{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=275&rows=25&query=PDC", "count": 760, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=300&rows=25&query=PDC", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=735&rows=25&query=PDC", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=250&rows=25&query=PDC", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=0&rows=25&query=PDC"}, "data": [{"id": "sound-A36DCD2C-0266-4423-907F-2571CDBF6294", "internalArchiveId": "A36DCD2C-0266-4423-907F-2571CDBF6294", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Non \u00e0 la disparition de la Julie !", "publicationDate": "2017-09-09T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* * \"La restructuration de la Tribune de Gen\u00e8ve met s\u00e9rieusement en cause l'avenir d\u00e9mocratique du canton!\" Le journaliste et d\u00e9put\u00e9 genevois PDC demande au Conseil d'Etat d'agir aupr\u00e8s de l'\u00e9diteur Tamedia et d\u00e9pose une motion au Grand Conseil. L'amorce d'un large d\u00e9bat public sur l'effritement de la presse romande ? Avec Guy Mettan, journaliste, directeur du Club Suisse de la Presse et d\u00e9put\u00e9 PDC au Grand Conseil genevois.", "durationSec": 501, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8868311", "imageURL": "http://www.rts.ch/7002221.image", "alternativeTitle": ["Non \u00e0 la disparition de la Julie ! / 69S_2017-09-09T08:22:03_non-a-la-disparition-de-la-julie", "Six heures - Neuf heures, le samedi du 09.09.2017"], "alternativeSummary": ["\"La restructuration de la Tribune de Gen\u00e8ve met s\u00e9rieusement en cause l\u02b9avenir d\u00e9mocratique du canton!\" Le journaliste et d\u00e9put\u00e9 genevois PDC demande au Conseil d\u02b9Etat d\u02b9agir aupr\u00e8s de l\u02b9\u00e9diteur Tamedia et d\u00e9pose une motion au Grand Conseil. L\u02b9amorce d\u02b9un large d\u00e9bat public sur l\u02b9effritement de la presse romande ? Avec Guy Mettan, journaliste, directeur du Club Suisse de la Presse et d\u00e9put\u00e9 PDC au Grand Conseil genevois."], "variantIds": ["ece-8868311"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-09-26T04:39:16Z", "speechToTexts": ["26.09.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:00) [72%] :\r\nAlexis. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:03) [89%] :\r\n6 heures 9 heures le samedi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:10) [91%] :\r\nLa Tribune de Gen\u00e8ve agonise et va bient\u00f4t dispara\u00eetre, il faut absolument intervenir le d\u00e9put\u00e9 PDC ou en Conseil Genevois Guy Mettan tire la sonnette d'alarme : il demande une intervention du Conseil d'\u00c9tat Guy Mettan bonjour, bonjour, vous \u00eates \u00e9galement journaliste Guy Mettan, directeur du Club suisse de la presse, vous avez \u00e9t\u00e9 plusieurs ann\u00e9es r\u00e9dacteur en chef de la Tribune de Gen\u00e8ve, l'\u00e9diteur Tamedia restructure pour dit -il conserver ses titres et am\u00e9liorer ses contenus pourquoi est -ce que vous \u00eates quasiment le seul \u00e0 hausser le ton facettes face \u00e0 cette restructuration. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:43) [89%] :\r\nJe ne suis pas s\u00fbr d'\u00eatre le seul, mais enfin peut-\u00eatre, je suis le 1er qu'on entend effectivement, pour une raison assez simple, c'est que tout le monde hein, tout le monde a peur, tout le monde est d\u00e9pendant des \u00e9diteurs et au fond c'est un tabou, personne n'ose les critiquer ni Ringier n'\u00e9tait un m\u00e9dia, parce que les journalistes, les cadeaux des m\u00e9dias travaillent pour ces doses de \u00e9diteur, donc ils ont peur pour leur avenir, on peut les comprendre un mot je leur jette pas la Pierre, mais disons c'est difficile d'Automne employ\u00e9e de, disons, de critiquer son son employeur et puis d'autre part, ben on sait qu'il y a aussi des Liens, des \u00e9diteurs avec le reste de l'\u00e9conomie, voir par exemple avec la RTS pense \u00e0 Ringier qu'un accord avec la RTS qui fait que tout le monde dans ce microcosme a peur de briser ce tabou, c'est un peu une esp\u00e8ce de d'omerta malheureusement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:33) [86%] :\r\nIl y a eu de larges traitement soit RTS \u00e0 propos de \u00e7a restructuration. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:37) [90%] :\r\nAbsolument, mais je veux dire, vous me demandez -le, voil\u00e0 l'explication se passer une partie de cette explication, surtout dans la presse \u00e9crite \u00e9videmment valable surtout pour la presse \u00e9crite. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:47) [85%] :\r\nJ'ai n\u00e9glig\u00e9 dans Guy Mettan le gouvernement Genevois assez peu protester le conseiller d'\u00c9tat, Longchamp a murmur\u00e9 quelques protestations, mais sans plus, vous pensez que par le \u00e0 travers le Grand Conseil, un grand d\u00e9bat public va \u00eatre amorc\u00e9e sur finalement c'est Inter Midam la Restructuration parce que c'est pas d'aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:08) [89%] :\r\n\u00e9coutez, je pense qu'il faut lancer le d\u00e9bat de de plusieurs de plusieurs c\u00f4t\u00e9s un ou plusieurs angles, je pense que d'abord c'est aussi aux associations de journalistes aux soci\u00e9t\u00e9s de r\u00e9dacteurs, c'est aussi un impressum qui s'est d\u00e9j\u00e0 mobilis\u00e9e pour cette cause et puis c'est aussi aux politiques \u00e0 saisir au fond \u00e0 se saisir de cette probl\u00e9matique, alors moi je l'ai fait parce que je suis effectivement journaliste depuis 40 ans, est -ce qu'on est quand m\u00eame bien l'\u00e9volution, l'\u00e9volution du m\u00e9tier d'autre part, je pense aussi que la Tribune de Gen\u00e8ve, un journal, ce n'est pas seulement une somme d'informations, c'est pas seulement une accumulation d'informations mais \u00e7a aussi, l'\u00e2me d'une r\u00e9gion et encense la la Tribune de Gen\u00e8ve, qui est le dernier grand quotidien la place Genevois si elle venait \u00e0 perdre son ind\u00e9pendance, son autonomie, son pouvoir, d\u00e9cision sur ce qu'elle peut faire qu'\u00e0 voir, par exemple avec la campagne maintenant pour le Conseil f\u00e9d\u00e9ral avec Pierre Maudet et Isabelle Moret, si on a une seule r\u00e9daction \u00e0 Lausanne, qui d\u00e9cide de tout, comment voulez -vous que le journal local, en l'occurrence la tribune d\u00e9fendent la candidature par exemple de Pierre Maudet, c'est : on va tout de suite la la l'ampleur du probl\u00e8me si ce projet devait \u00eatre r\u00e9alis\u00e9 parce qu'un journal, jeudi, c'est aussi la femme de sa r\u00e9gion. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:24) [90%] :\r\nGuy Mettan, vous restez bien s\u00fbr avec nous, vous avez peut-\u00eatre entendu Serge Reymond, le directeur de ta M\u00e9dia Publications romandes jeudi matin, c'\u00e9tait l'invit\u00e9 de la matinale sur la premi\u00e8re question \u00e0 Serge Reymond la rentabilit\u00e9 serait -elle un vilain d\u00e9faut sa r\u00e9ponse non. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:40) [87%] :\r\nQuand on produit quelque chose on, on offre quelque chose au march\u00e9 aux Lecteurs, il faut que c'est du sens il faux, c'est une valeur ajout\u00e9e en tant que telle, il faut que les gens Vidal de consommer cette information le subventionnement, qu'ils soient internes ou externes, m\u00eame une distorsion finalement de la de la r\u00e9alit\u00e9, on a l'impression que tout fonctionne bien, mais ne fonctionne pas le meilleur feedback on peut recevoir du march\u00e9 c'est c'est la rentabilit\u00e9, donc c'est le le r\u00e9sultat \u00e9conomique de ces activit\u00e9s l\u00e0 on vit finalement de de l'abonnement, envie de la bonne, la vente de nos titres envie de la vente de nos ne nous ne produit donc on a besoin d'\u00eatre attractif, on a besoin d'apporter une valeur ajout\u00e9e qui soit \u00e9vidente, on a besoin d'apporter quelque chose qui a du sens. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:21) [87%] :\r\nSerge Reymond, donc, qui est aussi responsable au niveau suisse des publications payantes de Tamedia quoi de concret : Guy Mettan : comment aider la presse comment sauver la tribune. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:30) [91%] :\r\nSerge Romans, il a raison, moi je suis pas du tout compte la rentabilit\u00e9 des groupes de presse des \u00e9diteurs, au contraire, mais si vous regardez T\u00e9a M\u00e9dia au moment o\u00f9 il justifie des restructurations en disant : il faut maintenir la rentabilit\u00e9 ils il annonce un b\u00e9n\u00e9fice de plut\u00f4t plus 37 pourcent au au 1er semestre \u00e0 76 millions de b\u00e9n\u00e9fices, donc c'est pas du tout la rentabilit\u00e9 qui est en cause dans cette restructuration puisque le b\u00e9n\u00e9fice vient d'augmenter de 37 pourcent au au 1er semestre 2017 donc, le probl\u00e8me n'est absolument pas par l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:04) [89%] :\r\nMais alors qu'est -ce que vous souhaitez pour aider la tribune afin, comme vous le supposez qu'il ne disparaisse pas. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:10) [89%] :\r\nDe 2 choses, pensent qu'\u00e0 une action politique, alors l\u00e0 il y a effectivement une action de long Conseil et de du Conseil d'\u00c9tat qui est politique, c'est-\u00e0-dire d'intervenir aupr\u00e8s d'interm\u00e9diaires pour que l'autonomie de la Tribune de Gen\u00e8ve soit pr\u00e9serv\u00e9, \u00e7a c'est la preuve, la premi\u00e8re chose, je pense que l\u00e0 il y a une action \u00e0 faire le Conseil d'\u00c9tat, va probablement s'en saisir, mais du fait qu'il y a pas de licenciements annonc\u00e9s pour l'instant, effectivement, l'\u00e9motion est moins grande, et donc la difficult\u00e9 pour intervenir pour le Conseil d'\u00c9tat est plus \u00e9lev\u00e9, mais en revanche ce que ce \u00e0 quoi on assiste, c'est vraiment un changement de paradigme, parce que c'est la fin de l'autonomie r\u00e9dactionnelle de La Tribune. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:47) [97%] :\r\nVous iriez jusqu'\u00e0 ce vous iriez jusqu'\u00e0 un subventionnement d'une r\u00e9daction. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:50) [84%] :\r\nEt puis la 2\u00e8me, la 2\u00e8me chose c'est la cr\u00e8me que je pr\u00e9conise, et c'est une intervention plus concr\u00e8te, plus \u00e9conomique, c'est-\u00e0-dire \u00e9ventuellement la cr\u00e9ation d'un fonds, mais au fond qui sera d'abord au civil comment priv\u00e9 mais l'\u00c9tat pour en \u00eatre un peu l'initiateur, un peu le catalyseur, puisqu'au fond, ce sont aussi son r\u00f4le \u00e0 fond, qui pourrait intervenir, je pense pas dans le financement d'une r\u00e9daction mais dans le financement du projet r\u00e9dactionnel, \u00e7a peut \u00eatre des rubriques, \u00e7a peut \u00eatre pour la en faveur d'un tribunal comme des autres m\u00e9dias, je me vois puisqu'on est \u00e0, \u00e0 Gen\u00e8ve, en l'occurrence \u00e7a j'ai pas de se focaliser uniquement sur la tribune, mais aussi peut-\u00eatre aid\u00e9 au d\u00e9veloppement de nouvelles soit de nouveau m\u00e9dia soit des titres, je pense au courrier, je pense aussi \u00e0 m'en bleu par exemple, qui m\u00e9riterait peut-\u00eatre de soutenu autour des projets pourraient d\u00e9velopper gr\u00e2ce gr\u00e2ce \u00e0 ce fonds de mani\u00e8re \u00e0 am\u00e9liorer justement la la plateforme m\u00e9diatique m\u00e9diatique local et l\u00e0 le r\u00f4le de l'\u00c9tat, comme justement initiateur peut \u00eatre tout \u00e0 fait important, je pense, c'est aussi son r\u00f4le puisque, comme je disais, les m\u00e9dias, c'est pas seulement de l'information, c'est aussi l'arme de r\u00e9gions, je me trouve aujourd'hui \u00e0 Sion, le nouvel et si vous regardez le de nouvelles est -ce Le Nouvelliste a su incarner sa r\u00e9gion, la libert\u00e9, la m\u00eame chose de Clotilde Jurassiens la m\u00eame chose, alors ces des journaux qui s'y font pas des grands b\u00e9n\u00e9fices en tout cas rentable nouvelliste reste rentable pourquoi parce qu'il a su \u00eatre lame de sa communaut\u00e9, la libert\u00e9 quand il est les soeurs ont voulu c\u00e9der une partie de leurs actions et la trouver des ressources locales, en l'occurrence la Banque cantonale et Services industriels qui ont accept\u00e9 de devenir actionnaire. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:34) [72%] :\r\nDonc indirectement les de l'affaire bonjour elle intervenue pour soutenir la Libye. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:38) [89%] :\r\nC'est pas dans l'\u00c9tat, c'est la salle aux cantonales c'est nuance donc c'est des acteurs locaux Directs actionnaire oui bon d'accord, mais je dirais c'est des acteurs \u00e9conomiques locaux, donc on voit quand un journal s'incarner sa r\u00e9gion qu'on lui laisse simplement la possibilit\u00e9 de le faire, il arrive \u00e0 s'en sortir et \u00e0 faire des b\u00e9n\u00e9fices. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:55) [91%] :\r\nGuy mais sans \u00e7a, merci, merci d'avoir \u00e9t\u00e9 quelques minutes en Direct avec avec nous ce matin, vous \u00eates d\u00e9put\u00e9 au Grand Conseil Genevois journ\u00e9e affaire \u00e0 suivre \u00e9videmment diverses du club suisse de la presse, vous avez aussi \u00e9t\u00e9 plusieurs ann\u00e9es r\u00e9dacteur en chef de la Tribune de Gen\u00e8ve, c'est un un tr\u00e8s bon week- end merci Thierry Fischer en 2 mots mais dialogue tout \u00e0 l'heure nous sur la premi\u00e8re influence des r\u00e9seaux sociaux dans la hi\u00e9rarchisation de l'information dans les m\u00e9dias traditionnels. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-09-09T06:45:00Z", "program": {"href": "/programs/6C4733AF-5C64-4326-B47B-A8EDE604261A", "id": "6C4733AF-5C64-4326-B47B-A8EDE604261A", "name": "Six heures - Neuf heures, le samedi"}}, {"id": "sound-F2278FFA-D88C-494D-B8FE-A34299C90A8C", "internalArchiveId": "F2278FFA-D88C-494D-B8FE-A34299C90A8C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse 2 : La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux", "publicationDate": "2017-09-08T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* * La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux (Traitement La revue de presse) \r\n(Revue de presse) *** La revue de presse, Val\u00e9rie Droux.\r\nOn commence avec une grande r\u00e9flexion ce matin sur les centres commerciaux, leur avenir et notre rapport aux courses.\r\nLes centres commerciaux, morts, vifs, ou repens\u00e9s, \u00e0 cause des achats en ligne. Le grand dossier de la NZZ dans son toujours excellent suppl\u00e9ment week-end. \r\nLe choix des photos: en une: une align\u00e9e de chariots, bien rang\u00e9s les uns dans les autres. Gris sur fond blanc. \r\nPour illustrer l'article: une grande photo du deuxi\u00e8me plus grand centre commercial de suisse, \u00e0 Ebikon dans le canton de Lucerne. Il va ouvrir en novembre. Et un autre clich\u00e9: la piscine du centre commercial Westside \u00e0 Berne.\r\nLe titre magnifique: Das verlorene Einkaufsparadies. Impossible de traduire l'efficacit\u00e9 des mots: le paradis perdu des achats. Le paradis des achats perdus. \r\nLa deuxi\u00e8me vie des centres commerciaux. In\u00e9vitable pour ne pas disparaitre. Parce que nous ne faisons plus les courses comme avant. \r\n*** Justement, La Libert\u00e9 s'est pench\u00e9e ce matin sur notre mani\u00e8re de faire les courses. \r\nCar figurez-vous que des ateliers de la Haute Ecole sp\u00e9cialis\u00e9e bernoise d\u00e9cryptent nos r\u00e9felxes de consommateurs. \r\nL'une des collaboratrice de l'\u00e9cole explique. \r\nNous achetons des produits consomm\u00e9s fr\u00e9quemment.\r\nDes produits \u00e0 prix raisonnable, compar\u00e9s \u00e0 une voiture ou une maison. En cons\u00e9quence, notre implication est g\u00e9n\u00e9ralement limit\u00e9e et  notre r\u00e9flexion r\u00e9duite. \r\n Et comme on parlait plus haut d'achats en ligne: la chercheuse a une conclusion tout \u00e0 fait int\u00e9ressante: si l'on est seul devant son ordinateur, au calme, on sera certainement plus efficace que dans un magasin. \r\n*** L'a\u00e9roport de Zurich va introduire la reconnaissance faciale dans son arsenal de contr\u00f4les cet automne. \r\nUne information qui d\u00e9bouche sur une grande page de r\u00e9flexion dans le Tages Anzeiger. \r\nElle a un titre un peu angoissant: \"Wir kennen euch\" \"Nous savons qui vous \u00eates\". \r\nCar il n'y a pas qu'\u00e0 l'a\u00e9roport, o\u00f9 notre visage va \u00eatre scrut\u00e9. La semaine prochaine Apple pr\u00e9sente son nouve i-Phone, dot\u00e9 de cette fameuse reconnaissance faciale. Depuis le mois d'ao\u00fbt, la police anti-terroriste allemande teste ce syst\u00e8me dans une gare \u00e0 Berlin. Bref. la reconnaissance faciale est partout, affirme, un peu inqui\u00e9tant, le Tagi. \r\nPour vous rassurer - ou pas - vous pouvez \u00e9ventuellement vous tourner vers l'Aargauerzeitung. Il y a une interview de la directrice de Microsoft suisse. R\u00e9sister ne sert \u00e0 rien dit-elle. Il faut de l'ouverture face \u00e0 ces \u00e9volutions, plut\u00f4t que de la peur. \r\n*** L'aide sociale attire les djihadistes en Suisse, affirme la Berner Zeitung. \r\nUne citation du sp\u00e9cialiste de la radicalisation Thomas Kessler. Il explique dans une grande interview au quotidien, que les islamistes profitent de notre syst\u00e8me social. \r\nUn syst\u00e8me qui leur donne du temps et de l'argent pour se consacrer \u00e0 leurs projets. La suisse devient ainsi une base logistique pour l'extr\u00eamisme. veut serrer la vis. Et plaide pour davantage de contr\u00f4les. Il critique aussi notre politique de s\u00e9curit\u00e9: trop de folklore et pas assez d'analyse. Le conseil f\u00e9d\u00e9ral et le parlement d\u00e9pensent des sommes incroyables pour des camions miltiaires, qui n'apportent rien en terme de s\u00e9curit\u00e9. Nous sommes encore dans la logique de la seconde guerre mondiale. \r\n*** A qui profite \"Pr\u00e9voyance 2020\" ? La question pos\u00e9e par le Temps, en Une ce matin.\r\nLe journal propose des t\u00e9moigages. 4 personnes, de 4 g\u00e9n\u00e9rations diff\u00e9rentes.\r\nUne caissi\u00e8re de 50 ans, qui se demande, vu l'\u00e9volution de ses conditions de travail, si elle pourra conserver son emploi jusqu'\u00e0 65 ans. Un cadre de 52 ans veut bien travailler plus longtemps, mais encore faut-il que le march\u00e9 de l'emploi fasse une place aux seniore. \r\nEnfin, une juriste et un doctorant trentenaires ne se font gu\u00e8re d'illusion: il y aura bein d'autres r\u00e9formes avant leur propre retraite. \r\n*** 24heures et la Tribune de Gen\u00e8ve font preuve de p\u00e9dagogie, pour nous expliquer quels sont les 4 groupes d'influence dont d\u00e9pendra l'\u00e9lection au conseil f\u00e9d\u00e9ral le 20 septembre.\r\nUne double page comme je les aime: p\u00e9dagogique, avec des chiffres, claire, bien mise en page. \r\nCes 4 groupes sont: 1. Le PDC et ses 43 voix. 2. Le conseil des Etats et ses 46 voix. 3. Les femmes, 72 voix et enfin 4. Les romands, 56 voix. \r\nOn nous explique aussi o\u00f9 les candidats devront aller chercher des voix: Ignazio Cassis du c\u00f4t\u00e9 du parti socialiste. Isabelle Moret et Pierre Maudet devront faire de l'oeil \u00e0 l'UDC. \r\n*** Pour terminer, Val\u00e9rie, vous nous emmenez au pays des clich\u00e9s...\r\nLes appenzellois sont petits, les bernois sont lents, les vaudois prennent leur temps, les valaisans on le coude plus l\u00e9ger que les autres...\r\nmais qu'en est-il des argoviens ?  d\u00e9cryptage de l'Aargauer Zeitung ce matin.\r\nils portent des chaussettes blanches - ils n'ont pas not\u00e9 le changement de tendance aussi vite que les autres.\r\nIls sont des dangers publics sur l'autoroute: pas plus que les autres, selon les statistiques. Mais avec les lettres AG sur leurs plaques, \u00e7a fait, en allemand: Achtung Gef\u00e4hr !\r\nEnfin, ils vivent  dans un champ de carottes. C'est vrai. Et le journal de rappler: il y a 35 mille personnes qui viennent au march\u00e9 aux carotte d'Aarau, le premier mercredi de novembre.", "durationSec": 484, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8883526", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux", "La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux / LME_2017-09-08T07:48:00_revue-de-presse", "La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux / LME_2017-09-08T07:48:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-8883552", "ece-8883526"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-09-17T13:12:53Z", "speechToTexts": ["17.09.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [89%] :\r\n26, on retrouve Val\u00e9rie Droux pour la revue de presse, on commence Val\u00e9rie avec une grande r\u00e9flexion ce matin sur les centres commerciaux, leur avenir et notre rapport aux courses, les centres. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:09) [93%] :\r\nCommerciaux morts vifs ou repens\u00e9s \u00e0 cause des achats en ligne, le grand dossier de la NZZ dans son toujours excellent suppl\u00e9ment week- end, le choix des photos d'abord une une align\u00e9e de chariots bien rang\u00e9s les uns dans les autres gris sur fond blanc pour illustrer l'article une grande photo du 2\u00e8me, plus grand centre commercial de suisse \u00e0 Albi Crown dans le canton de Lucerne, il va ouvrir en novembre et un autre clich\u00e9 la piscine du centre commercial Westside \u00e0 Berne le titre magnifique Das fort long rena\u00eet \u00e0 une paradis impossible de traduire l'efficacit\u00e9 des mots, le paradis perdu des achats, le paradis des achats perdus, bref la 2\u00e8me vie des centres commerciaux in\u00e9vitable pour ne pas dispara\u00eetre parce que nous ne faisons plus les courses comme avant. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:52) [93%] :\r\nJustement la libert\u00e9 s'est pench\u00e9, ce matin sur notre mani\u00e8re de faire les courses aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:56) [92%] :\r\nCar figurez -vous que des ateliers de la Haute \u00e9cole sp\u00e9cialis\u00e9e bernoise d\u00e9cryptent nos r\u00e9flexes de consommateurs, l'une des collaboratrice de l'\u00e9cole, explique : nous achetons des produits consomm\u00e9s fr\u00e9quemment des produits \u00e0 prix raisonnable compar\u00e9 \u00e0 une voiture, une maison en cons\u00e9quence notre implication est g\u00e9n\u00e9ralement limit\u00e9e et notre r\u00e9flexion r\u00e9duite et comment on parlait plus ou d'achats en ligne et la chercheuse \u00e0 une conclusion, tout \u00e0 fait int\u00e9ressante si on est seul devant son ordinateur, au calme, on sera certainement plus efficace que dans un magasin. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:27) [90%] :\r\nL'a\u00e9roport de Z\u00fcrich va introduire la reconnaissance faciale dans son arsenal de contr\u00f4les de cet homme. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:32) [91%] :\r\nUne information qui d\u00e9bouche sur une grande page de r\u00e9flexion dans le Tages-Anzeiger l'un titre un peu angoissant Wir Canon je nous savons qui vous \u00eates, car il n'y a pas qu'\u00e0 l'a\u00e9roport notre visage va \u00eatre scrut\u00e9 la semaine prochaine, Apple pr\u00e9sente son nouvel iPhone dot\u00e9 justement de cette fameuse reconnaissance faciale et depuis le mois d'ao\u00fbt, la police anti- terroriste allemande teste ce syst\u00e8me dans une grande gare de Berlin, bref la reconnaissance faciale est partout, affirme inqui\u00e9tant le tag est pour vous rassurer ou pas, ou pas, vous pouvez \u00e9ventuellement vous tourner vers l'Arc d'avoir Zeitung, il y a une interview de la directrice de Microsoft Suisse r\u00e9sister ne sert \u00e0 rien -elle, il faut de l'ouverture face \u00e0 ces \u00e9volutions, plut\u00f4t que de la peur anomalie. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:12) [89%] :\r\nOui, c'est important de bien bien expliquer comment ces ces logiciels fonctionnent ces logiciels commen\u00e7aient \u00e0 \u00eatre utilis\u00e9es dans les gares, dans les a\u00e9roports, on pourrait croire qu'il se contente en fait de de croiser les images de vid\u00e9osurveillance avec les bases de donn\u00e9es de la police, en fait, \u00e7a va bien plus loin que \u00e7a, \u00e7a analyse toute une s\u00e9rie d'informations, le mouvement des yeux la d\u00e9marche m\u00eame la temp\u00e9rature corporelle et puis \u00e0 partir de ces informations, on va, on va d\u00e9terminer que telle ou telle comportement est suspect donc franchement, c'est tr\u00e8s tr\u00e8s intrusif et puis on imaginait les d\u00e9rives que cela peut engendrer. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:41) [91%] :\r\nAndr\u00e9 Duvillard, c'est tout le d\u00e9bat sur les libert\u00e9s invite duel versus la s\u00e9curit\u00e9 est -ce qu'avec la menace terroriste, on a le droit, il faut qu'on aille plus loin, quitte ben ma foi ce soir un petit peu sur ces libert\u00e9s individuelles. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:53) [90%] :\r\nAlors je crois que vraiment c'est c'est c'est bien ce d\u00e9bat- l\u00e0 qu'il faut mener cet \u00e9quilibre parfois difficile \u00e0 trouver entre libert\u00e9 et s\u00e9curit\u00e9, je crois qu'aujourd'hui la digitalisation nous apporte toute une s\u00e9rie d'outils qui peuvent se r\u00e9v\u00e9ler extr\u00eamement efficace et, et, la difficult\u00e9 c'est de c'est de tracer cette ligne qui permettent \u00e0 chacun de de vivre librement et tout en apportant une plus- Value aux autorit\u00e9s s\u00e9curitaires alors la reconnaissance faciale, c'est \u00e9videmment un th\u00e8me qui nous occupe depuis passablement d'ann\u00e9es je me souvenir qu'il y a environ 10 ans, on en parlait pour identifier des vents tueur hooligans \u00e0 \u00e0 l'entr\u00e9e des stades, \u00e7a pose \u00e9videmment toute une s\u00e9rie de probl\u00e8mes li\u00e9s \u00e0 la protection des donn\u00e9es en en disant on va dire, la technologie a passablement \u00e9volu\u00e9 toute une s\u00e9rie d'autres param\u00e8tres que vous venez d'\u00e9voquer \u00e9videmment sont introduits, et je pense que nous devrons aujourd'hui arriver \u00e0 trouver cet cet \u00e9quilibre et c'est vrai qu'il est difficile, mais je pense que les autorit\u00e9s s\u00e9curitaires ne peuvent pas se passer de ce ce type de technologie parce qu'on l'a vu dans un certain nombre de de situations cela permis \u00e9videmment d'intercepter, d'interpeller les personnes appr\u00eaterait \u00e0 commettre des actes violents. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:02) [86%] :\r\nUn non- sujet Monsieur de Deville, pardon je vous interromps, mais qui devrait vous int\u00e9resser aussi l'aide sociale attire les djihadistes en Suisse, c'est ce qu'affirme en tout cas la Bernard Zeitung ce matin. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:11) [93%] :\r\nC'est une citation du sp\u00e9cialiste de la radicalisation Thomas Kessler il explique dans une grande interview au quotidien que les islamistes profitent de notre syst\u00e8me social, un syst\u00e8me qui leur donne du temps et de l'argent pour se consacrer \u00e0 leur projet, la Suisse devient ainsi une base logistique pour l'extr\u00e9misme, il veut serrer la vis Sylvie plaide pour davantage de contr\u00f4les, il critique aussi dans la m\u00eame interview notre politique de s\u00e9curit\u00e9 trop de folklore et pas assez d'analyse, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral et le parlement d\u00e9pensent des sommes incroyables pour des camions militaires qui n'apporte rien en terme de s\u00e9curit\u00e9, nous sommes encore dans la logique de la Seconde Guerre mondiale. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:47) [88%] :\r\nL'aide sociale attire les djihadistes monsieur Duvillard. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:50) [90%] :\r\nAlors ce qu'il y a, il y a aussi un aspect qui est important, il faut souligner, c'est que dans cette lutte, on va dire, contre le le djihadisme nous extr\u00e9misme violent, il y a au centre \u00e9videmment une coque forte collaboration entre les diff\u00e9rents actes et pas seulement les acteurs s\u00e9curitaires et on a identifi\u00e9 d\u00e9j\u00e0 depuis quelque temps donc tous les acteurs sociaux ont aussi leur r\u00f4le \u00e0 jouer, parce qu'ils peuvent d\u00e9tecter un certain nombres de signes, et je pense qu'ici l'exemple qui est donn\u00e9, me para\u00eet assez excellent, il montre que ces autorit\u00e9s -l\u00e0 doivent aussi collaborer avec d'autres pour voir \u00e0 un moment donn\u00e9, quand on est face \u00e0 une personne qui pourrait se radicaliser, avoir l'ensemble, on va dire des param\u00e8tres en main et les param\u00e8tres de l'aide sociale en font partie. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:28) [92%] :\r\n\u00e0 qui profite Pr\u00e9voyance 20 20 la question pos\u00e9e par le temps, une ce matin. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:32) [93%] :\r\nLe journal propose des t\u00e9moignages 4 personnes de 4 g\u00e9n\u00e9rations diff\u00e9rentes, une caissi\u00e8re de 50 ans, qui se demande, vu l'\u00e9volution de ses conditions de travail si elle pourra conserver son emploi, son emploi jusqu'\u00e0 65 ans, quart de 52 ans veut bien travailler plus longtemps, mais encore faut -il que le march\u00e9 de l'emploi fasse une place aux seniors, enfin, une juriste et un doctorant trentenaires, tous les 2 ne se font gu\u00e8re d'illusions, il y aura bien d'autres r\u00e9formes avant l'heure. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:55) [98%] :\r\nPropre retraite 24 heures et La Tribune de Gen\u00e8ve font preuve de p\u00e9dagogie pour nous expliquer quels sont les 4 groupes d'influence dont d\u00e9pendra l'\u00e9lection au Conseil f\u00e9d\u00e9ral le 20 septembre prochain. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:05) [93%] :\r\nUne double page, comme je les aime p\u00e9dagogique avec des chiffres claire bien mise en page alors ces 4 groupes sont le PDC et ses 43 voix, 2 le Conseil des \u00c9tats et ses 46 voix, 3 les femmes 72 voix et enfin 4 les Romands avec leurs 56 voix, on vous explique aussi o\u00f9 les candidats devront aller chercher des voix Ignazio Cassis du c\u00f4t\u00e9 du Parti socialiste Isabelle Moret et Pierre Maudet devront faire de l'oeil. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:31) [95%] :\r\n\u00e0 l'UDC Andr\u00e9 Duvillard, vous allez me dire que vous pouvez rien dire mais enfin Pierre Maudet au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, vous devez travailler assez souvent j'imagine avec ce conseiller d'\u00c9tat, ce serait pas mal pour vous. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:40) [93%] :\r\nAlors \u00e9coutez, on attendra le verdict du du 20 septembre alors si on a une vision purement s\u00e9curitaire, alors on va \u00e9videmment que que Pierre Maudet par rapport aux fonctions qu'il occupe aujourd'hui au Conseil d'\u00c9tat et quelqu'un qui, qui am\u00e8ne dans le d\u00e9bat s\u00e9curitaire, un certain nombre d'id\u00e9es qu'on peut appeler novatrice, voil\u00e0 on attendra donc le verdict du 20 septembre pour savoir ce qu'il en adviendra. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:01) [97%] :\r\nPour terminer, Val\u00e9rie, vous nous emmenez au pays des clich\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:05) [91%] :\r\nLes Appenzell sont petits, les bernois sont lents, les Vaudois prennent leur temps, les valaisans le coude, plus l\u00e9ger que les autres commencer mais mais mais la question vous br\u00fble les l\u00e8vres \u00e0 tous sans doute, qu'en est -il des argoviens \u00e9videmment, on se pose souvent la question d\u00e9cryptage dans la regardeur Zeitung, ce matin, alors les argoviens ont la f\u00e2cheuse tendance \u00e0 porter des chaussettes blanches s'explique le journal, parce qu'ils n'ont pas not\u00e9 le changement de tendance aussi vite que les autres dans les ann\u00e9es 90, ils sont des dangers publics sur l'autoroute, pas plus que les autres, en fait, selon les statistiques, mais avec les lettres \u00e0 \u00e9changer sur leurs plaques \u00e7a fait en allemand Achtung affaire c'est connu, enfin ils vivent dans un Champ de carottes, c'est vrai, et le journal de rappeler il y a quand m\u00eame 35000 personnes 35000 personnes qui viennent chaque ann\u00e9e au march\u00e9 aux carotte Darras au le 1er mercredi du mois de novembre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:56) [88%] :\r\nRomain Clivaz, l'autre un sacr\u00e9 sens de l'autod\u00e9rision des argoviens si on peut l'ajouter absolument, absolument, nous sommes comme \u00e7a 7 heures 55 merci Val\u00e9rie. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-09-08T06:51:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Droux, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-212C17F9-14BF-435A-983D-F5C4CB4C4720", "internalArchiveId": "212C17F9-14BF-435A-983D-F5C4CB4C4720", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter", "publicationDate": "2017-09-07T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Roger Federer, tennisman suisse;Steeve Prudent, journaliste de Guadeloupe Premi\u00e8re; Jordi Montserrat co-directeur du TOP 100;PERM MATIN\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter (TAPIS TITRE) \r\n(TITTRES 7H) - Le r\u00eave bris\u00e9 de premi\u00e8re place mondiale bris\u00e9e pour  Roger Federer...\r\nIl a \u00e9t\u00e9 battu cette nuit...en quart de finale de l'US OPEN par l'Argentin Juan Martin del Potro...\r\nLe B\u00e2lois a \u00e9chou\u00e9 sur plusieurs points   importants...et il vient de donner sa premi\u00e8re interview d'apr\u00e8s match....\r\n----------------------------------------------------\r\n- L'ile de St Martin est donc en ruine ce matin...Sa voisine Barbuda compl\u00e8tement d\u00e9vast\u00e9e...\r\nCes deux \u00eelesdes ANtilles ont \u00e9t\u00e9 ravag\u00e9es durant plusieurs hier soir...par Irma...\r\nC'ewst t l'ouragan le plus puissant jamais mesur\u00e9 dans l'Atlantique. \r\nT\u00e9moignange sur place dans quelques instants...et le dernier point sur la situation...avec Olivier Schorderet.\r\n--------------------------------------\r\n- Quelles sont les startup les plus prometteuses de Suisse? Dans classemnt publi\u00e9 hier...on ne trouve qu'une seule entreprises romande...Et un secteur confirme son renforcement...celui des nouvelles technologies financi\u00e8res..\r\n---------------------------\r\n(14/US OPEN FEDERER DEL POTRO 7H) Il va donc manqu\u00e9 son grand-rendez-vous avec Rafael Nadal...\r\nRoger Federer a \u00e9t\u00e9 battu...cetten nuit...d\u00e8s les quarts de finale de l'US OPEN..\r\nLe B\u00e2lois s'est inclin\u00e9 en quatre sets  face \u00e0 l'Argentin Juan Martin del Potro : 7-5 3-6 7-6 6-4.\r\n3 heures de matchs...et quelques regrets...pour Roger Federer...\r\nIl a \u00e9t\u00e9 d\u00e9faillant sur plusieurs points cl\u00e9s...et il a surtout manqu\u00e9 des balles de set dans la troisi\u00e8me manche...\r\nRoger Federer vient de donner sa premi\u00e8re interview...et il reconna\u00eet qu'il n'\u00e9tait pas au top de sa forme...\r\n--- \r\nRoger Federer ne retrouvera donc pas...pour l'insant la premi\u00e8re place mondiale.\r\nElle restera occup\u00e9e par Rafael Nadal...\r\nL'Espagnol...s'est lui qualifi\u00e9 de fa\u00e7on tr\u00e8s convciante...hier ...pour les demi-finale...\r\nIl a battu en trois  sets le jeune Russe ANdrey Rublev.\r\n Et il retrouvera donc Juan Martin del Potro...en demi-finale de cet US OPEN...demain soir..\r\n(11/ PAPIER IRMA 7H) (A la une aussi...ce matin...)Au moins 7 morts....des b\u00e2timents d\u00e9truits.. des vents de plus de 300 km/h...des vagues de 10 m\u00e8tres...\r\nL'ouragan Irma s'est d\u00e9cha\u00een\u00e9 sur les Antilles... \r\nD'une intensit\u00e9 sans pr\u00e9c\u00e9dent dans cette partie de l'Atlantique, il a d\u00e9vast\u00e9 les \u00eeles de Barbuda, Saint-Bart\u00e9l\u00e9my et Saint-Martin. \r\nSur cette \u00eele franco-n\u00e9erdnalise de St Martin..., entre 70 et 90% des habitations auraient \u00e9t\u00e9 d\u00e9truites. \r\nAvec une ville particuli\u00e8rement touch\u00e9e, Olivier Schorderet, celle de Marigot\r\nSi le plus gros de la temp\u00eate est maintenant derri\u00e8re, Marigot n'est plus ce matin qu'un champ de ruines. L'eau potable manque. Electricit\u00e9 et communications ont \u00e9t\u00e9 ou sont coup\u00e9es. Ce sont donc dans des conditions difficiles que nos confr\u00e8res de Radio-France ont pu recueillir le t\u00e9moignage de Steeve Prudent, journaliste de Guadeloupe Premi\u00e8re. \r\nLe bilan d\u00e9finitif s'annonce dur et cruel, a pr\u00e9venu le pr\u00e9sident fran\u00e7ais Emmanuel Macron. Une situation d'autant plus dramatique que plusieurs milliers de personnes auraient refus\u00e9 de se mettre \u00e0 l'abri. \"Si un autre cyclone nous tombe dessus ces jours prochains, ce n'est pas le nombre de morts qu'on va compter: c'est les vivants\", a d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 Saint-Martin un responsable politique. \r\n*** Irma qui poursuit sa route, Olivier...\r\nIl a commenc\u00e9 \u00e0 longer la c\u00f4te nord du territoire am\u00e9ricain de Porto Rico, o\u00f9 la moiti\u00e9 des trois millions d'habitants sont d\u00e9sormais priv\u00e9s d'\u00e9lectricit\u00e9. En R\u00e9publique dominicaine, les premi\u00e8res \u00e9vacuations ont commenc\u00e9 sur les zones littorales, m\u00eame si a priori l'oeil du cyclone ne devrait pas la toucher. Irma attendu ensuite \u00e0 Cuba, avant la Floride normalement en toute fin de semaine. Il y a eu Harvey, il y a Irma: ce sera le tour ensuite de Jos\u00e9 et Katia. M\u00eame si les sp\u00e9cialistes meteo ont revu leur intensit\u00e9 \u00e0 la baisse.\r\n(USA) 5 Etats am\u00e9ricains et Washington portent plainte....contre la d\u00e9cision du gouvernement am\u00e9ricain de mettre fin \u00e0 la protection juridique dont b\u00e9n\u00e9ficient quelque 800'000 jeunes immigr\u00e9s sans papiers.\r\nCes fameux dreamers...dont on vous parlait hier matin...\r\nLes Etats en question jugent la mesure contraire \u00e0 la clause constitutionnelle pr\u00e9voyant l'\u00e9galit\u00e9 de protection pour tous les citoyens.\r\n(Catalogne) Toujours dans l'actualit\u00e9 internationale...\r\nLe parlement de Catalogne a d\u00e9clench\u00e9...hier soir...son grand duel avec l'Etat central espagnol...\r\nApr\u00e8s 12 heures de d\u00e9bats, la  majorit\u00e9 ind\u00e9pendantiste a adopt\u00e9 une loi organisatn un r\u00e9f\u00e9rednum d'auto-d\u00e9terminationation...\r\nDate pr\u00e9vue du scrutin : le premier octobre.\r\nSelon les s\u00e9paratistes...si le OUI l'emporte...la Catalogne deviendra \"une r\u00e9publique\"...ind\u00e9pendante du royaume d'Espagne. \r\nC'est un d\u00e9fit sans pr\u00e9cdent....lanc\u00e9 \u00e0 Madrid...\r\nLe gouvernement espagnol consid\u00e8re ce scrurtin comme ill\u00e9gal...\r\nIl a d\u00e9nonc\u00e9 hier soir \"un coup de force\"...\r\n(01/RIE4 ANALYSE DES FRONTS PA) Dans l'actualit\u00e9 en Suisse...\r\nC'est un projet \u00e0 peine...pr\u00e9sent\u00e9...mais on lui pr\u00e9dit d\u00e9j\u00e0 un parcours politique difficile...\r\nLa nouvelle r\u00e9forme des fiscales des entreprises a \u00e9t\u00e9 mise en consulation hier...\r\nVous vous souvenez peut-\u00eatre de l'\u00e9chec d'une pr\u00e9c\u00e9dente r\u00e9forme...la RIE3...en f\u00e9vrier dernier...\r\nEt bien...cette nouvelle variante...appara\u00eet moins co\u00fbteuse...et certains des m\u00e9canismes les plus controvers\u00e9s ont \u00e9t\u00e9 supprim\u00e9.\r\nPour la conf\u00e9d\u00e9ration, les pertes fiscales sont r\u00e9duites \u00e0 750 millions de francs par ann\u00e9e.\r\nMais...malgr\u00e9 ces adaptations,...St\u00e9phane Deleury, cette r\u00e9forme fiscale continue de diviser les partis politiques. \r\n  0'59''\r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral envisage une entr\u00e9e en vigueur de cette r\u00e9forme fiscale, au mieux en 2020. \r\n((Le foss\u00e9 entre la gauche est la droite est certes moins profonds que sur le projet pr\u00e9c\u00e9dent, mais on est encore bien loin de l'union sacr\u00e9e. Le parti socialiste, qui a eu la peau de la RIEIII dans les urnes, y voit une r\u00e9forme antisociale et d\u00e9s\u00e9quilib\u00e9e. Le PS souhaite une meilleurs taxation des dividendes. De son c\u00f4t\u00e9 le PDC salue la hausse de 30 .- du montant minimum des allocatoins familliales. Au contraire de l'UDC et du PLR qui y voient un sucre destin\u00e9 \u00e0 acheter le soutien de la population. L'Union Suisse des Arts et m\u00e9tiers d\u00e9nonce une r\u00e9forme trop favorable aux multinatoniales au d\u00e9triment des PME. L\u00e0, c'est l'imposition partielle de 70 % des dividendes qui f\u00e2che. Mais la critique qui est sans doute la plus s\u00e9rieuse vient probablement des cantons : il souhaiteraient b\u00e9n\u00e9ficier d'une plus grande part de l'inp\u00f4t f\u00e9d\u00e9ral direct. On le voit, les d\u00e9bats parlementaires s'annoncent houleux pour ce deuxi\u00e8me essai de r\u00e9forme fiscale des entreprises. Avec une pression internationale qui continue de peser sur la Suisse pour qu'elle abandonne rapidement les statuts sp\u00e9ciaux tant d\u00e9cri\u00e9s par les pays europ\u00e9ens.))\r\n(TF7/MEILLEURES START-UP DE SUISSE FINTECH 7H) Cette question maintenant : quelles sont les jeunes entreprises les plus prometteuses de Suisse ?\r\nLe classement 2017 du top 100 des meilleures start up du pays a \u00e9t\u00e9 d\u00e9voil\u00e9 hier soir. \r\nIl est \u00e9tabli par le site cleantech.ch . \r\nGlobalement les medtechs et les biotechs se taillent la part du lion. \r\nMais ce classement accueille aussi...de plus en plus d'entreprises actives dans les technologies financi\u00e8res, les fameuses fintechs.\r\nLes explications de  Cynthia Racine...\r\n  1'20''\r\n((Les fintechs un secteur qui avait pris du retard en Suisse face \u00e0 la concurrence \u00e9trang\u00e8re. Mais les choses changent. Elles sont 5 cette ann\u00e9e dans ce classement principalement al\u00e9manique. \r\nSeule romande, une soci\u00e9t\u00e9 lausannoise qui se classe 92\u00e8me. \r\nLe constat aujourd'hui : ces jeunes pousses financi\u00e8res naissent essentiellement de l'autre c\u00f4t\u00e9 de la Sarine. Mais pour, Jordi Montserrat co-directeur du TOP, 100 la Suisse romande est un terrain de plus en plus fertile.\r\nSON 1\r\nIl faut dire que la Suisse, se donne les moyens d'attirer ces fintechs. Cet \u00e9t\u00e9 le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a propos\u00e9 des all\u00e8gements r\u00e9glementaires sp\u00e9cialement pour ce secteur. \r\nCes fintechs, par exemple, peuvent d\u00e9sormais r\u00e9colter jusqu'\u00e0 1 million de francs lors de leur phase test. sans avoir \u00e0 demander d'autorisation au gendarme des march\u00e9s financiers, la finma.))\r\n(16/LA DROGUE EN SUISSE PA) C'est une th\u00e8me...plut\u00f4t surpenant...\r\nLa coca\u00efne s'est invit\u00e9e cette semaine dans la campagne pour le Conseil f\u00e9d\u00e9ral. \r\nDans la presse al\u00e9manique, le Tessinois Ignazio Cassis a d\u00e9fendu la l\u00e9galisation de cette drogue, l'une des plus consomm\u00e9es en Suisse.\r\nMais c'est une position que le  m\u00e9decin candidat au gouvernement  tient toutefois \u00e0 pr\u00e9ciser dans les d\u00e9tails.\r\nSimon Corthay.\r\n  0'56''\r\n((Ainsi, pas question de trouver de la coca\u00efne en vente libre dans les kiosques. Pour Ignazio Cassis, l\u00e9galisation veut dire restriction de l'acc\u00e8s \u00e0 ces substances, comme c'est le cas sur le march\u00e9 des m\u00e9dicaments. Le Tessinois met en avant son exp\u00e9rience de m\u00e9decin cantonal pour expliquer sa volont\u00e9 de passer d'une politique des drogues ill\u00e9gales \u00e0 celle o\u00f9 l'on parle de substances psychoactives. \r\nLa prohibition et la tol\u00e9rance z\u00e9ro ont atteint leurs limites, poursuit-il: ces politiques n'apportent aucun r\u00e9sultat concret, sinon un \u00e9norme march\u00e9 noir. Illustration dans le Blick d'hier: voici justement  la coca\u00efne, drogue ch\u00e9rie des Suisses, \u00e0 en croire cette \u00e9tude des traces recueillies dans les eaux us\u00e9es de cinquante villes europ\u00e9ennes. Seules Anvers et Londres sniffent davantage que Zurich - alors que Saint-Gall, B\u00e2le et Berne consomment plus que Munich ou Berlin. ))\r\n(METEO) \r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(11/ PAPIER IRMA 7H) ***L'autre grand titre de l'actualit\u00e9 ce matin...ce sont les tr\u00e8s lourdes cons\u00e9quences de l'Ouragan Irma...dans les Antilles...\r\nL'\u00eele franco-n\u00e9erldandaise de St Martin n'est plus qu'un champ de ruines ce matin...\r\nSelon le pr\u00e9sident du conseil territorial fran\u00e7ais sur place, l'ile a \u00e9t\u00e9 d\u00e9truite...\u00e0 95%.\r\nLe bilan fait \u00e9tat de 6 morts.", "durationSec": 791, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8880605", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter / LME_2017-09-07T07:00:00_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter / LME_2017-09-07T07:00:00_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-8880621", "ece-8880605"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-09-17T12:54:53Z", "speechToTexts": ["17.09.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [88%] :\r\nNation Julien Langlet et Julien bonjour Romain bonjour \u00e0 tous, r\u00eavent de premi\u00e8re place mondiale bris\u00e9e pour Roger Federer et l'a \u00e9t\u00e9 battu, cette nuit, en quarts de finale de l'US Open par l'argentin Juan Martin Del Potro le B\u00e2lois a \u00e9chou\u00e9 sur plusieurs points importants, elle vient donner sa premi\u00e8re interview d'apr\u00e8s match pour nous, le d\u00e9sert romaine, l'\u00eele de Saint-Martin et donc en ruine ce matin : Sa voisine Barbuda compl\u00e8tement d\u00e9vast\u00e9e, ces 2 \u00eeles des Antilles autorit\u00e9 ravag\u00e9es durant plusieurs heures, hier soir, par a Irma, c'est l'ouragan le plus puissant jamais mesur\u00e9 dans l'Atlantique, t\u00e9moignage sur place dans quelques instants, et le dernier point sur la situation avec Olivier Schorderet et puis cette question : quels sont les Start-Up les plus prometteuses de Suisse dans un classement publi\u00e9 hier, on ne trouve qu'une seule entreprises romande et un secteur confirme son renforcement, celui des nouvelles technologies financi\u00e8res. \r\nIl va donc manqu\u00e9 son grand rendez- vous. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:56) [93%] :\r\nAvec Rafa\u00ebl Nadal, Roger Federer, le Real a \u00e9t\u00e9 battu, cette nuit, des lits, quart de finale de l'US Open, le B\u00e2lois s'est inclin\u00e9 en 4 sets face \u00e0 l'argentin Juan Martin Del Potro 7 5 3 6 7 6 6 4 3 heures de matchs et quelques regrets pour Roger Federer, il a \u00e9t\u00e9 d\u00e9faillant sur plusieurs points cl\u00e9s et il a surtout manqu\u00e9 des balles de set dans la 3\u00e8me manche Roger Federer vient de donner sa premi\u00e8re interview \u00e0 New York, il reconna\u00eet qu'il n'\u00e9tait pas au top de sa forme. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:22) [92%] :\r\nJuan Martin Del Potro devient la b\u00eate noire de Roger Federer \u00e0 New York apr\u00e8s avoir perdu en finale, comme en 2009, le B\u00e2lois s'est inclin\u00e9 aujourd'hui en quart de finale un Roger Federer trop peu h\u00e9sitant qui a commis plus de fautes qu'elle habitude inconstant, il n'a pas pu l'emporter et notamment il n'\u00e9tait pas tr\u00e8s bon sur son service, il faut bien le dire, le num\u00e9ro 3 mondial a perdu la premi\u00e8re manche avant de pourtant redress\u00e9 la barre dans la 2\u00e8me mais le 3\u00e8me set fut le tournant du match Federer a eu un coup de mou a \u00e9t\u00e9 men\u00e9e 3 0 4 \u00e0 2 il a recoll\u00e9 avant de manqu\u00e9 4 balles de match dans le jeu d\u00e9cisif, la messe \u00e9tait dite et Juan Martin Del Potro qui n'a pas sembl\u00e9 \u00e9mouss\u00e9 par son match pr\u00e9c\u00e9dent en 5 sets, h\u00e9 bien c'est impos\u00e9, et c'est lui qui affrontera Rafa\u00ebl Nadal et donc par Roger Federer qui est parti de trop loin \u00e0 l'US Open pour esp\u00e9rer ne serait -ce que disputer la demi- finale Herv\u00e9 Borsier rtssport New-York. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:24) [88%] :\r\nLes pr\u00e9cisions donc d'Herv\u00e9 Borsier \u00e0 New York, et on va entendre dire Federer justement au micro d'Herv\u00e9 Borsier. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:30) [86%] :\r\nIl se passe quand il y a une enceinte en sorte une blessure un probl\u00e8me avant un tournoi tr\u00e8s concentr\u00e9 sur \u00e7a \u00e9t\u00e9 des plus concentr\u00e9 sur les entra\u00eenements en fait, c'est comment tu aimerais jouer dans le tournoi, en fait, il en faut, comment qui sont l\u00e0- bas tu frappes, les balles tant que tu peux \u00eatre sur le terrain, c'est d\u00e9j\u00e0 bien, voil\u00e0, c'\u00e9tait un peu \u00e7a pour moi avant l'US Open, et je pense que le probl\u00e8me c'est quand il y a un probl\u00e8me ben derri\u00e8re du du pense aussi voil\u00e0 \u00e0 un moment donn\u00e9, \u00e7a, \u00e7a devient beaucoup plus, j'ai eu les les 5 7, alors forc\u00e9ment, \u00e7a commence \u00e0 faire un peu mal partout, et m\u00eame si les matches contre Kohlschreiber et Lopez, c'\u00e9tait mieux, j'aimerais vraiment eu le sentiment d'avoir atteint le nouveau niveau que je voulais, je me suis forc\u00e9ment forc\u00e9 \u00e0 le penser, forc\u00e9 \u00e0 vraiment pour le faire, mais je pense que j'aimerais me retrouver ce rythme qui qu'il fallait le trouver, comme je l'ai trouv\u00e9 en Australie o\u00f9 on Wimbledon winner nouvelles ou Miami ou ailleurs. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:35) [93%] :\r\nRoger Federer qui ne retrouvera donc pas pour l'instant, la premi\u00e8re place mondiale et ce sera vendredi la demi- finale Rafa\u00ebl Nadal \u00e0 Juan Martin Del Potro. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:42) [97%] :\r\nEt dans l'actualit\u00e9 aussi ce matin, au moins 7 morts des b\u00e2timents d\u00e9truits, des vents de plus de 300 kilom\u00e8tres heure, des vagues de 10 mai. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:49) [95%] :\r\n\u00e0 l'ouragan Irma s'est d\u00e9cha\u00een\u00e9 sur les Antilles, d'une intensit\u00e9 sans pr\u00e9c\u00e9dent dans cette partie de l'Atlantique, il a d\u00e9vast\u00e9 les \u00eeles de Barbuda Saint-Barth\u00e9lemy et Saint-Martin sur cette \u00eele franco- n\u00e9erlandaise de Saint-Martin entre 70 et 90 pourcent des des habitations auraient \u00e9t\u00e9 d\u00e9truites avec une ville particuli\u00e8rement touch\u00e9e, Olivier Schorderet, celle de Marigot. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:08) [95%] :\r\nOui, si le plus gros de la temp\u00eate est maintenant derri\u00e8re Marigot n'est plus ce matin qu'un Champ de ruines et l'eau potable manque \u00e9lectricit\u00e9 communications ont \u00e9t\u00e9 ou sont coup\u00e9es, ce sont donc dans des conditions difficiles que nos confr\u00e8res de Radio France ont pu recueillir le t\u00e9moignage de Steeve Prudent, journaliste de Guadeloupe Premi\u00e8re pour qui l'arriv\u00e9e d'Irma \u00e0 ressembler \u00e0 une bombe. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:04:28) [79%] :\r\nSc\u00e8ne apocalyptique, c'est simple : tout ce qui n'\u00e9tait pas de queue minimum de solidarit\u00e9 n'existe plus, a \u00e9t\u00e9 soup\u00e7onn\u00e9 de v\u00e9ritable en au nom de la hauteur de son combat, \u00e9t\u00e9 sur l'ordre, pour l'heure du Seguin en partant, j'ai pu circuler un petit peu dans les urnes, c'\u00e9tait s'\u00e9tait transform\u00e9es en rivi\u00e8re avec du 3 qui s'\u00e9tait propos\u00e9 de partout, la pr\u00e9fecture et puis d\u00e9vast\u00e9e, l'h\u00f4pital a \u00e9t\u00e9 d\u00e9vast\u00e9 l'intergroupe moi et puis au-del\u00e0, tout \u00e7a d\u00e9cerne c'est une toupie a ensuite \u00e0 personne je convertis il favoris non pas juste un tout de suite apr\u00e8s la fin de l'ouragan \u00e0 descendre en ville \u00e0 se servir dans les magasins ont d\u00e9voil\u00e9 ce n'est rien n'est pire que je n'avais que pays les tueurs du du mat\u00e9riel ici qu'a fait comme \u00e7a dans dans les rues devant les yeux pour compl\u00e8tement d\u00e9sabus\u00e9s, les d\u00e9penses de l'eau. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:25) [94%] :\r\nLe bilan d\u00e9finitif s'annonce dur et cruel, a pr\u00e9venu le pr\u00e9sident fran\u00e7ais m\u00eame Emmanuel Macron une situation d'autant plus dramatique que plusieurs milliers de personnes auraient refus\u00e9 de se mettre \u00e0 l'abri, si un autre cyclone nous tombe dessus ces jours prochains, ce n'est pas le nombre de morts qu'on va compter, c'est les vivants, a d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 Saint-Martin, un responsable politique Irma qui poursuit sa route, Olivier oui, la temp\u00eate a commenc\u00e9 \u00e0 longer la c\u00f4te nord du territoire am\u00e9ricain de Porto Rico, o\u00f9 la moiti\u00e9 des 3 millions d'habitants sont d\u00e9sormais priv\u00e9s d'\u00e9lectricit\u00e9 en R\u00e9publique dominicaine, les premi\u00e8res \u00e9vacuations ont commenc\u00e9 sur les zones littorales, m\u00eame si, a priori, l'oeil du cyclone ne devrait pas toucher l'\u00eele Irma attendu ensuite \u00e0 Cuba avant de toucher normalement la Floride en toute fin de semaine, il y a eu Harvey il y a, Irma, ce sera le tour ensuite de Jos\u00e9 et Katia m\u00eame si les sp\u00e9cialistes m\u00e9t\u00e9o ont revu leur intensit\u00e9 \u00e0 la baie. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:13) [94%] :\r\nSi Olivier Schorderet merci, toujours dans l'actualit\u00e9 internationale, le Parlement de Catalogne a d\u00e9clench\u00e9 hier soir son grand duel avec l'\u00c9tat central espagnol apr\u00e8s 12 heures de d\u00e9bats, la majorit\u00e9 ind\u00e9pendantiste a adopt\u00e9 une loi organisant un r\u00e9f\u00e9rendum d'autod\u00e9termination, date pr\u00e9vue du scrutin le 1er octobre selon les s\u00e9paratistes si le oui l'emporte, la Catalogne deviendra une r\u00e9publique ind\u00e9pendante du royaume d'Espagne : le gouvernement espagnol, on le sait, consid\u00e8re ce scrutin comme ill\u00e9gal, il a d\u00e9nonc\u00e9 hier soir, un coup de force. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:06:41) [95%] :\r\nDans l'actualit\u00e9 en Suisse, Julien, c'est un projet \u00e0 peine pr\u00e9sent\u00e9, mais on lui pr\u00e9dit d\u00e9j\u00e0 un parcours politique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:47) [95%] :\r\nDifficile, la nouvelle r\u00e9forme fiscale des entreprises a \u00e9t\u00e9 mis en consultation, hier, vous vous souvenez peut-\u00eatre de l'\u00e9chec d'une pr\u00e9c\u00e9dente r\u00e9forme la p\u00e9riode 3 en f\u00e9vrier dernier, h\u00e9 bien cette nouvelle variante appara\u00eet moins co\u00fbteuse et certains des m\u00e9canismes les plus controvers\u00e9s ont \u00e9t\u00e9 supprim\u00e9es pour la conf\u00e9d\u00e9ration, les pertes fiscales sont r\u00e9duites \u00e0 750 millions de francs par ann\u00e9e mais malgr\u00e9 ces adaptations St\u00e9phane Deleury cette r\u00e9forme fiscale continue de diviser les partis politiques. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:13) [92%] :\r\nLe foss\u00e9 entre la gauche et la droite est certes moins profond que sur le projet pr\u00e9c\u00e9dent, mais on est encore bien loin de l'union sacr\u00e9e, le Parti socialiste, qui a eu la peau de la H\u00e9rie 3 dans les urnes, il voit une r\u00e9forme antisociale et d\u00e9s\u00e9quilibr\u00e9 le PS souhaite une meilleure taxation des dividendes de son c\u00f4t\u00e9, le PDC salue la hausse de 30 francs du montant minimum, des allocations familiales au contraire de l'UDC et du PLR qui voit un sucre destin\u00e9 \u00e0 acheter le soutien de la population, l'Union suisse des arts et m\u00e9tiers, d\u00e9nonce une r\u00e9forme trop favorable aux multinationales au d\u00e9triment des PME, la l'imposition partielle de 70 pourcent des des dividendes qui f\u00e2chent mais la critique la plus s\u00e9rieuse vient probablement des cantons, ils souhaiteraient b\u00e9n\u00e9ficier d'une plus grande part de l'imp\u00f4t f\u00e9d\u00e9ral Direct, on le voit, les d\u00e9bats parlementaires s'annonce houleux pour ce 2\u00e8me essai de r\u00e9forme fiscale des entreprises avec une pression internationale qui continue de peser sur la Suisse pour qu'elle abandonne rapidement les statuts sp\u00e9ciaux tant d\u00e9cri\u00e9 par les pays europ\u00e9ens. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:08:12) [97%] :\r\nCette question maintenant, quelles sont les jeunes entreprises les plus prometteuses de Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:16) [92%] :\r\nLe classement 2000 17 du top 100 des meilleures Start-Up du pays a \u00e9t\u00e9 d\u00e9voil\u00e9 hier soir, il est \u00e9tabli par le Sinn Cleantech Point CH globalement les m\u00e9t\u00e8ques les biotechs se taillent la part du lion, mais ce classement accueille aussi de plus en plus d'entreprises actives dans les technologies financi\u00e8res, les fameuses Fintech, les explications de Cynthia Racine. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:08:35) [93%] :\r\nLes Fintech, un secteur qui avait pris du retard en Suisse face \u00e0 la concurrence \u00e9trang\u00e8re, mais les choses changent, elles sont 5 c'est ann\u00e9e dans ce classement, principalement al\u00e9manique seule romande une soci\u00e9t\u00e9 lausannoise qui se classe 92\u00e8me le constat aujourd'hui, ces jeunes pousses financi\u00e8res naissent essentiellement de l'autre c\u00f4t\u00e9 de la Sarine, mais pour Jordi Montserrat, co- directeur du TOP 100 la Suisse romande est un terrain de plus en plus fertile. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:08:58) [87%] :\r\nOn a pu avoir une une \u00e9mergence Cleantech je dirais du c\u00f4t\u00e9 de Z\u00fcrich, peut-\u00eatre un peu plus marqu\u00e9, on voit aussi l'\u00e9mergence maintenant du c\u00f4t\u00e9 du zouk qui se positionner communique tr\u00e8s fort sur la la crypto mais je pense qu'il y a des qualit\u00e9s \u00e0 chercher et \u00e0 trouver dans toutes les r\u00e9gions, voil\u00e0 donc parmi les les les meilleures start pour Fintech il y a, il y en a qui sont si bas\u00e9e \u00e0 Gen\u00e8ve et \u00e0 Lausanne, donc je pense que de ce c\u00f4t\u00e9 -l\u00e0, il faut vraiment voir cette diversit\u00e9, il y a \u00e9videmment une masse critique qu'on retrouve dans les, dans les grands centres l'ont sign\u00e9, qui sont tr\u00e8s int\u00e9ress\u00e9s par ce qui est en train de se passer \u00e9videmment dans ce domaine. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:09:37) [93%] :\r\nIl faut dire que la Suisse se donne les moyens d'attirer ces Fintech cet \u00e9t\u00e9, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a propos\u00e9 des all\u00e9gements r\u00e9glementaires sp\u00e9cialement pour ce secteur, c'est Fintech par exemple, peuvent d\u00e9sormais r\u00e9colter jusqu'\u00e0 1 1000000 de francs lors de leur fasse teste sans avoir \u00e0 demander d'autorisation au gendarme des march\u00e9s financiers, la FINMA. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:55) [93%] :\r\nC'est un th\u00e8me plut\u00f4t surprenant la coca\u00efne s'est invit\u00e9e cette semaine dans la campagne pour le Conseil f\u00e9d\u00e9ral dans la presse al\u00e9manique le Tessinois Ignazio Cassis a d\u00e9fendu la l\u00e9galisation de cette drogue, l'une des plus consomm\u00e9es en Suisse, mais c'est une position que le m\u00e9decin candidat au gouvernement tient toutefois \u00e0 pr\u00e9ciser dans les d\u00e9tails, Simon Corthay. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:10:13) [95%] :\r\nAinsi, pas question de trouver de la coca\u00efne en vente libre dans les kiosques pour Ignazio Cassis l\u00e9galisation veut dire restriction de l'acc\u00e8s \u00e0 ces substances, comme c'est le cas sur le march\u00e9 des m\u00e9dicaments, le Tessinois met en avant son exp\u00e9rience de m\u00e9decin cantonal pour expliquer sa volont\u00e9 de passer d'une politique des drogues ill\u00e9gales \u00e0 celle o\u00f9 l'on parle de substances psychoactives la prohibition et la tol\u00e9rance z\u00e9ro ont atteint leurs limites, poursuit -il, ces politiques n'apportent aucun r\u00e9sultat concret, sinon un \u00e9norme march\u00e9 noir illustration dans le Blick d'hier, voici justement la coca\u00efne drogue ch\u00e9rie des Suisses en croire c'est \u00e9tude des traces recueillies dans les eaux us\u00e9es de cinquante villes europ\u00e9ennes, seules Anvers ceux et Londres sniffent davantage que Z\u00fcrich alors que Saint-Gall B\u00e2le et Berne consomment plus que M\u00fcnich ou Berlin, Christophe Blocher est -il le dernier \u00e0 croire dans le potentiel de la presse en Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:14) [90%] :\r\nQuestion peut para\u00eetre provocante mais le leader historique de l'UDC, vient de racheter 25 types gratuit du groupe de Sander en Suisse orientale, il y a quelques ann\u00e9es, le Z\u00fcrichois avait manqu\u00e9 le rachat du temps mais au vu du contexte tr\u00e8s agit\u00e9e, actuellement dans la presse romande envisage -t-il des investissements en Suisse romande, h\u00e9 bien, \u00e9coutez la r\u00e9ponse de Christophe Blocher. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:11:34) [81%] :\r\nParce que je suis surpris et je suis Blocher et je ne crois pas, c'est tr\u00e8s bien, c'est Blocher et assur\u00e9 que les 2 H avec un \u00e9criteau : la Suisse romande Saber a assur\u00e9 qu'on lui \u00e0 Blocher implique il peut diriger la Suisse romande, je peux pas comprendre pourquoi les Romands, ils ont pas des journaux, ils ont, ils ont laiss\u00e9 les journaux r\u00e9agissent pour, \u00e0 terme, et dire \u00e7a c'est \u00e7a parce qu'ils veulent, ils veulent faire des autres chose avec l'argent qu'il y a aussi des personnes avec les entrepreneurs dans la Suisse romande qui sort de l'argent. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:12:13) [87%] :\r\nQu'est -ce que vous pensez justement des Restructuration de Tamedia en Suisse romande et en Suisse al\u00e9manique. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:12:18) [86%] :\r\nIls cherchent aussi une solution pour survivre parce qu'ils ont des journaux avec des chiffres rouge c'est clair. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:12:25) [85%] :\r\nMais parce que c'est un choix aussi de cette ann\u00e9e effectivement les revenus des plateformes. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:12:30) [81%] :\r\nMais si elle est \u00e0 la maison, il faut diminuer les co\u00fbts et puis qu'est -ce qu'ils veulent faire plus ou moins une r\u00e9daction \u00e9crit tous les journaux, \u00e7a c'est pour le coup, et bien moi, je crois pour l'id\u00e9al des plusieurs des abris, il n'est pas bien. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:48) [90%] :\r\nChristophe Blocher au micro de La\u00ebtitia Guinand, sa vision de l'avenir de la presse son interview compl\u00e8te seront int\u00e9gr\u00e9s \u00e0 \u00e9couter ce dimanche d'autres \u00e9missions Forum et puis dans tout \u00e0 l'heure, on va reparler de l'avenir de la presse \u00e0 7 heures 33 avec Romain Clivaz qui recevra Serge Raymond, directeur des m\u00e9dias payants chez Tamedia pourrait \u00e9voquer donc l'avenir de la presse de ce c\u00f4t\u00e9 -ci de la Sarine. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:13:08) [91%] :\r\nMerci pour ce journal, Julien moins Carter. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-09-07T06:50:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Deleury, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Racine, Cynthia", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Borsier, Herv\u00e9", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Corthay, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B02B68D8-BCC2-4416-AF6E-BF977EFE0E73", "internalArchiveId": "B02B68D8-BCC2-4416-AF6E-BF977EFE0E73", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse 2 : La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux", "publicationDate": "2017-09-06T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* * La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux (Traitement La revue de presse) \r\n(La Revue de presse) ***La revue de presse, Val\u00e9rie Droux...\r\nL'\u00e9lection au Conseil F\u00e9d\u00e9ral commence \u00e0 sentir la poudre...\r\nEt pas n'importe laquelle: la coca\u00efne.\r\nLe Blick se demande ce matin si la prise de position d'Ignazio Cassis sur la coca\u00efne peut lui co\u00fbter son \u00e9lection.\r\nHier, on l'\u00e9voquait ici m\u00eame, le candidat tessinois d\u00e9clarait dans l'Aargauer Zeitung qu'il \u00e9tait pour une l\u00e9galisation de la coca\u00efne. Pour casser le march\u00e9. Avec bien entendu des r\u00e8gles tr\u00e8s strictes\r\n***Evidemment, le Blick est all\u00e9 demander leur avis aux deux autres candidats:\r\n \"innaceptable\" pour Pierre Maudet. \"Un produit beaucoup trop dangereux pour \u00eatre l\u00e9galis\u00e9\", estime Isabelle Moret. \r\nDu c\u00f4t\u00e9 des partis: il a du courage, dit le pr\u00e9sident du PDC Gerard Pfister. \"Pas avec nous\", tonne le patron de l'UDC Albert R\u00f6sti. \r\nEt le blick de commenter, un commentaire intitul\u00e9: des lignes claires - on appr\u00e9ciera le jeu de mot: il est pragmatique. il met la discussion sur la table. Les deux autres candidats sont tout aussi clairs sur la question. Mais il faudrait aussi que tout les 3 le soient sur des questions plus importantes. \r\nEt pour le plaisir, au chapitre des jeux de mots: le matin publie la manchette qu'ils n'ont pas os\u00e9e: Ignazio Cassis franchit la ligne blanche. Une prise de position stup\u00e9fiante. \r\n*** Du \"sutp\u00e9fiant\", on passe \u00e0 l'in\u00e9dit: la future votation voulue par Guy Parlmelin sur les nouveaux avions de combat et un syst\u00e8me de d\u00e9fense sol-air.\r\nLe minsitre de la d\u00e9fense s'avance dans un terrain d\u00e9mocratique inconnu, explique le Tages Anzeiger. Il divise la gauche anti-militariste.\r\nPourquoi ? parce que ce n'est pas sur un mod\u00e8le d'avion que le peuple votera - en tout cas pas dans un premier temps. On votera sur le financement et la planification. Un vote de principe. Et toute la gauche n'y sera pas forc\u00e9ment oppos\u00e9e. Alors qu'elle est unie quand il est question d'un mod\u00e8le pr\u00e9cis d'avion. \r\n*** Toujours dans le Tages Anzeiger: le public ne doit pas savoir le nombre de mises sur \u00e9coute t\u00e9l\u00e9phonique ou d'espionnage informatique pratiqu\u00e9s par les Services de renseignements...\r\nLe credo d\u00e9fendu par Salom\u00e9 Zimmerman, la juge qui d\u00e9cide o\u00f9 et comment le SRC d\u00e9ploie ses nouveaux moyens, octroy\u00e9s par la loi sur le renseignement, adopt\u00e9e l'an dernier, et entr\u00e9e en vigueur vendredi dernier. La pratique a chang\u00e9 avec ce nouveau texte. Auparavant, tous les jugements et leurs contenus \u00e9taient publi\u00e9s sur internet.\r\nTout ce que la juge re\u00e7oit des services sercrets est confidentiel.\r\nPourtant, note le journal, dans la campagne pour la loi sur le renseignement, les partisans avaient asssur\u00e9 que ces cas de surveillances \u00e9taient au nombre d'une dizaine par ann\u00e9e. Or, aucun moyen de v\u00e9rifier. Top- secret. Ces cas sont trait\u00e9s dans une pi\u00e8ce s\u00e9curis\u00e9e, o\u00f9 m\u00eame le personnel d'entretien n'entre pas. \r\n*** On ignore le nombre de surveillances, mais le grand public peut malgr\u00e9 tout s'en prot\u00e9ger...\r\nLe cryptage peut \u00eatre \u00e0 la port\u00e9e de tous, affirme ce matin la Libert\u00e9. Un article que vous pouvez aussi lire dans le Nouvelliste et les journaux neuch\u00e2telois. Ou dans le Courrier, le journal du jura et le quotidien jurassien. \r\nLe cryptage \u00e0 port\u00e9e de tous, gr\u00e2ce \u00e0 une application tout public qui contourne la surveillances du web par les diff\u00e9rents services de renseignement. Elle a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9e par un groupe d'\u00e9tudiants de l'EPFZ, forts de la conviction que la surveillance de masse ne renforcera pas la s\u00e9curit\u00e9 de la population.\r\nCette application et son usage sont-ils l\u00e9gaux ? No Comment r\u00e9pondent les Services de renseignements et le minist\u00e8re public de la conf\u00e9d\u00e9ration.\r\n*** Du sport, maintenant, du sport \u00e9lectronique... qui se r\u00eave sport olympique...\r\nC'est sur le site \"bon pour la t\u00eate\". Le \"e-sport\" se verrait bien aux JO de 2024. Et si on lui objecte qu'il n'a que peu d'aspect moteur, il brandit l'exemple du tir \u00e0 l'arc. A l'\u00e8re num\u00e9rique, ces joutes de jeux vid\u00e9os ont leur place dans l'univers des olympiades. \r\nEt l'article donner quelques chiffres: des centaine de millions de joueurs. Un march\u00e9 mondial estim\u00e9 \u00e0 plus de 1,13 milliard de dollars \r\nPour Thomas Bach, patron du CIO, la question reste ouverte. Mais hors de question d'avoir des comp\u00e9titions avec des jeux vid\u00e9os violents. C'est contraire \u00e0 l'esprit olympique. \r\n*** Sortons du monde virtuel, \u00e9lectronique, num\u00e9rique pour revenir \u00e0 la nature. \r\nLa nature et son lot de catastrophes. On l'a vu dans les Grisons, mais aussi au sud des Etats-Unis. \r\nLe Valais sera dot\u00e9 l'an prochain d'un nouvelle \"section des dangers naturels\". Le canton est \u00e0 l'avant-garde de la pr\u00e9vention contre les dangers naturels.\r\nAvalanches ou coul\u00e9es de boue, m\u00eame combat ! titre de l'\u00e9ditorial du Nouvelliste ce matin. \r\nQui se f\u00e9licite de cette position de leader. \r\nC'est une \u00e9vidence de traiter autour d'une m\u00eame table les \u00e9boulements et les avalanches. \r\nMais ce n'\u00e9tait pas gagn\u00e9, tant le domaine est sensible, h\u00e9ritage d'hommes et de structures. \r\nMais pour que le canton reste \u00e0 l'avant-garde, il faudrait cr\u00e9er un vrai service cantonal des dangers naturels, auquel serait int\u00e9gr\u00e9e aussi la protection de la population. \r\n*** On termine sur les tricheurs... ceux qui trichent avec les assurances. Toujours plus culott\u00e9s...\r\nUne double page dans la Berner Zeitung, o\u00f9 un expert raconte comment il les d\u00e9masque, ces tricheurs. \r\nIl sont professionnels, ces filous. Ils trafiquent des certificats m\u00e9dicaux, ils simulent des accidents de voitures avec des animaux - \u00e7a \u00e9vite les t\u00e9moins...\r\nUn chiffre: 10 % de tous les cas annonc\u00e9s aux assurances sont des abus.", "durationSec": 446, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8877936", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux", "La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux / LME_2017-09-06T07:48:00_revue-de-presse", "La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux / LME_2017-09-06T07:48:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-8877955", "ece-8877936"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-09-17T12:58:02Z", "speechToTexts": ["17.09.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:00) [93%] :\r\n48 lors de la revue de presse Val\u00e9rie Droux l'\u00e9lection au Conseil f\u00e9d\u00e9ral commence \u00e0 sentir la poudre, vous avez os\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:05) [94%] :\r\nEt pas n'importe puisqu'il s'agit de coca\u00efne le Blick se demande ce matin si la prise de position d'Ignazio Cassis sur la coca\u00efne peut lui co\u00fbter son \u00e9lection au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, hier, on l'\u00e9voquait ici m\u00eame le candidat tessinois d\u00e9clarait dans la regarde \u00e7a et donc il \u00e9tait pour une l\u00e9galisation de la coca\u00efne pour casser le march\u00e9 avec bien entendu des r\u00e8gles tr\u00e8s strictes. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:27) [95%] :\r\n\u00e9videmment le Blick est all\u00e9 demander leur avis aux 2 autres candidats. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:30) [91%] :\r\nInacceptable pour Pierre Maudet en produit beaucoup trop dangereuse pour \u00eatre l\u00e9galis\u00e9, estime Isabelle Moret et du c\u00f4t\u00e9 des partis, il a du courage, ni le pr\u00e9sident du PDC Gerhard Pfister pas avec nous, tonne le patron de l'UDC Albert R\u00f6sti et le blick de commenter un commentaire intitul\u00e9 des lignes claires, on appr\u00e9ciera le jeu de mots, il est pragmatique : il n'y a tout, Cassis, il met la discussion sur la table, les 2 autres candidats sont tout aussi clairs sur cette m\u00eame question, mais il faudrait qu'il soit aussi tous les 3 tout \u00e0 fait clair sur des questions plus importantes et puis pour le plaisir encore pour clore ce chapitre sur les jeux de mots, le matin publie la manchette, ce qui n'a pas os\u00e9e Ignazio Cassis franchit la ligne blanche, une prise de position stup\u00e9fiante non. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:14) [90%] :\r\nAlors je dis pas que c'est tr\u00e8s important de sujet l\u00e0 sur la table, \u00e0 2 semaines de l'\u00e9lection de la Pardina, ce Cassis, mais en m\u00eame temps c'est une mani\u00e8re d'ouvrir un d\u00e9bat passionnant et qu'on n'a pas encore beaucoup, on parle toujours de la la l\u00e9galisation de la d\u00e9panne p\u00e9nalisation de drogues douces, on parle moins souvent des drogues dures et il y a des pays qui l'ont fait, on n'en parle pas tr\u00e8s souvent, mais le Portugal a d\u00e9p\u00e9nalis\u00e9, il y a une quinzaine d'ann\u00e9es, coca\u00efne h\u00e9ro\u00efnes, et d'autres drogues, encore, \u00e7a marche tr\u00e8s bien, les r\u00e9sultats sont assez Pozzi. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:39) [94%] :\r\nDu stup\u00e9fiant, on passe \u00e0 l'in\u00e9dit, la future votation voulue par Guy Parmelin sur les nouveaux avions de combat et un syst\u00e8me de d\u00e9fense sol-air. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:47) [94%] :\r\nLe ministre de la D\u00e9fense, avance dans un terrain d\u00e9mocratique inconnu explique le Tages-Anzeiger il divise la gauche antimilitariste pourquoi h\u00e9 bien parce que ce n'est pas sur un mod\u00e8le d'avion que le peuple votera en tout cas pas dans un 1er temps on votera sur le financement sur la planification un vote de principe et toute la gauche ne sera pas forc\u00e9ment oppos\u00e9e, alors qu'elle est unie, en g\u00e9n\u00e9ral, la question de s'opposer \u00e0 un mod\u00e8le d'avion. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:11) [93%] :\r\nPr\u00e9cis, Jean-Philippe Rochat, on parle de la difficult\u00e9 qu'aura Guy Parmelin devant le peuple, avec son budget pour les avions, vous aussi, vous risquez d'\u00eatre confront\u00e9 \u00e0 la population des risques parce que c'est pas gagn\u00e9 d'avance. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:23) [90%] :\r\nC'est certainement pas gagn\u00e9 d'avance, il faut l\u00e0 aussi convaincant par la vie politique, tout \u00e0 l'heure on il faut parler de la population bien Monsieur Parmelin \u00e0 de gros dossiers et c'est les avions de combat et et le les Jeux olympiques, je suis pas s\u00fbr qu'il faille forc\u00e9ment \u00eatre dans le dans le m\u00eame sac, mais le c'est un fait du du, du fait de sa fonction, oui, il faudra convainc la population o\u00f9 il faudra, par les chiffres, cela dit, on, \u00e9videmment, des chiffres qui sont, qui sont tr\u00e8s diff\u00e9rents, et moi je suis convaincu que cette population pour la convaincre je sens d'ailleurs dans la population et pas dans, pas seulement chez les fous de sport ou les fous de grandes manifestations un int\u00e9r\u00eat qui est beaucoup plus grand que ne le pense un certain nombre de politiciens qui sont encore tr\u00e8s ti\u00e8de et qui ont, qui sont assez paralys\u00e9 \u00e0 l'id\u00e9e de faire voter, votent, il y aura sans doute certainement aller peut-\u00eatre dans d'autres cantons, moi \u00e7a me fait pas peur parce qu'il faut le d\u00e9bat, il restera de toute fa\u00e7on quelque chose. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:12) [93%] :\r\nOn ignore le nombre de surveillances, mais le grand public peut malgr\u00e9 tout s'en prot\u00e9ger Val\u00e9rie. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:17) [92%] :\r\nAlors oui pas on ne sait pas combien de surveillances op\u00e8rent les services de renseignement de la Conf\u00e9d\u00e9ration mais le cryptage, h\u00e9 bien peut-\u00eatre \u00e0 la port\u00e9e de tous, affirme ce matin \u00e0 la libert\u00e9, un article, vous pouvez aussi lire dans Le Nouvelliste les journaux neuch\u00e2telois ou alors dans le Courrier, le Journal du Jura et le quotidien jurassien, le cryptage \u00e0 port\u00e9e de tous ceux gr\u00e2ce \u00e0 une application tout public qui contourne la surveillance du web par les services de renseignement avec la nouvelle loi, elle a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9e cette application par un groupe d'\u00e9tudiants de l'\u00e9p\u00e9e avait de forts de la conviction que la surveillance de masse ne renforcera pas la s\u00e9curit\u00e9 de la population, alors cette application et son usage sont -ils l\u00e9gaux No commun ne serait pour les services de renseignement et le minist\u00e8re public de la Conf\u00e9d\u00e9ration. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:58) [96%] :\r\nDu sport maintenant du sport \u00e9lectronique qui se r\u00eave sport Alain. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:02) [92%] :\r\nC'est sur le site, bon pour la t\u00eate, le e-sport se verrait bien aux JO de 2024 et si on lui objecte qui n'a que peu d'aspect, moteur, c'est vrai, il brandit l'exemple du Tir \u00e0 l'arc, c'est vrai que point du moteur, on a d\u00e9j\u00e0 vu mieux \u00e0 l'heure num\u00e9rique en tout cas, ces joutes de jeux vid\u00e9o ont leur place dans l'univers des olympiades, estiment ses promoteurs et l'article donner quand m\u00eame aussi quelques chiffres des centaines de millions de joueurs et un march\u00e9 mondial et Steam et \u00e0 plus de en virgule 13 milliards de dollars pour Thomas Bard, patron du CIO, la question reste ouverte, mais hors de question d'avoir des comp\u00e9titions avec des jeux vid\u00e9o violents, c'est contraire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:36) [83%] :\r\nL'esprit olympique, Jean-Philippe Rochambeau imaginer pour vous, pour votre financement, c'\u00e9tait un peu la Conf\u00e9d\u00e9ration non mais pas assez, ce serait fantastique, vous avez des super aux entreprises pleines d'argent qui pourrait participer comme \u00e7a avec sa comme sport a laiss\u00e9 par exemple en 2026. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:50) [89%] :\r\nAlors au-del\u00e0 du financement, je pense que si la Conf\u00e9d\u00e9ration mais ce qu'elle doit mettre, on n'aura pas besoin tellement de de financement compl\u00e9mentaires mais je trouve int\u00e9ressant, penser que, au d\u00e9but du si\u00e8cle dernier il y avait le Tir \u00e0 la corde, il y a eu le la course de chiens de tra\u00eeneau il y a eu toutes sortes de sports qui sont apparus qui ont disparu, le bridge aux Jeux d'hiver, je crois, 32 pourquoi pas pas les jeux vid\u00e9os avec certaines limites dont a parl\u00e9 Thomas par tout \u00e0 l'heure, mais je trouve en tout cas la d\u00e9marche int\u00e9ressante, m\u00eame si c'est vrai que c'est un sport qui est qui reste relativement passif mais enfin il faut suivre ce type de d\u00e9veloppement et l\u00e0 aussi c'est un d\u00e9bat, et l\u00e0 aussi les Jeux Olympiques peuvent nous aider \u00e0 avancer dans cette r\u00e9flexion. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:25) [96%] :\r\nOn va sortir du monde virtuel, \u00e9lectronique num\u00e9rique pour revenir \u00e0 la nature, la nature et son lot de catastrophes, on l'a vu dans les Grisons mais aussi au sud des \u00c9tats-Unis, le Valais sera dot\u00e9 l'an prochain d'une nouvelle section des dangers naturels, le canton est \u00e0 l'avant- garde de la pr\u00e9vention contre les dangers naturels justement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:40) [94%] :\r\nAvalanches ou coul\u00e9es de boue, m\u00eame combat, titre de l'\u00e9ditorial du Nouvelliste ce matin qui se f\u00e9licite de cette position de leader du canton, c'est une \u00e9vidence de traiter autour d'une m\u00eame table et Zaboul ment et les avalanches, mais ce n'\u00e9tait pas gagn\u00e9 dans le domaine est sensible, h\u00e9ritage d'hommes et de structures mais pour que le canton reste \u00e0 l'avant- garde, il \u00e9dito, il faudrait cr\u00e9er un vrai service cantonal des dangers naturels, auquel serait int\u00e9gr\u00e9e aussi la protection de la population. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:05) [99%] :\r\nJean-Philippe Rochat vous craignez pas le manque de neige pour organiser les Jeux olympiques. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:09) [90%] :\r\nIl y a un r\u00e9chauffement climatique qui \u00e9tait incontestable, avec une tendance qui est ce qu'elle est, cela dit, dans les ann\u00e9es qui viennent, la neige sur un coup, rendez- vous en tout cas dans les stations d'altitude et je pense que, contrairement \u00e0 ce que font certains il faut pas mettre en opposition le ce qui aurait ce qu'on veut mettre en valeur, c'est la montagne, c'est la simplicit\u00e9, c'est la page, il faut qu'il de la neige, mais il y en aura au-dessus de d'une certaine altitude ahanant \u00e0 n'en pas douter, et ces jeux peuvent permettent de de faciliter la r\u00e9flexion pour un passage \u00e0 autre chose et je pense que, dans le sud 2000 m\u00e8tres on aura encore de la neige en 2026, cela dit, la question se pose et le ce qui aujourd'hui est malgr\u00e9 tout encore un \u00e9l\u00e9ment cl\u00e9 pour le le tourisme en Suisse et c'est 89 90 pourcent des des des revenus des remont\u00e9es m\u00e9caniques, c'est ces 200 millions dans les Alpes vaudoises, entendait -on l'autre jour il faudra du temps et un changement de mentalit\u00e9 pour passer du ce qui est autre chose et dans les 10 ann\u00e9es qui viennent, on ce qu'il encore \u00e0 haute altitude. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:05) [96%] :\r\nEt on termine Val\u00e9rie avec les tricheurs, ceux qui trichent avec les assurances toujours. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:09) [91%] :\r\nPlus culott\u00e9s, une double page dans la Bernard Zeitung un expert raconte comment il les d\u00e9masque ces tricheurs, ils sont professionnels, ces filous ils trafiquent des certificats m\u00e9dicaux, ils simulent des accidents de voiture avec des animaux, c'est vrai que \u00e7a \u00e9vite les t\u00e9moins en chiffres aussi 10 pourcent de de tous les cas annonc\u00e9s aux assurances sont des amis. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-09-06T06:05:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Droux, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-67EABB1C-01CB-442D-8FA2-6D92884644F7", "internalArchiveId": "67EABB1C-01CB-442D-8FA2-6D92884644F7", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "publicationDate": "2017-09-06T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : vitesse180;Fran\u00e7ois Monney, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de la section romande de l'AVIA, la Soci\u00e9t\u00e9 des officiers des forces a\u00e9riennes;Florent Simonet, pr\u00e9sident de Garanto Romandie;manifestant \u00e0 Washington;de Chalus , Agla\u00e9  ;Jean-Yves Lourgouilloux, procureur adjoint du parquet national financier fran\u00e7ais;Guy Mettan, d\u00e9put\u00e9 PDC genevois\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy (TF4/AVIONS DE CHASSE IV MONNEY) 30 \u00e0 40 avions de combat et un syst\u00e8me de d\u00e9fense sol-air pour un total de 9 milliards de francs. C'est la liste d'achat que Guy Parmelin pr\u00e9sentera aujourd'hui \u00e0 ses coll\u00e8gues du Conseil f\u00e9d\u00e9ral. Ses plans ont fuit\u00e9 hier dans la presse. Le ministre de la D\u00e9fense entend ainsi renouveler l'entier de la flotte des forces a\u00e9riennes. Au mois de mai, lorsque plusieurs variantes avaient \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9es, les milieux proches de l'arm\u00e9e avaient plaid\u00e9 pour l'achat de 50 \u00e0 70 appareils. Depuis, ils semblent avoir mis de l'eau dans leur vin. On \u00e9coute Fran\u00e7ois Monney, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de la section romande de l'AVIA, la Soci\u00e9t\u00e9 des officiers des forces a\u00e9riennes...\r\n  1'44''\r\nPropos recueillis par Pietro Bugnon.\r\n(Sucre) Si vous faites vos courses en Suisse... vos petits-d\u00e9jeuners seront bient\u00f4t plus sains. La Conf\u00e9d\u00e9ration et les principaux repr\u00e9sentants de la branche alimentaire se sont mis d'accord pour r\u00e9duire les sucres ajout\u00e9s: moins 2.5% dans les yaourts, moins 5% dans les c\u00e9r\u00e9ales. Ces d\u00e9cisions viennent \u00e9largir la D\u00e9claration de Milan, sign\u00e9e en 2015. Elle pr\u00e9voyait une diminution de ces sucres sur base volontaire... sans pr\u00e9ciser d'objectifs concrets.\r\n(02/REVENDICATIONS GARDES-FRONTIERES IV SIMONET) *** Toujours en Suisse... Les gardes-fronti\u00e8res sont en col\u00e8re...\r\nIls s'opposent cat\u00e9goriquement au rel\u00e8vement de l'\u00e2ge de leur retraite, de 60 \u00e0 65 ans. Le Conseil F\u00e9d\u00e9ral avait pris cette d\u00e9cision en juin dernier... Le syndicat des douaniers Garanto annonce qu'il va la combattre... avec l'appui des repr\u00e9sentants du personnel de la Conf\u00e9d\u00e9ration. Pour Florent Simonet, pr\u00e9sident de Garanto Romandie, relever l'\u00e2ge de la retraite des gardes-fronti\u00e8res est m\u00eame dangereux:\r\n  0'29''\r\nDes propos recueillis par Marc Menichini.\r\n(Irma) Irma menace les Antilles. L'ouragan devrait frapper les \u00celes du vent dans les prochaines heures, avec des rafales \u00e0 360 km/h. Il se dirigera ensuite vers la Floride. Hier soir, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain Donald Trump a d\u00e9clar\u00e9 l'\u00e9tat d'urgence dans plusieurs territoires am\u00e9ricains situ\u00e9s sur la route d'Irma. L'ouragan est class\u00e9 dans la cat\u00e9gorie 5... c'est le niveau maximal de l'\u00e9chelle de mesure.\r\n(10/USA/AVENIR DREAMERS IV MANIFESTANT) *** Mauvaise nouvelle pour ceux que l'on appelle les \"Dreamers\"... \r\nLe pr\u00e9sident am\u00e9ricain Donald Trump a d\u00e9cid\u00e9 mardi de r\u00e9voquer le programme de protection de ces jeunes migrants clandestins. Un programme nomm\u00e9 DACA et qui avait \u00e9t\u00e9 mis en place par Barack Obama en 2012. Il emp\u00eachait l'expulsion de quelque 800 000 migrants arriv\u00e9es sur le territoire am\u00e9ricain alors qu'ils \u00e9taient encore enfants...\r\nHier, devant la Maison Blanche, des centaine de personnes sont venues crier leur col\u00e8re. A l'image de Marwin, qui vient du Salvador\r\n  0'25''\r\n((homme : C'est devenu de plus en plus dur depuis que Donald Trump est pr\u00e9sident. C'est vraiment difficile pour nos communaut\u00e9 (question : vous avez peur d'\u00eatre expuls\u00e9) Bien s\u00fbr, nous avons tout le temps peur de \u00e7a.. Masi nous sommes ici pour nous battre car de nombreuses personnes vont \u00eatre vuln\u00e9rables face \u00e0 l'immigration.))\r\nDes propos recueillis par Rapha\u00ebl Grand. \r\nLe Congr\u00e8s am\u00e9ricain a d\u00e9sormais 6 mois pour l\u00e9gif\u00e9rer sur le sort de ces Dreamers.\r\n(Br\u00e9sil) Plus de 10 millions de dollars. C'est la somme retrouv\u00e9e par la police dans une cache, \u00e0 Salvador, dans le nord-est du Br\u00e9sil. L'argent a \u00e9t\u00e9 saisi dans une maison suppos\u00e9e appartenir \u00e0 un ancien ministre du pr\u00e9sident br\u00e9silien Michel Temer. Cette trouvaille s'inscrit dans le cadre d'une enqu\u00eate sur un syst\u00e8me de pr\u00eats frauduleux... Des pr\u00eats qui auraient \u00e9t\u00e9 accord\u00e9s \u00e0 des hommes politiques et des hauts fonctionnaires par une banque publique br\u00e9silienne.\r\n(19/JO RIO CORRUPTION IV LOURGOUILLOUX) ***On reste au Br\u00e9sil... o\u00f9 une nouvelle affaire de corruption \u00e9clabousse le CIO. \r\nLa police a ouvert une enqu\u00eate sur l'attribution des JO \u00e0 la ville de Rio en 2009..\r\nLes investigations portent sur de possibles achats de voix des membres du CIO, et visent plusieurs personnalit\u00e9s...notamment le fils de celui qui \u00e9tait \u00e0 l'\u00e9poque le patron de la f\u00e9d\u00e9ration mondiale d'athl\u00e9tisme.\r\nLes explications de Jean-Yves LouR-gouilloux, procureur adjoint du parquet national financier fran\u00e7ais, qui participe \u00e0 l'enqu\u00eate aux c\u00f4t\u00e9s des br\u00e9siliens.\r\n  0'51''\r\nJean-Yves LouR-gouillioux interrog\u00e9 \u00e0 Rio par Agla\u00e9 de Chalus\r\n(Impressum) Retour en Suisse... avec cette r\u00e9solution adopt\u00e9e par les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s d'Impressum, le syndicat des journalistes. Ils demandent une aide directe \u00e0 la presse de la part de la Conf\u00e9d\u00e9ration et des cantons. Impressum s'inqui\u00e8te des r\u00e9centes restructurations du groupe Tamedia. Le syndicat estime qu'elles portent une atteinte massive \u00e0 la diversit\u00e9 de la presse. Il pr\u00e9voit une manifestation nationale de protestation cet automne sur la Place F\u00e9d\u00e9rale.\r\n(03/GE/PDC MOTION PRESSE IV METTAN) ***Et l'avenir de la presse... plus pr\u00e9cis\u00e9ment celui de la presse locale... suscite aussi des inqui\u00e9tudes \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\nLes r\u00e9organisations annonc\u00e9es par Tamedia auront notamment un fort impact sur le quotidien \"La Tribune de Gen\u00e8ve\". Hier, le PDC a d\u00e9pos\u00e9 une motion pour une presse locale forte et ind\u00e9pendante devant le Grand Conseil. Elle demande notamment d'\u00e9tudier la cr\u00e9ation d'un fond de soutien public-priv\u00e9 aux m\u00e9dias locaux. Le d\u00e9put\u00e9 PDC Guy Mettan est l'auteur de cette motion... il est \u00e9galement directeur du club suisse de la presse... Pour lui il s'agit d'abord de faire prendre conscience aux politiques qu'il est temps de s'impliquer pour l'avenir des m\u00e9dias imprim\u00e9s. \r\n  0'52''\r\nDes propos recueillis par Tania Sazpinar\r\n(Zika) ***Le virus Zika n'aurait pas que des mauvais c\u00f4t\u00e9s. \r\nC'est ce que nous apprend une \u00e9tude publi\u00e9e hier aux Etats-Unis. Zika pourrait permettre de combattre une forme agressive de cancer du cerveau, qui est fatale \u00e0 la plupart des malades. Le virus a la capacit\u00e9 de d\u00e9truire des cellules souches du cerveau qui sont souvent r\u00e9sistantes aux th\u00e9rapies actuelles... et il a fait ses preuves lors d'essais sur des souris. Les scientifiques soulignent que des recherches suppl\u00e9mentaires sont encore n\u00e9cessaires avant de pouvoir tester cliniquement ce traitement sur les hommes.\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 594, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8877921", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LMA_2017-09-06T06:00:00_le-journal-de-6h", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LMA_2017-09-06T06:00:00_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-8877930", "ece-8877921"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-09-26T04:27:08Z", "speechToTexts": ["26.09.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS5 (00:00:00) [90%] :\r\nSur la premi\u00e8re, c'est leur journal. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:03) [93%] :\r\nIl Savoie bonjour bonjour Yann bonjour \u00e0 tous, 9 milliards de francs pour acheter une trentaine d'avions de combat et un syst\u00e8me de d\u00e9fense sol-air Guy Parmelin pr\u00e9sente aujourd'hui au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, son projet de renouvellement de la flotte des forces a\u00e9riennes et le nombre d'appareils est revu \u00e0 la baisse, Donald Trump r\u00e9voque le programme de protection d\u00e9duit la situation de ces migrants arriv\u00e9s enfants sur le territoire am\u00e9ricain ne pourra pas \u00eatre r\u00e9gularis\u00e9s, comme l'avait pr\u00e9vu, Barack Obama 800 1000 jeunes sont concern\u00e9s, notre correspondant aux \u00c9tats-Unis, a rencontr\u00e9 l'un d'entre eux, et puis l'\u00e9tat doit -il apporter des aides directes \u00e0 la presse, en Suisse, les appels se font en tout cas de plus en plus nombreux depuis l'annonce d'importantes restructurations au sein du groupe Tamedia, le syndicat des journalistes se positionne clairement en faveur de cette id\u00e9e, et vous l'entendrez, c'est aussi le cas du PDC Genevois. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:53) [95%] :\r\n30 \u00e0 40 avions de combat et un syst\u00e8me de d\u00e9fense sol-air pour un total de 9 milliards de francs, c'est la liste d'achat que Guy Parmelin pr\u00e9sentera aujourd'hui \u00e0 ses coll\u00e8gues du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, ces plans fuit\u00e9 hier dans la presse, le ministre de la D\u00e9fense entend ainsi renouveler l'entier de la force de la flotte des forces a\u00e9riennes au mois de mai lorsque plusieurs variantes avaient \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9es les milieux proches de l'arm\u00e9e avaient plaid\u00e9 pour l'achat de 50 \u00e0 70 appareils depuis il semble avoir mis de l'eau dans le dans leur vin, on \u00e9coute Fran\u00e7ois Monney, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de la section romande de l'Avia, la Soci\u00e9t\u00e9 des officiers des forces a\u00e9riennes. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:26) [84%] :\r\nC'est une vision du nombre d'avions qu'il faut pour couvrir le cas de conflit, maintenant il faut voir la r\u00e9alit\u00e9, on a aujourd'hui un plan de stationnement de l'arm\u00e9e qui pr\u00e9voit plus que 3 a\u00e9rodromes avec uniquement question comme dr\u00f4le de d\u00e9gagement imaginez stationn\u00e9s en 50 et 70 avions sur uniquement 3 0 Rome avec les, les probl\u00e8mes de nuisances sonores, de bruits qui ont \u00e9merg\u00e9 Marignane cause du tourisme qui commence \u00e0 \u00e9merger, \u00e9mane, c'est tout simplement pas r\u00e9aliste. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:56) [93%] :\r\nEscada apr\u00e8s la population doit se prononcer sur cette acquisition se prononcer de mani\u00e8re d\u00e9taill\u00e9e, comme c'\u00e9tait le cas lors du Gripen. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:05) [91%] :\r\nDe fa\u00e7on d\u00e9taill\u00e9e, je ne pense pas, c'est une affaire d'experts au niveau du choix et du nombre qui font exactement, \u00e0 priori, la population n'aurait pas besoin de se prononcer, mais comme le veut l'adage un avion de combat 4 dimensions l'envergure, la longueur, la hauteur et la politique. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:23) [91%] :\r\nAlors parlons des types d'appareils, \u00e0 ce stade, tout semble possible, le su\u00e9dois Gripen, qui avait \u00e9t\u00e9 refus\u00e9e en 2014 est en course, le fran\u00e7ais Rafale, l'Eurofighter, mais aussi 2 avions de fabrication am\u00e9ricaine, m\u00eame le F35 qui consid\u00e9r\u00e9e comme la Rolls des avions de combat est -ce que de votre point de vue, un de ses appareils, sort du lot. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:42) [87%] :\r\nMon choix se porterait sur le Fran\u00e7ais si je reprends les termes de l'homme avec les f\u00eates \u00e0 la Suisse, \u00e0 l'\u00e9poque par Dassault et l'arm\u00e9e de l'air fran\u00e7aise requiert une possibilit\u00e9 d'entra\u00eenement, les possibilit\u00e9s de de formation d'utiliser leur simulateur pour prendre en construire en Suisse, les possibilit\u00e9s de stationnement de nos avions chez eux sur une ou l'autre de leur base pendant les p\u00e9riodes critiques pour qu'ensuite ce sont tous les \u00e9l\u00e9ments de 13 pour moi moi. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:10) [93%] :\r\nPropos recueillis par Pietro Bugnon si vous faites vos courses en Suisse vos petits-d\u00e9jeuners seront bient\u00f4t plus sains, la Conf\u00e9d\u00e9ration et les principaux repr\u00e9sentants de la branche alimentaire se sont mis d'accord pour r\u00e9duire les sucres ajout\u00e9s, moins 2 5 pourcent dans dans les yaourts, moins 5 pourcent dans dans les c\u00e9r\u00e9ales, ces d\u00e9cisions viennent \u00e9largir la d\u00e9claration de Milan, sign\u00e9e en 2015, elle pr\u00e9voyait une diminution de ces sucres sur base volontaire sont pr\u00e9cis\u00e9es depuis active concr\u00e8te. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:35) [91%] :\r\nDans l'actualit\u00e9 dans l'actualit\u00e9 Suisse aussi les gardes fronti\u00e8res qui sont en col\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:39) [96%] :\r\nIl s'opposent cat\u00e9goriquement au rel\u00e8vement de l'\u00e2ge de leur retraite de 60 \u00e0 65 ans, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral avait pris cette d\u00e9cision en juin dernier, le syndicat des douaniers Garanto annonce qu'il va la combattre avec l'appui des repr\u00e9sentants du personnel de la Conf\u00e9d\u00e9ration pour Florent Simonet, pr\u00e9sident de Garanto Romandie relever l'\u00e2ge de la retraite des gardes- fronti\u00e8res et m\u00eame dangereux. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:59) [86%] :\r\nPlus on rallonge l'\u00e2ge de la retraite, plus on oblig\u00e9 logement aller plus loin et on leur demande des capacit\u00e9s physiques qui du \u00e0 l'\u00e2ge ne pourront plus avoir un d'avoir des r\u00e9flexes de l'attention, etc, si j'ai 62 ans, je n'aurais pas les m\u00eames capacit\u00e9s \u00e0 observer le trafic, il y a autour d'un jeune de 30 ans si je dois r\u00e9agir \u00e0 une une action qui peut \u00eatre potentiellement dangereux altercation bousculade physique etc \u00e7a, mais ma vie en danger et celle de mes coll\u00e8gues. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:29) [95%] :\r\nDes propos recueillis par Marc ni Irma menace les Antilles et l'ouragan devrait frapper les \u00eeles du Vent dans les prochaines heures, avec des rafales \u00e0 360 kilom\u00e8tres heure il se dirigera ensuite vers la Floride hier soir le pr\u00e9sident am\u00e9ricain Donald Trump a d\u00e9clar\u00e9 l'\u00e9tat d'urgence dans plusieurs territoires am\u00e9ricains situ\u00e9s sur la route d'Irma, l'ouragan est class\u00e9 dans la cat\u00e9gorie 5 c'est le niveau maximal de l'\u00e9chelle de mesure. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:52) [95%] :\r\nAux \u00c9tats-Unis aussi, cette mauvaise nouvelle pour ce qu'on appelle les Dreamers. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:56) [93%] :\r\nLe pr\u00e9sident am\u00e9ricain Donald Trump a d\u00e9cid\u00e9 mardi de r\u00e9voquer le programme de protection de ces jeunes migrants clandestins un programme nomm\u00e9 Daca et qui avait \u00e9t\u00e9 mis en place par Barack Obama en 2012 il emp\u00eachait l'exclusion de quelque 800000 migrants arriv\u00e9es sur le territoire am\u00e9ricain, alors qu'ils \u00e9taient encore enfants, hier, devant la Maison Blanche, des centaines de personnes sont venues crier leur col\u00e8re \u00e0 l'image de Marwin, qui vient du Salon du Salvador. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:22) [90%] :\r\nC'est devenu de plus en plus dur depuis que Donald Trump est pr\u00e9sident, c'est vraiment difficile pour le communautaire, une camionnette, vous avez peur d'\u00eatre expuls\u00e9, bien s\u00fbr, nous avons tout le temps peur de \u00e7a mais nous sommes ici pour nous battre, car de nombreuses personnes vont \u00eatre vuln\u00e9rables face \u00e0 l'immigration, mais oui oui. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:44) [93%] :\r\nDes propos recueillis par Rapha\u00ebl Grand et le Congr\u00e8s am\u00e9ricain a d\u00e9sormais 6 mois pour l\u00e9gif\u00e9rer sur le sort de ces lui-, plus de 10 millions de dollars, c'est la somme retrouv\u00e9e par la police dans une cache \u00e0 Salvador dans le Nord-Est du Br\u00e9sil, l'argent a \u00e9t\u00e9 saisi dans une maison suppos\u00e9e appartenir \u00e0 un ancien ministre du pr\u00e9sident br\u00e9silien Michel Tanner cette trouvaille s'inscrit dans le cadre d'une enqu\u00eate sur un syst\u00e8me de pr\u00eats frauduleux des pr\u00eats qui auraient \u00e9t\u00e9 accord\u00e9s \u00e0 des hommes politiques aid\u00e9s aux fonctionnaires par une banque publique br\u00e9silienne. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:13) [98%] :\r\nBr\u00e9sil : une nouvelle affaire de corruption \u00e9clabousse le CIO. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:17) [97%] :\r\nLa police a ouvert une enqu\u00eate sur l'attribution des JO \u00e0 la ville de Rio en 2009, les investigations portent sur de possibles achats de voix des membres du CIO et visent plusieurs personnalit\u00e9s, notamment le fils de celui qui \u00e9tait \u00e0 l'\u00e9poque, le patron de la f\u00e9d\u00e9ration mondiale d'athl\u00e9tisme, les explications de Jean-Yves Lhomeau Gouyou, procureur adjoint du parquet national financier fran\u00e7ais, il participe \u00e0 l'enqu\u00eate aux c\u00f4t\u00e9s des br\u00e9siliens. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:39) [91%] :\r\nPour l'instant, on travaille sur cette hypoth\u00e8se que le paiement de la somme de 2 millions de dollars est intervenue 3 jours avant le vote au profit du fils du pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration internationale d'athl\u00e9tisme et par ailleurs membre influent du CIO a un lien avec le vote qui a permis la d\u00e9signation de Rio, puisque c'est lui qui paye est un homme d'affaire br\u00e9silien, dont on sait qu'il \u00e9tait en contact d'affaires avec le gouverneur de Rio, et que il est soup\u00e7onn\u00e9 \u00e9galement de lui avoir vers\u00e9 des pots-de-vin, j'ai \u00e9voqu\u00e9 des soup\u00e7ons que l'on a surtout Tokyo 2001, il y a d'autres soup\u00e7ons sur des championnats du monde d'athl\u00e9tisme puisque on l\u00e0 au lieu \u00eatre tous les 4 ans, c'est tous les 2 ans, il fallait d\u00e9signer la ville organisatrice des championnats du monde athl\u00e9tisme chaque fois qu'il faut d\u00e9signer une ville il y a des personnes qui peuvent avoir int\u00e9r\u00eat \u00e9conomique est -ce que cette ville soit d\u00e9sign\u00e9 parce que peut-\u00eatre derri\u00e8re, ils vont pouvoir \u00e9videmment b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 regarder si il y a pas de mouvements suspects qui pourraient expliquer en fait un achat de votes. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:32) [92%] :\r\nJean-Yves Gouyou interrog\u00e9 \u00e0 Rio par Agla\u00e9 de Chalus, retour en Suisse avec cette r\u00e9solution, adopt\u00e9e par les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s d'Impressum, le syndicat des journalistes, ils demandent une aide directe \u00e0 la presse, de la part de la Conf\u00e9d\u00e9ration et des cantons impressum s'inqui\u00e8te des r\u00e9centes restructurations du groupe Tamedia, le syndicat estime qu'elle porte une atteinte massive \u00e0 la diversit\u00e9 de la presse : ils pr\u00e9voient une manifestation nationale de protestation cet Automne sur la Place f\u00e9d\u00e9rale. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:07:56) [99%] :\r\nMais l'avenir de la presse plus pr\u00e9cis\u00e9ment celui de la presse locale suscite aussi des inqui\u00e9tudes \u00e0 Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:01) [96%] :\r\nLes r\u00e9organisations annonc\u00e9es par Tamedia auront notamment un fort impact sur le quotidien La Tribune de Gen\u00e8ve hier le PDC a d\u00e9pos\u00e9 une motion pour une presse locale forte et ind\u00e9pendante devant le Grand Conseil, elle demande notamment d'\u00e9tudier la cr\u00e9ation d'un fonds de soutien public- priv\u00e9 aux m\u00e9dias locaux, le d\u00e9put\u00e9, le d\u00e9put\u00e9 PDC Guy Mettan est l'auteur de cette motion, il est \u00e9galement directeur du club suisse de la presse, pour lui, il s'agit d'abord de faire prendre conscience aux politiques qu'il est temps de s'impliquer pour l'avenir des m\u00e9dias imprim\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:29) [88%] :\r\nL'id\u00e9e, c'est que l'\u00c9tat sert de catalyseur au fond que le Conseil d'\u00c9tat d'abord prennent conscience de l'importance de l'enjeu et ensuite r\u00e9unissent des partenaires, je pense, notamment, des partenaires priv\u00e9s qui seraient int\u00e9ress\u00e9s \u00e0 investir dans un h\u00f4tel font pour soutenir le d\u00e9veloppement non seulement pour maintenant la Tribune de Gen\u00e8ve, \u00e0 Gen\u00e8ve, mais aussi pour soutenir les autres m\u00e9dias locaux, moi je pense plut\u00f4t \u00e0 un r\u00f4le de de catalyseur d'acteurs d\u00e9terminants et puis \u00e9ventuellement aussi en mettant \u00e0 disposition un certain montant finalement l'\u00c9tat investit des dizaines de millions dans la culture dans le sport, donc pourrait le faire au moins a -t-il symbolique en mati\u00e8re de m\u00e9dias, sachant l'importance que joue les m\u00e9dias en terme de d\u00e9mocratie, de d\u00e9bats publics lors des votations lors des \u00e9lections et que donc vrai enjeu l\u00e0 derri\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:21) [89%] :\r\nDes propos recueillis par Tania Pinard. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:09:24) [94%] :\r\nEt on finit ce journal avec cet enseignement, le virus Zika n'aurait pas que des mauvais c\u00f4t\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:29) [96%] :\r\nC'est ce que nous apprend une \u00e9tude publi\u00e9e hier aux \u00c9tats-Unis zika pourrait permettent de combattre une forme agressive de concert du cerveau qui est fatale \u00e0 la plupart des malades, le virus a la capacit\u00e9, d\u00e9truire des cellules souches du cerveau qui sont souvent r\u00e9sistantes aux th\u00e9rapies actuelles et il a fait ses preuves lors d'essais sur des souris, les scientifiques soulignent que des recherches suppl\u00e9mentaires sont encore n\u00e9cessaires avant de pouvoir tester cliniquement ce traitement sur les hommes. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:09:51) [94%] :\r\nC'\u00e9tait le journal de Marielle savoir. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-09-06T05:09:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Menichini, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Sazpinar, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "De Chalus", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Grand, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-64E6B44B-F14F-4466-BD69-F0B74E1FADAD", "internalArchiveId": "64E6B44B-F14F-4466-BD69-F0B74E1FADAD", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse 2 : La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux", "publicationDate": "2017-09-05T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* * La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux (Traitement La revue de presse) \r\n(Revue de presse) *** La revue de presse, Val\u00e9rie Droux.\r\nLe conseiller f\u00e9d\u00e9ral en charge de la d\u00e9fense, Guy Parmelin, veut 9 milliards pour des avions de combats et des missiles. Un chiffre r\u00e9v\u00e9l\u00e9 ce matin par le Tages Anzeiger.\r\nIl ne fait pas les choses \u00e0 moiti\u00e9, le ministre de la d\u00e9fense, estime le journal. \r\nGuy Parmelin va demander cette coquette enveloppe demain lors de la s\u00e9ance du consel f\u00e9d\u00e9ral.\r\nOn savait que le gouvernement allait discuter cette semaine des rapports du groupe d'experts sur les nouveaux avions de combats.\r\nMais la surprise vient donc de la somme articul\u00e9e. De sa r\u00e9partition, aussi: selon les informations du journal: sur les 9 milliards, il veut consacrer 6 \u00e0 8 milliards aux avions. Et suivant le mod\u00e8le choisi, il pourra en avoir entre 30 et 40. \r\nIl veut soumettre cette enveloppe financi\u00e8re de 9 milliards aux chambres f\u00e9d\u00e9rales via un arr\u00eat\u00e9 de planification, qui est soumis au r\u00e9f\u00e9rendum. Le peuple devrait donc avoir le dernier mot. \r\n*** La pr\u00e9sidente de la conf\u00e9d\u00e9ration, Doris Leuthard, veut proposer les bons offices de la Suisse pour la crise avec la Cor\u00e9e du Nord. Une id\u00e9e qui rencontre peut d'enthousiasme aupr\u00e8s des parlementaires....\r\nUn constat \u00e0 lire dans le Blick. C'est surtout le fait que la pr\u00e9sidente de la conf\u00e9d\u00e9ration le dise haut et fort qui d\u00e9range les deux parlementaires interrog\u00e9s par le journal. \r\nPour Le conseiller national UDC saint-gallois Roland B\u00fcchel, \u00e9galement pr\u00e9sident de la commission de politique ext\u00e9rieure du Conseil National: \"On ne doit pas le crier sur tous les toits\". \r\nM\u00eame son de cloche du c\u00f4t\u00e9 de l'ancien pr\u00e9sdient du PLR, Philippe M\u00fcller. \r\nDans le Tages Anzeiger, l'ancien secr\u00e9taire d'Etat aux questions financi\u00e8res internationales et actuel professeur \u00e0 l'EPFZ Michael Amb\u00fchl estime que la Suisse a de bonnes chances.\r\n*** Les pacemakers sont des bombes \u00e0 retardement: la mise en garde du Blick, ce matin.\r\nEn Suisse, 35 mille personnes vivent avec un pacemaker.\r\n5000 d'entre eux, ont un appareil avec une faille de s\u00e9curit\u00e9 \u00e0 l'int\u00e9rieur de leur corps. \r\nLeur logiciel est susceptible d'\u00eatre pirat\u00e9. On pourrait modifier le rythme de l'appareil. Avec de cons\u00e9quences dramatiques, voire mortelles. Pour les experts interrog\u00e9s par le journal, cette situation a le potentiel d'une attaque terroriste. \r\n*** Et que dit le fabricant ?\r\nL'am\u00e9ricain St-Jude Medical assure que pour l'instant aucun piratage n'a \u00e9t\u00e9 signal\u00e9. Et les patients peuvent simplement faire une mise \u00e0 jour du logiciel lors d'un contr\u00f4le aupr\u00e8s de leur m\u00e9decin.\r\nLe Blick commente: c'est une affaire grave: La mani\u00e8re dont le fabricant minimise, et ne met m\u00eame pas en place une hotline. La mani\u00e8re dont les h\u00f4pitaux et les cardiologues suises g\u00e8rent ce dossier. Sans r\u00e9pondre aux questions du Blick. \r\n*** La direction du PLR est critiqu\u00e9e ce matin. Elle n'avait pas vu venir le ticket \u00e0 3 pour la succession de Didier Burkhalter.\r\nEt \u00e7a ricane chez les autres partis, lit-on dans la Libert\u00e9, les journaux neuch\u00e2telois, le Nouvelliste, le Courrier, le Journal du Jura et le Quotidien Jurassien. \r\nLa pr\u00e9sidence du PLR n'est pas tr\u00e8s lisible. Elle avait sa pr\u00e9f\u00e9rence pour deux candidats. Les chefs du parti ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9pass\u00e9s par la tournure des \u00e9v\u00e9nements. \r\n*** Le candidat Maudet fait, lui, encore, la Une de la Tribune de Gen\u00e8ve... Pierre Maudet qui ne peut compter que sur un fragile soutien des politiciens genevois.\r\nUn comit\u00e9 en sa faveur est en train de se cr\u00e9er, mais ce n'est pas l'union sacr\u00e9e, dit le journal. MCG et UDC sont encore sur la retenue. \r\nLa gauche de la gauche ne veut pas en entendre parler. Il pourra en revanche compter sur l'appui du PDC et sans doute sur celui d'\u00e9lus de poids chez les verts et les socialistes. \r\nUn autre candidat fait la Une, c'est Ignazio Cassis. C'est la une de l'AargauerZeitung. Comme Ruth Dreifuss, il soutient la l\u00e9galisation de la coca\u00efne. Ce qui est loin de faire planer ses coll\u00e8gues parlementaires. \r\n***Une fois redescendus sur terre, une fois cette \u00e9lection pass\u00e9e, ce sera le moment du jeu des chaises musicales pour les d\u00e9partements. \r\nLe Temps y consacre une pleine page. Pas seulement pour le d\u00e9partement de Didier Burkhalter, mais aussi pour les autres fauteuils qui changeront de locataires ces 30 prochains mois. \r\nLes affaires \u00e9trang\u00e8res. Mais aussi les infrastructures avec un probable d\u00e9part de Doris Leuthard l'an prochain. Et enfin du sang neuf aux finances et \u00e0 l'\u00e9conomie. Avec les retraits attendus d'Ueli Maurer et de JOhann Schneider Amman en 2019. \r\n*** L'heure du choix, aussi, en Allemagne. Avec les \u00e9lections \u00e0 venir. On l'a \u00e9voqu\u00e9 avec notre invit\u00e9e. La presse revient ce matin sur les propos d'Angela Merkel au sujet de la Turquie, qui ne doit pas devenir membre de l'Union europ\u00e9enne, selon la chanceli\u00e8re allemande.\r\nLa course aux \u00e9lecteurs n'explique pas tout, lit-on notamment dans la Libert\u00e9. \r\nLes relations ente les europ\u00e9ens en g\u00e9n\u00e9ral, l'Allemagne en particulier, et la Turquie se sont de toutes fa\u00e7ons d\u00e9grad\u00e9es depuis l'\u00e9t\u00e9 2016: le coup d'\u00e9tat avort\u00e9 et les purges qui s'en sont suivies. \r\nMais \u00e0 part l'Allemagne, seuls quelques pays de l'Union  souhaitent ouvertement couper les ponts avec Ankara. Les autres redoutent un retour de flamme dont l'ensemble des Europ\u00e9ens p\u00e2tiraient. \r\n*** Des \u00e9lus UDC au grand conseil bernois demandent via une motion, le retrait de deux articles de la constitution jurassienne.\r\nC'est ce qu'on lit dans le journal du jura. Et ce retrait doit \u00eatre la condition au transfert de Moutier. Des articles qui ont trait \u00e0 l'agrandissement du territoire jurassien ou \u00e0 la cr\u00e9ation d'un nouveau canton. \r\nLes motionnaires voient dans le maintient de ces articles un affront permanent au canton de Berne et \u00e0 la population du Jura bernois. Un affront certes symbolique. Mais on sait, disent les auteurs, la force du symbole dans les questions identitaires.", "durationSec": 374, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8873981", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux", "La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux / LME_2017-09-05T07:48:00_revue-de-presse", "La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux / LME_2017-09-05T07:48:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-8874001", "ece-8873981"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-09-17T13:17:23Z", "speechToTexts": ["17.09.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nPremi\u00e8re la revue de presse avec Val\u00e9rie Droux, le conseiller f\u00e9d\u00e9ral en charge de la d\u00e9fense, Guy Parmelin veut 9 milliards pour des avions de combat et des missiles, un chiffre r\u00e9v\u00e9l\u00e9 ce matin par le Tages-Anzeiger. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:10) [96%] :\r\nIl ne fait pas les choses \u00e0 moiti\u00e9, le ministre de la d\u00e9fense, estime le journal, Guy Parmelin va demander cette coquette enveloppe demain lors de la s\u00e9ance du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, on savait que le gouvernement allait discuter cette semaine des rapports du Groupe d'experts sur les nouveaux avions de combat, mais la surprise vient donc de la somme articul\u00e9e de sa r\u00e9partition aussi le journal estime que sur les 9 milliards il veut consacrer 6 \u00e0 8 milliards aux avions et suivant le mod\u00e8le choisi, il pourra ainsi, sans acheter entre 30 et 40, il veut soumettre cette enveloppe financi\u00e8re de 9 milliards aux chambres f\u00e9d\u00e9rales via un arr\u00eat\u00e9 de planification soumis au r\u00e9f\u00e9rendum le peuple devrait donc avoir le dernier mot. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:46) [95%] :\r\nUne fois encore sur cette question, la pr\u00e9sidente de la Conf\u00e9d\u00e9ration Doris la \u00e9table propos\u00e9 les bons offices de la Suisse pour la crise avec la Cor\u00e9e du Nord, une id\u00e9e qui rencontre peu d'enthousiasme aupr\u00e8s des parlementaires. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:57) [92%] :\r\nUn constat \u00e0 lire dans le Blick, c'est surtout le fait que la pr\u00e9sidente de la conf\u00e9d\u00e9ration le disent haut et fort qui d\u00e9range les 2 parlementaires, interrog\u00e9 par le journal pour le conseiller national UDC saint-gallois Roland B\u00fcchel, \u00e9galement pr\u00e9sident de la commission de politique ext\u00e9rieure du National, on ne doit pas le crier sur tous les toits, m\u00eame son de cloche du c\u00f4t\u00e9 de l'ancien pr\u00e9sident du PLR, l'Argovien, Philippe M\u00fcller et puis dans le Tages Anzeiger, l'ancien secr\u00e9taire d'\u00c9tat aux questions financi\u00e8res internationales et actuel professeur allez PSG de Michael Amb\u00fchl estime lui que la Suisse a de bonnes chances au Mali. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:28) [90%] :\r\nJe comprends pas tr\u00e8s bien c'est argument qui veut qu'on ne devrait pas crier sur les toits, ce genre de genre de propositions, d'abord parce que bon, c'est pour moi \u00e7a, pas de sens de de consid\u00e9rer que la diplomatie, \u00e7a se passe pudiquement en coulisses implique aussi une part de communication qui les conseillers f\u00e9d\u00e9raux l'ont toujours fait en fait propos\u00e9 les bons offices de la Suisse \u00e0 ses au Sri Lanka, \u00e7a s'est vu dans le conflit isra\u00e9lo- palestinien, c'est vraiment une tr\u00e8s vieille pratique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:49) [86%] :\r\nRomain Clivaz oui Marion vendre un tombe gu\u00e8re on a entendu la la Suisse qui, qui veut faire des bons offices, Angela Merkel n'a pas \u00e9galement est -ce qu'elle aussi elle a r\u00e9ussi un peu d\u00e9complex\u00e9 cette Allemagne qui n'osaient pas \u00eatre une grande puissance, on reste dans ce dialogue un peu entre l'\u00e9conomie et la politique, on n'ose pas trop s'affirmer sur la sc\u00e8ne internationale comme allemand. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:07) [92%] :\r\nOui, c'est l'Allemagne, est sortie de de sa culpabilit\u00e9 progressivement de sa culpabilit\u00e9 historique avec le nazisme, Gerhard Schr\u00f6der avait commenc\u00e9 \u00e0 le faire parce que c'\u00e9tait le 1er chancelier qui \u00e9tait n\u00e9e apr\u00e8s la guerre, enfin du moins jusqu'\u00e0 la fin de la guerre, Angela Merkel est la 2\u00e8me et l'Allemagne se s'orientent petit \u00e0 petit vers cette normalisation dans la, sur la sc\u00e8ne internationale, elle a m\u00eame particip\u00e9 \u00e0 la guerre en Bosnie, un peu en Afghanistan, enfin, petit \u00e0 petit, des choses se se remettent en place il y a une fiert\u00e9 du drapeau allemand qui a ressurgi et qui \u00e9tait totalement impossible avant, au moment par exemple de la Coupe du d'Europe de football en 2006 mais et et et c'est vrai que ce que vous souligniez tout \u00e0 l'heure sur le fait que Merkel porte maintenant les valeurs occidentales que Obama lui a transmis une sorte de flambeau apr\u00e8s l'\u00e9lection de Trump en se disant qu'elle \u00e9tait un peu bien seul dans le parmi les grandes puissances porter ces valeurs europ\u00e9ennes elles-m\u00eames n'a surtout ne veut pas et \u00e0 cause du pass\u00e9 de l'Allemagne qui est encore un peu frais, ne veut pas assumer une sorte de Leadership politique, elle, elle a envie, elle est une \u00e0 l'Allemagne une grande puissance \u00e9conomique, mais Angela mais Merkel est tr\u00e8s soucieuse de ne pas porter \u00e0 elle seule le poids du monde. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:20) [92%] :\r\nOn revient en Suisse avec cette information du Blick les pays smicards sont des bombes \u00e0 retardement. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:25) [93%] :\r\nEn Suisse, 35000 personnes vivent avec un Peacemaker et 5000 dons ont un appareil avec une faille de s\u00e9curit\u00e9 \u00e0 l'int\u00e9rieur de leur corps, affirme le Blick leur logiciel est susceptible d'\u00eatre d'\u00eatre pirat\u00e9, on pourrait par exemple modifier le rythme de l'appareil, avec des cons\u00e9quences dramatiques, voire mortelles pour les experts, interrog\u00e9 par le journal, cette situation a le potentiel, m\u00eame d'une attaque terroriste, le fabricant alors l'am\u00e9ricain Saint-Jude M\u00e9dical assure que, pour l'instant aucun piratage n'a \u00e9t\u00e9 signal\u00e9 et les patients peuvent simplement faire une mise \u00e0 jour de ce logiciel lors d'un contr\u00f4le aupr\u00e8s de leur m\u00e9decin le Blick commente : c'est une affaire grave, la mani\u00e8re dont le fabricant minimise ne met m\u00eame pas en place une Hotline, la mani\u00e8re dont les h\u00f4pitaux et les cardiologues Suisse g\u00e8re ce dossier sans r\u00e9pondre aux questions du pays. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:12) [91%] :\r\nLa direction du PLR est critiqu\u00e9e ce matin, elle n'avait pas vu venir le ticket \u00e0 trois pour la la succession de Didier Burkhalter. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:18) [92%] :\r\nEt \u00e7a ricane chez les autres partis, lit -on dans la Libert\u00e9 les journaux neuch\u00e2telois le Nouvelliste le Courrier, le Journal du Jura et le Quotidien jurassien, la pr\u00e9sidence du PLR n'est pas tr\u00e8s lisible disent elle avait sa pr\u00e9f\u00e9rence pour 2 candidats, les chefs du parti ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9pass\u00e9s par la tournure des \u00e9v\u00e9nements. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:34) [96%] :\r\nLe candidat Maudet fait lui encore la Une de La Tribune de Gen\u00e8ve Pierre Maudet, qui ne peut compter que sur un fragile soutien des politiciens Genevois. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:41) [94%] :\r\nUn comit\u00e9 en sa faveur est en train de se cr\u00e9er, mais ce n'est pas l'union sacr\u00e9e, dit le journal MCG et UDC sont encore un peu sur la retenue la gauche de la gauche ne veut pas en entendre parler, il pourra en revanche compter sur l'appui du PDC et sans doute sur celui d'\u00e9lus de poids chez les Verts et les socialistes et puis un autre candidat encore fait la une cette Ignacio Cassis et c'est la une de leurs \u00e7a \u00e9tonne comme Ruth Dreifuss il soutient la l\u00e9galisation de la coca\u00efne, ce qui est loin de faire planer ses coll\u00e8gues parlementaires. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:10) [95%] :\r\nLes \u00e9lections allemandes, on a \u00e9voqu\u00e9 avec notre invit\u00e9 la presse revient ce matin sur les propos d'Angela Merkel au sujet de la Turquie, la Turquie, qui ne doit pas devenir membre de l'Union europ\u00e9enne, selon la chanceli\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:19) [93%] :\r\nLa course aux \u00e9lecteurs pour les \u00e9lections allemandes n'explique pas tout, lit -on notamment dans la Libert\u00e9, les relations entre les Europ\u00e9ens en g\u00e9n\u00e9ral l'Allemagne en particulier, et la Turquie se sont de toutes fa\u00e7ons d\u00e9grad\u00e9es depuis l'\u00e9t\u00e9 2016, le coup d'\u00c9tat avort\u00e9 et les purges qui sont sont suivies, mais \u00e0 part l'Allemagne, seuls quelques pays de l'Union souhaitent ouvertement couper les ponts avec Ankara, les autres redoutent un retour de flamme dont l'ensemble des Europ\u00e9ens p\u00e2tiraient. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:42) [93%] :\r\nEt enfin des \u00e9lus UDC au Grand Conseil Bernois qui demandent, via une motion, le retrait de 2 articles de la Constitution Jura. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:48) [95%] :\r\nC'est ce qu'on lit dans le Journal du Jura et ce retrait doit \u00eatre la condition au transfert de Moutier des articles qui ont trait \u00e0 l'agrandissement du territoire jurassien ou \u00e0 la cr\u00e9ation d'un nouveau canton l'\u00e9motionnel revoit dans le maintien de ces articles, un affront permanent au canton de Berne et \u00e0 la population du Journal du Jura bernois un affront certes symbolique mais on le sait, disent les auteurs, la force du symbole est tr\u00e8s importante dans les questions identitaires merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-09-05T06:07:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Droux, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-1C63D2F6-053F-4643-A7D6-0CE75551A00D", "internalArchiveId": "1C63D2F6-053F-4643-A7D6-0CE75551A00D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "publicationDate": "2017-09-05T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : vitesse180;Joseph Zisyadis, directeur de la Semaine du go\u00fbt;Ueli Maurer, conseiller f\u00e9d\u00e9ral, ministre des Finances suisse;Pascal Sciarini, politologue \u00e0 l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve;Luc Barthassat, d\u00e9put\u00e9 genevois au d\u00e9partement des transports; Fabio Bongiovanni, pr\u00e9sident de l'Ex\u00e9cutif de la Ville de Neuch\u00e2tel\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy (16/US OPEN FEDERER-KOHLSCHREIBER) Roger Federer qualifi\u00e9 pour les quarts de finale de l'US Open. Cette nuit, le B\u00e2lois est venu \u00e0 bout de l'Allemand Philipp Kohlschreiber en 1h50 et en trois sets... 6-4 / 6-2 / 7-5... Roger Federer qui a affich\u00e9 plus d'aisance que lors de ses derniers matches \u00e0 New York. Herv\u00e9 Borsier.\r\n(Cor\u00e9e du Nord) \" Trop c'est trop\".... Nikki Haley, L'ambassadrice am\u00e9ricaine aupr\u00e8s des nations unies, demande de cesser les \"demi-mesures\". Elle s'exprimait hier lors d'une session d'urgence du Conseil de s\u00e9curit\u00e9, apr\u00e8s le sixi\u00e8me essai nucl\u00e9aire nord-cor\u00e9en. Le conseil de s\u00e9curit\u00e9 qui doit se prononcer la semaine prochaine sur d'\u00e9ventuelles nouvelles sanctions contre Pyongyang. Elles ont \u00e9t\u00e9 demand\u00e9 par les Etats-Unis mais aussi par le Japon ainsi que plusieurs pays europ\u00e9ens. \r\n***Et ce matin, la marine sud-cor\u00e9enne, elle, a lanc\u00e9 des manoeuvres \u00e0 tirs r\u00e9els. \r\nPlusieurs navires de guerre ont \u00e9t\u00e9 mobilis\u00e9s pour cet exercice naval. Objectif de l'op\u00e9ration: dissuader la Cor\u00e9e du Nord de toute provocation en mer.\r\n(Syrie) En Syrie... les forces du r\u00e9gime de Bachar al-Assad s'approchent de plus en plus de la ville de Deir Ezzor. Cette cit\u00e9 situ\u00e9e dans une province riche en p\u00e9trole est aux mains du groupe Etat islamique depuis deux ans... c'est m\u00eame la derni\u00e8re province de Syrie encore ma\u00eetris\u00e9e par les jihadistes. L'arm\u00e9e syrienne, \u00e9paul\u00e9e par l'aviation russe...se trouverait d\u00e9sormais \u00e0 trois kilom\u00e8tres de cette ville. Si elle parvient \u00e0 la reprendre, ce sera la fin de Daech en Syrie...trois ans apr\u00e8s sa fulgurante mont\u00e9e en puissance dans ce pays... mais aussi en Irak.\r\n(05/VD LABEL FAIT MAISON IV ZISYADIS (22H30)) **** \"Fait maison\": c'est le nom du nouveau label gastronomique pr\u00e9sent\u00e9 hier \u00e0 Lausanne... \r\nUn label d\u00e9velopp\u00e9 notamment par Gastrosuisse et la Semaine suisse du go\u00fbt.\r\nSes objectifs: r\u00e9pondre au d\u00e9sir de transparence des consommateurs... mais aussi lutter contre l'uniformisation du go\u00fbt... et valoriser le savoir-faire des chefs cuisiniers.\r\nJoseph Zisyadis, directeur de la Semaine du go\u00fbt, esp\u00e8re qu'il suscitera l'adh\u00e9sion d'un nombre grandissant d'\u00e9tablissements.\r\n  0'46''\r\nJoseph Zisyadis r\u00e9pondait \u00e0 Michel Eymann.\r\nPour l'instant, une vingtaine d'\u00e9tablissements ont annonc\u00e9 leur volont\u00e9 d'\u00eatre labellis\u00e9s. cinq d'entre eux ont pass\u00e9 l'\u00e9tape du premier contr\u00f4le et re\u00e7u l'\u00e9tiquette hier. L'objectif est d'avoir 300 \u00e9tablissements en Suisse romande et 1000 dans l'ensemble de la Suisse d'ici 2019..\r\n(SSR) Dans l'actualit\u00e9 suisse \u00e9galement... cet accord conclu hier entre SSR et les organisations de d\u00e9fense des personnes handicap\u00e9es sensorielles. Il vise \u00e0 rendre les \u00e9missions plus accessibles pour ces personnes... De 2018 \u00e0 2022 au moins, 80% du temps d'antenne de la SSR sera sous-titr\u00e9... contre 50% actuellement.\r\n(14/MAURER EN ISRAEL PI) ****Le ministre des Finances Ueli Maurer \u00e9tait en Isra\u00ebl hier pour rencontrer son homologue...\r\nIls ont sign\u00e9 un protocole d'entente pour renforcer la collaboration entre les deux pays... en mati\u00e8re de services financiers. Au centre de cette visite: une mise en commun des r\u00e9gulations dans le domaine des technologies financi\u00e8res, la fintech. \r\nOn \u00e9coute les explications d'Ueli Maurer, interrog\u00e9 par notre correspondante en Isra\u00ebl Aude Markovitch.\r\n  1'12''\r\n((Son Maurer\r\nLa fintech. Les nouvelles technologies appliqu\u00e9es au domaine de la finance sont en pleine expansion. Les \u00e9changes financiers, les transactions bancaires en ligne, les paiements via les smartphones sont d\u00e9sormais tr\u00e8s courants. \r\nIsra\u00ebl comme la Suisse sont particuli\u00e8rement innovants dans le secteur. \r\nSon Maurer\r\nIl est d\u00e9sormais indispensable de r\u00e9gulariser ces \u00e9changes. L'accord sign\u00e9 fournit aux entreprises suisses et isra\u00e9liennes de fintech un cadre pour fixer les r\u00e8gles et aussi raccourcir les d\u00e9lais d'entr\u00e9e sur le march\u00e9.\r\nSon Maurer\r\nUeli Maurer a \u00e9voqu\u00e9 le prochain domaine de r\u00e9gulation entre les pays : la cybers\u00e9curit\u00e9. \r\nAude Marcovitch, rts-info, tel-aviv))\r\n(TF3/GE ELEX CANTONALES 2 PDC EN DANGER?) A Gen\u00e8ve, le PDC se met en ordre de marche pour d\u00e9fendre ses 2 si\u00e8ges au Conseil d'\u00e9tat. \r\nLe parti a tenu sa conf\u00e9rence de presse de rentr\u00e9e hier ... Il entend bien s\u00fbr conserver ses acquis lors des \u00e9lections cantonales du printemps prochain, avec les sortants Luc Barthassat et Serge Dal Busco... Des si\u00e8ges tr\u00e8s convoit\u00e9s, Guillaume Rey, car le PDC est une cible privil\u00e9gi\u00e9e. \r\n  1'24''\r\n((Avec 10 d\u00e9put\u00e9s sur 100 au Grand Conseil, mais 2 conseillers d'Etat sur 7, le PDC appara\u00eet sur-repr\u00e9sent\u00e9 au Gouvernement... M\u00eame s'ils ne le disent pas forc\u00e9ment \u00e0 haute voix, certains partis ont donc des vues sur les si\u00e8ges d\u00e9mocrate-chr\u00e9tiens... une cible est l\u00e9gitime selon Pascal Sciarini, politologue \u00e0 l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve. \r\nson 26''\r\n2 minisitres PDC, qui ont mis en avant leur bilan hier (lun)... un bilan pourtant mitig\u00e9... Serge Dal Busco s'est fait chahuter autour du budget notamment... Luc Barthassat a eu droit aux pol\u00e9miques du \"d\u00e9licat\" d\u00e9partement des transports... un Luc Barthassat, qui pourtant ne redoute pas l'\u00e9chec!\r\nson 22''\r\nStabilit\u00e9, \u00e9quilibre... voil\u00e0 les valeurs pr\u00f4n\u00e9es par les 2 ministres PDC... ils se disent confiants.. la prime aux sortants parle en leur faveur. A voir si elle r\u00e9sistera \u00e0 l'app\u00e9tit des autres formations.))\r\n(Yves Bouvier) Et toujours \u00e0 Gen\u00e8ve... cette enqu\u00eate de l'administration f\u00e9d\u00e9rale des contributions...qui vise le marchand d'art genevois Yves Bouvier. Il est soup\u00e7onn\u00e9 d'avoir soustrait 90 millions de francs au fisc entre 2005 et 2015. Yves Bouvier n'aurait pas d\u00e9clar\u00e9 tous les revenus vers\u00e9s par deux soci\u00e9t\u00e9s... des entit\u00e9s actives comme interm\u00e9diaires dans le commerce d'oeuvres d'art. En guise de garantie, l'Administration F\u00e9d\u00e9rale des finances a ordonn\u00e9 le s\u00e9questre d'un immeuble d'une valeur de 4 millions 500 000 francs.\r\n(09/NE/AFFAIRE ARNI) *** Et cette autre enqu\u00eate... cette fois en ville de Neuch\u00e2tel.\r\nElle vise Olivier Arni, le directeur de l'Economie et de l'Urbanisme de la ville. Le Minist\u00e8re public cherche \u00e0 comprendre dans quel contexte le socialiste a accord\u00e9 une augmentation r\u00e9troactive ET antidat\u00e9e \u00e0 l'ex-directeur de la Soci\u00e9t\u00e9 de navigation sur les lacs de Neuch\u00e2tel et Morat, la LNM. Cette information a \u00e9t\u00e9 confirm\u00e9e hier soir par le pr\u00e9sident de l'Ex\u00e9cutif de la VIlle de Neuch\u00e2tel, Fabio Bongiovanni. Ludovic Rocchi lui a demand\u00e9 si, \u00e0 l'interne... Olivier Arni a livr\u00e9  des explications convaincantes. \r\nFabio Bongiovanni au micro de Ludovic Rocchi\r\n(Lara Gut) ***On termine avec du ski... et Lara Gut qui a donn\u00e9 de ses nouvelles sur le r\u00e9seau social Instagram.\r\nLe genou de la Tessinoise va mieux... elle est de retour sur la neige. Mais elle pr\u00e9cise toutefois qu'elle ne sera pas au d\u00e9part de la Coupe du Monde, \u00e0 S\u00f6lden, en octobre... mais pas d'inqui\u00e9tude: elle reviendra sur le circuit au mois de novembre...aux Etats-Unis.\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 610, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8873960", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LMA_2017-09-05T06:00:00_le-journal-de-6h", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LMA_2017-09-05T06:00:00_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-8873971", "ece-8873960"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-09-26T07:08:36Z", "speechToTexts": ["26.09.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS6 (00:00:00) [86%] :\r\nC'est l'heure du journal. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:04) [91%] :\r\nMariage se bonjour bonjour Yann bonjour \u00e0 tous, une heures 49 et 3 sets, c'est ce qu'il a fallu \u00e0 Roger Federer pour battre son adversaire allemand Philipp Kohlschreiber cette nuit \u00e0 New-York, le B\u00e2lois se qualifie pour les quarts de finale de l'US Open, et il semble de plus en plus \u00e0 l'aise dans ce tournoi, on reviendra sur le match de la nuit, en d\u00e9but de journal avec notre correspondant Herv\u00e9 Herv\u00e9 Borsier si vous aimez d\u00e9guster des plats faits maison, au restaurant, vous serez bient\u00f4t aid\u00e9 par un Label gastronomique pour en b\u00e9n\u00e9ficier, les \u00e9tablissements doivent proposer des mais r\u00e9alis\u00e9e int\u00e9gralement ou en majeure partie dans leur propre cuisine ce projet pilote est lanc\u00e9e en Suisse romande, il pourrait s'\u00e9tendre \u00e0 l'ensemble du pays d\u00e8s 2019, et puis cette enqu\u00eate en ville de Neuch\u00e2tel, pourquoi le conseiller communal Olivier Arni a -t-il accord\u00e9 une augmentation r\u00e9troactive et antidat\u00e9e Alexis, recteur de la Soci\u00e9t\u00e9 de navigation, le ministre, le minist\u00e8re public cherche \u00e0 comprendre, vous entendrez sa r\u00e9action, la r\u00e9action du pr\u00e9sident de l'ex\u00e9cutif de la ville. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:02) [93%] :\r\nRoger Federer qualifi\u00e9 pour les quarts de finale de l'US Open, cette nuit, le B\u00e2lois est venu \u00e0 bout de l'Allemand Philipp Kohlschreiber en 1 heures 50 et 3 sets : 6 4 6 2 7 5, Roger Federer qui a affich\u00e9 plus d'aisance que lors de ses derniers matches \u00e0 New York, Herv\u00e9 Borsier. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:18) [90%] :\r\nPas \u00e0 pas, Roger Federer monte en puissance \u00e0 New York, le B\u00e2lois est apparu plus l\u00e9ger dans ses d\u00e9placements, ajoutez \u00e0 cela des co\u00fbts plus pr\u00e9cis et les progr\u00e8s sont visibles Roger performe et va crescendo \u00e0 Flushing Meadows face \u00e0 lui Philippe Kohlschreiber trop en fond de Corse s'est m\u00e9nag\u00e9 aucune occasion de ravir le service du Suisse, d\u00e8s lors, Federer a pu d\u00e9rouler seule alerte, on a vu le B\u00e2lois s'est tir\u00e9 la cuisse elle arrange gauche avant le gain de la 2\u00e8me manche puis sortir du cohorte sans dommage, semble -t-il, pour la suite, Roger Federer qui devait arriver en quart de finale pour jouer encore la place de num\u00e9ro un mondial \u00e0 Rafa\u00ebl Nadal, il est donc au rendez- vous, mercredi, il affrontera Juan Martin Del Potro qui a sign\u00e9 une remontada face \u00e0 Dominique qui l'argentin sera sans doute \u00e9mouss\u00e9s, mais il avait priv\u00e9 on s'en souvient, Roger Federer du titre en 2009 ici, Herv\u00e9 Borsier rtssport New-York. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:20) [93%] :\r\nTrop c'est trop, \u00e9lit l'ambassadrice am\u00e9ricaine aupr\u00e8s des Nations unies demande de cesser les demi- mesures, elle s'exprimait hier lors d'une session d'urgence du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 apr\u00e8s le 6\u00e8me, essai nucl\u00e9aire nord- cor\u00e9en, le Conseil de s\u00e9curit\u00e9 qui doit se prononcer la semaine prochaine sur d'\u00e9ventuelles nouvelles sanctions contre Pyongyang, elles ont \u00e9t\u00e9 demand\u00e9es par les \u00c9tats-Unis, mais aussi par le Japon, ainsi que par plusieurs pays europ\u00e9ens. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:42) [83%] :\r\nMatin la marine sud- cor\u00e9enne avait lanc\u00e9 des manoeuvres tirs elle. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:46) [95%] :\r\nPlusieurs navires de guerre ont \u00e9t\u00e9 mobilis\u00e9s pour cet exercice Naval, objectif de l'op\u00e9ration dissuader la Cor\u00e9e du Nord de toute provocation en mer en Syrie : les forces du r\u00e9gime de Bachar Al-Assad s'approche de plus en plus de la ville de Deir Ezzor cette cit\u00e9 situ\u00e9e dans une province riche en p\u00e9trole, est aux mains du groupe \u00c9tat islamique depuis 2 ans, c'est m\u00eame la derni\u00e8re province de Syrie encore ma\u00eetris\u00e9e par les djihadistes, l'arm\u00e9e syrienne, \u00e9paul\u00e9e par l'aviation russe se trouverait d\u00e9sormais \u00e0 3 kilom\u00e8tres de cette ville si elle parvient \u00e0 la reprendre, ce sera la fin de Daech en Syrie, 3 ans apr\u00e8s sa fulgurante mont\u00e9e en puissance. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:19) [96%] :\r\n6 heures 3 dans ce journal on parle aussi du fait maison, c'est le nom du nouveau Label gastronomique pr\u00e9sent\u00e9 hier \u00e0 Lausanne. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:25) [97%] :\r\nUn Label d\u00e9velopp\u00e9 notamment par Gastro Suisse et la semaine suisse du go\u00fbt ses objectifs : r\u00e9pondre au d\u00e9sir de transparence des consommateurs mais aussi lutter contre l'uniformisation du go\u00fbt et valoriser le savoir- faire des chefs cuisiniers, Joseph Zisyadis, directeur de la semaine du go\u00fbt, esp\u00e8re qu'il suscitera l'adh\u00e9sion d'un nombre grandissant d'\u00e9tablissements. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:43) [88%] :\r\nAh moi j'ai bon espoir parce que, aujourd'hui, il y a une volont\u00e9 de la part des gourmands et des mangeurs de retrouver des lieux o\u00f9 on sent qu'il y a un cuisinier qui est derri\u00e8re les fourneaux, et donc il y aura un effet d'entra\u00eenement et donc si on veut rester dans le secours, l\u00e0, il faudra s'y mettre la pression qu'on suisse et en Suisse romande, en particulier, on a perdu confiance envers les restaurateurs comme \u00e7a, ce concept de fait maison, alors c'est pas seulement par rapport aux restaurateurs aussi les scandales alimentaires qui font que les gens sont inquiets, alors il y en a qui nous disent \u00e0 la semaine du go\u00fbt \u00e0 ce fou je plus au restaurant, parce que j'ai plus du tout confiance qui c'est qui cuisine, donc si on veut retrouver cette confiance la ressortir, au fond, vivre en communaut\u00e9, parce que c'est aussi \u00e7a le bistrot, h\u00e9 bien je crois que c'est c'est des d\u00e9marches de ce type qui vont redonner confiance. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:29) [94%] :\r\nJoseph Zysiadis r\u00e9pondait \u00e0 Michel Eymann et pour l'instant une vingtaine d'\u00e9tablissements ont annonc\u00e9 leur volont\u00e9 d'\u00eatre labellis\u00e9s, 5 d'entre eux ont pass\u00e9 l'\u00e9tape du 1er contr\u00f4le et re\u00e7u l'\u00e9tiquette hier, l'objectif est d'avoir 300 \u00e9tablissements en Suisse romande et demi dans l'ensemble de la Suisse d'ici 2019 dans l'actualit\u00e9 suisse \u00e9galement cet accord conclu hier entre la SSR et les organisations d\u00e9fense des personnes handicap\u00e9es sensorielles, il vise \u00e0 rendre les \u00e9missions plus accessibles pour ces personnes de 2018 \u00e0 2022 au moins 8 ans pourcent du temps d'antenne de la SSR sera sous- titr\u00e9 contre 50 pourcent actuellement actuellement. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:04) [89%] :\r\nLe ministre des Finances, Ueli Maurer \u00e9tait en Isra\u00ebl hier pour rencontrer son homologue. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:08) [92%] :\r\nIls ont sign\u00e9 un protocole d'entente pour renforcer la collaboration entre les 2 pays en mati\u00e8re de services financiers, au centre de cette visite, une mise en commun des r\u00e9gulations dans le domaine des technologies financi\u00e8res, la Fintech, on \u00e9coute les explications de Lima, horaires, interrog\u00e9 par notre correspondante en Isra\u00ebl Aude Markovitch. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:25) [84%] :\r\nC'est la possibilit\u00e9 pour pour labourer pourtant r\u00e9gularisation du film. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:05:31) [93%] :\r\nLa Fintech, les nouvelles technologies appliqu\u00e9es aux domaines de la finance sont en pleine expansion, les \u00e9changes financiers, les transactions bancaires en ligne sont d\u00e9sormais tr\u00e8s courants Isra\u00ebl comme la Suisse sont particuli\u00e8rement innovants dans le secteur. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:47) [88%] :\r\nIsra\u00ebl et la Suisse, ce r\u00eave -t-elle 1er place du monde et \u00e7a veut dire on \u00e0 l'innovation qui, sur le m\u00eame niveau et il y a 1300 pour le le petit pays pour collaborer pour trouver des solutions, on peut donner un peu la direction peut-\u00eatre aussi pour le monde. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:06:05) [96%] :\r\nIl est d\u00e9sormais indispensable de r\u00e9gulariser ces \u00e9changes, l'accord sign\u00e9 fournit aux entreprises suisses et isra\u00e9liennes de Fintech un cadre pour fixer les r\u00e8gles et aussi pour raccourcir les d\u00e9lais d'entr\u00e9e sur le march\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:18) [86%] :\r\n\u00e7a, c'est une nouvelle g\u00e9n\u00e9ration qui se conna\u00eet, on se sont \u00e9changes sans fronti\u00e8res et pour et \u00e7a, il faut am\u00e9liorer, parce que \u00e7a c'est l'avenir pour les places de finances. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:06:29) [85%] :\r\nOul\u00e9mas horaire a \u00e9voqu\u00e9 le prochain domaine de r\u00e9gulation entre les pays, la cybers\u00e9curit\u00e9 Marcovitch rtsinfo Tel-Aviv. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:37) [95%] :\r\n\u00e0 Gen\u00e8ve, le PDC se mettent en ordre de marche pour d\u00e9fendre ses 2 si\u00e8ges au Conseil d'\u00c9tat, le parti a tenu sa conf\u00e9rence de presse de rentr\u00e9e hier, il entend bien s\u00fbr conserver ses acquis lors des \u00e9lections cantonales du printemps prochain avec les sortants, Luc Barthassat et Serge Dal Busco Des si\u00e8ges tr\u00e8s convoit\u00e9s Guillaume Rey car le PDC est une cible privil\u00e9gi\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:56) [94%] :\r\nAvec 10 d\u00e9put\u00e9s sur 100 au Grand Conseil, mais 2 conseillers d'\u00c9tat sur cette le PDC appara\u00eet sur- repr\u00e9sent\u00e9s au gouvernement, m\u00eame s'ils ne le disent pas forc\u00e9ment \u00e0 haute voix, certains partis ont donc des vues sur les si\u00e8ges d\u00e9mocrate- chr\u00e9tien une cible l\u00e9gitime, selon Pascal Sciarini, politologue \u00e0 l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:07:12) [88%] :\r\nLe PDC, il est vrai, est fortement repr\u00e9sent\u00e9e pour pas dire sur repr\u00e9sent\u00e9s au conseil d'\u00c9tat, par rapport \u00e0 sa force \u00e9lectorale, et donc de ce point de vue son assise \u00e9lectorale et est plus fragile dans le cas d'esp\u00e8ce, les 2 \u00e9lus PDC 11 d'une partie de leur succ\u00e8s aux derni\u00e8res \u00e9lections \u00e0 cette alliance de l'entente qui a tr\u00e8s bien fonctionn\u00e9, c'est pas s\u00fbr que l'entourant, tout va aussi bien fonctionn\u00e9, la prochaine fois. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:37) [95%] :\r\n2 ministres PDC qui ont mis en avant leur bilan hier un bilan pourtant mitig\u00e9 Serge Dal Busco s'est fait chahuter autour du budget notamment Luc Barthassat eu droit aux pol\u00e9miques du d\u00e9licat d\u00e9partement des transports \u00e0 Luc Barthassat qui pourtant ne redoute pas l'\u00e9chec. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:52) [89%] :\r\nPas du tout, moi j'estime qu'aujourd'hui, les gens ils votent des personnalit\u00e9s avant de voter des partis, on a besoin d'une stabilit\u00e9 au Parlement, au gouvernement et je crois qu'on ait 2 piliers suffisamment fort pouvoir maintenir cet \u00e9quilibre pour les Genevois Genevois aujourd'hui, il faut des gens qui sont \u00e0 l'\u00e9quilibre, ils sont pas dans les extr\u00eames pour r\u00e9gler le probl\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:08:09) [95%] :\r\nStabilit\u00e9 \u00e9quilibre voil\u00e0 les valeurs pr\u00f4n\u00e9es par les 2 ministres PDC, ils se disent confiants, la prime aux sortants parle en leur faveur \u00e0 voir si elle r\u00e9sistera \u00e0 l'app\u00e9tit des autres formations. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:20) [95%] :\r\nToujours dans le canton de Gen\u00e8ve, le marchand d'art Yves Bouvier fait l'objet d'une enqu\u00eate de l'Administration f\u00e9d\u00e9rale des contributions, il est soup\u00e7onn\u00e9 d'avoir soustrait 90 millions de francs au Fisc entre 2005 et 2015 Yves Bouvier n'aurait pas d\u00e9clar\u00e9 tous les revenus vers\u00e9s par 2 soci\u00e9t\u00e9s des entit\u00e9s actives comme interm\u00e9diaire dans le commerce d'Oeuvres d'art en guise de garantie l'Administration f\u00e9d\u00e9rale des finances \u00e0 \u00e0 des contributions pardon a ordonn\u00e9 le s\u00e9questre d'un immeuble d'une valeur de 4 1000000 500000 francs. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:48) [94%] :\r\nEt cette autre enqu\u00eate cette fois en ville de Neuch\u00e2tel. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:50) [93%] :\r\nElle vise Olivier Arni le directeur de l'\u00e9conomie et de l'urbanisme de la ville, le minist\u00e8re public cherche \u00e0 comprendre dans quel contexte le socialiste a accord\u00e9 une augmentation r\u00e9troactive et antidat\u00e9e \u00e0 l'ex- directeur de la Soci\u00e9t\u00e9 de navigation sur les lacs de Neuch\u00e2tel et morale \u00e0 LNM cette information a \u00e9t\u00e9 confirm\u00e9e hier soir par le pr\u00e9sident de l'ex\u00e9cutif de la ville de de Neuch\u00e2tel Fabio bonne Giovanni Ludovic Rocchi, lui a demand\u00e9 si \u00e0 lanterne Olivier Arni a livr\u00e9 des explications convaincantes. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:09:16) [91%] :\r\nEt un certain nombre de l'amant qui ont \u00e9t\u00e9 pos\u00e9s sur la table avec l'ensemble du coll\u00e8ge et notre coll\u00e8gue, directeur de l'\u00e9conomie, bien \u00e9videmment, il y a un certain nombre de r\u00e9ponses qui sont attendus de de sa part, les enqu\u00eates en cours permettront aussi d'avoir un un, un regard objectif sur les faits tels qu'ils se sont d\u00e9roul\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:34) [87%] :\r\nSi on vous comprend bien, vous la parole pour vraiment r\u00e9pondu et vous a pas convaincu. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:09:38) [97%] :\r\nOn attend les \u00e9l\u00e9ments de l'enqu\u00eate suite aux discussions qu'on a pu avoir avec notre coll\u00e8gue qui permettront d'avoir des informations objectives sur les faits tels qu'ils ont \u00e9t\u00e9 \u00e9voqu\u00e9s dans les m\u00e9dias. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:49) [89%] :\r\nFabio bonne Giovanni au micro de Ludovic rock. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:52) [98%] :\r\nEt on termine ce journal avec du ski et Lara Gut qui a donn\u00e9 de ses nouvelles sur le r\u00e9seau social Instagram. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:57) [95%] :\r\nLe genou de la Tessinoise va mieux et elle est de retour sur la neige, mais elle pr\u00e9cise toutefois qu'elle ne sera pas au d\u00e9part de la Coupe du monde \u00e0 S\u00f6lden en octobre, pas d'inqui\u00e9tude toutefois, elle reviendra sur le circuit au mois de novembre aux \u00c9tats-Unis merci pour. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-09-05T05:29:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Marcovitch, Aude", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Borsier, Herv\u00e9", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Rocchi, Ludovic", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Rey, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Eymann, Michel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-67B7C8D1-B3F9-4232-8F0F-2C37E14852D4", "internalArchiveId": "67B7C8D1-B3F9-4232-8F0F-2C37E14852D4", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Achat de nouveaux avions de combat: d\u00e9bat entre Yannick Buttet et Lisa Mazzone", "publicationDate": "2017-09-05T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Buttet , Yannick\r\nGuy Parmelin souhaite une votation pour l'acquisition de nouveaux avions de combat. Son projet aurait pourtant un co\u00fbt beaucoup plus \u00e9lev\u00e9 que pour les Gripen. Le peuple peut-il changer d'avis? D\u00e9bat entre Yannick Buttet, vice-pr\u00e9sident du PDC et Lisa Mazzone, vice-pr\u00e9sidente des Verts.\r\n\r\n* * Achat de nouveaux avions de combat: d\u00e9bat entre Yannick Buttet et Lisa Mazzone  \r\nYannick Buttet, vice-pr\u00e9sident du PDC\r\n-\tDes avions ok, mais autant ?\r\n-\tDemande le maximum pour en obtenir la moiti\u00e9 ?\r\n-\tTous les mod\u00e8les en piste : or m\u00eame Maurer le disait, la suisse n'a pas besoin de mercedes, la golf suffit !\r\n-\tDes avions am\u00e9ricains\r\n-\tBcp de moyens pour l'arm\u00e9e de l'air, la troupe va devoir se serrer la ceinture !\r\n-\tEst-ce vraiment la priorit\u00e9, quand on sait qu'il va falloir \u00e9conomiser dans les infrastructures, l'aide au d\u00e9veloppement, la formation, l'agriculture (annonce ces derniers jours) ??\r\n-\tVoter ??\r\nLisa Mazzone, vice-pr\u00e9sidente des Verts\r\n-\tPlus rien \u00e0 voir avec le vote sur les Gripen : cette fois-ci il faut aussi remplacer les FA18, sinon la suisse n'a plus rien !\r\n-\tEnfin un concept global sur la s\u00e9curit\u00e9 a\u00e9rienne, avec des avions et une d\u00e9fense a\u00e9rienne !! coh\u00e9rent !\r\n-\tLa soci\u00e9t\u00e9 suisse des officiers demandait 70 avions . Parmelin n'exag\u00e8re pas !!\r\n-\tUne arm\u00e9e sans avions, inimaginable ! aucune logique !\r\n-\tParmelin veut voter . bon signal ! aussi qu'il est confiant.", "durationSec": 607, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8873956", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Achat de nouveaux avions de combat: d\u00e9bat entre Yannick Buttet et Lisa Mazzone / FOR_2017-09-05T18:02:00_developpement-2", "Forum du 05.09.2017"], "alternativeSummary": ["Guy Parmelin souhaite une votation pour l'acquisition de nouveaux avions de combat. Son projet aurait pourtant un co\u00fbt beaucoup plus \u00e9lev\u00e9 que pour les Gripen. Le peuple peut-il changer d'avis? D\u00e9bat entre Yannick Buttet, vice-pr\u00e9sident du PDC et Lisa Mazzone, vice-pr\u00e9sidente des Verts."], "variantIds": ["ece-8873956"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:44:23Z", "speechToTexts": ["16.09.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [85%] :\r\n2 invit\u00e9s nous rejoignent Annick Buttet \u00e0 Lisa Mazzone bonsoir \u00e0 vous, Lisa Mazzone, vous \u00eates la vice- pr\u00e9sidente des Verts consternation nal genevoise Yannick Buttet, vice- pr\u00e9sident du PDC, conseiller national valaisan en commen\u00e7ant avec vous Monsieur Buttet alors Guy Parmelin veut des avions, il veut beaucoup d'avions et ce qui m\u00eame qui peut la barre trop haut, ce qui fait preuve de trop d'ambition en visant quand m\u00eame 40 avions de combat, se rappelle que le peuple avait refus\u00e9 23 Gripen. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:25) [91%] :\r\nNon, pas du tout, moi, quand j'entends pi\u00e8tre opinion qui dit finalement Parmelin demande beaucoup pour obtenir cloche pensent que c'est pas du tout la strat\u00e9gie pour laquelle il a opt\u00e9, bien au contraire, on sait qu'il y a des variantes qui proposait d'acheter pr\u00e8s de 70 avions de combat, \u00e7a \u00e7a aurait \u00e9t\u00e9 une variante importante au niveau du du budget notamment, je crois que la quarantaine d'avion qui est propos\u00e9e par Guy Parmelin, mais elle est indispensable parce que vous savez qu'il faut plus de 20 ans pour pouvoir acheter un avion acqu\u00e9rir une nouvelle technologie et puis que, dans ce laps de temps h\u00e9 bien non FA/18 arriveront bout de course juste quand m\u00eame pour pr\u00e9ciser, vous l'avez bien dit, il s'agit pas d'acheter uniquement un avion mais d'avoir un syst\u00e8me coh\u00e9rent de d\u00e9fense de notre espace a\u00e9rien. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:05) [92%] :\r\nLisa Mazzone c'est vrai qu'on a pour une fois un syst\u00e8me, un projet parent qui est vraiment coh\u00e9rent, cette fois -ci, vous l'avez beaucoup critiqu\u00e9 \u00e0 l'\u00e9poque avec les Gripen cette fois -ci un syst\u00e8me antia\u00e9rien, on a l'impression quand m\u00eame que c'est quelque chose de plus solide, qui va sans doute davantage en tout cas d\u00e9j\u00e0 devant le Parlement. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:20) [90%] :\r\nC'est un syst\u00e8me complet si l'\u00e9cole coh\u00e9rence encore une autre histoire et si la pertinence en une 2\u00e8me je crois que ce qui est clair c'est qu'il y en a qui ont la m\u00e9moire courte, simple comme si au d\u00e9part Monsieur Maurer nous avait propos\u00e9 un sabl\u00e9s au beurre et puis qu'on lui dit non, on a un peu mal au ventre, \u00e7a va puis que Monsieur Parmelin revient mais lui avec une sorte de pi\u00e8ce mont\u00e9e \u00e0 double cr\u00e8me de gruy\u00e8re et et l\u00e0, concr\u00e8tement, l\u00e0, on doit se poser la question, c'est est-ce que d'une part, on a les moyens de consentir un genre de d\u00e9penses, mais surtout \u00e0 ce qu'elle r\u00e9pond \u00e0 un r\u00e9el besoin en terme de s\u00e9curit\u00e9 et c'est l\u00e0 o\u00f9 se o\u00f9 \u00e7a coince, \u00e7a coince parce que on vient avec des moyens qui qui fantasme des guerres du pass\u00e9 qui n'existe que dans la t\u00eate de quelques cas de l'arm\u00e9e, dont Monsieur Buttet fait partie, or on a des vrais besoins, on a des besoins en terme de s\u00e9curit\u00e9 qui se situe ailleurs, pour lesquels on a besoin de moyens et ce serait compl\u00e8tement fou d'aller investir dans ces avions, quelque 9 milliards alors qu'on parlait de 3 milliards pour les Gripen. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:19) [94%] :\r\nMais sur le principe, vous \u00eates d'accord quand m\u00eame qu'il faut investir dans des avions parce que il s'agit cette fois -ci c'est la grande diff\u00e9rence avec le d\u00e9bat sur le Gripen de remplacer \u00e9galement FA/18 parce que sinon il y aura plus d'avions de chasse dans l'arm\u00e9e suisse est -ce que vous \u00eates quand m\u00eame d'accord d'entr\u00e9e en mati\u00e8re au moins sur un chiffre minimum. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:32) [91%] :\r\nIl faut vraiment regarder de quoi on nous parle ici, on nous parle d'avions de combat qui peuvent tenir de 2 semaines \u00e0 un mois si si, c'est 30 ou 40 avions, donc en \u00e9tat de crise de guerre, on parle de guerre a\u00e9rienne et de d\u00e9ploiement qu'on n'a pas connu depuis la 2\u00e8me Guerre mondiale, nous on a toujours dit qu'on \u00e9tait ouvert pour enfin qu'on est d'accord et qu'on estime que c'est important d'avoir une police de l'air qui effectuent des t\u00e2ches civiles et \u00e9quipe justement r\u00e9pondre \u00e0 des enjeux concrets et quotidiens en revanche de fantasmer des des menaces qui n'existent pas en armant notamment les, les, les avions de bombes, vous imaginez donc on irait jeter des bombes sur notre pays extr\u00eamement dense et qui toucherait n\u00e9cessairement la population civile, h\u00e9 bien l\u00e0 on est dans le dans le pur fantasme qui ne prend pas en compte nos notre r\u00e9alit\u00e9 g\u00e9opolitique qui prend pas en compte le caract\u00e8re de neutralit\u00e9, notre pays, le fait qu'on est entour\u00e9 de pays Yannick et que, aujourd'hui, on a d'autres besoins en mati\u00e8re de s\u00e9curit\u00e9 c'est une d\u00e9pense qui est simplement pharaonique et qui. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:03:29) [86%] :\r\nQui rel\u00e8ve du gadget il Yannick Buttet fantasme, \u00e7a correspond plus \u00e0 l'une r\u00e9alit\u00e9 actuelle. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:03:36) [91%] :\r\nNon, je crois que c'est absolument faux, bon je crois que Madame Mazzone illustrent parfaitement l'adage qui dit quand on veut tuer son chien, on dit qu'il a la rage, parce qu'\u00e0 chaque fois qu'il y a un projet qui vient pour remplacer les avions de combat \u00e0 chaque fois on lui trouve un nouveau d\u00e9faut mais finalement Madame Mazzone l'a tr\u00e8s bien dit -elle, ne veut plus de forces a\u00e9riennes comme elle ne veut plus d'arm\u00e9e dans notre pays, elle est tout \u00e0 fait cons\u00e9quente sur son sur son positionnement en ce qui concerne la menace qui p\u00e8se sur notre pays, je crois qu'on voit quand m\u00eame la r\u00e9alit\u00e9 des choses bien s\u00fbr qu'il y a d'autres menaces qui doivent \u00eatre prises en compte, ils doivent \u00eatre combattus, on pense \u00e0 la cybercriminalit\u00e9 aux cybermenaces on pense aussi au terrorisme ces menaces -l\u00e0 doivent \u00eatre combattus, mais il faut pas oublier que sur la plan\u00e8te, la situation a souvent \u00e9volu\u00e9 rapidement on voit aujourd'hui, alors c'est un peu loin de nous, alors on s'en inqui\u00e8te, on sent qu'il y a moins, mais la situation qui est tr\u00e8s tendue entre la Cor\u00e9e du Nord et les \u00c9tats-Unis, dont le chef a des comportements relativement improbable, on peut pas dire de quoi sera fait l'avenir dans 20 ou 30 ans, et d'une fois qu'on a perdu un savoir- faire d'une fois qu'on a perdu une capacit\u00e9 dans notre pays, h\u00e9 bien malheureusement, il faudra des d\u00e9cennies pour la retrouver, donc je crois que la d\u00e9fense, c'est un ensemble coh\u00e9rent et quand on nous dit : finalement, on va pas tirer des bons mais bien s\u00fbr que non, on veut pas tirer des bombes sur notre campus. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:44) [86%] :\r\nL'Ard\u00e8che. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:04:45) [92%] :\r\nUn monument, c'est pas \u00e7a, on va acheter des missiles pour emp\u00eacher justement que notre population soit la cible de malades qui pourraient tirer des missiles sur nos villes et sur notre pays et \u00e7a c'est une r\u00e9alit\u00e9, on sait que certains m\u00eame du c\u00f4t\u00e9 des terroristes d\u00e9veloppe des syst\u00e8mes de ce type -l\u00e0 et nous sommes bient\u00f4t le dernier pays occidental d\u00e9velopp\u00e9 \u00e0 ne pas avoir de d\u00e9fense Mali. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:06) [64%] :\r\nCette famille, amis hier air pas. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:05:09) [84%] :\r\nCe qui nous entoure, nous le reproche d'ailleurs, nous leur proches, en disant que nous constituons une lacune au niveau de la s\u00e9curit\u00e9 de la l'espace a\u00e9rien europ\u00e9en. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:05:17) [91%] :\r\nIl Yannick Buttet il y a une autre question : \u00e0 part le la, la question de la s\u00e9curit\u00e9 du du du ciel, c'est la question du financement, on se rappelle que contre le Gripen, qui \u00e9coutait un tiers du prix de de de ce projet en tout cas de telles qu'il est sorti de dans dans la presse aujourd'hui, il y avait pas seulement une opposition de gauche, mais aussi les Verts lib\u00e9raux qui critiquent le financement en disant est -ce que c'est vraiment une priorit\u00e9, \u00e7a co\u00fbte tr\u00e8s cher, est -ce que c'est comme \u00e7a qu'il faut le financer et l\u00e0 on parle d'une facture de 9 milliards si si le projet va au bout, j'ai comme \u00e7a est -ce que vous avez pens\u00e9 arrive \u00e0 convaincre tout le monde, la n\u00e9cessit\u00e9 de tout trouver cet argent alors qu'on parle de faire des \u00e9conomies dans plein de domaines, dont la formation, l'agriculture. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:05:53) [91%] :\r\nOui, car la, la situation a chang\u00e9, on ne parle pas uniquement de l'acquisition d'un avion, mais d'un syst\u00e8me coh\u00e9rent de d\u00e9fense a\u00e9rienne et, en parall\u00e8le, on ne parle pas non plus du type d'avion parce que \u00e7a c'est une d\u00e9cision qui doit revenir \u00e0 des experts par compte du c\u00f4t\u00e9 du financement, il me semble, mais on verra ce que Guy Parmelin proposera au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, que le d\u00e9partement de la D\u00e9fense a trouv\u00e9 une solution qui \u00e9vite justement les coupes dans les autres d\u00e9partements, m\u00eame si je tiens toujours \u00e0 rappeler que le seul d\u00e9partement qui a effectu\u00e9 de vrais \u00e9conomies dans les derni\u00e8res d\u00e9cennies, c'est le d\u00e9partement de la D\u00e9fense et que les d\u00e9penses dans les domaines que vous avez cit\u00e9s ont pris l'ascenseur, souvent \u00e0 raison, souvent \u00e0 raison dans la protection sociale et dans le dans la formation et la recherche, mais il faut quand m\u00eame reconna\u00eetre la r\u00e9alit\u00e9 telle qu'elle est donc je pense que le mod\u00e8le de financement qui est propos\u00e9e pourrait convaincre le Conseil f\u00e9d\u00e9ral et le Parlement. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:36) [91%] :\r\nEn tout cas, ce qui fait que cette solution \u00e0 la visite de de couper dans le budget de l'arm\u00e9e puisque monsieur Parmelin est en train de nous proposer une solution, alors \u00e7a, c'est parce que j'ai lu, alors vous \u00eates peut-\u00eatre mieux renseigner \u00e0 ce stade, j'ai pas lu \u00e7a dans l'article du Tages-Anzeiger mais ce qui est s\u00fbr, c'est qu'on vient proposer une solution alors qu'on a d\u00e9j\u00e0 relev\u00e9 le plafond de l'arm\u00e9e \u00e0 5 milliards qui va ajouter des des nouvelles d\u00e9penses pour l'arm\u00e9e et ceci alors qu'on est dans un moment budg\u00e9taires difficiles o\u00f9, effectivement, il y a un certain nombre de d\u00e9partements qui doivent se serrer la ceinture, on pense notamment aux politiques de formation aux politiques d'agriculture de coop\u00e9ration d\u00e9veloppement c'est des t\u00e2ches qui sont essentiels pour le quotidien de la population et l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:16) [89%] :\r\nJournal arm\u00e9e qu'on a coup\u00e9 ces derni\u00e8res ann\u00e9es, s'il y a un d\u00e9partement qu'\u00e0 plafonner, voire diminuer, c'est quand m\u00eame celui de l'arm\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:21) [83%] :\r\nBen, il faut juste heureux remarquer que on a remont\u00e9 le budget, on a mont\u00e9 le plafond \u00e0 5 milliards d'hommes dans le le budget de l'ann\u00e9e derni\u00e8re donc. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:07:28) [76%] :\r\nLa progression je loin pas comparables. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:07:31) [94%] :\r\nTous les autres d\u00e9partements pourcentage par rapport \u00e0 l'\u00e9volution v\u00e9cue ces derni\u00e8res d\u00e9cennies. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:35) [92%] :\r\nMais c'est, c'est l\u00e0 o\u00f9 il faut se poser la question de l'utilit\u00e9, et c'est l\u00e0 o\u00f9 on revient \u00e0, \u00e0 la question simplement de notre situation et je crois qu'il faut se souvenir que nous sommes un pays qui est aussi particulier sa particularit\u00e9, c'est qu'il est Nutrimaine pas d'offensive arm\u00e9e \u00e0 l'\u00e9tranger, et \u00e7a \u00e7a \u00e7a fait dire notamment au Conseil f\u00e9d\u00e9ral dans le rapport sur la s\u00e9curit\u00e9 qu'on a qu'on n'est pas une si prioritaires qu'on n'a pas d'ennemis, connu \u00e0 l'heure actuelle et concr\u00e8tement on est simplement en train de faire fausse route en investissant des montants consid\u00e9rables et qui sont, qui sont vraiment \u00e9norme pour pour le budget de la Conf\u00e9d\u00e9ration alors que, on a d'autres t\u00e2ches publiques concerne quotidiennement la population dans son v\u00e9hicule, qui ne sont pas remplies et puis m\u00eame si on parle en terme de s\u00e9curit\u00e9 et l\u00e0, on est confront\u00e9 \u00e0 d'autres probl\u00e9matiques et je pense notamment \u00e0 la question du r\u00e9chauffement climatique et les catastrophes que \u00e7a cr\u00e9e des adaptations, on l'a vu, pas plus tard que que il y a quelques semaines, dans les Grisons et puis je pense aussi \u00e9videmment aux questions de cybers\u00e9curit\u00e9 et l\u00e0 on est simplement dans de nouveaux, une sorte de fantasme de de guerres du pass\u00e9 ou qui en tout cas rel\u00e8ve du pass\u00e9 dans le contexte suisse et qui vont justement. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:08:44) [77%] :\r\nBien il reste l'argent je trouve un \u00e9l\u00e9ment important pour Yannick Buttet oui, c'est-\u00e0-dire qu'un dernier mot avec vous, il y a une Buttet alors si vous ensuite devenir. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:08:53) [91%] :\r\nQue je regrette, quand j'entends Madame Mazzone s'est oppos\u00e9 les diff\u00e9rentes t\u00e2ches de l'\u00c9tat entre elles sans s\u00e9curit\u00e9, on ne pourra pas mener \u00e0 bien tous ces \u00e9l\u00e9ments qu'elle a relev\u00e9, on ne pourra pas assurer la s\u00e9curit\u00e9 sociale, on croit pas assurer les am\u00e9liorations du c\u00f4t\u00e9 de l'environnement, on pourra pas \u00e0 assurer la qualit\u00e9 de vie dans notre pays, donc la s\u00e9curit\u00e9 reste l'une des priorit\u00e9s num\u00e9ro un d'un \u00e9tat \u00e0 plus forte raison d'un \u00c9tat neutre qui se doit de se d\u00e9brouiller par lui- m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:17) [88%] :\r\n\u00e7a, c'est votre mais \u00e7a ne Buttet, dernier mot pour conclure est vraiment d'un mot qui Parmelin souhaite une votation, il a dit est -ce que c'est une bonne chose vous saluer la volont\u00e9 quand m\u00eame d'aller devant le peuple, avec un projet d\u00e9licat. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:09:27) [91%] :\r\nNous n'avons pas le choix d'aller devant le peuple, la seule question c'est de savoir est -ce que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral propose lui- m\u00eame dans les demandes pas est ce que nous attendons que le r\u00e9f\u00e9rendum se se d\u00e9clenche, moi je suis de ceux qui pensent qu'il faut assumer ses choix et que ce projet suffisamment bon pour aller. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:43) [85%] :\r\nNon, mais le probl\u00e8me c'est. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:44) [80%] :\r\nLes Am\u00e9ricains, c'est vraiment d'aller ce groupe s'il vous pla\u00eet. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:47) [89%] :\r\nMais c'est avec quoi on va devant le peuple et nous ce qu'on revendique fait un projet concret on conna\u00eet dans lequel on conna\u00eetra le type d'avion, le nombre d'avions le co\u00fbt exact et pour calmer menace ils sont par\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:09:57) [84%] :\r\nSimplement, \u00e7a c'est mon attention quand il y a une nouvelle, on va s'arr\u00eater l\u00e0, on conclut merci infiniment devrait avec nous, bonne soir\u00e9e \u00e0 vous 2. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-09-05T16:22:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Mazzone, Lisa", "role": "Pdte, d\u00e9put\u00e9e, conseill\u00e8re nationale Les Verts", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E004CFB2-AD82-4E92-A315-441264659253", "internalArchiveId": "E004CFB2-AD82-4E92-A315-441264659253", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Guy Parmelin va pr\u00e9senter au Conseil f\u00e9d\u00e9ral un projet pour l'acquisition de nouveaux avions de combat", "publicationDate": "2017-09-05T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Bovolenta, Michaela\r\nLe ministre de la D\u00e9fense Guy Parmelin va demander au Conseil f\u00e9d\u00e9ral un cr\u00e9dit de 9 milliards de francs pour l'achat de 30 \u00e0 40 nouveaux avions de combat afin de renouveler l'entier de la flotte des forces a\u00e9riennes, r\u00e9v\u00e8le mardi le Tages-Anzeiger.\r\n\r\n* * Guy Parmelin va pr\u00e9senter au Conseil f\u00e9d\u00e9ral un projet pour l'acquisition de nouveaux avions de combat 18h29 - D\u00e9bat PV 2020 \r\n*** Pr\u00e9voyance vieillesse 2020, c'est l'objet soumis au vote le 24 septembre prochain. \r\nUne vaste r\u00e9forme des retraites, qui pr\u00e9voit, entre autre, parce que c'est beaucoup plus large que \u00e7a, la hausse de la retraite \u00e0 65 ans pour les femmes, une baisse du taux de conversion du 2i\u00e8me pilier, une compensation de 70 francs pour les nouveaux retrait\u00e9s AVS, et une hausse de 0,3 point de TVA. \r\nIl faut d'ailleurs un double OUI le 24 septembre, \u00e0 la hausse de la TVA et \u00e0 la r\u00e9forme de la pr\u00e9voyance vieillesse. Les 2 objets \u00e9tant li\u00e9s. \r\nUn compromis arrach\u00e9 apr\u00e8s de longs d\u00e9bats parlementaires, qui ont vu PLR - UDC butter contre une coalition de centre-gauche, parti socialiste et PDC en t\u00eate, qui a fini par faire passer son compromis. \r\nUne opposition que l'on retrouve aujourd'hui dans la campagne.. m\u00eame si les fronts sont parfois plus compliqu\u00e9s, on va le constater lors de ce d\u00e9bat. \r\nPour \r\nChristian Levrat, president du Parti socialiste Suisse\r\nCarole Furrer, des syndicats chr\u00e9tiens interprofessionels du Valais\r\nContre\r\nPhilippe Nantermod, vice-pr\u00e9sident du PLR Suisse\r\nMichela Bovolenta, syndicaliste au SSP, comit\u00e9 contre PV 2020\r\nEt Alexandra Richard, correspondante au Palais f\u00e9d\u00e9ral pour analyser ce d\u00e9bat en direct\r\nTh\u00e8mes :\r\n-\tEst-ce qu'on peut se permettre d'\u00e9chouer ? \r\n-\tConflit de g\u00e9n\u00e9rations ?\r\n-\tSur le dos des plus jeunes ? g\u00e9n\u00e9ration de transition, les 45 - 64 ans particuli\u00e8rement choy\u00e9s (70.- + maintien du 2i\u00e8me pilier). Retraites \u00e0 3 vitesse ? \r\n-\tSur le dos des femmes ?\r\n-\tQuid si NON ? plan B ? difficile de savoir sur quoi le rejet, le temps de mettre en place un nouveau projet ? \r\ncanevas : \r\n-\td\u00e9j\u00e0 : si ca ne passe pas, probl\u00e8me ? peut-on se le permettre ? (comparaison RIE 3)\r\n-\test-elle un progr\u00e8s ou une r\u00e9gression pour les femmes ? \r\n-\test-ce bien raisonnable d'augmenter l'AVS de 70 francs, alors que les cotisations ne couvrent d\u00e9j\u00e0 plus les primes ? \r\n-\tretrait\u00e9s actuels, vraiment perdants ?? pourquoi devraient-ils dire oui \r\n-\tjeunes, moins de 45 ans : pourquoi faudrait-il voter pour ?? \r\n-\tcaisses de pension mal en point, rendements en berne, 2e pilier plus faible : une raison pour voter oui, d'autant que le taux de conversion va baisser ?\r\n-\tFeller : les milieux \u00e9conomique sont favorables en suisse romande . et ils savent faire leurs comptes, vous ne pouvez pas dire le contraire !!\r\n-\tHause de la TVA : g\u00e9rable pour l'\u00e9conomie ??", "durationSec": 178, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8873951", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Guy Parmelin va pr\u00e9senter au Conseil f\u00e9d\u00e9ral un projet pour l'acquisition de nouveaux avions de combat  / FOR_2017-09-05T18:00:00_developpement-1", "Forum du 05.09.2017"], "alternativeSummary": ["Le ministre de la D\u00e9fense Guy Parmelin va demander au Conseil f\u00e9d\u00e9ral un cr\u00e9dit de 9 milliards de francs pour l'achat de 30 \u00e0 40 nouveaux avions de combat afin de renouveler l'entier de la flotte des forces a\u00e9riennes, r\u00e9v\u00e8le mardi le Tages-Anzeiger."], "variantIds": ["ece-8873951"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:44:23Z", "speechToTexts": ["16.09.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nOn va prendre un peu de retard et pass\u00e9, peut-\u00eatre m\u00eame le mur du son, parce qu'on a parl\u00e9, avions de combat mais commence avec un chiffre 1 30 \u00e0 40 avions de combat et un syst\u00e8me de d\u00e9fense sol-air pour un total de 9 milliards de francs, c'est la liste d'achats de Guy Parmelin, la fuite est aujourd'hui dans la presse al\u00e9manique le Tages-Anzeiger se procurer les plans que le conseiller f\u00e9d\u00e9ral en charge de la d\u00e9fense, h\u00e9 bien tant pr\u00e9sent\u00e9 demain \u00e0 ses coll\u00e8gues du Conseil f\u00e9d\u00e9ral de quoi renouveler l'entier de la flotte des forces a\u00e9riennes c'est en tout cas le souhait du Vaudois, Guy Parmelin, pi\u00e8tre opinion, vous \u00eates notre correspondant au Palais f\u00e9d\u00e9ral arrivera -t-il Guy Parmelin \u00e0 faire passer son projet aupr\u00e8s de ses coll\u00e8gues. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:34) [91%] :\r\n\u00e7a s'annonce compliqu\u00e9, Guy Parmelin devra redoubler d'efforts, les tractations entre les d\u00e9partements se d\u00e9roule en ce moment, selon nos informations, plusieurs corps rapport des sortes d'amendements ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9s, voil\u00e0 qui pr\u00e9dit une discussion houleuse au sein du gouvernement sans garantie de succ\u00e8s pour le chef de la d\u00e9fense qui Parmelin, qui avait d\u00e9j\u00e0 d\u00fb revoir sa copie, il y a quelques mois sur un autre projet d'armement, il voulait \u00e9quiper FA/18 de bombes pour l'attaque au sol, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral dans l'avait pas voulu. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:02) [85%] :\r\nOn l'a bien compris, Pietro vient de sera 5 pour Guy Guy Parmelin, d'autant que son plan d'acquisition de nouveaux avions est assez ambitieux, il faut le dire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:09) [90%] :\r\nBen oui, le Vaudois avec 4 variantes d'achat sur son bureau, autant d'options \u00e9labor\u00e9 par un groupe d'experts, elles allaient de 20 \u00e0 70 appareils pour une facture de 5 \u00e0 18 milliards Guy Parmelin a opt\u00e9 pour une voie m\u00e9diane, mais en voulant acheter jusqu'\u00e0 40 a\u00e9ronefs le conseiller f\u00e9d\u00e9ral UDC choisit un peu la tactique du souk ou de la n\u00e9gociation salariale demand\u00e9e beaucoup quitte \u00e0 obtenir un peu moins de la part du Conseil f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:34) [91%] :\r\nAlors, Pietro ou est -ce que cela risque de coincer demain. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:37) [93%] :\r\nAlors, selon plusieurs sources dans les autres d\u00e9partements, c'est essentiellement la question du financement qui sera \u00e2prement d\u00e9battu pour pouvoir acheter ces nouveaux avions sans renoncer aux acquisitions pr\u00e9vue pour les forces terrestres, et ainsi f\u00e2ch\u00e9 tout un pan de l'arm\u00e9e, le chef de la D\u00e9fense est contraint de qu\u00e9mander une augmentation du budget militaire, ceci dans un contexte financier difficile, presque tous ses coll\u00e8gues du Conseil f\u00e9d\u00e9ral doivent se serrer la ceinture, pas s\u00fbr qu'ils le feront donc ce cadeau. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:04) [88%] :\r\nEt apr\u00e8s, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, il y aura le le Parlement et en bout de course, le peuple une votation est -ce que c'est une strat\u00e9gie habile. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:11) [93%] :\r\n\u00e0 priori oui la gauche mais aussi une partie du camp bourgeois, r\u00e9clame un vote sur le futur avion de combat, toute la question est de savoir quel sera le contenu de l'objet soumis au peuple quels \u00e9l\u00e9ments concrets seront connues de la population au moment de la votation, 2 possibilit\u00e9s : soit, comme pour le Gripen, on parlera d'un mod\u00e8le et d'un nombre d'appareils bien pr\u00e9cis Swat, comme semble le d\u00e9montrer, les premiers \u00e9l\u00e9ments r\u00e9v\u00e9l\u00e9s aujourd'hui, il s'agira d'un vote de principe sur un concept global de des Fran\u00e7ais a\u00e9riennes avec une fourchette et une liste de fabricants qui pourront postuler cette seconde tactique et risquer, pas s\u00fbr que le peuple accepte de signer un ch\u00e8que en blanc \u00e0 l'arm\u00e9e suisse en d\u00e9finissant uniquement la taille de l'enveloppe que les militaires pourront d\u00e9penser comme bon leur semble. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:55) [89%] :\r\nPietro Bugnon, directeur du Palais f\u00e9d\u00e9ral 2 invit\u00e9s nous. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-09-05T16:16:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Richard, Alexandra", "role": "Correspondante", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Furrer, Carole", "role": "Pr\u00e9sidente", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Nantermod, Philippe", "role": "CN PLR Valais, avocat, vice-pr\u00e9sident PLR ", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Levrat, Christian", "role": "Pdt, Conseiller aux Etats", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-2EA3AC38-2A67-4EA5-8C96-639BC10D957D", "internalArchiveId": "2EA3AC38-2A67-4EA5-8C96-639BC10D957D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Grand d\u00e9bat autour de la Pr\u00e9voyance vieillesse 2020", "publicationDate": "2017-09-05T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Bovolenta, Michaela\r\nD\u00e9bat sur la Pr\u00e9voyance vieillesse 2020 entre Christian Levrat, pr\u00e9sident du PS Suisse, Carole Furrer, pr\u00e9sidente des Syndicats chr\u00e9tiens interprofessionels du Valais, Philippe Nantermod, vice-pr\u00e9sident du PLR Suisse et Michela Bovolenta, syndicaliste au SSP, membre du comit\u00e9 contre la PV 2020.\r\n\r\n* * Grand d\u00e9bat autour de la Pr\u00e9voyance vieillesse 2020 18h29 - D\u00e9bat PV 2020 \r\n*** Pr\u00e9voyance vieillesse 2020, c'est l'objet soumis au vote le 24 septembre prochain. \r\nUne vaste r\u00e9forme des retraites, qui pr\u00e9voit, entre autre, parce que c'est beaucoup plus large que \u00e7a, la hausse de la retraite \u00e0 65 ans pour les femmes, une baisse du taux de conversion du 2i\u00e8me pilier, une compensation de 70 francs pour les nouveaux retrait\u00e9s AVS, et une hausse de 0,3 point de TVA. \r\nIl faut d'ailleurs un double OUI le 24 septembre, \u00e0 la hausse de la TVA et \u00e0 la r\u00e9forme de la pr\u00e9voyance vieillesse. Les 2 objets \u00e9tant li\u00e9s. \r\nUn compromis arrach\u00e9 apr\u00e8s de longs d\u00e9bats parlementaires, qui ont vu PLR - UDC butter contre une coalition de centre-gauche, parti socialiste et PDC en t\u00eate, qui a fini par faire passer son compromis. \r\nUne opposition que l'on retrouve aujourd'hui dans la campagne.. m\u00eame si les fronts sont parfois plus compliqu\u00e9s, on va le constater lors de ce d\u00e9bat. \r\nPour \r\nChristian Levrat, president du Parti socialiste Suisse\r\nCarole Furrer, des syndicats chr\u00e9tiens interprofessionels du Valais\r\nContre\r\nPhilippe Nantermod, vice-pr\u00e9sident du PLR Suisse\r\nMichela Bovolenta, syndicaliste au SSP, comit\u00e9 contre PV 2020\r\nEt Alexandra Richard, correspondante au Palais f\u00e9d\u00e9ral pour analyser ce d\u00e9bat en direct\r\nTh\u00e8mes :\r\n-\tEst-ce qu'on peut se permettre d'\u00e9chouer ? \r\n-\tConflit de g\u00e9n\u00e9rations ?\r\n-\tSur le dos des plus jeunes ? g\u00e9n\u00e9ration de transition, les 45 - 64 ans particuli\u00e8rement choy\u00e9s (70.- + maintien du 2i\u00e8me pilier). Retraites \u00e0 3 vitesse ? \r\n-\tSur le dos des femmes ?\r\n-\tQuid si NON ? plan B ? difficile de savoir sur quoi le rejet, le temps de mettre en place un nouveau projet ? \r\ncanevas : \r\n-\td\u00e9j\u00e0 : si ca ne passe pas, probl\u00e8me ? peut-on se le permettre ? (comparaison RIE 3)\r\n-\test-elle un progr\u00e8s ou une r\u00e9gression pour les femmes ? \r\n-\test-ce bien raisonnable d'augmenter l'AVS de 70 francs, alors que les cotisations ne couvrent d\u00e9j\u00e0 plus les primes ? \r\n-\tretrait\u00e9s actuels, vraiment perdants ?? pourquoi devraient-ils dire oui \r\n-\tjeunes, moins de 45 ans : pourquoi faudrait-il voter pour ?? \r\n-\tcaisses de pension mal en point, rendements en berne, 2e pilier plus faible : une raison pour voter oui, d'autant que le taux de conversion va baisser ?\r\n-\tFeller : les milieux \u00e9conomique sont favorables en suisse romande . et ils savent faire leurs comptes, vous ne pouvez pas dire le contraire !!\r\n-\tHause de la TVA : g\u00e9rable pour l'\u00e9conomie ??", "durationSec": 1663, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8873950", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Grand d\u00e9bat autour de la Pr\u00e9voyance vieillesse 2020 / FOR_2017-09-05T18:10:00_developpement-6", "Forum du 05.09.2017"], "alternativeSummary": ["D\u00e9bat sur la Pr\u00e9voyance vieillesse 2020 entre Christian Levrat, pr\u00e9sident du PS Suisse, Carole Furrer, pr\u00e9sidente des Syndicats chr\u00e9tiens interprofessionels du Valais, Philippe Nantermod, vice-pr\u00e9sident du PLR Suisse et Michela Bovolenta, syndicaliste au SSP, membre du comit\u00e9 contre la PV 2020."], "variantIds": ["ece-8873950"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:44:22Z", "speechToTexts": ["15.09.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nNous sommes toujours en Direct et en public du caf\u00e9, des trentenaires, il y a un public d'ailleurs qui qui est l\u00e0, je remercie d'\u00eatre venu ici \u00e0 Fribourg, pour assister \u00e0 ce d\u00e9bat sur la Pr\u00e9voyance vieillesse 2020, c'est l'objet qui sera soumis au peuple 24 septembre prochain une vaste r\u00e9forme des retraites qui pr\u00e9voit, entre autres, hein, parce que c'est beaucoup plus large que \u00e7a, la hausse de l'\u00e2ge de la retraite des femmes \u00e0 65 ans, une baisse du taux de conversion du 2\u00e8me, pilier une compensation de 70 francs pour les nouveaux retrait\u00e9s AVS et une hausse de0,3 point de TVA il faut d'ailleurs un double oui le 24 septembre prochain pour que le projet Pacino oui \u00e0 la hausse de la TVA et \u00e0 la r\u00e9forme, la Pr\u00e9voyance vieillesse parce que les 2 objets sont li\u00e9s encore promis, on peut le dire, arrach\u00e9 apr\u00e8s de longs d\u00e9bats parlementaires qui ont vu PLR et l'UDC butter contre une coalition de centre gauche, parti socialiste et PDC en t\u00eate et qui a fini par faire passer ce compromis une opposition que l'on retrouve aujourd'hui dans la campagne, m\u00eame si les fronts sont parfois plus compliqu\u00e9es que \u00e7a et on va le constater d'ailleurs lors de ce d\u00e9bat avec nos 4 invit\u00e9s donc dans le camp des d\u00e9fenseurs de cette r\u00e9forme de la pr\u00e9voyance vieillesse Christian Levrat, pr\u00e9sident du Parti socialiste suisse bonsoir bonsoir et Carole, pr\u00e9sident des syndicats chr\u00e9tiens interprofessionels du Valais, bonsoir, bonsoir, et dans le camp des opposants Michaela bonheur Bovolenta bonsoir syndicaliste SSP et Philippe Nantermod, vice- pr\u00e9sident du PLR suisse bonsoir bonsoir est \u00e9galement avec nous Alexandra Michard, notre correspondante au Palais f\u00e9d\u00e9ral qui va analyser, d\u00e9crypter en Direct ce d\u00e9bat Philippe Nantermod j'ai envie de commencer avec vous est -ce qu'on peut se permettre d'\u00e9chouer le 24 septembre prochain de se retrouver sans r\u00e9forme de la pr\u00e9voyance vieillesse est -ce que les comptes de de l'AVS par exemple pourrait, et puis aussi pour le 2\u00e8me pilier, ce qu'on pourrait continuer avec le m\u00eame syst\u00e8me qu'aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:47) [93%] :\r\nNon, on a besoin d'une autre r\u00e9forme, celle qui nous est soumise aujourd'hui est mauvaise, en fait, c'est une r\u00e9forme qui b\u00e9gaye parce qu'on nous dit d\u00e9j\u00e0 qu'il faudra une autre r\u00e9forme dans les 10 prochaines ann\u00e9es, puisqu'\u00e0 partir de 2025 les comptes de l'AVS seront de nouveau dans les chiffres rouges \u00e0 cause de cette r\u00e9forme -l\u00e0 qui contient en elle les germes de l'\u00e9chec futur et il faut savoir qu'on tire dans cette r\u00e9forme toutes les cartouches que l'on a, on augmente l'\u00e2ge de la retraite des femmes on augmente prestations sur les salaires, on augmente la TVA, etc, tout \u00e7a en fait pour gaspiller de l'argent, on distribue 70 francs \u00e0 des gens qu'on on besoin mais aussi des gens qui n'en ont pas besoin et dans 10 ans, il faudra faire une nouvelle r\u00e9forme et c'est vraiment un syst\u00e8me \u00e0 une r\u00e9forme en b\u00e9gayant plut\u00f4t qu'essayer de trouver une solution d'embl\u00e9e qui pourrait assurer les finances de l'AVS \u00e0 long terme et on a besoin de prendre le taureau par les cornes, vraiment, cette fois -ci en regardant le long terme, et pas seulement simplement les 10 prochaines ann\u00e9es en disant : allez, on a fait quelque chose et apr\u00e8s moi le d\u00e9luge. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:34) [89%] :\r\nFormant en b\u00e9gayant, dit Philippe Nantermod, Carole Faure erreur finalement on aurait d\u00fb y aller franchement tout de suite plut\u00f4t que de faire une r\u00e9forme par petits pas. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:42) [91%] :\r\nMais c'est pas une r\u00e9forme par petits pas, pas si on regarde l'histoire de notre AVS de 1948 \u00e0 1995 cette 10 r\u00e9forme donc, en moyenne, chaque 5 ans il y a une r\u00e9forme, et l\u00e0, \u00e7a fait 20 ans que tout ce qui \u00e9tait propos\u00e9 \u00e9t\u00e9 refus\u00e9, et aujourd'hui on arrive \u00e0 \u00eatre compromis, c'est peut-\u00eatre le plus petit d\u00e9nominateur commun, mais au moins on arrive avec un compromis, donc non c'est pas juste un petit pas et puis c'est tout \u00e0 fait normal que ce compromis que de toute fa\u00e7on la r\u00e9vision de l'AVS pas pour 20 ans c'est normal chaque 5 ans une r\u00e9forme donc l\u00e0, m\u00eame si on vote oui le 24 septembre on devra pr\u00e9parer l'\u00e9volution de la soci\u00e9t\u00e9, le futur de l'AVS et du 2\u00e8me, pilier. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:25) [97%] :\r\nBovolenta en compromis qui permet d'assurer une dizaine d'ann\u00e9es en tout cas le temps de retrouver un autre compromis finalement pourquoi pas. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:33) [92%] :\r\nMais c'est en compromis sur le dos des femmes puisque ce sont les femmes qui, donc, c'est un compromis sur le dos des femmes puisque ce sont les femmes qui paye la facture de cette r\u00e9forme en virgule 3 milliards de francs, alors que les femmes subissent les in\u00e9galit\u00e9s de salaire durant toute leur vie, et puis cette r\u00e9forme se fait \u00e9galement au d\u00e9triment des travailleurs qui devront payer davantage, cotisations, particuli\u00e8rement les jeunes g\u00e9n\u00e9rations et au d\u00e9triment des retrait\u00e9s qui n'auront rien et je pense particuli\u00e8rement \u00e0 ces retrait\u00e9s femmes qui ont v\u00e9cu toute une vie en travaillant avec des bas salaires et qui ont de la peine \u00e0 nouer les 2 bouts et l\u00e0, elle reste le bec dans l'eau, l'ordonne rien alors que nous les plus jeunes devront travailler une ann\u00e9e de plus pour sauver cette refaire cette r\u00e9forme qui a tout mauvaise r\u00e9forme, pour moi, les femmes n'ont pas \u00e0 se sacrifier pour certains. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:31) [93%] :1,3 1000000000 de francs, c'est ce que rapporte cette ann\u00e9e de plus de travail, des femmes aux caisses de la retraite. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:36) [86%] :\r\nChristian Levrat, vous \u00eates le pr\u00e9sident du Parti socialiste, on vous a beaucoup entendu il y a une ann\u00e9e en arri\u00e8re dans la campagne sur l'et et Rio 3 nous dire que finalement, si on travaille, h\u00e9 bien si tout le monde \u00e9tait consciencieux responsable on trouverait une solution j'ai du projet pour lequel vous militez, hein, pour le rejet pourquoi cette fois -ci le Parlement ne pourrait pas \u00eatre responsable et retravaill\u00e9 et revenir avec un meilleur projet. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:59) [87%] :\r\nCe qui est vrai c'est que nous avons, mais seule la campagne pour la vie \u00e0 3 face \u00e0 \u00e0 la droite unie et nous l'avons emport\u00e9 comme nous avons men\u00e9 seule la campagne en 2004 pour emp\u00eacher emp\u00eacher une augmentation de l'\u00e2ge de la retraite, certaines femmes opulentes Couchepin contre l'ensemble de nos adversaires aujourd'hui, hormis l'extr\u00eame gauche, qui est un cas particulier, comme nous avons mais selon 2010, le combat contre la baisse du du taux de conversion de Didier Burkhalter et voyez c'est c'est aux exemples nous montrent que, depuis 20 ans, le plan, il a \u00e9t\u00e9 essay\u00e9e le plan \u00e0 Pascal Couchepin, c'\u00e9tait d'une augmentation de l'\u00e2ge de la retraite, le plan de Didier Burkhalter s'\u00e9tait une baisse du niveau des ventes et ce qui a chang\u00e9 aujourd'hui, c'est que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral pour la premi\u00e8re fois le Parlement, la plupart des des partis, les grandes organisations syndicales et et la et la gauche et le PDC d'les paysans nous disent une chose en fait, il fixe un triple objectif : il fixe comme objectif d'assainir les finances de l'AVS et c'est n\u00e9cessaire, il fixe ensuite comme objectif de maintenir le niveau des rentes et c'est la grande diff\u00e9rence avec la r\u00e9forme de Didier Burkhalter, la grande diff\u00e9rence avec le plomb, c'est ou que nous propose le Parti radical et puis fixe comme objectif de ne pas \u00e9lever l'\u00e2ge de la retraite au-del\u00e0 de 65 ans, donc on a un objectif qui est diff\u00e9rent de le qui sont, qui ont \u00e9t\u00e9 on a derri\u00e8re nous 20 ans d'\u00e9checs, c'\u00e9tait pas le cas avec l'arriv\u00e9e de 3 la RIE III, on avait un projet \u00e0 reculons, mal fagot\u00e9 par par la droite, on a d\u00fb le combattront l'emporter cette fois -ci on a 20 ans d'histoire derri\u00e8re nous, on a 20 ans d'\u00e9checs et si nous ne passons pas aujourd'hui avec cette stabilisation des finances de l'AVS alors nous avons un v\u00e9ritable probl\u00e8me \u00e0 partir d'auto- 1020 au quand nous dit le plan d'un sur les finances de l'AVS que jusqu'en 2030, en fait, c'est au 1035 mais admettons m\u00eame que ce soit 2030, si encore on nous dit que jusqu'en 2030, monsieur Nantermod oublie de nous dire une chose, c'est que si on ne fait rien, \u00e0 partir de dos 1020 au on a de grosses difficult\u00e9s financi\u00e8res et c'est \u00e7a qu'il poursuivent ce que poursuit la droite limpide dans cette affaire, c'est laisser l'AVS partir dans le mur, cette faire ce qu'elle a fait avec la vie cette laissez les chaleurs et inflation monsieur certains mauvais de laisser la situation se d\u00e9t\u00e9riorer tellement qu'il est ensuite plus possible d'assainir l'assurance sans prendre des mesures drastiques et sans s'en prendre aux rentes, c'est ce qui l'ont fait avec la liste ce qui se pr\u00e9pare \u00e0 faire avec l'AVS en cas d'\u00e9chec. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:07:16) [95%] :\r\nR\u00e9ponse de Philippe Nantermod vous laisser aller l'AVS dans le mur. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:19) [91%] :\r\nMais absolument pas, en r\u00e9alit\u00e9, les plans dont parle Monsieur Christian Levrat, ce sont des tests des des plans d'assainissement, et l\u00e0 c'est un petit peu David Copperfield, le le la solution qu'on nous propose, on veut \u00e0 la fois assaini et augmenter les d\u00e9penses, mais vous savez bien, si vous avez une famille que vous ne pouvez pas prendre des mesures pour r\u00e9duire votre budget en m\u00eame temps, partir en vacances aux Cara\u00efbes et l\u00e0 c'est un peu ce qu'on fait, on nous dit : on va pouvoir assainir les rentes, on va pouvoir faire en sorte que les retraites pourront continuer \u00e0 \u00eatre pay\u00e9s sans aucun probl\u00e8me pendant 15 ans, 20 ans, en r\u00e9alit\u00e9, si on lit les chiffres de l'OFAS, c'est pas 2035 2025 on retombe dans les chiffres rouges \u00e0 partir de 1035, on a une dette encore quelque chose de plus grave. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:54) [78%] :\r\nIl \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 l\u00e0 aujourd'hui si on ne peut pas la il y a fait, ce qui soutient les. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:59) [87%] :\r\nMoi, j'ai juste terminer, c'\u00e9tait lors de la t\u00eate, on va laisser finir Monsieur ne ralentir dans le Chili pourtant, 3 ans apr\u00e8s le le le le l'ann\u00e9e dont vous parlez, on est d\u00e9j\u00e0 dans les chiffres rouges, donc on on devrait avoir au moins 10 ans une nouvelle r\u00e9forme sur la table et on nous dit jamais ce qu'il y aura dans cette r\u00e9forme, on nous dit simplement compromis aujourd'hui l'augmentation des d\u00e9penses et \u00e7a plus de rentes un petit AVS plus que le peuple a massivement rejet\u00e9 r\u00e9cemment encore pour en r\u00e9alit\u00e9 nous faire croire mirobolants que que finalement on aura un assainissement des rentes, mais le vrai probl\u00e8me que l'on a, aujourd'hui, c'est un probl\u00e8me d\u00e9mographique le r\u00e9soudra pas en faisant des cadeaux en promettant des formules magiques. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:32) [91%] :\r\nCarole fr\u00e8re c'est vrai que \u00e7a para\u00eet paradoxal : on augmente ce ce que ce que les nouveaux retrait\u00e9s vont vont toucher chaque mois 70 francs et par rapport \u00e0 la retraite, c'est c'est beaucoup et en m\u00eame temps, dit on va assainir la retraite comme \u00e7a \u00e7a \u00e7a peut para\u00eetre paradoxal. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:44) [93%] :\r\nNon, pas du tout parce que dans le 2\u00e8me pilier, il faut prendre des mesures aujourd'hui les actifs cotisent pour pr\u00e8s d'une part des cotisations des des retrait\u00e9s1,3 milliards, ce qui est tout ce qui est pas normal, c'est la pr\u00e9voyance individuelle, la Pr\u00e9voyance qui est faite aujourd'hui par les gens n'est pas l\u00e0 pour payer les caisses de retraite des gens \u00e0 la retraite dans le 2\u00e8me pilier et l\u00e0 on a un projet g\u00e9nial pour compenser la baisse qui est obligatoire dans le 2\u00e8me pilier on augmente l'AVS c'est tout en faveur des petits salaires et des femmes, parce que moi j'ai envie de venir sur le sujet des femmes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:24) [89%] :\r\nOn va, on va y venir, mais pas Carole fr\u00e8re c'est vrai la l'AVS n'pour l'instant \u00e0 \u00e0 peu pr\u00e8s une ann\u00e9e de 2 rangs devant, il y a des r\u00e9serves, mais pour l'un, les cotisations couvrent plus les rentes depuis une ann\u00e9e ou 2, donc c'est quand m\u00eame un probl\u00e8me de financement des retraites et on va donner plus d'argent, \u00e7a peut para\u00eetre paradoxal. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:39) [92%] :\r\nNon, non, parce que alors on va donner 70 francs de plus pour que les gens aient le m\u00eame niveau de rente, malgr\u00e9 la baisse dans le 2\u00e8me pilier, donc oui il y a une Bellion. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:52) [88%] :\r\nPour les 55 65 ans, comme dit la v\u00e9rit\u00e9, les 67 les 45 65 ans et une compensation int\u00e9grale de la baisse du 2\u00e8me, pilier, c'est pour \u00e7a qu'il y a un probl\u00e8me g\u00e9n\u00e9rationnel, vous avez une g\u00e9n\u00e9ration qui n'a pas de baisse du 2\u00e8me, pilier mais on compense quand m\u00eame cette diminution, la c'est profond\u00e9ment injuste si on compare les g\u00e9n\u00e9rations. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:10:08) [77%] :\r\nQuestion devrait moi j'aimerais, j'aimerais quand m\u00eame pas t\u00e9l\u00e9phon\u00e9, on sait beaucoup fait, pas question, donc j'tout de suite, vous voyez tout. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:10:14) [91%] :\r\nOn voit bien, on voit bien le probl\u00e8me des, des, des radicaux et d'une partie de l'UDC parce que certains sont plus raisonnables que vous, on voit bien le probl\u00e8me des radicaux dans cette affaire, vous \u00eates d'accord avec 80 pourcent de de la r\u00e9forme, vous \u00eates d'accord avec la baisse du taux de conversion, vous \u00eates d'accord avec l'augmentation de l'\u00e2ge de la retraite des femmes, vous \u00eates d'accord avec la flexibilisation entre 62 et 70 ans, vous \u00eates d'accord avec l'augmentation de la TVA, la seule chose \u00e0 laquelle vous avec laquelle vous \u00eates pas d'accord, c'est les 70 francs suppl\u00e9mentaires vers\u00e9s au titre de l'AVS mais au moins, vous faites partie vous fait part d'une certaine coh\u00e9rence historique parce que le Parti radical depuis maintenant plusieurs d\u00e9cennies, certains partis qui se dressent contre la Real or ce sur quoi nous votons c'est pour ou contre l'AVS, vous \u00eates dans la ligne de Couchepin de Burkhalter consulaires la quoi c'est vrai quoi, parce qu'il n'y a qu'on est OK. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:10:58) [79%] :\r\nParler de la r\u00e9forme en g\u00e9n\u00e9ral justement de la r\u00e9forme, je voulais \u00eatre que lorsque on va passer en m\u00eame temps en concluez je vous de devrait ensuite Madame. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:11:07) [84%] :\r\nOn est \u00e0 cours avec 80 pourcent d'une r\u00e9forme l'\u00c9tat et qu'on a le sens du compromis en Suisse, on vote oui \u00e0 cette r\u00e9forme et qu'elle a refus\u00e9, c'est une position jusqu'au-boutiste irresponsable. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:11:17) [84%] :\r\nMichaela Bovolenta vedette, vous \u00eates membre du SSP vous faire r\u00e9agir quand m\u00eame sur ce qu'a dit Madame pour Air finalement augmenter le 1er pilier c'est augmenter le pilier le plus social des piliers de l'AVS, c'est renforcer les petites gens, c'est ce que vous d\u00e9fendez. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:11:30) [87%] :\r\nOui, nous on d\u00e9fend la PS on a fait la bataille l'ann\u00e9e pass\u00e9e pour AVS Plus, avec d'ailleurs Monsieur Levrat qui tenait un autre discours, qui est avec nous, disait que la les finances de l'AVS n'\u00e9tait pas Honda ai en danger imminent, hein, parce que les finances de l'AVS, il faut savoir raison 44 milliards de fortune, c'est cette fortune, elle a une rentabilit\u00e9 et si on prend les le, les chiffres de l'AVS chiffre noir cette ann\u00e9e avec la rente la la rente du capital, h\u00e9 bien il y a un b\u00e9n\u00e9fice de 400 millions de francs, donc la baisse n'est pas en danger, le bonus de 70 francs il est pay\u00e9 par l'augmentation de l'\u00e2ge de la retraite des femmes en fait qui perdent davantage qu'elle ne gagne, c'est \u00e7a le probl\u00e8me de cette r\u00e9forme, on dit \u00e7a b\u00e9n\u00e9ficie aux femmes qui ont des bas salaires, mais les femmes devront travailler une ann\u00e9e de plus et dans tout ce d\u00e9bat, on fait l'on passe de qu'est -ce que \u00e7a veut dire pour une vendeuse pour une caissi\u00e8re pour le nom, firme hier vous avez vu le film bord Ninga auteur, vous savez, qu'est-ce que c'est que de travailler, dont 11 en h\u00f4pital, ces femmes \u00e0 50 ans, elles sont \u00e9puis\u00e9s, ils peuvent plus, elles n'ont pas les moyens de s'offrir une pr\u00e9- retraite comme certains z'autres personnalit\u00e9s de ce pays et c'est \u00e7a le probl\u00e8me qu'on ne veut pas discuter, moi je ne veux pas donne \u00e0 venir o\u00f9 les gens travaillent de plus en plus sont de plus en plus fatigu\u00e9, et au lieu de d\u00e9penser de l'argent pour l'AVS et bien des Fran\u00e7ais l'agent pour les soigner parce qu'ils tombent malades. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:59) [91%] :\r\nGrand d\u00e9bat sur les retraites, la Pr\u00e9voyance vieillesse 2020 au soumise au vote le 24 septembre prochain Alexandra Richard du Palais f\u00e9d\u00e9ral, vous \u00eates avec nous une une analyste, vous aviez oui. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:13:09) [89%] :\r\nC'est int\u00e9ressant, hein, d'entendre ce discours sur l'arrosoir notamment venant de de Philippe Nantermod les 70 francs pour tous, y compris ceux qui n'en ont pas besoin c'est c'est quelque chose qui est, qui est assez nouveau en fait c'est c'est int\u00e9ressant d'observer \u00e7a parce que c'est un discours qui a passablement \u00e9volu\u00e9 depuis le d\u00e9but de la campagne, on entend le le PLR qui attaquent justement ce principe d'arrosoir qui disait les les femmes font un sacrifice, elles vont travailler un an de plus pour donner plus ou encore aux riches rentiers, on avait aussi entendu un Christian L\u00fcscher qui disait : je n'en veux pas, j'en ai pas besoin de ces 70 francs, alors il faut quand m\u00eame se rappeler qu'au Parlement, le, le discours, le propos est un tout petit peu diff\u00e9rent quand m\u00eame, c'est 70 francs le PLR la droite les a toujours combattu un ailier \u00e9tait vraiment oppos\u00e9s par principe, l'id\u00e9e n'\u00e9tait pas de, de, de compenser en voulez pas accepter de compenser de rench\u00e9rir le le 1er pilier vous vouliez \u00e0 tout prix, renforcer le le 2\u00e8me pilier alors on a l'impression aujourd'hui que \u00e7a c'est un argument de campagne qui qui est venu s'ajouter peut-\u00eatre un argument f\u00e9ministe aussi qui vous rapproche de 2 de vos autres opposants \u00e0 la loi, dire la la la la gauche syndicale qui oppos\u00e9 aussi \u00e0 l'arr\u00eat. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:14:10) [85%] :\r\nPhilippe Nantermod c'est vrai que voir c\u00f4te-\u00e0-c\u00f4te le SSP elle PLR c'est assez rare que ce que ces 2 camps d\u00e9fendent la m\u00eame chose lors de lors d'une campagne sur sur cette question- l\u00e0 de de tout d'un coup l\u00e0 l'argument de l'arrosoir qui qui vient encore de campagne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:23) [91%] :\r\nL'argument de l'arrosoir a toujours \u00e9t\u00e9 un argument du PLR dans toutes les r\u00e9formes que l'on a d\u00e9fendu, nous \u00e9tions contre tout principe d'arrosoir en ce qui concerne cette r\u00e9forme -l\u00e0, c'est vrai que nous avons toujours soutenu l'id\u00e9e qu'on r\u00e9forme et un pilier apr\u00e8s l'autre \u00e9closion des compensations internes \u00e0 chaque pilier, mais c'est l\u00e0 qu'on pouvait trouver un compromis, nous, nous avons propos\u00e9 jusqu'\u00e0 la fin au Conseil des \u00c9tats, la solution alors les 70 francs d'accord, mais de mani\u00e8re cibl\u00e9e, que pour les femmes pendant une p\u00e9riode transitoire c'est Madame Karin Keller-Sutter qui la propose encore en commission tout \u00e0 la fin, donc on \u00e9tait pr\u00eat \u00e0 faire un pas en avant, on nous a r\u00e9pondu : c'est 70 francs pour tous 69 90 on entreprend pas en mati\u00e8re, c'est dire si, dans ce dossier- l\u00e0, il y a une id\u00e9ologie en face de nous, absolument faire passer ce projet de 70 francs pour tout le monde, y compris pour les plus riches pour ceux qui n'en ont pas besoin, et quitte \u00e0 \u00e0 couler tout le syst\u00e8me de retraites \u00e0 long terme et c'est \u00e0 mon avis totalement inacceptables, et \u00e7a montre d'ailleurs que on doit refuser ce syst\u00e8me, c'est pas que 20 pourcent du du du du du projet qui est mis en danger si c'est tout l'\u00e9quilibre du 2\u00e8me, pilier du 1er pilier qui est mis en danger \u00e0 long terme, \u00e0 cause de 70 francs. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:15:20) [88%] :\r\nChristian Levrat on conna\u00eetra votre r\u00e9ponse, vous ne vous allez nous dire c'est le le syst\u00e8me c'est l'AVS, c'est comme \u00e7a, c'est historique, c'est une question de solidarit\u00e9, c'est la base m\u00eame de la r\u00e9flexion, telle qu'elle s'est construite durant le XXe si\u00e8cle mais est -ce qu'on entendant monsieur l'enterrement, on ne dit pas quand m\u00eame quelque part, on aurait quand m\u00eame pu r\u00e9fl\u00e9chir dans un moment d'urgence parce que les choses \u00e0 changer la d\u00e9mographie ont chang\u00e9, on est au 21\u00e8me si\u00e8cle, est ce qui aurait est quand m\u00eame pas fallu ici r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 ne pas arroser pour tout le monde. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:15:47) [89%] :\r\n\u00e9coutez monsieur Nantermod s'inscrit dans la droite ligne de ses pr\u00e9d\u00e9cesseurs, le forte notamment de la l'anc\u00eatre d'\u00e9conomie suisse qui s'opposait \u00e0 l'introduction de l'AVS avec exactement le m\u00eame argument : c'est une, c'est un arrosoir, mais c'est un arrosoir g\u00e9nial Audi, le conseiller f\u00e9d\u00e9ral qui a d\u00e9velopp\u00e9 l'AVS de mani\u00e8re de mani\u00e8re massive, disait : les riches n'ont pas besoin de l'AVS mais l'ABS a besoin des riches, pourquoi, parce qu'on a probablement l'assurance sociale au monde, ce qui est la plus g\u00e9niale les prestations sont limit\u00e9es \u00e0 3400 francs par par mois pour pour faire simple, alors m\u00eame que les cotisations, elles ne sont pas limit\u00e9s du tout donc si vous gagnez 10 millions vous payez des cotisations sur ces 10 millions l\u00e0, si vous gagnez 50000 francs, vous payez br\u00fble vos cotisations sur ces 50000 francs la les prestations AVS, elles sont limit\u00e9es, donc, le syst\u00e8me est g\u00e9nial et l\u00e0, le Parti radical, qui repr\u00e9sente 10 pourcent de de la population, les 10 pourcent les les plus ais\u00e9s s'y oppose de mani\u00e8re assez logique parce qu'on a avec l'ABS, un syst\u00e8me extraordinaire de soutien aux plus faibles dans notre soci\u00e9t\u00e9, on a un syst\u00e8me qui a fait reculer massivement, la pauvret\u00e9, c'est le joyau de nos assurances sociales, il faut le pr\u00e9server, c'est pour \u00e7a qu'on a besoin cette fois -ci de faire cette r\u00e9forme, qu'on doit la faire \u00e0 temps avant que les radicaux, le temps de la fille a d\u00e9velopp\u00e9 la r\u00e9forme dans le mur. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:17:02) [89%] :\r\nR\u00e9ponse de Philippe Nantermod et ensuite on passe \u00e0 Madame Furrer. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:17:04) [89%] :\r\nCe qui est dommage, c'est que ces 70 francs les donne justement \u00e0 \u00e0 cela qu'il faudrait pas les donn\u00e9es, parce que les retrait\u00e9s actuels, ceux qui n'ont par exemple pas pu avoir 2\u00e8me pilier les toucheront pas passablement contre moi j'ai pas vot\u00e9 contre les l'id\u00e9e des 2. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:17:15) [78%] :\r\nOu je savais pas que c'\u00e9tait comme \u00e7a, moi, comme \u00e7a on peut pas faire la police, l'ex- nouveau sur le sur le voil\u00e0 15 mois chez les Christian Levrat min\u00e9raux, vous allez vous allez r\u00e9pondre dans leur m\u00eame si je suis vraiment, h\u00e9 bien vous avez r\u00e9pondu, vous avez r\u00e9pondu Christian Levrat on le destin pour dans la rive. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:17:30) [91%] :\r\nForm\u00e9 en vaudrait aujourd'hui ne seront pas pour les plus de 65 ans actuel qui ne b\u00e9n\u00e9ficieront pas de cette augmentation et c'est peut-\u00eatre ce qui en ont le plus besoin, et deuxi\u00e8mement, tous ceux qui sont aujourd'hui aux prestations compl\u00e9mentaires ne b\u00e9n\u00e9ficieront pas de 70 francs pass\u00e9 cet enfant qu'on les donne \u00e0 l'baisse on les enl\u00e8ve aux prestations compl\u00e9mentaires, donc les plus pr\u00e9caires ne b\u00e9n\u00e9ficieront pas d\u00e8s septembre. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:17:46) [84%] :\r\nComme \u00e7a, et sur le r\u00eave politique, nous avons propos\u00e9 au Parlement d'autres choses, nous avons propos\u00e9 que l'ensemble des retrait\u00e9s actuels touche 70 francs vous avez vot\u00e9 contre et aujourd'hui vous faites semblant d'en d\u00e9couvrir les faits pour tirer argument : nous avons propos\u00e9 de renoncer \u00e0 augmenter l'\u00e2ge de la retraite des femmes \u00e0 64 \u00e0 67 ans, vous avez vot\u00e9 contre, vous pouvez pas syst\u00e9matiquement vot\u00e9 contre la Real cette r\u00e9forme mais ensuite jouer aux sauveteurs de dollars bienvenue cette mission panne ou la Roumanie a une inadmissible, vous n'\u00eates pas vous savez. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:18:16) [89%] :\r\nLe plan de t\u00eate, j'ai envie de donner la parole \u00e0 Carole il y a 2 choses : il y a, il y a la question des des femmes qu'on a d\u00e9j\u00e0 \u00e9voqu\u00e9, puis cette question des g\u00e9n\u00e9rations aussi parce que c'est vrai, il y a les on parle actuellement de 70 francs qui ne toucheront pas les gens qui sont d\u00e9j\u00e0 \u00e0 la retraite, maintenant \u00e7a touchera tous les autres futurs retrait\u00e9s bien cette question du du 2\u00e8me, pilier qui sera compens\u00e9 cette perte sera compens\u00e9e pour les 45 65 ans, est ce que \u00e7a donne pas l'impression que les jeunes sont les grands perdants de de cette r\u00e9forme et qu'on est en train de faire une vrai une \u00e0 une AVS \u00e0 3 vitesses, une retraite \u00e0 3 vitesses. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:18:48) [91%] :\r\nLes jeunes ne sont pas les grands perdants : les jeunes sont gagnants si leurs parents peuvent toujours touch\u00e9 une AVS, c'est quand m\u00eame mieux que de que les jeunes doivent prendre en charge, comme avant 1948 leur famille, leurs parents donc si aujourd'hui on peut garantir un syst\u00e8me fort 1er 2\u00e8me pilier, voire un 3\u00e8me pilier pour les gens qui peuvent se le permettre, c'est tout Avantage pour les jeunes mais j'aimerais quand m\u00eame bien revenir sur le sujet des femmes parce qu'on dit ouais les femmes devront travailler une ann\u00e9e de plus alors d\u00e9j\u00e0, maintenant il faut qu'on, on parle plus d'\u00e2ge de retraite, on parle d'\u00e2ge de r\u00e9f\u00e9rence, alors c'est vrai que l'Arche de r\u00e9f\u00e9rence soit sera \u00e0 65 ans pour tous, mais il faut regarder ce qu'il a dans cette r\u00e9forme et tout le monde oublie de regarder ce qu'il y a dedans dans cette r\u00e9forme il y a une retraite flexible, une retraite partielle, les femmes et les hommes aussi pourront par exemple continuer travaille \u00e0 40 pourcent et et toucher leur retraite \u00e0 60 pourcent et et surtout la retraite flexible, oui, l'\u00e2ge de r\u00e9f\u00e9rence des femmes sera \u00e0 65 ans, mais les femmes pourront prendre une retraite flexible et seulement les faits, le probl\u00e8me c'est pas 62 63 ans, les femmes qui voudront prendre le retraite \u00e0 62 63 ans, elles sont toutes gagnantes les pour, le probl\u00e8me c'est les femmes qui vont prendre leur retraite \u00e0 64, mais si on regarde les seuls qui ont une diminution de rente et puis c'est 27 francs par mois, ce sont des femmes qui gagnent plus de 8 ans de 5000 francs par mois, alors je trouve qu'on fait comme \u00e0 moi, pas par ann\u00e9e, pardon, merci beaucoup, oui 8000 francs par ann\u00e9e, donc ces femmes- l\u00e0, oui, elles, elles perdront leur rang \u00e0 peu pr\u00e8s 27 francs par mois, et autrement les femmes qui gagne en dessous de 40000 francs par ann\u00e9e elles gagneront rien mais elle ne perdront rien. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:20:40) [88%] :\r\nNicolas Bovolenta c'est vrai vous \u00eates oppos\u00e9 essentiellement pour cette question de de l'\u00e2ge de retraite des des. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:20:45) [89%] :\r\nJ'ai une r\u00e9pondu question fondamentale parce que on nous dit que les femmes pourront choisir de partir \u00e0 la retraite, peut-\u00eatre Madame F\u00fcrher est moins mais pas les femmes qui ont des salaires de 2000 2500 francs par mois parce que c'est \u00e7a, les salaires, \u00e0 temps partiel, des femmes qui travaillent dans la vente et dans les services et ces femmes l\u00e0 elles ont besoin, on peut pas nous dire donc c\u00f4t\u00e9 70 francs c'est beaucoup \u00e7a aide les petits revenus et puis un m\u00eame temps, elles pourront prendre une retraite anticip\u00e9e, avec une baisse de leur rente, donc \u00e7a c'est de la foutaise c'est pas vrai, les femmes ne pourront devant les femmes qui qui ont le les les m\u00e9tiers les plus p\u00e9nibles, les plus bas salaires, h\u00e9 bien devrait continuer jusqu'\u00e0 65 ans et je j'aimerais souligner que les femmes qui ont aujourd'hui 60 ans qui n'auront aucun profit donner 20 leurs rentes du 2\u00e8me, pilier, h\u00e9 bien, elle devrait aussi partir \u00e0 65 ans, parce que vous avez mis au Parlement en d\u00e9lais transitoire pour la baisse du taux de conversion, mais pas pour l'augmentation de l'\u00e2ge de la retraite, qui entre en vigueur, tout de suite et \u00e7a, c'est particuli\u00e8rement choquant pour moi, j'aimerais encore dire une chose : le 2\u00e8me pilier n'est pas favorable aux bas salaires, le 2\u00e8me pilier, c'est un syst\u00e8me qui a con\u00e7u pour en emplois \u00e0 plein-temps, toute la vie sans divorce et ce n'est pas, on n'en le r\u00e9duisant ont tout petit peu, le montant de coordination, comment l'opposante PV 20 20 qu'on va r\u00e9ussir \u00e0 dit : r\u00e9duire l'\u00e9cart des rentes qui, aujourd'hui, je le rappelle, de 63 pourcent de de moins les femmes en des rentes du 2\u00e8me, pilier de 63 pourcent de de moins en moyenne que les hommes, cet immense et ce n'est pas avec cette r\u00e9forme va rater. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:22:27) [90%] :\r\n\u00e9crit par Christian Levrat au Parlement les les femmes du Parti socialiste, se sont rang\u00e9s derri\u00e8re ce ce compromis, c'est-\u00e0-dire que le le Parti socialiste au Parlement ne ne n'entend pas les probl\u00e8mes des des plus bas revenus et des femmes qui, qui sont pr\u00e9t\u00e9rit\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:22:41) [91%] :\r\nNon, l'on les entend, moi je suis d'accord avec ce qui vient d'\u00eatre dit sur d'autres points le 1er c'est que l'in\u00e9galit\u00e9 salariale persistante entre hommes et femmes est totalement inacceptable et l\u00e0 malheureusement nos adversaires du jour qui ont tout fait pour emp\u00eacher la r\u00e9duction de cette in\u00e9galit\u00e9 et puis, et puis l'homme le on v\u00e9rifiera \u00e7a la l'ann\u00e9e prochaine, lorsqu'on propre sera l'introduire des m\u00e9canismes de contr\u00f4le, vous \u00eates d\u00e9j\u00e0 compte. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:23:05) [88%] :\r\nLe boucher puis le 2\u00e8me point. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:23:07) [91%] :\r\nNon, attendez, et puis le 2\u00e8me point sur lequel je suis d'accord aussi, c'est pour consid\u00e9rer que, pour la plupart des femmes, le 2\u00e8me pilier n'est pas l'\u00e9l\u00e9ment central et c'est pr\u00e9cis\u00e9ment la raison pour laquelle on propose de renforcer les rentabiliser AVS avec 70 francs suppl\u00e9mentaires par mois, de mani\u00e8re \u00e0 soutenir les salaires les plus bas et et les revenus des classes moyennes et c'est la grande diff\u00e9rence finalement entre le concept du du Parti radical qui faut mettre davantage d'argent dans le 2\u00e8me pilier 2\u00e8me pilier d\u00e9j\u00e0 malades qui profite avant tout aux gens les plus ais\u00e9s et le concept que nous d\u00e9fendons ici, qui vise \u00e0 renforcer l'ABS, parce que c'est le pilier le plus sain et dans dans la, dans cette logique -l\u00e0 si vous reconnaissez avec nous que c'est sur la veille \u00e0 ce qu'il faut miser pour r\u00e9gler la probl\u00e8me, le probl\u00e8me des des petites retraites voudriez soutenir cette r\u00e9forme. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:23:51) [78%] :\r\nParce que vous savez moi la retraite comme vous voulez, \u00e7a madame Gourlain pas ce qui a un centre qui, en plus, trouve l\u00e0 pour sauter tout \u00e7a sera \u00e7a nous conna\u00eet pas, c'est pas bien. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:24:03) [92%] :\r\nFaire au sacrifice pour une r\u00e9forme qui obligera les femmes qui ont les m\u00e9tiers les plus p\u00e9nibles \u00e0 travailler une ann\u00e9e de plus. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:24:11) [77%] :\r\nMais Madame sur la c'est pas l'extr\u00eame gauche qui va faire la loi au Parlement au texte, la mer ou la cour vous proposera un doublement des ventes inverse pour ce qui est quand m\u00eame l\u00e0, je trouve que l'extr\u00eame gauche, je trouve que l'extr\u00eame, il se trouve que l'extr\u00eame au champions bien s\u00fbr Levrat nous revient, mais sur le bateau pirate. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:24:29) [85%] :\r\nL'UDC ont 98 c'est vous qui vont faire la loi leur plan B o\u00f9 il \u00e9tait extr\u00eamement. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:24:35) [60%] :\r\nCette de taux, le 1er maillot son mari ensuite. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:24:41) [85%] :\r\nLa gestion de pr\u00e9cisions selon les les profils qui ont \u00e9t\u00e9 fait profil type par par le phase les femmes ce sont exactement les pour les femmes 1 ce sont surtout les c\u00e9libataires qui ont va de nouveau 44 ans, donc \u00e7a date de 1974 qui gagnent bien leur vie, qui perdrait elle perdrait un petit peu dans le 2\u00e8me pilier mais \u00e7a serait compens\u00e9e par les les 70 francs qui donne de l'AVS donc se lancer ce prof. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:25:07) [68%] :\r\nPetite fait, par exemple par les calculs pour les femmes qui sont divorc\u00e9s allons Coop couples repasser le favori aussi vot\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:25:15) [73%] :\r\nAlors, moi, c'est un terme reprenait la parole est \u00e0 vos kiosques Madame Vert. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:25:20) [91%] :\r\nMoi ce qui me choque un petit peu dans ce qui a \u00e9t\u00e9 dit par les sociaux- d\u00e9mocrates, ce soir, c'est qu'ils ont fait toute cette r\u00e9forme de A \u00e0 Z, c'est quand m\u00eame eux qui ont \u00e9crit disons gagner pour une fois, mais c'est quand m\u00eame r\u00e9ussi \u00e0 faire une majorit\u00e9 l'ont adopt\u00e9 et le probl\u00e8me dans toute cette r\u00e9forme, c'est qu'elle cr\u00e9e des cat\u00e9gories, vous avez les femmes, c'est vrai, qui ont les m\u00eames compensations que les hommes, alors que ce sont elles qui porte l'augmentation de l'\u00e2ge de la retraite, vous avez les jeunes en dessous de 45 patients doivent Forties ont les les hommes b\u00e9n\u00e9ficient d'un vrai la sur mes parents par exemple b\u00e9n\u00e9ficieront en moyenne d'un cadeau de 20000 francs d'augmentation de l'AVS sans diminution de leur 2\u00e8me, pilier et pour les les le le 55 65 ans, sans augmentation des cotisations du 2\u00e8me, pilier, donc \u00e7a veut dire tout B\u00e9nef : qui va payer, \u00e7a, \u00e7a va \u00eatre la g\u00e9n\u00e9ration d'apr\u00e8s, \u00e7a va \u00eatre les femmes et c'est les retrait\u00e9s, on cat\u00e9gorise les gens et on fait payer aux uns pour les autres et on a compl\u00e8tement \u00e9cart\u00e9, le vrai probl\u00e8me de fond qui est d'assainir le syst\u00e8me de retraite, donc le probl\u00e8me de cette r\u00e9forme, c'est qu'on a r\u00e9ussi et les socialistes ont bien jou\u00e9 leur r\u00f4le, ils ont r\u00e9ussi \u00e0 faire passer leur but qui est d'augmenter les rentes de certains leur client\u00e8le au d\u00e9fi d\u00e9but le au d\u00e9pens des autres. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:26:18) [89%] :\r\nCar une fois alors je veux juste dire que le but la retraite aussi que les gens et une garantir le niveau des rentes et avec \u00e7a, le niveau des rentes et attend et, ensuite, une femme sur 4 n'a pas de 2\u00e8me, pilier donc aujourd'hui c'est tout bonus pour elle et comme un Bovolenta oui, vous parlez des 2 des femmes qui ont des travail difficile, p\u00e9nible, mais en g\u00e9n\u00e9ral, ce sont des femmes qui gagnent moins de 40000 francs par ann\u00e9e, donc elles pourront elles pourront prendre leur retraite \u00e0 64 ans, comme aujourd'hui, sans rien perdre. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:26:51) [78%] :\r\nMais le dans le m\u00eame temps on arrive justement ce d\u00e9bat, c'est \u00e7a, vous de la fin, mais ils ne perdent rien, elles pourront quand m\u00eame prendre leur retraite \u00e0 75 votre mot de la fin. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:26:59) [88%] :\r\nCes femmes n'auront pas enfant de plus et la pression sera tr\u00e8s forte pour qu'elles travaillent jusqu'\u00e0 65 ans donc, cette r\u00e9forme n'est pas une r\u00e9forme pour les femmes, c'est une r\u00e9forme pour des des des assureurs ou je ne sais qui, mais en tout cas pas pour les femmes, un client des bas salaires. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:27:17) [88%] :\r\nAlors, c'\u00e9tait le plan B, qui \u00e9tait de du PLR et l'UDC qui est une r\u00e9forme pour les assur\u00e9s, ce sera le mot de la aujourd'hui d'une rave. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:27:24) [71%] :\r\nHormis les juges parlementaires pilier je suis aussi je la parole \u00e0 la. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:27:29) [87%] :\r\nOui, oui, Tania Barril puisqu'on arrive \u00e0 la fin de cette \u00e9mission, merci beaucoup, Philippe Nantermod, vice- pr\u00e9sident du PLR Suisse nickel Bovolenta du du SSP Christian Levrat, pr\u00e9sident du Parti socialiste et Carole reposer dans des syndicats chr\u00e9tiens interprofessionels du Valais et je. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-09-05T17:09:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Levrat, Christian", "role": "Pdt, Conseiller aux Etats", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Richard, Alexandra", "role": "Correspondante", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Nantermod, Philippe", "role": "CN PLR Valais, avocat, vice-pr\u00e9sident PLR ", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Furrer, Carole", "role": "Pr\u00e9sidente", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-925C525B-63A4-4F12-9A94-522F285E35EA", "internalArchiveId": "925C525B-63A4-4F12-9A94-522F285E35EA", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy (R)", "publicationDate": "2017-09-04T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Werner Muller, directeur de Birdlife Suisse;Angela Merkel, chanceli\u00e8re allemande; INTRO ARRIVERA PLUS TARD;Baumgartner , Georges ;Yannick Buttet, conseiller national PDC;Beno\u00eet Revaz,  directeur de l'office f\u00e9d\u00e9ral de l'\u00e9nergie;Johan Djourou, d\u00e9fenseur dans l'Equipe de foot de Suisse\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy (TF5/ WWF/BIRDLIFE/PRONATURA BIODIVERSITE (0600 / 0800)) La situation est grave pour l'avenir de la biodiversit\u00e9 en Suisse. Les associations de protection de l'environnement tirent la sonnette d'alarme et prennent les devants. Bird life, Pro Natura et le WWF estiment que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral tra\u00eene beaucoup trop pour mettre en place son plan d'action. Elles ont donc d\u00e9cid\u00e9 de pr\u00e9senter le leur... Tania Barril\r\n  1'12''\r\n((Prot\u00e9ger les esp\u00e8ces en voie de disparition et les milieux naturels, c'est le but premier de ce plan d'action publi\u00e9 hier par les associations de protection de l'environnement. Pr\u00e8s de la moiti\u00e9 de tous les types de milieux naturels est en danger en Suisse... la Suisse est tout simplement en queue de liste des pays europ\u00e9ens concernant les surfaces prot\u00e9g\u00e9es; pour les d\u00e9fenseurs de la nature, c'est une aberration. Ce d'autant plus qu'une strat\u00e9gie sur la biodiversit\u00e9 a \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9e il y a 5 ans. Seulement voil\u00e0, la mise en oeuvre se fait attendre. Werner Muller, directeur de Birdlife Suisse \r\n-> SON 0'26''\r\nCe plan qui comprend 26 mesures a \u00e9t\u00e9 envoy\u00e9 \u00e0 la pr\u00e9sidente de la conf\u00e9d\u00e9ration Doris Leuthard, et \u00e0 l'office de l'environnement. Bird life, Pro Natura et le WWF esp\u00e8rent que les mesures que proposera la Conf\u00e9d\u00e9ration seront au plus proche de leur plan d'action. Ils reviendront \u00e0 la charge si n\u00e9cessaire))\r\n(05/DEBAT MERKEL-SCHULZ IV MERKEL) En Allemagne... hier soir les deux candidats \u00e0 la chancellerie se sont affront\u00e9s dans un d\u00e9bat t\u00e9l\u00e9vis\u00e9, \u00e0 trois semaines des \u00e9lections l\u00e9gislatives. Bilan de l'exercice: l'actuelle chancelli\u00e8re Angela Merkel a \u00e9t\u00e9 plus convaincante que son challenger social-d\u00e9mocrate Martin Schulz. C'est l'avis de 55% des t\u00e9l\u00e9spectateurs, selon un sondage de la cha\u00eene allemande ARD. \r\n***Mais Martin Schulz a tout de m\u00eame r\u00e9ussi \u00e0 pousser son adversaire dans ses retranchements... \r\nC'\u00e9tait sur la question de l'adh\u00e9sion de la Turquie \u00e0 l'Union europ\u00e9enne.  Il s'est engag\u00e9 \u00e0 faire pression en faveur d'un arr\u00eat des n\u00e9gociations s'il acc\u00e9dait au poste de chancelier. R\u00e9sultat: Angela Merkel a mis en garde contre une telle initiative... On l'\u00e9coute.\r\n  0'40''\r\n(( \"Les n\u00e9gociation d'adh\u00e9sion de la Turquie \u00e0 l'Europe sont de toute fa\u00e7on d\u00e9j\u00e0 inexistantes. Mais je dois vous dire quelque chose: oui, avec quelqu'un comme Erdogan, il ne faut pas parler tout bas, je suis d'accord avec vous. Mais si l'on veut faire lib\u00e9rer des citoyens allemands emprisonn\u00e9s, il faut pouvoir encore se parler. C'est pourquoi je suis pour le fait que l'on suspende les aides en vue d'une adh\u00e9sion, et la commission de Bruxelles pourra alors me dire que les n\u00e9gociations sont interrompues. Mais il faut bien r\u00e9fl\u00e9chir avant car il y a encore 50% des gens en Turquie qui esp\u00e8rent en nous. Et je n'ai pas l'intention de rompre les relations diplomatiques avec la Turquie, juste parce que nous sommes en campagne \u00e9lectorale et que nous sommes en concurrence pour savoir qui est le plus ferme\".))\r\nAngela Merkel qui est revenue sur cette d\u00e9claration un peu plus tard dans le d\u00e9bat. Elle s'est finalement prononc\u00e9e en faveur d'un arr\u00eat des n\u00e9gociations autour de l'adh\u00e9sion de la Turquie.\r\n(09/COREE: REAC. JAPON) ***Les r\u00e9actions internationales se succ\u00e8dent apr\u00e8s le nouvel essai nucl\u00e9aire nord-cor\u00e9en. \r\nCe matin, la Cor\u00e9e du Sud men\u00e9 des manoeuvres impliquant des missiles ballistiques. De son cote, le premier ministre japonais Shinzo Abe, limit\u00e9 par les contraintes  de sa Constution pacifiste, se tourne vers Donald Trump. Il lui demande de reaffirmer la determination des  Etats-Unis \u00e0 d\u00e9fendre leur alli\u00e9 japonais. Y compris au moyen de la dissuasion strategique....en abritant le Japon sous le parapluie nucleaire americain. Georges Baumgartner. \r\n  1'14''\r\n(La Suisse condamne) Et puis hier, la Suisse aussi a condamn\u00e9 ce nouvel essai nucl\u00e9aire de la Cor\u00e9e du Nord. La conf\u00e9d\u00e9ration estime qu'il \"repr\u00e9sente un danger pour la paix et la s\u00e9curit\u00e9 de la r\u00e9gion\". Elle rappelle sa position en faveur d'une solution diplomatique dans la p\u00e9ninsule cor\u00e9enne. ((La Conf\u00e9d\u00e9ration qui se dit pr\u00eate \u00e0 participer aux efforts de promotion de la stabilit\u00e9 dans cette zone... si elle devait \u00eatre sollicit\u00e9e. ))\r\n(Brics) ***P\u00e9kin d\u00e9fend la mondialisation face aux vis\u00e9es protectionnistes de Donald Trump.\r\nHier le pr\u00e9sident chinois Xi Jinping a prononc\u00e9 un playdoyer en faveur du libre-\u00e9change... et d'une \u00e9conomie mondiale ouverte. C'\u00e9tait lors de l'ouverture du sommet des BRICS... Un sommet qui r\u00e9unit le Br\u00e9sil, la Russie, l'Inde, la Chine et l'Afrique du Sud. Ce n'est pas la premi\u00e8re fois que XI Jinping se positionne en d\u00e9genseur du libre-\u00e9change... il l'avait d\u00e9j\u00e0 fait en juillet dernier au sommet du G20, et en janvier au Forum \u00e9conomique mondial de Davos.\r\n(03/BARRAGES VONT BIEN / RAPPORT  IV BUTTET) ***Encore de l'\u00e9conomie... avec cette question: L'\u00e9nergie hydraulique a-t-elle vraiment un probl\u00e8me en Suisse? \r\nSelon le dernier rapport de la commission f\u00e9d\u00e9rale de l'\u00e9lectricit\u00e9, la situation ne serait pas si catastrophique. L'Elcom a analys\u00e9 les r\u00e9sultats commerciaux de diff\u00e9rentes compagnies d'\u00e9lectricit\u00e9 en 2016. R\u00e9sultat : tr\u00e8s peu d'entreprises montrent des \u00e9tats financiers d\u00e9ficitaires. Des conclusions que le conseiller national PDC Yannick Buttet tient pourtant \u00e0 relativiser...\r\n  0'44''\r\nPropos recueillis par Cynthia Racine\r\n(01/LEUTHARD EN INDE: BILAN IV REVAZ (aussi pr E2-C3-OM)) Un chiffre, \u00e0 pr\u00e9sent: En Inde, 800 millions de personnes font encore la cuisine au bois. Une catastrophe pour l'environnement... L'Inde a ratifi\u00e9 le trait\u00e9 de Paris sur le climat et souhaite d\u00e9sormais redoubler d'efforts pour r\u00e9duire son empreinte. Le gouvernement l'a r\u00e9p\u00e9t\u00e9 lors de la visite officielle de Doris Leuthard, la pr\u00e9sidente de la Conf\u00e9d\u00e9ration, qui \u00e9tait sur place \u00e0 la fin de la semaine derni\u00e8re. Les technologies du renouvelable d\u00e9velopp\u00e9es en Suisse pourraient donc bient\u00f4t s'exporter en Inde. Le directeur de l'office f\u00e9d\u00e9ral de l'\u00e9nergie, Beno\u00eet Revaz.\r\n  0'37''\r\nDes propos recueillis \u00e0 New Delhi par Rouven Gueissaz.\r\n(16/SUISSE-LETTONIE IV DJOUROU) ***Football avec les qualifications pour le Mondial 2018 en Russie\r\nHier soir la Suisse s'est impos\u00e9e  3 \u00e0 0 \u00e0 Riga contre la Lettonie.  A l'issue de la rencontre, le d\u00e9fenseur Johan Djourou, de retour au jeu, \u00e9tait \u00e9videmment satisfait de la tournure des \u00e9v\u00e9nements...\r\n  0'56''\r\nJohan Djourou avec Christophe Cerf. La Suisse est toujours invaincue et en t\u00eate de son groupe avec 3 points d'avance sur le Portugal. Le Portugal qui, lui, a vaincu la Hongrie 1 \u00e0 0 hier soir.\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 605, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8871045", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LMA_2017-09-04T06:00:00_le-journal-de-6h", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LMA_2017-09-04T06:00:00_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-8871053", "ece-8871045"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-09-27T12:47:22Z", "speechToTexts": ["27.09.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:04) [92%] :\r\nIl est 6 heures et non pas 5 heures et demi j'ai une demi- heure de forme brune Voinjama bonjour Marc bonjour Yann bonjour \u00e0 tous, il faut agir pour prot\u00e9ger les esp\u00e8ces en voie disparition et les milieux naturels, en Suisse, les associations de protection de l'environnement tirent la sonnette d'alarme, elle reproche au Conseil f\u00e9d\u00e9ral de tra\u00eener dans la mise en oeuvre de son plan d'action pour la biodiversit\u00e9, r\u00e9sultat Birdlife Pro Natura LVF ont \u00e9labor\u00e9 leur propre plan, faut -il stopper les n\u00e9gociations d'adh\u00e9sion de la Turquie \u00e0 l'Union europ\u00e9enne : hier soir, la question a mis du ciment dans le d\u00e9bat t\u00e9l\u00e9vis\u00e9 opposant les 2 pr\u00e9tendants \u00e0 la chancellerie allemande, la sortante, Angela Merkel s'est laiss\u00e9e d\u00e9stabilis\u00e9 par son adversaire, Martin Schulz en quelques minutes, elle a donn\u00e9 2 sons de cloche diff\u00e9rents et puis 800 millions de personnes qui font encore la cuisine au pouvoir, c'est une catastrophe pour l'environnement et pour am\u00e9liorer son empreinte \u00e9cologique Inde pourrait faire appel \u00e0 des technologies, Suisse, vous entendrez les explications du directeur de l'Office f\u00e9d\u00e9ral \u00e9nergie. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:02) [98%] :\r\nLa situation est grave pour l'avenir de la biodiversit\u00e9 en Suisse, les associations de protection de l'environnement tirent la sonnette d'alarme et prennent les devants Birdlife Pro Natura et le VVF estime que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral tra\u00eene beaucoup trop pour mettre en place son plan d'action, elles ont donc d\u00e9cid\u00e9 de pr\u00e9senter le leur Tania Barril. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:19) [97%] :\r\nProt\u00e9ger les esp\u00e8ces en voie de disparition et les milieux naturels, c'est le but 1er de ce plan d'action publi\u00e9 hier par les associations de protection de l'environnement, pr\u00e8s de la moiti\u00e9 de tous les types de milieux naturels est en danger en Suisse, la Suisse est tout simplement en queue de liste des pays europ\u00e9ens concernant les surfaces prot\u00e9g\u00e9es pour les d\u00e9fenseurs de la nature, c'est une aberration, ce d'autant plus qu'une strat\u00e9gie sur la biodiversit\u00e9 a \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9e il y a 5 ans, seulement voil\u00e0, la mise en oeuvre se fait attendre, Werner M\u00fcller, directeur de Birdlife, Suisse. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:01:50) [95%] :\r\nL'administration et le Conseil f\u00e9d\u00e9ral ont d\u00e9j\u00e0 beaucoup de fois promis que ce plan d'action, on va voir le jour et jusqu'ici \u00e7a n'\u00e9tait jamais le cas et nous redoutons un peu que le plan d'action biodiversit\u00e9 qui va bient\u00f4t \u00eatre adopt\u00e9 ne r\u00e9pond pas de mani\u00e8re satisfaisante \u00e0 la situation et la situation de la biodiversit\u00e9 en Suisse est grave. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:16) [94%] :\r\nCe plan, qui comprend 26 mesures a \u00e9t\u00e9 envoy\u00e9 \u00e0 la pr\u00e9sidente de la Conf\u00e9d\u00e9ration Doris Leuthard n'est \u00e0 l'Office f\u00e9d\u00e9ral de l'environnement Birdlife Pro Natura LVF esp\u00e8re que les mesures que proposera la Conf\u00e9d\u00e9ration seront au plus proches de leur plan d'action, ils reviendront \u00e0 la charge si n\u00e9cessaire. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:32) [96%] :\r\nEn Allemagne, hier soir, les 2 candidats \u00e0 la chancellerie se sont affront\u00e9s dans un d\u00e9bat t\u00e9l\u00e9vis\u00e9 \u00e0 3 semaines des \u00e9lections l\u00e9gislatives, bilan de l'exercice, l'actuelle chancelli\u00e8re Angela Merkel a \u00e9t\u00e9 plus convaincante que son challenger social- d\u00e9mocrate Martin Martin Schulz, c'est l'avis de 55 pourcent des des t\u00e9l\u00e9spectateurs, selon un sondage de la cha\u00eene allemande ARD. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:51) [95%] :\r\nMais Martin Schulz, a tout de m\u00eame r\u00e9ussi \u00e0 pousser son adversaire dans ses retranchements. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:54) [96%] :\r\nC'\u00e9tait sur la question de l'adh\u00e9sion de la Turquie \u00e0 l'Union europ\u00e9enne s'est engag\u00e9e \u00e0 faire pression en faveur d'un arr\u00eat des n\u00e9gociations s'il acc\u00e9dait au poste de chancelier, r\u00e9sultat, Angela Merkel a mis en garde contre une telle initiative, on l'\u00e9coute. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:03:07) [92%] :\r\n\u00eatre annonce les n\u00e9gociations d'adh\u00e9sion de la Turquie \u00e0 l'Europe, sont de toute fa\u00e7on d\u00e9j\u00e0 inexistante mais je dois vous dire quelque chose, oui, avec un terrain comme Erdogan, il ne faut pas parler tout bas, je suis d'accord avec vous, mais si l'on veut faire lib\u00e9rer des citoyens allemands emprisonn\u00e9s, il faut pouvoir encore se parler, c'est pour \u00e7a que je suis pour le fait que l'on suspende les aides en vue d'une adh\u00e9sion et la Commission de Bruxelles pourra alors me dire que les n\u00e9gociations sont interrompues, mais il faut bien r\u00e9fl\u00e9chir avant car il y a 50 pourcent des des gens en Turquie, qui esp\u00e8re en nous, et je n'ai pas l'intention de rompre les relations diplomatiques avec la Turquie, juste parce que nous sommes en campagne \u00e9lectorale et que nous sommes en concurrence pour savoir qui est le plus faire alors. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:48) [94%] :\r\nAngela Merkel, qui est revenu sur cette d\u00e9claration un peu plus tard dans le d\u00e9bat et c'est finalement prononc\u00e9e en faveur d'un arr\u00eat des n\u00e9gociations autour de l'adh\u00e9sion de la Turquie. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:56) [99%] :\r\nLes r\u00e9actions internationales se succ\u00e8dent apr\u00e8s le nouvel essai nucl\u00e9aire nord- cor\u00e9en. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:00) [95%] :\r\nCe matin, la Cor\u00e9e-du-Sud \u00e0 mener des manoeuvres impliquant des missiles balistiques et de son c\u00f4t\u00e9, le 1er ministre japonais Shinzo Abe limit\u00e9 par les contraintes de sa constitution pacifiste se tourne vers Donald Trump il lui demande de r\u00e9affirmer la d\u00e9termination des \u00c9tats-Unis \u00e0 d\u00e9fendre leur alli\u00e9 japonais, y compris au moyen de la dissuasion strat\u00e9gique en abritant le Japon sous le parapluie nucl\u00e9aire am\u00e9ricain Georges Baumgartner. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:23) [94%] :\r\nL'essai nucl\u00e9aire nord- cor\u00e9en est 5 fois plus puissant que la bombe \u00e0 hydrog\u00e8ne am\u00e9ricaine de largu\u00e9e sur Nagasaki et tout ce que peut faire le 1er ministre japonais Shinzo Abe et pour rassurer sa population et de demander \u00e0 Donald Trump de rappeler son engagement \u00e0 prot\u00e9ger son alli\u00e9 japonais \u00e0 l'abriter sous le parapluie nucl\u00e9aire am\u00e9ricain depuis que la Cor\u00e9e du Nord a acc\u00e9l\u00e9r\u00e9 les d\u00e9monstrations de ses capacit\u00e9s nucl\u00e9aires, le Japon a r\u00e9it\u00e9r\u00e9 cette demande aupr\u00e8s des \u00c9tats-Unis une vingtaine de fois en moins d'un an, il y a 2 semaines encore, le g\u00e9n\u00e9ral John Ford, le plus haut grad\u00e9 am\u00e9ricain, a d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 Tokyo qu'une attaque sur l'un d'entre nous \u00e9quivalait \u00e0 une attaque contre nos 2 pays, compte tenu des contraintes de sa constitution pacifiste, le Japon manque de leviers diplomatiques et militaires pour r\u00e9agir face aux menaces de la Cor\u00e9e du Nord, le prunus tr\u00e8s Shinzo Abe et se sert de cette crise cor\u00e9enne pour convaincre les Japonais de r\u00e9viser leurs constitutions pour redonner au pays son droit de bellig\u00e9rance tout ce qu'il a r\u00e9ussi \u00e0 faire jusqu'ici et de la r\u00e9interpr\u00e9ter pour permettre une plus grande int\u00e9gration de l'arm\u00e9e japonaise dans la strat\u00e9gie am\u00e9ricaine Georges Gardner rtsinfo Tokyo. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:37) [97%] :\r\nEt puis hier, la Suisse a aussi condamn\u00e9 ce nouvel essai nucl\u00e9aire de la Cor\u00e9e du Nord, la conf\u00e9d\u00e9ration estime qu'il repr\u00e9sente un danger pour la paix et la s\u00e9curit\u00e9 de la r\u00e9gion, elle rappelle sa position en faveur d'une solution diplomatique dans la p\u00e9ninsule cor\u00e9enne. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:51) [98%] :\r\nP\u00e9kin d\u00e9fend la mondialisation face aux vis\u00e9es protectionnistes de Donald Trump. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:55) [96%] :\r\nHier, le pr\u00e9sident chinois Xi Jinping a prononc\u00e9 un plaidoyer en faveur du libre- \u00e9change et d'une \u00e9conomie mondiale ouverte, c'\u00e9tait lors de l'ouverture du sommet des Brics, un sommet qui r\u00e9unit le Br\u00e9sil, la Russie, l'Inde, la Chine et l'Afrique du Sud, ce n'est pas la premi\u00e8re fois que si Jinping se positionnent en d\u00e9fenseurs du libre- \u00e9change, il l'avait d\u00e9j\u00e0 fait en juillet dernier au sommet du G 20 et en janvier au Forum \u00e9conomique mondial de Davos. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:18) [92%] :\r\nEncore de l'\u00e9conomie dans ce journal, et cette question : l'\u00e9nergie hydraulique a -t-elle vraiment un probl\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:23) [94%] :\r\nSelon le dernier rapport de la Commission f\u00e9d\u00e9rale de l'\u00e9lectricit\u00e9, la situation ne serait pas si catastrophique il comme a analys\u00e9 les r\u00e9sultats commerciaux de diff\u00e9rentes compagnies d'\u00e9lectricit\u00e9 en 2016 r\u00e9sultat tr\u00e8s peu d'entreprises montrent des \u00e9tats financiers d\u00e9ficitaires des conclusions que le Conseil national PDC Yannick Buttet tient pourtant pas relativiser. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:06:42) [91%] :\r\nAvec ce rapport de la com \u00e9tait relativement \u00e9tonnant mais il faut dire qu'il va se 15 sur les chiffres du pass\u00e9, il a pris en compte bien les les prix pay\u00e9s pour chaque kW/h sur la base de contrats qui ont \u00e9t\u00e9 sign\u00e9s il y a de nombreuses ann\u00e9es, qui sont encore en vigueur aujourd'hui, malheureusement, les prix du march\u00e9 sont aujourd'hui beaucoup plus bas et les contrats qui seront sign\u00e9s d\u00e8s cette ann\u00e9e, bien m\u00e8neront une rentabilit\u00e9 beaucoup plus faible \u00e0 ces soci\u00e9t\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:07:05) [78%] :\r\nEst -ce qu'on peut dire aujourd'hui vraiment hydraulique a. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:07:09) [77%] :\r\nOui, on peut dire aujourd'hui qu'une r\u00e9union du Style tr\u00e8s grave probl\u00e8me qui n'pas en aussi qui prouve combien supersonique le d\u00e9roul\u00e9 dans la malheureusement il \u00e9tait probl\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:07:19) [94%] :\r\nAvec leur production g\u00e9n\u00e9rale d'\u00e9lectricit\u00e9 en Suisse, ce qui ne rassure pas vraiment la commission du National, du moins du du c\u00f4t\u00e9 de l'\u00e9nergie. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:27) [91%] :\r\nYannick Buttet, au micro de cimeti\u00e8res Racine, un chiffre \u00e0 pr\u00e9sent en Inde 800 millions de personnes font encore la cuisine au bois, une catastrophe pour l'environnement, l'Inde a ratifi\u00e9 le trait\u00e9 de Paris sur le climat et souhaite d\u00e9sormais redoubler d'efforts pour r\u00e9duire son empreinte, le gouvernement l'a r\u00e9p\u00e9t\u00e9 lors de la visite officielle de Doris la est la pr\u00e9sidente de la conf\u00e9d\u00e9ration, qui \u00e9taient sur place \u00e0 la fin de la semaine derni\u00e8re, les technologies du renouvellement du renouvelable d\u00e9velopp\u00e9es en Suisse pourraient donc bient\u00f4t s'exporter en Inde, le directeur de l'Office f\u00e9d\u00e9ral de l'\u00e9nergie peu noir. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:07:57) [93%] :\r\nNous avons eu de nombreux appels de la part des diff\u00e9rents dirigeants que nous avons rencontr\u00e9s pour que la Suisse, l'industrie suisse apporte son soutien, sa connaissance sa technologie dans la transition et dans les d\u00e9fis que que l'Inde doit relever, \u00e7a c'est pour la d\u00e9claration d'intention est -ce que pour autant les actions suivent derri\u00e8re ce que les entreprises suisses ont accept\u00e9, alors il y a certaines difficult\u00e9s encore qui sont manifest\u00e9s il y a des discussions qui sont en cours sur le trait\u00e9 de libre- \u00e9change notamment, mais le constat est que sur le plan de la connaissance de la comp\u00e9tence, les entreprises suisses ont un potentiel sur le sur le march\u00e9 indien. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:35) [99%] :\r\nDes propos recueillis \u00e0 New Delhi par Rouven Gueissaz. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:08:38) [88%] :\r\nEt on finit ce journal avec du football, les qualifications pour le Mondial 2018 en Russie. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:43) [94%] :\r\nHier soir, la Suisse s'est impos\u00e9 3 \u00e0 0 \u00e0 Riga contre la L\u00e9ttonie, \u00e0 l'issue de la rencontre, le d\u00e9fenseur Yoan Djourou de retour au jeu \u00e9tait \u00e9videmment satisfait de la tournure des \u00e9v\u00e9nements. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:08:52) [88%] :\r\nOn savait qu'avec le match d'Andorre devait confirmer aujourd'hui et je pense que l'\u00e9quipe a montr\u00e9 un un niveau de concentration, une force mentale aujourd'hui de tr\u00e8s grande classe parce que je pense que c'est une masse qui sont pas faciles, on savait qu'on allait \u00eatre une je \u00e9quipe regroup\u00e9e nous attend, qui avait laiss\u00e9 peu d'espace, mais la Russie \u00e0 trouver des solutions, je pense m\u00eame qu'on aurait d\u00fb, avant la mi- temps, finir le match mais bon on a loup\u00e9 un panel si malheureuse et faire la diff\u00e9rence sur la fin, c'est vrai qu'\u00e0 part peut-\u00eatre quelques minutes qui ont pr\u00e9c\u00e9d\u00e9 la pose vraiment, on vous a senti en totale ma\u00eetrise aujourd'hui exactement, je pense que c'\u00e9tait le but, on s'\u00e9tait dit qu'on devait aller faire le pressing d\u00e8s le d\u00e9but, finir le match superbe impossibles, on a tr\u00e8s tr\u00e8s bien commenc\u00e9, on a eu un petit une petite place une petite phase de flottement, enfin le temps, comme vous l'avez dit, avec des tons combien peut ressortir le ballon n'\u00e9tait pas tr\u00e8s coordonn\u00e9e dans nos dans face d\u00e9fensive, on a parl\u00e9 de Gaulle, le plus important, puis apr\u00e8s, on est rest\u00e9 serein et soud\u00e9s jusqu'\u00e0 la fin pour pour faire la diff\u00e9rence. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:49) [90%] :\r\nIl y a une Djourou avec Christian Christophe Cerf et la Suisse est toujours invaincue et en t\u00eate de son groupe avec 3 points d'avance sur le Portugal, le portier, le Portugal, qui lui a vaincu la Hongrie 1 \u00e0 0 hier. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:10:00) [88%] :\r\nParler de cette invincibilit\u00e9 Suisse avec Jo\u00ebl Robert dans une petite minute, c'\u00e9tait le journal. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-09-04T08:00:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Barril, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cerf, Christophe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Racine, Cynthia", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gueissaz, Rouven", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Milcent, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Baumgartner, Georges", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B1E718A2-3A18-45E1-8556-0909741DA079", "internalArchiveId": "B1E718A2-3A18-45E1-8556-0909741DA079", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy (R)", "publicationDate": "2017-09-04T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Werner Muller, directeur de Birdlife Suisse;Angela Merkel, chanceli\u00e8re allemande; INTRO ARRIVERA PLUS TARD;Baumgartner , Georges ;Yannick Buttet, conseiller national PDC;Beno\u00eet Revaz,  directeur de l'office f\u00e9d\u00e9ral de l'\u00e9nergie;Johan Djourou, d\u00e9fenseur dans l'Equipe de foot de Suisse\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy (TF5/ WWF/BIRDLIFE/PRONATURA BIODIVERSITE (0600 / 0800)) La situation est grave pour l'avenir de la biodiversit\u00e9 en Suisse. Les associations de protection de l'environnement tirent la sonnette d'alarme et prennent les devants. Bird life, Pro Natura et le WWF estiment que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral tra\u00eene beaucoup trop pour mettre en place son plan d'action. Elles ont donc d\u00e9cid\u00e9 de pr\u00e9senter le leur... Tania Barril\r\n  1'12''\r\n((Prot\u00e9ger les esp\u00e8ces en voie de disparition et les milieux naturels, c'est le but premier de ce plan d'action publi\u00e9 hier par les associations de protection de l'environnement. Pr\u00e8s de la moiti\u00e9 de tous les types de milieux naturels est en danger en Suisse... la Suisse est tout simplement en queue de liste des pays europ\u00e9ens concernant les surfaces prot\u00e9g\u00e9es; pour les d\u00e9fenseurs de la nature, c'est une aberration. Ce d'autant plus qu'une strat\u00e9gie sur la biodiversit\u00e9 a \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9e il y a 5 ans. Seulement voil\u00e0, la mise en oeuvre se fait attendre. Werner Muller, directeur de Birdlife Suisse \r\n-> SON 0'26''\r\nCe plan qui comprend 26 mesures a \u00e9t\u00e9 envoy\u00e9 \u00e0 la pr\u00e9sidente de la conf\u00e9d\u00e9ration Doris Leuthard, et \u00e0 l'office de l'environnement. Bird life, Pro Natura et le WWF esp\u00e8rent que les mesures que proposera la Conf\u00e9d\u00e9ration seront au plus proche de leur plan d'action. Ils reviendront \u00e0 la charge si n\u00e9cessaire))\r\n(05/DEBAT MERKEL-SCHULZ IV MERKEL) En Allemagne... hier soir les deux candidats \u00e0 la chancellerie se sont affront\u00e9s dans un d\u00e9bat t\u00e9l\u00e9vis\u00e9, \u00e0 trois semaines des \u00e9lections l\u00e9gislatives. Bilan de l'exercice: l'actuelle chancelli\u00e8re Angela Merkel a \u00e9t\u00e9 plus convaincante que son challenger social-d\u00e9mocrate Martin Schulz. C'est l'avis de 55% des t\u00e9l\u00e9spectateurs, selon un sondage de la cha\u00eene allemande ARD. \r\n***Mais Martin Schulz a tout de m\u00eame r\u00e9ussi \u00e0 pousser son adversaire dans ses retranchements... \r\nC'\u00e9tait sur la question de l'adh\u00e9sion de la Turquie \u00e0 l'Union europ\u00e9enne.  Il s'est engag\u00e9 \u00e0 faire pression en faveur d'un arr\u00eat des n\u00e9gociations s'il acc\u00e9dait au poste de chancelier. R\u00e9sultat: Angela Merkel a mis en garde contre une telle initiative... On l'\u00e9coute.\r\n  0'40''\r\n(( \"Les n\u00e9gociation d'adh\u00e9sion de la Turquie \u00e0 l'Europe sont de toute fa\u00e7on d\u00e9j\u00e0 inexistantes. Mais je dois vous dire quelque chose: oui, avec quelqu'un comme Erdogan, il ne faut pas parler tout bas, je suis d'accord avec vous. Mais si l'on veut faire lib\u00e9rer des citoyens allemands emprisonn\u00e9s, il faut pouvoir encore se parler. C'est pourquoi je suis pour le fait que l'on suspende les aides en vue d'une adh\u00e9sion, et la commission de Bruxelles pourra alors me dire que les n\u00e9gociations sont interrompues. Mais il faut bien r\u00e9fl\u00e9chir avant car il y a encore 50% des gens en Turquie qui esp\u00e8rent en nous. Et je n'ai pas l'intention de rompre les relations diplomatiques avec la Turquie, juste parce que nous sommes en campagne \u00e9lectorale et que nous sommes en concurrence pour savoir qui est le plus ferme\".))\r\nAngela Merkel qui est revenue sur cette d\u00e9claration un peu plus tard dans le d\u00e9bat. Elle s'est finalement prononc\u00e9e en faveur d'un arr\u00eat des n\u00e9gociations autour de l'adh\u00e9sion de la Turquie.\r\n(09/COREE: REAC. JAPON) ***Les r\u00e9actions internationales se succ\u00e8dent apr\u00e8s le nouvel essai nucl\u00e9aire nord-cor\u00e9en. \r\nCe matin, la Cor\u00e9e du Sud men\u00e9 des manoeuvres impliquant des missiles ballistiques. De son cote, le premier ministre japonais Shinzo Abe, limit\u00e9 par les contraintes  de sa Constution pacifiste, se tourne vers Donald Trump. Il lui demande de reaffirmer la determination des  Etats-Unis \u00e0 d\u00e9fendre leur alli\u00e9 japonais. Y compris au moyen de la dissuasion strategique....en abritant le Japon sous le parapluie nucleaire americain. Georges Baumgartner. \r\n  1'14''\r\n(La Suisse condamne) Et puis hier, la Suisse aussi a condamn\u00e9 ce nouvel essai nucl\u00e9aire de la Cor\u00e9e du Nord. La conf\u00e9d\u00e9ration estime qu'il \"repr\u00e9sente un danger pour la paix et la s\u00e9curit\u00e9 de la r\u00e9gion\". Elle rappelle sa position en faveur d'une solution diplomatique dans la p\u00e9ninsule cor\u00e9enne. ((La Conf\u00e9d\u00e9ration qui se dit pr\u00eate \u00e0 participer aux efforts de promotion de la stabilit\u00e9 dans cette zone... si elle devait \u00eatre sollicit\u00e9e. ))\r\n(Brics) ***P\u00e9kin d\u00e9fend la mondialisation face aux vis\u00e9es protectionnistes de Donald Trump.\r\nHier le pr\u00e9sident chinois Xi Jinping a prononc\u00e9 un playdoyer en faveur du libre-\u00e9change... et d'une \u00e9conomie mondiale ouverte. C'\u00e9tait lors de l'ouverture du sommet des BRICS... Un sommet qui r\u00e9unit le Br\u00e9sil, la Russie, l'Inde, la Chine et l'Afrique du Sud. Ce n'est pas la premi\u00e8re fois que XI Jinping se positionne en d\u00e9genseur du libre-\u00e9change... il l'avait d\u00e9j\u00e0 fait en juillet dernier au sommet du G20, et en janvier au Forum \u00e9conomique mondial de Davos.\r\n(03/BARRAGES VONT BIEN / RAPPORT  IV BUTTET) ***Encore de l'\u00e9conomie... avec cette question: L'\u00e9nergie hydraulique a-t-elle vraiment un probl\u00e8me en Suisse? \r\nSelon le dernier rapport de la commission f\u00e9d\u00e9rale de l'\u00e9lectricit\u00e9, la situation ne serait pas si catastrophique. L'Elcom a analys\u00e9 les r\u00e9sultats commerciaux de diff\u00e9rentes compagnies d'\u00e9lectricit\u00e9 en 2016. R\u00e9sultat : tr\u00e8s peu d'entreprises montrent des \u00e9tats financiers d\u00e9ficitaires. Des conclusions que le conseiller national PDC Yannick Buttet tient pourtant \u00e0 relativiser...\r\n  0'44''\r\nPropos recueillis par Cynthia Racine\r\n(01/LEUTHARD EN INDE: BILAN IV REVAZ (aussi pr E2-C3-OM)) Un chiffre, \u00e0 pr\u00e9sent: En Inde, 800 millions de personnes font encore la cuisine au bois. Une catastrophe pour l'environnement... L'Inde a ratifi\u00e9 le trait\u00e9 de Paris sur le climat et souhaite d\u00e9sormais redoubler d'efforts pour r\u00e9duire son empreinte. Le gouvernement l'a r\u00e9p\u00e9t\u00e9 lors de la visite officielle de Doris Leuthard, la pr\u00e9sidente de la Conf\u00e9d\u00e9ration, qui \u00e9tait sur place \u00e0 la fin de la semaine derni\u00e8re. Les technologies du renouvelable d\u00e9velopp\u00e9es en Suisse pourraient donc bient\u00f4t s'exporter en Inde. Le directeur de l'office f\u00e9d\u00e9ral de l'\u00e9nergie, Beno\u00eet Revaz.\r\n  0'37''\r\nDes propos recueillis \u00e0 New Delhi par Rouven Gueissaz.\r\n(16/SUISSE-LETTONIE IV DJOUROU) ***Football avec les qualifications pour le Mondial 2018 en Russie\r\nHier soir la Suisse s'est impos\u00e9e  3 \u00e0 0 \u00e0 Riga contre la Lettonie.  A l'issue de la rencontre, le d\u00e9fenseur Johan Djourou, de retour au jeu, \u00e9tait \u00e9videmment satisfait de la tournure des \u00e9v\u00e9nements...\r\n  0'56''\r\nJohan Djourou avec Christophe Cerf. La Suisse est toujours invaincue et en t\u00eate de son groupe avec 3 points d'avance sur le Portugal. Le Portugal qui, lui, a vaincu la Hongrie 1 \u00e0 0 hier soir.\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 605, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8871045", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LMA_2017-09-04T06:00:00_le-journal-de-6h", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LMA_2017-09-04T06:00:00_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-8871053", "ece-8871045"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-09-17T13:37:14Z", "speechToTexts": ["17.09.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:04) [92%] :\r\nIl est 6 heures et non pas 5 heures et demi j'ai une demi- heure de forme brune Voinjama bonjour Marc bonjour Yann bonjour \u00e0 tous, il faut agir pour prot\u00e9ger les esp\u00e8ces en voie disparition et les milieux naturels, en Suisse, les associations de protection de l'environnement tirent la sonnette d'alarme, elle reproche au Conseil f\u00e9d\u00e9ral de tra\u00eener dans la mise en oeuvre de son plan d'action pour la biodiversit\u00e9, r\u00e9sultat Birdlife Pro Natura LVF ont \u00e9labor\u00e9 leur propre plan, faut -il stopper les n\u00e9gociations d'adh\u00e9sion de la Turquie \u00e0 l'Union europ\u00e9enne : hier soir, la question a mis du ciment dans le d\u00e9bat t\u00e9l\u00e9vis\u00e9 opposant les 2 pr\u00e9tendants \u00e0 la chancellerie allemande, la sortante, Angela Merkel s'est laiss\u00e9e d\u00e9stabilis\u00e9 par son adversaire, Martin Schulz en quelques minutes, elle a donn\u00e9 2 sons de cloche diff\u00e9rents et puis 800 millions de personnes qui font encore la cuisine au pouvoir, c'est une catastrophe pour l'environnement et pour am\u00e9liorer son empreinte \u00e9cologique Inde pourrait faire appel \u00e0 des technologies, Suisse, vous entendrez les explications du directeur de l'Office f\u00e9d\u00e9ral \u00e9nergie. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:02) [98%] :\r\nLa situation est grave pour l'avenir de la biodiversit\u00e9 en Suisse, les associations de protection de l'environnement tirent la sonnette d'alarme et prennent les devants Birdlife Pro Natura et le VVF estime que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral tra\u00eene beaucoup trop pour mettre en place son plan d'action, elles ont donc d\u00e9cid\u00e9 de pr\u00e9senter le leur Tania Barril. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:19) [97%] :\r\nProt\u00e9ger les esp\u00e8ces en voie de disparition et les milieux naturels, c'est le but 1er de ce plan d'action publi\u00e9 hier par les associations de protection de l'environnement, pr\u00e8s de la moiti\u00e9 de tous les types de milieux naturels est en danger en Suisse, la Suisse est tout simplement en queue de liste des pays europ\u00e9ens concernant les surfaces prot\u00e9g\u00e9es pour les d\u00e9fenseurs de la nature, c'est une aberration, ce d'autant plus qu'une strat\u00e9gie sur la biodiversit\u00e9 a \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9e il y a 5 ans, seulement voil\u00e0, la mise en oeuvre se fait attendre, Werner M\u00fcller, directeur de Birdlife, Suisse. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:01:50) [94%] :\r\nL'administration et le Conseil f\u00e9d\u00e9ral ont d\u00e9j\u00e0 beaucoup de fois promis que ce plan d'action, on va voir le jour et jusqu'ici \u00e7a n'\u00e9tait jamais le cas et nous redoutons un peu que le plan d'action biodiversit\u00e9 qui va bient\u00f4t \u00eatre adopt\u00e9 ne r\u00e9pond pas de mani\u00e8re satisfaisante \u00e0 la situation et la situation de la biodiversit\u00e9 en Suisse est grave. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:16) [94%] :\r\nCe plan, qui comprend 26 mesures a \u00e9t\u00e9 envoy\u00e9 \u00e0 la pr\u00e9sidente de la Conf\u00e9d\u00e9ration Doris Leuthard n'est \u00e0 l'Office f\u00e9d\u00e9ral de l'environnement Birdlife Pro Natura LVF esp\u00e8re que les mesures que proposera la Conf\u00e9d\u00e9ration seront au plus proches de leur plan d'action, ils reviendront \u00e0 la charge si n\u00e9cessaire. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:32) [96%] :\r\nEn Allemagne, hier soir, les 2 candidats \u00e0 la chancellerie se sont affront\u00e9s dans un d\u00e9bat t\u00e9l\u00e9vis\u00e9 \u00e0 3 semaines des \u00e9lections l\u00e9gislatives, bilan de l'exercice, l'actuelle chancelli\u00e8re Angela Merkel a \u00e9t\u00e9 plus convaincante que son challenger social- d\u00e9mocrate Martin Martin Schulz, c'est l'avis de 55 pourcent des des t\u00e9l\u00e9spectateurs, selon un sondage de la cha\u00eene allemande ARD. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:51) [95%] :\r\nMais Martin Schulz, a tout de m\u00eame r\u00e9ussi \u00e0 pousser son adversaire dans ses retranchements. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:54) [96%] :\r\nC'\u00e9tait sur la question de l'adh\u00e9sion de la Turquie \u00e0 l'Union europ\u00e9enne s'est engag\u00e9e \u00e0 faire pression en faveur d'un arr\u00eat des n\u00e9gociations s'il acc\u00e9dait au poste de chancelier, r\u00e9sultat, Angela Merkel a mis en garde contre une telle initiative, on l'\u00e9coute. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:03:07) [92%] :\r\n\u00eatre annonce les n\u00e9gociations d'adh\u00e9sion de la Turquie \u00e0 l'Europe, sont de toute fa\u00e7on d\u00e9j\u00e0 inexistante mais je dois vous dire quelque chose, oui, avec un terrain comme Erdogan, il ne faut pas parler tout bas, je suis d'accord avec vous, mais si l'on veut faire lib\u00e9rer des citoyens allemands emprisonn\u00e9s, il faut pouvoir encore se parler, c'est pour \u00e7a que je suis pour le fait que l'on suspende les aides en vue d'une adh\u00e9sion et la Commission de Bruxelles pourra alors me dire que les n\u00e9gociations sont interrompues, mais il faut bien r\u00e9fl\u00e9chir avant car il y a 50 pourcent des des gens en Turquie, qui esp\u00e8re en nous, et je n'ai pas l'intention de rompre les relations diplomatiques avec la Turquie, juste parce que nous sommes en campagne \u00e9lectorale et que nous sommes en concurrence pour savoir qui est le plus faire alors. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:48) [94%] :\r\nAngela Merkel, qui est revenu sur cette d\u00e9claration un peu plus tard dans le d\u00e9bat et c'est finalement prononc\u00e9e en faveur d'un arr\u00eat des n\u00e9gociations autour de l'adh\u00e9sion de la Turquie. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:56) [99%] :\r\nLes r\u00e9actions internationales se succ\u00e8dent apr\u00e8s le nouvel essai nucl\u00e9aire nord- cor\u00e9en. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:00) [95%] :\r\nCe matin, la Cor\u00e9e-du-Sud \u00e0 mener des manoeuvres impliquant des missiles balistiques et de son c\u00f4t\u00e9, le 1er ministre japonais Shinzo Abe limit\u00e9 par les contraintes de sa constitution pacifiste se tourne vers Donald Trump il lui demande de r\u00e9affirmer la d\u00e9termination des \u00c9tats-Unis \u00e0 d\u00e9fendre leur alli\u00e9 japonais, y compris au moyen de la dissuasion strat\u00e9gique en abritant le Japon sous le parapluie nucl\u00e9aire am\u00e9ricain Georges Baumgartner. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:23) [94%] :\r\nL'essai nucl\u00e9aire nord- cor\u00e9en est 5 fois plus puissant que la bombe \u00e0 hydrog\u00e8ne am\u00e9ricaine de largu\u00e9e sur Nagasaki et tout ce que peut faire le 1er ministre japonais Shinzo Abe et pour rassurer sa population et de demander \u00e0 Donald Trump de rappeler son engagement \u00e0 prot\u00e9ger son alli\u00e9 japonais \u00e0 l'abriter sous le parapluie nucl\u00e9aire am\u00e9ricain depuis que la Cor\u00e9e du Nord a acc\u00e9l\u00e9r\u00e9 les d\u00e9monstrations de ses capacit\u00e9s nucl\u00e9aires, le Japon a r\u00e9it\u00e9r\u00e9 cette demande aupr\u00e8s des \u00c9tats-Unis une vingtaine de fois en moins d'un an, il y a 2 semaines encore, le g\u00e9n\u00e9ral John Ford, le plus haut grad\u00e9 am\u00e9ricain, a d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 Tokyo qu'une attaque sur l'un d'entre nous \u00e9quivalait \u00e0 une attaque contre nos 2 pays, compte tenu des contraintes de sa constitution pacifiste, le Japon manque de leviers diplomatiques et militaires pour r\u00e9agir face aux menaces de la Cor\u00e9e du Nord, le prunus tr\u00e8s Shinzo Abe et se sert de cette crise cor\u00e9enne pour convaincre les Japonais de r\u00e9viser leurs constitutions pour redonner au pays son droit de bellig\u00e9rance tout ce qu'il a r\u00e9ussi \u00e0 faire jusqu'ici et de la r\u00e9interpr\u00e9ter pour permettre une plus grande int\u00e9gration de l'arm\u00e9e japonaise dans la strat\u00e9gie am\u00e9ricaine Georges Gardner rtsinfo Tokyo. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:37) [97%] :\r\nEt puis hier, la Suisse a aussi condamn\u00e9 ce nouvel essai nucl\u00e9aire de la Cor\u00e9e du Nord, la conf\u00e9d\u00e9ration estime qu'il repr\u00e9sente un danger pour la paix et la s\u00e9curit\u00e9 de la r\u00e9gion, elle rappelle sa position en faveur d'une solution diplomatique dans la p\u00e9ninsule cor\u00e9enne. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:51) [98%] :\r\nP\u00e9kin d\u00e9fend la mondialisation face aux vis\u00e9es protectionnistes de Donald Trump. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:55) [96%] :\r\nHier, le pr\u00e9sident chinois Xi Jinping a prononc\u00e9 un plaidoyer en faveur du libre- \u00e9change et d'une \u00e9conomie mondiale ouverte, c'\u00e9tait lors de l'ouverture du sommet des Brics, un sommet qui r\u00e9unit le Br\u00e9sil, la Russie, l'Inde, la Chine et l'Afrique du Sud, ce n'est pas la premi\u00e8re fois que si Jinping se positionnent en d\u00e9fenseurs du libre- \u00e9change, il l'avait d\u00e9j\u00e0 fait en juillet dernier au sommet du G 20 et en janvier au Forum \u00e9conomique mondial de Davos. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:18) [92%] :\r\nEncore de l'\u00e9conomie dans ce journal, et cette question : l'\u00e9nergie hydraulique a -t-elle vraiment un probl\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:23) [95%] :\r\nSelon le dernier rapport de la Commission f\u00e9d\u00e9rale de l'\u00e9lectricit\u00e9, la situation ne serait pas si catastrophique il comme analys\u00e9 les r\u00e9sultats commerciaux de diff\u00e9rentes compagnies d'\u00e9lectricit\u00e9 en 2016 r\u00e9sultat tr\u00e8s peu d'entreprises montrent des \u00e9tats financiers d\u00e9ficitaires des conclusions que le Conseil national PDC Yannick Buttet tient pourtant pas relativiser. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:06:42) [91%] :\r\nAvec ce rapport de la com \u00e9tait relativement \u00e9tonnant mais il faut dire qu'il va 15 sur les chiffres du pass\u00e9, il a pris en compte bien les les prix pay\u00e9s pour chaque kW/h sur la base de contrats qui ont \u00e9t\u00e9 sign\u00e9s il y a de nombreuses ann\u00e9es, qui sont encore en vigueur aujourd'hui, malheureusement, les prix du march\u00e9 sont aujourd'hui beaucoup plus bas et les contrats qui seront sign\u00e9s d\u00e8s cette ann\u00e9e, bien m\u00e8neront une rentabilit\u00e9 beaucoup plus faible \u00e0 ces soci\u00e9t\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:07:05) [78%] :\r\nEst -ce qu'on peut dire aujourd'hui vraiment hydraulique a. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:07:09) [77%] :\r\nOui, on peut dire aujourd'hui qu'il y a un probl\u00e8me du Style tr\u00e8s grave probl\u00e8me qui n'pas en ce qui prouve combien supersonique le d\u00e9roul\u00e9 dans la malheureusement les il \u00e9tait probl\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:07:19) [94%] :\r\nAvec leur production g\u00e9n\u00e9rale d'\u00e9lectricit\u00e9 en Suisse, ce qui ne rassure pas vraiment la commission du National, du moins du du c\u00f4t\u00e9 de l'\u00e9nergie. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:27) [91%] :\r\nYannick Buttet, au micro de cimeti\u00e8res Racine, un chiffre \u00e0 pr\u00e9sent en Inde 800 millions de personnes font encore la cuisine au bois, une catastrophe pour l'environnement, l'Inde a ratifi\u00e9 le trait\u00e9 de Paris sur le climat et souhaite d\u00e9sormais redoubler d'efforts pour r\u00e9duire son empreinte, le gouvernement l'a r\u00e9p\u00e9t\u00e9 lors de la visite officielle de Doris la est la pr\u00e9sidente de la conf\u00e9d\u00e9ration, qui \u00e9taient sur place \u00e0 la fin de la semaine derni\u00e8re, les technologies du renouvellement du renouvelable d\u00e9velopp\u00e9es en Suisse pourraient donc bient\u00f4t s'exporter en Inde, le directeur de l'Office f\u00e9d\u00e9ral de l'\u00e9nergie peu noir. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:07:57) [93%] :\r\nNous avons eu de nombreux appels de la part des diff\u00e9rents dirigeants que nous avons rencontr\u00e9s pour que la Suisse, l'industrie suisse apporte son soutien, sa connaissance sa technologie dans la transition et dans les d\u00e9fis que que l'Inde doit relever, \u00e7a c'est pour la d\u00e9claration d'intention est -ce que pour autant les actions suivent derri\u00e8re ce que les entreprises suisses ont accept\u00e9, alors il y a certaines difficult\u00e9s encore qui sont manifest\u00e9s il y a des discussions qui sont en cours sur le trait\u00e9 de libre- \u00e9change notamment, mais le constat est que sur le plan de la connaissance de la comp\u00e9tence, les entreprises suisses ont un potentiel sur le sur le march\u00e9 indien. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:35) [99%] :\r\nDes propos recueillis \u00e0 New Delhi par Rouven Gueissaz. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:08:38) [89%] :\r\nEt on finit ce journal avec du football, les qualifications pour le Mondial 2018 en Russie. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:43) [94%] :\r\nHier soir, la Suisse s'est impos\u00e9 3 \u00e0 0 \u00e0 Riga contre la L\u00e9ttonie, \u00e0 l'issue de la rencontre, le d\u00e9fenseur Yoan Djourou de retour au jeu \u00e9tait \u00e9videmment satisfait de la tournure des \u00e9v\u00e9nements. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:08:52) [88%] :\r\nOn savait qu'avec le match d'Andorre devait confirmer aujourd'hui et je pense que l'\u00e9quipe a montr\u00e9 un un niveau de concentration, une force mentale aujourd'hui de tr\u00e8s grande classe parce que je pense que c'est une qui sont pas faciles, on savait qu'on allait \u00eatre une je \u00e9quipe regroup\u00e9e nous attend, qui avait laiss\u00e9 peu d'espace, mais la Russie \u00e0 trouver des solutions, je pense m\u00eame qu'on aurait d\u00fb, avant la mi- temps, finir le match mais bon on a loup\u00e9 un panel si malheureuse et faire la diff\u00e9rence sur la fin, c'est vrai qu'\u00e0 part peut-\u00eatre quelques minutes qui ont pr\u00e9c\u00e9d\u00e9 la pose vraiment, on vous a senti en totale ma\u00eetrise aujourd'hui exactement, je pense que c'\u00e9tait le but, on s'\u00e9tait dit qu'on devait aller faire le pressing d\u00e8s le d\u00e9but, finir le match superbe impossibles, on a tr\u00e8s tr\u00e8s bien commenc\u00e9, on a eu un petit une petite place une petite phase de flottement, enfin le temps, comme vous l'avez dit, avec des tons combien peut ressortir le ballon n'\u00e9tait pas tr\u00e8s coordonn\u00e9e dans nos dans face d\u00e9fensive, on a parl\u00e9 de Gaulle, le plus important, puis apr\u00e8s, on est rest\u00e9 serein et soud\u00e9s jusqu'\u00e0 la fin pour pour faire la diff\u00e9rence. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:49) [90%] :\r\nIl y a une Djourou avec Christian Christophe Cerf et la Suisse est toujours invaincue et en t\u00eate de son groupe avec 3 points d'avance sur le Portugal, le portier, le Portugal, qui lui a vaincu la Hongrie 1 \u00e0 0 hier. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:10:00) [88%] :\r\nParler de cette invincibilit\u00e9 Suisse avec Jo\u00ebl Robert dans une petite minute, c'\u00e9tait le journal. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-09-04T08:00:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gueissaz, Rouven", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Racine, Cynthia", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Barril, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cerf, Christophe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Milcent, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Baumgartner, Georges", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-193E5D64-B7E1-471C-B4E1-54E9E263901E", "internalArchiveId": "193E5D64-B7E1-471C-B4E1-54E9E263901E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h 04.09.2017", "publicationDate": "2017-09-04T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boukari, Fouad;OJARDIAS;Angela Merkel, chanceli\u00e8re allemande; INTRO ARRIVERA PLUS TARD;Boukari, Fouad;Boukari, Fouad;Carole-Anne Kast, la pr\u00e9sidente du parti socialiste genevoise;andro Cattacin, sociologue \u00e0 l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve;Yannick Buttet, conseiller national PDC;Kevin Durant, ailier vedette des Golden State Warriors, champion de NBA en titre;Johan Djourou, d\u00e9fenseur dans l'Equipe de foot de Suisse\r\n\r\n\r\n* Infotrafic: 07:59:52-08:00:23 / *  (TAPIS TITRE) \r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(10/EVT COREE: REPORTAGE SEOUL) Les Etats-Unis pr\u00eats \u00e0 utiliser leurs capacit\u00e9s nucl\u00e9aires au cas o\u00f9 la Cor\u00e9e du Nord continuerait \u00e0 les menacer ou \u00e0 menacer leurs alli\u00e9s.\r\nLa d\u00e9claration est tomb\u00e9 hier soir, quelques heures apr\u00e8s l'annonce d'un sixi\u00e8me essai nucl\u00e9aire par Pyongyang...\r\nEn r\u00e9ponse \u00e0 cette nouvelle provocation, la Cor\u00e9e du Sud a elle men\u00e9 ce matin des manoeuvres militaires... \r\nTandis que population sud cor\u00e9enne s'habitue tant bien que mal \u00e0 ce climat de crise...\r\nLe sujet de Fr\u00e9d\u00e9ric Ojardias...\r\n  1'15''\r\nEt la communaut\u00e9 internationale pr\u00e9pare sa r\u00e9ponse. \r\nLe Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l'ONU se r\u00e9unira aujourd'hui \u00e0 16 heures.\r\nDes sanctions \u00e9conomiques sont une nouvelle fois \u00e9voqu\u00e9es.\r\nDonald Trump a d\u00e9ja sous-entendu hier que ceux qui commercent avec la Cor\u00e9e du Nord ne pourront plus exporter aux Etats-Unis.\r\n(05/DEBAT MERKEL-SCHULZ IV MERKEL) *** \u00c0 trois semaines des \u00e9lections l\u00e9gislatives en Allemagne, Angela Merkel et Martin Schulz s'affrontaient hier soir lors d'un d\u00e9bat t\u00e9l\u00e9vis\u00e9...\r\nLe seul pr\u00e9vu dans la campagne. Le candidat social-d\u00e9mocrate, \u00e0 la peine dans les sondages, devait imp\u00e9rativement marquer des points pour esp\u00e9rer combler son retard, mais la Chanceli\u00e8re ne s'est pas laiss\u00e9e d\u00e9monter.\r\nLe leader des socio-d\u00e9mocrates l'a ainsi pouss\u00e9e dans ses retranchements sur la Turquie, o\u00f9 Angela Merkel a \u00e9t\u00e9 manifestement surprise lorsque son adversaire social-d\u00e9mocrate s'est engag\u00e9 \u00e0 faire pression en faveur d'un arr\u00eat des n\u00e9gociations entre l'UE et Ankara....\r\n  0'40''\r\n(( \"Les n\u00e9gociation d'adh\u00e9sion de la Turquie \u00e0 l'Europe sont de toute fa\u00e7on d\u00e9j\u00e0 inexistantes. Mais je dois vous dire quelque chose: oui, avec quelqu'un comme Erdogan, il ne faut pas parler tout bas, je suis d'accord avec vous. Mais si l'on veut faire lib\u00e9rer des citoyens allemands emprisonn\u00e9s, il faut pouvoir encore se parler. C'est pourquoi je suis pour le fait que l'on suspende les aides en vue d'une adh\u00e9sion, et la commission de Bruxelles pourra alors me dire que les n\u00e9gociations sont interrompues. Mais il faut bien r\u00e9fl\u00e9chir avant car il y a encore 50% des gens en Turquie qui esp\u00e8rent en nous. Et je n'ai pas l'intention de rompre les relations diplomatiques avec la Turquie, juste parce que nous sommes en campagne \u00e9lectorale et que nous sommes en concurrence pour savoir qui est le plus ferme\".))\r\nVoila, et apr\u00e9s cette prise de position et alors que les journalistes avaient chang\u00e9 de sujet et interrogeaient les deux adversaires \u00e0 propos de Donald Trump et la Cor\u00e9e du Nord, Angela Merkel est revenue sur le th\u00e8me de la Turquie en prenant brusquement parti en faveur d'un arr\u00eat des n\u00e9gociations d'adh\u00e9sion \u00e0 l'UE.\r\nAngela Merkel a remport\u00e9 haut la main hier soir le d\u00e9bat face \u00e0 Martin Schulz, son challenger du SPD...\r\nC'est l'avis de 55% des t\u00e9l\u00e9spectateurs sond\u00e9s \u00e0 la fin de l'\u00e9mission...\r\nPour eux la Chanceli\u00e8re allemande qui brigue un quatri\u00e8me mandat cons\u00e9cutif  a \u00e9t\u00e9 plus convaincante que son adversaire.\r\nMartin Schulz,  jug\u00e9 lui convainquant par 35% des t\u00e9l\u00e9sp\u00e9ctateurs selon un sondage pour la cha\u00eene ARD.\r\n(19/ Novartis)  \r\nJoseph Jimenez va quitter la direction g\u00e9n\u00e9rale de Novartis au 1er f\u00e9vrier 2018. \r\nAnnonce ce matin du g\u00e9ant pharmaceutique b\u00e2lois.\r\nL'americain \u00e9tait \u00e0 la t\u00eate de Novartis  depuis 8 ans, Fr\u00e9d\u00e9ric Mama\u00efs...\r\n----\r\nOui Il avait pris la succession de Daniel Vasella en 2010. , \r\nl'Am\u00e9ricain est celui qui a permis au groupe d'entamer une profonde restructuration strat\u00e9gique...\r\nOui, Joe Jimenez, d\u00e9sormais CEO d\u00e9missionnaire de Novartis, a inscrit sa patte en recentrant l'entreprise sur la parmaceutique, les g\u00e9n\u00e9riques, et l'oncologie, alors que son pr\u00e9d\u00e9cesseur s'\u00e9tait attel\u00e9 \u00e0 couvrir tous les secteurs du march\u00e9...\r\n *** Et Fr\u00e9d\u00e9ric Mama\u00efs, son successeur est d\u00e9j\u00e0 connu...\r\n(Huile de palme) Biscuits, p\u00e2te \u00e0 pizza, shampoing, dentifrice: de nombreux produits d'importation contiennent de l'huile de palme. \r\nMalgr\u00e9 plusieurs engagements environnementaux pris depuis une quinzaine d'ann\u00e9es, pr\u00e8s d'un produit sur six contient de l'huile de palme sur les rayons de nos magasins. \r\nPain pour le Prochain et Action de Car\u00eame demandent ce matin aux d\u00e9taillants d'agir.\r\nPour les deux oeuvres d'entraide, seule une baisse de la consommation de ce type d'articles peut apporter une solution. \r\nPour faire pression sur les d\u00e9taillants, les deux organisations ont lanc\u00e9 un appel \u00e0 signatures en ligne aux consommateurs afin d'appuyer leur demande.\r\n(TF4/ GE/ PS ELECTIONS CE: SURMONTER LES VESTES (0800)) *** A Gen\u00e8ve, il y a bien s\u00fbr Pierre Maudet et sa course au Conseil f\u00e9d\u00e9ral qui s'invite en Une de l'actualit\u00e9 politique... Mais il y a aussi les \u00e9lections cantonales qui se pr\u00e9parent... \r\nLe Parti socialiste a lanc\u00e9 sa campagne, ce wee-kend, en vue du scrutin pr\u00e9vu le printemps prochain Les socialistes visent un 2\u00e8me si\u00e8ge au Conseil d'Etat et ils ont choisi un ticket \u00e0 3, avec notamment 2 candidats qui ont \u00e9chou\u00e9 en 2013. \r\nC'est le pari de la seconde chance, Guillaume Rey.\r\n  1'34''\r\n((Le PS genevois a d\u00e9sign\u00e9 son ticket en mai dernier... il y a la sortante Anne Emery-Torracinta, un peu fragilis\u00e9e en interne par son modeste 3\u00e8me rang lors de cette primaire... et puis il y a les 2 candidats d\u00e9faits lors de la pr\u00e9c\u00e9dente course au Conseil d'Etat: le conseiller administratif de Vernier, Thierry Apoth\u00e9loz, qui avait \u00e9chou\u00e9 de peu, et son homologue en ville de Gen\u00e8ve, Sandrine Salerno. Un air de d\u00e9j\u00e0 vu donc, mais Carole-Anne Kast, la pr\u00e9sidente du parti, souligne que la donne n'est plus la m\u00eame qu'il y a 4 ans. \r\n-> son 18''\r\nun congr\u00e8s, source de tension, qui avait \u00e9cart\u00e9 cette m\u00eame Carole-Anne Kast, ainsi que le d\u00e9put\u00e9 Romain de Sainte-Marie et le conseiller national Carlo Sommaruga... alors revenir avec 2 candidats malheureux en 2013, est-ce un pari risqu\u00e9? Pas forc\u00e9ment aux yeux de Sandro Cattacin, sociologue \u00e0 l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve. \r\n-> son 24''\r\nLes sp\u00e9cialistes contact\u00e9s estiment aussi qu'il ne faut pas surestimer la m\u00e9moire politique des \u00e9lecteurs. Pas s\u00fbr qu'ils se souviennent des r\u00e9sultats de 2013.))\r\n(03/BARRAGES VONT BIEN / RAPPORT  IV BUTTET) *** L'hydro\u00e9lectricit\u00e9 suisse est elle vraiment en crise?\r\nLongue tradition en Suisse puisque ses d\u00e9buts remontent \u00e0 la fin du 19e si\u00e8cle.\r\nL'\u00e9nergie hydro\u00e9lectrique est souvent critiqu\u00e9e au niveau de sa rentabilit\u00e9.\r\nPourtant le dernier rapport de la commission f\u00e9d\u00e9rale de l'\u00e9lectricit\u00e9 sugg\u00e8re que la situation n'est pas si catastrophique. \r\nL'Elcom a analys\u00e9 les r\u00e9sultats commerciaux de diff\u00e9rentes compagnies d'\u00e9lectricit\u00e9 en 2016. \r\nConclusion : tr\u00e8s peu d'entreprises montrent des \u00e9tats financiers d\u00e9ficitaires. \r\nDes r\u00e9sultats que le conseiller national PDC Yannick Buttet tient pourtant \u00e0 relativiser...\r\n  0'44''\r\nPropos recueillis par Cynthia Racine\r\n(12/NIKE VS UNDER ARMOUR PI) Quand les stars du basket am\u00e9ricain font chuter les marques concurrentes, ou comment un petite phrase peut plomber la valeur boursi\u00e8re d'un \u00e9quipementier sportif.  \r\nIc\u00f4ne de Nike depuis des ann\u00e9es, Kevin Durant a r\u00e9cemment critiqu\u00e9 la marque concurrente Under Armour.\r\nL'action de la soci\u00e9t\u00e9 a aussitot chut\u00e9 de plus de 3%, et elle peine aujourd'hui \u00e0 remonter la pente. \r\nCet \u00e9pisode n'est pas anodin: il illustre bien les tensions sur le march\u00e9 am\u00e9ricain de la chaussure de sport, Les explications d'Olivier Schorderet.\r\n  1'08''\r\n((Quand l'ailier vedette des Golden State Warriors, champion de NBA en titre, s'exprime sur un site internet reconnu, et bien forc\u00e9ment on l'\u00e9coute. \r\ndigas\r\n\"Les marques de chaussures ont une v\u00e9ritable influence sur les jeunes. D\u00e9sol\u00e9, mais personne ne veut jouer en Under Armour ! Les meilleurs jeunes ne le font pas, parce qu'ils jouent tous en Nike ! Tout le monde le sait, ils ne veulent simplement pas le dire\". La phrase-choc de Kevin Durant devient virale. Elle secoue la Bourse et peut-\u00eatre aussi son co\u00e9quipier Stephen Curry, \u00e9g\u00e9rie de Under Armour et dont la derni\u00e8re chaussure \u00e0 son nom se vend mal. Car cela fait des mois que la marque de Baltimore tire la langue: moins 44% \u00e0 la Bourse depuis janvier, un douloureux programme d'\u00e9conomies en vue, et une image \u00e9corn\u00e9e par le soutien apport\u00e9 un temps durant \u00e0 Donald Trump par son patron, qui le l\u00e2chera finalement au moment des incidents de Charlottesville. Mais il semble loin le temps o\u00f9 Under Armour r\u00eavait de rivaliser avec Nike et Adidas. Il lui manque des ic\u00f4nes \u00e0 parrainer et des produits innovants, m\u00eame si ces d\u00e9fis sont ceux de tout le secteur. Il n'emp\u00eache: c'est bien Nike et pas Under Armour qui succ\u00e8dera d\u00e8s cette saison \u00e0 Adidas comme \u00e9quipementier officiel de la NBA.))\r\n(Tennis US Open) Maria Sharapova \u00e9limin\u00e9e de l'US Open. \r\nLa championne russe qui revenait d'une suspension pour dopage aura tenu jusqu'aux 8e de finale avant de c\u00e9der hier soir contre la Lettone Anastasia Sevastova...\r\nAlors que l'Espagnole Garbini\u00e9 Muguruza...num\u00e9ro 3 mondiale...a \u00e9t\u00e9 sortie  par la Tch\u00e8que Petra Kvitova.\r\nA suivre chez les hommes, le huiti\u00e8me de finale de Roger Federer.\r\nCe sera ...\u00e0 1 heure la nuit prochaine...\r\nRoger Federer qui sera oppos\u00e9 \u00e0 un adverssaire qu'il a toujours battu : l'Allemand Philipp Kohl-schreiber.\r\n(16/SUISSE-LETTONIE IV DJOUROU) Un huiti\u00e8me succ\u00e8s en huit rencontres pour l'\u00e9quipe de Suisse de Football...\r\nVictoire hier soir 3-0 en Lettonie, dans le cadre des qualifications pour le Mondial 2018 en Russie. .\r\nEt une premi\u00e8re place au classement conserv\u00e9e malgr\u00e9 la victoire du Portugal en Hongrie 1 \u00e0 0. \r\nA l'issu de la rencontre le d\u00e9fenseur Johan Djourou de retour dans le 11 de base \u00e9tait \u00e9videmment satisfait de la tournure des \u00e9v\u00e9nements...\r\n  0'56''\r\nJohan Djourou avec Christophe Cerf. La Suisse est toujours invaincue et en t\u00eate de son groupe avec 3 points d'avance sur le Portugal vainqueur en Hongrie 1 \u00e0 0.\r\n(Lala Land) Et puis enfin cette collaboration prometteuse entre Damien Chazelle, r\u00e9alisateur oscaris\u00e9 6 fois pour La La Land, et Netflix. \r\nLa plateforme a annonc\u00e9 la cr\u00e9ation d'une s\u00e9rie musicale de huit \u00e9pisodes, baptis\u00e9e The Eddy. \r\nCette s\u00e9rie sera tourn\u00e9e en France avec des acteurs fran\u00e7ais et internationaux, et comportera des dialogues en fran\u00e7ais, anglais et arabe. \r\nBien entendu, elle sera exclusivement disponible sur Netflix et sera visible au courant de l'ann\u00e9e 2018.\r\nDans la veine de La La Land, \"la s\u00e9rie The Eddy parlera d'un groupe de musique \u00e9voluant dans un club de Jazz d\u00e9tenu par un am\u00e9ricain et un fran\u00e7ais situ\u00e9 dans un Paris culturel\".\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 805, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8890721", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2017-09-04T06:30:00_Info04_04:23:43", "Le Journal de 8h / LME_2017-09-04T08:00:00_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-8882280", "ece-8882277"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-27T15:38:15Z", "speechToTexts": ["16.09.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS8 (00:00:00) [77%] :\r\nCher aussi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:03) [90%] :\r\nRetrouvez la matinale en vid\u00e9o sur rtsinfo Point CH rtsinfo on continue et sur les r\u00e9seaux sociaux. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:15) [92%] :\r\nInfo trafic RTS. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:16) [87%] :\r\nAvec Fellag votre partenaire en gestion documentaire et solutions d'impression fait pousser \u00e0 la circulation est fortement ralentie sur les tron\u00e7ons suivants sur l'autoroute Vevey Lausanne entre le tunnel de la crise Blatter le tunnel de Beaumont, direction Lausanne sur l'axe Yverdon Gen\u00e8ve entre la Sara et l'\u00e9changeur de Villars-Sainte-Croix en direction de Gen\u00e8ve, info trafic RTS en collaboration. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:38) [91%] :\r\nAvec les CFF et le TCS. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:43) [93%] :\r\nUn ciel nuageux ce matin et des \u00e9claircies dans l'apr\u00e8s- midi, c\u00f4t\u00e9 temp\u00e9rature, il fait entre 11 et 13 degr\u00e9s ce matin et jusqu'\u00e0 22 degr\u00e9s cet apr\u00e8s- midi, la m\u00e9t\u00e9o avec 2 villages du conqu\u00e9rant la gestion \u00e9lectronique des documents. \r\nBonjour, \u00c9ric Gerets Fresnes bonjour eux- m\u00eames ce matin, tout un monde, c'est dans une dizaine de minutes vous revenez sur la Cor\u00e9e du Nord je crois. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:03) [93%] :\r\nAlors on aura une revue de presse internationale effectivement sur la Cor\u00e9e du Nord et puis nous irons aussi en Allemagne, puisqu'on est \u00e0 3 semaines des \u00e9lections, vous le savez, vous en avez parl\u00e9 si dans votre matinale avec un reportage de notre correspondante, Blandine Milcent parmi les Allemands qui ne profitent pas de la sant\u00e9 \u00e9conomique de leur pays parce qu'il y en a aussi en a d'ailleurs beaucoup le FMI avait m\u00eame lanc\u00e9 une alerte \u00e0 l'augmentation du risque de pauvret\u00e9 lors de son dernier rapport annuel en mai dernier, merci Remmel merci d'admission \u00e0 demain, merci \u00e0 vous d'\u00e9couter la premi\u00e8re il est 8 heures une, et c'est le journal. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:35) [91%] :\r\nBoukari on pensait la tension \u00e0 son maximum avec la Cor\u00e9e du Nord, elle est encore mont\u00e9e d'un cran hier soir quelques heures apr\u00e8s l'annonce d'un sixi\u00e8me essai nucl\u00e9aire par Pyongyang, les \u00c9tats-Unis se disent pr\u00eats \u00e0 utiliser leurs capacit\u00e9s nucl\u00e9aires nous entendrons dans quelque secondes l'\u00e9tat d'esprit qui r\u00e8gne \u00e0 S\u00e9oul, dans ce contexte de crise dans l'actualit\u00e9 \u00e9galement la politique genevoise et le Parti socialiste, qui a lanc\u00e9 ce week- end sa campagne en vue des \u00e9lections cantonales, ticket \u00e0 trois dont 2 candidats qui avait \u00e9chou\u00e9 en 2013 l'analyse dans ce journal de Guy-Andr\u00e9 l'\u00e9quipe de Suisse de football r\u00e9ussit le grand 8, elle a battu hier la L\u00e9ttonie 3 buts \u00e0 0 un 8\u00e8me succ\u00e8s environ contres dans le tour pr\u00e9liminaire de la Coupe du monde 2018. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:18) [92%] :\r\nLes \u00c9tats-Unis pr\u00eats \u00e0 utiliser leurs capacit\u00e9s nucl\u00e9aires au cas o\u00f9 la Cor\u00e9e du Nord continuerait \u00e0 le menacer ou \u00e0 menacer leurs alli\u00e9s, la d\u00e9claration est tomb\u00e9 hier soir, quelques heures apr\u00e8s l'annonce d'un sixi\u00e8me essai nucl\u00e9aire par Pyongyang en r\u00e9ponse \u00e0 cette nouvelle provocation la Cor\u00e9e du Sud, elle men\u00e9 ce matin des manoeuvres militaires, tandis que la population sud- cor\u00e9enne CeBIT Bitu tant bien que mal \u00e0 cette situation de crise, le sujet de Fr\u00e9d\u00e9ricE.. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:02:43) [91%] :\r\nLa Cor\u00e9e-du-Sud montre ses muscles, elle s'est livr\u00e9 ce matin \u00e0 des tirs de missiles balistiques et \u00e0 des sorties de Bombardier, l'arm\u00e9e sud- cor\u00e9enne a simul\u00e9 une attaque sur le site d'essai nucl\u00e9aire nord- cor\u00e9en de Punggye-ri, mais le pr\u00e9sident sud- cor\u00e9en Moon Jae-In a aussi rappel\u00e9 qu'il voulait une solution pacifique pour d\u00e9nucl\u00e9ariser le Nord, la Cor\u00e9e a d\u00e9j\u00e0 connu une guerre fratricide dont les destructions ne doivent pas \u00eatre r\u00e9p\u00e9t\u00e9, a -t-il d\u00e9clar\u00e9 et \u00e0 S\u00e9oul, on n'observe aucune panique les Sud-Cor\u00e9ens sont habitu\u00e9s aux menaces du Nord GE artiste r\u00e9sume parfaitement l'\u00e9tat d'esprit ambiant, je m'inqui\u00e8te pas, ce qui m'inqui\u00e8te, ce ne sont pas les relations entre les 2 Cor\u00e9es, mais plut\u00f4t les relations avec les autres puissances autour de la p\u00e9ninsule, cela fait 10 ans que la question cor\u00e9enne est discut\u00e9 par d'autres pays, la Chine, le Japon, les \u00c9tats-Unis, les Cor\u00e9ens eux- m\u00eames ne sont pas consult\u00e9s, et c'est \u00e7a le probl\u00e8me, mais \u00e0 S\u00e9oul, vous ne vous sentez pas menac\u00e9 par le Nord, non pas vraiment, en d\u00e9pit de l'essai nucl\u00e9aire d'hier, la Cor\u00e9e du Sud va continuer \u00e0 chercher ce qui est assez yeux la moins pire des solutions accro\u00eetre la pression sur Pyongyang tout en cherchant \u00e0 relancer des n\u00e9gociations Fr\u00e9d\u00e9ric Jardin sport rtsinfo S\u00e9oul. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:58) [95%] :\r\nLe Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l'ONU se r\u00e9unira aujourd'hui \u00e0 16 heures des sanctions \u00e9conomiques sont une nouvelle fois \u00e9voqu\u00e9es Donald Trump a d\u00e9j\u00e0 sous- entendu hier que ceux qui commercent avec la Cor\u00e9e du Nord ne pourront plus exporter aux \u00c9tats-Unis. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:10) [97%] :\r\nIl y a 3 semaines des \u00e9lections l\u00e9gislatives en Allemagne, Angela Merkel et Martin Schulz s'affrontaient hier soir lors d'un d\u00e9bat t\u00e9l\u00e9vis\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:16) [95%] :\r\nLe seul pr\u00e9vu dans la campagne, le candidat social- d\u00e9mocrate \u00e0 la peine dans les sondages, devait imp\u00e9rativement marquer des points pour esp\u00e9rer combler son retard, mais la chanceli\u00e8re ne s'est pas laiss\u00e9 d\u00e9monter le leader des sociaux- d\u00e9mocrates, l'ainsi pouss\u00e9e dans ses retranchements sur la Turquie, o\u00f9 Angela Merkel a \u00e9t\u00e9 manifestement surprise lorsque son adversaire social- d\u00e9mocrate s'est engag\u00e9 \u00e0 faire preuve \u00e0 faire pression en faveur d'un arr\u00eat des n\u00e9gociations entre l'UE et Ankara. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:04:40) [92%] :\r\n\u00eatre franc, les n\u00e9gociations d'adh\u00e9sion de la Turquie \u00e0 l'Europe, sont de toute fa\u00e7on d\u00e9j\u00e0 inexistante mais je dois vous dire quelque chose, oui, avec un terrain comme Erdogan, il ne faut pas parler tout bas, je suis d'accord avec vous, mais si l'on veut faire lib\u00e9rer des citoyens allemands emprisonn\u00e9s, il faut pouvoir encore se parler, c'est pour \u00e7a que je suis pour le fait que l'on suspende les aides en vue d'une adh\u00e9sion et la Commission de Bruxelles pourra alors me dire que les n\u00e9gociations sont interrompues, mais il faut bien r\u00e9fl\u00e9chir avant car il y a 50 pourcent des des gens en Turquie, qui esp\u00e8re en nous, et je n'ai pas l'intention de rompre les relations diplomatiques avec la Turquie, juste parce que nous sommes en campagne \u00e9lectorale et que nous sommes en concurrence pour savoir qui est le plus faire alors. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:21) [95%] :\r\nVoil\u00e0 et apr\u00e8s cette prise de position et alors que les journalistes avaient chang\u00e9 de sujet et interrogeaient les 2 adversaires \u00e0 propos de Donald Trump et la Cor\u00e9e du Nord, Angela Merkel est revenu sur le th\u00e8me de la Turquie en prenant brusquement parti en faveur d'un arr\u00eat des n\u00e9gociations d'adh\u00e9sion entre Ankara et l'UE Angela Merkel qui a remport\u00e9 haut la main hier soir le d\u00e9bat face \u00e0 Martin Schulz, son challenger du SPD, c'est l'avis de 55 pourcent des des t\u00e9l\u00e9spectateurs sond\u00e9s \u00e0 la fin de l'\u00e9mission dans l'actualit\u00e9 \u00e9galement Joseph Jimenez, qui va quitter la direction g\u00e9n\u00e9rale de Novartis au 1er f\u00e9vrier 2018 annonce ce matin du g\u00e9ant pharmaceutique b\u00e2lois l'Am\u00e9ricain \u00e9tait \u00e0 la t\u00eate de Novartis depuis 8 ans, Fr\u00e9d\u00e9ric Mama\u00efs. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:00) [91%] :\r\nOui, Joe Jimenez avait pris les r\u00eanes de Novartis, des mains de Daniel Vasella au Roi-Soleil succ\u00e8de alors le prince des grands travaux, avec Jodie malaise Novartis, change de strat\u00e9gie au cours de la derni\u00e8re d\u00e9cennie, il recentre la multinationale sur ses 3 piliers, la Pharma les g\u00e9n\u00e9riques et l'oncologie en 2011 les Vaudois apprennent \u00e0 mieux le conna\u00eetre, c'est lui qui annonce la fermeture du site de Prangins le restructure acteur n'est pourtant pas n\u00e9 dans le bouillon de la Pharma b\u00e2loise, c'est dans le ketchup, il a annonc\u00e9 il y a 20 ans que John Jimenez se distinguent, il a fait l'essentiel de sa carri\u00e8re dans l'industrie, de la consommation, c'est d'ailleurs par cette porte qu'il entre chez Novartis, il y a 10 ans. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:35) [89%] :\r\nLes explications sign\u00e9 Fr\u00e9d\u00e9ric Mama\u00efs. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:39) [94%] :\r\n\u00e0 Gen\u00e8ve, il y a bien s\u00fbr Pierre Maudet sa candidature au Conseil f\u00e9d\u00e9ral qui s'invite en Une de l'actualit\u00e9 politique, mais il y a aussi Fouad Boukari, les \u00e9lections cantonales qui se pr\u00e9pare. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:47) [94%] :\r\nEt le Parti socialiste a lanc\u00e9 sa campagne ce week- end en vue du scrutin pr\u00e9vu le printemps prochain, les socialistes visent un 2\u00e8me si\u00e8ge au Conseil d'\u00c9tat, ils ont choisi un ticket \u00e0 trois avec notamment 2 candidats qui ont \u00e9chou\u00e9 en 2013, c'est le pari de la seconde chance Guillaume Rey. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:07:02) [95%] :\r\nLe PS Genevois a d\u00e9sign\u00e9 son ticket en mai dernier il y a la sortante, Anne Emery-Torracinta, un peu fragilis\u00e9e en interne par son modeste 3\u00e8me rang lors de cette primaire et puis il y a les 2 candidats d\u00e9faits lors de la pr\u00e9c\u00e9dente course au Conseil d'\u00c9tat, le conseiller administratif de Vernier Thierry Apoth\u00e9loz qui avait \u00e9chou\u00e9 de peu, et son homologue. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:07:22) [71%] :\r\n\u00e7a d\u00e9j\u00e0 vu donc l'OTRE l\u00e0- bas. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:07:25) [96%] :\r\nPr\u00e9sidente du parti, souligne que la donne n'est plus la m\u00eame qu'il y a 4 ans. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:07:29) [90%] :\r\nOn \u00e9tait dans une situation un petit peu diff\u00e9rente avec pas de sortants, donc c'est des conditions tr\u00e8s difficiles et je crois que non, ils ont montr\u00e9 de par leur parcours, de par leur exp\u00e9rience, ils ont toutes les qualit\u00e9s pour devenir conseiller d'\u00c9tat, et c'est \u00e0 ce titre que le Congr\u00e8s a renouvel\u00e9 conscience. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:07:47) [93%] :\r\nUn congr\u00e8s, source de tension qui avait \u00e9cart\u00e9 cette m\u00eame Carole-Anne Kast ainsi que le d\u00e9put\u00e9 Romain de Sainte-Marie et le Conseil national Carlo Sommaruga alors revenir avec 2 candidats malheureux en 2013, est-ce un pari risqu\u00e9, h\u00e9 bien pas forc\u00e9ment aux yeux de Sandro Cattacin Chine, sociologue \u00e0 l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur MT11 (00:08:04) [90%] :\r\nLa campagne rencontrent comme aux \u00e9lections \u00c9tats-Unis ou encore en France, am\u00e8ne \u00e0 la fin, une image, la personne de perdant et donc du coup beaucoup plus difficile \u00e0 se repr\u00e9senter avec de nouveaux arguments au niveau de la gestion qui est celle des cantons, celle des communes bien l\u00e0 c'est possible parce qu'on peut montrer ce qu'on a am\u00e9lior\u00e9 et \u00e7a la personne sous une autre lumi\u00e8re apr\u00e8s quelques ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:28) [90%] :\r\nLes sp\u00e9cialistes contact\u00e9s qui estime aussi qu'il ne faut pas assur\u00e9 stimuler la m\u00e9moire politique des \u00e9lecteurs, pas s\u00fbr qu'ils se souviennent des r\u00e9sultats de 2013. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:37) [88%] :\r\nL'hydro\u00e9lectricit\u00e9 suisse est -elle vraiment en crise. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:08:40) [91%] :\r\nLongue tradition en Suisse avec des d\u00e9buts qui remonte \u00e0 la fin du 19\u00e8me si\u00e8cle l'\u00e9nergie hydro\u00e9lectrique est souvent critiqu\u00e9e au niveau de sa rentabilit\u00e9, pourtant le dernier rapport de la Commission f\u00e9d\u00e9rale de l'\u00e9lectricit\u00e9, sugg\u00e8re que la situation des pas si catastrophique l'aile comme analys\u00e9 les r\u00e9sultats commerciaux de diff\u00e9rentes compagnies d'\u00e9lectricit\u00e9 l'an dernier, conclusion, tr\u00e8s peu d'entreprises montrent des \u00e9tats financiers d\u00e9ficitaires des r\u00e9sultats que le conseiller national PDC Yannick Buttet tient pourtant \u00e0 relativiser. \r\n\r\nLocuteur MT12 (00:09:07) [92%] :\r\nAvec ce rapport de com\u00e8te relativement \u00e9tonnant mais il faut dire qu'il passe 15 sur les chiffres du pass\u00e9, il a pris en compte bien les les prix pay\u00e9s pour chaque kW/h sur la base de contrats qui ont \u00e9t\u00e9 sign\u00e9s il y a de nombreuses ann\u00e9es, qui sont encore en vigueur aujourd'hui, malheureusement, les prix du march\u00e9 sont aujourd'hui beaucoup plus bas et les contrats qui seront sign\u00e9s d\u00e8s cette ann\u00e9e, bien m\u00e8neront une rentabilit\u00e9 beaucoup plus faible \u00e0 ces soci\u00e9t\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:31) [83%] :\r\nMais est -ce qu'on peut dire aujourd'hui vraiment plus de reliques a un probl\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MT12 (00:09:35) [93%] :\r\nOui, on peut dire aujourd'hui que l'hydraulique a un probl\u00e8me hydraulique, un probl\u00e8me qui n'est peut-\u00eatre pas aussi profond que certaines soci\u00e9t\u00e9s ont voulu le dire, malheureusement, les soci\u00e9t\u00e9s ont un probl\u00e8me avec leur production g\u00e9n\u00e9rale d'\u00e9lectricit\u00e9 en Suisse, ce qui ne rassure pas vraiment la commission du National, du moins du du c\u00f4t\u00e9 de l'\u00e9nergie. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:09:52) [96%] :\r\nDes propos recueillis par Xynthia racines quand les Stars du basket am\u00e9ricain font chuter les marques concurrentes ou comment une petite phrase peut plomber la valeur boursi\u00e8re d'un \u00e9quipementier sportif Ic\u00f4ne de Nike depuis des ann\u00e9es, Kevin Durant r\u00e9cemment critiqu\u00e9 la marque concurrente Under Armor l'action de la soci\u00e9t\u00e9 a aussit\u00f4t chut\u00e9 de plus de 3 pourcent et et elle peine aujourd'hui \u00e0 remonter la pente, cet \u00e9pisode n'est pas anodin, il illustre bien les tensions sur le march\u00e9 am\u00e9ricain de la chaussure de sport, les explications d'Olivier Schorderet. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:10:21) [93%] :\r\nQuand l'ailier vedette des Golden State Warriors, champion de NBA en titre s'exprime sur un site internet reconnu et bien, forc\u00e9ment, on l'\u00e9coute. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:29) [69%] :\r\nJe suis un peu les gens roulent europ\u00e9ens fon\u00e7ons sont mollusques donc arrive \u00e0 ce point un homme comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:10:35) [94%] :\r\nLes marques de chaussures ont une v\u00e9ritable influence sur les jeunes, d\u00e9sol\u00e9 mais personne ne veut jouer en Under Armour Les meilleurs jeunes ne le font pas, parce qu'ils jouent tous en Nike, tout le monde le sait, ils ne veulent simplement pas le dire, la phrase choc de Kevin Durant devient virale, elle secoue la Bourse et peut-\u00eatre aussi son co\u00e9quipier Stephen Curry, \u00e9g\u00e9rie de Under Armour et dont la derni\u00e8re chaussure \u00e0 son nom, se vend mal, car cela fait des mois que la marque de Baltimore, tire la langue, moins 44 pourcent \u00e0 \u00e0 la Bourse depuis janvier un douloureux programme d'\u00e9conomies ont vu et une image \u00e9corn\u00e9e par le soutien apport\u00e9 un temps durant \u00e0 Donald Trump par son patron qui le l\u00e2chera finalement au moment des incidents de Charlottesville mais il semble loin le temps Under Armour r\u00eavait de rivaliser avec Nike et Adidas, il lui manque aujourd'hui les ic\u00f4nes \u00e0 parrainer des produits innovants, m\u00eame si ces d\u00e9fis sont ceux de tout le secteur, il n'emp\u00eache, c'est bien, Nike, et pas Under Armour qui succ\u00e9dera d\u00e8s cette saison \u00e0 Adidas comme \u00e9quipementier officiel de la NBA. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:11:30) [94%] :\r\nDu tennis : Maria Sharapova \u00e9limin\u00e9e de l'US Open, la championne russe qui revenait d'une suspension pour dopage aura tenu jusqu'au 8\u00e8me de finale avant de c\u00e9der hier soir contre la Lettone Anastasia c'est vaste \u00e0 suivre chez les hommes, le 8\u00e8me de finale de Roger Federer, ce sera \u00e0 une heure la nuit prochaine, le B\u00e2lois qui sera oppos\u00e9 \u00e0 un adversaire qu'il a toujours battu l'Allemand Philipp Kohlschreiber. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:50) [89%] :\r\nEt puis alors au football, c'est facile pour l'\u00e9quipe de Suisse lui rencontrent 8 succ\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:11:54) [94%] :\r\nLa victoire hier soir 3 0 en L\u00e9ttonie, dans le cadre des qualifications pour le Mondial 2018 en Russie, \u00e0 l'issue de la rencontre, le d\u00e9fenseur Yoan Djourou, de retour dans le 11 de base \u00e9tait \u00e9videmment satisfait de la tournure des \u00e9v\u00e9nements. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:12:06) [88%] :\r\nOn savait qu'avec le match donc \u00e7a devait confirmer aujourd'hui et je pense que l'\u00e9quipe a montr\u00e9 un niveau de concentration, une force mentale, aujourd'hui en classe parce que je pense que c'est une masse qui sont pas faciles, on savait qu'on allait \u00eatre une je con\u00e7ois \u00e9quipes regroup\u00e9es elle nous attend, qui avait laiss\u00e9 peu d'espace, mais la Russie \u00e0 trouver des solutions, je pense m\u00eame qu'on aurait d\u00fb, avant la mi- temps, finir le match mais bon on a loup\u00e9 un panel si malheureuse et faire la diff\u00e9rence sur la fin, c'est vrai qu'\u00e0 part peut-\u00eatre quelques minutes qui ont pr\u00e9c\u00e9d\u00e9 la pose vraiment, on vous a senti en totale ma\u00eetrise aujourd'hui exactement, je pense que c'\u00e9tait le but, on s'\u00e9tait dit qu'on devait aller faire le pressing d\u00e8s le d\u00e9but, finir le match superbe possible, on a tr\u00e8s tr\u00e8s bien commenc\u00e9, on a eu un petit une petite place une petite phase de flottement, enfin le temps, comme vous l'avez dit, avec des tons combien peut ressortir le ballon n'\u00e9tait pas tr\u00e8s coordonn\u00e9e dans nos dans la phase d\u00e9fensive, on a parl\u00e9 de Gaulle, le plus important, puis apr\u00e8s, on est rest\u00e9 serein et soud\u00e9s jusqu'\u00e0 la fin pour pour faire la diff\u00e9rence. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:13:03) [94%] :\r\nAllez le Portugal de son c\u00f4t\u00e9 a battu hier soir la Hongrie 1 but \u00e0 0 et compte 3 points de retard sur la Suisse en t\u00eate du groupe. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:10) [94%] :\r\nC'\u00e9tait le journal de Foued Boukari, juste un petit signal pour vous dire que si vous entendez des gens se parler en m\u00eame temps c'est parce que cette matinale se d\u00e9roule dans des conditions informatique un petit peu difficile voil\u00e0 on fait ce qu'on peut et nos techniciens font ce qu'ils peuvent merci d'\u00e9couter la premi\u00e8re. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-09-04T07:26:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Racine, Cynthia", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cerf, Christophe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Ojardias, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Milcent, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Mama\u00efs, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Rey, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E74CA8AB-EDD8-4065-9A58-BE6DF3E6060D", "internalArchiveId": "E74CA8AB-EDD8-4065-9A58-BE6DF3E6060D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le centre-gauche devrait se contenter du ticket PLR pour l'\u00e9lection au Conseil f\u00e9d\u00e9ral", "publicationDate": "2017-09-04T00:00:00Z", "summary": "Le PS et le PDC ne tenteront vraisemblablement pas d'\u00e9lire un candidat hors ticket lors de l'\u00e9lection du successeur de Didier Burkhalter au Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n* * Le centre-gauche devrait se contenter du ticket PLR pour l'\u00e9lection au Conseil f\u00e9d\u00e9ral  \r\n*** La gauche va-t-elle tenter un coup lors de l'\u00e9lection du successeur de Didier Burkhalter au Conseil f\u00e9d\u00e9ral ? \r\nLe PS a d'ores et d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9 qu'aucun des trois candidats retenus par le groupe PLR vendredi dernier ne lui convenait. \r\nAlors Pietro Bugnon, face \u00e0 ce constat, est-ce que quelque chose se pr\u00e9pare au sein des partis de centre-gauche?\r\n\"Non !\" R\u00e9ponse on ne peut plus claire de la vice-pr\u00e9sidente du parti socialiste, G\u00e9raldine Savary. La Vaudoise r\u00e9fute cat\u00e9goriquement cette hypoth\u00e8se. Pour deux raisons: d'abord parce que, selon elle, \"le ticket propos\u00e9 par le PLR est compl\u00e9mentaire\". Une femme, un Tessinois, un homme d'ex\u00e9cutif plus jeune: tout le monde y trouve son compte. Ensuite parce qu'il y a le risque d'un retour de b\u00e2ton. Un parti qui se voit imposer un candidat hors ticket pourrait \u00eatre tent\u00e9 de se venger lors d'une prochaine vacance au Conseil f\u00e9d\u00e9ral. Un raisonnement qui vaut tout particuli\u00e8rement pour le PDC. Le parti de centre-droite veut rester ma\u00eetre du jeu lors de la succession \u00e0 venir de la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Doris Leuthard. Pas question donc aujourd'hui pour lui d'attaquer le ticket \u00e0 trois propos\u00e9 par le parti lib\u00e9ral radical. Il y a une sorte de pacte de non-agression entre les diff\u00e9rentes formations politiques.\r\n*** Donc le sc\u00e9nario du candidat sauvage type Laura Sadis \u00e9voqu\u00e9 encore hier soir sur nos ondes par l'ancien conseiller national socialiste Andy Gross est \u00e0 \u00e9carter...\r\nBon vous vous en doutez bien... personne n'avouera qu'un coup est en train d'\u00eatre mont\u00e9. Pour qu'un plan fonctionne, il doit rester secret. Mais \u00e0 ce stade, je dirais qu'on ne ressent pas de vell\u00e9it\u00e9s \u00e0 gauche comme au centre d'attaquer le ticket PLR. Rien ne plaide pour ce sc\u00e9nario qui, pour qu'il se r\u00e9alise, n\u00e9cessite une action coordonn\u00e9e de tous les partis de centre-gauche. On en est loin.\r\nPar contre, cela n'exclut pas qu'il y ait quelques votes de protestation, le jour J. La tessinoise Laura Sadis... souvent cit\u00e9e parmi les papables mais \u00e9cart\u00e9e par sa section cantonale... recueillera sans doute une poign\u00e9e de voix au premier tour. Lors de la s\u00e9ance du groupe socialiste, certains parlementaires ont m\u00eame \u00e9voqu\u00e9 la possibilit\u00e9 de l'auditionner secr\u00e8tement \u00e0 Berne. Mais attention, pr\u00e9vient un \u00e9lu socialiste fan de Pierre Maudet... attention \u00e0 ne pas gaspiller inutilement des voix. Une dispersion des suffrages pourrait profiter au favori Ignazio Cassis, qui fera sans doute un tr\u00e8s bon score au premier tour.\r\n*** Pas de candidats sauvages. Donc \u00e0 gauche de l'h\u00e9micycle on se fait \u00e0 l'id\u00e9e de devoir travailler avec un Conseil f\u00e9d\u00e9ral plus \u00e0 droite. ?\r\nOui dans l'ensemble les \u00e9lus que j'ai contact\u00e9s sont disons... r\u00e9sign\u00e9s. Ils s'attendent \u00e0 devoir collaborer avec un gouvernement plus \u00e0 droite sur certaines questions financi\u00e8res, \u00e9conomiques ou encore s\u00e9curitaires. Le Tessinois Ignazio Cassis pr\u00e9disait d'ailleurs lui-m\u00eame hier soir au 19h30 de la RTS un \"recadrage du Conseil f\u00e9d\u00e9ral vers le centre-droite\". Citant l'exemple des horaires des magasins qu'il souhaite lib\u00e9raliser. Ce qui fait dire \u00e0 plusieurs socialistes que les prochaines ann\u00e9es seront plus compliqu\u00e9es. Avec un Parlement et peut-\u00eatre d\u00e9sormais un gouvernement plus \u00e0 droite. D'autres, plus optimistes mais aussi plus machiav\u00e9liques, plaident pour la strat\u00e9gie de la terre br\u00fbl\u00e9e. Convaincus que cette plus grande polarisation leur rapportera des voix lors des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales dans 2 ans.", "durationSec": 196, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8871124", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Le centre-gauche devrait se contenter du ticket PLR pour l'\u00e9lection au Conseil f\u00e9d\u00e9ral  / FOR_2017-09-04T18:02:00_developpement-2", "Forum du 04.09.2017"], "alternativeSummary": ["Le PS et le PDC ne tenteront vraisemblablement pas d'\u00e9lire un candidat hors ticket lors de l'\u00e9lection du successeur de Didier Burkhalter au Conseil f\u00e9d\u00e9ral."], "variantIds": ["ece-8871124"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:44:21Z", "speechToTexts": ["17.09.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [95%] :\r\nMais avant, on va s'enterrer \u00e0 la succession au Conseil f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 la succession de Didier Burkhalter, la gauche va -t-elle tenter un coup lors de cette \u00e9lection, le 20 septembre prochain le PS a d'ores et d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9 qu'aucun des 3 candidats retenus par le groupe PLR vendredi dernier, ne lui convenait alors Pietro Bugnon face \u00e0 ce constat : est-ce que quelque chose se re pr\u00e9pare au sein des des partis de centre gauche. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:21) [95%] :\r\nAlors non, avec un point d'exclamation, r\u00e9ponse on ne peut plus claire de la vice- pr\u00e9sidente du parti socialiste G\u00e9raldine Savary la Vaudoise r\u00e9fute cat\u00e9goriquement cette hypoth\u00e8se pour 2 raisons : d'abord parce que, selon elle, le ticket propos\u00e9 par le PLR est compl\u00e9mentaire, une femme, un Tessinois, un homme d'ex\u00e9cutif, plus jeune, tout le monde y trouve son compte, ensuite parce qu'il y a le risque d'un retour de b\u00e2ton, un parti qui se voit imposer un candidat hors ticket pourrait \u00eatre tent\u00e9 de se venger, lors d'une prochaine vacance au Conseil f\u00e9d\u00e9ral un raisonnement qui vaut tout particuli\u00e8rement pour le PDC, le parti de centre- droite veut rester ma\u00eetre du jeu lors de la succession \u00e0 venir de la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Doris Leuthard, pas question donc aujourd'hui pour lui d'attaquer le ticket \u00e0 trois propos\u00e9 par le Parti lib\u00e9ral radical, il y a une sorte de pacte de non- agression entre les diff\u00e9rentes formations politiques donc ce sc\u00e9nario de candidatures sauvages, un petit peu, Laura Sadis, avec un sc\u00e9nario \u00e9voqu\u00e9 il y a encore hier soir sur nos ondes par l'ancien conseiller national socialiste Andy Gross Andreas gr\u00e2ce ce sc\u00e9nario est \u00e0 \u00e9carter, bon, vous vous en doutez bien personne n'avouera qu'un coup est en train d'\u00eatre mont\u00e9 pour qu'un plan fonctionne, il doit rester secret, mais \u00e0 ce stade, je dirais qu'on ne ressent pas de vell\u00e9it\u00e9s \u00e0 gauche comme au centre d'attaquer le ticket PLR rien ne plaide pour ce sc\u00e9nario qui pour qu'il se r\u00e9alise, n\u00e9cessite une action coordonn\u00e9e de tous les partis de centre gauche, on en est loin, par contre, on peut pas exclure qu'il y a quelques votes de protestation le jour J, la PLR tessinois cela aurait Sadis souvent cit\u00e9e parmi les papables, mais \u00e9cart\u00e9e par sa section cantonale recueillera sans doute quelques dizaines de voix au 1er tour lors de la s\u00e9ance du groupe socialiste, certains parlementaires ont m\u00eame \u00e9voqu\u00e9 la possibilit\u00e9 de l'auditionner secr\u00e8tement \u00e0 Berne, mais attention, pr\u00e9vient un \u00e9lu socialiste, fan de Pierre Maudet, attention \u00e0 ne pas gaspiller inutilement des voix une dispute dispersion des suffrages pourrait profiter au favori Ignazio Cassis qui fera sans doute un tr\u00e8s bon score au 1er tour. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:14) [90%] :\r\nDonc pas de candidature sauvage, en tout cas pour l'instant est -ce que \u00e7a veut dire que la gauche de l'h\u00e9micycle, on se on est en train de se faire vider devoir travailler avec en Conseil f\u00e9d\u00e9ral plus \u00e0 droite qu'aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:24) [94%] :\r\nOui dans l'ensemble, les \u00e9lus que j'ai contact\u00e9s sont disons r\u00e9sign\u00e9s, avec le d\u00e9part de Didier Burkhalter et l'arriv\u00e9e d'Ignacio Cassis Isabelle Moret ou Pierre Maudet il s'attendent \u00e0 devoir collaborer avec un gouvernement plus \u00e0 droite sur certaines questions financi\u00e8res, \u00e9conomiques ou encore s\u00e9curitaires, le Tessinois Ignazio Cassis pr\u00e9disait d'ailleurs lui- m\u00eame hier soir au 19 30 de la RTS un recadrage du Conseil f\u00e9d\u00e9ral vers le centre- droite, citant l'exemple des horaires des magasins qui ne souhaite lib\u00e9raliser ce qui fait dire \u00e0 plusieurs socialistes que les prochaines ann\u00e9es seront plus compliqu\u00e9es avec un Parlement et peut-\u00eatre d\u00e9sormais un gouvernement plus \u00e0 droite, d'autres plus optimistes mais aussi plus machiav\u00e9liques estime qu'en Conseil f\u00e9d\u00e9ral plus lib\u00e9ral peut servir, paradoxalement, les int\u00e9r\u00eats de la gauche, convaincus que cette plus grande polarisation leur rapportera des voix lors des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales dans 2 ans. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:12) [89%] :\r\nPietro Bugnon, directeur de Berne 2. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-09-04T16:12:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-1C930028-9596-48CE-88C6-F8A3F06EE1F8", "internalArchiveId": "1C930028-9596-48CE-88C6-F8A3F06EE1F8", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Andreas Gross analyse les diff\u00e9rents sc\u00e9narios possibles pour l'\u00e9lection au Conseil f\u00e9d\u00e9ral", "publicationDate": "2017-09-03T00:00:00Z", "summary": "La presse al\u00e9manique se perd en conjonctures apr\u00e8s le ticket \u00e0 trois d\u00e9cid\u00e9 par le PLR. Et la SonntagsZeitung va jusqu'\u00e0 estimer qu'il ne manque que 20 voix \u00e0 Pierre Maudet pour devenir conseiller f\u00e9d\u00e9ral. Ce n'est pas l'avis du politologue Andreas Gross. Son interview.\r\n\r\n* * Andreas Gross analyse les diff\u00e9rents sc\u00e9narios possibles pour l'\u00e9lection au Conseil f\u00e9d\u00e9ral  Andreas Gross, en direct sur son t\u00e9l\u00e9phone fixe +41 32 **\r\n  6'54''\r\nAndy Gross\r\nPolitologue, sp\u00e9cialiste de la d\u00e9mocratie directe. \r\nAncien CN socialiste, vous connaissez tr\u00e8s bien les rouages du parlement pour l'avoir pratiqu\u00e9 durant de longues ann\u00e9es. \r\nOn s'interroge ce soir dans Forum sur les sc\u00e9narios. Les sc\u00e9narios pour l'\u00e9lection au Conseil f\u00e9d\u00e9ral deux jours apr\u00e8s la d\u00e9cision du PLR de proposer un ticket \u00e0 3. Ignazio Cassis, Pierre Maudet et Isabelle Moret sont les candidats officiels \u00e0 la succession. L'un des sc\u00e9narios \u00e9voqu\u00e9s par la presse al\u00e9manique aujourd'hui\u00a0: c'est un second tour avec Pierre Maudet et Ignazio Cassis presque au coude \u00e0 coude. avec 20 voix manquantes seulement pour le Genevois. \r\nAvec nous Andreas Gross, bonsoir...\r\nVous \u00eates politologue, sp\u00e9cialiste de la d\u00e9mocratie directe. Ancien conseiller national socialiste, vous connaissez tr\u00e8s bien les rouages du parlement pour y avoir si\u00e9g\u00e9 durant de longues ann\u00e9es. \r\nAndreas Gross une finale entre Pierre Maudet et Ignazio Cassis et 20 voix manquantes pour Pierre Maudet \u00e7a vous semble probable\u00a0?\r\nQuel est votre sc\u00e9nario privil\u00e9gi\u00e9\u00a0?\r\nFinale Ignazio Cassis vs Laura Sadis\r\nPourquoi Laura Sadis, qu'est-ce qu'elle a de plus que les autres candidats\u00a0?\r\nEst-ce qu'une candidature sauvage c'est vraiment r\u00e9aliste\u00a0?\r\nVous reconnaissez que Pierre Maudet a su s'imposer durant cette premi\u00e8re partie de campagne. Pourquoi serait-il \u00e9limin\u00e9\u00a0?\r\nIl a convaincu la presse pas l'Assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale\r\nL'UDC qui ne veut pas de Pierre Maudet, le PS qui privil\u00e9gierait Isabelle Moret et le PDC qui pourrait jouer le r\u00f4le d'arbitre cela vous semble cr\u00e9dible\u00a0?\r\nSelon vous quelle va \u00eatre la strat\u00e9gie des partis\u00a0?\r\nLes auditions seront d\u00e9cisives, qui pourrait sortir son \u00e9pingle du jeu\u00a0selon vous\u00a0?\r\nUn ticket avec 2 Romands et 1 Tessinois, cela peut \u00eatre mal pris \u00e0 Berne\u00a0? C'est de l'arrogance romande\u00a0?\r\nUn ticket \u00e0 3 est-ce que cela privil\u00e9gie l'un ou l'autre des candidats\u00a0? Certains estiment que c'est Ignazio Cassis qui a le plus \u00e0 perdre. Qu'en dites-vous\u00a0?", "durationSec": 415, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8869421", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Andreas Gross analyse les diff\u00e9rents sc\u00e9narios possibles pour l'\u00e9lection au Conseil f\u00e9d\u00e9ral / FOR_2017-09-03T18:02:00_developpement-2", "Forum du 03.09.2017"], "alternativeSummary": ["La presse al\u00e9manique se perd en conjonctures apr\u00e8s le ticket \u00e0 trois d\u00e9cid\u00e9 par le PLR. Et la SonntagsZeitung va jusqu'\u00e0 estimer qu'il ne manque que 20 voix \u00e0 Pierre Maudet pour devenir conseiller f\u00e9d\u00e9ral. Ce n'est pas l'avis du politologue Andreas Gross. Son interview."], "variantIds": ["ece-8869421"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:44:18Z", "speechToTexts": ["15.09.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nEt on s'interroge ce soir dans Forum sur les diff\u00e9rents sc\u00e9narios, on veut bien s\u00fbr parler des sc\u00e9narios pour l'\u00e9lection au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, 2 jours apr\u00e8s la d\u00e9cision du PLR de proposer un ticket \u00e0 trois Ignatus au Cassis Pierre Maudet et Isabelle Moret, sont les candidats officiels \u00e0 la succession, l'un des sc\u00e9narios \u00e9voqu\u00e9s par la presse al\u00e9manique, aujourd'hui c'est un second tour avec Pierre Maudet Ignacio Cassis presque au coude \u00e0 coude avec 20 voix manquantes seulement pour le Genevois avec nous, Andreas Gross, bonsoir, bonsoir, vous \u00eates politologue, sp\u00e9cialiste de la d\u00e9mocratie directe, ancien conseiller national socialiste, vous connaissez tr\u00e8s tr\u00e8s bien les rouages du parlement pour y avoir si\u00e9g\u00e9 durant de longues ann\u00e9es, Andreas Gross eu une finale entre Pierre Maudet et il n'y a tu\u00e9 au Cassis 20 voix manquantes pour Pierre Maudet, \u00e7a vous para\u00eet probable. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:46) [87%] :\r\nNon, pas du tout, moi je pense qu'il faut pas seulement lire un journal il y a aussi un autre surprise quoi vraiment dimanche. \r\nLa et il nous appelle de et et nous confronte avec l'hypoth\u00e8se que les trois, c'est une expression d'une arrogance romande mais Monsieur m\u00eame ce que ce monsieur monter certains, je ne vois pas un Vaudois, mais peut-\u00eatre le plus grand talent de la droite en Romandie, mais c'est pas le moment pour un roman, je suis, je suis s\u00fbr que beaucoup des parlementaires suisses allemands et ils aimeraient pas un 3\u00e8me, roman \u00e0 ce moment, il pr\u00e9f\u00e8re 1 Tessinois. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:30) [86%] :\r\nIl pr\u00e9f\u00e8re un Tessinois donc pour vous c'est quoi votre sc\u00e9nario privil\u00e9gi\u00e9, \u00e7a veut dire que c'est, c'est c'est tout b\u00e9n\u00e9fice, ces 2 Romands pour miniature Cassis au final. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:38) [85%] :\r\nNon, parlons plus parce que moi j'ai observ\u00e9 tr\u00e8s t\u00f4t la N7, c'est ce qui est la la le journal plus important de la Suisse, m\u00eame pas seulement 606 al\u00e9manique et c'est en fait une campagne extraordinaire pour monsieur Cassis avec un discours qui est, qui n'est pas vraiment beaucoup de gens ne sont pas conscients, ils ont dit, elle s'\u00e9tait r\u00e9p\u00e9t\u00e9, r\u00e9p\u00e9t\u00e9 et il faut retrouver une majorit\u00e9 claire de la droite dure et ils sont utilis\u00e9s, monsieur Cassis sur l'identit\u00e9 Tessinois \u00e9tait un pr\u00e9texte que ils pr\u00e9f\u00e8rent et il veut, c'est retrouver la majorit\u00e9 de 2003. \r\nOu Monsieur Blocher \u00e9tait \u00e9lu et ils aimeraient vraiment chez pour la non- r\u00e9\u00e9lection de Monsieur Blanc faire et j'aimerais \u00eatre s\u00fbr que l'on appelle les radicaux qui se rencontrent, qui font d\u00e9faut \u00e0 Lepen entre la gauche et la droite, ils aimeraient \u00eatre s\u00fbrs de trouver quelqu'un qui, qui incarne vraiment la droite dure. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:48) [81%] :\r\nMais c'est quelqu'un, ce serait pas forc\u00e9ment Ignatz Cassis alors c'est quelqu'un. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:52) [87%] :\r\nNon, ce qui est qui et qui sont vraiment sensible aux besoins n\u00e9cessit\u00e9 de trouver 1 Tessinois mais qui sont pas pr\u00eats \u00e0 donner la majorit\u00e9 du Conseil f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 la toiture, ils vont trouver encore une autre, une autre qui n'est pas encore qui n'est pas un membre du ticket officiel et donc ce seront soit je suis convaincu que Madame Sadis va faire encore une long chemin et peut-\u00eatre, peut-\u00eatre m\u00eame arriv\u00e9 dans le dernier retour. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:20) [96%] :\r\nMais Laura Sadis a \u00e9t\u00e9 \u00e9cart\u00e9e par le PLR tessinois \u00e7a veut dire que ce serait une candidature sauvage, on va arriver \u00e0 \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:26) [85%] :\r\nC'est tout \u00e0 fait possible, pas de il faut jamais oublier que sauvage dans le Palais f\u00e9d\u00e9ral n'est pas une attribue vous injecter n\u00e9gatif si vous regardez l'histoire des conseillers f\u00e9d\u00e9raux, les pays, il y a des meilleurs qu'il y a \u00e9t\u00e9, ce sera comme vous dites sauvages, c'est-\u00e0-dire pas officiellement propos\u00e9 si le le le ticket officiel ne on a pas co\u00fbter des aspects on a toujours trouv\u00e9 les meilleurs. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:53) [76%] :\r\nEt qui c'est qui irait chercher aujourd'hui, Laura Sadis alors cessez, cessez. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:58) [94%] :\r\nIl a d'abord les les femmes. \r\nParce que les femmes, elles ont peur qu'ils vont retrouver, c'est la masculins parce que les les successeurs sont de Madame le Ryckaert sont aussi plut\u00f4t masculin que f\u00e9minin, la m\u00eame chose avec Monsieur Schmid Amman pour monsieur oul\u00e9mas AOC, les 3 qui sont les prochains qui vont se retirer, alors il a eu mort l'effarement, voire que madame Moret n'a pas beaucoup de chance : alors il vont tout de suite cherch\u00e9 une autre ils vont se souvenir de ceux qui sont d'accord que la repr\u00e9sentation Tessinois n\u00e9cessaire comme vous, comme moi j'ai d\u00e9j\u00e0 lutter pour Tessinois il y a 4 ans, je crois, c'\u00e9tait Monsieur Marty c'est vrai que le Tessin \u00e0 100 places mais pas d\u00e9guis\u00e9 comme Perrier le la vraie un tr\u00e8s pas instrumentalis\u00e9 par la toiture qui aimerait se vraiment chez nous la terre. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:57) [90%] :\r\nOn ne peut reprocher exactement, bon c'est un sc\u00e9nario assez d\u00e9coiffant quand m\u00eame Andreas Gross pourtant Pierre Maudet a fait vraiment une excellente campagne, il a quand m\u00eame r\u00e9ussi \u00e0 s'imposer durant cette, cette premi\u00e8re partie de campagne pour \u00eatre sur le ticket, pourquoi ce qui sera \u00e9limin\u00e9, vous- m\u00eame, vous dites que c'est, c'est c'est vraiment une personnalit\u00e9 politique extr\u00eamement brillante. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:05:17) [83%] :\r\nNon, c'est comme m\u00eame et c'est vrai, moi je pense, il est peut-\u00eatre le plus grand talent Monsieur Couchepin qu'il a d\u00e9j\u00e0 pouss\u00e9 il y a 10 ans et il a raison, mais c'est pas le moment pour vraiment il faut vous vous aurez 3 sans sans le Tessin et \u00e7a fait pas \u00e7a ne correspond pas \u00e0 la sensibilit\u00e9 que les Suisses allemands, ils ont peut-\u00eatre mieux, plus que les Romands envers les \u00e7a si vous lisez le commentaire du r\u00e9dacteur de chef de la une t\u00eate c'est amusant parce il dit il dit que si les Romands aurait \u00e9t\u00e9 trait\u00e9 comme aujourd'hui les tests par les Suisses al\u00e9maniques, vous aurez la r\u00e9volution de Monsieur Pilet a toujours aim\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:58) [88%] :\r\nOn n'arr\u00eate pas, dire voil\u00e0, il y a eu ces auditions en est arriv\u00e9 \u00e0 ce ticket \u00e0 trois on a \u00e9limin\u00e9 personne le PLR, le groupe parlementaire a \u00e9limin\u00e9 personne, maintenant on attend les auditions des autres partis finalement tout \u00e7a peut-\u00eatre saura pas beaucoup d'importance, si on va, on va chercher quelqu'un d'autre encore pour cette cette candidature suppl\u00e9mentaire. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:06:16) [82%] :\r\nNon, mais les audiences ont toujours eu pour nom Kolya, on a aussi discut\u00e9 la question que nous allons, nous, nous avons trait\u00e9 maintenant entre entre nous, mais on peut aussi encore invit\u00e9 des autres parce que \u00e7a on a d\u00e9j\u00e0 aussi fait si on est si on anticipe le fait que on va encore, on a besoin encore des plus de commanditaires turque, ceux qui seront nomm\u00e9s officiellement. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:40) [93%] :\r\nEh bien \u00e9coutez, on suivra ce sc\u00e9nario avec beaucoup d'attention de de voir si effectivement on va rechercher Laura Sadis en plus des des des 3 candidats officiels du PLR merci beaucoup Andreas Gross une bonne soir\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:06:53) [68%] :\r\nAu revoir madame. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-09-03T16:20:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Gross, Andreas", "role": "Ex-Conseiller national PS/ZH 1991-2015, membre de l'Assembl\u00e9e parlementaire du Conseil de l'Europe", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Choffat, Dominique", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B2D76129-DEE6-4F02-BDA7-9E23A8097479", "internalArchiveId": "B2D76129-DEE6-4F02-BDA7-9E23A8097479", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le PBD lutte pour sa survie au niveau national et en Suisse romande: interview de Thierry Vidonne", "publicationDate": "2017-09-03T00:00:00Z", "summary": "Le PBD cherche \u00e0 se relancer au niveau national, apr\u00e8s le retrait de la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Eveline Widmer-Schlumpf. Et surtout, il veut essayer d'exister en Suisse romande. Thierry Vidonne a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu cette semaine au poste de second vice-pr\u00e9sident du PBD suisse. Son interview.\r\n\r\n* * Le PBD lutte pour sa survie au niveau national et en Suisse romande: interview de Thierry Vidonne   5'28''\r\nEt on accueille maintenant le Genevois Thierry Vidonne, bonsoir. (adjoint au maire de sa commune, Hermance)\r\nVous avez \u00e9t\u00e9 \u00e9lu cette semaine au poste de second vice-pr\u00e9sident du PBD suisse... vous \u00eates un peu la caution romande du parti, puisque vous \u00eates le seul romand au sein de la direction... le PBD cherche \u00e0 se relancer au niveau national, apr\u00e8s le retrait de la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Evelyne Widmer-Schlumpf... \r\nEt surtout il veut essayer d'exister en Suisse romande, ce qui n'est pas facile.\r\nMais avant cela, un mot peut-\u00eatre sur l'actualit\u00e9... la course au Conseil f\u00e9d\u00e9ral... le PLR a officialis\u00e9 son ticket... son \"tricket\", ticket \u00e0 trois... quel candidat \u00e0 la pr\u00e9f\u00e9rence du PBD? En tant que Genevois, vous militez pour Pierre Maudet?\r\n...\r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral, justement, \u00e7a avait lanc\u00e9 le PBD en 2008, avec l'\u00e9lection surprise d'Evelyne Widmer-Schlumpf. Mais \u00e7a s'est g\u00e2t\u00e9 en 2015: d\u00e9j\u00e0 des si\u00e8ges perdus au Parlement f\u00e9d\u00e9ral (-2, pour passer \u00e0 7 CN et 1 CE),  et avec le d\u00e9part d'Evelyne Widmer-Schlumpf... on peut dire que le parti est aux soins intensifs depuis?!\r\n... (selon lui, apr\u00e8s le d\u00e9part d'EWS, tout le monde pr\u00e9disait la mort du parti, donc c'est d\u00e9j\u00e0 bien d'\u00eatre encore l\u00e0. \r\nLe PBD, se dit de centre-droit, mais il s'est aussi construit avec de nombreux dissidents UDC... probl\u00e8me d'identit\u00e9?\r\n... (Les UDC qui ont rejoint le PBD sont des gens du type Ogi ou Schmidt, des UDC du monde agricole)\r\nL'une des difficult\u00e9s du parti, c'est aussi d'exister en Suisse romande... tous les \u00e9lus \u00e0 Berne sont al\u00e9maniques... aucun PBD ne figure dans un Parlement romand... la section neuch\u00e2teloise a \u00e9t\u00e9 dissoute... en Valais, elle \"vivote\"... dans le Jura, il n'y en a tout simplement pas... La greffe ne prend pas?!\r\n... (il \u00e9voque des membres qui sont venu \u00e0 l'\u00e2ge de 30 ans environ et qui ont arr\u00eat\u00e9 d\u00e8s qu'ils avaient une famille... il parle aussi de difficult\u00e9s budg\u00e9taires, or il faut des sous pour communiquer... ou m\u00eame pour lancer une campagne...) \r\n(Relance possible: Peut-\u00eatre un probl\u00e8me avec le nom du parti aussi... parti bourgeois d\u00e9mocratique: pas tr\u00e8s \"sexy\" comme traduction fran\u00e7aise, non?!)\r\n(je te mets cette question car il y a eu la volont\u00e9 de revoir le nom en suisse romande, aller vers un \"parti citoyen d\u00e9mocratique\", qui serait la traduction plus lit\u00e9rale, mais les sections romandes n'en ont pas voulu... Pour les Genevois, \"citoyen\" \u00e7a rappelait trop le MCG notamment!)\r\nVotre mission en tant que vice-pr\u00e9sident romand, ce sera de relancer \u00e7a... par o\u00f9 commencer? Comment s'y prendre?\r\n... (il faut se pr\u00e9senter aux \u00e9lections... objectif: 1 conseiller national en plus, pk pas un VD ou GE... et doubler la repr\u00e9sentation dans les communes.... NB: \u00e0 GE il n'y a que lui qui si\u00e8ge depuis 2009 au Conseil municipal d'Hermance, donc pas trop dur de doubler!!!)\r\nEvelyne Widmer-Schlumpf est toujours pr\u00e9sente m\u00e9diatiquement et influente, on l'a vu avec la RIE 3... on le voit encore aujourd'hui avec cet appel \u00e0 accepter la r\u00e9forme des retraites... votre pr\u00e9sident Martin Landolt est lui aussi connu... mais derri\u00e8re, et notamment en Suisse romande, est-ce qu'il y a pas un manque crucial de personnalit\u00e9s? Les rares que vous avez eu c\u00f4t\u00e9 romand sont parties, on pense \u00e0 Christine Bussat... comment faire avancer les wagons sans locomotive?\r\n... \r\nAlors que votre parti vivote, est-ce que la question d'une union avec le PDC devrait pas se poser \u00e0 nouveau?\r\n...\r\nL'ex pr\u00e9sident du PDC, Christophe Darbellay l'avait mise sur la table, mais la base de votre parti n'en avait pas voulu en 2014... aujourd'hui c'est le pr\u00e9sident du PDC Gerhard Pfister qui semble ne plus en vouloir... vous avez rat\u00e9 le coche? Laiss\u00e9 passer le train pour rester dans la m\u00eame comparaison?\r\n...", "durationSec": 329, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8869420", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Le PBD lutte pour sa survie au niveau national et en Suisse romande: interview de Thierry Vidonne / FOR_2017-09-03T18:04:00_developpement-3", "Forum du 03.09.2017"], "alternativeSummary": ["Le PBD cherche \u00e0 se relancer au niveau national, apr\u00e8s le retrait de la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Eveline Widmer-Schlumpf. Et surtout, il veut essayer d'exister en Suisse romande. Thierry Vidonne a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu cette semaine au poste de second vice-pr\u00e9sident du PBD suisse. Son interview."], "variantIds": ["ece-8869420"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:44:19Z", "speechToTexts": ["17.09.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nEt on re\u00e7oit maintenant le Genevois, Thierry Vidonne, bonsoir monsieur, bonsoir, vous avez \u00e9t\u00e9 \u00e9lu vous cette semaine au poste de second vice- pr\u00e9sident du PBD suisse, on reparle du PBD, vous \u00eates un peu la la la caution romande du parti, puisque vous \u00eates le seul Romand au sein de la direction, le PBD qui cherche \u00e0 se relancer au niveau national, apr\u00e8s le retrait de la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Eveline Widmer-Schlumpf et, surtout, il veut essayer d'exister en Suisse romande, ce qui est pas franchement faciles mais avant cela, on vient d'entendre, Andreas gr\u00e2ce \u00e0 sur la course au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, le PLR, qui a officialis\u00e9 son ticket \u00e0 trois mais qui pourrait voir pourquoi pas encore une 4\u00e8me candidature sous le coup de souffler ce ce ce ticket \u00e0 Aa3 vous en tant que que que membre du PBD, vous y croyez ou en tant que Genevois vous militez plut\u00f4t pour Pierre Maudet. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:46) [89%] :\r\nMais \u00e9coutez, \u00e9videmment, quand je vois on aimerait \u00eatre du c\u00f4t\u00e9 de Pierre Maudet, je trouve que montrer opinant a tout \u00e0 fait raison sur son analyse, et je pense que rien n'est impossible \u00e0 Berne, vous le savez puisque le PBD est n\u00e9e d'un schisme d'une \u00e9lection au Conseil f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:02) [77%] :\r\nIl n'\u00e9lection sauvages pr\u00e9cis\u00e9ment un \u00e9lection. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:05) [93%] :\r\nEt, en d\u00e9finitive, la r\u00e9sultante en est que je suis dans ce Studio, ce soir, donc je ne ferai pas de pr\u00e9dictions autour de cela et puis le groupe PBD ne s'est pas encore r\u00e9unies pour savoir, il attendait d\u00e9j\u00e0 la d\u00e9cision du PLR de savoir qu'il soutiendra sur le ticket officiel et je n'ai pas de vent aujourd'hui autour d'un d'une candidature sauvage et m\u00eame si je le savais je pourrais pas vous en parler. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:27) [88%] :\r\nAlors justement parlons peut-\u00eatre du du PBD puis PBD, pardon, vous avez passablement souffert quand m\u00eame avec, en perdant des si\u00e8ges au conseil national, il y a eu le retrait d'Evelyne Widmer-Schlumpf comment est -ce que vous esp\u00e9rez -vous relancer, est-ce que ce signal aujourd'hui vous comme vice- pr\u00e9sident, c'est un bon signal pour le parti. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:47) [91%] :\r\n\u00e9coutez, on esp\u00e8re que ce sera un bon signal, on a une probl\u00e9matique \u00e9videmment du fait qu'on est un petit parti et qu'on a perdu notre t\u00eate de pont qui est un Anschluss mais en d\u00e9finitive, c'est une occasion de se relancer tout le monde nous disait mort d\u00e8s partirait et, en d\u00e9finitive, on est toujours l\u00e0, mais il nous manque \u00e9videmment de la visibilit\u00e9, il nous manque de l'audience et il nous manque \u00e9videmment de l'argent pour faire de la communication, parce que quand vous avez 20000 francs pour faire une campagne alors que les autres 500000 c'est clair que c'est plus difficile, mais on va pas se plaindre, il faut travailler, il faut se relancer et puis que tous les gens qui \u00e9taient venus dans ce parti \u00e0 un moment donn\u00e9, en esp\u00e9rant \u00eatre accueillis comme les Messi et les gens du savoir ont enfin, enfin, je dirais pas, enfin mais disparu et sont partis sous d'autres cieux, on va pouvoir travailler des gens peut-\u00eatre, peut-\u00eatre moins cot\u00e9es, mais peut-\u00eatre qu'travailleront plus \u00e0 la base et c'est ce qu'on a besoin aujourd'hui, travailler \u00e0 la base. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:37) [95%] :\r\nMais Thierry Vidonne est-ce que vous avez pas un probl\u00e8me quand m\u00eame d'identit\u00e9, vous dites de centre droit, mais il y a beaucoup de transfuge de l'UDC chez vous, comment est -ce que vous pouvez -vous d\u00e9finir aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:47) [91%] :\r\n\u00e9coutez, je ne vois pas \u00e7a comme cela, transfuge de l'UDC, \u00e9videmment, puisqu'on est d'un schisme de l'UDC mais par exemple, \u00e0 Gen\u00e8ve, il y a aucun membre de l'UDC alors on situe de droite \u00e9videmment on serait si on devait d\u00e9finir une UDC \u00e0 la Audi une dizaine bless\u00e9es \u00e0 la Samuel Schmidt mais donc un vrai parti du centre et on refuse le glissement sur la l'extr\u00eame droite et et et le populisme qui se fait aujourd'hui, donc on situe parfaitement sur un parti de centre droit progressiste qui consid\u00e8re qu'effectivement il y a des choses \u00e0 faire dans l'\u00e9conomie et que l'\u00e9conomie est essentiel mais on refuse la mondialisation c'est des \u00e9l\u00e9ments qui sont assez simples, assez clair : on a toujours milit\u00e9 pour le la transition \u00e9nerg\u00e9tique depuis le d\u00e9part, c'est une des grandes diff\u00e9rences avec l'UDC traditionnel et de ce c\u00f4t\u00e9 -l\u00e0, on n'abandonne pas non au nos \u00e9lecteurs de base qui sont pour la Suisse Romande en tout cas pour le canton de Vaud plut\u00f4t agraire. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:40) [92%] :\r\nOn avait \u00e9voqu\u00e9 \u00e0 l'\u00e9poque, enfin c'\u00e9tait le pr\u00e9sident du PDC Christophe Darbellay qui et qui avait tendu la main aux PBD en disant : voil\u00e0, il faudrait qu'on qu'on s'unisse aujourd'hui \u00e0 Gerhard, Gerhard Pfister a pas l'air tellement d'accord, mais est -ce que il faut il faut remettent \u00e7a sur la table une fusion avec le PDC ou pas du tout. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:58) [93%] :\r\nJe crois qu'une fusion avec le PDC n'a pas d'int\u00e9r\u00eat aujourd'hui, c'est un parti qui a clairement dit qu'il allait glisser un peu plus \u00e0 droite, je pense qu'aujourd'hui, s'il y a quelque chose qui doit \u00eatre fait, on serait plus pr\u00e8s des Verts lib\u00e9raux que du PDC, malheureusement, on a fait quelques tentatives avec le PDC une mani\u00e8re cantonales qui sont plus ou moins bien march\u00e9, mais au niveau f\u00e9d\u00e9ral, il y a quand m\u00eame un foss\u00e9, sur un certain nombre de sujets qui sont claires, bien que, aujourd'hui, sur la pr\u00e9sidence 20 20 on est unis avec. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:26) [95%] :\r\nAlors pour revenir peut-\u00eatre un petit peu sur l'aspect Romand du PBD on a dit \u00e0 quel point c'\u00e9tait peut-\u00eatre difficile d'exister, il y a plus des al\u00e9maniques au Parlement \u00e0 Berne \u00e7a pas tellement pris la gr\u00e8ve dans les les diff\u00e9rents cantons vous comment vous allez essayer de, de, de, de relancer \u00e7a au niveau Romand, vous \u00eates le coordinateur Romand aussi du parti. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:49) [92%] :\r\nEh bien, on va essayer d\u00e9j\u00e0 d'\u00eatre pr\u00e9sents sur les m\u00e9dias, s'ils veulent bien nous inviter parce que nous avons beaucoup ben. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:54) [66%] :\r\nL\u00e0, je voudrais savoir pour vous avez. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:57) [92%] :\r\nEt surtout, \u00e9galement trouver des fonds pour pouvoir communiquer parce que de nouveau on peut avoir les meilleures id\u00e9es du monde, le meilleur produit du monde pour autant qu'on puisse consid\u00e9rer que le PBD les mis\u00e8res des du monde mais si vous avez rien pour communiquer rien pour amener \u00e7a aux gens, mais \u00e7a ne marchera pas et c'est notre probl\u00e9matique aujourd'hui, c'est la communication, et \u00e7a, \u00e7a nous fait un gros d\u00e9faut : un gros d\u00e9faut. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:17) [92%] :\r\nThierry Vidonne merci beaucoup venu quelques minutes dans Forum, vous \u00eates le second vice- pr\u00e9sident du PBD, \u00e9lu cette semaine, merci beaucoup, bonne soir\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:26) [89%] :\r\nMerci avoir bonne soir\u00e9e. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-09-03T16:25:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Choffat, Dominique", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1619776", "internalArchiveId": "AA1708619956", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2017-09-02T00:00:00Z", "durationSec": 1919, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8887597", "imageURL": "http://www.rts.ch/8887598.image", "alternativeTitle": ["19h30", "19h30", "19h30", "19h30", "19h30", "EN TERRAIN CONNU: Stars et pluie au Livre sur les quais \u00e0 Morges", "Le pr\u00e9sident Trump \u00e0 la rencontre des sinistr\u00e9s de Houston", "R\u00e9union du PLR \u00e0 Auvernier, un parti satisfait et solidaire", "L'ultra trail a de plus en plus d'adeptes", "Dans le quotidien du travail de Terre des Hommes \u00e0 Tal Afar", "Bois de finge: un laboratoire \u00e0 ciel ouvert contre la s\u00e9cheresse", "Kiev, nouvelle capitale europ\u00e9enne de la techno underground", "A part l'UDC les partis sont satisfaits du ticket PLR", "Les paysans jurassiens s'engagent pour la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire", "Les drone days \u00e0 l'EPFL, un potentiel infini d'utilisations", "Les hackers, nouveaux atouts de la cybers\u00e9curit\u00e9"], "alternativeSummary": ["Les d\u00e9g\u00e2ts pourraient se monter \u00e0 100 milliards de dollars.", "La transmission est en marche.", "Ce sport peut \u00eatre dangereux pour des amateurs.", "Cela a n\u00e9cessit\u00e9 14 ans de pr\u00e9paration.", "Le PLR a ainsi laiss\u00e9 aux autres partis le soin de d\u00e9partager les candidats.", "Les jeunes agriculteurs se mobilisent en faveur du oui.", "Ils identifient les faiblesses des ordinateurs."], "variantIds": ["ece-8811261", "ece-8811272"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-08-21T01:50:12Z", "subTitles": ["19:30:00:02  19:30:16:21\r\n...\r\n\r\n19:30:16:23  19:30:18:20\r\n   -Bonsoir \u00e0 toutes et \u00e0 tous.\r\n\r\n19:30:18:22  19:30:22:21\r\n Les candidats du PLR au Conseil \r\n f\u00e9d\u00e9ral pl\u00e9biscit\u00e9s par la base.\r\n\r\n19:30:22:23  19:30:26:20\r\n  Un millier de membres du parti se\r\nsont retrouv\u00e9s ce samedi \u00e0 Auvernier,\r\n\r\n19:30:26:22  19:30:30:17\r\ndans le canton de Neuch\u00e2tel et font\r\n  bloc autour du ticket \u00e0 trois.\r\n\r\n19:30:31:18  19:30:35:12\r\n        Aux USA, Houston,\r\n   inond\u00e9e pendant une semaine,\r\n\r\n19:30:35:14  19:30:40:03\r\nreprend ses esprits apr\u00e8s le passage\r\n       de la temp\u00eate Harvey.\r\n\r\n19:30:40:05  19:30:42:17\r\nDonald Trump s'est rendu sur place,\r\n            ce samedi.\r\n\r\n19:30:43:13  19:30:47:11\r\n  Faut-il s'assurer que les Suisses\r\nauront toujours suffisamment \u00e0 manger\r\n\r\n19:30:47:12  19:30:50:07\r\n    en prenant des dispositions\r\n      dans la Constitution ?\r\n\r\n19:30:50:10  19:30:52:19\r\nLe peuple le dira le 24 septembre.\r\n\r\n19:30:52:21  19:30:55:20\r\n   Les jeunes paysans jurassiens\r\n    font campagne pour le OUI.\r\n\r\n19:30:56:15  19:31:00:11\r\n     Morges qui vit au rythme\r\ndu Livre sur les quais depuis hier.\r\n\r\n19:31:00:12  19:31:04:05\r\n  En huit \u00e9ditions, c'est devenu\r\n  un rendez-vous incontournable.\r\n\r\n19:31:04:07  19:31:08:11\r\n     Des stars comme Marc Levy\r\n     et Bernard Werber y sont.\r\n\r\n19:31:08:13  19:31:11:00\r\n   Isabelle Gonet est sur place.\r\n\r\n19:31:12:11  19:31:16:03\r\nComment les changements climatiques\r\n  vont-ils modifier nos for\u00eats ?\r\n\r\n19:31:16:05  19:31:20:00\r\nUne exp\u00e9rience in\u00e9dite a \u00e9t\u00e9 men\u00e9e\r\ndans le bois de Finges en Valais.\r\n\r\n19:31:22:06  19:31:25:20\r\n   Et au moment o\u00f9 les coureurs\r\n  de l'Ultra-Trail du Mont-Blanc\r\n\r\n19:31:25:22  19:31:29:19\r\n terminent leurs 170 km de course,\r\n   nous reviendrons sur ce sport\r\n\r\n19:31:29:21  19:31:33:00\r\n     toujours plus populaire,\r\n      mais pas sans risque.\r\n\r\n19:31:35:08  19:31:37:09\r\n     Merci d'\u00eatre avec nous !\r\n\r\n19:31:37:11  19:31:41:18\r\n   La f\u00eate du PLR dans le canton\r\n   de Neuch\u00e2tel a \u00e9t\u00e9 l'occasion\r\n\r\n19:31:41:20  19:31:46:05\r\n  de faire bloc autour des trois\r\n  candidats au Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n19:31:46:07  19:31:50:22\r\n  Aussi, en n'\u00e9cartant personne,\r\n   les f\u00e2cheries sont \u00e9vit\u00e9es.\r\n\r\n19:31:52:18  19:31:55:06\r\n  -Quatre anciens, deux actuels\r\n\r\n19:31:55:08  19:31:58:01\r\n       et trois potentiels\r\n      conseillers f\u00e9d\u00e9raux.\r\n\r\n19:31:58:03  19:32:00:06\r\n        La transmission\r\n   est en marche \u00e0 Auvernier.\r\n\r\n19:32:00:08  19:32:01:14\r\n       Musique solennelle,\r\n\r\n19:32:01:16  19:32:04:22\r\n presque une r\u00e9p\u00e9tition g\u00e9n\u00e9rale\r\n       pour les candidats.\r\n\r\n19:32:05:00  19:32:08:05\r\n        Didier Burkhalter\r\n    n'\u00e9met aucune pr\u00e9f\u00e9rence,\r\n\r\n19:32:08:07  19:32:10:11\r\n   juste des recommandations.\r\n\r\n19:32:12:04  19:32:15:12\r\n-Avec cette arriv\u00e9e dans l'ivresse\r\n\r\n19:32:15:14  19:32:18:15\r\n des potentiels pouvoirs, il faut\r\n\r\n19:32:18:17  19:32:20:23\r\n      rester simple, modeste,\r\n\r\n19:32:21:01  19:32:28:11\r\n  conscient des responsabilit\u00e9s \r\n  et des merveilles de la t\u00e2che.\r\n\r\n19:32:29:06  19:32:33:10\r\n   -Trois convoitent la t\u00e2che:\r\n    personne n'a \u00e9t\u00e9 \u00e9vinc\u00e9.\r\n\r\n19:32:33:11  19:32:36:19\r\n           L'assembl\u00e9e\r\n est majoritairement convaincue;\r\n\r\n19:32:36:21  19:32:40:13\r\n  seuls quelques PLR nuancent.\r\n\r\n19:32:43:11  19:32:45:08\r\n    -Les candidats sont si bons\r\n\r\n19:32:45:10  19:32:48:07\r\nqu'ils n'ont pas pu les d\u00e9partager.\r\n\r\n19:32:48:09  19:32:53:11\r\n   Moi, j'\u00e9tais plut\u00f4t de l'avis\r\n     qu'un parti doit choisir.\r\n\r\n19:32:55:00  19:33:00:03\r\nLe Valaisan affiche une complicit\u00e9\r\n      assum\u00e9e avec P.Maudet,\r\n\r\n19:33:00:05  19:33:02:12\r\n  sans annoncer officiellement\r\n          son soutien.\r\n\r\n19:33:02:14  19:33:04:05\r\n  Pas de quoi effrayer I.Moret\r\n\r\n19:33:04:07  19:33:06:12\r\n      qui pourrait marcher\r\n    sur les traces d'E.Kopp,\r\n\r\n19:33:06:14  19:33:12:04\r\npremi\u00e8re politicienne et seule femme\r\n PLR \u00e0 avoir occup\u00e9 cette fonction.\r\n\r\n19:33:12:06  19:33:13:13\r\n       La Bernoise pr\u00e9cise\r\n\r\n19:33:13:15  19:33:16:13\r\n      que les comp\u00e9tences\r\n  doivent primer sur le genre.\r\n\r\n19:33:17:01  19:33:18:14\r\n     -Si elle porte les deux,\r\n\r\n19:33:18:16  19:33:21:21\r\n    \u00eatre femme et \u00eatre capable,\r\n\r\n19:33:21:23  19:33:27:18\r\n je serais heureuse de revoir une\r\nfemme radicale au Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n19:33:28:21  19:33:33:07\r\n -Cette concurrence est qualifi\u00e9e \r\nde saine par la section tessinoise.\r\n\r\n19:33:34:05  19:33:35:19\r\n     -On sait qu'en Romandie,\r\n\r\n19:33:35:21  19:33:38:13\r\n     il y a de bons candidats.\r\n\r\n19:33:38:15  19:33:40:23\r\n            Mais nous,\r\n    on pense avoir le meilleur.\r\n\r\n19:33:41:15  19:33:46:01\r\n     -L'Assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale\r\n   tranchera le 20 septembre.\r\n\r\n19:33:48:17  19:33:52:10\r\n   -En choisissant de maintenir\r\nses trois candidats dans la course,\r\n\r\n19:33:52:11  19:33:55:13\r\n le PLR a laiss\u00e9 aux autres partis\r\n       le soin de d\u00e9partager\r\n\r\n19:33:55:15  19:33:58:08\r\n         Ignazio Cassis,\r\n Pierre Maudet et Isabelle Moret.\r\n\r\n19:33:58:10  19:34:01:14\r\n           Alors comment\r\n se positionnent-ils aujourd'hui ?\r\n\r\n19:34:03:07  19:34:06:09\r\n     -La campagne \u00e9lectorale\r\n     des trois candidats PLR\r\n\r\n19:34:06:11  19:34:08:09\r\n s'ach\u00e8ve par un ticket \u00e0 trois.\r\n\r\n19:34:08:11  19:34:11:00\r\n   Les partis sont satisfaits\r\n      de cette strat\u00e9gie.\r\n\r\n19:34:11:02  19:34:13:01\r\n    C'\u00e9tait la plus attendue.\r\n\r\n19:34:13:19  19:34:16:05\r\n -On n'a pas voulu choisir au PLR,\r\n\r\n19:34:16:07  19:34:19:21\r\nmais ces candidatures sont l\u00e9gitimes,\r\n\r\n19:34:19:23  19:34:22:17\r\n    et on comprend qu'on laisse\r\n       le Parlement choisir.\r\n\r\n19:34:22:19  19:34:26:19\r\n       Comme parlementaire,\r\n  je pr\u00e9f\u00e8re avoir plus de choix.\r\n\r\n19:34:28:06  19:34:31:15\r\n     -Mais du c\u00f4t\u00e9 de l'UDC,\r\n     il n'y a pas de choix,\r\n\r\n19:34:31:17  19:34:35:20\r\n  si l'on en croit le pr\u00e9sident\r\n     du parti Albert R\u00f6sti.\r\n\r\n19:34:35:22  19:34:40:13\r\n Les candidats romands affichent\r\n    \u00e0 ses yeux des positions\r\n\r\n19:34:40:15  19:34:45:19\r\n   sur certains sujets qui sont\r\nr\u00e9dhibitoires, pour un soutien UDC.\r\n\r\n19:34:47:22  19:34:50:10\r\n       -Pour Pierre Maudet,\r\n\r\n19:34:50:11  19:34:52:10\r\n   il n'y a pas que l'abrogation\r\n\r\n19:34:52:11  19:34:54:20\r\n      de servir dans l'arm\u00e9e\r\n        qui pose probl\u00e8me,\r\n\r\n19:34:54:22  19:34:58:14\r\n   il y a aussi la l\u00e9galisation\r\n    des sans-papiers \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:34:58:16  19:35:04:06\r\n Madame Moret est aussi membre du\r\n   Nouveau mouvement europ\u00e9en,\r\n\r\n19:35:04:08  19:35:07:22\r\n  donc clairement pro-europ\u00e9enne.\r\n\r\n19:35:09:21  19:35:13:23\r\n-Aucun candidat ne trouve d'ailleurs\r\ngr\u00e2ce aux yeux du parti socialiste.\r\n\r\n19:35:14:01  19:35:19:01\r\n Il se dit tr\u00e8s peu enthousiaste\r\n  face aux trois candidatures.\r\n\r\n19:35:19:03  19:35:23:17\r\n  Elles risqueraient selon lui\r\n     qu'au Conseil f\u00e9d\u00e9ral,\r\n\r\n19:35:23:19  19:35:27:11\r\nles int\u00e9r\u00eats \u00e9conomiques prennent\r\nle pas sur ceux de la population.\r\n\r\n19:35:27:12  19:35:29:16\r\n     Les Verts en revanche \r\n    sont moins cat\u00e9goriques.\r\n\r\n19:35:29:18  19:35:32:11\r\n        L\u00e0, Isabelle Moret\r\npourrait profiter d'un vote femme.\r\n\r\n19:35:33:02  19:35:34:20\r\n-Je me r\u00e9jouis qu'il y ait une femme\r\n\r\n19:35:34:22  19:35:36:14\r\ncar il y a un d\u00e9ficit de d\u00e9mocratie\r\n\r\n19:35:36:16  19:35:39:06\r\npuisque la moiti\u00e9 de la population\r\n      n'est pas repr\u00e9sent\u00e9e.\r\n\r\n19:35:39:13  19:35:41:16\r\n        -Prochaine \u00e9tape\r\n    pour les 3 candidats PLR:\r\n\r\n19:35:41:18  19:35:43:11\r\nles auditions par chacun des partis.\r\n\r\n19:35:43:12  19:35:45:14\r\n    Verdict le 20 septembre.\r\n\r\n19:35:47:05  19:35:50:03\r\n     -Voil\u00e0 pour cette course\r\n       au Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n19:35:50:05  19:35:52:19\r\n         Le 19:30 recevra\r\n\r\n19:35:52:21  19:35:56:22\r\nchacun des trois candidats en plateau\r\n        ces prochains jours.\r\n\r\n19:35:57:00  19:36:01:06\r\n               Demain,\r\nle candidat tessinois Ignazio Cassis.\r\n\r\n19:36:03:05  19:36:07:11\r\nLe nouvel ambassadeur des Etats-Unis\r\n  en Suisse sera Edward McMullen,\r\n\r\n19:36:07:13  19:36:09:23\r\n un proche du pr\u00e9sident am\u00e9ricain.\r\n\r\n19:36:10:01  19:36:14:16\r\n Ce consultant politique a dirig\u00e9 la\r\ncampagne de Trump en Caroline du Sud.\r\n\r\n19:36:14:18  19:36:20:02\r\nL'ambassadrice pr\u00e9c\u00e9dente Suzy Levine\r\n  avait c\u00e9d\u00e9 la place le 20 janvier\r\n\r\n19:36:20:04  19:36:23:11\r\n  en m\u00eame temps que le pr\u00e9sident\r\n      sortant Barack Obama.\r\n\r\n19:36:25:01  19:36:28:02\r\nHouston au Texas reprend ses esprits\r\n\r\n19:36:28:04  19:36:30:23\r\n         apr\u00e8s le passage\r\n       de la temp\u00eate Harvey.\r\n\r\n19:36:31:00  19:36:35:05\r\n    Donald Trump est sur place\r\npour prendre la mesure des d\u00e9g\u00e2ts,\r\n\r\n19:36:35:07  19:36:37:20\r\n     qui pourraient se monter\r\n      \u00e0 100 mias de dollars.\r\n\r\n19:36:39:07  19:36:42:21\r\n-Une ville aux allures de mar\u00e9cage.\r\n\r\n19:36:42:23  19:36:47:02\r\nEn une semaine, la temp\u00eate Harvey\r\n a tout ravag\u00e9 sur son passage,\r\n\r\n19:36:47:04  19:36:50:00\r\n          endommageant\r\n  pr\u00e8s de 100'000 habitations.\r\n\r\n19:36:50:02  19:36:53:10\r\n           Aujourd'hui,\r\nTrump est venu \u00e9valuer les d\u00e9g\u00e2ts.\r\n\r\n19:36:53:11  19:36:58:14\r\nHier, il a demand\u00e9 au Congr\u00e8s de\r\nd\u00e9bloquer 8 milliards de dollars\r\n\r\n19:36:58:16  19:37:01:00\r\npour venir en aide aux victimes.\r\n\r\n19:37:01:02  19:37:03:20\r\n        Il a aussi salu\u00e9\r\n    la solidarit\u00e9 des Texans.\r\n\r\n19:37:05:12  19:37:08:02\r\n-Notre unit\u00e9 est \u00e9vidente lorsqu'on\r\n\r\n19:37:08:04  19:37:10:13\r\n   voit le travail des b\u00e9n\u00e9voles\r\n\r\n19:37:10:15  19:37:14:04\r\n et des associations caritatives.\r\n\r\n19:37:16:08  19:37:19:07\r\n-Les b\u00e9n\u00e9voles continuent d'oeuvrer.\r\n\r\n19:37:19:09  19:37:22:15\r\n     Dans cette petite ville\r\n       \u00e0 l'est de Houston,\r\n\r\n19:37:22:17  19:37:26:18\r\n       Zub Ferrel apporte\r\n    des vivres aux habitants.\r\n\r\n19:37:26:20  19:37:32:04\r\nGr\u00e2ce \u00e0 sonmega-trucktout-terrain,\r\n il a secouru pr\u00e8s de 40 personnes.\r\n\r\n19:37:32:06  19:37:35:22\r\n          Aujourd'hui,\r\nil ram\u00e8ne Charles vers les siens.\r\n\r\n19:37:36:23  19:37:39:08\r\n           -Thank you!\r\n\r\n19:37:40:01  19:37:42:08\r\n  -On est une grande communaut\u00e9,\r\n\r\n19:37:42:10  19:37:44:04\r\n    et quand on a un probl\u00e8me,\r\n\r\n19:37:44:06  19:37:45:12\r\n          on s'entraide.\r\n\r\n19:37:45:20  19:37:49:12\r\n -Aujourd'hui, 43'000 personnes\r\n sont toujours prises en charge\r\n\r\n19:37:49:14  19:37:51:04\r\n   dans des centres d'accueil.\r\n\r\n19:37:51:06  19:37:53:17\r\n          Pour celles\r\n qui ont pu rentrer chez elles,\r\n\r\n19:37:53:19  19:37:56:12\r\n         le soulagement\r\n  laisse place \u00e0 la d\u00e9solation.\r\n\r\n19:37:56:14  19:37:59:06\r\n      L'eau a tout d\u00e9vast\u00e9.\r\n\r\n19:38:02:02  19:38:05:16\r\n    -On essaie tous de limiter\r\n  les d\u00e9g\u00e2ts autant que possible.\r\n\r\n19:38:05:18  19:38:09:03\r\n   C'est triste, il y a des gens\r\n   qui ont vraiment tout perdu.\r\n\r\n19:38:09:13  19:38:13:05\r\n-Un retour \u00e0 la normale difficile,\r\n      m\u00eame si les autorit\u00e9s\r\n\r\n19:38:13:07  19:38:16:15\r\n   ont r\u00e9tabli l'\u00e9lectricit\u00e9 \r\n   et les transports publics.\r\n\r\n19:38:16:17  19:38:20:11\r\n Houston d\u00e9bute sa longue marche\r\n     vers la reconstruction.\r\n\r\n19:38:21:22  19:38:26:15\r\n  -La ville de Tal Afar, l'un des\r\nderniers bastions de Daech en Irak,\r\n\r\n19:38:26:17  19:38:29:17\r\n          a \u00e9t\u00e9 reprise\r\n    par les forces irakiennes,\r\n\r\n19:38:29:19  19:38:34:01\r\n  provoquant la fuite de nombreux\r\n    hommes, femmes et enfants.\r\n\r\n19:38:34:03  19:38:37:10\r\n      C'est un nouveau d\u00e9fi\r\npour l'ONG suisse Terre des hommes\r\n\r\n19:38:37:11  19:38:41:18\r\n qui fournit de l'eau et des biens\r\nde premi\u00e8re n\u00e9cessit\u00e9 aux r\u00e9fugi\u00e9s.\r\n\r\n19:38:43:14  19:38:46:16\r\n      -A 40 km de Tal Afar,\r\n   la base militaire de Badush\r\n\r\n19:38:46:18  19:38:50:15\r\nest devenue un centre de d\u00e9tection\r\n    des terroristes de Daech.\r\n\r\n19:38:50:17  19:38:55:00\r\n  Ici transitent des centaines\r\nde d\u00e9plac\u00e9s qui ont fui Tal Afar.\r\n\r\n19:38:57:01  19:38:58:18\r\n      -La plupart de ces gens\r\n\r\n19:38:58:20  19:39:00:23\r\n    sont les familles de Daech.\r\n\r\n19:39:01:01  19:39:03:23\r\n         Mais on rel\u00e2che\r\n    les femmes et les enfants.\r\n\r\n19:39:04:22  19:39:08:09\r\n     -Ces hommes attendent\r\nque leur identit\u00e9 soit v\u00e9rifi\u00e9e.\r\n\r\n19:39:08:11  19:39:10:21\r\n  Celui-ci vient d'\u00eatre arr\u00eat\u00e9.\r\n\r\n19:39:11:13  19:39:14:19\r\n-J'ai permis \u00e0 mon mari de fuir Daech\r\n      et ils l'ont arr\u00eat\u00e9 ici.\r\n\r\n19:39:15:02  19:39:18:03\r\n-Femmes et enfants iront remplir\r\n     les camps de d\u00e9plac\u00e9s.\r\n\r\n19:39:18:05  19:39:22:03\r\n  Terre des hommes, ONG suisse\r\n  sp\u00e9cialis\u00e9e dans l'enfance,\r\n\r\n19:39:22:05  19:39:27:23\r\n       est la seule \u00e0 op\u00e9rer\r\npr\u00e8s des lignes de front irakiennes.\r\n\r\n19:39:30:04  19:39:33:12\r\n       -Ca peut s'assimiler\r\n        \u00e0 une d\u00e9portation.\r\n\r\n19:39:33:14  19:39:35:18\r\n      Le mot est un peu fort,\r\n\r\n19:39:35:20  19:39:38:16\r\n  mais ces gens sont transport\u00e9s\r\n\r\n19:39:38:18  19:39:42:23\r\n      dans des lieux inconnus\r\n    et ils ont fui leur maison.\r\n\r\n19:39:44:21  19:39:49:13\r\n-En dix mois, plus de 7'000 familles\r\n    ont re\u00e7u de Terre des hommes\r\n\r\n19:39:49:15  19:39:53:23\r\n        de l'eau potable,\r\ndes kits d'hygi\u00e8ne et de cuisine.\r\n\r\n19:39:55:06  19:39:57:02\r\n     -Avec cette temp\u00e9rature,\r\n\r\n19:39:57:04  19:39:59:16\r\nl'eau leur permet de rester en vie.\r\n\r\n19:39:59:18  19:40:03:18\r\n  Sur d'autres sites, on essaie\r\nd'apporter de l'eau, des biscuits,\r\n\r\n19:40:03:20  19:40:07:08\r\n      cet hiver on a apport\u00e9\r\n         des couvertures.\r\n\r\n19:40:08:02  19:40:11:21\r\n  -A 15 km au sud de Tal Afar,\r\n    le camp de Tal Jarabia.\r\n\r\n19:40:11:23  19:40:16:06\r\n     Ouvert en octobre 2016,\r\n  il accueille 11'250 personnes\r\n\r\n19:40:16:07  19:40:19:02\r\n  qui vivent sans \u00e9lectricit\u00e9,\r\n\r\n19:40:19:04  19:40:22:20\r\n   surveill\u00e9es par les unit\u00e9s\r\n   de mobilisation populaire.\r\n\r\n19:40:22:22  19:40:26:11\r\n   Terre des hommes agit ici.\r\n\r\n19:40:28:11  19:40:30:10\r\n       -Nous allons d\u00e9buter\r\n\r\n19:40:30:11  19:40:32:13\r\n       un montage de tentes.\r\n\r\n19:40:32:15  19:40:36:20\r\n  Les gens savent que nous aurons\r\n       besoin de journaliers\r\n\r\n19:40:36:22  19:40:41:11\r\n    et ils sont tous int\u00e9ress\u00e9s\r\n      \u00e0 travailler avec nous.\r\n\r\n19:40:42:04  19:40:46:11\r\n-Sous une temp\u00eate de sable sont \r\ninstall\u00e9es 200 toiles de tentes.\r\n\r\n19:40:46:13  19:40:51:11\r\nArriv\u00e9 de Tal Afar il y a 20 jours,\r\n    Abour Saja se dit revivre.\r\n\r\n19:40:53:06  19:40:55:07\r\n-Maintenant, c'est mieux qu'avant.\r\n\r\n19:40:55:09  19:40:56:20\r\n      On t'apporte de l'eau,\r\n\r\n19:40:56:22  19:40:58:02\r\n       \u00e0 manger chaque jour.\r\n\r\n19:40:58:04  19:40:59:18\r\n   L\u00e0-bas, il n'y en avait pas.\r\n\r\n19:41:00:01  19:41:02:07\r\n-L'eau est le nerf de la guerre.\r\n\r\n19:41:03:00  19:41:05:22\r\n  -C'est le manque d'eau potable\r\n\r\n19:41:06:00  19:41:09:08\r\n       et m\u00eame non potable.\r\n\r\n19:41:09:10  19:41:12:20\r\n          Donc on essaie\r\n  de leur en apporter un minimum:\r\n\r\n19:41:12:22  19:41:15:20\r\n   4 l par jour et par personne.\r\n\r\n19:41:15:22  19:41:20:01\r\n    Pour ce camp-l\u00e0, on monte \u00e0\r\n10 litres, \u00e7a fait \u00e9norm\u00e9ment d'eau.\r\n\r\n19:41:20:22  19:41:25:08\r\n-La lib\u00e9ration de Tal Afar pourrait\r\n accro\u00eetre le nombre de d\u00e9plac\u00e9s.\r\n\r\n19:41:27:01  19:41:31:00\r\n -Pluie non-stop depuis deux jours\r\n     sur la Suisse orientale:\r\n\r\n19:41:31:02  19:41:34:13\r\n     le canton de Saint-Gall\r\n   est particuli\u00e8rement touch\u00e9.\r\n\r\n19:41:34:15  19:41:39:21\r\nEn 2 jours, 154 l d'eau par m2 sont\r\ntomb\u00e9s sur la ville d'Altstaetten.\r\n\r\n19:41:39:23  19:41:42:18\r\n Routes bloqu\u00e9es, caves inond\u00e9es:\r\n\r\n19:41:42:20  19:41:46:08\r\nles sapeurs-pompiers saint-gallois\r\n   ont renforc\u00e9 leurs effectifs\r\n\r\n19:41:46:10  19:41:49:04\r\nalors que de nouvelles pr\u00e9cipitations\r\n           sont attendues.\r\n\r\n19:41:50:07  19:41:53:18\r\nRetour en Suisse avec les votations\r\n     du 24 septembre prochain.\r\n\r\n19:41:53:20  19:41:55:21\r\nEn plus de la r\u00e9forme des retraites,\r\n\r\n19:41:55:23  19:41:59:08\r\n     les Suisses se prononceront\r\nsur un nouvel article constitutionnel\r\n\r\n19:41:59:10  19:42:03:22\r\nvisant \u00e0 assurer un approvisionnement\r\n      alimentaire \u00e0 long terme.\r\n\r\n19:42:04:00  19:42:07:17\r\nLes jeunes agriculteurs jurassiens\r\n    se mobilisent pour le OUI.\r\n\r\n19:42:10:15  19:42:15:06\r\n   -A Alle, Matthieu Petignat,\r\n     agriculteur de 28 ans,\r\n\r\n19:42:15:08  19:42:19:04\r\n        s'engage \u00e0 fond\r\ndans cette campagne de votation.\r\n\r\n19:42:19:06  19:42:22:19\r\n Le Jurassien, qui va reprendre\r\n  l'exploitation de son p\u00e8re,\r\n\r\n19:42:22:21  19:42:25:01\r\nveut marquer les esprits des gens.\r\n\r\n19:42:25:12  19:42:30:09\r\n         -On nous impose\r\n     des exigences techniques\r\n\r\n19:42:30:11  19:42:32:18\r\nqui ne sont pas respect\u00e9es ailleurs,\r\n\r\n19:42:32:20  19:42:34:07\r\n         et qui augmentent\r\n\r\n19:42:34:09  19:42:36:12\r\n      les co\u00fbts de production\r\n         de nos produits.\r\n\r\n19:42:36:14  19:42:39:10\r\n      Donc en faisant valoir\r\n      nos produits suisses,\r\n\r\n19:42:39:11  19:42:43:08\r\non peut justifier cette plus-value\r\ncar ils sont de meilleure qualit\u00e9.\r\n\r\n19:42:43:16  19:42:46:13\r\n    -Des bonhommes de paille\r\n    et des drapeaux suisses\r\n\r\n19:42:46:15  19:42:52:11\r\nfleurissent depuis quelques jours\r\n      partout dans le Jura.\r\n\r\n19:42:52:12  19:42:54:19\r\n   La mobilisation est totale.\r\n\r\n19:42:55:19  19:42:57:10\r\n    -C'est r\u00e9jouissant de voir\r\n\r\n19:42:57:11  19:42:59:07\r\n  cette mobilisation des paysans,\r\n\r\n19:42:59:09  19:43:00:23\r\n      et surtout des jeunes.\r\n\r\n19:43:01:01  19:43:04:18\r\n    La rel\u00e8ve croit \u00e0 l'avenir\r\n  et profite de ce contre-projet\r\n\r\n19:43:04:20  19:43:10:10\r\n  pour sensibiliser la population\r\n avec le r\u00e9flexe d'acheter suisse.\r\n\r\n19:43:12:15  19:43:17:04\r\n -D\u00e9fendre une agriculture suisse,\r\nc'est l'objectif des jeunes paysans.\r\n\r\n19:43:17:06  19:43:20:10\r\n       A 23 ans, Emilie, \r\n      ing\u00e9nieure agronome,\r\n\r\n19:43:20:11  19:43:22:23\r\n  se lance dans cette campagne\r\n\r\n19:43:23:01  19:43:26:07\r\n      avec la ferme volont\u00e9\r\n  d'informer les consommateurs.\r\n\r\n19:43:27:03  19:43:30:06\r\n  -Par une telle action, ils vont\r\npeut-\u00eatre chercher des informations\r\n\r\n19:43:30:08  19:43:31:21\r\n   sur la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire.\r\n\r\n19:43:31:23  19:43:33:11\r\n     Je pense qu'aujourd'hui,\r\n\r\n19:43:33:12  19:43:37:11\r\navec les conflits sur l'agriculture\r\n   et la protection des animaux,\r\n\r\n19:43:37:12  19:43:41:10\r\nc'est important qu'on soit pacifiste.\r\n\r\n19:43:42:00  19:43:46:18\r\n -Au bord des routes, le message \r\nest clair et surtout tr\u00e8s visible.\r\n\r\n19:43:48:10  19:43:52:16\r\n  -Pour prot\u00e9ger nos ordinateurs,\r\nil faut identifier leurs faiblesses.\r\n\r\n19:43:52:18  19:43:58:00\r\nCertains hackers agissent en experts\r\n    de la s\u00e9curit\u00e9 informatique\r\n\r\n19:43:58:02  19:44:03:01\r\n  et aiment se mesurer entre eux.\r\n\r\n19:44:03:03  19:44:07:12\r\nCe week-end \u00e0 Lucerne, une vingtaine\r\n de Suisses tentent de se qualifier\r\n\r\n19:44:07:14  19:44:12:03\r\n   pour un championnat europ\u00e9en.\r\n\r\n19:44:14:01  19:44:19:02\r\n      -Mardi, 21'000 logins\r\n        et mots de passe\r\n\r\n19:44:19:04  19:44:22:00\r\nont \u00e9t\u00e9 d\u00e9couverts sur Internet.\r\n\r\n19:44:22:02  19:44:26:14\r\nDe quoi lire vos mails, commander\r\n  des v\u00eatements \u00e0 votre place.\r\n\r\n19:44:26:16  19:44:31:12\r\nA 11 ans, M.Gottburg se fait pirater\r\n     son compte de jeux vid\u00e9o,\r\n\r\n19:44:31:14  19:44:34:13\r\net devient hacker pour le r\u00e9cup\u00e9rer.\r\n\r\n19:44:35:05  19:44:38:08\r\n  -J'ai trouv\u00e9 un point d'entr\u00e9e.\r\n\r\n19:44:38:10  19:44:42:04\r\n     Je vais essayer d'aller\r\n  jusqu'\u00e0 un code de validation,\r\n\r\n19:44:42:06  19:44:44:16\r\n    ou quelque chose comme \u00e7a.\r\n\r\n19:44:45:02  19:44:48:04\r\n-Il est le seul Romand \u00e0 participer\r\n        aux qualifications\r\n\r\n19:44:48:06  19:44:51:00\r\n  pour le championnat europ\u00e9en\r\n       de cybers\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n19:44:51:02  19:44:54:20\r\nLa finale suisse a lieu ce week-end\r\n    dans le canton de Lucerne.\r\n\r\n19:44:55:19  19:44:56:23\r\n        -On a l'opportunit\u00e9\r\n\r\n19:44:57:01  19:44:58:12\r\n      de faire ce qu'on veut\r\n\r\n19:44:58:14  19:45:02:01\r\ndans la l\u00e9galit\u00e9, donc sans le risque\r\n         d'aller en prison.\r\n\r\n19:45:02:11  19:45:05:13\r\n-Nous voulons construire des ponts\r\n\r\n19:45:05:15  19:45:07:05\r\n         entre l'\u00e9conomie\r\n\r\n19:45:07:07  19:45:09:12\r\n         et des personnes\r\n     dou\u00e9es en cybers\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n19:45:09:14  19:45:13:01\r\n    C'est beaucoup plus facile\r\n si ces comp\u00e9tences ont un visage.\r\n\r\n19:45:13:23  19:45:15:12\r\n    -La d\u00e9marche est soutenue\r\n\r\n19:45:15:14  19:45:18:11\r\n    par plusieurs entreprises\r\n    et par la Conf\u00e9d\u00e9ration.\r\n\r\n19:45:20:05  19:45:23:16\r\n-Le hacking, c'est aussi la s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n19:45:23:18  19:45:25:20\r\n  Je dois savoir comment attaquer\r\n\r\n19:45:25:22  19:45:30:06\r\n     et aussi savoir comment\r\n  je peux prot\u00e9ger mes syst\u00e8mes.\r\n\r\n19:45:30:08  19:45:35:11\r\nIl n'y a pas beaucoup de personnes \r\nen Suisse qui ont ces possibilit\u00e9s.\r\n\r\n19:45:36:09  19:45:39:01\r\n -Michael appartiendra peut-\u00eatre\r\n         \u00e0 cette rel\u00e8ve.\r\n\r\n19:45:39:03  19:45:43:11\r\n    Il esp\u00e8re se qualifier pour\r\nla finale en Espagne d\u00e9but novembre.\r\n\r\n19:45:44:23  19:45:49:11\r\n-Ce samedi est une journ\u00e9e consacr\u00e9e\r\n        aux drones \u00e0 l'EPFL.\r\n\r\n19:45:49:13  19:45:54:13\r\n Un tiers des entreprises actives\r\n    dans ce domaine en Suisse\r\n\r\n19:45:54:15  19:45:56:19\r\nsont bas\u00e9es dans le canton de Vaud.\r\n\r\n19:45:56:21  19:45:59:01\r\nEn mati\u00e8re de drones, les ing\u00e9nieurs\r\n     suisses sont \u00e0 la pointe.\r\n\r\n19:46:00:02  19:46:02:17\r\n   -Le drone peut \u00eatre sportif\r\n         quand il vole.\r\n\r\n19:46:02:19  19:46:05:22\r\n           Humanitaire\r\n    pour acheminer de l'aide.\r\n\r\n19:46:06:00  19:46:09:16\r\n    Perfectionniste au point\r\nde s'inspirer du vol d'un oiseau.\r\n\r\n19:46:09:18  19:46:12:23\r\n   Exp\u00e9rimental comme ce drone\r\n      transporteur pliable\r\n\r\n19:46:13:01  19:46:17:09\r\nqui prot\u00e8ge l'utilisateur contre\r\n le danger des pales rotatives.\r\n\r\n19:46:19:11  19:46:20:17\r\n       -On prot\u00e8ge le drone\r\n\r\n19:46:20:19  19:46:22:01\r\n       au moyen d'une cage.\r\n\r\n19:46:22:03  19:46:24:18\r\nAinsi le drone peut voler tout pr\u00e8s.\r\n\r\n19:46:24:20  19:46:28:05\r\n    On peut livrer directement\r\n    dans les mains du client.\r\n\r\n19:46:29:02  19:46:32:21\r\n    -Ce chercheur de l'EPFL\r\nesp\u00e8re commercialiser son drone.\r\n\r\n19:46:32:23  19:46:37:22\r\n   Celui-ci a permis de cr\u00e9er\r\n 60 emplois en terres vaudoises.\r\n\r\n19:46:38:00  19:46:43:04\r\nUn drone pour l'industrie, capable \r\nde filmer dans des lieux dangereux.\r\n\r\n19:46:45:08  19:46:51:02\r\n    -L'id\u00e9e, c'est que le drone\r\n      puisse entrer partout.\r\n\r\n19:46:52:03  19:46:56:07\r\n   -Des drones avec lesquels \r\n   il faut apprendre \u00e0 vivre.\r\n\r\n19:46:57:20  19:46:59:11\r\n       -C'est l'attraction,\r\n\r\n19:46:59:12  19:47:00:14\r\n        on peut jouer avec.\r\n\r\n19:47:00:16  19:47:02:05\r\n          Et la crainte.\r\n\r\n19:47:02:06  19:47:04:15\r\n  C'est dommage d'en avoir peur.\r\n\r\n19:47:04:17  19:47:08:11\r\nOn veut montrer les potentialit\u00e9s:\r\n\r\n19:47:08:12  19:47:12:09\r\n    transporter des m\u00e9dicaments\r\n           par exemple.\r\n\r\n19:47:15:01  19:47:17:20\r\n  -La recherche enrichit aussi\r\n      le drone de loisir.\r\n\r\n19:47:17:22  19:47:21:23\r\nCes adeptes disputent une course\r\n    de vitesse et d'habilet\u00e9\r\n\r\n19:47:22:01  19:47:25:06\r\n          qualificative\r\n   pour une manche europ\u00e9enne.\r\n\r\n19:47:28:12  19:47:32:11\r\n-Tout est d\u00e9velopp\u00e9 en open source.\r\n\r\n19:47:32:13  19:47:35:00\r\n    Il y a un esprit de partage\r\n\r\n19:47:35:02  19:47:39:16\r\n      chez les scientifiques\r\n         et les sportifs.\r\n\r\n19:47:41:01  19:47:43:06\r\n-Des avanc\u00e9es technologiques rapides\r\n\r\n19:47:43:08  19:47:47:03\r\nqui pourraient rendre les drones \r\nbient\u00f4t end\u00e9miques dans les airs.\r\n\r\n19:47:47:05  19:47:49:20\r\n          Ce qui posera\r\n    le d\u00e9fi de la r\u00e9gulation.\r\n\r\n19:47:51:08  19:47:53:11\r\n  -Direction Morges, maintenant.\r\n\r\n19:47:53:13  19:47:57:02\r\n      La ville vit au rythme\r\ndu Livre sur les quais depuis hier.\r\n\r\n19:47:57:04  19:48:04:06\r\n         40'000 personnes\r\n  sont attendues jusqu'\u00e0 demain.\r\n\r\n19:48:04:08  19:48:06:07\r\n   Rencontres avec les auteurs,\r\n\r\n19:48:06:09  19:48:10:08\r\n    d\u00e9bats et croisi\u00e8res avec\r\ndes grands noms de la litt\u00e9rature.\r\n\r\n19:48:10:10  19:48:14:07\r\n     Bonsoir Isabelle Gonet;\r\n  vous y \u00eates, il y a du monde ?\r\n\r\n19:48:16:07  19:48:24:13\r\n             -Bonsoir.\r\n\r\n19:48:24:17  19:48:26:18\r\n   Il y a eu beaucoup de monde.\r\n\r\n19:48:26:20  19:48:29:15\r\nJe me trouve sous la tente principale\r\n           des d\u00e9dicaces.\r\n\r\n19:48:29:17  19:48:32:05\r\n          Celle des romans,\r\nil y en a deux autres pour les essais\r\n\r\n19:48:32:07  19:48:33:23\r\n      et les livres jeunesse.\r\n\r\n19:48:34:01  19:48:37:18\r\n     L'id\u00e9e est de d\u00e9sengorger\r\nl'un des lieux les plus populaires.\r\n\r\n19:48:37:20  19:48:40:09\r\n  Cette ann\u00e9e, il faut un pass,\r\n        qui co\u00fbte 15 frs,\r\n\r\n19:48:40:11  19:48:44:05\r\n          pour assister\r\n  \u00e0 des conf\u00e9rences, des d\u00e9bats.\r\n\r\n19:48:44:07  19:48:46:23\r\n    280 auteurs ont \u00e9t\u00e9 invit\u00e9s\r\n     contre 340 l'an dernier.\r\n\r\n19:48:47:01  19:48:50:16\r\nLa machine s'\u00e9tait un peu emball\u00e9e.\r\n\r\n19:48:50:18  19:48:52:22\r\n       Les auteurs suisses \r\n      sont bien repr\u00e9sent\u00e9s.\r\n\r\n19:48:53:00  19:48:55:19\r\n     Une centaine d'\u00e9crivains,\r\n essayistes, des auteurs confirm\u00e9s\r\n\r\n19:48:55:21  19:48:59:15\r\n       comme Martin Suter,\r\n  No\u00eblle Revaz, Marc Voltenauer.\r\n\r\n19:48:59:17  19:49:06:18\r\n180 auteurs francophones et \u00e9trangers\r\n dont John Ferguson, Am\u00e9lie Nothomb.\r\n\r\n19:49:06:20  19:49:17:13\r\nIl y a aussi deux des plus grandes\r\n     rockstars de l'\u00e9dition:\r\n\r\n19:49:17:15  19:49:27:01\r\n            Marc Levy,\r\n   40 millions de livres vendus\r\n\r\n19:49:27:03  19:49:33:00\r\n  et Bernard Werber, 35 millions.\r\n\r\n19:49:33:02  19:49:35:22\r\n      Deux auteurs rarement \r\n      en panne d'inspiration\r\n\r\n19:49:36:00  19:49:39:02\r\n   dont j'ai crois\u00e9 les regards.\r\n\r\n19:49:41:05  19:49:47:10\r\n   -Marc Levy et Bernard Werber,\r\ndeux stars sur les quais de Morges.\r\n\r\n19:49:47:11  19:49:53:15\r\n  Ping livre contre pong book,\r\nchacun avec l'oeuvre de l'autre.\r\n\r\n19:49:53:17  19:49:58:12\r\nIls ont accept\u00e9 cette improbable\r\npartie avant leur bain de foule.\r\n\r\n19:50:00:10  19:50:01:20\r\n         -C'est important\r\n\r\n19:50:01:22  19:50:03:18\r\n    de rencontrer les lecteurs,\r\n\r\n19:50:03:20  19:50:07:11\r\n     les regarder dans les yeux\r\net les sentir, pour rester connect\u00e9.\r\n\r\n19:50:07:13  19:50:10:13\r\n           Mes lecteurs,\r\n     c'est une petite famille.\r\n\r\n19:50:11:05  19:50:13:19\r\n-L'\u00e9crivain travaille en solitaire,\r\n\r\n19:50:13:21  19:50:16:00\r\n        et c'est compliqu\u00e9\r\n\r\n19:50:16:02  19:50:20:04\r\n  de suivre le lecteur chez lui, \r\n pour voir le plaisir qu'il prend.\r\n\r\n19:50:20:13  19:50:25:16\r\n-Ici, ces deux ma\u00eetres narrateurs \r\nd\u00e9dicacent leur derni\u00e8re cr\u00e9ation.\r\n\r\n19:50:25:18  19:50:28:08\r\n  D'un c\u00f4t\u00e9 \"Demain les chats\":\r\n\r\n19:50:28:10  19:50:32:04\r\n   B.Werber persiste et signe\r\n  dans la philosophie-fiction.\r\n\r\n19:50:33:17  19:50:35:03\r\n     -Un bon roman fonctionne\r\n\r\n19:50:35:05  19:50:36:19\r\n      comme un tour de magie.\r\n\r\n19:50:36:21  19:50:39:16\r\nUne manip est cach\u00e9e par en-dessous,\r\n\r\n19:50:39:18  19:50:44:13\r\n     mais qui serait trouvable\r\n   si le lecteur regardait bien.\r\n\r\n19:50:44:15  19:50:50:13\r\n   Et apr\u00e8s, il faut l'effet de\r\n\"wow, on n'avait pas vu venir \u00e7a\".\r\n\r\n19:50:51:05  19:50:53:23\r\n       -De l'autre c\u00f4t\u00e9,\r\n  \"La derni\u00e8re des Stanfield\",\r\n\r\n19:50:54:01  19:50:57:01\r\n    saga familiale en forme \r\n   de thriller psychologique.\r\n\r\n19:50:57:23  19:50:59:11\r\n   -Si l'\u00e9crivain est solitaire,\r\n\r\n19:50:59:12  19:51:03:01\r\n       c'est parce qu'il vit\r\n   pour et avec ses personnages.\r\n\r\n19:51:03:03  19:51:05:03\r\n  Dans des salons comme celui-ci,\r\n\r\n19:51:05:05  19:51:06:21\r\n    le lecteur n'est pas dupe.\r\n\r\n19:51:06:23  19:51:09:09\r\n      Ce n'est pas l'\u00e9crivain\r\n         qui le passionne,\r\n\r\n19:51:09:11  19:51:13:15\r\nmais les personnages avec lesquels\r\n      il a pass\u00e9 des heures.\r\n\r\n19:51:14:14  19:51:16:09\r\n -Deux univers pour un m\u00eame but:\r\n\r\n19:51:16:11  19:51:19:14\r\n      embarquer les lecteurs\r\net les ouvrir \u00e0 d'autres horizons.\r\n\r\n19:51:20:13  19:51:23:01\r\n        -En tant qu'ancien\r\n     journaliste scientifique,\r\n\r\n19:51:23:03  19:51:26:19\r\nce qui m'amuse c'est les nouvelles\r\n  fronti\u00e8res de la connaissance.\r\n\r\n19:51:26:21  19:51:29:01\r\n  La mort, l'infiniment petit...\r\n\r\n19:51:29:03  19:51:31:18\r\n  Je ne me g\u00eane pas pour y aller.\r\n\r\n19:51:32:17  19:51:35:08\r\n          -C'est magique\r\n    de raconter des histoires.\r\n\r\n19:51:35:10  19:51:38:12\r\n             Mais m\u00eame\r\n   avec un roman extraordinaire,\r\n\r\n19:51:38:14  19:51:42:04\r\n il faut se souvenir qu'on n'a pas\r\n invent\u00e9 le vaccin contre le sida.\r\n\r\n19:51:42:17  19:51:49:11\r\n-56 ans chacun, ces deux machines \u00e0\r\nbest-sellers ont beaucoup en commun.\r\n\r\n19:51:52:10  19:51:56:14\r\n  -Isabelle, on le disait, 40'000\r\npersonnes attendues jusqu'\u00e0 demain.\r\n\r\n19:51:56:16  19:52:00:08\r\n      La pluie ne semble pas\r\n    d\u00e9courager les visiteurs !\r\n\r\n19:52:03:14  19:52:13:12\r\n-Oui, c'est la premi\u00e8re fois depuis\r\n 8 ans que le temps est maussade.\r\n\r\n19:52:13:14  19:52:15:20\r\n            L'avantage,\r\n   c'est qu'il fait moins chaud.\r\n\r\n19:52:15:21  19:52:21:21\r\nLes gens semblent venir malgr\u00e9 tout.\r\n\r\n19:52:21:23  19:52:23:20\r\n   C'est important cette ann\u00e9e,\r\n\r\n19:52:23:22  19:52:27:06\r\n  apr\u00e8s la temp\u00eate qu'a essuy\u00e9e \r\n  la manifestation l'an dernier.\r\n\r\n19:52:27:08  19:52:29:23\r\nElle \u00e9tait au bord de la faillite.\r\n\r\n19:52:30:01  19:52:33:11\r\n Donc il y a eu un une importante\r\n      op\u00e9ration de sauvetage\r\n\r\n19:52:33:13  19:52:36:17\r\n       des pouvoirs publics\r\n       et des partenaires.\r\n\r\n19:52:36:19  19:52:41:09\r\nCertains ont abandonn\u00e9 des cr\u00e9ances.\r\n\r\n19:52:41:11  19:52:43:19\r\n      Pour la premi\u00e8re fois,\r\n      Le livre sur les quais\r\n\r\n19:52:43:21  19:52:45:15\r\n   part dans les chiffres noirs.\r\n\r\n19:52:45:17  19:52:48:22\r\n Il faut p\u00e9renniser la situation.\r\n\r\n19:52:49:00  19:53:04:10\r\n   Ce qui ne change pas, c'est\r\nque les auteurs ne sont pas pay\u00e9s.\r\n\r\n19:53:04:11  19:53:10:05\r\n Ils viennent vendre leurs livres\r\n  mais ils ne sont que d\u00e9fray\u00e9s;\r\n\r\n19:53:10:07  19:53:17:17\r\nvoyages, d\u00e9placements, h\u00f4tel, repas.\r\n\r\n19:53:17:20  19:53:20:04\r\n  On sent que la manifestation va\r\n       pouvoir vivre sa vie.\r\n\r\n19:53:21:10  19:53:25:08\r\n-Le r\u00e9chauffement climatique va-t-il\r\nchanger la composition des for\u00eats ?\r\n\r\n19:53:25:10  19:53:28:14\r\nUne exp\u00e9rience in\u00e9dite a \u00e9t\u00e9 men\u00e9e\r\ndans le bois de Finges, en Valais.\r\n\r\n19:53:28:16  19:53:31:10\r\n    Elle a n\u00e9cessit\u00e9 14 ans de \r\n   pr\u00e9paration et doit permettre\r\n\r\n19:53:31:11  19:53:35:04\r\n de comprendre comment les arbres\r\n   r\u00e9agissent \u00e0 la s\u00e9cheresse.\r\n\r\n19:53:38:00  19:53:41:19\r\n     -Dans leur laboratoire\r\n  \u00e0 ciel ouvert, \u00e0 25 m du sol,\r\n\r\n19:53:41:21  19:53:46:22\r\n la derni\u00e8re touche est apport\u00e9e\r\n\u00e0 une exp\u00e9rience unique au monde.\r\n\r\n19:53:47:00  19:53:49:04\r\n  La cime des pins est emball\u00e9e\r\n\r\n19:53:49:06  19:53:52:22\r\n      pour obliger l'arbre\r\n  \u00e0 absorber du gaz carbonique.\r\n\r\n19:53:53:00  19:53:59:15\r\nL'\u00e9quipe scientifique \u00e9tudie comment\r\n    ce CO2 et les sucs nutritifs\r\n\r\n19:53:59:17  19:54:03:14\r\n          se r\u00e9pandent\r\n dans le tronc puis dans le sol.\r\n\r\n19:54:08:11  19:54:11:10\r\n-C'est comme si on observait l'arbre\r\n\r\n19:54:11:11  19:54:13:14\r\navec un microscope pour comprendre\r\n\r\n19:54:13:16  19:54:15:14\r\n le processus qui provoque la mort\r\n\r\n19:54:15:16  19:54:18:23\r\ndes pins \u00e0 cause de la s\u00e9cheresse.\r\n\r\n19:54:19:01  19:54:23:09\r\n    Ou au contraire, qui permet\r\n     \u00e0 l'arbre de se d\u00e9fendre.\r\n\r\n19:54:26:13  19:54:31:07\r\n-Pour pouvoir \u00e9tudier ce m\u00e9canisme,\r\n      14 ans de pr\u00e9paration.\r\n\r\n19:54:31:09  19:54:35:04\r\nDepuis 2003, une partie de la pin\u00e8de\r\n            est irrigu\u00e9e\r\n\r\n19:54:35:06  19:54:39:07\r\n           et l'autre,\r\nsoumise \u00e0 la s\u00e9cheresse naturelle.\r\n\r\n19:54:40:11  19:54:44:23\r\n-L'int\u00e9r\u00eat: savoir comment les arbres\r\nr\u00e9agissent dans les deux conditions.\r\n\r\n19:54:45:01  19:54:47:06\r\n    En \u00e9tat de stress hydrique\r\n\r\n19:54:47:08  19:54:49:02\r\n   et dans la variante irrigu\u00e9e.\r\n\r\n19:54:49:13  19:54:52:01\r\n-Ce chercheur analyse leurs racines,\r\n\r\n19:54:52:03  19:54:55:21\r\n         et ces fanions\r\n     localisent les plantes\r\n\r\n19:54:55:23  19:54:59:14\r\n        li\u00e9es aux arbres\r\n    par le r\u00e9seau racinaire.\r\n\r\n19:54:59:16  19:55:03:19\r\n          L'\u00e9tude dira\r\n    si l'arbre les alimente.\r\n\r\n19:55:06:17  19:55:10:03\r\n        -On peut utiliser\r\n   la compr\u00e9hension de l'arbre.\r\n\r\n19:55:10:05  19:55:13:21\r\n            Les mettre\r\n  dans des mod\u00e8les de pr\u00e9diction.\r\n\r\n19:55:13:23  19:55:16:07\r\n Pour savoir l'\u00e9tat de nos for\u00eats\r\n\r\n19:55:16:09  19:55:18:01\r\n            dans 50 ans\r\n\r\n19:55:18:03  19:55:20:10\r\n  avec le changement climatique.\r\n\r\n19:55:20:19  19:55:26:06\r\n -Les pin\u00e8des sont proches de leurs\r\nlimites par rapport \u00e0 la s\u00e9cheresse.\r\n\r\n19:55:26:08  19:55:30:11\r\nOn doit chercher des alternatives.\r\n\r\n19:55:30:13  19:55:32:14\r\n      L'une d'elles peut \u00eatre\r\n\r\n19:55:32:16  19:55:35:04\r\nle ch\u00eane pubescent qui pousse ici.\r\n\r\n19:55:35:23  19:55:39:20\r\n-Les forestiers pourront favoriser\r\n    le d\u00e9veloppement du ch\u00eane\r\n\r\n19:55:39:22  19:55:42:16\r\n   en \u00e9claircissant la pin\u00e8de.\r\n\r\n19:55:42:18  19:55:45:23\r\n Les pins survivront sans doute\r\n          en altitude\r\n\r\n19:55:46:01  19:55:48:21\r\n         mais d\u00e9p\u00e9riront\r\n     dans les endroits secs.\r\n\r\n19:55:53:04  19:55:56:13\r\n  -Le grand format de ce journal\r\n       nous emm\u00e8ne \u00e0 Kiev.\r\n\r\n19:55:56:15  19:56:00:03\r\n  Une sc\u00e8ne nocturne underground\r\n        s'y est d\u00e9velopp\u00e9e\r\n\r\n19:56:00:05  19:56:02:22\r\n   sur fond de crise \u00e9conomique \r\n   et de conflit avec la Russie.\r\n\r\n19:56:03:00  19:56:05:03\r\n        Point de rencontre\r\n      des amateurs d'\u00e9lectro,\r\n\r\n19:56:05:05  19:56:07:15\r\nKiev fait figure de nouveau Berlin,\r\n\r\n19:56:07:17  19:56:09:20\r\n      mais cela n'efface pas\r\n  les difficult\u00e9s des Ukrainiens.\r\n\r\n19:56:10:15  19:56:14:04\r\n-Voil\u00e0 l'un des visages du Kiev \r\nd'apr\u00e8s la r\u00e9volution du Ma\u00efdan.\r\n\r\n19:56:14:05  19:56:16:15\r\n      Des f\u00eates spontan\u00e9es\r\n     organis\u00e9es dans la rue\r\n\r\n19:56:16:17  19:56:20:04\r\nou au bord du fleuve de la capitale.\r\n\r\n19:56:24:02  19:56:26:21\r\n          -Contrairement\r\n  \u00e0 ce qu'il se passe en Europe,\r\n\r\n19:56:26:23  19:56:29:22\r\n    ici, on peut toujours faire\r\n       des raves ill\u00e9gales.\r\n\r\n19:56:30:00  19:56:31:22\r\n    C'est impossible en Europe.\r\n\r\n19:56:32:00  19:56:34:18\r\n  L\u00e0-bas, tout est sous contr\u00f4le.\r\n\r\n19:56:34:20  19:56:41:00\r\n  Ici, tout reste li\u00e9 au risque.\r\n\r\n19:56:41:02  19:56:45:00\r\n  C'est tout le plaisir que nous \r\n pouvons nous offrir en ce moment.\r\n\r\n19:56:46:04  19:56:52:20\r\n-Une aventure dans laquelle se jette\r\n une jeunesse assoiff\u00e9e de libert\u00e9.\r\n\r\n19:56:57:04  19:57:00:21\r\n   -Ca vient du Ma\u00efdan, en 2014.\r\n\r\n19:57:00:23  19:57:04:01\r\n   Les gens prennent du plaisir.\r\n\r\n19:57:06:09  19:57:11:20\r\n -M.Griaznov compose et produit\r\n  de la musique \u00e9lectronique.\r\n\r\n19:57:11:22  19:57:16:18\r\n      Pour lui, elle traduit\r\nla mutation politique de son pays.\r\n\r\n19:57:18:22  19:57:20:14\r\n      -Nous sommes influenc\u00e9s\r\n\r\n19:57:20:16  19:57:22:13\r\n        par le monde libre.\r\n\r\n19:57:22:15  19:57:26:21\r\nC'est une fa\u00e7on de couper les ponts\r\n   avec la mentalit\u00e9 communiste.\r\n\r\n19:57:26:23  19:57:30:13\r\n          J'aimerais penser\r\nque la musique n'a pas de fronti\u00e8res.\r\n\r\n19:57:30:15  19:57:35:18\r\n       Mais les diff\u00e9rences\r\n    sont impos\u00e9es par les pays.\r\n\r\n19:57:38:23  19:57:43:12\r\n      -Pendant que des jeunes\r\nse battent contre les s\u00e9paratistes,\r\n\r\n19:57:43:14  19:57:47:11\r\n  d'autres font la f\u00eate \u00e0 Kiev.\r\n\r\n19:57:47:13  19:57:52:18\r\n   I.Kostyna s'occupe de soldats\r\nvictimes de stress post-traumatique.\r\n\r\n19:57:54:10  19:58:00:04\r\n       -C'est dur d'accepter\r\nque la vie se passe normalement ici.\r\n\r\n19:58:00:06  19:58:01:17\r\n         Ce que j'entends\r\n\r\n19:58:01:19  19:58:03:18\r\n    chez de nombreux v\u00e9t\u00e9rans,\r\n\r\n19:58:03:20  19:58:05:22\r\n c'est qu'ils se battent pour \u00e7a.\r\n\r\n19:58:06:00  19:58:08:10\r\n      L'\u00e9quipe ne compte pas\r\n       que des combattants,\r\n\r\n19:58:08:11  19:58:12:03\r\n       c'est tout le monde:\r\n artistes, docteurs, professeurs.\r\n\r\n19:58:12:05  19:58:14:23\r\n  Le pays forme une seule \u00e9quipe.\r\n\r\n19:58:16:05  19:58:18:02\r\n      -Une \u00e9quipe nationale\r\n\r\n19:58:18:04  19:58:22:00\r\n     \u00e0 laquelle participent \r\n    les artistes underground.\r\n\r\n19:58:22:02  19:58:26:05\r\n      Id\u00e9es progressistes\r\net fibre patriotique cohabitent.\r\n\r\n19:58:27:23  19:58:35:01\r\n-Je veux que la Russie disparaisse\r\n        en tant qu'empire.\r\n\r\n19:58:35:03  19:58:39:07\r\n   Je n'ai rien contre les gens\r\n    mais j'attends son d\u00e9clin.\r\n\r\n19:58:39:09  19:58:42:07\r\n C'est ce qui nous rend diff\u00e9rents\r\n\r\n19:58:42:09  19:58:45:09\r\nde la sc\u00e8ne underground de l'Ouest.\r\n\r\n19:58:45:11  19:58:48:10\r\n     Ils sont toujours oppos\u00e9s\r\n           \u00e0 la guerre.\r\n\r\n19:58:48:11  19:58:52:02\r\nNous ne sommes pas contre la guerre,\r\n        nous voulons gagner.\r\n\r\n19:58:52:04  19:58:55:23\r\n   Nous voulons qu'elle s'arr\u00eate\r\n   mais nous voulons l'emporter.\r\n\r\n19:58:56:15  19:59:03:18\r\n-Ici, on est loin dupeace and love\r\n    des hippies des ann\u00e9es 60.\r\n\r\n19:59:03:20  19:59:05:17\r\nLa techno, ce n'est pas le rock.\r\n\r\n19:59:05:19  19:59:08:04\r\n  Kiev n'est pas San Francisco.\r\n\r\n19:59:10:04  19:59:13:08\r\n   -Fran\u00e7ois D'Haene a remport\u00e9\r\n   l'Ultra-Trail du Mont-Blanc\r\n\r\n19:59:13:10  19:59:17:15\r\n  en bouclant les quelque 170 km\r\nde course en 19 h 1 min et 32 sec.\r\n\r\n19:59:17:17  19:59:21:21\r\n  Ce vigneron fran\u00e7ais de 31 ans \r\n a battu la star de la discipline,\r\n\r\n19:59:21:23  19:59:25:16\r\n     l'Espagnol Kilian Jornet,\r\npourtant surnomm\u00e9 l'ultraterrestre.\r\n\r\n19:59:27:04  19:59:30:11\r\n      Ces courses pratiqu\u00e9es\r\n   par des athl\u00e8tes exp\u00e9riment\u00e9s\r\n\r\n19:59:30:12  19:59:34:11\r\n ne doivent pas faire oublier les\r\ndangers qui guettent les amateurs.\r\n\r\n19:59:34:13  19:59:38:13\r\nCet \u00e9t\u00e9, deux trailers sont d\u00e9c\u00e9d\u00e9s\r\n   sur les pentes du Mont-Blanc\r\n\r\n19:59:38:15  19:59:43:02\r\nalors qu'ils s'\u00e9taient aventur\u00e9s, mal\r\n \u00e9quip\u00e9s, hors des sentiers balis\u00e9s.\r\n\r\n19:59:45:13  19:59:48:16\r\n           -L.Villars,\r\n un mordu de course en montagne.\r\n\r\n19:59:49:09  19:59:53:16\r\n-Voil\u00e0 le mat\u00e9riel dont on a besoin.\r\n\r\n19:59:53:18  19:59:57:18\r\n   Ca doit rentrer dans ce sac.\r\n\r\n19:59:58:07  20:00:02:12\r\n    -Gillet, gourde pliable,\r\n     b\u00e2ton t\u00e9lescopique...\r\n\r\n20:00:03:05  20:00:06:09\r\n  -On est \u00e0 1,5 kilo, sans l'eau.\r\n\r\n20:00:06:19  20:00:08:18\r\n-Un \u00e9quipement toujours plus l\u00e9ger\r\n\r\n20:00:08:20  20:00:12:07\r\n    mais complet pour assurer\r\n      une bonne autonomie.\r\n\r\n20:00:12:09  20:00:16:14\r\n    Ce trentenaire participe, en\r\nmoyenne, \u00e0 deux comp\u00e9titions par an.\r\n\r\n20:00:16:16  20:00:20:20\r\nIl aime pratiquer cette activit\u00e9\r\n    en for\u00eat ou en montagne.\r\n\r\n20:00:22:00  20:00:25:04\r\n  -Le fait d'\u00eatre l\u00e9ger et rapide\r\n\r\n20:00:25:06  20:00:27:13\r\n permet de voir beaucoup de choses\r\n\r\n20:00:27:15  20:00:30:00\r\n          et de profiter.\r\n\r\n20:00:30:02  20:00:35:02\r\n     Suivant avec qui on est, \r\n     on prend un autre chemin.\r\n\r\n20:00:35:13  20:00:40:19\r\n      -Certains surestiment\r\nleurs capacit\u00e9s, leur exp\u00e9rience,\r\n\r\n20:00:40:21  20:00:43:13\r\ns'aventurant toujours plus haut.\r\n\r\n20:00:43:15  20:00:45:19\r\n Leur inspiration: Kilian Jornet\r\n\r\n20:00:45:21  20:00:50:00\r\n          qui multiplie\r\n   les vid\u00e9os de ses exploits.\r\n\r\n20:00:50:02  20:00:55:02\r\n  A Chamonix, les secouristes\r\ns'inqui\u00e8tent de cet effet Jornet\r\n\r\n20:00:55:04  20:01:01:00\r\n  face \u00e0 l'afflux de personnes\r\n    sans \u00e9quipement adapt\u00e9.\r\n\r\n20:01:01:02  20:01:03:11\r\n        Le mois dernier,\r\n      il y a eu deux morts.\r\n\r\n20:01:04:01  20:01:05:19\r\n       -Je respecte Jornet.\r\n\r\n20:01:05:22  20:01:08:11\r\n C'est un athl\u00e8te de haut niveau.\r\n\r\n20:01:08:13  20:01:10:11\r\nAvant tout, il \u00e9tait un alpiniste.\r\n\r\n20:01:10:12  20:01:12:11\r\n   Il faut revenir \u00e0 la raison.\r\n\r\n20:01:12:12  20:01:15:22\r\n       Ca peut se pratiquer\r\n     sur sentier, en montagne.\r\n\r\n20:01:16:00  20:01:20:21\r\n    En revanche, le Mont-Blanc,\r\n       c'est de l'alpinisme.\r\n\r\n20:01:21:21  20:01:25:00\r\n  -L'alpinisme, une discipline\r\n      diff\u00e9rente du trail.\r\n\r\n20:01:25:02  20:01:28:00\r\n   Attention \u00e0 bien conna\u00eetre\r\n      son terrain de jeu.\r\n\r\n20:01:28:02  20:01:29:13\r\n      L'ivresse des sommets\r\n\r\n20:01:29:15  20:01:32:23\r\n   ne doit pas faire oublier \r\n   la valeur de l'exp\u00e9rience.\r\n\r\n20:01:34:01  20:01:36:04\r\n   -C'est la fin de ce journal.\r\n\r\n20:01:36:06  20:01:40:10\r\nDans un instant, la m\u00e9t\u00e9o de Philippe\r\n    Jeanneret puis \"26 minutes\".\r\n\r\n20:01:40:11  20:01:42:16\r\n        Tr\u00e8s belle soir\u00e9e.\r\n\r\n20:01:43:14  20:01:47:00\r\n     Sous-titrage SWISS TXT\r\n  M.Borel, J.Godinat, M.Kastrati.\r\n\r\n20:01:47:05  20:01:48:10\r\n\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT033252\r\nDate de transcription : 13-AUG-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:07 > 0:00:09) [79%] : \r\nTu me les montres surtout.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:13 > 0:00:20) [83%] : \r\nOui, enfin, enfin si dans ma \u00e7a en \u00e9tant du bon c\u00f4t\u00e9, parce que si tu te mets l\u00e0, je vais aller sur la 3 cynisme mais l'autre c\u00f4t\u00e9 je aller sur la 2.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:21 > 0:00:33) [81%] : \r\nMais l'autre jour j', un des coll\u00e8gues qui montrait la de tuer ou tuer maintenant, \u00e7a, \u00e7a ne marche pas, s'il faut vraiment c'est c'est vraiment dans la seconde du ciment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:35 > 0:00:37) [83%] : \r\nAh Antoine exactement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:51 > 0:00:55) [74%] : \r\nQuand je profite pour transmettre les mais Good practice.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:59 > 0:01:01) [89%] : \r\nDonc on hausse le.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:01:04 > 0:01:05) [89%] : \r\nOn est bon, merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:01:08 > 0:01:16) [85%] : \r\nMais je comprends ce que viens je pense que oui, non mais nous, on comprend mieux, dans le sens 0 puis lui, ce qui veut dire \u00e7a, il y a pas le choix.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:02:17 > 0:02:43) [93%] : \r\nBonsoir \u00e0 toutes et \u00e0 tous, soyez les bienvenus, les candidats du PLR au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, pl\u00e9biscit\u00e9 par la base, un millier de membres du parti se sont retrouv\u00e9s ce samedi \u00e0 Auvernier, dans le canton de Neuch\u00e2tel, ils font bloc autour du ticket \u00e0 trois d\u00e9cid\u00e9 hier aux \u00c9tats-Unis, Houston, \u00e0 l'heure de la d\u00e9crue, apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 inond\u00e9e pendant une semaine la ville reprend ses esprits apr\u00e8s le passage de la temp\u00eate Harvey Donald Trump s'est rendu sur place ce samedi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:02:44 > 0:02:56) [96%] : \r\nFaut-il s'assurer que les Suisses auront toujours suffisamment \u00e0 manger en prenant des dispositions dans la Constitution, le peuple le dira le 24 septembre reportage avec les jeunes paysans jurassiens qui font campagne pour le oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:02:57 > 0:03:11) [95%] : \r\nNous irons \u00e0 Morges, qui vit au rythme du Livre sur les quais depuis hier, en 8 \u00e9ditions, c'est devenu le rendez- vous incontournable de la rentr\u00e9e pour les amoureux des livres, les Stars comme Marc L\u00e9vy et Bernard Werber, sont au rendez- vous, nous retrouverons Isabelle Gonet sur place.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:03:13 > 0:03:33) [93%] : \r\nComment les changements climatiques vont-ils modifier nos for\u00eats, une exp\u00e9rience in\u00e9dite a \u00e9t\u00e9 men\u00e9e dans le bo\u00eetage en Valais, elle a n\u00e9cessit\u00e9 14 ans de pr\u00e9paration et au moment o\u00f9 les coureurs de l'Ultra- Trail du Mont- Blanc se terminent leur 170 kilom\u00e8tres de course, nous reviendrons sur l'engouement pour ce sport toujours plus populaire mais qui n'est pas sans risque, comme toujours en montagne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:35 > 0:03:52) [95%] : \r\nVoil\u00e0 pour les titres, merci d'\u00eatre avec nous, c'est l'union sacr\u00e9e, la f\u00eate du PLR dans le canton de Neuch\u00e2tel a \u00e9t\u00e9 l'occasion pour les militants de faire bloc autour de leur 3 candidats au Conseil f\u00e9d\u00e9ral en choisissant de n'\u00e9carter personne de la course hier le parti a aussi \u00e9viter les f\u00e2cheries Dominique Guignard.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:03:53 > 0:04:11) [89%] : \r\n4 anciens conseillers f\u00e9d\u00e9raux 2 actuels et trois potentiels \u00e0 Auvernier, la transmission est en marche, musique solennelle presque une forme de r\u00e9p\u00e9tition g\u00e9n\u00e9rale pour les candidats au Conseil f\u00e9d\u00e9ral sur le point de c\u00e9der son si\u00e8ge Didier Burkhalter ne \u00e9met aucune pr\u00e9f\u00e9rence juste quelques recommandations.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:04:16 > 0:04:18) [81%] : \r\nIvresse et potentiels, pouvoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:04:28 > 0:04:29) [81%] : \r\nLes merveilles de la t\u00e2che.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:04:30 > 0:04:42) [91%] : \r\nCette t\u00e2che, ils sont donc toujours 3 candidats \u00e0 la convoit\u00e9e puisque personne n'a \u00e9t\u00e9 \u00e9vinc\u00e9 de la course devant une assembl\u00e9e majoritairement convaincus par cette d\u00e9cision, seuls quelques PLR rencontrer aujourd'hui nuance ce ticket \u00e0 3.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:42 > 0:04:43) [79%] : \r\nLaurent Fabius.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:04:43 > 0:04:47) [94%] : \r\nLes candidats sont si bons qu'ils ont pas r\u00e9ussi \u00e0 les d\u00e9partager.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:04:48 > 0:04:54) [89%] : \r\nEntre nous, moi j'\u00e9tais plut\u00f4t de l'avis qu'\u00e0 parti doit choisir, mais c'est une d\u00e9cision tactique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:04:55 > 0:05:15) [92%] : \r\nSans annoncer officiellement son soutien au candidat Genevois le Valaisan affichent une complicit\u00e9 assum\u00e9e avec Pierre Maudet, pas de quoi effrayer Isabelle Moret elle qui pourrait marcher sur les traces d'\u00c9lisabeth Kopp premi\u00e8res politicienne de l'histoire \u00e0 acc\u00e9der au Conseil f\u00e9d\u00e9ral et seule femme PLR avoir occup\u00e9 cette fonction la Bernoise pr\u00e9cise que les comp\u00e9tences doivent primer sur le genre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:05:15 > 0:05:29) [79%] : \r\nS'il porte les 2 \u00eatre femme et que campe un peu, je serai heureux d'avoir une autre forme Automne pas une forme 30 anticorps au Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:05:29 > 0:05:33) [88%] : \r\nUne concurrence romande qualifie de sc\u00e8ne par la section tessinoise qui la joue fair-play.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:05:33 > 0:05:41) [94%] : \r\nOn sait que dans la Roumanie il y a des candidats qui sont de bons candidats et donc nous, on pense d'avoir le meilleur, \u00e7a c'est s\u00fbr.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:05:42 > 0:05:47) [98%] : \r\n\u00e0 chacun ses soutiens et ses points forts, mais au final c'est l'Assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale qui tranchera le 20 septembre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:05:48 > 0:06:01) [91%] : \r\nEn choisissant de maintenir ces 3 candidats dans la course, le PLR a laiss\u00e9 aux autres partis le soin de d\u00e9partager Ignacio Cassis Pierre Maudet Isabelle Moret, alors comment se positionne-t-il aujourd'hui, tour d'horizon des r\u00e9actions rassembl\u00e9es par ailleurs s'Von Reding.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:06:03 > 0:06:12) [94%] : \r\nLa campagne \u00e9lectorale des 3 candidats PLR qui s'ach\u00e8ve par un ticket \u00e0 trois les parties sont dans l'ensemble satisfaits de cette strat\u00e9gie, c'\u00e9tait d'ailleurs la plus attendue lundi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:06:12 > 0:06:28) [96%] : \r\nLes Tch\u00e8ques, c'est vrai qu'on n'a pas voulu choisir du c\u00f4t\u00e9 du PLR d'un autre c\u00f4t\u00e9, c'est vrai que ces 3 candidatures sont des candidatures qui sont tout \u00e0 fait l\u00e9gitime et on peut comprendre qu'on laisse le parlement choisir comme parlementaire, je pr\u00e9f\u00e8re avoir davantage de choix plut\u00f4t qu'on essaye de m'imposer une candidate ou un candidat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:06:29 > 0:06:45) [94%] : \r\nDu c\u00f4t\u00e9 de l'UDC, en revanche, il n'y a pas vraiment de choix, du moins si l'on en croit le pr\u00e9sident du parti, Albert Rushdie qui s'exprimait ce matin au micro de nos confr\u00e8res de la radio suisse al\u00e9manique les candidats romands affiche \u00e0 ses yeux des positions sur certains sujets qui sont r\u00e9dhibitoires pour un soutien UDC.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:06:47 > 0:06:50) [53%] : \r\nAlors ce tpl montait teinte naturelle de ami.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:06:50 > 0:07:06) [90%] : \r\nPour Pierre Maudet il n'y a pas que l'abrogation de l'obligation de servir dans l'arm\u00e9e, qui pose probl\u00e8me, il y a aussi la l\u00e9galisation des personnes sans- papiers \u00e0 Gen\u00e8ve, qui n'est pas un bon signe c'est qu'en fait enfin au mollet madame Moret tous 6 membres du Nouveau mouvement europ\u00e9en donc clairement pro- europ\u00e9enne traite.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:07:07 > 0:07:09) [55%] : \r\nAvec son p\u00eachait et qui n'.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:07:09 > 0:07:25) [93%] : \r\nAucun candidat en revanche ne trouve gr\u00e2ce aux yeux du Parti socialiste dans un communiqu\u00e9 adress\u00e9 aux m\u00e9dias, le PS se dit tr\u00e8s peu enthousiaste face aux 3 candidatures, les Verts en revanche sont moins cat\u00e9goriques la Isabelle Moret pourrait profiter dans votre femme.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:07:25 > 0:07:36) [92%] : \r\nJe me r\u00e9jouis qu'il d'une femme sur ce ticket \u00e0 trois parce que l\u00e0 il y a un vrai d\u00e9ficit de d\u00e9mocratie \u00e0 l'heure actuelle, comment voit comme la moiti\u00e9 de la population est mal repr\u00e9sent\u00e9e au sein du Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:07:36 > 0:07:46) [95%] : \r\nProchaine \u00e9tape pour les 3 candidats PLR les auditions par chacun des partis le 20 septembre 2017 on saura lequel aura lieu r\u00e9ussi ses examens oraux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:07:47 > 0:08:02) [96%] : \r\nVoil\u00e0 ce que l'on pouvait dire ce soir de cette course au Conseil f\u00e9d\u00e9ral le 19 heures 30 recevra chacun des 3 candidats sur ce plateau, ces prochains jours pour un grand entretien nous aurons les feux, demain \u00e0 19 heures 30 avec le candidat tessinois Ignazio Cassis qui r\u00e9pondra \u00e0 nos questions en Direct.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:08:04 > 0:08:23) [94%] : \r\nLe nom du nouvel ambassadeur des \u00c9tats-Unis en Suisse est connu : il s'agit d'Edward McMullen, un proche du pr\u00e9sident am\u00e9ricain, ce consultant politique avait dirig\u00e9 la campagne de Donald Trump en Caroline du Sud cette nomination met fin \u00e0 une vacance de 7 mois, l'ambassadrice pr\u00e9c\u00e9dente L\u00e9vy avait c\u00e9d\u00e9 la place, le 20 janvier en m\u00eame temps que le pr\u00e9sident sortant Barack Obama.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:08:25 > 0:08:38) [94%] : \r\nEt au Texas, justement, la ville de Houston reprend peu \u00e0 peu ses esprits apr\u00e8s le passage de la temp\u00eate Harvey, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain est sur place en ce moment pour prendre la mesure des d\u00e9g\u00e2ts, il pourrait se monter \u00e0 100 milliards de dollars H le p\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:08:41 > 0:09:04) [97%] : \r\nUne ville aux allures de mar\u00e9cages en une semaine, la temp\u00eate Harvey a tout ravag\u00e9 sur son passage, endommageant pr\u00e8s de 100000 habitations aujourd'hui Donald Trump est venu en personne, \u00e9valuer les d\u00e9g\u00e2ts, il souhaite agir vite, il a d\u00e9j\u00e0 demand\u00e9 au Congr\u00e8s de d\u00e9bloquer pr\u00e8s de 8 milliards de dollars pour venir en aide aux victimes hier, il a salu\u00e9 une nouvelle fois la solidarit\u00e9 des Texans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:09:05 > 0:09:15) [95%] : \r\nNon, une autre unit\u00e9 \u00e9tait \u00e9vidente lorsqu'on voit le travail des b\u00e9n\u00e9voles et des associations caritatives qui sont venus en aide aux victimes lors de cette catastrophe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:09:17 > 0:09:35) [90%] : \r\nDes b\u00e9n\u00e9voles qui continuent de pr\u00eater main forte dans cette petite ville encore inond\u00e9es \u00e0 l'Est de Houston Ferrell apporte de l'eau et de la nourriture aux habitants gr\u00e2ce \u00e0 son m\u00e9ga- trocs tout-terrain, il a secouru pr\u00e8s de 40 personnes au plus fort des intemp\u00e9ries, aujourd'hui encore, il ram\u00e8ne Charles vers les siens.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:09:39 > 0:09:40) [92%] : \r\nOui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:09:40 > 0:09:45) [93%] : \r\nAvec une on est une grande communaut\u00e9, on est tr\u00e8s proche et quand on a un probl\u00e8me on s'entraident.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:09:46 > 0:09:59) [96%] : \r\nAujourd'hui 43000 personnes sont toujours prises en charge dans des centres d'accueil pour celles qui ont pu rentrer chez elle, le soulagement laisse place \u00e0 la d\u00e9solation, l'eau a certes disparu, mais elle a tout d\u00e9vast\u00e9 \u00e0 l'int\u00e9rieur des maisons.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:10:01 > 0:10:08) [93%] : \r\nOui, balisage on essaie tous de limiter les d\u00e9g\u00e2ts, autant que possible, c'est triste, il y a des gens qui ont vraiment tout perdu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:10:11 > 0:10:21) [95%] : \r\nUn retour \u00e0 la normale difficile m\u00eame si les autorit\u00e9s ont pu r\u00e9tablir l'\u00e9lectricit\u00e9, les transports publics Houston sinistr\u00e9s d\u00e9bute sa longue marche vers la reconstruction.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:10:22 > 0:10:43) [95%] : \r\nL'un des derniers bastions du groupe \u00c9tat islamique en Irak est tomb\u00e9 cette semaine, la ville de Tal Afar a \u00e9t\u00e9 reprise par les forces irakiennes lors d'une bataille \u00e9clair, provoquant du m\u00eame coup la fuite de nombreux hommes, femmes et enfants, cela repr\u00e9sente un nouveau d\u00e9fi pour l'ONG suisse Terre des hommes qui fournit de l'eau et des biens de premi\u00e8re n\u00e9cessit\u00e9 aux r\u00e9fugi\u00e9s, le reportage sur place d'Anne-Sophie Le Mauff.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:10:43 > 0:10:55) [86%] : \r\n\u00e0 40 kilom\u00e8tres de Tal Afar, la base militaire de douche, devenu centre de d\u00e9tection des terroristes de Daech ici transitent plusieurs centaines de d\u00e9plac\u00e9s, tous ont fui Tall Afar.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:10:55 > 0:10:57) [65%] : \r\nMais \u00e7a, \u00e7a fait les Fran\u00e7ais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:10:57 > 0:11:03) [98%] : \r\nLa plupart de ces gens appartiennent \u00e0 Daech ce sont les familles de Daesh mais on les rel\u00e2che les femmes et les enfants.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:11:05 > 0:11:11) [94%] : \r\nCes hommes attendent que leur identit\u00e9 soit v\u00e9rifi\u00e9, celui-ci vient d'\u00eatre arr\u00eat\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:11:11 > 0:11:14) [85%] : \r\nJ'ai permet au mari de fuir Daech et ils l'ont arr\u00eat\u00e9 ici.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:11:14 > 0:11:29) [90%] : \r\nCes femmes et enfants iront gonfler les camps de d\u00e9plac\u00e9s, t\u00e9moin de ce d\u00e9sastre humain, l'\u00e9quipe de Terre des hommes, l'ONG suisse sp\u00e9cialis\u00e9e dans l'aide \u00e0 l'enfance et la seule organisation non gouvernementale a op\u00e9rer au plus pr\u00e8s des lignes de front irakienne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:11:29 > 0:11:48) [88%] : \r\n\u00e7a peut s'assimiler \u00e0 une d\u00e9portation, bien que le mot soit un petit peu fort, mais n\u00e9anmoins, ces gens sont \u00e9tranger partez dans des lieux qui ne connaissent pas, jusqu'\u00e0 maintenant, ils ont fui leur implantation qui s'appelle depuis plusieurs ann\u00e9es en 10 mois.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:11:48 > 0:11:54) [88%] : \r\nPlus de 7000 familles aussi de Terre des hommes de l'eau potable, des kits d'hygi\u00e8ne ou encore des n\u00e9cessaires pour cuisiner.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:11:54 > 0:12:07) [91%] : \r\nAvec ces temp\u00e9ratures rien de pouvoir apporter de l'eau, \u00e7a leur permet de rester en vie n'essaie d'apporter sur d'autres sites de l'eau, des biscuits, cet hiver, on a pu aussi apporter des des couvertures.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:12:08 > 0:12:12) [86%] : \r\n15 kilom\u00e8tres au sud de Tall Afar, le camp de Taji Arabiya.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:12:13 > 0:12:27) [86%] : \r\nOuvert en octobre 2016, ce qu'on accueille 11250 personnes tous vivent sans \u00e9lectricit\u00e9, surveill\u00e9 par les unit\u00e9s de mobilisation populaire, c'est ici qu'Terre des hommes, seule ONG pr\u00e9sente depuis son ouverture.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:12:27 > 0:12:42) [89%] : \r\nNous allons d\u00e9buter un montage de tentes, les gens savent que nous avons que nous aurons besoin de d\u00e9lit Worker journalier et donc ils sont tous int\u00e9ress\u00e9s par le fait de travailler avec nous pour la journ\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:12:42 > 0:12:51) [81%] : \r\nC'est sous une temp\u00eate de sable que sont install\u00e9s 200 toiles de tentes arriv\u00e9e de Tal Afar, il y a 20 jours avoue sage \u00e0 ce niveau je.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:12:52 > 0:12:57) [92%] : \r\nMaintenant, c'est mieux qu'avant, ici on t'apporte de l'eau de la nourriture, tous les jours l\u00e0- bas, il y en avait pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:12:59 > 0:13:25) [90%] : \r\nNon, nerf de la guerre charabia, plus important, c'est quand m\u00eame le manque d'eau, on met de l'eau potable, voire Mahmoud m\u00eame de pas potable, c'est pour \u00e7a qu'on essaie de leur apporter un minimum d'abord \u00e0 peu pr\u00e8s 4 litres d'eau par jour par personne, mais l\u00e0 on monte, on est en \u00e0 peu pr\u00e8s une dizaine de litres d'eau par jour et pas forc\u00e9ment pour ce camp-l\u00e0 \u00e7a \u00e9norm\u00e9ment de la lib\u00e9ration de Tal Afar pourrait encore accro\u00eetre le nombre de d\u00e9placement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:13:27 > 0:13:34) [96%] : \r\nRetour en Suisse o\u00f9 il pleut quasiment sans interruption depuis 2 jours sur l'est du pays, le canton de Saint-Gall est particuli\u00e8rement touch\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:13:34 > 0:13:49) [94%] : \r\nEn 2 jours 150 4 litres d'eau par m\u00e8tre carr\u00e9 sont tomb\u00e9s sur la petite ville d'Altst\u00e4tten, plusieurs routes ont \u00e9t\u00e9 bloqu\u00e9es et des caves inond\u00e9es, les sapeurs-pompiers Saint-Gallois ont d\u00fb renforcer leurs effectifs alors que de nouvelles pr\u00e9cipitations sont attendues.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:13:50 > 0:14:09) [95%] : \r\nLe 24 septembre, vous le savez, nous voterons sur la r\u00e9forme des retraites, mais pas seulement les Suisses diront \u00e9galement s'ils acceptent un nouvel article constitutionnel visant \u00e0 assurer un approvisionnement alimentaire \u00e0 long terme aussi avec des produits locaux, dans le canton du Jura, les jeunes agriculteurs se mobilisent en faveur du oui Julien Rennes Daniel Bachmann.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:14:10 > 0:14:25) [91%] : \r\n\u00e0 l'entr\u00e9e du village de Halle, Mathieu P\u00e9tignat, met la derni\u00e8re touche \u00e0 son oeuvre, l'agriculteur de 28 ans, s'engage \u00e0 fond dans cette campagne de votation le Jurassien qui va reprendre, \u00e0 terme, l'exploitation de son p\u00e8re veut marquer les esprits des gens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:14:25 > 0:14:42) [86%] : \r\nOn nous impose d'et conditions de travail des des exigences techniques doit respecter des charges que nous, qui ne se parlaient respect\u00e9 \u00e0 l'\u00e9tranger, puis qui nous augmente les co\u00fbts de production nos produits donc en en faisant valoir nos produits suisses on peut justifier cette plus- Value en disant qu'ils sont.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:14:44 > 0:14:55) [94%] : \r\nDes bonhommes de pailles, des drapeaux suisses comme ici, au bord de l'autoroute vers Porrentruy depuis quelques jours, ce genre de structure fleurissent un peu partout dans le Jura, la mobilisation est totale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:14:55 > 0:15:13) [93%] : \r\nEffectivement c'est r\u00e9jouissant de voir cette mobilisation des paysans jurassiens et surtout des jeunes, je crois qu'on a un bon tissu de rel\u00e8ve qui croit \u00e0 l'avenir, mais qui a besoin de perspectives et qui profitent de ce contre- projet pour faire une v\u00e9ritable op\u00e9ration de sensibilisation de la population avec le r\u00e9flexe qu'on doit faire acqu\u00e9rir aux consommateurs d'acheter suisse en 1er lire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:15:14 > 0:15:27) [94%] : \r\nD\u00e9fendre une agriculture suisse et donc l'objectif des jeunes paysans jurassiens \u00e0 23 ans et un dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur agronome en poche, \u00c9milie se lance dans cette campagne avec la ferme volont\u00e9 d'informer les consommateurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:15:27 > 0:15:42) [87%] : \r\nPar une telle action, ils vont peut-\u00eatre des informations sur la cr\u00e9ateurs alimentaire et je pense que, \u00e0 l'heure actuelle, avec les conflits qu'on a d\u00e9j\u00e0 entre l'agriculture parfois la protection des animaux, je pense que c'est important, on soit pacifiste qu'on a et avec un message positif.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:15:42 > 0:15:48) [93%] : \r\nLe message est en tout cas clair et surtout tr\u00e8s visible au bord des routes jurassiennes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:15:49 > 0:16:13) [93%] : \r\nPour bien prot\u00e9ger nos ordinateurs, il faut d'abord identifier leurs faiblesses et \u00e0 ce petit jeu- l\u00e0, les vainqueurs sont bien utiles, car \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de ceux qui agissent en criminels, il y a ceux qui agissent pour plus de s\u00e9curit\u00e9, des experts de la s\u00e9curit\u00e9 informatique, qui aime se mesurer entre ce week- end dans le canton de Lucerne, une vingtaine de Suisses tentent de se qualifier pour un championnat europ\u00e9en alors que la cybers\u00e9curit\u00e9 est devenue un enjeu majeur jeudi un chiffre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:16:15 > 0:16:35) [83%] : \r\nLa derni\u00e8re fois, c'\u00e9tait mardi 21000 login et leur mode passent d\u00e9couvert sur internet, de quoi lire vos e.mails, commander des v\u00eatements ou des taxis en ligne \u00e0 votre place, \u00e7a il conna\u00eet \u00e0 11 ans que de Bourges aux jeux vid\u00e9o se fait pirater son compte et pour le r\u00e9cup\u00e9rer, il devient \u00e0 coeur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:16:36 > 0:16:45) [78%] : \r\nJ'trouver un point d'entr\u00e9e et puis sais juste ben ce qu'il faut trouver quoi que de validation, comme \u00e7a je ne comme \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:16:45 > 0:16:55) [92%] : \r\nIl y a rien d'ill\u00e9gal, il est le seul Romand \u00e0 participer aux qualifications pour le championnat europ\u00e9en de cybers\u00e9curit\u00e9 la finale suisse a d\u00fb ce week- end \u00e0 Sursee et dans le canton de Lucerne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:16:55 > 0:17:02) [91%] : \r\nL\u00e0 on a l'opportunit\u00e9 de faire tout ce qu'on veut tout ce qu'on pourrait faire dans l'on l\u00e9gal, donc sans le risque d'aller en prison pour rien ou profite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:17:03 > 0:17:19) [89%] : \r\nHier, nous avons pour objectif de construire des ponts entre l'\u00e9conomie et des personnes dou\u00e9es en cybers\u00e9curit\u00e9 c'est beaucoup plus facile si ses comp\u00e9tences ont un visage, et que l'on peut dire, on connaissait gens personne, la d\u00e9marche est soutenue par plusieurs entreprises et par la Conf\u00e9d\u00e9ration car ses talents manque.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:17:19 > 0:17:36) [84%] : \r\nLe hacking, \u00e7a, \u00e7a veut dire c'est c'est tout, c'est pas seulement l'engineering, c'est aussi la s\u00e9curit\u00e9 s'toi, savoir comment je peux attaquer le syst\u00e8me, mais je trouve aussi savoir comment je peux mais syst\u00e8me alors il y a les 2 c\u00f4t\u00e9s puis \u00e7a il y a pas beaucoup de personnes en Suisse que conseiller aussi de lait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:17:37 > 0:17:44) [93%] : \r\nMichael appartiendra peut-\u00eatre \u00e0 cette rel\u00e8ve en attendant, il esp\u00e8re se qualifier pour la finale europ\u00e9enne qui aura lieu en Espagne d\u00e9but novembre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:17:45 > 0:17:59) [93%] : \r\nEt je vous propose de rester dans le monde des nouvelles technologies avec cette journ\u00e9e consacr\u00e9e aux drones PFL ce samedi, un tiers des entreprises actives dans ce domaine en Suisse sont bas\u00e9es dans le canton de Vaud et en mati\u00e8re de dr\u00f4nes, les ing\u00e9nieurs suisses sont \u00e0 la pointe, Laurent Dufaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:18:00 > 0:18:18) [86%] : \r\nLe drone dans tous ses \u00e9tats sportif quand ils vole \u00e0 150 kilom\u00e8tres heure humanitaires pour acheminer de l'aide perfectionniste au point de s'inspirer du vol d'un oiseau exp\u00e9rimentale, comme ce drones, transporteur pliable qui prot\u00e8ge le paquet et l'utilisateur contre le danger des pales rotatives.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:18:18 > 0:18:28) [86%] : \r\nOui Poutine de Kate, on prot\u00e8ge le drone au moyen d'une cage, c'est une s\u00e9curit\u00e9 contre le danger des N\u00e9pal ainsi le drone peut voler tout on peut livrer directement dans les mains du client.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:18:29 > 0:18:45) [89%] : \r\nCe chercheur de les PFL esp\u00e8re lancer sa Start-Up et commercialiser sont dr\u00f4les, le contexte est favorable, celui-ci a d\u00e9j\u00e0 permis de cr\u00e9er 60 emplois en terre vaudoise un drone pour l'industrie capables de filmer dans des lieux dangereux pour l'homme, pour inspecter des soudures par exemple.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:18:45 > 0:18:53) [90%] : \r\nL'id\u00e9e, avec ce droit ne se pas faire quelque chose qui \u00e9vite tous les obstacles, mais un drone qui puissent rentrer dans n'importe quel obstacle et pas se casser.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:18:53 > 0:18:57) [96%] : \r\nDes dr\u00f4nes, qu'on le veuille ou non, avec lesquels il faut apprendre \u00e0 vivre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:18:57 > 0:19:15) [81%] : \r\nDonc, c\u00f4t\u00e9 c'est l'attraction, on peut jouer avec, et l'autre c\u00f4t\u00e9, c'est la crainte et c'est dommage de devoir de 7 heures et avec cette cette grande des montrer et potentialit\u00e9s qu'est-ce qu'on peut faire avec mon pour transporter des marchandises de m\u00e9decine jusqu'\u00e0 la personne qui n'a vraiment besoin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:19:15 > 0:19:26) [87%] : \r\nLa recherche enrichit aussi le drone de loisir bricol\u00e9e par ses adeptes de l'Association suisse rotor Sport qui dispute ici une course de vitesse et d'habilet\u00e9, qualificative pour une manche europ\u00e9enne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:19:26 > 0:19:41) [89%] : \r\nTous ces Software et tout le hardware qu'on utilise sond\u00e9s produits qui sont d\u00e9velopp\u00e9s dans les communaut\u00e9s autour d'Internet Open source et donc il y a un esprit de partage qui est fondamental, que ce soit dans la communaut\u00e9 technologique ou dans la communaut\u00e9 sportive.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:19:41 > 0:19:50) [91%] : \r\nDes avanc\u00e9es technologiques ultra- rapide qui pourrait rendre ces insectes robotis\u00e9, bient\u00f4t end\u00e9mique dans les airs, ce qui posera le prochain d\u00e9fi, celui de la r\u00e9gulation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:19:50 > 0:19:52) [98%] : \r\nAujourd'hui les fameuses.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:19:52 > 0:20:10) [95%] : \r\nDirection Morges maintenant la ville vaudoise vit au rythme du Livre sur les quais depuis hier, en 8 \u00e9ditions ce festival s'est impos\u00e9 comme l'un des rendez- vous incontournable des amoureux des livres en Suisse romande, 40 1000 personnes sont attendues jusqu'\u00e0 demain, rencontre avec les auteurs, d\u00e9bats et croisi\u00e8re avec des grands noms de la litt\u00e9rature sont au programme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:20:10 > 0:20:16) [92%] : \r\nBonsoir Isabelle Gonet, vous y \u00eates, il y a eu du monde cet apr\u00e8s- midi dans cette tente o\u00f9 se pressent les Stars.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:20:17 > 0:21:39) [91%] : \r\nOui, il y a eu beaucoup de monde, il y en a beaucoup moins maintenant puisqu'effectivement dit en fin de journ\u00e9e, mais je suis ici dans l'attente principale des d\u00e9dicaces, celle des romans, cette ann\u00e9e, il y a aussi une tente, des essais, des livres jeunesse, l'id\u00e9e, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 de d\u00e9sengorger un peu ce lieu le plus populaire de la manifestation, celle o\u00f9 se rencontrent les Lecteurs et leurs auteurs cette ann\u00e9e ils sont 280 auteurs, il a fallu r\u00e9duire un peu la voilure, contre 340 l'ann\u00e9e derni\u00e8re 280 auteurs, les Suisses sont bien repr\u00e9sent\u00e9s, ils sont 100 essayiste romanesque ou \u00e9crivains jeunesse il y a Martine sous terre No\u00eblle Revaz, et bien d'autres et puis il y a 180 auteurs francophones ou \u00e9trangers, parmi eux, John Ferguson, un habitu\u00e9 ou Douglas Kennedy qui, lui, anime des tables rondes, vous le disiez il ne public en octobre et puis il y a Am\u00e9lie Nothomb, qui \u00eates une v\u00e9ritables locomotives de l'\u00e9dition qui ait fait toujours un tabac quand elle vient ici, il y a Franck Thilliez le le roi du polar et puis 2 des rock Stars de cette ann\u00e9e et de l'\u00e9dition et bien c'est Marc L\u00e9vy qui, qui est aussi pr\u00e9sident d'honneur de la manifestation, Marc L\u00e9vy et 40 millions de livres vendus dans le monde et puis Bernard Werber lui 35 millions de livres vendus dans le monde, c'est pas mal aussi et ce sont 2 auteurs qui sont rarement en peine d'inspiration, je vous propose un regard crois\u00e9 de ces 2 auteurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:21:41 > 0:21:59) [88%] : \r\nCes 2-l\u00e0 ne craignent ni l'orage ni la pluie, Marc L\u00e9vy, Bernard Werber de Star sur les quais de Morges s\u00e9quence Ping livre contre chacun avec l'oeuvre de l'autre que le point pour toi envo\u00fbt\u00e9 par le charme des quais, ils ont accept\u00e9 cette improbable parti avant leur bain de foule.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:21:59 > 0:22:10) [92%] : \r\nEt je crois qu'il est important de rencontrer les Lecteurs et les regarder dans les yeux et de s'de les sentir pour pouvoir rester connect\u00e9 pour moi quelque part, je consid\u00e8re que mes Lecteurs, c'est une petite famille.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:22:10 > 0:22:20) [92%] : \r\nL'\u00e9crivain, finalement, il travaille de fa\u00e7on tr\u00e8s solitaire et pendant de tr\u00e8s longs mois, et c'est assez compliqu\u00e9 de suivre le lecteur chez lui et de se cacher derri\u00e8re son canap\u00e9 pour voir le plaisir qu'il prend.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:22:20 > 0:22:32) [82%] : \r\nIci la quittance et directe, c'est de mettre de la narration d\u00e9dicace, leur derni\u00e8re cr\u00e9ation d'un c\u00f4t\u00e9, demain, les chats, l'auteur de la trilogie des Fourmis persiste et signe dans la philosophie fiction.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:22:32 > 0:22:51) [88%] : \r\nJe crois qu'un bon roman fonctionne comme tour de magie, il y a un moment de diversion, il y a une manip qui se fait cacher par en-dessous, mais qui serait trouvable, si on si le lecteur ou le spectateur regarder bien et apr\u00e8s il faut au dernier moment, l'effet de wahou on n'avait pas vu venir \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:22:51 > 0:22:56) [95%] : \r\nDe l'autre c\u00f4t\u00e9, la derni\u00e8re des Stanfield, une saga familiale en forme de thriller psychologique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:22:56 > 0:23:14) [90%] : \r\nSi l'\u00e9crivain et solitaire, c'est parce qu'il y a une vie en fait pour ces personnes \u00e2g\u00e9es avec ses personnages et dans des salons comme celui-ci, je crois que le lecteur n'est pas dupe, \u00e7a n'est pas l'\u00e9crivain qui le passionne, c'est le : ce sont des personnages avec lesquels il a pass\u00e9 de nombreuses heures et on vient voir un \u00e9crivain pour lui parler de ses personnages.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:23:14 > 0:23:19) [90%] : \r\n2 univers pour un m\u00eame but embarquer les Lecteurs et pourquoi pas les ouvrir \u00e0 d'autres horizons.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:23:19 > 0:23:32) [85%] : \r\nIl faut trouver les nouvelles fronti\u00e8res et en tant qu'ancien agent et scientifique, ce qui m'amuse, ses nouvelles fronti\u00e8res de la connaissance, on ne sait pas ce qu'est ce qu'il a appris la mort, on ne sait pas question infiniment petit, on ne sait pas qu'est ce qu'il y a au-del\u00e0 de notre univers et je ne me g\u00eane pas pour y aller quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:23:32 > 0:23:42) [94%] : \r\nC'est magique de raconter des histoires, et en m\u00eame temps, m\u00eame si vous avez \u00e9crit un roman extraordinaire, il faut se souvenir que vous n'avez pas invent\u00e9 le vaccin contre le SIDA, ni contre le cancer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:23:42 > 0:23:51) [89%] : \r\nMagique et humble \u00e0 la fois, Marc L\u00e9vy, Bernard Werber 56 ans chacun de machines \u00e0 bestsellers qui ont d\u00e9cid\u00e9ment beaucoup en commun.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:23:52 > 0:24:01) [91%] : \r\nIsabelle, on le disait 40000 personnes sont attendues jusqu'\u00e0 demain, alors l'un des enjeux bassement terre-\u00e0-terre, c'est la m\u00e9t\u00e9o, mais pour l'instant, la pluie semble ne pas d\u00e9courag\u00e9 les visiteurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:24:01 > 0:24:03) [68%] : \r\nPas la cl\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:24:03 > 0:25:14) [92%] : \r\nNon, absolument pas cette tant mieux parce que la manifestation la bien besoin, je voudrais quand m\u00eame dire que \u00e7a fait la preuve, c'est la premi\u00e8re fois en 8 ans que le temps est un peu maussade est un peu incertain, effectivement, les gens viennent parce qu'ils se sont habitu\u00e9s \u00e0 ce rendez- vous et qu'il, ils y tiennent, on ne sait pas, justement, \u00e0 quel point c'est important puisque l'ann\u00e9e derni\u00e8re, il faut le rappeler, la manifestation \u00e9tait en p\u00e9ril, elle a m\u00eame failli h\u00e9 bien dispara\u00eetre, personne ne voulait \u00e7a, bien s\u00fbr, alors tout le monde, tout le monde s'est solidaris\u00e9, les pouvoirs publics, les sponsors, les partenaires, tout le monde a mis la main \u00e0 la poche pour sauver l'op\u00e9ration pour renflouer les caisses et c'est aussi la premi\u00e8re ann\u00e9e et bien que la manifestation par dans les chiffres noirs pour maintenir cette situation et pour que ce soit plus p\u00e9renne, une soci\u00e9t\u00e9 sp\u00e9cialis\u00e9e dans l'organisationnel dans les finances, a \u00e9t\u00e9 associ\u00e9 \u00e0 l'\u00e0 la manifestation, c'est la soci\u00e9t\u00e9 Grand Chelem Events qui va s'occuper de tout, et donc elle a organis\u00e9 une petite billetterie des Pass \u00e0 15 francs par jour mais c'est OK, \u00e7a semble tout \u00e0 fait accept\u00e9 par tout le monde ici on sent, on sent que \u00e7a la manifestation va pouvoir vivre sa vie et c'est tant mieux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:25:15 > 0:25:16) [99%] : \r\nMerci beaucoup Isabelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:25:18 > 0:25:36) [94%] : \r\nLe r\u00e9chauffement climatique va-t-il changer la composition de nos for\u00eats pour le savoir, une exp\u00e9rience in\u00e9dite a \u00e9t\u00e9 men\u00e9e dans le bois de Finges en Valais, elle a n\u00e9cessit\u00e9 14 ans de pr\u00e9paration, elle doit permettre de comprendre comment les arbres r\u00e9agissent \u00e0 la s\u00e9cheresse pour mieux g\u00e9rer les for\u00eats, explications avec Erwan Jacques et Claudine Gaillard Torrent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:25:37 > 0:25:38) [92%] : \r\nNon.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:25:38 > 0:26:03) [90%] : \r\nDans leur laboratoire \u00e0 ciel ouvert, perch\u00e9 \u00e0 25 m\u00e8tres du sol les scientifiques mettent la derni\u00e8re touche \u00e0 une exp\u00e9rience unique au monde, la cime des pins est emball\u00e9 pour obliger l'arbre \u00e0 absorber du gaz carbonique la cas Artour Gassler et son \u00e9quipe peuvent ainsi \u00e9tudier comment ce CO2 et avec lui les sucres nutritif de l'arbre se r\u00e9pandent dans son tronc puis dans le sol.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:26:06 > 0:26:27) [82%] : \r\nOui, mais ne fait qu'est-ce que vous voici les couples, c'est comme si nous observions l'arbre avec un microscope pour comprendre le processus qui provoque la mort des pins \u00e0 cause de la s\u00e9cheresse et bouffe de 3 pour ou d'amour contraire qui permet \u00e0 l'arm\u00e9e de se d\u00e9fendre, trail d'or King fait l\u00e9gale des m\u00e9tropoles \u00e0 Sotchi, sauf au travail.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:26:28 > 0:26:39) [90%] : \r\nPour pouvoir \u00e9tudier ce m\u00e9canisme 14 ans de pr\u00e9paration depuis 2003, une partie de la pin\u00e8de est irrigu\u00e9 l'autre soumise \u00e0 la s\u00e9cheresse naturel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:26:39 > 0:26:48) [91%] : \r\nPassez une possible ce qui m'int\u00e9resse c'est de savoir comment les arbres r\u00e9agissent dans les 2 conditions, c'est-\u00e0-dire en \u00e9tat de stress hydrique des abeilles dans la variante.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:26:50 > 0:26:58) [89%] : \r\nPour le savoir, ce chercheur analyse leurs racines, mais pas seulement ces fanions localise les plantes li\u00e9s aux arbres par le r\u00e9seau racinaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:27:00 > 0:27:06) [81%] : \r\nLeur \u00e9tude permettra de savoir si la les aliments et assure ainsi leur survivants de b\u00e9b\u00e9s qui parlent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:27:06 > 0:27:21) [79%] : \r\nOn peut utiliser la compr\u00e9hension de l'arbre, les ma\u00eetres comme m\u00e9canisme dans les mod\u00e8les de pr\u00e9diction pour savoir les tonnes de nos for\u00eats, donc peut-\u00eatre 50 \u00e0 l'UDC avec comme changement climatique, les conditions qui attire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:27:21 > 0:27:35) [80%] : \r\nNon les pin\u00e8des, ils sont proches de leurs limites, regardons la s\u00e9cheresse, \u00e7a veut dire on doit chercher des alternatifs, une des Alternatifs peut \u00eatre de ch\u00eane puis Besson qui pousse ici.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:27:37 > 0:27:52) [92%] : \r\nLe ch\u00eane, les forestiers pourront favoriser son d\u00e9veloppement en pratiquant des \u00e9claircies dans la pin\u00e8de quant au pins ils survivront sans doute en altitude mais continueront de d\u00e9p\u00e9rir dans les endroits les plus secs, les scientifiques \u00e0 leur chevet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:27:53 > 0:28:07) [93%] : \r\nLe grand format de ce journal nous emm\u00e8ne maintenant dans les nuits de Kiev une sc\u00e8ne, un drone s'est d\u00e9velopp\u00e9e sur fond de crise \u00e9conomique et de conflit avec la Russie, point de rencontre des amateurs de musique \u00e9lectro la capitale ukrainienne fait figure de nouveau Berlin Jean-Claude Galy.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:28:09 > 0:28:20) [89%] : \r\nVoil\u00e0 l'un des visages du Kiev de l'apr\u00e8s- r\u00e9volution du Ma\u00efdan d\u00e9faite spontan\u00e9e organis\u00e9e dans la rue ou bien comme ce soir, au bord du Net, le fleuve de la capitale.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:28:23 > 0:28:26) [51%] : \r\nGS-ce votre biberon peut se.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:28:26 > 0:28:45) [88%] : \r\nContrairement \u00e0 ce qu'il se passe en Europe, ici, on peut toujours faire des vrais ill\u00e9gale sans autorisation, c'est d\u00e9sormais impossible en Europe l\u00e0- bas, tout est sur des rails, tout et plastique sous contr\u00f4le des liaisons va me blesse option ici tout reste li\u00e9 \u00e0 l'aventure au risque et c'est tout le plaisir que nous pouvons nous offrir en ce moment les les.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:28:45 > 0:28:53) [91%] : \r\nIl a pas mauvais, une aventure dans laquelle se jette une jeunesse toujours assoiff\u00e9s de libert\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:28:56 > 0:29:06) [78%] : \r\n9 mois quelqu'un s\u00fbr a souvent \u00e0 15, tout \u00e7a vient du Ma\u00efdan en 2014, les gens prennent du plaisir, ils adorent regarder \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:29:08 > 0:29:11) [74%] : \r\nNikita Griesbeck 9 compos\u00e9, produit de la musique et les.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:29:11 > 0:29:19) [83%] : \r\nChronique : pour lui, elle traduit la mutation politique en cours dans son pays, c'est, c'est une chose.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:29:19 > 0:29:35) [96%] : \r\nJe pense que nous sommes influenc\u00e9s par le monde libre et c'est aussi une fa\u00e7on pour l'Ukraine de couper les ponts avec la mentalit\u00e9 communiste j'aimerais bien \u00eatre d'accord sur le fait que la musique n'a pas de fronti\u00e8res, mais quelquefois les diff\u00e9rences sont impos\u00e9es par les pays qui les porte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:29:35 > 0:29:54) [89%] : \r\nJe ne cesse string quand je vois retard\u00e9 pendant que de jeunes Ukrainiens se battent contre les s\u00e9paratistes dans l'est du pays, d'autres font la f\u00eate \u00e0 Kiev Yvonne \u00e0 Costinha s'occupe de soldats victimes de stress post- traumatique, elle n'est pas choqu\u00e9 par la situation.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:29:54 > 0:29:55) [92%] : \r\nBonjour.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:29:56 > 0:30:16) [90%] : \r\nMoi, je sais pas, \u00e7a c'est pas exclu, ex- bien s\u00fbr que c'est dur d'accepter que la vie se passe normalement ici, mais ce que j'entends chez de nombreux v\u00e9t\u00e9rans de tous les \u00e2ges et notamment chez les plus jeunes, c'est qu'ils se battent justement pour \u00e7a, l'\u00e9quipe ne compte pas que des combattants, l'\u00e9quipe, c'est tout le monde, les artistes, les docteurs, les professeurs, les vieux, les jeunes qui que ce soit le pays forment une seule \u00e9quipe, ils sont actives.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:30:18 > 0:30:27) [89%] : \r\nUne \u00e9quipe nationale \u00e0 laquelle participent les artistes underground Chase cohabiter id\u00e9es progressistes et fibre patriotique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:30:29 > 0:30:30) [64%] : \r\nOne 3 Chatou.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:30:32 > 0:30:56) [89%] : \r\nDe ce pays, je veux que la Russie disparaissent en tant qu'empire, je n'ai rien contre les gens, mais j'attends son d\u00e9clin rapide et son d\u00e9mant\u00e8lement, c'est ce qui nous rend diff\u00e9rent de la sc\u00e8ne Andorre Ground de l'Ouest, ils sont toujours oppos\u00e9s \u00e0 la guerre comme en Irak ou ailleurs, nous nous sommes pas contre la guerre, nous voulons la gagner, nous voulons qu'elle s'arr\u00eate, mais nous voulons l'emporter, nous ne voulons pas perdre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:30:57 > 0:31:08) [86%] : \r\nAutre temps, autres musique ici, on est loin du PiS faible et du Flower Power Des hippie des ann\u00e9es 60 la techno, ce n'est pas l'Europe qui n'est pas San Francisco.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:31:10 > 0:31:26) [89%] : \r\nFran\u00e7ois d'AN a remport\u00e9 l'Ultra- Trail du Mont- Blanc en bouclant les quelque 170 kilom\u00e8tres de course en 19 heures, une minute et 32 secondes ce vigneron fran\u00e7ais de 31 ans, a battu la grande Star de la discipline, l'espagnol Kilian Jornet, pourtant surnomm\u00e9 l'ultra- terrestre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:31:27 > 0:31:43) [89%] : \r\nEt ces courses de montagne, pratiqu\u00e9 par des athl\u00e8tes exp\u00e9riment\u00e9s ne doivent pas faire oublier les dangers qui guettent les amateurs toujours plus nombreux \u00e0 courir les sommets cet \u00e9t\u00e9 de traders sont d\u00e9c\u00e9d\u00e9s sur les pentes du mont Blanc, alors qu'il s'\u00e9tait aventur\u00e9 mal \u00e9quip\u00e9es hors des sentiers balis\u00e9s que Robert sont Marie- \u00c9milie Cattier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:31:46 > 0:31:48) [85%] : \r\nL\u00e9onard Villars est un mordu de course mon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:31:48 > 0:31:59) [91%] : \r\nAlors voil\u00e0 un petit peu en vrac le mat\u00e9riel qu'on qu'on a besoin pour faire un un ultra il y a \u00e0 peu pr\u00e8s tout \u00e7a qui qui doit rentrer dans le sac, 1er le plus important s'agit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:31:59 > 0:32:03) [81%] : \r\nIl est Voorde pliable b\u00e2ton t\u00e9lescopique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:32:03 > 0:32:07) [89%] : \r\nAvec tout \u00e7a, on est \u00e0 peu pr\u00e8s \u00e0 1 kilo et demi sans sans loi, les petits bobos.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:32:07 > 0:32:21) [89%] : \r\nUn \u00e9quipement toujours plus l\u00e9ger et compact, qui doit \u00eatre n\u00e9anmoins complet pour assurer une bonne autonomie ce trentenaire a commenc\u00e9 le travail il y a 6 ans, il participe en moyenne \u00e0 2 comp\u00e9titions par ann\u00e9e, une activit\u00e9 qui aime pratiquer indiff\u00e9remment en for\u00eat ou en montagne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:32:21 > 0:32:36) [87%] : \r\nLe fait de d'\u00eatre l\u00e9ger, \u00e7a nous permet enfin l\u00e9ger, plus ou moins rapide, \u00e7a nous permet de de voir beaucoup de choses et puis profiter \u00e0 fond, quoi, suivons avec qui on est, moi j'ai tout bon choisir prendre un chemin tout d'un coup, passer un petit peu sur une ar\u00eate et puis c'est un petit peu jou\u00e9 quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:32:36 > 0:33:03) [86%] : \r\nSi L\u00e9onard demeurent raisonnables, d'autres surestiment leurs capacit\u00e9s et leur exp\u00e9rience, s'aventurant toujours plus haut leur inspiration notamment le Trailer professionnel Kilian Jornet qui multiplie les vid\u00e9os de ses exploits spectaculaires et d\u00e9mystifie arr\u00eat discr\u00e8te \u00e0 Chamonix les secouristes qui interviennent sur les pentes du mont Blanc, s'inqui\u00e8te de cet effet de Jornet face \u00e0 l'afflux de Thriller en altitude sans \u00e9quipement adapt\u00e9 le mois dernier de pratiquants sont morts.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:33:03 > 0:33:22) [85%] : \r\nJ\u00e9r\u00f4me nette c'est quelqu'un que je respecte, a et qui est indemne d'athl\u00e8te de tr\u00e8s haut niveau qui avant tout \u00e9tait un alpiniste, il faut revenir \u00e0 la raison, au comportement individuel, chacun le tr\u00e8s il peut se pratiquer sur sentier peut se pratiquer en montagne, oui, je l'admets, je ne suis absolument pas contre cette discipline, en revanche, le Mont- Blanc, c'est de l'alpinisme.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:33:22 > 0:33:33) [95%] : \r\nDe l'alpinisme, une discipline diff\u00e9rent du travail attention donc \u00e0 bien conna\u00eetre son terrain de jeu et la m\u00e9t\u00e9o car l'ivresse de la libert\u00e9 des sommets ne doit pas faire oublier la valeur de l'exp\u00e9rience.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:33:34 > 0:33:43) [89%] : \r\nTout de suite la m\u00e9t\u00e9o pr\u00e9sent\u00e9e par Philippe Jeanneret, puis 26 minutes, suivie de la premi\u00e8re de alors on danse, pr\u00e9sent\u00e9 par M\u00e9lanie Freymond, je vous souhaite une excellente soir\u00e9e \u00e0 demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:33:51 > 0:33:55) [95%] : \r\nSuivez l'information continue sur RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:34:09 > 0:34:29) [85%] : \r\nOui, h\u00e9 ben il a il train de la Assembl\u00e9e il est assez en arri\u00e8re sur son petit surprise qui s'appelle Pomme oui est dans les derniers, mais bon, il n'a jamais \u00e9t\u00e9 rapide, mais il a du m\u00e9rite de de faire \u00e7a tout seul, l\u00e0 je dois dire que c'est, c'est une jolie exp\u00e9rience mais les premiers vont arriver vers 10 heures du soir, peut-\u00eatre avant, c'est une belle \u00e9dition.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:34:34 > 0:34:47) [85%] : \r\nPar sa ces images du Mont- Blanc et de de Jornet magnifique ah c'est de la folie avec, merci bonne soir\u00e9e et voil\u00e0 les amis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:35:01 > 0:35:09) [93%] : \r\nEt ce sont ces les bonnes images c'est bien les ordres dont pr\u00e8s du col des Rangiers dans le Jura 3 minutes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:35:14 > 0:35:16) [68%] : \r\nDe nouvelles webcam les enfants j'.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:35:30 > 0:35:35) [56%] : \r\nVoulez moi ils pleuvoir doit-on jeudi \u00e0 \u00e0 hein.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:35:37 > 0:35:40) [96%] : \r\nOui, il va pleuvoir au Noirmont jeudi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:35:43 > 0:35:45) [94%] : \r\nJe veux dire le contraire tout \u00e0 l'heure mais je mens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:35:47 > 0:35:47) [82%] : \r\nD'accord.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:35:48 > 0:35:52) [99%] : \r\nIl va pleuvoir jeudi soir au Noirmont.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS32 (0:37:06 > 0:37:07) [87%] : \r\nEst ce que tu as pass\u00e9 un bon apr\u00e8s- midi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:37:11 > 0:37:16) [78%] : \r\nLa voix oui oui oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:37:47 > 0:37:49) [84%] : \r\nCes masses gracias.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:38:01 > 0:38:02) [90%] : \r\nT\u00e2chons de ne pas dire des \u00e2neries.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:38:21 > 0:41:02) [92%] : \r\nMadame, monsieur, bonsoir les \u00e9claircies se sont souvent altern\u00e9 avec les averses ou avec les orages cet apr\u00e8s- midi, les temp\u00e9ratures n'ont par ailleurs pas d\u00e9passer les 17 degr\u00e9s sur le plateau, mais cela ne devrait pas durer, nous \u00e9tions aujourd'hui sous un couloir d\u00e9pressionnaire nous amener de l'air humide instable, d'o\u00f9 des averses assez fr\u00e9quentes sur les versants nord des Alpes, l'arriv\u00e9e d'air froid \u00e9galement \u00e9t\u00e9 assez marqu\u00e9 du fait que nous \u00e9tions sous un courant de mort mais tout cela ne devrait pas durer donc ce couloir d\u00e9pressionnaire va se d\u00e9caler vers l'Est, pendant la journ\u00e9e de dimanche, \u00e0 l'arri\u00e8re une dorsale d'autres pression va s'installer sur la Suisse, elle nous am\u00e8nera attend plus ensoleill\u00e9, les temp\u00e9ratures seront \u00e9galement \u00e0 la hausse, voici les derni\u00e8res images radar des averses pourront encore se produire ce soir sur tous les versants nord des Alpes, elles vont prendre un caract\u00e8re de plus en plus \u00e9pars au fil des heures les d\u00e9bordements ne sont pas exclues sur le Valais ou bien encore sur le nord du Tessin, tout au sud, on devrait garder un temps sec en 2\u00e8me moiti\u00e9 de nuit, les pr\u00e9cipitations devraient plut\u00f4t se limiter aupr\u00e8s demain matin, les pluies n'ont toujours pas dit leur dernier mot, elles vont encore circuler sur les Pr\u00e9alpes le quart Nord-Est ou bien encore sur les Grisons ailleurs le temps sera aux \u00e9claircies, elles pourront d\u00e9j\u00e0 \u00eatre belle sur l'ouest l'apr\u00e8s- midi, les pressions seront \u00e0 la hausse, le soleil va gagner du terrain en toutes r\u00e9gions, le temps sera normalement sec partout et la folle journ\u00e9e devrait \u00eatre rebelle sur le Jura, l'ouest du Plateau, le bassin l\u00e9manique le Valais ou bien encore sur le Tessin c\u00f4t\u00e9 temp\u00e9ratures, ce sera donc la hausse demain matin, elles devraient faire entre 8 et 12 degr\u00e9s en plaine, mais l'apr\u00e8s- midi, on devrait cette fois atteindre les 19 \u00e0 20 degr\u00e9s sur le plateau, autour de l'aimant 22 dans la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne 24 au Tessin, ce sera le maximum pour la Suisse, les vents, quant \u00e0 eux, seront g\u00e9n\u00e9ralement faibles \u00e0 tous les niveaux : ils seront plut\u00f4t de secteur nord sur le Tessin nord- ouest le long du Jura, avec une tr\u00e8s petite tendance \u00e0 la bise sur le bassin l\u00e9manique mais faut le dire assez vite pendant la journ\u00e9e de lundi une marche de d\u00e9pression am\u00e8nera encore quelques pr\u00e9cipitations sur le quart Nord-Est, mais ailleurs, le temps restera assez ensoleill\u00e9 pendant la journ\u00e9e de mardi, m\u00eame type de temps sauf au chapitre des temp\u00e9ratures qui vont remonter peu \u00e0 peu, il pourra faire jusqu'\u00e0 23 sur le plateau 24 dans la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne mercredi, c'est une autre histoire, les courants d'ouest devrait cette fois entra\u00een\u00e9 une f\u00eate perturbations sur le nord de la Suisse, elle pourra nous amener quelques pr\u00e9cipitations mais le bassin l\u00e9manique le Valais le Tessin devrait rester en marge avec un temps sec, enfin pour jeudi, l'\u00e9volution est incertaine, l'indice de fiabilit\u00e9 n'est que de 4 sur 10, mais cette fois les courant d'ouest devrait uniquement nous amener des passages nuageux, apparemment, pas de pr\u00e9cipitation, voici le r\u00e9sum\u00e9 pour ces prochains jours si on tient compte de la couverture nuageuse et surtout des temp\u00e9ratures, la meilleure journ\u00e9e devrait \u00eatre celle de mardi, on se quitte avec effet m\u00e9rite dans quelques instants, vous allez retrouver le 26 minutes et moi, je vous souhaite de passer une tr\u00e8s belle soir\u00e9e.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2017-12-02T01:53:14Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1709621575", "durationSec": 137, "title": "SO BOIS DE FINGES V2_RTS000001245633", "excerpt": "Des chercheurs \u00e9tudient les arbres du Bois de Finges afin de trouver comment la for\u00eat pourrait s'adapter au changement climatiques. Les pins ont tendance \u00e0 d\u00e9p\u00e9rir \u00e0 basse altitude \u00e0 cause de la s\u00e9cheresse mais d'autres esp\u00e8ces d'arbres pourraient les remplacer.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "JAGUT, Erwan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MILONE, Sandro", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GAILLARD, Claudine", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["FINGES"], "thematicThemes": ["FOR\u00caT", "CHANGEMENT CLIMATIQUE", "RECHERCHE SCIENTIFIQUE"], "sequenceIds": ["1621528"]}, {"internalArchiveId": "AA1709621576", "durationSec": 110, "title": "SO COURSE MONTAGNES_RTS000001246345", "excerpt": "Le fribourgeois L\u00e9onard Villars pratique depuis 6 ans la course en montagne de type trail, sans prendre de risque excessif et avec un \u00e9quipement ad\u00e9quat. Ce n'est pas le cas de tous les adeptes de ce sport, dont 2 sont morts au mois de juillet dans la r\u00e9gion du Mont-Blanc.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "OBERSON, Melchior", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "VON REDING, Jost", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "EL ALILY, C\u00e9cile", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "CATIER, Marie-Emilie", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["FRIBOURG", "CHAMONIX"], "thematicThemes": ["COURSE \u00c0 PIED (ATHL\u00c9TISME)", "MONTAGNE"], "sequenceIds": ["1621530"]}, {"internalArchiveId": "AA1709621577", "durationSec": 92, "title": "SO CYBERSECURITE_RTS000001246335", "excerpt": "Swiss Cyber Storm, la finale suisse des qualifications au championnat europ\u00e9en de cybers\u00e9curit\u00e9 est organis\u00e9e \u00e0 Sursee. Un hacker romand participe \u00e0 l'\u00e9v\u00e9nement soutenu par plusieurs entreprises et la Conf\u00e9d\u00e9ration qui souhaitent soutenir le d\u00e9veloppement de comp\u00e9tences dans le domaine de la s\u00e9curit\u00e9 informatique.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "BOURQUI, Lionel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Docugraphe", "name": "MAZURYK, Joanna", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "CHIFFELLE, Julien", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LUCERNE"], "thematicThemes": ["S\u00c9CURIT\u00c9 INFORMATIQUE", "CONCOURS", "PIRATAGE INFORMATIQUE"], "sequenceIds": ["1621520"]}, {"internalArchiveId": "AA1709621578", "durationSec": 113, "title": "SO DRONES_RTS000001246299", "excerpt": "L'EPFL a organis\u00e9 une manifestation consacr\u00e9e aux drones et intitul\u00e9e \"Drones days\". Le public est venu d\u00e9couvrir les diff\u00e9rents drones et leurs usages potentiels pour le commerce ou les loisirs.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DUFOUR, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "SCHAER, Valentin", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ECUBLENS"], "thematicThemes": ["DRONE"], "thematicCorporations": ["EPFL"]}, {"internalArchiveId": "AA1709621579", "durationSec": 133, "title": "SO EN TERRAIN CONNU LE LIVRE SUR LES QUAIS_RTS000001246195", "excerpt": "Les \u00e9crivains Marc L\u00e9vy et Bernard Werber participent \u00e0 la manifestation \"Le livre sur les quais\". Il s'expriment sur leur dernier ouvrage et leur travail d'\u00e9crivain.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GONET, Isabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "ZELLER, Marilyne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "ZUMBACH, Marc", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["MORGES"], "thematicThemes": ["\u00c9CRIVAIN", "MANIFESTATION CULTURELLE"], "sequenceIds": ["1621526"]}, {"internalArchiveId": "AA1709621580", "durationSec": 105, "title": "SO HOUSTON APRES_RTS000001246363", "excerpt": "Lors de la f\u00eate annuelle du PLR, les militants ont manifest\u00e9 leur soutien au ticket \u00e0 3 candidats d\u00e9cid\u00e9 par les parlementaires du parti pour la succession de Didier Burkhalter au Conseil f\u00e9d\u00e9ral.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "SCHLAEPFER, Hannah", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1709621581", "durationSec": 117, "title": "SO JOURNEE PLR V2_RTS000001246364", "excerpt": "La ville de Kiev est devenue un haut lieu de la musique \u00e9lectro Undergroud. Loin d'\u00eatre des pacifistes, les artistes de cette sc\u00e8ne soutiennent les combattants de l'Est du pays et souhaitent se d\u00e9faire des influences du communisme russe.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GUIGNARD, No\u00e9mie", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["AUVERNIER"], "thematicThemes": ["F\u00caTE", "CONSEILLER F\u00c9D\u00c9RAL"], "thematicCorporations": ["PLR"], "sequenceIds": ["1621487"]}, {"internalArchiveId": "AA1709621582", "durationSec": 184, "title": "SO KIEV UNDERGROUND_RTS000001246251", "excerpt": "Les paysans jurassiens, en particulier les jeunes, se mobilisent en faveur du contre-projet sur la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire en votation le 24.09.2017. Ils ont construit des bonhommes de pailles en bordure de route pour sensibiliser la population \u00e0 la production agricole suisse.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GALLI, Jean-Claude", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["KIEV"], "thematicThemes": ["F\u00caTE", "RAVE PARTY", "MUSIQUE \u00c9LECTRONIQUE"], "sequenceIds": ["1621529"]}, {"internalArchiveId": "AA1709621583", "durationSec": 100, "title": "SO PAYSANS JURA_RTS000001245533", "excerpt": "Des fortes pluies ont provoqu\u00e9 des inondations dans l'Est de la Suisse, en particulier dans le canton de Saint-Gall.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "SARETTI, Aline", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "RENNES, Julien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BACHMANN, Daniel", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ALLE", "COURTEMELON"], "thematicThemes": ["CAMPAGNE \u00c9LECTORALE", "AGRICULTEUR"], "sequenceIds": ["1621499"]}, {"internalArchiveId": "AA1709621584", "durationSec": 20, "title": "SO PC INONDATIONS ST GALL 3_RTS000001246289", "excerpt": "La 8e \u00e9dition de la manifestation \"Le Livre sur les quais\" s'est d\u00e9roul\u00e9e \u00e0 Morges. Comme chaque ann\u00e9e, le public est venu nombreux sous les tentes pour rencontrer les auteurs, dont Am\u00e9lie Nothomb, et se faire d\u00e9dicacer des livres.", "thematicGeographicals": ["ALTSTAETTEN"], "thematicThemes": ["POMPIER", "INONDATION", "PLUIE"]}, {"internalArchiveId": "AA1709621585", "durationSec": 88, "title": "SO PC TAPIS 1 DPX_RTS000001246186", "excerpt": "Le vigneron fran\u00e7ais Fran\u00e7ois Da\u00e8ne a remport\u00e9 l'Ultra-Trail du Mont-Blanc, course p\u00e9destre d'endurance en devan\u00e7ant le favori Kilian Jornet.", "thematicGeographicals": ["MORGES"], "thematicThemes": ["LITT\u00c9RATURE", "MANIFESTATION CULTURELLE"], "thematicPersons": ["NOTHOMB, AM\u00c9LIE"]}, {"internalArchiveId": "AA1709621586", "durationSec": 25, "title": "SO PC ULTRA TRAIL_RTS000001246287", "excerpt": "R\u00e9actions des principaux partis suite \u00e0 l'annonce du ticket \u00e0 3 candidats, soit Pierre Maudet, Isabelle Moret et Ignazio Cassis, pour la succession du conseiller f\u00e9d\u00e9ral Didier Burkhalter.", "thematicGeographicals": ["CHAMONIX", "MONT-BLANC"], "thematicThemes": ["COURSE P\u00c9DESTRE (\u00c9PREUVE)"]}, {"internalArchiveId": "AA1709621587", "durationSec": 106, "title": "SO REAX PARTIS_RTS000001246397", "excerpt": "L'ONG suisse Terre des Hommes vient en aide aux populations d\u00e9plac\u00e9es pr\u00e8s de la ville irakienne de Tal Afar, r\u00e9cemment reprise \u00e0 l'Etat islamique (EIIL). Les travailleurs humanitaires distribuent de l'eau et de la nourriture, ainsi que du mat\u00e9riel d'urgence.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "VON REDING, Jost", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "OBERSON, Melchior", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "VUISTINER, Florence", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE", "GENEVE-VILLE", "VALAIS"], "thematicThemes": ["\u00c9LECTION", "VIE POLITIQUE", "PARTI POLITIQUE"], "sequenceIds": ["1621488"]}, {"internalArchiveId": "AA1709621588", "durationSec": 167, "title": "SO TALAFAR TRAVAIL TERRE DES HOMMES_RTS000001246161", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "LE MAUFF, Anne-Sophie", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["IRAK"], "thematicThemes": ["CAMP DE R\u00c9FUGI\u00c9S", "D\u00c9PLACEMENT DE POPULATION", "AIDE HUMANITAIRE"], "thematicCorporations": ["TERRE DES HOMMES"], "sequenceIds": ["1621495"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1709621668", "summary": "Anciens conseillers f\u00e9d\u00e9raux PLR d\u00e9filant devant une fanfare. Les candidats au Conseil f\u00e9d\u00e9ral Ignazio Cassis, Isabelle Moret et Pierre Maudet d\u00e9filant aux c\u00f4t\u00e9s de Petra Goessi, pr\u00e9sidente du PLR. Itw de Didier Burkhalter, conseiller f\u00e9d\u00e9ral sortant. Itw de Pascal Couchepin, ancien conseiller f\u00e9d\u00e9ral. Pascal Couchepin discutant avec Pierre Maudet. Elisabeth Kopp saluant Hans-Rudolf Merz. Itw d'Elisabeth Kopp, ancienne conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale. Itw de Bixio Caprara, pr\u00e9sident de la section tessinoise du PLR.", "id": "1621487", "visualThemes": ["F\u00caTE", "CONSEILLER F\u00c9D\u00c9RAL"], "visualGeographicals": ["AUVERNIER"], "visualPersons": ["KOPP, ELISABETH", "COUCHEPIN, PASCAL", "BURKHALTER, DIDIER"], "visualCorporations": ["PLR"]}, {"internalArchiveId": "AA1709621669", "summary": "Conf\u00e9rence du presse du PLR. Itw de Yannick Butter, vice-pr\u00e9sident du PDC. Itw d'Albert Roesti, pr\u00e9sident du l'UDC. Itw de Lisa Mazzone, vice-pr\u00e9sidente des Verts.", "id": "1621488", "visualThemes": ["CONF\u00c9RENCE DE PRESSE"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE", "GENEVE-VILLE", "VALAIS"], "visualPersons": ["BUTTET, YANNICK", "MAZZONE, LISA", "ROESTI, ALBERT"]}, {"internalArchiveId": "AA1709621676", "summary": "Camion militaire roulant sur la base de Badush. Femmes et enfants montant dans un camion. Itw d'un g\u00e9n\u00e9ral irakien. Hommes assis dans une salle. D\u00e9claration d'une femme ont le mari est arr\u00eat\u00e9. Itw de Patrick Freymond, coordinateur des actions d'urgence \u00e0 Terre des Hommes. ITw de Leslie Moulin, responsable de la protection de l'enfance en zone d'urgence. \nTentes du camp de Tal Jarabia. Hommes avec gilets montant une tente. Itw d'un d\u00e9plac\u00e9. Itw de Macime Renard, coordinateur des actions d'urgence.", "id": "1621495", "visualThemes": ["CAMP DE R\u00c9FUGI\u00c9S", "D\u00c9PLACEMENT DE POPULATION"], "visualGeographicals": ["IRAK"], "visualCorporations": ["TERRE DES HOMMES"]}, {"internalArchiveId": "AA1709621680", "summary": "Machine transportant un ballot de paille. Bonhommes en paille dans champs avec drapeau suisse. Itw de Mathieu P\u00e9tignat, agriculteur. Itw de Michel Darbellay, directeur de la chambre jurassienne d'agriculture. Itw de Emilie Boillat, agricultrice. Moulin de paille avec affiche de campagne", "id": "1621499", "visualThemes": ["CAMPAGNE \u00c9LECTORALE", "AGRICULTEUR", "PAILLE"], "visualGeographicals": ["ALLE", "COURTEMELON"]}, {"internalArchiveId": "AA1709621701", "summary": "Hommes assis en carr\u00e9 \u00e0 des tables et pianotant sur des claviers d'ordinateur. Itw de Michael Gottburg, hacker. Itw de Valentin Zahnd, organisateur de Swiss Cyber Storm. Itw de Pascal Lamia, directeur de MELANI.", "id": "1621520", "visualThemes": ["CONCOURS", "S\u00c9CURIT\u00c9 INFORMATIQUE"], "visualGeographicals": ["LUCERNE"]}, {"internalArchiveId": "AA1709621707", "summary": "Marc L\u00e9vy et Bernard Werber, \u00e9crivains, se serrant la main sur les quais de Morges. Marc L\u00e9vy et Bernard Werber jouant au ping-pong avec leur livre. Itw de Bernard Weber, \u00e9crivain. Itw de Marc L\u00e9vy, \u00e9crivain. Bernard Werber d\u00e9dica\u00e7ant son livre sous une tente. Marc L\u00e9vy d\u00e9dica\u00e7ant son livre. Piles de livres.", "id": "1621526", "visualThemes": ["\u00c9CRIVAIN", "MANIFESTATION CULTURELLE", "LIVRE (IMPRIM\u00c9)"], "visualGeographicals": ["MORGES"]}, {"internalArchiveId": "AA1709621709", "summary": "Vue a\u00e9rienne du bois de Finges. Scientifiques emballant des pins. Itw d'Arthur Gessler, directeur de recherche au WSL (Institut pour l'\u00e9tude de la neige et des avalanches). For\u00eat de pins en contre-plong\u00e9e. Itw de Joerg Luster, chercheur WSL. Itw de Henrik Hartmann, chercheur \u00e0 l'Institut Max Planck. Itw d'Andreas Rigling, directeur de l'unit\u00e9 de recherche dynamique de for\u00eat WSL.", "id": "1621528", "visualThemes": ["RECHERCHE SCIENTIFIQUE", "FOR\u00caT"], "visualGeographicals": ["FINGES"]}, {"internalArchiveId": "AA1709621710", "summary": "Nocturne : rave party au bord de la Nieppe. Jeunes dansant au son de la musique \u00e9lectronique. DJ mixant. Itw d'une DJ. Itw d'un participant \u00e0 la rave. Itw de Mykyta Griaznov, compositeur et producteur.\nDiurne : Drapeau ukrainien flottant. Itw d'Ivona Kostyna, pr\u00e9sidente de la fondation Fraternit\u00e9. Itw de Vova Vorotniov , artiste graphiste.", "id": "1621529", "visualThemes": ["RAVE PARTY"], "visualGeographicals": ["KIEV"]}, {"internalArchiveId": "AA1709621711", "summary": "Fribourg : L\u00e9onard Villars, amateur de course en montagne, montrant son mat\u00e9riel de trail \u00e0 son domicile. L\u00e9onard Villars courant sur un sentier forestier avec un ami. Images de Kilian Jordan, trailer professionel, pratiquant son sport. \nChamonix : poste de secouristes du Mont-Blanc. H\u00e9licopt\u00e8re sortant d'un hangar. Itw de St\u00e9phane, responsable PGHM Chamonix.", "id": "1621530", "visualThemes": ["SECOURISME", "H\u00c9LICOPT\u00c8RE", "MONTAGNE", "COURSE \u00c0 PIED (ATHL\u00c9TISME)"], "visualGeographicals": ["CHAMONIX", "FRIBOURG"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "VOLET, Pierre-Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "GIEZENDANNER, Ludovic", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "JEANNERET, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GONET, Isabelle", "role": "Duplex Morges", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "CLEMENCON, Gilles", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1709440", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT033252", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-729A6511-E65B-49A5-AAF1-22FAD758FF62", "internalArchiveId": "729A6511-E65B-49A5-AAF1-22FAD758FF62", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Bondo: un g\u00e9ologue affirme que le changement climatique n'est pas en cause", "publicationDate": "2017-09-02T00:00:00Z", "summary": "Le g\u00e9ologue Ueli Gruner affirme que le changement climatique r\u00e9duit les risques d'\u00e9boulement. Une prise de position qui tranche radicalement avec celle de Doris Leuthard, pr\u00e9sidente de la Conf\u00e9d\u00e9ration.\r\n\r\n* * Bondo: un g\u00e9ologue affirme que le changement climatique n'est pas en cause 12h30: Bondo: climat pas en cause REY\r\nCette affirmation \u00e0 pr\u00e9sent... qui risque de faire d\u00e9bat:\r\n\"Le changement climatique r\u00e9duit les risques d'\u00e9boulements dans les Alpes.\" \r\nC'est ce qu'affirme... le g\u00e9ologue bernois... Ueli Gruner... ce matin... dans la Schweiz am Wochen-ende. \r\nDes propos qui font suite \u00e0 la catastrophe de Bondo, dans les Grisons.\r\nGuillaume Rey... c'est une prise de position... qui tranche radicalement avec celle de la pr\u00e9sidente de la Conf\u00e9d\u00e9ration.... Doris Leuthard. \r\nLa ministre PDC qui avait rapidement r\u00e9agi, la semaine derni\u00e8re, apr\u00e8s la catastrophe de Bondo... le village grison, meurtri, couvert de boue et de roche apr\u00e8s la s\u00e9rie d'\u00e9boulements qui a frapp\u00e9 le val Bregaglia... Doris Leuthard a point\u00e9 le r\u00e9chauffement... Selon elle, il faut se pr\u00e9parer \u00e0 de plus en pluss d'\u00e9v\u00e9nements extr\u00eames de ce genre... Un avertissement que nuance donc le g\u00e9ologue bernois. Selon lui, ce type d'\u00e9v\u00e9nement va rester plut\u00f4t rare... il en attend plus ou moins chaque 10 ans en Suisse... et dans les zones peupl\u00e9es, il parle m\u00eame d'effet positif du changement climatique.\r\n*** Et quel est son raisonnement?\r\nAlors, selon lui, il est incontestable que le changement climatique entra\u00eene des chutes de pierre au-dessus de 2'500 m\u00e8tres... le r\u00e9chauffement fait fondre le perg\u00e9lisol, la couche normalement gel\u00e9e en permanence, qui joue un r\u00f4le de ciment pour tenir la roche... C'est d'ailleurs ce qui s'est pass\u00e9 dans les Grisons, avec le Piz Cengalo... mais pour un tel \u00e9v\u00e9nement, cette fonte n'est qu'un facteur parmi d'autres... et il ne serait pas d\u00e9cisif, selon le raisonnement d'Ueli Gr\u00fcner... car cela s'est m\u00eal\u00e9 a des facteurs comme les fortes pr\u00e9cipitations. Or il n'existe pas de preuve ((statistiquement)) significative d'une corr\u00e9lation entre r\u00e9chauffement et pr\u00e9cipitations.\r\n*** Et comment en arrive-t-il... \u00e0 cet effet jug\u00e9 \"positif\" du r\u00e9chauffement climatique?\r\nEt bien je continue dans le raisonnement d'Ueli Gruner... selon lui, la fonte du perg\u00e9lisol \u00e0 plus de 2'500 m\u00e8tres va en g\u00e9n\u00e9ral plut\u00f4t entra\u00eener de petites chutes de pierre, qui mettraient surtout en danger les alpinisites ou les grimpeurs qui s'aventurent dans la r\u00e9gion. Mais dans les zones peupl\u00e9es, \u00e0 plus basse altitude, il voit plut\u00f4t un effet positif du r\u00e9chauffement... La plupart des chutes de pierre sont enregistr\u00e9es apr\u00e8s des hivers froids... or si les temp\u00e9ratures augmentent, la roche deviendra plus stable.\r\nVoil\u00e0 donc une vision plut\u00f4t rassurante... mais qui reste contest\u00e9e par certains de ses coll\u00e8gues g\u00e9ologues.", "durationSec": 124, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8868002", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Bondo: un g\u00e9ologue affirme que le changement climatique n'est pas en cause / 12H30_2017-09-02T12:32:00_developpement-3", "Le 12h30 du 02.09.2017"], "alternativeSummary": ["Le g\u00e9ologue Ueli Gruner affirme que le changement climatique r\u00e9duit les risques d'\u00e9boulement. Une prise de position qui tranche radicalement avec celle de Doris Leuthard, pr\u00e9sidente de la Conf\u00e9d\u00e9ration."], "variantIds": ["ece-8868002"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-09-15T22:11:52Z", "speechToTexts": ["16.09.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [91%] :\r\nCette affirmation \u00e0 pr\u00e9sent qui risque de faire d\u00e9bat : le changement climatique r\u00e9duit les risques d'\u00e9boulements dans les Alpes, c'est ce qu'affirme le g\u00e9ologue bernois ou ailier crooner ce matin dans la Schweiz m\u00eame d\u00e8s des propos qui font suite \u00e0 la catastrophe de Bondo dans les Grisons qui homme reste une prise de position qui tranche radicalement avec celle de la pr\u00e9sidente de la Conf\u00e9d\u00e9ration Doris et tarde. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:23) [92%] :\r\nLa ministre PDC qui avait rapidement r\u00e9agi apr\u00e8s la catastrophe de bonne le village grison meurtri couvert de boue et de roche apr\u00e8s la s\u00e9rie d'\u00e9boulements qui l'a frapp\u00e9 Doris l\u00e0 et tarte a point\u00e9 le r\u00e9chauffement, selon elle, il faut se pr\u00e9parer \u00e0 de plus en plus d'\u00e9v\u00e9nements extr\u00eames de ce genre, un avertissement que nuance donc le g\u00e9ologue bernois il n'attend de telles catastrophes que chaque 10 ans en moyenne, en Suisse et dans les zones peupl\u00e9es, il parle m\u00eame d'un effet positif du changement climatique. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:51) [89%] :\r\nAlors Guillaume quel son raisonnement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:53) [94%] :\r\nAlors, selon lui, il est incontestable que le changement climatique entra\u00eene des chutes de Pierre au-dessus de 1500 m\u00e8tres le r\u00e9chauffement en fait fondre le perg\u00e9lisol la couche normalement gel\u00e9e en permanence, qui joue un r\u00f4le de ciment pour tenir la roche, c'est d'ailleurs ce qui s'est pass\u00e9 dans les Grisons avec le cette cha\u00eene Gallo mais pour untel \u00e9v\u00e9nement cette fonte n'est qu'un facteur parmi d'autres et il ne serait pas d\u00e9cisif selon le raisonnement d'hooligan honneur car cela s'est m\u00eal\u00e9 \u00e0 des facteurs comme les fortes pr\u00e9cipitations, or il ne voit pas de preuve statistiquement significative d'une corr\u00e9lation entre r\u00e9chauffement et pr\u00e9cipitations. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:26) [89%] :\r\nMais comment en arrive -t-il \u00e0 cette affaire est jug\u00e9 positif du r\u00e9chauffement climatique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:30) [94%] :\r\nEh bien je continue dans le raisonnement du livre honneur selon lui la fonte du perg\u00e9lisol \u00e0 plus de 2500 m\u00e8tres va en g\u00e9n\u00e9ral entra\u00eener de petites chutes de Pierre qui mettraient surtout en danger les alpinistes ou les grimpeurs qui s'aventurent dans la r\u00e9gion, mais dans les zones peupl\u00e9es \u00e0 plus basse altitude, il voit plut\u00f4t un effet positif du r\u00e9chauffement, la plupart des chutes de pierres sont enregistr\u00e9es apr\u00e8s des hivers froids, or si les temp\u00e9ratures augmentent, h\u00e9 bien la roche deviendra plus stable, voil\u00e0 donc une vision plut\u00f4t rassurante, mais qui reste contest\u00e9e par certains de ses coll\u00e8gues g\u00e9ologues. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:01) [92%] :\r\nGuillaume Rey merci et on a pris en. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-09-02T10:41:59Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Rey, Guillaume", "role": "Journaliste Radio", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F44FD743-4F20-49AE-9FB4-7B4AF040C50C", "internalArchiveId": "F44FD743-4F20-49AE-9FB4-7B4AF040C50C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Journ\u00e9e du PLR: Pascal Couchepin dresse le portrait des candidats au Conseil f\u00e9d\u00e9ral", "publicationDate": "2017-09-02T00:00:00Z", "summary": "Pascal Couchepin, ancien conseiller f\u00e9d\u00e9ral \u00e9tait pr\u00e9sent \u00e0 la grande f\u00eate du PLR \u00e0 Neuch\u00e2tel. Il a pu y c\u00f4toyer les trois candidats \u00e0 la succession de Didier Burkhalter: Isabelle Moret, Pierre Maudet et Ignazio Cassis. Son interview.\r\n\r\n* * Journ\u00e9e du PLR: Pascal Couchepin dresse le portrait des candidats au Conseil f\u00e9d\u00e9ral   DIRECT ST Fribourg\r\nC'est le jour d'apr\u00e8s au PLR... la F\u00eate apr\u00e8s les d\u00e9cisions. On le rappelle le groupe parlementaire a choisi hier son ticket pour la succession de Didier Burkhalter au Conseil f\u00e9d\u00e9ral. Un ticket \u00e0 trois avec Isabelle Moret, Pierre Maudet et Ignazio Cassis. Place aux r\u00e9jouisssances aujourd'hui, avec la journ\u00e9e annuelle du parti \u00e0 Auvernier dans le canton de Neuch\u00e2tel. Et signe de l'importance de l'\u00e9v\u00e9nement, ils \u00e9taient tous l\u00e0 au grand complet: les conseillers f\u00e9d\u00e9raux, actuels, anciens et futurs... Muriel Ballaman, vous \u00eates l'une de nos correspondantes au Palais f\u00e9d\u00e9ral... vous avez suivi cette journ\u00e9e pour nous... Et pour la premi\u00e8re fois, tous les anciens conseillers f\u00e9d\u00e9raux \u00e9taient pr\u00e9sents. \r\nTous, oui, y compris... Elisabeth Kopp. Elle \u00e9tait en froid avec le parti depuis 28 ans et son \u00e9viction du conseil f\u00e9d\u00e9ral, c'\u00e9tait en 1900 quartre vingt 4. Aujourd'hui \u00e0 Auvernier, elle \u00e9tait de retour dans la grande famille PLR, avec les 3 autres anciens conseillers f\u00e9d\u00e9raux Pascal Couchepin, Kaspar Villiger et Hans Rudolph Merz. Le retour de la femme PLR du conseil f\u00e9d\u00e9ral... un symbole peut-\u00eatre... car aujourd'hui, le PLR a 3 candidats pour succ\u00e9der \u00e0 Didier Burkhalter, dont une femme. \r\nEt on imagine que ces candidats en ont profit\u00e9 aujourd'hui pour serrer des mains. \r\noh oui ils en ont serr\u00e9, des mains, des mains qui les ont applaudi aussi. et \u00e0 l'applaudim\u00e8tre  parmi les sympathisants PLR, il y a eu un gagnant. C'est le tessinois Ignazio Cassis, longuement applaudi. Les autres ont aussi eu leur part \u00e9videmment. Car aujourd'hui, nous sommes le jour d'apr\u00e8s. Et il s'agit de montrer que tout le monde est align\u00e9 couvert derri\u00e8re le ticket \u00e0 3 propos\u00e9 par le parti. \r\nEt est-ce que tout le monde est effectivement align\u00e9 couvert, Muriel?\r\nEvidemment. En tous cas officiellement. Il y a eu hier une vraie c\u00e9sure au sein du groupe PLR. 22 parlementaires ont voulu un ticket \u00e0 3, arguant qu'il est impossible d'\u00e9carter la femme ou le jeune qui monte et encore moins le tessinois. L'autre moiti\u00e9, 19 \u00e9lus, ont voulu un ticket \u00e0 deux, justifi\u00e9 par le fait que le PLR est le parti de la responsabilit\u00e9 et de la d\u00e9cision. Peine perdue. Ce sera pour le coup le parti de la libert\u00e9, celle laiss\u00e9e aux autres partis de faire le choix. \r\nUne c\u00e9sure qui va laisser des traces? \r\nIl y aura au moins une cicatrice au PLR... celle entre le parti et son \u00e9lu genevois Benoit Genecand. Selon plusieurs parlementaires, il a fait preuve de maladresse en attaquant trop frontalement la candidature de la vaudoise Isabelle Moret. Au point que Beno\u00eet Genecand n'est pas venu \u00e0 Auvernier aujourd'hui. Contact\u00e9, il nous dit avoir pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 le train \u00e0 la perspective de r\u00e9p\u00e9ter \"no comment\" tout l'apr\u00e8s midi. \r\nJustement, quelles \u00e9chos des auditions de hier apr\u00e8s midi?\r\nOfficiellement, 3 excellentes candidatures. Mais ensuite, il ressort que pour plusieurs \u00e9lus, Isabelle Moret a fait preuve de nervosit\u00e9. Et c'est inqui\u00e9tant pour cet \u00e9lu, pour qui on cherche un conseiller f\u00e9d\u00e9ral, pas l'entraineur d'une \u00e9quipe de foot. \r\nIgnazio Cassis et Pierre Maudet ont, eux, fait l'objet de davantage de questions. Signe, pour cet autre \u00e9lu, qu'on attend davantage de leur part que de celle d'Isabelle Moret. \r\nEt plus g\u00e9n\u00e9ralement, Muriel, quelles cons\u00e9quences a ce ticket \u00e0 3? \r\nEt bien ce TRICKET, comme on l'appelle parfois, pourrait s'installer. Alors qu'on avait l'habitude d'un ticket \u00e0 2, le ticket \u00e0 3 a \u00e9t\u00e9 propos\u00e9 deux fois d\u00e9j\u00e0 dans le pass\u00e9, par le PDC et l'UDC. AUjourd'hui, le PLR s'y met... et de l'avis de plusieurs parlementaires PLR, le retour en arri\u00e8re sera difficile. Les femmes lib\u00e9rales radicales pourraient r\u00e9clamer un ticket \u00e0 2 100% f\u00e9minin lors du d\u00e9part du conseiller f\u00e9d\u00e9ral Johann Schneider Ammann. Ce sera d\u00e9sormais difficile d'expliquer qu'un troisi\u00e8me homme est d'embl\u00e9e \u00e9limin\u00e9. \r\n*** Merci Muriel Ballaman.", "durationSec": 357, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8867993", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Journ\u00e9e du PLR: Pascal Couchepin dresse le portrait des candidats au Conseil f\u00e9d\u00e9ral / FOR_2017-09-02T18:02:00_developpement-2", "Forum du 02.09.2017"], "alternativeSummary": ["Pascal Couchepin, ancien conseiller f\u00e9d\u00e9ral \u00e9tait pr\u00e9sent \u00e0 la grande f\u00eate du PLR \u00e0 Neuch\u00e2tel. Il a pu y c\u00f4toyer les trois candidats \u00e0 la succession de Didier Burkhalter: Isabelle Moret, Pierre Maudet et Ignazio Cassis. Son interview."], "variantIds": ["ece-8867993"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:44:18Z", "speechToTexts": ["16.09.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nPascal Couchepin, bonsoir, un ancien conseiller f\u00e9d\u00e9ral, merci beaucoup d'\u00eatre avec nous ce soir, vous \u00e9tiez toute la journ\u00e9e aujourd'hui \u00e0 cette grande f\u00eate du PLR \u00e0 Neuch\u00e2tel, vous avez c\u00f4toy\u00e9 les 3 candidats Isabelle Moret Pierre Maudet Ignatus au Cassis comment vous ressentez l'\u00e9nergie de ses 3 candidats. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:17) [83%] :\r\nBen, je suis surpris de voir que, apr\u00e8s une ici donc passer quand m\u00eame maintenant 3 semaines qu'ils se sont pass\u00e9s \u00e0 les interroger dans diff\u00e9rentes r\u00e9gions de Suisse. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:00:27) [69%] :\r\nLucas. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:28) [89%] :\r\n3 semaines d'efforts et ils sont encore aussi, \u00e7a signifie qu'au moins physiquement, ils sont m\u00fbrs pour acc\u00e9der \u00e0 cette charge qui exigeait capacit\u00e9 de r\u00e9sistance au stress assez extraordinaire. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:40) [91%] :\r\nQu'est -ce que vous en pensez, il y en a un qui se d\u00e9marque, parmi ces 3 candidats. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:44) [86%] :\r\nBah, \u00e9coutez, chacun a son Style, chacun personnalit\u00e9, chacun a ses atouts et aussi Provence et faiblesses Ignacio Cassis qui, vous l'avez dit, passe pour \u00eatre le favori c'est dans tous cas le favori d\u00e9part qui repr\u00e9sente la Suisse italienne, l'exp\u00e9rience, la responsabilit\u00e9 au sein du groupe puisqu'il \u00e9tait pr\u00e9sident du groupe parlementaire Isabelle Moret qui repr\u00e9sente la Suisse romande qui repr\u00e9sente les femmes qui repr\u00e9sentent aussi une exp\u00e9rience politique int\u00e9ressante et durable et puis. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:22) [86%] :\r\nLe M\u00e9t\u00e9or. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:24) [81%] :\r\nD\u00e9c\u00e8s, derni\u00e8re semaine Pierre Maudet, qui est arriv\u00e9 avec toute la fougue, la ces gens, ce qu'on lui conna\u00eet. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:31) [94%] :\r\nLe m\u00e9t\u00e9ore, vous dites Pierre Maudet et on on l'a lu par tous les observateurs l'ont dit, c'est le candidat qui s'est d\u00e9marqu\u00e9 le plus dans cette campagne, c'est une victoire pour lui d'\u00eatre d'\u00eatre sur le ticket, mais c'est une victoire d'\u00e9tape seulement est -ce qu'\u00e0 votre avis, il peut aller plus loin. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:47) [89%] :\r\nBon, il a d\u00e9montr\u00e9 que tout \u00e9tait possible, je crois qu'il l'a d\u00e9montr\u00e9 dans le pass\u00e9 \u00e0 plusieurs reprises, a gagn\u00e9 contre toutes les augures, aussi bien \u00e0 la Ville de Gen\u00e8ve Conseil ministre h\u00e2tif qu'au Conseil d'\u00c9tat, il y a quelques semaines, on aurait souri : si on avait dit qu'il allait arriver \u00e0 \u00eatre sur le ticket final aujourd'hui, il est sur le ticket, \u00e0 trois, c'est vrai, mais sur le ticket, vous avez dit il y a un instant que les autres partis vont d\u00e9partager les candidats, ben oui, quand on pr\u00e9sente plusieurs candidats pour un seul poste, on laisse \u00e0 l'\u00e9lectorat, c'est-\u00e0-dire l'ensemble du l'Assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale le soin de d\u00e9signer parmi ceux que l'on a d\u00e9j\u00e0 s\u00e9lectionn\u00e9, celui qui doit devenir le conseiller f\u00e9d\u00e9ral, alors tout est possible, d'autant plus que le corps \u00e9lectoral d'un conseil f\u00e9d\u00e9ral est relativement restreint, c'est moins 250 personnes et si vous divisez par 3 \u00e7a fait environ 80 s'il y avait une part \u00e9gale 80 d\u00e9put\u00e9s par candidat, il suffit qu'il y a changement de 10 ou 15 dans un sens ou dans l'autre, pour que l'emporte la victoire. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:55) [92%] :\r\nMais pour Pierre Maudet, quand m\u00eame, on a l'impression que le plus dur reste \u00e0 faire, c'est vrai, c'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 un tour de force d'\u00eatre sur le ticket, mais quand m\u00eame maintenant, il y a les auditions devant les autres partis, comment est -ce qu'il peut convaincre au-del\u00e0 du PLR, comment il peut convaincre au Parlement, alors que les 2 autres candidats, finalement, il joue un peu \u00e0 domicile, ils sont connus \u00e0 Berne. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:13) [88%] :\r\nOui, vous savez, depuis quelques mois, on a eu beaucoup de surprises dans le monde politique internationale, regardez ce qui arriv\u00e9 en France que pour faire une comparaison, comparaison n'est pas raison, mais quand m\u00eame avec Macron. \r\nTout \u00e0 coup quelqu'appara\u00eet et puis, il appara\u00eet comme celui qui peut donner l'\u00c9tat c'est la nouveaut\u00e9 et puis le \u00e7a prend feu alors est -ce que la Suisse est m\u00fbre pour ce type d'exp\u00e9rience ce parlement f\u00e9d\u00e9ral le dira. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:40) [71%] :\r\nL'exp\u00e9rience de la Suisse, elle est la Suisse est plut\u00f4t prudente juste parlementaires. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:44) [89%] :\r\nC'est plut\u00f4t prudente, mais enfin c'est pas, c'est pas \u00eatre t\u00e9m\u00e9raire que de miser sur quelqu'un qui a l'exp\u00e9rience, la monnaie, encore une fois, c'est pas moi qui choisis, je ne dirais pas mon ma pr\u00e9f\u00e9rence et je sais pas ce que je veux dire, et si j'\u00e9tais au parlement le jour du vote, parce que beaucoup d'affection se font dans les jours qui pr\u00e9c\u00e8dent apr\u00e8s les auditions en fonction de discussions, il faut \u00eatre le jeu se jouera \u00e0 10 ou 15 d\u00e9put\u00e9s qui changeront de camp dans les derni\u00e8res semaines. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:17) [91%] :\r\nAujourd'hui, journ\u00e9e du du PLR voil\u00e0, tout le monde \u00e9tait l\u00e0 tout le moins, de serrer des mains, les 3 candidats \u00e9videmment sont rest\u00e9s pour pour cette journ\u00e9e, c'est important, mais les petits calculs, ils \u00e9taient aussi d\u00e9j\u00e0 \u00e0 l'ordre du jour entre les 2 candidats romands quand m\u00eame les, les, les voix sont vont se r\u00e9partir est -ce que est -ce que ce sera pas finalement tout \u00e0 l'Avantage du candidat tessinois Ignazio Cassis. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:42) [88%] :\r\nBen \u00e7a, l'histoire le dira ce qui est vrai c'est qu'au sein du groupe radical, personne ne conteste la n\u00e9cessit\u00e9 de remplacer Thierry Burkhalter par l'attaque quelqu'un. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:56) [99%] :\r\nDidier. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:04:57) [81%] :\r\nOui on on al\u00e9manique bon. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:59) [95%] :\r\n\u00e7a signifie que les Al\u00e9maniques eux- m\u00eames sont d'accord avec cette vision des choses. \r\nLe Tessin est un canton \u00e9minemment sympathique au sein de l'acc\u00e9l\u00e9ration c'est une composante la Conf\u00e9d\u00e9ration sans l'\u00e9l\u00e9ment italianophone la Suisse ne serait pas la Suisse, pas plus que la Suisse, la Suisse, qui n'avait pas les francophones, alors les Suisses allemands sont tr\u00e8s sensibles \u00e0 cet aspect des choses, mais je peux vous dire qu'ils sont aussi sensibles \u00e0 la r\u00e9partition entre mes femmes et \u00e0 au dynamisme et \u00e0 la t\u00e9l\u00e9, Jean, c'est Pierre Maudet. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:33) [93%] :\r\nVous pensez qu'il y aura un duel un peu fratricide entre Gen\u00e8ve et Vaud. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:05:37) [92%] :\r\nAu duel fratricide si les routes. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:05:38) [84%] :\r\nPassion par d\u00e9finition sont des duels fratricides hein alors moi j'ai pas l'habitude d'y voir l'apparence la meurtres. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:05:48) [78%] :\r\nSuivent mais mais. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:05:50) [89%] :\r\nUne \u00e9lection, il faut choisir et par d\u00e9finition, lorsqu'il y a 3 candidats, il y en a 2 qui a passant sur le carreau. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-09-02T16:16:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Belzer, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ballaman, Muriel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-25ADDA9F-0CB2-4163-846E-22D7613ABDB2", "internalArchiveId": "25ADDA9F-0CB2-4163-846E-22D7613ABDB2", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Journ\u00e9e du PLR: les actuels, anciens et futurs conseillers f\u00e9d\u00e9raux PLR pr\u00e9sents", "publicationDate": "2017-09-02T00:00:00Z", "summary": "Le groupe parlementaire PLR a choisi vendredi son ticket pour la succession de Didier Burkhalter au Conseil f\u00e9d\u00e9ral. Ce samedi se tient la journ\u00e9e annuelle du parti \u00e0 Auvernier dans le canton de Neuch\u00e2tel. Tous les conseillers f\u00e9d\u00e9raux du parti, actuels, anciens et futurs \u00e9taient pr\u00e9sents.\r\n\r\n* * Journ\u00e9e du PLR: les actuels, anciens et futurs conseillers f\u00e9d\u00e9raux PLR pr\u00e9sents   DIRECT ST Fribourg\r\nC'est le jour d'apr\u00e8s au PLR... la F\u00eate apr\u00e8s les d\u00e9cisions. On le rappelle le groupe parlementaire a choisi hier son ticket pour la succession de Didier Burkhalter au Conseil f\u00e9d\u00e9ral. Un ticket \u00e0 trois avec Isabelle Moret, Pierre Maudet et Ignazio Cassis. Place aux r\u00e9jouisssances aujourd'hui, avec la journ\u00e9e annuelle du parti \u00e0 Auvernier dans le canton de Neuch\u00e2tel. Et signe de l'importance de l'\u00e9v\u00e9nement, ils \u00e9taient tous l\u00e0 au grand complet: les conseillers f\u00e9d\u00e9raux, actuels, anciens et futurs... Muriel Ballaman, vous \u00eates l'une de nos correspondantes au Palais f\u00e9d\u00e9ral... vous avez suivi cette journ\u00e9e pour nous... Et pour la premi\u00e8re fois, tous les anciens conseillers f\u00e9d\u00e9raux \u00e9taient pr\u00e9sents. \r\nTous, oui, y compris... Elisabeth Kopp. Elle \u00e9tait en froid avec le parti depuis 28 ans et son \u00e9viction du conseil f\u00e9d\u00e9ral, c'\u00e9tait en 1900 quartre vingt 4. Aujourd'hui \u00e0 Auvernier, elle \u00e9tait de retour dans la grande famille PLR, avec les 3 autres anciens conseillers f\u00e9d\u00e9raux Pascal Couchepin, Kaspar Villiger et Hans Rudolph Merz. Le retour de la femme PLR du conseil f\u00e9d\u00e9ral... un symbole peut-\u00eatre... car aujourd'hui, le PLR a 3 candidats pour succ\u00e9der \u00e0 Didier Burkhalter, dont une femme. \r\nEt on imagine que ces candidats en ont profit\u00e9 aujourd'hui pour serrer des mains. \r\noh oui ils en ont serr\u00e9, des mains, des mains qui les ont applaudi aussi. et \u00e0 l'applaudim\u00e8tre  parmi les sympathisants PLR, il y a eu un gagnant. C'est le tessinois Ignazio Cassis, longuement applaudi. Les autres ont aussi eu leur part \u00e9videmment. Car aujourd'hui, nous sommes le jour d'apr\u00e8s. Et il s'agit de montrer que tout le monde est align\u00e9 couvert derri\u00e8re le ticket \u00e0 3 propos\u00e9 par le parti. \r\nEt est-ce que tout le monde est effectivement align\u00e9 couvert, Muriel?\r\nEvidemment. En tous cas officiellement. Il y a eu hier une vraie c\u00e9sure au sein du groupe PLR. 22 parlementaires ont voulu un ticket \u00e0 3, arguant qu'il est impossible d'\u00e9carter la femme ou le jeune qui monte et encore moins le tessinois. L'autre moiti\u00e9, 19 \u00e9lus, ont voulu un ticket \u00e0 deux, justifi\u00e9 par le fait que le PLR est le parti de la responsabilit\u00e9 et de la d\u00e9cision. Peine perdue. Ce sera pour le coup le parti de la libert\u00e9, celle laiss\u00e9e aux autres partis de faire le choix. \r\nUne c\u00e9sure qui va laisser des traces? \r\nIl y aura au moins une cicatrice au PLR... celle entre le parti et son \u00e9lu genevois Benoit Genecand. Selon plusieurs parlementaires, il a fait preuve de maladresse en attaquant trop frontalement la candidature de la vaudoise Isabelle Moret. Au point que Beno\u00eet Genecand n'est pas venu \u00e0 Auvernier aujourd'hui. Contact\u00e9, il nous dit avoir pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 le train \u00e0 la perspective de r\u00e9p\u00e9ter \"no comment\" tout l'apr\u00e8s midi. \r\nJustement, quelles \u00e9chos des auditions de hier apr\u00e8s midi?\r\nOfficiellement, 3 excellentes candidatures. Mais ensuite, il ressort que pour plusieurs \u00e9lus, Isabelle Moret a fait preuve de nervosit\u00e9. Et c'est inqui\u00e9tant pour cet \u00e9lu, pour qui on cherche un conseiller f\u00e9d\u00e9ral, pas l'entraineur d'une \u00e9quipe de foot. \r\nIgnazio Cassis et Pierre Maudet ont, eux, fait l'objet de davantage de questions. Signe, pour cet autre \u00e9lu, qu'on attend davantage de leur part que de celle d'Isabelle Moret. \r\nEt plus g\u00e9n\u00e9ralement, Muriel, quelles cons\u00e9quences a ce ticket \u00e0 3? \r\nEt bien ce TRICKET, comme on l'appelle parfois, pourrait s'installer. Alors qu'on avait l'habitude d'un ticket \u00e0 2, le ticket \u00e0 3 a \u00e9t\u00e9 propos\u00e9 deux fois d\u00e9j\u00e0 dans le pass\u00e9, par le PDC et l'UDC. AUjourd'hui, le PLR s'y met... et de l'avis de plusieurs parlementaires PLR, le retour en arri\u00e8re sera difficile. Les femmes lib\u00e9rales radicales pourraient r\u00e9clamer un ticket \u00e0 2 100% f\u00e9minin lors du d\u00e9part du conseiller f\u00e9d\u00e9ral Johann Schneider Ammann. Ce sera d\u00e9sormais difficile d'expliquer qu'un troisi\u00e8me homme est d'embl\u00e9e \u00e9limin\u00e9. \r\n*** Merci Muriel Ballaman.", "durationSec": 204, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8867987", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Journ\u00e9e du PLR: les actuels, anciens et futurs conseillers f\u00e9d\u00e9raux PLR pr\u00e9sents / FOR_2017-09-02T18:00:00_developpement-1", "Forum du 02.09.2017"], "alternativeSummary": ["Le groupe parlementaire PLR a choisi vendredi son ticket pour la succession de Didier Burkhalter au Conseil f\u00e9d\u00e9ral. Ce samedi se tient la journ\u00e9e annuelle du parti \u00e0 Auvernier dans le canton de Neuch\u00e2tel. Tous les conseillers f\u00e9d\u00e9raux du parti, actuels, anciens et futurs \u00e9taient pr\u00e9sents."], "variantIds": ["ece-8867987"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:44:16Z", "speechToTexts": ["15.09.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nC'\u00e9tait le jour d'apr\u00e8s, au PLR, la F\u00eate apr\u00e8s les d\u00e9cisions, on le rappelle, le groupe parlementaire a choisi hier son ticket pour la succession de Didier Burkhalter au Conseil f\u00e9d\u00e9ral un ticket \u00e0 trois avec Isabelle Moret Pierre Maudet et Ignacio Cassis place pour r\u00e9jouissances donc aujourd'hui avec la journ\u00e9e annuelle du parti \u00e0 Auvernier, dans le canton de Neuch\u00e2tel et signe de l'importance de l'\u00e9v\u00e9nement, ils \u00e9taient tous l\u00e0 au grand complet, les conseillers f\u00e9d\u00e9raux actuels anciens et futurs, Muriel Ballaman, vous \u00eates l'une de nos correspondante au Palais f\u00e9d\u00e9ral, vous avez suivi cette journ\u00e9e pour nous et pour la premi\u00e8re fois, tous les anciens conseillers f\u00e9d\u00e9raux \u00e9taient pr\u00e9sents. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:36) [92%] :\r\nOui, tous Sylvie compris \u00c9lisabeth Kopp, elle \u00e9tait en froid avec le parti depuis 28 ans et son \u00e9viction du Conseil f\u00e9d\u00e9ral s'\u00e9tait en 1984 aujourd'hui \u00e0 Auvernier, elle \u00e9tait de retour dans la grande famille PLR avec les 3 autres anciens conseillers f\u00e9d\u00e9raux Pascal Couchepin Kaspar Williger est un introuvable merde le retour de la femme PLR du conseil f\u00e9d\u00e9ral un symbole peut-\u00eatre car aujourd'hui, le PLR a 3 candidats pour succ\u00e9der \u00e0 Didier Burkhalter, dont une femme. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:02) [86%] :\r\nOui, Isabelle Moret AOL cit\u00e9 tout \u00e0 l'heure et on imagine que ces candidats on ont profit\u00e9 aujourd'hui pour serrer des mains. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:08) [95%] :\r\nAlors ici visant serrer des mains, des mains qui les ont applaudi aussi, et \u00e0 l'applaudim\u00e8tre des sympathisants PLR il y a eu un gagnant, c'est le tessinois Ignazio Cassis longuement applaudi, les autres ont aussi leur part \u00e9videmment, car aujourd'hui nous sommes le jour d'apr\u00e8s, et il s'agit de montrer que tout le monde est align\u00e9 couvert derri\u00e8re le ticket \u00e0 3 propos\u00e9 par le parti. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:27) [94%] :\r\nEst -ce que c'est vrai ce que tout le monde est effectivement align\u00e9 couvert Muriel. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:31) [92%] :\r\nEt bien \u00e9videmment, en tout cas officiellement, et il y a eu hier une vraie c\u00e9sure au sein du groupe PLR 22 parlementaires ont voulu appliquer \u00e0 3, arguant qu'il est impossible d'\u00e9carter la femme ou le jeune qui monte, encore moins le tessinois, l'autre moiti\u00e9 19 \u00e9lus a voulu un ticket \u00e0 2, justifi\u00e9 par le fait que le PLR, le parti de la responsabilit\u00e9 et de la d\u00e9cision, peine perdue, ce sera pour le coup, le parti de la libert\u00e9 celle laiss\u00e9e aux autres partis de faire le choix. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:56) [98%] :\r\nLes autres partis vont faire le choix une c\u00e9sure qui va laisser des traces. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:00) [91%] :\r\nEh bien il y aura au moins une cicatrice au PLR, celle entre le parti et son \u00e9lu au Conseil national Genevois Beno\u00eet Genecand selon plusieurs parlementaires, il a attaqu\u00e9 frontalement la candidature de la vaudoise Isabelle Moret une attaque jug\u00e9e maladroite par ces m\u00eames parlementaires, Beno\u00eet Genecand, qui \u00e9tait d'ailleurs absent aujourd'hui \u00e0 Auvernier. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:17) [88%] :\r\nJustement, quelles \u00e9chos \u00e0 ces auditions de 2 hier apr\u00e8s- midi. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:22) [94%] :\r\nEh bien officiellement 3 excellentes candidatures mais ensuite, il ressort que pour plusieurs parlementaires Isabelle Moret a fait preuve de nervosit\u00e9, en tout cas plus que les autres et c'est inqui\u00e9tant pour cet \u00e9lu, pour qui on cherche un conseiller f\u00e9d\u00e9ral pas l'entra\u00eeneur d'une \u00e9quipe de foot Ignazio Cassis et Pierre Maudet ont tous fait l'objet de davantage de questions signe pour cet autre \u00e9lu qu'on attend davantage de leur part que de celle d'Isabelle Moret. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:45) [86%] :\r\nEt, plus g\u00e9n\u00e9ralement, peut-\u00eatre Muriel quelles cons\u00e9quences \u00e0 ce ticket \u00e0 3. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:50) [90%] :\r\nEh bien ce criquet hein, comme on l'appelle parfois pourrait s'installer, alors qu'on avait l'habitude d'un ticket \u00e0 2 le ticket \u00e0 trois \u00e9t\u00e9 propos\u00e9 2 fois d\u00e9j\u00e0 dans le pass\u00e9 par le PDC par l'UDC, aujourd'hui c'est le PLR qui et, de l'avis de plusieurs parlementaires PLR le retour en arri\u00e8re sera difficile, les femmes lib\u00e9rales radicales pourraient r\u00e9clamer un ticket \u00e0 2 100 pourcent f\u00e9minin f\u00e9minin lors du d\u00e9part du conseiller f\u00e9d\u00e9ral uen Schneider Ammann, ce sera d\u00e9sormais difficile d'expliquer qu'un troisi\u00e8me homme d'embl\u00e9e \u00e9limin\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:20) [91%] :\r\nMerci Muriel Bellet parce qu'elle couche. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-09-02T16:10:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ballaman, Muriel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Belzer, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-2C70AA27-DF5D-4D9A-9FCB-5419F6389AF3", "internalArchiveId": "2C70AA27-DF5D-4D9A-9FCB-5419F6389AF3", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "publicationDate": "2017-08-31T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boukari, Fouad;Beno\u00eet Piller, pr\u00e9sident parti socialiste fribourgeois;Boukari, Fouad\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari (JOURNAL INDIC) \r\n(20/ PRIX DE L'IMMOBILIER) L'immobilier, plus que jamais une pr\u00e9occupation en Suisse !\r\nLes prix s'envolent, les logements vacants sont toujours plus nombreux mais surtout les villes suisses ne sont pas \u00e9gales en mati\u00e8re de loyer et les diff\u00e9rences territoriales s'accentuent...\r\nC'est ce que r\u00e9v\u00e8le ce matin, une \u00e9tude r\u00e9alis\u00e9e par Comparis.ch et l'Ecole polytechnique f\u00e9d\u00e9rale de Z\u00fcrich, Estelle Braconnier...\r\n----\r\nLa Suisse al\u00e9manique bat tous les records, la Suisse romande est globalement plus abordable.\r\nLes auteurs de l'\u00e9tude ont analys\u00e9 plus d'un million et demi d'annonces de ventes de maisons et d'appartement parues entre 2005 et fin 2007.\r\n***C'est \u00e0 Z\u00fcrich que l'on paye le plus cher, lorsque l'on veut investir dans la pierre...\r\n12.250 francs le m\u00e8tre carr\u00e9 sur les bords de la Limat.\r\nPas tr\u00e8s \u00e9tonnant finalement quand on sait que Z\u00fcrich est la troisi\u00e8me ville la plus ch\u00e8re du monde derri\u00e8re Singapour et Hongkong selon un classement \u00e9tablit par l'Economist Intellignece Unit.\r\nL'immobilier ne fait donc que s'aligner sur les prix du march\u00e9.\r\nLucerne est aussi la localit\u00e9 suisse qui affiche la plus forte envol\u00e9e des tarifs \u00e0 la vente, une progression de 82% par rapport \u00e0 2007 selon l'\u00e9tude qui nous concerne.\r\n***C'est donc en Suisse romande que l'on peut acheter un bien le moins cher possible sur notre territoire...\r\nC'est \u00e0 Rarogne en Valais qu'il faut investir pour devenir propri\u00e9taire \u00e0 moindre frais effectivement.\r\nLa Chaux-de-fonds et le Locle, dans le canton de Neuchatel sont respectivement les deuxi\u00e8me et troisi\u00e8me ville les moins ch\u00e8res.\r\n***Voil\u00e0 un \u00e9tat des lieux qui  montre \u00e0 quel point l'acc\u00e8s au logement est un facteur clivant dans notre soci\u00e9t\u00e9...\r\nCr\u00e9dit suisse vient lui aussi de publier un rapport signalant la hausse spectaculaire des logements vides dans les zones p\u00e9riph\u00e9riques alors que les villes sont satur\u00e9es de demandes et pauvres en annonces.\r\nUn probl\u00e8me qui interpelle le conseil f\u00e9d\u00e9ral qui propose un cr\u00e9dit cadre de 25 millions de francs sur 10 ans destin\u00e9 \u00e0 financer des pr\u00eats pur construire, r\u00e9nover ou acheter des logements.\r\n(TF2/FR DIVISION PS PREVOYANCE 2020) Le parti socialiste est divis\u00e9 sur la r\u00e9forme des retraites. \r\nLes suisses se prononceront sur la pr\u00e9voyance vieillesse, 2020, le 24 septembre prochain. \r\nUne division au sein du PS, en particulier perceptible dans le canton de Fribourg. \r\nCelui des deux acteurs socialistes dans ce dossier : Fabrice Gaudiano.\r\n  1'12''\r\n(09/GE BUDGET VILLE DEFICITAIRE PA) *** 20 millions de francs de d\u00e9ficit pr\u00e9vu dans le budget 2018 de la Ville de Gen\u00e8ve. \r\nBudget pr\u00e9sent\u00e9 hier par la ministre en charge des finances, Sandrine Salerno et jug\u00e9 inacceptable \u00e0 droite. \r\nDans un contexte budg\u00e9taire d\u00e9j\u00e0 tendu, cette annonce promet donc de nouvelles passes d'armes dans le dossier des finances municipales. Tania Sazpinar.\r\n  0'51''\r\n((Un peu moins de revenus mais un maintien complet des prestations. De quoi annoncer un d\u00e9ficit de 20 millions de francs. C'est en quelques mots le projet de budget 2018 pr\u00e9sent\u00e9 par Sandrine Salerno. Une magistrate qui se dit sereine, le d\u00e9ficit ne sera que passager: le r\u00e9ajustement des rentr\u00e9es fiscales ainsi que la conjoncture \u00e9conomique favorable du canton devrait permettre de retrouver rapidement l'\u00e9quilibre.\r\nDes mots qui ont fait bondir la droite \u00e9largie. Pour le PLR, le PDC, le MCG et l'UDC il est difficilement concevable de travailler sur un budget d\u00e9ficitaire. Ils devraient donc refuser d'entrer en mati\u00e8re.\r\nLa guerre budg\u00e9taire entre un executif \u00e0 majorit\u00e9 de gauche et un l\u00e9gislatif qui penche \u00e0 droite a d\u00e9j\u00e0 men\u00e9 2 fois les citoyens \u00e0 trancher dans les urnes. Et au vu du blocage institutionel qui s'annonce pour 2018 le peuple n'a visiblement pas fini de jouer les arbitres. ))\r\n(Macron Le Point) *** L'interview d'Emmanuel Macron dans Le Point \u00e0 para\u00eetre aujourd'hui est longue, tr\u00e8s longue. \r\nPlus de 20 pages ou le pr\u00e9sident francais aborde tous les sujets nationaux et internationaux : Code du Travail, terrorisme, diplomatie ou encore avenir de l'Europe...\r\nC'est le premier grand entretien du pr\u00e9sident francais depuis sa prise de fonction. \r\nIl promet une transformation profonde du pays et compte refaire de la France une \"grande puissance\" internationale.\r\nEn chute dans les sondages apr\u00e8s trois mois \u00e0 l'Elys\u00e9e, Emmanuel Macron reconna\u00eet, \"l'impatience du peuple\" dit-il, assume les efforts exig\u00e9s mais veut \u00eatre jug\u00e9 sur la dur\u00e9e.\r\n(05/FRANCE LOI TRAVAIL AVANT-PA) *** Et c'est justement aujourd'hui que seront pr\u00e9sent\u00e9 en France les ordonnances de la loi Travail. \r\nC'est la premi\u00e8re grande r\u00e9forme \u00e9conomique et sociale du quinquennat Macron. \r\nLe gouvernement d\u00e9voilera, a midi le contenu des cinq ordonnances r\u00e9formant le Code du travail. \r\nSi des discussions r\u00e9guli\u00e8res ont eu lieu depuis des semaines avec les partenaires sociaux, ceux-ci ignorent toujours certains d\u00e9tails de la r\u00e9forme. \r\nSur l'impulsion de la CGT, ils ont d'ailleurs obtenu in extremis une r\u00e9union multilat\u00e9rale, la premi\u00e8re, ce matin, quelques heures avant la pr\u00e9sentation officielle. \r\nA Paris les explications d'Ariane Hasler. \r\n  1'05\r\n(Cor\u00e9e) Le ton ne semble pas \u00e0 l'accalmie \u00e0 Pyongyang. \r\nL'agence officielle nord-cor\u00e9enne pr\u00e9vient ce matin que d'autres tirs de missiles vont suivre, avec le Pacifique pour cible. \r\nElle met \u00e9galement en garde le Japon contre une \"destruction imminente\" en raison de son alliance avec les Etats-Unis.\r\nDonald Trump a d\u00e9clar\u00e9 hier que le dialogue n'\u00e9tait pas la r\u00e9ponse \u00e0 apporter \u00e0 cette crise, un jugement que  son ministre de la D\u00e9fense, James Mattis, a ensuite fortement nuanc\u00e9.\r\n(07/DECES SURVIVANT NAGASAKI PA) *** Et c'est dans ce contexte que l'on a appris le d\u00e9c\u00e8s d'un survivant embl\u00e9matique de la bombe atomique de Nagasaki.\r\nSumiteru Taniguchi, survivant de l'attaque men\u00e9e par un bombardier am\u00e9ricain B-29  sur cette ville du sud du Japon...\r\nIl est d\u00e9c\u00e9d\u00e9, hier \u00e0 l'\u00e2ge de 88 ans. \r\nSumiteru Taniguchi \u00e9tait connu pour avoir pr\u00f4n\u00e9 sans rel\u00e2che le d\u00e9sarmement nucl\u00e9aire. \r\nLe recit de Jacques Allaman...\r\n  0'52''\r\n(Harvey) La temp\u00eate tropicale Harvey r\u00e9trograd\u00e9e en d\u00e9pression tropicale, ce qui n'\u00e9limine pas le risque de fortes pr\u00e9cipitations et d'inondations sur sa trajectoire. \r\nAu Texas, le bilan humain est d\u00e9sormais \u00e9valu\u00e9 \u00e0 33 morts.\r\nEt alors que l'eau commence \u00e0 se retirer \u00e0 Houston, la Maison Blanche annonce que le vice-pr\u00e9sident, Mike Pence, se rendra aujourd'hui au Texas pour rencontrer des personnes \u00e9vacu\u00e9es. \r\nUn geste que le pr\u00e9sident, Donald Trump, n'a toujours pas fait.\r\n(Innondations Monde) Le monde a les yeux riv\u00e9s sur le Texas, frapp\u00e9 par la temp\u00eate Harvey. \r\nMais d'autres inondations, bien plus meurtri\u00e8res, frappent notamment l'Asie du Sud depuis la mi-ao\u00fbt. La mousson, qui a \u00e9galement provoqu\u00e9 des glissements de terrain, a fait plus de 1 000 morts, selon les bilans des autorit\u00e9s d'Inde, du Bangladesh et du N\u00e9pal.\r\nDes pluies torrentielles qui s'abattent \u00e9galement depuis juin sur le Niger,  ont fait 44 morts et 77'000 sinistr\u00e9s dans ce pays d\u00e9sertique.\r\n(14/US OPEN PAP JEUNE GARDE A LA TRAPPE) Arriv\u00e9 \u00e0 New York avec le statut de pr\u00e9tendant au titre, l'Allemand Alexander Zverev a fait ses valises d\u00e8s le 2e tour de l'US Open hier...\r\nTout comme un autre grand talent du tennis mondial, l'Australien Nick Kyrgios, touch\u00e9 \u00e0 une \u00e9paule et surtout au moral. \r\nHerv\u00e9 Borsier vous \u00eates notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial \u00e0 New-York...\r\nOn ne s'attendait pas \u00e0 voir ces deux joueurs \u00e9limin\u00e9s aussi t\u00f4t...\r\n(Diana) Il y a vingt ans jour pour jour, le 31 ao\u00fbt 1997 \u00e0 00h26, la berline qui transportait Diana percutait un pilier du tunnel de l'Alma \u00e0 Paris. \r\nLe d\u00e9c\u00e8s de celle que l'on appellait \"la princesse des coeurs\", quelques heures plus tard, allait d\u00e9clencher une \u00e9motion plan\u00e9taire.\r\nLes admirateurs de Diana \u00e0 travers le monde marquent aujourd'hui cet anniversaire.\r\nLes fils de Diana ont rendu hier un sobre hommage \u00e0 leur m\u00e8re, dont ils veulent pr\u00e9server l'h\u00e9ritage, tandis que les bouquets de fleurs s'accumulaient devant l'ancienne r\u00e9sidence londonienne de Diana.\r\nHarry, William et sa femme Kate ont visit\u00e9 sous une pluie battante et dans l'intimit\u00e9 le jardin blanc \u00e9ph\u00e9m\u00e8re cr\u00e9\u00e9 \u00e0 sa m\u00e9moire au palais de Kensington, o\u00f9 elle r\u00e9sidait \u00e0 Londres.", "durationSec": 699, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8881726", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari/ LME_2017-08-31T08:00:00_le-journal-de-8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari/ LME_2017-08-31T08:00:00_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-8881727", "ece-8881726"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-09-16T22:48:01Z", "speechToTexts": ["17.09.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:02) [92%] :\r\nBoukari, il est toujours aussi compliqu\u00e9 de se loger en Suisse, les prix s'envolent alors que les logements vacants sont toujours plus nombreuses, en fait, il est surtout question de diff\u00e9rences territoriales nous expliquera dans quelques secondes, c'\u00e9tait braconnier le Japon ne doit pas suivre aveugl\u00e9ment les \u00c9tats-Unis car il risque la destruction imminente menace formul\u00e9e ce matin par Pyongyang, les tensions dans la r\u00e9gion se sont encore accrues depuis le Tir d'un missile nord- cor\u00e9en au-dessus du Japon, un contexte de crise nucl\u00e9aire marqu\u00e9e par la disparition hier d'un survivant embl\u00e9matique de la bombe atomique de Nagasaki, 2 d\u00e9faites \u00e0 l'US Open, qui font l'affaire de Roger Federer, l'Allemand Alexander fait dominer cette 2\u00e8me tour d\u00e9sillusion \u00e9galement pour l'Australien Nick Kyrgios, une nouvelle g\u00e9n\u00e9ration \u00e0 la peine en Grand Chelem nous expliquera notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial \u00e0 New York, Herv\u00e9 portier. \r\nLes prix de l'immobilier. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:54) [94%] :\r\nPlus que jamais une pr\u00e9occupation en Suisse, les prix s'envolent, les logements vacants sont toujours plus nombreux, mais surtout les villes suisses ne sont pas \u00e9gales en mati\u00e8re de loyer et les diff\u00e9rences territoriales s'accentuent Estelle Braconnier, c'est ce que r\u00e9v\u00e8le ce matin une \u00e9tude r\u00e9alis\u00e9e par comparis penser H et l'\u00c9cole polytechnique f\u00e9d\u00e9rale de Z\u00fcrich. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:11) [95%] :\r\nLa Suisse al\u00e9manique bat tous les records, la Suisse romande est globalement plus abordable, les auteurs de l'\u00e9tude ont analys\u00e9 plus d'un 1000000 et demi d'annonces de vente de maison et d'appartement parues entre 2005 et fin 2007. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:24) [98%] :\r\nC'est \u00e0 Z\u00fcrich que l'on paye le plus cher lorsque l'on veut investir dans la Pierre. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:28) [92%] :\r\n12250 francs le m2 sur les bords de la Limmat, eux, pas tr\u00e8s \u00e9tonnant, finalement, quand on sait que Z\u00fcrich est la 3\u00e8me, ville la plus ch\u00e8re du monde, derri\u00e8re Singapour et Hong-Kong, selon un classement \u00e9tabli par l'Economist une t\u00e9l\u00e9 James Unit l'immobilier ne fait donc que s'aligner sur les prix du march\u00e9, Lucerne tr\u00e8s tendance, c'est aussi la localit\u00e9 suisse qui affiche la plus forte envol\u00e9e des tarifs de la vente, une progression de 82 pourcent par par rapport \u00e0 2007, selon l'\u00e9tude, qui nous concerne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:58) [94%] :\r\nEt c'est donc en Suisse romande, que l'on peut acheter un bien, le moins cher possible sur notre territoire. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:03) [93%] :\r\nAlors s\u00fbrement pas \u00e0 Gen\u00e8ve, bien s\u00fbr, c'est \u00e0 Rarogne en Valais, qu'il faut investir pour devenir propri\u00e9taire \u00e0 moindre frais effectivement La Chaux-de-Fonds et Le Locle dans le canton de Neuch\u00e2tel sont respectivement les 2\u00e8me et 3\u00e8me, villes les moins ch\u00e8res. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:17) [97%] :\r\nVoil\u00e0 un \u00e9tat des lieux qui montre \u00e0 quel point l'acc\u00e8s au logement est un facteur clivant dans notre soci\u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:22) [95%] :\r\nCr\u00e9dit Suisse vient lui aussi de publier un rapport signalant la hausse spectaculaire des logements vides dans les zones p\u00e9riph\u00e9riques, alors que les villes sont satur\u00e9es de demandes et pauvres en annonces un probl\u00e8me qui interpelle le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, qui propose un cr\u00e9dit, cadre de 25 millions de francs sur 10 ans destin\u00e9 \u00e0 financer des pr\u00eats pour construire, r\u00e9nover ou acheter des logements. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:44) [93%] :\r\nVoil\u00e0 l'\u00e9clairage sign\u00e9 Estelle Braconnier, le Parti Socialiste divis\u00e9 sur la r\u00e9forme des retraites, les Suisses se prononceront sur la pr\u00e9voyance vieillesse 2020, le 24 septembre prochain une division au sein du PS en particulier perceptible dans le de Fribourg, celui des 2 acteurs socialistes dans ce dossier, Fabrice Gaudiano. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:02) [93%] :\r\n\u00e0 Fribourg, comme partout, une aile de la gauche est acquise \u00e0 l'augmentation pr\u00e9vue de l'AVS alors qu'une autre, elle est oppos\u00e9e \u00e0 la hausse de l'\u00e2ge de la retraite des femmes sans \u00e9galit\u00e9 salariale entre les sexes, le conseiller f\u00e9d\u00e9ral socialiste Alain Berset et le pr\u00e9sident du Parti socialiste suisse, Christian Levrat ont beau \u00eatre 2 poids lourds de la politique fribourgeoise, rien n'y fait, le PS cantonal ne s'aligne pas comme un seul homme derri\u00e8re la r\u00e9forme Pr\u00e9voyance 2020 les militants partent en ordre dispers\u00e9 ce qui inqui\u00e8te le pr\u00e9sident du Parti socialiste fribourgeois m\u00eame si Beno\u00eet pile ne le reconna\u00eet qu'\u00e0 2000 mots. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:38) [80%] :\r\nC'est clair qu'en ayant tout l'fribourgeois qui ont travaill\u00e9 pour ce paquet, ce serait vraiment des semenciers la population suisse respective lanc\u00e9e Fribourg, disait un nom. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:47) [92%] :\r\nDerri\u00e8re l'enjeu des retraites se cache donc un enjeu de politique interne, il on va de l'unit\u00e9 du parti socialiste fribourgeois mais aussi de la cr\u00e9dibilit\u00e9 de ses dirigeants, par ailleurs, une d\u00e9faite ferait p\u00e2lir l'\u00e9toile d'Alain Berset et Eternit, le bilan de Christian Levrat, et \u00e7a, les dirigeants du PS fribourgeois n'en veulent pas, ils vont donc mettre le paquet sur cette derni\u00e8re semaine de campagne afin d'\u00e9viter que les vedettes fribourgeoise du parti socialiste ne se prennent une veste en tout cas \u00e0 domicile. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:15) [92%] :\r\nEt on va en ville de Gen\u00e8ve, o\u00f9 20 millions de francs de d\u00e9ficit sont pr\u00e9vus dans le budget 2018 budget pr\u00e9sent\u00e9 hier par la ministre en charge des finances Sandrine Salerno mais jug\u00e9 inacceptable \u00e0 droite dans un contexte budg\u00e9taire d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s tendu cette annonce promet donc de nouvelles passes d'armes dans le dossier des finances municipales, les explications de Tania spina. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:34) [94%] :\r\nUn peu moins de revenus, un maintien complet des prestations de quoi annoncer un d\u00e9ficit de 20 millions de francs c'est en quelques mots, le projet de budget 2018 pr\u00e9sent\u00e9 par la ministre des finances, Sandrine Salerno, une magistrate qui se dit sereine, le d\u00e9ficit ne sera que passager, le r\u00e9ajustement des rentr\u00e9es fiscales ainsi que la conjoncture \u00e9conomique favorable du canton devrait permettre de retrouver rapidement l'\u00e9quilibre des mots qui ont fait bondir la droite \u00e9largie pour le PLR, le PDC le MCG et l'UDC il est quasi inconcevable de travailler sur un budget d\u00e9ficitaire, il devrait donc refuser d'entrer en mati\u00e8re, la guerre budg\u00e9taire entre un ex\u00e9cutif \u00e0 majorit\u00e9 de gauche l\u00e9gislatif qui penche \u00e0 droite a d\u00e9j\u00e0 men\u00e9 2 fois les citoyens \u00e0 trancher dans les urnes, et au vu du blocage institutionnel qui s'annonce pour 2018, le peuple n'a visiblement pas fini de jouer les arbitres. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:26) [94%] :\r\nAujourd'hui dans Le Point, il y a une interview d'Emmanuel Macron et alors, elle est longue, tr\u00e8s longue, plus de 20 pages o\u00f9 le pr\u00e9sident fran\u00e7ais aborde tous les sujets nationaux et internationaux, Code du Travail terrorisme diplomatie ou encore, avenir de l'Europe, c'est le 1er grand entretien du pr\u00e9sident fran\u00e7ais depuis sa prise de fonction, il promet une transformation profonde du pays et contre refaire de la France une grande puissance internationale, dit -il en chute dans les sondages apr\u00e8s 3 mois, l'\u00c9lys\u00e9e Emmanuel Macron reconna\u00eet l'impatience du peuple et assume les efforts exig\u00e9s mais veut \u00eatre jug\u00e9 sur la dur\u00e9e et c'est justement aujourd'hui que seront pr\u00e9sent\u00e9s en France, les ordonnances de la loi Travail, c'est la premi\u00e8re grande r\u00e9forme \u00e9conomique et social du quinquennat Macron le gouvernement d\u00e9voilera \u00e0 midi le contenu des cinq ordonnances r\u00e9formant le code du travail, si des discussions r\u00e9guli\u00e8res ont eu lieu depuis des semaines avec les partenaires sociaux, ceux -ci ignorent toujours certains d\u00e9tails de la r\u00e9forme sur l'impulsion de la CGT, ils ont d'ailleurs obtenu in-extremis une r\u00e9union multilat\u00e9rale, la premi\u00e8re ce matin, quelques heures avant la pr\u00e9sentation officielle \u00e0 Paris, le r\u00e9cit d'Ariane Hasler. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:06:25) [91%] :\r\nLes grandes lignes de la r\u00e9forme sont connues, une nouvelle articulation entre les accords par entreprise et ce par branche bar\u00e8me pour les indemnit\u00e9s en cas de licenciement abusif, augmentation des indemnit\u00e9s pour licenciement dits courants fusion des instances, des repr\u00e9sentants du personnel ou encore volont\u00e9 de favoriser les contrats \u00e0 dur\u00e9e ind\u00e9termin\u00e9e, les fameux CDI tout en cr\u00e9ant des CDI dit de chantiers \u00e0 un \u00e9v\u00e9nement sp\u00e9cifique malgr\u00e9 les discussions, certaines de ces dispositions continue de crisper certains syndicats, mais l'opposition est divis\u00e9e, le syndicat FO a annonc\u00e9 hier qu'il ne participerait pas \u00e0 la manifestation lanc\u00e9e par la CGT le 12 septembre pour FO, contrairement \u00e0 la loi El-Khomri, cette r\u00e9forme a \u00e9t\u00e9 men\u00e9e apr\u00e8s une vraie concertation, les Fran\u00e7ais ne sont pas vraiment rassur\u00e9s dans un sondage paru hier, 68 pourcent des des personnes interrog\u00e9es estimaient que leur patron profiterait de la r\u00e9forme pour r\u00e9duire les droits des salari\u00e9s et 64 pourcent que que les entreprises n'embaucheraient pas plus facilement si elle pouvait licencier plus facilement Ariane Hasler rtsinfo. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:30) [93%] :\r\nParis le ton ne semble pas \u00e0 l'accalmie \u00e0 Pyongyang, l'agence officielle nord- cor\u00e9enne, pr\u00e9vient ce matin que d'autres tirs de missiles vont suivre avec le Pacifique pour cibles, elle met \u00e9galement en garde le Japon contre une destruction imminente en raison de son alliance faire les \u00c9tats-Unis d'un train de son c\u00f4t\u00e9, a d\u00e9clar\u00e9 hier que le dialogue n'\u00e9tait pas la r\u00e9ponse \u00e0 apporter \u00e0 cette crise, un jugement que son ministre de la D\u00e9fense, James Mattis ensuite fortement nuanc\u00e9 mais faute Boukari, c'est dans ce contexte qu'on a appris le d\u00e9c\u00e8s d'un survivant embl\u00e9matique de la bombe atomique de Nagasaki, sommit\u00e9 route Anna Taniguchi survivant de l'attaque men\u00e9e par un bombardier am\u00e9ricain B 29 sur cette ville du sud du Japon, il est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 hier \u00e0 l'\u00e2ge de 88 ans sous Mitterrand ou Taniguchi \u00e9tait connu pour avoir pr\u00f4n\u00e9 sans rel\u00e2che le d\u00e9sarmement nucl\u00e9aire, les explications de Jacques Allamand. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:08:13) [94%] :\r\nLe 9 ao\u00fbt 1945 \u00e0 11 heures du matin Taniguchi est encore un jeune facteur il enfourche sa bicyclette et distribue son courrier lorsqu'une lumi\u00e8re aveuglante brise l'azur de Nagasaki, 2 minutes plus tard, Taniguchi est foudroy\u00e9 atomis\u00e9 br\u00fbl\u00e9 \u00e0 jamais irradi\u00e9s Taniguchi entre dans le terrible cort\u00e8ge des supplici\u00e9s d'Hiroshima et de Nagasaki, d\u00e8s lors, Taniguchi sera l'infatigable avocat du d\u00e9sarmement nucl\u00e9aire en 2015 lors de la c\u00e9r\u00e9monie de comm\u00e9moration de la bombe de Nagasaki Taniguchi avait marqu\u00e9 les esprits par une virulente critique de la politique du 1er ministre Shinzo Abe \u00e0 propos du renforcement des pr\u00e9rogatives de l'arm\u00e9e japonaise \u00e0 l'\u00e9tranger, Taniguchi \u00e9tait pr\u00e9sent\u00e9 comme un possible laur\u00e9at du prix Nobel de la paix. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:06) [94%] :\r\nLa temp\u00eate tropicale Harvey r\u00e9trograd\u00e9e en d\u00e9pression tropicale, ce qui n'\u00e9limine pas le risque de fortes pr\u00e9cipitations et d'inondations sur sa trajectoire, au Texas, le bilan humain d\u00e9sormais \u00e9valu\u00e9 \u00e0 33 morts et alors que l'eau commence \u00e0 se retirer \u00e0 Houston, la Maison Blanche annonce que le vice- pr\u00e9sident Mike Pence, se rendra aujourd'hui au Texas pour rencontrer des personnes \u00e9vacu\u00e9es, un geste que le pr\u00e9sident Donald Trump n'a toujours pas fait le monde a les yeux riv\u00e9s sur le Texas frapp\u00e9 donc par la temp\u00eate Harvey, mais d'autres inondations bien plus meurtri\u00e8res frappent notamment l'Asie du Sud depuis la mi- ao\u00fbt, la mousson, qui a \u00e9galement provoqu\u00e9 des glissements terrain fait plus de 1000 morts selon les bilans des autorit\u00e9s d'Inde, du Bangladesh et du N\u00e9pal des plus torrentielles qui s'abattent \u00e9galement depuis juin sur le Niger, ont fait 44 morts et 77000 sinistr\u00e9s dans ce pays d\u00e9sertique tout autre chose, arriv\u00e9 \u00e0 New York avec le statut de pr\u00e9tendant au titre, l'Allemand Alexander verraient fait ses valises d\u00e8s le 2\u00e8me tour de l'US Open, hier, tout comme un autre grand talent du tennis mondial, l'Australien Nick Kyrgios, touch\u00e9 \u00e0 une \u00e9paule et surtout au moral Herv\u00e9 Borsier, vous \u00eates notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial \u00e0 New York, on ne s'attendait pas \u00e0 voir ces 2 joueurs \u00e9limin\u00e9s aussi t\u00f4t. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:10:08) [91%] :\r\nAlexandre Zverev 20 ans consid\u00e9r\u00e9 comme un grand espoir du tennis mondial a \u00e9t\u00e9 sorti par un joueur de sa g\u00e9n\u00e9ration, le serbe Borna Shorish 21 ans 61\u00e8me mondial pourtant se verrait d\u00e9j\u00e0 battu Djokovic, Nadal et Federer remporter de master 1000 et 5 tournois cette ann\u00e9e, mais il n'a jamais d\u00e9pass\u00e9 les huiti\u00e8mes de finale en Grand Chelem Nick Kyrgios 22 ans bless\u00e9e \u00e0 l'\u00e9paule droite et l'un des plus dou\u00e9s de sa g\u00e9n\u00e9ration, il a \u00e9t\u00e9 battu au 1er tour par son compatriote John 1000 names 200 trente-cinqui\u00e8me mondial doux et spectaculaire brillant au service, il est parfois tr\u00e8s instable mentalement au fond du trou actuellement sa conf\u00e9rence de presse fut path\u00e9tique, d\u00e9clarant qu'il d\u00e9cevez beaucoup les gens de son entourage, c'est donc 2 \u00e9cueils de moins dans le tableau de Rafa\u00ebl Nadal pour l'Allemand et Roger Federer en ce qui concerne l'Australien Herv\u00e9 Borsier rtssport New-York. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:07) [95%] :\r\nIl y a 20 ans jour pour jour, le 31 ao\u00fbt 1997 \u00e0 minuit 26 la berline qui ont transport\u00e9 Diana percutait un pilier du tunnel de l'Alma \u00e0 Paris, le d\u00e9c\u00e8s de celle que l'on appelait la princesse des coeurs, quelques heures plus tard allait d\u00e9clencher une \u00e9motion plan\u00e9taire, les admirateurs de Diana \u00e0 travers le monde marquent donc aujourd'hui cet anniversaire, les fils de Diana ont rendu hier un sobre hommage \u00e0 leur m\u00e8re dont ils veulent pr\u00e9server l'h\u00e9ritage, tandis que les bouquets de fleurs s'accumulaient devant l'ancienne r\u00e9sidence londonienne de Diana, mais c'\u00e9tait le journal de Foued Boukari merci d'\u00e9couter la premi\u00e8re 8. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-08-31T08:55:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Sazpinar, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Braconnier, Estelle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Allaman, Jacques", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Borsier, Herv\u00e9", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gaudiano, Fabrice", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Hasler, Ariane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1602917", "internalArchiveId": "AA1706603135", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Pr\u00e9voyance 2020 : un sacrifice n\u00e9cessaire ?", "publicationDate": "2017-08-30T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9bat sur la votation sur la Pr\u00e9voyance vieillesse 2020 soumise au peuple le 24 septembre 2017. Il s'agit principalement d'augmenter l'\u00e2ge de la retraite des femmes \u00e0 65 ans, de baisser les rentes du 2e pilier et d'augmenter celles du 1er pilier. Pour les uns cette r\u00e9forme ne r\u00e9sout pas les probl\u00e8mes de la caisse AVS \u00e0 long terme, pour les autres le compromis qui a \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9 dans cette r\u00e9forme est l'occasion unique de stabiliser l'AVS.", "durationSec": 3120, "genres": ["Sujets nationaux ou r\u00e9gionaux (d\u00e9bats)"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8880455", "imageURL": "http://www.rts.ch/6775102.image", "backgrounds": ["Plateau, les avis et remarques envoy\u00e9es durant l'\u00e9mission par les t\u00e9l\u00e9spectateurs sont \u00e0 nouveau diffus\u00e9es sous forme de synth\u00e9s."], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["AVS", "VOTATION", "D\u00c9BAT"], "alternativeTitle": ["Infrarouge", "Pr\u00e9voyance 2020 : un sacrifice n\u00e9cessaire ?", "Infrarouge", "Pr\u00e9voyance 2020 : un sacrifice n\u00e9cessaire ?", "Infrarouge", "Pr\u00e9voyance 2020 : un sacrifice n\u00e9cessaire ?", "Infrarouge", "Pr\u00e9voyance 2020: un sacrifice n\u00e9cessaire?", "La r\u00e9forme Pr\u00e9voyance 2020 s\u2019appliquera diff\u00e9remment en fonction des g\u00e9n\u00e9rations", "Pr\u00e9sentation des principaux \u00e9l\u00e9ments de la r\u00e9forme des retraites Pr\u00e9voyance 2020", "Si la r\u00e9forme Pr\u00e9voyance 2020 est accept\u00e9e, l\u2019\u00e2ge de la retraite augmentera de 64 \u00e0 65 ans pour les femmes. La r\u00e9action de deux femmes actives", "Pr\u00e9voyance 2020 : un sacrifice n\u00e9cessaire ?"], "alternativeSummary": ["Pr\u00e9voyance 2020 : un sacrifice n\u00e9cessaire ?", "C'est la grande bataille des retraites qui se profile en vue des votations d 24 septembre prochain. Son nom : Pr\u00e9voyance 2020. Il s'agit principalement d'augmenter l'\u00e2ge de la retraite des femmes \u00e0 65 ans, de baisser les rentes du 2\u00e8 pilier et d'augmenter celles du 1er pilier. Les sacrifices sont-ils trop nombreux ? Les femmes seront-elles les dindons de la farce ? Quelles alternatives au viellissement de la population? Autant de questions cruciales que nous poserons \u00e0 nos invit\u00e9s le mercredi 30 ao\u00fbt pour un grand d\u00e9bat avec notamment le conseiller f\u00e9d\u00e9ral Alain Berset, le grand d\u00e9fenseur du projet.", "Pr\u00e9voyance 2020 : un sacrifice n\u00e9cessaire ?", "C'est la grande bataille des retraites qui se profile en vue des votations d 24 septembre prochain. Son nom : Pr\u00e9voyance 2020. Il s'agit principalement d'augmenter l'\u00e2ge de la retraite des femmes \u00e0 65 ans, de baisser les rentes du 2\u00e8 pilier et d'augmenter celles du 1er pilier. Les sacrifices sont-ils trop nombreux ? Les femmes seront-elles les dindons de la farce ? Quelles alternatives au viellissement de la population? Autant de questions cruciales que nous poserons \u00e0 nos invit\u00e9s le mercredi 30 ao\u00fbt pour un grand d\u00e9bat avec notamment le conseiller f\u00e9d\u00e9ral Alain Berset, le grand d\u00e9fenseur du projet.", "Pr\u00e9voyance 2020 : un sacrifice n\u00e9cessaire ?", "C'est la grande bataille des retraites qui se profile en vue des votations d 24 septembre prochain. Son nom : Pr\u00e9voyance 2020. Il s'agit principalement d'augmenter l'\u00e2ge de la retraite des femmes \u00e0 65 ans, de baisser les rentes du 2\u00e8 pilier et d'augmenter celles du 1er pilier. Les sacrifices sont-ils trop nombreux ? Les femmes seront-elles les dindons de la farce ? Quelles alternatives au viellissement de la population? Autant de questions cruciales que nous poserons \u00e0 nos invit\u00e9s le mercredi 30 ao\u00fbt pour un grand d\u00e9bat avec notamment le conseiller f\u00e9d\u00e9ral Alain Berset, le grand d\u00e9fenseur du projet.", "Pr\u00e9voyance 2020 : un sacrifice n\u00e9cessaire ?", "C'est la grande bataille des retraites qui se profile en vue des votations du 24 septembre prochain. Son nom : Pr\u00e9voyance 2020. Il s'agit principalement d'augmenter l'\u00e2ge de la retraite des femmes \u00e0 65 ans, de baisser les rentes du 2\u00e8 pilier et d'augmenter celles du 1er pilier. Les sacrifices sont-ils trop nombreux ? Les femmes seront-elles les dindons de la farce ? Quelles alternatives au viellissement de la population? Autant de questions cruciales que nous poserons \u00e0 nos invit\u00e9s le mercredi 30 ao\u00fbt pour un grand d\u00e9bat avec notamment le conseiller f\u00e9d\u00e9ral Alain Berset, le grand d\u00e9fenseur du projet.", "C'est la grande bataille des retraites qui se profile en vue des votations d 24 septembre prochain. Son nom : Pr\u00e9voyance 2020. Il s'agit principalement d'augmenter l'\u00e2ge de la retraite des femmes \u00e0 65 ans, de baisser les rentes du 2\u00e8 pilier et d'augmenter celles du 1er pilier. Les sacrifices sont-ils trop nombreux ? Les femmes seront-elles les dindons de la farce ? Quelles alternatives au viellissement de la population? Autant de questions cruciales que nous poserons \u00e0 nos invit\u00e9s le mercredi 30 ao\u00fbt pour un grand d\u00e9bat avec notamment le conseiller f\u00e9d\u00e9ral Alain Berset, le grand d\u00e9fenseur du projet."], "variantIds": ["ece-8813177", "ece-8813137", "ece-8813068", "ece-8785715"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-10-11T10:09:26Z", "subTitles": ["10:00:00:00  10:00:17:18\r\n...\r\n\r\n10:00:17:22  10:00:21:10\r\n      E.MAMARBACHI: Bonsoir.\r\n\r\n10:00:21:13  10:00:23:16\r\n      Merci d'\u00eatre avec nous\r\n\r\n10:00:23:20  10:00:26:11\r\n    pour cette soir\u00e9e sp\u00e9ciale.\r\n\r\n10:00:26:14  10:00:31:01\r\nCe soir, nous allons parler de vos\r\n            retraites.\r\n\r\n10:00:32:05  10:00:35:18\r\n Avec le projet ambitieux qui sera\r\n  soumit le 24 septembre prochain\r\n\r\n10:00:35:22  10:00:38:01\r\n           en votation.\r\n\r\n10:00:38:05  10:00:41:21\r\nSon nom, Pr\u00e9voyance 2020. C'est un\r\n          projet in\u00e9dit.\r\n\r\n10:00:42:01  10:00:45:19\r\nIl pr\u00e9voit de r\u00e9former en m\u00eame temps\r\n le premier et le deuxi\u00e8me pilier.\r\n\r\n10:00:45:23  10:00:48:15\r\n  Ce projet contient beaucoup de\r\n          propositions.\r\n\r\n10:00:48:19  10:00:51:19\r\n  On a beaucoup parl\u00e9 depuis des\r\n    semaines de l'augmentation\r\n\r\n10:00:51:23  10:00:56:10\r\nde l'\u00e2ge de la retraite des femmes.\r\n\r\n10:00:57:07  10:01:01:00\r\n  Mais il y a aussi des 70 francs\r\nsuppl\u00e9mentaires pour vos rentes AVS.\r\n\r\n10:01:01:04  10:01:04:14\r\n   Des propositions font d\u00e9bat.\r\n\r\n10:01:04:18  10:01:06:23\r\n  Ce soir, nous ouvrons ce d\u00e9bat.\r\n\r\n10:01:07:03  10:01:10:05\r\nAvec vous, sur les r\u00e9seaux sociaux.\r\n      Nous sommes en direct.\r\n\r\n10:01:10:09  10:01:13:08\r\n    Envoyez-nous vos questions.\r\n\r\n10:01:13:11  10:01:17:22\r\n Des invit\u00e9s que je vous pr\u00e9sente.\r\n\r\n10:01:18:11  10:01:22:04\r\n   Jean-Fran\u00e7ois Rime, conseiller\r\nnational UDC et pr\u00e9sident de l'USAM.\r\n\r\n10:01:22:08  10:01:26:18\r\n   Il est contre cette r\u00e9forme.\r\n\r\n10:01:28:00  10:01:32:11\r\n Le contraire pour Ivan Slatkine.\r\n\r\n10:01:34:14  10:01:36:20\r\n    Jocelyne Haller est contre\r\n\r\n10:01:36:23  10:01:39:00\r\n            \u00e9galement.\r\n\r\n10:01:39:04  10:01:41:19\r\n   Anne Seydoux-Christe, du PDC.\r\n\r\n10:01:41:23  10:01:44:15\r\n  Elle nous dira pourquoi il faut\r\n        accepter ce projet.\r\n\r\n10:01:44:19  10:01:49:06\r\n  Christian Luescher, conseiller\r\n             national\r\n\r\n10:01:49:11  10:01:51:15\r\n     et vice-pr\u00e9sident du PLR.\r\n\r\n10:01:51:19  10:01:54:07\r\nSon parti m\u00e8ne la compagne du NON.\r\n\r\n10:01:54:11  10:01:57:04\r\n Alain Berset esp\u00e8re gagner le 24\r\n       septembre prochain.\r\n\r\n10:01:57:08  10:02:01:11\r\n Merci \u00e0 vous tous \u00eatre avec nous.\r\n\r\n10:02:01:14  10:02:04:09\r\nAvant d'entrer dans le vif du d\u00e9bat,\r\n          je vous propose\r\n\r\n10:02:04:12  10:02:08:23\r\n   de bien comprendre la r\u00e9forme\r\n\r\n10:02:09:08  10:02:11:20\r\n    sur laquelle vous voterez.\r\n\r\n10:02:11:22  10:02:14:22\r\n  -Tout d'abord, pourquoi faut-il\r\n     r\u00e9former les retraites ?\r\n\r\n10:02:15:00  10:02:18:15\r\n  Si on ne fait rien, le d\u00e9ficit\r\nde l'AVS atteindra 7 mias en 2030.\r\n\r\n10:02:18:17  10:02:23:17\r\nLes caisses de pension seront aussi\r\n   dans une situation difficile.\r\n\r\n10:02:24:06  10:02:26:05\r\n          D'o\u00f9 viennent\r\n    ces probl\u00e8mes financiers ?\r\n\r\n10:02:26:07  10:02:31:17\r\n   Les gens vivent toujours plus\r\nlongtemps et l'arriv\u00e9e \u00e0 la retraite\r\n\r\n10:02:31:19  10:02:36:01\r\n  des baby-boomers fait exploser\r\n     le nombre de retrait\u00e9s.\r\n\r\n10:02:36:03  10:02:38:19\r\nCela met \u00e0 mal le syst\u00e8me de l'AVS.\r\n\r\n10:02:38:21  10:02:42:13\r\nEnfin, la chute des taux d'int\u00e9r\u00eats\r\n      sur le march\u00e9 financier\r\n\r\n10:02:42:15  10:02:46:03\r\n     fait baisser le rendement\r\n          du 2\u00e8me pilier.\r\n\r\n10:02:46:10  10:02:48:16\r\n   En quoi consiste la r\u00e9forme ?\r\n\r\n10:02:48:18  10:02:52:11\r\n  L'id\u00e9e est d'assainir ensemble\r\n     les 1er et 2\u00e8me piliers\r\n\r\n10:02:52:12  10:02:55:01\r\nen maintenant le niveau des rentes.\r\n\r\n10:02:55:03  10:02:59:07\r\nOn va augmenter l'\u00e2ge de la retraite\r\n     des femmes de 64 \u00e0 65 ans\r\n\r\n10:02:59:09  10:03:03:01\r\n et abaisser le taux de conversion\r\n    des rentes du 2\u00e8me pilier.\r\n\r\n10:03:03:03  10:03:13:06\r\n   En compensation, on augmente\r\nles rentes AVS de 70 frs par mois.\r\n\r\n10:03:13:08  10:03:21:15\r\n   Parall\u00e8lement \u00e0 cela, la TVA\r\n     augmentera de 8 \u00e0 8,3 %.\r\n\r\n10:03:21:17  10:03:28:04\r\n  Malgr\u00e9 la r\u00e9forme, les caisses \r\n  seront \u00e0 nouveau vides en 2030.\r\n\r\n10:03:36:01  10:03:38:11\r\n    E.MAMARBACHI: Alain Berset,\r\n\r\n10:03:38:15  10:03:42:14\r\npourquoi faut-il accepter ce projet\r\n\r\n10:03:42:18  10:03:47:04\r\nalors que les caisses seront vite en\r\n               2030 ?\r\n\r\n10:03:49:17  10:03:53:03\r\n A.BERSET: Si on regarde des pays\r\n  autour de nous, ils n'ont pas\r\n\r\n10:03:53:07  10:03:56:22\r\nd'aussi bonne situation que nous. \r\nNous, on a toujours \u00e9t\u00e9 en mesure,\r\n\r\n10:03:57:02  10:04:00:18\r\nquand c'\u00e9tait n\u00e9cessaire, de faire\r\n    les r\u00e9formes n\u00e9cessaires.\r\n\r\n10:04:00:22  10:04:04:13\r\nC'est pour \u00e7a que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral\r\n       a propos\u00e9 une r\u00e9forme\r\n\r\n10:04:04:17  10:04:08:17\r\n  de la pr\u00e9voyance vieillesse de\r\nmani\u00e8re \u00e0 assainir et \u00e0 stabiliser\r\n\r\n10:04:08:21  10:04:10:22\r\n la pr\u00e9voyance vieillesse jusqu'en\r\n               2030.\r\n\r\n10:04:11:02  10:04:13:05\r\n Tout en maintenant le niveau des\r\n             rentes.\r\n\r\n10:04:13:09  10:04:15:11\r\n          C'est l'enjeu.\r\n        C'est un compromis.\r\n\r\n10:04:15:15  10:04:17:17\r\n   Il faut le faire aujourd'hui.\r\n\r\n10:04:17:22  10:04:20:01\r\n      Votre sujet le montre.\r\n\r\n10:04:20:05  10:04:24:14\r\n  Pour garder la bonne situation.\r\n\r\n10:04:27:22  10:04:31:14\r\nE.MAMARBACHI: Christian Luescher, il\r\n   y a urgence, il faut r\u00e9former.\r\n\r\n10:04:31:18  10:04:34:14\r\nQue r\u00e9pondez-vous \u00e0 Alain Berset ?\r\n\r\n10:04:34:18  10:04:39:05\r\n C.LUESCHER: C'est une r\u00e9forme de\r\n             fa\u00e7ade.\r\n\r\n10:04:40:02  10:04:43:18\r\n   On doit assainir l'AVS et le\r\n         deuxi\u00e8me pilier.\r\n\r\n10:04:43:22  10:04:47:15\r\n Pour cela, on cr\u00e9e des nouvelles\r\n            d\u00e9penses.\r\n\r\n10:04:47:19  10:04:50:17\r\n  En 2027, les d\u00e9penses de l'AVS\r\n       seront plus \u00e9lev\u00e9es\r\n\r\n10:04:50:21  10:04:55:08\r\nque si on ne faisait pas de r\u00e9forme\r\n           aujourd'hui.\r\n\r\n10:04:55:20  10:05:00:09\r\n Un professeur de l'universit\u00e9 de\r\nZurich a dit que la vraie r\u00e9forme,\r\n\r\n10:05:01:01  10:05:03:01\r\nc'est de voter contre cette r\u00e9forme.\r\n\r\n10:05:03:05  10:05:07:15\r\nCette r\u00e9forme co\u00fbte plus cher que si\r\n        on n'en faisait pas.\r\n\r\n10:05:08:18  10:05:10:23\r\n  On a aussi viol\u00e9 le syst\u00e8me du\r\n             contrat\r\n\r\n10:05:11:03  10:05:15:11\r\n        entre g\u00e9n\u00e9rations.\r\n\r\n10:05:15:15  10:05:20:03\r\nVous allez expliquer aux retrait\u00e9s\r\n   qu'on est en train de mettre\r\n\r\n10:05:20:22  10:05:23:17\r\n  sur pied une r\u00e9forme qui va les\r\n       priver des 70 francs\r\n\r\n10:05:23:21  10:05:26:21\r\n         suppl\u00e9mentaires.\r\n\r\n10:05:27:01  10:05:30:20\r\nOn va leur donner \u00e0 le co\u00fbt de cette\r\n r\u00e9forme car ils vont payer la TVA.\r\n\r\n10:05:31:00  10:05:34:12\r\nDe plus, les jeunes vont tout payer.\r\n\r\n10:05:34:16  10:05:39:02\r\nIls ne savent m\u00eame pas s'ils auront\r\n           une retraite.\r\n\r\n10:05:39:06  10:05:43:08\r\nOn va cr\u00e9er des classes de citoyens.\r\n\r\n10:05:43:11  10:05:46:10\r\n Nous, autour de cette table, nous\r\n           gagnons tous.\r\n\r\n10:05:46:13  10:05:49:05\r\nNous n'aurons pas de baisse du taux\r\n          de conversion.\r\n\r\n10:05:49:09  10:05:52:08\r\n Nous allons gagner des 70 francs.\r\n\r\n10:05:52:11  10:05:55:05\r\n\u00c7a se fait sur le dos des femmes et\r\n           des rentiers.\r\n\r\n10:05:55:09  10:05:58:07\r\n    La vraie r\u00e9forme, ce serait\r\n    d'assainir et de stabiliser\r\n\r\n10:05:58:11  10:06:00:13\r\n   chaque pilier pour lui-m\u00eame.\r\n\r\n10:06:00:17  10:06:03:14\r\nE.MAMARBACHI: On va revenir sur le\r\n       d\u00e9tail des mesures.\r\n\r\n10:06:03:18  10:06:06:01\r\nSur les femmes et sur les retrait\u00e9s\r\n             actuels.\r\n\r\n10:06:06:05  10:06:09:17\r\n       Aussi sur les jeunes.\r\n\r\n10:06:09:21  10:06:13:12\r\n On verra si ces g\u00e9n\u00e9rations, ces \r\nclasses sociales sont d\u00e9favoris\u00e9es.\r\n\r\n10:06:13:16  10:06:15:19\r\n       Mais un mot d'abord.\r\n\r\n10:06:15:23  10:06:18:20\r\n   \u00c7a co\u00fbte trop cher, c'est un\r\n    argument souvent entendu.\r\n\r\n10:06:19:00  10:06:23:10\r\n  A.BERSET: Il faut regarder les\r\n              faits.\r\n\r\n10:06:24:02  10:06:28:13\r\n Ou on en est avec les finances de\r\n       l'AVS sans r\u00e9forme ?\r\n\r\n10:06:30:07  10:06:32:20\r\n Et il faut regarder ce que am\u00e8ne\r\n          cette r\u00e9forme.\r\n\r\n10:06:33:00  10:06:37:02\r\n     Notamment les 70 francs.\r\n\r\n10:06:37:06  10:06:40:13\r\n  Avec la r\u00e9forme, en 2030, nous \r\n  aurons une situation pour l'AVS\r\n\r\n10:06:40:17  10:06:45:04\r\n qui sera la m\u00eame qu'aujourd'hui.\r\n       Une bonne situation.\r\n\r\n10:06:45:11  10:06:49:12\r\n     Un fonds rempli \u00e0 100 %.\r\n\r\n10:06:49:16  10:06:53:11\r\n Sans la r\u00e9forme, avec le fait que\r\n        vous avez expliqu\u00e9,\r\n\r\n10:06:53:15  10:06:56:18\r\n  les d\u00e9ficits vont s'accumuler.\r\n\r\n10:06:56:22  10:07:01:05\r\n Il est question de 7 milliards en\r\n          2030 par ann\u00e9e.\r\n\r\n10:07:01:09  10:07:05:19\r\nSans la r\u00e9forme, en 2030, le fonds\r\n     AVS serait proche de 0.\r\n\r\n10:07:10:02  10:07:14:14\r\n C'est l'AVS dans son ensemble qui\r\n          est en danger.\r\n\r\n10:07:17:09  10:07:20:19\r\n Ensuite, quand vous dites que les\r\n   retrait\u00e9s actuels ne vont pas\r\n\r\n10:07:20:23  10:07:22:02\r\n      toucher les 70 francs,\r\n\r\n10:07:22:06  10:07:24:14\r\nc'est vous qui avez vot\u00e9 contre au\r\n            Parlement.\r\n\r\n10:07:24:18  10:07:29:02\r\n  Pourquoi avez-vous rejet\u00e9 cette\r\n             mesure ?\r\n\r\n10:07:29:06  10:07:32:08\r\n Car les retrait\u00e9s actuels ont un\r\n    niveau de rente garantie.\r\n\r\n10:07:32:11  10:07:36:22\r\nCes 70 francs viennent accompagner\r\n     une g\u00e9n\u00e9ration menac\u00e9e,\r\n\r\n10:07:37:02  10:07:39:11\r\ncelle qui a aujourd'hui entre 45 et\r\n              65 ans.\r\n\r\n10:07:39:14  10:07:41:17\r\nIl faut remettre les choses \u00e0 leur\r\n              place.\r\n\r\n10:07:41:21  10:07:46:08\r\n Nous avons besoin d'une r\u00e9forme.\r\n\r\n10:07:47:06  10:07:50:20\r\nSi celle-ci n'aboutit pas, il faut\r\n    voir ce qui vient ensuite.\r\n\r\n10:07:51:00  10:07:55:11\r\n Apr\u00e8s 7 ann\u00e9es de travaux, il y a\r\n    rien d'autre sur la table.\r\n\r\n10:07:56:11  10:08:00:05\r\nE.MAMARBACHI: Jocelyne Haller, vous\r\n faites parti d'Ensemble \u00e0 Gauche.\r\n\r\n10:08:00:09  10:08:04:18\r\nVous vous battez contre la r\u00e9forme.\r\n\r\n10:08:07:16  10:08:12:04\r\n C'est quand \u00e7a vous qu'on votera.\r\n\r\n10:08:13:11  10:08:16:21\r\nJ.HALLER: j'entends la pr\u00e9vision qui\r\n     dit qu'en 2030, il y aura\r\n\r\n10:08:17:01  10:08:20:19\r\n       beaucoup de d\u00e9ficit.\r\n\r\n10:08:20:23  10:08:25:08\r\n Il y a des ann\u00e9es, on avait aussi\r\n      dit qu'il y aurait des\r\n\r\n10:08:25:11  10:08:27:14\r\n         d\u00e9ficits en 2010.\r\n\r\n10:08:27:18  10:08:30:18\r\n      Ce n'\u00e9tait pas le cas.\r\n\r\n10:08:30:22  10:08:33:08\r\nPour nous, cette r\u00e9forme n'est pas\r\n           un progr\u00e8s.\r\n\r\n10:08:33:11  10:08:35:14\r\n       C'est une r\u00e9gression.\r\n\r\n10:08:35:18  10:08:40:05\r\n \u00c7a se fait sur le dos des femmes.\r\n\r\n10:08:40:11  10:08:43:13\r\n   66 % de la r\u00e9forme sera sur \r\n  le dos des travailleurs et des\r\n\r\n10:08:43:17  10:08:45:20\r\n          travailleuses.\r\n\r\n10:08:46:00  10:08:49:14\r\nOn va voler une ann\u00e9e de bonne sant\u00e9\r\n   de vie aux travailleurs et aux\r\n\r\n10:08:49:18  10:08:51:22\r\n          travailleuses.\r\n\r\n10:08:52:02  10:08:55:20\r\nAllez leur dire, dans des secteurs \r\naussi difficiles que dans la sant\u00e9,\r\n\r\n10:08:56:00  10:08:59:23\r\n        la restauration...\r\n\r\n10:09:00:03  10:09:03:08\r\n   On ne peut pas leur demander\r\n   de faire une ann\u00e9e de plus.\r\n\r\n10:09:03:11  10:09:07:21\r\n   Ce n'est pas \u00e0 leur avantage.\r\n\r\n10:09:12:22  10:09:14:23\r\n Les 70 francs qui seront allou\u00e9s\r\n\r\n10:09:15:03  10:09:19:11\r\n     au futur retrait\u00e9 seront\r\n      une maigre r\u00e9compense.\r\n\r\n10:09:19:14  10:09:21:17\r\n    E.MAMARBACHI: On va parler\r\n           des femmes.\r\n\r\n10:09:21:21  10:09:23:11\r\n       On aura un reportage.\r\n            J'aimerais\r\n\r\n10:09:23:14  10:09:26:01\r\n  vous entendre, Madame Seydoux-\r\n             Christe.\r\n\r\n10:09:26:05  10:09:29:04\r\nVous avez oeuvr\u00e9 pour ce compromis.\r\n\r\n10:09:29:08  10:09:32:04\r\n    Notamment au c\u00f4t\u00e9 du parti\r\n           socialiste.\r\n\r\n10:09:32:08  10:09:35:08\r\n   Pourquoi ce compromis est si\r\n           important ?\r\n\r\n10:09:35:11  10:09:39:04\r\n  Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral soutient le\r\n             projet.\r\n\r\n10:09:39:08  10:09:42:22\r\n      Le parlement \u00e9galement.\r\n            Les Verts.\r\n\r\n10:09:43:02  10:09:47:11\r\n   L'\u00e9conomie romande notamment.\r\n\r\n10:09:48:17  10:09:53:05\r\n A:SEYDOUX-CHRISTE: Je reviens sur\r\n           les chiffres.\r\n\r\n10:09:56:15  10:10:01:03\r\nMadame Haller parle d'une situation\r\n             de 1997.\r\n\r\n10:10:01:07  10:10:04:16\r\n E.MAMARBACHI: On avait augment\u00e9 \r\n l'\u00e2ge de la retraite des femmes.\r\n\r\n10:10:04:20  10:10:08:12\r\n    A:SEYDOUX-CHRISTE: Avec des\r\n     compensations \u00e0 l'\u00e9poque.\r\n\r\n10:10:08:16  10:10:13:02\r\n Avec notamment les bonifications\r\n      pour t\u00e2che \u00e9ducative.\r\n\r\n10:10:13:06  10:10:16:20\r\nCe projet est tr\u00e8s important car on\r\n       a vu que la situation\r\n\r\n10:10:17:00  10:10:20:01\r\n  de l'AVS et du deuxi\u00e8me pilier\r\n\r\n10:10:20:05  10:10:22:14\r\n        est tr\u00e8s difficile.\r\n\r\n10:10:22:18  10:10:25:05\r\n      On creuse des d\u00e9ficits.\r\n\r\n10:10:25:09  10:10:28:08\r\nOn a obtenu au niveau du Parlement\r\n\r\n10:10:28:11  10:10:31:14\r\n    une r\u00e9forme qui d'une part,\r\n\r\n10:10:31:18  10:10:34:01\r\n permet d'assainir et de maintenir\r\n\r\n10:10:34:05  10:10:36:08\r\n  une bonne situation financi\u00e8re\r\n\r\n10:10:36:11  10:10:40:14\r\n         de ces 2 piliers.\r\n\r\n10:10:40:18  10:10:43:12\r\n    En m\u00eame temps, par rapport\r\n\r\n10:10:43:16  10:10:46:23\r\n  \u00e0 certains sacrifices qui sont\r\n  demand\u00e9s notamment aux femmes,\r\n\r\n10:10:47:03  10:10:50:12\r\n    on offre des compensations.\r\n\r\n10:10:50:16  10:10:55:03\r\nCe que le projet du PLR ne pr\u00e9voit\r\n               pas.\r\n\r\n10:10:55:16  10:10:58:11\r\n Je crois qu'on a trouv\u00e9 un projet\r\n         social, \u00e9quilibr\u00e9\r\n\r\n10:10:58:15  10:11:00:18\r\n  contrairement \u00e0 ce qui est dit.\r\n\r\n10:11:00:22  10:11:05:08\r\n     Il y a des compensations\r\n           importantes.\r\n\r\n10:11:09:11  10:11:12:20\r\n  On ne doit pas se focaliser sur\r\n  l'augmentation de l'\u00e2ge  de la\r\n\r\n10:11:13:00  10:11:17:03\r\nretraite des femmes. L'esp\u00e9rance de\r\nvie des femmes augmente tr\u00e8s vite.\r\n\r\n10:11:17:07  10:11:20:12\r\nIl y a beaucoup de choses qui sont\r\n    apport\u00e9es en compensation.\r\n\r\n10:11:20:16  10:11:23:06\r\nAussi au niveau du deuxi\u00e8me pilier.\r\n\r\n10:11:23:09  10:11:26:11\r\n  E.MAMARBACHI: On va parler des\r\n          compensations.\r\n\r\n10:11:26:14  10:11:28:17\r\n     On va entendre 2 femmes.\r\n\r\n10:11:28:21  10:11:31:00\r\n       Elles sont divis\u00e9es.\r\n\r\n10:11:31:04  10:11:35:14\r\n    Elles ont des points de vue\r\n            diff\u00e9rents.\r\n\r\n10:11:36:06  10:11:40:18\r\n -Le travail ne lui fait pas peur.\r\n\r\n10:11:42:09  10:11:46:19\r\nSarah Quiquerez est responsable d'un\r\n        refuge pour animaux.\r\n\r\n10:11:46:23  10:11:50:12\r\nUn petit paradis qu'elle entretient\r\n     \u00e0 la sueur de son front.\r\n\r\n10:11:50:16  10:11:52:20\r\n       -On fait tout de m\u00eame\r\n\r\n10:11:53:00  10:11:55:06\r\n      pour baisser les co\u00fbts.\r\n\r\n10:11:55:10  10:11:58:02\r\nIl y a beaucoup de travail physique.\r\n\r\n10:11:58:06  10:12:00:09\r\n -Le travail, c'est 7 jours sur 7.\r\n\r\n10:12:00:12  10:12:03:02\r\n Les jours de vacances n'existent\r\n               pas.\r\n\r\n10:12:03:06  10:12:07:16\r\nElle s'accorde de temps en temps en\r\n             week-end.\r\n\r\n10:12:13:21  10:12:17:05\r\n  \u00c0 53 ans, le corps commence \u00e0 \r\n  montrer des signes de fatigue.\r\n\r\n10:12:17:09  10:12:19:11\r\n-Les \u00e9paules, le dos, les hanches.\r\n\r\n10:12:19:14  10:12:21:15\r\nIl y a aussi des sonnettes d'alarme.\r\n\r\n10:12:21:19  10:12:24:03\r\n      On peut tomber malade.\r\n\r\n10:12:24:07  10:12:28:12\r\n -M\u00eame si elle adore son travail,\r\n\r\n10:12:28:16  10:12:32:13\r\n   la perspective de prendre sa\r\nretraite \u00e0 65 ans l'a fait bondir.\r\n\r\n10:12:32:17  10:12:37:04\r\n  -64 ans, je ne suis pas s\u00fbr d'y\r\n             arriver.\r\n\r\n10:12:37:14  10:12:40:20\r\n   Si j'arrive d\u00e9j\u00e0 physiquement\r\n   jusqu'\u00e0 60, je suis contente.\r\n\r\n10:12:41:00  10:12:43:03\r\n       65, c'est irr\u00e9aliste.\r\n\r\n10:12:43:07  10:12:45:10\r\nPour les m\u00e9tiers lourds en tout cas.\r\n\r\n10:12:45:13  10:12:50:00\r\n Autant les hommes que les femmes.\r\n\r\n10:12:50:07  10:12:53:12\r\n  -Changement de d\u00e9cor avec Anne-\r\n              Marie.\r\n\r\n10:12:53:16  10:12:56:07\r\n Elle fait du conseil en relations\r\n             humaines.\r\n\r\n10:12:56:11  10:13:00:04\r\n   -Je me revendique f\u00e9ministe.\r\n\r\n10:13:00:08  10:13:03:10\r\n-Pourtant, sa position sur l'\u00e2ge de\r\n      la retraite des femmes\r\n\r\n10:13:03:13  10:13:05:16\r\n         est tr\u00e8s claire.\r\n\r\n10:13:05:20  10:13:07:23\r\n      -Une question d'\u00e9quit\u00e9.\r\n\r\n10:13:08:03  10:13:12:13\r\n Je ne vois pas de raison valable\r\n\r\n10:13:13:10  10:13:17:22\r\npour laquelle les femmes n'auraient\r\n            pas le m\u00eame\r\n\r\n10:13:18:23  10:13:21:06\r\npage de la retraite que les hommes.\r\n\r\n10:13:21:10  10:13:25:13\r\n    -Pour cette femme qui a \u00e9t\u00e9\r\n            directrice\r\n\r\n10:13:25:17  10:13:27:22\r\n   des ressources humaines d'un\r\n          l'entreprise,\r\n\r\n10:13:28:02  10:13:32:10\r\ncertains arguments ne tiennent pas.\r\n\r\n10:13:32:13  10:13:36:12\r\n -Je veux aussi l'\u00e9galit\u00e9 salarial\r\n         depuis longtemps.\r\n\r\n10:13:36:16  10:13:38:19\r\n     Mais ce n'est pas corr\u00e9l\u00e9\r\n\r\n10:13:38:23  10:13:41:08\r\n         avec la retraite.\r\n\r\n10:13:41:11  10:13:44:22\r\n       \u00c7a me para\u00eet utopique\r\n\r\n10:13:45:02  10:13:49:06\r\n  de pouvoir appliquer l'\u00e9galit\u00e9\r\n            salariale\r\n\r\n10:13:49:10  10:13:53:19\r\n    gr\u00e2ce \u00e0 cette r\u00e9forme de la\r\n             retraite.\r\n\r\n10:13:56:04  10:13:58:11\r\n-2 univers qui se rejoignent sur une\r\n               chose.\r\n\r\n10:13:58:15  10:14:03:01\r\n   La p\u00e9nibilit\u00e9 du travail pour\r\n   d\u00e9finir l'\u00e2ge de la retraite.\r\n\r\n10:14:06:01  10:14:10:06\r\n E.MAMARBACHI: Que r\u00e9pondez-vous \u00e0\r\n    ces femmes, Alain Berset ?\r\n\r\n10:14:10:10  10:14:13:01\r\n A.BERSET: Ce n'est pas la mesure\r\n        unique du projet,\r\n\r\n10:14:13:05  10:14:15:11\r\n   l'augmentation de l'\u00e2ge de la\r\n             retraite.\r\n\r\n10:14:15:15  10:14:17:19\r\n       Il faut tenir compte\r\n\r\n10:14:17:23  10:14:21:20\r\n  de toutes les situations de la\r\n             soci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n10:14:22:00  10:14:25:12\r\n  Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral ne vise pas\r\n            simplement\r\n\r\n10:14:25:16  10:14:27:21\r\nde dire aux gens quand ils doivent\r\n             prendre\r\n\r\n10:14:28:01  10:14:31:00\r\n          leur retraite.\r\n\r\n10:14:31:04  10:14:33:07\r\n    Il faut offrir une retraite\r\n\r\n10:14:33:11  10:14:34:19\r\n   flexible entre 62 et 70 ans.\r\n\r\n10:14:34:23  10:14:38:22\r\nLa retraite anticip\u00e9e sera possible\r\n    \u00e0 de meilleures conditions.\r\n\r\n10:14:39:02  10:14:43:05\r\nLe deuxi\u00e8me \u00e9l\u00e9ment, il y a les 70\r\n             francs.\r\n\r\n10:14:43:09  10:14:45:11\r\n  C'est une pi\u00e8tre compensation.\r\n\r\n10:14:45:15  10:14:47:16\r\n       C'est un petit sucre.\r\n\r\n10:14:47:20  10:14:51:14\r\n Mais \u00e7a peut faire la diff\u00e9rence.\r\n\r\n10:14:51:18  10:14:55:07\r\n  Troisi\u00e8me \u00e9l\u00e9ment, c'est qu'on\r\nam\u00e9liore dans le deuxi\u00e8me pilier la\r\n\r\n10:14:55:11  10:14:59:21\r\n          prise en compte\r\n\r\n10:15:00:05  10:15:03:14\r\n des temps partiels et de ceux qui\r\n      ont plusieurs travails.\r\n\r\n10:15:03:18  10:15:07:11\r\nJ'ai pris une femme qui a 2 emplois\r\n          \u00e0 50 pour cent.\r\n\r\n10:15:07:14  10:15:11:04\r\nQuelqu'un qui n'a pas un tr\u00e8s grand\r\n             salaire.\r\n\r\n10:15:11:08  10:15:13:22\r\nCette femme avec la r\u00e9forme pourrait\r\n             continuer\r\n\r\n10:15:14:02  10:15:16:05\r\n  \u00e0 partir \u00e0 la retraite \u00e0 64 ans\r\n\r\n10:15:16:09  10:15:20:12\r\n    en anticipant d'une ann\u00e9e.\r\n\r\n10:15:20:16  10:15:23:20\r\nElle aurait presque 2000 francs de\r\n     plus de rente par ann\u00e9e.\r\n\r\n10:15:24:00  10:15:26:03\r\n Il faut quand m\u00eame d'y r\u00e9fl\u00e9chir.\r\n\r\n10:15:26:07  10:15:30:16\r\n\u00c0 la fin, les femmes et des hommes \u00e0\r\n            la retraite\r\n\r\n10:15:31:15  10:15:33:20\r\n ne vivent pas d'un texte de loi.\r\n\r\n10:15:34:00  10:15:36:03\r\n       Ils vivent de francs.\r\n\r\n10:15:36:07  10:15:40:06\r\n Il faut parler des cas concrets.\r\n\r\n10:15:40:10  10:15:43:16\r\nL\u00e0, \u00e7a donnerait 2000 francs de plus\r\n         pour cette femme.\r\n\r\n10:15:43:20  10:15:46:11\r\nElle a 50 ans, 2 enfants, elle vit\r\n         seule avec eux.\r\n\r\n10:15:46:15  10:15:48:05\r\n   Elle travaille \u00e0 plein temps.\r\n\r\n10:15:48:09  10:15:50:11\r\n2000 francs, c'est difficile de dire\r\n                non.\r\n\r\n10:15:50:15  10:15:54:19\r\n     \u00c7a am\u00e9liore sa situation.\r\n\r\n10:15:54:23  10:15:58:09\r\nE.MAMARBACHI: On peut faire dire pas\r\n    mal de choses aux exemples.\r\n\r\n10:15:58:12  10:16:00:23\r\nTous les calculateurs qui existent\r\n           aujourd'hui\r\n\r\n10:16:01:03  10:16:04:02\r\n          sont contest\u00e9s.\r\n\r\n10:16:04:06  10:16:06:14\r\n A.BERSET: Les calculateurs c'est\r\n           autre chose.\r\n\r\n10:16:06:18  10:16:08:21\r\n    Il ne parle que des co\u00fbts.\r\n\r\n10:16:09:01  10:16:13:11\r\n L\u00e0, c'est une situation concr\u00e8te.\r\n\r\n10:16:19:23  10:16:24:00\r\nSi elle part \u00e0 64 ans, elle a 2000\r\n  francs de plus \u00e0 la retraite.\r\n\r\n10:16:24:04  10:16:27:11\r\n C.LUESCHER: La flexibilit\u00e9 de la\r\n  retraite est une am\u00e9lioration\r\n\r\n10:16:27:14  10:16:29:17\r\navec laquelle nous sommes d'accord.\r\n\r\n10:16:29:21  10:16:32:04\r\n Mais ce n'est pas une raison pour\r\n             l'inclure\r\n\r\n10:16:32:08  10:16:34:11\r\n      dans une pseudo r\u00e9forme\r\n\r\n10:16:34:14  10:16:37:01\r\no\u00f9 on cr\u00e9e des co\u00fbts suppl\u00e9mentaires\r\n            \u00e0 un moment\r\n\r\n10:16:37:05  10:16:39:08\r\n       o\u00f9 on doit assainir.\r\n\r\n10:16:39:11  10:16:43:09\r\n  Je dois prendre un exemple tr\u00e8s\r\n              simple.\r\n\r\n10:16:43:12  10:16:47:01\r\nUn homme de 65 ans, mari\u00e9, qui a une\r\n   esp\u00e9rance de vie de 85 ans...\r\n\r\n10:16:47:05  10:16:49:08\r\nE.MAMARBACHI: On parle des femmes.\r\n\r\n10:16:49:11  10:16:51:14\r\n  C.LUESCHER: Je vous parle d'un\r\n             couple.\r\n\r\n10:16:51:18  10:16:53:21\r\n    Un couple mari\u00e9 de 65 ans.\r\n\r\n10:16:54:01  10:16:57:09\r\n  Ils vont vivre jusqu'\u00e0 85 ans.\r\n\r\n10:16:57:12  10:17:01:06\r\nUn couple mari\u00e9 de 63 ans va vivre\r\n         jusqu'\u00e0 85 ans.\r\n\r\n10:17:01:10  10:17:05:11\r\nLe couple mari\u00e9 va toucher la rente\r\n\r\n10:17:05:15  10:17:08:16\r\nsans les 70 francs suppl\u00e9mentaires\r\n      et sans l'augmentation\r\n\r\n10:17:08:20  10:17:11:21\r\n            du plafond.\r\n\r\n10:17:12:01  10:17:14:15\r\nLes 2 couples vont vivre jusqu'\u00e0 85\r\n               ans.\r\n\r\n10:17:14:19  10:17:18:02\r\nIl y aura une diff\u00e9rence de 55'000\r\n    francs en faveur du couple\r\n\r\n10:17:18:06  10:17:22:15\r\n    qui a 63 ans actuellement.\r\n\r\n10:17:23:06  10:17:27:17\r\n   A.BERSET: Je n'ai pas compris\r\n            l'exemple.\r\n\r\n10:17:30:15  10:17:34:11\r\nC.LUESCHER: Le couple qui a 63 ans\r\naujourd'hui va toucher plus de 200\r\n\r\n10:17:34:14  10:17:35:19\r\n      francs par mois en plus\r\n\r\n10:17:35:23  10:17:40:07\r\npar rapport \u00e0 un retrait\u00e9 qui a 65\r\n               ans.\r\n\r\n10:17:40:11  10:17:43:14\r\nCar il ne va pas b\u00e9n\u00e9ficier des 50\r\n            francs ni\r\n\r\n10:17:43:18  10:17:45:21\r\n   de l'augmentation du plafond.\r\n\r\n10:17:46:01  10:17:48:17\r\n J'aimerais \u00eatre favorable \u00e0 cette\r\n             r\u00e9forme.\r\n\r\n10:17:48:21  10:17:51:22\r\nE.MAMARBACHI: Vous ne parlez pas des\r\n              femmes.\r\n\r\n10:17:52:02  10:17:54:05\r\n A.BERSET: L'exemple est partiel.\r\n\r\n10:17:54:09  10:17:56:10\r\n           Il est faux.\r\n\r\n10:17:56:13  10:18:00:22\r\n         C.LUESCHER: Non.\r\n\r\n10:18:01:09  10:18:05:20\r\nSeuls les gens qui sont ais\u00e9s seront\r\n             favoris\u00e9s.\r\n\r\n10:18:07:09  10:18:09:21\r\n   A.BERSET: L'exemple est faux.\r\n\r\n10:18:10:01  10:18:12:04\r\n Monsieur Luescher ne prend qu'une\r\n              mesure.\r\n\r\n10:18:12:08  10:18:15:13\r\n         Pas la totalit\u00e9.\r\n\r\n10:18:15:17  10:18:20:03\r\nLe couple qui est d\u00e9j\u00e0 \u00e0 la retraite\r\n          aura des rentes\r\n\r\n10:18:22:04  10:18:24:16\r\n  garanties plus \u00e9lev\u00e9es dans le\r\n         deuxi\u00e8me pilier.\r\n\r\n10:18:24:20  10:18:29:07\r\n      C.LUESCHER: C'est faux.\r\n\r\n10:18:30:17  10:18:33:13\r\n  Vous savez que nous sommes une\r\n      g\u00e9n\u00e9ration favoris\u00e9e.\r\n\r\n10:18:33:17  10:18:36:13\r\n         Il faut le dire.\r\n\r\n10:18:36:17  10:18:41:03\r\n   Cette r\u00e9forme n'a pour effet\r\n\r\n10:18:41:14  10:18:44:05\r\nque de favoriser des gens entre 45\r\n            et 64 ans.\r\n\r\n10:18:44:09  10:18:46:11\r\n      A.BERSET: un petit mot.\r\n\r\n10:18:46:15  10:18:51:02\r\nE.MAMARBACHI: On peut rester sur les\r\n              femmes ?\r\n\r\n10:18:52:00  10:18:56:11\r\nOn va revenir sur ces cat\u00e9gories que\r\n     d\u00e9nonce Monsieur Luescher.\r\n\r\n10:19:00:11  10:19:04:23\r\n  A.BERSET: En entendant cela, je\r\n        regrette le d\u00e9bat.\r\n\r\n10:19:05:05  10:19:09:07\r\n\u00c7a a amen\u00e9 des \u00e9checs depuis 20 ans.\r\n\r\n10:19:09:11  10:19:11:17\r\n Chacun doit faire un pas pour des\r\n            compromis.\r\n\r\n10:19:11:21  10:19:14:00\r\n     On a travaill\u00e9 pour cela.\r\n\r\n10:19:14:04  10:19:17:17\r\n  On souhaiterait avoir un autre\r\n        climat de d\u00e9bats.\r\n\r\n10:19:17:21  10:19:20:06\r\n Nous avons besoin collectivement,\r\n            comme pays,\r\n\r\n10:19:20:10  10:19:24:09\r\n  comme soci\u00e9t\u00e9, de faire ce pas.\r\n\r\n10:19:24:12  10:19:27:04\r\n C.LUESCHER: Nous sommes d'accord\r\n\r\n10:19:27:08  10:19:30:14\r\n  qu'une r\u00e9forme est n\u00e9cessaire.\r\n\r\n10:19:30:18  10:19:35:05\r\n E.MAMARBACHI: Nous avons pas pris\r\n        d'exemples pr\u00e9cis.\r\n\r\n10:19:36:16  10:19:41:05\r\n  Nous aurions pu aller de chaque\r\n               c\u00f4t\u00e9.\r\n\r\n10:19:42:11  10:19:46:13\r\nRevenons \u00e0 la question des femmes.\r\n\r\n10:19:46:17  10:19:50:22\r\n J'aimerais vous entendre, Madame\r\n         Jocelyne Haller.\r\n\r\n10:19:51:02  10:19:55:11\r\n      J.HALLER: Le probl\u00e8me,\r\n\r\n10:19:56:04  10:19:58:12\r\n  c'est qu'il n'y a pas assez de\r\n          compensation.\r\n\r\n10:19:58:16  10:20:02:08\r\n    Elles sont moindres que les\r\n    d\u00e9savantages de la r\u00e9forme.\r\n\r\n10:20:02:11  10:20:06:21\r\n   Sur une rente moyenne de 2000\r\n             francs...\r\n\r\n10:20:10:07  10:20:14:04\r\n Le calcul des r\u00e9f\u00e9rendaires, c'est\r\nqu'il y a une perte de 24'000 francs\r\n\r\n10:20:14:08  10:20:16:11\r\n           de retraite.\r\n\r\n10:20:16:14  10:20:20:06\r\n Il faudrait vivre jusqu'\u00e0 94 ans\r\n   pour compenser cette perte.\r\n\r\n10:20:20:10  10:20:24:20\r\n  C'est ce qu'on veut imposer aux\r\n              femmes.\r\n\r\n10:20:25:12  10:20:30:01\r\nVous avez dit que 70 francs de plus,\r\n     ce n'est pas n\u00e9gligeable.\r\n\r\n10:20:32:06  10:20:34:17\r\n    70 francs, ils sont l\u00e0 pour\r\n        compenser la perte\r\n\r\n10:20:34:21  10:20:37:00\r\n        du deuxi\u00e8me pilier.\r\n\r\n10:20:37:04  10:20:41:14\r\n      Ce n'est pas un cadeau.\r\n\r\n10:20:46:09  10:20:50:21\r\nA.BERSET: Nous sommes d'accord sur\r\n  chaque \u00e9l\u00e9ment de la r\u00e9forme.\r\n\r\n10:20:53:02  10:20:57:14\r\n  E.MAMARBACHI: Pas tous en m\u00eame\r\n              temps.\r\n\r\n10:20:58:00  10:21:01:17\r\n C.LUESCHER: On a ramen\u00e9 une \u00e9lue\r\n            socialiste\r\n\r\n10:21:01:21  10:21:04:11\r\nd'un cong\u00e9 maternit\u00e9 pour avoir la\r\n            majorit\u00e9.\r\n\r\n10:21:04:14  10:21:09:00\r\n   Vous avez pass\u00e9 la r\u00e9forme au\r\n             forceps.\r\n\r\n10:21:09:04  10:21:13:06\r\nE.MAMARBACHI: Au Parlement, le vote\r\n         a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s serr\u00e9.\r\n\r\n10:21:13:10  10:21:15:18\r\n   Les sondages donnent aussi un\r\n          r\u00e9sultat serr\u00e9.\r\n\r\n10:21:15:22  10:21:18:01\r\n      C'est anim\u00e9 en plateau.\r\n\r\n10:21:18:05  10:21:20:08\r\n  Aussi sur les r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n10:21:20:11  10:21:24:22\r\n      Nous sommes en direct.\r\n\r\n10:21:25:18  10:21:29:00\r\n  Nous avons 2 remarques qui sont\r\n    adress\u00e9es \u00e0 Monsieur Berset\r\n\r\n10:21:29:04  10:21:31:04\r\n       et Monsieur Luescher.\r\n\r\n10:21:40:15  10:21:44:09\r\n A.BERSET: Avec la r\u00e9forme, il est\r\n             possible\r\n\r\n10:21:44:12  10:21:48:11\r\n de partir \u00e0 62 ans \u00e0 la retraite\r\n        comme aujourd'hui,\r\n\r\n10:21:48:14  10:21:52:08\r\n  mais \u00e0 de meilleures conditions\r\n\r\n10:21:52:11  10:21:54:10\r\ncar on r\u00e9duit la r\u00e9duction de rente.\r\n\r\n10:21:54:13  10:21:57:00\r\n  Avec la r\u00e9forme, on am\u00e9liore la\r\n            situation.\r\n\r\n10:22:10:12  10:22:12:17\r\n C.LUESCHER: Je salue Mme Bidaux.\r\n\r\n10:22:12:21  10:22:17:06\r\n           Elle a tort.\r\n\r\n10:22:17:23  10:22:20:21\r\n E.MAMARBACHI: Vous \u00eates plusieurs\r\n             \u00e9lus PLR\r\n\r\n10:22:21:01  10:22:23:04\r\n  qui \u00eates favorables aux 67 ans.\r\n\r\n10:22:23:08  10:22:27:18\r\n      C.LUESCHER: C'est faux.\r\n\r\n10:22:28:20  10:22:33:08\r\n Aucun PLR n'est d'accord avec la\r\n    retraite \u00e0 67 ans demain.\r\n\r\n10:22:34:19  10:22:39:08\r\n  Monsieur Beno\u00eet Genecand a dit\r\n\r\n10:22:39:21  10:22:43:04\r\n que ce que nous proposons est une\r\n    d\u00e9politisation du syst\u00e8me.\r\n\r\n10:22:43:08  10:22:46:10\r\n    Quand l'AVS dans le rouge,\r\n\r\n10:22:46:13  10:22:50:23\r\nle conseil f\u00e9d\u00e9ral doit proposer des\r\n       mesures au Parlement.\r\n\r\n10:22:51:03  10:22:55:11\r\nSi le Parlement ne trouvent pas de\r\n             mesures\r\n\r\n10:22:57:17  10:23:00:09\r\n    ce sera la seule solution.\r\n\r\n10:23:00:12  10:23:04:23\r\n   On ne peut pas tenir d'autres\r\n            solutions.\r\n\r\n10:23:05:19  10:23:09:08\r\nCette de r\u00e9forme est irresponsable.\r\n\r\n10:23:09:11  10:23:13:06\r\nEn 2027, on aura des d\u00e9penses plus\r\n    \u00e9lev\u00e9es que sans r\u00e9forme.\r\n\r\n10:23:13:10  10:23:17:19\r\nA.BERSET: C'est le cas depuis 2015.\r\n\r\n10:23:18:04  10:23:20:16\r\n        Le d\u00e9ficit de l'AVS\r\n\r\n10:23:20:20  10:23:23:09\r\n     est d\u00e9j\u00e0 de 700 millions.\r\n\r\n10:23:23:12  10:23:27:22\r\n      C'\u00e9tait l'ann\u00e9e pass\u00e9e.\r\n\r\n10:23:31:13  10:23:36:01\r\n C.LUESCHER: Et vous a rajout\u00e9 des\r\n             d\u00e9penses.\r\n\r\n10:23:37:01  10:23:41:13\r\nA.BERSET: On va passer le milliard\r\n            vers 2020.\r\n\r\n10:23:42:18  10:23:47:07\r\n700 millions entre les d\u00e9penses et\r\n          les recettes.\r\n\r\n10:23:47:11  10:23:50:20\r\n Sur l'\u00e2ge de la retraite, je vous\r\n             entends.\r\n\r\n10:23:51:00  10:23:55:10\r\n   Je me souviens des \u00e9lections\r\n            f\u00e9d\u00e9rales\r\n\r\n10:23:56:00  10:23:59:20\r\npour vous avait \u00e9taient tr\u00e8s claires\r\n pour dire qu'il fallait augmenter\r\n\r\n10:24:00:00  10:24:02:03\r\n  l'\u00e2ge de la retraite \u00e0 67 ans.\r\n\r\n10:24:02:07  10:24:05:23\r\n C.LUESCHER: Si c'\u00e9tait n\u00e9cessaire\r\n    pour les caisses de l'AVS.\r\n\r\n10:24:06:03  10:24:10:00\r\n Votre r\u00e9forme, c'est apr\u00e8s moi le\r\n              d\u00e9luge.\r\n\r\n10:24:10:04  10:24:14:07\r\nC'est facile d'augmenter les rentes\r\n         et les d\u00e9penses.\r\n\r\n10:24:14:11  10:24:16:13\r\n     \u00c7a concernera les jeunes.\r\n\r\n10:24:16:17  10:24:20:10\r\n       C'est irresponsable.\r\n\r\n10:24:20:13  10:24:23:07\r\nSi on doit prendre des mesures pour\r\n               2027,\r\n\r\n10:24:23:11  10:24:25:13\r\n  il faut une loi pr\u00eate en 2025.\r\n               Pour\r\n\r\n10:24:25:17  10:24:29:18\r\n      cela, il faut commencer\r\n\r\n10:24:29:22  10:24:32:01\r\n             en 2020.\r\n\r\n10:24:32:05  10:24:34:23\r\n  Nous avons 3 ans pour souffler.\r\n\r\n10:24:35:03  10:24:39:12\r\n Mais c'est de la poudre aux yeux \r\navec les 70 francs que vous offrez.\r\n\r\n10:24:43:11  10:24:47:13\r\nA.BERSET: On doit se demander \u00e0 quoi\r\n           ressemblerait\r\n\r\n10:24:47:17  10:24:52:04\r\n  une r\u00e9forme si celle-ci serait\r\n             rejet\u00e9e.\r\n\r\n10:24:57:17  10:25:01:11\r\nMonsieur Luescher, en 2030, on aura\r\n la situation actuelle pour l'AVS\r\n\r\n10:25:01:14  10:25:03:22\r\n         avec la r\u00e9forme.\r\n\r\n10:25:04:02  10:25:08:12\r\nSinon, les chiffres de l'AVS seront\r\n           dramatiques.\r\n\r\n10:25:09:04  10:25:13:16\r\n  C.LUESCHER: On ne fait pas une\r\nr\u00e9forme en augmentant les d\u00e9penses.\r\n\r\n10:25:15:00  10:25:18:03\r\nA.BERSET: Pourquoi est-ce qu'aucune\r\n       r\u00e9forme de votre part\r\n\r\n10:25:18:07  10:25:21:15\r\n est arriv\u00e9e sur la table depuis 7\r\n               ans ?\r\n\r\n10:25:21:19  10:25:25:11\r\nC.LUESCHER: C'est une plaisanterie.\r\n\r\n10:25:25:15  10:25:30:01\r\n   Je pourrais faire la liste...\r\n\r\n10:25:30:18  10:25:34:12\r\nE.MAMARBACHI: Le PLR et l'UDC sont\r\nmajoritaires au conseil national.\r\n\r\n10:25:34:16  10:25:39:03\r\n Pourquoi n'avez-vous pas r\u00e9ussi \u00e0\r\n      imposer votre projet ?\r\n\r\n10:25:40:16  10:25:44:16\r\n  C.LUESCHER: Car nous avons eu \u00e0\r\nfaire au Conseil national \u00e0 un clan\r\n\r\n10:25:44:20  10:25:49:07\r\nrose rouge et PDC du centre qui nous\r\n  a impos\u00e9 sa r\u00e9forme au forceps.\r\n\r\n10:25:49:16  10:25:54:05\r\n     E.MAMARBACHI: \u00c0 vous, les\r\n          majoritaires ?\r\n\r\n10:25:54:21  10:25:57:02\r\n         C.LUESCHER: Oui.\r\n\r\n10:25:57:06  10:25:58:23\r\nIl y a aussi le Conseil des Etats.\r\n\r\n10:25:59:03  10:26:03:04\r\n C'est le Conseil des Etats qui a\r\n       impos\u00e9 sa solution.\r\n\r\n10:26:03:04  10:26:07:22\r\nIl y a encore eu des propositions en\r\n    commission de conciliation.\r\n\r\n10:26:08:02  10:26:12:02\r\n\u00c0 aucun moment les socialistes et le\r\n PDC n'ont voulu entrer en mati\u00e8re.\r\n\r\n10:26:12:06  10:26:15:15\r\nE.MAMARBACHI: On ne va pas refaire\r\n           l'histoire.\r\n\r\n10:26:15:19  10:26:18:20\r\n J'aimerais qu'on quitte un peu la\r\n      politique politicienne.\r\n\r\n10:26:19:00  10:26:22:10\r\n J'aimerais donner la parole \u00e0 de\r\n        nouveaux invit\u00e9s.\r\n\r\n10:26:22:13  10:26:27:13\r\n   Voici Jean-Fran\u00e7ois Rime, le\r\n       pr\u00e9sident de l'USAM.\r\n\r\n10:26:27:17  10:26:30:02\r\n         Et Ivan Slatkine,\r\n    pr\u00e9sident la F\u00e9d\u00e9ration des\r\n\r\n10:26:30:06  10:26:33:04\r\nentreprises romandes. Les camps sont\r\n           tr\u00e8s divis\u00e9s.\r\n\r\n10:26:33:08  10:26:38:14\r\nIl y a aussi des divisions dans le\r\n       camp de l'\u00e9conomie.\r\n\r\n10:26:38:18  10:26:40:22\r\n   L'\u00e9conomie romande est pour.\r\n\r\n10:26:41:02  10:26:44:02\r\n   Pourquoi monsieur Slatkine ?\r\n\r\n10:26:44:06  10:26:46:15\r\nI.SLATKINE: La situation a \u00e9t\u00e9 bien\r\n             d\u00e9crite.\r\n\r\n10:26:46:19  10:26:48:22\r\n  Il y a eu 20 ans d'immobilisme.\r\n\r\n10:26:49:02  10:26:52:06\r\n         Il faut avancer.\r\n\r\n10:26:52:10  10:26:53:19\r\n    S'il n'y a pas de r\u00e9formes,\r\n\r\n10:26:53:23  10:26:58:23\r\n    l'AVS sera dans ce position\r\n            dramatique.\r\n\r\n10:26:59:03  10:27:05:01\r\n Cette r\u00e9forme nous laisse 10 ans\r\n pour trouver d'autres solutions.\r\n\r\n10:27:07:20  10:27:13:20\r\n L'AVS a toujours \u00e9volu\u00e9 de cette\r\n           mani\u00e8res-l\u00e0.\r\n\r\n10:27:14:13  10:27:19:11\r\n  La dixi\u00e8me a \u00e9t\u00e9 vot\u00e9e en 2009.\r\n\r\n10:27:19:14  10:27:22:05\r\n      La onzi\u00e8me \u00e9t\u00e9 refus\u00e9.\r\n\r\n10:27:22:09  10:27:25:23\r\n Maintenir le niveau des rentes et\r\n l'esp\u00e9rance de vie qui est moins,\r\n\r\n10:27:26:03  10:27:29:04\r\n           \u00e7a va co\u00fbter.\r\n\r\n10:27:29:08  10:27:32:23\r\n C.LUESCHER: On n'augmente pas le\r\n        niveau des rentes.\r\n\r\n10:27:33:03  10:27:36:04\r\n I.SLATKINE: On oublie le deuxi\u00e8me\r\n       pilier dans ce d\u00e9bat.\r\n\r\n10:27:36:08  10:27:39:23\r\n Le cours de conversion doit \u00eatre\r\n             r\u00e9vis\u00e9.\r\n\r\n10:27:40:03  10:27:42:19\r\n  E.MAMARBACHI: C'est le taux qui\r\n        permet de convertir\r\n\r\n10:27:42:23  10:27:45:13\r\n        le deuxi\u00e8me pilier.\r\n\r\n10:27:45:17  10:27:50:09\r\nI.SLATKINE: Il doit \u00eatre baiss\u00e9 \u00e0 6\r\n                %.\r\n\r\n10:27:50:12  10:27:52:15\r\n Il est essentiel qu'on puisse le\r\n              faire.\r\n\r\n10:27:52:19  10:27:55:13\r\n         Si on ne le fait\r\n\r\n10:27:55:17  10:27:57:20\r\n               pas,\r\n\r\n10:27:58:00  10:28:00:18\r\n on oblige les caisses \u00e0 payer des\r\n       rentes trop \u00e9lev\u00e9es.\r\n\r\n10:28:00:22  10:28:06:20\r\n On subventionne avec le fonds des\r\n              jeunes.\r\n\r\n10:28:07:11  10:28:10:07\r\n      Si on ne le fait pas,\r\n  c'est d\u00e9savantager les jeunes.\r\n\r\n10:28:10:11  10:28:13:21\r\nE.MAMARBACHI: Vous avez parl\u00e9 de la\r\n   baisse du taux de conversion.\r\n\r\n10:28:14:02  10:28:16:05\r\n       Elle est importante.\r\n\r\n10:28:16:09  10:28:22:05\r\n          Monsieur Rime,\r\n    vous \u00eates membre de l'UDC.\r\n\r\n10:28:23:17  10:28:27:05\r\nVous avez votre camarade de la FER\r\n           face \u00e0 vous.\r\n\r\n10:28:27:09  10:28:30:21\r\n    Quand on vous dit que c'est\r\n    b\u00e9n\u00e9fique pour l'\u00e9conomie,\r\n\r\n10:28:31:01  10:28:35:20\r\n  vous devriez applaudir des deux\r\n              mains ?\r\n\r\n10:28:36:00  10:28:38:10\r\n    J-F.RIME: La situation est\r\n       parfaitement claire\r\n\r\n10:28:38:13  10:28:43:20\r\n    au niveau des institutions\r\n           \u00e9conomiques.\r\n\r\n10:28:44:00  10:28:49:05\r\n  C'est vrai que les institutions\r\n    romandes d\u00e9fendent le OUI.\r\n\r\n10:28:49:09  10:28:52:08\r\n  E.MAMARBACHI: Tous les patrons\r\n    Romands d\u00e9fendent le OUI.\r\n\r\n10:28:52:11  10:28:54:20\r\n J-F.RIME: Mais au niveau suisse,\r\n           la situation\r\n\r\n10:28:55:00  10:28:58:05\r\n     est parfaitement claire.\r\nJ'ai invit\u00e9 monsieur Berset \u00e0 venir\r\n\r\n10:28:58:09  10:29:00:12\r\n \u00e0 notre assembl\u00e9e \u00e0 la chambre de\r\n              l'USAM.\r\n\r\n10:29:00:16  10:29:02:19\r\nPour qu'il nous pr\u00e9sente son projet.\r\n\r\n10:29:02:23  10:29:08:21\r\n   Il a perdu assez clairement.\r\n\r\n10:29:10:04  10:29:11:10\r\n          A.BERSET: 64 %.\r\n\r\n10:29:12:09  10:29:14:12\r\n            C'est vrai.\r\n\r\n10:29:14:16  10:29:18:10\r\nJ-F.RIME: J'\u00e9tais tr\u00e8s ouvert sur ce\r\n  dossier. J'ai beaucoup r\u00e9fl\u00e9chi.\r\n\r\n10:29:18:12  10:29:21:07\r\n\u00c7a touche toutes les Suissesses et\r\n        tous les Suisses.\r\n\r\n10:29:21:11  10:29:27:09\r\n         J'ai d\u00e9j\u00e0 l'AVS.\r\n         \u00c7a me concerne.\r\n\r\n10:29:32:18  10:29:38:18\r\n  E.MAMARBACHI: Ca veut dire que\r\n        l'USAM est contre,\r\n\r\n10:29:38:23  10:29:41:04\r\n    economiesuisse est contre.\r\n\r\n10:29:41:08  10:29:45:10\r\n E.MAMARBACHI: Pourtant, c'est bon\r\n   pour les caisses de pension.\r\n\r\n10:29:45:11  10:29:49:15\r\nJ-F.RIME: je ne crois pas que c'est\r\n bon pour les caisses de pension.\r\n\r\n10:29:49:19  10:29:54:13\r\n      Mais l'important c'est\r\n         que ce soit bon\r\n\r\n10:29:54:15  10:29:59:13\r\n         pour les assur\u00e9s\r\n      des caisses de pension.\r\n\r\n10:29:59:19  10:30:04:12\r\n    Mon entreprise est assur\u00e9e\r\n     chez monsieur Slatkine.\r\n\r\n10:30:04:16  10:30:08:10\r\n          \u00c0 la F\u00e9d\u00e9ration\r\n     des entreprises romandes.\r\n\r\n10:30:08:13  10:30:12:00\r\n    Mais dans d'autres caisses\r\n           de pension,\r\n\r\n10:30:12:04  10:30:18:13\r\n  on peut se poser des questions \r\n  sur la fa\u00e7on dont les r\u00e9sultats\r\n\r\n10:30:18:15  10:30:20:14\r\n        sont redistribu\u00e9s.\r\n\r\n10:30:20:18  10:30:23:15\r\nActuellement, avec les baisses des\r\n        revenus boursiers,\r\n\r\n10:30:23:19  10:30:25:11\r\n le probl\u00e8me est un peu diff\u00e9rent.\r\n\r\n10:30:25:15  10:30:27:18\r\n    Mais on a r\u00e9fl\u00e9chi pendant\r\n            longtemps.\r\n\r\n10:30:27:22  10:30:31:17\r\n           Aujourd'hui,\r\n     on arrive \u00e0 la conclusion\r\n\r\n10:30:31:21  10:30:36:11\r\n  qu'il vaut mieux dire NON \u00e0 ce\r\n             projet.\r\n\r\n10:30:36:15  10:30:41:21\r\n  Mais par rapport au d\u00e9but de la\r\n            discussion,\r\n\r\n10:30:42:01  10:30:44:14\r\n         si le NON gagne,\r\n  il faut mettre l'ouvrage sur le\r\n\r\n10:30:44:18  10:30:49:16\r\n        m\u00e9tier rapidement.\r\n\r\n10:30:49:20  10:30:53:06\r\nA.BERSET: Vous n'\u00eates d'accord sur\r\n        rien si je regarde\r\n\r\n10:30:53:10  10:30:56:06\r\n    de ce c\u00f4t\u00e9-ci de la table. \r\n    Sauf sur le fait qu'il faut\r\n\r\n10:30:56:10  10:30:59:17\r\n    continuer dans l'absence de\r\n             r\u00e9formes.\r\n\r\n10:30:59:21  10:31:04:05\r\nVous \u00eates d'accord que sur ce point-\r\n                l\u00e0.\r\n\r\n10:31:04:09  10:31:09:13\r\n  J.HALLER: Vous anticipez sur la\r\n          suite du d\u00e9bat.\r\n\r\n10:31:09:17  10:31:12:02\r\nA.BERSET: La question qu'on devrait\r\n             se poser,\r\n\r\n10:31:12:06  10:31:14:11\r\n c'est qu'on a une r\u00e9forme sur la\r\n              table.\r\n\r\n10:31:14:14  10:31:18:22\r\n C'est facile de prendre un point\r\n      pour en parler en mal.\r\n\r\n10:31:19:02  10:31:22:20\r\n   Mais sa garantie des finances\r\n        solides pour l'AVS.\r\n\r\n10:31:23:00  10:31:27:05\r\nEt \u00e7a garantie le niveau des rentes.\r\n\r\n10:31:27:09  10:31:30:20\r\nSinon, il faut se demander comment\r\n  on pourrait avoir une alliance\r\n\r\n10:31:31:00  10:31:36:22\r\n  entre les patrons zurichois et\r\n   l'extr\u00eame gauche genevoise.\r\n\r\n10:31:37:20  10:31:41:15\r\n  C.LUESCHER: On peut regretter ou\r\nnon, mais l'extr\u00eame gauche genevoise\r\n\r\n10:31:41:19  10:31:43:22\r\n      n'est pas au Parlement.\r\n\r\n10:31:44:02  10:31:49:08\r\nIl faudra faire avec les forces du \r\nparlement, le PDC, l'UDC et le PLR.\r\n\r\n10:31:49:11  10:31:55:10\r\n  L'agiter par le spectre du NON.\r\n\r\n10:31:55:19  10:32:01:19\r\n        Le plan B est pr\u00eat.\r\n\r\n10:32:02:09  10:32:08:03\r\n On peut reprendre certains points\r\n         de votre r\u00e9forme.\r\n\r\n10:32:08:07  10:32:10:10\r\n On a fait l'erreur avec RIE III.\r\n\r\n10:32:10:13  10:32:14:10\r\nOn a dit qu'il y avait pas de plan B\r\net directe derri\u00e8re, on a un plan B.\r\n\r\n10:32:14:13  10:32:16:16\r\nA.BERSET: Ce qui f\u00e2che aujourd'hui,\r\n\r\n10:32:16:20  10:32:19:00\r\n       c'est des 70 francs.\r\n\r\n10:32:19:04  10:32:23:00\r\nMais c'est pourtant ce qui garantit\r\n       le niveau des rentes.\r\n\r\n10:32:23:04  10:32:25:09\r\n            Sans cela,\r\n  on n'a rien qui les garantisse.\r\n\r\n10:32:25:12  10:32:28:06\r\nC.LUESCHER: Mais bien s\u00fbr que oui.\r\n\r\n10:32:28:10  10:32:31:09\r\nE.MAMARBACHI: c'est vraiment les 70\r\n       francs qui f\u00e2chent ?\r\n\r\n10:32:31:12  10:32:33:15\r\n     C.LUESCHER: Oui bien s\u00fbr.\r\n\r\n10:32:33:19  10:32:36:01\r\n  Je comprends monsieur Slatkine.\r\n\r\n10:32:36:05  10:32:40:16\r\nE.MAMARBACHI: Il est membre du PLR.\r\n\r\n10:32:40:20  10:32:46:09\r\nC.LUESCHER: Il est \u00e0 la t\u00eate d'une\r\n    grande caisse de pension.\r\n\r\n10:32:46:12  10:32:50:04\r\nSi j'\u00e9tais \u00e0 la t\u00eate d'une caisse de\r\n   pension et qu'on me propose de\r\n\r\n10:32:50:08  10:32:54:01\r\n verser moins de prestations et de \r\nmoins engageait la responsabilit\u00e9 de\r\n\r\n10:32:54:05  10:32:57:02\r\n            la caisse,\r\n     je dirais la m\u00eame chose.\r\n\r\n10:32:57:06  10:33:01:15\r\n  Mais quand nous \u00e9tions d\u00e9put\u00e9s\r\n  lib\u00e9raux ensemble \u00e0 l'\u00e9poque,\r\n\r\n10:33:01:19  10:33:05:00\r\njamais nous n'avons vot\u00e9 un budget\r\n    qui impliquait un d\u00e9ficit\r\n\r\n10:33:05:04  10:33:09:16\r\n      \u00e0 court ou moyen terme.\r\n\r\n10:33:09:20  10:33:13:11\r\nE.MAMARBACHI: J'aimerais donner la\r\n parole \u00e0 Madame Seydoux-Christe.\r\n\r\n10:33:13:14  10:33:17:11\r\nA.SEYDOUX-CHRISTE: Pour revenir aux\r\n              femmes,\r\n\r\n10:33:17:14  10:33:21:04\r\n quand on parle de m\u00e9tiers lourds,\r\n   l'Union suisse des paysannes\r\n\r\n10:33:21:08  10:33:24:16\r\net du rail sont favorables \u00e0 cette\r\n             r\u00e9forme.\r\n\r\n10:33:24:20  10:33:26:23\r\n  Alliance femme y est favorable.\r\n\r\n10:33:27:03  10:33:32:23\r\n       Il faut le rappeler.\r\n\r\n10:33:34:13  10:33:38:00\r\nQuand on dit que c'est un compromis\r\n    impos\u00e9, je trouve que c'est\r\n\r\n10:33:38:04  10:33:40:09\r\n            malhonn\u00eate.\r\n\r\n10:33:40:12  10:33:44:00\r\n       Jusqu'\u00e0 nouvel avis,\r\nquand les positions sont prises au\r\n\r\n10:33:44:04  10:33:49:12\r\nParlement et vot\u00e9es et que 80 % des\r\n           propositions\r\n\r\n10:33:49:16  10:33:53:17\r\ndans cette projet correspondent au\r\n           plan du PLR,\r\n\r\n10:33:53:21  10:33:59:18\r\n   en principe on appelle \u00e7a un\r\n            compromis.\r\n\r\n10:34:01:01  10:34:06:03\r\n Avant que le PLR et l'UDC montre\r\n          leur force...\r\n\r\n10:34:06:07  10:34:12:05\r\n  J-F.RIME: J'aimerais r\u00e9pondre \u00e0\r\n      Madame Seydoux-Christe.\r\n\r\n10:34:23:17  10:34:27:11\r\nCe projet a \u00e9t\u00e9 bricol\u00e9 par monsieur\r\n  Schaller, Reichsteiner et Madame\r\n\r\n10:34:27:15  10:34:30:22\r\n     Seguy dans la l\u00e9gislature\r\npr\u00e9c\u00e9dente. Et le Conseil des Etats\r\n\r\n10:34:31:02  10:34:33:08\r\n\u00e7a n'a pas accept\u00e9 de modifier une\r\n             virgule.\r\n\r\n10:34:33:11  10:34:35:14\r\n       Il n'a rien modifi\u00e9.\r\n\r\n10:34:35:18  10:34:39:21\r\n    On a fait des propositions\r\n            concr\u00e8tes.\r\n\r\n10:34:40:01  10:34:44:13\r\n  A.SEYDOUX-CHRISTE: C'est faux.\r\n\r\n10:34:44:17  10:34:48:08\r\nA.BERSET: Ce d\u00e9bat pose un certain\r\n            probl\u00e8me.\r\n\r\n10:34:48:11  10:34:54:03\r\n    On est face a un probl\u00e8me,\r\n\r\n10:34:54:07  10:34:57:15\r\n garantir le niveau des rentes en\r\n  garantissant le financement de\r\n\r\n10:34:57:19  10:34:59:22\r\n              l'AVS.\r\n\r\n10:35:00:02  10:35:04:01\r\nEt on r\u00e9fl\u00e9chit ainsi on a fait le\r\n          d\u00e9bat ou pas.\r\n\r\n10:35:04:05  10:35:07:05\r\nOn ne juge pas un compromis sur le\r\n      probl\u00e8me au parlement,\r\n\r\n10:35:07:09  10:35:09:11\r\n       mais sur son contenu.\r\n\r\n10:35:09:15  10:35:13:08\r\n C'est la seule chose qui compte.\r\n\r\n10:35:13:11  10:35:16:11\r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral dit que c'est un\r\n            compromis.\r\n\r\n10:35:16:15  10:35:19:06\r\n  Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral n'\u00e9tait pas\r\n        d'accord au d\u00e9part\r\n\r\n10:35:19:10  10:35:22:14\r\n   avec chacun des points de la\r\n             r\u00e9forme.\r\n\r\n10:35:22:18  10:35:26:10\r\n  Mais nous avons fait un pas en\r\n     direction du compromis.\r\n\r\n10:35:26:13  10:35:29:12\r\n La gauche voulait le maintien du\r\n        niveau des rentes.\r\n\r\n10:35:29:16  10:35:35:14\r\n  La droite voulait la baisse du\r\n      niveau de conversion.\r\n\r\n10:35:36:21  10:35:39:02\r\n          C'est garanti.\r\n\r\n10:35:39:06  10:35:43:19\r\n          Le probl\u00e8me...\r\n\r\n10:35:44:00  10:35:49:22\r\n Vous me coupez car ce que je vais\r\n      vous dire vous d\u00e9range.\r\n\r\n10:35:50:19  10:35:54:11\r\nJe suis en train de vous expliquer\r\n ce qui a fait le succ\u00e8s de notre\r\n\r\n10:35:54:15  10:35:58:15\r\n        pays, le compromis.\r\n  \u00c7a veut dire qu'on doit accepte\r\n\r\n10:35:58:19  10:36:03:14\r\n ces une solution m\u00eame si un point\r\n           nous d\u00e9range.\r\n\r\n10:36:03:18  10:36:06:03\r\nMoi aussi il y a des points qui me\r\n            d\u00e9rangent.\r\n\r\n10:36:06:07  10:36:10:17\r\n Mais en fait n'est pas ensemble.\r\n\r\n10:36:10:21  10:36:16:12\r\n Est-ce que collectivement c'est un\r\n\u00e9l\u00e9ment qui vous permet de garantir,\r\n\r\n10:36:16:16  10:36:19:18\r\n  comme nos pr\u00e9d\u00e9cesseurs qui ont\r\n    garanti la pr\u00e9voyance AVS,\r\n\r\n10:36:19:22  10:36:24:05\r\n  est-ce qu'on sera capable de le\r\n       faire \u00e0 notre tour ?\r\n\r\n10:36:24:09  10:36:27:06\r\n C.LUESCHER: C'est ce que nous ne\r\n      savons pas faire ici,\r\n\r\n10:36:27:10  10:36:29:12\r\n           pr\u00e9cis\u00e9ment.\r\n\r\n10:36:29:16  10:36:35:02\r\n Vous ne devriez pas \u00eatre d'accord\r\n          avec ce projet.\r\n\r\n10:36:35:06  10:36:37:22\r\nVous vouliez assainir le syst\u00e8me du\r\n          premier pilier.\r\n\r\n10:36:38:02  10:36:40:05\r\n      Et le deuxi\u00e8me pilier.\r\n\r\n10:36:40:09  10:36:42:22\r\n Mais vous n'assaini c'est pas le\r\n         premier pilier.\r\n\r\n10:36:43:02  10:36:46:19\r\n    Vous devez le reconna\u00eetre.\r\n\r\n10:36:46:23  10:36:49:02\r\n            D\u00e8s 2027,\r\n      votre projet co\u00fbterait\r\n\r\n10:36:49:06  10:36:51:18\r\n   plus cher que signalait rien.\r\n\r\n10:36:51:22  10:36:57:20\r\nA.BERSET: C'est d\u00e9j\u00e0 le cas depuis\r\n              2015.\r\n\r\n10:36:58:16  10:37:02:13\r\n J.HALLER: J'aimerais sortir un peu\r\nde ce d\u00e9bat que vous avez d\u00e9j\u00e0 fait.\r\n\r\n10:37:02:17  10:37:08:15\r\n     Pour venir sur le plan de\r\n            pr\u00e9voyance.\r\n\r\n10:37:11:12  10:37:13:17\r\n  Monsieur Berset dit que ce qui\r\n             importe,\r\n\r\n10:37:13:21  10:37:14:16\r\n         c'est le contenu.\r\n\r\n10:37:14:20  10:37:17:08\r\n            C'est vrai,\r\nmais des cons\u00e9quences dit que c'est\r\n\r\n10:37:17:11  10:37:19:14\r\n      encore plus important.\r\n\r\n10:37:19:18  10:37:24:08\r\n Les effets de cette r\u00e9forme sont\r\n         pr\u00e9judiciables.\r\n\r\n10:37:24:11  10:37:28:07\r\nVous maintenez en vie un syst\u00e8me de\r\ntrois piliers qui a d\u00e9j\u00e0 montr\u00e9 ses\r\n\r\n10:37:28:11  10:37:30:13\r\n             limites.\r\n\r\n10:37:30:17  10:37:33:00\r\n        A.BERSET: Ah voil\u00e0.\r\n\r\n10:37:33:04  10:37:36:13\r\n  J.HALLER: Nous sommes persuad\u00e9s\r\n  qu'il faut renforcer le premier\r\n\r\n10:37:36:17  10:37:39:04\r\n              pilier.\r\n       Il y a des solutions.\r\n\r\n10:37:39:08  10:37:42:08\r\nC.LUESCHER: On y va avec le syst\u00e8me\r\n         des socialistes.\r\n\r\n10:37:42:11  10:37:46:03\r\nJ.HALLER: Vous n'avez rien propos\u00e9.\r\n\r\n10:37:46:07  10:37:49:12\r\n          En 2004 d\u00e9j\u00e0,\r\n    la population et le peuple\r\n\r\n10:37:49:16  10:37:53:20\r\na refus\u00e9 une \u00e9volution de l'\u00e2ge de\r\n           la retraite\r\n\r\n10:37:54:00  10:37:58:02\r\n             \u00e0 65 ans.\r\n\r\n10:37:58:06  10:38:00:13\r\n           Et en 2006,\r\n on a refus\u00e9 la baisse du jour de\r\n\r\n10:38:00:17  10:38:03:08\r\n            conversion.\r\n\r\n10:38:03:11  10:38:06:07\r\n Maintenant vous revenez avec ses\r\n           deux mesures\r\n\r\n10:38:06:11  10:38:11:09\r\n avec des compensations qui ne les\r\n          compensent pas.\r\n\r\n10:38:11:12  10:38:17:11\r\nNous sommes convaincus qu'il peut y\r\n      avoir des alternatives.\r\n\r\n10:38:19:21  10:38:24:11\r\n  Mais il faut refuser le plan de\r\n    Pr\u00e9voyance vieillesse 202.\r\n\r\n10:38:24:14  10:38:28:03\r\nA.SEYDOUX-CHRISTE: Mais avec qui on\r\n  peut faire ses alternatives au\r\n\r\n10:38:28:07  10:38:31:22\r\n            Parlement ?\r\n\r\n10:38:32:02  10:38:35:05\r\n  J.HALLER: Je ne suis pas pr\u00eat \u00e0\r\n    dealer l'\u00e9galit\u00e9 salariale\r\n\r\n10:38:35:09  10:38:37:11\r\n        contre les 65 ans.\r\n\r\n10:38:37:14  10:38:43:12\r\n      C'est du depuis 20 ans.\r\n\r\n10:38:45:01  10:38:48:11\r\n Si la loi de sur l'\u00e9galit\u00e9 \u00e9tait\r\n            appliqu\u00e9e.\r\n\r\n10:38:48:14  10:38:53:05\r\n  Il pourrait y avoir un meilleur\r\n   partage du temps de travail.\r\n\r\n10:38:53:09  10:38:55:20\r\n           Aujourd'hui,\r\nnous proposer une r\u00e9forme qui va \u00e0\r\n\r\n10:38:56:00  10:38:59:21\r\n       l'envers du bon sens.\r\n\r\n10:39:00:01  10:39:04:14\r\nE.MAMARBACHI: Un mot sur l'\u00e9galit\u00e9\r\n            salariale.\r\n\r\n10:39:04:18  10:39:07:11\r\nJ.HALLER: Vous voulez les maintenir\r\n          jusqu'\u00e0 65 ans.\r\n\r\n10:39:07:15  10:39:10:05\r\nDeux tiers des ch\u00f4meurs ne trouvent\r\n           pas d'emploi.\r\n\r\n10:39:10:09  10:39:13:05\r\n Ils parlent tous en m\u00eame temps\r\n\r\n10:39:13:09  10:39:16:16\r\nE.MAMARBACHI: Pas tout le monde en\r\n   m\u00eame temps s'il vous pla\u00eet.\r\n\r\n10:39:16:20  10:39:19:15\r\n  Un mot sur l'\u00e9galit\u00e9 salariale.\r\n\r\n10:39:19:19  10:39:23:06\r\nA.BERSET: Sur l'\u00e9galit\u00e9 salariale,\r\n  Madame a parfaitement raison.\r\n\r\n10:39:23:10  10:39:26:09\r\n      C'est un gros probl\u00e8me.\r\n\r\n10:39:26:12  10:39:30:18\r\n   Le conseil f\u00e9d\u00e9ral a pris des\r\n             mesures,\r\n\r\n10:39:30:22  10:39:34:04\r\n      je ne vais pas lister,\r\n on n'en attend les cons\u00e9quences.\r\n\r\n10:39:34:08  10:39:38:21\r\nMais ce n'est pas parce qu'on n'a \r\npas l'\u00e9galit\u00e9 salariale qu'il faut\r\n\r\n10:39:39:01  10:39:41:04\r\n     renoncer \u00e0 assurer l'AVS.\r\n\r\n10:39:41:08  10:39:45:09\r\n       J.HALLER: C'est vrai.\r\n\r\n10:39:45:12  10:39:48:17\r\n        A.BERSET: Des 2013,\r\n    l'extr\u00eame gauche avait d\u00e9j\u00e0\r\n\r\n10:39:48:21  10:39:51:06\r\n  condamn\u00e9 la r\u00e9forme avant qu'il\r\n              existe.\r\n\r\n10:39:51:10  10:39:55:09\r\n      C'est un peu ennuyeux.\r\n\r\n10:39:55:12  10:39:58:22\r\nLes gens qui ont besoin d'avoir une\r\n   bonne place sur le march\u00e9 du\r\n\r\n10:39:59:02  10:40:01:07\r\n             travail,\r\n c'est \u00e0 la fin combien ils ont en\r\n\r\n10:40:01:11  10:40:03:13\r\n francs et en centimes pour vivre.\r\n\r\n10:40:03:17  10:40:09:15\r\n  La r\u00e9forme est tr\u00e8s \u00e9quilibr\u00e9e.\r\n\r\n10:40:09:23  10:40:13:17\r\n  J.HALLER: Il faudra cotiser plus\r\nlongtemps et plus pour avoir la m\u00eame\r\n\r\n10:40:13:21  10:40:16:00\r\n              chose.\r\n\r\n10:40:16:04  10:40:18:07\r\n          A.BERSET: Non,\r\n    nous stabilisant le syst\u00e8me\r\n\r\n10:40:18:11  10:40:20:13\r\n       et nous le finan\u00e7ons.\r\n\r\n10:40:20:17  10:40:23:07\r\nEt nous garantissons le niveau des\r\n             rentes.\r\n\r\n10:40:23:11  10:40:28:21\r\n Notamment pour les plus mal lotis\r\n     sur le march\u00e9 du travail.\r\n\r\n10:40:29:01  10:40:31:04\r\n   E.MAMARBACHI: On vous a bien\r\n             compris.\r\n\r\n10:40:31:08  10:40:33:09\r\n        J'aimerais avancer.\r\n\r\n10:40:33:12  10:40:36:16\r\nIl y a une avalanche de commentaires\r\n      sur les r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n10:40:36:20  10:40:38:23\r\nLa plupart sont contre la r\u00e9forme.\r\n\r\n10:40:39:03  10:40:45:01\r\nJ'aimerais les partager avec vous.\r\n\r\n10:40:53:15  10:40:59:15\r\n          Alain Berset, \r\n         c'est pour vous.\r\n\r\n10:40:59:20  10:41:03:10\r\nA.BERSET: Quel est le pire sc\u00e9nario\r\n   pour les jeunes aujourd'hui ?\r\n\r\n10:41:03:13  10:41:06:00\r\n        C'est le statu quo.\r\n\r\n10:41:06:04  10:41:09:00\r\n    Car si il ne se passe rien,\r\n\r\n10:41:09:04  10:41:12:10\r\n    des jeunes qui travaillent\r\naujourd'hui vous continuer \u00e0 payer\r\n\r\n10:41:12:13  10:41:18:11\r\n des cotisations du premier et du\r\n         deuxi\u00e8me pilier.\r\n\r\n10:41:23:17  10:41:26:12\r\nQui devra assainir le fonds AVS dans\r\n           10 ou 12 ans ?\r\n\r\n10:41:26:16  10:41:31:05\r\n         C'est les jeunes.\r\n\r\n10:41:31:09  10:41:37:00\r\nIl y aura 25 milliards de d\u00e9ficits.\r\n\r\n10:41:37:04  10:41:39:12\r\n           Aujourd'hui,\r\n on utilise les rentes des jeunes\r\n\r\n10:41:39:16  10:41:41:14\r\n       pour payer des rentes\r\n\r\n10:41:41:18  10:41:46:11\r\n qui ne sont pas financ\u00e9es pour la\r\n    g\u00e9n\u00e9ration la plus \u00e9lev\u00e9e.\r\n\r\n10:41:46:14  10:41:50:13\r\n         Le pire sc\u00e9nario,\r\n   c'est qu'il ne se passe rien.\r\n\r\n10:41:50:17  10:41:53:06\r\n        J'ai des enfants,\r\n  je connais beaucoup de jeunes.\r\n\r\n10:41:53:10  10:41:55:15\r\n        Nous y avons pens\u00e9.\r\n\r\n10:41:55:19  10:42:00:11\r\n   Mais pr\u00e9tendre le contraire,\r\n     c'est contre les faits.\r\n\r\n10:42:00:15  10:42:06:04\r\nE.MAMARBACHI: On va revenir sur les\r\n              jeunes.\r\n\r\n10:42:06:08  10:42:08:23\r\nIl y a encore une question \u00e0 Madame\r\n              Haller.\r\n\r\n10:42:18:11  10:42:22:09\r\n Qu'est-ce que vous dites \u00e0 toutes\r\n            ces femmes\r\n\r\n10:42:22:12  10:42:26:06\r\nqui vous disent qu'elles ont envie\r\n         de travailler ?\r\n\r\n10:42:26:10  10:42:29:08\r\nJ.HALLER: Elles pourront le faire.\r\n\r\n10:42:29:11  10:42:33:09\r\n Mais on ne peut pas obliger toutes\r\nles femmes \u00e0 travailler aujourd'hui.\r\n\r\n10:42:33:12  10:42:36:23\r\nToutes n'ont pas les conditions pour\r\n    travailler une ann\u00e9e de plus\r\n\r\n10:42:37:03  10:42:40:07\r\n    dans de bonnes conditions.\r\n\r\n10:42:40:11  10:42:42:13\r\n   C.LUESCHER: Vous payez les 70\r\n              francs.\r\n\r\n10:42:42:17  10:42:48:13\r\n    Pour les futures retraites.\r\n\r\n10:42:49:10  10:42:51:14\r\n    \u00c0 monsieur Berset et \u00e0 moi.\r\n\r\n10:42:51:18  10:42:57:14\r\n           Gr\u00e2ce \u00e0 vous.\r\n\r\n10:42:58:07  10:43:04:03\r\nJ.HALLER: L'\u00e2ge de la retraite est\r\n          fix\u00e9 \u00e0 65 ans.\r\n\r\n10:43:04:07  10:43:10:05\r\n Ce n'est pas parce que certaines\r\n   personnes ont la possibilit\u00e9\r\n\r\n10:43:11:03  10:43:14:11\r\n de prendre une retraite anticip\u00e9e\r\n    qu'on peut dire que c'est \u00e0\r\n\r\n10:43:14:15  10:43:16:18\r\n      l'avantage des femmes.\r\n\r\n10:43:16:22  10:43:19:01\r\n    Les syndicats sont divis\u00e9s.\r\n\r\n10:43:19:05  10:43:25:03\r\n    Les partis de gauche aussi.\r\n\r\n10:43:25:07  10:43:28:18\r\n    E.MAMARBACHI: Les centrales\r\n       syndicales sont pour.\r\n\r\n10:43:28:22  10:43:31:23\r\n       J.HALLER: C'est vrai,\r\nmais leurs militants sont largement\r\n\r\n10:43:32:03  10:43:34:06\r\n    divis\u00e9s sur ces questions.\r\n\r\n10:43:34:10  10:43:37:15\r\n      Je peux vous l'assurer.\r\n\r\n10:43:37:19  10:43:43:17\r\n A.BERSET: Vous \u00e9tiez oppos\u00e9 \u00e0 la\r\n  r\u00e9forme avant qu'elle existe.\r\n\r\n10:43:48:23  10:43:52:15\r\nE.MAMARBACHI: On se demande si \u00e7a se\r\n   faisait sur le dos des femmes,\r\n\r\n10:43:52:19  10:43:54:22\r\n          et des jeunes.\r\n\r\n10:43:55:02  10:43:59:20\r\nOn doit encore parler des retrait\u00e9s\r\n             actuels.\r\n\r\n10:44:00:00  10:44:02:11\r\n   On va voir nos explications.\r\n\r\n10:44:02:12  10:44:06:04\r\n-Dans cette r\u00e9forme, tout le monde\r\nne b\u00e9n\u00e9ficiera pas du m\u00eame r\u00e9gime.\r\n\r\n10:44:06:06  10:44:09:00\r\n    Pour ceux qui seront d\u00e9j\u00e0\r\n  \u00e0 la retraite quand la r\u00e9forme\r\n\r\n10:44:09:02  10:44:12:04\r\nentrera en vigueur, rien ne changera.\r\n\r\n10:44:12:06  10:44:15:03\r\n   Ils ne subiront pas la baisse\r\ndu taux de conversion du 2\u00e8me pilier\r\n\r\n10:44:15:05  10:44:18:04\r\n      mais ne toucheront pas \r\n     les 70 frs d'AVS de plus.\r\n\r\n10:44:18:06  10:44:22:02\r\n  Les personnes n\u00e9es avant 1974 \r\n ne seront pas impact\u00e9es non plus\r\n\r\n10:44:22:04  10:44:25:01\r\npar la baisse du taux de conversion.\r\n\r\n10:44:25:03  10:44:30:15\r\n     Mais elles auront droit \r\n     aux 70 frs d'AVS de plus\r\n\r\n10:44:31:22  10:44:37:20\r\n Enfin, ceux n\u00e9s \u00e0 partir de 1974\r\n        subiront la baisse\r\n\r\n10:44:37:22  10:44:47:07\r\ndu taux de conversion et toucheront\r\n     les 70 frs d'AVS de plus.\r\n\r\n10:44:57:03  10:45:03:03\r\n   E.MAMARBACHI: Madame Seydoux,\r\n     J'aimerais vous entendre\r\n\r\n10:45:07:08  10:45:09:22\r\n entre les diff\u00e9rentes cat\u00e9gories\r\n         qu'on cr\u00e9erait,\r\n\r\n10:45:10:02  10:45:12:20\r\nentre les retrait\u00e9s actuels et les\r\n        futurs retrait\u00e9s.\r\n\r\n10:45:13:00  10:45:16:00\r\n A.SEYDOUX-CHRISTE: Les retrait\u00e9s\r\n     actuels ne sont touch\u00e9s\r\n\r\n10:45:16:04  10:45:22:02\r\n     que par cette mesure-l\u00e0.\r\n\r\n10:45:25:06  10:45:31:06\r\n   Par le 0,3 pour cent de TVA.\r\n\r\n10:45:36:00  10:45:38:21\r\n Les gens sentiront 0,3 % de TVA \u00e0\r\n          partir de 2021.\r\n\r\n10:45:39:01  10:45:41:13\r\nSinon, \u00e7a ne s'applique pas \u00e0 ceux\r\n          qui sont d\u00e9j\u00e0\r\n\r\n10:45:41:17  10:45:43:22\r\n          \u00e0 la retraite.\r\n\r\n10:45:44:02  10:45:48:07\r\n          C'est logique,\r\n    c'est une r\u00e9forme a futura.\r\n\r\n10:45:48:11  10:45:50:13\r\nLes rentiers font aussi un effort.\r\n\r\n10:45:50:17  10:45:53:12\r\n       Comme tout le monde.\r\n\r\n10:45:53:16  10:45:57:18\r\n Toute la population doit faire un\r\n        effort par rapport\r\n\r\n10:45:57:22  10:46:01:02\r\n\u00e0 un syst\u00e8me de premier et deuxi\u00e8me\r\n         pilier essentiel\r\n\r\n10:46:01:06  10:46:07:00\r\npour notre pr\u00e9voyance vieillesse et\r\n         professionnelle.\r\n\r\n10:46:07:04  10:46:10:10\r\nApr\u00e8s, ce qui viennent \u00e0 la retraite\r\n             plus tard,\r\n\r\n10:46:10:13  10:46:14:11\r\nils auront aussi des choses \u00e0 payer.\r\n\r\n10:46:14:15  10:46:19:01\r\n Ils subiront la baisse du taux de\r\n            conversion.\r\n\r\n10:46:19:05  10:46:23:17\r\n Ils devront payer des cotisations\r\n    salariales suppl\u00e9mentaires.\r\n\r\n10:46:23:21  10:46:26:16\r\nE.MAMARBACHI: On va rester sur les\r\n        retrait\u00e9s actuels.\r\n\r\n10:46:26:20  10:46:31:03\r\n           Vous en \u00eates.\r\n\r\n10:46:31:07  10:46:35:14\r\nJ-F.RIME: Je suis dans une situation\r\n         particuli\u00e8re comme\r\n\r\n10:46:35:18  10:46:40:11\r\n   parlementaire f\u00e9d\u00e9ral et chef\r\n           d'entreprise.\r\n\r\n10:46:40:14  10:46:45:03\r\n Mais j'aimerais dire une chose \u00e0\r\n         Madame Seydoux.\r\n\r\n10:46:45:07  10:46:47:18\r\nSi on prend des personnes qui ont de\r\n             64-77 ans,\r\n\r\n10:46:47:22  10:46:51:23\r\n       \u00e7a tient \u00e0 peu pr\u00e8s.\r\n\r\n10:46:52:03  10:46:55:02\r\nMais la pr\u00e9voyance a \u00e9t\u00e9 introduite\r\n             en 1985.\r\n\r\n10:46:55:06  10:46:58:12\r\n    Il y a eu des gens qui ont\r\naujourd'hui 80 ans qui ont eu tr\u00e8s\r\n\r\n10:46:58:16  10:47:00:19\r\n      peu de deuxi\u00e8me pilier.\r\n\r\n10:47:00:23  10:47:03:10\r\n      Comme les agriculteurs.\r\n\r\n10:47:03:13  10:47:08:04\r\nCes gens ne seront pas touch\u00e9s par\r\nle maintien du taux de conversion.\r\n\r\n10:47:08:08  10:47:09:21\r\n   Et ils auront \u00e0 les 70 francs\r\n\r\n10:47:10:01  10:47:15:12\r\n             non plus.\r\n     C'est un peu mon dilemme.\r\n\r\n10:47:15:16  10:47:20:20\r\n J'estime que ce projet doit tenir \r\ncompte des gens les moins favoris\u00e9s.\r\n\r\n10:47:21:00  10:47:26:22\r\n ET pas de ceux qui sont autour de\r\n           cette table.\r\n\r\n10:47:31:17  10:47:34:17\r\n E.MAMARBACHI: L'USAM et l'UDC ne\r\n      d\u00e9fendent pas vraiment\r\n\r\n10:47:34:21  10:47:40:02\r\n       les plus d\u00e9favoris\u00e9s.\r\n\r\n10:47:40:06  10:47:43:05\r\nJ-F.RIME: Pour certains probl\u00e8mes,\r\n       on est des lib\u00e9raux,\r\n\r\n10:47:43:09  10:47:45:06\r\n    mais on est quand m\u00eame les\r\n            d\u00e9fenseurs\r\n\r\n10:47:45:10  10:47:48:02\r\n         de l'agriculture.\r\n Comme repr\u00e9sentant de l'\u00e9conomie,\r\n\r\n10:47:48:06  10:47:54:04\r\nj'ai d\u00e9fendu beaucoup de convention\r\n            collective.\r\n\r\n10:47:56:07  10:47:59:13\r\n  E.MAMARBACHI: Sur le fait que \r\n  certains n'ont pas de deuxi\u00e8me\r\n\r\n10:47:59:17  10:48:02:12\r\n              pilier.\r\n\r\n10:48:02:16  10:48:05:18\r\n       A.BERSET: C'est vrai,\r\nmais n'a jamais \u00e9t\u00e9 question de leur\r\n\r\n10:48:05:22  10:48:08:12\r\n   donner plus avec une r\u00e9forme.\r\n\r\n10:48:08:16  10:48:13:08\r\n C'est pour \u00e7a que nous avons les\r\n   prestations compl\u00e9mentaires.\r\n\r\n10:48:13:11  10:48:16:09\r\n  Et d'autres outils qui doivent\r\n     couvrir ces situations.\r\n\r\n10:48:16:12  10:48:20:02\r\n    Par rapport aux 70 francs.\r\n\r\n10:48:20:06  10:48:23:11\r\nQuand monsieur Rime dit qu'il n'y a\r\n        pas besoin de cela.\r\n\r\n10:48:23:14  10:48:26:09\r\n La question ne se pose pas comme\r\n              cela.\r\n\r\n10:48:26:12  10:48:29:07\r\n Il y a beaucoup de gens qui n'ont\r\n           pas le choix.\r\n\r\n10:48:29:11  10:48:35:09\r\n   Ils doivent vivre avec l'AVS.\r\n\r\n10:48:37:00  10:48:42:07\r\n Avec le 0,3 % de salaire qui doit\r\n             financer\r\n\r\n10:48:42:11  10:48:44:19\r\n          ces 70 francs,\r\n   c'est financ\u00e9 par les actifs.\r\n\r\n10:48:44:23  10:48:50:18\r\n   Et non pas par les retrait\u00e9s\r\n             actuels.\r\n\r\n10:48:50:22  10:48:56:20\r\nE.MAMARBACHI: C'est une cotisation\r\n        salariale en plus.\r\n\r\n10:48:57:20  10:49:01:05\r\n   A.BERSET: Quelqu'un qui a 10\r\n millions de salaires, un exemple\r\n\r\n10:49:01:09  10:49:03:11\r\n             extr\u00eame.\r\n\r\n10:49:03:15  10:49:06:20\r\n Il va payer 2500 francs de plus.\r\n\r\n10:49:07:00  10:49:12:20\r\n       Et il aura 70 francs.\r\n\r\n10:49:13:00  10:49:16:04\r\n La personne qui est caissi\u00e8re va\r\n       payer 12 francs 50.\r\n\r\n10:49:16:08  10:49:16:13\r\nEt elle aura aussi 70 francs d'Al\u00e8s.\r\n\r\n10:49:18:11  10:49:21:19\r\n La personne qui est caissi\u00e8re va\r\n       payer 12 francs 50.\r\n\r\n10:49:21:23  10:49:27:21\r\nEt elle aura aussi 70 francs d'AVS.\r\n\r\n10:49:31:11  10:49:35:09\r\nLe conseiller f\u00e9d\u00e9ral Tschudi a dit\r\nque les riches n'ont pas besoin des\r\n\r\n10:49:35:12  10:49:39:03\r\nriches, mais l'AVS a besoin de pour\r\n           se financer.\r\n\r\n10:49:39:07  10:49:42:11\r\n   J-F.RIME: Au d\u00e9but de l'AVS,\r\n   quelqu'un qui avait 65 ans,\r\n\r\n10:49:42:14  10:49:45:02\r\n     il ne payait plus l'AVS.\r\n      \u00c7a \u00e9t\u00e9 chang\u00e9 je crois\r\n\r\n10:49:45:06  10:49:48:19\r\n        dans les ann\u00e9es 60.\r\n\r\n10:49:48:23  10:49:54:12\r\nE.MAMARBACHI: J'aimerais \u00e9voquer la\r\n       question des jeunes.\r\n\r\n10:49:54:16  10:49:57:03\r\n   C'est quelque chose qui a \u00e9t\u00e9\r\n         beaucoup d\u00e9nonc\u00e9\r\n\r\n10:49:57:07  10:49:59:10\r\n         dans la campagne.\r\n\r\n10:49:59:13  10:50:01:16\r\n Vous dites punir des retrait\u00e9s et\r\n              trahir\r\n\r\n10:50:01:20  10:50:03:21\r\n            les jeunes.\r\n\r\n10:50:04:01  10:50:07:09\r\n  Pourquoi les jeunes sont trahis\r\n        monsieur Luescher ?\r\n\r\n10:50:07:12  10:50:10:07\r\n  C.LUESCHER: Il faut prendre le\r\n       probl\u00e8me \u00e0 l'envers.\r\n\r\n10:50:10:11  10:50:15:02\r\n Qui sont les perdants dans cette\r\n            r\u00e9forme ?\r\n\r\n10:50:15:06  10:50:18:03\r\n    Il n'y a que des perdants, \r\n    sauf la g\u00e9n\u00e9ration entre 45\r\n\r\n10:50:18:07  10:50:20:10\r\n            et 64 ans.\r\n\r\n10:50:20:13  10:50:24:01\r\n  Ils vont toucher les 70 francs.\r\n\r\n10:50:24:05  10:50:28:18\r\n  Ils ne sont pas touch\u00e9s par la \r\n diminution du taux de conversion.\r\n\r\n10:50:28:22  10:50:34:11\r\n         Tous les autres,\r\n       ce sont des perdants.\r\n\r\n10:50:34:15  10:50:37:23\r\n E.MAMARBACHI: Et sur les jeunes ?\r\n\r\n10:50:38:03  10:50:41:22\r\nC.LUESCHER: Je r\u00e9p\u00e8te les chiffres,\r\n\r\n10:50:42:02  10:50:48:00\r\n   la r\u00e9forme c'est apr\u00e8s moi le\r\n              d\u00e9luge.\r\n\r\n10:50:48:23  10:50:51:18\r\n On a ajout\u00e9 70 francs pour faire\r\n        passer la pilule,\r\n\r\n10:50:51:22  10:50:54:21\r\n      mais \u00e0 partir de 2027,\r\n on se retrouve dans une situation\r\n\r\n10:50:55:01  10:50:58:03\r\n         AVS moins bonne.\r\n\r\n10:50:58:07  10:51:00:11\r\nOn dit aux jeunes qu'on va d\u00e9penser\r\n               plus.\r\n\r\n10:51:00:14  10:51:04:12\r\n     Car on va d\u00e9penser plus.\r\n\r\n10:51:04:16  10:51:07:20\r\n  Et voici les cl\u00e9s du v\u00e9hicule,\r\n     reprenez le dans 10 ans.\r\n\r\n10:51:08:00  10:51:10:11\r\n E.MAMARBACHI: On a compris votre\r\n          point de vue.\r\n\r\n10:51:10:14  10:51:14:13\r\n   Et celui de monsieur Berset.\r\n\r\n10:51:14:17  10:51:16:20\r\n  Il nous reste quelque minutes.\r\n\r\n10:51:17:00  10:51:21:09\r\n   C'est le moment de conclure.\r\n\r\n10:51:21:12  10:51:26:13\r\nAvant de donner la parole \u00e0 mes deux\r\n        invit\u00e9s principaux,\r\n\r\n10:51:26:17  10:51:29:04\r\nsachez que le 24 septembre prochain\r\n            vous aurez\r\n\r\n10:51:29:08  10:51:35:06\r\n \u00e0 vous prononcer sur deux objets\r\n           diff\u00e9rents.\r\n\r\n10:51:37:14  10:51:40:11\r\n   Il y a la loi sur la r\u00e9forme\r\n     Pr\u00e9voyance vieillesse et\r\n\r\n10:51:40:15  10:51:43:12\r\n    l'augmentation de la TVA. \r\n   Si vous voulez que \u00e7a passe,\r\n\r\n10:51:43:16  10:51:46:07\r\n  vous devez dire deux fois OUI.\r\n\r\n10:51:46:11  10:51:51:14\r\n         Monsieur Berset,\r\n    votre argument principal ?\r\n\r\n10:51:51:18  10:51:55:03\r\nA.BERSET: Nous sommes confront\u00e9s \u00e0\r\n   une situation o\u00f9 nous devons\r\n\r\n10:51:55:07  10:51:57:12\r\ngarantir la stabilit\u00e9 financi\u00e8re de\r\n              l'AVS.\r\n\r\n10:51:57:16  10:52:01:21\r\n      Ce n'est pas contest\u00e9.\r\n\r\n10:52:02:01  10:52:07:23\r\n Pourquoi avons-nous en Suisse une\r\n     situation en milliards ?\r\n\r\n10:52:10:21  10:52:14:11\r\n  Nous ont toujours su faire les\r\n      r\u00e9formes n\u00e9cessaires.\r\n\r\n10:52:14:15  10:52:20:13\r\n            Aujourd'hui,\r\nla r\u00e9forme sur la table tient compte\r\n\r\n10:52:23:06  10:52:25:02\r\n des mesures ont amen\u00e9 les rejets.\r\n\r\n10:52:25:06  10:52:29:19\r\n  Nous avons donc il garantit les\r\n              rentes.\r\n\r\n10:52:29:23  10:52:33:10\r\nNous avons le luxe de pouvoir mener\r\n      ce d\u00e9bat sans pression.\r\n\r\n10:52:33:13  10:52:39:11\r\n          En cas de non,\r\n   la situation sera diff\u00e9rente.\r\n\r\n10:52:40:17  10:52:44:06\r\n E.MAMARBACHI: Monsieur Luescher \r\n qu'est-ce que dit vous dites aux\r\n\r\n10:52:44:10  10:52:46:12\r\n Suisses pour dire deux fois NON.\r\n\r\n10:52:46:16  10:52:48:17\r\n    C.LUESCHER: Une r\u00e9forme est\r\n            n\u00e9cessaire,\r\n\r\n10:52:48:21  10:52:52:09\r\n  mais on ne peut pas r\u00e9former en\r\noffrant une prestation c'est-\u00e0-dire\r\n\r\n10:52:52:12  10:52:54:15\r\n   en offrant plus quand le but\r\n\r\n10:52:54:19  10:52:56:03\r\n          est d'assainir.\r\n\r\n10:52:56:07  10:52:58:17\r\n   C'est une trahison faite aux\r\n        rentiers actuels.\r\n\r\n10:52:58:21  10:53:02:00\r\n          Et aux jeunes.\r\n\r\n10:53:02:04  10:53:04:10\r\n   A.BERSET: C'est un incorrect.\r\n\r\n10:53:04:13  10:53:09:11\r\n         C.LUESCHER: Non,\r\n     ce n'est pas un correct.\r\n\r\n10:53:09:15  10:53:14:05\r\n        Tout comme RIE III,\r\n       il y avait un plan B.\r\n\r\n10:53:14:09  10:53:18:22\r\nOn a refait un plan B en une ann\u00e9e.\r\n\r\n10:53:19:02  10:53:23:10\r\n  Il ne faut pas c\u00e9der \u00e0 la peur.\r\n\r\n10:53:23:13  10:53:27:02\r\n Si la r\u00e9forme n'est pas accept\u00e9e,\r\n  ce ne sera pas la catastrophe.\r\n\r\n10:53:27:06  10:53:29:20\r\n  La plupart des \u00e9l\u00e9ments dans ce\r\n         projet de r\u00e9forme\r\n\r\n10:53:30:00  10:53:32:11\r\n      pourraient \u00eatre repris.\r\n\r\n10:53:32:15  10:53:37:05\r\nA.SEYDOUX-CHRISTE: Mais sans les 70\r\n              francs.\r\n\r\n10:53:37:09  10:53:40:10\r\nC.LUESCHER: On donnera un v\u00e9hicule\r\n      aux jeunes dans lequel\r\n\r\n10:53:40:13  10:53:44:14\r\n       il y a de l'essence.\r\n\r\n10:53:44:18  10:53:47:09\r\n    E.MAMARBACHI: Merci d'avoir\r\n       particip\u00e9 \u00e0 ce d\u00e9bat.\r\n\r\n10:53:47:12  10:53:51:11\r\nVous pourrez vous faire votre point\r\n              de vue.\r\n\r\n10:53:51:15  10:53:54:14\r\n On vote le 24 septembre prochain.\r\n\r\n10:53:54:18  10:53:57:02\r\n       La semaine prochaine,\r\n\r\n10:53:57:06  10:53:59:19\r\non se retrouve pour un nouveau d\u00e9bat\r\n            d'actualit\u00e9.\r\n\r\n10:53:59:23  10:54:02:03\r\n         Portez-vous bien.\r\n\r\n10:54:02:07  10:54:05:06\r\n     Sous-titrage SWISS TXT\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT031728\r\nDate de transcription : 01-SEP-17\r\nNom du mod\u00e8le : fre\r\n\r\nLocuteur FS2 (10:00:24 > 10:01:59) [91%] : \r\nSi beaucoup d'\u00eatre avec nous pour cette soir\u00e9e sp\u00e9ciale, ce soir, nous allons parler de vous ou de vos retraites, en particulier avec ce projet tr\u00e8s ambitieux, qui est soumis \u00e0 votation le 24 septembre prochain son nom Pr\u00e9voyance 20 27 un projet in\u00e9dit dans l'histoire dans de notre pays puisqu'il pr\u00e9voit de r\u00e9former en m\u00eame temps, le 1er et le 2\u00e8me pilier et ce projet, h\u00e9 bien il contient de coups de propositions, on a beaucoup parl\u00e9 depuis des semaines, de l'augmentation de l'\u00e2ge de la retraite des femmes mais il y a aussi les 70 francs suppl\u00e9mentaires pour vos rente AVS alors des propositions qui font d\u00e9bat, h\u00e9 bien ce soir, nous ouvrons ce d\u00e9bat ici sur le plateau d'Infrarouge et avec vous sur les r\u00e9seaux sociaux sur Twitter sur Facebook, nous sommes en Direct, alors n'h\u00e9sitez pas, envoyez-nous vos questions, nous les relaieront ici avec nos invit\u00e9s, les invit\u00e9s que je vous pr\u00e9sente tout de suite, Jean-Fran\u00e7ois Rime, conseiller national pr\u00e9sident de butane, il est contre cette r\u00e9forme, tout le contraire d'Ivan Slatkine, le pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration des entreprises romandes qui d\u00e9fend le oui, Jocelyne, Allaire d\u00e9put\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve, elle d\u00e9fendra le nom de l'extr\u00eame gauche et des syndicats, ce soir et les membres du comit\u00e9 r\u00e9f\u00e9rendaire Anne Christ sans son parti, le PDC il n'y aurait pas eu de compromis possible sur vos retraites, elle nous dira pourquoi il faut absolument accepter ce projet, Christian Luescher, conseiller national, vice- pr\u00e9sident du PLR, c'est son parti qui m\u00e8ne la campagne du non et le conseiller f\u00e9d\u00e9ral Alain Berset bat le pav\u00e9 depuis des semaines et il esp\u00e8re bien gagner le 24 septembre prochain merci \u00e0 vous tous d'\u00eatre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (10:02:02 > 10:02:12) [94%] : \r\nAlors avant d'entrer dans le vif du d\u00e9bat, je vous propose de tout de suite, de bien comprendre la r\u00e9forme sur laquelle vous voterez je vous propose tout de suite, les explications de Jean-Marc Allen.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (10:02:14 > 10:03:33) [94%] : \r\nTout d'abord, pourquoi faut-il r\u00e9former les retraites, le probl\u00e8me est financier, si l'on ne fait rien, le d\u00e9ficit de l'AVS atteindra 7 milliards en 2030, les caisses de pension se retrouveront aussi dans une situation difficile, d'o\u00f9 viennent ces probl\u00e8mes financiers, premi\u00e8rement, les gens vivent toujours plus longtemps et donc des rentes plus longtemps, deuxi\u00e8mement, l'arriv\u00e9e \u00e0 la retraite des baby-boomers fait exploser le nombre de retrait\u00e9s et met \u00e0 mal le syst\u00e8me de l'AVS troisi\u00e8mement la chute des taux d'int\u00e9r\u00eat sur les march\u00e9s financiers, fait baisser le rendement du 2\u00e8me, pilier en quoi consiste la r\u00e9forme l'id\u00e9e novatrice c'est assainir ensemble les 1er et 2\u00e8me, pilier cela tout en maintenant le niveau des rentes pour assainir, on va augmenter l'\u00e2ge de la retraite des femmes de 64 \u00e0 65 ans et abaisser le niveau des rentes du 2\u00e8me, pilier, par le biais du fameux taux de conversion pour Matignon et le niveau global des retraites, la mesure-phare, c'est l'augmentation des rentes AVS de 70 francs par mois parall\u00e8lement \u00e0 cela, pour renflouer les caisses de l'AVS la TVA augmentera de 8 \u00e0 8,3 pourcent on on sait d\u00e9j\u00e0 que les effets de cette r\u00e9forme sont limit\u00e9es dans le temps, les caisses seront \u00e0 nouveau vides 2000 francs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (10:03:38 > 10:03:45) [92%] : \r\nAlors Alain Berset question tr\u00e8s simple : pourquoi faut-il accepter ce projet alors qu'on vient de l'entendent les caisses sont d\u00e9j\u00e0 vides en 2013.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (10:03:45 > 10:04:25) [90%] : \r\nVoyez-vous, si on regarde les pays autour de nous, on se rend compte qu'ils sont partout, c'est une aussi bonne situation que la n\u00f4tre, pourquoi est-ce que \u00e7a va si bien chez nous, on a toujours \u00e9t\u00e9 en mesure dans les moments d\u00e9terminants quand c'\u00e9tait n\u00e9cessaire et autres sujets le montre bien, de faire les r\u00e9formes n\u00e9cessaires, de faire les grandes r\u00e9formes, c'est pour \u00e7a que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a propos\u00e9 et c'est maintenant soutenue par le Parlement, une r\u00e9forme de la pr\u00e9voyance vieillesse, de mani\u00e8re \u00e0 assainir et stabiliser la pr\u00e9voyance vieillesse et ses finances jusqu'en 2030, au moins, tout en maintenant le le niveau des rentes c'est s'allonge et c'est un compromis, il faut un compromis pour pour le faire et nous devons le faire aujourd'hui, je crois que votre sujet le montre le montre d'ailleurs tr\u00e8s bien pour garder cette bonne situation, c'est cette stabilit\u00e9 que que nous avons.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (10:04:25 > 10:04:30) [88%] : \r\nChristian L\u00fcscher il y a urgence, il faut r\u00e9former AVS et 2\u00e8me, pilier qu'est-ce que vous r\u00e9pondez \u00e0 monsieur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (10:04:30 > 10:06:00) [92%] : \r\nJe r\u00e9ponds qu'elle fait activement, il faut r\u00e9former mais que malheureusement nous sommes livr\u00e9s \u00e0 un simulacre de r\u00e9forme, une r\u00e9forme de fa\u00e7ade, c'est la 1\u00e8re fois que je vois un dossier dans lequel on doit assainir l'AVS on doit assainir 2\u00e8me pilier et qu'est-ce qu'on fait pour assainir, on craignait des nouvelles d\u00e9penses avec l'effet qu'en 2027, les d\u00e9penses de l'AVS seront plus \u00e9lev\u00e9s que si on ne faisait pas de r\u00e9forme aujourd'hui ce qui a d'ailleurs amen\u00e9 un professeur de l'Universit\u00e9 de Z\u00fcrich, professeur de sciences \u00e9conomiques \u00e0 dire la vraie r\u00e9forme c'est de voter contre cette pseudo- r\u00e9forme donc cette r\u00e9forme co\u00fbte beaucoup plus cher que si on ne faisait pas de r\u00e9forme, en tout cas, si on n'avait pas cette c'est 70 francs et puis on a viol\u00e9, de toute \u00e9vidence, le syst\u00e8me du contrat entre les g\u00e9n\u00e9rations et Monsieur Berset je ne sais pas comment on peut regarder les retrait\u00e9s dans les yeux, en leur expliquant qu'on est en train de mettre sur pied une r\u00e9forme qui aurait pour effet de les priver de ses 70 francs suppl\u00e9mentaires n\u00e9anmoins de leur donner \u00e0 eux, le co\u00fbt de cette r\u00e9forme puisque devront payer la TVA et alors, je vous parle m\u00eame pas des jeunes qui doivent tout payer, qui ont au verront le taux de conversion baisser et qui ne seront m\u00eame pas, ne savent m\u00eame pas aujourd'hui s'ils auront une retraite, bref on a cr\u00e9\u00e9 des classes de citoyens et la classe la plus favoris\u00e9e, elle est autour de cette table, c'est Monsieur Berset c'est moi, nous nous gagnons tous nous aurons les 70 francs nous n'aurons pas de baisse du taux de conversion et tout cela se fait aux frais des jeunes, des femmes et des rentiers et \u00e7a messieurs, ce n'est pas une r\u00e9forme, la vraie r\u00e9forme ce serait d'\u00eatre cons\u00e9quent d'assainir et de stabiliser chaque pilier pour lui- m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (10:06:00 > 10:06:18) [90%] : \r\nAlors monsieur Huchon reviendra sur le d\u00e9tail des mesures, on reviendra sur les femmes, on reviendra sur les retrait\u00e9s actuels, on reviendra sur les jeunes, on verra si effectivement c'est g\u00e9n\u00e9ration ces classes sociales sont d\u00e9favoris\u00e9s ou pas, mais d'un mot quand m\u00eame, \u00e7a co\u00fbte trop cher, c'est un argument qu'on a beaucoup entendu Monsieur Berset, d'un mot, qu'est-ce que vous r\u00e9pondez \u00e0 Monsieur L\u00fcscher.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (10:06:19 > 10:07:52) [90%] : \r\nIl faut regarder les f\u00eates f\u00eates ou est-ce qu'on est avec les finances de l'AVS en 2030, il n'y a pas de r\u00e9forme et o\u00f9 est-ce qu'on est avec la r\u00e9forme qui est aujourd'hui sur la table, y compris les 70 francs qui viennent, je le rappelle, offrir une compensation pour que le niveau des rentes soient garantie avec la r\u00e9forme, d'abord, nous aurions en 2030, une situation pour le fonds AVS qui serait un peu pr\u00e8s la m\u00eame que celle que nous avons aujourd'hui, \u00e0 savoir une bonne situation, un fonds rempli \u00e0 100 pourcent sans sans la r\u00e9forme, et c'\u00e9tait d'ailleurs incontest\u00e9 au Parlement sans la r\u00e9forme avec le les faits que vous avez expliqu\u00e9 avant, h\u00e9 bien, les d\u00e9ficits vont s'accumuler, il est question de 7 milliards en 2030 7 milliards par ann\u00e9e et \u00e7a veut dire que sans la r\u00e9forme en 2030, on aurait un fonds AVS qui serait proche de 0 2030 peut-\u00eatre 2031 et avec un fonds AVS proche de 0, h\u00e9 bien, on sent bien que c'est l'AVS en 100 ans dans son dans son ensemble qui qui est en danger, \u00e7a c'est le 1er point le 2\u00e8me point Monsieur Luscher quand m\u00eame, quand vous dites que par exemple les les retrait\u00e9s actuels ne toucheront pas les 70 francs, c'est vous qui a vot\u00e9 contre au Parlement cette propositions c'est vous qui l'avez rejet\u00e9 au Parlement, pourquoi l'avez-vous rejet\u00e9 d'ailleurs a raison parce que les retrait\u00e9s actuels, on leur niveau de rente qui est garantie et que c'est 70 francs viennent accompagner une g\u00e9n\u00e9ration qui est particuli\u00e8rement menac\u00e9 avec la r\u00e9forme de la g\u00e9n\u00e9ration qui a aujourd'hui entre 45 et 65 ans, donc je crois qu'il faut remettre les choses au \u00e0 leur \u00e0 leur place, nous avons aujourd'hui besoin d'une d'une r\u00e9forme si celle-ci n'aboutit pas, alors il faudra voir qu'est-ce qui vient ensuite pour l'instant, apr\u00e8s 7 ann\u00e9es de travail 7 ann\u00e9es de travaux, il n'y a rien d'autre, qui est arriv\u00e9 sur la Terre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (10:07:52 > 10:08:11) [89%] : \r\nJe vous pose, continue le tour de table, Jocelyne, Allaire vous \u00eates d\u00e9put\u00e9 d'Ensemble \u00e0 gauche, vous faites partie de ces femmes de gauche, qui avait d\u00e9cid\u00e9 de vous battre contre la r\u00e9forme d'Alain Berset, c'est \u00e0 cause de vous en vid\u00e9o, gr\u00e2ce \u00e0 vous qu'on votera le 24 septembre prochain il y a urgence \u00e0 entendre en tout cas le le camp des partisans qu'est-ce que vous r\u00e9pondez au Conseil f\u00e9d\u00e9ral ce soir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (10:08:11 > 10:09:19) [91%] : \r\nAlors, j'entends une pr\u00e9vision qui dit qu'en 2030, il y aura 7 milliards de d\u00e9ficit, j'aimerais rappeler qu'en 1997 on avait annonc\u00e9 qu'en 2010 il y aurait 15 milliards de d\u00e9ficit, or 2010 \u00e0 boucler avec 2 milliards d'exc\u00e9dents et que les pr\u00e9visions sont de ce point de vue-l\u00e0 relativement difficile \u00e0 prendre au s\u00e9rieux, cela \u00e9tant, pour nous, cette, cette r\u00e9forme n'est pas un progr\u00e8s, c'est une r\u00e9gression manifeste qui se fait sur le dos des femmes 66 pourcent de de l'effort sera support\u00e9 par les travailleurs et travailleuses on va finalement une vie enfin une ann\u00e9e de de de bonne sant\u00e9 de vie aux travailleurs, travailleuses, allez dire aux travailleuses aujourd'hui de secteurs aussi difficile que la sant\u00e9, la l'h\u00f4tellerie-restauration, la vente qu'elles devront rester une ann\u00e9e de plus \u00e0 travailler alors que leurs conditions de travail se d\u00e9gradent, je ne peux pas penser qu'on puisse dire ouvertement et regardez ces gens dans les yeux, en leur disant que c'est dans leur Avantage, c'est de loin pas le cas et que les 70 francs qui finalement seront allou\u00e9s aux futurs retrait\u00e9s sont une pi\u00e8tre compensation du prix que vont payer les travailleurs et travailleuses cette cette r\u00e9gression finalement induite par P. 20.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (10:09:19 > 10:09:33) [88%] : \r\nAlors on va parler des, des, des femmes, on a un reportage aussi autour des femmes, j'aimerais encore vous entendre Madame c'est du Christ vous avez vrai pour ce compromis aux c\u00f4t\u00e9s notamment du du Parti socialiste, pourquoi il est si important.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (10:09:33 > 10:09:46) [93%] : \r\nCe compromis, il faut peut-\u00eatre rappeler quand m\u00eame tous les gens qui soutiennent ce projet il y a le Conseil f\u00e9d\u00e9ral et le Parlement, le Parti socialiste, les Verts, les fa\u00eeti\u00e8res syndicale Unia et USS l'\u00e9conomie romande on entendra aussi, dans un instant repr\u00e9sentant pourquoi dire oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (10:09:47 > 10:10:00) [91%] : \r\nSi les algues, les associations fa\u00eeti\u00e8res f\u00e9minine je reviens juste sur les chiffres Madame Allaire parle d'une situation en 1997, elle a \u00e9norm\u00e9ment chang\u00e9 depuis lors, on l'a d\u00e9j\u00e0 dit et je crois.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (10:10:00 > 10:10:04) [92%] : \r\nNous sommes quand on a augment\u00e9 d\u00e9j\u00e0 \u00e0 l'\u00e2ge de la retraite des femmes de 62 \u00e0 soi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (10:10:04 > 10:11:24) [91%] : \r\nAvec des compensations allait passer \u00e0 l'\u00e9poque d\u00e9j\u00e0, avec le splitting et puis les bonifications pour t\u00e2che \u00e9ducative \u00e9tage assistera ce projet si important pour parce qu'on a vu que d'une part, la situation de l'AVS et aussi du 2\u00e8me, pilier on reviendra peut-\u00eatre sur le 2\u00e8me pilier puissant en d\u00e9tail est extr\u00eamement difficile et qu'on creuse les d\u00e9ficits et puis qu'on a obtenu, au niveau du Parlement, une r\u00e9forme qui, d'une part, permet d'assainir et de maintenir une bonne situation financi\u00e8re de ces 2 piliers et puis en m\u00eame temps par rapport \u00e0 certaines sac \u00e0 certains sacrifices qui sont demand\u00e9s, notamment aux femmes, h\u00e9 bien on offre des compensations, ce que le projet du PLR, notamment, ne pr\u00e9voit pas, donc je crois que on a trouv\u00e9 un projet social, un projet \u00e9quilibr\u00e9, contrairement \u00e0 ce qui est dit, il y a des compensations importantes et on peut pas se focaliser juste sur l'augmentation de l'\u00e2ge de la retraite des femmes, les femmes dont l'esp\u00e9rance de vie augmente de mani\u00e8re plus importante d'ailleurs que celle des hommes, mais il faut voir aussi tout ce qui est apport\u00e9e en compensation et pas seulement les 70 francs mais aussi au niveau du 2\u00e8me, pilier au niveau des couples et je pense qu'on aura l'occasion d'or.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (10:11:24 > 10:11:35) [91%] : \r\nVoil\u00e0 alors pr\u00e9cis\u00e9ment on va parler de ces compensations parce que je vous propose tout de suite en fait d'entendre 2 femmes, vous savez que les femmes sont divis\u00e9s, vous allez entendre ces 2 femmes, elles ont des points de vue tr\u00e8s diff\u00e9rents, c'est un reportage qui est sign\u00e9 Jean-Marc.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (10:11:38 > 10:11:50) [90%] : \r\nLe travail ne lui fait pas peur, Sarah, qui cr\u00e9ait, responsable d'un refuge pour animaux et d'une exploitation agricole dans le canton de Neuch\u00e2tel, un petit paradis qu'elle entretient \u00e0 la sueur de son front.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (10:11:51 > 10:11:58) [91%] : \r\nBen, on fait tout nous-m\u00eames pour baisser les co\u00fbts et puis donc, oui, donc il y a beaucoup de travail physique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (10:11:58 > 10:12:11) [94%] : \r\nEt le travail, c'est 7 jours sur 7, les jours de vacances n'existe pour ainsi dire s'accordent tout juste un week- end de temps en temps, alors forc\u00e9ment \u00e0 53 ans, le corps commence \u00e0 montrer quelques signes de fatigue.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (10:12:11 > 10:12:23) [89%] : \r\nPhysiquement ben malheureusement oui, on le sent 6 \u00e9paulent dol\u00e9ances, apr\u00e8s il y a aussi des sonnettes d'alarme et sa maladie qui viennent, et puis apr\u00e8s vous dit peut-\u00eatre qu'il faudrait peut-\u00eatre juste un peu attention.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (10:12:25 > 10:12:31) [91%] : \r\nAlors, m\u00eame si elle adore son travail, la perspective de prendre sa retraite \u00e0 65 ans, l'a fait bondir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (10:12:32 > 10:12:48) [85%] : \r\nD\u00e9j\u00e0 64 ans, je suis pas une vie arriver, moi je me dis si j'arrive d\u00e9j\u00e0 physiquement jusqu'\u00e0 60 heures je suis contente, quoi donc 65 c'est un peu irr\u00e9aliste pour pour moi apr\u00e8s pour se pour les m\u00e9tiers lourds mais autant, homme ou femme, je veux dire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (10:12:49 > 10:12:56) [92%] : \r\nChangement de d\u00e9cor avec Anne-Marie Von Rompuy ind\u00e9pendante, elle fait du conseil en relations humaines pour les entreprises.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (10:12:57 > 10:12:59) [96%] : \r\nJe me revendique f\u00e9ministe oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (10:13:00 > 10:13:05) [96%] : \r\nEt pourtant, sa position sur l'\u00e2ge de la retraite des femmes est on ne peut plus clair.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (10:13:05 > 10:13:18) [93%] : \r\nQuestion d'\u00e9quit\u00e9, on fait aujourd'hui, je ne vois pas de raison valable que les femmes n'est pas l'\u00e2ge l\u00e9gal de la retraite en m\u00eame temps que les hommes, c'est-\u00e0-dire \u00e0 65 ans, comme \u00e7a l'\u00e9tait au tout d\u00e9but de l'AVS.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (10:13:19 > 10:13:28) [97%] : \r\nPour cette femme qui a \u00e9t\u00e9 longtemps directrice des ressources humaines d'une entreprise de 500 personnes m\u00eame l'argument, l'\u00e9galit\u00e9 salariale avant l'\u00e9galit\u00e9 de la retraite ne tient pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (10:13:30 > 10:13:48) [95%] : \r\nJe pr\u00e9cise que je veux aussi l'\u00e9galit\u00e9 salariale depuis tr\u00e8s longtemps, mais si on fait 2 \u00e9l\u00e9ments qui sont pas forc\u00e9ment corr\u00e9l\u00e9, donc \u00e7a me para\u00eet utopique d'imaginer que la non- augmentation de l'\u00e2ge l\u00e9gal de retraite des femmes permettent enfin l'application de la loi sur l'\u00e9galit\u00e9 des salaires.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (10:13:49 > 10:13:59) [91%] : \r\nAnne-Marie von rendent Sarah qui cr\u00e9e 2 univers, 2 visions qui se rejoignent sur une chose : la prise en compte de la p\u00e9nibilit\u00e9 du travail pour d\u00e9finir l'\u00e2ge de la retraite.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (10:14:01 > 10:14:10) [92%] : \r\nAlors Alain Berset qu'est-ce que vous r\u00e9pondez \u00e0 \u00e0 toutes ces femmes dont Sarah qui cr\u00e9e ce qu'on vient d'entendre \u00e7a va \u00eatre trop difficile, travailler jusqu'\u00e0 65 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (10:14:10 > 10:15:53) [92%] : \r\nSi c'\u00e9tait la mesure unique du projet serait inacceptable, il faut \u00eatre clair et c'est tout le probl\u00e8me d'un projet global qui doit pouvoir tenir compte de toutes les r\u00e9alit\u00e9s de situation que nous avons dans la soci\u00e9t\u00e9, il faut voir toutes les mesures, ce que vise le consommateur \u00e0 sa science \u00e0 ce que vient de conc\u00e9der Z\u00e9ralda c'est pas simplement de dire aux gens quand ils doivent prendre leur retraite, c'est d'offrir une vraie retraite flexible entre 62 et 70 ans, et une des grandes am\u00e9liorations, c'est qu'\u00e0 l'avenir la retraite anticip\u00e9e \u00e0 62 63 64 sera possible \u00e0 de meilleures conditions qu'aujourd'hui c'est une am\u00e9lioration, le 2\u00e8me \u00e9l\u00e9ment, c'est qu'il y a les 70 francs, alors on peut dire, \u00e0 l'issue d'une pi\u00e8tre compensation pour beaucoup de gens 70 francs, pas une pi\u00e8ce compensation, on a beaucoup entendu au Parlement, c'est un petit sucre, il y a beaucoup de gens pour lesquels cette en France, \u00e7a peut faire la diff\u00e9rence, le 3\u00e8me \u00e9l\u00e9ment, c'est qu'on am\u00e9liore dans le 2\u00e8me pilier fortement \u00e0 la prise en compte des temps partiels et des personnes qui ont plusieurs jobs et ensuite j'ai calcul\u00e9, un exemple, j'ai pris une femme qui travaille, il y a 2 emplois \u00e0 50 pourcent elle elle travaille donc \u00e0 plein temps, elle a un salaire annuel de 51000 francs c'est l'exemple type de quelqu'un qui a pas un tr\u00e8s grand salaire qui doit se battre pour pour nouer les 2 bouts, cette femme avec la r\u00e9forme, elle pourrait continuer \u00e0 partir \u00e0 la retraite \u00e0 64 ans, en anticipant d'une ann\u00e9e, elle aurait presque 2000 francs de plus de rentes que dans la situation actuelle, alors l\u00e0 il faut quand m\u00eame bien r\u00e9fl\u00e9chir, vous savez, \u00e0 la fin, les gens et les femmes et les hommes \u00e0 la retraite ne vivent pas d'un article de loi ou d'un \u00e2ge de la retraite de r\u00e9f\u00e9rence, ils vivent de francs et de centimes, c'est \u00e7a qu'il faut voir si on prend l'ensemble des mesures, il faut parler de cas concrets dans le cas que j'ai pr\u00e9sent\u00e9 presque 2000 francs de plus par ann\u00e9e pour cette femme bon le dans le cas que j'avais \u00e0 la 50 ans, elle, elle a 2 enfants, elle vit, elle vit seule avec ses avec ses 2 enfants, elle travaille \u00e0 plein temps, presque 2000 francs de plus c'est difficile de dire non quand m\u00eame, si on veut vraiment am\u00e9liorer la situation des personnes sur le march\u00e9 du travail.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (10:15:53 > 10:16:03) [90%] : \r\nBon, vous savez que les exemples, on peut leur faire dire pas mal de choses a en tout cas les les tous les calculateurs qui existe aujourd'hui sur le sur le march\u00e9, en tout cas sont contest\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (10:16:03 > 10:16:22) [87%] : \r\nAlors on va prendre part calculateur \u00e9coutez, si vous permettez et calculateurs, c'est autre chose et ne parle que des coups, moi je vous parle d'une situation tr\u00e8s concr\u00e8te, il a quand m\u00eame 50 ans, 2 enfants, 2 employes 50 pour 100 51 1000 francs par ann\u00e9e \u00e7a se calcule tr\u00e8s facilement cette femme- l\u00e0, avec la r\u00e9forme, elle part \u00e0 64 ans, elle anticipe bien \u00e0 64 ans est-ce que 2000 francs de plus \u00e0 la retraite.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (10:16:22 > 10:16:24) [79%] : \r\nAlors Monsieur L\u00fcscher.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (10:16:24 > 10:16:46) [94%] : \r\n\u00e9videmment que la flexibilit\u00e9 de la retraite est une am\u00e9lioration, avec laquelle nous sommes tous d'accord, n\u00e9anmoins, ce n'est pas une raison pour l'inclure dans une pseudo- r\u00e9forme dans laquelle on cr\u00e9e des co\u00fbts suppl\u00e9mentaires \u00e0 un moment o\u00f9 on doit assainir et puis je peux aussi prendre un exemple tr\u00e8s simple : vous avez un homme de 65 ans mari\u00e9 qui a une esp\u00e9rance de vie de 85 ans, un homme de 63 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (10:16:47 > 10:16:48) [70%] : \r\nAvait vraiment l\u00e0 on parle des femmes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (10:16:48 > 10:17:49) [84%] : \r\nMichel vous parle d'un couple G\u00e9rald et que beaucoup de gens mari\u00e9s dans ce pays encore, vous avez un coupe- de 65 ans aujourd'hui, qui va m\u00eame jusqu'\u00e0 85 ans, un couple aussi mari\u00e9 de 63 ans, qui va aussi civil jusqu'\u00e0 65 ans celui le groupe Marie actuellement va toucher la rente sans les 70 francs suppl\u00e9mentaires et sans le tation du plafond de 150 \u00e0 100 55 pourcent avec avec une diff\u00e9rence ici et 2 couples vivent ce qu'on leur souhaite 85 ans de 55000 francs en faveur de du coup qui actuellement 63 ans encore une remarque sur les 70 francs compris l'exemple, alors il est pourtant relativement 55 et asseoir maintenant ces personnages vous est assez intelligent pour leur tr\u00e8s bien compris, explique le \u00e0 63 ans, aujourd'hui, va toucher 226 francs de plus par mois, fois 12 fois 20 ans \u00e7a fait 56000 francs de diff\u00e9rence par rapport \u00e0 retraiter actuels qui, lui, de b\u00e9n\u00e9ficient ni des 70 francs, ni de l'augmentation du plafond de 150 \u00e0 100 55 pourcent \u00e9tant \u00e9tant encore pr\u00e9ciser parce qu'il faut dire que cette moi je devrais \u00eatre favorable \u00e0 cette retraite ce monsieur \u00e0 cette chose une.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (10:17:49 > 10:17:52) [80%] : \r\nUne petite vous parlez des femmes, on \u00e9tait juste en chapitres fan.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (10:17:52 > 10:18:03) [78%] : \r\nIl est l'exemple et partial, non, mais la direction partiel et tout, permettez l'exemple est d'autant moins partielle au sol les gens qui sont ais\u00e9s dans l'AVS passeront de 150 \u00e0 155100 dont vous favorisez les rentiers.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (10:18:03 > 10:18:07) [76%] : \r\nLes alors il va mourir, c'est un jour en Indon\u00e9sie, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, vous dites qu'il faut.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (10:18:07 > 10:18:20) [88%] : \r\nExemple : les faux parce que monsieur Luscher de nouveaux ne prend aucune mesure et pas la totalit\u00e9, le couple qui a d\u00e9j\u00e0 \u00e0 la retraite ne b\u00e9n\u00e9ficiera pas des 226 francs par mois, mais il a des des rentre dans le 2\u00e8me pilier qui sont garantis \u00e0 un niveau beaucoup plus \u00e9lev\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (10:18:20 > 10:18:41) [87%] : \r\nC'est pas vrai du tout, mais c'est absolument faux et vous le savez, parce que la g\u00e9n\u00e9ration 45 64 ans va b\u00e9n\u00e9ficier du taux de conversion \u00e0 6\u00e8me 8 pourcent par par la compassion, la compensation du fonds avait donc vous savez cette autre combien faut encore que nous sommes la g\u00e9n\u00e9ration, il faut le dire, il faut que les gens sachent 7 heures 7 de r\u00e9formes cette pseudo- r\u00e9forme pardon n'a pour effet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (10:18:41 > 10:18:45) [59%] : \r\nAlors favoriser ces gens 400 par m\u00e8tres 60 juste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (10:18:45 > 10:18:47) [90%] : \r\nUn mot moi si vous permettez parce que.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (10:18:47 > 10:18:54) [88%] : \r\nOn peut rester sur les familles ont \u00e9t\u00e9 sur les femmes Monsieur Berset qu'on va revenir, on va revenir en fait sur ces cat\u00e9gories que on, que d\u00e9nonce Monsieur L\u00fcscher.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (10:18:54 > 10:19:05) [92%] : \r\nLa justice et qu'en entendant cela, je regrette un petit peu cette, cette mani\u00e8re de mener le d\u00e9bat parce que voyez-vous, c'est la mani\u00e8re dont on l'a men\u00e9 pendant 20 ans et c'est \u00e7a qui a conduit \u00e0 tous ces blocages durant ces 20 derni\u00e8res ann\u00e9es, il est \u00e9vident que chacun doit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (10:19:05 > 10:19:07) [85%] : \r\nTr\u00e8s et en 20 ans 13 H.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (10:19:07 > 10:19:28) [90%] : \r\nClaire, chacun doit faire un pas pour un compromis, nous avons vraiment beaucoup travaill\u00e9 pour cela et nous souhaiterions aujourd'hui pouvoir avoir un autre climat de d\u00e9bat que de simplement tir\u00e9 un seul point dans le l'objectif de tout mettre par terre, nous avons besoin collectivement comme pays comme soci\u00e9t\u00e9 suisse aujourd'hui de faire ce pas, c'est \u00e7a qui nous a re\u00e7us tous accord la formel, \u00e7a, c'est \u00e7a qui nous accord c'est \u00e7a qui nous garantit une bonne action que nous avons.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (10:19:28 > 10:19:48) [86%] : \r\nC'est la raison pour laquelle on a d\u00e9cid\u00e9 de pas prendre d'exemple pr\u00e9cis ce soir \u00e0 infrarouge, parce qu'on aurait pu prendre beaucoup d'exemples pour aller dans le sens du nom ou aller dans le sens du oui, mais on fera un Fax check-in de votre exemple, monsieur, votre exemple Monsieur Berset, on verra bien si en sortira revenons maintenant \u00e0 la question des femmes, j'aimerais vous entends Madame Allaire qu'est-ce que vous r\u00e9pondez.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (10:19:48 > 10:19:53) [93%] : \r\nAh Monsieur Berset qui dit il faut pas seulement voir l'augmentation de l'\u00e2ge de la retraite, il y a beaucoup de compensation.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (10:19:53 > 10:20:36) [93%] : \r\nLe probl\u00e8me, c'est qu'il y a pas autant de compensation que veut bien le dire Monsieur Berset et elles sont moindres que les d\u00e9savantages qu'induit cette r\u00e9forme parce que vous prenez un certain nombre d'exemples, juste pour dire, sur une rente moyenne de 2000 francs, vous savez que le calcul qui a \u00e9t\u00e9 fait par et les r\u00e9f\u00e9rendaires, c'est qu'aujourd'hui il y a une perte de 24000 francs pour une perte d'ann\u00e9es de retraite et il faudrait vivre jusqu'\u00e0 94 ans, pour finalement compenser cette perte, voil\u00e0 ce qu'on est en train d'imposer aux femmes aujourd'hui avec ce cette r\u00e9forme, cela \u00e9tant, vous disiez tout \u00e0 l'heure \u00e7a 7 tout plus, \u00e7a n'est pas n\u00e9gligeable, vous l'avez dit vous- m\u00eame, et \u00e7a a \u00e9t\u00e9 dit dans le dans le dans le l'\u00e9mission que nous avons vu maintenant 70 francs sont l\u00e0 pour compenser la perte sur le 2\u00e8me pilier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (10:20:36 > 10:21:05) [83%] : \r\nC'est quelque chose qui ne donne absolument mais jamais d'avoir \u00e9t\u00e9 d'accord qu'on soit bien c'est nous, mais \u00e7a sera tr\u00e8s socialiste a battu la r\u00e9forme, nous sommes d'accord sur chaque \u00e9l\u00e9ment de la Restonica nous avait forc\u00e9, nous sommes d'accord, chaque ann\u00e9e, une voix contre 100 contre, contre, c'est-\u00e0-dire 99 au Conseil national, on a m\u00eame ramen\u00e9 pas connu la m\u00eame r\u00e8gle l'\u00e9lu socialiste maternit\u00e9 pour venir voter pour une majorit\u00e9, donc faut pas dire qu'il a eu, vous avez pass\u00e9 ce cong\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (10:21:06 > 10:21:43) [89%] : \r\nC'est vrai que le vote a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s serr\u00e9 au Parlement, c'est vrai que les sondages aussi donne des des photos effectivement qui sont tr\u00e8s serr\u00e9s et c'est tr\u00e8s anim\u00e9 en plateau, c'est aussi tr\u00e8s anim\u00e9 sur les r\u00e9seaux sociaux, je vous ai dit ce soir, nous sommes en Direct donc continuer \u00e0 r\u00e9agir sur Suter sur Facebook 2 premi\u00e8res remarques qui vous sont adress\u00e9s messieurs Berset \u00e9lu cher beaucoup de messages sur l'augmentation de l'\u00e2ge de la retraite des femmes Monsieur Berset une r\u00e9ponse courte, c'\u00e9tait \u00c9lisabeth, projet qui vous dit que vont faire les femmes qui ne trouvent d\u00e9j\u00e0 plus de travail apr\u00e8s 50 ans ou les services sociaux avant l'AVS super comme avenir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (10:21:43 > 10:21:56) [91%] : \r\nAvec la r\u00e9forme, il est possible, toujours de partir \u00e0 62 ans, \u00e0 la retraite, comme aujourd'hui, mais \u00e0 de meilleures conditions plus en francs parce qu'on r\u00e9duit la r\u00e9duction de rente, si je peux le dire comme \u00e7a, et donc l\u00e0, le probl\u00e8me est r\u00e9el avec la r\u00e9forme, on am\u00e9liore la situation de cette femme.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (10:21:56 > 10:22:09) [94%] : \r\nChristian L\u00fcscher cette question pour vous de Brigitte Schneider Bidot, cette r\u00e9forme n'est pas parfaite, mais c'est toujours mieux que 67 ans pour tous, sans distinction, c'est le plan du PLR et de lui laisser.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (10:22:09 > 10:22:17) [86%] : \r\nMonsieur alors je salue madame Schneider Bidot de 3 mais \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de qui j'ai v\u00e9cu pendant des ann\u00e9es, mais elle a tort, elle attend.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (10:22:17 > 10:22:22) [93%] : \r\nVous \u00eates en tout cas, plusieurs \u00e9lus PLR sont favorables \u00e0 67 ans pour 65.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (10:22:22 > 10:22:29) [95%] : \r\nIl n'y a pas un seul \u00e9lu PLR qui est d'accord avec la retraite \u00e0 67 ans demain ce que nous avons trop.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (10:22:31 > 10:22:35) [84%] : \r\nJe suis un jeune comme aussi sur son plateau \u00e9tait favorable du tout.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (10:22:35 > 10:23:13) [93%] : \r\nMonsieur Beno\u00eet Genecand dit comme je vais vous dire maintenant que ce que nous proposons c'est d\u00e9politisation compl\u00e8te du syst\u00e8me, c'est-\u00e0-dire que lorsque les la la l'AVS est dans le rouge, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral doit proposer des mesures au Parlement et que si le Parlement n'arrivent pas \u00e0 trouver des mesures sans qu'elles impliquent l'avancement, l'augmentation de l'\u00e2ge de la retraite en plusieurs tranches, h\u00e9 bien ce sera la seule solution et tenir un autre discours aujourd'hui \u00eatre absolument irresponsable au m\u00eame type que ce simulacre de r\u00e9forme est irresponsable, puisque je rappelle, en 2027, on va se retrouver avec des d\u00e9penses plus \u00e9lev\u00e9es que s'il n'y avait pas de r\u00e9forme et \u00e7a, \u00e7a ne s'appelle pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (10:23:13 > 10:23:28) [85%] : \r\nUne r\u00e9forme, c'est le cas, monsieur Lechien depuis 2015 et Madame Madame Allaire aussi, je dois vous dire : vous avez dit : on ne fait pas le diable sur la muraille est le le d\u00e9ficit de l'AVS est d\u00e9j\u00e0 aujourd'hui de 700 millions de chaque ann\u00e9e, nous sommes d'accord 700 millions pass\u00e9 Madame Kadeer des 29 700 et quelques millions dans l'ann\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (10:23:28 > 10:23:33) [72%] : \r\nUn et voyons cela, vous ajoutez les d\u00e9penses, r\u00e9sultat : voil\u00e0, je ne sais pas assez mais je de r\u00e9pare.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (10:23:33 > 10:23:59) [89%] : \r\nScission environ 700 millions et on va passer le 1000000000 aux environs de 2020, mais vous avez raison, on peut toujours prendre encore les rendements quand il y en a sur les march\u00e9s qui arrange un peu les chiffres : 700 millions 700 millions entre les d\u00e9penses et les recettes bient\u00f4t, bient\u00f4t, bient\u00f4t 1 1000000000, monsieur Luscher, sur l'\u00e2ge de la retraite, bon je je vous entends, je me souviens quand m\u00eame aussi des des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales pass\u00e9, vous avez \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s clair pour dire \u00e0 la question : faut-il augmenter l'\u00e2ge de la retraite \u00e0 67 ans, la r\u00e9ponse \u00e9tait oui et donc le rap c'est \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (10:23:59 > 10:24:42) [88%] : \r\nSi c'est n\u00e9cessaire, dans les caisses pour le conserver \u00e0 l'\u00e9quipe de la mer parce que votre r\u00e9forme aujourd'hui c'est apr\u00e8s moi le d\u00e9luge, alors c'est tr\u00e8s facile d'augmenter les rentes, c'est tr\u00e8s facile d'augmenter les d\u00e9penses et puis de dire : finalement, \u00e7a ne concerne Rassam concernera plus \u00e7a concernera les jeunes et \u00e7a, je trouve que c'est une politique irresponsable, ce d'autant plus que vous, ce connaissez mieux que moi, le m\u00e9canisme l\u00e9gislatif si nous devons prendre des mesures pour 2027, nous devons avoir une loi pr\u00eate en 2025 et vous savez encore mieux que moi que pour avoir une loi pr\u00eate en 2025, nous devrons recommencer en 2020, donc \u00e0 supposer m\u00eame que voudrait forme soit accept\u00e9 aujourd'hui 3 ans pour souffler, mais ces 3 ans en fait une \u00e0 poudre aux yeux, avec les 70 francs, comme on le ferait dans les prestations ordinaires qui seront tax\u00e9s au pr\u00e9judice des prestations compl\u00e9mentaires qui, elles, ne sont pas tax\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (10:24:42 > 10:25:04) [90%] : \r\nLa vraie question aussi en en \u00e9coutant Monsieur L\u00fcscher c'est \u00e0 quoi ressemblerait une r\u00e9forme si celle-ci a \u00e9t\u00e9 rejet\u00e9, alors le plan c'est vrai, regardez, c'est la question va se poser, puis le 2\u00e8me \u00e9l\u00e9ment vous dites Monsieur Luscher on aurait moi je vous ai dit on aurait avec la r\u00e9forme en 2030 la situation actuelle pour le fonds AVS sans la r\u00e9forme que vous semblez plaider, on est tout de suite dans une situation qui est dramatique pour les chiffres de la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (10:25:04 > 10:25:12) [89%] : \r\nMoi je suis \u00e7a je plaide pour une r\u00e9forme mais pour aujourd'hui, nous l'avons pas de r\u00e9forme, on est pas une r\u00e9forme, en augmentant les d\u00e9penses pourquoi c'est aussi simple que \u00e7a, quoi, on n'a jamais fait et \u00e7a ne devrait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (10:25:12 > 10:25:24) [83%] : \r\nPas march\u00e9 vraiment pourquoi est-ce que aucune r\u00e9forme de votre part, est arriv\u00e9 sur la table durant les 7 derni\u00e8res ann\u00e9es, \u00e7a c'est une question \u00e0 laquelle quand m\u00eame r\u00e9pondu aux r\u00e8gles pas c'est-\u00e0-dire c'est facile de dire : on a, on n'a pas entrer une c'est facile.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (10:25:24 > 10:25:30) [74%] : \r\nMonsieur raison c'est facile et on va faire mal, je dois je je peux votre parti, le PLR.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (10:25:30 > 10:25:37) [95%] : \r\nEt l'UDC sont majoritaires au Conseil national pourquoi est-ce que vous avez pas r\u00e9ussi \u00e0 imposer votre projet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (10:25:37 > 10:26:11) [88%] : \r\nOn n'a pas r\u00e9ussi \u00e0 imposer le projet parce que nous avons eu affaire au conseil national \u00e0 un clan roses rouge PDC du Centre, qui nous a impos\u00e9 sa r\u00e9forme au forceps, nous n'avons rien eu, vous aviez majorit\u00e9 encore \u00e0 vous absolument et \u00e7a vous avez quel conseil des \u00c9tats aussi le syst\u00e8me, je salue notre, notre syst\u00e8me bicam\u00e9ral, il se trouve ici que c'est le Conseil des \u00c9tats qui a impos\u00e9 sa solution il y a eu encore un certain nombre de propositions en commission de conciliation et encore un mort dans la proc\u00e9dure de divergences \u00e0 aucun moment les socialistes et le PDC n'ont voulu entrer en mati\u00e8re, j'ai une liste assez longue je.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (10:26:12 > 10:26:42) [92%] : \r\nSi vous le souhaitez, on va pas refaire l'histoire, j'aimerai bien avanc\u00e9 un peu, j'aimerais qu'on quitte peut-\u00eatre la politique politicienne j'aimerais donner la parole \u00e0 2 nouveaux invit\u00e9s, merci de nous rejoindre, Jean-Fran\u00e7ois Rime, le pr\u00e9sident de l'examen, Ivan Slatkine, le pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration des entreprises romandes vous l'avez compris dans le d\u00e9bat, les camps sont tr\u00e8s divis\u00e9s, il y a des divisions chez les femmes, il y a des divisions chez les syndicats, il y a aussi des divisions dans le monde de l'\u00e9conomie, l'\u00e9conomie romande et pour, on va l'entendre avec vous Monsieur Slatkine pourquoi, dans le fond, \u00eatre favorable \u00e0 ce projet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (10:26:42 > 10:27:15) [90%] : \r\nJe crois que la situation \u00e9tait bien d\u00e9crite 20 ans d'immobilisme, aujourd'hui il faut avancer l'AVS est dans une situation si y a pas de r\u00e9forme qui va se retrouver dramatique tout de suite, pas dans 10 ans, et l\u00e0 c'est une r\u00e9forme qui nous donne 10 ans pour laisser les parlementaires trouver d'autres solutions pour une nouvelle r\u00e9forme, parce que l'AVS a toujours \u00e9volu\u00e9 de cette mani\u00e8re-l\u00e0 10\u00e8me r\u00eaveuse, r\u00e9forme de l'AVS vot\u00e9e en 1995 11\u00e8me qui a \u00e9t\u00e9 refus\u00e9, l\u00e0 on va l'appeler 12\u00e8me r\u00e9forme mais il faut, il faut avancer, rester sur place.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (10:27:15 > 10:27:19) [75%] : \r\nC'est reculer m\u00eame pour g\u00e9rer l'\u00e9conomie parce que de toute fa\u00e7on l'\u00e9couter Madame sera plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (10:27:19 > 10:27:39) [85%] : \r\nMaintenir le niveau des rentes esp\u00e9rance de vie qui augmente, \u00e7a va co\u00fbter alors non, non, mais comment, avant on n'en tient pas non, non, non, alors on oublie dans ce d\u00e9bat, j'ai pas encore entendu monsieur Buchet, m\u00eame \u00e0 leur en parler le 2\u00e8me pilier aujourd'hui aujourd'hui le pays conversion doit \u00eatre r\u00e9vis\u00e9e et je pense pas que Monsieur Buchet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (10:27:39 > 10:27:42) [92%] : \r\nLe taux de conversion, c'est le taux qui permet le calcul des rentes du 2\u00e8me, pilier hein.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (10:27:42 > 10:28:07) [88%] : \r\nAura bien entendu aujourd'hui, il doit \u00eatre baiss\u00e9 \u00e0 6 pourcent ce ce qui est propos\u00e9 dans cette r\u00e9forme et il est essentiel qu'on puisse le faire, parce que si on ne la fait pas, alors on oblige les \u00e0 payer des rentes trop \u00e9lev\u00e9 et elle subventionne les retrait\u00e9s d'aujourd'hui avec les fonds des jeunes et donc refuser cette r\u00e9forme, contrairement \u00e0 ce que dit monsieur Luscher cette d\u00e9savantager les jeunes il faut solidifier le 1er de.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (10:28:07 > 10:28:31) [90%] : \r\nOn reviendra sur l'avenir de nos enfants, alors vous avez parl\u00e9 de cette baisse du taux de conversion effectivement importante monsieur rime vous qui pr\u00e9sidez Union suisse des arts et m\u00e9tiers qui qui \u00e9tait membre de l'UDC, d'ailleurs, c'est l'association fa\u00eeti\u00e8re de la F\u00e9d\u00e9ration des entreprises romandes un, vous avez votre camarade face \u00e0 vous quand on vous dit : dans le fond, c'est bon pour l'\u00e9conomie parce que \u00e7a va permettre aux caisses de pension de verser des rentes plus basse, vous devriez applaudir des donn\u00e9es monsieur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (10:28:31 > 10:29:23) [88%] : \r\nNon, mais je crois que l\u00e0, au niveau des positions des organisations \u00e9conomiques, la situation est parfaitement claire c'est vrai que les 2 tr\u00e8s grandes associations romandes vaudoise g\u00e9nevois d\u00e9fendent le oui, ce que je peux comprendre tous les parents, tous on a eu au niveau suisse, la position est parfaitement claire on a fait un vote, j'ai le plaisir d'inviter Alain Berset \u00e0 venir \u00e0 notre assembl\u00e9e \u00e0 la Chambre de l'Lausanne pour lui donner la possibilit\u00e9 de de nous pr\u00e9senter son projet et l\u00e0 malheureusement pour lui, perdu assez clairement, et 40, non mais c'est vrai, non, moi j'\u00e9tais, j'\u00e9tais donc tr\u00e8s ouvert, en l'occurrence sur ce dossier et j'ai beaucoup r\u00e9fl\u00e9chi parce que c'est un dossier qui touche quand m\u00eame \u00e0 plus ou moins court terme toutes les Suisses, c'est tous les Suisses, moi \u00e7a me touche puisque j'ai d\u00e9j\u00e0 lav\u00e9 donc mais heureusement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (10:29:23 > 10:29:30) [88%] : \r\n\u00e7a veut dire \u00e7a veut dire \u00e7a veut dire que c'est un et contre \u00e9conomie suisse et contrer toute la Suisse al\u00e9manique communiqu\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (10:29:30 > 10:29:36) [92%] : \r\nDe l'Union patronale suisse m\u00e8ne la campagne contres et c'est vrai que ce dossier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (10:29:36 > 10:29:40) [90%] : \r\nMonsieur, c'est bon pour les caisses de pension qu'est-ce que vous r\u00e9pondez \u00e0 monsieur Slama.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (10:29:40 > 10:30:42) [93%] : \r\nPas s\u00fbr que ce soit vraiment bon pour les Caisses pension et le probl\u00e8me c'est pas que ce soit bon pour les caisses de pension, \u00e7a doit \u00eatre bon pour les assur\u00e9s des caisses de pension, le probl\u00e8me il est l\u00e0 et c'est aussi alors un des probl\u00e8mes, c'est pas l\u00e0 pour critiquer les grandes compagnies d'assurances et moi, mon entreprise est assur\u00e9e chez Monsieur Slatkine \u00e0 la F\u00e9d\u00e9ration des entreprises romandes dans une caisse qui est g\u00e9r\u00e9e paritairement et qui redistribue les b\u00e9n\u00e9fices par contre dans les autres caisses de pension \u00e0 certains moments, on peut se poser des questions sur la fa\u00e7on dont les r\u00e9sultats sont redistribu\u00e9es actuellement bien s\u00fbr avec le les, les, les baisses des revenus boursiers probl\u00e8me est peut-\u00eatre un tout petit peu diff\u00e9rent mais on a r\u00e9fl\u00e9chi pour r\u00e9sumer tr\u00e8s, tr\u00e8s longtemps, on a eu des tr\u00e8s longues discussions, et aujourd'hui on arrive \u00e0 la conclusion qu'il vaut mieux dire non \u00e0 ce projet, mais ce que j'aimerais dire au d\u00e9but de la discussion \u00e0 laquelle j'ai assist\u00e9 en spectateur, c'est que c'est tout \u00e0 fait \u00e9vident que si le non gagne, il faut qu'on remette l'ouvrage sur le m\u00e9tier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (10:30:42 > 10:31:02) [90%] : \r\nRapidement, avec \u00e7a, c'est \u00e9vident, avec quoi il faudra dire parce que quand on vous \u00e9coute, si vous permettez, sur la 3 vous ne sait pas grand chose, vous n'\u00eates d'accord, vous n'\u00eates d'accord sur rien, si je regarde de ce c\u00f4t\u00e9-ci de la vous n'\u00eates d'accord sur rien, sauf sur le fait qu'il faut continuer dans dans le dans le dans l'absence de de r\u00e9formes dans ce dans ce domaine parce que vous \u00eates d'accord que sur ce point- l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (10:31:02 > 10:31:07) [83%] : \r\nDonc o\u00f9 ils ont anticip\u00e9 dans la question de dans la carrosserie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (10:31:07 > 10:31:34) [90%] : \r\nLa question qu'on devrait se poser, nous avons aujourd'hui une r\u00e9forme du Conseil f\u00e9d\u00e9ral et du Parlement sur la table, on peut en parler mal c'est facile de prendre un point de le de l'agit\u00e9 pour en parler mal, je rappelle que \u00e7a fait sa garantie des finances solides pour la la la Pr\u00e9voyance vieillesse, je rappelle que \u00e7a garantit le niveau d\u00e8s le niveau des rentes et en cas de non, on doit se demander comment est-ce qu'on pourrait faire voir une alliance entre les patrons z\u00fcrichois et l'extr\u00eame gauche genevoise nous proposer un meilleur projet c'est \u00e7a la question \u00e0 laquelle il faut aussi pouvoir et.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (10:31:34 > 10:32:11) [88%] : \r\nL'extr\u00eame gauche \u00e9tait ou non mais n'est pas au parlement, donc il faudra faire avec les forces pr\u00e9sentes au Parlement, c'est-\u00e0-dire l'UDC le PLR et et le PDC et si la personne l\u00e0 j'\u00e9tais pas le spectre du d'une d'une du nom et de ce que \u00e7a implique, apr\u00e8s le plan B, il est pr\u00eat, on peut reprendre certains points de votre r\u00e9forme, et alors l\u00e0, je vais faire un mea-culpa : on a agit\u00e9 ce spectre sur Rio 3 en disant : il y a pas de plan B, on a eu tort, visiblement puisque une ann\u00e9e plus tard, on a un plan B et l\u00e0 en l'occurrence, il s'agit pas d'un plan B, il s'agirait d'extraire certaines parties qui f\u00e2chent pour arriver qu'un plan \u00e9quilibr\u00e9 qui assainit l'AVS et qui assaini la ville, la partie qui monsieur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (10:32:11 > 10:32:24) [81%] : \r\nEiffage Monsieur au permet, il y a pas d'argent, qui sait si ce qui f\u00e2chent actuellement, c'est les 70 francs c'est l'\u00e9l\u00e9ment, autrement dit qui garantit, pour vous, le niveau, le niveau des rentes, c'est \u00e7a qui vous f\u00e2chent et si vous l'enlever, on aura plus un projet qui garantit le niveau des rangs dirais qu'on appelait le qui garantit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (10:32:25 > 10:32:31) [80%] : \r\nOn est d'accord que c'est une 70 francs principalement, qui sont principalement, moi j'ai pour la vie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (10:32:31 > 10:32:36) [91%] : \r\nJe comprends, je comprends tr\u00e8s bien Monsieur Slatkine pourrait, dans le sens de de ce que dit monsieur, je comprends tr\u00e8s bien monsieur \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (10:32:36 > 10:32:39) [80%] : \r\nMaman, c'\u00e9tait la oui, oui, il a \u00e9t\u00e9 retir\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (10:32:39 > 10:33:06) [86%] : \r\nIl a la t\u00eate d'une maxi d'une maxi- caisse de pension, la FRC maxi caisse de pension s'il \u00e9tait \u00e0 la t\u00eate d'une caisse de pension et qu'on propose de verser moins de prestations et donc de moins engager la responsabilit\u00e9 de la caisse, alors je dirais aussi, mais je rappelle \u00e0 Monsieur Slatkine que lorsque nous \u00e9tions d\u00e9put\u00e9s lib\u00e9raux \u00e0 l'\u00e9poque, ensemble, jamais, nous l'avons vot\u00e9 un budget qui impliquait des d\u00e9ficits \u00e0 court ou \u00e0 moyen terme, et l\u00e0 c'est exactement ce qu'on nous propose CDD.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (10:33:07 > 10:33:11) [79%] : \r\nQui domine moi bien, je vais passer la parole \u00e0, \u00e0 madame c'est une crise passablement quelle qu'elle voulait parler Madame.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (10:33:11 > 10:33:55) [91%] : \r\nNon, mais juste pour revenir aux femmes un peu quand on parle de m\u00e9tiers lourds je constate par exemple que la l'Union suisse des paysannes et les femmes rurales qui font des m\u00e9tiers lourds sont favorables \u00e0 cette r\u00e9forme par exemple qu'Alliance femme est favorable \u00e0 cette r\u00e9forme, pas de syndicats sont favorables \u00e0 cette r\u00e9forme, il faut quand m\u00eame le rappeler, et puis quand on dit que c'est un faux en compromis impos\u00e9, je trouve que c'est vraiment \u00e7a, c'est non, c'est vraiment malhonn\u00eate parce que jusqu'\u00e0 nouvel avis compte les positions sont prises au Parlement et vot\u00e9e et que plus, pratiquement 80 pourcent des des propositions qui sont dans ce projet corresponde au plan du PLR en principe, on appelle \u00e7a un compromis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (10:33:55 > 10:33:59) [92%] : \r\nJusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, il n'\u00e9tait pas un compromis avant que le.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (10:33:59 > 10:34:03) [96%] : \r\nLe PLR et l'UDC veulent montrer leur force.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (10:34:03 > 10:34:39) [89%] : \r\nMoi j'aime r\u00e9sistance j'aimerais r\u00e9pondre \u00e0 Madame Seydoux que ce qu'il faut quand m\u00eame savoir que ce projet a \u00e9t\u00e9 bricol\u00e9e par Monsieur Schwaller, monsieur Rechsteiner et Madame Egerszegi dans la dette tout l\u00e9gislature dans la l\u00e9gislature, moi je n'y a pas beaucoup parl\u00e9 dans la l\u00e9gislature pr\u00e9c\u00e9dente et que le Conseil des attentats n'a pas accept\u00e9 de modifier sa virgule projet il n'a rien rien rien modifi\u00e9 et on a fait des propositions tout \u00e0 fait concr\u00e8tes pour essayer de modifier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (10:34:39 > 10:35:33) [91%] : \r\nBonjour, je voudrais dire une chose quand m\u00eame, et je dois vous dire encore un peu, que ce que ce d\u00e9bat pose quand m\u00eame un certain probl\u00e8me nous sommes face, et puis tout le monde est d'accord, face \u00e0 un vrai probl\u00e8me, nous devons r\u00e9soudre la question du financement de l'autre Pr\u00e9voyance vieillesse en garantissant le niveau des rentes et on se retrouve dans des d\u00e9bats parlementaires, o\u00f9 on est un peu vex\u00e9 parce que telle point a \u00e9t\u00e9 fait, on n'a pas \u00e9t\u00e9 fait comment juge-t-on un compromis, on ne juge pas un compromis sur les probl\u00e8mes qu'il a eu au Parlement \u00e0 la fin on juge un compromis sur son contenu, c'est la seule chose qui compte, c'est le contenu qui d\u00e9finit qui nous avons affaire \u00e0 un compromis ou pas, et le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, dit oui, c'est un compromis et le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, qui n'\u00e9tait pas au d\u00e9part d'accord avec chacun des \u00e9l\u00e9ments de la r\u00e9forme fait un pas, nous faisons un pas dans le sens du compromis pour qu'une solution puisse aboutir que voulez, la gauche elle voulait le maintien du niveau des rentes ces garanties que voulait \u00e0 la droite, elle voulait la baisse du taux de conversion, l'augmentation de l'\u00e2ge de la retraite des femmes et l'autre \u00e9l\u00e9ment, c'est garanti.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (10:35:33 > 10:35:48) [78%] : \r\nPour qui, monsieur, attendez le projet tranches de l'arm\u00e9e sur le probl\u00e8me de la population, probl\u00e8me Monsieur le probl\u00e8me et qui sont les personnes \u00e0 mon \u00e2ge, il y avait le probl\u00e8me, je voudrais vous couper parce que c'est pas tr\u00e8s bien vous d\u00e9range pas du tout aussi \u00e7a pose vraiment un probl\u00e8me je parce que si, enfin, vous \u00eates.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (10:35:48 > 10:36:21) [89%] : \r\nDans notre pays qu'est-ce qui a fait le succ\u00e8s de notre pays, c'est de faire des compromis, un compromis veut dire qu'on doit accepter une solution m\u00eame si un point nous d\u00e9range moi il y a aussi des points qui me d\u00e9range, comme conseiller f\u00e9d\u00e9ral dans le projet, sortie du Parlement, mais nous faisons le pas comme conseil f\u00e9d\u00e9ral ensemble du Conseil f\u00e9d\u00e9ral pour dire : il nous faut une solution, on trouvera tous un point qui nous convient pas, la question c'est est-ce que collectivement, c'est un \u00e9l\u00e9ment qui nous permet de garantir, comme l'ont fait nos pr\u00e9d\u00e9cesseurs, ils ont \u00e9t\u00e9 toujours capable de garantir la Pr\u00e9voyance vieillesse au moment o\u00f9 c'\u00e9tait n\u00e9cessaire est-ce que nous saurons le faire \u00e0 l'autre, donc c'est \u00e7a la question qui se pose.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (10:36:21 > 10:36:26) [88%] : \r\nMonsieur, monsieur, tr\u00e8s pr\u00e9cis\u00e9ment, vraiment, c'est pr\u00e9cis\u00e9ment ce que nous ne savons pas faire ici.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (10:36:26 > 10:36:40) [90%] : \r\nMonsieur le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, vous devriez vous ne brillaient pas \u00eatre d'accord avec ce projet, il est totalement contraire \u00e0 ce que vous vouliez vous vouliez assainir le syst\u00e8me du prix du billet, vous vouliez le le 2\u00e8me pilier un assainissait pas le 1er pilier du tout.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (10:36:40 > 10:36:46) [74%] : \r\nDe la voil\u00e0 non pas ce que Vienne de 27.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (10:36:46 > 10:36:49) [83%] : \r\nLa que le le plus votre projet co\u00fbterait plus cher que si.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (10:36:49 > 10:36:58) [81%] : \r\nPadraig professeur sont morts, c'est d\u00e9j\u00e0 le cas depuis 2015 carnet si on va avancer Madame Allaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (10:36:58 > 10:37:12) [88%] : \r\nSur un petit peu de d\u00e9bat, vous avez sans doute d\u00e9j\u00e0 fait pour venir un petit peu sur sur ce ce plan Pr\u00e9voyance parce que finalement Monsieur Berset dit ce qui est ce qui importe, c'est le contenu, moi je dirais oui, le contenu, c'est important, mais les cons\u00e9quences pour les assur\u00e9s pour les travailleurs, 7 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (10:37:12 > 10:38:55) [89%] : \r\nPlus important que nous aujourd'hui, ce qui est \u00e9vident c'est que les effets de cette r\u00e9forme sont pr\u00e9vues plus pr\u00e9judiciable qu'avantageuses pour les travailleurs et pour les assur\u00e9s, finalement vous vous maintenez envie un syst\u00e8me de 3 piliers qui a d\u00e9j\u00e0 montr\u00e9 ses limites, alors nous sommes persuad\u00e9s mais bien s\u00fbr nous sommes persuad\u00e9s qu'il faut renforcer le 1er affili\u00e9 renforcer le 1er pilier, il y a laiss\u00e9 des solutions, il faut y r\u00e9fl\u00e9chir, on est vrai que vous allez joliment, je vous ai pas interrompu, simplement pour dire que vous dites, mais vous n'avez rien propos\u00e9, moi ce que je constate, c'est qu'en 2004 d\u00e9j\u00e0 la population, le peuple a vot\u00e9 et a refus\u00e9 l'augmentation de l'\u00e2ge de la retraite \u00e0 65 ans en 2010 il a refus\u00e9 la baisse du taux de conversion et parfois en 2007 qu'est-ce que vous faites, vous revenez avec ces 2 \u00e9l\u00e9ments et avec quelques compensations des compensations qui ne valent pas les pertes que vous imposez aux travailleurs et aux assur\u00e9s, alors lorsque la n\u00e9cessit\u00e9 c'est moi sur la n\u00e9cessit\u00e9 de trouver des alternatives, nous sommes convaincus, mais nous pensons qu'il faut refuser et pour ces r\u00e9seaux refuser le plan de Pr\u00e9voyance vieillesse 20 20 mais qu'il faut alors \u00e9videmment s'atteler \u00e0 trouver des alternatives d\u00e8s qu'il y a un sens et Qu\u00e9bec a des qualit\u00e9s, avait commenc\u00e9 par le nord, simplement, et je ne suis pas pr\u00eate \u00e0 d\u00eener la la natalit\u00e9 salariale contre lequel la les les 65 ans simplement dire que si l'\u00e9galit\u00e9 salariale qui est d\u00fb, depuis 20 ans, depuis le vote sur la loi sur l'\u00e9galit\u00e9 \u00e9tait appliqu\u00e9 sa virgule 7 milliards c'est vrai chaque ann\u00e9e 600 650 millions de cotisations suppl\u00e9mentaires, un meilleur partage du temps de travail aujourd'hui, alors on a une r\u00e9ponse nous proposer une r\u00e9forme qui va \u00e0 l'envers du bon sens.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (10:38:55 > 10:39:17) [83%] : \r\n\u00e0 l'envers alors sur un mot sur l'\u00e9galit\u00e9 salariale, c'est vrai que \u00e7a marche plus, d'un mot sur l'\u00e9galit\u00e9 salariale de 45 ans, on va jusqu'\u00e0 65 ans, 2 tiers des ch\u00f4meurs de 55 ans trouve prenant une r\u00e9ponse de mis\u00e8re, celle-ci voulait messieurs tout le monde tant Monsieur Mercedes sur l'\u00e9galit\u00e9 salariale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (10:39:17 > 10:40:06) [90%] : \r\nSur l'\u00e9galit\u00e9 salariale, madame a parfaitement raison, c'est un immense probl\u00e8me le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a fait pas mal de choses ces 2 3 derni\u00e8res ann\u00e9es, je vous parle \u00e0 lister toutes les mesures, on attend des effets durant les prochaines ann\u00e9es, c'est pas encore une raison suffisante pour dire on n'a pas l'\u00e9galit\u00e9 salariale, alors on renonce \u00e0 stabiliser la Pr\u00e9voyance vieillesse renonce \u00e0 l'augmentation des rentes et \u00e0 la garantie et \u00e0 la garantie, la gauche, voyez, \u00e7a c'est le 1er point c'est du 2\u00e8me, point, je dois quand m\u00eame le regretter ici, je vais vous dire l'extr\u00eame gauche avait d\u00e8s 2013 condamn\u00e9 la r\u00e9forme avant qu'elle existe, et \u00e7a c'est quand m\u00eame un petit peu ennuyeux parce que si vous regardez maintenant ce qui compte, madame, ce sont par rapport aux gens qui travaillent, qui ont besoin d'avoir une bonne place sur le march\u00e9 du travail mais aussi de pouvoir partir compl\u00e8tement \u00e0 la retraite, c'est \u00e0 la fin, combien ont-il en franc et en centimes pour vivre \u00e0 la retraite, je vous ai montr\u00e9 tout \u00e0 l'heure que la r\u00e9forme que la r\u00e9forme est tr\u00e8s \u00e9quilibr\u00e9, non, ils auront plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (10:40:06 > 10:40:10) [84%] : \r\nIl faut dire vos c\u00f4t\u00e9s et puis je vais vendre avant j'aimerais je vous ai montr\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (10:40:10 > 10:40:25) [87%] : \r\nTout \u00e0 l'heure que non seulement nous stabilisant non seulement avec ce projet du Conseil f\u00e9d\u00e9ral et du Parlement, nous stabilisant le syst\u00e8me de prolonger, c'est le financement bien mais en plus, en plus, nous garantissons libre des rentes et nous am\u00e9liorons les rentes des personnes qui sont les plus mal lotis aujourd'hui sur le march\u00e9 du travail, l'exemple que j'ai dit alors.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (10:40:25 > 10:40:56) [90%] : \r\nOn compris \u00e7a vient donc alors vous allez voir, non monsieur Luscher j'aimerais si vous permettez, il y a une avalanche de commentaires sur les r\u00e9seaux sociaux en grande majorit\u00e9 en cas pas mal de commentaires qui sont contre cette cette r\u00e9forme et j'aimerais les partager avec vous Alain Berset ce commentaire pour vous de Monsieur Pedro, j'aimerais Yvette, j'esp\u00e8re que je prononce juste votre nom Caton pr\u00e9vu pour les jeunes, la solidarit\u00e9 envers la jeune g\u00e9n\u00e9ration est-ce que vous \u00eates pr\u00eat \u00e0 vous asseoir dessus Monsieur Berset.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (10:40:57 > 10:41:58) [89%] : \r\nAu contraire, quel est le pire sc\u00e9nario pour les jeunes aujourd'hui, quel est le pire sc\u00e9nario, c'est le statu quo, c'est comme \u00e7a, c'est qu'il ne se passe rien, pourquoi, parce que s'il ne se passe rien, les jeunes qui travaillent aujourd'hui vont continuer \u00e0 payer des cotisations 1er 2\u00e8me pilier pendant ce temps- l\u00e0, dans le 1er pilier le fonds AVS se vide qui devra assainir le fonds AVS dans 10 ou dans 12 ans c'est \u00e0 la jeune g\u00e9n\u00e9ration, la diff\u00e9rence entre un oui \u00e0 la r\u00e9forme, non \u00e0 la r\u00e9forme, c'est d\u00e9j\u00e0 en 2025 et c'est demain 25 milliards de diff\u00e9rence 25 milliards, on doit se voir de ou de compas dans le 2\u00e8me pilier aujourd'hui 1,3 1000000000 que la jeune g\u00e9n\u00e9ration paye, elle ne la paye pas comme elle le devrait pour son propre compte, vieillesse et on doit l'utiliser pour payer les rentes qui sont, qui sont, qui sont, qui ne sont pas financ\u00e9s pour la la g\u00e9n\u00e9ration la plus la plus \u00e9lev\u00e9e, pire sc\u00e9nario donc pour la jeune g\u00e9n\u00e9ration, c'est qu'il ne se passe rien et c'est la raison pour laquelle, bien s\u00fbr, com\u00e9die, pensant que j'ai, j'ai des enfants, je connais beaucoup de jeunes, naturellement, nous y avons pens\u00e9 de pr\u00e9tendre le contraire c'est simplement compte les f\u00eates et vous savez, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral est tr\u00e8s attach\u00e9 au.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (10:41:58 > 10:42:23) [88%] : \r\nOn va revenir, on va revenir sur sur sur les jeunes, je voudrais je donnerai la corruption cher ce monsieur chers je vous donnerai la parole mais il y a encore une question \u00e0 Madame Allaire de \u00e0 ciao, si vous me permettez, si vous me permettez, il y a d\u00e9j\u00e0 au qui vous dit Madame Allaire, je suis une maman qui travaille, je suis pour cette r\u00e9forme dans l'espoir d'avoir une retraite quand \u00e7a sera mon tour qu'est-ce que vous dites, dans le fond \u00e0 toutes ces femmes qui vous disent mais on a envie de travailler, laissez-nous travailler.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (10:42:23 > 10:42:41) [90%] : \r\nAlors je pense que celles qui veulent travailler pour le faire simplement qu'on ne peut pas obliger les femmes toutes les femmes \u00e0 travailler aujourd'hui, parce que toutes n'ont pas les conditions de travail et une des plus dans de bonnes conditions, mais seulement dans alors vous imposer la tr\u00eave 65 ans, n'allez pas dire que.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (10:42:41 > 10:42:56) [75%] : \r\nVous payez se tendre pour les futurs retraites non nous payer \u00e7a Monsieur Berset moi gr\u00e2ce \u00e0 vous, non, Hassan, augmentation de l'\u00e2ge de la retraite, r\u00e9pond avec vous Monsieur merci et de r\u00e9agir de \u00e0 65.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (10:42:56 > 10:43:12) [87%] : \r\nAlors parce que certaines personnes auront la possibilit\u00e9 de la, de prendre une retraite anticip\u00e9e et encore je ne pense pas aux conditions vous avez que vous avez d\u00e9crite que on peut dire que cette r\u00e9forme est \u00e0 l'Avantage des femmes, c'est faux, alors pourquoi en tout cas, en tout cas favorable, elles sont loin, \u00e9coutez, entendez toutes les organisations F\u00e9mis.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (10:43:12 > 10:43:26) [81%] : \r\nOn va pas sur un accord l\u00e0- dessus, c'est vrai que les femmes sont divis\u00e9s sur indication division si on dit j'aime Paris, moderne et syndicats nationaux, \u00e7a c'est vrai, centrales, pardon, les centrales syndicales, tous les souvenirs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (10:43:26 > 10:43:35) [83%] : \r\nSyndicale leur militants sont largement divis\u00e9s sur ces questions et je peux vous l'assurer, puisque j'en suis une militante de Navarro nous amener un Cannes sans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (10:43:36 > 10:43:39) [87%] : \r\nParler, oppos\u00e9s \u00e0 la r\u00e9forme avant qu'elle existe, vous l'avez dit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (10:43:39 > 10:43:41) [98%] : \r\nAlors j'aimerais qu'on parle maintenant, avait dit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (10:43:43 > 10:44:00) [88%] : \r\nTrait\u00e9s actuels, je vous le disais on se c'est demander si \u00e7a se faisait sur le dos des femmes, vous avez vu que les points de vue sont diff\u00e9renci\u00e9es, on a parl\u00e9 des jeunes, on doit encore parler aussi des retrait\u00e9s actuels, en tous cas il y a diff\u00e9rentes cat\u00e9gories induite par cette r\u00e9forme, je vous propose tout d'abord d'antan, des explications de Jean-Marc.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (10:44:03 > 10:44:51) [94%] : \r\nDans cette r\u00e9forme, tout le monde ne b\u00e9n\u00e9ficiera pas du m\u00eame r\u00e9gime tout d'abord, il y a ceux qui seront d\u00e9j\u00e0 \u00e0 la retraite compte la r\u00e9forme entrera en vigueur pour eux, rien ne va changer, il ne subiront pas la baisse du taux de conversion du 2\u00e8me, pilier et ils ne toucheront pas non plus les 70 francs d'AVS de plus par mois, ensuite il y a les personnes n\u00e9es avant 1974 elles ne seront pas impact\u00e9s par la baisse du taux de conversion du 2\u00e8me, pilier leur rente sont garantis et ces personnes auront droit aux 70 francs d'AVS de plus par mois, enfin pour les plus jeunes, ceux qui sont n\u00e9s \u00e0 partir de 1974 la r\u00e9forme s'appliquera sans restriction, ils subiront la baisse du taux de conversion, mais il y aura des compensations et ils toucheront les 70 francs d'AVS de plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (10:44:54 > 10:45:11) [87%] : \r\nAlors l'de j'aimerais vous entendre en fait sur ces c'est que ces cat\u00e9gories diff\u00e9rentes, hein, qu'on qu'on cr\u00e9erait entre les retrait\u00e9s actuels et futurs retrait\u00e9s puisque c'est vrai dans le fond les les retrait\u00e9s actuels devront payer plus de TVA, mais ne recevront pas ces 7 enfants, comment justifier \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (10:45:11 > 10:46:23) [89%] : \r\nAlors, d'une part, les retrait\u00e9s actuels ne sont touch\u00e9s par cette mesure-l\u00e0, il faut bien le dire par cet horaire, et \u00e0 cette de ce 03 c'est 06 mais on a d\u00e9j\u00e0 0 3 pourcent actuellement actuellement en cours par rapport au ou \u00e0 la \u00e0 l'assainissement de des comptes de l'donc, concr\u00e8tement, ce sera les gens sont iront 0 3 pourcent de de TVA \u00e0 partir de 2021 pour le le reste, la r\u00e9forme ne s'applique pas aux gens qui sont d\u00e9j\u00e0 \u00e0 la retraite, et c'est logique puisque c'est une r\u00e9forme affectera donc par rapport \u00e0 \u00e7a, je crois que le les rentiers font aussi un effort comme comme tout le monde parce que toute la population doit faire un effort par rapport \u00e0 un syst\u00e8me du 1er de 2\u00e8me pilier qui sont essentiels pour notre r\u00e9forme pour notre Pr\u00e9voyance vieillesse et professionnel, mais apr\u00e8s les les autres, ceux qui viennent \u00e0 la retraite plus tard, h\u00e9 bien ils auront aussi des des choses \u00e0 payer davantage, on a, on a vu et subiront la baisse du taux de conversion ici devront payer des cotisations salariales suppl\u00e9mentaires, ce que les r\u00f4les, les rues.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (10:46:23 > 10:46:27) [89%] : \r\nDocteur ne peut pas rester sur les retrait\u00e9s actuels et puis j'passer \u00e0 pas mesur\u00e9s, puisque vous en \u00eates.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (10:46:27 > 10:47:21) [86%] : \r\nBon ensuite le doyen situations particuli\u00e8res comme parlementaire f\u00e9d\u00e9ral comme chef d'entreprise, bon en train de prendre la position allemande, mais j'aimerais bien cette 12\u00e8me r\u00e9ussir une chose \u00e0 madame Seydoux, c'est que si on prend des gens qui ont 67 68 ans, bon son raisonnement tient \u00e0 peu pr\u00e8s mais je rappellerai que le 2\u00e8me pilier obligatoire est introduit en sauf erreur en 85 et que vous avez des gens qui ont aujourd'hui 75 ou 80 ans, qui ont eu tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s peu 2\u00e8me, pilier ou qui n'en ont pas eu si vous prenez les agriculteurs et tout, donc ces gens qui n'auront pas, ils sont pas touch\u00e9s par le maintien du taux de conversion, mais par contre il n'auront pas les 70 francs non plus et c'est un petit peu le dilemme auquel je suis confront\u00e9 dans toute cette discussion, moi j'estime que ce projet, il doit tenir compte des gens les moins favoris\u00e9s doit pas tenir compte de Monsieur L\u00fcscher de monsieur Berson moi- m\u00eame votre situation de la conna\u00eet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (10:47:21 > 10:47:26) [75%] : \r\n\u00e7a, c'est nouveau, \u00e0 Lourdes, je vais, je Slatkine pour 2 mois, un mois ferme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (10:47:26 > 10:47:31) [88%] : \r\nOui enfin \u00e7a c'est d'une mauvaise image, vous avez l'Union D\u00e9mocrate.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (10:47:31 > 10:47:35) [74%] : \r\nNon, mais je pensais que vous \u00e9tiez sortir lib\u00e9ral plut\u00f4t de l'\u00e9conomie Monsieur Ray.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (10:47:35 > 10:47:49) [90%] : \r\nSur certains probl\u00e8mes, on est on est lib\u00e9raux mais on est quand m\u00eame les d\u00e9fenseurs de l'agriculture et comme repr\u00e9sentant de l'\u00e9conomie, j'ai n\u00e9goci\u00e9 beaucoup de contrats collectifs et j'ai d'excellents contacts avec mes coll\u00e8gues socialistes du Parlement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (10:47:49 > 10:47:55) [89%] : \r\nSur sur le fait que beaucoup de retrait\u00e9s actuels en quelques certains retrait\u00e9s actuels n'ont pas effectivement de de 2\u00e8me, pilier qu'est-ce que vous r\u00e9pondez \u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (10:47:55 > 10:49:09) [90%] : \r\nUne probl\u00e8me j'aimerais quand m\u00eame relev\u00e9 que il n'a jamais \u00e9t\u00e9 question de votre c\u00f4t\u00e9, de leur donner plus, avec quelque r\u00e9forme que ce soit, donc, de laisser maintenant miroiter qu'avec un nom \u00e0 cette r\u00e9forme serait plus ensuite, vous savez tr\u00e8s bien que moi que ce n'est pas le cas, et l\u00e0 il y a un probl\u00e8me, c'est exactement pour \u00e7a que nous avons les prestations compl\u00e9mentaires et c'est exactement pour \u00e7a que nous avons d'autres outils qui doivent couvrir ces ces situations maintenant sur les 70 francs quand Monsieur RIM dit nous ne l'avons pas besoin, on a pas besoin Monsieur Luscher non plus, etc. peut-\u00eatre moi, non plus, la question se pose pas comme \u00e7a, la question se pose diff\u00e9remment, il y a plein de gens qui n'ont simplement pas le choix : ils doivent vivre avec l'ABS et nous savons qu'avec ce 0,3 pourcent de de salaire qui devrait financer 70 francs et je dois insister l\u00e0- dessus, ce ne sont pas les retrait\u00e9s actuels qui des 70 ans, non, non, non, ce sont les actifs, ce sont les actifs par la t\u00e9l\u00e9 dans la t\u00e9l\u00e9 est l\u00e0 pour assainir et garantir les finances de l'ensemble du syst\u00e8me et 70 francs sont sp\u00e9cifiquement financ\u00e9 par 0,3 pourcent sur sur le salaire, \u00e7a veut dire quoi attiser 500 salari\u00e9s ou plus salariale, \u00e7a veut dire que quelqu'un qui a 10 millions de salaires, prenons un exemple extr\u00eame va payer chaque mois 2500 francs de plus \u00e0 la fin il aura 70 francs la l'exemple de la femme que je prenais tout \u00e0 l'heure avec 50000 francs par ann\u00e9e, elle va payer chaque mois 12 francs 50 de plus elle aura aussi 70 francs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (10:49:09 > 10:49:13) [67%] : \r\nCe soir, autant qu'elles aient cotis\u00e9 pendant 40 ans, c'est 4 bien sur les c\u00f4tes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (10:49:13 > 10:49:35) [88%] : \r\nDonc \u00e7a, c'est un syst\u00e8me \u00e0 la caisse, c'est \u00e7a la solidarit\u00e9 dans le dans le dans l'AVS et je dois ici et appel\u00e9 et appel\u00e9 \u00e0 un j'allais dire un anc\u00eatre un et pr\u00e9d\u00e9cesseur au au Conseil f\u00e9d\u00e9ral et au D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral de l'Int\u00e9rieur, consid\u00e9rable, je vous dis qu'il a dit, c'est vrai, les riches n'ont pas besoin de l'AVS mais l'AVS a besoin d'avoir des gens qui gagnent bien leur vie, pour financer la solidarit\u00e9 c'est exactement \u00e7a aussi avec les 7 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (10:49:35 > 10:49:36) [82%] : \r\nAlors sur les genoux, leurs biens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (10:49:37 > 10:49:44) [79%] : \r\nL'ABS, quelqu'un qui avait 65 ans, s'il continue \u00e0 travailler, ne payez plus l'cet \u00e9changer ce corps dans les ann\u00e9es 60.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (10:49:45 > 10:50:03) [91%] : \r\nD'un mot, d'un mot, d'un mot parce que j'aimerais aussi \u00e9voquer la la question des jeunes, vous entendez Monsieur Berset mais c'est vrai que c'est une chose, vous avez beaucoup d\u00e9nonc\u00e9 dans cette campagne, il y a un il y a une affiche qui qui qui vient de vos milieux qui dit punir les retrait\u00e9s et trahir les jeunes pourquoi vous estimez que les jeunes sont trahis dans cette r\u00e9forme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (10:50:03 > 10:51:07) [92%] : \r\nJe crois qu'on peut prendre le probl\u00e8me \u00e0 l'envers en fait, on se demande qui sont les perdants dans cette pseudo- r\u00e9forme en fait il y a que des perdants \u00e0 une exception pr\u00e8s, c'est la g\u00e9n\u00e9ration 45 64 ans, pourquoi la g\u00e9n\u00e9ration 45 64 ans, parce que ce sont les villes les b\u00e9b\u00e9s boomers ce sont ceux qui vont toucher les 70 francs ce sont ceux qui ne sont pas touch\u00e9s par le taux de conversion et ce sont ceux qui, lorsqu'ils sont mari\u00e9s vont voir leur AVS augmenter tous les autres, tous les autres sont les perdants, les retrait\u00e9s sont des perdants, ils vont rien touch\u00e9 et sur les gens et les jeunes parce que cette r\u00e9forme, je le r\u00e9p\u00e8te, et ce sont les chiffres de l'OFAS qui le d\u00e9montre cet apr\u00e8s moi le d\u00e9luge, on a fait une r\u00e9forme dans laquelle on a ajout\u00e9 ces 70 francs pour faire passer la pilule, mais l'effet comptable c'est qu'\u00e0 partir de 2027, on se retrouve dans une situation AVS moins bonne que si nous n'avions pas fait de r\u00e9formes et donc \u00e7a signifie qu'on, on dit aux jeunes : on va d\u00e9penser plus, parce qu'avec cette r\u00e9forme, la m\u00eame f\u00e9d\u00e9ral on va d\u00e9penser plus et voici les cl\u00e9s du v\u00e9hicule, reprenez-le dans 10 ans il y a plus d'essence.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (10:51:07 > 10:51:10) [91%] : \r\nOn a, on a compris votre point de vue, on a aussi qu'on.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (10:51:10 > 10:51:15) [93%] : \r\nEt le le point de vue de de Monsieur Berset, il nous reste encore quelques minutes, \u00e0 cette \u00e9mission et c'est le moment de conclure.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (10:51:20 > 10:51:48) [94%] : \r\nAlors avant de donner la parole \u00e0 mes 2 invit\u00e9s principaux sachez encore que le 24 septembre prochain, vous devrez en fait vous prononcer sur 2 objets diff\u00e9rents, on l'a pas dit dans dans ce d\u00e9bat, mais c'est important de le savoir, il y aura tout d'abord la loi sur la r\u00e9forme de la pr\u00e9voyance vieillesse, la fameuse Pr\u00e9voyance 20 20 et puis deuxi\u00e8mement, l'augmentation de la TVA et si vous voulez que \u00e7a passe bien, vous devrez dire 2 fois oui alors Monsieur Berset votre argument principal pour convaincre les Suisses de dire 2 fois oui ce soir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (10:51:48 > 10:52:34) [93%] : \r\n\u00e9coutez, je crois que nous avons tous compris ce soir que nous sommes confront\u00e9s \u00e0 une situation o\u00f9 nous devons garantir la stabilit\u00e9 financi\u00e8re de la de la pr\u00e9voyance vieillesse et je crois que c'est pas contester sans \u00e7a, nous aurons des probl\u00e8mes : pourquoi avons-nous en Suisse, une situation qui aujourd'hui est enviable, parce que les g\u00e9n\u00e9rations qui nous ont pr\u00e9c\u00e9d\u00e9s ont \u00e0 chaque fois su faire les r\u00e9formes n\u00e9cessaires, cela fait 20 ans dans ce domaine qu'il n'y a pas eu de r\u00e9forme, non pas qu'on n'ait pas essay\u00e9 parce qu'elles ont \u00e9chou\u00e9 devant le peuple et la r\u00e9forme qui aujourd'hui est sur la table, tient compte des \u00e9l\u00e9ments qui ont pouss\u00e9 au rejet et c'est la raison pour laquelle nous avons une r\u00e9forme sur la table qui garantit le niveau des rentes qui assainit les finances de la ville et du 2\u00e8me, pilier qui sont d\u00e9j\u00e0 aujourd'hui dans le dans le n\u00e9gatif, donc nous devons aujourd'hui capable de le faire, nous avons le luxe je si je peux dire de pouvoir mener ce d\u00e9bat sans pression en cas de non, la situation sera vite tr\u00e8s diff\u00e9rentes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (10:52:34 > 10:52:39) [84%] : \r\nMonsieur Luscher qu'est-ce que vous dites ce soir au Suisse pour les convaincre de dire 2 fois non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (10:52:39 > 10:53:38) [88%] : \r\nJe leur dis qu'une r\u00e9forme absolument n\u00e9cessaire, nous sommes tous d'accord, mais qu'une fois encore, on ne peut pas r\u00e9former en fait ne prend des prestations, c'est-\u00e0-dire en d\u00e9pensant plus alors que le but \u00e9tait d'assainir, c'est un non- sens et c'est une trahison et bien une trahison, la temp\u00eate, c'est une trahison faite aux rentiers actuels et c'est une trahison faite aux jeunes parce que on a pas du tout le but de la r\u00e9forme, non c'est pas du tout en correctionnelle est ce que jamais j'aimerais dire au simple c'est que tout comme Rio 3 il y avait un plan B ce plan B a \u00e9t\u00e9 mis en vigueur, en une ann\u00e9e en voit m\u00eame pas en consultation, il sera, on a fait un plan B en une ann\u00e9e, et ici, conclut ce que j'aimerais dire au pape, c'est que il ne faut pas c\u00e9der \u00e0 la peur du 6 hommes cette r\u00e9forme ou pseudo- r\u00e9forme n'est pas accept\u00e9, alors ce sera la catastrophe, c'est pas vrai, la plupart des \u00e9l\u00e9ments qui sont dans ses projets de r\u00e9formes pourraient \u00eatre pris, nous avons les moyens d'assainir l'AVS et d'assainir la LPP et de dire aux jeunes : nous vous donnerons un v\u00e9hicule dans lequel il y a de l'essence.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (10:53:38 > 10:53:59) [96%] : \r\nAlors merci en tout cas vous tous d'avoir particip\u00e9 \u00e0 ce d\u00e9bat, merci \u00e0 vous de nous avoir suivis depuis chez vous, vous pourrez vous faire votre point de vue d\u00e9sormais vous avez encore quelques semaines devant vous voterez le 24 septembre prochain la semaine prochaine, on se retrouve pour un nouveau d\u00e9bat d'actualit\u00e9 d'ici l\u00e0, portez-vous bien et \u00e0 tr\u00e8s bient\u00f4t.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2017-11-29T01:56:27Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1708621045", "title": "Age retraite", "excerpt": "La r\u00e9forme Pr\u00e9voyance 2020 soumise \u00e0 votation du peuple le 24 septembre 2017 pr\u00e9voit diff\u00e9rents r\u00e9gimes selon l'\u00e2ge des citoyens: les citoyens d\u00e9j\u00e0 retrait\u00e9s, les citoyens n\u00e9s avant 1974 et ceux n\u00e9s apr\u00e8s 1974.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "AELLEN, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1708621046", "title": "Didactique r\u00e9forme", "excerpt": "Animation graphique sur les tenants et aboutissants de la r\u00e9forme des retraites Pr\u00e9voyance 2020 soumise \u00e0 votation du peuple le 24 septembre 2017.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "AELLEN, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1708621047", "title": "Retraite femme", "excerpt": "La votation du 24 septembre 2017 sur la r\u00e9forme du 1er et 2e pilier Prevoyance 2020 qui pr\u00e9voie d'augmenter l'\u00e2ge du d\u00e9part \u00e0 l'AVS pour les femmes divise les femmes. L'agricultrice Sarah Quiquerez est contre tandis que la consultante ind\u00e9pendante Anne-Marie Van Rampaey est pour.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "AELLEN, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["VOTATION", "AVS"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1709622146", "summary": "Plateau : d\u00e9bat avec Alain Berset, conseiller f\u00e9d\u00e9ral chef du d\u00e9partement de l'Int\u00e9rieur, Christian Luescher, conseiller national PLR genevois, Jocelyne Haller, d\u00e9put\u00e9e d'Ensemble \u00e0 gauche genevoise, Anne Seydoux-Christe, conseill\u00e8re aux Etats PDC jurassienne, Ivan Slatkine, pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration des entreprises romandes et Jean-Fran\u00e7ois Rime, pr\u00e9sident de l'USAM.\n\nAlain Berset, Christian Luescher et Jocelyne Haller r\u00e9pondent \u00e0 des questions des t\u00e9l\u00e9spectateurs.\n\nEt si on concluait : Alain Berset et Christian Luescher r\u00e9pondent \u00e0 une question de Esther Mamarbachi.", "id": "1621945", "visualGeographicals": ["PLATEAU"], "visualPersons": ["BERSET, ALAIN", "LUESCHER, CHRISTIAN", "RIME, JEAN-FRAN\u00c7OIS"]}], "program": {"href": "/programs/64", "id": "64", "name": "Infrarouge"}, "contributors": [{"function": "Assistante de production", "name": "SERRULLA, Sylvia", "type": "Personne physique"}, {"function": "Assistante de production", "name": "WEBER, Marie-Th\u00e9r\u00e8se", "type": "Personne physique"}, {"function": "Productrice", "name": "MAMARBACHI, Esther", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "NICOLE-KAY, Julian", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "MAMARBACHI, Esther", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1700437", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra / CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT031728", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-3B11B39C-1F81-4721-B9F6-9B1DBC7B4A6C", "internalArchiveId": "3B11B39C-1F81-4721-B9F6-9B1DBC7B4A6C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Des civilistes pour assister les gardes-fronti\u00e8re dans le domaine de l'asile. D\u00e9bat entre Yannick Buttet et Amanda Gavilanes", "publicationDate": "2017-08-30T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Buttet , Yannick\r\nL'Organe d'ex\u00e9cution du service civil a publi\u00e9 d\u00e9but ao\u00fbt une annonce pour un projet d'appui aux gardes-fronti\u00e8re. Il y est demand\u00e9 d'adh\u00e9rer \"aux mesures visant \u00e0 emp\u00eacher l'entr\u00e9e des migrants\". D\u00e9bat entre Yannick Buttet, conseiller national (PDC/VS) et Amanda Gavilanes, secr\u00e9taire romande pour le GSsA.\r\n\r\n* * Des civilistes pour assister les gardes-fronti\u00e8re dans le domaine de l'asile. D\u00e9bat entre Yannick Buttet et Amanda Gavilanes  \r\nRomain : on va commencer avec un soutien inattendu pour les gard-fronti\u00e8res .\r\n. oui d\u00e9p\u00eacher des civilistes \u00e0 la fronti\u00e8re sud \u00e0 Chiasso pour repousser des migrants vers l'Italie. C'est un des sc\u00e9narios de l'Organe d'ex\u00e9cution du service civil, il recrute des candidats pour tester la formule et seconder les gardes-fronti\u00e8res. Une phase test est pr\u00e9vu en septembre.\r\nLe mendat des civilistes : exc\u00e9cuter de t\u00e2ches de communication, d'accompagnement et d'encadrement. Et puis je cite \"adh\u00e9rer aux mesures visant l'entr\u00e9e, la sortie, le transit et les s\u00e9jours ill\u00e9gaux\". \r\nDe quoi faire bondir les objecteurs de conscience !\r\nEt en va en d\u00e9battre avec , nous accueillons Amanda Gavilanes, secr\u00e9taire romande pour le groupe pour une Suisse sans arm\u00e9e, le GSSA. \r\nEt Yannick Buttet, conseiller national valaisan, PDC et haut-grad\u00e9 dans l'arm\u00e9e.\r\nAmanda Gavilanes\r\n-\tService civil : soutenir les institutions essentielles pour le fonctionnement de la soci\u00e9t\u00e9 . en quoi ca ne joue pas ?\r\n-\tLes t\u00e2ches dont il est question touchent majoritairement l'encadrement, la communication et l'accompagnement...est-ce que vous ne peignez pas un peu le diable sur la muraille? \r\n-\tEn quoi c'est une militarisation ? une mise en danger de l'ind\u00e9pendance du service civil ?\r\n-\tQue pour des volontaires, \u00e0 l'\u00e9vidence ! et peut-\u00eatre de quoi susciter des vocations !\r\nYanncik Buttet\r\n-\tLe GF sont asserment\u00e9s, job d\u00e9licat, . n'est-ce pas trop en demander ?? seront-ils pr\u00e9par\u00e9s \u00e0 affronter des situations d'urgence ?\r\n-\t>> Ex: Ne craignez-vous pas des probl\u00e8mes tr\u00e8s concrets sur le terrain? des refus d'obtemp\u00e9rer, etc ?\r\n-\tDr\u00f4le de messages aux gf ! vont-ils appr\u00e9cier cette collaboration ?\r\n-\tSparadrap ! il faut de vrais moyens ! et des militaires !", "durationSec": 700, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8860929", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Des civilistes pour assister les gardes-fronti\u00e8re dans le domaine de l'asile. D\u00e9bat entre Yannick Buttet et Amanda Gavilanes  / FOR_2017-08-30T18:00:00_developpement-1", "Forum du 30.08.2017"], "alternativeSummary": ["L'Organe d'ex\u00e9cution du service civil a publi\u00e9 d\u00e9but ao\u00fbt une annonce pour un projet d'appui aux gardes-fronti\u00e8re. Il y est demand\u00e9 d'adh\u00e9rer \"aux mesures visant \u00e0 emp\u00eacher l\u2019entr\u00e9e des migrants\". D\u00e9bat entre Yannick Buttet, conseiller national (PDC/VS) et Amanda Gavilanes, secr\u00e9taire romande pour le GSsA."], "variantIds": ["ece-8860929"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:44:10Z", "speechToTexts": ["08.09.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [90%] :\r\nEt on va commencer avec un soutien inattendu pour les gardes- fronti\u00e8res Christian oui d\u00e9p\u00eacher des civilistes \u00e0 la fronti\u00e8re sud acquis assaut par exemple pour repousser des migrants vers l'Italie, c'est un des sc\u00e9narios de l'organe d'ex\u00e9cution du service civil, il recrute des candidats pour tester la formule et seconder les gardes- fronti\u00e8res une phase test est pr\u00e9vu en septembre, le mandat des civilistes est le suivant : ex\u00e9cuter des t\u00e2ches de communication d'accompagnement et d'encadrement et puis je cite adh\u00e9rer aux mesures visant l'entr\u00e9e de la sortie et le transitent des s\u00e9jours ill\u00e9gaux, alors \u00e7a va faire, \u00e7a fait d'ailleurs d\u00e9j\u00e0 bondir les objecteurs de conscience et on va en d\u00e9battre avec Amanda Gavilanes s, bonsoir Madame, vous \u00eates secr\u00e9taire romande du Groupe pour une Suisse sans arm\u00e9e, le GSSA, \u00e9galement avec nous il Yannick Buttet, bonsoir monsieur, conseiller national valaisan PDC, vice- pr\u00e9sident du parti, vous \u00eates \u00e9galement haut grad\u00e9 dans l'arm\u00e9e, rappelez -nous votre gr\u00e8ve du leur Lieutenant-Colonel colonel MG, on va commencer avec la personne qui n'a pas de nouilles sur ses \u00e9paules, c'est vous, Amanda Gavilanes essentiellement mauvais du c\u00f4t\u00e9 des GSsA si on prend le le si on prend la loi tout simplement le service civil, hein, la loi sur le service civil, on peut y lire que soutenir les institutions essentielles pour le fonctionnement de la Suisse et de sa soci\u00e9t\u00e9, la mission du service civil en quoi, finalement, \u00e7a ne correspond pas \u00e0 \u00e7a de d'avoir des civilistes qui vont faire un travail d'appui aux fronti\u00e8res. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:01:22) [89%] :\r\nC'est \u00e7a pose la m\u00eame question que \u00e7a pose avec la semaine civilistes aupr\u00e8s des gardes- fronti\u00e8res, voil\u00e0 une question que ronde qui a surgi quand on parlait de de civilistes pour encadrer les enfants dans le parascolaire, par exemple, il s'agit en fait de d'avoir des comp\u00e9tences de pouvoir cadrer et d'\u00eatre s\u00fbr qu'il va pas y avoir de, de, de d\u00e9rives et de, de, d'instrumentalisation de ces civilistes dans ce contexte tr\u00e8s particulier qui est le contexte de la politique d'asile et de reconduite aux fronti\u00e8res, parce que c'est bien de \u00e7a qu'il s'agit, actuellement, je pense aussi que les personnes qui souhaitent faire le service civil et non le service militaire, ont une id\u00e9e qui qui est totalement d\u00e9militaris\u00e9 et il souhaite en fait d\u00e9fendre des valeurs qui sont des valeurs qui ne sont pas d\u00e9fendus dans lesquels ne se reconnaissent pas \u00e0 travers le service militaire et ils d\u00e9fendent fait une vision de la solidarit\u00e9 et la coh\u00e9sion sociale, qu'on peut voir totalement fait par le cahier des charges qui est propos\u00e9 aux civilistes qui vont soutenir les gardes- fronti\u00e8res. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:26) [95%] :\r\nMais en quoi assurer la surveillance des fronti\u00e8res et finalement une militarisation du service civil, un petit peu de la peine \u00e0 comprendre en quoi \u00e7a contrevient aux questions de conscience d'un d'un civilistes. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:02:37) [88%] :\r\nJusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, les t\u00e2ches s\u00e9curitaires et politiques \u00e9taient essentiellement confi\u00e9e \u00e0 l'arm\u00e9e, \u00e0 partir du moment o\u00f9 on essaie de r\u00e9cup\u00e9rer. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:45) [90%] :\r\nParce que la protection des fronti\u00e8res est une t\u00e2che politique. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:02:47) [93%] :\r\nJe pense que la protection des fronti\u00e8res \u00e9tait effectivement une t\u00e2che politique parce que l'eau comme on le voit depuis plusieurs mois, depuis plusieurs ann\u00e9es en Europe, on voit que, clairement, que l'art militarisation de de du continent passe par les politiques migratoires par des politiques de fermeture de fronti\u00e8res, ouverture des fronti\u00e8res et depuis une ann\u00e9e ou 2 l'afflux massif de de 2 migrants aux fronti\u00e8res europ\u00e9ennes et en Suisse \u00e9galement fait que on cristallise en fait des enjeux politiques majeurs \u00e0 travers la, le contr\u00f4le des fronti\u00e8res, c'est pour \u00e7a qu'utiliser des civilistes qui ne sont pas des personnes qui ne seraient pas des personnes qui sont form\u00e9s \u00e0 l'accueil des migrants pour enfin pour g\u00e9rer, pour aider les venir en aide \u00e0 ces personnes qui viennent de contexte de guerre qui sont difficiles et il est compl\u00e8tement illusoire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:35) [90%] :\r\nMoi j'ai Buttet un d\u00e9j\u00e0 sur cette premi\u00e8re sur ce 1er \u00e9l\u00e9ment cette militarisation de la fonction pour des civilistes qui ont justement un probl\u00e8me de conscience et c'est bien pour \u00e7a qu'ils sont civilistes qu'est -ce que vous en pensez Yannick Buttet. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:46) [92%] :\r\nBon, alors vous imaginez bien, d'abord que je vais pas d\u00e9fendre les civilistes parce que je trouve qu'aujourd'hui le service civil ne remplit pas et plus la fonction qui qui lui a \u00e9t\u00e9 assign\u00e9e d\u00e8s le d\u00e9part, mais toutefois dans ce contexte. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:57) [81%] :\r\nC'est pas tout \u00e0 fait, demain, le d\u00e9bat c'est vraiment sur sa fonction, fronti\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:04:00) [89%] :\r\nOui, mais c'est quand m\u00eame tr\u00e8s important quand m\u00eame de le rappeler donc simplement sur cette fonction fronti\u00e8re mais il y a une r\u00e9ponse reste un peu, j'ai jamais vu une institution forc\u00e9 un civilistes \u00e0 occuper un poste ces postes, si j'ai bien compris, ont \u00e9t\u00e9 mis au concours et des civilistes peuvent s'annoncer pour les occuper, donc si des civilistes se reconnaissent dans cette t\u00e2che -l\u00e0 qui correspond \u00e0 mon avis tout \u00e0 fait aux valeurs suisses parce que, jusqu'\u00e0 nouvel avis les civilistes restent des citoyens et ils partagent aussi les, les soucis de nos soci\u00e9t\u00e9s, donc il y a des civilistes qui veulent pouvoir apporter leur soutien, non seulement au corps des gardes- fronti\u00e8res, ce qui n'est pas l'arm\u00e9e, contrairement \u00e0 ce qu'on laisse penser au cours des gardes- fronti\u00e8res mais aussi \u00e0 ces migrants qui qui n\u00e9cessite une prise en charge, je vois pas pourquoi on veut emp\u00eacher les civilistes remplir cette t\u00e2che -l\u00e0 alors que d'habitude, en particulier du du c\u00f4t\u00e9 de la gauche, on essaye d'\u00e9tendre le Champ d'action des civilistes alors tout \u00e0 coup pour 2 postes on monte au cr\u00e9neau, franchement, je trouve que c'est pas s\u00e9rieux. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:52) [89%] :\r\nIl Yannick Buttet au-del\u00e0 de cette volont\u00e9 de de peut-\u00eatre venir et pr\u00eater main forte aux gardes- fronti\u00e8res les gardes- fronti\u00e8res sont quand m\u00eame asserment\u00e9s, est ce qu'il y a pas l\u00e0 un probl\u00e8me peut-\u00eatre simplement de comp\u00e9tences, hein, je veux dire pour pour pour affronter les situations d'urgence pour pour \u00eatre apte en fin de compte \u00e0 faire ce travail. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:05:08) [90%] :\r\nD'apr\u00e8s le descriptif que vous avez donn\u00e9 du poste tout \u00e0 l'heure, une somme que c'est une t\u00e2che d'appui, il s'agit pas d'\u00eatre engag\u00e9 pour les t\u00e2ches de s\u00e9curit\u00e9 pour les t\u00e2ches vraiment qui sont peut-\u00eatre les plus durs et qui n\u00e9cessite des connaissances et des comp\u00e9tences pas. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:21) [87%] :\r\nMais il peut y avoir des situations d'urgence qui a priori. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:05:24) [85%] :\r\nEn urgence, mais des situations d'urgence, on peut conna\u00eetre dans, dans, dans de nombreux dans de nombreux domaines, et l\u00e0, on ne demande pas aux civilistes d'intervenir comme comme un gardes- fronti\u00e8res le fait, on demande \u00e0 un civilistes d'accompagner les gardes- fronti\u00e8res pour appuyer ces migrants et pour pouvoir aussi les accompagner et j'ai bien entendu t\u00e2ches de communication t\u00e2ches d'assistance donc finalement c'est plut\u00f4t un service aux migrants maintenant sur de le corps des gardes- fronti\u00e8res le corps des. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:49) [62%] :\r\nLa firme ce pas provient voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:05:51) [87%] :\r\nJ'ai entendu le corps des gardes- fronti\u00e8res ex\u00e9cute les volont\u00e9s de la politique et \u00e7a, \u00e7a n'aimant essentielles si la politique suisse d\u00e9cide de renvoyer des migrants ou se fixer certains crit\u00e8res pour l'accueil des migrants, mais je crois qu'il y avait encore des gardes- fronti\u00e8res de mettre en oeuvre cette politique et, dans ce contexte -l\u00e0, \u00e7a n'emp\u00eache pas d'avoir une certaine humanit\u00e9 et puis de pouvoir compter sur des civilistes qui accompagne pour des t\u00e2ches d'assistance, le corps des gardes- fronti\u00e8res. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:14) [83%] :\r\nAmanda Gavilanes si vous retournez type l\u00e0 l'argument Yannick Buttet en vous disant finalement : \u00e7a, c'est civilistes qui vont permettre un encadrement et garantir que, au-del\u00e0 du du gardes- fronti\u00e8res qui fait son travail, qui applique la loi, d'avoir aussi un accord de Raymond humain c'est pour ces personnes. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:06:27) [87%] :\r\nEt qui s'engage dans le milieu de la ville et \u00e0 en faveur et avec les requ\u00e9rants d'asile et les migrants, il en existe d\u00e9j\u00e0 \u00e9norm\u00e9ment dans le pays \u00e0 l'\u00e9quivalent de 58400 jours de service qui sont donn\u00e9es qui sont accomplis chaque ann\u00e9e parent qui a \u00e9t\u00e9 conclu en 2016 pardon dans le domaine de l'asile sur 3 \u00e0 4 pourcent des des jours de service qui sont accomplis dans des organisations dans d'cit\u00e9s publie des ONG qui s'occupe, professionnellement, de, de, de, de g\u00e9rer en fait et d'accompagner psychologiquement, mat\u00e9riellement, culturellement, socialement les requ\u00e9rants d'asile et les migrants alors pourquoi maintenant : devons -nous \u00eatre oblig\u00e9 de recruter, m\u00eame si c'est 2 personnes, 2 personnes de trop qui ne sont pas issus de ce milieu qui connaissent parfaitement les probl\u00e9matiques et les th\u00e9matiques issu de la migrants. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:17) [92%] :\r\nPeut-\u00eatre tout simplement parce que il y a un besoin au fronti\u00e8re Amanda Gavilanes. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:07:20) [90%] :\r\nLes besoins en fronti\u00e8re \u00e0 ce moment -l\u00e0, c'est un besoin qui doit \u00eatre paniqu\u00e9 par des gens qui sont asserment\u00e9s c'\u00e9tait et on doit faire un effort peut-\u00eatre de recrutement au niveau des gardes- fronti\u00e8res et peut-\u00eatre aussi, et tr\u00e8s certainement, c'est de l'accompagnement dont on a besoin et la meilleure compr\u00e9hension pour faciliter le dialogue avec avec les migrants, avoir un partenariat beaucoup plus \u00e9lev\u00e9, beaucoup plus proche avec avec des organisations qui s'occupent justement de des requ\u00e9rants d'asile pour que ces organisations -l\u00e0 qui ont l'expertise et les comp\u00e9tences et et l'exp\u00e9rience en la mati\u00e8re, puisse \u00eatre pr\u00e9sente avec des gardes- fronti\u00e8res pour accompagner cette personne, pas seulement pour leur dire : \u00e9coutez, vous \u00eates dans un train entre la, l'Italie et la Suisse vous malheureusement vrai de s\u00e9jour alors que vous rentriez chez vous, parce qu'au final, c'est \u00e7a qu'on concrets quand on on entend, on entend qu'on veut comme \u00e7a, d\u00e9tach\u00e9 de civilistes aux gardes- fronti\u00e8res on sait pas exactement ce qui va leur \u00eatre demand\u00e9 et c'est bien l\u00e0 tout le probl\u00e8me, c'est quand on cherche un profil on demande dans le cas, on demande adh\u00e9rer aux mesures visant \u00e0 emp\u00eacher l'entr\u00e9e et la sortie le transit, les s\u00e9jours ill\u00e9gaux en Suisse, on peut craindre \u00e9norm\u00e9ment de d\u00e9rapage, il faut rester centr\u00e9 sur le les milieux qui qui qui d\u00e9fendent les migrants et qui sont l\u00e0 pour les aider, il faut compter sur leur expertise. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:40) [90%] :\r\nIl Yannick Buttet, revenons sur ce mot d\u00e9rapage, vous l'avez \u00e9voqu\u00e9 tout \u00e0 l'heure dans vos premi\u00e8res r\u00e9ponses, mais quand m\u00eame, hein, c'est vrai qu'on a l'impression qu'avec des service civil si le projet pilote devait se devait devait \u00eatre finalement bien accueilli et que \u00e7a se passe pas trop mal et qu'on g\u00e9n\u00e9ralise la mesure on pourrait quand m\u00eame imaginer que, par rapport \u00e0 des gardes- fronti\u00e8res qui sont des professionnels, \u00e7a pose probl\u00e8me, dans des situations d\u00e9licates. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:09:01) [90%] :\r\nNon, \u00e7a je je ne comprends pas du tout, et puis il faudra qu'elles nous expliquer une fois qu'il peut \u00eatre pr\u00e9sent sur le terrain pour accompagner ces migrants, je suis pas certain qu'ils ONG soient mieux plac\u00e9 lors que lorsqu'il y a une situation d\u00e9licate de s\u00e9curit\u00e9 pour pour y faire face, sinc\u00e8rement j'entends, j'entends Madame Gavilanes ce qui dit oui mais, finalement, il faudrait que les ONG soit pr\u00e9sente et les civilistes qui sont int\u00e9gr\u00e9s dans les ONG qui ont besoin de comp\u00e9tences particuli\u00e8res, l\u00e0 il y aura probl\u00e8me en une formation qui sera pr\u00e9vu pour ceux civilistes c'est r\u00e9guli\u00e8rement le cas lorsqu'on engage des gens, avec d'autres corps de s\u00e9curit\u00e9 et puis \u00e7a leur permettra de savoir. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:09:34) [91%] :\r\nComment r\u00e9agir dans de telles situations, moi ce que je comprends pas, c'est quand m\u00eame que quand on a voulu engager l'arm\u00e9e qui est tout \u00e0 fait apte pour ce genre de mission, les m\u00eames milieux on crie au scandale, maintenant qu'on veut engager des civilistes, on crie au scandale, donc finalement ce qu'on veut c'est simplement dire : nous, on n'est pas d'accord avec la politique migratoire est ce que j'entends de la part des opposants c'est que ce sont eux qui demande que les civilistes fasse de la politique, on nous laisse sous- entendre que tous les civils, ils sont de gauche, que tous les civils sont internationalistes qui n'adh\u00e8re pas du tout aux d\u00e9cisions politiques prises d\u00e9mocratiquement dans notre pays d'avoir un certain filtre aux fronti\u00e8res et \u00e7a c'est quand m\u00eame difficile \u00e0 accepter de la part de citoyens qui s'engagent, quand m\u00eame, pour le bien public, c'est du moins ce qu'ils disent lorsqu'il va se lorsqu'ils optent pour le service civil. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:15) [86%] :\r\nIl y a une Buttet ce qu'au fond le le probl\u00e8me c'est pas un manque de vocations aujourd'hui simplement des gardes- fronti\u00e8res si on sonde \u00e0 mettre en place ce syst\u00e8me -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:10:22) [89%] :\r\nPas du tout simplement du c\u00f4t\u00e9 des gardes- fronti\u00e8res, nous savons que les moyens manquent, \u00e7a c'est une r\u00e9alit\u00e9 et je me r\u00e9jouis d'ailleurs d'entendreM. Gavilanes esp\u00e8re que on devrait recruter davantage de gardes- fronti\u00e8res les former aussi peu. \r\nCompl\u00e9mentaires \u00e7a simplement important \u00e0 chaque fois qu'on a voulu engager des gardes- fronti\u00e8res suppl\u00e9mentaires, on a toujours perdu au parlement, donc l\u00e0, il s'agirait de trouver majorit\u00e9 de mani\u00e8re \u00e0 pouvoir renforcer le Corps des gardes- fronti\u00e8re qui fait un travail exceptionnel et qui en a bien besoin. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:47) [88%] :\r\nRenvoie la balle \u00e0 Madame Gavilanes en conclut juste derri\u00e8re Madame Gavilanes ce que la gauche est pr\u00eate enfin \u00e0 accorder des moyens suppl\u00e9mentaires aux gardes- fronti\u00e8res. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:10:55) [79%] :\r\nJe pense que \u00e7a, \u00e7a sera une discussion il tendance \u00e0 gauche mais. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:01) [85%] :\r\nElle a constamment au Parlement depuis des ann\u00e9es, la gauche est rarement favorable. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:11:05) [88%] :\r\nMoi je suis rare monsieur \u00e9galement tr\u00e8s peu favorable \u00e0 l'augmentation de cette \u00e9quipe de gardes- fronti\u00e8res et essayer d'avoir dans les effectifs de garantir des personnes qui soient form\u00e9s, asserment\u00e9s form\u00e9 et sensible \u00e0 la question des migrants et surtout \u00e0 un traitement humain des migrants et des requ\u00e9rants d'asile alors \u00e0 ce moment -l\u00e0, pourquoi pas, mais tout doit se faire dans la, dans la mesure et dans la justesse, surtout dans l'Humanit\u00e9 et la solidarit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:29) [92%] :\r\nC'est votre mot de la fin, merci beaucoup d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous, Amanda Gavilanes, vous \u00eates la secr\u00e9taire romande du GSsA et avec vous c'\u00e9tait Yannick Buttet, merci Monsieur, bonne soir\u00e9e \u00e0 vous. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:11:38) [98%] :\r\nBonne soir\u00e9e, merci. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:11:38) [81%] :\r\nBonsoir et merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-08-30T16:21:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bardet, Romain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Gavilanes, Amanda", "role": "Secr\u00e9taire romande / conseill\u00e8re municipale PS Gen\u00e8ve/  membre des Femmes socialistes suisses", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C917B8AA-B309-4927-9E6E-51E10228A78A", "internalArchiveId": "C917B8AA-B309-4927-9E6E-51E10228A78A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les Vert'lib\u00e9raux exigent plus de transparence dans le financement des partis. D\u00e9bat entre Micha\u00ebl Buffat et Michael Dupertuis", "publicationDate": "2017-08-30T00:00:00Z", "summary": "Les Vert'lib\u00e9raux veulent conditionner le versement des subventions de la Conf\u00e9d\u00e9rations aux groupes parlementaires \u00e0 la publication des dons re\u00e7us. D\u00e9bat entre Micha\u00ebl Buffat, conseiller national (UDC/VD) et Michael Dupertuis, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral du parti vert'lib\u00e9ral vaudois.\r\n\r\n* * Les Vert'lib\u00e9raux exigent plus de transparence dans le financement des partis. D\u00e9bat entre Micha\u00ebl Buffat et Michael Dupertuis  \r\nArgent contre transparence... Les verts lib\u00e9raux veulent conditionner le versement des subventions de la Conf\u00e9d\u00e9ration aux groupes parlementaires \u00e0 la publication des dons re\u00e7us. Proposition du laboratoire politique des VL. Le syst\u00e8me fonctionnerait sur base volontaire... les partis qui font preuve de transparence recevraient leur subvention, et m\u00eame mieux, ils recevraient aussi les subventions des partis qui refusent de participer. Et la somme est substantielle: chaque ann\u00e9e: par exemple, pour faire fonctionner son secr\u00e9tariat, l'UDC re\u00e7oit 2,1 millions de francs, le PS 1,6 millions, 1,3 pour le PLR comme pour le PDC. \r\nCes partis doivent-ils trembler? On en d\u00e9bat avec:\r\nMicha\u00ebl Buffat, CN UDC VD \r\nMicha\u00ebl Dupertuis, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral des VL VD (m\u00eame binz que pour Buffat)\r\n-\tLe PS porte une initiative, pourquoi pas avancer avec la gauche ? qu'est-ce qui vous distingue ?\r\n-\tPourquoi la base volontaire ?\r\n-\tPas de probl\u00e8me de transparence, parce que pas de grandes entreprises ou de grands donateurs qui vous soutiennent ? si oui : qui ?? qui paient pour vos campagnes ??\r\n-\tChantage ?\r\n-\tPourquoi partir du principe que le dons non r\u00e9v\u00e9l\u00e9s sont forc\u00e9ment un probl\u00e8me ?? \r\n-\tC'est pas le conseil de l'Europe qui d\u00e9cide . d\u00e9mocratie directe, c'est diff\u00e9rent en suisse !\r\n-\tQuels soutiens ?? \r\nMicha\u00ebl Buffat, CN UDC VD \r\n-\tOn vit dans le monde de la transparence, ce qui est cach\u00e9 est mauvais.\r\n-\tVous recevez des dons d\u00e9rangeants ??\r\n-\tVotre campagne, \u00e0 vous, pour \u00eatre \u00e9lu au CN, c'\u00e9tait combien, et de qui? Vous seriez pr\u00eat \u00e0 le dire?\r\n-\td\u00e9mocratie directe ! bcp de campagne, probl\u00e8me !\r\n-\tLa pression internationale reste vive pour que la Suisse fasse des progr\u00e8s en mati\u00e8re de transparence du financement des partis politiques. Le Groupe d'Etats contre la corruption (GRECO) continue de juger \"globalement insuffisante\" la mise en oeuvre par Berne de ses recommandations. Cela ne vous g\u00eane pas?D\u00e9mocratie directe : bcp d'argent dans les campagne politiques !!", "durationSec": 693, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8860923", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Les Vert\u2019lib\u00e9raux exigent plus de transparence dans le financement des partis. D\u00e9bat entre Micha\u00ebl Buffat et Michael Dupertuis / FOR_2017-08-30T18:12:00_developpement-7", "Forum du 30.08.2017"], "alternativeSummary": ["Les Vert\u2019lib\u00e9raux veulent conditionner le versement des subventions de la Conf\u00e9d\u00e9rations aux groupes parlementaires \u00e0 la publication des dons re\u00e7us. D\u00e9bat entre Micha\u00ebl Buffat, conseiller national (UDC/VD) et Michael Dupertuis, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral du parti vert\u2019lib\u00e9ral vaudois."], "variantIds": ["ece-8860923"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:44:11Z", "speechToTexts": ["07.09.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\n\u00e9tant repart sur une th\u00e9matique, un peu plus f\u00e9d\u00e9rale avec ce constat argent contre transparence les Vert'lib\u00e9raux veulent conditionner le versement des subventions de la Conf\u00e9d\u00e9ration aux groupes parlementaires, h\u00e9 bien, la publication des dons qu'ils ont re\u00e7u la proposition vient du laboratoire politique des Verts, lib\u00e9raux, le syst\u00e8me qu'il pr\u00e9conise fonctionnerait sur une base volontaire des partis qui font preuve de transparence, h\u00e9 bien recevraient leur subvention et m\u00eame mieux, ils recevraient aussi celle des partis qui refusent de participer, la somme est substantielle, chaque ann\u00e9e, par exemple pour faire fonctionner son secr\u00e9tariat, notons que l'UDC re\u00e7oit un peu plus de 2 millions de francs, le Parti socialiste, un 1000000 et demi 1000000 300 1000 pour le PLR, comme pour le PDC alors ces partis doivent -ils trembler s'elle refuse de jouer le jeu de la transparence, on va en d\u00e9battre avec 2 invit\u00e9s, Michael Dupertuis et un autre Micha\u00ebl, Micha\u00ebl Buffat, bonsoir messieurs. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:51) [81%] :\r\nMicha\u00ebl. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:52) [91%] :\r\nBuffat vous \u00eates conscient national UDC Vaudois, Micha\u00ebl Dupertuis, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral des Verts lib\u00e9raux Vaudois, commen\u00e7ons peut-\u00eatre avec vous, c'est votre proposition d\u00e9j\u00e0 dites -nous en quoi elle se distingue de l'initiative du Parti socialiste, qui lance aussi un texte sur la transparence, pourquoi pas travailler simplement avec la gauche. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:10) [90%] :\r\nAlors simplement parce qu'on a fait il y a 2 diff\u00e9rences majeures entre l'initiative de la gauche et la proposition qui sera d\u00e9pos\u00e9 au parlement par les Verts, lib\u00e9raux, la 1\u00e8re c'est que l'initiative ne touche la Constitution auquel tout ce que fait ce qu'est la Suisse ont elles-m\u00eames de \u00e7a donc c'est quelqu'un des piliers fondateurs tandis que de passer par le Parlement, \u00e7a permet d'avoir une loi quelque chose qui peut \u00eatre \u00e9volutif qui peut se changer par le Parlement, par les \u00e9lus, donc il y a une forme aussi et plus pragmatique par rapport \u00e0 la forme et le 2\u00e8me, point, c'est que l'initiative de la gauche va beaucoup trop loin dans sa volont\u00e9 de transparence, elle va jusqu'\u00e0 obliger des il citoyen qui se lanceraient dans des campagnes \u00e9lectorales \u00e0 publier leurs propres comptes une fois que la campagne d\u00e9passant 1000 francs \u00e7a c'est c'est tr\u00e8s extr\u00e9mistes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:00) [90%] :\r\nMais vous allez vraiment pas vous avez vraiment pas tr\u00e8s loin pour, pourquoi vous voulez seulement une base volontaire. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:05) [90%] :\r\nCette r\u00e9forme, c'est qu'aujourd'hui cette question sur la transparence dans la politique et notamment dans le financement de la politique est un sujet qui est r\u00e9current, c'est un probl\u00e8me de de fond et qui n'a toujours pas apr\u00e8s \u00e7a fait un peu pr\u00e8s, une vingtaine d'ann\u00e9es qu'on en d\u00e9bat, trouver de solutions pratiques au pouvoir, pragmatique, donc nous avons pas envie d'arriver avec un bazooka, comme la gauche le propose, mais plut\u00f4t que. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:28) [87%] :\r\nTout juste l\u00e0- haut. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:30) [91%] :\r\nAlors disons avec une solution qui puisse \u00eatre applicable applicables et qui ont pu se permettre de redonner un peu plus confiance aux \u00e9lecteurs vis-\u00e0-vis des politiques. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:38) [89%] :\r\nAlors, Micha\u00ebl Buffat, vous vous \u00eates pas du tout favorable \u00e0 cette proposition des Verts lib\u00e9raux est -ce que \u00e7a veut dire que vous avez des choses \u00e0 cacher. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:02:44) [87%] :\r\nNon, pas du tout, mais on voit que c'est initiative elle va vraiment de la mauvaise direction, elle a l'Avantage Papon socialiste c'est comment elle avance masqu\u00e9e baisser parce qu'on sait tr\u00e8s bien le le but final de vouloir toujours cette transparence de d\u00e9courager les entreprises ou m\u00eame des particuliers \u00e0 faire des dons aux partis politiques, le but final, c'est d'arriver \u00e0 nous sommes \u00e9tatique de la politique et c'est quelque chose qu'on qu'on doit pas avoir en Suisse, je crois que c'est bien de de Matignon, il y a des entreprises et la politique, et pas que \u00e7a soit il est qui commence \u00e0 dire : nous, on va soutenir les les partis. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:12) [79%] :\r\nLe temps pour \u00e7a 2 millions de francs, hein, de la part de la Conf\u00e9d\u00e9ration pour financer votre groupe parlementaire. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:03:17) [81%] :\r\nCette je pense qu'il faut un \u00e9quilibre entre les 2, \u00e7a c'est une r\u00e9partition qui est faite aux fonctions du nombre des \u00e9lus que tous les partis proches de vouloir la supprimer certains partis pour la donner \u00e0 d'autres qui, par hasard, c'est reparti, on pas dans autres prise il y a aucun rapport de et je trouve que c'est tr\u00e8s malsain de de vouloir de vouloir qui est arriv\u00e9 \u00e0 un financement des partis par la par l'\u00c9tat lui- m\u00eame, je crois que les partis doivent financer par par l'hormone par le l'ordonnateur qui soutiennent Zidane et puissent faire fantasmer de croire que que les politiciens sont achet\u00e9s et qui ont vote en fonction des dons, donc, en soi, c'est le contraire, c'est plut\u00f4t on fait des volont\u00e9s, \u00e7a pla\u00eet \u00e0 certaines personnes qui partagent vos id\u00e9es et qu'on envie de nous soutenir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:52) [94%] :\r\nMais Micha\u00ebl Buffat Le le besoin d'information besoin transparence du citoyen donc de l'\u00e9lecteur aussi est -ce que \u00e7a \u00e7a compte pas. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:03:58) [85%] :\r\nMais bien s\u00fbr que \u00e7a compte nous innovons centres spatiaux les que les gens savent ce que l'on voit on explique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:03) [75%] :\r\nOui, financement, le financement. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:04:05) [81%] :\r\nMais apr\u00e8s le but de ce qu'il faut voir derri\u00e8re s'\u00e9clipser, c'est du pur voyeurisme moi je comprends les gens qu'on vient de donner une certaine les moi j'2015 1000 francs partis politiques et j'ai pas envie que que \u00e7a se sache, c'est : c'est mon choix personnel de soutenir financi\u00e8rement au telle ou telle partie et voil\u00e0, j'ai pas, peut-\u00eatre que je me suis Y, un petit peu envie de savoir que son voisin \u00e0 verser 20000 francs \u00e0 l'UDC et puis entre il faut pouvoir l'aspect pratique, justement, on parle du financement du parti mais c'est Dupertuis, c'est tout comme moi, que les grosses sommes c'est c'est les copains personnelle de l'argent que certains \u00e9leveurs touch\u00e9s pas personnel celui campagnes de votation et tout \u00e7a, la \u00e7a n'a pas transit\u00e9 par le parti, donc cela, c'est vraiment un faux d\u00e9bat et \u00e7a, c'est une fausse solution qu'on va pas s'am\u00e8ne au financement des partis et qui serait, qui serait une catastrophe, parce que le but de la dictature, on est pas que Moussa c'est les les partis. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:51) [92%] :\r\nAlors le d\u00e9but de la dictature, Michael Dupertuis, voulait couler la Suisse. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:04:54) [88%] :\r\nOui, tr\u00e8s certainement, non pour \u00eatre plus s\u00e9rieux, on peut pas manger en fait \u00e0 2 r\u00e2teliers en m\u00eame temps que c\u00f4t\u00e9 je suis tr\u00e8s favorable \u00e0 ce que tous les partis \u00e0 et chercher le moyen \u00e0 l'ext\u00e9rieur de l'\u00c9tat, c'est essentiel, et puis les Vert'lib\u00e9raux, malgr\u00e9 le fait qu'on a, en effet, tr\u00e8s peu de de soutien par rapport \u00e0 l'UDC notamment, on va chercher aussi, on a du soutien d'entrepreneurs, de personnes qui, croyant fait dans nos valeurs et dans notre programme, donc c'est pas le probl\u00e8me de o\u00f9 est -ce qu'on va chercher l'argent, le souci c'est qu'il y a en effet l'\u00c9tat. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:23) [84%] :\r\nOn vous dise tous par exemple. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:25) [87%] :\r\nLes entrepreneurs qui vous soutiennent, ils sont tous d'accord, \u00e0 \u00eatre pr\u00e9sent\u00e9s comme des soutiens, les Vert'lib\u00e9raux ou \u00e7a vous arrive aussi \u00e0 vous parfaitement que certains disent : \u00e9coutez, on vous donne de l'argent et on aimerait rester en retrait. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:05:36) [87%] :\r\nOui, alors on a fait et certains nous demandent vraiment d'avoir leur droit \u00e0 la vie priv\u00e9e qui a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9serv\u00e9 et c'est pour \u00e7a que nous leur disons, parce que nous publions nos comptes chaque ann\u00e9e, nous, nous leur disons : bah voil\u00e0 jusqu'\u00e0 la somme de 10000 francs en effet, vous gardez la non- IT sur votre sur votre dons sur sur votre soutien, mais vous nous soutenez vraiment que concr\u00e8tement dans nos actions mais par contre, l\u00e0, \u00e7a fait, on a fait par. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:03) [81%] :\r\nBon \u00e7a transparence de fa\u00e7ade du coup. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:06:05) [88%] :\r\nAlors je suis d'accord avec vous que c'est pas une transparence compl\u00e8te parce que, comme dit Monsieur Buffat, on n'a pas envie non plus que l'\u00c9tat fasse du voyeurisme ou bien que chacun fasse du voyeurisme, la politique et les politiciens sont encore d'ozone priv\u00e9s, ce sont des personnes qui sont gages dans leurs temps libres, qui sont des miliciens et l\u00e0- dedans, on doit avoir un minimum de respect, par contre, l\u00e0 o\u00f9 on peut aller plus loin que l'\u00e9tat actuel, qui n'est pas voir, aucune loi sur la transparence de la politique, cette affaire, un appareil qui permet de voir quels sont les comptes des partis f\u00e9d\u00e9raux qui touche une manne de l'\u00c9tat et c'est juste de dire publier vos comptes et derri\u00e8re, vous continuerez \u00e0 toucher les deniers publics, ce qui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:49) [73%] :\r\nEnfin. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:06:50) [83%] :\r\nCe qui est ce qu'il faut voir, c'est qu'il a derri\u00e8re, ce qui sous- entend, les h\u00f4pitaux, c'est que les autres prix, ce qui donne de l'argent partis encore partis s'attendre \u00e0 ce que ces partis votent la m\u00eame chose, moi comme conseil national, je peux pas vous dire : les entreprises qui ont donn\u00e9 de l'argent, mon parti, je ne sais pas donner lui laisser, je peux m\u00eame vous dire, j'\u00e9tais chef du groupe \u00e0 l'\u00e9poque Vaudois et d\u00e9put\u00e9 ne savait pas quelles sont les autres qui ceux qui versent de l'argent, alli\u00e9 \u00e0 l'UDC Vaud et et c'est bien ainsi, je crois qu'ils ont droit d'avoir les gens qui finance en partie, \u00e7a fait partie aussi de leur vie priv\u00e9e, ils ont le droit de garder la discr\u00e9tion, j'ai pas envie de voir que savoir que mon voisin sache combien je donne ouvert lib\u00e9raux par exemple. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:07:26) [77%] :\r\nVert'lib\u00e9raux Micha\u00ebl Buffat pourquoi une chose, c'est d\u00e9j\u00e0 Dupertuis. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:07:31) [89%] :\r\nOui, excusez -moi, la soci\u00e9t\u00e9 \u00e9volue, il faut l'entendre et puis se boucher les oreilles des soldes de se fermer les yeux, \u00e7a n'a pas \u00e9t\u00e9 \u00e0 la situation aujourd'hui, il y a une grande d\u00e9fiance de Lecteurs vis-\u00e0-vis du politique, une moindre chose c'est de permettre \u00e0 nos citoyens, mais aussi aux journalistes qui font leur travail de recherche de montrer que les politiciens ne sont pas aussi opaque que ce qu'on veut bien le croire, et l\u00e0 o\u00f9 je ressens ne peut rejoint vraiment Monsieur Buffat c'est le fait que je ne pense pas du tout qu'il y a un lien entre le financement des partis par les entreprises et directement de la corruption, parce que le ce que la gauche essaye souvent de faire croire, mais je pense qu'il faut \u00eatre, elle revient tr\u00e8s et tr\u00e8s cr\u00e9ative. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:08:11) [87%] :\r\nRechercher \u00e7a qu'est -ce que \u00e7a peut vous faire que l'entreprise X \u00e0 verser 25000 francs au Parti socialiste par exemple. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:08:18) [87%] :\r\nNon c'est \u00e7a vaudra \u00e0 la chose, oui, notre but, monsieur Buffat, c'est justement de ne pas se retrouver avec des situations extr\u00eames comme celle qui est propos\u00e9e par la gauche qui gagnerait potentiellement en \u00e9lection, si \u00e7a se retrouvait enfin donc votation se se retrouver devant le peuple, pas derri\u00e8re le p\u00f4le Nord, excusez -moi, parce que le politique n'aurait pas \u00e9t\u00e9 capable de l\u00e9gif\u00e9rer sur ce sujet l\u00e0 depuis des dizaines d'ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:44) [87%] :\r\nMicha\u00ebl Buffat comme enfin je r\u00eave r\u00e9verb\u00e8re tout ce qui est int\u00e9ressant quand m\u00eame ce que dit Michael Dupertuis, c'est le fait que, finalement, par rapport \u00e0 quand m\u00eame un sentiment parfois de grogne des citoyens par rapport \u00e0 ces situations d'opacit\u00e9, vous risquez finalement de provoquer, on va dire la grosse Bertha, c'est-\u00e0-dire la proposition socialiste qui elle veut vraiment la transparence jusqu'au bout est -ce que vous feriez pas mieux de faire un pas en direction de cette proposition pour maintenir quand m\u00eame une certaine id\u00e9e de de du secret de ces financement tels que vous les d\u00e9fendez. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:09:12) [80%] :\r\nMais je crois pas citoyens forc\u00e9ment soutiennent l'id\u00e9e du du Pacs \u00e7a juste et peu Viallet, qui ne satisfait pas, on aurait un d\u00e9bat dans le contrat de ses citoyens, Louis le vol, moi je suis persuad\u00e9 que c'\u00e9tait 6 et comprendra le probl\u00e8me que \u00e7a devient un probl\u00e8me si l'\u00c9tat finance les partis politiques parce qu'en fin de compte, cette id\u00e9e de vouloir qui la transparence d'\u00eatre soi-disant plus blanc que blanc ou autre chose, \u00e7a va amener un financement \u00e9tatique des partis et \u00e7a d\u00e9connecte l'\u00e9conomique s'int\u00e9ressera plus forc\u00e9ment le politique et puis, et puis voil\u00e0, \u00e7a, \u00e7a n'a rien amen\u00e9 donc ou alors \u00e7a fera une immense usine \u00e0 gaz et puis on sait mot ils seront cach\u00e9s ou bien sont li\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:45) [98%] :\r\nMais quand m\u00eame les gars. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:46) [93%] :\r\nEnfin, il y a quand m\u00eame, il y a quand m\u00eame une question fondamentale : on vit dans une d\u00e9mocratie directe dans laquelle on va aux urnes en tout cas, 4 fois par ann\u00e9e pour arbitrer des initiatives des r\u00e9f\u00e9rendums il y a beaucoup de campagne politique qui g\u00e9n\u00e8re beaucoup d'argent, c'est une bonne chose, sans doute, hein, c'est notre vie d\u00e9mocratique, notre d\u00e9mocratie directe en Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:02) [91%] :\r\nCela dit, cela dit, cela dit, les citoyens. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:06) [91%] :\r\nMais quand m\u00eame savoir qui est derri\u00e8re certains types de campagne. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:10:09) [80%] :\r\nMais j'ai pas que \u00e7a, \u00e7a, il \u00e9tait encore qui sont derri\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:12) [90%] :\r\nNon, jamais, on aime bien savoir qui sont tr\u00e8s bien savoir qui sont les int\u00e9r\u00eats. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:16) [83%] :\r\nMike qui financent tels types de campagne que ce quelque quel que soit le sens et la couleur politique du projet d'ailleurs. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:10:22) [92%] :\r\nAlors juste pour revenir, nous sommes pas sur la partie qui concerne les campagnes \u00e9lectorales, d\u00e9j\u00e0, nous sommes sur la partie o\u00f9 l'\u00c9tat finance les partis eux- m\u00eames pour les les parlementaires qui ont \u00e9t\u00e9 \u00e9lus par le peuple, donc c'est pour \u00e7a que pour rejoindre ce Buffat je dirais si vous ne voulez pas que l'\u00c9tat finance les partis, vous avez le droit de faire cette proposition d'ailleurs qui serait certainement une contre- proposition \u00e0 la n\u00f4tre, mais derri\u00e8re si vous ne voulez pas d'argent de l'\u00c9tat prenait pas l'argent des citoyens et puis comme \u00e7a ce sera r\u00e9gl\u00e9, il y aura plus de souci et l\u00e0- dedans quand m\u00eame besoin de. \r\nSur l'usage des fonds publics. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:55) [79%] :\r\nLe mois de la fin l\u00e0 pour vous, Micha\u00ebl Buffat. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:10:57) [82%] :\r\nOui, je reviens, ce qu'on nous auto- l\u00e0 derri\u00e8re ce qui parlementaires en fonction de leur dans votre d'une fa\u00e7on d'une autre et ce qui est pas le cas, le vote en tout cas je parle pour moi, mais j'ai imagin\u00e9 \u00e9galement pour gagner mes coll\u00e8gues m'partis notre dr\u00f4le notre \u00e2me et conscience dans l'int\u00e9r\u00eat du citoyen suisse et pas parce que telle ou telle notre prise nous donc. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:11:14) [90%] :\r\nMais juste une derni\u00e8re chose. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:11:15) [92%] :\r\n\u00e0 Gen\u00e8ve, la loi sur la transparence, d\u00e9j\u00e0 en fonction depuis quelques ann\u00e9es et tr\u00e8s efficace, ce n'est pas remise en cause par la droite. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:22) [92%] :\r\nMichael Dupertuis, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral des Verts lib\u00e9raux Vaudois, merci d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous, merci \u00e9galement \u00e0 vos Micha\u00ebl Buffat. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:28) [83%] :\r\nConcis national UDC Vaudois, bonne soir\u00e9e \u00e0 vous d'bonne soir\u00e9e. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-08-30T16:56:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Buffat, Micha\u00ebl", "role": "Conseiller national UDC VD", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bardet, Romain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Dupertuis, Michael", "role": "Secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral Vert'lib\u00e9raux, entrepreneur dans les nouvelles technologies", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C4ED631B-5BEF-4395-B76E-A6E41552C9F0", "internalArchiveId": "C4ED631B-5BEF-4395-B76E-A6E41552C9F0", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Journal de 06h30 : Journal de 06h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "publicationDate": "2017-08-28T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boukari, Fouad;Boukari, Fouad;R\u00e9my Pagani, maire de Gen\u00e8ve;Isabelle Dudouet-Bercegeay, copr\u00e9sidente du parti animaliste; Fabien Truffer, porte-parole de l'Association PEA;Marco Schneuwly, attaquant s\u00e9dunois\r\n\r\n\r\n* * Journal de 06h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari (JOURNAL INDIC) \r\n(TF6/USA HARVEY) Des routes submerg\u00e9es par les flots, des toitures envol\u00e9es, et des lignes \u00e9lectriques arrach\u00e9es...\r\nL'impact de l'ouragan Harvey est le pire \"jamais vu\", estime la m\u00e9t\u00e9orologie f\u00e9d\u00e9rale am\u00e9ricaine. \r\nLe bilan provisoir fait \u00e9tat de 3 morts.\r\nHarvey a raviv\u00e9 aux Etats-Uns le traumatisme de Katrina, qui avait provoqu\u00e9 en 2005 une catastrophe humanitaire avec plus de 1 800 morts et la destruction de quartiers entiers de La Nouvelle-Orl\u00e9ans, dans l'Etat voisin de la Louisiane. \r\nApr\u00e8s avoir secou\u00e9 la c\u00f4te texane, la temp\u00eate Harvey continue donc sa course \u00e0 l'int\u00e9rieur des terres. \r\nEt les vents forts sont d\u00e9sormais remplac\u00e9s par des pluies torrentielles. \r\nLe reportage de Rapha\u00ebl Grand, notre correspondant aux Etats-Unis...\r\n((((>son pri\u00e8re>>\r\nDes pri\u00e8res, des pri\u00e8res demandent les habitants du Texas. Des habitants qui s'attendaient \u00e0 un Ouragan.. Pourtnt  Harvey s'est rapidement essouffl\u00e9 pour laisser place \u00e0 des pluies torrentielles. A Houston, la plus gde ville du Texas, les a\u00e9roports ont ferm\u00e9s, les routes  sont submerg\u00e9s, les voitures et les maison disparaissent sous les flots.\r\nHarvey, r\u00e9trograd\u00e9 en temp\u00eate tropicale, continue de d\u00e9verser des quantit\u00e9 d'eau historique sur la r\u00e9gion.. Le cumul des pr\u00e9cipitations devraient d\u00e9passer 1m 20.\r\n >>maire de Houston, au Texas\r\n \u00ab C'est une temp\u00eate tr\u00e8s s\u00e9rieuses et sans pr\u00e9c\u00e9dent \u00bb a rappel\u00e9 \u00e0 ses concitoyens le maire de Houston. Sylvester Turner Qui a d\u00fb pr\u00e9ciser que d\u00e9sormais c'est la vie des gens qui comptent au Texas. Bien avant les d\u00e9gats mat\u00e9riels !\r\nDonald Trump, de son c\u00f4t\u00e9, a annonc\u00e9 qu'il se rendrait mardi sur place. pour faire face \u00e0 ce qui s'apparente de plus en plus comme la premi\u00e8re catastrophe naturelle majeure sous son mandat. Rg RTSinfo WH)))\r\nLa temp\u00eate Harvey a aussi touch\u00e9 l'industrie am\u00e9ricaine du p\u00e9trole et du gaz en son coeur, conduisant plusieurs groupes p\u00e9troliers \u00e0 suspendre l'activit\u00e9 de leurs raffineries et \u00e0 \u00e9vacuer les nombreuses plateformes implant\u00e9es dans le golfe du Mexique.\r\nLa r\u00e9gion abrite pr\u00e8s de la moiti\u00e9 des capacit\u00e9s de raffinage du pays.\r\nDonald Trump a d\u00e9cr\u00e9t\u00e9 l'\u00e9tat de catastrophe naturelle au Texas.\r\n(Trump Russie) *** Le pr\u00e9sident americain qui voit aussi revenir sur de le devant de la sc\u00e8ne ses relations troubles avec la Russie.\r\nUne entreprise appartenant \u00e0 l'empire de Donald Trump esperait un accord immobilier \u00e0 Moscou alors qu'il menait campagne pour devenir pr\u00e9sident des Etats-Unis fin 2015 et d\u00e9but 2016...\r\nInformation du Washington Post qui s'appuie sur cinq sources.\r\nLe quotidien affirme que des investisseurs et l'entreprise de Donald Trump ont sign\u00e9 une lettre d'intention portant sur la construction d'une Trump Tower dans la capitale russe. \r\nMais faute de terrains et d'obtention des autorisations n\u00e9cessaires, le projet aurait \u00e9t\u00e9 abandonn\u00e9, peu de temps avant l'ouverture de la campagne pour l'investiture r\u00e9publicaine.\r\nEn juillet 2016, Donald Trump affirmait n'avoir aucun investissment ou relation d'affaires avec la Russie.\r\n(04/GE RECOURS COUPES BUDGETAIRES IV PAGANI) *** L'actualit\u00e9 en Suisse et la campagne en vue des votations du 24 septembre prochain en Ville de Gen\u00e8ve qui s'annonce tendue. \r\nLa votation porte sur 4 r\u00e9f\u00e9rendum lanc\u00e9s par Ensemble \u00e0 Gauche contre des coupes budg\u00e9taires adopt\u00e9es par la droite lors du vote sur le budget 2017. \r\nLe PDC et le PLR ont annonc\u00e9 hier vouloir saisir les tribunaux concernant la brochure de votation r\u00e9dig\u00e9e par le Maire R\u00e9my Pagani et valid\u00e9e par le conseil administratif. \r\nIls jugent la brochure  malhonn\u00eate et d\u00e9noncent une in\u00e9galit\u00e9 de traitement. \r\nMais R\u00e9my Pagani, directement vis\u00e9, s'en d\u00e9fend.\r\nDes propos recueillis par Tania Sazpinar.\r\n(ligne ferroviaire CH) La Conf\u00e9d\u00e9ration s'impatiente de la coupure de la ligne ferroviaire B\u00e2le - Karlsruhe. \r\nLa ministre des transports Doris Leuthard a envoy\u00e9 vendredi une lettre \u00e0 son homologue allemand Alexander Dobrindt. \r\nElle demande de tout faire pour un rapide retour \u00e0 la normale.\r\nLa ministre a point\u00e9 dans la lettre les graves cons\u00e9quences de cette fermeture de tron\u00e7on sur le trafic marchandises et l'\u00e9conomie suisse. \r\nL'Office f\u00e9d\u00e9ral des transports ne peut pas encore estimer l'ampleur des r\u00e9percussions sur l'\u00e9conomie. Une \u00e9tude sera peut-\u00eatre ordonn\u00e9e apr\u00e8s un retour \u00e0 la normale,\r\n(BVE Brexit) Les n\u00e9gociations autour du Brexit reprennent cet apr\u00e8s-midi dans un climat de d\u00e9fiance\r\nEurop\u00e9ens et britanniques se retrouvent pour tenter de faire avancer les discussions sur les modalit\u00e9s du d\u00e9part du Royaume-Uni de l'Union europ\u00e9enne.\r\nMais les deux parties divergent toujours sur la mani\u00e8re d'aborder ces n\u00e9gociations.\r\nD'un c\u00f4t\u00e9, Bruxelles souhaite que les Britanniques s'engagent en premier lieu sur les droits des ressortissants europ\u00e9ens et sur le r\u00e8glement de la facture du divorce.\r\nEn face, Londres juge la question des relations futures, plus importante.\r\nDes discussions plus approfondies se tiendront demain et mercredi.\r\n(TF2/POLITISATION MVT EGALITE ANIMALE EU-CH) *** Les d\u00e9fenseurs de la cause animale \u00e9taient dans la rue ce week end \u00e0 Lausanne...\r\nDans la rue pour compter les victimes de l'exploitation animale.. \r\nle gratin des penseurs de la lib\u00e9ration animale se d\u00e9place cette semaine (du 1er au 3 sept)  \u00e0 Gen\u00e8ve pour 3 jours de conf\u00e9rences internationales, \u00e0 partir du 1er septembre...\r\nEt d\u00e9sormais ils faut aussi compter avec eux sur le plan politique...\r\nLes partis animalistes ont d\u00e9j\u00e0  conquis des si\u00e8ges aux Pays-Bas, en Espagne et au Portugal. \r\nLes pr\u00e9cisions de Sylvie Lambelet...\r\n  1'53''\r\n*** Et nous reviendrons sur le succ\u00e8s des d\u00e9fenseurs des animaux \u00e0 7h15, avec notre invit\u00e9.. .Yves Bonnardel, militant de longue date de la cause\r\n(15/FOOTBALL SION BALE IV SCHNEUWLY) Du football \u00e0 pr\u00e9sent et un match nul pour le FC Sion avant la tr\u00eave... \r\n1 but partout hier \u00e0 Tourbillon face au FC B\u00e2le, lors de la 6e journ\u00e9e de Super League...\r\nLe championnat va maintenant s'interrompre durant deux semaines, l'occasion de tirer un premier bilan de la saison. \r\nMais qu'en pense, L'attaquant s\u00e9dunois Marco Schneuwly n'est pas enti\u00e8rement satisfait des prestations de son \u00e9quipe. \r\n  0'29''\r\nDes propos recueillis par Bernardin Allemann.\r\nDans les autres rencontres de la journ\u00e9e, Young Boys a arrach\u00e9 le nul 2 \u00e0 2 \u00e0 St-Gall. Match nul \u00e9galement 1 \u00e0 1 entre Lucerne et Zurich.\r\n(BVE Foot transfer Mbapp\u00e9) *** Et puis toujours en football, le PSG est d\u00e9somais \u00e0 la t\u00eate des deux transferts les plus on\u00e9reux de l'histoire. \r\nUn mois apr\u00e8s avoir fait trembler toute l'Europe en arrachant Neymar au Bar\u00e7a pour 222 M?, le club parisien a r\u00e9ussi hier soir un incroyable doubl\u00e9 en concluant l'arriv\u00e9e du francais Kylian Mbapp\u00e9, sous la forme d'un pr\u00eat avec option d'achat non obligatoire, selon la presse francais...\r\nD'un montant \u00e0 peine moins \u00e9tourdissant, 180 M? hors bonus. \r\nLe petit prodige de 18 ans, a lui trouv\u00e9 un accord avec le PSG autour d'un contrat de cinq ans et un salaire estim\u00e9 \u00e0 18 M? brut par saison.", "durationSec": 516, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8858861", "imageURL": "http://www.rts.ch/8874897.image", "alternativeTitle": ["Journal de 06h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "Journal de 06h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2017-08-28T06:30:00_le-journal-de-6h30", "Journal de 06h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2017-08-28T06:30:00_le-journal-de-6h30"], "variantIds": ["ece-8858883", "ece-8858861"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-09-15T15:50:39Z", "speechToTexts": ["15.09.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:00) [84%] :\r\nR\u00e9my tout de suite le journal. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:03) [94%] :\r\nAucun des routes submerg\u00e9es par les flots, des toitures envol\u00e9es et des lignes \u00e9lectriques arrach\u00e9es, l'impact de l'ouragan Harvey et le pire jamais vu estime la m\u00e9t\u00e9orologie f\u00e9d\u00e9rale am\u00e9ricaine, le bilan provisoire fait \u00e9tat de 3 morts, Harvey a raviv\u00e9 aux \u00c9tats-Unis, le traumatisme de Katrina qui avait provoqu\u00e9 en 2005, une catastrophe humanitaire, avec plus de 1800 morts la destruction de quartiers entiers de La Nouvelle-Orl\u00e9ans, dans l'\u00c9tat voisin de la Luizi Anne apr\u00e8s avoir secou\u00e9 la c\u00f4te texane la temp\u00eate Harvey continue donc sa course \u00e0 l'int\u00e9rieur des Terres et les vents forts sont d\u00e9sormais remplac\u00e9s par des pluies torrentielles, le reportage de Rapha\u00ebl Grand notre correspondant aux \u00c9tats-Unis. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:41) [91%] :\r\nDes pri\u00e8res, des pri\u00e8res, demandent les habitants du Texas, des habitants qui s'attendaient \u00e0 un Ouragan pourtant Harvey s'est rapidement essouffl\u00e9 pour laisser place \u00e0 des plus torrentielles \u00e0 Houston, la plus grande ville du Texas, les a\u00e9roports ont ferm\u00e9 les routes sont submerg\u00e9s, les voitures, les maisons dispara\u00eet sous les flots Harvey r\u00e9trograd\u00e9 en temp\u00eate tropicale continue de d\u00e9verser des comptes IT d'eau historique sur la r\u00e9gion, le cumul des pr\u00e9cipitations devraient d\u00e9passer 1 m\u00e8tre, 20 22 a eu place bien adaptation c'est une temp\u00eate tr\u00e8s s\u00e9rieuses et sans pr\u00e9c\u00e9dent, a rappel\u00e9 \u00e0 ses concitoyens, le maire de Houston Sylvester Turner, qui a d\u00fb pr\u00e9ciser que, d\u00e9sormais, c'est la vie des gens qui comptent au Texas, bien avant les d\u00e9g\u00e2ts mat\u00e9riels Rapha\u00ebl Grand RTSinfo Washington. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:30) [95%] :\r\nEt la temp\u00eate Harvey a aussi touch\u00e9 l'industrie am\u00e9ricaine du p\u00e9trole et du gaz en son coeur, conduisant plusieurs groupes p\u00e9troliers \u00e0 suspendre l'activit\u00e9 de leurs raffineries et \u00e9vacuer les nombreuses plateformes implant\u00e9es dans le Golfe du Mexique, notamment la r\u00e9gion abrite pr\u00e8s de la moiti\u00e9 des capacit\u00e9s de raffinage du pays, Donald Trump a d\u00e9cr\u00e9t\u00e9 l'\u00e9tat de catastrophe naturelle. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:48) [97%] :\r\nLe pr\u00e9sident am\u00e9ricain qui voit aussi revenir sur le devant de la sc\u00e8ne ses relations troubles avec la Russie. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:54) [96%] :\r\nUne entreprise appartenant \u00e0 l'empire de Donald Trump esperait un accord immobilier \u00e0 Moscou alors qu'il menait campagne pour devenir pr\u00e9sident des \u00c9tats-Unis, fin 2015 d\u00e9but 2016, information du Washington Post, qui s'appuie sur cinq sources, le quotidien affirme que les investisseurs et l'entreprise de Donald Trump ont sign\u00e9 une lettre d'intention portant sur la construction d'une Trump Tower dans la capitale russe, mais faute de terrains et d'obtention des autorisations n\u00e9cessaires, le projet aurait \u00e9t\u00e9 abandonn\u00e9 peu de temps avant l'ouverture de la campagne pour l'investiture r\u00e9publicaine en juillet 2016, Donald Trump avait affirm\u00e9 n'avoir aucun investissement ou relation d'affaires avec la Russie. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:29) [92%] :\r\nL'actualit\u00e9 en Suisse maintenant et la campagne en vue des votations du 24 septembre prochain en Ville de Gen\u00e8ve, une campagne qui s'annonce tendue, la votation. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:36) [94%] :\r\nPorte sur 4 r\u00e9f\u00e9rendum lanc\u00e9s par Ensemble \u00e0 Gauche contre des coupes budg\u00e9taires adopt\u00e9es par la droite lors du vote sur le budget 2017, le PDC et le PLR ont annonc\u00e9 hier vouloir saisir les tribunaux concernant la brochure de votation r\u00e9dig\u00e9e par le maire R\u00e9my Pagani et valid\u00e9e par le conseil administratif, ils jugent la brochure malhonn\u00eate et d\u00e9noncent une in\u00e9galit\u00e9 de traitement mais R\u00e9my Pagani directement vis\u00e9 s'en d\u00e9fend. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:59) [93%] :\r\nJe suis extr\u00eamement \u00e9tonn\u00e9 bon je mets \u00e7a sur le compte de la fi\u00e8vre de de ce d\u00e9part de de cette campagne, il y en a qui viennent avec de lourds handicaps, notamment la droite \u00e9largie parce que d\u00e9j\u00e0 l'ann\u00e9e pass\u00e9e sur 2 r\u00e9f\u00e9rendums \u00e0 60 pourcent le le corps \u00e9lectoral a refus\u00e9 ces coupes, mais je trouve que l'attaque est un peu rude, comment est -ce que vous expliquez ce report de toute fa\u00e7on, les gens pr\u00e9f\u00e8rent aller devant les tribunaux, plut\u00f4t que d'avoir un vrai d\u00e9bat, le vrai d\u00e9bat qui doit avoir lieu, c'est de savoir si on doit couper des prestations aujourd'hui alors que les finances de la municipalit\u00e9 sont saines, on fait m\u00eame des Bonis ou si on doit pour l'exemple, le couper dans les prestations. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:41) [94%] :\r\nDes propos recueillis par Tania \u00e7a Pinard la Conf\u00e9d\u00e9ration s'impatiente de la coupure de la ligne ferroviaire B\u00e2le Karlsruhe et le ministre des transports, Doris Leuthard d'envoy\u00e9 vendredi une lettre \u00e0 son homologue allemand, elle demande de tout faire pour un rapide retour \u00e0 la normale, la ministre point\u00e9e dans la lettre, les graves cons\u00e9quences de cette fermeture de tron\u00e7on sur le trafic marchandises et l'\u00e9conomie suisse, l'Office f\u00e9d\u00e9ral des transports ne peut pas encore estimer l'ampleur des r\u00e9percussions sur l'\u00e9conomie, une \u00e9tude sera peut-\u00eatre ordonn\u00e9e apr\u00e8s un retour \u00e0 la normale, les n\u00e9gociations autour du Brexit reprennent cet apr\u00e8s- midi dans un climat de d\u00e9fiance europ\u00e9ens et britanniques se retrouvent pour tenter de faire avancer les discussions sur les modalit\u00e9s de d\u00e9part du Royaume-Uni, de l'Union europ\u00e9enne, mais les 2 parties divergent toujours sur la mani\u00e8re d'aborder ces n\u00e9gociations d'un c\u00f4t\u00e9, Bruxelles souhaite que les Britanniques s'engagent en 1er lieu sur les droits des ressortissants europ\u00e9ens et sur le r\u00e8glement de la facture du divorce en face, Londres juge la question des relations futures plus importante des discussions plus approfondies se tiendront demain et mercredi. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:38) [97%] :\r\nLes d\u00e9fenseurs de la cause animale \u00e9taient dans la rue ce week- end \u00e0 Lausanne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:41) [96%] :\r\nLa rue pour compter les victimes de l'exploitation animale le gratin des penseurs de la lib\u00e9ration animale se d\u00e9place cette semaine \u00e0 Gen\u00e8ve pour 3 jours de conf\u00e9rences internationales \u00e0 partir du 1er septembre et d\u00e9sormais, il faut aussi compter avec eux sur le plan politique, les partis animalistes ont d\u00e9j\u00e0 conquis des si\u00e8ges aux Pays-Bas, en Espagne et au Portugal, les pr\u00e9cisions de Sylvie Lambelet. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:02) [93%] :\r\nSouvent consid\u00e9r\u00e9 comme extr\u00e9miste avec ses manifestations de rues provocatrices, le Mouvement pour la cause animale est entr\u00e9 dans l'ar\u00e8ne politique dans plusieurs pays europ\u00e9ens, comme en France o\u00f9 le mouvement associatif a cr\u00e9\u00e9 le parti animaliste on \u00e9coute sa copr\u00e9sidente Isabelle Dudouet berce j'ai. \r\n\r\nLocuteur FT5 (00:05:18) [90%] :\r\nQuel que soit le travail des associations faire \u00e7a va entra\u00eener une modification du comportement de la population mais rien au niveau de la loi, donc nous, nous avons \u00e0 son mandat d\u00e9cid\u00e9 qu'il \u00e9tait n\u00e9cessaire de l'ann\u00e9e, nous-m\u00eames porter cette question animale sur le terrain politique, pour justement pousser les autres partis politiques afin empar\u00e9 de cette question tr\u00e8s importante. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:39) [94%] :\r\nDu c\u00f4t\u00e9 suisse, m\u00eame si on y songe, il n'y a pas de parti d\u00e9fendant la cause animale, il faudrait d'adoucir le discours Fabien Truffert, porte- parole de pour l'\u00e9galit\u00e9 animale. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:49) [93%] :\r\nNotre but, c'est d'interdire de tuer les animaux quand c'est pas n\u00e9cessaire arrive en politique avec ce projet -l\u00e0, c'est plus difficile pour les personnes de dire oui, je suis tout \u00e0 fait d'accord avec \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:58) [97%] :\r\nEn France, le parti animaliste ne vise pas l'\u00e9galit\u00e9 animale il veut interdire la corrida ou les exp\u00e9rimentations sur les animaux et r\u00e9duire la consommation, mais pas l'interdire. \r\n\r\nLocuteur FT5 (00:06:08) [94%] :\r\nDans notre programme, nous avons un objectif de r\u00e9duction de 25 pourcent de de la consommation des produits d'origine animale d'ici 2025, donc c'est-\u00e0-dire ambiance poissons et produits laitiers, les 2, mais en fait finalement on se rend compte que cela, c'est aussi le d\u00e9sir de beaucoup de Fran\u00e7ais aujourd'hui d'aller vers une diminution de la consommation. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:26) [94%] :\r\nAvec 1 pourcent des des voix il y a un budget restreint le parti animaliste fran\u00e7ais estime avoir tir\u00e9 son \u00e9pingle du jeu : aux derni\u00e8res \u00e9lections l\u00e9gislatives en Suisse, l'Association pour l'\u00e9galit\u00e9 animale n'a pas encore de repr\u00e9sentants \u00e0 Berne, mais ce n'est qu'une question de temps pour Fabien Truffert. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:41) [91%] :\r\nEn tous cas, on aura des personnes qui seront anti- sp\u00e9cificit\u00e9 qui seront Parlement je pense bien avant 30 ans 20 ans \u00e7a c'est c'est quelque chose d'un peu pr\u00e8s certain. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:49) [94%] :\r\nLa Suisse pourrait bien suivre l'exemple des Pays-Bas o\u00f9 le Parti des animaux compte aujourd'hui 5 d\u00e9put\u00e9s sur 150 et de s\u00e9nateurs et nous reviendrons sur le succ\u00e8s de ses d\u00e9fenseurs des animaux, \u00e0 7 heures et quart avec notre invit\u00e9 Yves Bonnardel, c'est un militant de longue date de la cause. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:04) [96%] :\r\nDu football \u00e0 pr\u00e9sent et un match nul pour le FC Sion avant la tr\u00eave, un but partout hier \u00e0 Tourbillon face au FC B\u00e2le lors de la 6\u00e8me journ\u00e9e de Super League, le championnat va maintenant s'interrompre, durant 2 semaines, l'occasion de tirer un 1er bilan de la saison et, justement, qu'en pense l'attaquant s\u00e9dunois Marco Schneuwly \u00e9coutez sa r\u00e9ponse. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:21) [85%] :\r\n\u00e7a va pas trop, pas trop, on avait des matchs qu'on en qu'on n'a pas bien jou\u00e9, qu'on a, on a gagn\u00e9 quand m\u00eame, c'\u00e9tait le 1er 2 pays apr\u00e8s des phases difficiles, on n'a pas bien jou\u00e9 ou seulement 20 30 minutes qu'on a bien jou\u00e9 apr\u00e8s le reste des matchs, on a, on n'a pas bien fait, puis on a pris des d\u00e9bute tr\u00e8s facile et puis c'\u00e9tait un peu toujours un haut et en bas prix oui, les premi\u00e8res 5 mois c'est peu comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:50) [92%] :\r\nDes propos recueillis par Bernardin Lehman dans les autres rencontres de la journ\u00e9e : Young Boys a arrach\u00e9 le nul 2 \u00e0 2 \u00e0 Saint-Gall match nul \u00e9galement 1 but partout entre Lucerne et Z\u00fcrich. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:59) [91%] :\r\nEt puis, toujours en football, Foued le PSG d\u00e9sormais \u00e0 la t\u00eate des 2 transferts les plus on\u00e9reux de l'histoire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:05) [96%] :\r\nEt cela un mois apr\u00e8s avoir fait trembler toute l'Europe en arrachant Neymar au Bar\u00e7a pour 222 millions d'euros, le club parisien a r\u00e9ussi hier soir un incroyable doubl\u00e9 en concluant l'arriv\u00e9e du Fran\u00e7ais Kylian Mbapp\u00e9 sous la forme d'un pr\u00eat avec option d'achat non obligatoire, selon la presse fran\u00e7aise, d'un montant \u00e0 peine moins \u00e9tourdissant 180 millions d'euros hors bonus, le petit prodige de 18 ans a lui trouv\u00e9 un accord avec le PSG, autour d'un contrat de 5 ans et un salaire estim\u00e9 \u00e0 18 millions d'euros brut. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:32) [83%] :\r\nPar saison, c'\u00e9tait votre journal Foued Boukari, merci, vous \u00eates. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-08-28T07:47:01Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Sazpinar, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Allemann, Bernardin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Grand, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Lambelet, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}]}