{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=725&rows=25&query=PDC", "count": 760, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=750&rows=25&query=PDC", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=735&rows=25&query=PDC", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=700&rows=25&query=PDC", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=0&rows=25&query=PDC"}, "data": [{"id": "sound-6A34CB3D-9AA1-4DA8-99E9-AFAC56C4E0BB", "internalArchiveId": "6A34CB3D-9AA1-4DA8-99E9-AFAC56C4E0BB", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Tensions entre partis genevois autour du soutien \u00e0 la RIE III cantonale", "publicationDate": "2017-01-14T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : De Sainte-Marie, Romain;Halp\u00e9rin, Lionel\r\nLes comit\u00e9s directeurs du PLR et du PDC ont approuv\u00e9 le projet de convention qui visait \u00e0 assurer un soutien au volet genevois de la RIE III, mais les socialistes et les Verts l'ont refus\u00e9. D\u00e9bat entre Romain de Sainte Marie, chef du groupe socialiste au Grand Conseil, et Lionel Halp\u00e9rin, d\u00e9put\u00e9 PLR.\r\n\r\n* * Tensions entre partis genevois autour du soutien \u00e0 la RIE III cantonale 18h RIE 3\r\nRomain de Sainte-Marie\r\nD\u00e9put\u00e9 PS au Grand conseil, chef de groupe, Commission fiscale\r\nStudio GE\r\n** 85)\r\nLionel Halp\u00e9rin, d\u00e9put\u00e9 PLR au Grand conseil, pr\u00e9sident Commission fiscale\r\n00 33 ** 73\r\n** 55)\r\nA Gen\u00e8ve, c'est le clash suite \u00e0 l'\u00e9chec programm\u00e9 du projet de Convention qui visait \u00e0 assurer un large soutien au volet cantonal de la 3e r\u00e9forme de la fiscalit\u00e9 des entreprises...\r\nOn le rappelle, ce projet de Convention pr\u00e9voyait une sorte de pacte de non-agression entre partis gouvernementaux en mati\u00e8re de finances publiques... En \u00e9change d'un large soutien \u00e0 la r\u00e9forme, pas de projet de hausse ou de baisse d'imp\u00f4ts pendant 5 ans \u00e0 compter de l'entr\u00e9e en vigueur de la r\u00e9forme et des budgets largement d\u00e9ficitaires...\r\nLes comit\u00e9s directeurs du PLR et du PDC ont approuv\u00e9 ce projet mais ceux des socialistes et des Verts l'ont refus\u00e9...\r\nUn rejet que les Socialistes s'appr\u00eatent \u00e0 confirmer lundi soir lors de l'Assembl\u00e9e de leur parti.\r\nRomain de Sainte Marie, bonsoir... Vous \u00eates chef du groupe socialiste au Grand Conseil...\r\nLionel Halp\u00e9rin, bonsoir... Vous \u00eates d\u00e9put\u00e9 PLR...\r\nROMAIN DE SAINTE MARIE\r\n- Ce projet de Convention semblait \u00eatre \u00e0 bout touchant, pourquoi ce revirement de derni\u00e8re minute ?\r\n- Il pr\u00e9voyait pourtant des budgets tr\u00e8s largement d\u00e9ficitaires pendant des ann\u00e9es... Pour vous la gauche, c'\u00e9tait quand m\u00eame une forme de garantie des prestations publiques ?\r\n- Compromis de part et d'autre (par ex. mesures de compensation des employeurs \u00e0 hauteur de 0,22 de la masse salariale), il n'y a pas que la gauche qui fait des concessions ?\r\n- Si l'Assembl\u00e9e du PS se prononce contre ce projet de Convention et contre le volet cantonal de la RIE3, ce qui va vraissemblablement \u00eatre le cas, ne craignez-vous pas que les fronts deviennent beaucoup plus durs... la droite pourrait revenir sur certaines concessions en Commission, avec \u00e0 terme des coupes possibles dans les prestations ?\r\n- N'y a-t-il pas un c\u00f4t\u00e9 d\u00e9magogique \u00e0 votre refus ?... Sachant qu'il sera difficile de faire passer ce projet \u00e0 votre \u00e9lectorat... vous pr\u00e9f\u00e9rez la refuser... dans la perspective des \u00e9lections en 2018 ? (Romain de Sainte Marie n'est pas candidat d\u00e9clar\u00e9 mais il est pressenti pour \u00eatre candidat au Conseil d'Etat)?\r\n- Les socialistes qui sont dans des ex\u00e9cutifs (Sandrine Salerno \u00e0 la ville et Anne Emery-Torracinta au canton) approuvent le volet cantonal de la r\u00e9forme... Pourquoi le parti ne les suit-il pas ? Elles ont tort ?\r\n- Pariez-vous sur un refus du projet RIE 3 au niveau f\u00e9d\u00e9ral pour revenir sur le projet cantonal avec des conditions qui vous seraient plus favorables ?\r\nLIONEL HALPERIN\r\n- Votre pr\u00e9sident de parti, Alexandre de Senarclens, est furieux contre ce qu'il qualifie de revirement du PS. Il parle carr\u00e9ment de mauvaise foi, \u00e7a n'est pas un peu exag\u00e9r\u00e9 ?\r\n- Pourquoi la gauche approuverait-elle cette baisse massive de la fiscalit\u00e9 pour les entreprises ? elle a l'impression d'avoir \u00e9t\u00e9 flou\u00e9e dans ces n\u00e9gociations...\r\n- L'attitude du PLR pendant les d\u00e9bats sur le budget ne visait pas pr\u00e9cis\u00e9ment l'apaisement (le PLR est syst\u00e9matiquement intervenu pour limiter la hausse des charges). Cela n'a-t-il pas pr\u00e9t\u00e9rit\u00e9 la cause ?\r\n-  Y aura--t-il de nouvelles n\u00e9gociations pour obtenir quand m\u00eame ce large soutien en faveur de RIE 3 ou au contraire les d\u00e9bats vont-ils se durcir ?\r\n- On a un peu l'impression que les partis sont suspendus \u00e0 la votation du 12 f\u00e9vrier prochain, le projet f\u00e9d\u00e9ral RIE 3, qui pourrait remettre compl\u00e8tement l'ouvrage sur le m\u00e9tier ?\r\n- Si le oui l'emporte le 12 f\u00e9vrier, couper dans les prestations, ce ne sera plus un tabou ?\r\n- Pourquoi Gen\u00e8ve ne parvient-il pas \u00e0 un compromis \u00e0 la vaudoise ?", "durationSec": 639, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8289584", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Tensions entre partis genevois autour du soutien \u00e0 la RIE III cantonale / FOR_2017-01-14T18:02:00_developpement-2", "Forum du 14.01.2017"], "alternativeSummary": ["Les comit\u00e9s directeurs du PLR et du PDC ont approuv\u00e9 le projet de convention qui visait \u00e0 assurer un soutien au volet genevois de la RIE III, mais les socialistes et les Verts l'ont refus\u00e9. D\u00e9bat entre Romain de Sainte Marie, chef du groupe socialiste au Grand Conseil, et Lionel Halp\u00e9rin, d\u00e9put\u00e9 PLR."], "variantIds": ["ece-8289584"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:34:57Z", "speechToTexts": ["19.02.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\n\u00e0 Gen\u00e8ve, c'est le clash, suite \u00e0 l'\u00e9chec programm\u00e9 du projet de convention qui visait \u00e0 assurer un large soutien au volet cantonal de la 3\u00e8me, r\u00e9forme de la fiscalit\u00e9 des entreprises, on le rappelle, ce projet de Convention pr\u00e9voyait une sorte de pacte de non- agression entre partis gouvernementaux en mati\u00e8re de finances publiques en \u00e9change d'un large soutien \u00e0 la r\u00e9forme, pas de projet de hausse ou de baisse d'imp\u00f4ts pendant 5 ans \u00e0 compter de l'entr\u00e9e en vigueur de la r\u00e9forme et des Budgets largement d\u00e9ficitaires, les comit\u00e9s directeurs du PLR et du PDC ont approuv\u00e9 ce projet mais ceux des socialistes, des Verts l'ont refus\u00e9 un rejet que les socialistes s'appr\u00eatent \u00e0 confirmer, lundi soir, lors de l'assembl\u00e9e de leur parti, Romain de Sainte-Marie, bonsoir, bonsoir, vous \u00eates chef du groupe socialiste au Grand Conseil Lionel Halp\u00e9rin est avec nous \u00e9galement, bonsoir, bonsoir, d\u00e9put\u00e9 PLR pour leurs questions \u00e0 vous peut-\u00eatre Romain de Sainte-Marie, ce projet de Convention semblait \u00e0 bout touchant, pourquoi ce revirement de derni\u00e8re minute. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:54) [90%] :\r\nBonjour, pas qu'il s'agisse d'un revirement de derni\u00e8re minute, le Parti socialiste a d\u00e9j\u00e0 d\u00e9battu, s'il fallait n\u00e9gocier ou pas, nous avions tr\u00e8s largement d\u00e9cid\u00e9 qu'il fallait n\u00e9gocier, nous sommes un parti responsable, nous, nous avons ouvert la porte aux n\u00e9gociations pour sch\u00e9matiser, on va dire, nous sommes all\u00e9s avec un objectif \u00e0 avoir des garanties concernant les prestations publiques, on peut sch\u00e9matiser \u00e7a avec de grosses couleuvres \u00e0 avaler l'une pour la gauche, une pour la droite, celle pour la gauche c'est d'avaler une baisse de la fiscalit\u00e9, celle pour la droite, ce serait d'avaler justement cette couleuvre d'une garantie des prestations publiques pour avoir un compromis \u00e9quilibr\u00e9 au final aujourd'hui dans cette convention, nous avons tout tent\u00e9 pour cela nous n'obtenons pas des garanties suffisantes en mati\u00e8re de prestations publiques, c'est tr\u00e8s simple, avec ce projet de Convention je veux pas entrer dans les d\u00e9tails, il y a ce qu'on appelle une suspension du franc, d\u00e9ficit, c'est une bonne chose, mais en r\u00e9alit\u00e9 le diable se cache dans les d\u00e9tails, si on peut dire, pour arriver \u00e0 ce qui est mentionn\u00e9 dans le projet de convention nous devrions pour plus de 80 millions dans les charges publiques, donc dans les prestations pour arriver \u00e0 un exercice d\u00e9ficitaire nul en 2019 \u00e0 partir l'entr\u00e9e en vigueur de Herriot 3 \u00e7a, nous ne voulons pas nous n'avons pas voulu dans le cas budg\u00e9taire 2017, rappelez -vous cet ajustement les amendements PLR 4 \u00e0 hauteur de 80 millions le Conseil d'\u00c9tat, on se rappelle, avait voulu instaurer une politique d'aust\u00e9rit\u00e9 avec 5 pourcent de de diminution des charges publiques et on se rappelle l'ann\u00e9e pass\u00e9e, des manifestations monstres quand m\u00eame de la part de la fonction publique et finalement ce recul du Conseil d'\u00c9tat, donc ce n'est pas le PS aujourd'hui, qui s'\u00e9tait oppos\u00e9 \u00e0 cette politique d'aust\u00e9rit\u00e9 qui va signer une convention qui devra in\u00e9vitablement aller dans ce sens l\u00e0, si on veut l'appliquer. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:35) [90%] :\r\nLionel Halp\u00e9rin votre pr\u00e9sident de parti, Alexandre de Senarclens, est furieux contre ce qu'il qualifie de revirement duPS. il parle carr\u00e9ment de mauvaise foi est -ce que ce n'est pas un peu exag\u00e9r\u00e9 compte tenu des explications que nous apporte Romain de de Sainte-Marie. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:48) [89%] :\r\nOui, non je ne pense pas que ce soit exag\u00e9r\u00e9 parce que j'ai entendu un discours de Monsieur Sainte-Marie qui n'\u00e9tonne pas, mais qui au fond de la politique politicienne et l\u00e0 on est sur un sujet qui a des enjeux bien plus importants, ce que nous dit monsieur Paris c'est que au fond \u00e0 gauche comme \u00e0 droite, on doit valider, couleurs et et puis que la couleuvre \u00e0 avaler n'est pas tout \u00e0 fait celle qu'il aurait voulu, je peux vous assurer que, du point de vue du PLR, le projet de Convention est tr\u00e8s loin d'\u00eatre ce que nous aurions voulu aussi il y a plusieurs points qui nous poser vraiment probl\u00e8me, on aura peut-\u00eatre l'occasion d'y revenir, mais nous sommes face \u00e0 une r\u00e9forme qui a des enjeux majeurs des enjeux pour le canton, qui sont susceptibles d'amener le canton dans une situation de crise tr\u00e8s importante crise d'une part en terme d'emplois avec des milliers, voire des dizaines de milliers d'emplois on veut \u00e9crire d'autre part extr\u00eamement importante en termes justement budg\u00e9taire parce que si on ne fait pas cette r\u00e9forme, les pertes fiscales seront tr\u00e8s nettement plus importante que si on l'a fait et \u00e7a reste encore \u00e0 prouver qu'il y aura des pertes fiscales au bout du compte, mais si on ne fait pas la r\u00e9forme, ce qui est, ce qui avait \u00e9t\u00e9 calcul\u00e9s par monsieur Hilaire \u00e0 l'\u00e9poque, ce conseiller d'\u00c9tat Vert, c'est que les pertes fiscales pourraient se monter jusqu'\u00e0 un 1000000000 et demi donc c'est toute c'est tout simplement une politique de terre br\u00fbl\u00e9e il y a, il y a un moment o\u00f9 il faut savoir passer au-dessus de cette politique politicienne et accepter effectivement de se dire qu'on essaye de travailler pour le bien commun. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:05) [94%] :\r\nQui a tort, d'accord, Lionel Halp\u00e9rin sauf que voil\u00e0, vous n'\u00eates pas sans savoir qu'un parti politique doit tenir compte aussi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:11) [89%] :\r\nDe son propre \u00e9lectorat et que lorsqu'on s'assied \u00e0 une table, n\u00e9gociations et qu'on qu'on n\u00e9gocie avec un parti on doit tenir aussi compte de ces contingences l\u00e0, or la Romain de Sainte-Marie vient nous expliquer de mani\u00e8re sch\u00e9matique, c'est son terme, que finalement, voil\u00e0, il y a une baisse de la fiscalit\u00e9 qui est pr\u00e9vue, en revanche, question de garantie des prestations publiques cette insuffisant. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:04:32) [91%] :\r\nAlors d'abord il n'y a pas de baisse de la fiscalit\u00e9 qui est pr\u00e9vue, il y a une baisse de. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:04:35) [75%] :\r\nSi techniquement oui pour l'\u00e9t\u00e9, pour les petites et moyennes entreprises sond\u00e9es une il y a une hausse de la fiscalit\u00e9 pour les multinationales et ce qu'elles ne sont pas tenus mais lui au moins, ouais. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:04:44) [87%] :\r\nOui, mais il y a une hausse de fiscalit\u00e9 pour un certain nombre d'entreprises multinationales et autres qui sont Aloneftis qui au moins avoir une ode \u00e0 fiscalit\u00e9 importante alors au total, il y a effectivement une baisse de la fiscalit\u00e9 pour un grand nombre de ce. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:04:55) [77%] :\r\nOn les corps mieux parce que effectue ainsi devrait permettre de rebondir, de la garantie des prestations publiques parce qu'il y a, et dans cette convention. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:05:03) [88%] :\r\nIl y avait dans cette convention, une proposition qui avait \u00e9t\u00e9 accept\u00e9e par, et je vous assure que ce n'est pas semble la faire accepter au sein de notre parti, qui consistait \u00e0 accepter une prend notamment la 1\u00e8re ann\u00e9e 350 millions de d\u00e9ficit, ce qui est totalement contraire \u00e0 la politique que nous voulons pratiquer parce qu'on consid\u00e8re qu'effectivement il y a probablement mieux \u00e0 faire avec l'argent du contribuable, mais nous \u00e9tions pr\u00eats \u00e0 accepter \u00e7a et avaler cette couleuvre l\u00e0 parce qu'effectivement nous comprendre, nous comprenions que du point de vue de la gauche, il fallait faire un effort c'est-\u00e0-dire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:31) [93%] :\r\nAbalo Romain de Sainte-Marie, voil\u00e0 le projet de Convention pr\u00e9voyait des Budgets tr\u00e8s largement d\u00e9ficitaires pendant des ann\u00e9es pour vous la gauche c'\u00e9tait quand m\u00eame une forme de garantie des prestations publiques non. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:41) [90%] :\r\nNous avons une situation \u00e0 Gen\u00e8ve, qui est tr\u00e8s particuli\u00e8re, un vieillissement de la population un appauvrissement de la population et une croissance de la population, on l'a vu dans le cap budg\u00e9taire, l\u00e0, nous avons d\u00fb augmenter les moyens aucune prestation suppl\u00e9mentaire, mais les charges augmentent, pourquoi en mati\u00e8re de formation et d'aide sociale, principalement, nous avons donc un budget d\u00e9ficitaire de leurs de 80 millions que le PLR n'a pas voulu voter, nous avons 2 solutions, si nous voulons arriver en 2019 \u00e0 un budget \u00e9quilibr\u00e9, soit nous augmentons les imp\u00f4ts et j'en suis favorable, comme les socialistes en sont favorables \u00e0 ce que les imp\u00f4ts n'ont cess\u00e9 de baisser \u00e0 Gen\u00e8ve depuis des ann\u00e9es, soit et c'est ce que veulent PLR on se rappelle les amendements couper dans ses prestations publiques et pourquoi j'en viens ce budget qui doit \u00eatre \u00e0 l'\u00e9quilibre pour 2019 car cette convention, les 350 millions qu'\u00e9voque Monsieur Halp\u00e9rin il s'agit de la perte s\u00e8che \u00e0 3, ce qui veut dire que pour arriver \u00e0 ses 350 millions de d\u00e9ficit, il faudrait couper les 80 millions au pr\u00e9alable et \u00e7a nous ne le voulons pas encore une fois peu car quand j'entends ce discours l\u00e0, qui est de venir dire il faut assumer cette baisse de la fiscalit\u00e9 pour les emplois pour relancer l'\u00e9conomie, c'est absolument faux, les d\u00e9penses publiques repr\u00e9sentent un facteur beaucoup plus importante que d'une baisse les fiscalit\u00e9 et \u00e7a ce n'est m\u00eame pas moi qui le dit, l'\u00e9tude mandat\u00e9e par le Conseil d'\u00c9tat, la Haute \u00c9cole de gestion Gen\u00e8ve pour justement voir la seule l'impact des flux financiers de baisse de fiscalit\u00e9 etc d\u00e9montre que dans une p\u00e9riode \u00e9conomique morose, il serait beaucoup plus important pour notre \u00e9conomie d'investir d'abord davantage dans les d\u00e9penses publiques plut\u00f4t que de baisser la fiscalit\u00e9 pourquoi car on le sait, les d\u00e9penses publiques, c'est pas simplement de l'argent pour les fonctionnaires, non ce sont des investissements qui font vivre les entreprises, c'est \u00e9galement pour la population, le fait d'avoir en effet une aide sociale qui permette \u00e0 tout le monde, de vivre dignement de consommer aussi et de faire vivre le canton. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:30) [93%] :\r\nLionel Halp\u00e9rin on peut pas dire que l'attitude du PLR pendant les d\u00e9bats sur le budget visait l'apaisement, le PLR quasi syst\u00e9matiquement et quasi syst\u00e9matiquement intervenu pour limiter la hausse des charges est -ce que cela n'a pas pr\u00e9t\u00e9rit\u00e9 la cause en quelque sorte. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:07:45) [87%] :\r\nSelon que vous avez tout dit -on parler de limiter la hausse des charges, on mais pas on vous parle pas de budget d'aust\u00e9rit\u00e9, \u00e7a me fait sourire qu'on entend ce terme, on parle d'un budget ou L\u00e9o d\u00e9charge ont \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9es et o\u00f9 nous avons essay\u00e9 de les limiter partiellement en faisant des propositions tr\u00e8s raisonnable de de limitation qui permettait de d'\u00e9conomiser, effectivement 80 millions ces propositions ont toutes \u00e9t\u00e9 refus\u00e9es par une coalition de gauche form\u00e9 du MCG du PS et des Verts qui ont re\u00e7u, qui ont refus\u00e9, chacun de ces amendements, libre \u00e0 vous de l'avoir fait, nous avons perdu sur le budget, nous en avons pris acte, \u00e7a nous a pas emp\u00each\u00e9s d'aller de l'avant dans l'ann\u00e9e dans les n\u00e9gociations sur cette convention qui nous semblait essentiel et et je voudrais vous le redire les, les, les charges du canton de Gen\u00e8ve sont d\u00e9charg\u00e9s extr\u00eamement \u00e9lev\u00e9 parce qu'aucun quand on d\u00e9pense autant notamment dans sa fonction publique que le canton de Gen\u00e8ve ne le fait, je peux vivre avec des charges \u00e9lev\u00e9es dans un canton comme le n\u00f4tre, et je suis heureux que ce canton puisse se permettre, par contre, de ce que je sais, c'est que si nous ne faisons pas H\u00e9riot 3 avec des d\u00e9parts massifs que cela entra\u00eenera pour un certain nombre d'entreprises qui font vivre le canton, h\u00e9 bien la la situation va \u00eatre extr\u00eamement serr\u00e9 et les Budgets ne permettront plus et d\u00e9penses alors l\u00e0 on va voir serrer sacr\u00e9ment la ceinture alors que moi je. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:08:55) [71%] :\r\nOui tout fait qu'on. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:08:56) [88%] :\r\nSur le fait que cette r\u00e9forme Meirieu 3 va au contraire permettre \u00e0 long \u00e0 moyen et long terme et m\u00eame probablement tr\u00e8s rapidement de rattraper int\u00e9gralement la baisse fiscale, ce qui est intervenu en terme de recettes parce que \u00e7a va ressusciter les nouveaux emplois dans le canton, \u00e7a va susciter une nouvelle un un une nouvelle relance \u00e9conomique donc, quand on a besoin, parce que ces 2 3 derni\u00e8res ann\u00e9es ont \u00e9t\u00e9 des ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:09:17) [95%] :\r\nDifficile pour le. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:18) [92%] :\r\nDe Sainte-Marie, finalement, si l'Assembl\u00e9e du PS se prononce contre ce projet de Convention et contre le volet cantonal de la H\u00e9rie 3 ce qui va vraisemblablement \u00eatre le cas est -ce que vous ne craignez pas que les fronts deviennent encore plus dur : la droite finalement pourrait revenir sur certaines concessions en Commission avec \u00e0 terme des coupes possibles dans les prestations. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:35) [86%] :\r\nIl y aura une journ\u00e9e pivot sur la journ\u00e9e du 12 f\u00e9vrier la journ\u00e9e au niveau s'national les Suissesses et les Suisses vont se prononcer sur la r\u00e9forme f\u00e9d\u00e9rale et l'on verra en effet quel est le rapport de force \u00e0 Gen\u00e8ve et je pense qu'\u00e0 partir de ce moment -l\u00e0, les discussions vont reprendre dans un sens ou dans l'autre, de toute fa\u00e7on, et le Parti socialiste se prononcera sur le projet de Convention ne se prononce pas sur le le LHC Rie 3 finales \u00e0 Gen\u00e8ve puisque elle n'est pas encore tout \u00e0 fait connu mais je voulais quand m\u00eame juste pr\u00e9ciser une chose : que c'est important de le dire, dire que baisser la fiscalit\u00e9 va cr\u00e9er des emplois, redynamiser l'\u00e9conomie, nous avons aujourd'hui \u00e0 Gen\u00e8ve, jeunes fiscalit\u00e9 particuli\u00e8rement attractive, \u00e7a n'emp\u00eache pas de voir des entreprises telles que Richemont tels que quotidiennement \u00e9galement qui licencient, qui licencient aujourd'hui, pas pour des aspects fiscaux et on a du mal \u00e0 quoi et entendent que ces entreprises- l\u00e0 si elle savait des fiscalit\u00e9 plus basse encore et bien s\u00fbr Rambo serait davantage ou leur grossesse, c'est-\u00e0-dire que \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:29) [86%] :\r\nSi on essaie certainement insuffisantes peut-\u00eatre merci en tout cas d'avoir particip\u00e9 \u00e0 ce d\u00e9bat Romain de Sainte-Marie Lionel Halp\u00e9rin je souhaite une bonne soir\u00e9e, c'est l'merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-01-14T17:24:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Belzer, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F2BE0EB8-9A34-4B02-9B3A-259374E27DFE", "internalArchiveId": "F2BE0EB8-9A34-4B02-9B3A-259374E27DFE", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "publicationDate": "2017-01-13T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Doris Leuthard, Pr\u00e9sidente de la Conf\u00e9d\u00e9ration, en charge du DETEC;Beno\u00eet Hamon.;Vincent Maitre, d\u00e9put\u00e9 PDC genevois;Fabienne Sutter, skieuse suisse\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(25/SYRIE NEGOCIATIONS ASTANA/INTEMPERIES) Les Etats-Unis pourraient participer aux pourparlers sur la Syrie \u00e0 Astana le 23 janvier. \r\nC'est en tous cas ce qu'affirme la Turquie, qui organise la r\u00e9union avec la Russie.\r\n Mais l'information n'a pour l'heure pas \u00e9t\u00e9 confirm\u00e9e, ni par Moscou, ni par Washington, C\u00e9line Tzaud.\r\nC'est une affirmation du ministre turc des affaires \u00e9trang\u00e8res, gliss\u00e9e hier \u00e0 Gen\u00e8ve \u00e0 quelques journalistes en marge des discussions sur Chypre. Melvut Cavusolu affirme que son pays et la Russie sont tomb\u00e9s d'accord pour r\u00e9int\u00e9grer Washington au processus de n\u00e9gociation. Les invitations formelles devraient \u00eatre envoy\u00e9es la semaine prochaine.\r\nLa Turquie et la Russie ont n\u00e9goci\u00e9 seules le dernier cessez-le feu en Syrie, excluant pour la premi\u00e8re fois les Am\u00e9ricains de toutes discussions. Mais voil\u00e0, la semaine prochaine, les Etats-Unis changent de pr\u00e9sident et Ankara ne cache pas son intention d'acc\u00e9l\u00e9rer le dialogue avec Donald Trump. L'invitation d'Astana pourrait en \u00eatre le premier signe concret. Reste \u00e0 savoir quelle sera la r\u00e9action de Washington....de venir en tant qu'invit\u00e9 et non organisateur....\r\nLes pourparlers d'Astana sont pr\u00e9vus le 23 janvier. Ils sont cens\u00e9s trouver une solution politique au conflit syrien, qui entre le 15 mars prochain dans sa 7e ann\u00e9e..\r\nC\u00e9line Tsaud...\r\nEt sur le terrain, la tr\u00eave est toujours fragile... Un attentat suicide a fait sept morts cette nuit \u00e0 Damas... Et puis la t\u00e9l\u00e9vision publique annonce ce matin que plusieurs fortes explosions ont touch\u00e9 l'a\u00e9roport militaire de Mezzah aux abords de Damas... L'arm\u00e9e syrienne accuse Isra\u00ebl d'avoir tur\u00e9 des roquettes sur l'a\u00e9roport et met en garde Tel Aviv des r\u00e9percussions de cette agression...\r\n(02/REACTION DORIS EUROPE PA) Si vous nous \u00e9coutiez hier matin, vous avez peut-\u00eatre entendu ceci...\r\n SON 15''\r\nDoris Leuthard, \u00e9tait notre invit\u00e9e... Elle \u00e9tait notre invit\u00e9e... La Conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale en charge de l'environnement et des transports... pr\u00e9sidente de la Conf\u00e9d\u00e9ration en 2017... veut mettre \u00e0 profit son ann\u00e9e de pr\u00e9sidence pour normaliser les relations que la Suisse entretient avec Bruxelles... \r\nElle dit son espoir de conclure un accord institutionnel avec l'Union... Trait\u00e9 r\u00e9clam\u00e9 par les Europ\u00e9ens depuis plus de huit ans qui doit encadrer les plus 20 accords bilat\u00e9raux actuels... \"D\u00e9bloquer les n\u00e9gociations\" d'ici la fin de l'ann\u00e9e, c'est ce que dit Doris Leuthard, qui a h\u00e9rit\u00e9 de ce dossier...  \r\nMais est ce vraiment r\u00e9aliste? R\u00e9ponse avec Pietro Bugnon... \r\n  59''\r\n(Fiat Chrysler) Apr\u00e8s VW Chrysler... Et c'est un nouveau diesel gate qui se profile... Les autorit\u00e9s am\u00e9ricaines accusent le groupe am\u00e9ricano-italien d'avoir truqu\u00e9 plus de 100 mille moteurs diesel sur des voitures vendues aux Etats Unis... Des v\u00e9hicules qui auraient \u00e9t\u00e9 \u00e9quip\u00e9s d'un logiciel permettant des \u00e9missions polluantes excessives... Faux a r\u00e9agi le patron du groupe... Ce qui n'a pas emp\u00each\u00e9 le titre de d\u00e9visser de 16% \u00e0 la bourse de Milan...\r\n(09/MULTI FR PRIMAIRES GAUCHE ITV HAMON) Premier d\u00e9bat hier soir pour les sept candidats \u00e0 la primaire de la gauche. Pendant plus de 2 heures, ils ont d\u00e9battu d'\u00e9conomie, de s\u00e9curit\u00e9 ou encore d'institutions r\u00e9publicaines. \r\nL'occasion aussi de souligner leurs divergences notamment sur le revenu universel, sur le bilan de Fran\u00e7ois Hollande ou sur la loi travail...\r\nen introduction, la profession de foi de chaque candidat.. extrait de celle de Beno\u00eet Hamon.\r\nAutre divergences entre les candidats... le bilan de Fran\u00e7ois Hollande... d\u00e9cri\u00e9 par la majorit\u00e9 des candidats... \"un sentiment d'inachev\u00e9 a dit Beno\u00eet Hamon\"... \"Un bilan difficile \u00e0 d\u00e9fendre mais qui continent des avanc\u00e9es, selon Arnaud Montebourg... \r\nManuel Valls au contraire, ancien Premier Ministre de Fran\u00e7ois Hollande a fit sa fiert\u00e9 d'avoir servi les fran\u00e7ais dans une p\u00e9riode, tr\u00e8s difficile selon ses mots... \r\nDeux autres d\u00e9bats sont priv\u00e9s d'ici le premier tour de cette primaire de la gauche... qui a lieu le 22 janvier prochain...\r\n(04/GE CONVENTION FISCALE ITV MAITRE) A Gen\u00e8ve, la droite ne d\u00e9col\u00e8re pas face \u00e0 l'attitude du parti socialiste. \r\nIl doit encore se prononcer officiellement lundi, mais son probable refus concernant le projet de convention n\u00e9goci\u00e9e pour assurer un large soutien \u00e0 la troisi\u00e8me r\u00e9forme fiscale des entreprises fait l'effet d'une bombe. \r\nLe texte devait en quelque sorte faire office de tr\u00e8ve fiscale pour les cinq ann\u00e9es qui suivront l'entr\u00e9e en vigueur de la RIE III, la troisi\u00e8me r\u00e9forme de l'imposition des entreprises... \r\nLe d\u00e9put\u00e9 PDC genevois Vincent Maitre appelle donc les partis \u00e0 prendre leurs responsabilit\u00e9s...\r\n  43''\r\nDes propos recueillis par Tania Sazpinar\r\n(Temp\u00eate en Suisse) Et puis, vous les avez peut \u00eatre entendus cette nuit, des vents d\u00e9passant les 100 kilom\u00e8trres heures... Ils ont souffl\u00e9 cette nuit...sur la Suisse... provoqu\u00e9s par le passage de la d\u00e9pression Egon sur le centre de l'Allemagne... 117 kilom\u00e8tre heure \u00e0 Crisier... Les intemp\u00e9ries ont perturb\u00e9 le trafic ferrovi\u00e8re en Suisse al\u00e9manique dans la r\u00e9gion de B\u00e2le... \r\nLa d\u00e9pression est accompagn\u00e9e d'un vent polaire... et la neige est attendue pour aujourd'hui..\r\n(m\u00e9tro) A Lausanne, le m\u00e9tro m2 a pu reprendre une circulation normale sur l'entier de sa ligne ce matin... Une interruption entre Lausanne gare et Ouchy perturbait la ligne depuis mardi.... les tests effectu\u00e9s cette nuit ont \u00e9t\u00e9 concluants... indiquent les transports publics de la r\u00e9gion lausannoise...\r\n(D3/ SKI RETOUR BLESSURE PI) En ski alpin... \r\nLe combin\u00e9  de Wengen se dispute aujourd'hui... avec le slalom \u00e0 10h15, la descente \u00e0 13h45. \r\n Et puis chez les dames... ce week-end, ce sera le retour tr\u00e8s attendu \u00e0 la comp\u00e9tition de Lindsey Vonn... \u00e0 Zauchensee, en Autriche... \r\n Apr\u00e8s presque une ann\u00e9e sans course et deux blessures, elle revient avec l'envie de remonter sur un podium, et de gagner! le plus vite possible. Mais, si elle a d\u00e9j\u00e0 retrouv\u00e9 le niveau physique et technique... il devrait lui manquer ce petit plus, qui souvent, a fait la diff\u00e9rence chez elle : la confiance! Patrick D\u00e9l\u00e9troz...\r\n  1'27\r\nEt si le temps le permet, l'unique entra\u00eenement en vue de la descente aura lieu aujourd'hui... Et programme des comp\u00e9titions... descente demain \u00e0 10h45... Le combin\u00e9 sera pour dimanche avec le super \u00e0 neuf heure et demi et le slalom, \u00e0 midi et quart...\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(16/PAYS BAS HACKING PA) Aux Pays-Bas aussi, certains s'inqui\u00e8tent de l'actualit\u00e9 autour du pr\u00e9sum\u00e9 piratage russe. Pour s'assurer des risques pour leur pays, des journalistes d'une t\u00e9l\u00e9vision priv\u00e9e ont  tent\u00e9 de pirater les comptes Twitter, Linkedin et Facebook de plusieurs responsables politiques, parfois en charge de dossiers \u00e9pineux concernant la Russie. \r\nEt ils y sont parvenus . A tel point que le parlement a annonc\u00e9 vouloir se doter d'une \u00e9quipe sp\u00e9ciale anti piratage pour prot\u00e9ger les parlementaires n\u00e9erlandais. \r\nLe point \u00e0 La Haye avec notre correspondant Antoine Mouteau.\r\n  55''\r\n((Pirater les comptes Facebook, LinkedIn et Twitter de politiques n\u00e9erlandais, rien de plus simple ! Face au scandale des mails pirat\u00e9s aux Etats-Unis, des journalistes ont d\u00e9cid\u00e9 de hacker eux-m\u00eames les comptes de plusieurs \u00e9lus de leur pays sur les r\u00e9seaux sociaux. Et surprise : ils ont r\u00e9ussi. \r\nPlus inqui\u00e9tant. Parmi leurs victimes, deux d\u00e9put\u00e9s charg\u00e9s de dossiers ultra-sensibles pour les Pays-Bas. Le premier Kees van der Staij est membre de la Commission service secrets. Et pire encore, le deuxi\u00e8me Pieter Omtzigt est charg\u00e9 du dossier \u00e9pineux du vol MH17 abattu en Ukraine et \u00e0 l'origine de tr\u00e8s nombreuses frictions avec Moscou. Comble de l'ironie, en 2015, le Conseil de l'Europe l'avait nomm\u00e9  rapporteur sur le scandale des op\u00e9rations de surveillance massive. \r\nLa r\u00e9action du parlement n\u00e9erlandais ne s'est pas faite attendre. Il a d\u00e9cid\u00e9 de constituer rapidement une \u00e9quipe sp\u00e9ciale anti piratage pour prot\u00e9ger ses parlementaires. Il faut dire qu'aux Pays-Bas, l'ambiance est de plus en plus tendue. Depuis plusieurs semaines d\u00e9j\u00e0, responsables politiques et commentateurs craignent publiquement une ing\u00e9rence russe dans  les \u00e9lections l\u00e9gislatives de mars prochain.))\r\n(28/FEDERER LE PLUS RICHE) \r\n(24/MULTI FR PRIMAIRE GAUCHE ITV VALLS) Le ch\u00f4mage... et ses r\u00e9ponses... C'\u00e9tait l'un des th\u00e8mes discut\u00e9s hier lors du premier d\u00e9bat de la primaire de la gauche en France... \r\nUn premier d\u00e9bat de deux heures... respectueux, sans surprise aussi... entre les sept candidats \u00e0 l'investiture socialiste pour la pr\u00e9sidentielle de mai... \r\nIls ont d\u00e9battu d'\u00e9conomie, de s\u00e9curit\u00e9... Ils ont aussi parl\u00e9 de leurs divergences... sur le bilan de Fran\u00e7ois Hollande... critiqu\u00e9 par la majorit\u00e9 des candidats qui ont fait part de leur d\u00e9ception... A l'exception de Manuel Valls qui a dit sa fiert\u00e9 d'avoir servi les fran\u00e7ais dans un p\u00e9riode, tr\u00e8s difficile selon ses mots... \r\nL'ancien Premier Ministre, favori des sondages dans cette course \u00e0 la primaire... a aussi tent\u00e9 de rassembler son camp politique... \r\nBeno\u00eet Hamon a parl\u00e9 lui d'un \"sentiment d'inachev\u00e9\" \u00e0 propos du quinquenna de Fran\u00e7ois Hollande... Arnaud Montebourg a \u00e9voqu\u00e9 un bilan diffici\u00e9e \u00e0 d\u00e9fendre mais qui contient des avanc\u00e9es comme la Cop 21 ou le Mariage pour tous...\r\nDeux autres d\u00e9bats sont priv\u00e9s d'ici le premier tour de cette primaire de la gauche... qui a lieu le 22 janvier prochain...", "durationSec": 602, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8287563", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2017-01-13T08:00:00_le-journal-de-8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2017-01-13T08:00:00_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-8287582", "ece-8287563"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-02-16T03:44:02Z", "speechToTexts": ["16.02.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [87%] :\r\nSur la 1\u00e8re ce journal de plantes L\u00e9vite Washington \u00e0 la table de n\u00e9gociation sur la Syrie russe et turc aurait invit\u00e9 les Am\u00e9ricains, c'est ce qu'indique Ankara information encore non confirm\u00e9e mais c'est peut-\u00eatre le signe d'un d\u00e9gel des relations entre Russie et am\u00e9ricains \u00e0 la veille de la prise de fonction du nouveau pr\u00e9sident entre 2017 ann\u00e9es du d\u00e9blocage des relations entre Berne et Bruxelles Doris Leuthard d'veut en faire une priorit\u00e9 et esp\u00e8re obtenir un accord institutionnel, l'assureur en tout cas, que ce soit une priorit\u00e9 pour Bruxelles, c'est la reprise polliniser Vonn, retour \u00e0 la comp\u00e9tition apr\u00e8s un an d'absence, autrement dit, il s'est lanc\u00e9 \u00e0 100 kilom\u00e8tres heure sur une piste avec un corps encore fragile revenir de blessure, c'est parfois affronter ses peurs et manquer de confiance nous dira Patrick D\u00e9l\u00e9troz Europe, les \u00c9tats-Unis pourraient participer au pour. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:53) [94%] :\r\nParler sur la Syrie \u00e0 Astana, le 23 janvier c'est en tout cas ce qu'affirme la Turquie qui organise la r\u00e9union avec la Russie, mais l'information n'a pour l'heure pas \u00e9t\u00e9 confirm\u00e9e ni par Moscou ni par Washington C\u00e9line sous. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:05) [92%] :\r\nC'est une affirmation du ministre turc des Affaires \u00e9trang\u00e8res gliss\u00e9e hier \u00e0 Gen\u00e8ve, \u00e0 quelques journalistes en marge des discussions sur Chypre, mais le vote qui avoue ou affirme que son pays et la Russie sont tomb\u00e9s d'accord pour r\u00e9int\u00e9grer Washington au processus de n\u00e9gociations, les invitations formelles devraient \u00eatre envoy\u00e9es la semaine prochaine, la Turquie et la Russie ont n\u00e9goci\u00e9 seules le dernier cessez-le-feu en Syrie, excluant, pour la premi\u00e8re fois les Am\u00e9ricains de toutes discussions mais voil\u00e0 la semaine prochaine les \u00c9tats-Unis changent de pr\u00e9sident et Ankara ne cache pas son intention d'acc\u00e9l\u00e9rer le dialogue avec Donald Trump l'invitation d'Astana pourrait donc conna\u00eetre le 1er signe concret, reste \u00e0 savoir quelle sera la r\u00e9action de Washington de venir en tant qu'invit\u00e9 et non organisateur pour rappel, les pourparlers d'Astana sont pr\u00e9vus le 23 janvier ils sont cens\u00e9s trouver une solution politique au conflit syrien qui pourrait entrer, le 15 mars prochain dans sa 7\u00e8me ann\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:59) [94%] :\r\nC\u00e9line bonsoir, merci et sur le terrain, la tr\u00eave est toujours fragile, un attentat suicide a fait 7 morts cette nuit \u00e0 Damas et puis la t\u00e9l\u00e9vision publique annonce ce matin que plusieurs fortes explosions ont touch\u00e9 l'a\u00e9roport militaire de Mesa aux abords de la capitale syrienne, l'arm\u00e9e syrienne accuse Isra\u00ebl d'avoir tir\u00e9 des roquettes sur l'a\u00e9roport et met en garde Tel-Aviv des r\u00e9percussions de cette agression, je cite : si vous nous \u00e9coutiez hier matin, vous avez peut-\u00eatre entendu ceci. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:26) [85%] :\r\nIl faut aussi qu'on avance avec un accord institutionnel et l\u00e0 \u00e7a r\u00e9siste avec beaucoup de difficult\u00e9s, mais je pense, on va utiliser cette ann\u00e9e pour d\u00e9bloquer le Nico situation technique et normaliser avec l'Europe, nos entretiens. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:42) [96%] :\r\nDoris Leuthard d'\u00e9t\u00e9, notre invit\u00e9e la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale en charge de l'environnement et des transports, pr\u00e9sidente de la Conf\u00e9d\u00e9ration en 2017 veut mettre \u00e0 profit son ann\u00e9e de pr\u00e9sidence pour normaliser les relations que la Suisse entretient avec Bruxelles, elle a dit son espoir de conclure un accord institutionnel avec l'Union Trait\u00e9 r\u00e9clam\u00e9 par les Europ\u00e9ens depuis plus de 8 ans qui doit encadrer les plus de 20 accords bilat\u00e9raux actuels d\u00e9bloquer les n\u00e9gociations d'ici la fin de l'ann\u00e9e, c'est ce que dit Doris Leuthard, qui a h\u00e9rit\u00e9 de ce dossier, mais est -ce vraiment r\u00e9aliste, r\u00e9ponse avec Pietro Bugnon. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:15) [92%] :\r\nLe souhait exprim\u00e9 par Doris Leuthard 400 plut\u00f4t un voeu pieux, parce que pour faire avancer des n\u00e9gociations, il faut \u00eatre 2 et ce n'est pas s\u00fbr que les Europ\u00e9ens soient pr\u00eats \u00e0 faire progresser ce dossier, il pourrait privil\u00e9gier la question britannique si telle est le cas, les chances de conclure un accord institutionnel d'ici la fin de l'ann\u00e9e sont minces, par contre, si Bruxelles accepte d'aller de l'avant, le pari de Doris Leuthard pourrait \u00eatre gagnant, mais rien n'est moins s\u00fbr, parce que l\u00e0 aussi, la balle est dans le camp europ\u00e9en un diplomate, pr\u00e9vient les n\u00e9gociations progresseront seulement si l'Union \u00e9volue dans ses positions, c'est que plusieurs questions sont encore ouvertes Berne et Bruxelles doivent notamment d\u00e9finir quelle sera l'autorit\u00e9 d'arbitrage en cas de d\u00e9saccord, les n\u00e9gociateurs suisses attendent ici un geste des Europ\u00e9ens, Doris Leuthard, tu n'as donc pas toutes les cartes en main au D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral des affaires \u00e9trang\u00e8res, on salue tout de m\u00eame son optimisme mais on rappelle aussi qu'il est pr\u00e9f\u00e9rable d'obtenir un accord acceptable aux yeux des Suisses plut\u00f4t qu'un mauvais accord sign\u00e9 \u00e0 la va-vite. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:14) [93%] :\r\nApr\u00e8s VVF Yates Chrysler et c'est un nouveau Diesel de ce qui se profile, les autorit\u00e9s am\u00e9ricaines accusent le groupe am\u00e9ricano- italien d'avoir truqu\u00e9, plus 200000 moteurs di\u00e9sel sur des voitures vendues aux \u00c9tats-Unis, des v\u00e9hicules qui auraient \u00e9t\u00e9 \u00e9quip\u00e9s d'un logiciel permettant des \u00e9missions polluantes excessives Faux, a r\u00e9agi le patron du groupe, ce qui n'a pas emp\u00each\u00e9 le titre de d\u00e9visser de 16 pourcent,, \u00e0 la Bourse de Milan 1er d\u00e9bat hier soir pour les sept, candidats \u00e0 la primaire de la gauche fran\u00e7aise pendant plus de 2 heures, ils ont d\u00e9battu d'\u00e9conomie, de s\u00e9curit\u00e9 ou encore d'institutions r\u00e9publicaines, l'occasion aussi de souligner leurs divergences, notamment sur le revenu universel sur le bilan de Fran\u00e7ois Hollande ou sur la loi travail en introduction, la profession de foi de chaque candidat, extrait de celle de Beno\u00eet Hamon. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:04) [92%] :\r\nIl faut tourner la page, tourner la page avec la vieille politique, les vieilles solutions ces recettes qui marchent et guerri\u00e8re ne marche pas, aujourd'hui, ne marcheront pas davantage demain, c'est pour cela que je veux proposer un chemin je ce chemin, il y aura un nouveau pilier pour notre protection sociale, le revenu universel d'existence qui permettra aux nouvelles g\u00e9n\u00e9rations de ma\u00eetriser leur rapport au travail, il y aura la transition \u00e9cologique, de fa\u00e7on \u00e0 ce que demain nous d\u00e9veloppions en respectant notre environnement, il y aura une 6\u00e8me R\u00e9publique plus d\u00e9mocratique, mais aussi plus bienveillantes au fond ce que je souhaite, c'est que la France et la gauche renoue avec le long terme, c'est que nous nous sacrifions plus l'avenir de nos enfants et nos petits-enfants aux accommodements de court terme, je veux que nous nous tournions avec confiance vers le futur, c'est le sens de ma candidature. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:54) [95%] :\r\nMais parmi les divergences entre les candidats, le bilan de Fran\u00e7ois Hollande, d\u00e9cri\u00e9 par la majorit\u00e9 d'entre seul Manuel Valls l'a d\u00e9fendu, il a dit sa fiert\u00e9 d'avoir servi les fran\u00e7ais dans une p\u00e9riode tr\u00e8s difficile, selon ses mots, 2 autres d\u00e9bats sont agend\u00e9s d'ici le 1er tour de cette primaire de la gauche qui a lieu le 22 janvier prochain \u00e0 Gen\u00e8ve, la droite ne d\u00e9col\u00e8re pas face \u00e0 l'attitude du Parti socialiste, il doit encore se prononcer officiellement lundi, mais son probable refus concernant le projet de convention n\u00e9goci\u00e9e pour assurer un large soutien \u00e0 la troisi\u00e8me r\u00e9forme fiscale des entreprises fait l'effet d'une bombe, le texte devait en quelque sorte faire office de tr\u00eave fiscale pour les 5 ann\u00e9es qui suivront l'entr\u00e9e en vigueur de la p\u00e9riode 3 la 3\u00e8me r\u00e9forme de l'imposition des entreprises, le d\u00e9put\u00e9 PDC Genevois Vincent Maitre appelle les parties \u00e0 prendre leurs responsabilit\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:06:45) [90%] :\r\nIl faut vraiment maintenant rappeler toutes les parties \u00e0 la sagesse et \u00e0 leurs responsabilit\u00e9s et ne pas sombrer dans la surench\u00e8re, parce que c'est exactement ce qu'a fait le PS et ses dirigeants en infligeant un camouflet \u00e0 ses opposants, je crains que, malheureusement, justement les les positions maintenant vont se radicaliser dans la droite dure ou dite d\u00e9complex\u00e9e tr\u00e8s tr\u00e8s lib\u00e9ral, certains auront \u00e9videmment tendance a affirm\u00e9 que plus rien ne les lie, il ne les oblige, aupr\u00e8s de qui que ce soit et que donc ils peuvent revenir en arri\u00e8re sur toutes les propositions qui ont \u00e9t\u00e9 faites et qui malheureusement \u00e9tait je dis malheureusement parce que c'\u00e9tait des bonnes propositions et et c'est absolument catastrophique parce qu'on d\u00e9s\u00e9quilibre totalement le paquet Rio 3. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:28) [95%] :\r\nDes propos recueillis par Tania d'Ospina \u00e0 Lausanne le m\u00e9tro M2 a pu reprendre une circulation normale sur l'entier de sa ligne ce matin Une interruption entre Lausanne gare et Ouchy perturbait la ligne depuis mardi, les tests effectu\u00e9s cette nuit ont \u00e9t\u00e9 concluants, indiquent les transports publics de la r\u00e9gion lausannoise en ski alpin Le combin\u00e9 de Wengen se dispute aujourd'hui avec le slalom \u00e0 10 heures et quart et la descente \u00e0 13 heures 45 et puis chez les dames, ce week- end, ce sera le retour tr\u00e8s attendu \u00e0 la comp\u00e9tition de Linz Evonne AXA organis\u00e9es en Autriche, apr\u00e8s presque une ann\u00e9e sans course et de blessures, elle revient avec l'envie de remonter sur le podium et de gagner le plus vite possible mais si elle a d\u00e9j\u00e0 retrouv\u00e9 le niveau physique et technique il du vrai lui manquer ce petit plus qui souvent a fait la diff\u00e9rence chez elle la confiance Patrick D\u00e9l\u00e9troz. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:08:16) [92%] :\r\nIl y a 2 semaines \u00e0 la faillite, a \u00e9galement effectu\u00e9 son retour \u00e0 la comp\u00e9tition apr\u00e8s une grosse blessure et son manque de confiance et d'engagements ont frapp\u00e9, m\u00eame si elle n'a pas oubli\u00e9 comment \u00eatre une championne, la peur de la blessure, la peur de demander \u00e0 nouveau \u00e0 son genou \u00e0 son dos \u00e0 son bras, un effort intense, alors qu'on vient de le r\u00e9parer et naturel, sans compter la pression des r\u00e9sultats quand on \u00e9volue \u00e0 ce niveau -l\u00e0, et puis il y a aussi la prise de risque, ce qui est \u00e0 la limite, comme le fait parfois Lindsay Vonn encens plus en choisissant parfois des lignes diff\u00e9rentes que celles de ses concurrentes, car elle a les possibilit\u00e9s physiques et techniques de le faire, mais elle a aussi cette confiance qui ne s'acquiert qu'on course Fabienne sous terre qui revient \u00e9galement de blessures apr\u00e8s une tr\u00e8s belle saison, le plus dur n'est pas forc\u00e9ment de prendre des risques mais de retrouver m\u00eame dans des conditions difficiles, ce grain de folie qui permet d'aller juste un peu plus vite que les autres. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:09:06) [83%] :\r\nC'est difficile de retrouver le courage, sp\u00e9cialement quand le visibilit\u00e9 est tr\u00e8s mal et je pensais naturellement si tu arrives avec son thriller proches et d'une vue rien le corps, j'aime pas beaucoup \u00e7a moi si \u00e0 le confiance \u00e7a va mieux, je pensais pas seulement le risque. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:09:31) [88%] :\r\nEt \u00e0 ces vitesses -l\u00e0, avoir le moindre doute, vous fera au mieux vous relevez et perdre du temps, au pire, aller \u00e0 la faute, avec des cons\u00e9quences parfois graves Patrick D\u00e9l\u00e9troz Sport \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:43) [92%] :\r\nEt si le temps le permet, l'unique entra\u00eenement en vue de la descente aura lieu aujourd'hui, le programme des comp\u00e9titions entre descente demain \u00e0 10 heures 45 Le combin\u00e9 sera pour dimanche avec le super- G \u00e0 9 heures et demi et le slalom \u00e0 midi et quart. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:09:57) [94%] :\r\nEt c'\u00e9tait le journal de Blandine L\u00e9vite merci et merci \u00e0 vous. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-01-13T07:18:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Tzaud, C\u00e9line", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Hasler, Ariane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "D\u00e9l\u00e9troz, Patrick", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Sazpinar, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Mouteau, Antoine", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Borsier, Herv\u00e9", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-84B034E4-43C3-42AF-9290-838973B29951", "internalArchiveId": "84B034E4-43C3-42AF-9290-838973B29951", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude", "publicationDate": "2017-01-13T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : medley extraits Primaire fran\u00e7aise;Gassot;Christophe Keckeis, ancien chef de l'arm\u00e9e suisse;Edouard Meylan, directeur de la manufacture Moser;Fabienne Sutter, skieuse suisse\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(08CLIP+D4/ FRANCE DEBAT PRIMAIRE SOCIALISTE DI)  \r\n7 candidats de gauche face cam\u00e9ra...\r\nEt une question pour lancer ce premier d\u00e9bat...\r\nPouvez-vous d\u00e9crire en un mot le quinquennat de Fran\u00e7ois Hollande?\r\n((r\u00e9ponse du top 3))\r\n CLIP 08\r\nDans l'ordre...les r\u00e9ponses d'Arnaud Montebourg, Benoit Hamon et Manuel Valls...\r\nLes 3 favoris...\r\nTous anciens ministres...de Fran\u00e7ois Hollande...\r\nQui ne sont donc pas d'accord sur le bilan de leur ancien chef...\r\nMais d'autres divergences sont apparues: sur la loi travail et le revenu universel...\r\nAu final, ce premier d\u00e9bat en vue de la primaire de la gauche aura dur\u00e9 2 heures...\r\nEt vous l'avez suivi Ariane Hasler...bonjour...\r\n...\r\nVous \u00eates notre correspondante \u00e0 Paris..ambiance assez scolaire hier \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision?\r\ndurant deux heures, chaque candidat a d\u00e9fendu son programme dans son coin avec s\u00e9rieux et application, pratiquement pas d'interaction, vaguement quelques regards en coin ou des sourires un peu grima\u00e7ants.. une tension et une sensation de le\u00e7ons r\u00e9cit\u00e9s pour certains assez pesants. le tout perturb\u00e9 uniquement par les ruades de l'\u00e9cologiste Jean-Luc Bennhamias, alpaguant les journalistes sur les questions de temps de parole pour les petits candidats, se lan\u00e7ant dans une diatribe lyrique sur le revenu universel ou - moment magique - faisant l'apologie de l'action du gouvernement lors des attentats et tressant des lauriers \u00e0 Manuel Valls qui n'en demandait certainement pas tant. mais \u00e0 qui il a quand m\u00eame arrach\u00e9 un sourire. \r\nCC: Manuel Valls parlons-en! C'est le favori de ces primaires. Comment s'en est-il tir\u00e9?\r\nL'ancien premier ministre a totalement assum\u00e9 hier soir son r\u00f4le de sortant du gouvernement, d\u00e9fendant le bilan de l'ex\u00e9cutif, se disant m\u00eame fier d'avoir particip\u00e9 au gouvernement hollande. mais il \u00e9tait tr\u00e8s tendu, m\u00e2choire serr\u00e9es durant presque tout le d\u00e9bat, ton guerrier lorsqu'il \u00e9voque la menace terroriste, profitant de ce th\u00e8me pour se mettre en avant au point de provoquer quelques sourires lorsqu'il glisse. \u00ab je reste marqu\u00e9 par le discours que j'ai prononc\u00e9 apr\u00e8s les attentats \u00bb. Manuel Valls agressif lorsqu'il conclut \u00ab je veux \u00eatre pr\u00e9sident \u00bb au cas o\u00f9 quelqu'un en douterait. pas sur que sa rigidit\u00e9 corporelle et discursive ait fait mouche .. \r\nCC: Manuel Valls rigide...les deux autres favoris Arnaud Montebourg et Benoit Hamon \u00e9taient-ils plus d\u00e9tendus..\r\nArnaud Montebourg avait opt\u00e9 pour la posture Jupp\u00e9iste. tout en dignit\u00e9 et en distance, \u00e9grenant ses mesures avec calme. promettant en termes choisis aux ouvriers de Florange ou la caissi\u00e8re de Monoprix une d\u00e9mocratie o\u00f9 le peuple retrouverait ses droits.. malheureusement pour lui \u00e0 force de se positionner au dessus de la m\u00e9l\u00e9e, il a presque eu par moment l'air absent du d\u00e9bat. tout le contraire de Beno\u00eet Hamon. clart\u00e9 dans le propos, regard franc, tr\u00e8s incarn\u00e9 et tr\u00e8s pr\u00e9sent sur le plateau. il a \u00e9t\u00e9 le seul \u00e0 attaquer frontalement Manuel Valls sur la d\u00e9ch\u00e9ance de nationalit\u00e9 et sur les valeurs de la gauche. c'est clairement lui qui se d\u00e9tache \u00e0 l'issue de ce premier round. \r\nReste toujours \u00e0 convaincre les fran\u00e7ais d'aller voter dans dix jours. Pas sur pour l'heure que ce premier d\u00e9bat ait motiv\u00e9 les foules. Le deuxi\u00e8me est dimanche. \r\n...Des d\u00e9bats qui vont s'encha\u00eener jusqu'\u00e0 fin janvier...Le programme risque d'\u00eatre un brin monoth\u00e9matique sur les tv fran\u00e7aises...\r\nIl y en aura encore 2 avant le premier tour de cette primaire de la gauche...pr\u00e9vu le 22 janvier. Ariane Hasler merci...\r\n((Et pour clore...ce chapitre sachez encore qu'aux yeux des t\u00e9l\u00e9spectateurs de BFMTV...c'est Arnaud Montebourg qui a \u00e9t\u00e9 jug\u00e9 le plus convaincant. devant Manuel Valls et Beno\u00eet Hamon...r\u00e9sultat d'un sondage men\u00e9 aupr\u00e8s de mille t\u00e9lespectateurs apr\u00e8s le d\u00e9bat.))\r\n(26/USA FIAT VUE USA) Dans l'actualit\u00e9 ce matin aussi...Un nouveau dieselgate aux Etas-Unis! Cette fois c'est Fiat Chrysler qui est dans le collimateur de la justice...\r\n***...pour avoir trich\u00e9 sur la polluton de certains v\u00e9hicules...\r\n104 mille voitures...sont concern\u00e9es...aux Etats-Unis...\r\nLa constructeur italo-am\u00e9ricain ne veut pas \u00eatre compar\u00e9 \u00e0 Volskwagen...\r\nEt pourtant Fiat-Chrysler devra affronter la justice...\r\nLa firme a beau rapatrier pr\u00e8s de 2 mille emplois du Mexique aux Etats-Unis...Elle ne pourra pas compter sur un coup de pouce de Donald Trump, pourtant climatoseptique.\r\nC'est la justice de trancher...\r\nFiat-Chrysler plaide non coupable. ou plut\u00f4t...pas tout \u00e0 fait coupable...\r\nPhilippe Gassot.\r\n  26\r\net \u00e0 Wall Street les investisseurs ont d\u00e9j\u00e0 sanctionn\u00e9 Fiat-Chrysler...l'action du groupe a perdu 10% hier...\r\n((Et l'embl\u00e9matique patron de Fiat-Chrysler s'est d\u00e9fendu hier...\r\nSergio Marchionne affirme derri\u00e8re ses petites lunettes...\r\nfaire un travail honn\u00eate, ne pas avoir viol\u00e9 la loi am\u00e9ricaine et rajoute que ce prbl\u00e8me aurait pu \u00eatre r\u00e9gl\u00e9, je cite: de manire plus en phase avec le monde des affaires...))\r\n(Syrie Damas+usa) En bref...le retour des Etats-Unis \u00e0 la table des n\u00e9gociations sur la Syrie..\r\nLa Russie est d'accord pour qu'ils participent aux pourparlers d'Astana le 23 janvier prochain...\r\ndes pourparlers sur le r\u00e8glement du conflit syrien organis\u00e9 par Moscou et Ankara.\r\nC'est le chef de la diplomatie turque qui l'a dit hier soir...\r\nPour l'instant, ni Moscou ni Washington n'ont confirm\u00e9.\r\nEt sur le terrain, la nuit a \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9e par une s\u00e9rie d'explosions pr\u00e8s de Damas.\r\nUne base de l'arm\u00e9e syrienne a \u00e9t\u00e9 bombard\u00e9e...\r\nselon la t\u00e9l\u00e9vision d'Etat. \r\nDamas accuse Israel d'avoir tir\u00e9 des roquettes.\r\n(D6court/ ABANDON FIS ITV KECKEIS) ***En Suisse...on reparle de l'abandon du projet F.I.S. Ce syst\u00e8me qui devait permettre aux hauts grad\u00e9s de suivre en temps r\u00e9el le d\u00e9ploiement de leur troupe...\r\nGuy Parmelin y a renonc\u00e9 en d\u00e9but de semaine...\r\nde nombreuses voix politique ont salu\u00e9 son courage...\r\nCelui de renoncer \u00e0 un projet vieux de 10 ans...\r\nmais qu'en pense le chef de l'arm\u00e9e en poste au moment de l'introduction de FIS?\r\nLaticia Guinand a pos\u00e9 la question \u00e0 Christophe Keckeis...\r\n  1'33\r\nL'ancien chef de l'arm\u00e9e suisse entre 2002 et 2008 Christophe Keckeis sera l'invit\u00e9 du Grand Entretien de Forum dimanche \u00e0 18h45 sur la Premi\u00e8re.\r\n(18/MONTRE FROMAGE ITV MEYLAN) Son boitier contient du Vacherin Mont d'Or, son bracelet est en peau de vache et son prix s'affiche \u00e0 un 1 millions 80 mille 291 francs.\r\nsoit la traduction mon\u00e9taire de la tr\u00e8s symbolique date du 1er ao\u00fbt 1291. \r\nD\u00e9voil\u00e9e hier par la manufacture Moser, cette montre est 100% Swiss made\r\nMais au-del\u00e0 du clin d'oil, elle se revendique surtout comme la critique du nouveau label Swiss made, un label pas assez exigeant, comme l'explique Edouard Meylan, le patron de la manufacture schaffhousoise.. \r\n  40''\r\ndes propos recueillis par Didier Pradervand\r\n(D1/ RIE III EP 5)  \r\nVous croyiez en avoir fini avec la 3\u00e8me r\u00e9forme de l'imposition des entreprises...sur la quelle on vote le 12 d\u00e9vrier? \r\nEt bien DETROMPEZ VOUS. on en reparlera apr\u00e8s f\u00e9vrier...\r\nBonjour Muriel Ballaman. \r\n...\r\nderni\u00e8re \u00e9pisode de votre s\u00e9rie...\r\nconsacr\u00e9 ce matin \u00e0 ce que la r\u00e9forme ne dit pas...\r\nOui parce qu'il y a des projets d'all\u00e8gement d'impots que le parlement a voulu diff\u00e9rer\r\net traiter s\u00e9par\u00e9ment de la RIE3. \r\nUn conseiller national PDC admet que c'est pour laisser plus de chances \u00e0 la r\u00e9forme \r\net ne pas trop charger le b\u00e2teau. \r\nAlors \u00e9videmment, \r\net je vous demande encore un peu de courage, \r\nces \u00e9l\u00e9ments \u00e9cart\u00e9s de la loi ont des noms indigestes: le droit de timbre et la taxe au tonnage. \r\nCC: vous ne nous aurez rien \u00e9pargn\u00e9 Muriel... on va prendre les choses les unes apr\u00e8s les autres: d'abord, le droit de timbre. \r\nAlors faut imaginer un timbre comme \u00e0 la poste pour ceux qui voulaient, par exemple, \u00e9mettre des actions de leur soci\u00e9t\u00e9. C'\u00e9tait comme \u00e7a que \u00e7a se faisait lorsqu'il a \u00e9t\u00e9 introduit, c'\u00e9tait il y a un moment, pendant la 1ere guerre mondiale. \r\nAujourd'hui, \u00e7a se passe \u00e9videmment de mani\u00e8re plus virtuelle, mais l'id\u00e9e de taxer la propri\u00e9t\u00e9 reste. \r\nDepuis 1991,10 r\u00e9visions successives ont permis d'obtenir des all\u00e8gement fiscaux pour la place financi\u00e8re.\r\nLa 11\u00e8me r\u00e9vision, ce sera pour bientot... les autorit\u00e9s pourraient devoir renoncer \u00e0 200 millions de francs par ann\u00e9e au minimum, 2 milliards au maximum... selon l'option retenue.  \r\nCC: Et l'autre mesure \u00e0 venir, c'est la taxe au tonnage. \r\n\u00e7a, c'est pour les entreprises maritimes. L'id\u00e9e c'est de les taxer non pas via les b\u00e9n\u00e9fices, mais via leur marchandise. Cette taxe a \u00e9t\u00e9 balanc\u00e9e par dessus bord face au vent contraire de babord. Babord c'est \u00e0 gauche si jamais.  \r\nLe conseil f\u00e9d\u00e9ral est en train d'aborder ce projet de loi. Mais l\u00e0, pour une fois, on arr\u00eate de parler en milliards. On finit ptit joueur: avec la taxe au tonnage, les autorit\u00e9s ne perdraient que 5 millions par an. \r\nMais cette taxe au tonnage est embl\u00e9matique de l'esprit de la RIE 3:\r\npour la gauche, c'est une astuce de plus pour baisser les impots des entreprises. \r\nPour la droite, c'est une myriade de petits bateaux \u00e0 l'horizon qui vont jeter leur ancre en Suisse. \r\n... et c'est la fin de notre s\u00e9rie sur la RIE 3. Tous les \u00e9pisodes sont sur notre site internet www.rts.ch\r\n(Br\u00e8ve intemp\u00e9ries) Des vents temp\u00e9tueux d\u00e9passant largement les 100 km/h ont souffl\u00e9 dans la nuit de jeudi \u00e0 vendredi sur la Suisse, provoqu\u00e9s par le passage de la d\u00e9pression \"Egon\" sur le centre de l'Allemagne. La neige est surtout attendue ce vendredi.\r\nDans le canton de Neuch\u00e2tel, le vent a atteint 117 km/h \u00e0 Cressier. Il a souffl\u00e9 111 km/h \u00e0 Lucerne, a indiqu\u00e9 vendredi matin le service m\u00e9t\u00e9orologique MeteoGroup. Des avis d'alerte ont \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9s d\u00e8s jeudi soir par MeteoNews pour les Montagnes neuch\u00e2teloises et les Franches-Montagnes, ainsi que pour la ceinture entre le Chablais vaudois \u00e0 l'ouest et le Lac de Constance \u00e0 l'est.\r\nLes intemp\u00e9ries ont perturb\u00e9 t\u00f4t vendredi le trafic ferroviaire sur plusieurs lignes en Suisse al\u00e9manique, entre la gare de B\u00e2le, c\u00f4t\u00e9 suisse, et B\u00e2le, c\u00f4t\u00e9 allemand. Des perturbations ont \u00e9galement \u00e9t\u00e9 constat\u00e9es sur la ligne entre Gossau (SG) et Wasserauen (AI). \r\nSous l'effet de la d\u00e9pression \"Egon\" et d'un vent de plus en plus polaire, les temp\u00e9ratures ont aussi chut\u00e9 de plusieurs degr\u00e9s. La neige, qui est annonc\u00e9 surtout vendredi, est d\u00e9j\u00e0 tomb\u00e9e dans la nuit de jeudi \u00e0 vendredi au Tessin ainsi que dans le Haut-Valais.\r\n(21/OPEN AUSTRALIE TIRAGE PA) ***Tennis \u00e0 pr\u00e9sent...Les six suisses directement qualifi\u00e9s pour le tableau final de l'Open D'Australie sont fix\u00e9s sur leur sort...\r\n d\u00e8s lundi \u00e4 Melbourne. \r\nLe tirage effectu\u00e9 \u00e0 la mi- journ\u00e9e en Australie n'a pas \u00e9t\u00e9 tendre avec Belinda Bencic qui jouera face \u00e0 Serena Williams .\r\nQuand Roger Federer, il a h\u00e9rit\u00e9 ..Herv\u00e9 Borsier d'une entr\u00e9e en lice progressive,  pour son retour dans un  tournoi du Grand-Chelem, un premi\u00e8re depuis  6 mois.\r\n(D3/ SKI RETOUR BLESSURE PI) En ski alpin:  Le combin\u00e9  de Wengen se dispute ce vendredi avec le slalom \u00e0 10h15 et la descente \u00e0 13h45. Les Suisses ne sont encore jamais mont\u00e9s sur le podium depuis le d\u00e9but de la saison. Ils sont sous pression avant les courses de Wengen.\r\n(R\u00e9sum\u00e9 m\u00e9t\u00e9o) \r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(Cuba) Remplace\r\nNote: D\u00e9p\u00eache r\u00e9actualis\u00e9e et compl\u00e9t\u00e9e, nouvelle photo\r\nWashington/La Havane (ats/afp) C'est la fin d'un vieux serpent de mer entre Washington et La Havane. Barack Obama a annonc\u00e9 jeudi, avec effet imm\u00e9diat, la fin du r\u00e9gime sp\u00e9cial d'immigration pour les Cubains qui d\u00e9barquent sur le territoire am\u00e9ricain. Cuba a imm\u00e9diatement salu\u00e9 un \"pas important\".\r\nDeux ans apr\u00e8s le d\u00e9but du rapprochement entre les Etats-Unis et Cuba, l'abrogation de ce r\u00e9gime sp\u00e9cial r\u00e9pond \u00e0 une demande de longue date du r\u00e9gime cubain qui y voyait depuis des d\u00e9cennies une incitation \u00e0 l'exil de ses ressortissants.\r\nCette d\u00e9cision, prise \u00e0 huit jours du d\u00e9part du pr\u00e9sident am\u00e9ricain de la Maison Blanche, est \u00e9galement un moyen pour le pr\u00e9sident d\u00e9mocrate de cimenter un peu plus un rapprochement sur lequel son successeur r\u00e9publicain Donald Trump s'est montr\u00e9 r\u00e9serv\u00e9.\r\n\"Aujourd'hui, les Etats-Unis franchissent des \u00e9tapes importantes pour normaliser les relations avec Cuba en mettant fin \u00e0 la politique connue sous le nom de 'pied sec, pied mouill\u00e9' (wet foot, dry foot)\", a indiqu\u00e9 Barack Obama dans un communiqu\u00e9.\r\nCette d\u00e9marche signifie que \"nous traitons d\u00e9sormais les immigrants cubains de la m\u00eame fa\u00e7on que les immigrants d'autres pays\", a-t-il ajout\u00e9. D\u00e9sormais, les Cubains qui tenteront d'entrer ill\u00e9galement aux Etats-Unis et ne r\u00e9pondront pas aux crit\u00e8res d'assistance humanitaire \"seront expuls\u00e9s\", a explicit\u00e9 la Maison Blanche.\r\n\"Etape importante\"\r\nCette mesure a \u00e9t\u00e9 qualifi\u00e9e d'\u00e9tape \"importante\" par le gouvernement cubain.\r\n\"Au terme de pr\u00e8s d'un an de n\u00e9gociations, cet engagement doit contribuer \u00e0 la normalisation des relations migratoires, marqu\u00e9es depuis la victoire de la r\u00e9volution (castriste en 1959) par l'application de politiques agressives par les administrations am\u00e9ricaines successives, qui ont encourag\u00e9 la violence, la migration clandestine et le trafic de personnes, provoquant de nombreuses morts d'innocents\", a r\u00e9pondu La Havane dans un communiqu\u00e9.\r\n(usa HERARING) \r\n(Assange) Londres (ats/afp) Le fondateur de WikiLeaks, Julian Assange, d\u00e9clare accepter d'\u00eatre extrad\u00e9 vers les Etats-Unis si Barack Obama accorde sa gr\u00e2ce \u00e0 l'ex-soldat am\u00e9ricain Chelsea Manning. Condamn\u00e9 pour avoir transmis plus de 700'000 documents confidentiels au site WikiLeaks, l'ex-Bradley Manning a d\u00e9j\u00e0 tent\u00e9 \u00e0 deux reprises de se suicider.\r\n\"Si Barack Obama accorde la gr\u00e2ce \u00e0 Manning, Assange accepte l'extradition vers les Etats-Unis en d\u00e9pit de l'anti-constitutionnalit\u00e9 flagrante\" du d\u00e9partement am\u00e9ricain de la justice, a post\u00e9 jeudi WikiLeaks sur son compter Twitter.\r\nSes sympathisants placent leur espoir dans la gr\u00e2ce du pr\u00e9sident am\u00e9ricain sortant avant qu'il ne quitte ses fonctions, m\u00eame si la Maison Blanche a d\u00e9j\u00e0 fait savoir qu'une telle cl\u00e9mence \u00e9tait exclue.\r\nJulian Assange est r\u00e9fugi\u00e9 \u00e0 l'ambassade d'Equateur \u00e0 Londres depuis 2012 pour \u00e9viter une extradition vers la Su\u00e8de o\u00f9 des accusations de viol sont port\u00e9es \u00e0 son encontre. Des griefs que le fondateur de WikiLeaks nie.\r\nAg\u00e9 de 45 ans, Julian Assange, qui est de nationalit\u00e9 australienne, craint que Stockholm ne l'extradie vers les Etats-Unis o\u00f9 il devrait r\u00e9pondre de la publication par WikiLeaks de centaines de milliers de documents militaires et diplomatiques diffus\u00e9s par Chelsea Manning.\r\nL'ancien militaire, qui s'appelait auparavant Bradley Manning avant d'avouer \u00eatre en r\u00e9alit\u00e9 un transexuel, a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 en ao\u00fbt 2013 pour avoir transmis des documents confidentiels \u00e0 WikiLeaks.\r\n(SDA-ATS\\/ml) - bsf009", "durationSec": 955, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8287571", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude / JDM_2017-01-13T07:00:00_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude / JDM_2017-01-13T07:00:00_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-8287588", "ece-8287571"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-02-17T17:18:44Z", "speechToTexts": ["17.02.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [90%] :\r\nCe Coralie Claude, qui nous pr\u00e9sente le journal autour de la gauche fran\u00e7aise d'entrer en sc\u00e8ne 1er d\u00e9bat hier entre les 7 candidats \u00e0 la primaire parmi 3 favoris, Manuel Valls a jou\u00e9 le r\u00f4le du guerrier crisp\u00e9, Arnaud Montebourg, celui du sage au-dessus de la m\u00eal\u00e9e, c'est un autre candidat qui endossait le mieux le costume de pr\u00e9sident, c'est ce que nous expliquera Ariane Hasler. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:21) [92%] :\r\nOn parle des primaires en France, l'invit\u00e9 de la r\u00e9daction ce matin est une intellectuelle engag\u00e9e qui veut changer la politique et qui veut construire une nouvelle gouvernance mondiale non d\u00e9pendante de la croissance, il s'appelle cimeti\u00e8res fleuris et les psychanalystes et philosophes, elle est avec nous en Direct de Paris d\u00e8s 7 heures 35. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:37) [89%] :\r\nDi\u00e9sel guette bis, cette fois, c'est Fiat Scrat Isler qui risquent de payer cher pour avoir maquill\u00e9 les taux de pollution de ses voitures aux \u00c9tats-Unis et si Donald Trump climato-sceptiques, il faisait une fleur, ni compter surtout pas nous expliquera Philippe Gassot, j'ai fait confiance \u00e0 la technologie trop, je me suis tromp\u00e9, l'ex- chef de l'arm\u00e9e suisse Christophe Keckeis r\u00e9agit \u00e0 l'abandon du projet pour le suivi des troupes en temps r\u00e9el et pourtant c'est lui qui l'avait lanc\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:05) [88%] :\r\nQuand on dit bien, bien, on pense tout de suite Grandville mais en Suisse, c'est le canton du Valais, qui est champion toutes cat\u00e9gories de cette forme d'offre h\u00f4teli\u00e8re avec 400 pourcent d'augmentation en 2 ans, explication tout \u00e0 l'heure avec un sp\u00e9cialiste du tourisme. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:19) [97%] :\r\nLe 12 f\u00e9vrier prochain les Suisses voteront une nouvelle fois sur la naturalisation. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:24) [88%] :\r\nJusque -l\u00e0, ils ont toujours refus\u00e9 de faciliter l'acc\u00e8s au passeport suisse, notamment dans les cantons al\u00e9maniques, un R\u00f6stigraben qui s'explique par l'accueil des premiers migrants de l'apr\u00e8s- guerre entre Suisse romande et al\u00e9manique, c'est ce que nous dira le sociologue Sandro tchin les robots sont -ils notre futur o\u00f9 notre fin \u00e0 7 heures 25 5\u00e8me et dernier \u00e9pisode de la s\u00e9rie d'Alain Cromagnon. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:46) [89%] :\r\nDerni\u00e8re \u00e9pisode aussi de notre s\u00e9rie sur \u00c9ric 3 ce matin, Muriel Bellet membre nous dit ce que la loi ne dit pas, et puis le hasard, Roger Federer, pas de t\u00eates d'affiche face \u00e0 lui lors de ses 3 premiers matches \u00e0 l'Open d'Australie, ce sera un peu plus difficile pour les autres Suisses au 7 candidats de gauche face. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:06) [93%] :\r\nCam\u00e9ra une question pour lancer ce premier d\u00e9bat, pouvez -vous d\u00e9crire en un mot le quinquennat de Fran\u00e7ois Hollande. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:14) [93%] :\r\nDifficile \u00e0 d\u00e9fendre mon sentiment le plus profond, c'est un sentiment d'inachev\u00e9, comme si nous \u00e9tions rest\u00e9s sur beaucoup de sujets au milieu du gu\u00e9 pas fiert\u00e9 d'avoir servi les Fran\u00e7ais dans une p\u00e9riode tr\u00e8s difficile notamment n'oublions jamais face au terrorisme. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:28) [95%] :\r\nDans l'ordre les r\u00e9ponses d'Arnaud Montebourg Beno\u00eet Hamon et Manuel Valls, les 3 favoris, tous anciens ministres de Fran\u00e7ois Hollande qui ne sont donc pas d'accord sur le bilan de leur ancien chef, mais d'autres divergences sont apparues hier soir \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision sur la loi travail sur le revenu universel, au final, ce premier d\u00e9bat en vue de la primaire de la gauche aura dur\u00e9 2 heures, plus de 2 heures m\u00eame, et vous l'avez suivi Ariane Hasler bonjour, bonjour, vous \u00eates notre correspondante \u00e0 Paris, ambiance assez scolaire, il faut le dire hier \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:02) [95%] :\r\nOui, chaque candidat a d\u00e9fendu son programme dans son coin avec s\u00e9rieux et application pratiquement pas d'interaction vaguement quelques regards en coin ou des sourires un peu grima\u00e7ants une tension, une sensation de le\u00e7ons r\u00e9cit\u00e9s pour certains assez pesants le tout perturb\u00e9 uniquement par les rues \u00e0 de l'\u00e9cologiste Jean-Luc Benamias alpacks les journalistes sur les questions de temps de parole pour les petits candidats, se lan\u00e7ant dans une diatribe lyrique sur le revenu universel ou moment magique tressant des lauriers \u00e0 Manuel Valls pour son action durant les attentats, Manuel Valls, qui n'en demandait certainement pas tant, mais qui a quand m\u00eame arrach\u00e9 un sourire. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:38) [86%] :\r\nManuel Valls, parlons -en, faisaient le favori de ces primaires, comment est -ce qu'il s'en est tir\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:43) [91%] :\r\nEh bien, ancien 1er ministre a totalement assum\u00e9 hier soir son r\u00f4le de sortant du gouvernement, d\u00e9fendant le bilan de l'ex\u00e9cutif, se disant m\u00eame fier rel\u00e8ve entendu d'avoir particip\u00e9 au gouvernement Hollande contrairement \u00e0 ses adversaires plus mitig\u00e9, m\u00e2choires serr\u00e9es durant presque tout le d\u00e9bat, Manuel Valls a surtout profit\u00e9 du chapitre sur le terrorisme, pour se mettre en avant, au point de provoquer quelques sourires lorsqu'il glisse : je reste marqu\u00e9 par le discours que j'ai prononc\u00e9 apr\u00e8s les attentats, Manuel Valls, tr\u00e8s offensif, enfin, lorsqu'il conclut : je veux \u00eatre pr\u00e9sident, au cas o\u00f9 quelqu'un douterait n'est pas s\u00fbr que sa rigidit\u00e9 corporelle et discursive ait fait mouche. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:21) [88%] :\r\nManuel Valls rigide, les 2 autres favoris, Arnaud Montebourg et Beno\u00eet Hamon et ce qu'ils \u00e9taient plus d\u00e9tendus. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:28) [91%] :\r\nEh bien, Arnaud Montebourg avait opt\u00e9 pour la posture jupp\u00e9iste, on pourrait l'appeler comme \u00e7a, hein, tout en dignit\u00e9 et en distance \u00e9grenant ses mesures avec calme, promettant en termes choisis aux ouvriers de Florange ou \u00e0 la caissi\u00e8re de Monoprix une d\u00e9mocratie o\u00f9 le peuple retrouverait ses droits avec un air presque absent \u00e0 force de d\u00e9tachement, mais c'est lui qui a \u00e9t\u00e9 jug\u00e9 peu convaincant par un sondage BFM \u00e0 l'issue du d\u00e9bat face \u00e0 lui Benoit tr\u00e8s \u00e0 l'aise dans l'exercice dans le propos, regard franc tr\u00e8s incarn\u00e9, tr\u00e8s pr\u00e9sent sur le plateau, il \u00e9tait le seul \u00e0 attaquer frontalement Manuel Valls sur la des chances de nationalit\u00e9 sur les valeurs de la gauche, Beno\u00eet Hamon, tr\u00e8s convaincant, les autres candidats, eux, se sont content\u00e9s pour l'essentiel, de faire un peu tapisserie \u00e0 l'image de Vincent Peillon, pas s\u00fbr, pour l'heure que ce 1er d\u00e9bat et en tout cas motiver les foules aller voter au 1er tour dans 10 jours, la suite dimanche au 2\u00e8me d\u00e9bat. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:17) [87%] :\r\nOui, \u00e0 9 heures \u00e0 Paris merci des d\u00e9bats qui vont s'encha\u00eener, donc jusqu'\u00e0 fin janvier, le programme risque d'\u00eatre en barrant menott\u00e9 Matic \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision fran\u00e7aise, il y en marre encore donc 2 avant ce 1er tour fix\u00e9 au 22 janvier dans l'actualit\u00e9 ce matin aussi un nouveau di\u00e9sel gu\u00e9rite aux \u00c9tats-Unis cette fois, c'est Fiat, Chrysler qui est dans le collimateur de la justice. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:38) [96%] :\r\nOui, tiens, tiens, pour avoir trich\u00e9 sur la pollution de certains v\u00e9hicules \u00e7a rappelle quelque chose. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:41) [94%] :\r\nOui, effectivement, un 104000 v\u00e9hicules sont concern\u00e9s aux \u00c9tats-Unis, le constructeur italo- am\u00e9ricain ne veut pas \u00eatre compar\u00e9 \u00e0 Volkswagen et pourtant Fiat- Chrysler devra affronter la justice, la firme a beau rapatrier pr\u00e8s de 2000 emplois du Mexique aux \u00c9tats-Unis, elle ne pourra pas compter sur un coup de pouce de Donald Trump climato-sceptiques, c'est \u00e0 la justice de trancher Fiat- Chrysler plaide non coupable ou plut\u00f4t pas tout \u00e0 fait coupable Philippe Gassot. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:10) [86%] :\r\nD\u00e9j\u00e0, il faut s'entendre sur les termes Fiat- press\u00e9e assure que jamais comme Volkswagen, on a utilis\u00e9 un logiciel menteur qui indiqu\u00e9 les rejets r\u00e9duit Fiat- Chrysler a utilis\u00e9 un syst\u00e8me diff\u00e9rent qui donnait plus ou moins les m\u00eames r\u00e9sultats, c'est-\u00e0-dire des rejets tr\u00e8s optimis\u00e9 mais l'adaptateur \u00e9taient appel\u00e9s auxiliaires d'cette manipulation a \u00e9t\u00e9 d\u00e9couvert, notamment par c'est-\u00e0-dire l'Agence am\u00e9ricaine de protection de l'environnement qui sera dirig\u00e9 bient\u00f4t par un climato-sceptiques Scott pour 8 qui avait promis de lui couper les ailes pour \u00eatre d\u00e9sign\u00e9 par Donald Trump, mais ceci ne changera rien au probl\u00e8me, c'est \u00e0 la justice am\u00e9ricaine maintenant de jouer et le tour de passe- passe de Fiat- Chrysler qui concerne les Jeep croquer et les Dodge Ram pour \u00e9couter d'entr\u00e9e juste en proc\u00e8s civil 4 milliards de dollars, 104000 v\u00e9hicules sont concern\u00e9s pour volkswagen c'\u00e9tait 600000 et la facture s'est mont\u00e9 \u00e0 22 milliards de dollars pour les Allemands, Philippe Gassot pour RTS Info Washington. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:11) [94%] :\r\nEt \u00e0 Wall Street, les investisseurs ont d\u00e9j\u00e0 sanctionn\u00e9 frais Fiat- Chrysler, l'action du groupe a perdu 10 pourcent hier hier en bref, le retour des \u00c9tats-Unis \u00e0 la table des n\u00e9gociations sur la Syrie, la Russie est d'accord pour qu'ils participent aux pourparlers d'Astana, le 23 janvier prochain des pourparlers sur le r\u00e8glement du conflit syrien organis\u00e9 par Moscou et Ankara, c'est le chef de la diplomatie turque qu'il l'a dit hier soir, pour l'instant ni Moscou ni Washington n'ont confirm\u00e9 et sur le terrain, la nuit a \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9e par une s\u00e9rie d'explosions pr\u00e8s de Damas, une baisse de l'arm\u00e9e syrienne a \u00e9t\u00e9 bombard\u00e9e selon la t\u00e9l\u00e9vision d'\u00c9tat syrienne Damas accuse Isra\u00ebl d'avoir tir\u00e9 des roquettes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:51) [86%] :\r\nEn Suisse, on reparle de l'abandon du projet et s'il y a ce syst\u00e8me qui devait permettre au haut grad\u00e9 de suivre en temps r\u00e9el le d\u00e9ploiement de leur. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:59) [90%] :\r\nGroupon et Guy Parmelin il y a renonc\u00e9 en d\u00e9but de semaine, de nombreuses voix politique ont salu\u00e9 son courage, le courage du ministre de la d\u00e9fense de relancer un projet vieux de 10 ans et pour lequel des centaines de millions de francs ont \u00e9t\u00e9 investis, mais qu'en pense en fait le chef de l'arm\u00e9e au mon poste au moment de l'introduction de efficace et bien La\u00ebtitia Guinand a pos\u00e9 la question \u00e0 Christophe Keckeis. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:21) [85%] :\r\nC'\u00e9tait un projet d\u00e8s le d\u00e9but, extr\u00eamement complexe, non pas, c'est vraiment du tableau noir et la craie au monde de de l'ordinateur et ces terrains sont gigantesques et maintenant je : je suis un peu triste de voir que j'ai probablement \u00e9t\u00e9 trop optimiste \u00e0 l'\u00e9poque, j'ai fait confiance \u00e0 la technologie et je je suis triste de voir que \u00e7a pas suivi les gens qui \u00e0 l'\u00e9poque, me disait ce qu'on pourrait faire maintenant avec des radios modernes, ben ils ont pas qui parle. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:08:48) [86%] :\r\nMais vous \u00eates d'accord que c'est pas tr\u00e8s rassurante, l\u00e0 on se dit si il faut autant de temps pour prendre ce genre de d\u00e9cision pour ces types de programmes, alors combien de temps faut -il pour r\u00e9agir \u00e0 des menaces, l\u00e0 je pense \u00e0 la menace terroriste \u00e0 la les cyber attaques est -ce que l'arm\u00e9e suisse a une r\u00e9activit\u00e9 suffisante par rapport aux dangers actuels. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:07) [90%] :\r\nJe vois tout \u00e0 fait votre prennent interrogations mais les subsides hier l'aide en cas de catastrophe la la police du ciel, toutes ces choses qui sont vraiment urgente \u00e7a marche absolument sans reproche, mais \u00e9videmment c'est pas sexy, on n'en parle pas de \u00e7a, tout ce qui marche bien, \u00e7a int\u00e9resse personne. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:23) [89%] :\r\nChristophe Keckeis, ancien chef de l'arm\u00e9e suisse entre 2002 et 2008, il sera l'invit\u00e9 du Grand entretien de Forum, dimanche \u00e0 18 heures 45 sur la Premi\u00e8re son bo\u00eetier contient du Vacherin Mont d'Or, son bracelet est en peau de vache et son prix s'affiche \u00e0 1 1000000 80 1000 200 91 francs c'est la traduction mon\u00e9taire de la tr\u00e8s symbolique date du 1er ao\u00fbt 1291 c'est c'est une montre une ambiance pas une coquille non, c'est un 1000000 oui Lyon 1er ao\u00fbt 1 8 ans voil\u00e0 une montre d\u00e9voil\u00e9e hier par la manufacture Moser est 100 pourcent suisse suisse n\u00e9 mais au-del\u00e0 du clin d'oeil, elle se revendique surtout comme la critique du nouveau Label Suisse mais dans la belle exigeant, comme l'explique \u00c9douard Meylan, le patron de la manufacture schaffhousoise. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:10:12) [87%] :\r\nOn cherche \u00e0 se distancer en fait dans la belle contre un peu laxiste qui le suit, semaine pourquoi parce qu'on consid\u00e8re en fait, ce Label induit aujourd'hui encore les clients finaux en erreur. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:10:21) [83%] :\r\nIl l'a toujours fait. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:10:23) [85%] :\r\nIl a toujours fait, on peut s'attendait en renforcement plus drastiques, on a parl\u00e9 longtemps de 80 pourcent aujourd'hui aujourd'hui on est que, \u00e0 60 pourcent ce ce qui permet en fait \u00e0 beaucoup de marques d'en abuser d'une certaine mani\u00e8re, si aucun outil de contr\u00f4le on peut fabriquer quelques composants en Suisse, tout le reste \u00e0 l'\u00e9tranger, en particulier en Asie est tout de m\u00eame pouvoir imposer suisse sur son cadran, donc pour nous \u00e7a fait aucun sens pour nous qui fabriquons pratiquement la totalit\u00e9 95 \u00e0 100 pour 100, nos composants en Suisse ou d'un internaute manufacture d'imposer le Suisse mais d'\u00eatre compar\u00e9 \u00e0 des marques comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:52) [89%] :\r\n\u00c9douard Meylan, patron de la manufacture schaffhousoise Moser, interrog\u00e9 par Didier Prad\u00e8re vent vous croyez en avoir fini avec la 3\u00e8me, r\u00e9forme de l'imposition des entreprises, sur laquelle on vote le 12 f\u00e9vrier h\u00e9 bien non, puisqu'on en reparlera apr\u00e8s le 12 f\u00e9vrier bonjour, Murielle Vala bonjour Coralie derni\u00e8re \u00e9pisode de votre s\u00e9rie consacr\u00e9e \u00e0 cette h\u00e9r\u00e9sie 3 et ce matin vous nous parlez de ce que la r\u00e9forme ne dit pas. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:11:17) [92%] :\r\nOui, parce qu'il y a des projets d'all\u00e9gement d'imp\u00f4ts que le Parlement a voulu diff\u00e9rer et traiter s\u00e9par\u00e9ment de l'3 un conseiller national PDC admet que c'est pour laisser plus de chances \u00e0 la r\u00e9forme et ne pas trop charger le bateau, alors \u00e9videmment et je vous demande encore un peu de courage ces \u00e9l\u00e9ments \u00e9cart\u00e9s de la loi, ont des noms indigestes, le droit de timbre et l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:38) [86%] :\r\nTaxe au tonnage en Valais dans l'ordre, hein, puisque vous ne nous \u00e9pargner rien Muriel d'abord le droit de timbre. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:11:45) [92%] :\r\nOui, alors il faut imaginer un timbre comme \u00e0 la Poste pour ceux qui voulaient, par exemple, \u00e9mettre des actions de leur soci\u00e9t\u00e9, c'\u00e9tait comme \u00e7a que \u00e7a se faisait lorsqu'il a \u00e9t\u00e9 introduit, c'\u00e9tait un moment pendant la 1\u00e8re guerre mondiale aujourd'hui, \u00e7a se passe \u00e9videmment de mani\u00e8re plus virtuelle, mais l'id\u00e9e de taxer la propri\u00e9t\u00e9 reste depuis 1991 10 r\u00e9visions successives de ce droit en 1er ont permis d'obtenir des all\u00e9gements fiscaux pour la place financi\u00e8re, la 11\u00e8me r\u00e9vision ce sera pour bient\u00f4t, les autorit\u00e9s pourraient devoir renoncer \u00e0 200 millions de francs par ann\u00e9e au minimum 2 milliards au maximum selon l'option retenue, et l'autre mesure \u00e0 venir c'est la taxe au tonnage oui alors \u00e7a c'est pour les entreprises maritimes, l'id\u00e9e c'est de les taxer non pas via leurs b\u00e9n\u00e9fices mais via leur marchandise cet axe a \u00e9t\u00e9 balanc\u00e9 par dessus bord face au vent contraire de babord pour sa gauche si jamais le conseiller f\u00e9d\u00e9ral est en train d'aborder ce projet de loi mais l\u00e0, pour une fois, on arr\u00eate de parler en milliards, on finit ptit joueur avec la taxe au tonnage, les autorit\u00e9s ne perdraient que 5 millions par an, mais cette taxe au tonnage est embl\u00e9matique de l'esprit de l'a\u00e9rien 3 pour la la gauche, c'est une astuce de plus pour baisser les imp\u00f4ts des entreprises pour la droite, c'est une myriade de petits bateaux \u00e0 l'horizon qui pourrait jeter le Laurent. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:58) [89%] :\r\nEnsuite, merci beaucoup, au nord et Albanais pour cette semaine sur H\u00e9rie trop \u00e0 Comper trouver donc sur notre site internet 3 fois W RTS Point CH au cas o\u00f9 vous auriez loup\u00e9 un \u00e9pisode en bref des vents temp\u00e9tueux d\u00e9passant largement les 100 kilom\u00e8tres heure ont souffl\u00e9 dans la nuit sur la Suisse provoqu\u00e9s par le passage de la d\u00e9pression Egon sur le centre de l'Allemagne \u00e0 la neige et surtout attendue aujourd'hui dans le canton de Neuch\u00e2tel le vent atteint 117 kilom\u00e8tres heure \u00e0 Cressier. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:29) [93%] :\r\nEt puis on parle de tennis maintenant les 6 suisses directement qualifi\u00e9s pour le tableau final de l'Open d'Australie sont fix\u00e9s sur leur sort. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:35) [92%] :\r\nOui, oui, le tirage effectu\u00e9 \u00e0 la mi- journ\u00e9e, en Australie, n'a pas \u00e9t\u00e9 tendre avec B\u00e9linda de ce qui jouera face \u00e0 S\u00e9r\u00e9na Williams quant \u00e0 Roger Federer, h\u00e9 bien il a h\u00e9rit\u00e9 d'une entr\u00e9e en lice progressive pour son retour dans un grand tournoi du Grand Chelem, une premi\u00e8re depuis 6 mois pour le B\u00e2lois pr\u00e9cision Herv\u00e9 Borsier. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:13:56) [89%] :\r\nRoger Federer peut voir venir de qualifier pour commencer, voir se mettre en jambes, le B\u00e2lois se m\u00e9nage une entr\u00e9e en mati\u00e8re en douceur Tomasz Berdych au 3\u00e8me tour sera son v\u00e9ritable 1er test \u00e0 la fois sportivement, mais aussi pour la r\u00e9p\u00e9tition des matches, ensuite c'est tr\u00e8s compliqu\u00e9 avec Nishikori aimerait Stan d'avril qu'elle ne devrait pas \u00eatre inqui\u00e9t\u00e9 avec le slovaque Martin Klizan et le serbe Viktor Troicki jusqu'au 8\u00e8me, o\u00f9 il pourrait retrouver Nick Kyrgios puis Marine civique, ce sera difficile pour B\u00e9linda Belgique face \u00e0 la raquette de S\u00e9r\u00e9na Williams, la Saint-Galloise peut toutefois r\u00e9alis\u00e9 l'exploit, comme ce fut le cas \u00e0 Toronto, mais la num\u00e9ro 2 mondiale, \u00e9limin\u00e9e au 8\u00e8me \u00e0 Auckland la semaine derni\u00e8re n'a perdu qu'une seule fois au 1er tour d'un tournoi du Grand Chelem dans sa carri\u00e8re Tim\u00e9a Bachinski sans r\u00e9f\u00e9rence en d\u00e9but d'ann\u00e9e aura une entr\u00e9e en lice compliqu\u00e9 face \u00e0 l'Italienne Camillia de Georgi 72\u00e8me mondial et Victoria Golubic devant Karolina Pliskova 60\u00e8me Herv\u00e9 Borsier rtssport Melbourne. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:15:02) [88%] :\r\nEt de l'\u00e9t\u00e9 australien \u00e0 l'hiver suisse, c'est avec une gamme que se dispute aujourd'hui le ciel, le super combin\u00e9 de Wengen avec le slalom \u00e0 10 heures et quart et la descente \u00e0 13 heures 45 Les Suisses ne sont encore jamais mont\u00e9s sur le podium depuis la d\u00e9but de saison, les hommes, donc ils sont sous pression oui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:15:21) [92%] :\r\nAlors par les rebelles ont m\u00eame \u00e9t\u00e9 quelques rem\u00e8des tout \u00e0 l'heure, c'\u00e9tait dans ce matin Jo\u00ebl Robert \u00e0 6 heures 36 merci beaucoup Coralie Claude dans la temp\u00eate qu'on a connu cette nuit va se calmer ce matin pour laisser place \u00e0 un temps instable avec des averses de neige jusqu'en plaine, elles seront plus fr\u00e9quentes en montagne, notamment dans les Pr\u00e9alpes et sur le Jura les temp\u00e9ratures 3 A4 ce matin, un 3 cet apr\u00e8s- midi, \u00e7a va baisser, moins 13 \u00e0 2000 m\u00e8tres gris \u00e9galement avec des chutes de neige pour le week- end et surtout des temp\u00e9ratures encore en baisse, une vague de froid qui s'installe pour tout le d\u00e9but de la semaine prochaine le mercure sera bien souvent en dessous de 0. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-01-13T06:33:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Hasler, Ariane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Ballaman, Muriel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Gassot, Philippe", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Borsier, Herv\u00e9", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Pradervand, Didier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Guinand, Laetitia", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "D\u00e9l\u00e9troz, Patrick", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-72549034-C8E2-446A-9ADE-AB00FF98F113", "internalArchiveId": "72549034-C8E2-446A-9ADE-AB00FF98F113", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La croissance en Allemagne \u00e0 1,9% en 2016, au plus haut en cinq ans", "publicationDate": "2017-01-12T00:00:00Z", "summary": "La croissance de l'\u00e9conomie allemande, la plus importante d'Europe, a atteint 1,9% en 2016, sa meilleure performance en cinq ans, montre jeudi la premi\u00e8re estimation publi\u00e9e par Destatis, l'institut national de la statistique.\r\n\r\n* * La croissance en Allemagne \u00e0 1,9% en 2016, au plus haut en cinq ans 12h30 21 mai\r\nLes Suisses voteront finalement le 21 mai... Apr\u00e8s avoir souffl\u00e9 le chaud et le froid pendant plusieurs semaines... Le pr\u00e9sident de l'UDC a annonc\u00e9 disposer du nombre suffisant de signatures pour le referendum sur la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique 2050. Albert R\u00f6sti l'a dit au Blick. Les Suisses devraient donc pouvoir se prononcer sur la sortie du nucl\u00e9aire... Un scrutin accueilli ce matin avec un certain bonheur par la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale en charge du dossier, Thibaut Schaller.\r\nDoris Leuthard a r\u00e9agi ce matin sur nos ondes \u00e0 l'annonce de l'UDC. Ecoutez.\r\nSON\r\nOn sent l'envie d'en d\u00e9coudre chez la ministre PDC de l'\u00e9nergie et des transports. Une Doris Leuthard qui a aussi - on l'entend - une petite tendance \u00e0 personnaliser la campagne.\r\nThibault cette campagne sent-elle d\u00e9j\u00e0 la poudre...?\r\nLe menu du scrutin f\u00e9d\u00e9ral du 21 mai sera tr\u00e8s l\u00e9ger. Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral n'a retenu comme sujet que le premier volet de la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique 2050. Encore faut-il que le r\u00e9f\u00e9rendum de l'UDC contre la loi sur l'\u00e9nergie aboutisse. L'UDC a jusqu'au 19 janvier pour r\u00e9colter les signatures n\u00e9cessaires. La premi\u00e8re \u00e9tape de la strat\u00e9gie \u00e9nergique 2050 doit accompagner la sortie du nucl\u00e9aire, principe retenu par le gouvernement apr\u00e8s la catastrophe de Fukushima.\r\nL'UDC dit avoir r\u00e9colt\u00e9 assez de signatures pour que son r\u00e9f\u00e9rendum contre la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique 2050 aboutisse. L'objet devrait donc \u00eatre soumis au peuple lors du scrutin f\u00e9d\u00e9ral le 21 mai.\r\nL'Union d\u00e9mocratique du centre doit d\u00e9poser 50'000 signatures valables aupr\u00e8s de la Chancellerie f\u00e9d\u00e9rale jusqu'au 19 janvier. Pr\u00e9sident du parti, Albert R\u00f6sti se montre confiant jeudi dans les colonnes du Blick: il ne fait aucun doute que la population votera sur le sujet, selon lui. \"Nous avons r\u00e9colt\u00e9 largement plus de 60'000 paraphes.\"\r\nLa premi\u00e8re \u00e9tape de la strat\u00e9gie \u00e9nergique 2050 doit accompagner la sortie du nucl\u00e9aire, principe retenu par le gouvernement apr\u00e8s la catastrophe de Fukushima. Aucune nouvelle centrale atomique ne pourra \u00eatre construite, mais la r\u00e9forme n'oblige pas \u00e0 d\u00e9brancher les centrales existantes.\r\nLa strat\u00e9gie doit provoquer un tournant vert. L'\u00e9nergie de l'atome devra \u00eatre progressivement remplac\u00e9e par celle produite par le vent, le soleil, l'eau ou les d\u00e9chets. M\u00e9nages et entreprises seront somm\u00e9s de participer \u00e0 l'effort en r\u00e9duisant leur consommation d'\u00e9nergie de 43% par rapport \u00e0 l'an 2000. Et les v\u00e9hicules ne devront pas \u00e9mettre plus de 95 grammes de CO2 d'ici \u00e0 fin 2020.", "durationSec": 75, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8285175", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["La croissance en Allemagne \u00e0 1,9% en 2016, au plus haut en cinq ans  / 12H30_2017-01-12T12:32:00_developpement-3", "Le 12h30 du 12.01.2017"], "alternativeSummary": ["La croissance de l'\u00e9conomie allemande, la plus importante d'Europe, a atteint 1,9% en 2016, sa meilleure performance en cinq ans, montre jeudi la premi\u00e8re estimation publi\u00e9e par Destatis, l'institut national de la statistique."], "variantIds": ["ece-8285175"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-02-21T19:21:09Z", "speechToTexts": ["21.02.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nL'Allemagne \u00e0 pr\u00e9sent \u00e0 l'a connu l'an dernier sa plus forte croissance depuis 5 ans, avec un PIB en hausse d'1,9 pourcent selon selon les premi\u00e8res estimations de l'institut de la statistique, cette bonne conjoncture a rempli les caisses de l'\u00c9tat, tout simplement, Berlin Blandine Milcent. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:15) [94%] :\r\nUne croissance du PIB \u00e01,9 pourcent il il faut effectivement remonter \u00e0 2011 pour trouver trouver une telle dynamique dans l'\u00e9conomie allemande et comme lors des ann\u00e9es pr\u00e9c\u00e9dentes, d\u00e9sormais, c'est la consommation int\u00e9rieure qui a tir\u00e9 la croissance l'an dernier avec un march\u00e9 du travail solide qui garantie du pouvoir d'achat des prix encore stable, m\u00eame si l'inflation a repris en fin d'ann\u00e9e, et enfin avec des taux d'int\u00e9r\u00eat tellement bas que cela ne vaut vraiment pas le coup de garder ses \u00e9conomies sur son compte en banque, les Allemands consomment et cette consommation int\u00e9rieure participe \u00e0 53 pourcent au au dynamisme de leur \u00e9conomie, les d\u00e9penses de l'\u00c9tat ont elles aussi augment\u00e9 de plus de 4 pourcent c'est c'est un ma\u00eetre en grande partie sur le compte des d\u00e9penses occasionn\u00e9es pour l'accueil des r\u00e9fugi\u00e9s, le r\u00e9sultat de cette conjoncture solide, c'est qu'effectivement les comptes publics ont termin\u00e9 l'ann\u00e9e en exc\u00e9dent, l'\u00c9tat, les L\u00e4nder, les communes ont d\u00e9gag\u00e9 5 \u00e0 7 milliards d'euros d'exc\u00e9dents, ce qui repr\u00e9sente 0 6 pourcent du du PIB Blandine Milcent rtsinfo Bernard. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:14) [75%] :\r\nEt les valeurs. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-01-12T11:41:01Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A2F91A00-D002-42A2-B025-94A2E7A01E5A", "internalArchiveId": "A2F91A00-D002-42A2-B025-94A2E7A01E5A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "publicationDate": "2017-01-12T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Savoy, Marielle;Savoy, Marielle;S\u00e9bastien Fanti, pr\u00e9pos\u00e9 valaisan \u00e0 la protection des donn\u00e9es;Bourreau ;Bourreau-de-Gant\u00e8s, Marie ;C\u00e9line Misiego, vice-pr\u00e9sidente du POP vaudois;Bertrand Buchs, pr\u00e9sident du PDC genevois;Roger Deneys, d\u00e9put\u00e9 socialiste GE;Peter Willen, pr\u00e9sident du comit\u00e9 d'organisation des \u00e9preuves de Coupe du monde d'Adelboden;Gassot\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(04/WINDOWS PA) C'est une victoire pour les d\u00e9fenseurs de la protection des donn\u00e9es. \r\nMicrosoft a accept\u00e9 les recommandations de la Conf\u00e9d\u00e9ration pour une meilleure transparence, lors de l'installation du syst\u00e8me d'exploitation Windows 10. \r\nDeux mises \u00e0 jour permettront d\u00e9sormais de mieux prot\u00e9ger la sph\u00e8re priv\u00e9e des utilisateurs... \r\nLe pr\u00e9pos\u00e9 f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 la protection des donn\u00e9es a donc r\u00e9ussi \u00e0 faire c\u00e9der le g\u00e9ant du Web.. Marielle Savoy...\r\n  0'58''\r\n(05/WINDOWS ITV FANTI) Et parmi ceux qui en 2015, d\u00e9non\u00e7aient des violations de la sph\u00e8re priv\u00e9e par Microsoft... il y avait le pr\u00e9pos\u00e9 valaisan \u00e0 la protection des donn\u00e9es, S\u00e9bastien Fanti. \r\nPour lui, d\u00e9sormais les g\u00e9ants du web sont pr\u00eats \u00e0 n\u00e9gocier avec les pays...\r\n  0'47''\r\nS\u00e9bastien Fanti r\u00e9pondait \u00e0 Marielle Savoy.\r\n(13/CP TRUMP ANALYSE PA) Dans une ambiance tr\u00e8s tendue... Donald Trump a donn\u00e9 sa premi\u00e8re conf\u00e9rence de presse hier... \r\nLe nouveau pr\u00e9sident \u00e9lu s'est violemment attaqu\u00e9 aux journalistes trabaillant pour des m\u00e9dias qui ont fait fuiter le rapport qui l'accable sur ses suppos\u00e9s liens avec moscou... Un m\u00e9mo des services de renseignement, toujours pas authentifi\u00e9... Mais qui a permis \u00e0 Donald Trump de passer \u00e0 l'offensive hier... Analyse \u00e0 New York, de Marie Bourreau... \r\n  0'51''\r\nDonald Trump qui a \u00e9galement assur\u00e9 que le Mexique rembourserait la construction du mur qu'il entend \u00e9riger \u00e0 la fronti\u00e8re mexicaine pour emp\u00eacher le passage de migrants... \r\nLa r\u00e9ponse du pr\u00e9sident mexicain ne s'est pas fait attendre... Pas question a dit en substance Enriqu\u00e9 Pena Nieto... tout en assurant vouloir oeuvrer \u00e0 une bonne relation vec les Etats Unis... \r\nEt au s\u00e9nat, les auditions se sont poursuivies hier... Avec celle du futur secr\u00e9taire d'Etat am\u00e9ricain... L'ancien patron d'Exxon Mobile, Rex Tillerson, un proche de Vladimir Poutine qui s'est l\u00e9g\u00e8rement d\u00e9marqu\u00e9 du pr\u00e9sident \u00e9lu, notamment sur la Russie... qui selon lui, repr\u00e9sente aujourd'hui un danger... \r\nAutre divergence sur le climat et l'arme atomique... Rex Tilerson a assur\u00e9 que les Etats Unis continueraient d'oeuvrer \u00e0 la non prolif\u00e9ration nucl\u00e9aire... et que Washington restera impliqu\u00e9 contre le r\u00e9chauffement climatique...\r\n(Br\u00e8ve Chypre) ***A Gen\u00e8ve, ultime \u00e9tape aujourd'hui des n\u00e9gociations sur Chypre entam\u00e9es lundi au Palais des Nations...\r\nCes pourparlers entre dirigeants chypriotes turcs et grecs sont le fruit d'un processus entam\u00e9 il y a 18 mois... Sous l'\u00e9gide l'ONU... Un \u00e9ventuel accord pourrait intervenir d\u00e8s aujourd'hui... si les derniers points litigieux sont r\u00e9solus... \r\nDans le sc\u00e9nario le plus optimiste, les chefs de la diplomatie grec, turcs et britanniques, seraient pr\u00e9sents \u00e0 Gen\u00e8ve aujourd'hui en tant que parrains de l'accord... \r\nLes leaders des deux camps chypriotes, ont eux r\u00e9alis\u00e9 des avanc\u00e9es hier...avec la pr\u00e9sentation de cartes du futur Etat f\u00e9d\u00e9ral... Les n\u00e9gociations se poursuivent donc aujourd'hui pour tenter de conclure une paix et de r\u00e9unifier l'\u00eele divis\u00e9e depuis plus de quarante ans...\r\n(09/VD ELECTIONS EXTREME GAUCHE ITV MISIEGO) Ils se sont pr\u00e9sent\u00e9s hier \u00e0 la presse \u00e0 Lausanne. Trois conseillers communaux... sous la bani\u00e8re ensemble \u00e0 gauche... Ils sont candidat au gouvernement vaudois en avril prochain... \r\nDeux Lausannois...C\u00e9line Misiego pour le P.O.P, Hadrien Buclin pour Solidarit\u00e9s et le Veveysan Yvan Luccarini pour D\u00e9croissance-Alternatives... Ils s'opposent \u00e0 ce qu'ils appellent le \"consensus mou\"... \r\nEt ils estiment que face \u00e0 un parlement de droite, le gouvernement vaudois domin\u00e9 par la gauche m\u00e8ne bien trop souvent une politique n\u00e9o lib\u00e9rale... \r\nAlors pourquoi trois candidats, pour la gauche de la gauche... et non une candidature unique... \r\nMichel Eymann a pos\u00e9 la question \u00e0 C\u00e9line Misiegol... Elle est vice pr\u00e9sidente du P.O.P vaudois et candidate au Conseil d'Etat... \r\n  0'55''\r\n(D4/GE RECAPITALISATION CAISSE-PENSION PI) Dans le canton de Gen\u00e8ve, \u00e0 pr\u00e9sent... la Caisse de pension des employ\u00e9s du canton doit trouver plusieurs milliards pour se refaire une sant\u00e9... \r\nEt pour cela, des mesures structurelles doivent \u00eatre prises par le canton et le comit\u00e9 de la caisse.... Le Conseil d'Etat et des repr\u00e9sentants du personnel retournent \u00e0 la table des n\u00e9gociations d\u00e8s aujourd'hui... \r\nR\u00e9partition des cotisation, primaut\u00e9 des prestations.. toutes les solutions seront pass\u00e9es en revue... avec un objectif: pr\u00e9senter un projet de loi au Grand Conseil... \r\nUn mot revient souvent: la recapitalisation. Beaucoup l'\u00e9voquent Tania Saspinar mais tous ne s'accordent pas sur son timing...\r\n  1'33''\r\n(11/FRANCE CENTRISTES MACRON PA) Premier d\u00e9bat ce soir... pour d\u00e9partager les candidats de la gauche fran\u00e7aise... Ils sont cinq \u00e0 participer \u00e0 cette primaire dont le premier tour a lieu dans dix jours... \r\nUne primaire qui est cens\u00e9e assoir une candidature socialiste... M\u00eame si depuis deux ans et demi... aucun sondage ne donne la gauche au second tour de la pr\u00e9sidentielle de mai... \r\nLe troisi\u00e8me homme... selon certaines enqu\u00eates d'opinion, serait Emmanuel Macron... Troisi\u00e8me homme derri\u00e8re Marine Le Pen et Fran\u00e7ois Fillon... \r\nL'ancien ministre de l'\u00e9conomie... fait le plein dans ses meetings... et son \u00e9quipe de campagne grossit \u00e0 vue d'oil. \r\nHier, deux nouvelles personnalit\u00e9s ont officialis\u00e9s leur ralliement... l'\u00e9conomiste Jean Pisani-Ferry et la correspondante \u00e0 Washington d'it\u00e9l\u00e9 Laurence Ha\u00efm.\r\nAriane Hasler, \u00e0 Paris..\r\n  1'06\r\nEmmanuel Macron qui sera sans doute devant sa t\u00e9l\u00e9vision ce soir... Devant le d\u00e9bat de la gauche donc diffus\u00e9 en direct sur RF1 et RTL...\r\n(17/TOURISME EUROPEEN PA) La France... touch\u00e9e par le terrorisme... comme d'autres pays d'Europe...Et pourtant... pas de quoi d\u00e9courager les touristes... \r\nMalgr\u00e9 les menaces... le tourisme mondial devrait continuer \u00e0 progresser en 2017... +4% au niveau mondial, selon l'OMT, l'organisation mondiale du tourisme... L'Asie est la grande gagnante de cette hausse... Mais l'Europe s'en sort \u00e9tonnamment tr\u00e8s bien, Sarah Cl\u00e9ment... \r\n  0'46''\r\n((On aurait pu croire que les attentats survenus l'ann\u00e9e pass\u00e9e dans les capitales europ\u00e9ennes auraient refroidis la venue des touristes. Et bien pas du tout. La force de l'Europe reste la diversit\u00e9 de son offre touristique. R\u00e9cemment le National Geographic faisait la part belle aux destinations europ\u00e9ennes. Sur la vingtaine de lieux incontournables de 2017, pr\u00e8s du tiers \u00e9tait localis\u00e9 sur le Vieux-Continent. Dont le canton d'Uri. O\u00f9 l'on peut, se r\u00e9jouit le magazine, \"\u00e9couter les cloches des vaches\". L'autre atout de l'Europe, c'est l'origine de ses touristes. Plus de 80 % de sa client\u00e8le est en effet... europ\u00e9enne. En fait, le tourisme est un v\u00e9ritable moteur de la reprise \u00e9conomique en Europe. L'exemple est \u00e9clatant en Espagne, qui a vu d\u00e9ferler l'an dernier plus de 75 millions de touristes, soit un bond de plus de 10%.))\r\n(D5/SKI ALPIN CRAINTES PI) Direction la montagne... \u00e0 pr\u00e9sent... \r\nEn ski alpin. Adelboden, le week-end dernier, \u00e9tait la premi\u00e8re halte de la saison du Cirque blanc en Suisse. \r\nLes skieurs encha\u00eenent en cette fin de semaine avec les \u00e9preuves de Wengen. \r\nAlain Th\u00e9voz, ces classiques, au m\u00eame titre que Kitzb\u00fchel en Autriche, sont des \u00ab incontournables \u00bb du calendrier... mais rien n'est acquis pour ces organisateurs, m\u00eame si ces classiques existent depuis bien avant la cr\u00e9ation de la Coupe du monde. \r\n  1'33''\r\nEt puis toujours en ski... le retour de Lindsey Vonn... L'am\u00e9ricaine a annonc\u00e9 hier son retour \u00e0 la comp\u00e9tition pour samedi lors de la descente de Coupe du monde d'Altenmarkt Zauchensee... En Autriche... La reine des disciplines de vitesse... \u00e9tait en convalescence apr\u00e8s une fracture ouverte du bras droit faite \u00e0 l'entrainement en novembre...  Elle s'est dite impatiente de revenir \u00e0 la comp\u00e9tition...\r\n(Federer) En tennis, il n'y a pas eu de fleur de derni\u00e8re minute pour Roger Federer\r\nLes organisateurs de l'Open d'Australie ont respect\u00e9 scrupuleusement le classement ATP pour \u00e9tablir leurs t\u00eates de s\u00e9rie.\r\nLe B\u00e2lois sera donc t\u00eate de s\u00e9rie num\u00e9ro 17 du tournoi qui d\u00e9bute lundi \u00e0 Melbourne... Federer, qui se retrouve donc tr\u00e8s expos\u00e9... ce rang ne le prot\u00e8ge pas d'un \u00e9ventuel troisi\u00e8me tour contre un certain... Rafael Nadal\r\n(M\u00e9t\u00e9o) Le temps sera tr\u00e8s gris aujourd'hui au nord des Alpes...\r\nQuelques \u00e9claircies le matin en Valais... \r\nLes premi\u00e8res pr\u00e9cipitations vont arriver en soir\u00e9e... et s'intensifier pendant la nuit... Limite pluie neige entre 1000 et 1200 m\u00e8tres... Et il va neiger jusqu'en plaine en fin de nuit prochaine... \r\nTemp\u00e9rature... 0 \u00e0 2 degr\u00e9s au minimum sur le Plateau, 5 \u00e0 7 au meilleur de la journ\u00e9e... \r\nDu vent en plaine, il deviendra temp\u00e9tueux le soir en Ajoie, dans le Jura et sur le nord du Plateau ;et en montagne... De fortes raphales aussi dans le Chablais et la Vall\u00e9e du Rh\u00f4ne la nuit prochaine...\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(METEO SIMON) Beaucoup de nuages ce jeudi, avec des averses qui ce matin ne toucheront que le Jura. En plaine les \u00e9claircies ne devraient concerner que passag\u00e8rement le Valais. Les maxima avoisineront 5 \u00e0 7\u00b0sur le Plateau, 1 \u00e0 3\u00b0 en Valais.\r\nLe gros changement de temps, ce sera la nuit prochaine avec des pr\u00e9cipitations qui deviendront \u00e9tendues et m\u00eames intenses. Prudence, cette d\u00e9gradation s'accompagnera la nuit prochaine de vent d'ouest fort \u00e0 temp\u00e9tueux jusqu'en plaine.\r\nDemain vendredi, c'est un temps tr\u00e8s froid qui prendra le relais avec en plaine des giboul\u00e9es de neige par intermittence. En montagne les chutes de neige seront nettement plus fr\u00e9quentes. Si le matin le mercure affichera en plaine les 3\u00b0 , l'apr\u00e8s-midi atteindra tout juste 0\u00b0.\r\nSamedi et dimanche, il fera encore plus froid avec des maxima qui n'afficheront que -1 \u00e0 -2\u00b0 et une temp\u00e9rature en moyenne montagne qui oscillera autour des -12\u00b0.\r\n(16/CHYPRE PA) A Gen\u00e8ve, c'est l'ultime \u00e9tape dans les n\u00e9gociations entam\u00e9es lundi au Palais des Nations, sur le conflit chypriote entam\u00e9es lundi au Palais des Nations. Fruit d'un processus entam\u00e9 sous m\u00e9diation de l'ONU il y a 18 mois, un \u00e9ventuel accord pourrait intervenir d\u00e8s aujourd'hui (JE) si les derniers points litigieux sont r\u00e9solus. Dans le sc\u00e9nario optimiste, les chefs de la diplomatie grecque, turque et britannique seraient pr\u00e9sents \u00e0 Gen\u00e8ve aujourd'hui en tant que parrains de l'accord. \r\nLes leaders chypriotes turcs et grecs quant \u00e0 eux ont r\u00e9alis\u00e9 des avanc\u00e9es hier en proposant des cartes du futur \u00e9tat f\u00e9d\u00e9ral. Alexandre Habay...\r\n  1'01\r\n((Quelle que soit son issue, la journ\u00e9e de jeudi est d'ores et d\u00e9j\u00e0 qualifi\u00e9e d'historique par le m\u00e9diateur de l'ONU. C'est la premi\u00e8re fois que les puissances garantes du processus de paix chypriote s'impliquent \u00e0 ce point: la Grande-Bretagne, la Turquie et la Gr\u00e8ce dont les ministres des affaires \u00e9trang\u00e8res sont annonc\u00e9s \u00e0 Gen\u00e8ve. Pour la premi\u00e8re fois \u00e9galement, des cartes ont \u00e9t\u00e9 dessin\u00e9es par les deux d\u00e9l\u00e9gations et \u00e9chang\u00e9es. Elle sont \u00e0 pr\u00e9sent \u00e0 l'abri dans un coffre-fort de l'ONU. Elles contiennent les esquisses d'une solution territoriale \u00e0  deux zones que les communaut\u00e9s inter-chypriote turque et grecque doivent administrer respectivement au sein d'un Etat unifi\u00e9. Toutes les questions litigieuse ont \u00e9t\u00e9 abord\u00e9es ces derniers jours, certaines ont \u00e9t\u00e9 resolues, d'autres seront discut\u00e9es jusqu'\u00e0 la derni\u00e8re minute, annonce l'ONU sans plus de pr\u00e9cision. Au-del\u00e0 des m\u00e8tres carr\u00e9s scrut\u00e9s par les cartographes, il y a la charge \u00e9motionnelle des populations d\u00e9plac\u00e9es et spoli\u00e9es il y a 40 ans. Si les leaders communautaires parviennent \u00e0 surmonter les traumatismes, il faudra encore que les citoyens se prononcnet par r\u00e9f\u00e9rendum.))\r\n(D2/USA AUDITION REX TILLERSON DI) R\u00e9action de Trump dans l'intro\r\ncontexte tendu...\r\nRex Tillerson s'est d\u00e9marqu\u00e9 de son pr\u00e9sident. \r\nSur la Russie alors que c'est un proche de Poutine\r\n\"La Russie repr\u00e9sente aujourd'hui un danger\", a jug\u00e9 Rex Tillerson, assurant que Washington et Moscou ne seront \"probablement jamais amis\r\nSur le climat aussi alors que c'est l'ex-patron du g\u00e9ant p\u00e9trolier exon mobile \r\nrester dans Cop21", "durationSec": 877, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8285141", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2017-01-12T06:00:00_le-journal-de-6h", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2017-01-12T06:00:00_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-8285162", "ece-8285141"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-01-18T05:19:01Z", "webPublicationDate": "2017-01-12T06:13:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Sazpinar, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Rey, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Th\u00e9voz, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Habay, Alexandre", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Hasler, Ariane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Eymann, Michel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Cl\u00e9ment, Sarah", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Gassot, Philippe", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-643B414E-3727-46DE-9E5F-879D76C4A97D", "internalArchiveId": "643B414E-3727-46DE-9E5F-879D76C4A97D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les Suisses voteront sur la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique 2050 le 21 mai", "publicationDate": "2017-01-12T00:00:00Z", "summary": "Le pr\u00e9sident de l'UDC Albert R\u00f6sti a annonc\u00e9 disposer du nombre suffisant de signatures pour le r\u00e9f\u00e9rendum sur la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique 2050. Les Suisses devraient donc pouvoir se prononcer sur la sortie du nucl\u00e9aire, le 21 mai. Un scrutin accueilli jeudi avec bonheur par Doris Leuthard, en charge du dossier.\r\n\r\n* * Les Suisses voteront sur la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique 2050 le 21 mai 12h30 21 mai\r\nLes Suisses voteront finalement le 21 mai... Apr\u00e8s avoir souffl\u00e9 le chaud et le froid pendant plusieurs semaines... Le pr\u00e9sident de l'UDC a annonc\u00e9 disposer du nombre suffisant de signatures pour le referendum sur la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique 2050. Albert R\u00f6sti l'a dit au Blick. Les Suisses devraient donc pouvoir se prononcer sur la sortie du nucl\u00e9aire... Un scrutin accueilli ce matin avec un certain bonheur par la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale en charge du dossier, Thibaut Schaller.\r\nDoris Leuthard a r\u00e9agi ce matin sur nos ondes \u00e0 l'annonce de l'UDC. Ecoutez.\r\nSON\r\nOn sent l'envie d'en d\u00e9coudre chez la ministre PDC de l'\u00e9nergie et des transports. Une Doris Leuthard qui a aussi - on l'entend - une petite tendance \u00e0 personnaliser la campagne.\r\nThibault cette campagne sent-elle d\u00e9j\u00e0 la poudre...?\r\nLe menu du scrutin f\u00e9d\u00e9ral du 21 mai sera tr\u00e8s l\u00e9ger. Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral n'a retenu comme sujet que le premier volet de la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique 2050. Encore faut-il que le r\u00e9f\u00e9rendum de l'UDC contre la loi sur l'\u00e9nergie aboutisse. L'UDC a jusqu'au 19 janvier pour r\u00e9colter les signatures n\u00e9cessaires. La premi\u00e8re \u00e9tape de la strat\u00e9gie \u00e9nergique 2050 doit accompagner la sortie du nucl\u00e9aire, principe retenu par le gouvernement apr\u00e8s la catastrophe de Fukushima.\r\nL'UDC dit avoir r\u00e9colt\u00e9 assez de signatures pour que son r\u00e9f\u00e9rendum contre la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique 2050 aboutisse. L'objet devrait donc \u00eatre soumis au peuple lors du scrutin f\u00e9d\u00e9ral le 21 mai.\r\nL'Union d\u00e9mocratique du centre doit d\u00e9poser 50'000 signatures valables aupr\u00e8s de la Chancellerie f\u00e9d\u00e9rale jusqu'au 19 janvier. Pr\u00e9sident du parti, Albert R\u00f6sti se montre confiant jeudi dans les colonnes du Blick: il ne fait aucun doute que la population votera sur le sujet, selon lui. \"Nous avons r\u00e9colt\u00e9 largement plus de 60'000 paraphes.\"\r\nLa premi\u00e8re \u00e9tape de la strat\u00e9gie \u00e9nergique 2050 doit accompagner la sortie du nucl\u00e9aire, principe retenu par le gouvernement apr\u00e8s la catastrophe de Fukushima. Aucune nouvelle centrale atomique ne pourra \u00eatre construite, mais la r\u00e9forme n'oblige pas \u00e0 d\u00e9brancher les centrales existantes.\r\nLa strat\u00e9gie doit provoquer un tournant vert. L'\u00e9nergie de l'atome devra \u00eatre progressivement remplac\u00e9e par celle produite par le vent, le soleil, l'eau ou les d\u00e9chets. M\u00e9nages et entreprises seront somm\u00e9s de participer \u00e0 l'effort en r\u00e9duisant leur consommation d'\u00e9nergie de 43% par rapport \u00e0 l'an 2000. Et les v\u00e9hicules ne devront pas \u00e9mettre plus de 95 grammes de CO2 d'ici \u00e0 fin 2020.", "durationSec": 109, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8285181", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Les Suisses voteront sur la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique 2050 le 21 mai / 12H30_2017-01-12T12:30:00_developpement-1", "Le 12h30 du 12.01.2017"], "alternativeSummary": ["Le pr\u00e9sident de l'UDC Albert R\u00f6sti a annonc\u00e9 disposer du nombre suffisant de signatures pour le r\u00e9f\u00e9rendum sur la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique 2050. Les Suisses devraient donc pouvoir se prononcer sur la sortie du nucl\u00e9aire, le 21 mai. Un scrutin accueilli jeudi avec bonheur par Doris Leuthard, en charge du dossier."], "variantIds": ["ece-8285181"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-01-18T16:06:58Z", "webPublicationDate": "2017-01-12T11:38:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-AE01514C-E643-4784-9355-1B4AE220AC70", "internalArchiveId": "AE01514C-E643-4784-9355-1B4AE220AC70", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude", "publicationDate": "2017-01-11T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus :  Carlo Sommaruga,conseiller national socialiste genevois;Emmanuel Cu\u00e9nod, co-fondateur et directeur du Festival Tous Ecrans\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(D3/DISCOURS OBAMA) \u00ab yes we can and yes we did it. \u00bb\r\nOui, nous le pouvons et nous l'avons fait!\r\nBarack Obama avait trouv\u00e9 la formule..et pourtant son ultime discours \u00e0 Chicago hier a \u00e9t\u00e9 rel\u00e9gu\u00e9 au second plan...hier...\r\nEn cause: de nouvelles r\u00e9v\u00e9lations sur Donald Trump...\r\nLa Russie d\u00e9tiendrait des informations compromettantes sur le prochain pr\u00e9sident.\r\nSelon plusieurs m\u00e9dias dont CNN, les services de renseignements am\u00e9ricains ont pr\u00e9sent\u00e9 un rapport sur ce sujet \u00e0 Donald Trump la semaine derni\u00e8re...\r\nBonjour Philippe Revaz.\r\n  3'40''\r\n((Vous \u00eates notre correspondant aux Etats-Unis. on peut dire qu'\u00e0 10 jours de l'investiture de Donald Trump, la tension politique est au maximum \u00e0 Washington.\r\nAvec parfois l'impression que la realit\u00e9 tente de ratrapper les fictions diffus\u00e9es par netflix. \r\nRien n'est prouv\u00e9. Rien n'est etabli de ce rapport qu'aurait etabli un ancien agent du renseignement britannique. Mais Ce qui est frappant c'est que les chefs du renseignement americains aient jug\u00e9 necessaire de presenter ces accusations a donald trump et barack obama. ce rapport affirmerait  que la russie aurait des informations compromettantes, sur les affaires et la vie priv\u00e9e de donald trump. Ensuite et  surtout, des membres de l'equipe de trump auraient re\u00e7u des informations confindetielles de la russie durant la campagne.\r\nCC: Le site Buzzfeed publie m\u00eame ce qu'il d\u00e9crit comme les 35 pages de ce rapport. mais rien ne permet d'en v\u00e9rifier l'authenticit\u00e9.\r\nNon et c'est bien la confusion dans laaquel le est plong\u00e9 washington. On peut imaginer que les chefs du rensginement ont pr\u00e9snet\u00e9 ce document a trump pour le mettre engarde contre les accusations qui circulent. Mais en utilisant ce document, ils lui donnent une certaine caution. Les elus democrates sont a deux doigts de crier a la trahison,. dans  une seance de commission  tendue le chef du fbi aurait refus\u00e9 de dire si une enquete \u00e9tait en cours ou non sur les liens de l'equipe de trump avec la russie. \r\nCC: On peut imaginer que politiquement cette pol\u00e9mique sert aux d\u00e9mocrates\r\nClairement, l'information sort quelques heures avant une conference de presse tres attendue de donald trump aujourdhui. L'auteur du rapport travaillait pour des adversaires de trump durant la campagne. Donald trump repond par un tweet en lettres capitales : fake news ! fausse information. Et puis, witch hunt., chasse au sorciere. Chasse au sorciere,  Meme expression qu'il utilisait le weekend dernier, et la meme expression  qu'utilisait hier le porte parole de la presidence russe. que ces informations sont vraies ou fausses, le resultat estl\u00e0 : Le president des etats unis d'amerique va debuter son mandat tres affaibli, dans une atmosphere de soup\u00e7on . \r\nPhilippe...on la nuit a donc \u00e9t\u00e9 intense aux Etats-Unis.puisqu'on l'entendait...Barack Obama faisait justement ses adieux solennels au peuple am\u00e9ricain. \r\nDevant ses fideles de chicago, on peut parler d'un testament politique. Obama aretrvou\u00e9 ses habits de motivateur, il s'est meme dit plus optimiste qu'il y a 8 ans, et il a promis de continuer la lutte.  je n'arreterai pas dit-il.\r\nMAG 1) won't stop\r\nComme il sait le faire, obama a plong\u00e9 dans l'histoire americaine pour dire que l'amerique avance, toujours.  le message fondamental d'obama \u00e9tait pour la jeunesse : engagez-vouis. sa seule inquietude. c'est  la fragilit\u00e9 de la democratie lorsque que chaque camp, chaque faction, va chercher ses informations dans sa propre bulle. \r\nMAG 2) bulle\r\nS'etourer de personnes qui pensent comme soi, c le peril qui guette l'amerique, lrosqu'on ne s'accorde meme plus sur les faits, pour debattre. Barack obama a encore fait pleurer sa fille malia, pleur\u00e9 lui-m\u00eame en rendant hommage a sa famille. mais son geste le plus important peutetre c quand il a corrig\u00e9 la foule qui huait la perspective de la transition democratique du pouvoir a donald trump \r\nMAG 3) transition\r\nD'un president elu librement  a un autre president elu librement. En cette nuit de soup\u00e7on envers donald trump, les mots d'obama avaient toute leur importance. ))\r\nPhilippe Revaz \u00e0 Washington...merci...\r\nTrump doit tenir sa premi\u00e8re conf\u00e9rence de presse en tant que pr\u00e9sident \u00e9lu \u00e0 17h, \u00e0 New-York heure Suisse...\r\n(21/RUSSIE INFO TRUMP-PIRATAGE) ....l'influence de la Russie qui s'\u00e9tend au-del\u00e0 des Etats-Unis...\r\nMoscou aurait tent\u00e9 d'influencer le r\u00e9sultat d'\u00e9lections dans une vingtaine de pays...Dominique Choffat...\r\nC'est en tout cas ce que d\u00e9clare le directeur du renseignement national am\u00e9ricain.\r\nCette information risque de faire des remous. \r\nPar contre, il n'y a pour l'instant aucune pr\u00e9cision sur le nom des pays qui seraient concern\u00e9s par une \u00e9ventuelle tentative d'intrusion dans leur syst\u00e8me d\u00e9mocratique. \r\nEt d'ailleurs, le directeur des renseignements russes d\u00e9ment toujours toute activit\u00e9 de piratage, en ce qui concerne la derni\u00e8re \u00e9lection pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine.\r\nSeule certitude pour l'heure: la Russie est un op\u00e9rateur tr\u00e8s actif dans le cyber-espace, partout dans le monde. \r\nEn 2007 d\u00e9j\u00e0, l'Estonie avait reproch\u00e9 \u00e0 la Russie de ne pas vouloir poursuivre en justice des hackers russes, qui avaient pirat\u00e9 des sites gouvernementaux estoniens. \r\nEt plus r\u00e9cemment, des repr\u00e9sentants de l'opposition syrienne, mais aussi du gouvernement turc, auraient \u00e9t\u00e9 victimes de cyber-attaques de la part de Moscou.\r\nEn attendant, la Russie risque de nouvelles sanctions. \r\nDix s\u00e9nateurs am\u00e9ricains le demandent dans une proposition de loi, \u00e0 la suite du rapport des renseignements am\u00e9ricains, sur les intrusions informatiques russes pendant la campagne \u00e9lectorale.\r\n(05/DEVELOPPEMENT PROJET FIS STOPP\u00c9/ ITW SOMMARUGA) 7h...retour en Suisse...o\u00f9 les hauts grad\u00e9s de l'arm\u00e9e ne pourront pas suivre en temps r\u00e9el le d\u00e9placement de leur troupe depuis un \u00e9cran d'ordinateur...\r\net non...puisque le ministre de la d\u00e9fense a d\u00e9cid\u00e9 d'abandonner ce projet qui portait le doux nom de F.I.S...\r\npour syst\u00e8me de conduite des troupes (F\u00fchrungsinformationssystem)\r\n700 millions de francs avaient \u00e9t\u00e9 investi dans ce projet...\r\n2\u00e8me projet auquel Guy Parmelin coupe court depuis son entr\u00e9e en fonction...\r\nD\u00e9but 2016 il avait d\u00e9j\u00e0 gel\u00e9 l'achat du syst\u00e8me de missile Bodluv.\r\nUn courage politique salu\u00e9e \u00e0 gauche...\r\npar le socialiste Carlo Sommaruga.\r\n  0'41''\r\nle conseiler national genevois avec Pietro Bugnon.\r\n(Br\u00e8ve Forta) A Berne toujours...\r\nLes opposants \u00e0 Forta ont aussi brandi l'argument financier pour appeler les Suisses \u00e0 voter non le 12 f\u00e9vrier au fond routier...\r\nForta constitue une razzia sur la caisse f\u00e9d\u00e9rale.\r\nC'est ce qu'a d\u00e9clar\u00e9 hier la pr\u00e9sidente de l'association transport et environnement. L'ATE qui fait campagne avec les Verts et les socialistes...\r\ndu moins ceux qui ne soutiennent pas Forta...puique la gauche est divis\u00e9e sur la question.\r\nLes opposants ont donc lanc\u00e9 leur campagne hier...et pr\u00e9disent un d\u00e9sert de b\u00e9ton en Suisse si le fond pour les routes nationales et le trafic d'agglom\u00e9ration est accept\u00e9...\r\n(D1/RIE III - 3EME EPISODE: LES PATENT BOX)  \r\nEt le 12 f\u00e9vrier nous votons aussi vous le savez sur RIE3...\r\n3\u00e8me \u00e9pisode justement de notre s\u00e9rie explicative sur cette 3\u00e8me r\u00e9forme de l'imposition des entreprises..\r\nqui doit vous permettre de voter en connaissance de cause et en ayant compris quelques chose...\r\net comme chaque jour cette semaine, c'est vous Muriel Ballaman qui nous donner ce cours de rattrapage...Bonjour...\r\naujourd'hui, on entre dans le technique, avec les patent box. \r\nDites moi Coralie, est-ce que vous avez d\u00e9j\u00e0 bu votre caf\u00e9 ce matin? \r\nCC: oui plusieurs. \r\nEt vous avez peut-\u00eatre utilis\u00e9 des capsules de caf\u00e9 d'une c\u00e9l\u00e8bre multinationale suisse. \r\nSi la RIE 3 passe le mois prochain, ces capsules pourraient \u00eatre \u00e0 90% exon\u00e9r\u00e9es d'imp\u00f4ts. \r\nEt \u00e7a, c'est via les patent box que c'est possible. \r\nCette patent box, c'est l'un des outils que la loi met \u00e0 disposition des entreprises pour qu'elles puissent payer moins d'imp\u00f4ts, \u00e9tant donn\u00e9 qu'elles ne b\u00e9n\u00e9ficieront plus d'accord sp\u00e9ciaux. \r\nCC: C'est donc un rabais sur les b\u00e9n\u00e9fices qui proviennent de brevets ?\r\nAux produits brevet\u00e9s... et de droit comparables. \r\nEt cette nuance, c'est les portes de l'enfer pour les d\u00e9tracteurs de la RIE 3. \r\nOn ne sait pas encore pr\u00e9cis\u00e9ment quels sont les \u00e9l\u00e9ments qui pourront entrer dans la patent box... \r\nLe conseil f\u00e9d\u00e9ral devra d\u00e9terminer si par exemple les logiciels en font partie. Et \u00e7a, ce sera apr\u00e8s la votation. Une vraie boite noir, cette patent box, pour les opposants qui craignent des trous financiers inattendus. \r\nCC: Et ce n'est pas le seul soutien accord\u00e9 \u00e0 la recherche en Suisse... \r\nNon: en plus des patent box, les entreprises pourront aussi d\u00e9duire de leurs impots une fois et demi leur investissement dans ce domaine. \r\n\u00e7a veut dire que si vous d\u00e9pensez 100 francs dans la recherche en Suisse, vous pourrez en d\u00e9duire 150. \r\nLes cantons sont libres de faire appel \u00e0 cet outil, contrairement \u00e0 la patent box qui sera appliqu\u00e9e d'office si la RIE3 est accept\u00e9e. \r\nCC: Les deux mesures (patent box et d\u00e9duction pour la recherche) doivent servir \u00e0 promouvoir la recherche et le d\u00e9veloppement... et baisser les imp\u00f4ts! \r\nsigne que ce domaine est tr\u00e8s imporant pour la Suisse, et pour cause: les soci\u00e9t\u00e9s qui b\u00e9n\u00e9ficient d'accords fiscaux sont aujourd'hui \u00e0 l'orgine de pr\u00e8s de la moiti\u00e9 des d\u00e9penses de Recherche & D\u00e9veloppement en Suisse.\r\n\u00e7a veut aussi dire cr\u00e9ation d'emplois et renomm\u00e9e internationale pour la Suisse. D'o\u00f9 la volont\u00e9 de c\u00e2liner ces entreprises innovantes... comme le producteur de votre caf\u00e9, Coralie... mais surtout l'industrie pharmaceutique. \r\nMerci...Muriel...on est d\u00e9sormais incollable sur le patent box! Le d\u00e9fi demain sera de comprendre les int\u00e9r\u00eats notionnels ! tout un programme!\r\n(Br\u00e8ve RIE3 Gen\u00e8ve) RIE3 justement...\r\nelle se d\u00e9line aussi dans les cantons...\r\nA Gen\u00e8ve, le projet de Convention entre partis gouvernementaux pour assurer un large soutien \u00e0 RIE3 s'est fissur\u00e9.  les comit\u00e9s directeur du PLR et du PDC ont appprouv\u00e9 le projet de Convention lundi soir, mais les Verts et les socialistes l'on refus\u00e9. si les fronts ne bougent pas, les partis de gauche risquent de combattre \r\nle volet cantonal de la 3e r\u00e9forme de la fiscalit\u00e9 des entreprises.\r\n(Br\u00e8ve Mali otage) Une preuve de vie... celle de la suissesse retenue depuis un an au Mali... \r\nB\u00e9atrice Stockly, quadrag\u00e9naire b\u00e2loise apparait das une vid\u00e9o, mise en ligne... Elle assure avoir \u00e9t\u00e9 enlev\u00e9e par Al Qa\u00efda au Magreb islamique... et indique \u00eatre en bonne sant\u00e9... \r\nSon visage est flout\u00e9... Le d\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral des affaires \u00e9trang\u00e8res dit avoir pris connaissance de cette nouvelle vid\u00e9o... Troisi\u00e8me preuve de vie de l'otage enlev\u00e9e en janvier dernier dans le nord du Mali...\r\n(08/ST GALL CONCERT INTERDIT/PA) L'actualit\u00e9 nous am\u00e8ne aussi ce matin \u00e0 St-Gall...Le canton a interdit pr\u00e9ventivement un concert d'extr\u00eame droite....\r\nIl \u00e9tait pr\u00e9vu ce week-end en Suisse. \r\nFait \u00e9tonnant : les autorit\u00e9s ne savent pas exactement o\u00f9 le rassemblement doit se tenir. Rouven Gueissaz.\r\n  0'48\"\r\n(D7/CHONIQUE CINEMA DALIDA) Elle a donn\u00e9 de la voix...chant\u00e9.\r\n EXTRAIT (fader \u00e0 20'' puis enchainer intro)\r\nmalade...mais populairie...\r\nDalida fut l'une des chanteuses les plus populaires en France...\r\nDes ann\u00e9es 50 aux ann\u00e9es 80. \r\nTrente ans apr\u00e8s sa mort, elle ressuscite dans un biopic...sign\u00e9 Lisa Azuelos, la r\u00e9alisatrice de \u00ab\u00a0Lol\u00a0\u00bb. \r\nRafael Wolf, on n'est pas forc\u00e9ment tous fan de Dalida...Est-ce que le film, qui sort aujourd'hui en salles, s'adresse \u00e0 tous?\r\n  1'27\"\r\nDalida de Liza Azuelos qui sort donc aujour'dhui....\r\n(Br\u00e8ve sports) En hockey sur glace...l'aigle genevois a repris son envol. Gen\u00e8ve Servette s'est donn\u00e9 de l'air hier soir, en battant Langnou 3 \u00e0 1. Les hommes de Mac Sorley repassent du m\u00eame coup au dessus de la barre. \r\nDe son c\u00f4t\u00e9, Fribourg Gott\u00e9ron a \u00e9t\u00e9 lourdement battu hier en Su\u00e8de... une d\u00e9faite 5 \u00e0 1 face \u00e0 Fr\u00f6lunda, en demi-finale aller de la Ligue des Champions. Match retour mardi prochain. \r\nEt puis un mot de ski alpin pour finir, avec un nouveau podium de Wendy Holdener. Elle a pris hier la 3\u00e8me place du slalom de Flachou, \u00e0 \u00e9galit\u00e9 avec l'Am\u00e9ricaine Mikaela Shiffrin. Une course remport\u00e9e par la Su\u00e9doise Frida Hansdotter.\r\n(R\u00e9sum\u00e9 m\u00e9t\u00e9o) METEO\r\nUne ciel plutot calme ce matin ...avec m\u00eame quelques \u00e9claircies sur le Plateau ou en Valais central. \r\nL'apr\u00e8s-midi, les nuages reprendront le dessus et des pr\u00e9cipitations se produiront en soir\u00e9e ou dans la nuit de jeudi. \r\nLa limite de la neige se situera vers 700 \u00e0 900 m.\r\nDemain et les jours suivants, l'atmosph\u00e8re restera tr\u00e8s perturb\u00e9e, venteuse avec de fr\u00e9quentes\r\npr\u00e9cipitations. \r\nFIN METEO\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(18/CENTRE ART NUMERIQUE/ITW CUENOD) Gen\u00e8ve est la 2e ville de Suisse pour les arts num\u00e9riques... elle n'avait jusque l\u00e0 pas de lieu d\u00e9di\u00e9. Une lacune bient\u00f4t combl\u00e9e avec le DIX (prononcer disse.. comme le chiffre!).. centre pour la cr\u00e9ation num\u00e9rique... dont le projet a \u00e9t\u00e9 r\u00e9v\u00e9l\u00e9 hier (ma) par ses fondateurs. Situ\u00e9 dans le quartier des P\u00e2quis, dans d'anciens entrep\u00f4ts, ce nouveau lieu culturel  permettra d'ici la fin de l'ann\u00e9e, d'offrir un espace permanent aux cr\u00e9ateurs . Mais qu'y verra-t-on? visite toute virtuelle avec Emmanuel Cu\u00e9nod, co-fondateur et directeur du Festival Tous Ecrans\r\n  MAG 51\"\r\nEmmanuel Cuenod avec Sylvie Lambelet\r\n(Br\u00e8ve WV) \r\n(Br\u00e8ve Obama) Et c'est donc \u00e0 Chicago quelques heures plus tard que Barack Obama livrait son testament politique...\r\nun ultime discours dans le costume de pr\u00e9sident.\r\nIl a justement livr\u00e9 un plaidoyer pour la d\u00e9mocratie...menac\u00e9e \u00e0 chaque fois que nous la consid\u00e9rons comme acquise...\r\nWashington (ats/afp) L'investiture de Donald Trump \u00e0 la pr\u00e9sidence des Etats-Unis le 20 janvier baignera dans \"une douce sensualit\u00e9\". Elle suivra \"un mouvement po\u00e9tique\" au lieu d'\u00eatre une c\u00e9r\u00e9monie de couronnement, a assur\u00e9 mardi le responsable de la c\u00e9r\u00e9monie.\r\n\"Nous avons la chance d'avoir la plus grande c\u00e9l\u00e9brit\u00e9 du monde, qui est le pr\u00e9sident \u00e9lu, \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de l'actuel pr\u00e9sident. Donc ce que nous allons faire, au lieu de mettre autour de lui des gens illustres, c'est l'entourer de la douce sensualit\u00e9 des lieux\", a affirm\u00e9 Tom Barrack, charg\u00e9 par M. Trump de pr\u00e9parer la c\u00e9r\u00e9monie.\r\n\"Il s'agira davantage d'un mouvement po\u00e9tique que d'une c\u00e9r\u00e9monie de couronnement fa\u00e7on grand cirque\", a-t-il ajout\u00e9 aux journalistes. \r\nDonald Trump suivra la tradition pour la prestation de serment pr\u00e8s du Capitole, c\u00e9r\u00e9monie au cours de laquelle il posera sa main sur une Bible, a indiqu\u00e9 M. Barrack. Plus t\u00f4t, il ira prendre un caf\u00e9 \u00e0 la Maison Blanche, invit\u00e9 par le pr\u00e9sident sortant Barack Obama et sa femme Michelle. Puis les deux pr\u00e9sidents se rendront au Capitole.\r\nMoby moqueur \r\nL'\u00e9quipe de transition du pr\u00e9sident \u00e9lu a jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent rencontr\u00e9 des difficult\u00e9s pour trouver des chanteurs et des artistes acceptant de se produire \u00e0 cette c\u00e9r\u00e9monie, le monde du spectacle s'\u00e9tant, dans sa grande majorit\u00e9, montr\u00e9 hostile \u00e0 l'homme d'affaires.\r\nOr le chanteur et DJ am\u00e9ricain Moby a offert ses services pour se produire le jour de l'investiture de Donald Trump \u00e0 Washington... mais \u00e0 condition que ce dernier publie ses d\u00e9clarations d'imp\u00f4ts, ce qu'il s'est refus\u00e9 \u00e0 faire durant toute la campagne \u00e9lectorale.\r\nMoby a indiqu\u00e9 avoir \u00e9t\u00e9 approch\u00e9 par un agent pour se produire lors de l'un des bals donn\u00e9s dans la capitale le soir de la prestation de serment du milliardaire. Une requ\u00eate incongrue lorsqu'on conna\u00eet les convictions tr\u00e8s ancr\u00e9es \u00e0 gauche de l'artiste, qui soutenait la candidate d\u00e9mocrate Hillary Clinton durant la campagne \u00e9lectorale.\r\n\"Je pense que j'accepterai de mixer \u00e0 ce\r\n(19/FIN FM NORVEGE/PA) Faire part de d\u00e9c\u00e8s radiophonique en Norv\u00e8ge, celui du transistor branch\u00e9 sur la FM. D\u00e8s ce matin, il n'y aura progressivement plus de signal en modulation de fr\u00e9quence pour les radios et autoradios du pays des fjords. La Norv\u00e8ge est ainsi le premier pays \u00e0 contraindre ses habitants \u00e0 passer au DAB, la radio num\u00e9rique terrestre... Simon Corthay...\r\n  MAG 53\"\r\n((Pour cette premi\u00e8re, Oslo a pr\u00e9par\u00e9 le terrain: depuis 1995 la radio digitale cohabite avec la bonne vieille modulation de fr\u00e9quence. Et la soci\u00e9t\u00e9 de radiodiffusion a multipli\u00e9 les d\u00e9marches p\u00e9dagogiques en vue de l'extinction de la FM au nord du pays, d\u00e8s ce 11 janvier \u00e0 11 heures 11... \r\nMag \r\nMalgr\u00e9 ces efforts, une majorit\u00e9 des Norv\u00e9giens trouvent cette transition radiophonique pr\u00e9matur\u00e9e. Exemple avec Eivind, ce retrait\u00e9 d'Oslo interrog\u00e9 par l'afp qui ne veut pas d\u00e9penser 120 francs au moins pour adapter son autoradio - et qui trouve bien suffisant le nombre de stations qu'il capte aujourd'hui dans sa voiture. \r\nSans adaptateur, l'autoradio d'Eiwind sera donc muet cette ann\u00e9e. Quant \u00e0 la Suisse, elle veut imiter la Norv\u00e8ge en d\u00e9branchant la FM d'ici \u00e0 2024.))", "durationSec": 1019, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8283260", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude / JDM_2017-01-11T07:00:00_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude / JDM_2017-01-11T07:00:00_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-8283279", "ece-8283260"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-02-22T11:13:52Z", "speechToTexts": ["22.02.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nBienvenue \u00e0 ce journal de Coralie Claude les adieux de Barack Obama \u00e9clips\u00e9 par de nouvelles r\u00e9v\u00e9lations sur Donald Trump une nuit tr\u00e8s mouvement\u00e9e, aux \u00c9tats-Unis, la Russie d\u00e9tiendrait des informations compromettantes sur le futur pr\u00e9sident des informations qu'elle aurait choisi de taire mais \u00e0 quel prix, c'est la question qui hante les \u00c9tats-Unis \u00e0 9 jours d'un changement de pr\u00e9sident, Philippe Revaz d\u00e9cortique ce thriller politique dans un instant \u00e0 la une \u00e9galement la petite sant\u00e9 des \u00e9tudiants. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:32) [86%] :\r\nLes \u00e9tudiants romands souffre -t-il de d\u00e9pression leur cas et son augmentation, pr\u00e8s de 1000 d'entre eux sont pass\u00e9s par les services psychologiques des principales universit\u00e9s Suisse- romande, en 2016 c'est l'enqu\u00eate d'Adrien. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:44) [92%] :\r\nLa gauche salue le courage politique d'un ministre de droite, Guy Parmelin abandonne le projet qui devait permettre \u00e0 l'arm\u00e9e de suivre le d\u00e9placement de ses troupes en temps r\u00e9el, tant pis pour les centaines de millions investis, c'est le prix du courage pour le socialiste Carlo Sommaruga un concert d'extr\u00eame droite interdit \u00e0 Saint-Gall et pourtant, les autorit\u00e9s ne savaient pas o\u00f9 il devait avoir lieu, mais ses organisateurs eux non d\u00e9mordent pas : le concert aura lieu, c'est ce que dit le Parti national suisse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:15) [89%] :\r\nLes hommes et les robots 3\u00e8me \u00e9pisode tout \u00e0 l'heure \u00e0 7 heures 25 de la s\u00e9rie d'Alain Groult, balayant les robots dont on annonce que certains seront bient\u00f4t capables d'empathie, un jour, alors pourront -ils d\u00e9passer l'homme, c'est toute la question et pour quelle finalit\u00e9 et c'est toute la question que nous relayeront \u00e0 l'anthropologue Dani\u00e9la, qui est sp\u00e9cialiste des enjeux cybern\u00e9tique \u00e0 l'universit\u00e9 de Lausanne, elle est l'invit\u00e9 de la r\u00e9daction tout \u00e0 l'heure \u00e0 7 heures 35. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:38) [87%] :\r\n3\u00e8me \u00e9pisode aussi de notre s\u00e9rie sur RIE3 aujourd'hui, l'\u00c9tat box ces rabais pour des investissements dans la recherche et le d\u00e9veloppement, et puis une musique et paillettes, Dalida, le film sort aujourd'hui la critique en fin de journal, point, il est -ce oui. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:56) [91%] :\r\nIl y a : Yes we des oui nous le pouvons et nous l'avons fait Barack Obama avait trouv\u00e9 la formule les mots hier et pourtant son ultime discours \u00e0 Chicago a \u00e9t\u00e9 rel\u00e9gu\u00e9 au second plan en cause, de nouvelles r\u00e9v\u00e9lations sur Donald Trump la Russie d\u00e9tiendrait des informations compromettantes sur le prochain pr\u00e9sident, selon plusieurs m\u00e9dias, dont CNN, les services de renseignement am\u00e9ricains ont pr\u00e9sent\u00e9 un rapport sur ce sujet \u00e0 Donald Trump la semaine derni\u00e8re, bonjour Philippe Revaz bonjour, vous \u00eates notre correspondant aux \u00c9tats-Unis, on peut dire qu'il y a 10 jours de l'investiture de Donald Trump, h\u00e9 bien la tension politique est au maximum \u00e0 Washington. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:35) [93%] :\r\nAvec parfois l'impression que la r\u00e9alit\u00e9 tente de rattraper les fictions diffus\u00e9es par un Netflix alors rien n'est prouv\u00e9, rien n'est \u00e9tabli de ce rapport qu'aurait r\u00e9dig\u00e9 un ancien agent du renseignement britannique mais ce qui est frappant, c'est que les chefs du renseignement am\u00e9ricain est jug\u00e9 n\u00e9cessaire de pr\u00e9senter ses accusations a donald Trump et Barack Obama ce rapport affirmerait que la Russie aurait des informations compromettantes sur les affaires et sur la vie priv\u00e9e de Donald Trump, ensuite et surtout des membres de l'\u00e9quipe de Trump auraient re\u00e7u des informations confidentielles venant de Russie durant la campagne. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:08) [97%] :\r\nLe site de suite publie m\u00eame ce qu'il d\u00e9crit comme les 35 pages de s'rapport mais rien ne permet, Philippe de v\u00e9rifier l'authenticit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:15) [93%] :\r\nNon, et c'est bien la confusion dans laquelle est plong\u00e9 Washington on peut imaginer que les chefs du renseignement ont ont pr\u00e9sent\u00e9 ce document a Trump, pourquoi pas, pour le mettre en garde compte les accusations qui circulent, mais en utilisant ce document et lui donne une certaine caution les \u00e9lus d\u00e9mocrates sont \u00e0 2 ou \u00e0 crier \u00e0 la trahison dans une s\u00e9ance de commission tendue, le chef du FBI aurait refus\u00e9 de dire si une enqu\u00eate \u00e9tait en cours, ou non, sur les Liens de l'\u00e9quipe de Trump avec la Russie. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:41) [79%] :\r\nEt, politiquement, on peut imaginer que cette pol\u00e9mique, certains bien aux d\u00e9mocrates. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:45) [90%] :\r\nClairement un la formation sort quelques heures avant une conf\u00e9rence de presse tr\u00e8s attendue de Donald Trump aujourd'hui l'auteur du rapport, travaillait pour des adversaires de Trump durant la campagne donald Trump lui r\u00e9pond par un tweet en lettres capitales fait qu'news- fausse information et puis which crainte, chasse aux sorci\u00e8res, dit -il, chasse aux sorci\u00e8res, c'est la m\u00eame expression qu'il utilisait le week- end dernier dans ce dossier, la m\u00eame expression qu'utilisait hier encore le porte- parole de la pr\u00e9sidence russe tient ses informations, qu'elles soient vraies ou fausses, le r\u00e9sultat est l\u00e0, le pr\u00e9sident des \u00c9tats-Unis d'Am\u00e9rique va d\u00e9buter son mandat tr\u00e8s affaibli dans une atmosph\u00e8re de soupe. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:22) [95%] :\r\nSon Philippe alors, la nuit a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s intense aux \u00c9tats-Unis, on l'entendait Barack Obama faisait justement hier ses adieux solennels au peuple am\u00e9ricain. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:32) [92%] :\r\nOui devancer ses fid\u00e8les \u00e0 Chicago, on peut parler d'un testament politique, Obama a retrouv\u00e9 ses habits de motivateur et s'est m\u00eame dite plus optimiste qu'il y a 8 ans, il a promis de continuer la lutte, je n'arr\u00eaterai pas, dit -il. \r\nCitizen comme citoyen, je resterais avec vous comme il sait le faire, Obama a plong\u00e9 dans l'histoire am\u00e9ricaine pour dire que l'Am\u00e9rique avance toujours le message fondamental \u00e9tait pour la jeunesse, engagez -vous sa seule inqui\u00e9tude, c'est la fragilit\u00e9 de la d\u00e9mocratie lorsque chaque camp chaque faction chaque parti va chercher ses informations dans sa propre bulle. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:12) [61%] :\r\nDepuis, comme \u00e7a, un peu de votre choix donne toujours pas, je suis pas et il y a fait. \r\nOuais, avait bataill\u00e9 pour moi pour \u00eatre assez cher de pour les pouvoirs et m\u00eame chairman simple. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:26) [91%] :\r\nS'entourer de personnes qui pensent comme soi c'est le p\u00e9ril qui guette l'Am\u00e9rique lorsqu'on ne s'accorde m\u00eame plus sur les faits pour d\u00e9battre, Barack Obama a encore fait pleurer sa fille Malia il a pleur\u00e9 lui- m\u00eame en rendant le match \u00e0 sa famille mais son geste le plus important peut-\u00eatre, c'est quand il a corrig\u00e9 la foule qui huait la perspective d'une transition d\u00e9mocratique du pouvoir vers Donald Trump. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:46) [72%] :\r\nNon non non non non, depuis on pourrait ainsi prend la parole. \r\n3 moines oui oui on va \u00eatre pr\u00e9sent\u00e9 demain. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:57) [95%] :\r\nD'un pr\u00e9sident \u00e9lu librement un autre pr\u00e9sident \u00e9lu librement en cette nuit de soup\u00e7on envers donald Trump les mots d'Obama avaient toute leur importance. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:06) [94%] :\r\nPhilippe Revaz \u00e0 Washington et on rappelle que c'est \u00e0 New-York que Donald Trump doit tenir sa premi\u00e8re conf\u00e9rence de presse en tant que pr\u00e9sident \u00e9lu, ce sera cet apr\u00e8s- midi \u00e0 17 heures heure suisse \u00e0 New-York, donc l'influence de la Russie, qui s'\u00e9tend au-del\u00e0 des \u00c9tats-Unis, Moscou aurait tent\u00e9 d'influencer le r\u00e9sultat d'\u00e9lections dans une vingtaine de pays Dominique Choffat. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:06:29) [95%] :\r\nC'est en tout cas ce que d\u00e9clare le directeur du renseignement national am\u00e9ricain, cette information risque de faire des remous de par le monde, par contre, il n'y a pour l'instant aucune pr\u00e9cision sur le nom des pays qui seraient concern\u00e9s par une \u00e9ventuelle tentative d'intrusion dans leur syst\u00e8me d\u00e9mocratique et d'ailleurs, le directeur des renseignements russes d\u00e9ment toujours toute activit\u00e9 de piratage en ce qui concerne la derni\u00e8re \u00e9lection pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine seule certitude pour l'heure, la Russie est un op\u00e9rateur tr\u00e8s actif dans le cyberespace partout autour de la plan\u00e8te en 2007 d\u00e9j\u00e0 l'Estonie avait reproch\u00e9 \u00e0 la Russie de ne pas vouloir poursuivre en justice D'accord russes qui avaient pirat\u00e9 des sites gouvernementaux estoniens et, plus r\u00e9cemment, des repr\u00e9sentants de l'opposition syrienne, mais aussi du gouvernement turc auraient \u00e9t\u00e9 victimes de cyber attaques de la part de Moscou, en attendant la Russie risque de nouvelles sanctions 10 s\u00e9nateurs am\u00e9ricains le demandent depuis hier dans une proposition de loi \u00e0 la suite du rapport des renseignements am\u00e9ricains sur les interf\u00e9rences russes pendant la campagne \u00e9lectorale, merci Dominique Choffat. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:32) [94%] :\r\n\u00e0 7 heures, 8 bient\u00f4t on revient en Suisse o\u00f9 les hauts grad\u00e9s de l'arm\u00e9e ne pourront pas suivre en temps r\u00e9el le d\u00e9placement de leur troupe depuis un \u00e9cran d'ordinaire. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:42) [89%] :\r\nNon, puisque le ministre de la D\u00e9fense a d\u00e9cid\u00e9 d'abandonner ce projet, qui portait le doux nom deF.I. S pour FuRo Hongrie : une formation syst\u00e8me voyeur le moi, je crois que c'est plus simple pour syst\u00e8me de conduite des troupes en fran\u00e7ais 700 millions de francs avaient \u00e9t\u00e9 investis dans ce projet 2\u00e8me, projet auquel Guy Parmelin coupe court depuis son entr\u00e9e en fonction d\u00e9but 2016, il avait d\u00e9j\u00e0 gel\u00e9 l'achat du syst\u00e8me de missile bonne louve, un courage politique salu\u00e9e \u00e0 gauche par le socialiste Carlo Sommaruga. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:08:12) [89%] :\r\nJe pense que c'\u00e9tait une situation particuli\u00e8re avec ou alimentaire parce que il y avait des coterie de gens qui se connaissaient de fonctionnement de routine qui \u00e9tait en cours et que probablement les d\u00e9cisions qui doivent \u00eatre prises, plus difficile \u00e0 prendre. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:28) [93%] :\r\nMais tout \u00e7a, \u00e7a laisse quand m\u00eame l'impression, aujourd'hui, une nouvelle fois, d'une certaine forme de gaspillage de deniers publics. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:08:35) [90%] :\r\nIl y a certainement un coulage dans la gestion de l'arm\u00e9e et des cr\u00e9dits, c'est un mode de fonctionner une gouvernance qui n'\u00e9tait pas optimale, j'ai le sentiment que Monsieur Guy Parmelin souhaite am\u00e9liorer cela, on ne peut que regretter la mani\u00e8re de g\u00e9rer qui a pr\u00e9valu jusqu'\u00e0 maintenant. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:54) [92%] :\r\nCarlo Sommaruga le conseiller national socialiste Genevois avec Pietro Bugnon \u00e0 Berne toujours les opposants \u00e0 Forta ont aussi brandi l'argument financier pour appeler les Suisses \u00e0 voter non le 12 f\u00e9vrier au fond routier Forta constitue une razzia sur la caisse f\u00e9d\u00e9rale, c'est ce qu'a d\u00e9clar\u00e9 hier la pr\u00e9sidente de l'Association transports et environnement, la t\u00e9l\u00e9 qui fait campagne avec les Verts et les socialistes, du moins ceux qui soutiennent pas Forta puisque la gauche est divis\u00e9e sur cette question, les opposants ont donc lanc\u00e9 leur campagne hier ils pr\u00e9disent aussi un d\u00e9sert de b\u00e9ton en Suisse ces le fonds pour les routes nationales et le trafic d'agglom\u00e9ration est except\u00e9, et le 12 f\u00e9vrier nous votons aussi, vous le savez, sur RIE3 3\u00e8me \u00e9pisode justement de notre s\u00e9rie explicative sur cette 3\u00e8me r\u00e9forme de l'imposition des entreprises et, comme chaque jour, cette semaine, c'est vous, Muriel Bellet amants qui nous donner un cours de rattrapage Bonjour bonjour Coralie aujourd'hui on entre dans le technique avec les patent atteinte box. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:09:55) [90%] :\r\nO\u00f9 il exactement, dites -moi ce que vous avez d\u00e9j\u00e0 bu votre caf\u00e9 ce matin oui m\u00eame plusieurs, vu l'heure \u00e0 laquelle je me l\u00e8ve bloqu\u00e9e alors peut-\u00eatre avez -vous utilis\u00e9 des capsules de caf\u00e9 d'une c\u00e9l\u00e8bre multinationale suisse, h\u00e9 bien, si la RIE3 passe le mois prochain, ces capsules pourraient \u00eatre \u00e0 90 pourcent exon\u00e9r\u00e9es exon\u00e9r\u00e9es d'imp\u00f4ts et \u00e7a c'est via les patent ne peut parce que c'est possible, c'est pas box, c'est l'un des outils que la loi met \u00e0 disposition des entreprises pour qu'elles puissent payer moins d'imp\u00f4ts, \u00e9tant donn\u00e9 qu'elles ne b\u00e9n\u00e9ficieront plus d'accord sp\u00e9ciaux, c'est donc un rabais sur les b\u00e9n\u00e9fices qui proviennent de brevets, oui c'est \u00e7a, des produits brevet\u00e9s et de droit comparables et cette nuance, c'est les portes de l'enfer pour les d\u00e9tracteurs de la RIE3 on ne sait pas encore pr\u00e9cis\u00e9ment quels sont les \u00e9l\u00e9ments qui pourront entrer dans la patronne box, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral devra d\u00e9terminer si, par exemple, les logiciels en feront partie, et \u00e7a, ce sera apr\u00e8s la votation, une vraie bo\u00eete noire cette patent box pour les opposants, qui craignent des trous financiers inattendus, mais ce n'est pas le seul soutien en f\u00eate mariale accord\u00e9s \u00e0 la recherche en Suisse non, non, en plus des patent box, les entreprises pourront aussi d\u00e9duire de leurs imp\u00f4ts une fois et demi leur investissement dans ce domaine, \u00e7a veut dire que si vous d\u00e9pensez 100 francs dans la recherche en Suisse, h\u00e9 bien vous pourrez en d\u00e9duire 150 les cantons sont libres de faire appel \u00e0 cet outil, contrairement \u00e0 la peinture \u00e0 la patent box qui sera appliqu\u00e9e 2 fils si la RIE3 est accept\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:15) [84%] :\r\nLes 2 mesures patent and Ox d\u00e9duction pour la recherche doivent servir \u00e0 promouvoir la recherche et le d\u00e9veloppement, mais aussi Muriel \u00e0 baisser les imp\u00f4ts. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:11:23) [94%] :\r\nOui cynique dans ce domaine, ce domaine est tr\u00e8s important pour la Suisse, et pour cause, les soci\u00e9t\u00e9s qui b\u00e9n\u00e9ficient d'accords fiscaux sont aujourd'hui \u00e0 l'origine de pr\u00e8s de la moiti\u00e9 des d\u00e9penses de recherche et d\u00e9veloppement en Suisse, \u00e7a veut dire aussi : cr\u00e9ation d'emplois et renomm\u00e9e internationale pour la Suisse, d'o\u00f9 la volont\u00e9 de c\u00e2liner ces entreprises innovantes comme le producteur de votre caf\u00e9 Coralie, mais surtout l'industrie Pharmasset. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:46) [89%] :\r\nGuy merci Marielle est d\u00e9sormais incollable sur le patent and box et demain le d\u00e9fi, je vous l'annonce sera de comprendre les int\u00e9r\u00eats notionnels laissant programmer d\u00e9fi voil\u00e0 demain mais r\u00e9el, une RIE3 quand il y en a plus, il y en a encore, elle se d\u00e9cline aussi dans les cantons, vous le savez d\u00e9sormais et \u00e0 Gen\u00e8ve, le projet de Convention entre partis gouvernementaux pour assurer un large soutien \u00e0 la 3\u00e8me, r\u00e9forme de l'imposition des entreprises, h\u00e9 bien s'est fissur\u00e9 et les comit\u00e9s directeur du PLR et du PDC ont approuv\u00e9 le projet de Convention lundi soir, mais les Verts et socialistes longue refus\u00e9 et si les fronts ne bougent pas et bien les partis de gauche risquent de combattre le volet cantonal de cette RIE3 pour les entreprises genevoises, une preuve de vie \u00e0 pr\u00e9sent celle de la suissesse retenue depuis un an, au Mali, Patrice Stokely quadrag\u00e9naire b\u00e2loise appara\u00eet dans une vid\u00e9o mise en ligne Elle assure avoir \u00e9t\u00e9 enlev\u00e9s par Al-Qa\u00efda au Maghreb islamique et indique \u00eatre en bonne sant\u00e9, vid\u00e9o, qui daterait du 31 d\u00e9cembre dernier, son visage est flout\u00e9 le D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral des affaires \u00e9trang\u00e8res dit avoir pris connaissance de cette preuve de vie 3\u00e8me vid\u00e9o de l'otage enlev\u00e9e en janvier dernier, dans le nord du Mali. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:56) [92%] :\r\nL'actualit\u00e9 nous am\u00e8ne aussi ce matin \u00e0 Saint-Gall Le canton a interdit de mani\u00e8re pr\u00e9ventive un concert d'extr\u00eame droite. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:02) [82%] :\r\nQui \u00e9tait pr\u00e9vu ce week- end en Suisse et fait \u00e9tonnant, les autorit\u00e9s ne savaient pas exactement o\u00f9 le rassemblement devait se tenir, pr\u00e9cision convaincu de \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:13:11) [93%] :\r\nAucune demande d'autorisation n'a \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9e, mais la police Saint-Galloise prend les devants : elle interdit le rassemblement dans l'comptons pour pr\u00e9server l'ordre public, l'endroit o\u00f9 doit se d\u00e9rouler le concert d'extr\u00eame droite ne sera d'ailleurs connu qu'au dernier moment comme le veut la pratique \u00e0 l'origine du rassemblement, le PNOS, le Parti national suisse, la formation a \u00e9t\u00e9 inform\u00e9 de l'interdiction, mais son pr\u00e9sident se montre peu impressionn\u00e9 dans les colonnes du 5 leur Tagblatt il affirme simplement que le concert aura lieu comme pr\u00e9vu \u00e0 Saint-Gall ou ailleurs avec cette interdiction, la police et le minist\u00e8re public saint-gallois cherche aussi \u00e0 \u00e9chapper \u00e0 la critique, l'Automne dernier, les autorit\u00e9s n'avaient pas emp\u00each\u00e9 un concert qui a r\u00e9uni environ 5000 personnes \u00e0 G\u00fcnter Vasseur, la police avait \u00e9t\u00e9 accus\u00e9 de n'avoir rien vu venir, alors que le village Docteur Vasseur avait \u00e9t\u00e9 le th\u00e9\u00e2tre de l'un des plus importants rassemblements du genre en Europe. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:59) [88%] :\r\nElle avait le droit de chanter, elle le faisait. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:14:03) [72%] :\r\nJe n'ai. \r\nMalgr\u00e9 ses 34 ans, et c'est pour comme qui passe quoi pour l'enfant, je n'ai plus de filles, elle vous du sport \u00e0 des milliers de journalisme transfert. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:14:23) [91%] :\r\nLa tourn\u00e9e populaire Dalida fut l'une de chanteuses les plus populaires en France entre les ann\u00e9es 50 et les ann\u00e9es 80, 30 ans apr\u00e8s sa mort, Dalida ressuscitent dans un biopic sign\u00e9 Lisa Zo\u00e9, la r\u00e9alisatrice de LOL Rapha\u00ebl Wolf on n'est pas forc\u00e9ment tous fan de Dalida est -ce que ce film qui sort aujourd'hui en salles s'adresse \u00e0 tout le monde. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:14:45) [90%] :\r\nEh ben oui, c'est son principal atout, d'ailleurs, alors les fans de Dalida retrouveront \u00e9videmment les les plus grands tubes de Bambino a \u00e9t\u00e9 mais follement Paroles et paroles et il venait d'avoir 18 ans, il y a aussi des s\u00e9quences sur sc\u00e8ne magnifiquement recr\u00e9\u00e9 puis La vie de Dalida \u00e9videmment de de sa naissance au Caire en 1933 jusqu'\u00e0 son suicide en 1987 en passant par son 1er concert \u00e0 l'Olympia en 1956 son mariage avec le patron d'Europe 1 du Lucien Maurice la s\u00e9paration avec Eddie Barclay, l'ind\u00e9pendance musicale et puis l'\u00e9veil \u00e0 la spiritualit\u00e9 indienne et \u00e9videmment la p\u00e9riode disco, bref le cahier des charges est respect\u00e9, sans exclure ceux qui comme moi n'\u00e9tait pas sp\u00e9cialement en extase devant Dalida, il faut l'avouer, mais devant le film, alors pour le coup, difficile de pas \u00eatre fascin\u00e9 de de ne pas s'attacher \u00e0 cette figure tragique de femme en avance sur son temps autour de de qui la mort vaudra toujours et encore une femme paradoxale qui n'aura jamais cess\u00e9 finalement de de chercher sur l'ind\u00e9pendance tout en \u00e9crivant son histoire \u00e0 l'ombre des hommes de ses amours d\u00e9\u00e7us et puis d'un enfant tant d\u00e9sir\u00e9 qui n'arrivera jamais et \u00e0 l'int\u00e9rieur d'un \u00e9crin d'une \u00e9l\u00e9gance tr\u00e8s classique, le film parvient \u00e0 d\u00e9gager une r\u00e9elle \u00e9motion, une vraie m\u00e9lancolie qui doit beaucoup, il faut le dire \u00e0 \u00e0 sa com\u00e9dienne principale en r\u00e9currence va \u00e0 Livitine superbe com\u00e9dienne italienne d\u00e9barqu\u00e9e de nulle part, une joueuse de tennis professionnelle jusqu'\u00e0 ses 17 ans top pendant 9 ann\u00e9es qui avaient presque mis de c\u00f4t\u00e9 ses ambitions d'actrice quand elle a \u00e9t\u00e9 retenue pour ce r\u00f4le taill\u00e9 pour elle, on la remercie d'avoir insist\u00e9 les vraiment la r\u00e9v\u00e9lation \u00e0 l'\u00e9cran la plus admirable qu'on ait vu depuis pas mal de temps. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:16:12) [87%] :\r\nAlors vous savez tout un sur Dalida qui sont sales aujourd'hui et puis, si vous n'aimez pas Dalida l'hockey-sur-glace jeunesse sa compassion venu \u00e0 Lille, cette journ\u00e9e de l'air, hier soir, en battant Lugano 3 ans du coup les Genevois repartent en dessus de la barre des play- off et puis Fribourg Gott\u00e9ron a \u00e9t\u00e9 lourdement battu hier en Su\u00e8de 5 \u00e0 1 en demi- finale de la Ligue des champions, match retour mardi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:16:36) [93%] :\r\nMerci beaucoup, Coralie Claude faut confier bient\u00f4t 7 heures 17 \u00e0 vous dire que quand m\u00eame, le ciel sera plut\u00f4t calme ce matin avec quelques \u00e9claircies sur le plateau en Valais central cet apr\u00e8s- midi, les nuages vont reprendre le dessus, les pr\u00e9cipitations se produiront ce soir ou la nuit prochaine, la limite de la neige se situera vers 700 \u00e0 900 m\u00e8tres demain et les jours suivants, l'atmosph\u00e8re restera perturb\u00e9e venteuse avec de fr\u00e9quentes pr\u00e9cipitations. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-01-11T06:59:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Choffat, Dominique", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Wolf, Rafael", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Revaz, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Ballaman, Muriel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Lambelet, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Corthay, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Gueissaz, Rouven", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-7B232815-B7F9-4EB2-919B-4EB44DD8B585", "internalArchiveId": "7B232815-B7F9-4EB2-919B-4EB44DD8B585", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "publicationDate": "2017-01-11T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus :  Anthony Matte, psychologue du sport \u00e0 Bordeaux et sp\u00e9cialiste des questions de discriminations\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(20/RUSSIE INFO TRUMP) C'est une document potentiellement explosif... \r\nPlusieurs m\u00e9dias am\u00e9ricains ont r\u00e9v\u00e9l\u00e9 l'existence d'un rapport de 35 pages, dans lequel on apprend que la Russie aurait collect\u00e9 des informations compromettantes sur Donald Trump pendant des ann\u00e9es...\r\nMoscou aurait ainsi pu faire du chantage au pr\u00e9sident \u00e9lu...\"Fausses informations, chasses aux sorci\u00e8res\", a r\u00e9pliqu\u00e9 d\r\nDonald Trump.\r\nIsabelle Cornaz, on vous retrouve en direct de Moscou, c\u00f4t\u00e9 russe, le gouvernement n'a pas r\u00e9agi pour l'instant... \r\nPas de r\u00e9actions encore, mais le Kremlin pourrait s'appuyer sur le fait que le site d'information Buzzfeed qui a publi\u00e9 hier ces 35 pages a pr\u00e9cis\u00e9 par ailleurs qu'il n'\u00e9tait pas en mesure d'authentifier le contenu qu'il publiait, et ce document n'a pas non plus \u00e9t\u00e9 certifi\u00e9 par des sources officielles. Le rapport aurait r\u00e9dig\u00e9 par un ancien agent du contre-espionnage britannique,  et qui a \u00e9t\u00e9 jug\u00e9 suffisamment cr\u00e9dible par le renseignement am\u00e9ricain, puisque ce dernier en a inform\u00e9 Donald Trump. Alors de quoi s'agit-il ? selon ce document de 35 pages, la Russie aurait rassembl\u00e9es ce qu'on appelle ici kompromat, c'est-\u00e0-dire des informations compromettante sur Donald Trump, notamment une vid\u00e9o \u00e0 cract\u00e8re sexeulle qui aurait \u00e9t\u00e9 tourn\u00e9e lors d'un s\u00e9jour de futur pr\u00e9sident \u00e0 Moscou en 2013. le rapport fait \u00e9tat \u00e9galement de suppos\u00e9es  communications durant la campagne entre l'\u00e9quipe de Trump et la Russie. ce rapport laisse donc entendre que la Russie aurait eu de quoi faire chanter Donald Trump, pour qu'il opte pour des positions favorables \u00e0 Moscou. Si tout cela est aver\u00e9, ce qui est loin d'^tre le cas, ca montrerait aussi que la Russie n\r\ngrave?\r\nCe rapport laisse donc entendre que la Russie aurait eu de quoi faire chanter Donald Trump, pour qu'il opte pour des positions favorables \u00e0 Moscou. Si tout cela est aver\u00e9, ce qui est loin d'\u00eatre le cas, cela montrerait que la Russie ne faisait pas plus confiance \u00e0 Donald Trump, et qu'elle a voulu disposer d'informations compromettantes sur les deux candidats. \r\nIsabelle Cornaz \u00e0 Moscou Merci!\r\n(Obama) Et puis, cette nuit \u00e0 Chicago, Barack Obama a fait des adieux \u00e9mus \u00e0 ses concitoyens... \r\nUne allocution dans laquelle il a remerci\u00e9, son \u00e9pouse, ses filles... Il a appel\u00e9 les Am\u00e9ricains \u00e0 d\u00e9fendre les valeurs am\u00e9ricaines, \u00e0 rejeter les discriminations... \r\nIl a \u00e9galement plaid\u00e9 pour la n\u00e9cessit\u00e9 de lutter contre le r\u00e9chauddement climatique et pour la grande r\u00e9forme de l'assurance sant\u00e9...\r\nYes, we did...A-t-il conclu en \u00e9cho, \u00e0 son fameux slogan de campagne...\"Yes we can\"...\r\n(Br\u00e8ve preuve de vie suissesse) Une preuve de vie... de la suissesse retenue depuis un an au Mali... \r\nB\u00e9atrice Stockly, quadrag\u00e9naire b\u00e2loise apparait das une vid\u00e9o, mise en ligne... Elle assure avoir \u00e9t\u00e9 enlev\u00e9e par Al Qa\u00efda au Magreb islamique... et indique \u00eatre en bonne sant\u00e9... \r\nSon visage est flout\u00e9... Le d\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral des affaires \u00e9trang\u00e8res dit avoir pris connaissance de cette nouvelle vid\u00e9o... Troisi\u00e8me preuve de vie de l'otage enlev\u00e9e en janvier dernier dans le nord du Mali... \r\nL'otage, protestante convaincue ne faisait pas de myst\u00e8re de ses intentions d'\u00e9vang\u00e9lisation... Elle avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 retenue une premi\u00e8re fois en otage en 2012...\r\n(04/MANIF TIBETAINE BE/PA) En Suisse, les Tib\u00e9tains en exils pourront manifester \u00e0 Berne lors de la visite du Pr\u00e9sident Chinois... \r\nSi Jimping arrivera dimanche pour une visite d'Etat de deux jours... \r\nLa manifestation des t\u00e9bitains, va se tenir quelques heures avant l'arriv\u00e9e du dirigeant et \u00e0 quelques centaines de m\u00e8tres de la place f\u00e9d\u00e9rale, boucl\u00e9e pour l'occasion. \r\nUn compromis n\u00e9goci\u00e9 entre les militants de la cause tib\u00e9taine et la ville de Berne... St\u00e9phane Deleury... \r\n  0'59\"\r\nEt le pr\u00e9sident chinois se rendra \u00e9galement \u00e0 Davos... O\u00f9 il doit prononcer le discours d'ouverture la semaine prochaine, lors du forum \u00e9conomique mondial, qui d\u00e9bute mardi prochain... Les Etats Unis seront aussi pr\u00e9sents avec une double d\u00e9l\u00e9gation... l'une sortante, l'autre de la nouvelle \u00e9quipe...\r\n(Br\u00e8ve Chypre) Troisi\u00e8me jour de n\u00e9gociation \u00e0 Gen\u00e8ve sur l'avenir de Chypre... Les dirigeants chypriote turcs et grecs tentent depuis lundi de trouver un accord pour tenter de r\u00e9unifier une ile divis\u00e9e depuis plus de quarante ans... Mais la perspective d'un accord reste tr\u00e8s incertaine... M\u00eame si le climat est apais\u00e9... \r\nApr\u00e8s des discussions sur la question de la gouvernance du futur Etat f\u00e9d\u00e9ral, les d\u00e9l\u00e9gations abordent aujourd'hui la d\u00e9licate question des contours du futur Etat avec la pr\u00e9sentation des cartes, fixant le territoire de chaque communaut\u00e9...\r\n(07/CONVENTION FISCALE/PA) A Gen\u00e8ve, retour \u00e0 la guerre fiscale...  \r\nL'apaisement voulu par le Conseil d'Etat sur les questions fiscales et budg\u00e9taires, n'est plus d'actualit\u00e9. \r\nLe projet de Convention entre partis gouvernementaux pour assurer un large soutien \u00e0 RIE3 troisi\u00e8me r\u00e9forme de l'imposition des entreprises, s'est fissur\u00e9...\r\nLes comit\u00e9s directeur du PLR et du PDC ont appprouv\u00e9 lundi soir, le projet de Convention... mais les comit\u00e9s des Verts, et des Socialistes l'ont refus\u00e9. \r\nLes fronts sont donc plus marqu\u00e9s que jamais \u00e0 la veille d'une r\u00e9forme cruciale pour Gen\u00e8ve... \r\nSylvie Belzer...\r\n  0'55\"\r\n(D2/FOOT ANGLAIS LE COMING OUT COLLECTIF) Cet un appel original! Reste \u00e0 savoir s'il sera r\u00e9ellement suivi par les principaux concern\u00e9s...\r\nLe Pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration anglaise de Football a propos\u00e9 en d\u00e9but de semaine que tous les joueurs qui le d\u00e9sirent rendent publique leur homosexualit\u00e9; au d\u00e9but de la saison procha\u00eene.\r\nObjectif? \r\nEviter les stigmatisations et les mises-\u00e0 l'\u00e9cart, dans un milieu o\u00f9 l'homosexualit\u00e9 est encore largement taboue.\r\nSophie Iselin\r\n   1'38\"\r\n((Un coming out collectif!\r\nL'id\u00e9e est in\u00e9dite.. elle peut parra\u00eetre innovante! Mais pour Anthony Matte, psychologue du sport \u00e0 Bordeaux et sp\u00e9cialiste des questions de discriminations. Elle souligne surtout le malaise profond qui persiste dans le milieu sportif\r\nSON 21 sec\r\nEt il faut dire que les \"coming out\" sont rares. En Angleterre; un seul pr\u00e9c\u00e9dent; justin Fashanu, s'\u00eatre suicid\u00e9 en 1998 peu de temps apr\u00e8s avoir r\u00e9v\u00e9l\u00e9 son homosexualit\u00e9... La soci\u00e9t\u00e9 a \u00e9volu\u00e9, mais les instances sportives restent tr\u00e8s conservatrices \r\nSON 28\r\nAlors la proposition anglaise parviendra-t-elle \u00e0 bousculer les mentalit\u00e9s ? Les  milieux de d\u00e9fense des droits des homosexuels restent sceptiques. Ils saluent toutefois le courage de soulever un tabou encore tr\u00e8s pr\u00e9sent dans le Football.))\r\nUn mot de hockey sur glace... Gen\u00e8ve Servette a battu Langnau hier 3 \u00e0 1... \r\nLes Aigles reviennent ainsi au dessus de la barre...\r\n(19/FIN FM NORVEGE/PA) Et puis c'est un petit geste du quotidien... celui-ci... \r\n--- son FM bouton... \r\nTourner le bouton de la FM.... Chercher sa station sur la radio de la cuisine...ce sera bient\u00f4t fini en Norv\u00e8ge... Premier pays \u00e0 passer au DAB, la radio num\u00e9rique terrestre... \r\nIl n'y aura bient\u00f4t plus de signal, Simon Corthay!\r\n  0'53\"\r\nIl reste donc encore un peu de temps... \r\nEt tout son temps, elle l'a pris pour silloner le monde... Cette journaliste de guerre... des ann\u00e9es 30... Elle a \u00e9t\u00e9 la premi\u00e8re \u00e0 annoncer l'invasion de la Pologne par l'Allemagne... \r\nUne correspondante de guerre britannique Clare Hollingworth... Elle est d\u00e9c\u00e9d\u00e9e hier \u00e0 Hong Kong \u00e0 l'\u00e2ge de 105 ans... \r\nElle a travaill\u00e9, au Vietnam, en Alg\u00e9rie, au Proche Orient... \r\nEt puis \u00e0 27 ans... c'est elle qui a rep\u00e9r\u00e9 les chars allemands pr\u00eats \u00e0 envahir la Pologne...\r\n(Fin) \r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(13/VW PROJET ACCORD USA/PA) Une nouvelle \u00e9tape dans le scandale Volkswagen aux Etats-Unis: le groupe automobile dit avoir accept\u00e9 de verser de nouvelles p\u00e9nalit\u00e9s aux autorit\u00e9s am\u00e9ricaines. Cet accord est sur le point d'\u00eatre conclu, Blandine Milcent.\r\n  MAG 1'00\"\r\n((Dans un communiqu\u00e9 en effet, Volkswagen confirme un accord quasiment n\u00e9goci\u00e9: accord o\u00f9 le groupe se dit pr\u00eat \u00e0 payer une p\u00e9nalit\u00e9 suppl\u00e9mentaire de 4,3 milliards de dollars, \u00e0 plaider coupable et \u00e0 s'engager \u00e0 renforcer son syst\u00e8me de contr\u00f4le interne. Tous ces efforts pour mettre fin au plus vite \u00e0 l'enqu\u00eate p\u00e9nale: la direction et le conseil de surveillance du groupe pourraient ent\u00e9riner d\u00e8s aujourd'hui cet accord n\u00e9goci\u00e9 avec la justice am\u00e9ricaine. par le pass\u00e9, Volkswagen s'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 engag\u00e9 sur d'autres d\u00e9dommagement, notamment \u00e0 l'\u00e9gard des clients et des concessionnaires, sur un volume total d'environ 20 milliards de dollars. Face aux incertitudes de l'arriv\u00e9e de Donald Trump au pouvoir et apr\u00e8s l'inculpation de l'un de ses managers en d\u00e9but de semaine, le groupe veut acc\u00e9l\u00e9rer la proc\u00e9dure aux Etats-Unis pour la finaliser au plus vite. Mais le dossier n'est pas clos: selon plusieurs m\u00e9dias allemands, l'ex patron Martin Winterkorn, et l'actuel dirigeant de la marque Volkswagen connaissaient les d\u00e9tails du scandale un mois avant de le reconnaitre publiquement.\r\nBlandine Milcent, RTS Info, Berlin.))", "durationSec": 611, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8283263", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2017-01-11T08:00:00_le-journal-de-8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2017-01-11T08:00:00_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-8283283", "ece-8283263"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-02-18T04:46:28Z", "speechToTexts": ["18.02.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [89%] :\r\nSur la 1\u00e8re cette Journal de planter de vite Donald Trump et le pouvoir russe Moscou disposeraient de dossiers d'informations compromettantes sur le nouveau pr\u00e9sident am\u00e9ricain, selon plusieurs m\u00e9dias, information non confirm\u00e9e mais qui jette le trouble sur les Liens entre Donald Trump et le Kremlin les Tib\u00e9tains en exil pourront manifester \u00e0 Berne contre la venue en Suisse du pr\u00e9sident chinois ce week- end un compromis n\u00e9goci\u00e9 avec la ville r\u00e9v\u00e9l\u00e9 son homosexualit\u00e9, de mani\u00e8re collective, avec d'autres sportifs, voil\u00e0 ce que propose la F\u00e9d\u00e9ration anglaise de football \u00e0 ceux qui souhaiteraient faire leur coming out fa\u00e7on ne propos\u00e8rent une aide aux joueurs dans un milieu o\u00f9 l'homosexualit\u00e9 reste tabou, c'est un document potentiellement te. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:45) [96%] :\r\nExplosif plusieurs m\u00e9dias am\u00e9ricains ont r\u00e9v\u00e9l\u00e9 l'existence d'un rapport de 35 pages dans lequel on apprend que la Russie aurait collect\u00e9 des informations compromettantes sur Donald Trump pendant des ann\u00e9es, Moscou aurait ainsi pu faire du chantage au pr\u00e9sident \u00e9lu alors fausses informations chasses aux sorci\u00e8res, voil\u00e0 ce que r\u00e9plique Donald Trump, Isabelle Cornaz, on vous retrouve en Direct de Moscou, c\u00f4t\u00e9 russe, le gouvernement n'a pas r\u00e9agi pour l'instant. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:11) [96%] :\r\nNon, pas de r\u00e9actions encore, mais le Kremlin pourra s'appuyant sur le fait que le site d'information qui a publi\u00e9 hier ces 35 pages a pr\u00e9cis\u00e9 par ailleurs qu'il n'\u00e9tait pas en mesure d'authentifier le contenu de ce qu'il publiait ce document n'a pas non plus \u00e9t\u00e9 certifi\u00e9 par des sources officielles, ce rapport de 35 pages aurait \u00e9t\u00e9 r\u00e9dig\u00e9 par un ancien agent du contre- espionnage britannique, donc une source unique, mais il a \u00e9t\u00e9 jug\u00e9 suffisamment cr\u00e9dible par le renseignement am\u00e9ricain qui en aurait inform\u00e9 Donald Trump, alors de quoi s'agit -il, ce rapport affirme que la Russie aurait rassembl\u00e9 des informations compromettantes sur Donald Trump notamment une vid\u00e9o \u00e0 caract\u00e8re sexuel qui aurait \u00e9t\u00e9 tourn\u00e9e lors d'un s\u00e9jour de Donald Trump \u00e0 Moscou il y a quelques ann\u00e9es, le document fait \u00e9tat \u00e9galement de communications durant la campagne pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine, entre l'\u00e9quipe de Trump et la Russie, ce rapport laisse donc entendre que la Russie aurait eu de quoi faire chanter Donald Trump pour qu'il opte pour des positions favorables \u00e0 Moscou si tout cela est av\u00e9r\u00e9 ce qui est loin d'\u00eatre le cas, cela montrerait aussi que la Russie ne faisait pas plus confiance \u00e0 Donald Trump cas Hillary Clinton et que le Kremlin aurait voulu disposer d'informations compromettantes sur les 2 candidats. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:17) [91%] :\r\nIsabelle Cornaz \u00e0 Moscou, merci, et puis cette nuit \u00e0 Chicago, Barack Obama a. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:22) [93%] :\r\nFait des adieux \u00e9mus \u00e0 ses concitoyens une allocution dans laquelle il a remerci\u00e9 son \u00e9pouse, ses filles, il a aussi appel\u00e9 les Am\u00e9ricains \u00e0 d\u00e9fendre les valeurs du pays \u00e0 rejeter les discriminations, il a \u00e9galement plaid\u00e9 pour la n\u00e9cessit\u00e9 de lutter contre le r\u00e9chauffement climatique et pour la grande r\u00e9forme de l'assurance sant\u00e9, il y a souhait did \u00e0 -t-il conclu en \u00e9cho \u00e0 son fameux slogan de campagne, il Yes we can, une preuve de vie de la suissesse retenue depuis un an, manie B\u00e9atrice Stokely quadrag\u00e9naire b\u00e2loise appara\u00eet dans une vid\u00e9o mise en ligne, elle assure avoir \u00e9t\u00e9 enlev\u00e9s par Al-Qa\u00efda au Maghreb islamique et indique \u00eatre en bonne sant\u00e9, son visage est flout\u00e9 le D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral des affaires \u00e9trang\u00e8res dit avoir pris connaissance de cette nouvelle vid\u00e9o une 3\u00e8me preuve de vie de 7 otages enlev\u00e9s en janvier dernier, dans le nord du Mali : l'otage protestante, convaincue ne faisait pas de myst\u00e8re de saison 11 intentions d'\u00e9vang\u00e9lisation, elle avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 retenue une premi\u00e8re fois en 2012, en Suisse, les Tib\u00e9tains en exil pourront manifester \u00e0 Berne lors de la visite du pr\u00e9sident chinois si Jinping arrivera dimanche pour une visite d'\u00c9tat de 2 jours, la manifestation de Tib\u00e9tains parce tenir quelques heures avant son arriv\u00e9e et \u00e0 quelques centaines de m\u00e8tres de la place f\u00e9d\u00e9rale boucl\u00e9e pour l'occasion un compromis n\u00e9goci\u00e9 entre les militants de la cause tib\u00e9taine et la ville de Berne St\u00e9phane Deleury. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:40) [90%] :\r\nEt le dialogue a \u00e9t\u00e9 constructif, selon le responsable de la s\u00e9curit\u00e9, le PDC Reto n'a os\u00e9 la question des manifestations lors de visite d'un dirigeant chinois est toujours tr\u00e8s sensible, la pes\u00e9e des int\u00e9r\u00eats entre libert\u00e9 d'expression, s\u00e9curit\u00e9 des autres et respect du protocole n'est pas facile \u00e0 r\u00e9aliser cette fois -ci, tous ceux qui soutiennent la cause tib\u00e9taine pourront donc manifest\u00e9 dimanche entre 10 heures et 11 heures non pas directement sur la place f\u00e9d\u00e9rale mais, \u00e0 quelques centaines de m\u00e8tres de l\u00e0, les alentours du palais seront boucler et s\u00e9curiser la cohabitation entre dirigeants chinois et militant de la cause tib\u00e9taine, n'a pas toujours \u00e9t\u00e9 sans heurts, en 1999, la visite de Jersey mine avait d\u00e9but\u00e9 de mani\u00e8re catastrophique des sifflets, des drapeaux Tib\u00e9tains \u00e9taient apparus autour de la place f\u00e9d\u00e9rale, ce qui avait f\u00e2ch\u00e9 tout rouge, le pr\u00e9sident chinois, il avait publiquement tanc\u00e9 le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, alors pr\u00e9sid\u00e9 par Audrey Fuchs j'aimerais mine avait alors prononc\u00e9 ces mots rest\u00e9s c\u00e9l\u00e8bres : vous avez perdu un ami, un fiasco que les responsables du protocole ne sont pas pr\u00e8s d'oublier. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:40) [95%] :\r\nEt le pr\u00e9sident chinois se rendra \u00e9galement \u00e0 Davos, o\u00f9 il doit prononcer le discours d'ouverture, la semaine prochaine lors du Forum \u00e9conomique mondial qui d\u00e9bute mardi les \u00c9tats-Unis seront \u00e9galement pr\u00e9sents avec une double d\u00e9l\u00e9gation l'une sortante, l'autre de la nouvelle \u00e9quipe 3\u00e8me jour de n\u00e9gociation \u00e0 Gen\u00e8ve sur l'avenir de Chypre : les dirigeants chypriote turcs et grecs tentent depuis lundi de trouver un accord pour tenter de r\u00e9unifier cette \u00eele divis\u00e9e depuis plus de 40 ans, mais la perspective de cet accord reste tr\u00e8s incertaine, m\u00eame si le climat est apais\u00e9, apr\u00e8s des discussions sur la question de la gouvernance du futur \u00c9tat f\u00e9d\u00e9ral les d\u00e9l\u00e9gations abordent aujourd'hui la d\u00e9licate question des contours de cet \u00e9tat avec la pr\u00e9sentation des cartes qui fixe le territoire de chaque communaut\u00e9, \u00e0 Gen\u00e8ve, retour \u00e0 la guerre fiscale l'apaisement voulu par le Conseil d'\u00c9tat sur les questions fiscales et budg\u00e9taires n'est plus d'actualit\u00e9, le projet de Convention entre partis gouvernementaux pour assurer un large soutien \u00e0 la H\u00e9rie 3 la 3\u00e8me r\u00e9forme de l'imposition des entreprises s'est fissur\u00e9 les comit\u00e9s directeur du PLR et du PDC ont approuv\u00e9 lundi soir le projet de Convention mais les comit\u00e9s des Verts et des socialistes l'ont fus\u00e9, les fronts sont donc plus marqu\u00e9s que jamais \u00e0 la veille d'une r\u00e9forme cruciale pour Gen\u00e8ve Sylvie Balzers. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:53) [91%] :\r\nN\u00e9goci\u00e9 depuis des mois, ce projet de convention qui n'attendait plus que la validation finale des uns et des autres se voient r\u00e9duits \u00e0 n\u00e9ant, pour l'heure, en \u00e9change d'un soutien clair et Net \u00e0 la 3\u00e8me, r\u00e9forme de l'imposition des entreprises, la convention pr\u00e9voyait en effet une esp\u00e8ce de pacte de non- agression entre partis gouvernementaux pendant 5 ans \u00e0 compter de l'entr\u00e9e en vigueur de la r\u00e9forme, pas de projet de hausse ou de baisse d'imp\u00f4ts et des Budgets largement d\u00e9ficitaire pour tenir compte de la perte de manne fiscale due \u00e0 la r\u00e9forme, mais au final, socialistes et Verts consid\u00e8rent ne pas avoir obtenu ce qu'ils voulaient s'estiment perdants dans cette n\u00e9gociation, il n'y aura donc pas de large accord politique pour soutenir la H\u00e9rie 3 malgr\u00e9 le soutien affich\u00e9 des conseillers d'\u00c9tat, de gauche \u00e0 cette r\u00e9forme, Antonio Hodgers en t\u00eate, et celui, beaucoup plus r\u00e9serv\u00e9s, d'Anne Emery-Torracinta s'il n'y a pas de ren\u00e9gociation et \u00e7a para\u00eet peu probable, c'est la perspective de voir les Verts et les socialistes combattre activement le Valais cantonal de la 3\u00e8me, r\u00e9forme de la fiscalit\u00e9 des entreprises, c'est un appel original un pr\u00e9sent, reste \u00e0 savoir s'il sera r\u00e9ellement suivi par les principaux concern\u00e9s, le pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration anglaise de football apr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:58) [90%] :\r\nPos\u00e9e en d\u00e9but de semaine que tous les joueurs qui le d\u00e9sirent rendent publique leur homosexualit\u00e9 au d\u00e9but de la saison prochaine, objectif : \u00e9viter les stigmatisations et les mises \u00e0 l'\u00e9cart dans un milieu o\u00f9 l'homosexualit\u00e9 est encore largement taboue Sophie Iselin. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:07:12) [95%] :\r\nUn coming out collectif, l'id\u00e9e est in\u00e9dite, elle peut para\u00eetre innovante mais pour Anthony Matte, psychologue du sport \u00e0 Bordeaux et sp\u00e9cialiste des questions de discriminations, elle souligne surtout le malaise profond qui persiste dans le milieu sportif. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:07:29) [84%] :\r\nIl y a un d\u00e9calage tr\u00e8s, tr\u00e8s grande dans l'acceptation des homosexuels dans le cadre sportif et dans la soci\u00e9t\u00e9 de fa\u00e7on globale, il y a tr\u00e8s tr\u00e8s peu de sportifs mais ouvertement mais sexuelle, m\u00eame pour les JO, devait finalement assez peu entend statistique du sportif, notamment des gar\u00e7ons, il est pas mal de filles, mais chez les hommes sont contrecarr\u00e9s c'est vrai que c'est une autre \u00e9poque, femme. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:07:49) [96%] :\r\nIl faut dire que les coming out sont rares en Angleterre, un seul pr\u00e9c\u00e9dent Justine Fashanu, s'est suicid\u00e9 en 1998 peu de temps apr\u00e8s avoir r\u00e9v\u00e9l\u00e9 son homosexualit\u00e9 depuis la soci\u00e9t\u00e9 a \u00e9volu\u00e9 mais les instances sportives restent tr\u00e8s conservatrices. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:08:08) [83%] :\r\nDes \u00e9tudes montrent que l'intol\u00e9rance est de plus en plus grande dans le monde du sport notamment de la part des supporters aid\u00e9s sportifs eux- m\u00eames, mais il y a toujours un probl\u00e8me au niveau des f\u00e9d\u00e9rations des dirigeants sportifs, ils ne sont pas entre guillemets homophobe, mais ils ne sont pas forc\u00e9ment incluant, ils sont tr\u00e8s sur le racisme, \u00e7a c'est une question non footeux majeure sur le plan europ\u00e9en et mondial, mais les questions une discrimination plus globale, la barre compte il y a encore un un blocage de la part des diff\u00e9rentes institutions. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:08:37) [95%] :\r\nLa proposition anglaise parviendra -t-elle \u00e0 bousculer les mentalit\u00e9s, les milieux de d\u00e9fense des droits des homosexuels restent sceptiques, ils saluent toutefois une d\u00e9marche qui soul\u00e8ve un tabou encore tr\u00e8s pr\u00e9sent dans le football. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:51) [97%] :\r\nC'est un petit geste du quotidien, celui -ci. \r\nTourner le bouton de la FM chercher la station sur la radio de la cuisine, ce sera bient\u00f4t fini en Norv\u00e8ge 1er pays \u00e0 passer au DAB, la radio num\u00e9rique terrestre, il n'y aura bient\u00f4t plus de signal, Simon Corthay. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:09:10) [85%] :\r\nPour cette 1\u00e8re Oslo a pr\u00e9par\u00e9 le terrain depuis 1995 la radio digitale cohabite avec la bonne vieille modulation de fr\u00e9quence et la soci\u00e9t\u00e9 de radiodiffusion a multipli\u00e9 les d\u00e9marches p\u00e9dagogiques en vue de l'extinction de la FM au nord du pays d\u00e8s ce 11 janvier \u00e0 11 heures on d\u00e9finit clairement th\u00e9orie comment malgr\u00e9 ses efforts, une majorit\u00e9 des Norv\u00e9giens trouve cette transition radiophonique pr\u00e9matur\u00e9e, exemple avec Alvin ce retrait\u00e9 d'Oslo, interrog\u00e9 par l'AFP, qui ne veut pas d\u00e9penser 120 francs, au moins pour adapter son lot de autoradio et qui trouve bien insuffisant le nombre de stations qu'il capte aujourd'hui dans sa voiture sans adaptateur l'autoradio Diving sera donc continuer cette ann\u00e9e quant \u00e0 la Suisse, elle veut dire limiter la Norv\u00e8ge. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:09:58) [83%] :\r\nOn d\u00e9branche on a FM d'ici \u00e0 2024 du reste encore un petit peu. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:10:03) [88%] :\r\nUn mot de hockey sur glace pour terminer Gen\u00e8ve Servette a battu Langnau hier, 3 \u00e0 1 les Aigles reviennent ainsi au dessus de la barre merci d'ordinaire. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-01-11T07:33:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Deleury, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Corthay, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Iselin, Sophie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Cornaz, Isabelle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Belzer, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Milcent, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-94C5CE4E-4C70-493E-A890-E98FD43D60E5", "internalArchiveId": "94C5CE4E-4C70-493E-A890-E98FD43D60E5", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Signature, le commentaire de... : Signature de Marie Giovanola - Le nouveau meilleur ami d'Oskar Freysinger", "publicationDate": "2017-01-09T00:00:00Z", "summary": "Il y aurait le feu \u00e0 la maison du PDC du Valais romand. Et le pyromane, Oskar Freysinger, est plut\u00f4t fier de lui. Les adversaires s'accordent \u00e0 le dire, c'est un joli coup politique que vient de r\u00e9ussir l'UDC en s'alliant \u00e0 un d\u00e9mocrate-chr\u00e9tien pour l'\u00e9lection du Conseil d'Etat en mars.\r\n\r\n* * Signature de Marie Giovanola - Le nouveau meilleur ami d'Oskar Freysinger (SIGNATURE/09.01/ELECTIONS VALAISANNES) TITRE\r\nLe nouveau meilleur ami d'Oskar Freysinger...le commentaire de Marie Giovanola...\r\n  1'35''\r\n((Il y aurait le feu \u00e0 la maison du PDC du Valais romand. Et le pyromane, Oskar Freysinger, est plut\u00f4t fier de lui. Ses adversaires s'accordent \u00e0 le dire, c'est un joli coup politique que vient de r\u00e9ussir l'UDC en s'alliant \u00e0 un d\u00e9mocrate-chr\u00e9tien pour l'\u00e9lection du Conseil d'Etat en mars. Et pas n'importe lequel. Nicolas Voide. Un ancien chef de groupe et ancien pr\u00e9sident du parlement cantonal, excusez du peu.\r\nC'est qu'il est redoutable au jeu de l'opportunisme \u00e9lectoral Oskar Freysinger. Premi\u00e8re salve, il attaque la Conseill\u00e8re d'Etat socialiste Esther Waeber Kalbermatten en pr\u00e9sentant \u00e0 ses c\u00f4t\u00e9s une femme du m\u00eame district. 2e salve, il fait les yeux doux au PLR, critiquant au passage la majorit\u00e9 PDC, sachant pertinemment que l'offre sera refus\u00e9e. 3e salve, il exploite la frustration de Nicolas Voide, qui s'est fait une fois de plus barrer la route \u00e0 l'interne par Christophe Darbellay.\r\nLa d\u00e9marche ne lui offre que des avantages: il s\u00e8me la zizanie chez le parti majoritaire, affaiblit et fait enrager son ennemi jur\u00e9 Christophe Darbellay, tente de faire oublier un bilan peu glorieux \u00e9maill\u00e9 des affaires Cleusix, San Giorgio et de liens troubles avec l'extr\u00eame droite. Et avec le d\u00e9part de son alli\u00e9 Maurice Tornay il esp\u00e8re s'adjoindre un nouveau fid\u00e8le compagnon au gouvernement en faisant \u00e9lire Nicolas Voide.\r\nUn joli coup qui a pris tout le monde de court.\r\nCe qui surprend, ce n'est pas tellement la strat\u00e9gie de l'UDC, habile manipulatrice d'allumettes. Mais c'est plut\u00f4t qu'une personnalit\u00e9 telle que Nicolas Voide, figure respect\u00e9e de son parti, se pr\u00eate \u00e0 ces combines, par ambition personnelle. L'UDC s'est forg\u00e9e en Valais sur la critique du PDC, d'un syst\u00e8me, des clans. Or, cette manoeuvre prouve \u00e0 quel point elle fait partie du syst\u00e8me qu'elle entendait d\u00e9noncer.))", "durationSec": 99, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8278417", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677655.image", "alternativeTitle": ["Signature de Marie Giovanola \u2013 Le nouveau meilleur ami d'Oskar Freysinger", "Signature de Marie Giovanola \u2013 Le nouveau meilleur ami d'Oskar Freysinger / JDM_2017-01-09T06:49:00_signature", "Signature de Marie Giovanola \u2013 Le nouveau meilleur ami d'Oskar Freysinger / JDM_2017-01-09T06:49:00_signature"], "alternativeSummary": ["Il y aurait le feu \u00e0 la maison du PDC du Valais romand. Et le pyromane, Oskar Freysinger, est plut\u00f4t fier de lui. Les adversaires s'accordent \u00e0 le dire, c'est un joli coup politique que vient de r\u00e9ussir l'UDC en s'alliant \u00e0 un d\u00e9mocrate-chr\u00e9tien pour l'\u00e9lection du Conseil d'Etat en mars.", "Il y aurait le feu \u00e0 la maison du PDC du Valais romand. Et le pyromane, Oskar Freysinger, est plut\u00f4t fier de lui. Les adversaires s'accordent \u00e0 le dire, c'est un joli coup politique que vient de r\u00e9ussir l'UDC en s'alliant \u00e0 un d\u00e9mocrate-chr\u00e9tien pour l'\u00e9lection du Conseil d'Etat en mars.", "Il y aurait le feu \u00e0 la maison du PDC du Valais romand. Et le pyromane, Oskar Freysinger, est plut\u00f4t fier de lui. Les adversaires s'accordent \u00e0 le dire, c'est un joli coup politique que vient de r\u00e9ussir l'UDC en s'alliant \u00e0 un d\u00e9mocrate-chr\u00e9tien pour l'\u00e9lection du Conseil d'Etat en mars."], "variantIds": ["ece-8278436", "ece-8278417"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-01-17T07:56:18Z", "webPublicationDate": "2017-01-09T06:30:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Giovanola, Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-5CE8242E-CAFF-4E0A-9FFF-CFBE45DC6322", "internalArchiveId": "5CE8242E-CAFF-4E0A-9FFF-CFBE45DC6322", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse 1 : La presse - Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux", "publicationDate": "2017-01-09T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* * La presse - Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux (6h45 Revue de presse) ***La revue de presse, Esther Coquoz, Val\u00e9rie Droux...\r\nLa Berne f\u00e9d\u00e9rale distribue un milliard de francs en toute opacit\u00e9: grande enqu\u00eate \u00e0 d\u00e9couvrir dans le Temps aujourd'hui...\r\nL'an pass\u00e9, la Conf\u00e9d\u00e9ration a acquis des biens d'un montant de un milliard de francs sans aucun appel d'offre public. C'est un franc sur 5 depens\u00e9s par l'Etat, alors que ces attribution directes, de gr\u00e9 \u00e0 gr\u00e9, devraient \u00eatre l'exception. Porte ouverte au copinage, voir \u00e0 la corruption, et doigt dans la porte pour la libre concurrence. \r\nDes parlementaires et des avocats commencent \u00e0 d\u00e9noncer ce syst\u00e8me. Outre des t\u00e9moigages, la double page du Temps propose aussi des infographies \u00e9clairantes, sur les raisons les plus utilis\u00e9es pour justifier le gr\u00e9 \u00e0 gr\u00e9 - il s'agit de la particularit\u00e9 technique ou artistique du march\u00e9. Ou les secteurs les plus accros \u00e0 ce genre de proc\u00e9dure - information et t\u00e9l\u00e9communication pour l'arm\u00e9e. \r\nL'opacit\u00e9,  c'est termin\u00e9 pour la  croix suisse post\u00e9e sur les produits vendus \u00e0 l'\u00e9tranger. L'Institit f\u00e9d\u00e9ral pour la propri\u00e9t\u00e9 intellectuelle a renforc\u00e9 son action en vue de la nouvelle loi sur le Swissness. Depuis 4 ans, raconte le Tagesanzeiger,  il chasse d\u00e9j\u00e0 les p\u00e9ch\u00e9s de marques en Argentine, en Chine et en Inde et intervient quand une entreprise qualifie son produit de suisse , sans rien avoir \u00e0 faire avec la Conf\u00e9d\u00e9ration.  En Chine et \u00e0 Hong Kong, 239 discussions ont eu lieu avec les autorit\u00e9s pour publicit\u00e9 mesnong\u00e8re, dans 48 cas, la Suisse a d\u00e9j\u00e0  obtenu gain de cause. D\u00e8s le 1er juillet, ces contr\u00f4les  vont \u00eatre \u00e9tendus aux Etats-Unis et en Europe. Mais cette loi, cens\u00e9e prot\u00e9ger l'\u00e9conomie suisse, fait aussi grincer des dents, notamment des repr\u00e9sentants de l'industrie alimentaire: car baaucoup de produits ne remplissent plus les crit\u00e8res pour arborer fi\u00e8rement l'origine suisse, comme ce cordon bleu de Bofrost, dont le jambon et le fromage sont suisses, mais pas la panure .  ... Or sans le drapeau suisse, les clients \u00e9trangers ne voudront plus  acheter ce cordon bleu, dont le prix reste bien helv\u00e9tique lui ...\r\n***La diplomatie selon Adolf Ogi: un rappel de l'Histoire, qui pourrait servir avant l'arriv\u00e9e du pr\u00e9sident Chinois en Suisse, dimanche prochain.\r\nC'est le Bund qui revient sur la visite l\u00e9gendaire du pr\u00e9c\u00e9dent pr\u00e9sident chinois, Jiang Zemin. Cette visite avait cr\u00e9\u00e9 de fortes tensions diplomatiques. A cause des manifestants pro Tibet qui s'\u00e9taient r\u00e9unis sur la Place F\u00e9d\u00e9rale: \" Madame vous ne savez pas gouverner votre pays\", avait dit Jiang Zemin \u00e0 Ruth Dreyfuss, la pr\u00e9sidente de la Conf\u00e9d\u00e9ration du moment.  Ruth Dreyfuss qui avait froiss\u00e9 l'\u00e9minet pr\u00e9sident en lui paralntd es droits de l'homme dans son pays durant le trajet entre Gen\u00e8ve et Berne au lieu d'admirer le lac et les montagfnes. Et quand au diner, f\u00e2ch\u00e9 \u00e0 nouveau par des propos de Ruth Dreyfuss, le pr\u00e9sident chinois avait voulu partir pr\u00e9cipitamment, c'est Adolf Ogi qui l'avait retenu en lui donnant un cristal de montagne qu'il avait par hasard dans sa poche ... Peut-\u00eatre que Doris Leuthard devrait aussi en avoir un cristal dans sa poche pour  la visite de Xi Jinping, dit le Bund, on ne sait jamais ...\r\nLa Chine encore, avec ce reportage dans la Libert\u00e9, le Nouvelliste, l'Express et l'Impartial, le Courrier ou la C\u00f4te. Reportage sur les enfants de ces millions de travailleurs qui ont quitt\u00e9 leurs campagnes pour aller travailler dans les grands p\u00f4les manufacturiers. \r\nCes enfants sont 61 millions, et vivent pour la plupart avec leurs grands-parents, c'est l'exemple d\u00e9taill\u00e9 en d\u00e9but d'article. Mais 2 millions d'entre eux vivent compl\u00e8tement seuls, sans adulte. Ce qui peut mener \u00e0 des drames: suicide ou morts accidentelles. \r\nDans certains villages, plus de la moiti\u00e9 des enfants vivent sans parents. Et quand il y a des a\u00efeuls, ils sont d\u00e9pass\u00e9s, et utilisent des m\u00e9thodes \u00e9ducatives d'un autre \u00e2ge. \r\nDes ONG actives dans les campagnes chinoisent dressent aussi ce terrible constat: le risque pour ces enfants d'\u00eatre victimes de trafic d'\u00eatres humains ou d'abus sexuels. \r\nDeux b\u00fbcherons qui divisent l'Am\u00e9rique: le Tagesanzeiger propose une analyse int\u00e9ressante sur cette sur la situation particuli\u00e8re des Etats-Unis, dirig\u00e9es ces temps par deux pr\u00e9sidents \u00e0 la fois, le sortant Barck Obama et l'entrant, Donald Trump , l'un encore \u00e0 la maison Blanche, l'autre avec son compte Twitter. Le r\u00f4le de al Russie dans les \u00e9lections am\u00e9ricaines, Guantanamo ou encore l'environnement, les exemples d'interf\u00e9rences entre les deux hommes sont l\u00e9gion. Avec une cons\u00e9quence f\u00e2cheuse: ils cimentent ainsi la fracture qui divise la soci\u00e9t\u00e9 am\u00e9ricaine, \r\n***Les dirigeants des CFF, de La Poste et de RUAG doivent revoir leurs bonus \u00e0 la baisse...\r\nFin 2016, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a d\u00e9cid\u00e9 de serrer la vis de la part variable du salaire de ces hauts dirigeants:  primes et bonus, ne devront pas d\u00e9passer 50% du salaire fixe. 24heures et la Tribune de Gen\u00e8ve ont fait le calcul: le dirigeant de Ruag, Urs Breit-meier, explose les compteurs, et affiche une part variable de 108%. Les CFF sont \u00e0 56%, la Poste \u00e0 53.\r\nRuag assure qu'elle va se conformer aux exigences, mais ne dit pas comment. Pareil pour la Poste et les CFF. Les deux quotidiens s'\u00e9tonnent \u00e9galment des \"prestations annexes\" dont b\u00e9n\u00e9ficie le patron des chemins de fer. Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral veut les limiter \u00e0 10% du salaire fixe, or elles sont de 20% pour Andreas Meyer. Il y a notamment un coup de pouce \u00e0 sa pr\u00e9voyances professionnelle,  les frais de repr\u00e9sentation, ou encore un abonnement g\u00e9n\u00e9ral premi\u00e8re classe pour toute sa famille. \r\nLa branche pharmaceutique suisse est plus que jamais sous pression. La NZZ revient sur ald \u00e9cision des autorit\u00e9s am\u00e9riacines de la sant\u00e9 de faire passer 22 nouvelles substances actives contenues dns les m\u00e9dicaments dans le domaine public en 2016.  Un coup dur pour le chiffre d'affaires des entreprises pharmaceutiques, qui en parall\u00e8le font face \u00e0 des co\u00fbts toujours plus \u00e9lev\u00e9s pour le d\u00e9veloppement de nouveaux m\u00e9dicaments.  Selon un \u00e9tude du consultant Deloitte, les revenus par mol\u00e9cule ont chut\u00e9 d'un tiers depuis 2010. Seule voie de s salut pour els pharams, diminuer les co\u00fbts de la recherche, devenir plus efficace. Il faut donc s'attendre \u00e0 un carrousel de fusions et acquisitions des entreprises pharamas et biotech, \u00e0 un rythme toujours plus effr\u00e9n\u00e9. \r\nLa grande exp\u00e9rience du RBI, le revenu de base inconditionnel, a commenc\u00e9 en Finaldne. Un groupe test de 2000 ch\u00f4meurs au b\u00e9n\u00e9fice du RBI  vont \u00eatre compars\u00e9 \u00e0 un groupe profitant du m\u00eame montant sous forme d'aides sociales traidtionnelles. 24h et Tribune de gen\u00e8ve d\u00e9taille l'exp\u00e9rience. Il s'agira notamment d'\u00e9valuer si ce syst\u00e8me favorise l'initiative individeulle pour d\u00e9ployer une activit\u00e9. Fin de l'exp\u00e9rience en 2019. Mais pour le professeur d'\u00e9conomie \u00e0 l'uni de Gen\u00e8ve Tobias M\u00fcller, aucun test ne permet de trouver la solution \u00e0 la mise en place d'un tel syst\u00e8me, surtout s'il est limit\u00e9 dans le temps. Il faudrait selon lui un essai \u00e0 plus grande \u00e9chelle, mois cher et sur une plus longue p\u00e9riode. \r\n***Un PDC veut faciliter la d\u00e9tention des petits animaux...\r\nDe plus en plus de personnes d\u00e9tiennent des poules, des lapins ou des hamsters, cochons d'inde: 800'000 personnes en Suisse en tout cas en sont propti\u00e9taire s de ces petits animaux. Probl\u00e8me realy\u00e9 par le Blick: en ville et en zone urbaine, cela cr\u00e9e des tensions \u00e0 cause du bruit et des odeurs qui g\u00eanent les voisins. ET \u00e0 la campagne, les r\u00e8gles sont trop restrictives. Le conseiller aux etats Pirmin Bischof veut donc faciliter la d\u00e9tention de petits animaux dans les zones agricoles. Sa motion est discut\u00e9e aujourd'hui \u00e0a la commission de lk'environnement. Car selon lui, la \u00e9dtention de petits animaux en campagne est b\u00e9n\u00e9fique pour tout le monde, notamment pour els enfants. \r\nBlick\r\nLui il veut faciliter non pas la d\u00e9tention des petits animaux, mais la distorsion des guitares \u00e9lectriques. Savoureux portrait en derni\u00e8re page du Temps, du jurasien Christophe Macquat, qui pour sortir du ch\u00f4mage, a mont\u00e9 sa propre bo\u00eete de pedalborads  - de v\u00e9rtiables petits bijoux dit l'article, pour guitaristes. Il s'agit d'un support sur lequel sont branch\u00e9es toutes les p\u00e9dales d'effet... distorsion, r\u00e9verb\u00e9ration, compression. Et vous \u00e9vite ainsi de vous prendre les pieds dans une for\u00eat de cables, si chaque p\u00e9dale est ind\u00e9pendante... Ne commencez pas la journ\u00e9e sans lire ce protrait...", "durationSec": 502, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8278409", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["La presse - Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux", "La presse - Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux / JDM_2017-01-09T06:42:00_revue-de-presse", "La presse - Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux / JDM_2017-01-09T06:42:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-8278427", "ece-8278409"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-01-17T07:51:40Z", "webPublicationDate": "2017-01-09T06:26:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Droux, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-8A3FFC30-3C52-4464-AF9E-71467ACFCEF1", "internalArchiveId": "8A3FFC30-3C52-4464-AF9E-71467ACFCEF1", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9 de la r\u00e9daction : Dominique de Buman, pr\u00e9sident de l'association suisse des remont\u00e9es m\u00e9caniques", "publicationDate": "2017-01-09T00:00:00Z", "summary": "Avec le peu de neige de cet hiver, les stations de ski doivent-elles craindre une saison de tous les dangers pour leur avenir? El\u00e9ment de r\u00e9ponse avec Dominique de Buman, conseiller national (PDC/FR), pr\u00e9sident de l'association suisse des remont\u00e9es m\u00e9caniques et de la f\u00e9d\u00e9ration suisse du tourisme.\r\n\r\n* * Dominique de Buman, pr\u00e9sident de l'association suisse des remont\u00e9es m\u00e9caniques (INVITE REDACTION/09.01/DOMINIQUE DE BUMAN) INVITE MATINALE - DOMINIQUE DE BUMAN\r\n Dominique de Buman, CN PDC FR, pr\u00e9sident de la f\u00e9d\u00e9ration suisse du tourisme, pr\u00e9sident de l'association suisses des remont\u00e9es m\u00e9caniques - son portable le ** 37 - en direct du studio de Lausanne...\r\nHeure \r\nIl fallait s'y attendre, les remont\u00e9es m\u00e9caniques suisses ont fait les frais du manque de neige de ce d\u00e9but de saison.  Plus de 12% de recul de la fr\u00e9quentation des installations par rapport \u00e0 la m\u00eame p\u00e9riode de l'an dernier, qui \u00e9tait elle-m\u00eame d\u00e9j\u00e0 tout sauf folichonne. Si en terme de chiffre d'affaires, la baisse n'est que de 4% c'est parce que la vente des abonnements de saison a \u00e9t\u00e9 bonne.  Il n'emp\u00eache, r\u00e9chauffement climatique oblige, la r\u00e9p\u00e9tition de d\u00e9but d'hivers difficiles contraint bon nombre de stations \u00e0 se mettre en mode survie. La saison qui vient de d\u00e9buter sera-t-elle comme certains le pr\u00e9tendent, celle de tous les dangers ? Faut-il continuer \u00e0 investir dans les remont\u00e9es m\u00e9caniques ? \r\nLe pr\u00e9sident de l'association suisse des remont\u00e9es m\u00e9caniques, le conseiller national d\u00e9mocrate chr\u00e9tien fribourgeois Dominique de Buman, \u00e9galement pr\u00e9sident de la f\u00e9d\u00e9ration suisse du tourisme est notre invit\u00e9 ce matin. Bonjour et merci d'\u00eatre dans nos studios lausannois...\r\nVous \u00eates aussi \u00e0 l'aube d'une ann\u00e9e d'exception, puisqu'en novembre prochain vous deviendrez le premier citoyen du pays, pr\u00e9sident du Conseil National... nous y reviendrons...\r\nRemont\u00e9es: ann\u00e9e de tous les dangers?\r\n-Cela fait, on l'a dit plusieurs ann\u00e9es, qu'une bonne partie des soci\u00e9t\u00e9s de remont\u00e9es m\u00e9caniques de Suisse sont \u00e0 la peine, et ce d\u00e9but de saison ne va pas arranger leurs affaires.... Si les stations de haute altitude ont, gr\u00e2ce principalement aux canons \u00e0 neige, pu limiter les d\u00e9g\u00e2ts, pour celles de  moyenne altitude le manque \u00e0 gagner a \u00e9t\u00e9 cons\u00e9quent, jusqu'\u00e0 30%... peut-on parler de saison de tous les dangers...\r\nNe plus investir ds le ski \u00e0 moyenne altitude?\r\n-Mais les difficult\u00e9s rencontr\u00e9es ne sont pas nouvelles, cela fait belle lurette que la Conf\u00e9d\u00e9ration, pour ne parler que d'elle, appelle \u00e0 ne plus investir dans le ski de moyenne et basse altitude ... \u00e0 tort ou \u00e0 raison...?\r\n-Au-del\u00e0, peut-on d\u00e9cemment continuer \u00e0 investir des milliards dans le ski industriel, comme le pr\u00e9conise le lobby des montagnes...\r\nTrop de subventions?\r\n-Le risque \u00e0 terme, n'est-il pas qu'on se retrouve face \u00e0 des demandes de subventions de plus en plus cons\u00e9quentes ?\r\n-Aujourd'hui d\u00e9j\u00e0, plus d'un tiers des remont\u00e9es m\u00e9caniques du pays ne survit que gr\u00e2ce \u00e0 l'argent public ?\r\n-Imaginer que ne demeure \u00e0 terme que les installations qui peuvent se financer enti\u00e8rement de fa\u00e7on ind\u00e9pendante \u00e7a reste un tabou ?\r\nEn 8 ans... diminution d'un tiers de la fr\u00e9quentation hivernale!\r\n-Entre 2008 et 2016, la fr\u00e9quentation hivernale des stations suisses a diminu\u00e9 d'un tiers (de 29,3 \u00e0 21,6 millions de journ\u00e9es-skieurs). Y a-t-il des alternatives \u00e0 cette situation.... lesquelles ?   \r\n-Le tout au ski est fini, mais sans le ski tout est fini !\r\nTourisme doux et hivernal possible?\r\n-Installer un tourisme hivernal doux et dynamique qui fasse sans le ski.... \u00e7a va prendre du temps..\r\nH\u00f4tellerie: taux de TVA\r\n-Les remont\u00e9es m\u00e9caniques sont totalement partie int\u00e9grante de la branche touristique dans son ensemble, une branche touristique que m\u00eame si c'est de loin, vous pilotez comme pr\u00e9sident de la f\u00e9d\u00e9ration suisse du tourisme..  Le grand enjeu de ce d\u00e9but d'ann\u00e9e, c'est visiblement la question du taux de tva pr\u00e9f\u00e9rentiel pour l'h\u00f4tellerie...un taux qui se monte actuellement faut-il le rappeler \u00e0 3,8%... vous voulez l'ancrer de mani\u00e8re illimit\u00e9e... La commission de l'\u00e9conomie du National a approuv\u00e9 le projet... quelle justification?\r\n-Le franc fort ne le restera pas forc\u00e9ment \u00e0 jamais, une mesure temporaire ne serait-elle pas plus judicieuse...\r\nBooking, Air bnb\r\n-Autre revendication de la branche h\u00f4telli\u00e8re, que les plateformes de r\u00e9servation en ligne, type booking.com ou Expedia n'emp\u00eachent plus les h\u00f4teliers de proposer des prix inf\u00e9rieurs \u00e0 ceux que les dites plateformes imposent....  l'enjeu est-il vraiment de taille..\r\n-Comment justifier une pareille d\u00e9marche quant on sait que via une soci\u00e9t\u00e9 dont elle actionnaire, la fa\u00eeti\u00e8re des h\u00f4teliers de suisse fait pratiquement la m\u00eame chose..?\r\n-Et le d\u00e9veloppement d'Airbnb, faut-il aussi le freiner... lui imposer des cautelles comme l'on fait plusieurs grandes villes am\u00e9ricaines... une voie \u00e0 suivre ?\r\n-Se pr\u00e9munir des attaques, entre guillemets, de la concurrence mondiale certes, mais faire preuve de davantage d'innovation pour convaincre une client\u00e8le r\u00e9tive, ne serait-ce pas mieux ?\r\nPDC\r\n-On l'a dit... fin novembre prochain, vous deviendrez le premier citoyen du pays en acc\u00e9dant \u00e0 la pr\u00e9sidence du conseil national....  sous la banni\u00e8re du pdc bien \u00e9videmment...  votre parti qui tient plus que jamais \u00e0 son identit\u00e9 chr\u00e9tienne, votre pr\u00e9sident Gerhard Pfister l'a rappel\u00e9 ce vendredi... \u00e7a vous r\u00e9jouit... ou \u00e7a vous interroge ?\r\n-Le PDC sort d'une phase de turbulences \u00e0 cause de sa position sur la loi d'application de l'initiative sur l'immigration. Son abstention au vote final le 16 d\u00e9cembre a suscit\u00e9 l'incompr\u00e9hension. Vous comprenez cette incompr\u00e9hension...\r\nPRESSE\r\n-Pardonner les \u00e9carts d'un des v\u00f4tres, Nicolas Voide qui en Valais a d\u00e9cid\u00e9 de faire \u00e9quipe avec l'UDC Oskar Freysinger pour les prochaines \u00e9lections cantonales.... l'illustration m\u00eame de l'esprit chr\u00e9tien ?  Rien \u00e0 redire...", "durationSec": 1292, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8293422", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677647.image", "alternativeTitle": ["Dominique de Buman, pr\u00e9sident de l'association suisse des remont\u00e9es m\u00e9caniques", "L'invit\u00e9 de la r\u00e9daction - Dominique De Buman", "Dominique de Buman, pr\u00e9sident de l'association suisse des remont\u00e9es m\u00e9caniques / JDM_2017-01-09T07:37:00_l-invite-du-journal", "Dominique de Buman, pr\u00e9sident de l'association suisse des remont\u00e9es m\u00e9caniques / JDM_2017-01-09T07:37:00_l-invite-du-journal"], "alternativeSummary": ["Avec le peu de neige de cet hiver, les stations de ski doivent-elles craindre une saison de tous les dangers pour leur avenir? El\u00e9ment de r\u00e9ponse avec Dominique de Buman, conseiller national (PDC/FR), pr\u00e9sident de l'association suisse des remont\u00e9es m\u00e9caniques et de la f\u00e9d\u00e9ration suisse du tourisme", "Avec le peu de neige de cet hiver, les stations de ski doivent-elles craindre une saison de tous les dangers pour leur avenir? El\u00e9ment de r\u00e9ponse avec Dominique de Buman, conseiller national (PDC/FR), pr\u00e9sident de l'association suisse des remont\u00e9es m\u00e9caniques et de la f\u00e9d\u00e9ration suisse du tourisme", "Avec le peu de neige de cet hiver, les stations de ski doivent-elles craindre une saison de tous les dangers pour leur avenir? El\u00e9ment de r\u00e9ponse avec Dominique de Buman, conseiller national (PDC/FR), pr\u00e9sident de l'association suisse des remont\u00e9es m\u00e9caniques et de la f\u00e9d\u00e9ration suisse du tourisme.", "Avec le peu de neige de cet hiver, les stations de ski doivent-elles craindre une saison de tous les dangers pour leur avenir? El\u00e9ment de r\u00e9ponse avec Dominique de Buman, conseiller national (PDC/FR), pr\u00e9sident de l'association suisse des remont\u00e9es m\u00e9caniques et de la f\u00e9d\u00e9ration suisse du tourisme."], "variantIds": ["ece-8278431", "ece-8278411"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-01-17T07:55:38Z", "webPublicationDate": "2017-01-09T08:12:35Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "De Preux, Jean", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Buman, Dominique de", "role": "CN PDC FR - PDC Suisse / F\u00e9d\u00e9ration suisse du tourisme/association suisses des remont\u00e9es m\u00e9caniques/Helvetia Latina", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-2A246334-8195-44DD-8DF7-06770ABB5DAB", "internalArchiveId": "2A246334-8195-44DD-8DF7-06770ABB5DAB", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "publicationDate": "2017-01-06T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Fabio Regazzi, conseiller national PDC TI;Fabrice Balanche, sp\u00e9cialiste du Moyen-Orient;Arnaud Dufour, Charg\u00e9 de cours de marketing digital \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(01/MULTI SONDAGE 6H PA) Ce serait trois oui... aux trois objets soumis au vote le 12 f\u00e9vrier prochain... \r\nUn oui timide... Deux, bien plus assur\u00e9... C'est en tous cas ce qu'indique le premier sondage gfs Berne command\u00e9 par la SSR et publi\u00e9 ce matin... \r\nSi les Suisses, votaient aujourd'hui, ils accepteraient largement la naturalisation facilit\u00e9e pour les \u00e9trangers de la troisi\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration... et le nouveau fond forta, pour les routes nationales et le traffic d'agglom\u00e9ration... \r\nPlus d'incertitudes en revanche sur le sort de la RIE III, la troisi\u00e8me r\u00e9forme de l'imposition des entreprises... qui semble \u00eatre, sans surprise, l'objet le plus discut\u00e9, St\u00e9phane Deleury... \r\n  1'00\r\n   ((50 % des sond\u00e9s accepteraient la troisi\u00e8me r\u00e9forme fiscale des entreprises, s'ils devaient se prononcer aujourd'hui. 35 % des citoyens s'opposeraient \u00e0 ce projet du Conseil f\u00e9d\u00e9ral et du parlement. Mais attention, rien n'est encore fait. 15 % des personnes int\u00e9rog\u00e9es n'ont pas encore arr\u00eat\u00e9 leur position. Les sondeurs n'excluent donc pas un \u00e9chec de la RIEIII au soir du 12 f\u00e9vrier prochain. Tout va se jouer dans les prochaines semaines. Avec une campagne qui risque bien de se durcir encore un peu plus. Peu de doutes en revanche sur le sort du nouveau fond pour les routes nationales et le trafic d'agglom\u00e9ration. Les Suisse accepteraient FORTA par 60% de OUI contre 32 % de NON. Seuls les Italophones se montrent sceptiques. Enfin, les sond\u00e9s seraient tr\u00e8s favorable \u00e0 l'introduction dans la constitution du principe de la naturalisation facilit\u00e9e pour les \u00e9trangers de la troisi\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration. Le oui atteint 74 %.  Un score impressionnant qui pourrait toutefois s'\u00e9roder jusqu'\u00e0 la votation. L'UDC, qui s'est oppos\u00e9es \u00e0 cette r\u00e9forme au parlement, n'est pas encore entr\u00e9 en campagne. ))\r\n(03/MULTI SONDAGE FORTA ITV REGAZZI) Et zoom sur le r\u00e9sultat de ce sondage, concernant la votation sur le fonds routier forta... Ce serait oui \u00e0 60%... Particularit\u00e9 cantonale toutefois... C'est le non qui l'emporterait dans le canton du Tessin...\r\nEt ce, alors que les Suisses ont accept\u00e9 en f\u00e9vrier dernier de d\u00e9penser deux milliards pour doubler le tunnel du Gothard... \r\nFaut-il alors y voir une forme d'ingratitude des tessinois? Stephame Deleury a pos\u00e9 la question au Conseiller national PDC Fabio Regazzi... \r\n   42''\r\nEt le sondage publi\u00e9 ce matin a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9 par l'institut GFS.Bern pour le compte de la SSR entre le 19 et le 30 d\u00e9cembre. \r\n1200 personnes ont \u00e9t\u00e9 interrog\u00e9es et la marge d'erreur et de plus ou moins 2,9 %. \r\nAutre enqu\u00eate... le sondage Tam\u00e9ria... qui parait \u00e9galement aujourd'hui... Il conclue \u00e0 un un l\u00e9ger avantage au non \u00e0 la RIE III, la troisi\u00e8me r\u00e9forme de l'imposition des entreprises... Et pronostique aussi un OUI \u00e0 Forta et \u00e0 la naturalisation facilit\u00e9e...... ce serait oui.... \r\n.\r\n(D5/ RELATIONS TURQUIE - USA PI) Deux morts dans un attentat \u00e0 Izmir au centre de la Turquie hier... Ankara soup\u00e7onne le parti des travailleurs du kurdistan... \r\nL'attaque intervient cinq jours apr\u00e8s la tuerie dans une discoth\u00e8que d'Istanbul... \r\nLa Turquie est d\u00e9sormais r\u00e9guli\u00e8rement frapp\u00e9e par des attentats... Et en ces temps difficiles pour Ankara... sa relation diplomatique avec l'alli\u00e9 traditionnel am\u00e9ricain est au plus mal.. \r\nUne vraie crise de confiance, de l'aveu m\u00eame du premier ministre turc... \r\nAu point que la Turquie menace de fermer sa base a\u00e9rienne d'Inchirlil, aux avions am\u00e9ricains... Une base qui est essentielle dans la lutte contre le groupe Etat Ilsamique... Motif... exprim\u00e9 par la Turquie le manque de soutien des Etats Unis en Syrie, et notamment dans son op\u00e9ration bouclier de l'Euphrate... Anouck Henry....  \r\n  1'38\r\n((Al Bab, au nord est d'Alep... objectif militaire de la Turquie, au main du groupe 'Etat islamique. Pour en venir \u00e0 bout, Ankara demande, en vain, l'aide de l'aviation am\u00e9ricaine. Mais les avions n'ont pas d\u00e9coll\u00e9, car les Etats-Unis ont peur de s'enliser dans un bourbier comme celui d'Alep. Mais aussi parce qu'ils d\u00e9sapprouvent l'autre objectif, cach\u00e9, d'Ankara: repousser du m\u00eame coup les forces kurdes du nord de l'IRak. \r\nEt c'est bien l\u00e0, que les deux parties sont irr\u00e9conciliables... sur la question Kurde. B\u00eate noir d'Ankara, ils sont appuy\u00e9s par Washington pour lutter contre l'EI. De guerre lasse, le pr\u00e9sident Erdogan a donc fini par se tourner vers la Russie. \r\nDepuis plus d'un an, les points de frictions se sont mulipli\u00e9s, notamment en raison du coup d'Etat manqu\u00e9 et de ses auteurs pr\u00e9sum\u00e9, explique Fabrice Balanche, sp\u00e9cialiste du Moyen orient.\r\nson 13''\r\nAujourd'hui, la Turquie a clairement tourn\u00e9 le dos \u00e0 l'occident. Et la transition pr\u00e9sidentielle aux Etats-Unis joue \u00e9galement un r\u00f4le, c'est en tout cas la Th\u00e8se de Fabrice Balanche.\r\nson  22''\r\nBluf, ou pas, les Etats-Unis prennent la menace au s\u00e9rieux. La base d'Incirlik a \"une valeur inestimable\", a rappel\u00e9 cette semaine la coalition. Strat\u00e9giquement situ\u00e9e pile entre Mossoul et Raqqa, sa fermeture rendrait encore plus difficile la luttre contre le groupe Etat Islamique.))\r\nEt en Syrie... les violations \u00e0 la tr\u00eave... se poursuivent notamment au nord de Damas... Des combats sont en cours dans cette localit\u00e9 rebelle o\u00f9 se trouvent les principales sources d'eau potable pour la capitale... Ce qui entraine des privation pour 5 millions et demi de personnes, priv\u00e9es d'eau potable... L'ONU d\u00e9nonce un crime de guerre...\r\n(09/UBER COTISATIONS SOCIALES PA) Les chauffeurs Uber sont des employ\u00e9s comme les autres et ils doivent payer des cotisations aux assurances sociales... Voil\u00e0 ce qu'estime la Suva... \r\nLa Caisse nationale suisse d'assurance en cas d'accident r\u00e9pond ainsi \u00e0 un recours de la firme am\u00e9ricaine d\u00e9pos\u00e9 l'an dernier \u00e0 Zurich... \r\nLe rapport de la caisse a \u00e9t\u00e9 r\u00e9v\u00e9l\u00e9 hier par la t\u00e9l\u00e9vision al\u00e9manique SRF.. Et la Suva conclut clairement que les chauffeurs Uber ne sont pas des ind\u00e9pendants, Alain Arnaud... \r\n  53''\r\n((Le lien de d\u00e9pendance entre l'entreprise et ses chauffeurs ne fait aucun doute. Uber les contr\u00f4le de fa\u00e7on serr\u00e9e, les soumet \u00e0 des directives et obligations tr\u00e8s strictes, leur dicte les tarifs \u00e0 appliquer. Bref, ce sont clairement des employ\u00e9s, leur entreprise doit cotiser pour eux aux assurances sociales et doit cesser de se soustraire \u00e0 cette obligation. La SUVA \u00e9taye ainsi ses arguments et rejette le recours d'Uber, d\u00e9pos\u00e9 l'ann\u00e9e derni\u00e8re pour s'opposer \u00e0 une premi\u00e8re d\u00e9cision qui concernait Zurich. Mais le g\u00e9ant am\u00e9ricain n'en d\u00e9mord pas, il continue de clamer haut et fort qu'il n'est qu'une plateforme technologique, qu'il n'emploie personne et se contente de f\u00e9d\u00e9rer des chauffeurs ind\u00e9pendants. Uber qui pourrait bien d'ailleurs contester la d\u00e9cision de la Suva aupr\u00e8s du Tribunal des assurances sociales du canton de Zurich. En attendant, le syndicat Unia se f\u00e9licite des conclusions du rapport, lui qui rappelle que le mod\u00e8le Uber met en danger les assurances sociales en Suisse et dans le monde.))\r\n(D4/ VETEMENTS RECONNAISSANCE FACIALE PI) Tous fich\u00e9s... pas si s\u00fbr... En tous cas, c'est une fatalit\u00e9 qu'esp\u00e8re bien combattre cet artiste berlinois... \r\nIl se pr\u00e9pare \u00e0 lancer un gamme de v\u00eatements anti-surveillance... Des tenues qui devraient permettre, gr\u00e2ce \u00e0 leurs imprim\u00e9s... de d\u00e9jouer les algorithmes... de les embrouiller... \r\nPour \u00e9viter d'\u00eatre rep\u00e9r\u00e9 par les technologies de reconnaissance faciale... \r\nKatja Schaer... \r\n  1'31\r\n((Concr\u00e8tement, ces habits auront des motifs complexes, comme de nombreux petits cubes diss\u00e9min\u00e9s de mani\u00e8re irr\u00e9guli\u00e8re. Par-ci par l\u00e0, on distinguera l'\u00e9bauche d'un sourire, d'un regard. Mais la complexit\u00e9 de ces motifs devrait surcharger les algorithmes. Et les machines, d\u00e9pass\u00e9es, satur\u00e9es d'informations, seront alors incapables d'identifier le visage de celui qui porte ces v\u00eatements.L'artiste, Adam Harvey n'en est pas \u00e0 son premier coup d'essai. Il avait d\u00e9j\u00e0 travaill\u00e9 avec des coiffures et des maquillages pour d\u00e9jouer la surveillance croissante dans les lieux publics. Et pour Arnaud Dufour, Charg\u00e9 de cours de marketing digital \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne, la commercialisation de ces v\u00eatements va bien au-del\u00e0 d'un effet de mode. \r\nson 37\r\nCe qui signifie que, \u00e0 leur mani\u00e8re et en tant que produits artistiques, ces T-shirts ne serviront pas qu'\u00e0 tromper la reconnaissance faciale. Ils serviront aussi \u00e0 lutter contre la construction, par les groupes technologiques, de gigantesques bases de donn\u00e9es. Des bases de donn\u00e9es dont le public ne sait pas toujours \u00e0 quelles fins elles seront utilis\u00e9es.))\r\n(Hockey) \r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(Br\u00e8ve Attentat de Berlin) L'auteur pr\u00e9sum\u00e9 de l'attentat de Berlin du 19 d\u00e9cembre dernier a utilis\u00e9 au moins quatorze identit\u00e9s en Allemagne... C'est ce qu'indiquait la police allemande hier... \r\nLes autorit\u00e9s du LAnd de Rh\u00e9nanie du Nord Westphalie l'avaient rep\u00e9r\u00e9 comme dangereux, il y a presque un an,, six mois apr\u00e8s son arriv\u00e9e en Allemagne o\u00f9 il avait d\u00e9pos\u00e9 une demande d'asile... \r\nL'assaillant pr\u00e9sum\u00e9 passait son temps, entre ce Land et Berlin o\u00f9 les autorit\u00e9s l'avaient aussi identifi\u00e9 comme un individu dangereux... \r\n(L'auteur pr\u00e9sum\u00e9 de l'attaque au camion qui a fait douze victimes a \u00e9t\u00e9 abattu par la police italienne, pr\u00e8s de Milan, trois jours apr\u00e8s l'attentat...)", "durationSec": 612, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8274247", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2017-01-06T08:00:00_le-journal-de-8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2017-01-06T08:00:00_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-8274262", "ece-8274247"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-01-12T14:47:36Z", "speechToTexts": ["12.01.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [88%] :\r\nIl est 8 heures sur la 1\u00e8re, le journal du Blandine L\u00e9vite un oui du bout des l\u00e8vres la H\u00e9rie 3 l'arr\u00eat troisi\u00e8me r\u00e9forme de la fiscalit\u00e9 des entreprises enseignements du 1er sondage gfs Berne qui para\u00eet ce matin, ce serait oui aussi, bien plus largement \u00e0 la naturalisation facilit\u00e9e \u00e0 Forta, le fonds routier auquel seuls les Tessinois s'opposeraient pour l'instant, Ankara, Washington 2 alli\u00e9s qui s'\u00e9loigne malgr\u00e9 un ennemi commun, le groupe \u00c9tat islamique les oppositions prennent toujours plus de place, la question kurde, un soutien am\u00e9ricain jug\u00e9 insuffisant en Syrie, r\u00e9sultat : Ankara menace d'interdire l'une de ses bases \u00e0 l'arm\u00e9e am\u00e9ricaine et puis dispara\u00eetre des \u00e9crans radar, un r\u00eave de plus en plus difficile \u00e0 r\u00e9aliser dans une soci\u00e9t\u00e9 tr\u00e8s surveill\u00e9e, un artiste berlinois propose une sorte de cape d'invisibilit\u00e9 pour tromper les algorithmes, ce serait trois oui aux objets soumis au vote. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:56) [93%] :\r\nLe 12 f\u00e9vrier prochain oui timide de bien plus assur\u00e9, c'est en tout cas ce qu'indique le premier sondage gfs Berne, command\u00e9 par la SSR et publi\u00e9 ce matin si les Suisses votaient aujourd'hui ils accepteraient largement la naturalisation facilit\u00e9e pour les \u00e9trangers de la 3\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration et le nouveau fond Forta pour les routes nationales et le trafic donc d'agglom\u00e9ration plus d'incertitudes en revanche sur le sort de la Rie III, la troisi\u00e8me r\u00e9forme de l'imposition des entreprises, ce qui semble \u00eatre sans surprise l'objet le plus discut\u00e9 St\u00e9phane Deleury. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:28) [93%] :\r\n50 pour 100 des sond\u00e9s accepteraient la troisi\u00e8me r\u00e9forme fiscale des entreprises s'il devait se prononcer aujourd'hui 35 pourcent des des citoyens s'opposeraient \u00e0 ce projet du Conseil f\u00e9d\u00e9ral et du Parlement, mais attention rien n'est encore fait 15 pour 100 des personnes interrog\u00e9es n'ont pas encore arr\u00eat\u00e9 leur position, les sondeurs n'exclut donc pas un \u00e9chec de la H\u00e9rie 3 au soir du 12 f\u00e9vrier prochain tout va se jouer dans les prochaines semaines avec une campagne qui risque bien de se durcir encore un peu plus peu de doute en revanche sur le sort du nouveau fond pour les routes nationales et le trafic d'agglom\u00e9ration, les Suisse accepteraient Forta par 60 pourcent de de oui, contre 32 pourcent de de NON, seuls les italophones se montrent sceptiques, enfin les sond\u00e9s seraient tr\u00e8s favorables \u00e0 l'introduction dans la constitution du principe de la naturalisation facilit\u00e9e pour les \u00e9trangers de la 3\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration le oui atteint 74 pourcent un un score impressionnant qui pourrait toutefois s'\u00e9roder jusqu'\u00e0 la votation, l'UDC qui s'est oppos\u00e9 \u00e0 cette r\u00e9forme au Parlement n'est pas encore entr\u00e9 en campagne. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:29) [94%] :\r\nEt zoom ce matin sur le r\u00e9sultat de ce sondage concernant la votation sur le fonds routier Forta ce serait donc oui \u00e0 60 pourcent particularit\u00e9 particularit\u00e9 cantonale, toutefois, c'est le non qui l'emporterait dans le canton du Tessin et ce, alors que les Suisses ont accept\u00e9 en f\u00e9vrier dernier, de d\u00e9penser de milliards pour doubler le tunnel du Gothard, faut -il alors y voir une forme d'ingratitude des tessinois St\u00e9phane Deleury a pos\u00e9 la question au Conseil national PDC Fabio Regazzi. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:02:54) [83%] :\r\nNon, soit je pense pas au niveau du canton du Tessin mais je vois pas une liaison avec le la votation sur le Gothard, je dois dire, ici au Tessin, on va commencer la campagne tout de suite apr\u00e8s les vacances de fin d'ann\u00e9e, mais je suis confiant qu'\u00e0 la fin aussi sur le Tessin, va dire oui assez clairement au Forta. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:15) [92%] :\r\nUne comparaison assez int\u00e9ressant c'est la comparaison entre les villes et les campagnes, on voit que c'est accept\u00e9 par tous, \u00e0 peu pr\u00e8s dans les m\u00eames proportions, il y a pas diff\u00e9rence entre les grandes agglom\u00e9rations et les campagnes, c'est quelque chose qui montre que ce projet est \u00e9quilibr\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:03:28) [94%] :\r\nC'est un projet qui tient compte des exigences des agglom\u00e9rations et aussi des r\u00e9gions p\u00e9riph\u00e9riques selon interpr\u00e9tation correcte. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:37) [92%] :\r\nMais le sondage publi\u00e9 ce matin donc \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9 par l'institut gfs Berne, pour le compte de la SSR, entre le 19 et le 30 d\u00e9cembre 1200 personnes ont \u00e9t\u00e9 interrog\u00e9es, la marge de manoeuvre, la marge d'erreur est de plus ou moins2,9 pourcent et et autre enqu\u00eate le sondage Tamedia qui \u00e9galement aujourd'hui il conclue \u00e0 un l\u00e9g\u00e8re Avantage au non \u00e0 la Rie III, la troisi\u00e8me r\u00e9forme de l'imposition des entreprises, l'enqu\u00eate pronostique \u00e9galement un oui \u00e0 Forta et \u00e0 la naturalisation facilit\u00e9e de morts dans un attentat \u00e0 Izmir, au centre de la Turquie hier Ankara soup\u00e7onne le Parti des travailleurs du Kurdistan l'attaque intervient 5 jours apr\u00e8s la tuerie dans une discoth\u00e8que d'Istanbul : la Turquie qui est donc r\u00e9guli\u00e8rement frapp\u00e9e par des attentats et en ces temps difficiles pour Ankara sa relation diplomatique avec l'alli\u00e9 traditionnel am\u00e9ricain est au plus mal, une vraie crise de confiance, de l'aveu m\u00eame du 1er ministre turc au point que la Turquie menace de fermer sa base a\u00e9rienne digne Cyril aux avions am\u00e9ricains, une baisse qui est essentielle dans la lutte contre le groupe \u00c9tat islamique Motif exprim\u00e9 par la Turquie, le manque de soutien des \u00c9tats-Unis en Syrie et notamment dans son une op\u00e9ration bouclier de l'Euphrate Anouk Henry. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:50) [92%] :\r\n\u00e0 l'Bab au nord- est d'Alep objectif militaire de la Turquie au main du groupe \u00c9tat islamique pour en venir \u00e0 bout, Ankara demande en vain l'aide de l'aviation am\u00e9ricaine, mais les chasseurs n'ont pas d\u00e9coll\u00e9, car les \u00c9tats-Unis ont peur de s'enliser dans un bourbier comme celui d'Alep, mais aussi parce qu'ils d\u00e9sapprouvent l'autre objectif cach\u00e9 d'Ankara repousser du m\u00eame coup les forces kurdes du nord de la Syrie, et c'est bien l\u00e0 que les 2 parties sont irr\u00e9conciliables sur la question Kurde depuis plus d'un an, les points de friction se sont multipli\u00e9es, notamment en raison du coup d'\u00c9tat manqu\u00e9 de ses auteurs pr\u00e9sum\u00e9, explique Fabrice Balanche, sp\u00e9cialiste du Moyen-Orient. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:05:27) [81%] :\r\nC'est le probl\u00e8me Cullen, c'est-\u00e0-dire apr\u00e8s le coup d'\u00c9tat manqu\u00e9 de de cet \u00e9ther de accuse le mouvement G\u00fclen ministre de d'\u00eatre derri\u00e8re cette cette tentative de coup d'\u00c9tat et r\u00e9clame son extradition, \u00e9videmment, qu'aux \u00c9tats-Unis, il n'en est pas question. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:41) [96%] :\r\nAujourd'hui, la Turquie a clairement tourn\u00e9 le dos \u00e0 l'Occident et la transition pr\u00e9sidentielle aux \u00c9tats-Unis, joue \u00e9galement un r\u00f4le, c'est en tout cas la th\u00e8se de Fabrice Balanche. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:05:50) [91%] :\r\nErdogan la tendance en fait \u00e0 \u00e0 monter les ench\u00e8res par rapport au futur pr\u00e9sident am\u00e9ricain \u00e0 partir de tr\u00e8s haut pour ensuite pouvoir n\u00e9gocier avec 2 lettres de c'est aussi une petite vengeance \u00e0 l'\u00e9gard de Barack Obama, qui l'a souvent sermonn\u00e9 par rapport aux droits de l'homme en Turquie et puis qui a laiss\u00e9 prosp\u00e9rer les Kurdes en Syrie, c'est-\u00e0-dire le le pire ennemi d'Erdogan. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:06:12) [92%] :\r\nBluff ou non les \u00c9tats-Unis prennent la menace au s\u00e9rieux, la base d'une chaire Like a une valeur inestimable, a rappel\u00e9 cette semaine la coalition strat\u00e9giquement situ\u00e9e pile entre Mossoul et Raqqa sa fermeture rendrait encore plus difficile la lutte contre le groupe \u00c9tat islamique et en Syrie, les violences. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:29) [96%] :\r\nSi on a la tr\u00eave se poursuivent, notamment au nord de Damas des combats sont en cours dans cette localit\u00e9 rebelle o\u00f9 se trouvent les principales sources d'eau potable pour la capitale, ce qui entra\u00eene des privation pour 5 millions et demi de personnes priv\u00e9es d'eau : l'ONU d\u00e9nonce un Crime de guerre, les chauffeurs Hubert sont des employ\u00e9es comme les autres, ils doivent payer des cotisations aux assurances sociales, voil\u00e0 ce qu'estime la va, la Caisse nationale suisse d'assurance en cas d'accident r\u00e9pond ainsi un recours de la firme am\u00e9ricaine d\u00e9pos\u00e9 l'an dernier \u00e0 Zurich, le rapport de la caisse a \u00e9t\u00e9 r\u00e9v\u00e9l\u00e9 hier par la t\u00e9l\u00e9vision al\u00e9manique et la Suva conclut clairement que les chauffeurs Hubert ne sont pas des ind\u00e9pendants Alain Arnaud. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:08) [95%] :\r\nLe lien de d\u00e9pendance entre l'entreprise et ses chauffeurs ne fait aucun doute : Hubert les contr\u00f4les de fa\u00e7on serr\u00e9e les soumet \u00e0 des directives et obligations pr\u00e8s strictes leur dicte les tarifs appliqu\u00e9s, bref ce sont clairement des employ\u00e9es leur entreprise doit cotiser pour eux aux assurances sociales et doit cesser de se soustraire \u00e0 cette obligation, la SUVA \u00e9taye ainsi ses arguments et rejette le recours d'Hubert d\u00e9pos\u00e9 l'ann\u00e9e derni\u00e8re pour s'opposer \u00e0 une premi\u00e8re d\u00e9cision qui concernait Zurich mais le g\u00e9ant am\u00e9ricain n'en d\u00e9mord pas : il continue de clamer haut et fort qu'il n'est qu'une plateforme technologique qu'il n'emploie personne et se contente de f\u00e9d\u00e9rer des chauffeurs ind\u00e9pendants Hubert qui pourrait bien d'ailleurs contester la d\u00e9cision de la Suva aupr\u00e8s du Tribunal des assurances sociales du canton du riz que en attendant le syndicat Unia se f\u00e9licite des conclusions du rapport, lui qui rappelle que le mod\u00e8le Hubert met en danger les assurances sociales en Suisse et dans le monde. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:02) [90%] :\r\nTous fich\u00e9s, h\u00e9 bien, pas si s\u00fbr, en tout cas c'est une fatalit\u00e9 qu'esp\u00e8re bien combattre cet artiste berlinois, il se pr\u00e9pare \u00e0 lancer une gamme de v\u00eatements anti- surveillance tenues qui devrait permettre, gr\u00e2ce \u00e0 leurs imprim\u00e9s de d\u00e9jouer les algorithmes de les embrouiller pour \u00e9viter d'\u00eatre rep\u00e9r\u00e9 par les technologies de reconnaissance faciale Katia cher. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:08:22) [93%] :\r\nConcr\u00e8tement, ces habits auront des motifs complexes comme de nombreux petits cubes diss\u00e9min\u00e9s de mani\u00e8re irr\u00e9guli\u00e8re par- ci par- l\u00e0, on distinguera les bouches d'un sourire d'un regard mais la complexit\u00e9 de ces motifs devrait surcharger les algorithmes et les machines d\u00e9pass\u00e9es satur\u00e9es d'informations seront alors incapables d'identifier le visage de celui qui porte ces v\u00eatements, l'artiste Adam Harvey dans on est pas \u00e0 son 1er coup d'essai, il avait d\u00e9j\u00e0 travaill\u00e9 avec des coiffures et les maquillages pour d\u00e9jouer la surveillance croissante dans les lieux publics, mais pour Arnaud Dufour Charg\u00e9 de cours de marketing digital \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne, la commercialisation de ces v\u00eatements va bien au-del\u00e0 d'un effet de mode. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:09:00) [90%] :\r\n\u00e7a refl\u00e8te une peur qui est tout \u00e0 fait contemporaines et en m\u00eame temps \u00e7a refl\u00e8te un d\u00e9sir qui est probablement plus anciens qu'on peut rapprocher vous savez de la cape d'invisibilit\u00e9 cette id\u00e9e de pouvoir dispara\u00eetre cette id\u00e9e de pouvoir se cacher, or on vit aujourd'hui dans un monde o\u00f9 \u00e7a devient de plus en plus impossible de se cacher, notamment parce que la Matisse qui les syst\u00e8mes informatiques globaux les gaffes et autres veulent doper leur syst\u00e8me d'un certain nombre de sens, \u00e0 commencer par la vue n'est pas seulement la matrice la Louis de plus en plus, elle dispose d'une m\u00e9moire qui est de plus en plus vertigineux, c'est-\u00e0-dire qu'elle se souvient et elle est capable de regrouper en fait ces informations. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:09:37) [94%] :\r\nCe qui signifie que, \u00e0 leur mani\u00e8re et en tant que produits artistiques ces tee-shirts ne serviront pas qu'\u00e0 tromper la reconnaissance faciale, ils serviront tout aussi \u00e0 lutter contre la construction par les groupes technologiques de gigantesques bases de donn\u00e9es des bases de donn\u00e9es dont le public ne sait pas toujours \u00e0 quelles fins, elles sont utilis\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:54) [93%] :\r\nEt un hockey-sur-glace Pas de finale 100 pourcent l\u00e9manique l\u00e9manique \u00e0 la Coupe de Suisse Lausanne s'est inclin\u00e9 hier face \u00e0 Kloten 3 ados, ce sont donc les Z\u00fcrichois qui vont d\u00e9fier Gen\u00e8veServette le 1er f\u00e9vrier en finale \u00e0 Kloten la patinoire qui accueille la finale a \u00e9t\u00e9 tir\u00e9 au sort hier soir. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:10:08) [93%] :\r\nVoil\u00e0 comme \u00e7a c'est dit merci pour votre journal Blandine L\u00e9vite et merci \u00e0 vous. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-01-06T07:18:59Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Arnaud, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Deleury, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schaer, Katja", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Henry, Anouk", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Deleury, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-21F84670-E4D3-4D60-A158-743604A7C4D4", "internalArchiveId": "21F84670-E4D3-4D60-A158-743604A7C4D4", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Enjeux et perspectives en 2017 (11/11) - Les cantons de Zurich et du Tessin", "publicationDate": "2017-01-06T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : GueissRo \r\nQue nous r\u00e9serve l'ann\u00e9e 2017 en Suisse et dans le monde? Les enjeux et temps forts de l'an prochain.\r\n\r\n* * Enjeux et perspectives en 2017 (11/11) - Les cantons de Zurich et du Tessin  \r\nET que nous r\u00e9serve l'actualit\u00e9 au Tessin et en Suisse al\u00e9manique.. \r\nNous sommes avec Nicole della Pietra \u00e0 Locarno.. et Rouven Gueissaz \u00e0 Zurich...  \r\nOutre-Sarine, le d\u00e9bat va faire rage autour de l'enseignement du fran\u00e7ais en primaire.. \r\nTexte:\r\nROUVEN: Oui, puisque des votations sont pr\u00e9vues dans plusieurs cantons, notamment \u00e0 Zurich, sans doute en mai prochain. Depuis le 1er janvier, c'est d'ailleurs la cheffe de l'instruction publique zurichoise, la PDC Silvia Steiner qui remplace le b\u00e2lois Christoph Eymann \u00e0 la t\u00eate de la CDIP, la conf\u00e9rence des directeurs cantonaux de l'instruction publique... Christoph Eymann, qu'on a souvent entendu sur notre antenne, et qui s'est battu pour le maintien du fran\u00e7ais au primaire. C'est dire toute la symbolique que rev\u00eat la votation zurichoise.\r\n**** La contestation autour du plan d'\u00e9tude al\u00e9manique ne faiblit pas non plus?\r\nROUVEN: Non, et c'est l'autre grand d\u00e9fi qui attend Silvia Steiner. L\u00e0 aussi, plusieurs cantons vont voter sur ce Lehrplan 21... Que d'aucuns jugent trop touffu, trop compliqu\u00e9 \u00e0 mettre en place. Certains cantons souhaitent m\u00eame carr\u00e9ment sortir du concordat Harmos. L\u00e0 aussi, la bataille s'annonce rude. Les argoviens votent d\u00e9j\u00e0 le 12 f\u00e9vrier prochain sur le plan d'\u00e9tudes.\r\n****  Et nous nous tournons vers le sud des Alpes, au Tessin, Nicole della Pietra, .. il sera notamment question du chef-lieu du canton, Bellinzone?\r\nNICOLE: Les citoyens de l'une des plus grandes fusions de communes en Suisse, Bellinzone, vont \u00e9lire leurs nouvelles autorit\u00e9s. Ce sera le 2 avril prochain. \r\nAvec sa gare flambant neuve, premier arr\u00eat de la Nouvelle ligne alpine ferroviaire (NLFA), cette nouvelle Bellinzone sort d\u00e9cid\u00e9ment de l'ombre de ses ch\u00e2teaux pour prendre son envol et bouscule au passage les autres p\u00f4les urbains dominants.\r\nSauf coup de th\u00e9\u00e2tre dans les urnes, l'actuel syndic socialiste devrait tirer sa r\u00e9v\u00e9rence, au profit d'un lib\u00e9ral-radical. Le chef-lieu tessinois rejoindra ainsi la grande majorit\u00e9 des villes tessinoises dirig\u00e9es par des ex\u00e9cutifs de droite, comme Lugano, Locarno ou Mendrisio. Un peu \u00e0 l'inverse d'ailleurs, de ce que l'on observe dans le reste du pays, avec des villes plut\u00f4t aux mains de la gauche. \r\nRELANCE : Des socialistes en mauvaise posture, c'est aussi le cas au sein du gouvernement cantonal ?\r\nNICOLE: Vous voulez parler de Manuele Bertoli, le ministre tessinois de l'\u00e9ducation et de la culture. Son le projet de r\u00e9forme scolaire prend des allures de fiasco; et un projet dont le corps enseignant ne veut pas et refusent de participer \u00e0 la phase test qui doit d\u00e9buter cette ann\u00e9e. Un Manuele Bertoli de plus en plus isol\u00e9, au sein du gouvernement et m\u00eame au PS. Les mauvaises langues murmurent qu'il pourrait jeter l'\u00e9ponge cette ann\u00e9e, mais sans doute pas avant le mois d'ao\u00fbt.. \r\nRELANCE :  .le mois du Festival international du Film, qui s'annonce flamboyant cette ann\u00e9e.\r\nNICOLE: Oui, le Pardo, comme on l'appelle ici, c\u00e9l\u00e9brera au mois d'ao\u00fbt et en grandes pompes, son septanti\u00e8me anniversaire sous les projecteurs de la Piazza Grande. Ce sera l'\u00e9v\u00e9nement culturel et mondain de l'ann\u00e9e au Tessin et au-del\u00e0 du canton et on peut effectivement parier que le ministre de l'\u00e9ducation ET de la culture, Manuele Bertoli donc, ne voudra pas manquer ce rendez-vous!\r\nRELANCE : Retour en Suisse al\u00e9manique, Rouven, avec l\u00e0 aussi un jubil\u00e9 important...\r\nROUVEN: Tout comme Gen\u00e8ve, Lausanne ou Neuch\u00e2tel, Zurich c\u00e9l\u00e8bre cette ann\u00e9e les 500 ans de la R\u00e9forme... Les comm\u00e9momrations ont d'ailleurs commenc\u00e9 hier. L'occasion de renforcer le dialogue entre les communaut\u00e9s religieuses. Et surtout de se rappeler du r\u00e9formateur Ulrich Zwingli, dont la statue tr\u00f4ne le long du Limmatquai \u00e0 Zurich... Dans ses voeux pour 2017, un journaliste du Tagi a os\u00e9 l'impertinence. Il faudra la remplacer par une statue de Sepp Blatter, l'ancien patron de la FIFA, car qui de Sepp Blatter ou de Zwingli a le plus contribu\u00e9 au rayonnement international de la plus grande ville du pays \u00e0 notre \u00e9poque? R\u00e9ponse \u00e9vidente...\r\nRELANCE: Pour conclure, Rouven, d'autres \u00e9ch\u00e9ances \u00e0 l'agenda cette ann\u00e9e?\r\nROUVEN: Pas de rendez-vous \u00e9lectoral fort cette ann\u00e9e en Suisse al\u00e9manique, mais quelques dossiers qui vont marquer l'actualit\u00e9... En vrac.. La remise en marche ou non des r\u00e9acteurs nucl\u00e9aires de Leibstadt et de Beznau 1. La votation du mois de f\u00e9vrier aux Grisons sur une \u00e9ventuelle candidature aux JO de 2026. Les Grisons avaient d\u00e9j\u00e0 rejet\u00e9 l'id\u00e9e il y a trois ans, pour les JO de 2022. Et enfin, la maire de Zurich aimerait faire avancer l'id\u00e9e d'une expo nationale. Vous le savez, les dix plus grandes villes de Suisse carressent l'id\u00e9e de lancer un projet... Qui devrait prendre un peu plus forme cette ann\u00e9e.", "durationSec": 258, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8274271", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Enjeux et perspectives en 2017 (11/11) - Les cantons de Zurich et du Tessin / 12H30_2017-01-06T12:36:00_developpement-7", "Le 12h30 du 06.01.2017"], "alternativeSummary": ["Que nous r\u00e9serve l'ann\u00e9e 2017 en Suisse et dans le monde? Les enjeux et temps forts de l'an prochain."], "variantIds": ["ece-8274271"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-01-12T17:31:41Z", "speechToTexts": ["12.01.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [95%] :\r\nComment que nous r\u00e9serve l'actualit\u00e9 au Tessin et en Suisse al\u00e9manique, nous sommes avec Nicole della Pietra Locarno Rouven Gueissaz Zurich ROUVEN outre- Sarine le d\u00e9bat va faire rage autour de l'enseignement du fran\u00e7ais en primaire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:12) [92%] :\r\nOui, puisque des votations sont pr\u00e9vues dans plusieurs cantons, notamment \u00e0 Zurich, sans doute en mai prochain, depuis le 1er janvier c'est d'ailleurs la cheffe de l'Instruction publique z\u00fcrichoises la PDC Silvia je Steiner qui remplace le b\u00e2lois Christoph Eymann \u00e0 la t\u00eate de la CDIP, la conf\u00e9rence des directeurs cantonaux de l'Instruction publique et on le sait, Christoph Eymann qu'on a souvent entendu sur notre antenne, s'est battu pour le maintien du fran\u00e7ais au primaire, c'est dire toute la symbolique que rev\u00eat cette votations z\u00fcrichoises et la contestation autour du plan d'\u00e9tude al\u00e9manique ne faiblit pas, lui non plus, non, et c'est l'autre grand d\u00e9fi qui attend Silvia Stein Steiner l\u00e0 aussi plusieurs cantons vont voter sur ce Airplane 21 que d'aucuns jugent trop touffu, trop compliqu\u00e9 \u00e0 mettre en place certains cantons souhaitent m\u00eame carr\u00e9ment sortir du concordat Harmos l\u00e0 aussi, la bataille s'annonce rude, les argoviens d'ailleurs votent d\u00e9j\u00e0 le 12 f\u00e9vrier prochain sur ce plan d'\u00e9tudes. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:01) [98%] :\r\nEt nous nous tournons vers le sud des Alpes au Tessin Nicole della Pietra, il sera notamment question du chef- lieu du canton Bellinzone. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:07) [95%] :\r\nOui, les citoyens de l'une des plus grandes fusions de communes en Suisse Bellinzone vont choisir leurs nouvelles autorit\u00e9s, ce sera le 2 avril prochain avec sa gare flambant neuve, premier arr\u00eat de la nouvelle ligne alpine ferroviaire, la NLFA, cette nouvelle Bellinzone sort d\u00e9cid\u00e9ment de l'ombre de ses ch\u00e2teaux pour prendre son envol et bouscule au passage les autres p\u00f4les urbains dominants comme le gars comme Lugano, sauf coup de th\u00e9\u00e2tre dans les urnes l'actuel syndic socialiste Bellinzone devrait tirer sa r\u00e9v\u00e9rence au profit d'un lib\u00e9ral- radical, le chef- lieu tessinois rejoindra rejoindra ainsi la grande majorit\u00e9 des villes tessinoises dirig\u00e9es par des ex\u00e9cutifs de droite comme Lugano Locarno m\u00eame d\u00e9rision un peu \u00e0 l'inverse, d'ailleurs, de ce que l'on observe dans le reste du pays, avec des villes plut\u00f4t aux mains de la gauche. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:54) [94%] :\r\nM\u00eame des socialistes en mauvaise posture, c'est \u00e9galement le cas au sein du gouvernement cantonal. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:59) [92%] :\r\nVous voulez parler de Manoel et Bertoli et le ministre et le ministre tessinois de l'\u00e9ducation, de la culture, son projet de r\u00e9forme scolaire prend des allures de fiasco et un projet dont le corps enseignant ne veut pas et refusent de participer \u00e0 la face, test qui doit d\u00e9buter cette ann\u00e9e un Manuele Bertoli de plus en plus isol\u00e9 au sein du gouvernement de droite et m\u00eame au sein du PS, les mauvaises langues murmurent qu'il pourrait jeter l'\u00e9ponge, cette ann\u00e9e, sc\u00e9nario \u00e0 v\u00e9rifier bien s\u00fbr, mais sans doute pas avant le mois d'ao\u00fbt. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:30) [92%] :\r\nMois d'ao\u00fbt, le mois du Festival international du film qui s'annonce flamboyant cette ann\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:35) [94%] :\r\nAh oui, c'est le moins qu'on puisse dire le paquebot comme on l'appelle ici, c\u00e9l\u00e9brera au mois d'ao\u00fbt et en grandes pompes son 70\u00e8me anniversaire sous les projecteurs de la Piazza Grande, ce sera l'\u00e9v\u00e9nement culturel culturel et mondain de l'ann\u00e9e au Tessin et au-del\u00e0 du canton, bien s\u00fbr, et on peut effectivement parier que le ministre de l'\u00e9ducation et de la culture, Manuele Bertoli donc ne voudra pas manquer ce rendez- vous. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:58) [86%] :\r\nDe retour en Suisse al\u00e9manique et Rouven avec l\u00e0 aussi un Jubil\u00e9 important. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:02) [91%] :\r\nOui, tout comme les autres villes protestantes de Suisse Zurich c\u00e9l\u00e8bre cette ann\u00e9e les 500 ans de la r\u00e9forme, les comm\u00e9morations ont d'ailleurs commenc\u00e9 hier \u00e0 l'occasion de renforcer le dialogue entre les communaut\u00e9s religieuses et surtout de se rappeler du r\u00e9formateur Ulrich single I dont la statue tr\u00f4ne le long du lit \u00e0 Zurich alors, dans ses voeux pour 2017, un journaliste du tag et \u00e7a ne sera gu\u00e8re a os\u00e9 l'impertinence \u00e9coutez plut\u00f4t, il faudrait la remplacer par une statue de Sepp Blatter, l'ancien patron de la FIFA car qui de Sepp Blatter au-dessus Inglis a le plus contribu\u00e9 au rayonnement international de la plus grande ville du pays, \u00e0 notre \u00e9poque, r\u00e9ponse \u00e9vidente, qui a une. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:37) [90%] :\r\n\u00e9vidente, bien s\u00fbr ROUVEN pour conclure d'autres \u00e9ch\u00e9ances \u00e0 l'agenda cette ann\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:42) [92%] :\r\nAlors pas de rendez- vous \u00e9lectoral fort en 2017 en Suisse al\u00e9manique, mais quelques dossiers qui vont marquer l'actualit\u00e9 en vrac la remise en marche ou non des r\u00e9acteurs nucl\u00e9aires de Leibstadt et de Besnard Heins Bettino hein, la votation du mois de f\u00e9vrier aux Grisons sur une \u00e9ventuelle candidature aux JO de 2026 les Grisons avaient d\u00e9j\u00e0 rejet\u00e9 l'id\u00e9e, il y a 3 ans pour les Jeux de 2000 22 et enfin Corinne mahorais, la maire de Zurich, qui aimeraient faire avancer l'id\u00e9e d'une Expo nationale, vous le savez, les 10 plus grandes villes de Suisse caresse l'id\u00e9e de lancer un projet, projet qui devrait donc prendre un peu plus forme cette ann\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:14) [73%] :\r\nC'\u00e9tait Rouven dit \u00e7a \u00e0 Zurich et Nicole della Pietra au Tessin merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-01-06T11:49:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Vasarino, Karine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Della Pietra, Nicole", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Gueissaz, Rouven", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-501A1400-7F9C-4CEC-8B0C-CEC4E888D45A", "internalArchiveId": "501A1400-7F9C-4CEC-8B0C-CEC4E888D45A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse 1 : La Presse - Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Zimmerli et Val\u00e9rie Droux", "publicationDate": "2017-01-06T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* * La Presse - Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Zimmerli et Val\u00e9rie Droux (al\u00e9m) ****************la presse Val\u00e9rie Droux, Sandra Zimmerli et pour commencer ces professeurs d'UNI qui taisent leurs mandats importants...\r\nl'universit\u00e9 de Z\u00fcrich a d\u00e9marr\u00e9 une v\u00e9ritable \"offensive de transparence\" en ce d\u00e9but d'ann\u00e9e, selon le TAges Anzeiger. l'uni publie d\u00e9sormais les relations financi\u00e8res de ses professeurs avec l'industrie ou autre. Au premier regard, la liste semble compl\u00e8te, on y trouve quelques 1300 mandats, adh\u00e9sions ou encore si\u00e8ges dans des conseils d'administration. Mais si on y regarde de plus pr\u00e8s: les prof n'ont pas besoin d'indiquer les sponsors de leur chair, ou encore les mandats limit\u00e9s dans le temps, comme ce professeur en m\u00e9decine au  b\u00e9n\u00e9fice  de plusieurs honoraires chez Roche ou NOvartis et qui indique: rien \u00e0 signaler. Ce qui fait dire \u00e0 l'\u00e9ditorialiste du journal, OUi il y a encore des lacunes, il n'emp\u00e8che \u00e7A va dans le bons sens, et toutes les autres hautes \u00e9coles feraient bien de s'en inspirer....\r\nV migrants \r\napr\u00e8s les migrants les \u00e9trangers dont certains devraient voir leur naturalisation facilit\u00e9e, si les suisses disent OUI le 12 f\u00e9vrier: ils sont 920'000, selon les derniers chiffres du Bund ce matin, 920'000 a pouvoir obtenir le passeport rouge ais\u00e9ment. ET bien figurez-vous qu'aujourd'hui 9 sur 10 d\u00e9clinent l'offre: NON merci: trop cher pour pas grand chose!!!\r\net puis, on le sait, il sera aussi question de la fameuse RIE3 le 12 f\u00e9vrier: la r\u00e9forme fiscale des entreprises: et le ton monte du c\u00f4t\u00e9 de Z\u00fcrich selon le Blick,  o\u00f9 les affiches des socialistes CONTRE la r\u00e9forme mettent en col\u00e8re les communes: que disent ces affiches? \" 43% d'imp\u00f4ts suppl\u00e9mentaires pour la classe moyenne \u00e0 Kloten: nous payons, les gros actionnaires profite, non au RIE3-Bschiss, \u00e0 la tricherie- RIE3\" : le ministre des finances de Kloten, commune Z\u00fcrichoise d\u00e9nonce cette campagne de la peur: \"pour moi, c'est une \u00e9nigme totale d'o\u00f9 il sortent ces chiffres...\r\n*************...de le RIE3 il en est \u00e9galement question dans d'autres journaux al\u00e9maniques... \r\napr\u00e8s les affiches \u00e0 Z\u00fcrich, un autre socialiste le conseiller aux \u00e9tats Soleurois Roberto Zanetti parle lui \"d'une loterie fiscale ruineuse\" dans la Berner Zeitung: pour le canton et beaucoup de communes cette r\u00e9forme est tout simplement fianci\u00e8rement impossible! si on entend les opposants, moins ou m\u00eame pas assez les d\u00e9fenseurs du texte. Dans l'aargauer Zeitung, Markus Ritter, le pr\u00e9sident des paysans suisses, conseiller national PDC St-Gallois,  met en garde contre une campagne des pro-OUI qu'il estime trop ti\u00e8de:  \"wir m\u00fcssen ramba-zamba machen\"....nous devons faire du bruit parce que les opposants eux m\u00e8nent une campagne active et organis\u00e9e depuis des mois!!!!\r\nV innovation\r\nelle aussi elle doit innover, l'horlogerie..Baselworld sent la crise selon la Basler Zeitung: m\u00eame si la foire la plus importante au monde ne donne pas encore de chiffre pr\u00e9cis, selon le journal c'est s\u00fbr: les 1500 exposants de l'ann\u00e9e derni\u00e8re seront bien moins nombreux cette ann\u00e9e le 23 mars. Ce qui fait dire \u00e0 l'\u00e9ditorialiste du quotidien: Il faut absolument que le salon de la haute horlogerie \u00e0 Gen\u00e8ve et B\u00e2le se mettent ensemble: pas  UN \u00e9tranger ne  comprend pourquoi il y a deux manifestations dans un seul  pays: l'horlogerie ne peut plus se permettre de telles plaisanteries!!!\r\nV sexisme\r\net puisqu'on parle de sexisme comment ne pas vous signaler cette nouvelle du Tages Anzeiger et du Bund: nous pourrions bien au final voter sur un cong\u00e9 paternit\u00e9, puisque les initiants ont d\u00e9j\u00e0 r\u00e9colt\u00e9 70'000 signatures...il me semble qu'il a eu un cong\u00e9 paternit\u00e9 il n'y a pas tr\u00e8s longtemps: Didier Cuche qui essuie la plus grosse d\u00e9faite de sa carri\u00e8re selon Blick: Tina Maz\u00e9, grande dame du ski lui fole la place de consultante sur Eurosport!!!\r\nV fin....\r\n(6h45 Revue de presse) ***La revue de presse, Val\u00e9rie Droux, Sandra Zimmerli...\r\net pour commencer ces professeurs d'UNI qui taisent leurs mandats importants...\r\nl'universit\u00e9 de Z\u00fcrich a d\u00e9marr\u00e9 une v\u00e9ritable \"offensive de transparence\" en ce d\u00e9but d'ann\u00e9e, selon le TAges Anzeiger. l'uni publie d\u00e9sormais les relations financi\u00e8res de ses professeurs avec l'industrie ou autre. Au premier regard, la liste semble compl\u00e8te, on y trouve quelques 1300 mandats, adh\u00e9sions ou encore si\u00e8ges dans des conseils d'administration. Mais si on y regarde de plus pr\u00e8s: les prof n'ont pas besoin d'indiquer les sponsors de leur chair, ou encore les mandats limit\u00e9s dans le temps, comme ce professeur en m\u00e9decine au  b\u00e9n\u00e9fice  de plusieurs honoraires chez Roche ou NOvartis et qui indique: rien \u00e0 signaler. Ce qui fait dire \u00e0 l'\u00e9ditorialiste du journal, OUi il y a encore des lacunes, il n'emp\u00e8che \u00e7A va dans le bons sens, et toutes les autres hautes \u00e9coles feraient bien de s'en inspirer....\r\n***Des clandestins traversent la Suisse cach\u00e9s dans des trains de marchandises pour gagner l'Allemagne, c'est dans le Temps, ce matin...\r\nUn ph\u00e9nom\u00e8ne apparu en d\u00e9cembre, et qui suscite de vives inqui\u00e9tudes \u00e9crit le journal. Il y aurait d\u00e9j\u00e0 eu une soixantaine de cas, a r\u00e9vl\u00e9l\u00e9 le journal allemand die Welt. Qui expliquent que ces personnes s'enroulent dans des couvertures et se r\u00e9fugient dans les roues de secours accroch\u00e9es aux camions, qui sont eux m\u00eame sur le train. Les gardes-fronti\u00e8res confirment, et expliquent avoir adapt\u00e9 leurs contr\u00f4les \u00e0 cette nouvelle situation, et collaborer avec les autorit\u00e9s allemandes et les compagnies de chemin de fer, qui sont sur le qui-vive, indique le Temps. \r\napr\u00e8s les migrants les \u00e9trangers dont certains devraient voir leur naturalisation facilit\u00e9e, si les suisses disent OUI le 12 f\u00e9vrier: ils sont 920'000, selon les derniers chiffres du Bund ce matin, 920'000 a pouvoir obtenir le passeport rouge ais\u00e9ment. ET bien figurez-vous qu'aujourd'hui 9 sur 10 d\u00e9clinent l'offre: NON merci: trop cher pour pas grand chose!!!\r\net puis, on le sait, il sera aussi question de la fameuse RIE3 le 12 f\u00e9vrier: la r\u00e9forme fiscale des entreprises: et le ton monte du c\u00f4t\u00e9 de Z\u00fcrich selon le Blick,  o\u00f9 les affiches des socialistes CONTRE la r\u00e9forme mettent en col\u00e8re les communes: que disent ces affiches? \" 43% d'imp\u00f4ts suppl\u00e9mentaires pour la classe moyenne \u00e0 Kloten: nous payons, les gros actionnaires profite, non au RIE3-Bschiss, \u00e0 la tricherie- RIE3\" : le ministre des finances de Kloten, commune Z\u00fcrichoise d\u00e9nonce cette campagne de la peur: \"pour moi, c'est une \u00e9nigme totale d'o\u00f9 il sortent ces chiffres...\r\n***...de le RIE3 il en est \u00e9galement question dans d'autres journaux al\u00e9maniques... \r\napr\u00e8s les affiches \u00e0 Z\u00fcrich, un autre socialiste le conseiller aux \u00e9tats Soleurois Roberto Zanetti parle lui \"d'une loterie fiscale ruineuse\" dans la Berner Zeitung: pour le canton et beaucoup de communes cette r\u00e9forme est tout simplement fianci\u00e8rement impossible! si on entend les opposants, moins ou m\u00eame pas assez les d\u00e9fenseurs du texte. Dans l'aargauer Zeitung, Markus Ritter, le pr\u00e9sident des paysans suisses, conseiller national PDC St-Gallois,  met en garde contre une campagne des pro-OUI qu'il estime trop ti\u00e8de:  \"wir m\u00fcssen ramba-zamba machen\"....nous devons faire du bruit parce que les opposants eux m\u00e8nent une campagne active et organis\u00e9e depuis des mois!!!!\r\n***La r\u00e9volution technologique qui va nous changer la vie... c'est dans la Tribune de Gen\u00e8ve et 24heures...\r\nElle fait les gros titres de ces deux journaux: c'est l'av\u00e8nement du r\u00e9seau 5G, d'ici 2020. Plus rapide bien s\u00fbr, mais pas seulement: il permettra de connecter jusqu'\u00e0 un million d'objets par kilom\u00e8tre carr\u00e9. \r\nSi les quotidiens s'y int\u00e9ressent, c'est que la grand-messe de la technologie, le CES de Las Vegas, vient de s'ouvrir. Avec son lot de gadgets: un miroir qui vous conseille pour \u00e9viter les poches sous les yeux ou les rides. Ou un haut-parleur volant. C'est bien joli, mais l'\u00e9ditorial se questionne quand m\u00eame: o\u00f9 est l'innovation ? O\u00f9 est l'objet qui r\u00e9volutionnerait vraiment la vie de tout un chacun ?\r\nLe dernier \u00e0 l'avoir fait, vous le trouvez sur une pleine page du Temps. Et s'il savait souffler des bougies - ce qui est une des rares choses qu'il ignore - il en soufflerait 10. Il s'agit de l'iPhone ! Un t\u00e9l\u00e9phone qui bouleversera non seulement l'industrie des t\u00e9l\u00e9coms, mais la vie de millions de Terriens...\r\nelle aussi elle doit innover, l'horlogerie..Baselworld sent la crise selon la Basler Zeitung: m\u00eame si la foire la plus importante au monde ne donne pas encore de chiffre pr\u00e9cis, selon le journal c'est s\u00fbr: les 1500 exposants de l'ann\u00e9e derni\u00e8re seront bien moins nombreux cette ann\u00e9e le 23 mars. Ce qui fait dire \u00e0 l'\u00e9ditorialiste du quotidien: Il faut absolument que le salon de la haute horlogerie \u00e0 Gen\u00e8ve et B\u00e2le se mettent ensemble: pas  UN \u00e9tranger ne  comprend pourquoi il y a deux manifestations dans un seul  pays: l'horlogerie ne peut plus se permettre de telles plaisanteries!!!\r\n***On parlait \u00e9volution, r\u00e9volution... une chose qui ne change pas, se d\u00e9sole le Matin, c'est le sexisme ordinaire...\r\nMais on ne se d\u00e9courage pas mesdames. Non, on lit le Matin, une page enti\u00e8re, qui d\u00e9montre que si le sexisme ordinaire lourdingue ou carr\u00e9ment agressif n'\u00e9pargne aucun domaine, la d\u00e9nonciation de ces pratiques, elle, prend de l'importance. Les initiatives, via des t\u00e9moigages, se multiplient, et s'\u00e9largissent, via les r\u00e9seaux sociaux notamment, \u00e0 toutes les sph\u00e8res de la soci\u00e9t\u00e9. \r\nPlus question de minimiser les remontrances quotidiennes, dit l'\u00e9ditorial. On ne laisse plus passer les \"j'aimerais bien \u00eatre la chaise sur laquelle tu es assise\" ou les \"quand je vous ai engag\u00e9, vous \u00e9tiez Rihanna, maintenant on dirait une bouffeuse de chips\", ass\u00e9n\u00e9 \u00e0 une journaliste enceinte de 5 mois...\r\net puisqu'on parle de sexisme comment ne pas vous signaler cette nouvelle du Tages Anzeiger et du Bund: nous pourrions bien au final voter sur un cong\u00e9 paternit\u00e9, puisque les initiants ont d\u00e9j\u00e0 r\u00e9colt\u00e9 70'000 signatures...il me semble qu'il a eu un cong\u00e9 paternit\u00e9 il n'y a pas tr\u00e8s longtemps: Didier Cuche qui essuie la plus grosse d\u00e9faite de sa carri\u00e8re selon Blick: Tina Maz\u00e9, grande dame du ski lui fole la place de consultante sur Eurosport!!!\r\n***Pour terminer, deux sujets incontournables en ce d\u00e9but d'ann\u00e9e...\r\nLa pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise, d'abord... le Matin passe en revue les slogans des candidats. Et il n'est pas tendre: ils sont mous, louches ou creux. \r\nHonneur \u00e0 la gagnante, selon le journal, puisque c'est la seule \u00e0 pouvoir s'enorgueillir d'une mention \"r\u00e9ussi\": Marine Le Pen et son \"Au nom du peuple\". Quintessence du populisme, grosse ficelle, mais ind\u00e9nable r\u00e9ussite, selon un des sp\u00e9cialistes en communication interrog\u00e9. \r\nFran\u00e7ois Fillon se hisse au niveau \"honorable\" avec \"le courage de la v\u00e9rit\u00e9\". \r\nIncomprh\u00e9ensible pour Manuel Valls \"Faire gagner tout ce qui nous rassemle\".\r\nCreux pour \"en marche\" d'Emmanuel Macron. \r\nOn termine par le \"catastrophique\", d\u00e9cern\u00e9 \u00e0 l'\u00e9cologiste Fran\u00e7ois de Rugy: \"l'\u00e9cologie, c'est de Rugy\".\r\nL'autre incontournable... les traditions du d\u00e9but d'ann\u00e9e. La dinde, le chapon, le foie gras, la chinoise: dig\u00e9r\u00e9s - ou presque. Mais pas question de vous reposer sur votre tisane d\u00e9tox: voici venir les rois, c'est aujourd'hui. Une page dans la libert\u00e9 pour faire le tour de ces traditions. Les rois, avec le succ\u00e8s de la galette fourr\u00e9e;\r\nles \u00e9trennes pour le concierge ou le facteur, moins r\u00e9pandues c'est vrai, et offertes plut\u00f4t pas des personnes de plus de 40 ans. \r\nLes cartes de voeux, enfin. A l'\u00e8re des r\u00e9seaux et des smartphones, elles contre-attaquent: elles changent de style, et attirent m\u00eame les jeunes.", "durationSec": 423, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8274238", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["La Presse - Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Zimmerli et Val\u00e9rie Droux", "La Presse - Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Zimmerli et Val\u00e9rie Droux / JDM_2017-01-06T06:46:00_revue-de-presse", "La Presse - Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Zimmerli et Val\u00e9rie Droux / JDM_2017-01-06T06:46:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-8274255", "ece-8274238"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-01-12T14:37:33Z", "speechToTexts": ["12.01.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [87%] :\r\nDans la revue de presse, Val\u00e9rie Droux et Sandra ce mardi rejoint et pour commencer ces professeurs d'universit\u00e9 qui taisent leurs mandats. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:07) [92%] :\r\nImportant : l'universit\u00e9 de Z\u00fcrich a d\u00e9marr\u00e9 une v\u00e9ritable offensive de transparence en ce d\u00e9but d'ann\u00e9e selon le Tages \u00e7a hier l'uni publie d\u00e9sormais les relations financi\u00e8res de ses professeurs, avec l'industrie ou autre, alors au 1er regard la liste semble compl\u00e8te, on y trouve quelques 1300 mandats adh\u00e9sions ou encore si\u00e8ges dans des conseils d'administration, mais si on y regarde de plus pr\u00e8s les prof n'ont pas besoin d'indiquer les sponsoring leur Chair par exemple ou encore les mandats limit\u00e9s dans le temps, comme ce professeur en m\u00e9decine au b\u00e9n\u00e9fice de plusieurs honoraires chez Roche ou Novartis et qui indique : rien \u00e0 signaler, ce qui fait dire \u00e0 l'\u00e9ditorialiste du journal, oui, il y a encore des lacunes, il n'emp\u00eache, \u00e7a va dans le bon sens et toutes et autres hautes \u00e9coles feraient bien de son. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:52) [96%] :\r\nDes clandestins traversent la Suisse cach\u00e9s dans des trains de marchandises pour gagner l'Allemagne c'est dans le Temps cela. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:57) [94%] :\r\nUn ph\u00e9nom\u00e8ne apparu en d\u00e9cembre et qui suscite de vives inqui\u00e9tudes, \u00e9crit le journal, il y aurait d\u00e9j\u00e0 eu une soixantaine de cas r\u00e9v\u00e9l\u00e9 le journal allemand Die Welt qui expliquent que ces personnes sont roul\u00e9s dans des couvertures et se r\u00e9fugient dans les roues de secours accroch\u00e9es aux camions qui sont eux- m\u00eames sur le train et gardes fronti\u00e8res confirment et expliquent avoir adapt\u00e9 leurs contr\u00f4les \u00e0 cette nouvelle situation et collaborer avec les autorit\u00e9s allemandes et les compagnies de chemin de fer. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:22) [94%] :\r\nQui sont sur le qui- vive, indique le Temps alors apr\u00e8s les migrants, les \u00e9trangers dans certains devraient voir leur naturalisation facilit\u00e9e si les suisses disent oui le 12 f\u00e9vrier prochain, ils sont 920'000 selon les derniers chiffres du Bund ce matin 920'000 a pouvoir obtenir le passeport rouge ais\u00e9ment, h\u00e9 bien figurez -vous qu'aujourd'hui, 9 sur 10 d\u00e9clinent l'offre NON merci trop cher pour pas grand chose et puis on le sait, il sera aussi question de la fameuse RIE3, le 12 f\u00e9vrier la r\u00e9forme fiscale des entreprises et le ton monte du c\u00f4t\u00e9 de Z\u00fcrich selon le Blick o\u00f9 les affiches des socialistes contre la r\u00e9forme mettent en col\u00e8re, les communes alors que disent ces affiches 43 pourcent d'imp\u00f4ts suppl\u00e9mentaires pour la classe moyenne \u00e0 Kloten, nous payons les gros actionnaires profite non au RIE3 Bschiss \u00e0 la tricherie RIE3 alors le ministre des finances de Kloten de communes z\u00fcrichoises d\u00e9nonce une campagne de la peur pour moi, c'est une \u00e9nigme totale d'o\u00f9 il sortent ces chiffres. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:20) [95%] :\r\nEt de la RIE3, il en est \u00e9galement question dans d'autres journaux al\u00e9maniques. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:23) [90%] :\r\nOui, alors apr\u00e8s les affiches \u00e0 Z\u00fcrich un autre socialiste, le conseiller aux \u00e9tats Soleurois Roberto Zanetti parle lui d'une loterie fiscale ruineuse dans la Bernard Zeitung pour le canton et beaucoup de communes, cette r\u00e9forme est tout simplement financi\u00e8rement impossible si on entend les opposants moins ou m\u00eame pas assez les d\u00e9fenseurs du texte, alors dans l'art d'avoir Zeitung s'Ritter, le pr\u00e9sident des paysans suisses, conseiller national PDC Saint-Gallois met en garde contre une campagne des pro- oui qu'il estime trop ti\u00e8de hier m\u00fcssen ramba Tsimba, marraine ne devant faire du bruit, on dira, parce que les opposants, eux, m\u00e8nent une campagne active et organis\u00e9e depuis des mois. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:01) [93%] :\r\nAllez \u00e0 cette politique, la r\u00e9volution technologique maintenant qui va nous changer la vie, c'est dans la Tribune de Gen\u00e8ve et 21. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:06) [92%] :\r\nElle fait les gros titres de ces deux journaux c'est l'av\u00e8nement du r\u00e9seau 5 G d'ici 2020, plus rapide, bien s\u00fbr, mais pas seulement, il permettra de connecter jusqu'\u00e0 un 1000000 d'objets par kilom\u00e8tre carr\u00e9 si les quotidiens s'y int\u00e9ressent que la grand- messe de la technologie, le CES de Las V\u00e9gas, \u00e7a vient de s'ouvrir avec son lot de gadgets : un miroir qui vous conseille pour \u00e9viter les poches sous les yeux ou les rides ou alors un haut- parleur volant, bon c'est bien joli, mais l'\u00e9ditorial se questionne, quand m\u00eame, o\u00f9 est l'innovation ou est l'objet qui r\u00e9volutionne est vraiment la vie de tout un chacun, h\u00e9 bien le dernier \u00e0 l'avoir fait, vous trouverez sur une pleine page du temps ce matin et s'il savait souffler les bougies ce qui \u00e9tait un des rares trucs qui ne sait pas encore faire il savait souffler des bougies il en soufflerait 10, il s'agit de l'iPhone, un t\u00e9l\u00e9phone qui bouleversera non seulement l'industrie du T\u00e9l\u00e9com mais la vie de millions de Terriens. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:56) [94%] :\r\nMais elle aussi elle doit innover l'horlogerie Baselworld sent la crise, selon la Basler Zeitung, m\u00eame si la foire, la plus importante au monde, ne donne pas encore de chiffres pr\u00e9cis, selon le journal, c'est s\u00fbr, 1000 500 exposants de l'ann\u00e9e derni\u00e8re sont bien moins nombreux cette ann\u00e9e le 23 mars jour d'ouverture de la foi, ce qui fait dire \u00e0 l'\u00e9ditorialiste du quotidien, il faut absolument que le salon de la haute horlogerie \u00e0 Gen\u00e8ve et B\u00e2le se mettent ensemble, pas un \u00e9tranger ne comprend pourquoi il y a deux manifestations dans un seul pays, l'horlogerie ne peut plus se permettre de telles plaisanteries non. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:31) [89%] :\r\nOn a par l'\u00e9volution r\u00e9volution innovation une chose qui ne change pas, en revanche, se d\u00e9sole le Matin c'est le sexisme or. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:38) [94%] :\r\n19 mais on ne se d\u00e9courage pas, mesdames, non, on lit le Matin aujourd'hui une page enti\u00e8re qui d\u00e9montre que si le sexisme ordinaire lourdingue ou carr\u00e9ment agressif n'\u00e9pargne aucun domaine la d\u00e9nonciation de ces pratiques, elle prend de l'importance, les initiatives via les t\u00e9moignages se multiplient et s'\u00e9largissent, via les r\u00e9seaux sociaux notamment \u00e0 toutes les sph\u00e8res de la soci\u00e9t\u00e9, plus question de minimiser les remontrances quotidiennes \u00e9ditorial, on ne laisse plus passer les j'aimerais bien apr\u00e8s la chaise sur laquelle tu es assise ou les quand je vous ai engag\u00e9, vous \u00e9tiez Rihanna maintenant on dirait une bouff\u00e9e de chips ass\u00e9n\u00e9 \u00e0 une journaliste enceinte de 5 mois et puisqu'on parle de sexisme, comment ne pas vous signaler cette nouvelle du Tarn 25 et du Bund. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:18) [94%] :\r\nNous pourrions bien au final voter sur un cong\u00e9 paternit\u00e9 puisque les initiants ont d\u00e9j\u00e0 r\u00e9colt\u00e9 70000 signatures et lui aussi il a eu un cong\u00e9 paternit\u00e9, il n'y a pas tr\u00e8s tr\u00e8s longtemps, Didier Cuche, qui essuie la plus grosse d\u00e9faite de sa carri\u00e8re selon Blick Tina Maz\u00e9, une grande dame du ski, elle aussi, lui vole la place de consultante sur Eurosport. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:41) [91%] :\r\nEt pour terminer dessus j'ai incontournable en ce d\u00e9but d'. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:44) [91%] :\r\nBien oui, l'ADN pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise d'abord un le Matin passe en revue les slogans des candidats et il n'est pas tendre, ils sont mous louches ou creux alors honneur \u00e0 la gagnante, selon le journal, puisque c'est la seule \u00e0 pouvoir s'enorgueillir d'une mention r\u00e9ussi Marine Le Pen et son Au nom du peuple, alors oui, quintessence du populisme grosse ficelle mais ind\u00e9niable r\u00e9ussite selon un des sp\u00e9cialistes en communication interrog\u00e9 Fran\u00e7ois Fillon au niveau honorable avec le courage de la v\u00e9rit\u00e9 incompr\u00e9hensible pour Manuel Valls, faire gagner tout ce qui nous rassemble et puis creuse pour en marche d'Emmanuel Macron on termine par le catastrophique, d\u00e9cern\u00e9 \u00e0 l'\u00e9cologiste Fran\u00e7ois de Rugy, l'\u00e9cologie c'est de Rugy serait \u00e7a serait plus tellement souvent renoncer dans la presse ce matin un peu oui, l'autre incontournable bien ce sont les traditions du d\u00e9but d'ann\u00e9e, la dinde, le chapon, le foie gras, la chinoise dig\u00e9r\u00e9s, ou presque, mais pas question de vous reposer sur votre tisane Detox, voici les rois, c'est aujourd'hui une page dans la libert\u00e9 pour faire le tour de ces traditions, d\u00e9but d'ann\u00e9e, les rois avec le succ\u00e8s de la galette fourr\u00e9e les \u00e9trennes pour le concierge ou le facteur moins r\u00e9pondu c'est vrai au fil des ann\u00e9es et offertes plut\u00f4t par des personnes de plus de 40 ans, les cartes de voeux, enfin \u00e0 l'air des r\u00e9seaux et des smartphones elles contre- attaque, elle change de Style et attirent m\u00eame les jeunes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:59) [83%] :\r\nMerci, Val\u00e9rie Droux, merci \u00e9galement \u00e0 vos Sandra Zimmerli il est 6 heures et bien. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-01-06T06:31:10Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Droux, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Zimmerli, Sandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-4156B87C-2909-4855-A110-A4AA482686E0", "internalArchiveId": "4156B87C-2909-4855-A110-A4AA482686E0", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le pr\u00e9sident du PDC Suisse ne souhaite pas exclure Nicolas Voide", "publicationDate": "2017-01-06T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Gerhard Pfister, pr\u00e9sident du PDC\r\nGerhard Pfister, le pr\u00e9sident du PDC Suisse, regrette l'affaire de la candidature sauvage du d\u00e9mocrate-chr\u00e9tien Nicolas Voide aux c\u00f4t\u00e9s d'Oskar Freysinger pour l'\u00e9lection au Conseil d'Etat valaisan. Le Zougois estime qu'il ne faut pas pour autant exclure Nicolas Voide du parti.\r\n\r\n* * Le pr\u00e9sident du PDC Suisse ne souhaite pas exclure Nicolas Voide Le pr\u00e9sident du PDC suisse s 'exprime pour la premi\u00e8re fois...sur la situation en Valais.. \r\nGerhard Pfister a r\u00e9agi ce matin \u00e0  l'affaire de la candidature sauvage du d\u00e9mocrate-chr\u00e9tien Nicolas Voide aux c\u00f4t\u00e9s de l'UDC Oskar Freysinger pour l'\u00e9lection au Conseil d'Etat valaisan. \r\nLe Zougois regrette cette affaire mais estime qu'il ne faut pas pour autant exclure Nicolas Voide du parti. ...\r\nIl est interrog\u00e9 par Muriel Ballaman.. \r\n  1'11''", "durationSec": 99, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8274265", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Le pr\u00e9sident du PDC Suisse ne souhaite pas exclure Nicolas Voide / 12H30_2017-01-06T12:30:00_developpement-1", "Le 12h30 du 06.01.2017"], "alternativeSummary": ["Gerhard Pfister, le pr\u00e9sident du PDC Suisse, regrette l'affaire de la candidature sauvage du d\u00e9mocrate-chr\u00e9tien Nicolas Voide aux c\u00f4t\u00e9s d'Oskar Freysinger pour l'\u00e9lection au Conseil d'Etat valaisan. Le Zougois estime qu'il ne faut pas pour autant exclure Nicolas Voide du parti."], "variantIds": ["ece-8274265"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-01-12T17:29:43Z", "speechToTexts": ["12.01.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [95%] :\r\nLe pr\u00e9sident du PDC suisse s'exprime pour la premi\u00e8re fois sur la situation en Valais et Gerhard Pfister a r\u00e9agi ce matin \u00e0 l'affaire de la candidature sauvage du d\u00e9mocrate- chr\u00e9tien, Nicolas Voide, aux c\u00f4t\u00e9s de l'UDC Oskar Freysinger pour l'\u00e9lection au Conseil d'\u00c9tat valaisan le Zougois regrette cette affaire mais il estime qu'il ne faut pas pour autant exclure Nicolas Voide du parti, il est interrog\u00e9 par Muriel Ballaman. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:23) [88%] :\r\nJe regrette cette \u00e9volution parce que le processus de la de la candidature de ces 3 candidates et des transports ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9mocratiques et comme \u00e7a je regrette cette \u00e9volution parce que je suis sur le PDC ne profitera pas le PDC n'a pas besoin de \u00e7a, oui, 3 mois avant les \u00e9lections Jacques pr\u00e9sidence souhaite une autre r\u00e9volution, c'est clair, vous soutenez monsieur Darbelet donc pas, elle est pas Monsieur Voide je soutiens les les 3 candidats qui sont nomin\u00e9s par le camp parti cantonal pour voudriez que Monsieur Voide soit exclu du parti pour moi personnellement c'est \u00e7a, oh c'est dommage parce que aussi Monsieur Wade a des m\u00e9rites pour le PDC il est un PDC et je ne crois pas que une n\u00e9cessit\u00e9 des textes exclure mais c'est la d\u00e9cision du parti cantonal donc que Monsieur Voide se pr\u00e9sente sur une liste avec Oskar Freysinger, \u00e7a ne vous d\u00e9range pas plus que \u00e7a, \u00e7a ne vous g\u00eane pas beaucoup, bien s\u00fbr, \u00e7a me d\u00e9range, c'est clair, mais je ne connais pas les motivations et je ne suis pas pr\u00eat \u00e0 condamner quelqu'un, je regrette seulement que le PDC ne profitera pas. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:35) [99%] :\r\nLa r\u00e9action du pr\u00e9sident du PDC suisse Gerhard Pfister. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-01-06T11:40:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ballaman, Muriel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Vasarino, Karine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-70C834CF-7A87-41FA-8436-62895875680E", "internalArchiveId": "70C834CF-7A87-41FA-8436-62895875680E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "1er d\u00e9veloppement : Le vote sur la r\u00e9forme fiscale des entreprises s'annonce tr\u00e8s serr\u00e9", "publicationDate": "2017-01-06T00:00:00Z", "summary": "Selon le dernier sondage GFS, parmi les objets soumis \u00e0 votation le 12 f\u00e9vrier prochain, c'est ind\u00e9niablement le sort de la r\u00e9forme fiscale des entreprises qui est le plus incertain. Seuls 50% des sond\u00e9s accepteraient pour l'heure la troisi\u00e8me r\u00e9forme fiscale RIE III. L'interview de Charles Juillard, chef du D\u00e9partement jurassien des Finances.\r\n\r\n* * Le vote sur la r\u00e9forme fiscale des entreprises s'annonce tr\u00e8s serr\u00e9 7h15 Sondage RIE III \r\n Charles Juillard direct natel \r\nLa Suisse pourrait bien se doter d'une nouvelle fiscalit\u00e9 des entreprises... C'est ce qui ressort du sondage GFS r\u00e9alis\u00e9 pour le compte de la SSR...\r\n50% des sond\u00e9s sont favorables... 35% y sont oppos\u00e9s...\r\nMais les jeux sont loins d'\u00eatre faits... La votation promet d'\u00eatre serr\u00e9e, selon le sondeur Claude Longchamp... D'autant qu'un autre sondage, paru dans les journaux Tamedia, donne le NON l\u00e9g\u00e8rement en t\u00eate : 43% contre 40% de OUI.\r\n***\r\nCharles Juillard, bonjour... Vous \u00eates conseiller d'Etat PDC jurassien, en charge des finances... et pr\u00e9sident de la conf\u00e9rence intercantonale des grands argentiers.\r\n- Entre 40 et 50% de oui, c'est peu pour lancer une campagne... Inquiet ?\r\n- Manifestement, les emplois que les milieux de droite font miroiter avec cette r\u00e9forme ne provoquent pas un raz-de-mar\u00e9e... Vous allez modifier votre argumentaire ?\r\n- On l'a entendu ce matin sur notre antenne... la conseill\u00e8re nationale socialiste vaudoise Ada Marra affirme que cette r\u00e9forme est une bo\u00eete noire... qu'on ne sait pas exactement quelles en seraient les cons\u00e9quences financi\u00e8res si elle \u00e9tait adopt\u00e9e... Il faut dire que certains cantons n'ont m\u00eame pas encore choisi leur taux d'imposition... Vous comprenez que cette incertitude puisse inqui\u00e9ter les citoyens ?\r\n- Dans le Jura, chez vous : \u00e7a co\u00fbte combien la RIE III ? Vous \u00eates en mesure de chiffrer cela ?\r\n- Vous allez finalement pratiquer quel taux dans votre canton ?\r\n- Les milieux favorables \u00e0 la r\u00e9forme parlent de cr\u00e9ations d'emplois... Les opposants, eux, parlent de soci\u00e9t\u00e9 boites aux lettres... Qui croire ? L\u00e0 encore, on est dans l'incertitude !... \r\n- Vous parlez d'un investissement, mais les retomb\u00e9es favorables, c'est pour quand ? Dans deux... trois... dix ans ? Car le co\u00fbt est estim\u00e9 \u00e0 2,3 milliards de francs selon l'administration...\r\n- 49% des sond\u00e9s GFS ne croient pas \u00e0 l'argument de la croissance qui serait dop\u00e9e par cette baisse d'imp\u00f4t et compenserait les pertes... Que leur r\u00e9pondez-vous ?\r\n- Durant le d\u00e9bat parlementaire, vous avez tir\u00e9 la sonnette d'alarme : \"Nous pensons que le b\u00e2teau est trop charg\u00e9 par rapport aux recettes fiscales qui vont diminuer\"... C'\u00e9tait en avril 2016... Depuis, les chambres ont \u00e9t\u00e9 plus g\u00e9n\u00e9reuses avec les cantons... mais tout de m\u00eame : cela prouve que cette r\u00e9forme n'est pas indolore.", "durationSec": 470, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8274246", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677652.image", "alternativeTitle": ["Le vote sur la r\u00e9forme fiscale des entreprises s\u2019annonce tr\u00e8s serr\u00e9 / JDM_2017-01-06T07:16:00_1er-developpement", "Le Journal du matin du 06.01.2017"], "alternativeSummary": ["Selon le dernier sondage GFS, parmi les objets soumis \u00e0 votation le 12 f\u00e9vrier prochain, c'est ind\u00e9niablement le sort de la r\u00e9forme fiscale des entreprises qui est le plus incertain. Seuls 50% des sond\u00e9s accepteraient pour l'heure la troisi\u00e8me r\u00e9forme fiscale RIE III. L\u2019interview de Charles Juillard, chef du D\u00e9partement jurassien des Finances."], "variantIds": ["ece-8274246"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-01-12T14:24:11Z", "speechToTexts": ["12.01.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\n7 heures et quart \u00e0 la Suisse pourrait bien se doter d'une nouvelle fiscalit\u00e9 des entreprises, c'est ce qui ressort du sondage GFS r\u00e9alis\u00e9 pour le compte de la SSR 50 pourcent des des sond\u00e9s sont favorables, 35 pourcent y y sont, eux, oppos\u00e9s mais les jeux sont loin d'\u00eatre fait, la votation promet d'\u00eatre serr\u00e9e, selon le sondeur Claude Longchamp, d'autant qu'un autre sondage paru dans les journaux Tamedia donne le NON l\u00e9g\u00e8rement en t\u00eate 43 pourcent contre contre 48 pourcent de de oui Jean Juillard bonjour, bonjour, vous \u00eates conseiller d'\u00c9tat PDC jurassien, en charge des finances et pr\u00e9sident de la conf\u00e9rence intercantonale des grands argentiers alors entre 40 et 50 pourcent de de oui, c'est peu, hein, pour lancer une campagne, vous \u00eates inquiet. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:43) [86%] :\r\n\u00e9coutez, on a toujours dit que cette campagne difficile parce que c'est un sujet qui est compliqu\u00e9 parfois expliquer et qu'en face nous avons des adversaires qui, effectivement, c'est jouer sur la peur, alors qu'il faudrait plut\u00f4t voir un aspect constructif dans cette r\u00e9forme de la position de l'entreprise pour une langue \u00e9conomique de ce pays pour les emplois dans ce pays. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:04) [88%] :\r\nMais justement, les emplois que les milieux droite font miroiter avec cette r\u00e9forme ne provoquent pas apparemment \u00e9videmment un un raz-de-mar\u00e9e est -ce que vous allez modifier votre argumentaire. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:15) [80%] :\r\nOn fait par votre sondage ne pas m\u00eame dit que 50 pourcent des des Suisses sont pr\u00eats \u00e0 l'accepter, alors c'est peut-\u00eatre pas mal raz-de-mar\u00e9e mais enfin ce qu'elle n'a une avanc\u00e9e qui n'est pas insignifiante sur le non, mais il faut continuer de de se battaient pour continuer d'expliquer, il faut continuer, en effet, de de marteler un certain nombre de messages et comme \u00e0 chaque occasion, h\u00e9 bien lorsque, sondage publi\u00e9, on essaie d'obtenir dans tir\u00e9 les cons\u00e9quences, pour orienter si c'est n\u00e9cessaire, de nouvelles fa\u00e7ons une campagne. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:46) [96%] :\r\nEt vous avez d\u00e9j\u00e0 une id\u00e9e de cette nouvelle orientation \u00e9ventuelle. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:50) [87%] :\r\nIl faut dire que la campagne quand m\u00eame encore timide jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:01:54) [55%] :\r\nQuand on compare s\u00e9datifs affiches une prison d\u00e9but, plomb\u00e9, il faut donc. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:00) [92%] :\r\nExag\u00e9r\u00e9, mais du c\u00f4t\u00e9 des partisans de la r\u00e9forme, nous avons souhait\u00e9 l'annoncer avant No\u00ebl, parce qu'on savait que la campagne tr\u00e8s tr\u00e8s courte au d\u00e9but de l'ann\u00e9e, maintenant il y a encore toute une s\u00e9rie de documents d'affichage aussi de de slogans qui vont sortir pour appuyer cette. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:19) [91%] :\r\nOn l'entendu ce matin sur notre antenne, Charles Juillard la consternation la socialiste vaudoise Ada Marra affirme que cette r\u00e9forme, et je cite : une bo\u00eete noire qu'on ne sait pas exactement quelles en seraient les cons\u00e9quences financi\u00e8res s'qui \u00e9tait adopt\u00e9, il faut dire que certains cantons n'ont m\u00eame pas encore choisi leur taux d'imposition, vous comprenez que cette incertitude puisse inqui\u00e9ter des citoyens. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:42) [87%] :\r\nJe crois que, on essaie de, de, de, de, de faire peu votre citoyens parce que certes on peut pas dire exactement, mais comme n'importe quelle r\u00e9forme fiscale comme n'importe quelle initiative l\u00e0 je je n'ai au fond au d\u00e9fi le Parti socialiste, chaque fois qu'il soutient l'initiative de dire combien \u00e7a va nous co\u00fbter ici en l'occurrence, certains cantons ont d\u00e9j\u00e0 fait des estimations de la Conf\u00e9d\u00e9ration celui mais surtout ce qu'il faut dire, c'est que, au niveau des directeurs des finances en particulier, nous avons r\u00e9ussi \u00e0 convaincre une majorit\u00e9 de d\u00e9put\u00e9s, de fixer des r\u00e8gles, les r\u00e8gles qui permettent de ne pas d\u00e9passer certaines limites, et ainsi de garantir \u00e0 la fois l'attractivit\u00e9 du pays, toujours pour maintenir en Suisse, un grand nombre d'emplois et des entreprises qui serait tr\u00e8s volatile mais aussi pour continuer d'encaisser des des recettes fiscales, regardez du c\u00f4t\u00e9 de B\u00e2le une gouvernement \u00e0 majorit\u00e9 de gauche dit clairement : nous allons encaisser davantage d'imp\u00f4ts apr\u00e8s la r\u00e9forme qu'avant la r\u00e9forme, alors je crois qu'il faut aussi entendre ce message. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:40) [93%] :\r\nDans le Jura, chez vous, combien \u00e7a va co\u00fbter la H\u00e9rie 3 vous \u00eates en mesure de chiffrer cela. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:46) [84%] :\r\nNote pr\u00e9cis\u00e9ment, vous l'avez dit, tous les cantons n'ont pas encore annonc\u00e9 leur strat\u00e9gie de Jura en fait partie, donc, \u00e0 ce stade vous dire exactement, nous avons toujours dit un ordre de grandeur, mais aujourd'hui on doit on doit vacciner et de gouvernements jurassien va se prononcer prochainement sur diff\u00e9rents mod\u00e8les. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:03) [91%] :\r\nAlors les milieux favorables \u00e0 la r\u00e9forme parlent de cr\u00e9ations d'emplois, les opposants, eux, parlent de soci\u00e9t\u00e9s bo\u00eetes aux lettres qui croire encore, hein, on a, on est dans l'incertitude. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:04:14) [93%] :\r\nBen \u00e9coutez, je crois qu'il faut savoir que les chiffres annonc\u00e9s par la Conf\u00e9d\u00e9ration 150000 emplois offerts par ces entreprises actuellement 2. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:04:22) [75%] :\r\nQue faut d\u00e9j\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:04:23) [82%] :\r\nPour maintenir ses emplois Laurent cr\u00e9er de nouveaux m\u00e9tiers, c'est vrai qu'\u00e0 terme si l'affectivit\u00e9, de la Suisse se se se v\u00e9rifie, parce que, aujourd'hui, c'est vrai que si ce mod\u00e8le parce que la Suisse va extr\u00eamement interactives, mais on voit aussi que Monsieur ne peut varier tr\u00e8s agressives pour essayer de r\u00e9cup\u00e9rer toute une s\u00e9rie d'entreprises am\u00e9ricaines qui sont \u00e9tablis en Suisse, nous devons entendre aussi ce message pour conserver ses entreprises dans notre pays parce que il y a quand m\u00eame des emplois, il y a surtout5,4 milliards de recettes fiscales chaque ann\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:53) [91%] :\r\nAlors vous parlez d'un investissement, mais les retomb\u00e9es favorables, c'est pour quand, dans 2 ou 3 \u00e0 10 ans. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:05:00) [79%] :\r\n\u00e7a peut aller tra\u00eener d'installer tr\u00e8s vite et on on nous vous interroge toujours sur le retour sur investissement dans l\u00e0 mais je n'ai jamais encore entendu les opposants, dire ce que co\u00fbterait les nations et c'est \u00e7a l'important, c'est-\u00e0-dire une action va co\u00fbter pourrait co\u00fbter beaucoup plus cher encore que les investissements qu'on est pr\u00eats \u00e0 consentir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:18) [94%] :\r\nMais vous \u00eates d'accord, c'est pas une r\u00e9ponse claire. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:05:20) [88%] :\r\nC'est pas une r\u00e9ponse que jamais donc ensuite s'4 milliards d'imp\u00f4ts aujourd'hui si vous avez la moiti\u00e9 des entreprises qui s'en vont c'est c'est d\u00e9j\u00e0 80000 emplois qui vont dispara\u00eetre, c'est en tout cas la moiti\u00e9 de ses recettes fiscales2,7 milliards qui vont aussi dispara\u00eetre, donc voyez qu'au niveau des co\u00fbts par rapport aux chiffres annonc\u00e9s par les opposants, si la r\u00e9forme passe on exactement \u00e0 peu pr\u00e8s au m\u00eame niveau en des rentr\u00e9es fiscales, par contre, nous aurons sur les bras 80000 ch\u00f4meurs en plus. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:47) [93%] :\r\nCharles Julliard 49 pourcent des des sond\u00e9s GFS ne croit pas \u00e0 l'argument de la croissance qui serait dop\u00e9e par cette baisse d'imp\u00f4ts et compenserait les pertes que leur r\u00e9pondez -vous. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:05:59) [81%] :\r\nMoi je crois que ce qu'on a beaucoup d\u00e9cri\u00e9 la la H\u00e9rie de quand on a dit d'ailleurs, il y a des il y a des questions, c'est pas comme la couture c'est vrai que le message du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, \u00e0 l'\u00e9poque c'\u00e9tait pas aussi clair que celui que nous avons aujourd'hui, mais ce qu'on peut constater c'est que gr\u00e2ce \u00e0 la de et Benchellali pour r\u00e9pondre \u00e0 certains m\u00e9dias recettes fiscales des personnes morales n'a cess\u00e9 de cro\u00eetre au travers de succ\u00e8s bonnes ann\u00e9es, alors quel est le fait que. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:06:25) [94%] :\r\nD'avoir. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:06:26) [82%] :\r\nCette r\u00e9forme est -ce que \u00e7a a \u00e9t\u00e9 positif parce que \u00e7a fait cro\u00eetre cette fiscale, on doit quand m\u00eame le le le constater il y a un an, chiffrer et et pas du tout en th\u00e9orie. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:34) [94%] :\r\nDurant le le d\u00e9bat parlementaire charg\u00e9e hier vous avez tir\u00e9 la sonnette d'alarme, hein, nous pensons que le bateau est trop charg\u00e9 par rapport aux recettes fiscales qui vont diminuer, c'\u00e9tait en avril 2016 depuis les chambres ont \u00e9t\u00e9 plus g\u00e9n\u00e9reuse avec les cantons mais tout de m\u00eame, cela prouve que cette r\u00e9forme n'est pas indolore. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:06:52) [87%] :\r\nCe n'est pas, malheureusement, nous avons toujours dit en effet nous avons d\u00fb nous battre aussi aux c\u00f4t\u00e9s du Conseil des \u00c9tats pour faire passer un mod\u00e8le qui soit plus acceptable plus acceptable pour les collectivit\u00e9s publiques, bien s\u00fbr, et pour la population d'un autre c\u00f4t\u00e9, c'est le r\u00e9sultat d'un consensus, comme souvent dans dans ce pays et c'est vrai que les propositions qu'avait fait le Conseil national, ne nous aide pas, mais entre- temps il y a eu d'autres d\u00e9cisions c\u00f4t\u00e9 prise par les chambres f\u00e9d\u00e9rales qui limite aussi les risques de de de soustraction, respectivement de, de, de, de cette par rapport \u00e0 cela et de ce c\u00f4t\u00e9 -l\u00e0, c'est un projet qui nous para\u00eet \u00e9quilibr\u00e9 dans le contexte donn\u00e9 mais qui aussi nous permettra de positionner notre pays sur une bonne place en terme de comp\u00e9tences. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:37) [87%] :\r\nIUT l\u00e0 elle joue merci chance Juillard, je rappelle que vous \u00eates conseiller d'\u00c9tat PDC jurassien, en charge des finances et pr\u00e9sident de la conf\u00e9rence intercantonale des grands argentiers, je vous souhaite une bonne journ\u00e9e, merci, vous viendrez merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-01-06T06:37:59Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Juillard, Charles", "role": "Directeur, CE PDC JU", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-EBAA02C6-083F-4E68-A31E-3D16B9DA3A32", "internalArchiveId": "EBAA02C6-083F-4E68-A31E-3D16B9DA3A32", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La RIE 3 soumise au peuple le 12 f\u00e9vrier serait accept\u00e9e, selon le premier sondage SSR", "publicationDate": "2017-01-06T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : System.Byte[]\r\nLes r\u00e9sultats du premier sondage SSR en vue des votations du 12 f\u00e9vrier prochain sont tomb\u00e9s. La 3e r\u00e9forme de l'imposition des entreprises serait accept\u00e9e par 50% des sond\u00e9s s'ils devaient se prononcer aujourd'hui, contre 35% d'opposants. Interview de Christian Levrat, pr\u00e9sident du PS et conseiller aux Etat (FR).\r\n\r\n* * La RIE 3 soumise au peuple le 12 f\u00e9vrier serait accept\u00e9e, selon le premier sondage SSR  \r\nLes premiers sondages pour les votations du 12 f\u00e9vrier prochain sont donc tomb\u00e9s. Nous vous l'annoncions ce matin. En ce qui concerne le sujet le plus attendu, la 3e r\u00e9forme de l'imposition des entreprises, cette r\u00e9forme serait accept\u00e9e par 50% des sond\u00e9s s'ils devaient se prononcer aujourd'hui, contre 35% qui s'y oposeraient. Mais il y a encore 15% d'ind\u00e9cis, rien n'est donc compl\u00e8tement jou\u00e9.\r\nSondage r\u00e9alis\u00e9 par l'Institut Gfs Berne, on le rappelle, pour le compte de la SSR entre le 19 et le 30 d\u00e9cembre avec un \u00e9chantillon de 1200 personnes.\r\nA noter qu'un autre sondage, celui de Tamedia, donne le NON l\u00e9gr\u00e8ment gagnant, \u00e0 43% contre 40% de OUI. \r\nPour \u00e9voquer ces permiers sondages sur cette votation concernant la troisi\u00e8me r\u00e9forme de la fiscalit\u00e9 des entreprises nous accueuillons\r\nChristian Levrat, bonsoir...\r\nPr\u00e9sident du parti socialiste suisse et conseiller aux Etat fribourgeois...\r\nLa moit\u00e9 des personnes interrog\u00e9es sont favorablse \u00e0 cette r\u00e9forme on le disait, 35% y sont oppos\u00e9es et il reste un nombre important d'ind\u00e9cis qu'il faudra essayer de convaincre de part et d'autre. Comment vous allez faire, vous allez adapter votre strat\u00e9gie?\r\n35% de NON clair pour l'instant c'est peu... comment allez vous adapter votre strat\u00e9gie?\r\nL'argument qui porte le plus chez les partisans de la RIE 3 c'est que la Suisse doit rester concurrentielle. Avec une \"RIE 3 light\", si on peut l'appeler comme \u00e7a, avec moins de d\u00e9ductions possibles, est-ce que la Suisse pourra rester concurrentielle? \r\nOn entendait Charles Juillard, minsitre jurassien PDC, pr\u00e9sident de la Conf\u00e9rence des directeurs cantonaux des finances, ce matin sur notre antenne: il vous reproche, aux opposants de la RIE3, de jouer sur la peur. C'est ce que vous faites?\r\n ((par exemple en parlant de boite noire et de ch\u00e8que en blanc... c'est tr\u00e8s color\u00e9 au parti socialiste... :) ))\r\n- vous parlez syst\u00e9matiquement des pertes fiscales, mais si la r\u00e9forme ne passe pas c'est aussi aussi potentiellement plus de ch\u00f4meurs?\r\n((Si \u00e7a joue avec l'itv)): Il y a un an, vous \u00e9tiez tr\u00e8s remont\u00e9 contre la RIE 3. Vous en avez fait le grand test pour votre politique d'opposition constructive.  Aujourd'hui, vous adoptez un ton plus apais\u00e9... Vous pr\u00e9parez une d\u00e9faite? \r\n((le changement de ton \u00e9tait assez \u00e9vident lors de la rencontre avec la presse ce matin))\r\nSi vous perdez sur la RIE3, fini, de montrer les muscles? Vous ne pourrez plus \u00eatre cr\u00e9dibles lorsque vous parlerez d'opposition constructive sur d'autres sujets... \r\nPour les autres r\u00e9sultats du sondage GFS, les Suisses accpeteraient largement la naturalisation facilit\u00e9 pour les \u00e9trangers de la 3e g\u00e9n\u00e9ration, \u00e7a vous surprend?\r\nMerci Christian Levrat d'avoir comment\u00e9 ce sondage.\r\nEnfin troisi\u00e8me sujet de votation, c'est le fonds pour les routes nationales et le trafic d'agglom\u00e9ration FORTA qui serait \u00e9galement accept\u00e9.", "durationSec": 572, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8274286", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["La RIE 3 soumise au peuple le 12 f\u00e9vrier serait accept\u00e9e, selon le premier sondage SSR / FOR_2017-01-06T18:00:00_developpement-1", "Forum du 06.01.2017"], "alternativeSummary": ["Les r\u00e9sultats du premier sondage SSR en vue des votations du 12 f\u00e9vrier prochain sont tomb\u00e9s. La 3e r\u00e9forme de l'imposition des entreprises serait accept\u00e9e par 50% des sond\u00e9s s'ils devaient se prononcer aujourd'hui, contre 35% d\u2019opposants. Interview de Christian Levrat, pr\u00e9sident du PS et conseiller aux Etat (FR)."], "variantIds": ["ece-8274286"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:34:44Z", "speechToTexts": ["13.01.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nLes premiers sondages pour les votations du 12 f\u00e9vrier prochain sont donc tomb\u00e9s nous vous l'annoncions ce matin en ce qui concerne le sujet le plus attendu, la 3\u00e8me r\u00e9forme de l'imposition des entreprises cette r\u00e9forme serait accept\u00e9e par 50 pourcent des des sond\u00e9s s'ils devaient se prononcer, aujourd'hui, contre 35 pourcent qui qui s'y opposeraient, mais il y a encore 15 pourcent d'ind\u00e9cis, rien n'est donc compl\u00e8tement jou\u00e9 sondage r\u00e9alis\u00e9, on le rappelle, par l'institut GFS Bern pour le compte de la SSR, entre le 19 et le 30 d\u00e9cembre avec un \u00e9chantillon de 1200 personnes \u00e0 noter qu'un autre sondage, celui de Tamedia donne le NON l\u00e9g\u00e8rement gagnant \u00e0 43 pourcent contre contre 40 pourcent de de oui pour \u00e9voquer ses premiers sondages sur cette votation concernant la troisi\u00e8me r\u00e9forme de la fiscalit\u00e9 des entreprises, nous accueillons Christian Levrat bonsoir, bonsoir Madame, vous \u00eates le pr\u00e9sident du parti socialiste suisse et conseiller aux \u00c9tats fribourgeois, la moiti\u00e9 des personnes interrog\u00e9es sont certes favorables \u00e0 cette r\u00e9forme, on le disait 35 pourcent y y sont oppos\u00e9s et il reste un nombre important d'ind\u00e9cis qu'il faudra essayer de convaincre, de part et d'autre, comment vous allez faire c\u00f4t\u00e9 socialiste pour convaincre les ind\u00e9cis, vous allez adapter votre strat\u00e9gie. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:09) [90%] :\r\nBon, je crois que la campagne repose sur 2 arguments qui convient de d'expliquer, de r\u00e9p\u00e9ter, d'abord, c'est 3 milliards de pertes 3 milliards et qui b\u00e9n\u00e9ficie aux grandes entreprises et aux actionnaires du pays, c'est des instruments d'optimisation fiscale qui sont pour certains d'entre eux, tr\u00e8s obscur, on se souvient que la Belgique avait introduit la d\u00e9duction des int\u00e9r\u00eats notionnels moi de d'optimisation fiscale que contient la r\u00e9forme qu'il s'attendait \u00e0 300 millions de pertes fiscales que l'ann\u00e9e suivante, 3 milliards de pertes fiscales, donc moi je me suis aujourd'hui prudents jeudi 3 milliards de pertes sur les chiffres du Conseil f\u00e9d\u00e9ral et puis 3 milliards qu'il va falloir compenser d'une mani\u00e8re ou d'une autre, c'est les villes sur les communes qui vont devoir trouver les moyens de de compenser ces pertes fiscales des moyens et en des coupes dans les prestations difficile au niveau communal, on parle prestations souvent l'\u00e9clairage des routes, l'accueil de la petite enfance, des d\u00e9penses dans le domaine culturel ou dans les infrastructures pour les transports publics par exemple. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:15) [92%] :\r\nVoil\u00e0, voil\u00e0 la vous jouer un peu sceptique sur les peurs, sur les pertes fiscales, c'est ce qu'on vous reproche un peu, on entendait encore Charles Juillard ce matin ministre jurassien PDC, pr\u00e9sident de la conf\u00e9rence des directeurs cantonaux des finances c'est toujours les m\u00eames arguments qui reviennent ont fait peur \u00e0 la population, il y a autre chose que vous pourriez mettre en avant pour pour convaincre les ind\u00e9cis. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:34) [88%] :\r\nMoi je veux je veux faire peur \u00e0 personne en a qui, au sortir du parlement un projet qui co\u00fbte 3 milliards de francs et ces 3 milliards, il va falloir les trouver, c'est pas faire l'argent vous avez faut -il d\u00e9penser une fois si vous le donner au aux grandes entreprises et aux actionnaires, forc\u00e9ment il vous manquera ensuite pour r\u00e9aliser d'autres t\u00e2ches et il manque souvent d'ailleurs pas tellement \u00e0 l'\u00e9chelle des cantons qu'au niveau des communes et des et des villes, c'est la raison pour laquelle les villes s'oppose \u00e0 cette r\u00e9forme, parce que c'est elle qui au final vont payer, vont payer l'addition. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:02) [90%] :\r\nMais vous parlez syst\u00e9matiquement de ses pertes fiscales mais si la r\u00e9forme ne passe pas, est -ce qu'on peut pas imaginer aussi, comme le disait toujours Charles Juillard qui aura beaucoup plus de ch\u00f4meurs. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:11) [87%] :\r\nSinon, sinon rien, on pourrait bien en discuter avec le d\u00e9part des statues \u00e0 des soci\u00e9t\u00e9s \u00e0 statut sp\u00e9cial, mais personne ne veut rien faire, personne ne nie la n\u00e9cessit\u00e9 de faire cette r\u00e9forme, ce que nous proposons simplement c'est de revenir au projet de base du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, qui pr\u00e9voyait de contre- financer l'ensemble de la r\u00e9forme, c'est-\u00e0-dire d'\u00e9lever d'autres imp\u00f4ts pr\u00e9lev\u00e9s sur les entreprises de mani\u00e8re \u00e0 avoir aussi au final un exercice notre et surtout qui contenait pas toutes ces possibilit\u00e9s d'abus d'abus fiscaux, \u00e0 commencer par la d\u00e9duction des int\u00e9r\u00eats notionnels la d\u00e9duction dingue davantage que vos frais r\u00e9els, en mati\u00e8re de recherche et d\u00e9veloppement, c'est pouvez d\u00e9duire 100 pourcent de de vos frais de recherche et d\u00e9veloppement, ce que propose, selon la nouvelle loi, c'est que vous en d\u00e9duisez 150 pourcent les les entreprises peuvent d\u00e9duire de leurs b\u00e9n\u00e9fices des frais qu'elles n'ont pas lieu 150 pourcent de de ses frais de recherche et d\u00e9veloppement, ce que propose la la nouvelle loi ou \u00e9galement cette pour valoriser les marques ce qu'on appelle la Stet Step pendant 10 ans et d'amortir la valeur de la marque au final on il y a le risque qu'y a de tr\u00e8s grandes entreprises qui r\u00e9alisent des centaines de millions de francs de b\u00e9n\u00e9fices ne payent pratiquement plus d'imp\u00f4ts, Florence Germond la chasse et financer cela. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:19) [88%] :\r\nM\u00eame les peut-\u00eatre, c'est ce qu'on pourrait appeler, Christian Levrat une RIE3 Light, un petit peu revenir en arri\u00e8re, \u00e0 moins de d\u00e9ductions fiscales est -ce que si on en fait moins, admettons que que que le projet ne passe pas, si on en fait moins de revenir \u00e0 un projet un peu avec moins de possibilit\u00e9s de d\u00e9duction fiscale est -ce que la Suisse peut, \u00e0 ce niveau l\u00e0 encore rester concurrentielle. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:38) [91%] :\r\n\u00e9coutez, je crois, d'ailleurs c'\u00e9tait la position pendant tr\u00e8s longtemps des cantons, c'\u00e9tait la position de la Conf\u00e9d\u00e9ration et jusqu'aux derni\u00e8res \u00e9lections, les \u00e9lections de dos 1015, qui ont vu les radicaux et l'UDC prendre une majorit\u00e9 au Conseil national et qui ont massivement charg\u00e9 le bateau avec des des instruments qui sont aujourd'hui non seulement dangereux pour les finances f\u00e9d\u00e9rales, je crois que \u00e7a s'est av\u00e9r\u00e9 mais dangereux aussi pour les finances des collectivit\u00e9s locales et je pense qu'il faut revenir simplement avec une nouvelle r\u00e9forme, elle est pr\u00eate, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral avait propos\u00e9, il avait propos\u00e9 des mesures pour financer le l'ensemble de la r\u00e9forme en proc\u00e9dant \u00e0 une augmentation de l'imposition des dividendes en proc\u00e9dant \u00e0 une imposition des gains en capitaux, comme le font la plupart des \u00c9tats qui nous environne, et on avait une solution qui \u00e9tait plus ou moins \u00e9quilibr\u00e9, alors elle ne plaisait pas sur tous les points, mais disons, pour dire les choses simplement, c'est un compromis qu'on pouvait encore qu'on pouvait encore et ensuite, on a vu une \u00e9preuve de force se passer au au Parlement, le bateau est totalement surcharg\u00e9e, moi j'ai bon espoir que les gens comprennent, d'autres choses que les pertes fiscales sont d\u00e9raisonnablement \u00e9lev\u00e9s qu'on n'\u00e9tait pas oblig\u00e9 de faire des cadeaux aussi \u00e9lev\u00e9 et puis ses pertes fiscales sur les classes moyennes qui vont les financer, si les entreprises travaillent plus, si les plus faibles ne peuvent pas payer d'imp\u00f4ts, c'est forc\u00e9ment la classe moyenne qui les paye au final. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:52) [88%] :\r\nSur ces arguments Christian Levrat, vous semblez pas beaucoup convaincre pour l'instant, il y a seulement 35 pourcent de de NON clair, selon ce sondage est -ce que \u00e7a, \u00e7a va pas suffire, visiblement, alors que vous envie une priorit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:05) [88%] :\r\nOh attendez, nous sommes au d\u00e9but de la campagne, une vieille r\u00e8gle \u00e0 Berne dit que lorsqu'un projet du Conseil f\u00e9d\u00e9ral et du Parlement passe en dessous des 50 pourcent il il est extr\u00eamement menac\u00e9e aujourd'hui ce projet trouva pr\u00e9cis\u00e9ment 50 pourcent un un 2\u00e8me sondage dit l'inverse s'respectivement que le serait l\u00e9g\u00e8rement en t\u00eate, la seule chose qu'on peut dire aujourd'hui, c'est que les choses vont \u00eatre extr\u00eamement serr\u00e9es qu'il va falloir en Suisse romande, expliquer que cette r\u00e9forme f\u00e9d\u00e9rale n'a absolument rien \u00e0 voir avec la r\u00e9forme vaudoise sur laquelle nous avons, nous avons les Vaudois ont ont vot\u00e9 chez moi m\u00eame favorables \u00e0 cette r\u00e9forme vaudoise et je suis oppos\u00e9 \u00e0 la r\u00e9forme f\u00e9d\u00e9rale parce que dans le cadre de la r\u00e9forme vaudoise l'ensemble des mesures \u00e9taient financ\u00e9es, elles \u00e9taient \u00e9quilibr\u00e9es entre d\u00e9penses sociales et cadeaux fiscaux aux entreprises et elles \u00e9taient financ\u00e9s et financ\u00e9 par un exc\u00e9dent structurel d'Europe dont b\u00e9n\u00e9ficie le canton de Vaud, ici on a un ch\u00e8que, un ch\u00e8que en blanc qui n'est pas financ\u00e9e et qui s'appr\u00eate \u00e0 \u00eatre exerc\u00e9e sur le dos des classes moyennes, c'est tr\u00e8s diff\u00e9rent, c'est tr\u00e8s dangereuse c'est cette r\u00e9forme confi\u00e9e \u00e0 des mesures qui ont d\u00e9j\u00e0 conduit d'autres pays dans des difficult\u00e9s notables je ai parl\u00e9 de la Belgique tout \u00e0 l'heure et je pense que l'on ferait bien pour une fois, de ne pas faire les erreurs qu'ont d\u00e9j\u00e0 fait nos voisins \u00e0 l'\u00e9tranger. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:17) [89%] :\r\nVous montrez quand m\u00eame encore assez optimiste par rapport \u00e0 l'issue de ces cette votation, on apprenait quand m\u00eame aussi cette semaine qu'une qu'une assez large partie quand m\u00eame de vos militants \u00e9taient plut\u00f4t favorables \u00e0 cette r\u00e9forme est -ce que ce n'est pas inqui\u00e9tant pour vous \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:31) [90%] :\r\nDoit non si on part de l'id\u00e9e que le r\u00e9sultat va \u00eatre serr\u00e9e, \u00e7a montre une chose qui me r\u00e9jouit, c'est que d'abord on n'est pas dans un match coche droite qui a les questions qui se posent sont pas vraiment des questions de d'ordre partisan qu'on a des int\u00e9r\u00eats des villes, des communes dans dans le c\u00f4t\u00e9 qu'on a de l'autre les cantons surtout les ministre des Finances qui ont fini par consid\u00e9rer qu'il y a pas d'alternative \u00e0 ce projet -l\u00e0, ce qui a Tunney record \u00e0 mon avis, ou un renoncement, donc pas de match gauchedroite depuis un an un potentiel encore \u00e0 gauche pour convaincre nos, nos membres non militants que ce projet n'a rien avoir avec le projet Vaudois, sur lequel nous votions qu'un autre projet possible, nous sommes en mesure de le de le d\u00e9velopper tr\u00e8s rapidement parce que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a d\u00e9j\u00e0 fait, il a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 soumis \u00e0 la consultation, il a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 pr\u00e9par\u00e9 par les experts de la Conf\u00e9d\u00e9ration et que nous pouvons tr\u00e8s vite revenir avec quelque chose de de beaucoup mieux, donc non, pour moi c'est c'est plut\u00f4t, c'est plut\u00f4t une bonne nouvelle, \u00e7a montre qu'on a de la marge d'ailleurs, si je compare ces chiffres avec ceux de la r\u00e9forme, d'eau de l'imposition des entreprises, on a vot\u00e9 en 2008, vous vous souvenez, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral avait menti \u00e0 la population, c'est le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral qu'il dit c'est pas moi, avait menti \u00e0 la population en consid\u00e9rant que 60 millions pertes fiscales \u00e0 la fin, on est \u00e0 presque 10 milliards \u00e0 la m\u00eame \u00e9poque nous avions 5 points de moins que ce que nous avons aujourd'hui, donc moi je vois plut\u00f4t dans les sondages qui sont publi\u00e9s aujourd'hui \u00e0 \u00e0 une campagne qui fonctionne, une campagne qui devrait nous permettre, en tous les cas de jouer la ronde finale et d'esp\u00e9rer gagner. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:56) [94%] :\r\nMerci Christian Levrat et on va voir avec le prochain sondage si effectivement vous avez r\u00e9ussi \u00e0 convaincre une partie des ind\u00e9cis, en tout cas merci beaucoup d'\u00eatre venu sur ce forum, bonne soir\u00e9e et on notera que pour les autres r\u00e9sultats de ce sondage GFS les Suisses accepteraient largement la naturalisation facilit\u00e9e pour les \u00e9trangers de la 3\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration enfin troisi\u00e8me sujet de votation du 12 f\u00e9vrier c'est le fonds pour les routes nationales et le trafic d'agglom\u00e9ration forte \u00e0 qui serait lui aussi \u00e9galement accept\u00e9, selon ce 1er, sondage. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-01-06T17:19:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Levrat, Christian", "role": "Pdt, Conseiller aux Etats", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1568061", "internalArchiveId": "AA1612568146", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2017-01-06T00:00:00Z", "durationSec": 1740, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8289401", "imageURL": "http://www.rts.ch/8289420.image", "alternativeTitle": ["19h30", "19h30", "19h30", "19h30", "La Russie aurait facilit\u00e9 l'\u00e9lection de Trump par une op\u00e9ration de cyberpiratage", "Politique / PLR: entretien avec Olivier Meuwly", "L'a\u00e9roport de Gen\u00e8ve se pr\u00e9pare \u00e0 une affluence record", "Politique: le PLR sera un acteur important en 2017", "Les chr\u00e9tiens d'Egypte sont inquiets apr\u00e8s les multiples attaques terroristes", "Tennis / Hopman Cup: la France bat la Suisse et passe en finale", "Un passionn\u00e9 r\u00e9pertorie les traces d'animaux dans la neige", "Le pr\u00e9sident chinois sera en Suisse pour une visite d'Etat", "Les Suisses pourraient faciliter la naturalisation des \u00e9trangers de 3\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration", "Un trafic de chien s\u00e9vit en Suisse romande", "USA / Piratage russe: le point avec Pierre Gobet, \u00e0 Washington", "19h30"], "alternativeSummary": ["Selon le directeur du renseignement, le Kremlin est derri\u00e8re les attaques informatiques contre la campagne de Clinton et son parti.", "Cet historien s'exprime en direct de Lausanne.", "Il devrait y avoir encore plus de personnes que durant les f\u00eates de fin d'ann\u00e9e, avec 128\u2019000 passagers attendus sur les deux jours.", "Les observateurs s'attendent \u00e0 une politique suisse en th\u00e9orie plus \u00e0 droite et plus \u00e0 l'\u00e9coute de l'\u00e9conomie.", "Selon une ONG, plus de quarante \u00e9glises ont \u00e9t\u00e9 attaqu\u00e9es dans le pays depuis 2013.", "Malgr\u00e9 un Federer impressionant face \u00e0 Gasquet, la France su r\u00e9pondre et s'imposer dans le simple dame et dans le double mixte.", "Actifs la nuit, les animaux se cachent le jour lev\u00e9 et Robert Bolognesi peut alors observer ce qui reste de leurs passages.", "Avec les pr\u00e9cisions de Pascal Jeannerat.", "C'est ce que propose la votation du 12 f\u00e9vrier 2017, mais le sujet a toujours \u00e9t\u00e9 d\u00e9licat et toute projection est incertaine.", "Des chiens qui ne sont pas en r\u00e8gle, surtout au niveau des vaccinations, sont vendus ill\u00e9galement."], "variantIds": ["ece-8184872", "ece-8184874"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-01-19T12:58:44Z", "subTitles": ["19:30:01:00  19:30:15:23\r\n...\r\n\r\n19:30:16:22  19:30:20:15\r\n  -Mesdames, Messieurs, bonsoir.\r\n\r\n19:30:20:17  19:30:23:01\r\n  Voici les titres de ce journal.\r\n\r\n19:30:23:03  19:30:24:16\r\n      Confrontation in\u00e9dite.\r\n\r\n19:30:24:18  19:30:27:13\r\n     D.Trump face aux patrons \r\n    du renseignement am\u00e9ricain.\r\n\r\n19:30:27:15  19:30:30:18\r\nIls pensent que la Russie a interf\u00e9r\u00e9\r\n   dans la campagne pr\u00e9sidentielle\r\n\r\n19:30:30:20  19:30:32:17\r\n   et D.Trump ne les croit pas.\r\n\r\n19:30:32:19  19:30:35:02\r\n   Pierre Gobet sera en direct.\r\n\r\n19:30:35:07  19:30:38:13\r\n     Les Suisses diraient OUI\r\n   \u00e0 la naturalisation facilit\u00e9e\r\n\r\n19:30:38:15  19:30:41:03\r\n        pour les \u00e9trangers \r\n        de 3\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration,\r\n\r\n19:30:41:05  19:30:45:12\r\n   selon le premier sondage SSR\r\n sur les votations du 12 f\u00e9vrier.\r\n\r\n19:30:45:14  19:30:49:20\r\n         Mais la campagne\r\n      ne fait que commencer.\r\n\r\n19:30:50:01  19:30:53:07\r\n Un week-end de retour de vacances\r\n        qui d\u00e9bute ce soir.\r\n\r\n19:30:53:09  19:31:00:09\r\nMobilisation g\u00e9n\u00e9rale \u00e0 l'a\u00e9roport\r\nde Gen\u00e8ve face \u00e0 un afflux record.\r\n\r\n19:31:00:11  19:31:00:12\r\n    Un v\u00e9ritable plan d'urgence\r\n        a \u00e9t\u00e9 mis en place.\r\n\r\n19:31:00:17  19:31:04:05\r\n       Attention aux chiens\r\n      import\u00e9s ill\u00e9galement.\r\n\r\n19:31:04:07  19:31:08:21\r\n     L'an dernier, 213 animaux\r\n ont \u00e9t\u00e9 saisis en Suisse romande.\r\n\r\n19:31:08:23  19:31:14:04\r\n      Sans papiers en r\u00e8gle,\r\n les propri\u00e9taires sont amendables\r\n\r\n19:31:14:06  19:31:17:22\r\n  et peuvent avoir \u00e0 faire piquer\r\n      leur nouveau compagnon.\r\n\r\n19:31:18:03  19:31:21:08\r\n      Et le manteau de neige\r\n qui a recouvert la Suisse romande\r\n\r\n19:31:21:10  19:31:24:08\r\n         a fait appara\u00eetre\r\n       des traces d'animaux.\r\n\r\n19:31:24:10  19:31:31:00\r\n   Un passionn\u00e9 les photographie\r\n        et les r\u00e9pertorie.\r\n\r\n19:31:31:13  19:31:35:09\r\n     Selon la CIA et le FBI, \r\n    la Russie aurait interf\u00e9r\u00e9\r\n\r\n19:31:35:11  19:31:42:21\r\n   dans la campagne pr\u00e9sidentielle\r\nam\u00e9ricaine par piratage informatique.\r\n\r\n19:31:42:23  19:31:48:14\r\n  D.Trump met en doute la version\r\n  des services de renseignement.\r\n\r\n19:31:50:02  19:31:54:19\r\n  -A la Trump Tower, J.Clapper,\r\n   directeur du renseignement,\r\n\r\n19:31:54:21  19:32:00:08\r\n   J.Comey, directeur du FBI,\r\n et J.Brennan, patron de la CIA\r\n\r\n19:32:00:10  19:32:04:21\r\n       ont brief\u00e9 D.Trump\r\nsur l'op\u00e9ration de cyberpiratage\r\n\r\n19:32:04:23  19:32:08:09\r\n   de la campagne \u00e9lectorale,\r\n      attribu\u00e9e \u00e0 Moscou.\r\n\r\n19:32:08:14  19:32:12:14\r\n-Nous n'avons jamais vu une campagne\r\n\r\n19:32:12:16  19:32:16:14\r\naussi agressive contre nos \u00e9lections\r\n\r\n19:32:16:16  19:32:20:23\r\n        que dans ce cas-l\u00e0.\r\n\r\n19:32:21:05  19:32:25:05\r\n        -Hier, J.Clapper\r\n    \u00e9tait face aux s\u00e9nateurs.\r\n\r\n19:32:25:07  19:32:30:04\r\n Pour les services, le Kremlin est\r\nderri\u00e8re les attaques informatiques\r\n\r\n19:32:30:06  19:32:33:19\r\n   contre la campagne Clinton\r\n     et le parti d\u00e9mocrate.\r\n\r\n19:32:33:21  19:32:36:21\r\n        Sauf que D.Trump\r\n   met en doute cette version\r\n\r\n19:32:36:23  19:32:42:06\r\n          et \u00e9gratigne\r\n les services de renseignement.\r\n\r\n19:32:42:11  19:32:44:12\r\n   -Je veux qu'ils soient s\u00fbrs.\r\n\r\n19:32:44:14  19:32:46:18\r\n   Vous vous souvenez des armes\r\n\r\n19:32:46:20  19:32:49:22\r\n      de destruction massive,\r\n        ce fut un d\u00e9sastre.\r\n\r\n19:32:50:00  19:32:52:06\r\nC'est injuste s'ils ne savent pas.\r\n\r\n19:32:52:08  19:32:53:19\r\n          Je m'y connais,\r\n\r\n19:32:53:21  19:32:58:16\r\n     le piratage informatique\r\n   est tr\u00e8s difficile \u00e0 prouver.\r\n\r\n19:32:58:22  19:33:02:06\r\n      -Il persiste \u00e0 douter\r\n        de la piste russe\r\n\r\n19:33:02:08  19:33:05:16\r\n      et de la cr\u00e9dibilit\u00e9\r\n    des services am\u00e9ricains.\r\n\r\n19:33:05:18  19:33:08:11\r\nR\u00e9plique du patron du renseignement.\r\n\r\n19:33:08:16  19:33:10:12\r\n      -Il y a une diff\u00e9rence\r\n\r\n19:33:10:14  19:33:14:10\r\n entre scepticisme et d\u00e9nigrement.\r\n\r\n19:33:14:14  19:33:17:09\r\n           -Le rapport\r\n  des services de renseignement\r\n\r\n19:33:17:11  19:33:21:05\r\n       a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9 hier\r\n      au pr\u00e9sident B.Obama.\r\n\r\n19:33:21:07  19:33:24:06\r\n     Il donnerait l'identit\u00e9\r\n       des interm\u00e9diaires\r\n\r\n19:33:24:08  19:33:28:23\r\n           ayant fourni\r\nles informations vol\u00e9es \u00e0 WikiLeaks\r\n\r\n19:33:29:01  19:33:34:19\r\n    et r\u00e9v\u00e9lerait la mani\u00e8re\r\n  dont les responsables russes\r\n\r\n19:33:34:21  19:33:36:21\r\nont f\u00eat\u00e9 la victoire de D.Trump.\r\n\r\n19:33:36:23  19:33:39:19\r\n   Une version du rapport doit\r\n\u00eatre publi\u00e9e la semaine prochaine.\r\n\r\n19:33:40:06  19:33:42:13\r\n        -Situation in\u00e9dite\r\n      avec un pr\u00e9sident \u00e9lu,\r\n\r\n19:33:42:15  19:33:46:01\r\n  qui conteste un des principaux\r\n      instruments de pouvoir\r\n\r\n19:33:46:03  19:33:51:02\r\n   que sont les services secrets\r\n          des Etats-Unis.\r\n\r\n19:33:57:22  19:34:02:08\r\n   \u00c7a porte la marque de Trump.\r\n\r\n19:34:02:11  19:34:06:11\r\n -Oui et on verra tout \u00e0 l'heure.\r\n\r\n19:34:06:14  19:34:09:14\r\n     Hier, parmi les s\u00e9nateurs\r\n           r\u00e9publicains,\r\n\r\n19:34:09:19  19:34:12:14\r\n        aucun n'a contest\u00e9 \r\n        la version apport\u00e9e\r\n\r\n19:34:12:18  19:34:16:16\r\npar les services de renseignements.\r\n\r\n19:34:16:21  19:34:21:17\r\n    Beaucoup esp\u00e8rent que Trump\r\n          sera convaincu\r\n\r\n19:34:21:21  19:34:24:11\r\n    et se rangera au consensus.\r\n\r\n19:34:24:14  19:34:29:18\r\n      Mais on peut en douter.\r\n\r\n19:34:29:22  19:34:35:05\r\n     Il a qualifi\u00e9 de chasse\r\naux sorci\u00e8res toute cette affaire.\r\n\r\n19:34:35:09  19:34:38:23\r\n       On pourrait assister\r\n   \u00e0 une sorte de remise au pas\r\n\r\n19:34:39:03  19:34:42:11\r\n        de la CIA et du FBI\r\n\r\n19:34:42:15  19:34:46:01\r\n     avant m\u00eame l'investiture\r\n         de Donald Trump.\r\n\r\n19:34:46:06  19:34:51:11\r\n \u00c7a correspond au mandat de Donald\r\n   Trump de bousculer les choses\r\n\r\n19:34:51:15  19:34:55:09\r\n    et de remettre en question\r\n         l'ordre \u00e9tabli.\r\n\r\n19:34:55:13  19:35:00:09\r\n     Mais il reste le soup\u00e7on\r\n  de ses rapports avec la Russie.\r\n\r\n19:35:00:12  19:35:04:05\r\n      De son v\u00e9ritable motif\r\n       de d\u00e9ni de r\u00e9alit\u00e9.\r\n\r\n19:35:04:09  19:35:07:08\r\n   Et la question de la mani\u00e8re\r\n         dont il va g\u00e9rer\r\n\r\n19:35:07:11  19:35:11:05\r\n           les rapports\r\navec les services de renseignement.\r\n\r\n19:35:11:09  19:35:13:20\r\n     C'est un \u00e9l\u00e9ment crucial\r\n         de son pouvoir.\r\n\r\n19:35:14:00  19:35:17:05\r\n              -Merci.\r\n\r\n19:35:18:00  19:35:20:11\r\n           Des chiffres\r\n    \u00e0 prendre avec pr\u00e9caution.\r\n\r\n19:35:20:13  19:35:24:09\r\nSi les Suisses votaient aujourd'hui,\r\n      ils diraient OUI \u00e0 74 %\r\n\r\n19:35:24:11  19:35:28:00\r\n\u00e0 la naturalisation facilit\u00e9e pour\r\nles \u00e9trangers de 3\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration,\r\n\r\n19:35:28:02  19:35:29:12\r\n       selon un sondage SSR.\r\n\r\n19:35:29:14  19:35:34:11\r\nSeuls 21 % des sond\u00e9s s'y opposent\r\n    et 5 % se disent ind\u00e9cis.\r\n\r\n19:35:37:21  19:35:42:10\r\nDepuis 35 ans, la Conf\u00e9d\u00e9ration tente\r\n   de faciliter la naturalisation\r\n\r\n19:35:42:11  19:35:44:16\r\n       des jeunes \u00e9trangers.\r\n\r\n19:35:44:18  19:35:48:05\r\n   Trois votes ont d\u00e9j\u00e0 eu lieu,\r\n           sans succ\u00e8s.\r\n\r\n19:35:48:15  19:35:51:17\r\n       -Derni\u00e8re tentative\r\n       en septembre 2004.\r\n\r\n19:35:51:19  19:35:55:20\r\n    Seule contre tous, l'UDC\r\n    lance une campagne choc:\r\n\r\n19:35:55:22  19:36:00:23\r\n    passeports brad\u00e9s, peur\r\nd'une islamisation de la Suisse.\r\n\r\n19:36:01:01  19:36:04:12\r\n        Le NON l'emporte\r\n    \u00e0 cause des Al\u00e9maniques.\r\n\r\n19:36:04:18  19:36:09:00\r\n            -C'est NON\r\n   \u00e0 la naturalisation facilit\u00e9e\r\n\r\n19:36:09:02  19:36:12:02\r\n          des \u00e9trangers\r\n  de la 2\u00e8me et 3\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration.\r\n\r\n19:36:12:07  19:36:16:22\r\n-La naturalisation facilit\u00e9e des \r\n\u00e9trangers n\u00e9s et form\u00e9s en Suisse\r\n\r\n19:36:17:00  19:36:22:00\r\n    est tent\u00e9e depuis 35 ans\r\n     par la Conf\u00e9d\u00e9ration.\r\n\r\n19:36:22:02  19:36:29:10\r\n     Apr\u00e8s un \u00e9chec en 1983,\r\nun 2\u00e8me projet est bloqu\u00e9 en 1994.\r\n\r\n19:36:29:11  19:36:36:14\r\n Cet expert explique ces \u00e9checs par\r\nla r\u00e9ticence suisse au droit du sol.\r\n\r\n19:36:36:20  19:36:40:02\r\n     -La culture germanophone\r\n\r\n19:36:40:04  19:36:43:11\r\naccorde une importance particuli\u00e8re\r\n\r\n19:36:43:12  19:36:48:18\r\n           au passeport.\r\n\r\n19:36:48:20  19:36:52:02\r\n     On veut qu'il se m\u00e9rite.\r\n\r\n19:36:52:07  19:36:57:05\r\n-Apr\u00e8s l'\u00e9chec de 1994, sept cantons\r\n   simplifient la naturalisation\r\n\r\n19:36:57:07  19:37:01:13\r\n       au niveau cantonal.\r\n\r\n19:37:01:15  19:37:04:10\r\n     Avec un effet tangible.\r\n\r\n19:37:04:14  19:37:09:18\r\n       -Dans la population \r\n       de ces sept cantons,\r\n\r\n19:37:09:20  19:37:14:10\r\n    les taux de naturalisation\r\n       augmentent de moiti\u00e9\r\n\r\n19:37:14:11  19:37:19:13\r\n  par rapport aux autres cantons.\r\n\r\n19:37:19:18  19:37:22:19\r\n    -La Suisse suivra-t-elle\r\n     ses cantons pionniers\r\n\r\n19:37:22:21  19:37:24:15\r\n         le 12 f\u00e9vrier ?\r\n\r\n19:37:24:17  19:37:27:11\r\nLe premier sondage est favorable.\r\n\r\n19:37:27:12  19:37:32:10\r\n A voir si la campagne sera aussi\r\n\u00e9motionnelle qu'il y a treize ans.\r\n\r\n19:37:33:11  19:37:37:06\r\n   -Concernant les autres objets\r\n   soumis au vote le 12 f\u00e9vrier,\r\n\r\n19:37:37:08  19:37:41:11\r\n  le nouveau fonds pour les routes\r\nnationales r\u00e9unit une large majorit\u00e9.\r\n\r\n19:37:41:13  19:37:44:11\r\n      60 % d'avis favorables,\r\n         32 % d'opposition\r\n\r\n19:37:44:13  19:37:46:16\r\n       et 8 % sans opinion.\r\n\r\n19:37:46:18  19:37:49:13\r\n       Le OUI est plus serr\u00e9\r\n       pour la 3\u00e8me r\u00e9forme\r\n\r\n19:37:49:15  19:37:52:11\r\n de l'imposition des entreprises.\r\n\r\n19:37:52:12  19:38:00:12\r\n50 % d'avis favorables, 35 % d'avis\r\n  d\u00e9favorables et 15 % d'ind\u00e9cis.\r\n\r\n19:38:00:14  19:38:04:18\r\n    La campagne s'annonce vive.\r\n\r\n19:38:04:20  19:38:11:05\r\n     Le sondage a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9\r\nentre le 19 et le 30 d\u00e9cembre 2016.\r\n\r\n19:38:12:22  19:38:16:10\r\n           Des chiffres\r\n    \u00e0 prendre avec pr\u00e9caution.\r\n\r\n19:38:18:11  19:38:21:03\r\n       Carambolage ce matin\r\n       sur l'autoroute A3,\r\n\r\n19:38:21:05  19:38:23:22\r\n     \u00e0 la fronti\u00e8re de Glaris,\r\n        Schwyz et St-Gall.\r\n\r\n19:38:24:00  19:38:27:18\r\n    C'est la route des Grisons\r\n     et des stations de ski.\r\n\r\n19:38:27:20  19:38:31:09\r\nLe brouillard et le verglas seraient\r\n   \u00e0 l'origine de cette collision\r\n\r\n19:38:31:11  19:38:34:09\r\n qui a impliqu\u00e9 quarante v\u00e9hicules\r\n       et a fait 17 bless\u00e9s.\r\n\r\n19:38:34:11  19:38:38:05\r\n     L'autoroute a \u00e9t\u00e9 ferm\u00e9e\r\n   jusqu'en milieu d'apr\u00e8s-midi.\r\n\r\n19:38:39:16  19:38:43:07\r\n   L'information a \u00e9t\u00e9 confirm\u00e9e\r\n il y a quelques heures seulement.\r\n\r\n19:38:43:09  19:38:45:20\r\n    Le pr\u00e9sident chinois sera \r\n    en visite d'Etat en Suisse\r\n\r\n19:38:45:22  19:38:47:13\r\n      le 15 et le 16 janvier.\r\n\r\n19:38:47:15  19:38:49:16\r\n       Il devrait se rendre\r\n        au Forum de Davos.\r\n\r\n19:38:49:18  19:38:54:13\r\nEn diplomatie, la visite d'Etat est\r\nle plus solennel des d\u00e9placements.\r\n\r\n19:38:54:15  19:38:59:09\r\n On est dans le symbole, une mani\u00e8re\r\nde souligner le caract\u00e8re particulier\r\n\r\n19:39:00:00  19:39:03:01\r\n   des relations entre la Chine\r\n          et la Suisse.\r\n\r\n19:39:03:06  19:39:06:09\r\n      -La suite du programme\r\n    n'est pas encore confirm\u00e9e,\r\n\r\n19:39:06:13  19:39:08:23\r\n         mais Xi Jinping\r\n     ira probablement au WEF.\r\n\r\n19:39:09:01  19:39:12:07\r\n        -Un geste fondateur\r\n  que la Chine n'a jamais oubli\u00e9.\r\n\r\n19:39:12:09  19:39:14:21\r\n     En pleine guerre froide,\r\n\r\n19:39:14:23  19:39:18:02\r\n   la Suisse reconna\u00eet tr\u00e8s t\u00f4t\r\n la R\u00e9publique populaire de Chine.\r\n\r\n19:39:18:03  19:39:19:09\r\n        Voici le t\u00e9l\u00e9gramme\r\n\r\n19:39:19:11  19:39:21:09\r\n   du pr\u00e9sident Max Petitpierre\r\n         \u00e0 Mao Ts\u00e9-toung\r\n\r\n19:39:21:11  19:39:25:14\r\n     l'informant que la Suisse\r\naccepte des relations diplomatiques.\r\n\r\n19:39:25:16  19:39:32:13\r\nUn lien fort se cr\u00e9\u00e9, et se renforce\r\navec l'ouverture \u00e9conomique chinoise.\r\n\r\n19:39:32:15  19:39:37:20\r\nLa Suisse acc\u00e8de au march\u00e9 chinois,\r\n        \u00e0 sa main d'oeuvre.\r\n\r\n19:39:37:22  19:39:40:13\r\n   La Chine adapte son \u00e9conomie\r\n       au monde globalis\u00e9.\r\n\r\n19:39:40:16  19:39:43:05\r\n    L'accord de libre-\u00e9change \r\n    Suisse-Chine sign\u00e9 en 2013\r\n\r\n19:39:43:07  19:39:44:22\r\n      consacre ces relations.\r\n\r\n19:39:45:00  19:39:50:03\r\n Pour la Suisse, la Chine est une \r\nporte d'entr\u00e9e le march\u00e9 asiatique.\r\n\r\n19:39:58:04  19:40:00:20\r\n          La diplomatie,\r\n     c'est aussi les int\u00e9r\u00eats.\r\n\r\n19:40:01:00  19:40:05:02\r\n     Pour la Chine, c'est aussi\r\nl'entr\u00e9e vers les march\u00e9s europ\u00e9ens.\r\n\r\n19:40:05:04  19:40:10:13\r\n -Apr\u00e8s la visite d'Etat \u00e0 Berne, \r\n Xi Jinping se rendra certainement\r\n\r\n19:40:10:18  19:40:13:18\r\n    au Forum \u00e9conomique mondial\r\n             de Davos.\r\n\r\n19:40:13:22  19:40:19:18\r\n      Ce serait une premi\u00e8re\r\n    pour un pr\u00e9sident chinois.\r\n\r\n19:40:20:23  19:40:24:21\r\n    -Oui, c'est un signal fort.\r\n\r\n19:40:25:01  19:40:30:23\r\n     La Chine veut s'affirmer\r\n  comme une puissance tout court.\r\n\r\n19:40:33:15  19:40:37:01\r\n      Face \u00e0 un Donald Trump\r\n qui s'affiche proche du Kremlin.\r\n\r\n19:40:37:05  19:40:41:19\r\n     Il y a eu des r\u00e9actions.\r\n\r\n19:40:41:23  19:40:44:23\r\n  Il est possible que le discours\r\n       pour le libre-\u00e9change\r\n\r\n19:40:45:03  19:40:48:17\r\n      soit le m\u00eame que celui\r\n     que la Suisse entonnera.\r\n\r\n19:40:48:21  19:40:51:14\r\n              -Merci.\r\n\r\n19:40:55:23  19:40:57:23\r\n       L'a\u00e9roport de Gen\u00e8ve\r\n         sur le qui-vive.\r\n\r\n19:40:58:01  19:41:00:20\r\n   Les responsables s'attendent\r\n   \u00e0 une fr\u00e9quentation record.\r\n\r\n19:41:00:22  19:41:03:22\r\n    Qu'est-ce que cela signifie\r\n       pour les voyageurs ?\r\n\r\n19:41:05:17  19:41:09:11\r\n-Ce week-end, l'a\u00e9roport de Gen\u00e8ve\r\nva conna\u00eetre une affluence record.\r\n\r\n19:41:09:13  19:41:11:13\r\n   128'000 passagers attendus.\r\n\r\n19:41:11:15  19:41:14:01\r\n    Une augmentation de 50 %\r\n      de la fr\u00e9quentation\r\n\r\n19:41:14:03  19:41:17:06\r\npar rapport \u00e0 un week-end classique.\r\n\r\n19:41:17:08  19:41:20:08\r\n   Une affluence qui implique\r\n   un dispositif particulier.\r\n\r\n19:41:20:12  19:41:22:11\r\n     -L'id\u00e9e, c'est de n'avoir\r\n\r\n19:41:22:12  19:41:24:17\r\n\u00e0 chacun des \u00e9tages de l'a\u00e9roport,\r\n\r\n19:41:24:19  19:41:26:22\r\nque les personnes devant s'y trouver.\r\n\r\n19:41:27:00  19:41:32:01\r\nAux arriv\u00e9es, seules les personnes\r\n    qui descendent des avions;\r\n\r\n19:41:32:03  19:41:35:23\r\n   au check-in, ceux qui doivent\r\n     enregistrer leurs bagages\r\n\r\n19:41:36:01  19:41:39:13\r\n     et les autres directement\r\n     aux contr\u00f4les de s\u00fbret\u00e9.\r\n\r\n19:41:39:15  19:41:42:22\r\nLes personnes sans titre de transport\r\n       et qui ne voyagent pas\r\n\r\n19:41:43:00  19:41:45:10\r\n        n'auront pas acc\u00e8s\r\n     aux contr\u00f4les de s\u00fbret\u00e9.\r\n\r\n19:41:45:13  19:41:48:22\r\n  -Les passagers prenant un vol\r\n devront entrer dans l'a\u00e9rogare,\r\n\r\n19:41:49:00  19:41:51:00\r\n \u00e0 l'\u00e9tage des enregistrements.\r\n\r\n19:41:51:02  19:41:54:04\r\n     Il faudra \u00eatre patient,\r\n  surtout au passage de s\u00fbret\u00e9.\r\n\r\n19:41:54:06  19:41:56:19\r\n       Le temps d'attente\r\n     pouvant atteindre 1 h,\r\n\r\n19:41:56:21  19:42:00:12\r\n   il est recommand\u00e9 de se rendre\r\n\u00e0 l'a\u00e9roport 3 h avant le d\u00e9collage.\r\n\r\n19:42:00:18  19:42:02:16\r\n-Nous avons des travaux qui r\u00e9duisent\r\n\r\n19:42:02:18  19:42:04:21\r\n    le nombre de portes d'acc\u00e8s\r\n\r\n19:42:04:23  19:42:08:10\r\n          et nous avons\r\nde nouvelles proc\u00e9dures de s\u00fbret\u00e9,\r\n\r\n19:42:08:11  19:42:11:03\r\nqui rallongent les temps de passage.\r\n\r\n19:42:11:05  19:42:15:08\r\n   C'est pourquoi nous demandons\r\naux passagers de venir 1 h plus t\u00f4t.\r\n\r\n19:42:15:12  19:42:19:01\r\n  -Les parkings et leurs acc\u00e8s \r\n  devraient aussi \u00eatre satur\u00e9s.\r\n\r\n19:42:19:03  19:42:22:05\r\n        Il est pr\u00e9f\u00e9rable\r\nd'utiliser les transports publics.\r\n\r\n19:42:22:07  19:42:26:14\r\nDerni\u00e8re recommandation pour \u00e9viter\r\nde stresser ou de rater son avion:\r\n\r\n19:42:26:16  19:42:31:04\r\n   s'enregistrer sur Internet\r\n      la veille du d\u00e9part.\r\n\r\n19:42:31:06  19:42:35:13\r\nLa situation retournera \u00e0 la normale\r\n   jusqu'aux vacances de f\u00e9vrier.\r\n\r\n19:42:36:13  19:42:38:07\r\n   -Enqu\u00eate de notre r\u00e9daction.\r\n\r\n19:42:38:09  19:42:43:01\r\nSi vous cherchez un chat ou un chien,\r\n  gare aux importations ill\u00e9gales.\r\n\r\n19:42:43:03  19:42:48:04\r\n  Des interm\u00e9diaires peu scrupuleux\r\nn\u00e9gligent les papiers et les vaccins.\r\n\r\n19:42:48:06  19:42:52:00\r\n213 cas d\u00e9tect\u00e9s en Suisse romande\r\n          l'an dernier.\r\n\r\n19:42:52:02  19:42:56:00\r\n     A la cl\u00e9, bien souvent, \r\n     des animaux euthanasi\u00e9s.\r\n\r\n19:42:56:15  19:43:00:19\r\n -Avant ce chien, Yves en avait\r\n choisi un autre sur Internet.\r\n\r\n19:43:00:21  19:43:03:03\r\n  Mais l'histoire a mal tourn\u00e9.\r\n\r\n19:43:03:05  19:43:06:12\r\n      Kim co\u00fbtait 350 frs.\r\n\r\n19:43:06:23  19:43:10:17\r\n-C'\u00e9tait \u00e0 Gen\u00e8ve, pr\u00e8s de la gare.\r\n\r\n19:43:10:19  19:43:14:01\r\n       Il y avait 4 chiens.\r\n\r\n19:43:14:03  19:43:21:20\r\nJe me suis dit qu'il les amenait l\u00e0\r\npour ne pas tourner dans la r\u00e9gion.\r\n\r\n19:43:21:22  19:43:25:11\r\n     Je ne me suis pas m\u00e9fi\u00e9.\r\n\r\n19:43:25:15  19:43:29:14\r\n -Plus tard face au v\u00e9t\u00e9rinaire,\r\n      Yves tombe des nues:\r\n\r\n19:43:29:16  19:43:34:13\r\n     son animal vient du Maroc\r\net doit \u00eatre vaccin\u00e9 contre la rage,\r\n\r\n19:43:34:15  19:43:38:22\r\n  avoir une puce \u00e9lectronique, \r\n une autorisation d'importation.\r\n\r\n19:43:39:00  19:43:42:00\r\n        Sans ces papiers,\r\n      l'animal est ill\u00e9gal.\r\n\r\n19:43:42:05  19:43:48:18\r\n-Le v\u00e9t\u00e9rinaire cantonal m'a annonc\u00e9\r\nque je devais euthanasier le chien.\r\n\r\n19:43:48:23  19:43:51:01\r\n-Yves n'est pas le seul arnaqu\u00e9.\r\n\r\n19:43:51:03  19:43:55:00\r\nCette ann\u00e9e, selon nos recherches,\r\n    les importations ill\u00e9gales\r\n\r\n19:43:55:02  19:43:58:15\r\n      atteignent un record:\r\n    au moins 213 cas romands.\r\n\r\n19:43:58:17  19:44:02:03\r\n Les animaux viennent de France,\r\n      d'Italie ou au-del\u00e0.\r\n\r\n19:44:02:05  19:44:05:08\r\nCe sont souvent de petits chiens\r\n    pas chers, mal vaccin\u00e9s,\r\n\r\n19:44:05:10  19:44:08:05\r\navec des probl\u00e8mes de comportement.\r\n\r\n19:44:08:11  19:44:10:13\r\n   -Il y a beaucoup d'ignorance\r\n\r\n19:44:10:15  19:44:12:10\r\n      pour acqu\u00e9rir un chien.\r\n\r\n19:44:12:11  19:44:16:16\r\n      On se laissera s\u00e9duire \r\n     par le petit bout de chou\r\n\r\n19:44:16:18  19:44:23:11\r\n      et on se d\u00e9sint\u00e9ressera\r\n    des formalit\u00e9s \u00e0 accomplir.\r\n\r\n19:44:23:15  19:44:28:06\r\n-Si elles ne sont pas euthanasi\u00e9es,\r\nles b\u00eates sont mises en quarantaine.\r\n\r\n19:44:28:08  19:44:33:11\r\nJusqu'\u00e0 4'000 frs au propri\u00e9taire,\r\n     plus parfois une amende.\r\n\r\n19:44:33:15  19:44:36:22\r\n     -La d\u00e9cision du maintien\r\n       de la quarantaine...\r\n\r\n19:44:37:03  19:44:40:09\r\n   -Les services v\u00e9t\u00e9rinaires\r\n      n'ont pas les moyens\r\n\r\n19:44:40:11  19:44:44:10\r\nde traquer les annonces suspectes:\r\n  l'acheteur doit faire le tri.\r\n\r\n19:44:44:14  19:44:47:15\r\n  -Il est imp\u00e9ratif de s'assurer\r\n\r\n19:44:47:17  19:44:50:11\r\n\u00e0 quel type d'\u00e9levage on a affaire,\r\n\r\n19:44:50:12  19:44:54:23\r\n   \u00e0 quel type de professionnel,\r\n  et le comportement les animaux.\r\n\r\n19:44:55:04  19:44:59:20\r\n   -Dans ce contexte, l'adoption\r\nd'un compagnon \u00e9tranger est possible\r\n\r\n19:44:59:22  19:45:04:01\r\n      mais il faut prendre \r\n      toutes les garanties.\r\n\r\n19:45:05:11  19:45:10:14\r\n-Arr\u00eatons-nous maintenant sur l'ann\u00e9e\r\n politique qui s'ouvre \u00e0 la Suisse.\r\n\r\n19:45:10:16  19:45:15:03\r\n   Le virage \u00e0 droite a marqu\u00e9\r\nles derni\u00e8res \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales.\r\n\r\n19:45:15:05  19:45:20:09\r\n C'est d\u00e9sormais le PLR qui se pose\r\nen faiseur de majorit\u00e9s au Parlement.\r\n\r\n19:45:20:20  19:45:24:14\r\n    -Dans l'ar\u00e8ne du Conseil,\r\n depuis les derni\u00e8res \u00e9lections,\r\n\r\n19:45:24:16  19:45:31:10\r\n      le PLR est devenu garant\r\nde l'\u00e9quilibre entre le PS et l'UDC.\r\n\r\n19:45:31:15  19:45:34:11\r\n-Celui qui peut faire des alliances\r\n\r\n19:45:34:12  19:45:36:11\r\n       \u00e0 droite et \u00e0 gauche,\r\n\r\n19:45:36:12  19:45:39:05\r\n           c'est le PLR.\r\n\r\n19:45:39:07  19:45:41:18\r\n    -Il est \u00e0 nouveau arbitre.\r\n\r\n19:45:41:20  19:45:43:16\r\n        C'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 le cas\r\n\r\n19:45:43:18  19:45:46:00\r\n  \u00e0 l'avant-derni\u00e8re l\u00e9gislature.\r\n\r\n19:45:46:02  19:45:48:08\r\n   -Le syst\u00e8me politique suisse\r\n\r\n19:45:48:10  19:45:49:18\r\n          est compliqu\u00e9.\r\n\r\n19:45:49:20  19:45:53:22\r\n      On est dans un syst\u00e8me \r\n      de majorit\u00e9 changeante.\r\n\r\n19:45:54:04  19:46:00:07\r\n    -Mais le PLR a le pouvoir\r\n     de cr\u00e9er des majorit\u00e9s.\r\n\r\n19:46:00:09  19:46:04:07\r\n  Il a par exemple fait pencher\r\n    la balance avec la gauche\r\n\r\n19:46:04:09  19:46:07:04\r\nsur la fiscalit\u00e9 des couples mari\u00e9s.\r\n\r\n19:46:07:05  19:46:13:01\r\nConcernant le financement des soins,\r\n   il l'a fait avec le bloc UDC.\r\n\r\n19:46:13:03  19:46:16:00\r\n           Finalement,\r\n   sur l'immigration de masse,\r\n\r\n19:46:16:02  19:46:20:18\r\nla loi d'application est pass\u00e9e \r\navec les voix du bloc de gauche.\r\n\r\n19:46:20:23  19:46:23:03\r\n        -Il y a des risques\r\n\r\n19:46:23:05  19:46:26:01\r\n   et un probl\u00e8me de lisibilit\u00e9.\r\n\r\n19:46:26:03  19:46:34:17\r\n On peut ne pas comprendre comment\r\n le PS fait alliance avec le PLR.\r\n\r\n19:46:34:23  19:46:37:11\r\n     -On a une simplification\r\n\r\n19:46:37:12  19:46:41:02\r\ndue \u00e0 la polarisation des messages\r\n\r\n19:46:41:04  19:46:47:11\r\n   et une complexification, car\r\nl'\u00e9chiquier politique se fragmente.\r\n\r\n19:46:47:16  19:46:50:21\r\n      -Cons\u00e9quence possible\r\n     de cette fragmentation,\r\n\r\n19:46:50:23  19:46:54:20\r\nle d\u00e9passement de la traditionnelle\r\n     opposition gauche-droite.\r\n\r\n19:46:54:22  19:46:57:14\r\n     Sur certains dossiers,\r\n    s'opposeront des visions\r\n\r\n19:46:57:16  19:47:01:16\r\n  lib\u00e9rales et conservatrices,\r\n    de gauche et de droite.\r\n\r\n19:47:01:22  19:47:03:20\r\n        -Dans nos relations\r\n\r\n19:47:03:22  19:47:06:08\r\n     avec l'\u00e9tranger et l'UE,\r\n\r\n19:47:06:10  19:47:12:16\r\n  le PLR est ouvert sur le monde,\r\n o\u00f9 se retrouve par exemple le PS.\r\n\r\n19:47:12:22  19:47:16:20\r\n      -Le Conseil national\r\n sera sans doute moins lisible.\r\n\r\n19:47:16:22  19:47:21:19\r\n Mais, \u00e0 c\u00f4t\u00e9 du brouhaha, si\u00e8ge\r\n le plus sage Conseil des Etats,\r\n\r\n19:47:21:21  19:47:26:04\r\n     peut-\u00eatre le v\u00e9ritable\r\n     arbitre du Parlement.\r\n\r\n19:47:27:16  19:47:33:03\r\n     -Olivier Meuwly, bonsoir.\r\n\r\n19:47:33:06  19:47:35:11\r\nVous \u00eates historien membre du PLR.\r\n\r\n19:47:35:15  19:47:41:09\r\n     Un mot sur votre partie.\r\n\r\n19:47:41:12  19:47:47:00\r\n        Il y a ce fantasme\r\n  d'un retour \u00e0 la grande \u00e9poque.\r\n\r\n19:47:47:04  19:47:50:11\r\n    -Le PLR et le Parti radical\r\n             avant lui\r\n\r\n19:47:50:15  19:47:56:13\r\n     a toujours eu l'ambition\r\n    d'incarner le gouvernement\r\n\r\n19:47:56:18  19:48:02:09\r\n   et de pouvoir donner la ligne\r\n     qu'il juge utile au pays.\r\n\r\n19:48:02:12  19:48:05:18\r\nIl n'y a pas vraiment le sentiment\r\n    d'une puissance retrouv\u00e9e.\r\n\r\n19:48:05:22  19:48:08:01\r\n  Mais il y a un mieux \u00e9lectoral.\r\n\r\n19:48:08:05  19:48:10:19\r\n   Il faudra qu'il se confirme.\r\n\r\n19:48:10:23  19:48:14:19\r\n    Par rapport \u00e0 ses ambitions\r\n           habituelles,\r\n\r\n19:48:14:23  19:48:19:03\r\n    le PLR a perdu la capacit\u00e9\r\n\r\n19:48:19:07  19:48:24:11\r\n       \u00e0 incarner la Suisse\r\n       comme il le voulait.\r\n\r\n19:48:24:14  19:48:27:11\r\n  Il a d\u00fb apprendre petit \u00e0 petit\r\n      \u00e0 cr\u00e9er des coalitions\r\n\r\n19:48:27:15  19:48:31:13\r\n         et des alliances.\r\n\r\n19:48:31:17  19:48:37:15\r\n     Il a d\u00fb parfois s'allier\r\n   \u00e0 gauche et parfois \u00e0 droite.\r\n\r\n19:48:39:00  19:48:43:22\r\n   -Cela veut-il dire une Suisse\r\n     politique plus \u00e0 droite ?\r\n\r\n19:48:44:02  19:48:47:04\r\n Plus proche du programme du PLR ?\r\n\r\n19:48:47:08  19:48:53:06\r\n    -Sur le papier, sans doute.\r\n\r\n19:48:53:10  19:48:55:12\r\n         Mais en r\u00e9alit\u00e9,\r\n       c'est plus compliqu\u00e9.\r\n\r\n19:48:55:16  19:48:57:19\r\n     Le spectre s'est ouvert.\r\n\r\n19:48:57:23  19:49:07:00\r\n Pour le PLR, ce qui est nouveau,\r\n c'est qu'il assume mieux le fait\r\n\r\n19:49:07:05  19:49:13:15\r\n    d'\u00eatre parfois avec l'UDC, \r\n   parfois avec les socialistes.\r\n\r\n19:49:13:20  19:49:17:03\r\n  Avant, il assumait moins bien.\r\n\r\n19:49:17:07  19:49:22:11\r\nC'est ce qui opacifiait son message.\r\n\r\n19:49:22:14  19:49:32:01\r\nAvec l'arriv\u00e9e de Philipp Mueller, il\r\ny a une sorte de prise de conscience\r\n\r\n19:49:32:10  19:49:37:07\r\n        que c'est normal,\r\n   que c'est dans l'ADN du PLR,\r\n\r\n19:49:37:11  19:49:42:05\r\n     qu'ils doivent construire\r\n  des alliances au coup par coup.\r\n\r\n19:49:42:09  19:49:48:07\r\n         Ce qui est vital,\r\n  c'est de pouvoir les expliquer.\r\n\r\n19:49:52:02  19:49:58:02\r\n De pouvoir montrer la continuit\u00e9\r\n   et la coh\u00e9rence du discours.\r\n\r\n19:49:59:00  19:50:02:17\r\n         -Olivier Meuwly,\r\n       encore une question.\r\n\r\n19:50:02:21  19:50:07:06\r\n       Vous publiez un livre\r\n    sur la droite et la gauche.\r\n\r\n19:50:07:10  19:50:12:10\r\n      Est-ce que ces concepts\r\n       ont encore un sens ?\r\n\r\n19:50:12:13  19:50:14:17\r\n        Ou est-ce qu'on va \r\n       sur une autre tension\r\n\r\n19:50:14:22  19:50:16:20\r\n entre conservateurs et lib\u00e9raux ?\r\n\r\n19:50:17:00  19:50:19:15\r\n    -Je pense que ces concepts\r\n       ont encore un sens.\r\n\r\n19:50:19:19  19:50:23:08\r\n       Pour rendre lisible \r\n      l'\u00e9chiquier politique.\r\n\r\n19:50:23:11  19:50:29:10\r\n  Mais les contenus de la gauche\r\n   et de la droite ont \u00e9volu\u00e9.\r\n\r\n19:50:29:13  19:50:31:18\r\n Les c\u00f4t\u00e9s n'ont plus rien \u00e0 voir\r\n\r\n19:50:31:23  19:50:34:17\r\n       avec leurs homologues\r\n        d'il y a 1 si\u00e8cle.\r\n\r\n19:50:34:21  19:50:38:16\r\n       Ce qui est important,\r\n\r\n19:50:38:20  19:50:42:08\r\nc'est qu'on montre la polarisation\r\n  naturelle de la vie politique.\r\n\r\n19:50:42:11  19:50:47:10\r\n   La Suisse est un bon exemple\r\n\r\n19:50:47:13  19:50:50:20\r\n pour montrer que des coop\u00e9rations\r\n    multiples peuvent se cr\u00e9er.\r\n\r\n19:50:51:00  19:50:56:22\r\n        Il y a toujours eu\r\n       ce genre d'\u00e9changes.\r\n\r\n19:50:59:05  19:51:05:05\r\n     Mais les choses partent \r\n     d'un c\u00f4t\u00e9 ou de l'autre.\r\n\r\n19:51:07:01  19:51:10:07\r\n     C'est par ces c\u00f4t\u00e9s que\r\nles collaborations peuvent na\u00eetre.\r\n\r\n19:51:10:11  19:51:12:18\r\n              -Merci.\r\n\r\n19:51:15:18  19:51:19:06\r\nDes millions de chr\u00e9tiens d'Egypte\r\n  se pr\u00e9parent \u00e0 c\u00e9l\u00e9brer No\u00ebl.\r\n\r\n19:51:19:08  19:51:22:13\r\nCette ann\u00e9e, la f\u00eate sera marqu\u00e9e par\r\nle souvenir de l'attentat \u00e0 la bombe\r\n\r\n19:51:22:15  19:51:25:09\r\nqui a fait 24 morts et des dizaines\r\n       de bless\u00e9s au Caire.\r\n\r\n19:51:25:11  19:51:28:03\r\n Revendiqu\u00e9 par l'Etat islamique,\r\n       il alimente la peur.\r\n\r\n19:51:28:05  19:51:33:09\r\nNous sommes all\u00e9s \u00e0 leur rencontre, \r\nc'est le grand format de ce journal.\r\n\r\n19:51:36:14  19:51:39:15\r\n     -Ils se sont retrouv\u00e9s\r\n      pour rendre hommage\r\n\r\n19:51:39:17  19:51:44:09\r\n   aux victimes de l'attentat\r\n    qui a frapp\u00e9 les coptes.\r\n\r\n19:51:44:11  19:51:50:05\r\nEn silence, et malgr\u00e9 un r\u00e9gime \r\nqui interdit tout rassemblement.\r\n\r\n19:51:50:10  19:51:54:15\r\n-Ils ne nous ont m\u00eame pas autoris\u00e9\r\n\r\n19:51:54:17  19:51:57:04\r\n  \u00e0 nous r\u00e9unir pour une veill\u00e9e.\r\n\r\n19:51:57:06  19:52:01:11\r\n  On n'est pas l\u00e0 pour manifester,\r\nmais pour exprimer notre solidarit\u00e9.\r\n\r\n19:52:01:13  19:52:03:09\r\n            C'est tout.\r\n\r\n19:52:03:11  19:52:06:14\r\nOn ne peut pas faire beaucoup plus.\r\n\r\n19:52:06:20  19:52:11:11\r\n-Les violences touchant les coptes\r\n         sont r\u00e9guli\u00e8res.\r\n\r\n19:52:11:12  19:52:16:04\r\n  Cette communaut\u00e9 repr\u00e9sente \r\n plus de 10 % de la population.\r\n\r\n19:52:16:06  19:52:19:01\r\nPour ce professeur \u00e0 l'universit\u00e9,\r\n\r\n19:52:19:03  19:52:23:08\r\n  les tensions communautaires \r\n  ont une cons\u00e9quence directe.\r\n\r\n19:52:23:10  19:52:28:04\r\n Musulmans et chr\u00e9tiens vivent de \r\nplus en plus repli\u00e9s sur eux-m\u00eames.\r\n\r\n19:52:28:10  19:52:30:18\r\n      -Les communaut\u00e9s vivent\r\n\r\n19:52:30:20  19:52:33:09\r\n          sans curiosit\u00e9,\r\n\r\n19:52:33:11  19:52:36:13\r\n   sans chercher \u00e0 se conna\u00eetre.\r\n\r\n19:52:36:15  19:52:41:17\r\n          Cette m\u00e9fiance,\r\n     cette distance s'accro\u00eet.\r\n\r\n19:52:41:23  19:52:47:14\r\n  -Mina Thabet est sp\u00e9cialiste\r\n   des minorit\u00e9s religieuses.\r\n\r\n19:52:47:16  19:52:49:18\r\n      Selon lui, les coptes\r\n\r\n19:52:49:20  19:52:53:04\r\n     ont longtemps consid\u00e9r\u00e9\r\nle pr\u00e9sident Sissi comme un alli\u00e9.\r\n\r\n19:52:53:06  19:52:55:20\r\n   Ils sont aujourd'hui d\u00e9\u00e7us.\r\n\r\n19:52:56:01  19:52:58:10\r\n     -Les chr\u00e9tiens en Egypte\r\n\r\n19:52:58:11  19:53:00:20\r\n    attendaient plus du r\u00e9gime.\r\n\r\n19:53:00:22  19:53:04:10\r\n       Sissi se d\u00e9finissait\r\n      comme leur protecteur.\r\n\r\n19:53:04:11  19:53:08:03\r\n        Mais les chr\u00e9tiens\r\n  subissent une pression \u00e9norme.\r\n\r\n19:53:08:05  19:53:14:12\r\n  Ils sont victimes de violence,\r\n      d'attaques sectaires.\r\n\r\n19:53:14:18  19:53:18:11\r\n   -Direction une \u00e9glise copte\r\n            au Caire,\r\n\r\n19:53:18:13  19:53:22:13\r\n     th\u00e9\u00e2tre d'une fusillade\r\n  contre les chr\u00e9tiens en 2013.\r\n\r\n19:53:22:15  19:53:29:07\r\nLe p\u00e8re Daoud, t\u00e9moin des violences,\r\n    appelle \u00e0 l'unit\u00e9 nationale.\r\n\r\n19:53:31:00  19:53:32:23\r\n    -Ce ne sont pas les coptes\r\n\r\n19:53:33:01  19:53:35:07\r\n        qui ont \u00e9t\u00e9 vis\u00e9s.\r\n\r\n19:53:35:09  19:53:37:12\r\n  Les responsables de l'attentat\r\n\r\n19:53:37:14  19:53:41:00\r\ncherchent \u00e0 nous frapper au coeur.\r\n\r\n19:53:41:02  19:53:44:13\r\n          C'est l'Egypte\r\n   qu'ils cherchent \u00e0 atteindre.\r\n\r\n19:53:44:15  19:53:47:15\r\n    Ils veulent nous fragiliser\r\n\r\n19:53:47:20  19:53:53:06\r\n      en essayant de s\u00e9parer\r\n   les chr\u00e9tiens des musulmans.\r\n\r\n19:53:53:11  19:53:56:23\r\n   -Selon Human Rights Watch,\r\n\r\n19:53:57:01  19:53:59:18\r\n           42 \u00e9glises\r\n ont \u00e9t\u00e9 attaqu\u00e9es depuis 2013.\r\n\r\n19:53:59:20  19:54:02:18\r\n En cette veille de No\u00ebl copte,\r\n\r\n19:54:02:20  19:54:05:22\r\n     les chr\u00e9tiens d'Egypte\r\n       se sentent isol\u00e9s\r\n\r\n19:54:06:00  19:54:09:06\r\net esp\u00e8rent la fin des violences.\r\n\r\n19:54:09:15  19:54:13:16\r\n-La Suisse ne jouera pas la finale de\r\n la Hopman Cup \u00e0 Perth en Australie.\r\n\r\n19:54:13:18  19:54:15:22\r\n      Malgr\u00e9 un Roger Federer\r\n          impressionnant,\r\n\r\n19:54:16:00  19:54:20:07\r\n   la France s'est impos\u00e9e dans le\r\nsimple dames et dans le double mixte.\r\n\r\n19:54:20:09  19:54:22:23\r\n Les Fran\u00e7ais affronteront les USA\r\n            en finale.\r\n\r\n19:54:23:01  19:54:25:12\r\n      R\u00e9cit de cette journ\u00e9e.\r\n\r\n19:54:26:05  19:54:32:19\r\n  -Ca ne passe pas pour Bencic\r\n   et Federer face la France.\r\n\r\n19:54:32:21  19:54:36:01\r\n    Tout avait bien commenc\u00e9:\r\n    dans le simple messieurs,\r\n\r\n19:54:36:03  19:54:41:09\r\n  Roger Federer donne une le\u00e7on\r\n       \u00e0 Richard Gasquet.\r\n\r\n19:54:41:11  19:54:44:20\r\nL'\u00e9l\u00e9gance et la fluidit\u00e9 du B\u00e2lois\r\n          font merveille.\r\n\r\n19:54:44:22  19:54:51:16\r\n En 2 sets et moins d'une heure,\r\n le B\u00e2lois \u00e9coeure le Fran\u00e7ais.\r\n\r\n19:54:51:18  19:54:58:03\r\n   Mais Belinda Bencic craque \r\n   contre Kristina Mladenovic.\r\n\r\n19:54:58:05  19:55:00:18\r\n    En difficult\u00e9 au service,\r\n\r\n19:55:00:20  19:55:06:23\r\n la Saint-Galloise laisse passer\r\n    la finale pour la Suisse.\r\n\r\n19:55:07:01  19:55:15:11\r\n       Mladenovic s'impose\r\n         6-4, 2-6, 6-3.\r\n\r\n19:55:15:12  19:55:19:02\r\n        Tout se joue donc\r\n      dans le double mixte.\r\n\r\n19:55:19:04  19:55:30:20\r\n        Bencic et Federer\r\nne sont pas vraiment en harmonie.\r\n\r\n19:55:30:22  19:55:33:10\r\nBencic est trop friable au service\r\n\r\n19:55:33:11  19:55:37:09\r\n     et Federer plus aussi \r\n     impeccable \u00e0 la vol\u00e9e.\r\n\r\n19:55:37:11  19:55:42:01\r\n La France l'emporte et d\u00e9fiera\r\nles Etats-Unis demain en finale.\r\n\r\n19:55:42:03  19:55:47:00\r\n  Cette semaine de Hopman Cup \r\n  reste positive pour Federer.\r\n\r\n19:55:47:02  19:55:51:06\r\nA 10 jours de l'Open d'Australie,\r\n\r\n19:55:51:08  19:55:55:23\r\n   son \u00e9tat de forme est bon \r\n   et sa popularit\u00e9, intacte.\r\n\r\n19:55:56:22  19:56:01:13\r\n -Moins 29,9 degr\u00e9s \u00e0 la Br\u00e9vine \r\nce matin, l'hiver est vraiment l\u00e0.\r\n\r\n19:56:01:15  19:56:04:10\r\n       La neige est tomb\u00e9e\r\n    jusqu'en plaine cette nuit\r\n\r\n19:56:04:11  19:56:06:17\r\n   et la journ\u00e9e a \u00e9t\u00e9 glaciale.\r\n\r\n19:56:06:19  19:56:10:12\r\n  C'est la journ\u00e9e la plus froide\r\n      en Suisse depuis 2006.\r\n\r\n19:56:10:14  19:56:13:11\r\n         Des temp\u00e9ratures\r\n     inf\u00e9rieures \u00e0 moins dix,\r\n\r\n19:56:13:13  19:56:16:05\r\n  notamment dans l'Arc jurassien.\r\n\r\n19:56:16:07  19:56:21:02\r\n  Dans le port de Saint-Blaise,\r\nla glace a emprisonn\u00e9 les bateaux.\r\n\r\n19:56:24:01  19:56:27:05\r\n    Beaucoup se sont r\u00e9veill\u00e9s\r\n        entour\u00e9s de blanc.\r\n\r\n19:56:27:07  19:56:31:04\r\n    Vous avez peut-\u00eatre aper\u00e7u\r\ndes traces d'animaux dans la neige.\r\n\r\n19:56:31:06  19:56:34:04\r\n        Pas toujours facile\r\n  de savoir qui est pass\u00e9 par l\u00e0.\r\n\r\n19:56:34:06  19:56:38:06\r\nRobert Bolognesi traque les traces,\r\n   les \u00e9tudie et les r\u00e9pertorie,\r\n\r\n19:56:38:08  19:56:40:18\r\npour faciliter leur identification.\r\n\r\n19:56:40:20  19:56:44:07\r\n   Il esp\u00e8re bien que sa passion\r\n         sera contagieuse.\r\n\r\n19:56:44:19  19:56:46:04\r\n        -Actifs la nuit,\r\n\r\n19:56:46:06  19:56:49:05\r\n     les animaux se cachent\r\n     une fois le jour lev\u00e9.\r\n\r\n19:56:49:07  19:56:53:11\r\nLeurs traces restent dans la neige\r\n  apr\u00e8s leurs balades nocturnes.\r\n\r\n19:56:53:12  19:56:57:19\r\n Le nivologue Robert Bolognesi \r\nles a rassembl\u00e9es dans un livre.\r\n\r\n19:56:58:01  19:57:00:11\r\n       -L\u00e0, c'est un renard.\r\n\r\n19:57:00:13  19:57:03:19\r\n      Probablement un jeune,\r\n\r\n19:57:03:21  19:57:08:09\r\n  puisque la voie est resserr\u00e9e.\r\n\r\n19:57:08:11  19:57:11:19\r\n  Je la photographie et la mesure\r\n\r\n19:57:11:21  19:57:18:06\r\n    pour avoir de bons crit\u00e8res\r\n         d'identification.\r\n\r\n19:57:22:11  19:57:30:11\r\nLes chamois et les chevreuils peuvent\r\n   avoir des zones de vie commune\r\n\r\n19:57:30:13  19:57:36:03\r\net c'est dur de faire la diff\u00e9rence,\r\n  car l'empreinte se d\u00e9forme vite.\r\n\r\n19:57:36:09  19:57:38:11\r\n  -Pour d\u00e9nicher leurs traces,\r\n\r\n19:57:38:13  19:57:42:02\r\n   il faut conna\u00eetre le milieu\r\n  et les habitudes des animaux.\r\n\r\n19:57:42:04  19:57:46:01\r\n R.Bolognesi a sillonn\u00e9 for\u00eats et\r\npelouses alpines \u00e0 leur recherche.\r\n\r\n19:57:46:03  19:57:48:20\r\nParfois, sa qu\u00eate est rest\u00e9e vaine.\r\n\r\n19:57:49:01  19:57:50:15\r\n      -J'aurais aim\u00e9 trouver\r\n\r\n19:57:50:17  19:57:52:14\r\n        des traces de lynx.\r\n\r\n19:57:52:16  19:57:57:03\r\nJe n'en ai pas vu dans les Alpes et\r\nce n'est pas faute d'avoir cherch\u00e9.\r\n\r\n19:57:57:05  19:58:00:22\r\nPar contre, un photographe du Jura\r\n m'a envoy\u00e9 une empreinte de lynx\r\n\r\n19:58:01:00  19:58:04:00\r\n      o\u00f9 on voit parfaitement\r\n       la forme de la patte.\r\n\r\n19:58:04:05  19:58:08:01\r\n-Le nivologue a aussi pris conseil \r\naupr\u00e8s de plusieurs professionnels,\r\n\r\n19:58:08:03  19:58:11:05\r\n      comme Yvon Crettenand,\r\nbiologiste au service de la chasse.\r\n\r\n19:58:11:11  19:58:14:01\r\n-Ca, c'est les empreintes du loup.\r\n\r\n19:58:14:03  19:58:16:01\r\n      Par rapport \u00e0 un chien,\r\n\r\n19:58:16:03  19:58:19:03\r\n        le chien a souvent\r\n      des traces plus rondes.\r\n\r\n19:58:19:05  19:58:22:12\r\n  L\u00e0, on voit bien la diff\u00e9rence.\r\n\r\n19:58:22:18  19:58:26:13\r\n       -Observer les traces,\r\nimaginer \u00e0 qui elles appartiennent,\r\n\r\n19:58:26:15  19:58:30:08\r\nsans chercher \u00e0 trouver l'animal\r\n   pour \u00e9viter qu'il ne puise\r\n\r\n19:58:30:10  19:58:35:12\r\ndans ses r\u00e9serves pour fuir, ce qui\r\n compromettrait sa trace \u00e0 jamais.\r\n\r\n19:58:37:18  19:58:39:20\r\n   -C'est la fin de ce journal.\r\n\r\n19:58:39:22  19:58:42:06\r\n    Dans un instant, la m\u00e9t\u00e9o.\r\n\r\n19:58:42:08  19:58:46:23\r\n   Tr\u00e8s bonne soir\u00e9e, \u00e0 demain.\r\n\r\n19:58:47:05  19:58:51:16\r\n     Sous-titrage SWISS TXT \r\n      E.Gattlen, C.Mohnhaupt,\r\n        A.Huber, K.Marcato\r\n\r\n19:58:51:18  19:58:56:00\r\nPROCHAINS PROGRAMMES SURRTS Un\r\n20H05 Chez Simone et Patricia\r\n20H50 Quantum of Solace\r\n\r\n19:58:56:02  19:58:58:02\r\nPROCHAINS PROGRAMMES SURRTS Deux\r\n20H45 L'op\u00e9ration corned beef\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2017-04-07T00:42:04Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1701569323", "durationSec": 130, "title": "FRIGO ARNAQUE CHIEN_RTS000001020605", "excerpt": "L'adoption de chiens et de chats venant de l'\u00e9tranger est soumise \u00e0 de nombreuses r\u00e8gles et contr\u00f4les, des papiers et des vaccins en r\u00e8gle sont exig\u00e9s. Depuis 3 ans, les arnaques et les importations ill\u00e9gales sont en hausse.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Graphiste", "name": "SLETTENHAAR, Jan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "OCHSNER, Estelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "DUFAUX, Connie", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "DEFRANCE, Pascale", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VAUD"], "thematicThemes": ["REFUGE POUR ANIMAUX", "ANIMAL DE COMPAGNIE", "IMPORTATION"], "sequenceIds": ["1570179"]}, {"internalArchiveId": "AA1701569324", "durationSec": 127, "title": "FRIGO PERSPECTIVES POLITIQUES PAD_RTS000001030172", "excerpt": "Le parti lib\u00e9ral radical suisse PLR a un r\u00f4le d'arbitre dans la politique suisse et au parlement national. Tant\u00f4t votant comme la gauche, tant\u00f4t comme la droite, il est faiseur de majorit\u00e9 et se profile comme acteur important pour la vie politique de 2017.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "THORIMBERT, Yvan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "SIGGEN LOPEZ, Lo\u00efs", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["PARTI POLITIQUE", "L\u00c9GISLATIF NATIONAL"], "thematicCorporations": ["PLR"], "sequenceIds": ["1570180"]}, {"internalArchiveId": "AA1701569325", "durationSec": 113, "title": "FRIGO VS LIVRE ANIMAUX NEIGE_RTS000001025218", "excerpt": "Portrait de Robert Bolognesi, qui est passionn\u00e9 par les traces d'animaux laiss\u00e9s dans la neige. Il vient de publier un livre \"Identifier les traces d'animaux dans la neige\" et esp\u00e8re cr\u00e9er des vocations.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "MARCHAND, Julie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Documentaliste", "name": "ACHOUMI, Colette", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "GAILLARD, Claudine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "WALTHER, Philippe", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VEYSONNAZ", "SION"], "thematicThemes": ["ESP\u00c8CE ANIMALE", "NEIGE"], "sequenceIds": ["1570202"]}, {"internalArchiveId": "AA1701569326", "durationSec": 26, "title": "SO ACCIDENT 2_RTS000001030322", "excerpt": "Les responsables de l'a\u00e9roport internationale de Gen\u00e8ve se pr\u00e9parent \u00e0 un weekend charg\u00e9 avec une fr\u00e9quentation record pour le retour des vacances."}, {"internalArchiveId": "AA1701569327", "durationSec": 94, "title": "SO AEROPORT COINTRIN_RTS000001030418", "excerpt": "Le communaut\u00e9 copte d'Egypte s'appr\u00eate \u00e0 c\u00e9l\u00e9brer No\u00ebl samedi 07.01.2017 selon le calendrier copte. Les festivit\u00e9s sont marqu\u00e9s par le souvenir de l'attentat \u00e0 la bombe revendiqu\u00e9 par l'EIIL dans une \u00e9glise copte du Caire.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "MOSSAZ, Stephen", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "OCHSNER, Estelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "SLETTENHAAR, Jan", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["COINTRIN"], "thematicThemes": ["VACANCES"], "thematicCorporations": ["AEROPORT INTERNATIONAL DE GENEVE"], "sequenceIds": ["1570178"]}, {"internalArchiveId": "AA1701569328", "durationSec": 157, "title": "SO GF EGYPTE COPTES V2_RTS000001030212", "excerpt": "D'apr\u00e8s les derniers sondages d'opinion, les Suisses se montrent favorable \u00e0 la naturalisation facilit\u00e9e pour la 3e g\u00e9n\u00e9ration alors que cet objet a \u00e9t\u00e9 d\u00e9j\u00e0 refus\u00e9 3 fois par le pass\u00e9.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "DE LAVARENE, Eric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BLETRY, Nadia", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["CAIRE, LE"], "thematicThemes": ["EGLISE COPTE", "ATTENTAT", "NO\u00cbL", "F\u00caTE RELIGIEUSE"], "sequenceIds": ["1570182"]}, {"internalArchiveId": "AA1701569329", "durationSec": 26, "title": "SO IMAGE FROID NE_RTS000001030190", "excerpt": "Les agences f\u00e9d\u00e9rales am\u00e9ricaines FBI et CIA pr\u00e9sente au futur pr\u00e9sident am\u00e9ricain Donald Trump leur rapport sur le piratage et l'ing\u00e9rence russe lors des \u00e9lections pr\u00e9sidentielles am\u00e9ricaines de 2016. Donald Trump met ouvertement en doute la version des services de renseignements."}, {"internalArchiveId": "AA1701569330", "durationSec": 107, "title": "SO NATURALISATION_RTS000001030373", "excerpt": "L'\u00e9quipe de Suisse de tennis mixte s'est inclin\u00e9e face \u00e0 l'\u00e9quipe de France sur le score de 1 match \u00e0 2 lors de la demi-finale de la Hopman Cup 2017 \u00e0 Perth.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "HEUBERGER, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "SLETTENHAAR, Jan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Documentaliste", "name": "SONDEREGGER, Janique", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "ISOARD, Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "ANGHINOLFI, Elsa", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "OCHSNER, Estelle", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["SONDAGE D'OPINION", "VOTATION", "NATURALISATION"], "sequenceIds": ["1570177"]}, {"internalArchiveId": "AA1701569331", "durationSec": 109, "title": "SO PIRATAGE RUSSE_RTS000001030444", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "GOBET, Pierre", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["WASHINGTON"], "thematicThemes": ["PIRATAGE INFORMATIQUE", "\u00c9LECTION PR\u00c9SIDENTIELLE"], "thematicCorporations": ["CIA", "FBI"]}, {"internalArchiveId": "AA1701569332", "durationSec": 92, "title": "SO TENNIS_RTS000001030356", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "SCOLA, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["PERTH"], "thematicThemes": ["HOPMAN CUP", "MIXTE", "\u00c9QUIPE NATIONALE"], "sequenceIds": ["1570183"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1701570298", "summary": "Itw de Philippe Wanner, Professeur \u00e0 l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve. C\u00e9r\u00e9monie de naturalisation \u00e0 Gen\u00e8ve en pr\u00e9sence de Pierre Maudet, conseiller d'Etat PLR genevois, avec une pancarte \"Je suis Suisse\".", "id": "1570177", "visualThemes": ["NATURALISATION", "C\u00c9R\u00c9MONIE PUBLIQUE"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "visualPersons": ["MAUDET, PIERRE"]}, {"internalArchiveId": "AA1701570299", "summary": "Hall d'enregistrement de l'a\u00e9roport de Gen\u00e8ve avec de nombreux voyageurs. Itw de Bertrand Staempfli, chef de la communication Gen\u00e8ve A\u00e9roport. Panneau des Arriv\u00e9es dans l'a\u00e9roport. Entr\u00e9e des parkings devant l'a\u00e9roport international de Gen\u00e8ve.", "id": "1570178", "visualThemes": ["A\u00c9ROPORT"], "visualGeographicals": ["COINTRIN"], "visualCorporations": ["AEROPORT INTERNATIONAL DE GENEVE"]}, {"internalArchiveId": "AA1701570300", "summary": "Chien tenu en laisse. Itw d'Yves Lacombe, habitant d'Ecublens. Itw d'Alain Zwygart, administrateur SVPA. Itw de Giovanni Peduto, v\u00e9t\u00e9rinaire cantonal vaudois. Chien derri\u00e8re le grillage d'une cage.", "id": "1570179", "visualThemes": ["CHIEN", "REFUGE POUR ANIMAUX"], "visualGeographicals": ["VAUD"]}, {"internalArchiveId": "AA1701570301", "summary": "Itw de Claude B\u00e9gl\u00e9, Conseiller national PDC vaudois. Itw d'Isabelle Moret, Conseill\u00e8re nationale PLR vaudoise. Itw de Cesla Amarelle, Conseill\u00e8re nationale PS vaudoise.", "id": "1570180", "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["MORET, ISABELLE", "AMARELLE, CESLA", "BEGLE, CLAUDE"]}, {"internalArchiveId": "AA1701570302", "summary": "Duplex Lausanne : Itw d'Olivier Meuwly, historien.", "id": "1570181", "visualGeographicals": ["LAUSANNE"]}, {"internalArchiveId": "AA1701570303", "summary": "Rassemblement de la communaut\u00e9 copte honorant les victimes de l'attentat dans une \u00e9glise le 11.12.2016 avec des bougies dans la rue. Itw de Sally Toma, activiste des droits de l'Homme. Itw de Victor Salama, professeur \u00e0 l'Universit\u00e9 du Caire. Itw de Mina Thabet, sp\u00e9cialiste des minorit\u00e9s religieuses. Itw du P\u00e8re Daoud, repr\u00e9sentant \u00e9glise Copte. Int \u00e9glise copte.", "id": "1570182", "visualThemes": ["EGLISE COPTE"], "visualGeographicals": ["CAIRE, LE"]}, {"internalArchiveId": "AA1701570304", "summary": "Perth, Hopman Cup : balle de match et victoire de Roger Federer, joueur de tennis suisse, face \u00e0 richard Gasquet, joueur de tennis fran\u00e7ais. Au ralenti, Belinda Bencic, joueuse de tennis suisse, lan\u00e7ant sa raquette de tennis de frustration. Balle de match de Kristina Mladenovic, joueuse de tennis fran\u00e7aise, face \u00e0 Belinda Bencic. Balle de tennis frapp\u00e9e par Belinda Bencic rebondissant sur Roger Federer lors du double mixte.", "id": "1570183", "visualThemes": ["HOPMAN CUP"], "visualGeographicals": ["PERTH"], "visualPersons": ["BENCIC, BELINDA", "FEDERER, ROGER", "GASQUET, RICHARD"]}, {"internalArchiveId": "AA1701570323", "summary": "Traces de renard dans la neige. Roberto Bolognesi, nivologue et auteur du livre \"Identifier les traces d'animaux dans la neige\", marchant dans la neige \u00e0 la recherche de traces et photographiant des traces. Itw de Roberto Bolognesi. Robert Bolognesi comparant des traces avec Yvon Crettenand, biologiste au service de la chasse.", "id": "1570202", "visualThemes": ["NEIGE", "ESP\u00c8CE ANIMALE"], "visualGeographicals": ["VEYSONNAZ", "SION"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "VOLET, Pierre-Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "GOBET, Pierre", "role": "Liaison duplex Washington", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "JEANNERET, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "GIEZENDANNER, Ludovic", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "JEANNERAT, Pascal", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1681400", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT029173", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-F3FB129E-5EC9-417C-9D82-7C1DCADA5193", "internalArchiveId": "F3FB129E-5EC9-417C-9D82-7C1DCADA5193", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse 1 : La presse - Par Sandra Zimmerli et Val\u00e9rie Droux", "publicationDate": "2017-01-05T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* * La presse - Par Sandra Zimmerli et Val\u00e9rie Droux (al\u00e9m) V  Nicod\r\n******************* un autre homme \u00e0 pr\u00e9sent, le nouvelle star de l'UDC, Roger K\u00f6ppel...\r\nle \"Kronprinz\", le prince h\u00e9ritier  de Christoph Blocher, comme le nomme le Blick, nouvelle star de la base du parti mais, craint par ses coll\u00e8gues de section. Roger K\u00f6ppel si\u00e8ge depuis une ann\u00e9e au conseil national,  y est devenu  un  v\u00e9ritable  \"voll-blut politiker\" un politicien pure-sang, que le journal a suivi, accompagn\u00e9 ces derni\u00e8res semaines: premier rendez-vous, l'ap\u00e9ro de fin d'ann\u00e9e des parlementaires: le vin blanc coule \u00e0 flot, K\u00f6ppel lui se tient \u00e0 l'\u00e9cart, ne boit pas mais fixe son portable: \"c'est que maintenant il fait partie de cette classe politique et de ses ap\u00e9ros\" qu'il d\u00e9crit de mani\u00e8re impitoyable dans sa Weltwoche\" note le journal...\"cibler, se concentrer sur  le plus important de l'essentiel \" c'est \u00e7a le plus important en politique pour lui. et au journal de pr\u00e9ciser que visiblement s'envoler \u00e0 LOs Angeles pour le 100\u00e8me anniversaire de l\u00e9gende Hollywoodienne Kirk Douglas avait visiblement la priorit\u00e9 sur le vote \u00e0 propos des antennes de t\u00e9ll\u00e9phonies mobiles au programme ce jour l\u00e0 sous la coupole....\r\nV Fournier...armes\r\napr\u00e8s le plus en plus d'armes, le plus en plus de paperasse! Dans leurs discours du dimanche les politiciens promettent souvent vouloir lutter contre cet exc\u00e8s de r\u00e8gles et r\u00e8glementations, selon  la NZZ, mais dans les faits, rien ne bouge. or voil\u00e0 que... oh espoir!!!  les deux chambres \u00e0 Berne  ont fait quelques pas, petits pas:  en cas de nouvelle r\u00e8gles il faut en supprimer une ancienne ou encore introduire un d\u00e9lais de test pour certaines nouvelle r\u00e8gles ...et au journal de siter quelques exemples des r\u00e8glements les plus stupides de notre pays: manger de la viande de chien c'est permis, mais pas le droit d'inviter une personne hors du m\u00e9nage \u00e0 partager le festin!!!!!...ou encore cette interdiction pour les locataire de tirer la chasse entre 22h et 7h du matin....\r\nV naturalisation\r\n570 millions, c'est le montant que la conf\u00e9d\u00e9ration a vers\u00e9 dans les diff\u00e9rents projets de sa nouvelle politique r\u00e9gionale introduite en 2008, 570 millions sur  7 ans: entre 2008 et 2015. Mais voil\u00e0, cet argent au final souvent employ\u00e9 par des priv\u00e9s, a-t-il \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9 de mani\u00e8re efficace? question soulev\u00e9e par le TAges Anzeiger et le Bund, qui emmettent quelques doutes, \u00e9veill\u00e9s notemment par le cas de Shaffhouse o\u00f9 la soci\u00e9t\u00e9 mandat\u00e9e par le canton pour d\u00e9velopper, accompagner et surveiller des projets r\u00e9gionaux, y joue \u00e9galement un r\u00f4le actif: autrement dit elle gagne de l'argent avec un projet qu'elle est cens\u00e9e surveiller!! et pas de quoi rassurer les deux quotidiens: A Berne, le SECO,  refuse de d\u00e9voiler l'identit\u00e9 des quelques 1800 b\u00e9n\u00e9ficiaires de cette politique r\u00e9gionale, quand aux cantons ils ne se montre gu\u00e8re plus locace....de quoi \u00e9veiller les pire doutes, et pourquoi pas  jusqu'\u00e0 la corruption, selon l'\u00e9ditorialliste du Tages Anzeiger\r\nV hebdo google\r\nil y a les nouvelles technologies, le monde moderne...mais il y  a aussi l'autre, l'ancien, l'histoire: comme NIcolas de Fl\u00fce, dont on f\u00eatera les 600 ans cette ann\u00e9e. Alors selon la NZZ et la luzerner Zeitung, le conseil f\u00e9d\u00e9ral ne veut pas d'une f\u00eate officielle...une d\u00e9cision que ne comprend pas le fils de pasteur Christoph Blocher, qui v\u00e9n\u00e8re \"Bruder Klaus\" fr\u00e8re nicolas, selon les deux journaux....Christoph Blocher s'est donc alli\u00e9 avec le fameux \u00e9v\u00e8cque de Coire Vitus Huonder , et a cr\u00e9\u00e9er un comit\u00e9 de \" la suisse avec Bruder Klaus\" bien d\u00e9cid\u00e9 \u00e0 organiser une f\u00eate comm\u00e9morative  en l'honneur  de Saint Nicolas \u00e0 Fl\u00fceli-Ranft ou Nicolas de Flue est n\u00e9 puis a \u00e9t\u00e9 sanctifi\u00e9 en 1947....\r\n(6h45 Revue de presse) ***La revue de presse, Val\u00e9rie Droux, Sandra Zimmerli...\r\nLe canton de Vaud veut interdire au groupe immobilier Bernard Nicod de former des apprentis...\r\nC'est le gratuit 20 minutes qui le r\u00e9v\u00e8le ce matin. Suite \u00e0 une accusation d'agression sexuelle sur une apprentie, par le patron du groupe, Bernard Nicod lui-m\u00eame, la direction de l'enseigment postobligatoire vaudois a d\u00e9cid\u00e9 d'ouvrir une proc\u00e9dure en vue de lui retirer l'autorisation de former des apprentis et d'en engager dans le futur. Le groupe a fait recours, mais le tribunal vient de le rejeter indique le journal. Bernard Nicod lui-m\u00eame rejette en bloc ces accusations. Selon l'arr\u00eat du tribunal et le t\u00e9moignage de la jeune fille, il l'aurait plaqu\u00e9e contre le mur en l'incitant \u00e0 l'embrasser et en se livrant \u00e0 divers attouchements, au mois de juillet, alors qu'elle rempla\u00e7ait la secr\u00e9taire habituelle du patron. \r\n***un autre homme \u00e0 pr\u00e9sent, le nouvelle star de l'UDC, Roger K\u00f6ppel...\r\nle \"Kronprinz\", le prince h\u00e9ritier  de Christoph Blocher, comme le nomme le Blick, nouvelle star de la base du parti mais, craint par ses coll\u00e8gues de section. Roger K\u00f6ppel si\u00e8ge depuis une ann\u00e9e au conseil national,  y est devenu  un  v\u00e9ritable  \"voll-blut politiker\" un politicien pure-sang, que le journal a suivi, accompagn\u00e9 ces derni\u00e8res semaines: premier rendez-vous, l'ap\u00e9ro de fin d'ann\u00e9e des parlementaires: le vin blanc coule \u00e0 flot, K\u00f6ppel lui se tient \u00e0 l'\u00e9cart, ne boit pas mais fixe son portable: \"c'est que maintenant il fait partie de cette classe politique et de ses ap\u00e9ros\" qu'il d\u00e9crit de mani\u00e8re impitoyable dans sa Weltwoche\" note le journal...\"cibler, se concentrer sur  le plus important de l'essentiel \" c'est \u00e7a le plus important en politique pour lui. et au journal de pr\u00e9ciser que visiblement s'envoler \u00e0 LOs Angeles pour le 100\u00e8me anniversaire de l\u00e9gende Hollywoodienne Kirk Douglas avait visiblement la priorit\u00e9 sur le vote \u00e0 propos des antennes de t\u00e9ll\u00e9phonies mobiles au programme ce jour l\u00e0 sous la coupole....\r\nLa candidature de Nicolas Voide, au conseil d'Etat valaisan, r\u00e9v\u00e8le le malaise du PDC. Les mots du conseiller AUX Etats, PDC valaisan Jean-Ren\u00e9 Fournier, dans le Temps aujourd'hui. Il explique que si Nicolas Voide se lance sur la m\u00eame liste qu'Oskar Freysinger, c'est qu'il est frustr\u00e9 de la mani\u00e8re dont les candidatures officielles du PDC ont \u00e9t\u00e9 organis\u00e9es. Il assure qu'il ne sera pas isol\u00e9, m\u00eame si ses chances sont restreintes pour l'instant. Sa d\u00e9marche est r\u00e9v\u00e9latrice d'un malaise beacoup plus large dans le parti. Ce qu'il dit, c'est que c'est un retour de balancier contre Christoph Darbellay, le candidat officiel du PDC pour cette \u00e9lection: il a trop critiqu\u00e9 les actuels repr\u00e9sentants du parti au gouvernement valaisan, analyse Jean-Ren\u00e9 Fournier. \r\nApr\u00e8s la charge des conservateurs valaisan, restons dans le domaine... toujours plus de suisses font le choix d'acheter une arme. A lire dans la Libert\u00e9, le Nouvelliste, les journaux neuch\u00e2telois ou le Courrier. Le boom des armes \u00e0 feu, titre m\u00eame le quotidien fribourgeois. Selon la t\u00e9l\u00e9vision al\u00e9manique, qui se base sur les statistiques cantonales, en 2016, certains cantons on vu les demandes de permis d'acquisition augmenter de 20 \u00e0 40%. Une \u00e9volution expliqu\u00e9e en partie par le besoin de s\u00e9curit\u00e9. \r\nPour voir les passionn\u00e9s d'armes de plus pr\u00e8s, ouvrez l'Echo magazine, qui propose un reportage \u00e0 la bourse aux armes de Lausanne, d\u00e9but d\u00e9cembre. \r\n***apr\u00e8s l'augmentation des armes, celle de la paperasse! \r\nDans leurs discours du dimanche les politiciens promettent souvent vouloir lutter contre cet exc\u00e8s de r\u00e8gles et r\u00e8glementations, selon  la NZZ, mais dans les faits, rien ne bouge. or voil\u00e0 que... oh espoir!!!  les deux chambres \u00e0 Berne  ont fait quelques pas, petits pas:  en cas de nouvelle r\u00e8gles il faut en supprimer une ancienne ou encore introduire un d\u00e9lais de test pour certaines nouvelle r\u00e8gles ...et au journal de siter quelques exemples des r\u00e8glements les plus stupides de notre pays: manger de la viande de chien c'est permis, mais pas le droit d'inviter une personne hors du m\u00e9nage \u00e0 partager le festin!!!!!...ou encore cette interdiction pour les locataire de tirer la chasse entre 22h et 7h du matin....\r\nOn reste dans la paperasse, avec une histoire de naturalisation refus\u00e9e. Dans la Tribune de Gen\u00e8ve et 24heures: La commune argovienne de Gipf-Ober-frick refuse de naturaliser une femme de 42 ans, n\u00e9e aux pays-bas, mais ayant grandit en suisse... parce qu'elle est militante de la cause animale, notamment contre les cloches des vaches. En novembre, l'assembl\u00e9e communale avaient refus\u00e9 sa naturalisation pour la deuxi\u00e8me fois - lors de la premi\u00e8re, elle avait m\u00eame \u00e9t\u00e9 hu\u00e9e. Son cas est maintenant devant le conseil d'Etat, qui pourrait d\u00e9cider lui-m\u00eame de lui octroyer le passeport suisse. \r\n570 millions, c'est le montant que la conf\u00e9d\u00e9ration a vers\u00e9 dans les diff\u00e9rents projets de sa nouvelle politique r\u00e9gionale introduite en 2008, 570 millions sur  7 ans: entre 2008 et 2015. Mais voil\u00e0, cet argent au final souvent employ\u00e9 par des priv\u00e9s, a-t-il \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9 de mani\u00e8re efficace? question soulev\u00e9e par le TAges Anzeiger et le Bund, qui emmettent quelques doutes, \u00e9veill\u00e9s notemment par le cas de Shaffhouse o\u00f9 la soci\u00e9t\u00e9 mandat\u00e9e par le canton pour d\u00e9velopper, accompagner et surveiller des projets r\u00e9gionaux, y joue \u00e9galement un r\u00f4le actif: autrement dit elle gagne de l'argent avec un projet qu'elle est cens\u00e9e surveiller!! et pas de quoi rassurer les deux quotidiens: A Berne, le SECO,  refuse de d\u00e9voiler l'identit\u00e9 des quelques 1800 b\u00e9n\u00e9ficiaires de cette politique r\u00e9gionale, quand aux cantons ils ne se montre gu\u00e8re plus locace....de quoi \u00e9veiller les pire doutes, et pourquoi pas  jusqu'\u00e0 la corruption, selon l'\u00e9ditorialliste du Tages Anzeiger\r\n***Le bon usage... des algorithmes. L'Hebdo s'arr\u00eate sur ces \"ma\u00eetres de la 4\u00e8me r\u00e9volution industrielle\"...\r\nPiq\u00fbre de rappel si n\u00e9cessaire: un algorithme, c'est une formule math\u00e9matique con\u00e7ue pour prendre des d\u00e9cisions sans l'intervention de l'homme. \r\nCette r\u00e9volution, on en parle beaucoup, souvent, partout. L'Hebdo propose \u00e0 son tour un grand dossier sur le sujet, et un \u00e9ditorial qui rappelle que les nouvelles technologies ne modifient pas seulement les gestes de la vie quotidienne, mais transforment les secteurs \u00e9conomiques. Et de donner l'exemple du patron d'Amazone, Jeff Bezos, qui a sauv\u00e9 le Washginton Post: le bon journalisme n'est pas mort, il doit s'adapter. Ce n'est pas qualit\u00e9 des articles qui pose probl\u00e8me, mais la mani\u00e8re dont ils sont distribu\u00e9s.\r\nNouvelle dictature ? pas forc\u00e9ment. Les algorithmes ne sont ni bons ni mauvais en eux-m\u00eames. Il faut simplement savoir par qui, comment et \u00e0 quelles fins ils sont utilis\u00e9s. \r\nil y a les nouvelles technologies, le monde moderne...mais il y  a aussi l'autre, l'ancien, l'histoire: comme NIcolas de Fl\u00fce, dont on f\u00eatera les 600 ans cette ann\u00e9e. Alors selon la NZZ et la luzerner Zeitung, le conseil f\u00e9d\u00e9ral ne veut pas d'une f\u00eate officielle...une d\u00e9cision que ne comprend pas le fils de pasteur Christoph Blocher, qui v\u00e9n\u00e8re \"Bruder Klaus\" fr\u00e8re nicolas, selon les deux journaux....Christoph Blocher s'est donc alli\u00e9 avec le fameux \u00e9v\u00e8cque de Coire Vitus Huonder , et a cr\u00e9\u00e9er un comit\u00e9 de \" la suisse avec Bruder Klaus\" bien d\u00e9cid\u00e9 \u00e0 organiser une f\u00eate comm\u00e9morative  en l'honneur  de Saint Nicolas \u00e0 Fl\u00fceli-Ranft ou Nicolas de Flue est n\u00e9 puis a \u00e9t\u00e9 sanctifi\u00e9 en 1947....", "durationSec": 421, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8272154", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["La Presse - Par Sandra Zimmerli et Val\u00e9rie Droux", "La presse - Par Sandra Zimmerli et Val\u00e9rie Droux / JDM_2017-01-05T06:46:00_revue-de-presse", "La presse - Par Sandra Zimmerli et Val\u00e9rie Droux / JDM_2017-01-05T06:46:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-8272170", "ece-8272154"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-01-11T06:15:15Z", "speechToTexts": ["11.01.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\n6 la revue de presse avec Val\u00e9rie Droux et Sandra dessus mardi le canton de Vaud veut interdire au groupe immobilier Bernard Nicod de former des apprentis. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:07) [95%] :\r\nC'est le gratuit 20 minutes qui le r\u00e9v\u00e8le ce matin suite \u00e0 une accusation d'agression sexuelle sur une apprentie agression par le patron du groupe, Bernard Nicod, lui- m\u00eame la direction de l'enseignement postobligatoire Vaudois a d\u00e9cid\u00e9 d'ouvrir une proc\u00e9dure en vue de lui retirer l'autorisation de former, donc des apprentis et d'en engager dans le futur, le groupe a fait recours mais la justice vient de le rejeter, indique le journal, Bernard Nicod, lui- m\u00eame, rejette en bloc ces accusations selon l'arr\u00eat du tribunal et le t\u00e9moignage de la jeune fille, il l'aurait plaqu\u00e9e contre le mur en l'incitant \u00e0 l'embrasser et en se livrant \u00e0 divers attouchements au mois de juillet, alors qu'elle rempla\u00e7ait la secr\u00e9taire habituelle du patron. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:48) [91%] :\r\nUn autre homme, \u00e0 pr\u00e9sent, la nouvelle Star de l'UDC Roger Koeppel. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:51) [92%] :\r\nOui, le Krone s'le prince h\u00e9ritier de Christoph Blocher, comme le nomme le Blick, nouvelle Star de la base du parti mais craint par ses coll\u00e8gues de section, Roger K\u00f6ppel, si\u00e8ge depuis une ann\u00e9e au conseil national, il est devenu un v\u00e9ritable folle Blood Politiker un politicien pure-sang que le journal a donc suivi accompagn\u00e9 ces derni\u00e8res semaines, alors 1er rendez- vous l'ap\u00e9ro de fin d'ann\u00e9e des parlementaires le vent blanc coule \u00e0 flot K\u00f6ppel lui se tient \u00e0 l'\u00e9cart ne boit pas, mais fixe son portable, c'est que maintenant, il fait partie de cette classe politique et de ses ap\u00e9ros qu'il d\u00e9crit de mani\u00e8re impitoyable dans sa Weltwoche, note le journal cibler : se concentrer sur le plus important de l'essentiel, c'est \u00e7a la politique pour lui et au journal de pr\u00e9ciser que s'envoler \u00e0 Los-Angeles pour le 100\u00e8me anniversaire de la l\u00e9gende hollywoodienne corps que Douglas \u00e9tait visiblement plus essentiel que le vote \u00e0 propos des antennes de t\u00e9l\u00e9phonie mobile au programme ce jour- l\u00e0, sous la coupe. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:50) [95%] :\r\nLa candidature de Nicolas Voide au Conseil d'\u00c9tat valaisan r\u00e9v\u00e8le le malaise du PDC les mots du conseiller aux \u00c9tats PDC valaisan Jean-Ren\u00e9 Fournier dans le Temps : aujourd'hui, il explique que si Nicolas Voide se lance sur la m\u00eame liste qu'Oskar Freysinger, c'est qu'il est frustr\u00e9 de la mani\u00e8re dont les candidatures officielles du PDC ont \u00e9t\u00e9 organis\u00e9es, il assure qu'il ne sera pas isol\u00e9, m\u00eame si ses chances sont restreintes, pour l'instant, sa d\u00e9marche est r\u00e9v\u00e9latrice d'un malaise beaucoup plus large dans le parti, ce qu'il dit c'est que c'est un retour de balancier contre Christoph Darbellay, le candidat officiel du PDC pour cette \u00e9lection, il a trop critiqu\u00e9 les actuels repr\u00e9sentants du parti au gouvernement valaisan analyse Jean-Ren\u00e9 Fournier et puis apr\u00e8s la charge des conservateurs valaisan restons dans le domaine belliqueux, toujours plus de suisses font le choix d'acheter une arme \u00e0 lire dans la Libert\u00e9 le Nouvelliste les journaux neuch\u00e2telois ou le Courrier le boom des armes \u00e0 feu, titre m\u00eame le quotidien fribourgeois, selon la t\u00e9l\u00e9vision al\u00e9manique qui se base sur les statistiques cantonales en 2016 certains cantons, on vu les demandes de permis d'acquisition augmenter de 20 \u00e0 40 pourcent une une \u00e9volution expliqu\u00e9e en partie par le besoin de s\u00e9curit\u00e9 et puis pour voir des passionn\u00e9s d'armes de plus pr\u00e8s, on pouvait ouvrir les magazine qui propose cette semaine un reportage \u00e0 la bourse aux armes de Lausanne, c'\u00e9tait d\u00e9but d\u00e9cembre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:06) [95%] :\r\nEt apr\u00e8s l'augmentation des armes, celle de la paperasse. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:09) [92%] :\r\nOui, dans leurs discours du dimanche, les politiciens promettent souvent vouloir lutter contre cet exc\u00e8s de r\u00e8gles et r\u00e9glementations selon la NZZ mais dans les faits, rien ne bouge, or voil\u00e0 que au espoir, les 2 chambres \u00e0 Berne en fait quelques pas tout petits pas en cas de nouvelle r\u00e8gles, il faut en supprimer une ancienne ou encore introduire un d\u00e9lais de test et au journal de siter quelques exemples des r\u00e8glements les plus stupides de notre pays, manger de la viande de chien c'est permis, mais pas le droit d'inviter une personne hors du m\u00e9nage \u00e0 partager ce festin ou encore cette interdiction pour les locataire de tirer la chasse d'eau de la toilette, donc entre 22 heures et 7. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:47) [89%] :\r\nDu matin Charm on reste dans la paperasse, avec une histoire de naturalisation refus\u00e9e par l'histoire de chasse d'eau l\u00e0- dedans, dans la Tribune de Gen\u00e8ve et 24 heures La commune argovienne de Guy frique refuse de naturaliser, une femme de 40 2 ans n\u00e9e aux Pays-Bas mais ayant grandi en Suisse, parce que les militants de la cause animale, notamment contre les cloches des vaches en novembre l'assembl\u00e9e communale avaient refus\u00e9 sa naturalisation pour la 2\u00e8me fois lors de la premi\u00e8re, elle avait m\u00eame \u00e9t\u00e9 hu\u00e9e cette dame, son cas est maintenant devant le Conseil d'\u00c9tat qui pourrait d\u00e9cider lui- m\u00eame de lui octroyer le. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:20) [92%] :\r\nPasseport suisse, on reste dans les r\u00e9gions avec 570 millions c'est le montant que la conf\u00e9d\u00e9ration a vers\u00e9 dans les diff\u00e9rents projets de sa nouvelle politique r\u00e9gionale introduite en 2008 570 millions sur 7 ans, donc entre 2008 et 2015 mais voil\u00e0, cet argent au final souvent employ\u00e9 par des priv\u00e9s, a -t-il \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9 de mani\u00e8re efficace, question soulev\u00e9e par le Tages 25 gu\u00e8re le Bund, qui \u00e9mettent quelques doutes \u00e9veill\u00e9s notemment par le cas de Shaffhouse, o\u00f9 la soci\u00e9t\u00e9 mandat\u00e9e par le canton pour d\u00e9velopper, accompagner et surveiller des projets r\u00e9gionaux y joue \u00e9galement un r\u00f4le actif, autrement dit, elle gagne de l'argent avec un projet qu'elle est cens\u00e9e surveiller et pas de quoi rassurer les deux quotidiens A Berne le Seco refuse de d\u00e9voiler l'identit\u00e9 des quelques 1800 b\u00e9n\u00e9ficiaire de cette politique r\u00e9gionale quant aux cantons, ils ne se montre gu\u00e8re plus loquace : de quoi \u00e9veiller les pire doutes et pourquoi pas jusqu'\u00e0 la corruption selon l'\u00e9ditorialiste du Tages. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:19) [97%] :\r\nDu bon usage des algorithmes l'hebdo s'arr\u00eate sur ces ma\u00eetres de la 4\u00e8me r\u00e9volution. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:25) [95%] :\r\nAlors peut-\u00eatre piq\u00fbre de rappel n\u00e9cessaire un algorithme c'est une formule math\u00e9matique con\u00e7ue pour prendre des d\u00e9cisions sans l'intervention de l'homme alors, cette r\u00e9volution, la 4\u00e8me, donc on en parle beaucoup souvent partout l'hebdo propose \u00e0 son tour un grand dossier sur le sujet et un \u00e9ditorial qui rappelle que les nouvelles technologies ne modifient pas seulement les gestes de la vie quotidienne mais transforment aussi des secteurs \u00e9conomiques et de donner l'exemple du patron d'Amazone, Jeff Bezos, qui a sauv\u00e9 le Washington Post, le bon journalisme n'est pas mort, il doit juste s'adapter, ce n'est pas la qualit\u00e9 des articles qui pose probl\u00e8me mais la mani\u00e8re dont ils sont distribu\u00e9s nouvelle dictature ses algorithmes pas forc\u00e9ment, ils ne sont ni bons ni mauvais en eux- m\u00eames, il faut simplement savoir par qui, comment et \u00e0 quelles fins, ils sont utilis\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:14) [88%] :\r\nAlors il y a une nouvelle technologie, le monde moderne, mais il y a aussi l'autre l'ancien l'histoire comme Nicolas de Fl\u00fce, dont on f\u00eatera les 600 ans cette ann\u00e9e, alors selon la NZZ et la Luzerner Zeitung, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral ne veut pas d'une f\u00eate officielle, une d\u00e9cision que ne comprend pas le fils de Pasteur quel Christoph Blocher qui v\u00e9n\u00e8re Broudeur que la hausse fr\u00e8re Nicolas selon les 2 journaux, Christoph Blocher s'est donc alli\u00e9 avec le fameux \u00e9v\u00e8cque de Coire be to Swan derri\u00e8re et a cr\u00e9\u00e9 un comit\u00e9 appel\u00e9 la Suisse avec Broudeur que la hausse bien d\u00e9cid\u00e9 \u00e0 organiser une f\u00eate comm\u00e9morative en l'honneur de Saint Nicolas \u00e0 de Fl\u00fce \u00e0 Fl\u00fceli en ao\u00fbt prochain, c'est l\u00e0 que Nicolas de Fl\u00fce ann\u00e9e, puis a \u00e9t\u00e9 sanctifi\u00e9 s'\u00e9tait en 1947 c'\u00e9tait la revue. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-01-05T08:59:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Droux, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Zimmerli, Sandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-14D9C8B3-7088-4366-BE2E-E1F600AB79C3", "internalArchiveId": "14D9C8B3-7088-4366-BE2E-E1F600AB79C3", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "\"A vous le dernier mot\" (10/12) - Les sens figur\u00e9s: interview de Bertrand Buchs, m\u00e9decin et d\u00e9put\u00e9 PDC au Grand Conseil genevois ", "publicationDate": "2017-01-05T00:00:00Z", "summary": "En 2017, une palette de nouveaux mots fera son entr\u00e9e dans le Larousse et dans le Robert. D\u00e9cryptage de ces nouveaux termes. Dans ce dixi\u00e8me \u00e9pisode, il est question des mots imag\u00e9s qu'on utilise au sens figur\u00e9s tels que \"lobotomiser\", \"exfiltrer\" ou \"s'enkyster\".", "durationSec": 179, "genres": ["Interview", "Commentaire"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8272187", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "thematicThemes": ["vocabulaire", "dictionnaire", "m\u00e9decine", "linguistique"], "alternativeTitle": ["\"A vous le dernier mot\" (10/12) - Les sens figur\u00e9s / 12H30_2017-01-05T12:37:00_developpement-8", "Le 12h30 du 05.01.2017"], "alternativeSummary": ["En 2017, une palette de nouveaux mots fera son entr\u00e9e dans le Larousse et dans le Robert. D\u00e9cryptage de ces nouveaux termes."], "variantIds": ["ece-8272187"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-03-05T08:52:47Z", "speechToTexts": ["12.01.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:03) [91%] :\r\nLe dernier mot, notre s\u00e9rie qui d\u00e9cryptent les nouveaux mots du dictionnaire et, pour ce nouvel \u00e9pisode Sylvie Belser, on part sur les traces des mots imag\u00e9s qu'on emploie au sens figur\u00e9, et pour vous donner une bonne illustration des nouveaux mots imag\u00e9s on commence en musique. \r\nComment qualifier qu'il n'y a pas si longtemps, on parlait de musique assourdissante, aujourd'hui on emploie plus volontiers le terme de lobotomise ont un mot qui est entr\u00e9 dans le dictionnaire, dans sa nouvelle acception ce qui jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent ne faisait que nous casser les oreilles nous abrutit d\u00e9sormais compl\u00e8tement car la lobotomie, c'est bien \u00e0 l'origine, un terme qui nous vient du domaine m\u00e9dical, comme nous le rappelle Bertrand, m\u00e9decin et d\u00e9put\u00e9 PDC \u00e0 G\u00eanes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:48) [87%] :\r\nRelisez Pata m\u00e9dical c'est d'enlever \u00e0 l'aube du cerveau, alors on a d\u00e9cid\u00e9 d'enlever le plus frontal qui est devant, qui est derri\u00e8re le front hein, simplement parce que c'est l'endroit o\u00f9 il y a tout le si\u00e8ge des \u00e9motions et on pensait que les gens qui avaient des probl\u00e8mes psychiatriques avant les neuroleptiques, on pourrait les gu\u00e9rir en enlevant cette partie c'est pas tellement l'enlever de la d\u00e9truire parce qu'on faisait \u00e7a avec un pic \u00e0 glace qui claquait la. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:12) [84%] :\r\n\u00e7a, c'est un peu radical que m\u00e9thode mais si vous n'en pouvez plus de cette musique lobotomise il y a une solution : mettre exfiltr\u00e9 en toute discr\u00e9tion, oui on a tous se connaissent, situation pi\u00e9g\u00e9 dans un concert inaudible dans un d\u00eener entre voisins acari\u00e2tres et un moulin \u00e0 paroles, alors comment quitter les lieux sans vous \u00e9veiller les soup\u00e7ons \u00e0 seul moyen s\u00e9curis\u00e9 comme les espions. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:34) [76%] :\r\nOn applique seulement protocole de s\u00e9curit\u00e9 surtout de clandestins en Alg\u00e9rie disparu monsieur Jacques, mes coll\u00e8gues sont des militaires, on les appelle les scorpions, \u00e0 la moindre alerte, ils entre le regarder vous assassinat, personne ne va vous assassin\u00e9 Monsieur je demande \u00e0 \u00eatre exfiltr\u00e9 si vous le faites pas, je m'excuse vraiment m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:52) [88%] :\r\nIl faut alors compter sur vos amis pour vous exfiltrer nouveau sens du dictionnaire 2017, un coup de t\u00e9l\u00e9phone au bon moment une amie qui a besoin de vous et apr\u00e8s vous pourrez filer \u00e0 l'anglaise et a \u00e9chapp\u00e9 un ennui certain car le risque, c'est une soir\u00e9e qui s'enkyste bonne soir\u00e9e qui sont, on ne vous le souhaite pas, bien s\u00fbr, mais un ch\u00f4mage enkyst\u00e9 c'est encore bien pire, il s'installe comme un kyste dans une r\u00e9gion. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:14) [85%] :\r\nQui, qui \u00e7a peut \u00eatre une protection de certains parasites qui s\u00e9cr\u00e8te une une paroi autour de pour les prot\u00e9ger pour \u00e9viter qu'ils soient d\u00e9truits. \r\nDonc petit \u00e0 parasitisme par exemple dans le foie et peut s'enkyst\u00e9, \u00e7a veut dire que il va faire son qui \u00e9tait rest\u00e9 dans ce kyste pour se prot\u00e9ger, se reproduire la paroi dans c'est quelque chose qui est tr\u00e8s solide et qui prot\u00e8ge \u00e9norm\u00e9ment, ce qui, \u00e0 l'int\u00e9rieur. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:40) [86%] :\r\nQuand le M\u00e9dical vient \u00e0 la rescousse du vocabulaire pour lui donner toute la profondeur souhaiter une incision tranchante dans le registre figur\u00e9s et les amateurs de la s\u00e9rie ont reconnu le g\u00e9n\u00e9rique togolaise anatomie merci Sylvie Metzer demain avec \u00c9tienne Cochet, on parlera de distribution ou encore Hubert isolation. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-01-05T12:05:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Vasarino, Karine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Buchs, Bertrand", "role": "m\u00e9decin et d\u00e9put\u00e9 PDC au Grand Conseil genevois", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Belzer, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-1C2C0A66-C7CD-4EA6-95DF-5C3D31273DAD", "internalArchiveId": "1C2C0A66-C7CD-4EA6-95DF-5C3D31273DAD", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La course au Conseil d'Etat valaisan r\u00e9v\u00e9latrice des tensions au sein du PDC", "publicationDate": "2017-01-05T00:00:00Z", "summary": "La candidature au Conseil d'Etat du PDC Nicolas Voide aux c\u00f4t\u00e9s de l'UDC Oskar Freysinger fait d\u00e9bat en Valais. Selon l'ancien conseiller d'Etat Jean-Ren\u00e9 Fournier, cette nouvelle candidature est r\u00e9v\u00e9latrice d'un malaise au sein du PDC valaisan.\r\n\r\n* * La course au Conseil d'Etat valaisan r\u00e9v\u00e9latrice des tensions au sein du PDC  \r\nAvant-dernier \u00e9pisode de notre s\u00e9rie sur les nouveaux parlementaires sous la coupole. Aujourd'hui, c'est \u00e0 la benjamine du parlement qu'on va s'int\u00e9resser... La genevoise Lisa Mazzone avait 27 ans quand elle a acc\u00e9d\u00e9 au conseil national. Muriel Ballaman, vous \u00eates l'une de nos correspondantes au palais f\u00e9d\u00e9ral. Vous avez suivi les premiers pas de Lisa Mazzone \u00e0 Berne. Est-ce qu'ils sont r\u00e9ussis?\r\nIls ont \u00e9t\u00e9 en tous cas tr\u00e8s tr\u00e8s m\u00e9diatis\u00e9s. \r\nA peine avait elle mis un pied au conseil national qu'elle se trouve propuls\u00e9e au perchoir pour le discours de la parlementaire la plus jeune. \r\nEt dans la foul\u00e9e, elle est bombard\u00e9e vice pr\u00e9sidente des Verts. Alors que son parti d\u00e9cline, elle en est la nouvelle \u00e9g\u00e9rie, femme, francophone, qui porte un discours de fait moins r\u00e9pandu sous la coupole. \r\nUne lumi\u00e8re crue qui ne pardonne pas le moindre faux pas. Et cette pression ne l'a pas rendue plus mod\u00e9r\u00e9e: c'est elle, sous la coupole, la parlementaire qui vote le plus \u00e0 gauche de tous selon un rating paru dans la presse. \r\nLa plus \u00e0 gauche... C'est donc un profil assez extr\u00eame?\r\nEt bien c'est le reproche que ses coll\u00e8gues lui font. \r\nDogmatique, c'est un qualificatif qui revient bien quelques fois. \r\nFondamentaliste \u00e9galement. \r\nUn de ses coll\u00e8gues de l'autre bout de l'\u00e9chiquier a eu cette pique: \"quel int\u00e9r\u00eat de prendre de nouvelles barriques pour faire un vieux vin?\". Du d\u00e9j\u00e0 entendu donc, le discours de Lisa Mazzone. \r\nDes parlementaires l'expliquent : Lisa Mazzone, en tant que vice pr\u00e9sidente des verts, est de tous les combats, un peu trop peut \u00eatre. Papillonner, c'est aussi parfois survoler les sujets. Ce qui fait que ses coll\u00e8gues l'ont trouv\u00e9 parfois courte dans certains d\u00e9bats. Et ce n'est pas le seul risque que la jeune parlemaire court: exploser en vol, lasser aussi. Et d\u00e9j\u00e0, elle agace certains parlementaires au sein du parti socialiste, qui la trouvent trop pr\u00e9sente. \r\nA tort?\r\nde fait, elle est de toutes les campagnes de votations depuis son \u00e9lection, m\u00eame si elle n'a jamais pu f\u00eater une seule victoire, de par son positionnement politique. Elle a m\u00eame quitt\u00e9 son emploi pour se consacrer enti\u00e8rement \u00e0 la chose publique. Ce qui la rend non seulement tr\u00e8s disponible, mais aussi tr\u00e8s r\u00e9active... Jugez plut\u00f4t: le conseiller f\u00e9d\u00e9ral Guy Parmelin n'avait pas fini sa conf\u00e9rence de presse sur les avions de combat que la militante anti militariste avait d\u00e9j\u00e0 envoy\u00e9 un communiqu\u00e9. \r\nUn activisme qui se retrouve dans son action au parlement: beaucoup de questions, d'interpellations aussi. Mais une seule motion. Donc Lisa Mazzone ne concr\u00e9tise que peu pour l'instant son enthousiasme en proposition de loi. \r\nMais elle a le temps d'apprendre pour accomplir son r\u00eave... elle nous a confi\u00e9 qu'\u00e0 42 ans, apr\u00e8s 3 mandats \u00e0 Berne, elle se verrait bien conseill\u00e8re d'\u00e9tat \u00e0 Gen\u00e8ve.", "durationSec": 204, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8272200", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["La course au Conseil d'Etat valaisan r\u00e9v\u00e9latrice des tensions au sein du PDC / FOR_2017-01-05T18:08:00_developpement-5", "Forum du 05.01.2017"], "alternativeSummary": ["La candidature au Conseil d'Etat du PDC Nicolas Voide aux c\u00f4t\u00e9s de l'UDC Oskar Freysinger fait d\u00e9bat en Valais. Selon l'ancien conseiller d'Etat Jean-Ren\u00e9 Fournier, cette nouvelle candidature est r\u00e9v\u00e9latrice d'un malaise au sein du PDC valaisan."], "variantIds": ["ece-8272200"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:34:41Z", "speechToTexts": ["12.01.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [90%] :\r\nEn Valais la candidature du conseil au Conseil d'\u00c9tat du d\u00e9mocrate chr\u00e9tien, Nicolas Voide, aux c\u00f4t\u00e9s de l'UDC Oskar Freysinger mettent en lumi\u00e8re les divisions au sein du PDC du Valais Romand, tous les regards se focalise d\u00e9sormais sur le match qui opposera l'ancien pr\u00e9sident du Grand Conseil \u00e0 l'ancien pr\u00e9sident du PDC suisse Christophe Darbellay puisque la constitution ne permet l'\u00e9lection que l'un des 2 hommes Martini\u00e8re hein, pour le conseiller aux \u00c9tats Jean-Ren\u00e9 Fournier PDC, lui aussi, qui s'exprimait aujourd'hui dans le temps, cette nouvelle candidature est r\u00e9v\u00e9latrice d'un malaise alors Marie de Giovanola, on vous retrouve en Direct de Sion, ces tensions \u00e0 l'interne du PDC sont r\u00e9elles, mais elles ne sont pas compl\u00e8tement nouvelle non plus. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:37) [95%] :\r\nOui, le PDC du Valais Romand est tiraill\u00e9e entre diff\u00e9rentes sensibilit\u00e9s entre le orange clair et le orange fonc\u00e9 pour comprendre les termes du pr\u00e9sident actuel, Serge M\u00e9trailler et cela ne date pas d'aujourd'hui, exemple r\u00e9cent 2013 la frange conservatrice du parti avait obtenu l'\u00e9viction du pr\u00e9sident de l'\u00e9poque Michel Rothen jug\u00e9s trop centristes mais cette candidature de Nicolas Voide fait \u00e9clater au grand jour ses dissensions et traduit la frustration d'une partie du PDC. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:04) [90%] :\r\nMais aujourd'hui, cette aile conservatrice, en clair, elle ne veut pas Christophe Darbellay. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:08) [92%] :\r\nDisons que l'ancien conseiller national, il n'y a pas que des amis parmi les conservateurs, il est toujours consid\u00e9r\u00e9 comme un ancien chr\u00e9tien-social qui a retourn\u00e9 sa veste le surnom de girouette lui colle d'ailleurs encore \u00e0 la peau malgr\u00e9 des ann\u00e9es de pr\u00e9sidence du Parti national, Christophe Darbellay a part ailleurs aussi froiss\u00e9 de nombreux PDC en poussant contre son gr\u00e9, Maurice Tornay vers la sortie, annon\u00e7ant sa candidature, il y a plus de 2 ans, une attitude qui ne lui sera pas pardonn\u00e9e parmi les soutiens du minist\u00e8re des Finances de criques. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:36) [91%] :\r\nRelay\u00e9s aujourd'hui par le poids lourd du parti Jean-Ren\u00e9 Fournier. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:40) [90%] :\r\nOui, le conseiller aux \u00c9tats pour qui, Christophe Darbellay a fortement mis la pression pour s'imposer en critiquant les conseillers d'\u00c9tat PDC en place, il ajoute : dans le temps, j'applaudis le choix qu'offre la d\u00e9marche de Nicolas Voide sans lui, le PDC dame conservatrice n'aurait aucun candidat dans le Bas-Valais une position sans \u00e9quivoque partag\u00e9e par le chef du groupe du PDC du Valais central au Parlement Davide Th\u00e9odule Hawking cache pas qui aura son vote pour lui, cette situation ne se r\u00e9sume pas \u00e0 l'ambition personnelle de Nicolas Voide mais d\u00e9note un r\u00e9el malaise. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:12) [87%] :\r\nMais cette grogne Marie suffisante pour donner une chance \u00e0 Nicolas Voide. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:16) [89%] :\r\nEh bien, se disant profond\u00e9ment d\u00e9\u00e7u le PDC du District Martini vient \u00e0 l'instant de condamner cette candidature dans un communiqu\u00e9 pour le conseiller national Yannick Buttet, les chances de Nicolas Voide sont quasi nulles les autres personnes interrog\u00e9es le voit \u00e9galement mal contrecarrer la machine \u00e9lectorale, Christophe Darbellay, membre de cette aile conservatrice \u00e0 Jean-Marie Fournier estime qu'il est trop t\u00f4t pour compter les soutiens du nouveau venu, il s'agit de dig\u00e9rer la surprise, nous a -t-il confi\u00e9 cet apr\u00e8s- midi et de pr\u00e9ciser : cela d\u00e9pendra aussi de savoir si la liste est r\u00e9ellement ensemble la droite ou ensemble chez Freysinger. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:50) [87%] :\r\nPuis cette question encore Marie le PDC du Valais Romand peut -il survivre \u00e0 cette crise. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:55) [91%] :\r\nEh bien pour Yannick Buttet, cet \u00e9v\u00e9nement est une temp\u00eate dans un verre d'eau qui durera le temps de la campagne, alors que pour David du lot, le parti ne pourra pas s'\u00e9conomiser un d\u00e9bat interne de fond apr\u00e8s les \u00e9lections, dans tous les cas, cet affrontement laissera des traces cette dissidence Marc le parti avis explique \u00e0 Serge M\u00e9trailler, mais il estime aussi que cette nouvelle donne va permettre de resserrer les rangs et de motiver les troupes du PDC comme jamais. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:20) [74%] :\r\nMarie- Joe, vous \u00eates notre correspondante en Valais, il y a des. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-01-05T17:48:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Ballaman, Muriel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Malik, Renaud", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1567887", "internalArchiveId": "AA1612567966", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2017-01-05T00:00:00Z", "durationSec": 1706, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8287230", "imageURL": "http://www.rts.ch/8287235.image", "alternativeTitle": ["19h30", "19h30", "19h30", "19h30", "Un vent glacial souffle sur le libre-\u00e9change", "Le promoteur Bernard Nicod soup\u00e7onn\u00e9 d'agression sexuelle", "Les d\u00e9mocrates chr\u00e9tiens valaisans sont divis\u00e9s", "Un morceau de Torah d\u00e9couvert aux archives paroissiales de Romont", "Attentat de Berlin: les pi\u00e8ces du puzzle s'assemblent", "Les s\u00e9ismes sont un gouffre financier pour l'Italie", "Attentat de Berlin: entretien avec Hasni Abidi", "JU: un Jurassien passe quatre mois avec un troupeau de 400 moutons", "Les stages de survie sont \u00e0 la mode", "Un vent glacial souffle sur le libre-\u00e9change: les explications de Charles Wyplosz", "19h30"], "alternativeSummary": ["Le protectionnisme semble avoir le vent en poupe, le temps de la mondialisation triomphante semble r\u00e9volu.", "Bernard Nicod d\u00e9ment la gravit\u00e9 des faits qui lui sont reproch\u00e9s.", "Ils sont plus ou moins proches de Christophe Darbellay. Plus ou moins \u00e0 droite. Cela recoupe en partie l'ancien clivage entre une aile conservatrice et une aile moderniste.", "C'est une d\u00e9couverte qui a valeur historique. Elle aide \u00e0 retracer l'existence des communaut\u00e9s juives dans notre pays depuis le Moyen \u00c2ge.", "L\u2019auteur de l'attentat de Berlin n'a pas agi seul. Un jeune compatriote tunisien arr\u00eat\u00e9 \u00e0 Berlin est soup\u00e7onn\u00e9 d'avoir collabor\u00e9 \u00e0 l'attentat du march\u00e9 de No\u00ebl ou du moins, d'en avoir eu connaissance.", "En moyenne, la p\u00e9ninsule italienne est touch\u00e9e par un s\u00e9isme destructeur tous les cinq ans, des catastrophes naturelles qui repr\u00e9sentent un v\u00e9ritable gouffre financier pour le pays.", "Depuis 30 ans, les bergers de la communaut\u00e9 de Froidevaux participent \u00e0 une transhumance qui dure quatre mois. Pour l\u2019actuel berger, les conditions de vie sont parfois difficiles.", "Ces stages de survie sont ouverts aux particuliers, mais aussi aux entreprises, pour renforcer la coh\u00e9sion d\u2019\u00e9quipe."], "variantIds": ["ece-8184927", "ece-8184929"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-06-27T11:16:39Z", "subTitles": ["19:30:04:21  19:30:16:17\r\n...\r\n\r\n19:30:16:19  19:30:19:10\r\n   Mesdames, Messieurs, bonsoir.\r\n\r\n19:30:19:11  19:30:23:08\r\n  L'islamiste auteur du massacre\r\n  de Berlin avait 14 identit\u00e9s.\r\n\r\n19:30:23:10  19:30:27:05\r\n   Il a franchi, avec son arme,\r\n     4 fronti\u00e8res europ\u00e9ennes\r\n\r\n19:30:27:07  19:30:30:16\r\n  malgr\u00e9 l'alerte donn\u00e9e partout.\r\n\r\n19:30:31:07  19:30:38:00\r\n    Le politologue Hasni Abidi\r\n  dira les difficult\u00e9s polici\u00e8res\r\n\r\n19:30:38:02  19:30:41:22\r\n   pour traquer les djihadistes.\r\n\r\n19:30:42:08  19:30:45:16\r\nLes d\u00e9mocrates-chr\u00e9tiens valaisans\r\n           se divisent:\r\n\r\n19:30:45:18  19:30:49:22\r\nplus ou moins proches de Darbellay,\r\n      plus ou moins \u00e0 droite.\r\n\r\n19:30:50:00  19:30:55:11\r\n Un ancien clivage divisait l'aile\r\nconservatrice et l'aile moderniste.\r\n\r\n19:30:57:12  19:31:01:12\r\nCe soir, la mondialisation menac\u00e9e.\r\n\r\n19:31:01:14  19:31:04:12\r\n       De Trump \u00e0 Poutine,\r\n     de M\u00e9lenchon \u00e0 M.Le Pen,\r\n\r\n19:31:04:14  19:31:07:05\r\n        les nationalistes, \r\n       les altermondialistes\r\n\r\n19:31:07:07  19:31:11:11\r\n  et les protectionnistes mettent\r\n en doute la promesse mondialis\u00e9e.\r\n\r\n19:31:11:16  19:31:14:11\r\n            Avec nous,\r\n   l'\u00e9conomiste Charles Wyplosz\r\n\r\n19:31:14:13  19:31:19:11\r\nqui reste partisan du mod\u00e8le lib\u00e9ral.\r\n\r\n19:31:19:18  19:31:26:15\r\n     Et puis la transhumance, \r\n    une tradition dans le Jura.\r\n\r\n19:31:26:17  19:31:28:14\r\n  La vie est rude pour le berger\r\n\r\n19:31:28:16  19:31:31:11\r\n    mais il savoure le bonheur.\r\n\r\n19:31:32:07  19:31:36:22\r\n  -Le massacre de Berlin a marqu\u00e9\r\n     les f\u00eates de fin d'ann\u00e9e.\r\n\r\n19:31:37:00  19:31:41:23\r\nComme \u00e0 Nice, l'islamiste a fonc\u00e9 sur\r\n les victimes au volant d'un camion.\r\n\r\n19:31:42:01  19:31:45:19\r\nCe soir, on d\u00e9couvre les faiblesses\r\n    de la s\u00e9curit\u00e9 europ\u00e9enne.\r\n\r\n19:31:45:21  19:31:49:12\r\n   L'homme a brouill\u00e9 les pistes\r\n        avec 14 identit\u00e9s.\r\n\r\n19:31:49:14  19:31:51:14\r\n    Il a franchi 4 fronti\u00e8res.\r\n\r\n19:31:51:16  19:31:59:21\r\n   Les questions sont ouvertes,\r\n aussi sur un lien avec la Suisse.\r\n\r\n19:32:00:20  19:32:07:15\r\n-La vid\u00e9osurveillance pour traquer \r\nl'homme le plus recherch\u00e9 d'Europe,\r\n\r\n19:32:07:17  19:32:10:03\r\n           comme ici,\r\n  \u00e0 la gare de Bruxelles-Nord.\r\n\r\n19:32:10:05  19:32:13:15\r\nApr\u00e8s l'attentat au camion-b\u00e9lier\r\n sur un march\u00e9 de No\u00ebl \u00e0 Berlin,\r\n\r\n19:32:13:17  19:32:16:16\r\n    le suspect entame, arm\u00e9,\r\n     une cavale de 4 jours.\r\n\r\n19:32:16:18  19:32:22:09\r\nDe Berlin, il rejoint les Pays-Bas,\r\n       puis gagne Bruxelles.\r\n\r\n19:32:22:11  19:32:30:12\r\n  Il se rend ensuite en France,\r\n     \u00e0 Lyon, puis Chamb\u00e9ry,\r\n\r\n19:32:30:15  19:32:35:19\r\no\u00f9 il prend un train pour Milan.\r\n\r\n19:32:35:21  19:32:39:02\r\nC'est dans la banlieue milanaise\r\n   que se termine sa cavale.\r\n\r\n19:32:39:04  19:32:43:14\r\n         Il est abattu\r\n lors d'un contr\u00f4le d'identit\u00e9.\r\n\r\n19:32:43:16  19:32:46:21\r\n     Ses empreintes digitales\r\nsont les m\u00eames que celles relev\u00e9es\r\n\r\n19:32:46:23  19:32:48:09\r\n    dans la cabine du camion.\r\n\r\n19:32:48:11  19:32:52:03\r\nLe revolver est l'arme qui a servi\r\n \u00e0 abattre le camionneur polonais\r\n\r\n19:32:52:05  19:32:55:04\r\n sur une aire de stationnement.\r\n\r\n19:32:55:06  19:33:01:02\r\n     Les services de police\r\n connaissaient bien le suspect,\r\n\r\n19:33:01:04  19:33:05:03\r\n     il avait \u00e9t\u00e9 surveill\u00e9 \r\n     plusieurs mois en 2016.\r\n\r\n19:33:05:05  19:33:08:10\r\nIl avait fait plusieurs demandes\r\nd'asile dans diff\u00e9rents Laender,\r\n\r\n19:33:08:11  19:33:10:01\r\n\u00e0 chaque fois sous un autre nom.\r\n\r\n19:33:10:03  19:33:20:03\r\nIl a revendiqu\u00e9 son appartenance\r\n\u00e0 l'organisation Etat islamique.\r\n\r\n19:33:20:05  19:33:31:10\r\n   Il aurait agi avec l'aide\r\nd'un jeune compatriote tunisien.\r\n\r\n19:33:31:11  19:33:35:11\r\n      Les m\u00e9dias allemands\r\n  \u00e9voquent un r\u00e9seau salafiste\r\n\r\n19:33:35:13  19:33:41:06\r\n    fournissant des services\r\n    pour ex\u00e9cuter l'attaque.\r\n\r\n19:33:41:08  19:33:44:16\r\n Toutes les polices europ\u00e9ennes\r\n          collaborent\r\n\r\n19:33:44:18  19:33:48:08\r\n           pour tenter\r\n    de d\u00e9masquer ces r\u00e9seaux.\r\n\r\n19:33:49:10  19:33:52:01\r\n-Une enqu\u00eate est ouverte en Suisse.\r\n\r\n19:33:52:03  19:33:54:01\r\n        Le Minist\u00e8re public\r\n        de la Conf\u00e9d\u00e9ration\r\n\r\n19:33:54:03  19:33:56:23\r\n   a ouvert l'instruction p\u00e9nale\r\n   sur la base de renseignements\r\n\r\n19:33:57:01  19:33:58:20\r\n             transmis\r\n   par les autorit\u00e9s \u00e9trang\u00e8res.\r\n\r\n19:33:58:22  19:34:02:03\r\nDes r\u00e9v\u00e9lations de presse indiquaient\r\n     que l'homme avait s\u00e9journ\u00e9\r\n\r\n19:34:02:05  19:34:03:15\r\n         dans notre pays.\r\n\r\n19:34:09:08  19:34:11:11\r\n       Hasni Abidi, bonsoir.\r\n\r\n19:34:11:16  19:34:14:00\r\n      Vous \u00eates politologue.\r\n\r\n19:34:14:04  19:34:20:00\r\nVous suivez le ph\u00e9nom\u00e8ne djihadiste\r\n    et la r\u00e9pression est difficile.\r\n\r\n19:34:20:05  19:34:25:20\r\n   En Suisse, il a fallu compter\r\n  sur un renseignement ext\u00e9rieur.\r\n\r\n19:34:26:00  19:34:28:11\r\n-Avant la loi sur le renseignement,\r\n\r\n19:34:28:15  19:34:32:21\r\n    la Suisse \u00e9tait d\u00e9pendante\r\n   d'informations de l'\u00e9tranger\r\n\r\n19:34:33:01  19:34:37:12\r\n    ou de quelques informations\r\n  ramass\u00e9es en Suisse par hasard.\r\n\r\n19:34:37:17  19:34:44:14\r\n  -On est sid\u00e9r\u00e9 par la faiblesse\r\n     de la s\u00e9curit\u00e9 en Europe.\r\n\r\n19:34:44:19  19:34:51:19\r\n       Dans plusieurs Etats,\r\non a vu qu'il y avait des enqu\u00eates.\r\n\r\n19:34:51:23  19:34:53:16\r\n           Malgr\u00e9 cela,\r\n\r\n19:34:53:20  19:34:58:20\r\n       il a r\u00e9ussi \u00e0 passer\r\n  \u00e0 travers les mailles du filet.\r\n\r\n19:34:59:01  19:35:03:04\r\n   -On ne livre pas la personne\r\n          dans son pays,\r\n\r\n19:35:03:08  19:35:06:07\r\n  mais on le livre en Allemagne.\r\n\r\n19:35:06:11  19:35:11:01\r\n     Il a fait sept passages\r\n   devant la justice allemande,\r\n\r\n19:35:11:06  19:35:14:12\r\n         et il a \u00e9t\u00e9 livr\u00e9\r\n     \u00e0 la rue encore une fois.\r\n\r\n19:35:14:16  19:35:21:13\r\n      -Il aurait \u00e9t\u00e9 dealer,\r\net il n'a pas \u00e9t\u00e9 expuls\u00e9 ni arr\u00eat\u00e9.\r\n\r\n19:35:21:17  19:35:24:10\r\n      -Il avait 14 identit\u00e9s.\r\n\r\n19:35:24:12  19:35:26:07\r\n      Il a commenc\u00e9 par sept.\r\n\r\n19:35:26:11  19:35:31:16\r\n      Il \u00e9tait tr\u00e8s difficile\r\n        pour les Allemands\r\n\r\n19:35:31:21  19:35:36:04\r\nde voir le parcours de ce personnage.\r\n\r\n19:35:36:08  19:35:42:06\r\n  -Quand on regarde la carte des\r\n  fronti\u00e8res qu'il a travers\u00e9es,\r\n\r\n19:35:42:10  19:35:45:22\r\n         en ajoutant cela\r\n       \u00e0 ce que vous dites,\r\n\r\n19:35:46:03  19:35:51:09\r\n  est-ce que certaines autorit\u00e9s\r\n    n'attendent pas l'attentat\r\n\r\n19:35:51:13  19:35:54:09\r\n            pour passer\r\n        au niveau suivant ?\r\n\r\n19:35:54:13  19:35:57:19\r\n     -Le jour de la livraison\r\n          \u00e0 la Tunisie,\r\n\r\n19:35:57:23  19:36:00:21\r\n          c'est le jour\r\n    o\u00f9 il a commis l'attentat.\r\n\r\n19:36:01:02  19:36:05:21\r\n         Le renseignement\r\n  de proximit\u00e9 est indispensable\r\n\r\n19:36:06:02  19:36:08:12\r\n    dans la traite djihadiste.\r\n\r\n19:36:08:14  19:36:10:10\r\n       -Hasni Abidi, merci.\r\n\r\n19:36:10:14  19:36:15:05\r\n En Suisse, l'actualit\u00e9 politique\r\n          est en Valais.\r\n\r\n19:36:15:07  19:36:19:01\r\nLes d\u00e9mocrates-chr\u00e9tiens se divisent\r\nsur la candidature de Nicolas Voide,\r\n\r\n19:36:19:03  19:36:21:13\r\n   en liste commune avec l'UDC.\r\n\r\n19:36:22:05  19:36:26:01\r\n     -Ces jeunes se sont vus\r\ndans un des anciens stamm du PDC,\r\n\r\n19:36:26:03  19:36:29:19\r\n sous le coup de la candidature\r\n  dissidente de Nicolas Voide.\r\n\r\n19:36:29:21  19:36:33:12\r\n   Ils sont d\u00e9\u00e7us, mais sans \r\n  y voir un p\u00e9ril pour le PDC.\r\n\r\n19:36:33:19  19:36:35:13\r\n    -Mon amour de la politique\r\n\r\n19:36:35:15  19:36:37:10\r\n     vient de mon grand p\u00e8re.\r\n\r\n19:36:37:11  19:36:40:19\r\n  Il disait que la force du PDC\r\nvient de sa structure en mosa\u00efque.\r\n\r\n19:36:40:21  19:36:43:21\r\n       L\u00e0, il y a un clash,\r\n     mais \u00e7a va passer aussi.\r\n\r\n19:36:45:05  19:36:47:05\r\n    -Dans le Valais, on se dit\r\n\r\n19:36:47:07  19:36:49:22\r\n    que c'est les irr\u00e9ductibles\r\n\r\n19:36:50:00  19:36:52:07\r\n     qui pensent diff\u00e9remment.\r\n\r\n19:36:52:18  19:36:56:07\r\n   -En effet, le PDC valaisan\r\n   compte plusieurs branches.\r\n\r\n19:36:56:09  19:37:01:11\r\n    On distingue la famille PDC\r\ndu Valais romand et du Haut-Valais.\r\n\r\n19:37:01:13  19:37:05:23\r\nLes plus ou moins conservateurs,\r\n    les noirs et les jaunes.\r\n\r\n19:37:06:01  19:37:09:09\r\n       Cela marchait bien\r\n jusqu'\u00e0 ce que cet homme parte\r\n\r\n19:37:09:11  19:37:11:23\r\nsur une liste commune avec l'UDC.\r\n\r\n19:37:12:05  19:37:14:19\r\n    -\u00c7a me d\u00e9sole, la tourmente\r\n\r\n19:37:14:21  19:37:18:06\r\n  doit cesser, il y a deux ailes.\r\n\r\n19:37:18:08  19:37:22:18\r\n  Je repr\u00e9sente la conservatrice.\r\n\r\n19:37:22:20  19:37:28:19\r\n    Il y a des confrontations,\r\n    mais on reste une famille.\r\n\r\n19:37:29:03  19:37:31:14\r\n    -Liliane Varone a couvert\r\n     l'actualit\u00e9 valaisanne\r\n\r\n19:37:31:16  19:37:33:00\r\n         pendant 40 ans.\r\n\r\n19:37:33:02  19:37:35:14\r\nPour elle, la situation est in\u00e9dite.\r\n\r\n19:37:35:19  19:37:39:09\r\n-Cela pr\u00e9figure l'\u00e9clatement du PDC.\r\n\r\n19:37:39:11  19:37:41:04\r\n         D\u00e9j\u00e0 \u00e0 l'\u00e9poque,\r\n\r\n19:37:41:06  19:37:44:03\r\n    des conservateurs voulaient\r\n     que les chr\u00e9tiens-sociaux\r\n\r\n19:37:44:05  19:37:47:21\r\n   partent chez les socialistes.\r\n\r\n19:37:48:03  19:37:51:22\r\n   -Elle se souvient d'un PDC\r\n tout puissant, sans adversaire.\r\n\r\n19:37:52:07  19:37:55:09\r\n         -Le Nouvelliste\r\n     \u00e9tait l'organe du parti.\r\n\r\n19:37:55:11  19:38:01:13\r\n         Il donnait au PDC\r\n       une force incroyable.\r\n\r\n19:38:01:15  19:38:07:03\r\n     Ils publiaient \u00e0 la une\r\n  des bulletins de vote remplis.\r\n\r\n19:38:07:05  19:38:12:15\r\n       C'\u00e9tait incroyable !\r\n\r\n19:38:13:13  19:38:15:23\r\n       -Dans cette course\r\n       au Conseil d'Etat,\r\n\r\n19:38:16:01  19:38:18:22\r\n le r\u00e9sultat des urnes dressera\r\n  le nouveau visage du parti.\r\n\r\n19:38:19:11  19:38:21:11\r\n-Bernard Nicod a r\u00e9agi aux soup\u00e7ons\r\n\r\n19:38:21:13  19:38:23:20\r\n       d'agression sexuelle\r\n        sur une apprentie\r\n\r\n19:38:23:22  19:38:31:08\r\n \u00e9voqu\u00e9 par le journal 20 Minutes.\r\n\r\n19:38:32:04  19:38:36:13\r\n-Bernard Nicod d\u00e9ment la gravit\u00e9 \r\ndes faits qui lui sont reproch\u00e9s.\r\n\r\n19:38:36:15  19:38:40:21\r\n        Voici la version\r\n   que le roi de l'immobilier\r\n\r\n19:38:40:23  19:38:43:20\r\n            a fourni\r\n\u00e0 l'Agence t\u00e9l\u00e9graphique suisse.\r\n\r\n19:38:50:19  19:38:53:16\r\n     -L'affaire r\u00e9v\u00e9l\u00e9e par\r\n     20 Minutes est reprise\r\n\r\n19:38:53:18  19:38:58:02\r\nde mani\u00e8re anonyme dans cet arr\u00eat\r\n  du Tribunal cantonal vaudois.\r\n\r\n19:39:06:20  19:39:10:09\r\n   Le Minist\u00e8re public vaudois\r\n    m\u00e8ne des investigations.\r\n\r\n19:39:10:11  19:39:14:02\r\n La Direction de l'enseignement\r\npost-obligatoire (DGEP) envisage\r\n\r\n19:39:14:04  19:39:18:11\r\n de retirer au groupe immobilier\r\n   la formation des apprentis.\r\n\r\n19:39:18:19  19:39:21:11\r\n-La DGEP ne commente pas l'affaire\r\n\r\n19:39:21:13  19:39:24:03\r\nmais rappelle des principes g\u00e9n\u00e9raux.\r\n\r\n19:39:24:05  19:39:28:04\r\n   Si une entreprise soup\u00e7onn\u00e9e \r\n   de ne pas remplir ses devoirs\r\n\r\n19:39:28:06  19:39:31:20\r\n    envers un apprenti, toutes \r\n    les parties sont entendues.\r\n\r\n19:39:31:22  19:39:36:05\r\n En cas de retrait de l'autorisation\r\nde formation, les apprentis concern\u00e9s\r\n\r\n19:39:36:07  19:39:41:17\r\nsont accompagn\u00e9s dans la recherche\r\n d'une nouvelle place de travail.\r\n\r\n19:39:42:01  19:39:44:21\r\n   -Ces situations sont rares\r\n    dans le canton de Vaud,\r\n\r\n19:39:44:23  19:39:48:21\r\n      o\u00f9 8'000 entreprises\r\n     forment des apprentis.\r\n\r\n19:39:52:15  19:39:56:02\r\n   Des autorisations de former\r\n        ont \u00e9t\u00e9 retir\u00e9es\r\n\r\n19:39:56:04  19:40:01:03\r\npour atteinte \u00e0 l'int\u00e9grit\u00e9 physique\r\net pour des probl\u00e8mes d'encadrement.\r\n\r\n19:40:05:11  19:40:10:11\r\n  Pour l'instant, Bernard Nicod\r\n     reste pr\u00e9sum\u00e9 innocent.\r\n\r\n19:40:10:13  19:40:12:09\r\nIl affirme que sa victime suppos\u00e9e\r\n\r\n19:40:12:11  19:40:15:05\r\n     est toujours employ\u00e9e \r\n     au sein de son empire.\r\n\r\n19:40:15:22  19:40:18:21\r\n-Le fragment d'un rouleau de Torah,\r\n     le texte sacr\u00e9 des juifs,\r\n\r\n19:40:18:23  19:40:21:20\r\n a \u00e9t\u00e9 d\u00e9couvert dans les archives\r\n      paroissiales de Romont.\r\n\r\n19:40:21:22  19:40:25:09\r\n Cette d\u00e9couverte aide \u00e0 retracer\r\nl'existence des communaut\u00e9s juives\r\n\r\n19:40:25:11  19:40:30:04\r\n         dans notre pays\r\n       depuis le Moyen-Age.\r\n\r\n19:40:30:19  19:40:35:14\r\n    -Des caract\u00e8res \u00e9trangers\r\ndans la reliure d'un vieux livre.\r\n\r\n19:40:35:15  19:40:37:12\r\n      Pour cet archiviste,\r\n       c'est la surprise.\r\n\r\n19:40:37:14  19:40:41:05\r\nUne photo envoy\u00e9e \u00e0 une sp\u00e9cialiste,\r\n  et cela devient une d\u00e9couverte.\r\n\r\n19:40:41:07  19:40:45:21\r\n     Il s'agit d'une partie\r\n d'un rouleau de Torah de 1300.\r\n\r\n19:40:46:07  19:40:48:15\r\n    -C'est le premier fragment\r\n\r\n19:40:48:17  19:40:51:23\r\n        de rouleau de Torah\r\n\r\n19:40:52:00  19:40:53:16\r\n     qu'on d\u00e9couvre en Suisse.\r\n\r\n19:40:53:18  19:40:58:04\r\n  Il est utilis\u00e9 dans la liturgie\r\n     et a un caract\u00e8re sacr\u00e9.\r\n\r\n19:40:59:02  19:41:04:13\r\n      Elle parle en h\u00e9breu\r\n\r\n19:41:05:03  19:41:07:13\r\n   -La provenance du fragment\r\n         est inconnue.\r\n\r\n19:41:07:15  19:41:11:20\r\n     S'il vient de Romont,\r\n  des hypoth\u00e8ses apparaissent.\r\n\r\n19:41:12:11  19:41:14:04\r\n     -On imagine un Moyen-\u00c2ge\r\n\r\n19:41:14:06  19:41:16:11\r\n    avec des soci\u00e9t\u00e9s ferm\u00e9es.\r\n\r\n19:41:16:12  19:41:21:03\r\n  On voit qu'elles sont peut-\u00eatre\r\n       un peu plus ouvertes.\r\n\r\n19:41:21:10  19:41:24:16\r\n-Au Moyen-\u00c2ge, on compte quelques\r\n  centaines de juifs en Suisse\r\n\r\n19:41:24:18  19:41:29:12\r\n    dans les grandes villes\r\n comme Zurich, Gen\u00e8ve ou Morat.\r\n\r\n19:41:29:14  19:41:34:00\r\nA Berne, leur synagogue se trouvait\r\nentre le D\u00e9partement de la d\u00e9fense\r\n\r\n19:41:34:02  19:41:37:11\r\n  et le palais f\u00e9d\u00e9ral actuel.\r\n\r\n19:41:37:20  19:41:39:12\r\n      -La situation des juifs\r\n\r\n19:41:39:17  19:41:41:22\r\n   au Moyen-\u00c2ge \u00e9tait difficile.\r\n\r\n19:41:42:03  19:41:44:19\r\nIls ont d\u00fb payer des taxes \u00e9lev\u00e9es,\r\n\r\n19:41:45:00  19:41:49:11\r\n      il y avait des p\u00e9ages,\r\ndes accusations, des pers\u00e9cutions.\r\n\r\n19:41:49:21  19:41:53:19\r\n  -Accusations de profanations \r\n d'hosties, de meurtres rituels,\r\n\r\n19:41:53:21  19:41:58:09\r\n  et d'empoisonnement des puits\r\nlors de la grande peste de 1349.\r\n\r\n19:41:58:11  19:42:04:03\r\n    Beaucoup sont chass\u00e9s et \r\n    leurs biens sont spoli\u00e9s.\r\n\r\n19:42:04:12  19:42:06:16\r\n       -Ils ont peut-\u00eatre d\u00fb\r\n\r\n19:42:06:18  19:42:08:10\r\n       abandonner des textes\r\n\r\n19:42:08:11  19:42:11:19\r\nou on leur a confisqu\u00e9 leurs biens.\r\n\r\n19:42:12:04  19:42:16:01\r\n  -Une nouvelle d\u00e9couverte pourra\r\npeut-\u00eatre confirmer cette hypoth\u00e8se.\r\n\r\n19:42:16:03  19:42:19:09\r\n      L'historien s'attaque\r\n    aux archives de la Ville.\r\n\r\n19:42:19:18  19:42:22:10\r\n    -Donald Trump pr\u00eate serment\r\n        dans deux semaines.\r\n\r\n19:42:22:11  19:42:26:13\r\nLe renseignement am\u00e9ricain maintient\r\nson accusation de cyberattaque russe\r\n\r\n19:42:26:15  19:42:31:11\r\n       dans la campagne et\r\n   promet de nouveaux \u00e9l\u00e9ments.\r\n\r\n19:42:31:12  19:42:34:18\r\n   D.Trump conteste leur version\r\n     et revendique contre eux\r\n\r\n19:42:34:21  19:42:42:05\r\n    l'avis du lanceur d'alerte\r\n         Julian Assange.\r\n\r\n19:42:43:11  19:42:47:23\r\n      Dans sa lutte contre les\r\nd\u00e9localisations, D.Trump a fait plier\r\n\r\n19:42:48:01  19:42:54:03\r\n   le groupe Ford qui renonce \u00e0\r\n construire une usine au Mexique.\r\n\r\n19:42:54:05  19:42:57:20\r\n  Ce qui nous am\u00e8ne \u00e0 notre s\u00e9rie\r\n    sur les tournants de 2017.\r\n\r\n19:42:57:22  19:43:00:16\r\n    Ce soir, la mondialisation\r\n        est mise en cause.\r\n\r\n19:43:00:17  19:43:05:14\r\nLe mod\u00e8le de libre circulation des\r\nbiens et des personnes est contest\u00e9\r\n\r\n19:43:05:16  19:43:10:15\r\nau nom de la protection \u00e9conomique,\r\n           de la nation\r\n\r\n19:43:10:17  19:43:16:04\r\n   ou par refus des migrations.\r\n\r\n19:43:16:21  19:43:21:10\r\n      -Une petite victoire,\r\n  mais une victoire symbolique.\r\n\r\n19:43:21:11  19:43:25:23\r\n       Cette usine de l'Ohio\r\n\u00e9vite une d\u00e9localisation au Mexique.\r\n\r\n19:43:26:01  19:43:31:00\r\n  De quoi r\u00e9jouir Donald Trump,\r\nnouvel ap\u00f4tre du protectionnisme.\r\n\r\n19:43:31:19  19:43:34:16\r\n-Les entreprises ne quitteront plus\r\n\r\n19:43:34:18  19:43:39:11\r\nles USA sans cons\u00e9quences, termin\u00e9.\r\n\r\n19:43:39:23  19:43:43:09\r\n     -Il est loin, le temps\r\nde la mondialisation triomphante,\r\n\r\n19:43:43:11  19:43:49:06\r\n         l'\u00e9poque o\u00f9 l'OMC\r\npromettait des lendemains chantants.\r\n\r\n19:43:49:13  19:43:53:05\r\n-On peut imaginer un travail de l'OMC\r\n\r\n19:43:53:07  19:43:56:20\r\n \u00e9largi ainsi que la globalisation\r\n\r\n19:43:56:22  19:44:00:07\r\n   des \u00e9changes du 21\u00e8me si\u00e8cle.\r\n\r\n19:44:00:13  19:44:04:08\r\n   -Mais cette globalisation \r\n  ne fait pas que des heureux.\r\n\r\n19:44:04:10  19:44:08:03\r\n  Pour beaucoup, mondialisation\r\n   rime avec restructuration,\r\n\r\n19:44:08:05  19:44:11:05\r\n d\u00e9localisation ou exploitation.\r\n\r\n19:44:11:07  19:44:14:16\r\n En Europe, les usines ferment, \r\nl'Asie devient l'atelier du monde\r\n\r\n19:44:14:18  19:44:17:21\r\n        et les consommateurs\r\nd\u00e9couvrent les conditions de travail\r\n\r\n19:44:17:23  19:44:21:13\r\n de la main-d'oeuvre bon march\u00e9.\r\n\r\n19:44:21:15  19:44:23:19\r\n          Vient alors\r\n   le temps de la r\u00e9sistance.\r\n\r\n19:44:23:21  19:44:27:01\r\nAntimondialistes, altermondialistes,\r\n   indign\u00e9s ou simples ouvriers.\r\n\r\n19:44:27:03  19:44:30:23\r\n    Tous dans la rue contre les\r\neffets pervers de la mondialisation.\r\n\r\n19:44:31:01  19:44:37:13\r\n Du rejet \u00e9conomique, le combat\r\n se mue en programme politique.\r\n\r\n19:44:37:15  19:44:39:20\r\n    Les gauches alternatives\r\n          apparaissent\r\n\r\n19:44:39:22  19:44:44:11\r\net certains gouvernements surfent \r\nsur la vague de la relocalisation.\r\n\r\n19:44:44:12  19:44:49:06\r\n     La mode est aumade in,\r\n    jusqu'aux sous-v\u00eatements.\r\n\r\n19:44:54:12  19:45:01:22\r\n   -Un patriotisme \u00e9conomique\r\n   se traduisant en chiffres:\r\n\r\n19:45:02:03  19:45:08:02\r\n        Un vent glacial\r\n  souffle sur le libre-\u00e9change\r\n\r\n19:45:08:04  19:45:11:18\r\n      et l'OMC doit mettre\r\n     de l'eau dans son vin.\r\n\r\n19:45:12:04  19:45:15:12\r\n-Le sentiment existe que le commerce\r\n\r\n19:45:15:13  19:45:18:11\r\n    peut causer des probl\u00e8mes.\r\n\r\n19:45:18:12  19:45:24:12\r\n    C'est l\u00e9gitime, le commerce\r\n  peut avoir des effets n\u00e9gatifs.\r\n\r\n19:45:24:18  19:45:28:11\r\n-Aujourd'hui, le protectionnisme\r\n semble avoir le vent en poupe.\r\n\r\n19:45:28:12  19:45:34:20\r\nD\u00e9but de la fin de la mondialisation\r\n   ou un simple ralentissement ?\r\n\r\n19:45:34:22  19:45:38:04\r\n       2017 pourrait bien\r\n  esquisser quelques r\u00e9ponses.\r\n\r\n19:45:39:07  19:45:46:16\r\n    -Charles Wyplosz, bonsoir.\r\n\r\n19:45:46:20  19:45:49:11\r\n    Prenons d'abord les cartes.\r\n\r\n19:45:49:14  19:45:54:16\r\n      La g\u00e9ographie du monde,\r\n   il y avait deux blocs avant,\r\n\r\n19:45:54:20  19:45:59:04\r\n    capitaliste et sovi\u00e9tique,\r\n     et le grand basculement,\r\n\r\n19:45:59:08  19:46:02:08\r\n     l'explosion des couleurs\r\n          sur la carte.\r\n\r\n19:46:02:11  19:46:06:06\r\nLe march\u00e9 et la d\u00e9mocratie partout.\r\n\r\n19:46:06:11  19:46:07:16\r\n           On d\u00e9chante.\r\n\r\n19:46:07:20  19:46:11:04\r\n-On d\u00e9chante, et on ne d\u00e9chante pas.\r\n\r\n19:46:11:09  19:46:17:17\r\n L'effondrement du bloc sovi\u00e9tique\r\n   et la conversion de la Chine\r\n\r\n19:46:17:22  19:46:22:02\r\n      \u00e0 l'\u00e9conomie de march\u00e9,\r\n        cela a fonctionn\u00e9.\r\n\r\n19:46:22:06  19:46:25:13\r\nC'est une r\u00e9ussite extraordinaire.\r\n\r\n19:46:25:17  19:46:29:14\r\n -Qu'est-ce qui marche moins bien\r\n           maintenant ?\r\n\r\n19:46:29:19  19:46:34:06\r\n  -Tout marche, mais on a oubli\u00e9\r\n      une chose importante.\r\n\r\n19:46:34:10  19:46:37:03\r\n    C'est que la lib\u00e9ralisation\r\n            \u00e9conomique,\r\n\r\n19:46:37:07  19:46:40:11\r\n       \u00e7a fait des gagnants\r\n         et des perdants.\r\n\r\n19:46:40:15  19:46:43:14\r\n           On a oubli\u00e9\r\n    de s'occuper des perdants.\r\n\r\n19:46:43:18  19:46:46:12\r\n   Maintenant, ils sont f\u00e2ch\u00e9s.\r\n\r\n19:46:46:17  19:46:52:18\r\n -On voit de mani\u00e8re positive des\r\n  peuples qui disent \"ma nation,\r\n\r\n19:46:52:23  19:46:58:08\r\nma religion, c'est plus important \r\nque la circulation des personnes\".\r\n\r\n19:46:58:12  19:47:03:10\r\n -On entend \u00e7a, mais ce n'est pas \r\n une opinion majoritaire non plus.\r\n\r\n19:47:03:13  19:47:07:21\r\n        Le syst\u00e8me lib\u00e9ral\r\n   continue de bien fonctionner.\r\n\r\n19:47:08:02  19:47:10:18\r\n  Sauf qu'on oublie les perdants.\r\n\r\n19:47:10:22  19:47:15:15\r\n  On a eu aussi la crise de 2008.\r\n\r\n19:47:15:19  19:47:20:09\r\n-Si on additionne Jean-Luc M\u00e9lenchon\r\n         et Marine Le Pen,\r\n\r\n19:47:20:13  19:47:25:16\r\n\u00e7a fait quand m\u00eame 40 % de personnes\r\n qui sont contre la mondialisation.\r\n\r\n19:47:25:21  19:47:29:16\r\n   -On a oubli\u00e9 de dire aux gens\r\n     que ce n'est pas parfait,\r\n\r\n19:47:29:20  19:47:32:10\r\n   qu'il y aurait des perdants.\r\n\r\n19:47:32:13  19:47:38:03\r\n Maintenant, les gens sont f\u00e2ch\u00e9s\r\n   et ils ont perdu confiance.\r\n\r\n19:47:38:08  19:47:42:02\r\n-Est-ce qu'il n'y a pas une grande\r\n            illusion,\r\n\r\n19:47:42:07  19:47:44:12\r\n     avec le Printemps arabe,\r\n\r\n19:47:50:06  19:47:53:17\r\n           tout le monde\r\n  veut vivre comme un Occidental.\r\n\r\n19:47:53:22  19:47:58:15\r\n On est dans une p\u00e9riode o\u00f9 il y a\r\n   des bouleversements rapides.\r\n\r\n19:47:58:19  19:48:02:09\r\n     Il y a des gens contents \r\n     et des gens qui ont peur.\r\n\r\n19:48:02:13  19:48:06:19\r\n  Ceux qui ont peur sont devenus\r\n    de plus en plus nombreux.\r\n\r\n19:48:06:23  19:48:09:21\r\n   -Si on prend Trump, Poutine,\r\n\r\n19:48:10:02  19:48:16:08\r\n      le pr\u00e9sident chinois,\r\ntous ces gens, de mani\u00e8re diverse,\r\n\r\n19:48:16:11  19:48:20:05\r\n          ne prennent pas\r\n    le mod\u00e8le lib\u00e9ral tel quel.\r\n\r\n19:48:20:10  19:48:24:23\r\nCertains sont contre l'immigration,\r\n          la d\u00e9mocratie,\r\n\r\n19:48:25:03  19:48:28:01\r\n\u00e7a fait une grande partie du monde.\r\n\r\n19:48:28:05  19:48:31:10\r\n  -C'est pour \u00e7a que les ann\u00e9es \r\n  qui viennent sont dangereuses.\r\n\r\n19:48:31:14  19:48:35:01\r\n Il y aura un retour de balancier\r\n          chaque ann\u00e9e.\r\n\r\n19:48:35:06  19:48:36:11\r\n         -Le nationalisme.\r\n\r\n19:48:36:15  19:48:40:14\r\n -Mont\u00e9e du protectionnisme aussi.\r\n\r\n19:48:40:19  19:48:42:14\r\n         C'est la menace.\r\n\r\n19:48:42:18  19:48:45:23\r\n-Vous avez 69 ans, vous \u00eates r\u00e9put\u00e9,\r\n\r\n19:48:46:04  19:48:48:19\r\n   vous \u00e9tiez devenu \u00e9conomiste\r\n\r\n19:48:49:00  19:48:53:05\r\n avec la foi dans l'id\u00e9e du march\u00e9\r\n         et de la libert\u00e9.\r\n\r\n19:48:53:10  19:48:54:22\r\n        \u00c7a c'est l'espoir.\r\n\r\n19:48:55:02  19:48:57:21\r\n   -Je suis n\u00e9 apr\u00e8s la guerre.\r\n\r\n19:48:58:01  19:49:02:11\r\n      J'avais la peur blanche\r\n      du retour \u00e0 la guerre.\r\n\r\n19:49:02:15  19:49:05:23\r\n D'un maintien des nationalismes.\r\n\r\n19:49:06:03  19:49:08:05\r\n    Pour moi, c'\u00e9tait le moment\r\n\r\n19:49:08:10  19:49:12:05\r\n  o\u00f9 tout le monde travaillerait\r\n        avec tout le monde\r\n\r\n19:49:12:09  19:49:13:17\r\n    avec des int\u00e9r\u00eats crois\u00e9s,\r\n\r\n19:49:13:22  19:49:18:17\r\n        la fin de la guerre\r\n   et des menaces nationalistes.\r\n\r\n19:49:18:22  19:49:21:01\r\n      -Vous y croyez encore ?\r\n\r\n19:49:21:05  19:49:25:03\r\n  -J'y crois, mais j'ai tr\u00e8s peur\r\n     du c\u00f4t\u00e9 de Donald Trump.\r\n\r\n19:49:25:08  19:49:27:11\r\n Il ne sait pas ce qu'il raconte.\r\n\r\n19:49:27:15  19:49:35:13\r\n   Mais je n'arrive pas \u00e0 croire\r\nqu'il y aura un retour de balancier.\r\n\r\n19:49:35:18  19:49:38:16\r\n     -Charles Wyplosz, merci.\r\n\r\n19:49:38:18  19:49:41:14\r\n     Le pape Fran\u00e7ois a re\u00e7u\r\n  plusieurs milliers de victimes\r\n\r\n19:49:41:16  19:49:44:10\r\n    des tremblements de terre \r\n   d'ao\u00fbt et octobre en Italie.\r\n\r\n19:49:44:11  19:49:45:22\r\n    Il a soulign\u00e9 l'importance\r\n\r\n19:49:46:00  19:49:48:05\r\n         de \"reconstruire\r\n    les maisons et les coeurs\".\r\n\r\n19:49:49:00  19:49:52:09\r\nC'est une affaire de reconstruction\r\net de moyens financiers, en Italie.\r\n\r\n19:49:53:00  19:49:56:11\r\n-Tous les magasins d'alimentation\r\nde Norcia sont en zone interdite.\r\n\r\n19:49:56:13  19:49:59:21\r\n     Chaque matin, un camion\r\nvient approvisionner gratuitement\r\n\r\n19:49:59:23  19:50:05:09\r\n           la population\r\nqui n'a pas voulu quitter la ville.\r\n\r\n19:50:05:21  19:50:09:16\r\n-Les habitants ont voulu rester ici.\r\n\r\n19:50:09:18  19:50:11:22\r\n  Environ 60 % de la population.\r\n\r\n19:50:12:03  19:50:15:20\r\n    -Un supermarch\u00e9 mobile,\r\nun bar et un kiosque provisoire,\r\n\r\n19:50:15:22  19:50:18:06\r\n     c'est tout ce qui reste\r\n      du coeur commercial.\r\n\r\n19:50:18:08  19:50:23:08\r\nSi le s\u00e9isme d'Amatrice du 24 ao\u00fbt\r\n     a \u00e9t\u00e9 le plus meurtrier,\r\n\r\n19:50:23:10  19:50:29:11\r\n celui du 31 octobre, \u00e0 Norcia,\r\n   a \u00e9t\u00e9 le plus destructeur.\r\n\r\n19:50:36:18  19:50:40:11\r\n     Un ing\u00e9nieur et Gianni\r\n  se rendent dans le restaurant\r\n\r\n19:50:40:12  19:50:46:04\r\n qu'il poss\u00e8de sur les hauteurs,\r\n    pour \u00e9valuer les d\u00e9g\u00e2ts.\r\n\r\n19:50:46:06  19:50:51:10\r\n       La plupart des routes\r\nde la Valnerina sont impraticables.\r\n\r\n19:50:52:00  19:50:54:08\r\n       -J'ai toujours esp\u00e9r\u00e9\r\n\r\n19:50:54:12  19:50:59:03\r\n    qu'on me laisse r\u00e9utiliser\r\n       le rez-de-chauss\u00e9e.\r\n\r\n19:50:59:05  19:51:01:12\r\n          On a eu des tas\r\n     de demandes de touristes.\r\n\r\n19:51:01:18  19:51:05:07\r\n        -Arriv\u00e9s au refuge,\r\nils doivent se rendre \u00e0 l'\u00e9vidence.\r\n\r\n19:51:05:09  19:51:10:08\r\nLe refuge devra fermer ses portes\r\n     pour plusieurs ann\u00e9es.\r\n\r\n19:51:10:10  19:51:14:12\r\n   -La situation est dramatique.\r\n\r\n19:51:14:14  19:51:15:22\r\n           Au 1er \u00e9tage,\r\n\r\n19:51:16:00  19:51:20:07\r\n il n'existe plus aucune chambre.\r\n\r\n19:51:20:17  19:51:22:14\r\n   -Le vieil homme est choqu\u00e9.\r\n\r\n19:51:22:16  19:51:27:16\r\nCet endroit repr\u00e9sente des ann\u00e9es\r\n de travail et d'investissement.\r\n\r\n19:51:28:00  19:51:30:22\r\n     -Les d\u00e9g\u00e2ts structurels\r\n        sont importants.\r\n\r\n19:51:31:00  19:51:33:23\r\nOn doit \u00e9valuer si \u00e9conomiquement,\r\n\r\n19:51:34:01  19:51:36:05\r\n       il sera plus opportun\r\n\r\n19:51:36:07  19:51:40:08\r\nde le r\u00e9parer ou de le reconstruire.\r\n\r\n19:51:40:18  19:51:44:07\r\n-Gianni devra attendre les fonds\r\n        du gouvernement.\r\n\r\n19:51:44:09  19:51:48:00\r\n      Personne n'est assur\u00e9\r\n contre le tremblement de terre.\r\n\r\n19:51:48:02  19:51:51:13\r\n       200'000 b\u00e2timents\r\n    doivent \u00eatre expertis\u00e9s.\r\n\r\n19:51:52:03  19:51:55:23\r\n  -Tous les b\u00e2timents endommag\u00e9s\r\n\r\n19:51:56:01  19:51:58:13\r\n  se trouvant sur les territoires\r\n\r\n19:51:58:15  19:52:02:08\r\n   des communes concern\u00e9es seront\r\nenti\u00e8rement reconstruits par l'Etat.\r\n\r\n19:52:02:19  19:52:06:05\r\n   -Un vrai gouffre financier:\r\n\r\n19:52:15:21  19:52:17:13\r\n     La r\u00e9gion devra affronter\r\n\r\n19:52:17:15  19:52:19:02\r\n       une crise \u00e9conomique\r\n\r\n19:52:19:04  19:52:21:04\r\n   li\u00e9e \u00e0 la chute du tourisme.\r\n\r\n19:52:21:06  19:52:26:09\r\n  Rien que pour Norcia, 600'000 \r\n touristes y sont pass\u00e9s en 2016.\r\n\r\n19:52:26:17  19:52:28:10\r\n    -A Norcia, c'\u00e9tait l'ann\u00e9e\r\n\r\n19:52:28:11  19:52:32:02\r\n       de tous les records.\r\n\r\n19:52:32:04  19:52:34:22\r\nPlus 10 % de pr\u00e9sence touristique;\r\n\r\n19:52:35:00  19:52:38:15\r\n    tous les h\u00f4tels faisaient \r\n   des projets d'investissement\r\n\r\n19:52:38:17  19:52:40:11\r\n     quand tout s'est \u00e9croul\u00e9.\r\n\r\n19:52:40:17  19:52:45:11\r\n -Le tourisme et l'agriculture sont\r\nles sources de revenus de la r\u00e9gion.\r\n\r\n19:52:45:12  19:52:49:18\r\n       Toutes les \u00e9tables\r\n de cet \u00e9leveur sont d\u00e9truites.\r\n\r\n19:52:50:05  19:52:53:05\r\n -Il me faudra 300 \u00e0 500'000 euros\r\n\r\n19:52:53:07  19:52:54:18\r\n        pour reconstruire.\r\n\r\n19:52:55:00  19:53:03:06\r\n    -Sans compter les d\u00e9g\u00e2ts\r\n    au patrimoine culturel,\r\n\r\n19:53:03:08  19:53:09:07\r\nil faut 10 ans et 3 mias annuels\r\n     de pertes \u00e9conomiques\r\n\r\n19:53:09:09  19:53:15:22\r\npour finaliser la reconstruction\r\n      totale d'une r\u00e9gion.\r\n\r\n19:53:20:08  19:53:24:17\r\n  -Les stages de survie en pleine\r\n  nature sont en vogue relative.\r\n\r\n19:53:24:19  19:53:30:00\r\n  Exemple sur les cr\u00eates du Jura.\r\n\r\n19:53:32:08  19:53:36:19\r\n  -C'est parti pour deux jours,\r\n      pour huit stagiaires\r\n\r\n19:53:36:21  19:53:41:04\r\n   sans briquet ni t\u00e9l\u00e9phone.\r\n\r\n19:53:41:05  19:53:46:21\r\n     Premi\u00e8re \u00e9tape, une course\r\nd'orientation pour souder le groupe.\r\n\r\n19:53:47:07  19:53:50:08\r\n-C'est difficile mais on est unis.\r\n\r\n19:53:50:17  19:53:54:00\r\n-En for\u00eat, tout peut sauver la vie.\r\n\r\n19:53:54:02  19:53:56:23\r\nPetit cours de cuisine de survie.\r\n\r\n19:53:57:11  19:54:01:05\r\n  -On retrouve des vitamines dans\r\nle gratte-cul et c'est nourrissant.\r\n\r\n19:54:01:13  19:54:05:01\r\n      -Apr\u00e8s 2 h de marche \r\n     sur les cr\u00eates du Jura,\r\n\r\n19:54:05:03  19:54:10:00\r\n     premi\u00e8re pr\u00e9occupation:\r\n  s'abriter pour se r\u00e9chauffer.\r\n\r\n19:54:10:02  19:54:12:16\r\n  Sous l'oeil des instructeurs,\r\n\r\n19:54:12:18  19:54:18:00\r\n  ils construisent leur bivouac\r\n       avec la v\u00e9g\u00e9tation.\r\n\r\n19:54:18:02  19:54:24:14\r\nDanieli s'est inscrite pour sortir\r\n    de son confort quotidien.\r\n\r\n19:54:25:07  19:54:28:14\r\n-Je commence \u00e0 me projeter \u00e0 ce soir\r\n\r\n19:54:28:16  19:54:32:14\r\n        avec appr\u00e9hension.\r\n\r\n19:54:33:00  19:54:35:22\r\n        -Yann est employ\u00e9\r\n     d'un centre commercial.\r\n\r\n19:54:36:00  19:54:40:04\r\n  Il participe \u00e0 ce week-end pour\r\nretrouver le go\u00fbt de la simplicit\u00e9.\r\n\r\n19:54:40:16  19:54:42:22\r\n  -Je viens pour prendre du recul\r\n\r\n19:54:43:00  19:54:44:19\r\n  par rapport au monde o\u00f9 on vit,\r\n\r\n19:54:44:21  19:54:48:03\r\n       et malgr\u00e9 le confort\r\n     on arrive \u00e0 se plaindre.\r\n\r\n19:54:48:11  19:54:51:09\r\n      -Prix de l'aventure: \r\n      250 frs par personne.\r\n\r\n19:54:51:11  19:54:56:05\r\nCes stages organis\u00e9s depuis 4 ans\r\n   par L.Ducasse et son \u00e9quipe\r\n\r\n19:54:56:07  19:55:00:04\r\n   sont de plus en plus pris\u00e9s\r\n        du grand public.\r\n\r\n19:55:00:06  19:55:03:00\r\n  -Les gens veulent se d\u00e9passer,\r\n\r\n19:55:03:02  19:55:07:16\r\n     se remettre en question,\r\n\r\n19:55:07:18  19:55:10:22\r\n     travailler leurs \u00e9motions\r\n          et leurs sens.\r\n\r\n19:55:11:07  19:55:13:18\r\n   -Les ateliers s'encha\u00eenent\r\n     au fil de la journ\u00e9e.\r\n\r\n19:55:13:20  19:55:19:05\r\n   Au menu: infusion d'\u00e9pic\u00e9a\r\npour faire le plein de vitamines.\r\n\r\n19:55:19:11  19:55:22:18\r\n        -C'est assez bon,\r\n   entre le th\u00e9 et le bouillon.\r\n\r\n19:55:22:23  19:55:27:05\r\n  -Il est temps de se coucher.\r\n\r\n19:55:27:07  19:55:30:08\r\n          Premi\u00e8re nuit\r\n \u00e0 la belle \u00e9toile pour Danieli.\r\n\r\n19:55:30:10  19:55:31:23\r\n     Il fait moins 5 degr\u00e9s.\r\n\r\n19:55:32:07  19:55:34:03\r\n   -Il fait nuit noire et froid.\r\n\r\n19:55:34:05  19:55:36:17\r\nJe peux plus faire marche arri\u00e8re.\r\n\r\n19:55:36:19  19:55:38:12\r\n              Tous\r\n           -Bonne nuit !\r\n\r\n19:55:38:19  19:55:41:16\r\n      -L'aventure continue,\r\n      deux jours \u00e0 la dure.\r\n\r\n19:55:41:18  19:55:45:11\r\n       A la fin du stage,\r\n     les avis sont partag\u00e9s.\r\n\r\n19:55:45:13  19:55:49:00\r\n            Danieli\r\n ne retentera pas l'exp\u00e9rience.\r\n\r\n19:55:49:02  19:55:50:23\r\n         Yann est ravi.\r\n\r\n19:55:51:06  19:55:55:17\r\n    -J'essaierai de transmettre\r\n\r\n19:55:55:19  19:55:57:13\r\n      les techniques apprises\r\n\r\n19:55:57:15  19:56:01:04\r\n            et essayer\r\n de prendre du recul au quotidien.\r\n\r\n19:56:01:12  19:56:05:15\r\n  -Ces stages sont ouverts aux\r\nparticuliers et aux entreprises,\r\n\r\n19:56:05:17  19:56:08:07\r\npour renforcer la coh\u00e9sion d'\u00e9quipe.\r\n\r\n19:56:09:02  19:56:13:22\r\n-La transhumance se pratique dans le\r\nJura comme dans les temps bibliques.\r\n\r\n19:56:14:00  19:56:16:19\r\n        L'image est belle,\r\n   le quotidien est parfois rude\r\n\r\n19:56:16:21  19:56:20:21\r\nmais le berger a la chance d'observer\r\n       une nature magnifique.\r\n\r\n19:56:21:14  19:56:25:02\r\n       -Bient\u00f4t deux mois\r\n que le troupeau de 400 moutons\r\n\r\n19:56:25:04  19:56:31:07\r\nsillonne les prairies jurassiennes\r\n  \u00e0 la recherche de nourriture.\r\n\r\n19:56:31:09  19:56:37:06\r\n  Aujourd'hui, la transhumance\r\n  fait halte pr\u00e8s de Montavon.\r\n\r\n19:56:37:20  19:56:41:09\r\n     -On \u00e9tablit un parcours, \r\n     on obtient l'autorisation\r\n\r\n19:56:41:11  19:56:43:17\r\n des communes et des agriculteurs.\r\n\r\n19:56:43:19  19:56:45:22\r\n      Il faut bien conna\u00eetre\r\n\r\n19:56:46:00  19:56:48:13\r\n les chemins d'acc\u00e8s, les sentiers\r\n\r\n19:56:48:15  19:56:53:04\r\net les routes qu'il faut s\u00e9curiser.\r\n\r\n19:56:53:15  19:56:57:06\r\n    -Roland Hammel dit vivre \r\n   en harmonie avec la nature.\r\n\r\n19:56:57:08  19:57:01:23\r\n  Il se pr\u00e9occupe du bien-\u00eatre\r\n         de ses moutons\r\n\r\n19:57:02:01  19:57:07:13\r\n         et est heureux\r\n     dans cet environnement.\r\n\r\n19:57:09:05  19:57:12:07\r\n -Aujourd'hui, \u00e7a va, il fait sec.\r\n\r\n19:57:12:09  19:57:14:20\r\n    Il fait froid, mais \u00e7a va.\r\n\r\n19:57:14:22  19:57:17:15\r\n        Ce que j'aime pas, \r\n       c'est quand il pleut.\r\n\r\n19:57:18:00  19:57:21:16\r\n    -Le troupeau se d\u00e9place\r\nselon les besoins en nourriture.\r\n\r\n19:57:21:18  19:57:26:07\r\n   Ce matin, il marche quelques\r\n    kilom\u00e8tres vers Develier.\r\n\r\n19:57:26:09  19:57:30:03\r\n   D'autres bergers l'aident.\r\n\r\n19:57:30:10  19:57:32:12\r\n  -Guidou guidou guidou guidou !\r\n\r\n19:57:32:20  19:57:36:08\r\n   -Avec la neige, les moutons\r\n     doivent gratter le sol\r\n\r\n19:57:36:10  19:57:40:20\r\n    pour trouver de l'herbe.\r\n\r\n19:57:41:14  19:57:43:20\r\n  -Il neige trop, je redescendrai\r\n\r\n19:57:43:22  19:57:46:08\r\n  plus t\u00f4t dans la combe, en bas,\r\n\r\n19:57:46:10  19:57:49:13\r\n  pour des herbages plus fournis.\r\n\r\n19:57:49:21  19:57:53:09\r\n-Le troupeau poursuivra son chemin\r\n       jusqu'\u00e0 la mi-mars.\r\n\r\n19:57:53:11  19:57:55:15\r\n Il retrouvera alors son \u00e9table,\r\n\r\n19:57:55:17  19:57:59:00\r\n        o\u00f9 les femelles\r\ndonneront naissance aux agneaux.\r\n\r\n19:58:01:17  19:58:04:16\r\n    C'est la fin de ce journal.\r\n\r\n19:58:04:18  19:58:08:14\r\n   Tr\u00e8s bonne soir\u00e9e, \u00e0 demain.\r\n\r\n19:58:08:19  19:58:17:17\r\n     SOUS-TITRAGE SWISS TXT:\r\n      V.Born-Dard, K.Marcato,\r\n         M.Pisino, G.Quo\u00ebx\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2017-04-06T00:41:10Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1701569125", "durationSec": 102, "title": "SO TRANSHUMANCE MOUTONS_RTS000001029625", "excerpt": "La transhumance du troupeau de 400 moutons de la communaut\u00e9 de Froidevaux fait halte du c\u00f4t\u00e9 de Montavon dans le Jura. Le berger Roland Hammel aime son m\u00e9tier et fait tout pour le bien-\u00eatre de ses moutons. Les moutons doivent gratter la neige pour trouver de l'herbe. Le berger les m\u00e8ne \u00e0 travers les paysages enneig\u00e9s du Jura.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "RENNES, Julien", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "BACHMANN, Daniel", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["MONTAVON"], "thematicThemes": ["TROUPEAU", "MOUTON", "ENNEIG\u00c9", "NEIGE", "BERGER"]}, {"internalArchiveId": "AA1701569126", "durationSec": 110, "title": "SO TORAH ROMONT FR_RTS000001029632", "excerpt": "Un fragment d'un rouleau de la Torah datant de 1300 a \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9 dans la reliure d'un livre ancien dans les archives de Romont. Cette d\u00e9couverte rare aide \u00e0 retracer l'existence des communaut\u00e9s juives au Moyen \u00c0ge en Suisse.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "FOURNIER, Matthieu", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "DE LA IGLESIA, Carlos", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ROMONT"], "thematicThemes": ["THORA"], "sequenceIds": ["1607324"]}, {"internalArchiveId": "AA1701569127", "durationSec": 122, "title": "SO MALAISE PDC_RTS000001029708", "excerpt": "La candidature au Conseil d'Etat valaisan de Nicolas Voide sur une liste commune avec l'UDC divise le parti PDC. Le Parti d\u00e9mocrate-chr\u00e9tien PDC valaisan est constitu\u00e9 de plusieurs branches et tendances. On distingue le PDC du valais romand et ceux du haut valais, et \u00e0 l'int\u00e9rieur de ces 2 familles il y en a de plus ou moins conservateurs, plus \u00e0 gauche ou plus \u00e0 droite, les noirs et les jaunes.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BRICHET, C\u00e9line", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DUSSEY, Flore", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "JAGUT, Erwan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MEX, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Documentaliste", "name": "ACHOUMI, Colette", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VALAIS"], "thematicCorporations": ["PDC"], "sequenceIds": ["1607254"]}, {"internalArchiveId": "AA1701569128", "durationSec": 28, "title": "SO ITALIE PAPE VICTIMES SEISME_RTS000001029591", "excerpt": "A Norcia, dans la province de P\u00e9rouse, Ombrie, les co\u00fbts de la reconstruction sont tr\u00e8s importants apr\u00e8s le s\u00e9isme du 26.10.2016. Pour les habitants des campagnes et villages de cette r\u00e9gion d'Italie les cons\u00e9quences \u00e9conomiques sont \u00e9normes car les b\u00e2timents d\u00e9truits sont leur outil de travail, que ce soit des logements pour les touristes, un restaurant, un h\u00f4tel ou une \u00e9table pour le b\u00e9tail."}, {"internalArchiveId": "AA1701569129", "durationSec": 209, "title": "SO GF ITALIE COUTS SEISME_RTS000001029564", "excerpt": "Le promoteur immobilier vaudois Bernard Nicod conteste une accusation d'agression sexuelle sur une apprentie.", "contributors": [{"function": "Correspondante", "name": "DUPONT, Val\u00e9rie", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["OMBRIE"], "thematicThemes": ["S\u00c9ISME"], "sequenceIds": ["1607344"]}, {"internalArchiveId": "AA1701569130", "durationSec": 32, "title": "SO ENQUETE SUISSE 02_RTS000001029681", "excerpt": "En pleine nature sur les cr\u00eates du Jura vaudois, Danieli et Yann participent \u00e0 un stage de survie organis\u00e9 par Laurent Ducasse, qui en a fait sa profession. Se nourrir de rien et monter son bivouac pour la nuit en pleine for\u00eat ne sont qu'une partie des p\u00e9rip\u00e9ties du stage. D\u00e9couvrir de nouvelles sensations et se remettre en question, tels sont les buts recherch\u00e9s par les participants, mais le manque de confort d\u00e9courage Danieli alors que Yann en redemande."}, {"internalArchiveId": "AA1701569131", "durationSec": 110, "title": "SO BERLIN SUITE 02_RTS000001029672", "excerpt": "Le nouveau pr\u00e9sident am\u00e9ricain \u00e9lu Donald Trump milite contre les d\u00e9localisations, mais un mouvement de r\u00e9sistance \u00e0 la mondialisation plus global et profond est d\u00e9j\u00e0 en marche, anti-mondialistes, alter-mondialistes, indign\u00e9s, avec ses revendications \u00e9conomiques et politiques ce mouvement inclut maintenant les gauches alternatives dans plusieurs pays. Les relocalisations sont \u00e0 l'ordre du jour.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "VON REDING, Jost", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1701569132", "durationSec": 22, "title": "SO AUDIENCE CONGRES US_RTS000001029694"}, {"internalArchiveId": "AA1701569133", "durationSec": 102, "title": "SO APPRENTIS PROTECTION_RTS000001029700", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "DEFRANCE, Pascale", "type": "Personne physique"}, {"function": "Docugraphe", "name": "BEDIOU, Sourour", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BADOUX, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "THORIMBERT, Yvan", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["D\u00c9LIT SEXUEL"], "thematicPersons": ["NICOD, BERNARD"]}, {"internalArchiveId": "AA1701569134", "durationSec": 156, "title": "FRIGO STAGES SURVIE NE_RTS000001026059", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "BOURQUI, Lionel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GUILLAUME, Julien", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VAUD"]}, {"internalArchiveId": "AA1701569135", "durationSec": 143, "title": "FRIGO RESISTANCE MONDIALISATION_RTS000001005788", "contributors": [{"function": "Documentaliste", "name": "GOMEZ, Anne-Isabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "SILACCI, Antoine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BERNEY, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LIEU IND\u00c9TERMIN\u00c9"], "thematicThemes": ["D\u00c9LOCALISATION", "ALTERMONDIALISME", "MONDIALISATION"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1706606866", "summary": "Plateau : itw Hasni Abidi, politologue.", "id": "1606685"}, {"internalArchiveId": "AA1706607435", "summary": "Itw Yannick Ruppen, pr\u00e9sident des jeunes PDC du valais romand (JDCVr).\nItw Roger Maret, membre des jeunes PDC du valais romand.\nItw Nicolas Voide, candidat au conseil d\u00bfEtat valaisan.\nItw Liliane Varone, ancienne journaliste RTS.\nArchive, une du journal Le Nouvelliste avec consigne de vote.", "id": "1607254", "visualGeographicals": ["VALAIS"], "visualCorporations": ["PDC"]}, {"internalArchiveId": "AA1706607505", "summary": "Archiviste ouvrant livre ancien.\nGros plan fragment de Torah datant de 1300.\nItw Mary-Gabrielle Roth-Mouthon, assistante et doctorante en Ancien Testament.\nMary-Gabrielle Roth-Mouthon lisant fragment de Torah.\nItw Florian Defferrard, historien archiviste.\nItw Gaby Knoch-Mund, historienne sp\u00e9cialiste histoire juive.\nExt Coll\u00e9giale de Romont.\nExt ch\u00e2teau de Romont.", "id": "1607324", "visualThemes": ["THORA"], "visualGeographicals": ["ROMONT", "BERNE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1706607512", "summary": "Plateau : itw Charles Wyplosz, \u00e9conomiste.", "id": "1607331"}, {"internalArchiveId": "AA1706607525", "summary": "D\u00e9g\u00e2ts \u00e0 b\u00e2timents et villages, murs fissur\u00e9s ou effondr\u00e9s.\nItw Pasquale Novello, Supermarch\u00e9 Eurospin.\nItw Giovanni Ferri, propri\u00e9taire du refuge Ganziana.\nItw Luca Leonardi, Ordre des ing\u00e9nieurs  de P\u00e9rouse.\nItw Tino Gaggio, ing\u00e9nieur de la protection civile italienne.\nStatement.\nItw Vincenzo Bianconi, president des h\u00f4teliers de Norcia.\nItw Guerrino Funari, \u00e9leveur.", "id": "1607344", "visualThemes": ["S\u00c9ISME"], "visualGeographicals": ["OMBRIE"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Producteur", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "SALTINI, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "JEANNERET, Philippe", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1681300", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT029163", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-4BAB6550-368C-40A1-9478-84AC1663724D", "internalArchiveId": "4BAB6550-368C-40A1-9478-84AC1663724D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Nicolas Voide n'est pour le moment pas exclu du PDC valaisan", "publicationDate": "2017-01-04T00:00:00Z", "summary": "En Valais, le PDC Nicolas Voide est en course pour le Conseil d'Etat sur une liste commune avec les UDC Sigrid Fischer-Willa et Oskar Freysinger. Malgr\u00e9 cette alliance, le parti n'entend pas exclure l'ancien pr\u00e9sident du Grand Conseil de ses rangs.\r\n\r\n* * Nicolas Voide n'est pour le moment pas exclu du PDC valaisan  \r\nEn Valais, le PDC toujours \u00e9tourdi apr\u00e8s l'annonce surprise faite par Nicolas Voide lundi.. \r\nL'ancien pr\u00e9sident du Parlement cantonal (on le rappelle) est d\u00e9sormais en course pour le Conseil d'Etat sur une liste rassemblant les UDC Sigrid Fischer Willa et Oskar Freysinger...  \r\nAdrien Krause ..  malgr\u00e9 cette alliance, le PDC, n'entend pas exclure, pour le moment, Nicolas Voide de ses rangs .\r\nDIRECT\r\n(Texte papier:\r\nPas de d\u00e9cision officielle pour le moment quant \u00e0 l'avenir de Nicolas Voide au sein de la formation politique. On encaisse encore le coup pour le moment. Le pr\u00e9sident du PDC Valais Romand Serge M\u00e9trailler renvoit Nicolas Voide \u00e0 ses responsabilit\u00e9s. \u00ab A mes yeux il n'est plus membre du PDC, il s'est mis hors-jeu tout seul \u00bb nous confiait-il ce matin. Quant \u00e0 une \u00e9ventuelle exclusion du Martignerain, Serge M\u00e9trailler botte en touche et invoque les statuts du parti qui donnent ce pouvoir aux sections locales.  \r\nContact\u00e9e, la pr\u00e9sidente de la section Martigny, Aur\u00e9lie Chappaz-Seng, dit vouloir r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 \u00ab t\u00eate repos\u00e9e \u00bb. Mais le cas Nicolas Voide pourrait \u00eatre abord\u00e9 \u00e0 la prochaine session du PDC Martigny. Ce sera le 10 janvier prochain.\r\nPas s\u00fbr cependant qu'une \u00e9ventuelle sanction soit prise \u00e0 son encontre. Il faut dire que Nicolas Voide est une force qui compte pour le PDC en Valais. C'est un poids lourd qui a fait ses preuves, notamment dans le district de Martiny. Et c'est un homme respect\u00e9 dans le parti. Lui qui \u00e9tait encore, l'ann\u00e9e derni\u00e8re,  premier citoyen valaisan.)", "durationSec": 78, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8270235", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Nicolas Voide n'est pour le moment pas exclu du PDC valaisan / 12H30_2017-01-04T12:35:00_developpement-6", "Le 12h30 du 04.01.2017"], "alternativeSummary": ["En Valais, le PDC Nicolas Voide est en course pour le Conseil d\u2019Etat sur une liste commune avec les UDC Sigrid Fischer-Willa et Oskar Freysinger. Malgr\u00e9 cette alliance, le parti n\u2019entend pas exclure l\u2019ancien pr\u00e9sident du Grand Conseil de ses rangs."], "variantIds": ["ece-8270235"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-01-10T13:59:42Z", "speechToTexts": ["10.01.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [89%] :\r\nEn Valais le PDC toujours \u00e9tourdi apr\u00e8s l'annonce surprise, faite par Nicolas Voide lundi, l'ancien pr\u00e9sident du Parlement cantonal est d\u00e9sormais en course pour le Conseil d'\u00c9tat sur une liste rassemblant les UDC Sigrid Leeger Villa et Oskar Freysinger n'ont parl\u00e9 dans ce journal hier Adrien tr\u00e8s os\u00e9, alors malgr\u00e9 cette alliance un le PDC n'entend pas exclure pour le moment en tout cas, Nicolas Voide, de ses rangs. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:21) [94%] :\r\nPas d\u00e9cision officielle quant \u00e0 l'avenir de Nicolas Voide au sein de la formation politique, on encaisse encore le coup pour le moment, le pr\u00e9sident du PDC Valais Romand Serge M\u00e9trailler renvoie Nicolas Voide \u00e0 ses responsabilit\u00e9s, \u00e0 mes yeux, il n'est plus membre du PDC, il s'est mis hors- jeu tout seul, nous confiait -il ce matin quant \u00e0 une \u00e9ventuelle exclusion du Martigny Serge M\u00e9trailler botte en touche et invoque les statuts du parti qui donnent ce pouvoir notamment aux sections locales contact\u00e9e, la pr\u00e9sidente de la section Martigny Aur\u00e9lie achat un cas dit vouloir r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 t\u00eate repos\u00e9e, mais le cas Nicolas Voide pourrait \u00eatre abord\u00e9 \u00e0 la prochaine session du PDC Martigny, ce sera le 10 janvier prochain pas s\u00fbr cependant qu'une \u00e9ventuelle sanction soit prise \u00e0 son encontre, il faut dire que Nicolas Voide est une force qui compte pour le PDC en Valais, c'est un poids lourd qui a fait ses preuves, notamment dans le District Martigny et c'est un homme respect\u00e9 dans le parti, lui qui \u00e9tait encore l'ann\u00e9e derni\u00e8re, premier citoyen valaisan le cabaret. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-01-04T16:48:01Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Vasarino, Karine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Krause, Adrien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-01CA64EF-BB28-4EA5-B613-285EC59CCBFC", "internalArchiveId": "01CA64EF-BB28-4EA5-B613-285EC59CCBFC", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "En marge des \u00e9lections cantonales valaisannes, la candidature du PDC Nicolas Voide, chamboule tout le Valais : D\u00e9bat entre Serge M\u00e9trailler, pr\u00e9sident du PDC Valais romand et J\u00e9r\u00f4me Desmeules, pr\u00e9sident de l'UDC Valais", "publicationDate": "2017-01-04T00:00:00Z", "summary": "Le PDC Nicolas Voide, ancien pr\u00e9sident du Grand-Conseil, se lance dans la course au Conseil d'Etat. Une annonce faite sans en r\u00e9f\u00e9rer \u00e0 son parti, alors que la primaire \u00e9tait r\u00e9gl\u00e9e depuis plusieurs mois. ", "durationSec": 561, "genres": ["D\u00e9bat"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8270177", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "thematicGeographicals": ["Valais"], "thematicThemes": ["\u00e9lection cantonale", "parti politique", "vie politique"], "thematicPersons": ["PDC Valais", "UDC Valais"], "alternativeTitle": ["La candidature de Nicolas Voide au Conseil d'Etat chamboule tout le Valais  / FOR_2017-01-04T18:06:00_developpement-4", "Forum du 04.01.2017"], "alternativeSummary": ["Le PDC Nicolas Voide, ancien pr\u00e9sident du Grand Conseil, se lance dans la course au Conseil d\u2019Etat. Une annonce faite sans en r\u00e9f\u00e9rer \u00e0 son parti, alors que la primaire \u00e9tait r\u00e9gl\u00e9e depuis plusieurs mois. D\u00e9bat entre les pr\u00e9sidents de parti Serge M\u00e9trailler (PDC) et J\u00e9r\u00f4me Desmeules (UDC)."], "variantIds": ["ece-8270177"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_JAN2017 ", "lastModifiedDate": "2017-06-14T15:25:17Z", "speechToTexts": ["10.01.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nAuteur trentaine en se formant revenir sur ce coup de tonnerre en Valais dans la campagne en vue des \u00e9lections cantonales, c'est en mars, on le rappelle, on entendait hier soir dans cette \u00e9mission, Nicolas Voide, ancien pr\u00e9sident du Grand Conseil PDC se lance dans la course au Conseil d'\u00c9tat sur une liste avec Oskar Freysinger et surtout compte Christophe Darbellay n'en distribuent Martini, une annonce faite sans en r\u00e9f\u00e9rer \u00e0 son parti d'autant plus que la primaire \u00e9tait r\u00e9gl\u00e9e d\u00e9j\u00e0 depuis plusieurs mois, Christophe Darbellay, que nous avons aussi re\u00e7u hier a vu rouge, bref, les cartes de la campagne sont relanc\u00e9es, rien ne va plus entre le PDC et l'UDC et leurs deux pr\u00e9sidents sont avec nous ce soir, Serge M\u00e9trailler et J\u00e9r\u00f4me Desmeules, bonsoir messieurs, bonsoir Serge M\u00e9trailler commen\u00e7ant avec vous, Nicolas Voide, accepter de se lancer aux c\u00f4t\u00e9s d'Oskar Freysinger : et si c'\u00e9tait avant tout parce que votre parti avec des candidats comme Christophe Darbellay ne r\u00e9pond plus aux attentes de l'\u00e9lectorat conservateur. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:50) [86%] :\r\n\u00e9coutez, \u00e7a, c'est votre conclusion, j'estime aujourd'hui questions avant, au contraire, h\u00e9 bien une liste, une liste avec 3 personnalit\u00e9s en redescendant le Rh\u00f4ne Roberto Schmidt Jacques Milliez, Christophe Darbellay, qui incarne surtout, surtout, h\u00e9 bien un choix d\u00e9mocratique rappelons le 12 mai dernier 1500 personnes 1000 500 personnes dont 1300 avec le droit de vote qui ont choisi d\u00e9mocratiquement, h\u00e9 bien de de porter ces candidatures pour cette prochaine campagne 2017, donc vous \u00eates trahi aujourd'hui par un des v\u00f4tres, h\u00e9 bien la question et fait pertinente, c'est vraiment encore un des n\u00f4tres, la question est pos\u00e9e je, je, je, l'aime marteler, c'est vrai, cette d\u00e9ception, cette surprise d'imaginer qu'une personnalit\u00e9 qui a \u00e9t\u00e9 respect\u00e9 au sein du l\u00e9gislatif au niveau du Grand Conseil apr\u00e8s pr\u00e8s de 20 ans de carri\u00e8re politique au sein du PDC qui a \u00e9t\u00e9 port\u00e9e parce que vous savez, on n'avait pas grand Baillif sans une grande pr\u00e9paration au sein du Parlement, h\u00e9 bien oui j'attendais, j'esp\u00e9rais tout de m\u00eame et bien que Nicolas Voide prennent bien prennent contact avec son pr\u00e9sident, et la question est pos\u00e9e s'il ne l'a pas fait finalement est -ce que il, il reconna\u00eet encore un mois, son pr\u00e9sident, h\u00e9 bien je crois que la r\u00e9ponse est donn\u00e9e aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:05) [91%] :\r\nJ\u00e9r\u00f4me Desmeules finalement, Nicolas Voide, pour vous, c'est un peu \u00e9gal quelque part, c'est un bon soldat, \u00e7a c'est un coup politique pour aller d\u00e9stabiliser le PDC et en particulier Christophe Darbellay sur ses Terres, c'est \u00e7a, de but de l'op\u00e9ration. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:18) [88%] :\r\nMoi je crois que \u00e7a montre, \u00e7a montre quand m\u00eame quelque part, peu importe la la personne mais l\u00e0, c'est clair que c'est encore plus marquant puisque c'est c'est pas n'importe qui, hein, c'est l'ancien pr\u00e9sident du du Grand Conseil, c'est un ancien chef de groupe du Parti d\u00e9mocrate chr\u00e9tien, et puis il symbolise peut-\u00eatre des des divisions qui se qui s'est -elle maintenant publiquement au sein du parti d\u00e9mocrate chr\u00e9tien, c'est clair, j'aimerais pas \u00eatre \u00e0 la place de de Serge M\u00e9trailler, dont je comprends la la frustration puis je pense que l\u00e0, en tout cas le Leadership du parti pensait avoir r\u00e9ussi \u00e0 museler leurs membres les les plus conservateurs, les jambes, les jambes droites les vrais jambe droite mais on parlait aussi ce coup l\u00e0 et puis maintenant, on a enfin des des gens cr\u00e9dibles qui osent d\u00e9fier ses choix pseudo- d\u00e9mocratique, on se souvient de pr\u00e9c\u00e9demment dans l'histoire du PDC de ces quarts de personnes qui se remplissent pour venir voter avec des adh\u00e9sions de fra\u00eeche date, mais pas, on voit que ce ce genre de manoeuvre l\u00e0- bas, \u00e7a ne fonctionne plus, non plus, et puis pour ceux qui sont vant\u00e9s pendant tr\u00e8s longtemps de pouvoir r\u00e9ussir \u00e0 faire \u00e9lire l'\u00e9lire une au gouvernement m\u00eame si on parle plut\u00f4t d'un bouquet, h\u00e9 bien je pense que c'est un joli. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:03:19) [59%] :\r\nAu moment du sport. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:20) [89%] :\r\nSerge M\u00e9trailler on va vous faire r\u00e9agir aux propos des bonnets quand m\u00eame J\u00e9r\u00f4me Desmeules vous nous expliquez finalement tout ce que tout ce qui de vous tout ce qui ne vous pla\u00eet pas dans le PDC notamment avec avec ces assembl\u00e9es partis enfin bref, on va pas revenir sur tout ce que l'UDC a dit du PDC pendant des ann\u00e9es, c'\u00e9tait votre fonds de commerce sa aussi votre r\u00e9putation de parti l'UDC en Valais et aujourd'hui vous prenez un des caciques du parti sur votre liste pour partir en campagne, franchement c'est pas compl\u00e8tement contradictoire. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:46) [82%] :\r\nEh bien, simplement parce qu'en fait c'est une personne qui partage nos, nos valeurs, nos valeurs de droite est ce qu'on nous propose maintenant avec parce qu'il faut pas se leurrer, la mani\u00e8re dont les \u00e9lections cantonales, or aurait d\u00fb se d\u00e9rouler presque cousu de fil blanc, on allait finir avec un gouvernement de centre gauche, mais l'UDC de passe de salle UDC \u00e0 proposer d'ailleurs une annonce au PLR que le PLR a malheureusement refus\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:07) [89%] :\r\nEn critiquant PDC. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:04:08) [92%] :\r\nEn critiquant le PDC nous nous nous nous nous malheureusement nous nous regrettons ce choix -l\u00e0, mais maintenant on a des gens quand m\u00eame qui r\u00e9fl\u00e9chissent au sein du PDC aussi des gens qui sont ancr\u00e9s \u00e0 droite qui ne veulent pas non plus d'un gouvernement de centre gauche qui sera incarn\u00e9 par la ligne officielle de Serge M\u00e9trailler. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:23) [85%] :\r\nSerge M\u00e9trailler qu'est -ce que vous allez faire si Nicolas Voide \u00e9tait \u00e9lu, apr\u00e8s tout, tout est possible, mais tout est possible, bien s\u00fbr, tous les candidats partent aujourd'hui sur une m\u00eame ligne, la question est tout \u00e0 fait pertinente chaque conseiller d'\u00c9tat ou plut\u00f4t chaque partie devient un tout petit peu orphelin de son conseiller d'\u00c9tat parce que lorsqu'ils rejoignent un gouvernement, ils doivent se situer aussi en mai, la des partis politiques, mais pas dans l'\u00e9lection l\u00e0 quelque part, il faut vous allez l'exclure que vous allez faire, c'est difficile de continuer comme \u00e7a, imaginez, imaginez ce que aujourd'hui monsieur Nicolas Voide s'est lui- m\u00eame mis hors jeu, finalement il ne il n'a pas souhait\u00e9 faire acte de candidature au sein du PDCI n'a pas souhait\u00e9 annoncer, h\u00e9 bien ses intentions \u00e0 la direction du parti aujourd'hui, je suis non pas pr\u00e9occup\u00e9 par Nicolas Voide, je suis simplement en campagne, je lisais ce matin, Nicolas Voide, dire dans une presse dans le Nouvelliste, il avait fait plus de 100, T\u00e9l \u00e9tait, moi je vous expliquer ce que j'ai fait au lendemain des communales, j'ai fait 224 t\u00e9l\u00e9phones \u00e0 toutes nos candidates et candidats cette ces gens -l\u00e0 qu'il faut aujourd'hui h\u00e9 bien soigner ces gens -l\u00e0, avec, il faut discuter les retours que j'ai de ces personnalit\u00e9s qui se sont engag\u00e9s durant les communales ne comprennent pas, ne comprennent pas que lorsque l'on Grand-Conseil vous la r\u00e9union c'est Laurent Baillif pourquoi voter il y a pas, vous aviez un peu oeuvr\u00e9 contre contre Oskar Freysinger, qui a travaill\u00e9 comme chef de groupe, oui \u00e0 une politique de contradiction avec Oskar Freysinger aujourd'hui se r\u00e9unir sous un soir qu'un socle commun, les gens sont dans l'incompr\u00e9hension totale et malheureusement ce qui pr\u00e9occupe la population aujourd'hui, ce n'est pas de savoir si Nicolas Voide a pay\u00e9 ou paiera sa cotisation PDC du Valais Romand, les gens, aujourd'hui ils sont o\u00f9 ils travaillent, d'autres plus malheureux sont \u00e0 l'h\u00f4pital, d'autres sont en formation ou en vacances, ce qui pr\u00e9occupe c'est l'emploi, c'est l'avenir, c'est la c'est politique aussi, j'ai J\u00e9r\u00f4me Melun politique, c'est la r\u00e9alit\u00e9 oui J\u00e9r\u00f4me Desmeules on oublie, laissez -moi terminer aujourd'hui, on oublie que la politique lui 35 pourcent des des gens la vivent dans le quotidien ne se pr\u00e9occupe pas des strat\u00e9gies qui en a journaliste et nos politiciens nous pr\u00e9occupe parce que nous sommes dans la strat\u00e9gie, les gens sont dans l'action aujourd'hui dans les attentats sont gentils. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:28) [79%] :\r\nLa strat\u00e9gie \u00e7a mettriez J\u00e9r\u00f4me Desmeules est -ce que vous allez financer la campagne de Nicolas Voide. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:06:33) [87%] :\r\nBon, alors, l'UDC avait vot\u00e9 avant avant ce choix de fin de de financer notre liste au Conseil d'\u00c9tat maintenant cette liste commune le le financement est pas remis en cause, on va rester sur les bases qui avait \u00e9t\u00e9 discut\u00e9 pr\u00e9c\u00e9demment et puis maintenant, Monsieur Voide va aussi contribuer, j'imagine qu'il a aussi en train de chercher des, des, des bailleurs de fonds pour pour aider \u00e0 l'effort commun mais c'est vraiment une campagne qui est qui est commune, donc on va pas maintenant se lancer dans les comptes d'apothicaire, notre objectif \u00e0 nous, se d\u00e9fendent des valeurs des valeurs dont un non pas parler Serge M\u00e9trailler c'est vrai qu'on fait pas de la politique pour faire la strat\u00e9gie \u00e9lectorale uniquement, mais quand m\u00eame ce gouvernement, qui va sortir de ces \u00e9lections cantonales, h\u00e9 bien il sera tenter d'un d'un d'un bord politique qui frappe au centre gauche, ce qu'on ne veut pas ou alors \u00e7a restera un gouvernement droite le gouvernement. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:17) [89%] :\r\nPour vous, Christophe Darbellay, un homme de gauche pour pour nous. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:07:20) [86%] :\r\nChristophe Darbellay est un homme de centre gauche, Roberto Schmidt est aussi un homme de centre gauche, la socialiste, je n'ai pas besoin de dire de quel bord, elle est pour finir, ce serait quand m\u00eame terrible, si on se retrouver dans un gouvernement, le seul repr\u00e9sentant droite \u00e9tait Oskar Freysinger \u00e7a, vraiment, nous n'en voulons pas, nous sommes tr\u00e8s contents d'avoir qu'un Freysinger mais nous ne voulons pas qu'il soit le seul repr\u00e9sentant de droite, nous voulons vraiment un gouvernement de centre droit, comme le Valais, elle a toujours eu un effet quelque part aussi, il a, ce qui a permis de une certaine stabilit\u00e9 et aussi un certain succ\u00e8s quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:49) [90%] :\r\nSerge M\u00e9trailler, Nicolas Voide, fait partie du PDCI n'envisage pas de le quitter, vous n'envisagez pas pour l'heure de l'exclure qu'est -ce qui va se passer s'il utilise le logo du PDC sur les affiches de campagne, mais il le fera pas monsieur Nicolas Voide est un homme est un homme de loi est un homme droit et nous a dit hier soir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:05) [73%] :\r\nQui restait affili\u00e9 au PDC qui sentait bien dans le parti, il y a qui \u00e9taient identifi\u00e9s c'est. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:10) [90%] :\r\nJe vous dis simplement que le logo du PDC est associ\u00e9 \u00e0 un parti, un parti avec des statuts, un parti reconnu avec notamment justement un statut et c'est une marque cette envie dire et 7 marques h\u00e9 bien aujourd'hui, elle appartient au PDC avec une liste qui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9mocratiquement choisi donc Monsieur Nicolas Voide ne pourra pas et ne le fera pas d'utiliser le logo qui finalement ne correspond pas \u00e0 l'en-t\u00eate de la liste qu'ils ont aujourd'hui avec l'UDC. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:39) [68%] :\r\nSerge Ma\u00eetre oui je de lundi. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:08:41) [81%] :\r\nComme permettre d'ailleurs ce qui suit \u00e7a je confirme probablement les propos de de Serge M\u00e9trailler, bien qu'aucune d\u00e9cision \u00e9tait pris dans ce sens -l\u00e0, mais la liste s'appelle ensemble \u00e0 droite donc, l'UDC non plus ne va pas y faire figurer son son. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:08:53) [69%] :\r\nBeau. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:08:54) [88%] :\r\nL'ambition qu'on a nous cette cr\u00e9e un mouvement, un mouvement qui se passe en dehors des \u00e9tiquettes partisanes, mais pour le canton, donc cette ambition -l\u00e0 elle aussi se traduire dans les symboles et donne dans ces symboles de parti va probablement pas y figurer. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:06) [91%] :\r\nEt les Valaisans votent le 5 mars 1er tour de cette \u00e9lection au Conseil d'\u00c9tat, merci beaucoup de avec nous quelques instants, ce soir, Serge M\u00e9trailler, vous \u00eates pr\u00e9sident du PDC Valais Romand, J\u00e9r\u00f4me Desmeules, pr\u00e9sident de l'UDC va les bonsoir messieurs, bonsoir et merci, et \u00e0 18 heures 40. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-01-04T17:59:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Malik, Renaud", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Metrailler, Serge", "role": "pr\u00e9sident du PDC Valais romand", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Desmeules, J\u00e9r\u00f4me", "role": "pr\u00e9sident de l'UDC Valais", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-8BDA05B0-E231-4D37-9587-5B72A9602AA6", "internalArchiveId": "8BDA05B0-E231-4D37-9587-5B72A9602AA6", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les premiers pas des nouveaux \u00e9lus (8/10). Interview de G\u00e9raldine Marchand-Balet, conseill\u00e8re nationale valaisanne PDC  ", "publicationDate": "2017-01-04T00:00:00Z", "summary": "S\u00e9rie consacr\u00e9 \u00e0 la rencontre des conseillers nationaux apr\u00e8s leur premi\u00e8re ann\u00e9e sous la coupole \u00e0 Berne. Ils ont \u00e9t\u00e9 \u00e9lus lors des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales du 18 octobre 2015. G\u00e9raldine Marchand Balet a r\u00e9alis\u00e9 une bonne \u00e9lection en Valais apr\u00e8s une campagne dont le budget g\u00e9n\u00e9reux a beaucoup fait jaser. Son arriv\u00e9e a Berne a \u00e9t\u00e9 aussi discrete que sa campagne a \u00e9t\u00e9 flamboyante. Sa premi\u00e8re ann\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale est presque pass\u00e9e inapercue.", "durationSec": 529, "genres": ["Interview", "Commentaire"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8270172", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "thematicGeographicals": ["Valais", "Suisse", "Berne (ville)"], "thematicThemes": ["fonction politique", "palais f\u00e9d\u00e9ral", "conseiller national"], "thematicPersons": ["Marchand-Balet, G\u00e9raldine"], "alternativeTitle": ["Les premiers pas des nouveaux \u00e9lus (8/10) - G\u00e9raldine Marchand-Balet (PDC/VS) / FOR_2017-01-04T18:08:00_developpement-5", "Forum du 04.01.2017"], "alternativeSummary": ["Forum vous propose de rencontrer chaque jour un conseiller national qui vient de vivre sa premi\u00e8re ann\u00e9e \u00e0 Berne. Ce huiti\u00e8me \u00e9pisode s\u2019int\u00e9resse \u00e0 G\u00e9raldine Marchand-Balet, conseill\u00e8re nationale PDC valaisanne."], "variantIds": ["ece-8270172"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-04-12T08:55:20Z", "speechToTexts": ["17.01.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nOn va poursuivre notre s\u00e9rie sur les nouveaux \u00e9lus romands sous la Coupole, on reste en Valais avec sur notre grill ce soir G\u00e9raldine Marchand Balet la d\u00e9mocrate- chr\u00e9tienne est entr\u00e9 au conseil national en d\u00e9cembre 2015 St\u00e9phane Deleury quel bilan tirez -vous de sa premi\u00e8re ann\u00e9e au Parlement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:14) [91%] :\r\nEh bien, je dois vous confesser une certaine d\u00e9ception, d\u00e9ception assez largement partag\u00e9e ici au Palais f\u00e9d\u00e9ral, on s'attendait \u00e0 mieux, avec G\u00e9raldine Marchand Balet elle qui a r\u00e9alis\u00e9 une bonne \u00e9lection en Valais apr\u00e8s une campagne dont le budget g\u00e9n\u00e9reux a beaucoup fait jaser, souvenez -vous, mais dans les faits, de son arriv\u00e9e ici \u00e0 Berne a \u00e9t\u00e9 aussi discr\u00e8te que sa campagne \u00e9t\u00e9 flamboyante en fait sa premi\u00e8re ann\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale est presque pass\u00e9e inaper\u00e7ue, une sensation accentu\u00e9e par le vide laiss\u00e9 par celui qui occupait son si\u00e8ge jusqu'en 2015 Christophe Darbellay l'hyper m\u00e9diatique, ex- pr\u00e9sident du PDC suisse, la comparaison entre les 2 \u00c9tats, c'est cruel. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:50) [79%] :\r\nAlors il y a un mot cl\u00e9 Stefano vos propos, c'est la discr\u00e9tion, ce que la valaisanne, n'a pas su s'imposer au Parlement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:55) [95%] :\r\nPas encore au pl\u00e9num, elle n'a pris la parole que 3 fois en une ann\u00e9e, et encore, elle a \u00e9t\u00e9 d\u00e9sign\u00e9e pour exposer la position de la majorit\u00e9 de la commission de la science et de l'\u00e9ducation, dans laquelle elle si\u00e8ge elle n'est pas plus active dans le huis-clos de cette commission, ses coll\u00e8gues disent ne pas se souvenir d'une intervention de G\u00e9raldine Marchand Balet durant les s\u00e9ances, la Valaisanne admet que cette ann\u00e9e est une ann\u00e9e d'apprentissage pour elle qu'elle va devoir se mettre plus en avant, elle devra aussi s'imposer dans son propre groupe parlementaire casser cette logique d'anciennet\u00e9 qui ne favorise pas les nouveaux venus et de ce point de vue l\u00e0 G\u00e9raldine Marchand Balet n'est pas aid\u00e9e en commission, elle se retrouve aux c\u00f4t\u00e9s de Kathy Riklin une PDC de poids leader incontest\u00e9e sur les questions d'\u00e9ducation, elle n'a pas la r\u00e9putation Kathy Riklin d'\u00eatre partageuse et au pl\u00e9num, elle est en concurrence presque Direct avec l'autre PDC du Valais Romand Yannick Buttet \u00e0 pachyderme politique pour r\u00e9sumer, elle n'a pas su s'imposer, elle n'a rien fait pour, mais personne dans son parti ne lui met le pied \u00e0 l'\u00e9trier. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:53) [90%] :\r\nOn sait, St\u00e9phane que G\u00e9raldine Marchand Balet a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s chahut\u00e9e cette ann\u00e9e en Valais dans sa commune de de Grimisuat, qu'elle pr\u00e9side est -ce que \u00e7a a affect\u00e9 son action \u00e0 Berne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:02) [95%] :\r\nOui, clairement, la principale int\u00e9ress\u00e9e le reconna\u00eet elle- m\u00eame engag\u00e9e dans une campagne tr\u00e8s dure cet Automne pour la pr\u00e9sidence de sa commune impliqu\u00e9e dans un scandale, elle a aussi d\u00fb faire face \u00e0 des attaques personnelles, tr\u00e8s violente, alors il ne s'agit pas ici de se prononcer sur le fond de toute cette affaire, mais c'est certain que durant cet \u00e9t\u00e9, cet Automne, elle n'a pas eu la moindre \u00e9nergie \u00e0 consacrer \u00e0 son mandat de conseill\u00e8re nationale et \u00e7a se ressent aussi sur son bilan, voil\u00e0 qui repose une fois encore la question des doubles mandats G\u00e9raldine Marchand Balet resort de toute cette affaire avec un d\u00e9g\u00e2t d'image en Valais, qu'elle ne parvient pas \u00e0 compenser par un bon bilan \u00e0 Berne \u00e0 corriger avant 2000 19 et les prochaines \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:41) [85%] :\r\nVotre portrait, St\u00e9phane Deleury, elle est avec nous, G\u00e9raldine Marchand Balet bonsoir madame oui avan\u00e7ant monsieur alors le constat c'\u00e9tait est assez cruel, un excellent en campagne, vous avez su s\u00e9duire l'ann\u00e9e pass\u00e9e, convaincre de votre utilit\u00e9 \u00e0 Berne, vos id\u00e9es, de votre programme et puis, une fois que vous \u00e9tait lui, bon ben d'apr\u00e8s le constat que tire St\u00e9phane Delory plus rien 3 interventions pl\u00e9num tr\u00e8s discr\u00e8te en commission, comment, comment vous expliquez cette discr\u00e9tion. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:05) [92%] :\r\nJe dirais pas plus rien, c'est vrai que quand on arrive au Conseil national, il y a aussi une affaire de personnalit\u00e9s pour moi c'est important d'observer et d'analyser le fonctionnement du du Parlement, je ne suis pas une outsider jamais \u00e9t\u00e9 il y a un r\u00f4le hi\u00e9rarchique aussi au sein du parti, et puis on dit que je succ\u00e8de \u00e0 monsieur Darbelet avec les personnalit\u00e9s sont pas identiques bien entendu quand on est pr\u00e9sident d'un parti national ou qu'on d\u00e9bute au Conseil national les fonctions de ne sont pas identiques, donc c'est vrai qu'il y a une notion d'apprentissage entendu \u00e9galement une campagne difficile au niveau communal qui a pris beaucoup de temps et d'\u00e9nergie, ces diff\u00e9rents facteurs font que les interventions ont \u00e9t\u00e9 c'est vrai peu cons\u00e9quentes, notamment quand on doit d\u00e9fendre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:51) [87%] :\r\nC'est pas pour \u00e7a, vous \u00eates a lu quelque part, G\u00e9raldine Marchand Balet c'est un petit peu ce qu'attendent aussi vous \u00e9lecteurs quand il vous envoie Berne 7 pour esp\u00e9rer esp\u00e9rer un engagement des combats, des th\u00e8mes se mobiliser pour des causes \u00e0 d\u00e9fendre en lien par exemple poser les du parti mais aussi de son canton, on vous attendent. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:08) [92%] :\r\nTout \u00e0 fait, tout \u00e0 fait, il y a eu la loi sur les sports \u00e0 risque, on a gagn\u00e9 au parlement avec cette motion d\u00e9pos\u00e9e venu \u00e0 2 reprises il y a eu des questions sur le travail au noir, il y a eu lieu le d\u00e9p\u00f4t d'un postulat par rapport aux proc\u00e9dures de d\u00e9p\u00f4t de marque, j'appelle pas \u00e7a, ne rien faire, vous avez parl\u00e9 d'\u00eatre rapporteur dans les diff\u00e9rentes commissions, que ce soit sur un sujet hautement \u00e9thique comme le don d'ovules ou la loi sur la sant\u00e9 on doit g\u00e9rer la probl\u00e9matique de la p\u00e9nurie du personnel enseignant, j'appelle pas \u00e7a, ne rien faire participer au d\u00e9bat sur le fr IKEA engage des millions pour la conf\u00e9d\u00e9ration, avec des Liens Directs avec les diff\u00e9rents lobbyistes avec les diff\u00e9rents partenaires au niveau national, ce n'est pas non plus rien faire, donc vous posez tr\u00e8s justement la question \u00e0 savoir le d\u00e9bat de fond est -ce que l'\u00e9valuation d'un conseiller ou d'une conseill\u00e8re nationale se limitent uniquement aux aspects m\u00e9diatiques. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:03) [84%] :\r\nJe dois meilleur m\u00e9diatiques, hein, c'est pas, c'est pas le fait de participer au d\u00e9bat, c'est aussi le fait de proposer d'\u00eatre \u00e0 l'origine d'id\u00e9es \u00e0 l'origine du processus parlementaire parce que le fait d'y participer, quelque part en \u00e9tant \u00e9lu, on est, de mani\u00e8re obligatoire. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:16) [91%] :\r\nEn de mani\u00e8re obligatoire, il y a aussi une fonction tr\u00e8s importante par rapport aux diff\u00e9rents objets de votations f\u00e9d\u00e9rales avec des d\u00e9bats avec des prises de parole au niveau cantonal au niveau national, qui doit \u00eatre fait et puis ben voil\u00e0, il y a 2 possibilit\u00e9s d'agir, c'est soit qu'on on s'agite en arrivant, soit qu'on prend ses marques et puis qu'on apprend \u00e0 se faire confiance, comme le dit aussi le portrait les personnalit\u00e9s qui sont en place ne laisse pas forc\u00e9ment de place, c'est pas moi, aujourd'hui, de mettre en en place des strat\u00e9gies pour pouvoir davantage \u00eatre sur le devant de la sc\u00e8ne, \u00e7a je le reconnais bien volante. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:53) [91%] :\r\nOui, \u00e7a c'est effectivement quelque chose que disait St\u00e9phane Delory, vous n'\u00eates pas forc\u00e9ment aid\u00e9 par vos camarades de parti \u00e7a il y a, il y a une forme de chacun pour soi que vous constatez que vous d\u00e9plorez. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:02) [87%] :\r\nOui, tr\u00e8s clairement, tr\u00e8s clairement, mais on d\u00e9plore, c'est les r\u00e8gles du jeu sous la Coupole, donc c'est nous, c'est \u00e0 moi de faire ma place maintenant je connaissais un petit peu oui, honn\u00eatement, c'est vrai que c'est un autre fonctionnement que ce qu'on a pu conna\u00eetre au niveau de la d\u00e9putation valaisanne, il y a une hi\u00e9rarchie aussi qui a instaur\u00e9 aupr\u00e8s du parti pour les diff\u00e9rentes prises de parole et puis il faut jouer des coudes et je compte bien, \u00e0 l'avenir jouer davantage des. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:29) [82%] :\r\nVous savez jouer les co\u00fbts d'un G\u00e9raldine Marchand Balet on l'a vu cet Automne avec la campagne pour les communales vous \u00e9t\u00e9 r\u00e9\u00e9lu pr\u00e9sident de votre commune, \u00e0 Grimisuat, on vous a vu la tr\u00e8s combatif qui a eu beaucoup, beaucoup d'opposition face mais vous \u00eates parvenus est -ce que vous \u00eates avant tout quelqu'un qui est attach\u00e9 \u00e0 sa commune ou \u00e0 son travail au Parlement ainsi vous vouliez faire le choix entre les 2, l'impression de pas tout \u00e0 fait dans la bonne langue. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:50) [91%] :\r\nNon les, les choses sont tr\u00e8s diff\u00e9rentes mais compl\u00e9mentaires, moi je trouve que c'est tr\u00e8s important de garder une action politique sur le terrain parce que on conna\u00eet les v\u00e9ritables probl\u00e8mes parce qu'on peut entendent les citoyens est \u00e0 \u00eatre \u00e0 la t\u00eate d'un ex\u00e9cutif communal nous offre aussi beaucoup d'avantages, apr\u00e8s c'est une question d'organisation, c'est vrai que les campagnes communes allemands ont beaucoup occup\u00e9, que les les attaques ont \u00e9t\u00e9 au-del\u00e0 de ce qu'une commune comme Grimisuat m\u00e9rit\u00e9 puisqu'elles ont \u00e9t\u00e9 largement diffus\u00e9es au niveau de la Suisse romande et quand on en arrive \u00e0 \u00e0 des attaques sur l'int\u00e9grit\u00e9 qu'on on doit faire face \u00e0 des listes dissidentes comme on conna\u00eet aujourd'hui en Valais aussi pour qu'on se le le Conseil d'\u00c9tat, des attaques en lien avec le parti, c'est clair que la volont\u00e9 \u00e9tait de me faire tomber politiquement, aujourd'hui ce n'est pas le cas, je suis debout, je suis l\u00e0, je compte bien mener tout mon activit\u00e9 au Parlement. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:42) [79%] :\r\nVous le reconnaissez, ce n'est pas forc\u00e9ment facile de mener de front ses 2 mandats, justement, est -ce que vous en \u00eates venus parfois \u00e0 \u00e0 vous questionner sur ce double mandat. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:07:51) [90%] :\r\nNon, moi je maintiens que ce sont des r\u00f4les compl\u00e9mentaires et que les libyens aussi en tant que parlementaire f\u00e9d\u00e9ral, c'est tr\u00e8s important d'avoir des Liens avec le Conseil d'\u00c9tat, on les a, via la commune suivie \u00e0 la d\u00e9putation, aujourd'hui j'ai via le le Conseil national c'est c'est tr\u00e8s important de de maintenir ces Liens, on est dans un syst\u00e8me de milice et il faut pouvoir, il faut pouvoir avoir une large connaissance des dossiers, \u00e7a reste un peu plus maintenant les c'est clair que quand on fait des campagnes telles que je les et v\u00e9cu, c'est vrai que \u00e7a prend beaucoup d'\u00e9nergie et que la derni\u00e8re session sur Berne a \u00e9t\u00e9 a \u00e9t\u00e9 beaucoup plus mouvement\u00e9e que certaines absences ont \u00e9t\u00e9 \u00e0 ma campagne au au niveau communal, \u00e7a c'est vrai, je con\u00e7ois tout \u00e0 fait. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:37) [93%] :\r\nG\u00e9raldine Marchand Balet conseill\u00e8re nationale PDC valaisanne, pr\u00e9sident de la commune de Grimisuat, merci beaucoup d'avoir jou\u00e9 le jeu de ce portrait doit r\u00e9pondre \u00e0 nos questions ce soir on vous souhaite une bonne soir\u00e9e Madame. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:47) [87%] :\r\nAvec plaisir, excellente soir\u00e9e Pierre. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-01-04T18:03:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Marchand-Balet, G\u00e9raldine", "role": "conseill\u00e8re nationale valaisanne PDC ", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Malik, Renaud", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Deleury, St\u00e9phane", "role": "correspondant RTS Palais f\u00e9d\u00e9ral ", "type": "Participant"}]}]}