{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=375&rows=25&query=PDC", "count": 760, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=400&rows=25&query=PDC", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=735&rows=25&query=PDC", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=350&rows=25&query=PDC", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=0&rows=25&query=PDC"}, "data": [{"id": "sound-A7AC0172-663D-4E09-A3B1-21B347E62DE6", "internalArchiveId": "A7AC0172-663D-4E09-A3B1-21B347E62DE6", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9 de la r\u00e9daction : Rapha\u00ebl Arlettaz, professeur en biologie de la conservation", "publicationDate": "2017-07-11T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : CATINFO_JUIL2017\r\nSi la Suisse a ratifi\u00e9 la convention sur la diversit\u00e9 biologique il y a 23 ans, le constat est pourtant amer. Pr\u00e8s d'un tiers des esp\u00e8ces animales et v\u00e9g\u00e9tales sont menac\u00e9es. L'interview de Rapha\u00ebl Arlettaz, professeur en biologie de la conservation \u00e0 l'Universit\u00e9 de Berne.\r\n\r\n* * Rapha\u00ebl Arlettaz, professeur en biologie de la conservation (RAPHAEL ARLETTAZ) INVITE MATINALE - RAPHAEL ARLETTAZ\r\n Rapha\u00ebl Arlettaz, professeur en biologie de la conservation \u00e0 l'Universit\u00e9 de Berne - son portable le ** 76 - en direct du studio de Sion \r\nHeure\r\nLe constat est amer, la Suisse a beau avoir ratifi\u00e9 il y a 23 ans d\u00e9j\u00e0 la convention sur la diversit\u00e9 biologique conclue \u00e0 Rio en 1992, sa biodiversit\u00e9 s'\u00e9tiole. Sur les 45 mille esp\u00e8ces de plantes et d'animaux connues, un tiers est menac\u00e9e, des centaines ont d\u00e9j\u00e0 disparus, d'autres sont sous forte pression. Le degr\u00e9 de menace est d'autant plus \u00e9lev\u00e9 que l'aire occup\u00e9e... la Suisse donc... est petite et morcel\u00e9e. \r\nAlors sommes-nous condamn\u00e9s \u00e0 assister passivement \u00e0 la disparition de ce qui constitue les bases de notre existence ? L'id\u00e9e de conservation est-elle suffisante ou doit-on envisager l'intervention de l'homme pour favoriser la diversit\u00e9 ? Notre invit\u00e9 ce matin est le professeur en biologie de la conservation \u00e0 l'Universit\u00e9 de Berne, Rapha\u00ebl Arlettaz, bonjour... \r\nStudio de Sion\r\nInquiet?\r\n-En Suisse,  on l'a dit un tiers des 45'000 esp\u00e8ces de plantes et d'animaux connues sont menac\u00e9es, des centaines ont d\u00e9j\u00e0 disparues, d'autres sont sous fortes pressions, peut-on pour autant parler de situation pr\u00e9occupante ?\r\n-L'Assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale a, en 1994 d\u00e9j\u00e0, d\u00fbment ratifi\u00e9 la convention sur la diversit\u00e9 biologique conclue \u00e0 Rio en 1992, convention entr\u00e9e formellement en vigueur pour la Suisse d\u00e9but 1995, \u00a0et pourtant 22 ans plus tard, dans notre pays la biodiversit\u00e9 s'atrophie. comment l'expliquer\u00a0? Pourquoi ces esp\u00e8ces disparaissent?\r\n-Elles disparaissent plus vite qu'avant?\r\n-Quelles esp\u00e8ces ont disparu p.ex?\r\nLois pas suffisantes?\r\n-Les Etats contractants ont pourtant adopt\u00e9 en 2010, il y a 7 ans de cela, un protocole juridiquement contraignant, il n'y a pas de pression internationale en la mati\u00e8re ?\r\n-C'est dire que les bonnes intentions n'ont jamais \u00e9t\u00e9 concr\u00e8tement r\u00e9alis\u00e9es\u00a0?\r\n-Manque-t-il les instruments l\u00e9gislatifs pour y parvenir ?\r\n-La Constitution f\u00e9d\u00e9rale fait pourtant obligation \u00e0 notre pays de prot\u00e9ger les esp\u00e8ces animales et v\u00e9g\u00e9tales menac\u00e9es d'extinction, comment comprendre que cette obligation ne soit pas respect\u00e9e pour autant ?\r\n-Vous feriez le m\u00eame constat pour la loi f\u00e9d\u00e9rale sur la protection de la nature et du paysage, qui vise elle aussi \u00e0 conserver la diversit\u00e9 des esp\u00e8ces indig\u00e8nes et de leurs habitats naturels, son application laisse \u00e0 d\u00e9sirer ?\r\nPeu ancr\u00e9 dans les consciences?\r\n-Mais comment comprendre que les atteintes \u00e0 la biodiversit\u00e9, pourtant l'un des facteurs-cl\u00e9s du devenir environnemental de la plan\u00e8te, soient, contrairement par exemple au changement climatique, si peu ancr\u00e9es dans nos consciences\u00a0?\r\nGrands pr\u00e9dateurs\r\n-Quand on parle d'esp\u00e8ces indig\u00e8nes prot\u00e9g\u00e9es, vient tout de suite sur la table la question du lynx, du loup et de l'ours brun et du d\u00e9fi que le retour de ces grands pr\u00e9dateurs repr\u00e9sente, vous le comprenez ?\r\n-En quoi justement la question des superpr\u00e9dateurs est-elle embl\u00e9matique de notre rapport ambigu \u00e0 la nature et \u00e0 sa protection\u00a0?\r\n-Un d\u00e9bat particuli\u00e8rement aigu en Valais, ou le PDC du Haut du canton vient de faire aboutir une initiative qui demande l'\u00e9radication pure et simple des grands pr\u00e9dateurs, \u00e7a effraye le professeur de la biologie de conservation que vous \u00eates ou au contraire vous vous f\u00e9licitez que la question soit pos\u00e9e car elle va peut-\u00eatre permettre un vrai d\u00e9bat de fond sur la question de la biodiversit\u00e9 ?\r\nEn Suisse quelles entraves territoriales \u00e0 la protection de la biodiversit\u00e9?\r\n-Au-del\u00e0 du d\u00e9bat excessivement \u00e9motionnel, certains diraient irrationnel, quelles sont en Suisse, en terme l\u00e0 de territoires, les principales entraves \u00e0 une protection de la biodiversit\u00e9 digne de ce nom\u00a0?\r\nAires de protection = conservation = bonne solution?\r\n-Les aires dignes de protection ne sont-elles pas trop fragment\u00e9es pour permettre de pr\u00e9server leur biodiversit\u00e9 ?\r\nLes recettes actuelles de protection de la nature - aires prot\u00e9g\u00e9es et soutien \u00e0 diff\u00e9rentes esp\u00e8ces - sont-elles vraiment les bonnes ?\r\nAutre approche plus volontariste?\r\n-Dans une \u00e9poque de changements climatiques, d'exploitation intensive des sols et de ressources limit\u00e9es, ne faut-il pas imaginer une nouvelle approche... En d'autres termes, l'id\u00e9e de conservation est-elle suffisante, ne faut-il pas envisager l'intervention de l'homme pour favoriser la diversit\u00e9, voir la recr\u00e9er\u00a0?\r\n-Redessiner la nature, en cr\u00e9ant des jardins suspendus, des murs v\u00e9g\u00e9taux ou des parcs pour offrir de nouveaux habitats aux esp\u00e8ces d\u00e9log\u00e9es par l'urbanisation, c'est une id\u00e9e totalement saugrenue ?", "durationSec": 1317, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8769610", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677647.image", "alternativeTitle": ["Rapha\u00ebl Arlettaz, professeur en biologie de la conservation", "L'invit\u00e9 de la r\u00e9daction - Rapha\u00ebl Arlettaz", "Rapha\u00ebl Arlettaz, professeur en biologie de la conservation  / JDM_2017-07-11T07:37:00_l-invite-du-journal", "Rapha\u00ebl Arlettaz, professeur en biologie de la conservation  / JDM_2017-07-11T07:37:00_l-invite-du-journal"], "alternativeSummary": ["Si la Suisse a ratifi\u00e9 la convention sur la diversit\u00e9 biologique il y a 23 ans, le constat est pourtant amer. Pr\u00e8s d\u2019un tiers des esp\u00e8ces animales et v\u00e9g\u00e9tales sont menac\u00e9es. L\u2019interview de Rapha\u00ebl Arlettaz, professeur en biologie de la conservation \u00e0 l\u2019Universit\u00e9 de Berne.", "Si la Suisse a ratifi\u00e9 la convention sur la diversit\u00e9 biologique il y a 23 ans, le constat est pourtant amer. Pr\u00e8s d\u2019un tiers des esp\u00e8ces animales et v\u00e9g\u00e9tales sont menac\u00e9es. L\u2019interview de Rapha\u00ebl Arlettaz, professeur en biologie de la conservation \u00e0 l\u2019Universit\u00e9 de Berne.", "Si la Suisse a ratifi\u00e9 la convention sur la diversit\u00e9 biologique il y a 23 ans, le constat est pourtant amer. Pr\u00e8s d\u2019un tiers des esp\u00e8ces animales et v\u00e9g\u00e9tales sont menac\u00e9es. L\u2019interview de Rapha\u00ebl Arlettaz, professeur en biologie de la conservation \u00e0 l\u2019Universit\u00e9 de Berne.", "Si la Suisse a ratifi\u00e9 la convention sur la diversit\u00e9 biologique il y a 23 ans, le constat est pourtant amer. Pr\u00e8s d\u2019un tiers des esp\u00e8ces animales et v\u00e9g\u00e9tales sont menac\u00e9es. L\u2019interview de Rapha\u00ebl Arlettaz, professeur en biologie de la conservation \u00e0 l\u2019Universit\u00e9 de Berne."], "variantIds": ["ece-8751763", "ece-8751747"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-10-28T03:40:14Z", "speechToTexts": ["28.10.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nC'est, on va commencer par ce constat assez amer, il faut bien le dire, la Suisse a beau avoir ratifi\u00e9 il y a 23 ans d\u00e9j\u00e0, la convention sur la diversit\u00e9 biologique conclue \u00e0 Rio en 92 et bat sa biodiversit\u00e9 s'\u00e9tiole, sur les 45000 esp\u00e8ces de plantes et d'animaux connues, un tiers est menac\u00e9e des centaines ont d\u00e9j\u00e0 disparu, d'autres sont sous pression, le degr\u00e9 de menace est d'autant plus \u00e9lev\u00e9 que l'aire occup\u00e9e la la Suisse, donc, est un territoire Petit et morcel\u00e9e, alors sommes -nous condamn\u00e9s \u00e0 assister passivement \u00e0 la disparition de ce qui constitue quand m\u00eame les bases de notre existence, l'id\u00e9e de conservation de cette biodiversit\u00e9 est -elle suffisante ou doit -on envisager l'intervention de l'homme pour favoriser la diversit\u00e9 notre invit\u00e9 ce matin, le professeur en biologie de la conservation \u00e0 l'universit\u00e9 de Bernard Rapha\u00ebl l'\u00c9tat bonjour, bonjour monsieur, merci beaucoup d'\u00eatre notre invit\u00e9 en Direct de notre Studio de Sion et jusqu'\u00e0 8 heures pour parler biodiversit\u00e9 fabuleux sujet juridique 45000 esp\u00e8ces de plantes et d'animaux connues sont menac\u00e9es, des centaines ont ont disparu, il y en a d'autres qui sont sous sous tr\u00e8s forte pression Rapha\u00ebl Arlettaz est -ce qu'on peut parler de de situation pr\u00e9occupante, voire inqui\u00e9tante. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:10) [91%] :\r\nBen oui, comme vous l'avez dit, un tiers des esp\u00e8ces de plantes, d'animaux, de champignons et de micro- organismes sont actuellement en danger en Suisse et ceci r\u00e9sulte en fait de la d\u00e9gradation de leurs habitats, on estime que sur les 235 types d'habitat, que l'on recense en Suisse 47 pourcent sont sont dans un degr\u00e9 de d\u00e9gradation qui a avanc\u00e9 \u00e7a s\u00e9rieux un cessez-le-feu, c'est l'homme est essentiellement c'est l'intensification de l'usage du sol qui en est la raison, l'intensification par exemple des pratiques agricoles, \u00e9videmment, l'expansion des zones construites qui g\u00e9n\u00e8re tout ce mitage du territoire c'est c'est comme. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:46) [91%] :\r\nOui, ces esp\u00e8ces disparaissent plus vite qu'avant et ce qui a une acc\u00e9l\u00e9ration du ph\u00e9nom\u00e8ne Rapha\u00ebl Harl\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:50) [92%] :\r\nAlors il y a une acc\u00e9l\u00e9ration du ph\u00e9nom\u00e8ne \u00e0 l'\u00e9chelon international peut-\u00eatre que par contre comme on a atteint des niveaux tr\u00e8s bas dans notre pays, on a plut\u00f4t une l\u00e9g\u00e8re stabilisation mais une stabilisation \u00e0 un niveau tr\u00e8s bas mais ce qu'il faut, ce dont il faut se rendre compte, c'est que si l'on regarde le XXe si\u00e8cle depuis 1900 on a perdu 95 pourcent des des prairies et p\u00e2turages secs qui sont et des milieux qui offrent en fait le plus de palettes d'habitat pour la biodiversit\u00e9, on a perdu 70 pourcent de de nos zones alluviales essentiellement parce qu'on a canalis\u00e9 nos rivi\u00e8res, dans les zones de plaine avec l'absence de dynamique fluviale on perd toutes les esp\u00e8ces de plantes, d'animaux, champignons, etc, qu'ils sont li\u00e9s et par exemple \u00e9galement, on a perdu 80 pourcent de de nos zones humides, donc la d\u00e9gradation, elle a commenc\u00e9 il y a \u00e9videmment assez longtemps d\u00e9j\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:36) [95%] :\r\nMais je j'allais dire, on a des lois, on a des lois, on a une constitution f\u00e9d\u00e9rale qui qui oblige notre pays \u00e0 prot\u00e9ger les esp\u00e8ces animales et v\u00e9g\u00e9tales menac\u00e9es d'extension, on a la loi f\u00e9d\u00e9rale sur la protection de la nature et du paysage tout \u00e7a existe, tout \u00e7a ne sert \u00e0 rien, Rapha\u00ebl Arlettaz. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:53) [89%] :\r\nTout \u00e7a sert \u00e0 quelque chose, mais simplement on est dans une situation o\u00f9 la pression de l'homme sur l'environnement est devenu tellement forte que cette biodiversit\u00e9, elle c\u00e8de partout et il faut qu'on revoie et en fait les lois qui ont \u00e9t\u00e9 \u00e9rig\u00e9s par exemple pour la protection de la for\u00eat d\u00e9j\u00e0 au d\u00e9but du 20\u00e8me si\u00e8cle, il faut quand les r\u00e9adapter, quand les \u00e9largissant faite aux vraies probl\u00e9matiques, comme actuellement, est ce qu'il faut, c'est dans la Loire, alors \u00e9coutez la loi, c'est bien, mais apr\u00e8s il y a ce qu'on en fait finalement, m\u00eame avec les outils l\u00e9gaux qui existent actuellement, on pourrait d\u00e9j\u00e0 faire beaucoup, le probl\u00e8me c'est que pour \u00e7a il faut avoir une vision de quel futur on veut et pour avoir cette vision, il faut d\u00e9j\u00e0 bien conna\u00eetre les enjeux et en doit, force est de constater que finalement cette cette biodiversit\u00e9, elle, elle est mal prise en Suisse, comme vous l'avez dit, c'est en 1992 \u00e0 la conf\u00e9rence de Rio, que la Suisse a promis de faire un effort, il y a fallu 20 ans pour r\u00e9diger une strat\u00e9gie de la biodiversit\u00e9 et on est un des derniers pays du monde qui a en fait r\u00e9alis\u00e9 ce que ce qu'il l'avait promis. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:55) [86%] :\r\nEt comment l'expliquer enfin la Suisse qui est un pays de nature par excellence, m\u00eame s'il y a une forte densit\u00e9 en en dehors des zones montagneuses, comment expliquer qu'on soit aussi lent. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:04) [91%] :\r\nEh bien, je veux dire c'est \u00e9videmment d'une part en partie le processus d\u00e9mocratique qui fait que, avec toutes les rentes de consultation en Suisse, \u00e9videmment, \u00e7a prend plus de temps que dans un \u00e9tat qui est plus autoritaire, mais on peut aussi dire qu'il a probablement en fait \u00e0 un manque de volont\u00e9 de la part de nos dirigeants, ce qui est peut-\u00eatre encore plus fringant maintenant quand on a un Parlement qui est un petit peu virer sur la droite, o\u00f9 effectivement les les questions biodiversit\u00e9 passent toujours en dernier parce que tout est focalis\u00e9 sur notre \u00e9conomie et le d\u00e9veloppement de notre de nos moyens de produits. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:34) [90%] :\r\nAu fond la m\u00eame la vie de la nature concerne autant ceux qui votent \u00e0 gauche que ceux qui votent \u00e0 droite non. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:39) [88%] :\r\nAbsolument, on voit tr\u00e8s bien ce qui se passe en France actuellement avec Hulot ce clivage gauche- droite, en fait, il commence \u00e0 \u00eatre d\u00e9pass\u00e9, je dirais que, finalement, en Suisse, les gens qui ont essay\u00e9 de promouvoir la biodiversit\u00e9 sont essentiellement les Verts jusqu'ici les efforts qui a \u00e9t\u00e9 consenti \u00e0 la gauche des Verts, ou \u00e0 la droite, finalement, ils ont \u00e9t\u00e9 clairs quasi quasiment nul, hein, il faut le reconna\u00eetre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:02) [91%] :\r\nMais alors, vous \u00eates pas un politique, vous \u00eates un scientifique, j'ai l'impression de de ne pas \u00eatre entendus par les autorit\u00e9s f\u00e9d\u00e9rales. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:08) [92%] :\r\nNon, on a l'impression de pas \u00eatre entendus, vous voyez ce qui se passe avec le r\u00e9chauffement climatique, il a fallu 30 ans en fait \u00e0 nos dirigeants pour prendre conscience qu'il y avait peut-\u00eatre un probl\u00e8me et on n'est toujours pas en train de r\u00e9soudre le probl\u00e8me, on vient de voter notre strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique 2050 et \u00e7a va ou alors vous applaudissez \u00e7a ou pas, absolument, il faut qu'on fasse un effort dans sa direction maintenant le probl\u00e8me de la biodiversit\u00e9 et on peut dire qu'il a quasiment plus grave que le probl\u00e8me du r\u00e9chauffement climatique mais pour une question d'information pour une question de sous- \u00e9ducation et non seulement du grand public mais \u00e9galement de nos dirigeants sur les questions en fait du fonctionnement de nos \u00e9cosyst\u00e8mes et de la n\u00e9cessit\u00e9 de maintenir cette biodiversit\u00e9 pour la survie de l'esp\u00e8ce humaine et pour une \u00e9conomie qui soit durable, cette prise de conscience, malheureusement, elle est pas l\u00e0 actuellement, et il faut qu'on fasse un effort dans cette diraient. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:54) [91%] :\r\nMais \u00e7a, c'est tr\u00e8s tr\u00e8s int\u00e9ressant, alors vous dites qu'au fond, c'est plus la la perte de la biodiversit\u00e9, plus grave que le r\u00e9chauffement climatique alors premi\u00e8res questions qu'est -ce qu'on risque, en 1er lieu si l'on perd des esp\u00e8ces animales et v\u00e9g\u00e9tales et puis 2\u00e8me question est -ce que l'un n'est pas li\u00e9 \u00e0 l'autre, premi\u00e8res questions qu'est -ce qui qu'est -ce qu'on risque, voil\u00e0, on a des esp\u00e8ces un tiers qui sont menac\u00e9es, des centaines qui ont disparu au fond directement la le les, les, les, les, les habitants du territoire suisse qu'est -ce qu'on risque, face \u00e0 \u00e7a, l'aile. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:23) [91%] :\r\nDisons que le l'homme mais il est, il est tr\u00e8s anthropocentrisme dans sa vision en fait de la biosph\u00e8re et de et de l'notre environnement, c'est-\u00e0-dire qui se pr\u00e9occupe surtout de ce qui va toucher directement notre vie et notre moyen de production, c'est pour \u00e7a que les Suisses ont \u00e9t\u00e9 longtemps pionnier pour la protection de l'air du sol et de l'eau, mais par contre, on est tr\u00e8s tr\u00e8s en retrait, on est d\u00e9cri\u00e9e \u00e0 l'\u00e9chelon international pour les efforts qu'on a fait pour la dit biodiversit\u00e9 et Dieu sait s'il y a des enjeux l\u00e0 derri\u00e8re, je vais prendre simplement un exemple, vous savez qu'\u00e0 l'\u00e9chelon plan\u00e9taire, on a une \u00e9rosion actuellement de tous les pollinisateurs et les pollinisateurs c'est essentiellement les insectes et ces insectes ils sont touch\u00e9s d'une part par les produits que l'on utilise \u00e9videmment dans l'agriculture pour faciliter la production mais \u00e9galement par la disparition des milieux qui peuvent h\u00e9berger ces pollinisateurs quand vous avez perdu 95 pourcent des des prairies qui fournissent les fleurs qui fournissent le nectar et le pollen \u00e0 ces insectes, vous pouvez pas vous attendre \u00e0 ce que ils fleurissent partout et qu'qui assurent le r\u00f4le de pollinisateurs pour les cultures. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:17) [96%] :\r\n\u00e7a c'est la faute aux paysans ou la faute \u00e0 ceux qui ont qui ont qui ont qui ont trop \u00e9tendu trop miter le territoire pour reprendre une expression dor\u00e9navant. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:24) [90%] :\r\nC'est la faute de tout un chacun, nous n'avons pas pris conscience finalement des impacts \u00e0 long terme, Directs et indirects que la d\u00e9gradation de la biodiversit\u00e9 pouvait entra\u00eener et cette prise de conscience, il faut maintenant elle dans dans peut-\u00eatre la foul\u00e9e de la prise de conscience du r\u00e9chauffement climatique, il faut qu'elle qu'elle qu'elle prenne son essor, sinon on va face \u00e0 des catastrophes, regardez, encore une fois, ce qui se passe avec les pollinisateurs quand dans la soci\u00e9t\u00e9 en parle les pollinisateurs en parle que de l'abeille domestique mais excusez -moi les pollinisateurs c'est des centaines d'esp\u00e8ces en Suisse, c'est pas juste une esp\u00e8ce que l'homme a domestiqu\u00e9 qui est l\u00e0- bas et tout le monde parle des Russes quand m\u00eame dans la ville, etc, mais c'est bien, mais des ruches dans la ville, mais encore faut -il avoir des sources de nectar et de pollen pour ces animaux et pour \u00e7a il faut avoir des fleurs et des fleurs indig\u00e8nes qui poussent un peu partout dans nos zones industrielles sur nos toits plats dans nos jardins, etc, et c'est l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:12) [91%] :\r\nL'effort est \u00e0 faire, alors \u00e7a c'est tr\u00e8s int\u00e9ressant aussi, on y vient dans un instant, juste un mot parce que c'\u00e9tait la 2\u00e8me partie de ma question, r\u00e9chauffement climatique perdent de la biodiversit\u00e9, ce qu'un lien entre les 2 est -ce que dans la mesure o\u00f9 le climat serait chauffe, il y a aussi des esp\u00e8ces qui disparaissent. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:26) [91%] :\r\nRapha\u00ebl a alors absolument, c'est-\u00e0-dire que la la nature essaye de s'adapter au r\u00e9chauffement climatique, il est tr\u00e8s rapide, donc \u00e7a pose un \u00e9norme d\u00e9fi \u00e0 cette biodiversit\u00e9 de s'y adapter mais ceci dit, finalement, le r\u00e9chauffement climatique, c'est un ph\u00e9nom\u00e8ne qui est relativement r\u00e9cent, tandis que l'emprise que l'on a sur la nature et l'impact que l'on a sur la biodiversit\u00e9, c'est beaucoup plus vieux, en fait, il faut voir que d\u00e9j\u00e0 nos anc\u00eatre les premiers Homo sapiens de si vous voulez qui ont \u00e9merg\u00e9 il y a 200 ou 400000 ans \u00e0 peu pr\u00e8s ont d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s rapidement eu un impact d'abord sur la grande faune parce que c'\u00e9tait des chasseurs et ils ont d\u00e9cim\u00e9 un peu partout, il faut le reconna\u00eetre des tas d'esp\u00e8ces qui en fait \u00e9tait leur r\u00e9servoir alimentaire et cette situation, elle ne fait que se d\u00e9grader parce que finalement, \u00e0 partir de notre mode de chasseurs-cueilleurs on est devenu des agriculteurs et on utilise pratiquement tout le territoire, qui peut \u00eatre g\u00e9r\u00e9 actuellement pour la production agricole, n'oubliez pas que si l'on regarde la production primaire Net, c'est-\u00e0-dire tout ce que la photosynth\u00e8se comme production v\u00e9g\u00e9tale, chaque ann\u00e9e, l'homme utilise sur les Terres continentales \u00e0 peu pr\u00e8s 50 pourcent de de cette production de photosynth\u00e8se et \u00e0 l'\u00e9chelon de la plan\u00e8te, si l'on consid\u00e8re \u00e9galement les oc\u00e9ans, c'est 25 pourcent et et c'est 50 pourcent de de nos surfaces continentales qui sont utilis\u00e9s uniquement pour la production humaine, elles sont plus disponibles, simplement pour les autres esp\u00e8ces, donc il faut pas s'\u00e9tonner si elle se rar\u00e9fient. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:45) [89%] :\r\nMais il y a, il y a une donn\u00e9e de base qui est celle du territoire suisse en l'occurrence, Rapha\u00ebl Arlettaz, qui n'est pas extensible par contre il y a toujours plus d'habitants en Suisse, on n'est plus de 8 millions \u00e7a s'agrandit assez vite certains nous pr\u00e9disent une fils \u00e0 10 millions est -ce qu'on pourra vraiment avec ce cette population -l\u00e0, imaginez comment rendre certains territoires, la biodiversit\u00e9, ce qui a, pas une contradiction de fait la. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:07) [88%] :\r\nAlors il y a pas une contradiction de fait, mais \u00e9videmment il y a ici des contraintes qui sont \u00e9normes, la contrainte d\u00e9mographique, c'en est une premi\u00e8re et la d\u00e9mographie, c'est pas le probl\u00e8me de la Suisse, la d\u00e9mographie, c'est le probl\u00e8me du monde entier, oubliez pas qu'en 40 ans, on a un peu pr\u00e8s multiplie la population mondiale par facteur de 3, \u00e9videmment, \u00e7a ne fait qu'augmenter la pression sur le milieu, ajoutez \u00e0 cela que la consommation par t\u00eate d'habitant, elle ne fait qu'augmenter, maintenant la question c'est de savoir comment est -ce qu'on arrive \u00e0 faire en sorte que, malgr\u00e9 cette d\u00e9mographique, il faut le reconna\u00eetre et galopante et qui en fait un un d\u00e9fi colossal comment ce qu'on arrive \u00e0 r\u00e9ins\u00e9rer cette nature partout o\u00f9 l'on peut et il y a \u00e9norm\u00e9ment de niche spatiale je dirais o\u00f9 on pourrait instaurer la biodiversit\u00e9 simplement regardez d\u00e9j\u00e0 les jardins, les les zones suburbaines o\u00f9 les zones urbaines, comment ils sont g\u00e9r\u00e9s, le jardin de monsieur tout le monde avec \u00e7a et de tueurs et slogans sont rares, c'est l'antith\u00e8se de la biodiversit\u00e9, il faut que les gens prennent conscience que, uniquement dans les zones suburbaines, on pourrait avoir une richesse et une palette d'esp\u00e8ces qui serait extraordinaire si tout le monde, jouer le jeu, c'est un premier raifort que tout le monde pourrait consentir, mais pour \u00e7a il faut une \u00e9ducation, il faut qu'on comprenne la nature qu'on voit et ce qu'elle est convoqu\u00e9e l'infini des palettes qu'elles offrent, et si on se met \u00e0 g\u00e9rer par exemple nos jardins, d'une mani\u00e8re un petit peu plus durable, fini la il essuya alors l\u00e0 la aideront dimanche \u00e9coute mais absolument, quand j'ai emm\u00e9nag\u00e9 dans ma maison, il y avait une nu\u00e9e de tu qui devait faire 80 m\u00e8tres t\u00f4t progressivement remplac\u00e9es par une et diversifi\u00e9e, il va probablement 25 esp\u00e8ces indig\u00e8nes qui vivent et venez observer chez moi, tout ce qui vient dans mon jardin, c'est absolument hallucinant et si tout le monde jouait ce jeu l\u00e0, on aurait plaisir de vivre qui serait nettement \u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:50) [88%] :\r\nAlors il y a beaucoup auditeurs qui nous \u00e9coutent et qui doivent avoir une tr\u00e8s belle et de tuer \u00e0 la maison et qui doivent se gratter la t\u00eate en se disant : peut-\u00eatre que je vais changer. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:57) [92%] :\r\nAbsolument, et qu'il m'appelle et je leur dirai comment faire et il y a d'autres organismes qui peuvent les inciter \u00e0 faire le pas et \u00e7a vaut vraiment la. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:03) [89%] :\r\nBen je vous vous rendez compte, vous allez avoir beaucoup d'appels, Rapha\u00ebl Arlettaz, un mais va alors falloir assumer la derri\u00e8re, non merci, en fait, ce que vous nous dites ce matin et pour poursuivre la la r\u00e9flexion c'est qu'il faut \u00eatre proactif et ce que ce qu'on a d\u00e9fini depuis des dizaines d'ann\u00e9es, ce sont des zones de protection de la nature des parcs et un parc national et parcs r\u00e9gionaux etc tout \u00e7a est une approche assez conservatrice de la nature, vous dites qu'il faut prendre l'initiative maintenant de remettre la nature l\u00e0 o\u00f9 elle n'est pas le finit Light tuya des zones suburbaines dans des zones urbaines, je sais pas des, des, des, des fa\u00e7ades v\u00e9g\u00e9talis\u00e9es des jardins suspendus -l\u00e0 le le le conservatisme en la mati\u00e8re de suffit plus les aires de protection des suffisent plus. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:44) [90%] :\r\nMais absolument, je veux dire on a pendant longtemps focalis\u00e9 la protection de la nature de la biodiversit\u00e9 sur ce que l'on a h\u00e9rit\u00e9 du pass\u00e9 et qui avait une haute valeur au niveau du nombre d'esp\u00e8ces ou de la qualit\u00e9 des esp\u00e8ces conduire encore \u00e7a cr\u00e9e tout un syst\u00e8me de r\u00e9seaux de, de, de, de r\u00e9serves qui sont par ailleurs pas tr\u00e8s bien connect\u00e9s entre eux et la strat\u00e9gie biodiversit\u00e9 suisse, en fait, elle va visait \u00e0 mieux connecter ces \u00e9l\u00e9ments dans une phase seconde qui court \u00e0 2020 \u00e0 2050, dans les grandes lignes mais on peut plus se contenter simplement de la nature dans des bo\u00eetes de conserve, moi je suis professeur de biologie de la conservation mais je rajoute et d'\u00e9cologie et de la restauration derri\u00e8re le titre demain cher tout simplement c'est parce que il nous faut maintenant concevoir des \u00e9cosyst\u00e8mes multifonctionnel qui permettent \u00e0 la nature de retrouver ses droits partout o\u00f9 elle le pourrait et ceci, c'est pas simplement pour permettre \u00e0 tous ses services \u00e9cosyst\u00e8me comme la pollinisation d'\u00eatre restaur\u00e9e, c'est \u00e9galement pour que notre dimension spirituelle soit d\u00e9velopp\u00e9 et que notre relation \u00e0 la nature, soit une fois pour toutes r\u00e9\u00e9quilibrer et \u00e7a, c'est un enjeu qui est colossal, mais on va y arriver. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:13:56) [87%] :\r\nSi vous si vous le dites, on on aimerait vous croire, on parle souvent de des, des, des grands pr\u00e9dateurs, quand on parle de biodiversit\u00e9, la question du loup du lynx de l'ours brun et du d\u00e9fi que tous ces grands prix pr\u00e9dateurs repr\u00e9sente est ce qu'il est embl\u00e9matique du rapport ambigu qu'on a \u00e0 la nature et \u00e0 sa protection l\u00e0 cette question l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:14:12) [90%] :\r\nAlors absolument, d\u00e9j\u00e0 je trouve quand m\u00eame en incroyable que notre Parlement finalement y reviennent tout le temps sur le sujet de 30 qui du 300 moutons par ann\u00e9e en moyenne dans le pays et qu'en fait on n'entend pratiquement jamais parler au sein du Parlement des audiences je biodiversit\u00e9 qui sont nettement plus importants, h\u00e9 oui, effectivement, il faut absolument que l'on consid\u00e8re ces super- pr\u00e9dateur qui nous reviennent Le Lynx, le loup ou bien l'aigle royal comme \u00e9tant des embl\u00e8mes de cette nature sauvage, il faut savoir ce qu'on veut, comment ce qu'on con\u00e7oit la nature et comment est -ce qu'on lave est -ce qu'on veut une nature qui est purement sous contr\u00f4le humain, o\u00f9 les choses sont vou\u00e9s \u00e0 une forme d'exploitation si vous voulez cette serait une nature un peu terne et monotone, je pense qu'on sent la serait assez rapidement, oui ce que veut une nature en fait qui s'exprime un peu spontan\u00e9ment et qui est riche de surprises et d'\u00e9merveillement, si je suis un joueur de boutons, je vous \u00e9coutez, je suis pas totalement convaincu non mais je pense que l'\u00e9leveur de moutons, il peut tr\u00e8s bien r\u00e9aliser que, en moyenne, il peut perdre quelques moutons par ann\u00e9e sans que \u00e7a soit dramatique et qu'il peut jouer le jeu avec le tourisme avec les usagers de la nature qui n'exporte pas directement les surfaces qu'il g\u00e8re pour avoir cet \u00e9quilibre qu'on cherche et qu'on doit trouver dans toutes les sph\u00e8res de la soci\u00e9t\u00e9 et tous les milieux qui nous c\u00f4toient. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:15:28) [92%] :\r\nJ'ai juste un mot avant d'aborder les sujets de presse Rapha\u00ebl Arlettaz il y a le d\u00e9bat \u00e9videmment d'des grands pr\u00e9dateurs qui est particuli\u00e8rement fort en en Valais ou le PDC du Haut du canton, vient de faire aboutir une initiative qui demande l'\u00e9radication l'\u00e9radication pure et simple et grands pr\u00e9dateurs, vous avez vu \u00e7a est -ce que \u00e7a vous effraie ou est -ce que vous vous dites, au fond, bon c'est pas mal parce qu'on le d\u00e9bat peut avoir lieu. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:15:47) [88%] :\r\nAlors oui, j'ai \u00e9crit une colonne dans l'Otan l\u00e0- dessus en fait finalement \u00e7a permettra surtout \u00e0 la population valaisanne de se prononcer d\u00e9mocratiquement sur un enjeu, mais maintenant il faut voir d\u00e9j\u00e0 si cette ce ce ce produit cette proposition, le changement de loi elle est compatible avec la l\u00e9gislation en vigueur, j'ai quelques doutes quoi, la Suisse et le Valais n'est pas totalement isol\u00e9s en dans la Suisse, la Suisse n'est pas compl\u00e8tement isol\u00e9 dans le syst\u00e8me europ\u00e9en dans le syst\u00e8me international complet, donc il faut quand m\u00eame s'assurer que le droit en vigueur soit respect\u00e9 par ce genre Nice attire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:16:19) [88%] :\r\nAlors, Rapha\u00ebl Arlettaz, quelques sujets issus de la presse bah, vous avez parl\u00e9 de Nicolas Hulot, on y revient, le ministre de la transition \u00e9cologique pr\u00e9voit de fermer 17 r\u00e9acteurs nucl\u00e9aires objectif tout \u00e0 fait r\u00e9alisable selon une \u00e9conomie, sp\u00e9cialiste de la transition \u00e9nerg\u00e9tique interview\u00e9 dans la libert\u00e9 va le rideau. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:16:33) [92%] :\r\nPour Sandrine Mathy, la ministre n'a pas de toute fa\u00e7on, on a pas le choix : soit on maintient en vie des centrales de plus de 40 ans, ce qui signifie coup tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9 en entretien et r\u00e9novation soit on programme la fermeture de ses r\u00e9acteurs, ce qui permet d'augmenter les comp\u00e9tences de la France en mati\u00e8re de d\u00e9mant\u00e8lement de centrales, la France peut devenir experte dans ce domaine, \u00e0 condition, dit -elle, d'anticiper pour \u00e9viter les drames sociaux, c'est un chantier global d'ailleurs, il faut en m\u00eame temps, d\u00e9velopper les \u00e9nergies renouvelables. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:17:03) [86%] :\r\nAlors bon \u00e7a on quitte un peu la biodiversit\u00e9, mais le le nucl\u00e9aire imagine que vous avez une position Rapha\u00ebl Arlette \u00e0 Nicolas Hulot, vous, vous l'avez cit\u00e9 tout-\u00e0-l'heure il il aura les moyens de ses ambitions, vous pensez. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:17:15) [94%] :\r\nAh ben, on va voir ce que monsieur Macron peut faire maintenant c'est je trouve \u00e7a absolument palpitant disons que maintenant ce que je trouve extraordinaire, c'est que, pendant longtemps, la France a regard\u00e9 la Suisse comme un peu un pionnier en mati\u00e8re d'environnement et je pense que l\u00e0 maintenant, il faut que la Suisse, regarde un peu la France pour voir ce qui va se passer au niveau des enjeux biodiversit\u00e9 parce que la logique qui motivent Nicolas Hulot et c'est vraiment quelqu'un que j'admire pour son combat, sa force de conviction et sa passion pour la chose de la nature et il faudra voir finalement si ce que va faire la France en mati\u00e8re biodiversit\u00e9 pourrait pas \u00e0 terme servir de mod\u00e8le \u00e0 ce que la Suisse devrait faire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:17:52) [92%] :\r\nEh ben on vous entend, on va observer \u00e7a tr\u00e8s attentivement, alors on est toujours dans le renouvelable, les \u00e9oliennes peuvent nuire aux oiseaux font craindre des nuisances sonores mais ont aussi une influence sur le tissu social, humain, donc des villages o\u00f9 l'on projette dans l'installer Val\u00e9rie. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:18:05) [89%] :\r\nOui, un conflit autour d'un projet d'\u00e9oliennes peut briser une communaut\u00e9 avec des gens qui changent de tables de bistrot du coin, \u00e7a s'apparente \u00e0 des syndromes post- traumatiques en tableau bross\u00e9 par la chercheuse canadienne, sp\u00e9cialiste du sujet Marieve elle est interview\u00e9e dans 24 heures ce matin dans un village c\u00f4tier, un projet d'\u00e9oliennes, 2 camps en g\u00e9n\u00e9ral secret les pour et les contre et l'opposition entre les 2, peut devenir tr\u00e8s dur \u00e0 cause, dit -elle, du stress induit par toute modification d'un milieu dans lequel des \u00eatres vivants vivent justement la division d'une population peut durer longtemps, aussi, s'il a des proc\u00e9dures juridiques par exemple elle peut alors se transmettre m\u00eame aux enfants la solution h\u00e9 bien selon elle sait prendre en compte les pr\u00e9occupations des citoyens et pas seulement leur assurer que \u00e7a ne fait pas tant de bruit que \u00e7a, il faut mesurer ce que les gens, estime perdre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:18:57) [92%] :\r\nBon, en 30 secondes, parce qu'apr\u00e8s, on a un dernier sujet quand que j'aimerais sur lequel j'aimerais bien agir mais les \u00e9oliennes mal n\u00e9cessaire Business un peu d\u00e9l\u00e9t\u00e8re mais en m\u00eame temps n'a pas le choix si on veut passer aux renouvelables, quelle est votre position sur cette \u00e9nergie -l\u00e0, Rapha\u00ebl Arlettaz. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:19:13) [90%] :\r\nJe suis absolument favorable pour autant qu'on vraiment quand canalise vis \u00e0 l'am\u00e9nagement du terrain tout du territoire, l'installation de ces infrastructures qui vont s'installer tr\u00e8s souvent hors des zones \u00e0 construire et l\u00e0 avec la strat\u00e9gie 2050, peut-\u00eatre que on a perdu des outils pour faire en sorte que cette planification sont respectueux de la nature des \u00e9oliennes sur les cr\u00eates, \u00e7a, \u00e7a vous pla\u00eet pas tellement moi \u00e7a me g\u00eane pas, mais je pense que les gypa\u00e8tes qu'on a r\u00e9introduit \u00e0 grands frais et qui vont passer dans ces secteurs et dioc\u00e8se 600 vuln\u00e9rables risquent d'en p\u00e2tir un peu aimerait quand j'aimerais qu'on qu'on planifie le territoire pour \u00e9viter justement que on est des victimes en fait inattendu. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:19:54) [85%] :\r\nBon, on pourrait vous r\u00e9pondent que quelques gypa\u00e8tes face \u00e0 la production d'\u00e9lectricit\u00e9 pour quelques milliers d'habitants c'est c'est c'est le philosophiquement, hein, vous voyez -vous et Andr\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:20:03) [90%] :\r\n\u00e9coutez je tr\u00e8s bien philosophiquement, mais 5 gypa\u00e8tes qui meurent dans les Alpes, tu\u00e9 par des \u00e9oliennes, chaque ann\u00e9e, \u00e7a veut dire que la population commence \u00e0 d\u00e9cliner comme en montrer les mod\u00e8les d\u00e9mographique que j'ai construit avec mes coll\u00e8gues \u00e0 l'Universit\u00e9 de Berne, donc au moment donn\u00e9, c'est un choix de soci\u00e9t\u00e9, il faut savoir ce qu'on veut. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:20:18) [84%] :\r\nMagnifique vautours alors bon enfin ces dernier sujet, quelle est la relation de la Suisse avec ses 4 animaux presque nationaux question soulev\u00e9e dans la presse al\u00e9manique Sandra. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:20:26) [87%] :\r\nOui, c'est une Exposition du Land de Slov\u00e9nie, de Z\u00fcrich qui se penche sur la question, c'est que la Suisse n'a pas d'animal national officielles, comme la France, le coquin ou lourd symbole de l'\u00e2me russe, rappelle la Luzerner Zeitung et non commission sp\u00e9ciale ou enqu\u00eate parlementaire n'y pourrait rien, ce sont les histoires et les mythes qui l'\u00e9crit, mais voil\u00e0, m\u00eame avec le soutien de Napol\u00e9on le saint-bernard n'a pas r\u00e9ussi \u00e0 d\u00e9crocher le titre trop locales, sugg\u00e8re l'Exposition qui pr\u00e9sentant 4 le bouquetin la marmotte la vache et le saint-bernard reste la question : pourquoi la Suisse n'a jamais r\u00e9ussi \u00e0 faire son choix, alors 2 pistes, le f\u00e9d\u00e9ralisme ou l'absence d'un animal qui aurait servi son id\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:21:04) [80%] :\r\nC'est une question de taill\u00e9e sur mesure pour vous, Rapha\u00ebl Arlettaz, quelle devrait \u00eatre l'animal national. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:21:09) [88%] :\r\nNotre Parlement, il y a d\u00e9j\u00e0 plusieurs ann\u00e9es, s'est prononc\u00e9 sur quel \u00e9tait l'oiseau, embl\u00e8me de la Suisse, la station Neto logique proposer le Lagos p\u00e9dale qui est une victime du r\u00e9chauffement climatique, par ailleurs, et le Parlement a pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 l\u00e8gue alors maintenant quant \u00e0 l'animal, donc on quitte le monde strict des oiseaux, l'animal parmi les 4 qui ont \u00e9t\u00e9 cit\u00e9s, j'ai une pr\u00e9f\u00e9rence pour le bouquetin parce qu'il faut savoir que le bouquetin a failli dispara\u00eetre des Alpes restait 80 dans le Grand Paradis, ils ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9introduits tout d'abord en Suisse et la Suisse et la le pays alpin et d'Europe, qui abrite la plus grande population de bouquetins donc mon choix est fait : \u00e7a, \u00e7a devrait \u00eatre une esp\u00e8ce sauvage et je trouve que le bouquin \u00e9tait une excellente id\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:21:46) [88%] :\r\nQuand paradis donc massif en Italie, proche de la vall\u00e9e d'Aoste voil\u00e0, vive le bouquetin, merci beaucoup, Rapha\u00ebl Arlettaz, d'avoir \u00e9t\u00e9 notre invit\u00e9 \u00e0 la science vraiment excellente journ\u00e9e avec plaisir, bonne journ\u00e9e. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-07-11T07:38:41Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "De Preux, Jean", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Arlettaz, Rapha\u00ebl", "role": "professeur en biologie de la conservation \u00e0 l'Universit\u00e9 de Berne, Biologiste - responsable R\u00e9seau Gypa\u00e8te occidentale, dir. station ornithologique - R\u00e9seau Gypa\u00e8te occidentale, dir. station ornithol", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-91200A5A-063A-4392-A604-A9643EF31A62", "internalArchiveId": "91200A5A-063A-4392-A604-A9643EF31A62", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse 1 : La presse - Par Val\u00e9rie Droux et Sandra Zimmerli", "publicationDate": "2017-07-11T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* * La presse - Par Val\u00e9rie Droux et Sandra Zimmerli (al\u00e9m) V \u00e9oliennes\r\n****************....et puis il y a le G20 qui continue de souffler sur la presse al\u00e9manique \r\nchacun y va de sa r\u00e9v\u00e9lation ou analyse: selon le blick, ce sont les autonomistes de la Reitschule \u00e0 Bern qui ont appel\u00e9 les suisses \u00e0 la violence \u00e0 hamburg. \"ils doivent enfin payer pour leur comportement\" estiment les jeunes UDC bernois qui portent plainte, et selon le journal, le  minist\u00e8re public bernois \u00e9tudie actuellement s'il y a eu des slogants r\u00e9p\u00e9hensibles ou pas...reste que pour  l'\u00e9ditorialiste c'est claire: tant qu'il g\u00e9n\u00e8re autant de violence le centre alternatif n'est pas d\u00e9fendable, la question c'est quand les Bernois vont-ils se r\u00e9veiller et le r\u00e9aliser? // dans l'aargauer zeitung, Peter Arbenz,  alors chef de la s\u00e9curit\u00e9 \u00e0 Winterthur et haut fonctionnaire,  rappelle comment on a rammen\u00e9 l'ordre au WEF, forum \u00e9conomique de Davos, qui avait m\u00eame d\u00fb temporaitement s'expatrier \u00e0 New York en 2002 suite aux violence: rem\u00e8de: dialogue, plates-formes d'\u00e9changes..ect...\r\n la NZZ se tourne vers ses politiciens allemands qui cherchent de l'aide \u00e0 Bruxelles et appellent  \u00e0 un registre europ\u00e9en des extr\u00eamistes....\r\nV Schneider ammann\r\napr\u00e8s la sant\u00e9 de Johann Schneider-ammann, le dilemme d'Alain Berset. Selon le TAges Anzeiger \u00e7a sp\u00e9cule fort \u00e0 Berne sur un \u00e9ventuel changement de d\u00e9partement du ministre de la sant\u00e9. autrement dit, ou en r\u00e9sum\u00e9: les affaires \u00e9trang\u00e8res \u00e7a peut \u00eatre le couronnement ou le sauvetage pour un  ministre ....// dans l'imm\u00e9diat, une nouvelle \"plainte\" sur la table d'Alain Berset: elle vient de la f\u00e9d\u00e9ration suisse des dentistes: trop de coll\u00e8gues arrivent des autres pays de l'union europ\u00e9enne: ils sont  300 \u00e0 demander chaque ann\u00e9e la validation de leur dipl\u00f4me en suisse,  qui elle-m\u00eame en forme 100 par ann\u00e9e....\u00e7A fait beaucoup, et  trop m\u00eame de dentistes dans les villes surtout...\r\nV chantiers.... \r\n...et puis on peut surveiller aussi ce qui se passe dans certains  domicile:  elles sont 10'** femmes de l'est \u00e0 s'occuper depuis des ann\u00e9es des personnes \u00e2g\u00e9es en suisse,  de leur m\u00e9nage aussi,  dans des conditions de travail  mis\u00e9rables rappellent le Tages Anzeiger et le bund: 7 jours sur 7, 24h sur 24 pour un salaire moyen de 5 \u00e0 8 francs l'heure.  les inclure \u00e0 la loi sur le travail  am\u00e9liorait  leur situation, mais voil\u00e0, selon le SECO, le secr\u00e9tariat d'\u00e9tat \u00e0 l'\u00e9conomie, cela co\u00fbterait un demi milliard par ann\u00e9e!  c'est sans doute la raison pour laquelle le conseil f\u00e9d\u00e9ral renonce \u00e0  prot\u00e9ger d'avantage ces \"care-migrantes\", comme les appellent les deux quotidiens, puisqu'il mise  simplement sur une r\u00e9gulation du travail 24h sur 24 avec les cantons d'ici l'\u00e9t\u00e9 prochain..\"il ne fait que se d\u00e9charger sur  les cantons\" s'\u00e9nerve la conseill\u00e8re nationale PDC z\u00fcrichoise Barbara Schmidt-Federer qui a d\u00e9pos\u00e9 un postulat il y a 5 ans d\u00e9j\u00e0 pour am\u00e9liorer les conditions de ces femmes...aujourd'hui la pr\u00e9sidente du groupe soins sous la couple et les syndicats la rejoigne dans son combat....\r\nbanques city\r\ndirection Rome \u00e0 pr\u00e9sent, o\u00f9 une seule offre d'emploi \u00e0 l'\u00e9tat entra\u00eene  des milliers de candidatures: 85'000 candidats pour 30 postes de simple assistant pr\u00e9cise la NZZ. c'est qu'avec 37% de ch\u00f4mage chez les jeunes, l'italie se situe bien au-dessus de la moyenne europ\u00e9enne, de plus selon une loi introduite apr\u00e8s la seconde guerre mondiale pour lutter contre le n\u00e9potisme et la corruption, tous les postes de fonctionnaires doivent \u00eatre publi\u00e9s: les fameux concorsi pubblici. Probl\u00e8me: \u00e9tudier, \u00e9plucher toutes ces candidatures \u00e7a co\u00fbte des millions....entre facture et d\u00e9\u00e7us le malaise est profond....\r\n(6h45 Revue de presse) *** La revue de presse, Val\u00e9rie Droux, Sandra Zimmerli... \r\nOn parle \"\u00e9nergies renouvelables\" ce matin dans la presse. Les cons\u00e9quences des \u00e9oliennes, non pas sur les oiseaux, ni en terme de nuisance sonore mais sur le tissu social...\r\nC'est le sujet d'\u00e9tude de la chercheuse canadienne Marie-Eve Maill\u00e9.\r\nElle est interview\u00e9e dans 24heures.\r\nDans un village, quand il y a un projet d'\u00e9oliennes, deux camps se cr\u00e9ent, les pour et les contre.\r\nL'opposition entre les deux peut devenir tr\u00e8s dure. A cause du stress induit par toute modification d'un milieu.\r\nLa division d'une population peut durer longtemps: s'il y a des proc\u00e9dures juridiques. Elle peut alors se transmettre aux enfants. \r\nLa solution ? prendre en compte les pr\u00e9occupations des citoyens, et pas seulement leur assurer que \u00e7a ne fait pas tant de bruit que \u00e7a. Mesurer ce que les gens estiment perdre. \r\nElle a cette phrase en fin d'interview: des communaut\u00e9s bris\u00e9es, avec des gens qui changent de tables au bistrot du coin, \u00e7a s'apparente \u00e0 des syndromes post-traumatiques. \r\n*** ...et puis il y a le G20 qui continue de souffler sur la presse al\u00e9manique \r\nchacun y va de sa r\u00e9v\u00e9lation ou analyse: selon le blick, ce sont les autonomistes de la Reitschule \u00e0 Bern qui ont appel\u00e9 les suisses \u00e0 la violence \u00e0 hamburg. \"ils doivent enfin payer pour leur comportement\" estiment les jeunes UDC bernois qui portent plainte, et selon le journal, le  minist\u00e8re public bernois \u00e9tudie actuellement s'il y a eu des slogants r\u00e9p\u00e9hensibles ou pas...reste que pour  l'\u00e9ditorialiste c'est claire: tant qu'il g\u00e9n\u00e8re autant de violence le centre alternatif n'est pas d\u00e9fendable, la question c'est quand les Bernois vont-ils se r\u00e9veiller et le r\u00e9aliser? // dans l'aargauer zeitung, Peter Arbenz,  alors chef de la s\u00e9curit\u00e9 \u00e0 Winterthur et haut fonctionnaire,  rappelle comment on a rammen\u00e9 l'ordre au WEF, forum \u00e9conomique de Davos, qui avait m\u00eame d\u00fb temporaitement s'expatrier \u00e0 New York en 2002 suite aux violence: rem\u00e8de: dialogue, plates-formes d'\u00e9changes..ect...\r\n la NZZ se tourne vers ses politiciens allemands qui cherchent de l'aide \u00e0 Bruxelles et appellent  \u00e0 un registre europ\u00e9en des extr\u00eamistes....\r\n*** Des parlementaires f\u00e9d\u00e9raux s'inqui\u00e8tent pour la sant\u00e9 de Johann Schneider Ammann: 3 continents en 10 jours, c'est trop !\r\nIls s'inqui\u00e8tent \"encore !!\" pour le ministre de l'\u00e9conomie. L'an pass\u00e9 d\u00e9j\u00e0, au terme de son ann\u00e9e pr\u00e9sidentielle, il \u00e9tait apparu tr\u00e8s fatigu\u00e9. Ca n'avait pas manqu\u00e9 d'alimenter les sp\u00e9culations sur un \u00e9ventuel d\u00e9part. \r\nSous couvert d'anonymat - comme il se doit - plusieurs parlementaires expliquent \u00e0 la Tribune de Gen\u00e8ve et 24heures qu'il paraissait crev\u00e9 lors de la derni\u00e8re session.\r\nIl somnolait m\u00eame pendant le d\u00e9bat sur la marine marchande.\r\nPour d'autres, ce serait m\u00eame encore pire: Johann Schneider-Amman serait devenur la marionette de son d\u00e9partement. Ce que d\u00e9ment son parti, le PLR. Le PLR dont un membre taquin explique que ces voyages permettraient au conseiller f\u00e9d\u00e9ral de prendre une d\u00e9cision sur un \u00e9ventuel d\u00e9part en toute tranquilit\u00e9...\r\napr\u00e8s la sant\u00e9 de Johann Schneider-ammann, le dilemme d'Alain Berset. Selon le TAges Anzeiger \u00e7a sp\u00e9cule fort \u00e0 Berne sur un \u00e9ventuel changement de d\u00e9partement du ministre de la sant\u00e9. autrement dit, ou en r\u00e9sum\u00e9: les affaires \u00e9trang\u00e8res \u00e7a peut \u00eatre le couronnement ou le sauvetage pour un  ministre ....// dans l'imm\u00e9diat, une nouvelle \"plainte\" sur la table d'Alain Berset: elle vient de la f\u00e9d\u00e9ration suisse des dentistes: trop de coll\u00e8gues arrivent des autres pays de l'union europ\u00e9enne: ils sont  300 \u00e0 demander chaque ann\u00e9e la validation de leur dipl\u00f4me en suisse,  qui elle-m\u00eame en forme 100 par ann\u00e9e....\u00e7A fait beaucoup, et  trop m\u00eame de dentistes dans les villes surtout...\r\n***Les inspecteurs du travail ne savent plus o\u00f9 donner de la t\u00eate, particuli\u00e8rement dans le milieu romand de la construction...\r\nDans la Libert\u00e9, mais aussi dans le Nouvelliste, l'Imapartial, l'Express, le Quotidien jurassien ou le Courrier. \r\nL'article part du cas d'un peintre portugais de 52 ans. Il essaye depuis l'an dernier, de r\u00e9cup\u00e9rer 35 mille francs de salaires impay\u00e9s.\r\nNi l'employeur,ni le ma\u00eetre d'ouvrage ne veulent entrer en mati\u00e8re. La commission paritaire, qui doit justement faire respecter les conventions collectives, n'a pas les moyen de mener la lutte. \r\nCela montre la d\u00e9rive du syst\u00e8me, explique un syndicaliste. Un syst\u00e8me fait de processus bureaucratiques extr\u00eames. \r\n...et puis on peut surveiller aussi ce qui se passe dans certains  domicile:  elles sont 10'** femmes de l'est \u00e0 s'occuper depuis des ann\u00e9es des personnes \u00e2g\u00e9es en suisse,  de leur m\u00e9nage aussi,  dans des conditions de travail  mis\u00e9rables rappellent le Tages Anzeiger et le bund: 7 jours sur 7, 24h sur 24 pour un salaire moyen de 5 \u00e0 8 francs l'heure.  les inclure \u00e0 la loi sur le travail  am\u00e9liorait  leur situation, mais voil\u00e0, selon le SECO, le secr\u00e9tariat d'\u00e9tat \u00e0 l'\u00e9conomie, cela co\u00fbterait un demi milliard par ann\u00e9e!  c'est sans doute la raison pour laquelle le conseil f\u00e9d\u00e9ral renonce \u00e0  prot\u00e9ger d'avantage ces \"care-migrantes\", comme les appellent les deux quotidiens, puisqu'il mise  simplement sur une r\u00e9gulation du travail 24h sur 24 avec les cantons d'ici l'\u00e9t\u00e9 prochain..\"il ne fait que se d\u00e9charger sur  les cantons\" s'\u00e9nerve la conseill\u00e8re nationale PDC z\u00fcrichoise Barbara Schmidt-Federer qui a d\u00e9pos\u00e9 un postulat il y a 5 ans d\u00e9j\u00e0 pour am\u00e9liorer les conditions de ces femmes...aujourd'hui la pr\u00e9sidente du groupe soins sous la couple et les syndicats la rejoigne dans son combat....\r\n*** Un duel, maintenant. Celui que se livrent Paris et Francfort apr\u00e8s le Brexit, por attirer les banques qui devront quitter Londres. \r\nEt le magot est de taille, lit-on dans le Temps: \r\n500 banques.\r\n150 mille employ\u00e9s.\r\nde recettes fiscales de plus de 60 milliards d'euros, chiffres 2014.\r\nParis et Francfort lorgnent dessus.\r\nLa capitale fran\u00e7aise compte sur un \"effet macron\", version \"op\u00e9ration s\u00e9duction\": on agite une baisse des imp\u00f4ts ou un abandon partiel  de la taxe sur les transactions financi\u00e8res. Mais les milieux financiers doutent de la cr\u00e9dibilit\u00e9 du mod\u00e8le fran\u00e7ais.\r\nFranfort, en revanche, semble mieux plac\u00e9e, et surfe sur l'image de rigeur et de stabilit\u00e9 tant \u00e9conomique que politique de l'Allemagne. \r\ndirection Rome \u00e0 pr\u00e9sent, o\u00f9 une seule offre d'emploi \u00e0 l'\u00e9tat entra\u00eene  des milliers de candidatures: 85'000 candidats pour 30 postes de simple assistant pr\u00e9cise la NZZ. c'est qu'avec 37% de ch\u00f4mage chez les jeunes, l'italie se situe bien au-dessus de la moyenne europ\u00e9enne, de plus selon une loi introduite apr\u00e8s la seconde guerre mondiale pour lutter contre le n\u00e9potisme et la corruption, tous les postes de fonctionnaires doivent \u00eatre publi\u00e9s: les fameux concorsi pubblici. Probl\u00e8me: \u00e9tudier, \u00e9plucher toutes ces candidatures \u00e7a co\u00fbte des millions....entre facture et d\u00e9\u00e7us le malaise est profond....\r\n*** Pour terminer, allons faire un tour sur les aires d'autoroutes... lieu symbolique par excellence du d\u00e9part en vacances...\r\nC'est l'une des s\u00e9ries d'\u00e9t\u00e9 propos\u00e9e par la Libert\u00e9, Les journaux neuch\u00e2telois ou le Nouvelliste et le quotidien jurassien.\r\nAujourd'hui, celle d'Erst-feld, fort connue sans doute des vacanciers qui patientent avant de passer le Gorthard.\r\nQu'est-ce qu'elle a de sp\u00e9cial, cette aire ? C'est la seule de suisse qui poss\u00e8de un lieu de recueillement religieux. Il est destin\u00e9 \u00e0 la fois aux chr\u00e9tiens, hindous, musulmans, juifs et bouddhistes. \r\nMais elle ne fait pas l'unanimit\u00e9... \u00e0 cause de son apparence: c'est un gros bloc de b\u00e9ton gris. Mais il y a quand m\u00eame des vitraux et, dedans, un grand crystal sous une vitrine.", "durationSec": 465, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8751744", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["La presse - Par Val\u00e9rie Droux et Sandra Zimmerli", "La presse - Par Val\u00e9rie Droux et Sandra Zimmerli / JDM_2017-07-11T06:45:00_revue-de-presse", "La presse - Par Val\u00e9rie Droux et Sandra Zimmerli / JDM_2017-07-11T06:45:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-8751760", "ece-8751744"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-10-28T02:49:14Z", "speechToTexts": ["28.10.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [90%] :\r\nOn passe \u00e0 la revue de presse avec Val\u00e9rie Droux et Sandra Timar, nous allons parler, \u00e9nergies renouvelables, ce matin, les cons\u00e9quences des \u00e9oliennes, non pas sur les oiseaux, ni en terme de nuisance sonore messieurs \u00e7a c'est plus original, mais sur le tissu social, oui c'est vrai et c'est le sujet d'\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:14) [93%] :\r\nEn fait d'une chercheuse canadienne Marie- Eve Maill\u00e9, alors elle est en interview dans 24 heures ce matin dans un village quand il y a un projet d'\u00e9oliennes, 2 camps se cr\u00e9ent souvent les pour et les contre l'opposition entre les 2, peut devenir tr\u00e8s dure \u00e0 cause du stress induit par toute modification d'un milieu d'un milieu dans lequel on vit la division d'une population peut durer longtemps, s'il y a \u00e9videmment des processus judiciaires, elle peut alors aussi se transmettre cette opposition aux enfants, donc \u00e7a peut aller loin durer longtemps, il y a la solution que proposait bien ce serait de prendre en compte les pr\u00e9occupations des citoyens et pas seulement leur assurer que \u00e7a ne fait pas attendre que \u00e7a finalement mesurer ce que les gens estiment perdre en fait hein, elle a cette phrase aussi en fin d'interview des communaut\u00e9s bris\u00e9es avec des gens qui changent de tables au bistrot du coin, \u00e7a s'apparente \u00e0 des syndromes post- traumatiques. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:06) [95%] :\r\nTr\u00e8s int\u00e9ressant \u00e7a et puis \u00e0 l'G20 qui continue de souffler sur la presse al\u00e9manique Cendrars. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:12) [92%] :\r\nIl y va de sa r\u00e9v\u00e9lation ou analyse alors, selon le blick, ce sont les autonomistes de la Reitschule \u00e0 Bern qui ont appel\u00e9 les suisses \u00e0 la violence \u00e0 Hamburg, ils doivent enfin payer pour leur comportement, estiment les jeunes UDC bernois qui portent plainte, et selon le journal, le minist\u00e8re public bernois \u00e9tudie actuellement, s'il y a eu des slogants r\u00e9pr\u00e9hensibles ou pas, reste que, pour l'\u00e9ditorialiste, c'est claire tant qu'il g\u00e9n\u00e8re autant de violence le centre alternatif n'est pas d\u00e9fendable, la question c'est quand les Bernois vont -ils se r\u00e9veiller et le r\u00e9aliser dans l'art Gaoua \u00e7a \u00e9tonne p\u00e9tards Benz, alors chef de la s\u00e9curit\u00e9 \u00e0 Winterthur et haut fonctionnaire rappelle comment on a rammen\u00e9 l'ordre oh ouais faut forum \u00e9conomique de Davos, qui avait m\u00eame d\u00fb temporairement s'expatrier, rappelle -t-il \u00e0 New York en 2002 suite aux violence alors le rem\u00e8de dialogue plates-formes d'\u00e9changes etc et puis la NZZ se tourne vers ses politiciens allemands qui cherchent de l'aide \u00e0 Bruxelles et appellent \u00e0 un registre europ\u00e9en des extr\u00e9mistes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:11) [90%] :\r\nDes parlementaires f\u00e9d\u00e9raux s'inqui\u00e8tent pour la sant\u00e9 de Yann Schneider- Ammann 3 cantines en en 10 jours, c'est beaucoup trop. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:17) [93%] :\r\nIls s'inqui\u00e8tent encore pourrait -on dire, pour le ministre de l'\u00e9conomie l'ann\u00e9e pass\u00e9 d\u00e9j\u00e0 au terme de son ann\u00e9e pr\u00e9sidentielle n'\u00e9tait apparu tr\u00e8s, tr\u00e8s fatigu\u00e9, \u00e7a n'a pas manqu\u00e9 d'alimenter les sp\u00e9culations sur un \u00e9ventuel d\u00e9part mais cette fois -ci, donc sous couvert d'anonymat, comme il se doit, plusieurs parlementaires expliquent \u00e0 la Tribune de Gen\u00e8ve et 24 heures qu'il paraissait d\u00e9j\u00e0 crev\u00e9 lors de la derni\u00e8re session il somnolait m\u00eame imaginez -vous pendant le d\u00e9bat sur la marine marchande, pour d'autres, ce serait m\u00eame encore pire Johann Schneider- Amman serait devenu la marionnette de son d\u00e9partement, ce que d\u00e9ment son parti, le PLR, le PLR, dont un membre taquin, explique que ces voyages permettraient en fait au conseiller f\u00e9d\u00e9ral de prendre une d\u00e9cision sur un \u00e9ventuel d\u00e9part on en toute tranquillit\u00e9 apr\u00e8s la sant\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:03) [93%] :\r\nC'est l'\u00e9ventuel d\u00e9part d'ailleurs \u00e0 l'Schneider- Ammann le dilemme d'Alain Berset selon le Tages donne sa guerre \u00e7a sp\u00e9cule fort \u00e0 Berne sur un \u00e9ventuel changement de d\u00e9partement du ministre de la Sant\u00e9, autrement dit ou, en r\u00e9sum\u00e9, les affaires \u00e9trang\u00e8res, \u00e7a peut \u00eatre le couronnement ou le sauvetage pour un ministre dans l'imm\u00e9diat une nouvelle plainte entre guillemets sur la carte d'Alain Berset, elle vient de la f\u00e9d\u00e9ration suisse des dentistes trop de coll\u00e8gues arrivent des autres pays de l'Union europ\u00e9enne, ils sont 300 \u00e0 demander chaque ann\u00e9e la validation de leur dipl\u00f4me en suisse qui, elle- m\u00eame en forme 100 par ann\u00e9e, \u00e7a fait beaucoup, beaucoup trop de dentistes dans les villes surtout. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:41) [95%] :\r\nLes inspecteurs du travail ne savent plus o\u00f9 donner de la t\u00eate, particuli\u00e8rement dans le milieu, roman de la. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:45) [93%] :\r\nConstruction dans la Libert\u00e9 mais aussi dans le Nouvelliste L'Impartial Express le Quotidien jurassien ou le courrier l'article part du cas d'un peintre portugais, \u00e2g\u00e9 de 52 ans, il essaye depuis l'an dernier de r\u00e9cup\u00e9rer 35000 francs de salaires impay\u00e9s, mais ni l'employeur, ni le ma\u00eetre d'ouvrage ne veulent entrer en mati\u00e8re, et la commission paritaire qui doit justement faire respecter les conventions collectives, n'a pas les moyens de mener cette lutte, cela montre la d\u00e9rive du syst\u00e8me, explique un syndicaliste, un syst\u00e8me qui fait qui fait \u00e0 l'exc\u00e8s de processus bureaucratiques s'extr\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:19) [94%] :\r\nSi on peut surveiller aussi ce qui se passe dans certains domicile, elles sont 10000 10000 femmes de l'Est \u00e0 ceux qui depuis des ann\u00e9es, des personnes \u00e2g\u00e9es en suisse de leur m\u00e9nage aussi dans des conditions de travail mis\u00e9rables rappellent le Tages-Anzeiger et le Bund, 7 jours sur 7, 24 heures sur 24 pour un un salaire moyen de 5 \u00e0 8 francs l'heure les inclure \u00e0 la loi sur le travail, am\u00e9liorait leur situation, mais voil\u00e0, selon le Seco le secr\u00e9tariat d'\u00c9tat \u00e0 l'\u00e9conomie, cela co\u00fbterait un demi-1000000000 par ann\u00e9e, c'est sans doute la raison pour laquelle le Conseil f\u00e9d\u00e9ral renonce \u00e0 prot\u00e9ger d'Avantage ces Care migrantes, comme les appellent les deux quotidiens puisqu'il mise simplement sur une r\u00e9gulation du travail 24 heures sur 24 avec les cantons d'ici l'\u00e9t\u00e9 prochain, il ne fait que se d\u00e9charger sur les cantons, s'\u00e9nerve la conseill\u00e8re nationale PDC z\u00fcrichoises Barbara Schmidt- Federer qui a d\u00e9pos\u00e9 un postulat, il y a 5 ans d\u00e9j\u00e0, pour am\u00e9liorer les conditions de ces femmes aujourd'hui la pr\u00e9sidente du groupe soins sous la Coupole et les syndicats, la rejoigne dans ce combat. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:25) [98%] :\r\nUn duel maintenant celui que se livrent, Paris et Francfort apr\u00e8s le Brexit pour attirer les banques qui devront quitter Londres. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:31) [92%] :\r\nOui, et le magot est de taille, lit -on dans le Temps 500 bonzes 150000 employ\u00e9es des recettes fiscales de plus de 60 milliards d'euros, chiffres 2014 Paris et Francfort lorgnent dessus et on les comprend la capitale fran\u00e7aise compte sur un effet macron, version op\u00e9ration s\u00e9duction on agite une baisse des imp\u00f4ts, ou alors un abandon partiel de la taxe sur les transactions financi\u00e8res mais les milieux bancaires douteux quand m\u00eame de la cr\u00e9dibilit\u00e9 du mod\u00e8le fran\u00e7ais Francfort en revanche son pr\u00e9nom beaucoup mieux plac\u00e9e surfe sur l'image de rigueur de stabilit\u00e9 tant \u00e9conomique que politique de l'Allemagne. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:07) [95%] :\r\nUne direction Rome \u00e0 pr\u00e9sent o\u00f9 une seule offre d'emploi \u00e0 l'\u00e9tat entra\u00eene des milliers de candidatures 85'000 candidats pour 30 postes de simple assistant pr\u00e9cise la NZZ c'est qu'avec 37 pourcent de de ch\u00f4mage chez les jeunes, l'Italie se situe bien au-dessus de la moyenne europ\u00e9enne, de plus, selon une loi introduite apr\u00e8s la seconde guerre mondiale pour lutter contre le n\u00e9potisme, la corruption, tous les postes de fonctionnaires doivent \u00eatre publi\u00e9s ce sont les fameux concorsi pubblici probl\u00e8me \u00e9tudier \u00e9plucher toutes ces candidatures, \u00e7a co\u00fbte des millions alors outre facture et d\u00e9\u00e7us, le malaise est profond. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:46) [97%] :\r\nAllez, pour terminer, allons faire un tour sur cette saison sur les aires d'autoroutes, lieu symbolique par excellence du d\u00e9part, on va. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:52) [91%] :\r\nUn oui c'est l'une des s\u00e9ries d'\u00e9t\u00e9 propos\u00e9e par la Libert\u00e9 Les journaux neuch\u00e2telois ou le Nouvelliste et le quotidien jurassien aujourd'hui l'aire d'autoroute, elle fort connue, sans doute des vacanciers qui patientent avant de passer le Gothard alors qu'est -ce qu'elle a de sp\u00e9cial cette aire, h\u00e9 bien c'est la seule de suisse qui poss\u00e8de un lieu de recueillement religieux oui, pas seulement pour les chr\u00e9tiens, mais aussi hindous, musulmans, juifs et bouddhistes, donc il est pas tr\u00e8s, elle ne fait pas l'unanimit\u00e9 cependant cette cette ce lieu de pri\u00e8re parce que en fait ce n'est pas tr\u00e8s tr\u00e8s joli, c'est un gros bloc de b\u00e9ton gris mais il y a quand m\u00eame, rassurons -nous, des vitraux et dedans un grand crystal sous une vitrine. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:33) [78%] :\r\nEt on c\u00e9l\u00e8bre surtout le Dieu, voiture non l\u00e0 ben oui, alors, sont sans doute aussi, mais 10 voitures Opel, comment il faut nommer \u00e0 Erstfeld bah, on ira peut-\u00eatre faire un tour, allez savoir pourquoi, pourquoi pas. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-07-11T05:17:59Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Zimmerli, Sandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Droux, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F40967AB-5F50-42C8-8A7A-01EC7D067D77", "internalArchiveId": "F40967AB-5F50-42C8-8A7A-01EC7D067D77", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "RTSreligion : RTSreligion - Un parlementaire propose un mariage religieux sans mariage civil", "publicationDate": "2017-07-11T00:00:00Z", "summary": "Le parlementaire Claudio Zanetti (UDC/ZH) a annonc\u00e9 qu'il d\u00e9posera une intervention parlementaire en septembre prochain pour supprimer l'obligation du mariage civil avant le mariage religieux.\r\n\r\n* * RTSreligion - Un parlementaire propose un mariage religieux sans mariage civil (RTS RELIGION 11.07 MARIAGE CIVIL) *** La chronique de RTSreligion avec vous Aline Bachofner. La rentr\u00e9e des chambres f\u00e9d\u00e9rales fait d\u00e9j\u00e0 parler d'elle dans les m\u00e9dias. un \u00e9lu UDC a annonc\u00e9 ce week-end qu'il d\u00e9posera en septembre une intervention parlementaire pour supprimer l'obligation du mariage civil avant le mariage religieux.  \r\n  1/4 - 0'36''\r\n((AB C'est le journal Schweiz am Wochenende qui l'a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 : l'UDC zurichois Claudio Zanetti souhaite abroger l'alin\u00e9a 3 de l'article 97 du code civil qui dit que: \u00ab Le mariage religieux ne peut pr\u00e9c\u00e9der le mariage civil \u00bb. Une disposition qui date de 1874, quand la l\u00e9gislation f\u00e9d\u00e9rale a uniformis\u00e9 des pratiques matrimoniales tr\u00e8s diff\u00e9rentes selon les cantons. Le parlementaire veut laisser la possibilit\u00e9 aux croyants de toutes les religions de s'unir selon leur tradition, sans devoir passer par la case mairie. Cette union n'aurait pas de valeur l\u00e9gale, les couples ne seraient pas mari\u00e9s aux yeux de la loi, mais ils seraient mari\u00e9s aux yeux de Dieu. ))\r\n*** Aujourd'hui, ce n'est pas possible de se marier \u00e0 l'\u00e9glise sans se marier civilement ?\r\n  2/4 - 0'11'' \r\n((AB Non, ce n'est pas possible. Et non seulement ce mariage n'est pas valable, mais il est m\u00eame formellement interdit : aucun pr\u00eatre, pasteur, imam ou rabbin n'a le droit d'unir un couple qui n'est pas encore mari\u00e9 civilement, sous peine de poursuites p\u00e9nales. ))\r\n***Et \u00e7a, \u00e7a d\u00e9range M. Zanetti ? \r\n  3/4 - 0'42''\r\n((AB Oui, il estime que c'est une relique du kulturkampf qui n'a plus lieu d'\u00eatre. Et il juge discriminatoire d'obliger les \u00e9poux \u00e0 s'unir civilement alors que l'Etat reconna\u00eet aujourd'hui d'autres formes d'unions, comme le pacs pour les personnes homosexuelles. En fait, Zanetti a une position libertaire. Il est pour une intervention minimale de l'Etat dans les affaires priv\u00e9es. Mais avec sa proposition, il s'attire des soutiens tr\u00e8s conservateurs comme l'\u00e9v\u00eaque de Coire. Son porte-parole Giuseppe Gracia loue cette initiative qui redonne du contr\u00f4le \u00e0 l'Eglise et qui permettrait, si d'aventure l'Etat l\u00e9galisait le mariage homosexuel, aux personnes qui y sont oppos\u00e9es de ne pas \u00eatre mari\u00e9es par une institution dont ils ne partagent pas les valeurs. ))\r\n*** Est-ce qu'il a d'autres soutiens ? \r\n  4/4 - 0'29''\r\n((Pour l'instant, la proposition ne rencontre pas grand succ\u00e8s. Le pr\u00e9sident du PDC Gerhard Pfister n'y voit aucun avantage. Quant aux communaut\u00e9s religieuses, elles accueillent la proposition avec beaucoup de r\u00e9serve. La Conf\u00e9rence des \u00e9v\u00eaques suisses ne s'exprime pas pour l'instant. La F\u00e9d\u00e9ration des organisations islamique n'imagine pas un mariage sans cadre l\u00e9gal qui garantisse les droits et devoirs des \u00e9poux et la f\u00e9d\u00e9ration des communaut\u00e9s isra\u00e9lites estime que la situation actuelle est pleinement satisfaisante puisqu'elle garantit la s\u00e9curit\u00e9 juridique et la libert\u00e9 religieuse. ))", "durationSec": 141, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8751748", "imageURL": "http://www.rts.ch/8051050.image", "alternativeTitle": ["RTSreligion \u2013 Un parlementaire propose un mariage religieux sans mariage civil", "RTSreligion \u2013 Un parlementaire propose un mariage religieux sans mariage civil / JDM_2017-07-11T06:27:00_rtsreligion", "RTSreligion \u2013 Un parlementaire propose un mariage religieux sans mariage civil / JDM_2017-07-11T06:27:00_rtsreligion"], "alternativeSummary": ["Le parlementaire Claudio Zanetti (UDC/ZH) a annonc\u00e9 qu\u2019il d\u00e9posera une intervention parlementaire en septembre prochain pour supprimer l\u2019obligation du mariage civil avant le mariage religieux.", "Le parlementaire Claudio Zanetti (UDC/ZH) a annonc\u00e9 qu\u2019il d\u00e9posera une intervention parlementaire en septembre prochain pour supprimer l\u2019obligation du mariage civil avant le mariage religieux.", "Le parlementaire Claudio Zanetti (UDC/ZH) a annonc\u00e9 qu\u2019il d\u00e9posera une intervention parlementaire en septembre prochain pour supprimer l\u2019obligation du mariage civil avant le mariage religieux."], "variantIds": ["ece-8751765", "ece-8751748"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-10-28T02:42:34Z", "speechToTexts": ["28.10.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [95%] :\r\nSauf nerfs la rentr\u00e9e et des chambres f\u00e9d\u00e9rales fait d\u00e9j\u00e0 parler d'elle dans les m\u00e9dias, un \u00e9lu UDC a annonc\u00e9 ce week- end qu'il d\u00e9posera en septembre une intervention parlementaire pour supprimer l'obligation du mariage civil avant le mariage religieux. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:12) [91%] :\r\nEt c'est le journal Schweiz AM Wochenende qui l'a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 l'UDC z\u00fcrichois Claudio Zanetti souhaite abroger l'alin\u00e9a 3 de l'article 97 du code civil qui dit que le mariage religieux ne peut pr\u00e9c\u00e9der le mariage civil, une disposition qui date de 1874 quand la l\u00e9gislation f\u00e9d\u00e9rale uniformiser des pratiques matrimoniales tr\u00e8s diff\u00e9rente selon les cantons, alors le parlementaire veut laisser la possibilit\u00e9 aux croyants de toutes les religions de s'unir, selon leurs traditions sans devoir passer par la case mairie cette union n'aurait pas de valeur l\u00e9gale, donc les couples ne seraient pas mari\u00e9s aux yeux de la loi, mais il serait mari\u00e9 aux yeux de Dieu. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:48) [96%] :\r\nAujourd'hui, ce n'est pas possible de se marier \u00e0 l'\u00e9glise, sans se marier civilement. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:52) [92%] :\r\nNon, ce n'est pas possible et non seulement ce mariage n'est pas valable, mais il est m\u00eame formellement interdit aucun pr\u00eatre Pasteur Imamura ben n'a le droit d'unir un couple qui n'est pas encore mari\u00e9 civilement sous peine de poursuites p\u00e9nales, \u00e7a \u00e7a d\u00e9range Monsieur Zanetti oui parce qu'il estime que c'est une relique du culture comme ce qui n'a plus lieu d'\u00eatre, et puis par ailleurs il juge discriminatoire d'obliger des \u00e9poux \u00e0 s'unir civilement, alors que l'\u00c9tat aujourd'hui reconna\u00eet d'autres formes d'union comme le Pacs pour les personnes homosexuelles, alors on pourrait y voir une position conservatrice mais en fait, Zanetti c'est un libertaire, il est pour une intervention minimale de l'\u00c9tat dans les affaires priv\u00e9es mais avec sa proposition, il s'attire des soutiens tr\u00e8s conservateur comme l'\u00e9v\u00eaque de Coire, son porte- parole, qui vous \u00e9tait Gracias a d'ailleurs loup cette initiative qui redonne du contr\u00f4le \u00e0 l'\u00e9glise et qui permettrait, si d'aventure, l'\u00c9tat a l\u00e9galis\u00e9 le mariage homosexuel qui permettrait donc aux personnes qui sont, eux, oppos\u00e9s \u00e0 ce mariage homosexuel de ne pas s'\u00eatre mari\u00e9 par une institution dont il ne partage pas les valeurs ce qu'il y a d'autres soutiens alors pour l'instant, la proposition de rencontre un grand succ\u00e8s, mais il faut dire qu'elle est toute neuve, le pr\u00e9sident du PDC Gerhard Pfister n'y voit aucun Avantage quant aux communaut\u00e9s religieuses, elles accueillent la proposition avec beaucoup de r\u00e9serve, la conf\u00e9rence des \u00e9v\u00eaques suisses ne s'exprime pas pour l'instant, la F\u00e9d\u00e9ration des organisations islamiques n'imagine pas un mariage sans cadre l\u00e9gal, qui garantit les droits et devoirs des \u00e9poux et la F\u00e9d\u00e9ration des communaut\u00e9s isra\u00e9lites estime que la situation actuelle est pleinement satisfaisante puisqu'elle garantit \u00e0 la fois la s\u00e9curit\u00e9 juridique et la libert\u00e9 religieux. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:19) [89%] :\r\nMerci \u00e0 Linda chauffe. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-07-11T05:10:59Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Bachofner, Aline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A1656FC9-2B6D-41A5-BB4D-BB25629E3EA6", "internalArchiveId": "A1656FC9-2B6D-41A5-BB4D-BB25629E3EA6", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le oui \u00e0 la Strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique 2050 \u00e9tait un oui \u00e0 la sortie du nucl\u00e9aire", "publicationDate": "2017-07-06T00:00:00Z", "summary": "L'acceptation de la Strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique 2050 par deux tiers des Suisses peut \u00eatre clairement interpr\u00e9t\u00e9e comme un rejet du nucl\u00e9aire, conclut jeudi l'enqu\u00eate VOTO sur la votation du 21 mai dernier.\r\n\r\n* * Le oui \u00e0 la Strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique 2050 \u00e9tait un oui \u00e0 la sortie du nucl\u00e9aire  \r\nLe oui \u00e0 la Strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique 2050 \u00e9tait un oui \u00e0 la sortie du nucl\u00e9aire: c'est la conclusion de l'enqu\u00eate VOTO sur la votation du 21 mai. 2/3 des Suisses avaient accept\u00e9 le projet du Conseil f\u00e9d\u00e9ral et, pour les analystes, ce r\u00e9sultat peut \u00eatre clairement interpr\u00e9t\u00e9 comme un rejet du nucl\u00e9aire, Alexandra Richard:\r\nOui, c'est l'argument le plus souvent cit\u00e9 chez les partisans. S'ils ont accept\u00e9 la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique, c'est parce qu'ils veulent un changement. Ils parlent de prot\u00e9ger l'environnement pour les g\u00e9n\u00e9rations futures, am\u00e9liorer le climat, abandonner le nucl\u00e9aire en passant par les \u00e9nergies renouvelables. Des consid\u00e9rations \u00e9cologiques donc \u00e0 l'origine du oui.\r\nPourtant, l'automne dernier, les Suisses avaient refus\u00e9 une sortie du nucl\u00e9aire...\r\nC'est vrai, en novembre, ils avaient dit non \u00e0 l'initiative populaire \"sortir du nucl\u00e9aire\".  Et c'est en \u00e7a que l'analyse est int\u00e9ressante aujourd'hui. Sur le principe, les Suisses sont contre le nucl\u00e9aire. Mais c'est le calendrier qui a provoqu\u00e9 l'\u00e9chec de l'initiative l'automne pass\u00e9. Elle allait trop vite, pour la majorit\u00e9 des votants. 2050 les a convaincus.\r\nL'argument \u00e9conomique, lui, n'a pas port\u00e9?\r\nNon, pourtant il a beaucoup \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9 pendant la campagne: la promesse de cr\u00e9ation d'emplois, l'innovation. Mais il est tr\u00e8s peu \u00e9voqu\u00e9 par ceux qui ont dit oui \u00e0 la strat\u00e9gie.\r\nEt chez les opposants, quels sont les raisons du rejet?\r\nLes co\u00fbts et les craintes en mati\u00e8re d'approvisionnement: ce sont les deux principaux motifs. Ceux qui ont d'ailleurs \u00e9t\u00e9 mis en avant pendant la campagne. \r\nEst-ce qu'on peut dire qu'il y a eu un effet Doris Leuthard?\r\nDifficile \u00e0 dire. C'est vrai que l'\u00e9lectorat PDC, son parti, a radicalement chang\u00e9 d'avis par rapport au vote de novembre - il \u00e9tait oppos\u00e9 \u00e0 une sortie du nucl\u00e9aire. L\u00e0 il a nettement soutenu sa strat\u00e9gie \u00e0 63%. Mais sans se d\u00e9placer massivement aux urnes. Beaucoup moins que l'\u00e9lectorat vert et socialiste.\r\nEt \u00e0 droite, on parlait d'un camp divis\u00e9, au PLR et \u00e0 l'UDC... \r\nAlors c'est confirm\u00e9 au PLR: l'\u00e9lectorat a suivi la configuration du parti: il ressort divis\u00e9 en deux sur ce vote: 50% oui 50% non. \r\nPar contre, \u00e0 l'UDC, on parlait surtout des paysans qui auraient pu voter oui \u00e0 la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique, mais au final, l'\u00e9lectorat a suivi la recommandation officielle. Il a dit non \u00e0 une tr\u00e8s nette majorit\u00e9. Mais sans se mobiliser fortement pour ce sujet qui n'est pas un th\u00e8me de pr\u00e9dilection de l'UDC.\r\nEXTRO:\r\nOn pr\u00e9cise encore que cette enqu\u00eate VOTO a \u00e9t\u00e9 men\u00e9e aupr\u00e8s de 1518 votants, dans les trois semaines qui ont suivi la votation du 21 mai. (Elle est financ\u00e9e par la Chancellerie f\u00e9d\u00e9rale et men\u00e9e conjointement par l'Institut national de recherche en sciences sociales, le Centre d'\u00e9tudes sur la d\u00e9mocratie Aarau et l'institut de sondage LINK).", "durationSec": 120, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8740914", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Le oui \u00e0 la Strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique 2050 \u00e9tait un oui \u00e0 la sortie du nucl\u00e9aire  / 12H30_2017-07-06T12:34:00_developpement-5", "Le 12h30 du 06.07.2017"], "alternativeSummary": ["L'acceptation de la Strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique 2050 par deux tiers des Suisses peut \u00eatre clairement interpr\u00e9t\u00e9e comme un rejet du nucl\u00e9aire, conclut jeudi l'enqu\u00eate VOTO sur la votation du 21 mai dernier."], "variantIds": ["ece-8740914"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-07-14T11:09:45Z", "speechToTexts": ["14.07.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nLe oui \u00e0 la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique 2050 \u00e9tait un oui \u00e0 la sortie du nucl\u00e9aire, c'est la conclusion de l'enqu\u00eate voto sur la votation du 21 mai dernier, 2 tiers des Suisses avaient accept\u00e9 le projet du Conseil f\u00e9d\u00e9ral et pour les analystes, ce r\u00e9sultat peut \u00eatre clairement interpr\u00e9t\u00e9e comme un rejet du nucl\u00e9aire Alexandra Richard oui c'est l'argument le plus souvent cit\u00e9 chez les partisans s'ils ont accept\u00e9 la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique, c'est parce qu'ils veulent un changement, ils parlent de prot\u00e9ger l'environnement pour les g\u00e9n\u00e9rations futures, am\u00e9liorer le climat abandonner le nucl\u00e9aire en passant par les \u00e9nergies renouvelables, des consid\u00e9rations \u00e9cologiques, donc \u00e0 l'origine de de ce oui pourtant l'Automne dernier, les Suisses avaient refus\u00e9 une sortie du nucl\u00e9aire, c'est vrai, en novembre, ils avaient dit non \u00e0 l'initiative populaire, sortir du nucl\u00e9aire et c'est en \u00e7a que l'analyse est int\u00e9ressante aujourd'hui sur le principe, les Suisses sont contre le nucl\u00e9aire, mais c'est le calendrier qui a provoqu\u00e9 l'\u00e9chec de l'initiative, l'Automne pass\u00e9 elle allait trop vite pour la majorit\u00e9 des votants 2050 les a convaincus l'argument \u00e9conomique, lui, n'a pas port\u00e9 non, pourtant il a beaucoup \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9 pendant la campagne, la promesse de cr\u00e9ation d'emplois, l'innovation, mais il est tr\u00e8s peu \u00e9voqu\u00e9 par par ceux qui ont dit oui \u00e0 la Strat\u00e9gie et chez les opposants, quels sont les raisons du rejet, les co\u00fbts et les craintes en mati\u00e8re d'approvisionnement, ce sont les 2 principaux motifs, ceux qui ont d'ailleurs \u00e9t\u00e9 mis en avant pendant la campagne est -ce qu'on peut dire qu'il y a eu un effet Doris Leuthard, difficile \u00e0 dire, hein, c'est vrai que l'\u00e9lectorat PDC, son parti a nettement soutenu sa strat\u00e9gie \u00e0 63 pourcent,, mais il ne sait pas non plus d\u00e9placer massivement aux urnes, beaucoup moins que l'\u00e9lectorat Vert et socialiste et \u00e0 droite, on parlait d'un camp divis\u00e9 au PLR et l'UDC alors c'est confirm\u00e9 au PLR l'\u00e9lectorat a suivi la configuration du parti en quelque sorte, il ressort divis\u00e9 en 2 sur ce vote 50 pourcent oui oui 50 pourcent Non Non par contre \u00e0 l'UDC on parlait surtout des paysans qui auraient pu voter oui \u00e0 la Strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique mais au final, l'\u00e9lectorat a suivi la recommandation officielle, il a dit non \u00e0 une tr\u00e8s nette majorit\u00e9 mais sans se mobiliser fortement pour ce sujet qui n'est pas un th\u00e8me de pr\u00e9dilection de l'UDC Alexandra Richard, vous \u00e9tiez en Direct du Palais f\u00e9d\u00e9ral et puisque l'on. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-07-06T10:46:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Vasarino, Karine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-1B653BF9-FB61-418B-A0AB-75EA76F35D42", "internalArchiveId": "1B653BF9-FB61-418B-A0AB-75EA76F35D42", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Pour les cantons romands, La Poste manque de vision \u00e0 long terme", "publicationDate": "2017-07-06T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Christophe Darbellay, conseiller d'Etat charg\u00e9 du D\u00e9partement valaisan de l'\u00e9conomie\r\nLes offices postaux garantis par La Poste ne le sont que jusqu'en 2020, soit un horizon bien trop court au vu de l'importance de cette r\u00e9duction du r\u00e9seau, assurent les cantons romands. Interview de Christophe Darbellay, conseiller d'Etat valaisan, chef du d\u00e9partement de l'Economie.\r\n\r\n* * Pour les cantons romands, La Poste manque de vision \u00e0 long terme *** Des cantons qui s'unissent pour d\u00e9noncer l'attitude d'une ex-r\u00e9gie f\u00e9d\u00e9rale... Une  d\u00e9marche plut\u00f4t rare. En l'occurrence, c'est La Poste qui s'attire les foudres de tous les cantons romands et de Berne. Dans un communiqu\u00e9 diffus\u00e9 aujourd'hui, les chefs des \u00e9conomies publiques de ces cantons fustigent la strat\u00e9gie du g\u00e9ant jaune en mati\u00e8re de r\u00e9seau postal. Une strat\u00e9gie \u00e0 courtes vues, peu transparente, et qui ne tiendrait pas compte des r\u00e9alit\u00e9s du terrain.\r\nNous avons joint tout \u00e0 l'heure Christophe Darbellay, conseiller d'Etat charg\u00e9 du D\u00e9partement valaisan de l'\u00e9conomie. \r\nIl explique tout d'abord les raisons de cette d\u00e9marche \r\nAlors vous faites partie des ministres qui signent cet appel. Alors, d'abord, sur la d\u00e9marche elle-m\u00eame... quel est le but? taper du poing sur la table?\r\nVous dites que La Poste m\u00e9conna\u00eet les r\u00e9alit\u00e9s du terrain, notamment touristiques? (ex de la tentative - avort\u00e9e - de fermer la Poste de Verbier)\r\nEcoutez comment le pr\u00e9sident de la poste, Urs Schwaller justifiait la strat\u00e9gie. il r\u00e9pondait \u00e0 Leatitia Guinand. \r\nMAG \r\n- r\u00e9pond aux demandes du CF... crit\u00e8res de rentabilit\u00e9 remplis, voire d\u00e9pass\u00e9s... la Poste est trop bon \u00e9l\u00e8ve.. \r\nCes derni\u00e8res semaines, chaque canton avait d\u00e9j\u00e0 r\u00e9agi, au moment o\u00f9 la Poste communiquait ses mesures... Finalement, les fermetures de postes seront moins nombreuses qu'annonc\u00e9 dans un premier temps. Ce n'est pas d\u00e9j\u00e0 satisfaisant?\r\n- m\u00e9connaissance du tissu touristique et \u00e9conomique des cantons et de leur d\u00e9mographie dites-vous... Les autorit\u00e9s cantonales ont-elles sous-estim\u00e9 le travail d'information et de lobbyisme aupr\u00e8s de la poste? \r\n(surtout entendu les syndicats s'inqui\u00e9ter...) \r\n- vous d\u00e9noncez l'absence de vision strat\u00e9gique de la Poste \u00e0 long terme. Alors que ministre de tutelle PDC, pr\u00e9sident Urs Schwaller... le PDC est aux fraises sur ce dossier? vous avez pourtant tous les leviers internes pour que \u00e7a marche. \r\n- horizon 3 ans trop court dites-vous... quelles propositions pour p\u00e9renniser l'offre postale? \r\nen mutation importante. \r\nLa CDEP-SO a en outre appel\u00e9 La Poste \u00e0 tenir compte dans sa planification des d\u00e9bats au Parlement concernant son offre de prestations. Les Chambres exigent que l'ex-r\u00e9gie f\u00e9d\u00e9rale consid\u00e8re davantage les besoins des diff\u00e9rentes cat\u00e9gories d'usagers. Elles ont approuv\u00e9 deux motions soutenant que La Poste doit revoir les crit\u00e8res pour la distribution du courrier dans les r\u00e9gions recul\u00e9es.\r\nLe g\u00e9ant jaune a annonc\u00e9 en automne dernier qu'il voulait fermer environ 600 offices postaux au cours des quatre prochaines ann\u00e9es. Apr\u00e8s avoir men\u00e9 des entretiens avec tous les cantons, il a annonc\u00e9 que 765 offices \u00e9taient garantis jusqu'en 2020 et a entam\u00e9 les n\u00e9gociations avec les communes pour examiner le sort de 456 autres. La Poste veut aussi cr\u00e9er plus de 350 nouveaux points d'acc\u00e8s.", "durationSec": 377, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8740893", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Pour les cantons romands, La Poste manque de vision \u00e0 long terme / FOR_2017-07-06T18:10:00_developpement-6", "Forum du 06.07.2017"], "alternativeSummary": ["Les offices postaux garantis par La Poste ne le sont que jusqu'en 2020, soit un horizon bien trop court au vu de l'importance de cette r\u00e9duction du r\u00e9seau, assurent les cantons romands. Interview de Christophe Darbellay, conseiller d\u2019Etat valaisan, chef du d\u00e9partement de l\u2019Economie."], "variantIds": ["ece-8740893"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:41:12Z", "speechToTexts": ["14.07.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nDes cantons qui s'unissent pour d\u00e9noncer l'attitude d'une ex- r\u00e9gie f\u00e9d\u00e9rale, une d\u00e9marche plut\u00f4t rare et en l'occurrence la Poste qui s'attire les foudres de tous les cantons romands et de Berne, dans un communiqu\u00e9 diffus\u00e9 aujourd'hui, les chefs des \u00e9conomies publiques de ces cantons fustigent la strat\u00e9gie du g\u00e9ant jaune en mati\u00e8re de r\u00e9seau postal, une strat\u00e9gie \u00e0 courte vue, peu transparente et qui ne tiendrait pas compte des r\u00e9alit\u00e9s du terrain, nous avons joint tout \u00e0 l'heure, Christophe Darbellay, conseiller d'\u00c9tat charg\u00e9 du D\u00e9partement valaisan de l'\u00e9conomie, il explique tout d'abord, les raisons de cette d\u00e9marche. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:30) [87%] :\r\nAh bah, d'abord, je crois qu'on s'est quand m\u00eame engag\u00e9 doucement le processus chacun notre tour et dans le canton respectif pour essayer de faire battre en retraite, la Poste qui avait d\u00e9cid\u00e9 de supprimer \u00e9norm\u00e9ment d'offices postaux on a chacun r\u00e9ussi dans diverses mesures \u00e0 faire entendre et dans la Poste pour ce qui nous concerne, le canton du Valais, on a r\u00e9ussi \u00e0 mater 43 offices alors que la Poste voulant maintenir que 25. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:50) [90%] :\r\nParmi les critiques \u00e9mises envers la Poste il y a cette m\u00e9connaissance des r\u00e9alit\u00e9s du terrain, notamment de de touristique et vous citez c'est exemple de la la tentative avort\u00e9e de fermer la Poste de Verbier en m\u00eame temps c'est peut-\u00eatre aussi un manque de de lobbyisme de la part des cantons pour aller expliquer les r\u00e9alit\u00e9s locales aux dirigeants de la Poste. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:09) [88%] :\r\nIl manquerait plus que \u00e7a, je pense que La Poste c'est une entreprise de service public qui a une tr\u00e8s haute mission et qui doit conna\u00eetre le pays dans ses moindres coins comme \u00e7a poche et, par cons\u00e9quent, quand on a l'id\u00e9e de fermer les volets de service indiquant la fermer aussi la Poste Verdier quand on sait l'importance touristique et \u00e9conomique de cette r\u00e9gion, il faut simplement jamais sorti de son bureau \u00e0 Berne pour penser qu'on puisse fermer \u00e0 la Suisse, la Corse comme celui -l\u00e0, c'est simplement m\u00e9conna\u00eetre compl\u00e8tement le terrain. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:33) [89%] :\r\nOn a de la peine \u00e0 vous suivent la Christophe Darbellay \u00e0 la t\u00eate de la Poste il y a la ministre de tutelle, Doris, l'\u00c9tat, ancienne pr\u00e9sidente du PDC aujourd'hui c'est aussi Schwaller qui pr\u00e9side son conseil d'administration du si vous le connaissez bien aussi, ancien chef du groupe parlementaire, ils ont pu compris les PDC quels \u00e9taient les int\u00e9r\u00eats, les lesquels \u00e9taient la d\u00e9fense des r\u00e9gions p\u00e9riph\u00e9riques des r\u00e9gions de montagne. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:53) [89%] :\r\nJe pense qu'au Schwaller, \u00e0 une autre mi- ao\u00fbt missions du service public, tu connais cette mission -l\u00e0 tr\u00e8s correctement et j'estime qu'il y a certainement d'autres choix qui ont pr\u00e9valu au sein de la Poste et je suis s\u00fbr, course Val\u00e8re pas \u00e0 reprendre en main ce dossier et va trouver des solutions pour avoir une vision beaucoup plus longtemps parce que la garantie que la Poste nous offre aujourd'hui, c'est une garantie 3 ans mais cette ins\u00e9curit\u00e9 c'est v\u00e9ritablement \u00e7a qui a fait r\u00e9agir les listes de la Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:19) [88%] :\r\nVous leur avez parl\u00e9 personnellement \u00e0 Madame Leuthard Monsieur chevalet vous fait marcher votre r\u00e9seau. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:23) [89%] :\r\nJ'ai repris ses fonctions le 1er mai je crois que j'ai pris ce dossier \u00e0 bras-le-corps directement, on \u00e9tait \u00e0 la fin du processus, comme vous l'avez dit, et on a essay\u00e9 ce soir et au stress et pour ce qui nous concerne, on a r\u00e9ussi \u00e0 sauver une partie de plus de postes que La Poste souhaitait fermer mais je crois que c'\u00e9tait difficile de faire beaucoup plus. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:41) [85%] :\r\nEst -ce qu'on se focalise quand m\u00eame pas beaucoup trop sur ces offices postaux parce que il y a beaucoup de gens qui utilisent d\u00e9sormais Internet, on sait que c'est une entreprise moderne qui est formatrice, qui a mis\u00e9 sur la technologie qui est bien not\u00e9, hein, pour cela, sa capacit\u00e9 \u00e0 se mettre \u00e0 la page est -ce qu'on n'est pas un petit peu faux la atroce focalis\u00e9 sur ces offices postaux. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:00) [88%] :\r\nNous sommes pas des syndicalistes forcen\u00e9, je crois qu'il y a pas beaucoup de milliers de gauche dans ceux qui ont sign\u00e9 un communiqu\u00e9, c'est simplement la volont\u00e9 de maintenir un service postal forains service publics dans toutes les r\u00e9gions du pays avec des prestations \u00e9quivalentes, il faut savoir c'est que La Poste a syst\u00e9matiquement consid\u00e9r\u00e9 que les offices de Poste c'\u00e9tait l'\u00e9quivalent des agences, or si vous avez une entreprise et que vous voulez un vendredi apr\u00e8s- midi sur un envoi de Massada centaines d'enveloppes, c'est pas possible, dans une agence pouvait pas non plus : envoyez des paquets encombrants, vous pouvez pas non plus faire des pays manque au m\u00eame niveau que dans un autre vais passer par cons\u00e9quent je crois qu'il faut vraiment prendre en compte le d\u00e9bat politique est en train de se mener \u00e0 terme la Poste utilise \u00e9videmment le flou artistique actuelle pour restructurer au maximum, mais je pense que la mission de service public doit \u00eatre et se discuter et c'est effectivement ce que le Parlement est en train de faire en ce moment. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:51) [87%] :\r\nAlors, La\u00ebtitia Guinand dans l'interview du dimanche avait justement re\u00e7u smaller le pr\u00e9sident du conseil d'administration de la Poste \u00e9coutez comment et justifi\u00e9 la strat\u00e9gie actuellement men\u00e9e par par la Poste. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:02) [86%] :\r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral nous a fix\u00e9 au mois d'la strat\u00e9gie pour les 3 ann\u00e9es \u00e0 venir, et l\u00e0, elle est tr\u00e8s ambitieux, je n'ai pas lu que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral ne disent soyez d\u00e9ficitaire, nous faisons davantage et puis nous venons de recevoir de la part de les autorit\u00e9s qui nous entre que nous remplissons tous les mandats que nous avons donn\u00e9 nos allons au-del\u00e0 de ce qu'on devrait faire plus, je suis fier, mais au nom de la Poste que dans plusieurs secteurs ne pouvant le faire. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:31) [90%] :\r\nChristophe Darbellay on entend au Schwaller, il r\u00e9pond aux crit\u00e8res, aux demandes du Conseil f\u00e9d\u00e9ral des crit\u00e8res de rentabilit\u00e9 remplis, peut-\u00eatre m\u00eame au-del\u00e0 des esp\u00e9rances, a post\u00e9 trop bon \u00e9l\u00e8ve au fond. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:42) [88%] :\r\nLa c'est bien son travail et au Schwaller est un homme remarquable que j'ai c\u00f4toy\u00e9 pendant tr\u00e8s tr\u00e8s nombreuses ann\u00e9es, l\u00e0 n'est pas la question, la question qui est la strat\u00e9gie d'avenir de la poste qui est insuffisante en terme de service public et je crois que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, la Poste et nous autres avons un patron, c'est le Parlement qui d\u00e9cide des r\u00e8gles et ces r\u00e8gles sont en train de discuter, on a vu encore il y a 6 ou 7 semaines, le Parlement prendre une motion avec une d\u00e9cision extr\u00eamement claire, \u00e0 173 contre une dizaine de voix pour dire le service public doit \u00eatre d\u00e9fini de mani\u00e8re stricte et j'esp\u00e8re que la Poste est aussi Val\u00e8re et les autres prennent en compte ces discussions -l\u00e0, qui sont tr\u00e8s actuelles. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:19) [85%] :\r\nOui, en clair ce que vous nous dites aujourd'hui, c'est qu'il a une volont\u00e9 politique clairement exprim\u00e9e au Parlement que la la Poste fait sourde oreille. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:05:26) [86%] :\r\nLa possession d'oreille, tant que la loi que l'Arctique et la loi actuelle, il y a pas de raison d'en changer, mais je pense que les signaux maintenant son traitement clair, ceux qui sont issus du Parlement, La Poste doit en tenir compte, jusqu'\u00e0 ce que la loi soit petit-fils. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:40) [90%] :\r\nMais \u00e0 ses crit\u00e8res de rentabilit\u00e9 pour pour la Poste, c'est aussi de l'argent qui va dans les caisses de la Conf\u00e9d\u00e9ration c'est c'est c'est cette rentabilit\u00e9 qu'on demande \u00e0 la Poste, on est pr\u00eat \u00e0 se passer de quelques millions pour pour quelques offices de peu de postes qui sont pas forc\u00e9ment tr\u00e8s rentable. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:05:55) [91%] :\r\nLa Poste est une entreprise b\u00e9n\u00e9ficiaire et je la f\u00e9licite pour ses bons r\u00e9sultats, mais la Poste doit \u00e9videmment r\u00e9pondre \u00e0 2 objectifs : celle d'une entreprise qui fait des profits et puis remplir sa mission de service public, et pour cela on a maintenu \u00e0 la volont\u00e9 politique d'un certain nombre de ses mod\u00e8les. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:12) [90%] :\r\nVoil\u00e0 c'\u00e9tait Christophe Darbellay, conseiller d'\u00c9tat charg\u00e9 du D\u00e9partement valaisan de l'\u00e9conomie, il y a 10. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-07-06T16:52:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cupelin, Mathieu", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1607890", "internalArchiveId": "AA1706608071", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2017-07-05T00:00:00Z", "durationSec": 859, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8755984", "imageURL": "http://www.rts.ch/8756031.image", "alternativeTitle": ["12h45", "12h45", "12h45", "12h45", "12h45", "Tir de missile nord-cor\u00e9en: les Etats-Unis et la Cor\u00e9e du Sud proc\u00e8dent \u00e0 leur tour \u00e0 des tirs", "NE: Olivier Arni dans la tourmente pour ses agissements au sein de la compagnie de navigation", "Tour de France: l'exclusion de Peter Sagan suscite la pol\u00e9mique", "Simone Veil reposera au Panth\u00e9on aux c\u00f4t\u00e9s de son \u00e9poux", "Wimbledon: r\u00e9action de Timea Bacsinszky apr\u00e8s sa victoire au 1er tour", "Pr\u00e9vention AVC: entretien avec Caroline Jacot, enseignante \u00e9cole soins ambulanciers"], "alternativeSummary": ["La tension dans la p\u00e9ninsule cor\u00e9enne est une nouvelle fois mont\u00e9e d'un cran.", "Certains partis demandent des comptes au conseiller communal de Neuch\u00e2tel.", "Le puncher slovaque avait caus\u00e9 la chute du Britannique Mark Cavendish lors de la 4\u00e8me \u00e9tape.", "Emmanuel Macron l'a annonc\u00e9 lors d'une grande c\u00e9r\u00e9monie d'hommage aux Invalides."], "variantIds": ["ece-8646065", "ece-8645325"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-07-12T11:30:24Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT032184\r\nDate de transcription : 11-JUL-17\r\nNom du mod\u00e8le : fre\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:00 > 0:00:02) [79%] : \r\nOui, la banque oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:42 > 0:00:43) [97%] : \r\nMerci.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:00:51 > 0:00:54) [85%] : \r\nPour le coach qui est venu Jean-Paul, il a dit que si en Italie, \u00e7a suffit parce qu'on sait que \u00e7a du.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:01:02 > 0:01:12) [98%] : \r\nIl \u00e9tait tr\u00e8s bien tomb\u00e9e un peu amoureuse de lui, je crois, non pas du tout.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:01:15 > 0:01:21) [90%] : \r\nC'est une fa\u00e7on de parler, Jean-Paul mais seulement une crise de jalousie, \u00e7a me ferait plaisir pour une fois, r\u00e9agissent un peu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:01:23 > 0:01:25) [88%] : \r\nParce que c'est comme \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:02:17 > 0:02:21) [92%] : \r\nBonjour \u00e0 toutes et \u00e0 tous, merci d'\u00eatre l\u00e0, voici tout de suite ce sommaire de ce 12 45.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:02:22 > 0:02:35) [93%] : \r\nSimone Veil le reposera au Panth\u00e9on, avec son mari, annonce faite ce matin par le pr\u00e9sident Macron dans la cour des invalides \u00e0 Paris, les autorit\u00e9s fran\u00e7aises rendait un dernier octobre dernier hommage \u00e0 l'ancien ministre d\u00e9c\u00e9d\u00e9 la semaine derni\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:02:36 > 0:03:03) [92%] : \r\nL'accident vasculaire c\u00e9r\u00e9bral 3\u00e8me cause de mortalit\u00e9 en Suisse, de quoi inciter l'\u00e9cole de soins ambulanciers de Gen\u00e8ve a envoy\u00e9 ses \u00e9l\u00e8ves dans les rues de Suisse romande pour une journ\u00e9e de pr\u00e9vention leur enseigne une enseignante pardon Caroline Jacquot nous expliquera la d\u00e9marche et nous rappellera les sympt\u00f4mes qui doivent alerter et puis la pol\u00e9mique qui agite le Tour de France apr\u00e8s l'exclusion de l'une des Stars du peloton, Peter Sagan sanctionn\u00e9 pour avoir s\u00e9rieusement mise en danger d'autres coureurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:03:04 > 0:03:23) [95%] : \r\nL'hommage de la France \u00e0 Simone Veil, d\u00e9c\u00e9d\u00e9e vendredi des dizaines de personnalit\u00e9s fran\u00e7aises mais aussi \u00e9trang\u00e8res ont assist\u00e9 ce matin \u00e0 une c\u00e9r\u00e9monie aux invalides, en pr\u00e9sence de sa famille d'Emmanuel Macron et c'est le pr\u00e9sident qui en a fait l'annonce, Simone Veil reposera au Panth\u00e9on aux c\u00f4t\u00e9s de son \u00e9poux, Malika Nedir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT5 (0:03:24 > 0:03:25) [78%] : \r\nOui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:03:28 > 0:03:36) [98%] : \r\nLe cercueil de Simone Veil fait son entr\u00e9e dans la cour d'honneur des invalides port\u00e9 par des gardes r\u00e9publicains au son de la marche fun\u00e8bre de Chopin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:03:39 > 0:03:53) [92%] : \r\nDans l'assistance, les immortelles de l'Acad\u00e9mie fran\u00e7aise, des anonymes, des rescap\u00e9s de la Shoah et un parterre d'anciens pr\u00e9sidents de la R\u00e9publique et 1er ministre r\u00e9unis pour honorer la m\u00e9moire d'une femme d'exception.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:03:55 > 0:04:07) [91%] : \r\nDevant le cercueil de Simone Veil pos\u00e9s \u00e0 m\u00eame le sol ses fils \u00e9voque la trag\u00e9die ind\u00e9l\u00e9bile sa d\u00e9portation \u00e0 Auschwitz Birkenau, qu'elle avait montr\u00e9 \u00e0 toute sa famille, bien des ann\u00e9es plus tard.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:11 > 0:04:15) [92%] : \r\nTu nous expliqua le voyage dans les wagons \u00e0 bestiaux avec les pleurs des enfants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:16 > 0:04:21) [94%] : \r\nL'arriv\u00e9e sur la rampe la terreur provoqu\u00e9e par la violence gratuite TSS.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:22 > 0:04:26) [75%] : \r\nLe tri Mengel la tonte des cheveux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:27 > 0:04:30) [88%] : \r\nLe tatouage des num\u00e9ros faisant de vos d\u00e9chets.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:31 > 0:04:45) [92%] : \r\nUn enfer que Simone Veil redoutaient de voir resurgir, elle qui s'est battue toute sa vie pour la r\u00e9conciliation entre la France et l'Allemagne, la construction europ\u00e9enne, les droits des femmes, des combats, cit\u00e9 en exemple par le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:46 > 0:04:52) [94%] : \r\nVous avez jet\u00e9 dans nos vies, cette lumi\u00e8re qui \u00e9tait en vous et que rien ni personne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:53 > 0:05:03) [86%] : \r\nMais jamais que vous, et c'est pourquoi j'ai d\u00e9cid\u00e9, en accord avec sa famille, que Simone Veil reposerait avec son \u00e9poux au Panth\u00e9on.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:05:06 > 0:05:17) [90%] : \r\nLe cercueil de Simone Veil, quitte les invalides au son du Chant des d\u00e9port\u00e9s ultime hommage \u00e0 celle qui avait surv\u00e9cu au pire avant de porter tous les combats du 20\u00e8me si\u00e8cle.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:05:20 > 0:06:38) [92%] : \r\nEn Suisse, les rentes AVS et et ils n'augmenteront pas l'an prochain, d\u00e9cision du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, ce matin, il estime que l'\u00e9volution des prix et des salaires est rest\u00e9 assez faible pour justifier le statu quo, la rente enti\u00e8re minimal reste donc 2175 francs mensuels et le plafond stagne \u00e0 2350 francs le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, qui aimerait \u00e9galement que le sexe d'un enfant \u00e0 na\u00eetre ne soit pas communiqu\u00e9e \u00e0 ses parents avant la 12\u00e8me semaine de grossesse, il s'agit d'\u00e9viter des avortements s\u00e9lectifs le projet fait partie du projet de r\u00e9vision de la loi sur l'analyse g\u00e9n\u00e9tique, une r\u00e9forme qui se veut une adaptation au progr\u00e8s scientifique qui permet aujourd'hui de d\u00e9terminer tr\u00e8s t\u00f4t le Patrimoine g\u00e9n\u00e9tique d'un foetus Journ\u00e9e de pr\u00e9vention des accidents vasculaires c\u00e9r\u00e9braux, dans les rues de Lausanne, Gen\u00e8ve et Fribourg l'AVC, c'est la 3\u00e8me cause de mortalit\u00e9 en Suisse, dont les facteurs de risque sont largement li\u00e9 \u00e0 notre mode de vie, hypertension, maladies cardiaques ob\u00e9sit\u00e9 tabac s\u00e9dentarit\u00e9 stress particularit\u00e9 de cet \u00e9v\u00e9nement, aujourd'hui ce sont des \u00e9tudiants de 1\u00e8re ann\u00e9e de l'\u00c9cole sup\u00e9rieure des soins ambulanciers de Gen\u00e8ve qui l'organise dans le cadre de leurs courses ou de formation, Caroline Jacquot, bonjour, vous \u00eates l'enseignante \u00e0 l'origine de cet \u00e9v\u00e9nement, un mot d'abord de la d\u00e9marche p\u00e9dagogique pourquoi envoyer ses \u00e9l\u00e8ves dans les rues aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:06:39 > 0:07:08) [92%] : \r\nBonjour Agn\u00e8s donc oui effectivement la d\u00e9marche p\u00e9dagogique aujourd'hui que nous aimerions apporter \u00e0 la population, c'est vraiment un souci d'un dans la formation par rapport aux sympt\u00f4mes de l'accident vasculaire c\u00e9r\u00e9bral et par la m\u00eame occasion, \u00e7a permet aussi aux \u00e9tudiants de d\u00e9velopper leurs comp\u00e9tences m\u00e9thodologiques et sociale justement n'allons chercher les gens pour qu'ils puissent venir dans notre temps.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:07:08 > 0:07:15) [90%] : \r\nAlors il y a un chiffre 42 pour 100 des Suisses ignorent encore les sympt\u00f4mes pr\u00e9coces de l'AVC ce qu'on peut les rappeler.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:07:16 > 0:07:33) [88%] : \r\nOui, tout \u00e0 fait 42 pourcent les les sympt\u00f4mes de l'AVC sont la paralysie, les troubles visuels et les troubles de la parole et c'est ces 3 signes qui sont, en g\u00e9n\u00e9ral, je n'ai pas seulement atteint de d'ABC.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:07:33 > 0:07:37) [91%] : \r\nEt que faire \u00e0 ce moment-l\u00e0, l'importance c'est l'urgence, c'est l'autre message du jour.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:07:39 > 0:07:54) [89%] : \r\nExactement, il est important en fait de d'alerter le 144 puisque ces passions une fen\u00eatre th\u00e9rapeutique d'environ 4 heures 30 pour avoir un traitement efficace et avoir de l'Eiger s\u00e9quelles.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:07:54 > 0:08:05) [90%] : \r\nCaroline Jacquot merci pour ces explications, je rappelle donc les lieux o\u00f9 on peut trouver stents aujourd'hui place P\u00e9pinet \u00e0 Lausanne, o\u00f9 vous vous trouvez, place de l'\u00e9quilibre \u00e0 Fribourg et puis Abb\u00e9 plage \u00e0 Gen\u00e8ve merci beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:08:06 > 0:08:30) [87%] : \r\nMerci \u00e0 Lausanne encore le CHUV \u00e0 r\u00e9duire la voilure sur un projet pilote unit\u00e9s d'alcoologie d'urgence lanc\u00e9 il y a 2 ans pour prenant en charge par dans les patients ivre avec faible risque de complications et 4 litres cette unit\u00e9 ouvert le week- end sous- occup\u00e9s seront donc supprim\u00e9s les patients \u00e9taient soit trop gravement alcoolis\u00e9es pour \u00eatre transf\u00e9r\u00e9 dans cette unit\u00e9 soit pas suffisamment pour justifier une hospitalisation.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:08:32 > 0:08:51) [90%] : \r\nEn ville de Neuch\u00e2tel, un conseiller communal est dans la tourmente, Olivier Arni est mis en cause dans un article du journal L'Express pour avoir d\u00e9cid\u00e9 seul d'une augmentation de salaire pour l'ex- directeur de la Soci\u00e9t\u00e9 de navigation des lacs de Neuch\u00e2tel et Morat une soci\u00e9t\u00e9 surendett\u00e9s aujourd'hui les d\u00e9put\u00e9s demandent des comptes du leader Madior Dupont.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:08:52 > 0:09:07) [93%] : \r\nUne augmentation de 2000 francs par mois, 6 mois avant un licenciement, voil\u00e0 l'article qui a mis le feu aux poudres le journal L'Express r\u00e9v\u00e8le que le conseiller communal Olivier Arni a accord\u00e9 une rallonge \u00e0 l'ex- directeur de la Soci\u00e9t\u00e9 de navigation des lacs de Neuch\u00e2tel et Morat.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:09:08 > 0:09:16) [94%] : \r\nAux l\u00e9gislatives de la ville, la r\u00e9action est unanime, personne ne connaissait l'existence de cette augmentation, mais aujourd'hui tous demandent des comptes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:09:16 > 0:09:27) [87%] : \r\nLes repr\u00e9sentants socialistes \u00e0 la commission financi\u00e8re vont poser des questions vont \u00e9tablir les faits et puis ben ensuite effectivement on tranchera, de savoir si c'\u00e9tait justifi\u00e9 si c'\u00e9tait pas justifi\u00e9 si Olivier Arni \u00e0 agi seul ou pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:09:27 > 0:09:33) [94%] : \r\nSavoir s'il a agi seul ou pas, mais \u00e9galement faire la lumi\u00e8re sur la gestion de la soci\u00e9t\u00e9 et de sa filiale c\u00e2ble.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:09:33 > 0:09:40) [94%] : \r\nPour, je crois qu'il y a manifestement des questions sur la gouvernance de ces soci\u00e9t\u00e9s de mani\u00e8re plus g\u00e9n\u00e9rale.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:09:42 > 0:10:00) [91%] : \r\nLes r\u00e9actions et les les positions r\u00e9centes des cantons de Neuch\u00e2tel, canton de Vaud en tant qu'actionnaire au dernier, \u00e0 la derni\u00e8re assembl\u00e9e qui refusent des comptes d\u00e9montre bien qu'il y a de grandes interrogations sur la gouvernance de ces soci\u00e9t\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:10:00 > 0:10:26) [91%] : \r\nCar la LNM est surendett\u00e9 et les cantons de Neuch\u00e2tel et Vaud, actionnaire de la soci\u00e9t\u00e9 attendent des mesures d'assainissement de son c\u00f4t\u00e9, Olivier Arni annonce qu'il ne s'exprimera publiquement qu'apr\u00e8s avoir document\u00e9 l'entier d\u00e9fait, il ne mentionne aucune date, mais il esp\u00e8re le faire le plus rapidement possible, il parle d'un conflit violent port\u00e9 devant les m\u00e9dias, les diff\u00e9rents partis politiques ne s'attendent pas \u00e0 obtenir de r\u00e9ponses \u00e0 leurs questions avant le prochain conseil g\u00e9n\u00e9ral qui se tiendra en septembre prochain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:10:27 > 0:10:50) [92%] : \r\nActualit\u00e9 internationale, le pr\u00e9sident chinois, c'est une peine a \u00e9t\u00e9 re\u00e7u avec les honneurs militaires en Allemagne par le pr\u00e9sident Franck Valter Steinmeier, il doit rencontrer la chanceli\u00e8re Angela Merkel en pr\u00e9vision du sommet du G 20 qui d\u00e9butera ce vendredi \u00e0 Hambourg visite diplomatique se poursuivra par une c\u00e9r\u00e9monie de pr\u00e9sentation des 2 pandas g\u00e9ants lou\u00e9s par le gouvernement chinois au zoo de Berlin en gage d'amiti\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:10:51 > 0:10:52) [68%] : \r\nM\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:10:53 > 0:11:13) [91%] : \r\nLe type de missile test\u00e9 par la Cor\u00e9e du Nord est capable de frapper l'Alaska hier Washington \u00e9voquer un missile de moyenne port\u00e9e ce matin, le Pentagone, admet qu'il \u00e9tait bien de type InterContinental et la tension dans la p\u00e9ninsule cor\u00e9enne est une nouvelle fois mont\u00e9 d'un cran, les \u00c9tats-Unis et la Cor\u00e9e du Sud ont \u00e0 leur tour proc\u00e9der \u00e0 des tirs quelques faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:11:15 > 0:11:31) [94%] : \r\nLe lieu est inconnu, mais le message est clair : l'exercice men\u00e9 par la Cor\u00e9e du Sud et les \u00c9tats-Unis simule une frappe contre le quartier g\u00e9n\u00e9ral de l'arm\u00e9e nord- cor\u00e9enne, une d\u00e9monstration de force dans cette p\u00e9ninsule ravag\u00e9e par une guerre fratricide dans les ann\u00e9es 50 et aucun trait\u00e9 de paix n'a \u00e9t\u00e9 conclu depuis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:11:32 > 0:11:48) [95%] : \r\nPourtant, le message du nouveau pr\u00e9sident sud- cor\u00e9en est double : fermet\u00e9 et volont\u00e9 d'apaisement, nous allons endosser un r\u00f4le actif et recourir \u00e0 toutes les m\u00e9thodes possibles comme des sanctions et des n\u00e9gociations afin de permettre la d\u00e9nucl\u00e9arisation de la Cor\u00e9e du Nord.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:11:50 > 0:12:09) [89%] : \r\nMais acquis Pyongyang veut-il vraiment parl\u00e9 hier le r\u00e9gime communiste test pour la 1\u00e8re fois avec succ\u00e8s un missile InterContinental un engin capable de frapper au-del\u00e0 du Pacifique jusqu'aux \u00c9tats-Unis et la joie de Kim Young Il est teint\u00e9e de menace, selon ses propres termes, le dirigeant promet d'envoyer plus de cadeaux \u00e0 des Am\u00e9ricains, qu'il qualifie de sale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:12:10 > 0:12:39) [93%] : \r\nDans ce que la Cor\u00e9e du Nord devrait cesser ses provocations avant que S\u00e9oul accepte de dialoguer mais les Nord-Cor\u00e9ens ont r\u00e9pondu : on s'en fiche, leur but imm\u00e9diat, ce sont des n\u00e9gociations directes avec les \u00c9tats-Unis sur le statut de la Cor\u00e9e du Nord, en tant que puissance nucl\u00e9aire, \u00e7a, \u00e7a nous que c'\u00e9tait une telle n\u00e9gociation para\u00eet peu probable dans l'imm\u00e9diat, la Chine et la Russie sont \u00e0 la manoeuvre, les 2 puissances demandent au nord de suspendre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:12:39 > 0:12:48) [93%] : \r\nCes essais et au sud de cesser ses manoeuvres militaires, P\u00e9kin et Moscou 2 voisins de la p\u00e9ninsule cor\u00e9enne, plus que jamais inquiets.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:12:49 > 0:13:11) [90%] : \r\nEn mot de tennis pour la 3\u00e8me ann\u00e9e cons\u00e9cutive Timea Bacsinszky s'est qualifi\u00e9 pour le 2\u00e8me tour de Wimbledon la Vaudois s'est impos\u00e9 6 1 3 6 6 0 face \u00e0 la championne olympique Monica Bouygues un succ\u00e8s m\u00e9rit\u00e9 malgr\u00e9 un l\u00e9ger passage \u00e0 lui dans le 2\u00e8me set au prochain tour, elle affrontera la slovaque Kristina Kucova un bon test pour la Vaudoise, qui a progress\u00e9 sur le gris.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:13:14 > 0:13:38) [83%] : \r\nIl y encore je pense franchi un palier sur sur cette surface, je pense que je comprends beaucoup mieux le jeu gaz je mange jeu de jambes et vraiment plus par rapport \u00e0 \u00e7a aussi j'avais un tr\u00e8s bon rythme aussi au service, donc je vais je me laisse en tout cas je me laisse tout des portes ouvertes pour aller tr\u00e8s loin dans ce tournoi mais pas d\u00e9j\u00e0 le prochain tour, \u00e7a sera d\u00e9j\u00e0 un super test.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:13:40 > 0:13:56) [90%] : \r\nEt puis en cyclisme, le Tour de France se poursuit aujourd'hui 100 Petter heures Saganne, champion du monde est multiple vainqueur du classement aux points de la Grande Boucle, a \u00e9t\u00e9 exclu hier apr\u00e8s avoir provoqu\u00e9 la chute de Marc Cavendish lors de l'arriv\u00e9e au sprint, une d\u00e9cision qui ne fait pas l'unanimit\u00e9, Pascal Thurnherr.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:13:57 > 0:15:00) [90%] : \r\nL'image condamne Peters afghane, son coup de projets de Mark Cavendish contre les barri\u00e8res c'est ce geste qui a conduit les commissaires du Tour de France \u00e0 exclure le coureur slovaque dans un 1er temps, il avait \u00e9t\u00e9 seulement p\u00e9nalis\u00e9 de 30 secondes mais les victimes ont ensuite d\u00e9pos\u00e9 prot\u00eat apr\u00e8s leur chute, Mark Cavendish et John Degenkolb reste au sol le 1er \u00e9paule fractur\u00e9e ne repartira pas, le second est encore incertain, mais vu d'h\u00e9licopt\u00e8re, la sc\u00e8ne semble indiquer que Cavendish force le passage avant le fameux coup de coude ce matin le compte Twitter de p\u00e9tards \u00e7a pourtant muet, les derniers postes c\u00e9l\u00e8bre sa victoire dans l'\u00e9tape de la veille \u00e0 Longwy, un sprint en c\u00f4te magistrale qui annon\u00e7ait d'autres victoires, et c'est un autre sprinter l'Allemand Andr\u00e9 Greipel qui prend la d\u00e9fense de sa gamme, la sanction des trop s\u00e9v\u00e8re mais \u00e7a gagne, lui, accepte son exclusion, il est all\u00e9 hier en personne s'excuser aupr\u00e8s de Mark Cavendish, le Tour de France se poursuit donc aujourd'hui entre Vittel et la planche des belles-filles sans de meilleur sprinter.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:15:01 > 0:15:32) [91%] : \r\nCe soir, le minibus de couleurs d'\u00e9t\u00e9 se balade sur les routes neuch\u00e2teloise avec notamment un reportage en immersion, l'une de nos journalistes, a test\u00e9 pour vous la vie d'employ\u00e9es de la d\u00e9chetterie de plaine Roche dans l'eau de Neuch\u00e2tel d\u00e9couvert donc ce soir 18 heures 55 \u00e0 19 heures 30 ce sera derri\u00e8re soit je ben tout de suite la m\u00e9t\u00e9o de Philippe Jeanneret tr\u00e8s bel apr\u00e8s- midi \u00e0 toutes et \u00e0 tous, on se retrouve demain midi 45 au m\u00eame endroit et on se quitte en musique avec un extrait de la performance du groupe de Philadelphie, hier soir, \u00e0 Montreux Jazz Game oui c'est le type.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:15:32 > 0:15:34) [74%] : \r\nC'est pas \u00e0 demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:15:52 > 0:16:15) [73%] : \r\nS\u00fbr \u00e7a comme \u00e7a, que d\u00e9j\u00e0 je bien donc l'interdire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:16:27 > 0:16:33) [87%] : \r\nCit\u00e9 d'op\u00e9ra, mais quand il y a du bon rock ou bien du rhythm'n'blues et pardon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:16:37 > 0:16:42) [61%] : \r\nEt et oui transmet par les mains de veille.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:16:42 > 0:16:47) [81%] : \r\nIl y a une guerre, voil\u00e0 un petit Mozart t'attend.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:16:48 > 0:16:52) [79%] : \r\nJe veux dire, Wamba Wolfgang Amadeus Mozart.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:16:56 > 0:16:57) [71%] : \r\nAh, tu mets le 1er.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:16:59 > 0:17:00) [70%] : \r\nC'est bon, je l'allumer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:17:08 > 0:17:10) [96%] : \r\nEt je pense que la lumi\u00e8re va bient\u00f4t.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:17:11 > 0:17:11) [71%] : \r\nArriv\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:17:14 > 0:17:16) [78%] : \r\nParce que l\u00e0, c'est une de Darkness.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:17:31 > 0:17:32) [94%] : \r\nEt c'est la bonne image du jour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:17:37 > 0:17:38) [64%] : \r\nMoi, masques \u00e0 Bastia.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:17:40 > 0:17:46) [93%] : \r\nNon, \u00e7a va bien merci, c'est trop tard, \u00e7a c'est le si je prends l'eau maintenant tu peux \u00eatre s\u00fbr que je m'en met partout.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:17:51 > 0:17:52) [83%] : \r\nOn ne surfe pas cher.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:18:47 > 0:18:48) [83%] : \r\nOui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:18:48 > 0:18:49) [71%] : \r\nAh.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:18:55 > 0:18:57) [88%] : \r\nLes garder la cam\u00e9ra ici.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:19:21 > 0:19:23) [79%] : \r\nTout bien ma ch\u00e8re Tamara.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:19:53 > 0:21:56) [91%] : \r\nMadame monsieur bonjour, le temps est bien ensoleill\u00e9 et \u00e7a se confirme, nous allons repasser la barre des 30 degr\u00e9s cet apr\u00e8s- midi, il faudra \u00e9galement compter avec quelques orages, nous sommes actuellement sous l'influence de haute pression, elle nous am\u00e8ne un temps bien ensoleill\u00e9, mais la pr\u00e9sence de cette zone d\u00e9pressionnaire sur le proche Atlantique n'est pas anodine, le courant ne Sud qui s'est d\u00e9velopp\u00e9 \u00e0 l'avant, nous am\u00e8ne de l'air le plus en plus chaud, ce qui va faire grimper les temp\u00e9ratures mais va aussi contribuer \u00e0 la tendance orageuse cet apr\u00e8s- midi m\u00e9t\u00e9o Suisse pr\u00e9voit encore un temps bien ensoleill\u00e9 en toutes r\u00e9gions des voiles de nuages \u00e9lev\u00e9s vont circuler au nord et les cumulus vont se d\u00e9velopper sur les cr\u00eates, ces derniers pourront nous amener des averses des orages leur terrain de pr\u00e9dilection se situera plut\u00f4t sur les All valaisanne tessinoise lingua voit aussi sur le Jura, ces pr\u00e9cipitations devraient garder un caract\u00e8re assez isol\u00e9, les risques de d\u00e9bordements en pleine seront assez faibles, attention, par contre, ce soir, il n'est pas impossible que l'activit\u00e9 se poursuivent localement les temp\u00e9ratures vont donc passer la barre des 30 degr\u00e9s partout sur tous les versants nord des Alpes, il pourra faire m\u00eame jusqu'\u00e0 33 degr\u00e9s dans la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne, pas plus de 28 29 par contre au Tessin la limite du 0 degr\u00e9 se situera vers 4000 ma\u00eetres enfin les vents seront de secteur sud- ouest, ils seront g\u00e9n\u00e9ralement faibles en montagne, tout cela devrait \u00eatre favorable \u00e0 un r\u00e9gime de brise sur les r\u00e9gions de plaine pendant la journ\u00e9e de jeudi, le matin, temps bien ensoleill\u00e9 et l'apr\u00e8s- midi, c'est un peu le sc\u00e9nario d'aujourd'hui qui devrait se r\u00e9p\u00e9ter avec toujours du soleil en pleine et des cumulus qui vont bourgeonner sur les cr\u00eates, donner lieu \u00e0 des averses \u00e0 des orages, c'est plut\u00f4t le Jura, les Alpes qui devraient \u00eatre concern\u00e9es, ces pr\u00e9cipitations garderont un caract\u00e8re isol\u00e9, et donc comme aujourd'hui, les risques de d\u00e9bordements sur les r\u00e9gions de plaine devrait \u00eatre les temp\u00e9ratures et c'est l\u00e0 le changement vont encore grimper entre 15 et 18 degr\u00e9s le matin et jusqu'\u00e0 32 33 l'apr\u00e8s- midi sur le plateau, et m\u00eame 34 dans la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne, la limite du 0 degr\u00e9 se maintiendra vers 4000 m\u00e8tres pour terminer les vents seront encore de secteur sud- ouest ces vents seront faibles en montagne, attention quand m\u00eame rafale \u00e0 proximit\u00e9 des orages, voil\u00e0 ce qu'on pouvait dire en cette mi- journ\u00e9e, je vous laisse avec l'\u00e9ph\u00e9m\u00e9ride dans quelques instants, vous allez retrouver les magazines sur la RTS tr\u00e8s bonne apr\u00e8s- midi \u00e0 tous.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2017-10-04T00:53:16Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1707609240", "durationSec": 30, "title": "MI WIMBLEDON BACSINSZKY_RTS000001196723", "excerpt": "Victoire de la joueuse de tennis suisse Timea Bacsinszky qui a batu la porto-ricaine Monica Puig 6-1 3-6 6-0 lors du 1er tour du tournoi WTA de Wimbledon.", "remarks": "Sujet complet dans le 19:30", "thematicGeographicals": ["LONDRES"], "thematicThemes": ["WIMBLEDON", "WTA"], "thematicPersons": ["BACSINSZKY, TIMEA"]}, {"internalArchiveId": "AA1707609241", "durationSec": 25, "title": "MI VISITE XI JINPING ALLEMAGNE_RTS000001196694", "excerpt": "Le cycliste slovaque Peter Sagan a \u00e9t\u00e9 exclu du Tour de France 2017 apr\u00e8s le sprint de la 4e \u00e9tape \u00e0 Vittel, o\u00f9 il a provoqu\u00e9 la chute du coureur britannique Mark Cavendish, qui s'est fractur\u00e9 une \u00e9paule. Analyse des vid\u00e9os suite \u00e0 la pol\u00e9mique apr\u00e8s la disqualification.", "thematicGeographicals": ["BERLIN"]}, {"internalArchiveId": "AA1707609242", "durationSec": 28, "title": "MI UNITE DEGRISEMENT_RTS000001196650", "excerpt": "Itw de la joueuse de tennis suisse Timea Bacsinszky apr\u00e8s sa victoire au 1er tour du tournoi WTA de Wimbledon. Elle dit joueur de mieux en mieux sur gazon."}, {"internalArchiveId": "AA1707609243", "durationSec": 65, "title": "MI TOUR DE FRANCE POLEMIQUE_RTS000001196758", "excerpt": "Les tensions avec la Cor\u00e9e du Nord ont grimp\u00e9 d'un cran suite \u00e0 des exercices de tir de missiles par les Etats-Unis et la Cor\u00e9e de Sud en riposte \u00e0 des simulation d'une frappe intercontinentale de la Cor\u00e9e du Nord.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "THURNHERR, Pascal", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["FRANCE"], "thematicThemes": ["TOUR DE FRANCE CYCLISTE"]}, {"internalArchiveId": "AA1707609244", "durationSec": 31, "title": "MI TEST GENETIQUE_RTS000001196759", "excerpt": "Le conseiller communal neuch\u00e2telois Olivier Arni doit pr\u00e9senter aux autorit\u00e9s neuch\u00e2teloises les raisons de l'augmentation de salaire pour l'ex-directeur de la Soci\u00e9t\u00e9 de Navigation des lacs de Neuch\u00e2tel et Morat (LNM) alors que l'entreprise est surendett\u00e9e."}, {"internalArchiveId": "AA1707609245", "durationSec": 29, "title": "MI SONORE BACSINSZKY_RTS000001196721", "excerpt": "Extrait du concert du groupe am\u00e9ricain The Roots dans l'auditorium Stravinski lors du Montreux Jazz Festival 2017.", "thematicGeographicals": ["LONDRES"]}, {"internalArchiveId": "AA1707609246", "durationSec": 96, "title": "MI RIPOSTE COREE 3_RTS000001196777", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ALLGOEWER, Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MONTAVON, Henri", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["COREE DU NORD", "COREE DU SUD", "MONDE"], "thematicThemes": ["MISSILE", "EXERCICE MILITAIRE", "RELATIONS INTERNATIONALES"]}, {"internalArchiveId": "AA1707609247", "durationSec": 32, "title": "MI PREVENTION AVC_RTS000001196740"}, {"internalArchiveId": "AA1707609248", "durationSec": 97, "title": "MI OLIVIER ARNI_RTS000001196503", "contributors": [{"function": "Son", "name": "VILLARMARZO, Sergio", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "DUPONT, Aurore", "role": "Statement", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "RULLIER, Patrice", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["NEUCHATEL-VILLE"], "thematicThemes": ["SALAIRE"], "sequenceIds": ["1610594"]}, {"internalArchiveId": "AA1707609249", "durationSec": 117, "title": "MI OBSEQUES SIMONE VEIL_RTS000001196786", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "CASCIOLI, Tibio", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "NEDIR, Malika", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["PARIS"], "thematicThemes": ["OBS\u00c8QUES"], "thematicPersons": ["VEIL, SIMONE"]}, {"internalArchiveId": "AA1707609250", "durationSec": 49, "title": "MI EXTRAIT MONTREUX_RTS000001196750"}, {"internalArchiveId": "AA1707609251", "durationSec": 31, "title": "MI AVS 2018_RTS000001196724"}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1707609270", "summary": "Duplex Lausanne : Itw de Caroline Jacot, enseignante \u00e0 l'\u00e9cole de soins ambulanciers.", "id": "1609129", "visualGeographicals": ["LAUSANNE"]}, {"internalArchiveId": "AA1707610735", "summary": "Bateau de la Ville de Neuch\u00e2tel amarr\u00e9 au port. Itw de Baptiste Hurni, conseiller g\u00e9n\u00e9ral PS de la ville de Neuch\u00e2tel. Bateau naviguant sur le lac de Neuch\u00e2tel. Itw de Sylvie Hofer-Carbonnier, conseill\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale des Vert-lib\u00e9raux-PDC de la ville de Neuch\u00e2tel. Compagnie de la Soci\u00e9t\u00e9 de navigation des lacs de Neuch\u00e2tel et Morat (LNM). B\u00e2teau \"Ville de Neuch\u00e2tel\" quittant le port.", "id": "1610594", "visualThemes": ["BATEAU", "PORT"], "visualGeographicals": ["NEUCHATEL-VILLE"]}], "program": {"href": "/programs/4476", "id": "4476", "name": "12h45"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "WUTHRICH, Agn\u00e8s", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "JEANNERET, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "CATEAU, Jean-Paul", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "SALTINI, Laurent", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1703177", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT032184", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-1B649308-6ACE-4E5B-96BE-79EB68F3637E", "internalArchiveId": "1B649308-6ACE-4E5B-96BE-79EB68F3637E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Signature, le commentaire de... : Signature de Pierre-Han Choffat: La strat\u00e9gie perdante du Tessin", "publicationDate": "2017-07-04T00:00:00Z", "summary": "La Suisse italienne patiente depuis trop longtemps. Son ambition est l\u00e9gitime. Ses chances de retrouver sa place au sein du gouvernement f\u00e9d\u00e9ral sont cette fois s\u00e9rieuses. Dommage que les lib\u00e9raux-radicaux tessinois s'acharnent \u00e0 les galvauder.\r\n\r\n* * Signature de Pierre-Han Choffat: La strat\u00e9gie perdante du Tessin (SIGNATURE 04.07 STRATEGIE PERDANTE DU TESSIN) La strat\u00e9gie perdante du Tessin, c'est le commentaire de Pierre-Han Choffat\r\n  1'40''\r\n((La Suisse italienne patiente depuis trop longtemps. Son ambition est l\u00e9gitime. Ses chances de retrouver sa place au sein du gouvernement f\u00e9d\u00e9ral sont cette fois s\u00e9rieuses. Dommage que les lib\u00e9raux-radicaux tessinois s'acharnent \u00e0 les galvauder. L'ent\u00eatement de sa direction \u00e0 ne soumettre qu'une personnalit\u00e9 au parti national est incompr\u00e9hensible. Montrer un canton, voire toute une r\u00e9gion linguistique, uni derri\u00e8re son seul candidat, incontestable, incontest\u00e9, voil\u00e0 l'espoir des dirigeants du PLR tessinois.\r\nUne perle rare capable de faire l'unanimit\u00e9? Solide optimisme. Mais une strat\u00e9gie \u00e0 coup s\u00fbr erron\u00e9e. Et qui manque d'ambition. Pour donner toutes ses chances \u00e0 la Suisse italienne, c'est un choix qu'il faudrait offrir au parti national. Un ticket \u00e0 deux. Riche d'un homme et d'une femme pour maximiser ses chances. C'est alors Petra G\u00f6ssi et son \u00e9quipe qui devraient assumer d'\u00e9liminer un italophone pour faire de la place \u00e0 un francophone. Ou au contraire de forcer le destin et d'aller devant l'Assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale avec ce choix entre deux repr\u00e9sentants de la Suisse italienne. Comme lorsque le PDC avait eu l'audace de pr\u00e9senter deux femmes \u00e0 la succession d'Arnold Koller. Avec le succ\u00e8s que l'on sait pour Ruth Metzler.\r\nMais avec cette probable candidature unique, les Tessinois contraignent presque les Romands \u00e0 se lancer dans la course. Et s'ils sont sur les rangs, ce ne sera pas pour servir d'alibi \u00e0 la cause du Sud des Alpes. La question r\u00e9gionale ne sera plus qu'un crit\u00e8re parmi d'autres. Et tout sera alors possible. M\u00eame le pire. Le PLR tessinois ne pourra plus que se mordre les doigts de n'avoir pas tent\u00e9 cr\u00e2nement d'imposer un ticket italophone pour la succession de Didier Burkhalter.))", "durationSec": 113, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8734664", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677655.image", "alternativeTitle": ["Signature de Pierre-Han Choffat: La strat\u00e9gie perdante du Tessin", "Signature de Pierre-Han Choffat: La strat\u00e9gie perdante du Tessin / JDM_2017-07-04T06:48:00_signature", "Signature de Pierre-Han Choffat: La strat\u00e9gie perdante du Tessin / JDM_2017-07-04T06:48:00_signature"], "alternativeSummary": ["La Suisse italienne patiente depuis trop longtemps. Son ambition est l\u00e9gitime. Ses chances de retrouver sa place au sein du gouvernement f\u00e9d\u00e9ral sont cette fois s\u00e9rieuses. Dommage que les lib\u00e9raux-radicaux tessinois s'acharnent \u00e0 les galvauder.", "La Suisse italienne patiente depuis trop longtemps. Son ambition est l\u00e9gitime. Ses chances de retrouver sa place au sein du gouvernement f\u00e9d\u00e9ral sont cette fois s\u00e9rieuses. Dommage que les lib\u00e9raux-radicaux tessinois s'acharnent \u00e0 les galvauder.", "La Suisse italienne patiente depuis trop longtemps. Son ambition est l\u00e9gitime. Ses chances de retrouver sa place au sein du gouvernement f\u00e9d\u00e9ral sont cette fois s\u00e9rieuses. Dommage que les lib\u00e9raux-radicaux tessinois s'acharnent \u00e0 les galvauder."], "variantIds": ["ece-8734680", "ece-8734664"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-07-10T14:45:58Z", "speechToTexts": ["10.07.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [95%] :\r\nUne revient \u00e0 la politique, la strat\u00e9gie perdante du Tessin, le commentaire de Pierre-Han Choffat la Suisse italienne patiente depuis trop longtemps, son ambition est l\u00e9gitime, ses chances de retrouver sa place au sein du gouvernement f\u00e9d\u00e9ral sont cette fois s\u00e9rieuses, dommage que les lib\u00e9raux- radicaux tessinois s'acharnent \u00e0 les galvauder l'ent\u00eatement de sa direction \u00e0 ne soumettre qu'une personnalit\u00e9 au parti national est incompr\u00e9hensible, montrer un canton, voire toute une r\u00e9gion linguistique uni derri\u00e8re son seul candidat incontestable, incontest\u00e9, voil\u00e0 l'espoir des dirigeants du PLR tessinois une perle rare capable de faire l'unanimit\u00e9 Solide optimisme mais une strat\u00e9gie \u00e0 coup s\u00fbr erron\u00e9e et qui manque d'ambition pour donner toutes ses chances \u00e0 la Suisse italienne, c'est un choix qu'il faudrait offrir au parti national un ticket \u00e0 2, riche d'un homme et d'une femme pour maximiser ses chances, c'est alors P\u00e9tra G\u00f6ssi et son \u00e9quipe qui devraient assumer d'\u00e9liminer un italophone pour faire de la place \u00e0 un francophone ou au contraire de forcer le destin et d'aller devant l'Assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale avec ce choix entre 2 repr\u00e9sentants de la Suisse italienne, comme lorsque le PDC avait eu l'audace de pr\u00e9senter 2 femmes \u00e0 la succession d'Arnold Koller avec le succ\u00e8s que l'on sait pour Ruth Metzler, mais avec cette probable candidature unique, les Tessinois contraignent presque les Romands \u00e0 se lancer dans la course et s'ils sont sur les rangs, ce ne sera pas pour servir d'alibi \u00e0 la cause du sud des Alpes, la question r\u00e9gionale ne sera plus qu'un crit\u00e8re parmi d'autres et tout sera alors possible, m\u00eame le pire, le PLR tessinois ne pourra plus que se mordre les doigts de n'avoir pas tent\u00e9 cr\u00e2nement d'imposer un ticket italophone pour la succession de Didier Burkhalter commentaire sign\u00e9 Pierre Enchoffa \u00e0 retrouver sur notre site rtsinfo Point CH barres oblique signature. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-07-04T05:25:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Choffat, Pierre-Han", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-CA284D8F-46E7-4E4A-A31E-BC60E6F26D2B", "internalArchiveId": "CA284D8F-46E7-4E4A-A31E-BC60E6F26D2B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude", "publicationDate": "2017-07-04T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Martin Candinas, conseiller national PDC grison;Pierre Besson, directeur de T\u00e9l\u00e9 Villars-Gryon-Diablerets;Eric Balet, directeur de T\u00e9l\u00e9verbier;Loic Reymond, responsable technique au laboratoire Odometric\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(01/CONGE PATERNITE IV CANDINAS) C'est le d\u00e9but d'une nouvelle \u00e9pop\u00e9e pour le cong\u00e9 paternit\u00e9 en Suisse...\r\nAvec le d\u00e9p\u00f4t aujourd'hui \u00e0 la Chancellerie f\u00e9d\u00e9rale...\r\nde l'initiative qui demande 4 semaines de cong\u00e9 pour les papas...\r\n130 mille signatures...\u00e0 valider.\r\nMais les Suisses devraient se prononceront au plus tard fin 2021...\r\nPour la premi\u00e8re fois sur ce sujet...\r\nrecal\u00e9 une trentain de fois au Parlement ces derni\u00e8res ann\u00e9es...\r\nLe PDC grison Martin Candinas en sait quelques chose...\r\nil avait propos\u00e9 un cong\u00e9 paternit\u00e9 de 10 jours...\r\naujourd'hui il reste convaincu...que la solution sortira du Parlement.\r\n  0'40''\r\n(02/CONGE PATERNITE PA) ...10 jours...\r\n...Un bon compromis helv\u00e9tique...\r\nL'initiative qui sera d\u00e9pos\u00e9e aujourd'hui va bel et bien forcer les parlementaires \u00e0 se pencher une nouvelle fois sur la question...\r\nRouven Gueissaz.\r\n   0'49''\r\n(( La majorit\u00e9 de droite du Parlement ne prendra sans doute pas le risque de soumettre l'initiative telle quelle au peuple, m\u00eame s'il n'est pas certain que les Suisses acceptent un cong\u00e9 paternit\u00e9 de 20 jours, eux qui refusent six semaines de vacances.\r\nDans ce contexte, m\u00eame s'il a \u00e9t\u00e9 rejet\u00e9 une premi\u00e8re fois, le mod\u00e8le du PDC grison Martin Candinas appara\u00eet comme celui qui serait le plus \u00e0 m\u00eame de rassembler une majorit\u00e9. 10 jours au lieu de 20, avec un financement logiquement moins lourd.\r\nMais, au-del\u00e0 de la dur\u00e9e d'un \u00e9ventuel cong\u00e9 paternit\u00e9, d'autres id\u00e9es circulent sous la Coupole: par exemple celle d'un cong\u00e9 parental de 14 semaines pour autant que les deux parents travaillent... Ou celle de voir la m\u00e8re c\u00e9der volontairement une partie de ses 14 semaines de cong\u00e9 au p\u00e8re.\r\nActuellement,  selon les donn\u00e9es de l'OCDE, la Suisse est l'un des pays les moins g\u00e9n\u00e9reux en la mati\u00e8re, m\u00eame si de nombreuses entreprises accordent d\u00e9j\u00e0 de leur propre initiative des cong\u00e9s paternit\u00e9s plus ou moins longs. )) \r\n...et les suisses devraient donc voter au plus tard fin 2021...\r\nsur l'initiative qui r\u00e9clament un cong\u00e9 paternit\u00e9 de 20 jours...\r\nfinanc\u00e9 via les allocations pour perte de gain...comme le cong\u00e9 maternit\u00e9.\r\nCe qui devrait co\u00fbter 385 millions de francs...selon le conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n(16/WIMBLEDON WAWRINKA PA) A la Une ce matin aussi...\r\nLe Wimbel-don-xit...de Stan Wawrinka...\r\nsorti d'entr\u00e9e \u00e0 Wimbeldon...par le russe Daniil Medvedev...\r\n4 sets...et puis s'en va...\r\n6-4, 3-6, 6-4, 6-1.  \r\nla d\u00e9sillusion est cruelle pour le vaudois...\r\nLondres Bernardin Allemann...\r\n  0'56''\r\n((Adieux veaux, vaches, cochons, couv\u00e9e pour Stan Wawrinka. Le Vaudois avait tent\u00e9 de faire le maximum pour \u00eare pr\u00eat pour le tournoi. Apr\u00e8s Rochard Krajicek l'an dernier, il s'\u00e9tait adjoint cette fois-ci les services de Paul Annacone, l'entra\u00eeneur am\u00e9ricain qui avait accompagn\u00e9 durant quelque temps Sampras ou encore Federer.Le r\u00eave certes inavou\u00e9 mais qui devait bien trotter quelque part dans la t\u00eate du Suisse de rempoter le dernier GC qui lui manquait et de devenir par la m\u00eame occaison num\u00e9ro 1 mondial n'aura pas surv\u00e9cu \u00e0 l'exp\u00e9reicen Medvedev, arriv\u00e9 en pleine confiance suite \u00e0 un quart de fianel \u00e0 Bois-le-duc et une demi \u00e0 Eastbourne. Le r\u00eave n'aura pas surv\u00e9cu non plus en raison d'un genou qui a fait souffrir Wawrinka. Les gal\u00e7ons r\u00e9guli\u00e8rement frott\u00e9s sur l'articulation n'aura pas suffi. Sans appuis solides, les balles frapp\u00e9es par le Vaudois n'ont jamais quitt\u00e9s sa raquette comme il le voulait. Le gazon de Wimbledon s'est une nojvelel fois d\u00e9rob\u00e9 sous les pieds du Suisse.)) \r\nautre suisse \u00e9limin\u00e9 d'entr\u00e9e...\r\nHenri Laaksonen battu par le tch\u00e8que Lukas Rosol...\r\net entr\u00e9e en lice ce mardi de Viktorija Golubic, Timea Bacsinszky et..Roger Federer. Il affronte l'ukrainien Alexander Dolgopolov. en fin d'apr\u00e8s-midi...\r\n\u00e0 noter hier...les qualification d'Andy Murray et Rafael Nadal\r\n(Br\u00e8ve Autriche) en bref, l'Autriche pr\u00eate \u00e0 r\u00e9tablir des contr\u00f4les \u00e0 sa fronti\u00e8re avec l'Italie...\r\net \u00e0 y d\u00e9ployer 750 soldats...\r\nsi l'afflux de migrants ne ralentit pas.\r\nLe ministre autrichien de la d\u00e9fense l'a fait savoir hier. \r\nVienne a d\u00e9j\u00e0 r\u00e9tabli les contr\u00f4les c\u00f4t\u00e9 hongrois en 2015...et menac\u00e9 d'\u00e9riger des barri\u00e8res c\u00f4t\u00e9 italien.\r\n(Br\u00e8ve audition Suisse) La Suisse appel\u00e9e \u00e0 la barre...\r\naujourd'hui encore...\u00e0 Gen\u00e8ve\r\nDepuis hier, 18 experts de l'ONU l'interrogent notamment sur la compatibilit\u00e9 entre l'initaitive de l'UDC sur les juges \u00e9trangers et les lois internationales en mati\u00e8re de droits humains.\r\nLe comit\u00e9 des droits de l'homme rendra son rapport fin juillet.\r\n(Br\u00e8ve Aigle) ***4 mois de suspension pour le municipal aiglon...vis\u00e9 par une enqu\u00eate du minist\u00e8re public...\r\nD\u00e9cision prise hier par l'ex\u00e9cutif d'Aigle...avec l'accord de l'int\u00e9ress\u00e9. \r\nSes 4 coll\u00e8gues se r\u00e9partiront temporairement ses dicast\u00e8res.\r\nIl est soup\u00e7onn\u00e9 d'infractions \u00e9conomiques en lien avec ses activit\u00e9s professionnelle priv\u00e9es, ce qu'il conteste.\r\n(06/NE AFFAIRE OLIVIER ARNI PA) ...autre affaire qui concrne un ex\u00e9cutif communal...\r\nA Neuch\u00e2tel, le conseiller communal Olivier Arni se trouve dans la tourmente apr\u00e8s les r\u00e9v\u00e9lations de nos confr\u00e8res de l'Express. \r\nLe socialiste, en charge de l'urbanisme, est aussi pr\u00e9sident de la Soci\u00e9t\u00e9 de navigation sur les lacs de Neuch\u00e2tel et Morat. \r\nA ce titre, il a d'abord octroy\u00e9 deux mille francs d'augmentation par mois au directeur de la Soci\u00e9t\u00e9 - c'\u00e9tait en juin 2016 ! - \r\navant de le cong\u00e9dier brutalement six mois plus tard. \r\nCertains partis politiques lui demandent maintenant de rendre des comptes...Roger Guignard.\r\n   0'59''\r\n((Etrange affaire, aux encha\u00eenements surprenants : il y a une ann\u00e9e, Olivier Arni se montre satisfait du travail de Jean-Jacques Wenger, directeur de la Navigation, et lui octroie un suppl\u00e9ment mensuel de 2000 francs, augmentation avec effet r\u00e9troactif au 1er ao\u00fbt 2014. Au total, une somme de pr\u00e8s de 50'000 francs. Mais en ao\u00fbt, tout se g\u00e2te : l'Office f\u00e9d\u00e9ral des transports affirme qu'il ne renouvellera pas la concession de navigation....\"le personnel ne peut plus se taire\", \u00e9crit-il.  Et plus de 40 points d'un audit r\u00e9alis\u00e9 ensuite mettent en cause le directeur. Ce dernier est finalement renvoy\u00e9, avec interdiction de remettre les pieds \u00e0 la capitainerie. Le groupe Vert'lib\u00e9raux/PDC du Conseil g\u00e9n\u00e9ral vient de d\u00e9poser une interpellation, et se demande si Olivier Arni n'a pas \"outrepass\u00e9 ses pouvoirs ?\". Est-il normal aussi qu'il assume des fonctions \u00e0 la t\u00eate d'une entit\u00e9 subventionn\u00e9e, alors qu'il est en exercice ? R\u00e9ponse de l'int\u00e9ress\u00e9 : \"on est entr\u00e9 dans un conflit violent et je ne m'expliquerai qu'apr\u00e8s avoir document\u00e9 l'entier des faits\".))\r\n(Br\u00e8ve BVA) La fin d'une pratique controvers\u00e9e...\r\nLa fondation BVA, ex bureau vaudois des adresses n'exploite plus les donn\u00e9es personnelles des vaudois...\r\nnoms, adresse, \u00e9tat civil...des informations envoy\u00e9es par les communes \u00e0 l'insu des citoyens.\r\nNos coll\u00e8gue de l'\u00e9mission On en parle l'on appris...la base de donn\u00e9es a m\u00eame \u00e9t\u00e9 purg\u00e9e. \r\nPlus d'information dans le journal de 8h et \u00e0 8h35 dans On en parle.\r\n(14/MACRON ET L'ARME DU REFERENDUM PA) ****\u00abRenouer avec l'esprit de conqu\u00eate\u00bb. Voil\u00e0 un des messages qu'Emmanuel Macron a voulu fait passer devant les parlementaires r\u00e9unis hier (lundi) en congr\u00e8s \u00e0 Versailles. \r\nPendant une heure et demie le pr\u00e9sident a d\u00e9ploy\u00e9 sa pens\u00e9e et les actions qu'il compte mener durant son quinquennat, notamment dans le domaine du renouvellement des institutions. Un long monologue qui pr\u00e9c\u00e9dait le discours de politique g\u00e9n\u00e9rale que le premier ministre doit faire cette apr\u00e8s-midi (mardi) devant l'assembl\u00e9e nationale. De Paris, une correspondance d'Ariane Hasler\r\n  1'04''\r\n((Hier Emmanuel Macron a \u00e9nonc\u00e9 la philosophie de son quinquennt : efficacit\u00e9, repr\u00e9senttaivtlt et repsosnsvaulti., soulignant ainsi sa volont\u00e9 de continuer \u00e0 tourner des pages politiques. limiter les mandats, introduire une iodse de rpoprotionnelle, oui mais aussi supprimer la justive d'exception dont b\u00e9ln\u00e9fiaient les ministres, faire en sorte que le premier minstre dlterier avec chcaun d'entre exu une feuille de route dont ils devront rendre compte,, quand aux d\u00e9put\u00e9s, le pr\u00e9sident l'anoncne : s'il le faut il utilisera le r\u00e9f\u00e9rendum pour faire viter ses r\u00e9formes diretcement au peuple. Voil\u00e0 les \u00e9lus de la r\u00e9publique pr\u00e9venus. Les fran\u00e7ais aussi, le pr\u00e9sodent estimant que l'\u00c9tat, en prot\u00e9geant les plus faibles, ne devait pas les transformer \"en mineurs incapables\" ou \"en assist\u00e9s permanents\", et a appel\u00e9 \u00e0 se \"d\u00e9sintoxiquer de l'interventionnisme public\". \r\nHier en grillant symboliquement la politsse \u00e0 son premeir instre epuis en \u00e9noncant avec lyrise certes les grades lignes de son quinquennet, emmanuel amcno n'a pas seulement dit le chef c'est moi dans la forme il 'a aussi souign\u00e9 sur le fond. ))\r\n(Br\u00e8ve Syrie) Et puisqu'on parle des Nations Unies...\r\nLeur secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral, Antonio Guterres a nomm\u00e9 une juge fran\u00e7aise pour conduire l'enqu\u00eate sur d'\u00e9ventuels crimes de guerre en Syrie.  Catherine Marchi-Uhel, a notamm\u00e9 \u00e9t\u00e9 juge pour le tribunal p\u00e9nal international pour l'ex-yougoslavie.\r\nEt sur place, en Syrie...\r\nLes Forces d\u00e9mocratiques\r\nsyriennes ont franchi les murs de la vieille ville de\r\nRakka..aujourd'hui...appuy\u00e9e par des frappes de la coalition internationale.\r\n(Br\u00e8ve Xiao-bo) La Suisse doit-elle accueillir Liu Xiaobo?\r\nCe dissident chinois, Prix nobel de la Paix, atteint d'un cancer en phase terminal.\r\nP\u00e9kin lui a transform\u00e9 sa peine de 11 ans de prison en libert\u00e9 conditionnelle...\r\nLiu Xiaobo veut pouvoir \u00eatre soign\u00e9 \u00e0 l'\u00e9tranger. Le DFAE nous a indiqu\u00e9 hier \u00eatre en contact avec les ambassades d'autres pays et P\u00e9kin pour tenter de trouver une solution.\r\n(D2/ SKI CONCURRENCE) La concurrence fait rage entre les remont\u00e9es m\u00e9caniques en Suisse romande.\r\nLes offres promotionnelles se multiplient. Il y a eu Saas Fee et son abonnement \u00e0 222 francs ou encore le Magic Pass regroupant 25 stations pour moins de 400 francs. Hier (lundi) c'\u00e9tait au tour du domaine des 4 vall\u00e9es de casser les prix. Moins 37% de journ\u00e9es skieurs en Suisse en une vingtaine d'ann\u00e9es...les difficult\u00e9s du march\u00e9 ne laissent plus le choix aux stations Marie Giovanola?\r\n  1'33''\r\n((C'est peu dire que le ski ne fait plus r\u00eaver. Alors les remont\u00e9es m\u00e9caniques font le forcing pour survivre. En avril, 25 stations r\u00e9parties sur plusieurs cantons proposaient le Magic Pass, un abonnement de saison unique. 55 mille forfaits avaient \u00e9t\u00e9 vendus en moins de 2 semaines. Aujourd'hui cette nouvelle Coop\u00e9rative ne souhaite plus communiquer de chiffres mais son pr\u00e9sident Pierre Besson, \u00e9galement directeur de T\u00e9l\u00e9 Villars-Gryon-Diablerets, avoue que l'objectif minimal a d'ores et d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 d\u00e9pass\u00e9. Preuve que la d\u00e9marche \u00e9tait n\u00e9cessaire.\r\n.....SON BESSON\r\nLes 4 vall\u00e9es sont rest\u00e9es en dehors de cette union...Mais le domaine se doit aussi de r\u00e9agir et veut s\u00e9duir les jeunes en proposant un abonnement annuel \u00e0 400 francs pour les moins de 25 ans. La cr\u00e9ation du Magic Pass n'est pas \u00e9trang\u00e8re \u00e0 cette d\u00e9marche. Eric Balet, directeur de T\u00e9l\u00e9verbier.\r\n....SON BALET\r\nLes Portes du soleil devraient elles aussi entrer dans la danse et annoncer cette semaine encore une offre similaire \u00e0 celle des 4 vall\u00e9es.))\r\n(D5/ NUISANCES OLFACTIVES) 7h...on ouvre grand les narines et on se pose 2 questions:\r\n-Quels sont les animaux qui sentent le plus mauvais? \r\n-Et \u00e0 partir de quelle distance nous incommodent-ils?\r\n...\r\nchacun se fera son id\u00e9e...\r\nmais les chercheurs de l'administration f\u00e9d\u00e9rale eux m\u00e8nent une \u00e9tude tr\u00e8s s\u00e9rieuse qui doit servir \u00e0 fixer de nouvelles normes...\r\npour optimiser la cohabitation entre un \u00e9levage porcin et une zone d'habitations....\r\npar exemple....\r\nKatja Schaer\r\n  1'32''\r\n((Derri\u00e8re cette question de \"cohabitation homme animal\"  dans une m\u00eame zone - il y en a une autre: comment le degr\u00e9 de nuisance d'une odeur est-il d\u00e9termin\u00e9? Loic Reymond, responsable technique au laboratoire Odometric r\u00e9pond \u00e0 cette question. \r\nson\r\nLe crit\u00e8re de fr\u00e9quence semble clair. Mais pour la concentration - c'est plus compliqu\u00e9. La mesure est faite soit en laboratoire apr\u00e8s pr\u00e9l\u00e8vement, soit sur le site directement. Mais qui dit mesure dit nez humain. \r\nson\r\nIl revient donc \u00e0 ces nez de d\u00e9terminer \u00e0 partir de quel moment - comprenez quel niveau de concentration, de force ou \u00e0 quelle distance - il per\u00e7oivent l'odeur en question. Et c'est ce crit\u00e8re qui va servir \u00e0 d\u00e9terminer, ce qui est acceptable de ce qui ne l'est pas - pour, on s'en doute, une co-existence pacifique.))\r\nfascinant...poisson rouge pas d'odeur...\r\n(TDF) Il s'en est fallu d'une fraction de seconde pour que sa chaussure se d\u00e9croche de la p\u00e9dale...en plein sprint final! \r\n***...Mais ni une ni deux! Peter Sagane a re-clip\u00e9 son soulier et franchi la ligne d'arriv\u00e9e en premier!\r\nLe tch\u00e8que a donc remport\u00e9 la 3\u00e8me \u00e9tape du Tour de France hier \u00e0 Longwy.\r\nLe gallois Garaint Thomas conserve le maillot jaune.\r\nMeilleur suisse, au g\u00e9n\u00e9ral, Sefan Kung, 12\u00e8me.\r\net ce sont 207 km que les coureurs devront parcourir aujourd'hui pour relier Mondorf-les-bains \u00e0 Vittel.\r\n(Yverdon) Liverpool, Auxerre, Marseille, Bastia et maintenant....Yverdon!\r\nEt oui, Djibril Ciss\u00e9 ancien international fran\u00e7ais va poser ses valises dans le canton de Vaud. C'est Yahoo Sport France qui l'annonce, \u00e0 la veille d'une conf\u00e9rence de presse. \r\nDjibril Ciss\u00e9 35 ans, attaquant...devrait donc faire son comeback en Suisse apr\u00e8s 2 ans de pause et une op\u00e9ration. Yverdon, nouveau promu en premi\u00e8re ligue promotion, la 3\u00e8me division du foot suisse veut renouer avec son riche pass\u00e9...\r\nla ligue A....\r\n(M\u00e9t\u00e9o) M\u00e9t\u00e9o:\r\nDu soleil ce mardi...accompagn\u00e9 de quelques voiles nuageux voire de cumulus sur le Bassin L\u00e9manique, le Valais et en montagne. \r\n27 degr\u00e9s maximum, 29 en Valais. \r\nDemain, il fera encore plus chaud...31 degr\u00e9s.\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 968, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8734662", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude  / JDM_2017-07-04T07:00:00_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude  / JDM_2017-07-04T07:00:00_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-8734678", "ece-8734662"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-07-10T15:13:27Z", "speechToTexts": ["10.07.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:02) [91%] :\r\nCoralie Claude un cong\u00e9 paternit\u00e9 mais de quelle dur\u00e9e une initiative veut offrir 20 jours au jeune papa, elle sera d\u00e9pos\u00e9e aujourd'hui \u00e0 la Chancellerie f\u00e9d\u00e9rale pour la premi\u00e8re fois les Suisses devraient voter mais d\u00e9j\u00e0 au Parlement, on pr\u00e9pare un plan B, voire m\u00eame si le gazon maudit de Wimbledon pour Stan Wawrinka \u00e9limin\u00e9 d'entr\u00e9e face au Russe Daniil Medvedev genou maudit aussi puisque le Vaudois a souffert. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:31) [92%] :\r\nQui faut -il pour succ\u00e9der \u00e0 Didier Burkhalter, les statistiques sont formelles, nous dira Muriel si vous \u00eates un homme al\u00e9maniques de 51 ans, et que vous faites en plus partie du Conseil des \u00c9tats alors vous avez les meilleures chances d'acc\u00e9der au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, il y a eu \u00e7a s'fait son abonnement \u00e0 222 francs le passe du Saint-Bernard, le Magic Pass et puis depuis hier, les 4 vall\u00e9es jusqu'o\u00f9 faut -il aller en mati\u00e8re d'offres promotionnelles de forfaits de ski, la r\u00e9ponse tout \u00e0 l'heure d'un expert en tourisme hivernal. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:59) [98%] :\r\nC'est l'histoire d'une crise potentiellement explosive entre le Qatar et ses voisins. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:04) [90%] :\r\nLe Qatar mise au ban pour son soutien pr\u00e9sum\u00e9 au terrorisme et son rapprochement avec l'Iran, le petit \u00c9tat gazier va -t-il c\u00e9der, faire quelques concessions, sp\u00e9cialiste du Moyen-Orient, nous r\u00e9pondez 7 heures 35 l'avocat franco- iranien Arda Amira cela ni auteur d'un ouvrage consacr\u00e9 \u00e0 l'Arabie Saoudite, sous- titr\u00e9 de l'influence \u00e0 la d\u00e9cadence. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:22) [96%] :\r\nEt on se demandera aussi o\u00f9 est pass\u00e9 Simon Bolivar. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:25) [93%] :\r\n2\u00e8me \u00e9pisode de notre s\u00e9rie consacr\u00e9e \u00e0 la gauche latino- am\u00e9ricaine, ce matin, le Br\u00e9sil. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:31) [92%] :\r\nComment d\u00e9terminer le degr\u00e9 de nuisance d'une odeur gr\u00e2ce \u00e0 un jury de nez des narines de r\u00e9f\u00e9rence, charg\u00e9 de dire combien de ma\u00eetres doivent s\u00e9parer les hommes des animaux, c'est le d\u00e9but d'une nouvelle \u00e9pop\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:45) [94%] :\r\nPour le cong\u00e9 paternit\u00e9 en Suisse avec le d\u00e9p\u00f4t, aujourd'hui \u00e0 la Chancellerie f\u00e9d\u00e9rale de l'initiative, qui demande 4 semaines de cong\u00e9 pour les papas 130000 signatures \u00e0 valider, mais les Suisses devraient se prononcer au plus tard fin 2021 pour la la premi\u00e8re fois sur ce sujet, sujet recal\u00e9 une trentaine de fois d\u00e9j\u00e0 au Parlement ces derni\u00e8res ann\u00e9es, le PDC grison Martin Candinas en sait quelque chose, il avait propos\u00e9 un cong\u00e9 paternit\u00e9 de 10 jours aujourd'hui, il reste convaincu que la solution sortira du Parlement. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:15) [88%] :\r\nJe pense qu'on a la chance qu'on ne vende poser un contre- projet, je ne crois pas que la l'initiative a une chance pour notre peuple, mais je crois aussi que le peuple veut que le Parlement, on cherche une solution et que le pas monde ne dit pas, on me dit de non, et on ne fait que rien ne se serait seulement 10 jours et non plus 20 jours ce sont des jours, mais \u00e0 la fin, mais c'est clair, si on veut 20 jours, alors il faut prendre l'initiative et l\u00e0, je crois, si on a une solution avec 2 semaines, alors il faut prendre ce qu'on a et il faut retirer l'initiative et pas \u00eatre ensemble pour cette seule de c'est bon compromis helv\u00e9tique. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:57) [95%] :\r\nUn bon compromis helv\u00e9tique 10 jours donc l'initiative qui sera d\u00e9pos\u00e9e aujourd'hui elle r\u00e9clame 20 jours et elle va bel et bien forcer les parlementaires \u00e0 se pencher une nouvelle fois sur le sujet Rouven \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:10) [96%] :\r\nLa majorit\u00e9 de droite du Parlement ne prendra sans doute pas le risque de soumettre l'initiative telle quelle au peuple, m\u00eame s'il n'est pas certain que les Suisses acceptent un cong\u00e9 paternit\u00e9 de 20 jours, eux qui refusent six semaines de vacances dans ce contexte, m\u00eame s'il a \u00e9t\u00e9 rejet\u00e9 une premi\u00e8re fois le mod\u00e8le du PDC grison Martin Candinas appara\u00eet comme celui qui serait le plus \u00e0 m\u00eame de rassembler une majorit\u00e9 10 jours au lieu de 20 avec un financement logiquement moins lourd, mais au-del\u00e0 de la dur\u00e9e d'un \u00e9ventuel cong\u00e9 paternit\u00e9 d'autres id\u00e9es circulent sous la Coupole, par exemple, celle d'un cong\u00e9 parental de 14 semaines pour autant que les 2 parents travaillent ou celle de voir la m\u00e8re c\u00e9der volontairement une partie de ses 14 semaines de cong\u00e9 au p\u00e8re actuellement, selon les donn\u00e9es de l'OCDE, la Suisse est l'un des pays les moins g\u00e9n\u00e9reux en la mati\u00e8re, m\u00eame si de nombreuses entreprises accordent d\u00e9j\u00e0 de leur propre initiative des cong\u00e9s paternit\u00e9s plus ou moins long. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:59) [90%] :\r\nEt les Suisses devraient donc voter au plus tard fin 2021 sur cette initiative qui r\u00e9clament donc un cong\u00e9 paternit\u00e9 de 20 jours financ\u00e9e sur le m\u00eame mod\u00e8le que l'assurance maternit\u00e9, le cong\u00e9 maternit\u00e9 \u00e0 savoir via les allocations pour perte de gain \u00e0 la une ce matin aussi le window, le site de Stan Wawrinka vanter, bon, \u00e7a vous a fait rire, je cite, une sortie d'entr\u00e9e \u00e0 Wimbledon par le russe, donc des Danneels Medvedev quatre-saisons et puis s'en va 6 4 3 6 6 4 6 1, la d\u00e9sillusion est cruelle pour le Vaudois Londres Bernardin Allemann. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:38) [91%] :\r\nAdieu veaux, vaches, cochons, couv\u00e9es pour Stan Wawrinka Le Vaudois avait tent\u00e9 de faire le maximum pour \u00eatre pr\u00eat pour le tournoi apr\u00e8s Richard Ka\u00ef-chek l'an dernier, il s'\u00e9tait adjoint cette fois -ci, les services de Paul Annacone, l'entra\u00eeneur am\u00e9ricain qui avait accompagn\u00e9 durant quelque temps, Sampras ou encore Federer le r\u00eave, certes inavou\u00e9e mais qu'il devait bien trotter quelque part de la t\u00eate du Suisse de remporter le dernier Grand Chelem qui lui manque et de devenir par la m\u00eame occasion, num\u00e9ro 1 mondial n'aura pas surv\u00e9cu \u00e0 l'exp\u00e9rience Medvedev arriv\u00e9 en pleine confiance, suite \u00e0 un quart de finale \u00e0 Bois-le-Duc et une demi- Eisbaeren le r\u00eave n'aura pas surv\u00e9cu non plus en raison d'un genou qui a fait souffrir Wawrinka durant toute la rencontre, les gla\u00e7ons r\u00e9guli\u00e8rement frott\u00e9 sur l'articulation n'auront pas suffi sans appui solides les balles frapp\u00e9es par le Vaudois n'ont jamais quitt\u00e9 sa raquette comme il le voulait le gazon de Wimbledon, c'est donc une nouvelle fois d\u00e9rob\u00e9e sous les pieds du Suisse Bernard Aleman rtssport Londres. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:34) [95%] :\r\nEt autre suisse \u00e9limin\u00e9 d'entr\u00e9e hier Henri Laaksonen, battu par le Tch\u00e8que loquace Rosol entr\u00e9e en lice ce mardi de Victoria Golubic Timea Bacsinszky et Roger Federer, il affronte l'Ukrainien Alexander Dolgopolov en fin d'apr\u00e8s- midi \u00e0 noter hier les qualification dandy Murray de Rafa\u00ebl Nadal en bref l'Autriche pr\u00eate \u00e0 r\u00e9tablir des contr\u00f4les \u00e0 sa fronti\u00e8re avec l'Italie, il y d\u00e9ployer 750 soldats si l'afflux de migrants ne ralentit pas le ministre autrichien de la d\u00e9fense l'a fait savoir hier, Vienne a d\u00e9j\u00e0 r\u00e9tabli les contr\u00f4les c\u00f4t\u00e9 hongrois s'\u00e9tait en 2015 et menac\u00e9 d'\u00e9riger des barri\u00e8res, c\u00f4t\u00e9 italien, la Suisse, appel\u00e9e \u00e0 la barre aujourd'hui encore \u00e0 Gen\u00e8ve depuis hier 18 experts de l'ONU, l'interrogent notamment sur la compatibilit\u00e9 entre l'initiative de l'UDC sur les juges \u00e9trangers les lois internationales en mati\u00e8re de droits humains, le comit\u00e9 des droits de l'homme de l'ONU rendra son rapport fin juillet. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:31) [99%] :\r\n4 mois de suspension pour le municipal aiglon vis\u00e9 par une enqu\u00eate du minist\u00e8re public. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:36) [93%] :\r\nJean-Louis, d\u00e9cision prise hier par l'ex\u00e9cutif d'Aigle, avec l'accord du principal int\u00e9ress\u00e9, ses 4 coll\u00e8gues se r\u00e9partiront temporairement ses dicast\u00e8res il est soup\u00e7onn\u00e9 d'infractions \u00e9conomiques en lien avec ses activit\u00e9s professionnelle priv\u00e9es, ce qu'il conteste, autre faire qui concerne un ex\u00e9cutif communal \u00e0 Neuch\u00e2tel, le conseiller communal Olivier Arni se trouve dans la tourmente apr\u00e8s les r\u00e9v\u00e9lations de nos confr\u00e8res de L'Express, le socialiste en charge de l'urbanisme est aussi pr\u00e9sident de la Soci\u00e9t\u00e9 de navigation sur les lacs de Neuch\u00e2tel et de Morat s'titre il a d'abord octroy\u00e9 2000 francs d'augmentation par mois au directeur de la soci\u00e9t\u00e9 s'\u00e9tait en juin 2016 avant de le cong\u00e9dier directeur brutalement 6 mois plus tard, certains partis politiques demandent aujourd'hui de rendre des comptes, Roger Guignard. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:27) [93%] :\r\n\u00e9trange affaire aux encha\u00eenements surprenant, il y a une ann\u00e9e Olivier Arni se montre satisfait du travail de Jean-Jacques Wenger, directeur de la navigation et lui octroie un suppl\u00e9ment mensuel de 2000 francs avec effet r\u00e9troactif au premier ao\u00fbt 2014 au total une somme de pr\u00e8s de 50000 francs mais en ao\u00fbt, tout se g\u00e2te, l'Office f\u00e9d\u00e9ral des transports affirme qu'il ne renouvellera pas la concession de navigation, le personnel ne peut plus se taire, \u00e9crit -il, et plus de 40 points d'un audit de r\u00e9aliser ensuite mettent en cause le directeur, ce dernier a finalement renvoy\u00e9 avec interdiction de remettre les pieds \u00e0 la capitainerie, le groupe Verts- lib\u00e9raux PDC du conseil g\u00e9n\u00e9ral, vient de d\u00e9poser une interpellation et se demandent si Olivier Arni n'a pas outrepass\u00e9 ses pouvoirs : est -il normal aussi qu'il assume des fonctions \u00e0 la t\u00eate d'une entit\u00e9 subventionn\u00e9 alors qu'il est en exercice, r\u00e9ponse de l'int\u00e9ress\u00e9, on est entr\u00e9 dans un conflit violent et je m'expliquerai qu'apr\u00e8s avoir document\u00e9 entier faits. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:26) [94%] :\r\nLa fin d'une pratique controvers\u00e9e, la fondation BVA ex bureau Vaudois, des adresses n'exploite plus les donn\u00e9es personnelles des Vaudois, noms, adresses, \u00e9tats civils des informations envoy\u00e9es par les communes, \u00e0 l'insu des citoyens, nos coll\u00e8gues de l'\u00e9mission, on en parle, ont appris la base de donn\u00e9es a m\u00eame \u00e9t\u00e9 purg\u00e9e, ils reviendront sur cette information \u00e0 8 heures 35 sur la premi\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:08:49) [97%] :\r\nRenouer avec l'esprit de conqu\u00eate, voil\u00e0 un des messages qu'Emmanuel Macron a voulu faire passer devant les parlementaires r\u00e9unis hier en congr\u00e8s au ch\u00e2teau de Versailles. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:58) [95%] :\r\nEt pendant une heure et demie, le pr\u00e9sident a d\u00e9ploy\u00e9 sa pens\u00e9e et les actions qu'il compte mener durant son quinquennat notamment dans le domaine du renouvellement des institutions un long monologue qui pr\u00e9c\u00e9dait le discours de politique g\u00e9n\u00e9rale, que le 1er ministre doit faire cet apr\u00e8s- midi, toujours devant l'Assembl\u00e9e nationale, Paris une correspondance d'Ariane Hasler. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:09:19) [93%] :\r\nHier, Emmanuel Macron a \u00e9nonc\u00e9 la philosophie de son quinquennat efficacit\u00e9 repr\u00e9sentativit\u00e9 et responsabilit\u00e9, soulignant ainsi sa volont\u00e9 de continuer \u00e0 tourner des pages politiques limiter les mandats entre trop Vire une dose de proportionnelle mais aussi supprimer la justice d'exception dont b\u00e9n\u00e9ficiaient les ministres, faire en sorte que le 1er ministre convienne avec chacun d'entre eux d'une feuille de route dont ils devront ensuite rendre compte compte aux d\u00e9put\u00e9s, le pr\u00e9sident l'annonce s'il le faut, il utilisera le r\u00e9f\u00e9rendum pour faire voter ces r\u00e9formes directement par le peuple, voil\u00e0 les \u00e9lus de la r\u00e9publique pr\u00e9venus les Fran\u00e7ais aussi, le pr\u00e9sident, estimant que l'\u00c9tat en prot\u00e9geant les plus faibles, ne devrait pas les transformer en mineurs incapables ou en assist\u00e9s permanents, appelant \u00e0 se d\u00e9sintoxiquer de l'interventionnisme public hier en grillant symboliquement la politesse \u00e0 son 1er ministre puis en annon\u00e7ant avec lyrisme, certes les grandes lignes de son quinquennat Emmanuel Macron n'a pas seulement dit le chef c'est moi dans la forme, il a aussi soulign\u00e9 sur le fond, Ariane asilaire rtsinfo Paris. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:24) [91%] :\r\nCette question, la Suisse doit -elle accueillir Liu aussi au beau ce dissident chinois, Prix Nobel de la Paix, atteint d'un cancer en face terminal P\u00e9kin lui a pas \u00e0 transformer sa peine de 11 ans de prison libert\u00e9 conditionnelle lui aussi au beau veut pouvoir \u00eatre soign\u00e9 \u00e0 l'\u00e9tranger, le D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral des affaires \u00e9trang\u00e8res nous indiquait hier \u00e0 prendre contact avec les ambassades d'autres pays et P\u00e9kin pour tenter de trouver une solution. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:10:50) [95%] :\r\n7 heures 10, la concurrence fait rage entre les remont\u00e9es m\u00e9caniques en Suisse romande, les offres promotionnelles se multiplient. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:56) [94%] :\r\nIl y a eu \u00e7a fait son abonnement \u00e0 222 francs ou encore le Magic Pass, qui regroupe 25 stations pour moins de 400 francs hier, c'est au tour du domaine des 4 vall\u00e9es de casser les prix, il faut dire que les journ\u00e9es skieurs en Suisse ont recul\u00e9 de 37 pourcent en en une vingtaine d'ann\u00e9es, les difficult\u00e9s du march\u00e9 ne laisse plus vraiment le choix aux stations Marie de Giovanola. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:11:19) [94%] :\r\nLe ce qui ne fait plus recette alors les remont\u00e9es m\u00e9caniques font le forcing pour survivre en avril 25 stations r\u00e9parties sur plusieurs cantons proposaient le Magic Pass, un abonnement de saison unique 55000 forfaits avaient \u00e9t\u00e9 vendus en moins 2 semaines aujourd'hui cette nouvelle Coop\u00e9rative ne souhaite plus communiquer de chiffre, mais son pr\u00e9sident Pierre Besson, \u00e9galement directeur de t\u00e9l\u00e9 Villars- Gryon Diablerets avoue que l'objectif minimal, a d'ores et d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 d\u00e9pass\u00e9, preuve que la d\u00e9marche \u00e9tait n\u00e9cessaire. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:11:47) [80%] :\r\nAnciennement sous les le forfait saison \u00e9tait bas\u00e9 sur 16 \u00e0 19 et puis il y a plus personne qui il a ce qui fait \u00c9va 19 journ\u00e9es, \u00e0 part quelques exceptions, c'est pour inverser cette Kiram n\u00e9gatif qu'on a imagin\u00e9 en fait d'adapter le prix, \u00e7a fait 40 ans que le prix \u00e9tait m\u00eame qu'Isner une augmentation qui, \u00e0 la fellation, il fallait en fait avoir un d\u00e9clic. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:12:05) [95%] :\r\nLes 4 vall\u00e9es sont rest\u00e9es en dehors de cette union, mais le domaine se doit aussi de r\u00e9agir et veut s\u00e9duire les jeunes, en proposant un abonnement annuel \u00e0 400 francs pour les moins de 25 ans, la cr\u00e9ation du Magic Pass n'est pas \u00e9trang\u00e8re \u00e0 cette d\u00e9marche, \u00c9ric Balet, directeur de T\u00e9l\u00e9verbier. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:12:21) [83%] :\r\nJe mentirais si je disais que \u00e7a avait aucune influence ne s'est pas tout, il y a encore des 15 du c\u00f4t\u00e9 de Sainte-Croix, les rats ainsi une carte d'une ann\u00e9e sa mani\u00e8re et Robert Lang cartes tout le monde essaye de montrer un tout petit peu ces grosses op\u00e9rations institutionnel qui a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9e par le Magic Pass parce que ce qu'il y a \u00e9vidence aujourd'hui le march\u00e9 il est satur\u00e9, si quelqu'un casse les prix en esp\u00e9rant prendre du volume des vins peut voler du volume au petit cousin c'est tout. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:12:46) [87%] :\r\nLes Portes du Soleil devrait, elle aussi, entrer dans la danse et annoncer cette semaine encore une offre similaire \u00e0 celle des 4 vall\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:53) [90%] :\r\nBon, il est temps d'ouvrir grand les narines de ne se poser 2 questions : quelles sont les animaux qui sentent le plus mauvais, et \u00e0 partir de quelle distance nous peu Steve, chacun se fera son id\u00e9e hein, mais les chercheurs de l'administration f\u00e9d\u00e9rale m\u00e8ne une \u00e9tude tr\u00e8s s\u00e9rieuse qui doit servir \u00e0 fixer de nouvelles normes pour optimiser la cohabitation entre par exemple un \u00e9levage porcin et une zone d'habitation Katia cher. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:13:17) [96%] :\r\nDerri\u00e8re cette question de cohabitation, homme, animal dans une m\u00eame zone il y en a une autre comment le degr\u00e9 de nuisance d'une odeur est -il d\u00e9termin\u00e9 c'est loic Reymond, responsable technique au laboratoire Odometric qui r\u00e9pond \u00e0 cette question. \r\n\r\nLocuteur MT11 (00:13:30) [82%] :\r\nVous, en fait, r\u00e9pond \u00e0 2 param\u00e8tres appara\u00eetre de fr\u00e9quence est un param\u00e8tre de concentration d'odeur, donc c'est la combinaison de ces 2 facteurs qui va d\u00e9clencher, en fait, la nuisance olfactive. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:13:43) [93%] :\r\nAlors le crit\u00e8re de fr\u00e9quence semble clair, mais pour la concentration, c'est plus compliqu\u00e9, la mesure est faite soit en laboratoire apr\u00e8s pr\u00e9l\u00e8vement soit sur le site directement mais qui dit mesure dit nez. \r\n\r\nLocuteur MT11 (00:13:54) [88%] :\r\nOn n'a pas de capteurs chimiques ou physiques qui permettent de d\u00e9finir ce qui est une odeur puisque la nuisance olfactive est li\u00e9e \u00e0 une perception humaine le capteur pour ces mesures c'est le nez humain donc pour la mesure en laboratoire ont fait appel \u00e0 ainsi jury de qui sont en fait selon une norme et qui sont en fait dans la moyenne du n\u00e9o- europ\u00e9en, donc ce sont des nez qui ne sont ni trop sensible, ni trop peu sensible et c'est sur cette m\u00eame base convient aussi s\u00e9lectionn\u00e9, donc les op\u00e9rateurs pour les mesures sur site, donc de terrain, les mesures de panache, donc ce sont des gens dont les perceptions olfactives sont dans la moyenne europ\u00e9enne. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:14:33) [93%] :\r\nIl revient donc \u00e0 ces nez de d\u00e9terminer \u00e0 partir de quel moment comprenez quel niveau de concentration de forcer \u00e0 quelle distance il per\u00e7oivent l'odeur en question, et c'est ce crit\u00e8re qui va servir \u00e0 d\u00e9terminer ce qui est acceptable de ce qu'il n'est pas pour, on s'en doute une coexistence pacifique. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:14:48) [96%] :\r\nFascinant comme sujet, et puis il s'en est fallu de peu d'une fraction de seconde pour que sa chaussure se d\u00e9croche de la p\u00e9dale en plein sprint final. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:14:57) [87%] :\r\nOui, mais c'est un funambule, ni une ni deux Peter Sagane are clips et son soulier franchi la ligne d'arriv\u00e9e en 1er. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:15:03) [90%] :\r\nEt oui, le ch\u00e8que a remport\u00e9 la 3\u00e8me \u00e9tape du Tour de France hier \u00e0 Longwy et le gallois Garin Thomas conserve le maillot jaune, aujourd'hui ce sont 207 kilom\u00e8tres que les coureurs doivent parcourir pour relier Mondorf-les-Bains \u00e0 Vittel et puis liverpool Auxerre Marseille, Bastia et maintenant Yverdon h\u00e9 oui, Djibril Ciss\u00e9, ancien international fran\u00e7ais de football va poser ses valises dans le canton de Vaud c'est Yahoo Sport Finance qui l'annonce : Yverdon, nouveau promu en 1\u00e8re ligue promotion, \u00e0 savoir la 3\u00e8me, division du foot suisse Yverdon qui veut renouer avec son riche pass\u00e9, \u00e0 savoir la Ligue, c'\u00e9tait plus facile \u00e0 l'\u00e9poque \u00e0 Lib\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:15:40) [87%] :\r\nOui, et puis c'\u00e9tait surtout francophones, enfin je sais pas des des locution anglophone un peu aberrante voil\u00e0 commentaires personnels merci beaucoup Coralie Claude dans un instant, on s'int\u00e9resse \u00e0 la succession de Didier Burkhalter au Conseil f\u00e9d\u00e9ral du soleil, ce mardi, accompagn\u00e9 de quelques voiles nuageux, voire de cumulus sur le bassin de Manic le Valais et en montagne 27 degr\u00e9s maximum 29 en Valais demain franco- plus chaud jusqu'\u00e0 31 degr\u00e9s. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-07-04T05:30:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gueissaz, Rouven", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schaer, Katja", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Guignard, Roger", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Gueissaz, Rouven", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Allemann, Bernardin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Giovanola, Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Hasler, Ariane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-0B5F742C-0DB1-4961-BF16-1CD1BECC4D30", "internalArchiveId": "0B5F742C-0DB1-4961-BF16-1CD1BECC4D30", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse 1 : Par Sandra Zimmerli et Val\u00e9rie Droux", "publicationDate": "2017-07-04T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* * Par Sandra Zimmerli et Val\u00e9rie Droux (al\u00e9m) *******************la presse Val\u00e9rie Droux, Sandra Zimmerli et pour commencer....les socialistes qui ach\u00e8tent les signatures pour leur initiative sur la transparence:\r\nceux qui les r\u00e9coltent dans la rue re\u00e7oivent 2 frs 20 par  signature. c'est que le temps presse, le d\u00e9lai  est fix\u00e9 au 26 octobre et  mi- juin, il manquait  encore 45'000 signatures. Reste que  Selon l'Aargauer Zeitung, la m\u00e9thode divise au sein m\u00eame du PS:  le conseiller national C\u00e9dric Wermuth parle de \"commercialisation des instruments de la d\u00e9mocratie directe\", le vice-secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral du parti, Stefan Krattiger pr\u00e9f\u00e9rerait renoncer \u00e0 la m\u00e9thode, mais il relativise aussi: \" la grande majorit\u00e9 des signatures a \u00e9t\u00e9 r\u00e9colt\u00e9es par des b\u00e9n\u00e9voles\". par contre pour l'\u00e9ditorialiste du journal c'est claire: il  parle carr\u00e9ment de blamage, et \u00e7a ne sert \u00e0 rien de dire qu'il ne s'agit que de 5000 signatures ou que d'autres partis paient bien plus pour leurs tous m\u00e9nages par exemple: la politique c'est aussi des symboles et celui qui est pay\u00e9 par signature perd le statut de b\u00e9n\u00e9vole, ce qui est fatal dans dans un pays o\u00f9 le syst\u00e8me de milice est v\u00e9n\u00e9r\u00e9 dans certains cas  jusqu'au del\u00e0 de la mort... \r\nV Berset\r\nAlain Berset en grande interview \u00e9galement dans le Blick o\u00f9 il confirme qu'il n'a pas offert de bouquet de fleur \u00e0 Petra G\u00f6ssi apr\u00e8s ses d\u00e9clarations \u00e0 propos des \u00e9trangers...// pas que l'AVS dans la vie?!!! avant il y a....... l'arm\u00e9e! samedi le TAges Anzeiger a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 que les effectifs de l'arm\u00e9e \u00e9taient plus \u00e9lev\u00e9s qu'annonc\u00e9: 15'000 hommes de plus ( ceux qui ont termin\u00e9 leurs jours de service obligatoire, mais qui  peuvent  encore \u00eatre  appel\u00e9s  pendant 4 ans) alors aujourd'hui les r\u00e9actions fusent:  la socialiste z\u00fcrichoise, Priska Seiler,  membre de la commission de s\u00e9curit\u00e9, se sent  \" men\u00e9e par le bout du n\u00e9\", elle parle de \"rechnerischen tricks\" d'astuces de calculs d\u00e9lib\u00e9r\u00e9s  pour embrouiller, dans une interpellation elle demande donc au conseil f\u00e9d\u00e9ral de faire la lumi\u00e8re: \"tant que nous ne connaissons pas la taille r\u00e9elle de notre arm\u00e9e, toute discussion est inutile!!!! m\u00eame ton du c\u00f4t\u00e9 de  Lisa Mazzone qui s'exprime \u00e9galement dans le journal,  la Genevoise y ajoute que  le gouvernement doit renoncer \u00e0 son tour de vis  contre le service civil.....\r\nV r\u00e9gion montagne et airbnb\r\nil y a les nouvelles mani\u00e8res de voyager, celles de se soigner, au caf\u00e9 par exemple...mais attention pas n'importe lequel, \u00e7a se passe chaque 2\u00e8me lundi au caf\u00e9 chez Marion am Z\u00e4hringerplatz \u00e0 Z\u00fcrich, qui devient ce jour-l\u00e0 le caf\u00e9 m\u00e9d entre 15 et 18h: vous n'avez que 42 ans, votre m\u00e9decin veut vous mettre une proth\u00e8se de la hanche, mais vous h\u00e9sitez,  et bien des m\u00e9decins et psychologues vous r\u00e9pondent, c'est sans inscription, gratuit...une mani\u00e8re de prendre un 2\u00e8me avis et de vous rassurer... \r\nV Macron\r\nc'est un d\u00e9fis pour la France mais aussi pour  les autres pays: la lutte contre les extr\u00eamismes, religieux par exemple. une m\u00e9thode: la musique, Bach en l'occurence. dans la NZZ  un jeune  pianiste am\u00e9ricain  explique comment il veut emmener la jeunesse tunisienne vers la paix. Tunisia88 c'est le nom de son  organisation, ( 88 le nombre de touches sur le clavier d'un piano) organisation qui aide  les jeunes \u00e0 cr\u00e9er des soci\u00e9t\u00e9s de musique....parce que oui:  la musique favorise le respect pour la diff\u00e9rence....\r\nV ..... \r\nle v\u00e9lo et la folie pour terminer mais oui: religion pour les uns, des criminels de la route pour les autres, le v\u00e9lo d\u00e9ifi\u00e9 ou diabolis\u00e9:  \u00e0 raison ????? une \u00e9tude \u00e0 lire dans la NZZ\r\n(6h45 Revue de presse) *** La revue de presse, Sandra Zimmerli, Val\u00e9rie Droux...\r\nles socialistes qui ach\u00e8tent les signatures pour leur initiative sur la transparence:\r\nceux qui les r\u00e9coltent dans la rue re\u00e7oivent 2 frs 20 par  signature. c'est que le temps presse, le d\u00e9lai  est fix\u00e9 au 26 octobre et  mi- juin, il manquait  encore 45'000 signatures. Reste que  Selon l'Aargauer Zeitung, la m\u00e9thode divise au sein m\u00eame du PS:  le conseiller national C\u00e9dric Wermuth parle de \"commercialisation des instruments de la d\u00e9mocratie directe\", le vice-secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral du parti, Stefan Krattiger pr\u00e9f\u00e9rerait renoncer \u00e0 la m\u00e9thode, mais il relativise aussi: \" la grande majorit\u00e9 des signatures a \u00e9t\u00e9 r\u00e9colt\u00e9es par des b\u00e9n\u00e9voles\". par contre pour l'\u00e9ditorialiste du journal c'est claire: il  parle carr\u00e9ment de blamage, et \u00e7a ne sert \u00e0 rien de dire qu'il ne s'agit que de 5000 signatures ou que d'autres partis paient bien plus pour leurs tous m\u00e9nages par exemple: la politique c'est aussi des symboles et celui qui est pay\u00e9 par signature perd le statut de b\u00e9n\u00e9vole, ce qui est fatal dans dans un pays o\u00f9 le syst\u00e8me de milice est v\u00e9n\u00e9r\u00e9 dans certains cas  jusqu'au del\u00e0 de la mort... \r\nUn refus de la pr\u00e9voyance 2020 en septembre co\u00fbterait des milliards. Foi de conseiller f\u00e9d\u00e9ral.\r\nAlain Berset d\u00e9signe son ennemi, dans une interview au Temps: le PLR, qui n'a jamais, en 7 ans, amen\u00e9 de propositions convaincantes dans ce dossier.\r\nEn ciblant le parti bourgeois, explique le journal, Alain Berset semble ob\u00e9ir \u00e0 un triple calcul.\r\nProfiter de la gaffe de la pr\u00e9sidente du PLR Petra G\u00f6ssi avec son id\u00e9e de r\u00e9duire les rentes AVS per\u00e7ues \u00e0 l'\u00e9tranger.\r\nProfiter de l'ambition des t\u00e9nors comme Ignazio Cassis ou Isabelle Moret. Qui regardent plut\u00f4t du c\u00f4t\u00e9 du si\u00e8ge bient\u00f4t libre au Conseil F\u00e9d\u00e9ral.\r\nProfiter du c\u00f4t\u00e9 pingre des milieux \u00e9conomiques, en lan\u00e7ant un message alarmiste sur le co\u00fbt \u00e9lev\u00e9 d'un refus. \r\nAlain Berset en grande interview \u00e9galement dans le Blick o\u00f9 il confirme qu'il n'a pas offert de bouquet de fleur \u00e0 Petra G\u00f6ssi apr\u00e8s ses d\u00e9clarations \u00e0 propos des \u00e9trangers...// pas que l'AVS dans la vie?!!! avant il y a....... l'arm\u00e9e! samedi le TAges Anzeiger a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 que les effectifs de l'arm\u00e9e \u00e9taient plus \u00e9lev\u00e9s qu'annonc\u00e9: 15'000 hommes de plus ( ceux qui ont termin\u00e9 leurs jours de service obligatoire, mais qui  peuvent  encore \u00eatre  appel\u00e9s  pendant 4 ans) alors aujourd'hui les r\u00e9actions fusent:  la socialiste z\u00fcrichoise, Priska Seiler,  membre de la commission de s\u00e9curit\u00e9, se sent  \" men\u00e9e par le bout du n\u00e9\", elle parle de \"rechnerischen tricks\" d'astuces de calculs d\u00e9lib\u00e9r\u00e9s  pour embrouiller, dans une interpellation elle demande donc au conseil f\u00e9d\u00e9ral de faire la lumi\u00e8re: \"tant que nous ne connaissons pas la taille r\u00e9elle de notre arm\u00e9e, toute discussion est inutile!!!! m\u00eame ton du c\u00f4t\u00e9 de  Lisa Mazzone qui s'exprime \u00e9galement dans le journal,  la Genevoise y ajoute que  le gouvernement doit renoncer \u00e0 son tour de vis  contre le service civil.....\r\n*** Le groupement suisse pour les r\u00e9gions de montagne s'inqui\u00e8te des coups durs successifs que ces r\u00e9gions doivent encaisser...\r\nLa baisse pr\u00e9vue de la redevance hydraulique.\r\nLe plan de restructuration de la poste.\r\nLe risque de foss\u00e9 num\u00e9rique.\r\nLes 3 dossier les plus pr\u00e9occupants, cit\u00e9s par la pr\u00e9sidente du groupement pour les r\u00e9gions de montagnes, la conseill\u00e8re nationale PDC fribourgeoise, Christine Bulliard-Marbach.\r\nElle est inerview\u00e9e dans la Libert\u00e9, le Nouvelliste, les journaux Neuch\u00e2telois, mais aussi le Courrier, le Journal du Jura ou le Quotidien Jurassien. \r\nLa contre-attaque a d\u00e9j\u00e0 commenc\u00e9: des motions ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9es au conseil national. Mais il faut rester vigilants: la pr\u00e9sidente estime que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral ne d\u00e9fend pas suffisament les r\u00e9gions alpines. \r\n*** Et qui dit r\u00e9gions alpines, dit aussi tourisme... et qui dit tourisme dit de plus en plus souvent \"Airbnb\"...\r\nUne pleine page dans l'Agefi, sur un \u00e9tat des lieux en Suisse. Le Valais est le canton le plus \"airbnb-is\u00e9\". La preuve par les chiffres: entre 2014 et 2017, une hausse de 471% du nombre d'objets.\r\nLe quotidien relaie aussi les inquit\u00e9tudes, connues, de la branche h\u00f4teli\u00e8re face \u00e0 cette concurrence. \r\nIl braque aussi le projecteur sur les services d'accueil qui gravitent et font leur beurre autour de la plateforme.\r\nil y a les nouvelles mani\u00e8res de voyager, celles de se soigner, au caf\u00e9 par exemple...mais attention pas n'importe lequel, \u00e7a se passe chaque 2\u00e8me lundi au caf\u00e9 chez Marion am Z\u00e4hringerplatz \u00e0 Z\u00fcrich, qui devient ce jour-l\u00e0 le caf\u00e9 m\u00e9d entre 15 et 18h: vous n'avez que 42 ans, votre m\u00e9decin veut vous mettre une proth\u00e8se de la hanche, mais vous h\u00e9sitez,  et bien des m\u00e9decins et psychologues vous r\u00e9pondent, c'est sans inscription, gratuit...une mani\u00e8re de prendre un 2\u00e8me avis et de vous rassurer... \r\n*** Plusieurs commentaires dans les journaux romands sur le grand discours d'Emmanuel Macron hier \u00e0 Versailles...\r\nUne logorrh\u00e9e, l'appelle le Courrier. Durant laquelle il a martel\u00e9 son credo n\u00e9o-lib\u00e9ral, qui, tacle au passage l'\u00e9ditorialiste, n'a, au niveau mondial, pas fait ses preuves, en trente ans.\r\nPas besoin de preuves, \u00e0 lire le titre du commentaire du Temps: C'est la m\u00e9thode Macron-Cou\u00e9: r\u00e9p\u00e9ter pour lever les doutes. \r\nC'est tout l'art de la mise en musique, dit pour sa part la Libert\u00e9. Avec un ma\u00eetre mot: la transformation. Et de relever un paradoxe: Macron en chef r\u00e9volutionnaire, roi d'un jour \u00e0 Versailles... \r\nc'est un d\u00e9fis pour la France mais aussi pour  les autres pays: la lutte contre les extr\u00eamismes, religieux par exemple. une m\u00e9thode: la musique, Bach en l'occurence. dans la NZZ  un jeune  pianiste am\u00e9ricain  explique comment il veut emmener la jeunesse tunisienne vers la paix. Tunisia88 c'est le nom de son  organisation, ( 88 le nombre de touches sur le clavier d'un piano) organisation qui aide  les jeunes \u00e0 cr\u00e9er des soci\u00e9t\u00e9s de musique....parce que oui:  la musique favorise le respect pour la diff\u00e9rence....\r\n*** C'\u00e9tait la vid\u00e9o du week-end sur les r\u00e9seaux sociaux: Donald trump  dans un faux combat de catch contre un homme avec le logo de la chaine CNN sur le visage... publi\u00e9e par ce m\u00eame Donald Trump. Le Temps d\u00e9cortique ce matin la relation d'amour-haine entre le pr\u00e9sident am\u00e9ricain et la Chaine d'info...\r\nDonald Trump entretient une relation schizophr\u00e9nique avec le patron de la chaine, Jeff Zucker. Ils se connaissent depuis 15 ans. Ils entretiennent une certaine connivence.\r\nIls ont tout deux le go\u00fbt du spectacle. \r\nC'est Jeff Zucker, alors \u00e0 NBC, qui a en quelque sorte fait de Donald Trump une star de la t\u00e9l\u00e9-r\u00e9alit\u00e9, en programmant son \u00e9mission en prime time.\r\nIl est ensuite invit\u00e9 au mariage de la fille Trump. Puis f\u00e9licit\u00e9, via twitter, lors de sa nommination \u00e0 la t\u00eate de CNN.\r\nC'est ensuite que les liens se sont un peu distendus. Mais gr\u00e2ce \u00e0 Trump et \u00e0 sa pr\u00e9sidence particuli\u00e8re, CNN a vu monter son audience en fl\u00e8che, note le journal...\r\n*** Allons maitenant  faire un tour dans le laboratoire d'Albert Hofman...\r\nUne s\u00e9rie du temps, sur les chercheurs qui ont exp\u00e9riment\u00e9 eux-m\u00eame leur produit. On commence donc par un premier trip au LSD\r\n1943.\r\nAlbert hoffmann travaille sur l'ergot de seigle.\r\nIl en absorbe d'abord par inadvertance, en se forttant les yeux.\r\nLes sensations \u00e9tranges qu'il ressent le poussent \u00e0 recommencer. \r\nSans conna\u00eetre la puissance du LSD, il en prend ce qu'il croit \u00eatre une toute petite quanti\u00e9: 0,25 milligrammes... il s'agit en r\u00e9alit\u00e9 d'une dose massive !! Et ensuite, il est parti \u00e0 v\u00e9lo...\r\nle v\u00e9lo et la folie pour terminer mais oui: religion pour les uns, des criminels de la route pour les autres, le v\u00e9lo d\u00e9ifi\u00e9 ou diabolis\u00e9:  \u00e0 raison ????? une \u00e9tude \u00e0 lire dans la NZZ", "durationSec": 483, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8734657", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["Par Sandra Zimmerli et Val\u00e9rie Droux", "Par Sandra Zimmerli et Val\u00e9rie Droux / JDM_2017-07-04T06:42:00_revue-de-presse", "Par Sandra Zimmerli et Val\u00e9rie Droux / JDM_2017-07-04T06:42:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-8734674", "ece-8734657"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-07-10T14:52:57Z", "speechToTexts": ["10.07.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [87%] :\r\nEt voici la revue de presse avec Sandra Perly, Val\u00e9rie Droux, les socialistes, on commence par \u00e7a, qui ach\u00e8tent des signatures pour leur initiative sur la transparence. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:10) [94%] :\r\nQui les r\u00e9coltent dans la rue, re\u00e7oivent 2 francs 20 par signature, c'est que le temps presse, le d\u00e9lai fix\u00e9 au 26 octobre et mi- juin, il manquait encore 45'000 signatures reste que selon l'art Gauer Zeitung, la m\u00e9thode divise au sein m\u00eame du PS, le conseiller national C\u00e9dric Wermuth parle de commercialisation des instruments de la d\u00e9mocratie directe et le vice- secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral du parti, Stefan Krattiger pr\u00e9f\u00e9rerait renoncer \u00e0 la m\u00e9thode lui aussi mais il relativise la grande majorit\u00e9 des signatures a \u00e9t\u00e9 r\u00e9colt\u00e9es par des b\u00e9n\u00e9voles, par contre, pour l'\u00e9ditorialiste du journal c'est claire il parle carr\u00e9ment de blamage est et \u00e7a ne sert \u00e0 rien de dire qu'il ne s'agit que de 5000 signatures ou que d'autres partis paient bien plus pour leurs tous m\u00e9nages par exemple la politique c'est aussi des symboles, celui qui est pay\u00e9 par signature perd le statut de b\u00e9n\u00e9vole, ce qui est fatal dans un pays o\u00f9 le syst\u00e8me de milice est v\u00e9n\u00e9r\u00e9 dans certains cas jusqu'au del\u00e0 de la mort. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:09) [94%] :\r\nUn refus de la pr\u00e9voyance 2020 en septembre co\u00fbterait des milliards, foi de conseiller f\u00e9d\u00e9ral Alain Berset d\u00e9signe son ennemi dans une interview au Temps, le PLR qui n'a jamais, en 7 ans, amen\u00e9 de propositions convaincantes dans ce dossier et en ciblant le parti bourgeois, explique le journal, Alain Berset semble ob\u00e9ir \u00e0 triple calcul profiter de la gaffe de la pr\u00e9sidente du PLR, P\u00e9tra G\u00f6ssi avec Sony, son id\u00e9e de r\u00e9duire les rentes AVS per\u00e7ues \u00e0 l'\u00e9tranger, profiter de l'ambition d'\u00c9tat Nord comme il n'y a -t-il au Cassis ou Isabelle Moret qui regardent plut\u00f4t du c\u00f4t\u00e9 du si\u00e8ge libre ou bient\u00f4t libre au Conseil f\u00e9d\u00e9ral profiter enfin du c\u00f4t\u00e9 pingre des milieux \u00e9conomiques en lan\u00e7ant ce message alarmiste sur le coup. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:54) [92%] :\r\n\u00e9lev\u00e9 d'un refus alors Alain Berset en grande interview \u00e9galement dans le Blick o\u00f9 il confirme enfin qui n'a pas offert de bouquet de fleurs \u00e0 P\u00e9tra G\u00f6ssi apr\u00e8s ses d\u00e9clarations \u00e0 propos des \u00e9trangers, mais il n'y a pas que l'AVS dans la vie avant, il y a l'arm\u00e9e mais oui samedi le pas sa guerre a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 que les effectifs de l'arm\u00e9e \u00e9taient plus \u00e9lev\u00e9s qu'annonc\u00e9 15'000 hommes de plus c'est donc ceux qui ont termin\u00e9 leurs jours de service obligatoire mais qui peuvent encore \u00eatre appel\u00e9 pendant 4 ans, alors aujourd'hui les r\u00e9actions fusent, la socialiste z\u00fcrichoises Priska salaire, membre de la commission de s\u00e9curit\u00e9 se sent men\u00e9e par le bout du nez, elle parle de une riche Trix d'astuces de calculs d\u00e9lib\u00e9r\u00e9s pour ont brouill\u00e9 dans une interpellation, elle demande au Conseil f\u00e9d\u00e9ral de faire la lumi\u00e8re, tant que nous ne connaissons pas la taille r\u00e9elle de notre arm\u00e9e, toute discussion est inutile et puis m\u00eame ton du c\u00f4t\u00e9 de Lisa Mazzone, qui s'exprime \u00e9galement dans le journal la Genevoise y ajoute que le gouvernement doit renoncer \u00e0 son tour device pr\u00e9vue contre le service civil. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:55) [98%] :\r\nLe groupement suisse pour les r\u00e9gions de montagne s'inqui\u00e8te des coups durs successifs que ces r\u00e9gions doivent encaisser. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:01) [91%] :\r\nLa baisse pr\u00e9vue de la redevance hydraulique, le plan de restructuration de la Poste, le risque de foss\u00e9 num\u00e9rique, les 3 dossier les plus pr\u00e9occupants, cit\u00e9s par la pr\u00e9sidente du groupement pour les r\u00e9gions de montagnes, la conseill\u00e8re nationale PDC fribourgeoise Christine Bulliard Marbach elle est interview\u00e9e dans la Libert\u00e9 le Nouvelliste les journaux neuch\u00e2telois mais aussi le Courrier, le Journal du Jura ou le Quotidien jurassien et la contre- attaque a d\u00e9j\u00e0 commenc\u00e9, dit -elle, des motions ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9es au Conseil national sur diff\u00e9rents sujets, mais il faut rester vigilant, la pr\u00e9sidente estime que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral ne d\u00e9fend pas suffisamment ces r\u00e9gions alpines qui dit r\u00e9gions alpines dit aussi tourisme qui dit tourisme dit de plus en plus souvent bien une pleine page dans l'Agefiph sur un \u00e9tat des lieux on suisse le Valais et le canton le plus Herbie NBA ils pass\u00e9 comme on dit pour R Bien sied pas, bref, la preuve par les chiffres : entre 2014 et 2017, une hausse de 400 71 pourcent du du nombre d'objets, rien qu'en Valais le quotidien relaie aussi les inqui\u00e9tudes connue hein celle -l\u00e0 de la branche h\u00f4teli\u00e8re face \u00e0 cette concurrence et le braque aussi le projecteur sur les services d'accueil qui gravitent et font leur beurre autour de la plateforme. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:11) [93%] :\r\nAlors il y a les nouvelles mani\u00e8res de voyager, celles de se soigner aussi au caf\u00e9, par exemple, mais attention, pas n'importe lequel \u00e7a se passe chaque 2\u00e8me lundi au caf\u00e9 chez Marion Am Tsering place \u00e0 Z\u00fcrich qui devient ce jour- l\u00e0, le caf\u00e9 malades entre 15 heures et 18 heures alors vous n'avez peut-\u00eatre que 40 12 ans votre m\u00e9decin veut vous mettre une proth\u00e8se de la roche, mais vous h\u00e9sitez et bien des m\u00e9decins et psychologues vous r\u00e9pondent : c'est sans inscription c'est gratuit, une mani\u00e8re de prendre un 2\u00e8me avis et de vous rassurer. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:42) [94%] :\r\nPlusieurs commentaires dans les journaux romands ce matin sur le grand discours d'Emmanuel ma. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:46) [94%] :\r\nOn hier \u00e0 Versailles une logorrh\u00e9e l'appelle le Courrier durant laquelle il a martel\u00e9 son credo n\u00e9o- lib\u00e9ral qui tacle au passage le dites r\u00e9alistes n'a, au niveau mondial, pas fait ses preuves en 30 ans, pas besoin de preuves \u00e0 lire le commentaire du Temps, c'est la m\u00e9thode Macron Cou\u00e9 r\u00e9p\u00e9ter pour lever les doutes, c'est tout l'art de la mise en musique, dit pour sa part la Libert\u00e9 avec un ma\u00eetre mot : la transformation et de relever ce paradoxe Macron en chef r\u00e9volutionnaire roi d'un jour. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:18) [94%] :\r\n\u00e0 Versailles, c'est ind\u00e9pendant, aucun commentaire n'a rien dit, c'est un d\u00e9fi pour la France, mais aussi pour les autres pays, la lutte contre les extr\u00e9mismes religieux, par exemple, alors une m\u00e9thode, la musique, en l'occurrence dans la NZZ un jeune pianiste am\u00e9ricain explique comment il veut amener la jeunesse tunisienne vers la paix Tunisia88 c'est le nom de son organisation 88, comme le nombre de touche sur un clavier de piano, une organisation qui aide les jeunes \u00e0 cr\u00e9er des soci\u00e9t\u00e9s de musique parce que oui, la musique favorise le respect pour la diff\u00e9rence. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:53) [92%] :\r\nEt c'est la vid\u00e9o du week- end \u00e0 elle a circul\u00e9 sur les r\u00e9seaux sociaux, Donald Trump dans un faux combat de catch contre un homme, avec le logo de la cha\u00eene CNN sur la t\u00eate Publi\u00e9 par ce m\u00eame Donald Trump, qui je crois est pr\u00e9sident des \u00c9tats-Unis, le Temps d\u00e9cortique ce matin la relation d'amour- haine entre le pr\u00e9sident et la cha\u00eene d'un. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:10) [92%] :\r\nDonald Trump entretient de relation schizophr\u00e9nique avec le patron de la chaine Jeff Zucker, ils se connaissent depuis 15 ans, ils entretiennent une certaine connivence, ils ont tous les 2 le go\u00fbt du spectacle car c'est Jeff Zucker alors \u00e0 NBC qui a en quelque sorte fait de Donald Trump, la Star de t\u00e9l\u00e9r\u00e9alit\u00e9 qu'il \u00e9tait avant d'\u00eatre pr\u00e9sident en programmant son \u00e9mission en prime-time, \u00e0 l'\u00e9poque, il est ensuite invit\u00e9 m\u00eame au mariage de la fille Trump Ivanka puis f\u00e9licit\u00e9 vis \u00e0 Twitter lors de sa nomination \u00e0 la t\u00eate de CNN, alors c'est ensuite que les Liens, ce serait distendus lit mais gr\u00e2ce \u00e0 Trump et \u00e0 sa pr\u00e9sidence particuli\u00e8re, CNN a quand m\u00eame vu monter son audience en fl\u00e8che, note le journal. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:52) [98%] :\r\nPlus que jamais, nous sommes dans la soci\u00e9t\u00e9 du spectacle allons maintenant faire un tour dans le laboratoire d'Albert Hofman. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:58) [89%] :\r\nCelle, jamais un autre genre de spectacles une s\u00e9rie du temps d'ailleurs, tous les mardis sur les chercheurs qui ont exp\u00e9riment\u00e9 eux- m\u00eames leurs produits et quels produits on commence donc par un premier trip au LSD 1943 Albert Hofman travaille sur l'ergot de seigle, il en absorbe d'abord par inadvertance en se frottant les yeux, les sensations, elle tranche qu'il ressent, sous peine, c'est le poussent \u00e0 recommencer alors sans conna\u00eetre la puissance du LSD, il en prend ce qu'il croit \u00eatre une toute toute toute petite quantit\u00e9 0 25 milligrammes que nenni, il s'agit en r\u00e9alit\u00e9 d'une dose massive : Et que fait- il on suit, il prend son v\u00e9lo pour s'achever, il est parti \u00e0 v\u00e9lo exactement il y a un peu zigzaguer un pesait Xavier puis a pris sa voisine pour une grande sorci\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:43) [90%] :\r\nEt \u00e7a peut \u00eatre une drogue aussi, hein, le v\u00e9lo et la folie pour terminer mais oui religion pour les uns, des criminels de la route pour les autres, le v\u00e9lo d\u00e9ifi\u00e9 Audi beau Z\u00e9 a raison on interrogation c'est une \u00e9tude \u00e0 lire dans la NZZ. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:58) [95%] :\r\nEh bien nous allons lire tout \u00e7a merci pour vos conseils, votre revue de presse mesdames 6 heures 51. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-07-04T05:23:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Droux, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Zimmerli, Sandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B76ED133-7457-43BD-BEBC-A2001CEE9CE9", "internalArchiveId": "B76ED133-7457-43BD-BEBC-A2001CEE9CE9", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La Suisse utilise le milliard de coh\u00e9sion comme instrument de pression face \u00e0 la commission europ\u00e9enne", "publicationDate": "2017-07-04T00:00:00Z", "summary": "Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral en a fait r\u00e9cemment de la question du milliard coh\u00e9sion entre Berne et Bruxelles un instrument de pression, dans ses n\u00e9gociations avec la Commission europ\u00e9enne. D\u00e9bat entre Carlo Sommaruga, conseiller national (PS/GE), et Marco Chiesa, conseiller national (UDC/TI).\r\n\r\n* * La Suisse utilise le milliard de coh\u00e9sion comme instrument de pression face \u00e0 la commission europ\u00e9enne 18h . on va revenir sur les relations entre Berne et Bruxelles, et la question du fameux milliard de coh\u00e9sion. Les Suisses s'\u00e9taient prononc\u00e9 pour, mais avec une tr\u00e8s courte majorit\u00e9 en 2006. \r\nLa question revient \u00e0 l'agenda. Mais le ton a chang\u00e9. Le conseil f\u00e9d\u00e9ral en a fait r\u00e9cemment un instrument de pression, dans ses n\u00e9gociations avec la commission europ\u00e9enne. \r\nSi celle-ci ne permet pas d\u00e9bloquer certains dossiers cl\u00e9s, alors la Suisse pourrait renoncer \u00e0 cette contribution de solidarit\u00e9. L'UDC estime que la Suisse ne devrait pas payer, ou alors recevoir des contrepartie de m\u00eame valeur. Le PDC, lui, veut imposer des conditions, notamment aux pays de l'est.\r\nReste cette question : la Suisse tient-elle ici seule le couteau par le manche, ou plut\u00f4t faire profil bas, vu les avantages comme l'acc\u00e8s au march\u00e9 unique ?\r\nDeux parlementaires avec nous : \r\nMarco Chiesa, CN UDC Ti ** 63\r\n-\tLa suisse est-elle vraiment situation de force ici ?? la bonne arme \u00e0 brandir ??\r\n-\tL'acc\u00e8s au march\u00e9 europ\u00e9en, ce n'est pas rien ! fondamental pour l'\u00e9conomie suisse !\r\n- La Suisse a int\u00e9r\u00eat \u00e0 ce que l'Europe aille bien, \u00e9conomiquement. A quoi va servir un milliard en suisse si on ne peut pas commercer avec les pays europ\u00e9ens parce qu'ils ne prosp\u00e8rent pas ? \r\n-\tLe PDC veut imposer des conditions aux pays de l'est, notamment sur la question migratoire . n'est-ce pas d\u00e9j\u00e0 un premier pas, avant de mettre compl\u00e8tement les pieds contre le mur ??\r\n- si le conseil f\u00e9d\u00e9ral passe au concret avec ce nouveau milliard de coh\u00e9sion, le combattrez-vous ? le peuple doit trancher ?\r\n-\tTechniquement, vous voulez n\u00e9gocier pays par pays, franc par franc, o\u00f9 va l'argent ? Vous qui n'aimez pas la bureaucratie, vous allez \u00eatre servi.  \r\nCarlo Sommaruga, CN PS GE\r\n-\tLe CF montre de l'autorit\u00e9, en fait une monnaie d'\u00e9change . ce serait dommage de s'en priver, non ? \r\n- la suisse n'est-elle pas trop g\u00e9n\u00e9reuse ?? \r\n-\tLa suisse a des avantages, mais elle offre aussi bcp de choses aux europ\u00e9ens, \u00e0 commencer par plusieurs dizaines de milliers d'emplois frontaliers !\r\n- la Suisse contr\u00f4le suffisamment ou va l'argent ?? l'UDC en doute . \r\n-\t L'europe freine sur plusieurs dossiers importants, dont l'institutinnel ; ce serait une mani\u00e8re de s'assurer de ne pas se faire imposer un arbitrage dont on ne veut pas\r\n-\tProposition du PDC .\r\n- si votaiton = danger !", "durationSec": 698, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8734627", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["La Suisse utilise le milliard de coh\u00e9sion comme instrument de pression face \u00e0 la commission europ\u00e9enne / FOR_2017-07-04T18:08:00_developpement-5", "Forum du 04.07.2017"], "alternativeSummary": ["Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral en a fait r\u00e9cemment de la question du milliard coh\u00e9sion entre Berne et Bruxelles un instrument de pression, dans ses n\u00e9gociations avec la Commission europ\u00e9enne. D\u00e9bat entre Carlo Sommaruga, conseiller national (PS/GE), et Marco Chiesa, conseiller national (UDC/TI)."], "variantIds": ["ece-8734627"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:41:09Z", "speechToTexts": ["13.07.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nUne on va revenir sur les relations entre Berne et Bruxelles, et la question du fameux milliard de coh\u00e9sion, les Suisses s'\u00e9taient prononc\u00e9s en faveur de ce milliard, mais avec une tr\u00e8s courte majorit\u00e9, c'\u00e9tait en 2006, on se rappelle la question revient \u00e0 la gendarmerie, mais le ton a chang\u00e9, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral en a fait r\u00e9cemment un instrument de pression dans ses n\u00e9gociations avec la Commission europ\u00e9enne, si celle -ci ne permet pas d\u00e9bloquer certains dossiers cl\u00e9s alors la Suisse pourrait renoncer \u00e0 cette contribution de solidarit\u00e9, l'UDC estime que la Suisse ne devrait pas payer ou alors recevoir des contrepartie de m\u00eame valeur que le PDC lui veut imposer des conditions, notamment aux pays de l'Est reste cette question : la Suisse tient -elle ici seule le couteau par le manche ou devrait \u00eatre plut\u00f4t faire profil bas, vu les avantages qu'elle obtient, comme par exemple l'acc\u00e8s au march\u00e9 unique en d\u00e9battre avec 2 parlementaires Carlo Sommaruga et Marco Chiesa bonsoir messieurs, bonsoir. \r\nCarlos Omar, vous \u00eates, vous \u00eates conseiller national socialiste, je ne vois Marco Chiesa, conseiller national UDC tessinois on va peut-\u00eatre peut-\u00eatre commencer avec vous Marco Chiesa est -ce que la Suisse est vraiment en situation de force ici est -ce que c'est la bonne arme \u00e0 brandir dans le bras de fer avec l'Union europ\u00e9enne. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:12) [80%] :\r\nVous savez donc je n\u00e9gociations au fond jamais partir comp\u00e8res non moi je pense que la Suisse a des atouts qu'est -ce qu'il faut que je vois. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:01:18) [87%] :\r\nDonc c'est le et donc on il faut aller avec une certaine fiert\u00e9 enorgueilli, on a des arguments et maintenant une argument qui, sur la table, c'est exactement le milliard de coh\u00e9sion leur donner pour 10 ans 5 millions toutes les ann\u00e9es depuis 2007 et maintenant on on doit en discuter, parce que c'est clair, hein, donc on demande l'obtention du de contrepartie et je je salue aussi la position du PDC qui dit il faut quand m\u00eame avoir quelque chose en en retour. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:46) [92%] :\r\nAlors on va revenir tout \u00e0 l'heure sur la question du PDC mais d\u00e9j\u00e0 sur la question de principe, Carlo Sommaruga faire preuve d'autorit\u00e9, ma\u00eetre ce 1000000000 sur la table en terme de monnaie d'\u00e9change, pourquoi s'en priver finalement. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:01:58) [90%] :\r\nMoi, je poserais pas le probl\u00e8me de cette mani\u00e8re -l\u00e0, il y a aujourd'hui une n\u00e9gociation et cette n\u00e9gociation doit permettre \u00e0 la Suisse, de pouvoir avoir plus d'influence pour d\u00e9fendre sa propre souverainet\u00e9 sa participation finalement ou prise de d\u00e9cisions qui pourraient s'imposer \u00e0 elle, c'est \u00e7a l'enjeu essentiel c'est d\u00e9fendent les int\u00e9r\u00eats de la Suisse et surtout la capacit\u00e9 de pouvoir d\u00e9finir le cadre dans lequel ces prochaines 10 20 ans la Suisse va avoir se mouvoir con\u00e7oit manque et qu'on ne peut et qu'on n'est pas membre de de l'Union europ\u00e9enne, c'est dans ce cadre de cette discussion, qu'il faut essayer de de cadrer et de placer ses ses contributions d'entretien avec ses comptes du gestion de de de. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:41) [74%] :\r\nQuand je dis de solidarit\u00e9, vous devriez oui oui, un tr\u00e8s \u00e7a, c'est la commission des affaires juridiques, c'est l'homme de l'Asloca qui peut, et, et, en fait, si. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:54) [92%] :\r\nAujourd'hui, je pense qu'il faut aussi rappeler que la contribution un acte unilat\u00e9ral de la Suisse, il y a pas de conditions \u00e0 poser \u00e0 l'Europe pour qu'elle remplisse ou pas un quelque chose, c'est-\u00e0-dire qu'on peut l\u00e0 finalement d\u00e9cid\u00e9 librement \u00e0 quel moment le faire toutefois, il faut \u00eatre conscient que nous avons un certain nombre d'int\u00e9r\u00eats et nous avons des avantages que nous tirons de la participation au march\u00e9 unique, donc on peut pas faire comme si on \u00e9tait simplement \u00e0 l'ext\u00e9rieur de cette dynamique et dire ensuite : on mettra un moment donn\u00e9, si vous nous l\u00e2chez quelque chose, non parce que ce n'est pas sur la Terre dans le cas de la n\u00e9gociation, c'est simplement garder \u00e7a dans la Manche, \u00e0 un moment o\u00f9 on dira : c'est le plus opportun pour le faire, mais on peut pas dire on ne le fera pas, on le fera seulement si \u00e7a je pense c'est un discours qui ne passerait pas \u00e0 Bruxelles, et c'est pas comme \u00e7a que nous pouvons obtenir vraiment que notre pouvoir d'influence dans les d\u00e9cisions europ\u00e9ennes soient finalement accru. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:49) [90%] :\r\nMarco qui un discours qui ne passerait pas \u00e0 Bruxelles, et c'est vrai que, \u00e9conomiquement, la, la, la Suisse a tout int\u00e9r\u00eat \u00e0 ce que \u00e7a parce que \u00e7a aille bien, et \u00e0 partir quand m\u00eame sur de bons pieds aussi pour pour les pour les n\u00e9gociations. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:04:02) [85%] :\r\n\u00e9conomiquement, les 2 on enterrait que tout soit tout, enfin on va soit l'Union europ\u00e9enne et la Suisse, parce que parfois on a, on oublie que m\u00eame \u00e0 l'Union europ\u00e9enne pour la Suisse pour les non europ\u00e9enne, un tr\u00e8s bon partenaire au niveau commercial et donc il faut il faut pas toujours partir comp\u00e8res dans maintenant je trouve que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral qui dit laisse derni\u00e8res d\u00e9clarations \u00e9taient, par exemple, on n'est pas sous la pression du temps \u00e0 la lumi\u00e8re de cette \u00e9valuation parce que ils ont d\u00e9bloqu\u00e9, ils ont d\u00e9bloqu\u00e9 dossiers qui \u00e9taient sur la table, mais on n'a pas un peu plus parce qu'on a vu les les r\u00e9sultats, donc je vous dis au mois au mois de janvier, les Vaudeville se plaignait du fait qu'il y avait encore une quinzaine de dossiers toujours bloqu\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:46) [86%] :\r\nMais \u00e7a ne sont pas un chantage quand m\u00eame de venir dire bon milliard va peut-\u00eatre le donner, mais il faut quand m\u00eame nous donner quelque chose en en \u00e9change, \u00e7a, \u00e7a ressemble \u00e0 du choc, chantage, c'est pas comme \u00e7a qu'on va discuter entre gens de bonne compagnie. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:04:58) [86%] :\r\nVoil\u00e0, vous savez que, d'ailleurs moi je pense exactement moi trouve que vous le chercher le chantage d'autre c\u00f4t\u00e9 parce qu'ils nous ont dit : ouais non entrait avec vous, mais on va voir quel est ou sera l'ordonnance sur l'application du 9 de f\u00e9vrier s'il est trop loin de La Libre circulation des personnes, vous avez un probl\u00e8me deuxi\u00e8mement on veut un accord de parce que on ne peut plus traiter avec la Suisse avec les accords bilat\u00e9raux ou bilat\u00e9raux et troisi\u00e8mement il nous Christophe demande quand m\u00eame de verser en milliards de coh\u00e9sion, alors j'ai dit le chantage et d'accord de quelque part et vient de la Suisse vient de l'Union europ\u00e9enne, parce que nous, quand on va n\u00e9gocier, aller dans l'une europ\u00e9enne, on voit toujours un petit peu avec de la comme si on confiait un des bons soldats, il faudrait quand m\u00eame pas dire qu'on a des atouts \u00e0 jouer. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:50) [89%] :\r\nOui Carlo Sommaruga c'est pas faux, hein, par exemple sur l'accord institutionnel, \u00e7a permettrait de dire : on va pas se laisser imposer un arbitrage dont on ne veut pas, on a Cetelem en l\u00e0 qui nous permet de peser dans la balance, pourquoi pas. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:02) [93%] :\r\nD'abord, je rappelle que que la Suisse avec sa contribution permet en fait d'un d'agir dans des pays qui sont ceux de l'Europe de l'Est o\u00f9 il y a non seulement la consolidation institutionnelle qui doit avoir lieu, ce qui est favorable finalement aussi au march\u00e9, c'est-\u00e0-dire qu'en l'\u00e9tat de droit pr\u00e9vaut plut\u00f4t que la corruption ou autres, c'est tout int\u00e9r\u00eat est b\u00e9n\u00e9fique pour les entreprises suisses qui d\u00e9cident d'y investir la 2\u00e8me chose c'est qu'il y a aussi des conditions sociales qui doivent \u00eatre promues parce que cela permet effectivement de disposer d'une tranquillit\u00e9 sociale qui est aussi propice non seulement aux individus, aux citoyennes, citoyens du pays en question, mais effectivement aussi de celles et ceux qui veulent investir dans ce pays o\u00f9 vous rendre dans ce pays depuis depuis la Suisse, donc on a cet int\u00e9r\u00eat \u00e0 ce que l'on contribue \u00e0 cette harmonisation \u00e0 ce d\u00e9veloppement de cette mani\u00e8re -l\u00e0 de des pays de de de l'Europe de l'Est avec lesquels nous avons des projets actuellement sur la 1\u00e8re tranche qui avait \u00e9t\u00e9 qui \u00e9tait 2\u00e8me, chose qu'il est important de dire c'est que nous avons besoin, avec l'Union europ\u00e9enne d'un partenariat qui a un partenariat solide et qui soit \u00e0 long terme, il faut bien s\u00fbr voir qu'il y a dans ce partenariat, la question de cette contribution de 5 milliards de la coh\u00e9sion qui devra venir \u00e0 un moment donn\u00e9, mais il y a pas seulement la question de l'arbitrage il y a des dossiers dans le dans le dossier europ\u00e9en, il y a des aspects qui sont les plus, les aides d'\u00c9tat, pas exemple, h\u00e9 bien il fait qui sont extr\u00eamement importantes pour la Suisse, il y a ensuite les mesures d'accompagnement qu'il faut garantir \u00e0 long terme pour des \u00e9l\u00e9ments diff\u00e9rents et je pense pas que l'on puisse parler d'un chantage de l'Union europ\u00e9enne ou d'un chantage de la Suisse, il faut que tout \u00e7a puisse \u00eatre mis tranquillement sur la table et qu'on puisse avancer dans la n\u00e9gociation, mais pas dans une situation de d\u00e9fis uniquement dans la dynamique d'assurer au mieux les int\u00e9r\u00eats de la Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:51) [88%] :\r\nMarco classe agressant ce que l'une Sommaruga parce qu'il souligne notamment le fait que cet argent va beaucoup au pays de l'Est \u00e0 vous \u00e9voquiez tout \u00e0 l'heure, le PDC qui lui met les conditions pour les pays de l'Est, les pays de l'Est dans cette affaire, c'est plut\u00f4t des alli\u00e9s de la Suisse, pourquoi faire pression sur. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:08:05) [89%] :\r\nVous savez, moi j'ai liste sous les yeux qui qui a quelques projets qui cite quelques projets de l'Europe de l'Est, par exemple on a vers\u00e9 1 1000000 de francs pour l'enqu\u00eate sur les animaux menac\u00e9s en gris 4 millions de francs pour un projet qui pr\u00e9tend am\u00e9liorer la s\u00e9curit\u00e9 routi\u00e8re en Pologne4,8 millions pour encourager le tourisme dans les Carpates polonais et j'ai et je peux continuer alors d'un superbe, je suis d'accord que le liant les Europe de l'Est, peut \u00eatre pourrait \u00eatre un alli\u00e9 dans le sens que on a parfois des int\u00e9r\u00eats communs \u00e0 Anvers, Auxerre et on peut ensemble travail travailler ensemble mais ma foi lorsqu'on verse 1 1000000 de 1000000000 de francs et on va encore me fait un 1000000000 de francs et la liste des projets c'est c'est celle -ci : moi, je pense que je suis pas d'accord, je pense que les contribuables suisses ne peuvent pas \u00eatre d'accord. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:08:55) [83%] :\r\nComment \u00e7a, vous \u00eates d'accord de d\u00e9penser cap. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:08:59) [83%] :\r\nCatherine Louis millions des contribuables suisses pour encourager le tourisme dans les Carpates polonais. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:04) [86%] :\r\nMais je pense que \u00e7a pourrait servir de savoir \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:09:08) [80%] :\r\nQui en Suisse. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:09:09) [72%] :\r\nJ'ai. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:09:09) [73%] :\r\nPar les vers\u00e9 ou dans les cas. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:11) [74%] :\r\nTravailler les pendant 45 marocain, oui, mais vous les investissements. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:09:13) [91%] :\r\nD'abord il y a des cr\u00e9dits qui permettent, en Suisse, finalement, de venir en aide au secteur ou aux r\u00e9gions p\u00e9riph\u00e9riques aussi pour la promotion du tourisme ici qu'est -ce qu'il s'agit de faire, il s'agit aussi de d\u00e9velopper des activit\u00e9s \u00e9conomiques sur place pour fixer la population pour permettre \u00e0 d\u00e9velopper un secteur touristique dans cette r\u00e9gion -l\u00e0 et donc cr\u00e9er des emplois et \u00e9viter aussi qu'il a moins de gens qui viennent ensuite ici demander des emplois, il faut aussi regarder cet aspect -l\u00e0, il faut aussi regarder l'aspect qui est celui de d\u00e9gager finalement des revenus qui sont ensuite impos\u00e9es et qui permet \u00e0 ces \u00c9tats d'avoir des prestations d'h\u00f4pital de salles de sant\u00e9 de d\u00e9colleretc. pour sa propre population, donc on voit bien que ces projets sont extr\u00eamement bien \u00e9tudi\u00e9 et r\u00e9pondent \u00e0 une n\u00e9cessit\u00e9 compagnon placeT. routi\u00e8re en Pologne, o\u00f9 le trafic se fait par les camions et, malheureusement, pas par le train et que cela permet effectivement aussi aux camions qui viennent de Suisse pour exporter vers la la Pologne et \u00e0 aide de rouler dans avec une certaine s\u00e9curi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:08) [86%] :\r\nOn va conclure avec vous Marco Chiesa, question tr\u00e8s, tr\u00e8s simple, on vous demandera de r\u00e9pondre assez rapidement, si le Conseil f\u00e9d\u00e9ral devait aller de l'avant que ce milliard de coh\u00e9sion est -ce que vous le combattre et notamment par r\u00e9f\u00e9rendum est -ce que les Suisses doivent trancher l\u00e0- dessus. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:10:20) [86%] :\r\n\u00e0 l'avance, vous disait. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:21) [80%] :\r\nNon pour pour la question de principe. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:10:23) [75%] :\r\nOui, oui, mais Yvon le vers\u00e9s \u00e0 l'avance au avoir sans savoir quelles sont les contreparties. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:27) [87%] :\r\nOui, \u00e7a c'est une des possibilit\u00e9s effectivement alors qu'est -ce qu'doivent trancher sur le principe, comme on fait en 2006. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:10:34) [91%] :\r\nMais \u00e9coutez sur sur le conflit peut, on peut en discuter, moi j'aime pas les projets communs qu'on a qu'on a maintenant discuter, moi je pense que il faut pas gaspiller l'argent des des contribuables suisses il faut il faut parler avec l'Europe d'une possibilit\u00e9 de financement mais \u00e9coutez, l\u00e0 il faut quand m\u00eame des contrepartie pour la Suisse, moi je veux pas. \r\nD'agir. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:10:56) [81%] :\r\nChantage au niveau de la librairie collations de des personnes par exemple et la Cor\u00e9e-du-Sud une funeste \u00e7a doit pas qu'\u00eatre quelque chose qui nous lie \u00e0 l'aller au nord europ\u00e9enne de fa\u00e7on qu'on les soldats du de Bruxelles donc alors donc si j'ai pas pass\u00e9 compte contrepartie de lib\u00e9rer. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:11:12) [80%] :\r\nDes j'ai pas m\u00eame pas donn\u00e9 le 1000000000 de coh\u00e9sion. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:15) [86%] :\r\nUn tout dernier mot Carlo Sommaruga qui fait des grands signes. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:11:18) [87%] :\r\nOui, simplement pour dire que le choix et suivront, soit on verse dans une caisse g\u00e9n\u00e9rale de l'Union europ\u00e9enne, soit on choisit nos propres projets et je pense que l\u00e0, c'est choisir leurs propres projets et \u00e7a c'est quelque chose que je pense, tr\u00e8s positif pour la Suisse car notre contribution \u00e0 la coh\u00e9sion europ\u00e9enne. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:33) [92%] :\r\nCarlo Sommaruga Marco Chiesa, bonne soir\u00e9e, messieurs merci beaucoup. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:36) [99%] :\r\nEt on reste dans les. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-07-04T16:39:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Chiesa, Marco", "role": "Conseiller national UDC TI", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ballaman, Muriel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Sommaruga, Carlo", "role": "Conseiller national PS GE 2003 - / membre de la commission de politique de s\u00e9curit\u00e9 / Avocat / Secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral ASLOCA Romande", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1607646", "internalArchiveId": "AA1706607825", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2017-07-04T00:00:00Z", "durationSec": 1695, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8754222", "imageURL": "http://www.rts.ch/8754241.image", "alternativeTitle": ["19h30", "Ignazio Cassis et les assureurs: l'analyse d'Alain Rebetez", "Wimbledon: la r\u00e9action de Federer apr\u00e8s sa qualification", "Lausanne-Renens: week-end compliqu\u00e9 en vue de L\u00e9man 2030", "Etats-Unis: apr\u00e8s les attaques de Trump, le rebond des m\u00e9dias", "Rebond des m\u00e9dias US: l'\u00e9clairage de Laurent Burkhalter", "Infrastructures sportives: plusieurs cantons romands investissent", "Ignazio Cassis: interrogations sur ses liens avec les assureurs", "Tiques \u00e0 l'attaque: quelques conseils de pr\u00e9vention", "Libre circulation: Bilan positif au SECO, critiques \u00e0 gauche", "Initiative \"No Billag\": les d\u00e9bats se poursuivent en commission", "Missiles cor\u00e9ens: Marc Allg\u00f6wer en explique les dangers possibles", "19h30", "19h30", "Perturbateurs endocriniens: les pays de l'UE s'entendent enfin", "Perturbateurs endocriniens: les pr\u00e9cisions d'Isabelle Ory", "19h30", "19h30"], "alternativeSummary": ["Le trafic ne se fera plus que sur une seule voie \u00e0 cause des travaux pr\u00e9paratoires. Des trains sp\u00e9ciaux circuleront les deux jours.", "Attaqu\u00e9e par Trump, la presse se renforce. Le journalisme d'investigation connait une renaissance, en forme de r\u00e9action et de r\u00e9sistance \u00e0 Trump.", "Gen\u00e8ve, par exemple, promet de grands investissements sportifs, en mati\u00e8re de piscine, de patinoire, et de tennis.", "Son \u00e9tiquette de lobbyiste des assurances peut lui co\u00fbter beaucoup de voix socialistes ou PDC.", "Leurs morsures sont susceptibles de transmettre des maladies et ses sympt\u00f4mes ne sont pas toujours rep\u00e9r\u00e9s.", "Son introduction date de 15 ans. Il y a eu en 2014 le tsunami du vote populaire. Mais l'administration tire un nouveau bilan positif.", "Apr\u00e8s le Conseil des Etats, la commission comp\u00e9tente du National rejette l'initiative, sans contre-projet.", "Ce sont les substances contenues dans divers produits cosm\u00e9tiques, hygi\u00e9niques, etc., sont accus\u00e9s par certains de causer des maladies."], "variantIds": ["ece-8645365", "ece-8645351"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-08-22T06:10:11Z", "subTitles": ["19:30:01:00  19:30:16:14\r\n...\r\n\r\n19:30:17:14  19:30:20:16\r\n -Mesdames et Messieurs, bonsoir.\r\n\r\n19:30:20:23  19:30:25:21\r\nL'Europe d\u00e9finit enfin sa position \r\nsur les perturbateurs endocriniens.\r\n\r\n19:30:25:23  19:30:30:22\r\n    Sont en jeu les pesticides ou\r\nles cosm\u00e9tiques comme les d\u00e9odorants.\r\n\r\n19:30:31:03  19:30:35:18\r\n   Des doutes dans la strat\u00e9gie\r\ntessinoise pour le Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n19:30:35:20  19:30:39:05\r\n   En cas de candidature unique\r\n        d'Ignazio Cassis,\r\n\r\n19:30:39:07  19:30:44:04\r\ngauche et PDC pourraient \u00eatre rebut\u00e9s\r\n  par ses liens avec les assureurs.\r\n\r\n19:30:44:09  19:30:47:13\r\n            Attention,\r\n  des travaux \u00e0 la gare de Renens\r\n\r\n19:30:47:15  19:30:50:04\r\n changeront le trafic ce week-end.\r\n\r\n19:30:50:05  19:30:55:00\r\n Ils concernent les liaisons avec \r\n Gen\u00e8ve-A\u00e9roport ou avec l'Italie.\r\n\r\n19:30:55:11  19:31:00:02\r\nUne victime de la maladie de Lyme,\r\n mordue par une tique, t\u00e9moigne.\r\n\r\n19:31:00:04  19:31:03:15\r\n         Le risque existe\r\n    surtout dans les sous-bois.\r\n\r\n19:31:03:17  19:31:06:22\r\n           Nous verrons\r\n    les conseils de pr\u00e9vention.\r\n\r\n19:31:07:03  19:31:11:20\r\n La riposte sous forme de parodie\r\n \u00e0 la vid\u00e9o o\u00f9 Trump boxait CNN.\r\n\r\n19:31:11:22  19:31:15:04\r\nLa bataille Trump versus les m\u00e9dias\r\n\r\n19:31:15:06  19:31:19:07\r\n    offre une nouvelle jeunesse\r\n      \u00e0 la presse am\u00e9ricaine.\r\n\r\n19:31:19:12  19:31:24:19\r\n  Et le moment d\u00e9cisif: Federer en\r\nblanc sur le vert gazon de Wimbledon.\r\n\r\n19:31:24:21  19:31:34:11\r\nPremier test r\u00e9ussi, mais sur abandon\r\n     de l'adversaire Dolgopolov.\r\n\r\n19:31:37:15  19:31:40:01\r\n      Enfin l'UE se d\u00e9termine\r\n\r\n19:31:40:03  19:31:43:06\r\nsur les perturbateurs endocriniens.\r\n\r\n19:31:43:08  19:31:46:09\r\n   Ces substances sont accus\u00e9es\r\n\r\n19:31:46:11  19:31:49:19\r\n       de causer notamment\r\n   des malformations g\u00e9nitales.\r\n\r\n19:31:49:21  19:31:55:12\r\n        Les ONG d\u00e9noncent\r\n  le poids des lobbys chimiques.\r\n\r\n19:32:02:15  19:32:07:19\r\n-Apr\u00e8s 3 ans de retard sur l'agenda\r\n       et des votes avort\u00e9s,\r\n\r\n19:32:07:21  19:32:11:23\r\n les pays de l'Union europ\u00e9enne\r\n      se sont mis d'accord\r\n\r\n19:32:12:01  19:32:15:11\r\n       sur la d\u00e9finition\r\n d'un perturbateur endocrinien.\r\n\r\n19:32:15:12  19:32:19:21\r\n Les perturbateurs sont partout\r\n     et l'enjeu est \u00e9norme.\r\n\r\n19:32:19:23  19:32:24:10\r\n   Ils sont dans les bouteilles,\r\nles bo\u00eetes de conserves, les jouets,\r\n\r\n19:32:24:11  19:32:27:19\r\n         les pesticides,\r\nproduits m\u00e9nagers ou cosm\u00e9tiques.\r\n\r\n19:32:27:21  19:32:31:22\r\nNous y sommes expos\u00e9s par l'air,\r\n    l'eau ou l'alimentation.\r\n\r\n19:32:32:00  19:32:34:19\r\n         Ces substances\r\n    ressemblent aux hormones.\r\n\r\n19:32:34:21  19:32:38:06\r\n      Elles interagissent\r\n  avec notre syst\u00e8me hormonal.\r\n\r\n19:32:38:08  19:32:42:00\r\n         Cette interaction\r\nperturbe la communication hormonale.\r\n\r\n19:32:42:02  19:32:46:09\r\n  Cela provoque des probl\u00e8mes \r\n de fertilit\u00e9, pubert\u00e9 pr\u00e9coce,\r\n\r\n19:32:46:11  19:32:50:10\r\nde croissance, certains cancers,\r\n      ob\u00e9sit\u00e9 et diab\u00e8te.\r\n\r\n19:32:50:11  19:32:53:16\r\n       Pour les interdire,\r\n      il faut des crit\u00e8res.\r\n\r\n19:32:53:18  19:32:56:21\r\n          Une substance\r\n    est un perturbateur si...\r\n\r\n19:33:06:21  19:33:10:06\r\n    Le principe de pr\u00e9caution\r\n      ne s'est pas impos\u00e9.\r\n\r\n19:33:10:08  19:33:12:22\r\nLe texte pr\u00e9voit des exceptions,\r\n\r\n19:33:13:00  19:33:18:00\r\ncomme les substances sp\u00e9cifiques \r\npour perturber certains insectes.\r\n\r\n19:33:18:02  19:33:21:23\r\n   C'est une victoire d'\u00e9tape,\r\n\r\n19:33:22:01  19:33:27:03\r\n       car cette d\u00e9cision\r\n   s'applique aux pesticides.\r\n\r\n19:33:27:05  19:33:32:22\r\n Pas encore aux autres secteurs.\r\n\r\n19:33:37:14  19:33:41:10\r\n    -Isabelle Ory, \u00e0 Bruxelles,\r\n  vous avez pu voir la r\u00e9sistance\r\n\r\n19:33:41:11  19:33:50:01\r\nde l'Allemagne et de son industrie\r\n      chimique si puissante.\r\n\r\n19:33:50:05  19:33:53:19\r\n  -Ils ont remport\u00e9 une bataille.\r\n\r\n19:33:53:23  19:33:59:21\r\n   Berlin n'a pas voulu faire de\r\n           concessions.\r\n\r\n19:34:01:00  19:34:06:15\r\n   Les exemptions ont \u00e9t\u00e9 faites\r\n    \u00e0 la demande de l'Allemagne\r\n\r\n19:34:06:19  19:34:12:17\r\n      et taill\u00e9es sur mesure\r\n       pour BASF et Bayer.\r\n\r\n19:34:14:01  19:34:20:01\r\n Bayer vient de racheter Monsanto.\r\n\r\n19:34:22:06  19:34:26:08\r\nNicolas Hulot, le nouveau ministre\r\n       fran\u00e7ais a d\u00fb plier.\r\n\r\n19:34:26:11  19:34:30:10\r\n        Il a d\u00fb abandonner\r\n    le principe de pr\u00e9caution.\r\n\r\n19:34:30:13  19:34:33:13\r\n    S\u00e9gol\u00e8ne Royal avait bloqu\u00e9\r\n    le texte de la Commission.\r\n\r\n19:34:33:17  19:34:37:01\r\n      Consternation du c\u00f4t\u00e9 \r\n     des ONG et des m\u00e9decins.\r\n\r\n19:34:37:05  19:34:41:08\r\nIls ont le sentiment que l'int\u00e9r\u00eat\r\n    des industries nationales\r\n\r\n19:34:41:12  19:34:43:23\r\n   est pass\u00e9 avant la sant\u00e9 des\r\n            citoyens.\r\n\r\n19:34:44:03  19:34:47:20\r\n       Tout cela en catimini\r\n      avant l'\u00e9t\u00e9 \u00e0 huis clos\r\n\r\n19:34:48:00  19:34:51:01\r\n     et loin d'un grand d\u00e9bat\r\n          d\u00e9mocratique.\r\n\r\n19:34:51:18  19:34:54:08\r\n              -Merci.\r\n\r\n19:34:54:10  19:34:58:09\r\n La candidature unique tessinoise\r\n     pour le Conseil f\u00e9d\u00e9ral\r\n\r\n19:34:58:11  19:35:04:13\r\npourrait profiter \u00e0 Ignazio Cassis.\r\n\r\n19:35:05:11  19:35:10:22\r\n   -Il fait figure de favori pour\r\nla place vacante au Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n19:35:11:00  19:35:14:22\r\n Mais le fait qu'Ignazio Cassis\r\n   est le principal lobbyiste\r\n\r\n19:35:15:00  19:35:19:23\r\n  des caisses maladie au Parlement\r\nest un gros handicap pour la gauche.\r\n\r\n19:35:20:06  19:35:22:22\r\n     -Oui, c'est un probl\u00e8me.\r\n\r\n19:35:23:00  19:35:26:12\r\nDans plusieurs d\u00e9bats, il d\u00e9fendait\r\n\r\n19:35:26:14  19:35:36:15\r\n    des milieux particuliers,\r\ntels que les fonds du 2\u00e8me pilier.\r\n\r\n19:35:36:21  19:35:39:08\r\n      -Il va \u00eatre prisonnier\r\n\r\n19:35:39:10  19:35:41:15\r\n        des caisses maladie\r\n\r\n19:35:41:17  19:35:44:22\r\n   qui l'ont r\u00e9tribu\u00e9 largement.\r\n\r\n19:35:45:00  19:35:49:14\r\n  Elles finiront de le r\u00e9tribuer \r\n quand il sera au Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n19:35:49:16  19:35:52:00\r\n          C'est un pi\u00e8ge\r\n     pour lui comme pour nous.\r\n\r\n19:35:52:05  19:35:55:12\r\n-Curafutura confirme que le mandat\r\n   est pay\u00e9 180'000 frs par an.\r\n\r\n19:35:55:14  19:35:57:17\r\n        Pour la plupart,\r\n    ce n'est pas un obstacle.\r\n\r\n19:35:57:22  19:36:00:05\r\n   -Je ne pense pas que ce soit\r\n\r\n19:36:00:07  19:36:06:18\r\n r\u00e9dhibitoire, car c'est annonc\u00e9.\r\n\r\n19:36:06:23  19:36:09:07\r\n   -Ce n'est pas probl\u00e9matique.\r\n\r\n19:36:09:19  19:36:12:08\r\n-Ce n'est pas du tout un probl\u00e8me.\r\n\r\n19:36:12:12  19:36:14:15\r\n     -C'est un petit probl\u00e8me,\r\n\r\n19:36:14:17  19:36:17:02\r\n   mais ce n'est pas une raison\r\n\r\n19:36:17:04  19:36:19:03\r\n        de ne pas l'\u00e9lire.\r\n\r\n19:36:19:09  19:36:22:01\r\n    -En 2006, Doris Leuthard\r\n\r\n19:36:22:03  19:36:25:11\r\n passait pour une repr\u00e9sentante\r\n       du lobby atomique.\r\n\r\n19:36:25:12  19:36:27:21\r\nMais elle est rest\u00e9e ind\u00e9pendante.\r\n\r\n19:36:27:23  19:36:31:19\r\nIgnazio Cassis pourrait toujours\r\n   se retirer de Curafutura.\r\n\r\n19:36:32:00  19:36:34:21\r\n   -Je pense que tous devraient\r\n\r\n19:36:34:23  19:36:37:13\r\n se retirer ou suspendre leur r\u00f4le\r\n\r\n19:36:37:15  19:36:42:16\r\n      \u00e0 la t\u00eate de fa\u00eeti\u00e8res\r\n  ou d'associations importantes.\r\n\r\n19:36:42:20  19:36:46:06\r\n          -Ses chances\r\n     sont-elles diminu\u00e9es ?\r\n\r\n19:36:46:11  19:36:49:14\r\n     -J'attends encore de voir\r\n\r\n19:36:49:16  19:36:52:07\r\nquels seront les autres candidats.\r\n\r\n19:36:52:12  19:36:54:08\r\n       -Le Tessin a le droit\r\n\r\n19:36:54:10  19:36:57:08\r\n  d'\u00eatre re\u00e7u au Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n19:36:57:10  19:37:02:21\r\n       Le parti doit d\u00e9cider\r\n  si Cassis peut l'y repr\u00e9senter.\r\n\r\n19:37:02:23  19:37:08:20\r\n      J'esp\u00e8re que le Tessin \r\n     va nommer deux candidats.\r\n\r\n19:37:09:02  19:37:12:09\r\n -Avec deux candidats tessinois\r\n        et pas un seul,\r\n\r\n19:37:12:11  19:37:14:20\r\n  la pression pourrait monter.\r\n\r\n19:37:18:05  19:37:27:01\r\n      Alain Rebetez, bonsoir.\r\n\r\n19:37:27:05  19:37:30:11\r\n    Il y a une prise de risque\r\n       pour les Tessinois ?\r\n\r\n19:37:30:15  19:37:35:07\r\n -Oui, les strat\u00e8ges tessinois du\r\n  Parti lib\u00e9ral-radical ont fait\r\n\r\n19:37:35:11  19:37:40:17\r\n le pari qu'un seul candidat pour \r\n le canton \u00e9tait le meilleur moyen\r\n\r\n19:37:40:22  19:37:42:18\r\n      d'assurer son \u00e9lection.\r\n\r\n19:37:42:22  19:37:48:10\r\n Ils estiment que m\u00eame s'il y a un\r\n         candidat romand,\r\n\r\n19:37:48:13  19:37:52:16\r\ncette concurrence romande n'aurait\r\n          aucune chance.\r\n\r\n19:37:52:21  19:37:54:10\r\n       C'est un pari risqu\u00e9.\r\n\r\n19:37:54:14  19:37:56:15\r\n Au Parlement, ceux qui souhaitent\r\n\r\n19:37:56:20  19:37:59:09\r\nsinc\u00e8rement l'\u00e9lection d'un Tessinois\r\n\r\n19:37:59:13  19:38:03:03\r\n estiment qu'un ticket \u00e0 2 serait\r\n    plus fort pour le canton.\r\n\r\n19:38:03:07  19:38:06:17\r\n   Et que les Romands pourraient\r\n         passer leur tour\r\n\r\n19:38:06:22  19:38:10:11\r\n au nom de la coh\u00e9sion nationale.\r\n\r\n19:38:10:16  19:38:14:13\r\nCe sc\u00e9nario n'est pas fantaisiste.\r\n\r\n19:38:14:18  19:38:17:13\r\n    Il y a d'autres candidats.\r\n\r\n19:38:17:19  19:38:21:08\r\n  Cela diminuerait les chances de\r\n          Monsieur Cassis\r\n\r\n19:38:21:11  19:38:26:01\r\n      mais cela augmenterait\r\n  beaucoup les chances du Tessin.\r\n\r\n19:38:26:18  19:38:28:06\r\n              -Merci.\r\n\r\n19:38:28:08  19:38:31:14\r\nLa libre circulation des personnes\r\n a \u00e9t\u00e9 introduite il y a 15 ans.\r\n\r\n19:38:31:16  19:38:34:17\r\n    Berne tire un bilan positif\r\nsur les salaires comme sur l'emploi.\r\n\r\n19:38:35:03  19:38:39:03\r\n    -Ces rapports paraissent\r\nchaque ann\u00e9e: le bilan des effets\r\n\r\n19:38:39:05  19:38:42:11\r\n    de la libre circulation\r\n  des personnes sur la Suisse.\r\n\r\n19:38:42:12  19:38:46:01\r\nEncore une fois, l'administration\r\n     a un avis tr\u00e8s positif.\r\n\r\n19:38:46:06  19:38:48:09\r\n       -La libre circulation\r\n\r\n19:38:48:11  19:38:50:17\r\n      est un enrichissement.\r\n\r\n19:38:50:19  19:38:54:07\r\n     La croissance et l'emploi\r\n     ont progress\u00e9 en Suisse.\r\n\r\n19:38:54:09  19:38:57:10\r\n     Sur le march\u00e9 du travail,\r\n     il n'y a pas de probl\u00e8me.\r\n\r\n19:38:57:13  19:38:59:14\r\n     -Voici comment le SECO\r\n   justifie ce bilan positif.\r\n\r\n19:39:15:09  19:39:18:13\r\n      Pour les syndicats,\r\n  ce bilan est un peu exag\u00e9r\u00e9.\r\n\r\n19:39:18:15  19:39:23:02\r\n La libre circulation donnerait\r\n    aussi lieu \u00e0 des exc\u00e8s.\r\n\r\n19:39:23:07  19:39:25:16\r\n   -Le SECO nous montre souvent\r\n\r\n19:39:25:18  19:39:28:00\r\n        un monde trop rose.\r\n\r\n19:39:28:02  19:39:31:11\r\n         Nous connaissons\r\n    la r\u00e9alit\u00e9 sur le terrain.\r\n\r\n19:39:31:13  19:39:35:09\r\n       Des patrons essaient\r\nde faire pression sur les salaires.\r\n\r\n19:39:35:14  19:39:39:10\r\n   -Est-ce que vous n'avez pas\r\ndes lunettes roses sur les yeux ?\r\n\r\n19:39:39:14  19:39:42:16\r\n      -Les chiffres parlent.\r\n\r\n19:39:42:18  19:39:45:12\r\n       C'est eux qui disent\r\n\r\n19:39:45:14  19:39:47:22\r\n      quels sont les effets.\r\n\r\n19:39:48:03  19:39:51:08\r\n      -La libre circulation\r\n     continue \u00e0 faire d\u00e9bat,\r\n\r\n19:39:51:10  19:39:55:01\r\n    malgr\u00e9 la multiplication\r\n     des rapports du SECO.\r\n\r\n19:39:55:23  19:40:01:02\r\n-Un cong\u00e9 paternit\u00e9 de 4 semaines est\r\n demand\u00e9 par l'initiative populaire\r\n\r\n19:40:01:04  19:40:05:11\r\n      d\u00e9pos\u00e9e cet apr\u00e8s-midi\r\n\u00e0 la Chancellerie f\u00e9d\u00e9rale \u00e0 Berne.\r\n\r\n19:40:06:18  19:40:10:01\r\n  D\u00e9bat \u00e0 Berne sur l'initiative\r\n           \"No Billag\"\r\n\r\n19:40:10:03  19:40:14:11\r\n        qui veut supprimer\r\n la redevance radio et t\u00e9l\u00e9vision.\r\n\r\n19:40:14:12  19:40:23:06\r\nLa commission comp\u00e9tente du National\r\n   la rejette sans contre-projet.\r\n\r\n19:40:23:08  19:40:28:13\r\n    C'est une victoire pour les\r\n   d\u00e9fenseurs du service public.\r\n\r\n19:40:29:11  19:40:34:01\r\n-Hors de question pour la Commission\r\n       des t\u00e9l\u00e9communications\r\n\r\n19:40:34:03  19:40:36:19\r\nde supprimer la redevance radio-TV.\r\n\r\n19:40:36:21  19:40:41:01\r\n          Elle recommande\r\nde rejeter l'initiative \"No Billag\".\r\n\r\n19:40:41:13  19:40:44:11\r\n-C'est aussi une question de respect\r\n\r\n19:40:44:12  19:40:47:06\r\n   des minorit\u00e9s linguistiques.\r\n\r\n19:40:47:08  19:40:50:21\r\n     Des programmes de qualit\u00e9\r\n       romands et tessinois\r\n\r\n19:40:50:23  19:40:56:20\r\n     ne pourraient pas l'\u00eatre\r\n         sans ce syst\u00e8me.\r\n\r\n19:40:57:01  19:41:00:12\r\n         -NON \u00e9galement\r\nau contre-projet \u00e0 l'initiative.\r\n\r\n19:41:00:14  19:41:05:01\r\nLes \u00e9lus avaient demand\u00e9 \u00e0 l'Office\r\n    f\u00e9d\u00e9ral de la communication\r\n\r\n19:41:05:03  19:41:06:23\r\n    d'\u00e9valuer deux sc\u00e9narios.\r\n\r\n19:41:07:02  19:41:10:19\r\n Une redevance limit\u00e9e \u00e0 1 mia,\r\n     ou limit\u00e9e \u00e0 750 mios,\r\n\r\n19:41:10:21  19:41:13:13\r\n contre 1,22 mias actuellement.\r\n\r\n19:41:13:19  19:41:16:19\r\n-On me ma\u00eetrise pas les cons\u00e9quences\r\n\r\n19:41:16:21  19:41:22:01\r\n   d'une diminution de la taxe.\r\n\r\n19:41:22:03  19:41:25:12\r\n    Les cons\u00e9quences pourraient\r\n         \u00eatre inattendues,\r\n\r\n19:41:25:14  19:41:31:19\r\n     y compris pour les gens\r\n qui souhaitent cette diminution.\r\n\r\n19:41:32:01  19:41:36:23\r\n-Face \u00e0 une alliance gauche-droite,\r\n   l'UDC \u00e9tait isol\u00e9e ce matin.\r\n\r\n19:41:37:06  19:41:40:06\r\n-Quand on a vot\u00e9 le nouveau syst\u00e8me\r\n\r\n19:41:40:08  19:41:43:21\r\n  de perception de la redevance,\r\n\r\n19:41:43:23  19:41:49:06\r\n    il a \u00e9t\u00e9 dit qu'on ouvrirait\r\nun grand d\u00e9bat sur le service public.\r\n\r\n19:41:49:08  19:41:52:09\r\n   Aujourd'hui, on tue ce d\u00e9bat.\r\n\r\n19:41:52:13  19:41:57:05\r\n    -L'UDC tentera en septembre\r\nd'opposer un nouveau contre-projet.\r\n\r\n19:41:57:07  19:42:01:03\r\n      Les Suisses devraient\r\n   se prononcer l'an prochain.\r\n\r\n19:42:02:11  19:42:06:08\r\n   -La guerre entre Donald Trump\r\n     et les m\u00e9dias am\u00e9ricains\r\n\r\n19:42:06:10  19:42:10:02\r\n  est devenue un th\u00e8me dominant.\r\n\r\n19:42:10:04  19:42:15:09\r\n Une vid\u00e9o virale r\u00e9plique \u00e0 celle \r\npost\u00e9e par D.Trump o\u00f9 il boxait CNN.\r\n\r\n19:42:15:11  19:42:21:02\r\nLe petit film parodique fait parler \r\nCNN en tant que victime traumatis\u00e9e.\r\n\r\n19:42:21:04  19:42:24:17\r\nL'agression de Trump, les insultes.\r\n\r\n19:42:24:19  19:42:30:15\r\n  Et les accusations de mensonges\r\n  contre le pr\u00e9sident am\u00e9ricain.\r\n\r\n19:42:30:17  19:42:35:23\r\n CNN s'adresse vertement \u00e0 Donald \r\n Trump qui ne renie rien, je cite,\r\n\r\n19:42:36:01  19:42:41:02\r\n\"de son usage pr\u00e9sidentiel moderne\r\n           de Twitter\".\r\n\r\n19:42:41:16  19:42:49:11\r\nCet encha\u00eenement offre une nouvelle\r\n jeunesse \u00e0 la presse am\u00e9ricaine.\r\n\r\n19:42:51:11  19:42:55:23\r\n -Le l\u00e9gendaire Washington Post\r\n     a repris des couleurs.\r\n\r\n19:42:56:01  19:43:00:20\r\n   C'est le r\u00e9sultat d'un acte\r\n        presque militant.\r\n\r\n19:43:01:01  19:43:03:16\r\n -Je me suis inscrite \u00e0 la version\r\n\r\n19:43:03:18  19:43:05:21\r\n      papier et \u00e9lectronique.\r\n\r\n19:43:05:23  19:43:10:03\r\nAvant, je me contentais de sources\r\n     gratuites sur Internet.\r\n\r\n19:43:10:05  19:43:15:06\r\n  Depuis l'\u00e9lection de Donald Trump\r\net le changement de climat politique,\r\n\r\n19:43:15:07  19:43:18:09\r\n   je veux soutenir ce journal.\r\n\r\n19:43:18:13  19:43:23:04\r\n  -J'aime bien leur journalisme \r\n d'investigation et de recherche.\r\n\r\n19:43:23:10  19:43:27:01\r\n   -Ces paroles trouvent \u00e9cho\r\n      au-del\u00e0 de ce parc.\r\n\r\n19:43:27:03  19:43:31:19\r\n  Apr\u00e8s une p\u00e9riode difficile, \r\n le journal serait b\u00e9n\u00e9ficiaire.\r\n\r\n19:43:31:21  19:43:37:18\r\n   Nouvelle strat\u00e9gie digitale\r\n   et scoops y ont contribu\u00e9.\r\n\r\n19:43:37:20  19:43:43:15\r\nParmi les scoops, figurent la fuite\r\nd'informations avec Sergue\u00ef Lavrov,\r\n\r\n19:43:43:17  19:43:48:10\r\n les mensonges de Michael Flynn\r\nsur ses liens avec les Russes...\r\n\r\n19:43:48:21  19:43:51:11\r\n      -Cette affaire pourrait\r\n\r\n19:43:51:13  19:43:55:23\r\n  prendre l'ampleur du Watergate.\r\n\r\n19:43:56:05  19:44:00:08\r\n  -Devlin couvre les affaires \r\n  sur les collusions pr\u00e9sum\u00e9es\r\n\r\n19:44:00:10  19:44:04:03\r\n   entre la campagne de Trump\r\n         et les Russes.\r\n\r\n19:44:04:09  19:44:08:19\r\n -Les mensonges ont toujours fait\r\n    partie du d\u00e9bat politique.\r\n\r\n19:44:08:21  19:44:14:23\r\nMaintenant, ils font partie de la \r\nconversation avec le grand public.\r\n\r\n19:44:15:01  19:44:24:10\r\n  Notre m\u00e9tier implique de rester\r\n    calme et d'\u00eatre impartial.\r\n\r\n19:44:37:15  19:44:42:05\r\n-Le pr\u00e9sident est all\u00e9 plus loin \r\nen diffusant cette vid\u00e9o truqu\u00e9e.\r\n\r\n19:44:42:07  19:44:46:07\r\n        Il y attaque CNN\r\n     dans un match de catch.\r\n\r\n19:44:46:09  19:44:51:06\r\n Au lieu de nuire \u00e0 la presse, \r\n il la renforcerait malgr\u00e9 lui.\r\n\r\n19:44:52:06  19:44:54:12\r\n     -Ces 20 derni\u00e8res ann\u00e9es,\r\n\r\n19:44:54:14  19:44:56:22\r\n      la pression \u00e9conomique\r\n\r\n19:44:57:00  19:45:00:02\r\n       des nouveaux m\u00e9dias\r\n     a affaibli les journaux.\r\n\r\n19:45:00:04  19:45:03:18\r\nMais s'ils offrent de bons articles,\r\n     leurs chiffres remontent.\r\n\r\n19:45:04:00  19:45:07:12\r\n     -Apr\u00e8s les \u00e9lections,\r\n le New York Times a enregistr\u00e9\r\n\r\n19:45:07:14  19:45:10:07\r\n    10 fois plus de nouvelles\r\n          inscriptions.\r\n\r\n19:45:10:09  19:45:14:13\r\nPour lui comme pour le Washington\r\n   Post, c'est l'effet Trump.\r\n\r\n19:45:15:07  19:45:29:01\r\n-Laurent Burkhalter, c'est version\r\n   papier et bien s\u00fbr Internet.\r\n\r\n19:45:29:04  19:45:35:01\r\n               -Oui.\r\n\r\n19:45:39:11  19:45:42:18\r\n Le fondateur d'Amazon a rachet\u00e9 le\r\n  Washington Post il y a 4 ans.\r\n\r\n19:45:42:23  19:45:46:00\r\nLa strat\u00e9gie est de viser toujours\r\n      plus sur le num\u00e9rique.\r\n\r\n19:45:46:04  19:45:47:00\r\n            \u00c7a marche.\r\n\r\n19:45:47:05  19:45:50:18\r\n Le Washington Post et le New York\r\n               Times\r\n\r\n19:45:50:22  19:45:54:11\r\nse livre quasi quotidiennement une\r\n    bataille \u00e0 coups de scoop\r\n\r\n19:45:54:16  19:45:56:08\r\n    sur l'administration Trump.\r\n\r\n19:45:56:11  19:45:59:00\r\n Des r\u00e9v\u00e9lations publi\u00e9es presque\r\n         quotidiennement\r\n\r\n19:45:59:04  19:46:03:18\r\ncomme s'il s'agissait d'une cha\u00eene\r\n    de t\u00e9l\u00e9vision en continu.\r\n\r\n19:46:03:22  19:46:07:11\r\nCes grands titres ont fait le pari\r\n du journalisme d'investigation.\r\n\r\n19:46:07:14  19:46:13:12\r\n    Cela co\u00fbte plus de moyens.\r\n\r\n19:46:17:23  19:46:22:08\r\nMais leur cr\u00e9dibilit\u00e9 renforce leur\r\n             prestige.\r\n\r\n19:46:22:11  19:46:28:10\r\n Et cela attire plus d'annonceurs.\r\n\r\n19:46:28:13  19:46:34:13\r\nLes revenus li\u00e9s \u00e0 la publicit\u00e9 en \r\nligne du Washington Post ont bondi.\r\n\r\n19:46:36:01  19:46:40:04\r\n  La d\u00e9mocratie am\u00e9ricaine pourra\r\n        continuer \u00e0 compter\r\n\r\n19:46:40:09  19:46:44:11\r\n sur son fameux quatri\u00e8me pouvoir.\r\n\r\n19:46:45:10  19:46:47:03\r\n              -Merci.\r\n\r\n19:46:47:05  19:46:50:02\r\n   Le Premier ministre fran\u00e7ais\r\n            E.Philippe\r\n\r\n19:46:50:04  19:46:53:11\r\n  a tenu le traditionnel discours\r\n      de politique g\u00e9n\u00e9rale:\r\n\r\n19:46:53:12  19:46:57:02\r\n       il s'engage \u00e0 ramener\r\n le d\u00e9ficit public sous 3 % du PIB\r\n\r\n19:46:57:04  19:47:00:09\r\n   et annonce un prix du paquet\r\n    de cigarettes \u00e0 10 euros.\r\n\r\n19:47:01:02  19:47:04:06\r\n         La Cor\u00e9e du Nord\r\n  affirme avoir proc\u00e9d\u00e9 ce matin\r\n\r\n19:47:04:08  19:47:08:04\r\n pour la premi\u00e8re fois avec succ\u00e8s \r\n\u00e0 un tir de missile intercontinental\r\n\r\n19:47:08:06  19:47:11:17\r\n   et se dit pr\u00eate \u00e0 une frappe\r\n contre les USA en cas d'attaque.\r\n\r\n19:47:12:21  19:47:16:02\r\n Marc Allgoewer, la Cor\u00e9e du Nord\r\n     a les moyens techniques\r\n\r\n19:47:16:04  19:47:18:04\r\n de mettre sa menace \u00e0 ex\u00e9cution ?\r\n\r\n19:47:18:06  19:47:19:22\r\n      -R\u00e9ponse en deux temps.\r\n\r\n19:47:20:00  19:47:24:07\r\n1\u00e8re question: un missile nord-cor\u00e9en\r\n     peut-il atteindre les USA ?\r\n\r\n19:47:24:09  19:47:26:22\r\nOui, le test d'aujourd'hui le prouve.\r\n\r\n19:47:27:00  19:47:29:08\r\n  Le missile, tir\u00e9 depuis Kusong,\r\n\r\n19:47:29:10  19:47:33:10\r\na parcouru 900 km avant de s'\u00e9craser\r\n       dans la mer du Japon.\r\n\r\n19:47:33:11  19:47:37:20\r\n     Mais sa v\u00e9ritable port\u00e9e\r\n    pourrait \u00eatre de 6'700 km:\r\n\r\n19:47:37:23  19:47:45:17\r\n suffisant pour toucher l'Alaska,\r\n    mais pas le reste des USA.\r\n\r\n19:47:45:19  19:47:50:23\r\nSeconde question: quid d'un missile\r\n   \u00e9quip\u00e9 d'une t\u00eate nucl\u00e9aire ?\r\n\r\n19:47:51:01  19:47:53:14\r\n      Impossible \u00e0 ce stade.\r\n\r\n19:47:53:16  19:47:58:15\r\nD'abord, Pyongyang ne sait pas encore\r\n  miniaturiser une bombe nucl\u00e9aire\r\n\r\n19:47:58:17  19:48:01:11\r\n          pour la placer\r\n      sur la t\u00eate du missile.\r\n\r\n19:48:01:12  19:48:06:04\r\n Ensuite, le guidage des missiles\r\n     n'est pas assez pr\u00e9cis.\r\n\r\n19:48:06:06  19:48:08:10\r\n   Certains manquent leur cible.\r\n\r\n19:48:08:11  19:48:11:11\r\n           Mais ce n'est\r\n     qu'une question de temps.\r\n\r\n19:48:11:13  19:48:15:10\r\n   La Cor\u00e9e du Nord pourrait avoir\r\nsurmont\u00e9 ces obstacles dans cinq ans.\r\n\r\n19:48:15:18  19:48:17:15\r\n              -Merci.\r\n\r\n19:48:17:17  19:48:21:04\r\n            Attention:\r\n  des travaux \u00e0 la gare de Renens\r\n\r\n19:48:21:06  19:48:25:23\r\n       changeront le trafic\r\n   et les horaires ce week-end.\r\n\r\n19:48:26:12  19:48:32:01\r\n-Ici, \u00e0 l'est de la gare de Renens,\r\n les CFF pr\u00e9parent une op\u00e9ration.\r\n\r\n19:48:32:03  19:48:37:12\r\n   Ce week-end, 150 personnes\r\n seront sur le pont pour rendre\r\n\r\n19:48:37:14  19:48:44:06\r\n  les installations compatibles\r\n    avec la future 4\u00e8me voie.\r\n\r\n19:48:44:23  19:48:47:13\r\n -Ce sont des travaux d'envergure.\r\n\r\n19:48:47:15  19:48:50:08\r\n  Voix ferr\u00e9e, lignes de contact,\r\n\r\n19:48:50:10  19:48:54:01\r\n signalisation, g\u00e9nie civil, etc.\r\n\r\n19:48:54:03  19:48:58:02\r\n  On doit raccorder pendant 54 h\r\n    deux fois 200 m de voies,\r\n\r\n19:48:58:04  19:49:03:18\r\n         avec des trains\r\n      circulant \u00e0 proximit\u00e9.\r\n\r\n19:49:03:23  19:49:07:06\r\n     -Le trafic ferroviaire\r\n         sera perturb\u00e9.\r\n\r\n19:49:07:08  19:49:11:21\r\n     Les trains grande ligne\r\nreliant Lausanne \u00e0 Gen\u00e8ve-A\u00e9roport\r\n\r\n19:49:11:23  19:49:15:03\r\n        seront remplac\u00e9s\r\n    par des trains-navettes.\r\n\r\n19:49:15:05  19:49:17:22\r\n     Le trajet sera prolong\u00e9\r\n         de 15 minutes.\r\n\r\n19:49:18:00  19:49:22:20\r\n Les EuroCity pour l'Italie seront\r\nsupprim\u00e9s entre Gen\u00e8ve et Lausanne.\r\n\r\n19:49:22:22  19:49:27:09\r\n Et certaines lignes r\u00e9gionales\r\n  seront assur\u00e9es par des bus.\r\n\r\n19:49:27:13  19:49:30:20\r\n-On n'a qu'une voie entre Lausanne\r\n\r\n19:49:30:22  19:49:33:15\r\n  et Renens pendant les travaux.\r\n\r\n19:49:33:17  19:49:37:00\r\n         On met en place\r\n     quatre trains par heure,\r\n\r\n19:49:37:02  19:49:42:08\r\n   avec une capacit\u00e9 suffisante \r\n  pour transporter tout le monde.\r\n\r\n19:49:42:13  19:49:44:21\r\n    -Le programme L\u00e9man 2030\r\n\r\n19:49:44:23  19:49:49:15\r\npr\u00e9voit le doublement de la capacit\u00e9\r\n    de la ligne Lausanne-Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:49:49:21  19:49:53:11\r\n          -Ce week-end,\r\n  on pose une pierre \u00e0 l'\u00e9difice\r\n\r\n19:49:53:12  19:49:59:11\r\npour permettre de doubler la capacit\u00e9\r\n      entre Lausanne et Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:49:59:15  19:50:04:01\r\n-Une nouvelle op\u00e9ration d'envergure\r\n      est pr\u00e9vue en octobre,\r\n\r\n19:50:04:03  19:50:08:19\r\n   avant le d\u00e9but des travaux \r\n  de la quatri\u00e8me voie en 2018.\r\n\r\n19:50:09:18  19:50:14:01\r\n   -Les tiques sont susceptibles\r\n   de transmettre des maladies.\r\n\r\n19:50:14:03  19:50:17:13\r\n Une victime de la maladie de Lyme\r\n             t\u00e9moigne.\r\n\r\n19:50:17:15  19:50:25:05\r\n    La morsure et ses sympt\u00f4mes\r\n   ne sont pas toujours rep\u00e9r\u00e9s.\r\n\r\n19:50:25:20  19:50:31:03\r\n  -Apr\u00e8s une balade en for\u00eat l'\u00e9t\u00e9\r\ndernier, les premi\u00e8res d\u00e9mangeaisons\r\n\r\n19:50:31:05  19:50:35:11\r\n   apparaissent chez Lauriane\r\n puis les sympt\u00f4mes s'aggravent.\r\n\r\n19:50:35:12  19:50:39:19\r\nElle a contract\u00e9 la maladie de Lyme.\r\n\r\n19:50:41:09  19:50:44:03\r\n   -J'avais des grosses plaques\r\n\r\n19:50:44:05  19:50:46:18\r\n        sur tout le corps.\r\n\r\n19:50:46:20  19:50:49:05\r\n  Du genou au milieu de la jambe.\r\n\r\n19:50:49:07  19:50:51:11\r\n      Ca me d\u00e9mangeait fort.\r\n\r\n19:50:51:13  19:50:54:00\r\n      J'ai fait de la fi\u00e8vre.\r\n\r\n19:50:54:05  19:50:58:07\r\n  -Douleurs aux articulations,\r\n  fatigue, humeur changeante.\r\n\r\n19:50:58:09  19:51:01:10\r\n            Lauriane\r\n a mis du temps \u00e0 s'en remettre.\r\n\r\n19:51:01:11  19:51:05:03\r\n La tique vit dans les sous-bois\r\n       du Plateau suisse.\r\n\r\n19:51:05:05  19:51:09:03\r\n          On la trouve\r\n   jusqu'\u00e0 1'500 m d'altitude.\r\n\r\n19:51:09:20  19:51:13:04\r\n          -En voici une.\r\n\r\n19:51:13:11  19:51:16:02\r\n-La tique transmet deux maladies:\r\n\r\n19:51:16:04  19:51:20:19\r\nLa maladie de Lyme, qui peut \u00eatre\r\n    trait\u00e9e par antibiotique.\r\n\r\n19:51:20:21  19:51:24:02\r\n   Et la m\u00e9ningo-enc\u00e9phalite:\r\n\r\n19:51:24:04  19:51:29:08\r\npas de traitement, mais un vaccin \r\nconseill\u00e9 dans les zones en rouge.\r\n\r\n19:51:29:13  19:51:34:04\r\n       Attention: morsure\r\n    ne rime pas avec maladie.\r\n\r\n19:51:34:10  19:51:37:22\r\n -Une tique sur deux est infect\u00e9e\r\n\r\n19:51:38:00  19:51:40:12\r\n         dans nos r\u00e9gions.\r\n\r\n19:51:40:14  19:51:47:11\r\n       Le fait d'\u00eatre mordu\r\nne veut pas dire qu'on est infect\u00e9.\r\n\r\n19:51:47:13  19:51:50:16\r\n  Le taux d'infection est faible.\r\n\r\n19:51:50:23  19:51:54:18\r\n-V\u00eatements longs, spray anti-tiques,\r\n          examens du corps\r\n\r\n19:51:54:20  19:51:58:20\r\n   sont quelques pr\u00e9cautions \r\n  \u00e0 prendre lors d'une balade.\r\n\r\n19:51:58:22  19:52:01:11\r\n    Si on constate une tique,\r\n\r\n19:52:01:12  19:52:04:03\r\n       il faut l'enlever\r\n    puis surveiller la zone.\r\n\r\n19:52:04:08  19:52:06:09\r\n   -On tol\u00e8re une petite rougeur\r\n\r\n19:52:06:11  19:52:08:11\r\n           sur la zone.\r\n\r\n19:52:08:12  19:52:12:03\r\n    Si cela devient plus gros,\r\n      cela devient suspect.\r\n\r\n19:52:12:05  19:52:16:17\r\nL\u00e0, il faut aller voir le m\u00e9decin.\r\n\r\n19:52:19:02  19:52:22:01\r\n-10'000 personnes par an contractent\r\n   en Suisse la maladie de Lyme.\r\n\r\n19:52:22:03  19:52:25:07\r\n          Une centaine,\r\n     l'enc\u00e9phalite \u00e0 tiques.\r\n\r\n19:52:25:23  19:52:29:15\r\n              -Gen\u00e8ve,\r\n\u00e0 l'instar d'autres cantons romands,\r\n\r\n19:52:29:17  19:52:34:20\r\n  promet de grands investissements\r\nsportifs: piscine, patinoire, tennis.\r\n\r\n19:52:35:10  19:52:39:08\r\n -Cela faisait 25 ans que Gen\u00e8ve\r\n      n'avait pas construit\r\n\r\n19:52:39:10  19:52:42:02\r\n le moindre \u00e9quipement sportif.\r\n\r\n19:52:42:04  19:52:46:02\r\n   Les piscines sont satur\u00e9es,\r\n    les skateparks d\u00e9bordent,\r\n\r\n19:52:46:04  19:52:51:05\r\nla patinoire n'est plus aux normes \r\net les terrains de tennis manquent.\r\n\r\n19:52:51:07  19:52:54:05\r\nIl y avait donc urgence \u00e0 investir.\r\n\r\n19:52:55:18  19:52:58:19\r\n  -Historiquement, le sport \u00e9tait\r\n\r\n19:52:58:21  19:53:01:20\r\nun parent pauvre des investissements\r\n\r\n19:53:01:22  19:53:03:17\r\n           de la Ville.\r\n\r\n19:53:03:19  19:53:07:08\r\n       L\u00e0, on est au niveau\r\n  des investissements culturels.\r\n\r\n19:53:07:10  19:53:09:16\r\n       On lance un message \r\n      aux sportifs genevois.\r\n\r\n19:53:09:21  19:53:13:11\r\n   -D'ici 2030, les Genevois\r\nauront donc une nouvelle piscine\r\n\r\n19:53:13:12  19:53:16:14\r\n     et une salle d'escalade\r\n         aux Eaux-Vives,\r\n\r\n19:53:16:16  19:53:19:03\r\n une nouvelle patinoire \u00e0 Lancy,\r\n\r\n19:53:19:05  19:53:23:16\r\n      et un nouveau v\u00e9lodrome\r\nau centre sportif du Bout-du-Monde.\r\n\r\n19:53:23:18  19:53:28:22\r\nLes sites existants seront r\u00e9nov\u00e9s\r\n      comme ici aux Vernets.\r\n\r\n19:53:29:04  19:53:32:20\r\n            -A Gen\u00e8ve,\r\n les choses prennent un temps fou.\r\n\r\n19:53:32:22  19:53:36:17\r\n      Mais je suis enchant\u00e9.\r\n\r\n19:53:36:22  19:53:38:18\r\n        -C'est un bon pas.\r\n\r\n19:53:38:20  19:53:40:13\r\n    -Ce sera pour les suivants.\r\n\r\n19:53:40:14  19:53:42:09\r\n        -Pour nos enfants !\r\n\r\n19:53:42:14  19:53:46:13\r\n   -Gen\u00e8ve n'est pas la seule\r\n   \u00e0 investir dans le sport.\r\n\r\n19:53:46:15  19:53:49:16\r\n          Depuis mars,\r\n  les grues s'activent \u00e0 Malley\r\n\r\n19:53:49:18  19:53:51:23\r\n         pour accueillir\r\n     les hockeyeurs vaudois.\r\n\r\n19:53:52:01  19:53:54:16\r\n      La nouvelle patinoire\r\n accueillera 11'000 spectateurs.\r\n\r\n19:53:54:18  19:53:56:18\r\n      Coup dur en revanche\r\n     pour les Fribourgeois:\r\n\r\n19:53:56:20  19:54:01:12\r\n   la patinoire Saint-L\u00e9onard\r\n    a pris un an de retard.\r\n\r\n19:54:02:03  19:54:04:14\r\n   -Il ne faut pas trop attendre\r\n\r\n19:54:04:16  19:54:06:11\r\n            maintenant.\r\n\r\n19:54:06:13  19:54:09:12\r\n Fribourg-Gott\u00e9ron doit b\u00e9n\u00e9ficier\r\n   d'une nouvelle installation.\r\n\r\n19:54:09:14  19:54:11:13\r\n   C'est une question de survie.\r\n\r\n19:54:11:23  19:54:15:03\r\n -Une nouvelle piscine de 25 m \r\n devrait voir le jour d\u00e8s 2022,\r\n\r\n19:54:15:05  19:54:19:00\r\n alors que la piscine olympique\r\n  se fait toujours attendre...\r\n\r\n19:54:19:18  19:54:24:21\r\n-Une image attendue: Federer en blanc\r\n  \u00e0 Wimbledon, son tournoi f\u00e9tiche.\r\n\r\n19:54:24:23  19:54:33:06\r\n  Premier test r\u00e9ussi sur abandon\r\n    de l'adversaire Dolgopolov,\r\n\r\n19:54:33:08  19:54:40:09\r\n   mais son d\u00e9but de match \u00e9tait\r\ntr\u00e8s bon: Federer menait 6-6 et 6-0.\r\n\r\n19:54:41:01  19:54:43:10\r\n           Brian Wakker,\r\n     vous avez suivi le match,\r\n\r\n19:54:43:11  19:54:46:07\r\n     dans quelles dispositions\r\n         para\u00eet Federer ?\r\n\r\n19:54:47:00  19:54:49:06\r\n     -43 minutes lui ont suffi\r\n\r\n19:54:49:08  19:54:52:11\r\n  pour remporter son 86\u00e8me match\r\n\r\n19:54:52:13  19:54:56:11\r\n      \u00e0 Wimbledon, un record\r\n  depuis le d\u00e9but de l'\u00e8re Open.\r\n\r\n19:54:56:12  19:55:00:01\r\n         43 min, c'est peu\r\n   pour juger son \u00e9tat de forme.\r\n\r\n19:55:00:03  19:55:04:13\r\n   R.Federer a montr\u00e9 des gestes\r\n  de classe, dont il a le secret.\r\n\r\n19:55:04:15  19:55:09:02\r\nBonnes premi\u00e8res, services gagnants,\r\n   dix aces contre A.Dolgopolov.\r\n\r\n19:55:09:04  19:55:13:22\r\n   De bon augure quand on conna\u00eet\r\nl'importance du service \u00e0 Wimbledon.\r\n\r\n19:55:14:00  19:55:28:07\r\n  Au prochain tour, il affrontera\r\n     D.Lajovic ou S.Tsitsipas.\r\n\r\n19:55:34:21  19:55:40:19\r\n   Comment joue-t-il son r\u00f4le de\r\n             favori ?\r\n\r\n19:55:40:21  19:55:44:08\r\n     Le central \u00e9tait heureux \r\n    de retrouver Roger Federer.\r\n\r\n19:55:44:10  19:55:50:11\r\n Il vit une relation particuli\u00e8re\r\n    avec le tournoi londonien\r\n\r\n19:55:50:16  19:55:53:15\r\n ce qui en fait l'un des favoris.\r\n\r\n19:55:53:17  19:55:58:06\r\n\u00c0 l'heure de l'interview, il savoure\r\n le fait d'\u00eatre pr\u00e9sent \u00e0 Londres.\r\n\r\n19:55:58:20  19:56:00:21\r\n    -La question est toujours:\r\n\r\n19:56:00:23  19:56:03:01\r\n     qu'est-ce qui fait de toi\r\n\r\n19:56:03:03  19:56:04:21\r\n            un favori ?\r\n\r\n19:56:04:23  19:56:08:19\r\n  Ce n'est pas parce que je n'ai\r\n    pas jou\u00e9 sur terre battue\r\n\r\n19:56:08:21  19:56:10:21\r\n        que je suis favori.\r\n\r\n19:56:10:23  19:56:15:00\r\nRafael Nadal a bien jou\u00e9 sur terre\r\n   et doit se sentir en forme.\r\n\r\n19:56:15:02  19:56:18:03\r\n         Murray, Djokovic\r\n  et les autres en course aussi.\r\n\r\n19:56:18:05  19:56:20:09\r\n  Je suis ici et en bonne sant\u00e9.\r\n\r\n19:56:20:11  19:56:22:19\r\n On verra jusqu'o\u00f9 je peux aller.\r\n\r\n19:56:23:14  19:56:25:21\r\n        Et Timea Bacsinszky\r\n\r\n19:56:25:23  19:56:29:17\r\naffrontait la championne olympique\r\n           Monica Puig.\r\n\r\n19:56:29:19  19:56:35:20\r\nLe match vient de finir: la Vaudoise\r\n    s'est impos\u00e9e 6-1, 3-6, 6-0.\r\n\r\n19:56:40:06  19:56:42:08\r\n           En cyclisme,\r\n\r\n19:56:42:10  19:56:47:06\r\n  le champion du monde Peter Sagan\r\nvient d'\u00eatre exclu du Tour de France.\r\n\r\n19:56:47:08  19:56:50:23\r\n      Le Slovaque a provoqu\u00e9\r\n    la chute de Mark Cavendish\r\n\r\n19:56:51:01  19:56:53:22\r\n       dans le sprint final\r\n        de la 4\u00e8me \u00e9tape.\r\n\r\n19:56:54:00  19:56:58:11\r\n     Le Fran\u00e7ais Arnaud D\u00e9mare\r\n    a remport\u00e9 l'\u00e9tape du jour.\r\n\r\n19:57:03:23  19:57:07:03\r\n           Cette image:\r\n     Saint-Imier rend hommage\r\n\r\n19:57:07:05  19:57:10:20\r\n   \u00e0 l'illustre r\u00e9volutionnaire\r\n     et anarchiste Bakounine.\r\n\r\n19:57:10:22  19:57:19:00\r\n    Une rue \u00e0 son nom rappelle\r\n       son passage en 1871.\r\n\r\n19:57:20:18  19:57:23:23\r\n        Et la s\u00e9rie d'\u00e9t\u00e9 \r\n       de \"Couleurs d'\u00e9t\u00e9\".\r\n\r\n19:57:24:01  19:57:30:20\r\n     Demain, la carte postale\r\n      de Grimentz en Valais.\r\n\r\n19:57:33:16  19:57:38:05\r\n  Les perturbateurs endocriniens\r\n    ont enfin leur d\u00e9finition.\r\n\r\n19:57:38:07  19:57:42:10\r\n      Sera consid\u00e9r\u00e9 par l'UE\r\n        comme perturbatrice\r\n\r\n19:57:42:11  19:57:46:22\r\nune substance aux effets ind\u00e9sirables\r\n   hormonaux av\u00e9r\u00e9s ou probables.\r\n\r\n19:57:47:00  19:57:49:01\r\n Le texte pr\u00e9voit des exceptions,\r\n\r\n19:57:49:03  19:57:52:20\r\n  sous la pression de l'Allemagne\r\n   et de son industrie chimique.\r\n\r\n19:57:53:07  19:57:55:08\r\n    C'est la fin de ce journal.\r\n\r\n19:57:55:10  19:57:58:02\r\n     Dans un instant, la m\u00e9t\u00e9o\r\n      de Philippe Jeanneret,\r\n\r\n19:57:58:04  19:58:01:02\r\n    puis \"ABE\" en mode estival.\r\n\r\n19:58:01:04  19:58:03:16\r\n   Tr\u00e8s belle soir\u00e9e, \u00e0 demain.\r\n\r\n19:58:03:23  19:58:09:21\r\n     Sous-titrage SWISS TXT\r\n M.Borel, F.Froidevaux, C.Guiraud,\r\n   L.Martignetti, C.Sanguinetti\r\n\r\n19:58:10:14  19:58:12:14\r\n\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT032171\r\nDate de transcription : 13-AUG-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:02 > 0:00:04) [81%] : \r\nVoil\u00e0, tu m'entends Laurent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:00:05 > 0:00:07) [82%] : \r\nOuais je t'entends Darius, tu m'entends oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:02:17 > 0:03:36) [91%] : \r\nMesdames, messieurs, bonsoir, merci d'\u00eatre avec nous, l'Europe d\u00e9fini enfin sa position sur les perturbateurs endocriniens sont en jeu les pesticides ou les cosm\u00e9tiques, exemple : les d\u00e9odorants le lobby de la chimie allemande r\u00e9siste des doutes surgissent sur la strat\u00e9gie tessinoise pour le Conseil f\u00e9d\u00e9ral en cas de candidature unique d'Ignazio Cassis beaucoup pourrait peut-\u00eatre rebuter par ses Liens avec des caisses maladie attention si vous \u00eates pendulaires ou vacanciers les travaux \u00e0 la gare de renom changeront le trafic ce week- end, il concerne les liaisons avec Gen\u00e8ve A\u00e9roport et avec l'Italie, une victime de la maladie de la rime mordu par une tique t\u00e9moigne le risque existe surtout dans les sous- bois, nous verrons les conseils pour se pr\u00e9munir et pour rep\u00e9rer les sympt\u00f4mes, la riposte la vid\u00e9o Trump donc c'est CNN c'est une parodie t\u00e9moignage masqu\u00e9 sur le th\u00e8me : le pr\u00e9sident m'a attaqu\u00e9 la bataille Trump versus les m\u00e9dias offre une nouvelle jeunesse \u00e0 la presse am\u00e9ricaine, voici le moment d\u00e9cisif, Federer en blanc sur le Vert gazon de Wimbledon, qui lui a tellement r\u00e9ussi, l'attente est \u00e9norme : le 1er test r\u00e9ussi il gagne sur abandon l'adversaire mais son d\u00e9but de match, on le verra tr\u00e8s convaincant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:03:38 > 0:04:02) [88%] : \r\nEnfin, l'Union europ\u00e9enne se d\u00e9termine sur les perturbateurs endoctrine Niort la d\u00e9cision influera sur la Suisse, ce sont les substances contenues dans les biberons, les r\u00e9cipients en plastique et cosm\u00e9tiques les d\u00e9odorants accus\u00e9 pour certaines de causer des malformations g\u00e9nitales et autres maladies une premi\u00e8re d\u00e9finition et d\u00e9cid\u00e9, mais les ONG d\u00e9noncent le poids des lobbies chimiques qui bio Cajolis Natalie Bougeard.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:04:04 > 0:04:50) [93%] : \r\nC'est la fin d'un long feuilleton apr\u00e8s 3 ans de retard sur l'agenda et de nombreux votes avort\u00e9, les pays de l'Union europ\u00e9enne ont fini par se mettre d'accord sur la d\u00e9finition de ce qu'est un perturbateur endocrinien, il faut dire que ces substances sont \u00e0 peu pr\u00e8s partout et les enjeux sanitaires et financier, par cons\u00e9quent, \u00e9norme, on les retrouve dans les bouteilles, les bo\u00eetes de conserve, les jouets, les pesticides, produits m\u00e9nagers ou cosm\u00e9tiques nous y sommes expos\u00e9s in utero, mais aussi par l'air, l'eau ou l'alimentation ces perturbateurs endocriniens ressemble aux hormones et interagissent donc avec notre syst\u00e8me hormonal, le probl\u00e8me c'est que cette interaction perturbe la communication hormonale, r\u00e9sultat, les messages sont brouill\u00e9es et cela peut provoquer notamment des probl\u00e8mes de fertilit\u00e9 pubert\u00e9 pr\u00e9coce, probl\u00e8mes de croissance certains cancers ob\u00e9sit\u00e9 et diab\u00e8te.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:04:51 > 0:05:35) [92%] : \r\nPour encadrer, voire interdire ces substances, il fallait donc \u00e0 tout prix des crit\u00e8res depuis aujourd'hui une substance est un perturbateur endocrinien si ces effets ind\u00e9sirables hormonaux sont av\u00e9r\u00e9s ou probables et le lien de cause \u00e0 effet d\u00e9montr\u00e9, bref, le principe de pr\u00e9caution ne s'est pas impos\u00e9 autre d\u00e9tail, le texte pr\u00e9voit d\u00e9j\u00e0 des exceptions les substances con\u00e7ues sp\u00e9cifiquement pour perturber les hormones insectes pr\u00e9cis pourraient rester sur le march\u00e9, et ce alors qu'elles peuvent aussi toucher les humains, c'est donc en fait plut\u00f4t une victoire d'\u00e9tape, surtout que ces d\u00e9cisions ne s'applique pour leur qu'aux pesticides reste \u00e0 r\u00e9guler tous les autres secteurs peser les int\u00e9r\u00eats \u00e9conomiques et sanitaires \u00e0 voir combien de temps cela prendra.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:05:37 > 0:05:43) [99%] : \r\nIsabelle Ory \u00e0 Bruxelles, vous avez pu voir la r\u00e9sistance de l'Allemagne et de son industrie chimique tellement puissante.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:05:45 > 0:06:44) [91%] : \r\nOui, ils ont remport\u00e9 une bataille, c'est s\u00fbr, \u00e0 Berlin, n'a pas voulu faire de concession, les ex les exemptions dont on vient de parler dans le sujet, elles ont \u00e9t\u00e9 faites \u00e0 la demande de l'Allemagne, taill\u00e9e sur mesure pour BASF et Bayer qui sont avec Syngenta en Europe les les plus gros producteurs de pesticides et puis en plus h\u00e9 bien Bayer vient de racheter l'am\u00e9ricain on Monsanto en face, h\u00e9 bien c'est la France qui a pli\u00e9, Nicolas Hulot, le nouveau ministre n'a, n'a pas repris le combat de ces sa pr\u00e9d\u00e9cesseur S\u00e9gol\u00e8ne Royal pour le principe de pr\u00e9caution pendant un an, S\u00e9gol\u00e8ne Royal avait bloqu\u00e9 le texte de la Commission, du coup, ce soir, h\u00e9 bien c'est la consternation du c\u00f4t\u00e9 des ONG, des m\u00e9decins, ils ont sentiment que l'int\u00e9r\u00eat des industries nationales est pass\u00e9 avant la sant\u00e9 des citoyens tout \u00e7a en catimini avant l'\u00e9t\u00e9, \u00e0 huis clos dans un comit\u00e9 d'experts, loin d'un grand d\u00e9bat d\u00e9mocratique sur un sujet qui concerne pourtant tout le monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:06:44 > 0:07:05) [91%] : \r\nMerci Isabelle, un nouvel \u00e9pisode s'\u00e9crit dans le feuilleton politique, les Tessinois font figure de favoris, mais leur strat\u00e9gie \u00e9tait la bonne, la candidature unique pourrait bien profiter au conseiller national Ignazio Cassis c'est un parlementaire de poids mais son \u00e9tiquette de lobbyistes et caisses maladie peut lui co\u00fbter beaucoup de voix, notamment socialistes PDC Alain Rebetez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:07:06 > 0:07:20) [91%] : \r\nIl fait figure de favori \u00e0 la succession au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, mais le fait qu'Ignazio Cassis et depuis 2013 pr\u00e9sidents de cour \u00e0 foutoir et donc le principal lobbyiste des caisses maladie au Parlement est un gros handicap aux yeux de la gauche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:07:21 > 0:07:37) [90%] : \r\nOui, je crois clairement que c'est un probl\u00e8me dans le sens o\u00f9 on a vu quand m\u00eame dans plusieurs d\u00e9bats, dont celui de la pr\u00e9voyance 20 20 par exemple, qui d\u00e9fendait des milieux clairement concern\u00e9s par en particulier les fonds du 2\u00e8me, pilier qu'est-ce.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:07:37 > 0:07:48) [84%] : \r\nQui va faire, il va \u00eatre prisonnier des caisses maladie qui l'ont r\u00e9tribu\u00e9s largement qui finiront le le r\u00e9tribuer quand ils sont conseiller f\u00e9d\u00e9ral certes, mais c'est quand m\u00eame un pi\u00e8ge pour lui et c'est un pi\u00e8ge pour nous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:07:48 > 0:07:57) [91%] : \r\nLe mandat est pay\u00e9 180000 francs par an, ce que confirme Futura mais pour la majorit\u00e9 des parlementaires, ce n'est pas un obstacle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:07:57 > 0:08:18) [90%] : \r\nEst ce que c'est \u00e7a le c'est r\u00e9dhibitoire pour un politicien que d'avoir quelques fils \u00e0 la patte lorsqu'ils sont admis annonc\u00e9 et public, je pense, pas pour moi, c'est pas du tout probl\u00e8me, \u00e0 mon avis, c'est pas du tout un probl\u00e8me, c'est un petit probl\u00e8me mais \u00e7a n'est pas une raison de ne pas voter pour lui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:08:18 > 0:08:30) [80%] : \r\nIls font valoir qu'en 2006 aussi, Doris Leuthard, passer pour une repr\u00e9sentante du lobby atomique, cela ne l'a pas emp\u00each\u00e9 d'\u00eatre ind\u00e9pendante et si les candidats il Mathieu Cassis pourrait se retirer de cours un futur \u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:08:31 > 0:08:42) [86%] : \r\n-t-il personnel, je pense que tout candidat Ignacio Cassis, \u00e9videmment, mais d'autres aussi devrait se retirer ou la suspendre leur r\u00f4le \u00e0 la t\u00eate de fa\u00eeti\u00e8re importantes ou d'associations importantes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:08:42 > 0:08:47) [84%] : \r\nCela dit, ses chances sont-elles diminuent, c'est r\u00e9dhibitoire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:08:48 > 0:08:52) [94%] : \r\nPour moi, pas compl\u00e8tement, j'attends de voir quels seront les autres candidats.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:08:52 > 0:09:09) [83%] : \r\nLe Tessin a vraiment le toit, de recevoir maintenant conseiller f\u00e9d\u00e9ral et l\u00e0, le parti doit d\u00e9cider si Cassis et le vrai ou s'ils veulent porter un autre candidat, et moi j'esp\u00e8re que le Tessin ne peut pas nomin\u00e9 2 candidats.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:09:09 > 0:09:14) [93%] : \r\n2 candidats tessinois et pas un seul la pression pourrait monter au Parlement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:09:16 > 0:09:21) [91%] : \r\nAlain Rebetez, c'est votre reportage, on l'a compris, il y a une prise de risque pour les Tessinois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:09:23 > 0:10:17) [87%] : \r\nOui, jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, les strat\u00e8ges tessinois du Parti lib\u00e9ral radical, on fait le pari qu'un seul candidat pour le canton \u00e9tait le meilleur moyen d'assurer son \u00e9lection et ils estiment que m\u00eame s'il y a un concurrent Romand, par exemple une femme vaudoise madame aurait madame de quattro ou un homme Genevois monsieur Maudet, h\u00e9 bien cette concurrence romande n'aurait aucune chance, c'est quand m\u00eame un pari risqu\u00e9 et au Parlement, ceux qui souhaitent sinc\u00e8rement l'\u00e9lection d'un Tessinois estime qu'un ticket \u00e0 2 serait plus fort pour le canton et que les Romands en quelque sorte, pourrait passer leur tour on nom tout simplement de la coh\u00e9sion nationale, c'est un sc\u00e9nario qui n'est pas fantaisiste parce qu'il y a des candidats possibles au Tessin monsieur Cassis, bien s\u00fbr, mais aussi l'ancienne conseill\u00e8re d'\u00c9tat Laoura sa 10, un homme, une femme, certes \u00e7a diminuerait un peu les chances de monsieur Cassis mais \u00e7a augmenterait beaucoup les chances du tout \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:10:17 > 0:10:31) [91%] : \r\nMerci Alain, on reparle de la libre- circulation des personnes, son introduction datent d'il y a 15 ans, il y a eu en 2014 le tsunami du vote populaire mais l'administration f\u00e9d\u00e9rale tire un nouveau bilan positif, que ce soit sur les salaires ou sur l'emploi, Pierre N\u00e9bel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:10:32 > 0:10:46) [95%] : \r\nCes rapports ils apparaissent chaque ann\u00e9e au m\u00eame endroit, il s'agit du bilan des effets de la libre circulation des personnes sur la Suisse, et cette fois encore, l'administration a un avis tr\u00e8s positif.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:10:46 > 0:10:55) [94%] : \r\nOn ne se fatigue la libre- circulation est un enrichissement pour la Suisse, la croissance et l'emploi ont progress\u00e9 et sur le march\u00e9 du travail, il n'y a pas de probl\u00e8me quand m\u00eame un probl\u00e8me.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:10:55 > 0:11:14) [97%] : \r\nEt voici comment le Seco justifie son bilan positif de la libre circulation depuis son introduction il y a 15 ans, le PIB par habitant a progress\u00e9 de 12 pourcent autant que les salaires, l'emploi lui a bondi de 22 pourcent plus encore que la progression de la population.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:11:15 > 0:11:23) [86%] : \r\nPour les syndicats, ce bilan est un peu exag\u00e9r\u00e9, oui, la libre circulation des avantages, mais elle donne aussi du \u00e0 des exc\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:11:23 > 0:11:35) [85%] : \r\nC'est qu'on nous montre souvent un monde un peu trop rose, nous sommes sur les terrains et nos vaillantes ainsi de mani\u00e8re tr\u00e8s tr\u00e8s claire ce qui se passe, par exemple, des patrons qui essaie vraiment des presse c'est faire la pression sur les salaires.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:11:35 > 0:11:47) [85%] : \r\nEst ce que vous avez pas des lunettes roses sur les yeux, \u00e9coutez, nous avons les chiffres qui nous dit ce qui qui qui parle, c'est pas que nous est \u00e9valu\u00e9 en m\u00eame selon notre \u00e9tat d'armes, quels sont les effets.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:11:47 > 0:11:54) [90%] : \r\nDes effets de la libre circulation, qui continue \u00e0 faire d\u00e9bat en Suisse, malgr\u00e9 la multiplication des rapports du C..\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:11:57 > 0:12:05) [86%] : \r\nUn cong\u00e9 paternit\u00e9 de quatre semaines et demand\u00e9 par l'initiative populaire d\u00e9pos\u00e9 cet apr\u00e8s- midi \u00e0 la Chancellerie f\u00e9d\u00e9rale, il est muni de 107000 signatures.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:12:07 > 0:12:29) [93%] : \r\nLe d\u00e9bat sur le service public et vif \u00e0 Berne depuis le d\u00e9p\u00f4t de l'initiative, No Billag jeunes UDC et je PLR veulent supprimer la redevance et interdire tout subventionnement public de la radio, la t\u00e9l\u00e9vision, le Parlement se prononce apr\u00e8s le Conseil des \u00c9tats, la commission comp\u00e9tente du National rejette l'initiative sans contre- projet, c'est une victoire pour les d\u00e9fenseurs du service public, Pierre-Olivier Volet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:12:30 > 0:12:41) [93%] : \r\nLe d\u00e9bat a \u00e9t\u00e9 long sous la Coupole, mais \u00e0 l'heure du vote, la d\u00e9cision est clair : hors de question pour la commission des t\u00e9l\u00e9communications du Conseil national de supprimer la redevance radio- TV, elle recommande de rejeter l'initiative No Billag.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:12:41 > 0:12:58) [93%] : \r\nIl y a aussi la derri\u00e8re une question de respect des minorit\u00e9s linguistiques \u00e9quilibre dans notre pays, on sait tr\u00e8s bien que des programmes de qualit\u00e9 effectu\u00e9 en Suisse romande et au Tessin ne pourraient pas l'\u00eatre sans un syst\u00e8me tels que la telle que nous l'avons avec la SSR, c'est non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:12:58 > 0:13:13) [90%] : \r\n\u00e9galement un contre- projet \u00e0 l'initiative, qui prendrait une diminution de la redevance, les \u00e9lus avaient demand\u00e9 \u00e0 l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la communication d'\u00e9valuer, de sc\u00e9narios : l'un limitant \u00e0 1 milliard de francs le montant vers\u00e9 \u00e0 la SSR, l'autre \u00e0 750 millions contre plus d'1,2 milliard aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:13:13 > 0:13:32) [91%] : \r\nQu'on voit que les cons\u00e9quences d'une diminution de la taxe arbitraire, ce sont des cons\u00e9quences qu'on ne ma\u00eetrise pas, nous ne sommes pas \u00e0 la direction de la cha\u00eene de t\u00e9l\u00e9vision, nous ne sommes pas le Conseil f\u00e9d\u00e9ral et d\u00e8s lors, une diminution de la redevance pourrait avoir des cons\u00e9quences qui soit inattendu, y compris par les gens qui souhaitent cette diminution l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:13:32 > 0:13:36) [95%] : \r\nFace \u00e0 une large alliance gauche- droite, l'UDC s'est retrouv\u00e9e quasiment seule ce matin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:13:37 > 0:13:52) [96%] : \r\nLorsqu'on a vot\u00e9 le nouveau syst\u00e8me pour la perception de la redevance, il a toujours \u00e9t\u00e9 dit dans la campagne que si cette loi \u00e9tait accept\u00e9 qu'on ouvrirait un grand d\u00e9bat sur le service public et aujourd'hui j'ai un peu l'impression qu'on tue ce d\u00e9bat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:13:53 > 0:14:01) [96%] : \r\nL'UDC tentera une derni\u00e8re fois en septembre, d'opposer un contre- projet \u00e0 l'initiative, No Billag lors du d\u00e9bat en pl\u00e9num les Suisses, eux, devraient se prononcer l'an prochain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:14:03 > 0:14:50) [88%] : \r\nLa guerre est ouverte en Donald Trump et une grande partie des m\u00e9dias am\u00e9ricains, c'est plus qu'on \u00e9piph\u00e9nom\u00e8ne, c'est devenu un th\u00e8me majeur de la politique am\u00e9ricaine, une vid\u00e9o virale r\u00e9plique maintenant \u00e0 celle qu'avait post\u00e9, Donald Trump c'est boxer CNN le film sous forme de parodie de t\u00e9moignages \u00e0 visage couvert, fait par les CNN comme victime, qui raconte son traumatisme, l'agression, Donald Trump les insultes mais elle r\u00e9capitule aussi les accusations de mensonges emport\u00e9 contre les positions sont assum\u00e9s de part et d'autre, CNN s'adresse vertement Donald Trump et ce dernier ne renie rien, je cite, de son usage pr\u00e9sidentielle moderne de Twitter cet encha\u00eenement a parfois un effet il offre une nouvelle jeunesse \u00e0 une presse qui retrouve une vibration de chaque jour, regardez le reportage de Laurent Burkhalter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:14:51 > 0:15:01) [95%] : \r\nIl fait la fiert\u00e9 des habitants de la capitale, \u00e0 nouveau, le l\u00e9gendaire Washington Post a repris des couleurs et c'est le r\u00e9sultat d'un acte presque militant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:15:01 > 0:15:22) [91%] : \r\nEh oui, \u00e7a, je me suis r\u00e9cemment inscrite \u00e0 la version papier \u00e9lectronique du Washington Post, ce n'\u00e9tait pas le cas avant je me contentais de source gratuite sur Internet, mais depuis l'\u00e9lection de Donald Trump et le changement de climat politique, je me suis dit que je voulais soutenir ce journal alors avec vous, j'aime bien leur journalisme d'investigation et de recherche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:15:22 > 0:15:48) [94%] : \r\nDes paroles qui trouve \u00e9cho au-del\u00e0 de ce parc, apr\u00e8s avoir connu une longue travers\u00e9e du d\u00e9sert, le journal qui avait r\u00e9v\u00e9l\u00e9 l'affaire du Watergate affirme \u00eatre aujourd'hui b\u00e9n\u00e9ficiaire gr\u00e2ce \u00e0 une nouvelle strat\u00e9gie digitale mais aussi en multipliant les scoops comme la fuite d'informations top secr\u00e8tes avec Sergue\u00ef Lavrov au bureau ovale o\u00f9 les mensonges de l'ex- conseiller \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 nationale Michael Flynn sur ses Liens avec les Russes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:15:48 > 0:15:57) [78%] : \r\nDonc, Quicken Seilliere, je ne sais pas si cette affaire prendra l'ampleur de celle du Watergate, mais elle en a le potentiel c'est Beckham ac\u00e9r\u00e9 assassin, pas grand- croix recueille.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:15:57 > 0:16:04) [91%] : \r\nDevlin, est l'un des journalistes couvrant les affaires li\u00e9es au collusion pr\u00e9sum\u00e9e entre la campagne de Trump et les Russes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:16:04 > 0:16:26) [85%] : \r\nFran\u00e7ois disait SPM probablement pourrait l'accord de paix, les mensonges ont toujours fait partie du d\u00e9bat politique, ce qui est int\u00e9ressant maintenant, c'est que cela fait partie int\u00e9grante de la conversation quotidienne avec le grand public ne saurait \u00eatre Corretja a envoy\u00e9 une autre m\u00e9tier c'est de rester calme, de nous comporter en adultes et de trier le vrai du faux, et d'expliquer pourquoi je Jean-Marie tout esprit nature espace mais pas qu'un.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:16:26 > 0:16:31) [68%] : \r\nM\u00ealer et un manque de bol, c'\u00e9tait \u00e7a r\u00e9agi emm\u00e8ne Benjamin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:16:31 > 0:16:37) [68%] : \r\nCompte fait que 2 nomm\u00e9 de un bailleur d'ailleurs, dit M. meilleur de paix.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:16:37 > 0:16:45) [94%] : \r\nLe pr\u00e9sident est all\u00e9 encore plus loin en diffusant sur Twitter r\u00e9cemment cette vid\u00e9o truqu\u00e9e o\u00f9 il tacle CNN dans un match de catch.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:16:47 > 0:16:52) [92%] : \r\nMais au lieu de faire du mal \u00e0 la presse, il serait plut\u00f4t en train de la renforcer malgr\u00e9 lui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:16:52 > 0:17:02) [88%] : \r\nAlors le reste on lit ces 20 derni\u00e8res ann\u00e9es sous la pression \u00e9conomique des nouveaux m\u00e9dias, les journaux se sont affaiblis, mais s'ils offrent \u00e0 leurs Lecteurs des articles pertinents leur chiffre roman hongrois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:17:02 > 0:17:13) [94%] : \r\nJuste apr\u00e8s les \u00e9lections, le New York Times a enregistr\u00e9 10 fois plus de nouvelles inscriptions compar\u00e9 \u00e0 l'ann\u00e9e pr\u00e9c\u00e9dente pour lui comme pour le Washington Post, c'est ce qu'on appelle l'effet Trump.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:17:15 > 0:17:20) [86%] : \r\nLaurent Burkhalter cette esp\u00e8ce d'excitation qui dope la presse version papier et bien sur Internet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:17:22 > 0:18:32) [91%] : \r\nOui, tout \u00e0 fait et \u00e0 ce titre, \u00e0 un moment cl\u00e9, c'est Jeff pesos le fondateur d'Amazon rach\u00e8te le Washington Post, il y a 4 ans pour cet insider de la Silicon Valley, c'est clair, la strat\u00e9gie est de miser toujours plus sur le num\u00e9rique face aux pertes c\u00f4t\u00e9 papier et \u00e7a marche, le Washington Post, ainsi qu'un autre grand titre connu le New York Times se livre quasi quotidiennement une bataille \u00e0 coups de scoops sur la l'administration Trump et les r\u00e9v\u00e9lations publi\u00e9es presque quotidiennement, comme s'il s'agissait d'un d'un d'une cha\u00eene de TV en continu, sauf qu'ici c'est grands titres, on fait le pari du journalisme d'investigation, m\u00eame si cela co\u00fbte plus de moyens, si c'est plus cher et que \u00e7a demande plus de moyens, car cela renforce leur cr\u00e9dibilit\u00e9 renforcent leur prestige et un titre, un journal dont l'image de marque et plus prestigieuses attirera forc\u00e9ment plus d'annonceurs, c'est ce qui arrive actuellement au Washington Post sont revenus li\u00e9s \u00e0 la publicit\u00e9 en ligne \u00e0 Bondy actuellement et jouit d'une croissance \u00e0 2 chiffres de bonne augure donc pour la suite et le plus long terme, ainsi que la d\u00e9mocratie am\u00e9ricaine qui pourra continuer \u00e0 compter sur son fameux 4\u00e8me, pouvoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:18:32 > 0:18:40) [94%] : \r\nMerci Laurent en France au lendemain du discours d'Emmanuel Macron, devant le Congr\u00e8s le 1er ministre \u00c9douard Philippe a tenu le traditionnel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:18:40 > 0:18:46) [95%] : \r\nDiscours de politique g\u00e9n\u00e9rale, il s'engage \u00e0 ramener le d\u00e9ficit public au-dessous de 3 pourcent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:18:46 > 0:18:52) [89%] : \r\nParmi les mesures concr\u00e8tes, l'annonce d'un prix du paquet de cigarettes, 10 euros, nous porterons progressivement le cr\u00e9dit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:18:53 > 0:19:11) [93%] : \r\nLa Cor\u00e9e du Nord, provoque l'inqui\u00e9tude avec une nouvelle d\u00e9monstration de force, Pyongyang affirme avoir proc\u00e9d\u00e9 pour la premi\u00e8re fois avec succ\u00e8s \u00e0 un Tir de m\u00eame si l'InterContinental, il ajoute la menace l'acte au r\u00e9gime ce n'est pr\u00eat \u00e0 une frappe nucl\u00e9aire contre les \u00c9tats-Unis en cas d'attaque.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:19:11 > 0:19:12) [68%] : \r\nEst organis\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:19:13 > 0:19:16) [84%] : \r\nMarkel ouvert, est ce que la Cor\u00e9e du Nord, on a les moyens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:19:16 > 0:20:14) [91%] : \r\nMais je vais vous r\u00e9pondre, mais en 2 temps : premi\u00e8res question est-ce que la Cor\u00e9e du Nord a les moyens, le toucher avec un missile le territoire des \u00c9tats-Unis, r\u00e9ponse oui le test de ce matin semble le prouver le missile a d\u00e9coll\u00e9 de la ville de coups, il a parcouru 900 kilom\u00e8tres dans la mer du Japon il cette ab\u00eem\u00e9e, alors \u00e9videmment on a ensuite r\u00e9cup\u00e9r\u00e9 les donn\u00e9es de cet essai et elles sont r\u00e9v\u00e9latrices : en r\u00e9alit\u00e9, le rayon d'action serait bien plus grand 6700 kilom\u00e8tres de quoi toucher l'Alaska, m\u00eame si le reste des \u00c9tats-Unis serait pour l'instant, toujours \u00e0 l'abri 2\u00e8me question est-ce que la Cor\u00e9e du Nord peut envoyer un missile portant une charge nucl\u00e9aire r\u00e9ponse non pas pour l'instant, parce qu'il reste encore 2 probl\u00e8mes \u00e0 r\u00e9soudre, le 1er c'est la miniaturisation de la charge nucl\u00e9aire \u00e0 la t\u00eate du missile et n'est pas encore au point 2\u00e8me.\r\nProbl\u00e8me : le syst\u00e8me de guidage de ces missiles semble avoir quelques quelques probl\u00e8mes, ils ne touchent leur cible qu'une fois sur 2, mais ce n'est qu'une question de temps et les experts les plus pessimistes, le disent d'ici environ 5 ans, le r\u00e9gime communiste aura probablement les moyens de ses ambitions.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:20:14 > 0:20:26) [87%] : \r\nMerci Marc, retour en Suisse, attention si vous \u00eates pendulaires, aux vacanciers, les travaux \u00e0 la gare de Renan vont changer le trafic et les horaires ce week- end, il concerne les liaisons avec Gen\u00e8ve A\u00e9roport ou avec l'Italie, Genevi\u00e8ve d'antan.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:20:28 > 0:20:45) [92%] : \r\nEntre le va-et-vient des trains, ici, \u00e0 l'Est de la gare de renom, les CFF se pr\u00e9pare \u00e0 une op\u00e9ration coup de poing car ce week- end durant 54 heures 150 personnes seront sur le pont pour modifier la g\u00e9om\u00e9trie du trafic, l'objectif rendent les installations compatibles avec la future 4\u00e8me voie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:20:45 > 0:21:05) [92%] : \r\nCe sont des des travaux d'envergure, on a des sp\u00e9cialit\u00e9s, la voie ferr\u00e9e de contact signalisation le g\u00e9nie civil, les c\u00e2bles et j'en passe, donc on doit raccorder pendant 54 heures 2 fois 200 m\u00e8tres de voies avec, comme vous avez pu le voir des trains qui circulent \u00e0 proximit\u00e9 du chantier, donc un un vrai d\u00e9fi pour ce week- end.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:21:05 > 0:21:27) [94%] : \r\nUn chantier qui aura ses effets sur le trafic ferroviaire, les vacanciers devront donc \u00eatre pr\u00e9voyant les trains grandes lignes reliant Lausanne \u00e0 Gen\u00e8ve A\u00e9roport seront remplac\u00e9es par des trains navettes tous les quarts d'heure, le trajet sera prolong\u00e9e de 15 minutes les EuroCity \u00e0 destination d'Italie seront supprim\u00e9s entre Gen\u00e8ve et Lausanne quant au trafic r\u00e9gional certaines lignes seront remplac\u00e9s par un service de bus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:21:28 > 0:21:42) [94%] : \r\nAlors on a une seule voie de disponible entre Lausanne et Renan pendant les travaux, donc on met en place et 4 trains par heure au lieu des 6, on a l'habitude entre Lausanne et Gen\u00e8ve et puis la cadence au quart d'heure, justement, nous permet d'avoir une capacit\u00e9 suffisante pour transporter tout le monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:21:42 > 0:21:48) [91%] : \r\nUne nouvelle \u00e9tape dans le programme, les m'en 2030 qui pr\u00e9voit le doublement de la capacit\u00e9 de la ligne Lausanne- Gen\u00e8ve.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:21:48 > 0:21:59) [95%] : \r\nL\u00e0 on a une vraie Pierre \u00e0 l'\u00e9difice, qui va se poser, ce week- end pour permettre de doubler la capacit\u00e9 entre Lausanne et Gen\u00e8ve en passant de 50000 voyageurs jour \u00e0 100000 voyageurs par jour.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:21:59 > 0:22:09) [94%] : \r\nPrenant une gare encore en chantier pour plusieurs ann\u00e9es, une nouvelle op\u00e9ration d'envergure est pr\u00e9vue au mois d'octobre avant le d\u00e9but des travaux de la 4\u00e8me voie l'an prochain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:22:10 > 0:22:26) [87%] : \r\nOn reparle de la menace d'\u00e9thique et de leurs morsures susceptibles de transmettre des maladies, une victime de la maladie de Line t\u00e9moigne ici la morsure et ces sympt\u00f4mes ne sont pas toujours op\u00e9r\u00e9, voici les conseils de pr\u00e9vention et de d\u00e9pistage Marion Tinguely Erwan Jacques.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:22:27 > 0:22:41) [95%] : \r\nUn tr\u00e8s mauvais souvenir pour Lauriane apr\u00e8s une balade en for\u00eat, l'\u00e9t\u00e9 dernier les premi\u00e8res d\u00e9mangeaisons apparaissent, puis les sympt\u00f4mes s'aggravent Lauriane a contract\u00e9 la maladie de la caus\u00e9e par une bact\u00e9rie transmise par les tiques.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:22:41 > 0:22:54) [90%] : \r\nC'est parti sur des grosses plaques sur tout le corps, c'\u00e9tait mont\u00e9 de Dugenou jusqu'au milieu de la jambe en haut et en bas, \u00e7a me d\u00e9mangeait, mais vraiment tr\u00e8s tr\u00e8s fort et j'ai commenc\u00e9 \u00e0 faire de la firme suisse \u00e0 \u00e7a aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:22:54 > 0:23:00) [85%] : \r\nDouleurs aux articulations, grosse fatigue humeurs changeantes, Lorient a mis du temps \u00e0 son Remettre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:23:01 > 0:23:09) [92%] : \r\nLa tique vit dans les sous- bois du plateau suisse \u00e0 la lisi\u00e8re des for\u00eats clairi\u00e8re et pr\u00e8s des cours d'eau, on la trouve jusqu'\u00e0 1500 m\u00e8tres d'altitude.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:23:09 > 0:23:13) [92%] : \r\n\u00e7a va pas durer longtemps, on en a une, \u00e7a c'est une tique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:23:14 > 0:23:28) [88%] : \r\nLa tique transmet principalement de maladies, la maladie de la la plus fr\u00e9quente, qui peut \u00eatre trait\u00e9e par antibiotiques et la m\u00e9ningo-enc\u00e9phalite, pas de traitement, mais un vaccin conseill\u00e9 dans les zones en rouge sur cette carte.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:23:30 > 0:23:33) [83%] : \r\nMais attention : morsures ne rime toutefois pas avec maladie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:23:33 > 0:23:50) [92%] : \r\nOn sait qu'il peut y avoir jusqu'\u00e0 une tique sur 2 qui est infect\u00e9e dans nos r\u00e9gions, donc c'est tr\u00e8s fr\u00e9quent, mais le fait d'\u00eatre mordu par une tique ne veut pas dire qu'on va \u00eatre infect\u00e9 nous-m\u00eames le le taux d'infection est relativement faible.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:23:50 > 0:24:00) [90%] : \r\nV\u00eatements longs spray anti- tiques examen du corps sont quelques pr\u00e9cautions \u00e0 prendre lors d'une balade si constat d'une tique, il faut l'enlever rapidement puis surveiller la zone.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:24:00 > 0:24:19) [90%] : \r\nEt puis on va tol\u00e9rer une petite rougeur en fait qui va \u00eatre le la r\u00e9action locale \u00e0 la mort, sur qui je rappelle est indolore, par contre apr\u00e8s si \u00e7a devient plus gros on dit \u00e0 peu pr\u00e8s 100 centim\u00e8tres l\u00e0 \u00e7a devient quand m\u00eame suspect, qui a une infection et \u00e0 ce moment l\u00e0 o\u00f9 il faut aller voir le m\u00e9decin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:24:19 > 0:24:25) [90%] : \r\n10000 personnes contractent chaque ann\u00e9e en Suisse, la maladie de la une centaine l'enc\u00e9phalite Atiq.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:24:26 > 0:24:35) [91%] : \r\nGen\u00e8ve promet de grands investissements sportifs en mati\u00e8re de piscine de patinoire de tennis, ils font \u00e9cho \u00e0 d'autres grands travaux du m\u00eame genre, un peu partout en Suisse romande, C\u00e9cile Tran Tien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:24:36 > 0:24:56) [95%] : \r\nCela faisait 25 ans que Gen\u00e8ve n'avait pas construit le moindre \u00e9quipement sportif r\u00e9sultat avec une population qui augmente les piscines sont v\u00e9tustes et satur\u00e9es les skatepark d\u00e9borde la patinoire n'est plus aux normes et les terrains de tennis manque pour les autorit\u00e9s, il y avait donc urgence \u00e0 investir au total 300 millions de francs seront inject\u00e9s dans le sport.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:24:56 > 0:25:08) [91%] : \r\nHistoriquement, le sport \u00e9tait un parent pauvre investissements de la ville, mais l\u00e0, avec ces volumes-l\u00e0, on est largement au niveau des investissements culturels des derni\u00e8res ann\u00e9es sont vraiment un message \u00e0 la communaut\u00e9 sportive, je le vois, ce qui est de plus en plus large que on va travailler pour eux et avec.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:25:08 > 0:25:29) [94%] : \r\nD'ici 2030 les Genevois auront donc une nouvelle piscine et une salle d'escalade sur le site des Eaux-Vives une nouvelle patinoire \u00e0 Lancy et enfin un nouveau V\u00e9lodrome international au centre sportif du Bout-du-Monde d'importantes r\u00e9novations seront \u00e9galement effectu\u00e9es sur les sites existants comme ici aux Vernets une bonne nouvelle pour les amateurs de sport, m\u00eame si l'attente semble tr\u00e8s longue.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:25:29 > 0:25:41) [88%] : \r\n\u00e0 Gen\u00e8ve, les choses prennent un temps fou, mais \u00e9videmment je suis enchant\u00e9 si on en construit une piscine ou d'autres acquittement sportif, \u00e7a serait d\u00e9j\u00e0 un bon pas et puis au moins, \u00e7a serait bien pour les g\u00e9n\u00e9rations futures, voil\u00e0 pour nos enfants.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:25:41 > 0:26:02) [94%] : \r\nEt Gen\u00e8ve n'est pas la seule \u00e0 investir dans le sport depuis mars, les grues s'activent \u00e0 Malley pour accueillir le hockeyeur Vaudois d'ici 2019 la nouvelle patinoire accueillera 11000 spectateurs coup dur en revanche pour les Fribourgeois la patinoire Saint-L\u00e9onard \u00e9galement pr\u00e9vue pour 2019 a pris un an de retard, c'est ce qu'a annonc\u00e9 le promoteur priv\u00e9, au grand regret de la ville.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:26:02 > 0:26:09) [91%] : \r\nIl ne faut pas trop attendent maintenant FribourgGott\u00e9ron doit b\u00e9n\u00e9ficier d'une nouvelle installation, c'est une question de survie pour ce club en Ligue nationale.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:26:09 > 0:26:19) [95%] : \r\nUne consolation toutefois une nouvelle piscine de plus de 25 m\u00e8tres devrait voir le jour d\u00e8s 2022, sur le site des abattoirs, alors que la piscine olympique, elle se fait toujours \u00e0 temps.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:26:20 > 0:26:26) [94%] : \r\nEt puis voici l'image tant attendu, Federer en blanc de rigueur \u00e0 Wimbledon de retour dans son tournoi fit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:26:26 > 0:26:40) [83%] : \r\nSi j'tout le monde voulait voir la forme que les Suisses tiens pour ce grand retour le 1er test est r\u00e9ussi, il gagne sur abandon de l'adversaire Dolgopolov mais ce d\u00e9but de match tr\u00e8s bon f\u00e9d\u00e9rer une 6 6 6 0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:26:40 > 0:26:44) [83%] : \r\nMoyenne vaquer, vous avez suivi ce match dans quelles dispositions est-il.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:26:44 > 0:27:57) [90%] : \r\nNon, il a fallu que 43 minutes d'un hussard Roger Federer pour remporter son 85\u00e8me match \u00e0 Wimbledon, on pr\u00e9cise d\u00e9j\u00e0 que c'est un record en personne n'a gagn\u00e9 autant de matchs depuis le d\u00e9but de l'Europe ne sur le gazon londonien 43 minutes Darius, c'est peu, finalement, pour juger de son \u00e9tat de forme, mais dans un court- central qui n'attendait que lui Roger f\u00e9d\u00e9ral, Federer a pu s'appuyer sur ses premi\u00e8res balles avec plusieurs services gagnants et 10 aces contre Alexander Dolgopolov de bonne augure quand on conna\u00eet l'importance du service sur le gazon londonien, il a aussi montr\u00e9 des gestes de classe 1 dont il a le secret, comme ce retour gagnant mais on devra attendre son prochain match pour se faire un avis plus pr\u00e9cis, notamment sur sa capacit\u00e9 \u00e0 encha\u00eener les \u00e9changes sur un match en 3 sets gagnants Roger Federer affrontera au tour suivant, Dusan Lajovic St\u00e9phanie City passe comment est-ce qu'il joue son r\u00f4le de favori, alors on l'a dit, hein, le il y a, il se r\u00e9jouissait finalement retrouv\u00e9 ce terrain de Wimbledon, l\u00e0 o\u00f9 il est le patron l'a vu sur les images qu'on \u00e9tait content de le revoir la belle, il vit une relation assez particuli\u00e8re, et du coup, forc\u00e9ment, tout le monde l'attend l\u00e0- bas en favori, d'autant qu'il a fait l'impasse sur la saison de terre battue, lui, rejette cette image, forc\u00e9ment, il envoie d'autres c'est un petit peu au jeu de de qui veut \u00eatre le meilleur sur ce terrain pour arriver, finalement, c'est ce qu'il dit \u00e0 l'interview.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:27:59 > 0:28:22) [92%] : \r\nPas de quoi chez Orange, beau mec, c'est la question reste toujours, qu'est ce qui fait de toi un favori, ce n'est pas parce que je n'ai pas jou\u00e9 sur terre battue, que je suis favori Rafa\u00ebl Nadal a tr\u00e8s bien jou\u00e9 sur terre, il doit se sentir en forme, j'en suis s\u00fbr il en va de m\u00eame pour Murray, Djokovic et tous ceux qui sont encore dans la course, j'ai d\u00e9j\u00e0 atteint mon r\u00eave revenir ici en bonne sant\u00e9, on verra jusqu'o\u00f9 je peux aller c'est affreux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:28:24 > 0:28:29) [93%] : \r\nVoil\u00e0 et puis \u00e7a vient de se produire Tim\u00e9a Bachinski \u00e0 l'instant, bah la championne olympique Monica Puig.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:28:29 > 0:28:33) [79%] : \r\nL\u00e0 vous dirait s'est impos\u00e9 6 1,6 6 0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:28:40 > 0:28:46) [93%] : \r\nEn cyclisme, ce coup de tonnerre, le champion du monde, Peter Sagan vient d'\u00eatre exclu du Tour de France, le slovaque a provoqu\u00e9 la chute.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:28:46 > 0:28:56) [82%] : \r\nDe Marc niche non, on la vu hein dans le sprint final de la 4\u00e8me \u00e9tape, c'est le Fran\u00e7ais Arnaud D\u00e9mare qui a remport\u00e9 l'\u00e9tape du jour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:28:56 > 0:29:03) [67%] : \r\nIl faut que en son sein de ne bonsoir, nous offrirons tout va aller bien aussi beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:29:04 > 0:29:18) [94%] : \r\nAvant de conclure cette image Saint-Imier rend hommage \u00e0 l'illustre r\u00e9volutionnaire et anarchiste Bakounine, une rue \u00e0 son nom, rappelle son passage en 1871, le Russe a v\u00e9cu en Suisse, il y est mort \u00e0 Berne, o\u00f9 il est d'ailleurs enterr\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:29:19 > 0:29:31) [90%] : \r\nEt puis un mot encore pour prendre rendez- vous dans la s\u00e9rie d'\u00e9t\u00e9 de couleurs de th\u00e9 demain la carte postale de Grimentz on va aller, c'est la premi\u00e8re des douze localit\u00e9s finalistes du concours le plus beau village de Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:29:33 > 0:29:48) [90%] : \r\nJe vous rappelle cette information, les perturbateurs endocriniens ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9finies s'\u00e9tait un long combat, mais la r\u00e9sistance de l'Allemagne et de son industrie chimique c'est marqu\u00e9, ils ont pu obtenir plusieurs exceptions.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:29:49 > 0:29:58) [94%] : \r\nDans un instant, la m\u00e9t\u00e9o de Philippe Jeanneret ensuite en version estivale avec Delphine Miss, il sera question du lait de proximit\u00e9 tr\u00e8s bonne soir\u00e9e \u00e0 toutes et \u00e0 tous, \u00e0 demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:30:07 > 0:30:10) [87%] : \r\nSuivez l'information en continue sur RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:30:16 > 0:30:18) [100%] : \r\nMerci Darius.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:30:28 > 0:30:34) [73%] : \r\nUn petit which j'ai le spot que je connaisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:30:41 > 0:30:44) [78%] : \r\nEt qu'on attend pour l'toujours piaffer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:30:44 > 0:30:47) [95%] : \r\nMais alors on a le temps de prendre un petit caf\u00e9, si tu veux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:30:51 > 0:30:53) [86%] : \r\nAlors voil\u00e0, je me Khadr.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:30:56 > 0:31:25) [90%] : \r\nOn risque d'avoir un un nouvel avis de canicule en fin de semaine, c'est pas possible, mais apr\u00e8s, on verra ce que c'est comparable \u00e0 ce 1er ravi, on a eu \u00e0 quelques jours ou pas, oui, oui, oui, parce que c'est, c'est une masse d'air qui qui est en train de remonter par le sud, qui passe aussi par la France, donc, il s'est pass\u00e9 \u00e9galement tu tu vas en France, c'est \u00e7a la j'ai essay\u00e9 de savoir un.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:31:30 > 0:31:31) [85%] : \r\nEsp\u00e8re que tout le monde va bien r\u00e9agi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:31:51 > 0:31:56) [93%] : \r\nPour profiter de ce qu'on a en fait pas Sirois derri\u00e8re oui exactement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:31:57 > 0:32:04) [90%] : \r\nMais c'est le secret du bonheur, c'est pas se projeter sans arr\u00eat \u00e0 vers le futur et et l'inconnu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:32:07 > 0:32:08) [79%] : \r\nC'est anxiog\u00e8ne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:32:11 > 0:32:29) [85%] : \r\nC'est les copains qui qui se retrouve \u00e0 un chouette on a mardi on va, on va aller manger chez Marcel pire mardi chez Marcelle ah bah c'est chouette, jeudi, on va se boire une bi\u00e8re en ville je \u00e7a va \u00eatre cool dimanche sans arr\u00eat en train de, de penser et.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:32:30 > 0:32:38) [74%] : \r\nC'est une maladie, on se projette foire de nous B\u00e9di\u00e9 exactement, oui, mais c'est clair, franchement, le CSM.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:32:41 > 0:32:45) [91%] : \r\nAlors, tu me diras qu'on fait la m\u00e9t\u00e9o on projette sans arr\u00eat, c'est pas bien mais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:32:46 > 0:32:49) [94%] : \r\nVoil\u00e0, faites ce que je dis, pas ce que je fais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:32:51 > 0:32:57) [88%] : \r\nMais d'un point de vue philosophique, on pourrait dire non, profitez de du temps qu'il y a qui fait maintenant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:33:01 > 0:33:04) [93%] : \r\nEt vous vivrez heureux voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:33:28 > 0:33:31) [93%] : \r\nOui, une expression que j'aime beaucoup, c'est on est heureux, on le savait pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:33:35 > 0:33:40) [87%] : \r\nUne minute merci moi tu sais \u00e0 quoi je pense c'est exact.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:34:40 > 0:37:07) [91%] : \r\nMadame, monsieur, bonsoir ambiance estivale cet apr\u00e8s- midi, il a fait jusqu'\u00e0 27 degr\u00e9s sur le plateau, et m\u00eame 30 en Valais, mais \u00e7a se confirme : la tendance orageuse devra \u00e0 nouveau augmenter ces prochains jours, nous sommes aujourd'hui sous l'influence de haute pression nous mettre \u00e0 l'abri des perturbations atlantiques qui ont plut\u00f4t tendance \u00e0 se bloquer en ce moment, pas grand chose \u00e0 signaler donc \u00e0 part quelques voiles de nuages \u00e9lev\u00e9s qui ont circul\u00e9 au nord ou bien de rares averses d'instabilit\u00e9 qui se sont d\u00e9velopp\u00e9s tout \u00e0 l'heure sur les Grisons demain cela devrait continuer, mais cette fois les courants dessus Sud devrait se renforcer, ils vont nous amener de l'heure de plus en plus chaud, ce qui va contribuer ces prochains jours \u00e0 une augmentation de la tendance orageuse dans les heures qui viennent, mais les pluies devraient rapidement se terminait sur le magazine le ciel va se d\u00e9gager, si vous avez pr\u00e9vu des activit\u00e9s en plein air profiter sans les conditions sont id\u00e9ales demain matin m\u00e9t\u00e9o Suisse pr\u00e9voit encore un temps ensoleill\u00e9 en toutes r\u00e9gions l\u00e0 les nuages seront du genre discret, l'apr\u00e8s- midi, par contre, des cumulus devrait assez volontiers se d\u00e9velopper sur les reliefs des averses des orages pourront se produire, mais plut\u00f4t le long du Jura ou bien encore dans les Alpes, les risques de d\u00e9bordement en pleine seront vraiment tr\u00e8s faible, et le tout devrait garder un caract\u00e8re assez isol\u00e9, les temp\u00e9ratures vont donc grimper demain matin, il devra faire entre 14 et 18 degr\u00e9s en plaine et l'apr\u00e8s- midi, on devrait passer la barre des 30 pratiquement partout sur le plateau autour du aimant le maximum est attendu dans la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne avec 33 et la limite du 0 degr\u00e9 quand elle va remonter vers 4 millim\u00e8tres, les vents pour terminer seront de secteur sud- ouest ces vents seront faibles \u00e0 mod\u00e9r\u00e9 en montagne cette situation va \u00eatre favorable \u00e0 un r\u00e9gime de brises locales en plein pendant la journ\u00e9e de jeudi, ce devrait \u00eatre le m\u00eame type de temps avec une l\u00e9g\u00e8re hausse des temp\u00e9ratures pour vendredi la \u00e7a devrait changer un petit peu les temp\u00e9ratures vont baisser mais l'humidit\u00e9 va augmenter donc la tendance orageuse sera un peu plus forte pour samedi, la situation s'inverse \u00e0 nouveau, les temp\u00e9ratures remontent est-ce une seule fois, nous serons dans diverses donc peu d'orages en vue, enfin pour dimanche, l\u00e0 nous serons cette fois \u00e0 proximit\u00e9 d'un front froid et l\u00e0 la tendance orageuse devrait augmenter, pas seulement sur les r\u00e9gions de montagne, mais \u00e9galement sur les r\u00e9gions de plaine, il fera encore autour des 30 degr\u00e9s voici pour terminer le r\u00e9sum\u00e9 pour ces prochains jours il va donc faire tr\u00e8s chaud entre jeudi et dimanche, et il n'est pas impossible que M\u00e9t\u00e9oSuisse lance un nouvel avis de canicule, voil\u00e0 on se quitte avec l'\u00e9ph\u00e9m\u00e9ride dans quelques instants, vous allez retrouver toute l'\u00e9quipe d'ABE et moi, je vous souhaite de passer une tr\u00e8s belle soir\u00e9e.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2017-10-03T00:51:02Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1707609138", "durationSec": 23, "title": "SO BACSINSKY_RTS000001196328", "excerpt": "Balle de match de la victoire de la joueuse de tennis Tim\u00e9a Bacsinszky qui s'est impos\u00e9e en 3 sets 6-1, 3-6 et 6-0 face \u00e0 la joueuse de tennis portoricaine Monica Puig lors d'un match comptant pour le 1er tour du tournoi de tennis WTA de Wimbledon.", "remarks": "Contient des archives.", "thematicGeographicals": ["LONDRES"], "thematicThemes": ["WTA", "WIMBLEDON"], "thematicPersons": ["BACSINSZKY, TIMEA"]}, {"internalArchiveId": "AA1707609139", "title": "SO DEPOT INITIATIVE CONGE PATERNITE_RTS000001196197", "excerpt": "D\u00e9p\u00f4t devant le palais f\u00e9d\u00e9ral des 107000 signatures pour l'initiative populaire demandant un cong\u00e9 paternit\u00e9 de 4 semaines.", "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["INITIATIVE POPULAIRE", "CONG\u00c9 PARENTAL"]}, {"internalArchiveId": "AA1707609140", "title": "SO DISCOURS EDOUARD PHILIPPE_RTS000001196212", "excerpt": "La Ville de Gen\u00e8ve a pr\u00e9sent\u00e9 son plan directeur des \u00e9quipements sportifs 2017 - 2030. 300 millions de francs seront investis pour des nouvelles installations sportives et la r\u00e9novation des existantes. Ailleurs en Suisse romande la nouvelle patinoire de Malley \u00e0 Lausanne est en construction tandis que la patinoire de Fribourg a pris un an de retard."}, {"internalArchiveId": "AA1707609141", "durationSec": 105, "title": "SO EQUIPEMENTS SPORTIFS ROMANDS_RTS000001196284", "excerpt": "Itw du joueur de tennis suisse Roger Federer au terme de sa victoire lors du 1er tour du tournoi de tennis ATP de Wimbledon.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "TRAN-TIEN, C\u00e9cile", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "SLETTENHAAR, Jan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "GERARDIN, Martial", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "OBERSON, Melchior", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE", "LAUSANNE", "FRIBOURG-VILLE"], "thematicThemes": ["INSTALLATION SPORTIVE"], "sequenceIds": ["1609126"]}, {"internalArchiveId": "AA1707609142", "durationSec": 31, "title": "SO FEDERER FORME_RTS000001196232", "excerpt": "La commission des t\u00e9l\u00e9communication du conseil national a d\u00e9cid\u00e9 de ne pas proposer de contre-projet \u00e0 l'initiative \"Oui \u00e0 la suppression des redevances radio et t\u00e9l\u00e9vision\", ou \"No Billag\", et recommande de la rejeter. Le conseil national doit se prononcer en 09.2017 et la votation est pr\u00e9vue pour 2018."}, {"internalArchiveId": "AA1707609143", "title": "SO ITW FEDERER_RTS000001196250", "excerpt": "Victoire du joueur de tennis suisse Roger Federer qui s'est impos\u00e9 par abandon de son adversaire le joueur de tennis ukrainien Alexandr Dolgopolov lors d'un match comptant pour le 1er tour du tournoi de tennis ATP de Wimbledon."}, {"internalArchiveId": "AA1707609144", "title": "SO ITW WAWRINKA_RTS000001196227", "excerpt": "Une vid\u00e9o diffus\u00e9e sur les r\u00e9seaux sociaux r\u00e9pond aux provocations du pr\u00e9sident am\u00e9ricain Donald Trump envers CNN sur Twitter."}, {"internalArchiveId": "AA1707609145", "durationSec": 98, "title": "SO OFFCOM SSR SRG_RTS000001196291", "excerpt": "Victoire au sprint du cycliste fran\u00e7ais Arnaud Demare qui s'est impos\u00e9 au terme de la 4e \u00e9tape du Tour de France 2017 qui se terminait dans la ville de Vittel. Le sprint final de cette \u00e9tape a \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9 par une chute violente du cycliste britannique Mark Cavendish d\u00e9s\u00e9quilibr\u00e9 par le coude du cycliste slovaque Peter Sagan. A la suite de cet accident, le Slovaque a \u00e9t\u00e9 exclu de la course pour son geste.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "VOLET, Pierre-Olivier", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["L\u00c9GISLATIF NATIONAL", "REDEVANCE RADIO-TV", "INITIATIVE POPULAIRE"], "sequenceIds": ["1609086"]}, {"internalArchiveId": "AA1707609146", "title": "SO PC FEDERER_RTS000001196231", "excerpt": "Apr\u00e8s 3 ans de discussions les \u00e9tats membre de l'UE se sont accord\u00e9s sur une d\u00e9finition des perturbateurs endocriniens. Ces crit\u00e8res d'identification permettront de bannir des substances chimiques dangereuses pour l'environnement et la sant\u00e9 si elles ont des effets ind\u00e9sirables av\u00e9r\u00e9s sur notre syst\u00e8me hormonal et si le lien de cause \u00e0 effet est d\u00e9montr\u00e9. Mais le principe de pr\u00e9caution n'a pas \u00e9t\u00e9 pris en compte et la d\u00e9cision ne s'applique pour l'instant qu'aux pesticides, de plus des exceptions sont d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9vues.", "thematicGeographicals": ["LONDRES"], "thematicThemes": ["WIMBLEDON", "ATP"], "thematicPersons": ["FEDERER, ROGER"]}, {"internalArchiveId": "AA1707609147", "title": "SO PC PRESSE TRUMP 2_RTS000001196120", "excerpt": "Le conseiller national PLR tessinois Ignazio Cassis est favori \u00e0 la succession du conseiller f\u00e9d\u00e9ral Didier Burkhalter. Mais ses liens avec les caisses maladie, notamment par sa pr\u00e9sidence de la fa\u00eeti\u00e8re Curafutura, pourraient lui co\u00fbter des voix, notamment de la part de la gauche.", "thematicGeographicals": ["USA"], "thematicThemes": ["MASS M\u00c9DIA", "R\u00c9SEAU SOCIAL"], "thematicPersons": ["TRUMP, DONALD"]}, {"internalArchiveId": "AA1707609148", "durationSec": 28, "title": "SO PC TOUR DE FRANCE_RTS000001196298", "excerpt": "Conf\u00e9rence de presse annuelle du secr\u00e9tariat d'\u00e9tat \u00e0 l'\u00e9conomie (SECO) pr\u00e9sentant le bilan positif de la libre circulation des personnes en Suisse, en vigueur depuis 15 ans.", "thematicGeographicals": ["VOSGES (DEPT.FRANCE)"], "thematicThemes": ["CHUTE", "TOUR DE FRANCE CYCLISTE"]}, {"internalArchiveId": "AA1707609149", "durationSec": 95, "title": "SO PERTURBATEURS ENDOCRINIENS_RTS000001196290", "excerpt": "Les critiques du pr\u00e9sident am\u00e9ricain Donald Trump envers les m\u00e9dias ont comme effet de relancer l'int\u00e9r\u00eat de la population envers la presse, soit les journaux en ligne ou papier, jug\u00e9e plus ind\u00e9pendante et capable de r\u00e9v\u00e9ler des scoops et traiter des affaires sensibles. Le Washington Post est ainsi b\u00e9n\u00e9ficiaire.", "contributors": [{"function": "Graphiste", "name": "BEAUG\u00c9, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BOUGEARD, Natalie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CASCIOLI, Tibio", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BRUXELLES"], "thematicThemes": ["PERTURBATEUR ENDOCRINIEN", "HORMONE"], "thematicCorporations": ["UE"]}, {"internalArchiveId": "AA1707609150", "durationSec": 133, "title": "SO PLR IGNAZIO CASSIS_RTS000001196209", "excerpt": "Les tiques peuvent transmettre deux maladies, la maladie de Lyme et la m\u00e9ningo enc\u00e9phalite, pour laquelle aucun traitement n'existe. Les tiques sont pr\u00e9sentes dans les for\u00eats du plateau suisse et des pr\u00e9cautions peuvent \u00eatre prises lors des balades dans ces r\u00e9gions, comme l'utilisation de v\u00eatements longs et un spray appropri\u00e9.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "REBETEZ, Alain", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["GROUPE DE PRESSION", "CONSEILLER F\u00c9D\u00c9RAL", "CANDIDAT"], "thematicPersons": ["CASSIS, IGNAZIO"], "sequenceIds": ["1609067"]}, {"internalArchiveId": "AA1707609151", "durationSec": 87, "title": "SO RAPPORT SECO LIBRE CIRCULATION_RTS000001196221", "excerpt": "Pr\u00e9paratifs pour la modification de la g\u00e9om\u00e9trie des voies et des aiguillages du c\u00f4t\u00e9 est de la gare de Renens. Pendant 54 heures les voyageurs Ce changement perturbera le trafic ferroviaire pendant 54 heures et il s'inscrit dans le cadre du programme L\u00e9man 2030 et la future 4e voie. Itw du chef de projet Lo\u00efc Dazin et du porte-parole CFF Fr\u00e9d\u00e9ric Revaz.", "contributors": [{"function": "Camerawoman", "name": "MESCHINI, ANGELA", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "NEBEL, Pierre", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["CONF\u00c9RENCE DE PRESSE", "LIBRE CIRCULATION DES PERSONNES"], "sequenceIds": ["1609083"]}, {"internalArchiveId": "AA1707609152", "durationSec": 145, "title": "SO RENAISSANCE PRESSE_RTS000001196135", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "BURKHALTER, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "GOBET, Pierre", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["WASHINGTON", "NEW YORK"], "thematicThemes": ["PRESSE"], "thematicPersons": ["TRUMP, DONALD"], "sequenceIds": ["1609092"]}, {"internalArchiveId": "AA1707609153", "durationSec": 120, "title": "SO TIQUES_RTS000001196309", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "TINGUELY, Marion", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "JAGUT, Erwan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "WALTHER, Philippe", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["TIQUE"], "sequenceIds": ["1609121"]}, {"internalArchiveId": "AA1707609154", "durationSec": 24, "title": "SO TIR MISSILE COREE_RTS000001196226"}, {"internalArchiveId": "AA1707609155", "durationSec": 105, "title": "SO VD CFF SUITE LEMAN 2030_RTS000001196240", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "DENTAN, Genevi\u00e8ve", "type": "Personne physique"}]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1707609208", "summary": "Berne : Ignazio Cassis, conseiller national PLR tessinois, arrivant. Int salle conseil national, Ignazio Cassis discutant avec Petra Goessi, pr\u00e9sidente PLR et conseill\u00e8re nationale lucernoise. \nPlaque ext si\u00e8ge Curafutura.\nItw Jacques-Andr\u00e9 Maire, conseiller national PS neuch\u00e2telois. Itw Manuel Tornare, conseiller national PS genevois. Itw Yves Nidegger, conseiller national UDC genevois. Itw Martin Candinas, conseiller national PDC grison. Itw Christa Markwalder, conseill\u00e8re nationale PLR bernoise. Itw Claude B\u00e9gl\u00e9, conseiller national PDC vaudois. Itw Laurent Wehrli, conseiller national PLR vaudois.", "id": "1609067", "visualThemes": ["EX\u00c9CUTIF NATIONAL"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["GOESSI, PETRA", "CASSIS, IGNAZIO"]}, {"internalArchiveId": "AA1707609224", "summary": "Berne : pile de rapports sur le bilan de libre circulation en Suisse. Conf\u00e9rence de presse du Secr\u00e9tariat d'Etat \u00e0 l'\u00e9conomie. Itw Boris Zuercher, Directeur du march\u00e9 du travail SECO. Itw Daniel Lampart, Premier secr\u00e9taire USS. Itw Marie-Gabrielle Ineichen-Fleisch, Secr\u00e9taire d'Etat \u00e0 l'\u00e9conomie.", "id": "1609083", "visualThemes": ["CONF\u00c9RENCE DE PRESSE"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["LAMPART, DANIEL"]}, {"internalArchiveId": "AA1707609227", "summary": "Berne : membre commission des t\u00e9l\u00e9communications du conseil national discutant. Matthias Reynard, conseiller national PS valaisan. Itw Fr\u00e9d\u00e9ric Borloz, conseiller national PLR vaudois. Itw Manfred Buehler, conseiller national UDC bernois.", "id": "1609086", "visualThemes": ["L\u00c9GISLATIF NATIONAL"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["BUEHLER, MANFRED"]}, {"internalArchiveId": "AA1707609233", "summary": "Washington : Femme lisant le journal The Washington Post dans un parc. Itw lectrices. Ext b\u00e2timent The Washington Post avec enseigne. Int salle de r\u00e9daction. Itw Devlin Barrett, journaliste Washington Post. \nArchives extraits discours de Donald Trump, pr\u00e9sident am\u00e9ricain, contre les m\u00e9dias et la presse. \nVid\u00e9o Twitter de Donald Trump taclant CNN dans un match de catch. \nItw Gene Policinski, responsable mus\u00e9e des m\u00e9dias \"Newseum\".\nNew York : Circulation routi\u00e8re en ville avec taxis jaunes. Plaque 6e avenue ou avenue of the Americas. Ext Trump Tower.", "id": "1609092", "visualThemes": ["JOURNAL"], "visualGeographicals": ["WASHINGTON", "NEW YORK"]}, {"internalArchiveId": "AA1707609262", "summary": "Bref travelling de balade en for\u00eat. Tique sur une feuille.\nItw Lauriane Pillet, femme de 24 ans ayant contract\u00e9 la maladie de Lyme. \nStills plaques rouges sur jambes puis sur bras.\nAgrandissement de tique marchant sur la peau.\nFemme sprayant un spray anti-tiques sur un enfant. \nSion : Itw Alexis Dumoulin, biologiste Institut central des h\u00f4pitaux. Itw Delphine Berthod, chef de clinique maladies infectieuses Institut central des H\u00f4pitaux. \nFemme en for\u00eat.", "id": "1609121", "visualThemes": ["TIQUE", "FOR\u00caT"], "visualGeographicals": ["SUISSE", "SION"]}, {"internalArchiveId": "AA1707609267", "summary": "Gen\u00e8ve : stade du Bout-du-Monde. Bref plan int piscine des Vernets. Ext patinoire et piscine des Vernets. Extrait conf\u00e9rence de presse. Itw Sami Kanaan, conseiller administratif Ville de Gen\u00e8ve. Itw de rue.\nLausanne, Images Espace Malley : en acc\u00e9l\u00e9r\u00e9, chantier de construction de la patinoire.\nFribourg : ext patinoire BCF Arena. Itw  Pierre Gisler, chef service des Sports Fribourg. Ext ancien b\u00e2timent des abattoirs.", "id": "1609126", "visualThemes": ["PATINOIRE", "STADE", "PISCINE"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE", "LAUSANNE", "FRIBOURG-VILLE"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Chroniqueur", "name": "ALLGOEWER, Marc", "role": "stand-up didactique", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "BURKHALTER, Laurent", "role": "Duplex Washington", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "CIMELLI, Daniel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondante", "name": "ORY, Isabelle", "role": "Duplex Bruxelles", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "JEANNERET, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "REBETEZ, Alain", "role": "Duplex Berne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "WAKKER, Brian", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1703039", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT032171", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-A23154D9-7B10-409E-BA83-5930DC1DE88F", "internalArchiveId": "A23154D9-7B10-409E-BA83-5930DC1DE88F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude", "publicationDate": "2017-07-03T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Gerhard Pfister, pr\u00e9sident du PDC Suisse.;Barbier Anissa;Marc-Olivier Buffat, chef du groupe PLR au Grand conseil;Philippe Jobin, chef de groupe socialiste au Grand Conseil;St\u00e9phane Montangero le pr\u00e9sident du PS vaudois;Jordi Monserrat, directeur de Venture Lab;Fabrizio Butera, professeur de psychologie sociale \u00e0 l'universit\u00e9 de Lausanne;Stan Wawrinka, tennisman vaudois\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(02/PDC ET MILLIARD MOYEN DE PRESSION/IV PFISTER) Et si le milliard de coh\u00e9sion devenait un moyen de pression sur l'Union europ\u00e9enne...?\r\nCe milliard que les Suisses avaient accept\u00e9, de justesse, de verser aux pays de l'est...\r\nen 2006...\r\nIl se trouve que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral discute en ce moment de son renouvellement...\r\nEt ce week-end, le PDC s'est profil\u00e9 sur la question...\r\nSon id\u00e9e: faire pression sur les pays de l'est justement...\r\nPourquoi eux?\r\nQuestion pos\u00e9e au pr\u00e9sident du parti...\r\nGerhard Pfister... \r\n  42''\r\n(01/PDC ET MILLIARD MOYEN DE PRESSION/PA) ...dans l'int\u00e9r\u00eat de Bruxelles \u00e9galement...\r\n...du win-win...nous dit finalement le pr\u00e9sident du PDC...\r\nquoi qu'il en soit, ce nouveau milliard de coh\u00e9sion ne sera pas vers\u00e9 d'un claquement de doigts.\r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral l'a dit...\r\nLe virement sera conditionn\u00e9 \u00e0 l'avanc\u00e9e des dossiers...en n\u00e9gociation avec Bruxelles...\r\n((du coup les partis en profitent pour fixer eux-aussi leurs conditions))\r\nRouven Gueissaz...\r\n  53''\r\n...De l'argent qui pourrait donc aider la Gr\u00e8ce et l'Italie face \u00e0 l'afflux de migrants...selon le PDC...\r\nL'Italie qui hausse le ton. Rome a appel\u00e9 hier les europ\u00e9ens \u00e0 ouvrir leur ports aux bateaux qui sauvent les migrants en m\u00e9dit\u00e9rannn\u00e9e...\r\n((\"Si les seuls ports vers lesquels les r\u00e9fugi\u00e9s sont achemin\u00e9s sont les ports italiens, cela ne marche pas. a expliqu\u00e9e le ministre italien de l'int\u00e9rieur.))\r\nSujet \u00e9voqu\u00e9 hier soir \u00e0 Paris par les ministres italien, fran\u00e7ais et allemands de l'int\u00e9rieur.\r\nIls se sont mis d'accord sur plusieurs points qui doivent \u00eatre pr\u00e9cis\u00e9s ce matin...et qui visent une approche coordonn\u00e9e face \u00e0 la crise migratoire...\r\nL'Italie a enregistr\u00e9 depuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e plus de 83 mille arriv\u00e9es de migrants, 20% de pluS qu'\u00e0 la m\u00eame p\u00e9riode l'an dernier.\r\n(13/PERM MATIN/QATAR - FIN DE L'ULTIMATUM) ***L'actualit\u00e9 ce matin ce sont aussi ces 48 heures de r\u00e9pit accord\u00e9es  au Qatar. \r\nLe Qatar qui avait officicellement jusqu'\u00e0 hier minuit pour dire s'il acceptait les exigences de ses voisins...\r\nL'Arabie saoudite et ses alli\u00e9s arabes qui donnent finalement 2 jours de pluS au petit Emirat pour trancher...\r\nAlexandre Habay, peu de chance qu'une solution soit trouv\u00e9e d'ici deux jours...alors que la crise dure depuis bient\u00f4t un mois...\r\nL'ulimatum expirait dimanche minuit mais le Koweit qui fait office de m\u00e9diateur dans cette crise a obtenu 48 heures de sursis. 48 heures pour quoi faire? difficile de le dire. Car d\u00e8s samedi les autorit\u00e9s du Qatar expliquaient que la liste d'exigences avait \u00e9t\u00e9 con\u00e7ue pour \u00eatre rejet\u00e9e, pas n\u00e9goci\u00e9e. Le Qatar mis au ban officiellement pour son soutien au terrorisme doit satisfaire 13 requ\u00eates dont la fermeture de la cha\u00eene al jazeera, la fermeture d'une base turque dans le pays, une limitation des relations avec l'Iran et la rupture des liens pr\u00e9sum\u00e9s avec des groupes terroristes. \r\nCC: On peut quand m\u00eame imaginer que le Qatar sous pression fasse des concessions?\r\nSi on voit mal les autorit\u00e9s de Doha tirer la prise de leur cha\u00eene phare al jazeera par exemple, on peut penser \u00e0 des mesures moins spectaculaires comme un rel\u00e2chement des liens avec la sph\u00e8re politique des Fr\u00e8res musulmans qui ont trouv\u00e9 au Qatar un refuge dans la foul\u00e9e des printemps arabes au grand dam des r\u00e9gimes conservateurs de la r\u00e9gion. Mais pas s\u00fbr que l'Arabie saoudite s'en contente cette fois: rappelons qu'en 2014 l'\u00e9mir qatari al thani avait d\u00e9j\u00e0 promis des mesures d'apaisement....\r\nAlors on ignore exactement quelle forme pourraient prendre les repr\u00e9sailles contre l'Emirat; bancaires probablement. Les d\u00e9tracteurs du Qatar, ont pr\u00e9venu que son isolement pourrait durer \"des ann\u00e9es\" si n\u00e9cessaire.\r\n(11/CONGRES VERSAILLES/PA) C'est l'\u00e9v\u00e9nement politique de la journ\u00e9e en France...\r\nde loin on pourrait presque croire \u00e0 un cour\u00f4nnement...\r\npuisqu'il a pour th\u00e9\u00e2tre le ch\u00e2teau de Versailles...\r\nEmmanuel Macron y a convoqu\u00e9 le parlement au complet...\r\nAssembl\u00e9e Nationale et S\u00e9nat...\r\npour \u00e9couter son discours sur les lignes de force de son quinquennat...\r\n...seulement voil\u00e0...ce discours certains n'ont pas envie de l'\u00e9couter...\r\nParis, Anissa Barbier...\r\n  48''\r\ndiscours sur l'Etat de la France \u00e0 15h...\r\n(Merkel programme) Elle aussi prendra la parole...pour lancer sa campagne.\r\nAngela Merkel doit pr\u00e9senter aujourd'hui le programme de son parti la CDU en vue des \u00e9lections l\u00e9gisalitves de septembre...\r\nLes conservateurs se fixent le plein-emploi pour objectif...d'ici 2025...\r\n(D1/NURIA GORRITE) Son \u00e9ch\u00e9ance \u00e9lectorale...elle l'a pass\u00e9e et m\u00eame r\u00e9ussie...au printemps...\r\nNuria Gorrite est l'invit\u00e9e de la r\u00e9daction ce matin...\r\n***Elle nous rejoindra \u00e0 7h35...Depuis samedi, la socialiste est la nouvelle pr\u00e9sidente du Consei d'Etat vaudois...\r\nA 46 ans, Nuria Gorrite est la premi\u00e8re femme \u00e0 occuper cette fonction. L'ancienne syndique de Morges y acc\u00e8de 5 ans seulement apr\u00e8s avoir fait son entr\u00e9e au gouvernement. \r\nElle dirige depuis le D\u00e9partement des infrastructures et des ressources humaines....\r\net \u00e0 en croire les d\u00e9put\u00e9s vaudois...elle le fait bien...\r\nMarc Menichini les a sond\u00e9...\r\n  1'36\r\nNuria Gorrite qui nous rejoindra \u00e0 7h35...\r\n(14/START-UPS/IV MONSERRAT POUR 7H) de l'argent pour aider les start-up \u00e0 se financer...\r\nvous avez certainement entendu parler de la swiss entrepreneurs fondation...\r\nce projet lanc\u00e9 vendredi dernier...sous l'\u00e9gide de Johan Schneider Amman...\r\nqui veut r\u00e9unir un demi millliard de francs d'ici la fin de l'ann\u00e9\u00e9e pour soutenir les jeunes entrerneurs...\r\nun fond alliment\u00e9 par des priv\u00e9s, banques et assurances...\r\n(300 mio d\u00e9j\u00e0 r\u00e9colt\u00e9s)\r\nUne initiative salu\u00e9e par Jordi Monserrat (=mons\u00e8ra): \r\nil dirige Venture Lab, qui aide justement les jeunes pousses suisses \u00e0 grandir. \r\n  22''\r\nDes propos recueillis par Olivier Schorderet\r\n(D4/HAUSSE DE BOUTEILLES PLASTIQUE) s'il fallait retenir un chiffre dans ce journal, le voici...\r\nUn million...\r\nun million de bouteilles en plastique sont vendues chaque minute dans le monde. \r\nCe chiffre devrait cro\u00eetre encore de 20% d'ici la fin de la d\u00e9cennie. \r\nA tel point d'ailleurs qu'aujourd'hui d\u00e9j\u00e0, certains experts estiment que notre consommation de plastique est un probl\u00e8me tout aussi important que le r\u00e9chauffement climatique. \r\nKatja Schaer\r\n  1'33\r\n(Sports) Du sport encore...on ne change pas une maxime qui fonctionne...\u00e0 la fin c'est toujours l'Allemagne qui gagne...\r\nElle a remport\u00e9 hier la Coupe des Conf\u00e9d\u00e9ration. \r\nEn finale, \u00e0 Saint-Petersbourg, les Champions du monde en titre ont battu le Chili 1 \u00e0 0.\r\nLe sprinter allemand Marcel Kittel a remport\u00e9 la 2e \u00e9tape du Tour de France, hier (di) \u00e0 Li\u00e8ge. \r\nPas de changement au classement g\u00e9n\u00e9ral. Le Gallois Geraint Thomas repartira avec la maillot jaune aujourd'hui pour une \u00e9tape de 212km entre Verviers et Longwy, qui s'ach\u00e8vera par un final en c\u00f4te.\r\n(16/WIMBLEDON/IV WAWRINKA) ***Et la Suisse se met \u00e0 l'heure anglaise...\r\nEn tennis, Stan Wawrinka commence aujourd'hui sa qu\u00eate de Wimbledon, dernier tournoi du Grand Chelem qui manque \u00e0 sa collection. Le Vaudois affronte en fin d'apr\u00e8s-midi/d\u00e9but de soir\u00e9e le Russe Daniil Medvedev, demi-finaliste la semaine derni\u00e8re \u00e0 Eastbourne. Le Vaudois s'en m\u00e9fie.\r\n  50''\r\nDes propos recueillis par Bernardin Allemann. Autre Suisse en lice aujourd'hui, Henri Laaksonen livrera son premier match dans un Grand Chelem face au Tch\u00e8que Lukas Rosol.\r\n(Br\u00e8ve) Montreux VD (ats) Le fondateur du Montreux Jazz Festival Claude Nobs a d\u00e9sormais sa statue. Offerte \u00e0 la commune par le sculpteur suisse Andreas Altmann, le bronze a \u00e9t\u00e9 d\u00e9voil\u00e9 dimanche \u00e0 l'occasion de la traditionnelle r\u00e9ception officielle que donne la ville en l'honneur du festival.\r\nLa statue sera install\u00e9e dans les jardins du Fairmont le Montreux Palace, ont annonc\u00e9 la commune et le festival dans un communiqu\u00e9. Elle y rejoindra les repr\u00e9sentations d'artistes comme Quincy Jones, Ella Fitzgerald ou Carlos Santana.\r\nPour Montreux, souligne le syndic et conseiller national Laurent Wehrli (PLR) dans le communiqu\u00e9, cette statue rev\u00eat \"une importance symbolique toute particuli\u00e8re\": elle repr\u00e9sente une mani\u00e8re suppl\u00e9mentaire d'honorer la m\u00e9moire de Claude Nobs, qui a une avenue \u00e0 son nom dans la ville et qui a \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9 Bourgeois d'honneur.\r\nLe fondateur du festival est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 en 2013 \u00e0 l'\u00e2ge de 76 ans. Il avait dirig\u00e9 ce rendez-vous musical international pendant pr\u00e8s d'un demi-si\u00e8cle.\r\n(SDA-ATS\\/ch) - brf034\r\n02.07.**\r\n(R\u00e9sum\u00e9 m\u00e9t\u00e9o) M\u00e9t\u00e9o:\r\nUn lundi bien ensoleill\u00e9 nous attend...Le mercure remontera jusqu'\u00e0 25 degr\u00e9s sur le Plateau. 27 m\u00eame en Valais. \r\nDemain. pareil.\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 923, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8731860", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude / JDM_2017-07-03T07:00:00_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude / JDM_2017-07-03T07:00:00_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-8731880", "ece-8731860"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-07-10T11:28:29Z", "speechToTexts": ["10.07.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:00) [95%] :\r\n7 heures. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:03) [90%] :\r\nCe journal Coralie Claude, pas de concession, pas d'argent, le PDC veut faire pression sur l'Union europ\u00e9enne, ville ya le 1000000000 de coh\u00e9sion dans le viseur du parti, les pays de l'Est tr\u00e8s dur vis-\u00e0-vis de la Suisse tr\u00e8s restrictif en mati\u00e8re de migration aussi plus 48 heures, les pays du Golfe joue les prolongations, ils offrent 2 jours de plus au Qatar pour dire s'il accepte leur conditions pour une sortie de crise. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:28) [90%] :\r\n\u00e0 l'heure de la r\u00e9forme des retraites sur lesquelles nous voterons au mois de septembre, la question demeure : comment g\u00e9rer au mieux le vieillissement de la population invit\u00e9e tout \u00e0 l'heure, le directeur de proc\u00e9der tout et vos triste rend gratifi\u00e9 organisation Pro Senectute qui f\u00eate ses 100 ans cette ann\u00e9e et elle va incarner le canton de Vaud ces 5 prochaines ann\u00e9es, la socialiste Nuria Gorrite et reprend d\u00e8s aujourd'hui la pr\u00e9sidence du gouvernement Vaudois, comment voit -elle son r\u00f4le, elle qui est la premi\u00e8re femme \u00e0 occuper ce poste, le compromis dynamique \u00e0 la Vaudoise peut -il encore tenir longtemps Nuria Gorrite, est l'invit\u00e9 de la r\u00e9daction \u00e0 7 heures 35. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:03) [93%] :\r\nComme un discours sur l'\u00e9tat de l'Union, sauf qu'il s'agit de la France et du quinquennat Macron le pr\u00e9sident a convoqu\u00e9 le parlement au ch\u00e2teau de Versailles pourrait prononcer un discours aujourd'hui, mais tous les \u00e9lus ne veulent pas faire partie de la cour du roi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:18) [92%] :\r\nLa gauche, il y a \u00e9t\u00e9 charismatiques et conqu\u00e9rante, au d\u00e9but du mill\u00e9naire, aujourd'hui elle s'essouffle mais o\u00f9 est donc pass\u00e9 Simon Bolivar, c'est le titre de la s\u00e9rie consacr\u00e9e \u00e0 l'Am\u00e9rique latine que nous propose cette semaine, Anouk Henry, rendez- vous \u00e0 7 heures et quart. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:33) [93%] :\r\nAu sommaire aussi la bouteille plastique aussi dangereuse que le r\u00e9chauffement climatique et Stan Wawrinka disserte sur Wimbledon, \u00e0 quelques heures de son entr\u00e9e en lice et si le milliard de coh\u00e9sion devenait. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:46) [93%] :\r\nUn moyen de pression sur l'Union europ\u00e9enne, ce milliard que les Suisses avaient accept\u00e9 de justesse de verser aux pays de l'Est s'\u00e9tait en 2006, h\u00e9 bien il se trouve que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral discute en ce moment de le renouveler et ce week- end, le PDC s'est profil\u00e9 sur cette question, l'id\u00e9e du parti faire pression sur les pays de l'Est, justement, alors pourquoi eux question pos\u00e9e au pr\u00e9sident du PDC Gerhard Pfister. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:02:10) [87%] :\r\nCes pays de l'Est ne donne pas des concessions \u00e0 la \u00e0 la Suisse sont tr\u00e8s, tr\u00e8s dur avec leur position envers la Suisse et comme \u00e7a on pourrait dire si vous voulez, ce milliard, vous devez aussi faire des compromis avec la Suisse concernant la libre affaire class\u00e9e des personne. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:27) [83%] :\r\nEst -ce que c'est, \u00e7a peut \u00eatre entendu du c\u00f4t\u00e9 de Bruxelles. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:02:30) [93%] :\r\n\u00e7a, on va voir, mais je pense que c'est une possibilit\u00e9 parce que l'Union europ\u00e9enne probl\u00e8me aussi avec ces pays de l'Est qui ne sont pas partenaires dans la question de la migration et comme \u00e7a aussi monsieur Yong, je pourrais dire quand vous voulez, ce milliard de la Suisse, vous devez mieux collaborer avec au sein de l'Union europ\u00e9enne, c'est aussi dans l'int\u00e9r\u00eat du Bruxelles. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:52) [91%] :\r\nDans l'int\u00e9r\u00eat de Bruxelles \u00e9galement du win-win nous dit finalement, le pr\u00e9sident du PDC, quoi qu'il en soit, ce nouveau milliard de coh\u00e9sion ne sera pas vers\u00e9 d'un claquement de doigts, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, a dit le virement sera conditionn\u00e9 \u00e0 l'avanc\u00e9e des dossiers en n\u00e9gociation avec Bruxelles, du coup, les parties en profite pour fixer eux aussi leurs conditions Rouven \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:12) [94%] :\r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral a d\u00e9j\u00e0 dit qu'il souhaitait investir un \u00e9ventuel nouveau milliard de mani\u00e8re plus cibl\u00e9e, avec un accent sur la formation professionnelle et la migration, c'est dans cette br\u00e8che que s'engouffre le PDC les pays de l'Est sont en effet les plus actifs \u00e0 s'opposer \u00e0 toute mesure de la Suisse pour freiner l'immigration la Suisse pourrait donc poser ses conditions si elle d\u00e9bloque effectivement \u00e0 nouveau milliard les vrais d\u00e9fis ne se pose plus au pays de l'Est, mais \u00e0 ceux du Sud, estime le PDC l'argent pourrait ainsi servir \u00e0 soutenir l'Italie ou la Gr\u00e8ce dans la gestion de la crise migratoire le PDC n'est pas le 1er parti \u00e0 vouloir utiliser le 1000000000 de coh\u00e9sion comme levier de n\u00e9gociation la semaine derni\u00e8re, l'UDC estime que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral devrait en profiter pour faire pression sur Bruxelles en vue d'une ren\u00e9gociation des accords bilat\u00e9raux pour certains \u00e9lus UDC cit\u00e9 dans la presse dominicale se serait en tout cas une victoire si la Suisse pouvait d\u00e9cider toute seule des pays o\u00f9 l'argent serait investi. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:06) [93%] :\r\nDe l'argent qui pourrait donc aider la Gr\u00e8ce et l'Italie face \u00e0 l'afflux de migrants, selon le PDC et l'Italie qui hausse le ton, Rome a appel\u00e9 hier les europ\u00e9ens ouvrir leur ports aux bateaux qui sauvent les migrants en M\u00e9diterran\u00e9e sujet \u00e9voqu\u00e9 d'ailleurs hier soir \u00e0 Paris par les ministres italien, fran\u00e7ais et allemand de l'Int\u00e9rieur, ils se sont mis d'accord sur plusieurs points qui doivent \u00eatre pr\u00e9cis\u00e9s ce matin encore, et qui visent une approche coordonn\u00e9e face \u00e0 la crise migratoire, l'Italie, enregistr\u00e9 un rappel depuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e, plus de 83000 arriv\u00e9es de migrants 20 pourcent de de plus qu'\u00e0 la m\u00eame p\u00e9riode l'an dernier. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:41) [96%] :\r\nEt l'actualit\u00e9 ce matin ce sont aussi ces 48 heures de r\u00e9pit accord\u00e9es au Qatar. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:45) [94%] :\r\nC'est-\u00e0-dire qu'il y avait officiellement jusqu'\u00e0 hier minuit pour dire s'il accepte les exigences de ses voisins, l'Arabie Saoudite et ses alli\u00e9s arabes qui donnent finalement 2 jours de plus au petit \u00e9mirat pour trancher, Alexandra Ben P\u00f6tsch enfin qu'une solution soit trouv\u00e9e d'ici 2 jours, alors que la crise elle dure depuis bient\u00f4t un mois. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:04) [93%] :\r\nOui, ultimatum expirait hier minuit, mais le Kowe\u00eft qui fait office de m\u00e9diateur dans cette crise, a obtenu 48 heures de sursis 48 heures, alors pourquoi faire, difficile de le dire, car d\u00e8s samedi, les autorit\u00e9s du Qatar expliquaient que la liste d'exigences avait \u00e9t\u00e9 con\u00e7ue pour \u00eatre rejet\u00e9e pas n\u00e9goci\u00e9e le Qatar mis au ban par plusieurs pays de la r\u00e9gion, officiellement pour soutien au terrorisme doit satisfaire 13 requ\u00eates dont la fermeture de la cha\u00eene Al-Jazira, la fermeture d'une base turque dans le pays, une limitation des relations avec l'Iran et la rupture des Liens pr\u00e9sum\u00e9s avec des groupes Terror. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:38) [87%] :\r\nAlexandre, on peut quand m\u00eame imaginer que le Qatar sous pression face finalement des qu'des concessions. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:44) [94%] :\r\nAlors si on voit mal les autorit\u00e9s de Doha tirer la prise de leur cha\u00eene phare al jazeera, par exemple, on peut penser \u00e0 des mesures moins spectaculaires, comme un rel\u00e2chement des Liens avec la sph\u00e8re politique des Fr\u00e8res musulmans, les Fr\u00e8res musulmans, qui ont trouv\u00e9 au Qatar, un refuge dans la foul\u00e9e des printemps arabes, ce qui irrite les r\u00e9gimes conservateurs de la r\u00e9gion, mais pas s\u00fbr que l'Arabie Saoudite s'en contente, cette fois, rappelons qu'en 2014, l'\u00e9mir qatari Al Thani avait d\u00e9j\u00e0 promis des mesures d'apaisement alors on ignore exactement quelle forme pourrait prendre des repr\u00e9sailles contre l'\u00e9mirat bancaires probablement les d\u00e9tracteurs du Qatar ont pr\u00e9venu que son isolement pourrait durer des ann\u00e9es si n\u00e9cessaire. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:22) [94%] :\r\nAlexandra Ben merci c'est l'\u00e9v\u00e9nement politique de la journ\u00e9e en France, de loin, on pourrait presque croire un couronnement puisqu'il a pour th\u00e9\u00e2tre le ch\u00e2teau de Versailles, Emmanuel Macron, il y a convoqu\u00e9 le parlement au complet assembl\u00e9e nationale et S\u00e9nat, pour \u00e9couter son discours sur les lignes de force de son quinquennat seulement voil\u00e0, ce discours, certains n'ont pas envie de l'\u00e9couter paris Anissa Barbier. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:06:46) [88%] :\r\nUn pr\u00e9sident sous les ors de Louis XIV, mais \u00e0 l'am\u00e9ricaine, \u00e0 l'\u00c9lys\u00e9e on fait cette comparaison avec le discours sur l'\u00e9tat de l'Union, le discours annuel du pr\u00e9sident des \u00c9tats-Unis et grandes orientations Capa fix\u00e9e pour le pr\u00e9sident, ce lundi, et ce, notamment sur la r\u00e9forme du march\u00e9 du travail mise en route d\u00e9taill\u00e9e par le 1er ministre mardi, \u00c9douard Philippe a bien parl\u00e9 de partage des t\u00e2ches, samedi dernier, ils sont pourtant nombreux, les d\u00e9put\u00e9s \u00e0 ne pas l'entendre de cette oreille, \u00e0 part de 1er ministre humili\u00e9 et de repr\u00e9sentation nationale pi\u00e9tiner les r\u00e9sultats des d\u00e9put\u00e9s et des s\u00e9nateurs manqueront \u00e0 l'appel, un pr\u00e9sident qui s'exprime avant tout face \u00e0 sa majorit\u00e9, c'est le risque de ce rendez- vous \u00e0 premi\u00e8re accro \u00e0 cette autorit\u00e9 qu'Emmanuel Macron veut sculpter Anissa Barbier rtsinfo Paris. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:34) [92%] :\r\nUn discours sur l'\u00e9tat de la France, discours d'Emmanuel Macron \u00e0 15 heures aujourd'hui \u00e0 Versailles, elle aussi, prendra la parole pour lancer sa campagne Angela Merkel doit pr\u00e9senter aujourd'hui le programme de son parti, le CD ou en vue des \u00e9lections l\u00e9gislatives du 24 septembre les conservateurs se fixent le pleine emploi pour objectif d'ici 2025 en Allemagne son \u00e9ch\u00e9ance \u00e0 lectorat a pass\u00e9 \u00e0 la m\u00eame r\u00e9ussie s'\u00e9tait au printemps dernier, Nuria Gorrite, est l'invit\u00e9 de la r\u00e9daction ce matin. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:04) [91%] :\r\nOui, il va nous rejoindra \u00e0 7 heures 35 depuis samedi, la socialiste est la nouvelle pr\u00e9sidente du Conseil d'\u00c9tat Vaudois. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:10) [90%] :\r\n46 ans, Nuria Gorrite est la premi\u00e8re femme \u00e0 occuper cette fonction, l'ancienne syndique de Morges y acc\u00e8de 5 ans seulement apr\u00e8s avoir fait son entr\u00e9e au gouvernement, elle dirige depuis le D\u00e9partement des infrastructures et des ressources d'humain et \u00e0 en croire les d\u00e9put\u00e9s Vaudois le fait bien, Marc Meunier, qui nie les a sond\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:28) [93%] :\r\nRares sont les critiques et m\u00eame les adversaires de Nuria Gorrite \u00e9tant ses dossiers comme la mobilit\u00e9 ou l'accueil de jour, des enfants ne suscite pas le d\u00e9bat, c'est l'avis du chef du groupe PLR au Grand Conseil Marc-Olivier Buffat. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:41) [86%] :\r\nPour l'instant, elle a un peu mang\u00e9 son pain blanc, elle dirige un d\u00e9partement o\u00f9 le Grand Conseil assez facilement et sans grands enjeux politiques les cr\u00e9dits qu'elle demande pour les infrastructures, parce qu'il a un tr\u00e8s large consensus pour ces projets, j'attends d'elle qu'elle peut-\u00eatre, elle s'expose davantage politiquement qu'elle nous apporte des id\u00e9es nouvelles par rapport aux 2 fois 5 10 ann\u00e9es Broulis. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:09:04) [95%] :\r\nSi l'UDC trouve aussi le d\u00e9partement de Nuria Gorrite et je cite pas tr\u00e8s compliqu\u00e9, son chef de groupe Philippe Jobin reconna\u00eet quant \u00e0 lui l'habilet\u00e9 politique de la ministre socialiste. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:09:15) [93%] :\r\nSyst\u00e9matiquement, elle donne ses victoires collectivement tout en sachant quand m\u00eame que c'est elle qui est au centre et en fait de de cette victoire et puis elle est assez intelligente politiquement pour se placer l\u00e0 o\u00f9 il faut quand il faut aller toujours l\u00e0 au bon moment. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:09:29) [92%] :\r\nUne m\u00e9thode qui fonctionne selon St\u00e9phane Montangero, le pr\u00e9sident du PS Vaudois, la plupart de ces dossiers, a \u00e9t\u00e9 mis au cong\u00e9lateur depuis longtemps, il y avait pas de solution qui sait ce qui c'est et puisqu'on constate, c'est qu'avec Nuria Gorrite et ses dossiers, on peut m\u00eame se concr\u00e9tiser avec l'ensemble des acteurs, que ce soit les partenaires \u00e9conomiques, que ce soit les partenaires au niveau social, donc moi ce que je constate simplement, c'est que ces dossiers sont avance de mani\u00e8re pragmatique, pour le bien du canton, comme le dit un de ses proches, Nuria Gorrite et \u00e0 l'art de rendre facile des dossiers qui, dans les coulisses de la n\u00e9gociation sont d'une grande complexit\u00e9, un atout de taille pour ses 5 ans \u00e0 la pr\u00e9sidence du Conseil d'\u00c9tat. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:05) [91%] :\r\nDe l'argent pour aider les Start-Up \u00e0 se financer, vous avez certainement entendu parler de la Suisse entrepreneurs se cha\u00eenes ce projet lanc\u00e9 vendredi dernier sous l'\u00e9gide du ministre de l'\u00c9conomie, Yoann Schneider- Ammann, un projet qui veut r\u00e9unir 2000 milliards de francs d'ici la fin de l'ann\u00e9e pour soutenir les jeunes entrepreneurs, ce fonds est aliment\u00e9 par des priv\u00e9s, banques et assurances l'a d\u00e9j\u00e0 r\u00e9colt\u00e9 300 millions de francs, cette initiative est salu\u00e9e par Jordi Monserrat il dirige vainqueur Lab qui aide justement les jeunes pousses suisses \u00e0 grandir. \r\n\r\nLocuteur MT11 (00:10:36) [84%] :\r\nBien que la conf\u00e9d\u00e9ration s'engage donc on va chez le monde priv\u00e9, je pense qu'ils peuvent travailler aussi sur le cadre l\u00e9gislatif \u00e9videmment pour aider \u00e0 \u00e7a, donc, de toute fa\u00e7on c'est pas juste d'en faire plus, c'est de continuer \u00e0 en faire r\u00e9guli\u00e8rement pour pourquoi rester comp\u00e9titif ou c'est une \u00e9tape o\u00f9 on a besoin de fonds mais c'est bien vu qu'on puisse aujourd'hui renforcer les moyens, en particulier pour la croissance des \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:59) [93%] :\r\nDes propos recueillis par Olivier Schorderet s'il fallait retenir un chiffre dans ce journal, le voici : un 1000000 1 1000000 de bouteilles en plastique sont vendues chaque minute dans le monde, un chiffre qui devrait cro\u00eetre encore de 20 pourcent d'ici la fin de la d\u00e9cennie telle point d'ailleurs qu'aujourd'hui d\u00e9j\u00e0, certains experts estiment que notre consommation de plastique est un probl\u00e8me tout aussi important que le r\u00e9chauffement climatique, Katia cher. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:11:26) [90%] :\r\nImaginez : plus de 500 milliards de bouteilles en plastique, c'est ce qui a \u00e9t\u00e9 achet\u00e9s et consomm\u00e9s dans le monde, l'ann\u00e9e derni\u00e8re et souvent aussi parce que, selon les journalistes du Guardian qui ont compil\u00e9 les chiffres, la majorit\u00e9 de ces bouteilles en PET, plut\u00f4t que d'\u00eatre recycl\u00e9s termine dans une d\u00e9charge en une s\u00e9ance, les d\u00e9g\u00e2ts environnementaux sont telles que les experts parlent aujourd'hui d'une calamit\u00e9 aussi grave que celle du r\u00e9chauffement climatique, pourtant les 2 causes n'obtiennent pas la m\u00eame attention tous s'entendent sur la dangerosit\u00e9, le r\u00e9chauffement climatique mais beaucoup continuent \u00e0 acheter de lourds bouteilles m\u00eame l\u00e0 o\u00f9 l'eau du robinet est jug\u00e9 sur un comportement paradoxal que Fabrice Yobu, professeur de psychologie sociale \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne explique par la notion d'ambivalence, qui est une combinaison d'attitudes positives et n\u00e9gatives envers le m\u00eame sujet, mais pas seulement : Fabrice. \r\n\r\nLocuteur MT13 (00:12:17) [94%] :\r\nCe ph\u00e9nom\u00e8ne se greffe sur un probl\u00e8me lui aussi bien connu, c'est qu'il y a peu de Liens entre les attitudes et les comportements qu'on a c'est pas parce que on est convaincu que l'environnement est un probl\u00e8me important que, ensuite, on va faire quelque chose, quelque chose de concret pour s'occuper de ce probl\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:12:42) [91%] :\r\n\u00e9tonnamment, l'humain s'accommode tr\u00e8s bien de ses contradictions des contradictions qui ont quand m\u00eame pour r\u00e9sultat que m\u00eame lorsqu'une nation est accept\u00e9 comme dangereuse donc le r\u00e9chauffement climatique, l'effort d'adaptation dans ce cas, renoncer \u00e0 l'eau en bouteille est per\u00e7u comme trop p\u00e9nible pour modifier son comportement. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:59) [91%] :\r\nDu sport encore : on ne change pas une Maxime qui fonctionne \u00e0 la fin, c'est toujours l'Allemagne qui gagne voil\u00e0 remport\u00e9 hier la Coupe de conf\u00e9d\u00e9ration en finale \u00e0 Saint-Petersbourg, les champions du monde en titre ont battu le Chili 1 \u00e0 0, lui, a remport\u00e9 la 2\u00e8me \u00e9tape du Tour de France, il y a ralliaient je le sprinter allemand Marcel Kittel pas changement au g\u00e9n\u00e9ral, le Gallois Goering Thomas repartira avec le maillot jaune aujourd'hui pour une \u00e9tape de 212 kilom\u00e8tres entre Verviers et Longwy final en c\u00f4te aujourd'hui, ce serait trop facile. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:32) [92%] :\r\nEt la Suisse se met \u00e0 l'heure anglaise. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:34) [95%] :\r\nOui puisque Stan Wawrinka commence aujourd'hui sa qu\u00eate de Wimbledon, dernier tournoi du Grand Chelem qui manque \u00e0 sa collection le Vaudois affronte en fin d'apr\u00e8s- midi, d\u00e9but de soir\u00e9e, le Russe Dany Medvedev, demi- finaliste la semaine derni\u00e8re \u00e0 Eastbourne et Stan Wawrinka s'en m\u00e9fie. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:13:51) [89%] :\r\nUn joueur tr\u00e8s dangereux qui joue bien, surtout sur Gaza, un jeune joueur donc \u00e7a va \u00eatre un match difficile mais un beau challenge Wimbledon, \u00e7a vous donne des \u00e9toiles dans les yeux la dans beaucoup d'objectifs, ici, c'est toujours tr\u00e8s agr\u00e9able de de venir ici, c'est un tournoi fabuleux pour l'histoire du tennis, jouer \u00e0 Wimbledon, c'est toujours quelque chose de diff\u00e9rent aussi un peu de de revanche par rapport au fait que c'est le seul tournoi n'\u00eates pas aller plus loin que les quarts de finale : non, il y a aucune raison pour moi j'essaie chaque ann\u00e9e de de faire le maximum pour aller le plus long possible tout simplement voil\u00e0, cette ann\u00e9e, je me suis pr\u00e9par\u00e9 que je pouvais, j'esp\u00e8re vraiment aller loin dans ce tournoi pr\u00e9paration avec Paul Annacone vous apporter les les petits d\u00e9tails que vous recherchez, \u00e7a se passe, \u00e7a se passe bien avec Magnus aussi je pense que en ensemble de bonnes discussions sur mon jeu en g\u00e9n\u00e9ral, maintenant on va essayer de d'avancer dans son arr\u00eat, c'est bien un 1er match pr\u00eat pour lundi. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:14:42) [90%] :\r\nDes propos recueillis par Bernardin Allemann autre Suisse en lice aujourd'hui Henri Laaksonen livrera son 1er match dans un Grand Chelem face au Tch\u00e8que loquaces rose, l'entr\u00e9e en lice de Federer Bacsinszky demain, mais je ne m'abuse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:59) [92%] :\r\nOui, oui, vous devez avoir raison probablement, enfin, on va faire confirmer tout \u00e7a par nos services d'ici 7 heures et demie Coralie Claude, c'\u00e9tait le journal, on vous remercie mais o\u00f9 est pass\u00e9 Simon-Bolivar le titre de notre nouvelle s\u00e9rie que nous inaugurons aujourd'hui dans un instant \u00e0 lundi bien ensoleill\u00e9 nous attend le mercure remontera jusqu'\u00e0 25 degr\u00e9s cet apr\u00e8s- midi sur le plateau, voire m\u00eame 27 degr\u00e9s en Valais demain pareil. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-07-03T05:39:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gueissaz, Rouven", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schaer, Katja", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Gueissaz, Rouven", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Habay, Alexandre", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Menichini, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Allemann, Bernardin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Barbier, Anissa", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-FCB555F9-20D9-4F60-9FA4-64C5524A1580", "internalArchiveId": "FCB555F9-20D9-4F60-9FA4-64C5524A1580", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse 1 : Par Sandra Zimmerli et Val\u00e9rie Droux", "publicationDate": "2017-07-03T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* * Par Sandra Zimmerli et Val\u00e9rie Droux (al\u00e9m) **************la presse Val\u00e9rie Droux, Sandra Zimmerli....et pour commencer cette \" machine glamour d'Alain Berset\" qui co\u00fbte des millions....\r\nGlamour-maschine, c'est comme \u00e7a que le TAges Anzeiger et le Bund appellent  les c\u00e9r\u00e9monies de remises des prix, les  publicit\u00e9s, vid\u00e9os, livres, fotoshootings etc de l'office f\u00e9d\u00e9ral de la culture, qui fait partie du d\u00e9partement d'Alain Berset....mais voil\u00e0, tout \u00e7a co\u00fbte cher: sur les 5 millions de prix  que l'office descerne chaque ann\u00e9e \u00e0 des artistes: dans le th\u00e9\u00e2tre, design, lit\u00e9rature, danse et autre... il n'y a en fait que la moiti\u00e9 qui atterrit vraiment dans leurs poches...le reste,( 2,5 millions quand m\u00eame), sont utilis\u00e9s pour ce qu'on appellera \"la promotion\", ou \"machine glamour\" pour les deux quotidiens: l'\u00e9ditorialiste parle m\u00eame de l'argent dilappid\u00e9 du contribuable, d'une grosse machine qui rapporte bien moins aux artistes qu'elle ne le  pourrait, les   politiques doivent agir: \"il faut faire de l'ordre \u00e0 l'office f\u00e9d\u00e9ral de la culture\"!!!!!\r\nV bruit\r\n****************l'affaire avait fait grand bruit aussi \u00e0 l'\u00e9poque ......Elisabeth Kopp et le PLR seraient sur le point de se  r\u00e9concilier...\r\ndepuis son fameux d\u00e9part, mouvement\u00e9 du conseil f\u00e9d\u00e9ral c'\u00e9tait en 1989, elle n'a plus jamais particip\u00e9 \u00e0 une assembl\u00e9e de son parti, en 2002  elle le quitte m\u00eame...mais aujourd'hui les choses semblent changer: le 2 sept le PLR pr\u00e9sentera  les candidats \u00e0 la succession de Didier B\u00fcrkhalter: et elle y sera Elisabeth Kopp, dit-elle dans l'Aargauer zeitung, mais attention: \"  si je suis rentr\u00e9e des vacances d'\u00e9t\u00e9\", elle est en tous cas invit\u00e9e,  \"elle est \u00e9videmment herzlich wilkommen, chaleureusement bienvenue,\" ajoute Petra G\u00f6ssi, la pr\u00e9sidente du PLR \" nous irions m\u00eame la chercher\" , h\u00e9 oui, Elisabeth Kopp \u00e0 80 ans et elle reste \"tot sicher\" totalement  persuad\u00e9e aujourd'hui encore que le fameux coup fil \u00e0 son mari n'\u00e9tait pas une faute! un avis que partage l'\u00e9ditorialiste du journal, selon lui,  \"si le PLR ne l'avait pas laiss\u00e9 tomber \u00e0 l'\u00e9poque, elle n'aurait pas d\u00e9missionn\u00e9 et un triste chapitre de l'histoire r\u00e9cente de la suisse aurait pris une toute autre tournure\" et de conclure: apr\u00e8s 28 ans, une r\u00e9conciliation est plus que n\u00e9cessaire! \r\nV patron shop\r\napr\u00e8s le patron, les jeunes p\u00e8res: l'initiative pour un cong\u00e9 paternit\u00e9 sera d\u00e9pos\u00e9e demain \u00e0 Berne: \"c'est le moment pour '\u00e9ditorialiste de la luzerner zeitung: le statu quo n'est pas une option, il n'emp\u00e8che, pour lui,  le parlement doit trouver une meilleur, ou une  solution plus innovente que ces 4 semaines de cong\u00e9, qui ne sont peut-\u00eatre pas d'avant-hier, mais pas d'aujourd'hui non plus. ce qu'il faut c'est un mod\u00e8le qui ne d\u00e9termine pas d'avance la r\u00e9partition des r\u00f4les, et \u00e0 cet aspect l\u00e0, l'initiative ne r\u00e9pond pas! \r\nV vid\u00e9o\r\n**************.....\u00e7a peut devenir une addiction aussi....surtout en \u00e9t\u00e9: la bi\u00e8re!....\r\nsurtout qu'aujourd'hui elles sont de plus en plus vari\u00e9es ces bi\u00e8res: fini l'\u00e9poque o\u00f9 la simple  Feldschl\u00f6ssli ou Gurten, avaient toutes le m\u00eame go\u00fbt, note la NZZ. aujourd'hui il y a plus de 300 brasseries \u00e0 travers tout le pays,  qui  produisent plus de 400 litres par ann\u00e9e, chaque ann\u00e9e en naissent des dizaines de nouvelles: Pour Alois Gm\u00fcr, conseiller national PDC de Schwitz,  il est grand temps de d\u00e9-politiser ce secteur domin\u00e9 par un kartel depuis 1935: distribution, prix, qualit\u00e9, recettes: tout est r\u00e9glement\u00e9, m\u00eame les \u00e9tiquettes et les cajots: dans une interpellation il appelle le conseil f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 agir\r\nV apiculture et  s\u00e9rie\r\nvivre dans une halle vous  tente? vous pouvez faire l'exp\u00e9rience d\u00e8s 2020 pr\u00e8s de la gare principale de Z\u00fcrich: ammener votre caravane, hamac... le TAges Anzeiger parle d'habitat extr\u00eame\r\n(6h45 Revue de presse) *** La revue de presse, Sandra Zimmerli, Val\u00e9rie Droux...et pour commencer cette \" machine glamour d'Alain Berset\" qui co\u00fbte des millions....\r\nGlamour-maschine, c'est comme \u00e7a que le TAges Anzeiger et le Bund appellent  les c\u00e9r\u00e9monies de remises des prix, les  publicit\u00e9s, vid\u00e9os, livres, fotoshootings etc de l'office f\u00e9d\u00e9ral de la culture, qui fait partie du d\u00e9partement d'Alain Berset....mais voil\u00e0, tout \u00e7a co\u00fbte cher: sur les 5 millions de prix  que l'office descerne chaque ann\u00e9e \u00e0 des artistes: dans le th\u00e9\u00e2tre, design, lit\u00e9rature, danse et autre... il n'y a en fait que la moiti\u00e9 qui atterrit vraiment dans leurs poches...le reste,( 2,5 millions quand m\u00eame), sont utilis\u00e9s pour ce qu'on appellera \"la promotion\", ou \"machine glamour\" pour les deux quotidiens: l'\u00e9ditorialiste parle m\u00eame de l'argent dilappid\u00e9 du contribuable, d'une grosse machine qui rapporte bien moins aux artistes qu'elle ne le  pourrait, les   politiques doivent agir: \"il faut faire de l'ordre \u00e0 l'office f\u00e9d\u00e9ral de la culture\"!!!!!\r\n***La Conf\u00e9d\u00e9ration s'attaque \u00e0 un ennemi sournois...\r\n\"Il y a des gens qui p\u00e8tent les plombs \u00e0 cause de lui. D'autres, carabines \u00e0 la main, se muent en meurtriers. Et la plupart voient \u00e0 cause de lui leur esp\u00e9rance de vie diminuer. De quoi parle-t-on ? Du bruit.\"\r\nLes premi\u00e8res lignes de l'article de la Tribune de Gen\u00e8ve et 24heures plantent le d\u00e9cor. \r\nUn rapport de la conf\u00e9d\u00e9ration le d\u00e9montre: le bruit du trafic routier emp\u00eache 1,6 millions de personnes de dormir, en Suisse. Il augmente le risque de maladies cardio-vasculaires. D\u00e9vore 47 mille ann\u00e9es de vie en bonne sant\u00e9. \r\nEt \u00e7a ne va pas s'arranger.\r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral d\u00e9veloppe un plan en 3 points: r\u00e9duction du trafic motoris\u00e9; am\u00e9lioration des am\u00e9nagements urbains; investisement dans des trains plus silencieux. \r\n***l'affaire avait fait grand bruit aussi \u00e0 l'\u00e9poque ......Elisabeth Kopp et le PLR seraient sur le point de se  r\u00e9concilier...\r\ndepuis son fameux d\u00e9part, mouvement\u00e9 du conseil f\u00e9d\u00e9ral c'\u00e9tait en 1989, elle n'a plus jamais particip\u00e9 \u00e0 une assembl\u00e9e de son parti, en 2002  elle le quitte m\u00eame...mais aujourd'hui les choses semblent changer: le 2 sept le PLR pr\u00e9sentera  les candidats \u00e0 la succession de Didier B\u00fcrkhalter: et elle y sera Elisabeth Kopp, dit-elle dans l'Aargauer zeitung, mais attention: \"  si je suis rentr\u00e9e des vacances d'\u00e9t\u00e9\", elle est en tous cas invit\u00e9e,  \"elle est \u00e9videmment herzlich wilkommen, chaleureusement bienvenue,\" ajoute Petra G\u00f6ssi, la pr\u00e9sidente du PLR \" nous irions m\u00eame la chercher\" , h\u00e9 oui, Elisabeth Kopp \u00e0 80 ans et elle reste \"tot sicher\" totalement  persuad\u00e9e aujourd'hui encore que le fameux coup fil \u00e0 son mari n'\u00e9tait pas une faute! un avis que partage l'\u00e9ditorialiste du journal, selon lui,  \"si le PLR ne l'avait pas laiss\u00e9 tomber \u00e0 l'\u00e9poque, elle n'aurait pas d\u00e9missionn\u00e9 et un triste chapitre de l'histoire r\u00e9cente de la suisse aurait pris une toute autre tournure\" et de conclure: apr\u00e8s 28 ans, une r\u00e9conciliation est plus que n\u00e9cessaire! \r\n***Autre grand interview ce matin dans vos journaux: celle du patron du site LeShop.ch, Dominique Locher.\r\nInterview dans Le Temps, \u00e0 quelques semaines de son d\u00e9part de la direction.\r\nDominique Locher \u00e9voque 3 th\u00e8mes: \r\nD'abord, l'importance de la gestion des donn\u00e9es des utilisateurs: pour personnaliser toujours plus le service au client. \"Nous pouvons savoir avant eux ce dont ils auront besoin\".\r\nIl aborde aussi la concurrence d'Amazon Fresh, la branche \"alimentation\" du g\u00e9ant am\u00e9ricain. Elle va d\u00e9barquer en Suisse. LeShop.ch n'a pas peur d'Amazon, dit-il. Nous avons 20 ans d'avance en terme de connaissance du march\u00e9. Plus on est nombreux, plus on s'amuse. \r\nEnfin, l'avenir du commerce physique: il ne va pas dispara\u00eetre. Mais il doit se r\u00e9inventer: un magasin doit offrir un contact, du divertissement, de l'\u00e9motion, pas simplement des produits sur une \u00e9tag\u00e8re. \r\napr\u00e8s le patron, les jeunes p\u00e8res: l'initiative pour un cong\u00e9 paternit\u00e9 sera d\u00e9pos\u00e9e demain \u00e0 Berne: \"c'est le moment pour '\u00e9ditorialiste de la luzerner zeitung: le statu quo n'est pas une option, il n'emp\u00e8che, pour lui,  le parlement doit trouver une meilleur, ou une  solution plus innovente que ces 4 semaines de cong\u00e9, qui ne sont peut-\u00eatre pas d'avant-hier, mais pas d'aujourd'hui non plus. ce qu'il faut c'est un mod\u00e8le qui ne d\u00e9termine pas d'avance la r\u00e9partition des r\u00f4les, et \u00e0 cet aspect l\u00e0, l'initiative ne r\u00e9pond pas! \r\nDes jeunes p\u00e8res, passons aux jeunes enfants. Ce qui n'est pas toujours tr\u00e8s diff\u00e9rent. \r\nBref.\r\nLe matin d\u00e9cortique un buzz, une soudaine \u00e9bulition sur internet. \r\nUne m\u00e9decin fran\u00e7aise, sp\u00e9cialiste en protection maternelle et infantile l'assure dans une vid\u00e9o: trop d'\u00e9cran rend les enfants de moins de 4 ans autistes.\r\nR\u00e9actions dans le Matin de p\u00e9do-psychiatres pour qui la r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 l'autisme passe mal. \r\nOui, les \u00e9crans peuvent rendre les enfants plus irritables ou renferm\u00e9s. Non, ils ne rendent pas malade. \r\nLa comparaison est navrante estime l'\u00e9ditorial. Et de pointer du doigt les parents, dealers d'\u00e9cran lisses comme baby-sitter. Ils sont les premiers responsables de l'addiction des enfants. \r\n***.....\u00e7a peut devenir une addiction aussi....surtout en \u00e9t\u00e9: la bi\u00e8re!....\r\nsurtout qu'aujourd'hui elles sont de plus en plus vari\u00e9es ces bi\u00e8res: fini l'\u00e9poque o\u00f9 la simple  Feldschl\u00f6ssli ou Gurten, avaient toutes le m\u00eame go\u00fbt, note la NZZ. aujourd'hui il y a plus de 300 brasseries \u00e0 travers tout le pays,  qui  produisent plus de 400 litres par ann\u00e9e, chaque ann\u00e9e en naissent des dizaines de nouvelles: Pour Alois Gm\u00fcr, conseiller national PDC de Schwitz,  il est grand temps de d\u00e9-politiser ce secteur domin\u00e9 par un kartel depuis 1935: distribution, prix, qualit\u00e9, recettes: tout est r\u00e9glement\u00e9, m\u00eame les \u00e9tiquettes et les cajots: dans une interpellation il appelle le conseil f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 agir\r\nL'apiculture, nouvelle tendance.\r\nDe plus en plus d'amateurs se lancent. Ils ne sont pas toujours suffisament form\u00e9s.\r\nLes cons\u00e9quences peuvent \u00eatre graves pour les abeilles.\r\nA lire dans la Libert\u00e9, le Nouvelliste, l'Impartial et l'Express, le Journal du Jura, le Courrier ou encore le Quotidien jurassien.\r\nIl y a 17 mille 500 apicultueurs en Suisse. Ils \u00e9taient 40 mille en 1946. Mais \u00e0 l'\u00e9poque, ils \u00e9taient tous professionnels. Aujourd'hui, il y a 95% d'amateurs. Dont certains ne respectent pas les r\u00e8gles. Leurs ruches peuvent alors devenir vecteur de maladies. contaminant d'autres ruchers avec des champignons, des virus ou des bact\u00e9ries, avertit la fa\u00eeti\u00e8re des associations apicoles. \r\n***Avec le d\u00e9but des vacances, les journaux lancent leurs s\u00e9ries d'\u00e9t\u00e9... et vous avec quelques coups de coeur, Val\u00e9rie...\r\nD'abord celle de 24heures et de la Tribune de Gen\u00e8ve: le summer of love, 1967, il y a donc 50 ans. Un \u00e9t\u00e9 plein de r\u00eaves, de promesses et d'am\u00e8res d\u00e9sullusion. Et une photo n'a pas manqu\u00e9 de nous \u00e9mouvoir ce matin: George Harrison, guitariste des beates, ses lunettes de soleil en forme de coeur, lors de son passage dans le quartier de Haigt-Ashbury \u00e0 San Francisco... il raconte, l'oppression ressentie au milieu des hippies d\u00e9fonc\u00e9s: on a march\u00e9 de plus en plus vite \u00e0 travers le parc et on a fini pas sauter dans la limousine en disant \"foutons le camp d'ici\". \r\n*** Autre s\u00e9rie qui vous a tap\u00e9 dans l'oeil, celle du Temps, intitul\u00e9e \"destins de champions\"...\r\nAujourd'hui George Bregy. Sa moustache est intacte, et son aura aussi. Personne n'a oubli\u00e9  son coup franc lors de la coupe du monde aux Etats-Unis en 1994, contre le pays organisateur... \r\nvivre dans une halle vous  tente? vous pouvez faire l'exp\u00e9rience d\u00e8s 2020 pr\u00e8s de la gare principale de Z\u00fcrich: ammener votre caravane, hamac... le TAges Anzeiger parle d'habitat extr\u00eame", "durationSec": 498, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8731874", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["La Presse - Par Sandra Zimmerli et Val\u00e9rie Droux", "Par Sandra Zimmerli et Val\u00e9rie Droux / JDM_2017-07-03T06:42:00_revue-de-presse", "Par Sandra Zimmerli et Val\u00e9rie Droux / JDM_2017-07-03T06:42:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-8731890", "ece-8731874"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-07-09T04:09:08Z", "webPublicationDate": "2017-07-03T05:32:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Zimmerli, Sandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Droux, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-4F6A23A0-DAFA-4A74-92A5-9659236C83E2", "internalArchiveId": "4F6A23A0-DAFA-4A74-92A5-9659236C83E2", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Interview d'Urs Schwaller, pr\u00e9sident du conseil d'administration de la Poste et ancien conseiller d'\u00c9tat PDC fribourgeois", "publicationDate": "2017-07-02T00:00:00Z", "summary": "Urs Schwaller \u00e9voque les transformations du r\u00e9seau postal, l'envie de la Poste d'\u00eatre une entreprise comp\u00e9titive, les restructurations n\u00e9cessaires, la strat\u00e9gie du conseil d'administration pour les ann\u00e9es \u00e0 venir, la concurrence dans la livraison de colis, les salaires des cadres ainsi que la succession de Didier Burkhalter au Conseil f\u00e9d\u00e9ral.", "durationSec": 943, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8730028", "imageURL": "http://www.rts.ch/8743167.image", "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["service public", "entreprise", "restructuration de l'entreprise"], "thematicPersons": ["La Poste"], "alternativeTitle": ["L'interview du dimanche: Urs Schwaller", "L'interview du dimanche: Urs Schwaller / FOR_2017-07-02T18:43:00_la-grande-interview-du-dimanche", "L'interview du dimanche: Urs Schwaller / FOR_2017-07-02T18:43:00_la-grande-interview-du-dimanche"], "alternativeSummary": ["Laetitia Guinand re\u00e7oit Urs Schwaller, pr\u00e9sident de la Poste.", "Laetitia Guinand re\u00e7oit Urs Schwaller, pr\u00e9sident de la Poste.", "Laetitia Guinand re\u00e7oit Urs Schwaller, pr\u00e9sident de la Poste."], "variantIds": ["ece-8730041", "ece-8730028"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_JUIL2017", "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:41:07Z", "speechToTexts": ["10.07.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\n3 : l'heure de l'interview du dimanche, la crise de confiance \u00e0 l'\u00e9gard de la Poste est au plus haut, fermeture d'offices licenciements vraisemblables, les Suisses se sentent trahis par le g\u00e9ant jaune et pour en parler aujourd'hui son pr\u00e9sident Urs Schwaller, une figure tut\u00e9laire de la politique suisse PDC 3 mandats au Conseil des \u00c9tats et ancien conseiller d'\u00c9tat fribourgeois que Laetitia Guinand a rencontr\u00e9 \u00e0 Berne dans les locaux de la Poste. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:22) [94%] :\r\nOr Schwaller bonjour bonjour -ce que vous vous sentez \u00e0 l'aise vis-\u00e0-vis de la population suisse aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:28) [90%] :\r\nBien s\u00fbr, je me sens aller notamment aussi en ce qui concerne la Poste, il faut quand m\u00eame r\u00e9p\u00e9ter, m\u00eame si on ne fait pas trop souvent que, aujourd'hui, la Poste remplit toutes les conditions pos\u00e9es sur le plan l\u00e9gal nous remplissons \u00e0 100 pourcent m\u00eame m\u00eame au-del\u00e0 aussi la mission strat\u00e9gique du Conseil f\u00e9d\u00e9ral et pour vous le dire parce qu'on n'a jamais dit dans les m\u00e9dias, il y a quelques semaines, l'Union internationale de La Poste a quand m\u00eame dit que la Poste suisse \u00e9tait non seulement parmi les meilleurs Poste met au point du densit\u00e9, qualit\u00e9 de service ponctualit\u00e9 fiabilit\u00e9 la meilleure Poste dans cette comparaison qui a \u00e9t\u00e9 fait. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:11) [91%] :\r\nLa perception des Suisses peut-\u00eatre un tout petit peu diff\u00e9rent, hein, \u00e7a gronde jusqu'au Parlement parle de rupture du contrat social est -ce que vous avez quand m\u00eame pas l'impression de faire fausse route. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:21) [91%] :\r\nC'est-\u00e0-dire on fait fausse route si on limite la Poste uniquement au bureau, donc c'est une entreprise qui a 60000 collaborateurs qui forme chaque ann\u00e9e 2200 apprentis qui \u00e0 mon avis a aussi disons un un contrat collectif de travail qui joue et qui offre une multitude de services et parlons maintenant des bureaux postaux oui nous devons transformer notre r\u00e9seau postal, pourquoi nous le faisons parce que nous avons notamment au guichet, nous avons, ann\u00e9e par ann\u00e9e, une r\u00e9duction des lettres de 4 \u00e0 5 pourcent nous nous avons une r\u00e9duction des versements des gamins de 4 5 voire m\u00eame de 6 pourcent puis puis aussi des colis est -ce que nous voulons, c'est au fur \u00e0 mesure transformer maintenant ce r\u00e9seau postal. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:09) [88%] :\r\nMais ce que le but de la Poste, c'est d'\u00eatre une entreprise rentable qui rapporte du b\u00e9n\u00e9fice \u00e0 son actionnaire principal, la Conf\u00e9d\u00e9ration ou c'est une entreprise qui devrait d\u00e9livrer les prestations publiques, quitte \u00e0 \u00eatre \u00e0 perte comme un h\u00f4pital ou une \u00e9cole. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:24) [92%] :\r\nBon id\u00e9e du service public et il ne faut pas n\u00e9cessairement qu'il soit d\u00e9ficitaire appartenant \u00e0 100 pourcent \u00e0 \u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration, mais \u00e7a ne veut pas dire finalement qu'il faut dire : nous ne faisons strictement rien, laissons venir les subventions, ce n'est pas du tout mardi ont finalement aussi d'une reprise, nous voulons \u00eatre comp\u00e9titifs et nous devons \u00eatre comp\u00e9titifs, notamment aussi sur le plan finalement du march\u00e9 international, je veux que la Poste soit la porte d'entr\u00e9e, puis la porte de sortie pour tout ce qui est courrier vous me demandez ce qu'il faut faire des b\u00e9n\u00e9fices, une entreprise doit faire des b\u00e9n\u00e9fices pour qu'elle puisse r\u00e9investir et surtout aussi garder l'emploi nous avons une responsabilit\u00e9 par rapport \u00e0 60000 collaborateurs, nous venons d'injecter 500 millions sans avoir recours \u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration dans la caisse de pension. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:16) [91%] :\r\nMais ces restructurations, elles vont faire perdre l'emploi forc\u00e9ment. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:20) [84%] :\r\nMais nous, j'ai garantie l'ann\u00e9e pass\u00e9e, pays, dites -moi quelle entreprise, quelle autre entreprise la fait nous allons dire oui dans les 4 ans \u00e0 venir, il y aura une perte d'emplois 2200 places de travail mais je veux qu'on trouve des solutions pour ces 1200 personnes qui sont effectivement concern\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:39) [88%] :\r\nMais m\u00eame le parlement un vote de mani\u00e8re tr\u00e8s r\u00e9guli\u00e8re des motions de d\u00e9fiance vis-\u00e0-vis de notre strat\u00e9gie qui soutient votre strat\u00e9gie, c'est le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, pourquoi est -ce qu'on entende si peu. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:49) [78%] :\r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral, on l'entend madame la \u00e9tant et puis j'\u00e9tais tr\u00e8s quand. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:53) [83%] :\r\nOn vous entend surtout vous enfin j'entends surtout la direction de la Poste n'est-ce que Doris Leuthard, la devraient pas se positionner en disant : voil\u00e0, c'est la strat\u00e9gie que qu'on attende la Poste nous actionnaire principal : les enfants, pas bon. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:07) [85%] :\r\nLa Conseil f\u00e9d\u00e9ral nous a fix\u00e9 au mois d'et maintenant nous sommes face \u00e0 joindre, oui, je vais la strat\u00e9gie pour les 3 ann\u00e9es \u00e0 venir, cette strat\u00e9gie elle et l\u00e0, tr\u00e8s ambitieux, je n'ai pas lu et puis pourtant, je les ai quand m\u00eame lu \u00e0 plusieurs reprises que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral mobilise soyez d\u00e9ficitaire. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:28) [95%] :\r\nDonc vous n'appliquez que strictement ce que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:32) [89%] :\r\nNous faisons davantage, nous venons de recevoir de la part de nos autorit\u00e9s qui nous entre puis on a pas mal en fait que nous remplissons tous les mandats que nous allons donner nos allons au-del\u00e0 de ce qu'on devrait faire appel, je suis fier, mais au nom de la Poste que dans plusieurs secteurs, nous pouvons le faire, ce qui m'inqui\u00e8te beaucoup plus, permettez -moi d'ajouter : c'est ces 2 choses au Parlement Parlement Ali, j'ai fait partie 12 ans de ce Parlement et puis si le Parlement d\u00e9cide, nous voulons maintenant effectivement que la Poste watts achemin\u00e9s jusqu'\u00e0 11 heures et quart, le Parlement peut le faire, \u00eatre pay\u00e9 sera directement dans l'op\u00e9rationnel et je ne discute pas, finalement, des d\u00e9cisions qui ont \u00e9t\u00e9 prises, je serais mal plac\u00e9 pour le faire, mais ce qu'il n'a tr\u00e8s serait la part du Parlement, c'est quand on monte filaments \u00e9ventuellement aussi un cran puis on discute, qui est le service public que nous voulons, en Suisse, en ce qui concerne la Poste, les CFF en ce qui concerne aussi Radio- T\u00e9l\u00e9vision de quoi \u00c9lectricit\u00e9 de quoi est -ce que nous avons besoin qui est -ce qui est dans le fournir et surtout aussi qui est ce qui doit le payer, et je suis convaincu, il n'y aura pas de majorit\u00e9 au parlement pour dire il faut que la Poste soit \u00e0 nouveau d\u00e9ficitaire mais on veut que cette entreprise soit performante, puis que nous soyons \u00e0 m\u00eame de lutter \u00e0 la m\u00eame hauteur comme Amazon bien Google qui arrive maintenant, qui sont \u00e0 100 kilom\u00e8tres de la Suisse ne sont pas 10000 kilom\u00e8tres \u00e0 100 kilom\u00e8tres de la Suisse pour qu'on puisse garder nos parts de march\u00e9, garantir l'emploi. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:09) [92%] :\r\nMais pourquoi est -ce que ce d\u00e9bat justement a pas eu lieu avant l'initiative du service public, pourquoi est -ce que vous faites, ces annonces apr\u00e8s peut-\u00eatre que \u00e7a aurait permis justement d'avoir ce d\u00e9bat de fond sur quelle est la mission principale d'un service public aujourd'hui en Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:24) [92%] :\r\nMais attention, moi j'\u00e9tais au Parlement quand nous avons discut\u00e9 cette initiative sur le service public n'est pas un souvenir d'une discussion qui a dur\u00e9 des heures voire des journ\u00e9es, ce n'\u00e9tait pas un sujet de discussion mais rien de nouveau, la premi\u00e8re agence a \u00e9t\u00e9 install\u00e9 il y a 12 ans, il devrait plut\u00f4t demander pourquoi personne n'a jamais demand\u00e9 ce qu'on allait faire, et puis qu'elle \u00e9tait effectivement aussi l'objectif quelle \u00e9tait la strat\u00e9gie de la Poste, je suis content qu'on ait aujourd'hui ce d\u00e9bat, je suis aussi d'accord de la mener. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:56) [90%] :\r\nMais est -ce que vous devriez pas justement garder les activit\u00e9s de PostFinance qui sont tr\u00e8s lucrative qui le seront peut-\u00eatre davantage, hein, si vous gagnez march\u00e9s hypoth\u00e8que avec avec justement des prestations qui sont forc\u00e9ment d\u00e9ficitaire mais qui sont un service rendu \u00e0 la population. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:10) [89%] :\r\nPostFinance appeals y a important, je souhaite qu'on puisse trouver une solution dans le march\u00e9 hypoth\u00e9caire, puis pour qu'on puisse donner aussi des cr\u00e9dits pour tout \u00e7a, nous avons besoin d'une certaine flexibilit\u00e9 et nos services sont d\u00e9ficitaires, largement d\u00e9ficitaire. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:26) [85%] :\r\nLeur en assumant cette mission forc\u00e9ment. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:29) [88%] :\r\nNous l'assumons, je n'ai jamais dit qu'il faudra \u00e9crire je sais pas comment se qu'Audika en fran\u00e7ais mais qu'il faudrait cr\u00e9er un \u00e0 0, non j'ai dit et puis il y a d\u00e9j\u00e0 dit il y a, il y a x mois nous pouvons assumer puis nous voulons assumer, nous sommes d'accord, d'assumer un d\u00e9ficit dans le r\u00e9seau postal, aujourd'hui nous avons un d\u00e9ficit de 208 millions de francs, je veux le stabiliser puis je peux uniquement le stabiliser et puis la Poste pas uniquement de stabiliser, si nous pouvons transformer certains corps de ses bureaux du traditionnel, en agences qui, encore une fois, enfin quand m\u00eame une large palette de prestations. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:06) [79%] :\r\nVoil\u00e0 la Poste vous allez r\u00e9guli\u00e8rement au vous, c'est-\u00e0-dire pour la terrasse postal oui physique s\u00e9nateur. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:14) [87%] :\r\nOui, je fais le versement par par ordinateur, je ne vois pas pourquoi est -ce que le faire autrement et soyons clairs : pour moi, il faudra toujours avoir les retours de 900 bureaux postaux, il faudra toujours avoir des armes, les 300 ing\u00e9rence, je ne veux pas d\u00e9molir ce paysage a mais pour qu'on puisse effectivement rester et je dirais dans le peloton de t\u00eate dans l'offre de services postaux, il faut que je puisse investir et puis cette semaine, on vient de l'entente, nous avons dit que nous allons faire 3 sous Centre pour la distribution des des colis emball\u00e9 au Tessin et puis dans les Grisons. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:50) [89%] :\r\nMais est -ce que cette bataille -l\u00e0 du colis, vous avez raison d'la mener, mais quelle chance vous avez de concurrencer Amazon qui n'a pas encore p\u00e9n\u00e9tr\u00e9 le march\u00e9 suisse hein sur le plan de la livraison le jour o\u00f9 il arrivera sur le march\u00e9 si \u00e7a sera un carnage, quelle chance \u00e0 la Poste, avec des livraisons gratuites comment est -ce que vous allez les. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:06) [89%] :\r\nEn \u00e9tant aussi en \u00e9tant aussi performant non mais en \u00e9tant aussi performant parce que qu'est -ce qu'il peut faire mieux livrer le m\u00eame jour, \u00e7a nous pouvons aussi livrer, 7 jours sur 7, si n\u00e9cessaire, nous pouvons aussi nous allons collaborer avec donc \u00e7a je ne peux pas \u00e7a, je ne peux pas mais le r\u00e9seau, c'est-\u00e0-dire livr\u00e9 gratuitement, \u00e7a veut pas dire livrer gratuitement uniquement en ville de Gen\u00e8ve, \u00e7a veut dire livrer gratuitement aussi dans une commune qui est \u00e0 80 kilom\u00e8tres. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:36) [90%] :\r\nLes dr\u00f4nes, ils ont fait \u00e7a, il faut avec le march\u00e9 am\u00e9ricain et fran\u00e7ais en France, en Grande-Bretagne. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:42) [85%] :\r\nPar an, ce qui est comparable, nous on aura \u00e9galement des sites, 10, 15 ans, je suis convaincu, un march\u00e9 de lettres, de colis et puis on n'aura pas 10000 dr\u00f4nes qui vont planer la sur Gen\u00e8ve, je n'y crois pas. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:55) [90%] :\r\nAlors la question des salaires, la question r\u00e9currente question toujours br\u00fblante, notamment de la directrice Madame Ruoff m\u00e9dias mon confr\u00e8re Davis rejoint il y a pas tr\u00e8s longtemps que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral allait r\u00e9gler la question est -ce que c'est fait. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:08) [90%] :\r\nIl vient de d\u00e9cider, nous avons pris les dispositions pour que ceux qui la fixaient sera respect\u00e9 \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:17) [87%] :\r\nQui signifie une r\u00e9duction de salaire. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:20) [82%] :\r\nIl y a eu une certaine adaptation mais il n'y a pas une diminution je pense comme certains r\u00eavent qu'on allait maintenant diminuer, je n'ai pas de de quelques centaines de milliers francs telle ne pas le cas, nous avons \u00e0 \u00e7a, \u00e0 salaire je dis, je leur ai dit \u00e0 mon avis qui est correct Occident la comparaison finalement national, voire international, puis j'ai besoin de quelqu'un qui peut aussi agir sur le plan international, qui a les contacts, \u00e7a les fait l'exp\u00e9rience n\u00e9cessaire. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:10:47) [89%] :\r\nMais Madame Ruoff avant d'\u00eatre \u00e0 la t\u00eate de la Poste, elle a \u00e9t\u00e9 \u00e0 la t\u00eate de Bity Land de moins de 200 employ\u00e9es s\u00e9par\u00e9ment \u00e0 Tokyo atteints du management. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:59) [86%] :\r\nDites moi je suis tr\u00e8s contente et je pense aussi au niveau du du du conseil d'administration et faire un bon travail et puis elle poursuit finalement toute tout ce qui a fix\u00e9 comme objectif, nous le contr\u00f4lons nos suivant de tr\u00e8s pr\u00e8s, et moi je suis de temps \u00e0 autre, est -ce qu'on peut dire d\u00e9sol\u00e9 pour ces attaques toujours finalement personnel en ce qui concerne la personne de Madame et l\u00e0, un salaire ce salaire est pour moi la question est r\u00e9gl\u00e9e, puis si on veut autre chose, alors il faudra effectivement que le propri\u00e9taire le disent, mais nous faisons ce que le propri\u00e9taire qui repr\u00e9sente l'actionnaire nous dit de faire. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:11:37) [90%] :\r\nAlors, discutons, peut-\u00eatre aussi de votre poste si on va dans la logique justement de rende toujours plus performants, La Poste, ce qu'il faudrait pas justement quelqu'un de l'\u00e9conomie, \u00e0 la t\u00eate de la pr\u00e9sidence de la Poste. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:11:47) [86%] :\r\nAlors vous me faites plaisir maintenant vous me reprochez depuis x minutes quand on fait un moment qu'on recherche la rentabilit\u00e9 : vous me reprochez depuis 10 si on va dans votre logement, et si on reproche aux vous voulez des des b\u00e9n\u00e9fices et vous ne prenait pas le le le de d\u00e9ficit et puis maintenant, vous me dites est -ce qu'il ne faudra pas un manager qui licencient Guizot bien quasi 1000 personnes qui va donc mettre en place une Poste compl\u00e8tement digitalis\u00e9e qui va ouvrir le march\u00e9 \u00e0 l'\u00e9tranger, non, non, ainsi, \u00e7a, \u00e7a n'ira pas. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:12:21) [94%] :\r\nMaintenant Monsieur Schwaller je peux pas vous quitter sans \u00e9voquer la question de la succession de Didier Burkhalter vous \u00e9tiez son concurrent malheureux en 2009 pour la la succession de Pascal Couchepin, on vous reproche notamment de r\u00eaver en allemand, aujourd'hui, la bataille se joue entre Italiens et lequel des 2 idiomes doit l'emporter. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:12:39) [85%] :\r\nJ'\u00e9tais pendant le rejet jamais dans le malheur, je j'avais dit en 2007 en tant que chef de groupe du PDC, la prochaine fois on a l'attaquer le poste, je connaissais les chances les risques qui a \u00e9t\u00e9 li\u00e9 \u00e0, c'\u00e9tait l'excellent moment groupement peu soutenu Didier Burkhalter a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu, je me suis bien entendu avec lui, il avait peu pas conf\u00e9rence comme je pense que j'avais la chienne et puis maintenant c'est le Parlement qui va d\u00e9cider, je n'ai pas aim\u00e9 les je ne suis plus ni chef de groupe parlementaire, j'ai refus\u00e9, d\u00e9j\u00e0 il y a l'ann\u00e9e pass\u00e9e, de commencer \u00e0 commenter les \u00e9lections du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, il y en a suffisamment de gens qui se sentent aller pour faire des commentaires. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:13:27) [90%] :\r\nAutre lutte c'\u00e9tait quand m\u00eame aussi pour r\u00e9cup\u00e9rer le si\u00e8ge PDC. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:13:31) [86%] :\r\nOui, parce qu'on avait perdu quand on avait perdu quand on avait annonc\u00e9 qu'\u00e0 la prochaine occasion si on avait quelqu'un, finalement, on allait \u00e0 nouveau r\u00e9cup\u00e9r\u00e9 maintenant le si\u00e8ge d'apr\u00e8s ce que j'ai vu d'apr\u00e8s ce que j'ai lu ceci : je n'ai pas contest\u00e9 tant mieux permanent le Parlement choisira. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:49) [89%] :\r\nVous pensez pas que le PDC cette for\u00eat du justement repartir au combat. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:13:53) [89%] :\r\nC'est c'est non il faut il faut je pense on a essay\u00e9 la derni\u00e8re fois ce chapitre est clos, il est clos, maintenant que je peux pas vous dire ce qui va se passer d'ici 5 ou bien 10 ans, on pourra alors \u00e0 en discuter, vous avez toujours envie, aujourd'hui, pour moi, il \u00e9tait clair que \u00e7a sera une question finalement de choisir entre les candidats des partis aura radical et rien d'autre \u00e0 ajouter puis j'esp\u00e8re apr\u00e8s que la personne qui sera \u00e9lue sera m\u00eame apr\u00e8s de reprendre un dossier tr\u00e8s, tr\u00e8s difficile, extr\u00eamement difficile parce que tout en \u00e9tant Suisse convaincu, je pense que nous devons trouver une solution sur le plan europ\u00e9en, sur le plan international, nous vivons finalement de nos bonnes relations avec avec l'\u00e9tranger, nous ne pourrions pas tout d'un coup comme \u00e7a en mal \u00e0 vouloir le faire dans certains secteurs de la Poste \u00e9riger des fronti\u00e8res \u00e9pid\u00e9mie dure. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:56) [89%] :\r\nVous trouvez que pensez justement g\u00e8re bien ses rapports avec l'Union europ\u00e9enne. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:15:02) [88%] :\r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral repr\u00e9sente le propri\u00e9taire \u00e0 100 pourcent de de la Poste pour ne pensait pas que je commen\u00e7ais \u00e0 critiquer ou bien inf\u00e9rieurs des commentaires \u00e0 ce conseil, le le f\u00e9d\u00e9ral, je suis pr\u00e9sident de la Poste je fais bien la distinction avec ce que j'ai fait auparavant, ce que je fais maintenant, en tant qu'avocat, mais en tant qu'administrateur de plusieurs finalement, soci\u00e9t\u00e9 qui \u00e9volue sur le plan non seulement europ\u00e9en mais internationale. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:15:35) [89%] :\r\nJe vous remercie, vos courses Schwaller merci. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:15:37) [96%] :\r\nVoil\u00e0, c'\u00e9tait le pr\u00e9sident du conseil d'administration de la Poste Urs Schwaller, interrog\u00e9 par Laetitia Guinand entre. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-07-02T17:04:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Guinand, Laetitia", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Schwaller, Urs", "role": "pr\u00e9sident du conseil d'administration de la Poste", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-24B27D57-F101-43D8-AEFC-A96D55E657DE", "internalArchiveId": "24B27D57-F101-43D8-AEFC-A96D55E657DE", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "A quand le mariage gay en Suisse? D\u00e9bat entre Yannick Buttet et Vincent Ma\u00eetre", "publicationDate": "2017-07-01T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Buttet , Yannick;Ma\u00eftre , Vincent\r\nLa Suisse est l'un des derniers pays d'Europe occidentale \u00e0 ne pas autoriser le mariage entre personnes de m\u00eame sexe. D\u00e9bat entre le conseiller national Yannick Buttet (VS) et le d\u00e9put\u00e9 Vincent Ma\u00eetre (GE), tous deux membres du PDC, un parti cliv\u00e9 sur le sujet.\r\n\r\n* * A quand le mariage gay en Suisse? D\u00e9bat entre Yannick Buttet et Vincent Ma\u00eetre 18h Mariage gay\r\nDepuis hier, l'Europe compte 14 pays, dont 12 membres de l'Union europ\u00e9enne, qui reconnaissent le mariage entre personnes de m\u00eame sexe...\r\nEn Europe occidentale, seules l'Autriche, l'Italie et la Suisse n'ont toujours encore franchi le pas...\r\nAlors pourquoi encore attendre en Suisse, alors que l'opinion publique y semble favorable, au-del\u00e0 des clivages politiques traditionnels ?... Preuve en est la division au sein du Parti d\u00e9mocrate-chr\u00e9tien sur la question...\r\nEt j'accueille justement deux PDC pour en d\u00e9battre... le conseiller national valaisan Yannick Buttet et le d\u00e9put\u00e9 genevois Vincent Ma\u00eetre... Bonsoir Messieurs...\r\n- Yannick Buttet, vous demeurez oppos\u00e9 au mariage gay ?\r\n- Plusieurs pays d'Europe de l'Ouest autorisent \u00e9galement l'adoption conjointe par les couples de m\u00eame sexe que ce soit dans le cadre du mariage ou de l'union civile:", "durationSec": 648, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8728356", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["A quand le mariage gay en Suisse? D\u00e9bat entre Yannick Buttet et Vincent Ma\u00eetre / FOR_2017-07-01T18:00:00_developpement-1", "Forum du 01.07.2017"], "alternativeSummary": ["La Suisse est l'un des derniers pays d'Europe occidentale \u00e0 ne pas autoriser le mariage entre personnes de m\u00eame sexe. D\u00e9bat entre le conseiller national Yannick Buttet (VS) et le d\u00e9put\u00e9 Vincent Ma\u00eetre (GE), tous deux membres du PDC, un parti cliv\u00e9 sur le sujet."], "variantIds": ["ece-8728356"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:41:04Z", "speechToTexts": ["10.07.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nDepuis hier, l'Europe compte 14 pays dont 12 membres de l'Union europ\u00e9enne qui reconnaissent officiellement le mariage entre personnes de m\u00eame sexe en Europe occidentale, seules l'Autriche, l'Italie et la Suisse n'ont toujours pas franchi le pas, mais pourquoi au fond encore attendre en Suisse alors que l'opinion publique y semble favorable, au-del\u00e0 m\u00eame des que des clivages politiques traditionnels au sein m\u00eame du parti dit conservateur, preuve en est la division au sein du Parti d\u00e9mocrate- chr\u00e9tien sur la question et pour en d\u00e9battre, j'accueille justement 2 PDC le conseiller national valaisan Yannick Buttet bonsoir, bonsoir, et le d\u00e9put\u00e9, je ne vois Vincent Ma\u00eetre bonsoir il Yannick Buttet vous- m\u00eame, vous le disiez, hein, dans la dans la presse d'aujourd'hui, vous disiez le mariage gay va finir par passer en Suisse, mais \u00e7a ne signifie pas que vous soyez d'accord avec avec cette \u00e9volution des choses. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:00:47) [91%] :\r\nNon, effectivement, je crois que j'ai eu l'occasion de le dire, le dit r\u00e9guli\u00e8rement, j'ai pas chang\u00e9 d'avis aujourd'hui le probl\u00e8me \u00e0 mes yeux, ce n'est pas vraiment le mariage gay, mais c'est l'adoption par les les couples homosexuels et qui dit mariage dit forc\u00e9ment adoption ce qui est tout \u00e0 fait logique donc cette \u00e9volution l\u00e0 doit aller dont sens du bien de l'enfant, et jusqu'\u00e0 aujourd'hui, je ne suis pas rassur\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:06) [93%] :\r\nOui mais \u00e7a c'est c'est ce que disent \u00e0 chaque fois, les opposants au mariage gay 10 apr\u00e8s le mariage, il y aura la demande justement pour l'adoption, mais il n'emp\u00eache, est -ce qu'il est bon d'interdire \u00e0 des \u00e0 des couples homosexuels de se marier, juste sous pr\u00e9texte que ben voil\u00e0, \u00e9ventuellement ils iraient jusqu'\u00e0 demander l'adoption. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:22) [90%] :\r\nNon, non, attention, vous dites qu'ils iraient jusqu'\u00e0 demander, adoption, c'est absolument certain, notre constitution pl\u00e9biscitent l'\u00e9galit\u00e9 entre couples mari\u00e9s et c'est absolument logique du moment o\u00f9 les couples homosexuels b\u00e9n\u00e9ficient du mariage qu'il b\u00e9n\u00e9ficie \u00e9galement de la possibilit\u00e9 d'adopter, donc \u00e7a c'est une cons\u00e9quence imm\u00e9diate d'un \u00e9ventuel oui au mariage pour tous c'est pas uniquement une possibilit\u00e9 qui pourrait \u00eatre demand\u00e9e par la suite. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:45) [92%] :\r\nVincent Ma\u00eetre vous- m\u00eame, vous aussi, vous \u00eates donc membre un d\u00e9put\u00e9, je ne vois du PDC au sein du PDC, on le sait, hein, le la question divise et c'est c'est pas pour pas tant pour d\u00e9noncer \u00e9videmment la division au sein du PDC qu'on a qu'on a qu'on vous a propos\u00e9 de d\u00e9battre mais c'est parce que \u00e7a illustre tout de m\u00eame justement une \u00e9volution des mentalit\u00e9s qui touche m\u00eame les partis conservateurs m\u00eame, m\u00eame au sein de l'UDC pas seulement PDC, comment expliquez -vous qu'il y a encore aujourd'hui en 2017 des r\u00e9sistances justement \u00e0 au mariage gay. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:02:17) [91%] :\r\nAlors des r\u00e9sistances qui lyonnaise je je ne les explique pas, elle, elle, elle se constate tout simplement parce que, par essence, la Suisse est \u00e0 ce point diverses et vari\u00e9es dans ces cultures dans ces communaut\u00e9s linguistiques dans ces religions que forc\u00e9ment il y a des disparit\u00e9s sur le fond, h\u00e9 bien effectivement le PDC Gen\u00e8ve a toujours \u00e9t\u00e9 consid\u00e9r\u00e9 comme on va dire une aile beaucoup plus progressif que dans certains autres cantons donc acquis tout \u00e0 fait personnel, si vous me posez la question, c'est vrai que je ne m'explique pas qu'on puisse encore en 2017 refuser l'\u00e9galit\u00e9 des droits entre des personnes qui, qui ont en revanche du mode de vie diff\u00e9rent de mon point de vue, soit on fait partie de la communaut\u00e9 des \u00eatres humains et alors on a autant de droits que son voisin. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:07) [76%] :\r\nTout en compte. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:03:07) [90%] :\r\nQu'une certaine partie de ceux qui peuplent notre terre h\u00e9 bien ne sont pas des \u00eatre humains, et alors on leur restreint des droits, je laisse ensuite les, les, les, les conclusions qu'il y a tir\u00e9 \u00e0 ceux qui qui oserait encore pr\u00e9tendre peut-\u00eatre ce genre d'une \u00e9quipe. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:21) [91%] :\r\nEt qu'est -ce que vous r\u00e9pondez \u00e0 Yannick Buttet, qui dit : pour moi, moi, le probl\u00e8me c'est pas le mariage en soi, mais c'est le fait que, ensuite, il y eu le le droit d'adopter pour les couples de m\u00eame sexe. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:03:32) [90%] :\r\nTout \u00e0 fait strictement juridique, je vois pas tr\u00e8s bien le lien entre le mariage et l'adoption parce qu'on pourrait tout \u00e0 fait envisager que le mariage soit reconnu pour les les couples de m\u00eame sexe mais que le le il y a une exception quant \u00e0 \u00e0 \u00e0 \u00e0 tous les droits qui en d\u00e9couleraient, notamment celui de de l'adoption, \u00e0 qui personne, \u00e7a c'est un point de vue purement th\u00e9orique, a des personnels, je suis \u00e9galement favorable \u00e0 \u00e0 la \u00e0 l'adoption pour les couples dans sexuelle de nouveau \u00e0 partir du principe, \u00e0 partir du moment o\u00f9 on les reconna\u00eet comme \u00e9tant membre de la communaut\u00e9 humaine, je vois pas tr\u00e8s bien pourquoi ce qui dit pourquoi est -ce que une telle in\u00e9galit\u00e9 de traitement se justifierait. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:12) [97%] :\r\nYannick Buttet c'est vrai que plusieurs pays d'Europe de l'Ouest autorisent \u00e9galement l'adoption conjointe par les couples de m\u00eame sexe, que ce soit dans le cadre du mariage ou de l'union civile, pourquoi pas en Suisse. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:04:22) [91%] :\r\nC'est un d\u00e9bat qui, qui va venir bient\u00f4t, on le sait, comme le mariage pour tous, c'est d\u00e9j\u00e0 bien avanc\u00e9, le le le d\u00e9bat suivant c'est cette adoption \u00e0 mes yeux, c'est toujours bien de l'enfant qui doit primer et, aujourd'hui, bien, je reste convaincu et personne n'a pu me prouver le contraire, qu'un enfant a besoin d'une figure paternelle et d'une figure maternelle, m\u00eame si on sait que la soci\u00e9t\u00e9 \u00e9volue, que les mod\u00e8les de familles sont diff\u00e9rents, \u00e7a reste quand m\u00eame un \u00e9l\u00e9ment important \u00e0 mes yeux. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:48) [91%] :\r\nVous semblez un peu r\u00e9sign\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:04:51) [93%] :\r\nOui non mais je suis, je suis tr\u00e8s r\u00e9aliste sur la la situation, on a vu aussi lors du du vote au Conseil national sur la prolongation du d\u00e9lai pour le traitement de de ce dossier du mariage pour tous que la majorit\u00e9 \u00e9crasante, donc on peut s'attendre \u00e0 ce que sur le vote final la majorit\u00e9 soit peut-\u00eatre un peu moins forte, mais qu'elle soit quand m\u00eame relativement relativement fort. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:10) [93%] :\r\nMais pour qu'on repousse finalement cette question \u00e0 \u00e0 plus loin. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:05:15) [87%] :\r\nParce qu'il y a encore des \u00e9l\u00e9ments qui devait \u00eatre clarifi\u00e9e par les diff\u00e9rentes commissions je ne si\u00e8ge pas dans cette commission, mais il y a deuxi\u00e8mement aussi juridique qui devaient \u00eatre approfondie pr\u00e9ciser de mani\u00e8re \u00e0 pouvoir venir avec un projet bien ficel\u00e9 au pl\u00e9num des d'Auchan. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:28) [91%] :\r\nAlors on l'a vu dans plusieurs pays, hein, lorsque Vincent Ma\u00eetre le le le mariage gay \u00e9tait on va dire, \u00e9t\u00e9 les gens qui \u00e9taient contre le mariage gay souvent disait : voil\u00e0, nous sommes chr\u00e9tiens, donc c'est nous sommes attach\u00e9s \u00e0 une figure disons du du mariage qui n'autorisent pas le mariage entre personnes de m\u00eame sexe comment vous conciliez ses valeurs chr\u00e9tiennes, avec la reconnaissance du mariage homosexuel. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:05:54) [90%] :\r\nJe suis tr\u00e8s surpris de ce genre d'arguments sur moi- m\u00eame, chr\u00e9tien, catholique je j'ai jamais lu ou vu, que ce soit, on y a pris, que ce soit qu'on puisse enfin que que que l'homosexualit\u00e9 reconnu comme comme la t\u00eate du g\u00e9nie incompatible avec le mariage, tr\u00e8s sinc\u00e8rement, je sais pas d'o\u00f9 sort ce ce genre de principe ce genre de pr\u00e9ceptes, c'est peut-\u00eatre la diff\u00e9rence tout simplement qui qui fait peur ou qui est refoul\u00e9, moi ce que je vois franchement avant tout, de nouveau en 2017, c'est quasiment un devoir moral, compar\u00e9 \u00e0 d'autres pays, pas si loin que \u00e7a, en Europe de l'Est o\u00f9 le simple fait d'\u00eatre homosexuel vous fait courir un risque de mort ou de torture tr\u00e8s grave je crois qu'il est de quasiment de de moralit\u00e9 publique que de devoir accorder le m\u00eame le m\u00eame nombre et le le la m\u00eame qualit\u00e9 de droit. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:06:48) [82%] :\r\n\u00e0 tout \u00e0 toute personne. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:50) [88%] :\r\nYannick Buttet, quelle est la nature de votre opposition au mariage gay est -ce que c'est c'est de nature justement je dirais chr\u00e9tienne. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:06:57) [91%] :\r\nNon, non, c'est, je vous l'ai dit tout \u00e0 l'heure, c'est le risque, ou en tout cas l'interrogation par rapport au bien \u00eatre de l'enfant, comme \u00e9videmment que d\u00e8s qu'on aura le mariage pour tous, on aura l'adoption dans mon opposition est bas\u00e9 sur, sur ce bien de l'enfant et puis \u00e0 l'heure actuelle, je le r\u00e9p\u00e8te, on n'a pas r\u00e9ussi \u00e0 nous rassurer sur l'absence de mon s\u00e9quence pour pour ses enfants, du point de vue religieux, je pense que \u00e7a influence \u00e9videmment le le le point de vue de de des gens par rapport \u00e0 \u00e0 \u00e0 des questions comme celle -ci, mais je crois que c'est plut\u00f4t dans la culture int\u00e9gr\u00e9 de des diff\u00e9rentes r\u00e9gions des diff\u00e9rents pays que \u00e7a joue un r\u00f4le et pas directement en termes religieux. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:33) [90%] :\r\nQue r\u00e9pondez -vous \u00e0 Yannick Buttet pour le pour le rassurer, si j'ose dire, sur le sur le bien bien \u00eatre de l'enfant, Vincent Ma\u00eetre alors puisqu'on parle. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:07:40) [88%] :\r\nDe l'adoption d'enfants \u00e9coutez, l\u00e0 c'est plut\u00f4t le professionnel qui parlera, c'est-\u00e0-dire l'avocat qui a pratiqu\u00e9 un petit peu de la famille qui vous dira que si je dirais si l'\u00e9quilibre d'un enfant ce \u00e9tait \u00e9tait assur\u00e9e par le fait d'avoir des parents h\u00e9t\u00e9rosexuels et sont bien \u00eatre en \u00e9t\u00e9 garantie de ce simple crit\u00e8re la dire, \u00e7a se saurait dans la r\u00e9alit\u00e9, ce n'est \u00e9videmment pas le cas, et moi j'ai moi- m\u00eame rencontr\u00e9 m\u00eame des familles au homoparentale qui qui alors \u00e9videmment en Suisse mais qui elle- m\u00eame avait avait des enfants \u00e0 charge, j'ai eu l'impression, en toute bonne foi en toute sinc\u00e9rit\u00e9 que on y retrouvait autant d'amour, d'\u00e9quilibrer bien \u00eatre que dans n'importe quelle autre famille r\u00e9put\u00e9e traditionnels. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:22) [78%] :\r\nIl Yannick Buttet convaincu. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:08:24) [92%] :\r\nPas encore, non pas convaincu, \u00e9videmment, on peut prendre des des bons et des mauvais exemples de part et d'autre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:30) [90%] :\r\nEt justement est -ce que cette diversit\u00e9 n'est pas n'existe pas de facto d\u00e9j\u00e0 parce que vous avez l'air de dire que finalement si on autorise le mariage gay on va autoriser l'adoption, etc, mais \u00e7a existe d\u00e9j\u00e0 en quelque sorte \u00e0 l'adoption, formellement, mais \u00e7a existe d\u00e9j\u00e0, diff\u00e9rentes formes de familles est -ce que ce n'est pas simplement et est -ce une r\u00e9alit\u00e9 aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:08:50) [92%] :\r\nOui, c'est une r\u00e9alit\u00e9 aujourd'hui je, je le r\u00e9p\u00e8te, vous disais que j'\u00e9tais r\u00e9sign\u00e9s, non je constate l'\u00e9volution de la soci\u00e9t\u00e9 et les le, le v\u00e9cu aussi des dessins anim\u00e9s, \u00e7a change pas vraiment mon point de vue par rapport au mariage pour tous et \u00e0 l'adoption pour tous, dans la mesure o\u00f9 on peut pas raisonner par l'absurde dans dans ce genre de dossiers, je pense que quand on parle surtout d'enfants, on doit \u00eatre tr\u00e8s prudent, on applique des principes de pr\u00e9caution dans toutes sortes de th\u00e9matiques, je pense que si en a une dans laquelle on devrait le faire, c'est bien celle -ci. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:09:19) [99%] :\r\nAvec. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:09:19) [89%] :\r\nAuxerre : d'accord avec il y a une Buttet il faut \u00eatre absolument prudent lorsque lorsqu'on parle du bien- \u00eatre, d'un enfant, mais \u00e7a vaut aussi bien pour les couples h\u00e9t\u00e9rosexuels comment et aujourd'hui lorsque vous regardez le le droit de l'adoption, Suisse et et ses exigences et ses conditions je dirais dans la pratique et qui sont, comme chacun sait, extr\u00eamement restrictive difficile et longue, \u00e7a prend \u00e9norm\u00e9ment de temps, aujourd'hui il y a un salari\u00e9, c'est vraiment le parcours du combattant pour pouvoir adopter un enfant en Suisse, h\u00e9 bien on se dit que les les garde- fous sont sont suffisants, con\u00e7oit, membre d'un couple h\u00e9t\u00e9rosexuel ou homosexuel. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:54) [96%] :\r\nUn mot Vincent Ma\u00eetre sur le calendrier, c'est-\u00e0-dire le fait que la Suisse soit relativement on va dire en retard parce que, je le disais tout \u00e0 l'heure, l'Europe compte 14 pays dont 12 membres de l'Union europ\u00e9enne en Europe occidentale, si on prend que l'Europe occidentale, il ne reste plus que l'Autriche, l'Italie et la Suisse qu'est -ce que \u00e7a vous inspire. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:10:10) [89%] :\r\n\u00e7a m'inspire un peu de perplexit\u00e9, hein, peut-\u00eatre un peu d'inqui\u00e9tude : l'\u00e9tude, la Suisse, qui \u00e9tait par ailleurs si si bien cot\u00e9 si bien, r\u00e9put\u00e9e pour \u00eatre pour \u00eatre progressiste, on avance que ce soit \u00e0 l'\u00e9poque en mati\u00e8re d'\u00e9cologie en mati\u00e8re de de droits sociaux, etc, l\u00e0 j'ai l'impression qu'on a mis un s\u00e9rieux coup de frein et moi je le regrette, moi, j'esp\u00e8re que qu'au plus vite on pourra de nouveau \u00eatre dans le camp des des bons \u00e9l\u00e8ves de ceux qui sont ouverts de ceux qui sont tourn\u00e9s vers l'avenir et et progr\u00e8s et le futur. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:41) [94%] :\r\nMerci beaucoup d'avoir particip\u00e9 \u00e0 ce d\u00e9bat, Yannick Buttet Vincent Ma\u00eetre vous souhaite une bonne soir\u00e9e, merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-07-01T16:19:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-6BC25612-72C1-4EAF-90B3-B18BDF47E48C", "internalArchiveId": "6BC25612-72C1-4EAF-90B3-B18BDF47E48C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine L\u00e9vite", "publicationDate": "2017-06-30T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Pierre Dessemontet, g\u00e9ographe;Fathi Derder, PLR vaudois;Isabelle Chevalley, vert'lib\u00e9rale vausoise;Raymond Cossavella, le chef de la police \u00e0 Bienne;Tuncay Kaptan, travailleur social;Lamya Hennache, juriste, m\u00e9diatrice et une des coordinatrices du projet Tasamouh;Deletroz Patrick; Danilo Wyss, co\u00e9quipier de Richie Porte;Stefan K\u00fcng, co\u00e9quipier de Richie Porte;Manuel Donz\u00e9, d\u00e9put\u00e9 PDC\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine L\u00e9vite (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(24+25/RECORD NAISSANCES) 2016... Ann\u00e9e record en mati\u00e8re de naissance!\r\nLa Suisse a vu na\u00eetre l'ann\u00e9e derni\u00e8re 87 mille 900 enfants... \r\nAutant de nourrissons... dans un contexte de population vieillissante... \r\nC'est du jamais vu depuis quarante cinq ans... Katia Schaer... \r\n  0'51''\r\nOn a donc retrouv\u00e9 les niveaux de naissances de la fin du baby boom... \r\nEt c'est plut\u00f4t une bonne nouvelle dans le contexte actuel d'une population qui vieillit...\r\nD'autant que la hausse de la natalit\u00e9 n'a pas encore atteint son pic... \r\nAlors \u00e0 quelle moment la reprise des naissances aura vraiment un impact sur la pyramide des \u00e2ges?\r\nQuestion pos\u00e9e au g\u00e9ographe, Pierre Dessemontet...\r\n  0'44''\r\nPierre Dessemontet interrog\u00e9 par Deborah Sohlbank...\r\n(09/TI/1 SEULE CANDIDATURE PLR        7H) DIRECT LIGNE IRNS\t\r\n***Le bruit courrait depuis le d\u00e9but de la semaine... \r\nLe PLR tessinois, ne lancera qu'une seule candidature dans la course au Conseil f\u00e9d\u00e9ral... \r\nLa section tessinoise se donne jusqu'au 10 juillet prochain, pour \u00e9valuer les candidats et les candidates. \r\nEt le nom sera rendu public, le 1er ao\u00fbt prochain... d\u00e9cision du comit\u00e9 cantonal... \r\nNicolle Della Pietra, on vous retrouve \u00e0 Locarno... En coulisse, c'est toujours Ignacio Cassis qui semble favori... \r\n((Au sud des Alpes, rares sont celles et ceux qui pensent encore que l'ex ministre tessinoise des finances et ancienne conseill\u00e8re nationale Laura Sadis pourrait succ\u00e9der \u00e0 Didier Burkhalter cet automne. \r\nFaute de ticket - ainsi en a voulu la direction du PLRT - on peine \u00e0 imaginer un autre candidat que le poids lourd et grand favori, l'ancien m\u00e9decin cantonal et chef de la fraction au Conseil national, Ignazio Cassis, pour repr\u00e9senter la Suisse italienne.\r\nPour le PLRT, cette solution, - qui est \u00e9galement celle pr\u00e9conis\u00e9e par l'influent Fulvio Pelli -  doit lancer un message clair: celui d'un Tessin uni comme un seul homme, derri\u00e8re une seule et m\u00eame personnalit\u00e9. Un message tout particuli\u00e8rement adress\u00e9 aux Al\u00e9maniques sous la Coupole f\u00e9d\u00e9rale, pr\u00eats \u00e0 soutenir le Tessin, \u00e0 condition que celui-ci fasse preuve d'unit\u00e9.\r\nUn seul nom sur la liste lib\u00e9rale radicale tessinoise, c'est peut-\u00eatre aussi un pari risqu\u00e9. L'absence de choix,  ne sera peut-\u00eatre pas du go\u00fbt des grands \u00e9lecteurs \u00e0 Berne; sans compter que le parti lib\u00e9ral radical vaudois, vient clairement d'indiquer qu'il veut laisser les portes grandes ouvertes aux int\u00e9ress\u00e9s qui ont jusqu'au 9 ao\u00fbt pour se manifester.)) \r\nNicolle Della Pietra, \u00e0 Locarno. Merci!\r\n(02/SECURITE ALIMENTAIRE PAPIER ANALYSE (rep.22h30)) Du champ \u00e0 l'assiette...\r\nLe peuple vote sur un arr\u00eat\u00e9 qui concerne la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire du pays.... Ce sera le 24 septembre...\r\nEt hier... Johann Schneider Ammann a lanc\u00e9 la campagne... \r\nObjectif renforcer la politique agricule de la Suisse a dit le Conseiller f\u00e9d\u00e9ral... en conf\u00e9rence de presse... L'arr\u00eat\u00e9 f\u00e9d\u00e9ral a \u00e9t\u00e9 imagin\u00e9 par le Parlement, en r\u00e9ponse \u00e0 l'intiative de l'union suisse des paysan... il est largement soutenu... \r\nEt la campagne s'annonce terne...  d'autant que Pietro Bugnon cet arr\u00eat\u00e9 f\u00e9d\u00e9ral n'aura pas de cons\u00e9quences directes sur le quotidien des Suisses... \r\n  1'02''\r\n(D1/ LES RETIREURS    7 H) Ils font travailler l'administration et le Conseil f\u00e9d\u00e9ral... Ils alertent les m\u00e9dias pour dire qu'il vont changer les choses... \r\nEt puis... une fois sur 5...  ils retirent leur intervention parlementaire, sans la faire voter. Voil\u00e0 pour le sc\u00e9nario... \r\n21% des motions et initiatives parlementaires sont tout simplement retir\u00e9es \u00e0 Berne...  Dont une bonne part apr\u00e8s que l'administration ait r\u00e9pondu,  et surtout d\u00e9pens\u00e9 des heures de travail au passage...  \r\nAlors: ces 186 retraits d'interventions parlementaires depuis octobre 2015... sont-ils des actes manqu\u00e9s ou une strat\u00e9gie d\u00e9lib\u00e9r\u00e9e? Explications de Thibaut Schaller...\r\n  1'35''\r\nUn dossier r\u00e9alis\u00e9 avec la complicit\u00e9 \"data\" de Valentin Tombez.\r\n(D2/ INTEGRATION BIENNE     7H) \"Tassamouh\"... c'est un mot arabe qui signifie tol\u00e9rance, r\u00e9conciliation et pardon... \r\n\"Tassamouh\", c'est aussi le nom d'un groupe de pr\u00e9vention contre la radicalisation, qui a vu le jour \u00e0 Bienne, sous l'impulsion principalement de femmes musulmanes... \r\nEt  hier soir, le groupe f\u00eatait de la formation des treize premiers m\u00e9diateurs du groupe... \r\nReportage d'Alain Arnaud...\r\n  1'35''\r\n(11/UK/VOTE DE CONFIANCE        ev7h) Theresa May... passe le test... \r\nLa premi\u00e8re ministre britannique a obtenu hier de justesse la confiance du Parlement... \r\nElle \u00e9tait revenue expr\u00e8s d'un d\u00e9placement \u00e0 Berlin pour observer ce vote tr\u00e8s risqu\u00e9...\r\nFinalement les d\u00e9put\u00e9s ont adopt\u00e9 son programe l\u00e9gislatif par 323 voix contre 309... Une majorit\u00e9 gr\u00e2ce \u00e0 une poign\u00e9e de voix...  celles des ultra conservateurs nord irlandais du Di You Pi avec qui Theresa May avait scell\u00e9 une alliance en d\u00e9but de semaine...Catherine Illic... \r\n  1'04''\r\n(Affaire Gr\u00e9gory) Un nouveau rebondissement dans l'affaire Gr\u00e9gory... 32 ans apr\u00e8s la mort du petit gar\u00e7on... \r\nLa chambre d'instruction de Dijon inculpe une proche de la famille, pour enl\u00e8vement de minueur suivi de mort... La jeune fille avait 15 ans \u00e0 l'\u00e9poque des faits... En 1984, l'adolescente aurait particip\u00e9 \u00e0 l'enl\u00e8vement de l'enfant, retrouv\u00e9 mort dans une rivi\u00e8re des Vosges...\r\nA l'\u00e9poque, son t\u00e9moignage avait orient\u00e9 les soup\u00e7ons sur un autre membre de la famille, elle s'\u00e9tait ensuite r\u00e9tract\u00e9e.\r\n(Syrie) Dans le dossier syrien... des experts de l'ONU ont confirm\u00e9 hier l'utilisation de gaz sarin, lors de l'attaque du 4 avril dernier... sur une localit\u00e9 de la province d'Idlib, \u00e0 l'ouest du pays... L'attaque imput\u00e9e par les Occidentaux au r\u00e9gime de Bachar Al Assad avait fait 87 morts... Et ell avait \u00e9t\u00e9 suivie d'une attaque am\u00e9ricaine de missiles sur une base syrienne...\r\n(D3/ TDF - LES SUISSES BONS COEQUIPIERS) Rituel du d\u00e9but du mois de juillet... le tour de France... \r\nEt il d\u00e9bute demain \u00e0 D\u00fcsseldorf en Allemagne... \r\nGrand favori de cette \u00e9dition... le triple tenant du titre... \r\nEt les Suisses... sur le tour...\r\nDans l'histoire deux Suisses ont remport\u00e9 l'\u00e9preuve, K\u00fcbler et Kloblett en 1950 et 51...\r\nLe dernier \u00e0 \u00eatre mont\u00e9 sur le podium c'\u00e9tait Alex Z\u00fcll\u00e9 en 1999... et cette ann\u00e9e, ils sont six \u00e0 prendre le d\u00e9part, tousss de bons co\u00e9quipiers. \r\nPatrick D\u00e9l\u00e9troz...\r\n  1'31''\r\n((Le dernier \u00e0 avoir eu la taille patron, mais pas sur un grand tour, \u00e9tait Fabian Cancellara. Sinon, le cycliste suisse est consid\u00e9r\u00e9 comme un bon voir tr\u00e8s bons co\u00e9quipiers, peut aller gagner une \u00e9tape de temps en temps, mais n'a pas la confiance totale de ses dirigeants.  Pour Danilo Wyss, co\u00e9quipier de Richie Porte, l'un des favoris du Tour, c'est aussi une question de niveau.\r\nSON \r\nSans ses \u00e9quipiers, impossible de remporter un grand tour. Et les coureurs suisses sont appr\u00e9ci\u00e9s pour leur s\u00e9rieux et leur abn\u00e9gation au servie de leur leader. \r\nMais quand alors verrons-nous  un coureur suisse en passe de remporter le Tour. l'avis d'un autre co\u00e9quipier de Richie Porte, le grand espoir Stefan K\u00fcng\r\nSon \r\nMais y a-t-il, dans la rel\u00e8ve, un Suisse qui pourra bient\u00f4t ?  \r\nSON \r\nPlus de concurrence donc,  mais aussi un petit march\u00e9 qui n'incite pas une \u00e9quipe, \u00e0 qualit\u00e9s \u00e9gales, \u00e0 choisir un cycliste suisse et l'amener vers le sommet plut\u00f4t qu'un australien ou un am\u00e9ricain. par exemple. Patrick D\u00e9l\u00e9troz, RTS Sport, D\u00fcsseldorf))\r\n(foot) En football, \r\nL'Allemagne s'est qualifi\u00e9e pour la finale de la Coupe des Conf\u00e9d\u00e9rations face au Mexique, hier... Victoire 4 \u00e0 1...\r\nLes Allemands qui affronteront les chiliens dimanche en finale... Le Chili, champion d'Am\u00e9rique du sud... Rencontre \u00e0 suivre sur RTS 2...\r\n(m\u00e9t\u00e9o) \r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(D\u00e9cret Trump entr\u00e9 en vigueur) mise en oeuvre suite au d\u00e9cret de la cour supr\u00eame...\r\nles gens qui n'ont pas de relation dans ces pays... \r\nCombien refoul\u00e9s dans les a\u00e9roports\r\nLe dfae suisse s'exprime et dit que la nouvelle forme du d\u00e9cret est meilleure que l'ancienne\r\nTrump va rencontrer le pr\u00e9sident mexicain + Poutine\r\n(gaz sarin syrie) \r\n(France homme fonce sur une mosqu\u00e9e) \r\n(Affaire Gr\u00e9gory) \r\n(Aigle) \r\n(05/S3 ITV DONZE) Dans l'affaire S3, le contr\u00f4le cantonal des finances, le CCF, aurait pu aller plus loin: Certains s'interrogent sur le manque de recommandations dans ce rapport, qui devait analyser l'octroi par l'Etat de vaud de 500 mille francs \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9 Swiss space system, aujourd'hui en liquidation. M\u00eame si rien d'ill\u00e9gal n'a \u00e9t\u00e9 relev\u00e9, pour le d\u00e9put\u00e9 PDC Manuel Donz\u00e9, il y a eu des manquements dans le d\u00e9partement de Philippe Leuba.\r\n  0'54''\r\nManuel Donz\u00e9 r\u00e9pondait \u00e0 Tania Barril", "durationSec": 972, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8725856", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine L\u00e9vite", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine L\u00e9vite  / JDM_2017-06-30T07:00:00_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine L\u00e9vite  / JDM_2017-06-30T07:00:00_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-8725875", "ece-8725856"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-07-07T16:22:36Z", "speechToTexts": ["07.07.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:02) [89%] :\r\nBlandine L\u00e9vite le journal. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:04) [95%] :\r\n88000 nouveau- n\u00e9s l'ann\u00e9e derni\u00e8re on avait jamais vu \u00e7a, on n'avait pas vu \u00e7a depuis 1972 depuis la fin du bail du boom la Suisse bat des records de natalit\u00e9 gr\u00e2ce notamment \u00e0 la migration, les femmes en \u00e2ge de procr\u00e9er sont toujours plus nombreuses, le Tessin uni derri\u00e8re un seul candidat, voil\u00e0 la strat\u00e9gie du PLR tessinois dans la course \u00e0 la succession de Didier Burkhalter fa\u00e7on de mettre toutes les chances du c\u00f4t\u00e9 du Tessin, d\u00e9cision attendue le 1er. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:31) [88%] :\r\nEt 8 ans 18 ans apr\u00e8s le d\u00e9part de Flavio Cotti que repr\u00e9senterait \u00e0 concilier les f\u00e9d\u00e9ral pour les Tessinois eux- m\u00eames 15 minutes a men\u00e9 l'enqu\u00eate. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:40) [90%] :\r\nLe bluff en politique, qui sont ces politiciens qui retirent leurs interventions parlementaires avant m\u00eame de les faire voter et surtout pourquoi acte manqu\u00e9, effets d'annonce strat\u00e9gie politique Thibaut Schaller fait le tri des m\u00e9diateurs interreligieux \u00e0 Bienne pour lutter contre la radicalisation des jeunes impulsion vient de femmes musulmanes et hier le groupe f\u00eatait l'obtention des 13 premiers dipl\u00f4mes reportage la gauche en embuscade, le risque d'une r\u00e9bellion dans les rangs conservateurs votent \u00e0 haut risque pour Theresa May hier et pari r\u00e9ussi puisque la premi\u00e8re ministre britannique a obtenu la confiance du Parlement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:14) [90%] :\r\nMiroir scandinaves, dernier \u00e9pisode ce matin apr\u00e8s l'\u00e9cologie, l'\u00e9ducation, l'\u00e9conomie, l'urbanisme, aujourd'hui nous allons parler bien \u00eatre puisque dans les classements, les pays nordiques Nordic appara\u00eet syst\u00e9matiquement comme les plus heureux au monde, ce mod\u00e8le de bonheur scandinave est -il durable question qu'on va poser tout \u00e0 l'heure \u00e0 l'\u00e9conomiste et ancien journaliste su\u00e9dois Martin au DAL, il sera l'invit\u00e9 du journal en Direct de Stockholm \u00e0 7 heures 35. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:37) [90%] :\r\nEt puis le Tour de France d\u00e9bute demain avec 6 suisse au d\u00e9part, les coureurs suisses tr\u00e8s appr\u00e9ci\u00e9s pour leur abn\u00e9gation au service de leur leader mais \u00e0 quand la victoire finale pour ensuite sur le Tour. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:51) [93%] :\r\n2016 ann\u00e9es record en mati\u00e8re de naissance, la Suisse a vu na\u00eetre l'ann\u00e9e derni\u00e8re 87900 enfants autant de nourrissons qui viennent au monde dans un contexte de population vieillissante, c'est du jamais vu depuis 45 ans, Katia cher. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:05) [92%] :\r\nEn fait, c'est un double record d'abord les naissances ont atteint un nombre in\u00e9gal\u00e9 depuis pr\u00e8s d'un demi- si\u00e8cle et puis il y a cette autre record aussi caus\u00e9 par un recul du nombre de d\u00e9c\u00e8s \u00e9galement le solde naturel de la population, donc les naissances moins les d\u00e9c\u00e8s positif \u00e0 22900 ce qui ne s'\u00e9tait plus produit depuis 25 ans reste qu'on est loin de parler d'un beau comprenez d'un b\u00e9b\u00e9 boom parce que la migration a son r\u00f4le \u00e0 jouer et avec l'augmentation de la population et donc du nombre de femmes en \u00e2ge de procr\u00e9er, le nombre de b\u00e9b\u00e9s qui naissent croit presque naturellement, par cons\u00e9quent, si l'on veut parler de plus de b\u00e9b\u00e9s, c'est bien le taux de f\u00e9condit\u00e9 des femmes qu'il faut regarder ce taux, lui, n'a que l\u00e9g\u00e8rement progress\u00e9 au cours des 15 derni\u00e8res ann\u00e9es de 1 virgule de un virgule 5 environ et l\u00e0 aussi, la migration est les naturalisations expliquent cette augmentation. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:56) [94%] :\r\nOn a donc retrouv\u00e9 les niveaux de naissances de la fin du Belleguy boom et c'est plut\u00f4t une bonne nouvelle dans le contexte actuel d'une population qui vieillit, d'autant que la hausse de la natalit\u00e9 n'a pas encore atteint son pic alors \u00e0 quel moment la reprise des naissances aura vraiment un impact sur la pyramide des \u00e2ges, question pos\u00e9e au g\u00e9ographe Pierre Dessemontet. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:03:15) [87%] :\r\n\u00e0 peu pr\u00e8s au moment o\u00f9 la fertilit\u00e9 reviendra proche de un virgule 71,8 \u00e0 la fertilit\u00e9, c'est donc le nombre moyen d'enfants par femme en \u00e2ge d'avoir des enfants et actuellement, ce chiffre consultant rien tourne autour de 1 virgule 52 6 donc \u00e7a veut dire que pour passer environ tout \u00e0 lui qu'il faudrait probablement 10 \u00e0 15000 naissances de plus que ce qu'on a \u00e0 l'heure actuelle, donc le jour o\u00f9 on repasse la barre des 100000 b\u00e9b\u00e9s par ann\u00e9e, on aura certainement l'intention qui sera relativement int\u00e9ressant de ce probl\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:42) [81%] :\r\nEst -ce que c'est possible est -ce que c'est plausible. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:03:45) [91%] :\r\n100000 par ann\u00e9e c'est plausible parce que on a une forte immigration cette immigration fait venir des gens jeunes qui ont tendanciellement plus d'enfants Suisses maintenant revenir au niveau d'avant d'avant 1964 et d'avant la pilule, \u00e7a ne sent quand m\u00eame tr\u00e8s, tr\u00e8s lointain. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:00) [85%] :\r\nPierre Dessemontet interrog\u00e9 par D\u00e9borah seule banque. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:03) [96%] :\r\nLe bruit courait depuis le d\u00e9but de la semaine, le PLR tessinois ne lancera finalement qu'une seule candidature dans la course au Conseil f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:09) [92%] :\r\nLa section tessinoise se donne jusqu'au 10 juillet prochain pour \u00e9valuer les candidats et les candidates et le nom sera rendu public le 1er prochain d\u00e9cision du comit\u00e9 cantonal elle Nicolle Della Pietra, on vous retrouve en Direct de Locarno en coulisse, c'est toujours Ignacio Cassis, ce qui semble favori. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:04:26) [96%] :\r\nOui au sud des Alpes, rares sont celles et ceux qui pensent encore que l'ex- ministre tessinoise des finances et ancienne conseill\u00e8re nationale Laura Sadis pourrait succ\u00e9der \u00e0 Didier Burkhalter cet Automne faute de ticket, ainsi en a voulu, la direction du PLRT, on peine \u00e0 imaginer un autre candidat que le grand favori, l'ancien m\u00e9decin cantonal et chef de la fraction Conseil national Ignazio Cassis pour repr\u00e9senter la Suisse italienne pour le PLRT, cette solution, qui est \u00e9galement celle pr\u00e9conis\u00e9e par l'influent Fulvio Pelli doit lancer un message clair : celui d'un Tessin uni comme un seul homme derri\u00e8re une seule et m\u00eame personnalit\u00e9 un message tout particuli\u00e8rement adress\u00e9 aux Al\u00e9maniques sous la Coupole f\u00e9d\u00e9rale pr\u00eats \u00e0 soutenir le Tessin, \u00e0 condition que celui -ci fasse preuve d'unit\u00e9, ce qui reste \u00e0 voir, mais un seul nom sur la liste lib\u00e9rale radicale tessinoise c'est aussi un pari risqu\u00e9, l'absence de choix ne sera peut-\u00eatre pas du go\u00fbt des grands \u00e9lecteurs, \u00e0 Berne, sans compter que le Parti lib\u00e9ral- radical Vaudois vient clairement d'indiquer qu'il veut laisser les portes grandes ouvertes aux int\u00e9ress\u00e9s, qui ont jusqu'au 9 ao\u00fbt pour se manifester. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:29) [92%] :\r\nNicole della Pietra \u00e0 Locarno merci. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:32) [98%] :\r\nDu Champ \u00e0 l'assiette, le peuple suisse vote sur un arr\u00eat\u00e9 qui concerne la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire du pays, ce sera le 24 7. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:39) [90%] :\r\nMeilleur Yoann Schneider- Ammann a lanc\u00e9 la campagne : objectif renforcer la politique agricole de la Suisse, a dit le conseiller f\u00e9d\u00e9ral en conf\u00e9rence de presse L'arr\u00eat\u00e9 f\u00e9d\u00e9ral a \u00e9t\u00e9 imagin\u00e9 par le Parlement, en r\u00e9ponse \u00e0 l'initiative de l'Union suisse des paysans, il est largement soutenue et la campagne s'annonce bien terne, d'autant que Pietro Bugnon cet arr\u00eat\u00e9 f\u00e9d\u00e9ral n'aura pas de cons\u00e9quences directes sur le quotidien des Suisses. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:01) [92%] :\r\nPas de r\u00e9volution, de l'aveu m\u00eame du conseiller f\u00e9d\u00e9ral Yoann Schneider- Ammann en charge de l'agriculture, le Bernois soutient ce contre- projet qui ancre le principe tr\u00e8s g\u00e9n\u00e9rale de la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire dans la Constitution un texte qui promeut l'agriculture suisse qui pr\u00e9serve les ressources naturelles qui misent sur les \u00e9changes commerciaux avec l'\u00e9tranger et qui veut lutter contre le gaspillage, bref, un projet qui ne f\u00e2che personne, on est donc dans le registre du symbolique du cosm\u00e9tique, diront certains un oui le 24 septembre n'aura pas de cons\u00e9quences directe, aucune loi ne sera modifi\u00e9 dans l'imm\u00e9diat, c'est un concept qui est soumis au vote, comme pour la formation musicale des jeunes en 2012, accept\u00e9 par 72 pourcent des des votants ou la politique familiale en 2013 refus\u00e9 toutefois par une majorit\u00e9 des cantons, autrement dit rien n'est jou\u00e9 d'avance, mais dans ce cas, on voit mal comment Yoann SchneiderAmmann Ammann pourrait perdre devant le peuple, traditionnellement proche de sa paysannerie, d'autant que la campagne sur cet objet passera au second plan, \u00e9clips\u00e9 par le d\u00e9bat, Mahmoud sur les retraites, une victoire, a priori facile donc pour le conseiller f\u00e9d\u00e9ral Yoann Schneider- Ammann. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:03) [93%] :\r\nIls font travailler l'administration et le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, ils alertent les m\u00e9dias pour dire qu'ils vont changer les choses et puis une fois sur 5, h\u00e9 bien ils retirent leur intervention parlementaire sans la faire voter, voil\u00e0 pour le sc\u00e9nario 21 pourcent des des motions et initiatives parlementaires sont tout simplement retir\u00e9es \u00e0 Berne, dont une bonne part, apr\u00e8s que l'administration ait r\u00e9pondu et surtout d\u00e9pens\u00e9 des heures de travail, au passage, alors ces 186 retraits d'interventions parlementaires depuis octobre 2015, sont -ils des actes manqu\u00e9s ou une strat\u00e9gie d\u00e9lib\u00e9r\u00e9e Explications de Thibaut Schaller. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:07:35) [92%] :\r\nC'est bien simple, un texte sur 5 n'est jamais propos\u00e9 au pl\u00e9num et le champion du retrait, c'est le PLR Vaudois Fathi Derder avec cette modification de loi aux vieux papiers qui se justifie ainsi. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:07:46) [94%] :\r\nC'est des choses qui sont en g\u00e9n\u00e9ral plut\u00f4t mus par le le fait que on a obtenu ce r\u00e9sultat qui n'est pas n\u00e9cessaire de de maintenir \u00e0 tout prix son interpellation. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:07:54) [92%] :\r\nLe boulot a \u00e9t\u00e9 fait entre temps, c'est l'explication la plus courante et puis il y a l'autre plus d\u00e9licate, la peur de perdre. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:08:01) [94%] :\r\nAlors, il va de soi que si on voit qu'il n'y a aucune 50 textes n'a aucune chance de passer, on va pas le le garder jusqu'au bout. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:06) [90%] :\r\nC'est aussi tactique, un nom du Parlement pourrait geler un dossier mais alors pourquoi ne pas interpeller l'administration directement comme le peuvent les \u00e9lus Isabelle Chevalley vers lib\u00e9rale vaudoise, parti qui a le plus pratiqu\u00e9 en proportion, le retrait depuis le d\u00e9but de la l\u00e9gislature. \r\n\r\nLocuteur FT11 (00:08:21) [91%] :\r\nAlors ce n'est pas exclu lui sont pass\u00e9s \u00e9videmment aussi par l'administration, mais je vous rappelle que les Verts lib\u00e9raux n'ont pas encore de conseil f\u00e9d\u00e9ral pour un petit parti, c'est toujours difficile de passer par une voie alternative, on n'a pas acc\u00e8s au pouvoir. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:33) [93%] :\r\nFathi Derder et lui, d'un parti gouvernemental, pourquoi ne passe -t-il pas plus souvent par les coulisses de l'administration pour agir sa r\u00e9ponse. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:08:40) [89%] :\r\nMais rassurez -vous, je fais mais \u00e7a vous savez pas, par d\u00e9finition, c'est d'ailleurs la voie la plus efficace, mais c'est souvent la moins visible. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:47) [95%] :\r\nDonc d\u00e9poser une intervention parlementaire, c'est une fa\u00e7on d'obtenir les feux de la rampe aussi. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:08:51) [82%] :\r\nNon, non, pas du tout, non il y a \u00e9norm\u00e9ment d'choses qui font de, de, de, de, parce que l\u00e0, h\u00e9 h\u00e9 h\u00e9, certaines personnes effectivement d\u00e9pose quand m\u00eame une motion parce qu'elle veut que soit visible mais je ai pour permettre \u00e0 un dossier d'avancer plus vite et si elle n'est plus n\u00e9cessaire, cette intervention que l'artillerie. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:09:05) [96%] :\r\nL'activisme des \u00e9lus sous la Coupole ne rime donc pas toujours avec leur jusqu'au-boutisme. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:10) [99%] :\r\nDossier r\u00e9alis\u00e9 avec la collaboration de Valentin Tombez. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:09:13) [99%] :\r\nTassamouh c'est un mot arabe qui signifie tol\u00e9rance r\u00e9conciliation et pardon. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:17) [94%] :\r\nTassamouh c'est aussi le nom d'un groupe de pr\u00e9vention contre la radicalisation qui a vu le jour \u00e0 Bienne, sous l'impulsion principalement de femmes musulmanes hier soir le groupe f\u00eatait la fin de la formation des treize premiers m\u00e9diateurs du Groupe et leur dipl\u00f4me, \u00e9coutez le reportage d'Alain Arnaud. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:09:37) [89%] :\r\n6 hommes, 7 femmes, jeunes ou moins jeunes, la plupart musulmans mais pas tous, c'est une petite c\u00e9r\u00e9monie pour la remise de leur dipl\u00f4me de m\u00e9diateurs interreligieux parmi les convives, Raymond Caussade la le chef de la police \u00e0 Bienne 1er show, ce qui me pla\u00eet, c'est que c'est un projet qui \u00e9mane de la communaut\u00e9 musulmane elle- m\u00eame et qui ose reconna\u00eetre qu'il y a des probl\u00e8mes parmi la communaut\u00e9 et qui cherche des solutions, des solutions pour emp\u00eacher que des personnes se radicalise et s'en aillent faire la guerre sainte, Tom GI captain travailleur social et l'un des nouveaux dipl\u00f4m\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:09) [90%] :\r\nD'une part, oui, qu'elle ne parte pas faire le Jihad, \u00e7a peut \u00eatre un des objectifs, mais \u00e7a peut aussi \u00eatre que des jeunes musulmans et musulmanes ne tombent pas dans un isolement qui peut aussi les les pousser \u00e0 tomber dans les filets d'id\u00e9ologies, on peut trouver sur Internet. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:10:25) [94%] :\r\nMais l'int\u00e9r\u00eat du groupe r\u00e9side aussi dans le fait que pour une fois, l'impulsion vient de l'int\u00e9rieur de la communaut\u00e9 musulmane, la juriste Lamya et n'ach\u00e8te une m\u00e9diatrice est l'une des coordinatrices du projet. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:10:36) [91%] :\r\nSi par exemple il y a toujours un probl\u00e8me sur les musulmans, on voit jamais les musulmans qui vient de prendre la parole, je ne sais pas est -ce que c'est une question de ou si j'ai dis quelque chose, les autres, ils vont pas \u00eatre d'accord, mais puisqu'on fait partie de sa soci\u00e9t\u00e9, on doit prendre la parole pour soi rectifier certaines choses si sont France ou dire non, \u00e7a, \u00e7a ne se fait pas, on doit avoir vraiment le courage de dire les choses telles qu'elles sont. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:11:00) [90%] :\r\nLe groupe tassamouh, ou le fait pas bien avec l'espoir que d'autres ailleurs en Suisse suivent cet exemple. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:09) [91%] :\r\nTheresa May, passe le test la premi\u00e8re ministre britannique a obtenu hier de justesse la confiance du Parlement, elle \u00e9tait revenue expr\u00e8s d'un d\u00e9placement \u00e0 Berlin pour observer ce revote tr\u00e8s risqu\u00e9, finalement, les d\u00e9put\u00e9s ont adopt\u00e9 son programme l\u00e9gislatif par 323 voix contre 309 une majorit\u00e9 donc, gr\u00e2ce \u00e0 une poign\u00e9e de voix, celles des ultra- conservateurs nord- irlandais dudit Youpi, avec qui, Theresa May avait scell\u00e9 une alliance en d\u00e9but de semaine Catherine Ilic. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:11:35) [94%] :\r\nEn temps normal, ce vote de confiance aurait d\u00fb \u00eatre un rituel sans suspense mais depuis sa gifle \u00e9lectorale, la premi\u00e8re ministre conservatrice doit r\u00e9aliser un num\u00e9ro d'\u00e9quilibriste permanent pour se maintenir au pouvoir, cette premi\u00e8re \u00e9preuve parlementaire en est l'illustration parfaite pour \u00e9viter une d\u00e9faite Theresa May a d\u00fb l\u00e2cher du lest et autoris\u00e9 le d\u00e9blocage de fonds pour permettre \u00e0 des nord- irlandaise d'avorter gratuitement en Angleterre sans cette concession, le sujet aurait \u00e9t\u00e9 soumis au vote des parlementaires par le biais d'un amendement d\u00e9pos\u00e9 par l'opposition travailliste et aurait \u00e9t\u00e9 source d'embrouille avec le dis Youpi, oppos\u00e9 \u00e0 l'avortement, l'\u00e9cueil a \u00e9t\u00e9 \u00e9vit\u00e9 et la Premier-ministre peut donc respirer un peu, en retrouvant une partie de sa l\u00e9gitimit\u00e9, mais elle sait que le Labour de J\u00e9r\u00e9my Corbyn, revigor\u00e9 par sa campagne \u00e9lectorale n'h\u00e9sitera pas \u00e0 saisir la moindre opportunit\u00e9 pour contrarier son gouvernement d\u00e9j\u00e0 passablement fractur\u00e9 entre les partisans d'un Brexit dur et ceux d'un divorce en douceur Catherine Litch rtsinfo Landres. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:12:39) [99%] :\r\nCe nouveau rebondissement dans l'affaire Gr\u00e9gory, 32 ans apr\u00e8s la mort du petit gar\u00e7on. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:44) [93%] :\r\nLa chambre d'instruction de Dijon inculp\u00e9 une proche de la famille pour enl\u00e8vement de mineur suivi de mort la jeune fille avait 15 ans \u00e0 l'\u00e9poque des faits, en 84, la, la, de les sentent avouait avoir particip\u00e9 \u00e0 la enl\u00e8vement de l'enfant retrouv\u00e9 mort dans une rivi\u00e8re des Vosges, \u00e0 l'\u00e9poque son t\u00e9moignage avait orient\u00e9 les soup\u00e7ons sur un autre membre de la famille, elle s'\u00e9tait ensuite r\u00e9tract\u00e9e dans le dossier syrien des experts de l'ONU ont confirm\u00e9 l'utilisation de gaz sarin hier lors de l'attaque du 4 avril dernier sur une localit\u00e9 de la province d'Idlib, \u00e0 l'ouest du pays, attaque imput\u00e9e par les Occidentaux au r\u00e9gime de Bachar Al-Assad, elle avait fait 87 morts et elle avait \u00e9t\u00e9 suivie d'une attaque am\u00e9ricaine de missiles sur une base syrienne en Irak, la reprise de la ville de Mossoul \u00e0 Daech ne serait plus qu'une question de jours, c'est ce qu'affirme un porte- parole de la coalition antijihadistes men\u00e9e par les \u00c9tats-Unis, les forces irakiennes annoncent la reprise de la mosqu\u00e9e Al-Nouri, celle o\u00f9 le groupe \u00c9tat islamique avait proclam\u00e9 son califat rituel du d\u00e9but du mois de juillet, le Tour de France, il d\u00e9bute demain \u00e0 D\u00fcsseldorf, en Allemagne, grand favori de cette \u00e9dition et les Suisses sur le Tour, pardon dans l'histoire de Suisse ont remport\u00e9 cette \u00e9preuve K\u00fcbler et compl\u00e8te en 50 et 51, le dernier \u00e0 \u00eatre mont\u00e9 sur le podium, c'\u00e9tait Alex Z\u00fclle et, en 99 et cette ann\u00e9e ils sont 6 \u00e0 prendre le d\u00e9part, tous de bons co\u00e9quipiers Patrick D\u00e9l\u00e9troz. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:14:08) [93%] :\r\nLe dernier \u00e0 avoir eu la taille patron mais pas sur un grand tour \u00e9tait Fabian Cancellara, sinon le cycliste suisse est consid\u00e9r\u00e9 comme un bon, voir un tr\u00e8s bons co\u00e9quipiers il peut aller gagner une \u00e9tape, de temps en temps, ou une classique, mais il n'a pas la confiance totale de ses dirigeants pour Danilo Wyss, co\u00e9quipier de Richie Porte, l'un des favoris du Tour de France, c'est aussi une question de niveau. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:14:28) [88%] :\r\nApr\u00e8s, on fait aussi avec les moyens qu'on a, je pense que moi j'ai pas les les capacit\u00e9s physiques de gagner un Tour de France, donc apr\u00e8s tu la dans l'\u00e9quipe qui peut gagner un Tour de France est aussi une belle exp\u00e9rience et quelque chose gratifiant. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:14:40) [92%] :\r\nSans ses co\u00e9quipiers, impossible de remporter un grand tour, les coureurs suisses sont justement appr\u00e9ci\u00e9s pour leur s\u00e9rieux et leur abn\u00e9gation au service de leur leader mais quand alors verrons -nous un coureur suisse en passe de remporter le Tour, la vie d'un autre co\u00e9quipier de Richie Porte, le grand espoir Stefan K\u00fcng. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:14:56) [78%] :\r\n\u00e0 quand les Suisses ont plus fort, c'est pas une question de couloirs, c'est une question de pouvoir. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:15:01) [98%] :\r\nMais il y a -t-il dans la rel\u00e8ve un Suisse qui pourra bient\u00f4t. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:15:05) [84%] :\r\nJe crois, il y a beaucoup de bons coureurs, c'est \u00e7a, apr\u00e8s on verra dans l'avenir, c'est, c'est c'est dur \u00e0 dire : celui -l\u00e0, cela va \u00eatre un des meilleurs dans le cyclisme, parce que le cyclisme tr\u00e8s globalis\u00e9, le niveau il est, il a beaucoup augment\u00e9 dans les ann\u00e9es donc s\u00fbrement et il y aura, ailleurs en Suisse qui va tout le temps \u00eatre au-dessus de l'eau, je crois en ce qu'elles font par hein. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:15:27) [94%] :\r\nPlus de concurrence, donc, mais aussi un petit march\u00e9 qui n'incite pas une \u00e9quipe \u00e0 qualit\u00e9s \u00e9gales \u00e0 choisir un cycliste suisse et l'amener vers le sommet, plut\u00f4t qu'un australien ou un am\u00e9ricain par exemple l'Patrick D\u00e9l\u00e9troz RTS Sport D\u00fcsseldorf. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:15:40) [93%] :\r\nEt, en football, l'Allemagne s'est qualifi\u00e9e pour la finale de la Coupe des Conf\u00e9d\u00e9rations hier face au Mexique, victoire 4 1 les Allemands qui affronteront les chiliens, dimanche en finale le Chili champion d'Am\u00e9rique du Sud, ce sera une rencontre \u00e0 suivre sur RTS 2. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:15:53) [93%] :\r\nMerci Blandine L\u00e9vite c'\u00e9tait le journal dans un instant, derni\u00e8re \u00e9pisode de notre s\u00e9rie le miroir scandinave, un petit matin frais entre 8 et 10 degr\u00e9s actuellement pas plus 22 24 cet apr\u00e8s- midi, gr\u00e2ce au soleil qui se voilera rapidement de nuages, il pourrait y avoir quelques orages en montagne quant au week- end il s'annonce \u00e0 la fois changeant et frais. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-06-30T05:29:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Barril, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Ilic, Catherine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Della Pietra, Nicole", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schaer, Katja", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Arnaud, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Sohlbank, Deborah", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-058585EA-E787-4452-8C39-19DD79308CB3", "internalArchiveId": "058585EA-E787-4452-8C39-19DD79308CB3", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse 1 : La presse - Par Val\u00e9rie Droux et Esther Coquoz", "publicationDate": "2017-06-30T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* * La presse - Par Val\u00e9rie Droux et Esther Coquoz (Presse al\u00e9manqiue 6h45) ***  La presse, esther Coquoz, Val\u00e9rie Droux, la peur suscit\u00e9e par le pr\u00e9sident turc, Rececp Tayip erdogan, entraine la fermeture d'une \u00e9cole priv\u00e9e en Suisse\r\nIl a le bras long, recep Tayip Erdogan, tellement long qu'il se fait sentir jusque dans les classes des \u00e9coles priv\u00e9es en Suisse, consid\u00e9r\u00e9es comme \u00e9tant proches du pr\u00e9dicateur fettulah Gullen. Par crainte pour leurs enfants , ou par crainte des r\u00e9percussions pour leur famille rest\u00e9 en Turquie, des dizaines de parents ont retir\u00e9 leur enfant de ces \u00e9coles. L'\u00e9cole Sera \u00e0 Zurich, a perdu plus de  la moiti\u00e9 de ses \u00e9l\u00e8ves et devra mettre la cl\u00e9 sous la porte. D'autres \u00e9coles de degr\u00e9s secondaire \u00e0 St Gall, Olten, et Winthertur sont \u00e9galement menac\u00e9es. ce mouvement n'est aps \u00e9tonnant, estime Muammer Kurtumus, conseiller communal vert \u00e0 zurich, vu la mani\u00e8re dont les partisans ou suppos\u00e9s partisans de Gullen sont trait\u00e9s en turquie. En cas d'arrestation, d'emprisonnement ou m\u00eame de plainte, les victimes vivent une v\u00e9ritable mort sociale. Commentaire du Tagesanzeiger:  La chasse aux sorci\u00e8res d'Erdogan prend d\u00e9sormais une tournure mondiale, il est temps pour les pays occidentaux de montrer au pr\u00e9sident turc quelles sont les lignes rouges \u00e0 ne pas franchir.\r\nBig brother - Google Libert\u00e9\r\n***  Le prochain conseiller f\u00e9d\u00e9ral ne doit pas forc\u00e9ment \u00eatre un tessinois, Et c'est un tessinois qui le dit ...\r\nLuca Albertoni est directeur de la chambre de commerce tessinoise, il parle clair ce matin dans les colonnes du tageanzeiger: la personnalit\u00e9 et les comp\u00e9tences du successeur de Didier Burkhlater sont plus importantes que son origine cantonale, il ne doit pas \u00e0 tout prix \u00eatre tessinois, ce n'est pas vital pour notre canton. Luca Albertoni estime que les attentes du Tessin sont un peu absurdes: si on \u00e9lit un conseiller f\u00e9d\u00e9ral tessinois et qu'il prend une d\u00e9cision qui ne pla\u00eet au canton du sud des Alpes, tout le monde dira qu'il s'est fait achet\u00e9 par les Suisses allemands. le rsique de d\u00e9sillusion est grand, en politique suisse, Un conseiller f\u00e9d\u00e9ral ne peut pas faire des miracles, m\u00eame pour son canton. \r\nVoil\u00e0 qui pourait faire plaisir \u00e0 Christian Luscher, en tout cas  l'int\u00e9r\u00eat potentiel du CN PLR genevois pour le poste n'est pas pass\u00e9 inaper\u00e7u outre sarine: toujours dans le tageanzeiger, il a droit \u00e0 un petit portrait intitul\u00e9: l'avocat prend son \u00e9lan, mais le journal estime que Christian Luscher surestime ses chances.\r\nleuthard paris + Macron\r\n*** \r\n***  Le dernier ambassadeur de Suisse \u00e0 Berlin est d\u00e9fendait le mur \r\nTG - 24 heures\r\nDepuis son bureau, Angela merkel voit le drapeau suisse. L'Argauerzeitung consacre justement deux pages \u00e0 l'histoire de l'ambassade suisse \u00e0 Berlin, qui f\u00eate ses 150 ans. Pendant des ann\u00e9es,  le batiment de l'ambassade de Suisse \u00e9tait dans un no man's land, Berne voulait m\u00eame le vendre. Puis le mur de Berlin est tomb\u00e9, et soudain la Suisse s'est denouveau retrouv\u00e9e au centre du pouvoir. \r\nChristine Schraner Burgener est l''ambassadrice de Suisse en Allemagne depuis ao\u00fbt 2015. pas de doute \u00e0 ses yeux, notre drapeau qui flotte au coeur du pouvoir allemand, donne de clairs avantages \u00e0 la Suisse. Le journal accompagne son sujet d'un commentaire : on a retir\u00e9 la cavallerie, allusion aux menaces de l'ancien minsitre des finances Peer steinbruck, \u00e0 l'encontre de la Suisse, en 2009m, en  pleine tensions sur le secret bancaire. Fini aussi le temps o\u00f9 il \u00e9tait de bon ton en suisse al\u00e9manqiue de critiquer els \u00e9migr\u00e9s allemands, D\u00e9sormais, angela merkel, qui passe volinties ses vacances en Ingadine, pr\u00eate une oreille attentive et bienveillante aux int\u00e9r\u00eats de la Suisse \u00e0 Bruxelles. \r\n*** La presse romande est s\u00e8v\u00e8re avec le gouvernement vaudois dans la d\u00e9b\u00e2cle de la soci\u00e9t\u00e9 S3\r\n***   La majorit\u00e9 des juges cantonaux est \u00e0 droite, c'est l'enquete du Blick ce matin\r\nle bLick a voulu v\u00e9rifier si els reproches de l'UDC, qui accuse toujours la justice de pencher vers la gauche et de ne pas \u00eatre \u00e0 l'\u00e9coute des pr\u00e9occupations de   la population , \u00e9taient justifi\u00e9s.  Le journal a pass\u00e9 au crible la couleur politique des 913 juges cantonaux dans tout le pays:  le reproche est infond\u00e9, seuls 16 % des postes sont occup\u00e9s pard es juges de gauche, soit 3 % en dessous de la base \u00e9lectorale du parti. La majorit\u00e9 des juges sont PDC (25 %)  ou PLR (presque 18 %) , avec l'UDC, ils occupent les deux tiers des postes. et m\u00eame si les juges UDC sont sous-repr\u00e9sent\u00e9s, le virage \u00e0 droite s'est donc aussi fait sentir en Suisse au sein de la justice. \r\n***  Et puisqu'on parle de juge, la magistrate suisse \u00e0 la cour europ\u00e9enne des droits de l'homme \u00e0 Strasbourg, helen keller, ne se sent pas \u00e9trang\u00e8re\r\nDans son suppl\u00e9ment week-end, la NZZ propose un portrait de cette juge suisse de 53 ans, qui penduel entre Zurich et Strassbourg, entre ls droits de l'homme sur le plan international et le droit suisse. Elle \r\nPortrait de helen keller, uen juge suisse \u00e0 la Cour Europ\u00e9enne de Strasbourg, son travail est souvent critiqu\u00e9, els d\u00e9veloppement politiques en Europe l'inqui\u00e8tent. Et ele se demande : c'est quoi une juge \u00e9trang\u00e8re ? je ne suis pas une \u00e9trang\u00e8res, ni en Suisse ni \u00e0 strasbourg-.\r\nNZZ\r\n*** Et on conclut sur un d\u00e9bat politique de fond: le port de la cravate\r\n(6h45 Revue de presse) *** La revue de presse, Esther Coquoz, Val\u00e9rie Droux...\r\nLa peur suscit\u00e9e par le pr\u00e9sident turc Recep Tayyip Erdogan entraine la fermeture d'une \u00e9cole priv\u00e9e en Suisse.\r\nIl a le bras long, recep Tayip Erdogan, tellement long qu'il se fait sentir jusque dans les classes des \u00e9coles priv\u00e9es en Suisse, consid\u00e9r\u00e9es comme \u00e9tant proches du pr\u00e9dicateur fettulah Gullen. Par crainte pour leurs enfants , ou par crainte des r\u00e9percussions pour leur famille rest\u00e9 en Turquie, des dizaines de parents ont retir\u00e9 leur enfant de ces \u00e9coles. L'\u00e9cole Sera \u00e0 Zurich, a perdu plus de  la moiti\u00e9 de ses \u00e9l\u00e8ves et devra mettre la cl\u00e9 sous la porte. D'autres \u00e9coles de degr\u00e9s secondaire \u00e0 St Gall, Olten, et Winthertur sont \u00e9galement menac\u00e9es. ce mouvement n'est aps \u00e9tonnant, estime Muammer Kurtumus, conseiller communal vert \u00e0 zurich, vu la mani\u00e8re dont les partisans ou suppos\u00e9s partisans de Gullen sont trait\u00e9s en turquie. En cas d'arrestation, d'emprisonnement ou m\u00eame de plainte, les victimes vivent une v\u00e9ritable mort sociale. Commentaire du Tagesanzeiger:  La chasse aux sorci\u00e8res d'Erdogan prend d\u00e9sormais une tournure mondiale, il est temps pour les pays occidentaux de montrer au pr\u00e9sident turc quelles sont les lignes rouges \u00e0 ne pas franchir.\r\nElle a le bras long aussi, et c'est que le pr\u00e9nom: Google, l'entreprise qui sait tout de vous.\r\nMais c'est bien.\r\nInterview d'Ulfar Erlingsson, chercheur au si\u00e8ge de Mountain View, dans la libert\u00e9. Mais aussi dans les journaux neuch\u00e2telois, le Nouvelliste, le Courrier ou le Journal du Jura.\r\nPourquoi est-ce que c'est bien ?\r\nParce que avant internet, beaucoup de nos donn\u00e9es \u00e9taient pr\u00e9sentes dans le monde ext\u00e9rieur. Il donne l'exemple d'organisations, gouvernementales ou non. Mais, ces donn\u00e9es, nous n'avions aucun moyen de les contr\u00f4ler.\r\nAujourd'hui, il y a \u00e9norm\u00e9ment de nos donn\u00e9es \u00e0 l'ext\u00e9rieur, mais nous pouvons les contr\u00f4ler. \r\n*** Le prochain Conseiller F\u00e9d\u00e9ral ne doit pas forc\u00e9ment \u00eatre un Tessinois, et c'est un Tessinois qui le dit...\r\nLuca Albertoni est directeur de la chambre de commerce tessinoise, il parle clair ce matin dans les colonnes du tageanzeiger: la personnalit\u00e9 et les comp\u00e9tences du successeur de Didier Burkhlater sont plus importantes que son origine cantonale, il ne doit pas \u00e0 tout prix \u00eatre tessinois, ce n'est pas vital pour notre canton. Luca Albertoni estime que les attentes du Tessin sont un peu absurdes: si on \u00e9lit un conseiller f\u00e9d\u00e9ral tessinois et qu'il prend une d\u00e9cision qui ne pla\u00eet au canton du sud des Alpes, tout le monde dira qu'il s'est fait achet\u00e9 par les Suisses allemands. le rsique de d\u00e9sillusion est grand, en politique suisse, Un conseiller f\u00e9d\u00e9ral ne peut pas faire des miracles, m\u00eame pour son canton. \r\nVoil\u00e0 qui pourait faire plaisir \u00e0 Christian Luscher, en tout cas  l'int\u00e9r\u00eat potentiel du CN PLR genevois pour le poste n'est pas pass\u00e9 inaper\u00e7u outre sarine: toujours dans le tageanzeiger, il a droit \u00e0 un petit portrait intitul\u00e9: l'avocat prend son \u00e9lan, mais le journal estime que Christian Luscher surestime ses chances.\r\nDoris Leuthard ne pourra pas rencontrer le pr\u00e9sident fran\u00e7ais Emmanuel Macron lundi \u00e0 Paris pour cause de discours pr\u00e9sidentiel \u00e0 Versailles. L'Agefi revient sur cette nouvelle ce matin. Et s'interroge: de deux choses l'unel: \r\nsoit le discours pr\u00e9sidentiel dure 12 heures. Soit la visite suisse est le premier engagement \u00e0 sauter dans l'agenda pr\u00e9sidentiel.\r\nUn article illustr\u00e9 par la photo pr\u00e9sidentielle de \"Macron XIV\", comme l'a appel\u00e9 hier un magazine fran\u00e7ais.\r\nUne photo officielle d\u00e9crypt\u00e9e dans le Temps. Un concentr\u00e9 des signes que veut envoyer le pr\u00e9sident fran\u00e7ais: \r\nDes livres: Stenddahl en Pleiade, pour marquer l'ancrage litt\u00e9raire.\r\nDes iphones: pour ancrer son image d'homme moderne et connect\u00e9\r\nUne fen\u00eatre ouverte: pour figuer la jonction entre deux mondes, dedans et dehors. \r\n*** Le dernier ambassadeur de Suisse \u00e0 Berlin-Est d\u00e9fendait le Mur...\r\nA lire dans 24heures et la tribune de Gen\u00e8ve: un livre sur les derniers diplomates suisses de Berlin-Est jette une ombre au tableau. Selon la recherche de l'historien Bernd Haunfelder, le dernier ambassadeur suisse \u00e0 Berlin-Est aurait \u00e9t\u00e9 particuli\u00e8rement indulgent envers la dictature communiste. Allant jusqu'\u00e0 accuser le R\u00e9publique F\u00e9d\u00e9rale d'Allemagne d'\u00eatre responsable de la fuite des citoyens est-allemand. Allant aussi jusqu'\u00e0 d\u00e9fendre le mur.\r\nL'ambassadeur, aujourd'hui \u00e2g\u00e9 de 85 ans, estime que ses propos sont d\u00e9tourn\u00e9s et sortis de leur contexte. \r\nDepuis son bureau, Angela merkel voit le drapeau suisse. L'Argauerzeitung consacre justement deux pages \u00e0 l'histoire de l'ambassade suisse \u00e0 Berlin, qui f\u00eate ses 150 ans. Pendant des ann\u00e9es,  le batiment de l'ambassade de Suisse \u00e9tait dans un no man's land, Berne voulait m\u00eame le vendre. Puis le mur de Berlin est tomb\u00e9, et soudain la Suisse s'est denouveau retrouv\u00e9e au centre du pouvoir. \r\nChristine Schraner Burgener est l''ambassadrice de Suisse en Allemagne depuis ao\u00fbt 2015. pas de doute \u00e0 ses yeux, notre drapeau qui flotte au coeur du pouvoir allemand, donne de clairs avantages \u00e0 la Suisse. Le journal accompagne son sujet d'un commentaire : on a retir\u00e9 la cavallerie, allusion aux menaces de l'ancien minsitre des finances Peer steinbruck, \u00e0 l'encontre de la Suisse, en 2009m, en  pleine tensions sur le secret bancaire. Fini aussi le temps o\u00f9 il \u00e9tait de bon ton en suisse al\u00e9manqiue de critiquer els \u00e9migr\u00e9s allemands, D\u00e9sormais, angela merkel, qui passe volinties ses vacances en Ingadine, pr\u00eate une oreille attentive et bienveillante aux int\u00e9r\u00eats de la Suisse \u00e0 Bruxelles. \r\n*** La presse romande est s\u00e9v\u00e8re avec le gouvernement vaudois, dans la d\u00e9bacle de la soci\u00e9t\u00e9 S3\r\nLe conseil d'Etat n'a rien fait d'ill\u00e9gal, mais quand m\u00eame...\r\nIl avait la t\u00eate dans les \u00e9toiles, note 24heures. Il a octroy\u00e9 un pr\u00eat de 500 mille francs \u00e0 la start-up payernoise qui r\u00eavait de conqu\u00eate de l'espace d\u00e9mocratis\u00e9e. Sur les conseils d'un ancien pr\u00e9sdient du d\u00e9veloppement \u00e9conomique.\r\nUn conseil d'Etat sous influence, \u00e7a ne fait pas r\u00eaver les Vaudois, \u00e7a. Surtout au vu du r\u00e9sultat. \r\n\u00e7a rappelle le d\u00e9ficit du spectacle Champions, \u00e0 la gloire du CIO, commente la Libert\u00e9. \r\nDans les deux cas, note le jouranal, l'Etat d\u00e9pense mal, en se vautrant dans un amateursime qui le d\u00e9cr\u00e9dibilise.\r\n*** La majorit\u00e9 des juges cantonaux est \u00e0 droite... c'est l'enqu\u00eate du Blick ce matin...\r\nle bLick a voulu v\u00e9rifier si els reproches de l'UDC, qui accuse toujours la justice de pencher vers la gauche et de ne pas \u00eatre \u00e0 l'\u00e9coute des pr\u00e9occupations de   la population , \u00e9taient justifi\u00e9s.  Le journal a pass\u00e9 au crible la couleur politique des 913 juges cantonaux dans tout le pays:  le reproche est infond\u00e9, seuls 16 % des postes sont occup\u00e9s pard es juges de gauche, soit 3 % en dessous de la base \u00e9lectorale du parti. La majorit\u00e9 des juges sont PDC (25 %)  ou PLR (presque 18 %) , avec l'UDC, ils occupent les deux tiers des postes. et m\u00eame si les juges UDC sont sous-repr\u00e9sent\u00e9s, le virage \u00e0 droite s'est donc aussi fait sentir en Suisse au sein de la justice. \r\n*** Et puisqu'on parle de juge, la magistrate suisse \u00e0 La cour europ\u00e9enne des droits de l'homme \u00e0 Strasbourg Helen Keller, ne se sent pas \u00e9trang\u00e8re...\r\nDans son suppl\u00e9ment week-end, la NZZ propose un portrait de cette juge suisse de 53 ans, qui penduel entre Zurich et Strassbourg, entre ls droits de l'homme sur le plan international et le droit suisse. Elle \r\nPortrait de helen keller, uen juge suisse \u00e0 la Cour Europ\u00e9enne de Strasbourg, son travail est souvent critiqu\u00e9, els d\u00e9veloppement politiques en Europe l'inqui\u00e8tent. Et ele se demande : c'est quoi une juge \u00e9trang\u00e8re ? je ne suis pas une \u00e9trang\u00e8res, ni en Suisse ni \u00e0 strasbourg-.\r\n*** Et on conclut sur un d\u00e9bat politique de fond: le port de la cravate.\r\nC'est dans le Matin. \r\nUn d\u00e9bat qui agite la France. Jean-Luc M\u00e9lanchon et ses insoumis refusent de la porter \u00e0 l'assembl\u00e9e nationale. \r\nEt un d\u00e9bat qui d\u00e9borde en Suisse. Le d\u00e9put\u00e9 genevois ind\u00e9pendant, anciennement \"ensemble \u00e0 gauche\", s'\u00e9tonne que dans certains milieux de gauche on semble mettre un point d'honneur \u00e0 appara\u00eetre d\u00e9braill\u00e9.\r\nEt d'avoir cette sentence d\u00e9finitive: la cravate n'a pas d'id\u00e9ologie.", "durationSec": 499, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8725864", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["La presse - Par Val\u00e9rie Droux et Esther Coquoz", "La presse - Par Val\u00e9rie Droux et Esther Coquoz  / JDM_2017-06-30T06:42:00_revue-de-presse", "La presse - Par Val\u00e9rie Droux et Esther Coquoz  / JDM_2017-06-30T06:42:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-8725883", "ece-8725864"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-27T15:25:25Z", "speechToTexts": ["08.07.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [96%] :\r\nLa revue de presse maintenant avec Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux la peur suscit\u00e9e par le pr\u00e9sident turc peut Erdogan entra\u00eene la fermeture d'une \u00e9cole priv\u00e9e en Suisse. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:10) [94%] :\r\nIl a le bras long Gretsch Tayyip Erdogan tellement long qu'il se fait sentir jusque dans les classes des \u00e9coles priv\u00e9es en Suisse, consid\u00e9r\u00e9es comme \u00e9tant proches du pr\u00e9dicateur Fethullah Gulen par crainte pour leurs enfants, ou par crainte des r\u00e9percussions pour leur famille, rest\u00e9 en Turquie, des dizaines de parents ont retir\u00e9 leurs enfants de ces \u00e9coles : l'\u00e9cole Sera \u00e0 Z\u00fcrich a perdu plus de la moiti\u00e9 de ses \u00e9l\u00e8ves et devra donc mettre la cl\u00e9 sous la porte, d'autres \u00e9coles de degr\u00e9s secondaire sont menac\u00e9s \u00e0 Saint-Gall Holton et Winterthour, ce mouvement n'est pas \u00e9tonnant, estime Muammer recours Toulouse conseiller communal Vert \u00e0 Z\u00fcrich, vu la mani\u00e8re dont les partisans ou suppos\u00e9s partisans de Gulen sont trait\u00e9s en Turquie, en cas d'arrestation d'emprisonnement ou m\u00eame de plainte les victimes vivent une v\u00e9ritable mort sociale le Tages-Anzeiger accompagne cet article d'un commentaire, la chasse aux sorci\u00e8res d'Erdogan prend d\u00e9sormais une tournure mondiale, il est temps pour les pays occidentaux de montrer au pr\u00e9sident turc, quelles sont les lignes rouges \u00e0 ne pas franchir. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:10) [92%] :\r\nElle a le bras long aussi, et \u00e7a, c'est que le pr\u00e9nom Google l'entreprise qui sait tout de vous mais en fait c'est bien interview le phare Erling sonner les chercheur au si\u00e8ge de Mountain View dans la libert\u00e9, mais aussi \u00e0 lire dans les journaux neuch\u00e2telois le Nouvelliste le Courrier ou le Journal du Jura, alors pourquoi est -ce que c'est bien que Google sache tout de nous, h\u00e9 bien, parce qu'avant internet, beaucoup de nos donn\u00e9es \u00e9taient pr\u00e9sentes dans le monde ext\u00e9rieur, il donne l'exemple d'organisations gouvernementales ou non qui en savait beaucoup sur nous, mais ces donn\u00e9es, nous n'avions aucun moyen de les contr\u00f4ler \u00e0 l'\u00e9poque, or maintenant, il y a toujours \u00e9norm\u00e9ment de nous donner \u00e0 l'ext\u00e9rieur, m\u00eame plus, sans doute, mais il assure que nous pouvons les contr\u00f4ler. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:48) [87%] :\r\nEt on doit croire cette houle les berlines dont ils font tr\u00e8s bien son employeur \u00e9coutez vous vous vous montez les mots de la bouche, le prochain conseil f\u00e9d\u00e9ral ne doit pas forc\u00e9ment \u00eatre un tessinois et c'est un Tessinois qui le dit. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:02) [92%] :\r\nOui, Luca Albertoni est directeur de la chambre de commerce tessinoise il parle clair ce matin dans les colonnes du Tagesanzeiger, la personnalit\u00e9 et les comp\u00e9tences du successeur de Didier Burkhalter sont plus importantes que son origine cantonale, il ne doit pas \u00e0 tout prix \u00eatre tessinois ce n'est pas vital pour notre canton, Louka, Louka Albertoni estime que les attentes du Tessin sont un peu absurdes si on \u00e9lit un conseiller f\u00e9d\u00e9ral tessinois et qu'il prend une d\u00e9cision qui ne pla\u00eet pas au canton du sud des Alpes, tout le monde dira qu'il \u00eatre achet\u00e9 par les Suisses, allemands, le risque de d\u00e9sillusion et donc grand en politique suisse Un conseiller f\u00e9d\u00e9ral ne peut pas faire des miracles, m\u00eame pour son contents, m\u00eame pour son canton, une prise de position qui pourra faire plaisir \u00e0 Christian Luscher en tout cas l'int\u00e9r\u00eat potentiel du conseiller national PLR Genevois pour le poste n'est pas pass\u00e9 inaper\u00e7u outre- Sarine, toujours dans le Tages-Anzeiger il a droit \u00e0 un petit portrait intitul\u00e9 l'avocat prend son \u00e9lan, mais le journal estime que Christian Luscher surestime ses chances. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:04) [94%] :\r\nEt de respecter certaines ne pourra pas rencontrer le pr\u00e9sident fran\u00e7ais Emmanuel Macron lundi \u00e0 Paris pour cause de discours pr\u00e9sidentiel \u00e0 Versailles la Jeff, il revient sur cette nouvelle ce matin et s'interroge, de 2 choses l'une : soit le discours du pr\u00e9sident du redoux Zhor soit la visite suisse est le premier engagement \u00e0 sauter dans l'agenda pr\u00e9sidentiel un article qui est illustr\u00e9 par la photo pr\u00e9sidentielle de Macron XIV comme l'a fait hier un magazine fran\u00e7ais une photo officielle d\u00e9crypt\u00e9e dans le temps en concentr\u00e9 des signes que veut donner le pr\u00e9sident fran\u00e7ais d\u00e9livrent Stendhal en Pl\u00e9iade pour marquer l'ancrage litt\u00e9raire des iPhone pour ancrer cette fois son image d'homme moderne et connect\u00e9 une fen\u00eatre ouverte aussi pour figurer la jonction entre 2 mondes dedans et \u00e0 la fois dehors. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:47) [82%] :\r\nDe Stendhal \u00e0 pertinent et sa cliente et qui a le dernier ambassadeur de Suisse \u00e0 Berlin- Est, d\u00e9fendait le mur. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:54) [93%] :\r\n\u00e0 lire dans 24 heures et La Tribune de Gen\u00e8ve, un livre sur les derniers diplomates suisses de Berlin- Est, jette une ombre au tableau, selon la la recherche de l'historien Bernd Outlander, le dernier ambassadeur suisse \u00e0 Berlin- Est aurait \u00e9t\u00e9 particuli\u00e8rement indulgent envers la dictature communiste, allant jusqu'\u00e0 accuser la R\u00e9publique f\u00e9d\u00e9rale d'Allemagne, d'\u00eatre responsable de la fuite des citoyens est-allemand allant aussi jusqu'\u00e0 d\u00e9fendre ce fameux mur l'ambassadeur, aujourd'hui \u00e2g\u00e9 de 85 ans, estime que ces propos sont d\u00e9tourn\u00e9s et sortis de leurs comptes. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:25) [92%] :\r\nEt \u00e0 propos d'ambassade depuis son bureau, sachez que Angela Merkel voit le drapeau suisse, c'est la gal\u00e8re Satom qui met cela en avant, elle consacre le couac journal justement 2 pages \u00e0 l'histoire de l'ambassade suisse \u00e0 Berlin, qui f\u00eate ses 150 ans alors pendant des ann\u00e9es, ce b\u00e2timent \u00e9tait dans un no man s'Land Berne voulait m\u00eame le vendre, puis le mur de Berlin est tomb\u00e9, on vient d'en parler et soudain la Suisse s'est de nouveau retrouv\u00e9e au centre du pouvoir, Christine Schraner, Air Burgener est l'ambassadrice de Suisse en Allemagne depuis ao\u00fbt 2015, alors pas de doute, \u00e0 ses yeux, notre drapeau qui flotte au coeur du pouvoir allemand donne de clairs avantages \u00e0 la Suisse, le journal accompagne son sujet d'un commentaire, fini le temps des tensions entre la Suisse et l'Allemagne sur le secret monte bancaire fini aussi le temps o\u00f9 il \u00e9tait de bon ton en Suisse al\u00e9manique de critiquer les \u00e9migr\u00e9s allemands d\u00e9sormais Angela Merkel qui passe volontiers ses vacances en Ingadine pr\u00eate une oreille attentive et bienveillante aux int\u00e9r\u00eats de la Suisse \u00e0 Bruxelles. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:23) [99%] :\r\nLa presse romande est s\u00e9v\u00e8re avec le gouvernement Vaudois dans l'affaire de la d\u00e9b\u00e2cle de la soci\u00e9t\u00e9 S3. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:28) [93%] :\r\nOui, le Conseil d'\u00c9tat n'a rien fait d'ill\u00e9gal, mais quand m\u00eame, quand m\u00eame, il avait la t\u00eate dans les \u00e9toiles, note 24 heures il a octroy\u00e9 un pr\u00eat de 500000 francs \u00e0 la Start-Up Payernois ceux qui r\u00eavait, on rappelle de conqu\u00eate de l'espace d\u00e9mocratis\u00e9e, sur les conseils d'un ancien pr\u00e9sident du d\u00e9veloppement \u00e9conomique en Conseil d'\u00c9tat sous influence, h\u00e9 bien \u00e7a, \u00e7a ne fait pas r\u00eaver les Vaudois d'Yves \u00e9dito, surtout au vu du r\u00e9sultat et \u00e7a rappelle le d\u00e9ficit du spectacle Champions \u00e0 la gloire du CIO, commente pour sa part la libert\u00e9 dans les 2 cas, note le journal, l'\u00c9tat d\u00e9pense mal on se vautrant dans un amateurisme qui le d\u00e9cr\u00e9dibilise. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:02) [98%] :\r\nLa majorit\u00e9 des juges cantonaux est \u00e0 droite, c'est l'enqu\u00eate du Blick ce matin. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:06) [95%] :\r\nOui, le blick a voulu v\u00e9rifier si les reproches de l'UDC qui accuse toujours la justice de pencher vers la gauche et de ne pas \u00eatre \u00e0 l'\u00e9coute des vraies pr\u00e9occupations de la population \u00e9taient justifi\u00e9s, le journal a pass\u00e9 au crible la couleur politique des 913 juges cantonaux dans tout le pays, le reproche est infond\u00e9, seuls 16 pourcent des des postes sont occup\u00e9s par des juges de gauche, c'est en dessous de la base \u00e9lectorale du parti, la majorit\u00e9 des juges sont PDC ou PLR avec l'UDC, ils occupent les 2 tiers de des postes, et m\u00eame si les juges UDC sont sous- repr\u00e9sent\u00e9s le virage \u00e0 droite, c'est donc aussi fait sentir en Suisse, au sein de la justice. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:45) [95%] :\r\nEt puisqu'on parle de juge la magistrate suisse \u00e0 la Cour europ\u00e9enne des droits de l'homme \u00e0 Strasbourg, Helen Keller ne se sent pas \u00e9trang\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:51) [92%] :\r\nOui c'est, c'est le suppl\u00e9ment week- end la NZZ qui lui propose un portrait portrait de cette juge suisse de 53 ans qui penduel entre Zurich et Strassbourg, entre les droits de l'homme sur le plan international et le droit suisse alors, elle s'inqui\u00e8te Helen Keller des d\u00e9veloppements politiques en Europe et elle se demande : c'est quoi une juge \u00e9trang\u00e8re, je ne me sont pas \u00e9trang\u00e8res ni en Suisse ni \u00e0 Strasbourg. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:14) [97%] :\r\nEt on conclut sur un d\u00e9bat politique de fond s'il en est, oui, comme on les aime le port de la cravate. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:18) [94%] :\r\nC'est dans le Matin, un d\u00e9bat qui agite la France depuis que Jean-Luc M\u00e9lenchon et ses insoumis ont d\u00e9cid\u00e9 qu'il refuserait de porter la cravate \u00e0 l'Assembl\u00e9e et un d\u00e9bat qui d\u00e9borde aussi en Suisse, un d\u00e9put\u00e9 Genevois ind\u00e9pendant anciennement ensemble \u00e0 gauche s'\u00e9tonne dans certains milieux de gauche on semble mettre en point d'honneur \u00e0 appara\u00eetre d\u00e9braill\u00e9, dit -il, et d'avoir cette sentence d\u00e9finitive la cravate n'a pas d'id\u00e9ologie. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:43) [86%] :\r\nSi on n'a pas la cravate en mai d\u00e9braill\u00e9 jamais des vrais mari c'\u00e9tait votre derni\u00e8re revue de presse, Esther, Coco, h\u00e9 oui, c'est ma derni\u00e8re et quelle tristesse est -ce que vous avez fait vraiment des nostalgies \u00e9coutez, \u00e0 la rubrique \u00e9conomie la t\u00eate de la rubrique \u00e9conomie de notre r\u00e9daction pour venez nous voir quand m\u00eame, il faut bien voir ceux qui sont l\u00e0, \u00e0 partir du mois d'ao\u00fbt, bah, c'est un plaisir de travailler avec vous, je voulais vous le dire, \u00e0 bient\u00f4t, Esther, Coco et Val\u00e9rie donc on retrouve quand m\u00eame ponctuellement avec l'invit\u00e9 toute la race \u00e0 7 heures 35. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-06-30T05:21:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Droux, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Coquoz, Esther", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-98E41E15-306E-43B2-A3E3-C171E129F762", "internalArchiveId": "98E41E15-306E-43B2-A3E3-C171E129F762", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9 de la r\u00e9daction - Yannick Buttet, vice-pr\u00e9sident du PDC suisse", "publicationDate": "2017-06-29T00:00:00Z", "summary": "Alain Berset r\u00e9ussira-t-il \u00e0 imposer sa grande r\u00e9forme des retraites? Le verdict tombera le 24 septembre prochain. L'opposition transcende largement les camps politiques, \u00e0 droite comme \u00e0 gauche. Yannick Buttet, vice-pr\u00e9sident du PDC suisse, conseiller national valaisan, est partisan de la r\u00e9forme.\r\n\r\n* * Alain Berset r\u00e9ussira-t-il \u00e0 imposer sa grande r\u00e9forme des retraites? Le verdict tombera le 24 septembre prochain. L'opposition transcende largement les camps politiques, \u00e0 droite comme \u00e0 gauche. Yannick Buttet, vice-pr\u00e9sident du PDC suisse, conseiller national valaisan, est partisan de la r\u00e9forme.", "durationSec": 1348, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8723276", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677647.image", "alternativeTitle": ["L'invit\u00e9 de la r\u00e9daction \u2013 Yannick Buttet, vice-pr\u00e9sident du PDC suisse", "L'invit\u00e9 de la r\u00e9daction \u2013 Yannick Buttet, vice-pr\u00e9sident du PDC suisse / JDM_2017-06-29T07:37:00_l-invite-du-journal", "L'invit\u00e9 de la r\u00e9daction \u2013 Yannick Buttet, vice-pr\u00e9sident du PDC suisse / JDM_2017-06-29T07:37:00_l-invite-du-journal"], "alternativeSummary": ["Alain Berset r\u00e9ussira-t-il \u00e0 imposer sa grande r\u00e9forme des retraites? Le verdict tombera le 24 septembre prochain. L'opposition transcende largement les camps politiques, \u00e0 droite comme \u00e0 gauche. Yannick Buttet, vice-pr\u00e9sident du PDC suisse, conseiller national valaisan, est partisan de la r\u00e9forme.", "Alain Berset r\u00e9ussira-t-il \u00e0 imposer sa grande r\u00e9forme des retraites? Le verdict tombera le 24 septembre prochain. L'opposition transcende largement les camps politiques, \u00e0 droite comme \u00e0 gauche. Yannick Buttet, vice-pr\u00e9sident du PDC suisse, conseiller national valaisan, est partisan de la r\u00e9forme.", "Alain Berset r\u00e9ussira-t-il \u00e0 imposer sa grande r\u00e9forme des retraites? Le verdict tombera le 24 septembre prochain. L'opposition transcende largement les camps politiques, \u00e0 droite comme \u00e0 gauche. Yannick Buttet, vice-pr\u00e9sident du PDC suisse, conseiller national valaisan, est partisan de la r\u00e9forme."], "variantIds": ["ece-8723294", "ece-8723276"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-07-08T01:19:05Z", "speechToTexts": ["08.07.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\n7 heures 36 Alain Berset r\u00e9ussira -t-il \u00e0 imposer sa grande r\u00e9forme des retraites, le verdict tombera le 24 septembre prochain, date de la v\u00f4tre votations f\u00e9d\u00e9rales sur la question depuis la 10\u00e8me r\u00e9vision qui remonte \u00e0 1995 d\u00e9j\u00e0 toutes les tentatives de refonte ont \u00e9chou\u00e9 jusqu'ici la gestation du dernier projet en date a \u00e9t\u00e9 longue, pas moins de 7 ans de travaux mais est -ce pour autant le gage d'un possible succ\u00e8s l'opposition, on le sait, est tr\u00e8s large, et d'ailleurs elle transcende les camps politiques \u00e0 droite comme \u00e0 gauche, apr\u00e8s avoir re\u00e7u sur cette antenne, vendredi dernier, une opposante \u00e0 ce projet, la consternation dans le PLR vaudoise Isabelle Moret ce matin le point de vue d'un partisan de la r\u00e9forme, issu des rangs de la droite ou en tout cas du centre droit, Yannick Buttet c'est vous, bonjour, bonjour, merci d'\u00eatre en Direct avec nous, de notre Studio de Sion, jusqu'\u00e0 8 heures vice- pr\u00e9sident du PDC conseil national et je le dis aussi lieutenant colonel MG je dis parce qu'on va parler d'arm\u00e9e dans vers la fin de l'\u00e9mission avec vous, notamment par rapport au \u00e0 l'id\u00e9e que les femmes puissent en faire de fa\u00e7on obligatoire le 24 septembre on l'a dit, et l\u00e0 on est sur la pr\u00e9voyance vieillesse, on sera appel\u00e9e \u00e0 se \u00e0 se prononcer sur le financement, a dit additionnelle de l'AVS par un rel\u00e8vement de la TVA de 0 6 pourcent \u00e7a \u00e7a c'est un vote obligatoire, au fond, mais il y a ce r\u00e9f\u00e9rendum facultatif dont nous parlions il y a quelques minutes, qui est sur le point d'aboutir au qui aurait abouti avec 63000 signatures et lanc\u00e9 ce r\u00e9f\u00e9rendum pour faire court, par les syndicats romands bon est -ce que est -ce que vous craignez -vous qui soutenait tr\u00e8s clairement le projet d'Alain Berset est -ce que vous craignez que ce r\u00e9f\u00e9rendum aboutisse Yannick Buttet. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:37) [93%] :\r\nMoi, je ne crains pas que ce r\u00e9f\u00e9rendum aboutisse, je pense qu'il faut partir du principe qu'il aboutira et d'ores et d\u00e9j\u00e0 lanc\u00e9 la campagne expliquer \u00e0 la population de la n\u00e9cessit\u00e9 de de cette r\u00e9forme de la pr\u00e9voyance vieillesse. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:50) [91%] :\r\nFormellement, on le rappelle, ce r\u00e9f\u00e9rendum n'est pas n'est pas n\u00e9cessaire la r\u00e9forme et de toute fa\u00e7on et obligatoirement soumise au puisqu'il y a cette modification de la TVA, qui est une modification constitutionnelle, cela dit r\u00e9forme vote obligatoire plus r\u00e9f\u00e9rendum facultatif mais soumis au peuple 15 \u00e9ch\u00e9ant \u00e7a s'va \u00eatre le gage d'un d'un front certes d\u00e9sunie mais alors un front tr\u00e8s tr\u00e8s large contre le projet d'Alain Berset, \u00e7a c'est le pire sc\u00e9nario pour vous. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:17) [91%] :\r\nNon franchement c'est c'est vraiment le sc\u00e9nario qui \u00e9tait, qui \u00e9tait attendu parce que c'est vrai qu'on votera sur 2 objets sur la loi elle- m\u00eame probablement et puis surtout sur le rel\u00e8vement de de la TVA, mais, mais la question qui est pos\u00e9e au fond c'est est -ce que vous soutenez ce projet de de Pr\u00e9voyance vieillesse 2020 ou non en fait c'est c'est vraiment la question de fond qui est importante, et aujourd'hui on voit qu'il y a une n\u00e9cessit\u00e9 de prendre des mesures simplement quand j'entends l'extr\u00eame- gauche, dire il faut rien changer, alors m\u00eame que la situation d\u00e9mographique est totalement diff\u00e9rente, alors m\u00eame que les taux d'int\u00e9r\u00eat et la la r\u00e9mun\u00e9ration de l'argent qu'on a finalement mis de c\u00f4t\u00e9 pour notre retraite et est tr\u00e8s faible, donc l\u00e0 c'est totalement irresponsable et puis \u00e0 droite, mais je constate que finalement en Suisse romande, y a que les partis qui s'oppose \u00e0 cette r\u00e9forme puisque l'\u00e9conomie est tr\u00e8s largement favorable, je prends les Centres pas trop non le le 1er le Centre patronal Vaudois qui s'est affich\u00e9 tr\u00e8s clairement par les accus\u00e9s d'\u00eatre d'\u00eatre de gauche ou de pas \u00eatre Prague mais sans en fait quelque chose d'un peu. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:13) [87%] :\r\nVisible dans Yannick Buttet parce que recevait la PLR Isabelle Moret sur cette antenne a quasi une semaine qui \u00e9tait farouchement contre, vous \u00eates pour, alors centre droit droite en tout cas, il y a, vous l'avez dit la gauche et une partie de la gauche qui est contre, \u00e7a devient un peu illisibles, \u00e7a non. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:26) [90%] :\r\nNon, pas du tout, effectivement \u00e7a am\u00e8ne un petit peu de complexit\u00e9 dans le d\u00e9bat, je crois qu'il faut dire au fond : oui ce c'est peut-\u00eatre un euph\u00e9misme, \u00e7a n'est finalement \u00e0 gauche, \u00e0 part l'extr\u00eame gauche, on sont pas un front tr\u00e8s large pour combattre cette r\u00e9forme et puis \u00e0 droite, on sait que la base de l'UDC hier favorable donc finalement \u00e7a ressemble plut\u00f4t \u00e0 une lutte partisane qu'un d\u00e9bat sur le fond et c'est \u00e7a qui est un petit peu regrettable. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:49) [94%] :\r\nBon, le 24 septembre ne serait -ce que pour revenir sur la m\u00e9canique et les votations sur la un seul nom si on vote sur les 2 objets un seul non suffira \u00e0 faire \u00e9chouer l'ensemble de la r\u00e9forme, \u00e7a, c'est dangereux pour nous. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:02) [92%] :\r\nC'est dangereux pour le projet, mais je le r\u00e9p\u00e8te, la le citoyen qui va se rendre aux urnes, va voter pour ou contre le projet de pr\u00e9voyance vieillesse, moins de 20 pour ce ce projet \u00e9quilibr\u00e9 ou contre ce projet \u00e9quilibr\u00e9 et sans alternative donc aujourd'hui si on vote non \u00e0 l'un des 2 objets qui sera soumis au vote, h\u00e9 bien on va continuer \u00e0 creuser le trou de l'AVS, on aura de toute fa\u00e7on une baisse du taux de conversion parce que la situation d\u00e9mographique et \u00e9conomique et et celle qui qu'on conna\u00eet, donc finalement on on g\u00e9n\u00e8re des probl\u00e8mes suppl\u00e9mentaires. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:31) [93%] :\r\nQu'est -ce que vous r\u00e9pondez Yannick Buttet \u00e0 ceux qui estiment que la r\u00e9forme propos\u00e9e ne r\u00e9sout rien du tout en cas de oui comme nous donnons le 24 septembre que de toute fa\u00e7on, il faudra assainir l'AVS. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:42) [92%] :\r\nAh mais non, si on si on vote oui, septembre, h\u00e9 bien, \u00e7a nous permet d'avoir une solution pour les 15 prochaines ann\u00e9es, alors on va nous dire oui mais c'est pas une solution d\u00e9finitive qui r\u00e9sout, c'est ce que vous dire Western oui non mais soyons s\u00e9rieux, il faut s'adapter \u00e0 la situation d\u00e9mographique et \u00e9conomique que nous connaissons et puis on a constat\u00e9 que des r\u00e9formes seront n\u00e9cessaires chaque 15 \u00e0 20 ans on revenant dans 10 ans, \u00e7a se passera comme \u00e7a, non, parce que probablement pas dans 10 ans on dit jusqu'en 2035, on voit que la derni\u00e8re r\u00e9forme a tenu 20 ans probablement compensera un peu dans les, les, les m\u00eames d\u00e9lais et puis il faut pas loin d'une dizaine d'ann\u00e9es pour pour \u00e9laborer une r\u00e9forme de de la retraite, donc \u00e7a c'est aussi des \u00e9l\u00e9ments qu'on doit prendre en compte, c'est l'id\u00e9al, ce serait de pouvoir faire \u00e9voluer la retraite, les retraites, ann\u00e9e apr\u00e8s ann\u00e9e, mais on a constat\u00e9 que le d\u00e9bat politique prenait du temps et que l'on devait \u00e0 chaque fois passer par de grandes r\u00e9formes qui ont une dur\u00e9e de vie de 15 \u00e0 20 ans \u00e7a c'est une r\u00e9alit\u00e9 avec laquelle nous devrons vivre \u00e0 l'avenir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:35) [89%] :\r\nAlors, vous faites campagne peut-\u00eatre \u00e0 votre corps d\u00e9fendant Junior avec une partie de de la gauche, les Verts, une gauche divis\u00e9e en lundi, \u00e0 commencer par l'Association des des femmes suisses contre la pr\u00e9voyance 2020, qui elles ne veulent pas du tout entendu parler d'une augmentation de l'\u00e2ge de la retraite des femmes de 64 \u00e0 65 ans, on imagine que les femmes dans leur ensemble, vont pas forc\u00e9ment accept\u00e9 de de gaiet\u00e9 de coeur, de travailler un an de plus pour vous, c'est indispensable, Yannick Buttet c'\u00e9tait va sur un but, elle est indispensable pour assainir l'AVS. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:03) [91%] :\r\nInstall\u00e9 version, elle est indispensable, mais finalement c'est une \u00e9l\u00e9vation qui reste mod\u00e9r\u00e9e parce qu'\u00e0 droite, mais on voulait une un \u00e2ge de la retraite pour tous \u00e0 67 ans, c'est d'ailleurs l'alternative qu'on nous promet \u00e0 droite si on refuse cette ce projet de r\u00e9forme donc aujourd'hui vous avez grandement voire mal bien s\u00fbr, aujourd'hui, on demande aux gens de d'augmenter l'\u00e2ge de la retraite, alors que les patrons ne veulent plus garder les laisser Niort il faut aussi \u00eatre coh\u00e9rent et trouver des solutions qui sont pragmatiques et applicables et malheureusement ce qu'on nous propose, \u00e0 droite, c'est de r\u00e9soudre le probl\u00e8me sur le papier mais de g\u00e9n\u00e9rer des probl\u00e9matiques tr\u00e8s concr\u00e8tes sur le terrain et individuellement, pour les personnes qui arrivent \u00e0 l'\u00e2ge de de 65 ans pour les femmes, a aussi beaucoup d'am\u00e9liorations, parce qu'on met en avant uniquement cette cette augmentation de la chartre des femmes on donne aussi l'acc\u00e8s au 2\u00e8me, pilier \u00e0 \u00e0 davantage de femmes, en baissant le montant \u00e0 partir duquel on contribue au 2\u00e8me, pilier donc le montant \u00e0 partir duquel on sera aussi b\u00e9n\u00e9ficiaire du 2\u00e8me, pilier et \u00e7a, \u00e7a touche principalement les femmes qui travaillent \u00e0 temps partiel et avec des salaires aussi qui sont plus faibles et qui reste plus faible aujourd'hui, \u00e7a c'est vrai. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:06) [88%] :\r\nYannick Buttet on on en parlait hier de de cette grosse Pierre d'achoppement, enfin je dis hier non c'\u00e9tait la semaine derni\u00e8re avec Isabelle Moret, cette fameuse ce rel\u00e8vement de 70 francs de la rente AVS mensuel alors seulement pour les futurs rentiers ce que l\u00e0, on va pas s'acheminer vers 2 classes de rentiers, ce qui serait d\u00e9l\u00e9t\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:23) [92%] :\r\nAujourd'hui effectivement le le vous savez tr\u00e8s bien souvent les enjeux apr\u00e8s les femmes sont les rentiers actuels, qu'il s'agit de convaincre dans dans le cadre de ce projet de r\u00e9forme facile hein, non \u00e7a va pas \u00eatre facile mais c'est les rentiers actuels, on gagne davantage que ceux qui arriveront demain \u00e0 la retraite et c'est \u00e7a qu'il faut qu'il faut bien expliquer d'abord \u00e7a consolide les retraites des gens qui se trouvent d\u00e9j\u00e0 aujourd'hui en \u00e2ge de de toucher l'AVS et puis \u00e7a permet \u00e0 ceux qui viennent ensuite de perdre un peu moins avec une baisse du taux de conversion de 6 8 \u00e0 6 telle qu'il est pr\u00e9vu est telle que l'\u00e9conomie et la d\u00e9mographie nous l'impose, h\u00e9 bien une personne qui a 100000 francs d'avoir AVS \u00e0 la retraite, donc plut\u00f4t LPP \u00e0 la retraite va perdre 800 francs par ann\u00e9e sur par tranche de 100000 francs donc c'est \u00e9norme les 70 francs permettent de compenser en partie cette perte mais les rentiers qui aujourd'hui touchent leur leur AVS et leur retraite n'auront pas diminution de prestations, et \u00e7a c'est important, donc finalement ce qui entreront \u00e0 la retraite dans les ann\u00e9es \u00e0 venir, auront une compensation, mais quand m\u00eame, des retraites qui seront moins int\u00e9ressante et moins haute que ce que les gens touchent aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:27) [92%] :\r\nLigue Buttet il est question de de ce sujet, l'irresponsabilit\u00e9 du PDC sur la r\u00e9forme des retraites, c'est pas moi qui le dis, c'est la Weltwoche qui \u00e9pingle le PDC Esther Coquoz ce matin. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:38) [90%] :\r\nGerhard Pfister a perdu son compas de droite, \u00e9crit l'hebdomadaire, ce matin, la campagne sur pr\u00e9voyance 2020 a commenc\u00e9 plus t\u00f4t que l'habitude cet objet de votation complexe enflamme d\u00e9j\u00e0 les esprits, le PDC se trouve en premi\u00e8re ligne des partisans de la r\u00e9forme, \u00e0 ses yeux, sans les 70 francs suppl\u00e9mentaires allou\u00e9s \u00e0 l'AVS, la r\u00e9forme n'a aucune chance devant le peuple, et peu importe que le financement des retraites ne sera pas assur\u00e9 \u00e0 long terme, le PDC 100 Maroc : il veut partager le g\u00e2teau, il se pr\u00e9occupe de ce que devront payer les g\u00e9n\u00e9rations futures, le PDC soutient la politique sociale irresponsable du Parti socialiste et pourtant gu\u00e8re fils vers quand il avait repris la pr\u00e9sidence du PDC, il y avait repris avec la promesse d'op\u00e9rer un virage \u00e0 droite, force est de constater qu'il conduit plut\u00f4t les d\u00e9mocrates-chr\u00e9tiens obstin\u00e9ment vers la gauche. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:29) [87%] :\r\nOn rappelle que c'est publi\u00e9 dans pas dans n'importe quel journal c'est publi\u00e9 dans la vulve aurait ce matin il Yannick Buttet, que r\u00e9pondez -vous \u00e0 cela la la vulve aurait vous vous pousse dans les cordes la gauche mais vous \u00eates peut-\u00eatre avec Gerhard Finist\u00e8re : c'est vrai que c'est parce qu'on attendait il y a un petit virage \u00e0 gauche au sein du PDC. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:46) [91%] :\r\nOn conna\u00eet la Weltwoche et puis \u00e7a a tendance \u00e0 vouloir dire que la situation escapade par de c'est un parti de gauche, absolument pas, donc moi je tiens \u00e0 rappeler aussi, contrairement \u00e0 ce que vous avez dit aussi depuis le d\u00e9but de l'\u00e9mission c'est que ce projet est un projet du PDC et c'est le PDC qui a impos\u00e9 sa ligne en commen\u00e7ant par le Conseil des \u00c9tats mais c'est monsieur merci qui la d\u00e9fend, mais \u00e9videmment c'est normal, c'est son d\u00e9partement, c'est son d\u00e9partement mais si vous avez suivi les d\u00e9bats parlementaires, le projet que Monsieur Berset amen\u00e9 en chambre a \u00e9t\u00e9 modifi\u00e9e et c'est un projet typiquement PDC donc gare Pfister d\u00e9fend un projet qui a \u00e9t\u00e9 men\u00e9e par le PDC et c'est la gauche qui fait campagne avec Le Pen, si \u00e7a \u00e9choue, ce sera une d\u00e9faite du PDC mais mais sans probl\u00e8me : \u00e9coutez, c'est nous assurer mais bien s\u00fbr, c'est notre projet, il faut assumer les victoires, il faut aussi assumer les \u00e9checs et dans ce contexte l\u00e0, je trouve que la Weltwoche devrait \u00eatre plus \u00e0 l'\u00e9coute de la base de l'UDC, qui est favorable \u00e0 ce projet, comme la Weltwoche clairement UDC et surtout entendre les milieux \u00e9conomiques, qui repr\u00e9sente la droite de ce pays qui en Suisse romande sont quasiment unanimes derri\u00e8re le projet en Suisse al\u00e9manique de nombreux milieux \u00e9conomiques y sont favorables, hier, c'est la Migros qui qui affirme son soutien \u00e0 ce projet en disant que c'\u00e9tait un projet \u00e9quilibr\u00e9 et qui \u00e9vitait justement l'irresponsabilit\u00e9 de l'inaction qui m\u00e8ne uniquement \u00e0 un trou suppl\u00e9mentaire dans l'ABS mais bien s\u00fbr que \u00e7a plairait \u00e0 \u00e0 la droite extr\u00eame de pouvoir ensuite amener des propositions tr\u00e8s tr\u00e8s extr\u00eame pour r\u00e9soudre une probl\u00e9matique, elle aurait elle- m\u00eame cr\u00e9\u00e9, on a un petit peu l'habitude de de cette, de cette politique du pompier pyromane. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:17) [93%] :\r\nSur sur le fond est -ce que monsieur Pfister conduit PDC un peu plus \u00e0 gauche, y compris sur d'autres sujets est -ce que c'est votre sentiment il Yannick Buttet. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:24) [89%] :\r\nNon, pas du tout Monsieur Pfister a pas chang\u00e9 : on savait que c'\u00e9tait r\u00e9guli\u00e8rement dans les Rating le plus \u00e0 droite, la grande question c'est national non, alors il a gard\u00e9 cet esprit l\u00e0 par contre il tout \u00e0 fait unique dans le moule et dans l'habit du du pr\u00e9sident de parti et d\u00e9fend la vie, la vie majoritaire du du parti, je dois dire aussi que le groupe parlementaire PDC semble plus \u00e0 droite encore durant cette l\u00e9gislature et c'est vrai que par contre il reste pragmatique : si la gauche a raison, h\u00e9 bien il a pas de probl\u00e8me \u00e0 prendre les les bonnes id\u00e9es \u00e0 trouver des alli\u00e9s, l\u00e0 o\u00f9 on trouve les meilleures solutions, je crois que \u00e7a, c'est une caract\u00e9ristique, non seulement du PDC, mais de la politique suisse. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:00) [89%] :\r\nAlors voil\u00e0 pour la politique stricto sensu, on vote le 24 septembre prochain, je l'ai dit, vous \u00eates lieutenant colonel AMG, on vous re\u00e7oit souvent sur les affaires militaires, on a parl\u00e9 du possible sacrifices que les femmes suisses pourraient consentir en mati\u00e8re de pr\u00e9voyance travailler une ann\u00e9e de plus, h\u00e9 ben voil\u00e0, les femmes pourraient \u00e9ventuellement \u00eatre appel\u00e9 aussi comme les hommes \u00e0 servir dans l'arm\u00e9e ou dans la protection civile Yannick Buttet est une id\u00e9e jug\u00e9e hier novatrice et prospective par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral qui patronne Anne aller trop vite, ne veut pas aller trop vite en la mati\u00e8re, mais quand m\u00eame montr\u00e9 son int\u00e9r\u00eat, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, qui veut notamment attend d'en savoir plus sur les besoins en effectifs, c'est un 1er pas en tout cas on a cette impression qu'en pense le lieutenant- colonel et que vous \u00eates. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:41) [91%] :\r\nMoi je trouve que c'est une bonne id\u00e9e d'analyser cette cette possibilit\u00e9 pour sait faire, l\u00e0 aussi, \u00e9tait tr\u00e8s prudent, disant que \u00e7a viendrait peut-\u00eatre dans le futur, donc c'est pas encore d'actualit\u00e9 aujourd'hui, nous avons d'autres probl\u00e9matiques \u00e0 r\u00e9soudre pour assurer les effectifs de l'arm\u00e9e, c'est d'abord les personnes qui \u00e9chappent au service militaire pour raisons m\u00e9dicales, probablement qu'on a \u00e9t\u00e9 trop s\u00e9v\u00e8re dans les derni\u00e8res ann\u00e9es, et puis surtout les gens qui \u00e9chappent aux \u00e0 leurs obligations militaires via le le service civil. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:13:07) [87%] :\r\nMais revenons aux femmes, c'est l'id\u00e9e, c'est d'appliquer le mod\u00e8le norv\u00e9gien, par exemple, qui oblige, hommes et femmes \u00e0 servir, vous vous \u00eates pench\u00e9e sur les r\u00e9sultats norv\u00e9gien, peut-\u00eatre est-ce que c'est concluant \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:17) [92%] :\r\nEt le r\u00e9sultat, le le mod\u00e8le norv\u00e9gien est int\u00e9ressant dans la mesure o\u00f9 il demande \u00e0 chaque citoyen et chaque citoyen de de servir, de servir dans l'arm\u00e9e, ce qui me d\u00e9pla\u00eet dans le mod\u00e8le norv\u00e9gien, c'est que finalement on prend uniquement les les meilleurs ou les profils qui int\u00e9resse l'institution militaire et que c'est plus une obligation de servir g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9, je trouve que l\u00e0, \u00e7a pose des des questions tout cas des interrogations un mod\u00e8le d\u00e9mocratique telle que celui qu'on conna\u00eet en Suisse, qui vise \u00e0 int\u00e9grer l'ensemble des couches de la population \u00e0 l'arm\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:13:45) [91%] :\r\nSi on veut introduire la la pr\u00e9sence des femmes dans l'arm\u00e9e, il faudra changer la Constitution, vous pensez que et donc voter \u00e9videmment ou penser qu'une telle proposition pourrait trouver une majorit\u00e9 de vent le peuple compos\u00e9 de femmes et d'hommes en Suisse Yannick Buttet. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:59) [92%] :\r\nMoi, \u00e7a d\u00e9pend du contexte, \u00e7a d\u00e9pend vraiment des besoins en effectifs de l'arm\u00e9e donc aussi des mesures qui concernent les diff\u00e9rents points que j'ai \u00e9voqu\u00e9e tout-\u00e0-l'. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:14:06) [91%] :\r\nOui, mais vous dites pas non, au fond vous \u00eates pas ferm\u00e9 \u00e0 cette id\u00e9e, vous dites : c'est pas une priorit\u00e9, mais je dis pas non c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:10) [92%] :\r\nC'est exactement \u00e7a et je pense que \u00e7a doit \u00eatre analys\u00e9e tr\u00e8s s\u00e9rieusement avec les avantages, les inconv\u00e9nients, je pense qu'aujourd'hui les femmes vivant encore des situations o\u00f9 on parlait tout \u00e0 l'heure du march\u00e9 de l'emploi qui sont in\u00e9galitaires, puis \u00e7a j'ai pas de demander une \u00e9galit\u00e9 totale entre hommes et femmes uniquement sous certains angles, on doit aussi se battre par exemple pour l'\u00e9galit\u00e9 salariale, je pense que \u00e7a c'est aussi un combat qui qui doit \u00eatre men\u00e9, mais qui doit pas \u00eatre li\u00e9 \u00e0 d'autres probl\u00e9matiques. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:14:34) [88%] :\r\nJuste encore une derni\u00e8re question sur l'arm\u00e9e, vous l'avez probablement entendu ou peut-\u00eatre lu c'\u00e9tait c'est du Conseil national socialiste jurassien Pierre-Alain Fridez, qui \u00e9tait l'invit\u00e9 de Forum, il y a, il y a quelques jours, qui publia un petit opuscule sur sur une r\u00e9forme de l'arm\u00e9e pour d\u00e9passer la question du pour vous compte l'suisse lui dit que d'abord une guerre conventionnelle d\u00e9sormais est inimaginable en Europe et en Suisse, il faut plut\u00f4t s'int\u00e9resser aux d\u00e9fis que sont la cybercriminalit\u00e9, le terrorisme, la criminalit\u00e9 tout court, alors il propose plusieurs pistes comme amput\u00e9 le budget militaire d'un cinqui\u00e8me pour donner ces moyens \u00e0 la police et aux gardes- fronti\u00e8res en en finir avec les armes traditionnelles comme l'artillerie, les lance- mines etc alors plut\u00f4t une arm\u00e9e de 60000 hommes au lieu des 100000 soldats actuels 20 \u00e0 30 avions quand m\u00eame, il n'est pas contre l'aviation quelques h\u00e9licopt\u00e8res des forces solaires, vous avez lu ce ces propositions de de Monsieur Friday The \u00e7a trouve un \u00e9cho chez vous. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:15:26) [91%] :\r\nNon, j'ai eu quelques quelques \u00e9chos justement sur sur ces propositions, bon, on sait qu'\u00e0 gauche, on vise toujours \u00e0 affaiblir l'institution militaire lui non, mais il a prospectus que \u00e7a tout \u00e0 fait, il est plus prospectif, il est pas compte, l'arm\u00e9e, mais si on ampute l'arm\u00e9e d'un 5\u00e8me de son budget, si on diminue aussi l'arm\u00e9e \u00e0 60000 hommes, on sait qu'elle pourra plus remplir ses missions, donc effectivement il y a d'autres dangers aujourd'hui \u00e0 d'autres menaces mais qui sont d\u00e9j\u00e0 int\u00e9gr\u00e9es dans une le d\u00e9veloppement de l'arm\u00e9e telle qu'il a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9vu et finalement quand j'entends monsieur Friday mais finalement il postule tout \u00e0 fait le le positionnement que l'arm\u00e9e suisse a d\u00e9cid\u00e9 avec le Parlement derni\u00e8rement dans dans son d\u00e9veloppement, de l'arm\u00e9e, en mettant l'accent sur la pr\u00e9sence de l'arm\u00e9e, en collaboration avec la police, en collaboration avec les gardes- fronti\u00e8res en travaillant aussi sur la la la cyberd\u00e9fense et puis sans mettre l'accent sur les chars et les blind\u00e9s je crois effectivement qu'\u00e0 tr\u00e8s court terme, mais \u00e0 la priorit\u00e9 n'est pas la m\u00eame si nous devons car d\u00e8s cette cette capacit\u00e9 de d\u00e9fense pour la paire d\u00e9finitivement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:16:24) [94%] :\r\nC'est aussi un point sur lequel vous vous retrouvez avec monsieur Friday alors autre question politique, on y revient, et je crois que c'est aussi dans la Weltwoche d\u00e9cid\u00e9ment Isabelle Moret n'est pas la candidate id\u00e9ale pour succ\u00e9der \u00e0 Didier Burkhalter au Conseil f\u00e9d\u00e9ral Isabelle Moret qui \u00e9tait chez nous, il y a une semaine et qui a dit son int\u00e9r\u00eat sur cette antenne, c'\u00e9tait vendredi matin. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:16:42) [90%] :\r\nDepuis quelques jours, les journaux al\u00e9maniques dans leur ensemble pose plut\u00f4t un regard un peu critique sur la gourmandise des romans qui pourrait vouloir maintenir le chiffre de 3 repr\u00e9sentants au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, c'est au tour de la belle for\u00eat ce matin d'amener de l'eau au moulin au d\u00e9bat en parlant carr\u00e9ment de surdosage Isabelle Moret a fait part de son int\u00e9r\u00eat, la conseill\u00e8re nationale vaudoise PLR et capable de d\u00e9battre dans 3 langues nationales, mais elle n'est pas trop connue en Suisse al\u00e9manique, ironie du sort, SFR quand elle a exig\u00e9 que le successeur d\u00e9but Widmer-Schlumpf soit originaire du Tessin, c'est finalement Guy Parmelin qui a \u00e9t\u00e9 choisi les Romands ont donc d\u00e9j\u00e0 leurs comptes au gouvernement, d'autres r\u00e9gions, en revanche, comme le Tessin, mais aussi la Suisse centrale et la Suisse ta oriental peuvent l\u00e9gitimement revendiquer un conseil ou un si\u00e8ge au Conseil f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:17:32) [87%] :\r\nSur cette question, Yannick Buttet, quel est le plus l\u00e9gitime, et alors le Tessin, dit -on, beaucoup l'appellent beaucoup trouvent que c'est \u00e0 son tour d'y aller et une personnalit\u00e9 romande ou suisse al\u00e9manique, peut-\u00eatre m\u00eame une femme en ce qui a eu ce sondage, il y a 2 semaines, qui montrait qu'une majorit\u00e9 des Suisses, la femme avant l'origine cantonal, quelle est votre position sur la succession de Monsieur Burkhalter. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:17:55) [92%] :\r\nQuand m\u00eame, une fois n'est pas coutume je suis assez d'accord avec la la belle for\u00eat sur sur cette question- l\u00e0, je pense effectivement que le Tessin n'est plus repr\u00e9sent\u00e9 de depuis tr\u00e8s longtemps, moi je comprends l'importance d'avoir aussi une femme au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, mais l'aspect r\u00e9gional reste essentiel et peut-\u00eatre qu'en Suisse al\u00e9manique, on leur sont moins qu'en Suisse romande au Tessin, on est tr\u00e8s sensible \u00e0 la repr\u00e9sentation de de nos r\u00e9gions et je crois que le Tessin n'est plus repr\u00e9sent\u00e9e depuis 18 ans, on peut imaginer qu'qui qui m\u00e9rite aussi que sa sensibilit\u00e9 soit pr\u00e9sente au sein du coll\u00e8ge gouvernemental. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:18:26) [90%] :\r\nDonc, Laura Sadis, ce qui est un nom qui a beaucoup circul\u00e9 serait une bonne candidate pour vous. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:18:30) [94%] :\r\nJe pense que ce serait une excellente candidate et puis on verra le qui le PLR am\u00e8nera sur sur le ticket pour pour ce remplacement de Didier Burkhalter mais je me r\u00e9jouis en tout cas de de cette \u00e9lection, effectivement, je pense que le Tessin en pole position aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:18:45) [90%] :\r\nIsabelle Moret, par exemple, ou d'autres Christian L\u00fcscher non \u00e0 vos yeux, aucune chance. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:18:50) [90%] :\r\nNon, je trouve l\u00e9gitime que nos coll\u00e8gues romands finalement expriment leur int\u00e9r\u00eat, parce que \u00e7a risque d'\u00eatre difficile pour un PLR, roman d'\u00eatre \u00e9lu au Conseil f\u00e9d\u00e9ral si un Tessinois devait occuper cette place, c'est vrai que on sait que les gens au fond c'est assez rare, 6 ans c'est c'est tr\u00e8s court mais une dizaine d'ann\u00e9es en ces f\u00e9d\u00e9ral, donc \u00e7a, \u00e7a sera une autre g\u00e9n\u00e9ration qui sera pr\u00e9sente \u00e0 Berne, du c\u00f4t\u00e9 du PLR mais \u00e7a me para\u00eet tr\u00e8s difficile, je veux dire que nos coll\u00e8gues al\u00e9maniques avait dit assez clairement signifi\u00e9 lorsque Guy Parmelin \u00e9t\u00e9 \u00e9lu que ce serait uniquement une p\u00e9riode transitoire durant laquelle nous aurions 3 romans au Conseil f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:19:21) [84%] :\r\nAlors derni\u00e8re -t-il c'est dans le Nouvelliste l'interview du conseiller d'\u00c9tat PLR Fr\u00e9d\u00e9ric Favre valaisan qui explique pourquoi il soutient Martini Tourtemagne dans le refus d'un centre de renvoi pour requ\u00e9rants d'asile Centre Val\u00e9rie Drou que la Conf\u00e9d\u00e9ration pourrait imposer. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:19:34) [90%] :\r\nSa pr\u00e9f\u00e9rence va au site de deuil sur les de l'avait dans le Chablais Vaudois d'entente avec le canton de Vaud et les autres cantons romands, un site dont on ne veut pour dont ne veut pourtant pas le Conseil f\u00e9d\u00e9ral Dailly trop isol\u00e9, estime la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Simonetta Sommaruga le temps d'intervention est trop long, en cas de probl\u00e8me notamment de sant\u00e9, elle refuse d'y mettre des femmes et des enfants, une affirmation que balaie Fr\u00e9d\u00e9ric F\u00e8vre, on y a install\u00e9 des recrues l\u00e0- haut, cet argument \u00e0 bord de l'eau au moulin certains st\u00e9r\u00e9otypes malheureux comme quoi on traiterait mieux les migrants que nos propres recrues l'isolement n'est pas un probl\u00e8me pour le ministre valaisan les personnes, il reste quelques dizaines de jours seulement, c'est un centre de renvoi, il n'y a aucune volont\u00e9 d'int\u00e9gration et de sociabilisation, en plus, une commune qui acceptent ce genre de comme c'est le cas, le Daily, c'est plut\u00f4t rare. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:20:20) [88%] :\r\nAlors, vous \u00eates bien concern\u00e9 par la question comme valaisan du Chablais il Yannick Buttet c'est pas tr\u00e8s loin de de chez vous sur Les auteurs est -ce que vous \u00eates d'accord avec Fr\u00e9d\u00e9ric Farid d'accord avec le refus de de Martigny et Tourtemagne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:20:35) [88%] :\r\nOui, absolument, je crois que les communes soient font d\u00e9j\u00e0 beaucoup d'efforts, comme la commune de Martigny, soit ont une population qui permet pas forc\u00e9ment d'un d'accuser le coup, telle que celle de de Tourtemagne ce qui est, c'est vrai que on a quand m\u00eame une incompr\u00e9hension dans la population de se dire que c'est fort \u00e9tait tout \u00e0 fait habitable et utilisable pour de 2 jeunes Suisses et que pour des, des gens qui doivent repartir chez eux et qui, comme vous l'avez dit dans votre sujet, ne reste qu'une dizaine de jours finalement dans dans ce centre, h\u00e9 bien tout d'un coup la la qualit\u00e9 d'accueil n'est n'ait pas su. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:21:06) [86%] :\r\nC'est tr\u00e8s isol\u00e9e, c'est sur les auteurs, c'est, c'est c'est tout \u00e0 fait personnel enfin sait ce que c'est qu'un bunker souterrain, c'est, c'est c'est le c'est c'est \u00e0 ce r\u00e9gime -l\u00e0 qu'on qu'on doit traiter ces personnes migrantes qui souvent viennent de la guerre, enfin qui ont v\u00e9cu des horreurs et on les met dans des installations militaires. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:21:20) [92%] :\r\nNon, non, mais attention, on parle pas de gens qui seront int\u00e9gr\u00e9s qui seront accept\u00e9s dans notre pays et qu'il m\u00e9rite, je pense qu'effectivement il y a des gens qui fuient la guerre qui remplissent les conditions d'acc\u00e8s \u00e0 un autre pays pour lui trouver assistance et protection et ces personnes -l\u00e0 doivent \u00eatre plac\u00e9s dans des conditions qui leur permettent finalement une int\u00e9gration en tout cas une vie \u00e0 \u00e0 moyen terme dans dans notre pays, c'est pas du tout le cas des migrants dont nous causant aujourd'hui qui sont des gens qui ne remplissent pas les conditions d'acc\u00e8s \u00e0 l'asile et qui doivent repartir, repartir chez elle, ces personnes -l\u00e0, h\u00e9 bien doivent finalement pouvoir rester quelques jours dans un dans un endroit qui reste acceptable et j'ai l'impression qu'on va pas les enfermer au fond d'un fort, ils auront la possibilit\u00e9 de sortir, on parle uniquement du passer une dizaine de nuit, \u00e7a me para\u00eet pas du tout inacceptable et, si \u00e7a permet finalement de de combler les attentes de la population et puis de donner aussi des infrastructures de qualit\u00e9 \u00e0 ces personnes, je comprends pas du tout la position de Simonetta Sommaruga Sommaruga. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:22:16) [86%] :\r\nQui donc refuse d'allier merci beaucoup Yannick Buttet, d'avoir \u00e9t\u00e9 notre invit\u00e9 ce matin consigne nationale PDC valaisan et vice- pr\u00e9sident du PDC lieutenant- colonel MG, je vous souhaite une excellente journ\u00e9e. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-06-29T06:06:00Z"}, {"id": "sound-1A5581B5-524E-4352-890F-56ED852AE090", "internalArchiveId": "1A5581B5-524E-4352-890F-56ED852AE090", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La Pr\u00e9voyance 2020 est-elle bonne ou mauvaise pour les jeunes?", "publicationDate": "2017-06-27T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Lepori-Gauthier, Damiano;Barone, Michele \r\nLes jeunes PLR, UDC, et PS rejettent la r\u00e9forme des retraites Pr\u00e9voyance 2020, estimant qu'elle p\u00e9jore encore un peu plus leur retraite, alors que les jeunes PDC l'estiment n\u00e9cessaire. D\u00e9bat entre Damiano Lepori, vice-pr\u00e9sident des jeunes PDC Suisses, et Michele Barone, vice-pr\u00e9sident des jeunes PLR.\r\n\r\n* * La Pr\u00e9voyance 2020 est-elle bonne ou mauvaise pour les jeunes? *** D\u00e9s\u00e9quilibr\u00e9e et injuste pour les uns... In\u00e9quitable pour les autres... Les jeunes lib\u00e9raux radicaux, UDC mais aussi jeunes socialistes rejettent la r\u00e9forme des retraites Pr\u00e9voyance 2020. Ils estiment \u00eatre les dindons de la farce du paquet en votation le 24 septembre, craignant notamment que d'autres r\u00e9formes soient n\u00e9cessaires. Des moutures qui p\u00e9joreront encore un peu plus leur retraite. Mais tous ne sont pas d'accord. Les jeunes d\u00e9mocrates chr\u00e9tiens estiment que ces mesures sont, certes douloureuses, mais n\u00e9cessaires... Pr\u00e9voyance 2020, bonne ou mauvaise pour les jeunes? On en d\u00e9bat...\r\n Damiano Lepori, vice-pr\u00e9sident des jeunes PDC Suisses\r\n- Douloureuse, mais n\u00e9cessaire, c'est comme cela que vous voyez cette r\u00e9forme?\r\n- Vous estimez que les jeunes doivent aussi faire une partie des sacrifices?\r\n- Les personnes n\u00e9es apr\u00e8s 1974 ne font pas partie de la g\u00e9n\u00e9ration de transition... leur avoir 2i\u00e8me pilier n'est donc pas consolid\u00e9... et ils auront du mal \u00e0 compenser par la suite. Cette r\u00e9forme vous profite-t-elle vraiment?\r\n- On ne vous sent pas non plus tr\u00e8s enthousiaste. Quelle serait alors votre r\u00e9forme r\u00eav\u00e9e?\r\n- Pourquoi soutenir aujourd'hui une r\u00e9forme qui durera au mieux une petite quinzaine d'ann\u00e9es. Ne vaudrait-il pas mieux repenser en profondeur le syst\u00e8me, comme vous venez de nous l'expliquer?\r\n  Michele Barone, vice-pr\u00e9sident des jeunes lib\u00e9raux radicaux\r\n- Cette r\u00e9forme des retraites se fait, selon vous, sur le dos des plus jeunes de ce pays? Pourquoi?\r\n- Vous craignez que votre retraite soit encore p\u00e9jor\u00e9e? Comment?\r\n- Alors que demandez-vous?\r\n- Un \u00e2ge de la retraite ancr\u00e9 sur l'esp\u00e9rance de vie mais flexible selon la profession nous dit Damiano Lepori. Vous \u00eates d'accord?\r\n- Selon vous, jusqu'\u00e0 quel \u00e2ge les jeunes d'aujourd'hui sont-ils pr\u00eats \u00e0 travailler? 65? 70? Plus? N'est-ce pas injuste quand ils voient leurs parents qui peuvent prendre des retraites anticip\u00e9es \u00e0 62 ans?", "durationSec": 728, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8717163", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["La Pr\u00e9voyance 2020 est-elle bonne ou mauvaise pour les jeunes? / FOR_2017-06-27T18:10:00_developpement-6", "Forum du 27.06.2017"], "alternativeSummary": ["Les jeunes PLR, UDC, et PS rejettent la r\u00e9forme des retraites Pr\u00e9voyance 2020, estimant qu'elle p\u00e9jore encore un peu plus leur retraite, alors que les jeunes PDC l'estiment n\u00e9cessaire. D\u00e9bat entre Damiano Lepori, vice-pr\u00e9sident des jeunes PDC Suisses, et Michele Barone, vice-pr\u00e9sident des jeunes PLR."], "variantIds": ["ece-8717163"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:40:57Z", "speechToTexts": ["07.07.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nD\u00e9s\u00e9quilibr\u00e9e et injuste pour les uns, in\u00e9quitable pour les autres Les jeunes lib\u00e9raux radicaux UDC mais aussi les jeunes socialistes rejettent la r\u00e9forme des retraites Pr\u00e9voyance 2020, ils estiment \u00eatre les dindons de la farce du paquet en votation le 24 septembre prochain, craignant notamment que d'autres r\u00e9formes soient n\u00e9cessaires des moutures qui p\u00e9jore encore un peu plus leur retraite mais tous, tous les jeunes ne sont pas d'accord, les jeunes d\u00e9mocrates chr\u00e9tiens estiment que ces mesures sont certes douloureuses mais n\u00e9cessaires, alors Pr\u00e9voyance 2020, bonne ou mauvaise chose pour les jeunes, on va en d\u00e9battre avec 2 invit\u00e9s : Damiano les th\u00e9ories bonsoir bonsoir, vice- pr\u00e9sident des jeunes PDC suisse et Mickey et Barone, vice- pr\u00e9sident des Jeunes lib\u00e9raux radicaux bonjour bonsoir et Barone cette r\u00e9forme des retraites se fait selon vous sur le dos des plus jeunes de ce pays, pour quelle raison. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:49) [90%] :\r\n\u00e0 elle se fait sur le dos des plus jeunes de ce pays et pas seulement, il y a tr\u00e8s peu de gagnants, il y a tr\u00e8s peu, il y a peu de gagnants, mais \u00e9norm\u00e9ment de perdants dans cette r\u00e9forme et pas seulement les jeunes et les retrait\u00e9s actuels et une partie des futurs retrait\u00e9s, et surtout en effet les jeunes d'aujourd'hui, les jeunes de demain parce que, on le regard on on va leur demander de subvenir plus aux retrait\u00e9s de payer plus, \u00e7a va peser sur leurs \u00e9paules, sans pour autant qu'on qu'on ne qu'on leur garantisse un jour des retraites avec cette r\u00e9forme. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:17) [90%] :\r\nC'est, c'est le cas de tout un peu toutes les g\u00e9n\u00e9rations depuis un certain temps, depuis qu'on en parle du vieillissement de ses 7 heures g\u00e9n\u00e9ration des baby- boomers qui qui arrive tranquillement \u00e0 la retraite, \u00e7a fait quelques ann\u00e9es maintenant qu'on qu'on a, c'est qu'il y a cette crainte dans la population, et pourtant on paie encore, au jour d'aujourd'hui, les retraites ou aux gens qui arrivent \u00e0 la retraite. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:36) [89%] :\r\nEn effet, il y a des d\u00e9fauts structurels qui doivent \u00eatre corrig\u00e9s les probl\u00e8mes enfin les les facteurs li\u00e9s au vieillissement de la population, donc au facteurs d\u00e9mographiques sont connus, ceux -ci sont in\u00e9vitables, enfin, il faut pouvoir pour les corriger et il p\u00e8se d\u00e9j\u00e0 sur les jeunes, rien que ceci p\u00e8sent d\u00e9j\u00e0 sur les jeunes, sans qu'on en rajoute encore une couche avec la r\u00e9forme propos\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:55) [86%] :\r\nDamiano des pour vous, cette r\u00e9forme est douloureuse mais n\u00e9cessaire c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:00) [92%] :\r\nElle est douloureuse mais n\u00e9cessaire, mais elle est aussi relativement acceptable, eut \u00e9gard au fameux plan B imaginaire qu'on nous propose donc si vous voulez, moi j'ai fait le calcul sur mon salaire d'assistants de recherche, \u00e7a repr\u00e9sente 1 francs 70 par jour travaill\u00e9, \u00e7a ne repr\u00e9sente donc pas des sommes absolument folle, compte tenu du fait que si on ne fait rien, dans 8 ans on aura un trou qui se sera d\u00e9j\u00e0 consid\u00e9rablement et puis si on doit encore mettre un plan B comme on pr\u00e9tend va le faire depuis ces 20 derni\u00e8res ann\u00e9es, moi j'attends de voir quel plan B on va nous proposer surtout quelles vont \u00eatre les pertes \u00e0 compenser parce que si on compense pas les pertes d\u00e8s aujourd'hui, h\u00e9 bien elles seront beaucoup plus difficiles \u00e0 compenser demain Michael Barone qu'est -ce que vous en dites Alain Berset qu'on avait en d\u00e9but d'\u00e9mission, nous disait que pour votre g\u00e9n\u00e9ration le pire sc\u00e9nario serait un \u00e9chec de cette votation. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:45) [88%] :\r\nAh ben voil\u00e0 que on fait les calculs : quand on voit ce que les les d\u00e9ficits qui sont pr\u00e9vus, malgr\u00e9 cette ce projet en fait non, le, le pire est \u00e0 venir, si on continue comme \u00e7a, le m\u00eame si cette r\u00e9forme passe la rampe d'ici quelques ann\u00e9es d'ici, m\u00eame pas une d\u00e9cennie ou bien m\u00eame d\u00e9j\u00e0 l\u00e0 d\u00e9j\u00e0 dans g\u00e9nie satur\u00e9, va falloir se mettre au travail pour la, pour la suite, si les calculs qui sont propos\u00e9es par la la la Conf\u00e9d\u00e9ration Sophos qui est -ce qui sont mis en doute aujourd'hui en fonction des d\u00e9cisions qui vont \u00eatre prises dans le 2\u00e8me pilier notamment dans le retrait du 2\u00e8me, pilier s'av\u00e8re vraiment faux, comme c'est le cas, \u00e7a va co\u00fbter encore plus cher, va falloir prendre des mesures m\u00eame urgence d\u00e8s le, d\u00e8s la prochaine d\u00e9cennie, et \u00e7a, ce sera donc \u00e0 nouveau aux g\u00e9n\u00e9rations actuelles et au futur, qui n'ont pas encore leur mot \u00e0 dire. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:29) [91%] :\r\nVous dites par rapport \u00e0 \u00e7a, Damiano Damiano Lepori parce que c'est vrai qu'aujourd'hui, avec le syst\u00e8me propos\u00e9 par Alain Berset on va augmenter l'endettement, du coup, c'est un fardeau suppl\u00e9mentaire pour les prochaines g\u00e9n\u00e9rations avec les r\u00e9formes \u00e0 venir, et cette solidarit\u00e9 interg\u00e9n\u00e9rationnelle dont vous parliez tout \u00e0 l'heure, ne pourra pas \u00eatre effectu\u00e9e mais de toute fa\u00e7on, elle est d\u00e9j\u00e0 fractur\u00e9 aujourd'hui si vous voulez, vu qu'on a d\u00e9j\u00e01,3 milliards qui sont compens\u00e9es par la dans la LPP par les actifs actuels, donc le contrat interg\u00e9n\u00e9rationnel est d\u00e9j\u00e0 caduque mais en quelque sorte, si vous voulez, gr\u00e2ce \u00e0 cette r\u00e9forme, on va pouvoir prendre un petit peu d'air repouss\u00e9 l'\u00e9ch\u00e9ance fatale de 2035 enfin des dates de la destin\u00e9e suivante \u00e0 2035, selon les chiffres qui sont quand m\u00eame contr\u00f4l\u00e9es par l'OFAS, donc j'estime qu'on peut leur faire confiance et puis trouver des mesures qui vont r\u00e9ellement prendre en compte le probl\u00e8me des jeunes l\u00e0 maintenant, moi je m'interroge parce que les lib\u00e9raux radicaux nous propose un fameux Plan B notamment Madame Keller sous terre qui nous dit qu'il faut quand m\u00eame supprimer la d\u00e9duction de coordination mais si Julia de la pire, mesures pour les jeunes parce que c'est notamment sur les bas salaires, qu'on va compenser \u00e0 travailler les les cotisations LPP sur les revenus, donc on aura jusqu'\u00e011,4 pourcent d'augmentation pour compenser compenser justement cette suppression de la d\u00e9duction de coordination, \u00e7a \u00e7a a justement fait un gros effet sur les bas salaires, \u00e7a fait un gros effet sur le salaire des jeunes, alors je me pose la question est -ce que les lib\u00e9raux radicaux en ont vraiment quelque chose \u00e0 faire des jeunes g\u00e9n\u00e9rations, quand on voit le plan B qui propose juste Damiano Lepori avec le discours que vous tenez, qui est tout \u00e0 fait correct, hein, absolument claire sur les termes, vous pensez convaincre des jeunes qui vous \u00e9coutent aujourd'hui, c'est tr\u00e8s compliqu\u00e9 d'expliquer avec des termes simples cette r\u00e9forme \u00e9coutez plus on attend, c'est ce qui est tr\u00e8s simple, c'est que plus on attend, plus on attend, sur un fameux plan B qui a \u00e9t\u00e9 inexistant ces 20 derni\u00e8res ann\u00e9es, plus on se met devant des r\u00e9formes qui vont \u00eatre beaucoup plus d'un destructrice pour les jeunes parce que vous pouvez pas avoir un syst\u00e8me \u00e0 2 piliers, avec des compensations imaginaire avec des compensations suppl\u00e9mentaires comme l'extr\u00eame gauche nous proposent et puis aussi une perp\u00e9tuelle contribution des cantons pour compenser la baisse de prestations de la part de la Conf\u00e9d\u00e9ration, alors quand on a un f\u00e9d\u00e9raliste, comme moi, quand on croit au principe de Sud hilarit\u00e9 on croit \u00e0 cette r\u00e9forme parce qu'elle permet aussi d'all\u00e9ger un peu la charge des cantons et \u00e7a je pense que c'est aussi quelque chose qui est non n\u00e9gligeable quand on est f\u00e9d\u00e9raliste. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:40) [88%] :\r\nMais quel est Barone qu'est-ce que vous proposez -vous, puisque visiblement ce plan- l\u00e0, ne vous pla\u00eet pas, si il n'y a r\u00e9ussi le le 24 septembre il n'y a pas de r\u00e9forme un moment ou un autre, faudra lancer une autre r\u00e9forme alors qu'est -ce que vous voulez. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:52) [85%] :\r\nC'est vrai qu'il faudra battre le fer tant qu'il est chaud et si m\u00e8tres tout de suite les jeunes lib\u00e9raux- radicaux se pour la question, et notamment des ann\u00e9es pass\u00e9es, tr\u00e8s actif aussi compte l'initiative AVS plus se compose aujourd'hui d'ailleurs, c'est peu, une mini- AVC plus alors que l'Am\u00e9rique, il \u00e9tait de notre c\u00f4t\u00e9, l'ann\u00e9e derni\u00e8re, mais parmi les parmi les les propositions qu'on a bien per\u00e7u, il y a des propositions qui sont dans la dans ce dans ce projet, qu'on va pouvoir reprendre, mais qui vont pouvoir aller aussi, il faut avoir. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:17) [86%] :\r\n\u00e7a c'\u00e9tait c'est-\u00e0-dire 65 ans pour hommes et femmes, la baisse du taux de conversion. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:21) [85%] :\r\nAlors les grands variations de taux de conversion pardonner et l'\u00e9galit\u00e9 de l'\u00e2ge de la retraite de r\u00e9f\u00e9rence H/F il y a aussi des mesures qu'on doit prendre sur les qui est un mot peut-\u00eatre un peu d\u00e9politiser ce selon ces param\u00e8tres techniques qui sont, qui sont, qui d\u00e9pend maintenant de la politique alors d\u00e9pendent de facteurs qu'en prison, esp\u00e9rance de vie, peut-\u00eatre un peu plus approcher l'esp\u00e9rance de enfin le l'\u00e2ge de la retraite avec l'esp\u00e9rance de vie pour un peu adapt\u00e9es parce que sinon on va travailler bient\u00f4t plus autant d'ann\u00e9es que que de que de d'ann\u00e9es qu'on passe \u00e0 la retraite. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:51) [89%] :\r\nIndiqu\u00e9 des Barone vous m'offrez une transition parfaite parce que Renault Malik ne nous a rejoint, vous allez vous allez nous parler Renault d'une d'un pays qui est sur le point d'aller beaucoup plus loin que la Suisse en mati\u00e8re de r\u00e9forme des retraites et ce pays c'est le Danemark. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:03) [91%] :\r\nEt vous savez qu'on adore citer s'pays en exemple d\u00e8s qu'on parle de protection sociale alors mati\u00e8re de retraite aujourd'hui, c'est tout simple : Danemark est dans une situation tr\u00e8s proche de la n\u00f4tre, avec un \u00e2ge de r\u00e9f\u00e9rence qui est de 65 ans, mais il va augmenter progressivement en 2025, il passera \u00e0 67 ans, et \u00e0 partir de 2030, c'est l\u00e0 que \u00e7a va se corser, figurez -vous qu'il sera index\u00e9e sur l'esp\u00e9rance de vie qu'est -ce que \u00e7a veut dire exactement, h\u00e9 ben, les Danois ont estim\u00e9 qu'une personne devait, en moyenne, profiter de sa retraite pendant 15 ans aujourd'hui, l'esp\u00e9rance de vie est de 80 ans dans ce pays, mais imaginons qu'elle soit de 87 ans, d'ici un demi- si\u00e8cle avec les progr\u00e8s de la science, alors \u00e7a signifie que l'\u00e2ge de la retraite de r\u00e9f\u00e9rence sera 2 septembre 2 ans. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:42) [75%] :\r\n72 ans, on imaginerait donc faire qu'pas mal jaser l\u00e0- bas. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:45) [94%] :\r\n\u00e9tonnamment, pas tant que \u00e7a, j'\u00e9tais \u00e0 Copenhague il y a quelques semaines dans le bureau d'un \u00e9conomiste de gauche qui ne parlait, march\u00e9 de l'emploi flexi-s\u00e9curit\u00e9 pr\u00e9carisation des travailleurs, il dit qu'il \u00e9tait assez inquiet de la mani\u00e8re dont \u00e9volue le mod\u00e8le social danois et puis on est venu sur la question des retraites je pensez tout naturellement qu'il allait qu'il allait \u00eatre critique, l\u00e0 aussi, pas du tout, il m'a dit qu'il trouvait normal que l'\u00e2ge de la retraite augmente avec l'esp\u00e9rance de vie qu'on pouvait pas laisser des gens partir \u00e0 la retraite \u00e0 65 ans s'il vivait ensuite jusqu'\u00e0 95 ans. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:13) [84%] :\r\nRenault : comment est -ce que vous expliquez que le d\u00e9bat sont pas beaucoup plus chaud beaucoup plus tendu la main. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:17) [92%] :\r\nSimplement parce qu'au Danemark, quand on r\u00e9forme le syst\u00e8me des retraites, on le fait tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s progressivement la r\u00e9forme dont je vous parle, elle a \u00e9t\u00e9 accept\u00e9e en 2006 et comme je vous le disais ne commencera vraiment \u00e0 d\u00e9ployer ses effets que dans 13 ans le secret, c'est de laisser aux gens le temps de s'adapter, d'ailleurs, d\u00e8s que vous tentez d'introduire des petits changements derni\u00e8re minute, les Danois, d\u00e9teste \u00e7a, le gouvernement actuel de centre droit, l'exp\u00e9riment\u00e9 r\u00e9cemment, il a propos\u00e9 qu'\u00e0 partir de 2025, l'\u00e2ge de la retraite de r\u00e9f\u00e9rence ne soient pas 67 ans, mais 67 67 ans et demi, \u00e7a n'a pas du tout pass\u00e9, le gouvernement a d\u00fb remballer son id\u00e9e, c'est la preuve que les Danois ne sont pas pr\u00eats \u00e0 tout avaler. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:54) [90%] :\r\nMerci Renaud Malik et on vous retrouve demain matin \u00e0 7 heures 15 pour parler parler justement de la flexi-s\u00e9curit\u00e9 danoise c'est c'est dans cette s\u00e9rie- miroir scandinave que vous nous pr\u00e9sentez tout au long de cette semaine, avec Alexandra Richard quel est Barone et ce ce ce mod\u00e8le danois, \u00e7a vous fait r\u00eaver, ce serait vers ce genre de choses que vous aimeriez que la Suisse arrive un jour. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:13) [87%] :\r\nEh bien, comme je le disais avant et on peut s'inspirer de cette id\u00e9e de d'adapter l'\u00e2ge de la retraite en fonction du du esp\u00e9rance de vie, c'est, c'est une mesure parmi d'autres, nous, on a aussi d'autres mesures en Suisse qu'on peut appliquer c'est la flexibilisation de l'\u00e2ge de la retraite, il y a pas mal de questions inclus dans dans sa r\u00e9action, la r\u00e9forme des soudanais parle de \u00e7a fait partie justement des fois qu'on aurait pu se, sur lesquels on peut se retrouver, si on n'avait pas passer en force avec 4 milliards voil\u00e0 la flexibilisation permis il y a nombre retrait\u00e9 aujourd'hui qui volontairement acceptent de travailler plus longtemps et pour des raisons parce ceux qui se sentent en bonne sant\u00e9, parce qu'ils ont envie de donner de leur temps, parce qu'ils ont envie de, de, de ralentir, petit \u00e0 petit et donc de faire aussi passer passer le le relais au suivant, donc je pense, c'est aussi accepter de plus en plus accept\u00e9 dans la soci\u00e9t\u00e9 que l'on, on arrive \u00e0 un de logement, de sant\u00e9, ancien pouvoir travailler plus longtemps. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:10:06) [91%] :\r\nDamiano les porcs il aussi sur ce sur ce mod\u00e8le, qui ferait travailler jusqu'\u00e0 qui sait 75 ans si on si on d\u00e9cr\u00e8te qu'il qu'il faut ensuite compter une quinzaine d'ann\u00e9es de d'esp\u00e9rance de vie, au moment de du d\u00e9part \u00e0 la retraite, ce serait possible, envisageable, c'est quelque chose qui, qui vous para\u00eet aussi une piste \u00e0 suivre. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:23) [92%] :\r\nMais c'est exactement le projet que les jeunes PDC ont pr\u00e9sent\u00e9 devant la commission comp\u00e9tente du Parlement f\u00e9d\u00e9ral donc, comme l'a dit monsieur Barone l'dessus se on se rejoint, je suis \u00e9tonn\u00e9 qu'il ne soit pas plus pour cette r\u00e9forme, il y a une d\u00e9politisation, si vous voulez de l'\u00e2ge de la retraite en fonction non seulement de l'esp\u00e9rance de vie, mais les jeunes PDC il y a sorti une un \u00e2ge de la retraite en fonction de la branche et du nombre d'ann\u00e9es cotis\u00e9es parce qu'il n'est pas normal qu'un universitaire qui commence \u00e0 travailler \u00e0 25 ans puissent partir \u00e0 la retraite en m\u00eame temps qu'une personne qui est sur les chantiers depuis ses 18 ans, vous \u00eates des vrais stakhanoviste autant l'un que nous Damiano Lepori, puis la Barone d'Aviano Lepori est -ce que finalement une soci\u00e9t\u00e9 progressivement Edern qui avant ce serait pas une soci\u00e9t\u00e9 qui r\u00e9fl\u00e9chit aussi \u00e0 des modes de r\u00e9partition qui permettrait d'un jour dire Stop \u00e0 65 ans et en profite aussi de sa famille, de ses proches, que sais -je, de, de, de, de dossiers de ses passions et qu'on ne passe pas sa vie \u00e0 travailler, donc j'ai pas l'habitude de m'appuyer sur des mod\u00e8les de gauche, ni communiste, donc je vais vous dire bien s\u00fbr n'aura forc\u00e9ment des mod\u00e8les de gauche simplement la volont\u00e9 de consid\u00e9rer qu'on peut, c'est pas nourrir aussi avec d'autres \u00e9l\u00e9ments dans la vie mais \u00e9coutez quand on vit dans une soci\u00e9t\u00e9 aussi comp\u00e9titif que la Suisse, je pense qu'il est compl\u00e8tement illusoire de penser que l'on peut un jour ou l'autre dire forc\u00e9ment \u00e0 65 ans peut s'arr\u00eater quand on a au moins 20 ans d'ann\u00e9es de retraite suppl\u00e9mentaire, je consid\u00e8re que l'\u00e2ge de la retraite, c'est quelque chose qui doit \u00eatre d\u00e9politis\u00e9 mais aussi que les gens qui qui peuvent travailler plus longtemps, doivent travailler plus longtemps aussi justement pour remettre en place ce fameux contrat de g\u00e9n\u00e9ration qui, aujourd'hui d\u00e9j\u00e0, est rompu. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:11:47) [90%] :\r\nMerci beaucoup \u00e0 tous les 2, Damiano les pourris, vice- pr\u00e9sident des jeunes PDC suisse et et Barone, vice- pr\u00e9sident des jeunes lib\u00e9raux radicaux suisses on l'a vu ce ce ce dossier de la r\u00e9forme des retraites int\u00e9resse aussi beaucoup les les jeunes et avec des, peut-\u00eatre des dizaines des incidences diff\u00e9rentes suivant les \u00e2ges, une tr\u00e8s bonne soir\u00e9e \u00e0 tous les 2. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-06-27T16:58:04Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E40418E6-8B51-4E0A-95B1-EB7B097460A2", "internalArchiveId": "E40418E6-8B51-4E0A-95B1-EB7B097460A2", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'UDC veut un nouveau conseiller f\u00e9d\u00e9ral PLR m\u00e9fiant envers l'Europe", "publicationDate": "2017-06-26T00:00:00Z", "summary": "Dans une interview lundi au Blick, le pr\u00e9sident de l'UDC pose ses conditions au ou \u00e0 la futur(e) candidat(e) du PLR \u00e0 la succession de Didier Burkhalter. \"Il doit s'opposer aux juges \u00e9trangers\", d\u00e9clare notamment Albert R\u00f6sti.\r\n\r\n* * L'UDC veut un nouveau conseiller f\u00e9d\u00e9ral PLR m\u00e9fiant envers l'Europe  EN DIRECT DU STUDIO DE LAUSANNE\r\n\"Le candidat du PLR doit s'opposer aux juges \u00e9trangers\"... d\u00e9claration dans le Blick du pr\u00e9sident de l'UDC, Albert R\u00f6sti. Dans cette interview, le bernois pr\u00e9cise ce qu'il nous avait d\u00e9j\u00e0 confi\u00e9. Pas question d'avoir un profil \"euroturbo\" au gouvernement apr\u00e8s Didier Burkhalter. Le candidat id\u00e9al de l'UDC serait plut\u00f4t m\u00e9fiant envers la libre-circulation et l'Union Europ\u00e9enne.\r\nThibaut Schaller, on vous retrouve \u00e0 Lausanne pour une fois :-) ... Albert Roesti dresse un portrait tr\u00e8s pr\u00e9cis de la personne qu'il souhaiterait voir \u00eatre \u00e9lue le 20 septembre...\r\nPremier point, \u00eatre oppos\u00e9 \u00e0 un accord institutionnel avec l'Union Europ\u00e9enne avec des arbitres en cas de diff\u00e9rends qui soient \"des juges \u00e9trangers\"... Cette exigence de base \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 connue. Albert R\u00f6sti va plus loin: il pr\u00e9cise vouloir un candidat allergique \u00e0 la bureaucratie, un vrai lib\u00e9ral. Enfin, il le dit clairement: \u00e0 comp\u00e9tences \u00e9gales, un Tessinois sera favoris\u00e9.\r\n***RELANCE: Et le favori, Ignazio Cassis, correspond-il \u00e0 ce portrait-robot de l'UDC?\r\nPlut\u00f4t, oui. Il est tessinois, il n'appartient pas vraiment \u00e0 l'aile gauche du parti, ses votes le placent m\u00eame pile au centre, selon un rating... le hic, c'est la question de l'Europe. Notamment un vote au Conseil national, qui d\u00e9pla\u00eet \u00e0 l'UDC... Ignazio Cassis a refus\u00e9, comme le reste du groupe PLR, une initiative parlementaire de l'UDC qui voulait interdire la conclusion de tout accord-cadre ou institutionnel... La question europ\u00e9enne pourrait toutefois ne pas \u00eatre un gros caillou dans la chaussure d'Ignazio Cassis: d'une part parce que plus personne - y compris lui - ne soutient un tel accord institutionnel, tr\u00e8s impopulaire - il ne devrait pas s'y risquer... et puis le Conseil f\u00e9d\u00e9ral pourrait lui-m\u00eame torpiller la solution mercredi lors de sa s\u00e9ance en partie consacr\u00e9e \u00e0 l'Europe.\r\n***RELANCE: L'UDC est-elle de toute fa\u00e7on en mesure d'imposer un profil...?\r\nDison qu'elle a un r\u00f4le d'arbitre... Ignazio Cassis a d'ailleurs d\u00e9j\u00e0 fait beaucoup pour soigner cette frange du Parlement. Notamment lors du d\u00e9part de la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale PBD Eveline Widmer-Schlumpf... Le Tessinois avait qualifi\u00e9 de \"crise institutionnelle\" les huit ann\u00e9es au pouvoir de la grisonne... en tant que chef de groupe, il avait \u00e9galement signal\u00e9 que son parti n'\u00e9lirait pas de candidat UDC sauvage... L'UDC \u00e9met ses conditions aujourd'hui, mais on sent bien que tout se jouera au centre... voire \u00e0 gauche. Le principal probl\u00e8me d'Ignazio Cassis c'est que pour \u00eatre \u00e9lu il devra obtenir quelques voix du PDC ou de la gauche... pr\u00e9cis\u00e9ment ses adversaires dans la campagne pour les retraites... Il va devoir jouer un jeu tr\u00e8s subtil sur ce dossier. Quant \u00e0 donner des gages \u00e0 l'UDC, il l'avait fait d\u00e9j\u00e0 \u00e0 plusieurs reprises... notamment", "durationSec": 159, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8714083", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["L'UDC veut un nouveau conseiller f\u00e9d\u00e9ral PLR m\u00e9fiant envers l'Europe / FOR_2017-06-26T18:06:00_developpement-4", "Forum du 26.06.2017"], "alternativeSummary": ["Dans une interview lundi au Blick, le pr\u00e9sident de l'UDC pose ses conditions au ou \u00e0 la futur(e) candidat(e) du PLR \u00e0 la succession de Didier Burkhalter. \"Il doit s'opposer aux juges \u00e9trangers\", d\u00e9clare notamment Albert R\u00f6sti."], "variantIds": ["ece-8714083"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:40:56Z", "speechToTexts": ["08.07.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nLe candidat du PLR doit s'opposer aux juges \u00e9trangers d\u00e9claration dans le Blick du pr\u00e9sident de l'UDC Albert R\u00f6sti dans cette interview, le bernois, pr\u00e9cise ce qu'il nous avait d\u00e9j\u00e0 confi\u00e9 : pas question d'avoir un profil euro- turbo au gouvernement apr\u00e8s Didier Burkhalter le candidat id\u00e9al aux yeux de l'UDC, h\u00e9 bien, ce serait plut\u00f4t m\u00e9fiant envers la libre- circulation et bien s\u00fbr l'Union europ\u00e9enne, Thibaut Schaller, en fait, Albert R\u00f6sti, dresse un portrait tr\u00e8s pr\u00e9cis de la personne qu'il souhaiterait voir \u00e9lue le 20 septembre prochain. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:29) [90%] :\r\nEt avec ce 1er point \u00eatre oppos\u00e9 \u00e0 un accord institutionnel avec l'Union europ\u00e9enne qui pr\u00e9voit des juges \u00e9trangers pour trancher les \u00e9ventuels diff\u00e9rends une exigence de base qui \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 connue mais Albert R\u00f6sti va plus loin aujourd'hui il pr\u00e9cise vouloir en plus un candidat allergique \u00e0 la bureaucratie, un v\u00e9ritable d\u00e9fenseur de la libert\u00e9, en plus de ces revendications somme toute assez classique, le pr\u00e9sident de l'UDC annonce clairement la couleur sur l'origine Cantonales \u00e0 comp\u00e9tences \u00e9gales, son parti favorisera candidat tessinois. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:58) [87%] :\r\nAlors, Thibaut il y a un favori parmi ceux -ci celle Ignacio Cassis et, ce qui correspond \u00e0 ce portrait- robot de l'UDC. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:04) [93%] :\r\nOn a plut\u00f4t oui d\u00e9j\u00e0 il est tessinois compte on confirme une nouvelle fois en plus, il n'appartient pas vraiment \u00e0 l'aile gauche du parti, un Rating le placent m\u00eame pile au centre du groupe PLR le hic pour lui pourrait \u00eatre cette question de l'Europe, notamment un vote au Conseil national qui d\u00e9pla\u00eet \u00e0 l'UDC Ignacio Cassis a refus\u00e9 comme le reste du groupe PLR une initiative Parlement parlementaire UDC qui voulait interdire la conclusion de tout accord-cadre ou institutionnel, la question europ\u00e9enne pourrait toutefois ne pas \u00eatre d\u00e9cisif d'une part, parce que plus personne y compris Ignacio Cassis ne soutient encore untel accord institutionnel tr\u00e8s impopulaire et puis parce que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral pourrait lui- m\u00eame torpiller cette solution apr\u00e8s- demain lors de sa s\u00e9ance qui sera en partie consacr\u00e9e \u00e0 la question europ\u00e9enne. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:45) [80%] :\r\nMais la question qui est rest\u00e9 bosser est -ce que l'UDC et en mani\u00e8re de en matin\u00e9e en mesure d'imposer entre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:52) [93%] :\r\nOn a, disons qu'elle a un r\u00f4le d'arbitre Ignazio Cassis le sait, il a d'ailleurs d\u00e9j\u00e0 fait beaucoup pour soigner cette frange du Parlement, notamment lors du d\u00e9part de la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale PBD Aveline Widmer-Schlumpf, le Tessinois avait qualifi\u00e9 de crise institutionnelle Les 8 ann\u00e9es au pouvoir de la grisonne en tant que chef de groupe, il avait \u00e9galement signal\u00e9 que son parti n'\u00e9lirait pas de candidat UDC sauvage alors aujourd'hui l'UDC fixe ses conditions l'entendu mais ceci dit, cette \u00e9lection devrait plut\u00f4t se jouer au centre, voire \u00e0 gauche et en particulier lors de la campagne sur la r\u00e9forme des retraites, pour \u00eatre \u00e9lu au Conseil f\u00e9d\u00e9ral des candidats PLR vont devoir obtenir quelques voix chez leurs adversaires PDC et socialistes, il leur faudra jouer dans cette votation, un jeu tr\u00e8s subtil et croyez -moi, face \u00e0 ce d\u00e9fi, les conditions pos\u00e9es aujourd'hui par l'UDC seront le cadet de leurs soucis merci Thibaut Schaller et \u00e0 18 heures. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-06-26T16:36:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-0651A9A6-9B1D-41EC-9F50-B19D878DC053", "internalArchiveId": "0651A9A6-9B1D-41EC-9F50-B19D878DC053", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Co\u00fbts de la sant\u00e9 en Suisse: et si la solution \u00e9tait \u00e0 l'\u00e9tranger?", "publicationDate": "2017-06-26T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : de Buren, St\u00e9phane\r\nLe PDC veut assouplir le \"principe de territorialit\u00e9\", pour que les soins m\u00e9dicaux prodigu\u00e9s \u00e0 l'\u00e9tranger soient aussi pris en charge par l'assurance maladie de base. Interview de St\u00e9phane de Buren, m\u00e9decin, fondateur de Novacorpus, soci\u00e9t\u00e9 qui organise des op\u00e9rations \u00e0 l'\u00e9tranger.\r\n\r\n* * Co\u00fbts de la sant\u00e9 en Suisse: et si la solution \u00e9tait \u00e0 l'\u00e9tranger?  DIR ST GE ** 14)\r\n*** On va s'int\u00e9resser aux co\u00fbts de la sant\u00e9.\r\nEt si la solution \u00e9tait ailleurs? \u00e0 l'\u00e9tranger par exemple? \r\nLe PDC semble le penser: il veut assouplir le \"principe de territorialit\u00e9\", qui veut que seuls les soins m\u00e9dicaux prodigu\u00e9s en Suisse soient pris en charge par l'assurance maladie de base. \r\nDeux conditions: que ces soins soient de qualit\u00e9 \u00e9gale et qu'ils soient prescrits en Suisse. \r\nSt\u00e9phane de Buren.... Vous \u00eates m\u00e9decin, et vous avez fait des soins \u00e0 l'\u00e9tranger un business, avec l'entreprise que vous avez mise sur pied (Novacorpus). \r\nQu'est-ce qu'on pourrait \"sous-traiter\" \u00e0 l'\u00e9tranger? les analyse de laboratoire? la radiologie? On fait la radio ici et on l'envoie \u00e0 l'\u00e9tranger pour l'interpr\u00e9tation? \r\nQuelles limites? Tout ce qui est urgences? tout ce qui est planifiable est-il vraiment d\u00e9localisable? \r\nEn Suisse on connait le probl\u00e8me des m\u00e9decins qui parfois ne parlent pas la langue du patient ((loi sur les professions m\u00e9dicales met d'ailleurs des standards minimaux sur le niveau de langue))... l\u00e0 on aurait le meme probl\u00e8me... comment on se comprend quand on va se faire remplacer une hanche en Turquie ? \r\nQuid du suivi? Si on se fait op\u00e9rer \u00e0 l'\u00e9tranger et qu'il y a des complications, elles sont forc\u00e9ment prises en charge en Suisse par un autre m\u00e9decin... ce n'est jamais bon pour la prise en charge... \r\n\u00e7a va faire baisser les co\u00fbts de la sant\u00e9, vraiment? les gens iraient plus facilement faire des contr\u00f4les, les maladies pourraient ainsi \u00eatre prises plus en amont? \r\nOn pourrait aller jusqu'\u00e0 obliger les gens \u00e0 aller se faire soigner \u00e0 l'\u00e9tranger pour raisons financi\u00e8res? \r\nLongtemps que vous attendiez une proposition de ce type?", "durationSec": 328, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8714089", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Co\u00fbts de la sant\u00e9 en Suisse: et si la solution \u00e9tait \u00e0 l'\u00e9tranger?  / FOR_2017-06-26T18:08:00_developpement-5", "Forum du 26.06.2017"], "alternativeSummary": ["Le PDC veut assouplir le \"principe de territorialit\u00e9\", pour que les soins m\u00e9dicaux prodigu\u00e9s \u00e0 l\u2019\u00e9tranger soient aussi pris en charge par l'assurance maladie de base. Interview de St\u00e9phane de Buren, m\u00e9decin, fondateur de Novacorpus, soci\u00e9t\u00e9 qui organise des op\u00e9rations \u00e0 l\u2019\u00e9tranger."], "variantIds": ["ece-8714089"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:40:55Z", "speechToTexts": ["07.07.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [91%] :\r\n32 on va s'int\u00e9resser aux co\u00fbts de la sant\u00e9 et si la solution \u00e9tait ailleurs, si la solution \u00e9tait l'\u00e9tranger par exemple PDC semble le penser veut assouplir le principe de territorialit\u00e9 qui veut que seuls les soins m\u00e9dicaux prodigu\u00e9s en Suisse soient pris en charge par l'assurance maladie de base alors 2 conditions : que ces soins soient de qualit\u00e9 \u00e9gale et qu'ils soient prescrits en Suisse bonsoir St\u00e9phane de Buren, bonsoir, vous \u00eates m\u00e9decin et vous avez fait des soins \u00e0 l'\u00e9tranger un Business avec l'entreprise que vous avez mise sur pied, alors tout d'abord, tr\u00e8s concr\u00e8tement, qu'est -ce qu'on pourrait sous- traiter, entre guillemets, hein, \u00e0 l'\u00e9tranger, est ce que c'est son quoi des op\u00e9rations des analystes qu'est ce qui est faisable \u00e0 l'\u00e9tranger qu'est -ce qui vous serait faisable. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:38) [89%] :\r\nIl y a beaucoup d'chose qui sont faisables faisable, on peut le faire m\u00eame sans d\u00e9placer le patient si on pense par exemple aux analyses de laboratoire combien aux examens de radiologie qui peut \u00eatre fait en Suisse et interpr\u00e9t\u00e9 \u00e0 l'\u00e9tranger et puis \u00e9videmment, comme vous le mentionnez l\u00e0 la chirurgie on a r\u00e9cemment eu des des ophtalmologues suisses qui ont expliqu\u00e9 qu'avec le nouveau Tarmed la la cataracte serait plus rentable en Suisse, mais voil\u00e0, \u00e7a c'est quelque chose qu'on peut facilement d\u00e9localiser l'orthop\u00e9die, \u00e7a peut \u00eatre aussi des maladies tr\u00e8s graves et des probl\u00e8mes cardio- vasculaires, des cancers qu'on fait sonner dans de pointe qui font que \u00e7a, voil\u00e0, c'est la liste est longue. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:10) [92%] :\r\nSe pose quand m\u00eame des des questions tr\u00e8s concr\u00e8tes, notamment celle de de la langue, on a parfois ce probl\u00e8me en en Suisse puisque la Suisse ne font pas assez de m\u00e9decins, d'ailleurs, la nouvelle loi sur les professions m\u00e9dicales fixe des crit\u00e8res tr\u00e8s pr\u00e9cis, or suivant dans quel pays on on externalise tout \u00e7a, on aura ce ce probl\u00e8me et dans le la sant\u00e9 c'est quand m\u00eame important. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:27) [91%] :\r\nOui vous avez raison, c'est vrai qu'il y a 40 pourcent de de m\u00e9decins \u00e9trangers dans les dans dans les h\u00f4pitaux suisses et c'est vrai que la langue est tr\u00e8s important, l\u00e0 \u00e7a fait partie de l'aspect culturel, qui est une des difficult\u00e9s dans le ce qu'on appelle la Ligue circulation patients c'est le le fait d'aller se faire soigner ailleurs pour \u00e7a que nous, on travaille toujours aid\u00e9 des m\u00e9decins qui, par la langue du patient mais \u00e7a restreint, \u00e9videmment, le choix est \u00e9videmment qu'on soigne des Suisses, c'est encore plus difficile parce qu'il faut pouvoir parler italien, allemand et fran\u00e7ais, donc c'est un long travail de recrutement. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:53) [90%] :\r\nEst -ce qu'on peut dire aujourd'hui ce qu'on peut quantifier, par exemple, les cons\u00e9quences \u00e9conomiques pour le le syst\u00e8me de sant\u00e9 suisse parce qu'on on parle souvent de complications, on va faire une op\u00e9ration beaucoup \u00e0 l'\u00e9tranger, puis au final, il faut rentrer en Suisse pour th\u00e9rapeute ou r\u00e9parer ce qui \u00e9tait mal fait \u00e0 l'\u00e9tranger, et \u00e7a, \u00e7a co\u00fbte, \u00e7a co\u00fbte au syst\u00e8me suisse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:10) [89%] :\r\nAlors \u00e7a c'est vraiment pr\u00e9jug\u00e9s \u00e9cul\u00e9s devenir venir mais oui alors, disons -le, la premi\u00e8re chose sexuelle, ce qui fait la qualit\u00e9 du du m\u00e9decin, c'est pas son passeport, c'est c'est vraiment sa formation, son exp\u00e9rience, vous pouvez trouver des bons m\u00e9decins partout et c'est pas parce que vous allez \u00e0 l'\u00e9tranger que vous allez avoir plus de complications, il y a d'ailleurs pas d'\u00e9tudes qui ont d\u00e9montr\u00e9 5 en allant \u00e0 l'\u00e9tranger, vous avez plus de complications et puis finalement, comme le disait hier, St\u00e9phane, Mayence, vous pouvez aller \u00e0 Saint-Gall et vous faire op\u00e9rer en allemand et puis vous \u00eates rembours\u00e9s par l'assurance de base et puis l'assurance finalement \u00e0 Gen\u00e8ve va vous rembourser, et puis vous pouvez pas aller \u00e0 Annemasse, de l'autre c\u00f4t\u00e9 de la fronti\u00e8re, donc c'est vrai qu'il y a, il y a des aberrations comme \u00e7a qui font qu'il faut pour corriger. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:47) [90%] :\r\nEst -ce que c'est bien \u00e9thique quand m\u00eame comme migration m\u00e9dical parce que c'est des personnes qui vont mobiliser des m\u00e9decins dans des pays \u00e9trangers o\u00f9 il y a d'autres personnes qui souhaiteraient se faire soigner, mais \u00e9videmment, \u00e7a va attirer les meilleurs m\u00e9decins dans ces cliniques pas sans doute qu'elle paye bien, parce que malgr\u00e9 tout, les Suisses, par exemple un ou d'autres auront une capacit\u00e9 financi\u00e8re importante, il y a pas un petit peu un un probl\u00e8me franchement de d'\u00e9thique ici. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:12) [90%] :\r\nLe le plus grand probl\u00e8me \u00e9thique, c'est le fait d'importer en Suisse des m\u00e9decins \u00e9trangers parce que vous importez des Fran\u00e7ais qui veut importer des des espagnols, par exemple, qui vous emportez les Marocains qui vont apporter des, des, des gens d'Afrique noire et en Afrique noire o\u00f9 il y en a sp\u00e9cialement besoin que vous en avez plus, donc \u00e7a c'est un vrai probl\u00e8me \u00e9thique apr\u00e8s quand vous allez en France vous soigner \u00e0 Paris \u00e0 l'h\u00f4pital Cochin je pense pas que vous mettez en danger le le syst\u00e8me de sant\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:32) [88%] :\r\nC'est vraiment, c'est pas vraiment l'h\u00f4pital Cochin qui est concern\u00e9e, si, si on veut vraiment. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:36) [90%] :\r\nSi \u00e7a peut, \u00e7a peut tout \u00e0 fait un centre de pointe avec un prix inf\u00e9rieur au Suisse c'est un h\u00f4pital, j'ai travaill\u00e9, donc je que je connais bien oui c'est, c'est tout \u00e0 fait un une possibilit\u00e9, entre autres, il y a, il y a des possibilit\u00e9s infinies c'est \u00e7a, c'est \u00e7a l'immense Avantage, en fait, c'est qu'au lieu de garder les patients guillemets prisonniers en Suisse, vous leur offrez le choix. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:53) [93%] :\r\nMais il y a, il y a la question de de la reconnaissance des dipl\u00f4mes, un m\u00e9decin \u00e9tranger pour travailler en Suisse doit faire reconna\u00eetre ses dipl\u00f4mes, comment il faudrait faire, l\u00e0 il faudrait que qu'on qu'on v\u00e9rifie les dipl\u00f4mes des m\u00e9decins avec lesquels on travaille \u00e0 l'\u00e9tranger. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:05) [88%] :\r\nOui, alors disons \u00e9videmment dans l'Union europ\u00e9enne, c'est assez simplifi\u00e9, parce que c'est finalement un m\u00e9decin de l'Union europ\u00e9enne vient travailler en Suisse, c'est presque, nous on l'a fait dans notre entreprise, \u00e7a c'est vraiment une formalit\u00e9 qui prend surtout du temps et qui co\u00fbte un peu d'argent mais c'est c'est c'est c'est presque automatique, quoi, donc, comprenez un m\u00e9decin et de l'Union europ\u00e9enne qui en Suisse est presque automatique si vous allez envoyer le le patient dans le dans l'Union europ\u00e9enne, le dipl\u00f4me sera valable, mais il faut quand m\u00eame le v\u00e9rifier, vous avez raison et on peut pas envoyer les gens comme \u00e7a \u00e0 la loupe reconna\u00eetre. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:32) [86%] :\r\nMais il y a pas un petit peu un syst\u00e8me \u00e0 2 vitesses, les gens courant Les courants les moyens et c'est l\u00e0 o\u00f9 ils seront \u00e0 la sauce seront en Suisse, puis ceux qu'ont pas les moyens qui qui devront aller \u00e0 l'\u00e9tranger, c'est un petit peu particulier quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:43) [88%] :\r\nOui, vous avez, vous avez raison, c'est un des risques, mais on peut le voir aussi d'une autre mani\u00e8re, c'est qu'en Suisse, petit pays avec f\u00e9d\u00e9raliste, tr\u00e8s d\u00e9velopp\u00e9 et qui a beaucoup d'avantages, par ailleurs, vous avez aussi du chirurgien qui op\u00e8re relativement peu dans de plus petits h\u00f4pitaux que dans des villes il m'on n'a pas une ville de 15 millions d'habitants en Suisse et donc vous avez la possibilit\u00e9 de pouvoir vous faire op\u00e9rer dans des sens qui ont beaucoup, beaucoup d'exp\u00e9rience et souvent plus d'exp\u00e9rience qu'en Suisse, et c'est pour \u00e7a qu'on peut pas devenir professeur en Suisse dans un h\u00f4pital sans avoir \u00e9t\u00e9 form\u00e9e \u00e0 l'\u00e9tranger, quelques ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:13) [93%] :\r\nAssouplir ce principe de territorialit\u00e9, voil\u00e0 une nouvelle id\u00e9e mise dans le d\u00e9bat public sur sur les co\u00fbts de la sant\u00e9 merci beaucoup St\u00e9phane de Buren, m\u00e9decin et donc j'avais justement fait une entreprise qui permet d'aller \u00e0 l'\u00e9tranger pour se faire soigner notre salaire vers\u00e9. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-06-26T16:43:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ballaman, Muriel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-4CDC434A-7841-40FE-9C9D-4658036236D1", "internalArchiveId": "4CDC434A-7841-40FE-9C9D-4658036236D1", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'affaire de l'amende r\u00e9v\u00e9latrice de l'isolement de Luc Barthassat", "publicationDate": "2017-06-26T00:00:00Z", "summary": "L'affaire qui a touch\u00e9 durant le week-end le ministre genevois Luc Barthassat, accus\u00e9 d'avoir voulu faire sauter une amende, n'est pas tr\u00e8s grave. Mais elle est r\u00e9v\u00e9latrice de l'isolement du magistrat PDC.\r\n\r\n* * L'affaire de l'amende r\u00e9v\u00e9latrice de l'isolement de Luc Barthassat *** On va revenir sur l'affaire Barthassat de ce week-end... cette   cette amende que le conseiller d'Etat genevois a voulu faire sauter. Une affaire r\u00e9v\u00e9latrice de l'isolement du magistrat PDC. \r\nUn \u00e9lu qui s'est ali\u00e9n\u00e9 le soutien de ses coll\u00e8gues du Conseil d'Etat. D\u00e9sormais fragilis\u00e9, notamment \u00e0 cause de ses revirements sur les TPG, les transports publics genevois, Luc Barthassat  va sans doute \u00eatre attaqu\u00e9 par tous ceux qui convoitent un si\u00e8ge l'an prochain, Sylvie Belzer...\r\nLa fameuse r\u00e9ponse \u00e9crite du Conseil d'Etat sur l'intervention de Luc Barthassat pour faire annuler l'amende d'un haut fonctionnaire est effectivement r\u00e9v\u00e9latrice de ce jeu de pouvoir \u00e0 un an des \u00e9lections. Cette r\u00e9ponse, elle \u00e9mane du D\u00e9partement de Pierre Maudet, qui n'a pas jug\u00e9 utile d'en informer son coll\u00e8gue de gouvernement avant sa publication, \u00e7a ressemble quand m\u00eame furieusement \u00e0 une peau de banane. D\u00e9j\u00e0 d\u00e9savou\u00e9 par ses pairs sur le dossier des TPG  la semaine derni\u00e8re, \u00e7a fait beaucoup de revers en une semaine. le pr\u00e9sident du parti pose donc ouvertement la question: qui veut la peau de Luc Barthassat?\r\nJustement qui veut sa peau?\r\nC'est \u00e0 dire que tous les partis cherchent la faille. Or, Luc Barthassat, pr\u00eate d\u00e9sormais ouvertement le flanc \u00e0 ces critiques \" le vernis se craquelle de toute part\" selon plusieurs sources. A commencer par le PLR qui a toujours eu du mal \u00e0 dig\u00e9rer que 2 PDC si\u00e8gent au Conseil d'Etat. Affaiblir l'un des deux leur permettrait de placer potentiellement leur 3e candidat. Et Luc Bartthassat ne s'est pas fait que des alli\u00e9s, sa fa\u00e7on de communiquer, son atttitude peu coll\u00e9giale, \u00e7a agace, surtout ses coll\u00e8gues du Conseil d'Etat. Mais cette strat\u00e9gie met \u00e0 mal l'alliance entre les deux partis bourgeois pour les prochaines \u00e9lections.\r\nMais est-ce que les autres parti vont aussi s'engouffrer dans cette br\u00e8che?\r\nDu c\u00f4t\u00e9 des Verts, ils ont toujours \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s critiques sur son bilan mobilit\u00e9 qu'ils ne cessent de d\u00e9noncer.  Chez les socialistes, les cibles c'\u00e9tait plut\u00f4t  Mauro Poggia ou l'autre PDC, Serge dal Busco. A  cause de RIE 3 notamment. Mais Serge dal Busco en menant les discussions sur la nouvelle mouture de la r\u00e9forme fiscale reprend du galon.  Quant \u00e0 Mauro Poggia, de source socialiste, il est \"imprenable\" malgr\u00e9 la future d\u00e9confiture de son parti. Pour l'heure la cible des attaques, ouvertes ou en sous-main, c'est donc Luc Barthassat.", "durationSec": 122, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8714090", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["L'affaire de l'amende r\u00e9v\u00e9latrice de l'isolement de Luc Barthassat  / FOR_2017-06-26T18:10:00_developpement-6", "Forum du 26.06.2017"], "alternativeSummary": ["L'affaire qui a touch\u00e9 durant le week-end le ministre genevois Luc Barthassat, accus\u00e9 d'avoir voulu faire sauter une amende, n'est pas tr\u00e8s grave. Mais elle est r\u00e9v\u00e9latrice de l'isolement du magistrat PDC."], "variantIds": ["ece-8714090"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:40:56Z", "speechToTexts": ["08.07.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [95%] :\r\nEt on va revenir sur l'affaire Barthassat de ce week- end, cette cette amende que le Conseil d'\u00c9tat g\u00e9nevois a voulu faire sauter une affaire r\u00e9v\u00e9latrice de l'isolement, l'isolement du magistrat PDC un \u00e9lu qui s'est ali\u00e9n\u00e9 le soutien de ses coll\u00e8gues du Conseil d'\u00c9tat d\u00e9sormais fragilis\u00e9, notamment \u00e0 cause de ses revirements sur les TPG, les transports publics Genevois Luc Barthassat va sans doute \u00eatre attaqu\u00e9 par tous ceux qui convoitent un si\u00e8ge l'an prochain, Sylvie belle-soeur. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:23) [94%] :\r\nOui, la fameuse r\u00e9ponse \u00e9crite du Conseil d'\u00c9tat sur l'intervention de Luc Barthassat pour faire annuler l'amende du haut fonctionnaire est effectivement r\u00e9v\u00e9latrice de ce jeu de pouvoir \u00e0 un an des \u00e9lections cette r\u00e9ponse elle \u00e9mane du D\u00e9partement de Pierre Maudet, qui n'a pas jug\u00e9 utile d'en informer son coll\u00e8gue de gouvernement avant sa publication, \u00e7a ressemble quand m\u00eame furieusement \u00e0 une peau de banane d\u00e9j\u00e0 d\u00e9savou\u00e9 par ses pairs, sur le dossier des TPG, la semaine derni\u00e8re, \u00e7a fait beaucoup de revers en une semaine, le pr\u00e9sident du parti pose donc ouvertement la question : qui veut la peau de Luc Barthassat alors justement Sylvie qui veut sa peau, h\u00e9 bien en fait, tous les partis cherchent actuellement la faille or Luc Barthassat pr\u00eate d\u00e9sormais ouvertement le flanc aux critiques, le vernis se craquelle de toute part, selon plusieurs sources, \u00e0 commencer par le PLR, qui a toujours eu du mal \u00e0 dig\u00e9rer que 2 PDC si\u00e8gent au conseil d'\u00c9tat affaiblir l'un des deux leur permettrait de placer potentiellement leur 3\u00e8me candidat et Luc Barthassat ne s'est pas fait que des alli\u00e9s, sa fa\u00e7on de communiquer son attitude peu coll\u00e9giale, \u00e7a agace surtout ses coll\u00e8gues du Conseil d'\u00c9tat, mais cette strat\u00e9gie met aussi \u00e0 mal l'alliance entre les 2 partis bourgeois pour les prochaines \u00e9lections, ce que les autres partis vont aussi s'engouffrer dans cette br\u00e8che Sylvie alors du c\u00f4t\u00e9 des Verts, ils ont toujours \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s critiques sur son bilan, mobilit\u00e9, qu'il ne cessent de d\u00e9noncer chez les socialistes, les cibles, c'\u00e9tait plut\u00f4t Malraux Codjia ou l'autre PDC Serge Dal Busco \u00e0 cause de RIE 3 notamment mais Serge Dal Busco en mettant en menant les discussions sur la nouvelle mouture de la r\u00e9forme fiscale reprend du galon quant \u00e0 Mauro peu juin de source socialiste il est imprenable, entre guillemets, malgr\u00e9 la future d\u00e9confiture de son parti, pour l'heure, la cible des attaques ouvertes ou en sous- main, c'est donc bien Luc Barthassat. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:58) [85%] :\r\nEt les \u00e9lections ont lieu en avril prochain, merci beaucoup Sylvie belge. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-06-26T16:45:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Belzer, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-1278E63D-991B-4AC8-943C-6D59A03F1E06", "internalArchiveId": "1278E63D-991B-4AC8-943C-6D59A03F1E06", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le ministre genevois Luc Barthassat s'explique sur l'affaire d'annulation d'amende dont il est accus\u00e9", "publicationDate": "2017-06-25T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Barthassat , Luc \r\nLe conseiller d'Etat PDC en charge des transports Luc Barthassat a tent\u00e9 en ao\u00fbt 2016 d'annuler une contravention pour parking non autoris\u00e9 inflig\u00e9e \u00e0 un haut fonctionnaire de la Conf\u00e9d\u00e9ration venu assister \u00e0 la Conf\u00e9rence annuelle des ambassadeurs. Il s'explique sur cette affaire.\r\n\r\n* * Le ministre genevois Luc Barthassat s'explique sur l'affaire d'annulation d'amende dont il est accus\u00e9 18h Gen\u00e8ve : Barthassat a tent\u00e9 d'annuler l'amende d'un automobiliste\r\nA 18hXX... on va \u00e9voquer cette affaire \u00e0 Gen\u00e8ve qui provoque la pol\u00e9mique...\r\nLuc Barthassat est intervenu pour faire annuler une amende...\r\nLe Conseiller d'Etat PDC en charge des transports a demand\u00e9 \u00e0 la Fondation des parkings, chapeaut\u00e9e par son propre D\u00e9partement, de contacter le Service des contraventions du D\u00e9partement de Pierre Maudet, qui a refus\u00e9 d'entrer en mati\u00e8re...\r\nEn cause, une contravention pour parking non autoris\u00e9 en ao\u00fbt 2016 inflig\u00e9e \u00e0 un haut fonctionnaire de la Conf\u00e9d\u00e9ration venu assister \u00e0 la Conf\u00e9rence annuelle des ambassadeurs...\r\nIl ne s'agit pas d'un proche du Conseiller d'Etat, mais d'une personnalit\u00e9 suffisamment haut plac\u00e9e pour que le magistrat d\u00e9cide d'interc\u00e9der en sa faveur.\r\nUne affaire qui \u00e9clate apr\u00e8s la publication vendredi d'une r\u00e9ponse \u00e9crite du Conseil d'Etat \u00e0 une question de la d\u00e9put\u00e9e d'Ensemble \u00e0 gauche, Salika Wenger.\r\n***\r\nLuc Barthassat, bonsoir...\r\n- Pourquoi \u00eates-vous intervenu dans ce dossier ? Vous n'avez pas imagin\u00e9 que c'\u00e9tait risqu\u00e9 de vouloir faire sauter cette contravention ?\r\n- Le probl\u00e8me, c'est qu'il n'y a aucune base l\u00e9gale qui vous autorise \u00e0 interpeler le Service des contraventions !\r\n- Pourquoi ne pas avoir laiss\u00e9 l'automobiliste en question saisir toutes les voies l\u00e9gales pour obtenir gain de cause ?\r\n- Cas aggravant, vous avez ni\u00e9 dans un permier temps \u00eatre intervenu !... \r\n(vendredi Luc Barthassat a d\u00e9menti l'info aux journalistes de L\u00e9man Bleu et du Courrier)\r\n- Il y a eu l'affaire H\u00e9diger, il y a quelques ann\u00e9es. L'ancien maire de Gen\u00e8ve a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 par la justice en 2009 pour abus d'autorit\u00e9 pour avoir fait saut\u00e9 des amendes... cette affaire a suffisament marqu\u00e9 les esprits pour \u00e9viter de retomber dans ces travers...\r\n- Dans la r\u00e9ponse \u00e9crite du Conseil d'Etat, le terme \"d'abus d'autorit\u00e9\" figure en toutes lettres... Je cite : \"La demande aurait clairement relev\u00e9 d'un abus d'autorit\u00e9 si l'autorit\u00e9 de tutelle du Service des contraventions n'avait pas mis son veto \u00e0 cette demande\"... C'est grave...\r\nVous n'\u00eates pas nomm\u00e9ment cit\u00e9 dans cette r\u00e9ponse \u00e9crite, - on parle d'un Conseiller d'Etat, mais les soup\u00e7ons se sont imm\u00e9diatement port\u00e9s sur vous, on cherche \u00e0 vous nuire?\r\nsinon comment expliquer que cette question \u00e9crite arrive presque une ann\u00e9e apr\u00e8s les faits?\r\n- N'avez-vous pas \u00e9t\u00e9 inform\u00e9 par votre coll\u00e8gue Pierre Maudet de cette r\u00e9ponse qui serait publique ?\r\n- Vous avez d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 d\u00e9savou\u00e9 par vos coll\u00e8gues du Conseil d'Etat il y a quelques jours sur le dossier des TPG... Vous sentez-vous torpill\u00e9s par vos pairs ?\r\n- Vous-m\u00eame vous ne consultez pas beaucoup vos coll\u00e8gues, vous prenez parfois des d\u00e9cisions unilat\u00e9rales, \u00e7a agace et vous en payez peut-\u00eatre un peu le prix aujourd'hui ?\r\n(sur les TPG il avait annonc\u00e9 sur nos ondes qu'on trouverait finalement l'argent pour ne pas faire les coupes annonc\u00e9es juste apr\u00e8s la votation. Et finalement il a \u00e9t\u00e9 d\u00e9savou\u00e9 par le Conseil d'Etat).\r\n- La campagne pour les \u00e9lections 2018 a d\u00e9j\u00e0 commenc\u00e9. Le PDC est consid\u00e9r\u00e9 comme surrepr\u00e9sent\u00e9 au Conseil d'Etat avec deux magistrats par rapport \u00e0 son poids politique \u00e0 Gen\u00e8ve... quelle est votre lecture politique de cette affaire ?", "durationSec": 465, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8711914", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Le ministre genevois Luc Barthassat s\u2019explique sur l\u2019affaire d\u2019annulation d\u2019amende dont il est accus\u00e9 / FOR_2017-06-25T18:04:00_developpement-3", "Forum du 25.06.2017"], "alternativeSummary": ["Le conseiller d'Etat PDC en charge des transports Luc Barthassat a tent\u00e9 en ao\u00fbt 2016 d\u2019annuler une contravention pour parking non autoris\u00e9 inflig\u00e9e \u00e0 un haut fonctionnaire de la Conf\u00e9d\u00e9ration venu assister \u00e0 la Conf\u00e9rence annuelle des ambassadeurs. Il s\u2019explique sur cette affaire."], "variantIds": ["ece-8711914"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:40:53Z", "speechToTexts": ["07.07.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\n\u00e0 18 heures 14 on va \u00e9voquer maintenant cette affaire \u00e0 Gen\u00e8ve qui provoque la pol\u00e9mique Luc Barthassat est intervenu pour faire annuler une amende, le Conseil d'\u00c9tat PDC en charge des Transports a demand\u00e9 \u00e0 la Fondation des parkings chapeaut\u00e9e par son propre D\u00e9partement de contacter le service des contraventions du D\u00e9partement de Pierre Maudet, qui a refus\u00e9 d'entrer en mati\u00e8re, en cause une contravention pour Parking non autoris\u00e9, en ao\u00fbt 2016 inflig\u00e9e \u00e0 un haut fonctionnaire de la Conf\u00e9d\u00e9ration, venu assister \u00e0 la conf\u00e9rence annuelle des ambassadeurs, alors il ne s'agit pas d'un proche du conseiller d'\u00c9tat, mais d'une personnalit\u00e9 suffisamment haut plac\u00e9e pour que le magistrat est jug\u00e9 utile, donc d'interc\u00e9der en sa faveur, une affaire qui \u00e9clate apr\u00e8s la publication vendredi d'une r\u00e9ponse \u00e9crite du Conseil d'\u00c9tat, \u00e0 une question de la d\u00e9put\u00e9e d'Ensemble \u00e0 gauche Salika Wenger par tasse a accept\u00e9 notre invitation, je vous en remercie, bonsoir, bonsoir, pourquoi \u00eates -vous intervenu dans ce dossier du Barthassat. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:54) [87%] :\r\nMais \u00e9coutez, cette personne est arriv\u00e9 \u00e0 la conf\u00e9rence des ambassadeurs \u00e0 Gen\u00e8ve MDD toute grande conf\u00e9rence qui peut se passer dans le cas des Nations unies, cette personne est invit\u00e9e personnellement par le pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration Schneider- Ammann, il est arriv\u00e9, il avait son macaron pour pouvoir se parqu\u00e9s aux abords de des Nations unies en lui a indiqu\u00e9 o\u00f9 il fallait qu'il se mette sur lui, a indiqu\u00e9, il fallait qu'il mette son macaron sur le pare- brise qui mettent le disque, ce monsieur n'\u00eates solaire ne parlait pas le fran\u00e7ais, a fait les choses, je dirais, comme le font les, les, les Suisses al\u00e9maniques de mani\u00e8re propre, en en nickel impeccable, il de sa voiture et va \u00e0 la conf\u00e9rence et les m\u00eames personnes qui l'ont conseiller l'amende ceux qui se rendent compte en sortant et il est all\u00e9 bien \u00e9taler un petit peu rousp\u00e9t\u00e9 la Fondation des parkings qui lui a donn\u00e9 tort, parce que c'est un chef de service, qu'il y a r\u00e9pondu, et alors il est all\u00e9 plus loin, au service des contraventions qui lui a donn\u00e9 tort parce qu'il prenait exemple sur le service des la Fondation des parkings et en dernier recours, il m'envoie un courrier et je je me rends compte qu'il y avait vraiment une histoire d'injustice dans cette histoire, j'avais le m\u00eame sentiment d'injustice, je comprends parce que j'quand m\u00eame travaill\u00e9 10 ans \u00e0 Berne au service des Affaires \u00e9trang\u00e8res, entre autres, \u00e0 la commission de grande compte que ces gens qui qui qui font les choses bien en ordre et tous dans un, dans un contexte de s\u00e9curit\u00e9 qui \u00e9tait pas jouer \u00e9vident \u00e0 l'\u00e9poque puisque \u00e7a date du mois de septembre et je je me pose la je pose la question \u00e0 la la la Fondation des parkings qui me renvoie au service des contraventions au service des contraventions de monsieur Maudet maudit attention parce que c'est plus la Fondation des parkings de d\u00e9lai pass\u00e9 \u00e7a devient p\u00e9nal, donc en tant que que Data c'est comme si je m'opposais quelque part \u00e0 la loi, j'ai du bon ben OK, on va pas plus loin ces personnes payent l'amende, fini, termin\u00e9, on n'en parle plus. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:31) [94%] :\r\nMais vu pas \u00e7a le probl\u00e8me, on comprend bien votre raisonnement, mais le probl\u00e8me c'est que il n'y a aucune base l\u00e9gale qui vous autorise \u00e0 interpeler le Service des contraventions l\u00e0 est -ce que vous avez pas commis une erreur. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:42) [88%] :\r\nAlors \u00e9coutez, \u00e7a fait partie, mais pr\u00e9sident pr\u00e9rogative de, de, de questionner la formation des parkings, hein, qui fait partie quelque part du d\u00e9partement puisque j'en suis l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:51) [86%] :\r\nQuestionn\u00e9, c'est autre chose, a demand\u00e9 l'annulation pure et simple, une amende aux. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:54) [85%] :\r\nOui non mais on questionne dans un 1er temps et puis apr\u00e8s, on se rend compte qu'il a eu \u00e0 faire un peu exc\u00e8de disait le m\u00eame plus loin puisque, aujourd'hui, de mani\u00e8re je dirais pas encore officielle \u00e0 la Fondation des parkings en haut lieu, reconna\u00eet que c'\u00e9tait pas la meilleure machine hier de faire un camion vraiment la probl\u00e8me vis-\u00e0-vis du comportement de, de, de, on a eu, par rapport \u00e0 cette personne a, de nouveau, moins 7 personnes ai conna\u00eet poste. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:15) [88%] :\r\nPourquoi ne pas avoir laiss\u00e9 cette personne \u00e0 cet homme automobiliste en question aussi haut plac\u00e9 qu'il soit, qu'elle soit saisir toutes les voies l\u00e9gales pour obtenir gain de cause, sachant que, on a l'amende \u00e9tait de, d'un montant de 40 francs je crois. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:28) [84%] :\r\nOui 40 francs donc, encore une fois, on a tous en t\u00eate les les affaire H\u00e9diger d'\u00e9poque que j'avais mal pr\u00f4ne Harris politique pour 40 francs je crois tout simplement que la mani\u00e8re de faire dans la dans la je dirai toute la zone, la Gen\u00e8ve internationale sur une sur une une r\u00e9elle conf\u00e9rence o\u00f9 il y a tous les, les, les, en Barthassat, ambassadeur suisse du du monde entier j'de lui dit de se mettre \u00e0 \u00e0 un certain un certain un endroit avec son macaron son disque et autres puis droit derri\u00e8re sur une amende et la r\u00e9pression, leur fait tout juste et il avait fait tout juste. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:57) [88%] :\r\nDonc on lui, lui c'est son probl\u00e8me, par contre, le m\u00eame sentiment : je suis logique fait l'apologie sans c'est tr\u00e8s bien, c'est un c'est \u00e7a, \u00e7a vous honore, mais le probl\u00e8me c'est qu'il y a \u00e9videmment, comme vous le savez, il y a des bases \u00e0 Vervins rendais pas. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:11) [86%] :\r\nCompte qui arrive \u00e0 un certain moment que la Fondation des parkings et l\u00e0 le service \u00e0 contraventions qui avait, qui avait une histoire tout un gros niveau juridique qui faisait que je faisais un abus de Tori. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:21) [90%] :\r\nParce que dans la r\u00e9publique quelque part justement effectivement dans la r\u00e9ponse, vous d\u00e9pensez d'\u00c9tat, c'est le terme d'abus d'autorit\u00e9 qui figure en toutes lettres et justice a pu \u00eatre un abus de jeter intention oui je signale \u00e0 la demande aurait effectivement aurait clairement relev\u00e9 d'un abus d'autorit\u00e9, si l'autorit\u00e9 de tutelle du Service des contraventions n'avait pas mis son v\u00e9to \u00e0 cette demande, c'est quand m\u00eame assez grave. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:43) [87%] :\r\nMais non, parce que, on vient me dire attention, l\u00e0 il y aurait un abus alors bon alors on on va pas plus loin, pas de souci, mais quelque part, il est normal qu'on se, on se pose certaines questions : pourquoi on met une amende \u00e0 quelqu'un qui a fait tout juste, et c'est justement ces histoires -l\u00e0, on en a, mais continuellement, c'est tous les jours avec des d\u00e9m\u00e9nageurs, on en a continuellement avec des particuliers que des scooters sur les trottoirs, Constantin non mais le conseiller \u00e0 la Transilien la les possesseurs municipal fonds d'une certaine mani\u00e8re, la fondation du parti, en fait une autre, la police intervient encore diff\u00e9remment, on en train de mettre en place un guide du stationnement \u00e0 Gen\u00e8ve avec tout le monde et professionnel monsieur madame tout le monde, les associations les plus 1000 c'est pas les votres, parce que justement on a des probl\u00e8mes et ces probl\u00e8mes -l\u00e0, quand il touche la Gen\u00e8ve internationale sur une des conf\u00e9rences et plus importantes aux Nations unies, je me dis mais les gars, mais ils ont rien d'autre \u00e0 faire aussi important, c'est un voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:33) [91%] :\r\nA un petit peu, je dirais, aggravant dans votre cas, vous avez ni\u00e9 dans un 1er temps \u00eatre intervenu \u00e0 nos coll\u00e8gues de l'immeuble et du courrier pourquoi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:41) [86%] :\r\nTout simplement parce qu'on m'accusait d'avoir arrang\u00e9 un copain moi j'apprends par Facebook, qui a un conseiller d'attaque qui aurait fait quelque chose, quand j'ai vu \u00e7a je mais m\u00eame pas penser \u00e0 moi, mais 5 minutes apr\u00e8s j'apprends que certaines sources disent que c'est Luc Barthassat j'appelle mon secr\u00e9taire qui me dit mais je con\u00e7ois pas de quoi, de quoi on parle, alerte de monsieur Maudet, on a pris part \u00e0 suite parce que j'ai appel\u00e9 Monsieur Maudet je me qu'est ce qui se passe et me dit : oui, c'est une histoire qui date de fin Philippe envoie moi ce courrier il est incapable de le retrouver, moi j'ai fait des instigation Edmond secr\u00e9taire tout le vendredi soir, on retrouve le. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:12) [84%] :\r\nCourir, vous n'avez par votre coll\u00e8gue Pierre Maudet, de cette r\u00e9ponse qui serait publique. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:16) [86%] :\r\nMais j'ai re\u00e7u la lettre mais Service quand ils re\u00e7oivent une lettre de Pierre Maudet ou quelqu'un d'autre, pr\u00e9pare une r\u00e9ponse et arrive le cartable avec la Ligue de monsieur Maudet et la r\u00e9ponse tant que la r\u00e9ponse est pas pr\u00eate, je ne vois pas la Ligue de monsieur Maudet, c'est pour \u00e7a que j'ai tomb\u00e9 de la lune, je me demandais ce que c'\u00e9tait cette histoire est -ce que sont remont\u00e9s, nous, jusqu'\u00e0, au fait, qui sont pr\u00e9cis\u00e9s : je me suis dit mais mais ah tiens, c'est c'est \u00e7a mais vraiment personne, dans les services \u00e0 imaginer que l'histoire de ce week- end, etc. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:41) [87%] :\r\nPort\u00e9 Barthassat vous avez d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 d\u00e9savou\u00e9 par vos coll\u00e8gues du Conseil d'\u00c9tat, il y a quelques jours sur le dossier des TPG, ce que vous allez simplement vous avouer eux- m\u00eames avec les responsabilit\u00e9s qui vont charg\u00e9 d'aller alors est -ce que vous avez le sentiment d'\u00eatre tendre clavier est -ce que vous avez le sentiment d'\u00eatre torpill\u00e9s par. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:56) [88%] :\r\nMais tout le monde torpill\u00e9s tout le monde, on est en pleine campagne \u00e9lectorale, d'ailleurs c'\u00e9tait la la f\u00eate que que que on lance les choses, tout le monde a peur et s'ils ont peur Barthassat c'est bien quelque part, ils ont peut-\u00eatre aider les petits reproches \u00e0 se faire \u00e0 eux- m\u00eames s'ils m'attaquent \u00e9coutez, on est en train de r\u00e9unir les miettes de pain poss\u00e9dant en faire une tartine c'est quoi la semaine prochaine Barthassat roule sur un v\u00e9lo il y a des pneus lisses Barthassat passent en dehors des clous du c\u00f4t\u00e9 laiss\u00e9 dire bien faire, moi j'ai ma conscience pour moi, je suis pas un juriste, je suis un ancien agriculteur et au-dessus des 6 pour les les juristes y a la il y a le r\u00e8glement, les lois pour l'agriculteur au-dessus des lois, il y a toujours l'\u00eatre humain et je suis un \u00eatre humain et je continuerai \u00e0 me battre, qu'il soit, soit pour Monsieur Madame Toulemonde pour quelqu'un de haut plac\u00e9, quand il y a une erreur, h\u00e9 bien on essaie de la r\u00e9parer merci responsabilise. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:37) [86%] :\r\nMerci beaucoup Luc Barthassat d'\u00eatre venu dans ce forum en Direct, je vous souhaite une bonne soir\u00e9e, bonne soir\u00e9e, m\u00eame en RCA va se faire soit. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-06-25T16:47:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D9CB4AD8-3FC5-48DD-9163-3F88288D3159", "internalArchiveId": "D9CB4AD8-3FC5-48DD-9163-3F88288D3159", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "En Suisse, le PDC veut que certaines prises en charge m\u00e9dicales \u00e0 l'\u00e9tranger soient rembours\u00e9es par l'assurance maladie de base : Interviews de Stefan Meierhans, surveillant des prix et membre du PDC et Fran\u00e7ois-G\u00e9rard H\u00e9ritier, vice-pr\u00e9sident de la Soci\u00e9t\u00e9 suisse des m\u00e9decins de famille", "publicationDate": "2017-06-25T00:00:00Z", "summary": "Le remboursement des charges m\u00e9dicales \u00e0 l'\u00e9tranger est de de savoir s'il faut encourager le tourisme m\u00e9dicale pour faire baisser les co\u00fbts de la sant\u00e9. ", "durationSec": 578, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8711917", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["assurance maladie", "co\u00fbt de la sant\u00e9"], "alternativeTitle": ["Faut-il encourager le tourisme m\u00e9dical pour faire baisser les co\u00fbts de la sant\u00e9? / FOR_2017-06-25T18:06:00_developpement-4", "Forum du 25.06.2017"], "alternativeSummary": ["Le PDC veut que certaines prises en charge m\u00e9dicales \u00e0 l\u2019\u00e9tranger soient rembours\u00e9es par l\u2019assurance maladie de base. D\u00e9bat entre Stefan Meierhans, surveillant des prix, membre du PDC et Fran\u00e7ois-G\u00e9rard H\u00e9ritier, vice-pr\u00e9sident de la Soci\u00e9t\u00e9 suisse des m\u00e9decins de famille."], "variantIds": ["ece-8711917"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_JUI2017", "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:40:55Z", "speechToTexts": ["08.07.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nSe faire soigner \u00e0 l'\u00e9tranger pour faire baisser les co\u00fbts de la sant\u00e9, c'est en substance ce que propose le PDC dans un document que s'est procur\u00e9 la presse dominicale, le Parti d\u00e9mocrate- chr\u00e9tien veut assouplir ce qu'on appelle le principe de territorialit\u00e9 selon lequel seuls les soins m\u00e9dicaux prodigu\u00e9s en Suisse doivent \u00eatre prises en charge par l'assurance maladie de base \u00e0 l'avenir, certaines prises en charge m\u00e9dicales ou en h\u00f4pital devraient eux aussi \u00eatre rembours\u00e9es pour autant qu'elles soient de qualit\u00e9 \u00e9gales et prescrites en Suisse, c'est donc ce que propose le PDC des projets pilotes existent d\u00e9j\u00e0 mais sont limit\u00e9s \u00e0 des zones frontali\u00e8res, le PDC veut donc aller plus loin, alors faut -il encourager la libre circulation des patients, on en d\u00e9bat avec vous, St\u00e9phane Meierhans, bonsoir, vous \u00eates surveillant des prix membre du PDC avec Fran\u00e7ois G\u00e9rard H\u00e9ritier bonsoir, vous \u00eates vice- pr\u00e9sident de l'Association des m\u00e9decins de famille premi\u00e8res question St\u00e9phane Meierhans on dit souvent que la m\u00e9decine \u00e0 l'\u00e9tranger et moins cher est -ce qu'elle est vraiment, et si oui dans quelle proportion. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:56) [89%] :\r\nBen ouais il y a beaucoup de choses qui sont moins chers \u00e0 l'\u00e9tranger, entre autres aussi les services m\u00e9dicaux et beaucoup de substances aussi les, les, les m\u00e9dicaments, les elle auxiliaire et ainsi de suite, tout cela est bien meilleur march\u00e9 \u00e0 l'\u00e9tranger, prenez par exemple les tarifs hospitaliers que si vous comparez ce qui est factur\u00e9 en Suisse et ce qui est factur\u00e9 en Allemagne par exemple, vous pouvez prendre le le un tiers seulement pour la m\u00eame chose qui est fait en Alberta, compar\u00e9 \u00e0 ce que \u00e7a co\u00fbte en Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:25) [93%] :\r\nMais est -ce que c'est mais est -ce que ce n'est pas une fausse bonne id\u00e9e que de d'encourager, finalement les des patients, aller \u00e0 l'\u00e9tranger, dans la mesure o\u00f9 on l'a vu notamment \u00e0 Neuch\u00e2tel, dans le cas de la votation sur les h\u00f4pitaux, les gens aiment \u00eatre pris en charge pr\u00e8s de chez eux, pourquoi irait -il franchement se soigner \u00e0 l'\u00e9tranger. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:44) [88%] :\r\nJe crois il faut obliger personne \u00e0 se faire soigner \u00e0 l'\u00e9tranger et il faut, mais il faut ne pas p\u00e9naliser ces gens qui veulent \u00e9conomiser en faveur de la caisse maladie si quelqu'un de sa \u00e7a sent libre choix et de sa libre conscience opte pour une solution \u00e0 l'\u00e9tranger qui est de qualit\u00e9 \u00e9gales qui co\u00fbtent moins cher parce que la presse, que je sais, c'est aussi un des un des crit\u00e8res qui sont pr\u00e9vues, c'est, c'est quelque chose qui est en faveur de l'eau douce parce que nous sommes ailleurs de primes et je par donc je viens de recevoir beaucoup de courriers depuis la Suisse romande parce que des gens qui acheter les m\u00e9dicaments \u00e0 l'\u00e9tranger, en France, entre autres, de ce ne peuvent plus se faire rembourser, parce que le principe de territorialit\u00e9, donc pourquoi est -ce qu'on veut p\u00e9naliser les gens qui veulent faire des \u00e9conomies pour pour les 2 ans pour les m\u00e9dicaments qui son Fran\u00e7ois par exemple, je vois pas pourquoi et je vois plut\u00f4t l'effet contraire, d'avoir une certaine pression afin que les les les prix en Suisse baisse. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:46) [90%] :\r\nFran\u00e7ois G\u00e9rard H\u00e9ritier que pensez -vous de cette id\u00e9e de une libre la libre circulation des patients. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:53) [92%] :\r\nAlors pour la libre- circulation des passions, j'aurais peut-\u00eatre des doutes sur la qualit\u00e9 du service qu'on peut proposer, surtout pour le suivi quand les gens reviennent au pays, il y a une prestation qui \u00e9tait accompli \u00e0 l'\u00e9tranger, notamment une pr\u00e9face. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:07) [90%] :\r\nOp\u00e9ratoire apr\u00e8s sur l'analyse que fait monsieur Mayer Inde sur les co\u00fbts, notamment des m\u00e9dicaments, je le rejoins tout \u00e0 fait, mais d\u00e8s qu'on d\u00e9place des personnes d\u00e8s qu'on d\u00e9place des gens, on n'est pas dans une marchandise, on est dans un syst\u00e8me de sant\u00e9 qui fonctionne quand m\u00eame pas comme un syst\u00e8me \u00e9conomique normale et puis l\u00e0, il faut faire tr\u00e8s attention. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:27) [93%] :\r\nAlors, St\u00e9phane Meierhans que la question du de la qualit\u00e9, que r\u00e9pondez -vous \u00e0 l'argument de la qualit\u00e9 des soins qui serait inf\u00e9rieure \u00e0 l'\u00e9tranger et qui pourrait conduire le syst\u00e8me de sant\u00e9 suisse a r\u00e9cup\u00e9r\u00e9 justement des patients avec des complications, ce qui ne ferait pas baisser les co\u00fbts de la sant\u00e9 in fine. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:42) [87%] :\r\nMoi je pense que tout abord il est tr\u00e8s important de, de, de vraiment penser \u00e0 ce qu'une personne ne ne doit \u00eatre oblig\u00e9 \u00e0 faire soigner \u00e0 l'\u00e9tranger, donc c'est seulement si le patient lui- m\u00eame opteraient pour une solution de ce soir, se faire traiter au soir, faire des achats \u00e0 l'\u00e9tranger le fasse sa libre volont\u00e9 c'est sa responsabilit\u00e9, finalement c'est aussi sa sant\u00e9 et qu'on lui prend une telle d\u00e9cision, c'est par rapport \u00e0 lui- m\u00eame, qui prend ses d\u00e9cisions et aussi cette cette responsabilit\u00e9, nous sommes tous des adultes et nous prenons chaque jour beaucoup de responsabilit\u00e9s aussi dans ce domaine et il est je crois pas forc\u00e9ment qu'on puisse dire que chaque traitement soit de qualit\u00e9 inf\u00e9rieure, quand il id\u00e9e d\u00e9faite, j'ai pas une en Allemagne. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:29) [94%] :\r\nFran\u00e7ois G\u00e9rard H\u00e9ritier Fran\u00e7ois Jarrety effectivement est -ce qu'on soigne vraiment moins bien en Allemagne qu'en Suisse. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:04:36) [92%] :\r\nNon je crois pas, l\u00e0 il y a aussi des mauvais soins qu'on peut donner en Suisse. \r\nM\u00eame si le syst\u00e8me de sant\u00e9 suisse est largement reconnu aussi \u00e0 l'\u00e9tranger comme \u00e9tant tr\u00e8s performant et qu'il est tr\u00e8s appr\u00e9ci\u00e9 et b\u00e9n\u00e9ficie d'une tr\u00e8s grande confiance de la population suisse mais on peut avoir d'excellents soins aussi bien en France, en Allemagne, en Italie, alors, de fa\u00e7on peut-\u00eatre tr\u00e8s in\u00e9gal mais \u00e7a peut aussi survenir en Suisse des soins de moins bonne qualit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:00) [99%] :\r\nDonc, la concurrence est une bonne id\u00e9e, elle permet de mettre la pression sur certains acteurs pourquoi ne fonctionnerait -elle pas \u00e9galement dans le syst\u00e8me de sant\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:05:09) [94%] :\r\nParce que le syst\u00e8me de sant\u00e9 ne fonctionne pas comme une marchandise, il est r\u00e9gul\u00e9, il y a des tarifs, on ne peut pas simplement faire jouer la concurrence, en mettant un prix plus bas en allant l'\u00e9tranger et puis il y a tout un aspect humain et de proximit\u00e9, comme vous l'avez relev\u00e9 avec l'exemple neuch\u00e2telois on aime se faire soigner pr\u00e8s de chez soi et il faudrait vraiment avoir beaucoup d'arguments pour aller se faire op\u00e9rer \u00e0 l'\u00e9tranger, m\u00eame si, par exemple dans les zones frontali\u00e8res, beaucoup de soins dentaires sont donn\u00e9s dans la en France, par exemple en Allemagne parce que c'est moins cher, mais l\u00e0 il y a pas de syst\u00e8me de, de, de, d'assurance sociale qui r\u00e9gulent le syst\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:43) [91%] :\r\nOui, mais justement aujourd'hui si on mettait ce principe en place les patients suisses n'irait pas forc\u00e9ment se ruent \u00e0 l'\u00e9tranger, ils aiment \u00eatre soign\u00e9s comme on l'a dit, pr\u00e8s de leur lieu d'habitation qu'est -ce que vous craignez Fran\u00e7ois G\u00e9rard H\u00e9ritier qu'\u00e0 terme, on les y oblige. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:05:57) [93%] :\r\nNon je pense pas, on n'est pas dans une politique d'obligations en Suisse, mais on peut avoir des incitatifs financiers peut-\u00eatre, mais il faut vraiment que la qualit\u00e9 soit garanti et puis c'est pas tout d'avoir une prestation \u00e0 l'\u00e9tranger pour soigner une op\u00e9ration l'op\u00e9ration en elle- m\u00eame, c'est pas forc\u00e9ment le plus difficile c'est vraiment poser la bonne indication avant puis surtout de r\u00e9cup\u00e9rer les \u00e9ventuelles complications et le suivi apr\u00e8s si on a \u00e7a, on sait que \u00e7a peut \u00eatre bien plus cher si on arrive que l'on doit apr\u00e8s assumer sa localement dans notre syst\u00e8me de sant\u00e9 suisse. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:27) [89%] :\r\nOui, parce que St\u00e9phane Meierhans vous disiez tout \u00e0 l'heure que finalement c'est de la responsabilit\u00e9 du patient, c'est son choix individuels n'emp\u00eache six retrouve avec des complications, il veut se faire soigner aux rectifier si j'ose dire son son sans soins, en Suisse, c'est bien le syst\u00e8me de sant\u00e9 suisse qui va devoir le le prendre en charge. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:06:43) [85%] :\r\nMais vous savez, pour moi c'est c'est un peu artificiel, ce d\u00e9bat parce que quand vous avez des jeunes, vous pouvez aussi opter pour vous faire op\u00e9rer \u00e0 Saint-Gall, par exemple, et l\u00e0 vous \u00eates ou couverts par l'assurance maladie et m\u00eame s'il a apr\u00e8s des complications, puisque vous vous \u00eates fait op\u00e9rer en enfin vous retournez sur Gen\u00e8ve il y a la m\u00eame question : si vous allez fais pas Massoud \u00e0 Annecy un exc\u00e8s, c'est encore une langue diff\u00e9rente et \u00e7a c'est beaucoup plus loin, donc je crois qu'on ne conna\u00eet d\u00e9j\u00e0 relativement connu ce ce ce th\u00e8me et je pense pas non plus et l\u00e0 je suis tout \u00e0 fait la clore avec avec elle au printemps le. \r\n\r\nLocuteur MT1 (00:07:21) [59%] :\r\nMonsieur Ricci. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:07:22) [90%] :\r\nTout \u00e0 fait, je pense qu'il y a pas \u00e0 demain s'il s'agit tout simplement de pouvoir ouvrir \u00e0 la concurrence enfin afin de de faire pression en fait sur, sur l'\u00e9volution des co\u00fbts de la sant\u00e9 en Suisse, on a cette ann\u00e9e plus 5 pourcent de de prime l'ann\u00e9e prochaine et les premiers pronostics d\u00e9ment d\u00e9j\u00e0 comment on compare montage plus 5 pourcent pour pour les primes de la caisse maladie, il faut faire quelque chose. \r\nBon baron de retardement et pour cela je pense il faut \u00e9tudier aussi des, des, des m\u00e9thodes une orthodoxie peut-\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:54) [92%] :\r\nFran\u00e7ois G\u00e9rard H\u00e9ritier on a l'impression que ce principe de territorialit\u00e9 hein selon lequel donc seul les, les, les soins prodigu\u00e9s en Suisse sont rembours\u00e9es par l'assurance de base que ce principe, finalement c'est du protectionnisme pour le secteur de la sant\u00e9, qu'en pensez -vous. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:08:09) [88%] :\r\nOui, il y a peut-\u00eatre, sorte de protection protectionnisme je pense que la protectionnistes le protectionnisme, surtout, il est pour les patients et la s\u00e9curit\u00e9 des soins maintenant pour essayer de. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:20) [97%] :\r\nPour l'industrie pharmaceutique aussi par exemple. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:08:23) [93%] :\r\nPar exemple, oui \u00e7a probablement l\u00e0 on peut agir plus mais il y a aussi l'industrie pharmaceutique qui g\u00e9n\u00e8re beaucoup d'emplois et beaucoup de revenus, notamment fiscaux en Suisse et puis c'est peut-\u00eatre pour \u00e7a qu'on les touche pas trop. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:34) [92%] :\r\nSt\u00e9phane Meierhans \u00e0 ce propos l\u00e0 le PDC effectivement s'attaque \u00e0 un domaine qui repr\u00e9sente quand m\u00eame une certaine part du produit int\u00e9rieur brut en Suisse avec des emplois \u00e0 la cl\u00e9 est -ce que votre propre proposition ne risque pas de p\u00e9naliser tout un secteur \u00e9conomique. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:08:47) [88%] :\r\nMais je pense que vu la charge qui est maintenant aupr\u00e8s des citoyens et ces augmentation constante, je crois, il faut, il faut agir et je pense que notre \u00e9conomie dans le dos dont pour le secteur, en fait, chaque 2\u00e8me front \u00e0 l'\u00e9tranger, l'exportation dans dans tous les domaines et tr\u00e8s c'est tr\u00e8s fort, il a fallu s'adapter au changement autour. \r\n\r\nLocuteur MT1 (00:09:07) [92%] :\r\nExemple. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:09:08) [90%] :\r\nIl faut rester concurrentiel et le, la concurrence est souvent tr\u00e8s bons moyens afin de d'optimiser et de de garantir une efficacit\u00e9 mais en productivit\u00e9 et je crois, pourquoi s'en priver aussi dans le domaine, dans le domaine de la sant\u00e9, puisque justement les co\u00fbts ne cessent d'augmenter, je pense, c'est pour \u00e7a que c'est c'est utile d'y penser. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:28) [94%] :\r\nMerci beaucoup, St\u00e9phane Meierhans, merci \u00e9galement \u00e0 vous Fran\u00e7ois G\u00e9rard H\u00e9ritier d'avoir particip\u00e9 \u00e0 ce d\u00e9bat, je souhaite une bonne soir\u00e9e \u00e0 tous les 2, merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-06-25T16:48:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "H\u00e9ritier, Fran\u00e7ois-G\u00e9rard", "role": "vice-pr\u00e9sident de la soci\u00e9t\u00e9 suisse des m\u00e9decins de famille", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Meierhans, Stefan", "role": "surveillant des prix et membre du PDC", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-54310F5B-D202-4108-846B-916CE0D6CCE4", "internalArchiveId": "54310F5B-D202-4108-846B-916CE0D6CCE4", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La course \u00e0 la succession de Didier Burkhalter est ouverte au PLR", "publicationDate": "2017-06-24T00:00:00Z", "summary": "Les premiers candidats \u00e0 la succession du conseiller f\u00e9d\u00e9ral Didier Burkhalter commencent \u00e0 sortir du bois. Ils ont choisi l'assembl\u00e9e du PLR pour le faire. Les candidats devront convaincre leur section cantonale, puis l'entier du groupe lib\u00e9ral radical.\r\n\r\n* * La course \u00e0 la succession de Didier Burkhalter est ouverte au PLR 18h PLR : la course \u00e0 la succession de Burkhalter est ouverte\r\nLes premiers candidats potentiels \u00e0 la succession du conseiller f\u00e9d\u00e9ral Didier Burkhalter commencent \u00e0 sortir du bois...\r\nIls ont choisi l'assembl\u00e9e de leur parti, le PLR, pour le faire...\r\nUn congr\u00e8s qui se tenait aujourd'hui dans le canton de Soleure...\r\nCe ne sont, pour l'instant, que des intentions, puisque pour figurer sur le ticket qui sera soumis \u00e0 l'assemb\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale le 20 septembre, les candidats devront encore convaincre leur section cantonale respective, puis l'entier du groupe lib\u00e9ral radical.\r\nPietro Bugnon, vous avez suivi l'assembl\u00e9e du PLR... Qui sont ces papables ?\r\nSans surprise, Ignazio Cassis fait figure d'ultra favori, m\u00eame s'il reste tr\u00e8s discret sur la question. Il explique \u00eatre en train de mener des discussions avec son parti cantonal et avec sa conjointe. Mais ce n'est plus qu'une question de temps. On sent que le Tessinois est d\u00e9j\u00e0 bien r\u00f4d\u00e9 dans ses r\u00e9ponses, notamment sur ses liens avec le monde des assurances. C'est un point sur lequel Ignazio Cassis sera particuli\u00e8rement critiqu\u00e9 par la gauche s'il d\u00e9cide de se lancer dans la course au Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n- Le Tessinois passait aujourd'hui, sans le vouloir, son premier grand oral... Il devait convaincre les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s de son parti de refuser la r\u00e9forme des retraites... Est-ce qu'il a \u00e9t\u00e9 convainquant ?\r\nOui. Et c'est d'ailleurs une des particularit\u00e9s de cette course au Conseil f\u00e9d\u00e9ral. Elle se d\u00e9roule simunalt\u00e9ment \u00e0 la campagne sur Pr\u00e9voyance 2020. L'\u00e9lection est programm\u00e9e le 20 septembre, la votation le 24, 4 jours plus tard. Et il se trouve qu'un des fers de lance du \"NON\" au PLR, c'est justement Ignazio Cassis, qui n'a pas le droit \u00e0 l'erreur. Pour \u00eatre \u00e9lu, le Tessinois a besoin d'une partie des voix de ceux qu'il affronte pourtant dans la campagne sur les retraites. Au PDC notamment. Il doit donc garder une certaine retenue dans la campagne. Ce qu'il a brillamment su faire aujourd'hui, en laissant \u00e0 d'autres les attaques partisanes.\r\n- Et Pietro, deux autres noms sont apparus aujourd'hui pour succ\u00e9der \u00e0 Didier Burkhalter...\r\nConfirmation d'abord que la fonction int\u00e9resse Isabelle Moret. La Vaudoise avait d\u00e9clar\u00e9 son int\u00e9r\u00eat hier sur notre antenne. La conseill\u00e8re d'Etat Jaqueline De Quattro, qui vient d'\u00eatre r\u00e9\u00e9lue pour un nouveau mandat dans son canton, est aussi sur les rangs. Elle nous l'a confirm\u00e9 tout \u00e0 l'heure. Les deux vaudoises devront \u00eatre d\u00e9partag\u00e9es par leur section cantonale.\r\nPar contre Olivier Feller ne sera pas candidat. Lui qui \u00e9tait cit\u00e9 parfois en Suisse al\u00e9manique comme candidat potentiel. Il renonce, du moins pour cette fois, conscient que ses chances sont minces. Il justifie sa d\u00e9cision par une boutade: \"je ne vais pas changer de sexe et je suis bien dans mon canton\". \r\nEnfin, Laura Sadis, qui nous avait confi\u00e9 cette semaine son int\u00e9r\u00eat, n'a toujours pas officialis\u00e9 sa candidature. L'ancienne conseill\u00e8re d'Etat tessinoise n'\u00e9tait pas pr\u00e9sente aujourd'hui, mais son nom \u00e9tait sur toutes les l\u00e8vres.\r\n- Donc un des enseignements du jour, Pietro, c'est que les Romands n'entendent pas baisser les bras...\r\nLoin de l\u00e0. On l'a dit. Deux Vaudoises sont int\u00e9ress\u00e9es... Les noms de deux conseillers d'Etat... Pierre Maudet \u00e0 Gen\u00e8ve et Laurent Favre \u00e0 Neuch\u00e2tel... reviennent aussi assez souvent. Les lib\u00e9raux radicaux romands n'entendent pas s'effacer au profit d'un candidat tessinois. Pas de politesse. Avec le risque de passer pour le \"Tessiner Killer\", pour reprendre l'expression d'un \u00e9lu bernois. D'\u00eatre le m\u00e9chant Romand qui aura emp\u00each\u00e9 l'\u00e9lection d'un Tessinois. D'un autre c\u00f4t\u00e9 on peut aussi se dire que si le candidat transalpin r\u00e9ussit \u00e0 battre ses adversaires, il sera encore plus l\u00e9gitime. Ce ne sera pas un Tessinois alibi.\r\nMerci Pietro Bugnon.", "durationSec": 196, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8710393", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["La course \u00e0 la succession de Didier Burkhalter est ouverte au PLR / FOR_2017-06-24T18:04:00_developpement-3", "Forum du 24.06.2017"], "alternativeSummary": ["Les premiers candidats \u00e0 la succession du conseiller f\u00e9d\u00e9ral Didier Burkhalter commencent \u00e0 sortir du bois. Ils ont choisi l'assembl\u00e9e du PLR pour le faire. Les candidats devront convaincre leur section cantonale, puis l'entier du groupe lib\u00e9ral radical."], "variantIds": ["ece-8710393"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:40:52Z", "speechToTexts": ["08.07.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nQuestion de la succession de Didier Burkhalter qui est ouverte, les premiers candidats potentiels \u00e0 la succession du conseiller f\u00e9d\u00e9ral neuch\u00e2telois commencent \u00e0 sortir du bois, ils ont choisi l'assembl\u00e9e de leur parti, le PLR pour le faire un congr\u00e8s qui se tenait aujourd'hui dans le canton de cela sur Soleure et auquel vous avez particip\u00e9 Laurent Verdi alors ce ne sont pour l'instant que des intentions puisque pour figurer sur le ticket qui sera soumis \u00e0 l'Assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale, le 20 septembre prochain, les candidats devront encore convaincre leur section cantonale respective, puis l'entier du groupe lib\u00e9ral radical aux Chambres Pietro Bugnon vous avez suivi cette assembl\u00e9e du PLR alors qui sont ces papables. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:36) [96%] :\r\nSans surprise, Ignazio Cassis fait figure d'ultra favori, m\u00eame s'il reste tr\u00e8s discret sur la question, il explique \u00eatre en train de mener des discussions avec son parti, cantonal et avec sa famille, mais ce n'est plus qu'une question de temps, on sent que le Tessinois est d\u00e9j\u00e0 bien r\u00f4d\u00e9 dans ses r\u00e9ponses, notamment sur ses Liens avec le monde des assurances, c'est un point sur lequel Ignazio Cassis sera particuli\u00e8rement critiqu\u00e9 par la gauche, s'il d\u00e9cide de se lancer dans la course au Conseil f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:01) [93%] :\r\nLe Tessinois passait aujourd'hui sur le vouloir, un son 1er grand Oral, il devait convaincre les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s de son parti, de refuser la r\u00e9forme des retraites, est-ce que sur ce point, il a \u00e9t\u00e9 convainquant. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:13) [94%] :\r\nOui, et c'est d'ailleurs une des particularit\u00e9s de cette course au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, elle se d\u00e9roule simultan\u00e9ment \u00e0 la campagne, sur Pr\u00e9voyance 2020, l'\u00e9lection est programm\u00e9e le 20 septembre la votation le 24 4 jours plus tard et il se trouve qu'un des fers de lance du NON au PLR c'est justement il n'y a aucun si ce qui n'a pas le droit \u00e0 l'erreur pour \u00eatre \u00e9lu, le Tessinois a besoin d'une partie des voix de ce qu'il affronte pourtant dans la campagne sur les retraites au PDC notamment, il doit donc garder une certaine retenue dans la campagne, ce qu'il a brillamment su faire aujourd'hui en laissant \u00e0 d'autres les attaques partisanes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:47) [97%] :\r\nEt Pietro deux autres noms sont apparus aujourd'hui pour succ\u00e9der \u00e0 Didier Burkhalter. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:51) [94%] :\r\nOui, confirmation d'abord que la fonction int\u00e9resse Isabelle Moret, la Vaudoise avait d\u00e9clar\u00e9 son int\u00e9r\u00eat hier sur notre antenne, la conseill\u00e8re d'\u00c9tat Jacqueline de quattro qui vient d'\u00eatre r\u00e9\u00e9lu pour un nouveau mandat dans son canton est aussi sur les rangs, elle nous l'a confirm\u00e9 tout \u00e0 l'heure les deux vaudoises devront \u00eatre d\u00e9partag\u00e9es par leur section cantonale par contre Olivier Feller ne sera pas candidat, lui qui \u00e9tait cit\u00e9, parfois en Suisse al\u00e9manique comme candidat potentiel, il renonce, du moins pour cette fois, conscient que ses chances sont minces, il justifie sa d\u00e9cision par une boutade, je ne vais pas changer de sexe, et je suis bien dans mon canton, enfin la dit ce qui nous avait confi\u00e9 cette semaine son int\u00e9r\u00eat n'a toujours pas officialis\u00e9 sa candidature, l'ancienne conseill\u00e8re d'\u00c9tat Tessinois ce n'\u00e9tait pas pr\u00e9sente aujourd'hui, mais son nom \u00e9tait sur toutes les la. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:35) [96%] :\r\nDonc un des enseignements de ce jour, Pietro c'est que les Romands n'entendent pas baisser les bras. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:40) [92%] :\r\nAh, loin de l\u00e0, on a dit de Vaudoises sont int\u00e9ress\u00e9es, les noms de deux conseillers d'\u00eatre \u00e0 Pierre Maudet \u00e0 Gen\u00e8ve et Laurent Favre \u00e0 Neuch\u00e2tel reviennent aussi assez souvent les lib\u00e9raux radicaux romands n'entendent pas s'effacer au profit d'un candidat tessinois pas de politesse, avec le risque de passer pour le Tessinois pour reprend l'expression d'un \u00e9lu bernois, d'\u00eatre le m\u00e9chant Romand qui aura emp\u00each\u00e9 l'\u00e9lection h\u00f4tesses si noir de l'autre c\u00f4t\u00e9 on peut aussi se dire que si le candidat transalpin r\u00e9ussit \u00e0 abattre ses adversaires romands, il sera encore plus l\u00e9gitime, ce ne sera pas un Tessinois alibi \u00e9videmment merci Pietro Bugnon Laurent Wernimont. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-06-24T16:25:04Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}]}]}