{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=500&rows=25&query=PDC", "count": 760, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=525&rows=25&query=PDC", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=735&rows=25&query=PDC", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=475&rows=25&query=PDC", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=0&rows=25&query=PDC"}, "data": [{"id": "sound-AE8581B6-B4E3-4B16-B365-8CEB00A330EF", "internalArchiveId": "AE8581B6-B4E3-4B16-B365-8CEB00A330EF", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Un rapport de la commission de gestion jette l'opprobre sur l'office cantonal des poursuites", "publicationDate": "2017-04-25T00:00:00Z", "summary": "Le conseiller d'Etat genevois Serge Dal Busco, en charge des Finances, r\u00e9agit au rapport de la commission de gestion qui d\u00e9nonce de nombreux dysfonctionnements au sein de l'office des poursuites. Serge Dal Busco d\u00e9nonce notamment le manque de rigueur et d'objectivit\u00e9 de ce rapport. Son interview.\r\n\r\n* * Un rapport de la commission de gestion jette l'opprobre sur l'office cantonal des poursuites  \r\nC\u00e9dric Guigon, vous \u00eates notre correspondant \u00e0 Gen\u00e8ve, et vous avez suivi de pr\u00e8s la publication de ce rapport parlementaire et la r\u00e9ponse du ministre... Alors qui a raison, qui a tort dans cette affaire ?\r\nOui pas facile en effet de d\u00e9m\u00ealer la situation... \r\nCe qui est clair, ce que cela fait plus de 15 ans que l'office des poursuites est un malade chronique \u00e0 Gen\u00e8ve... \u00e7a, personne ne le conteste... \r\nReste \u00e0 \u00e9valuer l'ampleur des dysfonctionnements et surtout l'action men\u00e9e entre-temps par le grand argentier...\r\nL'affaire pourrait ici se r\u00e9sumer \u00e0 un rapport mal r\u00e9dig\u00e9 et une r\u00e9ponse excessive... \r\nL'enqu\u00eate parlementaire exprime le point de vue de d\u00e9put\u00e9s, non experts, effar\u00e9s par l'ampleur des dysfonctionnements... la temporalit\u00e9 des faits n'est pas toujours \u00e9vidente et manque peut-\u00eatre parfois de pr\u00e9cision...\r\nMais c'est ici un rapport qui n'a pas la pr\u00e9tention d'\u00eatre exhaustif... Les parlementaires ont saisi la Cour des Comptes, pr\u00e9cis\u00e9ment pour  approffondir et lever leurs doutes...\r\nUne \u00e9tude qui ne met nullement en cause les travaux du ministre et mentionne m\u00eame une \u00e9troite collaboration... \r\nMais alors C\u00e9dric, comment interpr\u00e9ter ce magistrat en col\u00e8re et qui tape du poing ?\r\nEn poste depuis seulement 4 ans, Serge Dal Busco ne tient pas \u00e0 \u00eatre tenu pour seul responsable de la gabegie qui r\u00e8gnait \u00e0 l'office depuis plus de 15 ans...\r\nMais l'incompr\u00e9hension, c'est de voir \u00e0 quel point, il tire \u00e0 boulets rouges sur un rapport dont il accepte finalement la majorit\u00e9 des recommandations et pour lesquelles, il a donc d\u00e9j\u00e0 pris des mesures d'am\u00e9lioration... \r\nUne r\u00e9action qui, pour d'autres d\u00e9put\u00e9s, laisse entrevoir un conseiller d'Etat sur la d\u00e9fensive, attaqu\u00e9 \u00e0 11 mois des \u00e9lections cantonales... \r\nLe ministre est sorti affaibli par le refus du peuple sur RIE III, et son parti, le PDC est consid\u00e9r\u00e9 comme sur-repr\u00e9sent\u00e9 au conseil d'Etat par rapport au parlement... pour certains d\u00e9put\u00e9s, son si\u00e8ge serait d'ores et d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s convoit\u00e9...", "durationSec": 503, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8549413", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Un rapport de la commission de gestion jette l\u2019opprobre sur l\u2019office cantonal des poursuites / FOR_2017-04-25T18:02:00_developpement-2", "Forum du 25.04.2017"], "alternativeSummary": ["Le conseiller d\u2019Etat genevois Serge Dal Busco, en charge des Finances, r\u00e9agit au rapport de la commission de gestion qui d\u00e9nonce de nombreux dysfonctionnements au sein de l\u2019office des poursuites. Serge Dal Busco d\u00e9nonce notamment le manque de rigueur et d\u2019objectivit\u00e9 de ce rapport. Son interview."], "variantIds": ["ece-8549413"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:39:05Z", "speechToTexts": ["01.05.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [90%] :\r\nDans ce forum, on re\u00e7oit un autre ministre cantonal, cette fois, c'est Serge Dal Busco, bonsoir Monsieur, vous \u00eates conseiller d'\u00c9tat g\u00e9nevois PDC en charge des finances, alors on va revenir avec vous sur les difficult\u00e9s de l'Office des poursuites \u00e0 Gen\u00e8ve, on en a parl\u00e9 dans dans notre journal du matin \u00e0 12 30 avec C\u00e9dric Guigon et puis franchement le le tableau qu'on en retirer un peu surr\u00e9aliste, hein, d'un c\u00f4t\u00e9 on on a la commission de gestion qui rel\u00e8vent de tr\u00e8s graves dysfonctionnements, on peut les les rappeler tr\u00e8s rapidement une une informatique qui dysfonctionne, plus de 14000 faux d\u00e9biteur enregistr\u00e9 60000 commandement de payer bloqu\u00e9 10 millions d\u00e9serrance un climat de travail ex\u00e9crables de d\u00e9nonc\u00e9e par la commission jusqu'\u00e0 de la corruption, bref une grosse gabegie, c'est l'impression qu'on a, si on suit la commission de gestion puis d'autre c\u00f4t\u00e9 alors il y a, vous le ministre qui fait une conf\u00e9rence de presse pour d\u00e9noncer, finalement, ce rapport, un rapport exag\u00e9r\u00e9, on a un petit peu de la peine ainsi retrouver Serge Dal Busco on vous pose la question : franchement, est ce qu'il raconte des histoires \u00e0 la commission de gestion ou est -ce qu'ils vous en veulent, qu'est-ce qui cloche. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:02) [96%] :\r\nOn \u00e9coute. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:03) [89%] :\r\nLe le fait que le le fils des poursuites et connu des difficult\u00e9s n'est pas n'est pas nouveau \u00e7a date depuis 15 ans, voire 20 ans qu'il y a des difficult\u00e9s, ils se sont li\u00e9s \u00e0 un certain nombre de choses, des probl\u00e8mes de management des probl\u00e8mes d'organisation des probl\u00e8mes d'informatique le l'office travaille sur l\u00e0 o\u00f9 travaillait puisqu'on a depuis une ann\u00e9e maintenant passer sur un nouveau syst\u00e8me qui \u00e9tait \u00e2g\u00e9 de plus de 30 ans, et donc il s'agissait, \u00e0 un moment donn\u00e9, en l'occurrence le moment c'est moi qui l'ai d\u00e9cid\u00e9, c'est-\u00e0-dire l'ann\u00e9e derni\u00e8re d'apr\u00e8s Parking qui attend une ann\u00e9e o\u00f9 il fallait passer le cap, changer cette informatique pour construire de l'organisation de l'office sur de nouvelles bases et \u00e7a c'est pas fait \u00e9videmment sans probl\u00e8me parce qu'il y avait des a v\u00e9cu de plus de 30 ans des bases de donn\u00e9es qui ont sont apparus, commettant disons doublonner avec des tas de de d'\u00e9l\u00e9ments particuliers qui ne sont, qui ne sont apparus finalement qu'au changement de la forme. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:01) [82%] :\r\nDonc ils ont condamn\u00e9 les 5 jeux suivants. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:03) [91%] :\r\nOui, alors les recommandations qui qui figure dans ce rapport, un rapport qui qui traduit un un long travail de la commission, auquel j'ai personnellement collabor\u00e9 de mani\u00e8re l'ont d'ailleurs, le rapport met en exergue le travail du d\u00e9partement, le travail de celui qui vous parle, pour essayer de r\u00e9tablir cette situation \u00e7a c'est pas du tout contester les recommandations et \u00e0 peu pr\u00e8s 25 recommandations, on les a fait une autre \u00e9galement simplement ce qu'il faut dire, c'est que, depuis lors, ou depuis que le la Commission a fait ce ce travail h\u00e9 bien nous, on apprenait pas rester les mains dans les poches, on a fait beaucoup, beaucoup de choses, toutes ces recommandations sont encore tout en oeuvre le sont, en partie en grande partie et puis surtout, ce qui pose probl\u00e8me finalement dans ce rapport, c'est que sa lecture, vous l'avez dit tr\u00e8s justement vous- m\u00eame, vous avez une impression de gabegie, c'est-\u00e0-dire qui ne correspond pas \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9 aucune correspond plus \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9, plus pr\u00e9cis\u00e9ment, on fait \u00e9tat de d'\u00e9l\u00e9ments qui, pour certains proviennent de d\u00e9nonciation de d'auditions qui ont \u00e9t\u00e9 faites de certaines personnes un nombre restreint de personnes, au demeurant, qui font \u00e9tat de fait qui sont av\u00e9r\u00e9s ou qui sont ceux qui sont survenues il y a de nombreuses ann\u00e9es IBM voit mais il y a 10 ans. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:08) [86%] :\r\nBah finalement la la question tr\u00e8s pr\u00e9cise le rapport dit 14000 faux d\u00e9biteur enregistr\u00e9 60000 commandement de payer bloqu\u00e9 \u00e9norme 10 millions en d\u00e9serrance est-ce que sur ces 3 points, par exemple, vous pouvez dire vous pouvez dire aujourd'hui aux Genevois que les probl\u00e8mes sont r\u00e9gl\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:26) [87%] :\r\nAlors ils sont r\u00e9gl\u00e9s pour la plupart, ou sont en passe de l'\u00eatre pour d'autres, par exemple, pour ces 60000 r\u00e9quisitions qui seraient bloqu\u00e9s, c'est effectivement \u00e0 peu pr\u00e8s le montant que 55000 pour,, pour \u00eatre pr\u00e9cis de r\u00e9quisition de poursuites qui \u00e9taient bloqu\u00e9s hier, juste apr\u00e8s le passage \u00e0 la nouvelle informatique, c'\u00e9tait \u00e0 peu pr\u00e8s une ann\u00e9e, aujourd'hui, on a \u00e0 peu pr\u00e8s \u00e0 14000 donc voyez que les stocks diminuent gentiment, il faut juste savoir que ces 450000 430000 pour \u00eatre \u00eatre pr\u00e9cis, r\u00e9quisitions et actes de tout genre, que l'office a trait\u00e9 par ann\u00e9e le stock effectivement qui s'est accumul\u00e9e lors du passage est pass\u00e9 de presque 60000 a aujourd'hui 14 mais ce que je veux dire, le message est le suivant, c'est que, \u00e9videmment, on ne r\u00e9tablit pas une situation par de longues ann\u00e9es de de probl\u00e9matiques en autour demain mon action et l'action de mon d\u00e9partement, c'est d'une action d\u00e9cid\u00e9e d\u00e9termin\u00e9e, c'est une longue convalescence \u00e0 qui, qui est en cours mais les solides, on reconstruit cette aussi sur de nouvelles bases avec une r\u00e9organisation en profondeur qui est en cours et c'est \u00e7a que je voulais dire c'est le probl\u00e8me avec ce ce rapport c'est que alors qu'on est dans dans cette reconstruction que les collaborateurs sont \u00e9t\u00e9 mis \u00e0 rude \u00e9preuve, h\u00e9 bien on vient, on peut jeter l'opprobre avec des f\u00eates qui ne sont pas av\u00e9r\u00e9s, ils ne sont pas notamment des f\u00eates \u00e0 caract\u00e8re p\u00e9nal qui sont mentionn\u00e9s dans cette affaire, j'ai demand\u00e9 \u00e0 la commission de les examiner de, de, de, de, de, de, de d\u00e9noncer ces faite au procureur g\u00e9n\u00e9ral, il y a pas de preuves, il y a pas d'\u00e9l\u00e9ments pour pouvoir le faire, donc soit de 2 choses l'une : soit ce sont des f\u00eates av\u00e9r\u00e9 et il faut les d\u00e9noncer, soit ils ne sont pas la verrez et dans ce cas -l\u00e0, ne pas il ne pas doivent pas figurer dans un rapport. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:03) [79%] :\r\nLe manque d'objectivit\u00e9 vous attribuez \u00e0 la Commission Serge Dal Busco \u00e0 comment est -ce qui pourrait s'expliquer. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:05:12) [87%] :\r\nBen \u00e9coutez j'en sais rien, je je je me l'expliquer d'autant d'autant moins que je vous dit -on pendant cette ann\u00e9e on a travaill\u00e9 avec les sous- commissaire les 2 personnes qui ont qui ont investiguer, on s'est salue peut-\u00eatre 6 fois je crois oui ou ces \u00e9l\u00e9ments qui figurent dans le rapport, on les a expliqu\u00e9 en disant : \u00e9coutez, ce sont des f\u00eates ancien non non document\u00e9e non av\u00e9r\u00e9, on est sur de nouvelles bases et puis on \u00e9tait c'\u00e9tait pas seulement surpris de les retrouver dans ce dans ce rapport, pas seulement, je suis tout \u00e0 fait serein et je trouvais demain, j'ai fait. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:47) [87%] :\r\nBon sera en m\u00eame temps on vous sent quand m\u00eame sur la d\u00e9fensive exag\u00e9r\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:05:52) [89%] :\r\nNon je pense pas, moi je tenais enfin r\u00e9tablir d\u00e9faite quand Audika 60000 r\u00e9quisitions en attente, c'\u00e9tait le cas au mois de d'avril de mai 2007. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:03) [92%] :\r\nMais comment la la d\u00e9fensive, pardonnez -nous, certains Busco mais on le sent quand m\u00eame un petit peu parce que si on si on rappelle juste par exemple hier la pr\u00e9sentation du rapport vous \u00eates intervenu votre communiqu\u00e9 de presse est intervenue encore avant la fin de de de cette pr\u00e9sentation le jour d'apr\u00e8s : vous faites d\u00e9j\u00e0 une conf\u00e9rence de presse, on a pos\u00e9 la question au membre de la commission, comment ils r\u00e9agissent \u00e0 finalement par rapport \u00e0 votre communication, ils nous ont dit \u00eatre tr\u00e8s surpris par la virulence et la rapidit\u00e9 de votre r\u00e9action, comme si quelque part pas que vous ayez quelque chose \u00e0 vous reprocher, mais que vous \u00e9tiez un petit peu inquiets par les cons\u00e9quences politiques pourraient avoir toute cette affaire. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:06:38) [91%] :\r\nPas du tout, moi, si j'ai des inqui\u00e9tudes \u00e0 avoir, c'est par rapport \u00e0 nos collaborateurs qui travaillent d'arrache-pied maintenant depuis une ann\u00e9e pour r\u00e9tablir une situation qui est effectivement d\u00e9licate, moi je veux juste r\u00e9tablir la la v\u00e9rit\u00e9 tout simplement pour exprimer ce soutien \u00e0 ce personnage qui qui fait engage beaucoup c'est \u00e7a massacre. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:56) [95%] :\r\nSerge Dal Busco qu'est-ce que vous allez faire des recommandations qui ont \u00e9t\u00e9 transmises par la la commission de contr\u00f4le de gestion alors. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:07:02) [89%] :\r\nSa\u00efd vu sur 25 ou 20, il y en a eu 27 4 ne sont pas relevant que 23 \u00e0 peu pr\u00e8s, il y en a \u00e0 peu pr\u00e8s une dizaine qui sont d\u00e9j\u00e0 mis en en application et puis les autres sont toutes dans les documents qu'on ailleurs remis aujourd'hui \u00e0 la presse, en indiquant, dans quel d\u00e9lai, en g\u00e9n\u00e9ral, certaines soit d'ici la fin du semestre, la fin de l'ann\u00e9e, mais enfin, avec des dates pr\u00e9cises auxquelles les recommandations seront mises en oeuvre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:31) [94%] :\r\nSerge Dal Busco, un mot s'il vous pla\u00eet parce qu'on arrive au terme d'entretiens en un mot est -ce qu'aujourd'hui les Genevois payeurs d'imp\u00f4ts contribuables peuvent avoir 100 pourcent confiance confiance en leur office des poursuites. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:07:43) [89%] :\r\nAbsolument, et peut avoir non seulement confiance mais la certitude, la certitude que la bonne gestion, le bon fonctionnement l'orientation client de cet office c'est ma pr\u00e9occupation essentielle l'a pas toujours \u00e9t\u00e9 le cas par le pass\u00e9, mais moi j'assure la continuit\u00e9 de la place, ce qui m'int\u00e9resse, c'est l'avenir et s'agissant du pass\u00e9 jeudi un pass\u00e9 qui remonte \u00e0 plusieurs d\u00e9cennies ce que la. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:08:07) [84%] :\r\nLa commune. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:08:07) [92%] :\r\nSi on mentionnait \u00e7a \u00e9videmment il faut avoir \u00e0 l'esprit ce qui m'int\u00e9resse \u00e9videmment la \u00e0 l'avenir, il sera \u00e9videmment bien meilleure. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:14) [94%] :\r\nMerci beaucoup devraient avec nous, Serge Dal Busco, conseiller d'\u00c9tat g\u00e9nevois en charge des finances tr\u00e8s bonne soir\u00e9e \u00e0 vous. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:08:19) [70%] :\r\nMerci beaucoup, vrai Monsieur merci ce truc. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-04-25T16:28:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Malik, Renaud", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Guigon, C\u00e9dric", "role": "Journaliste ", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-5853A4AC-EDAB-4862-AB98-7A92C84740B6", "internalArchiveId": "5853A4AC-EDAB-4862-AB98-7A92C84740B6", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'office des poursuites genevois en difficult\u00e9 depuis 15 ans", "publicationDate": "2017-04-25T00:00:00Z", "summary": "La publication de ce rapport devrait permettre d'\u00e9valuer l'ampleur des dysfonctionnements. Le d\u00e9cryptage de C\u00e9dric Guigon.\r\n\r\n* * L'office des poursuites genevois en difficult\u00e9 depuis 15 ans  \r\nC\u00e9dric Guigon, vous \u00eates notre correspondant \u00e0 Gen\u00e8ve, et vous avez suivi de pr\u00e8s la publication de ce rapport parlementaire et la r\u00e9ponse du ministre... Alors qui a raison, qui a tort dans cette affaire ?\r\nOui pas facile en effet de d\u00e9m\u00ealer la situation... \r\nCe qui est clair, ce que cela fait plus de 15 ans que l'office des poursuites est un malade chronique \u00e0 Gen\u00e8ve... \u00e7a, personne ne le conteste... \r\nReste \u00e0 \u00e9valuer l'ampleur des dysfonctionnements et surtout l'action men\u00e9e entre-temps par le grand argentier...\r\nL'affaire pourrait ici se r\u00e9sumer \u00e0 un rapport mal r\u00e9dig\u00e9 et une r\u00e9ponse excessive... \r\nL'enqu\u00eate parlementaire exprime le point de vue de d\u00e9put\u00e9s, non experts, effar\u00e9s par l'ampleur des dysfonctionnements... la temporalit\u00e9 des faits n'est pas toujours \u00e9vidente et manque peut-\u00eatre parfois de pr\u00e9cision...\r\nMais c'est ici un rapport qui n'a pas la pr\u00e9tention d'\u00eatre exhaustif... Les parlementaires ont saisi la Cour des Comptes, pr\u00e9cis\u00e9ment pour  approffondir et lever leurs doutes...\r\nUne \u00e9tude qui ne met nullement en cause les travaux du ministre et mentionne m\u00eame une \u00e9troite collaboration... \r\nMais alors C\u00e9dric, comment interpr\u00e9ter ce magistrat en col\u00e8re et qui tape du poing ?\r\nEn poste depuis seulement 4 ans, Serge Dal Busco ne tient pas \u00e0 \u00eatre tenu pour seul responsable de la gabegie qui r\u00e8gnait \u00e0 l'office depuis plus de 15 ans...\r\nMais l'incompr\u00e9hension, c'est de voir \u00e0 quel point, il tire \u00e0 boulets rouges sur un rapport dont il accepte finalement la majorit\u00e9 des recommandations et pour lesquelles, il a donc d\u00e9j\u00e0 pris des mesures d'am\u00e9lioration... \r\nUne r\u00e9action qui, pour d'autres d\u00e9put\u00e9s, laisse entrevoir un conseiller d'Etat sur la d\u00e9fensive, attaqu\u00e9 \u00e0 11 mois des \u00e9lections cantonales... \r\nLe ministre est sorti affaibli par le refus du peuple sur RIE III, et son parti, le PDC est consid\u00e9r\u00e9 comme sur-repr\u00e9sent\u00e9 au conseil d'Etat par rapport au parlement... pour certains d\u00e9put\u00e9s, son si\u00e8ge serait d'ores et d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s convoit\u00e9...", "durationSec": 102, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8549409", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["L'office des poursuites genevois en difficult\u00e9 depuis 15 ans  / FOR_2017-04-25T18:04:00_developpement-3", "Forum du 25.04.2017"], "alternativeSummary": ["La publication de ce rapport devrait permettre d'\u00e9valuer l'ampleur des dysfonctionnements. Le d\u00e9cryptage de C\u00e9dric Guigon."], "variantIds": ["ece-8549409"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:39:04Z", "speechToTexts": ["02.05.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nC\u00e9dric Guigon vous \u00eates notre correspondant \u00e0 Gen\u00e8ve, vous avez suivi de pr\u00e8s la publication de ce rapport parlementaire, vous avez entendu la r\u00e9ponse du ministre, alors qui a raison et qui a tort dans cette affaire, oui, en effet, pas facile de d\u00e9m\u00ealer la situation, ce qui est clair c'est que \u00e7a fait plus de 15 ans que l'Office des poursuites est un malade chronique \u00e0 Gen\u00e8ve et \u00e7a personne ne le conteste, reste \u00e0 \u00e9valuer la gravit\u00e9 des faits rapport\u00e9s et surtout l'action men\u00e9e dans l'intervalle par le grand argentier, l'affaire pourrait ici se r\u00e9sumer \u00e0 un rapport mal r\u00e9dig\u00e9 et une r\u00e9ponse excessive l'enqu\u00eate parlementaire exprime le point de vue de d\u00e9put\u00e9s non experts effar\u00e9s par l'ampleur des dysfonctionnements la temporalit\u00e9 des faits n'est pas toujours \u00e9vidente et manque peut-\u00eatre parfois de pr\u00e9cision mais c'est ici un rapport qui n'a pas la pr\u00e9tention d'\u00eatre exhaustif, les parlementaires ont saisi la Cour des comptes, pr\u00e9cis\u00e9ment pour approfondir l'enqu\u00eate et lever leurs doutes, une \u00e9tude qui ne met nullement en cause les travaux du ministre et souligne m\u00eame l'\u00e9troite collaboration entre lors du coup C\u00e9dric moi ce que vous expliquez la la col\u00e8re quand m\u00eame, hein, de Serge Dal Busco qui ont peut le dire, a tap\u00e9 du poing sur la table, oui, en poste depuis seulement 4 ans Serge Dal Busco nul ne tient pas \u00e0 \u00eatre tenu pour seul responsable de la gabegie qui r\u00e9gnait \u00e0 l'office depuis plus de 15 ans, mais l'incompr\u00e9hension c'est de voir \u00e0 quel point il tire \u00e0 boulets rouges sur un rapport dont il accepte finalement la majorit\u00e9 des recommandations et pour lesquels il a donc d\u00e9j\u00e0 pris des mesures d'am\u00e9lioration, les r\u00e9actions qui pour certains parlementaires laisse entrevoir un conseiller d'\u00c9tat sur la d\u00e9fensive, attaqu\u00e9 \u00e0 11 mois des \u00e9lections cantonales, le ministre est sorti affaibli par le refus du peuple sur RIE III et son parti, le PDC est consid\u00e9r\u00e9 comme sur- repr\u00e9sent\u00e9s au conseil d'\u00c9tat par rapport au parlement et pour certains d\u00e9put\u00e9s, son si\u00e8ge serait serait d'ores et d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s convoit\u00e9 C\u00e9dric il Guigon en Direct de Gen\u00e8ve II. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-04-25T16:30:06Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Malik, Renaud", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Guigon, C\u00e9dric", "role": "Journaliste ", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1592321", "internalArchiveId": "AA1704592551", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2017-04-25T00:00:00Z", "durationSec": 1809, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8568431", "imageURL": "http://www.rts.ch/8568440.image", "alternativeTitle": ["12h45", "12h45", "12h45", "12h45", "12h45", "Tour de Romandie: les pr\u00e9cisions de Romain Roseng \u00e0 Aigle", "GE: un rapport d\u00e9plore la situation de l\u2019Office des poursuites", "GE: le Grand Conseil doit d\u00e9battre sur l\u2019avenir de la caisse de pr\u00e9voyance de l\u2019Etat", "Strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique 2050: entretien avec Yannick Buttet, conseiller national PDC valaisan", "L\u2019association Escale Bonfol veut faire de l'ancienne d\u00e9charge de Bonfol un lieu de rencontre pris\u00e9", "VS: 40% du vignoble a \u00e9t\u00e9 endommag\u00e9 par le gel", "L\u2019ONU lance un appel \u00e0 l\u2019aide en faveur du Y\u00e9men", "Pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise: Marine Le Pen est d\u00e9termin\u00e9e \u00e0 remporter la victoire", "GE: les HUG ouvrent une pharmacie ouverte 24/24", "Pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise: les divisions de la gauche font r\u00e9agir les socialistes suisses", "L\u2019invit\u00e9 culturel: le roman \u00ab Koala \u00bb de Lukas B\u00e4rfuss, qui \u00e9voque le suicide, a \u00e9t\u00e9 traduit en fran\u00e7ais", "Minimag: il faut patienter une ann\u00e9e pour prendre place sur la table de tatouage de Jean-Luc Python"], "alternativeSummary": ["Le conseiller d\u2019Etat Serge Dal Busco est d\u2019accord sur le fond mais d\u00e9nonce la m\u00e9thode employ\u00e9e pour aboutir \u00e0 ce rapport.", "La situation de la caisse est critique. Un projet de loi a \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9 par la gauche et le MCG.", "Devis\u00e9 \u00e0 4 millions et demi de francs, le projet architectural et paysager a \u00e9t\u00e9 imagin\u00e9 par l\u2019architecte Mario Botta.", "Des milliers de vignerons pourraient \u00eatre priv\u00e9s de revenus. L\u2019arboriculture a aussi souffert.", "Si ce conflit suscite moins d'attention que la Syrie, la situation humanitaire y est tout aussi dramatique apr\u00e8s deux ans de guerre.", "Donn\u00e9e perdante par les sondages, elle se d\u00e9place dans le pays \u00e0 la conqu\u00eate de son \u00e9lectorat.", "G\u00e9r\u00e9e ind\u00e9pendamment de l'h\u00f4pital, elle fera \u00e9galement office de p\u00f4le de formation des pharmaciens sur le canton.", "Les \u00e9lus socialistes \u00e0 Berne sont plut\u00f4t critiques \u00e0 l\u2019\u00e9gard de leurs camarades fran\u00e7ais.", "Le roman a remport\u00e9 le Prix suisse du livre 2014.", "L\u2019artiste est l\u2019un des rares repr\u00e9sentants du style japonais en Suisse romande."], "variantIds": ["ece-8462247", "ece-8461711"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-05-02T11:02:44Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT030885\r\nDate de transcription : 01-MAY-17\r\nNom du mod\u00e8le : fre\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:01 > 0:00:07) [59%] : \r\nOuais enfin d\u00e9fil\u00e9 l'accord.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:00:09 > 0:00:10) [94%] : \r\nRomain, tu m'entends.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:00:12 > 0:00:27) [82%] : \r\nOui, je dois penser lui parfait, donc moi j'avais, j'avais improvis\u00e9 une petit lancement m'a dit que vous \u00e9tiez par puis effectivement relance sur le la m\u00e9t\u00e9o, la tradition du Tour de Romandie, qui ne sera pas d\u00e9menti cette ann\u00e9e oui j'ai peu sa vie super merci beaucoup \u00e0 tout \u00e0 l'heure.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:31 > 0:00:33) [97%] : \r\nOui c'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:00:40 > 0:00:45) [85%] : \r\nBen je savais pas il y a, il y a, il y a Laurent voil\u00e0 comment Olivier Kurth car garder qui m'a dit que c'\u00e9tait bon.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:00:48 > 0:00:56) [87%] : \r\nMais je pense qu'il avait d\u00e9charg\u00e9 du du travail alors qu'avant 5 \u00e9tapes, alors qu'il est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:01:00 > 0:01:01) [98%] : \r\nOui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:02:17 > 0:02:21) [93%] : \r\nBonjour \u00e0 toutes et \u00e0 tous ceux, merci d'\u00eatre avec nous, voici le sommaire de cette hausse 45.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:02:22 > 0:03:31) [92%] : \r\nLa confiance affich\u00e9e de Marine Le Pen hier soir sur un plateau de t\u00e9l\u00e9vision fran\u00e7ais, la candidate \u00e0 la pr\u00e9sidence, a redit sa d\u00e9termination \u00e0 gagner l'\u00e9lection du 7 mai prochain occasion aussi de pointer les dangers, selon elle, du programme de son adversaire, l'appel du secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'ONU pour sauver le Y\u00e9men \u00e0 Gen\u00e8ve Antonio Gutierrez \u00e7a solennellement demand\u00e9 \u00e0 la communaut\u00e9 internationale de financer la Dumani terre pour ce pays dont plus de 3 quarts des habitants ont besoin d'apr\u00e8s le gel, le bilan, les vignerons et agriculteurs valaisans ont \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s durement touch\u00e9s la semaine derni\u00e8re 40 pourcent des des vignobles d\u00e9truits et des abricotiers n'ont pas \u00e9t\u00e9 \u00e9pargn\u00e9s, du jamais vu dans la r\u00e9gion, le prologue du Tour de Romandie, \u00e7a se passe cet apr\u00e8s- midi \u00e0 Aigle 4,8 kilom\u00e8tres dans la capitale il cyclisme et ses environs avant 5 \u00e9tapes qui m\u00e8neront les concurrents en Valais et dans le canton de Fribourg conformerons qu'\u00e0 Aigle et nous recevons l'auteur et dramaturge bernois loquace Baerfuss Prix suisse du livre 2014 pour son son roman Koala dont la version fran\u00e7aise est parue il y a peu, aux \u00e9ditions Zo\u00e9, il \u00e9voque le suicide enfin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:03:34 > 0:03:51) [95%] : \r\nNous pouvons gagner et nous allons gagner Marine Le Pen \u00e9tait hier soir l'invit\u00e9 d'un t\u00e9l\u00e9journal fran\u00e7ais au lendemain du 1er tour, la candidate du Front national n'a pas cach\u00e9 sa d\u00e9termination \u00e0 effacer les 20 pourcent de de voix qui la s\u00e9pare d'Emmanuel Macron dans les sondages, Olivier col\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:03:53 > 0:04:12) [93%] : \r\nMarine Le Pen en mode 2\u00e8me tour donn\u00e9e perdante face \u00e0 son rival, Emmanuel Macron, elle sillonne la France multiplie les d\u00e9placements comme ici tr\u00e8s t\u00f4t au march\u00e9 de Rungis \u00e0 la conqu\u00eate de cette \u00e9lectorat traditionnellement \u00e0 droite, qui avait vot\u00e9 Fran\u00e7ois Fillon au 1er tour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:04:13 > 0:04:21) [79%] : \r\nLa droite, mais je pr\u00e9f\u00e8re, bon ben peine \u00e0 nouveau les socialistes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:04:22 > 0:04:30) [95%] : \r\nHier soir sur le plateau du 20 heures elle annonce sa mise en cong\u00e9 de la pr\u00e9sidence du Front national, adoptant une posture ultra combative.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:04:30 > 0:05:00) [91%] : \r\nNous pouvons gagner et je vais m\u00eame vous dire mieux, nous allons gagner, nous d\u00e9marrons cette campagne a, selon les sondages, 40 60 10 petits points, croyez-moi, c'est parfaitement faisable quand, une fois les choix sont clairs : la France s'ajoute un r\u00e9f\u00e9rendum, la France ou autre chose, la disparition de la France, la dilution de la France telle que je crois les Fran\u00e7ais l'aiment et c'est presque encore une fois, une forme de r\u00e9f\u00e9rendum sa texture, pr\u00e9sidentielle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:05:01 > 0:05:17) [98%] : \r\nUne \u00e9lection pr\u00e9sidentielle, pas forc\u00e9ment gagn\u00e9 d'avance pour Emmanuel Macron, qui apr\u00e8s une journ\u00e9e pass\u00e9e dans son QG de campagne \u00e0 comm\u00e9morer la m\u00e9moire des victimes du g\u00e9nocide arm\u00e9nien, soignant son image aupr\u00e8s de l'une des plus importante communaut\u00e9 \u00e9trang\u00e8re de France.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:05:19 > 0:05:31) [94%] : \r\nEt pr\u00e9cis\u00e9ment, Marine Le Pen \u00e9tait ce matin aux c\u00f4t\u00e9s d'Emmanuel Macron, \u00e0 l'invitation de Fran\u00e7ois Hollande, les 2 candidats \u00e0 sa succession, ont assist\u00e9 \u00e0 l'hommage national rendu aux policiers tu\u00e9s lors de l'attentat des Champs- \u00c9lys\u00e9es l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:05:31 > 0:05:37) [90%] : \r\nMa derni\u00e8re saviez juguler 37 ans, a \u00e9t\u00e9 fait chevalier de la L\u00e9gion d'honneur \u00e0 titre posthume.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:05:38 > 0:05:43) [95%] : \r\nEt pendant ce temps, en Suisse, les \u00e9lus socialistes \u00e0 Berne ne se privent pas de commenter les divisions de la gauche.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:05:43 > 0:05:50) [95%] : \r\nCr\u00fbment \u00e9clair\u00e9e par la campagne du 1er tour et se montre d'ailleurs plut\u00f4t critique \u00e0 l'\u00e9gard de leurs camarades fran\u00e7ais Pierre N\u00e9bel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:05:51 > 0:05:59) [97%] : \r\nIls ont beau faire de la politique au Palais f\u00e9d\u00e9ral les socialistes romands ont suivi avec passion les \u00e9lections fran\u00e7aises mais pour qui auraient-ils vot\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:05:59 > 0:06:07) [82%] : \r\nMoi, c'est pour un mot \u00e0 ce que le Parti socialiste est mon avait un programme qui est un programme de redistribution, tout en restant europ\u00e9en.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:06:07 > 0:06:15) [90%] : \r\nMoi, j'aurais vot\u00e9 pour Jean-Luc M\u00e9lenchon, je consid\u00e8re qu'il a un discours qui parle aux plus fragilis\u00e9s de notre soci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:06:15 > 0:06:19) [84%] : \r\nJ'aurais probablement soutenu Valls dans la primaire interne du du Parti socialiste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:06:19 > 0:06:27) [92%] : \r\nElle a aucun de ces candidats n'a gagn\u00e9 que dire alors du vainqueur du 1er tour Emmanuel Macron est-il seulement de gauche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:06:27 > 0:06:29) [91%] : \r\nUne gauche sociale lib\u00e9rale, j'ai.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:06:29 > 0:06:37) [88%] : \r\nPeine \u00e0 avoir en quoi Emmanuel Macron se rattache \u00e0 la famille de gauche et \u00e0 la social- d\u00e9mocratie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:06:37 > 0:06:46) [84%] : \r\nSavez en Suisse, Macron M\u00e9lenchon et \u00e0 montrer au Parti socialiste, il repr\u00e9sente la simplement les, les diff\u00e9rentes tendances de cette gauche mais alors.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:06:46 > 0:06:51) [93%] : \r\nAvec 6 tendances contradictoires, il y a,-t-il \u00e9galement un risque d'explosion au PS suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:06:51 > 0:07:02) [89%] : \r\nNon, pour autant, pour autant qu'on sache d'abord mener les d\u00e9bats internes, comme on le fait accepter qu'il y ait des positions diff\u00e9rentes des ailes diff\u00e9rentes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:07:02 > 0:07:10) [82%] : \r\nC'est l\u00e0 le ch\u00e8que du Parti socialiste fran\u00e7ais, qui n'est plus le lieu du d\u00e9bat qui s'est divis\u00e9e en chapelles en courant ou irr\u00e9conciliables et les en avec les autres.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:07:10 > 0:07:21) [92%] : \r\nLe f\u00e9d\u00e9ralisme, notre syst\u00e8me de d\u00e9mocratie vite aussi que les gens se se prennent la t\u00eate et et consid\u00e8re qu'au fond le monde leur appartient.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:07:21 > 0:07:25) [96%] : \r\nLa vertu sans doute d'un pays qui n'aime que tr\u00e8s mod\u00e9r\u00e9ment les t\u00eates qui d\u00e9passent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:07:27 > 0:07:37) [97%] : \r\nLa mobilisation internationale contre la famine au Y\u00e9men, \u00e0 l'initiative de la Suisse et de la Su\u00e8de une conf\u00e9rence se tient en ce moment m\u00eame \u00e0 l'ONU \u00e0 Gen\u00e8ve pour appeler la communaut\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:07:37 > 0:07:44) [90%] : \r\nNational en pr\u00e9sence notamment du secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'ONU Antonio Gutierrez c'est de Didier Burkhalter.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:07:44 > 0:08:02) [89%] : \r\nParticuli\u00e8rement touch\u00e9es : les enfants, un chiffre en t\u00e9moignent, ils sont 2 millions il y am\u00e8ne \u00e0 souffrir de malnutrition si le conflit qui mine le pays suscite moins d'attente que d'attention, pardon, que la Syrie apr\u00e8s 2 ans de guerre, la situation humanitaire, il est tout aussi dramatiques, les explications sont sign\u00e9es Marc algues verts attention \u00e0 la duret\u00e9 de certaines images.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:08:03 > 0:08:11) [88%] : \r\nDes bless\u00e9s de guerre, \u00e2g\u00e9 de quelques ann\u00e9es \u00e0 peine, cet h\u00f4pital, soutenus par le CICR en re\u00e7oit tous les jours comme Mohammed 12 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:08:12 > 0:08:25) [85%] : \r\nQu'on va Lahouaria j'ai jou\u00e9 quand notre maison a \u00e9t\u00e9 touch\u00e9 par une frappe mon fr\u00e8re et moi avons \u00e9t\u00e9 bless\u00e9s la maison nous est tomb\u00e9 dessus \u00e0 13 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:08:26 > 0:08:59) [94%] : \r\nPr\u00e8s de 10000 morts tu\u00e9s dans les bombardements et d\u00e9sormais aussi par la famine, m\u00eame les maladies chroniques comme le diab\u00e8te, ne peuvent plus \u00eatre trait\u00e9s faute de pouvoir garder les m\u00e9dicaments depuis 2 ans, les civils sont pris en \u00e9tau \u00e0 l'ouest, la r\u00e9bellion outils des chiites, appuy\u00e9 par l'Iran face \u00e0 eux, le gouvernement soutenu par l'Arabie Saoudite sunnite aujourd'hui l'ONU lance un appel \u00e0 l'aide, il faut 2 milliards de francs pour parer au plus press\u00e9 : une aide d'urgence, mais des voix d\u00e9nonce la schizophr\u00e9nie des alli\u00e9s de l'Arabie Saoudite, notamment en Occident.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:08:59 > 0:09:18) [89%] : \r\n\u00e7a, certains \u00c9tats se font beaucoup d'argent avec ce conflit, alors que le pays se dirige vers la famine d'un c\u00f4t\u00e9 ses \u00c9tats donnent de l'argent pour l'aide humanitaire et de l'autre, il gagne de l'argent en vendant des armes, c'est un paradoxe, il faut que \u00e7a cesse un voeu que Mohamed exprime avec ses mots d'enfant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:09:20 > 0:09:30) [93%] : \r\nJ'esp\u00e8re \u00eatre vite Kerry et j'esp\u00e8re aussi pour tous les bless\u00e9s, je souhaite la paix au Y\u00e9men pour que je puisse bient\u00f4t retourner \u00e0 l'\u00e9cole, il y a l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:09:33 > 0:09:38) [92%] : \r\nPour l'heure, le gar\u00e7on et comme 80 pourcent des des Y\u00e9m\u00e9nites totalement d\u00e9pendants de l'aide internationale.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:09:41 > 0:10:09) [89%] : \r\nRetour en Suisse \u00e0 Gen\u00e8ve, le d\u00e9partement des Finances r\u00e9pondait ce matin au rapport des d\u00e9put\u00e9s sur l'Office des poursuites, on l'\u00e9voquait hier soir si le Conseil d'\u00c9tat Serge Dal Busco est d'accord sur le fond avec la commission du Grand Conseil d\u00e9nonce la m\u00e9thode personnelle auditer peu repr\u00e9sentative grande place et c'est aux all\u00e9gations jugements de valeur, d\u00e9nonciation de faits de nature p\u00e9nale sans preuve surtout la Commission n'a pas tenu compte des progr\u00e8s effectu\u00e9s durant l'ann\u00e9e qu'a dur\u00e9 l'enqu\u00eate propose en tant que chef des.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:10:09 > 0:10:30) [90%] : \r\nAlors, par exemple, le rapport fait \u00e9tat de de difficult\u00e9s li\u00e9es \u00e0 une que l'informatique a eu lieu une ann\u00e9e il y a une ann\u00e9e, avec une augmentation des stocks des retards, ceux-ci ont \u00e9t\u00e9 divis\u00e9s par 5 depuis donc on am\u00e9lioration tr\u00e8s sensible, les choses vont se sont am\u00e9lior\u00e9es de mani\u00e8re tout \u00e0 fait spectaculaire de depuis ce que le rapport ne fait pas \u00e9tat.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:10:30 > 0:10:44) [89%] : \r\nEt toujours \u00e0 Gen\u00e8ve, du c\u00f4t\u00e9 du Grand Conseil, c'est l'avenir de la Caisse de pr\u00e9voyance de l'\u00c9tat, qui occupe le d\u00e9bat, alors que la situation financi\u00e8re de la caisse et critique les d\u00e9put\u00e9s d\u00e9battent et hier soir d'un projet de loi d\u00e9pos\u00e9e par la gauche et le MCG Sherman, elles Anghinolfi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:10:46 > 0:11:07) [93%] : \r\nAmbiance \u00e9lectrique hier soir dans la salle du Grand Conseil, les d\u00e9put\u00e9s \u00e9taient convoqu\u00e9s en session extraordinaire \u00e0 la demande de la gauche et du MCG pour se prononcer sur un projet de loi d\u00e9pos\u00e9e par ces m\u00eames partis un projet de loi sur la CPE, j'ai la caisse de pension des employ\u00e9es de l'\u00c9tat, le Parlement a accept\u00e9 de justesse, de se pencher sur ce texte avant de le renvoyer en commission.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:11:07 > 0:11:22) [88%] : \r\nOn a quelque part r\u00e9ussi avec le vote d'entr\u00e9e en mati\u00e8re, les n\u00e9gociations vont devoir se faire de mani\u00e8re tr\u00e8s s\u00e9rieuse parce qu'effectivement il y a une force possible qui s'est montr\u00e9 aujourd'hui et qui pourrait appara\u00eetre, suivant ce qui sera n\u00e9goci\u00e9 ou mal n\u00e9goci\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:11:22 > 0:11:38) [93%] : \r\nLe texte propose une l\u00e9g\u00e8re augmentation des cotisations des fonctionnaires pendant 12 ans et demi, de son c\u00f4t\u00e9, l'\u00c9tat injecterait 800 millions pour renflouer la caisse, ces propositions seront donc d\u00e9battue plus en d\u00e9tail par le Parlement, tout comme celle que le Conseil d'\u00c9tat doit pr\u00e9senter d'ici \u00e0 l'\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:11:38 > 0:11:58) [92%] : \r\nCe projet n'est pas en soi critiquable sur toutes sortes de points mais il y a un d\u00e9faut majeur : c'est un projet tr\u00e8s \u00e9ph\u00e9m\u00e8re qui r\u00e8gle le probl\u00e8me pour quelques mois, or le Conseil d'\u00c9tat, lui, s'est engag\u00e9 dans des discussions qui ont commenc\u00e9 d\u00e9j\u00e0 au mois de janvier a trouver avec les partenaires sociaux, puis pr\u00e9sent\u00e9 devant le Parlement et devant la population, une solution qui elle aura le m\u00e9rite de la durabilit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:11:58 > 0:12:10) [94%] : \r\nLa Caisse de pr\u00e9voyance de l'\u00c9tat avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 recapitalis\u00e9es par des fonds publics en 2014, mais sa situation financi\u00e8re reste critique : si rien n'est fait, elle aura beaucoup de peine \u00e0 respecter les nouvelles exigences f\u00e9d\u00e9rales.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:12:11 > 0:12:33) [89%] : \r\nEt encore, \u00e0 Gen\u00e8ve, ce projet unique en son genre, une pharmacie ouverte 24 heures sur 24 a \u00e9t\u00e9 inaugur\u00e9 ce matin Ouache ai g\u00e9r\u00e9 ind\u00e9pendamment de l'h\u00f4pital, elle fera \u00e9galement office de p\u00f4le de formation des pharmaciens sur le canton, imaginez, il y a plus de 20 ans, ce projet prend forme aujourd'hui il veut compl\u00e9ter l'offre actuelle sans cannibaliser les autres pharmacies selon le conseiller d'\u00c9tat Amaro projet vous propose \u00e9coutez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:12:33 > 0:12:51) [92%] : \r\nLes personnes vont comme d'habitude aupr\u00e8s de leur pharmacie habituelle de leur quartier, mais les personnes qui sort DHG ou qui ont besoin d'un m\u00e9dicament au milieu de la nuit plut\u00f4t que de chercher les pharmacies qui sont parfois r\u00e9partis sur tout le territoire, elles savent qu'ici 24/24h tous les jours de l'ann\u00e9e, il y aura un r\u00e9pondant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:12:52 > 0:13:23) [92%] : \r\nLes finances du canton de Neuch\u00e2tel sont dans une situation inqui\u00e9tante les comptes finaux 2016 affichent un d\u00e9ficit de 74,1 millions de francs, soit 60 millions de plus que pr\u00e9vu en cause principalement une chute massive des rentr\u00e9es fiscales des entreprises, le bilan du gel qui a frapp\u00e9 le Valais la semaine derni\u00e8re, ce bilan est tr\u00e8s lourd : 40 pourcent des des vignobles et toucher du jamais vu dans le canton et les abricotiers n'ont pas \u00e9t\u00e9 \u00e9pargn\u00e9s, en clair, des milliers de vignerons et d'agriculteurs seront priv\u00e9s de revenus cette ann\u00e9e Erwan Jaggy Marion Tinguely.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:13:24 > 0:13:42) [93%] : \r\nC'est du jamais vu, les chiffres sont aujourd'hui connues : plus de 40 pourcent du du vignoble valaisan est endommag\u00e9 suite aux nuits de gel de la semaine derni\u00e8re une vigne avec 15 \u00e0 20 jours d'avance et des temp\u00e9ratures jusqu'\u00e0 moins 12 degr\u00e9s, m\u00eame les vignes les plus robustes, n'ont pas r\u00e9sist\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:13:42 > 0:14:02) [93%] : \r\nMaintenant, c'est un travail difficile qui s'annonce de soigner Lesseps pour pouvoir sauver ce qui peut encore l'\u00eatre, anticiper la la l'ann\u00e9e suivante, c'est de relever la t\u00eate, mais \u00e7a va \u00eatre extr\u00eamement difficile, on sait d\u00e9j\u00e0 que le salaire de l'ann\u00e9e perdue et tous les frais sont l\u00e0, donc, une situation financi\u00e8re extr\u00eamement difficile qui va arriver.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:14:02 > 0:14:24) [93%] : \r\nL'arboriculture elle aussi a beaucoup souffert, 2 tiers des surfaces d'abricotiers ont \u00e9t\u00e9 touch\u00e9s par le gel, essentiellement sur les coteaux, l\u00e0 o\u00f9 les mesures de lutte, telle que l'aspersion et les bougies sont difficiles \u00e0 mettre en place sur le terrain, on constate les d\u00e9g\u00e2ts : pas de doute pour ces abricots n\u00e9croses et ils sont perdus dans d'autres cas, c'est plus compliqu\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:14:25 > 0:14:43) [86%] : \r\nSeul moyen de pouvoir savoir si \u00e7a \u00e9t\u00e9 gel\u00e9 ou pas le fruit qu'est-ce que l'on fait, on le coupe en 2, comme je le fais maintenant et on l'ouvre, on le sait et qu'\u00e0 ce que l'on voit au niveau du noyau, il est compl\u00e8tement libre donc ses fruits a \u00e9t\u00e9 gel\u00e9e pendant une DCN 8 et puis malheureusement ses fruits va tomber.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:14:44 > 0:14:53) [96%] : \r\nPas d'assurance pour la plupart des vignerons et producteur d'abricots, ils pourront toutefois faire appel \u00e0 des cr\u00e9dits \u00e0 l'aide pour \u00e9viter la faillite dans certains cas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:14:54 > 0:15:42) [94%] : \r\nElle est soutenue par le Parlement, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral et l'ensemble des partis politiques, \u00e0 l'exception notable de l'UDC, qui a lanc\u00e9 le r\u00e9f\u00e9rendum le 21 mai prochain les Suisses diront s'ils acceptent ou non la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique 2050, ou du moins le 1er paquet de mesures adopt\u00e9es par les Chambres f\u00e9d\u00e9rales, objectif : sortir du nucl\u00e9aire, concr\u00e8tement, aucune nouvelle centrale devrait \u00eatre construite en parall\u00e8le le projet contient un paquet de mesures destin\u00e9es \u00e0 am\u00e9liorer l'efficacit\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique, d'une part et \u00e0 promouvoir les \u00e9nergies renouvelables, d'autre part, hydraulique, solaire, \u00e9olien, g\u00e9othermie ou encore biomasse avec nous Yannick Buttet, bonjour, vous \u00eates conseiller national PDC vous d\u00e9fendez donc ce projet, un projet bricol\u00e9 qui frappera de plein fouet la classe moyenne c'est ce que disent vos adversaires qu'est-ce que vous leur r\u00e9pondez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:15:43 > 0:16:17) [95%] : \r\nNon, ben on leur r\u00e9pond qu'il faudrait peut-\u00eatre lire plus en d\u00e9tail le texte qui est propos\u00e9 \u00e0 la population dans la mesure o\u00f9 il a \u00e9t\u00e9 travaill\u00e9 durant plus de 3 ans au Parlement qu'il y a des mesures sur l'\u00e9conomie d'\u00e9nergie, on l'a dit qu'il y a des mesures de promotion des \u00e9nergies renouvelables et puis que le coup finalement la seule taxe qui est contenu dans ce projet, c'est une augmentation de 0 8 centimes par kW/h, soit une moyenne par m\u00e9nage de de 40 francs, chacun peut prendre sa facture d'\u00e9lectricit\u00e9 annuelle et faire le calcul, \u00e7a correspond plus ou moins \u00e0 ce que ce que co\u00fbte la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique pour un m\u00e9nage.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:16:17 > 0:16:24) [87%] : \r\nOui, il y a d\u00e9bat sur les chiffrages vous adversaires prennent en compte aussi la suite le 2\u00e8me paquet qui n'a pas encore \u00e9t\u00e9 \u00e9voque \u00e9voqu\u00e9 par.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:16:24 > 0:16:42) [91%] : \r\n\u00e0 quai sur lequel nous ne votons pas le vin, un 2\u00e8me paquet qui a \u00e9t\u00e9 rejet\u00e9 \u00e0 une tr\u00e8s forte majorit\u00e9 au chambres f\u00e9d\u00e9rales, donc aujourd'hui nous votons sur une taxe de 0,8 centimes par kW/h en \u00e9change d'une production indig\u00e8ne d'\u00e9nergies renouvelables et d'une efficacit\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique accrue.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:16:42 > 0:16:55) [88%] : \r\nLe fait que l'\u00c9tat puisse intervenir par la suite rationn\u00e9s notamment si besoin la consommation prend de nouvelles mesures justement qui pourrait aussi peut-\u00eatre \u00eatre financi\u00e8re et poser encore plus qu'est-ce que \u00e7a c'est pas inqui\u00e9tant \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:16:56 > 0:17:18) [93%] : \r\nNon, \u00e7a aurait pu \u00eatre inqui\u00e9tant si la Conf\u00e9d\u00e9ration pouvait se baser sur des objectifs contraignants, ce n'est pas le cas aujourd'hui dans la loi, nous avons fix\u00e9 des valeurs indicatives pour les \u00e9conomies d'\u00e9nergie et l'augmentation de la production d'\u00e9nergies renouvelables, la Conf\u00e9d\u00e9ration ne pourra pas s'en passer au Parlement et sans laisser la possibilit\u00e9 aux de s'exprimer, s'il le souhaite prendre des mesures contraignantes et de nouvelles taxes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:17:18 > 0:17:56) [91%] : \r\nL'Yannick Buttet, merci beaucoup, je pr\u00e9cise que, demain, nous recevrons le PLR Genevois, Beno\u00eet Genecand, adversaire donc du projet : faire de l'ancienne d\u00e9charge de Bonfol dans le Jura, un lieu de rencontre pris\u00e9, c'est le d\u00e9fi que se sont lanc\u00e9s les autorit\u00e9s, l'association Escale Bonfol pr\u00e9sent\u00e9 ce matin un projet architectural et paysager ambitieux sur l'ancien site de stockage des d\u00e9chets de la chimie b\u00e2loise devis\u00e9 \u00e0 4 millions et demi de francs, il a \u00e9t\u00e9 imagin\u00e9 par l'architecte Mario Botta, un espace bois\u00e9 tour et un mur, vestige de l'actuelle installation d'assainissement, les travaux devraient d\u00e9buter l'an prochain, vous vous entendre Mario Botta.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:17:57 > 0:18:25) [85%] : \r\nNous sommes le int\u00e9ressant de tenir \u00e0 l'int\u00e9rieur de cette for\u00eat, signe d'une m\u00e9moire de cet \u00e9v\u00e9nement et alors on a percer ce mur qui \u00e9tait \u00c9tat on a perc\u00e9 avec une s\u00e9rie de troupes permettent cela porte \u00e0 l'Est, Ouest et de donner donc pas la partie l\u00e0 o\u00f9 il y avait la d\u00e9charge dr\u00f4le plus joyeux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:18:26 > 0:18:54) [88%] : \r\nC'est parti pour le Tour de Romandie apr\u00e8s la c\u00e9r\u00e9monie d'ouverture et la pr\u00e9sentation des \u00e9quipes hier soir au V\u00e9lodrome B\u00e8gles les concurrencer lanceront cet apr\u00e8s- midi d\u00e8s 16 heures dans la capitale mondiale du v\u00e9lo pour un prologue de 4,8 kilom\u00e8tres avant 5 \u00e9tapes qui les m\u00e8neront jusqu'\u00e0 Lausanne dimanche au programme 10 circuits d\u00e9coller des contre- la-montre, il y en a pour tous les go\u00fbts, Romain dans un bon vous retrouve \u00e0 Aigle ce prologue, le patron du Tour, Richard Chassot le qualifie d'exigeant, vous confirmez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:18:57 > 0:19:33) [91%] : \r\nOui, exigeons un petit peu comme chaque ann\u00e9e, on a l'habitude de dire, vous le savez sans doute que le Tour de Romandie, c'est un petit tour de France, ce sera encore le cas cette ann\u00e9e avec 2 compte la montrer ici \u00e0 Aigle et \u00e0 Lausanne, le dernier jour, 2 \u00e9tapes de montagne Champ\u00e9ry et les 1 et 2 \u00e9tapes de plaine ou plut\u00f4t 2 \u00e9tapes vallonn\u00e9es \u00e0 Payerne et \u00e0 bulles, malgr\u00e9 tout, pas s\u00fbr que ce Tour de Romandie se joue en altitude en montagne parce que la mont\u00e9e vers Champ\u00e9ry la mont\u00e9e vers les depuis le CP ne sont pas extr\u00eamement difficile pour des sportifs de haut niveau, ce Tour de Romandie cette 71\u00e8me \u00e9dition pourrait donc se jouer le dernier jour \u00e0 Lausanne sera difficile chrono.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:19:33 > 0:19:39) [96%] : \r\nOn ne peut pas ne pas parler de la m\u00e9t\u00e9o, parce que le mauvais temps, c'est un peu une tradition Tour de Romandie, apparemment, ce sera encore le cas cette ann\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:19:41 > 0:20:10) [91%] : \r\nOui, j'attendais effectivement cette question on dit g\u00e9n\u00e9ralement qu'il y a les 4 saisons sur le Tour de Romandie, h\u00e9 bien, c'est absolument faux, il y en a qu'une, c'est l'hiver parce que, encore une fois, il pleut, il fait froid ici \u00e0 \u00e0 Aywaille annonce m\u00eame de la neige demain comme l'ann\u00e9e pass\u00e9e \u00e0 La Chaux-de-Fonds, alors, les organisateurs ont en plomb\u00e9 \u00e9videmment pour l'\u00e9tape de demain, d'apr\u00e8s nos renseignements, quoiqu'il arrive, m\u00eame s'il a de la neige, on va la d\u00e9blayer, on va arriver \u00e0 Champ\u00e9ry, par contre, l'\u00c9tat pourrait \u00eatre raccourcie pour aider un petit peu les coureurs dans ces conditions ex\u00e9crables.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:20:10 > 0:20:37) [89%] : \r\nMerci Romain aux en, allez vous couvrir et puis bien s\u00fbr toutes ces \u00e9tapes sont \u00e0 suivre sur les canaux de la RTS 2\u00e8me \u00e9pisode de notre s\u00e9rie de reportages en r\u00e9gion consacr\u00e9e aux divers dessinateurs romands et le dessin, certains l'ont litt\u00e9ralement dans la peau, les tatoueurs Nicolas Baer et Pascal Thibaud en retrait pr\u00e8s de Romont, un artiste discret mais tr\u00e8s demand\u00e9s, ses clients doivent attendre une ann\u00e9e avant de faire connaissance avec ses aiguilles mais pour certains le jeu en vaut la chandelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:20:39 > 0:20:43) [98%] : \r\nLe paysage est enchanteur, on pourrait presque entendre le chant des grillons.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:20:43 > 0:20:45) [93%] : \r\nEt pourtant, c'est une toute autre musique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:21:02 > 0:21:12) [90%] : \r\nJean-Luc est un timide son Studio \u00e0 la campagne, c'est l\u00e0 o\u00f9 sa sensibilit\u00e9, s'exprime le mieux, mais il faut \u00eatre patient, une ann\u00e9e d'attente avant de prendre place sur sa table de tatouage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:21:12 > 0:21:23) [87%] : \r\nC'est moi qui choisit des th\u00e8mes principaux, et puis la disposition en g\u00e9n\u00e9ral apr\u00e8s on regarde ensemble qu'est-ce qu'on rajoute qu'est-ce qu'on met comme d\u00e9tail et puis moi je.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:21:26 > 0:21:32) [84%] : \r\nSi c'\u00e9tait l'un des rares repr\u00e9sentants du Style japonais Office romande, les clients viennent des 4 coins du pays, et m\u00eame de francs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:21:32 > 0:21:46) [79%] : \r\nPour un joueur \u00e9crit quand m\u00eame du corps, l'argent, les genoux, c'est ce que j'aime beaucoup aussi dans ce Style un peu les vols tout ce que est d'accord, pourquoi seulement les 2 moiti\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:21:47 > 0:21:57) [89%] : \r\nD\u00e8s le d\u00e9but, le tatoueur s'est sp\u00e9cialis\u00e9 dans ces dessins monumentaux des mois de travail, un croquis d'abord un dessin plus pr\u00e9cis, ensuite les traits et enfin le remplissage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:21:58 > 0:22:05) [69%] : \r\nToujours effondr\u00e9 de Tokyo \u00e9tait le un septembre le chante une grosse pi\u00e8ce comme \u00e7a, on le change qu'encore.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:22:06 > 0:22:10) [92%] : \r\nEt c'est ainsi qu'il a pass\u00e9 les 10 derni\u00e8res ann\u00e9es a m\u00e9tamorphos\u00e9 Lido, les jambes, les bras.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:22:16 > 0:22:21) [92%] : \r\nDepuis 6 mois, il transmet son savoir avec Tiphaine, ils sont d\u00e9sormais 2 \u00e0 partager le Studio.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:22:22 > 0:22:39) [80%] : \r\nMoi, j'arrive \u00e0 voir ce qui est pas joli, mais je sais pas vraiment pourquoi, c'est parce qu'il donne pas joli, mais l\u00e0 il arrive lundi a battu AC cette la la, c'est trop droit de pouvoir lui poser des questions \u00e9pineuses d'\u00e9voluer par rapport aussi \u00e0 ces conseils, ce qui est chose primordial pour moi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:22:39 > 0:22:46) [90%] : \r\nPassion partag\u00e9e pour l'ancrer l'aiguille passion commune pour le dessin, il le pratiquait la maison comme les gammes de pianiste.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:22:46 > 0:23:00) [83%] : \r\n\u00e7a aide aussi beaucoup sur tout ce qui, aquarelle, beaucoup, c'est un peu le m\u00eame principe, l'aquarelle c'est on peut pas effacer non plus, on peut pas comme l'acrylique au quand \u00e7a sachant par passer par- dessus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:23:00 > 0:23:07) [90%] : \r\nDes dessins dont ils profitent, chaque jour, au contraire de leurs tatouages qui s'envole d\u00e8s que le client a franchi la porte du Studio.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:23:09 > 0:23:21) [87%] : \r\nKoala c'\u00e9tait le totem scout du fr\u00e8re de loquace Baerfuss c'est le titre de son roman qui \u00e9voque son suicide, le roman Prix suisse du Live 2014 vient d'\u00eatre traduit en fran\u00e7ais, l'auteur et dramaturge bernois et votre invit\u00e9e cave.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:23:21 > 0:23:54) [90%] : \r\nIl y a eu Maastricht il y a eu Friedrich D\u00fcrrenmatt, aujourd'hui il y a, Loukas Baerfuss, un auteur politique citoyen engag\u00e9 qui s'empare des th\u00e8mes de soci\u00e9t\u00e9, pour parler de l'\u00e9tat de notre monde dans ce roman, vous le disiez, Agn\u00e8s Koala, il parle du suicide de son fr\u00e8re, mais aussi plus largement de la violence et de la solitude de Novi bonjour, bonjour, merci d'\u00eatre avec nous, cela vous vous serez, vous \u00eates l\u00e0 parce que demain, vous ouvrez le salon guide ivre de Gen\u00e8ve aussi, alors on a dit ce livre \u00e9voque le suicide de votre grand fr\u00e8re au d\u00e9but, c'\u00e9tait le silence d'abord, qui s'est impos\u00e9, et puis un moment donn\u00e9, le livre est devenue n\u00e9cessaire quand.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:23:56 > 0:24:19) [90%] : \r\nBah, alors l\u00e0, c'\u00e9tait tr\u00e8s clair, c'\u00e9tait un jour en avril, je crois que c'\u00e9tait 2011, je crois que c'\u00e9tait le 14 avril c'\u00e9tait au sud de la France et puis l\u00e0, trouv\u00e9 \u00e0 ce nom cet animal Koala et puis je savais dans un instant, que \u00e7a va, \u00e7a va me mener sur cette terrasse de cet animal de mon fr\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:24:20 > 0:24:28) [80%] : \r\nC'est pas toujours aussi clair mais dans le alors effectivement c'est un jour avec Comines \u00e9piphanie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:24:28 > 0:24:42) [92%] : \r\nSi vous \u00eates d'accord on va sortir de citation du livre pour bien comprendre, d'abord sur le tabou du suicide, car la question n'est pas pourquoi cette id\u00e9e pourquoi, mais pourquoi \u00eates-vous encore en vie, pourquoi ne r\u00e9duisez-vous pas la peine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:24:43 > 0:25:41) [88%] : \r\nOui, j'aime pas cette question choisir et puis je suis pas d'accord avec le narrateur, peut-\u00eatre parce que cette question montre que vous \u00eates vraiment dans une crise si vous \u00eates oblig\u00e9 de vous poser la question pourquoi je lis, vous avez pas trouv\u00e9 un veau votre truc, vous \u00eates toujours un \u00e0 chercher et puis je trouve que les les moments les plus heureux sont exactement les moments o\u00f9 se pose plus cette question, les moments de si on danse, sinon m\u00eame si on \u00e9crit par exemple, donc le moment o\u00f9 on oublie, oublie a le \u00e0 cette question, mais c'est vrai que un suicide impose exactement cette question il y a un grand danger parce qu'on est toujours oblig\u00e9s, oblig\u00e9s de de compter ou bien de de de raisonner, pourquoi on fait toujours cette \u00e9trang\u00e8re fort pour.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:25:42 > 0:25:47) [92%] : \r\nMais vous dites il n'est pas contagieux, le suicide, il faut en parler c'est \u00e7a aussi vite et du livre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:25:48 > 0:26:19) [92%] : \r\nOui, cette pas je crois que il y a, il y a une grande complexit\u00e9 dans un certain dans ce sujet parce que on a honte, on sait pas de quoi on parle, on parle de la vie de celui qui s'est suicid\u00e9 ou bien si on veut parler vraiment du suicide, mais de parler de du suicide, c'est un peu ennuyeux, on n'aime pas de faire \u00e7a, donc je crois que c'est pas tout \u00e0 fait un tabou, mais c'est quelque chose qu'on n'a pas grand- chose \u00e0 \u00e0 dire en fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:26:19 > 0:26:43) [91%] : \r\nAvant de faire un retour sur votre parcours, qu'on va faire, j'aimerais parler cit\u00e9 un autre passage du livre qui est le suivant : qu'est-ce qu'on ne pardonnait pas, c'est ce qu'on ne pardonnait pas pardon \u00e0 mon fr\u00e8re n'y a aucun suicid\u00e9, ils avaient refus\u00e9 le travail de mani\u00e8re d\u00e9finitive et sans r\u00e9vocation possible, \u00e7a c'est un autre th\u00e8me tr\u00e8s fort du niveau, c'est-\u00e0-dire que vous fustigez cette obligation \u00e0 nous tous de devoir travailler.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:26:44 > 0:26:59) [93%] : \r\nOui, \u00e7a ferait, je pense que le travail, ou bien la relation qu'on a avec notre travail, c'est au centre de tous les probl\u00e8mes qui se posent au 20\u00e8me si\u00e8cle, on n'a pas trouv\u00e9 vraiment qu'est-ce que \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:27:01 > 0:27:38) [90%] : \r\nOui, c'est quoi le travail, il y avait une \u00e9poque que le travail, c'\u00e9tait un sectaire, pas quelque chose qu'on aime, j'avais toujours l'impression qu'on s'\u00e9tait jeune que un jour un serait plus oblig\u00e9s de travailler avec la richesse, \u00e7a nous emp\u00eache de travailler maintenant, c'est le travail, c'est le seul qui me restait comme presque pour tout le monde il y a, il y a plus puis autre chose pour pour nos ambitions pour nous donner un le sens pour vivre et puis j'aime pas \u00e7a en fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:27:39 > 0:27:45) [84%] : \r\nMerci Loukas bienfaisant Varte revenir sur votre parcours dans ce sujet qui est sign\u00e9 Marie Mickey.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:27:47 > 0:28:00) [85%] : \r\nL'identit\u00e9 culturelle \u00e0 l'heure de la d\u00e9localisation et que mais un th\u00e8me, une fois encore contemporain pour fera aussi la 30\u00e8me, pi\u00e8ce de 15 Baerfuss jouer ici \u00e0 Z\u00fcrich en octobre dernier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:28:01 > 0:28:15) [81%] : \r\nParce que leurs revenus de \u00e7a dans le rire dans la com\u00e9die et principalement \u00e0 rire de tout, d\u00e9rision, on ne doit jamais \u00eatre arrogant, ce serait une erreur, comme font les personnages sont tellement compliqu\u00e9s \u00e9gocentrique et qu'on va tellement ridicule communiqu\u00e9 8008.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:28:16 > 0:29:13) [91%] : \r\nQue ce soit la vie d'une handicap\u00e9e mentale avec les n\u00e9vroses sexuelles de nos parents ou le g\u00e9nocide au Rwanda, avec 100 jours s'ennuie un \u00e9norme succ\u00e8s, le dramaturge de 45 ans, explore tous les th\u00e8mes, sans tabou, ces textes souvent refl\u00e8te son engagement politique, ces valeurs d'un monde o\u00f9 l'esprit de l'emporterait sur l'\u00e9conomie, d'origine modeste bringuebalants et par l'existence, l'homme vit depuis pr\u00e8s de 20 ans de sa plume et a obtenu de nombreux prix litt\u00e9raires en Suisse al\u00e9manique jusqu'au prestigieux prix du Livre suisse, l'\u00e9quivalent du Goncourt en 2014 pour Koala Koala dans ce livre, l'auteur explore les raisons qui ont men\u00e9 son grand fr\u00e8re au suicide un cheminement qui conduit Loukas Baerfuss une fois de plus dans les m\u00e9andres du fonctionnement de l'\u00eatre humain et de ses cong\u00e9n\u00e8res, des questions que l'\u00e9crivain exporte au-del\u00e0 de nos fronti\u00e8res et \u00e7a fera mal ce qui \u00e9taient g\u00e2t\u00e9s ma ses livres sont traduits dans une dizaine de langues et ses pi\u00e8ces Charles jouer dans le monde entier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:29:19 > 0:29:22) [83%] : \r\nDonc, \u00e0 ce Baerfuss comment d\u00e9crire votre engagement politique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:29:25 > 0:29:39) [86%] : \r\nQuelle question c'est pas quelque chose que j'ai cherch\u00e9, choisir la politique ne me laisse pas tranquille chaque maintenant je me l\u00e8ve, plus je trouve indique que si on.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:29:39 > 0:29:42) [83%] : \r\nQui s'impose, ce qui me concerne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:29:42 > 0:29:47) [93%] : \r\nDonc je suis oblig\u00e9 de de faire quelque chose avec un tous ces questions.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:29:48 > 0:30:02) [82%] : \r\nJe vous comparez en d\u00e9but d'entretien, mais comme beaucoup de critiques, le fond frais \u00e0 Max richois, Friedrich D\u00fcrrenmatt qu'est-ce qui a, depuis, suisse, en vous qui n'aimez pas trop vous avez critiqu\u00e9 l'identit\u00e9 6 mois pas revenir l\u00e0- dessus, mais chez vous questionne puis suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:30:02 > 0:30:11) [85%] : \r\nBah, je crois, le passeport, un passeport et puis une ligne je crois une assez t\u00eatu et puis \u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:30:11 > 0:30:16) [81%] : \r\nCes derniers dans la donc voil\u00e0 \u00e7a c'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:30:16 > 0:30:43) [87%] : \r\nEn fait, la r\u00e9ponse, je suis plus bernois que que suisse et puis je crois, c'est le capot, presque tous les Suisses ont Genevois, on est \u00e0 lausannoise bernois et puis il y a, et puis je me sens commun comme quelqu'un qui habite le monde et pas seulement le pays et puis la litt\u00e9rature ne conna\u00eet pas les ses fronti\u00e8res entre les nations et puis c'est un, c'est un peu ce que je cherche.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:30:44 > 0:30:52) [89%] : \r\nVous \u00eates d'ailleurs traduit, vous \u00eates beaucoup jouer \u00e0 l'\u00e9tranger, \u00e9crire pour le th\u00e9\u00e2tre, il y a resterait tr\u00e8s peu de temps aujourd'hui, mais vous \u00eates peut-elle faire cet important, on a besoin de th\u00e9\u00e2tre aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:30:53 > 0:31:03) [89%] : \r\nMais je sais pas si on a besoin, mais c'est quelque chose \u00e0 cr\u00e9er un tr\u00e8s gai, tr\u00e8s agr\u00e9able et qui a, qui fait plaisir \u00e0 tout le monde et puis surtout aux auteurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:31:04 > 0:31:27) [89%] : \r\nVous \u00eates demain pardon j'arrive plus \u00e0 parler loquace Baerfuss au Salon du livre de Gen\u00e8ve vous allez lire aussi dans la traduction fran\u00e7aise de votre livre, moi je en ralenti, c'\u00e9tait tr\u00e8s attendu, il \u00e9tait sorti en 2014 en allemand et franchement la traduction vaut la peine d'ailleurs, j'ai pas tr\u00e8s beau, merci en tout cas de nous voir et puis est paru aux \u00e9ditions Zo\u00e9, merci \u00e0 tous les 2.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:31:28 > 0:31:33) [87%] : \r\nCe soir, dans Couleurs locales il ne innovation qui pourrait changer la vie de certains musiciens, des planches \u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:31:33 > 0:31:53) [90%] : \r\nDal 100 pourcent artisanales artisanales fabriqu\u00e9es sur mesure pour 7 ans jurassien qui a d\u00e9velopp\u00e9 le concept qui trouve, petit \u00e0 petit sa place sur certaines sc\u00e8nes musicales, c'est-\u00e0-dire ce soir donc 18 heures 55 dans votre journal r\u00e9gional \u00e0 19 heures 30 Darius Rochebin tout de suite la m\u00e9t\u00e9o de Val\u00e9rie Bovard tr\u00e8s bel apr\u00e8s- midi \u00e0 toutes et \u00e0 tous, \u00e0 demain midi 45.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:32:02 > 0:32:05) [93%] : \r\nSuivez l'information continue sur RTL.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:32:20 > 0:32:28) [77%] : \r\nUn prix comment va tous suivre seulement bien s\u00fbr.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:32:40 > 0:32:41) [88%] : \r\nSalut Agn\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:32:50 > 0:32:52) [72%] : \r\nOui, accident de cam\u00e9ras.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:32:59 > 0:33:03) [96%] : \r\nJ'ai pas le retour dans le grand \u00e9cran, mais je pense que c'est normal.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:33:12 > 0:33:14) [84%] : \r\nAlors oui, c'est celui-l\u00e0 qui n'est pas la mesure.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:33:38 > 0:33:44) [93%] : \r\nBonjour \u00e0 tous, c'est un changement radical de temps un changement notoire \u00e0 partir d'aujourd'hui, merci beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:33:47 > 0:33:56) [75%] : \r\nLe b\u00e9b\u00e9 est lanc\u00e9e, merci pour le B. A. Claudia, merci Claudia pour le bl\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:33:58 > 0:34:02) [78%] : \r\nC'est long, mais c'est le bon ben ouais, des tripes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:34:26 > 0:34:35) [86%] : \r\nVoil\u00e0 ce que je souhaite confier mon bien le plus pr\u00e9cieux ouais super comme \u00e7a, je r\u00e9cup\u00e8re en m\u00eame temps que moi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:34:38 > 0:34:49) [90%] : \r\nBonjour \u00e0 tous, un changement de temps notoire \u00e0 partir d'aujourd'hui, premi\u00e8rement, de l'air humide mais encore d'o\u00f9 nous avions ce matin 2 premi\u00e8res averses m\u00eame quelques orages localement et puis c'est ce soir, l'arriv\u00e9e du.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:34:49 > 0:35:12) [83%] : \r\nPourquoi revenir \u00e0 de la neige \u00e0 ben s'intitule ira dans la nuit de la neige 3 trucs cuite 3 trucs, \u00e7a va de bout en fait, vous avez le droit de vous asseoir ainsi jamais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:35:35 > 0:35:36) [90%] : \r\nMerci 3.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:36:37 > 0:39:17) [92%] : \r\nBonjour \u00e0 tous, un changement temps notoire \u00e0 partir d'aujourd'hui, tout d'abord de l'air humide mais encore o\u00f9 nous avions ce matin quelques averses, voire localement quelques orages et puis ce soir, l'arriv\u00e9e du front froid qui va produire dans la nuit de la neige \u00e0 basse altitude, alors le courant du Sud-Ouest est plut\u00f4t fort et ram\u00e8ne cette humidit\u00e9 dans notre direction, avec des zones d'averses plus ou moins organis\u00e9s, puis le front froid qui lui embo\u00eete le pas par le nord- ouest, il sera l\u00e0 ce soir et va tra\u00eener jusqu'\u00e0 jeudi midi sur nos r\u00e9gions, on le voit sur les images radar, nous avions en fin de matin\u00e9e, l'arriv\u00e9e de cette zone de pr\u00e9cipitations, un peu plus organis\u00e9, donc pour cet apr\u00e8s- midi MeteoSuisse propose et programmes ces arriv\u00e9es de pr\u00e9cipitations, de plus en plus marqu\u00e9 sur l'ensemble du territoire avec de la neige \u00e0 1800 m\u00e8tres d'altitude, quelques derni\u00e8res \u00e9claircies sur l'Est, et puis Tessin bien copieusement arros\u00e9 les temp\u00e9ratures qui iront jusqu'\u00e0 20 degr\u00e9s maximum du c\u00f4t\u00e9 de Sion 19 \u00e0 Coire, mais seulement 13 degr\u00e9s au Tessin et entre 14 et 16 sur le plateau et puis ce vent de sud- ouest qui est fort \u00e0 temp\u00e9tueux en montagne qui souffle bien aussi sur le plateau, avec possibilit\u00e9 d'avoir du genre en aussi en fin de journ\u00e9e et en soir\u00e9e, justement, ce soir, nous aurons l'arriv\u00e9e de du front froid avec des pr\u00e9cipitations qui vont s'intensifier et cette neige qui descendra jusqu'\u00e0 1000 m\u00e8tres d'altitude ou voire plus bas en cours de nuit prochaine notamment sur le nord- ouest du pays, et justement M\u00e9t\u00e9oSuisse \u00e9met un avis de danger pour cette neige \u00e0 basse altitude, notamment sur le canton du Jura, nous aurons aussi un important cumuls de neige dans les Alpes tessinoise au-dessus de 1800 m\u00e8tres, il pourrait y avoir jusqu'\u00e0 un m\u00e8tre de neige fra\u00eeche d'ici \u00e0 jeudi matin et dans l'ensemble, un peu partout des pr\u00e9cipitations relativement fr\u00e9quentes demain mercredi, ce sera donc plut\u00f4t un temps hivernal que printanier sous un ciel bouch\u00e9 des pr\u00e9cipitations toutes r\u00e9gions avec une limite de la neige moyenne entre 800 \u00e0 1000 m\u00e8tres mais qui sera localement bien plus basses, donc attention aux mauvaises conditions de circulation et puis la limite de la neige qui sera plut\u00f4t proche de 1500 m\u00e8tres des dans les Alpes pour 1800 m\u00e8tres sur le Tessin, les temp\u00e9ratures \u00e9videmment vont bien baisser, nous aurons des minima compris entre moins Saint-Gall 8 \u00e0 Locarno et puis au meilleur du jour pas plus de 2 \u00e0 7 en moyenne sur le plateau, 9 autour du bassin l\u00e9manique jusqu'\u00e0 11 \u00e0 Vi\u00e8ge et 0 degr\u00e9s \u00e0 1000 m\u00e8tres d'altitude, \u00e7a faisait longtemps qu'on n'avait pas vu \u00e7a le vent du sud ouest sera encore bien fort demain en r\u00e9gion de montagne et puis va pivoter sur le plateau et le Jura \u00e0 la bise pour accentuer encore notre impression de froid, on se quitte avec l'image d'o\u00f9 se d\u00e9roulera cette apr\u00e8s- midi, le prologue du Tour de Suisse malheureusement sous les nuages et la pluie, je vous souhaite un bien bel apr\u00e8s- midi malgr\u00e9 le temps et \u00e0 ce soir.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2017-07-25T00:54:14Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1704593988", "durationSec": 91, "title": "MI BILAN GEL VS_RTS000001130392", "excerpt": "Les tr\u00e8s basses temp\u00e9ratures de pr\u00e8s de moins 12 degr\u00e9s qui ont touch\u00e9 le canton du Valais durant 3 nuits \u00e0 partir du 18.04.2017 ont endommag\u00e9 40% des vignobles, tandis que environ 50% de la future r\u00e9colte des abricots aurait \u00e9t\u00e9 d\u00e9truite par le gel. Viticulteurs et arboriculteurs s'attendent donc \u00e0 un manque \u00e0 gagner, vu les d\u00e9g\u00e2ts dans les r\u00e9coltes.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "TINGUELY, Marion", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "JAGUT, Erwan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MERY, Jacques", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BRICHET, C\u00e9line", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VALAIS"], "thematicThemes": ["VITICULTURE", "VIGNE", "ABRICOTIER", "ARBORICULTURE", "GEL"], "sequenceIds": ["1593881"]}, {"internalArchiveId": "AA1704593989", "durationSec": 87, "title": "MI CAISSE PENSION GENEVE_RTS000001130402", "excerpt": "Les partis de la gauche genevoise et le MCG ont convoqu\u00e9 une session extraordinaire du Grand Conseil, afin de d\u00e9battre d'un projet de loi concernant la Caisse de Pension des employ\u00e9s de l'Etat de Gen\u00e8ve (CPEG), en grandes difficult\u00e9s financi\u00e8res. Le projet a \u00e9t\u00e9 renvoy\u00e9 en commission, mais le Conseil d'Etat estime les mesures qui y sont pr\u00e9conis\u00e9es comme non p\u00e9rennes.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ANGHINOLFI, Elsa", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MEX, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "FIRMANN, Hughes", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["D\u00c9BAT", "L\u00c9GISLATIF CANTONAL", "PR\u00c9VOYANCE PROFESSIONNELLE", "ADMINISTRATION PUBLIQUE"], "sequenceIds": ["1593872"]}, {"internalArchiveId": "AA1704593990", "durationSec": 25, "title": "MI ENERGIE 2050 2_RTS000001130376", "excerpt": "R\u00e9actions des politiciens du PS suisse, \u00e0 la suite du r\u00e9sultat du 1er tour de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise, qui a vu l'\u00e9clatement de la gauche fran\u00e7aise avec le choix du social-lib\u00e9ral Emmanuel Macron."}, {"internalArchiveId": "AA1704593991", "durationSec": 97, "title": "MI GAUCHE SUISSE FRANCE_RTS000001130373", "excerpt": "Le Conseiller d'Etat genevois Serge Dal Busco, charg\u00e9 du D\u00e9partement des finances, a r\u00e9agi en conf\u00e9rence de presse au rapport des d\u00e9put\u00e9s genevois sur le fonctionnement de l'Office des poursuites, qui est selon eux d\u00e9sastreux.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "NEBEL, Pierre", "type": "Personne physique"}, {"function": "Camerawoman", "name": "MESCHINI, ANGELA", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["GAUCHE", "PARTI POLITIQUE"], "thematicCorporations": ["PS"], "sequenceIds": ["1593868"]}, {"internalArchiveId": "AA1704593992", "durationSec": 89, "title": "MI LE PEN DECLARATIONS_RTS000001130452", "excerpt": "Itw du Conseiller d'Etat genevois Mauro Poggia, apr\u00e8s l'inauguration de la pharmacie des HUG, Pharma24, qui sera ouverte 24 heures sur 24, et est situ\u00e9e dans le nouveau b\u00e2timent de l'h\u00f4pital, \"Gustave Julliard\".", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "KOHLER, Olivier", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1704593993", "durationSec": 29, "title": "MI PC CEREMONIE FRANCE POLICIER_RTS000001130390", "excerpt": "Itw du Conseiller d'Etat genevois Serge Dal Busco, charg\u00e9 du D\u00e9partement des finances, sur le rapport des d\u00e9put\u00e9s du canton concernant le fonctionnement de l'Office des poursuites, qui est, selon eux, d\u00e9sastreux."}, {"internalArchiveId": "AA1704593994", "durationSec": 23, "title": "MI PC OFFICE POURSUITES GE_RTS000001130474", "excerpt": "Pr\u00e9sentation du projet architectural et paysager nomm\u00e9 Escale Bonfol de l'architecte Mario Botta pour transformer l'ancienne d\u00e9charge de Bonfol dans le Jura en lieu de rencontre pris\u00e9. L'objectif est de transformer l'ancien site de stockage des d\u00e9chets de la chimie b\u00e2loise en cr\u00e9ant un espace bois\u00e9, une tour et en conservant un mur comme vestige de l'actuelle installation d'assainissement.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "BOISSARD, Jo\u00ebl", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["POURSUITE (JUDICIAIRE)", "ADMINISTRATION PUBLIQUE"], "sequenceIds": ["1593869"]}, {"internalArchiveId": "AA1704593995", "durationSec": 22, "title": "MI PC ONU YEMEN_RTS000001130422", "excerpt": "Explications par l'architecte Mario Botta de son projet pour pour transformer l'ancienne d\u00e9charge de Bonfol dans le Jura en parc bois\u00e9."}, {"internalArchiveId": "AA1704593996", "durationSec": 31, "title": "MI PHARMACIE HUG_RTS000001130459", "excerpt": "Pr\u00e9sentation des \u00e9quipes participant au Tour de Romandie cycliste 2017 \u00e0 Aigle, \u00e9tape du prologue du Tur de Romandie."}, {"internalArchiveId": "AA1704593997", "durationSec": 19, "title": "MI SONORE HUG_RTS000001130442", "excerpt": "Le tatoueur Jean-Luc Python est un des rares tatoueurs suisses pratiquant le tatouage japonais. Les clients attendent des mois avant de pouvoir obtenir ses dessins sur leur corps.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "CASCIARO, Elisa", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["PHARMACIE", "INTERVIEW"], "thematicPersons": ["POGGIA, MAURO"], "thematicCorporations": ["HUG"]}, {"internalArchiveId": "AA1704593998", "durationSec": 21, "title": "MI SONORE POURSUITES GE_RTS000001130467", "excerpt": "Portrait de l'\u00e9crivain et dramaturge suisse Lukas Baerfuss, qui explore les sujets de soci\u00e9t\u00e9 depuis des ann\u00e9es avec succ\u00e8s, que ce soit par ses livres ou ses pi\u00e8ces de th\u00e9\u00e2tre.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "BOISSARD, Jo\u00ebl", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["INTERVIEW"], "thematicPersons": ["DAL BUSCO, SERGE"]}, {"internalArchiveId": "AA1704593999", "durationSec": 99, "title": "MI YEMEN_RTS000001130397", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "CASCIOLI, Tibio", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "ALLGOEWER, Marc", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1704594000", "durationSec": 33, "title": "MI BONFOL PARC BOTTA_RTS000001130433", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "HOSTETTLER, Julien", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BONFOL"], "thematicThemes": ["D\u00c9CHARGE", "ASSAINISSEMENT"]}, {"internalArchiveId": "AA1704594001", "durationSec": 29, "title": "MI SONORE PARC BOTTA_RTS000001130480", "thematicGeographicals": ["BONFOL"], "thematicThemes": ["D\u00c9CHARGE", "ASSAINISSEMENT", "ARCHITECTURE PAYSAGISTE"]}, {"internalArchiveId": "AA1704594002", "durationSec": 17, "title": "MI TAPIS PARCOURS TDR_RTS000001130295"}, {"internalArchiveId": "AA1704594003", "durationSec": 34, "title": "MI PC TDR_RTS000001130364"}, {"internalArchiveId": "AA1704594004", "durationSec": 152, "title": "MI FR MAG TATTOUEURS_RTS000001130274", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "DE LA IGLESIA, Carlos", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "SCIBOZ, Pascal", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BEER, Nicolas", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ROMONT"], "thematicThemes": ["TATOUAGE", "DESSIN"]}, {"internalArchiveId": "AA1704594005", "durationSec": 94, "title": "FRIGO LUKAS BARFUSS KOALA_RTS000001119883", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "CATIER, Marie-Emilie", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["\u00c9CRIVAIN"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1704594109", "summary": "Itw Carlo Sommaruga, conseiller national socialiste genevois. Itw G\u00e9raldine Savary, conseill\u00e8re aux Etats socialiste vaudoise. Itw Christian Levrat, pr\u00e9sident du Parti socialiste suisse.", "id": "1593868", "visualThemes": ["INTERVIEW"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["SAVARY, G\u00c9RALDINE", "SOMMARUGA, CARLO", "LEVRAT, CHRISTIAN"]}, {"internalArchiveId": "AA1704594110", "summary": "Le conseiller d'Etat genevois Serge Dal Busco, lors de la conf\u00e9rence de presse. Entr\u00e9e et b\u00e2timent de l'Office des poursuites du canton de Gen\u00e8ve.", "id": "1593869", "visualThemes": ["SI\u00c8GE SOCIAL"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "visualPersons": ["DAL BUSCO, SERGE"]}, {"internalArchiveId": "AA1704594113", "summary": "D\u00e9bat au Grand Conseil genevois, avec de nombreux d\u00e9put\u00e9s. Itw Lydia Schneider Hausser, d\u00e9put\u00e9e socialiste genevoise. Itw Fran\u00e7ois Longchamp, pr\u00e9sident du Conseil d'Etat genevois.", "id": "1593872", "visualThemes": ["D\u00c9BAT", "L\u00c9GISLATIF CANTONAL", "D\u00c9PUT\u00c9 AU GRAND CONSEIL"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "visualPersons": ["LONGCHAMP, FRAN\u00c7OIS"]}, {"internalArchiveId": "AA1704594122", "summary": "Ensoleill\u00e9 : d\u00e9g\u00e2ts du gel dans les vignes avec les pousses et fleurs brunies et racornies sur les ceps. Itw Pierre-Andr\u00e9 Roduit, chef de l'Office de la viticulture du canton du Valais. Champ avec des abricotiers. Itw Jacques Rossier, chef de l'Office de l'arboriculture du canton du Valais. \nBranches et abricots entour\u00e9s de glace pour les prot\u00e9ger du gel.", "id": "1593881", "visualThemes": ["GEL"], "visualGeographicals": ["VALAIS"]}, {"internalArchiveId": "AA1704594438", "summary": "Duplex Berne : itw Yannick Buttet, conseiller national PDC valaisan.", "id": "1594217", "visualGeographicals": ["BERNE"], "visualPersons": ["BUTTET, YANNICK"]}, {"internalArchiveId": "AA1704594452", "summary": "Plateau : itw Lukas Baerfuss, \u00e9crivain et dramaturge suisse.", "id": "1594231", "visualGeographicals": ["PLATEAU"]}], "program": {"href": "/programs/4476", "id": "4476", "name": "12h45"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentatrice m\u00e9t\u00e9o", "name": "BOVARD, Val\u00e9rie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Envoy\u00e9 sp\u00e9cial", "name": "ROSENG, Romain", "role": "Duplex Aigle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "WUTHRICH, Agn\u00e8s", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "SALTINI, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueuse", "name": "BURGY, Claire", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1694627", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT030885", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-5032B731-F479-4E7A-8111-4881A2A32F7C", "internalArchiveId": "5032B731-F479-4E7A-8111-4881A2A32F7C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse 1 : La presse - Par Val\u00e9rie Droux et Sandra Zimmerli", "publicationDate": "2017-04-21T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* * La presse - Par Val\u00e9rie Droux et Sandra Zimmerli (al\u00e9m) ************la presse VAl\u00e9rie Droux, Sandra Zimmerli...et on commence avec ce rappel, qui peut choquer aujourd'hui:  il n'y a pas si longtemps que \u00e7a, le sexe avec les enfants \u00e9tait en suisse, beaucoup moins tabou qu'aujourd'hui....\r\n\"Au del\u00e0 du cas jegge, ce p\u00e9dagogue al\u00e9manique qui a d\u00e9fray\u00e9 la chronique ces derniers temps pour avoir abus\u00e9 d'enfants pendant des ann\u00e9es,  au-del\u00e0 de ce cas, il y a encore beaucoup \u00e0 faire\" selon le Tages Anzeiger et la NZZ qui rappelle qu' en 1980, une commission d'experts proposait m\u00eame d'abaisser l'\u00e2ge prot\u00e9g\u00e9 \u00e0 12 voire 10 ans! impensable aujourd'hui, mais \u00e0 l'\u00e9poque, apr\u00e8s des ann\u00e9es de repression excessive, un vent de d\u00e9r\u00e9gularisation, tout aussi excessif, \u00e9tait consid\u00e9r\u00e9 comme de l'\u00e9mancipation! aujourd'hui, par contre,  selon certains experts il faut absolument que la suisse renforce ces mesures contre les abus....un exemple d\u00e9crit dans la NZZ: \u00e0 Frauenfeld une clinique apprend aux  hommes qui sont \"tomb\u00e9s amoureux\" d'un enfant,  \u00e0 ne pas passer \u00e0 l'acte. une mesure qui raisonne jusqu'\u00e0 Bern, puisque l'automne dernier un postulat,  demandant  au conseil f\u00e9d\u00e9ral d'analyser ces moyens de pr\u00e9ventions, \u00e9tait d\u00e9pos\u00e9....\r\nV PS chiffres\r\nautre feuilleton: \"le contrat pour r\u00e9fugi\u00e9\" que Blick a lanc\u00e9 cette semaine: Aujourd'hui place aux r\u00e9actions des politiques: \" \u00e7a va dans le bon sens\" selon karin Keller-Sutter, \" la suisse doit dire ce qu'elle attend des \u00e9trangers qui veulent vivre dans notre pays\" ajoute la conseill\u00e8re aux \u00e9tats PLR St-GAlloise. m\u00eame ton chez le socialiste Angelo Barrile qui trouve que \u00e7a fait sens qu'on transmette des droits et des devoirs\", \"oui mais surtout pour les autres membres de la famille qui suivent\" ajoute le PLR Philippe M\u00fcller, par contre pour le pr\u00e9sident du PDC Gerhard Pfister, \"c'est aux autorit\u00e9s locales de d\u00e9cider quand un tel contrat est n\u00e9cessaire\"..\r\nV France\r\n***retour en suisse, o\u00f9 les anti- via secura, re\u00e7oivent des nouveaux soutiens....qui peuvent surprendre.....  \r\non le sait via s\u00e9cura n'est pas du go\u00fbt de tous: il n'emp\u00e8che, selon la NZZ, la r\u00e9colte de signatures pour l'initiative \" Stop \u00e0 une extension de via s\u00e9cura\", lanc\u00e9e par les deux udc jean-luc Addor et Fabio Regazzi peine \u00e0 r\u00e9colter des signatures. C'est que les chauffards ont mauvaise presse dans la population...mais aujourd'hui les initiants re\u00e7oivent un soutien de poids, ext\u00e9rieur au lobby des voitures: on sait que via s\u00e9cura mise aussi  sur un encadrement m\u00e9dical et psychologique des contrevenants...et voil\u00e0 que des juristes, qui sont pourtant pour via secura \u00e0 la base, estime \"qu'au niveau des mesures administratives ont a perdu tout sens de la mesure\"....et m\u00eame une psychologue qui vit pourtant en partie grace \u00e0 ces mesures, parle d'emballage, d'exc\u00e8s d'empressement....\r\nV dr\u00f4nes\r\nun dr\u00f4ne ne serait sans doute pas de trop, pour faire toute la lumi\u00e8re sur cette affaire d'espionnage que rapporte le Bund et le Tages Anzeiger: en deux mots: c'est l'employ\u00e9e de l'ambassade suisse \u00e0 Budapest, une Bernoise, qui s'occupe de la part Hongroise du milliard suisse de solidarit\u00e9 aux nouveau membres de l'UE,  qui est accus\u00e9e, avec d'autres, d'espionnage en faveur de hauts-politiciens hongrois corrompus.....\r\nV tricheries courses.....\r\nlui il court, saute, tombe....ou vomit aussi parfois, sur sc\u00e8ne: Iggy Pop, f\u00eate ses 70 ans aujourd'hui....( apr\u00e8s les 80 de Jack Nicholson hier) portrait de james newell Osterberg, de son vrai nom, dans la NZZ....on y apprend qu'avant de devenir le pionier mais aussi le bad boy de la pop, la rock-star \u00e9tait un \u00e9l\u00e8ve mod\u00e8le, fils de bonne famille, beau gar\u00e7on...\u00e0 qui on pr\u00e9disait un avenir glorieux  en avocat ou politicien.....vous voulez en savoir plus ? un film de Jim jarmusch sort sur les \u00e9crans ces jours....\r\n(6h45 Revue de presse) *** La revue de presse, Sandra Zimmerli, Val\u00e9rie Droux...\r\net on commence avec ce rappel, qui peut choquer aujourd'hui:  il n'y a pas si longtemps que \u00e7a, le sexe avec les enfants \u00e9tait en suisse, beaucoup moins tabou qu'aujourd'hui....\r\n\"Au del\u00e0 du cas jegge, ce p\u00e9dagogue al\u00e9manique qui a d\u00e9fray\u00e9 la chronique ces derniers temps pour avoir abus\u00e9 d'enfants pendant des ann\u00e9es,  au-del\u00e0 de ce cas, il y a encore beaucoup \u00e0 faire\" selon le Tages Anzeiger et la NZZ qui rappelle qu' en 1980, une commission d'experts proposait m\u00eame d'abaisser l'\u00e2ge prot\u00e9g\u00e9 \u00e0 12 voire 10 ans! impensable aujourd'hui, mais \u00e0 l'\u00e9poque, apr\u00e8s des ann\u00e9es de repression excessive, un vent de d\u00e9r\u00e9gularisation, tout aussi excessif, \u00e9tait consid\u00e9r\u00e9 comme de l'\u00e9mancipation! aujourd'hui, par contre,  selon certains experts il faut absolument que la suisse renforce ces mesures contre les abus....un exemple d\u00e9crit dans la NZZ: \u00e0 Frauenfeld une clinique apprend aux  hommes qui sont \"tomb\u00e9s amoureux\" d'un enfant,  \u00e0 ne pas passer \u00e0 l'acte. une mesure qui raisonne jusqu'\u00e0 Bern, puisque l'automne dernier un postulat,  demandant  au conseil f\u00e9d\u00e9ral d'analyser ces moyens de pr\u00e9ventions, \u00e9tait d\u00e9pos\u00e9....\r\n*** Le parti socialiste ne fournit pas toutes les informations \u00e0 ses membres sur la r\u00e9forme des retraites...\r\nDans la brochure destin\u00e9e \u00e0 ses membres, il y a un tableau pr\u00e9sentant les am\u00e9liorations de rente qu'apporterait la r\u00e9forme. Tous les chiffres sont loin d'y \u00eatre repr\u00e9sent\u00e9s, lit-on dans la Libert\u00e9, et aussi dans l'Impartial et l'Express, le Nouvelliste, le quotidien jurassien ou le Courrier.\r\nLe parti se contente d'afficher les variations de revenu des femmes, qui sont clairement plus positives que celles des hommes... mais sans pr\u00e9ciser que le sch\u00e9ma ne se rapporte qu'aux femmes. \r\nResposnable de ce projet au secr\u00e9tariat g\u00e9n\u00e9ral, Ga\u00ebl Bourgeois reconnait un impair, mais ajoute qu'il n'y avait pas la place de tout mettre. \r\nOn s'agace, \u00e0 l'interne: certaines sections, plus divis\u00e9es sur le projet, crient \u00e0 la partialit\u00e9. On se dit choqu\u00e9 du manque de place accord\u00e9 aux opposants membres du parti... surtout dans un contexte o\u00f9 on \u00e9voque des sanctions pour les dissidents.\r\nautre feuilleton: \"le contrat pour r\u00e9fugi\u00e9\" que Blick a lanc\u00e9 cette semaine: Aujourd'hui place aux r\u00e9actions des politiques: \" \u00e7a va dans le bon sens\" selon karin Keller-Sutter, \" la suisse doit dire ce qu'elle attend des \u00e9trangers qui veulent vivre dans notre pays\" ajoute la conseill\u00e8re aux \u00e9tats PLR St-GAlloise. m\u00eame ton chez le socialiste Angelo Barrile qui trouve que \u00e7a fait sens qu'on transmette des droits et des devoirs\", \"oui mais surtout pour les autres membres de la famille qui suivent\" ajoute le PLR Philippe M\u00fcller, par contre pour le pr\u00e9sident du PDC Gerhard Pfister, \"c'est aux autorit\u00e9s locales de d\u00e9cider quand un tel contrat est n\u00e9cessaire\"..\r\nFeuilleton encore... la pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise, bien entendu...\r\nLa Tribune de Gen\u00e8ve et 24heures sont all\u00e9s voir si le ph\u00e9nom\u00e8ne Macron trouvait des groupies parmi les parlementaires suisses. Pas vraiment. Pour preuve, la citation du jour du PLR vaudois Olivier Feller: \"On ne sait pas o\u00f9 il se positionne. Ce serait un excellent conseiller f\u00e9d\u00e9ral dans une coalition en Suisse.\"\r\nAutrement, vous trouverez une double page fort pratique dans la libert\u00e9, les Journaux neuch\u00e2telois ou le Nouvelliste et le journal du jura: les 5 candidats principaux, leurs programmes r\u00e9sum\u00e9s, leurs chances pour dimanche. \r\nDans le Temps, une page sur la jeunesse, les 18-24 ans, tent\u00e9s par les extr\u00eames.\r\nLe site Sept point info met lui en ligne aujourd'hui le deuxi\u00e8me \u00e9pisode de sa s\u00e9rie \"La France qui gronde\", un reportage dans les salles de classe des \u00e9coles marseillaises. \r\nEt en guise de conclusion \u00e0 ce chapitre, la derni\u00e8re phrase de  l'\u00e9ditorial du Quotidien jurassien me para\u00eet de bon aloi: Ciel comme nous sommes soulag\u00e9s, cette fois comme rarement auparavant, de ne pas \u00eatre un \u00e9lecteur fran\u00e7ais !\r\n***retour en suisse, o\u00f9 les anti- via secura, re\u00e7oivent des nouveaux soutiens....qui peuvent surprendre.....  \r\non le sait via s\u00e9cura n'est pas du go\u00fbt de tous: il n'emp\u00e8che, selon la NZZ, la r\u00e9colte de signatures pour l'initiative \" Stop \u00e0 une extension de via s\u00e9cura\", lanc\u00e9e par les deux udc jean-luc Addor et Fabio Regazzi peine \u00e0 r\u00e9colter des signatures. C'est que les chauffards ont mauvaise presse dans la population...mais aujourd'hui les initiants re\u00e7oivent un soutien de poids, ext\u00e9rieur au lobby des voitures: on sait que via s\u00e9cura mise aussi  sur un encadrement m\u00e9dical et psychologique des contrevenants...et voil\u00e0 que des juristes, qui sont pourtant pour via secura \u00e0 la base, estime \"qu'au niveau des mesures administratives ont a perdu tout sens de la mesure\"....et m\u00eame une psychologue qui vit pourtant en partie grace \u00e0 ces mesures, parle d'emballage, d'exc\u00e8s d'empressement....\r\nVoitures, d'accord... mais... et le drones, me direz-vous ? Une pleine page dans le Temps sur la \"tentation juridique\" face aux mauvais drones. Qu'est-ce qu'un mauvais drone ? celui qui survole des zones interdites, qui espionne ou qui livre des produits interdits. \r\nL'article commence par donner l'exemple de la Grande-Bretagne, avec 10 plaintes par jour. Et m\u00eame un premier emprisonnement pour un pilote de drone, qui avait introduit des cigarettes et des psychotropes en prison. \r\nLa Suisse, ensuite. Une quinzaine d'amendes en une ann\u00e9e dit l'Office f\u00e9d\u00e9ral de l'aviation civile. Certains cantons ont pris des mesures plus strictes, comme Gen\u00e8ve, avec des zones totalement interdites, \u00e0 cause des r\u00e9unions internationales; La Ville de Lausanne pour sa part est totalement interdite de survol. \r\nun dr\u00f4ne ne serait sans doute pas de trop, pour faire toute la lumi\u00e8re sur cette affaire d'espionnage que rapporte le Bund et le Tages Anzeiger: en deux mots: c'est l'employ\u00e9e de l'ambassade suisse \u00e0 Budapest, une Bernoise, qui s'occupe de la part Hongroise du milliard suisse de solidarit\u00e9 aux nouveau membres de l'UE,  qui est accus\u00e9e, avec d'autres, d'espionnage en faveur de hauts-politiciens hongrois corrompus.....\r\n***De la triche, il y en a aussi parmi les coureurs...\r\nLe point fort de 24heures, alors que les 20 kilom\u00e8tres de Lausanne ont lieu ce week-end. \r\nLe journal refait l'histoire des grandes tricheries, depuis le marathon olympique de 1904. Certains coureurs sortent du public quelques centaines de m\u00e8tres avant l'arriv\u00e9e, d'autre font la course en v\u00e9lo, voire en une partie en voiture ou en m\u00e9tro.\r\nEt \u00e0 Lausanne, ce week-end, si vous ne voulez pas trop vous fatiguer, vous pouvez faire les 20 kilom\u00e8tres en 6,1 kilom\u00e8tres, test\u00e9 par le directeur technique de la course, pascal Zuber. \r\nAlors qu'est-ce qui pousse les coureurs du dimanche \u00e0 tricher, interroge le journal ? Selon une chercheuse en psychologie du sport, tricher donne une forme de plaisir au contrevenant... Ah qu'il est loin, le d\u00e9fi personnel, l'envie de se d\u00e9passer, de repousser ses limites.\r\nlui il court, saute, tombe....ou vomit aussi parfois, sur sc\u00e8ne: Iggy Pop, f\u00eate ses 70 ans aujourd'hui....( apr\u00e8s les 80 de Jack Nicholson hier) portrait de james newell Osterberg, de son vrai nom, dans la NZZ....on y apprend qu'avant de devenir le pionier mais aussi le bad boy de la pop, la rock-star \u00e9tait un \u00e9l\u00e8ve mod\u00e8le, fils de bonne famille, beau gar\u00e7on...\u00e0 qui on pr\u00e9disait un avenir glorieux  en avocat ou politicien.....vous voulez en savoir plus ? un film de Jim jarmusch sort sur les \u00e9crans ces jours....\r\nPas loin d'Iggy Pop... un salon de coiffure des ann\u00e9es soixantes, pour terminer... Le salon d'une coiffeuse fribourgeoise typique de ces ann\u00e9es-l\u00e0 va \u00eatre conserv\u00e9 tel quel au mus\u00e9e national, raconte savoureusement la Libert\u00e9 ce matin. \r\nTous les \u00e9l\u00e9ments ont \u00e9t\u00e9 soigneusement r\u00e9pertori\u00e9s par des sp\u00e9cialistes dudit mus\u00e9e, puis d\u00e9mont\u00e9s, y compris le sol en lino et les tapisseries, pour \u00eatre remont\u00e9 ensuite. \r\nDes sp\u00e9cialistes enthousiastes, qui disent la chance \u00e9norme que c'est de trouver un salon de coiffure typique dans lequel presque tout est rest\u00e9 pareil.", "durationSec": 499, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8542806", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["La presse - Par Val\u00e9rie Droux et Sandra Zimmerli", "La presse - Par Val\u00e9rie Droux et Sandra Zimmerli / JDM_2017-04-21T06:42:00_revue-de-presse", "La presse - Par Val\u00e9rie Droux et Sandra Zimmerli / JDM_2017-04-21T06:42:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-8542824", "ece-8542806"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-04-27T04:33:52Z", "speechToTexts": ["27.04.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [95%] :\r\nC'est la revue de presse avec Sandra si Val\u00e9rie Droux nous allons commencer avec ce rappel qui pourrait choquer aujourd'hui il n'y a pas si longtemps que \u00e7a, le sexe avec les enfants, \u00e9tait en suisse beaucoup beaucoup moins tabou qu'aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:12) [95%] :\r\nMais au-del\u00e0 du cahier que vous savez c'est ce p\u00e9dagogue al\u00e9manique, hein, qui a d\u00e9fray\u00e9 la chronique ces derniers temps pour avoir abus\u00e9 d'enfants pendant des ann\u00e9es h\u00e9 bien au-del\u00e0 de ce cas, il y a encore beaucoup \u00e0 faire, selon le Tages-Anzeiger et la NZZ qui rappelle qu'en 1980 une commission d'experts proposait m\u00eame d'abaisser l'\u00e2ge prot\u00e9g\u00e9 \u00e0 12 voire 10 ans impensable aujourd'hui, mais \u00e0 l'\u00e9poque, apr\u00e8s des ann\u00e9es de r\u00e9pression excessive, un vent de d\u00e9r\u00e9gularisation tout aussi excessif \u00e9tait consid\u00e9r\u00e9 comme de l'\u00e9mancipation aujourd'hui par contre, selon certains experts, il faut absolument que la suisse renforce ses mesures contre les abus, un exemple d\u00e9crit dans la NZZ \u00e0 Frauenfeld-Uni clinique apprend aux hommes qui sont tomb\u00e9s amoureux, entre guillemets, d'un enfant \u00e0 ne pas passer \u00e0 l'acte, une mesure qui raisonne jusqu'\u00e0 Bern puisque l'Automne dernier un postulat demande au Conseil f\u00e9d\u00e9ral d'analyser ces moyens de pr\u00e9vention a \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:06) [90%] :\r\nAlors, il para\u00eet que le Parti socialiste ne fournirait pas toutes les informations \u00e0 ses membres, sur la r\u00e9forme des retraites. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:11) [94%] :\r\nDans la brochure destin\u00e9e \u00e0 ses membres, justement, il y a en tableau pr\u00e9sentant les am\u00e9liorations de rente qu'apporterait cette r\u00e9forme de la pr\u00e9voyance, tous les chiffres sont loin d'y \u00eatre repr\u00e9sent\u00e9s, lit -on dans la Libert\u00e9 et aussi dans la parcelle et l'Express le Nouvelliste le quotidien jurassien ou encore le courrier, le parti se contente en fait d'afficher les variations du revenu des femmes qui sont clairement plus positives que celle des hommes, avec la r\u00e9forme, mais sans pr\u00e9ciser que le sch\u00e9ma ne se rapporte qu'aux femmes, responsable de ce projet au secr\u00e9tariat g\u00e9n\u00e9ral Ga\u00ebl Bourgeois, reconna\u00eet un impair, mais ajoute qu'il n'y a pas la place de tout mettre dans cette brochure on s'agace quand m\u00eame \u00e0 l'interne, certaines sections plus divis\u00e9es sur le projet crient \u00e0 la partialit\u00e9, on se dit choqu\u00e9 du manque de place accord\u00e9 aux opposants membres du parti, surtout dans un contexte o\u00f9 on \u00e9voque des sanctions pour les dissidents. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:58) [93%] :\r\nAlors autre feuilleton le contrat pour r\u00e9fugi\u00e9 que Blick a lanc\u00e9 cette semaine, aujourd'hui, place aux r\u00e9actions des politiques, \u00e7a va dans le bon sens selon Karin Keller-Sutter la suisse doit dire ce qu'elle attend des \u00e9trangers qui veulent vivre dans notre pays, ajoute la concierge \u00e9tats PLR Saint-Galloise m\u00eame ton chez le socialiste Anne Barrile et qui trouve \u00e7a fait sens qu'on transmette des droits et des devoirs, oui, mais surtout pour les autres membres de la famille qui suivent, ajoute le PLR Philippe M\u00fcller, par contre, pour le pr\u00e9sident du PDC Gerhard Pfister c'est aux autorit\u00e9s locales de d\u00e9cider quand untel contrat. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:35) [91%] :\r\nEst n\u00e9cessaire et feuilleton encore la pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise, bien s\u00fbr, la Tribune de Gen\u00e8ve et 24 heures sont all\u00e9s voir si le ph\u00e9nom\u00e8ne Macron trouvait des groupies parmi les parlementaires suisses alors pas vraiment pour preuve la citation du jour : elle est sign\u00e9e du PLR Vaudois Olivier fait l'air, je vous le cite : on ne sait pas o\u00f9 il se positionne, ce serait un excellent conseiller f\u00e9d\u00e9ral dans une coalition de Suisse ce pas si c'est un compliment le Florence, \u00e0 vous de voir autrement, vous trouverez aussi une de double page fort pratique dans la libert\u00e9, les Journaux neuch\u00e2telois ou le Nouvelliste le Journal du Jura, les 5 candidats principaux leurs programmes r\u00e9sum\u00e9s leurs chances pour dimanche aussi dans le Temps une page sur la jeunesse, les 18 24 ans tent\u00e9s par les extr\u00eames, le site 7 point info met lui en ligne aujourd'hui le 2\u00e8me \u00e9pisode de sa s\u00e9rie La France qui gronde un reportage dans les salles de classe des \u00e9coles marseillaises et puis en guise de conclusion \u00e0 ce chapitre, la derni\u00e8re phrase de l'\u00e9ditorial du Quotidien jurassien me para\u00eet de bon aloi, je vous la cite comme nous sommes soulag\u00e9s, cette fois comme rarement auparavant de ne pas \u00eatre un \u00e9lecteur fran\u00e7ais. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:42) [89%] :\r\nPas faux retour en suisse de rock o\u00f9 les anti- via Sicura re\u00e7oivent de nouveaux soutiens qui peuvent surprendre. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:49) [93%] :\r\nOui, on le sait, via Sykora n'est pas du go\u00fbt de tous, il n'emp\u00eache, selon la NZZ la r\u00e9colte de signatures pour l'initiative Stop \u00e0 une extension de Via Sicura, lanc\u00e9e par les deux udc Jean-Luc Addor et Fabio r\u00e9gate, il peine \u00e0 r\u00e9colter des signatures, c'est que les chauffards ont mauvaise presse dans la population, mais aujourd'hui les initiants re\u00e7oivent un soutien de poids, ext\u00e9rieur au lobby des voitures, on sait que Via Sicura mise aussi sur un encadrement m\u00e9dical et psychologique des contrevenants, et voil\u00e0 que des juristes qui sont pourtant pour Via Sicura \u00e0 la base, estime qu'au niveau des mesures administratives, on a perdu tout sens de la mesure et m\u00eame une psychologue qui vit pourtant en partie gr\u00e2ce \u00e0 ces mesures, parle de emballage d'exc\u00e8s d'empressement. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:35) [89%] :\r\nVoitures d'accord mais, mais, et le drones, me direz -vous, le drones ont par le pass\u00e9, il y a une pleine page dans le Temps sur la tentation juridique face au mauvais drone, alors qu'est-ce qu'en mauvais drone celui qui survole les zones interdites qui espionne ou qui livre des produits interdits l'article commence par donner l'exemple de la Grande-Bretagne, avec 10 plaintes par jour et m\u00eame un premier emprisonnement pour un pilote de drone, qui avait introduit des cigarettes et des psychotropes en prison, du coup, il se retrouve aussi en prison, la Suisse ensuite alors une quinzaine la anticiper, anticiper Austen livraison \u00e0 l'avance la Suisse ensuite aussi dans l'article, une quinzaine d'amendes en une ann\u00e9e, dit l'Office f\u00e9d\u00e9ral de l'aviation civile certains cantons ont pris des mesures plus strictes, il est \u00e0 Gen\u00e8ve, par exemple, et qui a fait des zones totalement interdites \u00e0 cause des r\u00e9unions internationales qui se tiennent sur son sol et puis la ville de Lausanne, pour sa part, est totalement. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:25) [93%] :\r\nInterdite de survol alors un bon dr\u00f4ne 60, pas de trop pour faire toute la lumi\u00e8re sur cette affaire d'espionnage que rapporte le Bund et le TagesAnzeiger alors en 2 mots \u00e0 vous la fait courte, c'est l'employ\u00e9e de l'ambassade suisse \u00e0 Budapest, une Bernoise qui s'occupe de la part Hongroise du milliard suisse de solidarit\u00e9 aux nouveaux membres de l'Union europ\u00e9enne, qui est accus\u00e9e, avec d'autres d'espionnage en faveur de hauts- politiciens hongrois corrompus. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:52) [93%] :\r\nDe la triche, il y en a aussi, parmi les coureurs \u00e0 pied, h\u00e9 oui, le point fort de 24 heures alors que les 20 kilom\u00e8tres de Lausanne ont lieu ce week- end, le journal refait l'histoire des grandes tricheries depuis le marathon olympique de 1904 certains coureurs sortent du public, quelques centaines de m\u00e8tres avant l'arriv\u00e9e, \u00e7a s'est vu \u00e0 Boston, d'autres font la course en v\u00e9lo, voire une partie on voiture ou en m\u00e9tro, \u00e7a s'est vu \u00e0 New York et puis \u00e0 Lausanne alors ce week- end si vous ne voulez pas trop vous fatiguer, vous pouvez faire les 20 kilom\u00e8tres en6,1 kilom\u00e8tres test\u00e9 tr\u00e8s pr\u00e9cis\u00e9ment par le directeur technique de la course, Pascal Zuber alors qu'est ce qui pousse les coureurs du dimanche \u00e0 tricher, interroge le journal selon une chercheuse en psychologie du sport et bien tricher donne une forme de plaisir au contrevenant Ah qu'il est loin le d\u00e9fi personnel, l'envie de se d\u00e9passer, de repousser ses limites, qu'on trouve dans la course, alors lui il court, saute. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:43) [91%] :\r\nTombe vomit oui parfois des aussi mais sur sc\u00e8ne, Iggy Pop, qui f\u00eate ses 70 ans aujourd'hui, mais oui, apr\u00e8s les 80 ans de Jack Nicholson, hier, \u00e7a nous rajeunit pas, on dira : portrait de James Newell Osterberg de son vrai nom dans la NZZ alors on y apprend qu'avant de devenir le pionier mais aussi le bad boy de la pop la rock- Star \u00e9tait un \u00e9l\u00e8ve mod\u00e8le, mais oui, un fils de bonne famille, beau gar\u00e7on donc vous amener portrait, on peut le dire, \u00e0 qui on pr\u00e9disait jurassien seule photo mais aussi \u00e0 la tra\u00eene alors conna\u00eetre un avenir glorieux comme avocat ou politicien, alors si vous voulez en savoir plus, un film de Jim Jarmusch, sort sur les \u00e9crans ces jours. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:22) [83%] :\r\nAh oui, mais il avait d\u00e9j\u00e0 jou\u00e9 avec Jean dit joue le r\u00f4le d'une grand- maman je crois dans dans des de Man, qui doit dater du milieu des ann\u00e9es 90 avec de magnifiques sont de n\u00e9 il y a en guerre. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:33) [90%] :\r\nUne grand- maman, ben c'est marrant parce que Iggy Pop, f\u00eate ce anniversaire le m\u00eame jour que la reine Elizabeth, 2 belles un petit peu ce sont 2 monuments sont de monuments, pas loin d'Iggy Pop, pour finir, un salon de coiffure des ann\u00e9es 60 le salon d'une coiffeuse fribourgeoise typique de ces ann\u00e9es- l\u00e0 va \u00eatre conserv\u00e9 telle quelle au mus\u00e9e national raconte savoureusement la Libert\u00e9 ce matin tous les \u00e9l\u00e9ments ont \u00e9t\u00e9 soigneusement r\u00e9pertori\u00e9s par des sp\u00e9cialistes dudit mus\u00e9e puis d\u00e9mont\u00e9s, y compris le selon Lino et les tapisseries absolument d\u00e9licieuse pour \u00eatre remont\u00e9 donc ensuite au mus\u00e9e des sp\u00e9cialistes enthousiastes qui disent la chance \u00e9norme que c'est de trouver un salon de coiffure typique dans lequel presque tout est rest\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:15) [87%] :\r\nMerci, mesdames, voil\u00e0 pour la presse, dans un instant, dernier. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-04-21T05:12:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Zimmerli, Sandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Droux, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B506D9B8-3BC9-433E-A239-55361D0367D7", "internalArchiveId": "B506D9B8-3BC9-433E-A239-55361D0367D7", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse 1 : La presse - Par Val\u00e9rie Droux et Sandra Zimmerli", "publicationDate": "2017-04-20T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* * La presse - Par Val\u00e9rie Droux et Sandra Zimmerli (al\u00e9m) V Fillon etc....\r\napr\u00e8s Fran\u00e7ois Fillon, ....Albert R\u00f6sti, le pr\u00e9sident de l'UDC,  qui est nett, gentil, et \u00e7a c'est  de plus en plus un probl\u00e8me pour son parti selon  le Tages Anzeiger et le Bund. alors certe on l'a vu une fois, le front pliss\u00e9, l'art\u00e8re qui sort  sur la tampe, la voix qui s'embale, c'\u00e9tait devant le national \u00e0 l'heure  de l'initiative contre l'immigration de masse. mais voil\u00e0 c'\u00e9tait une fois...et R\u00f6sti  l'admet, entre deux morceaux de cordon bleu, au caf\u00e9 f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 Bern, \"le nett devient carr\u00e9ment une insulte pour moi! c'est que l'UDC est justement devenu si forte,  parce qu'elle fustige et  provoque. alors, pour l'instant les critiques internes se retiennent, mais \u00e7a risque de changer avec le vote sur la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique: c'est qu il  pr\u00e9side la f\u00e9d\u00e9ration des soci\u00e9t\u00e9s hydrauliques, pour le  OUI: \"R\u00f6sti a ses doigt dans trop de pots de miel\" t\u00e9moigne  un coll\u00e8gue de section: . TRop de casquettes, trop  de fonctions tout court: tout \u00e7a parce qu'il veut devenir conseiller f\u00e9d\u00e9ral....\r\nV Gnesa\r\nmigration encore avec une grande interview de mario Gattiker, le secr\u00e9taire d'\u00e9tat \u00e0 la migration dans le bund, le TAges Anzeiger et plusieurs quotidiens romands. Son principal soucis aujourd'hui: la Lybie, parce que le probl\u00e8me Lybien est aussi celui de l'europe: la Suisse veut aider l'Italie \u00e0 emp\u00e9cher ses migrants \u00e0 venir sur sol europ\u00e9en. Selon mario GAttiker leur nombre va encore augmenter cette ann\u00e9e, ils \u00e9taient d\u00e9j\u00e0 60% de plus sur les premiers mois de l'ann\u00e9e, une augmentation qui sera moins marqu\u00e9e en suisse, qui n'est plus une destination cl\u00e9 pour eux. Aujourd'hui, avec un peu plus d'un million pour une ann\u00e9e et demi, Berne participe \u00e0 l'am\u00e9lioration de la surveillance des c\u00f4tes lybiennes.....une vingtaine de millions servent \u00e9galement \u00e0 l'aide d'urgence....par contre on ne sait toujours pas quand et si il y aura un accord avec la lybie!\r\nV chinois\r\nautre sc\u00e8ne digne de Hollywood,  tout r\u00e9cemment \u00e0 Berne, au si\u00e8ge de l'union postale universelle....une organisation- de l'ONU, la seule d'ailleurs install\u00e9e \u00e0 Berne. Alors que s'est-il pass\u00e9 fin mars,  au b\u00e2timent certainement le mieux gard\u00e9 de la Bern f\u00e9d\u00e9rale, selon la Basler zeitung?: le directeur g\u00e9n\u00e9ral de l'organisation, le k\u00e9nyen Bishar Hussein, un ancien diplomate, sentant  que ses plans de r\u00e9formes passent mal, surtout aupr\u00e8s du repr\u00e9sentant Britannique, pendant la pause il attire celui-ci un peu \u00e0 l'\u00e9quart, le ton monte, la col\u00e8re aussi jusqu'\u00e0 cette menace: \" ich werde dir den kopf  abschneiden! je vais te couper la t\u00eate!!! scandale g\u00e9n\u00e9ral, la phrase remonte jusqu'\u00e0 Londres, la d\u00e9l\u00e9gation de la royal mail quitte Berne sur le champ, les ambassades s'en m\u00eale, l'ONU ouvre une enqu\u00eate administrative contre le K\u00e9nyen \u00e0 la t\u00eate de l'organisation qui emploie 250 personnes \u00e0 Bern, dont 50 suisses, et dans laquelle la conf\u00e9d\u00e9ration injecte 700'000.- par ann\u00e9e.... \r\n*************\u00e7a aussi c'\u00e9tait presque un film: Bradley Birkenfeld, le whistlbower d'UBS qui a d\u00e9clanch\u00e9  la bataille fiscale entre la suisse et les Etats-Unis...\r\nc'\u00e9tait il y a dix ans! et aujourd'hui selon la BAsler Zeitung, Birkenfeld persiste et signe: dans son  livre \" le diable de banquier\" qui vient de para\u00eetre en allemand il d\u00e9voile deux nouvelle personnalit\u00e9s am\u00e9ricaines qui ont cach\u00e9 leur fortune au fisc am\u00e9ricain grace \u00e0 la banque suisse: un ex-dirigeant d'Est\u00e9e Lauder L\u00e9onard Lauder et Jack Manning,  le chef de la soci\u00e9t\u00e9 immobili\u00e8re Boston capital....\r\nlivre l\u00e9gion et couvent\r\nelle pourr peut-\u00eatre la boire au D\u00e4hlz\u00f6lzli \u00e0 Bern au bord de l'aar...mais \u00e7a sera une Feldschl\u00f6ssli, du g\u00e9ant danois Carlsberg, et plus \"un B\u00e4rner M\u00fcuntschi, bisou bernois de Felsenau ou autre bi\u00e8re bernoise....fini selon la Berner Zeitung: elles ne font pas le poids pour s'imposer dansc certains bistrots: une entreprise familiale\r\n(6h45 Revue de presse) *** La revue de presse, Val\u00e9rie Droux, Sandra Zimmerli...\r\nFran\u00e7ois Fillon lance un appel dans Le Temps, pour que les Fran\u00e7ais de l'\u00e9tranger se mobilisent...\r\nInterview du candidat des r\u00e9publicains par le correspondant du Temps \u00e0 Paris. Une mission ardue, que d'obtenir le rendez-vous, explique-t-il d'ailleurs. Un candidat qui, sans surprise, a refus\u00e9 d'\u00e9voquer les affaires, pr\u00e9cise encore le journal.\r\nL'angle est donc les fran\u00e7ais de l'\u00e9tranger, un terrai acquis \u00e0 la droite, mais sur lequel il doit batailler avec Emmanuel Macron. Chaque voix compte, explique le candidat Fillon, pour une \u00e9lection qui est peut-\u00eatre la plus importante de la 5\u00e8me R\u00e9publique.\r\nCette \u00e9lection qui est tr\u00e8s pr\u00e9sente dans vos journaux, ce matin encore: portrait de Jean-Luc M\u00e9lanchon en derni\u00e8re page du Temps.\r\nD\u00e9tails des sc\u00e9narios possibles pour dimanche dans le Matin, ou encore les clips t\u00e9l\u00e9vis\u00e9s des candidats, un exercice d'un autre \u00e2ge disent 24heures et la Tribune de Gen\u00e8ve, pass\u00e9 au crible d'experts suisses. Et ceux qui s'en sortent le mieux sont Marine Le Pen et Fran\u00e7ois Fillon. \r\napr\u00e8s Fran\u00e7ois Fillon, ....Albert R\u00f6sti, le pr\u00e9sident de l'UDC,  qui est nett, gentil, et \u00e7a c'est  de plus en plus un probl\u00e8me pour son parti selon  le Tages Anzeiger et le Bund. alors certe on l'a vu une fois, le front pliss\u00e9, l'art\u00e8re qui sort  sur la tampe, la voix qui s'embale, c'\u00e9tait devant le national \u00e0 l'heure  de l'initiative contre l'immigration de masse. mais voil\u00e0 c'\u00e9tait une fois...et R\u00f6sti  l'admet, entre deux morceaux de cordon bleu, au caf\u00e9 f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 Bern, \"le nett devient carr\u00e9ment une insulte pour moi! c'est que l'UDC est justement devenu si forte,  parce qu'elle fustige et  provoque. alors, pour l'instant les critiques internes se retiennent, mais \u00e7a risque de changer avec le vote sur la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique: c'est qu il  pr\u00e9side la f\u00e9d\u00e9ration des soci\u00e9t\u00e9s hydrauliques, pour le  OUI: \"R\u00f6sti a ses doigt dans trop de pots de miel\" t\u00e9moigne  un coll\u00e8gue de section: . TRop de casquettes, trop  de fonctions tout court: tout \u00e7a parce qu'il veut devenir conseiller f\u00e9d\u00e9ral....\r\n*** La Suisse perd son \"Monsieur Migration\"...\r\nLe Temps s'inqui\u00e8te ce matin du d\u00e9part \u00e0 la retraite d'Edouard Gnesa, ambassadeur extraordinaire charg\u00e9 de la migration internationale.... et surtout de son non remplacement.\r\nLa Conf\u00e9d\u00e9ration biffe discr\u00e8tement ce poste, lit-on... un choix qui \u00e9tonne, \u00e9tant donn\u00e9 l'importance de la th\u00e9matique. Ses t\u00e2ches seront d\u00e9sormais r\u00e9partienes entre le d\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral de Justice et police, et celui des affaires \u00e9trang\u00e8res. Si les parlementaires contact\u00e9s par le journal saluent la collaboration des deux d\u00e9partement, ils regrettent qu'il n'y apas une personnalit\u00e9 \u00e0 un poste clef du dispositif. Une v\u00e9ritable perte, voire carr\u00e9ment une erreur, pour le pr\u00e9sident du PDC Gerhard Pfister. \r\nmigration encore avec une grande interview de mario Gattiker, le secr\u00e9taire d'\u00e9tat \u00e0 la migration dans le bund, le TAges Anzeiger et plusieurs quotidiens romands. Son principal soucis aujourd'hui: la Lybie, parce que le probl\u00e8me Lybien est aussi celui de l'europe: la Suisse veut aider l'Italie \u00e0 emp\u00e9cher ses migrants \u00e0 venir sur sol europ\u00e9en. Selon mario GAttiker leur nombre va encore augmenter cette ann\u00e9e, ils \u00e9taient d\u00e9j\u00e0 60% de plus sur les premiers mois de l'ann\u00e9e, une augmentation qui sera moins marqu\u00e9e en suisse, qui n'est plus une destination cl\u00e9 pour eux. Aujourd'hui, avec un peu plus d'un million pour une ann\u00e9e et demi, Berne participe \u00e0 l'am\u00e9lioration de la surveillance des c\u00f4tes lybiennes.....une vingtaine de millions servent \u00e9galement \u00e0 l'aide d'urgence....par contre on ne sait toujours pas quand et si il y aura un accord avec la lybie!\r\n*** Un touriste chinois pris pour un p\u00e9dophile agress\u00e9 dans le Canton de Fribourg...\r\nUne dr\u00f4le d'histoire que nous conte ce matin la Libert\u00e9, qui se passe dans le village de Miz-ry Courtion, entre Avenches et Fribourg. Un chinois d'une soixantaine d'ann\u00e9es, en vacances chez sa fille, ne parlant que le chinois, a \u00e9t\u00e9 bouscul\u00e9 par des villageois qui croyaient avoir \u00e0 faire \u00e0 un pervers. Comment est-ce possible ??? Les r\u00e9seaux sociaux ont rapport\u00e9 r\u00e9cemment la rumeur de pervers tentant de s'attaquer aux enfants de l'\u00e9cole. Et comme le grand-p\u00e8re chinois, a pour habitude de se promener, et de prendre des photos, comme font les touristes... certains villageois en sont venus \u00e0 trouver suspect ce monsieur qui arpente quasi quotidiennement le village... qui a donc fini \u00e0 terre, au milieu d'un attroupement hostile, avant qu'un t\u00e9moin n'appelle la police et que celle-ci vienne au secours du malheureux.\r\nautre sc\u00e8ne digne de Hollywood,  tout r\u00e9cemment \u00e0 Berne, au si\u00e8ge de l'union postale universelle....une organisation- de l'ONU, la seule d'ailleurs install\u00e9e \u00e0 Berne. Alors que s'est-il pass\u00e9 fin mars,  au b\u00e2timent certainement le mieux gard\u00e9 de la Bern f\u00e9d\u00e9rale, selon la Basler zeitung?: le directeur g\u00e9n\u00e9ral de l'organisation, le k\u00e9nyen Bishar Hussein, un ancien diplomate, sentant  que ses plans de r\u00e9formes passent mal, surtout aupr\u00e8s du repr\u00e9sentant Britannique, pendant la pause il attire celui-ci un peu \u00e0 l'\u00e9quart, le ton monte, la col\u00e8re aussi jusqu'\u00e0 cette menace: \" ich werde dir den kopf  abschneiden! je vais te couper la t\u00eate!!! scandale g\u00e9n\u00e9ral, la phrase remonte jusqu'\u00e0 Londres, la d\u00e9l\u00e9gation de la royal mail quitte Berne sur le champ, les ambassades s'en m\u00eale, l'ONU ouvre une enqu\u00eate administrative contre le K\u00e9nyen \u00e0 la t\u00eate de l'organisation qui emploie 250 personnes \u00e0 Bern, dont 50 suisses, et dans laquelle la conf\u00e9d\u00e9ration injecte 700'000.- par ann\u00e9e.... \r\n***\u00e7a aussi c'\u00e9tait presque un film: Bradley Birkenfeld, le whistlbower d'UBS qui a d\u00e9clanch\u00e9  la bataille fiscale entre la suisse et les Etats-Unis...\r\nc'\u00e9tait il y a dix ans! et aujourd'hui selon la BAsler Zeitung, Birkenfeld persiste et signe: dans son  livre \" le diable de banquier\" qui vient de para\u00eetre en allemand il d\u00e9voile deux nouvelle personnalit\u00e9s am\u00e9ricaines qui ont cach\u00e9 leur fortune au fisc am\u00e9ricain grace \u00e0 la banque suisse: un ex-dirigeant d'Est\u00e9e Lauder L\u00e9onard Lauder et Jack Manning,  le chef de la soci\u00e9t\u00e9 immobili\u00e8re Boston capital....\r\nUn livre aussi, uniquement en allemand pour l'heure, mais dont l'auteur est en interview dans la C\u00f4te, reprise de la Libert\u00e9 de ce week-end, un livre sur les suisses engag\u00e9s dans la l\u00e9gion \u00e9trang\u00e8re.\r\nLoin de l'image de t\u00eate br\u00fbl\u00e9e et d'odeur de sable chaud, l'historien B\u00e2lois Peter Huber explique que ces volontaires \u00e9taient souvent de pauvres enfants plac\u00e9s, malmen\u00e9s, abandonn\u00e9s par la soci\u00e9t\u00e9, de petits d\u00e9linquants. L'avantage de la L\u00e9gion, c'est qu'elle ne leur demande rien sur leur pass\u00e9. Cet engagement \u00e9tait tr\u00e8s mal vu, par les famille, et par la soci\u00e9t\u00e9 en Suisse. Et de rappeler que la Suisse interdit le service \u00e9tranger depuis le 19\u00e8 si\u00e8cle, il est poursuivi d'office \u00e0 partir de 1928. En moyenne, ils \u00e9copent de 3mois de prison avec susis pour \"affaiblissement de la puissance d\u00e9fensive du pays\". \r\n***Un tout autre engagement, dans l'Echo Magazine de cette semaine: celui d'une jeune femme de 23 ans, qui s'appr\u00eate \u00e0 entrer au couvent...\r\nUn joli portrait de Lucie, \u00e0 l'heure des derniers d\u00e9pouillements, lit-on, avant de pousser les portes d'un des plus anciens monast\u00e8res europ\u00e9ens dont le magazine tait le nom.\r\nPas courant, ce genre de portraits, ce genre de parcours, peut-\u00eatre, \u00e0 notre \u00e9poque. \r\nSurtout que rien ne la pr\u00e9destinait \u00e0 une entr\u00e9e au couvent, Lucie, explique-t-elle. Quand j'\u00e9tais petite, on me parlait de Dieu la guitarde \u00e0 la main et sourire aux l\u00e8vres, \u00e7a me soulait... une adolescence entre squats, drogue, alcool... puis un voyage en Irlande qui d\u00e9clence un cheminement int\u00e9rieur, des renoncements, et la d\u00e9cision d'entrer dans un couvent pour chercher \"ce qu'il y a de plus pur, de plus vrai\"... Lucie qui avoue qu'il lui reste encore \u00e0 abandonner la bi\u00e8re ambr\u00e9e, pour compl\u00e9ter son \"d\u00e9pouillement\"\r\nelle pourr peut-\u00eatre la boire au D\u00e4hlz\u00f6lzli \u00e0 Bern au bord de l'aar...mais \u00e7a sera une Feldschl\u00f6ssli, du g\u00e9ant danois Carlsberg, et plus \"un B\u00e4rner M\u00fcuntschi, bisou bernois de Felsenau ou autre bi\u00e8re bernoise....fini selon la Berner Zeitung: elles ne font pas le poids pour s'imposer dansc certains bistrots: une entreprise familiale", "durationSec": 492, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8540044", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["La presse - Par Val\u00e9rie Droux et Sandra Zimmerli", "La presse - Par Val\u00e9rie Droux et Sandra Zimmerli / JDM_2017-04-20T06:42:00_revue-de-presse", "La presse - Par Val\u00e9rie Droux et Sandra Zimmerli / JDM_2017-04-20T06:42:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-8540062", "ece-8540044"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-04-26T04:30:08Z", "speechToTexts": ["26.04.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nEt Fran\u00e7ois Fillon lui- m\u00eame, lance un appel dans le temps pour que les Fran\u00e7ais de l'\u00e9tranger se mobilisent. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:06) [94%] :\r\nInterview du candidat des r\u00e9publicains par le correspondant du Temps \u00e0 Paris ce matin, une mission ardue que d'obtenir le rendez- vous, explique -t-il, d'ailleurs, un candidat qui, sans surprise, a refus\u00e9 d'\u00e9voquer les affaires, pr\u00e9cise encore le journal, l'anglais, donc les Fran\u00e7ais de l'\u00e9tranger, un terrain acquis d'habitude la droite mais sur lequel il doit batailler maintenant Fran\u00e7ois Fillon avec Emmanuel Macron, chaque voix compte, explique le candidat Fillon pour une \u00e9lection qui est peut-\u00eatre la plus importante, dit -il, de la 5\u00e8me R\u00e9publique c'est \u00e9lection qui est tr\u00e8s pr\u00e9sente dans vos journaux d'ailleurs ce matin encore, portrait de Jean-Luc M\u00e9lenchon, en derni\u00e8re page du temps toujours d\u00e9tails des sc\u00e9narios possibles pour dimanche dans le Matin ou encore les clips t\u00e9l\u00e9vis\u00e9s des candidats, un exercice d'un autre \u00e2ge disent 24 heures et la Tribune de Gen\u00e8ve, pass\u00e9 au crible d'experts suisses et ceux qui sortent le mieux, selon ces experts sont Marine Le Pen et. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:57) [93%] :\r\nFran\u00e7ois Fillon, alors apr\u00e8s Fran\u00e7ois Fillon et les autres Albert hostile, le pr\u00e9sident de l'UDC qui est nett, gentil et \u00e7a, c'est de plus en plus un probl\u00e8me pour son parti, selon le Pentagone, sa guerre et le Bund alors certes, on l'a vu une fois, le front pliss\u00e9 l'art\u00e8re qui sort un peu sur la tampe, la voix qui s'embale, c'\u00e9tait devant le national, \u00e0 l'heure de l'initiative contre l'immigration de masse, mais voil\u00e0, c'\u00e9tait une fois et R\u00f6sti l'admet entre 2 morceaux de cordon bleu au caf\u00e9 f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 Bern le nett devient carr\u00e9ment une insulte pour moi, c'est que l'UDC est justement devenu si forte parce qu'elle fustige et provoque alors pour l'instant, les critiques internes se retiennent mais \u00e7a risque de changer avec le vote sur la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique, c'est qu'il est aussi, il pr\u00e9side les associations suisse pour l'am\u00e9nagement des eaux qui est pour le oui, rejet\u00e9e \u00e0 ses doigt dans trop de pots de miel, t\u00e9moigne un coll\u00e8gue de section trop de casquettes trop de fonctions tout court, tout \u00e7a parce qu'il voudrait devenir conseiller f\u00e9d\u00e9ral du -on. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:02) [99%] :\r\nTr\u00e8s bien la Suisse perd son Monsieur Migration. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:06) [93%] :\r\nOui, le temps s'inqui\u00e8te ce matin du d\u00e9part \u00e0 la retraite d'\u00c9douard Kenza ambassadeur extraordinaire charg\u00e9 de la migration internationale et surtout s'inqui\u00e8tent de son non remplacement la Conf\u00e9d\u00e9ration biffe discr\u00e8tement ce poste, lit -on, un choix qui \u00e9tonne, \u00e9tant donn\u00e9 l'importance de la th\u00e9matique ces t\u00e2ches seront d\u00e9sormais r\u00e9partis entre le D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral de justice et police et celui des Affaires \u00e9trang\u00e8res si les parlementaires contact\u00e9s par le journal saluent la collaboration des 2 d\u00e9partements, h\u00e9 bien ils regrettent qu'il n'y a pas d'une personnalit\u00e9 \u00e0 un poste cl\u00e9 du dispositif, une v\u00e9ritable perte, voire carr\u00e9ment une erreur pour le pr\u00e9sident du PDC Gerhard. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:44) [96%] :\r\nChristelle alors migration encore avec une grande interview de Mario Gattiker, le secr\u00e9taire d'\u00c9tat \u00e0 la migration dans le Bund le Tages-Anzeiger et plusieurs quotidiens romands son principal soucis aujourd'hui la Lybie parce que le probl\u00e8me Lybien est aussi celui de l'Europe : la Suisse veut aider l'Italie \u00e0 emp\u00eacher ses migrants de venir sur sol europ\u00e9en alors selon Mario Gattiker, leur nombre va encore augmenter cette ann\u00e9e, ils \u00e9taient d\u00e9j\u00e0 60 pourcent de de plus sur les premiers mois de l'ann\u00e9e, une augmentation qui sera moins marqu\u00e9e en suisse qui n'est plus une destination cl\u00e9 pour eux alors aujourd'hui avec un peu plus d'un 1000000 pour une ann\u00e9e et demi Berne participe \u00e0 l'am\u00e9lioration de la surveillance des c\u00f4tes libyennes, une vingtaine de millions Servent \u00e9galement \u00e0 l'aide d'urgence, par contre on ne sait toujours pas quand et si il y aura un accord avec la Libye. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:35) [97%] :\r\nUn touriste chinois pris pour un p\u00e9dophile agress\u00e9 dans le canton de Fribourg. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:39) [94%] :\r\nOui, dr\u00f4le d'histoire que nous conte ce matin \u00e0 la libert\u00e9, qui se passe dans le village de Misery Courtiaud entre Avenches et Fribourg un chinois d'une soixantaine d'ann\u00e9es en vacances chez sa fille, il ne parle que le chinois et il a \u00e9t\u00e9 bouscul\u00e9 par des villageois qui croyaient avoir affaire \u00e0 un pervers alors comment est -ce possible, h\u00e9 bien, les r\u00e9seaux sociaux ont rapport\u00e9 r\u00e9cemment la rumeur de pervers, tentant de s'attaquer aux enfants de l'\u00e9cole de la r\u00e9gion, et comme le grand- p\u00e8re chinois a pour habitude d'aller se promener et de prendre des photos, comme font les touristes, h\u00e9 bien certains villageois en sont venus \u00e0 trouver suspect ce vieux monsieur qui arpente quasi quotidiennement le village, il a donc fini \u00e0 terre, le monsieur au milieu donne attroupement hostile avant qu'un t\u00e9moin n'appelle la police et que celle -ci Vienne au secours du malheureux. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:29) [94%] :\r\nAlors autre sc\u00e8ne digne de Hollywood tout r\u00e9cemment \u00e0 Berne au si\u00e8ge de l'Union postale universelle, une organisation de l'ONU, la seule d'ailleurs install\u00e9e \u00e0 Berne alors que s'est -il pass\u00e9 fin mars au b\u00e2timent certainement le mieux gard\u00e9 de la Berne f\u00e9d\u00e9rale selon la base leurs Zeitung, h\u00e9 bien, le directeur g\u00e9n\u00e9ral de l'organisation, le k\u00e9nyen Bishar Hussein, un ancien diplomate son ton que ses plans de r\u00e9formes passent mal, surtout aupr\u00e8s du repr\u00e9sentant Britannique pendant la pause, il attire celui -ci, un peu \u00e0 l'\u00e9cart, le ton monte, la col\u00e8re aussi, jusqu'\u00e0 cette menace ich werde dir den Kopf abschneiden je vais te couper la t\u00eate, scandale g\u00e9n\u00e9ral la phrase remonte jusqu'\u00e0 Londres, la d\u00e9l\u00e9gation de la royal Mail quitte Berne sur le Champ les ambassades s'en m\u00eale, l'ONU ouvre une enqu\u00eate administrative contre les camions, \u00e0 la t\u00eate de l'organisation, qui emploie 250 personnes \u00e0 Bern, dont 50 suisses et dans laquelle la conf\u00e9d\u00e9ration injecte 700000 francs par ann\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:29) [93%] :\r\nOn sait aussi, hein, c'\u00e9tait presque un film Bradley Birkenfeld, le whistleblower d'UBS qui a d\u00e9clanch\u00e9 la bataille fiscale entre la Suisse et les \u00c9tats-Unis. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:36) [93%] :\r\nC'\u00e9tait il y a 10 ans exactement, et aujourd'hui, selon la base leurs Zeitung Birkenfeld persiste et signe dans son livre le diable de banquier, qui vient de para\u00eetre en allemand, il d\u00e9voile de nouvelles personnalit\u00e9s am\u00e9ricaines qui ont cach\u00e9 leur fortune au Fisc am\u00e9ricain grace \u00e0 la banque suisse alors l'un serait un ex- dirigeant d'Est\u00e9e Lauder L\u00e9onard Lauder et l'autre personne, c'est Jack Manning, le chef de la soci\u00e9t\u00e9 immobili\u00e8re Boston capital. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:03) [94%] :\r\nUn livre aussi uniquement en allemand, pour l'heure, mais dont l'auteur est en interview en fran\u00e7ais dans la C\u00f4te une reprise de la Libert\u00e9 de ce week- end en livre sur les suisses engag\u00e9s dans la l\u00e9gion \u00e9trang\u00e8re, loin de l'image de t\u00eate br\u00fbl\u00e9e de l'odeur du sable chaud, l'historien B\u00e2lois Peter Aubert explique que ces volontaires \u00e9taient souvent de pauvres enfants plac\u00e9s malmen\u00e9s abandonn\u00e9s par la soci\u00e9t\u00e9 de petits d\u00e9linquants aussi et l'Avantage de la L\u00e9gion, h\u00e9 bien, c'\u00e9tait qu'elle ne leur demandait rien sur leur pass\u00e9, cet engagement \u00e9tait tr\u00e8s mal vu \u00e0 l'\u00e9poque par les famille par la soci\u00e9t\u00e9 aussi on suisse et de rappeler que la Suisse interdit le service \u00e9tranger depuis le 19\u00e8me si\u00e8cle d\u00e9j\u00e0, il est poursuivi d'office \u00e0 partir de 1928 en moyenne ils \u00e9copent s\u00e9jour de 3 mois de prison avec sursis pour affaiblissement de la puissance d\u00e9fensive du pays. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:50) [91%] :\r\nTout autre engagement, c'est dans les co\u00fbts, magazine de cette semaine, celui d'une jeune femme de 23 ans, qui s'appr\u00eate \u00e0 entrer au couvent. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:57) [95%] :\r\nOui, un joli portrait de Lucie, \u00e0 l'heure des derniers d\u00e9pouillements, lit -on, avant de pousser les portes d'un des plus anciens monast\u00e8res europ\u00e9ens dont le magazine tait le nom pas courant ce genre de portraits ce genre de parcours peut-\u00eatre \u00e0 notre \u00e9poque, surtout que la pr\u00e9destinait \u00e0 une entr\u00e9e au couvent, Lucie, explique -t-elle, quand j'\u00e9tais petite, on parlait de Dieu, la guitare \u00e0 la main et le sourire aux l\u00e8vres, \u00e7a me so\u00fble une adolescence entre squats drogue et alcool puis un voyage en Irlande qui d\u00e9clenche un cheminement int\u00e9rieur des renoncements et la d\u00e9cision finalement d'entrer dans un couvent pour chercher ce qu'il y a de plus pur de plus vrai Lucie qui a vous lui reste encore \u00e0 abandonner la bi\u00e8re ambr\u00e9e pour compl\u00e9ter son d\u00e9pouillement alors avant \u00e7a va \u00eatre difficile d'ici dimanche. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:42) [90%] :\r\nAlors en attendant, elle pourra peut-\u00eatre boire sa derni\u00e8re bi\u00e8re au D\u00e4hlz\u00f6lzli \u00e0 Bern au bord de la mer, \u00e7a sera une Feldschl\u00f6ssli du g\u00e9ant danois Carlsberg et plus un bac de Menucci un bisou bernois de Festina ou autre bi\u00e8re bernoise, tout \u00e7a c'est fini, selon la Bernard Zeitung, il n'y a pas photo entre une entreprise familiale et les g\u00e9ants. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:02) [86%] :\r\nC'est un peu t\u00f4t pour la bi\u00e8re \u00e0 6 heures 52 quand m\u00eame enfin y aller les beaucoup de boue pour vous, peut-\u00eatre bien, c'\u00e9tait la presse. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-04-20T05:09:01Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Zimmerli, Sandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Droux, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-79B4CE3A-39FD-40F4-B947-CAE8DC899778", "internalArchiveId": "79B4CE3A-39FD-40F4-B947-CAE8DC899778", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Elections cantonales vaudoises: d\u00e9bat entre repr\u00e9sentants des petits partis", "publicationDate": "2017-04-20T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Luccarini, Yvan;Pointet, Fran\u00e7ois;Villa, Sylvie\r\nLes six conseillers d'Etat vaudois sortants se retrouvent en t\u00eate des intentions de vote et devraient \u00eatre reconduits. D\u00e9bat entre Sylvie Villa, candidate PDC de l'Alliance du centre, Yvan Luccarini, candidat d'Ensemble \u00e0 gauche et Fran\u00e7ois Pointet, candidat des Vert'lib\u00e9raux.\r\n\r\n* * Elections cantonales vaudoises: d\u00e9bat entre repr\u00e9sentants des petits partis   Yvan Luccarini (E\u00e0G)  ** 18\r\n  Fran\u00e7ois Pointet (Verts Lib\u00e9raux)  ** 87\r\n Sylvie Villa (Alliance du Centre)  ** 46\r\nApr\u00e8s notre d\u00e9bat sur les \u00e9lections cantonales vaudoises hier avec les responsables des principaux partis, on donnera la parole ce soir, - \u00e0 dix jours du premier tour -, aux plus petites formations et \u00e0 leurs candidats.  Le Sondage Sotomo le montrait hier encore, ces \u00e9lections s'annoncent sans grande suprise, avec les six candidats sortants qui se retrouvent en t\u00eate des intentions de vote et qui devraient \u00eatre reconduits au gouvernement. Des divergences existent pourtant sur les grands sujets qui pr\u00e9ocupent le canton de Vaud, on l'a entendu hier.  Des id\u00e9es nouvelles aussi, c'est ce qu'on va voir avec nos trois candidats de ce soir...\r\nSylvie Villa bonsoir...\r\ncandidate PDC de l'Alliance du centre\r\nYvan Luccarini,\r\n candidat d'Ensemble \u00e0 gauche, bonsoir...\r\net bonsoir \u00e0 vous \u00e9galement, Fran\u00e7ois Pointet, \r\nvous \u00eates candidat des Verts lib\u00e9raux\r\nSur la campagne:\r\nComment qualifier le climat de cette campagne? Apathique? tout est jou\u00e9 d'avance?\r\nImpossible d'exister face aux conseillers d'Etat sortants? Grave pour vous? \r\nOnt-ils anesth\u00e9si\u00e9 le d\u00e9bat d'id\u00e9es aussi? \r\nMais alors vous voulez quoi? Des coups d'\u00e9clats, des d\u00e9rapages, comme en France?\r\nEt puis au vue du sondage Sotomo, les Vaudois semblerait pl\u00e9bisciter ce fameux compromis dict\u00e9 par Maillard et Broulis...\r\nA quoi bon encore se pr\u00e9senter... quand on voit le poids \u00e9lectoral des lib\u00e9raux radicaux et des socialistes...\r\nVous servez \u00e0 quoi en fait dans cette campagne? Des faire valoir, pour faire illusion d'une vraie campagne?\r\nSur l'\u00e9cole: \r\n((un grand th\u00e8me de cette campagne, suite au retrait de la conseill\u00e8re d'Etat qui en a la charge, la socialiste Anne-Catherine Lyon))\r\nY a-t-il vraiment un probl\u00e8me avec la LEO, la loi sur l'\u00e9cole obligatoire? Quels probl\u00e8mes / d\u00e9fauts, selon vous? \r\n(les plus faibles pr\u00e9t\u00e9rit\u00e9s, absence ma\u00eetre classe mais en voie d'am\u00e9lioration, fin 3e voie)\r\nComment la r\u00e9former cette LEO? Quelles adaptations concr\u00e8tes?\r\nRevenir en arri\u00e8re et r\u00e9-introduire une troisi\u00e8me voie (comme le sugg\u00e8re un sondage sur cette LEO effectu\u00e9 aupr\u00e8s des enseignants)?\r\nRenforcer la maitrise de classe (comme le sugg\u00e8re la candidate socialiste Cesla Amarelle)?\r\nDes modifications cosm\u00e9tiques ou une v\u00e9ritable r\u00e9forme et donc un passage devant le peuple? \r\nQuelle place pour l'enseignement de l'informatique \u00e0 l'\u00e9cole? On sait que le canton de Vaud est \u00e0 la traine. \r\nUne tablette par \u00e9l\u00e8ve? \r\nL'UDC propose de renforcer la voie professionnelle? D'accord, ou pas? Au d\u00e9triment des \u00e9tudes universitaires?\r\nComment vous faites pour la renforcer, cette formation duale? \r\nDiriger les jeunes vers des apprentissages dans les m\u00e9tiers de l'artisanat, comme le sugg\u00e8re le candidat UDC Jacques Nicolet?\r\nL'Universit\u00e9 de Lausanne, l'EPFL aussi, accueillent toujours davatange d'\u00e9tudiants; faut-il y mettre un frein? Au d\u00e9triment, peut-\u00eatre, de la croissance \u00e9conomique (nombre de ces \u00e9tudiants restent apr\u00e8s leurs \u00e9tudes: Vaud capte les \"cerveaux\" d'autres cantons). \r\nComment mieux accompagner leur croissance?\r\n(Selon eux, enseignants, la r\u00e9forme ne fonctionne pas, particuli\u00e8rement pour les \u00e9l\u00e8ves les plus vuln\u00e9rables. En vrac, ils regrettent la \u00abdestruction du r\u00f4le de ma\u00eetre de classe, la complexit\u00e9 administrative du syst\u00e8me, le mode d'enseignement inadapt\u00e9 aux plus faibles et la baisse dramatique des niveaux d'enseignement dans plusieurs branches\u00bb, notamment l'anglais, l'histoire et la g\u00e9o.\r\nLes syndicats, plus mesur\u00e9s, ne veulent pas parler de baisse de niveau. Mais ils critiquent aussi la complexit\u00e9 du syst\u00e8me et r\u00e9clament que les \u00e9l\u00e8ves en difficult\u00e9, \u00ables 1 1 1\u00bb, c'est \u00e0 dire ceux qui ont le niveau le plus faible en fran\u00e7ais, maths et allemand, soient davantage suivis par leur ma\u00eetre de classe.\r\nLe noeud du probl\u00e8me r\u00e9side dans les ann\u00e9es 9 \u00e0 11, o\u00f9 le syst\u00e8me \u00e0 trois voies n'en comporte plus que deux. En voie g\u00e9n\u00e9rale (VG), les \u00e9l\u00e8ves suivent un enseignement individualis\u00e9, changeant fr\u00e9quemment, de groupe, de professeur et de salle.\r\nLa r\u00e9forme ne peut pas \u00eatre parfaite au bout de trois ans, r\u00e9sume Gregory Durand, pr\u00e9sident de la Soci\u00e9t\u00e9 p\u00e9dagogique vaudoise (SPV). \u00abIl faut que tout le monde ouvre les yeux\u00bb, insiste-t-il. Le syndicat SSP exige pour sa part des ajustement)", "durationSec": 887, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8540095", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Elections cantonales vaudoises: d\u00e9bat entre repr\u00e9sentants des petits partis / FOR_2017-04-20T18:08:00_developpement-5", "Forum du 20.04.2017"], "alternativeSummary": ["Les six conseillers d'Etat vaudois sortants se retrouvent en t\u00eate des intentions de vote et devraient \u00eatre reconduits. D\u00e9bat entre Sylvie Villa, candidate PDC de l'Alliance du centre, Yvan Luccarini, candidat d'Ensemble \u00e0 gauche et Fran\u00e7ois Pointet, candidat des Vert'lib\u00e9raux."], "variantIds": ["ece-8540095"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:38:54Z", "speechToTexts": ["02.05.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nEt apr\u00e8s notre d\u00e9bat sur les \u00e9lections cantonales vaudoises hier soir avec les responsables des principaux partis on donnera la parole ce soir \u00e0 10 jours du 1er tour aux plus petites formations et leur candidat, le sondage Sotomo le montrait hier encore ces \u00e9lections s'annoncent sans grande surprise, avec les six candidats sortants qui se retrouve en t\u00eate des intentions de vote, et qui devrait \u00eatre reconduits au gouvernement des divergences existent pourtant sur les grands sujets qui pr\u00e9occupent le canton de Vaud, on a entendu hier des id\u00e9es nouvelles, aussi, c'est ce qu'on va voir avec nos 3 candidats de ce soir Sylvie Villa bonsoir candidate PDC de l'Alliance du centre Yvan Luccarini bonsoir \u00e0 vous \u00e9galement bonsoir candidat d'Ensemble \u00e0 gauche et bonsoir \u00e0 vous \u00e9galement Fran\u00e7ois Pointet bonsoir, vous \u00eates le candidat des Verts, lib\u00e9raux, alors comment qualifier le climat de cette campagne apathiques, on a l'impression que tout est est jou\u00e9 d'avance et ce qu'il est possible d'exister face aux conseillers d'\u00c9tat sortants, alors on va peut-\u00eatre commencer par vous, Sylvie Villa Honneur aux dames est -ce qu'on peut exister pour une formation comme la v\u00f4tre, face \u00e0 ces poids lourds. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:02) [89%] :\r\nAlors je le croise d\u00e9j\u00e0 Georges j'ose aussi compl\u00e9ter que je suis port\u00e9 par l'Alliance du centre qui est compos\u00e9 de 5 petits partis et, effectivement, \u00e7a n'est pas la taille d'un parti qui l\u00e9gitime en tout cas d'\u00eatre choisie ou d'\u00eatre candidate pour une telle \u00e9lection et nous esp\u00e9rons vraiment donn\u00e9 permettra \u00e0 ces petits partis de pouvoir \u00eatre impliqu\u00e9 fa\u00e7onner notre nouvelle soci\u00e9t\u00e9 avez probl\u00e8me qu'est -ce que vous proposez pour vous peut-\u00eatre, je vais dire ce que je propose d\u00e9j\u00e0 \u00e0 l'interne, il y a des 5 partis quand on a commenc\u00e9 \u00e0 faire campagne, je me suis engag\u00e9 que si j'\u00e9tais \u00e9lu, h\u00e9 bien nous continuerions nos rencontres r\u00e9guli\u00e8res avec les pr\u00e9sidents des 5 partis et aussi je m'engager \u00e0 donner 10000 francs par an \u00e0 chacun des partis, justement parce que souvent, on sait que d'un petit parti c'est aussi petits moyens mis en oeuvre et je crois que des \u00e9l\u00e9ments comme \u00e7a peuvent continuer une dynamique pour impliquer davantage davantage d'id\u00e9es, je crois beaucoup \u00e0 la diversit\u00e9 et c'est aussi la. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:04) [87%] :\r\nEt pour la direction, pour les \u00e9lecteurs, on va peut-\u00eatre passer avoue Yvan Luccarini qu'est ce qu'il faut faire, il faut presque y aller au au coup de force l\u00e0 maintenant pour pour exister non. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:13) [91%] :\r\nBah oui, forc\u00e9ment un peu l'impression que les autres candidats, ils font campagne un peu avec un r\u00e2teau pour essayer de ratisser le plus large possible pour avoir le plus de voix le plus de voix possible, le but \u00e9tant de se perp\u00e9tuer au pouvoir, de savoir si \u00e7a va passer dans le grand groupe de gauche ou le grand groupe de droite, donc effectivement on essaie d'exister, je pense que, enfin, pour lutter contre cette apathie, il faut effectivement parler aussi de nos propositions, nous, on propose de sortir du capitalisme, c'est pas rien avec \u00e7a, on a quand m\u00eame un plan, on essaie d'avoir un implant dans diff\u00e9rents domaines, hein, la premi\u00e8re des d\u00e9croissance qui est souhaitable, c'est celle des in\u00e9galit\u00e9s sociales, je rappelle qu'on est dans un canton o\u00f9 pour lutter contre la pauvret\u00e9, on a interdit les p\u00f4vres enfin c'est quand m\u00eame, c'est quand m\u00eame un r\u00e9el probl\u00e8me, aujourd'hui, plus de justice fiscale aussi, hein, c'est toujours : on fait toujours des cadeaux aux plus nantis alors sous pr\u00e9texte que celle des une n\u00e9gociation comme \u00e7a pour gagner un petit peu l\u00e0 on on perd de l'autre c\u00f4t\u00e9, je pense que, aujourd'hui, ben le le vrai probl\u00e8me, c'est aussi de changer le le gouvernement d'avoir un renouveau dans ce gouvernement, et c'est \u00e7a qui l\u00e9gitime nos candidatures et puis je, je pense qu'il est important aujourd'hui, c'est pour les \u00e9lecteurs, et aussi ceux qui s'abstiennent parce qu'ils ont \u00eatre marre de cette apathie \u00e7a 700 mentir les sondages. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:25) [89%] :\r\nFran\u00e7ois Pointet c'est c'est vrai que on parle toujours ce compromis dynamique \u00e0 la Vaudois cette entente assez cordiale entre le Parti socialiste et le PLR, c'est \u00e7a qui, au fond, anesth\u00e9sie le le d\u00e9bat politique actuel en tout cas pour la course au Conseil d'\u00c9tat. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:37) [86%] :\r\nAlors l'anesth\u00e9sie du d\u00e9bat actuel, elle vient surtout des sortants, \u00e0 mon avis, qu'ils ont, eux, bloquer le d\u00e9bat, elle, les 2 personnes qui qui sont favorites pour reprend le si\u00e8ge de Madame Lyon se sont adapt\u00e9s \u00e0 ce d\u00e9bat, on sent tr\u00e8s bien que Madame Amarelle \u00e0 des discours de droite Monsieur Nicolet les discours plut\u00f4t de gauche, histoire de lyc\u00e9e le d\u00e9bat et bien se d\u00e9j\u00e0 dans ce contrat se font de ce compromis et de d\u00e9c\u00e8s uniquement de vendre une personnalit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:11) [91%] :\r\nDonc c'est c'est quelque part c'est aussi c'est, c'est en m\u00eame temps ce compromis dynamique, on dit que c'est ce qui ce qui fait la force de ce canton, si on a les 2 principales formations qui arrivent \u00e0 s'entendre, \u00e7a permet d'aller de l'avant et encore d'avoir un conseil d'\u00c9tat efficace. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:24) [91%] :\r\nAlors, \u00e7a permet d'aller de l'avant, mais c'est toujours une conqu\u00eate nation int\u00e9ressante compromis, c'est un peu mou, dynamique, \u00e7a se veut dynamique, je pr\u00e9f\u00e9rerais le dynamisme avec un peu moins de compromis pour aller de l'avant, donc c'est \u00e0 nous, ceux qui sont \u00e0 l'ext\u00e9rieur de ces 2 groupes d'exister, on a notre existence entre les mains et on doit proposer des choses qui ne sont pas actuellement en place. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:46) [90%] :\r\nYvan Luccarini on a l'impression qu'on a quasiment oubli\u00e9 dans ce qui a pas cette campagne, les lignes de fracture des partis politiques, on ne sait plus tr\u00e8s bien finalement sur quoi se positionne la droite et la gauche, c'est, c'est vous qui qui \u00e9clats en quelque sorte pour r\u00e9tablir un peu les choses. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:00) [91%] :\r\nBen en tout cas on on essaye effectivement moi ce que je peux regretter dans la campagne, c'est de d'\u00eatre pass\u00e9 souvent confront\u00e9s au sortants justement pour pouvoir justement d\u00e9battre sur les dossiers qu'on entende bien : je suis bien content d'\u00eatre ici avec Madame ce Pointet mais je trouve que, il devrait y avoir plus d'espace pour \u00eatre confront\u00e9 \u00e0 ce bilan, parce que finalement c'est la seule chose qui mettent en avant le programme de ces grandes formations, c'est regarder, on est une bande de copains, c'est super ce qu'on fait, c'est super ce qu'on a fait et on va, on va continuer comme \u00e7a, donc on se voile la face et on se dit qu'il y a la possibilit\u00e9, il y a pas la possibilit\u00e9 d'un changement et \u00e0 force, je pense, c'est \u00e7a aussi qui a d\u00e9politiser une grande partie de la population, c'est de se dire finalement tout \u00e7a, \u00e7a sert \u00e0 rien, c'est toujours les m\u00eames, il suffit de se repr\u00e9senter pour \u00eatre \u00e9lu dans une grande formation et puis bah \u00e7a enfin c'est c'est c'est \u00e0 la fois pas durable pour notre mod\u00e8le de de soci\u00e9t\u00e9 et puis c'est \u00e9videmment pas souhaitable la politique, c'est avant tout de, de, de gagner des des personnes avec des convictions pas on en lissant le le discours pour essayer de plaire \u00e0 tout le monde. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:00) [91%] :\r\nOn pl\u00e9biscite le le consensus mais on on a perdu les diff\u00e9rences, on a d\u00e9politis\u00e9 disait Yvan Luccarini la population, c'est aussi votre avis Sylvie Villa. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:10) [91%] :\r\nOui, je pense que l'enjeu de l'harmonie ou du respect, c'est de transcender mais des points de vue tr\u00e8s diff\u00e9rents, il n'y a plus d'efforts si en fait, les avis sont d\u00e9j\u00e0 gomm\u00e9 et que tout le monde, en tout cas une majorit\u00e9 d\u00e9j\u00e0 du m\u00eame avis. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:23) [91%] :\r\nAlors il y a un th\u00e8me dans dans cette campagne parce que qui qui qui qui est venu sur la terre, parce que c'est, c'est a priori ce dicast\u00e8re qui sera libre au Conseil d'\u00c9tat, c'est celui de de l'\u00e9ducation, c'est suite au retrait de la conseill\u00e8re d'\u00c9tat, la socialiste Anne-Catherine Lyon tout le monde se bat \u00e0 priori pour pour reprendre l'\u00e9ducation va venir sur des propositions concr\u00e8tes, il y a eu passablement de de critiques autour de la loi sur l'\u00e9cole obligatoire la la fameuse L\u00e9o est -ce que et on beaucoup d\u00e9battu, c'est un th\u00e8me de de cette campagne et ce qui est vraiment un probl\u00e8me avec cette cette loi et qu'est -ce qu'il faut changer de toute urgence si il faut changer quelque chose, Fran\u00e7ois Pointet. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:07:01) [90%] :\r\nAlors, de toute urgence si il faut changer la gouvernance, donc on ne peut pas redonner un coup de sac \u00e0 la loi, les Vaudois, les enseignants, les parents en ont marre de tous ces changements, j'\u00e9tais contre cette loi donc lors de la campagne, c'\u00e9tait vraiment contre, maintenant on va faire avec ce qu'elle contient semaine adapt\u00e9s mais adapter son application et c'est vraiment \u00e7a qui est tr\u00e8s urgent, on va pouvoir le faire tr\u00e8s vite, mais pour la rentr\u00e9e pour la rentr\u00e9e 2002 18, on sera pr\u00eat \u00e0 ces attaques. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:07:32) [88%] :\r\nConcr\u00e8tement, la gauche, la gouvernance c'est c'est-\u00e0-dire c'est c'est quoi, c'est du niveau des des ma\u00eetres de classe qu'est -ce qui qu'est -ce qu'il faut changer tr\u00e8s concr\u00e8tement. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:07:39) [90%] :\r\nAlors, tr\u00e8s concr\u00e8tement, il faut redonner du poids au aux enseignants et aux directeurs de de classe on on l'air, on leur a interdit d'utiliser certaines possibilit\u00e9s qui \u00e9tait dans la loi, typiquement, la possibilit\u00e9 en fait de de recr\u00e9er du point de vue organisationnel une 3\u00e8me voie c'\u00e9tait cette chose l\u00e0 existe dans la loi, elle est utilisable, elle a simplement \u00e9t\u00e9 d\u00e9courag\u00e9s par la gouvernance et se redonner ce cette possibilit\u00e9 aux personnes qui sont sur le terrain, c'est la premi\u00e8re chose qu'on a fait ensuite la gouvernance, la premi\u00e8re chose qu'il faut faire c'est prendre son b\u00e2ton de p\u00e8lerin et puis faire le tour de tous les coll\u00e8ges, ce que Madame Lyon s'est bien gard\u00e9 de faire pendant son pass\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:22) [92%] :\r\nIl y a pas eu assez de contact avec les enseignants, faut faut revenir vraiment discuter avec eux, voir comment on peut am\u00e9liorer les choses, Sylvie Villa. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:30) [94%] :\r\nAlors effectivement au au-del\u00e0 des de toutes les mesures sur lesquelles on pourrait discuter, je crois qu'avant tout il y a l'humain, l'\u00e9cole, ce sont des \u00eatre humains, et l\u00e0 il y encore aujourd'hui, il y avait un communiqu\u00e9 de presse avec des mesures qui vont \u00eatre mises en oeuvre d\u00e8s la rentr\u00e9e et c'est marqu\u00e9 suite \u00e0 un bilan fait aupr\u00e8s des personnes concern\u00e9es, h\u00e9 bien \u00e7a n'est en tout cas pas aupr\u00e8s de l'ensemble des enseignants et vous connaissez vous avez connaissance de ce sondage qui a \u00e9t\u00e9 fait aupr\u00e8s de plus de 1000 enseignants qui ont r\u00e9pondu \u00e0 ce sondage et et l\u00e0 il n'y a m\u00eame pas eu de r\u00e9ception et d'accueil par Madame lion d'une repr\u00e9sentativit\u00e9 des personnes pour parler de ce sondage para\u00eet. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:09:07) [88%] :\r\nL'humain au centre mais concr\u00e8tement c'est c'est quoi, c'est je joue avec les questions concr\u00e8tes, c'est renforcer la ma\u00eetrise de classe ouvrir le r\u00e9ouvrir la 3\u00e8me voie que, concr\u00e8tement, qu'est-ce que vous proposez. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:16) [91%] :\r\nMais l\u00e0 vous revenez sur des mesures et, au-del\u00e0, derri\u00e8re les mesures il y a le fait de ne pas prendre des mesures d'un point de vue th\u00e9orique ou alors simplement sur une petite, tr\u00e8s petite repr\u00e9sentativit\u00e9 par quelques commissions etc, si vous voulez j'ai par exemple un un petit r\u00e9sum\u00e9 de la Soci\u00e9t\u00e9 vaudoise des ma\u00eetres et ma\u00eetresses secondaires qui viennent de r\u00e9agir par rapport \u00e0 ces remarques et je lis ainsi que nous l'avons rappel\u00e9 dans le dernier bulletin nul am\u00e9nagement ne saurait r\u00e9soudre fondamentalement les contradictions et les impossibilit\u00e9s de la L\u00e9o qui ne peut pas constituer les bases d'une \u00e9cole des Mac d\u00e9mocratique, nous continuerons \u00e0 d\u00e9velopper ce point de vue et notre analyse, cela dit, nous ne nous emp\u00eacheront pas de pour apporter toutes les am\u00e9liorations possibles du dispositif existant dans l'int\u00e9r\u00eat des \u00e9l\u00e8ves etc, donc il y a une petite repr\u00e9sentativit\u00e9 mais je veux dire il y a quand m\u00eame des r\u00e9sultats qui sorte qu'il y a un malaise tr\u00e8s grand et il nous faut g\u00e9rer cette \u00e9motion parce que toutes nos d\u00e9cisions cr\u00e9atives traverse notre esprit limbique et si les \u00e9motions ne sont pas g\u00e9r\u00e9s, alors on a mis aussi nos comp\u00e9tences de notre beau cerveau frontal. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:17) [86%] :\r\nYvan Luccarini pour vous, si il faut au fond faire quelques adaptations, est ce qu'il faut revoir en fondamentalement l'\u00e9cole obligatoire dans ce canton. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:24) [91%] :\r\nMoi je pense qu'il faut \u00e9largir le d\u00e9bat, pas seulement le le comment de l'\u00e9cole, comment on l'organise, mais aussi pourquoi le le feu le fond, on dit souvent, enfin, on dit tout le temps et c'est vrai, l'\u00e9cole, elle pr\u00e9pare les enfants au monde au monde qui vient la semaine qui vient aujourd'hui n'est pas joli joli et puis si on a envie d'en d'en changer comme comme nous, il faudra aussi changer le le syst\u00e8me \u00e9ducatif aujourd'hui par exemple si on parle de l'\u00e9chec scolaire, quand un enfant en \u00e9chec, c'est soit les enseignants, soit les parents, soit l'enfant lui- m\u00eame, mais c'est jamais le syst\u00e8me, on cherche toujours \u00e0 adapter les gens un un syst\u00e8me aujourd'hui, c'est comme dans la soci\u00e9t\u00e9 quelques ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:11:00) [86%] :\r\nM\u00eame aujourd'hui les pas faits pour les plus vuln\u00e9rables, les plus faibles. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:02) [93%] :\r\nNon, il y a une sorte de dictature de l'expression \u00e9crite des math\u00e9matiques et des sciences en g\u00e9n\u00e9ral, mais il y a d'autres dimensions aussi dans la vie que que scientifique et et d'expression qui, qui ont une place marginale aujourd'hui dans le dans le syst\u00e8me \u00e9ducatif, mais pour en revenir \u00e0 des propositions peut-\u00eatre plus concr\u00e8tes, moi je suis favorable \u00e0 une voie \u00e0 une voix unique o\u00f9 tous les enfants sont dans une seule voix, par contre, \u00e9videmment c'est pas au prix des enseignants qui ont 25 \u00e9l\u00e8ves, donc l\u00e0 c'est un peu comme le temps de travail il faudrait diviser les classes par 2 avoir beaucoup plus d'enseignants pour pouvoir faire quelque chose de beaucoup plus personnalis\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:11:39) [75%] :\r\nJe vous pose, s'il y a, vous avez environ financer \u00e7a comment. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:43) [93%] :\r\nLes le financement c'est jamais vraiment un un probl\u00e8me chez et chez nous, dans le canton, un peu de, de justice fiscale, enfin beaucoup de justice fiscale, on arr\u00eate de faire des cadeaux aux plus riches aux multinationales, aux plus nantis et puis de l'argent, on en aura \u00e0 ce moment -l\u00e0 \u00e0 profusion, donc c'est c'est tout n'est pas une une une une question financi\u00e8re, et l\u00e0 on on en revient quand m\u00eame \u00e0 quelque chose d'important, on n'est pas seulement des agents \u00e9conomiques du syst\u00e8me et en aucun cas nous nous nos enfants. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:12:09) [90%] :\r\nTout le monde n'est pas visiblement d'accord l\u00e0- dessus, on va pas ouvrir la, la, la question du financement, j'ai une question tr\u00e8s concr\u00e8te : l'informatique, on sait que c'est que c'est une question qui se pose est -ce qu'il faut renforcer le le le l'apprentissage de l'informatique \u00e0 l'\u00e9cole, ce qu'il faut donner une tablette \u00e0 chaque \u00e9l\u00e8ve comment les pr\u00e9parer \u00e0 un monde qui est de plus en plus gouvern\u00e9 par l'informatique, monsieur Pointet. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:12:31) [93%] :\r\nAlors il y a d\u00e9j\u00e0 beaucoup de questions dans la question qu'on ait pos\u00e9 oui clairement on va pr\u00e9parer nos enfants au monde de l'informatique au monde des syst\u00e8mes d'information au monde de l'information, avec d\u00e9j\u00e0 ces 3 niveaux, on voit que, il y a un probl\u00e8me d'outils, alors on a quelques bricolages actuellement o\u00f9 on apprend aux gens \u00e0 faire du loueur de c'est pas forc\u00e9ment ce qui est tr\u00e8s utile, mais on doit les aider \u00e0 rentrer dans le monde num\u00e9rique aussi d'un point de vue th\u00e9orique aussi leur fournir des outils, mais c'est pas le seul \u00e9l\u00e9ment qui est important. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:13:03) [90%] :\r\nMadame il y a aussi une \u00e9ducation a cr\u00e9\u00e9, parce qu'en fait les adultes que nous sans que nous sommes, y compris la g\u00e9n\u00e9ration en 30 mais n'a pas forc\u00e9ment elles b\u00e9n\u00e9ficient d'une \u00e9ducation par rapport \u00e0 ces nouveaux outils qui viennent et je crois que l\u00e0 il y a une transformation compl\u00e8te, on est vraiment en train de faire, c'est un magnifique d\u00e9fi mais on est en train de cr\u00e9er une nouvelle soci\u00e9t\u00e9, et du coup une nouvelle \u00e9ducation aussi. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:13:23) [74%] :\r\nEt Monsieur Luccarini faut apprendre \u00e0 accorder \u00e0 l'\u00e9cole. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:26) [92%] :\r\nOui, alors non, je crois, je crois vraiment pas la question des tablettes relativement int\u00e9ressant dans une \u00e9cole qui se veut humaniste, je pense que tout le monde est d'accord par \u00e7a, qu'est-ce que c'est que cette id\u00e9e de donner des tablettes qu'ont \u00e9t\u00e9 fabriqu\u00e9s par des esclaves \u00e0 l'autre bout du monde, aux enfants, je pense que, en caract\u00e8re humaniste, il y a un peu mieux, donc moi je suis favorable \u00e0 distribuer des crayons et du papier pendant un bon moment quand que le besoin se fera sentir, d'utiliser les technologies, les enfants ou les jeunes adultes se les approprient ont tr\u00e8s vite et c'est pas, c'est pas dans cette voie -l\u00e0 qu'il faut aller dans l'\u00e9cole. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:13:56) [93%] :\r\nSylvie Villa voulu dire moi encore oui dans le sens o\u00f9 je pense que ces outils peuvent \u00eatre utilis\u00e9s par exemple aussi pour des travaux \u00e0 la maison, dans le sens o\u00f9 il y a de l'enseignement qui, au lieu d'\u00eatre frontale \u00e0 l'\u00e9cole avec une classe qui ne bougent pas, qui n'interagit pas pourrait se donner \u00e0 la maison et au Parc par contre on n'exploite pleinement le temps collectif justement pour de la sociabilisation pour le respect pour sortir de l'\u00e9motionnel et de l'agressivit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:14:19) [86%] :\r\nLe sert \u00e0 la biblioth\u00e8que aussi, enfin, il y a d'autres moyens que les que les technologies de, de, de cr\u00e9er un mauvais un environnement d'enseignement diff\u00e9rent. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:14:26) [93%] :\r\nMerci \u00e0 vous 3 d'avoir particip\u00e9 \u00e0 ce d\u00e9bat Sylvie Villa candidate PDC de l'Alliance du centre, Yvan Luccarini, candidat d'Ensemble \u00e0 gauche et Fran\u00e7ois Pointet quand \u00c9tat des Verts lib\u00e9raux, merci \u00e0 tous les 3 et belle soir\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:14:41) [86%] :\r\nMerci, et le 1er tour la p\u00eache, c'est le 30 avril prochain merci et on va passer tout de. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-04-20T17:04:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Belzer, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-6753C16B-8244-44A3-9C88-CF997A6FFF32", "internalArchiveId": "6753C16B-8244-44A3-9C88-CF997A6FFF32", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse 1 : La presse - Par Val\u00e9rie Droux et Sandra Zimmerli", "publicationDate": "2017-04-19T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* * La presse - Par Val\u00e9rie Droux et Sandra Zimmerli (al\u00e9m) **************la presse val\u00e9rie Droux, Sandra Zimmerli.....et on commence avec un film qui cr\u00e9e la pol\u00e9mique \u00e0 Bern....\r\net bient\u00f4t...  bien au-del\u00e0 des fronti\u00e8res bernoises: pourquoi? strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique 2050...\u00e7a nous dit vaguement quelque chose, la campagne est dans la phase chaud-bouillante, selon  le bund et le Tages Anzeiger: et voil\u00e0 que la ville de Berne, le d\u00e9partement de l'\u00e9nergie de Reto Nause, PDC ( comme doris Leuthard) loue une salle de cin\u00e9ma o\u00f9 tous les Bernois sont invit\u00e9s, c'est gratuit, \u00e0 venir d\u00e9couvrir le film: \"power to change- la r\u00e9bellion de l'\u00e9nergie\" , sorti l'ann\u00e9e derni\u00e8re en allemagne. co\u00fbt de l'op\u00e9ration 10'000.-...\"de la propagande sur le dos du contribuable\" s'indigne Manfred B\u00fchler, conseiller national UDC, m\u00eame ton chez le PLR Christian Wasserfallen: \" dans le film tous ceux qui pensent diff\u00e9remment sont tra\u00eet\u00e9s de \"dubeli\", de petits cons.....\r\nV 24h.....\r\n*************un contrat d'int\u00e9gration pour tous les r\u00e9fugi\u00e9s: c'est ce que propose le blick aujourd'hui....\r\n\u00e7a a l'air r\u00e9volutionnaire comme \u00e7a, mais dans les faits, \u00e7a fait dix ans que les cantons ont la possibilit\u00e9 de conclure de tels contrats, dans lequel le migrant s'engage, par exemple, \u00e0 apprendre la langue, respecter l'\u00e9galit\u00e9 homme-femmes, de placer la justice au-dessus de la religion ect...mais voil\u00e0, apr\u00e8s 10 ans, tr\u00e8s peu de cantons le font: et, tenez-vous bien: m\u00eame le secr\u00e9tariat aux migrations, est, selon le journal,  incapable de donner des chiffres ou de siter ceux  qui l'applique: \" tous les cantons wursteln nach eigenem gusto\",( en allemand on parle de saucisse, en fran\u00e7ais \u00e7a sera plut\u00f4t leur propre mayonnaise). Mais selon Blick, pr\u00e8s de 1400 r\u00e9fugi\u00e9s auraient sign\u00e9 un tel contrat en 2013, la majorit\u00e9 dans le canton de St-Gall, qui veut servir de locomotive. objectif: un contrat national....\r\nV B\u00fcrkhalter...\r\napr\u00e8s didier B\u00fcrkhalter, un autre conseiller f\u00e9d\u00e9ral: guy Parmelin, ou plut\u00f4t l'effet guy Parmelin! y en aura-t-il un, aux \u00e9lections vaudoises le 30 avril? la question taraude la Neue Z\u00fcrcher zeitung et le Tages Anzeiger. C'est qu'avec , Neuch\u00e2tel, les feuilletons Freysinger, Amaudruz, Voiblet, la situation de l'UDC en suisse romande est \"miserabel\" note la NZZ.  les \u00e9lections vaudoises, c'est donc \u00e9galement l'\u00e9preuve de v\u00e9rit\u00e9 pour le pr\u00e9sident albert R\u00f6sti, qui se dit \"prudemment optimiste\". le tages Anzeiger lui ne laisse gu\u00e8re planer le doute: il n'y aura pas d'effet Parmelin: c'est m\u00eame le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'UDC vaudoise, k\u00e9vin Grangier qui le dit: \"Parmelin n'est pas encore en fonction depuis assez longtemps et assez profil\u00e9\". DEs propos appuy\u00e9 par le politologue Genevois Pascal Sciarini: \"Parmelin n'est pas un leader et sa mission \u00e0 la t\u00eate de la d\u00e9fense n'est  pas populaire.....\r\n*************autres romands attaqu\u00e9s dans la presse al\u00e9manique aujourd'hui : Pierre-Yves Maillard et Mauro poggia \r\nles deux initiatives qu'ils vont lancer: la premi\u00e8re veut banir les lobby de la sant\u00e9 sous la coupole, la deuxi\u00e8me qui veut donner la possibilit\u00e9 aux cantons d'introduire des caisses de compensations. Des textes  qui mettent sant\u00e9suisse dans tous ses \u00e9tats selon l'Aargauer zeitung: \"la concentration du pouvoir  et les conflits d'int\u00e9rets comme \u00e0 Gen\u00e8ve et Vaud explique justement une  partie de la mis\u00e8re et ne sont pas une solution\": les mots de V\u00e9r\u00e9na Nold, la directrice des assureurs, avant d'ajouter: \"quand m\u00eame surprenant que ce sont justement deux cantons o\u00f9 les co\u00fbts de la sant\u00e9 son parmis les plus \u00e9lev\u00e9s qui veulent faire la le\u00e7on aux autres!!!!\"\r\nV France....anti-sp\u00e9cisme...\r\nautre question qui pafois devient hautement philosophique: l'apprentissage des langues: la preuve \u00e0 B\u00e2le, une publicit\u00e9 de l'universit\u00e9 populaire fait scandale: son titre: \"aucune crainte de l'apprentissage des langues\". son objectif: apprendre aux parents \u00e0 aider leurs enfants. toll\u00e9 au d\u00e9partement de l'instruction publique: \" on essaie p\u00e9niblement d'\u00e9llaborer une m\u00e9thode efficace pour apprendre le fran\u00e7ais, et voil\u00e0 que les partents s'en m\u00ealent et devraient venir, gommer ses faiblesses\"....\r\n(6h45 La revue de presse) ***La Revue de presse, Sandra Zimmerli, Val\u00e9rie Droux...\r\net on commence avec un film qui cr\u00e9e la pol\u00e9mique \u00e0 Bern....\r\net bient\u00f4t...  bien au-del\u00e0 des fronti\u00e8res bernoises: pourquoi? strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique 2050...\u00e7a nous dit vaguement quelque chose, la campagne est dans la phase chaud-bouillante, selon  le bund et le Tages Anzeiger: et voil\u00e0 que la ville de Berne, le d\u00e9partement de l'\u00e9nergie de Reto Nause, PDC ( comme doris Leuthard) loue une salle de cin\u00e9ma o\u00f9 tous les Bernois sont invit\u00e9s, c'est gratuit, \u00e0 venir d\u00e9couvrir le film: \"power to change- la r\u00e9bellion de l'\u00e9nergie\" , sorti l'ann\u00e9e derni\u00e8re en allemagne. co\u00fbt de l'op\u00e9ration 10'000.-...\"de la propagande sur le dos du contribuable\" s'indigne Manfred B\u00fchler, conseiller national UDC, m\u00eame ton chez le PLR Christian Wasserfallen: \" dans le film tous ceux qui pensent diff\u00e9remment sont tra\u00eet\u00e9s de \"dubeli\", de petits cons.....\r\nIls se cachent donc dans les salles obscures, les partisans de la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique... parce que la Tribune de Gen\u00e8ve et 24heures les cherche, ce matin. Alors que les opposants cartonnent, les d\u00e9fenseurs du projet surprennent par leur discr\u00e9tion. En un mois, depuis le lancement de la campagne par Doris Leuthard, une seule conf\u00e9rence de presse - la deuxi\u00e8me est pr\u00e9vue ce vendredi, alors qu'en face, on les multiplie comme des pains, on arrose les bo\u00eetes aux lettre de tous-m\u00e9nages promettant les dix plaies d'Egypte si la strat\u00e9gie est accept\u00e9e. \r\nDans un commentaire, le journaliste salue cette campagne, qui fait d\u00e9couvrir un projet bien moins parfait qu'il n'y para\u00eet, et permet de se questionner: ses objectifs sont-ils r\u00e9alistes ? A quel prix se fera ce tournant \u00e9nerg\u00e9tique ?\r\n****un contrat d'int\u00e9gration pour tous les r\u00e9fugi\u00e9s: c'est ce que propose le blick aujourd'hui....\r\n\u00e7a a l'air r\u00e9volutionnaire comme \u00e7a, mais dans les faits, \u00e7a fait dix ans que les cantons ont la possibilit\u00e9 de conclure de tels contrats, dans lequel le migrant s'engage, par exemple, \u00e0 apprendre la langue, respecter l'\u00e9galit\u00e9 homme-femmes, de placer la justice au-dessus de la religion ect...mais voil\u00e0, apr\u00e8s 10 ans, tr\u00e8s peu de cantons le font: et, tenez-vous bien: m\u00eame le secr\u00e9tariat aux migrations, est, selon le journal,  incapable de donner des chiffres ou de siter ceux  qui l'applique: \" tous les cantons wursteln nach eigenem gusto\",( en allemand on parle de saucisse, en fran\u00e7ais \u00e7a sera plut\u00f4t leur propre mayonnaise). Mais selon Blick, pr\u00e8s de 1400 r\u00e9fugi\u00e9s auraient sign\u00e9 un tel contrat en 2013, la majorit\u00e9 dans le canton de St-Gall, qui veut servir de locomotive. objectif: un contrat national....\r\n***L'\u00e9toile de Didier Burkhalter p\u00e2lit, et le conseiller f\u00e9d\u00e9ral se retrouve bien seul...\r\nHier d\u00e9j\u00e0, la Basler Zeitung et Tages Anzeiger, tapaient sur un ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res qui semble oublier que la politique europ\u00e9enne de la Suisse, se joue aussi \u00e0 l'int\u00e9rieur d'un pays. Le Temps poursuit sur cette lanc\u00e9e ce matin, et souligne que le neuch\u00e2telois perd m\u00eame ses soutiens romands.\r\nOn se demande o\u00f9 il est, sur ce dossier. Le vice-pr\u00e9sident du PLR, le genevois Christian L\u00fccher mais aussi le socialiste Carlo Sommaruga;  Si la direction de son parti lui reste fid\u00e8le, un PLR Romand dont le journal tait le nom, a cette petite phrase:.\" Il n'y a plus de fond\" dans ce qu'il raconte...\r\nLes n\u00e9gociations sur l'accord institutionnel avec l'Union europe\u00e9nne seront soumises \u00e0 un \u00e9ventuel vote d'ici 2 ou 3 ans. Et le journal de s'interroger: et si Didier Burkhalter savait d\u00e9j\u00e0 qu'il ne sera pas l'homme qui m\u00e8nera cette campagne ? En 2019 il aura fait 10 ans de conseil f\u00e9d\u00e9ral, ce serait bien qu'il parte, l\u00e2che un PLR romand, toujours anonyme... \r\napr\u00e8s didier B\u00fcrkhalter, un autre conseiller f\u00e9d\u00e9ral: guy Parmelin, ou plut\u00f4t l'effet guy Parmelin! y en aura-t-il un, aux \u00e9lections vaudoises le 30 avril? la question taraude la Neue Z\u00fcrcher zeitung et le Tages Anzeiger. C'est qu'avec , Neuch\u00e2tel, les feuilletons Freysinger, Amaudruz, Voiblet, la situation de l'UDC en suisse romande est \"miserabel\" note la NZZ.  les \u00e9lections vaudoises, c'est donc \u00e9galement l'\u00e9preuve de v\u00e9rit\u00e9 pour le pr\u00e9sident albert R\u00f6sti, qui se dit \"prudemment optimiste\". le tages Anzeiger lui ne laisse gu\u00e8re planer le doute: il n'y aura pas d'effet Parmelin: c'est m\u00eame le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'UDC vaudoise, k\u00e9vin Grangier qui le dit: \"Parmelin n'est pas encore en fonction depuis assez longtemps et assez profil\u00e9\". DEs propos appuy\u00e9 par le politologue Genevois Pascal Sciarini: \"Parmelin n'est pas un leader et sa mission \u00e0 la t\u00eate de la d\u00e9fense n'est  pas populaire.....\r\n****autres romands attaqu\u00e9s dans la presse al\u00e9manique aujourd'hui : Pierre-Yves Maillard et Mauro poggia \r\nles deux initiatives qu'ils vont lancer: la premi\u00e8re veut banir les lobby de la sant\u00e9 sous la coupole, la deuxi\u00e8me qui veut donner la possibilit\u00e9 aux cantons d'introduire des caisses de compensations. Des textes  qui mettent sant\u00e9suisse dans tous ses \u00e9tats selon l'Aargauer zeitung: \"la concentration du pouvoir  et les conflits d'int\u00e9rets comme \u00e0 Gen\u00e8ve et Vaud explique justement une  partie de la mis\u00e8re et ne sont pas une solution\": les mots de V\u00e9r\u00e9na Nold, la directrice des assureurs, avant d'ajouter: \"quand m\u00eame surprenant que ce sont justement deux cantons o\u00f9 les co\u00fbts de la sant\u00e9 son parmis les plus \u00e9lev\u00e9s qui veulent faire la le\u00e7on aux autres!!!!\"\r\n*** Le \"point \u00e9lection pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise\", de ce matin, Val\u00e9rie: nous avons les abstentionnistes et la s\u00e9curit\u00e9...\r\nLe matin propose une double page sur ceux qui on la \"praf attitude\", praf pour: Plus Rien A Faire\", les partisans de la candidate qui n'a pas besoin de faire campagne dit l'\u00e9ditorial: l'abstention. Mais attention, dit l'\u00e9ditorial: quand l'abstention est consid\u00e9r\u00e9e comme la meilleure mani\u00e8re de marquer son opposition, c'est que les institutions sont arriv\u00e9es en bout de course. \r\nL'autre angle, c'est dans La Libert\u00e9, le Nouvelliste, l'Impartial et l'Express, ou le quotidien jurassien, la s\u00e9curit\u00e9.  Deuxi\u00e8me pr\u00e9occupation des fran\u00e7ais apr\u00e8s le ch\u00f4mage, elle est tr\u00e8s pr\u00e9sente dans la campagne, elle peut faire basculer les ind\u00e9cis. \r\n***Les anti-sp\u00e9cistes font parfois des comparaisons douteuses...\r\nL'anti-sp\u00e9cisme, une doctrine qui s'oppose donc \u00e0 la discrimination en fonction de l'esp\u00e8ce. Un mouvement de cette doctrine voulait organiser une manifestation \u00e0 Paris pour les droits des animaux, explique le Courrier ce matin. Mais il voulait l'organiser le m\u00eame jour que celui de la comm\u00e9moration de la tra\u00eete n\u00e9gri\u00e8re, comparant l'\u00e9levage et l'esclavage... lev\u00e9e de bouclier et pol\u00e9mique sur internet, annulation de la manifestation. Mais le sujet n'est pas clos. Et le Courrier de poser les bonnes questions: peut-on comparer l'\u00e9levate et la traite n\u00e9gri\u00e8re ? Est-ce cela revient \u00e0 comparer les noirs aux animaux ? Un philosophe, anti-sp\u00e9ciste, estime que l'analogie fonctionne, quand elle se cantonne \u00e0 la moralit\u00e9 d'une pratique, pas quand elle parle de ressemblance. \r\nautre question qui pafois devient hautement philosophique: l'apprentissage des langues: la preuve \u00e0 B\u00e2le, une publicit\u00e9 de l'universit\u00e9 populaire fait scandale: son titre: \"aucune crainte de l'apprentissage des langues\". son objectif: apprendre aux parents \u00e0 aider leurs enfants. toll\u00e9 au d\u00e9partement de l'instruction publique: \" on essaie p\u00e9niblement d'\u00e9llaborer une m\u00e9thode efficace pour apprendre le fran\u00e7ais, et voil\u00e0 que les partents s'en m\u00ealent et devraient venir, gommer ses faiblesses\"....   \r\nS'il est une langue qui est indispensable pour la formation de l'esprit, pour faire travailler vos neurones en vous enrichissant du pass\u00e9 fondateur de notre soci\u00e9t\u00e9 actuelle, pour savoir que des verrines ce n'est pas seulement de la nourriture dans un verre, mais des discours qui ont plus de 2000 ans... c'est bien le latin...\r\nPourtant, \u00e0 lire la Libert\u00e9, la langue de Cic\u00e9ron n'attire plus les jeunes. Le gymnase intercantonal de la Broye renonce \u00e0 ouvrir une nouvelle classe de latin, faute d'int\u00e9ress\u00e9s: ils sont deux \u00e0 s'\u00eatre inscrit pour la rentr\u00e9e prochaine. Mais tout espoir n'est pas mort: au Coll\u00e8ge du Sud \u00e0 Bulle, le nombre d'inscrit a quasi doubl\u00e9 en 2 ans, passant de 28 \u00e0 50, mais cela reste une exception.\r\n\u00d4 Tempora, \u00d4 Mores !", "durationSec": 488, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8537101", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["La presse - Par Val\u00e9rie Droux et Sandra Zimmerli", "La presse - Par Val\u00e9rie Droux et Sandra Zimmerli / JDM_2017-04-19T06:42:00_revue-de-presse", "La presse - Par Val\u00e9rie Droux et Sandra Zimmerli / JDM_2017-04-19T06:42:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-8537118", "ece-8537101"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-04-25T09:55:12Z", "speechToTexts": ["25.04.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [88%] :\r\nLa revue de presse avec Sandra Marazzi Marie- Val\u00e9rie Droux nous allons commencer par un film qui cr\u00e9e la pol\u00e9mique \u00e0 Bern. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:06) [92%] :\r\nEt bient\u00f4t aller on prend les paris, bien au-del\u00e0 des fronti\u00e8res bernoises alors pourquoi strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique 2050, enfin nous dit vaguement quelque chose la campagne dans la phase chaud bouillante selon le Bund et le TagesAnzeiger et voil\u00e0 que la ville de Berne, enfin, le d\u00e9partement de l'\u00e9nergie de Reto n'a os\u00e9 PDC comme une certaine Doris Leuthard d'loue une salle de cin\u00e9ma o\u00f9 tous les Bernois sont invit\u00e9s c'est gratuit \u00e0 venir d\u00e9couvrir le film power toutes craignent la r\u00e9bellion de l'\u00e9nergie, sorti l'ann\u00e9e derni\u00e8re en Allemagne, leur co\u00fbt de l'op\u00e9ration 10000 francs de la propagande sur le dos du contribuable s'indigne, Manfred B\u00fchler, conseiller national UDC et m\u00eame ton chez le PLR Christian Wasserfallen dans le film, tous ceux qui pensent diff\u00e9remment, sont tra\u00eet\u00e9s de Doublali de petits cons. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:52) [84%] :\r\nIls se cachent donc on disait \u00e7a comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:57) [94%] :\r\nIls se cachent donc dans les salles obscures et les partisans de la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique oui parce que la Tribune de Gen\u00e8ve et 24 heures les cherche, ce matin, alors que les opposants cartonnent, les d\u00e9fenseurs du projet surprennent par leur discr\u00e9tion en un mois depuis le lancement de la campagne par Doris Leuthard, une seule conf\u00e9rence de presse, la deuxi\u00e8me est pr\u00e9vue ce vendredi, alors qu'en face on les multiplie comme des pains, on arrose les bo\u00eetes aux lettres de tout m\u00e9nage promettant les dix plaide \u00c9gypte et si la strat\u00e9gie est accept\u00e9e dans un commentaire, le journaliste salue cette campagne qui fait d\u00e9couvrir quand m\u00eame un projet qui est bien moins parfait, qu'il n'y para\u00eet et permet de se questionner ses objectifs sont -ils r\u00e9alistes et \u00e0 quel prix se fera ce tournant \u00e9nerg\u00e9tique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:37) [97%] :\r\nUn contrat d'int\u00e9gration pour tous les r\u00e9fugi\u00e9s, \u00e7a c'est ce que propose le blick aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:42) [91%] :\r\n\u00e7a a l'air r\u00e9volutionnaire comme \u00e7a, mais dans les faits, \u00e7a fait 10 ans que les cantons, la possibilit\u00e9 de conclure de tels contrats, dans lequel le migrant s'engage par exemple un apprendre la langue, respecter l'\u00e9galit\u00e9 hommes- femmes, de placer la justice au-dessus de la religion, etc, mais voil\u00e0, apr\u00e8s, disons, tr\u00e8s peu de cantons le font et, tenez -vous bien, m\u00eame le secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aux migrations, selon le journal, incapable de donner des chiffres ou de siter, ceux qui l'applique tous les cantons vos Stauner Ha\u00efder nomme Goosto alors on allemand parle de saucisson fran\u00e7ais sera plut\u00f4t leur propre mayonnaise mais selon Blick, pr\u00e8s de 1400 r\u00e9fugi\u00e9s auraient sign\u00e9 Intel contrats en 2013 la majorit\u00e9 dans le canton de Saint-Gall qui veut servir de locomotive objectif un contrat national. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:28) [95%] :\r\nDans la presse ce matin, on nous dit aussi que l'\u00e9toile de Didier Burkhalter p\u00e2lit et le conseiller f\u00e9d\u00e9ral se retrouve du coup bien seul. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:34) [93%] :\r\nHier d\u00e9j\u00e0, la base heurtait Tages-Anzeiger tapaient sur un ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res qui semble oublier que la politique europ\u00e9enne de la Suisse se joue aussi \u00e0 l'int\u00e9rieur du pays, le Temps poursuit sur cette lanc\u00e9e, ce matin, et souligne que le neuch\u00e2telois perd m\u00eame ses soutiens romands, on se demande o\u00f9 il est, sur ce dossier, le vice- pr\u00e9sident du PLR, les Genevois Christian L\u00fcscher mais aussi le socialiste Carlo Sommaruga qui dit si la direction qui dit lui que justement il n'est plus, il ne parlent plus sur ce dossier, si la direction de son parti lui reste fid\u00e8le en PLR Romand, dont le journal tait le nom a cette petite phrase, il n'y a plus de fond dans ce qu'il raconte les n\u00e9gociations sur l'accord institutionnel avec l'Union europ\u00e9enne seront soumises \u00e0 un \u00e9ventuel vote d'ici 2 ou 3 ans, et le journal de s'interroger et si Didier Burkhalter savait qu'il ne serait pas l'homme qui m\u00e8nera cette campagne en 2019, il aura fait 10 ans de conseil f\u00e9d\u00e9ral, ce serait bien qu'il parte, l\u00e2che un PLR Romand, toujours anonyme. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:31) [93%] :\r\nCourageux mais pas t\u00e9m\u00e9raire exemplairement. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:34) [94%] :\r\nApr\u00e8s Didier B\u00fcrkhalter, un autre conseiller f\u00e9d\u00e9ral guy Parmelin ou plut\u00f4t l'effet guy Parmelin il y en aura -t-il un aux \u00e9lections vaudoises le 30 avril la question taraude la maille Z\u00fcrcher Zeitung et le Tages-Anzeiger c'est qu'avec Neuch\u00e2tel les feuilletons Freysinger en Valais Amaudruz \u00e0 Gen\u00e8ve Voiblet la situation de l'UDC en Suisse romande est miserabel proposant traduire un pour la NZZ les \u00e9lections vaudoises c'est donc \u00e9galement l'\u00e9preuve de v\u00e9rit\u00e9 pour le pr\u00e9sident Albert R\u00f6sti qui se dit prudemment optimiste le Tages-Anzeiger, lui, ne laisse gu\u00e8re planer le doute, il n'y aura pas d'effet Parmelin c'est m\u00eame le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'UDC vaudoise Kevin Grangier qui le dit Parmelin n'est pas encore en fonction depuis assez longtemps et assez profil\u00e9 des propos appuy\u00e9 par le politologue Genevois Pascal Sciarini Parmelin n'est pas un leader et sa mission \u00e0 la t\u00eate de la d\u00e9fense n'est pas populaire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:28) [93%] :\r\nAutres romands attaqu\u00e9s dans la presse al\u00e9manique aujourd'hui Pierre-Yves Maillard et Mauro podium oui enfin. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:34) [91%] :\r\nPlut\u00f4t les deux initiatives qu'ils vont lancer la premi\u00e8re donc il veut bannir les lobby de la sant\u00e9 sous la Coupole et la 2\u00e8me qui veut donner la possibilit\u00e9 aux cantons d'introduire des caisses de compensations alors ces textes mettent sant\u00e9suisse dans tous ses \u00e9tats, selon la regarde \u00e7a \u00e9tonne la concentration du pouvoir et les conflits d'int\u00e9r\u00eats comme \u00e0 Gen\u00e8ve et Vaud explique justement une partie de la mis\u00e8re et ne sont pas une solution, ce sont les mots de verre et l\u00e0 Nold, la directrice des assureurs qui ajoute quand m\u00eame, c'est quand m\u00eame surprenant que ce sont justement 2 cantons o\u00f9 les co\u00fbts de la sant\u00e9 sont parmi les plus \u00e9lev\u00e9s qui veulent faire la le\u00e7on aux autres. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:12) [92%] :\r\nLe point : \u00e9lection pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise de ce matin, Val\u00e9rie, nous avons les abstentionnistes et la s\u00e9curit\u00e9 aussi. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:19) [95%] :\r\nOui, le matin, propose une double page sur ceux qui on la praf attitude praf pour plus rien \u00e0 faire, les partisans de la candidate, qui n'a pas besoin de faire campagne, dit l'\u00e9ditorial l'abstention mais attention dit ce m\u00eame \u00e9dito quand l'abstention est consid\u00e9r\u00e9e comme la meilleure mani\u00e8re de marquer son opposition, c'est que les institutions sont arriv\u00e9es en bout de course, l'autre angle c'est dans La Libert\u00e9 le Nouvelliste l'Impartial et L'Express ou encore le quotidien jurassien, la s\u00e9curit\u00e9 2\u00e8me pr\u00e9occupation des Fran\u00e7ais apr\u00e8s le ch\u00f4mage, elle est tr\u00e8s pr\u00e9sente dans la campagne et elle peut faire basculer les ind\u00e9cis. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:52) [91%] :\r\nLes anti- sp\u00e9cialistes font parfois des comparaisons douteuses. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:56) [95%] :\r\nSix pessimisme une doctrine qui s'oppose, on le rappelle \u00e0 la discrimination en fonction de l'esp\u00e8ce en mouvement de cette doctrine voulait organiser une manifestation \u00e0 Paris pour les droits des animaux explique le Courrier ce matin mais il voulait l'organiser le m\u00eame jour que celui de la comm\u00e9moration de la traite n\u00e9gri\u00e8re, comparant l'\u00e9levage et l'esclavage lev\u00e9e de bouclier et pol\u00e9mique sur internet : annulation de la manifestation, mais le sujet n'est pas clos et le Courrier de poser les bonnes questions : peut -on comparer l'\u00e9levage et la traite n\u00e9gri\u00e8re, est-ce que \u00e7a leur revient \u00e0 comparer les noirs aux animaux Un philosophe anti- sp\u00e9cialistes estiment que l'analogie fonctionne quand elle se cantonne \u00e0 la moralit\u00e9 d'une pratique pas quand elle parle de ressemblance, votre question qui. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:40) [95%] :\r\nParfois devient hautement philosophique : l'apprentissage des langues, la preuve, \u00e0 B\u00e2le, une publicit\u00e9 de l'universit\u00e9 populaire fait scandale son titre aucune crainte de l'apprentissage des langues, son objectif : apprendre aux parents \u00e0 aider leurs enfants alors toll\u00e9 au d\u00e9partement de l'Instruction publique on essaye p\u00e9niblement d'\u00e9llaborer une m\u00e9thode efficace pour apprendre le fran\u00e7ais, et voil\u00e0 que les parents devraient venir gommer ses faiblesses. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:06) [94%] :\r\nEt s'il est une langue qui est indispensable pour la formation de l'esprit pour faire travailler vos neurones en vous enrichissant du pass\u00e9, fondateur de notre soci\u00e9t\u00e9 actuelle pour savoir que des verrines, ce n'est pas seulement de la nourriture dans un verre, mais des discours qui ont plus de 2 1000 ans, h\u00e9 bien, c'est bien le latin, pourtant, \u00e0 lire la Libert\u00e9 de ce matin, la langue de Cic\u00e9ron n'attire plus les jeunes, le gymnase intercantonal de la Broye renonce \u00e0 ouvrir une nouvelle classe de latin, faute d'int\u00e9ress\u00e9s, ils ne sont que 2 2 \u00e0 s'\u00eatre inscrits pour la rentr\u00e9e prochaine, mais tout espoir n'est pas mort au Coll\u00e8ge du Sud \u00e0 Bulle le nombre d'inscrits a quasi doubl\u00e9 en 2 ans, passant de 28 \u00e0 50 mais cela reste une exception au th\u00e8me pourra au moral. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:47) [81%] :\r\nVal\u00e9rie Droux quitte une latiniste \u00e9m\u00e9rite les \u00e9nigmes fait 15 ans de latin, c'est \u00e7a une petite quinzaine d'ann\u00e9es mondiaux, je suis admiratif, merci aussi \u00e0 Sandra d'Zimmerli je sais pas si vous \u00eates l\u00e0, qui va s'aimer par la taille, comment travailler tout \u00e7a c'est c'est aupr\u00e8s de Val\u00e9rie merci pour cette revue de presse dans. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-04-19T05:06:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Droux, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Zimmerli, Sandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-7C8C65F3-CC7F-4C36-9839-6B09E5D16084", "internalArchiveId": "7C8C65F3-CC7F-4C36-9839-6B09E5D16084", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi", "publicationDate": "2017-04-19T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Jeremy Corbyn, chef de l'opposition travailliste;Fran\u00e7ois Molins, procureur g\u00e9n\u00e9ral de Paris;Vincent Martinez, candidat PDC au Conseil d'Etat Neuchatelois;Florian N\u00e9m\u00e9ti, directeur de  la Chambre neuch\u00e2teloise du Commerce et de l'Industrie;Baumgartner , Georges ;Rinaldi, St\u00e9phane;Baumgartner , Georges\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(6H(1) D1 UK ELECTION  OPPOSITION) Le parlement britannique doit voter dans la journ\u00e9e....sur la convocation d'\u00e9lections anticip\u00e9es en Grande Bretagne le 8 juin prochain...la demande \u00e9mane de la premi\u00e8re ministre Theresa May....qui souhaite se doter d'une l\u00e9gitimit\u00e9 renforc\u00e9e pour mener \u00e0 bien la sortie du Royaume-Uni de l'Union europ\u00e9enne. Ce vote devrait \u00eatre une formalit\u00e9 pour la Premi\u00e8re ministre britannique puisque Jeremy Corbyn, le chef de l'opposition travailliste a accueilli favorablement cette d\u00e9cision. Ce scrutin - a-t-il affirm\u00e9 - est l'occasion de d\u00e9fendre une alternative efficace. Mais il risque surtout de plonger le labour dans une nouvelle crise. Catherine Ilic.\r\n   1'19''\r\n((Suite \u00e0 l'annonce choc de Theresa May, un vent de panique a saisi les d\u00e9put\u00e9s travaillistes, qui se pr\u00e9parent au carnage dans les urnes. L'\u00e9cart avec le parti conservateur, qui recueille jusqu'\u00e0 46% des intentions de vote, n'a jamais \u00e9t\u00e9 aussi \u00e9lev\u00e9 depuis Margaret Thatcher. Le Labour est plomb\u00e9 par ses divisions, et par l'incapacit\u00e9 m\u00eame de Jeremy Corbyn \u00e0 imposer son autorit\u00e9. Mais malgr\u00e9 la perspective d'une d\u00e9faite s\u00e9v\u00e8re, le leader ancr\u00e9 \u00e0 gauche ne veut pas c\u00e9der au pessimisme :\r\nTraduction\r\n\u00ab Je suis favorable \u00e0 la tenue de ces \u00e9lections ; c'est une opportunit\u00e9 pour nous de lutter contre ce gouvernement, qui a \u00e9chou\u00e9 \u00e0 reconstruire l'\u00e9conomie, ce qui a \u00e9t\u00e9 dommageable pour la sant\u00e9, l'\u00e9ducation, les habitants de ce pays. Nous pourrions avoir une soci\u00e9t\u00e9 beaucoup plus juste, qui marche pour tous. c'est ce que nous allons d\u00e9fendre et j'ai h\u00e2te de relever le d\u00e9fi. \u00bb\r\nA d\u00e9faut d'avoir une ligne claire sur le Brexit, Jeremy Corbyn pr\u00e9f\u00e8re se concentrer sur les th\u00e8mes qui lui sont chers : la sant\u00e9, l'\u00e9ducation, la lutte contre les in\u00e9galit\u00e9s. Mais m\u00eame sur ces questions, il a du mal \u00e0 se faire entendre. Le message est brouill\u00e9, sans le soutien de ses d\u00e9put\u00e9s. D'ailleurs certains n'attendent qu'une chose : un d\u00e9sastre \u00e9lectoral qui leur permettrait enfin de se d\u00e9barrasser de leur leader. CI, RTS-info, Londres))\r\nLa livre sterling...elle...appr\u00e9cie l'id\u00e9e de nouvelles \u00e9lections....d\u00e8s l'annonce de Theresa May...la monnaie britannique a pris l'ascenseur \u00e0 la hausse!\r\n(6H(2) 18 FRANCE  ATTENTAT DEJOUE EXTRAIT MOLINS) ***La France...elle....s'inqui\u00e8te de la menace terroriste qui pl\u00e2ne sur la pr\u00e9sidentielle de dimanche....\r\nUne menace bien r\u00e9elle...deux hommes ont \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9s hier matin \u00e0 Marseilles....les autorit\u00e9s les soup\u00e7onnent d'avoir foment\u00e9 un projet d'attentat...pas de cibl\u00e9e pr\u00e9cise...mais des armes, un drapeau du groupe \u00e9tat islamique et de quoi fabriquer des explosifs retrouv\u00e9s \u00e0 leur domicile....ces deux fran\u00e7ais se seraient rencontr\u00e9s et radicalis\u00e9s en prison selon Fran\u00e7ois Molins, le procureur g\u00e9n\u00e9ral de Paris.... Ils \u00e9taient d'ailleurs fich\u00e9s S.\r\nHier soir en conf\u00e9rence de presse Fran\u00e7ois Molins a salu\u00e9 le travail de la police tout en soulignant les questions encore non r\u00e9solues. \r\n  46''\r\nLes candidats \u00e0 l\u00e9lection pr\u00e9sidentielle de dimanche avaient tous \u00e9t\u00e9 avertis du danger...pour assurer la s\u00e9curit\u00e9 du vote, 50'000 policiers et militaires seront mobilis\u00e9s dans tou l'hexagone...dimanche...mais aussi lors du 2\u00e8me tour\r\n(6H(3) 04 VS RAPPORT COMM GEST AFFAIRE CLEUSIX) Apr\u00e8s le pr\u00e9sident Mauricia Macri hier...Doris Lethard doit rencontrer aujourd'hui...les suisses d'Argentine...16'000 personnes qui repr\u00e9sentent la plus grande communaut\u00e9 suisse d'Am\u00e9rique latine. Et demain notre pr\u00e9sidente se rendra au P\u00e9rou o\u00f9 elle sera re\u00e7ue par son homologue Pedro Pablo Kuczynski.\r\n***En Valais....le gouvernement promet d'examiner les conclusions de la commission de gestion du grand ocnseil sur l'affaire Cleusix....\r\nPour cette commission...les d\u00e9cisions prises dans le dossier de l'ancien chef du Service valaisan de l'enseignement... ont \u00e9t\u00e9 les moins dommageables pour le canton. Elles ne peuvent pas \u00eatre critiqu\u00e9es. La Commission \u00e9met un certain nombre de recommandations suite \u00e0 cette affaire, Yves Terrani.\r\n  1'00''\r\n((Il s'agit d'am\u00e9liorer les l\u00e9gislations existantes en cas de probl\u00e8mes de la part du personnel. Dans son rapport, la commission de gestion du Parlement valaisan se d\u00e9clare convaincue que le comportement de Jean-Marie Cleusix m\u00e9ritait un licenciement imm\u00e9diat pour justes motifs et que les autorit\u00e9s judiciaires, en cas de recours de l'int\u00e9ress\u00e9, l'auraient d\u00fbment confirm\u00e9. Elle d\u00e9plore que la l\u00e9gislation en place n'ait pas permis au Conseil d'Etat de renvoyer l'ancien chef du Service de l'enseignement. Cette m\u00eame commission de gestion d\u00e9clare en outre qu'elle a pein\u00e9 \u00e0 comprendre que le Conseil d'Etat proc\u00e8de \u00e0 un transfert lorsqu'il est confront\u00e9 \u00e0 un dysfonctionnement tel que mis en \u00e9vidence dans le rapport de septembre 2016 du groupe de travail mandat\u00e9 par le Gouvernement cantonal lui-m\u00eame pour plancher sur l'affaire Cleusix. Rapport que la COGEST reprend d'ailleurs comme partie int\u00e9grante de son travail sur ce sujet... Pour m\u00e9moire, Jean-Marie Cleusix avait \u00e9t\u00e9 sanctionn\u00e9 d'un bl\u00e2me au printemps 2015. Il avait quitt\u00e9 sa fonction un peu plus d'un an apr\u00e8s pour reprendre un poste d'enseignant dans un coll\u00e8ge du canton... Quant au Conseil d'Etat valaisan, il a d\u00e9sign\u00e9 un groupe de travail. Ce dernier aura pour mission d'analyser les recommandations de la commission de gestion et de formuler des propositions.))\r\nUn dossier qui sera trait\u00e9 par le grand consiel lors de sa session du mois prochain.\r\nA deux mois du vote...le sort de Moutier passionne....300 personnes ont assist\u00e9 hier soir au d\u00e9bat organis\u00e9 entre partisans et adversaires d'un \u00e9ventuel transfert de la cit\u00e9 pr\u00e9votoise du canton de Berne vers celui du Jura....des spectateurs parfois bruyants mais sans aucune animosit\u00e9. Le vote ausra lieu le 18 juin prochain.\r\n(6H(4) D3 NE COUR DES COMPTES) ****Le PDC neuch\u00e2telois lance une initiative pour la cr\u00e9ation d'une Cour des comptes dans le canton. \r\nCette Cour aurait pour mission d'assurer un contr\u00f4le ind\u00e9pendant de l'administration cantonale, des institutions de droit public et des organismes subventionn\u00e9s. Sa t\u00e2che consisterait aussi \u00e0 r\u00e9viser les comptes de l'Etat. Le PDC propose encore que la Cour des comptes soit \u00e9lue par le peuple tous les six ans au syt\u00e8me majoritaire. Tout cela, Roger Guignard, dans l'int\u00e9r\u00eat du citoyen-contribuable. \r\n  1'27''\r\n((Candidat au Conseil d'Etat lors des r\u00e9centes \u00e9lections cantonales, Vincent Martinez ne le cache pas : le lien de confiance entre autorit\u00e9s et citoyens est bris\u00e9. Il en veut pour preuve le taux de participation d\u00e9cevant au scrutin cantonal...34% seulement. Une Cour des comptes, \u00e9lue par le peuple, aurait la vertu de mettre fin \u00e0 certains ressentiments. \r\nMag Martinez  0'24\".\r\nCette suggestion d'une petite formation, le PDC ne compte que deux d\u00e9put\u00e9s sur 115, trouve le soutien de la Chambre neuch\u00e2teloise du Commerce et de l'Industrie. Son directeur, Florian N\u00e9m\u00e9ti.\r\nMag N\u00e9m\u00e9ti  0'21\".\r\nOn rappellera encore que le canton de Neuch\u00e2tel affiche un d\u00e9ficit des finances publiques de plus de 70 millions de francs. Un autre argument qui donne du poids \u00e0 la cr\u00e9ation d'une Cour des comptes.))\r\nLa faillite de Yendi devrait \u00eatre scell\u00e9e par la justice lors d'une audience d'ici \u00e0 la fin avril. La cha\u00eene de magasins de v\u00eatements a pu honorer les salaires et les charges sociales jusqu'\u00e0 fin mars, mais les liquidit\u00e9s sont insuffisantes pour les salaires d'avril.\r\n(6H(5) D6 LE JAPON CHERCHE DES CHOMEURS)  \r\nLe taux de chomage au Japon est au plus bas depuis 22 ans....2,8% seulement le mois dernier. Vous avez 143 offres d'emplois pour chaque centaine de personnes qui en recherchent un. Georges Baumgatrner, bonjour.... il n'y a donc pratiquement plus de chomeurs au Japon.\r\n-disons  plutot toute personne qu'il y a penurie de main d'oeuvre dans certains secteurs comme la restauration, la distribution, la construction, les maisons de retraite du fait d'une demographie catastrophique. La population japonaise vieillit plus vitequ'ailleurs.Et depuis six ans, elle diminue.La population en age de travailler baisse de 500.000 personnes chaque annee.Le Japon devrait perdre 40 millions d'habitants en 50 ans. En 2065, il n'y aura plus que 1,2 actif pour financer un retraite.Consequence de cette penurie de main d'oeuvre aujourd'hui, des chaines de restauration ouvertes 24 heures sur 24 doivent fermer leurs restaurants la nuit.\r\nRELANCE.- Mais alors que fait le gouvernement japonais pour remedier aux cons\u00e9quences \u00e9conomiques de ce d\u00e9clin d\u00e9mographique?\r\n.-Il fait revenir sur le marche du travail des femmes et des personnes agees.68% des Japonaises travaillent. Le nombre  de retraites qui travaillent entre 65 et 75 ans est en forte hausse. Le Japon investit encore massivement dans la robotique pour compenser  ce manqu\u00e9 de chomeurs. Ses entreprises, elles, delocalisent toujours plus leur production a l'etranger.Le Japon refuse toujours de s'ouvrir a l'immigration. Mais il commence a laisser entrer des gastarbeiters, des travailleurs hotes au benefice de visas de 5 ans. Beaucoup de jeunes Asiatiques. Pour relancer sa demographie et sa croissance, le Japon doit accepter de devenir une societe moins homogene.\r\n(6H(6) 21 LIGUE DES CHAMP BAYERN-REAL MADRID) ***Le Real-Madrid se qualifie pour sa 7 \u00e8me demi-finale de la ligue des Champions cons\u00e9cutive. \r\nLes hommes de Zidane ont d\u00fb recourir aux prolongations pour faire la diff\u00e9rence et s'imposer 4 \u00e0 2. Le Bayern Munich \u00e9tait r\u00e9duit \u00e0 10, depuis la 84 \u00e8me minute, et le deuxi\u00e8me carton jaune d'Arthuro Vidal. Mais l'homme du match ,St\u00e9phane Rinaldi, fut Christiano Ronaldo \r\n  58''\r\nEt l'autre club madril\u00e8ne....l'Athletico est lui aussi qualifi\u00e9 pour les demi-finales...mais par la petite porte.....conc\u00e9dant le nul 1 partout \u00e0 Leister...le champion d'Angleterre.\r\nCe soir les deux derniers quarts de finales....sous tr\u00e8s haute surveillance apr\u00e8s les \u00e9v\u00e8nements de la semaine derni\u00e8re en Allemagne...Monaco re\u00e7oit Borussia de Dortmund...les m\u00e9nogasques l'avaient emport\u00e9 3 \u00e0 2 \u00e0 l'aller...\r\nDans l'autre match de la soir\u00e9e, le FC Barcelone, balay\u00e9 3-0 \u00e0 l'aller, est condamn\u00e9 \u00e0 une nouvelle \"remontada\" face \u00e0 la Juventus Turin. La rencontre est \u00e0 suivre en direct sur RTS 2...d\u00e8s 20H10...\r\nTennis....Stan Wawrinka affrontera le tch\u00e8que Jiri Vesely tout \u00e0 l'heure...\u00e0 11H...au masters 1'000 de Monte-Carlo...le vaudois a remport\u00e9 leur seul face-\u00e0-face....\u00e0 l'US open en 2014.\r\n(6H(7) 13 EGYPTE MOMIES) Et cette d\u00e9couverte vieille de pr\u00e8s de 3'500 ans dans une tombe datant de l'\u00e9poque pharaonique... Le ministre \u00e9gyptiens des Antiquit\u00e9s Khaled al-Anani a annonc\u00e9 hier l'exhumation de huit momies dans la vall\u00e9e des Rois pr\u00e8s de la ville de Louxor... et les fouilles ne sont pas termin\u00e9es. Cynthia Racine\r\n  0'51''\r\n((Le tombeau \u00e9tait connu depuis le d\u00e9but du 20\u00e8me si\u00e8cle mais son entr\u00e9e n'a \u00e9t\u00e9 d\u00e9couverte qu'en mars dernier... Et pour l'atteindre la t\u00e2che n'a pas \u00e9t\u00e9 facile... 450 m\u00e8tres de terre et de d\u00e9combres ont d\u00fb \u00eatre d\u00e9gag\u00e9s pour y acc\u00e9der.\r\nSelon la mission arch\u00e9ologique \u00e9gyptienne \u00e0 l'origine de cette d\u00e9couverte cette s\u00e9pulture appartenait \u00e0 Userhat, un \"juge de la ville\" d\u00e9c\u00e9d\u00e9 pr\u00e8s 1500 ans avant notre \u00e8re.... Mais le tombeau a \u00e9t\u00e9 r\u00e9-utilis\u00e9 -500 ans plus tard- \u00e0 l'\u00e9poque des voleurs de tombe... \r\nEt c'est ce qui fait la particularit\u00e9 de cette d\u00e9couverte: m\u00eame pill\u00e9, il contient encore l'essentiel de sa collection... \u00c0 savoir ces 8 momies retrouv\u00e9es envelopp\u00e9es de leur lin blanc. Mais aussi 10 sarcophages en bois d\u00e9cor\u00e9s de motifs pharaoniques... Ou encore un millier de figurines fun\u00e9raires... destin\u00e9es \u00e0 servir le mort dans l'au-del\u00e0... \r\nUn tr\u00e9sor inestimable mais qui n'en est peut-\u00eatre qu'\u00e0 ses pr\u00e9misses.... Deux autres tombes doivent encore livrer leurs secrets...  dans ces fouilles men\u00e9es \u00e0 Zeera Abu El Nagaa... pr\u00e8s de la ville de Louxor...))\r\nIl mesure 600m de la large...et il passera aujourd'hui \u00e0 1 mio 800'000 km de notre bonne vieille terre...l'ast\u00e9ro\u00efde 2014-JO 25 devrait donc rester \u00e0 une distance d'un peu moins de 5 fois la distance qui nous s\u00e9pare de la lune....La NASA vous incite \u00e0 lever le nez...car JO 25 sera visible avec un petit t\u00e9lescope....sa surface \u00e9tant deux fois plus r\u00e9fl\u00e9chissante que celle de la Lune!\r\nPetite laine de rigueur ce matin...car il a gel\u00e9 au sol cette nuit. Pour la journ\u00e9e: soleil du Bassin l\u00e9manique au Valais, nuages ailleurs...avec giboul\u00e9es d\u00e8s la mi-journ\u00e9e. \r\n 7 degr\u00e9s sur le Plateau, 9 autour du L\u00e9man, 12 en Valais....le tout avec une bise mod\u00e9r\u00e9e.\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(METEO SIMON) Le temps sera assez ensoleill\u00e9 du Bassin l\u00e9manique au Valais. Sur les autres r\u00e9gions, les nuages seront souvent pr\u00e9sents. Ils produiront de nouvelles giboul\u00e9es d\u00e8s la mi-journ\u00e9e. Ces giboul\u00e9es seront plus fr\u00e9quentes le long des Pr\u00e9alpes.\r\nAu meilleur moment de la journ\u00e9e, les temp\u00e9ratures resteront basses : 7 degr\u00e9s sur le Plateau, 9 autour du L\u00e9man, 12 en Valais.\r\nLa bise sera mod\u00e9r\u00e9e \u00e0 forte sur le Plateau avec des rafales jusqu'\u00e0 70 km/h.\r\nJeudi, apr\u00e8s une nuit \u00e0 nouveau bien froide avec de fortes gel\u00e9es au sol, la journ\u00e9e sera ensoleill\u00e9e mais la bise sera encore mod\u00e9r\u00e9e \u00e0 forte sur le Plateau.\r\nVendredi, apr\u00e8s une nouvelle nuit glaciale, le soleil dominera sous une bise faiblissante.", "durationSec": 882, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8537102", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi / JDM_2017-04-19T06:00:00_le-journal-de-6h", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi / JDM_2017-04-19T06:00:00_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-8537119", "ece-8537102"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-04-25T10:04:49Z", "speechToTexts": ["25.04.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:02) [89%] :\r\nCe journal de Sandra Viscardi et si le les pour britannique \u00e9tait la premi\u00e8re victime des \u00e9lections l\u00e9gislatives anticip\u00e9es que Theresa May veut convoquer le 8 juin prochain pour renforcer sa position et imposer un Brexit dur, les travaillistes sont au plus mal dans les sondages, un d\u00e9sastre dans les urnes pourraient enfin leur permettre de se d\u00e9barrasser de leur encombrant chef J\u00e9r\u00e9my Corbyn leur cible exacte n'est pas connu mais il visait bel et bien l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise de Fran\u00e7ais de Marseille ont \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9s hier de fich\u00e9s S bien connu des services de police radicalis\u00e9 en prison dans leur appartement des armes, des explosifs et un drapeau djihadistes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:36) [91%] :\r\nIls sont 11 dessinateurs Romands et Al\u00e9maniques isol\u00e9s dans une ferme jurassienne avec pour objectif la cr\u00e9ation d'une BD expos\u00e9 en juin prochain au festival Del\u00e9mont BD exp\u00e9rience in\u00e9dite, t\u00e9moin de la vitalit\u00e9 du 9\u00e8me art en Suisse, le directeur de Del\u00e9mont BD Philippe Duval, elle sera l'invit\u00e9 d'Inter cit\u00e9 tout \u00e0 l'heure. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:53) [92%] :\r\nIl y aura au moins 2 \u00e9quipes espagnoles en demi- finale de la Ligue des champions de football, 2 \u00e9quipes madril\u00e8ne m\u00eame l'Atletico match nul 1 partout \u00e0 la Esther mais surtout le Real qualifi\u00e9 aux d\u00e9pens du Bayern M\u00fcnich gr\u00e2ce au tripl\u00e9 d'un certain Cristiano Ronaldo le quadruple Ballon d'or, encore une fois \u00e9t\u00e9 l'homme du mal. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:11) [92%] :\r\nIl lui sera l'une des attractions de la Ligue des champions, ce soir, le jeune argentin Paolo Dybala il a crev\u00e9 l'\u00e9cran, la semaine derni\u00e8re lors de la victoire de la Juventus contre Barcelone est -il le nouveau mais si r\u00e9ponse dans Sport matin avec J\u00e9r\u00f4me Jean-Nat. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:26) [92%] :\r\nLe parlement britannique doit voter dans la journ\u00e9e sur la convocation d\u00e9lais. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:29) [90%] :\r\nAnticip\u00e9es en Grande-Bretagne le 8 juin prochain la demande \u00e9mane de la premi\u00e8re ministre Theresa May qui souhaite se doter d'une l\u00e9gitimit\u00e9 renforc\u00e9e pour mener \u00e0 bien la sortie du Royaume-Uni d'Union europ\u00e9enne alors ce vote devrait \u00eatre une formalit\u00e9 pour la Premi\u00e8re ministre, puisque Jack mis Corbyn le chef de l'opposition travailliste a accueilli favorablement cette d\u00e9cision ce scrutin, a -t-il affirm\u00e9, c'est l'occasion, d\u00e9fendre une alternative efficace mais il risque surtout de plonger le lait bord dans une nouvelle crise Catherine Litch. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:58) [94%] :\r\nSuite \u00e0 l'annonce choc de Theresa May, un vent de panique a saisi les d\u00e9put\u00e9s travaillistes qui se pr\u00e9pare tout carnage dans les urnes l'\u00e9cart avec le Parti conservateur qui recueille jusqu'\u00e0 46 pourcent des des intentions de vote n'a jamais \u00e9t\u00e9 aussi \u00e9lev\u00e9 depuis Margaret Thatcher, le Labour est plomb\u00e9 par ses divisions et par l'incapacit\u00e9 m\u00eame de J\u00e9r\u00e9my Corbyn, imposer son autorit\u00e9 mais malgr\u00e9 la perspective d'une d\u00e9faite s\u00e9v\u00e8re le leader ancr\u00e9 \u00e0 gauche ne veut pas c\u00e9der pessimisme. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:28) [94%] :\r\nComme Bj\u00f6rk,M. T je suis favorable \u00e0 la tenue des \u00e9lections, c'est une opportunit\u00e9 pour nous de lutter contre ce gouvernement qui a \u00e9chou\u00e9 \u00e0 reconstruire l'\u00e9conomie, ce qui a \u00e9t\u00e9 dommageable pour la sant\u00e9, l'\u00e9ducation, les habitants de ce pays, nous pourrions avoir une soci\u00e9t\u00e9 beaucoup plus juste qui marche pour tous, c'est ce que nous allons d\u00e9fendre et j'ai h\u00e2te de relever le d\u00e9fi, on a donc \u00e9voqu\u00e9 de. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:50) [94%] :\r\n\u00e0 d\u00e9faut d'avoir une ligne claire sur le Brexit, J\u00e9r\u00e9my Corbyn, pr\u00e9f\u00e8re se concentrer sur les th\u00e8mes qui lui sont chers : la sant\u00e9, l'\u00e9ducation, la lutte contre les in\u00e9galit\u00e9s mais m\u00eame sur ces questions, il a du mal \u00e0 se faire entendre le message est brouill\u00e9, sans le soutien de ses d\u00e9put\u00e9s, d'ailleurs, certains n'attendent qu'une chose : un d\u00e9sastre \u00e9lectoral qui leur permettrait enfin de se d\u00e9barrasser leur leader Catherine Ilic, rtsinfo. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:17) [92%] :\r\nLa livre sterling en tout cas pr\u00e9cis, l'id\u00e9e de nouvelles \u00e9lections d\u00e8s l'annonce de Theresa May, l'abonn\u00e9, la monnaie britannique a pris l'ascenseur \u00e0 la hausse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:25) [97%] :\r\nLa France, elle s'inqui\u00e8te de la menace terroriste qui plane sur la pr\u00e9sidentielle 1er. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:29) [92%] :\r\nTour de dimanche : une menace bien r\u00e9elle, 2 hommes ont \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9s hier matin \u00e0 Marseille, les autorit\u00e9s les soup\u00e7onnent d'avoir foment\u00e9 un projet d'attentat, alors pas de cibles pr\u00e9cises mais des armes, un drapeau du groupe \u00c9tat islamique et de quoi fabriquer des explosifs retrouv\u00e9s \u00e0 leur domicile, c'est 2 Fran\u00e7ais se seraient rencontr\u00e9s et radicalis\u00e9s en prison, selon Fran\u00e7ois Molins, le procureur g\u00e9n\u00e9ral de Paris, ils \u00e9taient d'ailleurs fich\u00e9s S et hier soir en conf\u00e9rence de presse, Fran\u00e7ois Molins \u00e7a a salu\u00e9 le travail de la police, tout en soulignant les questions non encore r\u00e9solus. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:59) [92%] :\r\nCes interpellations sont le fruit d'un travail particuli\u00e8rement tenace et remarquable, les services de lutte antiterroriste, qui, \u00e0 qui je tiens \u00e0 rendre ce soir un hommage appuy\u00e9, puisqu'ils sont parvenus \u00e0 d\u00e9jouer un projet d'action imminente foment\u00e9 par 2 individus pourtant aussi m\u00e9fiant que d\u00e9terminer les \u00e9l\u00e9ments d'ores et d\u00e9j\u00e0 recueillis attestant que ces 2 hommes se pr\u00e9parait \u00e0 mener une action violente de mani\u00e8re imminente sur le territoire national sans que l'on puisse toutefois en tout cas \u00e0 ce stade, d\u00e9terminer avec pr\u00e9cision le jour la ou les cibles vis\u00e9es ou encore les circonstances exactes de leur de leur passage \u00e0 l'acte. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:44) [94%] :\r\nEt les candidats \u00e0 l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle de dimanche avaient tous \u00e9t\u00e9 avertis du danger pour assurer la s\u00e9curit\u00e9 du vote 50000 policiers et militaires seront mobilis\u00e9s dans tout l'hexagone dimanche mais aussi lors du 2\u00e8me tour apr\u00e8s le pr\u00e9sident Maruti au Macri hier, Doris Leuthard, doit rencontrer aujourd'hui les suisses d'Argentine 16000 personnes qui repr\u00e9sentent la plus grande communaut\u00e9 suisse d'Am\u00e9rique latine et demain notre pr\u00e9sidente se rendra au P\u00e9rou o\u00f9 il sera re\u00e7u par son homologue Pedro Pablo Kuschynski. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:11) [97%] :\r\nEt puis enfin, le gouvernement promet d'examiner les conclusions de la commission de gestion du Grand Conseil sur l'affaire Cleusix. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:17) [96%] :\r\nPour cette commission, les d\u00e9cisions prises dans le dossier de l'ancien chef du service valaisan de l'enseignement ont \u00e9t\u00e9 les moins dommageables pour le canton, elles ne peuvent pas \u00eatre critiqu\u00e9es la Commission \u00e9met quand m\u00eame un certain nombre de recommandations suite \u00e0 cette affaire Yves Terrani. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:30) [94%] :\r\nIl s'agit d'am\u00e9liorer les l\u00e9gislations existantes en cas de probl\u00e8me de la part du personnel dans son rapport, la commission de gestion du Parlement valaisan se d\u00e9clare convaincu que le comportement de Jean-Marie Cleusix m\u00e9rit\u00e9 un licenciement imm\u00e9diat pour justement et que les autorit\u00e9s judiciaires en cas de recours de l'int\u00e9ress\u00e9 : l'or du Mans confirm\u00e9, elle d\u00e9plore que la l\u00e9gislation en place n'est pas permis au Conseil d'\u00c9tat de renvoyer l'ancien chef du service de l'enseignement, cette m\u00eame commission de gestion d\u00e9clare en outre qu'elle a pein\u00e9 \u00e0 comprendre que le Conseil d'\u00c9tat proc\u00e8de \u00e0 un transfert lorsqu'il est confront\u00e9 \u00e0 un dysfonctionnement tels que mis en \u00e9vidence dans le rapport de septembre 2000, celle du groupe de travail mandat\u00e9 par le gouvernement cantonal lui- m\u00eame pour plancher sur l'affaire Cleusix, rapport que la geste reprend d'ailleurs comme partie int\u00e9grante de son travail sur ce sujet, pour m\u00e9moire, Jean-Marie Cleusix avait \u00e9t\u00e9 sanctionn\u00e9 d'un bl\u00e2me au printemps 2015, il avait quitt\u00e9 sa fonction un peu plus d'un an apr\u00e8s, pour reprendre un poste d'enseignant dans un coll\u00e8ge du canton quant au Conseil d'\u00c9tat valaisan il a d\u00e9sign\u00e9 un groupe de travail, ce dernier aura pour mission d'analyser les recommandations de la commission de gestion et de formuler des propositions. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:30) [97%] :\r\n\u00e0 2 mois du vote, le sort de Moutier passionne 300 personnes ont assist\u00e9 hier soir au d\u00e9bat organis\u00e9 entre partisans et adversaires d'un \u00e9ventuel transfert de la cit\u00e9 pr\u00e9v\u00f4toise du canton de Berne vers celui du Jura, des spectateurs parfois bruyants mais sans aucune animosit\u00e9, rappelons que le vote aura lieu. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:47) [95%] :\r\nLe 18 juin prochain le PDC neuch\u00e2telois lui lance une initiative pour la cr\u00e9ation d'une Cour des comptes dans le camp. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:53) [96%] :\r\nCette Cour aurait pour mission d'assurer un contr\u00f4le ind\u00e9pendant de l'administration cantonale des institutions droit public et des organismes subventionn\u00e9s sa t\u00e2che consisterait aussi \u00e0 r\u00e9viser les comptes de l'\u00c9tat, le PDC propose encore que la Cour des comptes soit \u00e9lu par le peuple tous les 6 ans au syst\u00e8me majoritaire et tout cela Roger Guignard dans l'int\u00e9r\u00eat du citoyen- contribuable. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:14) [96%] :\r\nCandidat au Conseil d'\u00c9tat lors des r\u00e9centes \u00e9lections cantonales Vincent Martinez ne le cache pas : le lien de confiance entre autorit\u00e9s et citoyens est bris\u00e9, il en veut pour preuve le taux de participation d\u00e9cevant au scrutin cantonal 34 pourcent seulement seulement une Cour des comptes, \u00e9lue par le peuple aurait la vertu de mettre fin \u00e0 certains ressentiments. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:07:34) [87%] :\r\nIl y a vraiment alors vu des \u00e9lections qui en a lanc\u00e9 l'animal dans les march\u00e9s o\u00f9 en discutant dans les r\u00e9seaux sociaux, on constate que les gens par l\u00e0 : il souhaite pas que le le Parlement par exemple choisi ces gens qui vont contr\u00f4ler les comptes, c'est vraiment une m\u00e9fiance qui s'est mis en place et puis faire dire c'est sur les gens qui ont est dans la cour des comptes, par le peuple, permettra d'enlever cette m\u00e9fiance, c'est pas des gens qui sont \u00e0 la botte et politiciens, c'est pas des gens qui sont \u00e0 la botte de l'administration. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:58) [94%] :\r\nC'est d'suggestion d'une petite formation, le PDC ne compte que 2 d\u00e9put\u00e9s sur 115 trouve le soutien de la Chambre neuch\u00e2teloise du commerce et de l'industrie, son directeur, Florian N\u00e9m\u00e9ti. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:08:10) [90%] :\r\nDans ces buts, \u00eatre au service du citoyen pour s'assurer que l'argent public est bien d\u00e9pens\u00e9 dans le contexte des finances cantonales que conna\u00eet Neuch\u00e2tel, je pense que c'est hautement souhaitable et puis le, le fait d'amener cherche amener plus d'efficacit\u00e9 et transparence dans le fonctionnement de l'\u00c9tat et puis des institutions par \u00e7a, c'est aussi, \u00e0 mon avis souhaitables. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:08:31) [95%] :\r\nOn rappellera encore que le canton de Neuch\u00e2tel affiche un d\u00e9ficit des finances publiques de plus de 70 millions de francs, un autre argument qui donne du poids \u00e0 la cr\u00e9ation d'une Cour des comptes. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:41) [96%] :\r\nLa faillite de Yendi devrait \u00eatre scell\u00e9e par la justice, lors d'une audience d'ici la fin de ce mois, la cha\u00eene de magasins de v\u00eatements a pu honorer les salaires, les charges sociales jusqu'\u00e0 fin mars mais les liquidit\u00e9s sont insuffisantes pour les salaires du mois d'avril le taux ch\u00f4mage au Japon est au plus bas depuis 22 ans2,8 pourcent seulement seulement le mois dernier, en fait, vous avez 143 offres d'emploi pour chaque centaine de personnes qui en cherche un alors Georges Baumgartner, bonjour, vous \u00eates en Direct de Tokyo il y a donc pratiquement plus de ch\u00f4mage, plus aucun ch\u00f4meur au Japon. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:09:14) [95%] :\r\nVous avez encore des millions de personnes employ\u00e9es \u00e0 ne rien faire dans les entreprises, prot\u00e9g\u00e9s par des lois sur le travail qui rendent les licenciements prohibitifs, disons plut\u00f4t qu'il y a p\u00e9nurie de Main-d'oeuvre dans certains secteurs comme la restauration, la distribution du fait d'une d\u00e9mographie catastrophique la population japonaise vieillit plus vite qu'ailleurs et depuis 6 ans, elle diminue la population en \u00e2ge de travailler : baisse de 500000 personnes chaque ann\u00e9e, et cons\u00e9quence de cette p\u00e9nurie de main-d'oeuvre aujourd'hui, h\u00e9 bien, des cha\u00eenes de restauration ouvertes 24 heures sur 24 doivent fermer leurs restaurants la nuit. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:50) [99%] :\r\nMais alors que fait le gouvernement japonais pour rem\u00e9dier aux cons\u00e9quences \u00e9conomiques de ce d\u00e9clin d\u00e9mographique. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:09:56) [93%] :\r\nEh bien il fait revenir sur le march\u00e9 du travail des femmes et des personnes \u00e2g\u00e9es 68 pourcent des des Japonaises travaillent le nombre de retrait\u00e9s qui travaillent entre 65 et 75 ans est en forte hausse le Japon investit massivement dans la robotique pour compenser ce manque de ch\u00f4meurs ces entreprises d\u00e9localisent leur production \u00e0 l'\u00e9tranger, le Japon, refuse toujours de s'ouvrir \u00e0 l'immigration, mais il commence \u00e0 laisser entrer des Gaspard Arbeit heures des travailleurs h\u00f4tes au b\u00e9n\u00e9fice de visas de 5 ans beaucoup de jeunes Asiatiques et pour relancer sa d\u00e9mographie et sa croissance, le Japon doit encore accepter de devenir une soci\u00e9t\u00e9 moins s\u00fbr machin. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:34) [94%] :\r\nJean-Arnaud Baumgartner en Direct de Tokyo merci beaucoup. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:37) [95%] :\r\nLe Real Madrid se qualifie pour sa 7\u00e8me demi- finale de la Ligue des Champions cons\u00e9cutive, il faut le souligner. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:45) [93%] :\r\nEt les hommes de Zidane endure recourir aux prolongations pour faire la diff\u00e9rence et s'imposer 4 \u00e0 2 le Bayern M\u00fcnich \u00e9tait r\u00e9duit \u00e0 10 depuis la 84\u00e8me minute et le 2\u00e8me carton jaune d'Arturo Vidal, mais l'homme du match St\u00e9phane Rinaldi ce fut Christiano Ronaldo. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:11:00) [91%] :\r\nDemandez donc aux joueurs du Bayern, s'il est possible d'\u00e9liminer un club qui poss\u00e8de dans ses rangs, Cristiano Ronaldo, il y a des chances que les Bavarois vous r\u00e9pond Nein car le meilleur buteur de l'histoire des Coupes d'Europe, l'leur aura marqu\u00e9 5 buts lors de cette double confrontation de quarts de finale, les hommes d'entacher le Tilleur ont pourtant cru pendant 100 10 minutes, le temps pour eux de marquer sur penalty par les ventes de ski et de b\u00e9n\u00e9ficier d'un autogoal de Ramos pour mener 2 1 apr\u00e8s 90 minutes de jeu ensuite Ronaldo, d\u00e9j\u00e0 buteur sur le 1 partout sauve encore le Real \u00e0 la 100 5\u00e8me minute en position de hors- jeu puis portrait estocade la 100 10\u00e8me suite un exploit de Marcelo puis assez sociaux mais la derni\u00e8re banderille \u00e0 la 100 12\u00e8me minute pour une victoire finale 4 \u00e0 2 Le Real m\u00eame moyen ce soir d\u00e9croche une 7\u00e8me demi- finale de suite, un record dans l'histoire et trace son chemin vers la finale, une belle fa\u00e7on de f\u00eater la 100\u00e8me en Ligue des champions de son Capitaine Sergio Ramos St\u00e9phane Rinaldi rtssport Madrid. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:57) [92%] :\r\nEt l'autre club madril\u00e8ne, l'Atletico est lui aussi qualifi\u00e9 pour les demi- finales, mais par la petite porte, conc\u00e9dant le nul 1 partout \u00e0 Leicester, le champion d'Angleterre, ce soir, les 2 derniers quarts de finale sous tr\u00e8s haute surveillance apr\u00e8s les \u00e9v\u00e9nements de la semaine derni\u00e8re en Allemagne, Monaco re\u00e7oit Borussia Dortmund, les Mon\u00e9gasques l'avaient emport\u00e9 3 2 \u00e0 l'aller dans l'autre match de la soir\u00e9e, le FC Barcelone, balay\u00e9 3 0 \u00e0 l'aller et donc condamn\u00e9 une nouvelle remontada face \u00e0 l'ail V, la rencontre est \u00e0 suivre en Direct sur RTS 2 d\u00e8s 20 heures 10 et puis tennis Stan Wawrinka affronte le Tch\u00e8que Jiri des \u00e9lus tout \u00e0 l'heure \u00e0 11 heures au Masters 1000 de Mont\u00e9-Carlo, le Vaudois a remport\u00e9 leur seul face-\u00e0-face s'\u00e9tait \u00e0 l'US Open en 2014 et cette d\u00e9couverte, vieille de pr\u00e8s de 3500 ans dans une tombe datant de l'\u00e9poque pharaonique en tant que c'est en \u00c9gypte, le ministre \u00e9gyptien des Antiquit\u00e9s Khaled al Anani, a annonc\u00e9 hier l'exhumation de huit momies dans la Vall\u00e9e des Rois, pr\u00e8s de la ville de Louxor et les fous ne sont pas encore termin\u00e9es cimeti\u00e8re Racine. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:12:57) [92%] :\r\nLe tombeau \u00e9tait connu depuis le d\u00e9but du 20\u00e8me si\u00e8cle, mais son entr\u00e9e n'a \u00e9t\u00e9 d\u00e9couverte qu'en mars dernier et pour l'attendent, la t\u00e2che n'a pas \u00e9t\u00e9 facile 450 m\u00e8tres de terre et des combats ont d\u00fb \u00eatre d\u00e9gag\u00e9s pour y acc\u00e9der, selon la mission arch\u00e9ologique \u00e9gyptienne, \u00e0 l'origine de cette d\u00e9couverte, cette s\u00e9pulture appartenait \u00e0 user rate un juge de la ville, d\u00e9c\u00e9d\u00e9 pr\u00e8s de 1000 500 ans avant notre \u00e8re, mais le tombeau a \u00e9t\u00e9 r\u00e9- utilis\u00e9 500 ans plus tard, \u00e0 l'\u00e9poque des voleurs de tombe et c'est ce qui fait la particularit\u00e9 de cette d\u00e9couverte m\u00eame pill\u00e9, il contient encore l'essentiel de sa collection, \u00e0 savoir, c'est 8 momies retrouv\u00e9es envelopp\u00e9es de leur lin blanc mais aussi 10 sarcophages en bois d\u00e9cor\u00e9s de motifs harmoniques ou encore un millier de figurines fun\u00e9raires destin\u00e9es \u00e0 servir le mort dans l'au-del\u00e0, un tr\u00e9sor inestimable, mais qui n'en est peut-\u00eatre qu'\u00e0 ses pr\u00e9mices, 2 autres tombes doivent encore livrer leurs secrets dans ces fouilles men\u00e9es Haaser Abou El Nagaa pr\u00e8s de la ville de Louxor. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:49) [93%] :\r\nIl mesure 600 m\u00e8tres de large, il passera aujourd'hui \u00e0 1 1000000 800 1000 kilom\u00e8tres de notre bonne vieille Terre lui c'est l'ast\u00e9ro\u00efde 2014 JO 25 tr\u00e8s po\u00e9tique, hein, le nom, je sais pas pourquoi il devrait donc rester \u00e0 une distance d'un peu moins de 5 fois la distance qui nous s\u00e9pare de la Lune, mais la Nasa vous conseille quand m\u00eame \u00e0 lever le nez parce que JO 25 sera visible avec un tout petit \u00e0 Lescop simplement sa surface \u00e9tant 2 fois plus r\u00e9fl\u00e9chissante que celle de la Lune. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:17) [92%] :\r\nMerci beaucoup Sandra Viscardi dans un instant, la revue et ensuite on parlera chic bande dessin\u00e9e avec Philippe Duhamel petite laine de rigueur ce matin vous allez constater peut-\u00eatre il a gel\u00e9 au sol cette nuit pour aujourd'hui, cet apr\u00e8s- midi du soleil du Bassin l\u00e9manique au Valais, des nuages ailleurs quelques giboul\u00e9es comme hier, d\u00e8s la mi- journ\u00e9e, temp\u00e9rature maximum 7 sur le Plateau 9 autour du L\u00e9man 12 en Valais, le tout avec une bise mod\u00e9r\u00e9e. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-04-19T04:59:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Viscardi, Sandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Terrani, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Baumgartner", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Guignard, Roger", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Racine, Cynthia", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Sohlbank, Deborah", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ilic, Catherine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-4A53CD25-2B7F-4E32-81A7-C69461A3B225", "internalArchiveId": "4A53CD25-2B7F-4E32-81A7-C69461A3B225", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse 1 : La presse - Par Sandra Zimmerli et Val\u00e9rie Droux", "publicationDate": "2017-04-18T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* * La presse - Par Sandra Zimmerli et Val\u00e9rie Droux (al\u00e9m) V turquie...\r\n\" par son am\u00e8re exp\u00e9rience, l'europe sait ce que \u00e7a signifie de concentrer tout le pouvoir sur un d\u00e9magogue\", note la luzerner zeitung \"malheureusement peu de chance que la nouvelle turquie soit \u00e9pargn\u00e9e de cette exp\u00e9rience...// pour le Tages Anzeiger, Erdogan pense surtout \u00e0 sauver sa peau: s'il ne contr\u00f4le pas toutes les institutions, tous ses liens avec des affaires de corruption deviendraient dangereuses: aujourd'hui il a atteint son but et la turquie est au bord du pr\u00e9cipice...\r\n****************un conseiller f\u00e9d\u00e9ral vivement attaqu\u00e9 dans la presse al\u00e9manique aujourd'hui: Didier B\u00fcrkhalter....\r\n\"le vendeur muet\" commence par l'appeler le Tages Anzeiger et le bund. en cause: sa politique europ\u00e9enne, o\u00f9 il est \" plus contest\u00e9 que jamais!\" c'est qu'il y a quelques jours il  s'est exprim\u00e9 devant la commission de politique ext\u00e9rieur du national sur le fameux accord cadre avec Bruxelles: trois heures de chanson \u00e0 la B\u00fcrkhalter: \"pas trop fort, pas trop doucement, le ton ne varie que tr\u00e8s l\u00e9g\u00e8rement, il  affiche son optimisme,  comme il le fait avec les journalistes et  les diplomates \u00e0 Bruxelles: l'accord n'est plus qu'une question de temps: tout va bien!!!!..mais voil\u00e0, \u00e0 Bern les voix s'\u00e9l\u00e8vent:\"B\u00fcrkhalter ne s'occupe pas assez de la politique int\u00e9rieur: nous ne pouvons par prendre le risque de faire capituler toutes les bilat\u00e9rales avec un Schnell-schuss: un coup qui part trop vite\" note une \u00e9lue PDC et justement  \"aussi longtemps que PDC et PLR ne participent pas, pas d'accord cadre, c'est \"aussi simple que \u00e7a pour Roger Nordmann \"sinon c'est sans espoir\" selon le socialiste.....\r\n****************...et, d\u00e9cid\u00e9ment mauvais jour pour didier B\u00fcrkhalter, ..puisque la Basler Zeitung ne l'\u00e9pargne pas non plus....\r\nil pourra se consoler avec le fait, que le journal y ajoute Doris Leuthard! on se souvient de sa visite \u00e0 Bruxelles. on la voit encore tout sourire aux c\u00f4t\u00e9 de jean-Claude Juncker: simple mise-en sc\u00e8ne, selon le quotidien qui s'est procur\u00e9 un rapport interne sur cette visite. Dans le fond absolument rien n'a chang\u00e9 et le conseil f\u00e9d\u00e9ral continue avec sa politique europ\u00e9enne pleine de contradictions! \r\nV cor\u00e9e\r\n*********************...apr\u00e8s la Cor\u00e9e, le Tessin, o\u00f9 plut\u00f4t sa d\u00e9cision de favoriser les entreprises du canton pour des projets en dessous d'un certain montant...\r\nun choix qui a fait pas mal de buit la semaine derni\u00e8re: pour des projets de moins de 8,6 millions, pas question de les attribuer \u00e0 des entrepreneurs italiens, qui souvent cassent les prix. Un choix qui fait aujourd'hui \u00e9cho \u00e0 Berne selon le bund et le Tages Anzeiger. Une alliance faite d'ing\u00e9nieurs et d'entrepreneurs se bat pour qu'\u00e0 l'\u00e9tat aussi, on se base d'avantage sur la qualit\u00e9 que uniquement le prix. Ils demandent un renforcement de la loi et re\u00e7oivent d\u00e9j\u00e0 le soutien de certains t\u00e9nors de la droite: les UDC  Jean-Fran\u00e7ois Rime et Thomas Aeschi...// elle elle n'est plus \u00e0 constuire, elle fait d\u00e9j\u00e0 tilt \u00e0 tout le monde: la fameuse Bahnhostrasse \u00e0 Z\u00fcrich, en pleine crise selon la NZZ: r\u00e9sultat: les assurances ach\u00e8tent, les banques vendent leur propri\u00e9t\u00e9s....\r\nV ville logos et \u00e9lections VD\r\non sait que l'allemand n'est pas forc\u00e9ment leur tasse de th\u00e9 des  \u00e9lus vaudois, comme pour des romands en g\u00e9n\u00e9ral, qui travaillent dans l'administration f\u00e9d\u00e9rale, l'inverse est tout aussi valable....une situation qui va  faire le bonheur de l'\u00e9cole-club-migros mais oui: puisque, selon l'aargauer zueitung,  le service du personnel de la conf\u00e9d\u00e9ration va injecter pr\u00e8s de 22 millions ces huit prochaines ann\u00e9es dans des cours de formations continues que ses employ\u00e9s suivront donc.....dans la femeuse \u00e9cole orange...\r\nV \u00e9cole....\r\net comment ne pas terminer avec cette nouvelle choc: les moustiques ont de l'avance: selon la Basler Zeitung tous les facteurs sont r\u00e9unis pour passer un \u00e9t\u00e9 de l'horreur....au niveau des moustiques....\r\n(6h45 Revue de presse) *** La revue de presse, Sandra Zimmerli, Val\u00e9rie Droux...\r\nLa presse qui commente abondamment, ce matin, la victoire de Recep Tayyip Erdogan et de sa nouvelle constitution en Turquie...\r\nInqui\u00e9tante, cette victoire, dit le Courrier, m\u00eame si elle est fluette rappelle le Quotidien Jurassien. Le QJ qui est le moins pessimiste ce matin, et qui \u00e9met dans son \u00e9ditorial l'hypoth\u00e8se que, rassur\u00e9 par la stabilit\u00e9 que lui offre cette nouvelle constitution, Recep Tayyip Erdogan ose se montrer plus conciliant notament avec les Kurdes.\r\nNon, r\u00e9pondent 24he et la Tribune de Gen\u00e8ve: c'est l'ivresse du pouvoir absolu, qui sonne le glas de la Turquie la\u00efque de Kemal Atat\u00fcrk.\r\nL'\u00e9ditorial de la Gruy\u00e8re s'\u00e9baubit quant \u00e0 lui: le peuple turc s'est priv\u00e9 lui-m\u00eame d'une partie de ses droits. \r\nMais cette victoire d'Erdogan masque le flop des populistes, en Turquie et ailleurs, contre-pied pris par l'\u00e9ditorial du Temps: le pr\u00e9sident turc ne gagne que d'une courte t\u00eate; Donald Trump a d\u00e9j\u00e0 d\u00fb abandonner une partie de son programme, en Grande-Bretagne, les partisans du Brexit ont d\u00fb mettre de l'eau dans leur vin, ou dans leur pinte de bi\u00e8re, \u00e0 peine les n\u00e9gociations entam\u00e9es avec l'union europ\u00e9enne. A chaque concession, ces hommes forts du populisme aparaissent pour ce qu'ils sont: des gesticulateurs \u00e0 l'efficacit\u00e9 limit\u00e9s, dans une d\u00e9mocratie qui les cors\u00e8te et les contraints. \r\n\" par son am\u00e8re exp\u00e9rience, l'europe sait ce que \u00e7a signifie de concentrer tout le pouvoir sur un d\u00e9magogue\", note la luzerner zeitung \"malheureusement peu de chance que la nouvelle turquie soit \u00e9pargn\u00e9e de cette exp\u00e9rience...// pour le Tages Anzeiger, Erdogan pense surtout \u00e0 sauver sa peau: s'il ne contr\u00f4le pas toutes les institutions, tous ses liens avec des affaires de corruption deviendraient dangereuses: aujourd'hui il a atteint son but et la turquie est au bord du pr\u00e9cipice...\r\n***un conseiller f\u00e9d\u00e9ral vivement attaqu\u00e9 dans la presse al\u00e9manique aujourd'hui: Didier B\u00fcrkhalter....\r\n\"le vendeur muet\" commence par l'appeler le Tages Anzeiger et le bund. en cause: sa politique europ\u00e9enne, o\u00f9 il est \" plus contest\u00e9 que jamais!\" c'est qu'il y a quelques jours il  s'est exprim\u00e9 devant la commission de politique ext\u00e9rieur du national sur le fameux accord cadre avec Bruxelles: trois heures de chanson \u00e0 la B\u00fcrkhalter: \"pas trop fort, pas trop doucement, le ton ne varie que tr\u00e8s l\u00e9g\u00e8rement, il  affiche son optimisme,  comme il le fait avec les journalistes et  les diplomates \u00e0 Bruxelles: l'accord n'est plus qu'une question de temps: tout va bien!!!!..mais voil\u00e0, \u00e0 Bern les voix s'\u00e9l\u00e8vent:\"B\u00fcrkhalter ne s'occupe pas assez de la politique int\u00e9rieur: nous ne pouvons par prendre le risque de faire capituler toutes les bilat\u00e9rales avec un Schnell-schuss: un coup qui part trop vite\" note une \u00e9lue PDC et justement  \"aussi longtemps que PDC et PLR ne participent pas, pas d'accord cadre, c'est \"aussi simple que \u00e7a pour Roger Nordmann \"sinon c'est sans espoir\" selon le socialiste.....\r\n***...et, d\u00e9cid\u00e9ment mauvais jour pour didier B\u00fcrkhalter, ..puisque la Basler Zeitung ne l'\u00e9pargne pas non plus....\r\nil pourra se consoler avec le fait, que le journal y ajoute Doris Leuthard! on se souvient de sa visite \u00e0 Bruxelles. on la voit encore tout sourire aux c\u00f4t\u00e9 de jean-Claude Juncker: simple mise-en sc\u00e8ne, selon le quotidien qui s'est procur\u00e9 un rapport interne sur cette visite. Dans le fond absolument rien n'a chang\u00e9 et le conseil f\u00e9d\u00e9ral continue avec sa politique europ\u00e9enne pleine de contradictions! \r\nOn parlait plus haut des populistes limit\u00e9s par la d\u00e9mocratie. Lui, il n'a aucune limite: Kim Jong Eun, le leader nord-cor\u00e9en... Dans la Libert\u00e9 ce matin, une pleine page passionnante d\u00e9crypte le financement de son programe nucl\u00e9aire, bas\u00e9 sur des activit\u00e9s illicites: piratage, fraudes, trafics en tous genres: l'ann\u00e9e pass\u00e9e le pays a par exemple vol\u00e9 81 millions de dollars \u00e0 une banque g\u00e9r\u00e9e \u00e0 New York gr\u00e2ce \u00e0 des pirates informatiques, justement. Dans les usines d\u00e9saffect\u00e9es, 70 \u00e0 80% des usines du pays, depuis la fin des ann\u00e9es 90, on fait \"breaking bad\" version nord cor\u00e9enne: des chimistes et des cadres du r\u00e9gime fabriquent de la m\u00e9tamph\u00e9tamine en cristaux, dont la consommation a explos\u00e9 en Chine  depuis une dizaine d'ann\u00e9es. \r\n***...apr\u00e8s la Cor\u00e9e, le Tessin, o\u00f9 plut\u00f4t sa d\u00e9cision de favoriser les entreprises du canton pour des projets en dessous d'un certain montant...\r\nun choix qui a fait pas mal de buit la semaine derni\u00e8re: pour des projets de moins de 8,6 millions, pas question de les attribuer \u00e0 des entrepreneurs italiens, qui souvent cassent les prix. Un choix qui fait aujourd'hui \u00e9cho \u00e0 Berne selon le bund et le Tages Anzeiger. Une alliance faite d'ing\u00e9nieurs et d'entrepreneurs se bat pour qu'\u00e0 l'\u00e9tat aussi, on se base d'avantage sur la qualit\u00e9 que uniquement le prix. Ils demandent un renforcement de la loi et re\u00e7oivent d\u00e9j\u00e0 le soutien de certains t\u00e9nors de la droite: les UDC  Jean-Fran\u00e7ois Rime et Thomas Aeschi...// elle elle n'est plus \u00e0 constuire, elle fait d\u00e9j\u00e0 tilt \u00e0 tout le monde: la fameuse Bahnhostrasse \u00e0 Z\u00fcrich, en pleine crise selon la NZZ: r\u00e9sultat: les assurances ach\u00e8tent, les banques vendent leur propri\u00e9t\u00e9s....\r\nRestons en ville... \u00e0 la Banhofstrasse ou ailleurs. Dans la Libert\u00e9, les journaux neuch\u00e2telois ou le Nouvelliste, \"les villes dans la course aux labels\"...  Amie des a\u00een\u00e9s, des enfants, du commerce \u00e9quitable, du papier recycler, du v\u00e9lo, du char \u00e0 voile, ou des \u00e9cureils fac\u00e9tieux...\r\nC'est que les labels apportent de nombreux avantages aux villes: travailler les processus \"labellis\u00e9s\" et les strat\u00e9gies d'avenir, pour l'interne. Echanges \u00e0 l'externe avec d'autres villes du m\u00eame label, renforcement de leur image dans un secteur particulier, une commercialisation diff\u00e9rente de la ville. Mais attention, ces \u00e9tiquettes ont aussi un prix: une nouvelle charge de travail, explique le syndic de Fribourg, Thierry Steiert, un prix parfois trop \u00e9lev\u00e9 pour des finances en difficult\u00e9: la Chaux-de-Fonds a par exemple renonc\u00e9 au lable cit\u00e9 de l'\u00e9nergie.\r\n***Comment dynamiser une campagne \u00e9lectoral apathique ? Les partis vaudois misent sur des gadgets...\r\nToutes les campagnes \u00e9lectorales n'ont pas la dramaturgie de celle de nos voisins fran\u00e7ais. Alors, c\u00f4t\u00e9 vaudois, on s'active, d\u00e9taille ce matin 24heures. \r\nDes boite de crayons, pour ap\u00e2ter les enfants, et aborder ainsi les parents. Les classiques stylos, bonbons et ballons. Certains font la BD de leur campagne. Des gourmandises, un peu de fruits, de gras et de sucre pour donner du go\u00fbt \u00e0 la campagne \u00e9crit le quotidien. Des cal\u00e8che ou des camping-cars pour se faire remarquer dans les coins recul\u00e9s...\r\non sait que l'allemand n'est pas forc\u00e9ment leur tasse de th\u00e9 des  \u00e9lus vaudois, comme pour des romands en g\u00e9n\u00e9ral, qui travaillent dans l'administration f\u00e9d\u00e9rale, l'inverse est tout aussi valable....une situation qui va  faire le bonheur de l'\u00e9cole-club-migros mais oui: puisque, selon l'aargauer zueitung,  le service du personnel de la conf\u00e9d\u00e9ration va injecter pr\u00e8s de 22 millions ces huit prochaines ann\u00e9es dans des cours de formations continues que ses employ\u00e9s suivront donc.....dans la femeuse \u00e9cole orange...\r\nEt pendant ce temps cette m\u00eame \u00e9cole club migros r\u00e9duit la voilure \u00e0 Lausanne, indique 24heures. A la rentr\u00e9e 2017, elle n'occupera plus qu'un b\u00e2timent sur les deux qu'elle a actuellement au Flon. Elle a licenci\u00e9 7 personnes, et 13 enseignants r\u00e9mun\u00e9r\u00e9s \u00e0 l'heure ne se verront plus proposer de cours.\r\n*** Les Francs-Ma\u00e7ons veulents se faire conna\u00eetre du grand public...\r\nEt quoi de mieux qu'un  mus\u00e9e ? Il va ouvrir \u00e0 Berne au mois de juin. Grande page dans 24heures et la Tribune de Gen\u00e8ve.\r\nLa Franc-ma\u00e7onnerie qui nourrit tous les fantasmes ou presque, c'est le fameux complot jud\u00e9o-ma\u00e7onnique cher aux complotistes... Une page tr\u00e8s compl\u00e8te qui d\u00e9taille aussi les mythes et les symboles que la franc-ma\u00e7onnerie a emprunt\u00e9 \u00e0 l'Egypte ancienne, ou ses rapports, tr\u00e8s diff\u00e9rents selon les pays, avec la religion, chr\u00e9tienne ou non. \r\net comment ne pas terminer avec cette nouvelle choc: les moustiques ont de l'avance: selon la Basler Zeitung tous les facteurs sont r\u00e9unis pour passer un \u00e9t\u00e9 de l'horreur....au niveau des moustiques....", "durationSec": 462, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8533843", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["La presse - Par Sandra Zimmerli et Val\u00e9rie Droux", "La presse - Par Sandra Zimmerli et Val\u00e9rie Droux  / JDM_2017-04-18T06:42:00_revue-de-presse", "La presse - Par Sandra Zimmerli et Val\u00e9rie Droux  / JDM_2017-04-18T06:42:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-8533860", "ece-8533843"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-04-25T04:09:58Z", "speechToTexts": ["25.04.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\n\u00e0 l'heure de la revue de presse : Sandra Timmer Val\u00e9rie Droux la presse qui commente abondamment ce matin, la victoire de Recep Tayyip Erdogan et de sa nouvelle constitution en Turquie. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:10) [93%] :\r\nInqui\u00e9tante cette victoire, dit le Courrier, m\u00eame si elle est fluette, rappelle le Quotidien Jurassien le QJ qui est le moins pessimiste ce matin et qui \u00e9met dans son \u00e9ditorial, l'hypoth\u00e8se que rassur\u00e9 par la stabilit\u00e9 que lui offre cette nouvelle constitution Recep Tayyip Erdogan oserais peut-\u00eatre se montrer plus conciliant, notamment avec les Kurdes non, r\u00e9pondent 24 heures et la Tribune de Gen\u00e8ve, c'est l'ivresse du pouvoir absolu qui sonne le glas de la Turquie la\u00efque de Kemal Atat\u00fcrk \u00e9ditorial de la Gruy\u00e8re ce, Bobby, quant \u00e0 lui le peuple turc s'est priv\u00e9 lui- m\u00eame d'une partie Dossier droit mais cette victoire d'Erdogan masque le flop des populistes en Turquie et ailleurs contre- pied pris par l'\u00e9ditorial du Temps ce matin le pr\u00e9sident turc ne gagne que d'une courte t\u00eate, Donald Trump a d\u00e9j\u00e0 d\u00fb abandonner une partie de son programme, en Grande-Bretagne, les partisans du Brexit ont d\u00fb mettre de l'eau dans leur vin ou dans leur pinte de bi\u00e8re \u00e0 peine les n\u00e9gociations entam\u00e9es avec l'Union europ\u00e9enne \u00e0 chaque concession, ces hommes forts du populisme apparaissent pour ce qu'ils sont des gesticulatoire \u00e0 l'efficacit\u00e9 limit\u00e9e dans une d\u00e9mocratie qui d\u00e9corent cet \u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:18) [95%] :\r\nContraint par son am\u00e8re exp\u00e9rience l'Europe sait ce que \u00e7a signifie de concentrer tout le pouvoir sur un d\u00e9magogue, note la Luzerner Zeitung, malheureusement peu de chance que la nouvelle Turquie soit \u00e9pargn\u00e9e de cette exp\u00e9rience pour le Tages-Anzeiger Erdogan pense surtout \u00e0 sauver sa peau s'il ne contr\u00f4le pas toutes les institutions tous ses Liens avec des affaires de corruption deviendraient dangereuses aujourd'hui, il a atteint son but et la Turquie est au port du proc\u00e8s puisse. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:48) [93%] :\r\nUn conseiller f\u00e9d\u00e9ral vivement attaqu\u00e9 dans la presse al\u00e9manique aujourd'hui Didier Burkhalter. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:53) [95%] :\r\nLe vendeur muet commence par l'appeler le tag dans sa guerre et le Bund en cause sa politique europ\u00e9enne o\u00f9 il est plus contest\u00e9 que jamais ce qu'il y a quelques jours, il s'est exprim\u00e9 devant la commission de politique ext\u00e9rieur du national sur le fameux accord cadre avec Bruxelles 3 heures de chanson \u00e0 la B\u00fcrkhalter pas trop fort, pas trop doucement le ton ne varie que tr\u00e8s l\u00e9g\u00e8rement, il affiche son optimisme, comme il le fait avec les journalistes et les diplomates \u00e0 Bruxelles, l'accord n'est plus qu'une question de temps, tout va bien mais voil\u00e0 \u00e0 Bern, les voix s'\u00e9l\u00e8vent Bull B\u00fcrkhalter ne s'occupe pas assez de la politique int\u00e9rieure, nous ne pouvons pas prendre le risque de faire capituler toutes les bilat\u00e9rales avec un Schnell chose un coup qui part trop vite, note une \u00e9lue PDC et justement aussi longtemps que PDC et PLR ne participent pas, pas d'accord cadre, c'est aussi simple que \u00e7a pour Roger Nordmann, sinon c'est sans espoir, selon le socialiste. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:52) [94%] :\r\nC'est d\u00e9cid\u00e9ment un mauvais jour pour Didier B\u00fcrkhalter, puisque la base leurs Zeitung ne l'\u00e9pargne pas non. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:58) [96%] :\r\nPlus alors il pourra toujours se consoler sur le fait que le journal y ajoute Doris Leuthard dont se souvient de sa visite \u00e0 Bruxelles, on la voit encore un tout sourire aux c\u00f4t\u00e9s de Jean-Claude Junker simple mise en sc\u00e8ne, selon le quotidien, qui s'est procur\u00e9 un rapport interne sur cette visite dans le fond, absolument rien n'a chang\u00e9 et le Conseil f\u00e9d\u00e9ral continue avec sa politique europ\u00e9enne pleine de contradictions. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:21) [94%] :\r\nOn parlait plus haut des populistes limit\u00e9s par la d\u00e9mocratie, lui il n'a aucune limite Kim Jong le leader nord- cor\u00e9en dans la Libert\u00e9 ce matin une pleine page passionnante, d\u00e9crypte le financement de son programme nucl\u00e9aire, bas\u00e9 sur des activit\u00e9s illicites comme le piratage, les fraudes ou les traffics en tous genres, l'ann\u00e9e pass\u00e9e, par exemple, le pays a vol\u00e9 81 millions $ \u00e0 une banque g\u00e9r\u00e9e \u00e0 New York gr\u00e2ce \u00e0 des pirates informatiques justement dans les usines d\u00e9saffect\u00e9es, qui sont 70 \u00e0 80 pourcent quand quand m\u00eame des usines du pays, h\u00e9 bien, depuis la fin des ann\u00e9es 90 dans cette usine on fait breaking bad version nord cor\u00e9enne des chimistes et des cadres du r\u00e9gime fabriquent de la m\u00e9thamph\u00e9tamine en cristaux dont la consommation a explos\u00e9 en Chine depuis une dizaine d'ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:01) [98%] :\r\nEt apr\u00e8s la Cor\u00e9e, le Tessin o\u00f9 plut\u00f4t sa d\u00e9cision de favoriser les entreprises du canton pour des projets en dessous d'un certain montant. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:08) [95%] :\r\nUn choix qui a fait pas mal de bruit la semaine derni\u00e8re pour des projets de moins de8,6 millions : pas question de les attribuer \u00e0 des entrepreneurs italiens qui, souvent, bien s\u00fbr, cassent les prix, un choix qui fait aujourd'hui \u00e9cho \u00e0 Berne selon le Bund et le TagesAnzeiger, une alliance faite d'ing\u00e9nieurs et d'autres repreneurs se bat pour qu'\u00e0 l'\u00e9tat aussi on se base d'Avantage sur la qualit\u00e9 que uniquement sur le prix, il demande donc un renforcement de la loi et re\u00e7oivent d\u00e9j\u00e0 le soutien de certains t\u00e9nors de la droite, les UDC Jean-Fran\u00e7ois Rime et Thomas c'est chic et puis elle n'est plus \u00e0 construire, elle fait d\u00e9j\u00e0 tilt \u00e0 tout le monde, c'est la fameuse Bahnhofstrasse \u00e0 Z\u00fcrich, en pleine crise, selon la NZZ r\u00e9sultat les assurances ach\u00e8tent les banques vendent leur propri\u00e9t\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:52) [93%] :\r\nEh bien, restons en ville, si vous voulez bien \u00e0 la Bahnhofstrasse ou ailleurs dans la Libert\u00e9 les journaux neuch\u00e2telois ou le Nouvelliste les villes dans la course au labels Amie des a\u00een\u00e9s, des enfants du commerce \u00e9quitable du papier recycler du v\u00e9lo du char \u00e0 voile ou des \u00e9curies, fac\u00e9tieux, c'est que les labels apportent de nombreux avantages aux villes travailler les processus labellis\u00e9s, les strat\u00e9gies d'avenir \u00e7a c'est pour l'interne de l'administration \u00e0 l'externe avec d'autres villes du m\u00eame Label ou au renforcement \u00e9galement de leur image au secteur particulier une commercialisation diff\u00e9rente de la ville, en fait, mais attention, ces \u00e9tiquettes sont aussi un prix, une nouvelle charge de travail, explique le syndic de Fribourg, Thierry Steiert, un prix parfois trop \u00e9lev\u00e9 pour des finances en difficult\u00e9 la Chaux-de-Fonds a par exemple rend renoncer au Label Cit\u00e9 de l'\u00e9nergie. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:39) [95%] :\r\nDans la presse du jour cette question \u00e9galement comment dynamiser une campagne \u00e9lectoral apathique Les partis Vaudois misent sur des gadgets Val\u00e9rie. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:48) [95%] :\r\nOui, toutes les campagnes \u00e9lectorales n'ont pas la dramaturgie de celle de nos voisins fran\u00e7ais alors c\u00f4t\u00e9 Vaudois, h\u00e9 bien on s'active, d\u00e9taille ce matin 24 heures des bo\u00eetes de crayons pour app\u00e2ter les enfants et aborder ainsi les parents, les classiques, stylos, bonbons et ballons, certains font la BD de leur campagne des gourmandises, un peu de fruits un peu de gras du sucre aussi pour donner du go\u00fbt \u00e0 la campagne, \u00e9crit le quotidien des cal\u00e8che enfin ou des camping-cars pour se faire remarquer dans les coins recul\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:15) [90%] :\r\nAlors, c'est que l'allemand n'est pas forc\u00e9ment leur tasse de th\u00e9 des \u00e9lus Vaudois, comme pour les Romands g\u00e9n\u00e9ral qui travaillent dans l'administration f\u00e9d\u00e9rale, l'inverse est d'ailleurs tout aussi valable : une situation qui va faire le bonheur de l'\u00e9cole- club migros mais oui, puisque, selon la regarde Zeitung le service du personnel de la conf\u00e9d\u00e9ration va injecter pr\u00e8s de 22 millions c'est huit prochaines ann\u00e9es dans des cours de formations continues que ses employ\u00e9es suivront donc dans la fameuse \u00e9cole orange. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:42) [94%] :\r\nEt pendant ce temps, cette m\u00eame \u00e9cole club migros r\u00e9duit la voilure \u00e0 Lausanne, indique 24 heures aujourd'hui \u00e0 la rentr\u00e9e 2017 elle n'occupera plus quand b\u00e2timent sur les 2 elle actuellement au Flon, elle a licenci\u00e9 7 personnes et 13 enseignants r\u00e9mun\u00e9r\u00e9s \u00e0 l'heure ne se verront plus proposer de cours. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:57) [93%] :\r\nEt les Francs-Ma\u00e7ons, quant \u00e0 eux, veulent se faire conna\u00eetre du grand public. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:01) [94%] :\r\nEt quoi de mieux qu'en mus\u00e9e finalement pour se faire conna\u00eetre, il va ouvrir \u00e0 Berne au mois de juin, grande page 24 heures et la Tribune de Gen\u00e8ve, la franc- ma\u00e7onnerie qui nourrit en tous les fantasmes, ou presque, c'est le fameux complot jud\u00e9o- ma\u00e7onnique cher aux complotistes Une page tr\u00e8s compl\u00e8te qui d\u00e9taille aussi les mythes et les symboles que la franc- ma\u00e7onnerie a emprunt\u00e9 \u00e0 l'\u00c9gypte ancienne, ou alors ses rapports tr\u00e8s diff\u00e9rents selon les pays avec la religion chr\u00e9tienne ou non. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:24) [95%] :\r\nEt comment ne pas terminer avec cette nouvelle choc les moustiques ont de l'avance, mais oui, selon la base Recycling tous les facteurs sont r\u00e9unis pour passer un \u00e9t\u00e9 de l'horreur au niveau des moustiques, en tout cas. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:36) [96%] :\r\n\u00e7a tombe bien, il va faire froid ces prochains jours, merci beaucoup Sandra Zimmerli Val\u00e9rie Droux, bonne journ\u00e9e \u00e0 vous. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-04-18T05:35:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Droux, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Zimmerli, Sandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-BAEB275B-BFC0-461A-AD6D-C92C21DAE9AF", "internalArchiveId": "BAEB275B-BFC0-461A-AD6D-C92C21DAE9AF", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "3\u00e8me d\u00e9veloppement : Le taux de sucre reste trop \u00e9lev\u00e9 dans la nourriture en Suisse", "publicationDate": "2017-04-17T00:00:00Z", "summary": "L'Office f\u00e9d\u00e9ral de la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire a commandit\u00e9 une \u00e9tude afin de d\u00e9terminer si l'on pouvait r\u00e9duire le taux de sucre sans trop alt\u00e9rer le go\u00fbt. D\u00e9bat entre Josef Meyer, pr\u00e9sident de l'Association suisse des producteurs de sucre et Laurence Fehlmann Rielle, conseill\u00e8re nationale (PS/GE).\r\n\r\n* * Le taux de sucre reste trop \u00e9lev\u00e9 dans la nourriture en Suisse Josef Meyer, ancien maire de Jussy (GE), pr\u00e9sident de l'association suisse des producteurs de sucre ** 21\r\nJINGLE JOURNAL DU MATIN\r\nLaurence Fehlmann Rielle, conseill\u00e8re nationale socialiste genevoise... vous \u00eates toujours avec nous... on va aborder une autre des cordes que vous avez \u00e0 votre arc... celle de la pr\u00e9vention, dont vous \u00eates une des activistes sous la coupole f\u00e9d\u00e9rale...\r\nEt nous allons parler du taux de sucre, encore bien trop \u00e9lev\u00e9, que ce soit dans les yoghourts ou les c\u00e9r\u00e9ales du petit-d\u00e9jeuner... C'est le constat que dresse l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire et des affaires v\u00e9t\u00e9rinaires... Il vient de commanditer une \u00e9tude, afin de d\u00e9terminer dans quelle mesure on pourrait r\u00e9duire ce taux sans trop alt\u00e9rer leur go\u00fbt.... L'\u00e9tude en question doit \u00eatre achev\u00e9e d'ici \u00e0 l'ann\u00e9e 2019...\r\nPour en parler quelques minutes avec nous, on accueille Josef Meyer, bonjour!\r\nVous \u00eates ancien maire de Jussy (GE), pr\u00e9sident de l'association suisse des producteurs de sucre\r\nMEYER:\r\n- Vous comprenez l'inqui\u00e9tude des autorit\u00e9s f\u00e9d\u00e9rales?\r\nr\u00e9ponse: oui, en grande partie\r\n- L'id\u00e9e qui est dans l'air aujourd'hui, c'est celle d'une taxe sur le sucre... Vous y croyez?\r\npas convaincu: d'abord, parce qu'il y a le probl\u00e8me du tourisme d'achat, en particulier \u00e0 GE. Veut-on vraiment rench\u00e9rir le prix des produits alimentaires en suisse, dans ce contexte d\u00e9j\u00e0 difficile?\r\nAutre probl\u00e8me qu'il pointe: la faible efficacit\u00e9 de ces taxes dites \"comportementales\", qui visent autant \u00e0 nourrir les caisses publiques qu'\u00e0 infl\u00e9chir les comportements des individus... Les consommateurs suisses ont un fort pouvoir d'achat, \u00e0 quoi servira-t-il de rench\u00e9rir de quelques centimes le prix de la canette de redbull?\r\n- L'id\u00e9e de taxer les produits sucr\u00e9s rencontre visiblement plus d'\u00e9cho en Suisse romande (initiative cantonale neuch\u00e2teloise pour taxer les aliments aux sucres ajout\u00e9s, projet du conseil d'Etat vaudois d'introduire une taxe sur les boissons sucr\u00e9es pour financer une partie de la prise en charge des soins dentaires). Toujours le m\u00eame r\u00e9flexe \u00e9tatiste propre aux romands?\r\n- Vous n'\u00eates pas convaincu par l'id\u00e9e d'une taxe, OK. Mais alors, que fait-on? Il faut laisser les entreprises priv\u00e9es agir?\r\n- Certains disent qu'il faut miser sur l'\u00e9ducation et la pr\u00e9vention, mais on voit bien qu'elles montrent leur limite: l'ob\u00e9sit\u00e9 augmente chez les jeunes, alors m\u00eame qu'on n'a jamais autant parl\u00e9 de la n\u00e9cessit\u00e9 de manger sainement...\r\nFEHLMANN RIELLE:\r\n- hygi\u00e9nisme? Et le plaisir, alors?\r\n- taxe pour quoi faire?\r\n- Quel impact sur ma consommation...? Sur les cigarettes, \u00e7a ne fonctionne pas vraiment... sauf pour les une partie des potentiels nouveaux consommateurs... Et encore on ne sait pas vraiment si c'est le prix qui a un impact ou simplement le fait de fumer qui n'est plus vraiment \u00e0 la mode...\r\n- Que faire de l'argent r\u00e9colt\u00e9?\r\n- Apr\u00e8s les drogues, le tabac, l'alcool, le sucre, le gras... bient\u00f4t? Car le gras tue, non?\r\n- En quoi c'est socialiste, tout cela...?\r\nPour info:\r\nLa Conf\u00e9d\u00e9ration ne l\u00e2che pas la pression sur le sucre qu'elle trouve excessif pour les c\u00e9r\u00e9ales. Elle a commandit\u00e9 une \u00e9tude sur une r\u00e9duction du taux de saccharose que pourraient contenir ces aliments sans toutefois alt\u00e9rer leur go\u00fbt aupr\u00e8s de la client\u00e8le, HYPERLINK \"http://www.luzernerzeitung.ch/nachrichten/schweiz/Steuergelder-fuer-Cornflakes-Studie;art9**7\"explique la Luzerner Zeitung dans son \u00e9dition du 10 avril.\r\nL'\u00e9tude en question doit \u00eatre achev\u00e9e d'ici la mi-2019 pour un budget compris entre 150'000 et 250'000 francs. Un mandat comparable a \u00e9t\u00e9 confi\u00e9 \u00e0 Agroscope pour les yoghourts. Les co\u00fbts pour cette autre \u00e9tude ne sont pas encore connus, a pr\u00e9cis\u00e9 Eva van Beek, porte-parole \u00e0 l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire et des affaires v\u00e9t\u00e9rinaires (OSAV).\r\nHaro sur le sucre apr\u00e8s Milan\r\nL'OSAV rappelle que des analyses r\u00e9centes ont montr\u00e9 que 100 gammes de c\u00e9r\u00e9ales du petit d\u00e9jeuner comprenaient 17,6 grammes de sucre, les yoghourts en contiennent 9,4 grammes. Il n'a pas voulu pr\u00e9ciser quelle \u00e9tait la limite qu'il voulait voir atteinte \u00e0 l'avenir mais il exige un rapport final avec un guide de recommandations pour les fabricants de c\u00e9r\u00e9ales.\r\nCette \u00e9tude s'inscrit comme le prolongement de la volont\u00e9 des pouvoirs publics qui poussent les entreprises agro-alimentaires \u00e0 proposer des produits plus sains. Une dizaine de groupes suisses comme Nestl\u00e9, Migros, Coop ou encore Emmi avaient sign\u00e9 le 4 ao\u00fbt 2015 avec Alain Berset une d\u00e9claration d'intention en ce sens lors de l'expo universelle de Milan. Mais sur une base volontaire uniquement...\r\nLaisser la responsabilit\u00e9\r\nL'\u00e9tude de l'OSAV d\u00e9pla\u00eet \u00e0 certains parlementaires. Le conseiller aux Etats Joachim Eder (PLR/ZG) n'a rien contre des produits qui contiennent moins de sucre mais estime que ce n'est pas aux contribuables de financer cette \u00e9tude. \u00abIl est de la responsabilit\u00e9 de l'\u00e9conomie de produire des aliments sains. Cela peut aussi \u00eatre un atout marketing.\u00bb\r\nUn avis partag\u00e9 par les entreprises signataires de l'accord de Milan. Elles rappellent qu'elles ont pris r\u00e9cemment des mesures pour abaisser le taux de sucre dans leurs aliments.\r\nComme le souligne le conseiller aux Etats Konrad Graber (PDC/LU), \u00ables entreprises connaissent mieux les envies des consommateurs. C'est donc mieux si c'est l'\u00e9conomie priv\u00e9e qui agit\u00bb. Konrad Graber, pr\u00e9sident de la Commission de la s\u00e9curit\u00e9 sociale et de la sant\u00e9 publique aux Etats, est \u00e9galement pr\u00e9sident du Conseil d'administration du producteur de produits laitiers Emmi.\r\nImp\u00f4t sur le sucre\r\nLa conseill\u00e8re nationale Laurence Fehlmann Rielle (PS/GE) approuve l'initiative de la Conf\u00e9d\u00e9ration. \u00abC'est un bon investissement car cette \u00e9tude ne sera pas influenc\u00e9e par les int\u00e9r\u00eats des groupes agro-alimentaires.\u00bb Si elle approuve l'accord de Milan, elle regrette son manque d'obligation. \r\nLaurence Fehlmann Rielle \u00e9voque m\u00eame l'id\u00e9e d'un imp\u00f4t sur le sucre, seul \u00e0 m\u00eame \u00e0 r\u00e9ellement pousser ces groupes \u00e0 prendre des mesures. Une id\u00e9e qui ne pla\u00eet pas \u00e0 Berne mais rencontre un \u00e9cho grandissant en Suisse romande. Une initiative cantonale neuch\u00e2teloise propose de taxer les aliments aux sucres ajout\u00e9s et le Conseil d'Etat vaudois veut introduire une taxe sur les boissons sucr\u00e9es pour financer une partie de la prise en charge des soins dentaires.", "durationSec": 781, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8531183", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677652.image", "alternativeTitle": ["Le taux de sucre reste trop \u00e9lev\u00e9 dans la nourriture en Suisse / JDM_2017-04-17T07:22:00_3eme-developpement", "Le Journal du matin du 17.04.2017"], "alternativeSummary": ["L'Office f\u00e9d\u00e9ral de la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire a commandit\u00e9 une \u00e9tude afin de d\u00e9terminer si l'on pouvait r\u00e9duire le taux de sucre sans trop alt\u00e9rer le go\u00fbt. D\u00e9bat entre Josef Meyer, pr\u00e9sident de l'Association suisse des producteurs de sucre et Laurence Fehlmann Rielle, conseill\u00e8re nationale (PS/GE)."], "variantIds": ["ece-8531183"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-04-24T18:25:25Z", "speechToTexts": ["24.04.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [95%] :\r\nLe f\u00e9d\u00e9ral, nous allons parler du taux de sucre encore bien trop \u00e9lev\u00e9, que ce soit dans Les yaourts ou les c\u00e9r\u00e9ales du petit-d\u00e9jeuner, c'est le constat que dresse l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire en tous les cas, il vient de commanditer une une \u00e9tude afin de d\u00e9terminer dans quelle mesure on pourrait r\u00e9duire ce taux sans trop alt\u00e9rer leur go\u00fbt, l'\u00e9tude en question doit \u00eatre achev\u00e9e d'ici l'ann\u00e9e 2000 19 et pour en parler avec vous Laurent Rielle \u00e0 vos c\u00f4t\u00e9s, on accueille Josef Meyer bonjour, bonjour, vous \u00eates ancien maire de Jussy, pr\u00e9sident de la Scioscia de l'Association suisse des des producteurs de de sucre alors d'abord sur le sur le constat, Josef Meyer il y a trop de sucre dans notre alimentation, vous comprenez l'inqui\u00e9tude des autorit\u00e9s f\u00e9d\u00e9rales. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:45) [91%] :\r\nMoi, je pense \u00e0 un \u00e9l\u00e9ment qu'on peut pas quand contest\u00e9 je pense \u00e7a m\u00eame la question simplement, qu'est ce qu'il faut faire contre contre ce probl\u00e8me et vos solutions sont bons, il faut peut-\u00eatre d'abord dire pour nous, producteurs de betteraves, c'est pas un immense probl\u00e8me parce que aujourd'hui on produit 56 pourcent du du sucre qui a utilis\u00e9 en Suisse, \u00e7a veut dire, m\u00eame si on baisse la consommation de sucre en Suisse, pour nous c'est pas un grand probl\u00e8me, la baisse de 44 pourcent alors alors si j'ai bien suivi le calcul oui mais : mais attention, \u00e7a peut \u00eatre un probl\u00e8me et puis l\u00e0, il y a quand m\u00eame une certaine solidarit\u00e9, nous les producteurs, avec les transformateurs parce que on doit savoir aujourd'hui, il y a un peu pr\u00e8s 40 pourcent du du sucre qui a utilis\u00e9 en Suisse export\u00e9e dans des produits chocolat boissons etc et puis bien s\u00fbr, si aujourd'hui on met une taxe sur le sucre, automatiquement, on augmente les frais et puis l'exportation viendra encore plus difficiles, et dont finalement le m\u00eame probl\u00e8me consommateurs qui vont encore plus acheter leur nourriture \u00e0 l'\u00e9tranger. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:10) [95%] :\r\nAlors vous avez mentionn\u00e9 un qui se d\u00e9roulent ces derniers temps dans cette, dans cette question de la place du sucre dans nos aliments, il y a cette id\u00e9e de taxer les produits sucr\u00e9s qui rencontre visiblement pas mal d'\u00e9cho en Suisse romande, on citera une initiative cantonale neuch\u00e2teloise pour taxer les aliments aux sucres ajout\u00e9s \u00e0 un projet du Conseil d'\u00c9tat Vaudois d'introduire une taxe sur les boissons sucr\u00e9es pour financer une partie de la prise en charge des des soins dentaires, alors on verra si, si, il y a un lien vraiment entre les entre les 2 choses, Laurence Fehlmann Rielle, vous pensez, vous \u00eates favorable \u00e0 \u00e0 toutes ces initiatives, il faut taxer le sucre aujourd'hui c'est c'est un mal qu'il faut combattre dans notre soci\u00e9t\u00e9 actuelle. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:49) [90%] :\r\nAlors peut-\u00eatre de traiter de de mal c'est peut-\u00eatre excessif, c'est vrai que le le sucre pas cause des probl\u00e8mes de sant\u00e9 le bien des premiers de sant\u00e9 publique en terme de, de diab\u00e8te, d'ob\u00e9sit\u00e9 et puis effectivement parle de la carie dentaire, notamment chez les enfants et donc tout \u00e7a nous am\u00e8ne \u00e0 penser qu'il faut essayer de r\u00e9duire la consommation de sucre et l\u00e0, notamment le sucre ajout\u00e9 dans astreintes en nombre de produits industriels et c'est dans ce sens -l\u00e0 que notamment l'OMS recommande qu'un certain nombre de mesures \u00e0 prendre pour diminuer le sucre qui de diff\u00e9rentes mani\u00e8res, et notamment par une taxe, mais il faut aussi voir comment on cible ces taxes et notamment par le la formation des consommateurs et consommatrices et la sensibilisation, mais une bonne information notamment aussi sur les sur les produits, c'est-\u00e0-dire sur les, les, l'\u00e9tiquetage, donc finalement, si on veut aboutir \u00e0 un r\u00e9sultat en termes de diminution et de de consommation de fin d'apport en sucre et meilleure sant\u00e9 de la population, h\u00e9 bien il faut un faisceau de mesures qui permettent d'aboutir \u00e0 un r\u00e9sultat. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:15) [90%] :\r\nEt on conna\u00eet \u00e7a dans le dans le combat contre le tabac, en l'occurrence le paquet de cigarettes extr\u00eamement augment\u00e9, pourtant il y a toujours des fumeurs et toujours des gens qui commencent de fumer est -ce que c'est vraiment ce que \u00e7a fonctionne au fond c'est c'est taxes le rench\u00e9rissement de certains produits, vous \u00eates socialistes, on pourrait imaginer voir certaines boissons sucr\u00e9es dont les gens peuvent raffolaient augmenter, c'est pas forc\u00e9ment bon pour le pour, voil\u00e0 le le le budget d'un d'un aux m\u00e9nages est -ce que est -ce que \u00e7a s'est \u00e7a doit faire partie de de ce panel de mesures que vous que vous \u00e9voquez. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:45) [92%] :\r\nOui, j'aimerais juste revenir sur la question de la taxe sur le tabac parce que, en effet, pour cr\u00e9er une certaine efficacit\u00e9, il faut que les taxes, l'augmentation du prix soit significative, or en Suisse, ces derni\u00e8res ann\u00e9es, on a fait des augmentations hom\u00e9opathique \u00e0 coups de de 10 centimes de 20 centimes alors c'est clair que \u00e7a peut pas avoir un effet vraiment Direct sur la la consommation, il faut une augmentation significative mais en m\u00eame temps, il faut un certain \u00e9quilibre pour \u00e9viter que, finalement, on a, on d\u00e9veloppe par exemple le march\u00e9 noir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:18) [92%] :\r\n\u00e7a veut dire que le prix du sang donc passer du simple au double de demain. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:23) [88%] :\r\nAlors \u00e7a, c'est autre chose mais je je voulais quand m\u00eame mettent les choses au point par rapport au tabac parce que on a fait en Suisse pour l'instant, on est assez mauvais et la la consommation a diminu\u00e9 mais alors d\u00fb prendre des mesures, un tout petit peu plus efficacement pour revenir sur le sucre et le soda, alors il a \u00e9t\u00e9 effectivement ont d\u00e9montr\u00e9 qu'une augmentation du prix dans sera cela, m\u00eame si elle est relativement modique peut avoir un effet sans avoir une incidence extr\u00eamement graves sur le porte- monnaie et des consommateurs et consommatrices et donc il faut effectivement cibler les mesures et la question de la taxation d\u00e8s des boissons gazeuses quand elle des boissons sucr\u00e9es, elle peut \u00eatre efficace, en effet, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 d\u00e9montr\u00e9 dans certains certain nombre de pays, c'est vraiment tr\u00e8s tr\u00e8s diff\u00e9rents des n\u00f4tres hein et tr\u00e9sorier, il y a eu je crois la question au Mexique il y a certains pays nordiques, ils le font et \u00e7a a eu une influence donc ce qui fonctionne ailleurs tr\u00e8s bien fonctionn\u00e9 en Suisse, donc, et il faut r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 la mani\u00e8re dont on taxer Pajak la taxe dans l'absolu, mais avoir vraiment cibl\u00e9 ces ces mesures -l\u00e0 et \u00e7a peut effectivement avoir une efficacit\u00e9 et pour cela, je pense qu'il faut se r\u00e9f\u00e9rer aux recommandations de l'OMS, qui sont tout \u00e0 ceux qui ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9fl\u00e9chie et qui sont tout \u00e0 fait coh\u00e9rente. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:53) [92%] :\r\nAlors, Josef Meyer cette taxe vous la craignez, pourquoi en fait parce que on pourrait imaginer que voil\u00e0 vous produisez du sucre c'est c'est un aliment ou un produit qui a un succ\u00e8s relativement grand, tout le monde aime le sucre, vous craignez pas grand chose. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:07) [85%] :\r\nBon, peut-\u00eatre d'ailleurs le sucre est quand m\u00eame si il est consomm\u00e9 une mani\u00e8re Resson semble produits qu'on a besoin pour vivre, je crois, \u00e7a c'est le 1er point et puis c'est vrai, moi comme producteurs de betteraves, cette taxe, c'est pas un probl\u00e8me, mais je dois quand m\u00eame dire, je suis aussi citoyen de ce pays puisse compter lynch\u00e9 beaucoup plus de peine avec avec une taxe suppl\u00e9mentaire vous s'imaginer aujourd'hui le sucre demain que celle apr\u00e8s- demain la Gr\u00e8ce on peut pouvait faire encore une liste un bien plus lente pour \u00e7a, moi je suis persuad\u00e9, on doit absolument mieux \u00e9duquer nos enfants, \u00e7a commence \u00e0 bien s\u00fbr aussi les adultes, et puis je suis persuad\u00e9 que les transformateurs de ce sucre, ils doivent absolument faire des efforts pour progresser et puis avoir moins de sucre dans ces 10 francs de produits. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:12) [88%] :\r\nLaurence Fehlmann r\u00e9el, il y a un combat un peu hygi\u00e9niste l\u00e0 derri\u00e8re contre le sucre, le sel, le gras, ce qui fait plaisir. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:20) [88%] :\r\nNon, pas du tout, alors je pense que je vais pas \u00eatre requalifi\u00e9es dans l'\u00e9trange : les gens qui sont chagrin et qui l'esprit chagrin et qui refuse tout plaisir mais je pense que les les produits quand je suis d'accord monsieur hier pour dire qu'en effet, le sucre, on en a besoin pour vivre le probl\u00e8me, c'est que l'industrie la utilis\u00e9 et a eu vraiment on en a abus\u00e9 dans ce on appelle les sucre ajout\u00e9 et donc on trouve dans des aliments o\u00f9 il aurait rien \u00e0 faire, et finalement on a donc vous imaginez -vous les Toulousains vont trouver dans les concours, dans les conditions dans les saucisses dans toute s\u00e9rie une s\u00e9rie de d'aliments de de nourriture finalement qu'on a quotidiennement et qui, pour lesquels on a un formater notre go\u00fbt, alors c'est l\u00e0 effectivement o\u00f9 on devrait agir aussi sur le \u00e9ducation est habitu\u00e9 effectivement avoir peut-\u00eatre avoir des aliments aussi un petit peu moins sucr\u00e9s et c'est l\u00e0 o\u00f9 on revient sur la question des boissons, mais quand on mange un produit comme le chocolat, et d'autres choses, on sait que ce sont des produits qui contiennent du sucre et donc l\u00e0, moi, il y a pas de probl\u00e8me, des questions aussi \u00e9videmment de de quantit\u00e9 \u00e0 respecter, \u00e7a \u00e7a chacun fait en fonction aussi de de son propre \u00e7a sens se rapproprie mais je pense que on a vraiment l'industrie a introduit \u00e0 tu as vraiment abus\u00e9 de ses c'est de de ce sucre et finalement, c'est l\u00e0 qu'il faut agir et j'aime pour pour moi, la question c'est que finalement on leur laisse de 10 mois des mesures de prendre des mesures eux- m\u00eames et puis \u00e7a va prendre beaucoup de beaucoup de temps, d'ici que puisqu'il y a des enjeux \u00e9conomiques qui sont extr\u00eamement importants pendant ce temps- l\u00e0, h\u00e9 bien la sant\u00e9 de notre population peut se d\u00e9grader, donc c'est dans ce sens -l\u00e0, il faut quand m\u00eame avoir un certain \u00e9quilibre et puis avant de prendre des mesures qui soient cibl\u00e9e mais volontariste de mani\u00e8re \u00e0 avoir une certaine efficacit\u00e9 dans un sens de sant\u00e9 publique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:31) [94%] :\r\nJosef Meyer il y a du sucre dans les cornichons. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:35) [84%] :\r\nVous confirmez malheureusement oui, et puis il y a l\u00e0, je crois, on peut pas du tout \u00eatre d'accord avec cette mani\u00e8re de faire, mais on doit quand m\u00eame dire l'industrie transformateurs je crois compris le probl\u00e8me, d'ailleurs ils ont sign\u00e9 un accord de Milan avait quand m\u00eame le Conseil f\u00e9d\u00e9ral berc\u00e9 ou qui sont engag\u00e9s de baisser ce taux de sucre en m\u00eame temps c'est 10 francs de produit je crois d\u00e9but a fait \u00e7a va s\u00fbrement prendre du temps pour avoir le r\u00e9sultat qu'on aimerait obtenir mais ma foi Rome acheter n'auront plus construit en une chose. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:20) [90%] :\r\nLaurence Fehlmann Rielle qu'est ce qu'il faut faire, il y a ces initiatives qui vont venir sur le, sur le terrain du c\u00f4t\u00e9 de Neuch\u00e2tel, du c\u00f4t\u00e9 de de vos Josef Meyer nous dit que c'est une solution, peut-\u00eatre un peu radical est -ce que ce qu'il faut faire des contre- projet comment est -ce qu'on comment est -ce qu'on g\u00e8re tout cela il y a une dimension aussi de responsabilit\u00e9 individuelle dans la consommation de de sucre on a \u00e9voqu\u00e9 est -ce que est -ce que c'est vraiment l'les bonnes solutions, ces 2 initiatives, ces 2 projets du c\u00f4t\u00e9 de Neuch\u00e2tel et du canton de Vaud Laurence Fehlmann Rielle. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:47) [88%] :\r\nJe pense que \u00e7a va en tout cas lanc\u00e9 un d\u00e9bat qui est important, parce que effectivement l\u00e0 il y a apparemment une diff\u00e9rence remplacer \u00e7a al\u00e9manique et la Suisse romande o\u00f9 on est peut-\u00eatre, on a envie d'avoir de prendre des mesures qui ne qui seront un peu plus efficace alors \u00e9videmment parce que c'est, c'est un certain nombre d'industries se sont engag\u00e9s \u00e0 diminuer le taux de sucre mais en effet, \u00e7a prend tellement de temps que malheureusement je doute de leur efficacit\u00e9, si il n'y a pas des mesures un peu plus incitative et dans ce sens -l\u00e0, je pense que les initiatives du canton de Vaud et du canton de Neuch\u00e2tel sont b\u00e9n\u00e9fiques, on verra si, si on arrive \u00e0 les faire aboutir si elle est effectivement en Suisse c'est \u00e7a, merci beaucoup, mais je crois qu'on en parle et sont activement de lancer le d\u00e9bat, parce que je pense que c'est quand m\u00eame un probl\u00e8me sant\u00e9 plus important et qu'il faut aller au-del\u00e0 des 5 vous intention. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:47) [94%] :\r\nEt leur tourne, nous arrivons \u00e0 la fin de ce mini- d\u00e9bat dans ce journal du matin, avec vous Laurence Fehlmann Rielle concert national- socialiste genevoise et vous Josef Meyer, ancien maire de Jussy, pr\u00e9sident de l'Association suisse des producteurs de sucre, bonne journ\u00e9e \u00e0 tous les 2. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-04-17T06:07:01Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Meyer, Josef", "role": "Pr\u00e9sident, association suisse des producteurs de sucre", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Malik, Renaud", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-8CDE6F97-9FE1-4E7C-8CB0-C50C2B945450", "internalArchiveId": "8CDE6F97-9FE1-4E7C-8CB0-C50C2B945450", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse 1 : La presse - Par Sandra Zimmerli et Val\u00e9rie Droux", "publicationDate": "2017-04-13T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* * La presse - Par Sandra Zimmerli et Val\u00e9rie Droux (al\u00e9m) ***************la presse Val\u00e9rie Droux, Sandra Zimmerli...et on commence avec cette nouvelle pour le moins surprenante: la ville de Z\u00fcrich veut construire un centre f\u00e9d\u00e9ral  \"1\u00e8re classe\" pour les requ\u00e9rants: son prix: 25 millions..... \r\n\"ouvert, lib\u00e9ral, hurbain, int\u00e9gr\u00e9 dans le quartier\" pour la ville ce nouveau centre doit servir d'exemple: \" une mani\u00e8re d'influencer la politique nationale de l'asile de mani\u00e8re positive! un ton affirm\u00e9 et convainquant qui ne sera pas de trop, selon le Tages Anzeiger, certes c'est la ville qui met \u00e0 disposition le terrain, \u00e0 Z\u00fcri-West, par contre c'est bien la conf\u00e9d\u00e9ration qui se chargera de son fonctionnement....et, ironie du hasard,  pendant que Z\u00fcrich pr\u00e9sentait ce projet, le canton d'Argovie inaugurait son \"Container-d\u00f6rfli\" , village-container \u00e0 Frick. les 30 premiers r\u00e9sidants sont \u00e0 pr\u00e9sent install\u00e9s: cela s'est pass\u00e9 sans probl\u00e8mes selon l'Aargauer zeitung..... \r\nV chiffres asile\r\n***************...apr\u00e8s l'asile, l'\u00e9nergie, la strat\u00e9gie \u00e9n\u00e9rg\u00e9tique 2050, ( sur laquelle nous voterons le 21 mai) une nouvelle fois largement pr\u00e9sente dans la presse al\u00e9manique...    \r\npour Doris Leuthard la principale opposition vient de son propre parti, rappelle le blick qui pr\u00e9sente aujourd'hui 4 anciens t\u00e9nors du PDC, qui se lancent dans la bataille contre le projet de leur ministre:leur noms: hans-heiri inderkum, Arthur Loepfe, Pius Segm\u00fcller  et peter Baumberger: des noms qui ici ne nous disent pas grand chose, mais qui ont du poids en suisse al\u00e9manique....\u00e9nergie aussi dans la Berner zeitung avec la bataille qui se joue entre les paysans,  pour le projet,  et l'UDC qui est contre , alors que d'habitude ils luttent mains dans la mains..autre division celle au sein de la fondation suisse pour le paysage, qui dit OUI \u00e0 la strat\u00e9gie, mais pas son pr\u00e9sident: kurt Fluri, ce qui n'est \u00e9videmment pas du go\u00fbt de tous ses membres, selon  la luzerner zeitung:  \r\nV Roch\r\n**************autre question qui divise: fallait-il jouer ou pas  ce match entre Borussia Dortmund et Monaco, quelques heures seulement apr\u00e8s l'attaque, la  question divise dans la presse al\u00e9manique: \r\n\" \"the games must go on\" l'\u00e9ditorialiste du Blick reprend la fameuse phrase des JO de Munich en 1972: la bonne r\u00e9ponse au terrorisme....pour le Bund \"le retour \u00e0 la normalit\u00e9 est la base, l'essence m\u00eame du sport professionnel: un motocycliste qui chute remonte sur sa machine aussi vite  que possible, donc oui c'\u00e9tait bien de jouer!  par contre pour l'\u00e9ditorialiste de la NZZ, on se d\u00e9douane une fois de plus avec ce \" il ne faut pas capituler sous le terrorisme, continuer la vie comme si de rien \u00e9tait....or justement int\u00e9grer ces attaques \u00e0 notre vie quotidienne revient \u00e0 les r\u00e9duire aux simples risques de la vie!!!!! \r\nV Dortmund et milliards GE\r\n********************* tout autre chose \u00e0 pr\u00e9sent avec cette question: que deviennent nos photos, messages et  autres contenus internet,  une fois que nous sommes morts?? \r\net la question devient de plus en plus importante et la r\u00e9ponse urgente selon la NZZ. une image pour l'illustrer: d\u00e8s 2098 facebook aura plus d'utilisateurs morts que vivants. Et m\u00eame si le d\u00e9funt a donn\u00e9 l'ordre d'effacer ses donn\u00e9es, les tracs restent inatteignables pour ses h\u00e9ritiers. ce qui pose le probl\u00e8me de la succession des dates....\u00e0 Berne on en discute et au journal de siter jean-Christophe Schwaab, le conseiller national socialiste vaudois, voit dans le nouveau droit sur les successions l'opportunit\u00e9 de combler les lacunes....\r\nV virtuel\r\nlui il n'est plus virtuel du tout, mais tout ce qu'il y a de plus r\u00e9el....dans la presse aussi depuis des semaines: on pense bien s\u00fbr au......le nouveau parlement vaudois! qui devient la vedette sur les bords de la limmat: une page et demi dans la NZZ, plus qu'une demi-page dans le Tages anzeiger et le bund: la gloire!!!\r\n(6h45 Revue de presse) ***La revue de presse, Sandra Zimmerli, Val\u00e9rie Droux... et on commence avec cette nouvelle pour le moins surprenante: la ville de Z\u00fcrich veut construire un centre f\u00e9d\u00e9ral  \"1\u00e8re classe\" pour les requ\u00e9rants: son prix: 25 millions..... \r\n \"ouvert, lib\u00e9ral, hurbain, int\u00e9gr\u00e9 dans le quartier\" pour la ville ce nouveau centre doit servir d'exemple: \" une mani\u00e8re d'influencer la politique nationale de l'asile de mani\u00e8re positive! un ton affirm\u00e9 et convainquant qui ne sera pas de trop, selon le Tages Anzeiger, certes c'est la ville qui met \u00e0 disposition le terrain, \u00e0 Z\u00fcri-West, par contre c'est bien la conf\u00e9d\u00e9ration qui se chargera de son fonctionnement....et, ironie du hasard,  pendant que Z\u00fcrich pr\u00e9sentait ce projet, le canton d'Argovie inaugurait son \"Container-d\u00f6rfli\" , village-container \u00e0 Frick. les 30 premiers r\u00e9sidants sont \u00e0 pr\u00e9sent install\u00e9s: cela s'est pass\u00e9 sans probl\u00e8mes selon l'Aargauer zeitung..... \r\nLa Suisse trafique ses chiffres d'aide au d\u00e9veloppement.\r\nA lire dans La Libert\u00e9, \u00e0 lire aussi dans le Nouvelliste, les journaux neuch\u00e2telois ou le Courrier.\r\nSur le papier, la Suisse fait office de bon \u00e9l\u00e8ve: en 2016, elle a port\u00e9 \u00e0 0,54% du revenu national brut le motnant de son aide publique au d\u00e9veloppement. Pluss que l'ann\u00e9e pr\u00e9c\u00e9dente, et nettement plus que la moyenne des pays d\u00e9velopp\u00e9s, qui est \u00e0 0,32%. \r\nMais du papier \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9, il y a un pas, qu'on appelle \"illusion statistique\", explique lal communaut\u00e9 des oeuvres d'entraide Alliance Sud: car en r\u00e9alit\u00e9, le montant de la contribution a baiss\u00e9, et ce n'est qu'en comptant une partie de l'aide aux r\u00e9fugi\u00e9s dans l'aide au d\u00e9veloppement que l'on arrive \u00e0 ces chiffres. \r\nIl n'y a pas de triche, la m\u00e9thode est pr\u00e9vue par l'OCDE, l'organisation pour la coop\u00e9ration et le d\u00e9veloppement \u00e9conomiques. C'est une possibilit\u00e9 offerte aux pays. Mais, selon l'article, la Suisse fait partie de ceux qui y ont le plus recours. \r\n***...apr\u00e8s l'asile, l'\u00e9nergie, la strat\u00e9gie \u00e9n\u00e9rg\u00e9tique 2050, ( sur laquelle nous voterons le 21 mai) une nouvelle fois largement pr\u00e9sente dans la presse al\u00e9manique...  \r\npour Doris Leuthard la principale opposition vient de son propre parti, rappelle le blick qui pr\u00e9sente aujourd'hui 4 anciens t\u00e9nors du PDC, qui se lancent dans la bataille contre le projet de leur ministre:leur noms: hans-heiri inderkum, Arthur Loepfe, Pius Segm\u00fcller  et peter Baumberger: des noms qui ici ne nous disent pas grand chose, mais qui ont du poids en suisse al\u00e9manique....\u00e9nergie aussi dans la Berner zeitung avec la bataille qui se joue entre les paysans,  pour le projet,  et l'UDC qui est contre , alors que d'habitude ils luttent mains dans la mains..autre division celle au sein de la fondation suisse pour le paysage, qui dit OUI \u00e0 la strat\u00e9gie, mais pas son pr\u00e9sident: kurt Fluri, ce qui n'est \u00e9videmment pas du go\u00fbt de tous ses membres, selon  la luzerner zeitung:  \r\nUn autre protecteur de la nature qui est contre cette Strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique, c'est Philippe Roch, ancien directeur de l'office f\u00e9d\u00e9ral de l'environnement. \r\nGrande interview dans La Tribune de Gen\u00e8ve et 24heures. \r\n Il estime que le projet porte atteinte \u00e0 la protection de la nature, en mettant ses int\u00e9r\u00eats sur le m\u00eame plan que les int\u00e9r\u00eats de la construction d'installation de production d'\u00e9nergie, et en limitant le droit de recours aupr\u00e8s du Tribunal F\u00e9d\u00e9ral. \r\nCertes incompl\u00e8te et imparfaite, conc\u00e8de l'\u00e9ditorial du Temps, la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique 2050 est n\u00e9cessaire, c'est un d\u00e9fi. Elle est en tout cas plus cr\u00e9dible que la menace infantile d'une facture anuelle de 3200 francs par m\u00e9nage pour se doucher \u00e0 l'eau froide, brandie par les opposants. \r\nLe Temps qui propose aussi une pleine page sur le remplacement du nucl\u00e9aire par le renouvelable. Tr\u00e8s complet,  avec chiffres et info-graphies, et il catalogue les nombreuses mesures n\u00e9cessaires ainsi que l'adaptation du r\u00e9seau des lignes \u00e0 haute tension. \r\n***autre question qui divise: fallait-il jouer ou pas  ce match entre Borussia Dortmund et Monaco, quelques heures seulement apr\u00e8s l'attaque, la  question divise dans la presse al\u00e9manique: \r\n\" \"the games must go on\" l'\u00e9ditorialiste du Blick reprend la fameuse phrase des JO de Munich en 1972: la bonne r\u00e9ponse au terrorisme....pour le Bund \"le retour \u00e0 la normalit\u00e9 est la base, l'essence m\u00eame du sport professionnel: un motocycliste qui chute remonte sur sa machine aussi vite  que possible, donc oui c'\u00e9tait bien de jouer!  par contre pour l'\u00e9ditorialiste de la NZZ, on se d\u00e9douane une fois de plus avec ce \" il ne faut pas capituler sous le terrorisme, continuer la vie comme si de rien \u00e9tait....or justement int\u00e9grer ces attaques \u00e0 notre vie quotidienne revient \u00e0 les r\u00e9duire aux simples risques de la vie!!!!! \r\nJouer, pour r\u00e9pondre \u00e0 la terreur, titre de l'\u00e9ditorial de la Tribune de Gen\u00e8ve. Fouler la pelouse hier \u00e9tant sans doute le meilleur moyen de ne pas gamberger davantage; la meilleure r\u00e9ponse \u00e0 offrir \u00e0 ces terroristes qui veulent tuer l'envie de se rendre au stade. \r\nL'\u00e9ditorial du Matin, lui, pointe l'ind\u00e9cence des dirigenants du football, qui n'ont m\u00eame pas demand\u00e9 aux joueurs s'ils voulaient jouer ce match. Non, car il y a un calendrier \u00e0 tenir, des contrats avec de chaines de t\u00e9l\u00e9 \u00e0 honorer, des partenaires commerciaux \u00e0 ne pas blesser... et un public \u00e0 satisfaire. Les 500 millions de t\u00e9l\u00e9spectateurs sont aussi artisans de cette froide r\u00e9alit\u00e9. Et de conclure: mardi soir, quand il y a eu l'explosion, avouons-le, nous avons pens\u00e9: mais le match, il se jouera ?\r\n***L'avenir de la Gen\u00e8ve intermationale est assur\u00e9...\r\nAssur\u00e9 pour un montant de 3 milliards de francs, explique ce matin la Tribune de Gen\u00e8ve. D'\u00e9normes chantiers vont donner une deuxi\u00e8me vie \u00e0 tout le secteur du palais des Nations. Dans le but d'assurer la pr\u00e9sense des agences onusiennes pour une ou deux g\u00e9n\u00e9rations, selon le pr\u00e9sident du Conseil d'Etat genevois Fran\u00e7ois Longchamp. \r\nIl ne s'agit pas seulement de r\u00e9novation et d'agrandissement, mais aussi d\u00e9senclav\u00e9, avec l'installation d'\u00e9coles ou de logements. De quoi, peut-\u00eatre, \u00e9crit la Tribune de Gen\u00e8ve, rapprocher les internationaux et les locaux. \r\n***Une question maintenant: que deviennent nos photos, messages et  autres contenus internet,  une fois que nous sommes morts??\r\net la question devient de plus en plus importante et la r\u00e9ponse urgente selon la NZZ. une image pour l'illustrer: d\u00e8s 2098 facebook aura plus d'utilisateurs morts que vivants. Et m\u00eame si le d\u00e9funt a donn\u00e9 l'ordre d'effacer ses donn\u00e9es, les tracs restent inatteignables pour ses h\u00e9ritiers. ce qui pose le probl\u00e8me de la succession des dates....\u00e0 Berne on en discute et au journal de siter jean-Christophe Schwaab, le conseiller national socialiste vaudois, voit dans le nouveau droit sur les successions l'opportunit\u00e9 de combler les lacunes....\r\nInternet, le monde virtuel, la d\u00e9ma-t\u00e9-ria-lisation... qui touche m\u00eame les concerts, lit-on dans le Temps. \r\nLa r\u00e9alit\u00e9 virtuelle vous permet d'assister, depuis chez vous, dans votre fauteuil, casque ad hoc sur le nez, en direct, \u00e0 des spectacles jou\u00e9s au bout du monde...\r\nLa promesse ? \u00e0 quelques nuances pr\u00e8s, la m\u00eame que dans un concert traditionnel (pas de musique, traditionnelle, hein). Pourtant, pour les professionnels de l'organisation de concert, l'exp\u00e9rience du vrai \"live\" ets irrenpla\u00e7able. \r\nLa Technologie n'est pas en mesure de remplacer le frisson \u00e9prouv\u00e9 par le spectateur lors d'un concert. Et cette phrase de Mathieu Jaton, patron du Montreux Jazz, pour conclure: il faut distinguer l'immersion de la contemplation. \r\nlui il n'est plus virtuel du tout, mais tout ce qu'il y a de plus r\u00e9el....dans la presse aussi depuis des semaines: on pense bien s\u00fbr au......le nouveau parlement vaudois! qui devient la vedette sur les bords de la limmat: une page et demi dans la NZZ, plus qu'une demi-page dans le Tages anzeiger et le bund: la gloire!!!", "durationSec": 467, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8522562", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["La presse - Par Sandra Zimmerli et Val\u00e9rie Droux", "La presse - Par Sandra Zimmerli et Val\u00e9rie Droux / JDM_2017-04-13T06:42:00_revue-de-presse", "La presse - Par Sandra Zimmerli et Val\u00e9rie Droux / JDM_2017-04-13T06:42:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-8522579", "ece-8522562"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-04-19T05:34:53Z", "speechToTexts": ["19.04.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [89%] :\r\nSi la revue de presse : Sandra Timor Val\u00e9rie d'euros nous avons commenc\u00e9 avec cette nouvelle pour le moins surprenante, la ville de Z\u00fcrich veut construire un centre f\u00e9d\u00e9ral premi\u00e8re classe pour les requ\u00e9rants, son prix 25 millions Sandra. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:11) [91%] :\r\nAlors premi\u00e8re classe, je sais pas mais en tout cas ouvert, lib\u00e9ral Hurbain int\u00e9gr\u00e9 dans le quartier pour la ville, ce nouveau centre doit servir d'exemple, une mani\u00e8re d'influencer la politique nationale de l'asile, de mani\u00e8re positive un ton affirm\u00e9 et convainquant, qui ne sera pas de trop selon le Tages-Anzeiger certes, c'est la ville qui met \u00e0 disposition le terrain Azzuri veste, par contre, c'est bien la conf\u00e9d\u00e9ration qui se chargera de son fonctionnement et puis ironie du hasard en dira pendant que Z\u00fcrich pr\u00e9sentait ce projet le canton d'Argovie inaugurait son Container d\u00f6rfli, le village- container \u00e0 Frick les 30 premiers r\u00e9sidants sont \u00e0 pr\u00e9sent install\u00e9s, cela s'est pass\u00e9 sans probl\u00e8me, si on la regarde. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:53) [96%] :\r\nLa Suisse trafique ses chiffres d'aide au d\u00e9veloppement, \u00e0 lire dans La Libert\u00e9 \u00e0 lire aussi dans le Nouvelliste les journaux neuch\u00e2telois ou le Courrier sur le papier, la Suisse fait office de bon \u00e9l\u00e8ve, en 2016, elle a port\u00e9 \u00e0 0 54 pourcent du du revenu national brut ou le montant de son aide publique au d\u00e9veloppement plus que l'ann\u00e9e pr\u00e9c\u00e9dente et nettement plus que la moyenne des pays d\u00e9velopp\u00e9s qui est de0,32 pourcent mais mais du papier \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9, il y a un pas qu'on appelle illusion statistique explique la communaut\u00e9 des Oeuvres d'entraide Alliance Sud car, en r\u00e9alit\u00e9, le montant de la contribution a baiss\u00e9 et ce n'est qu'en comptant une partie de l'aide aux r\u00e9fugi\u00e9s dans l'aide au d\u00e9veloppement que l'on arrive \u00e0 ces chiffres, il n'y a pas de triche \u00e0 la m\u00e9thode est pr\u00e9vue par l'OCDE, l'Organisation pour la coop\u00e9ration et le d\u00e9veloppement \u00e9conomique, mais c'est une possibilit\u00e9 qui \u00e9tait offerte simplement au pays, selon l'article, la Suisse fait partie de ceux qui ont le plus recours. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:47) [96%] :\r\nApr\u00e8s l'asile, l'\u00e9nergie, la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique 2050 sur laquelle on le rappelle, nous voterons le 21 mai prochain une nouvelle fois largement pr\u00e9sente dans la presse al\u00e9manique. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:56) [92%] :\r\nPour Doris Leuthard, la principale opposition vient de son propre parti, rappelle le blick, qui pr\u00e9sente aujourd'hui 4 anciens t\u00e9nors du PDC qui se lancent dans la bataille contre le projet de leur ministre alors leur noms Anne Sahiri Inderkum Arthur Loepfe puis au Segm\u00fcller Peterborough Berger alors des noms qui ici ne nous disent pas grand chose mais qui ont du poids en Suisse al\u00e9manique et puis \u00e9nergie aussi dans la Bernard Zeitung avec la bataille qui se joue entre les paysans pour le projet et l'UDC qui est contre, alors que d'habitude, ils luttent mains dans la mains autre division celle au sein de la Fondation suisse pour le paysage, qui dit oui \u00e0 la strat\u00e9gie mais pas son pr\u00e9sident Kurt Fluri ce qui n'est \u00e9videmment pas du go\u00fbt de tous ses membres, selon la Luzerner Zeitung. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:41) [95%] :\r\nEt un autre protecteur de la nature qui est contre cette Strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique, c'est Philippe Roch, l'ancien directeur de l'Office f\u00e9d\u00e9ral de l'environnement, grande interview dans La Tribune de Gen\u00e8ve et 24 heures aujourd'hui, il estime que le projet porte atteinte \u00e0 la protection de la nature en mettant ses int\u00e9r\u00eats sur le m\u00eame plan que les int\u00e9r\u00eats de la construction d'installations de production d'\u00e9nergie et puis aussi en limitant le droit de recours aupr\u00e8s du Tribunal f\u00e9d\u00e9ral certes incompl\u00e8te et imparfaite, conc\u00e8de l'\u00e9ditorial du Temps la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique 2050 est n\u00e9cessaire, les r\u00e9seaux, malgr\u00e9 tout, c'est un d\u00e9fi, elle est en tout cas plus cr\u00e9dible que la menace infantile d'une facture annuelle de 3200 francs par m\u00e9nage pour se doucher \u00e0 l'eau froide, brandie par les opposants, le Temps qui propose aussi une pleine page ce matin sur le remplacement du nucl\u00e9aire par le renouvelable tr\u00e8s complet, avec chiffres et info- graphies il catalogue aussi les nombreuses mesures n\u00e9cessaires ainsi que l'adaptation du r\u00e9seau des lignes \u00e0 haute. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:34) [87%] :\r\nAttention, autre question qui divise les sportives enfin sportive ou politiques, fallait -il jouer ou pas ce match entre Borussia Dortmund et Monaco, quelques heures seulement apr\u00e8s l'attaque, question qui divise la presse al\u00e9manique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:45) [93%] :\r\nThe gagne ce Master Gone, l'\u00e9ditorialiste du Blick reprend la fameuse phrase des JO de M\u00fcnich en 1972 la bonne r\u00e9ponse au terrorisme pour le Bund, le retour \u00e0 la normalit\u00e9 est la base, l'essence m\u00eame du sport professionnel, un motocycliste qui chute remonte sur sa machine aussi vite que possible, donc oui, c'\u00e9tait bien de jouer, par contre, pour l'\u00e9ditorialiste de la NZZ on se d\u00e9douane une fois de plus avec ce il ne faut pas capituler sous le terrorisme continuer la vie comme si de rien n'\u00e9tait, or justement int\u00e9grer ces attaques \u00e0 notre vie quotidienne revient \u00e0 les r\u00e9duire aux simples : risques de la vie. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:24) [95%] :\r\nJouer pour r\u00e9pondre \u00e0 la terreur, titre de l'\u00e9ditorial de La Tribune de Gen\u00e8ve fouler la pelouse, hier, \u00e9tait sans doute le meilleur moyen de ne pas gamberger davantage la meilleure r\u00e9ponse \u00e0 offrir \u00e0 ces terroristes qui veulent tuer l'envie de se rendre au stade literie du Matin, lui, pointe l'ind\u00e9cence des dirigeants du football qui n'ont m\u00eame pas demand\u00e9 aux joueurs s'ils voulaient jouer ce match non, car il y a en calendrier \u00e0 tenir avec des contrats de cha\u00eenes de t\u00e9l\u00e9 et des partenaires commerciaux aussi \u00e0 ne pas blesser et un public \u00e0 satisfaire les 500 millions de t\u00e9l\u00e9spectateurs sont aussi artisans de cette froide r\u00e9alit\u00e9 et de conclure, mardi soir, quand il y a eu l'explosion, avouons -le, nous avons pens\u00e9, mais le match qui se jouera. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:09) [84%] :\r\nEt autre question, mais visiblement il y a une r\u00e9ponse : l'avenir de la Gen\u00e8ve internationale, on l'a souvent questionn\u00e9, il serait assurer cet avenir. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:18) [95%] :\r\nOui, assur\u00e9 pour un montant de 3 milliards de francs, explique ce matin la Tribune de Gen\u00e8ve d'\u00e9normes chantiers \u00e9normes investissements vont donner une 2\u00e8me vie \u00e0 tout le secteur du Palais des nations dans le but d'assurer la pr\u00e9sence des agences onusiennes pour une ou 2 g\u00e9n\u00e9rations selon le pr\u00e9sident du Conseil d'\u00c9tat g\u00e9nevois Fran\u00e7ois Longchamp, il ne s'agit pas seulement de r\u00e9novation ou d'agrandissement, mais aussi de d\u00e9senclaver ce quartier avec l'installation d'\u00e9coles et de logement, de quoi peut-\u00eatre \u00e9crit la Tribune de Gen\u00e8ve, rapprocher les internationaux et les locaux. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:48) [96%] :\r\nAutre question maintenant mais pour plus tard, enfin le le plus tard possible que deviennent nos photos, nos messages et autres contenus internet, une fois que nous sommes morts. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:57) [97%] :\r\nLa question devient de plus en plus importante et la r\u00e9ponse donc urgente selon la NZZ une image pour l'illustrer, d\u00e8s 2098 Facebook aura plus d'utilisateurs morts que vivants et m\u00eame si le d\u00e9funt a donn\u00e9 l'ordre d'effacer ses donn\u00e9es les traces restent inatteignables pour ses h\u00e9ritiers, ce qui pose le probl\u00e8me bien s\u00fbr de la succession des dates alors \u00e0 Berne, on en discute et au journal de siter Jean-Christophe Schwaab, le conseiller national socialiste Vaudois voit dans le nouveau droit sur les successions, l'opportunit\u00e9 de combler. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:29) [91%] :\r\nC'est l\u00e0 qu'internet le monde virtuel, la d\u00e9mat\u00e9rialisation qui touche m\u00eame les concerts maintenant, lit -on dans le temps, r\u00e9alit\u00e9 virtuelle vous permet d'assister Simon depuis chez vous dans votre fauteuil casque ad hoc sur le nez, en Direct \u00e0 des spectacles jou\u00e9s au bout du monde, avec la promesse h\u00e9 bien laquelle connu on se pressait la m\u00eame que dans un concert traditionnel, pas de musique traditionnelle en concert traditionnel pourtant pour les professionnels de l'organisation de concert l'exp\u00e9rience du vrai Live est irrempla\u00e7able, la technologie n'est pas en mesure de remplacer le frisson, la Chair de poule, \u00e9prouv\u00e9 par le spectateur lors d'un concert et cette phrase de Mathieu Jaton, patron du Montreux Jazz, pour conclure, il faut distinguer l'immersion de la contemplation autre. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:18) [94%] :\r\nC'est de la contemplation aussi, hein, mais c'est pas virtuel, c'est tout \u00e0 fait r\u00e9elle dans la presse aussi depuis des semaines, on pense bien s\u00fbr au nouveau parlement Vaudois mais oui devient la vedette sur les bords de la Limmat, cette fois une page et demie dans la NZZ plus qu'une demi- page dans le Tages-Anzeiger et le Bund, c'est vous dire la gloire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:41) [86%] :\r\nMais bien m\u00e9rit\u00e9 Sandra bien m\u00e9riter cette gloire Vaudois, c'\u00e9tait la presse dans un. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-04-13T05:13:01Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Zimmerli, Sandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Droux, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1589934", "internalArchiveId": "AA1704590135", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2017-04-13T00:00:00Z", "durationSec": 1805, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8542267", "imageURL": "http://www.rts.ch/8542280.image", "backgrounds": ["Milan Italie, le club de football du Milan AC a \u00e9t\u00e9 vendu \u00e0 l'investisseur chinois Yonghong Li."], "alternativeTitle": ["19h30", "19h30", "19h30", "19h30", "19h30", "Le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral condamne des cadres de l\u2019UDC pour une affiche", "Nouvelle volte-face de Donald Trump sur la Chine ou l'OTAN", "L\u2019asile, pomme de discorde des \u00e9lections vaudoises", "Volte-face de Trump: le point avec Marc Allg\u00f6wer", "La premi\u00e8re cheffe d'orchestre afghane risque sa vie", "A quelques jours du r\u00e9f\u00e9rendum, au coeur de la campagne d'Erdogan", "Plusieurs cantons affichent des risques d'incendie", "Investissement chinois dans le football: les explications d'Alberto Montesissa", "Le club AC Milan a \u00e9t\u00e9 rachet\u00e9 par des investisseurs chinois", "Belinda Bencic vit une ann\u00e9e sportive cauchemardesque", "A Ch\u00e2teauroux le centre se vide de ses commerces", "Affiche UDC: les pr\u00e9cisions de Linda Bourget, \u00e0 Berne"], "alternativeSummary": ["Les juges ont estim\u00e9 que l'affiche en question cr\u00e9ait un climat hostile envers la communaut\u00e9 kosovare.", "Le pr\u00e9sident am\u00e9ricain a fait des d\u00e9clarations inimaginables lors de sa campagne.", "Des candidats d\u00e9noncent le manque de rigueur du canton tandis que d\u2019autres d\u00e9fendent l\u2019humanisme vaudois.", "Cette jeune femme s'est battue pour acc\u00e9der \u00e0 cette profession, qu'elle a eu la chance d'exercer \u00e0 Davos.", "Le pays est tr\u00e8s divis\u00e9 et si certains soutiennent leur pr\u00e9sident, d'autres craignent qu'il prenne les pleins pouvoirs en Turquie.", "La m\u00e9t\u00e9o estivale de ces derniers jours a rendu l'environnement tr\u00e8s sec.", "La Chine s'empare petit \u00e0 petit des grands clubs europ\u00e9ens ; le pr\u00e9sident voudrait gagner une Coupe du Monde avant 2050.", "Apr\u00e8s ses d\u00e9buts tr\u00e8s brillants, la joueuse de 20 ans encha\u00eene les d\u00e9faites.", "Les assurances, les loyers \u00e9lev\u00e9s et le d\u00e9part des habitants font que les villes moyennes perdent un commerce sur trois."], "variantIds": ["ece-8424703", "ece-8424726"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-01-15T20:20:11Z", "subTitles": ["19:30:01:01  19:30:17:19\r\n...\r\n\r\n19:30:17:20  19:30:20:10\r\n -Mesdames et Messieurs, bonsoir.\r\n\r\n19:30:20:11  19:30:23:10\r\nDeux cadres de l'UDC sont condamn\u00e9s\r\n\r\n19:30:23:11  19:30:27:20\r\n         pour avoir viol\u00e9\r\n   la norme p\u00e9nale antiraciste.\r\n\r\n19:30:27:22  19:30:30:09\r\nLeur annonce d\u00e9signait les Kosovars.\r\n\r\n19:30:30:13  19:30:32:20\r\nDonald Trump op\u00e8re un grand virage.\r\n\r\n19:30:32:22  19:30:36:11\r\n     Il fait l'\u00e9loge de l'OTAN\r\n        et critique Moscou.\r\n\r\n19:30:36:12  19:30:39:20\r\n   On verra les effets possibles\r\n         de ce revirement.\r\n\r\n19:30:40:01  19:30:44:15\r\nLa m\u00e9t\u00e9o donne un avant-go\u00fbt d'\u00e9t\u00e9,\r\n   mais attention aux incendies.\r\n\r\n19:30:44:17  19:30:47:23\r\n            Des cantons\r\n    donnent l'alerte en Suisse.\r\n\r\n19:30:49:09  19:30:54:00\r\n  Les Chinois d\u00e9barquent en force\r\n      dans le foot europ\u00e9en.\r\n\r\n19:30:54:02  19:30:58:11\r\n     Ils rach\u00e8tent l'AC Milan\r\n   \u00e0 S.Berlusconi pour 740 mios.\r\n\r\n19:31:04:17  19:31:09:05\r\n   Et puis l'histoire exemplaire\r\nde cette cheffe d'orchestre afghane\r\n\r\n19:31:09:07  19:31:16:22\r\n  qui se bat pour que ses droits\r\n    de femme soient reconnus.\r\n\r\n19:31:19:22  19:31:24:01\r\n  Deux cadres de l'UDC condamn\u00e9s,\r\n    l'enjeu est tr\u00e8s politique.\r\n\r\n19:31:24:03  19:31:27:10\r\n       Il a divis\u00e9 les juges\r\n       du Tribunal f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n19:31:27:11  19:31:31:12\r\n  Les magistrats UDC ont \u00e9t\u00e9 mis\r\n    en minorit\u00e9 lors du vote.\r\n\r\n19:31:31:14  19:31:35:08\r\n   Le jugement s'est aussi jou\u00e9\r\n    sur une nuance de langue.\r\n\r\n19:31:35:10  19:31:40:04\r\n    Kosovarenpeut \u00eatre traduit\r\npar\"des\" Kosovars ou \"les\" Kosovars,\r\n\r\n19:31:40:06  19:31:44:05\r\nune g\u00e9n\u00e9ralisation jug\u00e9e condamnable.\r\n\r\n19:31:45:11  19:31:49:18\r\n  -Apr\u00e8s six ans de proc\u00e9dure, \r\n  le verdict est tomb\u00e9 ce midi.\r\n\r\n19:31:49:20  19:31:53:11\r\n    L'UDC viole bel et bien\r\n  la norme p\u00e9nale antiraciste.\r\n\r\n19:31:53:12  19:31:56:07\r\n         \"Les Kosovars\r\n    poignardent les Suisses\"\r\n\r\n19:31:56:09  19:32:01:05\r\nest une g\u00e9n\u00e9ralisation inacceptable\r\n   d'apr\u00e8s le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n19:32:01:07  19:32:06:09\r\n    Sur le banc des accus\u00e9s,\r\nl'ex-secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral du parti.\r\n\r\n19:32:07:06  19:32:10:02\r\n -Je suis d\u00e9\u00e7u qu'on nous condamne\r\n\r\n19:32:10:04  19:32:13:23\r\n     pour un \u00e9v\u00e9nement pass\u00e9,\r\n\r\n19:32:14:01  19:32:23:04\r\n  et ce jugement ne favorise pas\r\n     la libert\u00e9 d'expression.\r\n\r\n19:32:23:10  19:32:26:11\r\n       -L'annonce se base\r\n    sur un fait divers r\u00e9el.\r\n\r\n19:32:26:13  19:32:30:06\r\n         Un soir de 2011,\r\nun Kosovar donne un coup de couteau\r\n\r\n19:32:30:08  19:32:33:19\r\n            \u00e0 un Suisse\r\nattabl\u00e9 \u00e0 une terrasse d'Interlaken.\r\n\r\n19:32:33:21  19:32:38:04\r\n L'UDC s'en inspire pour r\u00e9diger\r\n un encart, pendant sa campagne\r\n\r\n19:32:38:06  19:32:41:16\r\n       pour l'initiative\r\n contre l'immigration de masse.\r\n\r\n19:32:41:18  19:32:44:10\r\n         Pour les juges,\r\n     la formulation utilis\u00e9e\r\n\r\n19:32:44:11  19:32:49:05\r\ncontribue \u00e0 cr\u00e9er un climat hostile\r\n  envers la communaut\u00e9 kosovare.\r\n\r\n19:32:49:15  19:32:52:22\r\n        -On a eu du succ\u00e8s\r\n\r\n19:32:53:00  19:32:59:06\r\n    avec diff\u00e9rentes affiches.\r\n\r\n19:32:59:08  19:33:02:07\r\n      C'est une seule plainte\r\n       pour un seul d\u00e9tail,\r\n\r\n19:33:02:09  19:33:09:00\r\n     alors on ne se laisse pas\r\n       couper notre opinion.\r\n\r\n19:33:09:06  19:33:11:23\r\n      -Il renonce toutefois\r\n         \u00e0 porter le cas\r\n\r\n19:33:12:01  19:33:15:11\r\n    devant la Cour europ\u00e9enne\r\n     des droits de l'homme.\r\n\r\n19:33:16:02  19:33:21:19\r\n         -Linda Bourget,\r\n  c'est un coup dur pour l'UDC ?\r\n\r\n19:33:21:21  19:33:24:15\r\n-En tout cas, c'est un symbole fort.\r\n\r\n19:33:24:17  19:33:27:07\r\n  Le secr\u00e9tariat du premier parti\r\n\r\n19:33:27:09  19:33:31:09\r\n     de Suisse est sanctionn\u00e9\r\npour atteinte \u00e0 la dignit\u00e9 humaine.\r\n\r\n19:33:31:11  19:33:36:01\r\nOr, l'UDC d\u00e9nonce depuis longtemps\r\n   la norme p\u00e9nale antiracisme.\r\n\r\n19:33:36:03  19:33:39:13\r\n          Elle l'assimile\r\n      \u00e0 une forme de censure.\r\n\r\n19:33:39:15  19:33:44:09\r\nIl faut dire que c'est le grand parti\r\n       qui s'y expose le plus,\r\n\r\n19:33:44:11  19:33:47:21\r\n     avec un discours tr\u00e8s dur\r\n        sur les \u00e9trangers,\r\n\r\n19:33:47:23  19:33:51:07\r\n et des visuels de campagne choc.\r\n\r\n19:33:51:09  19:33:56:02\r\n     On se souvient de l'affiche\r\ndes moutons blancs et du mouton noir,\r\n\r\n19:33:56:04  19:33:59:13\r\n qui avait \u00e9t\u00e9 d\u00e9nonc\u00e9e par l'ONU\r\n          pour racisme.\r\n\r\n19:33:59:15  19:34:03:09\r\n         Mais \u00e9videmment,\r\ncette rh\u00e9torique est tr\u00e8s efficace.\r\n\r\n19:34:03:10  19:34:06:03\r\nLa campagne men\u00e9e \u00e0 coups de moutons\r\n\r\n19:34:06:05  19:34:10:23\r\n \u00e9tait celle de l'initiative pour\r\nle renvoi des \u00e9trangers criminels,\r\n\r\n19:34:11:01  19:34:12:17\r\n      accept\u00e9e par le peuple.\r\n\r\n19:34:12:19  19:34:17:04\r\nEt l'annonce dont on parle ce soir\r\n   \u00e9tait publi\u00e9e pour soutenir\r\n\r\n19:34:17:06  19:34:21:14\r\n l'initiative contre l'immigration\r\n  de masse, elle aussi accept\u00e9e.\r\n\r\n19:34:21:16  19:34:26:02\r\n     Donc, le verdict populaire\r\nr\u00e9compense ce type de communication.\r\n\r\n19:34:26:04  19:34:30:23\r\n        Mais cette annonce\r\n \u00e9tait contraire au droit suisse.\r\n\r\n19:34:32:07  19:34:35:11\r\n          -La m\u00e9t\u00e9o donne\r\n      un avant-go\u00fbt de l'\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n19:34:35:12  19:34:38:11\r\n        Mais elle comporte\r\n      un risque d'incendies,\r\n\r\n19:34:38:13  19:34:40:14\r\n    en raison de la s\u00e9cheresse.\r\n\r\n19:34:40:16  19:34:43:22\r\nDes cantons appellent \u00e0 la prudence.\r\n\r\n19:34:44:20  19:34:48:11\r\n      -Le commandant Vocat\r\n      est sur ses gardes.\r\n\r\n19:34:50:12  19:34:53:07\r\n-Vous ne faites pas de grillades !\r\n\r\n19:34:53:12  19:34:56:06\r\n   -Dans cette for\u00eat de Lens,\r\n\r\n19:34:56:08  19:35:00:09\r\n  une \u00e9tincelle pourrait avoir\r\n    de graves cons\u00e9quences.\r\n\r\n19:35:00:14  19:35:02:17\r\n      -Avec cette poussi\u00e8re,\r\n\r\n19:35:02:19  19:35:05:19\r\n       une simple allumette\r\n\r\n19:35:05:21  19:35:08:12\r\npourrait mettre le feu \u00e0 la for\u00eat.\r\n\r\n19:35:08:14  19:35:13:22\r\nAvec le peu de pr\u00e9cipitations, le peu\r\n de neige, les temp\u00e9ratures \u00e9lev\u00e9es,\r\n\r\n19:35:14:00  19:35:25:11\r\n  c'est un probl\u00e8me ce printemps,\r\n    comme au d\u00e9but de l'hiver.\r\n\r\n19:35:25:17  19:35:30:17\r\n-En Romandie, les cantons de Vaud,\r\n  Neuch\u00e2tel, Jura et le Valais,\r\n\r\n19:35:30:19  19:35:35:03\r\n  affichent un danger d'incendie\r\nde for\u00eat de niveau trois sur cinq.\r\n\r\n19:35:35:05  19:35:39:02\r\n    Les Grisons et le Tessin,\r\n  o\u00f9 des feux se sont d\u00e9clar\u00e9s,\r\n\r\n19:35:39:04  19:35:43:01\r\nimposent une interdiction absolue\r\n     des feux en plein air.\r\n\r\n19:35:43:03  19:35:47:04\r\n      En Romandie, les cantons\r\nappellent \u00e0 la plus grande prudence.\r\n\r\n19:35:47:09  19:35:50:04\r\n -Il est interdit de faire du feu\r\n\r\n19:35:50:06  19:35:53:04\r\nhors des places pr\u00e9vues \u00e0 cet effet.\r\n\r\n19:35:53:06  19:35:56:11\r\n     Mais m\u00eame \u00e0 cet endroit,\r\n      il faut \u00eatre vigilant\r\n\r\n19:35:56:12  19:36:00:09\r\n    et ne pas quitter la place\r\navant que le feu soit bien \u00e9teint.\r\n\r\n19:36:00:14  19:36:05:17\r\n-Les averses annonc\u00e9es ne suffiront\r\n  pas \u00e0 faire baisser ce risque.\r\n\r\n19:36:07:11  19:36:11:07\r\n -Changement de cap spectaculaire\r\n       \u00e0 la Maison-Blanche.\r\n\r\n19:36:11:09  19:36:14:16\r\n       Donald Trump confirme\r\n     un revirement de position\r\n\r\n19:36:14:18  19:36:18:17\r\n     qui peut avoir des effets\r\n   en plusieurs points du globe.\r\n\r\n19:36:18:19  19:36:23:11\r\n      Le pr\u00e9sident est s\u00e9v\u00e8re\r\n sur les relations avec la Russie,\r\n\r\n19:36:23:13  19:36:27:00\r\n       \u00e9logieux pour l'OTAN,\r\n    f\u00e9roce pour Bachar el-Assad\r\n\r\n19:36:27:02  19:36:30:08\r\n        et tr\u00e8s chaleureux\r\n   avec le pr\u00e9sident Xi Jinping.\r\n\r\n19:36:30:18  19:36:35:02\r\n      -A ses yeux, elle \u00e9tait\r\n\"obsol\u00e8te, inefficace et co\u00fbteuse\".\r\n\r\n19:36:35:04  19:36:38:23\r\n      L'OTAN n'a jamais eu \r\n     les faveurs de D.Trump.\r\n\r\n19:36:39:01  19:36:42:05\r\n     Alors, quand il re\u00e7oit \r\n     son secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral,\r\n\r\n19:36:42:07  19:36:45:15\r\n     certaines d\u00e9clarations \r\n     ont de quoi surprendre.\r\n\r\n19:36:45:23  19:36:48:12\r\n -Je me plaignais depuis longtemps\r\n\r\n19:36:48:14  19:36:51:19\r\n  de l'OTAN, mais ils ont chang\u00e9.\r\n\r\n19:36:51:21  19:36:55:13\r\nJ'ai dit que l'OTAN \u00e9tait obsol\u00e8te,\r\n        elle ne l'est plus.\r\n\r\n19:36:55:19  19:36:59:17\r\n  -Un volte-face spectaculaire \r\n  sur cette alliance militaire,\r\n\r\n19:36:59:19  19:37:03:03\r\n      qualifi\u00e9e de rempart\r\n  pour la paix internationale,\r\n\r\n19:37:03:05  19:37:05:21\r\n          qui se fait\r\n   au d\u00e9triment de la Russie.\r\n\r\n19:37:05:23  19:37:12:16\r\nIl y a peu, Poutine \u00e9tait encens\u00e9\r\n     par le candidat Trump.\r\n\r\n19:37:14:12  19:37:17:19\r\n -Ce serait merveilleux si l'OTAN\r\n\r\n19:37:17:21  19:37:20:03\r\n et notre pays s'entendaient bien\r\n\r\n19:37:20:05  19:37:21:17\r\n          avec la Russie.\r\n\r\n19:37:21:19  19:37:25:03\r\nMais maintenant, ce n'est pas le cas.\r\n\r\n19:37:25:09  19:37:28:16\r\n         -Ce n'est pas\r\nson premier virage \u00e0 180 degr\u00e9s.\r\n\r\n19:37:28:18  19:37:31:06\r\n   D.Trump qualifiait la Chine\r\n\r\n19:37:31:09  19:37:34:08\r\n     \"d'ennemie commerciale\r\n        des Etats-Unis\",\r\n\r\n19:37:34:10  19:37:38:01\r\n     mais apr\u00e8s sa rencontre\r\n        avec Xi Jinping,\r\n\r\n19:37:38:03  19:37:42:03\r\n   son discours change aussi.\r\n\r\n19:37:43:04  19:37:45:07\r\n          -Je lui ai dit\r\n\r\n19:37:45:09  19:37:48:00\r\nque nous ferions de bonnes affaires\r\n\r\n19:37:48:02  19:37:50:19\r\n         s'il nous aidait\r\n    sur le dossier nord-cor\u00e9en.\r\n\r\n19:37:51:01  19:37:54:08\r\n         -Des d\u00e9clarations\r\nqui posent une question fondamentale\r\n\r\n19:37:54:10  19:37:56:14\r\n \u00e0 de nombreuses chancelleries:\r\n\r\n19:37:56:16  19:38:01:05\r\ndans quel sens soufflera le vent\r\n de la diplomatie am\u00e9ricaine ?\r\n\r\n19:38:02:14  19:38:06:19\r\n          -Marc Allgoewer,\r\non peut qualifier Trump de versatile,\r\n\r\n19:38:06:21  19:38:14:16\r\n on peut aussi noter un changement\r\n    qui lui am\u00e8ne des soutiens.\r\n\r\n19:38:14:20  19:38:19:01\r\n -C'est l\u00e0 tout l'enjeu int\u00e9rieur.\r\n\r\n19:38:19:05  19:38:23:04\r\n           Donald Trump\r\n\r\n19:38:23:08  19:38:29:06\r\nest un opportuniste \u00e0 la recherche\r\n      de r\u00e9sultats rapides.\r\n\r\n19:38:30:22  19:38:36:22\r\n      Il a \u00e9cart\u00e9 Steve Banon\r\n du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 nationale.\r\n\r\n19:38:37:15  19:38:42:16\r\n Un complexe militaro-r\u00e9publicain\r\n        a rempli ce vide.\r\n\r\n19:38:42:20  19:38:45:22\r\nIls ont une approche traditionnelle\r\n\r\n19:38:46:03  19:38:49:08\r\n      des int\u00e9r\u00eats nationaux\r\n         des \u00c9tats-Unis.\r\n\r\n19:38:49:10  19:38:53:06\r\nL'enjeu int\u00e9rieur, c'est important,\r\n  on a vu les missiles en Syrie.\r\n\r\n19:38:53:08  19:38:56:02\r\n     Quels sont les possibles\r\n        foyers guerriers ?\r\n\r\n19:39:01:15  19:39:05:12\r\n   -Les Russes et les Am\u00e9ricains\r\n       se connaissent bien,\r\n\r\n19:39:05:17  19:39:07:11\r\n      le risque est ma\u00eetris\u00e9.\r\n\r\n19:39:07:14  19:39:11:22\r\n         La Cor\u00e9e du Nord\r\n       est plus inqui\u00e9tante.\r\n\r\n19:39:12:02  19:39:18:00\r\n       Le r\u00e9gime nord-cor\u00e9en\r\n    dispose de l'arme atomique.\r\n\r\n19:39:23:00  19:39:28:23\r\n-On est pas un peu de mauvaise foi\r\n           en Europe ?\r\n\r\n19:39:31:11  19:39:34:19\r\n -Il faut distinguer deux Europe:\r\n        celle qui a connu\r\n\r\n19:39:35:00  19:39:38:16\r\n     l'occupation sovi\u00e9tique,\r\n   celle qui ne l'a pas connue.\r\n\r\n19:39:38:21  19:39:41:22\r\n   La Pologne et les pays baltes\r\n          sont terrifi\u00e9s.\r\n\r\n19:39:42:02  19:39:48:00\r\n      \u00c0 l'Ouest de l'Europe,\r\n   des critiques visent l'OTAN.\r\n\r\n19:39:50:07  19:39:54:23\r\n Elles oublient qu'il n'existe pas\r\n       de d\u00e9fense europ\u00e9enne\r\n\r\n19:39:55:04  19:39:57:01\r\n    digne de ce nom \u00e0 ce stade.\r\n\r\n19:39:57:03  19:40:00:06\r\n    -Les Turcs votent dimanche\r\n        sur l'attribution\r\n\r\n19:40:00:08  19:40:03:02\r\n  de plus de pouvoirs \u00e0 Erdogan.\r\n\r\n19:40:03:04  19:40:07:03\r\n   Notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial a tourn\u00e9\r\n  dans un meeting de pro-Erdogan.\r\n\r\n19:40:07:05  19:40:09:09\r\n        Dans un pays marqu\u00e9\r\n        par la r\u00e9pression,\r\n\r\n19:40:09:11  19:40:11:10\r\n       la tension politique\r\n        est \u00e0 son comble.\r\n\r\n19:40:11:18  19:40:14:10\r\n             -Dieu,\r\n    et le pr\u00e9sident Erdogan.\r\n\r\n19:40:14:11  19:40:17:13\r\n        A quelques jours\r\n    d'un r\u00e9f\u00e9rendum crucial,\r\n\r\n19:40:17:15  19:40:20:17\r\n      les partisans du reis\r\n     quadrillent la Turquie.\r\n\r\n19:40:20:19  19:40:24:20\r\n      Le pr\u00e9sident r\u00e9clame\r\n      les pleins pouvoirs.\r\n\r\n19:40:26:09  19:40:29:05\r\n         -Que Dieu prot\u00e8ge\r\n       le pr\u00e9sident Erdogan.\r\n\r\n19:40:29:07  19:40:31:12\r\n  Il a construit des h\u00f4pitaux et\r\n\r\n19:40:31:14  19:40:35:06\r\n  il n'y a plus de file d'attente\r\n      pour se faire soigner.\r\n\r\n19:40:35:08  19:40:39:05\r\n     Je suis kurde et turque,\r\n mais nous sommes tous musulmans.\r\n\r\n19:40:39:11  19:40:42:17\r\n -Une tentative de coup d'Etat,\r\n       il y a neuf mois,\r\n\r\n19:40:42:19  19:40:47:22\r\na transform\u00e9 Recep Tayyip Erdogan\r\nen demi-dieu pour ses partisans.\r\n\r\n19:40:48:16  19:40:52:11\r\n    -Nous avons occup\u00e9 un pont\r\n     o\u00f9 se trouvait l'arm\u00e9e.\r\n\r\n19:40:52:13  19:40:55:11\r\nLes soldats tiraient dans la foule.\r\n\r\n19:40:55:12  19:40:58:10\r\n          J'ai \u00e9t\u00e9 bless\u00e9\r\n\r\n19:40:58:11  19:41:02:06\r\n     \u00e0 la t\u00eate et \u00e0 l'\u00e9paule.\r\n\r\n19:41:02:17  19:41:07:04\r\n-Tout souriait \u00e0 Ahmet l'architecte\r\n    proche du parti au pouvoir\r\n\r\n19:41:07:06  19:41:09:19\r\n    et prosp\u00e8re en affaires.\r\n\r\n19:41:09:21  19:41:14:17\r\nMais avec un coup d'Etat, il a cru\r\n  que tout pouvait s'effondrer.\r\n\r\n19:41:15:01  19:41:19:02\r\n  -J'ai compris que notre patrie\r\n         \u00e9tait en danger.\r\n\r\n19:41:19:04  19:41:22:18\r\n  Notre pr\u00e9sident nous a appel\u00e9s\r\n        \u00e0 d\u00e9fendre le pays\r\n\r\n19:41:22:20  19:41:27:11\r\n      et je n'ai pas h\u00e9sit\u00e9,\r\n        c'est notre chef.\r\n\r\n19:41:27:13  19:41:35:01\r\n     Ceux qui pr\u00e9tendent que \r\n     c'\u00e9tait une manipulation\r\n\r\n19:41:35:03  19:41:40:08\r\n     n'avaient qu'\u00e0 venir voir\r\nles chars dans la rue et les morts.\r\n\r\n19:41:40:10  19:41:46:11\r\n      O\u00f9 \u00e9tait l'opposition ?\r\n\r\n19:41:46:17  19:41:51:12\r\n-Le pr\u00e9sident aligne trois meetings\r\n  par jour dans toute la Turquie.\r\n\r\n19:41:51:14  19:41:54:23\r\nLe pays est sous \u00e9tat d'urgence.\r\n\r\n19:41:55:01  19:42:01:20\r\n Ce soir, Erdogan vient rendre \r\nhommage aux martyrs comme Ahmet.\r\n\r\n19:42:03:18  19:42:07:15\r\n  -Je n'h\u00e9siterais pas un instant\r\n\r\n19:42:07:17  19:42:10:18\r\n    \u00e0 refaire ce que j'ai fait.\r\n\r\n19:42:10:20  19:42:13:21\r\nTous les martyrs sont de mon avis.\r\n\r\n19:42:14:05  19:42:18:23\r\n   -Le pr\u00e9sident Erdogan a pes\u00e9\r\nde tout son poids dans la campagne.\r\n\r\n19:42:19:01  19:42:22:04\r\n Car un \u00e9chec ici pourrait signer\r\n\r\n19:42:22:06  19:42:25:06\r\n le d\u00e9but de son d\u00e9clin politique.\r\n\r\n19:42:25:08  19:42:30:01\r\n-Si une nouvelle constitution est\r\naccept\u00e9e par les Turcs, dimanche,\r\n\r\n19:42:30:03  19:42:32:17\r\n        le pr\u00e9sident aura\r\n       les pleins pouvoirs\r\n\r\n19:42:32:19  19:42:38:00\r\nsur le Parlement, l'administration,\r\n la police, l'arm\u00e9e et la justice.\r\n\r\n19:42:38:02  19:42:42:08\r\n     Pr\u00e8s d'un Turc sur deux\r\nest convaincu que le pays a besoin\r\n\r\n19:42:42:10  19:42:46:09\r\n       d'un chef puissant.\r\n\r\n19:42:46:14  19:42:50:17\r\n  -Je dis oui, oui et encore oui.\r\n\r\n19:42:53:01  19:42:56:18\r\n   -Une partie de la Turquie,\r\n    pieuse et conservatrice,\r\n\r\n19:42:56:20  19:43:02:15\r\n est pr\u00eate \u00e0 confier son destin \r\n \u00e0 Dieu et au pr\u00e9sident Erdogan.\r\n\r\n19:43:04:06  19:43:08:11\r\n       -En France, J moins 10\r\navant les \u00e9lections pr\u00e9sidentielles.\r\n\r\n19:43:08:13  19:43:12:23\r\n      Beaucoup de commentateurs\r\nsoulignent le grand nombre d'ind\u00e9cis.\r\n\r\n19:43:13:01  19:43:17:00\r\n    Nous allons \u00e0 Ch\u00e2teauroux,\r\n la ville test, au coeur du pays,\r\n\r\n19:43:17:02  19:43:20:03\r\no\u00f9 nous avons \u00e9tabli nos quartiers.\r\n\r\n19:43:20:05  19:43:25:11\r\nUne cat\u00e9gorie sociale a toujours jou\u00e9\r\n un r\u00f4le important: les commer\u00e7ants.\r\n\r\n19:43:25:13  19:43:29:11\r\n        Beaucoup souffrent\r\n dans une ville comme Ch\u00e2teauroux.\r\n\r\n19:43:30:12  19:43:39:21\r\n     -Annabelle Durand, c'est\r\n  un sympt\u00f4me de l'\u00e9tat du pays ?\r\n\r\n19:43:40:01  19:43:45:21\r\n       -Juste derri\u00e8re moi,\r\n\r\n19:43:46:01  19:43:50:11\r\n vous voyez ce panneau \"A louer\".\r\n\r\n19:43:50:14  19:43:55:15\r\n     La plupart des commerces \r\n     recherchent un repreneur.\r\n\r\n19:43:55:19  19:43:59:20\r\n Le taux de vacance est sup\u00e9rieur\r\n     \u00e0 la moyenne nationale.\r\n\r\n19:44:00:01  19:44:02:04\r\n   Aucune r\u00e9gion n'est \u00e9pargn\u00e9e.\r\n\r\n19:44:02:08  19:44:09:15\r\nL'activit\u00e9 salari\u00e9e dans ces villes\r\n  a baiss\u00e9 globalement de 11 %\r\n\r\n19:44:09:20  19:44:13:20\r\ndans la plupart des villes moyennes.\r\n\r\n19:44:14:00  19:44:18:08\r\nUne d\u00e9sertification qui a pour cause\r\n       de multiples facteurs.\r\n\r\n19:44:21:13  19:44:24:09\r\n           -Le mardi\r\n est un jour festif, \u00e0 Saintes.\r\n\r\n19:44:24:11  19:44:26:04\r\n      C'est jour de march\u00e9.\r\n\r\n19:44:26:06  19:44:29:03\r\n       Les temps sont durs\r\n      pour les commer\u00e7ants.\r\n\r\n19:44:29:05  19:44:32:12\r\n  La galette de pommes de terre\r\n      se pr\u00e9pare sur place.\r\n\r\n19:44:32:14  19:44:36:02\r\n     Dans cette entreprise,\r\n   Nadia remplit les papiers.\r\n\r\n19:44:36:07  19:44:38:14\r\n     -On paie, tout le temps.\r\n\r\n19:44:38:16  19:44:40:11\r\n         Le RSI, l'URSSAF,\r\n\r\n19:44:40:13  19:44:43:19\r\n       on est tax\u00e9 de tout.\r\n\r\n19:44:44:00  19:44:47:12\r\n-Le RSI, c'est la caisse sociale\r\n       des ind\u00e9pendants.\r\n\r\n19:44:47:14  19:44:50:18\r\n     Elle est jug\u00e9e injuste\r\n       et peu solidaire.\r\n\r\n19:44:51:04  19:44:55:22\r\n  -Mon mari s'est cass\u00e9 la jambe,\r\nil n'y a pas d'accident de travail.\r\n\r\n19:44:56:00  19:45:00:01\r\n    Vous avez 22 euros par jour\r\n           d'indemnit\u00e9.\r\n\r\n19:45:00:06  19:45:03:01\r\n      -Direction Issoudun.\r\n\r\n19:45:03:03  19:45:08:06\r\n      Ici, les commer\u00e7ants\r\n        font grise mine.\r\n\r\n19:45:08:08  19:45:12:11\r\n        Dans cette rue,\r\n    que des rideaux baiss\u00e9s,\r\n\r\n19:45:12:13  19:45:15:01\r\n   certains depuis des ann\u00e9es.\r\n\r\n19:45:15:03  19:45:21:13\r\n       Plusieurs facteurs\r\nexpliquent cette d\u00e9sertification.\r\n\r\n19:45:22:11  19:45:25:01\r\n     -Les loyers pour Issoudun\r\n\r\n19:45:25:03  19:45:27:23\r\n       sont bien trop chers.\r\n\r\n19:45:28:01  19:45:31:11\r\n  Ca a augment\u00e9 consid\u00e9rablement.\r\n\r\n19:45:31:13  19:45:35:18\r\n    Je pense que des commerces\r\n  seraient repris par des jeunes\r\n\r\n19:45:35:20  19:45:38:15\r\nsi les loyers \u00e9taient moins chers.\r\n\r\n19:45:39:01  19:45:43:07\r\n   -Fanny g\u00e8re une boutique, \r\n   mais elle quitte la r\u00e9gion\r\n\r\n19:45:43:09  19:45:47:03\r\n        apr\u00e8s des ann\u00e9es\r\n    sans avoir gagn\u00e9 un sou.\r\n\r\n19:45:47:21  19:45:49:19\r\n        -Pendant sept ans,\r\n\r\n19:45:49:21  19:45:52:11\r\n      j'ai pris z\u00e9ro salaire.\r\n\r\n19:45:52:12  19:45:56:22\r\n   Les gens d'Issoudun ont pris\r\n l'habitude de faire leurs courses\r\n\r\n19:45:57:00  19:45:59:14\r\n     \u00e0 Bourges ou Ch\u00e2teauroux.\r\n\r\n19:45:59:16  19:46:01:18\r\n  -Dans les grandes enseignes.\r\n\r\n19:46:01:20  19:46:05:06\r\n -Oui, et ils ne savent m\u00eame plus\r\n        que vous \u00eates l\u00e0.\r\n\r\n19:46:05:11  19:46:10:00\r\n -Des grandes enseignes dans les \r\ncentres commerciaux en p\u00e9riph\u00e9rie.\r\n\r\n19:46:10:02  19:46:14:00\r\n        Ces zones ont nui\r\n    au commerce de proximit\u00e9.\r\n\r\n19:46:14:02  19:46:20:11\r\n   A Ch\u00e2teauroux, on a d\u00e9cid\u00e9 \r\n   de ne pas baisser les bras.\r\n\r\n19:46:22:05  19:46:25:07\r\n    -On veut resituer la ville\r\n\r\n19:46:25:09  19:46:29:07\r\n  comme chef-lieu de d\u00e9partement.\r\n\r\n19:46:29:09  19:46:33:11\r\n      La ville doit redevenir\r\n  le centre attractif de l'Indre.\r\n\r\n19:46:33:12  19:46:38:00\r\n    Une mesure consiste \u00e0 taxer\r\nles propri\u00e9taires de locaux vacants\r\n\r\n19:46:38:02  19:46:40:23\r\n         pour les inciter\r\n       \u00e0 baisser les loyers.\r\n\r\n19:46:41:01  19:46:43:11\r\n  Et on a mis en place une bourse\r\n\r\n19:46:43:13  19:46:47:02\r\n      qui aide l'installation\r\n      de nouveaux commerces.\r\n\r\n19:46:47:08  19:46:51:21\r\n-Mais les municipalit\u00e9s attendent\r\n aussi de leur nouveau pr\u00e9sident\r\n\r\n19:46:51:23  19:46:56:09\r\n  des mesures concr\u00e8tes, comme\r\nimposer des quotas d'installation\r\n\r\n19:46:56:11  19:47:00:18\r\n         en p\u00e9riph\u00e9rie,\r\n     et plus de subventions.\r\n\r\n19:47:02:19  19:47:06:11\r\n      -Suite de notre s\u00e9rie\r\n   sur les \u00e9lections vaudoises,\r\n\r\n19:47:06:12  19:47:08:21\r\n   avec la question de l'asile.\r\n\r\n19:47:08:23  19:47:13:04\r\n   Certains candidats d\u00e9noncent\r\n  le manque de rigueur du canton\r\n\r\n19:47:13:06  19:47:17:09\r\n   dans l'ex\u00e9cution des renvois \r\n   d\u00e9cid\u00e9s par la Conf\u00e9d\u00e9ration.\r\n\r\n19:47:17:11  19:47:19:20\r\nD'autres revendiquent l'indulgence.\r\n\r\n19:47:20:07  19:47:25:00\r\n-Parler de l'asile, c'est voyager\r\ndans les histoires personnelles.\r\n\r\n19:47:25:02  19:47:29:11\r\nNotre p\u00e9riple commence \u00e0 Lausanne\r\navec Weyni, qui est \u00e9rythr\u00e9enne.\r\n\r\n19:47:29:12  19:47:33:17\r\n   Elle a travers\u00e9 le Soudan, \r\n   a \u00e9t\u00e9 emprisonn\u00e9e en Libye,\r\n\r\n19:47:33:19  19:47:36:08\r\navant d'arriver chez les Vaudois.\r\n\r\n19:47:36:10  19:47:38:15\r\n Elle est enceinte de huit mois.\r\n\r\n19:47:38:20  19:47:42:05\r\n-J'aimerais que la Suisse m'accepte.\r\n\r\n19:47:42:07  19:47:46:03\r\nJe voudrais tourner la page, avancer,\r\n\r\n19:47:46:05  19:47:55:21\r\n   laisser les mauvaises choses\r\n          derri\u00e8re moi.\r\n\r\n19:47:56:03  19:48:01:07\r\n    -Weyni est un cas Dublin,\r\ncar elle est pass\u00e9e par l'Italie.\r\n\r\n19:48:01:09  19:48:04:01\r\n   M\u00eame si son fr\u00e8re vit ici,\r\n\r\n19:48:04:03  19:48:08:03\r\n       sa demande d'asile\r\n    doit \u00eatre d\u00e9pos\u00e9e l\u00e0-bas.\r\n\r\n19:48:08:05  19:48:11:00\r\n    Weyni peut \u00eatre expuls\u00e9e\r\n         \u00e0 tout moment,\r\n\r\n19:48:11:02  19:48:14:11\r\n    ce qui choque ce d\u00e9put\u00e9.\r\n\r\n19:48:16:12  19:48:19:09\r\n-On parle de chiffres, de renvois,\r\n\r\n19:48:19:11  19:48:23:06\r\n d'application de r\u00e8gle de Dublin.\r\n\r\n19:48:23:08  19:48:27:08\r\n L'important, c'est l'\u00eatre humain\r\n    et ses drames personnels.\r\n\r\n19:48:27:10  19:48:32:00\r\n    La finance n'a rien \u00e0 voir\r\n    avec la d\u00e9tresse humaine.\r\n\r\n19:48:32:05  19:48:34:08\r\n     -Nous d\u00e9barquons \u00e0 Bex.\r\n\r\n19:48:34:10  19:48:38:17\r\nCe repr\u00e9sentant de l'UDC est \u00e9mu\r\n par les parcours individuels,\r\n\r\n19:48:38:19  19:48:41:20\r\n        mais il rappelle\r\n      le devoir de rigueur.\r\n\r\n19:48:43:15  19:48:46:11\r\n-Comment expliquer \u00e0 des requ\u00e9rants\r\n\r\n19:48:46:13  19:48:49:23\r\nque Vaud et Gen\u00e8ve sont plus souples,\r\n\r\n19:48:50:01  19:48:53:21\r\n  alors qu'ils seraient expuls\u00e9s\r\n      en Argovie ou \u00e0 Berne.\r\n\r\n19:48:53:23  19:48:57:12\r\n    Il faut la m\u00eame politique \r\n   sur l'ensemble de la Suisse.\r\n\r\n19:48:57:17  19:48:59:22\r\n-Il y a en effet des diff\u00e9rences.\r\n\r\n19:49:00:00  19:49:04:16\r\n Les Vaudois sont consid\u00e9r\u00e9s comme\r\npeu press\u00e9s \u00e0 ex\u00e9cuter les renvois.\r\n\r\n19:49:04:18  19:49:08:17\r\nL'an dernier, Berne s'inqui\u00e9tait\r\n   de la pr\u00e9sence de migrants\r\n\r\n19:49:08:19  19:49:11:10\r\n         dans les squats\r\n    de la r\u00e9gion lausannoise.\r\n\r\n19:49:11:21  19:49:14:09\r\n    -Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral estime\r\n\r\n19:49:14:11  19:49:18:23\r\nque Vaud doit ex\u00e9cuter les renvois.\r\n\r\n19:49:19:04  19:49:23:20\r\n  -Nous allons donc voir celui\r\nqui g\u00e8re l'asile depuis dix ans.\r\n\r\n19:49:24:03  19:49:27:01\r\n -La politique vaudoise de l'asile\r\n\r\n19:49:27:03  19:49:30:10\r\n est dure envers ceux qui violent\r\n\r\n19:49:30:11  19:49:32:09\r\n      notre ordre juridique.\r\n\r\n19:49:32:11  19:49:35:23\r\n        Elle est tol\u00e9rante\r\n   face \u00e0 ceux qui s'int\u00e8grent.\r\n\r\n19:49:36:05  19:49:40:06\r\n-En 2016, les Vaudois ont expuls\u00e9\r\n      plus de 500 migrants.\r\n\r\n19:49:40:08  19:49:44:11\r\n    Un quart faisait l'objet\r\n   d'une condamnation p\u00e9nale.\r\n\r\n19:49:45:13  19:49:48:00\r\n -C'est une politique \u00e9quilibr\u00e9e.\r\n\r\n19:49:48:02  19:49:50:05\r\n   La preuve: elle est critiqu\u00e9e\r\n\r\n19:49:50:07  19:49:56:11\r\n    par une partie de la droite\r\n    et une partie de la gauche.\r\n\r\n19:49:56:17  19:50:00:09\r\n    -500 personnes attendent \r\n   actuellement leur transfert\r\n\r\n19:50:00:10  19:50:04:18\r\n du canton de Vaud vers un Etat\r\neurop\u00e9en ou leur pays d'origine.\r\n\r\n19:50:05:06  19:50:09:12\r\n-Les Chinois poussent toujours plus\r\n      leurs pions en Europe.\r\n\r\n19:50:09:14  19:50:12:14\r\n          Ils ont rachet\u00e9\r\n   une partie du Pir\u00e9e en Gr\u00e8ce,\r\n\r\n19:50:12:16  19:50:15:23\r\n     ils cherchent \u00e0 racheter\r\n      des soci\u00e9t\u00e9s suisses.\r\n\r\n19:50:16:01  19:50:19:17\r\n     Aujourd'hui, ils entrent\r\n  en force dans le monde du foot\r\n\r\n19:50:19:19  19:50:23:10\r\n      en achetant l'AC Milan.\r\n\r\n19:50:23:20  19:50:28:01\r\n-Le nouveau si\u00e8ge de l'AC Milan,\r\n   dans un quartier branch\u00e9.\r\n\r\n19:50:28:03  19:50:32:14\r\n Demain, la nouvelle pr\u00e9sidence \r\n chinoise en prendra possession.\r\n\r\n19:50:32:16  19:50:36:02\r\n        Pour les tifosis,\r\nc'est la fin d'une grande \u00e9poque.\r\n\r\n19:50:36:07  19:50:39:04\r\n-Sans Berlusconi, le club de Milan\r\n\r\n19:50:39:06  19:50:41:13\r\n    ne serait pas ce qu'il est.\r\n\r\n19:50:41:15  19:50:46:06\r\n Mais c'est juste qu'il s'en aille,\r\ns'il ne veut plus investir d'argent.\r\n\r\n19:50:46:11  19:50:50:04\r\n    -Sous l'\u00e8re Berlusconi,\r\nl'AC Milan a offert 29 troph\u00e9es,\r\n\r\n19:50:50:06  19:50:53:08\r\n dont cinq coupes des champions\r\n       \u00e0 ses supporters.\r\n\r\n19:50:53:10  19:50:57:20\r\n    Le Cavaliere passe la main\r\nau plus offrant: un groupe chinois.\r\n\r\n19:50:58:01  19:51:00:07\r\n      -Les Chinois m'ont dit\r\n\r\n19:51:00:09  19:51:02:17\r\n        que l'image du club\r\n\r\n19:51:02:19  19:51:04:14\r\n     est tr\u00e8s forte en Chine.\r\n\r\n19:51:04:16  19:51:08:13\r\n     L'AC Milan y compte d\u00e9j\u00e0\r\n  243 millions de sympathisants.\r\n\r\n19:51:08:18  19:51:12:09\r\n   -Cet apr\u00e8s-midi, Fininvest\r\n   a confirm\u00e9 que Yonghong Li\r\n\r\n19:51:12:11  19:51:16:13\r\nest le nouveau propri\u00e9taire du club,\r\n      pour 600 mios de francs.\r\n\r\n19:51:16:18  19:51:19:15\r\n-La Chine est une grande puissance\r\n\r\n19:51:19:17  19:51:22:02\r\n     \u00e9conomique et politique.\r\n\r\n19:51:22:04  19:51:26:11\r\n Mais quand on parle de football,\r\n  ce pays est encore en retrait.\r\n\r\n19:51:26:12  19:51:30:22\r\nPour renforcer l'image de la nation,\r\n ces investissements sont bien vus.\r\n\r\n19:51:31:04  19:51:34:15\r\n      -La Chine s'est empar\u00e9e\r\n   du stade de San Siro \u00e0 Milan.\r\n\r\n19:51:34:17  19:51:37:13\r\nAvant l'AC Milan, l'Inter de Milan\r\n\r\n19:51:37:15  19:51:39:11\r\n         avait \u00e9t\u00e9 rachet\u00e9\r\n\r\n19:51:39:13  19:51:44:12\r\npar le groupe chinois Suning en 2016,\r\n    pour 287 millions de francs.\r\n\r\n19:51:44:17  19:51:47:05\r\n     -Suning a un grand projet\r\n\r\n19:51:47:07  19:51:51:18\r\nd'investissement dans le football.\r\n\r\n19:51:51:20  19:51:58:21\r\n Et l\u00e0, l'Europe est la r\u00e9f\u00e9rence.\r\n\r\n19:51:59:21  19:52:02:12\r\n  -Les terrains d'entra\u00eenement\r\n           de l'Inter\r\n\r\n19:52:02:14  19:52:05:14\r\n       ont \u00e9t\u00e9 rebaptis\u00e9s\r\n    \"Centre sportif Suning\".\r\n\r\n19:52:05:16  19:52:09:12\r\nLe club est un formidable support\r\n     publicitaire en Chine.\r\n\r\n19:52:09:14  19:52:11:11\r\n      J.Zhang veut investir\r\n\r\n19:52:11:12  19:52:14:19\r\n        pour que l'Inter\r\n  revienne au plus haut niveau.\r\n\r\n19:52:15:00  19:52:17:20\r\n-La Chine s'empare de notre football\r\n\r\n19:52:17:22  19:52:21:05\r\ndans l'optique d'organiser et gagner\r\n\r\n19:52:21:07  19:52:23:03\r\n    la Coupe du Monde en 2030.\r\n\r\n19:52:23:05  19:52:27:15\r\n  Le plan du pr\u00e9sident Xi Jiping\r\n  est de la remporter avant 2050.\r\n\r\n19:52:27:20  19:52:31:23\r\n-Samedi, les tifosis assisteront\r\n   au premier derby \"chinois\"\r\n\r\n19:52:32:01  19:52:34:07\r\n  des deux \u00e9quipes milanaises.\r\n\r\n19:52:35:11  19:52:37:09\r\n       Il parle en chinois\r\n\r\n19:52:39:16  19:52:43:10\r\n      -Les Chinois rach\u00e8tent\r\n    une part du foot europ\u00e9en.\r\n\r\n19:52:43:11  19:52:45:10\r\n      Quel est leur int\u00e9r\u00eat ?\r\n\r\n19:52:45:11  19:52:49:12\r\n      -Pour l'AC Milan, c'est\r\n un groupe d'investisseurs chinois\r\n\r\n19:52:49:14  19:52:57:20\r\nun peu opaque qui a achet\u00e9 le club.\r\n\r\n19:52:57:22  19:53:01:05\r\n      Pour l'Inter de Milan,\r\n c'est un grand groupe industriel.\r\n\r\n19:53:01:07  19:53:04:15\r\n     D'autres entit\u00e9s chinoises\r\nont d\u00e9j\u00e0 acquis des clubs europ\u00e9ens.\r\n\r\n19:53:04:17  19:53:07:22\r\nEn Angleterre, il y a Aston Villa,\r\n    85 mios de francs suisses,\r\n\r\n19:53:08:00  19:53:10:08\r\net West Bromwich Albion, 180 mios.\r\n\r\n19:53:10:10  19:53:14:10\r\nEn France: Auxerre, Nice et Sochaux,\r\n     pour un total de 34 mios.\r\n\r\n19:53:14:11  19:53:18:03\r\n     En Espagne, 20 % du club \r\n    Atl\u00e9tico Madrid et Grenade.\r\n\r\n19:53:18:05  19:53:21:10\r\n  -D'o\u00f9 vient ce nouvel app\u00e9tit ?\r\n\r\n19:53:21:11  19:53:25:12\r\n         -Il vient surtout\r\n d'une volont\u00e9 politique affirm\u00e9e.\r\n\r\n19:53:25:14  19:53:31:04\r\n  Le pr\u00e9sident chinois, amateur \r\n de football, a \u00e9mis trois voeux:\r\n\r\n19:53:31:06  19:53:35:14\r\n     que la Chine se qualifie\r\n     pour la Coupe du monde,\r\n\r\n19:53:35:16  19:53:39:03\r\n  qu'elle l'organise et surtout \r\n  qu'elle la gagne d'ici \u00e0 2049.\r\n\r\n19:53:39:05  19:53:45:16\r\n         Cela se traduit\r\n  par d'\u00e9normes investissements.\r\n\r\n19:53:45:18  19:53:51:11\r\nLors du mercato d'hiver, les clubs\r\n   chinois ont investi 260 mios\r\n\r\n19:53:51:13  19:53:57:22\r\n     pour attirer des joueurs\r\n     et entra\u00eeneurs r\u00e9put\u00e9s.\r\n\r\n19:53:58:00  19:54:01:08\r\n       Depuis 2014, le foot \r\n      est devenu obligatoire,\r\n\r\n19:54:01:10  19:54:03:15\r\n      car enseign\u00e9 \u00e0 l'\u00e9cole.\r\n\r\n19:54:03:17  19:54:09:11\r\nD'autre part, ils ach\u00e8tent des clubs\r\n  \u00e0 l'\u00e9tranger, surtout en Europe.\r\n\r\n19:54:09:13  19:54:26:02\r\n Des investissements qui semblent\r\n exaucer les voeux de Xi Jinping.\r\n\r\n19:54:26:04  19:54:29:10\r\n  Samedi, le derby entre l'Inter\r\n   et Milan se jouera \u00e0 12h30,\r\n\r\n19:54:29:11  19:54:32:01\r\n   histoire de montrer le match\r\n     \u00e0 ceux qui investissent\r\n\r\n19:54:32:03  19:54:35:06\r\n   et aux centaines de millions\r\n  de t\u00e9l\u00e9spectateurs asiatiques.\r\n\r\n19:54:35:13  19:54:37:20\r\n  -Le tennis est un sport cruel.\r\n\r\n19:54:37:22  19:54:39:22\r\n    Il n'y a pas de match nul,\r\n\r\n19:54:40:00  19:54:42:17\r\n     mais toujours un gagnant\r\n          et un perdant.\r\n\r\n19:54:42:19  19:54:46:20\r\n      Belinda Bencic, 20 ans,\r\nencha\u00eene actuellement les d\u00e9faites.\r\n\r\n19:54:46:22  19:54:49:22\r\n         Elle est \u00e9limin\u00e9e\r\n       du tournoi de Bienne.\r\n\r\n19:54:50:12  19:54:54:18\r\n-Cela s'appelle un passage \u00e0 vide\r\n   ou une chute vertigineuse.\r\n\r\n19:54:54:20  19:54:59:02\r\n  En un an, B.Bencic est pass\u00e9e\r\n du 7\u00e8me au 131\u00e8me rang mondial.\r\n\r\n19:54:59:04  19:55:02:07\r\n         De sa victoire\r\n   sur l'Am\u00e9ricaine S.Williams\r\n\r\n19:55:02:09  19:55:05:16\r\n          \u00e0 sa d\u00e9faite\r\n  face \u00e0 l'Allemande Witthoeft.\r\n\r\n19:55:05:18  19:55:09:17\r\n    De nombreuses blessures,\r\n    actuellement au poignet,\r\n\r\n19:55:09:19  19:55:15:07\r\n  des d\u00e9faites et changements\r\nont d\u00fb perturber la St-Galloise.\r\n\r\n19:55:15:13  19:55:17:15\r\n       -Pendant des ann\u00e9es,\r\n\r\n19:55:17:17  19:55:20:17\r\n  c'est son papa qui se chargeait\r\n\r\n19:55:20:19  19:55:23:18\r\n       de ses entra\u00eenements,\r\n        de son management.\r\n\r\n19:55:23:20  19:55:29:00\r\nElle a voulu faire ses propres choix.\r\n\r\n19:55:29:08  19:55:33:18\r\n-La Suissesse a d\u00e9cid\u00e9 de ne plus\r\n  travailler avec son p\u00e8re Ivan\r\n\r\n19:55:33:20  19:55:38:10\r\n    ni avec Melanie Molitor,\r\n   la m\u00e8re de Martina Hingis.\r\n\r\n19:55:38:11  19:55:43:23\r\nComme d'autres joueuses de 20 ans,\r\n elle doit dig\u00e9rer ses d\u00e9boires.\r\n\r\n19:55:44:15  19:55:47:15\r\n        -Elle a d\u00fb choisir\r\n\r\n19:55:47:17  19:55:52:18\r\n       un nouvel entra\u00eeneur,\r\n        un nouveau manager.\r\n\r\n19:55:52:20  19:55:59:04\r\n    Il faut lui donner le temps\r\n      de reprendre confiance,\r\n\r\n19:55:59:05  19:56:06:08\r\n  car elle a tout ce qu'il faut.\r\n\r\n19:56:06:16  19:56:11:17\r\n    -Pour l'instant, le doute\r\n   domine chez la St-Galloise.\r\n\r\n19:56:11:23  19:56:16:03\r\n  -Il faut qu'elle joue beaucoup\r\n  pour se remettre en confiance.\r\n\r\n19:56:16:08  19:56:21:16\r\n-Prochains matchs les 22 et 23 avril\r\n en Fed Cup face \u00e0 la Bi\u00e9lorussie.\r\n\r\n19:56:22:01  19:56:26:12\r\n    -On termine avec l'histoire\r\nde cette cheffe d'orchestre afghane\r\n\r\n19:56:26:14  19:56:30:02\r\n  qui se bat pour que ses droits\r\n         soient reconnus.\r\n\r\n19:56:30:04  19:56:33:17\r\n          En Afghanistan,\r\n  l'\u00e9galit\u00e9 est gravement viol\u00e9e.\r\n\r\n19:56:33:19  19:56:38:17\r\n    La musicienne a pu sortir\r\nde son pays pour la premi\u00e8re fois.\r\n\r\n19:56:41:01  19:56:46:03\r\n-Il n'y avait pas que des messieurs\r\n cravat\u00e9s au Forum de Davos 2017.\r\n\r\n19:56:46:05  19:56:51:04\r\nIl y avait aussi Zohra, un groupe\r\n compos\u00e9 de 35 femmes afghanes.\r\n\r\n19:56:51:06  19:56:58:17\r\n     La jeune fille de dos est\r\nla seule cheffe d'orchestre du pays.\r\n\r\n19:56:58:19  19:56:59:00\r\n         Elle a 20 ans.\r\n\r\n19:56:59:02  19:57:01:18\r\n Voici Negin Khpalwak, \u00e0 Kaboul,\r\n   dans son \u00e9cole de musique.\r\n\r\n19:57:01:20  19:57:04:02\r\n         Elle a 20 ans.\r\n\r\n19:57:04:03  19:57:09:11\r\n Voici Negin Khpalwak, \u00e0 Kaboul,\r\n   dans son \u00e9cole de musique.\r\n\r\n19:57:09:12  19:57:13:22\r\n Elle a fui son clan pachtoune,\r\n   dans la province de Kunar,\r\n\r\n19:57:14:00  19:57:17:16\r\n  sous influence des talibans.\r\n\r\n19:57:18:18  19:57:22:03\r\n -\"Si tu vas \u00e0 l'\u00e9cole de musique\r\n\r\n19:57:22:05  19:57:25:07\r\n  ou si tu donnes des interviews,\r\n\r\n19:57:25:09  19:57:28:12\r\n   on va te tuer\", disaient-ils.\r\n\r\n19:57:28:14  19:57:36:14\r\n        Ils m'ont dit \u00e7a, \r\n       ils m'ont fait peur.\r\n\r\n19:57:36:20  19:57:40:01\r\n       -Atmosph\u00e8re relax\r\n     et trompeuse \u00e0 Kaboul.\r\n\r\n19:57:40:03  19:57:44:03\r\n         200 \u00e9tudiants,\r\n    dont un tiers de femmes,\r\n\r\n19:57:44:05  19:57:47:14\r\n           fr\u00e9quentent\r\n l'Institut national de musique.\r\n\r\n19:57:47:16  19:57:50:17\r\n          Le directeur\r\n    est r\u00e9guli\u00e8rement menac\u00e9,\r\n\r\n19:57:50:19  19:57:54:05\r\n   il a \u00e9t\u00e9 gri\u00e8vement bless\u00e9\r\n       dans un attentat.\r\n\r\n19:57:54:07  19:57:57:07\r\n          Si la musique\r\n    n'adoucit pas les moeurs,\r\n\r\n19:57:57:09  19:58:00:11\r\n   elle v\u00e9hicule de l'espoir.\r\n\r\n19:58:00:18  19:58:03:08\r\n         -Negin repr\u00e9sente\r\n\r\n19:58:03:10  19:58:06:18\r\n  la nouvelle g\u00e9n\u00e9ration afghane.\r\n\r\n19:58:06:20  19:58:10:07\r\n       Malgr\u00e9 les \u00e9preuves,\r\n   elle se bat pour ses droits.\r\n\r\n19:58:10:12  19:58:13:20\r\n       -Les filles vivent\r\n  dans une sorte d'orphelinat.\r\n\r\n19:58:13:22  19:58:16:15\r\n          Pas parce que\r\n    leurs parents sont morts,\r\n\r\n19:58:16:17  19:58:21:12\r\nmais parce qu'elles sont consid\u00e9r\u00e9es\r\n  comme mortes par leurs parents.\r\n\r\n19:58:21:14  19:58:23:21\r\n      Negin y vivait aussi.\r\n\r\n19:58:23:23  19:58:28:01\r\n Mais sa famille s'est r\u00e9cemment\r\n    regroup\u00e9e pr\u00e8s de Kaboul.\r\n\r\n19:58:28:03  19:58:30:06\r\n   Son p\u00e8re est progressiste,\r\n\r\n19:58:30:08  19:58:34:22\r\n   il a accept\u00e9 qu'elle suive\r\n     des cours de musique.\r\n\r\n19:58:35:04  19:58:37:10\r\n       -J'ai pass\u00e9 l'examen,\r\n\r\n19:58:37:11  19:58:40:13\r\n  ensuite j'ai pr\u00e9venu mon p\u00e8re.\r\n\r\n19:58:40:15  19:58:42:18\r\n  Il m'a dit que c'\u00e9tait ma vie,\r\n\r\n19:58:42:20  19:58:45:09\r\n      que je devais le faire\r\n         si j'aimais \u00e7a.\r\n\r\n19:58:45:11  19:58:48:16\r\n  Ma m\u00e8re ne trouvait pas \u00e7a bien\r\n          pour une fille.\r\n\r\n19:58:48:21  19:58:51:11\r\n        -Le p\u00e8re de Negin\r\n       est garde du corps.\r\n\r\n19:58:51:12  19:58:55:14\r\n  Il conna\u00eet bien les dangers \r\n auxquels est expos\u00e9e sa fille.\r\n\r\n19:58:56:09  19:58:58:14\r\n            -J'ai peur,\r\n\r\n19:58:58:16  19:59:02:14\r\nnous ne sommes pas en s\u00e9curit\u00e9 ici.\r\n\r\n19:59:02:15  19:59:10:11\r\n   Elle est la premi\u00e8re femme, en\r\nAfghanistan, \u00e0 diriger un orchestre.\r\n\r\n19:59:10:17  19:59:15:12\r\n  -Parfois, j'ai envie de pleurer\r\n\r\n19:59:15:14  19:59:19:18\r\nquand je dirige des \u00e9tudiants ici.\r\n\r\n19:59:19:20  19:59:25:09\r\nJe sais que je peux aller plus loin.\r\n\r\n19:59:25:13  19:59:30:16\r\n-Negin montre qu'on peut se battre\r\n   en Afghanistan, sans bombes,\r\n\r\n19:59:30:18  19:59:36:08\r\n       sans violence, avec\r\nune simple baguette dans la main.\r\n\r\n19:59:39:18  19:59:44:05\r\n       -Demain, au journal,\r\n  vous retrouverez Jennifer Covo.\r\n\r\n19:59:44:07  19:59:49:08\r\nTr\u00e8s belle soir\u00e9e et joyeuses f\u00eates\r\n   de P\u00e2ques \u00e0 toutes et \u00e0 tous.\r\n\r\n19:59:50:11  19:59:54:11\r\n     Sous-titrage SWISS TXT:\r\nV.Born-Dard, F.Froidevaux, A.Giddey,\r\n       G.Quo\u00ebx, C.Sanguinetti\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT030700\r\nDate de transcription : 15-JAN-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:00:10 > 0:00:11) [97%] : \r\nSupporter de quel club.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:12 > 0:00:12) [99%] : \r\nMais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:13 > 0:00:36) [70%] : \r\nNon, non, mais l'affaire a donc c'est l'autre alors parle ce il appartient \u00e0 qui l'Inter figure aussi je douanes savaient pas d'\u00eatre d'accord, si la et pourtant \u00e7a fait un co\u00fbt poss\u00e8de originaire de quelle raison r\u00e9gion il y en ah oui, non seulement vous pas moi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:02:17 > 0:03:18) [90%] : \r\nMesdames, messieurs, bonsoir, merci d'\u00eatre avec nous, 2 cadres de l'UDC sont condamn\u00e9s pour avoir viol\u00e9 la norme p\u00e9nale antiraciste leur annonce d\u00e9sign\u00e9 les Kosovars, le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral a tranch\u00e9 Donald Trump op\u00e8re un grand virage, il fait l'\u00e9loge de l'Otan et une critique Moscou on verra les effets possibles de ce revirement en mati\u00e8re d'escalade militaire, la m\u00e9t\u00e9o donne un avant- go\u00fbt de l'\u00e9t\u00e9, mais attention aux incendies plusieurs cantons lance l'alerte en Suisse en raison d'une s\u00e9cheresse, les Chinois d\u00e9barquent en force dans le football europ\u00e9en, il rach\u00e8te l'AC Milan \u00e0 Silvio Berlusconi 740 millions et un basculement spectaculaires, Alberto Montesissa, sur ce plateau, expliquera pourquoi la Chine se taille un empire du football en Europe et puis l'histoire exemplaire de cette chef d'orchestre afghane qui se bat pour que ses droits de femmes soit reconnue, elle a pu sortir de son pays pour la premi\u00e8re fois il se produire en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:03:20 > 0:03:44) [87%] : \r\nVoici donc 2 cadres de l'UDC condamn\u00e9 l'enjeu est tr\u00e8s politique, qui l'a d'ailleurs divis\u00e9 les juges du Tribunal f\u00e9d\u00e9ral, les 2 magistrats UDC ont \u00e9t\u00e9 mis en minorit\u00e9 lors du vote le jugement c'est aussi jouer sur une nuance de langues, le mot Kosovars n'en Fran\u00e7ais peut \u00eatre traduit par des Kosovars, mais aussi les Kosovars une g\u00e9n\u00e9ralisation jug\u00e9 condamnable Pascale Defrance Linda Bourget.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:03:46 > 0:04:07) [93%] : \r\n6 ans de proc\u00e9dure et ce midi, le verdict d\u00e9finitif, cette annonce de l'UDC viol bel et bien la norme p\u00e9nale antiraciste, elle peut \u00eatre traduite par les Kosovars poignardent les Suisses une g\u00e9n\u00e9ralisation inacceptable d'apr\u00e8s le tribunal f\u00e9d\u00e9ral sur le banc des accus\u00e9s, l'ancien secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral du parti, d\u00e9plore la d\u00e9cision.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:08 > 0:04:23) [87%] : \r\nCelui dessus de de cette d\u00e9cision, finalement, on est condamn\u00e9 maintenant pour d\u00e9crire un \u00e9v\u00e9nement comme ceci, c'est pass\u00e9 alors de ce c\u00f4t\u00e9-l\u00e0, c'est clair, c'est certainement pas un jugement en faveur de la libert\u00e9 d'expression.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:04:24 > 0:04:52) [94%] : \r\nC'est que l'annonce se base sur un fait divers r\u00e9el, un soir d'ao\u00fbt 2011, un ressortissant kosovar donne un coup de couteau dans la gorge d'un Suisse qui siroter sa bi\u00e8re sur une terrasse d'Interlaken, l'UDC s'en inspire pour r\u00e9diger l'encart publi\u00e9 pendant sa campagne pour l'initiative contre l'immigration de masse, mais pour les juges, la formulation utilis\u00e9e, il contribue \u00e0 cr\u00e9er un climat hostile envers toute la communaut\u00e9 kosovare, pas de quoi faire douter le pr\u00e9sident du parti.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:53 > 0:05:09) [88%] : \r\nOui, on fait la politique pendant des ann\u00e9es avec Terre avec du successeur avec diff\u00e9rentes affiches c'est une seule plainte pour une seule d\u00e9tail alors on ne on ne se laisse pas couper notre opinion claire et nette.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:05:09 > 0:05:14) [89%] : \r\nConstern\u00e9, il renonce toutefois \u00e0 porter le cas devant la Cour europ\u00e9enne des droits de l'homme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:05:16 > 0:05:22) [95%] : \r\nLinda Bourget on a entendu l'UDC qui revendique la libert\u00e9 d'expression quand m\u00eame pour elle, c'est un coup dur ce soir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:05:22 > 0:06:31) [91%] : \r\nOui, en tout cas c'est un symbole fort, hein, puisque le secr\u00e9tariat du 1er parti de Suisse est sanctionn\u00e9 pour une atteinte \u00e0 la dignit\u00e9 humaine et ce qui est int\u00e9ressant, h\u00e9 bien, c'est que l'UDC \u00e7a fait des ann\u00e9es qu'elle d\u00e9nonce la norme p\u00e9nale antiracisme \u00e0 laquelle elle se heurte aujourd'hui puisqu'elle assimile \u00e0 une forme de censure, il faut dire que le parti est sans doute un parmi les grands partis, celui qui est le plus expos\u00e9, puisqu'il met les \u00e9trangers au coeur de sa politique avec un discours tr\u00e8s dur et des visuels de campagne choc, on se souvient par exemple de cette affiche avec 3 moutons blancs qui choisit qui chassait un mouton noir, une affiche qui \u00e0 l'\u00e9poque, il avait \u00e9t\u00e9 d\u00e9nonc\u00e9 pour racisme par l'ONU, mais \u00e9videmment cette rh\u00e9torique, h\u00e9 bien elle est tr\u00e8s efficace, enfin la campagne men\u00e9e \u00e0 coups de moutons, h\u00e9 bien, c'\u00e9tait celle de l'initiative pour le renvoi des \u00e9trangers criminels qui a \u00e9t\u00e9 accept\u00e9e par le peuple et celle la campagne dans le cadre de laquelle a \u00e9t\u00e9 publi\u00e9 l'annonce dont on parle aujourd'hui, h\u00e9 bien, c'\u00e9tait celle de l'initiative contre l'immigration de masse qui a aussi \u00e9t\u00e9 accept\u00e9e par le peuple, donc le verdict populaire r\u00e9compense cette forme de communication mais le verdict du tribunal montre que dans le cas d'esp\u00e8ce, h\u00e9 bien c'\u00e9tait tout simplement contraire au droit suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:06:31 > 0:06:44) [89%] : \r\nMerci Linda, la m\u00e9t\u00e9o de ce jeudi donnait un avant- go\u00fbt de l'\u00e9t\u00e9, mais elle comporte un risque d'incendie en raison d'une s\u00e9cheresse accumul\u00e9 plusieurs cantons, appel \u00e0 la vigilance Flore Amos Erwan Agut C\u00e9line Brichet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:06:46 > 0:06:53) [80%] : \r\nBonjour, ces dames, le commandant de vol 4 et sur ses gardes du faire attention vous faites pas grillades poissons tout.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:06:53 > 0:07:00) [93%] : \r\nCertains le week- end Pascal sera synonyme de 1er barbecue, mais dans cette for\u00eat de Lens, une seule \u00e9tincelle pourrait avoir de graves cons\u00e9quences.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:07:01 > 0:07:25) [89%] : \r\nOn voit \u00e7a part vraiment en poussi\u00e8re comme \u00e7a, donc l\u00e0 une simple allumette \u00e7a pourrait mettent le feu \u00e0 toute cette partie-l\u00e0 et ensuite le feu se d\u00e9velopper rapidement sur le haut de la for\u00eat, avec le peu de pr\u00e9cipitations qu'on a eu cette ann\u00e9e on a eu peu de neige aussi, on a eu des temp\u00e9ratures qui \u00e9taient tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9s, donc c'est clair que c'est un probl\u00e8me, ce printemps, on a eu des probl\u00e8mes aussi \u00e0 la Halaf au d\u00e9but de l'hiver avec des f\u00eates, on n'avait vraiment pas du tout pr\u00e9cipitation les d\u00e9parts de feu \u00e0 plusieurs reprises.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:07:25 > 0:07:46) [92%] : \r\nUne situation exceptionnelle pour la saison en Romandie les cantons de Vaud, Neuch\u00e2tel, le Jura et le Valais affiche un danger d'incendie de for\u00eat de niveau 3 sur une \u00e9chelle de 5 les Grisons et le Tessin o\u00f9 des feux se sont d\u00e9clar\u00e9s ces derniers jours, impose une interdiction absolue de faire du feu en plein air, qui ont de telles en Romandie mais les cantons, appelle \u00e0 la plus grande prudence.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:07:46 > 0:08:00) [88%] : \r\nEn principe, on n'a pas le droit de faire du feu au des places qui sont priv\u00e9s \u00e0 cet effet, donc, mais m\u00eame \u00e0 cet endroit, il faut vraiment surveiller et \u00eatre \u00eatre attentif au d\u00e9veloppement de notre feu et pas quitter le la place de feu avant qu'elle soit que le feu sont bien en ayant bien v\u00e9rifier pris toutes les pr\u00e9cautions de base.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:08:00 > 0:08:06) [94%] : \r\nLes quelques averses annonc\u00e9es ces prochains jours ne seront pas suffisantes pour faire baisser ce risque alors prudence avant d'Allumer le grill.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:08:08 > 0:08:30) [91%] : \r\nLe changement de cap et spectaculaire \u00e0 la Maison Blanche, Donald Trump confirme par ces derniers propos un revirement de position qui peut avoir des effets en plusieurs points de la plan\u00e8te, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain est s\u00e9v\u00e8re au sujet des relations avec la Russie \u00e9logieux pour le temps qu'il avait tellement critiqu\u00e9 f\u00e9roce pour Bachar El-Assad est tr\u00e8s chaleureux avec le pr\u00e9sident chinois Xi Jinping, Antoine, 6 l\u00e0- dessus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:08:31 > 0:08:46) [94%] : \r\n\u00e0 ses yeux, elle \u00e9tait obsol\u00e8te, inefficace et co\u00fbteuse, l'Otan n'a jamais eu les faveurs de Donald Trump alors compte le pr\u00e9sident re\u00e7oit le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'organisation Atlantique certaines d\u00e9clarations ont de quoi surprendre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:08:47 > 0:08:54) [85%] : \r\nAh, comme pour de d\u00e9bat je me plaignais depuis longtemps de l'Otan, mais ils ont chang\u00e9, et celle, j'ai dit que l'Otan \u00e9tait obsol\u00e8te, elle ne l'est plus dans l'Angola.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:08:56 > 0:09:14) [92%] : \r\nUn volte-face spectaculaire sur cette alliance militaire qualifi\u00e9 d\u00e9sormais de rempart pour la paix internationale mais volte-face qui se fait au d\u00e9triment de la Russie, pourtant il y a encore quelques mois, Vladimir Poutine \u00e9tait encens\u00e9 par celui qui \u00e9tait \u00e0 l'\u00e9poque, le candidat Trump.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:09:14 > 0:09:25) [86%] : \r\nEt Welby One de commandant discut\u00e9 tout \u00e0 l'heure, ce serait merveilleux si l'Otan et notre pays s'entendaient bien avec la Russie, a calcul\u00e9 que de Galles angoisse mais maintenant on ne s'entend pas du tout avec la Russie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:09:25 > 0:09:43) [87%] : \r\nUn virage \u00e0 180 degr\u00e9s qu'il est de loin pas le 1er, la Chine a souvent \u00e9t\u00e9 la cible des attaques de Donald Trump, qu'il a qualifi\u00e9e volontiers d'ennemis commerciale des \u00c9tats-Unis mais apr\u00e8s sa rencontre avec Chigi Ping, le discours du pr\u00e9sident am\u00e9ricain \u00e0 l\u00e0 aussi bien chang\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:09:43 > 0:09:49) [87%] : \r\nJe crois qu'nous avons parl\u00e9 commerce et je lui ai dit que nous allions faire de bonnes affaires, s'il nous aider sur le dossier nord- cor\u00e9en ce que rien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:09:49 > 0:10:01) [96%] : \r\nDes d\u00e9clarations inimaginable il y a encore quelques semaines et qui pose une question fondamentale \u00e0 de nombreuses chancelleries celle de savoir dans quel sens soufflera le vent de la diplomatie am\u00e9ricaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:10:03 > 0:10:09) [93%] : \r\nPar quelques vers 3 questions pour comprendre ce changement d'abord un changement qui lui ram\u00e8ne habilement des soutiens \u00e0 l'int\u00e9rieur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:10:09 > 0:10:37) [91%] : \r\nOui, et c'est l\u00e0 tout l'enjeu int\u00e9rieur Donald Trump n'est pas un id\u00e9ologue c'est un opportuniste \u00e0 la recherche de r\u00e9sultats rapides alors si des id\u00e9ologues lui permettent d'\u00eatre \u00e9lu pr\u00e9sident des \u00c9tats-Unis, il les nomme dans son \u00e9quipe, mais le jour o\u00f9 il l'emp\u00eache de gouverner, il les \u00e9carte, comme il l'a fait par exemple avec le tr\u00e8s controvers\u00e9 Steve Bannon il l'a \u00e9ject\u00e9 du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 nationale, alors qu'il remplit ce vide est bien une sorte de complexe militaro- r\u00e9publicain des officiers de carri\u00e8re des hommes politiques qui, au fond, ont une approche assez traditionnel des int\u00e9r\u00eats nationaux des \u00c9tats-Unis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:10:37 > 0:10:45) [91%] : \r\nCe ne sont pas que des mots, on l'a vu avec les missiles en Syrie quel foyer de tension peut-\u00eatre guerriers peuvent \u00eatre concern\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:10:45 > 0:11:10) [89%] : \r\nAlors justement celui-l\u00e0 avant tout la Syrie l\u00e0 le risque d'incident h\u00e9 bien r\u00e9elle, mais au fond, il pourrait \u00eatre ma\u00eetris\u00e9e parce que les Russes et les Am\u00e9ricains sont des adversaires qui se connaissent extr\u00eamement bien par contre la Cor\u00e9e du Nord est plus inqui\u00e9tante, un embrasement est peu vraisemblable, mais s'il se produit alors l\u00e0 haut, on aura en quelque sorte un probl\u00e8me de taille parce que le r\u00e9gime nord- cor\u00e9en dispose de l'arme atomique, il aura face \u00e0 lui un pr\u00e9sident am\u00e9ricain qui bandent les muscles et qui disent : il faut frapper Joffre apr\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:11:10 > 0:11:21) [87%] : \r\nSi on fait un peu d'autocritique \u00e0 l'opinion dominante en Europe, est ce qu'on n'est pas un peu de mauvaise foi, quand les \u00c9tats-Unis seraient pliant repliant n\u00e9o- c'est tr\u00e8s mauvais, quand ils font le la politique inverse, on dit c'est l'imp\u00e9rialisme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:11:21 > 0:11:50) [92%] : \r\nAlors distinguons 2 Europe, celle qui a connu l'occupation sovi\u00e9tique, et puis celles qui ne l'a pas connu d'un c\u00f4t\u00e9, des Polonais, des Baltes terrifi\u00e9s lorsque Donald Trump dit que l'Otan est obsol\u00e8te, au moment m\u00eame o\u00f9 la Russie fait la guerre \u00e0 l'Ukraine aujourd'hui pour \u00e9videmment, c'est un ouf de soulagement et puis de l'autre, il y a, \u00e0 l'ouest de l'Europe, oui, souvent des critiques qui visent l'Otan justifi\u00e9e ou non, mais ses critiques oublient tr\u00e8s souvent et qui n'existe pas de d\u00e9fense europ\u00e9enne digne de ce nom \u00e0 ce stade, et donc l'alliance avec les \u00c9tats-Unis restent la seule garantie de s\u00e9curit\u00e9, et ce quel que soit le locataire de la Maison Blanche, merci Marc.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:11:51 > 0:12:10) [94%] : \r\nLes turcs votent dimanche pour ou contre des pouvoirs accrus au pr\u00e9sident Erdogan notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial a pu tourner au coeur d'un meeting des pro- Erdogan dans un pays profond\u00e9ment divis\u00e9, marqu\u00e9e par la r\u00e9pression des derniers mois, la tension politique est \u00e0 son comble, le reportage est sign\u00e9 Abraham Zysiadis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:12:12 > 0:12:37) [93%] : \r\nDieu et le pr\u00e9sident Erdogan \u00e0 quelques jours d'un r\u00e9f\u00e9rendum crucial, les partisans du ra\u00efs quadrillent la Turquie sous la banni\u00e8re de l'Islam et du drapeau turc le pr\u00e9sident r\u00e9clame les pleins pouvoirs, les bateaux que Dieu prot\u00e8ge le pr\u00e9sident Erdogan il a construit des h\u00f4pitaux et il n'y a plus de files d'attente pour se faire soigner, je suis kurde et turque, mais avant tout, nous sommes tous, musulmans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:12:37 > 0:12:40) [81%] : \r\nIl se multiplient, une tentative de coup des.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:12:40 > 0:12:49) [90%] : \r\nIl y a 9 mois, \u00e0 transformer, Redjep Tayyip Erdogan en demi- Dieu pour ses partisans, ses fid\u00e8les sont pr\u00eats \u00e0 donner leur vie pour lui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:12:49 > 0:12:51) [65%] : \r\nRappel \u00e0 Havas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:12:51 > 0:13:14) [89%] : \r\nNous avons occup\u00e9 un pont o\u00f9 se trouvait l'arm\u00e9e, les soldats tirer sur la foule sans distinction, j'ai \u00e9t\u00e9 bless\u00e9 \u00e0 la t\u00eate et \u00e0 l'\u00e9paule et emmen\u00e9 \u00e0 l'h\u00f4pital Tenon leur ch\u00f4meurs tout souriait Hartnett l'architecte proche du parti au pouvoir et prosp\u00e8re en affaires mais il cru qu'avec un coup d'\u00c9tat, tout pouvait s'effondrer et son pr\u00e9sident \u00eatre tu\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:13:16 > 0:13:25) [91%] : \r\nJe me bats, je commence, j'ai compris que notre patrie \u00e9tait en danger notre pr\u00e9sident nous a appel\u00e9s \u00e0 d\u00e9fendre le pays et je n'ai pas h\u00e9sit\u00e9 : c'est notre chef.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:13:25 > 0:13:33) [76%] : \r\nCela se voulait un peu Hatch commandant sonne, je m'il y a un est toujours qu'on.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:13:33 > 0:13:43) [91%] : \r\nJe dis \u00e0 ceux qui pr\u00e9tendent que c'\u00e9tait une manipulation sous contr\u00f4le qu'ils n'avaient qu'\u00e0 venir voir les chars dans la rue et tous les morts, o\u00f9 \u00e9tait l'opposition ce jour- l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:13:43 > 0:13:46) [73%] : \r\nNon, je ne sais tenue donne contre la tomb\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:13:47 > 0:14:03) [92%] : \r\nLe pr\u00e9sident aligne 3 meetings par jour au 4 coins de la Turquie sous haute surveillance, le pays est sous \u00e9tat d'urgence, ce soir, Redjep Tayyip Erdogan vient rendre hommage aux martyrs comme Ahmed, qui ne voulait manquer ce rendez- vous \u00e0 aucun prix.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:14:06 > 0:14:12) [90%] : \r\nNon, toujours Jean-Pierre je n'h\u00e9siterai pas un instant \u00e0 refaire ce que j'ai fait tous les martyrs qui sont ici sont de mon avis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:14:15 > 0:14:24) [95%] : \r\nLe pr\u00e9sident Erdogan a pes\u00e9 de tout son poids dans la campagne du r\u00e9f\u00e9rendum, car un \u00e9chec ici, pour signifier le d\u00e9but de son d\u00e9clin politique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:14:25 > 0:14:25) [72%] : \r\nBonjour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:14:25 > 0:14:35) [90%] : \r\nSi une nouvelle constitution est accept\u00e9 par les turcs dimanche le pr\u00e9sident aura les pleins pouvoirs sur le Parlement, l'administration, la police, l'arm\u00e9e et la justice.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:14:36 > 0:14:43) [83%] : \r\nLes islamo- conservateurs turcs sont convaincus que le pays a besoin d'un chef puissant et avec pr\u00e8s d'un turcs sur 2.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:14:46 > 0:15:02) [89%] : \r\nPour le moment, absolument, je dis oui, oui et encore oui c'est comme \u00e7a, il y a une partie de la Turquie, pieuse et conservatrice, pr\u00eate \u00e0 confier son destin \u00e0 Dieu et au pr\u00e9sident Erdogan.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:15:04 > 0:15:32) [91%] : \r\nEn France, J moins 10 des \u00e9lections pr\u00e9sidentielles, beaucoup de commentateurs soulignent le grand nombre d'ind\u00e9cis dans une campagne hors norme, nous allons nous rendre \u00e0 Ch\u00e2teauroux la ville test au coeur du pays, o\u00f9 nous avons \u00e9tabli nos quartiers pour prendre le pouls de l'\u00e9lectorat, loin de la capitale, une cat\u00e9gorie sociale a toujours jou\u00e9 un r\u00f4le important pour faire et d\u00e9faire les majorit\u00e9s, les commer\u00e7ants beaucoup d'entr\u00e9es en tout cas, souffre dans une ville comme ch\u00e2teau on va le voir avec vous, Annabelle Durand, cela se voit dans la rue.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:15:35 > 0:16:13) [91%] : \r\nOui bonsoir Darius juste derri\u00e8re moi, vous voyez ce grand panneau \u00e0 louer ici la plupart des commerces cherche un repreneur, nous sommes au centre- ville de Ch\u00e2teauroux, le taux de vacance n'est pas de port\u00e9e sup\u00e9rieure \u00e0 la moyenne nationale mais c'est pire dans les villes alentour et aucune r\u00e9gion n'est \u00e9pargn\u00e9e, globalement, l'activit\u00e9 salari\u00e9e dans ces villes, a baiss\u00e9 de 11 pourcent ce n'est pas le cas \u00e9videmment dans les grandes villes de France et les lieux tr\u00e8s touristique, mais c'est le cas dans la plupart des villes moyennes, la d'une d\u00e9sertification qui a pour cause de multiples facteurs, comme vous allez le d\u00e9couvrir dans ce reportage que nous avons tourn\u00e9 cette semaine avec a d'une part cette.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:16:17 > 0:16:23) [90%] : \r\nLe mardi et le jour le plus festif de la commune de Sainte-Tulle c'est jour de march\u00e9, et si on aime perp\u00e9tuer la tradition.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:16:25 > 0:17:04) [86%] : \r\nPourtant, les temps sont durs pour les commer\u00e7ants, la galette de pommes de terre, elle se pr\u00e9pare et se cuit sur place dans cette entreprise itin\u00e9rante c'est Nadia qui remplit les papiers et on paye tout le temps en continue le RSI l'Urssaf toutes charges, taxes n'tax\u00e9 de tous, le RSI, c'est la Caisse sociale des ind\u00e9pendants obligatoire, jug\u00e9e injuste, mal organis\u00e9e et peu solidaire, enqu\u00eate qui dure, comment il s'est cass\u00e9 la jambe, mais pas l'accident de travail, et vous avez 22 euros par jour l'indemnit\u00e9 en donnant des charges du monde quittons la foule du march\u00e9 de Saint tout pour la ville d'Issoudun.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:17:07 > 0:17:22) [94%] : \r\nCe n'est pas jour de march\u00e9 et les commer\u00e7ants font grise mine dans cette rue, il n'y a que des rideaux baiss\u00e9s et certains depuis des ann\u00e9es pour les entrepreneurs s\u00e9dentaires plusieurs causes \u00e0 cette d\u00e9sertification qui d\u00e9sole ceux qui r\u00e9sistent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:17:22 > 0:17:26) [87%] : \r\nPour conna\u00eetre les loyers pour une ville comme Issoudun sont trop trop trop cher.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:17:27 > 0:17:37) [90%] : \r\nDepuis quelques ann\u00e9es, \u00e7a a augment\u00e9 de fa\u00e7on consid\u00e9rable, je suis persuad\u00e9 que certains commerces serait repris par des jeunes si les loyers \u00e9taient moins cher.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:17:41 > 0:17:46) [91%] : \r\nFanny a une bien jolie boutique mais elle quittent la r\u00e9gion apr\u00e8s des ann\u00e9es sans avoir gagn\u00e9 un sou.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:17:48 > 0:18:04) [88%] : \r\nPendant 7 ans, prix au salaire, m\u00eame pas la valeur d'un RSA pour 10 heures par jour Jean fait du Soudan, ils ne connaissent pas, ils ont tellement pris l'habitude de lui faire leurs courses ah bon vous Ch\u00e2teauroux de grouper leurs achats qui savent grand chose dans les grandes surfaces dans les grosses enseignes qui savent m\u00eame plus que vous \u00eates l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:18:05 > 0:18:21) [95%] : \r\nEt les grandes enseignes, elles sont surtout dans les centres commerciaux en p\u00e9riph\u00e9rie, ces zones qui ont pouss\u00e9 comme des champignons, on fait du mal aux commerces de proximit\u00e9 et ici plus qu'ailleurs, alors \u00e0 Ch\u00e2teauroux depuis des mois, on a d\u00e9cid\u00e9 de ne pas baisser les bras.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:18:24 > 0:18:47) [92%] : \r\nLa recette miracle pour Ch\u00e2teauroux c'est de d'abord resituer la ville comme chef- lieu d\u00e9partement il faut que la ville redevienne le Centre attractif naturel de l'ensemble du d\u00e9partement de l'Indre, on a une premi\u00e8re mesure qui consiste dans un 1er temps \u00e0 taxer les propri\u00e9taires des locaux vacants depuis 2 ans pour les inciter \u00e0 DC les loyers et en contrepartie de cela on a mis en place une bourse qui aide \u00e0 l'installation de nouveaux commerces.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:18:47 > 0:19:00) [93%] : \r\nMais les municipalit\u00e9s qui se bougent attendent aussi de leur nouveau pr\u00e9sident, des mesures plus concr\u00e8tes au niveau national comme imposer des quotas d'installation p\u00e9riph\u00e9rie et plus de subventions pour r\u00e9nover le b\u00e2ti des centres ruraux et pas uniquement pour les villes touristes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:19:02 > 0:19:19) [93%] : \r\nRetour en Suisse avec la suite de notre s\u00e9rie sur les \u00e9lections vaudoises aujourd'hui l'asile, certains candidats d\u00e9noncent le manque de rigueur du canton dans l'ex\u00e9cution des renvois d\u00e9cid\u00e9s par la Conf\u00e9d\u00e9ration, d'autres au contraire revendique l'indulgence : c'est un des th\u00e8mes les plus sensibles, Pascale Defrance.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:19:20 > 0:19:37) [89%] : \r\nParler de l'asile c'est voyager \u00e0 travers une kyrielle d'histoire personnelles notre p\u00e9riple commence \u00e0 Lausanne avec une rencontre Weyni est \u00e9rythr\u00e9enne, elle a travers\u00e9 le Soudan a \u00e9t\u00e9 emprisonn\u00e9 en Libye, a surv\u00e9cu \u00e0 la mer avant d'arriver chez les Vaudois, elle est enceinte de 8 mois.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:19:37 > 0:19:39) [62%] : \r\nOn ira \u00e7a allait \u00eatre un mois de son pourvoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:19:40 > 0:19:55) [92%] : \r\nDans le futur, j'aimerais bien que la Suisse m'accepte, j'aimerais trouver la s\u00e9r\u00e9nit\u00e9, tourner la page par rapport \u00e0 mon pass\u00e9 comme au moins, je voudrais pouvoir avancer et laisser derri\u00e8re moi, toutes les mauvaises choses qui me sont arriv\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:19:56 > 0:20:15) [88%] : \r\nElle, c'est pas comment peut-\u00eatre Winnie ce qu'on appelle un cas Dublin avant d'arriver en Suisse, elle est pass\u00e9e par l'Italie, m\u00eame si son fr\u00e8re vit ici avec des papiers en r\u00e8gle, c'est l\u00e0- bas que sa demande d'asile doit \u00eatre d\u00e9pos\u00e9 Weyni peut \u00eatre expuls\u00e9s \u00e0 tout moment au canton d'appliquer cette d\u00e9cision f\u00e9d\u00e9rale et cette situation r\u00e9volte ce d\u00e9put\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:20:15 > 0:20:32) [89%] : \r\nOn parle de chiffres, on parle de renvoi, on parle d'expulsion, on parle de l'application de r\u00e8gles de Dublin et puis ce qui est important, c'est de voir l'\u00eatre humain derri\u00e8re ces drames personnels, la finance, les coups et n'ont rien \u00e0 voir par rapport \u00e0 Sud est tr\u00e8s humaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:20:32 > 0:20:43) [89%] : \r\nNous quittons Lausanne et d\u00e9barquant sur les hauts de B ce repr\u00e9sentant de l'UDC et lui aussi \u00e9mu par les parcours individuels, mais il rappelle aux Vaudois leur devoir de rigueur, c'est une question d'\u00e9quit\u00e9 conf\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:20:43 > 0:20:55) [83%] : \r\nComment expliquerez-vous \u00e0 des avant que s'ils ont eu la chance d'\u00eatre dans le canton de Vaud au Gen\u00e8ve ben ils ont pu rester parce qu'on a plus souple, ici, sont en Argovie ou sur Berne doivent rentrer, j'entends, on doit, on doit \u00e0 mon avis \u00e0 avoir sur l'ensemble de la Suisse, la m\u00eame politique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:20:55 > 0:21:11) [95%] : \r\nCar il y a effectivement des diff\u00e9rences en Suisse les Vaudois sont r\u00e9guli\u00e8rement montr\u00e9s du doigt comme \u00e9tant les mauvais \u00e9l\u00e8ves peu press\u00e9 \u00e0 ex\u00e9cuter les renvois, pas plus tard que l'an dernier, Berne s'inqui\u00e9taient de la pr\u00e9sence de migrants voyageant de squat en squat autour de l'agglom\u00e9ration lausannoise.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:21:11 > 0:21:19) [92%] : \r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral estime qu'il revient au canton de Vaud s\u00e9curit\u00e9 les renvois des \u00e9trangers en situation irr\u00e9guli\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:21:19 > 0:21:26) [96%] : \r\nNous atterrissons donc face \u00e0 celui qui g\u00e8re l'asile depuis 10 ans, le conseiller d'\u00c9tat Vaudois estime \u00eatre dans la juste mesure.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:21:26 > 0:21:36) [86%] : \r\nLa politique d'asile de le canton de Vaud est extr\u00eamement durs \u00e0 l'endroit de ceux qui viole votre heure juridique et puis les tol\u00e9rante \u00e0 leur droit de ceux qui font l'effort de l'int\u00e9gration dans le cas du droit f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:21:37 > 0:21:45) [96%] : \r\n2 chiffres illustrent cette politique l'an dernier les Vaudois ont expuls\u00e9 plus de 500 migrants relevant de l'asile, pr\u00e8s d'un quart, faisait l'objet d'une condamnation p\u00e9nale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:21:45 > 0:21:57) [92%] : \r\nCette politique- l\u00e0, elle est \u00e9quilibr\u00e9e, elle est, elle est critiqu\u00e9e par la droite, enfin par une partie de la droite, elle est critiqu\u00e9e par une partie de la gauche, c'est dire si elle est \u00e9quilibr\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:21:57 > 0:22:04) [92%] : \r\nAujourd'hui environ 500 personnes comme Weyni attendent leur transfert du canton de Vaud vers un \u00c9tat europ\u00e9en ou vers leur pays d'origine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:22:06 > 0:22:24) [92%] : \r\nLes Chinois poussent leurs pions en Europe, ils ont rachet\u00e9 une partie du Pir\u00e9e en Gr\u00e8ce, il cherche \u00e0 racheter des soci\u00e9t\u00e9s en Suisse, aujourd'hui ils entrent en force dans le monde du football, ils ach\u00e8tent l'AC Milan \u00e0 Silvio Berlusconi, grandes op\u00e9rations financi\u00e8res et symbole impressionnant reportage \u00e0 Milan Val\u00e9rie Dupont.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:22:25 > 0:22:34) [97%] : \r\nLe nouveau si\u00e8ge de l'AC Milan dans dans des quartiers branch\u00e9s de la ville d\u00e8s demain la nouvelle pr\u00e9sidence chinoise en prendra possession mais pour les tifosi, c'est d\u00e9j\u00e0 la fin d'une grande et.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:22:34 > 0:22:45) [87%] : \r\nDonc \u00e7a Berlusconi Michelin sans Berlusconi le club de Milan ne serait pas ce qu'il est aujourd'hui, mais c'est aussi juste qu'il s'en aille s'il ne veut plus investir d'argent, c'est fini, que sans but.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:22:46 > 0:22:57) [91%] : \r\nCar sous l'\u00e8re Berlusconi l'AC Milan en enfer 29 troph\u00e9es dont cinq Coupe des champions \u00e0 ses supporters \u00e0 plus de 80 ans, le Cavaliere et a d\u00e9cid\u00e9 de passer la main au plus offrant un groupe chinois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:22:59 > 0:23:08) [84%] : \r\nOui, vrai les Chinois m'ont dit que l'image du club est tr\u00e8s forte en Chine L AC Milan il compte d\u00e9j\u00e0 243 millions de sympathisants Les pas tes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:23:09 > 0:23:16) [97%] : \r\nCet apr\u00e8s- midi dans un communiqu\u00e9, Fininvest a confirm\u00e9 que Yonghong Li et le nouveau propri\u00e9taire de l'AC Milan pour plus de 600 millions de francs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:23:16 > 0:23:29) [95%] : \r\nLa Chine a sans la Chine est une grande puissance \u00e9conomique et politique, mais quand on parle de football, c'est un pays qui est encore en retrait alors pour renforcer l'image de la nation, les investissements dans le football sont bien vus par le gouvernement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:23:29 > 0:23:45) [94%] : \r\nLa Chine s'est donc empar\u00e9 du stade de San Siro ici \u00e0 Milan puisqu'avant l'AC Milan, c'est l'Inter de Milan, qui avait \u00e9t\u00e9 rachet\u00e9 par le groupe Ning, le g\u00e9ant de l'\u00e9lectrom\u00e9nager chinois qui a rachet\u00e9 cette \u00e9quipe l'an dernier pour la modique somme de 287 millions de francs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:23:45 > 0:24:00) [89%] : \r\nSuning ils ont en projet tr\u00e8s grand pour pour avoir vraiment un projet de sport avec des autres clubs pour investir dans dans le Knowledge, le know-how du football et l\u00e0 c'est clair que l'Europe c'est la r\u00e9f\u00e9rence.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:24:01 > 0:24:14) [86%] : \r\nD'ailleurs, les terrains d'entra\u00eenement de l'Inter ont \u00e9t\u00e9 rebaptis\u00e9es centres sportif Salingue car le club est un formidable v\u00e9hicule publicitaire en Chine, Yonne, donc \u00e7a ne veut investir dans les joueurs, pour que l'Inter retourne au plus haut niveau des comp\u00e9titions.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:24:15 > 0:24:27) [95%] : \r\nAi la Chine veut aussi s'emparer de notre football dans l'optique d'organiser la Coupe du monde en 2030 et surtout de la gagner, car le plan du pr\u00e9sident Xi Jinping et de remporter la Coupe du monde avant 2005 ans je crois.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:24:27 > 0:24:37) [92%] : \r\nSamedi, les tifosi assisteront d\u00e9j\u00e0 au 1er derby chinois de l'histoire des 2 \u00e9quipes milanaises et pour eux, peu importe d'o\u00f9 vient l'argent, l'important c'est de gagner, on met des gens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:24:40 > 0:24:44) [99%] : \r\nAlberto Montesissa les Chinois sont en train de racheter une partie du foot europ\u00e9en.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:24:44 > 0:26:03) [89%] : \r\nOui, avec des ambitions \u00e9conomiques sans limite, que ce soit, que ce soit des investisseurs priv\u00e9s des groupes industriels ou des magnats de l'immobilier app\u00e9tit chez les capitaux chinois affluent en Europe plusieurs entit\u00e9s chinoises ont d\u00e9j\u00e0 acquis en majorit\u00e9 ou partiellement des clubs en Europe en Angleterre il y a, entre autres, Aston Villa, prix 85 millions de francs, suisses et West Brom riche album 180 millions en France, Auxerre, Nice et Sochaux pour les 3 clubs 34 millions en Espagne Atletico Madrid 45 millions pour 20 pourcent du club et grenades, 37 millions et nous ne sommes pas exhaustif, quel est l'int\u00e9r\u00eat, quelle est la logique des Chinois, un nouvelle app\u00e9tit qui vient surtout d'une vont litres volont\u00e9 politique affirm\u00e9e, le pr\u00e9sident chinois Xi Jinping, amateur de football, a \u00e9mis 3 voeux ou plut\u00f4t 3 volont\u00e9 alors que la Chine \u00e9videmment se qualifie pour la Coupe du monde, elle organise et la gagne avant 2049 pourquoi 2049 ben ce sera pour les 100 ans de la prise de pouvoir de Mao, cela se traduit par d'\u00e9normes investissements, que ce soit dans le pays, par exemple lors du dernier Mercato d'hiver, h\u00e9 ben les clubs chinois ont investi 260 millions de francs suisses pour des joueurs et des hommes entra\u00eeneur r\u00e9put\u00e9s ou encore en 2014, le football est devenu en quelque sorte, obligatoire pour les enfants puisque enseigner \u00e0 l'\u00e9cole.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:26:03 > 0:26:14) [87%] : \r\nLe hasard fait que vous \u00eates vous- m\u00eames Italiens du nord d'origine connaissait \u00e0 fond ce ce monde du football terre franchement il y a quand m\u00eame l'aspect tripale se fait racheter par les Chinois, c'est un choc pour beaucoup l'Italiens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:26:14 > 0:26:30) [85%] : \r\nC'est un choc pour les clubiste encore plus en Italie, vous le disiez oui certainement, \u00e7a c'est mais \u00e7a aucun tout l'or, et c'est un peu comme se vendent au diable Iavoloha mais il faut pas oublier que les supporters en la m\u00e9moire de poisson rouge, ce qui compte, c'est la victoire et les coupes merci Alberto.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:26:31 > 0:26:50) [93%] : \r\nLe tennis est un sport cruel Federer lui- m\u00eame le rappelle volontiers, il n'y a pas de match nul en tennis, mais toujours un gagnant et un perdant et des carri\u00e8res fragiles, on le voit pour B\u00e9linda Benchikh 20 ans des d\u00e9buts tr\u00e8s brillant mais elle encha\u00eene maintenant les d\u00e9faites, la voici \u00e9limin\u00e9s du tournoi de Bienne Alberto Montesissa.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:26:52 > 0:27:17) [91%] : \r\nCela s'appelle un passage doit alors une chute vertigineuse en un an, B\u00e9linda Benchikh est pass\u00e9e du 7\u00e8me au 100 31\u00e8me rang mondial des victoires, dont celle sur l'Am\u00e9ricaine S\u00e9r\u00e9na Williams \u00e0 la d\u00e9faite face \u00e0 l'Allemand contre qui elle a perdu lundi au 1er tour \u00e0 Bienne un gouffre de nombreuses blessures actuellement au poignet des d\u00e9faites et beaucoup de changements, certainement perturb\u00e9 la Saint-Galloise tentative d'explication est-ce.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:27:17 > 0:27:30) [89%] : \r\nQui me sans l'autocar, c'est que pendant des ann\u00e9es, donc c'\u00e9tait son papa qui qui \u00e9tait en charge de ces entra\u00eenements de son organisation de son management, il a tout pris sous ses ailes et puis elle arriv\u00e9e \u00e0 un \u00e2ge o\u00f9 elle a voulu chercher et trouver un petit peu de de libert\u00e9 et faire ses propres choix.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:27:31 > 0:27:44) [95%] : \r\nLa Suissesse a d\u00e9cid\u00e9 de ne plus travailler avec son p\u00e8re ni avec M\u00e9lanie Molitor, la m\u00e8re de Martina Hingis et \u00e0 seulement 20 ans comme l'ont fait plusieurs joueuse de son \u00e2ge, elle doit d'abord dig\u00e9rer tous ses d\u00e9boires, car son talent n'est pas remis en cause.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:27:46 > 0:28:06) [87%] : \r\nN'a d\u00fb choisir un nouvel entra\u00eeneur pour le tennis aussi pour le physique, un nouveau manager aussi, donc tout \u00e7a \u00e7a fait beaucoup de changements de modifications \u00e0 l'\u00e2ge encore je ne finalement tr\u00e8s jeune et puis ma foi lui donner le temps maintenant de de s'installer de sera organis\u00e9 de reprendre confiance, je pense qu'il faut vraiment qu'elle reprenne confiance parce que sur un plan tennistique, elle a tout ce qu'il faut.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:28:06 > 0:28:12) [92%] : \r\nPour l'instant, c'est le doute qui domine chez la Saint-Galloise et pour que le passage \u00e0 vide s'estompe, une solution.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:28:12 > 0:28:15) [85%] : \r\nElle joue beaucoup, beaucoup de matches pour se remettre en confiance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:28:15 > 0:28:21) [92%] : \r\nEt pourquoi pas reprendre confiance d\u00e8s les prochains matches les 22 et 23 avril avec l'\u00e9quipe de Suisse en fait 4 face \u00e0 la Bi\u00e9lorussie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:28:23 > 0:28:40) [87%] : \r\nOn termine avec l'histoire exemplaire de cette chef d'orchestre afghane qui se bat pour que ses droits de femmes soit reconnu l'Afghanistan fait partie de ces \u00c9tats o\u00f9 l'\u00e9galit\u00e9 des sexes et gravement viol\u00e9 la musicienne a pu sortir de son billet pour la premi\u00e8re fois, elle s'est produite en Suisse Martina Chiba avec nos coll\u00e8gues de essaiera.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:28:42 > 0:28:57) [94%] : \r\nIl n'y avait pas que des messieurs cravat\u00e9s au Forum \u00e9conomique de Davos, cette ann\u00e9e, il y avait aussi aura un groupe de musique compos\u00e9e de 35 femmes afghanes, la jeune fille de d'o\u00f9 est la seule chef d'orchestre du pays, elle a 20 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:29:04 > 0:29:19) [89%] : \r\nLa voici 2 face Nagui n'pas qu'\u00e0 Kaboul dans son \u00e9cole de musique apr\u00e8s avoir lutt\u00e9 pour fuir son clan pachtoune, situ\u00e9e dans la province de Kunar sous influence des talibans, une des r\u00e9gions les plus dangereuses du monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:29:19 > 0:29:37) [83%] : \r\nDes CFI ou mieux Expo, on me disait : si tu vas \u00e0 l'\u00e9cole de musique si dirige aussi donne des interviews, et nous allons te tuer comme \u00e7a, ils m'ont dit \u00e7a, qu'il n'allait pas le faire pour de vrai, mais ils m'ont fait peur, oui, ma vie est dangereuse n\u00e9anmoins AFS une d'une jeune.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:29:37 > 0:30:01) [89%] : \r\nAtmosph\u00e8re relax trompeuse \u00e0 Kaboul o\u00f9 la terreur fait partie du quotidien 200 \u00e9tudiants, dont un tiers de femmes fr\u00e9quentent l'Institut national pour la musique, le directeur- fondateur est r\u00e9guli\u00e8rement menac\u00e9 et agress\u00e9s, il a \u00e9t\u00e9 gri\u00e8vement bless\u00e9 par un attentat suicide ici la musique n'adoucit certes pas les moeurs mais elle v\u00e9hicule de l'espoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:30:02 > 0:30:08) [92%] : \r\nOn\u00e9guine repr\u00e9sente la nouvelle g\u00e9n\u00e9ration, en Afghanistan, malgr\u00e9 tous les probl\u00e8mes et les \u00e9preuves, elle va se battre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:30:08 > 0:30:10) [73%] : \r\nPour ses droits, les d'\u00e9touffement et de Harare.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:30:11 > 0:30:32) [91%] : \r\nLa plupart des filles vivent dans une sorte d'orphelinats pas parce que leurs parents sont morts, mais parce qu'elles sont consid\u00e9r\u00e9es comme mortes par leurs parents depuis qu'elles sont sorties du droit chemin, Nagui n'vivaient aussi mais sa famille a pu se regrouper, r\u00e9cemment, dans la banlieue de Kaboul 8 fr\u00e8res et soeurs, la m\u00e8re et le p\u00e8re, un p\u00e8re progressiste, la seule personne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:30:32 > 0:30:55) [83%] : \r\nQui a accept\u00e9 qu'elle suive des cours de musique et passe, j'ai pass\u00e9 l'examen et je ne l'dit qu'apr\u00e8s \u00e0 mon p\u00e8re, il m'a dit c'est OK, cet avis fait le si tu aimes \u00e7a et puis, mais ma m\u00e8re ne trouvait pas \u00e7a bien, pour une fille, elle snob que faut le p\u00e8re d'On\u00e9guine travaille comme garde du corps, il est donc bien plac\u00e9 pour savoir \u00e0 quel danger sa fille est expos\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:30:56 > 0:31:11) [87%] : \r\nEt vous, de un m\u00eame thinking like des spectateurs, j'ai peur chaque fois 5 dates moi car nous ne vivons pas en s\u00e9curit\u00e9 ici, le gouvernement ne fait rien pour nous et maintenant elle est la premi\u00e8re femme en Afghanistan a dirig\u00e9 un orchestre, c'est un candidat.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:31:14 > 0:31:16) [72%] : \r\nUn vrai lit ext.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:31:16 > 0:31:24) [90%] : \r\nParfois, je sens que j'ai envie de pleurer quand je dirige des \u00e9tudiants ici, je sais que je vais arriver plus loin et je travaille dur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:31:24 > 0:31:37) [85%] : \r\nOu \u00e0 Crotone est n'montre au monde qu'en Afghanistan, on peut se battre sans bombe sans Kalachnikov sans violence avec une simple baguette dans la main.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:31:40 > 0:31:50) [91%] : \r\nDans quelques minutes, la m\u00e9t\u00e9o de Philippe Jeanneret, suivi de Temps pr\u00e9sent et demain au journal, vous retrouvez Jennifer Covo tr\u00e8s belle soir\u00e9e joyeuses f\u00eates de P\u00e2ques \u00e0 toutes et \u00e0 tous et \u00e0 bient\u00f4t.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:31:58 > 0:32:02) [94%] : \r\nSuivez l'information continue sur rtsinfo.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:32:59 > 0:33:01) [96%] : \r\nCe sont ces les bonnes images.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:33:35 > 0:33:36) [71%] : \r\nMoi j'ai ces masses gracias.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:33:39 > 0:33:40) [78%] : \r\nJe r\u00e9seau oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:33:44 > 0:33:45) [70%] : \r\nVoil\u00e0 c'est pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:36:14 > 0:38:42) [92%] : \r\nMadame, monsieur, bonsoir, le temps \u00e9tait bien ensoleill\u00e9 aujourd'hui mais \u00e7a se confirme, les perturbations vont faire une intrusion sur la Suisse pendant le week- end de P\u00e2ques, le gros de l'activit\u00e9 devrait se concentrer sur le quart Nord-Est aujourd'hui l'oppression nous amen\u00e9 un temps bien ensoleill\u00e9, nous \u00e9tions en marge des perturbations o\u00f9 quelques passages nuageux sur le nord ou bien encore sur l'est de la Suisse, cela devrait continuer dans les prochaines 24 heures mais cette fois, nous serons \u00e0 l'avant d'une nouvelle perturbation, elle sera entra\u00een\u00e9 par un courant de nord- ouest, elle va s'accompagner d'air plus froid, elle sera sur nos t\u00eates pendant la journ\u00e9e de samedi, demain matin, nous serons encore donc bien \u00e0 l'avant et le soleil sont encore assez g\u00e9n\u00e9reux en toutes r\u00e9gions mais il faudra quand m\u00eame d\u00e9j\u00e0 compter avec quelques premiers passages nuageux mais surtout sur le quart Nord-Est l'apr\u00e8s- midi quelques cumulus vont \u00e9galement se d\u00e9velopper sur les cr\u00eates, comme aujourd'hui, ce seront des cumulus de beau temps en plaine le soleil dominera encore mais en soir\u00e9e, h\u00e9 bien l\u00e0, les perturbations s'avanceront un peu plus la couverture nuageuse va augmenter le long du Jura les nuages pourront parfois \u00eatre dense mais \u00e0 ce stade pas de pr\u00e9cipitation pour les temp\u00e9ratures l\u00e9g\u00e8re baisse en vue, demain matin, devrait faire entre 3 et 6 degr\u00e9s en plaine, l'apr\u00e8s- midi, on devrait quand m\u00eame atteindre les 19 invente au nord 22 sur le Tessin \u00e9met 24 pour la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne, ce sera le maximum pour la Suisse, il fera 13 \u00e0 La Chaux-de-Fonds, les vents ont quant \u00e0 eux, seront de secteur ouest ces vents seront mod\u00e9r\u00e9 en montagne, elles seront g\u00e9n\u00e9ralement faibles variable en direction aussi sur les autres r\u00e9gions pendant la journ\u00e9e de samedi, donc les perturbations vont revenir dans un courant de nord- ouest encore un peu de soleil au d\u00e9but, mais l'apr\u00e8s- midi, les pr\u00e9cipitations seront de retour le gros de l'activit\u00e9 va se concentrer sur le quart Nord-Est, apparemment peu ou pas de pluie autour du d\u00e9ment ou bien encore dans la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne o\u00f9 le soleil pourra encore tenir l'apr\u00e8s- midi le Tessin ne devrait \u00eatre concern\u00e9e que dans une moindre mesure dimanche, nuages et pr\u00e9cipitations tra\u00eeneront encore assez volontiers sur le quart Nord-Est meilleur une am\u00e9lioration va se produire sur l'ouest, notamment autour du ou bien encore en Valais ces am\u00e9liorations devraient se poursuivre pendant la journ\u00e9e de lundi, avec des temp\u00e9ratures finalement assez fra\u00eeche, sauf sur le nord des Grisons o\u00f9 l\u00e0 les nuages tra\u00eeneront encore enfin, mardi, une nouvelle perturbation devrait aborder la Suisse plus t\u00f4t dans un courant de nord- ouest la l'\u00e9volution est encore assez incertain, nous dit m\u00e9t\u00e9o Suisse, voici le r\u00e9sum\u00e9 pour terminer la baisse des temp\u00e9ratures ne se confirme donc pour ces prochains jours, surtout pour la journ\u00e9e de dimanche, mais finalement, nous serons dans les normales saisonni\u00e8res, on se quitte avec l'\u00e9ph\u00e9m\u00e9ride dans quelques instants, vous allez pouvoir suivre un reportage de Temps pr\u00e9sent consacr\u00e9e aux soci\u00e9t\u00e9s d'\u00e9tudiants et surtout \u00e0 la coutume tr\u00e8s controvers\u00e9e du bizutage demain soir \u00e0 cette place Nathalie Sba\u00ef tr\u00e8s bonne soir\u00e9e \u00e0 tous.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2017-07-13T00:53:01Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1704591728", "durationSec": 91, "title": "FRIGO BENCIC 2_RTS000001120285", "excerpt": "D\u00e9faite de la joueuse de tennis suisse Belinda Bencic qui s'est inclin\u00e9e face \u00e0 la joueuse de tennis allemande Carina Witthoeft sur un score de 6-1 6-3 lors du 1er tour du tournoi de tennis du Ladies Open de Bienne 2017. La joueuse suisse a d\u00e9gringol\u00e9 dans le classement WTA passant de la 7e place au 131e rang mondial.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "MONTESISSA, Alberto", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BIENNE"], "thematicThemes": ["TOURNOI (TENNIS)", "DAMES", "WTA"], "thematicPersons": ["BENCIC, BELINDA"]}, {"internalArchiveId": "AA1704591729", "durationSec": 179, "title": "FRIGO CHEFFE ORCHESTRE AFGHANE_RTS000001117472", "excerpt": "Negin Khpalwak est la premi\u00e8re femme cheffe d'orchestre en Afghanistan. Ag\u00e9e de 20 ans, elle dirige une \u00e9cole de musique \u00e0 Kaboul. Pour sa premi\u00e8re sortie de son pays, elle est venue jouer avec son orchestre au Forum \u00e9conomique de Davos.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Producteur", "name": "SRF", "type": "Organisation"}, {"function": "Journaliste", "name": "CHYBA, Martina", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["DAVOS", "KABOUL"], "thematicThemes": ["CHEF D'ORCHESTRE", "FEMME"]}, {"internalArchiveId": "AA1704591730", "durationSec": 166, "title": "FRIGO SO VD ELEX ASILE V3_RTS000001120043", "excerpt": "La politique d'asile du canton de Vaud est jug\u00e9e laxiste par la Conf\u00e9d\u00e9ration qui lui reproche de ne pas ex\u00e9cuter les renvois d\u00e9cid\u00e9s au niveau f\u00e9d\u00e9ral. L'asile est un des th\u00e8mes importants de la campagne \u00e9lectorale pour les \u00e9lections cantonales vaudoises du 30.04.2017.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DEFRANCE, Pascale", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BADOUX, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "NIKOULIN, Philip", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "THORIMBERT, Yvan", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LAUSANNE", "BEX"], "thematicThemes": ["POLITIQUE D'ASILE"], "sequenceIds": ["1593815"]}, {"internalArchiveId": "AA1704591731", "durationSec": 136, "title": "SO AC MILAN_RTS000001121098", "excerpt": "Yonghong Li, un investisseur chinois, est le nouveau propri\u00e9taire du club de football du Milan AC, qu'il a rachet\u00e9 \u00e0 Silvio Berlusconi pour plus de 600 millions de francs. L'autre club de la ville, l'Inter de Milan, a \u00e9galement \u00e9t\u00e9 rachet\u00e9 par des Chinois en 2016.", "contributors": [{"function": "Correspondante", "name": "DUPONT, Val\u00e9rie", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["MILAN"], "thematicThemes": ["CLUB SPORTIF", "FINANCEMENT"], "thematicCorporations": ["MILAN AC"], "sequenceIds": ["1593820"]}, {"internalArchiveId": "AA1704591732", "durationSec": 83, "title": "SO ALERTE FEUX_RTS000001121223", "excerpt": "Les cantons romands, notamment le Valais et Vaud, ont \u00e9mis un avis d'alerte incendie de niveau 3 sur une \u00e9chelle de 5, en raison de la longue p\u00e9riode de s\u00e9cheresse hivernale. Le autorit\u00e9s craignent les d\u00e9parts de feu li\u00e9s aux grillades du week-end de P\u00e2ques.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BRICHET, C\u00e9line", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "JACQUEMET, S\u00e9bastien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "JAGUT, Erwan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "BARRACO, Nicolas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "AMOS, Flore", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LENS (VS)", "VAUD"], "thematicThemes": ["S\u00c9CHERESSE"]}, {"internalArchiveId": "AA1704591733", "durationSec": 169, "title": "SO CHATEAUROUX CENTRE VILLE 2_RTS000001121221", "excerpt": "Les commer\u00e7ants du d\u00e9partement de l'Indre fustigent les charges, les assurances et les loyers trop \u00e9lev\u00e9s qui p\u00e8sent sur les entrepreneurs. Ils esp\u00e8rent que le pr\u00e9sident \u00e9lu lors de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise les fera baisser et les aide \u00e0 lutter contre la concurrences des grandes surfaces.", "contributors": [{"function": "Envoy\u00e9e sp\u00e9ciale", "name": "DURAND, Annabelle", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["INDRE"], "thematicThemes": ["PETITE ET MOYENNE ENTREPRISE", "\u00c9LECTION PR\u00c9SIDENTIELLE", "COMMER\u00c7ANT"], "sequenceIds": ["1593798"]}, {"internalArchiveId": "AA1704591734", "durationSec": 174, "title": "SO MEETING ERDOGAN_RTS000001121268", "excerpt": "Les partisans islamo-conservateurs du pr\u00e9sident turc Recep Tayyip Erdogan se mobilisent en faveur du r\u00e9f\u00e9rendum le 16.04.2017 sur une nouvelle Constitution qui \u00e9tablirait un r\u00e9gime pr\u00e9sidentiel.", "contributors": [{"function": "Envoy\u00e9 sp\u00e9cial", "name": "ZISYADIS, Abraham", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ISTANBUL"], "thematicThemes": ["R\u00c9F\u00c9RENDUM", "CAMPAGNE \u00c9LECTORALE"], "thematicPersons": ["ERDOGAN, RECEP TAYYIP"], "sequenceIds": ["1593742"]}, {"internalArchiveId": "AA1704591735", "durationSec": 93, "title": "SO TRUMP BACHAR_RTS000001121191", "excerpt": "Le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral a confirm\u00e9 le verdict de la justice bernoise \u00e0 l'encontre de l'UDC, dans l'affaire de la publication de 2011 visant la communaut\u00e9 kosovare. Les auteurs de l'affiche, portant le slogan \"Les Kosovars poignardent la Suisse\", ont viol\u00e9 la norme p\u00e9nale antiraciste.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "SILACCI, Antoine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "JAMSHIDIAN, Farah", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1704591736", "durationSec": 91, "title": "SO VERDICT TRIBUNAL UDC_RTS000001121146", "contributors": [{"function": "Correspondante", "name": "BOURGET, Linda", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "DEFRANCE, Pascale", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "JAQUET, St\u00e9phanie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "OLOFSSON, Henrik", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "MARRO, Zian", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LAUSANNE", "INTERLAKEN"], "thematicThemes": ["RACISME", "AFFICHE \u00c9LECTORALE"], "thematicCorporations": ["TRIBUNAL F\u00c9D\u00c9RAL", "UDC"], "sequenceIds": ["1593736"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1704593977", "summary": "Lausanne, Tribunal f\u00e9d\u00e9ral : contre-plong\u00e9e sur le b\u00e2timent. Gros plan affiche \u00e9lectorale de l'UDC avec slogan en allemand \"Les Kosovars poignardent les Suisses\". Martin Baltisser, ex-secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'UDC, sortant du tribunal. Itw Martin Baltisser.\nInterlaken : plan g\u00e9n\u00e9ral et plan ensemble de la ville. Article du journal Le Blick sur fait divers d'un Kosovar qui a donn\u00e9 un coup de couteau \u00e0 un Suisse. Gros plan sur affiche \u00e9lectorale de l'UDC pour \"Stopper l'immigration de masse\". Itw Albert Roesti, pr\u00e9sident de l'UDC.", "id": "1593736", "visualThemes": ["AFFICHE \u00c9LECTORALE", "PALAIS DE JUSTICE"], "visualGeographicals": ["INTERLAKEN", "LAUSANNE"], "visualPersons": ["ROESTI, ALBERT"], "visualCorporations": ["UDC", "TRIBUNAL F\u00c9D\u00c9RAL"]}, {"internalArchiveId": "AA1704593983", "summary": "Partisan du oui au r\u00e9f\u00e9rendum agitant drapeau et haranguant les passants. Itw \u00e9lectrice. Ahmet Alkilic, promoteur immobilier bless\u00e9 lors de la tentative de coup d'Etat, regardant vid\u00e9o sur son portable de l'attaque qu'il a subie. Banderole g\u00e9ante de Recep Tayyip Erdogan. Agents de s\u00e9curit\u00e9 fouillant le public \u00e0 l'entr\u00e9e de centre de conf\u00e9rence. Ahmet Alkilic entrant dans salle de conf\u00e9rence. Partisans du oui au r\u00e9f\u00e9rendum agitant drapeaux turcs \u00e0 l'int de centre de conf\u00e9rence. Statement. Foule de partisans acclamant Recep Tayyip Erdogan, pr\u00e9sident turc. Itw partisans du oui au r\u00e9f\u00e9rendum.", "id": "1593742", "visualThemes": ["R\u00c9F\u00c9RENDUM", "CAMPAGNE \u00c9LECTORALE"], "visualGeographicals": ["ISTANBUL"], "visualPersons": ["ERDOGAN, RECEP TAYYIP"]}, {"internalArchiveId": "AA1704594039", "summary": "March\u00e9 de Saint-Ao\u00fbt : clients faisant leurs courses, commer\u00e7ant arrangeant leur stand. Itw commer\u00e7ante. \nIssoudun : pano en plong\u00e9e sur la ville. Nombreux commerces ferm\u00e9s. Itw Michel Rondeleux, repr\u00e9sentant des commer\u00e7ants d'Issoudun. Commer\u00e7ante travaillant dans sa boutique de mercerie. Itw commer\u00e7ante dans mercerie. Travellings avants sur centres commerciaux. \nCh\u00e2teauroux : vues a\u00e9riennes de la ville. Itw Alexis Rousseau, repr\u00e9sentant de la mairie. Fleuriste travaillant dans son magasin. Sc\u00e8nes de rue. Chantier de r\u00e9novation dans rue.", "id": "1593798", "visualThemes": ["MARCH\u00c9 EN PLEIN AIR", "COMMER\u00c7ANT", "PETITE ET MOYENNE ENTREPRISE"], "visualGeographicals": ["INDRE"]}, {"internalArchiveId": "AA1704594056", "summary": "Lausanne : Weyni Tesfamichael, r\u00e9fugi\u00e9e \u00e9rythr\u00e9enne, rencontrant conseill\u00e8re avec interpr\u00e8te. Itw Weyni Tesfamichael. Gros plan affiche contre les renvois de r\u00e9fugi\u00e9s. Itw Manuel Donz\u00e9, d\u00e9put\u00e9 PDC - Vaud Libre. \nBex : Pierre-Yves Rapaz, d\u00e9put\u00e9 UDC, travaillant dans sa vigne. Itw Pierre-Yves Rapaz. \nLausanne : r\u00e9fugi\u00e9s anonymes marchant dans les rues. Itw Philippe Leuba, conseiller d'Etat chef du d\u00e9partement de l'Economie et du Sport.", "id": "1593815", "visualThemes": ["POLITIQUE D'ASILE", "R\u00c9FUGI\u00c9"], "visualGeographicals": ["LAUSANNE", "BEX"], "visualPersons": ["LEUBA, PHILIPPE"]}, {"internalArchiveId": "AA1704594061", "summary": "Ext b\u00e2timent si\u00e8ge du club de football du Milan AC. Itw supporter du Milan AC. Archives de Silvio Berlusconi en tant que pr\u00e9sident du Milan AC. Archives itw Silvio Berlusconi en juin 2015. Photos de Silvio Berlusconi avec Yonghong Li, le nouveau propri\u00e9taire chinois du Milan AC. Itw professeur Renzo Cavalieri, sp\u00e9cialiste de l'\u00e9conomie chinoise \u00e0 l'universit\u00e9 Ca\u00bf Foscari. Ext du stade San Siro. Statement. Itw Robert Faulkner, directeur de la communication de l\u00bfInter Milan. Terrain d'entra\u00eenement de l'Inter Milan avec publicit\u00e9 Suning. Propri\u00e9taires chinois de l'Inter Milan arrivant sur la pelouse lors de match de l'Inter. Itw Pasquale Campopiano, journaliste expert du Milan AC. De nuit, supporters chinois de l'Inter Milan devant stade San Siro.", "id": "1593820", "visualThemes": ["CLUB SPORTIF", "FINANCEMENT"], "visualGeographicals": ["MILAN"], "visualPersons": ["BERLUSCONI, SILVIO"], "visualCorporations": ["MILAN AC", "INTER MILAN"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "BOURGET, Linda", "role": "Liaison duplex", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "ALLGOEWER, Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "HUSER, Urbain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "MONTESISSA, Alberto", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "JEANNERET, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Envoy\u00e9e sp\u00e9ciale", "name": "DURAND, Annabelle", "role": "Liaison duplex", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1693335", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT030700", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-25F4FD09-C5B8-4A58-BC11-48EDF3E1EE6C", "internalArchiveId": "25F4FD09-C5B8-4A58-BC11-48EDF3E1EE6C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse 1 : La presse - Par Sandra Zimmerli et Val\u00e9rie Droux", "publicationDate": "2017-04-12T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* * La presse - Par Sandra Zimmerli et Val\u00e9rie Droux (al\u00e9m) *************la presse Val\u00e9rie Droux, Sandra Zimmerli, et pour  commencer, cette nouvelle, dont on a certainement pas fini de parler:  l'interdiction de vente d'alcool dans les restoroutes c'est peut-\u00eatre bient\u00f4t fini !\r\n\u00e7a fait plus de 50 ans que c'est interdit, 1964:  depuis il y a eu plusieurs tentatives \u00e0 Bern pour l'abroger. Mais cette fois, \u00e7a pourrait bien \u00eatre la bonne, selon la luzerner zeitung: pourquoi? parce que hier la commission- trafic du parlement a adopt\u00e9 une motion dans ce sens, facilement: 19 voix contre 5, c'est que ses trois instigateurs sont UDC, PLR et PDC: ce qui fait dire au journal, qu'au national, \u00e7a passera comme une lettre \u00e0 la poste, aux \u00e9tats \u00e7a risque d'\u00eatre plus serr\u00e9....en attendant le pr\u00e9sident de la croix bleue, Philipp Hadorn, conseiller national socialiste, crie au scandale: \" une fois de plus les int\u00e9r\u00eats \u00e9conomiques passent avant la protection de l'humain\"...rien \u00e0 voir! pour les auteurs de la motion, il  est \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de la r\u00e9alit\u00e9: \"il s'agit de personnes qui font  leurs courses sur les air d'autoroutes ou des passagers de cars qui veulent  acheter la bi\u00e8re pour leur pic-nic\"......\r\nV uni-Fribourg\r\nencore assez opaque ou n\u00e9buleuse  cette affaire qui secoue la police z\u00fcrichoise. Depuis lundi un agent exp\u00e9riment\u00e9 est derri\u00e8re les barreaux. Pour l'instant, Il est accus\u00e9 de violation du secret de fonction, mais selon la NZZ, le TAges Anzeiger et le Bund, les soup\u00e7ons portent sur une affaire bien plus importantes. L'homme se serait laiss\u00e9 payer par une d\u00e9tective priv\u00e9e, qui voulait obtenir des renseignements sur des enqu\u00eates en cours: on parle de trafic de drogues, crime organis\u00e9,  de proc\u00e9dures contre des oligarques de l'est et surtout d'un parlementaire ukrainien- influent soup\u00e7onn\u00e9 de blanchiement d'argent, une affaire actuellement sur la table du  minist\u00e8re public de la conf\u00e9d\u00e9ration....\r\nV uni NE\r\n***********les op\u00e9rateurs de t\u00e9l\u00e9phonie mobiles et d'internet s'opposent aux r\u00e8gles d\u00e9taill\u00e9es que veut instaurer Berne dans la nouvelle loi sur les t\u00e9l\u00e9communications.....\r\nune loi cens\u00e9e lutter contre les criminels et les terroristes  \u00e0 la base.... Mais voil\u00e0, selon la Basler zeitung, le projet de simmonetta sommaruga, en consultation jusqu'\u00e0 fin juin va beaucoup plus loin, concerne tous les utilisateurs de portables et d'ordinateurs. C'est que swisscom, salt ou sunrise devront \u00eatre pr\u00eats \u00e0 fournir \u00e0 la Berne f\u00e9d\u00e9rale, des documents bien lisibles sur leurs abonn\u00e9s: les moyens de payement des clients par exemple. \"un v\u00e9ritable syst\u00e8me aspirateur\" selon un proche du dossier \"o\u00f9 \"on aspire tout ce qu'on peut\". probl\u00e8me: le propri\u00e9taire de l'abonnement et l'utilisateur de l'appareil n'est souvent pas le m\u00eame. \u00e7a signifierait aussi la fin d'internet dans les restaurants et autres, fini aussi le WIFI a disposition gratuitement dans certaines villes ou manifestations....// et puis cette nouvelle qui peut surprendre: la ville de Z\u00fcrich autorise  swisscom \u00e0 installer 27 nouvelles antennes ....jusque l\u00e0...mais elles seront fix\u00e9es sous les couvercles de bouches d'\u00e9go\u00fbt!\r\nV Arkansas\r\non reste dans les prisons, mais bernoises qui d\u00e9bordent et dont les co\u00fbts explosent! C'est que depuis une ann\u00e9e, Berne ne peut plus recourir aux bracelets \u00e9lectroniques autant qu'avant, suite \u00e0 une d\u00e9cision de justice: plus  possible pour les peines de plus d'une ann\u00e9e. r\u00e9sultat: plus de monde derri\u00e8re les barreaux et une facture suppl\u00e9mentaire d'un million en une annn\u00e9e...\r\nV vieux\r\n************** eux, ils sont de tout \u00e2ge: les amateurs de VTT, qui pourraient devoir payer une taxe-for\u00eat??!!!!\r\n...l'entretien des sentiers forestiers c'est cher, \u00e0 lucerne des propri\u00e9taires de For\u00eats cherchent des solutions: parmis celle-ci: taxer les VTT\r\nV fitness\r\nelles, elles n'ont pas besoin de fitness tellement elles sont dop\u00e9es: les asperges, qui selon Blick poussent jusqu'\u00e0 dix cm par jour, du jamais vu.....leur potion magique: le soleil et la chaleur de ce printemps....\r\n(6h45 Revue de presse) *** La revue de presse, Sandra Zimmerli, Val\u00e9rie Droux... et pour  commencer, cette nouvelle, dont on a certainement pas fini de parler:  l'interdiction de vente d'alcool dans les restoroutes c'est peut-\u00eatre bient\u00f4t fini !\r\n\u00e7a fait plus de 50 ans que c'est interdit, 1964:  depuis il y a eu plusieurs tentatives \u00e0 Bern pour l'abroger. Mais cette fois, \u00e7a pourrait bien \u00eatre la bonne, selon la luzerner zeitung: pourquoi? parce que hier la commission- trafic du parlement a adopt\u00e9 une motion dans ce sens, facilement: 19 voix contre 5, c'est que ses trois instigateurs sont UDC, PLR et PDC: ce qui fait dire au journal, qu'au national, \u00e7a passera comme une lettre \u00e0 la poste, aux \u00e9tats \u00e7a risque d'\u00eatre plus serr\u00e9....en attendant le pr\u00e9sident de la croix bleue, Philipp Hadorn, conseiller national socialiste, crie au scandale: \" une fois de plus les int\u00e9r\u00eats \u00e9conomiques passent avant la protection de l'humain\"...rien \u00e0 voir! pour les auteurs de la motion, il  est \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de la r\u00e9alit\u00e9: \"il s'agit de personnes qui font  leurs courses sur les air d'autoroutes ou des passagers de cars qui veulent  acheter la bi\u00e8re pour leur pic-nic\"......\r\n***L'opacit\u00e9 du financement de l'Universit\u00e9 de Fribourg agace, et questionne l'ind\u00e9pendance de certains enseignants...\r\nLa Libert\u00e9 se fait l'\u00e9cho de cet \"agacement\". Elle rappelle: l'an dernier, plus d'un quart du budget de l'universit\u00e9 de Fribourg provenait de financements priv\u00e9s, environ 70 millions de francs. Une pratique qui n'a rien de nouveau, et permet \u00e0 l'Universit\u00e9 d'engager des charg\u00e9s de cours ou des professeurs invit\u00e9s, issu du secteur priv\u00e9 ou d'institutions publiques, sans les payer. Mais c'est son manque de transparence qui inqui\u00e8te les d\u00e9fenseurs de l'ind\u00e9pendance scientifique. \r\nLe rectorat, pour sa part, justifie ce type d'engagement par les comp\u00e9tences de l'enseignant et par des employeurs qui consid\u00e8rent que la charge de cours est dans leur int\u00e9r\u00eat. \r\nencore assez opaque ou n\u00e9buleuse  cette affaire qui secoue la police z\u00fcrichoise. Depuis lundi un agent exp\u00e9riment\u00e9 est derri\u00e8re les barreaux. Pour l'instant, Il est accus\u00e9 de violation du secret de fonction, mais selon la NZZ, le TAges Anzeiger et le Bund, les soup\u00e7ons portent sur une affaire bien plus importantes. L'homme se serait laiss\u00e9 payer par une d\u00e9tective priv\u00e9e, qui voulait obtenir des renseignements sur des enqu\u00eates en cours: on parle de trafic de drogues, crime organis\u00e9,  de proc\u00e9dures contre des oligarques de l'est et surtout d'un parlementaire ukrainien- influent soup\u00e7onn\u00e9 de blanchiement d'argent, une affaire actuellement sur la table du  minist\u00e8re public de la conf\u00e9d\u00e9ration....\r\nUniversit\u00e9, encore ! Avec cette fois-ci celle de Neuch\u00e2tel. Une universit\u00e9 qui s'emp\u00eatre, c'est le titre de l'\u00e9ditorial de l'Impartial et de l'Express. \r\nA-t-elle encore un avenir ? interroge carr\u00e9ment le journaliste. \r\nAlors dans quoi s'emp\u00eatre-t-elle, cette uni ? Deux affaires: le plagiat et celle d'un \u00e9tudient en histoire de l'art qui n'arrive pas \u00e0 obtenir le dipl\u00f4me qui selon lui lui est d\u00fb. \r\nL'avenir, donc ? Le journaliste se rattrape tout de suite: oui, elle en a un.\r\nMais, car il y a toujours un mais, c'est connu; mais seulement si elle arrive \u00e0 r\u00e9soudre rapidemnet les difficult\u00e9s qui surgissent dans son fonctionnment, et si elle se concente sur les fili\u00e8res qui font sa force. \r\nEt de d\u00e9noncer l'impunit\u00e9 quasi acquise de certains professeurs. Un impunit\u00e9 inqui\u00e9tante, car l'Alma mater n'a pas les moyens de s'offrir des psychodrames \u00e0 r\u00e9p\u00e9tition...\r\n***les op\u00e9rateurs de t\u00e9l\u00e9phonie mobiles et d'internet s'opposent aux r\u00e8gles d\u00e9taill\u00e9es que veut instaurer Berne dans la nouvelle loi sur les t\u00e9l\u00e9communications.....\r\nune loi cens\u00e9e lutter contre les criminels et les terroristes  \u00e0 la base.... Mais voil\u00e0, selon la Basler zeitung, le projet de simmonetta sommaruga, en consultation jusqu'\u00e0 fin juin va beaucoup plus loin, concerne tous les utilisateurs de portables et d'ordinateurs. C'est que swisscom, salt ou sunrise devront \u00eatre pr\u00eats \u00e0 fournir \u00e0 la Berne f\u00e9d\u00e9rale, des documents bien lisibles sur leurs abonn\u00e9s: les moyens de payement des clients par exemple. \"un v\u00e9ritable syst\u00e8me aspirateur\" selon un proche du dossier \"o\u00f9 \"on aspire tout ce qu'on peut\". probl\u00e8me: le propri\u00e9taire de l'abonnement et l'utilisateur de l'appareil n'est souvent pas le m\u00eame. \u00e7a signifierait aussi la fin d'internet dans les restaurants et autres, fini aussi le WIFI a disposition gratuitement dans certaines villes ou manifestations....// et puis cette nouvelle qui peut surprendre: la ville de Z\u00fcrich autorise  swisscom \u00e0 installer 27 nouvelles antennes ....jusque l\u00e0...mais elles seront fix\u00e9es sous les couvercles de bouches d'\u00e9go\u00fbt!\r\nLe sprint de l'Arkansas, pour ex\u00e9cuter 7 condamn\u00e9s \u00e0 mort en 10 jours, pour cause de date de p\u00e9rempton d'un des produits du cocktail l\u00e9tal. Le matin en avait parl\u00e9 la semaine derni\u00e8re, le Temps en fait une pleine page aujourd'hui, avec un angle suisse. \r\nLe produit en question, le mida-zolam, un s\u00e9datif utilis\u00e9 comme anesth\u00e9siant,a \u00e9t\u00e9 d\u00e9couvert par un Suisse, et est notamment fabriqu\u00e9 par Roche, plus connu sous le nom de Dormicum. \r\nL'article nous raconte, de mani\u00e8re tr\u00e8s compl\u00e8te, l'historique de l'utilisation de ce produit, arriv\u00e9 l\u00e0 \u00e0 cause de ruptures de stocks ou de boycott. \r\nRoche dit avoir arr\u00eat\u00e9 de fabriquer et de distribuer de mida-zolam aux Etats-Unis.\r\nLe probl\u00e8me, explique le Temps, c'est que si les exportations \u00e0 des fins d'ex\u00e9cutions seront interdites par une nouvelle loi, rien n'emp\u00eache que des produits suisses, car il y en a d'autres que le mida-zolam, soient revendus aux Etats-Unis par des pays tiers, et puissent se retrouver ainsi dans les seringues des salles d'ex\u00e9cutions. \r\non reste dans les prisons, mais bernoises qui d\u00e9bordent et dont les co\u00fbts explosent! C'est que depuis une ann\u00e9e, Berne ne peut plus recourir aux bracelets \u00e9lectroniques autant qu'avant, suite \u00e0 une d\u00e9cision de justice: plus  possible pour les peines de plus d'une ann\u00e9e. r\u00e9sultat: plus de monde derri\u00e8re les barreaux et une facture suppl\u00e9mentaire d'un million en une annn\u00e9e...\r\n***Faut-il proposer des activit\u00e9s r\u00e9mun\u00e9r\u00e9es aux retrait\u00e9s pour compl\u00e9ter leurs revenus ? Deux visions s'opposent, dans le Journal du Jura...\r\nD'un c\u00f4t\u00e9, le fondateur de la plateforme internet \"Go-zen\", qui permet aux retrait\u00e9s et pr\u00e9-retrait\u00e9s qui s'y inscrivent, de trouver des petits jobs r\u00e9mun\u00e9r\u00e9s aurpr\u00e8s d'entreprises et de priv\u00e9s.\r\nDe l'autre, Pro Senectute Bienne-Seeland, institution bien connue qui propose soutient et activit\u00e9s aux ain\u00e9s.\r\nLe site internet veut non selement permettre aux retrait\u00e9s de compl\u00e9ter leurs revenus, car leur situation financi\u00e8re n'est pas aussi bonne qu'on le dit, estime le directeur du site, Patrick Alder. Il y a aussi un autre aspect dans le projet: travailler permet de conserver le lien social.\r\nPourtant, du c\u00f4t\u00e9 de Bienne, il y a peu de demande. \r\nLe directeur de l'antenne locale de Pro Senectute, Robero Perez, explique qu'avec l'\u00e2ge, l'aspect mat\u00e9riel de la vie prend g\u00e9n\u00e9ralement moins de place. Quant au lien social, il explique que les membres de pro secectute ont plut\u00f4t des agendas de ministres: garde de petits-enfants, activit\u00e9s associatives et sportives. \r\n***eux, ils sont de tout \u00e2ge: les amateurs de VTT, qui pourraient devoir payer une taxe-for\u00eat??!!!!\r\n...l'entretien des sentiers forestiers c'est cher, \u00e0 lucerne des propri\u00e9taires de For\u00eats cherchent des solutions: parmis celle-ci: taxer les VTT\r\n\"Suer comme un \u00e2ne, de bon coeur\". Voil\u00e0 un titre qui accroche l'oeil, m\u00eame au petit matin...\r\nBravo au Courrier, donc. C'est un article sur un fitness qui permet de faire du sport tout en produisant de l'huile de Colza. C'est \u00e0 Berne, que \u00e7a se passe. L'id\u00e9e du cr\u00e9ateur de ce fitness \"vert\", c'est de promouvoir une agricutlture et une consommation durable. \r\nelles, elles n'ont pas besoin de fitness tellement elles sont dop\u00e9es: les asperges, qui selon Blick poussent jusqu'\u00e0 dix cm par jour, du jamais vu.....leur potion magique: le soleil et la chaleur de ce printemps...", "durationSec": 467, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8520004", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["La presse - Par Sandra Zimmerli et Val\u00e9rie Droux", "La presse - Par Sandra Zimmerli et Val\u00e9rie Droux / JDM_2017-04-12T06:42:00_revue-de-presse", "La presse - Par Sandra Zimmerli et Val\u00e9rie Droux / JDM_2017-04-12T06:42:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-8520023", "ece-8520004"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-04-20T12:45:33Z", "speechToTexts": ["20.04.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [90%] :\r\nJ'ici la revue de presse : Sandra Simard Val\u00e9rie Droux nous ont rejoints et, pour commencer cette nouvelle dont on a certainement pas fini de parler, l'interdiction de vente d'alcool dans les restoroutes, c'est peut-\u00eatre bient\u00f4t fini. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:12) [94%] :\r\nOui, \u00e7a fait plus de 50 ans que c'est interdit 1964 depuis il y a eu plusieurs tentatives \u00e0 Berne pour l'abroger mais cette fois, \u00e7a pourrait bien \u00eatre la bonne, selon la Luzerner Zeitung, pourquoi parce que hier, la commission trafic du parlement a adopt\u00e9 une motion dans ce sens, facilement 19 voix contre 5 c'est que ces trois instigateurs sont UDC PLR et PDC, ce qui fait dire au journal qu'au national, \u00e7a passera comme une lettre \u00e0 la poste aux \u00e9tats, par contre, \u00e7a risque d'\u00eatre plus serr\u00e9 en attendant le pr\u00e9sident de la croix bleue Philipp Hadorn, conseiller national socialiste, crie au scandale, une fois de plus, les int\u00e9r\u00eats \u00e9conomiques passent avant la protection de l'humain, rien \u00e0 voir, pour les auteurs de la motion, il est \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de la r\u00e9alit\u00e9, il s'agit de personnes qui font leurs courses sur les aires d'autoroutes ou de passagers de cars qui veulent acheter la bi\u00e8re pour leur pic-nic. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:04) [92%] :\r\nQuestion de point de vue, l'opacit\u00e9 du financement de l'Universit\u00e9 de Fribourg, Val\u00e9rie Droux, agace et questionne l'ind\u00e9pendance de certains enseignants. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:11) [96%] :\r\nLa Libert\u00e9 se fait l'\u00e9cho de cet agacement, elle rappelle l'an dernier plus d'un quart du budget de l'universit\u00e9 de Fribourg provenait de financements priv\u00e9s, \u00e7a fait environ 70 millions de francs, une pratique qui n'a rien de nouveau et qui permet \u00e0 l'Universit\u00e9 d'engager des charg\u00e9s de cours des professeurs invit\u00e9s issu du secteur priv\u00e9 ou d'institutions publiques sans les payer elle- m\u00eame mais c'est son manque de transparence qui inqui\u00e8te les d\u00e9fenseurs de l'ind\u00e9pendance scientifique, le rectorat de son c\u00f4t\u00e9, justifie ce type d'engagement par les comp\u00e9tences de l'enseignant et par des employeurs aussi qui consid\u00e8rent que la charge de cours dans leur int\u00e9r\u00eat. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:45) [96%] :\r\nEncore assez opaque ou n\u00e9buleuse cette affaire qui secoue la police z\u00fcrichoises depuis lundi, un agent exp\u00e9riment\u00e9 est derri\u00e8re les barreaux, alors pour l'instant, il est accus\u00e9 de violation du secret de fonction mais selon la NZZ le Tages-Anzeiger et le Bund les soup\u00e7ons portent sur une affaire bien plus importantes, l'homme se serait laiss\u00e9 payer par une d\u00e9tective priv\u00e9e qui voulait obtenir des renseignements sur des enqu\u00eates en cours, on parle de trafic de drogues, Crime organis\u00e9 de proc\u00e9dures contre des oligarques de l'Est et surtout d'un parlementaire ukrainien influent soup\u00e7onn\u00e9 de blanchiment d'argent, une affaire actuellement sur la table du minist\u00e8re public de la Conf\u00e9d\u00e9ration. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:24) [93%] :\r\nUniversit\u00e9 encore avec cette fois -ci, celle de Neuch\u00e2tel une universit\u00e9 qui s'emp\u00eatre c'est le titre l'\u00e9ditorial de l'Impartial et de l'Express, alors a -t-elle encore un avenir interroge carr\u00e9ment le journaliste et dans quoi elle s'emp\u00eatre finalement cette uni bien \u00e0 2 affaires le plagiat dont on a parl\u00e9 ces derniers jours et que le proc\u00e8s est celle d'un \u00e9tudiant en histoire de l'art qui n'arrive pas \u00e0 obtenir le dipl\u00f4me qui, selon lui, lui, est d\u00fb l'avenir donc il bien journaliste se rattrape tout de suite oui bien s\u00fbr, elle en a, mais, car il y a toujours un mais c'est bien connu, mais seulement si elle arrive \u00e0 r\u00e9soudre rapidement les difficult\u00e9s qui surgissent dans son fonctionnement et si elle se concentre sur les fili\u00e8res dont qu'il faut, il faut donc sa force et de d\u00e9noncer aussi l'impunit\u00e9 quasi acquise de certains professeurs de l'universit\u00e9, une impunit\u00e9 inqui\u00e9tante car l'Alma mater, n'a pas les moyens de s'offrir des psychodrames \u00e0 r\u00e9p\u00e9tition. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:17) [95%] :\r\nLes op\u00e9rateurs de t\u00e9l\u00e9phonie mobile et d'internet s'opposent aux r\u00e8gles d\u00e9taill\u00e9es que veut instaurer Berne dans la nouvelle loi sur les t\u00e9l\u00e9communications, une loi cens\u00e9e lui. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:25) [94%] :\r\nContre les criminels et les terroristes \u00e0 la base, mais voil\u00e0, selon la base de leur Zeitung, le projet de simmonetta Sommaruga en consultation jusqu'\u00e0 fin juin, va beaucoup plus loin, concerne tous les utilisateurs de portables et d'ordinateurs, c'est que Swisscom tout encore sunrise devront \u00eatre pr\u00eats \u00e0 fournir \u00e0 la Berne f\u00e9d\u00e9rale des documents bien lisibles sur leurs abonn\u00e9s, les moyens de pays des clients par exemple l'un v\u00e9ritable syst\u00e8me aspirateur, selon un proche du dossier o\u00f9 on Aspire tout ce qu'on peut, probl\u00e8me, le propri\u00e9taire de l'abonnement et l'utilisateur de l'appareil n'est souvent pas le m\u00eame, \u00e7a signifierait aussi la fin d'internet dans les restaurants et autres fini aussi le WiFi a disposition gratuitement dans certaines villes ou encore manifestations et puis cette nouvelle qui peut surprendre, la ville de Z\u00fcrich autorise Swisscom \u00e0 installer 27 nouvelles antennes jusque -l\u00e0 rien trop surprenant mais elles seront fix\u00e9es sous les couvercles de bouches du. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:25) [81%] :\r\nDes antennes sur les bouches d'\u00e9go\u00fbt oui c'est original et la technologie change. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:29) [94%] :\r\nLe sprint maintenant le sprint de l'Arkansas pour ex\u00e9cuter 7 condamn\u00e9s \u00e0 mort en 10 jours pour cause de date de p\u00e9remption dans des produits du cocktail du cocktail l\u00e9tal le matin en avait parl\u00e9 la semaine derni\u00e8re le Temps ont fait une pleine page aujourd'hui avec un angle suisse le produit en question le mida-zolam attend s\u00e9datif utilis\u00e9 comme anesth\u00e9siant, il a \u00e9t\u00e9 d\u00e9couvert par en Suisse et notamment fabriqu\u00e9 par Roche, plus connu sous le nom de Dormicum l'article nous raconte de mani\u00e8re tr\u00e8s compl\u00e8te l'historique de l'utilisation de ce produit arriv\u00e9 l\u00e0 \u00e0 cause de ruptures de stock de boycott roche dit avoir arr\u00eat\u00e9 de le fabriquer de le distribuer aux \u00c9tats-Unis le probl\u00e8me, explique le Temps, c'est que si les exportations, \u00e0 des fins d'ex\u00e9cutions seront interdites par une nouvelle loi en Suisse, rien n'emp\u00eache que des produits suisses car il y en a d'autres que le mida-zolam que ces produits soient revendus aux \u00c9tats-Unis par des pays tiers et puissent ainsi se retrouver dans les seringues, des salles d'ex\u00e9cutions \u00e0 cause de des questions. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:24) [83%] :\r\nP\u00e9remption du produit je vous avez voil\u00e0 pas prendre de risques pour la sant\u00e9, voil\u00e0 sans doute. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:28) [94%] :\r\nOn reste dans les prisons mais bernoises qui d\u00e9bordent et dont les co\u00fbts explosent, c'est que depuis une ann\u00e9e, Berne ne peut plus recourir aux bracelets \u00e9lectroniques autant qu'avant, suite \u00e0 une d\u00e9cision de justice plus possible pour les peines de plus d'une ann\u00e9e, r\u00e9sultat plus de monde derri\u00e8re les barreaux et une facture suppl\u00e9mentaire d'un million en une ann\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:48) [96%] :\r\nFaut -il proposer des activit\u00e9s r\u00e9mun\u00e9r\u00e9es aux retrait\u00e9s pour compl\u00e9ter leurs revenus 2 visions s'opposent, c'est-\u00e0-dire dans le Journal du Jura. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:55) [92%] :\r\nD'un c\u00f4t\u00e9, le fondateur de la plateforme internet Gouzenne qui permet aux retrait\u00e9s et pr\u00e9- retrait\u00e9s qui s'y inscrivent de trouver des petites jobs r\u00e9mun\u00e9r\u00e9s aupr\u00e8s d'entreprises et 2, priv\u00e9e, de l'autre Pro Senectute Bienne-Seeland institution bien connue qui propose soutient et activit\u00e9s aux a\u00een\u00e9s, le site internet veut non seulement leur permettre \u00e0 ces retrait\u00e9s de compl\u00e9ter leurs revenus car leur situation financi\u00e8re n'est pas aussi bonne qu'on le dit, estime le directeur du site, Patrick Helder il y a aussi un autre aspect dans ce projet travailler permet de conserver du lien social, pourtant, du c\u00f4t\u00e9 de Bienne, il y a peu de demande le directeur de l'antenne locale de proc\u00e9der tout et Roberto Perez explique qu'avec l'\u00e2ge, l'aspect mat\u00e9riel de la vie prend g\u00e9n\u00e9ralement moins de place quant au lien social, il explique que les membres de prox\u00e9n\u00e8tes tout et ont plut\u00f4t des agents d'administre une garde de petits-enfants activit\u00e9s associatives et sportives, que ferait -on sans. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:49) [95%] :\r\nEt eux, ils sont de tout \u00e2ge, les amateurs de VTT qui pourraient devoir payer une taxe-for\u00eat qui exige. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:56) [91%] :\r\nMais oui, il entretient des sentiers forestiers c'est cher \u00e0 la alors \u00e0 Lucerne, des propri\u00e9taires de For\u00eats cherchent des solutions et parmi celles -ci, mais oui, taxer les VTT sport toujours suer comme un \u00e2ne de bon coeur, voil\u00e0 un titre \u00e9crit \u00e0 qui accroche l'oeil, m\u00eame au petit matin, bravo au Courrier donc pour ce titre c'est un article sur un fitness qui permet de faire du sport tout en produisant de l'huile de colza va mal c'est \u00e0 Berne que \u00e7a se passe, l'id\u00e9e du cr\u00e9ateur de ce fitness, c'est de promouvoir une agriculture et une consommation durable. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:28) [95%] :\r\nPuis elle n'a pas besoin de fitness, tellement elles sont dop\u00e9es, ce sont les asperges qui selon Blick poussent jusqu'\u00e0 10 centim\u00e8tres par jour, c'est du jamais vu leur potion magique, le soleil et la chaleur de ce printemps. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:42) [90%] :\r\nOn n'en mangera merci beaucoup, merci beaucoup, mesdames, c'\u00e9tait la presse l'orgueilleuse. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-04-12T05:11:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Droux, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Zimmerli, Sandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-10164946-E340-4CD0-9330-ED32C8004B67", "internalArchiveId": "10164946-E340-4CD0-9330-ED32C8004B67", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9 de la r\u00e9daction : L'invit\u00e9 de la r\u00e9daction - Fr\u00e9d\u00e9ric Favre, conseiller d'Etat (PLR/VS)", "publicationDate": "2017-04-12T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Kakou, Elvire \r\nFr\u00e9d\u00e9ric Favre a cr\u00e9\u00e9 la surprise lors des derni\u00e8res \u00e9lections cantonales valaisannes en acc\u00e9dant au Conseil d'Etat. Apr\u00e8s \u00e0 peine une ann\u00e9e de politique active, il entrera en fonction le 1er mai prochain en tant que chef du d\u00e9partement de la s\u00e9curit\u00e9, des institutions et du sport.\r\n\r\n* * L'invit\u00e9 de la r\u00e9daction - Fr\u00e9d\u00e9ric Favre, conseiller d'Etat (PLR/VS) (FREDERIC FAVRE) INVITE MATINALE - FREDERIC FAVRE\r\nIl se serait bien vu nouveau ministre des finances... le 1er mai prochain ce sera pourtant comme chef du d\u00e9partement de la s\u00e9curit\u00e9, des institutions et du sport qu'il fera son entr\u00e9e officielle au sein d'un gouvernement valaisan renouvel\u00e9. Apr\u00e8s \u00e0 peine une ann\u00e9e de politique active, et sa toute premi\u00e8re participation \u00e0 une \u00e9lection, ce karat\u00e9ka 4\u00e8me dan, ex-chef des ressources humaines \u00e0 Migros Valais, entame une r\u00e9orientation professionnelle comme on en conna\u00eet peu. \r\nLe plaisir de recevoir ce matin en direct de notre studio de Sion, la surprise des \u00e9lections valaisannnes 2017, le lib\u00e9ral radical Fr\u00e9d\u00e9ric Favre, nouveau Conseiller d'Etat du Vieux Pays...\r\nFr\u00e9d\u00e9ric Favre bonjour...\r\nVieux Pays\r\n-Vieux Pays, ce qualificatif dont on continue \u00e0 affubler votre canton, comme s'il n'\u00e9tait toujours pas rentr\u00e9 dans le 21\u00e8me si\u00e8cle... \u00e7a vous agace...  ou la tendresse prend le dessus...\r\nL'oblig\u00e9 de personne?\r\n-Durant la campagne qui a pr\u00e9c\u00e9d\u00e9 votre \u00e9lection, vous n'avez eu de cesse de rappeler que vous ne seriez l'instrument de personne, malgr\u00e9 les conseils de vos pr\u00e9d\u00e9cesseurs radicaux, Bernard Comby, Serge Sierro et Claude Roch au gouvernement,  sans remonter bien s\u00fbr \u00e0 Arthur Bender.. la puissance de feu du PDC a pr\u00e9valu... vous vous r\u00eaviez volontiers ministre des finances... vous serez chef du d\u00e9partement de la s\u00e9curit\u00e9, des institutions et du sport.. retour au principe de r\u00e9alit\u00e9, votre marge de manoeuvre sera \u00e9troite...\r\n-Difficile malgr\u00e9 toute sa d\u00e9termination de ne pas \u00eatre l'instrument des majoritaires, les plus cruels diraient leur  jouet.... vous en \u00eates conscient...(d'autant que vous avez \u00e9t\u00e9 \u00e9u gr\u00e2ce au PDC)\r\nEn quoi est-il diff\u00e9rent des PDC?\r\n-Dans le fond en quoi pensez-vous pouvoir vous d\u00e9marquer des d\u00e9mocrates-chr\u00e9tiens majoritaires dans le pilotage du canton... ils vous semblent de prime abord si proches...\r\n-Vous qui \u00eates entr\u00e9 en politique il y a tout juste une ann\u00e9e, vous auriez pu dans le fond, aussi bien adh\u00e9rer au PDC, qu'est-ce qui a fait la diff\u00e9rence, une forme d'opportunisme ?\r\nHeureux de son d\u00e9partement?\r\n-A l'annonce du d\u00e9partement dont vous avez h\u00e9rit\u00e9, vous vous \u00eates dites tr\u00e8s heureux, c'est quoi de la m\u00e9thode Cou\u00e9... heureux de n'avoir m\u00eame pas obtenu la gestion des ressources humaines de l'Etat, une fonction qui semblait pourtant vous allez comme un gant ?\r\nLe cas Bornet\r\n-De prime abord le d\u00e9partement de la s\u00e9curit\u00e9 que vous allez diriger s'annonce plut\u00f4t serein, \u00e0 l'exception du dossier du porte-parole de la police valaisanne, le candidat au gouvernement du Rassemblement citoyen valaisan, Jean-Marie Bornet toujours lib\u00e9r\u00e9 de son obligation de travailler.... vous esp\u00e9rez secr\u00e8tement que son cas sera r\u00e9gl\u00e9 avant votre entr\u00e9e en fonction..\r\n-Mais le Conseil d'Etat a-t-il vraiment la volont\u00e9 de le r\u00e9int\u00e9grer un jour pleinement dans ses fonctions...?\r\nR\u00e9forme des institutions\r\n-Certainement plus ennivrant, le pilotage \u00e0 venir d'une autre facette de votre futur d\u00e9partement, celui des institutions...  y a du pain sur la planche afin de moderniser votre canton sur le plan politique, avec des r\u00e8gles qui remontent au tout d\u00e9but du 20\u00e8me si\u00e8cle (Constitution de 1907) qui assurent un conseiller d'Etat par r\u00e9gion (Haut-Bas-Centre) et qui emp\u00eachent de surcro\u00eet qu'un district soit repr\u00e9sent\u00e9 par plus d'un Conseiller d'Etat... c'est inscrit dans la constitution...faut-il en changer ?\r\n-En clair avec la formule actuelle, le lieu de vie prime tr\u00e8s clairement sur la qualit\u00e9 des \u00e9lus.. \u00e9trange approche pour le responsable RH que vous \u00eates ?\r\n-Comment proc\u00e9der, une r\u00e9forme des institutions a \u00e9t\u00e9 refus\u00e9e l'an dernier par le peuple... comment relancer la machine? \r\n-La cr\u00e9ation d'une assembl\u00e9e constituante que vous appelez de vos voeux ...la panac\u00e9e, les exp\u00e9riences men\u00e9es par les autres cantons ont g\u00e9n\u00e9r\u00e9 pas mal de frustrations ?\r\nPRESSE JO\r\n-Le multiple champion suisse de karat\u00e9 que vous \u00eates, \u00e9galement ancien arbitre de ligue national de hockey sur glace sera a priori comme un poisson dans l'eau dans votre 3\u00e8me fonction, celle de ministre des sports....  Les jeux olympiques d'hiver \u00e0 Sion en 2026... vous allez y mettre toute votre \u00e9nergie pour qu'ils se fassent...?\r\n-Vous avez une sensibilit\u00e9 \u00e9cologique (membre d'Avenir Ecologie)...peut-on esp\u00e9rer des Jeux durables?\r\n-C'est vraiment le projet dont le canton a besoin pour relancer son tourisme...?\r\n-Malgr\u00e9 l'appui apport\u00e9 hier soir (mardi) par les f\u00e9d\u00e9rations sportives de Suisse, on ne sent pas pour l'heure un v\u00e9ritable engouement pour la manifestation.... vous voulez changer la donne...\r\n-Pr\u00eat \u00e0 partager ce match avec Christophe Darbellay qui comme ministre de l'\u00e9conomie sera \u00e9galement en charge du dossier.... un partage ou une mise sous tutelle ?\r\nDivers\r\n-Le 25 mai prochain, Sion rencontre B\u00e2le \u00e0 Gen\u00e8ve pour sa quartorzi\u00e8me finale de coupe de Suisse de football... son invincibilit\u00e9 sera maintenue ?\r\n-Match \u00e0 hauts risques dit-on sur le plan de la s\u00e9curit\u00e9... vous craignez des d\u00e9bordements \r\n-Question annexe via la presse... le Tessin qui a d\u00e9cid\u00e9 de privil\u00e9gier les entreprises nationales dans l'attribution des march\u00e9s publics... et le Valais ?", "durationSec": 1375, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8520008", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677647.image", "alternativeTitle": ["L'invit\u00e9 de la r\u00e9daction \u2013 Fr\u00e9d\u00e9ric Favre, conseiller d\u2019Etat (PLR/VS)", "L'invit\u00e9 de la r\u00e9daction \u2013 Fr\u00e9d\u00e9ric Favre, conseiller d\u2019Etat (PLR/VS)  / JDM_2017-04-12T07:37:00_l-invite-du-journal", "L'invit\u00e9 de la r\u00e9daction \u2013 Fr\u00e9d\u00e9ric Favre, conseiller d\u2019Etat (PLR/VS)  / JDM_2017-04-12T07:37:00_l-invite-du-journal"], "alternativeSummary": ["Fr\u00e9d\u00e9ric Favre a cr\u00e9\u00e9 la surprise lors des derni\u00e8res \u00e9lections cantonales valaisannes en acc\u00e9dant au Conseil d\u2019Etat. Apr\u00e8s \u00e0 peine une ann\u00e9e de politique active, il entrera en fonction le 1er mai prochain en tant que chef du d\u00e9partement de la s\u00e9curit\u00e9, des institutions et du sport.", "Fr\u00e9d\u00e9ric Favre a cr\u00e9\u00e9 la surprise lors des derni\u00e8res \u00e9lections cantonales valaisannes en acc\u00e9dant au Conseil d\u2019Etat. Apr\u00e8s \u00e0 peine une ann\u00e9e de politique active, il entrera en fonction le 1er mai prochain en tant que chef du d\u00e9partement de la s\u00e9curit\u00e9, des institutions et du sport.", "Fr\u00e9d\u00e9ric Favre a cr\u00e9\u00e9 la surprise lors des derni\u00e8res \u00e9lections cantonales valaisannes en acc\u00e9dant au Conseil d\u2019Etat. Apr\u00e8s \u00e0 peine une ann\u00e9e de politique active, il entrera en fonction le 1er mai prochain en tant que chef du d\u00e9partement de la s\u00e9curit\u00e9, des institutions et du sport."], "variantIds": ["ece-8520026", "ece-8520008"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-04-18T11:09:47Z", "speechToTexts": ["18.04.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nIl se serait bien vu comme nouveau ministre des Finances le 1er mai prochain ce sera pourtant comme chef du d\u00e9partement de la s\u00e9curit\u00e9 des institutions et du sport qu'il fera son entr\u00e9e officielle au sein d'un gouvernement valaisan renouvel\u00e9 apr\u00e8s \u00e0 peine une ann\u00e9e de politique active sa toute premi\u00e8re participation \u00e0 une \u00e9lection ce karat\u00e9ka 4\u00e8me de dan, excusez du peu, ex- chef des ressources humaines \u00e0 Migros Valais entame une r\u00e9orientation professionnelle comme on en conna\u00eet assez peu le plaisir, donc de recevoir ce matin en Direct de notre Studio de Sion, la surprise des \u00e9lections valaisannes le lib\u00e9ral- radical Fr\u00e9d\u00e9ric Favre nouveau conseiller d'\u00c9tat du Vieux Pays bonjour Fr\u00e9d\u00e9ric Favre, bonjour, merci d'\u00eatre avec nous jusqu'\u00e0 8 heures je disais vieux pays bon que ce qualificatif dont on continue et je suis pas le seul \u00e0 affubler votre canton comme s'il \u00e9tait toujours pas rentrer dans le 21\u00e8me si\u00e8cle vieux pays, vous l'entendez aussi vous, \u00e7a vous fait quoi \u00e7a vous agace ce qualificatif. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:52) [94%] :\r\n\u00e9coutez non je je le prends plut\u00f4t comme quelque chose d'assez gentillet le le Valais a quand m\u00eame un \u00e9l\u00e9ment \u00e0 part puisque ben il est pas central au niveau de la Suisse par compte je crois que on peut pas dire qu'on est en retard, on le voit, par exemple avec les PFL ces derni\u00e8res ann\u00e9es avec d'autres \u00e9l\u00e9ments et puis la notion de viol, Annie ne colle plus vraiment et on a encore beaucoup de choses \u00e0 faire \u00e7a, c'est vrai aussi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:17) [92%] :\r\nDans les institutions, notamment un qui date du d\u00e9but du du 20\u00e8me si\u00e8cle on abordera ce sujet un peu plus tard, vous serez en fonction le 1er mai prochain c'est un sportif dans la main, karat\u00e9ka, comment vous vous sentez \u00e0 l'approche de cette \u00e9ch\u00e9ance, un peu d'attention quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:32) [88%] :\r\nPlut\u00f4t de l'excitation de poids enfin maintenant rev\u00eatir ce costume, \u00e7a fait maintenant quelques jours semaines que les \u00e9lections sont pass\u00e9es que la tension toutes ces \u00e9lections R descendu et puis ben c'est l'heure de se mettre au travail et puis l\u00e0, il y a beaucoup \u00e0 faire donc plut\u00f4t excit\u00e9s de pouvoir aider mon canton avancer. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:52) [94%] :\r\nAlors, durant la campagne qui a pr\u00e9c\u00e9d\u00e9 votre \u00e9lection, vous avez pas eu de cesse de de rappeler que vous ne seriez l'instrument de personne, on l'a rappel\u00e9 avec Marie Giovanola, vous avez \u00e9t\u00e9 \u00e9lus, notamment gr\u00e2ce aux voix du du PDC en Haut-Valais alors vous vous r\u00eaviez volontiers, ministre des Finances, vous serez finalement, chef du d\u00e9partement de la s\u00e9curit\u00e9 des institutions et du sport, bon \u00e7a, \u00e7a vous \u00e7a colle assez bien retour l\u00e0 au principe de r\u00e9alit\u00e9, avec ce d\u00e9partement dont vous h\u00e9ritez \u00e7a veut dire que votre marge de manoeuvre sera \u00e9troite. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:20) [89%] :\r\nNon, pas du tout puisque dans les discussions, m\u00e8ne campagne et c'est un petit peu le jeu \u00e0 un moment donn\u00e9, de faire des pronostics de donner certains \u00e9l\u00e9ments retrouver autour de la table, on a regard\u00e9 les forces de chacun et apr\u00e8s bonne r\u00e9flexion, h\u00e9 bien c'\u00e9tait mon 1er choix et je suis tr\u00e8s content d'avoir pu obtenir ce que je voulais, de mani\u00e8re tr\u00e8s coll\u00e9gial. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:39) [95%] :\r\nC'est pas un peu la m\u00e9thode Cou\u00e9 l\u00e0 dont vous faites preuve vous auriez pas souhait\u00e9 un autre d\u00e9partement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:44) [91%] :\r\nNon, je crois qu'aujourd'hui si on regarde le d\u00e9partement qui m'a \u00e9t\u00e9 confi\u00e9e, on a un tr\u00e8s bon mixte entre une partie qui tournent, qui fonctionnent bien, la s\u00e9curit\u00e9, une partie plus politique o\u00f9 on doit mettre en place de grandes choses pour l'avenir de notre canton par la constitution \u00e0 revoir on pas la r\u00e9forme des institutions dont vous avez fait \u00e9tat tout \u00e0 l'heure, il y a les fusions de communes aussi en Valais, qui est un th\u00e8me tr\u00e8s important et le sport, et bien \u00e9videmment qu'il a une place importante dans la soci\u00e9t\u00e9, avec entre autres les Jeux olympiques, \u00e7a c'est s\u00fbr, mais tout ce qui a trait \u00e0 la jeunesse. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:18) [90%] :\r\nOui, alors \u00e7a les Jeux olympiques, on y viendra aussi, \u00e0 travers notamment quelques articles de presse, vous avez \u00e9t\u00e9 \u00e9lu avec c'\u00e9tait tickets de hommes oblig\u00e9 du PDC lui avec ses voil\u00e0 malgr\u00e9 toute votre d\u00e9termination, votre excitation puisque, pour reprendre vos termes les plus cruels diront que vous commencez comme jouer du PDC c'est une \u00e9tiquette qui va vous coller \u00e0 la peau Fr\u00e9d\u00e9ric Favre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:43) [89%] :\r\nLa 1\u00e8re c'est que j'\u00e9tais pas connu donc a vite parti, et puis la 2\u00e8me j'esp\u00e8re qu'elle partirait aussi vite quand vous allez faire partir, c'\u00e9tait quand vous allez d\u00e9coller cette \u00e9tiquette non mais je, je crois que ce qui est important de comprendre, c'est qu'effectivement le le PDC a fait un choix en voulant soutenir le candidat PLR, \u00e7a c'est clair, mais c'\u00e9tait pas seul, il y avait des groupements il y avait d'autres partis, avait les Verts \u00e9galement, et \u00e7a je crois que il faut pas tout m\u00e9langer, il y a eu beaucoup d'\u00e9l\u00e9ments positifs dont le PDC c'est vrai mais il fallait faire une campagne, il fallait convaincre, on est un groupe tr\u00e8s important au niveau du Grand Conseil, \u00e7a \u00e7a aussi un int\u00e9r\u00eat pour que le PLR soit repr\u00e9sent\u00e9 au gouvernement, donc apr\u00e8s je crois que tout le monde a jou\u00e9 un jeu \u00e0 quelque part pour dire voil\u00e0 ce qu'on aimerait demain pour le Valais les Valaisans ont choisi, je crois pas que l'objectif apr\u00e8s c'est 2 Poitou jouet de qui que ce soit. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:37) [90%] :\r\nNon objectif peut-\u00eatre pas mais \u00e9tiquettes en tout cas bon vous \u00eates entr\u00e9 en politique il y a, il y a \u00e0 peu pr\u00e8s ann\u00e9e et moins d'une ann\u00e9e, vous auriez pu tr\u00e8s bien choisir le le PDC aussi Fr\u00e9d\u00e9ric Favre il choisit le PLR pourquoi c'\u00e9tait une opportunit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:52) [86%] :\r\nAlors, surtout lorsque l'on je regarde les derni\u00e8res ann\u00e9es o\u00f9 j'ai \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s int\u00e9ress\u00e9 par la vie politique, h\u00e9 bien que lorsque, \u00e0 90 pourcent on on vote de la m\u00eame mani\u00e8re qu'un parti, h\u00e9 bien je crois qu'on trouve son \u00e9tiquette comme on aime bien le dire, assez rapidement, et pour moi, m\u00eame, le choix a \u00e9t\u00e9 assez rapide, mais je tiens \u00e0 relever que Valais en tout cas le PDC et le PLR sont tr\u00e8s proches sur beaucoup. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:15) [94%] :\r\nTr\u00e8s proches sur beaucoup de th\u00e8mes, vous avez raison de le souligner, d'o\u00f9 la question : en quoi, quelle sera la la marque Fr\u00e9d\u00e9ric Favre en quoi saurez -vous vous d\u00e9marquer des d\u00e9mocrates-chr\u00e9tiens, qui sont quand m\u00eame majoritaires dans le pilotage du du canton qu'est -ce qui va vous d\u00e9marquer. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:30) [90%] :\r\nNon, je pense que ce qui va me me d\u00e9marquer c'est certainement mon dans ma partie de relation avec la population, puisque j'ai pas effectivement un ant\u00e9c\u00e9dent politique de et j'ai pas l'intention de m'improviser, du jour au lendemain d'une personnalit\u00e9 que je suis pas j'ai envie de rester proche des milieux que j'ai c\u00f4toy\u00e9s pendant des ann\u00e9es, et puis \u00e7a m'a, \u00e7a donnera, je pense un bon mix avec mes coll\u00e8gues qui ont beaucoup d'exp\u00e9rience politique, la virginit\u00e9 politique que vous la voyez comme un atout oui tout \u00e0 fait, je crois que c'est de nouveau, encore une fois, on parle souvent d'\u00e9quilibres dans le Valais au Bas-Valais, hommes, femmes et souvent on oublie aussi peut-\u00eatre le c\u00f4t\u00e9 bien politique plus que du c\u00f4t\u00e9 \u00e9conomique g\u00e9n\u00e9rationnel puisque ben effectivement, je suis le seul conseil d'\u00c9tat, j'\u00e9tais le seul candidat de moins de 40 ans et je crois que \u00e7a, c'est l'int\u00e9r\u00eat d'avoir une bonne repr\u00e9sentation de toute la soci\u00e9t\u00e9 au sein d'un gouvernement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:21) [92%] :\r\nAlors Fr\u00e9d\u00e9ric Favre, de prime abord, le d\u00e9partement de la s\u00e9curit\u00e9 et que vous avez notamment dirig\u00e9 s'annonce plut\u00f4t serein, il y a quand m\u00eame un, un dossier qui qui grince un peu, c'est celui du du porte- parole de la police valaisanne qui a \u00e9t\u00e9 candidat aux derni\u00e8res \u00e9lections Jean-Marie Bornet, lib\u00e9r\u00e9 de son obligation de travailler en tout cas le jour o\u00f9 il est rentr\u00e9 au travail, l\u00e0, il a re\u00e7u s'\u00eatre cette lettre- l\u00e0 du du Conseil d'\u00c9tat, vous esp\u00e9rez que son cas soit r\u00e9gl\u00e9 avant votre entr\u00e9e en fonction, il reste de de 3 semaines \u00e7a, vous en faites une priorit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:52) [91%] :\r\nAlors n'\u00e9tant pas encore en fonction et par respect envers les personnes qui le sont et monsieur Bornet je vais pas m'exprimer sur la question, la seule chose par contre que je peux dire, c'est que je pense que lorsque des gens ont eu un conflit, une incompr\u00e9hension c'est important qu'il puisse le r\u00e9gler et si a un changement d'\u00e9quipe dirigeante pour reprend des discussions, c'est toujours plus compliqu\u00e9, \u00e7a c'est dans la vie, entreprise familiale ou autre, c'est toujours la m\u00eame chose. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:18) [93%] :\r\nMais, mais, en coulisses, m\u00eame si vous n'\u00eates pas encore en fonction, vous \u00eates d\u00e9j\u00e0 en train d'essayer de r\u00e9gler les choses pour ne pas avoir, pardonnez -moi, mais c'\u00e9tait, c'\u00e9tait \u00e9pine dans le pied au moment d'entrer en fonction. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:27) [88%] :\r\nNon, pas du tout, non, je fais totalement confiance aux gens qui sont en place et puis le 1er b\u00e9b\u00e9 on verra si \u00e7a a \u00e9t\u00e9 r\u00e9gl\u00e9 ou pas, et puis \u00e7a a pas \u00e9t\u00e9 r\u00e9gl\u00e9, h\u00e9 bien c'est un dossier comprendra et puis qu'on traitera si on avait discut\u00e9 avec vos futurs coll\u00e8gues non, non, on n'a pas du tout discut\u00e9, on s'est vus une fois pour faire la r\u00e9partition du d\u00e9part des d\u00e9partements et c'est \u00e7a qui a \u00e9t\u00e9 la priorit\u00e9 pour nous, et comme vous avez pu le vois bien \u00e7a s'est fait en une seule r\u00e9union de mani\u00e8re de nouveau tr\u00e8s coll\u00e9gial, je crois que l\u00e0 aussi c'est un message pour tous les valaisannes et valaisan. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:58) [91%] :\r\nVous sentez au sein de ce futur Conseil d'\u00c9tat, la volont\u00e9 de r\u00e9int\u00e9grer Monsieur Bornet un jour pleinement dans dans ses fonctions, vous sentez \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:06) [91%] :\r\nAlors \u00e9coutez, je vous l'ai dit, je vais pas me prononcer sur la question, par respect, par rapport \u00e0 lui qui a \u00e9t\u00e9 un candidat et parfois au Conseil d'\u00c9tat en place actuellement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:14) [91%] :\r\nAlors, abordons de front \u00e0 un vaste sujet qui a d'ailleurs \u00e9t\u00e9 soumis en votation populaire, c'est la r\u00e9forme des institutions, il y a du pain sur la planche, on se dit \u00e7a en tout cas pour moderniser un peu tout \u00e7a moderniser le canton sur le plan politique, avec des r\u00e8gles qui remontent au tout d\u00e9but du 20\u00e8me si\u00e8cle, c'est la constitution de 1907 qui assure voil\u00e0 c'est la c'est le c'est le syst\u00e8me qui assure un conseiller d'\u00c9tat, par r\u00e9gion, donc le haut ou le bas et le du Valais qui emp\u00eache de de surcro\u00eet qu'un Distri soit repr\u00e9sent\u00e9 par plus d'un conseiller d'\u00c9tat, \u00e7a c'est inscrit dans la Constitution valaisanne est ce qu'il faut changer tout \u00e7a Fr\u00e9d\u00e9ric Favre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:48) [90%] :\r\nAlors je crois que l\u00e0 tout le monde s'accorde \u00e0 le dire, il faut en tout cas moderniser fait \u00e9voluer notre Constitution pour quelle colle h\u00e9 bien on va Valais d'aujourd'hui \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9 d'aujourd'hui, \u00e7a je crois que c'est important, et l\u00e0 je reviens sur ce que vous avez dit tout \u00e0 l'heure, h\u00e9 bien alors justement ce service \u00e0 un cette mission qui m'est donn\u00e9e par le coll\u00e8ge gouvernemental, h\u00e9 bien on peut d\u00e9j\u00e0 l'a d\u00e9montr\u00e9 qu'il y a pas une volont\u00e9 d'une mainmise de qui que ce soit et une confiance qui est faite \u00e0 tous les membres du gouvernement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:15) [97%] :\r\nParce que l\u00e0, \u00e7a veut dire que le lieu de vie prime sur la qualit\u00e9 intrins\u00e8que des individus cette r\u00e8gle -l\u00e0, vous qui \u00eates ancien responsable des ressources humaines, \u00e7a doit vous faire mal non. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:24) [83%] :\r\nDonc, effectivement, \u00e7a fait un petit peu bizarre aujourd'hui de se dire surtout qu'on va aller dans industrie vous pouvez vraiment \u00e9loign\u00e9 de plusieurs kilom\u00e8tres il y 3 D culture des mentalit\u00e9s tr\u00e8s diff\u00e9rentes et si il y a 2 personnes de qualit\u00e9, c'est pas \u00e7a qui doit emp\u00eacher le Valais n'en profiter c'est s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:42) [95%] :\r\nUne r\u00e9forme des institutions a \u00e9t\u00e9 refus\u00e9e l'an dernier par le peuple, comment comptez -vous relancer la la machine peut-\u00eatre par une assembl\u00e9e constituante, quelles sont vos pistes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:52) [87%] :\r\n\u00e9coutez l\u00e0 ce qui est important, je crois, c'est que l'on est un grand dialogue avec tous les partis politiques, de voir quelles sont les volont\u00e9s pour aller de l'avant tout le monde s'accorde \u00e0 dire qu'il faut aller de l'avant, souvent c'est apr\u00e8s la mani\u00e8re qui diverge et l\u00e0- dessus, apr\u00e8s bien le Valais va devoir aussi voter et puis on verra si on doit passer par une constituante ou pas, moi j'\u00e9tais assez ouvert apr\u00e8s s'pose \u00e0 la apr\u00e8s- Matic des d\u00e9lais puisque d'ici 4 ans, et un nouveau des votations et l\u00e0 il y a d\u00e9j\u00e0 des choses qui coincent, entre autres, chez nous, pour la bi- proportionnel la un arr\u00eat du Tribunal f\u00e9d\u00e9ral, qui nous a oblig\u00e9s Sutour fut du peuple \u00e0 faire un arr\u00eat et l\u00e0 il faudrait qu'on puisse r\u00e9gler certaines questions en tout cas d'ici la prochaine votation. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:32) [84%] :\r\nLa constituante c'est une solution, mais dans d'autres cantons \u00e7a g\u00e9n\u00e9r\u00e9 pas mal de frustrations et probablement observ\u00e9 les les autres exp\u00e9riences roman d'acc\u00e8s vraiment la panac\u00e9e de de passer par une assembl\u00e9e constituante. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:43) [91%] :\r\n\u00e9coutez, encore une fois, on se plaint souvent qu'il y a une cassure entre le politique, entre les citoyens et l\u00e0 il y a un groupement de citoyens qui fait acte d'une volont\u00e9, donc je crois qu'il faut la prendre en compte, il faut en discuter avec eux et ensemble trouver la meilleure solution, effectivement, mais il y a pas de formule magique, on l'a vu sur Gen\u00e8ve ou ailleurs, h\u00e9 bien il y a des avantages, des inconv\u00e9nients, l'important c'est que ce soit b\u00e9n\u00e9fique pour le Valais demain. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:08) [88%] :\r\nFr\u00e9d\u00e9ric Favre serait aussi ministre des sports, nouveau ministre des Sports, donc parfaitement comme un poisson dans l'eau en tant qu'karat\u00e9ka et \u00e0 Bron, abordons l\u00e0 aussi de front, une autre question tout \u00e0 fait central pour le Valais la candidature de Sion pour les Jeux olympiques d'hiver 2026 ce qui est officiellement lanc\u00e9e et qui donc va entrer dans sa phase politique Val\u00e9rie Drouot. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:31) [94%] :\r\nOui, interview ce matin dans Le Nouvelliste du pr\u00e9sident de Sion 2026 Jean-Philippe Rochat apr\u00e8s la validation du projet hier soir par le Parlement du sport l'organe l\u00e9gislatif de Swiss Olympic et cette phase politique qui s'ouvrent et plus compliqu\u00e9, explique -t-il, il faut un budget d\u00e9taill\u00e9 pour le Conseil f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 d\u00e9poser dans 4 mois et il faudra convaincre ensuite les chambres, les cantons et les populations avec d'\u00e9ventuels r\u00e9f\u00e9rendums pareil projet dit Jean-Philippe Rochat, ne peut se faire d'ailleurs sans le soutien populaire et puis la somme de 180 millions de francs de contributions publiques pour le projet de candidature profitera pr\u00e9cise -t-il aussi \u00e0 la r\u00e9gion choisie et du coup, h\u00e9 bien autant que ce soit en Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:10) [90%] :\r\nOui, donc la face politique commence, vous allez -y mettre toute votre \u00e9nergie pour d\u00e9fendre ces JO 2026 Fr\u00e9d\u00e9ric Favre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:18) [94%] :\r\nOui, totalement, je l'ai dit d\u00e9j\u00e0 lors du 1er jour de la campagne, je crois que c'est quand m\u00eame un projet, une opportunit\u00e9 qu'on peut difficilement laisser passer qu'on obtienne ou pas les Jeux olympiques, \u00e7a c'est pas nous qui pouvons d\u00e9cider par contre de faire une campagne de promouvoir la Suisse le Valais le canton de Vaud de Fribourg et Berne aussi puisqu'on est tous partenaires, faut pas l'oublier, ce sera toute fa\u00e7on profitable pour notre \u00e9conomie et le tourisme, et si les jeux bien et \u00e0 la question des infrastructures o\u00f9 on va donner un coup d'acc\u00e9l\u00e9rateur et \u00e7a je crois qu'on doit aller au au bout de cette r\u00e9flexion, certains disent qu'il faudrait peut-\u00eatre voir aussit\u00f4t SBT je crois que l'un n'est pas incompatible avec l'autre aujourd'hui, l\u00e0 on a une belle carte \u00e0 jouer, il faut saisir les opportunit\u00e9s quand elles sont l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:13:05) [88%] :\r\nVous avez une sensibilit\u00e9 \u00e9cologique tr\u00e8s clair : vous \u00eates membre d'avenir \u00e9cologique, on avait aussi fait profession de foi durant votre campagne sensibilit\u00e9 \u00e9cologique et jeux olympiques, il y a pas un peu d'incompatibilit\u00e9 l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:18) [89%] :\r\nAlors, j'aime bien ce que vous dites, c'est un un peu parce qu'effectivement, faut pas se voiler la face au niveau financier, \u00e9cologique, il y a, il y a certaines choses qui sont pas forc\u00e9ment id\u00e9al, par contre, je crois que c'est une balance \u00e0 faire et lorsque l'on voit le projet aujourd'hui o\u00f9 il y a un seul \u00e9l\u00e9ment souffert de ma part, qui seraient \u00e0 construire, on se dit que, par rapport au projet qu'on a vu dans le pass\u00e9, h\u00e9 bien on a fait d'\u00e9normes progr\u00e8s et encore une fois, on pourrait amener au au CIO la possibilit\u00e9 finalement d'un de concr\u00e9tiser leur parole et puis de revenir \u00e0 des jeux, h\u00e9 bien qui sont raisonnables, durable, et \u00e7a je crois que B\u00e2le Valais l\u00e0 peut se dire, \u00e0 nous de prendre ce Challenge \u00e0 nous d'aller de l'avant, de montrer qu'on peut faire quelque chose, on en est capable. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:13:59) [89%] :\r\nBon, c'est beaucoup de circulation, beaucoup de trafic, beaucoup de mouvements durant la pr\u00e9paration des ann\u00e9es qui pr\u00e9c\u00e8dent, puis durant les Jeux, \u00e7a de toute fa\u00e7on c'est pas tr\u00e8s \u00e9colo, c'est c'est intrins\u00e8que au fonctionnement des Jeux olympiques \u00e7a Fr\u00e9d\u00e9ric Favre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:11) [85%] :\r\nHomme mais tout \u00e0 fait, je crois qu'il faut pas le nier, encore une fois, mais comme j'ai dit tout \u00e0 l'heure, c'est une balance faire quel est la le niveau qu'on est pr\u00eat \u00e0 accepter un finalement pour \u00e7a en contrepartie h\u00e9 bien arriver \u00e0 d\u00e9velopper une r\u00e9gion au niveau \u00e9conomique tout \u00e0 l'heure, on entendait Avenches qui parlait cueilli cas ne venait pas une cr\u00e9e pas d'emplois, h\u00e9 bien on voit la d\u00e9ception si chez nous gr\u00e2ce aux Jeux olympiques, on peut relancer redonner Lettres de noblesse au tourisme valaisan, h\u00e9 bien je crois que toute la Suisse a il y a ni\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:14:41) [89%] :\r\nDe quel type de jeu et rivaux en souvient tous de Lillehammer, c'\u00e9tait en 94 des Jeux \u00e0 taille humaine, on ne cesse de dire \u00e7a, \u00e7a va co\u00fbter quelques petits milliards c'est \u00e7a qu'il faut faire avaler. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:53) [90%] :\r\nOui, je crois que on doit certainement s'inspirer des exp\u00e9riences du pass\u00e9, mais on doit encore une fois, cr\u00e9er quelque chose aujourd'hui dans Les temps modernes 2026 h\u00e9 bien quelque chose qui s'est peut-\u00eatre pas encore vu quelque chose on parle typiquement des voitures au d\u00e9placement \u00e9lectriques dans une r\u00e9gion certaines choses peut-\u00eatre que, h\u00e9 bien il faut le courage 2 mettent sur la table, et puis encore une fois, de proposer une alternative au gigantisme qu'on a vu ces derni\u00e8res ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:15:22) [89%] :\r\nVous \u00eates pr\u00eat \u00e0 partager ce dossier peut-\u00eatre ce ce match interpersonnelle, Christophe Darbellay, qui sera, comme ministre de l'\u00c9conomie en charge \u00e9galement du dossier, il y aura pas de de mise sous tutelle la vous allez comment vous abordez les choses avec lui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:15:36) [93%] :\r\nAlors les choses sont tr\u00e8s claires : les Jeux olympiques sont un est un dossier tellement complexe que c'est pas la question de Fr\u00e9d\u00e9ric Favre, Christophe Darbellay mais l'ensemble du Conseil d'\u00c9tat in corpore Roberto Schmidt au niveau des finances, vous pensez bien que c'est quelque chose de tr\u00e8s important, mon coll\u00e8gue Jacques Melly au niveau des infrastructures et l'un r\u00f4le central, donc il y a pas du tout monsieur jeux olympiques au gouvernement du canton du Valais, il y a une \u00e9quipe qui a envie d'aller de l'avant et \u00e0 apporter quelque chose pour le Valais c'est tout. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:16:04) [91%] :\r\nOn en prend bonne note Fr\u00e9d\u00e9ric Favre, tiens, on reste dans le domaine des sports d'hiver avec cette id\u00e9e du forfait unique pour ce qui est dans 25 stations une r\u00e9action pour tenter de survivre, salut l'\u00e9ditorial du Nouvel Val\u00e9rie Drouot. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:16:16) [91%] :\r\nOui ce Magic Palace lanc\u00e9 hier d\u00e9montre que la branche des remont\u00e9es m\u00e9caniques est capable d'innover et de s'adapter aux nouveaux modes de consommation des loisirs, alors bien s\u00fbr, il y a des risques, il faudra vendre plus de 120000 de ces s\u00e9sames pour que l'op\u00e9ration soit int\u00e9ressante financi\u00e8rement, mais l'essentiel est ailleurs, \u00e0 la majorit\u00e9 des remont\u00e9es m\u00e9caniques ont toutes les peines du monde \u00e0 survivre l'effet marketing une marketing d'une telle offre difficilement monnayables mais le simple fait que 7000 personnes ont essay\u00e9 de se connecter en une minute, d\u00e8s l'ouverture du site d\u00e9montre bien l'int\u00e9r\u00eat du public qui l'\u00e9ditorial et l'enjeu, justement, et l\u00e0 l'int\u00e9r\u00eat et l'envie et avec des clients captifs qui voudront rentabiliser leur investissement, la courbe des journ\u00e9es skieurs, pourrait bien remonter, n'en d\u00e9plaise, conclut le journaliste n'en d\u00e9plaise \u00e0 ce qu'ils n'ont pas choisi de prendre ce virage. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:17:05) [94%] :\r\nOui 4 vall\u00e9es notamment que que que pensez -vous de cette cette id\u00e9e Fr\u00e9d\u00e9ric Favre et du fait que certains n'y adh\u00e8re pas ou ne peuvent pas y adh\u00e9rer et \u00e7a, \u00e7a pose un probl\u00e8me quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:17:16) [90%] :\r\nNon mais, \u00e9coutez, je crois que l'\u00e9conomie a fait une r\u00e9flexion, des gens se sont mis ensemble pour proposer quelque chose moins cher, qui va \u00eatre plus accessible \u00e0 des familles \u00e0 tout individu, je crois que on peut que s'en r\u00e9jouir apr\u00e8s ben voil\u00e0, \u00e7a va donner encore une fois du trafic, vous l'avez dit, c'est-\u00e0-dire que les restaurants, les magasins de sport o\u00f9 c'est difficile aujourd'hui avec la concurrence, h\u00e9 bien ils vont en profiter \u00e9galement, et \u00e7a je crois que on peut saluer apr\u00e8s mais chacun de report, trouver quelque chose peut-\u00eatre d'innovant ou se positionner dans un cr\u00e9neau et \u00e7a, h\u00e9 bien on peut qu'en \u00eatre satisfait dans un \u00e9tat quand m\u00eame un peu lib\u00e9rale. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:17:55) [95%] :\r\nCulturellement le ce qui fait vibrer, moins de monde, il y en a, il y a moins de jeunes qui qui apprennent le ski il y a aussi moins de neige, c'est ce que le ski alpin est encore l'avenir du Valais. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:18:06) [92%] :\r\nOn a moins de jeunes qui font du ski, c'est certainement parce que il y a quand m\u00eame plus de choix qu'\u00e0 une certaine \u00e9poque 1 aujourd'hui, on voit tout ce qui se propose dans les catalogues possibles au niveau des \u00e9coles, au niveau des clubs sportifs et tout \u00e7a, je crois qu'il faut pas, il faut pas jouer les Cassandre, je crois qu'il c'est int\u00e9ressant pour tout le monde, toujours pour avoir acc\u00e8s \u00e0 un maximum de choses aujourd'hui et l\u00e0 le fait d'un clan se mettent ensemble pour offrir quelque chose de meilleur march\u00e9, je crois que on peut pas en vouloir \u00e0 qui que ce soit. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:18:35) [89%] :\r\nNotre service de renseignement a les poings li\u00e9s, \u00e7a c'est l'ancien chef du renseignement r\u00e8gle cas est souvent venu sur notre antenne, Sandra qui le dit dans la presse et l\u00e9manique en cause le cas du Genevois Hani ramadan. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:18:48) [93%] :\r\nFrance expulse l'imam controvers\u00e9 de Gen\u00e8ve, le consid\u00e9rant comme une grosse menace pour l'ordre public en Suisse, par contre il peut pr\u00eacher autant qu'il veut alors aujourd'hui r\u00e8gle il tire la sonnette d'alarme dans le Blick, nous ne pouvons pas v\u00e9rifi\u00e9e ou prouv\u00e9e ramadan, appel \u00e0 la violence ou radicalise des musulmans, puisque nous ne pouvons pas le surveiller la loi actuelle ne permet pas d'aller voir ce qui se passe derri\u00e8re les murs de la mosqu\u00e9e genevoise ou lors de ses conversations t\u00e9l\u00e9phoniques pour l'ancien directeur du service de renseignement, c'est clair, la situation actuelle entra\u00eene un gros risque s\u00e9curitaire pour la population, il lance donc un appel aux politiques, il faut absolument r\u00e9agir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:19:28) [88%] :\r\nVous \u00eates un politique Fr\u00e9d\u00e9ric Favre, comment r\u00e9agissez -vous \u00e0 cet appel \u00e0 vous avez probablement suivi le Kanye a ramadan quel commentaire est -ce que cela appelle de votre part. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:19:37) [88%] :\r\nOui effectivement c'est c'est toujours un petit peu bizarre d'entendre qu'un endroit o\u00f9 on peut un autre, on peut pas, on l'avait eu \u00e9galement avec l'humoriste Dieudonn\u00e9, hein, qui avait qui avait cr\u00e9\u00e9 un petit peu le le le m\u00eame d\u00e9bat finalement mais l\u00e0 moi ce que je vois surtout c'est que, comme beaucoup d'\u00e9l\u00e9ments, on a ces probl\u00e8mes bien de souverainet\u00e9, hein, 2 pays de comme ton de 2 zones, et l\u00e0 je crois que l'analyse qui a \u00e9t\u00e9 fait est assez juste, il faut qu'on puisse peut-\u00eatre se mettent autour de la table au plus haut niveau possible pour essayer de se mettent d'accord sur certains \u00e9l\u00e9ments, les probl\u00e8mes qu'on appelle des fois de T\u00e9tra normalisation c'est l'\u00e9norme qui s'entrechoquent entre pays quand canton valeur sur le niveau priv\u00e9 ou politique ou entreprises, h\u00e9 bien \u00e7a am\u00e8ne des limites, l'important c'est que l'int\u00e9r\u00eat sup\u00e9rieur surtout la s\u00e9curit\u00e9, h\u00e9 bien prime dans tous les cas. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:20:24) [92%] :\r\nSi Dieudonn\u00e9 revenait faire une tourn\u00e9e en Valais, comment jugeriez -vous la situation. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:20:31) [91%] :\r\nAlors l\u00e0 c'est un petit peu difficile pour moi de r\u00e9pondre parce que il y a beaucoup d'\u00e9l\u00e9ments qui vraiment pris en compte, l\u00e0 dessus, ce qui est s\u00fbr, c'est que je prendrai certainement contact avec mes que mes coll\u00e8gues des autres cantons pour voir quels avaient \u00e9t\u00e9 les r\u00e9flexions et les choses qui ont \u00e9t\u00e9 prises lorsque ont d\u00fb statuer, l'important \u00e9tant pas chaque fois recommencer tout \u00e0 0 et puis faire des erreurs de jeunesse position pragmatique et pas id\u00e9ologique, hein oui tout \u00e0 fait, je crois que \u00e7a c'est important, on on nous donne des informations, on doit savoir les traiter, encore une fois, pour faire les choses de mani\u00e8re le plus juste possible dans l'int\u00e9r\u00eat du citoyen. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:21:04) [84%] :\r\nBon, quand terre quand se taire devient une faiblesse pour les dirigeants politiques en \u00eates un commentaire \u00e0 lire dans la presse al\u00e9manique toujours sans dans le. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:21:12) [89%] :\r\n100 jours que la nouvelle pr\u00e9sidente de balles \u00c9lisabeth Ackermann est en fonction, plus de 3 mois sans mot aux sujets politiques ou simple sondage sur la qualit\u00e9 de vie de la cit\u00e9 rh\u00e9nane rien \u00e0 chaque fois la r\u00e9ponse, je dois d'abord \u00e9tudier les dossiers, ce qui fait dire aux commentateurs de la base \u00e7a \u00e9tonne que celui qui veut se taire, se tourner vers lui- m\u00eame, c'est au couvent qu'il doit aller, celui qui veut faire une carri\u00e8re politique joue un r\u00f4le dans un ex\u00e9cutif, il a tout int\u00e9r\u00eat \u00e0 sortir, se m\u00ealer \u00e0 la population et r\u00e9pondre aux citoyens comme aux journalistes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:21:45) [86%] :\r\nQuel quel conseil d'\u00c9tat, serez -vous Fr\u00e9d\u00e9ric Favre est -ce que vous vous parlerez tout le temps, vous faites votre bilan publics des 100 jours ou est -ce que comme novice en politique, vous allez commencer par vous taire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:21:55) [91%] :\r\nJe trouve tr\u00e8s int\u00e9ressant la question puisque, effectivement, c'est une r\u00e9flexion que j'ai d\u00e9j\u00e0 eu, moi je trouve que se taire pendant 100 jours, c'est quand m\u00eame pas un aveu de faiblesse, au contraire, je trouve \u00e7a un un un aveu et d'un d'humilit\u00e9 de dire je ne connais pas tous les dossiers je pas trop vite mais exprim\u00e9, \u00e7a pourrait \u00eatre totalement faux et j'ai envie de prendre du recul, analyse apr\u00e8s donner mon avis, par contre ce qui est important, c'est de soigner la communication de ces gens ont le droit d'\u00eatre inform\u00e9s et je crois que, on l'a vu en tout cas nous en Valais durant cette campagne, les m\u00e9dias ont jou\u00e9 un r\u00f4le central, et \u00e7a c'est quelque chose que l'on doit, par respect vis-\u00e0-vis des m\u00e9dias et surtout par rapport \u00e0 la population qui a besoin de ces informations, mais encore une fois vouloir rapidement faire des informations \u00e0 un coup d'\u00e9clat, sans conna\u00eetre bien le fond h\u00e9 bien moi, je respecte ce qui est fait en tout cas pas madame la pr\u00e9sidente, on vous retrouve dans 100 jours peut-\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:22:46) [97%] :\r\nJ'aime bien cette r\u00e9ponse merci beaucoup Fr\u00e9d\u00e9ric Favre nouveau conseiller d'\u00c9tat valaisan en fonction d\u00e8s le 1er mai prochain, merci d'avoir \u00e9t\u00e9 notre invit\u00e9, merci et bonne journ\u00e9e \u00e0 tous. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-04-12T06:05:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Favre, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "Chef des Ressources humaines - Migros", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "De Preux, Jean", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-AB7A60B7-F970-473C-A5BC-64E4E23F1EE4", "internalArchiveId": "AB7A60B7-F970-473C-A5BC-64E4E23F1EE4", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Passation de pouvoir \u00e0 la t\u00eate de l'UDC fribourgeoise", "publicationDate": "2017-04-12T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Schl\u00e4ffli, Ruedi\r\nRuedi Schl\u00e4fli est le seul et unique candidat \u00e0 la pr\u00e9sidence de l'UDC fribourgeoise et devrait succ\u00e9der \u00e0 Roland Mesot, \u00e0 la t\u00eate du parti cantonal durant neuf ans. Le nouveau num\u00e9ro un ne fait pas forc\u00e9ment l'unanimit\u00e9. Interview de Ruedi Schl\u00e4fli.\r\n\r\n* * Passation de pouvoir \u00e0 la t\u00eate de l'UDC fribourgeoise   Et vous y faisiez allusion Christian, on accueille Ruedi Schl\u00e4ffli...\r\nbonsoir... \r\nC'est vous qui allez reprendre la t\u00eate de l'UDC fribourgeoise. Pas vraiment de suspense avant l'assembl\u00e9e de ce soir, puisque vous \u00eates le seul candidat \u00e0 la succession de Roland Mesot. \r\nou dois-je vous appeler Schl\u00e4ffli Ruedi? vu que vous \u00eates l'ancien responsable technique des lutteurs romands...  \r\n- tout d'abord, convaincu par les propos d'Olivier Curty sur Billag? \r\n- vous aviez critiqu\u00e9 dans une lettre de lecteur que les \u00e9lus fribourgeois \u00e0 Berne n'\u00e9taient pas assez entendu, lobbying pas assez efficace...  ce qui n'avait pas fait plaisir aux 2 CN 'UDC fribourgeois... Jean-Fran\u00e7ois Rime et Pierre-Andr\u00e9 Page... Pas le meilleur moyen de commencer votre mandat. Critique contre eux? pas assez offensifs? \r\n- Votre lettre de lecteur - dans La Libert\u00e9 - n'a pas bien pass\u00e9... Certaines personnes au sein du parti estiment que c'\u00e9tait une maladresse de votre part... Pour vous - c'\u00e9tait aussi une erreur de jeunesse - ???  o\u00f9 c'\u00e9tait une mani\u00e8re de baliser et de faire preuve d'ind\u00e9pendance par rapport aux conseillers natinaux UDC... \r\nIl y a eu des explications... \u00e0 ce sujet... Et certaines personnes nous disent qu'il y aura - \u00e0 l'avenir - une intensificaiton de l'information entre vous et les autres t\u00eates pensantes du parti... Est-ce que c'est une mani\u00e8re polie de dire que vous allez \u00eatre sous tutelle ??? \r\n- -\tD'un autre c\u00f4t\u00e9, c'est votre parti - Rickli - qui a contribu\u00e9 \u00e0 briser l'image de cette entreprise, vous en \u00eates co-responsable \u00e0 l'UDC !!\r\n-\tReprendre le combat avec le vrai visage de l'udc, apr\u00e8s une campagne \u00ab \u00e9dulcor\u00e9e\"  en 2016 pour cause d'alliance avec le PDC et le PLR ?\r\n-\tCes alliances, bonne id\u00e9e ?? vous allez les reconduire ?? (bcp de critiques \u00e0 l'interne, \u00ab on s'est fait avoir \u00bb)\r\n-\tLes th\u00e8mes ?? vos th\u00e8mes ?? l'islam avec le centre islam et soci\u00e9t\u00e9 de l'unifr ?\r\n-\tMaintenir les bons r\u00e9sultats pass\u00e9s : 1 si\u00e8ge gagn\u00e9 aux f\u00e9d\u00e9rales de 2015 (2 sur 7 au total)! 1e parti du canton !\r\n-\tSeul candidat... La fonction ne s\u00e9duit pas ? occasion rat\u00e9e? \r\nVous allez diriger une section relativement calme, si on la compare aux sections valaisannes, vaudoises ou neuch\u00e2teloises... On pourrait presque dire trop calme... L'UDC 'a pas r\u00e9ussi \u00e0 entrer au sein du gouvernement cantonal en automne dernier... Est-ce que l'UDC fribourgeoise n'est pas assez profil\u00e9e..???\r\nQuel va \u00eatre votre style de pr\u00e9sidence... ??? Vous \u00eates issus d'une famille de lutteurs... Vous allez \u00eatre dans la confrontation (Lol) ???\r\nLa Confrontation...  N'est-ce pas justement ce qu'attend l'\u00e9lecteur de base de l'UDC qui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9silisionn\u00e9 apr\u00e8s la non-entr\u00e9e de St\u00e9phane Peiry (candidat UDC) au Conseil d'Etat... On ne peut pas dire que l'alliance de droite avec le PDC et les radicaux a port\u00e9 chance \u00e0 l'UDC... \r\nAllez-vous marteller, \u00e0 l'avenir, les th\u00e8mes de pr\u00e9dilections de l'UDC comme le voile ou l'Immigration... ou vous allez \u00eatre politiquement correct pour faire plaisir au PDC au radicaux... \r\nEtes-vous pour une nouvelle alliance avec le PD ou les radicaux en vue des prochaines \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales ou cantonales... \r\nUn des grand chantier que vous allez devois mener est celui de la rel\u00e8ve... et de la stabilisation de vos cadres...  On pense en particulier \u00e0 Emmanuel Klchenmann qui a dirig\u00e9 durant une courte p\u00e9riode la section de la ville de Fribourg... et qui a d\u00e9j\u00e0 d\u00e9misisonn\u00e9.. Vous avez probl\u00e8me de tournus tr\u00e8s rapide dans votre formation politique... Pourquoi cela...\r\nAu sein de l'UDC, on d\u00e9plore le fait que le manque de personne catapulte tr\u00e8s rapidement des n\u00e9ophites \u00e0 des postes cl\u00e9s... sans \u00eatre vraiment form\u00e9s... cela expliquerait ce tournus... C'est une analyse que vous partagez aussi ???\r\n-\tBillag : vous critiquez la faiblesse du lobby fribourgeois . or vous avez doubl\u00e9 votre repr\u00e9sentation au CN ! que font vos 2 \u00e9lus (JF Rime et Pierre-Andr\u00e9 Page) ?? (Benoit Piller, pr\u00e9sident du PSF, lettre de lecteur dans la Lib')\r\n***********************************\r\nPassation de t\u00e9moin ce soir \u00e0 la t\u00eate de l'UDC fribourgeoise. Le seul et unique candidat Ruedi Schl\u00e4ffli devrait succ\u00e9der \u00e0 Roland Mesot qui aura dirig\u00e9 le parti cantonal durant 9 ans. C'est l'assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale qui \u00e9lira, ce soir \u00e0 Grandsivaz, le nouveau pr\u00e9sident. Un num\u00e9ro un qui ne fait pas forc\u00e9ment l'unanimit\u00e9... Il a notamment expliqu\u00e9, en marge de l'affaire Billag, dans une lettre de lecteur. que les \u00e9lus fribourgeois \u00e0  \u00e0 Berne n'\u00e9taient pas assez entendus... ce qui n'a pas fait plaisir aux conseillers nationais UDC Jean-Fran\u00e7ois Rime et Pierre-Andr\u00e9 Page... \r\nPour en parler, nous recevons celui qui deviendra le futur pr\u00e9sident de l'UDC fribourgeoise... Ruedi Schl\u00e4ffli...", "durationSec": 428, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8519976", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Passation de pouvoir \u00e0 la t\u00eate de l'UDC fribourgeoise / FOR_2017-04-12T18:08:00_developpement-5", "Forum du 12.04.2017"], "alternativeSummary": ["Ruedi Schl\u00e4fli est le seul et unique candidat \u00e0 la pr\u00e9sidence de l\u2019UDC fribourgeoise et devrait succ\u00e9der \u00e0 Roland Mesot, \u00e0 la t\u00eate du parti cantonal durant neuf ans. Le nouveau num\u00e9ro un ne fait pas forc\u00e9ment l'unanimit\u00e9. Interview de Ruedi Schl\u00e4fli."], "variantIds": ["ece-8519976"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:38:43Z", "speechToTexts": ["18.04.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nChristian on accueille Ruedi Schl\u00e4ffli bonsoir, bonsoir, parce que je peux vous appeler Schl\u00e4ffli Ruedi puisque vous pr\u00e9cisez, vous \u00eates l'ancien responsable technique des des lutteurs romands et on a plut\u00f4t la habitude d'inverser le nom et pr\u00e9nom dans le monde de la lutte d'ailleurs parce que c'est des qualit\u00e9s qui vont vous \u00eatre utile pour prendre la pr\u00e9sidence de l'UDC fribourgeoise puisqu'il a pas vraiment de suspense, vous allez devenir pr\u00e9sident, l'UDC fribourgeoise ce soir. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:22) [92%] :\r\nAlors, si tout se passe bien, effectivement, je deviendrai le successeur de Roland Mesot, ce soir, lors de l'assembl\u00e9e des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s de l'UDC fribourgeoise non pour dire : je suis pour l'instant Pramac Renaissance, seul candidat \u00e0 ce poste, on a fait un travail de francs depuis l'Automne pass\u00e9 pour \u00e9ventuellement sortir des candidats \u00e0 la candidature pour ce poste de pr\u00e9sident ne savait que Roland Mesot allait quitter Sampras de pr\u00e9sident et plusieurs discussions se sont encha\u00een\u00e9s depuis le mois de novembre pour pr\u00e9parer sa succession. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:57) [85%] :\r\nDonc gagner sans sans faute d'adversaire, peut-\u00eatre dans le dans le ranch sur moi j'arr\u00eatais, que la m\u00e9taphore de de la ville, tout d'abord Jacques-Henri quand m\u00eame vous faire r\u00e9agir par par rapport aux propos d'Olivier Curty, le ministre de l'\u00e9conomie fribourgeois sur sur Billag parce que vous aviez critiqu\u00e9 un donc dans une \u00eatre de lecteur que que les \u00e9lus fribourgeois \u00e0 Berne n'avait pas \u00e9t\u00e9 assez entendu pas fait assez pour sauver les emplois, puis la cl\u00e9, les propos de d'Olivier Curty, \u00e7a vous a rassur\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:25) [81%] :\r\nAlors est serait et vous savez, cette, cette pol\u00e9mique est aussi du un an courriers de Lecteurs qui \u00e9tait tr\u00e8s sec, un effort, il faut l'admettre nettement est -ce que je suis rassur\u00e9 non je pense pas ses pairs loi sans quand m\u00eame r\u00e9el, on attend maintenant l'avenir, voir ce que les propos de ne se Curty quand il a dit que pourrait se r\u00e9orienter nouvellement on attend pour voir, mais le fait est que ces ces perdants poissons sont consomm\u00e9s, pour l'instant pour bilingue sur le site \u00e0 Fribourg. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:57) [94%] :\r\nMais quand m\u00eame Schl\u00e4ffli Ruedi vous \u00e0 la. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:02) [76%] :\r\nAlors c'est vrai que j'ai l'habitude la c'est mais politiquement oppos\u00e9s sans diront 10. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:07) [86%] :\r\nAlors vous dit Schl\u00e4ffli quand m\u00eame quand m\u00eame cette sur Billag, on comprend mieux vouliez d\u00e9fendent l'emploi Fribourg, vous en \u00eates bien l\u00e9gitime et comme pr\u00e9sident de parti, mais c'est un peu particulier parce que ce compris pour cible, c'est les v\u00f4tres, c'est l'UDC \u00e7a Madame Rickli du c\u00f4t\u00e9 de Z\u00fcrich est -ce que c'est pas aussi un des probl\u00e8mes de l'UDC, vous devriez \u00eatre presque un peu d\u00e9\u00e7ue finalement du comportement de vos camarades. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:29) [90%] :\r\nNon je pense pas, enfin il faut il faut de de la sortir, alors c'est vrai que l'UDC a combattu nos pour pour pour pas le citer, mais on a fait aussi, dit d\u00e8s le moment o\u00f9 il faut, ou cette redevance est acquis ou on doit payer une redevance autant garder ses employes sur le sol fribourgeois, m\u00eame si on peut \u00eatre contre cette redevance d'une mani\u00e8re ou d'une autre, mais au bout du compte, c'est aussi des emplois qui sont en en au terme de ce de ce march\u00e9 public et puis on doit tout faire pour garder les emplois, m\u00eame si on peut \u00eatre pas tout \u00e0 fait d'accord avec le syst\u00e8me de redevance de bilingue. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:09) [92%] :\r\nQu'est -ce que vous allez \u00eatre comme type de pr\u00e9sident voit la t\u00eate de l'UDC fribourgeoise, on a beaucoup dit l'ann\u00e9e pass\u00e9e, que le parti avec la grande alliance avec les autres partis de droite, le PLR et le PDC avait d\u00fb mettre un petit peu de l'eau dans son vin avait d\u00fb un peu prendre des arguments qui correspondait aussi \u00e0 ce que voulaient les autres parties, c'est-\u00e0-dire plus mod\u00e9r\u00e9 un peu moins offensif et puis vous avez pas r\u00e9ussi \u00e0 gagner un si\u00e8ge au Conseil d'\u00c9tat, vous allez \u00eatre un parti qui repositionne l'UDC un peu sur ses rails historique un peu plus combatifs, un peu plus dur dans son argumentation. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:41) [88%] :\r\nAlors qu'est ce qu'il faut dire non, moi, de ma personne, je viens du milieu je j'ai cette cette fibre agrarienne et qui met aussi cher dans ma vie quotidienne, et quand on conna\u00eet un peu l'histoire de l'UDC fribourgeoise depuis sa naissance, M\u00e9d\u00e9e d\u00e9j\u00e0 avant, c'est quand m\u00eame une UDC qui a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s proche du milieu agraire, un homme du milieu ouvrier aussi, hein, on peut dire des niveaux des artisans, j'essaierai aussi naturellement dans de mettre en avant ma fille Braga r\u00e9el apr\u00e8s voil\u00e0, apr\u00e8s il faut commencer cette pr\u00e9sidence, je ne suis encore pas \u00e9lu, j'attendrai ce soir le verdict de l'assembl\u00e9e des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s de l'UDC fribourgeoise mais je pense que qui ce qui a pr\u00e9sidence, elle sera quand m\u00eame une pr\u00e9sidence quand m\u00eame sur le Style un peu plus agrarien, ce que l'a \u00e9t\u00e9 peut-\u00eatre monsieur Hollande que je critique pas du tout, il a fait une tr\u00e8s excellente pr\u00e9sidence, on a quand m\u00eame pu maintenir l'UDC fribourgeoise et m\u00eame l'a progress\u00e9 ces derni\u00e8res ann\u00e9es, malgr\u00e9 qu'on n'a pas pu obtenir ce fameux si\u00e8ge au conseil d'\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:51) [88%] :\r\nNicu est -ce que donc voil\u00e0 plut\u00f4t l'aile agrarienne du coup est -ce que vous allez continuer \u00e0 travailler avec le PDC et le PLR reconduire cette alliance pour les prochaines fois \u00e9tait assez critiqu\u00e9 \u00e0 l'interne, parce que justement, \u00e7a n'a pas permis d'obtenir le si\u00e8ge du gouvernement et des si\u00e8ges en plus au Parlement fribourgeois. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:07) [92%] :\r\nMais \u00e9coutez, c'est encore un peu trop vite de le dire, il y a aussi des nouvelles instances qui seront \u00e9lus au PLR ces prochains mois la pr\u00e9sidence aussi chang\u00e9 de ce c\u00f4t\u00e9 -l\u00e0, j'ai ma propre id\u00e9e d\u00e9j\u00e0 sur sur ce qui sera peut-\u00eatre l'avenir de cette entente, si je peux juste rebondir sur la qualit\u00e9 de de lutteurs je j'ai toujours \u00e9t\u00e9 dans leur antiturcs pour gagner seul et puis j'ai toujours perdu seul, \u00e7a peut peut-\u00eatre vous donner une certaine ligne mais apr\u00e8s \u00e7a sera pas dit Schl\u00e4ffli en personne qui va, qui va donner un diktat, on va faire comme \u00e7a, on va naturellement s'orienter aussi ce que dit la base de l'UDC fribourgeoise et permettre \u00e0 tous les param\u00e8tres ensemble et puis on prendra une d\u00e9cision en temps voulu si on va reconduire cette cette entente ou pas. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:56) [89%] :\r\nSur sur les th\u00e8mes et beaucoup \u00e9t\u00e9 question de cette opposition \u00e0 l'UDC fribourgeoise au au centre, Islam et soci\u00e9t\u00e9 de l'Universit\u00e9 de Fribourg est -ce que l'Islam va rester pendant les th\u00e9matiques ch\u00e8res \u00e0 votre parti. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:08) [87%] :\r\n\u00e9coutez, c'\u00e9tait un \u00e9pisode lors de la derni\u00e8re l\u00e9gislature on sait pas ce qui peut arriver, pour ma part, \u00e9coutez, c'est l'Islam arrive \u00e0 \u00e0 se mettre dans le corps d'un Islam Suisse, je ne vois pas d'objection l\u00e0 derri\u00e8re, mais je pense qu'il faut pas pol\u00e9miquer, ce soir sur l'Islam, je pense que c'est des r\u00e9actions qui sont venus aussi avec des 2, comme ce centre Islam et soci\u00e9t\u00e9 \u00e0 Fribourg, c'est des projets qui semblent, comme \u00e7a on les d\u00e9fend, de notre c\u00f4t\u00e9 et on sait pas inscrite dans la prochaine tendance qui peut encore arriver, mais \u00e7a ne sera certainement pas l'atout num\u00e9ro 1 de l'UDC fribourgeoise Soma, pr\u00e9sident je pense pas. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:52) [89%] :\r\nAlors, Ruedi Schl\u00e4ffli c'est ce soir que vous devriez \u00eatre \u00e9lu il y a pas beaucoup de suspense, vous \u00eates le seul candidat \u00e0 la pr\u00e9sidence de l'UDC fribourgeoise c'est un grand va c'est juste un de l'UDC. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:02) [83%] :\r\nEffectivement, a ainsi va ce soir dans la merci \u00e0 vous aussi, bonne soir\u00e9e et de. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-04-12T16:47:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-8BA85D91-EBCE-4F06-9B70-62F169657926", "internalArchiveId": "8BA85D91-EBCE-4F06-9B70-62F169657926", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Nouveau coup dur pour l'\u00e9conomie fribourgeoise avec la demande de faillite de Yendi", "publicationDate": "2017-04-12T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Olivier Curty, ministre PDC fribourgeois de l'\u00e9conomie\r\nL'entreprise de pr\u00eat-\u00e0-porter Yendi, bas\u00e9e \u00e0 Bulle, a d\u00e9pos\u00e9 mercredi une demande de faillite. Les mauvaises nouvelles semblent s'accumuler pour l'\u00e9conomie fribourgeoise. Interview d'Olivier Curty, conseiller d'Etat fribourgeois charg\u00e9 de l'Economie et de l'emploi.\r\n\r\n* * Nouveau coup dur pour l'\u00e9conomie fribourgeoise avec la demande de faillite de Yendi   7'12''\r\nLa s\u00e9rie noire continue, dans le canton de Fribourg...  apr\u00e8s l'annonce du sacrifice de Billag par la Conf\u00e9d\u00e9ration, c'est au tour aujourd'hui de l'entreprise Yendi \u00e0 Bulle de d\u00e9poser une demande de faillite.\r\nYendi, c'est une soci\u00e9t\u00e9 qui a connu le succ\u00e8s ces derni\u00e8res ann\u00e9es dans la mode feminine, plut\u00f4t pour les jeunes. Or dans ce secteur, la conjuncture a tourn\u00e9. 500 emplois sont en jeu, un peu partout en Suisse. \r\nNous avons joint tout \u00e0 l'heure le ministre fribourgeois de l'\u00e9conomie le PDC Olivier Curty. D\u00e9cus, mais aussi un brin fataliste, car selon lui en fin de compte, ce n'est pas l'Etat, mais bien le march\u00e9 qui decide .", "durationSec": 473, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8519975", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Nouveau coup dur pour l\u2019\u00e9conomie fribourgeoise avec la demande de faillite de Yendi / FOR_2017-04-12T18:06:00_developpement-4", "Forum du 12.04.2017"], "alternativeSummary": ["L'entreprise de pr\u00eat-\u00e0-porter Yendi, bas\u00e9e \u00e0 Bulle, a d\u00e9pos\u00e9 mercredi une demande de faillite. Les mauvaises nouvelles semblent s\u2019accumuler pour l'\u00e9conomie fribourgeoise. Interview d\u2019Olivier Curty, conseiller d\u2019Etat fribourgeois charg\u00e9 de l'Economie et de l'emploi."], "variantIds": ["ece-8519975"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:38:42Z", "speechToTexts": ["18.04.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nParler d'une s\u00e9rie noire dans le canton de Fribourg, apr\u00e8s l'annonce du sacrifice de Billag par la Conf\u00e9d\u00e9ration, c'est au tour aujourd'hui de l'entreprise viennent dit \u00e0 Bulle de d\u00e9poser une demande de faillite il y a une dit c'est une soci\u00e9t\u00e9 qui a connu le succ\u00e8s ces derni\u00e8res ann\u00e9es dans la mode f\u00e9minine plut\u00f4t pour les jeunes, or dans ce secteur, la conjoncture a tourn\u00e9 500 emplois sont en jeu, avec cette entreprise un petit peu partout en Suisse, nous avons joint tout \u00e0 l'heure, le ministre fribourgeois l'\u00e9conomie, le PDC, Olivier Curty, il se dit d\u00e9\u00e7u mais aussi un brin fataliste, car selon lui, en fin de compte, ce n'est pas l'\u00c9tat, mais bien le march\u00e9 qui d\u00e9cide. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:34) [84%] :\r\nBen c'est certainement pas une bonne nouvelle, mais \u00e7a fait partie de la vie \u00e9conomique, surtout le contrat il est tr\u00e8s sensible \u00e0 la situation et puis s'inqui\u00e8te en particulier pour les collaboratrices quand l'orateur Pierre, c'est que les que les 3 ans continue. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:47) [92%] :\r\nLe le ministre de l'\u00c9conomie fribourgeois et d'il y a quelque chose \u00e0 faire, on peut battre on peut essayer de trouver des solutions avec l'entreprise, c'est une r\u00e9action plut\u00f4t fataliste en disant : bon, ben voil\u00e0 le le march\u00e9 s'effondre pour cette entreprise, faut l'accepter, \u00e7a fait partie de la vie. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:02) [86%] :\r\nAlors il faut savoir que \u00e7a tout le monde sait que la situation du commerce de d\u00e9tail pas notamment dans le pr\u00eat-\u00e0-porter, il est tr\u00e8s pr\u00e9occupante, notamment du fait de la concurrence c'est Ross des acteurs sur Internet Zalando par exemple et puis aussi du tourisme d'achat et puis il faut dire que nous avons \u00e9t\u00e9 inform\u00e9s des difficult\u00e9s \u00e0 la \u00e0 la fin mars et soci\u00e9t\u00e9s la cet instant nous sommes impliqu\u00e9s tr\u00e8s fortement, donc on avait aussi eu vent, qui avait qui auraient \u00e9ventuellement un futur repreneur, on les ann\u00e9es 1900 d'avec avec l'banque concerne. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:33) [83%] :\r\nPlusieurs r\u00e9unions \u00e0 la cour a encourager les gens \u00e0 se ce n'est pas, mais en fin de compte, c'est pas l'\u00c9tat qui d\u00e9cide donc, malheureusement, la banque, elle est pas et n'est pas entr\u00e9 en jeu et, raison pour laquelle aujourd'hui on prend acte la faillite avec beaucoup de regrets. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:48) [88%] :\r\nPrenez acte vous dites aussi, vous \u00eates impliqu\u00e9 tr\u00e8s fortement, \u00e7a veut dire c'est ce sera \u00e7a la m\u00e9thode Curty Olivier Curty dans 6, si d'autres difficult\u00e9s devaient arriver dans des entreprises, c'est-\u00e0-dire on peut venir vers vous pas que vous \u00eates pr\u00eat \u00e0 tenter de trouver des solutions. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:04) [86%] :\r\nEn tout cas cette fois -ci, c'\u00e9tait clair qu'on qu'on qu'on allait se doit cette famille aller \u00e0 fond, je veux dire c'est quand m\u00eame vous avez dit puisque parce que \u00e7a en emploi et puis le fait qu'on savait aussi qu'aurait \u00e9ventuellement c'est un futur repreneur, \u00e7a c'est ben voil\u00e0, c'est d\u00e9j\u00e0 la justification qu'il faut s'engager, on va toujours se se battre cette jusqu'au bout, donc en fait aider d\u00e8s qu'il y a encore une petite possibilit\u00e9 qui est que la soci\u00e9t\u00e9 puisse \u00eatre sauv\u00e9, on va saccager donc malheureusement la la, c'\u00e9tait pas pour de de succ\u00e8s mais, mais, dans la mesure du possible, donc on se bat avant que la soci\u00e9t\u00e9 a fait tomber en faillite. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:37) [94%] :\r\nOlivier Curty les les syndicats aujourd'hui sont particuli\u00e8rement remont\u00e9s contre la direction, parce que la direction de Yendi, avait envoy\u00e9 la semaine derni\u00e8re encore des courriels \u00e0 ses succursales des courriels assez rassurant le personnel semble s'accrocher \u00e0 cette espoir qu'on puisse trouver une solution est -ce que vous partagez cette cette col\u00e8re un peu contre Kant la direction qui a, qui a cach\u00e9 une partie de la situation. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:01) [82%] :\r\nHeureux, oui, non, je peux pas la partager, a fait, je connais pas personnellement avec les, les dirigeants de la soci\u00e9t\u00e9, parce qu'on a toujours n\u00e9goci\u00e9 avec le futur repreneur, ce qu'il faut dire que, \u00e0 ma connaissance, en fait, ni les responsables ont qui est directeur ce ce qui y sont, qui se sont toujours engag\u00e9s \u00e0 fond, ben ils ont, ils ont achet\u00e9 cette soci\u00e9t\u00e9 il y a pas tr\u00e8s longtemps, et je pense qu'ils ont vraiment tout fait pour pour sauver ces ces, cette soci\u00e9t\u00e9, donc je pense, on peut, on peut pas grand chose en fait, le reprocher. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:28) [91%] :\r\nOlivier Curty \u00e7a fait 3 mois que vous \u00eates entr\u00e9 en fonctions, \u00e9tait lui \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e pass\u00e9e, vous avez repris le d\u00e9partement de l'\u00e9conomie, le moins qu'on puisse dire, c'est que c'est une entr\u00e9e en fonctions difficiles avec beaucoup de mauvaises nouvelles pour l'\u00e9conomie fribourgeoise, on a parl\u00e9 de l'institut du f\u00e9d\u00e9ralisme, qui a perdu un gros mandat, on a parl\u00e9 de ce partenariat avec Swisscom, qui a \u00e9galement s'en est all\u00e9 du c\u00f4t\u00e9 de Berne, il y a eu surtout l'affaire Billag L \u00e0, il y a eu des critiques tr\u00e8s fortes compte le Conseil d'\u00c9tat, on a entendu un certain nombre de d\u00e9put\u00e9s fribourgeois dans un convoi soir tout \u00e0 l'heure \u00e7a monsieur Schlaefli de l'UDC, qui a dit le Conseil d'\u00c9tat ne fait pas suffisamment son travail de r\u00e9seautage pour d\u00e9fendre l'\u00e9conomie fribourgeoise est -ce qu'aujourd'hui on en est quand m\u00eame pas un petit peu la avec une impression un peu de faiblesse, hein, de la part de l'autorit\u00e9 face aux r\u00e9alit\u00e9s \u00e9conomiques. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:04:16) [86%] :\r\nOh, je sais pas, donc \u00e7a fait 3 mois que j'ai, j'ai commenc\u00e9 ma ma fonction, c'est faire du r\u00e9seautage \u00e7a prend quand m\u00eame un certain temps, m\u00eame si je dois dire que le fait j'sont sign\u00e9s d'avance, \u00e7a veut dire, je connaissais fait tr\u00e8s bien les les responsables, c'est de la soci\u00e9t\u00e9 Vilac j'ai moi- m\u00eame ensemble avec le Conseil d'\u00c9tat plus visit\u00e9 plusieurs fois qu'il a donc donc je pense pas que \u00e7a, \u00e7a manque de r\u00e9seautage et puis on sait qu'on a une r\u00e9putation \u00e0 Fribourg qui est extr\u00eamement puissant, donc je pense que tout le monde a fait ce qui ce qui ce qui est assez apr\u00e8s c'\u00e9tait quand m\u00eame, c'\u00e9tait quand m\u00eame une une mise \u00e0 l'enqu\u00eate publique et puis je est quand m\u00eame dans un \u00e9tat droit donc au moment montagne on peut plus influenc\u00e9 ces d\u00e9cisions -l\u00e0, ils seront aussi c'est c'est bien comme \u00e7a, mais donc c\u00f4t\u00e9 on peut clairement dire que ben voil\u00e0, on parle toujours des des annonces enfin n\u00e9gative, il faut aussi dire le canton de Fribourg, il reste quand m\u00eame un un peu extr\u00eamement attractif et il faut, je vous rappelle, a pu attirer une une des filiales de l'Agroscope \u00e0 Posieux pour installer le centre de formation, on a aussi pu attirer le centre de formation du service civil ou la voix et puis on est aussi arriv\u00e9 il y a inscrit nous, faire que l'homme dans le parc national de qu'innovation que nos nouvelles je, je peux vous annoncer pass\u00e9 d\u00e9j\u00e0 et que ce qui \u00e9tait plus ou moins, mais l\u00e0 aussi, Nespresso, ils sont en train de la m\u00e9decine, plusieurs dizaines de millions dans le dans le pass\u00e9 Mendonca fait dans la mise en place de nouvelles lignes de production donc actuellement chez Nespresso roman il y a plus de 30 postes \u00e0 pourvoir, donc \u00e7a sont aussi des, des, des, des bonnes nouvelles, mais malheureusement qu'on qu'on les trouve pas toujours. \r\nC'est dans la presse. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:52) [87%] :\r\n\u00e7a veut dire quoi, \u00e7a veut dire que le canton de Fribourg et qu'un plus ou moins capable d'accepter toute d'pardon, pas d'accepter mais de d'absorber ces mauvaises nouvelles, si on prend par exemple Billag \u00e7a, c'est quand m\u00eame plus de 100 personnes si on prend ici il y a une 10 et quelques centaines de personnes l\u00e0 vous parlez 30, employ\u00e9 chez Nespresso, il y a eu un petit peu du monde \u00e0 l'Office des routes Estavayer mais est -ce qu'on arrive vraiment \u00e0 \u00e0 trouver l'\u00e9quilibre. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:06:17) [83%] :\r\nAlors tout \u00e0 fait j'\u00e7a c'est humain, je vous ai parl\u00e9 de Nespresso, mais j'ai quand m\u00eame li\u00e9 avec nos entreprises et puis y en a plusieurs qui m'ont annonc\u00e9 qu'ils vont engager parler des gens les les mois les ann\u00e9es \u00e0 venir, et bien \u00e9videmment, en fait \u00e7a assez souvent entreprise on parle de un de 3 employes, mais si vous avez 100 enfin de son entreprise qui font \u00e7a, alors l\u00e0 vous arrivez aussi \u00e0 des chiffres de de sans emploi qui sont qui ceux qui sont cr\u00e9\u00e9s d'ici quelques mois et puis, et puis aussi quelques ann\u00e9es que l'autre c\u00f4t\u00e9, ce qu'on constate aussi \u00e0 pas mal de projets qui sont actuellement en fait en pipeline et on peut pas encore les communes un communiqu\u00e9 parce que la d\u00e9cision finale n'a, n'a, n'a pas encore \u00e9t\u00e9 prise, mais je suis extr\u00eamement confiant que d'ici quelques mois pour venir inspecter avec les bonnes nouvelles Claire nanc\u00e9en c'est la cr\u00e9ation fait depuis 11 ans, pas aussi quant aux tribaux, puis juste peut-\u00eatre un dernier mot sur sur la que \u00e9videmment la a perdu son son contraire mais il n'est pas du tout impossible, puis on a m\u00eame tr\u00e8s confiant qu'elle va qui va d\u00e9velopper une autre activit\u00e9 d'ici fin 2018 donc fait par rapport au \u00e0 on a encore beaucoup de temps et puis je suis aussi confiant que avec les les connaissances qu'ils ont, ils vont certainement continuer \u00e0 exister sur le march\u00e9 peut-\u00eatre en fait sous une autre forme, donc ils vont certainement changer leur nom. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:07:33) [91%] :\r\nPlut\u00f4t confiant donc livier Curty pas d'autres mauvaises nouvelles attentes dans le canton de Fribourg, \u00e0 votre connaissance. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:07:39) [77%] :\r\nDans la connaissance, j'esp\u00e8re pas mais en fait, je suis vraiment il a un besoin, c'est aussi prochainement fait pas si mal, je me r\u00e9jouis d\u00e9j\u00e0 beaucoup. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:47) [92%] :\r\nVoil\u00e0, c'\u00e9tait Olivier Curty, le conseiller d'\u00c9tat fribourgeois PDC en charge de l'\u00e9conomie. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-04-12T16:46:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-149E6D0F-E5D5-45CE-96C6-9542A78ABA40", "internalArchiveId": "149E6D0F-E5D5-45CE-96C6-9542A78ABA40", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "publicationDate": "2017-04-11T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus :  Vincent Maitre, d\u00e9put\u00e9 PDC genevois;Olivier d'Agay, petit-neveu de l'\u00e9crivain et pr\u00e9sident de la Fondation Antoine de Saint Exup\u00e9ry pour la Jeunesse;Jean-Marc Probst, entrepreneur, \u00e0 l'origine d'une fondation servant \u00e0 diffuser l'oeuvre dans le monde;avec extraits de \"Le petit Prince\r\n\r\n\r\n* Infotrafic: 08:00:12-08:00:33 / * Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(24/AMNESTY EXECUTION CHINE) 1032 personnes tr\u00e8s pr\u00e9cis\u00e9ment... C'est le nombre d'ex\u00e9cut\u00e9s l'an dernier... dans vingt trois pays... \r\nGlobalement le nombre d'ex\u00e9cutions est en baisse, selon le rapport annuel d'Amnesty International...\r\nIl y a moins de peine de mort appliqu\u00e9s en Iran... aux Etats Unis... \r\nLa Chine ne figure pas dans ce rapport... La Chine qui continue d'appliquer la peine capitale \u00e0 des milliers de condamn\u00e9s... Rapha\u00ebl Grand... \r\n  0'56''\r\nEt puis Amnesty International indique aussi qu'en Chjine le risque d'\u00eatre exc\u00e9cut\u00e9 pour un crime que l'on n'a pas commis soul\u00e8ve une inqui\u00e9tude croissant e dans l'opinion... D'autant que 99,9% des pr\u00e9venus pr\u00e9sent\u00e9s devant les tribunaux chinois sont reconnus coupables, selon des chiffres officiels...\r\n(D4/CHYPRE SITUATION ECONOMIQUE DI)  \r\nReprise tout \u00e0 l'heure des n\u00e9gociations sur la r\u00e9unification de Chypre \u00e0 Nicosie...\r\nDes diplomates chypriotes grecs et turcs se retrouvent une nouvelle fois pour tenter de trouver un accord apr\u00e8s 40 ans de division... \r\nDes pourparlers qui reprennent sur fond de renaissance \u00e9conomique pour l'\u00eele... \r\nDu moins pour la partie grecque, qui fait partie de la zone euro... \r\nFr\u00e9d\u00e9ric Mama\u00efs, trois ans apr\u00e8s le sauvetage financier, l'embellie est remarquable, mais fragile.\r\nApr\u00e8s trois ans de r\u00e9cession, Nicosie affiche sa premi\u00e8re croissance en 2015. L'an dernier, l'\u00eele poursuit sur sa lanc\u00e9e avec une progression de 2,8% du PIB... C'est bien mieux, par exemple, que la France (1,2%) ou l'Allemagne (1,9%).\r\nLa recette de ce retour: le tourisme, la consommation et les investissements ext\u00e9rieurs. Sur ce dernier point, les investisseurs sont tr\u00e8s vite revenus se baigner dans les eaux chypriotes. Et pour cause: les emprunts d'Etat offrent un rendement de 3,2%. 3,2%, dans un environnement de taux d'int\u00e9r\u00eats tr\u00e8s bas, c'est plut\u00f4t all\u00e9chant. D'autant que le gouverment de Nicosie montre toute sa d\u00e9termination \u00e0 poursuivre les r\u00e9formes et reconstruire une \u00eele bien endommag\u00e9e lors du sauvetage en 2013.  \r\nRELANCE: Et la question de la dette reste primordiale... \r\nC'est elle qui rend Chypre encore fragile: dettes priv\u00e9es et publiques restent tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9es..... Mais le gouvernement a d\u00e9sormais un objectif imm\u00e9diat: convaincre les agences de notaiton de relever la note souveraine de Chypre. Standard & Poor's vient de le faire et d\u00e9sormais, Chypre est \u00e0 deux doigts de sortir du purgatoire, et de passer de la cat\u00e9gorie sp\u00e9culative \u00e0 celle dite  \"d'investissement\". La dette chypriote redeviendrait alors fr\u00e9quentable pour la Banque centrale europ\u00e9enne... La BCE qui en achet\u00e8rait dans le cadre de sa politique de relance.\r\n(02/CHIFFRES REMP PA) La presse \u00e9crite souffre depuis des mois, mais... ses lecteurs lui restent fid\u00e8les. Voil\u00e0 ce qui ressort des derniers chiffres de la REMP, l'organisation pour les recherches et les \u00e9tudes des m\u00e9dias publicitaires. Ils viennent d'\u00eatre publi\u00e9s et ils montrent une stabilisation du nombre de lecteurs et une augmentation de la consommation des offres en lignes. \r\nRouven Gueissaz...\r\n  0'49''\r\n(((Voil\u00e0 pour ces chiffres publi\u00e9s ce matin... Et un journal a cartonn\u00e9 ces six derniers mois... La palme de la plus forte progression revient \u00e0 la revue sp\u00e9cialis\u00e9e \"Terre et Nature\" qui a attir\u00e9 plus de 20 mille lecteurs suppl\u00e9mentaires...)))\r\n(06/GE CAISSES PENSION  ITV MAITRE) A Gen\u00e8ve, la question du possible conflit d'int\u00e9r\u00eats entre le mandat de d\u00e9put\u00e9 et le statut de fonctionnaire est pos\u00e9e une nouvelle fois. \r\nLe parlement va consacrer une s\u00e9ance sp\u00e9ciale au dossiert du sauvetage de la caisse de pension des fonctionnaires... Ce sera le 24 avril... \r\nEt parmi les d\u00e9put\u00e9s, des voix commencent \u00e0 s'\u00e9lever pour demander aux \u00e9lus, employ\u00e9s ou retrait\u00e9s de l'Etat, de s'abstenir lors des d\u00e9bats et des votes, conform\u00e9ment au r\u00e8glement du parlement. \r\nLe d\u00e9put\u00e9 PDC Vincent Maitre va m\u00eame saisir le bureau du Grand Conseil.\r\n  0'50''\r\nVincent Maitre interrog\u00e9 par Mathieu Cupelin... \r\n(((Et \u00e0 Fribourg, le gouvernement estime que l'on peut \u00eatre \u00e0 la fois d\u00e9put\u00e9 au Grand Conseil et enseignant dans le canton... Le Conseil d'Etat recommande au Parlement de rejeter une motion d'un d\u00e9put\u00e9 PLR qui invoquait un risque de conflit d'int\u00e9r\u00eate... Le d\u00e9bat avait \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9e \u00e0 l'automne pass\u00e9 sur le cas d'une d\u00e9put\u00e9e socialiste, directrice d'\u00e9cole primaire \u00e0 temps partiel...)))\r\n(CHAINE DU BONHEUR OPERATION 6H/7H/8H/9H) Journ\u00e9e sp\u00e9ciale... aujourd'hui... la chaine du bonheur organise une journ\u00e9e nationale de collecte aujourd'hui... Pour venir en aide aux populations touch\u00e9es par la famine... dans plusieurs pays d'Afrique... \r\nJean-Marc Richard, on vous retrouve en direct du centre d'appel....de la chaine du bonheur... \u00e0 la RTS Gen\u00e8ve, bonjour... \r\n-----   \r\nMerci Jean Marc Richard... On va vous retrouver toute la journ\u00e9e... sur notre antenne... On fera le point sur cette collecte de la chaine du bonheur pour lutter contre la famine...\r\n(2court6/ GRANDE-SYNTHE) En France : le  camp de migrands de Grande-Synthe, dans le Nord du pays a \u00e9t\u00e9 incendi\u00e9 et en grande partie d\u00e9truit cette nuit.... L'incendie a \u00e9t\u00e9 d\u00e9clench\u00e9 apr\u00e8s des affrontements entre migrants afghans et kurdes... Cinq migrants ont \u00e9t\u00e9 l\u00e9g\u00e8rement bless\u00e9s... \r\nEt ergence, il a fallu ouvrir des salles, o\u00f9 plus de 400 des 1400 migrants du camp ont trouv\u00e9 refuge pour la nuit. Ce matin, une r\u00e9union de crise est pr\u00e9vue autour du pr\u00e9fet et du maire de Grande-Synthe pour d\u00e9cider de la suite. \r\nEcoutez, Michel Lalande, le pr\u00e9fet du Nord... il revient sur une nuit agit\u00e9e...\r\n  0'33''\r\nDes propos recueillis par nos confr\u00e8res de France Info...\r\n(D6/\"PETIT PRINCE\" PI) Litt\u00e9rature pour terminer... Avec ce monument... Le Petit Prince d'Antoine de Saint Exup\u00e9ry...  Traduit dans 300 langues... \r\nDerni\u00e8re traduction en date, une version en Hassanyia, langue parl\u00e9e dans le Sahara marocain. \r\nDe quoi faire du \"Petit Prince\" le livre le plus traduit au monde - \u00e0 l'exception des textes religieux... Katja Schaer\r\n  1'28''\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 620, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8516172", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2017-04-11T08:00:00_le-journal-de-8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2017-04-11T08:00:00_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-8516191", "ece-8516172"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-04-17T09:13:33Z", "speechToTexts": ["17.04.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [91%] :\r\nSur la premi\u00e8re, le journal Blandine L\u00e9vite la Chine ex\u00e9cute plus de condamn\u00e9s que tous les autres pays r\u00e9unis, c'est ce qu'indique un rapport d'Amnesty International qui d\u00e9nonce un secret d'\u00c9tat impos\u00e9es par P\u00e9kin sur la peine capitale, il nous irons \u00e0 Shanghai la presse suisse se maintient, elle r\u00e9siste dans un contexte pourtant tr\u00e8s morose, selon des chiffres publi\u00e9s aujourd'hui, la presse en ligne, elle poursuit sa progression, les pourparlers de paix reprennent aujourd'hui \u00e0 Chypre entre diplomates turcs et grecs, alors que l'\u00e9conomie chypriote vit une embellie et puis le petit prince de 100 Exup\u00e9ry est d\u00e9sormais disponible dans un dialecte arabe parl\u00e9 dans le Sahara marocain le Petit Prince son mouton s'arrose 300 traductions dans le monde, pourquoi untel succ\u00e8s r\u00e9ponse avec Kathia cher 1032 personnes tr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:50) [96%] :\r\nPr\u00e9cis\u00e9ment, c'est le nombre d'ex\u00e9cut\u00e9s l'an dernier dans 23 pays globalement le nombre d'ex\u00e9cutions est en baisse, selon le rapport annuel d'Amnesty International, il y a moins de peine de mort appliqu\u00e9s en Iran aux \u00c9tats-Unis, la Chine, elle ne figure pas dans ce rapport, la Chine, qui continue d'appliquer la peine capitale \u00e0 des milliers de condamn\u00e9s Rapha\u00ebl Grand. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:11) [93%] :\r\nLa Chine ex\u00e9cute davantage de condamn\u00e9s que tous les autres pays du monde r\u00e9unis mais la peine capitale est un secret d'\u00c9tat en Chine et le nombre exact d'ex\u00e9cutions reste difficile \u00e0 \u00e9valuer, estime Amnesty International, l'organisation de d\u00e9fense des droits de l'homme se base sur des t\u00e9moignages d'activistes et d'universitaires et m\u00e8ne ses recherches aupr\u00e8s des tribunaux chinois au total en 2016, il serait au moins 2000 condamn\u00e9s \u00e0 avoir \u00e9t\u00e9 ex\u00e9cut\u00e9 en Chine P\u00e9kin affirme que la pratique est en baisse dans le pays, ce qui est sans doute vrai, il y a 10 ans, Amnesty International recens\u00e9 plus de 5000 cas d'ex\u00e9cutions dans l'Empire du Milieu plus globalement en Asie, la peine de mort semble retrouver un soutien politique, le Vietnam figurent dans le haut du classement, nombre d'ex\u00e9cutions aux Philippines Le pr\u00e9sident Rodrigo Duterte \u00e9tant compagnon pour r\u00e9habiliter la peine de mort, tout comme les petites \u00eeles des Maldives qui s'appr\u00eate \u00e0 reprendre les ex\u00e9cutions 60 ans apr\u00e8s leur abolition Rapha\u00ebl Grand rtsinfo Shanghai. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:07) [96%] :\r\nEt puis, Amnesty International indique aussi qu'en Chine, le risque d'\u00eatre ex\u00e9cut\u00e9 pour un Crime que l'on n'a pas commis soul\u00e8ve une inqui\u00e9tude croissante dans l'opinion, d'autant que99,9 pourcent des des pr\u00e9venus pr\u00e9sent\u00e9s devant des tribunaux chinois sont reconnus coupables, selon des chiffres officiels reprise tout \u00e0 l'heure des n\u00e9gociations sur la r\u00e9unification de Chypre, des diplomates chypriotes grecs et turcs se retrouve une nouvelle fois pour tenter de trouver un accord, apr\u00e8s 40 ans de division de l'\u00eele des pourparlers qui reprennent sur fond de renaissance \u00e9conomique, du moins pour la partie grecque qui fait partie de la zone Euro, Fr\u00e9d\u00e9ric Mama\u00efs, 3 ans apr\u00e8s le sauvetage financier l'embellie est remarquable mais fragile. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:48) [94%] :\r\nOui \u00e0 Nicosie, le gouvernement et d'ailleurs le 1er, surpris par cette performance apr\u00e8s un retour dans le Vert en 2015, l'\u00e9conomie chypriote a bondi de2,8 pourcent l'an dernier, c'est largement mieux par exemple que la France1,1 pourcent ou ou l'Allemagne 1 virgule 9 la recette de ce retour, le tourisme, la consommation et les avertissements ext\u00e9rieur sur ce dernier point, les investisseurs sont tr\u00e8s vite revenus se baigner dans les eaux chypriotes et pour cause, les emprunts d'\u00c9tat offrent un rendement de3,2 pourcent3,2 pourcent dans dans un environnement de taux d'int\u00e9r\u00eat tr\u00e8s bas, c'est \u00e9videmment plut\u00f4t all\u00e9chant, d'autant que le gouvernement montre toute sa d\u00e9termination \u00e0 poursuivre les r\u00e9formes et reconstruire une \u00eele bien endommag\u00e9e depuis le sauvetage de 2013. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:27) [96%] :\r\nMais la question de la dette reste primordiale. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:29) [93%] :\r\nOui, c'est elle qui rend Chypre encore fragile dettes priv\u00e9es et publiques restent tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9s, mais le gouvernement a d\u00e9sormais un objectif imm\u00e9diat : convaincre les agences de notation de relever la note souveraine de Chypre Standard and Poor's vient de le faire et, d\u00e9sormais, le pays est \u00e0 2 doigts de sortir du purgatoire et de passer de la cat\u00e9gorie sp\u00e9culative \u00e0 celle dite d'investissement Chypre se rapprocherait alors du continent sa dette redeviendrait fr\u00e9quentable pour la Banque centrale europ\u00e9enne, la BCE qui on ach\u00e8te dans le cadre de sa politique de relance sur le continent. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:58) [90%] :\r\nFr\u00e9d\u00e9ric Mama\u00efs merci la presse \u00e9crite souffre depuis des mois, mais ses Lecteurs lui restent fid\u00e8les, voil\u00e0 ce qui ressort des derniers chiffres de la REMP, l'organisation pour les recherches et des \u00e9tudes des m\u00e9dias publicitaires, ils viennent d'\u00eatre publi\u00e9s, et ils montrent une stabilisation du nombre de Lecteurs et une augmentation de la consommation des offres en ligne roumaine Gaza. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:17) [91%] :\r\nLa disparition de l'hebdo les licenciements autant ou encore les menaces qui planent sur le matin, le 24 heures ou La Tribune de Gen\u00e8ve, la presse \u00e9crite va mal et le paysage m\u00e9diatique a tendance \u00e0 s'appauvrir, surtout en Suisse romande, dans ce contexte, les chiffres de la REMP, l'Organisation pour les recherches et les \u00e9tudes des m\u00e9dias publicitaires sont tr\u00e8s rassurant, quelques exemples : le temps \u00e0 gagner 10000 Lecteurs en 6 mois, ils sont d\u00e9sormais 108000 La Libert\u00e9 de Fribourg s\u00e9duit 5000 Lecteurs de plus 24 heures 7000 de plus le matin, le Quotidien jurassien ou l'Express sont toutefois en l\u00e9ger recul le Blick reste pour l'heure le seul titre du pays \u00e0 \u00eatre davantage consult\u00e9s sur internet que dans sa version papier, qui poursuit son recul, une tendance qui pourrait bient\u00f4t se g\u00e9n\u00e9raliser le trafic sur les diff\u00e9rents sites des m\u00e9dias suisses continuent de progresser, tous titres confondus, l'offre en ligne s\u00e9duit d\u00e9sormais un tiers d'\u00e9lecteurs. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:07) [93%] :\r\n\u00e0 Gen\u00e8ve, la question du possible conflit d'int\u00e9r\u00eats entre mandat de d\u00e9put\u00e9 statut de fonctionnaire et poser une nouvelle fois le parlement va consacrer une s\u00e9ance sp\u00e9ciale au dossier du sauvetage de la caisse de pension des fonctionnaires, ce sera le 24 avril et parmi les d\u00e9put\u00e9s des voix commencent \u00e0 s'\u00e9lever pour demander aux \u00e9lus, employ\u00e9 aux retrait\u00e9s de l'\u00c9tat de s'abstenir lors des d\u00e9bats et des votes, conform\u00e9ment au r\u00e8glement du Parlement, le d\u00e9put\u00e9 PDC Vincent Maitre va m\u00eame saisir le bureau du Grand Conseil. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:05:34) [90%] :\r\nC'est le fameux article 24 de la loi portant r\u00e8glement du Grand Conseil qui impose \u00e0 chaque d\u00e9put\u00e9 qui aurait un conflit d'int\u00e9r\u00eat \u00e0 s'abstenir de participer au d\u00e9bat et de vote et il en a une interdiction absolue, or il y a environ 40 pourcent des des d\u00e9put\u00e9s du Parlement, qui sont des fonctionnaires en activit\u00e9 ou d'anciens par d\u00e9finition lorsqu'on traite d'un projet de loi qui vise directement la caisse de retraite des fonctionnaires, h\u00e9 bien, \u00e0 l'\u00e9vidence, il y a un conflit d'int\u00e9r\u00eats, r\u00e9put\u00e9 personnel et Direct, raison pour laquelle puisque le m\u00eame r\u00e8glement du Grand Conseil pr\u00e9voit qu'il appartient au Bureau de faire respecter la loi et le r\u00e8glement je demanderai officiellement au bureau d'ordonner aux d\u00e9put\u00e9s concern\u00e9s, h\u00e9 bien qu'ils respectent le r\u00e8glement, ce devoir d'abstention en cas de conflit n'int\u00e9r\u00eats. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:24) [93%] :\r\nVincent Maitre, interrog\u00e9 par Mathieu occupe plein journ\u00e9e sp\u00e9ciale aujourd'hui la Cha\u00eene du bonheur organise une journ\u00e9e nationale de collecte pour venir en aide aux populations touch\u00e9es par la famine dans plusieurs pays d'Afrique Jean-Marc Richard on vous retrouve en Direct du centre d'appels de la Cha\u00eene du bonheur \u00e0 la RTS Gen\u00e8ve bonjour. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:42) [91%] :\r\nOui, un des standards, nous en avons dans les diff\u00e9rentes parties linguistiques de notre pays et je vous annonce une bonne nouvelle, c'est tr\u00e8s tr\u00e8s bien parti ce matin on se poser beaucoup de questions, on avait beaucoup doutent, on les relaiera tout au long de cette journ\u00e9e, toutes les demi- heures sur la premi\u00e8re, et puis on t\u00e9l\u00e9vision \u00e0 partir de 8 heures 20 mais on a d\u00e9j\u00e0 pass\u00e9 le cap des 330000 330951 francs, c'est tr\u00e8s bien parti, mais l'effort doit \u00eatre tr\u00e8s cons\u00e9quent parce que vous savez que la catastrophe est immense et nous avons r\u00e9ellement besoin de vous, alors n'h\u00e9sitons pas, nous ne pouvons pas laisser aller la fatalit\u00e9, nous avons envie de les croiser les bras, s'il vous pla\u00eet, appelez nous au z'ero 800 8 ans 17 07 07 je vois 7 8 t\u00e9l\u00e9phonistes qui n'ont pas d'appel pour l'instant 0 887 07 07 pour le le faire ensemble, parce qu'il y a 13 millions de femmes, d'enfants, d'hommes de familles qui sont en danger et donc nous avons besoin de vous, au 0 800 8 ans 17 07 07 bien s\u00fbr et aussi sur bonheur Point CH \u00e0 tout \u00e0 l'heure. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:42) [93%] :\r\nMerci Jean-Marc Richard on vous retrouve toute la journ\u00e9e donc sur notre antenne, on fera le point sur cette collecte de la Cha\u00eene du bonheur pour lutter contre la famine litt\u00e9rature pour terminer avec ce monument, Le Petit Prince d'Antoine de Saint-Exup\u00e9ry, traduit dans 300 langues derni\u00e8re traduction en date, une version Hassania une langue parl\u00e9e dans le Sahara marocain, de quoi faire du site Prince, le livre le plus traduit au monde, \u00e0 l'exception des textes religieux Katja cher. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:10) [99%] :\r\nS'il vous pla\u00eet, dessine -moi un mouton. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:08:13) [94%] :\r\nEt cette phrase en s'en souvient tous mais comment expliquer ce succ\u00e8s mondial pour Olivier d'Agay, petit neveu de l'\u00e9crivain et pr\u00e9sident de la Fondation Antoine de Saint-Exup\u00e9ry pour la jeunesse, il tient pour une grande partie du myst\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:08:25) [76%] :\r\nQue imaginer que ces qui, par l\u00e0, chacun de nous et dinausores vendre universelle, \u00e7a se traduit justement par ce nombre de traductions puisqu'on arrive 300, traduction c'est un record dans l'histoire de l'\u00e9dition mondiale. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:08:38) [96%] :\r\nL'entrepreneur Jean-Marc Probst passionn\u00e9 du Petit Prince est \u00e0 l'origine d'une fondation servant \u00e0 diffuser l'oeuvre dans le monde propose lui une explication. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:08:47) [90%] :\r\nParmi les tr\u00e8s nombreux livres que j'ai pu r\u00e9unir ceux qui sont d\u00e9livr\u00e9s autour du petit Prince qui traite justement du succ\u00e8s du Petit Prince, on trouve syst\u00e9matiquement 3 choses : le r\u00e9confort, les questions existentielles et puis les valeurs. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:09:03) [90%] :\r\nEt le r\u00e9confort que Le Petit Prince trouve apr\u00e8s la perte de sa rose dans de nouvelles rencontrent les questions existentielles que nous partageons et qui reste d\u00e9tach\u00e9 comme Saint-Exup\u00e9ry, des religions et les valeurs bien s\u00fbr qui sont les choses essentielles, celles qui sont invisible pour les yeux et c'est peut-\u00eatre le paradoxe de cet ouvrage un peu philosophique, c'est qu'il console malgr\u00e9 la tristesse qui transpara\u00eet dans leur. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:09:27) [88%] :\r\nComme tout. \r\nUne fus\u00e9e pour lui. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:37) [90%] :\r\nLes choses, invisible pour les yeux, Katia HRE et si la Coupe du monde de football \u00e9tait pour la premi\u00e8re fois, organis\u00e9e conjointement par 3 pays : les \u00c9tats-Unis, le Mexique, le Canada, ont annonc\u00e9 hier soir leur alliance en vue d'organiser le Mondial 2000 26 au vu de la politique tournante des continents, on sait d\u00e9j\u00e0 que l'Europe et l'Asie renonceront, ce qui veut dire que cette candidature am\u00e9ricaine a de grandes chances d'aboutir, et si elle aboutit, h\u00e9 bien, le trois-quarts des matches aura lieu aux \u00c9tats-Unis, sans qu'on sache toutefois si un mur part \u00e0 \u00e0 ce moment -l\u00e0, 2 des pays organisateurs la FIFA rendra sa d\u00e9cision au printemps 2020. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:11) [87%] :\r\nLa Coupe du monde de football qui est visible pour les yeux et audible pour les oreilles, oh l\u00e0, merci beaucoup, Blandine L\u00e9vite pour votre journal, merci \u00e0 vous. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-04-11T06:17:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Mama\u00efs, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cupelin, Mathieu", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Gueissaz, Rouven", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Mama\u00efs, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Grand, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schaer, Katja", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-4F5D49C5-CE45-4CA7-8EF3-139931AAE106", "internalArchiveId": "4F5D49C5-CE45-4CA7-8EF3-139931AAE106", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse 1 : La presse - Par Sandra Zimmerli et Val\u00e9rie Droux", "publicationDate": "2017-04-11T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* * La presse - Par Sandra Zimmerli et Val\u00e9rie Droux (al\u00e9m) *********** la presse Val\u00e9rie Droux, Sandra Zimmerli...et pour commencer LE sujet du jour: l'arm\u00e9e....longuement d\u00e9velopp\u00e9e dans la presse al\u00e9manique (apr\u00e8s la conf\u00e9rence de presse du nouveau chef de l'arm\u00e9e Philippe REbord, en fonction depuis un peu plus de 100 jours..)..\r\net comme en Finlande, l'arm\u00e9e suisse va devenir le plus grand centre de fitness du pays, selon l'Aargauer zeitung. Fini le temps o\u00f9 l'arm\u00e9e se focalisait sur les sportifs d'\u00e9lite, \u00e0 pr\u00e9sent la sant\u00e9 de la troupe monte en grade: 4 heures de sport hebdomadaire sont pr\u00e9vu pour les recrues, avec des accents sp\u00e9cififiques sur la force, la vitesse, la mobilit\u00e9 et l'endurance. Des cours pointus, \u00e9llabor\u00e9s en collaboration  avec Macolin, la haute \u00e9cole f\u00e9d\u00e9rale du  sport. NOm de code: \" swiss army physical fitness training\", c'est du s\u00e9rieux. Objectif: rendre les recrue plus fit et moins fragiles. Ce qui fait dire \u00e0 l'\u00e9ditorialiste du journal, \"qu' en tenant compte des courants populaires comme la sant\u00e9 et le fitness, l'arm\u00e9e se rend \u00e0 nouveau attractive, un changement de direction pour lequel il \u00e9tait plus que temps!!!!!\"\r\nV pand\u00e9mie et m\u00e9decins surmen\u00e9s....\r\nune probl\u00e9matique qu'on retrouve \u00e9galement dans la NZZ, selon laquelle la f\u00e9d\u00e9ration des assistants et chefs de cliniques se voit, avec cette \u00e9tude, l\u00e9gitim\u00e9 dans  son combat pour de meilleurs conditions de travail.....// autre combat: celui des travailleurs plus \u00e2g\u00e9s: \r\nles experts mettent en garde depuis des ann\u00e9es, et les derni\u00e8res statistiques le confirment une fois encore : le nombre des plus de 50 ans au ch\u00f4mage ne cesse d'augmenter: aujourd'hui ils sont 40'000! Johann Schneider-Ammann a d\u00e9j\u00e0 organis\u00e9 2 conf\u00e9rences nationales sur la probl\u00e9matique. Fin avril il y en aura une 3\u00e8me. mais selon le Tages Anzeiger et le Bund, on sait d\u00e9j\u00e0 que la protection du licenciement ne sera pas touch\u00e9e. Etonnant, puisque l'exp\u00e9rience men\u00e9e depuis 10 ans dans la chimie et la pharma B\u00e2loise montre qu'un d\u00e9lai de cong\u00e9 de 6 mois au lieu de 3, pour les plus de 45 ans, se r\u00e9v\u00e8le tr\u00e8s positif. Pour le conseiller aux \u00e9tats PDC Pirmin Bischof c'est donc claire:  il faut analyser cette solution, il songe d\u00e9j\u00e0 \u00e0 une intervention parlementaire. Moins de patience chez Philippe M\u00fcller: \" jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent il n'y a eu que des mots, pas d'acte concrets, c'est valable pour les employeurs aussi\" pour le s\u00e9nateur PLR \" il est grand temps d'agir...sinon il ne faudra pas s'\u00e9tonner qu'on renforce la protection dans  la loi sur le licenciement\r\nV Gen\u00e8ve casseurs \r\non reste \u00e0 Gen\u00e8ve, enfin en passant par Z\u00fcrich, o\u00f9  trois \u00e9lus socialistes, dont  la pr\u00e9sidente du PS Z\u00fcrichois,  viennent d'adresser une lettre au gouvernement cantonal, son contenu se r\u00e9sume en une phrase: \" Z\u00fcrich doit faire comme Gen\u00e8ve, l\u00e9galiser ses sans-papiers: ce mod\u00e8le semble \u00eatre une solution pratique\"! il faut donc que le gouvernement se mettent en contact avec Berne, demandent les trois socialistes, qui eux se sont d\u00e9j\u00e0 entretenus avec Simmonetta Sommaruga,plus  ouverte sur la question que ses pr\u00e9d\u00e9cesseurs...tout comme Vaud et B\u00e2le-ville o\u00f9 les discussions sont d\u00e9j\u00e0 avanc\u00e9es selon le journal.....// \r\nlui il n'est pas sans papier, mais expuls\u00e9: le Blick revient sur Hani Ramadan, l'imam de Gen\u00e8ve expuls\u00e9 il y a quelques jours de France, consid\u00e9r\u00e9 comme dangereux. pour l'\u00e9ditorialiste du journal: \"si la suisse ne fait vraiment rien, c'est choquant, et si elle fait quelque chose met ne communique pas c'est faux aussi: la population a le droit de savoir si,  et cas \u00e9ch\u00e9ant,  comment elle est prot\u00e9g\u00e9e...// pour des experts qui s'expriment dans la NZZ, ce sont les \u00e9lections en France qui explique cette expulsion: autrement dit la chasse aux bulletins de vote....\r\nV fonds marins\r\n...les \u00e9cologistes ont un nouveau soutien: Silvio Berlusconi qui devient v\u00e9g\u00e9tarien: une reconversion pas totalement innocente pour le TAges An\r\n(6h45 Revue de presse) *** La revue de presse Sandra Zimmerli, Val\u00e9rie Droux...et pour commencer LE sujet du jour: l'arm\u00e9e....longuement d\u00e9velopp\u00e9e dans la presse al\u00e9manique, apr\u00e8s la conf\u00e9rence de presse du nouveau chef de l'arm\u00e9e Philippe REbord, en fonction depuis un peu plus de 100 jours...\r\net comme en Finlande, l'arm\u00e9e suisse va devenir le plus grand centre de fitness du pays, selon l'Aargauer zeitung. Fini le temps o\u00f9 l'arm\u00e9e se focalisait sur les sportifs d'\u00e9lite, \u00e0 pr\u00e9sent la sant\u00e9 de la troupe monte en grade: 4 heures de sport hebdomadaire sont pr\u00e9vu pour les recrues, avec des accents sp\u00e9cififiques sur la force, la vitesse, la mobilit\u00e9 et l'endurance. Des cours pointus, \u00e9llabor\u00e9s en collaboration  avec Macolin, la haute \u00e9cole f\u00e9d\u00e9rale du  sport. NOm de code: \" swiss army physical fitness training\", c'est du s\u00e9rieux. Objectif: rendre les recrue plus fit et moins fragiles. Ce qui fait dire \u00e0 l'\u00e9ditorialiste du journal, \"qu' en tenant compte des courants populaires comme la sant\u00e9 et le fitness, l'arm\u00e9e se rend \u00e0 nouveau attractive, un changement de direction pour lequel il \u00e9tait plus que temps!\r\nPas d'\u00e9ditos dans la presse romande sur ces 100 premiers jours du chef de l'arm\u00e9e. Les comptes-rendus de la conf\u00e9nce de presse d'hier soulignent \"la continuit\u00e9 dans la tranquilit\u00e9\", et retiennent les priorit\u00e9s de Philippe Rebord: l'avenir de la flotte a\u00e9rienne et la cyber s\u00e9curit\u00e9.\r\nLe Temps consacre en revanche une pleine page \u00e0 un autre type de s\u00e9curit\u00e9, celle qui touche notre sant\u00e9, et ass\u00e8ne: le monde n'est pas pr\u00eat \u00e0 affronter une pand\u00e9mie. S'appuyant sur la revue universitaire \"Harvard Business review\", le quotidien explique que si nous pouvons toujours mieux identifier les germes infectieux, leur nombre a augment\u00e9, \u00e0 cause de la d\u00e9forestation et de l'extraction mini\u00e8re. Autre facteur agravant: la mobilit\u00e9 humaine, qui a augment\u00e9 de 60% ces 10 derni\u00e8res ann\u00e9es. \r\nCe qui manque aussi: une meilleure coordination entre les diff\u00e9rents acteurs de la sant\u00e9, une production insufsante de vaccins, et des syst\u00e8mes nationaux pas assez solides. \r\n***Quant aux m\u00e9decins de demains, pas s\u00fbr non plus qu'ils soient assez solide...\r\nNon, parce qu'une partie se dit d\u00e9j\u00e0 \"au bout\" pendant sa formation. A lire le point fort de la Tribune de Gen\u00e8ve et 24heures, qui pr\u00e9sentent les r\u00e9sultats de l'\u00e9tude r\u00e9alis\u00e9e par l'association fa\u00eeti\u00e8re des m\u00e9decins en formation: \r\nLa moiti\u00e9 des personnes interrog\u00e9es travaillent plus que la limite l\u00e9gale de 50 heures par semaine. Un quarts fait m\u00eame plus de 60 heures.\r\n38% d'entre eux estiment qu'ils atteignent leur limites et n'en peuvent plus. Enfin, dernier chiffre: la moiti\u00e9 des m\u00e9decins en formation interrog\u00e9s a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 t\u00e9moins d'une situation o\u00f9 le surmenage d'un confr\u00e8re a pu mettre un patient en danger. \r\nune probl\u00e9matique qu'on retrouve \u00e9galement dans la NZZ, selon laquelle la f\u00e9d\u00e9ration des assistants et chefs de cliniques se voit, avec cette \u00e9tude, l\u00e9gitim\u00e9 dans  son combat pour de meilleurs conditions de travail.....// autre combat: celui des travailleurs plus \u00e2g\u00e9s: \r\nles experts mettent en garde depuis des ann\u00e9es, et les derni\u00e8res statistiques le confirment une fois encore : le nombre des plus de 50 ans au ch\u00f4mage ne cesse d'augmenter: aujourd'hui ils sont 40'000! Johann Schneider-Ammann a d\u00e9j\u00e0 organis\u00e9 2 conf\u00e9rences nationales sur la probl\u00e9matique. Fin avril il y en aura une 3\u00e8me. mais selon le Tages Anzeiger et le Bund, on sait d\u00e9j\u00e0 que la protection du licenciement ne sera pas touch\u00e9e. Etonnant, puisque l'exp\u00e9rience men\u00e9e depuis 10 ans dans la chimie et la pharma B\u00e2loise montre qu'un d\u00e9lai de cong\u00e9 de 6 mois au lieu de 3, pour les plus de 45 ans, se r\u00e9v\u00e8le tr\u00e8s positif. Pour le conseiller aux \u00e9tats PDC Pirmin Bischof c'est donc claire:  il faut analyser cette solution, il songe d\u00e9j\u00e0 \u00e0 une intervention parlementaire. Moins de patience chez Philippe M\u00fcller: \" jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent il n'y a eu que des mots, pas d'acte concrets, c'est valable pour les employeurs aussi\" pour le s\u00e9nateur PLR \" il est grand temps d'agir...sinon il ne faudra pas s'\u00e9tonner qu'on renforce la protection dans  la loi sur le licenciement\r\n***Trois casseurs de la manifestation de d\u00e9cembre 2015 \u00e0 Gen\u00e8ve ont \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9s la semaine derni\u00e8re, r\u00e9v\u00e8le la Tribune de Gen\u00e8ve...\r\nR\u00e9v\u00e9lations hier sur son site internet, reprise dans la version imprim\u00e9e ce matin. \r\nFa\u00e7ade du grand th\u00e9\u00e2tre souill\u00e9e, dizaines de vitrines endomag\u00e9es, policiers caillass\u00e9s, un passant agress\u00e9... voil\u00e0 pour le bilan.\r\nLe premier, un trentenaire, d\u00e9j\u00e0 connu de la police pour des violences, \u00e9cope de 720 heures de travail d'int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral, les deux autres \u00e9copent de jours-amende avec sursis, et contestaient leur appartenance aux manifestants violents du Black-Block. \r\nLe d\u00e9put\u00e9 Eric Stauffer, dont le magasin avait \u00e9t\u00e9 vendalis\u00e9, se dit satisfait des condamnations; elles sont la reconnaissance de ces actes \"ignobles\" dit-il. Les peines sont en revanches d'une l\u00e9g\u00e8ret\u00e9 coupable \u00e0 son avis. \r\nAu total, 51 parties plaignantes se sont manifest\u00e9es dans la proc\u00e9dure. \r\non reste \u00e0 Gen\u00e8ve, enfin en passant par Z\u00fcrich, o\u00f9  trois \u00e9lus socialistes, dont  la pr\u00e9sidente du PS Z\u00fcrichois,  viennent d'adresser une lettre au gouvernement cantonal, son contenu se r\u00e9sume en une phrase: \" Z\u00fcrich doit faire comme Gen\u00e8ve, l\u00e9galiser ses sans-papiers: ce mod\u00e8le semble \u00eatre une solution pratique\"! il faut donc que le gouvernement se mettent en contact avec Berne, demandent les trois socialistes, qui eux se sont d\u00e9j\u00e0 entretenus avec Simmonetta Sommaruga,plus  ouverte sur la question que ses pr\u00e9d\u00e9cesseurs...tout comme Vaud et B\u00e2le-ville o\u00f9 les discussions sont d\u00e9j\u00e0 avanc\u00e9es selon le journal.....// \r\nlui il n'est pas sans papier, mais expuls\u00e9: le Blick revient sur Hani Ramadan, l'imam de Gen\u00e8ve expuls\u00e9 il y a quelques jours de France, consid\u00e9r\u00e9 comme dangereux. pour l'\u00e9ditorialiste du journal: \"si la suisse ne fait vraiment rien, c'est choquant, et si elle fait quelque chose met ne communique pas c'est faux aussi: la population a le droit de savoir si,  et cas \u00e9ch\u00e9ant,  comment elle est prot\u00e9g\u00e9e...// pour des experts qui s'expriment dans la NZZ, ce sont les \u00e9lections en France qui explique cette expulsion: autrement dit la chasse aux bulletins de vote....\r\n*** On va s'int\u00e9resser maintenant \u00e0 la richesse des fonds marins...\r\n0,33  lieues sous les mers... on n'est donc pas chez Jules Vernes. 0.33 lieues, c'est 1300 m\u00e8tres, si mes calculs sont exacts. La profondeur \u00e0 laquelle la compagnie mili\u00e8re Nautilus - d\u00e9cid\u00e9ment, Jules Vernes nous poursuit - Nautilus Minerals recherche du minerai de cuivre, d'or et d'autres m\u00e9taux.\r\nLa demande mondiale en m\u00e9taux augmente, il est donc temps, estime la compagnie, de s'int\u00e9resser aux ressources cach\u00e9es dans les abysses... Tout cela \u00e0 lire dans la Libert\u00e9, l'Express et l'Impartial, ou le nouvelliste. \r\n...les \u00e9cologistes ont un nouveau soutien: Silvio Berlusconi qui devient v\u00e9g\u00e9tarien: une reconversion pas totalement innocente pour le TAges Anzeiger\r\nEt on va peut-\u00eatre voir bient\u00f4t Silvio Berlusconi d\u00e9barquer \u00e0 Val D'Illiez, en Valais, s'il pousse un peu plus loin.. parce que s'y trouve le premier centre romand pour... je\u00fbner !\r\nA d\u00e9couvrir ce matin dans le Nouvelliste. Un lieu non-m\u00e9dicalis\u00e9, mais avec une naturaopathe sur place, dans un chalet \u00e0 900 m\u00e8tres d'altitude, pour un prix de 900 \u00e0 1500 francs pour une semaine.\r\nRien \u00e0 manger, donc, mais un jus de fruit le matin, un bouillon le soir; dans l'intervalle, des randonn\u00e9es le matin, et quartier libre l'apr\u00e8s-midi. \r\nL'avantage de ce genre d'endroit, t\u00e9moigne une participante, c'est la force donn\u00e9e par le groupe. Elle rassure aussi: les participants ne sont pas des farfelus ou des illumin\u00e9s.", "durationSec": 447, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8516171", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["La presse - Par Sandra Zimmerli et Val\u00e9rie Droux", "La presse - Par Sandra Zimmerli et Val\u00e9rie Droux / JDM_2017-04-11T06:42:00_revue-de-presse", "La presse - Par Sandra Zimmerli et Val\u00e9rie Droux / JDM_2017-04-11T06:42:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-8516190", "ece-8516171"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-04-17T09:16:43Z", "speechToTexts": ["17.04.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [96%] :\r\nLa revue de presse avec Sandra Simmerling et Val\u00e9rie Droux pour commencer, le sujet du jour, c'est l'arm\u00e9e, l'arm\u00e9e suisse longuement d\u00e9velopp\u00e9e dans la presse al\u00e9manique \u00e9galement apr\u00e8s la conf\u00e9rence de presse du nouveau chef de l'arm\u00e9e, Philippe Rebord, en fonction depuis un peu plus de 100 jours et que nous recevrons tout \u00e0 l'heure \u00e0 7 heures 35. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:17) [93%] :\r\nEt comme en Finlande, l'arm\u00e9e suisse va devenir le plus grand centre de fitness du pays, selon leur gallois Zeitung, fini le temps o\u00f9 l'arm\u00e9e se focalisait sur les sportifs d'\u00e9lite \u00e0 pr\u00e9sent la sant\u00e9 de la troupe monte en grade 4 heures de sport hebdomadaire sont pr\u00e9vu pour les recrues donc avec des accents sp\u00e9cifiques sur la force, la vitesse, la mobilit\u00e9 et l'endurance des cours pointus \u00e9llabor\u00e9s en collaboration avec Macolin la haute \u00e9cole f\u00e9d\u00e9rale du sport Nom de code Swiss Army physico- fitness training, attention, c'est du s\u00e9rieux, objectif : rendre les recrue plus fit et moins fragiles, ce qui fait dire \u00e0 l'\u00e9ditorialiste du journal quand on compte des courants populaires comme la sant\u00e9 et le fitness, l'arm\u00e9e se rend \u00e0 nouveau attractive, un changement de direction, pour lequel il \u00e9tait plus que temps. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:06) [96%] :\r\nPas d'\u00e9ditos dans la presse romande sur ces 100 premiers jours du chef de l'arm\u00e9e, les comptes rendus de la conf\u00e9rence de presse d'hier soulignent la continuit\u00e9 dans la tranquillit\u00e9 et retiennent les priorit\u00e9s de Philippe Rebord, l'avenir de la flotte a\u00e9rienne et la cyber s\u00e9curit\u00e9 le Temps consacre en revanche une pleine page \u00e0 un autre type de s\u00e9curit\u00e9, celle qui touche notre sant\u00e9 et ass\u00e8ne : le monde n'est pas pr\u00eat \u00e0 affronter une pand\u00e9mie, s'appuyant sur la revue universitaire Harvard Business Review, le quotidien explique que si nous ne pouvons toujours mieux identifier les germes infectieux, leur nombre a augment\u00e9 \u00e0 cause de la d\u00e9forestation et de l'extraction mini\u00e8re, autre facteur aggravant la mobilit\u00e9 humaine qui a augment\u00e9 de 60 pourcent ces ces derni\u00e8res ann\u00e9es, ces 10 derni\u00e8res ann\u00e9es, ce qui manque aussi une meilleure coordination entre les diff\u00e9rents acteurs de la sant\u00e9, une production insuffisante de vaccins et des syst\u00e8mes nationaux qui ne sont pas assez solides. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:58) [88%] :\r\nEt quant au m\u00e9decin de demain, pas s\u00fbr non plus qu'ils soient assez solide. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:01) [91%] :\r\nEh bien non, parce qu'une partie se dit d\u00e9j\u00e0 au bout pendant sa formation \u00e0 lire le point fort de la Tribune de Gen\u00e8ve et 24 heures il repr\u00e9sente qu'pr\u00e9sente les r\u00e9sultats de l'\u00e9tude r\u00e9alis\u00e9e par l'association fa\u00eeti\u00e8re des m\u00e9decins en formation, la moiti\u00e9 des personnes interrog\u00e9es travaillent plus que la limite l\u00e9gale de 50 heures par semaine, un quarts fait m\u00eame plus de 60 heures 38 pourcent l'antre estiment qu'ils atteignent leurs limites et non peuvent plus enfin, dernier chiffre, la moiti\u00e9 des m\u00e9decins en formation, interrog\u00e9, a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 t\u00e9moins d'une situation o\u00f9 le surmenage dans confr\u00e8re a pu mettre en patient. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:35) [95%] :\r\nEn danger une probl\u00e9matique qu'on retrouve \u00e9galement dans la NZZ selon laquelle la f\u00e9d\u00e9ration des assistants et chefs de clinique se voit avec cette \u00e9tude l\u00e9gitime et dans son combat pour de meilleures conditions de travail et puis autre combat, celui des travailleurs plus \u00e2g\u00e9s, les experts mettent en garde depuis des ann\u00e9es et les derni\u00e8res statistiques le confirment une fois encore le nombre des plus de 50 ans au ch\u00f4mage ne cesse d'augmenter, aujourd'hui ils sont 40'000, il y aura 9 la des a d\u00e9j\u00e0 organis\u00e9 2 conf\u00e9rences nationales sur la probl\u00e9matique fin avril, il y en aura une 3\u00e8me mais selon le Tages-Anzeiger, le Bund, on sait d\u00e9j\u00e0 que la protection du licenciement ne sera pas touch\u00e9e \u00e9tonnant puisque l'exp\u00e9rience men\u00e9e depuis 10 ans dans la chimie et la Pharma B\u00e2loise montre qu'un d\u00e9lai de cong\u00e9 de 6 mois au lieu de 3 pour les les plus de 45 ans, se r\u00e9v\u00e8le tr\u00e8s positif pour le conseiller aux \u00c9tats PDC Pirmin Bischof, c'est donc claire il faut analyser cette solution il songe d\u00e9j\u00e0 \u00e0 une intervention parlementaire moins de patience chez Philippe M\u00fcller, jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, il n'y a eu que des mots pas d'acte concrets, c'est valable pour les employeurs aussi pour le s\u00e9nateur PLR il est grand temps d'agir, sinon il ne faudra pas s'\u00e9tonner qu'on renforce la protection de la loi sur le licenciement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:54) [93%] :\r\nTrois casseurs de la manifestation, d\u00e9cembre 2015 \u00e0 Gen\u00e8ve, ont \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9s la semaine derni\u00e8re, c'est ce que r\u00e9v\u00e8le la Tribune de Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:00) [93%] :\r\nOui, r\u00e9v\u00e9lations hier sur son site internet, reprise dans la version imprim\u00e9e ce matin fa\u00e7ade du grand th\u00e9\u00e2tre souill\u00e9e dizaines de vitrines, endommag\u00e9 policiers caillass\u00e9s un passant agress\u00e9, voil\u00e0 pour le bilan alors le 1er de ces casseurs donnant trentenaire, d\u00e9j\u00e0 connu de la police pour des violences, \u00e9cope de 700 20 heures de travail d'int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral, les 2 autres \u00e9copent de jours- amende avec sursis et contestaient leur appartenance aux manifestants violents du Black Bloc, le d\u00e9put\u00e9 \u00c9ric Stauffer dont le magasin avait \u00e9t\u00e9 vandalis\u00e9e se dit satisfait des condamnations dans la Tribune de Gen\u00e8ve, elles sont la reconnaissance de ces actes ignobles, dit -il, les peines sont en revanche d'une l\u00e9g\u00e8ret\u00e9 coupable \u00e0 son avis au total 51 parties plaignantes se sont manifest\u00e9es dans le proc\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:40) [94%] :\r\nOn reste \u00e0 Gen\u00e8ve, enfin, en passant par Z\u00fcrich o\u00f9 trois \u00e9lus socialistes, dont la pr\u00e9sidente du PS Z\u00fcrichois viennent d'adresser une lettre au gouvernement cantonal son contenu se r\u00e9sume en une phrase : Z\u00fcrich doit faire comme Gen\u00e8ve l\u00e9galiser ses sans- papiers ce mod\u00e8le semble \u00eatre une solution pratique, il faut donc que le gouvernement se mettent en contact avec Berne demandent les trois socialistes qui eux se sont d\u00e9j\u00e0 entretenus avec Simmonetta Sommaruga plus ouverte sur la question, que ses pr\u00e9d\u00e9cesseurs tout comme Vaud et B\u00e2le- Ville o\u00f9 les discussions sont d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s avanc\u00e9s, selon le journal, alors lui il n'est pas sans papier mais expuls\u00e9 le Blick revient sur Hani ramadan, l'imam de Gen\u00e8ve expuls\u00e9 il y a quelques jours, de France, consid\u00e9r\u00e9 comme dangereux pour l'\u00e9ditorialiste du journal si la Suisse ne fait vraiment rien, c'est choquant et si elle fait quelque chose met ne communique pas, c'est faux aussi, la population a le droit de savoir si et cas \u00e9ch\u00e9ant comment elle est prot\u00e9g\u00e9e et puis pour des experts qui s'expriment dans la NZZ, ce sont les \u00e9lections en France, qui explique cette expulsion, autrement dit, la chasse aux bulletins de vote. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:49) [99%] :\r\nOn va s'int\u00e9resser maintenant \u00e0 la richesse des fonds marins. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:52) [93%] :0,33 lieues sous les mers, on n'est donc pas chez Jules Verne0,33 lieues, c'est 1300 ma\u00eetre, si mes calculs sont exacts, la profondeur \u00e0 laquelle la compagnie mini\u00e8re Nautilus d\u00e9cid\u00e9ment Jules Verne poursuit Nautilus Minerals sans recherche du minerai de cuivre dor\u00e9 d'autres m\u00e9taux, la demande mondiale en m\u00e9taux augmente, il est donc temps, estime la compagnie de s'int\u00e9resser aux ressources cach\u00e9es dans ses abysses tout cela \u00e0 lire dans la Libert\u00e9 l'Express et L'Impartial ou encore le Nouvelliste. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:19) [94%] :\r\nPuis la nature et les \u00e9cologistes ont un nouveau soutien Silvio bon Berlusconi oui qui devient v\u00e9g\u00e9tarien une reconversion pas totalement innocente pour le Tages-Anzeiger et on va. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:30) [91%] :\r\nPeut-\u00eatre bient\u00f4t voir Silvio Berlusconi d\u00e9barquer \u00e0 Val d'Illiez en Valais s'il pousse un peu plus loin et devient non seulement v\u00e9g\u00e9tarien, mais qu'il vient faire du jeune parce que se trouve avaliser le 1er centre Romand pour je\u00fbner \u00e0 d\u00e9couvrir ce matin dans le Nouvelliste en lieu non- m\u00e9dicalis\u00e9 mais avec une naturopathe sur place dans un Chalet \u00e0 900 m\u00e8tres d'altitude, pour un prix de 900 \u00e0 1500 francs pour une semaine alors donc rien \u00e0 manger, effectivement, mais il y a un jus de fruit le matin pour et en bouillon le soir dans l'intervalle des randonn\u00e9es le matin, quartier libre apr\u00e8s- midi l'Avantage de ce genre d'endroit, t\u00e9moigne une participante, c'est la force donn\u00e9e par le groupe, elle rassure aussi les participants ne sont pas des farfelus ou des illumin\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:12) [79%] :\r\n900 \u00e0 1500 francs pour une semaine, donc on en mangeant rien, nourri, log\u00e9, blanchi, c'est une demi- pension, merci beaucoup, Val\u00e9rie Droux et Sandra Timmer, c'\u00e9tait la presse \u00e0 l'instant m\u00eame. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-04-11T05:13:01Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Droux, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Zimmerli, Sandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-44E49B69-2CA3-4C98-8B60-1E2E7F2A6BDD", "internalArchiveId": "44E49B69-2CA3-4C98-8B60-1E2E7F2A6BDD", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'arm\u00e9e actuelle est une aberration \u00e9conomique, selon le professeur Mark Schelker", "publicationDate": "2017-04-11T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Mark Schelker, professeur d'\u00e9conomie \u00e0 l'universit\u00e9 de Fribourg;Buttet , Yannick\r\nLe fonctionnement actuel de l'arm\u00e9e suisse est une aberration \u00e9conomique, estime Mark Schelker, professeur d'\u00e9conomie \u00e0 l'Universit\u00e9 de Fribourg. Il pr\u00f4ne la mise en place d'une arm\u00e9e de volontaires. D\u00e9bat entre les conseillers nationaux Lisa Mazzone (Verts/GE) et Yannick Buttet (PDC/VS).\r\n\r\n* * L'arm\u00e9e actuelle est une aberration \u00e9conomique, selon le professeur Mark Schelker Et dans Forum on va s'interroger sur l'arm\u00e9e de milice suisse. \r\nA-t-elle encore un sens alors que le contexte s\u00e9curitaire international se tend. On parle d'augmenter les budgets de d\u00e9fense, \u00e0 2% du PIB, c'est la proposition de l'OTAN.\r\nAvec la n\u00e9cessit\u00e9 de d\u00e9velopper la cyber d\u00e9fense, de r\u00e9pondre \u00e0 de nouvelles menaces, comme le terrorisme...  le syst\u00e8me de milice est-il encore \u00e0 m\u00eame de fournir les soldats comp\u00e9tents? \r\nDeux conseillers nationaux nous ont rejoint... \r\nYannick Buttet, conseiller national PDC VS, vice-pr\u00e9sident de la soci\u00e9t\u00e9 suisse des officiers\r\nLisa Mazzone, conseill\u00e8re nationale verte GE, co-pr\u00e9sidente de la F\u00e9d\u00e9ration suisse du service civil\r\nbonsoir... \r\nTout d'abord on va vous faire \u00e9couter la proposition de Mark Schelker, professeur d'\u00e9conomie \u00e0 l'universit\u00e9 de Fribourg.\r\nPour lui, le syst\u00e8me actuel est une aberration \u00e9conomique. \r\nIl faudrait d\u00e9velopper un syst\u00e8me de service volontaire: plus d'obligation de servir, moins de recrues chaque ann\u00e9e, et des soldats qui serviraient pendant plus longtemps. \r\nCe qui permettrait un meilleur transfert de comp\u00e9tences entre l'arm\u00e9e et les entreprises. On l'\u00e9coute \r\n  2'48''", "durationSec": 799, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8516152", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["L\u2019arm\u00e9e actuelle est une aberration \u00e9conomique, selon le professeur Mark Schelker / FOR_2017-04-11T18:12:00_developpement-7", "Forum du 11.04.2017"], "alternativeSummary": ["Le fonctionnement actuel de l\u2019arm\u00e9e suisse est une aberration \u00e9conomique, estime Mark Schelker, professeur d\u2019\u00e9conomie \u00e0 l\u2019Universit\u00e9 de Fribourg. Il pr\u00f4ne la mise en place d\u2019une arm\u00e9e de volontaires. D\u00e9bat entre les conseillers nationaux Lisa Mazzone (Verts/GE) et Yannick Buttet (PDC/VS)."], "variantIds": ["ece-8516152"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:38:40Z", "speechToTexts": ["17.04.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [91%] :\r\nOn va, on va d\u00e9battre de de cette arm\u00e9e de milice en entendu g\u00e9n\u00e9ral Vincent Desportes, dire son attachement \u00e0 cette organisation de de l'arm\u00e9e suisse, on va en d\u00e9battre avec 2 conseillers nationaux qui nous ont rejoints, Yannick Buttet bonsoir bonsoir c'est national PDC valaisan et vice- pr\u00e9sident de la Soci\u00e9t\u00e9 suisse des officiers, Lisa Mazzone, \u00e9galement, est avec nous, \u00e7a concerne assez mal vertige Noizet, copr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration suisse du service civil, alors on a effectivement sur des points de vue oppos\u00e9s, on va d\u00e9battre de de la de la mission de cette, de ce de cette arm\u00e9e de milice suisse mais tout d'abord vous faire \u00e9couter la proposition du d'un professeur d'\u00e9conomie \u00e0 l'universit\u00e9 de Fribourg, Mark Schelker pour lui, le syst\u00e8me actuel est une aberration \u00e9conomique, il faudrait d\u00e9velopper un syst\u00e8me de service volontaire et je vous laisse \u00e9couter sa proposition Mark Schelker. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:47) [91%] :\r\nNous avons fait une proposition depuis un moment d\u00e9j\u00e0 de changer vers un syst\u00e8me de milice volontaire o\u00f9 on recrute moins de personnes qu'on envisage m\u00eame un stock de personnes autour de 50000 au lieu de 100000 personnes ou les gens rend service de 10 \u00e0 15 peut-\u00eatre 20 20 jours par an, mais ils le font dans l'\u00e2ge, entre 30 et 50 ans, alors on peut essayer de choisir l'\u00e9poque personne qui sont faites, motiv\u00e9s, qui veulent profiter de ces investissements de l'arm\u00e9e, qui veulent avoir un transfert des comp\u00e9tences entre le priv\u00e9 et le militaire et puis qui sont pr\u00eats \u00e0 s'engager dans dans le militaire, bien s\u00fbr, \u00e0 ce moment -l\u00e0 il faudra aussi payer ces volontaires. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:28) [91%] :\r\nPayer ces volontaires mais c'est quoi, au fond, la diff\u00e9rence avec une arm\u00e9e professionnelle, parce que si on les paie, \u00e7a commence \u00e0 devenir professionnel. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:35) [92%] :\r\nLa grande diff\u00e9rence, c'est que c'est pas 50000 personnes qui seront \u00e0 disposition \u00e0 100 pourcent c'est-\u00e0-dire c'est-\u00e0-dire c'est des gens qui sont bien int\u00e9gr\u00e9s dans leur job qui vont servir 2 semaines, 3 semaines par an, c'est un syst\u00e8me qui est un petit peu comparable au syst\u00e8me de la Garde nationale aux \u00c9tats-Unis avant les gens ne sont pas en permanence \u00e0 l'arm\u00e9e, mais ils font le transfert leurs comp\u00e9tences entre le priv\u00e9 et le militaire, je crois, \u00e7a c'est quelque chose, \u00e7a serait une option pourront en m\u00eame temps, r\u00e9duire les co\u00fbts, il faudra seulement le mat\u00e9riel pour un tiers des personnes en comparaison avec aujourd'hui, pendant qu'on voil\u00e0, il faut les payer correctement. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:14) [93%] :\r\nMark Schelker, vous \u00eates professeur d'\u00e9conomie, vous connaissez aussi ce que disent les milieux \u00e9conomiques \u00e0 ce genre de proposition et en g\u00e9n\u00e9ral c'est au cri pour nous dire : pas question, on devra constamment laisser partir nos \u00e9l\u00e9ments nos bons \u00e9l\u00e9ments nos cadres pour faire du service militaire, on a l'impression qu'en terme de conciliation pour les entreprises c'est pas id\u00e9al. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:35) [89%] :\r\nOn a fait pendant longtemps, on a forc\u00e9ment beaucoup de personnes, on le force aujourd'hui en force un grand nombre de personnes aujourd'hui jeunes c'est-\u00e0-dire c'est les jeunes qui supportent de mani\u00e8re priv\u00e9e ces co\u00fbts \u00e9conomiques de cette obligation de servir et puis une autre partie est prise en charge aujourd'hui de l'\u00e9conomie parce qu'ils laissent partir leur personnel mais on forcerait beaucoup moins de personnes \u00e0 servir, \u00e7a, je crois, \u00e7a c'est important r\u00e9alis\u00e9, et puis il y a, il y a bien s\u00fbr aussi un transfert de comp\u00e9tences dans les 2 directions \u00e7a forcerait les dirigeants d'organiser des cours de r\u00e9p\u00e9tition en service apr\u00e8s \u00e7a les forcerait d'utiliser vraiment les comp\u00e9tences de ses pairs personne plus fortement, c'est-\u00e0-dire l'informaticien en priv\u00e9 d'travail potentiellement comme un informaticien dans la domaine militaire, il faut voir, aujourd'hui, on paye quasiment rien pendant que dans un syst\u00e8me comme la milice volontaire, on pourrait m\u00eame \u00e0 payer 500 francs par jour et puis on aura toujours des co\u00fbts \u00e9conomiques bien inf\u00e9rieures, qu'avec un syst\u00e8me comme on le conna\u00eet aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:36) [92%] :\r\nL l\u00e0 c'est le la proposition de service volontaire faite par Mark Schelker, professeur d'\u00e9conomie \u00e0 l'universit\u00e9 de de Fribourg Yannick Buttet les Amazones, vous avez \u00e9cout\u00e9 attentivement ses propositions Yannick Buttet qu'est -ce que vous en pensez finalement avoir moins d'hommes plus d'obligation de servir moins d'hommes qui serviraient sur plus longtemps sur de mani\u00e8re volontaire. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:56) [90%] :\r\nBon moi je constate que c'est une nouvelle proposition parce qu'il y a beaucoup de propositions qui \u00e9manent de de diff\u00e9rents milieux et des propositions qui ont des avantages et des inconv\u00e9nients, tr\u00e8s sinc\u00e8rement, je suis pas du tout convaincu que la proposition que vous \u00eates all\u00e9 chercher dans le milieu universitaire co\u00fbte vraiment moins cher qu'on n'ait pas besoin de forcer des gens qui, alors quand j'entends que la proposition, monsieur Schenker serait vraiment r\u00e9volutionnaire parce qu'on aurait un transfert de comp\u00e9tences, je pense que \u00e7a fait tr\u00e8s tr\u00e8s longtemps qu'il a plus fr\u00e9quent\u00e9 les milieux militaires transfert de comp\u00e9tences existent de longue date, malheureusement les comp\u00e9tences acquises \u00e0 l'arm\u00e9e n'\u00e9tait plus reconnu dans le milieu dans les milieux \u00e9conomiques dans ces derni\u00e8res ann\u00e9es et aujourd'hui il y a une correction qui a effectu\u00e9 et invers\u00e9ment si fr\u00e9quent\u00e9 une troupe en service verrait que les informaticiens h\u00e9 bien Servent parfois dans des troupes d'ailleurs \u00e7a Ebbers et l'objectif notamment de de l'arm\u00e9e aujourd'hui, c'est de profiter davantage encore des comp\u00e9tences civiles dans le domaine militaire, donc finalement, rien de r\u00e9volutionnaire mais c'est un peu un peu nourrir un d\u00e9bat Forum. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:56) [92%] :\r\nLes Amazones sur cette proposition ou vous y voyez peut-\u00eatre des pistes de de r\u00e9formes. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:01) [91%] :\r\nDes propositions qu'on avait faites donc je suis tr\u00e8s heureuse d'entendre qu'on peut \u00eatre soutenu par le milieu universitaire, \u00e0 savoir de propose effectivement un service qui soit volontaire, ensuite la forme qu'il doit prendre, on peut, on peut en discuter, on peut laisser \u00e7a aux Verts, mais je pense que il pointe un certain nombre d'\u00e9l\u00e9ments qui sont totalement p\u00e8re Tim pertinent l'\u00e9l\u00e9ment qu'il pointe le 1er c'est le manque \u00e0 gagner pour l'\u00e9conomie de de cette arm\u00e9e de milice parce que toutes ces personnes qui sont engag\u00e9s dans des dans des cours de r\u00e9p\u00e9tition, par exemple, c'est des personnes qui ne produisent pas de la valeur sur leur lieu de travail, c'est pas seulement qu'on compense leur salaire et aussi la valeur qui qui n'est pas produite \u00e0 ce moment -l\u00e0, mais au-del\u00e0 de \u00e7a, on a une arm\u00e9e qui co\u00fbte extr\u00eamement cher, aujourd'hui on parle de 5 milliards par ann\u00e9e et qui ne r\u00e9pond pas en r\u00e9alit\u00e9 aux menaces actuelles et qui mobilise \u00e9norm\u00e9ment de personnes, \u00e0 savoir ces ces 100000 hommes mais en r\u00e9alit\u00e9 bien plus parce que l'arm\u00e9e a arrive \u00e0 ce tour de force de r\u00e9duire un peu, de passer de 100000 \u00e0 100000 hommes mais d'aller en demander 140000 en se plaignant de ne pas en avoir assez. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:02) [90%] :\r\nIl y a une vitesse et ses propositions, juste pour y revenir, que vous renverser d'un revers de main, c'est c'est pas pour attaquer l'arm\u00e9e c'est pas le but, l'id\u00e9e que soutient professeur Schelker c'est plut\u00f4t de renforcer son attractivit\u00e9 et son attrait vis-\u00e0-vis des jeunes aujourd'hui, et c'est l\u00e0 toute la question, c'est l\u00e0 toute la question, c'est trouver un sens \u00e0 un engagement militaire pour des jeunes qui aujourd'hui font d'autres choix, comme par exemple celui du service civil ou alors qu'qui s'invente des des probl\u00e8mes physiques pour ne pas servir c'est salles aujourd'hui le coeur de, de, de, finalement, de de ce que devrait \u00eatre votre engagement. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:34) [92%] :\r\nVous savez, je crois que cette question revient r\u00e9guli\u00e8rement, peut-\u00eatre encore plus dans dans les derniers mois c'est vrai j'entends tr\u00e8s souvent des d\u00e9bats dans lesquels vous amener sur la table, manque d'attractivit\u00e9 du service militaire, je crois que, d'abord, contrairement \u00e0 ce que vous avez dit : si j'ai bien entendu, professeur Schelker il parlait pas d'\u00eatre plus attractif pour les jeunes parce qu'il trouvait que les jeunes pay\u00e9 un trop lourd tribut au au service militaire obligatoire mais de cr\u00e9er de l'attractivit\u00e9 aussi pour les cadres, finalement, qui ont entre 35 et 50 ans et \u00e7a, \u00e7a revient \u00e0 dire que finalement l'int\u00e9r\u00eat ne doit \u00eatre que dans le sens de la personne qui effectue des jours de service aujourd'hui, le service militaire, un objectif de base c'est de produire de la s\u00e9curit\u00e9, et contrairement \u00e0 ce que disait Madame Mazzone tout \u00e0 l'heure cette s\u00e9curit\u00e9 \u00e0 une tr\u00e8s grande valeur \u00e9conomique, nous savons que les pays dans lesquels la s\u00e9curit\u00e9 est garantie ont une \u00e9conomie qui fonctionne mieux, c'est une caract\u00e9ristique de base d'une \u00e9conomie qui fonctionne donc ensuite de dire qu'on devrait transformer le l'arm\u00e9e suisse uniquement en je sais pas, au milieu de formation continue ou vous y trouvez une autre attractivit\u00e9, je crois que \u00e7a ne correspond pas aux n\u00e9cessit\u00e9s du service, il y a un effort \u00e0 faire lorsqu'on est engag\u00e9 dans une arm\u00e9e, c'est vrai, mais c'est un tribu que notre pays demandent \u00e0 chaque citoyen en \u00e9change d'un cadre de vie qui est exceptionnel. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:51) [71%] :\r\nAlors bien s\u00fbr je int\u00e9ressant ce que vous dites, fait r\u00e9agir les Amazones. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:54) [91%] :\r\nPiqu\u00e9 doivent aussi pouvoir redonner quelque chose \u00e0 la nation. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:57) [90%] :\r\nLes Amazones est -ce qu'on oublie quelque part la dimension premi\u00e8re que la dimension s\u00e9curitaire pas c'est vrai qu'aujourd'hui, vous le dites, souvent, les jeunes qui choisissent le service civil, ils le font parce qu'ils ne voient pas d'int\u00e9r\u00eat \u00e0 les servir sous les drapeaux, or c'est pas \u00e7a le but du service civil, le service civil d'un probl\u00e8me de conscience avec un engagement militaire et \u00e7a veut dire qu'on m\u00e9lange un petit peu aujourd'hui les vraies probl\u00e9matiques. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:08:17) [90%] :\r\nJe crois qu'il y a 2 choses : la premi\u00e8re, le probl\u00e8me de l'arm\u00e9e, c'est pas son manque d'attractivit\u00e9, c'est son manque de sens concr\u00e8tement le le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, le dit lui- m\u00eame sera dans son rapport sur la s\u00e9curit\u00e9, c'est aussi ce que dit monsieur rebord, chef de l'arm\u00e9e aujourd'hui dans diff\u00e9rents articles de presse, on peut affirmer qu'il est peu probable que la Suisse soit directement ne menac\u00e9 par une attaque arm\u00e9e, que ce soit sous sous forme traditionnelle ou non conventionnel et or, que fait l'arm\u00e9e, elle ach\u00e8te des, des, des chars \u00e0 l'des mortiers, elle ach\u00e8te des avions de combat, elle fait des stocks de munitions et concr\u00e8tement, vous n'\u00eates pas enfin vole un petit peu la la la peine pourtant \u00e0 l'avance, vous verrez enfin compte notre volont\u00e9, on sera l\u00e0 pour lutter, mais effectivement c'est c'est l'orientation dans laquelle elle va, or aujourd'hui les les menaces ne sont pas l\u00e0 et je crois que c'est c'est ce probl\u00e8me de sens que que l'arm\u00e9e doit affronter, en l'occurrence, si on parle de cyberd\u00e9fense j'estime que le savoir- faire va se faire et et de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, cette t\u00e2che rel\u00e8ve du civil et et c'est de cette mani\u00e8re -l\u00e0 qu'elle doit \u00eatre men\u00e9e concernant le terrorisme et l\u00e0 pour rebondir sur ce qu'a dit monsieur d\u00e9port\u00e9e, c'est quand m\u00eame un peu cocasse d'entendre 2 choses en m\u00eame temps, c'est-\u00e0-dire la meilleure pr\u00e9vention du terrorisme, c'est de ne pas s'engager \u00e0 l'\u00e9tranger alors Monsieur d'nous nous invitait tout-\u00e0-l'\u00e0 l'heure \u00e0 nous engager davantage \u00e0 l'\u00e9tranger de mani\u00e8re offensive et et \u00e7a c'est, \u00e7a me semble \u00eatre la meilleure attaque et au-del\u00e0 de \u00e7a, c'est un probl\u00e8me s\u00e9rieux qu'on prend au s\u00e9rieux avec les services de renseignement ou la police mais pour revenir sur le service civil pratiquement volontiers non pour revenir sur le service civil je pense effectivement que que la la l'objection de conscience a chang\u00e9, on n'est pas dans une objection : on n'est pas au dans dans les ann\u00e9es 80, c'est clair que les les les mentalit\u00e9s aux changer mais on a accept\u00e9 ce principe de service de remplacement et tant qu'il y aura une obligation de servir, h\u00e9 bien on a inscrit cette possibilit\u00e9 d'avoir un service de remplacement pour les personnes qui emprunte de conscience. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:10:15) [86%] :\r\nEt Yannick Buttet, vous avez peut-\u00eatre entendu ce matin, c'est c'est t\u00e9moignage sur nos ondes de de recrues qui s'emb\u00eatent \u00e0 l'arm\u00e9e, Lisa Mazzone parlait de d'un manque de sens d'un probl\u00e8me peut-\u00eatre de savoir pourquoi on est l\u00e0, finalement, pour qu'est -ce qu'on fait, on perd du temps, c'\u00e9tait le cas il y a 50 ans, \u00e7a semble toujours \u00eatre le cas aujourd'hui, ce que l'arm\u00e9e a pas nature lamento faire. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:34) [88%] :\r\nC'est \u00e0 John m\u00eame taux a \u00e9t\u00e9 fait mais c'est, c'est, on peut toujours trouver des gens qui qui finalement trouvent pas leur place dans le domaine militaire, qui ont pas forc\u00e9ment de plaisir \u00e0 travailler durant de longues or durant leur \u00e9cole de recrues durant leur Coudray. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:10:49) [89%] :\r\nC\u00f4t\u00e9 on veut serrer la vis \u00e7a ceux qui pr\u00e9f\u00e8rent le service civil en ce moment. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:52) [91%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait mais je crois qu'il s'agit toujours de revenir \u00e0 la question de base, \u00e0 quoi sert une arm\u00e9e la population suisse, contrairement \u00e0 ce que vous disiez tout \u00e0 l'Ondam demain, Jo a confirm\u00e9 son attachement \u00e0 l'arm\u00e9e de milice \u00e0 plus de 3 quarts des votants, donc on peut pas le dire qu'on peut pas dire qu'elle est pas attach\u00e9 \u00e0 cette arm\u00e9e de milice n'a population suisse est consciente de la n\u00e9cessit\u00e9 d'avoir une arm\u00e9e contrairement \u00e0 Madame Mazzone en partant en partant si si si, vous avez dit la population suisse est moins attach\u00e9e au service de milice que vous quand vous parliez au g\u00e9n\u00e9ral au g\u00e9n\u00e9ral fran\u00e7ais, toujours est -il, pour ne pas faire votre proc\u00e8s mais revenir \u00e0 la question de base, l'arm\u00e9e doit produire de la s\u00e9curit\u00e9 pour notre pays et du moment o\u00f9 la population suisse veut cette s\u00e9curit\u00e9 elle veut s'appuyer sur l'arm\u00e9e pour obtenir cette s\u00e9curit\u00e9, h\u00e9 bien on se doit d'avoir suffisamment d'hommes et de femmes pour remplir les diff\u00e9rentes fonctions qui sont indispensables \u00e0 l'arm\u00e9e, alors il y a des fonctions qui sont plus int\u00e9ressantes, c'est vrai que si vous allez demander un pilote de chasse, s'il a du plaisir dans son activit\u00e9, je peux imaginer que ce soit le cas si vous allez demander \u00e0 Alain de 2000 fantassins dans un bataillon que je viens de rendre il du plaisir, h\u00e9 bien \u00e7a d\u00e9pend, au milieu de la nuit quand il pleut et qu'il effectue une t\u00e2che difficile, il en aura beaucoup moins que lorsqu'il part en cong\u00e9 le week- end, c'est vrai, mais son apport \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 de notre pays est indispensable, et c'est l\u00e0 o\u00f9 la question du sens rel\u00e8ve plut\u00f4t du domaine politique, si les politiques remettent toujours en question l'importance de notre arm\u00e9e s'il sous- estime, comme vous avez dit tout \u00e0 l'heure aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:12:17) [76%] :\r\nBon, il remettra en question la banque jamais l'arm\u00e9e, vous avez dans la commission, c'est que j'ai. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:12:21) [88%] :\r\nSi c'est le cas, vous le faites d'ailleurs s\u00fbrement sur cette antenne quand on, quand j'entends aussi la journaliste tout \u00e0 heure, dire aujourd'hui 2 bras, 2 jambes, \u00e7a suffit plus pour servir dans l'arm\u00e9e, mais \u00e9videmment \u00e7a suffit plus, mais \u00e7a, si on ne suffit plus, dans toutes les fonctions, c'est quand vous avez des jeunes qui font de la garde dans des services d'engagement r\u00e9el pour prot\u00e9ger le pouvoir d'\u00e9cole \u00e9conomique Forum ou pour prot\u00e9ger les conf\u00e9rences internationales de classe suisse veut jouer ce r\u00f4le international, h\u00e9 bien ils doivent aussi utiliser leur t\u00eate il suffit pas de mettre un jeune avec un fusil, une paire de bottes et un char devant une ambassade chaque jeune aujourd'hui une plus lourde responsabilit\u00e9 au sein de l'arm\u00e9e et il doit utiliser davantage son bon sens, \u00e7a c'est la r\u00e9alit\u00e9 du terrain apr\u00e8s on peut toujours, si on veut tuer son chien, dire qu'il a la rage. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:13:03) [84%] :\r\nEn tout cas, on entend que le d\u00e9bat continue, merci beaucoup Yannick Buttet, conseiller national PDC valait 100 et vice- pr\u00e9sident de la Soci\u00e9t\u00e9 suisse des officiers \u00c9lisabeth zones concern\u00e9es verte genevoise, co- pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration suisse du service civil une bonne soir\u00e9e \u00e0 tous les 2, bonne soir\u00e9e. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-04-11T17:02:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Mazzone, Lisa", "role": "Pdte, d\u00e9put\u00e9e, conseill\u00e8re nationale Les Verts", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-19E6F916-BFE4-4F8D-8D0E-8B383009E92E", "internalArchiveId": "19E6F916-BFE4-4F8D-8D0E-8B383009E92E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le canton du Tessin opte pour la pr\u00e9f\u00e9rence nationale sur les march\u00e9s publics : Interview de Dominique de Buman, conseiller national PDC fribourgeois", "publicationDate": "2017-04-11T00:00:00Z", "summary": "Le parlement tessinois a adopt\u00e9 une loi donnant la priorit\u00e9 aux entreprises suisses sur les march\u00e9s publics. Cette nouvelle mesure protectionniste pourrait f\u00e2cher l'Italie, la Conf\u00e9d\u00e9ration, voire l'Union europ\u00e9enne. ", "durationSec": 358, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8516156", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "thematicGeographicals": ["Tessin", "Italie"], "thematicThemes": ["protectionnisme", "march\u00e9 financier", "relations internationales", "l\u00e9gislatif cantonal", "canton"], "alternativeTitle": ["Le Tessin opte pour la pr\u00e9f\u00e9rence nationale sur les march\u00e9s publics  / FOR_2017-04-11T18:04:00_developpement-3", "Forum du 11.04.2017"], "alternativeSummary": ["Le parlement tessinois a adopt\u00e9 lundi une loi donnant la priorit\u00e9 aux entreprises suisses sur les march\u00e9s publics. Cette nouvelle mesure protectionniste pourrait f\u00e2cher l\u2019Italie, la Conf\u00e9d\u00e9ration, voire l\u2019Union europ\u00e9enne. Interview du conseiller national Dominique de Buman (PDC/FR)."], "variantIds": ["ece-8516156"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_AVR2017", "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:38:40Z", "speechToTexts": ["17.04.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nEt on va maintenant au Tessin le Tessin qui sert la vie dans l'attribution des march\u00e9s publics, le Grand Conseil tessinois instaure une pr\u00e9f\u00e9rence nationale pour privil\u00e9gier les entreprises suisses dans la branche de la construction, tous les contrats soumis \u00e0 un appel d'offres jusqu'\u00e08,7 millions de francs tous ces contrats seront attribu\u00e9s \u00e0 des entreprises suisses cette nouvelle loi est sens\u00e9e prot\u00e9ger le canton contre je cite le d\u00e9ferlement d'entreprises italiennes alors est -ce une mesure judicieuse pour l'\u00e9conomie du Tessin, ce que je canton ne risque pas une fois de plus, de se mettre \u00e0 dos le voisin italien la Berne f\u00e9d\u00e9rale, voire m\u00eame l'Union europ\u00e9enne, on en parle avec vous Dominique Dumont bonsoir, bonjour, conseiller national d\u00e9mocrate- chr\u00e9tien fribourgeois alors Dominique de birmans, une fois de plus, le le Tessin prend une mesure une unilat\u00e9rale, sans consulter la Conf\u00e9d\u00e9ration, ce vote a \u00e9t\u00e9 d\u00e9cid\u00e9 hier soir sans opposition est -ce que \u00e7a est -ce que \u00e7a risque de compliquer les relations du canton avec la Berne f\u00e9d\u00e9rale, voire m\u00eame avec le voisin italien et l'Union europ\u00e9enne. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:53) [91%] :\r\nJe pense plut\u00f4t que la Conf\u00e9d\u00e9ration et la conf\u00e9rence des gouvernements cantonaux devraient se soucier d'untel, cri du coeur de la part du Tessin, rappelons que la d\u00e9cision qui a \u00e9t\u00e9 prise l'a \u00e9t\u00e9 \u00e0 l'unanimit\u00e9 une sage et donc pas d'un d\u00e9bat entre partis politiques, mais plut\u00f4t du constat d'un certain nombre de difficult\u00e9s v\u00e9cues par parce canton et sur le plan f\u00e9d\u00e9ral, nous avons tr\u00e8s r\u00e9cemment v\u00e9cu la mise sous toit de la loi sur les travailleurs d\u00e9tach\u00e9s, la loi sur le travail au noir, qui, en \u00e9tant le plus sain possible consistait aussi \u00e0 lutter contre la sous- ench\u00e8re salariale et contre une certaine concurrence \u00e9conomique tr\u00e8s forte dont souffle Tessin par rapport \u00e0 l'Italie, alors sur le plan f\u00e9d\u00e9ral on a actuellement, la loi sur les march\u00e9s publics qui va \u00eatre examin\u00e9 d'ici quelques semaines par la commission de l'\u00e9conomie du National et on sait qu'il y a une comp\u00e9tence propre au canton, il y a un accord intercantonal et pour le moment, ce qu'on doit constater c'est une sorte de cacophonie puisque le Tessin, jure ses grands dieux que cette d\u00e9cision qui a \u00e9t\u00e9 prise ne viole pas le droit f\u00e9d\u00e9ral et les et les accords internationaux, alors que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, il est encore temps, avait r\u00e9pondu \u00e0 une intervention parlementaire pour dire qu'il \u00e9tait exclu de de s'\u00e9carter des principes g\u00e9n\u00e9raux des march\u00e9s publics, ce que je pense, tr\u00e8s, tr\u00e8s, tout simplement, c'est que il y a aujourd'hui un canton qui souffrent, qui fait partie de notre pays et le plus simple, plut\u00f4t que de simplement avancer des arguments juridiques, ce serait vraiment de s'occuper de la Suisse situe des 2 je dirais du du bien \u00eatre de ce canton. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:23) [99%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:23) [86%] :\r\nQui est quand m\u00eame, il y a un certain nombre de conditions diff\u00e9rentes. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:26) [90%] :\r\nOui 2000 Dominique De Burman, il y a les probl\u00e8mes concrets, r\u00e9els, personne ne les remet en question, mais il y a la m\u00e9thode et c'est vrai que le Tessin, \u00e7a fait plusieurs fois d'affil\u00e9e entre la la fermeture nocturne de certains postes de fronti\u00e8res qui f\u00e2che l'Italie il y a cette obligation d'avoir un casier judiciaire vide pour vierge pour demander un permis de s\u00e9jour au Tessin, \u00e0 chaque fois, c'est sans consulter la Berne f\u00e9d\u00e9rale et notre correspondante au Tessin r\u00e9cemment a fait une enqu\u00eate et \u00e7a commence quand m\u00eame un peu agac\u00e9, cette m\u00e9thode est -ce qui est pas quand m\u00eame quelque chose a chang\u00e9 dans la m\u00e9thode pour obtenir la m\u00eame chose. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:56) [93%] :\r\nAlors qu'on se comprenne bien, il ne s'agit pas de ma part d'approuver la d\u00e9cision sur le fond, mais ce que je constate, c'est que l'ensemble des forces politiques du Tessin emprunte la m\u00e9thode forte syst\u00e9matiquement dans plusieurs dossiers que vous avez \u00e9voqu\u00e9es et il n'y a pour le moment, pas de r\u00e9ponse sur le fond, encore une fois aux probl\u00e8mes qui sont rencontr\u00e9s par le Tessin, j'ai eu l'occasion, pas plus tard qu'hier, que d'en parler de mani\u00e8re assez g\u00e9n\u00e9rale dans un premier aper\u00e7u avec l'ambassadeur d'Italie en Suisse il y a des risques aussi de m\u00e9contentement de la part des autorit\u00e9s italiennes qui crient \u00e0 la discrimination aussi \u00e0 la oui \u00e0 un certain nombre de de m\u00e9thodes arbitraires et moi ce que je conseillerais surtout au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, encore une fois, mais aussi \u00e0 la conf\u00e9rence des gouvernements cantonaux qui doit veiller \u00e0 la bonne entente entre des \u00c9tats qui sont souverains dans certains domaines, peut-\u00eatre de prendre l'initiative d'aller sur place, d'\u00e9couter les responsables politiques \u00e9conomiques du Tessin et de voir quelles sont les mesures qui pourraient \u00eatre faites dans le cadre un f\u00e9d\u00e9ralisme simplement cri\u00e9 condamn\u00e9 ne r\u00e9glera aucun probl\u00e8me de ce canton. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:02) [89%] :\r\nMais si on va sur le terrain, Dominique de vue mon on risque surtout de constater que les entreprises suisses ont aucune chance lors d'appels d'offres publics parce qu'elles sont pas comp\u00e9titifs par rapport \u00e0 des entreprises italiennes qui par le niveau des salaires en Italie sont elles beaucoup plus attrayante et beaucoup plus \u00e0 m\u00eame de gagner ces march\u00e9s, donc quelque part, on se dit une petite dose de protectionnisme sur ce domaine -l\u00e0, des appels d'offres publics c'est peut-\u00eatre pas compl\u00e8tement insens\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:25) [90%] :\r\nIl y a diff\u00e9rentes choses \u00e0 dire d'abord, la d\u00e9cision qui a \u00e9t\u00e9 prise par le Grand Conseil tessinois mais toutes les entreprises suisses sur un pied d'\u00e9galit\u00e9, puisque la d\u00e9cision parle bien d'entreprises de construction ayant leur si\u00e8ge en Suisse, et l\u00e0 je parle pas des questions de l'attribution de mandats de la des d\u00e9bandade service mais il s'agit bien des entreprises suisses mais ce qu'il faut savoir aussi c'est que dans ce canton, les gens indig\u00e8ne souffrent de moins-values sur leurs salaires, je n'ai pas nommer de magasins ou de cha\u00eenes ici, mais on sait qu'il y a des domaines \u00e9conomiques ou 70 ou 80 pourcent des des employ\u00e9es sont des Italiens frontaliers et pas mal de tessinois souffrent de cette situation s'exile m\u00eame de leur canton pour gagner correctement leur vie, rappelez -vous ce qui s'\u00e9tait pass\u00e9 avec les officines de Beilin il y a une accumulation aussi de malaise et ce que fait le Tessin, mais encore une fois, peut-\u00eatre pas \u00e9conomiquement juste, je dis pas qu'il y a pas un certain protectionnisme, il y a aussi une crainte des autorit\u00e9s touristiques notamment que je connais bien, qui disent qu'il y a, il y a m\u00eame certains r\u00e9seaux qui sont infiltr\u00e9s par la mafia, bref, il y a toute une s\u00e9rie d'indices d'indicateurs de danger qui fait que la Conf\u00e9d\u00e9ration, encore une fois, sans donner son accord sur le fond ni \u00e0 la m\u00e9thode ni au fond devrait se soucier de ce qu'appellerait cet enfant qui crie. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:49) [89%] :\r\nCe souci est un peu plus du Tessin, c'\u00e9tait votre message Dominique Delumeau merci beaucoup Conseil national d\u00e9mocrate- chr\u00e9tien fribourgeois une bonne soir\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:05:56) [87%] :\r\nBonne soir\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:57) [99%] :\r\n18 heures 19. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-04-11T16:26:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Buman, Dominique de", "role": "conseiller national PDC fribourgeois", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1588614", "internalArchiveId": "AA1703588814", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2017-04-07T18:57:00Z", "durationSec": 1140, "genres": ["Actualit\u00e9s r\u00e9gionales"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8527390", "imageURL": "http://www.rts.ch/8527395.image", "alternativeTitle": ["Couleurs locales", "Couleurs locales", "Couleurs locales", "Couleurs locales", "Couleurs locales", "Couleurs locales", "VD: les festivals d'Avenches re\u00e7oivent la moiti\u00e9 de l'aide financi\u00e8re esp\u00e9r\u00e9e", "PAJU: l'ornithologue Lionel Maumary se d\u00e9voile", "Le r\u00e9sum\u00e9 de l'actualit\u00e9 romande", "JU: la 40\u00e8me \u00e9dition du Crit\u00e9rium Jurassien d\u00e9bute", "VD: sept candidats esp\u00e8rent cr\u00e9er la surprise \u00e0 l'\u00e9lection au Conseil d\u2019Etat", "L'\u00e9crivain et aviateur Antoine de Saint-Exup\u00e9ry a \u00e9tudi\u00e9 deux ans \u00e0 Fribourg", "Couleurs locales"], "alternativeSummary": ["Le Conseil communal a accept\u00e9 d'accorder une enveloppe de 80'000 francs pour que subsistent les trois manifestations.", "Pr\u00e8s de 70 voitures de rallye s'affrontent sur les routes des Franches-Montagnes.", "Social, formation, am\u00e9nagement du territoire ou encore agriculture sont au programme de ces outsiders.", "En 1915, alors que l\u2019Europe tremble, la m\u00e8re du c\u00e9l\u00e8bre \u00e9crivain et aviateur voit dans la ville suisse un refuge pour son fils."], "variantIds": ["ece-8406762", "ece-8440667", "ece-8406773"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-08-20T18:20:12Z", "subTitles": ["18:59:01:15  18:59:19:00\r\n...\r\n\r\n18:59:20:01  18:59:23:11\r\n -Derni\u00e8re \u00e9tape de notre s\u00e9rie \r\n\u00e9lectorale dans le canton de Vaud\r\n\r\n18:59:23:12  18:59:27:18\r\n avec les outsiders de la course\r\n       au Conseil d'Etat.\r\n\r\n18:59:27:20  18:59:33:04\r\n  Quelles sont leurs chances ?\r\n\r\n18:59:33:23  18:59:36:18\r\n -Je ne pourrais pas me d\u00e9terminer\r\n      de gauche ou de droite.\r\n\r\n18:59:36:20  18:59:39:18\r\n  Je suis dict\u00e9 par le bon sens.\r\n\r\n18:59:40:06  18:59:43:20\r\n-L'\u00e9crivain-aviateur Saint-Exup\u00e9ry\r\n        a v\u00e9cu \u00e0 Fribourg.\r\n\r\n18:59:43:22  18:59:47:19\r\n     Son neveu \u00e9tait pr\u00e9sent\r\n\r\n18:59:47:21  18:59:51:23\r\n   pour comm\u00e9morer les 100 ans\r\n         de son s\u00e9jour.\r\n\r\n18:59:53:04  18:59:57:11\r\n      -J'ai connu cet oncle, \r\n      tr\u00e8s jeune et trop peu.\r\n\r\n18:59:58:14  19:00:01:13\r\n-C'est g\u00e9nial, c'est un truc de fou.\r\n\r\n19:00:02:02  19:00:05:00\r\n    -Les Franches-Montagnes \r\n   voient passer chaque ann\u00e9e\r\n\r\n19:00:05:02  19:00:07:01\r\n      de terribles bolides.\r\n\r\n19:00:07:03  19:00:14:10\r\n      Retour sur les d\u00e9buts\r\n     du Crit\u00e9rium jurassien.\r\n\r\n19:00:18:07  19:00:19:19\r\n             Bonsoir.\r\n\r\n19:00:19:21  19:00:22:09\r\n      Le Crit\u00e9rium jurassien\r\n       a d\u00e9marr\u00e9 ce matin.\r\n\r\n19:00:22:11  19:00:25:11\r\nNos \u00e9quipes sont parties sur le trac\u00e9\r\n       du c\u00f4t\u00e9 de Montfaucon.\r\n\r\n19:00:25:13  19:00:28:14\r\n      Nous y serons en direct\r\n        en fin de journal.\r\n\r\n19:00:28:16  19:00:35:13\r\n       Vous \u00eates sur place,\r\n        Julien Von Roten.\r\n\r\n19:00:35:17  19:00:37:19\r\n          -Oui, bonsoir.\r\n\r\n19:00:37:23  19:00:43:11\r\n         On est sur place.\r\n\r\n19:00:43:14  19:00:46:20\r\n La troisi\u00e8me \u00e9dition sp\u00e9ciale va\r\n   d\u00e9marrer juste derri\u00e8re moi.\r\n\r\n19:00:47:00  19:00:49:01\r\n         \u00c0 tout de suite.\r\n\r\n19:00:50:03  19:00:52:03\r\n          -Merci Julien.\r\n\r\n19:00:52:05  19:00:54:08\r\n       On parle de l'avenir\r\n     des festivals d'Avenches,\r\n\r\n19:00:54:10  19:00:56:12\r\n    soutenus du bout des l\u00e8vres\r\n          par la commune.\r\n\r\n19:00:56:14  19:00:59:11\r\n  Le Conseil communal a d\u00e9bloqu\u00e9 \r\n  la moiti\u00e9 de la somme souhait\u00e9e\r\n\r\n19:00:59:13  19:01:02:11\r\npar Avenches Tattoo, Rock Oz'Ar\u00e8nes\r\n        et Avenches Op\u00e9ra.\r\n\r\n19:01:03:21  19:01:07:01\r\n -Il y a comme un air de violon\r\n          mal accord\u00e9\r\n\r\n19:01:07:03  19:01:10:06\r\nentre les trois festivals avenchois\r\n   et les autorit\u00e9s communales.\r\n\r\n19:01:10:08  19:01:13:14\r\n    Les festivals demandaient\r\n    160'000 frs pour financer\r\n\r\n19:01:13:16  19:01:18:06\r\nle montage des gradins, mais seule\r\n  la moiti\u00e9 leur a \u00e9t\u00e9 octroy\u00e9.\r\n\r\n19:01:22:21  19:01:28:01\r\n    -On attendait du l\u00e9gislatif\r\n     qu'il paye l'int\u00e9gralit\u00e9.\r\n\r\n19:01:28:03  19:01:32:15\r\n     Un petit pas a \u00e9t\u00e9 fait.\r\n\r\n19:01:32:17  19:01:38:05\r\n     -C'est une reconnaissance\r\n       du travail accompli.\r\n\r\n19:01:39:10  19:01:42:17\r\n -Trop co\u00fbteux, pas assez ancr\u00e9s\r\n      dans le tissu local,\r\n\r\n19:01:42:19  19:01:47:22\r\n    les festivals ont essuy\u00e9\r\n         des critiques.\r\n\r\n19:01:49:23  19:01:56:11\r\n  -Le parcage, l'acc\u00e8s, le bruit,\r\n     il y a des d\u00e9sagr\u00e9ments.\r\n\r\n19:01:57:03  19:02:00:10\r\n   -La Municipalit\u00e9 proposait\r\n     un soutien plus large\r\n\r\n19:02:00:11  19:02:04:11\r\n  mais sans endosser une grande\r\n   responsabilit\u00e9 financi\u00e8re.\r\n\r\n19:02:06:07  19:02:13:22\r\n -Le r\u00f4le d'une commune n'est pas\r\n      d'\u00eatre l'organisateur.\r\n\r\n19:02:16:05  19:02:21:20\r\n    -Avenches esp\u00e8re trouver \r\n   des solutions \u00e0 long terme.\r\n\r\n19:02:24:09  19:02:28:21\r\n -On reste dans le canton de Vaud\r\n   pour terminer notre tourn\u00e9e\r\n\r\n19:02:28:23  19:02:32:10\r\n       des enjeux politiques\r\n     des prochaines \u00e9lections.\r\n\r\n19:02:32:11  19:02:37:05\r\n C'est l'occasion pour les petits\r\n candidats de se faire entendre.\r\n\r\n19:02:37:07  19:02:40:20\r\n            Parmi eux,\r\n    le commer\u00e7ant Toto Morand.\r\n\r\n19:02:43:16  19:02:48:11\r\n      -Ils sont les outsiders\r\nde la course au Conseil d'Etat 2017.\r\n\r\n19:02:48:13  19:02:53:14\r\n    Tous affili\u00e9s a un parti,\r\n     sauf Guillaume Morand.\r\n\r\n19:02:53:16  19:02:58:01\r\nC'est la 2\u00e8me fois qu'il se pr\u00e9sente\r\n sous la banni\u00e8re \"Parti de rien\".\r\n\r\n19:02:58:22  19:03:02:10\r\n   -Je ne peux pas me classifier\r\n       \u00e0 gauche ou \u00e0 droite.\r\n\r\n19:03:02:11  19:03:04:18\r\n       J'essaie d'\u00eatre dict\u00e9\r\n         par le bon sens.\r\n\r\n19:03:05:05  19:03:10:00\r\n      -Opposant \u00e0 la RIE III,\r\nle patron de magasins de chaussures\r\n\r\n19:03:10:02  19:03:14:22\r\nd\u00e9fend le petit commerce et veut \r\ndu soutien pour les agriculteurs.\r\n\r\n19:03:15:00  19:03:18:16\r\n  Il a profit\u00e9 du salon Agrobio\r\n \u00e0 Lausanne pour faire campagne.\r\n\r\n19:03:19:03  19:03:23:08\r\n       -Parmi les candidats,\r\npeu de gens parlaient d'agriculture.\r\n\r\n19:03:23:10  19:03:29:19\r\n    C'est un secteur qui conna\u00eet\r\ndes probl\u00e8mes dans le canton de Vaud.\r\n\r\n19:03:29:21  19:03:32:18\r\n  Les gens vendent leurs produits\r\nmoins chers qu'ils ne leur co\u00fbtent.\r\n\r\n19:03:33:03  19:03:37:11\r\n   -En 2012, il avait surpris\r\n\r\n19:03:37:13  19:03:40:19\r\n   en r\u00e9alisant 5.7 % des voix\r\n        au premier tour.\r\n\r\n19:03:40:21  19:03:43:21\r\nSamedi matin, march\u00e9 de Lausanne.\r\n\r\n19:03:43:23  19:03:48:13\r\n     La candidate PDC S.Villa\r\naux c\u00f4t\u00e9s de S.Melly de Vaud Libre,\r\n\r\n19:03:48:15  19:03:52:15\r\n   une alliance dans l'espoir \r\n  que le centre soit repr\u00e9sent\u00e9\r\n\r\n19:03:52:17  19:03:56:02\r\n     pour la premi\u00e8re fois \r\n    au gouvernement vaudois.\r\n\r\n19:03:56:13  19:04:02:20\r\n  -Les partis du centre ont aussi\r\n  leur place au niveau cantonal.\r\n\r\n19:04:04:02  19:04:08:13\r\n-Elue dans la commune de Mauborget,\r\n       cette professeure HES\r\n\r\n19:04:08:15  19:04:12:11\r\n      se verrait \u00e0 la t\u00eate\r\n du D\u00e9partement de la formation,\r\n\r\n19:04:12:12  19:04:14:23\r\n         une th\u00e9matique\r\n     qui lui tient \u00e0 coeur.\r\n\r\n19:04:15:11  19:04:21:04\r\n-La th\u00e9matique des jeunes qui doivent\r\n  finir leur cursus avec un m\u00e9tier,\r\n\r\n19:04:21:06  19:04:31:04\r\n    l'int\u00e9gration dans le monde\r\n  du travail, le r\u00f4le des femmes.\r\n\r\n19:04:31:22  19:04:36:07\r\n  -A gauche de la gauche, trois\r\n    candidats sur le terrain.\r\n\r\n19:04:37:04  19:04:43:04\r\n-Bonjour, r\u00e9f\u00e9rendum contre la baisse\r\n des retraites, \u00e7a vous int\u00e9resse ?\r\n\r\n19:04:43:14  19:04:48:04\r\n-H.Buclin, Solidarit\u00e9s, Y.Luccarini,\r\n     D\u00e9croissances-Alternatives\r\n\r\n19:04:48:06  19:04:51:02\r\n      et C.Misiego, du POP\r\n       font liste commune\r\n\r\n19:04:51:04  19:04:53:18\r\n pour bousculer le PS et le PLR.\r\n\r\n19:04:54:03  19:04:59:00\r\n -On veut changer ce gouvernement\r\n qui fonctionne sur le consensus\r\n\r\n19:04:59:02  19:05:04:04\r\n  et qui ne propose pas des id\u00e9es\r\nqui vont vraiment dans le bon sens.\r\n\r\n19:05:04:06  19:05:08:15\r\nOn se bat pour des loyers abordables,\r\n      l'\u00e9galit\u00e9 hommes-femmes.\r\n\r\n19:05:09:01  19:05:13:07\r\n -Social, formation, am\u00e9nagement\r\n   du territoire, agriculture,\r\n\r\n19:05:13:09  19:05:17:12\r\nautant de th\u00e8mes pour les candidats,\r\nqui esp\u00e8rent passer le premier tour.\r\n\r\n19:05:18:10  19:05:22:07\r\n  -En Valais, apr\u00e8s les \u00e9lections\r\n        du 19 mars dernier,\r\n\r\n19:05:22:09  19:05:26:19\r\n   le Conseil d'Etat a pr\u00e9sent\u00e9\r\n la r\u00e9partition des d\u00e9partements.\r\n\r\n19:05:26:21  19:05:29:09\r\n   C'est l'une des informations\r\n de ce 7 avril en Suisse romande.\r\n\r\n19:05:32:16  19:05:35:19\r\n           -En Valais,\r\n la r\u00e9partition des d\u00e9partements\r\n\r\n19:05:35:21  19:05:38:16\r\n  au Conseil d'Etat est connue.\r\n\r\n19:05:38:18  19:05:41:08\r\n E.Waeber-Kalbermatten conserve\r\n\r\n19:05:41:10  19:05:44:19\r\n la sant\u00e9, les affaires sociales\r\n         et la culture,\r\n\r\n19:05:44:21  19:05:48:07\r\n          J.Melly sera\r\n le pr\u00e9sident du Conseil d'Etat\r\n\r\n19:05:48:09  19:05:52:15\r\n  et conserve les transports,\r\nl'\u00e9quipement et l'environnement.\r\n\r\n19:05:52:17  19:05:56:06\r\n        R.Schmidt prend\r\n   les finances et l'\u00e9nergie,\r\n\r\n19:05:56:08  19:06:01:18\r\n       C.Darbellay obtient\r\n   l'\u00e9conomie et la formation.\r\n\r\n19:06:01:20  19:06:09:04\r\n  F.Favre r\u00e9cup\u00e8re la s\u00e9curit\u00e9,\r\n  les institutions et le sport.\r\n\r\n19:06:11:00  19:06:15:06\r\n      -Deux mats neufs pour\r\nla barque centenaire \"La Neptune\".\r\n\r\n19:06:15:08  19:06:19:22\r\n Des mats en lamell\u00e9-coll\u00e9 longs\r\n    de 18 m et pesant 2,5 t.\r\n\r\n19:06:20:00  19:06:23:13\r\nL'installation a dur\u00e9 deux heures.\r\n\r\n19:06:25:09  19:06:29:03\r\n  -C'est un grand moment, il y a\r\n de la technique et de l'\u00e9motion,\r\n\r\n19:06:29:04  19:06:36:02\r\n  avec cette nouvelle technologie\r\n   sur un patrimoine historique.\r\n\r\n19:06:36:22  19:06:39:15\r\n  -La dur\u00e9e de vie de ces mats\r\n    en m\u00e9l\u00e8ze est de 20 ans,\r\n\r\n19:06:39:17  19:06:44:11\r\n  ils remplacent ceux en sapin,\r\n   attaqu\u00e9s par la pourriture.\r\n\r\n19:06:48:23  19:06:53:22\r\n-A Fribourg, Yendi est en difficult\u00e9\r\n        selon \"La Libert\u00e9\".\r\n\r\n19:06:54:00  19:06:57:06\r\n       Le groupe bullois\r\n  ferait l'objet de poursuites\r\n\r\n19:06:57:08  19:07:00:00\r\n   \u00e0 auteur de 272'000 francs\r\n          \u00e0 fin mars.\r\n\r\n19:07:00:02  19:07:03:07\r\nContact\u00e9e, la direction n'a pas \r\nsouhait\u00e9 communiquer \u00e0 ce sujet.\r\n\r\n19:07:03:09  19:07:07:20\r\n  Fond\u00e9e en 1976, elle compte \r\n 520 salari\u00e9s et 110 boutiques.\r\n\r\n19:07:07:22  19:07:12:18\r\nElle subit la concurrence d'Internet\r\n         et le franc fort.\r\n\r\n19:07:14:17  19:07:18:06\r\n   -L'entreprise Thermo Fisher\r\n     Scientific \u00e0 Ecublens,\r\n\r\n19:07:18:08  19:07:22:16\r\nannonce un plan de d\u00e9localisation\r\n     en R\u00e9publique tch\u00e8que.\r\n\r\n19:07:22:18  19:07:27:13\r\n  Sp\u00e9cialis\u00e9e dans la fabrication\r\nde machines qui analysent la qualit\u00e9\r\n\r\n19:07:27:15  19:07:29:14\r\n          de mat\u00e9riaux\r\n  comme le sable ou les m\u00e9taux.\r\n\r\n19:07:29:16  19:07:33:00\r\nLa multinationale am\u00e9ricaine emploie\r\n   165 personnes sur sol vaudois.\r\n\r\n19:07:33:02  19:07:39:19\r\nUne centaine de postes pourraient\r\n   \u00eatre supprim\u00e9s d'ici 2019.\r\n\r\n19:07:44:06  19:07:46:21\r\n        -Je vous le disais,\r\nles Franches-Montagnes vont vrombir.\r\n\r\n19:07:46:23  19:07:51:05\r\n70 voitures de rallye s'affrontent\r\n   au 40e Crit\u00e9rium jurassien.\r\n\r\n19:07:51:07  19:08:05:14\r\n    On vous retrouve en direct\r\nau Pr\u00e9-Petitjean, Julien Von Roten.\r\n\r\n19:08:05:18  19:08:11:15\r\n           -Exactement,\r\n\r\n19:08:13:12  19:08:15:17\r\n    Monsieur Fresard, bonsoir.\r\n\r\n19:08:15:21  19:08:18:16\r\n             -Bonsoir.\r\n\r\n19:08:18:20  19:08:21:07\r\nIl y a beaucoup de jeunes jurassiens\r\n\r\n19:08:21:11  19:08:27:09\r\n     qui ont d\u00e9cid\u00e9 de venir.\r\n\r\n19:08:34:17  19:08:37:18\r\n      -C'est tr\u00e8s important\r\nde motiver les gens de la r\u00e9gion ?\r\n\r\n19:08:37:22  19:08:41:10\r\n           -Tout \u00e0 fait,\r\n\r\n19:08:41:13  19:08:47:11\r\nil y a de moins en moins de jeunes\r\n      qui passent le permis.\r\n\r\n19:08:48:01  19:08:52:17\r\n-Vous confirmez que c'est difficile\r\n  d'organiser ce type de rallye ?\r\n\r\n19:08:52:21  19:08:53:10\r\n            -En effet.\r\n\r\n19:08:53:14  19:08:58:03\r\n   Mais les autorit\u00e9s cantonales\r\n  et communales nous soutiennent.\r\n\r\n19:08:58:07  19:09:00:20\r\n     C'est beaucoup de boulot,\r\n\r\n19:09:01:00  19:09:06:22\r\n mais ce n'est pas tr\u00e8s compliqu\u00e9.\r\n\r\n19:09:08:09  19:09:14:09\r\n  -Cette ann\u00e9e, vous avez invent\u00e9\r\n    le saucisson du Crit\u00e9rium.\r\n\r\n19:09:17:11  19:09:23:05\r\n-Un boucher qui est \u00e0 l'organisation\r\n a invent\u00e9 une saucisse \u00e0 la bi\u00e8re.\r\n\r\n19:09:23:09  19:09:26:05\r\n        -On va se replonger\r\n    dans les images d'archives.\r\n\r\n19:09:26:19  19:09:30:08\r\n      -18 mars 1978, c'est\r\n le premier Crit\u00e9rium jurassien.\r\n\r\n19:09:30:10  19:09:33:06\r\n       Jean-Claude B\u00e9ring\r\n       porte le num\u00e9ro 1.\r\n\r\n19:09:33:08  19:09:37:23\r\n Ag\u00e9 de 72 ans, l'ancien pilote \r\nde La Chaux-de-Fonds se souvient.\r\n\r\n19:09:40:00  19:09:43:10\r\n       -On \u00e9tait en bagarre\r\n    avec Carron pour la gagne.\r\n\r\n19:09:43:11  19:09:47:15\r\n     Malheureusement, on a eu\r\n   un ennui de bo\u00eete de vitesses\r\n\r\n19:09:47:17  19:09:50:04\r\n    qui nous a fait abandonner.\r\n\r\n19:09:50:16  19:09:54:23\r\n   -L'ancien champion d'Europe\r\n         de la montagne\r\n\r\n19:09:55:01  19:09:57:15\r\n  a un attachement particulier\r\n  pour le Crit\u00e9rium jurassien.\r\n\r\n19:09:58:05  19:10:02:10\r\n    -C'\u00e9tait un rallye facile\r\n  car il \u00e9tait pr\u00e8s de chez moi.\r\n\r\n19:10:02:11  19:10:07:21\r\n     On connaissait la moiti\u00e9\r\n      des routes par coeur.\r\n\r\n19:10:08:20  19:10:12:16\r\n  -En 1978, Jean-Claude Vuille\r\n   y \u00e9tait comme journaliste.\r\n\r\n19:10:12:18  19:10:19:08\r\nIl a remarqu\u00e9 l'amour des Jurassiens\r\n    pour les sports m\u00e9caniques.\r\n\r\n19:10:21:01  19:10:24:12\r\n-C'est un pays de sports motoris\u00e9s.\r\n\r\n19:10:24:14  19:10:30:15\r\nBeaucoup de Jurassiens se retrouvent\r\n     non seulement au Crit\u00e9rium\r\n\r\n19:10:30:17  19:10:36:00\r\n      mais aussi sur toutes\r\nles manches du Championnat suisse.\r\n\r\n19:10:36:12  19:10:38:22\r\n      -40 ans de souvenirs\r\n  sur les routes jurassiennes.\r\n\r\n19:10:39:00  19:10:41:17\r\n        Certains pilotes\r\n      ont marqu\u00e9 la course,\r\n\r\n19:10:41:19  19:10:45:23\r\n      comme Olivier Burri,\r\n      six fois vainqueur.\r\n\r\n19:10:49:10  19:10:54:11\r\n -Traverser quatre villages comme\r\non le fait, au jour d'aujourd'hui,\r\n\r\n19:10:54:13  19:11:01:14\r\navec les contraintes que \u00e7a engendre,\r\n            c'est g\u00e9nial.\r\n\r\n19:11:01:16  19:11:06:17\r\n   C'est une des particularit\u00e9s\r\n          du Crit\u00e9rium.\r\n\r\n19:11:07:08  19:11:13:00\r\n-Le Crit\u00e9rium f\u00eate ses 40 bougies\r\n   avec du spectacle \u00e0 la cl\u00e9.\r\n\r\n19:11:22:00  19:11:27:01\r\n    -On se retrouve en direct.\r\n\r\n19:11:27:04  19:11:30:03\r\nVous \u00eates un ancien champion suisse\r\n            de rallye.\r\n\r\n19:11:30:07  19:11:36:05\r\n    Vous participez en v\u00e9t\u00e9ran.\r\n\r\n19:11:41:08  19:11:46:00\r\n  -C'est une jolie invitation de\r\n         l'organisation.\r\n\r\n19:11:46:04  19:11:48:07\r\n     On n'est pas chronom\u00e9tr\u00e9,\r\n\r\n19:11:48:11  19:11:54:07\r\n   mais on a la route pour nous.\r\n\r\n19:11:55:00  19:11:59:21\r\n  -Vous avez des vieux v\u00e9hicules.\r\n\r\n19:12:00:01  19:12:05:23\r\n    -C'est une ancienne voiture\r\n          effectivement.\r\n\r\n19:12:11:22  19:12:17:22\r\nJe suis second\u00e9 avec Pierre Perriat,\r\n      ancien champion suisse.\r\n\r\n19:12:18:02  19:12:20:05\r\n    -On va vous laisser partir.\r\n\r\n19:12:20:08  19:12:23:17\r\n          Merci beaucoup.\r\n\r\n19:12:23:21  19:12:27:12\r\n  On va retrouver l'organisateur.\r\n\r\n19:12:27:15  19:12:31:20\r\nAvoir une t\u00eate d'affiche comme \u00e7a,\r\n        c'est magnifique.\r\n\r\n19:12:32:00  19:12:34:16\r\n  -C'est sympa qu'il joue le jeu.\r\n\r\n19:12:34:20  19:12:40:01\r\n   Ce n'est pas tous les jours.\r\n\r\n19:12:40:05  19:12:44:21\r\n-La suite, vous la voyez comment ?\r\n\r\n19:12:45:01  19:12:47:23\r\n       -On va avoir 2 jours\r\n       de grand beau temps.\r\n\r\n19:12:48:03  19:12:54:01\r\nJ'esp\u00e8re que ce sera la jolie f\u00eate.\r\n\r\n19:12:55:07  19:12:58:05\r\n  -Merci pour ces quelques mots,\r\n\r\n19:12:58:09  19:12:59:21\r\n     tr\u00e8s bonne soir\u00e9e \u00e0 vous.\r\n\r\n19:12:59:23  19:13:02:06\r\n          -Merci Julien.\r\n\r\n19:13:02:08  19:13:06:21\r\n On termine avec le p\u00e8re du Petit \r\n Prince, Antoine de Saint-Exup\u00e9ry.\r\n\r\n19:13:06:23  19:13:11:06\r\n   Le c\u00e9l\u00e8bre \u00e9crivain fran\u00e7ais \r\n   a \u00e9tudi\u00e9 deux ans \u00e0 Fribourg.\r\n\r\n19:13:11:08  19:13:13:23\r\nVille qu'il a quitt\u00e9 il y a 100 ans.\r\n\r\n19:13:14:01  19:13:18:01\r\n    C'est son filleul, entour\u00e9\r\n  d'autres membres de sa famille,\r\n\r\n19:13:18:03  19:13:20:20\r\n qui sont revenus sur ses traces.\r\n\r\n19:13:23:06  19:13:26:22\r\n    -1915: classe de Premi\u00e8re\r\n     \u00e0 la Villa Saint-Jean,\r\n\r\n19:13:27:00  19:13:28:21\r\n  coll\u00e8ge fran\u00e7ais \u00e0 Fribourg.\r\n\r\n19:13:28:23  19:13:34:01\r\nAntoine de Saint-Exup\u00e9ry a 15 ans,\r\n  il est appel\u00e9 \"Pique la lune\".\r\n\r\n19:13:34:03  19:13:38:11\r\n  100 ans plus tard, son neveu \r\n franchit les portes du coll\u00e8ge,\r\n\r\n19:13:38:12  19:13:42:06\r\naujourd'hui le coll\u00e8ge Sainte-Croix.\r\n\r\n19:13:42:08  19:13:45:10\r\n    Rencontre avec l'Histoire\r\n       pour ses \u00e9tudiants.\r\n\r\n19:13:45:22  19:13:50:02\r\n      -J'ai connu cet oncle, \r\n      tr\u00e8s jeune et trop peu.\r\n\r\n19:13:50:04  19:13:56:00\r\n    Ces ann\u00e9es m'ont marqu\u00e9es.\r\n\r\n19:13:56:02  19:14:03:11\r\n          Il \u00e9tait grand\r\n  et c'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 un personnage.\r\n\r\n19:14:07:15  19:14:11:17\r\n  -Neveu et petit-neveu r\u00e9unis\r\n   parlent de \"Vol de nuit\".\r\n\r\n19:14:13:01  19:14:16:16\r\n         -Ce qu'il a \u00e9crit\r\n n'est pas invent\u00e9, c'est du v\u00e9cu.\r\n\r\n19:14:16:18  19:14:22:05\r\n       La famille \u00e9tait l\u00e0,\r\n        et on l'\u00e9coutait.\r\n\r\n19:14:22:07  19:14:25:19\r\n Il avait une voix tr\u00e8s monotone.\r\n\r\n19:14:26:06  19:14:28:00\r\n    -Le temps \u00e9tait orageux,\r\n\r\n19:14:28:02  19:14:30:20\r\n    et la temp\u00e9rature \u00e9lev\u00e9e\r\n provoquait de violents remous.\r\n\r\n19:14:31:09  19:14:34:19\r\n   -L'aviateur raconte en 1938\r\n   son accident au Guatemala.\r\n\r\n19:14:34:21  19:14:37:12\r\n      -Un accident est d\u00fb \r\n      au hasard malheureux\r\n\r\n19:14:37:14  19:14:40:13\r\n        qui fait converger\r\ndans le m\u00eame sens plusieurs causes.\r\n\r\n19:14:41:11  19:14:44:00\r\n      -La villa Saint-Jean,\r\n  o\u00f9 Saint-Exup\u00e9ry \u00e9tudie 2 ans\r\n\r\n19:14:44:02  19:14:47:17\r\n l'a peut-\u00eatre mis sur la voie,\r\n     un destin d'aventures.\r\n\r\n19:14:49:01  19:14:52:07\r\n-Contrairement aux \u00e9coles fran\u00e7aises\r\n  qui ressemblent \u00e0 des casernes,\r\n\r\n19:14:52:09  19:14:57:13\r\n on est au contact avec la nature.\r\n\r\n19:14:58:17  19:15:02:11\r\n     -De ce qui f\u00fbt le site,\r\nne reste plus que la Villa Gallia.\r\n\r\n19:15:07:03  19:15:11:17\r\n  -Je vis un peu ce qu'il a v\u00e9cu,\r\n      je me mets \u00e0 sa place.\r\n\r\n19:15:11:19  19:15:18:22\r\n     Il \u00e9tait fid\u00e8le en amiti\u00e9\r\n       mais aussi difficile.\r\n\r\n19:15:19:00  19:15:24:04\r\n     Il avait de bons contacts\r\n        avec tout le monde.\r\n\r\n19:15:26:01  19:15:31:01\r\n-La m\u00e8re d'Antoine de Saint-Exup\u00e9ry\r\n        voit ici un refuge.\r\n\r\n19:15:32:07  19:15:39:15\r\n     -Elle a peur que son fils\r\n       d\u00e9j\u00e0 plein d'id\u00e9aux,\r\n\r\n19:15:39:17  19:15:46:04\r\n  se fasse engager dans la guerre\r\n      et meure pr\u00e9matur\u00e9ment.\r\n\r\n19:15:47:16  19:15:50:05\r\n    -Fribourg, r\u00e9miniscence\r\n  qui surgit au Maroc en 1929,\r\n\r\n19:15:50:07  19:15:53:03\r\n il \u00e9crira dans \"Courrier Sud\":\r\n\r\n19:15:53:05  19:15:57:17\r\n \"Dakar, Port-Etienne, Cap Juby,\r\nCasablanca, les 3'000 km de c\u00f4tes\r\n\r\n19:15:57:19  19:16:01:14\r\n  n'ont pas la densit\u00e9 de 20 m2\r\n          \u00e0 Fribourg\".\r\n\r\n19:16:03:12  19:16:06:21\r\n   -Les oiseaux de nos campagnes\r\n        seront \u00e0 l'honneur,\r\n\r\n19:16:06:23  19:16:10:11\r\n   \u00e0 travers le regard passionn\u00e9\r\n      de deux ornithologues.\r\n\r\n19:16:10:12  19:16:13:11\r\n      Partez avec l'un d'eux \r\n      \u00e0 la chasse aux images.\r\n\r\n19:16:13:12  19:16:16:01\r\n         C'est un extrait\r\n   de \"Passe-moi les jumelles\".\r\n\r\n19:16:20:14  19:16:24:02\r\n    -Je vais essayer de rep\u00e9rer\r\n        la b\u00e9cassine sourde\r\n\r\n19:16:24:04  19:16:26:19\r\n   au mim\u00e9tisme extraordinaire.\r\n\r\n19:16:26:21  19:16:31:01\r\n     C'est un petit \u00e9chassier \r\n     tr\u00e8s difficile \u00e0 rep\u00e9rer.\r\n\r\n19:16:31:03  19:16:33:08\r\n  Elle pr\u00e9f\u00e8re se blottir au sol\r\n\r\n19:16:33:10  19:16:36:08\r\n      plut\u00f4t que de s'envoler\r\n         quand on arrive.\r\n\r\n19:16:36:10  19:16:42:11\r\n...\r\n\r\n19:16:42:13  19:16:47:22\r\n          Musique douce\r\n...\r\n\r\n19:16:48:00  19:16:51:04\r\n  Quand je vois une superbe sc\u00e8ne\r\n\r\n19:16:51:06  19:16:55:20\r\n      ou un oiseau magnifique\r\n et que j'ai pas pu le partager...\r\n\r\n19:16:55:22  19:16:58:06\r\nQuand c'est juste moi qui l'ai vu,\r\n\r\n19:16:58:08  19:17:02:17\r\n      c'est comme si c'\u00e9tait\r\n       une occasion g\u00e2ch\u00e9e.\r\n\r\n19:17:02:19  19:17:09:14\r\n Il d\u00e9clenche son appareil photo\r\n\r\n19:17:10:20  19:17:12:17\r\n    -La suite ce soir \u00e0 20h10.\r\n\r\n19:17:12:19  19:17:15:07\r\n     Dans un instant le 19:30,\r\n\r\n19:17:15:09  19:17:20:04\r\n avec Pierre Gobet qui commentera \r\n les frappes am\u00e9ricaines en Syrie.\r\n\r\n19:17:20:06  19:17:25:09\r\n  Demain, les meilleurs reportages\r\nde \"Couleurs Locales\" dans le 12:45.\r\n\r\n19:17:25:11  19:17:29:22\r\n   Lundi, c'est Fran\u00e7ois Egger\r\nque vous aurez le plaisir de voir.\r\n\r\n19:17:30:00  19:17:33:04\r\n        Tr\u00e8s bon week-end.\r\n\r\n19:17:33:06  19:17:36:21\r\n    Sous-tritrage SWISS TXT:\r\n C.Berthet, F.Froidevaux, M.Pisino\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT030624\r\nDate de transcription : 13-AUG-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:04 > 0:00:10) [91%] : \r\nAttends, il faut que je me cale ce que parfois les chefs d'\u00e9dition peuvent nous nous aider mais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:00:25 > 0:00:36) [94%] : \r\nTout \u00e0 l'heure sur notre antenne, les oiseaux de nos campagnes seront \u00e0 l'honneur \u00e0 travers le regard passionn\u00e9 de 2 ornithologues partait avec l'Inde \u00e0 la chasse aux images, c'est un extrait de Passe-moi les jumelles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:00:43 > 0:00:45) [94%] : \r\nMais using.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:45 > 0:00:46) [88%] : \r\nNon, y a pas de Tizi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:01:04 > 0:01:05) [97%] : \r\nQue vous aurez.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:01:06 > 0:01:15) [87%] : \r\nIl me reste \u00e0 vous remercier pour votre fid\u00e9lit\u00e9 vous souhaiter un merveilleux week- end oui \u00e7a va et toi, mais disons que les grands groupes, non, non, c'est pas grave je.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:01:16 > 0:01:22) [88%] : \r\nJe crois que c'est, c'est un pas mais est-ce que Julien il veut r\u00e9p\u00e9ter l'autre morceau lui L\u00e9o qui est comme \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:01:23 > 0:01:26) [83%] : \r\nIl a la il est souvent qui est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:01:26 > 0:01:28) [88%] : \r\nMais toujours.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:01:28 > 0:01:38) [87%] : \r\nIl est toujours qu'il est toujours au soleil, c'est \u00e7a que tu dis essay\u00e9, non mais cette cette semaine a beaucoup Direct en fait mais c'est c'est un hasard, enfin tant mieux, enfin ou je sais pas, je sais pas, s'ils sont contents.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:01:41 > 0:01:47) [84%] : \r\nOn les entend pas mais en tourn\u00e9e content a en tout cas, vous \u00eates au soleil.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:01:48 > 0:01:53) [92%] : \r\n\u00e7a c'est exact, vous risquez un peu votre patiemment tout va bien, ouais, c'est vachement beau hein.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:01:54 > 0:02:05) [76%] : \r\nC'est beau, oui je vous avez pas croiser Ernest l'Ernest Gigon par hasard Ernest ont failli qu'on Gigon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:02:06 > 0:02:08) [81%] : \r\nJ. R. Navigon je ne connais pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:02:09 > 0:02:11) [81%] : \r\nC'est c'est tu sais c'est le fan de JO.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:02:12 > 0:02:19) [90%] : \r\nC'est le gros monsieur truculent qui va, qui va dormir dans la neige aux JO d'hiver, il habite dans le coin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:02:20 > 0:02:25) [74%] : \r\nD'accord, bah tu peux parler avec un voiture qui arrive \u00e0 \u00e7a marche ma regarde.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:02:25 > 0:02:27) [96%] : \r\nQu'est ce que \u00e7a donne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:02:28 > 0:02:29) [97%] : \r\nBen vont pas tr\u00e8s vite hein.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:02:30 > 0:02:36) [86%] : \r\nAh non, mais l\u00e0 on est, on est un peu avant le d\u00e9part, parce que si on se met, elle va venir, mais si on se met \u00e0 c\u00f4t\u00e9 du d\u00e9part, on n'aurait rien entendu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:02:36 > 0:02:39) [85%] : \r\nAh, ah, d'accord, en fait, vous \u00eates d'accord.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:02:40 > 0:02:49) [84%] : \r\nOn est 20 m\u00e8tres avant le d\u00e9part, c'est le verglas sur la Wii commence \u00e0 chronom\u00e9tr\u00e9e et en fait l\u00e0 on peut encore parler aux pilotes, ils sont pas anglais, ils sont pas casquer tout \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:02:49 > 0:02:51) [89%] : \r\nUn g\u00e9nial g\u00e9nial.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:02:52 > 0:03:00) [87%] : \r\nVoil\u00e0 on on ira un peu \u00e0 la p\u00eache, hein, mais que tu peux voir cam\u00e9ra du placement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:03 > 0:03:05) [92%] : \r\nOui, oui, je vais, je vais tout faire pour.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:03:06 > 0:03:07) [99%] : \r\nMerci Angelo.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:03:17 > 0:03:21) [74%] : \r\nCe qu'il dit le tutsi je veux a d\u00e9j\u00e0 pas au fin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:03:21 > 0:03:23) [92%] : \r\nBonsoir, je suis un fan.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:03:23 > 0:03:30) [85%] : \r\n\u00e7a avait pas suffit, le champagne, je crois, je crois que le champagne, \u00e7a avait pas suffit, il fallait un petit coup de gr\u00e2ce \u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:03:34 > 0:03:46) [73%] : \r\nOuais mais je d\u00e9j\u00e0 tout fini la damassine question Boiteau Agoch ses secrets.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:03:48 > 0:04:05) [88%] : \r\nAlors on en saura pas quoi, ben je savais pas que c'\u00e9tait si pudique ah bah cass\u00e9 soit un oui parce que ce soir il alors les premi\u00e8res courses ont d\u00e9but\u00e9 \u00e0 17 heures, je sais pas quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:04:07 > 0:04:09) [99%] : \r\nApr\u00e8s le programme officiel.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:04:16 > 0:04:19) [88%] : \r\n5 minutes oui, on va dire qu'on a du temps, tu vois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:04:20 > 0:04:24) [74%] : \r\nOn n'a pas fait, c'est s\u00fbr, oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:04:25 > 0:04:38) [83%] : \r\nSylvana je je ne connaissais pas ta voix dans l'oreillette, c'est on peut j'ai m\u00eame jou\u00e9 m\u00eame refaire un peu non mais si on regarde les femmes petits cheveux voil\u00e0 \u00e7a va comme \u00e7a, non, regarde, l\u00e0, \u00e7a va pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:05:07 > 0:05:11) [98%] : \r\nMais j'\u00e9tais en train d'avoir le doute que sur le moment je ne me trompe pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:05:11 > 0:05:25) [74%] : \r\nL'autre trop d'accord, c'est c'est fais comme \u00e7a va \u00eatre les cheveux Copenhague est-ce que c'est pas de droit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:05:27 > 0:05:29) [80%] : \r\nJe ne sais pas ce qu'ils veulent je me tienne droite en fait \u00e7a le probl\u00e8me.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:05:34 > 0:05:38) [88%] : \r\nAh oui j'ai j'ai retrouv\u00e9 mes ici parce que je bouge, je suis quand m\u00eame pas un robot quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:05:40 > 0:05:42) [91%] : \r\nBien que \u00e7a vive sur ce plateau.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:05:45 > 0:05:49) [91%] : \r\nParce que sinon d\u00e9j\u00e0 que je suis un tout petit peu raide.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:05:52 > 0:05:54) [95%] : \r\nTu vas voir quand j'aurai coup\u00e9 tous mes cheveux, je serai beaucoup m'emmerder.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:06:00 > 0:06:05) [90%] : \r\nMoi, je serais encore emmerd\u00e9 parce que j'aurais forc\u00e9ment une esp\u00e8ce de m\u00e8che sur le front qui ne tombera tout le temps dessus.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:06:05 > 0:06:06) [71%] : \r\nJe couperai tout.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:06:16 > 0:06:19) [88%] : \r\nLa voiture c'est c'est retour vers le futur, celle-l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:06:58 > 0:07:04) [71%] : \r\n2 minutes vous avez g\u00e9niale et qu'elle antenne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:07:10 > 0:07:11) [88%] : \r\n2 personnes arr\u00eat\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:07:12 > 0:07:16) [88%] : \r\nIl y a une dame l\u00e0- bas qui leur trouver pr\u00e8s ouais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:07:16 > 0:07:19) [92%] : \r\nC'est comme on aime bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:07:19 > 0:07:21) [92%] : \r\nAh oui, ils s'en foutent sous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:07:23 > 0:07:35) [79%] : \r\nAlors il y a des personnes qui sort un salut, salut, bon tout au ah ouais et je ne sais pas comment il fait pas rater \u00e0 faire la coupe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:07:39 > 0:07:40) [77%] : \r\nBen c'est simple et sont sourds.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:07:43 > 0:07:44) [99%] : \r\nAh ouf.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:07:45 > 0:07:50) [86%] : \r\nAh ouais, bah je suis rassur\u00e9 je \u00e7a manque un peu de pas aujourd'hui je trouve.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:07:51 > 0:07:52) [66%] : \r\nUn chien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:09:07 > 0:09:08) [86%] : \r\nOui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:09:09 > 0:09:23) [91%] : \r\nDerni\u00e8re \u00e9tape de notre s\u00e9rie pr\u00e9\u00e9lectorale dans le canton de Vaud avec les outsiders de la course au Conseil d'\u00c9tat, 5 hommes et 2 femmes tous affili\u00e9s \u00e0 un parti politique, sauf un Guillaume Morand, dit Toto, quelles sont leurs chances, r\u00e9ponse dans un instant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:09:23 > 0:09:28) [86%] : \r\nJe pourrais pas m'classifi\u00e9s ou \u00e0 gauche ou \u00e0 droite, j'ai une liste citoyenne qui essayent de dict\u00e9e par le bon sens.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:09:29 > 0:09:41) [93%] : \r\nSaint-Exup\u00e9ry le c\u00e9l\u00e8bre \u00e9crivain aviateur a v\u00e9cu 2 ans \u00e0 Fribourg, un passage m\u00e9connu de sa vie, sa famille et notamment son neveux \u00e9taient sur place aujourd'hui pour comm\u00e9morer les 100 ans de la fin de son s\u00e9jour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:09:41 > 0:09:50) [84%] : \r\nJe connais jetons tr\u00e8s jeune, trop jeune et trop peu, c'est absolument g\u00e9nial, quoi, c'est, c'est c'est un truc de fou.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:09:51 > 0:10:04) [83%] : \r\n40 ans que les villages des franchement as une voix passer une fois l'an, de terribles bolides, retour sur les d\u00e9buts du crit\u00e9rium jurassien incertain 18 mars 1978 nous avons retrouv\u00e9 les protagonistes de l'\u00e9poque.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:10:08 > 0:10:20) [93%] : \r\nBonsoir \u00e0 toutes et \u00e0 tous, le crit\u00e9rium jurassien vient de d\u00e9marrer, nos \u00e9quipes sont parties pour l'occasion sur le trac\u00e9 du c\u00f4t\u00e9 de Montfaucon, nous y serons en Direct en fin de journal, je suis un fan, bonsoir, vous \u00eates d\u00e9j\u00e0 sur place.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:10:22 > 0:10:33) [94%] : \r\nOui, bonsoir \u00e0 toutes et \u00e0 tous, on est sur place, la 3\u00e8me \u00e9dition sp\u00e9ciale de la journ\u00e9e va d\u00e9marrer tout de suite juste derri\u00e8re moi, c'est parti pour la 40\u00e8me \u00e9dition du crit\u00e9rium jurassien, le critique comme on aime \u00e0 dire ici, \u00e0 tout de suite.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:10:33 > 0:10:51) [91%] : \r\n\u00e0 tout \u00e0 l'heure, merci, on reparle aujourd'hui de l'avenir des festivals d'Avenches 3 manifestations soutenues, mais du bout des l\u00e8vres par la commune, hier soir le conseil communal a accept\u00e9 d'accorder, seulement la moiti\u00e9 de l'enveloppe demand\u00e9e par Avenches Tattoo Rock oz'ar\u00e8nes et Avenches Op\u00e9ra explications J\u00e9r\u00f4me Galichet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:10:53 > 0:11:11) [89%] : \r\nIl y a comme un air de violon mal accord\u00e9 entre les 3 festivals avant choix et les autorit\u00e9s communales, les 3 manifestations 160000 francs pour financer le montage des gradins chaque ann\u00e9e le conseil communal, hier soir, ne leur a donn\u00e9 que la moiti\u00e9, alors on fait contre mauvaise fortune bon coeur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:11:11 > 0:11:21) [93%] : \r\nCe qu'on attendait, c'\u00e9tait peut-\u00eatre une mesure phare du l\u00e9gislatif en disant, effectivement on va payer l'int\u00e9gralit\u00e9 du montage et d\u00e9montage des installations fixes alors voil\u00e0 un petit pas a \u00e9t\u00e9 fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:11:21 > 0:11:29) [86%] : \r\nJe n'interpr\u00e8te quand m\u00eame comme une reconnaissance sur le travail accompli l'importance que ces festivals ont, pour la vie Avenches was trop co\u00fbteuse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:11:29 > 0:11:38) [93%] : \r\nPas assez ancr\u00e9 dans le tissu local, les 3 festivals ont essuy\u00e9 de nombreuses critiques au conseil communal qui a soulign\u00e9 certains de leurs effets n\u00e9gatifs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:11:38 > 0:11:45) [89%] : \r\nLe parcage l'acc\u00e8s \u00e0 la grande vie, le bruit, voil\u00e0, il y a une part de sacr\u00e9ment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:11:45 > 0:11:53) [96%] : \r\nLa municipalit\u00e9 proposait un soutien un peu plus large, mais pas question tout de m\u00eame d'endosser une trop forte responsabilit\u00e9 financi\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:11:53 > 0:12:03) [94%] : \r\nChacun doit aussi rester \u00e0 sa place, je pense que le le r\u00f4le d'une commune n'ait pas de de devenir gentil organisateur et c'est clair que \u00e7a c'est, c'est le r\u00f4le des festivals.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:12:04 > 0:12:12) [93%] : \r\nAvant j'esp\u00e8re trouver des solutions \u00e0 long terme, la municipalit\u00e9 a donc convoqu\u00e9 des assises de la culture en juin prochain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:12:13 > 0:12:31) [92%] : \r\nOn reste encore un petit moment dans le canton de Vaud pour terminer notre tourn\u00e9e des enjeux politiques des prochaines \u00e9lections, c'est l'occasion pour les plus petits candidats de se faire entendre, ils sont 7 qui tentent d'entrer au gouvernement, parmi eux, le commer\u00e7ant Toto Morand couleur locales leur donne la parole ce soir C\u00e9cile riz.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:12:32 > 0:12:46) [91%] : \r\nIls sont les outsiders de la course au Conseil d'\u00c9tat 2017, 5 hommes et 2 femmes tous affili\u00e9s \u00e0 un parti politique, sauf un Guillaume Morand, dit Toto, c'est la 2\u00e8me fois qu'il se pr\u00e9sente sous la banni\u00e8re, parti de rien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:12:46 > 0:12:53) [85%] : \r\nJe pourrais pas m'classifi\u00e9s ou \u00e0 gauche ou \u00e0 droite, j'ai une liste citoyenne qui essaie de dict\u00e9es par le bon sens.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:12:53 > 0:13:06) [94%] : \r\nFervents opposants \u00e0 la RIE III la 3\u00e8me r\u00e9forme des entreprises, le patron de plusieurs magasins chaussures d\u00e9fend le petit commerce et veut plus de soutien pour les agriculteurs, il a profit\u00e9 du salon agro- bio \u00e0 Lausanne pour faire campagne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:13:06 > 0:13:20) [91%] : \r\nJ'ai remarqu\u00e9 que parmi tous les autres candidats, il y avait peu de gens qui parlait les agricultures puissants secteurs comme le commerce de d\u00e9tail, d'o\u00f9 je viens et qui conna\u00eet des probl\u00e8mes insurmontables dans le canton de Vaud \u00e0 tous les niveaux, c'est-\u00e0-dire que les gens vendent leur marchandise moins ch\u00e8re qu'elle ne leur co\u00fbte.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:13:20 > 0:13:28) [92%] : \r\nEn 2012, il avait surpris tout le monde en r\u00e9alisant 5,7 pourcent des voix au 1er tour, il r\u00eave de r\u00e9\u00e9diter l'exploit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:13:30 > 0:14:24) [91%] : \r\nSamedi matin, au march\u00e9 de Lausanne, la candidate PDC Sylvie Villa aux c\u00f4t\u00e9s de Serge Melly de Vaud Libre, une alliance de circonstance dans l'espoir que le centre soit repr\u00e9sent\u00e9e pour la premi\u00e8re fois au gouvernement Vaudois avec talent, je crois que les partis du centre ont aussi leur place sur l'\u00e9chiquier, comme ils l'ont au niveau f\u00e9d\u00e9ral, pourquoi est-ce que au niveau du canton, nous ne serions pas l\u00e9gitime, \u00e9lu dans la commune de mot Borjeix cet ing\u00e9nieur de formation, est professeur HES se verrait bien \u00e0 la t\u00eate du d\u00e9partement de la formation, une th\u00e9matique qui lui tient \u00e0 coeur, la th\u00e9matique des jeunes, des jeunes qui veulent et doivent finir leur cursus avec un m\u00e9tier dans les mains, ensuite l'int\u00e9gration dans le monde du travail, le r\u00f4le des femmes aussi, comment leur permettre de rester actif de concilier leur vie professionnelle avec leurs charges de famille sans qu'on les culpabilise \u00e0 gauche de la gauche de l'\u00e9chiquier, 3 candidats au front sur le terrain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:14:25 > 0:14:30) [88%] : \r\nBonjour Monsieur r\u00e9f\u00e9rendum compte la baisse des retraites lanc\u00e9e par la gauche et les syndicats, \u00e7a vous int\u00e9resse de signer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:14:31 > 0:14:42) [94%] : \r\nHadrien Buclin solidarit\u00e9s Yvan Luccarini D\u00e9croissances alternatives et C\u00e9line Misiego du POPB font liste commune pour bousculer les grands partis, le PS et le PLR.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:14:42 > 0:14:57) [96%] : \r\nOn veut changer ce gouvernement qui fonctionne vraiment sur le consensus et puis qui propose pas des id\u00e9es qui vont vraiment \u00e0 fond dans le dans le bon sens, on se bat pour des loyers abordables pour l'\u00e9galit\u00e9 entre les hommes et les femmes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:14:57 > 0:15:06) [87%] : \r\nSocial : formation, am\u00e9nagement du territoire, agriculture, autant de th\u00e8mes pour les 7 petits candidats qui esp\u00e8re passer le 1er tour le 30 avril prochain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:15:07 > 0:15:17) [94%] : \r\nEn Valais apr\u00e8s les \u00e9lections du 19 mars dernier, le nouveau Conseil d'\u00c9tat a pr\u00e9sent\u00e9 aujourd'hui la nouvelle r\u00e9partition des d\u00e9partements, c'est l'une des informations de ce 7 avril en Suisse romande.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:15:23 > 0:15:58) [89%] : \r\nOn va aller \u00e0 la r\u00e9partition des d\u00e9partements, conseiller d'\u00c9tat est connu, sans surprise, les sortants Esther Weber Kalbermatten la socialiste conserve la sant\u00e9 des affaires sociales et la culture, le PDC Jacques Melly deviendra le pr\u00e9sident du Conseil d'\u00c9tat et conserva les transports, l'\u00e9quipement et l'environnement pour les nouveaux arrivants, le PDC Roberto Schmidt prend les finances et l'\u00e9nergie, le PDC Christophe Darbellay obtient ce qu'il a appel\u00e9 de ses voeux lors de la campagne souhaite l'\u00e9conomie et surtout la formation du sortant, Oskar Freysinger le PLR Fr\u00e9d\u00e9ric Favre r\u00e9cup\u00e8re le reste du d\u00e9partement de l'UDC soit s\u00e9curit\u00e9 institutions et sport.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:16:00 > 0:16:36) [90%] : \r\nDemain flambant 9 pour la barque historique centenaire La Neptune des m\u00e2ts en bois lamell\u00e9-coll\u00e9 tr\u00e8s r\u00e9sistant, long de 18 m\u00e8tres et pesant chacun 2 tonnes et demie leur installation ce matin a dur\u00e9 pr\u00e8s de 2 heures, c'est toujours un grand moment, parce que c'est ce qui fait aussi avancer le bateau, il y a de la technique, mais aussi beaucoup d'\u00e9motion de voir ces nouveaux m\u00e2ts, cette nouvelle technologie sur un b\u00e2timent, m\u00eame en Patrimoine historique, la dur\u00e9e de vie de ces m\u00e9l\u00e8ze et de 20 ans il remplace ce en sapin attaqu\u00e9s par la pourriture La Neptune sera pr\u00eate apr\u00e8s P\u00e2ques pour naviguer durant toute la belle saison sur le.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:16:39 > 0:17:01) [90%] : \r\nDans le canton de Fribourg l'entreprise dit est en difficult\u00e9, r\u00e9v\u00e8le la libert\u00e9 d'aujourd'hui, le groupe de pr\u00eat-\u00e0-porter loi ferait l'objet de poursuites \u00e0 hauteur de 272000 francs \u00e0 la fin mars, contact\u00e9e, la direction n'a pas souhait\u00e9 communiquer \u00e0 ce sujet, fond\u00e9 en 1976 Yann dit compte en Suisse 520 salari\u00e9s et 110 boutiques, elle subit depuis plusieurs ann\u00e9es, la concurrence, de la vente, Internet et les effets du franc.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:17:04 > 0:17:29) [94%] : \r\nL'entreprise Thermo Fisher Scientific bas\u00e9 \u00e0 Ecublens, dans le canton de Vaud annonce aujourd'hui un plan de d\u00e9localisation vers la R\u00e9publique tch\u00e8que, sp\u00e9cialis\u00e9e dans la fabrication de machines capables d'analyser la qualit\u00e9 de mat\u00e9riaux comme le sable ou les m\u00e9taux, la multinationale am\u00e9ricaine emploie environ 165 personnes sur sol Vaudois, une centaine de postes de travail pourraient \u00eatre supprim\u00e9s d'ici 2019, une proc\u00e9dure de consultation est en cours.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:17:33 > 0:17:50) [91%] : \r\nJe vous le disais tout \u00e0 l'heure les franchement Time vont vrombir jusqu'\u00e0 demain soir, pr\u00e8s de 70 voitures de Rallye, s'affrontent \u00e0 l'occasion du 40\u00e8me crit\u00e9rium jurassien une course comptant pour le championnat suisse des rallyes, on vous retrouve en Direct aupr\u00e8s Petitjean Julia Fois bretonne, vous \u00eates en plein milieu de la course.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:17:52 > 0:18:01) [93%] : \r\nExactement, vous l'entendez peut-\u00eatre au bruit derri\u00e8re moi la course vient de d\u00e9marrer, mais ce Fr\u00e9sard bonjour, bonjour, c'est vous qui organisez cette 40\u00e8me \u00e9dition une 40\u00e8me \u00e9dition tr\u00e8s jurassienne cette ann\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:18:01 > 0:18:15) [84%] : \r\nOui, absolument, parce qu'il y a pas simplement d'jurassien qui ont d\u00e9cid\u00e9 de venir rouler, il y a aussi des anciens Bains dans la partie d\u00e9monstration qu'on a derri\u00e8re nous coordonner effectivement le l'envie de tout le monde \u00e0 venir rouler puis d\u00e9velopp\u00e9 cette manifestation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:18:15 > 0:18:20) [95%] : \r\nC'est tr\u00e8s important aussi de motiver les gens de la r\u00e9gion, les jeunes \u00e0 participer \u00e0 ce type de de manifestations il faut.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:18:20 > 0:18:26) [88%] : \r\nAbsolument tout \u00e0 fait parce qu'il faut les encourager, il y a de moins en moins de gens qui font le permis, mais aussi au Jura \u00e0 Cap sur l'int\u00e9r\u00eat pour ce sport.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:18:26 > 0:18:32) [92%] : \r\nAu niveau organisation dit que c'est toujours tr\u00e8s compliqu\u00e9 d'organiser ce type de Rallye, vous confirmez, c'est compliqu\u00e9, oui non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:18:32 > 0:18:47) [88%] : \r\nAu Jura on a la chance de pouvoir compter sur des autorit\u00e9s cantonales communales qui nous soutiennent, qui nous facilite \u00e0 vie pour les autorisations pour avoir des des infrastructures \u00e0 disposition donc non c'est c'est beaucoup de boulot, beaucoup d'heures, mais c'est pas v\u00e9ritablement compliqu\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:18:47 > 0:18:51) [86%] : \r\nPuis cette ann\u00e9e, vos innover et je crois que vous avez cr\u00e9\u00e9 le saucisson du crit\u00e9rium, vous pouvez nous en dire un peu plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:18:51 > 0:19:03) [87%] : \r\nOui, effectivement, on a un ami boucher qui participent au Rallye dans l'organisation, qui nous a fait la nouvelle soci\u00e9t\u00e9 du crit\u00e9rium, la premi\u00e8re saucisses \u00e0 la bi\u00e8re, des Franches-Montagnes pour le le clin d'oeil pour ses 40 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:19:03 > 0:19:12) [96%] : \r\n\u00e0 d\u00e9guster jusqu'\u00e0 demain, merci pour ces quelques petits mots vous restez encore avec nous, moi je vous propose de nous replonger dans les images d'archives 40 ans de crit\u00e9rium ici dans le Jura, avec ce reportage de Daniel Bachmann.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:19:13 > 0:19:27) [93%] : \r\n18 mars 1978 c'est l'\u00e9v\u00e9nement dans le Jura 1er crit\u00e9rium jurassien, c'est un certain Jean-Claude B\u00e9ring qui porte le num\u00e9ro 1, aujourd'hui \u00e2g\u00e9 de 72 ans, l'ancien pilote de La Chaux-de-Fonds se souvient tr\u00e8s bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:19:28 > 0:19:38) [90%] : \r\nOn \u00e9tait en bagarre avec Carole Laure pour pour la pour la gagne, malheureusement, \u00e7a c'est un peu moins bien termin\u00e9 parce qu'on a eu un ennui de bo\u00eete \u00e0 vitesses qui nous a fait abandonner.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:19:39 > 0:19:46) [96%] : \r\nAncien champion d'Europe de la montagne Jean-Claude B\u00e9ring a toujours marqu\u00e9 un attachement particulier au crit\u00e9rium jurassien pour moi c'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:19:46 > 0:19:56) [79%] : \r\nC'est un Rallye qui \u00e9tait l\u00e0, disons facile dans le sens que c'\u00e9tait pr\u00eat chez moi facile pour les reconnaissance facile parce que la moiti\u00e9 des points, des routes, on les connaissait pas que, donc, oui, c'\u00e9tait un Rallye charg\u00e9 mais faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:19:58 > 0:20:08) [92%] : \r\n978 Jean-Claude, lui, il \u00e9tait aussi mais de l'autre c\u00f4t\u00e9 de la barri\u00e8re comme journaliste, il a v\u00e9cu les d\u00e9buts du crit\u00e9rium et surtout remarqu\u00e9 l'amour des jurassien pour les sports m\u00e9caniques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:20:09 > 0:20:24) [89%] : \r\nC'est un pays de sports motoris\u00e9s effectivement et la preuve, beaucoup de jurassien se retrouve non seulement au Criterium ou \u00e0 la ronde d'un jour \u00e0 l'\u00e9poque, mais \u00e9galement sur toutes les manches du championnat.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:20:25 > 0:20:35) [97%] : \r\n40 ann\u00e9es de souvenirs sur les routes jurassiennes certains pilotes ont marqu\u00e9 l'histoire de la course, c'est le cas d'Olivier Burri, 6 fois vainqueur et qui conna\u00eet par coeur les \u00e9preuves chronom\u00e9tr\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:20:38 > 0:20:55) [89%] : \r\nQuand on fait la sp\u00e9ciale de Courtemautruy Saint-Ursanne Soubey les a offert traverser 4 villages comme on le fait au jour d'aujourd'hui, avec les contraintes que \u00e7a engendre, c'est absolument g\u00e9nial, quoi, c'est, c'est c'est un truc de fou et \u00e7a c'est vraiment une des grandes particularit\u00e9s du crit\u00e9rium.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:20:56 > 0:21:01) [92%] : \r\nCrit\u00e9rium jurassien souffle donc ses 40 bougies, avec comme toujours du spectacle \u00e0 la cl\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:21:06 > 0:22:14) [85%] : \r\nEt on se retrouve, on est toujours en Direct, ici avec Philippe Kamanda Unia, bonsoir, bonsoir, bonsoir \u00e0 vous, vous \u00eates un ancien champion suisse de Rallye qu'est-ce qui vous a d\u00e9cid\u00e9 de participer en v\u00e9t\u00e9rans si j'ose dire, cette ann\u00e9e, alors c'est pour r\u00e9pondre pr\u00e9sent une jolie invitation l'organisation puisqu'il du groupe sp\u00e9cial ainsi en somme chaud soit lit qui veut d\u00e9roule au sport malheureusement mais on arrive \u00e0 rouler tr\u00e8s mon rythme, c'est un plaisir alors tout hier \u00e0 se rassembler, sauf qu'on n'est pas chronom\u00e9tr\u00e9e mais on a la route pour nous, il y a le plaisir et aussi \u00e7a, c'est-\u00e0-dire avec des vieux v\u00e9hicules hein alors vieux une ancienne une tr\u00e8s jolie, c'est l'escorte se tr\u00e8s ont eu la chance de gagner le Mont\u00e9-Carlo go\u00fbt peine en 95 avec George Crozat et l\u00e0 cette fois je suis second\u00e9e avec mon champion suisse de 1990 Pierre Perret ah, qui est avec moi dans cette Escort magnifique, vous la sentez cette passion en Suisse romande pour les Rallye elle Rallye du Valais, il y a aussi le Rallye, c'est dans le Jura, oui, quand m\u00eame, bien s\u00fbr, bien s\u00fbr, on adore tr\u00e8s appr\u00e9ci\u00e9, c'est vraiment un tr\u00e8s joli sport on va vous laisser partir \u00e0 parce que vous \u00eates fait d\u00e9passer par d'autres v\u00e9hicules, merci beaucoup, on va vous allez rattraper, moi je vous propose, pour terminer, qu'on retrouve l'organisateur alors avoir une t\u00eate d'affiche, comme \u00e7a, les anciens champions, \u00e7a c'est \u00e7a c'est c'est magnifique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:22:14 > 0:22:39) [87%] : \r\nAh bah c'est sympa qui jouent le jeu, absolument pas, c'est, c'est c'est pas tous les jours que des anciens champions reviendra sur nos manches et puis c'est aussi un signe comme quoi ils ont confiance en l'organisation qui est mis en place quoi soutien et la suite, vous la voyez comment ben voil\u00e0, on va, pour une fois avoir 2 jours de beau, donc j'esp\u00e8re que ce soit vraiment la la jolie f\u00eate que tout se passe bien jusqu'\u00e0 demain soir, le crit\u00e9rium jurassien un avenir aussi, probablement, est tout \u00e0 fait absolument.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:22:39 > 0:22:46) [93%] : \r\nMerci pour ces quelques mots : merci de nous avoir accord\u00e9 voil\u00e0 ces quelques instants, je vous souhaite une excellente soir\u00e9e \u00e0 vous la maison un excellent week- end \u00e0 tr\u00e8s bient\u00f4t.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:22:46 > 0:23:10) [90%] : \r\nMerci, bonne soir\u00e9e, on termine avec l'\u00e9vocation d'un grand monsieur de la litt\u00e9rature et de l'aviation, le p\u00e8re du Petit Prince, Antoine de Saint-Exup\u00e9ry, le c\u00e9l\u00e8bre \u00e9crivain fran\u00e7ais, il a \u00e9tudi\u00e9 2 ans \u00e0 Fribourg, ville qu'il a quitt\u00e9 il y a 100 ans exactement, sans descendance directe, c'est son filleul entour\u00e9s d'autres membres de sa famille qui sont revenus sur ses traces aujourd'hui Damien m\u00e9tro et Karine d'or.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:23:12 > 0:23:33) [90%] : \r\n1915 classes de 1\u00e8re \u00e0 la Villa Saint-Jean le Coll\u00e8ge fran\u00e7ais de la ville de Fribourg, Antoine de Saint-Exup\u00e9ry, \u00e0 15 ans, il est appel\u00e9 par ses camarades pique la lune, un surnom pr\u00e9destin\u00e9, 100 ans plus tard, c'est son neveu et filleul qui franchit les portes du coll\u00e8ge aujourd'hui devenue le coll\u00e8ge Sainte-Croix pour ces \u00e9tudiants, une rencontre avec l'histoire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:23:33 > 0:23:43) [79%] : \r\nJe connu attends qu'il y aura le tr\u00e8s jeune, trop jeune et trop peu mais quand m\u00eame c'est quelques ann\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:23:44 > 0:23:56) [82%] : \r\nOnt marqu\u00e9 par par ce ton que grand et qui \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 un personnage qui venait tr\u00e8s vite qui reparti aussi vite qu'il \u00e9tait arriv\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:23:56 > 0:24:00) [93%] : \r\nNeveux et petits-neveux c\u00f4te \u00e0 c\u00f4te pour parler de vols de nuit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:24:00 > 0:24:14) [80%] : \r\nCe qu'il a \u00e9crit n'ait jamais invent\u00e9 c'est le but r\u00e9el v\u00e9cu lu par lui- m\u00eame et tout est touch\u00e9, compagnon, la famille \u00e9tait l\u00e0 et il y avait un fil hanches et on l'\u00e9coute et parler et il avait une voix tr\u00e8s monotone.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT8 (0:24:14 > 0:24:20) [89%] : \r\nLe temps \u00e9tait orageux, la temp\u00e9rature tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9e provoqu\u00e9 de violents remous au voisinage du sol.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:24:20 > 0:24:23) [91%] : \r\nL'aviateur raconte en 1938 son accident Guatemala.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT8 (0:24:24 > 0:24:29) [90%] : \r\nQuand l'accident est d\u00fb, en g\u00e9n\u00e9ral au hasard malheureux qui fait converger dans le m\u00eame sens plusieurs courses.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:24:29 > 0:24:37) [84%] : \r\nLa Villa Saint-Jean ou Saint-Exup\u00e9ry \u00e9tudiera 2 ans a peut-\u00eatre d\u00e9j\u00e0 mis sur la voie, un destin d'aventure occasion.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:24:37 > 0:24:47) [91%] : \r\nContrairement aux \u00e9coles fran\u00e7aises qui \u00e9taient des vrais casernes ferm\u00e9es, l\u00e0 vous voyez on est on est sur le site de la Villa Saint-Jean on et donc contact avec la nature.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:24:47 > 0:24:55) [91%] : \r\nDe ce qui fut l'ensemble de b\u00e2timents composant le site ne reste plus que la Villa Gallia du jeune Antoine arpenter tr\u00e8s certainement plusieurs fois par jour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:24:55 > 0:25:13) [93%] : \r\nJe vis un petit peu ce qu'il a v\u00e9cu dans ce b\u00e2timent, je me mets \u00e0 sa place, l'\u00e9l\u00e8ve de 15 ans je voudrais qu'il \u00e9tait fid\u00e8le en amiti\u00e9, mais il \u00e9tait aussi tr\u00e8s difficile, tout le monde n'est pas la leur ami avec tout le monde, mais avec tout le monde, il avait de bons contacts.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:25:14 > 0:25:19) [96%] : \r\nAlors que l'Europe tremble, la m\u00e8re d'Antoine de Saint-Exup\u00e9ry voit ici en refuge pour son fils.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:25:19 > 0:25:36) [85%] : \r\nC'est que elle a vraiment tr\u00e8s peur que son fils, qui est un pi\u00e8ge \u00e0 un jeune romantique, plein d'id\u00e9es, l'id\u00e9al, h\u00e9 bien, ben suivent l'exemple de P\u00e9guy, qui s'\u00e9tait engag\u00e9 dans la premi\u00e8re guerre mondiale qui \u00e9tait morte pr\u00e9matur\u00e9ment.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:25:36 > 0:25:43) [94%] : \r\nFribourg une r\u00e9miniscence qui surgit au Maroc en 1929 il \u00e9crira dans Courrier Sud.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:25:43 > 0:25:50) [83%] : \r\nDakar pour \u00c9tienne cap jubilent Casablanca, les 3000 kilom\u00e8tres de c\u00f4tes, non pas la densit\u00e9 de 20 m2 \u00e0 Fribourg.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:25:52 > 0:26:04) [93%] : \r\nTout \u00e0 l'heure sur notre antenne, les oiseaux de nos campagnes seront \u00e0 l'honneur \u00e0 travers le regard passionn\u00e9 de 2 ornithologues partait avec l'Inde \u00e0 la chasse aux images, c'est un extrait de Passe-moi les jumelles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:26:08 > 0:26:12) [94%] : \r\nJe vais essayer de rep\u00e9rer la B\u00e9cassine sourde au mim\u00e9tisme extraordinaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:26:15 > 0:26:22) [93%] : \r\nC'est un petit \u00e9chassier qui est extr\u00eamement difficile \u00e0 rep\u00e9rer, elles pr\u00e9f\u00e8rent se blottir au sol plut\u00f4t que de s'envoler quand on arrive.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:26:36 > 0:26:45) [88%] : \r\nJe vois une superbe sc\u00e8ne ou bien un oiseau magnifique et que j'ai pas pu le montrer que je n'ai pas pu le partager, que c'est seulement juste moi qui l'ai vu c'est comme si c'\u00e9tait une occasion g\u00e2ch\u00e9e en fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:26:59 > 0:27:21) [93%] : \r\nLa suite ce soir 20 heures 10 dans un instant, le 19 32 Pierre-Olivier Volet, avec Pierre Gobet, de retour de Washington qui commentera les derni\u00e8res frappes am\u00e9ricaines en Syrie, demain, vous retrouverez les meilleurs moments de couleur locale dans le 12 45 lundi c'est Fran\u00e7ois que vous aurez le plaisir de voir ici, il me reste \u00e0 vous remercier pour votre fid\u00e9lit\u00e9 et \u00e0 vous souhaiter un merveilleux week- end.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2017-07-07T00:52:23Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1704590444", "durationSec": 38, "title": "CL 0704 TI 01 REPARTITION DES DEPARTEMENTS VS_RTS000001115571", "excerpt": "Le gouvernement valaisan a proc\u00e9d\u00e9 \u00e0 la r\u00e9partition des d\u00e9partements du Conseil d'Etat. Celle-ci sera effective d\u00e8s le 01.05.2017.\nJacques Melly, pr\u00e9sident d\u00e9sign\u00e9, chef du D\u00e9partement des transports, de l\u00bf\u00e9quipement et de l\u00bfenvironnement (DTEE).\nEsther Waeber-Kalbermatten, vice-pr\u00e9sidente d\u00e9sign\u00e9e, garde le D\u00e9partement de la sant\u00e9, des affaires sociales et de la culture (DSSC).\nRoberto Schmidt devient le chef du D\u00e9partement des finances et de l\u00bf\u00e9nergie (DFE).\nChristophe Darbellay dirige le D\u00e9partement de l\u00bf\u00e9conomie et de la formation (DEF).\nFr\u00e9d\u00e9ric Favre prend la direction du D\u00e9partement de la s\u00e9curit\u00e9, des institutions et du sport (DSIS).", "thematicGeographicals": ["VALAIS"], "thematicThemes": ["EX\u00c9CUTIF CANTONAL"]}, {"internalArchiveId": "AA1704590445", "durationSec": 38, "title": "CL 0704 TI 02 MATS DE LA NEPTUNE GE_RTS000001115573", "excerpt": "De nouveau m\u00e2ts ont \u00e9t\u00e9 plac\u00e9s sur la barque La Neptune. Ces 2 m\u00e2ts ont \u00e9t\u00e9 construits en lamell\u00e9-coll\u00e9 de m\u00e9l\u00e8ze en utilisant de nouvelles technologies. Ils remplacent les 2 anciens m\u00e2ts de sapin attaqu\u00e9s par la pourriture apr\u00e8s 4 ans d'utilisation.", "thematicGeographicals": ["LAC LEMAN", "GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["VOILIER", "PATRIMOINE CULTUREL"]}, {"internalArchiveId": "AA1704590446", "durationSec": 26, "title": "CL 0704 TI 03 YENDI VA MAL FR_RTS000001115578", "excerpt": "L'entreprise Thtemo Fisher Scientific a annon\u00e9 un pln de d\u00e9localisation vers la R\u00e9publique Tch\u00e8que entra\u00eenant la suprression d'une centaine de postes de travail."}, {"internalArchiveId": "AA1704590447", "durationSec": 29, "title": "CL 0704 TI 04 LICENCIEMENTS VD_RTS000001115584", "excerpt": "Le l\u00e9gislatif de la ville d'Avenches a refus\u00e9 d'accorder les subventions demand\u00e9es par les 3 festivals qui se tiennent dans la ville. Le Avenches Tattoo, le Festival Avenches Op\u00e9ra et Rock Oz Arenes n'ont obtenu que la moiti\u00e9 des 160000 francs d'aide qu'ils avaient demand\u00e9.", "thematicGeographicals": ["ECUBLENS"], "thematicThemes": ["MULTINATIONALE", "LICENCIEMENT", "D\u00c9LOCALISATION"]}, {"internalArchiveId": "AA1704590448", "durationSec": 82, "title": "CL FESTIVAL AVENCHES VD_RTS000001115400", "excerpt": "L'\u00e9crivain et aviateur fran\u00e7ais Antoine de Saint-Exup\u00e9ry a v\u00e9cu 2 ans chez les fr\u00e8res marianistes de la Villa Saint-Jean \u00e0 Fribourg. Fran\u00e7ois d\u00bfAgay, son neveux s'est rendus sur les traces de son oncle lors du centenaire du passage de l'\u00e9crivain dans le site.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "KOHLER, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GALICHET, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["AVENCHES"], "thematicThemes": ["FESTIVAL", "FINANCEMENT"]}, {"internalArchiveId": "AA1704590449", "durationSec": 161, "title": "CL FR SAINT EXUPERY_RTS000001115423", "excerpt": "Le rallye automobile du Crit\u00e9rium jurassien c\u00e9l\u00e8bre ses 40 ans d\u00bfexistence. Retour et t\u00e9moignages d'anciens pilotes sur cette course mythique en Suisse.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "CHOBAZ, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "METTRAUX, Damien", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "REGIDOR, Carine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "DE LA IGLESIA, Carlos", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["FRIBOURG-VILLE"], "thematicThemes": ["COMM\u00c9MORATION"]}, {"internalArchiveId": "AA1704590450", "durationSec": 115, "title": "CL JUBE CRITERIUM JURASSIEN_RTS000001114776", "excerpt": "7 candidats issus des petits partis se pr\u00e9sentent comme candidats \u00e0 l'\u00e9lection au conseil d'Etat vaudois. Guillaume Morand, alias Toto, candidat \"Parti de Rien\", Sylvie Villa, candidate PDC, Serge Melly, membre de \"Vaud libre\", Hadrien Buclin, candidat Solidarit\u00e9s, Yvan Luccarini, candidat D\u00e9croissances alternatives et C\u00e9line Misiego, candidate POP m\u00e8nent leur campagne \u00e9lectorale.", "thematicGeographicals": ["JURA (CANTON)"], "thematicThemes": ["RALLYE AUTOMOBILE", "CRIT\u00c9RIUM JURASSIEN"]}, {"internalArchiveId": "AA1704590451", "durationSec": 55, "title": "CL PAJU 0704 COURT V2_RTS000001115437"}, {"internalArchiveId": "AA1704590452", "durationSec": 156, "title": "CL VD ELEX J EXISTE TOUT LES 5 ANS_RTS000001114971", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DURRING, C\u00e9cile", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "DUFAUX, Connie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "ALDEEB, L\u00e9a", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "THORIMBERT, Yvan", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VAUD"], "thematicThemes": ["CANDIDAT", "EX\u00c9CUTIF CANTONAL"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1704590987", "summary": "Itw Michel Francey, directeur Festival Avenches Op\u00e9ra. Itw Michel Doleires, directeur Avenches Tattoo. Itw Ingrid Fraymond, conseill\u00e8re communale Avenches. Itw Roxanne Meyer-Keller, syndique d'Avenches.", "id": "1590786", "visualThemes": ["INTERVIEW"], "visualGeographicals": ["AVENCHES"]}, {"internalArchiveId": "AA1704590994", "summary": "Itw Guillaume Morand, alias Toto, candidat \"Parti de Rien\" \u00e0 l'\u00e9lection au conseil d'Etat vaudois. Guillaume Morand en campagne \u00e9letorale. Itw Sylvie Villa, candidate \u00e0 l'\u00e9lection au conseil d'Etat vaudois PDC en campagne \u00e9lectoral au c\u00f4t\u00e9 de Serge Melly, membre de \"Vaud libre\". Affiche \u00e9lectorale des partis \"Ensemble \u00e0 gauche\". Hadrien Buclin, candidat Solidarit\u00e9s, Yvan Luccarini, candidat D\u00e9croissances alternatives et C\u00e9line Misiego, candidate POP faisant campagne \u00e9lectorale. Itw C\u00e9line Misiego.", "id": "1590793"}, {"internalArchiveId": "AA1704591183", "summary": "Duplex Le Pr\u00e9-Petit-Jean (Montfaucon) : \nItw G\u00e9rald Fr\u00e9sard, pr\u00e9sident du Comit\u00e9 d'organisation du Crit\u00e9rium Jurassien. Voitures de rallye participant \u00e0 la course d\u00e9filant. Dans sa voirture de rallye, itw Philippe Camandona, pilote v\u00e9t\u00e9ran.", "id": "1590982"}, {"internalArchiveId": "AA1704591186", "summary": "Archives du rallye automobile du Crit\u00e9rium jurassien. Itw Jean-Claude B\u00e9ring, ex-pilote automobile. Itw Jean-Claude Vuille, ex-journaliste sportif ournal \"Le Pays\". Itw Olivier Burri, pilote de rallye.", "id": "1590985", "visualThemes": ["RALLYE AUTOMOBILE", "CRIT\u00c9RIUM JURASSIEN"], "visualGeographicals": ["JURA (CANTON)"]}], "program": {"href": "/programs/426", "id": "426", "name": "Couleurs locales"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "JAMET, Sandra", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "CIMELLI, Daniel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Liaison duplex", "name": "VON ROTEN, Julien", "role": "Montfaucon", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "CHAPPUIS, Guy-Olivier", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1692647", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT030624", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-3E775F04-8921-48E8-8296-CA8DDCCF6421", "internalArchiveId": "3E775F04-8921-48E8-8296-CA8DDCCF6421", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les jeunes en faveur de la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique", "publicationDate": "2017-04-07T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Kevin Morisod, co-pr\u00e9sident des jeunes verts suisses;Pascal Vuichard, co-pr\u00e9sident des jeunes verts lib\u00e9raux\r\nLes sections jeunes du Parti socialiste, Verts, Verts-lib\u00e9raux, PDC et PBD ont pr\u00e9sent\u00e9 leur campagne commune en faveur du tournant \u00e9nerg\u00e9tique qui sera vot\u00e9 le 21 mai prochain.\r\n\r\n* * Les jeunes en faveur de la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique 12h30 Pour strat 2050\r\n61 % des Suisses soutiennent aujourd'hui la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique, 30 % la rejettent. C'est l'enseignement principal de notre sondage SSR en vue de la votation du 21 mai. Parmi les lignes de fractures observ\u00e9es par l'insitut Gfs.Bern, il y a l'\u00e2ge des sond\u00e9s. Les  jeunes sont y plut\u00f4t favorables alors que les plus de 50 ans sont plus sceptiques. Ce matin les jeunes socialistes, verts, Verts-lib\u00e9raux, PDC et PBD ont pr\u00e9sent\u00e9 leur campagne commune en faveur du tournant \u00e9nerg\u00e9tique. St\u00e9phane Deleury, les jeunes veulent faire entendre dans ce dossier la voix des g\u00e9n\u00e9rations futures", "durationSec": 114, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8506689", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Les jeunes en faveur de la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique / 12H30_2017-04-07T12:32:00_developpement-3", "Le 12h30 du 07.04.2017"], "alternativeSummary": ["Les sections jeunes du Parti socialiste, Verts, Verts-lib\u00e9raux, PDC et PBD ont pr\u00e9sent\u00e9 leur campagne commune en faveur du tournant \u00e9nerg\u00e9tique qui sera vot\u00e9 le 21 mai prochain."], "variantIds": ["ece-8506689"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-04-13T11:32:22Z", "speechToTexts": ["13.04.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\n61 pourcent des des Suisses soutiennent aujourd'hui la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique 30 pourcent la la rejettent, c'est l'enseignement principal de notre sondage SSR en vue de la votation du 21 mai parmi les lignes de fractures observ\u00e9es par l'institut GFSBern, il y a l'\u00e2ge des sond\u00e9s les jeunes y sont plut\u00f4t favorables, alors que les plus de 50 ans sont plut\u00f4t sceptiques, ce matin, les jeunes socialistes, verts divers lib\u00e9raux PDC PBD ont pr\u00e9sent\u00e9 leur campagne commune en faveur du tournant \u00e9nerg\u00e9tique St\u00e9phane Deleury : les jeunes veulent faire entendre dans ce dossier, la voix des g\u00e9n\u00e9rations futures. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:31) [92%] :\r\nOui, parce que les jeunes d'aujourd'hui sont les premiers concern\u00e9s par la Suisse de 2050 et ils veulent avoir leur mot \u00e0 dire en mati\u00e8re d'\u00e9nergie, \u00e0 l'exception des jeunes PLR et des jeunes UDC qui milite dans le camp des r\u00e9f\u00e9rendaires les sections jeunes sont unis avec un message clair, c'est maintenant au jamais les Genevois, notamment dans le d\u00e9veloppement des \u00e9nergies vertes, une chance pour les emplois de demain, c'est la vie du co- pr\u00e9sident des Jeunes Verts Suisses Kevin Morisod. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:56) [89%] :\r\nJ'imagine qu'avec le la sortie nucl\u00e9aire, il y aura toute une s\u00e9rie d'emplois aussi dans la dans l'assainissement des des centrales nucl\u00e9aires et puis ensuite la transition tiqu\u00e9 permettra dans l'\u00e9olien dans le solaire dans l'hydro\u00e9lectrique dans la g\u00e9othermie dans la biomasse de de diversifier et de garantir durablement des emplois pour les jeunes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:13) [89%] :\r\nAlors si les jeunes semblent acquis \u00e0 la cause, selon le sondage SSR, il s'agit maintenant de les convaincre, \u00e0 aller voter, d'o\u00f9 une campagne offensive sur les r\u00e9seaux sociaux, Pascal Vischer, copr\u00e9sident des Jeunes Verts lib\u00e9raux. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:25) [74%] :\r\nNous, on a une id\u00e9e vraiment cr\u00e9atifs encore embard\u00e9e et Natchez, c'est un groupe qui va se battre sur les r\u00e9seaux sociaux vraiment avec des arguments et pays de d'effet pas 39 avec nous. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:37) [93%] :\r\nFait que News NRJ Warriors des guerriers de l'\u00e9nergie pour combattre les fausses informations, on le voit, les jeunes ont l'ambition avec leurs anglicismes de peser dans la campagne au nom des g\u00e9n\u00e9rations futures. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:50) [93%] :\r\nSt\u00e9phane Delory, en Direct du Palais f\u00e9d\u00e9ral Gen\u00e8ve. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-04-07T10:49:02Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Deleury, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-CE433D46-7ED1-4D4F-9BEC-F353F6CEAF82", "internalArchiveId": "CE433D46-7ED1-4D4F-9BEC-F353F6CEAF82", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse 1 : Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux", "publicationDate": "2017-04-07T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* * Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux (Presse al\u00e9manique 6h45) La presse, Esther Coquoz, Val\u00e9rie Droux, C'est le d\u00e9gel dans les relations entre la Suisse t l'Union europ\u00e9enne. ET pourtant, l'accueil des quotidiens al\u00e9maniques n'est pas enthousiaste\r\nLa bonne nouvelle, c'est que la dispute sur la pr\u00e9f\u00e9rence nationale - les freins \u00e0 l'immigration - fait d\u00e9sormais partie du pass\u00e9, constate le Tageanzeiger.. La mauvaise nouvelle, c'est que l'Union europ\u00e9enne lie encore plus fortement le futur des relations bilat\u00e9rales \u00e0 la conclusion d'un accord institutionnel. L'impression positive donn\u00e9e par Doris Leuthard et Jean-Claude Juncker, le pr\u00e9sident de la commission europ\u00e9enne, \u00e0 l'issue de leur rencontre, est donc trompeuse. Pour l'Araguerzeitung, cette reprise des n\u00e9gociations, c'est un retour \u00e0 la case d\u00e9part, \u00e0 la situation d'avant 2014 Il n'y a donc pas de place pour l'euphorie. Mais le journal le reconna\u00eet: tant qu'il n'y aura pas d'accord cadre, les fondements des bilat\u00e9rales resteront fragiles. alors autant en parler de mani\u00e8re concr\u00e8te, ce sera toujours mieux qu'un spectre brandit par l'UDC. Il faut donc avancer rapidement. Pour le Blick, si il y a une perc\u00e9e \u00e0 Bruxelles sur le dossier europ\u00e9en, aucune perc\u00e9e en revanche  c\u00f4t\u00e9 suisse: les partis bourgeois s'opposent fermement \u00e0 l'accord intitutionnel.\r\nMischung\r\n***  Il avaient tout pour s'entendre, mais ce n'est pas le cas:  entre petra g\u00f6ssi la pr\u00e9sidente du pLR et Gerhard Pfister, le pr\u00e9sident du PDC, le torchon br\u00fble\r\nIls viennent tous les deux de Suisse centrale, appartiennent \u00e0 l'aile droite de leur parti, et se sont engag\u00e9s pour l'initiative vache \u00e0 lait ou encore pour celle sur la sph\u00e8re priv\u00e9e qui veut sauver le secret bancaire en Suisse ... Ils sont id\u00e9ologiquement bien plus proches que ne l'\u00e9taient Christoph darbellay et Fulvio pelli . ET pourtant, ils s'envoient des fl\u00e8ches empoisonn\u00e9es. Sur la r\u00e9forme des retraites, sur la mise en oeuvre du 9 f\u00e9vrier, ils n'ont cess\u00e9 de se critiquer. Au sein des partis, on go\u00fbte peu cette animosit\u00e9. Un \u00e9lu PDC t\u00e9moigne: en commission les repr\u00e9sentants des deux partis s'entendent bien , mais en plein d\u00e9bat, les choses tournent mal. Il faudrait que les deux prl\u00e9sidents discutent mieux en amont ... le conseiller aux etats PDC JHoachim Eder propose m\u00eame une recette de r\u00e9conciliation: Petra G\u00f6ssi et Gerrhard Pfister devraient aller faire une petite promenade pour retrouver des points communs. \r\nPS genevois pr\u00e9voyance\r\n*** Les prix pay\u00e9s en Suisse sont injustifi\u00e9s. Selon la F\u00e9d\u00e9ration Romande des Consommateurs, Coop et Migros abusent  ...\r\nFRC - prix exag\u00e9r\u00e9s \r\n***  La chaine de magasin Yendi est au bord du gouffre ... \r\nYendi\r\nLa solitude des pratiquants: en ces jours qui pr\u00e9c\u00e8dent P\u00e2ques. la NZZ conscare son suppl\u00e9ment week-end  aux \u00e9glises qui se vident. Mais attention, nous dit le journal, cela ne veut pas dire que les gens ne croient plus.  Le chrsitianisme faitr encore largement partie de notre culture, \u00e0 chaque sommez en Suisse a sa croix ..   le journal interroge aussiu ..J\u00f6rg Stolz, profsseur de sociologie des religions \u00e0 Lausanne. Selon lui, les d\u00e9cennies \u00e0 venir seront plus religieuses que s\u00e9culi\u00e8res, car la d\u00e9mographie est favorable aux pays en d\u00e9veloppement, o\u00f9 les \r\n$\r\n*** La Suisse se positionne en acteur mondial de pr\u00e9vention du terrorisme\r\nLe Centre de POlitique de s\u00e9curit\u00e9 \u00e0 gen\u00e8ve  - (GCSP) attire l'attention de la Bernerzeitung ce matin. En avril 2016, les Etats membres de l'ONU se sont mis d'accord pour augmenter leur action de pr\u00e9sevntion du terrorisme. Et dans ce cadre, ce Centre de POlitique de s\u00e9curit\u00e9 \u00e0 gen\u00e8ve propose des cours \u00e0 de hauts fonctionnaires ou proches des gouvernement, ou encore membres de services de s\u00e9curit\u00e9 nationaux. Exceptionlelemnt le journal a pu assister \u00e0 un de sces cours : qui pourtait sur la fa\u00e7on de proposer un autre narratif aux jeunes attir\u00e9s par les videos de propagande djihadistes .. Durant ce cours, on pr\u00e9sente aux particiupants des vide\u00e9os de pr\u00e9vention qui mettent ensc\u00e8ne par exemple le chagrin que les jeunes partis faire le djihad causent \u00e0 leurs proches  .. Nous devons construire un discours aussi puissant que celui des extremistes , expliqe cette professeur. \r\n*** Le faible niveau des barrages inqui\u00e8te en Suisse \r\nLa Balserzeitung nous propose une magnifique photo diu barrage de la Grande Dixence, barrage qui se trouve en Valais  .. mais ce n'est pas pour nous proposer un but d'excursion. Non , le journal comme d'autres titrs al\u00e9maniques d'ailleurs,  relaie les inqui\u00e9tudes de Swsisgrid, l'expolitant du r\u00e9seau \u00e9lectrique suisse. Le mois de janvier 2017 a \u00e9t\u00e9 le plus froid jamais connu depuis 30 ans. Mais les r\u00e9serves d'eau des barrages \u00e9tait aussi plus faibles que jamais, \u00e0 cause d'un mois de d\u00e9cembre particuli\u00e8rement sec. Voil\u00e0 qui rappelle le d\u00e9fi toujours plus grand pour assurer un approvisionnement \u00e9lectrique ... La d\u00e9pendance aux importations va encore augmenter. \r\nhauts niveaux de salaires\r\n(6h45 Revue de presse) *** La revue de presse, Esther Coquoz, Val\u00e9rie Droux...\r\nC'est le d\u00e9gel entre la Suisse et l'Union europ\u00e9enne...et pourtant, l'accueil des quotidiens al\u00e9maniques n'est pas enthousiaste...\r\nLa bonne nouvelle, c'est que la dispute sur la pr\u00e9f\u00e9rence nationale - les freins \u00e0 l'immigration - fait d\u00e9sormais partie du pass\u00e9, constate le Tageanzeiger.. La mauvaise nouvelle, c'est que l'Union europ\u00e9enne lie encore plus fortement le futur des relations bilat\u00e9rales \u00e0 la conclusion d'un accord institutionnel. L'impression positive donn\u00e9e par Doris Leuthard et Jean-Claude Juncker, le pr\u00e9sident de la commission europ\u00e9enne, \u00e0 l'issue de leur rencontre, est donc trompeuse. Pour l'Araguerzeitung, cette reprise des n\u00e9gociations, c'est un retour \u00e0 la case d\u00e9part, \u00e0 la situation d'avant 2014 Il n'y a donc pas de place pour l'euphorie. Mais le journal le reconna\u00eet: tant qu'il n'y aura pas d'accord cadre, les fondements des bilat\u00e9rales resteront fragiles. alors autant en parler de mani\u00e8re concr\u00e8te, ce sera toujours mieux qu'un spectre brandit par l'UDC. Il faut donc avancer rapidement. Pour le Blick, si il y a une perc\u00e9e \u00e0 Bruxelles sur le dossier europ\u00e9en, aucune perc\u00e9e en revanche  c\u00f4t\u00e9 suisse: les partis bourgeois s'opposent fermement \u00e0 l'accord intitutionnel.\r\nCes partis politiques, ceux du camp bourgeois, tiennent des propos d\u00e9solants sur l'accord institutionnel avec l'Union europ\u00e9enne, estime le Temps, alors que les n\u00e9gociations sur cet accord peuvent tr\u00e8s bien tourner \u00e0 l'avantage de Berne, dans une p\u00e9riode post-brexit o\u00f9 les dogmes europ\u00e9ens s'effritent. Leur calendrier s'arr\u00eate en 2019... ann\u00e9e des prochaines \u00e9lections.\r\nEn revanche, Doris Leuthard, elle, a su trouver le ton juste, estiment la Tribune de Gen\u00e8ve et 24heures. Elle aurait pu s'extasier d'un tel d\u00e9blocage, mais non, elle est rest\u00e9e droite dans ses bottes. Elle ne s'est pas fait vampiriser comme Simonetta Sommaruga, elle n'a pas noy\u00e9 le poisson comme Didier Burkhalter et Johann Schneider-Ammann, ni fait de d\u00e9claration incendiaire comme Ueli Maurer. Tout cela m\u00e9rite bien un \u00e9ditorial \"fleur bleue\", conclut le journaliste. \r\n*** Ils avaient tout pour s'entendre, mais ce n'est pas le cas: entre Petra G\u00f6ssi, la pr\u00e9sidente du PLR et Gehrard Pfister le pr\u00e9sident du PDC, le torchon br\u00fble.\r\nIls viennent tous les deux de Suisse centrale, appartiennent \u00e0 l'aile droite de leur parti, et se sont engag\u00e9s pour l'initiative vache \u00e0 lait ou encore pour celle sur la sph\u00e8re priv\u00e9e qui veut sauver le secret bancaire en Suisse ... Ils sont id\u00e9ologiquement bien plus proches que ne l'\u00e9taient Christoph darbellay et Fulvio pelli . ET pourtant, ils s'envoient des fl\u00e8ches empoisonn\u00e9es. Sur la r\u00e9forme des retraites, sur la mise en oeuvre du 9 f\u00e9vrier, ils n'ont cess\u00e9 de se critiquer. Au sein des partis, on go\u00fbte peu cette animosit\u00e9. Un \u00e9lu PDC t\u00e9moigne: en commission les repr\u00e9sentants des deux partis s'entendent bien , mais en plein d\u00e9bat, les choses tournent mal. Il faudrait que les deux prl\u00e9sidents discutent mieux en amont ... le conseiller aux etats PDC JHoachim Eder propose m\u00eame une recette de r\u00e9conciliation: Petra G\u00f6ssi et Gerrhard Pfister devraient aller faire une petite promenade pour retrouver des points communs. \r\nLe Parti socilaiste genevois s'oppose \u00e0 la r\u00e9forme des retraites \"pr\u00e9voyance 2020\", d\u00e9savouant les instances nationales, lit-on dans le Courrier ce matin. Le journal est all\u00e9 voir du c\u00f4t\u00e9 des autres sections cantonales romandes, si certaines pourraient suivre le mouvement... r\u00e9sultat: les genevois sont bien seuls pour l'instant. Il est vrai, pr\u00e9cise le quotidien, que les autres cantons romands sortent ou sont en pleine campagne \u00e9lectorale, et de l'aveu g\u00e9n\u00e9ral, le temps disponible pour mener un tel d\u00e9bat en souffre forc\u00e9ment. \r\nQuid des verts, s'interroge encore le courrier ? Ils ont d'autres chats \u00e0 fouetter, s'ils veulent bien me pardonner l'expression: la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique soumis au vote le 21 mai, et une r\u00e9colte de signature sur le feu, pour leur initative sur la fracturation hydraulique. \r\n*** Les prix pay\u00e9s en Suisse sont injustifi\u00e9s: selon la F\u00e9d\u00e9ration romande des consommateurs Coop et Migros abusent...\r\nLa FRC qui livre ses v\u00e9rit\u00e9s sur les prix aux deux quotidiens: des prix qui pour certains, ne sont absoluments pas justifi\u00e9s, dans la grande distribution. L'ilot de chert\u00e9 de la Suisse n'a rien \u00e0 voir avec les salaires \u00e9lev\u00e9s. \r\nCe qui fait monter les prix: le manque de concurrence, \u00e0 cause du dupole \"coop-migros\". \r\nLes deux g\u00e9ants oranges r\u00e9futent le terme de duopole: c'est une hypoth\u00e8se d\u00e9pass\u00e9e, dit Coop. Et met en avant la cocnurrence des hard-discoutners, les casseurs de prix Aldi ou Lidl.\r\n*** Commerce encore...la cha\u00eene de magasins de mode f\u00e9minine \"Yendi\"  est au bord du gouffre...\r\nLes clientes l'ont remarqu\u00e9 ces derniers temps, sans mettre le nez dans les comptes, mais simplement les pieds dans une boutique: les magasins sont \u00e0 moit\u00e9 vide, et la plupart des articles sont sold\u00e9s. C'est que, explique ce matin la Libert\u00e9, l'entreprise bulloise aux 110 magasins en Suisses et 520 employ\u00e9s est en panne de liquidit\u00e9s. Selon les informations du journal, elle n'arrive plus \u00e0 payer les loyers de ses boutiques. Pourtant, l'histoire de Yendi a longtemps \u00e9t\u00e9 celle d'un succ\u00e8s commercial. S'appuyant sur une centrale d'achats \u00e0 Paris puis une autre \u00e0 Hong Kong, le nombre de boutique explose au tournant du nouveau mill\u00e9naire: 13 en 2000, 110 en 2016.... mais le vent tourne, pour tout le commerce de d\u00e9tail, avec les ventes en ligne. \r\nLa solitude des pratiquants: en ces jours qui pr\u00e9c\u00e8dent P\u00e2ques. la NZZ conscare son suppl\u00e9ment week-end  aux \u00e9glises qui se vident. Mais attention, nous dit le journal, cela ne veut pas dire que les gens ne croient plus.  Le chrsitianisme faitr encore largement partie de notre culture, \u00e0 chaque sommez en Suisse a sa croix ..   le journal interroge aussiu ..J\u00f6rg Stolz, profsseur de sociologie des religions \u00e0 Lausanne. Selon lui, les d\u00e9cennies \u00e0 venir seront plus religieuses que s\u00e9culi\u00e8res, car la d\u00e9mographie est favorable aux pays en d\u00e9veloppement, o\u00f9 les \r\n*** La Suisse se pose en acteur mondial de pr\u00e9vention du terrorisme...\r\nLe Centre de POlitique de s\u00e9curit\u00e9 \u00e0 gen\u00e8ve  - (GCSP) attire l'attention de la Bernerzeitung ce matin. En avril 2016, les Etats membres de l'ONU se sont mis d'accord pour augmenter leur action de pr\u00e9sevntion du terrorisme. Et dans ce cadre, ce Centre de POlitique de s\u00e9curit\u00e9 \u00e0 gen\u00e8ve propose des cours \u00e0 de hauts fonctionnaires ou proches des gouvernement, ou encore membres de services de s\u00e9curit\u00e9 nationaux. Exceptionlelemnt le journal a pu assister \u00e0 un de sces cours : qui pourtait sur la fa\u00e7on de proposer un autre narratif aux jeunes attir\u00e9s par les videos de propagande djihadistes .. Durant ce cours, on pr\u00e9sente aux particiupants des vide\u00e9os de pr\u00e9vention qui mettent ensc\u00e8ne par exemple le chagrin que les jeunes partis faire le djihad causent \u00e0 leurs proches  .. Nous devons construire un discours aussi puissant que celui des extremistes , expliqe cette professeur. \r\n*** Le faible  niveau des barrages inqui\u00e8te en Suisse...\r\nLa Balserzeitung nous propose une magnifique photo diu barrage de la Grande Dixence, barrage qui se trouve en Valais  .. mais ce n'est pas pour nous proposer un but d'excursion. Non , le journal comme d'autres titrs al\u00e9maniques d'ailleurs,  relaie les inqui\u00e9tudes de Swsisgrid, l'expolitant du r\u00e9seau \u00e9lectrique suisse. Le mois de janvier 2017 a \u00e9t\u00e9 le plus froid jamais connu depuis 30 ans. Mais les r\u00e9serves d'eau des barrages \u00e9tait aussi plus faibles que jamais, \u00e0 cause d'un mois de d\u00e9cembre particuli\u00e8rement sec. Voil\u00e0 qui rappelle le d\u00e9fi toujours plus grand pour assurer un approvisionnement \u00e9lectrique ... La d\u00e9pendance aux importations va encore augmenter. \r\nLe niveau des salaires des patrons, lui, ne devrait pas vous inqui\u00e9ter. Votre directeur gagne 300 fois plus que vous ? c'est normal !!! C'est un anthropologue, Simon Sinek, devenu sp\u00e9cialiste en leadership qui le dit.\r\nRevenons, voulez-vous, \u00e0 l'\u00e9poque pr\u00e9historique... car nous n'avons rien invent\u00e9: quand nos anc\u00eatres revenaient de la chasse, ils devaient bien choisir dans quel ordre on mangerait, pas question de tous se jeter sur la nourriture. C'est de l\u00e0 que vient l'id\u00e9e m\u00eame du chef, du dominant. Celui qui choisait ensuite son conjoint et la plus grand hutte. Mais attention, ces avantages exceptionnels \u00e9taient assortis dpune responsabilit\u00e9 de taille: assurer la protection de la tribu. \r\nAvec les patrons, c'est pareil: pour le travailleur, estime l'anthropologue, tant que le boss assure la protection de ses employ\u00e9s, il est normal qu'il gagne beaucoup plus. Ce qui indigne une population, c'est plut\u00f4t le principe du parachute dor\u00e9... qui lui ne vient de toute \u00e9vidence pas de l'\u00e9poque pr\u00e9historique.", "durationSec": 513, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8506702", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux", "Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux / JDM_2017-04-07T06:42:00_revue-de-presse", "Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux / JDM_2017-04-07T06:42:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-8506720", "ece-8506702"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-04-13T09:19:38Z", "speechToTexts": ["13.04.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nJ'ai la revue de presse ici \u00e0 Lausanne, Esther Coquoz, Val\u00e9rie Droux, c'est le d\u00e9gel on parlait du du Spitzberg, c'est le d\u00e9gel entre la Suisse et l'Union europ\u00e9enne, et pourtant l'accueil des quotidiens al\u00e9maniques n'est pas tout \u00e0 fait enthousiastes Esther. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:13) [95%] :\r\nOui, la bonne nouvelle, c'est que la dispute sur les freins \u00e0 l'immigration fait d\u00e9sormais partie du pass\u00e9, constate le Tages-Anzeiger la mauvaise nouvelle, c'est que l'Union europ\u00e9enne lie encore plus fortement le futur des relations bilat\u00e9rales, \u00e0 la conclusion d'un accord institutionnel l'impression positive donn\u00e9e par Doris Ligthart et Jean-Claude Junker, le pr\u00e9sident de la Commission europ\u00e9enne \u00e0 l'issue de leur rencontre est donc trompeuse pour Lagard\u00e8re Zeitung cette reprise des n\u00e9gociations, c'est un simple retour \u00e0 la case d\u00e9part \u00e0 la situation d'avant 2014 il n'y a donc pas de place pour l'euphorie, mais le journal reconna\u00eet tant qu'il n'y aura pas d'accord cadre les fondements des bilat\u00e9rales resteront fragiles, alors autant en parler de mani\u00e8re concr\u00e8te ce sera toujours mieux qu'un spectre brandit par Luc brandie par l'UDC pour le Blick, s'il y a une perc\u00e9e \u00e0 Bruxelles sur le dossier europ\u00e9en, aucune perc\u00e9e, en revanche, c\u00f4t\u00e9 suisse, les partis bourgeois s'opposent toujours fermement \u00e0 l'accord institutionnel. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:12) [93%] :\r\nEt c'est parti bourgeois tiennent des propos d\u00e9solants sur l'accord institutionnel avec l'Union europ\u00e9enne, estime le Temps, alors que les n\u00e9gociations sur cet accord, peuvent tr\u00e8s bien tourner \u00e0 l'Avantage de Berne, dans une p\u00e9riode post- Brexit o\u00f9 les dogmes europ\u00e9ens s'effritent leur calendrier s'arr\u00eate en 2019 ann\u00e9e des prochaines \u00e9lections, en revanche, Doris Leuthard, elle a su trouver le ton juste, estiment la Tribune de Gen\u00e8ve et 24 heures elle aurait pu s'extasier dentelle d\u00e9blocage mais non, elle est rest\u00e9e droite dans ses bottes, elle ne s'est pas fait vampiriser comme Simonetta Sommaruga par Jean-Claude Junker, elle n'a pas noy\u00e9 le poisson comme Didier Burkhalter Yano \u00e0 Schneider- Ammann ni fait de d\u00e9claration incendiaire comme oul\u00e9mas horaire, bref, tout cela m\u00e9rite bien un \u00e9ditorial fleur bleue. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:58) [93%] :\r\nConclut le journaliste oui eux avaient tout pour s'entendre mais ce n'est pas le cas entre P\u00e9tra G\u00f6ssi, la pr\u00e9sidente du PLR \u00e9gard Pfister, pr\u00e9sident du PDC et visiblement, le torchon br\u00fble. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:09) [93%] :\r\nIls viennent tous les 2 de Suisse centrale appartiennent \u00e0 l'aile droite de leur parti et se sont engag\u00e9s pour l'initiative vache \u00e0 lait, ou encore pour celle sur la sph\u00e8re priv\u00e9e des la m\u00e8re donc ce matin, ils sont id\u00e9ologiquement bien plus proches que dans la t\u00eate par exemple Christophe Darbellay il Fulvio Pelli et pourtant ils s'envoient des fl\u00e8ches empoisonn\u00e9es, sur la r\u00e9forme des retraites sur la mise en garde du fait 9 f\u00e9vrier, ils n'ont cess\u00e9 de se critiquer le journal au sein des partis on go\u00fbte peu cette animosit\u00e9 un \u00e9lu PDC t\u00e9moigne en commission en commission, les repr\u00e9sentants des 2 parties s'entendent bien, mais en plein d\u00e9bat les choses tournent mal, il faudrait que les d\u00e9p\u00f4ts, les 2 pr\u00e9sidents discutent mieux en amont le conseiller aux \u00c9tats PDC il y en a qui met Eder propose m\u00eame une petite recette de r\u00e9conciliation P\u00e9tra G\u00f6ssi fils devrait aller faire une promenade pour retrouver quelques points communs. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:01) [86%] :\r\nMain dans la main, oui peut-\u00eatre oui, le Parti Socialiste Genevois lui se. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:05) [95%] :\r\nPause \u00e0 la r\u00e9forme des retraites pr\u00e9voyance 2020, d\u00e9savouant les instances nationales, lit -on dans le Courrier ce matin le journal est all\u00e9 voir du c\u00f4t\u00e9 des autres sections cantonales romandes si certaines pourraient suivre ce mouvement, h\u00e9 bien, r\u00e9sultat les Genevois sont bien seuls pour l'instant, alors il est vrai, pr\u00e9cise le quotidien que les autres cantons sortent ou sont en pleine campagne \u00e9lectorale et de l'aveu g\u00e9n\u00e9ral le temps disponible pour mener d\u00e9bat en souffre forc\u00e9ment alors quid des verts s'interroge encore le courrier, ils ont d'autres chats \u00e0 fouetter, s'ils veulent bien me pardonner l'expression la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique soumis au vote le 21 mai et une r\u00e9colte de signature sur le feu aussi pour les Nice y h\u00e2tive sur la fracturation hydraulique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:48) [98%] :\r\nLes prix pay\u00e9s en Suisse sont injustifi\u00e9s, selon la F\u00e9d\u00e9ration romande des consommateurs Coop et Migros abusent. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:55) [91%] :\r\nEt qui livre ses v\u00e9rit\u00e9s sur les prix ou 2 quotidiens les du quotidien 24 heures et La Tribune de Gen\u00e8ve et des prix qui pour certains ne sont absolument pas justifi\u00e9e dans la grande distribution, l'\u00eelot de chert\u00e9 de la Suisse n'a rien \u00e0 voir avec les salaires \u00e9lev\u00e9s non, ce qui fait monter les prix, c'est le manque de concurrence \u00e0 cause du duo duopole Coop Migros, les 2 g\u00e9ants oranges r\u00e9futent le terme de duopole c'est une hypoth\u00e8se d\u00e9pass\u00e9e, dit Coop et elle met en avant et Migros aussi d'ailleurs, la concurrence des Ardisson Counter les casseurs de prix allemand Aldi ou Lidl. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:27) [95%] :\r\nCommerce encore la cha\u00eene de magasins de mode f\u00e9minine dit est au bord du gouffre les. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:31) [94%] :\r\nCliente ont remarqu\u00e9 ces derniers temps sans mettre le nez dans les comptes mais simplement les pieds dans une boutique, les magasins sont \u00e0 moiti\u00e9 vides et la plupart des articles sont sold\u00e9s, c'est que, explique ce matin la Libert\u00e9, l'entreprise bulloise 110 magasins en Suisses et 520 est en panne de liquidit\u00e9s, selon les informations du journal, elle n'arrive plus \u00e0 payer les loyers de ses boutiques pourtant l'histoire de Yendi a longtemps \u00e9t\u00e9 celle d'un succ\u00e8s commercial, s'appuyant sur une centrale d'achats \u00e0 Paris, puis une autre \u00e0 Hong Kong, le nombre de boutique explose au tournant du nouveau mill\u00e9naire, 13 en 2110 donc en 2016, mais comme pour beaucoup, levons tourne pour tout le commerce de d\u00e9tail avec notamment l'arriv\u00e9e des ventes en ligne. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:13) [93%] :\r\nEn ces jours qui pr\u00e9c\u00e8dent P\u00e2ques la NZZ consacre son suppl\u00e9ment week- end \u00e0 la solitude des pratiquants aux \u00e9glises qui se vident, mais attention, nous dit le journal, cela ne veut pas dire que les gens ne croient plus le christianisme fait d'ailleurs encore largement partie de notre culture, chaque semaine, en Suisse, a d'ailleurs sa croix le journal interroge aussi vigueur de Stoltz, professeur de sociologie des religions \u00e0 Lausanne, selon lui, les d\u00e9cennies \u00e0 venir seront plus religieuses que s\u00e9culi\u00e8res, c'est une simple question d\u00e9mographique, la d\u00e9mographie est plus favorable aux pays en d\u00e9veloppement, o\u00f9 les habitants sont plus pratiquants. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:49) [98%] :\r\nLa Suisse se pose en acteur mondial de pr\u00e9vention du terrorisme. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:52) [93%] :\r\nOui au Centre de politique de s\u00e9curit\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve attire l'attention de la Bernard Zeitung, ce matin, en avril 2016 les \u00e9tats membres de l'ONU se sont mis d'accord pour augmenter leur action de pr\u00e9vention du terrorisme et c'est dans ce cadre que ce centre propose des cours ADO, fonctionnaires ou des proches du gouvernement, ou encore des membres de s\u00e9cu de service de s\u00e9curit\u00e9 de services secrets nationaux alors exceptionnellement, le journal a pu assister \u00e0 un de ces cours qui portait sur la fa\u00e7on de proposer un autre narratif aux jeunes attir\u00e9s par des vid\u00e9os de propagande djihadistes Durant ce cours, la professeure a pr\u00e9sent\u00e9 aux participants des vide\u00e9os de pr\u00e9vention qui mettent par exemple en sc\u00e8ne le chagrin que les jeunes partis faire du du le Djihad causent \u00e0 leurs proches, nous devons construire un discours aussi puissant que celui des extr\u00e9mistes, a d\u00e9clar\u00e9 cette professeur. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:42) [99%] :\r\nLe faible niveau des barrages inqui\u00e8te en Suisse. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:45) [93%] :\r\nLa base Hertha et tous nous propose une magnifique photo du barrage de la Grande Dixence barrage qui se trouve en Valais, mais ce n'est pas pour nous proposer un but d'excursion, le journal comme d'autres titrs al\u00e9maniques d'ailleurs ce matin relaye les inqui\u00e9tudes de Suisse greed l'exploitant du r\u00e9seau \u00e9lectrique suisse, il faut dire que le mois de janvier 2017, a \u00e9t\u00e9 le plus froid jamais connu depuis 30 ans, mais les r\u00e9serves d'eau des barrages \u00e9tait aussi plus faibles que jamais \u00e0 cause d'un mois de d\u00e9cembre particuli\u00e8rement sec, voil\u00e0 qui rappelle le d\u00e9fi toujours plus grand pour assurer un approvisionnement \u00e9lectrique en Suisse, la d\u00e9pendance aux importations va encore augmenter. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:19) [93%] :\r\nEt le niveau des salaires des patrons lui h\u00e9 bien il ne devrait pas janvier oui, alors il va mieux et il faut surtout pas vous en inqui\u00e9ter votre directeur gagne 300 fois plus que vous, h\u00e9 bien c'est normal, c'est pas un an, pas le n\u00f4tre, mais c'est un anthropologue qu'il dit quand m\u00eame Simon Sinet qui est devenu sp\u00e9cialiste en Leadership alors revenons voulez -vous \u00e0 l'\u00e9poque pr\u00e9historique, car nous n'avons rien invent\u00e9 quand nos anc\u00eatres revenaient de la chasse, ils devaient bien choisir dans quel ordre on mangerait pas question de tous se ruer comme \u00e7a sur la nourriture et c'est de l\u00e0 que vient l'id\u00e9e m\u00eame du chef le concept du dominant, celui qui choisissait ensuite son conjoint et la plus grande, mais attention, ces avantages exceptionnels \u00e9taient assortis d'une responsabilit\u00e9 de taille : assurer la s\u00e9curit\u00e9 de la tribu avec les patrons, et bien c'est pareil pour le travailleur, estime l'anthropologue tant que le boss, assure la protection de ses employ\u00e9es, il est normal qu'il gagne beaucoup plus ce qui indigne une population en revanche, c'est plut\u00f4t le principe du parachute dor\u00e9 qui lui ne vient de toute \u00e9vidence pas pr\u00e9historique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:24) [89%] :\r\nC'est plut\u00f4t l'invention des temps modernes, moi je dis : Temps modernes c'est \u00e9videmment une r\u00e9f\u00e9rence merci beaucoup mesdames, c'\u00e9tait la presse. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-04-07T05:25:02Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Coquoz, Esther", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Droux, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-3657F535-FC71-4391-A4C2-956226CC8869", "internalArchiveId": "3657F535-FC71-4391-A4C2-956226CC8869", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude", "publicationDate": "2017-04-07T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Donald Trump, pr\u00e9sident am\u00e9ricain;Gerhard Pfister, pr\u00e9sident du PDC suisse;Karin Keller Sutter, conseill\u00e8re aux Etats PLR SG;G\u00e9raldine Savary, conseill\u00e8re aux Etats PS VD;Tristan Scherwey, joueur de hockey, attaquant HC Berne\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(27court/SYRIE EXTRAIT TRUMP 1) Hier ce n'\u00e9tait encore qu'une menace...\r\nAujourd'hui c'est un fait...\r\nLes Etats-Unis sont intervenus en Syrie...\r\n((Ce soir, j'ai donn\u00e9 l'ordre pour une frappe militaire cibl\u00e9e sur une base a\u00e9rienne en Syrie, d'o\u00f9 a \u00e9t\u00e9 men\u00e9 l'attaque chimique \r\nCe soir, j'appelle  toutes les \"nations civilis\u00e9es\" \u00e0 oeuvrer pour faire cesser le bain de sang en Syrie et pour en finir avec le terrorisme sous toutes ces  formes. ))\r\n(26/SYRIE DIALOGUE 7H) Donald Trump...a pris la parole cette nuit depuis sa r\u00e9sidence en Floride...\r\no\u00f9 il re\u00e7oit le pr\u00e9sident chinois...\r\nPour annoncer, ce qui est la premi\u00e8re op\u00e9ration militaire des Etats-Unis contre le r\u00e9gime syrien..\r\nDes frappes contre un a\u00e9roport militaire pr\u00e8s de Homs...\r\n59 missiles Tomahawk...tir\u00e9s depuis un navire de guerre en M\u00e9dit\u00e9rann\u00e9e...\r\nBonjour Philippe Revaz...\r\n...\r\nvous \u00eates en direct de Washington...\r\nDonald Trump est donc pass\u00e9 \u00e0 l'offensive...\r\nOui C'est une attaque cibl\u00e9e, qui vise precisement l'aeroport d'o\u00f9 aurait decoll\u00e9, selon les americains, l'avion responsable de l'attaque chimique de mardi. trump avait averti hier que l'attaque chimique l'avait fait changer d'avis sur assad, qu'une ligne rouge etait franchie. Alors le president americain bombarde, mais sur un objectif tres limit\u00e9. il n'est pas en train de clouer au sol l'aviation syrienne. On sait depuis la libye que c'est une mesure qui peut rfapidement conduire a l'ecroulement d'un regime. ici il s'agit avant tout d'un message de fermet\u00e9 a bachar et aux russes.\r\nCC: En Syrie, justement les troupes russes sont sur le terrain aux c\u00f4t\u00e9s de celles d'Assad...on imagine les dangers de d\u00e9rapage, de conflit entre deux puissances  nucl\u00e9aires.\r\nOui c'est aussi ce qui explique la frappe tres cibl\u00e9e des americains. L'usage de missiles  lanc\u00e9s depuis des navires, plut\u00f4t que des avions de chasse plus vulnerables. et surtout, les russes ont \u00e9t\u00e9 avertis quelques instants avant la frappe pour pouvoir evacuer leurs soldats. Mais ces missiles sont aussi clairement un message de fermet\u00e9 a leur intention. Le ministre des affaires etrangeres americain les a rendu rsponsables de l'usage d'armes chimiques soit par incompentence, soit par complicit\u00e9. c'est un revirement drastique pour trump qui comptait epouser la strategie russe en syrie.  \r\nCC: Cette d\u00e9cision de frapper la Syrie est aussi en compl\u00e8te contradiction avec les d\u00e9clarations de Trump durant sa campagne.\r\nOui c'est frappant trump a toujours fustig\u00e9 toute idee d'intervention au proche orient, il voulait sous-traiter le sujet a vladimir poutine. C'est un revirement a 180degr\u00e9s. et clairemet il y a un aspect personnel, emtionnel, il a paru sioncerement touch\u00e9 par le sort de ces enfants, de ces magnifique b\u00e9b\u00e9s comme il le repete deppuis hier. Plusieurs parlemetnaries americains qui l'ot rencontr\u00e9 ont rapoort\u00e9 qu'il avait l'air sincerement emu hier. Sa fille ivanka aussi, si l'on en croit son compte twitter. Le lendemain 59 missiles s'abattaient sur cette base syrienne. \r\nCC: Philippe on se demande \u00e9videmment quelles suites...il peut y avoir...apr\u00e8s ce bombardement...\r\nA priori les frappes devraient s'arreter l\u00e0. elles ne repondent a aucun des problemes  a peu pres insolubles de ce casse tete syrien. Que feront les etats unis si cette frappe ne suffit pas a assouplir la position du regime syrien. qu'en est-il de la lutte contre les djiahdistes de l'etat islamique, face auxquels assad est un alli\u00e9 objectif. on npen sait pas plus sur la strategie a lomng terme. trump montre qu'il \u00e9tait pr\u00eat a frapper rapidement, en contraste avec la prudence d'obama. une demonstration de force, sous la forme de 59 missiles de croisiere. \r\nPhilippe Revaz notre correspont \u00e0 Washington...merci...\r\nEt vous l'imaginez Damas a imm\u00e9diatement r\u00e9agi...\r\nAlexandre Habay vous \u00eates en ce moment \u00e0 Alep...\r\nLe r\u00e9gime syrien a d\u00e9nonc\u00e9 une agression....\r\n(29/SYRIE LIVE HABAY) ...Et vous l'imaginez Damas a imm\u00e9diatement r\u00e9agi...\r\nAlexandre Habay vous \u00eates en ce moment \u00e0 Alep...\r\nLe r\u00e9gime syrien a d\u00e9nonc\u00e9 une agression....\r\nLIVE \r\nAlexandre Habay merci...notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial en Syrie...\r\nOn vous retrouvera dans l'\u00e9mission tout un monde d\u00e8s 8h10...\r\nEt c\u00f4t\u00e9 r\u00e9action...\r\nL'opposition syrienne s'est f\u00e9licit\u00e9 de cette frappe am\u00e9ricaine...\r\nElle dit esp\u00e9rer une suite...\r\nR\u00e9action aussi ce matin d'Isra\u00ebl qui soutient totalement l'action des Etats-Unis. Un message fort que devraient aussi entendre l'Iran et la Cor\u00e9e du Nord...dixit le bureau de Benjamin Netanyahou....\r\nDans l'autre camps...\r\nLa Russie estime que ces frappes pourraient affaiblir les efforts pour combattre le terrorisme en Syire...\r\nNous y reviendrons dans un instant avec Alexandre Vautravers expert militaire...\r\n(12/PRESENTATION CRISE ALIMENTAIRE PA (7H))  DIRECT ST LSN\r\n***On vous le disait en titre...le conflit syrien \u00e9clipse une autre actualit\u00e9...la famine...qui menace plusieurs pays d'Afrique et de la p\u00e9ninsule arabique...\r\nOn se souvient des images d'enfants fam\u00e9liques des ann\u00e9es 80 et 90 en Afrique...\r\nDes images qui sont \u00e0 nouveau d'actualit\u00e9. \r\nAu Soudan du Sud...notamment...\r\nCette crise alimentaire est vaste, grave...mais elle peine \u00e0 mobiliser l'opinion publique, d\u00e9j\u00e0 satur\u00e9e par la guerre en Syrie. \r\nC\u00e9line Tzaud, bonjour...\r\nCette crise alimentaire nous allons en parler tout on long de la journ\u00e9e...dans nos diff\u00e9rents rendez-vous d'information. \r\nNous vous proposons cette journ\u00e9e th\u00e9matique tout d'abord parce que c'est une crise, malheureusement, qui n'est pas sans pr\u00e9c\u00e9dent, mais qui atteint \u00e0 nouveau une dimension dramatique. L'Onu parle d'au moins 20 millions de personnes en danger. Un chiffre, contest\u00e9 par certains, mais qui donne quand m\u00eame une id\u00e9e de l'ampleur du probl\u00e8me depuis qq mois. C'est la plus grosse crise alimentaire que le monde ait connu depuis plus de 10 ans.\r\nCC: C\u00e9line...au-del\u00e0 de ces chiffres \u00e9crasants, il y'a la complexit\u00e9 du probl\u00e8me. \r\nTous les pays ne sont pas \u00e0 mettre dans le m\u00eame panier..on parle de la \u00ab s\u00e9cheresse ou famine en Afrique \u00bb..c'est bcp trop r\u00e9ducteur.\r\nEn fait, la crise au Kenya n'a rien \u00e0 voir avec celle au sud soudan. Les raisons sont tr\u00e8s diverses. Les solutions aussi. et comble du cynisme dans cette probl\u00e9matique de famine, c'est que ce sont surtout cette fois, les conflit et les gouvernements qui sont responsables..bien plus que les al\u00e9as climatiques. \r\nOn va donc d\u00e9velopper ces diff\u00e9rents aspects avec des interviews, des reportages et des d\u00e9bats tout au long de cette journ\u00e9e. Une journ\u00e9e que vous pouvez aussi suivre sur notre site internet rts info.\r\nMerci C\u00e9line Tzaud et donc on vous retrouve \u00e0 7h15 pour la premi\u00e8re partie de cette journ\u00e9e.\r\n(D1/MULTI SONDAGE 21 MAI DI (7H))  \r\nL'autre actualit\u00e9 du matin...c'est le r\u00e9sultat de notre premier sondage SSR sur la stra\u00e9tgiqe \u00e9nerg\u00e9tique 2050...\r\n***On vote le 21 mai...mais si les suisses avaient vot\u00e9 il y a deux semaines c'est le OUI qui l'aurait emport\u00e9.\r\n\u00e0 61%...contre 30% de non...\r\nCe paquet doit accompagner la sortie du nucl\u00e9aire...\r\n\u00e0 priori il semble bien parti pour passer la rampe...\r\nMuriel Ballaman, vous \u00eates l'une de nos correspondantes au Palais f\u00e9d\u00e9ral. \r\ny a-t-il qch qui pourrait faire changer le r\u00e9sultat?\r\nS'il y a un argument qui pourrait renforcer le non, ce serait le cout de la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique. Dans cette campagne, on assiste \u00e0 une nouvelle guerre des chiffres avec le montant de la facture qui sera \u00e0 la charge du contribuable si cette strat\u00e9gie est accept\u00e9e. \r\nCC: Surtout que les opposants \u00e0 ce projet en ont fait leur argument phare. \r\nC'est effectivement ainsi qu'ils ont lanc\u00e9 leur campagne hier: 3200 francs de plus par an et par m\u00e9nage de 4 personnes. C'est ce que la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique couterait selon l'UDC et certains PLR... qui extrapolent sur un sc\u00e9nario du pire.\r\nEn face, on articule un tout autre chiffre: seulement 40 francs de plus pour cette m\u00eame ann\u00e9e et pour ce m\u00eame m\u00e9nage selon la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale PDC Doris Leuthard. \r\nEt l' inconnue autour des cons\u00e9quences financi\u00e8res, toutes proportion gard\u00e9es, a enterr\u00e9 la 3\u00e8me r\u00e9forme de l'imposition des entreprises. La proportion de oui - pour l'instant \u00e0 61% - devrait donc baisser, mais pas au point de passer sous la barre des 50% selon les auteurs de l'\u00e9tude.\r\nCC: bon...il y a de la marge comme on dit Muriel...D'ailleurs pour les sond\u00e9s, cette strat\u00e9giqe \u00e9nerg\u00e9tique c'est une fa\u00e7on de sortir du nucl\u00e9aire...c'est en tout cas comme \u00e7a qu'ils la voient...\r\nAbsolument. Une majorit\u00e9 de personnes contact\u00e9es par GFS consid\u00e8re que ce projet est LA bonne fa\u00e7on de sortir du nucl\u00e9aire. C'est l'argument qui porte le \u00ab oui \u00bb en ce moment. \r\nL'an dernier pourtant, la Suisse avait dit un petit non \u00e0 l'initiative des Verts \"Sortir du nucl\u00e9aire\". Trop rapide, disait Doris Leuthard qui combattait la m\u00e9thode, mais pas l'objectif. Le peuple l'a \u00e9cout\u00e9e. La patronne du d\u00e9partement de l'\u00e9nergie propose de faire le pas depuis 2011 d\u00e9j\u00e0, quand le conseil f\u00e9d\u00e9ral d\u00e9cidait de renoncer \u00e0 l'atome. \r\nAujourd'hui, la pr\u00e9sidente de la conf\u00e9d\u00e9ration pr\u00e9sente donc SA solution de sortie du nucl\u00e9aire \u00e0 des Suisses qui connaissent son credo et qui semblent, selon notre sondage, majoritairement convaincus. \r\nCC: Sondage r\u00e9alis\u00e9 par l'institut gfs.bern aupr\u00e8s de 1200 personnes entre le 20 et le 31 mars. marge d'erreur de plus ou moins 2,9%.\r\n(D4/EU: ACCORDS INSTITUTIONNELS PI) ***L'actualit\u00e9 politique c'est aussi le r\u00e9chauffement des relations entre la suisse et l'union europ\u00e9enne...\r\nr\u00e9sultat de la viste de Doris Leuthard hier \u00e0 Bruxelles...\r\nBerne et Bruxelles visent No\u00ebl..pour conclure un accord institutionnel pour chapeauter les bilat\u00e9rales\r\nmais aussi trancher les \u00e9ventuels diff\u00e9rends entre Berne et Bruxelles est attendu d'ici la fin de l'ann\u00e9e. \r\nberne et bruxelles semblent avoir pass\u00e9 la 2\u00e8me...\r\nLe probl\u00e8me c'est qu'en Suisse un tel accord est loin de faire l'unanimit\u00e9...\r\nPietro Bugnon...\r\n  1'40\r\n(Hockey) Gen\u00e8ve (ats) Berne n'a pas fait de d\u00e9tails \u00e0 l'occasion du premier acte de la finale du championnat de LNA. Les Ours ont domin\u00e9 Zoug 5-0 gr\u00e2ce notamment \u00e0 leur top scorer Mark Arcobello.\r\nGen\u00e8ve (ats) Ambri-Piotta n'a pas failli ! Les Tessinois se sont impos\u00e9s 4-2 dans leur antre de la Valascia face \u00e0 Langenthal lors du premier match du barrage de promotion/rel\u00e9gation LNA/LNB.\r\n(23/HOCKEY PLAYOFF ITV SCHERWEY) En hockey sur glace, Berne a largement domin\u00e9 l'acte un de la finale des play-off du championnat Suisse face \u00e0 Zoug.  Victoire sans conteste 5 \u00e0 0 mais victoire logique pour l'attaquant Tristan Scherwey\r\n  45''\r\nDes propos recueillis par Steve Roth.\r\nEt la deuxi\u00e8me rencontre de la s\u00e9rie aura lieu samedi. Et dans le premier match du barrage de promotion/rel\u00e9gation, Ambri-Piotta a battu Langenthal 4 \u00e0 2.\r\n(M\u00e9t\u00e9o) Le soleil brillera aujourd'hui sur l'ensemble des r\u00e9gions.\r\nLes temp\u00e9ratures sont fra\u00eeches ce matin, mais elles finiront par atteindre les 20 dans l'apr\u00e8s-midi.  \r\nLe week-end, quant \u00e0 lui, s'annonce doux et radieux.\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 852, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8506709", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude / JDM_2017-04-07T07:00:00_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude / JDM_2017-04-07T07:00:00_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-8506727", "ece-8506709"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-04-13T09:08:25Z", "speechToTexts": ["13.04.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:00) [88%] :\r\nLa premi\u00e8re, bienvenue \u00e0 celles et ceux qui nous rejoignent celles journal Coralie Claude. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:07) [90%] :\r\nDe la parole aux actes Donald Trump est pass\u00e9 \u00e0 l'action, les \u00c9tats-Unis ont tir\u00e9 60 missiles en Syrie, cette nuit, c'est la base militaire impliqu\u00e9 dans l'attaque chimique de mardi qui \u00e9tait vis\u00e9, comment interpr\u00e9ter ce geste du pr\u00e9sident jusqu'o\u00f9 Donald Trump peut -il aller nous joindrons Philippe Revaz dans un instant et nous verrons aussi comment les Syriens r\u00e9agissent Damas d\u00e9nonce une agression, nous appellerons Alexandre Habay \u00e0 Alep. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:32) [94%] :\r\n60 missiles tir\u00e9s depuis un navire de guerre \u00e0 distance, donc quelle est l'intention, Alexandre Vautravers, expert militaire nous r\u00e9pond dans un quart d'heure. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:41) [93%] :\r\nLe conflit syrien qui \u00e9clipse une autre crise, la famine Soudan du Sud hier mais Nigeria Somalie, Kenya, 20 millions de personnes sont en danger, selon l'ONU. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:51) [96%] :\r\nC'est la plus grave crise alimentaire depuis la fin de la Seconde Guerre mondiale, toute la journ\u00e9e La r\u00e9daction vous propose des analyses, des interviews, des reportages, nous irons par exemple au Kenya ce matin. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:00) [90%] :\r\nMais nous demanderons aussi qui sont les principaux responsables de la s\u00e9cheresse, les conflits arm\u00e9s, les gouvernements locaux. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:07) [95%] :\r\nOui, ceux qui utilisent cette famine comme levier pour gagner les guerres et les pays occidentaux n'ont -ils pas eux aussi failli dans leur conception de l'aide humanitaire pour y r\u00e9pondre, un homme de terrain tout \u00e0 l'heure Pierre Miquel \u00e9thique, il est m\u00e9decin, il est vice- pr\u00e9sident d'Action contre la faim, c'est l'invit\u00e9 de la r\u00e9daction \u00e0 7 heures 35. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:24) [89%] :\r\nOui \u00e0 la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique 61 pourcent des des Suisses convaincu, r\u00e9sultat du 1er sondage SSR, seul le montant de la facture pourrait les faire changer d'avis, 40 francs par an au 3200 l'inconnue financi\u00e8re, souvenez -vous, c'est elle qui avait fait couler la 3\u00e8me r\u00e9forme de l'imposition des entreprises. \r\nHier, ce n'\u00e9tait encore qu'une menace aujourd'hui, c'est un fait, les \u00c9tats-Unis sont intervenus en Syrie. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:52) [97%] :\r\nCe soir, j'ai donn\u00e9 l'ordre pour une frappe militaire cibl\u00e9e sur une base a\u00e9rienne en Syrie, d'o\u00f9 a \u00e9t\u00e9 men\u00e9 l'attaque chimique, ce soir, j'appelle toutes les nations civilis\u00e9es \u00e0 oeuvrer pour faire cesser le bain de sang en Syrie et pour en finir avec le terrorisme sous toutes ses formes. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:17) [92%] :\r\nDonald Trump a donc pris la parole, cette nuit, depuis sa r\u00e9sidence en Floride o\u00f9 il re\u00e7oit le pr\u00e9sident chinois pour annoncer ce qui est la premi\u00e8re op\u00e9ration militaire des \u00c9tats-Unis contre le r\u00e9gime syrien des frappes donc contre un a\u00e9roport militaire pr\u00e8s de Rome se 59 missiles Tomahawk tir\u00e9s depuis un navire de guerre en M\u00e9diterran\u00e9e, bonjour Philippe Revaz bonjour, vous \u00eates en Direct de Washington, Donald Trump est donc pass\u00e9 \u00e0 l'offensive. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:43) [91%] :\r\nOui, et c'est une attaque tr\u00e8s cibl\u00e9s, hein, il faut le dire, qui vise pr\u00e9cis\u00e9ment l'a\u00e9roport d'd\u00e9coll\u00e9 selon les am\u00e9ricains l'avion, responsable de l'attaque chimique de mardi Trump avait averti hier que l'attaque chimique l'avait fait changer d'avis sur Assad que les lignes rouges \u00e9taient franchies, alors le pr\u00e9sident am\u00e9ricain bombarde mais sur un objectif tr\u00e8s limit\u00e9e, il n'est pas en train de clouer au sol toute l'aviation syrienne, on sait depuis la Libye, que c'est une mesure qui peut rapidement conduire \u00e0 l'\u00e9croulement d'un r\u00e9gime non- ici, il s'agit avant tout d'un message de fermet\u00e9 \u00e0 Bachar El-Assad et aux russes. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:13) [92%] :\r\nMais justement, en Syrie, les troupes russes sont sur le terrain aux c\u00f4t\u00e9s de celle de Bachar Al-Assad, on imagine les dangers d\u00e9rapage de conflit entre 2 puissances nucl\u00e9aires Philippe. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:23) [93%] :\r\nOui, c'est aussi ce qui explique la frappe tr\u00e8s cibl\u00e9e des am\u00e9ricains et puis l'usage de missiles lanc\u00e9s depuis des navires, hein, plut\u00f4t que des avions de chasse qui sont plus vuln\u00e9rables et puis surtout les russes ont \u00e9t\u00e9 avertis quelques instants avant la frappe pour pouvoir \u00e9vacuer leurs soldats, mais ces missiles sont aussi clairement une d\u00e9monstration de force \u00e0 l'intention de la Russie, le ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res am\u00e9ricain tout \u00e0 l'heure, a rendu les russes responsables aussi de l'usage d'armes chimiques, soit par incomp\u00e9tence, soit par complicit\u00e9, c'est un revirement drastique pour Trump, qui comptait \u00e9pouser la strat\u00e9gie russe en Syrie. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:55) [97%] :\r\nCette d\u00e9cision de frapper la Syrie, c'est aussi en compl\u00e8te contradiction avec ce qu'avait d\u00e9clar\u00e9 Donald Trump durant sa campagne. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:03) [88%] :\r\nOui, c'est assez frappant Trump avait toujours fustig\u00e9 toute id\u00e9e d'intervention au Proche-Orient, un, c'\u00e9tait l'Am\u00e9rique d'abord, il voulait sous- traiter d'ailleurs le sujet \u00e0 Poutine, mais clairement il y a peut-\u00eatre aussi un aspect personnel \u00e9motionnel, il a paru touch\u00e9 par le sort de ces enfants syriens c'est magnifique b\u00e9b\u00e9s comme il le r\u00e9p\u00e8te depuis hier, plusieurs parlementaires am\u00e9ricains qu'il rapporte qu'il aurait eu l'air tr\u00e8s \u00e9mue, sa fille Ivanka aussi si l'on en croit son compte Twitter dans le lendemain 59 missiles s'abattaient sur cette base syrienne. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:32) [93%] :\r\nPhilippe, on se demande \u00e9videmment quelles suites, hein, il peut y avoir apr\u00e8s ce bombardement. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:37) [92%] :\r\nOui, parce que les les frappes devraient a priori s'arr\u00eater l\u00e0, elle ne r\u00e9pondent \u00e0 aucun des probl\u00e8mes \u00e0 peu pr\u00e8s insolubles de ce casse- t\u00eate syrien que feront les \u00c9tats-Unis si cette frappe ne suffit pas assouplir la position Damas, qu'en est -il de la lutte contre les jihadistes de l'\u00c9tat islamique face auxquels Assad est un alli\u00e9 objectif alors Trump montre qu'il est pr\u00eat \u00e0 frapper rapidement il contraste peut-\u00eatre avec la prudence d'Obama, c'est une d\u00e9monstration de force, mais on n'en sait gu\u00e8re plus sur la strat\u00e9gie \u00e0 long terme des \u00c9tats-Unis. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:04) [95%] :\r\nPhilippe Revaz, notre correspondant \u00e0 Washington, merci, et vous l'imaginez, Damas a imm\u00e9diatement r\u00e9agi Alexandre Habay, vous \u00eates en ce moment \u00e0 Alep le r\u00e9gime syrien a d\u00e9nonc\u00e9 une agression. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:05:16) [90%] :\r\nAu milieu de la nuit, la t\u00e9l\u00e9vision syrienne a commenc\u00e9 \u00e0 diffuser en boucle des images d'illustration militaire et le d\u00e9fil\u00e9 de l'arm\u00e9e sur fond de de chants patriotiques, un peu avant 5 heures locale, elle a pris l'antenne en Direct en rapportant les \u00e9v\u00e9nements, les intervenants \u00e0 l'unisson du gouvernement qualifi\u00e9 l'action Marie qu'nous l'avait dit d'agression, elles ont mis en cause, je cite le lobby sioniste am\u00e9ricain mais aussi la Turquie et les pays du Golfe, la base touch\u00e9e se trouve pr\u00e8s de Rome c'est l'a\u00e9roport d'Al-Chaayrate devant laquelle d'ailleurs je suis pass\u00e9 mardi on entendait dans la r\u00e9gion de Rome ailleurs les les mouvements d'avions de chasse, il y a des pertes dans les rangs de l'arm\u00e9e syrienne annonce le le gouverneur de Rome et probablement des avions d\u00e9truits alors la population syrienne se r\u00e9veille ce matin avec cette information, ce que je peux vous dire, c'est que les premi\u00e8res r\u00e9actions des gens autour de moi, dans mon h\u00f4tel sont de 2 ordres, des r\u00e9actions blas\u00e9 ou fatalisme, disant que ce n'est rien d'exceptionnel car, par exemple, Isra\u00ebl a d\u00e9j\u00e0 men\u00e9 des raids a\u00e9riens \u00e0 plusieurs reprises ses d'ann\u00e9e et aussi, malgr\u00e9 toute l'incompr\u00e9hension car Donald Trump avait une image, je n'irai pas positive mais on on sentait un optimisme du c\u00f4t\u00e9 Damas lorsqu'il y a 10 jours la pr\u00e9sidence am\u00e9ricaine avait effectivement rappeler, enfin, a affirm\u00e9 que le changement de r\u00e9gime en Syrie n'\u00e9tait plus un objectif et pour l'anecdote, avant mon d\u00e9part en diplomatie rien \u00e0 Gen\u00e8ve avait spontan\u00e9ment parler de d\u00e9clarations am\u00e9ricaines, on sentait une une satisfaction, \u00e7a c'\u00e9tait il y a une semaine, alors pour r\u00e9sumer la t\u00e9l\u00e9vision notamment, on minimise l'ampleur et les cons\u00e9quences de cette frappe tout en tenant un discours tr\u00e8s patriotique. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:47) [94%] :\r\nAlexandre Habay en Direct d'Alep, en Syrie, merci beaucoup pour cet \u00e9clairage, on vous retrouvera d'ailleurs dans l'\u00e9mission, tout un monde d\u00e8s 8 heures 10 sur cette m\u00eame antenne et c\u00f4t\u00e9 r\u00e9action, l'opposition syrienne, s'est -elle f\u00e9licit\u00e9e de cette frappe am\u00e9ricaine, elle dit en esp\u00e9rer d'autres r\u00e9actions aussi ce matin d'Isra\u00ebl qui soutient totalement l'action des \u00c9tats-Unis, un message fort que devraient aussi entendre l'Iran et la Cor\u00e9e du Nord, dixit le bureau de Benjamin Netanyahu et dans l'autre camp, h\u00e9 bien, la Russie, elle estime que ces frappes am\u00e9ricaines pourraient affaiblir les efforts pour combattre le terrorisme en Syrie, nous y reviendrons juste apr\u00e8s ce journal avec Alexandre Vautravers, expert militaire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:25) [93%] :\r\nQui sera notre invit\u00e9 dans une dizaine de minutes et puis on vous le disait en titre, le conflit syrien \u00e9clipse une autre actualit\u00e9 terrible, c'est l\u00e0 aussi c'est la famine qui menace plusieurs pays d'Afrique et de la p\u00e9ninsule arabique. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:36) [93%] :\r\nOui en souvient des images d'enfants fam\u00e9liques des ann\u00e9es 80 et 90 en Afrique des images qui sont \u00e0 nouveau d'actualit\u00e9 au Soudan du Sud notamment, cette crise alimentaire est vaste, grave mais elle peine \u00e0 mobiliser l'opinion publique d\u00e9j\u00e0 satur\u00e9e par la guerre en Syrie, C\u00e9line, bonjour, bonjour, cette crise alimentaire, nous allons parler tout au long de la journ\u00e9e dans nos diff\u00e9rents rendez- vous d'information. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:07:59) [92%] :\r\nOui, la roue vous propose, en effet, cette journ\u00e9e th\u00e9matique tout d'abord, parce que c'est une crise malheureusement qui n'est pas sans pr\u00e9c\u00e9dent mais qui atteint \u00e0 nouveau une dimension dramatique l'ONU parle de 20 millions de personnes en en danger, c'est un chiffre contest\u00e9 mais qui donne quand m\u00eame une certaine id\u00e9e de l'ampleur du probl\u00e8me depuis quelques mois, c'est tout simplement la plus grosse crise alimentaire que le monde ait connu depuis plus de 10 ans, au-del\u00e0 de ces chiffres \u00e9crasants il y a la complexit\u00e9 du probl\u00e8me oui, tous les pays ne sont pas \u00e0 mettre dans le m\u00eame panier, de loin, on parle de dit mais s\u00e9cheresse ou famine en Afrique mais en fait, c'est beaucoup trop r\u00e9ducteur, car la crise par exemple au Kenya n'a rien \u00e0 voir avec celle du Sud-Soudan, les raisons sont extr\u00eamement diverses, les solutions aussi et puis, comble du cynisme dans cette probl\u00e9matique, c'est que ce sont surtout, cette fois, les conflits et les gouvernements qui sont responsables, bien plus en fait que les al\u00e9as climatiques, on va donc d\u00e9velopper ces diff\u00e9rents aspects, avec des interviews des reportages, des d\u00e9bats aussi tout au long de cette journ\u00e9e, une journ\u00e9e que vous pouvez aussi retrouver sur notre site Internet RTL info : pensez \u00e0 se faire une sommaire. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:09:01) [95%] :\r\nSi on vous retrouve un juste apr\u00e8s le journal d'ici une petite dizaine de minutes pour la premi\u00e8re partie de cette journ\u00e9e, l'autre actualit\u00e9 du matin, c'est le r\u00e9sultat de notre premier sondage SSR sur la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique 2050. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:13) [89%] :\r\nOn vote le 21 mai mais si les suisses avaient vot\u00e9 il y a 2 semaines, c'est le oui qui l'aurait -on pour. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:09:17) [94%] :\r\n\u00e0 61 pourcent contre contre 30 pourcent de de non ce paquet doit accompagner la sortie du nucl\u00e9aire, \u00e0 priori, il semble bien parti pour passer la rampe Muriel, vous \u00eates l'une de nos correspondante au Palais f\u00e9d\u00e9ral, y a -t-il quelque chose qui pourrait faire changer le r\u00e9sultat du vote. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:09:34) [96%] :\r\nC'est un argument qui pourrait renforcer le non, ce serait le co\u00fbt de la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique Coralie dans cette campagne, on assiste \u00e0 une nouvelle guerre des chiffres avec le montant de la facture, qui serait \u00e0 la charge du contribuable si cette strat\u00e9gie est accept\u00e9e surtout que les opposants \u00e0 ce projet en ont fait leur argument phare est effectivement ainsi qu'ils ont lanc\u00e9 leur campagne hier 3200 francs de plus par an et par m\u00e9nage de 4 personnes, c'est ce que la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique co\u00fbterait selon l'UDC certains PLR qui extrapolent sur un sc\u00e9nario du pire en face on articule un tout autre chiffre seulement 40 francs de plus pour cette m\u00eame ann\u00e9e, et pour ce m\u00eame m\u00e9nage selon la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale PDC Doris l'\u00e9tape et l'inconnue autour des cons\u00e9quences financi\u00e8res, toutes proportions gard\u00e9es, a enterr\u00e9 il y a 2 mois, la 3\u00e8me r\u00e9forme de l'imposition des entreprises, la proportion de oui \u00e0 la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique pour l'instant \u00e0 61 pourcent devrait devrait donc baisser mais pas au point de passer sous la barre des 50 pourcent selon selon les auteurs de l'\u00e9tude. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:10:25) [92%] :\r\nIl y a de la marge, Muriel, comme on dit d'ailleurs pour les sond\u00e9s cette strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique, c'est une fa\u00e7on de sortir du nucl\u00e9aire, c'est en tout cas c'est comme \u00e7a qu'ils la voient. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:10:34) [92%] :\r\nOui, absolument, une majorit\u00e9 de personnes contact\u00e9es par GFS consid\u00e8re que ce projet est la bonne fa\u00e7on de sortir du nucl\u00e9aire, c'est l'argument qui porte le oui en ce moment l'an dernier, pourtant, la Suisse avait dit un petit non \u00e0 la initiative des Verts, sortir du nucl\u00e9aire, trop rapide, disait Doris Leuthard qui combattait la m\u00e9thode n'est pas l'objectif, le peuple l'a \u00e9cout\u00e9e, la patronne du d\u00e9partement de l'\u00e9nergie propose de faire le pas depuis 2011 d\u00e9j\u00e0 quand tu le Conseil f\u00e9d\u00e9ral d\u00e9cidait de renoncer \u00e0 l'atome, aujourd'hui, la pr\u00e9sidente de la conf\u00e9d\u00e9ration pr\u00e9sente donc sa solution pour sortir du nucl\u00e9aire \u00e0 des Suisses qui connaissent son credo et qui semblent, selon notre sondage majoritaire majoritairement convaincus. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:11:10) [96%] :\r\nMarielle banalement correspondante au Palais f\u00e9d\u00e9ral merci sondage donc r\u00e9alis\u00e9 par l'institut GFSBern pour le compte de la SSR aupr\u00e8s de 1200 personnes entre le 20 et le 31 mars marge d'erreur de plus ou moins2,9 pourcent.. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:23) [96%] :\r\nL'actualit\u00e9 politique ce matin, c'est aussi le r\u00e9chauffement visible des relations entre la Suisse et l'Union europ\u00e9enne. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:11:30) [93%] :\r\nLes r\u00e9sultats de la visite de Doris Ligthart hier \u00e0 Bruxelles, re\u00e7ue par Jean-Claude Junker, pr\u00e9sident de la Commission europ\u00e9enne Berne et Bruxelles qui visent No\u00ebl pour conclure un accord institutionnel pour chapeauter les bilat\u00e9rales, mais aussi trancher les \u00e9ventuels diff\u00e9rends entre Berne et Bruxelles et Berne \u00e0 Bruxelles qui semble donc avoir pass\u00e9 la deuxi\u00e8me reste un probl\u00e8me : h\u00e9 bien en Suisse untel accord institutionnel est loin de faire l'unanimit\u00e9, Pietro Bugnon. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:11:54) [92%] :\r\nY compris au PDC et au PLR, qui avait pourtant soutenu la mise en oeuvre eurocompatible du 9 f\u00e9vrier 2014 dans ces parties, on pr\u00e9f\u00e8re temporiser Gerhard Pfister, pr\u00e9sident du PDC suisse. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:12:06) [86%] :\r\nLes pas jusqu'\u00e0 maintenant d'Union europ\u00e9enne ne renonce pas \u00e0 la demande des juges \u00e9trangers et \u00e0 mon avis, \u00e7a n'a aucune chance devant la population et ce n'est pas dans l'int\u00e9r\u00eat de notre pays, par accepter des juges l\u00e0 qui ne sont pas d'autres. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:12:20) [90%] :\r\nLe mot est l\u00e2ch\u00e9 : ne pas se soumettre d'une mani\u00e8re ou d'une autre d\u00e9cision des femmes juges \u00e9trangers tant d\u00e9cri\u00e9 par l'UDC, la s\u00e9natrice lib\u00e9ralradical saint-galloise Karin Keller sous terre, fait le m\u00eame raisonnement. \r\n\r\nLocuteur FT9 (00:12:32) [95%] :\r\nCe serait tr\u00e8s difficile \u00e0 trouver une majorit\u00e9 pour le peuple suisse, donc il y a une certaine comp\u00e9tence de la Cour europ\u00e9enne et si le prix qu'il faut payer comme si ce n'est pas \u00e9quivalent \u00e0 ce qu'on re\u00e7oit, je crois que \u00e7a devient tr\u00e8s difficile. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:12:48) [94%] :\r\nLa signature d'un accord institutionnel, c'est un des objectifs du Parti socialiste, mais dans ce parti, l'id\u00e9e de signer un appel trait\u00e9 d'ici la fin de l'ann\u00e9e ne pla\u00eet pas \u00e0 tout le monde, c'est le cas de la Vaudoise G\u00e9raldine Savary. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:13:01) [92%] :\r\nLa Suisse a r\u00e9solu le probl\u00e8me du 9 f\u00e9vrier je pense qu'on n'a aucun int\u00e9r\u00eat \u00e0 pousser la population de nouveau dans une discussion sur l'Union europ\u00e9enne, je crois qu'on a maintenant \u00e0 reconqu\u00e9rir la population suisse qui montre \u00e0 quel point nous relations incline europ\u00e9enne sont fondamentales et \u00e0 inscrire cette relation dans un accord institutionnel certes mais sans pr\u00e9cipiter les choses. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:13:23) [91%] :\r\nVoil\u00e0 qui place le Conseil f\u00e9d\u00e9ral dans une bien mauvaise posture lui qui devra jongler entre les envies europ\u00e9enne de conclure rapidement, Accor et les r\u00e9ticences c\u00f4t\u00e9 suisse, toujours plus nombreuses. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:13:35) [89%] :\r\nVoil\u00e0 pour l'essentiel de l'actualit\u00e9 ce matin encore un mot de hockey-sur-glace Bernard r\u00e9ussi hier soir une entr\u00e9e en fanfare dans la finale des play- offs victoire 5 \u00e0 0 lors du premier acte face \u00e0 Zhong, prochain rendez- vous samedi et puis, dans le 1er du barrage promotion rel\u00e9gation : victoire de Ambri-Piotta surlendemain. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:52) [95%] :\r\nVoil\u00e0, merci beaucoup, Coralie, Claude, c'\u00e9tait le journal dans un instant, on revient sur l'attaque am\u00e9ricaine contre une base a\u00e9rienne syrienne, le soleil va briller aujourd'hui sur l'ensemble des r\u00e9gions, les temp\u00e9ratures sont fra\u00eeches, encore ce matin, mais elles finiront par atteindre les 20 degr\u00e9s cet apr\u00e8s- midi le week- end, quant \u00e0 lui, s'annonce \u00e0 la fois doux et radieux. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-04-07T05:27:01Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Roth, Steve", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Revaz, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Tzaud, C\u00e9line", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Ballaman, Muriel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Habay, Alexandre", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C918DD9E-13E5-42AB-8A02-CE3D1E12E4FF", "internalArchiveId": "C918DD9E-13E5-42AB-8A02-CE3D1E12E4FF", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude", "publicationDate": "2017-04-06T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : extrait de Donald Trump. pr\u00e9sident am\u00e9ricain;Gr\u00e9gory Karlen, joueur de football, attaquant pour le FC Sion;Yannick Buttet, conseiller national PDC VS;Walter Thurnherr, chancelier de la conf\u00e9d\u00e9ration, charg\u00e9 de la coordination du projet de vote \u00e9l\u00e9ctronique\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(00+23/SYRIE USA CHANGEMENT DE CAP?)   clip \r\n\"Quand vous tuez des enfants innocents - des b\u00e9b\u00e9s ! \r\n\u00e7a franchit pluS qu'une ligne rouge. \r\nLeur mort est un affront pour l'Humanit\u00e9.\"\r\nDonald Trump s'est donc r\u00e9veill\u00e9 hier avec une autre image de Bachar Al-Assad...\r\nL'attaque chimique de mardi dans la province d'Idlib a eu un fort impact sur lui..\r\nLe pr\u00e9sident am\u00e9ricain l'a expliqu\u00e9 hier devant la presse...\r\n86 morts...dont une trentaine d'enfants...\r\nC'est trop pour Donald Trump...\r\nSuffisamment en tout cas pour changer de strat\u00e9gie en Syrie. \r\nPhilippe Revaz...\r\n  papier revaz\r\n(D6/ETAT D'ALEP? DI)  \r\nIntervenir en Syrie...tout en n\u00e9gociant et en reconstruisant le pays...\r\nc'est toute la complexit\u00e9 du dossier syrien...\r\nHier la communaut\u00e9 internationale s'est engag\u00e9e \u00e0 d\u00e9bloquer 6 milliards de francs pour reconstruire la Syrie...\r\nLa Suisse versera 74 millions...\r\nLes besoins sont gigantesques...pour les habitants, pour les r\u00e9fugi\u00e9s aussi.\r\nVous pouvez en t\u00e9moigner Alexandre Habay...\r\nBonjour...\r\n....\r\nVous \u00eates en direct d'Alep...dans certains quartiers de la ville, il ne reste que des d\u00e9combres...\r\nD\u00e8s que vous approchez d'Alep par la zone de l'a\u00e9roport, la silhouette d\u00e9figur\u00e9e de la ville saute aux yeux. Lorsque vous la traversez ensuite par l'est, c'est un d\u00e9cor apocalyptique. Toutes les fa\u00e7ades pour celles qui sont encore debout sont cribl\u00e9e d'impacts, de trous b\u00e9ants, parfois les immeubles sont \u00e9ventr\u00e9s ou totalement effondr\u00e9s comme apr\u00e8s un violent s\u00e9isme. Malgr\u00e9 tout, les gens commencent \u00e0 revenir dans certaines zones, ils se d\u00e9placent librement \u00e0 nouveau parce que le changement r\u00e9cent le plus \u00e9vident pour les Al\u00e9pins c'est le retour de la s\u00e9curit\u00e9, la fin des affrontements. Alors il y a des r\u00e9sidents qui reviennent chez eux pour constater que leur logement soit a \u00e9t\u00e9 d\u00e9truit soit est invivable. Mais parfois dans des immeubles \u00e0 moiti\u00e9  \u00e9croul\u00e9s vous avez une ou deux familles qui sont revenues ou qui ne sont jamais parties. \r\nCC: La grande inconnue c'est celle de la reconstruction, comment et par o\u00f9 commencer ?\r\nEst-ce qu'il faut tout d\u00e9truire pour reb\u00e2tir \u00e0 neuf? Certains habitants m'ont montr\u00e9 des fissures qui partent des fondations, tellement d'immeubles ne semblent tout simplement pas r\u00e9parables. Et qui va payer ? Pour l'instant les particuliers retapent ce qu'ils peuvent, ils d\u00e9blaient, ils colmatent, ils refen\u00eatrent. L'approvisionnement en eau se fait par des puits for\u00e9s dans le bitume. C'est de l'urgent, du provisoire, mais qui risque de perdurer. L'aide internationale discut\u00e9e hier \u00e0 Bruxelles est assortie de conditions, notamment de r\u00e8glement politique, autant dire qu'on en est loin. Alep vit pour l'instant une convalescence pr\u00e9caire. Elle est toujours ravitaill\u00e9e et reli\u00e9e au reste de la Syrie gouvernementale par une simple route secondaire, r\u00e9guli\u00e8rement attaqu\u00e9e par les djihadistes, comme si l'on coupait soudainement la perfusion.\r\nl'image est parlante...merci...Alexandre Habay envoy\u00e9 sp\u00e9cial en Syrie....\r\nEt clore le chapitre...sachez que le vote sur la r\u00e9solution qui r\u00e9clame une enqu\u00eate sur l'attaque chimique a \u00e9t\u00e9 report\u00e9...au conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l'ONU...le temps de n\u00e9gocier avec Moscou...qui rejette le texte..\r\n(D2/UE/VISITE LEUTHARD BXL)                                                                                                                                                                                    \r\n***En Suisse...l'actualit\u00e9 politique c'est la visite de Doris Leuthard \u00e0 Bruxelles aujourd'hui...\r\nDidier Burkhalter y \u00e9tait hier...\r\nJohan Schnedier Ammann la semaine derni\u00e8re...\r\nLa valse des conseillers f\u00e9d\u00e9raux se poursuit dans la capitale europ\u00e9enne...\r\no\u00f9 l'on vous retrouve Romain Clivaz...\r\n...\r\nhier en marge de la conf\u00e9rence sur la Syrie...le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res s'est entretenu avec son homologue europ\u00e9enne...\r\nMais aujourd'hui c'est au plus haut niveau que la Suisse sera pr\u00e9sente \u00e0 Bruxelles...\r\nAvec une visite pr\u00e9sidentielle, celle de Doris Leuthard.\r\nElle rencontre le pr\u00e9sident de la commission europ\u00e9enne Jean-Claude Juncke en fin de matin\u00e9e.\r\nTrois conseillers f\u00e9d\u00e9raux en une semaine, cela illustre le moment particulier dans les relations bilat\u00e9rales, apr\u00e8s trois ans de glaciations.\r\nCC: Apr\u00e8s la \"gla-cia-tion\" Romain, le nouveau mot-cl\u00e9 pour Berne c'est donc \"normalisation\"...\r\nEt cela passe par un d\u00e9blocage d'une quinzaine de dossiers suspendus dans le sillage du vote de f\u00e9vrier 2014 contre la libre circulation des personnes.\r\nBerne craint par exemple que l'accord sur les obstacles technique au commerce ne soit pas actualis\u00e9 par Bruxelles, ce qui peut rench\u00e9rir des produits industriels suisses lors de leur entr\u00e9e sur le march\u00e9 europ\u00e9en.\r\nCC: On sent la volont\u00e9 de repartir, mais les \u00e9quilibres eux restent fragiles...\r\nC\u00f4t\u00e9 europ\u00e9ens, certains sont tent\u00e9s de maintenir la pression sur la Suisse, en ne d\u00e9bloquant qu'au compte-goutte les dossiers suspendus.Une pression pour s'assurer que la loi de mise en oeuvre de l'initiative contre l'immigration de masse aille dans la bonne direction, mais aussi que l'accord-cadre pour chapeauter l'\u00e9difice bilat\u00e9ral aboutisse.\r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral mise sur une normalisation, mais conna\u00eet le caract\u00e8re explosif de l'accord institutionnel, il veut donc se h\u00e2ter lentement.\r\ntout un art...se presser...tranquillement...Merci Romain Clivaz...en direct de Bruxelles...\r\n(20/DEMI FINALE FC SION ITV KARLEN) ...l'art de jouer au football \u00e0 pr\u00e9sent...\r\nSion le pratique...\r\nhier le club s'est qualifi\u00e9 hier soir pour la 14\u00e8me finale de Coupe de Suisse de son histoire. \r\nLes Valaisans se sont impos\u00e9 6 \u00e0 5 aux tirs aux buts contre Lucerne. \r\nIl y avait 0 \u00e0 0 apr\u00e8s les prolongations. \r\nLa magie de la Coupe a donc frapp\u00e9 \u00e0 Tourbillon. \r\nL'attaquant du FC Sion, Gr\u00e9gory Karlen, au micro de Bernardin Allemann.\r\n  50''\r\nEn finale de la Coupe, le FC Sion d\u00e9fiera le FC B\u00e2le le jeudi 25 mai \u00e0 Gen\u00e8ve. Les B\u00e2lois qui ont \u00e9limin\u00e9 Winterthour 3 \u00e0 1 hier soir (MER) en demi-finale.\r\nAnton Mitryushkin n'entre en sc\u00e8ne.\r\n(02/GRIMSEL ITV BUTTET) Le barrage du Grimsel, dans le canton de Berne, pourra \u00eatre rehauss\u00e9. \r\nLe Tribunal f\u00e9d\u00e9ral a donn\u00e9 hier (MER) son feu vert au projet du groupe \u00e9nerg\u00e9tique bernois KWO. Le dossier est renvoy\u00e9 au Tribunal administratif bernois qui doit le r\u00e9examiner. \r\nLes juges de Mon Repos ont approuv\u00e9 le recours des Forces motrices de l'Oberhasli...\r\nCe qui a provoqu\u00e9 l'ire des organisations \u00e9cologistes... \r\net la grande satisfaction du conseiller national PDC valaisan Yannick Buttet, \r\n  45''\r\nDes propos recueillis par Thibaut Schaller.\r\n(04/MULTI VOTE ELECTRONIQUE ITV THURNHERR) ***Le conseil f\u00e9d\u00e9ral veut donner un coup d'acc\u00e9l\u00e9rateur au vote \u00e9lectronique.\r\nIl a adopt\u00e9 hier des mesures afin que deux tiers des cantons soient convaincus par ce type de vote avant les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de 2019.  Aujourd'hui, seuls Gen\u00e8ve, Neuch\u00e2tel et B\u00e2le Ville permettent \u00e0 leurs citoyens de voter via internet. Le chancelier de la conf\u00e9d\u00e9ration est charg\u00e9 de la coordination du projet dans toute la Suisse. Et Walter Thurnherr pr\u00e9f\u00e8re convaincre, pas contraindre. \r\n  35''\r\nWalter Thurnherr r\u00e9pondait \u00e0 Muriel Ballaman\r\n(22/MEILLEUR RESTAURANT PA) ...vous avez faim?\r\nl'eau \u00e0 la bouche...\r\nSelon le dernier classement du magazine \"Restaurant\", le meilleur \u00e9tablissement gastronomique du monde est dirig\u00e9 par un cuisinier suisse. Le restaurant New-Yorkais de l'argovien Daniel Humm  est arriv\u00e9 en t\u00eate des 50 meilleurs restaurants du monde. \r\nPierre-Etienne Joye\r\n  49''\r\n(fin)  La fa\u00e7on dont on y acc\u00e8de, bien s\u00fbr, mais aussi la vitesse de la musique pop elle-m\u00eame, avec des parties instrumentales drastiquement raccourcies et un rythme moyen beaucoup plus rapide.\r\nC'est ce qui ressort d'une \u00e9tude am\u00e9ricaine men\u00e9e par le doctorant en th\u00e9orie musicale Hubert Leveille Gauvin, \u00e0 l'universit\u00e9 d'Etat de l'Ohio. Avant de parvenir \u00e0 cette conclusion, le chercheur a analys\u00e9 les tubes figurant dans le top 10 du classement am\u00e9ricain entre 1986 et 2015.\r\nEn 1986, il fallait attendre en moyenne quelque 23 secondes avant d'entendre une voix. En 2015, ce chiffre est tomb\u00e9 \u00e0 cinq secondes, soit une chute moyenne de l'ouverture instrumentale de 78%, a-t-il d\u00e9termin\u00e9.\r\n(M\u00e9t\u00e9o) Un temps bien ensoleill\u00e9 du L\u00e9man au Valais... \r\nAilleurs, le ciel sera d'abord nuageux, puis des \u00e9claircies vont se d\u00e9velopper... \r\nL'apr\u00e8s midi, passage \u00e0 un temps bien ensoleill\u00e9...\r\nIl fera 12 degr\u00e9s aujourd'hui, 14 autour du L\u00e9man, 17 en Valais...\r\nBise mod\u00e9r\u00e9e sur le Plateau, parfois forte sur l'Ouest du Bassin l\u00e9manique...\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 914, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8495017", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude / JDM_2017-04-06T07:00:00_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude / JDM_2017-04-06T07:00:00_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-8495036", "ece-8495017"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-29T15:40:11Z", "speechToTexts": ["12.04.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:03) [91%] :\r\nBienvenue \u00e0 tous tout seul journal Coralie Claude et si les \u00c9tats-Unis lan\u00e7aient leur propre action militaire en Syrie, Donald Trump ne l'exclut pas, il a chang\u00e9 d'avis sur Bachar Al-Assad le pr\u00e9sident syrien a franchi beaucoup de lignes trop pour Donald Trump l'attaque chimique a choqu\u00e9, il y aura peut-\u00eatre un avant et un apr\u00e8s Idlib. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:23) [94%] :\r\nCette attaque chimique peut -elle vraiment sonn\u00e9 le r\u00e9veil de la communaut\u00e9 internationale et partant des \u00c9tats-Unis, on vient de le dire pour lui r\u00e9pondre, Fabrice Balanche, g\u00e9ographe et sp\u00e9cialiste de la Syrie sera l'invit\u00e9 de la r\u00e9daction tout \u00e0 l'heure, en Direct de Washington \u00e0 7 heures 35. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:37) [86%] :\r\nAlain Poels y a d\u00e9j\u00e0 un avant et un apr\u00e8s bataille Alexandre Habay sur place, il nous dire \u00e0 quoi ressemble une ville en convalescence d\u00e9figur\u00e9e, o\u00f9 les habitants n'ont plus de maison, mais ont retrouv\u00e9 la s\u00e9curit\u00e9 op\u00e9ration d\u00e9blocage Doris feuilles tardait \u00e0 Bruxelles aujourd'hui pour tenter de relancer 14 dossiers bloqu\u00e9s depuis un certain 9 f\u00e9vrier 2014, c'est Jean-Claude Junker, qui recevra la pr\u00e9sidente la strat\u00e9gie c\u00f4t\u00e9 suisse, l'axe -toi lentement, soyez patients. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:07) [92%] :\r\nApr\u00e8s 50 ans au service de la plus grande multinationale d'Europe Brabeck rendra tout \u00e0 l'heure sa casquette de pr\u00e9sident de Nestl\u00e9 Brabec c'est un monument de l'\u00e9conomie mondiale, mais aussi la fin d'une certaine incarnation du Capitaine d'industrie, nous dira tout \u00e0 l'heure, Fr\u00e9d\u00e9ric ma\u00efs r\u00e9hauss\u00e9 le barrage du Grimsel d'une vingtaine de m\u00e8tres le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral a dit oui hier. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:30) [96%] :\r\nMais certaines associations \u00e9cologiques continuent de s'y opposer. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:34) [93%] :\r\nAlors question : la protection du paysage est -elle plus importante que l'accroissement des capacit\u00e9s hydrauliques, Catherine Martin ce de la direction du VVF suisse est avec nous dans une vingtaine de minutes. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:44) [86%] :\r\nSi on dit merci \u00e0 son gardien russe, c'est \u00e0 lui que le club doit sa 14\u00e8me finale de la Coupe de Suisse un ticket d\u00e9croch\u00e9e \u00e0 l'issue des penalties, la magie de la Coupe a encore op\u00e9r\u00e9 \u00e0 Tourbillon et puis le meilleur restaurant du monde un vous Suisse, m\u00eame s'il domine New-York oui oui que le ce g\u00e9ologue de l'OPEP va courageusement les Mario incluant de. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:11) [91%] :\r\nVous oiseaux la fracture quand vous tuez des enfants innocents des b\u00e9b\u00e9s \u00e7a franchit plus qu'une ligne rouge, leur mort est un affront pour l'humanit\u00e9, Donald Trump s'est donc r\u00e9veill\u00e9 hier avec une autre image de Bachar Al-Assad Assad l'attaque chimique de mardi dans la province d'Idlib a eu un fort impact sur le pr\u00e9sident, il le a dit lui- m\u00eame, hier, devant la presse \u00e0 la Maison Blanche 86 morts, dont une trentaine d'enfants, c'est trop pour Donald Trump, suffisamment en tout cas pour changer de strat\u00e9gie en Syrie Philippe Revaz. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:44) [93%] :\r\nCe mercredi 5 avril aura peut-\u00eatre marqu\u00e9 le basculement de la politique am\u00e9ricaine en Syrie est la principale victime pourrait en \u00eatre Bachar El-Assad Trump n'a laiss\u00e9 gu\u00e8re de doute en affirmant hier qu'il avait chang\u00e9 d'avis quant au sort du leader syrien, manifestement \u00e9branl\u00e9 par la mort de ses enfants syriens Donald Trump estime qu'Assad a franchi une ligne rouge et beaucoup d'autres lignes, ce sont ses termes apr\u00e8s de tels propos, il lui sera difficile de ne pas entreprendre d'action militaire, d'autant qu'il reproche justement Obama de n'avoir pas agi \u00e0 l'\u00e9poque, apr\u00e8s avoir trac\u00e9 sa propre ligne rouge en Syrie, la perspective d'une action des \u00c9tats-Unis ressortait aussi des propos de leur ambassadrice \u00e0 l'ONU, qui n'a pas exclu d'agir de fa\u00e7on unilat\u00e9rale en parall\u00e8le cette attaque chimique semble avoir compromis les perspectives d'alliance avec les Russes en Syrie, on ignore encore quelle sera l'action exact entreprise par Donald Trump officiellement aucune option n'est exclue, c'est d'ailleurs aussi la formule officielle vis-\u00e0-vis de la Cor\u00e9e du Nord, cette pr\u00e9sidence Trump, qui se voulait en retrait aura \u00e9t\u00e9 rapidement rattrap\u00e9 par les affaires du monde Philippe Revaz rtsinfo Washington. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:48) [96%] :\r\nIntervenir en Syrie tout en n\u00e9gociant et on reconstruisant le pays, c'est toute la complexit\u00e9 du dossier syrien hier la communaut\u00e9 internationale s'est engag\u00e9e \u00e0 d\u00e9bloquer 6 milliards de francs pour reconstruire le pays, la Suisse versera 74 millions les besoins sont gigantesques pour les habitants pour les r\u00e9fugi\u00e9s aussi vous pouvez en t\u00e9moigner, Alexandre Habay bonjour. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:04:11) [92%] :\r\nBonjour. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:11) [96%] :\r\nVous \u00eates en Direct d'Alep, dans certains quartiers de cette ville syrienne, il ne reste que des d\u00e9combres. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:04:19) [90%] :\r\nOui, d\u00e8s que vous approchez d'Alep par la zone de l'a\u00e9roport, la silhouette discuter de la vie aux autres, aux yeux lorsqu'la a travers\u00e9 ensuite par l'Est, alors l\u00e0, c'est un des corps apocalyptique toutes les fa\u00e7ades pour celles qui sont encore debout sont cribl\u00e9e l'impact de trous b\u00e9ants parfois les immeubles sont \u00e9ventr\u00e9s ou totalement effondr\u00e9s comme apr\u00e8s un violent s\u00e9isme, malgr\u00e9 tout, les gens commencent \u00e0 revenir dans certaines zones se d\u00e9placent librement \u00e0 nouveau parce que le changement r\u00e9cent le plus \u00e9vident pour les Alep, hein, c'est le retour de la s\u00e9curit\u00e9, la fin des affrontements, alors il y a des r\u00e9sidents qui viennent chez eux pour constater que leur logement soit a \u00e9t\u00e9 d\u00e9truit, soit est invivable mais parfois dans des immeubles \u00e0 moiti\u00e9 \u00e9croul\u00e9s, vous avez une ou 2 familles qui sont revenus, ou qui ne sont jamais partis. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:02) [89%] :\r\nLa grande inconnue, Alexandre, c'est celle de la reconstruction, comment et par o\u00f9 commencer. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:05:10) [91%] :\r\nEst ce qu'il faut tout d\u00e9truire pour reb\u00e2tir \u00e0 9, certains habitants ont montr\u00e9 des fissures qui partent des fondations \u00e9norm\u00e9ment d'immeubles ne semble tout simplement pas r\u00e9parables et qui va payer pour l'instant, les particuliers retape ce qu'ils peuvent, ils d\u00e9blaient. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:26) [90%] :\r\nAlexandre avait \u00e9t\u00e9 donc en Direct d'Alep, malheureusement, la ligne a \u00e9t\u00e9 coup\u00e9e, nous aurons l'occasion de l'entendre notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial dans d'autres \u00e9ditions r\u00e9sultera on essaiera de l'\u00e9tudiant, pour le pr\u00e9ciser d'Alep donc s'explique : la qualit\u00e9 de la ligne qui n'a pas tenu, malheureusement, mais sachez encore sur ce dossier syrien que le vote sur la r\u00e9solution, qui r\u00e9clame une enqu\u00eate sur l'attaque chimique de mardi pr\u00e8s d'Idlib, a \u00e9t\u00e9 report\u00e9 et devait avoir lieu hier au Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l'ONU, il a \u00e9t\u00e9 donc report\u00e9e, le temps de n\u00e9gocier avec Moscou, qui rejette ce texte et c'est un. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:59) [84%] :\r\nQui a \u00e9t\u00e9 syrienne et et et toute la diplomatie auto- \u00e9videmment on la commentera, on a retrouv\u00e9, je crois, Alexandre Habay m\u00e9ditant en r\u00e9gie Coralie Claude. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:07) [87%] :\r\nAlexandre Habay, vous nous disiez que vous \u00eates tr\u00e8s complet de 2 heures de reconstruire Alain peu visiblement il y a aussi quelques probl\u00e8mes de communication, vous pouvez continuer \u00e0 nous raconter cette reconstruction et les enjeux. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:06:19) [88%] :\r\nOui, je vous disais que les les gens prennent en charge eux- m\u00eames des petits travaux, il remettait et fen\u00eatre il essaie de colmater les br\u00e8ches de lier les des gravats, l'approvisionnement en eau c'est par des puits for\u00e9s \u00e0 m\u00eame le bitume alors c'est de l'urgence et du provisoire mais qui risque de perdurer internationale discut\u00e9e \u00e0 Bruxelles est assortie de conditions, comme vous le savez, notamment de r\u00e8glement politique, alors autant dire qu'on en est loin, d'Alep puis donc pour l'instant un r\u00e9pit tr\u00e8s ont m\u00eame pas dire qu'elle a vraiment commenc\u00e9 la convalescence, elle est toujours ravitaill\u00e9e et reli\u00e9e au reste de la Syrie gouvernementale par une simple route secondaire, c'est trop, sur laquelle on roule par endroits \u00e0 tombeau ouvert d'\u00e9ventuels tirs de s\u00e9nateur est r\u00e9guli\u00e8rement coup\u00e9e par les djihadistes, comme si on coupait soudainement la perfusion. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:04) [89%] :\r\nMerci beaucoup Alexandre Habay, l'image est parlante : vous \u00eates donc notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial en Syrie. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:10) [92%] :\r\nVoil\u00e0, je le disais donc on parlera de l'actualit\u00e9 syrienne tout \u00e0 l'heure avec notre invit\u00e9 \u00e0 7 heures 35 il sera en Direct de Washington, on le conna\u00eet, c'est un g\u00e9ographe, sp\u00e9cialiste de la Syrie se rend souvent sur le terrain, il \u00e9tait encore il y a, il y a quelques jours, c'est Fabrice Balanche en Suisse, \u00e0 7 heures, 7 l'actualit\u00e9 politique c'est la visite de Doris Leuthard ta Bruxelles aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:28) [92%] :\r\nOui Didier Burkhalter, il \u00e9tait hier Yoann Schneider- Ammann la semaine derni\u00e8re la valse des conseillers f\u00e9d\u00e9raux se poursuit donc dans la capitale europ\u00e9enne o\u00f9 l'on vous retrouve Romain qui va hier en marge de la conf\u00e9rence sur la Syrie, on en parlait, le ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res s'est entretenu avec son homologue europ\u00e9enne mais aujourd'hui, c'est au plus haut niveau que la Suisse sera pr\u00e9sente \u00e0 Bruxelles. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:49) [96%] :\r\nOui, avec une visite pr\u00e9sidentielle c'est le Doris Ligthart elle rencontre le pr\u00e9sident de la Commission europ\u00e9enne, Jean-Claude Junker en fin de matin\u00e9e alors 3 conseillers f\u00e9d\u00e9raux une semaine cela illustre un moment particulier dans les relations bilat\u00e9rales apr\u00e8s 3 ans de glaciations. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:01) [96%] :\r\nAlors apr\u00e8s la glaciation Romain le nouveau mot- cl\u00e9 pour Berne c'est donc normalisation. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:08:07) [97%] :\r\nOui, et cela passe par un d\u00e9blocage d'une quinzaine de dossiers suspendus dans le sillage du vote de f\u00e9vrier 2014 contre la libre- circulation des personnes berne craint par exemple que l'accord sur les obstacles techniques au commerce ne soit pas actualis\u00e9 par Bruxelles alors que la Suisse est pr\u00eate, ce qui pourrait rench\u00e9rir des produits industriels suisses. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:23) [96%] :\r\nOn sent la volont\u00e9 de repartir mais les \u00e9quilibres reste quand m\u00eame fragile. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:08:28) [92%] :\r\nAvec 2 camps C\u00f4t\u00e9 europ\u00e9ens, certains sont tent\u00e9s de maintenir la pression sur la Suisse en ne d\u00e9bloquant qu'au compte- gouttes les dossiers suspendus quelques dossiers ont d'ailleurs d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 d\u00e9bloqu\u00e9s une pression sur la mise en oeuvre de l'initiative contre l'immigration de masse, mais aussi pour que l'accord-cadre cens\u00e9 chapeauter l'\u00e9difice bilat\u00e9ral se concr\u00e9tise, apr\u00e8s des ann\u00e9es, discussion et puis, c\u00f4t\u00e9 suisse, h\u00e9 bien l\u00e0, on mise sur une normalisation mais on conna\u00eet le caract\u00e8re explosif de l'accord institutionnel, celui avec ses juges \u00e9trangers on veut donc se h\u00e2ter lentement. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:56) [91%] :\r\nH\u00e2ter lentement se presser tranquillement, c'est tout un art martial Romain qui va en Direct de Bruxelles alors l'art de jouer au football \u00e0 pr\u00e9sent puisque Sion pratique et qui a plut\u00f4t bien pratiqu\u00e9 le club s'est qualifi\u00e9 pour sa 14\u00e8me finale de la Coupe de Suisse les Valaisans se sont impos\u00e9s 6 \u00e0 5 aux tirs au but contre Lucerne il y avait 0 0 apr\u00e8s prolongation la magie de la Coupe a donc frapp\u00e9 \u00e0 Tourbillon, l'attaquant du FC Sion Gr\u00e9gory Karlen. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:09:23) [84%] :\r\nOn attendait beaucoup de ce match et puis on on attend encore plus de cette finale, maintenant on y est, on peut en parler, je crois que c'est la magie de tout un canton si j'ai de la Cooper ann\u00e9e on est vraiment tr\u00e8s tr\u00e8s la mal\u00e9diction des demi- finales \u00e0 la maison est tomb\u00e9, je pense \u00e0 ce que des statistiques donn\u00e9es \u00e0 la maison nous tenter aujourd'hui le bruit que le bruit des supporters, donc \u00e7a peut \u00eatre un Avantage \u00e0 la maison, mettant cette pr\u00e9paration pour cette finale contre c'est le meilleur moment de de de la saison, la la tension qui va monter la pr\u00e9paration c'est avec Bourvil, faut pas s'enflammer, parce que la finance et dans voil\u00e0 un moment dans la journ\u00e9e comme Lugano, on a encore beaucoup \u00e0 faire au championnat et puis \u00e7a grosses performances venais qu'on sera pr\u00eat pour la finale, la revanche de 2015, en finale, on doit gagner, c'est comme \u00e7a, ce sera donc \u00e7a va \u00eatre super. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:13) [91%] :\r\n\u00e7a va \u00eatre super aura lieu le 25 mai \u00e0 Gen\u00e8ve Sion contre le FC B\u00e2le les B\u00e2lois qui ont \u00e9limin\u00e9 Winterthour hier le barrage du Grimsel dans le canton de Berne et bien, il pourrait \u00eatre rehauss\u00e9 le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral a donn\u00e9 hier son feu Vert au projet du groupe \u00e9nerg\u00e9tique bernoisK.W.O. avait au dossier renvoy\u00e9 au tribunal administratif bernois qui doit l'art, en fait, les juges de Mon-Repos ont approuv\u00e9 le recours des forces motrices Delebarre Hassli ce qui a provoqu\u00e9 l'ire des organisations \u00e9cologistes et la grande satisfaction du conseiller national PDC valaisan Yannick Buttet. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:10:48) [96%] :\r\nJe regrette cette incoh\u00e9rence du point de vue des \u00e9cologistes entre finalement l'exigence de toujours produire des \u00e9nergies renouvelables, ce qui est finalement salutaire mais par contre en parall\u00e8le des oppositions r\u00e9guli\u00e8res sur des r\u00e9haussement de barrages sur des installations d'\u00e9oliennes, je crois qu'il serait temps maintenant pour les \u00e9cologistes de de retrouver une coh\u00e9rence sur la production d'\u00e9lectricit\u00e9 propre. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:11:09) [93%] :\r\nEst -ce que la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique 2050 qui r\u00e9sout en partie ce ce conflit va permettre d'aller de l'avant. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:11:16) [92%] :\r\n\u00e9videmment, elle va permette d'aller de l'avant dans la mesure o\u00f9 on pourra aussi dans certaines dans certains cas et les productions d'\u00e9nergie renouvelable comme des int\u00e9r\u00eats pr\u00e9pond\u00e9rants au m\u00eame type que la protection du paysage, donc \u00e7a c'est une excellente nouvelle, \u00e7a \u00e9vitera qu'il y a eu des recours abusifs des \u00e9cologistes. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:34) [78%] :\r\nOui, Yannick Buttet interrog\u00e9e par Thibaut Schaller. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:36) [93%] :\r\nAlors parmi les organisations \u00e9cologistes qui sont m\u00e9contents de la d\u00e9cision de pouvoir r\u00e9hauss\u00e9 le barrage du Grimsel d'une vingtaine de m\u00e8tres il y a le VVF suisse en l'occurrence, dont nous recevrons une membre de la direction, Catherine Martin sonne dans quelques minutes. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:51) [94%] :\r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral veut lui donner un coup d'acc\u00e9l\u00e9rateur au vote \u00e9lectronique, il a adopt\u00e9 hier des mesures afin que 2 tiers des cantons soient convaincus par ce type de vote avant les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de 2019 aujourd'hui seuls Gen\u00e8ve, Neuch\u00e2tel et B\u00e2le- Ville permettent \u00e0 leurs citoyens de voter via Internet, le chancelier de la Conf\u00e9d\u00e9ration, charg\u00e9 de la coordination du projet, dont toute la Suisse et Valter Thurnherr un slogan. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:12:15) [85%] :\r\nSi cantons n'ont m\u00eame pas encore les bases l\u00e9gaux pour introduire le vote \u00e9lectronique, alors \u00e7a nous emp\u00eache toute fa\u00e7on emprunteront dans toute la Suisse, \u00e0 mon avis il faut pas trop pousser, il faut convaincre plut\u00f4t que pousser, mais finalement le f\u00e9d\u00e9ralisme a aussi de tr\u00e8s bons c\u00f4t\u00e9s et il faut laisser un peu le temps savez on oublie souvent que le canton de les en a pour 25 ans a interdit la voiture tout le monde arrive \u00e0 secouer la t\u00eate L\u00e9man Dieu qu'est -ce qu'ils font jamais personne a pens\u00e9 de envoyer les troupes \u00e0 cause de \u00e7a, il faut attendre, a laiss\u00e9 le temps assez content et peut-\u00eatre en plus les grands marins, \u00e7a je suis s\u00fbr que \u00e0 la fin tout le monde la voix. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:51) [88%] :\r\nL\u00e0 aussi, on parle de h\u00e2te -toi lentement Walter Thurnherr qui r\u00e9pondait \u00e0 Muriel amant \u00e0 7 heures 13 est ce que vous avez faim oui \u00e7a peut commencer \u00e0 faire commencer l'eau \u00e0 la bouche avec le dernier classement du magazine Restaurant le meilleur \u00e9tablissement gastronomique du monde est dirig\u00e9 par un cuisinier suisse, le restaurant New-Yorkais de l'argovien Daniel Humm, il est arriv\u00e9 en t\u00eate des 50 meilleurs restaurants du monde Pierre-\u00c9tienne Joye nous livrent menu. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:13:20) [91%] :\r\nLe classement est souvent controvers\u00e9es par les grands chefs de cuisine dite traditionnelle, qu'importe 3\u00e8me l'an pass\u00e9, Daniel Rome et son Eleven Madison Park arrive 1er de la liste, d\u00e9cern\u00e9 depuis 2002 par le magazine britannique, il devance le vainqueur de l'an pass\u00e9, l'Italien de Mod\u00e8ne au Steria Francesca n'a originaire du canton d'Argovie Daniel a notamment \u00e9t\u00e9 form\u00e9es au restaurant du Pont de au-dessus de Montreux, il y a 5 ans, il avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 sacr\u00e9 meilleur chef des \u00c9tats-Unis par la Fondation James Byrd, dont la mission est de promouvoir l'art culinaire Daniel dirige l'Eleven Madison Park, \u00e0 New York depuis plus de 10 ans quant au classement du magazine Restaurant il est \u00e9tabli par un millier d'experts ind\u00e9pendants, parmi ceux -ci, des journalistes sp\u00e9cialis\u00e9s des chefs cuisiniers et des restaurateurs, le tout agr\u00e9ment\u00e9 d'une bonne dose de subjectivit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:14:10) [88%] :\r\nLa subjectivit\u00e9 et le rythme de la musique, il s'est acc\u00e9l\u00e9r\u00e9 la fa\u00e7on dont il n'a, on y acc\u00e8de aussi un via le streaming, mais la vitesse de la musique pop elle- aussi avec des parties instrumentales beaucoup plus courte qu'avant, en fait, en 1986 il fallait attendre en moyenne 23 secondes avant d'entendre une voix h\u00e9 bien en Schneider en en 2015, ce chiffre est tomb\u00e9 \u00e0 5 secondes \u00e7a veut dire que les intro musicale sont plus courtes, de 78 pourcent,, en moyenne, c'est pratique pour la radio, oui c'est vrai c'est pas mal, bon c'\u00e9tait bien aussi c'\u00e9tait pratique pour les animateurs de parler sur pour qu'avant les paroles, c'est une \u00e9tude am\u00e9ricaine qui nous l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:49) [93%] :\r\nLes 2 avis c'\u00e9tait fort en Coralie Claude merci beaucoup, on parle de p\u00e9pins, Peter Brabeck dans un instant qui tire sa r\u00e9v\u00e9rence un temps bien ensoleill\u00e9 du L\u00e9man au Valais aujourd'hui ailleurs, le ciel sera d'abord nuageux puis les \u00e9claircies vont se d\u00e9velopper cet apr\u00e8s- midi du soleil partout 12 degr\u00e9s et 14 autour du L\u00e9man 17 en Valais avec une bise mod\u00e9r\u00e9e sur le plateau, qui sera, comme hier, parfois forte sur l'ouest du bassin l\u00e9manique. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-04-06T06:08:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Revaz, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Allemann, Bernardin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Joye, Pierre-Etienne", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ballaman, Muriel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Habay, Alexandre", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Clivaz, Romain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}]}