{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=50&rows=25&query=PDC", "count": 760, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=75&rows=25&query=PDC", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=735&rows=25&query=PDC", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=25&rows=25&query=PDC", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=0&rows=25&query=PDC"}, "data": [{"id": "sound-B5123495-B337-4B80-9302-07C95AF4FF53", "internalArchiveId": "B5123495-B337-4B80-9302-07C95AF4FF53", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La politique agricole du Conseil f\u00e9d\u00e9ral critiqu\u00e9e lors du d\u00e9bat sur la souverainet\u00e9 alimentaire", "publicationDate": "2017-12-05T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Ad\u00e8le Thorens, conseill\u00e8re nationale verte vaudoise;Jacques Nicolet, UDC vaudois\r\nL'avenir de l'agriculture suisse a monopolis\u00e9 tous les d\u00e9bats au Conseil national ce mardi. L'initiative du syndicat agricole Uniterre pour la souverainet\u00e9 alimentaire devrait \u00eatre rejet\u00e9e. Les d\u00e9bats ont donn\u00e9 lieu \u00e0 de vives critiques quant \u00e0 la vision du Conseil f\u00e9d\u00e9ral sur la paysannerie.\r\n\r\n* * La politique agricole du Conseil f\u00e9d\u00e9ral critiqu\u00e9e lors du d\u00e9bat sur la souverainet\u00e9 alimentaire  \r\nL'avenir de l'agriculture suisse a monopolis\u00e9 tous les d\u00e9bats ce matin au Conseil national. L'initiative d'Uniterre pour la souveraint\u00e9 alimentaire devrait \u00eatre rejet\u00e9e. Les d\u00e9bats sont toujours en cours... Rouven Gueissaz, vous \u00eates au Palais f\u00e9d\u00e9ral. La matin\u00e9e a surtout \u00e9t\u00e9 l'occasion pour les repr\u00e9sentants du lobby agricole de critiquer la vision du Conseil f\u00e9d\u00e9ral sur l'avenir de la paysannierie ?\r\nDIR ST PF\r\nTexte:\r\nOui, le ministre de l'\u00e9conomie Johann Schneider-Ammann veut une ouverture des march\u00e9s et une r\u00e9duction des protections douani\u00e8res. Il a pr\u00e9sent\u00e9 un rapport d\u00e9but novembre sur l'avenir de la paysannerie. Les paysans le vivent comme un affront. Le texte d'Uniterre devrait \u00eatre rejet\u00e9, sans contre-projet, car il est jug\u00e9 trop excessif. Seuls les Verts soutiennent l'initiative, \u00e0 l'image de la Vaudoise Ad\u00e8le Thorens, qui s'exprimait ce matin \u00e0 la tribune.\r\nSON 31''\r\nR\u00e9f\u00e9rence \u00e0 la votation du 24 septembre dernier. Le peuple acceptait alors l'article constitutionnel sur la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire, qui renfor\u00e7ait pr\u00e9cis\u00e9ment l'agriculture suisse. Hormis les Verts, plusieurs repr\u00e9sentants du monde agricole soutiennent \u00e9galement l'initative d'Uniterre. Ils souhaitent avant tout lancer un avertissement au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, et \u00e0 Johann Schneider-Ammann en particulier. Ecoutez l'UDC vaudois Jacques Nicolet, \u00e0 la tribune, qui s'adressait directement au ministre de l'\u00e9conomie ce matin.\r\nSON 35''\r\nLe rapport de l'OFAG, l'office f\u00e9d\u00e9ral de l'agriculture, a r\u00e9veill\u00e9 un g\u00e9ant endormi, selon le PDC saint-gallois Markus Ritter, pr\u00e9sident de l'Union suisse des paysans. \r\nLe bras de fer ne fait que commencer. L'initiative d'Uniterre devrait \u00eatre rejet\u00e9e... Tout comme l'id\u00e9e d'un contre-projet. Mais le d\u00e9bat de ce matin marque clairement le d\u00e9but d'un long bras de fer entre les paysans et le Conseil f\u00e9d\u00e9ral.", "durationSec": 138, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9121804", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["La politique agricole du Conseil f\u00e9d\u00e9ral critiqu\u00e9e lors du d\u00e9bat sur la souverainet\u00e9 alimentaire / 12H30_2017-12-05T12:35:00_developpement-6", "Le 12h30 du 05.12.2017"], "alternativeSummary": ["L'avenir de l'agriculture suisse a monopolis\u00e9 tous les d\u00e9bats au Conseil national ce mardi. L'initiative du syndicat agricole Uniterre pour la souverainet\u00e9 alimentaire devrait \u00eatre rejet\u00e9e. Les d\u00e9bats ont donn\u00e9 lieu \u00e0 de vives critiques quant \u00e0 la vision du Conseil f\u00e9d\u00e9ral sur la paysannerie."], "variantIds": ["ece-9121804"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-12-11T11:39:42Z", "webPublicationDate": "2017-12-05T11:47:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Vasarino, Karine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gueissaz, Rouven", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-89AB4946-BCF7-4920-BF8E-E18CEB708AB0", "internalArchiveId": "89AB4946-BCF7-4920-BF8E-E18CEB708AB0", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "publicationDate": "2017-12-05T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Jean-Claude Juncker, pr\u00e9sident de la Commission europ\u00e9enne;Olivier Turin, vice pr\u00e9sident de la commune de Collombey-Muraz;Felix Uhlmann, pr\u00e9sident de la Commission des Beaux-Arts de B\u00e2le\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy (13/BREXIT REACTIONS UK/PA) Toujours pas d'accord sur la premi\u00e8re phase du Brexit\r\nLa Premi\u00e8re ministre britannique Theresa May et le pr\u00e9sident de la Commission europ\u00e9enne Jean-Claude Juncker se sont s\u00e9par\u00e9s hier sans parvenir \u00e0 trouver un terrain d'entente.\r\nMalgr\u00e9 l'optimisme affich\u00e9 en d\u00e9but de journ\u00e9e, Theresa May a d\u00fb reculer \u00e0 la derni\u00e8re minute sur la question de la fronti\u00e8re irlandaise\r\nCar le petit parti nord-irlandais DUP...  refuse un \"alignement r\u00e9glementaire\" entre les deux parties de l'Irlande...\r\nLa premi\u00e8re ministre \u00e9tait pr\u00eate \u00e0 le conc\u00e9der... mais le DUP fait partie de l'alliance gouvernementale de la premi\u00e8re ministre britannique.\r\nA Londres, Catherine Ilic.\r\n((Tout semblait avoir \u00e9t\u00e9 planifi\u00e9 pour faire de cette journ\u00e9e un succ\u00e8s : un d\u00e9jeuner avec Jean-Claude Juncker, l'optimisme de Dublin, les rumeurs d'un compromis vers midi, permettant d'\u00e9viter la mise en place d'une fronti\u00e8re en Irlande . Theresa May pensait pouvoir rentrer triomphante \u00e0 Londres avec un accord dans la main permettant d'entamer des n\u00e9gociations commerciales avec l'UE. Mais les unionistes de l'Ulster ont fait d\u00e9railler le sc\u00e9nario pr\u00e9vu et ont mis en lumi\u00e8re sa faiblesse politique. La Premi\u00e8re ministre avait pr\u00e9vu de faire un grand discours sur l'Europe \u00e0 la Chambre des communes aujourd'hui, celui-ci est d\u00e9sormais repouss\u00e9. Elle est forc\u00e9e de retourner \u00e0 la case d\u00e9part et de recomposer avec sa majorit\u00e9, dont le fameux DUP, qui a publiquement fait part de son m\u00e9contentement \u00e0 l'id\u00e9e d'\u00eatre align\u00e9 sur la R\u00e9publique d'Irlande plut\u00f4t que le reste du Royaume-Uni. Si Theresa May tente de faire bonne figure et affirme qu'un accord est toujours possible, l'\u00e9quation irlandaise du Brexit semble quasi impossible \u00e0 r\u00e9soudre. CI, RTS-info,  Londres))\r\n(11/BREXIT/IV JUNCKER TRADUIT) Malgr\u00e9 tout... Jean-Claude Juncker ... lui aussi s'est montr\u00e9 optimiste... face \u00e0 la presse.\r\nEcoutez\r\n  32''\r\n(D\u00e9cret anti-immigration) *** A l'actualit\u00e9 internationale \u00e9galement... cette victoire pour Donald Trump...\r\nApr\u00e8s des mois de bataille judiciaire... la cour supr\u00eame des Etats-Unis autorise l'application de son d\u00e9cret migratoire.. dans sa totalit\u00e9.\r\nLe pr\u00e9sident d\u00e9fendait cette mesure controvers\u00e9e au nom de la lutte contre le terrorisme\r\nElle interdit d'entr\u00e9e sur le territoire am\u00e9ricain  les ressortissants de sept pays - pour la plupart des pays musulmans\r\nJug\u00e9 discriminatoire... le d\u00e9cret avait \u00e9t\u00e9 annul\u00e9 \u00e0 plusieurs reprises par des juges.. dans diff\u00e9rents \u00e9tats.\r\nLa version valid\u00e9e par la cour supr\u00eame est une troisi\u00e8me mouture... qui fait encore l'objet d'appels dans les \u00e9tats du Marlyland et de Hawa\u00ef\r\n(03/AFFAIRE BUTTET/IV TURIN) *** En Suisse... L'arm\u00e9e suspend Yannick Buttet de ses fonctions... et lui retire son arme de service.\r\nInformation du 19h30... de la RTS... confirm\u00e9e par un porte-parole de l'arm\u00e9e.\r\nLe conseiller national... qui est lieutenant-colonel... sera priv\u00e9 de cette arme jusqu'\u00e0 ce que l'affaire dans la quelle il est impliqu\u00e9e trouve une issue.\r\nPendant ce laps de temps, il ne sera pas non plus convoqu\u00e9 \u00e0 des cours de r\u00e9p\u00e9tition \u00e0 la t\u00eate de son bataillon.\r\nSelon le porte-parole de l'arm\u00e9e....ce sont des mesures pr\u00e9ventives et provisoires qui s'appliquent \u00e0 tout militaire dans de telles circonstances. \r\n**** Ca... ce sont les cons\u00e9quences militaires... mais \"l'affaire Buttet\" a aussi connu ses premi\u00e8res cons\u00e9quences politiques hier\r\nLe d\u00e9mocrate-chr\u00e9tien a d\u00e9missionn\u00e9 de la vice-pr\u00e9sidence du PDC et s'est retir\u00e9 temporairement de ses fonctions au parlement.\r\nIl a \u00e9galement provisoirement quitt\u00e9 son poste de pr\u00e9sident de COllombey-Muraz... le temps de suivre un traitement m\u00e9dical pour ma\u00eetriser sa consommation d'alcool.\r\nEt dans cette commune valaisanne... c'est le choc.\r\nNotamment pour le vice-pr\u00e9sident de l'ex\u00e9cutif... le socialiste Olivier Turin.\r\n   0'49''\r\nOlivier Turin \u00e9tait interrog\u00e9 par Yves Terrani...\r\n(Erythr\u00e9e) Le Conseil des ETats ne veut pas d'une ambassade suisse en Erythr\u00e9e... du moins par pour l'instant.\r\nLa chambre des cantons a corrig\u00e9 une motion du conseil national ... hier.\r\nLe texte proposait d'ouvrir une ambassade \u00e0 Asmara pour lutter contre l'\u00e9migration des \u00e9rythr\u00e9ens vers la Suisse. \r\nLe conseil des \u00e9tats estime que cette mesure va trop loin... et qu'elle ne permettrait pas de faire baisser le nombre de demandeurs d'asile.\r\nMais les s\u00e9nateurs demandent tout de m\u00eame au gouvernement de renforcer sa pr\u00e9sence diplomatique dans le pays africain\r\n(08/TI/PROCES N'DRANGHETTA/PA) **** Direction le Tessin: Un ancien municipal de la commune de Chiasso est plus que jamais dans la tourmente.\r\nL'homme compara\u00eet depuis hier devant le Tribunal p\u00e9nal f\u00e9d\u00e9ral... \u00e0 Bellinzone... avec un autre pr\u00e9venu.\r\nTous deux sont accus\u00e9s d'avoir soutenu la Ndrangheta...la mafia calabraise.\r\nEt hier, l'audience a pris une mauvaise tournure pour  l'ancien \u00e9lu... qui r\u00e9pond de blanchiment d'argent et de faux dans les titres.\r\nSon co-accus\u00e9 a admis les faits... et l'a lourdement charg\u00e9... devant la cour.\r\nLes explications de Nicolle Della Pietra.\r\n  52''\r\n((L'accus\u00e9 principal et ancien homme de confiance d'une famille de la 'Ndrangheta active en Lombardie, et qui avait \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 en 2014, a avou\u00e9 les faits qui lui sont reproch\u00e9s. Soit d'avoir blanchi de l'argent provenant du narco-trafic de la mafia calabraise, dans de l'immobilier au Tessin et via des comptes \u00e0 Dubai et aux Bahamas. Des aveux attendus puisque son d\u00e9fenseur et le Parquet de la Conf\u00e9d\u00e9ration avaient pr\u00e9alablement tent\u00e9 d'\u00e9viter le proc\u00e8s par un accord. Accord que la Haute cour p\u00e9nale avait rejet\u00e9.\r\nC'est pour l'ex municipal de Chiasso et fiduciaire que les choses se g\u00e2tent. Sans sa contribution active d'interm\u00e9diaire financier, rien n'aurait \u00e9t\u00e9 possible, a d\u00e9clar\u00e9 l'homme de confiance de la 'Ndrangheta devant la Cour. Mais le quadrag\u00e9naire aujourd'hui install\u00e9 \u00e0 Zoug, rejette les accusations en bloc. La seconde journ\u00e9e de ce proc\u00e8s doit se poursuivre avec l'audition de plusieurs t\u00e9moins.))\r\n(TF6/RESTITUTION OEUVRES, KUNSTMUSEUM BALE) Matisse, Chagall ou Mounnque  \r\nLa ville de B\u00e2le devra-t-elle restituer une centaine d'oeuvres achet\u00e9es aux ench\u00e8res dans le Berlin nazi des ann\u00e9es trente? \r\nLa question est devenue insistante depuis une enqu\u00eate de la t\u00e9l\u00e9vision al\u00e9manique... qui a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 la provenance douloureuse de la collection acquise par le Mus\u00e9e des Beaux-Arts de B\u00e2le. \r\nSimon Corthay...\r\n  1'36''\r\n((Les gravures et les dessins, dont une superbe lithographie de Mounnque, intitul\u00e9e Madonna, appartenaient bel et bien \u00e0 Curt Glaser. En 1933, ce Juif directeur de la Biblioth\u00e9que d'art de Berlin avait \u00e9t\u00e9 chass\u00e9 de son poste par les nazis. Le collectionneur avait fui l'Allemagne apr\u00e8s avoir vendu ses biens aux ench\u00e8res.\r\nIl y a neuf ans, B\u00e2le-Ville rejette une demande de restitution pr\u00e9sent\u00e9e par les h\u00e9ritiers. Avec cet argument: \"Il n'y a aucun moyen de savoir si la collection appartenait \u00e0 Glaser.\" Faux\", r\u00e9torquent nos confr\u00e8res de la TV al\u00e9manique, qui pr\u00e9sentent un rapport r\u00e9dig\u00e9 \u00e0 l'\u00e9poque par les B\u00e2lois eux-m\u00eames. Noir sur blanc, le pr\u00e9pos\u00e9 cite l'ench\u00e8re Glaser, consid\u00e9r\u00e9e par ailleurs comme une bonne affaire...\r\nConfront\u00e9 \u00e0 ce document, voici Felix Uhlmann, l'actuel pr\u00e9sident de la Commission des Beaux-Arts de B\u00e2le.\r\nSon \r\nUne question pressante que Felix Uhlmann, les autorit\u00e9s et le mus\u00e9e b\u00e2lois sont d'accord de r\u00e9examiner, 9 ans apr\u00e8s avoir balay\u00e9 la requ\u00eate des h\u00e9ritiers. Entre temps, ceux-ci ont obtenu r\u00e9paration ou restitution de la part de plusieurs mus\u00e9es qui, eux, ont reconnu que Curt Glaser avait bien \u00e9t\u00e9 forc\u00e9 de vendre les milliers d'oeuvres de sa collection - pour fuir l'Allemagne nazie.))\r\n(Foot) Du football pour terminer ce journal... avec Neuch\u00e2tel Xamax qui prend le large... en t\u00eate de la Challenge League.\r\nLes Neuch\u00e2telois se sont impos\u00e9s deux \u00e0 un contre Servette hier soir...\r\nVictoire qui leur permet non seulement de rester en t\u00eate du classement... mais d'avoir d\u00e9sormais 8 point d'avance sur le club Genevois... qui se maintient lui \u00e0 la deuxi\u00e8me place. \r\n***** Et toujours en football... match important pour le FC B\u00e2le ce soir en Ligue des Champions... \r\nCe sera \u00e0 Lisbonne... face au Benfica.\r\nLes rh\u00e9nans sont en position de force dans leur groupe...\r\nEn cas de victoire, ils sont assur\u00e9s de se qualifier pour les huiti\u00e8me de finale.\r\nEt m\u00eame en cas de d\u00e9faite... il y parviendront si le CSKA-Moscou s'incline en m\u00eame temps sur la pelouse de Manchester United. \r\nMatch \u00e0 suivre sur cette antenne... \u00e0 partir de 20h... dans un \"Sport Premi\u00e8re\" sp\u00e9cial.\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 591, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9121832", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h", "Le Journal de 6h / LMA_2017-12-05T06:00:06_le-journal-de-6h", "Le Journal de 6h / LMA_2017-12-05T06:00:06_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-9121840", "ece-9121832"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-12-11T04:07:25Z", "webPublicationDate": "2017-12-05T05:56:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Ilic, Catherine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Corthay, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Terrani, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Della Pietra, Nicole", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Meyer, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-587EDBA8-E305-4541-B69E-11E1CFEC2CE5", "internalArchiveId": "587EDBA8-E305-4541-B69E-11E1CFEC2CE5", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'histoire du jour : L'histoire du jour - Yannick Buttet se retire provisoirement de ses fonctions au National", "publicationDate": "2017-12-05T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* * L'histoire du jour - Yannick Buttet se retire provisoirement de ses fonctions au National (L'histoire du jour) ***5h07...\r\nCe n'est pas l'histoire d'un adieu...\r\nNi celle d'un aurevoir...\r\nmais plut\u00f4t celle d'un retrait...provisoire...\r\nC'est...la suite de l'affaire Yannick Buttet...\r\n...\r\nSous le coup d'une plainte de son ex-ma\u00eetresse. accus\u00e9 d'avoir eu des comportements inapprori\u00e9s au parlement...\r\nL'\u00e9lu valaisan a d\u00e9missionn\u00e9 hier de la vice-pr\u00e9sidence du PDC...\r\nmais pas du conseil national...\r\nAlexandra Richard...\r\n story 1\r\nUne sorte d'arr\u00eat maladie...\r\n((une sorte de cure de d\u00e9sintoxication...qui ne dit pas son nom))\r\n story 2\r\nSerge M\u00e9trailler pr\u00e9sident du PDC du Valais Romand...\r\n stroy 3\r\nEn attendant, le si\u00e8ge de Yannick Buttet sous la Coupole restera vide...\r\nCompr\u00e9hension donc du c\u00f4t\u00e9 du PDC du Valais Romand...\r\nAu niveau du PDC Suisse...l'ambiance est un peu diff\u00e9rente...\r\nle parti n'a pas pu entendre le principal int\u00e9ress\u00e9...pourtant convoqu\u00e9...\r\n story 4\r\nAnne-Seydoux Christ, membre de la pr\u00e9sidence du PDC...et conseill\u00e8re aux Etats jurassienne...\r\n story 5\r\nAnne-Seydoux Christ qui esp\u00e8re pluS de claret\u00e9 dans cette affaire...\r\nReste deux questeions qui r\u00e9sonnent dans les couloirs du parlement...\r\nLa premi\u00e8re: Yannick Buttet a-t-il opoter pour une retraite ou un \u00e9chapattoire? \r\nstory 6\r\nEt la seconde? \r\n\u00e9tait-il le seul \u00e0 se comporter ainsi? \r\nstory 7\r\n...affaire peut-\u00eatre \u00e0 suivre....", "durationSec": 274, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9121827", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872051.image", "alternativeTitle": ["L'histoire du jour - Yannick Buttet se retire provisoirement de ses fonctions au National / LMA_2017-12-05T05:07:00_l-histoire-du-jour", "La Matinale 5h - 6h30 du 05.12.2017"], "variantIds": ["ece-9121827"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-12-11T04:07:29Z", "webPublicationDate": "2017-12-05T05:50:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Amedro, Yann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F5426D67-6B11-4DA8-9D5B-72CA1C8C2610", "internalArchiveId": "F5426D67-6B11-4DA8-9D5B-72CA1C8C2610", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h30 : Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "publicationDate": "2017-12-05T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boukari, Fouad;Boukari, Fouad;Philippe Lamberts, le copr\u00e9sident du groupe des Verts au Parlement europ\u00e9en;Gherard Pfister, pr\u00e9sident du PDC suisse;Pierrot Ayer, restaurateur, pr\u00e9sident des grandes tables de Suisse et Chef au P\u00e9rolles\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari (JOURNAL INDIC) \r\n(16/POINT YEMEN/PA   PERM MATIN) *** C'est peut-\u00eatre un tournant dans le conflit qui ensanglante le Y\u00e9men depuis 2012 : l'ancien pr\u00e9sident Ali Abdallah Saleh a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9...\r\nL'ex dirigeant \u00e2g\u00e9 de 75 ans a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9 \u00e0 Sanaa, la capitale, o\u00f9 ses partisans affrontent depuis cinq jours les miliciens chiites houthistes, leurs anciens alli\u00e9s. \r\nLui qui a dirig\u00e9 le Y\u00e9men pendant trente-trois ans s'\u00e9tait dit pr\u00eat, samedi, \u00e0 \"tourner la page\" de ses relations conflictuelles avec l'Arabie saoudite, ce que les Houthis ont consid\u00e9r\u00e9 comme une trahison.\r\nLes miliciens qui l'ont abattu ont film\u00e9 son corps et son cr\u00e2ne ouvert, en gros plan... \r\nDes images qui rappellent, \u00e0 7 ans d'\u00e9cart, la fin sordide d'un autre leader arabe, le libyen Mouammar Kadhafi...\r\nFace \u00e0 la fin de l'alliance rebelle, l'actuel pr\u00e9sident Hadi, n'a pas tard\u00e9 \u00e0 annoncer la reprise de la capitale Sanaa avec le lancement d'une op\u00e9ration militaire de la colation dirig\u00e9 par l'Arabie Saoudite.\r\nCes derniers d\u00e9veloppements, Simon Corthay, font craindre d'autres affrontements meurtriers dans la ville... \r\nDIRECT\r\nDe l'Arabie Saoudite o\u00f9 il se trouve en exil, le pr\u00e9sident y\u00e9m\u00e9nite Hadi  ne veut pas perdre de temps. Il profite de la division entre les rebelles qui s'affrontent dans la capitale pour tenter de reprendre le contr\u00f4le de Sanaa. \r\nLa situation est nouvelle: l'alliance entre les deux courants rebelles a \u00e9clat\u00e9, une rupture marqu\u00e9e hier par le meurtre de l'ancien pr\u00e9sident Saleh, le leader historique de l'un des deux camps. Depuis, c'est un nouveau front qui s'est ouvert - et les affrontements entre les anciens alli\u00e9s auraient d\u00e9j\u00e0 fait une centaine de morts et de bless\u00e9s.\r\nLes habitants de la capitale savent donc ce matin qu'une troisi\u00e8me force approche, les bataillons de l'Arabie saoudite et du pr\u00e9sident en exil. Les soldats se trouveraient \u00e0 une centaine de kilom\u00e8tres de la ville. Une menace d'autres violences dont la population se passerait bien. Depuis deux ans et demi, le Yemen a pleur\u00e9 plus de 8750 victimes.\r\n(Bve Ambassade US Jerusalem) L'\u00e9pineux statut de J\u00e9rusalem sera demain au centre du discours de Donald Trump.\r\nLe pr\u00e9sident americain devrait reconna\u00eetre la ville sainte comme capitale d'Isra\u00ebl...\r\nUne position non reconnue par la communaut\u00e9 internationale. \r\nAlors que les Palestiniens revendiquent J\u00e9rusalem-Est comme la capitale de leur futur Etat.\r\nDonald Trump devrait en revanche reporter l'annonce d'un transfert de l'ambassade americain de Tel-Aviv \u00e0 J\u00e9rusalem...\r\nLa pression internationale s'est encore intensifi\u00e9 hier pour qu'il \u00e9vite tout choix susceptible d'attiser les tensions et de ruiner le processus de paix.\r\nApr\u00e8s les Palestiniens puis leurs alli\u00e9s, la France a \u00e9mis hier soir son propre avertissement au pr\u00e9sident am\u00e9ricain. Le Hamas lui a menac\u00e9 d'une \"nouvelle Intifada\".\r\n(Bve Decret Migration) La Cour supr\u00eame des Etats-Unis l\u00e8ve les restrictions du d\u00e9cret anti-immigration de Trump\r\nLa plus haute juridiction du pays a d\u00e9cid\u00e9 hier soir de remettre en vigueur provisoirement le tr\u00e8s contest\u00e9 \"Muslim ban\".\r\nUndecret souhait\u00e9 par le pr\u00e9sident am\u00e9ricain et qui interdit l'entr\u00e9e sur le sol des \u00c9tats-Unis aux ressortissants de 7 pays dont la population est majoritairement musulmane.\r\nEn attendant le jugement au fond des tribunaux f\u00e9d\u00e9raux saisis. \r\nLa Cour supr\u00eame pourrait donc se saisir \u00e0 nouveau de l'affaire plus tard sur la question de la l\u00e9galit\u00e9 lorsque celle-ci aura \u00e9t\u00e9 tranch\u00e9e dans les instances en appel.\r\nDeux audiences sont pr\u00e9vues cette semaine.\r\n(12/BREXIT/IV LAMBERTS) *** Pr\u00e9sent\u00e9 comme crucial pour le Brexit, le d\u00e9jeuner qui a r\u00e9uni, hier \u00e0 Bruxelles, la premi\u00e8re ministre britannique, et le pr\u00e9sident de la Commission europ\u00e9enne,  n'a pas d\u00e9bouch\u00e9 sur un accord.\r\nUn accord d'\u00e9tape sur les trois dossiers prioritaires : le r\u00e8glement financier, les droits des citoyens expatri\u00e9s et le sort de la fronti\u00e8re irlandaise, aurait ouvert la voie aux n\u00e9gociations commerciales r\u00e9clam\u00e9es avec insistance par Londres.\r\nMais Theresa May et Jean-Claude Juncker ont butt\u00e9 sur sur le dossier irlandais, malgr\u00e9 l'optimisme affich\u00e9.\r\nLondres et Bruxelles se sont dits n\u00e9anmoins \"confiants\" sur une issue \"positive\". \r\nUn optimisme partag\u00e9 par Philippe Lamberts, le copr\u00e9sident du groupe des Verts au Parlement europ\u00e9en.\r\n  34''\r\nDes propos recueillis par Guillaume Meyer.\r\n(Bve Paradis Fiscaux) Un mois apr\u00e8s le nouveau scandale des \"Paradise Papers\", l'Union europ\u00e9enne s'appr\u00eate \u00e0 publier aujourd'hui une liste noire des paradis fiscaux d'environ 20 noms, op\u00e9rant hors de leurs fronti\u00e8res.\r\nUne grande premi\u00e8re pour l'Union\r\nLes 28 ministres des Finances de l'UE se r\u00e9unissent \u00e0 Bruxelles...\r\nMais on ne trouvera aucun nom de l'un des 28 pays de l'Union dans cette liste. Alors m\u00eame que le Luxembourg, les Pays-Bas, Malte et l'Irlande sont montr\u00e9s du doigt par les ONG..\r\nMardi dernier, l'ONG Oxfam a publi\u00e9 sa propre liste, en r\u00e9v\u00e9lant que 35 pays au moins r\u00e9pondent aux crit\u00e8res s\u00e9lectionn\u00e9s par les Europ\u00e9ens, dont je cite \"des paradis fiscaux notoires comme la Suisse et les Bermudes, mais aussi Jersey ou la Nouvelle-Cal\u00e9donie\".\r\n(02/AFFAIRE BUTTET/IV PFISTER) *** Yannick Buttet s'est retir\u00e9 temporairement de toutes ses fonctions \u00e9lectives... Il est aussi suspendu par l'Arm\u00e9e jusqu'\u00e0 nouvel ordre.\r\nLieutenant-colonel, l'\u00e9lu valaisan doit  rendre son arme de service. \r\nIl ne sera donc plus convoqu\u00e9 \u00e0 des cours de r\u00e9p\u00e9tition \u00e0 la t\u00eate de son bataillon de pr\u00e8s de 700 hommes.\r\nDes mesures pr\u00e9ventives standards qui s'appliquent \u00e0 tout militaire dans de telles circonstances, a pr\u00e9cis\u00e9 hier soir le porte-parole de l'arm\u00e9e.\r\nPlus tot dans la journ\u00e9e, Yannick Buttet a anonc\u00e9 son retrait temporairement de la politique pour soigner dit-il son probl\u00e8me d'alcool. \r\nAttaqu\u00e9 en justice en Valais et point\u00e9 du doigt pour des comportements inapprori\u00e9s avec des femmes au parlement, le conseiller national ne d\u00e9missionne pas. \r\nPr\u00e9sident du PDC, Gherard Pfister prend acte. Il attend une rencontre avec Yannick Buttet avant de prendre une d\u00e9cision:\r\n  29''\r\nDes propos recueillis par Thibaut Schaller\r\n(Bve \u00e9tude Marijuana) Alain Berset d\u00e9fend les \u00e9tudes sur la l\u00e9galisation du cannabis... \r\nL'Universit\u00e9 de Berne pourrait \u00eatre autoris\u00e9e \u00e0 mener son \u00e9tude sur la vente l\u00e9gale de cannabis. \r\nL'Office f\u00e9d\u00e9ral de la sant\u00e9 publique est en train d'\u00e9tudier comment compl\u00e9ter la loi actuelle afin que ce type de projets y soit conforme, selon le ministre de la sant\u00e9.\r\nMi-novembre, l'alma mater s'etait vu refuser par l'OFSP l'autorisation d'\u00e9tudier les effets de la r\u00e9gularisation de la vente de cannabis \u00e0 Berne. \r\nLa loi sur les stup\u00e9fiants ne permettant pas une consommation pour des raisons non m\u00e9dicales.\r\n(04/GE, GREVE FONCTION PUBLIQUE/PA) *** Les fonctionnaires genevois appellent \u00e0 une nouvelle mobilisation, \u00e0 l'issue d'une premi\u00e8re journ\u00e9e de gr\u00e8ve ... \r\nPlus de 2'000 personnes ont d\u00e9fil\u00e9 hier apr\u00e9s-midi, sous les fen\u00eatres de l'ex\u00e9cutif selon les syndicats.\r\nIls \u00e9taient ensuite plus de 600, r\u00e9unis en Assembl\u00e9e du personnel en fin de journ\u00e9e.. \r\nUn pr\u00e9avis de gr\u00e8ve a donc \u00e9t\u00e9 vot\u00e9 pour le jeudi 14 d\u00e9cembre. \r\nUne mobilisation qui s'annonce longue Tania Sazpinar.\r\n 45''\r\n(Bve Prison Lausanne) La situation de certains d\u00e9tenus \u00e0 la prison lausannoise du Bois-Mermet laisse nettement \u00e0 d\u00e9sirer. \r\nLe Tribunal f\u00e9d\u00e9ral donne raison \u00e0 un pr\u00e9venu et d\u00e9clare qu'il a pass\u00e9 648 jours dans des conditions \"illicites\".\r\nL'homme, qui mesure 2,03 m et p\u00e8se 126 kg, a d\u00e9nonc\u00e9 ses conditions de d\u00e9tention, des critiques que le Tribunal cantonal avait rejet\u00e9es. Il a ensuite fait recours devant le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral qui vient de lui donner raison.\r\nSi le pr\u00e9venu, qui doit \u00eatre jug\u00e9 en f\u00e9vrier, est acquitt\u00e9, des indemnit\u00e9s de l'ordre de 200 francs par jour seront demand\u00e9es.\r\n(10/FR/GASTRONOMIE , LE PEROLLES/IV AYER) *** Le pr\u00e9sident des grandes tables de Suisse, Pierrot Ayer, rouvrira un restaurant \u00e0 Fribourg, l'automne prochain. \r\nCe chef \u00e9toil\u00e9 au 18 points sur 20 du Gault et Millau a fait cette annonce hier  moins de 3 mois apr\u00e8s avoir l\u00e2ch\u00e9 son restaurant \"Le P\u00e9rolles\". \r\nSon nouvel \u00e9tablissement sera situ\u00e9 dans le b\u00e2timent qui abrite le si\u00e8ge de la Banque cantonale de Fribourg. \r\nAvec ce nouveau restaurant, Pierrot Ayer, entend transmettre son amour de la cuisine et son savoir faire aux jeunes.... \r\n  49''\r\nPierrot Ayer \u00e9tait interrog\u00e9 par Maurice Doucas\r\n(Bve Foot) Neuch\u00e2tel Xamax a pris le large en t\u00eate de la Challenge League. Les hommes de Michel Decastel sont all\u00e9s s'imposer 2-1 sur le terrain de leur dauphin Servette lundi dans le choc de la 17e journ\u00e9e.\r\nXamax poss\u00e8de d\u00e9sormais 8 longueurs d'avance sur les Grenat.", "durationSec": 505, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9121753", "imageURL": "http://www.rts.ch/8874897.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h30", "Le Journal de 6h30 / LME_2017-12-05T06:30:54_le-journal-de-6h30", "Le Journal de 6h30 / LME_2017-12-05T06:30:54_le-journal-de-6h30"], "variantIds": ["ece-9121773", "ece-9121753"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-12-11T05:39:51Z", "webPublicationDate": "2017-12-05T06:15:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Meyer, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Doucas, Maurice", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Corthay, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Sazpinar, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B57E5AAC-522E-4D26-AD9A-6F23CCC563CD", "internalArchiveId": "B57E5AAC-522E-4D26-AD9A-6F23CCC563CD", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Signature : Signature de Laetitia Guinand - La voix de Heidi", "publicationDate": "2017-12-05T00:00:00Z", "summary": "Yannick Buttet d\u00e9missionne de la vice-pr\u00e9sidence du PDC, et \u00e0 travers lui c'est un symbole de notre syst\u00e8me patriarcal qui tombe aujourd'hui en Suisse. Heidi, face au bailli, vient de remporter sa premi\u00e8re victoire, gr\u00e2ce \u00e0 l'association de deux armes nouvelle g\u00e9n\u00e9ration.\r\n\r\n* * Signature de Laetitia Guinand - La voix de Heidi (SIGNATURE 05.12 LA VOIX DE HEIDI) SIGNATURE\r\n7h26 sur la Premi\u00e8re!\r\nC'est Signature., et c'est avec vous Laetitia Gui-Nand\r\n\"La voix d'Heidi\"\r\nYannick Buttet d\u00e9missionne de la vice-pr\u00e9sidence du PDC, et \u00e0 travers lui c'est un symbole de notre syst\u00e8me patriarcal qui tombe aujourd'hui en Suisse. \r\nHeidi face au bailli, vient de remporter sa premi\u00e8re victoire, gr\u00e2ce \u00e0 l'association de deux armes nouvelle g\u00e9n\u00e9ration, sa voix d\u00e9multipli\u00e9e par twitter, l'ami de Trump mais aussi l'outil du faible qui portent les voix les plus menues, et la morale dominante qui lui est aujourd'hui favorable, faite d'\u00e9thique et de transparence. \r\nCar depuis l'affaire Weinstein, Heidi est suisse, mais aussi am\u00e9ricaine et fran\u00e7aise. Elle est une femme occidentale qui vient de comprendre qu'elle poss\u00e8de enfin les moyens de prendre ce qui lui est d\u00fb. \r\nCar au-del\u00e0 du harc\u00e8lement, derri\u00e8re m\u00eame la question sexuelle, l'enjeu aujourd'hui, c'est bien la prise par les femmes du pouvoir qui leur revient.\r\nElles le savent, elles le sentent, la force et la puissance est de leur c\u00f4t\u00e9, en Suisse, aux Etats-Unis, comme \u00e0 peu pr\u00e8s partout dans le monde occidental. \r\nMais leur situation de fait, n'a gu\u00e8re chang\u00e9 et le mod\u00e8le reste peu ou prou celui de la bourgeoise du XIXe, quelque part soumise et amoureuse du maternage. \r\nA l'image de Michelle Obama, femme soi-disant mod\u00e8le, rentr\u00e9e surtout docilement au foyer pour cuisiner des cookies. Eh oui Mesdames, faire de beaux discours poignants contre le harc\u00e8lement ne vaut rien si on n'adopte pas un comportement d'\u00e9mancipation. \r\nHeidi a eu donc bien raison de partir en guerre contre le bailli et ses mains baladeuses. Mais qu'elle ne s'arr\u00eate pas surtout \u00e0 flanc de coteau. Le sexe n'est de tr\u00e8s loin pas le pire instrument de domination.\r\nQu'elle prenne garde aussi \u00e0 ne pas se laisser enfermer dans une posture de victime, meilleur moyen pour qu'on la renvoie illico \u00e0 ses fourneaux. \r\nLe courage, la petite voix menue qui porte et abat les montagnes, voil\u00e0 l'enseignement qu'elle doit faire fructifier pour tenter de b\u00e2tir, demain, une Suisse \u00e0 son image. \r\nUN COMMENTAIRE A RETROUVER SUR RTS.CH/SIGNATURE", "durationSec": 111, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9143124", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677655.image", "alternativeTitle": ["Signature de Laetitia Guinand - La voix de Heidi", "Signature de Laetitia Guinand (vid\u00e9o) - La voix de Heidi", "Signature de Laetitia Guinand - La voix de Heidi / LME_2017-12-05T07:25:00_signature", "Signature de Laetitia Guinand - La voix de Heidi / LME_2017-12-05T07:25:00_signature"], "alternativeSummary": ["Yannick Buttet d\u00e9missionne de la vice-pr\u00e9sidence du PDC, et \u00e0 travers lui c\u2019est un symbole de notre syst\u00e8me patriarcal qui tombe aujourd\u2019hui en Suisse. Heidi face au bailli, vient de remporter sa premi\u00e8re victoire, gr\u00e2ce \u00e0 l\u2019association de deux armes nouvelle g\u00e9n\u00e9ration.", "Yannick Buttet d\u00e9missionne de la vice-pr\u00e9sidence du PDC, et \u00e0 travers lui c\u2019est un symbole de notre syst\u00e8me patriarcal qui tombe aujourd\u2019hui en Suisse. Heidi face au bailli, vient de remporter sa premi\u00e8re victoire, gr\u00e2ce \u00e0 l\u2019association de deux armes nouvelle g\u00e9n\u00e9ration.", "Yannick Buttet d\u00e9missionne de la vice-pr\u00e9sidence du PDC, et \u00e0 travers lui c\u2019est un symbole de notre syst\u00e8me patriarcal qui tombe aujourd\u2019hui en Suisse. Heidi, face au bailli, vient de remporter sa premi\u00e8re victoire, gr\u00e2ce \u00e0 l\u2019association de deux armes nouvelle g\u00e9n\u00e9ration.", "Yannick Buttet d\u00e9missionne de la vice-pr\u00e9sidence du PDC, et \u00e0 travers lui c\u2019est un symbole de notre syst\u00e8me patriarcal qui tombe aujourd\u2019hui en Suisse. Heidi, face au bailli, vient de remporter sa premi\u00e8re victoire, gr\u00e2ce \u00e0 l\u2019association de deux armes nouvelle g\u00e9n\u00e9ration."], "variantIds": ["ece-9121764", "ece-9121748"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-12-11T05:37:52Z", "webPublicationDate": "2017-12-05T08:56:12Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Guinand, Laetitia", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-9ED2B912-7564-46FC-B928-CBF418B4B222", "internalArchiveId": "9ED2B912-7564-46FC-B928-CBF418B4B222", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La Suisse plac\u00e9e sur la liste \"grise\" des paradis fiscaux de l'Union europ\u00e9enne", "publicationDate": "2017-12-05T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Pierre Moscovici, commissaire europ\u00e9en\r\nLes ministres des Finances de l'Union europ\u00e9enne ont adopt\u00e9 mardi leur liste noire des paradis fiscaux. Cette derni\u00e8re compte dix-sept pays, hors des fronti\u00e8res de l'UE. La Suisse figure sur une liste \"grise\". D\u00e9bat entre les conseillers nationaux Guillaume Barazzone (PDC/GE) et Ada Mara (PS/VD).\r\n\r\n* * La Suisse plac\u00e9e sur la liste \"grise\" des paradis fiscaux de l'Union europ\u00e9enne  \r\nPietro : la suisse est-elle de nouveau mise sous pression par l'Union europ\u00e9enne pour sa fiscalit\u00e9 Christian ?? \r\nPietro : la suisse est-elle de nouveau mise sous pression par l'Union europ\u00e9enne pour sa fiscalit\u00e9 Christian ?? \r\nQuestion l\u00e9gitime, puisque la Suisse a \u00e9t\u00e9 inscrite aujourd'hui sur une liste grise des paradis fiscaux. Cette liste \u00e9mane des ministres des finances de l'Union europ\u00e9enne, qui ont \u00e9galement publi\u00e9 une liste noire.\r\nLa nouvelle \u00e9tait attendue apr\u00e8s l'\u00e9chec de la RIE III dans les urnes, en f\u00e9vrier dernier. Mais elle jette un froid \u00e0 Berne.\r\n***Guillaume Meyer, vous \u00eates en direct de Bruxelles. Avant les r\u00e9actions politiques, d\u00e9j\u00e0 un peu de p\u00e9daogie, liste noire, liste grise. qu'est-ce que \u00e7a signifie concr\u00e8tement?\r\nCommen\u00e7ons par la liste noire. Dix-sept pays sont \u00e9pingl\u00e9s, notamment la Cor\u00e9e du Sud, la Mongolie et la Tunisie. On leur reproche d'avoir des syst\u00e8mes fiscaux d\u00e9faillants, qui favorisent l'\u00e9vasion fiscale. Certains Etats sont aussi accus\u00e9s d'opacit\u00e9, ils n'ont pas r\u00e9pondu aux demandes d'information de Bruxelles.\r\nEt puis, il y a la deuxi\u00e8me liste, donc la liste grise. 47 pays dont la Suisse, mais aussi la Turquie ou encore l'Uruguay. Des pays dont la l\u00e9gislation fiscale est jug\u00e9e non conforme, mais qui ont promis de faire des r\u00e9formes. C'est le cas de la Suisse, qui s'est engag\u00e9e \u00e0 abandonner ses r\u00e9gimes fiscaux sp\u00e9ciaux pour les multinationales. Seulement voil\u00e0, l'\u00e9chec de la RIE III dans les urnes a ralenti le processus.\r\nConcr\u00e8tement, cette liste a surtout une port\u00e9e symbolique, elle signifie que la Suisse est sous surveillance, si vous voulez. Mais il n'y aura pas de sanction. Et d'ailleurs, pour vous dire, m\u00eame les Etats sur liste noire ne seront pas sanctionn\u00e9s, puisque les ministres des finances n'ont pas r\u00e9ussi \u00e0 trouver un accord \u00e0 ce sujet.\r\n***Cette liste grise rappelle des souvenirs douloureux \u00e0 la Suisse.\r\nOui, on s'en souvient, la Suisse a figur\u00e9 quelques mois sur la liste grise de l'OCDE, l'Organisation de coop\u00e9ration et de d\u00e9veloppement \u00e9conomiques. C'\u00e9tait en 2009, et c'\u00e9tait li\u00e9 au secret bancaire. Une exp\u00e9rience douloureuse pour la diplomatie suisse, notamment.\r\nL\u00e0, le contexte est diff\u00e9rent. \u00c7a fait une ann\u00e9e que Bruxelles travaille sur ces listes. Et le mois dernier, le scandale des Paradise Papers a relanc\u00e9 l'int\u00e9r\u00eat pour cet inventaire.\r\n***Ces listes ne visent que des pays situ\u00e9s en dehors de l'Union europ\u00e9enne. \u00c7a veut dire que des pays comme Malte, Chypre et le Luxembourg, r\u00e9guli\u00e8rement critiqu\u00e9s, ne sont pas inqui\u00e9t\u00e9s aujourd'hui. Est-ce que c'est vraiment fair-play, de la part de l'Union?\r\nOui, c'est la grande critique. Pour l'eurod\u00e9put\u00e9e \u00e9cologiste Eva Joly, \u00abl'Union europ\u00e9enne doit aussi balayer devant sa porte pour \u00eatre cr\u00e9dible\u00bb. Cette question a \u00e9t\u00e9 pos\u00e9e au commissaire europ\u00e9en Pierre Moscovici aujourd'hui. \u00c9coutez sa r\u00e9ponse.\r\n((MOSCOVICI UE PARADIS FISCAUX OK\r\n\u00abIl n'y a pas de paradis fiscal \u00e0 l'int\u00e9rieur de l'Union europ\u00e9enne. Un paradis fiscal est d\u00e9fini par un certain nombre de crit\u00e8res, \u00e0 commencer par le respect des standards internationaux en mati\u00e8re d'\u00e9change automatique d'informations. Les pays europ\u00e9ens le respectent. Il y a des pratiques qui sont des pratiques \u00e0 prohiber, des pratiques \u00e0 combattre, dans l'Union europ\u00e9enne. Mais on ne peut pas qualifier tel ou tel pays de l'Union europ\u00e9enne de paradis fiscal, au m\u00eame titre que les pays qui sont sur la liste et qui ont refus\u00e9 de prendre tout engagement.\u00bb))\r\nDonc Bruxelles fait une diff\u00e9rence entre les pays qui ont des l\u00e9gislations inad\u00e9quates - comme la Suisse avec ses r\u00e9gimes fiscaux sp\u00e9ciaux - et les pays qui ont un cadre ad\u00e9quat, mais des pratiques pas tr\u00e8s catholiques - comme le Luxembourg avec ses arrangements fiscaux. C'est une distinction qui pr\u00eate \u00e0 discussion, mais sans doute que la vraie raison est \u00e0 chercher ailleurs: cette liste doit \u00eatre adopt\u00e9e \u00e0 l'unanimit\u00e9, donc les pays incrimin\u00e9s dans l'Union auraient tout simplement refus\u00e9.\r\n***Merci Guillaume Meyer.", "durationSec": 787, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9121817", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["La Suisse plac\u00e9e sur la liste \"grise\" des paradis fiscaux de l'Union europ\u00e9enne / FOR_2017-12-05T18:00:00_developpement-1", "Forum du 05.12.2017"], "alternativeSummary": ["Les ministres des Finances de l'Union europ\u00e9enne ont adopt\u00e9 mardi leur liste noire des paradis fiscaux. Cette derni\u00e8re compte dix-sept pays, hors des fronti\u00e8res de l'UE. La Suisse figure sur une liste \"grise\". D\u00e9bat entre les conseillers nationaux Guillaume Barazzone (PDC/GE) et Ada Mara (PS/VD)."], "variantIds": ["ece-9121817"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:47:25Z", "speechToTexts": ["11.12.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [98%] :\r\nLa Suisse a -t-elle de nouveau mise sous pression par l'Union europ\u00e9enne pour sa fiscalit\u00e9 Christian. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:04) [94%] :\r\nOui, question l\u00e9gitime puisque la Suisse a \u00e9t\u00e9 inscrite aujourd'hui sur une liste grise des paradis fiscaux, cette liste \u00e9mane des ministres des Finances de l'Union europ\u00e9enne qui ont \u00e9galement publi\u00e9 une liste noire, la nouvelle \u00e9tait attendue apr\u00e8s l'\u00e9chec de la RIE III dans les urnes en f\u00e9vrier dernier mais elle jette un froid \u00e0 Berne Guillaume Meyer, vous vous \u00eates en Direct de Bruxelles avant les les r\u00e9actions politiques on entendu tout \u00e0 l'heure, d\u00e9j\u00e0 un peu de p\u00e9dagogie avec vos liste noire liste grise, qu'est-ce que \u00e7a signifie concr\u00e8tement. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:35) [94%] :\r\nAlors, commen\u00e7ons par la liste noire, 17 pays sont \u00e9pingl\u00e9s, notamment la Cor\u00e9e du Sud, la Mongolie et la Tunisie, on leur reproche d'avoir des syst\u00e8mes fiscaux d\u00e9faillants qui favorisent l'\u00e9vasion fiscale, certains \u00e9tats sont aussi accus\u00e9s d'opacit\u00e9, ils n'ont tout simplement pas r\u00e9pondu aux demandes d'information, de Bruxelles et puis il y a la deuxi\u00e8me liste donc la liste grise 47 pays dont la Suisse, mais aussi la Turquie ou encore l'Uruguay des pays dans la l\u00e9gislation fiscale est jug\u00e9e non conforme, mais qui ont promis de faire des r\u00e9formes, c'est le cas de la Suisse qui s'est engag\u00e9e \u00e0 abandonner ses r\u00e9gimes fiscaux sp\u00e9ciaux pour les multinationales, seulement voil\u00e0, l'\u00e9chec de la RIE III dans les urnes, a ralenti tout le processus, concr\u00e8tement, cette liste a surtout une port\u00e9e symbolique, elle signifie que la Suisse est sous surveillance, si vous voulez, mais il n'y aura pas de sanction et d'ailleurs, pour vous dire m\u00eame les \u00e9tats sur liste noire, ne seront pas sanctionn\u00e9s puisque les ministres des Finances n'ont pas r\u00e9ussi \u00e0 trouver un accord sur ce point. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:24) [88%] :\r\nGuillaume : on le disait dans les titres, un cette liste grise rappelle des souvenirs, allez on va dire douloureuse \u00e0 la Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:31) [94%] :\r\nOui, on s'en souvient, la Suisse a figur\u00e9 quelques mois sur la liste grise de l'OCDE, l'Organisation de coop\u00e9ration et de d\u00e9veloppement \u00e9conomiques, c'\u00e9tait en 2009 et c'\u00e9tait li\u00e9 au secret bancaire, une exp\u00e9rience assez douloureuse pour la diplomatie suisse notamment la le contexte est tout diff\u00e9rent, \u00e7a fait une ann\u00e9e que Bruxelles travaille sur ces listes et le mois dernier le scandale des Paradise Papers dont on a beaucoup parl\u00e9 \u00e0 relancer l'int\u00e9r\u00eat pour cet inventaire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:53) [95%] :\r\nCes listes ne visent que des pays situ\u00e9s en dehors de l'Union europ\u00e9enne, \u00e7a veut dire que des pays de l'UE comme Malte et Chypre et le Luxembourg r\u00e9guli\u00e8rement critiqu\u00e9s, ne sont pas inqui\u00e9t\u00e9s aujourd'hui franchement est -ce que c'est vraiment fair-play de la part de l'Union. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:08) [97%] :\r\n\u00e7a c'est la grande critique pour l'eurod\u00e9put\u00e9e \u00e9cologiste \u00c9va Joly, l'Union europ\u00e9enne doit aussi balayer devant sa porte pour \u00eatre cr\u00e9dible, cette question a \u00e9t\u00e9 pos\u00e9e aujourd'hui au commissaire europ\u00e9en Pierre Moscovici \u00e9coutez sa r\u00e9ponse. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:21) [90%] :\r\nIl n'y a pas de paradis fiscal \u00e0 l'int\u00e9r\u00eat de l'Union europ\u00e9enne a paradis fiscal d\u00e9fini par exemple pour nos crit\u00e8res, \u00e0 commencer par le respect des standards internationaux en mati\u00e8re d'\u00e9change automatique d'informations, les pays europ\u00e9ens le respectent, il y a des pratiques qui sont des pratiques \u00e0 prohiber du pratiques \u00e0 combattre dans l'Union europ\u00e9enne, mais on ne peut pas qualifier telle ou telle pays l'Union europ\u00e9enne de paradis fiscal, au m\u00eame titre que les pays qui sont sur la liste, qui ont refus\u00e9 de prendre tout engagement. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:47) [95%] :\r\nDonc, Bruxelles fait une diff\u00e9rence entre les pays qui ont des l\u00e9gislations inad\u00e9quates, comme la Suisse avec ses r\u00e9gimes fiscaux sp\u00e9ciaux et les pays qui ont un cadre ad\u00e9quat mais des pratiques pas tr\u00e8s catholiques, comme le Luxembourg avec ses arrangements fiscaux c'est une distinction qui pr\u00eate \u00e0 discussion, \u00e9videmment, mais sans doute que la vraie raison est \u00e0 chercher ailleurs, cette liste doit \u00eatre adopt\u00e9e \u00e0 l'unanimit\u00e9, donc les pays incrimin\u00e9s dans l'Union, auraient tout simplement refus\u00e9 de faire une telle l'Est. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:10) [89%] :\r\nNotre correspondant aupr\u00e8s des institutions europ\u00e9ennes Guillaume Meyer merci beaucoup et 2 invit\u00e9s nous rejoignent dans l'ouverture de ce forum, Guillaume Barazzone et Ada Marra, bonsoir Madame, bonsoir Monsieur, bonsoir, vous \u00eates tous les 2 conseillers nationaux, membre de la commission de l'\u00e9conomie, Guillaume Barazzone, vous \u00eates PDC je vois Ada Marra socialiste vaudoise, on va commencer avec vous monsieur Barazzone c'est un dossier que vous connaissez bien ces questions fiscales, franchement, l\u00e0, la Suisse n'est pas un jour hein selon les les crit\u00e8res de l'Union europ\u00e9enne est -ce que c'est vraiment si injuste de l'avoir du coup atterrir sur une liste grise. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:42) [91%] :\r\nC'est en tout cas \u00e0 premi\u00e8re abord tr\u00e8s aga\u00e7ant parce que la Suisse a fait beaucoup d'efforts, elle s'est montr\u00e9 exemplaire en mati\u00e8re de lutte contre le blanchiment d'argent en mati\u00e8re de transparence fiscale sur les entreprises en mati\u00e8re d'\u00e9change automatique, on va dans quelques jours, sceller le sort de ce dossier qui a mis, qui a commenc\u00e9 en 2009, la Suisse donnera toutes les informations aux fiscs \u00e9trangers, en particulier \u00e0 ceux de l'Union europ\u00e9enne et, en fait, la Suisse a \u00e9galement fait tous les actes, sauf le dernier peut-\u00eatre sur la question des statuts privil\u00e9gi\u00e9s les fameuses multinationales qui b\u00e9n\u00e9ficie de de statut privil\u00e9gi\u00e9 la c'est clair que le l'Union europ\u00e9enne aurait pu consid\u00e9rer que le fait que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral et proposer une r\u00e9forme qui leur proposera une nouvelle d'ici 2 mois, h\u00e9 bien \u00e9t\u00e9 consid\u00e9r\u00e9 comme suffisant, donc \u00e7a c'est c'est un peu aga\u00e7ant parce que les les relations entre la Suisse et l'Union, essayer de repartir de de plus belle, et puis c'est aussi aga\u00e7ant parce que vous l'avez dit dans votre introduction il y a des pays comme Chypre, Malte qui, contrairement \u00e0 ce que monsieur Moscovici vient dire ou encore des l\u00e9gislations qui par exemple garantissent par exemple le statut de r\u00f4le digne des pratiques fiscales difficilement acceptable aujourd'hui, on parle pas non plus les \u00c9tats-Unis, le double sas d'accord. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:48) [89%] :\r\nTales devrait Guillaume Barazzone on va y venir comme \u00e7a, c'est, c'est parce qu'il serait pas quel simplisme, on va peut-\u00eatre commencer par discuter de la Suisse, si vous \u00eates d'accord d\u00e9j\u00e0 au fond \u00e0 r\u00e9agir \u00e0 la mort, a finalement \u00e0 ce que dit Guillaume Barazzone franchement, en plus, en plus, ce qui surprend c'est que Jean-Claude Junker visite en grande pompe en Suisse il y a encore au moins 2 semaines, on avait l'impression qu'on \u00e9tait sur la voie de la normalisation, on le disait de mani\u00e8re un peu provocante dans les titres, on a presque parfois un peu l'impression d'un couteau dans le dos qu'est -ce que vous en dites. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:05:13) [91%] :\r\nJe dirai 2 choses : d'abord qu'il faut peut-\u00eatre baisser un petit peu la pression parce que c'est quoi une liste grise liste grise, il y a pas de sanction qui sont, qui accompagne le fait d'\u00eatre dans cette liste, on est sorti de la liste noire, o\u00f9 l\u00e0 il y avait des sanctions par contre plus importante donc, c'est la premi\u00e8re chose la 2\u00e8me chose, c'est que nous sommes en compagnie de Hong-Kong, du Liechtenstein, Saint-Marin sur cette liste et c'est quoi ces pays, c'est des pays qui, comme la Suisse ont \u00e9norm\u00e9ment tard\u00e9 \u00e0 vouloir faire de la transparence en mati\u00e8re fiscale, donc tout cela s'explique aussi par des temps de rattrapage qui sont plus importants que d'autres pays par des volont\u00e9s politiques qui ont tard\u00e9 \u00e0 se mettre en avant sur cette th\u00e9matique, et puis l'autre chose dont Tito, il r\u00e9ussit enfin prendre acte, c'est que nous n'avons pas vraiment le couteau par la manche, c'est l'Europe qui est en rapport de force qui est fort sur ces questions, on le sait depuis tout le temps maintenant, j'aimerais quand m\u00eame rajouter quelque chose parce que la r\u00e9action qui peut \u00eatre dite oui malheur cette Europe encore, on va se faire marcher dessus blablablabla je rappelle simplement que les efforts qui sont faits en mati\u00e8re de transparence fiscale, c'est surtout pour que les citoyens ne soient pas l\u00e9s\u00e9s, c'est que des entreprises payent des imp\u00f4ts par exemple dans les efforts de Bab, c'est l\u00e0 o\u00f9 il cr\u00e9e du b\u00e9n\u00e9fice, c'est pour que les citoyens ne soient qui n'qui ne triche pas, ne soit pas pr\u00e9t\u00e9rit\u00e9 par ceux qui font de l'\u00e9vasion fiscale donc ces efforts -l\u00e0, c'est pour le bien des citoyens. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:45) [93%] :\r\nGuillaume Barazzone en quelque sorte, il faut plut\u00f4t ivoires rappel \u00e0 l'ordre de la part de l'Union europ\u00e9enne, c'est pas si grave que \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:52) [91%] :\r\nEn effet, il faut relativiser, c'est une port\u00e9e symbolique mais c'est aga\u00e7ant parce que, encore une fois, la Suisse est revenue de loin et s'est montr\u00e9 exemplaire sur toute une s\u00e9rie de sites, le dernier qu'il faut r\u00e9gler \u00e7a, je crois, un enseignement c'est la r\u00e9forme des entreprises, il faut supprimer ces statuts alors \u00e0 ceux qui pensent qu'on peut attendre 3 ou 4 ans avant les supprimer, il se trompe parce que la pression, elle va se renforcer, ann\u00e9e apr\u00e8s ann\u00e9e, en revanche, la Suisse fait finalement les frais d'un rapport de force politique et on le sent le fait d'\u00eatre \u00e0 l'ext\u00e9rieur de l'Union europ\u00e9enne, fait qu'on est sur cette ligne, d'ailleurs vous si vous regardez la liste des 47 pays sur la liste grise, il y a uniquement des petits pays, \u00e0 part peut-\u00eatre la Turquie et la Suisse ont fait partie, donc le rapport de force qui s'installe et Madame Marais a raison de dire qu'il est en d\u00e9faveur de la Suisse et \u00e7a montre qu'il faut que la Suisse ne s'isole pas parce que l'UDC qui veut supprimer les bilat\u00e9rales, ce qu'on s'isole et bien se trompe parce que c'est le multilat\u00e9ralisme et le fait d'\u00eatre avec un r\u00e9seau d'accords et de pays qui nous soutient, qui nous fera en sorte que que la Suisse soit pas au bord de la la la communaut\u00e9 internationale, je crois que c'est \u00e7a qu'il faut retenir \u00e0 la fois un sentiment d'agacement, parce que il y avait un r\u00e9chauffement des du climat, mais aussi garder la t\u00eate froide et rappeler que, en relations internationales, il y a pas d'amiti\u00e9, il y a un rapport de force entre les pays et que la Suisse de d\u00e9fende ses int\u00e9r\u00eats, je rappelle qu'on a fait beaucoup de concessions sans obtenir de contrepartie et maintenant il faut qu'on en retrouve un accord politique Roch c'est peut-\u00eatre l'enseignement d'aujourd'hui entre la gauche et la droite au Parlement pour faire passer enfin cette r\u00e9forme des entreprises qui est importante pour pour le dossier europ\u00e9en mais aussi premi\u00e8res \u00e9conomies. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:21) [89%] :\r\nIl y a cette mise en conformit\u00e9 mais encore r\u00e9cemment les Paradise Papers, la Suisse a peut-\u00eatre encore des \u00e0 force suppl\u00e9mentaire \u00e0 faire. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:08:28) [90%] :\r\nVous savez, les paras respect par faisait certainement l'objet de de discussions et puis il y a eu bien \u00e9videmment des cas du pass\u00e9, mais ce que je peux vous dire et le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a rappel\u00e9 en mati\u00e8re de blanchiment d'argent en de lutte contre le blanchiment d'argent en mati\u00e8re de transparence fiscale en mati\u00e8re d'\u00e9change automatique, la Suisse est un des pays les plus transparents au monde aujourd'hui, je crois que c'est reconnu, il reste plus que ce dossier des statuts, j'\u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:53) [71%] :\r\nSarah se qu'un force de ce cas, il y a sens votre r\u00e9ponse \u00e0 la. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:08:57) [90%] :\r\nNon simplement dire : je suis en partie d'accord Monsieur Barazzone pas, ce n'est pas vraiment pourquoi, parce que, en ce qui concerne par exemple l'\u00e9change automatique d'informations rien que demain on doit traiter d'un dossier au Conseil national qui engage 41 pays avec qui en ferait de de de l'\u00e9change automatique d'informations, h\u00e9 bien la droite du Parlement freine des pieds sur certains pays qui ne notamment pour encore favoriser certains fraudeurs alors en l'occurrence, Suisse, par exemple en Nouvelle-Z\u00e9lande ou garder de la manne certainement corrompu de l'Arabie Saoudite, en Suisse, donc on voit que c'est pas si simple que \u00e7a, qu'a encore je dirais m\u00eame un renouveau, un renouveau en Suisse des forces conservatrices qui ne veulent pas ou qui veulent freiner des des 4 fers \u00e7a enfin du. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:42) [89%] :\r\nOn a eu, on a parl\u00e9 des leaks Pepper, etc, mais il y a quand m\u00eame un \u00e9l\u00e9ment sur lequel on aimerait bien vous entendre c'est notamment quand Guillaume Barazzone parler d'agacement, c'est le fait que c'est bien parce que il y a un probl\u00e8me avec le statut sp\u00e9cial des entreprises que l'Union europ\u00e9enne met la pression sur la Suisse, or la Suisse et dans un profond processus d\u00e9mocratique, il y a eu un d\u00e9bat, vous le savez bien, vous avez gagn\u00e9 cette votation et Suisse ont vot\u00e9 caisses suisses ont dit non, on continue de travailler, on cherche des solutions et \u00e0 ce moment -l\u00e0 on sait sanctionn\u00e9 par l'Union europ\u00e9enne qui estime que la Suisse ne fait passer le voir, c'est quand m\u00eame un peu particulier comme m\u00e9thode par rapport au processus qu'entretient la Suisse. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:10:18) [90%] :\r\nNon, mais je crois que c'est pour \u00e7a que je dis faut garder raison, l'Europe, je crois, et ses dirigeants savent tr\u00e8s bien que nous avons un processus d\u00e9mocratique qui est diff\u00e9rent du leur, c'est pour \u00e7a qu'on est sur liste grise que les choses vont se passer, j'aimerais revenir justement ce ce, \u00e9chec de la RIE III, je crois que la droite de ce Parlement, pour revenir \u00e0 elle doit entendre ce qu'a dit le peuple, le peuple veut des r\u00e9formes \u00e9quilibr\u00e9es si on, si aujourd'hui on se retrouve dans cette situation RIE III, vous croyez que \u00e7a nous a fait plaisir \u00e0 nous de lancer un r\u00e9f\u00e9rendum si on avait pu gagner tout de suite au Parlement, ce qu'on disait de de 5 13 on en aura, t'es bien content, en fait, il a eu ce ce que j'essaie de vous non, c'est s\u00fbr, non pas vraiment, non, il y a il vous cher sur la RIE III, parce que les citoyens n'avaient aucune compensation des cadeaux fiscaux qui continuent \u00e0 \u00eatre faits aux entreprises, bien qu'on enl\u00e8ve les statuts fiscaux sur lesquels tout le monde s'accorde pour les Anglais, donc aujourd'hui on a tous les \u00e9l\u00e9ments techniques, tous les \u00e9l\u00e9ments politiques au Parlement il y a c'est demain le d\u00e9lai, je crois, pour rendre la la le nous, r\u00e9ponse \u00e0 la consultation qu'a fait le Conseil f\u00e9d\u00e9ral et on esp\u00e8re que la droite sera raisonnable et on pourra aller bien plus vite, moi je ne suis pas de ceux qui pensent qu'il faut 3 \u00e0 4 ans, je pense qu'on ann\u00e9e 2 ans cette affaire, elle peut \u00eatre boucl\u00e9e et si aujourd'hui on se trouve dans cette situation, c'est parce que il y a eu une d\u00e9rive \u00e0 droite sur les questions fiscales des entre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:39) [93%] :\r\nGuillaume Barazzone parlons peut-\u00eatre de de la r\u00e9putation de la place financi\u00e8re suisse, \u00e7a fait jamais plaisir d'\u00eatre list\u00e9s sur une liste, une liste grise et est -ce que c'est est -ce que c'est mauvais pour aujourd'hui, pour la place financi\u00e8re suisse. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:11:50) [90%] :\r\nBon, \u00e7a va donner du grain \u00e0 moudre \u00e0 certains \u00c9tats qui veulent faire du Suisse bashing qui qui ne manqueront pas l'enfer en en parlant des listes, on oubliera qu'on \u00e9tait sur liste grise, on dira que c'est on \u00e9tait sur liste noire, mais je crois que la plupart des pays de l'OCDE, reconnaissent les efforts de la Suisse, ce qu'il faudra que la Suisse dise c'est que des pays comme Singapour doivent aussi mettre en arrive par exemple sont pas sur la liste, mais ils ont pas encore mis en oeuvre les les principes d'\u00e9change automatique de renseignements des \u00e9tats des \u00c9tats-Unis comme le Delas Weir, le South Dakota, continue, continue d'avoir des pratiques fiscales non transparent des pays de l'Union europ\u00e9enne : Chypre, Malte, \u00e7a, on va devoir le dire mais je partage l'avis de Madame Alda Mara qui, qui dit qu'il va falloir qu'on fasse vite pour la r\u00e9forme des entreprises, elle doit \u00eatre plus \u00e9quilibr\u00e9 en tant que centriste, j'y serai \u00e9galement attentif parce que c'est le dernier d\u00e9fi pour la Suisse, et puis il faut aussi du coup qu'on sache taper du poing sur la Terre parce qu'on doit obtenir aussi d'Union europ\u00e9enne des contreparties, notamment l'acc\u00e8s, le fameux acc\u00e8s au march\u00e9 qui est bon pour \u00eatre \u00e9conomie. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:45) [81%] :\r\nProsp\u00e9rit\u00e9 \u00e0 avoir le mot de la fin, il l\u00e0 pour vous, on a commenc\u00e9, que Monsieur Barazzone. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:12:48) [94%] :\r\nSimplement rappeler que la transparence ne fait pas du mal \u00e0 la Suisse, preuve en est que les banques, malgr\u00e9 la fin du secret bancaire se porte toujours en premi\u00e8re position par par rapport \u00e0 la gestion de la fortune priv\u00e9e, c'est une preuve que avec la transparence, on peut faire des affaires. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:02) [84%] :\r\nMerci infiniment d'est avec nous, Ada Marra coup sur nationale socialiste vaudoise Guillaume Barazzone. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-12-05T17:26:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Meyer, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-BD15FDDE-5DC2-481B-AA9D-BB27E16C31A7", "internalArchiveId": "BD15FDDE-5DC2-481B-AA9D-BB27E16C31A7", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Qui pour remplacer Yannick Buttet \u00e0 la vice-pr\u00e9sidence du PDC?", "publicationDate": "2017-12-05T00:00:00Z", "summary": "Yannick Buttet a d\u00e9missionn\u00e9 de la vice-pr\u00e9sidence du PDC suisse apr\u00e8s les accusations sur ses comportements d\u00e9plac\u00e9s envers les femmes. Le choix d'un successeur s'annonce difficile, car les papables en Suisse romande ne sont pas l\u00e9gion.\r\n\r\n* * Qui pour remplacer Yannick Buttet \u00e0 la vice-pr\u00e9sidence du PDC?  \r\nIntro : \r\nQui pour remplacer Yannick Buttet \u00e0 la vice-pr\u00e9sidence du PDC suisse ? La question se pose apr\u00e8s sa d\u00e9mission de ce poste, suite aux accusations sur ses comportements avec les femmes. Le choix d'un successeur s'annonce difficile, car les papables en Suisse romande ne sont pas l\u00e9gion. St\u00e9phane Deleury\r\nPapier : \r\nC'est vrai... les vice-pr\u00e9sidents potentiels ne sont pas nombreux dans les trav\u00e9es du PDC. Car les crit\u00e8res de s\u00e9l\u00e9ctions sont plut\u00f4t s\u00e9v\u00e8res : tout d'abord il serait bon que ce soit un \u00e9lu f\u00e9d\u00e9ral comme le confiait ce matin un membre de la pr\u00e9sidence... c'est une question de visibilit\u00e9 m\u00e9diatique. Ensuite le poste laiss\u00e9 vacant par Yannick Buttet doit revenir \u00e0 un romand. Selon les statuts du PDC, la composition de la pr\u00e9sidence doit respecter un \u00e9quilibre r\u00e9gional. Apr\u00e8s le d\u00e9part du Valaisan, il ne reste qu'une seule romande sur les 9 membres qui composent encore la Pr\u00e9sidence : il s'agit de la conseill\u00e8re aux Etats jurassienne Anne Seydoux Christe. \r\n***Et parmi les \u00e9lus romands, est-ce qu'il y a des int\u00e9ress\u00e9s ?\r\nIl y a surtout des personnes qui d\u00e9clinent. A commencer par celui qui est le plus souvent cit\u00e9 pour reprendre le flambeau... le genevois Guillaume Barrazone. Ce dernier avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 approch\u00e9 il y a deux ans par Christophe Darbellay alors pr\u00e9sident du PDC pour former un duo de vice-pr\u00e9sidents romands avec Yannick Buttet. Mais d\u00e9j\u00e0 \u00e0 l'\u00e9poque guillaume Barrazone avait renonc\u00e9 face \u00e0 la charge de travail. Ce dernier effectue un double mandat \u00e0 l'executif de la ville de gen\u00e8ve et au Conseil national. Le Vaudois Claude B\u00e9gl\u00e9 qui s'\u00e9tait pr\u00e9sent\u00e9 sans succ\u00e8s pour la pr\u00e9sidence il y a deux ans... n'est aujourd'hui plus int\u00e9ress\u00e9. \r\n***Est-ce que d'autres noms circulent ?\r\nC\u00f4t\u00e9 romands on parle d'Anne Seydoux, d\u00e9j\u00e0 membre de la pr\u00e9sidence,  mais la Jurassienne devrait se retirer en 2019. Idem pour le Valaisan Jean-Ren\u00e9 Fournier. Un mandat si court, c'est pas id\u00e9al.  Quelques noms de \"presques romands\" sont parfois \u00e9voqu\u00e9s... le Conseiller aux Etats fribourgeois Beat Vonlanthen ou Christine Bulliard Marbach, une autre fribourgeoise. Le parti pourrait aussi se tourner vers des Tessinois... On le voit le PDC est face \u00e0 un d\u00e9fi \u00e0 deux ans des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales... et pour le relever le parti se donne du temps... selon la secr\u00e9taire du PDC, Beatrice Wertli, le nouveau vice-pr\u00e9sident ne sera pas \u00e9lu \u00e0 la prochaine assembl\u00e9e des D\u00e9l\u00e9gu\u00e9s pr\u00e9vue en janvier. Il faudra attendre au mieux le printemps 2018 pour connaitre le nom du successeur de Yannick Buttet \u00e0 la vice-pr\u00e9sidence du parti.", "durationSec": 237, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9121821", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Qui pour remplacer Yannick Buttet \u00e0 la vice-pr\u00e9sidence du PDC? / FOR_2017-12-05T18:02:00_developpement-2", "Forum du 05.12.2017"], "alternativeSummary": ["Yannick Buttet a d\u00e9missionn\u00e9 de la vice-pr\u00e9sidence du PDC suisse apr\u00e8s les accusations sur ses comportements d\u00e9plac\u00e9s envers les femmes. Le choix d'un successeur s'annonce difficile, car les papables en Suisse romande ne sont pas l\u00e9gion."], "variantIds": ["ece-9121821"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:47:25Z", "speechToTexts": ["11.12.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [96%] :\r\nQui pour remplacer il Yannick Buttet \u00e0 la vice- pr\u00e9sidence du PDC suisse, la question se pose apr\u00e8s sa d\u00e9mission de ce poste suite aux accusations sur ses comportements avec les femmes, le choix d'un successeur s'annonce difficile car St\u00e9phane Deleury, les papables en Suisse romande, ne sont pas l\u00e9gion. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:16) [95%] :\r\nMais c'est vrai, les vice- pr\u00e9sidents potentiels ne sont pas nombreux dans les rangs du PDC car les crit\u00e8res de s\u00e9lection sont plut\u00f4t s\u00e9v\u00e8res tout d'abord, il serait bon que ce soit un \u00e9lu f\u00e9d\u00e9ral comme le confiait ce matin, un membre de la pr\u00e9sidence, c'est une question de visibilit\u00e9 m\u00e9diatique ensuite le poste laiss\u00e9 vacant par Yannick Buttet doit revenir \u00e0 un roman selon les statuts du PDC, la composition de la pr\u00e9sidence doit respecter un \u00e9quilibre r\u00e9gional alors, apr\u00e8s le d\u00e9part du Valaisan, il ne reste qu'une seule romande, sur les 9 membres qui composent encore aujourd'hui la pr\u00e9sidence, il s'agit de la conseill\u00e8re aux \u00c9tats jurassienne Anne Seydoux Chris. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:48) [87%] :\r\nSt\u00e9phane parmi les \u00e9lus romands, est ce qu'il y a des int\u00e9ress\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:51) [90%] :\r\nPour l'instant, il y a surtout des personnes qui d\u00e9clinent, \u00e0 commencer par celui qui est le plus souvent cit\u00e9 pour prendre le flambeau, le Genevois Guillaume Barrazone qui est avec nous, il avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 approch\u00e9 il y a, bonsoir, Guillaume Barrazone, o\u00f9 il avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 approch\u00e9 il y a 2 ans par Christophe Darbellay, alors pr\u00e9sident du PDC pour former un duo de vice- pr\u00e9sidents romands avec ending Buttet, mais d\u00e9j\u00e0 \u00e0 l'\u00e9poque, Guillaume Barrazone avait renonc\u00e9 face \u00e0 la charge de travail, il effectue, rappelons -le, un double mandat \u00e0 l'ex\u00e9cutif de la Ville de Gen\u00e8ve au Conseil national, le Vaudois, Claude B\u00e9gl\u00e9, qui s'\u00e9tait pr\u00e9sent\u00e9 sans succ\u00e8s pour participer aux instances dirigeantes du parti, il y a de gens n'est aujourd'hui plus int\u00e9ress\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:28) [79%] :\r\nAlors \u00e7a fait d\u00e9j\u00e0 2 noms du c\u00f4t\u00e9 Romand, St\u00e9phane, est ce qu'il y en a d'autres qui circulent. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:32) [94%] :\r\nC\u00f4t\u00e9 Romand, on parle d'Anne Seydoux, on l'a dit d\u00e9j\u00e0 membre de la pr\u00e9sidence mais la Jurassienne devrait se retirer en 2019, idem pour le Valaisan Jean-Ren\u00e9 Fournier un mandat si court, c'est pas tellement id\u00e9al quelques noms de presques romands, dira -t-on, sont parfois \u00e9voqu\u00e9s le Fribourgeois conseiller aux \u00c9tats Bert Vonlanthen ou Christine Bulliard Marbach, une autre fribourgeoise le pari le parti pourrait tout aussi bien se tourner vers des Tessinois, on le voit, le PDC est face \u00e0 un d\u00e9fi \u00e0 2 ans des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales et pour le relever ce d\u00e9fi h\u00e9 bien le parti veut se donner du temps, selon la secr\u00e9taire du PDC B\u00e9atrice verte le nouveau vice- pr\u00e9sident ne sera pas \u00e9lu \u00e0 la prochaine assembl\u00e9e des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s, elle est pr\u00e9vue en janvier, il faudra attendre au mieux le printemps 2018 pour conna\u00eetre le nom du successeur de Yannick Buttet \u00e0 la vice- pr\u00e9sidence du PDC. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:18) [92%] :\r\nSt\u00e9phane Delory, en Direct du Palais f\u00e9d\u00e9ral merci beaucoup Guillaume Barazzone tiens, vous \u00eates rest\u00e9 avec nous, on vous \u00e9coute avec beaucoup d'attention notre notre coll\u00e8gue franchement vous \u00eates, vous \u00eates jeune, vous \u00eates la nouvelle g\u00e9n\u00e9ration, il y a des \u00e9lections \u00e0 venir, le parti a besoin de nouvelles forces pour porter les id\u00e9es remonter un peu la pente pourquoi \u00e7a vous tente pas. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:35) [90%] :\r\nVous savez que, d'une part, il y a besoin d'\u00eatre vice- pr\u00e9sident, pour porter des id\u00e9es et s'engager au Parlement, c'est ce que je fais quotidiennement et puis j'ai avait dit \u00e0 aux \u00e9lecteurs de Gen\u00e8ve que j'acceptais ce double mandat et je voulais pas Panafieu un 3\u00e8me parce que je pense que je le ferai mal parce qu'il faut avoir du temps pour le faire et je continuerai \u00e0 m'engager pour une ligne sur une ligne lib\u00e9rale et sociale, peut-\u00eatre moins conservatrice que d'autres, enfin on parlait d'un fameux contrepoids, il y a un artiste moi je, je respecte beaucoup, c'est-\u00e0-dire qui a une t\u00e2che difficile mais je continuerai \u00e0 porter cette voix en Romandie et au sein du parti suisse mais je d\u00e9clinent le film est fait parce que j'ai pris un engagement et je tiens \u00e0 m'y conformer. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:14) [91%] :\r\nEncore un tout petit \u00e9l\u00e9ment, finalement, on comprend bien votre position, cela dit c'est d\u00e9licat maintenant pour le parti, il a une absence \u00e0 la vice- pr\u00e9sidence en Suisse romande, l\u00e0 o\u00f9 le parti doit beaucoup cravacher pour maintenir ses positions, c'est une p\u00e9riode tr\u00e8s d\u00e9licate qui sauve. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:29) [90%] :\r\nOui mais relativisons parce que je crois que le le r\u00e9sultat d'un parti au niveau suisse ou niveau cantonal et r\u00e9gional sont avant tout dues aux \u00e9lus locaux, aux \u00e9lus nationaux, bien s\u00fbr, mais tout le travail de militant et je crois que l\u00e0 le parti doit se remettre en question, de mani\u00e8re globale, on doit, on doit cravacher pour ces prochaines \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, \u00e7a d\u00e9pendra surtout des th\u00e9matiques et la clart\u00e9 de notre message et et moi, des personnes qui occupent telle ou telle position. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:53) [93%] :\r\nGuillaume Barrazone, merci beaucoup, bonne soir\u00e9e, merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-12-05T17:27:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Deleury, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B66E125D-3538-4430-A9C3-794953D86879", "internalArchiveId": "B66E125D-3538-4430-A9C3-794953D86879", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "D\u00e9mission de Yannick Buttet de la vice-pr\u00e9sidence du PDC, l'interview de Serge M\u00e9trailler", "publicationDate": "2017-12-04T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Serge M\u00e9trailler,  pr\u00e9sident du PDC du Valais romand\r\nLe vice-pr\u00e9sident du PDC suisse Yannick Buttet a annonc\u00e9 ce lundi qu'il d\u00e9missionnait de son poste et quittait temporairement ses fonctions de conseiller national. L'interview de Serge M\u00e9trailler, pr\u00e9sident du PDC du Valais romand.\r\n\r\n* * D\u00e9mission de Yannick Buttet de la vice-pr\u00e9sidence du PDC, l'interview de Serge M\u00e9trailler *** Yannick Buttet d\u00e9missionne de son poste de vice-pr\u00e9sident du PDC Suisse, a-t-il annonc\u00e9 ce matin. Le Valaisan se retire aussi temporairement de ses fonctions de conseiller national et de pr\u00e9sident de la commune de Collombey-Muraz pour suivre un traitement m\u00e9dical afin de ma\u00eetriser sa consommation d'alcool. Bonjour, Serge M\u00e9trailler. Vous \u00eates le pr\u00e9sident du PDC du Valais romand...\r\nInvit\u00e9 en direct:\r\nSerge M\u00e9trailler, pr\u00e9sident du PDC du Valais romand. Par t\u00e9l\u00e9phone. l'appeler sur son portable (+41 79 **) 5 minutes avant. Il essayera de donner le num\u00e9ro d'une ligne fixe.\r\nPour info:\r\nYannick Buttet est pr\u00e9sident de la Fondation Rives du Rh\u00f4ne. Les foyers Rives du Rh\u00f4ne de Sion et Fran\u00e7ois-Xavier Bagnoud de Salvan offrent 30 places de th\u00e9rapie -15 \u00e0 Sion, 15 \u00e0 Salvan - \u00e0 des femmes et des hommes, adultes ou adolescents, majeur(e)s ou mineur(e)s, en dysharmonie avec l'entourage, l'environnement et eux-m\u00eames. Ces foyers ont une pratique \u00e9prouv\u00e9e depuis plusieurs d\u00e9cennies et une exp\u00e9rience riche en succ\u00e8s dans le domaine des d\u00e9pendances et difficult\u00e9s personnelles.\r\nQuestionnement:\r\n1. Quelle d\u00e9cision pour le PDCVr suite \u00e0 l'initiative de Yannick Buttet de se retirer momentan\u00e9ment de la politique?\r\n2. Pression du PDC du Valais romand sur Yannick Buttet pour une telle d\u00e9cision?\r\n3. A notre connaissance, vous avez parl\u00e9 de beaucoup de choses avec l'int\u00e9ress\u00e9 d\u00e9j\u00e0 vendredi. Pourquoi attendre aujourd'hui seulement pour communiquer. Vous attendiez des nouvelles du c\u00f4t\u00e9 du PDC suisse? Pour ne pas faire quelque chose de faux?\r\n4. Yannick Buttet vous enl\u00e8ve-t-il une \u00e9pine du pied?\r\n5. Quelles cons\u00e9quences politiques pour le PDC du Valais romand.\r\n6. Un retrait temporaire. Y a-t-il un calendrier \u00e9tabli?\r\n7. Il y a en parall\u00e8le le volet p\u00e9nal. Une d\u00e9cision essentielle pour votre parti?\r\n8. Yannick Buttet a-t-il commenc\u00e9 \u00e0 prendre conscience de ses actes? En avez-vous parl\u00e9 avec lui?\r\n9. Un long processus qui se dessine pour lui? Pour vous?\r\n10. Yannick Buttet pourra-t-il revenir \u00e0 la politique apr\u00e8s tout \u00e7a?", "durationSec": 161, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9118851", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["D\u00e9mission de Yannick Buttet de la vice-pr\u00e9sidence du PDC, l'interview de Serge M\u00e9trailler / 12H30_2017-12-04T12:31:00_developpement-2", "Le 12h30 du 04.12.2017"], "alternativeSummary": ["Le vice-pr\u00e9sident du PDC suisse Yannick Buttet a annonc\u00e9 ce lundi qu'il d\u00e9missionnait de son poste et quittait temporairement ses fonctions de conseiller national. L'interview de Serge M\u00e9trailler, pr\u00e9sident du PDC du Valais romand."], "variantIds": ["ece-9118851"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-12-10T11:36:53Z", "webPublicationDate": "2017-12-04T11:43:03Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-8FD16C47-31A4-4454-851B-427A6B5FECD2", "internalArchiveId": "8FD16C47-31A4-4454-851B-427A6B5FECD2", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Yannick Buttet d\u00e9missionne de la vice-pr\u00e9sidence du PDC suisse", "publicationDate": "2017-12-04T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Serge M\u00e9trailler,  pr\u00e9sident du PDC du Valais romand\r\nLe vice-pr\u00e9sident du PDC suisse Yannick Buttet a annonc\u00e9 ce lundi qu'il d\u00e9missionnait de son poste, suite aux pressions d'une partie importante de la classe politique. Il se retire aussi de ses fonctions de conseiller national pour suivre un traitement visant \u00e0 maitriser sa consommation d'alcool.\r\n\r\n* * Yannick Buttet d\u00e9missionne de la vice-pr\u00e9sidence du PDC suisse *** Yannick Buttet d\u00e9missionne de son poste de vice-pr\u00e9sident du PDC Suisse, a-t-il annonc\u00e9 ce matin. Le Valaisan se retire aussi temporairement de ses fonctions de conseiller national et de pr\u00e9sident de la commune de Collombey-Muraz pour suivre un traitement m\u00e9dical afin de ma\u00eetriser sa consommation d'alcool. Bonjour, Serge M\u00e9trailler. Vous \u00eates le pr\u00e9sident du PDC du Valais romand...\r\nInvit\u00e9 en direct:\r\nSerge M\u00e9trailler, pr\u00e9sident du PDC du Valais romand. Par t\u00e9l\u00e9phone. l'appeler sur son portable (+41 79 **) 5 minutes avant. Il essayera de donner le num\u00e9ro d'une ligne fixe.\r\nPour info:\r\nYannick Buttet est pr\u00e9sident de la Fondation Rives du Rh\u00f4ne. Les foyers Rives du Rh\u00f4ne de Sion et Fran\u00e7ois-Xavier Bagnoud de Salvan offrent 30 places de th\u00e9rapie -15 \u00e0 Sion, 15 \u00e0 Salvan - \u00e0 des femmes et des hommes, adultes ou adolescents, majeur(e)s ou mineur(e)s, en dysharmonie avec l'entourage, l'environnement et eux-m\u00eames. Ces foyers ont une pratique \u00e9prouv\u00e9e depuis plusieurs d\u00e9cennies et une exp\u00e9rience riche en succ\u00e8s dans le domaine des d\u00e9pendances et difficult\u00e9s personnelles.\r\nQuestionnement:\r\n1. Quelle d\u00e9cision pour le PDCVr suite \u00e0 l'initiative de Yannick Buttet de se retirer momentan\u00e9ment de la politique?\r\n2. Pression du PDC du Valais romand sur Yannick Buttet pour une telle d\u00e9cision?\r\n3. A notre connaissance, vous avez parl\u00e9 de beaucoup de choses avec l'int\u00e9ress\u00e9 d\u00e9j\u00e0 vendredi. Pourquoi attendre aujourd'hui seulement pour communiquer. Vous attendiez des nouvelles du c\u00f4t\u00e9 du PDC suisse? Pour ne pas faire quelque chose de faux?\r\n4. Yannick Buttet vous enl\u00e8ve-t-il une \u00e9pine du pied?\r\n5. Quelles cons\u00e9quences politiques pour le PDC du Valais romand.\r\n6. Un retrait temporaire. Y a-t-il un calendrier \u00e9tabli?\r\n7. Il y a en parall\u00e8le le volet p\u00e9nal. Une d\u00e9cision essentielle pour votre parti?\r\n8. Yannick Buttet a-t-il commenc\u00e9 \u00e0 prendre conscience de ses actes? En avez-vous parl\u00e9 avec lui?\r\n9. Un long processus qui se dessine pour lui? Pour vous?\r\n10. Yannick Buttet pourra-t-il revenir \u00e0 la politique apr\u00e8s tout \u00e7a?", "durationSec": 77, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9118850", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Yannick Buttet d\u00e9missionne de la vice-pr\u00e9sidence du PDC suisse / 12H30_2017-12-04T12:30:00_developpement-1", "Le 12h30 du 04.12.2017"], "alternativeSummary": ["Le vice-pr\u00e9sident du PDC suisse Yannick Buttet a annonc\u00e9 ce lundi qu'il d\u00e9missionnait de son poste, suite aux pressions d'une partie importante de la classe politique. Il se retire aussi de ses fonctions de conseiller national pour suivre un traitement visant \u00e0 maitriser sa consommation d'alcool."], "variantIds": ["ece-9118850"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-12-10T11:36:56Z", "webPublicationDate": "2017-12-04T11:37:01Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-0A9D9CF8-9763-4B1C-A3AF-57EBF5921AAC", "internalArchiveId": "0A9D9CF8-9763-4B1C-A3AF-57EBF5921AAC", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter", "publicationDate": "2017-12-04T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Christine Bussat, fondatrice de la Marche Blanche;Laurence Fehlmann-Rielle, membre de la commission des affaires juridiques, conseill\u00e8re nationale socialiste genevoise;Hugues Hilpold, conseiller national PLR;Jean-Guy Talamoni, actuel pr\u00e9sident de l'Assembl\u00e9e territoriale;Hugh Ansermod, consultant RTS\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter (TAPIS TITRE) \r\n(TF1/MISE EN OEUVRE INITIATIVE MARCHE BLANCHE/PI) Interdire.... \u00e0 vie....aux p\u00e9dophiles de travailler avec des enfants. \r\nC'est ce que demande l'initiative de la Marche Blanche.\r\nIl y a trois ans, elle avait \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9e par 63% du peuple suisse.\r\nLe texte franchit aujourd'hui \u00e0 Berne....sa derni\u00e8re \u00e9tape parlementair....avant sa mise en application.\r\nLe Conseil national se penche sur le compromis d\u00e9j\u00e0 adopt\u00e9 dans l'autre Chambre. \r\nRouven Gueissaz\r\n 1'27\r\n((Le projet de loi d'application va moins loin que l'initiative, mais il en respecte l'esprit dans les grandes lignes. M\u00eame les initiants le reconnaissent. Ils auraient n\u00e9anmoins souhait\u00e9 que le Parlement se montre plus s\u00e9v\u00e8re dans certains cas particuliers. La fondatrice de la Marche Blanche, Christine Bussat.\r\nSON 1 (20'')\r\nLe compromis \u00e9labor\u00e9 au Parlement laisse aussi une marge de manoeuvre aux juges, ce que regrettent les initiants. Mais pour la conseill\u00e8re nationale socialiste genevoise Laurence Fehlmann-Rielle, membre de la commission des affaires juridiques, pas question de renoncer \u00e0 cette souplesse, qui r\u00e9pond au principe de proportionnalit\u00e9.\r\nSON (28'')\r\nAutre exception envisag\u00e9e au Parlement: une indulgence pour les amours adolescentes consenties. Une cl\u00e9mence que les initiants ne contestent pas.))\r\n(03/AFFAIRE BUTTET REAX PLR SUISSE/IV HILPOLD) ***Et en marge de cette session d'hiver...La pression se fait toujours plus forte...sur le conseiller national Yannick Buttet. \r\nLa vice-pr\u00e9sidente de son parti...Elisabeth Schneider-Schneitter m\u00eame demand\u00e9 hier sa d\u00e9mission...\r\nDe nouveaux t\u00e9moignages publi\u00e9s dans la prsse acablent l'\u00e9lu PDC.\r\nSous l'emprise de l'alcool, il aurait eu des propos d\u00e9plac\u00e9s et des gestes inappropri\u00e9s sur des femmes, notamment des parlementaires.\r\nYannick Buttet n'a pas r\u00e9agi \u00e0 ces derni\u00e8res r\u00e9v\u00e9lations.Il refuserait toujours de d\u00e9missionner.\r\nPour le conseiller national PLR Hugues Hilpold....\r\nmalgr\u00e9 la pr\u00e9somption d'innoncence, ce type de comportements n'est pas acceptable sous la coupole f\u00e9d\u00e9rale.\r\n 40''\r\nDes propos recueillis par Marc Menichini.  \r\nHier...dans un communiqu\u00e9...le parti socialiste...valaisan...a demand\u00e9 la d\u00e9mission de Yannick Buttet.\r\nLa direction du PDC...doit se r\u00e9unir ce matin...pour aborder...la question\r\n(TF6/ VU DE LONDRES RENCONTRE MAY-JUNCKER TRADUIT) ***C'est la rencontre du jour :La Premi\u00e8re ministre britannique Theresa May d\u00eenera ce midi \u00e0 Bruxelles avec le pr\u00e9sident de la Commission europ\u00e9enne Jean-Claude Juncker.\r\nAvec un objcetif au menu : boucler la premi\u00e8re phase du Brexit.\r\nMais pour y parvenir....l'Union europ\u00e9enne exige que des accords...sur trois points-cl\u00e9s...du divorce...\r\nLa facture de sortie, le statut des citoyens europ\u00e9ens en Grande-Bretagne.... et la question de la fronti\u00e8re irlandaise.\r\nGlobalement, Theresa May semble pr\u00eate \u00e0 accepter les demandes de Bruxelles.\r\nMais la grogne monte dans le camp des \u00ab Brexiters \u00bb purs et durs.\r\nIls estiment que la Premi\u00e8re ministre est en train plier face \u00e0 l'Union europ\u00e9enne. \r\nA Londres, Catherine Ilic.\r\n((Alors qu'un d\u00e9nouement \u00e0 Bruxelles semble se dessiner, les tenants d'un Brexit dur se rebiffent et font part publiquement de leur m\u00e9contentement \u00e0 Theresa May. Dans une lettre publi\u00e9e dimanche, ils lui ont demand\u00e9 de fixer un ultimatum aux n\u00e9gociateurs europ\u00e9ens. Londres, selon eux, ne doit rien verser \u00e0 l'Union europ\u00e9enne tant que certaines conditions n'auront pas \u00e9t\u00e9 remplies. Ils demandent notamment que Bruxelles accepte de garantir la mise en place d'un accord de libre-\u00e9change avec le Royaume-Uni sans barri\u00e8re tarifaire. Ils exigent aussi qu'\u00e0 partir de mars 2019, la libre circulation des personnes, ainsi que la comp\u00e9tence directe de la cour de justice de l'Union europ\u00e9enne prennent fin, ce qui repr\u00e9sente une ligne beaucoup plus ferme que celle que d\u00e9fend Theresa May. Parmi les signataires de cette lettre il y a plusieurs figures pro-Brexit influentes du parti conservateur, telles que le d\u00e9put\u00e9 Jacob Rees-Moog :\r\ntraduction \u00ab Il est tr\u00e8s important de ne pas l\u00e2cher un gros paquet d'argent, tant que l'UE n'accepte pas nos conditions. Car quand nous commencerons \u00e0 payer le jour de notre d\u00e9part, nous n'aurons plus le m\u00eame pouvoir de n\u00e9gociation pour finaliser un accord commercial, si ce dernier n'a pas \u00e9t\u00e9 conclu avant le 29 mars 2019. \u00bb\r\nAlors que les positions de Theresa May n'ont cess\u00e9 d'\u00e9voluer au fil des mois et que ses lignes rouges ont \u00e9t\u00e9 amplement battues en br\u00e8che, cette lettre sonne comme un avertissement de la part de l'aile dure des Tories. Si l'accord avec Bruxelles ne leur convient pas, ils pourraient bien perdre patience avec la Premi\u00e8re ministre.  CI, RTS-info, Londres))\r\n(Catalogne) Les suites du feuilleton judiciaire....sur l'ind\u00e9pendance de la Catalogne...\r\nCarles Pudj-demont...et quatre membres l'ex\u00e9cutif catalan d\u00e9chu...seront ce matin...face \u00e0 la jsutice belge.\r\nLes juges devront statuer sur les mandats d'arr\u00eats europ\u00e9ens...\u00e9mis par Madrid..\r\nL'audience co\u00efncide...avec une autre \u00e9tpae judiciaire tr\u00e8s attendue en Espagne...\r\nLa ..ou non...dix dirigeants in\u00e9dpendantistes...arr\u00eat\u00e9s suite \u00e0 d\u00e9clartion d'ind\u00e9pendance.\r\nUn verdict tr\u00e8s attendu...puisque  ce soir...d\u00e9bute la campagne  politique en vue des \u00e9lections r\u00e9gionales catalanes du 21 d\u00e9cembre...\r\n(07/ELECTIONS CORSE/ IV TALAMONI - REPRISE 22h30 -) ***En Corse, les \u00e9lections territoriales...du week-end...se soldent sur un raz de mar\u00e9e pour les nationalistes.\r\nIls remportent tr\u00e8s haut la main le premier tour. \r\nAvec 45% \u00e0 eux seuls, ils sont quasiment assur\u00e9s la semaine prochain.... de prolonger..leur bail \u00e0 la t\u00eate de la collectivit\u00e9.\r\nEn situation de force, ils veulent ouvrir un nouveau dialogue avec Paris pour obtenir davantage de pouvoirs. \r\nL'ind\u00e9pendance....elle.... n'est pas au menu avant au moins...dix ans...\r\nCar la Corse n'est pas la Catalogne, \r\nC'est l'avis du pr\u00e9sident de l'Assembl\u00e9e territoriale corse, Jean-Guy Talamoni.\r\nPropos recueillis par nos confr\u00e8res de Radio France.\r\n(Cor\u00e9e - Exercice militaire et d\u00e9clarations US) La Cor\u00e9e du Sud...et les Etats-Unis...ont lanc\u00e9 ce matin....leurs plus vaste exerices militaires...communs...\r\nPlus de 230 avions et 12 mille soldats am\u00e9ricains...seront d\u00e9ploy\u00e9s...\r\nUne d\u00e9monstration de force massive.......moins d'une semaine...apr\u00e8s le tir d'un nouveau missile....par le r\u00e9gime nord-cor\u00e9en...\r\nPyongyang...qui qualifie...l'exercice de \"provocation\".\r\nCe week-end...le conseiller am\u00e9ricain \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9...le g\u00e9nlra\u00e9 Mc Master... a estim\u00e9 que la probabilit\u00e9 d'une guerre...face \u00e0 la Cor\u00e9e du Nord \"augmentatit chaque jour\".\r\nSelon lui...les Etats-Unis...sont dans une coures...pour trouver une solution au probl\u00e8me.\r\n(Honduras) Reprendre le d\u00e9pouillement d'un scrutin pr\u00e9sidentiel....sous couvre-feu...\r\nC'est ce que vit depuis cette nuit...le Honduras...l'un des pays les plus instables d'Am\u00e9rique centrale.\r\nHuit jours apr\u00e8s le vote...le pr\u00e9sident sortant Juan Hernandez et l'opposant de centre-gauche Salvador Nasralla sont toujours au coude \u00e0 coude.\r\nL'opposition d\u00e9nonce des fraudes \u00e9lectorales...Et suite aux nombreuses manifesations...les autorit\u00e9s ont d\u00e9cr\u00e9t\u00e9 samedi un couvre-feu.\r\nCette nuit...le candidat de la gauche...a appel\u00e9 l'arm\u00e9e \u00e0 se rebeller contre cette d\u00e9cision...\r\n(17/ JAMES LEVINE SUPSENDU DE l'OPERA DE NY) ***L'op\u00e9ra de New-York suspend toute collaboration avec son chef d'orchestre historique, \r\nJames Levine, 74 ans,  est accus\u00e9 par trois hommes alors mineurs d'avoir abus\u00e9 d'eux \u00e0 la fin des ann\u00e9es 60 et dans les ann\u00e9es 80.  \r\nAujourd'hui directeur musical honoraire, James Levine avait pris sa retraite officielle en 2016.\r\nIl ne sera plus \u00e0 l'affiche cette saison.\r\nLe Metropolitan Opera a engag\u00e9 un ancien procureur pour faire la lumi\u00e8re sur ces accusations. \r\nMais Olivier Schorderet.... la prestigieuse institution a d\u00e9cid\u00e9 d'agir avant d'attendre ses conclusion....\r\n---DIRECT\r\nAg\u00e9s \u00e0 l'\u00e9poque de 17 ans, un contrebassiste et un violoncelliste racontent aujourd'hui au New-York Times comment, en 1968, le pianiste et chef d'orchestre -dont la carri\u00e8re d\u00e9collait- exer\u00e7ait ne emprise professionnelle  et sexuelle sur un petit groupe de jeunes musiciens. Ils voyageaient, jouaient, mangeaient et parfois vivaient ensemble. C'est dans ce cadre-l\u00e0 qu'ils disent avoir subi des actes sexuels qu'ils qualifient d'humiliants. D'autres accusations font \u00e9tat de faits remontant aux ann\u00e9es 80. L\u00e0 aussi le chef d'orchestre aurait us\u00e9 de son pouvoir, r\u00e9compensant ses victimes pr\u00e9sum\u00e9es \u00e0 coup de cadeaux, d'argent et de promotion professionnelle. Le Met a \u00e9t\u00e9 alert\u00e9 \u00e0 la fin des ann\u00e9es 70 d\u00e9j\u00e0, via des lettres anonymes. Puis l'an dernier, suite \u00e0 l'ouverture d'une enqu\u00eate de police, avant les t\u00e9moignages de ce week-end. Des faits que James Levine a toujours ni\u00e9. C'est la derni\u00e8re personnalit\u00e9 en date du monde du spectacle aux Etats-Unis \u00e0 se retrouver ainsi impliqu\u00e9 dans une affaire d'abus sexuels. Et certainement l'une des plus c\u00e9l\u00e8bres. Jame Levine a dirig\u00e9 le Met pendant plus de 40 ans avec pr\u00e8s de 90 op\u00e9ras \u00e0 son actif. Depuis la Tosca de Puccini, en 1971. A la retraite depuis l'an dernier, car atteint de la maladie de Parkinson, il revenait de temps \u00e0 autre au pupitre. C'\u00e9tait le cas samedi dernier. Pour le Requiem de Verdi.\r\n(TF4/ SKI, FIN TOURNEE AMERICAINE LARA GUT RETOUR DISCRET/PI) On passe au sport....avec du Ski alpin...Les fans de Lara Gut peuvent \u00eatre rassur\u00e9es....\r\n****La Tessinoise a d\u00e9croch\u00e9 hier...la deuxi\u00e8me place...du Super-G de Lake Louise.\r\nCourse remport\u00e9e...par  la skieuse du Liechten-stein... Tina Weirather...\r\nPour Lara Gut, c'est le premier podium depuis sa grave bleseure au genous....lors des Mondiaux de St-Moritz...en f\u00e9vrier dernier.\r\nDe quoi r\u00eaver \u00e0 des m\u00e9dailles lors des prochains Jeux Olympiques...\r\nLaurent Bastardoz...\r\n  1'34\r\n((Il aura fallu 5 courses, 5 courses seulement \u00e0 Lara Gut pour glaner son premier p odium de la saison. 23\u00e8me du g\u00e9ant de Killington il y a 10 jours puis 9\u00e8me et 15\u00e8me des deux premi\u00e8res descentes de la saison, la Tessinoise hier n'a \u00e9t\u00e9 battue que par Tina Weirather. 11 petits centi\u00e8mes de retard mais le sentiment que son retour au premier plan a de quoi surprendre. Il est bien plus rapide que pr\u00e9vu ! Hugh Ansermod, consultant RTS\r\n<SON ANSERMOD>\r\nVictime d'une d\u00e9chirure des ligaments crois\u00e9s et d'une l\u00e9sion du m\u00e9nisque lors d'un entra\u00eenement aux Mondiaux de St-Moritz, la skieuse de Comano savait que la patience devait \u00eatre de mise en ce d\u00e9but de saison. Retrouver ses sensations, se lib\u00e9rer de toute forme de pression et retrouver le plaisir de skier sans crainte de blessure constituait ses premiers d\u00e9fis. Lara Gut veut \u00eatre pr\u00eate pour les JO. Et pour atteindre son pic de forme \u00e0 ce moment-l\u00e0 de la saison, des victoires ou se battre pour le classement g\u00e9n\u00e9ral de la coupe du monde devait \u00eatre mis de c\u00f4t\u00e9. En tous les cas dans la t\u00eate de ses fans. Car dans sa t\u00eate \u00e0 elle, tout \u00e9tait clair. Se faire plaisir avant tout et profiter de r\u00e9aliser quelques tr\u00e8s bons r\u00e9sultats si elle en avait la possibilit\u00e9. Une fois encore la Tessinoise a pris tout le monde de vitesse ! ))\r\nEt du c\u00f4t\u00e9 des messieurs, c'est Marcel Hirscher...qui a une nouvelle fois \u00e9t\u00e9 le plus rapide...hier...lors du g\u00e9ant de Beaver Creek.\r\nL'Autrichien lui aussi revient au sommet...apr\u00e8s une fracture dela mal\u00e9ole...\r\nC\u00f4t\u00e9 suisse...tr\u00e8s belles performances des Valaisans...\r\nJustin Murisier s'est clas\u00e9 cinqui\u00e8me...et Lo\u00efc Meillard sixi\u00e8me\r\nTous les deux qualfi\u00e9s pour les Jo\r\n(METEO) ***Et encore un mot de la m\u00e9t\u00e9o...\r\nAvec aujourd'hui.... un temps nuageux ...sur une bonne partie du plateau.\r\nLe Bassin l\u00e9manique aura le droit cet apr\u00e8s-midi...\u00e0 quelques belles \u00e9claricies...\r\nEt le soleil sera plus g\u00e9n\u00e9reux encore...sur le Jura et surout en Valais.\r\nLes quelques rares flocons  devraient tomber sur les Pr\u00e9alopes....et le Jura.\r\nC\u00f4t\u00e9 temp\u00e9ratures : il ne fera pas plus de 3 \u00e0 4 degr\u00e9s.\r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 818, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9118802", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter / LME_2017-12-04T07:00:00_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter / LME_2017-12-04T07:00:00_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-9118821", "ece-9118802"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-12-10T05:39:58Z", "webPublicationDate": "2017-12-04T06:35:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Meskens, Jo\u00eblle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bastardoz, Laurent", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Menichini, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gueissaz, Rouven", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Ilic, Catherine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-771C7B09-F068-4B8E-8AFA-DA570F32284B", "internalArchiveId": "771C7B09-F068-4B8E-8AFA-DA570F32284B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'histoire du jour : L'histoire du jour - L'affaire Buttet fait l'objet de nouvelles r\u00e9v\u00e9lations dans la presse dominicale", "publicationDate": "2017-12-04T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* * L'histoire du jour - L'affaire Buttet fait l'objet de nouvelles r\u00e9v\u00e9lations dans la presse dominicale (L'histoire du jour) ***5h07....\r\nL'histoire du jour...ou plut\u00f4t la suite d'une histoire...\r\nCelle de Yanncik Buttet...\r\navec son nouveau lot de r\u00e9v\u00e9lations dans la presse dominicale hier...\r\nRevue de presse dans le 12h30 hier...avec Ludovich Rocchi...\r\n5 . 630 story 1 rocchi\r\nYannick Buttet qui r\u00e9pondait \"no comment\" hier...\r\nIl se d\u00e9fend d'\u00eatre un harceleur...\r\nLa limite entre le harc\u00e8lement et le geste d\u00e9plac\u00e9 est t\u00e9nue...\r\nce que qu'il expliquait vendredi dans Forum...\r\nExplication rejet\u00e9e par une femme PDC...\r\nSophie Buchs..\r\nmembre du bureau des Femmes PDC.\r\n  stroy 2 court buchs\r\n...se remettre en question...\r\nPar exemple en d\u00e9missionnant? \r\nde la vice pr\u00e9sident du parti: oui!\r\nC'est l'avis de Sophie Buchs...\r\n  story 3 buchs\r\nquoi qu'il en soit...Yannick Buttet semble toujours plus isol\u00e9 au PDC...\r\nMarc Menicchini a pu le constater en passant plusieurs coups de fils...\r\n  STROY 4 court\r\nMais l'exclusion ne semble pas la prinicipale option pour l'instant...\r\n\u00e0 en croire le pr\u00e9sident du PDC du Valais Romand Serge M\u00e9trailler...\r\n  story 5\r\nquant aux cons\u00e9quences politiques...\r\ntrop t\u00f4t pour en parler...selon serges m\u00e9trailler...\r\nreste que...la suite politique de cet histoire devrait s'\u00e9crire aujourd'hui...\u00e0 Berne...o\u00f9 le PDC suisse se r\u00e9unit ....", "durationSec": 347, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9118773", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872051.image", "alternativeTitle": ["L'histoire du jour - L'affaire Buttet fait l'objet de nouvelles r\u00e9v\u00e9lations dans la presse dominicale / LMA_2017-12-04T05:07:00_l-histoire-du-jour", "La Matinale 5h - 6h30 du 04.12.2017"], "variantIds": ["ece-9118773"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-12-10T04:10:23Z", "webPublicationDate": "2017-12-04T05:47:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-FE331C8A-EB6D-43C7-A244-8A861440BBBC", "internalArchiveId": "FE331C8A-EB6D-43C7-A244-8A861440BBBC", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'affaire Yannick Buttet, conseiller national valaisn PDC, met en lumi\u00e8re la difficult\u00e9 \u00e0 d\u00e9noncer les cas de harc\u00e8lement", "publicationDate": "2017-12-04T00:00:00Z", "summary": "Suite \u00e0 un article paru dans le quotidien le \"Le Temps\" accusant Yannick Buttet de harc\u00e8lement sexuel, plusieurs femmes se sont exprim\u00e9es anonymement pour d\u00e9noncer des cas de harc\u00e8lement au Parlement. Ceci met en lumi\u00e8re les difficult\u00e9s \u00e0 parler de ces agissements.", "durationSec": 244, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9139569", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872074.image", "thematicGeographicals": ["Suisse", "Berne (ville)"], "thematicThemes": ["harc\u00e8lement sexuel", "l\u00e9gislatif national"], "thematicPersons": ["Buttet, Yannick"], "alternativeTitle": ["La chronique politique - L'affaire Buttet met en lumi\u00e8re la difficult\u00e9 \u00e0 d\u00e9noncer les cas de harc\u00e8lement", "La chronique politique (vid\u00e9o) - L'affaire Buttet met en lumi\u00e8re la difficult\u00e9 \u00e0 d\u00e9noncer les cas de harc\u00e8lement", "La chronique politique - L'affaire Buttet met en lumi\u00e8re la difficult\u00e9 \u00e0 d\u00e9noncer les cas de harc\u00e8lement  / LME_2017-12-04T07:53:00_chronique-politique", "La chronique politique - L'affaire Buttet met en lumi\u00e8re la difficult\u00e9 \u00e0 d\u00e9noncer les cas de harc\u00e8lement  / LME_2017-12-04T07:53:00_chronique-politique"], "alternativeSummary": ["Suite \u00e0 l'article paru jeudi dans Le Temps accusant Yannick Buttet de harc\u00e8lement sexuel, plusieurs femmes se sont exprim\u00e9es anonymement pour d\u00e9noncer des cas de harc\u00e8lement au Parlement. Ceci met en lumi\u00e8re les difficult\u00e9s \u00e0 parler de ces agissements.", "La chronique politique (vid\u00e9o) - L'affaire Buttet met en lumi\u00e8re la difficult\u00e9 \u00e0 d\u00e9noncer les cas de harc\u00e8lement", "Suite \u00e0 l'article paru jeudi dans Le Temps accusant Yannick Buttet de harc\u00e8lement sexuel, plusieurs femmes se sont exprim\u00e9es anonymement pour d\u00e9noncer des cas de harc\u00e8lement au Parlement. Ceci met en lumi\u00e8re les difficult\u00e9s \u00e0 parler de ces agissements.", "Suite \u00e0 l'article paru jeudi dans Le Temps accusant Yannick Buttet de harc\u00e8lement sexuel, plusieurs femmes se sont exprim\u00e9es anonymement pour d\u00e9noncer des cas de harc\u00e8lement au Parlement. Ceci met en lumi\u00e8re les difficult\u00e9s \u00e0 parler de ces agissements."], "variantIds": ["ece-9118837", "ece-9118812"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_DEC2017", "lastModifiedDate": "2018-06-07T10:11:48Z", "webPublicationDate": "2017-12-04T07:52:49Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Rebetez, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-8879CB52-4F40-490F-B8C6-492D89A567DE", "internalArchiveId": "8879CB52-4F40-490F-B8C6-492D89A567DE", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Affaire Yannick Buttet. Interview de Mathias Reynard, conseiller national socialiste valaisan, qui a fait de la lutte contre le harc\u00e8lement sexuel l'une de ses priorit\u00e9s politiques", "publicationDate": "2017-12-04T00:00:00Z", "summary": "Depuis ce qui est devenu l'affaire Yannick Buttet, conseiller national valaisan PDC, vis\u00e9 par une plainte pour harc\u00e8lement, la probl\u00e9matique a gagn\u00e9 une attention particuli\u00e8re. Mathias Reynarda a d\u00e9pos\u00e9 plusieurs interventions \u00e0 Berne dans ce domaine. Il est donc \u00e9videmment touch\u00e9 par ce qui est devenu \"l'affaire Yannick Buttet.\"", "durationSec": 368, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9118807", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872053.image", "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["harc\u00e8lement sexuel", "discrimination sexuelle"], "thematicPersons": ["Buttet, Yannick"], "alternativeTitle": ["Mathias Reynard, conseiller national socialiste valaisan / LME_2017-12-04T07:17:00_l-invite-e-d-actualite", "La Matinale du 04.12.2017"], "alternativeSummary": ["Le conseiller national Mathias Reynard a fait de la lutte contre le harc\u00e8lement sexuel l'une de ses priorit\u00e9s politiques, et a d\u00e9pos\u00e9 plusieurs interventions \u00e0 Berne sur ce sujet. Depuis ce qui est devenu l\u2019affaire Yannick Buttet, la probl\u00e9matique a gagn\u00e9 une attention particuli\u00e8re. Son interview."], "variantIds": ["ece-9118807"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_DEC2017", "lastModifiedDate": "2018-06-07T10:00:13Z", "webPublicationDate": "2017-12-04T06:44:02Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Reynard, Mathias", "role": "conseiller national socialiste valaisan", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-820D611C-8D24-4E53-A293-4138E34C45F4", "internalArchiveId": "820D611C-8D24-4E53-A293-4138E34C45F4", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "publicationDate": "2017-12-04T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boukari, Fouad;Pierluigi Pasi, ancien procureur f\u00e9d\u00e9ral et sp\u00e9cialiste de la mafia;Cyrille Fauch\u00e8re, pr\u00e9sident de l'UDC du Valais romand;Boukari, Fouad;Guillaume Gentil, porte-parole de la police genevoise;Nicolet, John\r\n\r\n\r\n* Infotrafic: 07:59:21-08:00:01 / * Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari (TAPIS TITRE) \r\n(TF2/JUGEMENT 'NDRANGHETA BELLINZONE + CRITIQUE CONTRE MPC 2'30'TTC 8h)  \r\nL'infiltration de la mafia au Tessin est une r\u00e9alit\u00e9. \r\nC'est en tout cas ce que tentera de prouver le Minist\u00e8re public de la Conf\u00e9d\u00e9ration avec ce nouveau proc\u00e8s qui s'ouvre ce matin.\r\nNicole della Pietra  Bonjour, \r\nTrois personnes vont comparaitre devant le Tribunal p\u00e9nal f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 Bellinzones...\r\nElles sont soup\u00e7onn\u00e9es d'appartenir \u00e0 la redoutable 'Ndrangheta...\r\nOui, trois pr\u00e9venus, soit un sexag\u00e9naire italien, en d\u00e9tention pr\u00e9ventive au Tessin, un fiduciaire, ancien municipal de Chiasso, ainsi qu'une Italienne, font face \u00e0 leurs juges. Ils r\u00e9pondent notamment de soutien \u00e0 une organisation criminelle et de blanchiment d'argent. Les 46 pages de l'acte d'accusation du MPC d\u00e9taillent comment des millions d'euros provenant du narco-trafic de la \u00a8Ndrangetha en Calabre, sont arriv\u00e9s en Suisse, et ont \u00e9t\u00e9 en partie r\u00e9investis dans de l'immobilier et des polices d'assurance-vie au Tessin. (00'34'')\r\n*** Le proc\u00e8s pourrait d\u00e9monter comment le crime organis\u00e9 infiltre l'establishment au sud des Alpes, Nicole?\r\nAbsolument. L'ancien procureur f\u00e9d\u00e9ral et sp\u00e9cialiste de la mafia, Pierluigi Pasi, en est convaincu: \r\n 22'' \r\n*** Ce proc\u00e8s marque aussi le retour du crime organis\u00e9 devant la Haute Cour p\u00e9nale, un domaine que l'on avait quelque peu oubli\u00e9 au profit de la traque aux terroristes ? \r\nOui, question de priorit\u00e9s. Et peut-\u00eatre aussi le fruit d'une longue s\u00e9rie de difficult\u00e9s pour ne pas dire de fiasco dans la lutte contre la mafia, qui ont peut-\u00eatre frein\u00e9 les ardeurs des enqu\u00eateurs. Des \u00e9lus et des magistrats plaident pour un durcissement du fameux article 260ter du code p\u00e9nal. Pas n\u00e9cessaire, estime Pierluigi Pasi: \r\n 27'' \r\nExtro Nicole: Vous dire encore que le proc\u00e8s doit durer toute la semaine. La date du verdict n'est pas encore connue. \r\n*** Le sujet sign\u00e9 Nicole della  Pietra\r\n(16/EVT. BUTTET - EXTRAIT REACTION FAUCHERRE) *** L'avenir politique de Yannick Buttet sera debattu aujourd'hui au sein de son parti...\r\nLa direction du PDC se r\u00e9unir ce matin avec Yannick Buttet, accus\u00e9 de harc\u00e8lement...\r\nla pression augmente toujours plus sur le conseiller national...\r\nApr\u00e8s les r\u00e9v\u00e9lations de la presse dominicale, les appels \u00e0 la d\u00e9mission du Valaisan de 40 ans se sont multipli\u00e9s hier... Du parti socialiste, \u00e0 l'UDC...\r\nDes appels justifi\u00e9s par l'\u00e9volution de l'affaire selon Cyrille Fauch\u00e8re, pr\u00e9sident de l'UDC du Valais romand... \r\nPropos recueillis par Marie Giovanola.\r\n(Bve Brexit) L'heure de v\u00e9rit\u00e9 pour les n\u00e9gociations autour du Brexit\r\nUne s\u00e9quence d\u00e9cisive s'ouvre ce lundi \u00e0 Bruxelles, o\u00f9 Theresa May va tenter de convaincre les Europ\u00e9ens que ses promesses sont d\u00e9sormais \"suffisantes\" pour qu'ils acceptent d'ouvrir les discussions commerciales r\u00e9clam\u00e9es avec insistance par Londres.  \r\nLa Premi\u00e8re ministre britannique a rendez-vous avec le pr\u00e9sident de la Commission europ\u00e9enne, Jean-Claude Juncker, pour un \"d\u00e9jeuner de travail\" crucial, cens\u00e9 finaliser un accord de principe sur le r\u00e8glement financier du divorce, programm\u00e9 fin mars 2019. \r\nTheresa May rencontrera aussi le pr\u00e9sident du Conseil Donald Tusk, pour \u00e9voquer \u00e9galement le sort des citoyens expatri\u00e9s et l'avenir de la fronti\u00e8re irlandaise.\r\n(11/EUROGROUPE NOUVEAU PRESIDENT/PA) Ils sont quatre ministres \u00e0 briguer la succession du N\u00e9erlandais Jeroen Dijsselbloem (( \"Y\u00e9roun Deille-Seul-Bloum\" )) \u00e0 la t\u00eate de l'Eurogroupe... \r\nLes 19 pays ayant adopt\u00e9 la monnaie unique...\r\nLes ministres des Finances \u00e9lisent ce lundi \u00e0 Bruxelles leur prochain pr\u00e9sident, pour un mandat de deux ans et demi...\r\nIl sera charg\u00e9 de mener \u00e0 bien le lourd chantier de la r\u00e9forme de la zone euro.\r\nLe travailliste  (\"Y\u00e9roun Deille-Seul-Bloum\") c\u00e8dera lui sa place en janvier apr\u00e8s cinq ann\u00e9es de pr\u00e9sidence.\r\nEt apr\u00e9s avoir perdu poste de ministre des finances des Pays-Bas, apr\u00e8s la d\u00e9bacle de son parti lors des l\u00e9gislatives en mars dernier. \r\nUne pr\u00e9sidence de l'Eurogroupe qui aura \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9e, par la crise de la dette grecque, Romain Bardet.\r\n  51''\r\n(Cor\u00e9e Militaire) Des manoeuvres militaires sous haute tension. \r\nLa Cor\u00e9e du Sud et les Etats-Unis viennent de lancer ce matin de vastes exercices a\u00e9riens, les plus importants de leur collaboration \u00e0 ce jour. \r\nAvec 230 avions et des dizaines de milliers de soldats, \r\nPr\u00e9vus jusqu'\u00e0 vendredi, ils interviennent moins d'une semaine apr\u00e8s un nouvel essai nucl\u00e9aire de la Cor\u00e9e du Nord. \r\nCes exercices conjoints am\u00e9ricano-cor\u00e9ens ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9nonc\u00e9s par Pyongyang, qui accuse Washington de \"vouloir la guerre nucl\u00e9aire \u00e0 tout prix\".\r\n(Bve Palestine) Donald Trump pourrait annonce ce lundi une d\u00e9cision historique pour leproche Orient...\r\nAvec un \u00e9ventuel d\u00e9m\u00e9nagement de l'ambassade des Etats-Unis de Tel-Aviv vers J\u00e9rusalem...\r\nCe qui serait consid\u00e9r\u00e9 par les Palestiniens comme un coup fatal au processus de paix...\r\nMais selon plusieurs m\u00e9dias am\u00e9ricains, Donald Trump pourrait attendre mercredi pour prononcer un discours sur le sujet .\r\nUne reconnaissance de J\u00e9rusalem comme capitale d'Isra\u00ebl par le gouvernement am\u00e9ricain encouragera le fanatisme et la violence, a averti hier soir le chef de la Ligue arabe.\r\n(TF3/COUT ECONOMIQUE DES BAGAGES OUBLIES AEROPORTS) *** L'augmentation du nombre de bagages abandonn\u00e9s dans les a\u00e9roports devient un vrai probl\u00e8me, trop co\u00fbteux. \r\nA tel point que les a\u00e9roports parisiens lancent une campagne CONTRE les bagages abandonn\u00e9s. \r\nEn Suisse, le nombre de colis suspects est lui aussi en augmentation, \r\nLe sujet d'Estelle Braconnier...\r\n  1'13'\r\nLes explications d'Estelle Braconnier\r\n(Venezuela cryptomonnaie) Apr\u00e8s la flamb\u00e9e du bitcoin ces derni\u00e8res semaines...\r\nLe V\u00e9n\u00e9zuela va aussi lancer une monnaie virtuelle. \r\nLe pr\u00e9sident Nicolas Maduro a annonc\u00e9 hier la cr\u00e9ation du \"Petro\", une \"cryptomonnaie\" bas\u00e9e sur les r\u00e9serves de p\u00e9trole du pays, pour lutter contre le \"blocus financier\" des Etats-Unis.\r\n(14/SKI HOMMES/PA) *** Premier slalom g\u00e9ant de la saison de Coupe du monde de ski et premi\u00e8re victoire pour Marcel Hirscher... \r\nTrois mois apr\u00e8s une fracture de la mall\u00e9ole gauche \u00e0 l'entra\u00eenement, le roi du ski alpin fait d\u00e9j\u00e0 r\u00e9gner sa loi en s'adjugeant hier le g\u00e9ant de Beaver Creek.\r\nAuteur d'une superbe 2\u00e8me manche. \r\nC\u00f4t\u00e9 suisse les deux valaisans, Justin Murisier et Lo\u00efc Meillard on sign\u00e9 de belles performances... \r\nLe recit de cette journ\u00e9e sur les pistes americaines avec John Nicolet \r\nChez les dames, Lara Gut a sign\u00e9 hier son premier podium de la saison. \r\nLa Tessinoise s'est class\u00e9e 2\u00e8me du Super G de Lake Louise, remport\u00e9 par Tina Weirather. \r\nDeux autres Suissesses ont r\u00e9ussi \u00e0 int\u00e9grer le top 10 hier: Jasmine Flury s'est class\u00e9e 7e et Corinne Suter, 10e...\r\n(Bve Foot / Hockey) Il y avait \u00e9galement du Hockey sur Glace avec Gen\u00e8ve-Servette qui termine son week-end sur une bonne note. \r\nLes Aigles se sont impos\u00e9s 4-1 hier \u00e0 Davos lors de la 27e journ\u00e9e de National League.\r\nOn jouait \u00e9galement en Football...\r\nEt le leader Young Boys qui chute dans le derby \u00e0 Thoune, d\u00e9faite 3 buts \u00e0 1.\r\nYoung Boys reste en t\u00eate du classement, mais son avance sur B\u00e2le n'est plus que de quatre points apr\u00e8s cette troisi\u00e8me d\u00e9faite de la saison. \r\nLe FC Zurich s'est quant \u00e0 lui impos\u00e9 hier 3-1 \u00e0 Saint-Gall et occupe le 3e rang, \u00e0 huit longueurs.\r\nEn milieu de classement Lugano a gagn\u00e9 1-0 hier sur la pelouse de Grasshopper.\r\nLes Tessinois rejoignent Lausanne 6e avec d\u00e9sormais 19 points. \r\nLes deux \u00e9quipes seront directement aux prises dimanche \u00e0 la Pontaise.\r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 742, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9118798", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2017-12-04T08:00:00_le-journal-de-8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2017-12-04T08:00:00_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-9118814", "ece-9118798"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-27T15:38:14Z", "webPublicationDate": "2017-12-04T07:27:03Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Braconnier, Estelle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Bardet, Romain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Della Pietra, Nicole", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-6E8117C9-41B1-4F10-BFDA-9471D2DEF137", "internalArchiveId": "6E8117C9-41B1-4F10-BFDA-9471D2DEF137", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h 04.12.2017", "publicationDate": "2017-12-04T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Raymond Clottu, conseiller national ind\u00e9pendant neuch\u00e2telois, membre du groupe UDC;Fatou-Maty Diouf, animatrice \u00e0 la f\u00e9d\u00e9ration genevoise des associations LGBT;Silvia Steidle, municipale PLR biennoise\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 6h (Corse) Les nationalistes remportent haut la main le premier tour des \u00e9lections territoriales... en Corse.\r\nAvec 45% \u00e0 eux seuls, ils sont quasiment assur\u00e9s de prolonger leur bail \u00e0 la t\u00eate de l'\u00eele de beaut\u00e9 la semaine prochaine.\r\nLeurs adversaires sont loin derri\u00e8re... et ils ne peuvent m\u00eame pas former un front r\u00e9publicain pour leur faire barrage.\r\nDepuis Paris, les explications de Joelle Meskens\r\n 52''\r\n((Leur victoire \u00e9tait attendue. Mais les nationalistes n'avaient pas esp\u00e9r\u00e9 un tel score : 45% \u00e0 eux seuls d\u00e8s le premier tour ! La droite divis\u00e9e est loin derri\u00e8re, de m\u00eame que le candidat d'En Marche. Quant au Front national, il n'est m\u00eame pas en situation de se maintenir au second tour, avec 3% seulement. Les autonomistes et les ind\u00e9pendantistes, qui \u00e9taient d\u00e9j\u00e0 aux commandes de la collectivit\u00e9 depuis deux ans, ne b\u00e9n\u00e9ficient plus seulement de l'effet de \u00ab d\u00e9gagisme \u00bb. Ils ont rassur\u00e9 : ils ont montr\u00e9 qu'ils pouvaient \u00eatre aux responsabilit\u00e9s. Ils ne font plus peur depuis que les clandestins ont d\u00e9pos\u00e9 les armes. Forts de ce score, les nationalistes veulent engager un nouveau dialogue avec Paris. Pas question de r\u00e9clamer pour l'heure l'ind\u00e9pendance. L'\u00eele est bien trop pauvre pour \u00e7a. Ils formulent d'autres exigences : la co-officialit\u00e9 de la langue corse notamment ainsi que des marges de manoeuvres fiscales. Jo\u00eblle Meskens, pour RTS info, Paris.\r\n(Brexit) **** S\u00e9quence d\u00e9cisive... aujourd'hui \u00e0 Bruxelles... dans les n\u00e9gociation sur le Brexit.\r\nTheresa May a rendez-vous avec Jean-Claude Juncker, le pr\u00e9sident de la commission europ\u00e9enne. \r\nUn d\u00e9jeuner de travail qui devrait permettre de finaliser un accord de principe sur les modalit\u00e9s du divorce.\r\nLe r\u00e8glement financier du Brexit semble sur la bonne voie... mais d'autres questions \u00e9pineuses doivent encore \u00eatre r\u00e9gl\u00e9es...\r\nLe sort des citoyens europ\u00e9ens expatri\u00e9s au Royaume-Uni... ou encore l'avenir de la fronti\u00e8re irlandaise.\r\nLa premi\u00e8re ministre britannique doit convaincre les europ\u00e9ens que ses promesses sont \"suffisantes\"... \r\nCar elle souhaite d\u00e9sormais pouvoir aborder les discussions commerciales avec l'Union europ\u00e9enne. \r\n((L'escalade des tensions continue... entre Washington et Pyongyang. Selon un s\u00e9nateur am\u00e9ricain, la probabilit\u00e9 d'une guerre augmente de jour en jour. Et les Etats-Unis ont lanc\u00e9 aujourd'hui un vaste exercice militaire a\u00e9rien... avec la Cor\u00e9e du SUd. Exercice dores et d\u00e9j\u00e0 qualifi\u00e9 de \"provocation \" par la Cor\u00e9e du Nord.))\r\n(Tensions CdN - USA) La Cor\u00e9e du Sud et les Etats-Unis lancent de vastes exercices militaires a\u00e9riens... moins d'une semaine apr\u00e8s le dernier essai de missile de Pyongyang\r\n12 000 soldats am\u00e9ricains et 230 avions participeront \u00e0 ces exercices... que la Cor\u00e9e du Nord qualifie d\u00e9j\u00e0 de provocation.\r\nLe regain de tensions qui s\u00e9vit dans la r\u00e9gion s'est une nouvelle fois fait sentir ce week-end... dans des d\u00e9clarations politiques... aux Etats-Unis.\r\nDerni\u00e8re en date... celle du s\u00e9nateur Lindsay Graham... \r\nSelon lui, le spectre d'une guerre contre la Cor\u00e9e du Nord \"se rapproche\".. \u00e0 chaque fois que Pyongyang tir un missile ou teste une bombe nucl\u00e9aire.\r\n(02/INITIATIVE PUB CIGARETTE/IV CLOTTU) ****En Suisse... la publicit\u00e9 sur le tabac revient au coeur du d\u00e9bat. \r\nLa presse al\u00e9manique l'a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 hier: une vaste alliance d'organisations de sant\u00e9 s'appr\u00eate \u00e0 lancer une initiative populaire pour restreindre cette publicit\u00e9.\r\nApr\u00e8s une d\u00e9faite au Parlement, le combat pourrait donc se mener devant le peuple. \r\nUn projet qui d\u00e9plait au conseiller national ind\u00e9pendant neuch\u00e2telois Raymond Clottu, membre du groupe UDC.\r\n   0'39''\r\nPropos recueillis par Guillaume Rey.\r\n(Buttet) Yannick Buttet va-t-il abandonner toutes ses fonctions politiques?\r\nLa question est sur toutes les l\u00e8vres... apr\u00e8s de nouveaux t\u00e9moignages hier dans la presse dominicale.\r\nT\u00e9moignages de femmes... qui font une fois encore \u00e9tat de gestes inappropri\u00e9s de la part de l'\u00e9lu valaisan.\r\nLa direction du PDC suisse doit se r\u00e9unir aujourd'hui pour d\u00e9cider des suites \u00e0 donner \u00e0 l'affaire\r\nEt au sein m\u00eame de cette direction, certains appellent d\u00e9j\u00e0 \u00e0 la d\u00e9mission du conseiller national.\r\nC'est le cas d'Elisabeth Schneider-Schneiter... conseill\u00e8re nationale de B\u00e2le ville... qui s'est exprim\u00e9e hier dans la NZZ am Sonntag.\r\nMais selon le pr\u00e9sident du PDC suisse... Gerahrd Pfister... toutes les options sont encores ouvertes pour Yannick Buttet.\r\n(TF5/ FIN DU SEXISME PAR EDUCATION/RE) *****Et cette question: pour lutter contre le harc\u00e8lement sexuel, faut-il s'attaquer aux st\u00e9r\u00e9otypes d\u00e8s l'enfance ? \r\nCes st\u00e9r\u00e9otypes... on les conna\u00eet... c'est par exemple le fameux \u00ab rose pour les filles, bleu pour les gar\u00e7ons? \u00bb\r\nEt c'est justement le titre d'un spectacle de danse destin\u00e9 aux enfants... de plus de 8 ans.\r\nIl \u00e9tait pr\u00e9sent\u00e9 ce week-end \u00e0 Gen\u00e8ve... dans les locaux de l'association pour la danse contemporaine... en partenariat avec le d\u00e9partement de l'instruction publique. \r\nAlors... qu'est-ce que cette repr\u00e9sentation a appris aux enfants? Et surtout... qu'ont-ils retenu ?\r\nJordan Davis \u00e9tait dans le public...\r\n 1'39\r\nS'attaquer au harc\u00e8lement d\u00e8s la maternelle... C'est le sujet de Quinze Minutes cette semaine... \u00e0 suivre sur les r\u00e9seaux sociaux sous le hashtag 15RTS.\r\n(04/BIENNE BUDGET/IV STEIDLE) Les Biennois ont largement accept\u00e9 le budget propos\u00e9 par leur ex\u00e9cutif communal... hier... dans les urnes.\r\nQuatre vingt trois pourcent des votants ont pl\u00e9biscit\u00e9 ce budget... qui \u00e9tait contest\u00e9 par une partie de la droite.\r\nEn cause: la part belle faite aux investissements - pr\u00e8s de 40 millions de francs - qui... selon les opposants... pourrtait pr\u00e9t\u00e9riter les g\u00e9n\u00e9rations futures.\r\nApr\u00e8s plusieurs ann\u00e9es de plan d'\u00e9conomies, hausse d'imp\u00f4ts et votes n\u00e9gatifs de la population... cette fois... \r\nLa directrice des finances, la municipale lib\u00e9rale-radicale Silvia St\u00e8dl\u00e9 peut respirer.... \r\n 50''\r\nLa municipale biennoise Silvia St\u00e8dl\u00e9, int\u00e9rrog\u00e9e par Ludovic Rocchi\r\n(12/SKI DAMES/PA  - REPRISE 22h30 -) **** En ski alpin... Lara Gut a glan\u00e9 hier son premier podium de la saison. \r\nLa Tessinoise s'est class\u00e9e 2\u00e8me du Super G de Lake Louise, derri\u00e8re la repr\u00e9sente du Lichtenstein Tina Wei-rather. \r\nEt les Suissesses ont d'ailleurs sign\u00e9 un tr\u00e8s bon r\u00e9sultat d'ensemble.\r\nRomain Roseng\r\n   54'' PAPIER ROSENG\r\nChez les hommes, la victoire au slalom g\u00e9ant de Beaver Creek est revenue \u00e0 l'Autrichien Marcel Hirsche...\r\n... qui au terme d'une extraordinaire 2\u00e8me manche a battu le Norv\u00e9gien Henrik Kristoffer-sen et l'Allemand Stephan Luitz.\r\nEt puis tr\u00e8s bon r\u00e9sultat pour les Valaisans Justin Murisier et Loic Meillard respectivement 5\u00e8me et 6\u00e8me.\r\nTous deux ont ainsi valid\u00e9 leur ticket pour les Jeux Olympiques dans cette discipline.\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 609, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9118775", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h", "Le Journal de 6h / LMA_2017-12-04T06:00:48_le-journal-de-6h", "Le Journal de 6h / LMA_2017-12-04T06:00:48_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-9118784", "ece-9118775"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-27T15:38:14Z", "webPublicationDate": "2017-12-04T08:44:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Rey, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Roseng, Romain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Meskens, Jo\u00eblle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Rocchi, Ludovic", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Davis, Jordan", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A976A9D6-38D5-44F6-955A-ADD82A9194AC", "internalArchiveId": "A976A9D6-38D5-44F6-955A-ADD82A9194AC", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Quelles ons\u00e9quences pour le Parti d\u00e9mocrate-chr\u00e9tien (PDC) de l'affaire Yannick Buttet, conseiller national valaisan vis\u00e9 par une plainte pour harc\u00e8lement ?: interview d'Anne Seydoux-Christe, conseill\u00e8re aux Etats jurassienne, membre de la pr\u00e9sidence du PDC suisse", "publicationDate": "2017-12-04T00:00:00Z", "summary": "Le PDC Suisse a pris acte de la d\u00e9cision de Yannick Buttet de d\u00e9missionner de la vice-pr\u00e9sidence du poarti. ", "durationSec": 385, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9118869", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["parti politique", "conseiller national", "fonction politique", "harc\u00e8lement sexuel"], "thematicPersons": ["PDC", "Buttet, Yannick"], "alternativeTitle": ["Cons\u00e9quences de l'affaire Buttet sur le PDC: interview d'Anne Seydoux-Christe / FOR_2017-12-04T18:02:00_developpement-2", "Forum du 04.12.2017"], "alternativeSummary": ["Interview d'Anne Seydoux-Christe, conseill\u00e8re aux Etats et membre de la pr\u00e9sidence du PDC, qui r\u00e9agit \u00e0 l'affaire Buttet et \u00e9voque les cons\u00e9quences pour le parti."], "variantIds": ["ece-9118869"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_DEC2017", "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:47:22Z", "webPublicationDate": "2017-12-04T17:16:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Seydoux-Christe, Anne", "role": "conseill\u00e8re aux Etats jurassienne, membre de la pr\u00e9sidence du PDC suisse", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-EB98691B-3A44-40B6-A460-82DB97EC2813", "internalArchiveId": "EB98691B-3A44-40B6-A460-82DB97EC2813", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Yannick Buttet annonce qu'il se retire \"temporairement\" de la vie politique", "publicationDate": "2017-12-04T00:00:00Z", "summary": "Yannick Buttet d\u00e9missionne de son poste de vice-pr\u00e9sident du PDC Suisse, annonce-t-il lundi. Le Valaisan se retire aussi \"temporairement\" de ses fonctions \u00e9lectives pour suivre un traitement m\u00e9dical afin de ma\u00eetriser sa consommation d'alcool.\r\n\r\n* * Yannick Buttet annonce qu'il se retire \"temporairement\" de la vie politique  \r\nYannick Buttet d\u00e9missionne de la vice-pr\u00e9sidence du PDC Suisse. Le conseiller national, qui fait l'objet d'une plainte de son ex-ma\u00eetresse en Valais et qui est point\u00e9 du doigt pour des comportements inapprori\u00e9s au parlement, se retire aussi temporairement du Conseil National. Alexandra Richard, ce n'est donc pas une d\u00e9mission...\r\nNon, c'est une retraite temporaire pour se faire soigner. Yannick Buttet va suivre un traitement m\u00e9dical pour mieux ma\u00eetriser sa consommation d'alcool. \r\n\"Je me retire, jusqu'\u00e0 nouvel avis\": c'est ce qu'il dit dans son communiqu\u00e9 de presse. Et il annonce qu'il discutera avec son parti cantonal \u00e0 son retour pour d\u00e9cider s'il poursuit son mandat de conseiller national, ou non.\r\nYannick Buttet n'est pas venu aujourd'hui au parlement. Il ne s'est pas non plus expliqu\u00e9 aupr\u00e8s de son parti, le PDC. \r\nLe PDC qui l'attendait pour une s\u00e9ance ce matin... Comment r\u00e9agit-il \u00e0 cette d\u00e9cision?\r\nAlors il prend acte. Il n'appelle pas \u00e0 sa d\u00e9mission, pour l'instant, puisqu'il n'a pas pu l'entendre, mais il veut une rencontre prochainement: c'est la r\u00e9ponse officielle. Et on sent bien qu'au sein du PDC, il y a un malaise autour de cette absence. Absence d'explications, face \u00e0 des actes reproch\u00e9s qui sont graves. \r\nEt absence temporaire pour se soigner, mais son parti ne sait pas pourquoi il ne s'est pas pr\u00e9sent\u00e9 aujourd'hui. Il s'est simplement d\u00e9clar\u00e9 malade.\r\nPour se soigner... Yannick Buttet avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9voqu\u00e9 l'alcool d\u00e8s les premiers t\u00e9moignages...\r\nOui, apr\u00e8s les premiers t\u00e9moignages qui parlaient d'actes, de gestes inapprori\u00e9s, il avait tr\u00e8s vite point\u00e9 du doigt l'alcool. Aujourd'hui, c'est dans cette m\u00eame ligne qu'il annonce cette retraite pour se faire soigner, r\u00e9gler sa consommation d'alcool. Qu'il place au centre de ses probl\u00e8mes et \u00e0 l'origine de son comportement avec les femmes.\r\nEt au parlement, comment est-ce qu'on re\u00e7oit ce mode de d\u00e9fense?\r\nIci, beaucoup y voient un \u00e9chappatoire. \"Il va fuire quelques mois, ne pas affronter les actes qui lui sont reproch\u00e9s, dit cet \u00e9lu socialiste. Et puis, il va revenir au printemps ou \u00e0 l'\u00e9t\u00e9, en toute impunit\u00e9, en disant voil\u00e0 je suis soign\u00e9, le probl\u00e8me c'\u00e9tait l'alcool.\" \r\nCette autre \u00e9lue se dit d\u00e9\u00e7ue qu'il puisse s'en sortir ainsi. Et m\u00eame au sein de son propre parti, le PDC, on \u00e9voque une strat\u00e9gie de son avocat, pour rester dans le flou et ne pas avoir \u00e0 clarifier les actes.\r\nQuant aux femmes qui ont t\u00e9moign\u00e9s, l'une d'elles \u00e9voque des pressions... pressions qu'elle subit pour se taire, voire revenir sur ses propos.\r\nOn sent donc un malaise ici face \u00e0 ce compromis, trouv\u00e9 apr\u00e8s plusieurs jours de discussion, entre Yannick Buttet et son parti.", "durationSec": 171, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9118872", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Yannick Buttet annonce qu'il se retire \"temporairement\" de la vie politique / FOR_2017-12-04T18:00:00_developpement-1", "Forum du 04.12.2017"], "alternativeSummary": ["Yannick Buttet d\u00e9missionne de son poste de vice-pr\u00e9sident du PDC Suisse, annonce-t-il lundi. Le Valaisan se retire aussi \"temporairement\" de ses fonctions \u00e9lectives pour suivre un traitement m\u00e9dical afin de ma\u00eetriser sa consommation d'alcool."], "variantIds": ["ece-9118872"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:47:23Z", "webPublicationDate": "2017-12-04T17:11:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F2E69575-7D0A-4949-B321-87CD80402598", "internalArchiveId": "F2E69575-7D0A-4949-B321-87CD80402598", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Alain Berset, un pr\u00e9sident qui se cherche un avenir au Conseil f\u00e9d\u00e9ral", "publicationDate": "2017-12-04T00:00:00Z", "summary": "Alain Berset sera \u00e9lu pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration mercredi. Ce sera la premi\u00e8re pr\u00e9sidence du Fribourgeois, qui si\u00e8ge au Conseil f\u00e9d\u00e9ral depuis six ans. Benjamin du gouvernement, il est per\u00e7u comme l'enfant prodige de la politique.\r\n\r\n* * Alain Berset, un pr\u00e9sident qui se cherche un avenir au Conseil f\u00e9d\u00e9ral  \r\nAlain Berset sera \u00e9lu pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration mercredi. Ce sera la premi\u00e8re pr\u00e9sidence du fribourgeois, qui si\u00e8ge au Conseil f\u00e9d\u00e9ral depuis six ans. Il est per\u00e7u comme l'enfant prodige de la politique, lui qui est le benjamin du gouvernement... M\u00eame s'il a connu cet automne le plus cuisant \u00e9chec de sa carri\u00e8re, avec le non des Suisses \u00e0 la r\u00e9forme des retraites. Pas de quoi entamer sa r\u00e9putation pour autant, Rouven Gueissaz?\r\nTexte:\r\nNon, ici au Parlement, Alain Berset est per\u00e7u comme un homme politique brillant. De gauche \u00e0 droite, son talent est reconnu, lui qui a fait son entr\u00e9e sur la sc\u00e8ne f\u00e9d\u00e9rale en 2003, directement au Conseil des Etats, ce qui est assez rare. Autre raret\u00e9, il sera le plus jeune pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration depuis Giuseppe Motta, c'\u00e9tait il y a plus de cent ans, en 1915.\r\nRelance: Que peut-on attendre de la pr\u00e9sidence d'Alain Berset?\r\nEn tant que pr\u00e9sident, il n'est pas exclu qu'il r\u00e9colte les fruits d'un \u00e9ventuel d\u00e9blocage des n\u00e9gociations avec Bruxelles sur l'accord cadre avec l'Union europ\u00e9enne. Mais le pr\u00e9sident est avant tout un \"primus inter pares\", sans pouvoir suppl\u00e9mentaire. Il va surtout poursuivre son travail... Business as usual. D'ailleurs,  depuis l'\u00e9chec de son projet de pr\u00e9voyance vieillesse, il r\u00e9p\u00e8te \u00e0 l'envi qu'il souhaite l'ouvrage sur le m\u00e9tier. Il s'obstine \u00e0 vouloir mener \u00e0 bien cette r\u00e9forme... Garantir le niveau des rentes tout en maintenant les prestations. Il en ferait presque un combat personnel. Chantier qu'il a d'ores et d\u00e9j\u00e0 entam\u00e9 avec une vaste table ronde organis\u00e9e fin octobre.\r\nRelance: Va-t-il pour autant rester \u00e0 la t\u00eate du d\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral de l'int\u00e9rieur?\r\nLa question se posera lors d'une prochaine d\u00e9mission au Conseil f\u00e9d\u00e9ral. Plusieurs \u00e9lus me l'ont dit. Ils ne voient pas forc\u00e9ment Alain Berset changer de dicast\u00e8re, encore moins en ann\u00e9e pr\u00e9sidentielle. Si rocades il devait y avoir, l'impulsion pourrait plut\u00f4t venir de Simonetta Sommaruga, \u00e0 la t\u00eate de la justice et de la police... Et rappelons-le, les socialistes souhaitent garder l'int\u00e9rieur... En cas de d\u00e9part de la PDC Doris Leuthard, ils auraient sans doute des ambitions pour r\u00e9cup\u00e9rer son d\u00e9partement, celui de l'environnement, des transports et de l'\u00e9nergie. Mais tout \u00e7a, c'est de la musique d'avenir.\r\nRelance: Que dire du style Alain Berset?\r\nC'est un style particulier. A la fois tr\u00e8s suisse, toujours \u00e0 la recherche du consensus, et en m\u00eame temps emprunt d'une certaine modernit\u00e9. C'est le plus actif des conseillers f\u00e9d\u00e9raux sur les r\u00e9seaux sociaux, Twitter et Instagram en t\u00eate... Alain Berset sait aussi se montrer autoritaire, quand il s'agit de d\u00e9fendre l'enseignement du fran\u00e7ais en Suisse allemande. Il a menac\u00e9 les cantons d'intervenir en cas de franchissement de la ligne rouge... Ou lorsqu'il s'agit de r\u00e9former la tarification m\u00e9dicale, et que m\u00e9decins et assureurs n'arrivent pas \u00e0 se mettre d'accord. Une assurance m\u00e9l\u00e9e \u00e0 une certaine prudence dans le choix des mots. Certains le per\u00e7oivent comme arrogant, d'autres voient en lui cette nouvelle g\u00e9n\u00e9ration de politiciens incarn\u00e9e par des Emmanuel Macron ou des Justin Trudeau.", "durationSec": 178, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9118860", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Alain Berset, un pr\u00e9sident qui se cherche un avenir au Conseil f\u00e9d\u00e9ral / FOR_2017-12-04T18:12:00_developpement-7", "Forum du 04.12.2017"], "alternativeSummary": ["Alain Berset sera \u00e9lu pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration mercredi. Ce sera la premi\u00e8re pr\u00e9sidence du Fribourgeois, qui si\u00e8ge au Conseil f\u00e9d\u00e9ral depuis six ans. Benjamin du gouvernement, il est per\u00e7u comme l'enfant prodige de la politique."], "variantIds": ["ece-9118860"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:47:23Z", "webPublicationDate": "2017-12-04T17:51:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Gueissaz, Rouven", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-3B7B1A74-D8CC-4A6B-9E20-8E3DA535A898", "internalArchiveId": "3B7B1A74-D8CC-4A6B-9E20-8E3DA535A898", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La Suisse doit-elle ouvrir une ambassade en Erythr\u00e9e?", "publicationDate": "2017-12-04T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : de la Reussille, Denis\r\nEn juin dernier, l'UDC pr\u00e9sent\u00e9 cette proposition au Conseil national, avec l'id\u00e9e de mieux freiner l'arriv\u00e9e importante de requ\u00e9rants \u00e9rythr\u00e9ens. Les Etats se prononceront lundi soir. Interview de Claude B\u00e9gl\u00e9, conseiller national (PDC/VD).\r\n\r\n* * La Suisse doit-elle ouvrir une ambassade en Erythr\u00e9e? On va conclure cette \u00e9mission en parlant asile, et plus pr\u00e9cis\u00e9ment d'un des pays qui est au coeur de cette probl\u00e9matique en suisse. C'est bien sur l'Erythr\u00e9e. \r\nLe sujet est toujours assez passionn\u00e9 ici sous la coupole, notamment parce que les candidats \u00e0 l'asile venus de ce pays sont presque de mani\u00e8re automatique au b\u00e9n\u00e9fice d'un r\u00e9gime d'autorisation provisoire. \r\nLes renvois sont tr\u00e8s compliqu\u00e9s. \r\nDu coup l'UDC est mont\u00e9 au cr\u00e9neau, avec une proposition originale : pousser la conf\u00e9d\u00e9ration \u00e0 ouvrir une ambassade sur place, dans l'id\u00e9e de freiner le courant migratoire. \r\nLe conseil national a clairement dit oui ; les Etat tranchent la question ce soir.\r\nEt on en d\u00e9bat dans ce Forum, avec deux \u00e9lus de la CPE .\r\nDenis de la Reusille, CN POP Neuch\u00e2telois\r\nClaude B\u00e9gl\u00e9, CN PDC vaudois (est all\u00e9 sur place en 2016)\r\n Claude B\u00e9gl\u00e9\r\n-\tVous avez vot\u00e9 en faveur de l'id\u00e9e, or le r\u00e9gime n'est pas fiable, dictatorial .. qu'est-ce que la Suisse aurait a y gagner ??\r\n-\tL'ambassade serait instrumentalis\u00e9e . qui nous dit qu'elle aura vraiment un regard objectif ?? \r\n-\tDonc selon vous, il y a un doute sur la qualit\u00e9 de r\u00e9fugi\u00e9s des erythr\u00e9ens ? \u00ab comme les irlandais qui partaient aux USA au 19e \u00bb\r\n-\tUne ambassade pour un pays de 3 millions d'habitants ??\r\n-\tN'a-t-on pas d'autres priorit\u00e9s en terme de services diplomatiques, ou des suisses sont impliqu\u00e9s par ex ?? surtout que le secteur est touch\u00e9 par les \u00e9conomies !!\r\n-\tEt si ca passe pas, what's next ??\r\n Denis de la Reusille\r\n-\tAvoir des yeux sur place . plus de transparence, ca parait \u00e9vident !\r\n-\tRisque d'instrumentalisation : \u00e0 ce tarif, on ferme toutes les ambassades dans les pays d\u00e9licats . difficile \u00e0 suivre !\r\n-\tProbl\u00e8me avec le consul erythr\u00e9en en Suisse Toni Locher : une ambassade permettrait d'avoir une relation plus \u00e9quilibr\u00e9e non ? \r\n-\tAmbassade : porte ouverte pour la DDC", "durationSec": 355, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9118873", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["La Suisse doit-elle ouvrir une ambassade en Erythr\u00e9e?  / FOR_2017-12-04T18:16:00_developpement-9", "Forum du 04.12.2017"], "alternativeSummary": ["En juin dernier, l\u2019UDC pr\u00e9sent\u00e9 cette proposition au Conseil national, avec l\u2019id\u00e9e de mieux freiner l\u2019arriv\u00e9e importante de requ\u00e9rants \u00e9rythr\u00e9ens. Les Etats se prononceront lundi soir. Interview de Claude B\u00e9gl\u00e9, conseiller national (PDC/VD)."], "variantIds": ["ece-9118873"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:47:22Z", "webPublicationDate": "2017-12-04T18:04:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "B\u00e9gl\u00e9, Claude", "role": "CN ", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1640983", "internalArchiveId": "AA1711641244", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2017-12-04T00:00:00Z", "durationSec": 1829, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9141894", "imageURL": "http://www.rts.ch/9141909.image", "alternativeTitle": ["19h30", "Le sort des djihadistes de retour de Syrie divise en France", "Nouvelle s\u00e9rie web de la RTS : le quotidien des premiers Africains de Suisse", "Pollution de l'eau \u00e0 Gen\u00e8ve : toxicit\u00e9 d'origine industrielle", "Apprentissage : le casse-t\u00eate du choix pour les jeunes", "Pharmacies 4.0 : les robots g\u00e8rent les stocks de m\u00e9dicaments", "Lara Gut : le retour en gr\u00e2ce apr\u00e8s sa blessure au genou", "Brexit / Pas d'accord: les explications d'Isabelle Ory", "Vice-pr\u00e9sidence du PDC : Buttet d\u00e9missionne et part en cure", "Retrait de Yannick Buttet: l'analyse de Linda Bourget", "Un plan d'action national contre la radicalisation", "Gr\u00e8ve \u00e0 Gen\u00e8ve : les fonctionnaires d\u00e9fendent leurs retraites", "Brexit : pas d'accord entre l'UE et Londres", "19h30", "19h30", "19h30", "19h30"], "alternativeSummary": ["Actuellement 700 Fran\u00e7ais adultes seraient encore en Syrie ou en Irak, parmi lesquels 300 femmes.", "L'humour de \"Une affaire de mini-jupe\" n'emp\u00eache pas de voir le fond des choses.", "Le perturbateur endocrynien proviendrait de France, d'une ancienne usine d'explosifs siut\u00e9 en amont de l'Arve.", "La r\u00e9orientation peut \u00eatre une v\u00e9ritable gal\u00e8re.", "Cette technologie supprime presque tout risques d\u2019erreur.", "La m\u00e9decine du genou \u00e9volue de mani\u00e8re tr\u00e8s marqu\u00e9e.", "L'homme est au coeur d'une affaire de harc\u00e8lement li\u00e9 \u00e0 l'abus d'alcool.", "Son principal objectif est de cr\u00e9er un dialogue national sur les risques de radicalisations.", "Ils s\u2019opposent notamment \u00e0 la nouvelle grille salariale de l\u2019\u00e9tat et au projet de renflouement de la caisse de pension de l\u2019\u00e9tat de Gen\u00e8ve.", "Le principal point de discorde est la fronti\u00e8re irlandaise."], "variantIds": ["ece-9025829", "ece-9025810"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-08-14T09:10:16Z", "subTitles": ["19:30:02:05  19:30:17:07\r\n...\r\n\r\n19:30:17:09  19:30:19:16\r\n -Mesdames et Messieurs, bonsoir.\r\n\r\n19:30:19:18  19:30:22:13\r\nVoici les titres de ce 4 d\u00e9cembre.\r\n\r\n19:30:22:15  19:30:26:08\r\n    Nous verrons les r\u00e9actions\r\n \u00e0 la d\u00e9cision de Yannick Buttet.\r\n\r\n19:30:26:10  19:30:28:22\r\nIl quitte temporairement le National\r\n\r\n19:30:29:00  19:30:31:19\r\n      pour soigner, dit-il, \r\n      son probl\u00e8me d'alcool.\r\n\r\n19:30:31:21  19:30:34:10\r\n   Linda Bourget sera en direct\r\n        du Palais f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n19:30:34:17  19:30:37:01\r\n          Le bras de fer\r\n   est \u00e0 l'\u00e9chelle de l'Europe,\r\n\r\n19:30:37:03  19:30:39:18\r\nentre Bruxelles et le Royaume-Uni.\r\n\r\n19:30:39:20  19:30:43:02\r\n    La facture s'annonce sal\u00e9e\r\n      pour les Britanniques.\r\n\r\n19:30:43:04  19:30:46:03\r\n      Isabelle Ory comparera\r\n     avec le rapport de force\r\n\r\n19:30:46:05  19:30:48:10\r\n     entre Berne et Bruxelles.\r\n\r\n19:30:48:18  19:30:51:02\r\n  Manifestation ce soir \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:30:51:04  19:30:54:10\r\n  Les fonctionnaires sont appel\u00e9s\r\n   \u00e0 faire gr\u00e8ve le 14 d\u00e9cembre.\r\n\r\n19:30:54:11  19:30:58:11\r\n  Le cartel intersyndical d\u00e9nonce\r\n  notamment la r\u00e9forme salariale.\r\n\r\n19:30:58:18  19:31:03:00\r\nOn les remarque dans les pharmacies:\r\nles robots am\u00e8nent les m\u00e9dicaments.\r\n\r\n19:31:03:02  19:31:06:11\r\n     Certains remplissent m\u00eame\r\n      les bo\u00eetes du patient.\r\n\r\n19:31:06:20  19:31:11:00\r\n         Nous reviendrons\r\n  sur Lara Gut, 2\u00e8me au super-G.\r\n\r\n19:31:11:02  19:31:16:15\r\n  La m\u00e9decine du genou a \u00e9volu\u00e9,\r\n   les athl\u00e8tes en b\u00e9n\u00e9ficient.\r\n\r\n19:31:18:03  19:31:21:06\r\n Et puis cette web-s\u00e9rie in\u00e9dite,\r\n        qui d\u00e9bute demain.\r\n\r\n19:31:21:08  19:31:24:17\r\n       Elle raconte la jeune\r\n  communaut\u00e9 africaine de Suisse.\r\n\r\n19:31:24:19  19:31:28:00\r\n      C'est une coproduction\r\n        RTS et TV5 Monde.\r\n\r\n19:31:28:22  19:31:31:11\r\n\u00c0 Berne, la journ\u00e9e a \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9e\r\n\r\n19:31:31:12  19:31:34:21\r\n         par les r\u00e9actions\r\n \u00e0 la d\u00e9cision prise par Y.Buttet.\r\n\r\n19:31:34:23  19:31:37:23\r\nIl quitte la vice-pr\u00e9sidence du PDC,\r\n\r\n19:31:38:01  19:31:41:18\r\nmais quitte son poste de conseiller\r\n   national \u00e0 titre provisoire,\r\n\r\n19:31:41:20  19:31:45:06\r\n       le temps de soigner \r\n      son probl\u00e8me d'alcool.\r\n\r\n19:31:46:05  19:31:49:08\r\n        -Une chaise vide\r\n     dans les rangs du PDC.\r\n\r\n19:31:49:10  19:31:53:05\r\n Y.Buttet ne s'est pas pr\u00e9sent\u00e9\r\n      au Conseil national.\r\n\r\n19:31:53:07  19:31:57:01\r\n     Au coeur d'une affaire de\r\nharc\u00e8lement li\u00e9e \u00e0 l'abus d'alcool,\r\n\r\n19:31:57:03  19:31:59:18\r\n  il s'explique par communiqu\u00e9:\r\n\r\n19:32:12:21  19:32:17:07\r\n   -Alors que plusieurs femmes\r\nt\u00e9moignent de ses gestes d\u00e9plac\u00e9s,\r\n\r\n19:32:17:09  19:32:22:13\r\n   Y.Buttet suspend son activit\u00e9\r\nparlementaire et ne d\u00e9missionne pas.\r\n\r\n19:32:22:15  19:32:25:12\r\n    Son parti est embarrass\u00e9.\r\n\r\n19:32:26:00  19:32:28:09\r\n  -Officiellement, il est malade.\r\n\r\n19:32:28:11  19:32:30:21\r\n     Il a d\u00e9cid\u00e9 de se retirer\r\n\r\n19:32:30:23  19:32:34:23\r\n    pour une sorte de th\u00e9rapie.\r\n\r\n19:32:35:01  19:32:41:22\r\nCe sont les choses comme elles sont.\r\n\r\n19:32:42:11  19:32:45:12\r\n    -Ses activit\u00e9s \u00e0 la t\u00eate\r\nde la commune de Collombey-Muraz\r\n\r\n19:32:45:14  19:32:48:06\r\n   sont \u00e9galement suspendues.\r\n\r\n19:32:48:08  19:32:51:15\r\n      Son avenir politique\r\n        reste incertain.\r\n\r\n19:32:52:03  19:32:54:12\r\n-Cette th\u00e9rapie n'est qu'une \u00e9tape\r\n\r\n19:32:54:14  19:32:57:04\r\n       qui ne garantit rien.\r\n\r\n19:32:57:06  19:33:00:05\r\n     Il y aura des discussions\r\n          avec le parti.\r\n\r\n19:33:00:07  19:33:02:23\r\n        S'il y a d\u00e9mission,\r\n\r\n19:33:03:01  19:33:07:12\r\n       les viennent ensuite\r\n       devront s'exprimer.\r\n\r\n19:33:08:04  19:33:14:10\r\n-Y.Buttet continuera \u00e0 percevoir ses\r\nindemnit\u00e9s de parlementaire f\u00e9d\u00e9ral,\r\n\r\n19:33:14:11  19:33:18:03\r\n      en vertu des droits \r\n     li\u00e9s au cong\u00e9 maladie.\r\n\r\n19:33:18:22  19:33:21:01\r\n     -Linda Bourget, bonsoir.\r\n\r\n19:33:21:03  19:33:23:03\r\nOn voit ce plan de sortie de crise.\r\n\r\n19:33:23:05  19:33:25:01\r\n Une cure m\u00e9dicale puis on verra:\r\n\r\n19:33:25:03  19:33:27:20\r\n  est-ce que \u00e7a peut fonctionner\r\n            \u00e0 Berne ?\r\n\r\n19:33:27:22  19:33:32:04\r\n  -Il y a beaucoup de flottement\r\n \u00e0 Berne autour de cette affaire.\r\n\r\n19:33:32:06  19:33:35:16\r\n  Cette demi-d\u00e9cision de Y.Buttet\r\n   de se retirer temporairement\r\n\r\n19:33:35:18  19:33:40:04\r\n mais sans d\u00e9missionner met le PDC\r\n  dans une situation compliqu\u00e9e,\r\n\r\n19:33:40:06  19:33:43:04\r\n         puisque le parti\r\n  avait qualifi\u00e9 d'inacceptables\r\n\r\n19:33:43:06  19:33:45:19\r\n  les faits reproch\u00e9s \u00e0 Y.Buttet.\r\n\r\n19:33:45:21  19:33:51:13\r\n  On sent que certains aimeraient\r\n   le voir quitter le Parlement.\r\n\r\n19:33:51:14  19:34:02:17\r\n  Le fait de se mettre en arr\u00eat \r\n  lui permet de gagner du temps.\r\n\r\n19:34:02:19  19:34:09:04\r\n   C'est pr\u00e9cieux pour un homme\r\n qui voit sa vie voler en \u00e9clats.\r\n\r\n19:34:09:06  19:34:15:03\r\n     Mais il n'est pas certain\r\nque \u00e7a suffise \u00e0 sauver sa carri\u00e8re.\r\n\r\n19:34:15:05  19:34:20:09\r\n-C'est l'un des plus hauts grad\u00e9s de\r\nl'arm\u00e9e, \u00e7a aura aussi des effets ?\r\n\r\n19:34:20:11  19:34:22:18\r\n -Oui, il est lieutenant-colonel.\r\n\r\n19:34:22:20  19:34:26:14\r\nCa signifie qu'il dirige un bataillon\r\n\r\n19:34:26:16  19:34:31:08\r\n et effectue entre 60 et 70 jours\r\n     de service chaque ann\u00e9e.\r\n\r\n19:34:31:10  19:34:35:10\r\n     D'apr\u00e8s nos informations,\r\n    l'arm\u00e9e a pris des mesures:\r\n\r\n19:34:35:11  19:34:40:10\r\n  Y.Buttet ne recevra plus d'ordres\r\nde marche, et ne fera plus de service\r\n\r\n19:34:40:11  19:34:45:03\r\n tant que la proc\u00e9dure judiciaire\r\n      ne sera pas termin\u00e9e.\r\n\r\n19:34:45:05  19:34:52:11\r\n    Et puis son arme militaire\r\n       lui sera confisqu\u00e9e.\r\n\r\n19:34:53:13  19:34:56:03\r\n              -Merci.\r\n\r\n19:34:56:05  19:34:59:11\r\n La Suisse d\u00e9voile son dispositif\r\n   contre l'extr\u00e9misme violent.\r\n\r\n19:34:59:12  19:35:03:06\r\n    Le catalogue de mesures vise\r\npar exemple \u00e0 emp\u00eacher que des jeunes\r\n\r\n19:35:03:08  19:35:06:05\r\n        ne soient convertis\r\n        par des islamistes.\r\n\r\n19:35:06:07  19:35:09:03\r\n      Des initiatives pilotes\r\n        ont lieu \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:35:09:11  19:35:12:20\r\n  -Pour \u00e9viter qu'un jeune Suisse\r\nne devienne un apprenti terroriste,\r\n\r\n19:35:12:22  19:35:19:20\r\n  la Conf\u00e9d\u00e9ration met sur pied\r\nun plan contre la radicalisation.\r\n\r\n19:35:20:23  19:35:25:11\r\n -On veut rendre forts les enfants\r\n\r\n19:35:25:13  19:35:28:23\r\n   pour qu'ils puissent dire non\r\n\r\n19:35:29:01  19:35:30:17\r\n          \u00e0 la violence.\r\n\r\n19:35:31:03  19:35:33:18\r\n    -Ce plan national int\u00e8gre\r\n\r\n19:35:33:21  19:35:39:02\r\n       la Conf\u00e9d\u00e9ration,\r\n  les cantons et les communes.\r\n\r\n19:35:39:03  19:35:44:02\r\nParmi les 26 mesures, la promotion\r\n   du dialogue interreligieux,\r\n\r\n19:35:44:04  19:35:48:11\r\n   la formation de r\u00e9f\u00e9rents\r\ndans des \u00e9coles ou associations,\r\n\r\n19:35:48:13  19:35:51:11\r\n          l'\u00e9laboration\r\n     de mat\u00e9riel p\u00e9dagogique\r\n\r\n19:35:51:12  19:35:55:06\r\n         et la cr\u00e9ation\r\n  de plateformes sur Internet.\r\n\r\n19:35:55:08  19:35:57:16\r\n But: pr\u00e9venir la radicalisation\r\n\r\n19:35:57:18  19:36:01:08\r\n en cr\u00e9ant un dialogue national,\r\n  \u00e0 commencer par les communes.\r\n\r\n19:36:01:18  19:36:04:17\r\n    -Si un jeune se radicalise,\r\n\r\n19:36:04:19  19:36:07:11\r\n      c'est sur le plan local\r\n\r\n19:36:07:12  19:36:10:11\r\n    qu'on pourra l'identifier,\r\n\r\n19:36:10:12  19:36:14:13\r\n    l\u00e0 o\u00f9 les premiers signaux\r\n       peuvent appara\u00eetre.\r\n\r\n19:36:14:15  19:36:19:06\r\n   Et ces signaux doivent \u00eatre \r\n   interpr\u00e9t\u00e9s au niveau local.\r\n\r\n19:36:19:16  19:36:24:11\r\n -Au niveau cantonal, les \u00e9coles\r\n  sont au centre du dispositif.\r\n\r\n19:36:24:22  19:36:27:17\r\n    -Nous formons des r\u00e9f\u00e9rents\r\n\r\n19:36:27:19  19:36:30:04\r\n        dans chaque \u00e9cole.\r\n\r\n19:36:30:06  19:36:34:07\r\n   Un enseignant pourra remonter\r\n   son inqui\u00e9tude \u00e0 son r\u00e9f\u00e9rent\r\n\r\n19:36:34:09  19:36:41:01\r\nqui travaillera avec la direction,\r\n        les familles, etc.\r\n\r\n19:36:41:18  19:36:44:15\r\n          -Le dialogue\r\n  et l'\u00e9change d'informations,\r\n\r\n19:36:44:17  19:36:48:02\r\n        pierre angulaire\r\n    de cette action f\u00e9d\u00e9rale.\r\n\r\n19:36:48:14  19:36:50:21\r\n     -Ce plan n'emp\u00eachera pas\r\n\r\n19:36:50:23  19:36:54:07\r\n  tous les cas de radicalisation.\r\n\r\n19:36:54:09  19:36:57:18\r\nTous les acteurs doivent se mettre\r\n       autour de la table.\r\n\r\n19:36:58:15  19:37:01:06\r\n -Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral pr\u00e9sentera\r\n\r\n19:37:01:08  19:37:04:23\r\n        d'autres mesures\r\n    juridiques et polici\u00e8res.\r\n\r\n19:37:05:16  19:37:08:15\r\n-La question des candidats au djihad\r\n         se pose en Suisse.\r\n\r\n19:37:08:17  19:37:11:14\r\n       Elle se pose de fa\u00e7on\r\n       plus aigu\u00eb en France.\r\n\r\n19:37:11:16  19:37:15:02\r\n Ils seraient encore des centaines\r\n       en Syrie et en Irak.\r\n\r\n19:37:15:04  19:37:18:15\r\n   Que faire dans la perspective\r\n         de leur retour ?\r\n\r\n19:37:18:17  19:37:21:12\r\n       Le probl\u00e8me se pose \r\n       pour les combattants\r\n\r\n19:37:21:14  19:37:24:01\r\net pour les femmes et les enfants.\r\n\r\n19:37:24:12  19:37:27:22\r\n-Depuis la prise de Raqqa, Margaux\r\nest prisonni\u00e8re des forces kurdes.\r\n\r\n19:37:28:00  19:37:31:05\r\n    Cette Nantaise de 27 ans\r\n    a rejoint Daech en 2013.\r\n\r\n19:37:31:07  19:37:34:09\r\n  Trois maris morts au combat,\r\n       et trois enfants.\r\n\r\n19:37:34:11  19:37:39:09\r\nElle souhaite rentrer en France,\r\n  pr\u00eate \u00e0 faire de la prison.\r\n\r\n19:37:40:05  19:37:44:15\r\n-Je veux rentrer depuis longtemps.\r\n\r\n19:37:44:17  19:37:48:19\r\n      Mais ils doivent penser\r\n\r\n19:37:48:21  19:37:51:21\r\n       que je suis instable.\r\n\r\n19:37:52:17  19:37:56:19\r\n     -Derri\u00e8re ce t\u00e9moignage,\r\nla question du devenir des Fran\u00e7ais\r\n\r\n19:37:56:21  19:38:00:13\r\n     partis faire le djihad\r\n      en Irak ou en Syrie,\r\n\r\n19:38:00:15  19:38:04:11\r\npour lesquels la tenue d'un proc\u00e8s\r\ndans ces pays n'est pas garantie.\r\n\r\n19:38:04:12  19:38:06:15\r\n        Le d\u00e9bat divise.\r\n\r\n19:38:06:17  19:38:09:11\r\n        S.Lafont a lanc\u00e9\r\n      une p\u00e9tition en ligne\r\n\r\n19:38:09:12  19:38:12:21\r\n   sign\u00e9e par 40'000 personnes\r\n     oppos\u00e9es \u00e0 tout retour.\r\n\r\n19:38:13:08  19:38:14:23\r\n          -On ne sait pas\r\n\r\n19:38:15:01  19:38:17:13\r\n    si les femmes ont combattu.\r\n\r\n19:38:17:15  19:38:20:20\r\n    En plus, elles ont soutenu\r\n         les gens l\u00e0-bas.\r\n\r\n19:38:20:22  19:38:23:17\r\nLeur action a permis aux terroristes\r\n\r\n19:38:23:19  19:38:27:13\r\n         de tuer sur place\r\n   et de pr\u00e9parer des attentats.\r\n\r\n19:38:28:01  19:38:31:03\r\n   -L'Elys\u00e9e veut privil\u00e9gier\r\n        le cas par cas.\r\n\r\n19:38:31:04  19:38:34:17\r\n      700 Fran\u00e7ais adultes\r\n  seraient en Syrie ou en Irak,\r\n\r\n19:38:34:19  19:38:39:09\r\n         dont 300 femmes,\r\nauxquelles s'ajoutent 500 mineurs.\r\n\r\n19:38:39:11  19:38:42:19\r\n      Que faire des enfants\r\n      de ces combattants ?\r\n\r\n19:38:42:21  19:38:47:09\r\n          Pour cet avocat,\r\nil faut les extraire de ce contexte.\r\n\r\n19:38:47:23  19:38:51:14\r\n -Les enfants n\u00e9s et partis l\u00e0-bas\r\n\r\n19:38:51:15  19:38:53:13\r\n        sont des victimes.\r\n\r\n19:38:53:15  19:38:56:00\r\n     Il faut les accompagner.\r\n\r\n19:38:56:02  19:39:00:14\r\n  Si on est inquiets concernant\r\nune transmission d'une radicalit\u00e9,\r\n\r\n19:39:00:16  19:39:03:07\r\n       il faut les \u00e9duquer.\r\n\r\n19:39:03:09  19:39:07:09\r\n    La probl\u00e9matique n'est pas\r\n de d\u00e9radicaliser mais d'\u00e9duquer.\r\n\r\n19:39:07:11  19:39:10:06\r\nC'est la responsabilit\u00e9 de la France.\r\n\r\n19:39:10:16  19:39:12:20\r\n     -Autre responsabilit\u00e9,\r\n        celle juridique,\r\n\r\n19:39:12:22  19:39:15:04\r\nune fois les combattants revenus.\r\n\r\n19:39:15:06  19:39:18:07\r\n    Jusqu'\u00e0 30 ans de prison,\r\n        assure M.Pradel,\r\n\r\n19:39:18:09  19:39:21:11\r\n      \u00e0 ceux qui redoutent\r\n   des peines insignifiantes.\r\n\r\n19:39:21:21  19:39:25:03\r\n   -On a les moyens de condamner\r\n\r\n19:39:25:05  19:39:29:04\r\n   ceux qui sont all\u00e9s sur place\r\n\r\n19:39:29:06  19:39:33:11\r\n           pour adh\u00e9rer\r\n    \u00e0 un mouvement terroriste.\r\n\r\n19:39:33:21  19:39:36:07\r\n    -Ces 5 derni\u00e8res ann\u00e9es,\r\n\r\n19:39:36:09  19:39:41:15\r\n240 adultes ont regagn\u00e9 la France,\r\n     avec pr\u00e8s de 60 enfants.\r\n\r\n19:39:42:20  19:39:47:15\r\n  -L'\u00e9v\u00e9nement politique europ\u00e9en,\r\nc'est ce divorce long et douloureux.\r\n\r\n19:39:47:17  19:39:50:15\r\n         D'un c\u00f4t\u00e9 T.May,\r\n      de l'autre J-C.Juncker.\r\n\r\n19:39:50:17  19:39:53:09\r\n            Tous deux\r\n   se retrouvaient aujourd'hui.\r\n\r\n19:39:53:11  19:39:56:16\r\n      On esp\u00e9rait une issue, \r\n      qui a finalement capot\u00e9\r\n\r\n19:39:56:18  19:40:00:03\r\n             en raison\r\nde la politique interne britannique.\r\n\r\n19:40:00:14  19:40:04:18\r\n   -Tout devait \u00eatre finalis\u00e9 \r\n   entre T.May et J-C.Juncker.\r\n\r\n19:40:04:20  19:40:10:23\r\n Ils \u00e9taient proches d'un accord\r\n  sur les modalit\u00e9s du divorce.\r\n\r\n19:40:11:01  19:40:16:20\r\n Plus tard, Jean-Claude Juncker\r\n       appara\u00eet contrari\u00e9\r\n\r\n19:40:16:22  19:40:21:10\r\n   par l'acharnement de T.May\r\n      \u00e0 d\u00e9fendre son pays.\r\n\r\n19:40:22:00  19:40:26:10\r\n   -C'est une \u00e2pre n\u00e9gociatrice.\r\n\r\n19:40:26:11  19:40:32:05\r\n    Elle d\u00e9fend le Royaume-Uni,\r\n\r\n19:40:32:07  19:40:36:23\r\n       avec toute l'\u00e9nergie\r\n        qu'on lui conna\u00eet.\r\n\r\n19:40:37:01  19:40:40:20\r\n    Je fais de m\u00eame pour l'UE.\r\n\r\n19:40:41:16  19:40:45:04\r\n  -Principal point de discorde:\r\n    la fronti\u00e8re irlandaise.\r\n\r\n19:40:45:06  19:40:49:14\r\n      Dublin exige que Londres\r\nne r\u00e9tablisse pas une fronti\u00e8re dure\r\n\r\n19:40:49:16  19:40:53:05\r\n     entre l'Irlande du Nord\r\n   et la R\u00e9publique d'Irlande.\r\n\r\n19:40:53:07  19:40:56:16\r\n  Les Irlandais ne veulent pas\r\n      de postes-fronti\u00e8res\r\n\r\n19:40:56:18  19:40:59:23\r\nentre les deux parties de l'\u00eele.\r\n\r\n19:41:00:01  19:41:06:04\r\n Ils demandent \u00e0 T.May un statut\r\n sp\u00e9cial pour l'Irlande du Nord.\r\n\r\n19:41:07:12  19:41:11:14\r\n  -Nous voulons aller de l'avant.\r\n\r\n19:41:11:17  19:41:14:05\r\n     Mais sur certains points,\r\n\r\n19:41:14:07  19:41:19:03\r\n    des diff\u00e9rences persistent\r\n  et demandent des consultations.\r\n\r\n19:41:19:23  19:41:23:17\r\n    -Autres dossiers en suspens:\r\nle sort des ressortissants europ\u00e9ens\r\n\r\n19:41:23:19  19:41:26:21\r\n     sur le sol britannique\r\n        apr\u00e8s le Brexit\r\n\r\n19:41:26:23  19:41:33:20\r\net le r\u00e8glement financier du divorce\r\n     estim\u00e9 \u00e0 55 mias d'euros.\r\n\r\n19:41:35:11  19:41:39:07\r\n      -Isabelle Ory, bonsoir.\r\n\r\n19:41:39:09  19:41:43:05\r\n    La comparaison J-C.Juncker\r\n        face \u00e0 D.Leuthard,\r\n\r\n19:41:43:07  19:41:53:18\r\n   et face \u00e0 T.May et B.Johnson.\r\n\r\n19:41:53:22  19:41:59:17\r\n  Quel est le rapport de force ?\r\n\r\n19:41:59:21  19:42:04:13\r\n   -C'est vrai qu'on peut faire\r\n un parall\u00e8le entre ces 2 mondes.\r\n\r\n19:42:04:17  19:42:10:10\r\n     Avec le milliard \u00e0 Berne\r\n    et le divorce britannique.\r\n\r\n19:42:10:13  19:42:16:11\r\n Dans les 2 cas, le divorce tourne\r\n\u00e0 l'avantage de l'Union europ\u00e9enne.\r\n\r\n19:42:16:15  19:42:22:13\r\n        Jean-Claude Juncker\r\n       se montre conciliant.\r\n\r\n19:42:24:11  19:42:27:23\r\n  Dans le cas de Doris Leuthard,\r\n\r\n19:42:28:04  19:42:34:05\r\n           il avait vant\u00e9\r\nla souverainet\u00e9 de la Conf\u00e9d\u00e9ration.\r\n\r\n19:42:41:00  19:42:43:15\r\n    Il insiste sur les talents\r\n       d'\u00e2pre n\u00e9gociatrice.\r\n\r\n19:42:43:19  19:42:49:17\r\nIl sait qu'il a int\u00e9r\u00eat \u00e0 faciliter\r\n       la t\u00e2che \u00e0 l'interne.\r\n\r\n19:42:54:00  19:42:58:11\r\n         Dans les 2 cas,\r\n    on voit le gant de velours\r\n\r\n19:42:58:15  19:43:03:21\r\n    mais qui ne doit pas faire\r\n     oublier la main de fer.\r\n\r\n19:43:15:22  19:43:21:01\r\n    -L'ancien maire de Londres\r\n avait affirm\u00e9 que le Royaume-Uni\r\n\r\n19:43:21:06  19:43:25:14\r\n         allait \u00e9conomiser\r\n  3 milliards de livres sterling.\r\n\r\n19:43:30:00  19:43:36:00\r\n       -On sait que Londres\r\n  a donn\u00e9 son accord de principe.\r\n\r\n19:43:36:07  19:43:42:07\r\n   Le r\u00e9veil va \u00eatre douloureux \r\n   pour les partisans du Brexit.\r\n\r\n19:43:47:00  19:43:50:21\r\nIl va falloir expliquer que quitter\r\nl'Union europ\u00e9enne co\u00fbte tr\u00e8s cher.\r\n\r\n19:43:51:01  19:43:56:16\r\n            On comprend\r\n\r\n19:43:56:20  19:43:59:09\r\n   que Teresa May ait eu besoin\r\n   de beaucoup de mots gentils.\r\n\r\n19:43:59:09  19:44:01:05\r\n              -Merci.\r\n\r\n19:44:01:07  19:44:04:23\r\n   Les manifestants de la fonction\r\npublique d\u00e9filaient ce soir \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:44:05:01  19:44:08:07\r\n   Ils s'opposent \u00e0 la nouvelle\r\n    grille salariale de l'Etat\r\n\r\n19:44:08:09  19:44:10:16\r\n   et au projet de renflouement\r\nde la caisse de pension de l'Etat.\r\n\r\n19:44:11:10  19:44:13:13\r\n      -Ils l'avaient fait\r\n    non sans succ\u00e8s en 2015.\r\n\r\n19:44:13:15  19:44:16:05\r\n    Les fonctionnaires genevois\r\nsont descendus dans la rue ce soir.\r\n\r\n19:44:16:12  19:44:19:07\r\n      -La fonction publique\r\n  est toujours le bouc \u00e9missaire\r\n\r\n19:44:19:09  19:44:22:12\r\ndu Conseil d'Etat, du Grand Conseil;\r\n          on en a marre !\r\n\r\n19:44:22:14  19:44:26:05\r\n    -On d\u00e9livre des prestations\r\nde qualit\u00e9, il faut que \u00e7a le reste.\r\n\r\n19:44:26:07  19:44:29:19\r\n      -Il faut \u00eatre solidaire\r\n           et se battre.\r\n\r\n19:44:30:06  19:44:33:18\r\n    -Dans leur collimateur,\r\n le budget du Canton pour 2018,\r\n\r\n19:44:33:20  19:44:37:01\r\n    le projet de renflouement\r\n    de la caisse de pension,\r\n\r\n19:44:37:03  19:44:40:06\r\net la nouvelle grille salariale.\r\n\r\n19:44:40:17  19:44:43:11\r\n-Le projet est finalement de r\u00e9duire\r\n\r\n19:44:43:13  19:44:46:02\r\nles prestations pour la population\r\n\r\n19:44:46:04  19:44:50:11\r\n   et de p\u00e9jorer nos conditions\r\n    de travail, nos salaires.\r\n\r\n19:44:50:12  19:44:52:22\r\n        C'est inadmissible.\r\n\r\n19:44:53:15  19:44:57:03\r\n-Selon le pr\u00e9sident du gouvernement,\r\n\r\n19:44:57:05  19:45:01:07\r\n   les r\u00e9formes en cours sont\r\n\u00e0 l'avantage des fonctionnaires.\r\n\r\n19:45:02:00  19:45:04:05\r\n       -Ces deux op\u00e9rations,\r\n\r\n19:45:04:07  19:45:07:08\r\n  la caisse de retraite et SCORE,\r\n\r\n19:45:07:10  19:45:10:05\r\nrepr\u00e9sentent des efforts financiers\r\n         tr\u00e8s substantiels\r\n\r\n19:45:10:07  19:45:13:15\r\n       de la part de l'Etat\r\nen faveur de la fonction publique.\r\n\r\n19:45:13:17  19:45:18:02\r\n  On est surpris par ces actions\r\nde protestation contre des projets\r\n\r\n19:45:18:04  19:45:24:06\r\n    qui vont amener de l'argent\r\net des prestations suppl\u00e9mentaires.\r\n\r\n19:45:25:21  19:45:27:10\r\n           -Pas question\r\n\r\n19:45:27:11  19:45:30:12\r\n  de reconduire la gr\u00e8ve demain.\r\n\r\n19:45:30:14  19:45:33:07\r\n   Mais le 14 d\u00e9cembre prochain,\r\n\r\n19:45:33:09  19:45:37:03\r\n  les fonctionnaires sont appel\u00e9s\r\n     \u00e0 descendre dans la rue.\r\n\r\n19:45:37:05  19:45:40:03\r\n       C'est le jour du vote\r\n        du budget cantonal.\r\n\r\n19:45:41:03  19:45:44:10\r\n    -Cette enqu\u00eate en dit long\r\n    sur les pollutions locales\r\n\r\n19:45:44:11  19:45:47:19\r\n         qui peuvent avoir\r\ndes effets \u00e9largis et \u00e0 long terme.\r\n\r\n19:45:47:21  19:45:51:15\r\nIl s'agit d'une pollution en France\r\n  qui a eu des effets en Suisse.\r\n\r\n19:45:51:17  19:45:55:01\r\n   Elle concerne le perchlorate,\r\n   un perturbateur endocrinien.\r\n\r\n19:45:55:03  19:45:58:11\r\nIl proviendrait d'une ancienne usine\r\n     proche de nos fronti\u00e8res,\r\n\r\n19:45:58:13  19:46:03:13\r\n            qui a fini\r\n   dans de l'eau bue en Suisse.\r\n\r\n19:46:06:02  19:46:08:18\r\n      -Depuis des si\u00e8cles,\r\n       les eaux de l'Arve\r\n\r\n19:46:08:20  19:46:12:11\r\n alimentent la nappe souterraine\r\n          du Genevois:\r\n\r\n19:46:12:13  19:46:16:00\r\n          20 % de l'eau\r\n    consomm\u00e9e dans le canton.\r\n\r\n19:46:16:02  19:46:19:12\r\n          On y a d\u00e9cel\u00e9\r\n   des traces de perchlorate.\r\n\r\n19:46:19:14  19:46:22:21\r\n    Les services industriels\r\n       ferment les puits\r\n\r\n19:46:22:23  19:46:26:03\r\net remplacent les eaux suspectes\r\n       par celle du lac.\r\n\r\n19:46:26:05  19:46:30:04\r\n           Aujourd'hui,\r\nseuls quatre puits sont conformes.\r\n\r\n19:46:30:06  19:46:34:05\r\n   Les autres restent ferm\u00e9s.\r\n\r\n19:46:35:11  19:46:37:18\r\n  -Aujourd'hui, il y a six puits\r\n\r\n19:46:37:20  19:46:41:08\r\n  pour lesquels nous n'avons pas\r\n\r\n19:46:41:10  19:46:45:16\r\n la possibilit\u00e9 de les exploiter.\r\n\r\n19:46:47:02  19:46:49:13\r\n      -Pour trouver l'origine\r\n\r\n19:46:49:15  19:46:51:16\r\n        de cette pollution,\r\n\r\n19:46:51:18  19:46:57:10\r\nil faut aller dans un haut lieu de\r\nl'histoire industrielle fran\u00e7aise.\r\n\r\n19:46:58:14  19:47:02:00\r\n  La pr\u00e9fecture de Haute-Savoie\r\n          le confirme:\r\n\r\n19:47:02:02  19:47:05:16\r\n   il faut chercher \u00e0 Chedde,\r\n       au pied du viaduc.\r\n\r\n19:47:05:18  19:47:11:11\r\n       Ici, on ne fabrique\r\n      plus que du graphite,\r\n\r\n19:47:11:12  19:47:15:01\r\n   mais l'histoire est riche,\r\n    li\u00e9e au groupe Pechiney.\r\n\r\n19:47:15:03  19:47:19:09\r\n    L'usine, c'est un si\u00e8cle\r\n  de prosp\u00e9rit\u00e9 pour la r\u00e9gion.\r\n\r\n19:47:19:11  19:47:22:22\r\n          A l'origine,\r\n  une centrale hydro-\u00e9lectrique\r\n\r\n19:47:23:00  19:47:26:08\r\n  et la production d'explosifs.\r\n\r\n19:47:26:10  19:47:31:16\r\n  En 1914, l'effort de guerre\r\nrend vital l'explosif de Chedde.\r\n\r\n19:47:31:18  19:47:37:19\r\n     L'aventure industrielle\r\n    se poursuit apr\u00e8s-guerre.\r\n\r\n19:47:38:11  19:47:41:10\r\n  -On avait peur des explosions.\r\n\r\n19:47:41:11  19:47:47:21\r\n   D\u00e8s qu'on entendait p\u00e9ter...\r\n\r\n19:47:47:23  19:47:51:16\r\nBref, on avait peur des explosions.\r\n\r\n19:47:51:18  19:47:56:05\r\n La pollution, on n'y pensait pas,\r\n         mais on en a eu.\r\n\r\n19:47:57:07  19:48:03:05\r\n-Il y a eu une inondation en 1968,\r\net une d\u00e9charge au bord de l'Arve.\r\n\r\n19:48:03:18  19:48:07:03\r\n-Tout ce qui n'\u00e9tait pas vendable,\r\n\r\n19:48:07:05  19:48:10:07\r\n      on mettait au crassier.\r\n\r\n19:48:10:09  19:48:14:08\r\n Maintenant, \u00e7a pose des probl\u00e8mes\r\n    et on en trouve les traces.\r\n\r\n19:48:14:10  19:48:19:01\r\n  La preuve avec le perchlorate.\r\n\r\n19:48:19:03  19:48:28:18\r\nPendant des d\u00e9cennies, notre usine\r\n jetait les d\u00e9chets au crassier.\r\n\r\n19:48:30:15  19:48:34:07\r\n-Les derniers exploitants de l'usine\r\n     devront mener des analyses\r\n\r\n19:48:34:09  19:48:38:15\r\n et assumer, ordonne aujourd'hui\r\n la pr\u00e9fecture de Haute-Savoie.\r\n\r\n19:48:38:17  19:48:41:18\r\n     La pollution d\u00e9couverte\r\n         n'est-elle pas\r\n\r\n19:48:41:20  19:48:46:18\r\n     la trace d'une pollution\r\nplus importante et plus ancienne ?\r\n\r\n19:48:47:05  19:48:48:22\r\n        -Refaire l'histoire\r\n\r\n19:48:49:00  19:48:51:03\r\n        avec des appareils\r\n\r\n19:48:51:05  19:48:55:12\r\nqui ne mesuraient pas le perchlorate,\r\n          c'est impossible.\r\n\r\n19:48:55:14  19:49:01:12\r\n     Avec les outils actuels,\r\n   on d\u00e9couvre plusieurs choses.\r\n\r\n19:49:01:14  19:49:04:22\r\n         On doit remettre\r\n     l'ouvrage sur le m\u00e9tier.\r\n\r\n19:49:05:10  19:49:08:19\r\n    -L'alerte au perchlorate\r\n  est donn\u00e9e au niveau f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n19:49:08:21  19:49:12:02\r\n En 2018, une campagne d'analyse\r\n      sera men\u00e9e en Suisse.\r\n\r\n19:49:12:19  19:49:15:11\r\n      -La robotique s'impose\r\n      dans notre quotidien.\r\n\r\n19:49:15:12  19:49:17:15\r\n   Exemple dans les pharmacies,\r\n\r\n19:49:17:17  19:49:20:08\r\n     o\u00f9 les robots s'occupent\r\n     de la gestion des stocks\r\n\r\n19:49:20:10  19:49:23:09\r\n    quand ils ne pr\u00e9parent pas\r\n   les semainiers des patients.\r\n\r\n19:49:23:18  19:49:26:05\r\n      -Dans cette pharmacie\r\n       du Val-de-Travers,\r\n\r\n19:49:26:07  19:49:29:04\r\n        un robot pr\u00e9pare\r\n les semainiers de 150 patients,\r\n\r\n19:49:29:06  19:49:31:19\r\n soit 3'500 sachets par semaine.\r\n\r\n19:49:31:21  19:49:35:14\r\n  Une technologie qui supprime \r\n  presque tout risque d'erreur.\r\n\r\n19:49:36:09  19:49:38:13\r\n      -Il m'avertit qu'il y a\r\n\r\n19:49:38:15  19:49:41:14\r\n   un probl\u00e8me avec le comprim\u00e9,\r\n\r\n19:49:41:16  19:49:44:11\r\n           et me demande\r\n     de v\u00e9rifier la caissette.\r\n\r\n19:49:44:22  19:49:48:12\r\n-280 comprim\u00e9s sont diff\u00e9renci\u00e9s\r\n       par cet automate.\r\n\r\n19:49:48:14  19:49:51:21\r\n       Ensuite, direction\r\n  les institutions m\u00e9dicalis\u00e9es\r\n\r\n19:49:51:23  19:49:54:20\r\n  qui font appel au pharmacien.\r\n\r\n19:49:54:22  19:49:59:15\r\n   L'emballage robotis\u00e9 permet\r\naux infirmiers de gagner du temps.\r\n\r\n19:50:00:03  19:50:02:17\r\n -Avant, on \u00e9tait 2 \u00e0 3 infirmiers\r\n\r\n19:50:02:19  19:50:06:18\r\n   pour pr\u00e9parer les semainiers.\r\n\r\n19:50:06:20  19:50:11:11\r\n  On avait la fiche de traitement\r\n       avec les m\u00e9dicaments.\r\n\r\n19:50:12:03  19:50:15:17\r\n-La pharmacie a investi 140'000 frs\r\n         dans ce syst\u00e8me.\r\n\r\n19:50:15:19  19:50:18:22\r\n       A part la livraison\r\n    et les frais d'emballage,\r\n\r\n19:50:19:00  19:50:21:07\r\n   la prestation est gratuite.\r\n\r\n19:50:21:09  19:50:24:02\r\n      Les volumes de vente\r\n      augmentant de 20 %,\r\n\r\n19:50:24:04  19:50:26:19\r\ncette prestation devient rentable.\r\n\r\n19:50:27:06  19:50:31:12\r\n-On est en zone rurale, mais il y a\r\n des \u00e9tablissements dans la r\u00e9gion\r\n\r\n19:50:31:14  19:50:35:10\r\n       qui pourraient avoir\r\n       ce type de service.\r\n\r\n19:50:35:11  19:50:38:02\r\n     Ca peut \u00eatre int\u00e9ressant.\r\n\r\n19:50:38:11  19:50:41:20\r\n       -Autre innovation:\r\n   la robotique g\u00e8re le stock.\r\n\r\n19:50:41:22  19:50:46:00\r\n  Fini le retrait du personnel\r\n   \u00e0 l'arri\u00e8re de l'officine.\r\n\r\n19:50:49:17  19:50:54:10\r\n-Les clients peuvent passer commande\r\n    sur des tablettes tactiles.\r\n\r\n19:50:55:19  19:50:59:10\r\n      -La rapidit\u00e9 me pla\u00eet.\r\n\r\n19:50:59:19  19:51:02:13\r\n          -Pas question\r\n  de faire de l'autom\u00e9dication,\r\n\r\n19:51:02:15  19:51:06:00\r\nle personnel livre les m\u00e9dicaments.\r\n\r\n19:51:06:15  19:51:09:00\r\n     -C'est mon r\u00f4le de savoir\r\n\r\n19:51:09:02  19:51:11:22\r\n si le produit demand\u00e9 correspond\r\n\r\n19:51:12:00  19:51:15:07\r\n   \u00e0 leurs attentes et besoins,\r\n\r\n19:51:15:09  19:51:20:23\r\n   et d'\u00e9viter des interactions\r\n      entre les m\u00e9dicaments.\r\n\r\n19:51:21:13  19:51:25:12\r\n        -Ces technologies\r\n    permettent aux pharmacies\r\n\r\n19:51:25:14  19:51:28:07\r\n  d'attirer de nouveaux clients\r\n\r\n19:51:28:09  19:51:31:14\r\n         et d'augmenter\r\n  la rentabilit\u00e9 du personnel.\r\n\r\n19:51:32:09  19:51:36:17\r\n           -En ski alpin,\r\nles \u00e9preuves d'hier ont \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9es\r\n\r\n19:51:36:19  19:51:41:11\r\n      par les bons r\u00e9sultats\r\nde Lara Gut et de Justin Murisier.\r\n\r\n19:51:41:13  19:51:46:16\r\n  Ils ont travers\u00e9 des p\u00e9riodes de\r\ndoute apr\u00e8s des op\u00e9rations au genou.\r\n\r\n19:51:46:18  19:51:50:11\r\n Gr\u00e2ce au progr\u00e8s de la chirurgie\r\n        et \u00e0 leur volont\u00e9,\r\n\r\n19:51:50:13  19:51:53:11\r\nils ont su revenir au premier plan.\r\n\r\n19:51:54:07  19:51:58:04\r\n       -Hier \u00e0 Lake Louise,\r\nLara Gut a termin\u00e9 2\u00e8me du super-G.\r\n\r\n19:51:58:06  19:52:00:23\r\n -C'est bon d'\u00eatre sur le podium.\r\n\r\n19:52:01:12  19:52:03:17\r\n      -En f\u00e9vrier dernier,\r\n\r\n19:52:03:19  19:52:09:20\r\n   la Tessinoise s'\u00e9tait d\u00e9chir\u00e9\r\nle ligament crois\u00e9 du genou gauche.\r\n\r\n19:52:10:11  19:52:12:15\r\n  Op\u00e9r\u00e9e par Olivier Siegrist,\r\n\r\n19:52:12:17  19:52:16:18\r\n       L.Gut ne doute pas\r\n de son retour au premier plan.\r\n\r\n19:52:16:20  19:52:19:17\r\n Depuis hier, c'est chose faite.\r\n\r\n19:52:19:19  19:52:24:07\r\n          Le chirurgien\r\n    ne cache pas son bonheur.\r\n\r\n19:52:24:22  19:52:27:14\r\n    -Ca fait plaisir pour elle.\r\n\r\n19:52:27:16  19:52:31:01\r\n La chirurgie a fait des progr\u00e8s,\r\n\r\n19:52:31:03  19:52:37:05\r\n   notamment dans notre domaine\r\nde chirurgie ligamentaire du genou.\r\n\r\n19:52:37:07  19:52:41:14\r\n       On arrive \u00e0 remettre\r\n      des athl\u00e8tes sur pied.\r\n\r\n19:52:41:16  19:52:45:06\r\n  Mais il y a un \u00e9norme travail.\r\n\r\n19:52:45:08  19:52:49:17\r\n           Ces athl\u00e8tes\r\n  ont une volont\u00e9 de s'en sortir\r\n\r\n19:52:49:19  19:52:54:23\r\n     qui n'est pas comparable\r\n        au citoyen lambda.\r\n\r\n19:52:56:07  19:52:58:23\r\n  -Le Valaisan Justin Murisier\r\n\r\n19:52:59:01  19:53:02:20\r\n a aussi \u00e9t\u00e9 \u00e9loign\u00e9 des pistes\r\n        durant des mois.\r\n\r\n19:53:02:22  19:53:08:11\r\nHier, il a termin\u00e9 \u00e0 la cinqui\u00e8me\r\n place en g\u00e9ant \u00e0 Beaver Creek.\r\n\r\n19:53:09:01  19:53:12:09\r\n -Il y a une intensit\u00e9 de travail,\r\n\r\n19:53:12:11  19:53:16:01\r\n une abn\u00e9gation face \u00e0 la douleur,\r\n\r\n19:53:16:03  19:53:20:18\r\n       face \u00e0 la difficult\u00e9\r\n de retrouver un genou fonctionnel\r\n\r\n19:53:20:20  19:53:25:07\r\n        qui est \u00e0 l'image\r\n   de leurs qualit\u00e9s sportives.\r\n\r\n19:53:26:04  19:53:33:10\r\n -Ce week-end, J.Murisier et L.Gut\r\npourront encore monter en puissance.\r\n\r\n19:53:35:01  19:53:38:21\r\n-Le syst\u00e8me suisse d'apprentissage\r\n   est souvent cit\u00e9 en exemple.\r\n\r\n19:53:38:23  19:53:40:21\r\n      Mais il a ses failles,\r\n\r\n19:53:40:23  19:53:44:07\r\n       comme la difficult\u00e9\r\n   de choisir sa voie \u00e0 15 ans.\r\n\r\n19:53:44:09  19:53:47:03\r\n     Les erreurs d'aiguillage\r\n          sont courantes\r\n\r\n19:53:47:05  19:53:49:19\r\n        et la r\u00e9orientation\r\n       peut \u00eatre compliqu\u00e9e.\r\n\r\n19:53:50:05  19:53:52:10\r\n   -Salut, je m'appelle Pierrot.\r\n\r\n19:53:52:11  19:53:54:21\r\n  J'ai pens\u00e9 \u00e0 ceux qui cherchent\r\n\r\n19:53:54:23  19:53:57:01\r\n   quel m\u00e9tier faire plus tard.\r\n\r\n19:53:57:10  19:54:01:23\r\n-C\u00e9line h\u00e9site entre logop\u00e9diste\r\n   et architecte d'int\u00e9rieur.\r\n\r\n19:54:02:01  19:54:05:09\r\n     Une conseill\u00e8re l'aide.\r\n\r\n19:54:06:06  19:54:12:01\r\n       -Vous aimeriez faire\r\n un travail li\u00e9 au soin \u00e0 l'autre.\r\n\r\n19:54:12:12  19:54:16:00\r\n      -C\u00e9line a un dipl\u00f4me\r\n de gestionnaire en intendance,\r\n\r\n19:54:16:02  19:54:19:06\r\n  mais \u00e7a ne l'int\u00e9resse plus.\r\n\r\n19:54:19:08  19:54:22:05\r\nElle s'est tromp\u00e9e d'orientation.\r\n\r\n19:54:22:19  19:54:25:08\r\n   -A neuf ans, on nous demande\r\n\r\n19:54:25:10  19:54:28:03\r\n  ce qu'on veut faire plus tard.\r\n\r\n19:54:28:05  19:54:30:13\r\n     On ne sait pas vraiment.\r\n\r\n19:54:30:15  19:54:34:12\r\n     On est souvent influenc\u00e9\r\n         par la famille.\r\n\r\n19:54:34:14  19:54:39:07\r\n     Vers 20 ans, on se dit: \r\n    \"Je ne veux pas faire \u00e7a.\"\r\n\r\n19:54:40:03  19:54:43:03\r\n -Quel m\u00e9tier pourrais-je tester ?\r\n\r\n19:54:44:09  19:54:47:12\r\n -Les changements sont courants\r\n      chez les apprentis.\r\n\r\n19:54:47:14  19:54:50:22\r\n            Un quart\r\n   ne termine pas la formation\r\n\r\n19:54:51:00  19:54:55:14\r\n       dans la coiffure,\r\nl'h\u00f4tellerie et la construction.\r\n\r\n19:54:55:16  19:54:59:19\r\n  Il y a d'autres facteurs, mais\r\nl'erreur d'aiguillage est \u00e9vidente.\r\n\r\n19:54:59:21  19:55:04:18\r\n       Tristan se voyait \r\n      employ\u00e9 de commerce.\r\n\r\n19:55:05:20  19:55:09:23\r\n     -Je me suis rendu compte\r\n  que \u00e7a ne me correspondait pas.\r\n\r\n19:55:10:01  19:55:14:00\r\n  Par respect pour mon employeur\r\n         et mes parents,\r\n\r\n19:55:14:02  19:55:18:13\r\nj'ai fait comme si tout allait bien.\r\n\r\n19:55:19:17  19:55:22:11\r\n -Les notes de Tristan baissent.\r\n\r\n19:55:22:12  19:55:28:02\r\nPour ne pas aller droit dans le mur,\r\n    il prend en main son avenir.\r\n\r\n19:55:29:03  19:55:32:20\r\n-Annoncer son d\u00e9part \u00e0 son patron,\r\n\r\n19:55:32:22  19:55:36:11\r\n       c'est quelque chose.\r\n\r\n19:55:36:12  19:55:40:09\r\nIl m'a fallu un moment pour le faire.\r\n\r\n19:55:41:17  19:55:44:23\r\n-La r\u00e9orientation est difficile.\r\n\r\n19:55:45:01  19:55:49:13\r\n        Apr\u00e8s r\u00e9flexion,\r\n Tristan se forme au graphisme.\r\n\r\n19:55:49:15  19:55:52:13\r\n       C\u00e9line a multipli\u00e9 \r\n       les petits boulots.\r\n\r\n19:55:53:03  19:55:55:10\r\n    -La famille essaie d'aider.\r\n\r\n19:55:55:11  19:55:58:12\r\n     Apr\u00e8s, elle nous demande\r\n\r\n19:55:58:14  19:56:01:08\r\n     de nous d\u00e9brouiller seul.\r\n\r\n19:56:01:10  19:56:03:15\r\n  On est vite laiss\u00e9 pour compte.\r\n\r\n19:56:04:03  19:56:06:10\r\n-Le danger, ce serait de v\u00e9g\u00e9ter.\r\n\r\n19:56:06:11  19:56:09:12\r\n       Il existe des aides\r\n    pour relancer la machine.\r\n\r\n19:56:09:14  19:56:13:02\r\n         C\u00e9line profite\r\n    gratuitement d'un suivi.\r\n\r\n19:56:13:04  19:56:17:13\r\n  MyFutureJob est un programme\r\n    pour les moins de 25 ans\r\n\r\n19:56:17:15  19:56:21:08\r\n  ayant une premi\u00e8re formation\r\n  et souhaitant se r\u00e9orienter.\r\n\r\n19:56:21:19  19:56:24:19\r\n        -Ce sont des jeunes\r\n\r\n19:56:24:21  19:56:28:11\r\n    qu'on retrouvera au social.\r\n\r\n19:56:28:13  19:56:33:05\r\n            Ces jeunes\r\n  auront de la peine \u00e0 en sortir.\r\n\r\n19:56:33:07  19:56:37:09\r\n   Ils doivent \u00eatre accompagn\u00e9s\r\n      le plus t\u00f4t possible.\r\n\r\n19:56:37:21  19:56:42:11\r\n     -Pour trouver un m\u00e9tier,\r\nil faut multiplier les exp\u00e9riences.\r\n\r\n19:56:42:12  19:56:47:11\r\n  En moyenne, l'apprenti a 18 ans\r\nquand il signe son premier contrat.\r\n\r\n19:56:47:12  19:56:55:06\r\nLa fili\u00e8re suisse d'apprentissage\r\n       a aussi ses rat\u00e9s.\r\n\r\n19:57:01:00  19:57:05:06\r\n          -Comment vit-on\r\n   en tant que Noirs en Suisse ?\r\n\r\n19:57:05:08  19:57:10:21\r\n Comment parler de cette minorit\u00e9\r\n     jeune, suisse et noire ?\r\n\r\n19:57:10:23  19:57:16:19\r\n           La web-s\u00e9rie\r\n    \"Une affaire de mini-jupe\"\r\n\r\n19:57:16:21  19:57:20:13\r\ndu r\u00e9alisateur Paulin Tadadjeu Dadjeu\r\n   diffus\u00e9e sur rts.ch d\u00e8s demain\r\n\r\n19:57:20:15  19:57:24:11\r\n         tente de raconter\r\n       la vie de ces Suisses\r\n\r\n19:57:24:13  19:57:28:14\r\n      qui se sont construits\r\n      entre deux continents.\r\n\r\n19:57:31:01  19:57:37:04\r\n -Avant, on connaissait l'Afrique \r\ndans le cin\u00e9ma suisse comme ceci...\r\n\r\n19:57:37:14  19:57:40:06\r\n -Ah oui, c'est moi sur la photo.\r\n\r\n19:57:40:08  19:57:44:21\r\nDiffico Emmo, de Fribourg, Suisse !\r\n\r\n19:57:45:21  19:57:49:06\r\n    -Cette com\u00e9die \u00e9clairait\r\n      le choc des cultures\r\n\r\n19:57:49:08  19:57:52:08\r\n d'un point de vue tr\u00e8s suisse.\r\n\r\n19:57:52:22  19:57:55:08\r\n    -Je suis un vrai armailli ?\r\n\r\n19:57:56:01  19:58:00:10\r\n-Aujourd'hui, les jeunes talents\r\nde la communaut\u00e9 noire de Suisse\r\n\r\n19:58:00:11  19:58:05:00\r\n      proposent leur regard\r\n sur notre pays et sa pluralit\u00e9.\r\n\r\n19:58:08:10  19:58:10:21\r\n    -C'est notre Suisse \u00e0 nous,\r\n\r\n19:58:10:23  19:58:13:09\r\n      le regard des Africains\r\n\r\n19:58:13:11  19:58:17:00\r\n           sur la Suisse,\r\ncomment ils vivent leur Suisse \u00e0 eux.\r\n\r\n19:58:17:02  19:58:19:20\r\n  C'est ce que je voulais faire.\r\n\r\n19:58:20:11  19:58:23:20\r\n-La s\u00e9rie \"Une affaire de mini-jupe\"\r\n       interroge avec humour\r\n\r\n19:58:23:22  19:58:27:17\r\n le quotidien de cette premi\u00e8re\r\n g\u00e9n\u00e9ration de Noirs \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:58:28:09  19:58:32:04\r\n-C'est tantine Bernadette, alias FBI.\r\n\r\n19:58:32:19  19:58:36:02\r\n -L'humour am\u00e8ne les gens de fa\u00e7on\r\n\r\n19:58:36:04  19:58:40:11\r\nplus avenante au fond du probl\u00e8me.\r\n\r\n19:58:41:07  19:58:45:00\r\n       -L'un des probl\u00e8mes,\r\nc'est la repr\u00e9sentation des Noirs,\r\n\r\n19:58:45:02  19:58:50:08\r\nfr\u00e9quemment relay\u00e9e dans les m\u00e9dias\r\n      de mani\u00e8re st\u00e9r\u00e9otyp\u00e9e.\r\n\r\n19:58:50:21  19:58:53:09\r\n    -Quand on parle des Noirs,\r\n\r\n19:58:53:11  19:58:57:04\r\nce sont des dealers, des prisonniers.\r\n\r\n19:58:57:07  19:59:02:09\r\nOn dit qu'il y a une surpopulation\r\n  carc\u00e9rale, noire et musulmane;\r\n\r\n19:59:02:11  19:59:06:16\r\n         un journal local\r\n       l'a titr\u00e9 r\u00e9cemment.\r\n\r\n19:59:06:18  19:59:15:07\r\n  Le st\u00e9r\u00e9otype est que les Noirs\r\n   n'ont pas une bonne moralit\u00e9.\r\n\r\n19:59:16:03  19:59:20:05\r\n    -On veut mettre en lumi\u00e8re\r\n          des Africains\r\n\r\n19:59:20:07  19:59:25:06\r\n    qui m\u00e8nent une vie normale,\r\n       qui vont au travail.\r\n\r\n19:59:25:08  19:59:29:03\r\nCeux qui montrent une mauvaise image\r\n   ne sont pas les plus nombreux.\r\n\r\n19:59:30:12  19:59:33:21\r\n             -Robert ?\r\n       -Tantine Bernadette !\r\n\r\n19:59:33:23  19:59:37:02\r\n -Tu fais quoi dans un sex-shop ?\r\n\r\n19:59:38:03  19:59:41:12\r\n        -La s\u00e9rie rappelle\r\nque les probl\u00e8mes sont universels,\r\n\r\n19:59:41:14  19:59:44:17\r\n qu'on soit africain ou suisse.\r\n\r\n19:59:47:12  19:59:49:21\r\n-Je vous rappelle cette information:\r\n\r\n19:59:49:23  19:59:52:23\r\n         Y.Buttet quitte\r\n    la vice-pr\u00e9sidence du PDC,\r\n\r\n19:59:53:01  19:59:56:15\r\nmais quitte son poste de conseiller\r\n   national \u00e0 titre provisoire,\r\n\r\n19:59:56:17  20:00:00:01\r\n       le temps de soigner \r\n      son probl\u00e8me d'alcool.\r\n\r\n20:00:01:19  20:00:04:01\r\n          -N'oubliez pas\r\n    d'ouvrir la case num\u00e9ro 4.\r\n\r\n20:00:04:03  20:00:06:22\r\n     Le calendrier de l'avent\r\n          est \u00e0 la mode.\r\n\r\n20:00:07:00  20:00:09:02\r\n         \"TTC\" y revient.\r\n\r\n20:00:09:04  20:00:12:08\r\n          \u00c0 voir aussi,\r\n \"Classe politique\" sur RTS Deux.\r\n\r\n20:00:12:10  20:00:15:11\r\n        Excellente soir\u00e9e.\r\n\r\n20:00:15:13  20:00:19:16\r\n     Sous-titrage SWISS TXT\r\n    R.Katiyunguruza, M.Pisino,\r\n      J.Cloux, C.Sanguinetti\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT035011\r\nDate de transcription : 13-AUG-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:02:17 > 0:03:26) [90%] : \r\nMesdames, messieurs, bonsoir, merci d'\u00eatre avec nous, voici les titres de ce 4 d\u00e9cembre nous verrons les r\u00e9actions \u00e0 la d\u00e9cision du Yannick Buttet apr\u00e8s l'affaire, il quitte le National de fa\u00e7on temporaire pour soigner son probl\u00e8me d'alcool Linda Bourget sera en Direct au Palais f\u00e9d\u00e9ral, le bras de fer est \u00e0 l'\u00e9chelle de l'Europe entre Bruxelles et le Royaume-Uni, la cour a chaud ce soir la facture s'annonce d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s pour les Britanniques, Isabelle Ory comparera avec le rapport de force entre Berne et Bruxelles : la manifestation ce soir \u00e0 Gen\u00e8ve, les fonctionnaires sont appel\u00e9s \u00e0 faire gr\u00e8ve le 14 d\u00e9cembre car T\u00e9l intersyndicale Benon, notamment la r\u00e9forme salariale on les remarque dans les pharmacies qui robot sont arriv\u00e9s, ils am\u00e8nent des m\u00e9dicaments : certains remplissent m\u00eame les petites bo\u00eetes du patient, je parle, nous reviendrons sur la magnifique surprise de Lara Gut qui a fini 2\u00e8me en super- G, la m\u00e9decine du genou, a beaucoup \u00e9volu\u00e9, les athl\u00e8tes ont b\u00e9n\u00e9fici\u00e9, et puis cette web- s\u00e9rie in\u00e9dite qui d\u00e9bute demain, elle raconte la jeune communaut\u00e9 africaine de Suisse c'est une coproduction RTS et TV5 Monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:03:28 > 0:03:44) [93%] : \r\n\u00e0 Berne, la journ\u00e9e a \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9e par les r\u00e9actions \u00e0 la d\u00e9cision prise par Yannick Buttet apr\u00e8s l'affaire, il quitte enti\u00e8rement la vice- pr\u00e9sidence du PDC, il quitte en revanche son poste de conseiller national \u00e0 titre provisoire le temps, dit-il, de soigner son probl\u00e8me d'alcool Florence vestimentaire Linda Bourget.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:03:45 > 0:03:57) [92%] : \r\nUne chaise vide dans les rangs du PDC aujourd'hui Yannick Buttet ne s'est pas pr\u00e9sent\u00e9, au conseil national, l'homme au coeur d'une affaire de harc\u00e8lement li\u00e9s \u00e0 l'abus d'alcool, s'en explique par communiqu\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:03:57 > 0:03:58) [71%] : \r\nVous avez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:59 > 0:04:11) [96%] : \r\nJ'irai \u00e0 un traitement m\u00e9dical pour ma\u00eetriser ma consommation d'alcool apr\u00e8s mon r\u00e9tablissement je discuterai avec mon parti cantonal la poursuite de mon mandat de conseiller national jusqu'\u00e0 nouvel avis je me retire de mes fonctions \u00e9lectives.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:04:12 > 0:04:24) [92%] : \r\nAlors que plusieurs femmes t\u00e9moignaient non il ment de ces gestes d\u00e9plac\u00e9s Yannick Buttet choisi de suspendre son activit\u00e9 parlementaire et non pas de d\u00e9missionner, de quoi plonger son parti dans l'embarras.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:24 > 0:04:42) [88%] : \r\nIl a, officiellement, il est, il est malade, il a d\u00e9cid\u00e9 de se retirer pour pour un certain temps pour pour faire une sorte de th\u00e9rapie, je ne sais pas, selon sa sa communication et puis \u00e7a c'est \u00e7a c'est ce sont les choses quand m\u00eame comme sont.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:04:42 > 0:04:51) [93%] : \r\nSes activit\u00e9s \u00e0 la t\u00eate de la commune de Collombey-Muraz sont \u00e9galement suspendus mais au-del\u00e0 de ce cong\u00e9 maladie, son avenir politique reste incertain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:51 > 0:05:07) [88%] : \r\nCette th\u00e9rapie n'est qu'une \u00e9tape qui ne garantit absolument rien et Monsieur Buttet le reconna\u00eet \u00e9galement : il y aura des discussions en cours, qui seront men\u00e9es avec le parti et s'il venait \u00e0 y avoir une d\u00e9mission, \u00e0 ce moment-l\u00e0, h\u00e9 bien le processus l\u00e9gislatif est connue, il y a les viennent ensuite, qui devront, dans l'ordre bien s'exprimer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:05:08 > 0:05:17) [95%] : \r\nSur le plan financier, Yannick Buttet pourra continuer \u00e0 percevoir ses indemnit\u00e9s de parlementaire f\u00e9d\u00e9ral, malgr\u00e9 son absence en vertu des droits li\u00e9s aux cong\u00e9s maladie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:05:18 > 0:05:25) [94%] : \r\nLinda Bourget on voit cette esp\u00e8ce de plan de sortie de crise, une cure m\u00e9dicale et apr\u00e8s on verra, est ce que \u00e7a peut fonctionner \u00e0 Berne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:05:25 > 0:06:14) [91%] : \r\nBen \u00e9coutez en tout cas aujourd'hui beaucoup de flottement \u00e0 Berne autour de cette affaire qui gonfle depuis pr\u00e8s d'une semaine maintenant, la d\u00e9cision de Yannick Buttet, de se retirer temporairement son d\u00e9missionner, elle met clairement son parti dans l'embarras puisque le PDC avait tr\u00e8s rapidement qualifi\u00e9 d'inacceptables les faits reproch\u00e9s \u00e0 son conseiller national et hors micro, h\u00e9 bien certains de ses coll\u00e8gues ne cache pas qu'il souhaiterait le voir quitter d\u00e9finitivement la coupole f\u00e9d\u00e9rale des coll\u00e8gues tant de son parti, que du c\u00f4t\u00e9 de ses adversaires politiques maintenant la strat\u00e9gie choisie par Yannick Buttet, h\u00e9 bien le, le fait de se mettre en arr\u00eat pour suivre une th\u00e9rapie, elle lui permet de gagner du temps, de laisser passer l'orage et c'est pr\u00e9cieux pour un homme qui voit sa vie voler en \u00e9clats, mais il n'est pas certain qu'\u00e0 moyen terme, cela permettra de de sauver sa carri\u00e8re politique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:06:14 > 0:06:19) [92%] : \r\nVos informations Yannick Buttet est un des plus hauts grad\u00e9s de l'arm\u00e9e, l\u00e0 aussi, \u00e7a a des cons\u00e9quences.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:06:19 > 0:06:52) [95%] : \r\nOui, puisqu'il est lieutenant- colonel \u00e7a veut dire qu'il qu'il dirige un bataillon de plusieurs centaines de personnes, \u00e7a veut dire qu'il effectue chaque ann\u00e9e entre 60 et 70 jours \u00e0 peu pr\u00e8s de service mais d'apr\u00e8s nos informations, l'arm\u00e9e a pris des mesures aujourd'hui, Yannick Buttet ne recevra plus d'ordre de marche il n'effectuera plus un jour de service tant que la proc\u00e9dure judiciaire ouverte \u00e0 son encontre en Valais ne sera pas termin\u00e9 et puis son arme personnelle son pistolet d'officier lui sera confisqu\u00e9 pour sa s\u00e9curit\u00e9 personnelle et celle des autres.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:06:52 > 0:06:53) [100%] : \r\nMerci Linda.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:06:54 > 0:07:07) [92%] : \r\nLa question, la Suisse d\u00e9voile son dispositif pour l'extr\u00e9misme violent le catalogue de mesures visent par exemple \u00e0 emp\u00eacher que des jeunes ne soient convertis par des islamistes dans ce domaine des initiatives pilotes ont lieu \u00e0 Gen\u00e8ve Lo\u00efs Siggen Lopez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:07:08 > 0:07:20) [93%] : \r\nPour \u00e9viter qu'un jeune Suisse ne devienne un apprenti terroriste la Conf\u00e9d\u00e9ration misent sur la pr\u00e9vention, elle met sur pied un plan d'action national contre la radicalisation et l'extr\u00e9misme violent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:07:20 > 0:07:30) [83%] : \r\nLa pr\u00e9vention, cela veut dire que en par exemple n'en veut renforcer en veut rendre fort les enfants pour que ils soient plus fort pour dire non \u00e0 la violence.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:07:30 > 0:08:00) [93%] : \r\nUn plan national qui vise surtout les enfants et les adolescents, ce plan int\u00e8gre la Conf\u00e9d\u00e9ration, les cantons et les communes, il contient 30 tout 26 mesures, parmi elles, par exemple, une promotion du dialogue inter- religieux, la formation de r\u00e9f\u00e9rents dans des \u00e9coles ou des associations, l'\u00e9laboration de mat\u00e9riel p\u00e9dagogique, puis la cr\u00e9ation de plateformes sur internet pour contrer la propagande terroriste objectif pr\u00e9venir la radicalisation des jeunes en cr\u00e9ant un dialogue national, \u00e0 commencer par les communes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:08:00 > 0:08:19) [93%] : \r\nC'est une radicalisation a lieu d'un citoyen d'un jeune, peu importe, c'est bien sur le plan local, que \u00e7a va pouvoir s'identifier, c'est l\u00e0 o\u00f9 il vit en fait que les premiers signaux peuvent appara\u00eetre, et puis c'est donc au niveau local que ces signaux doivent \u00eatre interpr\u00e9t\u00e9s intelligemment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:08:19 > 0:08:24) [97%] : \r\nAu niveau cantonal, les \u00e9coles sont au centre du dispositif Gen\u00e8ve fait partie des exemples.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:08:25 > 0:08:41) [88%] : \r\nNous formons dans chaque \u00e9cole des r\u00e9f\u00e9rents qui seront eux d\u00e9multiplicateur et un enseignant par exemple qui s'inqui\u00e9teraient et d'une situation remonter \u00e7a son r\u00e9f\u00e9rent dans l'\u00e9cole qui aura \u00e9t\u00e9 form\u00e9 pour et puis lui- m\u00eame va travailler avec les directions avec les familles, avec la plateforme interd\u00e9partementale etc.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:08:41 > 0:09:03) [93%] : \r\nLe dialogue et l'\u00e9change d'informations, Pierre angulaire de l'action f\u00e9d\u00e9rale contre la radicalisation ce plan l\u00e0, elle va pas emp\u00each\u00e9 tous les cas de radicalisation, mais c'est un outil suppl\u00e9mentaire, je crois que c'est vraiment important que tous les acteurs se mettent autour de la table pour lutter contre le terrorisme, d'autres mesures juridiques et polici\u00e8res, cette fois, seront bient\u00f4t pr\u00e9sent\u00e9es par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:09:04 > 0:09:21) [91%] : \r\nLa question des candidats au Djihad se pose en Suisse, elle se pose de mani\u00e8re beaucoup plus aigu\u00eb en France, il serait encore des centaines sur le th\u00e9\u00e2tre des conflits en Syrie, en Irak, que faire face \u00e0 eux, et dans la perspective de le retour, la question se pose aussi pour des femmes et des enfants Anne Fournier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:09:23 > 0:09:39) [89%] : \r\nDepuis la prise de Raqa, Margaux est prisonni\u00e8re des forces kurdes cette Nantaise de 27 ans a rejoint Daech en 2013 3 maris morts au combat et 3 enfants aujourd'hui, il aimerait rentrer au pays, pr\u00eate \u00e0 faire de la prison consciente aussi que son retour d\u00e9rangerait beaucoup de Fran\u00e7ais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:09:39 > 0:09:46) [79%] : \r\nC'est tr\u00e8s longtemps que je : je veux rentrer, donc c'est vraiment dans leur droit de de craindre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:09:48 > 0:09:52) [80%] : \r\nM\u00eame monsieur agit m\u00eame d'assez dur psychologiquement instable, c'est termin\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:09:52 > 0:10:11) [92%] : \r\nMais derri\u00e8re ce t\u00e9moignage r\u00e9colt\u00e9s par France 2 la question du devenir des Fran\u00e7ais partis faire le Djihad retenu aujourd'hui en Irak ou en Syrie, et pour lesquels la tenue d'un proc\u00e8s dans ces pays n'est pas garanti le d\u00e9bat est br\u00fblant divise Samuel Lafont a lanc\u00e9 une p\u00e9tition en ligne sign\u00e9e par plus de 40000 personnes oppos\u00e9es \u00e0 tout retour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:10:11 > 0:10:27) [85%] : \r\nOn ne sait pas si les femmes combattu ou pas, on ne sait pas si un convoi, tu vas voir l'information v\u00e9ritablement et en plus, elles ont quand m\u00eame soutenu les gens l\u00e0- bas dire que leur action au quotidien, quelle qu'elle soit, a permis \u00e0 ces terroristes de tu\u00e9s sur place d'\u00e9gorger des gens et de pr\u00e9parer des attentats.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:10:27 > 0:10:47) [93%] : \r\nDu c\u00f4t\u00e9 politique, l'\u00c9lys\u00e9e veut privil\u00e9gier le cas par cas actuellement 700 fran\u00e7ais adultes seraient encore en Syrie ou en Irak, parmi lesquels 300 femmes auxquels s'ajoutent 500 mineurs, c'est l\u00e0 qu'un probl\u00e8me de conscience est pos\u00e9e : que faire des enfants de ces combattants pour cet avocat, la priorit\u00e9 est de les extraire du contexte obscur dans lequel ils ont v\u00e9cu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:10:47 > 0:11:09) [95%] : \r\nLes enfants qui sont n\u00e9s l\u00e0- bas les enfants m\u00eame qui sont partis l\u00e0- bas sont des victimes, il faut les accompagner, si on a des inqui\u00e9tudes sur une \u00e9ventuelle transmission d'une certaine radicalit\u00e9, il faut les \u00e9duquer la probl\u00e9matique, elle n'est pas d'une probl\u00e9matique de d\u00e9radicalisation c'est une probl\u00e9matique d'\u00e9ducation, et \u00e7a c'est la responsabilit\u00e9 de la France.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:11:09 > 0:11:19) [85%] : \r\nAutre responsabilit\u00e9 celle juridique, une fois ses combattants revenus en France jusqu'\u00e0 30 ans de prison, assure Martin Pradel r\u00e9plique \u00e0 ceux qui redoutent des peines trop insignifiante.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:11:19 > 0:11:33) [95%] : \r\nOn n'a absolument les moyens de, de, de, de poursuivre et de condamner ceux qui sont all\u00e9s sur place dans une logique d'adh\u00e9sion \u00e0 un mouvement qui est un mouvement terroriste.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:11:33 > 0:11:40) [97%] : \r\nCes 5 derni\u00e8res ann\u00e9es 240 adultes partis faire le Djihad ont regagn\u00e9 l'Hexagone avec pr\u00e8s de 60 enfants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:11:42 > 0:11:58) [90%] : \r\nL'\u00e9v\u00e9nement politique europ\u00e9en c'est ce divorce d\u00e9cid\u00e9ment long et cruel, d'un c\u00f4t\u00e9 de la Manche, Theresa May, de l'autre, Jean-Claude Juncker, tous 2 se retrouver aujourd'hui et on esp\u00e9rait l'issue qui a finalement capot\u00e9 en raison de la politique int\u00e9rieure britannique Malika Nedir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:12:00 > 0:12:20) [92%] : \r\nTout devait \u00eatre finalis\u00e9 au cours d'un d\u00e9jeuner entre Theresa May, Jean-Claude Juncker, la premi\u00e8re ministre britannique et le pr\u00e9sident de la Commission europ\u00e9enne \u00e9taient proches d'un accord sur les modalit\u00e9s du divorce, mais quelques heures plus tard, Jean-Claude Juncker appara\u00eet devant la presse, visiblement contrari\u00e9 par l'acharnement de Theresa May \u00e0 d\u00e9fendre les positions britanniques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:12:21 > 0:12:25) [85%] : \r\nChez eux, c'est une \u00e2pre n\u00e9gociatrice.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:12:27 > 0:12:40) [88%] : \r\nChez les Fell n'est pas facile, elle d\u00e9fend le point de vue du Royaume-Uni avec toute l'\u00e9nergie qu'on lui conna\u00eet un de sc\u00e8ne et je fais de m\u00eame pour l'Union europ\u00e9enne, lieu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:12:40 > 0:13:06) [94%] : \r\nCinq enfin, principal point de discorde, la fronti\u00e8re irlandaise Dublin exige des garanties de Londres de ne pas r\u00e9tablir une fronti\u00e8re dure entre l'Irlande du Nord et la R\u00e9publique d'Irlande, hors de question pour les Irlandais, de voir et appara\u00eetre des postes fronti\u00e8res et des r\u00e8gles \u00e9conomiques diff\u00e9rentes entre les 2 parties de l'\u00eele, il demande \u00e0 Theresa May un statut sp\u00e9cial pour l'Irlande du Nord, mais la chef du gouvernement britannique veut encore n\u00e9gocier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:13:07 > 0:13:18) [86%] : \r\nIndex cl\u00e9, il est clair que nous voulons continuer \u00e0 aller de l'avant, ensembles mais sur un certain nombre de points des diff\u00e9rences persistent, qui demande des n\u00e9gociations plus pouss\u00e9e et des consultations tr\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:13:20 > 0:13:34) [96%] : \r\nAutre dossier en suspens le sort des ressortissants europ\u00e9ens sur le sol britannique apr\u00e8s le Brexit et le r\u00e8glement financier du divorce, estim\u00e9 \u00e0 55 milliards d'euros, le montant total des engagements pris par le Royaume-Uni dans l'Union europ\u00e9enne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:13:35 > 0:13:49) [91%] : \r\nIsabelle Ory, on a vu Jean-Claude Juncker un peu joueur et qui avait mis une cravate typiquement britannique, au-del\u00e0 de \u00e7a fait forc\u00e9ment la comparaison vu de Suisse, il \u00e9tait il y a quelques jours face \u00e0 Doris Leuthard aujourd'hui face \u00e0 Madame Theresa May, quelle est la comparaison que quel est le rapport de force.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:13:51 > 0:14:43) [88%] : \r\nC'est vrai qu'on qu'on peut faire \u00e0 un parall\u00e8le entre ces ces 2 moments de presse r\u00e9cent avec le milliard de coh\u00e9sion \u00e0 Berne avec le divorce britannique aujourd'hui dans les 2 cas, le rapport de force tourne \u00e0 l'Avantage de l'Union europ\u00e9enne, Jean-Claude Juncker, le sait et pourtant dans les 2 cas, il n'en rajoute pas et se montre plut\u00f4t conciliant, par exemple, avec Doris tarte, faut se rappeler qu'il avait vant\u00e9 les la souverainet\u00e9, la Conf\u00e9d\u00e9ration rappeler la souverainet\u00e9 de la Conf\u00e9d\u00e9ration est bien l\u00e0, avec Theresa May il insistant sur ses talents d'\u00e2pres n\u00e9gociatrice dans les 2 cas, on voit qu'en qu'en politique, bien, il sait qu'il a int\u00e9r\u00eat \u00e0 faciliter la t\u00e2che \u00e0 l'interne \u00e0 ses partenaires, parce qu'il va falloir vendre lanterne ces concessions faites \u00e0 l'Europe et que \u00e7a ne sera pas facile, bref, dans les 2 cas, c'est un peu moments o\u00f9 on voit le gant de velours, mais qui doit pas faire oublier la main de fer non plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:14:43 > 0:15:07) [89%] : \r\nRappelons une image qui illustre une promesse tr\u00e8s importante des partisans du Brexit \u00e0 l'\u00e9poque, c'\u00e9tait ce fameux camions de couleur rouge \u00e9norme camion promener par Boris Johnson, maire de Londres, \u00e0 l'\u00e9poque qui a affirm\u00e9 que le Royaume-Uni allait \u00e9conomiser les gagner 350 millions Lelievre sterling par mois s'il quittait l'Union europ\u00e9enne, visiblement, on peut d\u00e9j\u00e0 dire que ce ne ce ne sera pas le cas, promesses non tenues.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:15:09 > 0:15:46) [93%] : \r\nNon, ce sera vraiment pas le cas, on sait en fait que que Londres a donn\u00e9 maintenant son accord de principe \u00e0 la m\u00e9thode de calcul des Europ\u00e9ens, m\u00e9thode de calcul qui va donc d\u00e9boucher sur ce fameux ch\u00e8ques dont on parle depuis des mois et qui va chiffrer en dizaines de milliards de francs sur ce point, la Grande-Bretagne a tout l\u00e2ch\u00e9, donc oui le r\u00e9veil va \u00eatre douloureux parler pour les Brexiters et le gouvernement va vraiment devoir faire de la p\u00e9dagogie pour leur expliquer qu'en fait, h\u00e9 bien quitter l'Union europ\u00e9enne, \u00e7a co\u00fbte tr\u00e8s cher, contrairement \u00e0 ce qu'ils ont cru et c'est vrai que, on comprend que Theresa May a eu besoin de quelques mots gentils de Jean-Claude Juncker au jour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:15:46 > 0:15:47) [99%] : \r\nMerci Isabelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:15:48 > 0:16:05) [92%] : \r\nRetour en Suisse, les manifestants de la fonction publique genevoise d\u00e9fil\u00e9 ce soir, \u00e0 Gen\u00e8ve, les syndicats appellent \u00e0 la gr\u00e8ve d\u00e8s 15 heures il suppose notamment, ils s'opposent notamment pardon \u00e0 la nouvelle grille salariale de l'\u00c9tat et au projet de renflouement de la caisse de pension de l'\u00c9tat de Gen\u00e8ve \u00c9ric Jacquin Julien folle route.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:16:06 > 0:16:13) [94%] : \r\nIl l'avait fait, non sans succ\u00e8s en 2015 cette ann\u00e9e, rebelote : les fonctionnaires Genevois sont \u00e0 nouveau descendus dans la rue en cette fin de journ\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:16:13 > 0:16:29) [86%] : \r\nC'est la contestation, la fonction publique que toujours le bouc \u00e9missaire du Conseil d'\u00c9tat du Grand Conseil relire lire, on en a marre au travail dans la fonction publique, c'est pour d\u00e9livrer des prestations de qualit\u00e9 il pensable ben parce qu'il faut \u00eatre solidaire avec tout le monde qu'elle a et puis il faut se battre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:16:30 > 0:16:39) [94%] : \r\nDans leur collimateur, le budget du canton pour 2018, le projet de renflouement de la caisse de pension et surtout la nouvelle grille salariale de l'\u00c9tat, des mesures injustes, selon les syndicats.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:16:39 > 0:16:52) [85%] : \r\nLe projet du gouvernement et, finalement, de r\u00e9duire les prestations pour la population et de de p\u00e9jor\u00e9 nos conditions de travail de p\u00e9jor\u00e9 nos salaires de p\u00e9jor\u00e9 nos nos rentes de pr\u00e9voyance et c'est juste inadmissible il y en a marre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:16:52 > 0:17:00) [93%] : \r\nRencontr\u00e9 cet apr\u00e8s- midi, le pr\u00e9sident du gouvernement botte en touche, les accusations, selon lui, les diff\u00e9rentes r\u00e9formes en cours sont \u00e0 l'Avantage des fonctionnaires.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:17:00 > 0:17:23) [93%] : \r\nCes 2 op\u00e9rations, la caisse de retraite et celles dites de score, repr\u00e9sentent des efforts financiers tr\u00e8s substantielle de la part de l'\u00c9tat en faveur de la fonction publique, c'est un tout petit peu surprenant pour nous de se mettre en situation de gr\u00e8ves ou d\u00e9brayages, c'est selon, pour lutter contre des projets qui vont amener de l'argent suppl\u00e9mentaire et des prestations suppl\u00e9mentaires.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:17:23 > 0:17:37) [90%] : \r\nPour de la guide plus t\u00f4t, pas question de reconduire la gr\u00e8ve demain mardi, comme l'exigeaient certains membres des syndicats, en revanche, le 14 d\u00e9cembre prochain d\u00e8s 12 heures les fonctionnaires sont \u00e0 nouveau appel\u00e9s \u00e0 descendre dans la rue, c'est ce jour- l\u00e0 que le Grand Conseil votera le budget cantonal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:17:40 > 0:18:04) [91%] : \r\nCette enqu\u00eate maintenant qui en dit long sur les pollutions locales qui peuvent avoir des effets tr\u00e8s loin et tr\u00e8s longtemps, il s'agit d'une pollution en France mais qui a eu des cons\u00e9quences en Suisse, elle concerne le perchlorate perturbateur endoctrin\u00e9s il proviendrait d'une ancienne usine, non loin de nos fronti\u00e8res et il a fini dans de l'eau bue dans notre pays, format du jour, il est sign\u00e9 Rodrigo, Agn\u00e8s Fedak et Pascal donnera.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:18:06 > 0:18:33) [85%] : \r\nDepuis des si\u00e8cles, les eaux de l'Arve alimente une nappe phr\u00e9atique essentiel la nappe souterraine du Genevois 20 pourcent de l'eau consomm\u00e9e dans le canton, \u00e7a c'\u00e9tait avant qu'on y d\u00e9c\u00e8le des traces de perchlorate car sit\u00f4t le perturbateur endocrinien d\u00e9celer les services industriels ferme les puits et remplace dans leur r\u00e9seau, les eaux suspecte par celle du lac aujourd'hui analyses faites sur l'ensemble de la nappe, seuls 4 puis sont conformes, les autres plus \u00e9loign\u00e9 du point d'alimentation, le carr\u00e9 jaune ici reste ferm\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:18:34 > 0:18:46) [95%] : \r\n\u00e0 l'heure actuelle, il y a 6 puits pour lesquels nous n'avons pas sur le plan de la du respect de la norme et en plus de du volet technique, nous n'avons pas la possibilit\u00e9 de les exploiter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:18:47 > 0:18:56) [92%] : \r\nPour remonter \u00e0 l'origine fortement pr\u00e9sum\u00e9e de cette pollution au perchlorate il faut remonter le temps et la vall\u00e9e de l'Arve vers, haut lieu de l'histoire industrielle fran\u00e7aise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:18:57 > 0:19:07) [91%] : \r\nIndustrie : oui, la pr\u00e9fecture de Haute-Savoie le confirme aujourd'hui : c'est bien en direction du mont Blanc, qu'il faut chercher \u00e0 60 kilom\u00e8tres de Gen\u00e8ve, ici \u00e0 Chedde, au pied du viaduc.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:19:09 > 0:19:36) [90%] : \r\nIci on ne fabrique plus que du graphite mais l'histoire est riche, li\u00e9 au groupe P\u00e9chiney, l'usine, c'est un si\u00e8cle de prosp\u00e9rit\u00e9 pour toute la r\u00e9gion document\u00e9 par cette association \u00e0 l'origine une centrale hydro\u00e9lectrique et de \u00e7a, la production d'explosifs chlorate de sodium perchlorate d'ammoniac en 1914 l'effort de guerre rend vitale l'explosif de Chedde et c\u00e9l\u00e8bre l'aventure industrielle se poursuit apr\u00e8s guerre prosp\u00e9rit\u00e9 mais aussi des risques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:19:36 > 0:19:55) [89%] : \r\nDes peurs, on avait peur des explosions et qu'on entendait p\u00e9ter tout de suite on \u00e9tait, pour peu que le p\u00e8re \u00e9tait \u00e0 \u00e0 l'usine, enfin bref, on avait peur des explosions, mais la pollution, on n'y pensait pas oui, on a eu de la pollution.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:19:56 > 0:20:03) [94%] : \r\nPollution : les anciens de l'usine se souviennent d'une inondation en 1968 et surtout de la d\u00e9charge au bord de l'Arve.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:20:03 > 0:20:08) [77%] : \r\nDonc, si on a une crassier tout ce qui n'\u00e9tait pas vendable on mettait au crassier c'est tout.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:20:09 > 0:20:14) [89%] : \r\nAlors maintenant, \u00e7a pose des probl\u00e8mes quand m\u00eame et puis on, on trouve les traces, la preuve c'est votre histoire de.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:20:16 > 0:20:17) [99%] : \r\nDe perchlorate.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:20:19 > 0:20:29) [91%] : \r\nIl faut deviner que c'est un crassier parce qu'il \u00e9tait engazonn\u00e9es mais pendant des d\u00e9cennies, notre usine, qui produisait des d\u00e9chets, les jeter au crassier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:20:29 > 0:20:46) [94%] : \r\nLes derniers exploitant de l'usine devront mener des analyses et assumer ordonne aujourd'hui la pr\u00e9fecture de Haute-Savoie en attendant cette question en aval, la pollution d\u00e9couverte n'est-elle pas que la trace d'une pollution plus importante et plus ancienne que les Genevois auraient subi des d\u00e9cennies durant, sans le savoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:20:46 > 0:21:04) [91%] : \r\nRefaire l'histoire, avec des appareils de mesure qui ne mesurait pas la question du perchlorate c'c'est juste impossible les outils devenant de plus en plus et c'est pas que le cas de la Arve, h\u00e9 bien on d\u00e9couvre un certain nombre de choses qui font que on doit remettre r\u00e9guli\u00e8rement l'ouvrage sur le m\u00e9tier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:21:04 > 0:21:10) [92%] : \r\nL'alerte au perchlorate est donn\u00e9 au niveau f\u00e9d\u00e9ral, une campagne d'analyse sera men\u00e9e l'an prochain dans toute la Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:21:11 > 0:21:20) [92%] : \r\nOn les remarque dans les pharmacies, les robots ont d\u00e9barqu\u00e9, ils am\u00e8nent les m\u00e9dicaments certains remplissent m\u00eame des petites bo\u00eetes du patient, jour par jour, Matthieu Oppliger, Miroslav Marev.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:21:23 > 0:21:34) [92%] : \r\nDans cette pharmacie du Val-de-Travers depuis quelques mois, c'est un robot qui pr\u00e9pare les semaines de 150 patients, soit 3500 sachets par semaine, une technologie qui supprime presque tout risque d'erreur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:21:34 > 0:21:42) [86%] : \r\nA tout de suite, il me dit : non mais l\u00e0, \u00e7a va pas, il y a le le comprim\u00e9 qu'on a mis dedans, l\u00e0 il y a un probl\u00e8me \u00e0 Sion \u00e9chou\u00e9 v\u00e9rifier caisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:21:42 > 0:21:59) [87%] : \r\nGr\u00e2ce \u00e0 un code-barres et \u00e0 leur forme 280 comprim\u00e9s peuvent \u00eatre diff\u00e9renci\u00e9es par cet automate, direction ensuite le haut ou d'institution m\u00e9dicalis\u00e9es, qui font actuellement appel au service du pharmacien l'emballage robotis\u00e9 des semaines et permet aux infirmiers de gagner un temps pr\u00e9cieux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:21:59 > 0:22:11) [88%] : \r\n\u00e0 l'\u00e9poque o\u00f9 on faisait l'apr\u00e8s- midi on \u00e9tait 2 \u00e0 3 infirmiers pour pr\u00e9parer tous laisse manier, c'\u00e9tait comme \u00e7a, avec 6 semaines et on avait la fiche de traitement avec tous les m\u00e9dicaments.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:22:12 > 0:22:25) [91%] : \r\nLa pharmacie investi 140000 francs de ce syst\u00e8me, mis \u00e0 part la livraison et les frais d'emballage, la prestation est gratuite, en contrepartie, les volumes de ventes augmentent de 20 pourcent c'est l\u00e0 que cette nouvelle prestation devient rentable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:22:25 > 0:22:37) [92%] : \r\nL\u00e0 on est dans une zone rurale, mais il y a \u00e9norm\u00e9ment de d'\u00e9tablissement dans la r\u00e9gion, qui serait susceptible de d'avoir d'avoir ce ce type de service, je pense que c'est quelque chose qui peut \u00eatre int\u00e9ressant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:22:38 > 0:22:49) [94%] : \r\nAutre innovation dans cette pharmacie, la robotique g\u00e8re tout le stock, fini le retrait du personnel \u00e0 l'arri\u00e8re de l'officine prix total de l'investissement : 130000 francs et depuis quelques jours, les clients peuvent passer leur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:22:49 > 0:22:59) [85%] : \r\nComment eux- m\u00eames sur des tablettes tactiles, si vous avez envie de renseignements de cieux, \u00e7a me pla\u00eet la la rapidit\u00e9 et puis le principe de voir ce qu'on va avoir dans la main apr\u00e8s mais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:22:59 > 0:23:05) [89%] : \r\nPas question de faire de l'autom\u00e9dication le personnel veillent au grain, c'est lui qui livrent les m\u00e9dicaments aux patients.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:23:05 > 0:23:20) [92%] : \r\nEt moi, en tant que pharmacienne c'est quand m\u00eame mon r\u00f4le aussi de savoir si le produit qui me demande correspond \u00e0 leurs attentes et \u00e0 ce dont ils ont besoin et dans le cas o\u00f9 ils ont une autre m\u00e9dication et d'\u00e9viter une autom\u00e9dication qui pourrait cr\u00e9er des interactions et qui pourrait \u00eatre dangereuse pour la personne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:23:21 > 0:23:30) [97%] : \r\nPour l'instant ces technologies n'ont eu aucune incidence sur l'emploi, elles permettent surtout pharmacies d'attirer de nouveaux clients et d'augmenter la rentabilit\u00e9 du personnel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:23:31 > 0:23:50) [89%] : \r\nLes probl\u00e8mes de genou affecte une bonne partie d'entre nous, monsieur, madame tout le monde peut mesurer, d'autant plus l'exploit de Lara Gut hier qui a recouvr\u00e9 toute sa force apr\u00e8s une grave blessure et qui a fini 2\u00e8me au super- G, c'est une grande championne, jeune surentra\u00een\u00e9s \u00e7a n'explique pas tout, la m\u00e9decine du genou \u00e9volue de mani\u00e8re tr\u00e8s marqu\u00e9e Pierre-Alain Dupuis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:23:52 > 0:24:08) [93%] : \r\nLe sourire de Lara Gut hier \u00e0 Lake Louise, elle a termin\u00e9 2\u00e8me du super- G, \u00e7a fait du bien, Astra, le mot c\u00e9r\u00e9monial la Tessinoise revient de loin, en f\u00e9vrier dernier, elle s'\u00e9tait d\u00e9chir\u00e9 le ligament crois\u00e9 du genou gauche \u00e0 l'entra\u00eenement \u00e0 Saint-Moritz.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:24:10 > 0:24:22) [97%] : \r\nOp\u00e9r\u00e9 par le chirurgien Olivier Siegrist Lara Gut ne doute pas de son retour au 1er plan depuis hier c'est chose faite le chirurgien reste humble mais ne cache pas son bonheur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:24:23 > 0:24:54) [93%] : \r\nEn effet, \u00e7a fait plaisir surtout pour elle, parce que la chirurgie, c'est une chose \u00e0 chirurgie a fait des progr\u00e8s d'une fa\u00e7on g\u00e9n\u00e9rale et dans notre domaine, la chirurgie ligamentaire du genou, en effet, on a fait des progr\u00e8s dans la danse dans cette sp\u00e9cialit\u00e9, on arrive \u00e0 Rome des athl\u00e8tes sur pied mais il y a un \u00e9norme travail puisqu'il faut dire en 1er lieu c'est qu'avec des athl\u00e8tes comme Lara Gut, comme d'autres, il y a une volont\u00e9 de s'en sortir, qui est, qui n'est pas comparable au citoyen lambda.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:24:54 > 0:25:08) [94%] : \r\nLes miracul\u00e9s du bistouri sont nombreux dans le monde du ski alpin, le Valaisan Justin Murisier aussi a \u00e9t\u00e9 \u00e9loign\u00e9 des champs de neige pendant de longs mois, mais hier il a r\u00e9ussi le meilleur r\u00e9sultat de sa carri\u00e8re avec une 5\u00e8me place en g\u00e9ant \u00e0 Beaver Creek.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:25:08 > 0:25:24) [90%] : \r\nEt une volont\u00e9 extraordinaire, une esp\u00e8ce d'intensit\u00e9 travail une abn\u00e9gation face \u00e0 la douleur face au \u00e0 la difficult\u00e9 de retrouver un jour fonctionnel, qui est, qui est \u00e0 l'image des qualit\u00e9s qu'ils ont pour pratiquer la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:25:25 > 0:25:32) [97%] : \r\nLes meilleurs skieurs du monde retrouveront les pistes europ\u00e9ennes ce week- end, l'occasion pour Justin Murisier et pour Lara Gut de monter encore en puissance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:25:34 > 0:25:47) [89%] : \r\nOn reparle de notre syst\u00e8me d'apprentissage, il est souvent cit\u00e9e en exemple dans toute l'Europe, il a pourtant ses limites, notamment quand on se trompe d'orientation, hein, une structure et mis en place pour le corriger, Pascal de France Olivier Madou.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:25:48 > 0:26:05) [85%] : \r\nSalut \u00e0 tous, je m'appelle Pierrot et aujourd'hui j'ai pens\u00e9 \u00e0 tous ceux qui cherchent, quel m\u00e9tier, faire plus tard, coup ceux qui veulent compl\u00e8tement changer de boulot et c'est le cas de C\u00e9line, elle h\u00e9site entre logop\u00e9die ou alors, architecte d'int\u00e9rieur, bonjour Alain le Beluga, une conseill\u00e8re, l'aide \u00e0 faire le.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:26:05 > 0:26:11) [86%] : \r\nPoint vous aimeriez faire un travail, vous \u00eates vraiment \u00e0 dans l'intervention de du soin \u00e0 l'autre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:26:12 > 0:26:20) [89%] : \r\nC\u00e9line a d\u00e9j\u00e0 un dipl\u00f4me en poche, elle est gestionnaire en intendance mais ne veut plus entendent parler de ce premi\u00e8re apprentissage, elle s'est tromp\u00e9e d'orientation jouer avec.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:26:20 > 0:26:38) [92%] : \r\nAu moment de pratiquement \u00e0 l'\u00e2ge de 9 ans de choisir, qu'est ce qu'on veut comme travail et on sait pas vraiment souvent, on est souvent on est influenc\u00e9 par la famille pour savoir qu'est ce qu'on veut faire et on arrive \u00e0 20 ans 22 ans o\u00f9 on se dit mais je sais pas ce que je veux faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:26:39 > 0:26:41) [54%] : \r\nPour tester cohabitent comme m\u00e9tier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:26:42 > 0:27:04) [92%] : \r\nBeaucoup de choix, et du coup, les changements sont courants chez les apprentis en Suisse, pr\u00e8s d'un sur 4 ne va pas au bout de sa formation les abandons sont l\u00e9gion dans la coiffure et les soins de beaut\u00e9, l'h\u00f4tellerie-restauration, la construction d'autres facteurs existent mais souvent l'erreur d'aiguillage est \u00e9vidente : Tristan, par exemple, il se voyait en employ\u00e9 de commerce un m\u00e9tier choisi au petit bonheur la chance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:27:04 > 0:27:13) [95%] : \r\nJe suis tr\u00e8s rapidement rendu compte que \u00e7a ne correspondait pas, mais par respect pour mes parents et mon mon employeur, je.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:27:14 > 0:27:18) [93%] : \r\nJ'ai fait comme si tout allait bien, enfin, j'essaie de faire au maximum.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:27:18 > 0:27:28) [93%] : \r\nMais pour Tristan, rien ne va plus, c'est notre d\u00e9gringole alors pour ne pas aller droit dans le mur, il se donne le droit \u00e0 l'erreur et du haut de ses 16 ans, il prend en main son avenir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:27:28 > 0:27:32) [80%] : \r\nDe demander un une convocation que son son patron du dire : je pars.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:27:35 > 0:27:40) [89%] : \r\nC'est quelque chose quand m\u00eame, hein, il m'a fallu c'est un moment avant de pouvoir vraiment aller leur dire que je par quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:27:40 > 0:27:51) [93%] : \r\nUne fois le contrat cass\u00e9 la r\u00e9orientation ne tombe pas du ciel, Tristan a fait un gros travail d'introspection, il se forment d\u00e9sormais au graphisme quant \u00e0 C\u00e9line, elle a d\u00fb multiplier les petits boulots.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:27:51 > 0:28:02) [84%] : \r\nSouvent la femme, il essaye d'aider au d\u00e9but et apr\u00e8s ils mais demeure de toi ou dans mon tout le monde est pass\u00e9 par la foudre bien se trouve une place de travail et donc on \u00e9vite laiss\u00e9s-pour-compte.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:28:02 > 0:28:19) [91%] : \r\nLe gros danger, ce serait de v\u00e9g\u00e9ter mais il existe des aides pour relancer la machine C\u00e9line profite par exemple gratuitement de ce suivi un programme nouveau en Suisse romande ma futur job r\u00e9serv\u00e9 aux moins de 25 ans ayant une premi\u00e8re formation valid\u00e9 et qui veulent changer de cap.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:28:19 > 0:28:37) [90%] : \r\nC'est des jeunes qui risquent de se d\u00e9courager et puis c'est des jeunes qui, une fois ou l'autre, peut-\u00eatre, on va retrouver simplement ou social, et on sait que les jeunes qui se retrouvent au social ont \u00e9norm\u00e9ment de peine \u00e0 en sortir, donc c'est tr\u00e8s important qu'il soit accompagn\u00e9 le plus t\u00f4t possible l'.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:28:37 > 0:28:39) [86%] : \r\nOn a trouv\u00e9 un m\u00e9tier, vous en faites pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:28:39 > 0:28:55) [95%] : \r\nEt pour trouver, il faut multiplier les exp\u00e9riences avant de choisir sa voie, alors aujourd'hui l'apprenti en moyenne 18 ans quand il signe son 1er contrat avec souvent un parcours assez tumultueux derri\u00e8re lui la fili\u00e8re suisse d'apprentissage m\u00eame souvent cit\u00e9 en exemple l'a aussi ses rat\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:29:00 > 0:29:27) [87%] : \r\nOn termine en \u00e9voquant la communaut\u00e9 noire de Suisse, sa pr\u00e9sence a beaucoup chang\u00e9, je vous recommande, dans nos archives, le document extraordinaire des ann\u00e9es 60 quand l'\u00e9crivain Jim s'Baldwin arrive \u00e0 louer, je les banques, beaucoup de gens n'avait jamais vu un noir de leur vie, aujourd'hui c'est une communaut\u00e9 \u00e9tablie, jeune, dynamique, c'est cette vie quotidienne que raconte la 1\u00e8re web s\u00e9rie africaine de Suisse coproduction RTS et TV5 Monde sous la houlette de Chantal Bernheim Jo\u00eblle Rebetez.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:29:31 > 0:29:35) [95%] : \r\nAvant, on connaissait l'Afrique dans le cin\u00e9ma suisse plut\u00f4t comme ceci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:29:36 > 0:29:45) [81%] : \r\nOui, c'est moi, c'est la photo Divico EMO dit originaire de leurs stocks Fribourg Suisse lire merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:29:45 > 0:29:50) [95%] : \r\nCette com\u00e9die avec cocasserie le choc des cultures, d'un point de vue tr\u00e8s suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:29:55 > 0:30:04) [94%] : \r\nAujourd'hui, c'est aux jeunes talents issus de la communaut\u00e9 noire de Suisse, de nous proposer leur propre regard sur notre pays sa pluralit\u00e9 et sa richesse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:30:08 > 0:30:17) [88%] : \r\nC'est notre Suisse \u00e0 nous le regard que les africains portent sur la Suisse, comment ils vivent leur suisse, donc voil\u00e0, c'\u00e9tait un peu \u00e7a que j'ai envie de faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:30:18 > 0:30:28) [85%] : \r\n\u00e0 pr\u00e9sent, nomm\u00e9 par le minijupe, la nouvelle s\u00e9rie, une affaire de minijupe interroge avec humour le quotidien de cette premi\u00e8re g\u00e9n\u00e9ration de Noirs vivant \u00e0 Gen\u00e8ve karting Bernadette.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:30:31 > 0:30:40) [96%] : \r\nL'humour n'emp\u00eache pas de voir le fond des choses, mais l'humour permet d'amener les gens de fa\u00e7on plus avenante au fond du probl\u00e8me.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:30:40 > 0:30:47) [94%] : \r\nEt l'une des facettes du probl\u00e8me, c'est bien la repr\u00e9sentation des Noirs fr\u00e9quemment relay\u00e9es dans les m\u00e9dias de mani\u00e8re st\u00e9r\u00e9otyp\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:30:49 > 0:30:50) [99%] : \r\nComme un lion pour r\u00e9ussir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:30:50 > 0:30:53) [73%] : \r\nTr\u00e8s souvent, quand on parle de moi, ce sont des violences ce sont.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:30:55 > 0:31:15) [83%] : \r\nOn va dire quoi des prisonniers, on va nous dire qu'il a une surpopulation carc\u00e9rale noir et musulman, d'ailleurs il y a un un journal local, il l'a titr\u00e9 : arr\u00eat Samos succ\u00e8s que l'on fonce en encore aujourd'hui avec le st\u00e9r\u00e9otype de ce que les Noirs sont forc\u00e9ment des personnes de pas tr\u00e8s bonne moralit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:31:15 > 0:31:29) [91%] : \r\nOn a envie aussi qu'\u00e0 un moment donn\u00e9 on met en lumi\u00e8re des Africains qui m\u00e8ne une vie tout simplement normal qui vont travailler, qui payent leurs imp\u00f4ts, ce qui \u00e9tait, comment dirais-je, montre une mauvaise image de l'Afrique ne sont pas forc\u00e9ment les plus nombreux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:31:32 > 0:31:35) [81%] : \r\nToute une Bernadette, tu fais quoi dans un sex- shop, tu cherches quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:31:36 > 0:31:46) [88%] : \r\nUne affaire de minijupe rappelle que certains petits probl\u00e8mes sont universels, qu'on soit africain ou suisses, ou un m\u00e9lange des 2, tu vas o\u00f9 comme \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:31:47 > 0:31:57) [91%] : \r\nJe vous rappelle cette information Yannick Buttet quitte enti\u00e8rement la vice- pr\u00e9sidence du PDC, il quitte en revanche \u00e0 titre provisoire, son poste de conseiller national, le temps de soigner, dit son probl\u00e8me d'alcool.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:31:57 > 0:31:58) [87%] : \r\nLa finale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:32:00 > 0:32:13) [89%] : \r\nCe soir, si vous n'avez pas fait n'oubliez pas d'ouvrir la case num\u00e9ro le calendrier de l'Avent est tr\u00e8s \u00e0 la mode TTC, il revient \u00e0 voir aussi classe politique sur RTS 2, on parlera de Via Sicura, excellente soir\u00e9e la parole \u00e0 Val\u00e9rie Bouvard et \u00e0 demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:32:22 > 0:32:25) [88%] : \r\nSuivez l'information en continue sur RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:34:11 > 0:34:27) [80%] : \r\nBon, il est incroyable que la oui, voil\u00e0, on va, on va m\u00e8tres l\u00e0 aussi mon portable ah oui c'est, c'est important de de d\u00e9sactiver.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:34:49 > 0:34:50) [68%] : \r\nUne minute.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:34:58 > 0:35:07) [78%] : \r\nBon alors maintenant le sens de l'autre.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2018-03-05T01:51:02Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1712642970", "durationSec": 139, "title": "SO WEB SERIE AFRICAINE 2_RTS000001333968", "excerpt": "Pr\u00e9sentation de la premi\u00e8re web s\u00e9rie africaine, co-produite par la RTS qui met en sc\u00e8ne des Africains de la premi\u00e8re g\u00e9n\u00e9ration de Noirs vivant \u00e0 Gen\u00e8ve. Itw de Paulin Tadadjeu Dajeu, r\u00e9alisateur suisso-camerounais de cette s\u00e9rie intitul\u00e9e \"Un affaire de minijupe\".", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "REBETEZ, Jo\u00eblle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MONTAVON, Henri", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "MOISY, Erik", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "ISOARD, Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["NOIRS", "S\u00c9RIE T\u00c9L\u00c9VIS\u00c9E", "INTERNET"]}, {"internalArchiveId": "AA1712642971", "durationSec": 18, "title": "SO TAPIS BUS ROUGE_RTS000001333640", "excerpt": "De plus en plus de pharmacies sont dot\u00e9es d'un robot qui g\u00e8re les stocks et am\u00e8ne les m\u00e9dicaments. Le robot est \u00e9galement capable de pr\u00e9parer les semainiers des patients, faisant ainsi gagner du temps et permettant d'\u00e9viter des erreurs au pharmacien. Certaines pharmacies ont \u00e9galement des \u00e9crans g\u00e9ants tactiles permettant d'obtenir des informations sur les m\u00e9dicaments."}, {"internalArchiveId": "AA1712642972", "durationSec": 131, "title": "SO ROBOTISATION PHARMA V2_RTS000001333780", "excerpt": "La Conf\u00e9d\u00e9ration a pr\u00e9sent\u00e9 son plan d'action national pour lutter contre la radicalisation. Son principal objectif est de cr\u00e9er un dialogue national sur les risques de radicalisations, notamment chez les jeunes. Le plan comprend 26 mesures dont la promotion du dialogue interreligieux, la cr\u00e9ation de plateformes sur internet et la formation de r\u00e9f\u00e9rants dans les \u00e9coles.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "MARES, Miroslav", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "OPPLIGER, Matthieu", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "BUCHER, Laura", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["PESEUX", "VAL-DE-TRAVERS"], "thematicThemes": ["PHARMACIEN", "PHARMACIE", "M\u00c9DICAMENT", "ROBOT", "ROBOTIQUE"]}, {"internalArchiveId": "AA1712642973", "durationSec": 118, "title": "SO RADICALISATION V2_RTS000001333813", "excerpt": "Des analystes ont montr\u00e9 des traces de perchlorate, un perturbateur endocrinien, dans les eaux de la rivi\u00e8re Arve qui alimente la nappe phr\u00e9atique du bassin genevois. Ce perturbateur endocrinien proviendrait d'une ancienne usine d'explosifs situ\u00e9e en amont de l'Arve, \u00e0 Chedde, un village en France.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "SIGGEN LOPEZ, Lo\u00efs", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["RADICALISME", "LUTTE ANTITERRORISTE", "RELIGION ET CROYANCES"]}, {"internalArchiveId": "AA1712642974", "durationSec": 187, "title": "SO POLLUTION ARVE_RTS000001334001", "excerpt": "La skieuse suisse Lara Gut s'est class\u00e9e 2e du super-g dames de Lake Louise comptant pour la coupe du monde de ski alpin 2017 - 2018. Elle a ainsi conquis son premier podium apr\u00e8s son retour de blessure suite \u00e0 la d\u00e9chirure du ligament crois\u00e9 du genou gauche advenue le 10.02.2017 lors d'un entra\u00eenement pendant les mondiaux de St-Moritz. \nItw du chirurgien de l'H\u00f4pital de la Tour Olivier Siegriest qui l'a op\u00e9r\u00e9e et explique ce succ\u00e8s par les progr\u00e8s de la m\u00e9decine mais \u00e9galement par la volont\u00e9 farouche des sportifs, \u00e0 l'image de Justin Murisier pr\u00e9c\u00e9demment.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "JEANNERAT, Pascal", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "ROSE, Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "FEDAK, Agn\u00e8s", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "SLETTENHAAR, Jan", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE", "HAUTE-SAVOIE"], "thematicThemes": ["POLLUTION DE L'EAU", "NAPPE PHR\u00c9ATIQUE", "PERTURBATEUR ENDOCRINIEN", "POLLUTION INDUSTRIELLE"], "sequenceIds": ["1642847"]}, {"internalArchiveId": "AA1712642975", "durationSec": 103, "title": "SO LARA GUT_RTS000001333849", "excerpt": "Les fonctionnaires genevois ont manifest\u00e9 dans la rue afin de protester contre le nouvelle grille salariale de la fonction publique et le projet de renflouement de la caisse de pension de l'Etat de Gen\u00e8ve. Les syndicats ont \u00e9galement appel\u00e9 \u00e0 la gr\u00e8ve.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "GUIDETTI, Romain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DUPUIS, Pierre-Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CASTELLINO, Ronald", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LAKE LOUISE", "GENEVE"], "thematicThemes": ["BLESS\u00c9", "R\u00c9\u00c9DUCATION", "SPORTIF PROFESSIONNEL"], "thematicPersons": ["GUT, LARA", "MURISIER, JUSTIN"]}, {"internalArchiveId": "AA1712642976", "durationSec": 94, "title": "SO GREVE FONCTION PUBLIQUE_RTS000001334021", "excerpt": "La question du retour des Fran\u00e7ais partis faire le jihad se pose en France. Actuellement, 700 citoyens fran\u00e7ais adultes seraient encore en Syrie ou en Irak, parmi lesquels 300 femmes et 500 enfants. Le retour de ses combattants pose un probl\u00e8me de conscience et \u00e9galement un probl\u00e8me juridique, ils risquent jusqu'\u00e0 30 ans de prison.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "VON ROTEN, Julien", "role": "Statement", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MEX, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "JACQUIN, Eric", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["GR\u00c8VE", "MANIFESTATION POLITIQUE", "FONCTIONNAIRE", "SYNDICAT"], "thematicPersons": ["LONGCHAMP, FRAN\u00c7OIS"]}, {"internalArchiveId": "AA1712642977", "durationSec": 140, "title": "SO FRANCE RETOUR DJIHADISTES 2_RTS000001333616", "excerpt": "En Suisse, un apprenti sur 4 ne va pas au bout de sa formation et souhaite changer d'orientation professionnelle. Des programmes aident ses jeunes \u00e0 trouver leur voie et les orientent vers un nouvel apprentissage qui les conduira \u00e0 un m\u00e9tier qui leur plait.", "contributors": [{"function": "Graphiste", "name": "BARRACO, Nicolas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondante", "name": "FOURNIER, Anne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GUBSER, Alexandra", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["FRANCE"], "thematicThemes": ["COMBATTANT", "NATIONALIT\u00c9", "ISLAM"], "sequenceIds": ["1642796"]}, {"internalArchiveId": "AA1712642978", "durationSec": 96, "title": "SO FACTURE BREXIT_RTS000001333992", "excerpt": "Le conseiller national PDC valaisan Yannick Buttet quitte la vice-pr\u00e9sidence du PDC, en revanche il suspend son activit\u00e9 parlementaire mais ne d\u00e9missionne pas. Yannick Buttet est accus\u00e9 de harc\u00e8lement sexuel par plusieurs femmes. Il a d\u00e9cid\u00e9 de suivre un traitement m\u00e9dical pour ma\u00eetriser sa consommation d'alcool.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "NEDIR, Malika", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1712642979", "durationSec": 192, "title": "SO CHOIX APPRENTISSAGE V2_RTS000001333698", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "DEFRANCE, Pascale", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "TOMASZEWSKI, Andr\u00e9", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BADOUX, Olivier", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["APPRENTISSAGE PROFESSIONNEL", "CAT\u00c9GORIE PROFESSIONNELLE", "JEUNE (\u00c2GE)"]}, {"internalArchiveId": "AA1712642980", "durationSec": 94, "title": "SO BUTTET NEWS_RTS000001334013", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "VUISTINER, Florence", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondante", "name": "BOURGET, Linda", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["HARC\u00c8LEMENT SEXUEL", "CONSEILLER NATIONAL", "ALCOOLISME"], "thematicPersons": ["BUTTET, YANNICK"], "thematicCorporations": ["PDC"], "sequenceIds": ["1642766"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1712643047", "summary": "Berne-ville, Salle du Conseil national : chaise vide de Yannick Buttet, conseiller national PDC valaisan. Itw Gerhard Pfister, pr\u00e9sident du PDC. \nValais : itw Serge M\u00e9trailler, pr\u00e9sident PDC Valais romand.", "id": "1642766", "visualThemes": ["L\u00c9GISLATIF NATIONAL"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE", "VALAIS"]}, {"internalArchiveId": "AA1712643077", "summary": "Itw Samuel Lafont, p\u00e9tition \"Stop au retour des djihadistes en France\". Itw Martin Pradel, avocat.", "id": "1642796", "visualGeographicals": ["FRANCE"]}, {"internalArchiveId": "AA1712643128", "summary": "Vessy, Gen\u00e8ve : rivi\u00e8re Arve. Itw Philippe Matthey, pr\u00e9sident Commission d'exploitation nappe du Genevois. \nChedde, Haute-Savoie : itw de Patricia Lungo-Musino, pr\u00e9sident Association \"M\u00e9moire de Chedde\". Itw Michel Sirop, ancien employ\u00e9 Usine de Chedde.", "id": "1642847", "visualThemes": ["RIVI\u00c8RE"], "visualGeographicals": ["GENEVE", "HAUTE-SAVOIE"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "SALTINI, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondante", "name": "ORY, Isabelle", "role": "Duplex Bruxelles", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondante", "name": "BOURGET, Linda", "role": "Duplex Berne", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1720717", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT035011", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-3057E826-D338-48F1-8BBB-47E9E62686CD", "internalArchiveId": "3057E826-D338-48F1-8BBB-47E9E62686CD", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'avenir s'assombrit encore pour Yannick Buttet", "publicationDate": "2017-12-03T00:00:00Z", "summary": "L'avenir politique du conseiller national valaisan Yannick Buttet s'assombrit. La presse de ce dimanche am\u00e8ne son lot de nouvelles r\u00e9v\u00e9lations sur les d\u00e9rapages de l'\u00e9lu PDC avec les femmes et la direction de son parti le l\u00e2che de plus en plus ouvertement.\r\n\r\n* * L'avenir s'assombrit encore pour Yannick Buttet 12h30 Buttet presse dominicale\r\nL'avenir politique du conseiller national valaisan Yannick Buttet n'en fini pas de s'assombrir. La presse de ce matin am\u00e8ne son lot de nouvelles r\u00e9v\u00e9lations sur les d\u00e9rapages alcoolis\u00e9s de l'\u00e9lu PDC avec les femmes. La direction du Parti d\u00e9mocrate-chr\u00e9tien le l\u00e2che de plus en plus ouvertement. Mais, \u00e0 l'heure o\u00f9 nous parlons Ludovic Rocchi, il n'est pas encore question d'une d\u00e9mission...\r\nLe pr\u00e9sident du PDC Gerhard Pfister dit ne pas vouloir faire de nouveau commentaire. Il confirme par contre que de nouvelles discussions vont avoir lieu dans les heures et les jours \u00e0 venir avec Yannick Buttet. Son parti cantonal en Valais est \u00e9videment aussi impliqu\u00e9. Secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9rale du PDC, B\u00e9atrice Wertli rapelle de son c\u00f4t\u00e9 que le parti a d\u00e8s le d\u00e9but qualifi\u00e9 d'\"inacceptables\" les comportements reproch\u00e9s au conseiller national avec les femmes. Et qu'il a imm\u00e9diatement \u00e9t\u00e9 suspendu de la vice-pr\u00e9sidence du PDC.\r\nMais au-del\u00e0 ce ces discussions en cours, Yannick Buttet semble \u00eatre peu \u00e0 peu pouss\u00e9 vers la sortie?\r\n\"Il doit d\u00e9missionner\", d\u00e9clare clairement ce matin dans la NZZ am Sonntag la conseill\u00e8re nationale b\u00e2loise Elisabeth Schneider-Schneiter. Elle est membre de la direction du PDC et elle semble refl\u00e9ter l'avis qui pr\u00e9domine \u00e0 la t\u00eate du parti, surtout aupr\u00e8s des femmes. La conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Doris Leuthard a elle-m\u00eame dit que Yannik Buttet a vraisemblablement \"un probl\u00e8me\".\r\nLa pression est donc grande... Ludovic, la presse dominicale fait \u00e9tat de nouveaux t\u00e9moignages accablants \u00e0 l'\u00e9gard du Valaisan...\r\nLes enqu\u00eateurs du Matin Dimanche et du SonntagsBlick mettent l'accent sur la soir\u00e9e du 20 septembre dernier au Palais f\u00e9d\u00e9ral, apr\u00e8s l'\u00e9lection d'Ignazio Cassis au Conseil f\u00e9d\u00e9ral. Pris de boisson, selon les deux journaux, Yannick Buttet aurait importun\u00e9 au moins deux \u00e9lues en voulant danser avec elles. Le SonntagsBlick a recuilli le t\u00e9moignage de l'UDC Barbara Steinemann. Elle dit avoir essuy\u00e9 des avances d\u00e9plac\u00e9es. Le Matin Dimanche, lui, sugg\u00e8re que Yanick Buttet est l'homme qui a eu des propos et des gestes d\u00e9plac\u00e9s \u00e0 l'encontre de la conseill\u00e8re nationale C\u00e9line Amaudruz (UDC/GE). lors de cette m\u00eame soir\u00e9e.\r\nDe nouveaux t\u00e9moignages qui \u00e9manent du Valais... \r\nLe Matin Dimanche publie effectivement des t\u00e9moignages de plusieurs anonymes valaisannes qui disent avoir subi des gestes d\u00e9plac\u00e9s ces derni\u00e8res ann\u00e9es de la part de l'\u00e9lu PDC. Et rappelons que c'est du Valais qu'est partie l'affaire et d'une plainte p\u00e9nale d'une ex-ma\u00eetresse de Yannick Buttet pour des faits apparent\u00e9s \u00e0 du harc\u00e8lement obsessionnel...\r\nLudovic, que dit le principal int\u00e9ress\u00e9 face \u00e0 ces t\u00e9moignages qui se multiplient et qui l'accablent?\r\n\"No comment jusqu'\u00e0 nouvel avis\". C'est le bref SMS que vient de nous envoyer Yannick Buttet. Vendredi soir dans Forum sur notre antenne, il s'est d\u00e9fendu d'\u00eatre un harceleur et le \"gros lourd\" que certaines parlementaires d\u00e9crivent.  Il invitait m\u00eame celles qui ont des reproches \u00e0 lui faire de venir le lui dire... C'est fait, du moins par m\u00e9dias interpos\u00e9s depuis ce matin... Il se dit au sein du PDC que la situation pourrait encore \u00e9voluer dans la journ\u00e9e. L'UDC valaisanne, elle, vient d'envoyer un communiqu\u00e9 pour appeler \u00e0 la d\u00e9mission de Yannick Buttet\r\nForum reviendra ce soir sur ces nouvelles r\u00e9v\u00e9lations dans l'affaire Yannick Buttet...", "durationSec": 190, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9116763", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["L'avenir s'assombrit encore pour Yannick Buttet / 12H30_2017-12-03T12:30:00_developpement-1", "Le 12h30 du 03.12.2017"], "alternativeSummary": ["L'avenir politique du conseiller national valaisan Yannick Buttet s'assombrit. La presse de ce dimanche am\u00e8ne son lot de nouvelles r\u00e9v\u00e9lations sur les d\u00e9rapages de l'\u00e9lu PDC avec les femmes et la direction de son parti le l\u00e2che de plus en plus ouvertement."], "variantIds": ["ece-9116763"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-12-09T11:40:03Z", "webPublicationDate": "2017-12-03T11:39:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Rocchi, Ludovic", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-6896F6A4-EE76-4B49-AD95-6280B13B5490", "internalArchiveId": "6896F6A4-EE76-4B49-AD95-6280B13B5490", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Fran\u00e7ois Burland: artiste engag\u00e9", "publicationDate": "2017-12-03T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* * Les \"beaux parleurs\" de ce dimanche s'appellent Suzette Sandoz, Gabriel Bender et Micha\u00ebl Wyler. Avec Michel Zendali, ils se disputeront sur quelques sujets d'actualit\u00e9 de ces derni\u00e8res semaines et qui ont fait parler ici et ailleurs. Ils sont accompagn\u00e9s de l'humoriste (mais pas que) Charles Nouveau. Peu avant midi, l'\u00e9quipe accueille l'artiste plasticien suisse, Fran\u00e7ois Burland. C'est Claude-Inga Barbey qui brossera le portrait \"inofficiel\" de l'invit\u00e9.", "durationSec": 5187, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9098534", "imageURL": "http://www.rts.ch/7392823.image", "alternativeTitle": ["Les beaux parleurs du 03.12.2017", "Albinen, la commune valaisanne qui cherche \u00e0 attirer de nouveaux habitants / LBP_2017-12-03T11:03:45_albinen-la-commune-valaisanne-qui-cherch", "Les beaux parleurs du 03.12.2017", "Le \"coup de gueule\" des chroniqueurs / LBP_2017-12-03T11:03:45_le-coup-de-gueule-des-chroniqueurs", "Fran\u00e7ois Burland vu par Claude-Inga Barbey / LBP_2017-12-03T11:03:45_francois-burland-vu-par-claude-inga-barb", "La chronique de Charles Nouveau / LBP_2017-12-03T11:03:45_la-chronique-de-charles-nouveau", "L'affaire Yannick Buttet / LBP_2017-12-03T11:03:45_l-affaire-yannick-buttet", "L'interview de Fran\u00e7ois Burland / LBP_2017-12-03T11:03:45_l-interview-de-francois-burland", "Fran\u00e7ois Burland : artiste engag\u00e9 / LBP_2017-12-03T11:03:45_les-beaux-parleurs", "S\u00e9quence 9 / LBP_2017-12-03T11:03:45_sequence-9", "S\u00e9quence 10 / LBP_2017-12-03T11:03:45_sequence-10", "S\u00e9quence 7 / LBP_2017-12-03T11:03:45_sequence-7", "S\u00e9quence 8 / LBP_2017-12-03T11:03:45_sequence-8", "Fran\u00e7ois Burland : artiste engag\u00e9 / LBP_2017-12-03T11:03:45_les-beaux-parleurs"], "alternativeSummary": ["241 habitants \u00e0 1300 m\u00e8tres d\u2019altitude, des vieux mazots, voici donc Albinen un peu au-dessus de Lo\u00e8che-les-Bains. Albinen, une petite commune valaisanne qui s\u2019est fait conna\u00eetre dans le monde entier pour avoir vot\u00e9 un r\u00e8glement qui donne 25'000 francs \u00e0 toute personne de moins de 45 ans qui s\u2019installerait au village pour au moins 10 ans et qui y construirait une maison. Une mani\u00e8re de repeupler la commune qui a perdu des habitants ces derni\u00e8res ann\u00e9es au point d\u2019avoir d\u00fb fermer l\u2019\u00e9cole.", "Cette semaine, Suzette Sandoz nous parle des aspirateurs \u00e0 feuilles qui d\u00e9rangent la paix des morts, Micha\u00ebl Wyler de l'insulte qui redevient \u00e0 la mode dans le monde politique, et Gabriel Bender des agriculteurs qui ne souffrent plus, mais qui sulfatent. ", "Le portrait \"inofficiel\" et humoristique de Fran\u00e7ois Burland par Claude-Inga Barbey.", "Charles Nouveau r\u00eave d'\u00eatre une princesse.", "\"Il y a des pr\u00e9dateurs au Parlement f\u00e9d\u00e9ral\". Le journal Le Temps citait une parlementaire de longue date qualifiant les comportements d\u2019une quinzaine de d\u00e9put\u00e9s: propos grossiers, mains baladeuses, quand ce n\u2019est pas des propositions ind\u00e9centes. Ces aveux sont venus apr\u00e8s que ce m\u00eame journal a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 que Yannick Butte, conseiller national PDC, harc\u00e8le depuis plusieurs mois une ancienne ma\u00eetresse. Le Valaisan a eu le courage et la d\u00e9cence de s\u2019excuser de ces comportements qu\u2019il explique par une crise conjugale.", "L\u2019\u0153uvre de Fran\u00e7ois Burland, souvent proche de l\u2019art brut, est connue loin \u00e0 la ronde. Avec des mat\u00e9riaux de r\u00e9cup\u00e9ration, il cr\u00e9e des dessins, peintures, objets et installations monumentales inspir\u00e9es par le folklore suisse ou l\u2019imagerie de l\u2019ancienne Union sovi\u00e9tique. Depuis 2011, il travaille avec de jeunes migrants mineurs non-accompagn\u00e9s (MNA) pour les aider \u00e0 s\u2019ins\u00e9rer dans le monde du travail.", "Les \"beaux parleurs\" de ce dimanche s\u2019appellent Suzette Sandoz, Gabriel Bender et Micha\u00ebl Wyler. Avec Michel Zendali, ils se disputeront sur quelques sujets d\u2019actualit\u00e9 de ces derni\u00e8res semaines et qui ont fait parler ici et ailleurs. Ils sont accompagn\u00e9s de l\u2019humoriste (mais pas que) Charles Nouveau. Peu avant midi, l'\u00e9quipe accueille l\u2019artiste plasticien suisse, Fran\u00e7ois Burland. C\u2019est Claude-Inga Barbey qui brossera le portrait \"inofficiel\" de l\u2019invit\u00e9. ", "Les \"beaux parleurs\" de ce dimanche s\u2019appellent Suzette Sandoz, Gabriel Bender et Micha\u00ebl Wyler. Avec Michel Zendali, ils se disputeront sur quelques sujets d\u2019actualit\u00e9 de ces derni\u00e8res semaines et qui ont fait parler ici et ailleurs. Ils sont accompagn\u00e9s de l\u2019humoriste (mais pas que) Charles Nouveau. Peu avant midi, l'\u00e9quipe accueille l\u2019artiste plasticien suisse, Fran\u00e7ois Burland. C\u2019est Claude-Inga Barbey qui brossera le portrait \"inofficiel\" de l\u2019invit\u00e9. "], "variantIds": ["ece-9098539", "ece-9098530"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-18T14:06:55Z", "webPublicationDate": "2017-12-04T09:18:08Z", "program": {"href": "/programs/6C9BDA87-2F59-4F30-851A-753AE7549167", "id": "6C9BDA87-2F59-4F30-851A-753AE7549167", "name": "Beaux parleurs"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Zendali, Michel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Zendali, Michel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Barbey, Claude-Inga", "role": "humoriste", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Sandoz, Suzette", "role": "professeure de droit, femme politique vaudoise membre du Parti lib\u00e9ral ", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Nouveau, Charles", "role": "humoriste", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Burland, Fran\u00e7ois", "role": "artiste franco-suisse, ", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Bender, Gabriel", "role": "sociologue valaisan", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-391DFA5A-639C-4067-9F85-E647A27D76E8", "internalArchiveId": "391DFA5A-639C-4067-9F85-E647A27D76E8", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'affaire Yannick Buttet", "publicationDate": "2017-12-03T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n\"Il y a des pr\u00e9dateurs au Parlement f\u00e9d\u00e9ral\". Le journal Le Temps citait une parlementaire de longue date qualifiant les comportements d'une quinzaine de d\u00e9put\u00e9s: propos grossiers, mains baladeuses, quand ce n'est pas des propositions ind\u00e9centes. Ces aveux sont venus apr\u00e8s que ce m\u00eame journal a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 que Yannick Butte, conseiller national PDC, harc\u00e8le depuis plusieurs mois une ancienne ma\u00eetresse. Le Valaisan a eu le courage et la d\u00e9cence de s'excuser de ces comportements qu'il explique par une crise conjugale.", "durationSec": 683, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9098532", "imageURL": "http://www.rts.ch/7392823.image", "alternativeTitle": ["L'affaire Yannick Buttet / LBP_2017-12-03T11:03:45_l-affaire-yannick-buttet", "Les beaux parleurs du 03.12.2017"], "alternativeSummary": ["\"Il y a des pr\u00e9dateurs au Parlement f\u00e9d\u00e9ral\". Le journal Le Temps citait une parlementaire de longue date qualifiant les comportements d\u2019une quinzaine de d\u00e9put\u00e9s: propos grossiers, mains baladeuses, quand ce n\u2019est pas des propositions ind\u00e9centes. Ces aveux sont venus apr\u00e8s que ce m\u00eame journal a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 que Yannick Butte, conseiller national PDC, harc\u00e8le depuis plusieurs mois une ancienne ma\u00eetresse. Le Valaisan a eu le courage et la d\u00e9cence de s\u2019excuser de ces comportements qu\u2019il explique par une crise conjugale."], "variantIds": ["ece-9098532"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-12-10T10:09:48Z", "webPublicationDate": "2017-12-04T09:18:04Z", "program": {"href": "/programs/6C9BDA87-2F59-4F30-851A-753AE7549167", "id": "6C9BDA87-2F59-4F30-851A-753AE7549167", "name": "Beaux parleurs"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Zendali, Michel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Burland, Fran\u00e7ois", "role": "artiste franco-suisse, ", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Zendali, Michel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-BDAFFC4C-05B6-4DC2-94FD-3CBC09130569", "internalArchiveId": "BDAFFC4C-05B6-4DC2-94FD-3CBC09130569", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La position de Yannick Buttet est de plus en plus intenable apr\u00e8s de nouvelles accusations", "publicationDate": "2017-12-03T00:00:00Z", "summary": "La position de Yannick Buttet est de plus en plus intenable ce dimanche soir apr\u00e8s de nouvelles r\u00e9v\u00e9lations dans la presse dominicale quant \u00e0 son comportement sous l'emprise de l'alcool. La direction du PDC Suisse se montre de moins en moins solidaire avec son conseiller national.\r\n\r\n* * La position de Yannick Buttet est de plus en plus intenable apr\u00e8s de nouvelles accusations 18h Yannick Buttet : les appels \u00e0 la d\u00e9mission se multiplient\r\nLa position de Yannick Buttet de plus en plus intenable ce soir... apr\u00e8s de nouvelles r\u00e9v\u00e9lations dans la presse dominicale quant \u00e0 son comportement sous l'emprise de l'alcool... ajouter \u00e0 cela la direction du PDC Suisse qui se montre de moins en moins solidaire avec son conseiller national. Mais \u00e0 l'heure actuelle, Marc Menichini, l'\u00e9lu valaisan refuse de d\u00e9missioner... une position toujours plus nuisible \u00e0 l'image de son parti, c'est votre analyse ce soir.\r\nD'autant plus au vue des nouveaux t\u00e9moignages parus aujourd'hui... qui confirment, certes anonymement, ceux d\u00e9j\u00e0 recueillis jeudi par le journal Le Temps... sous l'emprise de l'alcool, Yannick Buttet aurait tenu des propos et effectu\u00e9 des gestes d\u00e9plac\u00e9s \u00e0 l'encontre de parlementaires \u00e0 Berne. De plus selon l'enqu\u00eate du Matin Dimanche, plusieurs femmes valaisannes disent avoir subi des gestes inappropri\u00e9s ces derni\u00e8res ann\u00e9es de la part de l'\u00e9lu PDC.\r\nDe nouvelles r\u00e9v\u00e9lations auxquelles Yannick Buttet ne souhaite pas r\u00e9agir aujourd'hui?\r\nL'\u00e9lu valaisan ne fait aucun commentaire jusqu'\u00e0 nouvel avis, nous a-t-il dit... certainement sur conseil de son avocat Andreas Meili...le Zurichois qui a aussi repr\u00e9sent\u00e9 Christophe Darbellay dans son affaire extraconjugale... le d\u00e9fenseur aussi faut il le rappeler du vert Geri M\u00fcller emp\u00eatr\u00e9 il y a qq ann\u00e9es dans une affaire de moeurs... vendredi sur nos ondes Yannick Buttet se d\u00e9fendait d\u00eatre un harceleur, il invitait m\u00eame celles qui ont des reproches \u00e0 lui faire \u00e0 venir le lui dire directement.\r\nBon Marc face \u00e0 cette ligne de d\u00e9fense et devant les nouvelles r\u00e9v\u00e9lations de ce jour... le front de soutien en faveur de Yannick Buttet continue \u00e0 s'effriter... \r\nUn front de plus en plus fragile au sein m\u00eame de son parti... \"Il doit d\u00e9missionner\", selon la conseill\u00e8re nationale b\u00e2loise Elisabeth Schneider-Schneiter. Elle est membre de la direction du PDC... son avis refl\u00e8terait l'avis qui pr\u00e9domine \u00e0 la t\u00eate du parti... nous avons tent\u00e9 de joindre d'autres membres de la direction du PDC, le pr\u00e9sident aussi... mais tous se murent dans le silence aujourd'hui... c'est maintenant \u00e0 Yannick Buttet de prendre ses responsabilit\u00e9s, confie une personne proche des instances dirigeantes du PDC Suisse... parce que voil\u00e0 le d\u00e9g\u00e2t d'image est d\u00e9j\u00e0 \u00e9norme, m'a confi\u00e9 un autre membre du parti... d'autant plus apr\u00e8s l'affaire de Christophe Darbellay.\r\nOn en revient Marc \u00e0 ce d\u00e9calage entre les valeurs d\u00e9fendues par le parti et les actes de certains de ses \u00e9lus... \r\nCe qui rend la position de Yannick Buttet de moins en moins tenable... m\u00eame s'il est toujours pr\u00e9sum\u00e9 innocent notamment sur le volet p\u00e9nal de cette affaire... ces r\u00e9v\u00e9lations vont lui coller \u00e0 la peau longtemps... sa stature, sa cr\u00e9dibilit\u00e9 politique s'en trouvera durablement \u00e9corn\u00e9e, peu importe l'issue de la proc\u00e9dure judiciaire... et passer l'\u00e9ponge sera vraiment compliqu\u00e9, selon un \u00e9lu PDC... si Yannick Buttet refuse de se retirer... le risque est de voir les r\u00e9v\u00e9lations se poursuivre, des t\u00e9moignages qui embarrassent grandement le PDC, entame aussi ses prises de position, la ligne et les valeurs qu'il defend sur la sc\u00e8ne politique...\u00e7a Yannick Buttet doit aussi en prendre conscience... sinon il reviendra peut-\u00eatre alors \u00e0 la section valaisanne du parti de le pousser vers la sortie... voire de l'exclure...", "durationSec": 176, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9116744", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["La position de Yannick Buttet est de plus en plus intenable apr\u00e8s de nouvelles accusations / FOR_2017-12-03T18:00:00_developpement-1", "Forum du 03.12.2017"], "alternativeSummary": ["La position de Yannick Buttet est de plus en plus intenable ce dimanche soir apr\u00e8s de nouvelles r\u00e9v\u00e9lations dans la presse dominicale quant \u00e0 son comportement sous l'emprise de l'alcool. La direction du PDC Suisse se montre de moins en moins solidaire avec son conseiller national."], "variantIds": ["ece-9116744"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:47:21Z", "webPublicationDate": "2017-12-03T17:27:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-541F8F48-2CEF-4B2C-9C84-4FDB323618F8", "internalArchiveId": "541F8F48-2CEF-4B2C-9C84-4FDB323618F8", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Interview de Sophie Buchs, membre du bureau des Femmes PDC suisse, qui r\u00e9agit aux r\u00e9v\u00e9lations sur le comportement de Yannick Buttet, conseiller national valaisan PDC, vis\u00e9 par une plainte pour harc\u00e8lement", "publicationDate": "2017-12-03T00:00:00Z", "summary": "Sophie Buchs est membre du bureau des Femmes PDC suisse, ancienne sec\u00e9rtaire g\u00e9n\u00e9rale du PDC genevois.", "durationSec": 375, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9116741", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "thematicGeographicals": ["Suisse", "Valais"], "thematicThemes": ["conseiller national", "discrimination sexuelle", "harc\u00e8lement sexuel"], "thematicPersons": ["Buttet, Yannick"], "alternativeTitle": ["Sophie Buchs r\u00e9agit aux nouvelles r\u00e9v\u00e9lations sur le comportement de Yannick Buttet / FOR_2017-12-03T18:02:00_developpement-2", "Forum du 03.12.2017"], "alternativeSummary": ["Sophie Buchs, membre du bureau des Femmes PDC suisse, ancienne secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9rale du PDC genevois revient sur les nouvelles r\u00e9v\u00e9lations de la presse dominicale sur Yannick Buttet."], "variantIds": ["ece-9116741"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_DEC2017", "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:47:20Z", "webPublicationDate": "2017-12-03T17:28:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Buchs, Sophie", "role": "membre du bureau des Femmes PDC suisse ", "type": "Participant"}]}]}