{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=75&rows=25&query=PDC", "count": 760, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=100&rows=25&query=PDC", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=735&rows=25&query=PDC", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=50&rows=25&query=PDC", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=0&rows=25&query=PDC"}, "data": [{"id": "sound-3057E826-D338-48F1-8BBB-47E9E62686CD", "internalArchiveId": "3057E826-D338-48F1-8BBB-47E9E62686CD", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'avenir s'assombrit encore pour Yannick Buttet", "publicationDate": "2017-12-03T00:00:00Z", "summary": "L'avenir politique du conseiller national valaisan Yannick Buttet s'assombrit. La presse de ce dimanche am\u00e8ne son lot de nouvelles r\u00e9v\u00e9lations sur les d\u00e9rapages de l'\u00e9lu PDC avec les femmes et la direction de son parti le l\u00e2che de plus en plus ouvertement.\r\n\r\n* * L'avenir s'assombrit encore pour Yannick Buttet 12h30 Buttet presse dominicale\r\nL'avenir politique du conseiller national valaisan Yannick Buttet n'en fini pas de s'assombrir. La presse de ce matin am\u00e8ne son lot de nouvelles r\u00e9v\u00e9lations sur les d\u00e9rapages alcoolis\u00e9s de l'\u00e9lu PDC avec les femmes. La direction du Parti d\u00e9mocrate-chr\u00e9tien le l\u00e2che de plus en plus ouvertement. Mais, \u00e0 l'heure o\u00f9 nous parlons Ludovic Rocchi, il n'est pas encore question d'une d\u00e9mission...\r\nLe pr\u00e9sident du PDC Gerhard Pfister dit ne pas vouloir faire de nouveau commentaire. Il confirme par contre que de nouvelles discussions vont avoir lieu dans les heures et les jours \u00e0 venir avec Yannick Buttet. Son parti cantonal en Valais est \u00e9videment aussi impliqu\u00e9. Secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9rale du PDC, B\u00e9atrice Wertli rapelle de son c\u00f4t\u00e9 que le parti a d\u00e8s le d\u00e9but qualifi\u00e9 d'\"inacceptables\" les comportements reproch\u00e9s au conseiller national avec les femmes. Et qu'il a imm\u00e9diatement \u00e9t\u00e9 suspendu de la vice-pr\u00e9sidence du PDC.\r\nMais au-del\u00e0 ce ces discussions en cours, Yannick Buttet semble \u00eatre peu \u00e0 peu pouss\u00e9 vers la sortie?\r\n\"Il doit d\u00e9missionner\", d\u00e9clare clairement ce matin dans la NZZ am Sonntag la conseill\u00e8re nationale b\u00e2loise Elisabeth Schneider-Schneiter. Elle est membre de la direction du PDC et elle semble refl\u00e9ter l'avis qui pr\u00e9domine \u00e0 la t\u00eate du parti, surtout aupr\u00e8s des femmes. La conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Doris Leuthard a elle-m\u00eame dit que Yannik Buttet a vraisemblablement \"un probl\u00e8me\".\r\nLa pression est donc grande... Ludovic, la presse dominicale fait \u00e9tat de nouveaux t\u00e9moignages accablants \u00e0 l'\u00e9gard du Valaisan...\r\nLes enqu\u00eateurs du Matin Dimanche et du SonntagsBlick mettent l'accent sur la soir\u00e9e du 20 septembre dernier au Palais f\u00e9d\u00e9ral, apr\u00e8s l'\u00e9lection d'Ignazio Cassis au Conseil f\u00e9d\u00e9ral. Pris de boisson, selon les deux journaux, Yannick Buttet aurait importun\u00e9 au moins deux \u00e9lues en voulant danser avec elles. Le SonntagsBlick a recuilli le t\u00e9moignage de l'UDC Barbara Steinemann. Elle dit avoir essuy\u00e9 des avances d\u00e9plac\u00e9es. Le Matin Dimanche, lui, sugg\u00e8re que Yanick Buttet est l'homme qui a eu des propos et des gestes d\u00e9plac\u00e9s \u00e0 l'encontre de la conseill\u00e8re nationale C\u00e9line Amaudruz (UDC/GE). lors de cette m\u00eame soir\u00e9e.\r\nDe nouveaux t\u00e9moignages qui \u00e9manent du Valais... \r\nLe Matin Dimanche publie effectivement des t\u00e9moignages de plusieurs anonymes valaisannes qui disent avoir subi des gestes d\u00e9plac\u00e9s ces derni\u00e8res ann\u00e9es de la part de l'\u00e9lu PDC. Et rappelons que c'est du Valais qu'est partie l'affaire et d'une plainte p\u00e9nale d'une ex-ma\u00eetresse de Yannick Buttet pour des faits apparent\u00e9s \u00e0 du harc\u00e8lement obsessionnel...\r\nLudovic, que dit le principal int\u00e9ress\u00e9 face \u00e0 ces t\u00e9moignages qui se multiplient et qui l'accablent?\r\n\"No comment jusqu'\u00e0 nouvel avis\". C'est le bref SMS que vient de nous envoyer Yannick Buttet. Vendredi soir dans Forum sur notre antenne, il s'est d\u00e9fendu d'\u00eatre un harceleur et le \"gros lourd\" que certaines parlementaires d\u00e9crivent.  Il invitait m\u00eame celles qui ont des reproches \u00e0 lui faire de venir le lui dire... C'est fait, du moins par m\u00e9dias interpos\u00e9s depuis ce matin... Il se dit au sein du PDC que la situation pourrait encore \u00e9voluer dans la journ\u00e9e. L'UDC valaisanne, elle, vient d'envoyer un communiqu\u00e9 pour appeler \u00e0 la d\u00e9mission de Yannick Buttet\r\nForum reviendra ce soir sur ces nouvelles r\u00e9v\u00e9lations dans l'affaire Yannick Buttet...", "durationSec": 190, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9116763", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["L'avenir s'assombrit encore pour Yannick Buttet / 12H30_2017-12-03T12:30:00_developpement-1", "Le 12h30 du 03.12.2017"], "alternativeSummary": ["L'avenir politique du conseiller national valaisan Yannick Buttet s'assombrit. La presse de ce dimanche am\u00e8ne son lot de nouvelles r\u00e9v\u00e9lations sur les d\u00e9rapages de l'\u00e9lu PDC avec les femmes et la direction de son parti le l\u00e2che de plus en plus ouvertement."], "variantIds": ["ece-9116763"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-12-09T11:40:03Z", "webPublicationDate": "2017-12-03T11:39:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Rocchi, Ludovic", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1640644", "internalArchiveId": "AA1711640905", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2017-12-03T00:00:00Z", "durationSec": 1883, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9138358", "imageURL": "http://www.rts.ch/9138353.image", "backgrounds": ["Le peintre vaudois Edgar Mabboux dans son atelier. Il a re\u00e7u une r\u00e9compense pour toute sa carri\u00e8re par la Fondation Costanza \u00e0 New York."], "alternativeTitle": ["19h30", "19h30", "19h30", "\"No billag\": un sondage favorable", "\"No Billag\": l'interview de Gilles Marchand, directeur de la SSR", "Cyber-souverainet\u00e9 en Chine: les explications de Michael Peuker", "A\u00e9roport de Sion: les vols de Powdair n'atterriront pas", "Peinture: prix prestigieux pour Edgar Mabboux", "Le document:  la soif d'id\u00e9al des jeunes socialistes suisses", "Yannick Buttet: la pression monte pour la d\u00e9mission de l'\u00e9lu PDC", "Chine: conf\u00e9rence pour la cyber-souverainet\u00e9", "L'invit\u00e9 du dimanche: Pierre Morath, le gourou de la course", "Gen\u00e8ve: fuites de donn\u00e9es sensibles dans une r\u00e9gie", "19h30", "19h30"], "alternativeSummary": ["57,3 % des personnes interrog\u00e9es soutiennent cette initiative. 34,4% la rejette. 8,3% n\u2019ont pas fait leur choix.", "Une annonce qui pourrait avoir des r\u00e9percussions sur toute la r\u00e9gion.", "Une r\u00e9gie genevoise a divulgu\u00e9 par erreur plus de 300 dossiers.."], "variantIds": ["ece-9025887", "ece-9025909"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-01-15T20:50:11Z", "subTitles": ["19:30:03:23  19:30:17:20\r\n{\\an1}...\r\n\r\n19:30:16:12  19:30:17:21\r\n         -Bonsoir \u00e0 tous.\r\n\r\n19:30:17:23  19:30:20:05\r\nVoici les titres de ce dimanche...\r\n\r\n19:30:20:15  19:30:23:00\r\nYannick Buttet doit-il d\u00e9missionner ?\r\n\r\n19:30:23:02  19:30:26:22\r\n   Des voix s'\u00e9l\u00e8vent en Valais\r\npour pousser le conseiller national\r\n\r\n19:30:27:00  19:30:29:03\r\n         \u00e0 quitter Berne.\r\n\r\n19:30:29:05  19:30:32:23\r\n  Elles font suite \u00e0 de nouvelles\r\n  r\u00e9v\u00e9lations sur ses d\u00e9rapages.\r\n\r\n19:30:33:09  19:30:35:15\r\n     L'initiative \"No Billag\"\r\n         serait accept\u00e9e\r\n\r\n19:30:35:17  19:30:39:07\r\n   par une majorit\u00e9 de Suisses,\r\nselon un sondage paru aujourd'hui.\r\n\r\n19:30:39:09  19:30:41:19\r\n      Termin\u00e9e, la redevance\r\n    pour l'audiovisuel public,\r\n\r\n19:30:41:21  19:30:44:09\r\n   mais des programmes appr\u00e9ci\u00e9s\r\n         par le public...\r\n\r\n19:30:44:11  19:30:51:14\r\n      Le directeur de la SSR\r\n  Gilles Marchand sera avec nous.\r\n\r\n19:30:52:19  19:30:56:01\r\n  Une r\u00e9gie immobili\u00e8re qui envoie\r\npar erreur des centaines de dossiers\r\n\r\n19:30:56:03  19:30:58:05\r\n de candidature dans la nature...\r\n\r\n19:30:58:07  19:31:02:20\r\nR\u00e9v\u00e9lant des informations sensibles\r\n  comme les fiches de salaires...\r\n\r\n19:31:05:23  19:31:09:11\r\n  Ils veulent changer le monde...\r\n\r\n19:31:09:13  19:31:12:14\r\n            Rencontre\r\n   avec des jeunes socialistes.\r\n\r\n19:31:12:16  19:31:16:00\r\n     Un mouvement qui d\u00e9tonne\r\n   jusque dans son propre parti.\r\n\r\n19:31:16:13  19:31:20:11\r\n  Pierre Morath a connu la course\r\ncomme sportif puis comme entra\u00eeneur\r\n\r\n19:31:20:12  19:31:23:20\r\n         tout en observant\r\nles contradictions de notre soci\u00e9t\u00e9\r\n\r\n19:31:23:22  19:31:29:03\r\n\u00e0 travers la comp\u00e9tition mais aussi\r\nles documentaires qu'il r\u00e9alise...\r\n\r\n19:31:29:05  19:31:32:03\r\n           Pierre Morath\r\n    est l'invit\u00e9 de ce journal.\r\n\r\n19:31:32:22  19:31:37:16\r\nEt puis vous d\u00e9couvrirez l'histoire\r\n    du peintre Edgard Mabboux,\r\n\r\n19:31:37:18  19:31:43:19\r\nqui vient d'\u00eatre r\u00e9compens\u00e9 aux USA\r\n  pour l'ensemble de son oeuvre.\r\n\r\n19:31:43:21  19:31:46:17\r\n     Lui, l'enfant abandonn\u00e9,\r\n  le peintre en b\u00e2timent frustr\u00e9\r\n\r\n19:31:46:19  19:31:48:14\r\n     est aujourd'hui c\u00e9l\u00e9br\u00e9.\r\n\r\n19:31:49:11  19:31:52:08\r\n      De nouveaux t\u00e9moignages\r\n     accablent Yannick Buttet.\r\n\r\n19:31:52:10  19:31:55:18\r\nProbl\u00e8mes d'alcool, gestes d\u00e9plac\u00e9s.\r\n\r\n19:31:55:20  19:32:01:04\r\n     Des voix s'\u00e9l\u00e8vent pour que\r\nYannick Buttet pr\u00e9sente sa d\u00e9mission.\r\n\r\n19:32:06:18  19:32:09:23\r\n          -La pression\r\n   s'intensifie sur Y.Buttet.\r\n\r\n19:32:10:01  19:32:13:11\r\n     Accus\u00e9 de harc\u00e8lement, \r\n     de nouveaux t\u00e9moignages\r\n\r\n19:32:13:12  19:32:17:18\r\n   pr\u00e9cisent le comportement\r\ndu conseiller national valaisan.\r\n\r\n19:32:17:20  19:32:19:11\r\n   Lors d'une soir\u00e9e \u00e0 Berne,\r\n\r\n19:32:19:12  19:32:23:02\r\n   les t\u00e9moins d\u00e9crivent un \u00e9lu\r\n\"compl\u00e8tement ivre\" et \"ing\u00e9rable\",\r\n\r\n19:32:23:04  19:32:25:11\r\n        aux propositions\r\n    et aux gestes ind\u00e9cents,\r\n\r\n19:32:25:13  19:32:29:03\r\nembarrassant une section valaisanne\r\n         du PDC fatigu\u00e9e.\r\n\r\n19:32:29:13  19:32:32:11\r\n   -Nous sommes dans une gestion\r\n\r\n19:32:32:13  19:32:34:16\r\n    de crise depuis 96 heures.\r\n\r\n19:32:34:18  19:32:38:22\r\n    Nous n'avons pas attendu le\r\nd\u00e9veloppement des m\u00e9dias dominicaux\r\n\r\n19:32:39:00  19:32:44:05\r\npour discuter et prendre des options.\r\n\r\n19:32:44:07  19:32:53:04\r\n    Il y aura une communication\r\n        d'ici demain midi.\r\n\r\n19:32:54:02  19:32:57:02\r\n-Pas de d\u00e9cision pour l'instant.\r\n\r\n19:32:57:04  19:33:00:01\r\n        Mais les appels\r\n \u00e0 la d\u00e9mission se multiplient.\r\n\r\n19:33:00:03  19:33:01:16\r\n Le parti socialiste a tranch\u00e9:\r\n\r\n19:33:06:10  19:33:09:13\r\n    -Pour l'UDC Valais aussi,\r\n           c'est trop.\r\n\r\n19:33:10:04  19:33:12:16\r\n    -Il appartient \u00e0 M. Buttet\r\n\r\n19:33:12:18  19:33:15:02\r\n     de d\u00e9cider de son avenir,\r\n\r\n19:33:15:04  19:33:20:11\r\nmais c'est aussi la repr\u00e9sentativit\u00e9\r\n       des valeurs du canton.\r\n\r\n19:33:20:13  19:33:23:02\r\n           On a entendu\r\n    \"le PDC a fait le Valais\",\r\n\r\n19:33:23:04  19:33:25:06\r\n        il est actuellement\r\n      en train de le d\u00e9faire.\r\n\r\n19:33:25:07  19:33:27:04\r\n       Le parti doit prendre\r\n        ses responsabilit\u00e9s\r\n\r\n19:33:27:06  19:33:28:13\r\n    et demander une d\u00e9mission.\r\n\r\n19:33:28:23  19:33:31:03\r\n        -Au sein du PDC,\r\n    un appel \u00e0 la d\u00e9mission:\r\n\r\n19:33:31:05  19:33:34:03\r\n        une \u00e9lue b\u00e2loise,\r\n membre de la direction du parti\r\n\r\n19:33:34:05  19:33:36:06\r\n lynche le conseiller national:\r\n\r\n19:33:42:13  19:33:45:01\r\nLe pr\u00e9sident du PDC reste plus ouvert\r\n\r\n19:33:45:06  19:33:46:05\r\n          sur la question\r\n\r\n19:33:46:07  19:33:51:05\r\n  \"faut-il demander la d\u00e9mission\r\nde M. Buttet du Conseil national ?\"\r\n\r\n19:33:51:07  19:33:53:22\r\n           Selon la NZZ,\r\n\r\n19:33:54:00  19:33:56:21\r\n       la direction du parti\r\n        se r\u00e9unira demain.\r\n\r\n19:33:56:23  19:34:00:04\r\n  Vont-ils demander la d\u00e9mission\r\n       de l'\u00e9lu valaisan ?\r\n\r\n19:34:01:06  19:34:05:00\r\n -Nous voterons le 4 mars prochain\r\n    sur l'initiative No Billag\r\n\r\n19:34:05:02  19:34:08:15\r\nqui pr\u00e9voit de supprimer la redevance\r\n     pour l'audiovisuel public.\r\n\r\n19:34:08:17  19:34:13:09\r\nUn sondage donne le OUI vainqueur.\r\n\r\n19:34:13:11  19:34:18:21\r\n      Le d\u00e9tail de ce sondage\r\n       avec Viviane Gabriel.\r\n\r\n19:34:19:22  19:34:23:11\r\n       -Selon ce sondage,\r\n    l'initiative \"No Billag\"\r\n\r\n19:34:23:13  19:34:25:11\r\n     fait la course en t\u00eate.\r\n\r\n19:34:37:01  19:34:42:00\r\n    54,9 % des sond\u00e9s se disent\r\nsatisfaits des programmes de la SSR.\r\n\r\n19:34:50:16  19:34:55:01\r\n  Enfin, \u00e0 la 3\u00e8me question pos\u00e9e:\r\npensez-vous qu'un OUI \u00e0 l'initiative\r\n\r\n19:34:55:03  19:34:59:11\r\n   signifie la fin de la SSR ?\r\n\r\n19:34:59:13  19:35:03:15\r\nC'est le NON qui domine, \u00e0 48,9 %.\r\n\r\n19:35:08:23  19:35:13:03\r\n    Le sondage a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9\r\n  entre le 17 et le 27 novembre\r\n\r\n19:35:13:05  19:35:18:21\r\naupr\u00e8s de 1'010 personnes \u00e2g\u00e9es de\r\n18 \u00e0 65 ans, dans toute la Suisse.\r\n\r\n19:35:18:23  19:35:21:05\r\n          Il est publi\u00e9\r\n     dans le Matin Dimanche.\r\n\r\n19:35:27:02  19:35:33:02\r\n             -Bonsoir.\r\n\r\n19:35:33:20  19:35:40:16\r\n          Le sondage ravi\r\n   les partisans du \"No Billag\".\r\n\r\n19:35:40:21  19:35:47:13\r\n         Gilles Marchand,\r\n     la rh\u00e9torique de la peur,\r\n\r\n19:35:47:18  19:35:51:22\r\n     est-ce que votre message \r\n     est trop catastrophique ?\r\n\r\n19:35:52:03  19:35:52:08\r\n               -Non.\r\n\r\n19:35:52:12  19:35:55:18\r\nIl s'agit de maintenir des programmes\r\n\r\n19:35:55:23  19:35:59:14\r\n      qui sont bien appr\u00e9ci\u00e9s\r\n        par la population.\r\n\r\n19:35:59:18  19:36:02:07\r\n          Ils ont besoin\r\n      de financements publics\r\n\r\n19:36:02:11  19:36:05:23\r\n        pour \u00eatre pr\u00e9sents\r\n dans toutes les r\u00e9gions du pays.\r\n\r\n19:36:06:04  19:36:10:08\r\nTant \u00e0 la radio qu'\u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision.\r\n\r\n19:36:10:12  19:36:16:17\r\n     La question est d'arriver\r\n        \u00e0 faire comprendre\r\n\r\n19:36:16:22  19:36:19:18\r\n      que pour bien financer\r\n         ces programmes,\r\n\r\n19:36:19:23  19:36:22:08\r\n il faut des financements publics.\r\n\r\n19:36:22:12  19:36:27:06\r\n   -Reste que beaucoup de sond\u00e9s\r\n          ne pensent pas\r\n\r\n19:36:27:11  19:36:32:11\r\n        que c'est un risque\r\n    de disparition pour la SSR.\r\n\r\n19:36:42:04  19:36:44:21\r\n    Avez-vous pr\u00e9vu un plan B ?\r\n\r\n19:36:45:02  19:36:48:04\r\n -Il n'y a pas de plan B possible.\r\n\r\n19:36:50:07  19:36:55:14\r\n       Si le oui l'emporte,\r\n    ces \u00e9missions s'arr\u00eateront.\r\n\r\n19:36:55:19  19:37:02:23\r\n  Je pr\u00e9tends ici et le dis tr\u00e8s\r\nclairement qu'il n'est pas possible\r\n\r\n19:37:03:04  19:37:08:17\r\n       de faire cela autrement\r\nqu'avec un financement public solide.\r\n\r\n19:37:08:22  19:37:11:18\r\n-La Suisse, c'est le pays du plan B.\r\n\r\n19:37:11:23  19:37:15:17\r\n   On l'a vu avec l'initiative \r\n  contre l'immigration de masse.\r\n\r\n19:37:15:22  19:37:17:09\r\n     On a trouv\u00e9 une solution.\r\n\r\n19:37:17:13  19:37:19:04\r\n    Est-ce que c'est possible ?\r\n\r\n19:37:19:08  19:37:24:02\r\n   -Si vous lisez l'initiative,\r\n    elle est bien plus pr\u00e9cise\r\n\r\n19:37:24:07  19:37:27:12\r\n          que les textes\r\n  auxquels vous faites r\u00e9f\u00e9rence.\r\n\r\n19:37:27:17  19:37:32:05\r\n     Si on regarde la situation\r\ntelle que la d\u00e9crivent nos opposants,\r\n\r\n19:37:32:10  19:37:35:23\r\n            ils disent\r\n   que la SSR doit dispara\u00eetre.\r\n\r\n19:37:36:04  19:37:40:12\r\n     Ils veulent que l'achat \r\n     et la demande \u00e0 la carte\r\n\r\n19:37:40:17  19:37:43:02\r\n    finance le service public.\r\n\r\n19:37:43:07  19:37:48:23\r\n    Mais le march\u00e9 finance 15 %\r\n      de ce que l'on diffuse.\r\n\r\n19:37:49:03  19:37:51:03\r\n   Les programmes sont regard\u00e9s\r\n\r\n19:37:51:08  19:37:54:23\r\n     parce que nous arrivons\r\n   \u00e0 les financer correctement.\r\n\r\n19:37:55:03  19:37:57:23\r\nIls auront moins de publicit\u00e9 demain\r\n          si le OUI passe.\r\n\r\n19:37:58:03  19:38:02:12\r\n      Et donc ils tomberont.\r\n\r\n19:38:02:16  19:38:07:12\r\nJe pense que tr\u00e8s rapidement, c'est\r\n\u00e7a que les gens doivent comprendre,\r\n\r\n19:38:07:17  19:38:12:07\r\n  nous serons dans une situation \r\n  de crise extr\u00eamement importante\r\n\r\n19:38:12:11  19:38:18:04\r\navec la disparition des programmes\r\n     que les gens appr\u00e9cient.\r\n\r\n19:38:18:08  19:38:20:07\r\n    Il n'y aura pas de plan B.\r\n\r\n19:38:20:09  19:38:23:20\r\n-Le Valais mise beaucoup sur les vols\r\n  hivernaux \u00e0 destination de Sion.\r\n\r\n19:38:23:22  19:38:27:02\r\n Mais une des compagnies a\u00e9riennes\r\n         abandonne l'id\u00e9e.\r\n\r\n19:38:27:04  19:38:30:03\r\n   Cette annonce pourrait avoir\r\n des r\u00e9percussions sur la r\u00e9gion.\r\n\r\n19:38:31:18  19:38:35:01\r\n      -Des vols hebdomadaires\r\nentre Sion et 7 villes europ\u00e9ennes,\r\n\r\n19:38:35:03  19:38:38:07\r\n     voil\u00e0 ce que promettait\r\n      la compagnie Powdair.\r\n\r\n19:38:38:09  19:38:41:13\r\n     Mais suite au retrait \r\n     d'un garant financier,\r\n\r\n19:38:41:15  19:38:44:05\r\n          la compagnie\r\n   doit annuler tous ses vols.\r\n\r\n19:38:44:07  19:38:47:10\r\n        Grosse d\u00e9ception\r\n    pour l'a\u00e9roport de Sion.\r\n\r\n19:38:47:20  19:38:50:06\r\n     -On avait pr\u00e9vu ces vols,\r\n\r\n19:38:50:08  19:38:53:09\r\n    mais ce n'est pas une fin,\r\n\r\n19:38:53:11  19:38:55:05\r\n    car rien n'avait commenc\u00e9.\r\n\r\n19:38:55:07  19:38:57:09\r\n      C'est un ralentissement\r\n         de la croissance,\r\n\r\n19:38:57:11  19:38:58:18\r\n     mais on reste confiants.\r\n\r\n19:38:59:03  19:39:02:12\r\n     -C'\u00e9tait un grand espoir\r\npour le d\u00e9veloppement de l'a\u00e9roport\r\n\r\n19:39:02:14  19:39:06:06\r\n   mais aussi pour les stations\r\nqui s'\u00e9taient li\u00e9es \u00e0 la compagnie.\r\n\r\n19:39:06:08  19:39:09:00\r\n     Anz\u00e8re \u00e9tait pr\u00e9sent\u00e9e\r\n    comme station familiale,\r\n\r\n19:39:09:02  19:39:12:01\r\n           une aubaine\r\npour les commerces de ce domaine.\r\n\r\n19:39:13:02  19:39:15:11\r\n   -C'\u00e9tait amener et d\u00e9velopper\r\n\r\n19:39:15:13  19:39:18:04\r\nune nouvelle client\u00e8le anglo-saxonne.\r\n\r\n19:39:18:17  19:39:21:10\r\n          -Ce magasin\r\n   promettait des prix cass\u00e9s\r\n\r\n19:39:21:11  19:39:25:01\r\npour les clients de la compagnie.\r\n\r\n19:39:25:03  19:39:27:20\r\n   La station proposait aussi\r\n  des rabais sur les logements\r\n\r\n19:39:27:22  19:39:29:20\r\net m\u00eame 2 jours de ski gratuits.\r\n\r\n19:39:29:22  19:39:33:03\r\nElle esp\u00e8re d\u00e9velopper ce concept\r\n   avec d'autres partenaires.\r\n\r\n19:39:33:12  19:39:35:05\r\n -C'est un canal de distribution.\r\n\r\n19:39:35:07  19:39:37:23\r\nCa pourrait \u00eatre d'autres compagnies.\r\n\r\n19:39:38:01  19:39:40:11\r\n  Des partenariats avec d'autres\r\n\r\n19:39:40:13  19:39:47:12\r\n   transporteurs sont faisables.\r\n\r\n19:39:49:05  19:39:51:13\r\n        -L'hiver dernier,\r\n       la liaison de Swiss\r\n\r\n19:39:51:15  19:39:54:16\r\navait men\u00e9 1'200 passagers \u00e0 Sion.\r\n\r\n19:39:54:18  19:39:58:11\r\n     Ce mod\u00e8le de transport\r\n     n'est pas n\u00e9gligeable,\r\n\r\n19:39:58:12  19:40:02:16\r\n sous peine de voir les clients \r\nopter pour d'autres destinations.\r\n\r\n19:40:04:16  19:40:06:17\r\n           -Les clients\r\n\r\n19:40:06:19  19:40:09:01\r\n   pr\u00e9f\u00e8rent les s\u00e9jours courts\r\n\r\n19:40:09:03  19:40:11:22\r\n  et veulent \u00eatre pris en charge\r\n        du d\u00e9but \u00e0 la fin.\r\n\r\n19:40:12:00  19:40:15:19\r\n      La France et l'Autriche\r\nont plus travaill\u00e9 sur ces aspects.\r\n\r\n19:40:15:21  19:40:19:01\r\n       Ca draine les clients\r\n   vers ces autres destinations.\r\n\r\n19:40:19:21  19:40:22:12\r\n       -Sion \u00e9tudie d\u00e9j\u00e0\r\n     d'autres partenariats.\r\n\r\n19:40:22:14  19:40:25:06\r\n    Swiss va doubler ses vols\r\n         cette saisons.\r\n\r\n19:40:25:08  19:40:28:15\r\n     Et renouer avec Powdair\r\n   dans un an n'est pas exclu.\r\n\r\n19:40:29:01  19:40:31:23\r\n      -Il faudra \u00eatre prudent\r\n\r\n19:40:32:01  19:40:34:20\r\net obtenir les garanties financi\u00e8res\r\n\r\n19:40:34:22  19:40:37:17\r\n    peu importe le partenaire.\r\n\r\n19:40:37:19  19:40:42:05\r\n        Dans tous les cas,\r\n     on a suscit\u00e9 un int\u00e9r\u00eat.\r\n\r\n19:40:42:20  19:40:45:14\r\n-Powdair avait vendu 5'000 billets,\r\n\r\n19:40:45:16  19:40:49:19\r\n       un signe de l'attrait\r\npour les skieurs du tarmac s\u00e9dunois.\r\n\r\n19:40:50:22  19:40:52:20\r\n        -C'est une d\u00e9marche\r\n        que presque chacun\r\n\r\n19:40:52:22  19:40:55:00\r\n     a fait au moins une fois\r\n          dans sa vie...\r\n\r\n19:40:55:02  19:40:57:12\r\n     Le dossier de candidature\r\n        pour un appartement\r\n\r\n19:40:57:14  19:41:01:08\r\n   qu'on remplit en fournissant\r\n   ses donn\u00e9es personnelles...\r\n\r\n19:41:01:10  19:41:07:11\r\n  Une r\u00e9gie genevoise a divulgu\u00e9\r\n     par erreur 300 dossiers.\r\n\r\n19:41:07:12  19:41:10:18\r\n Mais avec quelles cons\u00e9quences ?\r\n\r\n19:41:11:23  19:41:16:09\r\n-Des affaires de fuite de donn\u00e9es,\r\n  il en avait lu dans la presse.\r\n\r\n19:41:16:11  19:41:20:06\r\n    Mais J.Paschoud n'aurait\r\n  jamais pens\u00e9 en \u00eatre victime.\r\n\r\n19:41:20:08  19:41:24:05\r\nLe 15 novembre, il re\u00e7oit un mail\r\n    de la r\u00e9gie Moser Vernet\r\n\r\n19:41:24:07  19:41:28:01\r\n    avec qui il avait trait\u00e9\r\n pour une recherche de logement.\r\n\r\n19:41:28:03  19:41:29:12\r\n         A l'int\u00e9rieur,\r\n\r\n19:41:29:14  19:41:33:12\r\n   ses donn\u00e9es confidentielles\r\n    et celles de 300 clients.\r\n\r\n19:41:34:07  19:41:45:03\r\n    -Il y a toutes les donn\u00e9es:\r\nadresses, num\u00e9ros, revenus bruts...\r\n\r\n19:41:48:11  19:41:52:10\r\n      -L'origine de la fuite,\r\nune fausse manipulation d'un employ\u00e9\r\n\r\n19:41:52:11  19:41:55:07\r\n        charg\u00e9 d'envoyer\r\n    un mailing d'information.\r\n\r\n19:41:55:09  19:41:58:14\r\n      Un appel \u00e0 la r\u00e9gie,\r\n       et J\u00e9r\u00f4me apprend\r\n\r\n19:41:58:16  19:42:02:05\r\nque ses donn\u00e9es ont \u00e9t\u00e9 envoy\u00e9es\r\n  \u00e0 une centaine de personnes.\r\n\r\n19:42:02:22  19:42:05:16\r\n      -C'est comme se doucher\r\n\r\n19:42:05:18  19:42:08:17\r\n   dans une douche transparente\r\n\r\n19:42:08:19  19:42:10:11\r\n      sur une place publique.\r\n\r\n19:42:10:13  19:42:12:06\r\nC'est d\u00e9rangeant psychologiquement.\r\n\r\n19:42:12:08  19:42:15:08\r\n Et \u00e7a peut avoir des effets plus \r\nconcrets dans certaines situations:\r\n\r\n19:42:15:10  19:42:19:06\r\n le fait de communiquer son salaire\r\npeut \u00eatre une clause de licenciement.\r\n\r\n19:42:20:01  19:42:23:05\r\n    -Inquiet, il en a inform\u00e9\r\n    l'\u00e9mission \"On en parle\",\r\n\r\n19:42:23:07  19:42:26:08\r\n sp\u00e9cialis\u00e9e dans l'information\r\n       aux consommateurs.\r\n\r\n19:42:26:19  19:42:31:03\r\n   -Les victimes doivent savoir.\r\n\r\n19:42:31:05  19:42:33:04\r\n             Ensuite,\r\n\r\n19:42:33:06  19:42:35:16\r\n         elles ne peuvent\r\n      pas faire grand-chose.\r\n\r\n19:42:35:18  19:42:39:18\r\n   Il n'y a pas de d\u00e9dommagement,\r\nsauf si elles prouvent un pr\u00e9judice.\r\n\r\n19:42:40:04  19:42:44:08\r\n   -Contact\u00e9e, la r\u00e9gie se dit\r\nen train d'informer les victimes:\r\n\r\n19:42:51:21  19:42:54:23\r\n       Reste qu'au final,\r\n   nous n'avons d'autre choix\r\n\r\n19:42:55:01  19:42:58:17\r\n     que de faire confiance\r\n aux d\u00e9positaires de ces donn\u00e9es\r\n\r\n19:42:58:19  19:43:01:17\r\nque nous devons fournir chaque jour.\r\n\r\n19:43:02:18  19:43:04:14\r\n        -L'enqu\u00eate compl\u00e8te\r\n          d'\"On en parle\"\r\n\r\n19:43:04:16  19:43:07:15\r\n  est \u00e0 d\u00e9couvrir demain \u00e0 08h35\r\n       sur RTS La Premi\u00e8re.\r\n\r\n19:43:08:15  19:43:13:01\r\n Une d\u00e9p\u00eache de l'ATS annon\u00e7ait la\r\n  venue de H.Weinstein \u00e0 Lugano,\r\n\r\n19:43:13:03  19:43:17:11\r\ncitant un pr\u00e9tendu communiqu\u00e9 des \r\navocats du producteur hollywoodien\r\n\r\n19:43:17:12  19:43:20:10\r\n      accus\u00e9 de harc\u00e8lement \r\n     et d'agressions sexuels.\r\n\r\n19:43:20:11  19:43:22:11\r\n Information d\u00e9mentie aujourd'hui.\r\n\r\n19:43:22:13  19:43:27:22\r\n  Le communiqu\u00e9 ne provenait pas\r\n   des avocats de l'Am\u00e9ricain.\r\n\r\n19:43:29:10  19:43:33:06\r\n      Le th\u00e8me de la censure\r\n        en Chine resurgit\r\n\r\n19:43:33:08  19:43:37:01\r\n     \u00e0 l'occasion d'un sommet\r\n       organis\u00e9 par P\u00e9kin.\r\n\r\n19:43:37:03  19:43:41:12\r\n   Le r\u00e9gime y d\u00e9fend sa vision\r\n     d'un Internet contr\u00f4l\u00e9.\r\n\r\n19:43:41:15  19:43:46:05\r\nL'enjeu est colossal pour les g\u00e9ants\r\n     comme Facebook ou Google.\r\n\r\n19:43:48:19  19:43:59:03\r\n       -La Chine promeut \r\n      sa vision d'Internet\r\n\r\n19:43:59:05  19:44:02:19\r\n  Comme l'explique Xi Jinping,\r\n   la Chine accepte Internet,\r\n\r\n19:44:02:21  19:44:06:05\r\n        mais pas question\r\nqu'elle en abandonne son contr\u00f4le.\r\n\r\n19:44:06:07  19:44:11:15\r\nAinsi, les recherches de Tiananmen\r\n ou \"Tank Man\" n'aboutissent pas.\r\n\r\n19:44:11:17  19:44:25:12\r\n Les g\u00e9ants du web sont brid\u00e9s,\r\n     et ils sont nombreux.\r\n\r\n19:44:25:14  19:44:30:22\r\nPourtant, la conf\u00e9rence accueillera\r\n trois grands patrons am\u00e9ricains.\r\n\r\n19:44:31:00  19:44:35:11\r\n         Apple a accept\u00e9\r\n    les demandes de la Chine.\r\n\r\n19:44:35:13  19:44:38:05\r\n Cons\u00e9quences: des applications\r\n         de messagerie\r\n\r\n19:44:38:07  19:44:41:11\r\n   ont disparu de l'App Store,\r\n     comme des services VPN,\r\n\r\n19:44:41:13  19:44:46:10\r\n  qui permettaient aux Chinois\r\n     de surfer anonymement.\r\n\r\n19:44:48:09  19:44:52:04\r\n-Michael Peuker, cette conf\u00e9rence \r\nsert surtout de plateforme \u00e0 P\u00e9kin\r\n\r\n19:44:52:06  19:44:59:11\r\n         pour promouvoir\r\nsa gestion autoritaire d'Internet.\r\n\r\n19:44:59:14  19:45:04:07\r\n               -Oui.\r\n\r\n19:45:04:11  19:45:10:07\r\n          Un cyberespace\r\nsous contr\u00f4le strict des autorit\u00e9s.\r\n\r\n19:45:10:11  19:45:15:05\r\n            On l'a vu,\r\nle contr\u00f4le s'est largement accru.\r\n\r\n19:45:15:09  19:45:20:19\r\n   On s'y attendait \u00e0 l'approche\r\n  du congr\u00e8s du parti communiste.\r\n\r\n19:45:20:23  19:45:26:19\r\n    \u00c7a rime \u00e0 chaque fois avec\r\nune intensification de la censure.\r\n\r\n19:45:27:00  19:45:32:14\r\n         La censure conna\u00eet\r\nune sorte de rel\u00e2chement normalement.\r\n\r\n19:45:32:18  19:45:37:09\r\n         Mais cette ann\u00e9e,\r\n        \u00e7a n'a pas eu lieu.\r\n\r\n19:45:37:13  19:45:45:10\r\nLa censure sur les r\u00e9seaux sociaux\r\n     est plus forte qu'avant.\r\n\r\n19:45:45:13  19:45:48:19\r\n       Le congr\u00e8s est appel\u00e9\r\n         \u00e0 se poursuivre.\r\n\r\n19:45:48:23  19:45:53:20\r\nLa Chine tente de s'imposer comme \r\nun acteur majeur des technologies.\r\n\r\n19:45:54:01  19:45:56:20\r\n Dans ce contexte, le gouvernement\r\n\r\n19:45:57:01  19:46:00:21\r\n    veut accro\u00eetre sa mainmise \r\n   sur son territoire num\u00e9rique.\r\n\r\n19:46:01:02  19:46:04:16\r\n Le concept de cyber-souverainet\u00e9\r\n        est mis en avant.\r\n\r\n19:46:04:21  19:46:08:11\r\n  De grands noms comme Facebook,\r\n         Google ou Apple\r\n\r\n19:46:08:15  19:46:12:15\r\n     se posent en d\u00e9fenseurs\r\n   de la libert\u00e9 d'information.\r\n\r\n19:46:12:20  19:46:16:10\r\n       Alors aller en Chine,\r\n    \u00e7a semble contradictoire...\r\n\r\n19:46:16:14  19:46:16:20\r\n               -Oui.\r\n\r\n19:46:17:01  19:46:24:01\r\n    Leur pr\u00e9sence \u00e0 la conf\u00e9rence\r\naccro\u00eet la l\u00e9gitimit\u00e9 de l'\u00e9v\u00e9nement.\r\n\r\n19:46:24:21  19:46:30:15\r\n \u00c7a peut poser quelques questions\r\n      et quelques probl\u00e8mes.\r\n\r\n19:46:30:20  19:46:35:00\r\n          Leur pr\u00e9sence\r\n    s'explique par une tension\r\n\r\n19:46:35:05  19:46:38:23\r\n        au sein des acteurs\r\n       de la Silicon Valley.\r\n\r\n19:46:39:04  19:46:42:13\r\nDonald Trump et son administration\r\n\r\n19:46:42:18  19:46:48:22\r\n   ont lanc\u00e9 une enqu\u00eate sur les\r\npratiques commerciales de la Chine.\r\n\r\n19:46:49:02  19:46:52:11\r\n            On s'attend\r\n\u00e0 une guerre commerciale prochaine.\r\n\r\n19:46:52:15  19:46:57:03\r\nCes grandes entreprises se d\u00e9placent\r\n     pour pr\u00e9parer le terrain,\r\n\r\n19:46:57:08  19:47:01:17\r\n  car elles ont beaucoup \u00e0 perdre\r\n  d'une telle guerre commerciale.\r\n\r\n19:47:03:06  19:47:05:04\r\n              -Merci.\r\n\r\n19:47:05:06  19:47:08:12\r\nNous partons ce soir \u00e0 la rencontre\r\n      des jeunes socialistes.\r\n\r\n19:47:08:14  19:47:10:17\r\n  Ils sont l'aiguillon du parti.\r\n\r\n19:47:10:19  19:47:14:05\r\n Le d\u00e9calage g\u00e9n\u00e9rationnel avec la\r\ndirection du PS ne les effraie pas.\r\n\r\n19:47:14:07  19:47:18:04\r\n           Qui sont-ils\r\n   et pourquoi s'engagent-ils ?\r\n\r\n19:47:22:19  19:47:25:14\r\n       -Ils sont inspir\u00e9s\r\n     et n'ont peur de rien:\r\n\r\n19:47:25:16  19:47:29:12\r\nles jeunes socialistes suisses (JSS)\r\n   ont lanc\u00e9 l'initiative \"99 %\"\r\n\r\n19:47:29:14  19:47:33:02\r\nen r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 la grande majorit\u00e9\r\n        de la population.\r\n\r\n19:47:33:04  19:47:36:12\r\n    Ils veulent taxer davantage\r\nles revenus gagn\u00e9s sur les capitaux.\r\n\r\n19:47:37:06  19:47:39:21\r\n     -Le 1 % d\u00e9tient beaucoup:\r\n\r\n19:47:39:23  19:47:42:20\r\n   40 % des richesses en Suisse.\r\n\r\n19:47:42:22  19:47:45:15\r\nLe 99 % poss\u00e8de de moins en moins.\r\n\r\n19:47:46:04  19:47:49:00\r\n        -Sitting ill\u00e9gal\r\n   devant la maison M.Blocher,\r\n\r\n19:47:49:02  19:47:51:17\r\n      symbole de la droite\r\n       des super-riches,\r\n\r\n19:47:51:19  19:47:55:07\r\n        ou mise en sc\u00e8ne\r\n    pour attirer les m\u00e9dias.\r\n\r\n19:47:55:09  19:47:59:11\r\n  C'est la 3\u00e8me fois en dix ans\r\n que la JSS lance une initiative\r\n\r\n19:47:59:13  19:48:03:11\r\n            demandant\r\nun changement radical de soci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n19:48:03:12  19:48:07:22\r\nEn 2014, ils rappellent qu'il ne \r\nfaut pas jouer avec la nourriture\r\n\r\n19:48:08:00  19:48:11:09\r\nen voulant interdire la sp\u00e9culation\r\n   sur les denr\u00e9es alimentaires.\r\n\r\n19:48:11:11  19:48:16:07\r\nEn 2009, l'initiative \"1:12\" exige\r\nla limitation du salaire patronal.\r\n\r\n19:48:16:17  19:48:19:19\r\n  -On en a marre de se faire dire\r\n\r\n19:48:19:21  19:48:21:19\r\n   au nom d'un certain r\u00e9alisme\r\n\r\n19:48:21:21  19:48:23:17\r\n  qu'on ne devrait rien changer.\r\n\r\n19:48:24:04  19:48:26:00\r\n      -Mais qui sont-ils ?\r\n\r\n19:48:26:02  19:48:33:02\r\n Direction Fribourg pour rencontrer\r\nM.Waeger, vice-pr\u00e9sidente de la JSS.\r\n\r\n19:48:33:04  19:48:39:08\r\nElle consacre tout son temps libre\r\n   \u00e0 sa fonction, b\u00e9n\u00e9volement.\r\n\r\n19:48:40:06  19:48:43:03\r\n-Ton id\u00e9al, c'est prendre de l'argent\r\n      \u00e0 ceux qui en ont plus ?\r\n\r\n19:48:43:05  19:48:46:18\r\n  -Non, l'id\u00e9al, c'est qu'on vive\r\n       dans un monde juste,\r\n\r\n19:48:46:20  19:48:51:12\r\n  que tout le monde contribue \u00e0 la\r\nsoci\u00e9t\u00e9 et paie ses imp\u00f4ts justement.\r\n\r\n19:48:51:23  19:48:54:00\r\n    -Elle tente de convaincre\r\n        ses colocataires\r\n\r\n19:48:54:02  19:48:56:12\r\nde soutenir l'initiative des 99 %.\r\n\r\n19:48:57:01  19:49:00:06\r\n           -Si tu gagnes\r\n   de l'argent avec de l'argent,\r\n\r\n19:49:00:08  19:49:05:12\r\n c'est normal de redistribuer, car \r\nce n'est pas toi qui cr\u00e9e la valeur.\r\n\r\n19:49:05:14  19:49:07:09\r\n           C'est simple.\r\n\r\n19:49:08:02  19:49:10:02\r\n-Muriel vient d'une famille modeste,\r\n\r\n19:49:10:04  19:49:12:19\r\n   ses parents ne peuvent pas \r\n   la soutenir financi\u00e8rement,\r\n\r\n19:49:12:21  19:49:15:19\r\n   alors elle cumule deux jobs\r\n     pour payer ses \u00e9tudes.\r\n\r\n19:49:16:04  19:49:18:11\r\n-Ce n'est pas normal que quelqu'un\r\n\r\n19:49:18:13  19:49:20:17\r\n  qui bosse \u00e0 100 % toute sa vie,\r\n\r\n19:49:20:19  19:49:22:07\r\n      ne puisse pas subvenir\r\n\r\n19:49:22:09  19:49:24:00\r\n    aux besoins de sa famille.\r\n\r\n19:49:24:02  19:49:27:11\r\nJe veux changer \u00e7a et c'est pourquoi\r\n  je me suis engag\u00e9e en politique.\r\n\r\n19:49:27:19  19:49:31:13\r\n     -Cr\u00e9\u00e9e en 1961, la JSS,\r\n      c'est 4'000 membres,\r\n\r\n19:49:31:15  19:49:35:11\r\n  Quatre conseillers nationaux\r\n   et une section par canton.\r\n\r\n19:49:35:12  19:49:39:07\r\n       En Valais romand,\r\n  S.Constantin tient la barre.\r\n\r\n19:49:39:09  19:49:42:18\r\n     Il organise chaque mois\r\n       une soir\u00e9e \u00e0 th\u00e8me\r\n\r\n19:49:42:20  19:49:47:03\r\n            pour casser\r\nl'id\u00e9e de la politique r\u00e9barbative.\r\n\r\n19:49:47:20  19:49:52:03\r\n  -Le but de l'ap\u00e9ro-conf\u00e9rence,\r\n\r\n19:49:52:05  19:49:55:22\r\n  c'est de politiser les jeunes,\r\n\r\n19:49:56:00  19:50:00:22\r\n         et de leur faire\r\n     comprendre la politique.\r\n\r\n19:50:01:00  19:50:04:07\r\n Si les jeunes ne s'int\u00e9ressent pas\r\n\u00e0 la politique, la d\u00e9mocratie meurt.\r\n\r\n19:50:04:09  19:50:05:23\r\n Il faut des gens qui se battent.\r\n\r\n19:50:06:01  19:50:08:17\r\n       -Merci aux JS d'avoir\r\n      fait de la publicit\u00e9...\r\n\r\n19:50:09:09  19:50:13:15\r\n-Dans la salle, 50 participants,\r\n    des jeunes socialistes,\r\n\r\n19:50:13:17  19:50:18:08\r\n     des curieux, des parents\r\net ce soir, m\u00eame trois jeunes PLR.\r\n\r\n19:50:18:10  19:50:20:09\r\n Ils sont venus \u00e0 notre demande\r\n\r\n19:50:20:11  19:50:23:10\r\n analyser le dynamisme militant\r\n        d'un autre bord.\r\n\r\n19:50:24:19  19:50:28:07\r\n-On est d'accord pour la l\u00e9galisation\r\n\r\n19:50:28:09  19:50:31:22\r\n  des drogues, comme le cannabis,\r\n\r\n19:50:32:00  19:50:33:19\r\n   pour le mariage pour tous...\r\n\r\n19:50:33:21  19:50:36:08\r\n    D'un point de vue soci\u00e9tal,\r\n       on a les m\u00eames id\u00e9es,\r\n\r\n19:50:36:10  19:50:39:05\r\nmais la mani\u00e8re d'y parvenir diff\u00e8re.\r\n\r\n19:50:39:07  19:50:42:01\r\n             On a quand\r\nm\u00eame quelque chose de g\u00e9n\u00e9rationnel.\r\n\r\n19:50:43:09  19:50:47:00\r\n  -Une g\u00e9n\u00e9ration qui n'h\u00e9site\r\n pas \u00e0 s'opposer au parti-m\u00e8re.\r\n\r\n19:50:47:02  19:50:51:10\r\n      La JSS est insoumise,\r\n  chose qui agace le pr\u00e9sident.\r\n\r\n19:50:52:18  19:50:55:07\r\n  -Je ne vais pas jouer le ma\u00eetre\r\n\r\n19:50:55:09  19:50:57:09\r\nd'\u00e9cole pour la section cantonale,\r\n\r\n19:50:57:11  19:50:59:16\r\nni le papa pour la jeunesse du parti.\r\n\r\n19:51:00:03  19:51:02:11\r\n-Notre r\u00f4le est d'avoir des id\u00e9es.\r\n\r\n19:51:02:12  19:51:06:14\r\n  Ca arrange le PS que nous ayons\r\n\r\n19:51:06:16  19:51:11:23\r\n         des propositions\r\n   qui sont les id\u00e9es du futur.\r\n\r\n19:51:12:01  19:51:16:08\r\n Nous avons besoin, comme jeunes,\r\n       de changer le futur.\r\n\r\n19:51:18:02  19:51:21:05\r\n-Dans une soci\u00e9t\u00e9 vieillissante,\r\n     o\u00f9 les plus de 65 ans\r\n\r\n19:51:21:07  19:51:23:14\r\n   auront doubl\u00e9 dans 30 ans,\r\n\r\n19:51:23:16  19:51:27:10\r\nl'engagement des jeunes d\u00e9tonne \r\net bouscule la politique suisse.\r\n\r\n19:51:31:08  19:51:34:04\r\n            Il a couru,\r\n   il court et il courra encore.\r\n\r\n19:51:34:06  19:51:37:16\r\n  Pierre Morath s'int\u00e9resse aussi\r\n   aux autres: il les entra\u00eene,\r\n\r\n19:51:37:18  19:51:40:11\r\n    les observe, les filme et \r\n   il essaie de les comprendre.\r\n\r\n19:51:40:12  19:51:42:02\r\n  C'est l'invit\u00e9 de ce dimanche.\r\n\r\n19:51:45:01  19:51:45:16\r\n             Bonsoir.\r\n\r\n19:51:45:18  19:51:53:05\r\n  Pierre Morath, vous avez suivi \r\n ce week-end de course d'Escalade.\r\n\r\n19:51:53:09  19:51:58:09\r\n          Vous y \u00e9tiez ?\r\n\r\n19:51:58:13  19:51:58:18\r\n               -Oui.\r\n\r\n19:51:58:23  19:52:01:13\r\n J'ai suivi mon groupe d'athl\u00e8tes.\r\n\r\n19:52:01:15  19:52:05:22\r\n   -Comment expliquer ce succ\u00e8s\r\n     des courses populaires?\r\n\r\n19:52:06:03  19:52:07:14\r\n       -\u00c7a s'est bien pass\u00e9.\r\n\r\n19:52:09:17  19:52:13:11\r\n     Le monde attire le monde.\r\n\r\n19:52:13:14  19:52:19:02\r\n        C'est quelque chose\r\n        qu'il faut savoir.\r\n\r\n19:52:19:06  19:52:25:11\r\nCeux qui ont r\u00e9ussi \u00e0 se r\u00e9inventer,\r\n   qui ont une certaine histoire,\r\n\r\n19:52:25:15  19:52:29:16\r\n       un bel enracinement, \r\n      ont beaucoup de succ\u00e8s.\r\n\r\n19:52:29:20  19:52:36:08\r\n   Plus que d'autres \u00e9v\u00e9nements\r\n    qui sont moins populaires,\r\n\r\n19:52:36:12  19:52:39:14\r\n   mais qui ont la m\u00eame qualit\u00e9.\r\n\r\n19:52:39:18  19:52:45:16\r\n   -Les chiffres de ces courses,\r\n\r\n19:52:47:17  19:52:53:17\r\n     c'est 50'000 participants\r\n   pour la course de l'escalade.\r\n\r\n19:52:54:00  19:52:58:00\r\n    \u00c7a fait beaucoup de monde.\r\n\r\n19:52:58:05  19:53:04:20\r\n  Dans une \u00e9poque comme la n\u00f4tre,\r\n  qu'on dit tr\u00e8s individualiste,\r\n\r\n19:53:05:01  19:53:12:02\r\ncomment peut-on expliquer ce besoin\r\n   d'une exp\u00e9rience collective ?\r\n\r\n19:53:12:06  19:53:15:21\r\n        -C'est le paradoxe.\r\n\r\n19:53:16:01  19:53:18:19\r\n   Les gens sont individualistes\r\n\r\n19:53:19:00  19:53:25:23\r\n      dans la mani\u00e8re d'\u00eatre,\r\n       d'agir et de penser.\r\n\r\n19:53:26:04  19:53:29:22\r\nEt pourtant, ils se sentent seuls.\r\n\r\n19:53:30:03  19:53:33:14\r\n  Ils ont besoin d'\u00eatre ensemble.\r\n\r\n19:53:33:16  19:53:36:06\r\n   -Pierre Morath, une sorte\r\nde gourou de la course \u00e0 pied...\r\n\r\n19:53:36:16  19:53:39:11\r\n    -Pourquoi faites-vous \u00e7a ?\r\n   -J'ai juste envie de courir.\r\n\r\n19:53:39:18  19:53:42:06\r\n   -Vous grandissez \u00e0 Gen\u00e8ve,\r\n     dans les ann\u00e9es 1970.\r\n\r\n19:53:42:08  19:53:46:11\r\nLa course \u00e0 pied, c'est votre vie...\r\n\r\n19:53:46:13  19:53:53:02\r\n Une vilaine blessure bouleverse\r\n      vos r\u00eaves olympiques.\r\n\r\n19:53:53:04  19:53:56:04\r\n       Vous prendrez donc\r\n    des chemins de traverse.\r\n\r\n19:53:56:06  19:54:00:01\r\nVous obtenez une licence en histoire\r\n    et un master en management.\r\n\r\n19:54:00:03  19:54:04:02\r\n Vous \u00eates le coach de T.Eticha,\r\n  requ\u00e9rant d'asile \u00e9thiopien,\r\n\r\n19:54:04:04  19:54:07:11\r\n      sept fois vainqueur\r\n    du marathon de Lausanne.\r\n\r\n19:54:07:13  19:54:13:00\r\n  Votre fibre sociale s'affirme\r\n     dans vos documentaires.\r\n\r\n19:54:13:02  19:54:17:05\r\nEn 2013, vous racontez l'histoire\r\n  de M.Christen, mort chez lui\r\n\r\n19:54:17:07  19:54:22:01\r\n  et dont le corps est retrouv\u00e9\r\n         deux ans apr\u00e8s.\r\n\r\n19:54:23:07  19:54:25:16\r\n-Notre soci\u00e9t\u00e9 g\u00e9n\u00e8re les conditions\r\n\r\n19:54:25:17  19:54:28:06\r\n    pour que \u00e7a soit possible.\r\n\r\n19:54:28:15  19:54:32:10\r\n-Dans \"Free to run\", vous racontez\r\n  l'aventure de la course \u00e0 pied\r\n\r\n19:54:32:11  19:54:38:06\r\n    et le combat des femmes\r\n pour avoir le droit de courir.\r\n\r\n19:54:38:22  19:54:43:12\r\n       Vous racontez bien\r\n et vous \u00eates un bon vendeur...\r\n\r\n19:54:43:14  19:54:47:21\r\n      -Vous courez beaucoup ?\r\n\r\n19:54:48:23  19:54:52:11\r\n        -Votre recette:\r\n    un conseil personnalis\u00e9.\r\n\r\n19:54:53:00  19:54:56:21\r\n-Votre pied est normalement cambr\u00e9.\r\n\r\n19:54:57:18  19:55:01:03\r\n   -Vos magasins sont devenus\r\ndes r\u00e9f\u00e9rences en Suisse romande.\r\n\r\n19:55:01:05  19:55:04:13\r\nAlors, dites-nous, la course \u00e0 pied,\r\n           \u00e7a rapporte ?\r\n\r\n19:55:13:11  19:55:17:10\r\n     -Est-ce que \u00e7a rapporte ?\r\n\r\n19:55:17:13  19:55:20:11\r\n-Non, \u00e7a rapporte de moins en moins.\r\n\r\n19:55:20:15  19:55:26:09\r\n        C'est une passion.\r\n\r\n19:55:26:12  19:55:31:06\r\nQuand on s'investit dans une passion,\r\n       on le fait par passion,\r\n\r\n19:55:31:11  19:55:34:11\r\n        plus que par d\u00e9sir\r\n      de gagner de l'argent.\r\n\r\n19:55:34:15  19:55:39:21\r\n   C'est comme les organisateurs\r\n    de la course de l'Escalade.\r\n\r\n19:55:40:01  19:55:43:14\r\n          Ils l'ont faite\r\n     avec beaucoup de passion.\r\n\r\n19:55:43:18  19:55:48:13\r\n    Elle est riche maintenant.\r\n\r\n19:55:48:17  19:55:52:00\r\n      C'est le cas pour moi.\r\n\r\n19:55:52:05  19:55:59:14\r\n           Nos magasins,\r\n  m\u00eame si j'y suis plus beaucoup,\r\n\r\n19:55:59:18  19:56:01:12\r\n            c'est dur.\r\n\r\n19:56:01:17  19:56:05:12\r\n         Malgr\u00e9 le succ\u00e8s\r\n       de la course \u00e0 pied,\r\n\r\n19:56:05:17  19:56:11:15\r\n     c'est difficile de vivre\r\n   dans cette nouvelle \u00e9conomie.\r\n\r\n19:56:11:20  19:56:18:10\r\n   Il y a une forte concurrence,\r\n      notamment par Internet.\r\n\r\n19:56:18:13  19:56:21:23\r\n     Le reste de mon activit\u00e9,\r\n      c'est en grande partie,\r\n\r\n19:56:22:04  19:56:26:12\r\n       li\u00e9e \u00e0 mon engagement\r\n         pour les jeunes.\r\n\r\n19:56:26:17  19:56:29:05\r\n      -Vous aimez les jeunes.\r\n\r\n19:56:29:09  19:56:35:03\r\n  -J'ai voulu illustrer le sport.\r\n\r\n19:56:35:07  19:56:41:05\r\n     -Qu'est-ce que la course\r\n    nous dit sur notre monde ?\r\n\r\n19:56:42:06  19:56:48:06\r\n         -La course, elle,\r\n  dit l'\u00e9volution des mentalit\u00e9s.\r\n\r\n19:56:50:05  19:56:55:03\r\n           Aujourd'hui,\r\n      le succ\u00e8s de la course\r\n\r\n19:56:55:08  19:57:05:23\r\n         est li\u00e9 au fait\r\n qu'elle est li\u00e9e \u00e0 notre \u00e9poque.\r\n\r\n19:57:06:03  19:57:12:01\r\n     Elle g\u00e9n\u00e8re un bien-\u00eatre\r\n et il y a un challenge derri\u00e8re.\r\n\r\n19:57:14:18  19:57:20:18\r\n        Chacun \u00e0 son niveau\r\n      a son propre challenge.\r\n\r\n19:57:21:04  19:57:25:09\r\n    La course est d\u00e9sacralis\u00e9e,\r\n\r\n19:57:25:12  19:57:28:10\r\n     ce qui fait que les gens\r\n   osent beaucoup plus qu'avant.\r\n\r\n19:57:28:13  19:57:34:11\r\n          \u00c7a les change.\r\n\r\n19:57:42:21  19:57:47:17\r\n        -Comment \u00e7a se fait\r\n  que vous soyez d'abord coureur,\r\n\r\n19:57:47:22  19:57:50:04\r\n      et ensuite r\u00e9alisateur.\r\n\r\n19:57:50:09  19:57:52:17\r\n      Quel est le fil rouge ?\r\n\r\n19:57:52:22  19:57:57:16\r\n   -Je pense qu'il y a un Graal\r\n        que l'on cherche.\r\n\r\n19:57:57:20  19:58:00:20\r\n    C'est une fibre artistique.\r\n\r\n19:58:01:01  19:58:03:18\r\n    On recherche de la beaut\u00e9.\r\n\r\n19:58:09:01  19:58:11:01\r\n   On cherche le sens de la vie\r\n            et le beau\r\n\r\n19:58:11:06  19:58:15:20\r\n             \u00e0 travers\r\n   une oeuvre cin\u00e9matographique.\r\n\r\n19:58:16:01  19:58:23:18\r\nFinalement, \u00e0 travers les activit\u00e9s\r\n  si profondes et ses exigences,\r\n\r\n19:58:23:23  19:58:25:09\r\n        on va se chercher.\r\n\r\n19:58:25:13  19:58:28:07\r\n    On va chercher ses failles\r\n          et ses d\u00e9mons.\r\n\r\n19:58:28:11  19:58:31:12\r\n    On va essayer de se trouver\r\n         pour s'am\u00e9liorer.\r\n\r\n19:58:31:16  19:58:33:11\r\n              -Merci.\r\n\r\n19:58:33:13  19:58:36:15\r\n    A 86 ans, E.Mabboux vient\r\n de voir sa carri\u00e8re r\u00e9compens\u00e9e.\r\n\r\n19:58:36:17  19:58:43:07\r\nUn accomplissement pour le Vaudois\r\n   et une revanche sur la vie.\r\n\r\n19:58:47:05  19:58:51:09\r\n -Cette coupe dor\u00e9e: son oscar.\r\n\r\n19:58:52:00  19:58:55:05\r\n       -Je n'y pensais pas.\r\n\r\n19:58:55:07  19:58:59:02\r\n   Je savais que les tout grands\r\n\r\n19:58:59:04  19:59:02:00\r\nallaient \u00e0 la Fondation Constanza.\r\n\r\n19:59:02:12  19:59:06:05\r\n         -Edgar Mabboux\r\n     \u00e9tait bien \u00e0 New York,\r\n\r\n19:59:06:07  19:59:11:11\r\n    avec un vingtaine d'\u00e9lus \r\n    choisis par la fondation.\r\n\r\n19:59:11:12  19:59:15:15\r\n        Une cons\u00e9cration\r\n      pour cet \u00e9corch\u00e9 vif.\r\n\r\n19:59:16:03  19:59:18:08\r\n  -Ca veut dire quoi, \"artiste\" ?\r\n\r\n19:59:18:10  19:59:21:07\r\n       Certains d\u00e9placent \u00e7a\r\n       et se disent artiste.\r\n\r\n19:59:21:09  19:59:24:00\r\n\"Artiste\", \u00e7a veut rien dire du tout.\r\n\r\n19:59:24:02  19:59:27:20\r\nDans la peinture, il faut du travail.\r\n\r\n19:59:28:19  19:59:33:11\r\n -Cette r\u00e9compense, une revanche\r\n    pour l'enfant abandonn\u00e9.\r\n\r\n19:59:33:13  19:59:39:06\r\n La cons\u00e9cration d'un peintre en \r\nb\u00e2timent qui voulait \u00eatre peintre.\r\n\r\n19:59:40:08  19:59:42:19\r\n  -Je suivais une \u00e9cole \u00e0 Paris.\r\n\r\n19:59:42:21  19:59:45:11\r\nJe travaillais la journ\u00e9e, le soir.\r\n\r\n19:59:45:13  19:59:47:19\r\n        Je voulais r\u00e9ussir.\r\n\r\n19:59:47:21  19:59:52:09\r\n    Je voulais prouver \u00e0 tous\r\n ces connards qui me rabaissaient\r\n\r\n19:59:52:11  19:59:56:04\r\n         qu'ils n'iraient\r\n    jamais aussi loin que moi.\r\n\r\n19:59:57:08  19:59:59:21\r\n     -Mabboux touche \u00e0 tout.\r\n\r\n19:59:59:23  20:00:03:00\r\n    Les Am\u00e9ricains adorent, \r\n   les Vaudois, un peu moins.\r\n\r\n20:00:03:02  20:00:07:00\r\nIl poursuit sa qu\u00eate du geste juste.\r\n\r\n20:00:07:14  20:00:13:12\r\n      -Je m'essuie les pieds\r\n   sur ce tableau qui est foutu.\r\n\r\n20:00:13:14  20:00:20:17\r\nJe mets pas des paquets de peinture,\r\n  je fais une peinture tr\u00e8s fine.\r\n\r\n20:00:21:06  20:00:22:16\r\n       -Et il recommence.\r\n\r\n20:00:23:05  20:00:25:09\r\n       -Ca, c'est New York.\r\n\r\n20:00:25:11  20:00:27:13\r\n Il y a encore du travail mais...\r\n\r\n20:00:28:01  20:00:31:03\r\n     -Un New York qui passe\r\n    de la lumi\u00e8re au sombre.\r\n\r\n20:00:31:22  20:00:34:01\r\n        -La vie est sombre.\r\n\r\n20:00:34:03  20:00:36:05\r\n          Le monde actuel\r\n\r\n20:00:36:10  20:00:40:11\r\n  est plus sombre que ce tableau.\r\n\r\n20:00:41:11  20:00:45:17\r\n        -Apr\u00e8s New York,\r\n      Madrid le r\u00e9compense:\r\n\r\n20:00:45:19  20:00:50:06\r\n    Mabboux vient de recevoir\r\nle prix international des talents.\r\n\r\n20:00:51:19  20:00:54:19\r\n         -Dans un instant,\r\n       la m\u00e9t\u00e9o de V.Bovard.\r\n\r\n20:00:54:21  20:00:57:15\r\n      Et \"M.A.P.\" nous emm\u00e8ne\r\n         dans ces villages\r\n\r\n20:00:57:17  20:01:01:22\r\n qui tentent de survivre en offrant\r\nde l'argent pour attirer des jeunes.\r\n\r\n20:01:02:00  20:01:04:22\r\n             Demain,\r\n   vous retrouverez D.Rochebin.\r\n\r\n20:01:05:00  20:01:06:19\r\n   Tr\u00e8s belle soir\u00e9e, \u00e0 bient\u00f4t.\r\n\r\n20:01:06:21  20:01:10:17\r\n     Sous-titrage SWISS TXT\r\nM.D'Auria, A.Huber, S.Iuncker-Gomez\r\n\r\n20:01:10:19  20:01:18:18\r\n\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT034987\r\nDate de transcription : 15-JAN-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:00:02 > 0:00:02) [68%] : \r\nSigne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:02 > 0:00:06) [88%] : \r\nPierre-Alain est ce que tu peux mettent le prompteur, s'il te pla\u00eet au d\u00e9but.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:07 > 0:00:12) [83%] : \r\nMais on laisse o\u00f9 il est alors on d\u00e9marre le journal apr\u00e8s les titres ok tr\u00e8s bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:02:16 > 0:03:47) [93%] : \r\nBonsoir \u00e0 toutes et \u00e0 tous, merci d'\u00eatre avec nous, voici les titres de ce dimanche, Yannick Buttet doit-il d\u00e9missionner les voix s'\u00e9l\u00e8vent en Valais et dans son parti pour pousser le conseiller national a quitt\u00e9 Berne, elles font suite \u00e0 de nouvelles r\u00e9v\u00e9lations sur ses d\u00e9rapages des d\u00e9rapages, souvent li\u00e9s \u00e0 l'alcool, l'initiative No Billag serait accept\u00e9e par une majorit\u00e9 de Suisses, c'est en tout cas ce qu'affirme un sondage paru aujourd'hui, plus de redevances pour l'audiovisuel public, mais des programmes pourtant appr\u00e9ci\u00e9 par le public, tout un paradoxe alors que doit faire la SSR pour inverser la tendance, il y a-t-il un plan B en cas d'acceptation de l'initiative, le directeur de la SSR, Gilles Marchand sera avec nous une r\u00e9gie immobili\u00e8re qui envoie par erreur, des centaines de dossiers de candidature dans la nature, divulguant des informations sensibles comme des fiches de salaire r\u00e9v\u00e9lation faite par RTS Radio vous la d\u00e9couvrirez en primeur dans ce journal ne leur dites pas qu'il faut \u00eatre r\u00e9aliste dans la vie, ils veulent changer le monde, nous irons ce soir \u00e0 la rencontre des jeunes socialistes, un mouvement qui d\u00e9tonne jusque dans son propre parti lui aussi lutte pied \u00e0 pied, Pierre Morath a connu la course comme sportif, puis comme entra\u00eeneur, tout en observant les contradictions de notre soci\u00e9t\u00e9 \u00e0 travers la comp\u00e9tition mais aussi les documentaires qu'il r\u00e9alise une personnalit\u00e9 aux multiples talents Pierre Morath et ce soir l'invit\u00e9 de ce journal et puis vous d\u00e9couvrirez l'histoire d'une belle revanche sur la vie \u00e0 86 ans, le peintre Vaudois, Edgar Mabboux, vient d'\u00eatre r\u00e9compens\u00e9 aux \u00c9tats-Unis pour l'ensemble de son oeuvre, lui l'enfant abandonn\u00e9 le peintre en b\u00e2timent frustr\u00e9 est aujourd'hui c\u00e9l\u00e9br\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:03:49 > 0:04:06) [92%] : \r\nDe nouveaux t\u00e9moignages accablent Yannick Buttet, probl\u00e8mes d'alcool gestes d\u00e9plac\u00e9s les r\u00e9v\u00e9lations s'accumulent dans la presse du jour dans son canton le Valais, le Parti socialiste et l'UDC appelle d\u00e9sormais \u00e0 sa d\u00e9mission, c'est aussi le cas de certains coll\u00e8gues de parti du conseiller national C\u00e9line Brichet Lo\u00efs Siggen Lopez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:04:06 > 0:04:28) [92%] : \r\nLa pression s'intensifie sur Yannick Buttet vis\u00e9 par une plainte soup\u00e7onn\u00e9 de harc\u00e8lement, de nouveaux t\u00e9moignages pr\u00e9cise aujourd'hui le comportement du conseiller national valaisan dans la presse, lors d'une soir\u00e9e \u00e0 Berne, les t\u00e9moins d\u00e9crivent un \u00e9lu compl\u00e8tement ivre et ing\u00e9rable aux propositions et aux gestes d\u00e9plac\u00e9s embarrassant pour une section valaisanne du PDC fatigu\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:04:29 > 0:04:53) [92%] : \r\n\u00e7a fait bient\u00f4t 26 heures que nous sommes dans cette gestion que l'on peut appeler de crise et nous n'avons pas attendu les d\u00e9veloppements bien s\u00fbr des des m\u00e9dias dominicaux pourrait bien discuter et prendre avec Monsieur Ni putes et diff\u00e9rentes options, cette r\u00e9flexion est en cours, encore maintenant, et donc il y aura, nous imaginons une communication probablement d'ici demain midi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:04:53 > 0:05:05) [92%] : \r\nPas de d\u00e9cision pour l'instant, donc, mais les appels \u00e0 la d\u00e9mission se multiplient en Valais, le Parti socialiste a tranch\u00e9 : il est temps \u00e0 pr\u00e9sent pour monsieur butin de se retirer de la politique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:05:06 > 0:05:09) [92%] : \r\nPour l'UDC Valais aussi, c'est trop.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:05:09 > 0:05:27) [90%] : \r\nIl appartient \u00e9videmment \u00e0 monsieur Buttet de d\u00e9cider de son propre avenir, mais au-del\u00e0 de sa personne, c'est vraiment la repr\u00e9sentativit\u00e9 de ce canton, la repr\u00e9sentativit\u00e9 des valeurs de certains de ses habitants, souvent, on a entendu le PDC a fait l'Valais, il est en train de le d\u00e9faire et je crois qu'aujourd'hui le parti doit prendre ses responsabilit\u00e9s et demander \u00e0 Monsieur Buttet de rende son tablier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:05:27 > 0:05:36) [93%] : \r\nAu sein m\u00eame du PDC, un appel \u00e0 la d\u00e9mission, une \u00e9lue b\u00e2loise, membre de la direction du parti, l\u00e2che le conseiller national.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:05:37 > 0:05:41) [96%] : \r\nPersonnellement, je suis d'avis que Yannick Buttet doit pr\u00e9senter sa d\u00e9mission.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:05:42 > 0:05:59) [94%] : \r\nLe pr\u00e9sident du PDC reste lui plus ouvert sur cette question : faut-il ou non, demander la d\u00e9mission de l'\u00e9lu valaisan du Conseil national selon la NZZ le comit\u00e9 de direction du PDC se r\u00e9unira demain \u00e0 Berne l'affaire p\u00e8se de plus en plus lourd pour le Parti d\u00e9mocrate chr\u00e9tien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:06:00 > 0:06:19) [96%] : \r\nNous voterons le 4 mars prochain sur l'initiative No Billag elle pr\u00e9voit de supprimer la redevance pour l'audiovisuel public aujourd'hui, un sondage publi\u00e9 par Le Matin dimanche et la SonntagsZeitung donne le oui vainqueur nous entendrons dans un instant, le directeur de la SSR, d'abord le d\u00e9tail de ce sondage avec Viviane Gabriel.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:06:19 > 0:07:21) [95%] : \r\nSelon ce sondage r\u00e9alis\u00e9 sur Internet l'initiative No Billag qui fait actuellement la course en t\u00eate 57,3 pour 100 des personnes interrog\u00e9es soutiennent cette initiative 34,4 pourcent la rejette 8,3 pourcent n'ont pas fait leur choix, une majorit\u00e9 des sond\u00e9s se disent satisfaits des programmes actuels de la SSR 54,9 pourcent exactement, ils sont 33,2 pourcent \u00e0 ne pas \u00eatre satisfait 11,9 pourcent ne se prononcent pas 3\u00e8me et derni\u00e8re question pos\u00e9e : pensez-vous qu'un oui \u00e0 l'initiative, No Billag et donc la disparition de la redevance, signifie la fin de la SSR, c'est le nom qui domine \u00e0 48,9 pourcent 39,4 pourcent des sond\u00e9s pensent que oui, 11,7 pourcent ne savent pas le sondage a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9 entre le 17 et le 27 novembre aupr\u00e8s de 1010 personnes \u00e2g\u00e9es de 18 \u00e0 65 ans dans toute la Suisse, il est publi\u00e9 ce jour dans Le Matin dimanche et la SonntagsZeitung.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:07:22 > 0:07:42) [89%] : \r\nEt bonsoir Gilles Marchand bonsoir \u00e0 vous, alors \u00e9videmment, ce sondage ravit les partisans de nos bilingue, regardez le tweet de l'une de leurs figures de proue Nicolas c'est il \u00e9crit aujourd'hui la rh\u00e9torique de la peur est un \u00e9chec, d\u00e9montr\u00e9 par le sondage, il est temps d'arr\u00eater avec ce paternalisme et d'assumer que vous voulez juste maintenir vos privil\u00e8ges, Gilles Marchand la rh\u00e9torique de la peur est ce que votre message est trop catastrophiste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:07:42 > 0:08:15) [92%] : \r\nNon, mais je crois qu'il ne s'agit pas de vouloir maintenir des privil\u00e8ges, il s'agit d'essayer de maintenir des programmes qui de surcro\u00eet sont plut\u00f4t en plus de \u00e7a bien appr\u00e9ci\u00e9 par la population, ces programmes ont besoin d'un financement d'un financement public pour qu'il puisse \u00eatre pr\u00e9sent dans toutes les r\u00e9gions du pays, \u00e0 la radio, \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision qu'on puisse suivent ce journal pour qu'on puisse suivre l'et les \u00e9missions de vos de vos coll\u00e8gues de la radio dans toutes les langues et en fait la la question aujourd'hui, c'est de d'arriver \u00e0 bien faire comprendre que pour financer ses programmes, il faut une part de financement public et une petite part de financement commercial et c'est c'est \u00e0 c'est cet \u00e9quilibre l\u00e0 que nous devons expliquer maintenant de mani\u00e8re tr\u00e8s importante pendant les prochains mois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:08:15 > 0:08:22) [90%] : \r\nJo\u00ebl Gilles Marchand que beaucoup de sond\u00e9s ne semble pas croire \u00e0 un risque de disparition pour la SSR est ce que vous avez pr\u00e9vu un plan B.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:08:23 > 0:09:00) [92%] : \r\nMais vous savez si vous relisez le texte de cette initiative et j'incite nos t\u00e9l\u00e9spectateurs \u00e0 le faire de mani\u00e8re s\u00e9rieuse, vraiment et qu'on examine en d\u00e9tail ce qui est dit dans ce texte, il n'y a pas de plan B possible ce que l'on peut faire, c'est un plan de d\u00e9mant\u00e8lement, c'est-\u00e0-dire de au fond s'entendre sur la fa\u00e7on d'arr\u00eater l'activit\u00e9 et de faire en sorte que, progressivement, si un oui l'emporte, h\u00e9 bien, les \u00e9missions de de radio, les \u00e9missions de t\u00e9l\u00e9vision s'arr\u00eate, la question qui se pose aujourd'hui c'est : comment peut-on aujourd'hui dans ce dans ce paysage suisse financer une radio ou une t\u00e9l\u00e9vision publique de de bonne qualit\u00e9, moi je pr\u00e9tends ici de mani\u00e8re extr\u00eamement calme et professionnelle et sereine mais je le dis ici tr\u00e8s clairement qu'il n'est pas possible de faire cela autrement qu'avec un financement public relativement solide.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:09:00 > 0:09:11) [93%] : \r\nGilles Marchand, la Suisse est quand m\u00eame le pays du Plan B, on l'a vu par exemple avec l'application de l'initiative contre l'immigration de masse, c'\u00e9tait impossible pour Bruxelles et puis finalement on a trouv\u00e9 une solution, \u00e7a peut \u00eatre possible aussi pour la SSR non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:09:12 > 0:10:07) [90%] : \r\nMais vous savez, si vous lisez encore une fois ce cette initiative, elle est beaucoup plus pr\u00e9cise dans son expression que les textes auxquels vous faites r\u00e9f\u00e9rence, et puis si vous regardez la situation est telle que la la d\u00e9crivent nos nos nos opposants, ceux qui veulent que la SSR disparaissent en fait ils disent quoi, ils disent : il faudrait peut-\u00eatre imaginer que le march\u00e9 ou que la la le l'achat \u00e0 la carte \u00e0 la demande, finance le service public, mais aujourd'hui le march\u00e9, il finance grosso modo 15 \u00e0 20 pourcent de ce que l'on diffuse de ce que l'on fabrique et encore avec des programmes qui sont tr\u00e8s regard\u00e9es, qui sont tr\u00e8s performants, on a beaucoup de succ\u00e8s en ce moment et ses programmes regard\u00e9s performant, le sont parce que nous arrivons \u00e0 les financer correctement si demain le financement public tombe \u00e9videmment que nos programmes auront moins de succ\u00e8s, \u00e9videmment, qu'ils ont moins de publicit\u00e9 qu'aujourd'hui, or aujourd'hui la publicit\u00e9 le finance quoi finance peut-\u00eatre 15 minutes 10 minutes du journal que nous regardons actuellement dans le meilleur des cas, donc je pense que, tr\u00e8s rapidement, et c'est \u00e7a que les les 2 je crois les gens doivent bien comprendre tr\u00e8s rapidement, nous serions dans une situation de crise extr\u00eamement importante avec la disparition programm\u00e9e des programmes que les gens appr\u00e9cient, il n'y aurait pas de plan B en fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:10:07 > 0:10:09) [98%] : \r\nGilles Marchand, merci beaucoup d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:10:10 > 0:10:29) [95%] : \r\nMerci \u00e0 vous, on \u00e9voquait hier dans ce journal, la neige et ce bon d\u00e9but de saison pour les domaines skiables le Valais mise beaucoup sur les vols hivernaux \u00e0 destination de Sion, mais la nouvelle est tomb\u00e9e cette semaine l'une des compagnies a\u00e9riennes abandonne l'id\u00e9e, cette annonce pourrait bien s\u00fbr avoir des r\u00e9percussions sur toute la r\u00e9gion, Nadia Esposito Erwan C\u00e9line Brichet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:10:30 > 0:10:47) [94%] : \r\nDes dizaines de vols hebdomadaires entre Sion et sept destinations europ\u00e9ennes, c'est ce que la compagnie promettait promettait car le r\u00eave a pris fin cette semaine un garant financier se retirer la compagnie annule tous ses vols pour l'a\u00e9roport de Sion, c'est une grosse d\u00e9ception qu'on essaye de relativiser.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:10:47 > 0:10:58) [90%] : \r\nOn avait pr\u00e9vu effectivement c'est c'est Rota son Powdair maintenant, c'est pas quelque chose qui s'arr\u00eate puisque que c'est quelque chose qui n'a jamais commenc\u00e9, c'est un ralentissement de la croissance, mais on est confiant pour l'avenir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:10:58 > 0:11:12) [87%] : \r\nCes liaisons repr\u00e9sentait un grand espoir pour le d\u00e9veloppement civil de l'a\u00e9roport, mais aussi pour les stations qui s'\u00e9tait alli\u00e9 \u00e0 la compagnie on their \u00e9tait mise en avant comme la destination familiale, une aubaine pour les commerces de ce petit domaine peu connu \u00e0 l'international.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:11:12 > 0:11:17) [89%] : \r\nCette ann\u00e9e, une nouvelle client\u00e8le, d\u00e9velopper sa client\u00e8le anglo- saxonne et \u00e7a, c'\u00e9tait vraiment int\u00e9ressant pour nous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:11:18 > 0:11:32) [91%] : \r\nCe magasin de sport promettait des prix cass\u00e9s pour les clients de la compagnie, un des nombreux avantages offerts par la station, qui proposait aussi des rabais sur les logements et m\u00eame de jour de ski gratuit un concept qu'elle esp\u00e8re aujourd'hui pouvoir d\u00e9velopper avec un autre partenaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:11:32 > 0:11:48) [89%] : \r\nPour nous c'est un canal de distribution, qui pourrait \u00eatre aussi des autres compagnies d'un avion, on sait, il la Suisse qui qui vient Sion il y a d'autres compagnies qui sont en discussion, il y a plein des autres possibilit\u00e9s de partenariats avec des des transporteurs pour pour faire venir du monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:11:49 > 0:12:02) [91%] : \r\nL'hiver dernier, la liaison inaugur\u00e9 par Suisse avait amen\u00e9 1200 passagers \u00e0 Sion, une toute petite partie de la client\u00e8le hivernale, ce mod\u00e8le de transport n'est toutefois pas n\u00e9gligeables sous peine de voir les voyageurs s'envoler vers d'autres destinations.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:12:02 > 0:12:18) [92%] : \r\nAujourd'hui les clients aiment faire des s\u00e9jours de plus en plus courts, donc quelque part, ils veulent \u00eatre pris en charge du d\u00e9but jusqu'\u00e0 la fin en France, peut-\u00eatre en Autriche, ils sont un peu plus travailler sur ces aspects-l\u00e0, h\u00e9 ben \u00e7a draine plus de clients vers ses autres destinations.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:12:19 > 0:12:28) [90%] : \r\n\u00e0 Sion de nouveaux partenariats sont d\u00e9j\u00e0 \u00e0 l'\u00e9tude suisse va doubler ses rotations cette saison et renouer avec parle l'an prochain n'est pas totalement exclu, pour le pr\u00e9sident de la ville.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:12:28 > 0:12:42) [93%] : \r\nChat \u00e9chaud\u00e9 craint l'eau froide a donc il faudra v\u00e9ritablement que l'on soit tr\u00e8s prudent qu'on obtienne les garanties financi\u00e8res que la viabilit\u00e9 du mod\u00e8le et garanti, mais ce soir avec Powdair ou avec d'autres acteurs bien je pense qu'on a v\u00e9ritablement suscit\u00e9 un int\u00e9r\u00eat.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:12:42 > 0:12:49) [95%] : \r\nLa compagnie irlandaise avait vendu 5000 billets un signe malgr\u00e9 son \u00e9chec de l'attrait pour les skieurs du tarmac s\u00e9dunois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:12:50 > 0:13:11) [92%] : \r\nC'est une d\u00e9marche que presque chacun a fait au moins une fois dans sa vie, le dossier de candidature pour un appartement qu'on remplit en fournissant ses donn\u00e9es personnelles, y compris sa fiche de salaire, h\u00e9 bien, nos coll\u00e8gues de l'\u00e9mission, on en parle sur RTS La Premi\u00e8re le r\u00e9v\u00e8le une r\u00e9gie genevoise a divulgu\u00e9 par erreur plus de 300 dossiers, avec quelles cons\u00e9quences, r\u00e9ponse avec Pascal de France et Florence.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:13:12 > 0:13:33) [92%] : \r\nDes affaires de fuites de donn\u00e9es J\u00e9r\u00f4me Pachoud on avait lu dans les journaux, mais jamais ils n'auraient pens\u00e9 en \u00eatre un jour victimes le 15 novembre dernier, il re\u00e7oit un e-mail de la R\u00e9gie immobili\u00e8re Moser Vernet, avec qui il avait eu affaire, il y a 2 ans pour une recherche de logement \u00e0 l'int\u00e9rieur, ces donn\u00e9es confidentielles et celles de plus de 300 autres personnes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:13:33 > 0:13:47) [88%] : \r\nVous avez le jeu complet des donn\u00e9es personnelles, \u00e0 savoir la date de naissance, votre adresse, vos num\u00e9ros de t\u00e9l\u00e9phone portable, votre e-mail votre nationalit\u00e9 quels sont au revenu mensuel brut, donc \u00e7a fait d\u00e9j\u00e0 une belle palette.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:13:47 > 0:14:01) [94%] : \r\n\u00e0 l'origine de la fuite, une erreur de manipulation de la part d'un collaborateur charg\u00e9 \u00e0 la base d'envoyer un simple Mail d'information suite \u00e0 un coup de t\u00e9l\u00e9phone \u00e0 la R\u00e9gie J\u00e9r\u00f4me apprend que ces donn\u00e9es auraient \u00e9t\u00e9 envoy\u00e9s \u00e0 une centaine d'autres personnes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:14:01 > 0:14:19) [91%] : \r\nC'est comme on peut prendre une douche dans une cabine de douche transparente sur une place publique, c'est d\u00e9rangeant psychologiquement et puis ensuite de \u00e7a, il peut y avoir des des affaires beaucoup plus qu'on craint, parce que vous pouvez tout simplement imaginer que dans certaines soci\u00e9t\u00e9s la le fait de communiquer votre salaire et d'une clause de licenciements.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:14:19 > 0:14:26) [90%] : \r\nInquiet de la situation, J\u00e9r\u00f4me a souhait\u00e9 en informer l'\u00e9mission de radio, on en parle, sp\u00e9cialis\u00e9e dans l'information aux consommateurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:14:26 > 0:14:39) [86%] : \r\nLes infos que ces personnels sachent que leurs donn\u00e9es ont fuit\u00e9 et puis ensuite alors malheureusement ne peuvent pas faire grand chose, il y a pas de d\u00e9dommagement, sauf si elles arrivent \u00e0 d\u00e9montrer qu'elles ont \u00e9t\u00e9 victimes d'un pr\u00e9judice suite \u00e0 cette perte de donn\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:14:39 > 0:14:46) [92%] : \r\nContact\u00e9 par l'\u00e9mission, la r\u00e9gie affirme \u00eatre actuellement en train d'informer les personnes concern\u00e9es par la fuite et d\u00e9clare.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:14:46 > 0:14:51) [94%] : \r\nNous sommes en passe d'installer un nouveau logiciel sp\u00e9cialement con\u00e7u pour g\u00e9rer ses donn\u00e9es en toute s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:14:51 > 0:15:01) [96%] : \r\nReste que, comme J\u00e9r\u00f4me, au final, nous n'avons d'autre choix que de faire confiance aux d\u00e9positaires de ces centaines d'informations personnelles que nous devons fournir chaque jour ou presque.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:15:01 > 0:15:02) [65%] : \r\nEt homme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:15:02 > 0:15:28) [92%] : \r\nEt l'enqu\u00eate compl\u00e8te d'on en parlait \u00e0 d\u00e9couvrir demain \u00e0 8 heures 35 sur RTS La Premi\u00e8re, nous vous le disions hier soir une d\u00e9p\u00eache de l'ATS annon\u00e7ait la venue d'Harvey Weinstein \u00e0 Lugano, citant un pr\u00e9tendu communiqu\u00e9 des avocats du producteur hollywoodien, accus\u00e9 de harc\u00e8lement et d'agressions sexuelles, information d\u00e9mentie aujourd'hui, nos coll\u00e8gues de la T\u00e9l\u00e9vision suisse et italienne ont d\u00e9montr\u00e9 que ce communiqu\u00e9 ne provenait pas des avocats de l'Am\u00e9ricain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:15:29 > 0:15:46) [91%] : \r\nLa question de la censure en Chine, refait surface \u00e0 l'occasion d'un grand sommet de l'Internet organis\u00e9s par P\u00e9kin, le r\u00e9gime communiste qui d\u00e9fend sa vision, celle d'un Internet sous le contr\u00f4le de l'\u00c9tat, l'enjeu est bien s\u00fbr colossal pour les g\u00e9ants comme Facebook ou Google Nicolas Ross\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:15:48 > 0:16:25) [91%] : \r\nUne ouverture de conf\u00e9rence sous forme de grand spectacle, la Chine fait la promotion de sa vision de l'internet avec une id\u00e9e forte : la cyber souverainet\u00e9, comme l'a expliqu\u00e9 chez Jinping la Chine accepte Internet mais pas question que l'on abandonne le contr\u00f4le ainsi les recherches sur Google de Tiananmen ou l'homme autant n'aboutissent pas, les sites affichant des r\u00e9sultats sont bloqu\u00e9es, Google, Facebook, Twitter mais aussi WhatsApp Skype YouTube Instagram les applications et sites interdits ou brid\u00e9s sont l\u00e9gion.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:16:26 > 0:16:46) [93%] : \r\nLa conf\u00e9rence accueillera pourtant 3 grands patrons am\u00e9ricains Tim Cook dans un r\u00f4le particulier car Apple a accept\u00e9 les demandes de la Chine, cons\u00e9quence des applications de messagerie, ont disparu de l'AppStore tout comme des services VPN qui permettait aux Chinois de consulter Internet en toute confidentialit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:16:48 > 0:16:55) [89%] : \r\nMichael peu quand vous rejoint en Direct \u00e0 Shanghai alors cette conf\u00e9rence, sert surtout de plateforme \u00e0 P\u00e9kin pour promouvoir sa vision plut\u00f4t autoritaire d'Internet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:16:57 > 0:17:58) [92%] : \r\nOui un cyberespace sous contr\u00f4le strict hein des des autorit\u00e9s alors on l'a vu dans le reportage, encore ces derniers mois, le contr\u00f4le c'est c'est largement accru, on s'y attendait, \u00e0 l'approche du congr\u00e8s du Parti communiste \u00e0 P\u00e9kin, un congr\u00e8s qui rime syst\u00e9matiquement avec une intensification de la censure, mais normalement, \u00e0 l'issue de ce grand rendez- vous politique cette censure conna\u00eet une sorte de de rel\u00e2chement, cette ann\u00e9e, ce rel\u00e2chement n'a absolument pas eu lieu au contraire une unit\u00e9 et une une \u00e9tude r\u00e9cente de l'Universit\u00e9 de Hong-Kong, le d\u00e9montre la censure sur les r\u00e9seaux sociaux chinois est \u00e0 pr\u00e9sent plus forte que qu'avant le congr\u00e8s ou pendant le congr\u00e8s, et la tendance est appel\u00e9 \u00e0 se poursuivent tout \u00e7a survient dans un contexte particulier de digitalisation de modernisation dans lequel la Chine tente de s'imposer toujours plus comme un acteur majeur des nouvelles technologies et dans ce contexte, le gouvernement, lui, entend bien accro\u00eetre sa mamie s'imposer sur son territoire num\u00e9rique, tout \u00e7a c'est c'est ce concept de Cyber souverainet\u00e9 qui est mis en avant \u00e0 l'occasion de cette conf\u00e9rence.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:17:58 > 0:18:06) [88%] : \r\nMichael, on l'a dit, de grands noms sont pr\u00e9sents, Facebook, Google, Apple, ici, il se pose en d\u00e9fenseur de la libert\u00e9 d'information alors aller en Chine, \u00e7a peut sembler contradictoires.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:18:08 > 0:18:54) [94%] : \r\nOui, d'autant plus que leur pr\u00e9sence \u00e0 cette conf\u00e9rence accro\u00eetre quelque peu la l\u00e9gitimit\u00e9 de l'\u00e9v\u00e9nement, une l\u00e9gitimit\u00e9 et \u00e7a peut, \u00e7a peut \u00e9videmment poser poser quelques questions pos\u00e9es quelques quelques probl\u00e8mes, mais la pr\u00e9sence de ces grands de ces grands acteurs s'explique notamment par une tension au sein des acteurs de la Silicon Valley \u00e0 l'heure actuelle, on sait que le pr\u00e9sident Donald Trump et son administration ont lanc\u00e9 r\u00e9cemment toute une s\u00e9rie d'enqu\u00eates sur les pratiques commerciales de la Chine, on s'attend \u00e9ventuellement \u00e0 une guerre commerciale prochaine plusieurs le redoutent, et ces grands entrepreneurs, ces grandes entreprises, ce sont sans doute d\u00e9plac\u00e9s pour cette occasion pour en quelque sorte pr\u00e9par\u00e9 le terrain qu'elles ont beaucoup \u00e0 perdre d'une telle d'une telle guerre commerciale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:18:54 > 0:18:56) [84%] : \r\nMerci beaucoup Michael.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:18:57 > 0:19:18) [90%] : \r\nL'autre document ce soir part \u00e0 la rencontre des jeunesses socialistes r\u00eaveur pour les uns, p\u00e9tri de justice sociale pour les autres, ils sont en tout cas l'aiguillon du parti un d\u00e9calage g\u00e9n\u00e9rationnel avec la direction du PS qui ne les effraie pas alors qui sont-ils et pourquoi s'engage-t-il en politique.\r\n\u00e9l\u00e9ments de r\u00e9ponse avec un portrait de groupe sign\u00e9 C\u00e9cilia m\u00e8ne 2 \u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:19:23 > 0:19:36) [94%] : \r\nIls sont inspir\u00e9s et ils n'ont peur de rien, les jeunes socialistes suisses viennent de lancer l'initiative dite des 99 pourcent, en r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 la grande majorit\u00e9 de la population id\u00e9e taxer davantage les revenus gagn\u00e9s sur les capitaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:19:36 > 0:19:48) [91%] : \r\nPour l'instant, il y a le 1 pourcent qui poss\u00e8de \u00e9norm\u00e9ment de richesses qui poss\u00e8de 40 pourcent des richesses en Suisse alors que le 99 pourcent poss\u00e8de de moins en moins sitting ill\u00e9gal devant la maison de Magdalena Blocher.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:19:48 > 0:20:09) [95%] : \r\nSymbole de la droite d\u00e9complex\u00e9e des super- riches ou mise en sc\u00e8ne hollywoodienne pour attirer les m\u00e9dias, c'est la 3\u00e8me fois en une d\u00e9cennie que la jeunesse socialiste lance un pav\u00e9 dans la mare f\u00e9d\u00e9rale avec un texte demandant un changement radical de soci\u00e9t\u00e9 en 2014, il mart\u00e8le qu'on ne doit pas jouer avec la nourriture en voulant interdire la sp\u00e9culation sur les denr\u00e9es alimentaires.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:20:10 > 0:20:15) [96%] : \r\nEt en 2009 l'initiative 1 12 exigent la limitation des salaires des grands patrons.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:20:16 > 0:20:22) [96%] : \r\nNous, on en a justement marre de se faire dire en permanence au nom d'un certain r\u00e9alisme qu'on ne devrait finalement rien chang\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:20:22 > 0:20:32) [92%] : \r\nAlors qui sont ces gens qui ne l\u00e2che jamais rien, nous avons voulu les rencontrer direction Fribourg, o\u00f9 l'on retrouve Muriel vulgaire, vice- pr\u00e9sidente de la JSS.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:20:35 > 0:20:40) [93%] : \r\n\u00e0 23 ans, elle consacre tout son temps libre \u00e0 sa fonction b\u00e9n\u00e9volement paye rien du tout.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:20:40 > 0:20:42) [85%] : \r\nDans l'id\u00e9al, c'est en fait de prendre l'argent \u00e0 ce que vous puisque que toi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:20:42 > 0:20:51) [95%] : \r\nNon c'est pas \u00e7a l'id\u00e9al, l'id\u00e9al c'est qu'on vive dans un monde juste, c'est juste que tout le monde paye de la m\u00eame mani\u00e8re, ses imp\u00f4ts, c'est que tout le monde contribue \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:20:51 > 0:20:56) [95%] : \r\nAujourd'hui, elle essaye de convaincre ses colocataires de soutenir l'initiative des 99 pourcent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:20:56 > 0:21:07) [89%] : \r\nFinalement, ce qu'on dit, par l\u00e0, c'est que si tu gagne de l'argent avec de l'argent, c'est normal, un minimum, parce c'est pas toi qui cr\u00e9e la valeur, c'est aussi simple que \u00e7a, c'est pas qu'on d\u00e9teste les riches.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:21:07 > 0:21:15) [92%] : \r\nMuriel vient d'une famille modeste, ses parents n'ont pas de quoi la soutenir financi\u00e8rement, alors ils cumulent 2 jobs pour payer ses \u00e9tudes de math\u00e9matiques.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:21:15 > 0:21:26) [92%] : \r\nC'est vraiment pas normal que quelqu'un qui, qui travaille toute sa vie qui bosse \u00e0 100 pour 100 puisse pas correctement subvenir aux besoins de sa famille et c'est quelque chose que j'avais envie d'changer et c'est pour \u00e7a que je me suis engag\u00e9 en politique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:21:27 > 0:21:47) [94%] : \r\nCr\u00e9\u00e9e en 1961 la Jeunesse socialiste suisse est aujourd'hui presque 4000 membres 4 conseillers nationaux et une section dans tous les cantons, un mouvement qui marche en Valais Romand, c'est Simon Constantin qui tient la barre, il s'est donn\u00e9 la mission d'organiser tous les mois des soir\u00e9es \u00e0 th\u00e8me pour casser l'id\u00e9e selon laquelle la politique et forc\u00e9ment r\u00e9barbative.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:21:47 > 0:22:04) [90%] : \r\nLe but de l'ap\u00e9ro, conf\u00e9rence, c'est de donner du contenu aux jeunes Valaisans c'est de les politiser, c'est de leur faire comprendre la politique qui est derri\u00e8re un sujet soci\u00e9tal, si les jeunes s'int\u00e9ressent pas \u00e0 la \u00e0 la politique, la d\u00e9mocratie meurt, il faut, il faut toujours qu'il y a des gens qui se battent pour pour des valeurs pour que la d\u00e9mocratie soit vivante.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:22:04 > 0:22:08) [80%] : \r\nMerci au Jihad, d'avoir fait de la publicit\u00e9 d'organiser ces ap\u00e9ro conf\u00e9rence r\u00e9guli\u00e8rement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:22:08 > 0:22:24) [88%] : \r\nDans la salle, une cinquantaine de participants des jeunes socialistes, mais pas uniquement des curieux non politis\u00e9s, des parents de membres et ce soir-l\u00e0, il y a m\u00eame 3 jeunes lib\u00e9raux- radicaux, ils sont venus \u00e0 notre demande, analyser le dynamisme de ce militants d'un autre bord mais pas si diff\u00e9rent, quelqu'un qui dit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:22:24 > 0:22:40) [86%] : \r\nL\u00e9galisation des drogues particulier le cannabis mais d'accord, on est d'accord pour le mariage pour tous ceux, ma derri\u00e8re un papier peser sur la l\u00e0- dessus, je pense que pour le c\u00f4t\u00e9 soci\u00e9tal, en tout cas on a les m\u00eames id\u00e9es apr\u00e8s les mais la mani\u00e8re de parvenir, pas forc\u00e9ment, mais on a quand m\u00eame quelque chose g\u00e9n\u00e9rationnel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:22:40 > 0:22:54) [86%] : \r\nUne g\u00e9n\u00e9ration qui n'a pas sa langue dans sa poche et quand il s'agit de s'opposer au parti maire la jeunesse socialiste est particuli\u00e8rement insoumise un sens pouss\u00e9 de la libert\u00e9 qui agace visiblement le pr\u00e9sident il s'Werder Benjamin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:22:54 > 0:22:58) [89%] : \r\nJ'ai pas jou\u00e9 le ma\u00eetre d'\u00e9cole pour la section cantonale ni le papa pour la jeunesse du parti.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:22:59 > 0:23:17) [92%] : \r\nJe pense que notre r\u00f4le, c'est d'avoir des id\u00e9es avant tout des id\u00e9es quelque peu ambitieuse, peut-\u00eatre parfois, mais \u00e7a arrange aussi bien le PS, il faut voir que nous ayons des id\u00e9es des propositions qui, qui sont les id\u00e9es du futur, on a besoin de nous, en tant que jeune de changer le futur parce que c'est dr\u00f4le, c'est l\u00e0 qu'on vivra.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:23:18 > 0:23:26) [90%] : \r\nDans une soci\u00e9t\u00e9 vieillissante o\u00f9 les plus de 65 ans auront presque doubl\u00e9 dans 30 ans, l'engagement des jeunes d\u00e9tonne autant qu'il bouscule.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:23:26 > 0:23:27) [99%] : \r\nLa politique suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:23:30 > 0:23:46) [89%] : \r\nIl a couru, ils courent, elles courent encore, mais Pierre Morath s'int\u00e9resse aussi aux autres, il les entra\u00eene, il les observe les films, bref, il essaie de les comprendre, il est l'invit\u00e9 de ce dimanche, bonsoir Pierre Morath alors envoy\u00e9 hier dans ce journal, cet extraordinaire engouement autour de la course de l'Escalade ou m\u00eame vous y \u00e9tiez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:23:46 > 0:23:57) [91%] : \r\nOui, j'ai suivi mon groupe de de jeunes athl\u00e8tes comment \u00e7a s'est pass\u00e9 tr\u00e8s bien, tr\u00e8s bien, tr\u00e8s beau Tir group\u00e9 sur les podiums et tout un joli Tir group\u00e9 c'est chouette, \u00e7a c'est une grande course pour ce que la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:23:58 > 0:24:05) [88%] : \r\nOn constate de plus en plus en Suisse romande, je lisais cet engouement pour les courses populaires qu'est est-ce qui fait courir les Romands aujourd'hui les Romands et puis les autres.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:24:05 > 0:24:33) [92%] : \r\nMoi je pense que le monde attire le monde sur les grands \u00e9v\u00e9nements, c'est quand m\u00eame quelque chose qu'il faut savoir, hein, au-del\u00e0 m\u00eame de l'aspect course \u00e0 pied, je pense que ceux qui ont r\u00e9ussi \u00e0 se r\u00e9inventer et qui ont une certaine histoire bel enracinement aujourd'hui beaucoup, beaucoup de succ\u00e8s, plus t\u00f4t, peut-\u00eatre que d'autres \u00e9v\u00e9nements, d'ailleurs qui, qui sont peut-\u00eatre moins populaire et qui ont tout autant de qualit\u00e9s mais qui ont pas pu surfer sur cette m\u00eame vague alors aujourd'hui, les gens se r\u00e9unissent autour du de gros \u00e9v\u00e9nements.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:24:33 > 0:25:00) [92%] : \r\nQuand on voit les chiffres de ces courses en Suisse romande, qui sont tr\u00e8s impressionnants, la course de l'Escalade, on l'a mentionn\u00e9 ces 50000 participants cette ann\u00e9e, le marathon de Lausanne 15000 13000 personnes pour mort \u00e0 Fribourg, plus de 4000 pour Sierre-Zinal 4000 aussi pour les 100 kilom\u00e8tres de Bienne, \u00e7a fait beaucoup, beaucoup de monde, alors bien s\u00fbr, parfois ce sont les m\u00eames qui font les diff\u00e9rentes \u00e9preuves mais enfin dans une \u00e9poque comme la n\u00f4tre, on dit souvent tr\u00e8s individualiste qu'est ce qui fait qu'on a tout d'un coup, besoin d'une exp\u00e9rience aussi collective.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:25:01 > 0:25:19) [90%] : \r\nC'est un peu le paradoxe pense que les gens \u00e0 la fois sont tr\u00e8s individualistes dans leur mani\u00e8re d'\u00eatre, \u00e0 leur mani\u00e8re de penser dans la mani\u00e8re d'agir, mais en m\u00eame temps ils sont tr\u00e8s seuls, souvent, et ils ont besoin d'\u00eatre ensemble et c'est grand raout ces grands rassemblements les rendent peut-\u00eatre plus vivant dans leur solitude.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:25:19 > 0:25:28) [93%] : \r\nAlors Pierre Morath vous aimez courir, on l'a dit, vous aimez aussi comprendre vos semblables, on va nous-m\u00eames mieux le comprendre avec ce portrait sign\u00e9 Gilles Cl\u00e9men\u00e7on.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:25:30 > 0:25:33) [98%] : \r\nPierre Morath, vous \u00eates une sorte de gourou de la course \u00e0 pied.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:25:33 > 0:25:38) [95%] : \r\nPourquoi faites-vous \u00e7a, j'ai juste envie de courir comme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:25:38 > 0:26:34) [91%] : \r\nVous grandissez \u00e0 Gen\u00e8ve dans les ann\u00e9es 70, une \u00e9poque o\u00f9 l'on court d\u00e9j\u00e0 avec un certain Style, la course \u00e0 pied sera votre vie, vous courez d'abord apr\u00e8s des r\u00eaves olympiques en ligne de mire les JO d'Atlanta, mais une vilaine blessure vient tout bouleverser, vous prendrez donc des chemins de traverse, vous d\u00e9crocher une licence en histoire, puis un master en management, vous \u00eates aussi le coach de Tesfaye Eticha requ\u00e9rant d'asile venus d'\u00c9thiopie, 7 fois vainqueur du marathon de Lausanne, vous avez la fibre sociale, elle s'affirme dans vos documentaires en 2013 vous raconter l'histoire de Michel Christen mort seul chez lui, et dont le corps est retrouv\u00e9 plus de 2 ans apr\u00e8s, sans que personne ne se soit inqui\u00e9t\u00e9 la soci\u00e9t\u00e9 dans laquelle on vit g\u00e9n\u00e8re les conditions pour cela soit possible dans Free Touraine vous raconter cette fois la grande aventure de la course \u00e0 pied et le combat des femmes pour avoir le droit de courir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:26:38 > 0:27:04) [89%] : \r\nVous racontez bien et vous \u00eates un bon vendeur de chaussures de sport alors Anne-Marie dites-moi tout vous courez beaucoup votre recette un conseil personnalis\u00e9 pour chaque client Ruth pied normalement cambr\u00e9e mais par compte votre pi\u00e9tons extr\u00eamement bien la pr\u00e9dation et \u00e7a marche : vos magasins sont devenus des r\u00e9f\u00e9rences en Suisse romande, alors dites-nous Pierre Morath, la course \u00e0 pied, \u00e7a rapporte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:27:05 > 0:27:10) [83%] : \r\nVoil\u00e0 Pierre Morath, cette question de Gilles Cl\u00e9men\u00e7on, question qui est tr\u00e8s actuelle, parce que.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:27:11 > 0:27:36) [89%] : \r\n\u00e7a rapporte de moins en moins pour \u00eatre tr\u00e8s honn\u00eate pourquoi bah disons d\u00e9j\u00e0, c'est une passion, donc quand on fait une passe quand on on s'investit dans une passion, on le fait par passion plus que par d\u00e9sir de, de, de, de gagner de l'argent et c'est vrai que, ben, c'est le cas d'ailleurs des \u00e9gouts \u00e9taient hors de l'escalade, ils ont toujours fait les choses par passion et ils ont eu beaucoup de succ\u00e8s et d'un c'est riche aujourd'hui sans doute sans le sans l'avoir cherch\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:27:36 > 0:27:41) [82%] : \r\nMais dans mon cas aujourd'hui mais magasin ben.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:27:41 > 0:28:13) [89%] : \r\nJ'y suis plus trop au quotidien, j'ai j'ai toute mon \u00e9quipe qui est qui est g\u00e9nial, qui s'en occupe mais c'est difficile, la concurrence d'internet le fait que aussi la la perte du s'du du contact humain, la perte du service de de l'importance qu'on donne au service font que c'est tr\u00e8s tr\u00e8s difficile malgr\u00e9 le succ\u00e8s de la course \u00e0 pied, de vivres dans ce dans cette nouvelle \u00e9conomie dans ce nouveau commun doit \u00eatre nouvelle logique commerciale et puis autrement la le reste de mon activit\u00e9 c'est, c'est une grande partie li\u00e9 \u00e0 mon engagement pour les jeunes dans l'assistance qui est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:28:13 > 0:28:32) [90%] : \r\nQuasi B entra\u00eener ces jeunes, on a vu aussi que vous avez voulu documenter le monde de la course, vous interroger sur le r\u00f4le social de la course dans votre documentaire Free to run on voit ces sc\u00e8nes hallucinantes les femmes dans les ann\u00e9es 60 qui voulaient participer \u00e0 certains marathon aux \u00c9tats-Unis \u00e9tait tout simplement interdite qu'est-ce que la course nous dit sur notre monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:28:32 > 0:28:35) [93%] : \r\n\u00e0 la course d\u00e9j\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:28:36 > 0:29:21) [90%] : \r\nElle, elle dit ah ben, elle dit l'\u00e9volution des mentalit\u00e9s, \u00e7a c'est s\u00fbr, on est au niveau des des 40 derni\u00e8res ann\u00e9es, puis aujourd'hui le succ\u00e8s de la course, je pense, il est aussi beaucoup li\u00e9e au fait que c'est une activit\u00e9 qui correspond aux besoins de notre \u00e9poque dans dans sa capacit\u00e9 \u00e0 \u00eatre efficace, tr\u00e8s vite dans ce qu'elle g\u00e9n\u00e8re au niveau physique, mais aussi au niveau au niveau mental dans le bien- \u00eatre, elle peut g\u00e9n\u00e9rer dans le challenge qu'il y a derri\u00e8re le fait de pouvoir faire de la Cour de pouvoir fixer, chacun \u00e0 son niveau, son petit challenge personnel \u00e0 la cour de l'escalade, la finir, faire un marathon etc, aujourd'hui il est totalement d\u00e9sacralis\u00e9 la course et cette d\u00e9sacralisant d\u00e9sacralisation fait que les gens osent beaucoup plus qu'avant et et \u00e7a les change.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:29:22 > 0:29:34) [93%] : \r\nQu'est ce qui fait dans votre parcours que vous \u00eates d'abord coureur vous \u00eates entra\u00eeneur, vous faites du documentaire, on a vu pas seulement sur la course aussi sur des questions sociales avec l'histoire de cet homme retrouv\u00e9 mort chez lui 2 ans apr\u00e8s son d\u00e9c\u00e8s, quel est le fil rouge.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:29:35 > 0:30:21) [92%] : \r\nMoi je pense qu'il y a une fille, une fibre cr\u00e9atrice \u00e0 la base j'aime vous savez \u00eatre un athl\u00e8te ou \u00eatre un cin\u00e9aste, finalement c'est un peu le m\u00eame combat, c'est-\u00e0-dire qu'il y a, il y a une forme de Graal que l'on cherche, on essaye d'atteindre une forme de beaut\u00e9 de cr\u00e9er quelque chose, se soit une performance qu'on essaye d'atteindre pour aller \u00e0 des Jeux olympiques ou pour entra\u00eener des jeunes pour y aller o\u00f9, o\u00f9 justement chercher le sens de la vie le le beau \u00e0 travers une oeuvre cin\u00e9matographique qui qui au d\u00e9part est comme une Pierre brute qu'on taille pour essayer d'aller chercher cette substance et puis finalement, \u00e0 travers ses activit\u00e9s si profonde physique et que si exigeante par rapport \u00e0 soi-m\u00eame, on va se chercher soi-m\u00eame moi chez ses failles moi chez ses d\u00e9mons et on va essayer de mieux se conna\u00eetre aussi pour s'am\u00e9liorer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:30:21 > 0:30:26) [85%] : \r\nPierre Morath, merci beaucoup, devenue partagez vos diff\u00e9rentes passion avec nous ce soir dans ce journal, merci beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:30:28 > 0:30:45) [95%] : \r\nEt puis, c'est une autre passion mais elle porte jusque dans le grand \u00e2ge \u00e0 86 ans, le peintre Edgar Mabboux vient de voir sa carri\u00e8re r\u00e9compens\u00e9e aux \u00c9tats-Unis un accomplissement pour l'artiste de Blonay dans le canton de Vaud et une revanche sur ces vents contraires qui ont souffl\u00e9 sur ses premi\u00e8res ann\u00e9es de vie qui Olivier Chapuis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:30:47 > 0:30:50) [93%] : \r\nCette petite coupe dor\u00e9e, c'est son Oscar.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:30:51 > 0:31:00) [73%] : \r\nMais bon, je pensais pas \u00e7a m'Fondation consent \u00e7a je savais qu'il avait souvent les tout grands called l\u00e0- dedans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:31:00 > 0:31:13) [95%] : \r\nEt pourtant, Edgar Mabboux \u00e9tait bien avec les meilleurs, il y a un mois \u00e0 New York avec une vingtaine d'artistes choisis par une fondation italo- am\u00e9ricaine une cons\u00e9cration pour cet \u00e9corch\u00e9 vif.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:31:14 > 0:31:27) [83%] : \r\nMais \u00e7a veut dire quoi, artiste, hein, il y a des gars il d\u00e9place du t'as vu, c'est beau, un artiste, \u00e7a ne veut rien dire du tout artiste, \u00e7a veut rien dire du tout le talent, il en faut un peu mais, dans la peinture, il faut du travail.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:31:28 > 0:31:38) [86%] : \r\nCette r\u00e9compense une revanche pour l'enfant abandonn\u00e9 plac\u00e9s d\u00e9plac\u00e9 rabaisser la cons\u00e9cration d'un peintre en b\u00e2timent qui voulait devenir peintre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:31:39 > 0:31:54) [79%] : \r\nJe venais Colas, moi je travaille la journ\u00e9e, je travaille de soi, c'\u00e9tait sans arr\u00eat, je voulais vraiment r\u00e9ussir je voulais prouver \u00e0 tous ces connards qui vous ont dit qu'il souffrait bon chemin dans la signature Obama jeune brut si loin que moi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:31:55 > 0:32:06) [92%] : \r\nAquarelles crayons gravures huile Mabboux touche-\u00e0-tout les Am\u00e9ricains adorent les Vaudois, un peu moins, lui, poursuit sa qu\u00eate du geste juste avec ent\u00eatement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:32:07 > 0:32:26) [84%] : \r\nJe m'essuie les pieds sur un tableau je 1000 3 jours de travail pour rien du tout, il est foutu, je travaille pas, comme certains peuvent \u00eatre je mets pas d'Edith paquet de peinture, je fais une peinture tr\u00e8s fine et il recommence et \u00e7a c'est vrai carr\u00e9ment New-York, bon enfin, il y a encore du travail, e-mail.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:32:26 > 0:32:31) [80%] : \r\n\u00e0 New York, d\u00e9sormais, qui passe de la lumi\u00e8re au sombra autour de du fruit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:32:32 > 0:32:40) [88%] : \r\nMais la vie a sombres cela mieux m\u00eame le monde \u00e0 l'heure actuelle, il est plus noir que ce tableau, \u00e7a devient vraiment moche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:32:41 > 0:32:50) [90%] : \r\nAllons pas si moche que \u00e7a, la vie apr\u00e8s New York, c'est Madrid qui r\u00e9compense Mabboux vient de recevoir le prix international des talents.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:32:51 > 0:33:07) [94%] : \r\nEt dans un instant, vous avez rendez- vous avec Val\u00e9rie Bovard pour la m\u00e9t\u00e9o et puis mise au point, nous emm\u00e8ne ce soir dans ces villages qui tentent de survivre en offrant de l'argent pour attirer de jeunes couples, reportage en Valais et dans le Jura, demain \u00e0 19 heures 30, vous retrouverez Darus ben tr\u00e8s belle soir\u00e9e \u00e0 toutes et \u00e0 tous, \u00e0 bient\u00f4t.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:33:16 > 0:33:19) [95%] : \r\nSuivez l'information continue sur RTS.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2018-03-30T01:17:33Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1712642710", "durationSec": 142, "title": "SO VOLS COMMERCIAUX SION_RTS000001332912", "excerpt": "La compagnie a\u00e9rienne Powdair renonce \u00e0 proposer des vols commerciaux entre Sion et des capitales europ\u00e9ennes. C'est une grande d\u00e9ception pour l'a\u00e9roport de Sion et ses projets de d\u00e9veloppement de l'aviation civile et touristique.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Graphiste", "name": "VALSANGIACOMO, Scilla Elsa", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BRICHET, C\u00e9line", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "JAGUT, Erwan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "ESPOSITO, Nadia", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SION"], "thematicThemes": ["TRANSPORT DE VOYAGEURS", "A\u00c9ROPORT"], "sequenceIds": ["1643618"]}, {"internalArchiveId": "AA1712642711", "durationSec": 111, "title": "SO REGIE MOSER FUITE V2_RTS000001332976", "excerpt": "La r\u00e9gie Moser Vernet a divulgu\u00e9 par erreur plus de trois cents dossiers de candidatures pour des appartements. Ces dossiers contiennent des donn\u00e9es priv\u00e9es, y compris des fiches de salaires. T\u00e9moignage de J\u00e9r\u00f4me Paschoud, l'une des victimes de cette erreur. Le journaliste Yves-Alain Cornu de l'\u00e9mission radio On en parle a rendu public cette information.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "AMOS, Flore", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "CORNU, Yves-Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DEFRANCE, Pascale", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "GERARDIN, Martial", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["PROTECTION DES DONN\u00c9ES", "AGENCE IMMOBILI\u00c8RE"]}, {"internalArchiveId": "AA1712642712", "durationSec": 63, "title": "SO PRE PROD NO BILLAG_RTS000001333047", "excerpt": "Un premier sondage sur l'initiative populaire f\u00e9d\u00e9rale \"Oui \u00e0 la suppression des redevances radio et t\u00e9l\u00e9vision (suppression des redevances Billag), dite No Billag, donne une majorit\u00e9 de oui de 57,3%. Une majorit\u00e9 estime que la suppression de la redevance ne menace pas l'existence de la SSR. Le sondage a \u00e9t\u00e9 publi\u00e9 dans le Matin Dimanche. Le peuple votera le 04.03.2018.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GABRIEL, Viviane", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["SERVICE PUBLIC", "INITIATIVE POPULAIRE", "REDEVANCE RADIO-TV", "SONDAGE D'OPINION"]}, {"internalArchiveId": "AA1712642713", "durationSec": 126, "title": "SO PEINTRE EDGAR MABBOUX_RTS000001332990", "excerpt": "Le peintre vaudois Edgar Mabboux re\u00e7oit \u00e0 86 ans une r\u00e9compense pour toute sa carri\u00e8re par la Fondation Costanza \u00e0 New York.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "BERNEY, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "CHAPPUIS, Guy-Olivier", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BLONAY"], "sequenceIds": ["1644531"]}, {"internalArchiveId": "AA1712642714", "durationSec": 252, "title": "SO DOCUMENT JEUNES SOCIALISTES 2_RTS000001332956", "excerpt": "La jeunesse socialiste en Suisse s'engage de mani\u00e8re d\u00e9complex\u00e9e. Fond\u00e9e en 1961, elle compte aujourd'hui 4000 membres. Les jeunes socialistes ont lanc\u00e9 diff\u00e9rentes initiatives populaires pour une soci\u00e9t\u00e9 plus juste.", "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["JEUNE (\u00c2GE)", "POLITIQUE SOCIALE"], "thematicCorporations": ["PS"], "sequenceIds": ["1644514"]}, {"internalArchiveId": "AA1712642715", "durationSec": 62, "title": "SO CHINE CONFERENCE INTERNET_RTS000001332985", "excerpt": "Une conf\u00e9rence internationale sur Internet a lieu \u00e0 Wuzhen en Chine. Le pr\u00e9sident chinois Xi Jinping rappelle que la Chine accepte Internet, mais veut en conserver le contr\u00f4le. Google, Facebook, Twitter et les applications comme What'sApp sont brid\u00e9s. Pourtant, la conf\u00e9rence accueille les directeurs d'Apple, Facebook et Google.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "CASCIOLI, Tibio", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "ROSSE, Nicolas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "SLETTENHAAR, Jan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Documentaliste", "name": "ACHOUMI, Colette", "type": "Personne physique"}], "thematicThemes": ["R\u00c9UNION INTERNATIONALE", "INTERNET"]}, {"internalArchiveId": "AA1712642716", "durationSec": 116, "title": "SO BUTTET_RTS000001333036", "excerpt": "R\u00e9actions de personnalit\u00e9s politiques apr\u00e8s les r\u00e9v\u00e9lations li\u00e9es aux comportements inappropri\u00e9s du conseiller national PDC valaisan Yannick Buttet, notamment sous l'emprise de l'alcool. Certains partis, comme le PS et l'UDC valaisans, demandent sa d\u00e9mission, ainsi que le d\u00e9clare Cyrille Fauch\u00e8re, copr\u00e9sident UDC Valais romand. Le pr\u00e9sident PDC Valais romand Serge M\u00e9trailler lui parle d'une gestion de crise.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "SIGGEN LOPEZ, Lo\u00efs", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "BRICHET, C\u00e9line", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE", "SION"], "thematicThemes": ["HARC\u00c8LEMENT SEXUEL", "CONSEILLER NATIONAL"], "thematicPersons": ["BUTTET, YANNICK"], "thematicCorporations": ["PDC"]}, {"internalArchiveId": "AA1712642717", "durationSec": 97, "title": "FRIGO PORTRAIT MORATH_RTS000001331670", "excerpt": "Portrait de l'ex-coureur professionnel et entra\u00eeneur sportif genevois Pierre Morath. Il r\u00e9alise aussi un certain nombre de films documentaires. Il poss\u00e8de \u00e9galement des magasins de chaussures de sport.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "CLEMENCON, Gilles", "type": "Personne physique"}, {"function": "Recherchiste", "name": "ZUFFEREY, Dimitri", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "JAMSHIDIAN, Farah", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["COURSE \u00c0 PIED (ATHL\u00c9TISME)"], "sequenceIds": ["1643580"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1712643880", "summary": "Duplex Berne : Gilles Marchand, directeur de la SSR.", "id": "1643579"}, {"internalArchiveId": "AA1712643881", "summary": "Plateau : itw de Pierre Morath, entra\u00eeneur de course \u00e0 pied et r\u00e9alisateur de documentaires.", "id": "1643580"}, {"internalArchiveId": "AA1712643919", "summary": "Images Powdair, publicit\u00e9 pour les vols vers Sion de la compagnie a\u00e9rienne irlandaise. Aline Bovier, directrice de l'a\u00e9roport de Sion, discutant avec employ\u00e9 dans bureau. Itw Aline Bovier. Ext b\u00e2timent de l'a\u00e9roport de Sion avec enseigne et porte d'entr\u00e9e se refermant. Itw Mathieu Blanc, g\u00e9rant magasin Crazy Corner \u00e0 Anz\u00e8re. Itw Damian Indermitte, directeur Anz\u00e8re Tourisme. Avion Helvetic Airways atterrissant. Voyageurs. Itw Emmanuel Frangni\u00e8re, professeur HES-SO Valais. Int a\u00e9roport,  guichets check-in vides. Ecran d'affichage des vols au d\u00e9part de Sion. Itw Philippe Varone, pr\u00e9sident de Sion.", "id": "1643618", "visualThemes": ["A\u00c9ROPORT", "TRANSPORT DE VOYAGEURS", "TOURISME", "COMPAGNIE A\u00c9RIENNE"], "visualGeographicals": ["SION"]}, {"internalArchiveId": "AA1712644815", "summary": "Manifestation politique des jeunes socialistes \u00e0 Berne. Itw Muriel Waeger, vice-pr\u00e9sidente Jeunesse socialiste suisse. Stills manifestation des jeunes socialistes devant le domicile de Magdalena Blocher. Jeunesse socialiste posant devant les cartons contenant les signatures pour l'initiative 99 %. Archives 20140000, d\u00e9p\u00f4t de l'initiative pour la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire. Archives 20090704, jeunes socialistes applaudissant en faveur de l'initiative \"1 12\". Itw Beno\u00eet Gaillard, membre comit\u00e9 initiative. Muriel Waeger discutant chez elle avec deux amis. Itw Muriel Waeger. Membres socialistes assistant \u00e0 un ap\u00e9ro conf\u00e9rence. Itw Simon Constantin, pr\u00e9sident jeunesse socialiste Valais romand. Mathias Reynard animant conf\u00e9rence. Itw Louise Morand, vice-pr\u00e9sidente Jeunes lib\u00e9raux-radicaux genevois. Discours de Christian Levrat, pr\u00e9sident PS suisse.", "id": "1644514", "visualThemes": ["JEUNESSE", "PARTI POLITIQUE"], "visualGeographicals": ["FRIBOURG-VILLE", "SION"], "visualPersons": ["REYNARD, MATHIAS"], "visualCorporations": ["PS"]}, {"internalArchiveId": "AA1712644832", "summary": "Gros plan coupe \"Costanza Foundation Metropolitan Prize\" r\u00e9compensant la carri\u00e8re du peintre Edgar Mabboux. Itw Edgar Mabboux. Archives Fondation Constanza de New York, ville et remise de la coupe \u00e0 Edgar Mabboux. Edgar Mabboux peignant un tableau repr\u00e9sentant une sc\u00e8ne de rue \u00e0 New York. Edgar Mabboux s'essuyant les pieds sur une toile rat\u00e9e. Edgar Mabboux regardant ses  peintures.", "id": "1644531", "visualGeographicals": ["BLONAY"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ALLGOEWER, Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice m\u00e9t\u00e9o", "name": "BOVARD, Val\u00e9rie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Liaison duplex", "name": "PEUKER, Michael", "role": "Duplex Shangai", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "HUSER, Urbain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "BOVET, Pierre-Alain", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1720532", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT034987", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-209BC0EF-145F-484B-A67E-4035C79DD2B4", "internalArchiveId": "209BC0EF-145F-484B-A67E-4035C79DD2B4", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Transfert route-rail. La Suisse manque-t-elle d'ambition ?: interviews de Fabio Regazzi, conseiller national tessionois PDC et Mathias Reynard, conseiller national valaisan PSS ", "publicationDate": "2017-12-02T00:00:00Z", "summary": "Si l'objectif de transfert route-rail n'a pas \u00e9t\u00e9 atteint, le trafic routier a tout de m\u00eame diminu\u00e9 en Suisse. L'Initiative des Alpes voudrait pourtant voir la Suisse bien plus ambitieuse en la mati\u00e8re. ", "durationSec": 710, "genres": ["Interview", "D\u00e9bat"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9114870", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["route", "transport de marchandises", "rail", "transport", "circulation routi\u00e8re"], "alternativeTitle": ["La Suisse en fait-elle suffisamment en mati\u00e8re de transfert route-rail? D\u00e9bat entre Fabio Regazzi et Mathias Reynard / FOR_2017-12-02T18:04:00_developpement-3", "Forum du 02.12.2017"], "alternativeSummary": ["Si l'objectif de transfert route-rail n'a pas \u00e9t\u00e9 atteint, le trafic routier a tout de m\u00eame diminu\u00e9 en Suisse. L'Initiative des Alpes voudrait pourtant voir la Suisse bien plus ambitieuse en la mati\u00e8re. D\u00e9bat entre les conseillers nationaux Fabio Regazzi (PDC/TI) et Mathias Reynard (PS/VS)."], "variantIds": ["ece-9114870"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_DEC2017", "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:47:18Z", "webPublicationDate": "2017-12-02T17:38:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Regazzi, Fabio", "role": "conseiller national tessionois PDC", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Reynard, Mathias", "role": "conseiller f\u00e9d\u00e9ral valaisan PSS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1640521", "internalArchiveId": "AA1711640782", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2017-12-02T00:00:00Z", "durationSec": 1833, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9136482", "imageURL": "http://www.rts.ch/9136495.image", "backgrounds": ["Skieurs skiant sur les pistes de ski enneig\u00e9es et par beau temps de la station de ski vaudoise de Leysin.", "Doris Leutard, pr\u00e9sidente de la Conf\u00e9d\u00e9ration, s'exprime sur le harc\u00e8lement sexuel envers les femmes et l'affaire Yannick Buttet : \"Cela m'\u00e9nerve naturellement, tous les messieurs qui ne se comportent pas correctement m'\u00e9nervent\". \"Si les reproches sont correctes, Monsieur Buttet a un probl\u00e8me, c'est inacceptable\"."], "alternativeTitle": ["19h30", "19h30", "19h30", "Etats-Unis: le congr\u00e8s vote une baisse d'imp\u00f4ts massive", "Concentration de plusieurs titres al\u00e9maniques \u00e0 Zurich", "Fribourg: le d\u00e9fi des r\u00e9ceptions politiques", "Portrait d'Olivier Fasel, directeur des fifres de la St-Nicolas", "France: le sud-est frapp\u00e9 par une m\u00e9t\u00e9o polaire", "PDC: face aux vents contraires et aux d\u00e9g\u00e2ts d'image", "Supercross: premi\u00e8re mondiale pour Levi Shervood", "Stations de ski: l'hiver de tous les espoirs", "Greffe du coeur: l'exploit a cinquante ans", "PDC dans la tourmente: l'analyse de Lo\u00efs Siggen-Lopez", "Athl\u00e9tisme: portrait de Julien Wanders, le \"K\u00e9nyan blanc\"", "Transports: les prix vont diminuer l'an prochain", "19h30", "19h30"], "alternativeSummary": ["Cette r\u00e9forme fiscale vise avant tout \u00e0 all\u00e9ger les imp\u00f4ts des entreprises.", "De telles r\u00e9ceptions repr\u00e9sentent \u00e0 chaque fois un immense d\u00e9fi logistique.", "Les stations de ski accueillent leurs premiers clients.", "Monsieur Prix remporte une petite victoire sur les CFF et les entreprises de transport public. Ceux-ci devront baisser leur prix, suite \u00e0 la baisse de la TVA de 0,3%."], "variantIds": ["ece-9025952", "ece-9025973"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-08-21T00:30:12Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT034986\r\nDate de transcription : 13-AUG-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:02:17 > 0:03:42) [91%] : \r\nSont \u00e0 toutes et \u00e0 tous, merci d'\u00eatre avec nous, voici les titres de ce samedi, c'est l'une des saisons de ski, les plus pr\u00e9coce de ces derni\u00e8res ann\u00e9es, nous serons ce soir sur les pistes qui viennent d'ouvrir, avec une nouveaut\u00e9 : le Magic Pass, une offre forfaitaire, alors a-t-elle vraiment un impact r\u00e9ponse dans un instant, les CFF devront baisser leurs prix baisse, certes symbolique mais c'est une victoire pour le surveillant des prix Stefan Meierhans a obtenu une r\u00e9duction de 0,3 pourcent va le PDC il miser sur la d\u00e9fense des valeurs dites traditionnelles, mais les affaires Darbellay puis Buttet \u00e9corner cette image de rigueur morale, parall\u00e8lement, le Parti d\u00e9mocrate chr\u00e9tien perd des si\u00e8ges dans les parlements cantonaux Lo\u00efs Siggen Lopez nous expliquera comment comprendre ce recul nous reviendrons ce soir sur une prouesse m\u00e9dicale VIP exactement 50 ans et qui a sauv\u00e9 d'innombrables vies la premi\u00e8re greffe du coeur r\u00e9alis\u00e9e par le sud africain Christian Barnard, un exploit qui soulevait \u00e0 l'\u00e9poque de nombreuses questions \u00e9thiques notre rendez- vous en terre inconnue nous entra\u00eenera au coeur de la course de l'Escalade aux c\u00f4t\u00e9s de l'un des meilleurs suisse Julien vendeur surnomm\u00e9 le K\u00e9nyan blanc mais avec lui, qu'ils sont 50000 anonymes a foul\u00e9 le pav\u00e9 et Flore Amos est sur place, elle nous dira comment la manifestation g\u00e8re cette affluence record et puis l'autre grand \u00e9v\u00e9nement du week- end en Suisse romande, c'est la Saint-Nicolas, le cort\u00e8ge du patron de Fribourg vient de parcourir la ville au son des fifres, vous d\u00e9couvrirez le grand chef d'orchestre qui m\u00e8ne justement cette fifres \u00e0 la baguette.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:03:43 > 0:04:02) [93%] : \r\nC'est un univers qui d\u00e9bute de fa\u00e7on id\u00e9ale pour le ski, la neige a fait son apparition, le soulagement est d'autant plus grand pour les professionnels du secteur que les ann\u00e9es pass\u00e9es ont \u00e9t\u00e9 plut\u00f4t difficiles, et cette saison, pourrait aussi d\u00e9coll\u00e9 gr\u00e2ce \u00e0 l'introduction d'un forfait, valable dans 25 stations, reportage \u00e0 les uns dans le canton de Vaud Pascal de France.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:04:03 > 0:04:25) [89%] : \r\nTout le monde est heureux en montagne : d'abord les skieurs, les stations d\u00e9roule le tapis blanc pour les accueillir 20 domaines sont d\u00e9sormais ouverts dans les Alpes, les Pr\u00e9alpes, que ce soit en Valais \u00e0 Fribourg ou dans le canton de Vaud ah les uns, c'est le 1er jour de glisse, toutes les pistes ne sont pas encore skiable mais on descend skis aux pieds jusqu'en station et c'est d\u00e9j\u00e0 bien assez pour combler, \u00c9milie et Justine.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:04:26 > 0:04:32) [91%] : \r\nOui pour l'hiver, on adore le ski, donc c'est vrai que qu'il y ait des conditions comme \u00e7a en d\u00e9but de saison, c'est vraiment g\u00e9nial.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:04:32 > 0:04:51) [87%] : \r\nOn est loin d'\u00eatre triste sommet tout Vert de l'an dernier \u00e0 la m\u00eame p\u00e9riode, premi\u00e8res journ\u00e9es de ski \u00e0 la t\u00e9l\u00e9 quoi et cet hiver une r\u00e9volution se dessine au portillon avec l'arriv\u00e9e d'une Magic Pass cet abonnement pour 25 domaines vendus \u00e0 prix cass\u00e9s, ce printemps suscite d'\u00e9normes espoirs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:04:51 > 0:05:10) [92%] : \r\nOn en a quand m\u00eame vendu 85000 c'est quand m\u00eame pas rien, c'est 2 fois et demie la totalit\u00e9 des abonnements de saison des des 25 stations pour les les derni\u00e8res ann\u00e9es, donc c'est quelque chose de d'extraordinaire les domaines qui ont ouvert le week- end pass\u00e9, ou m\u00eame le week- end, avant, on a eu des bonnes affluences les affluents sup\u00e9rieures \u00e0 un week- end des ann\u00e9es pr\u00e9c\u00e9dentes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:05:10 > 0:05:27) [92%] : \r\nMais m\u00eame sur les pistes qui n'ont pas adh\u00e9r\u00e9 au Magic Pass on croit au renouveau, c'est que l'arriv\u00e9e d\u00e8s d\u00e9cembre de l'or blanc donne un formidable coup de pouce aux r\u00e9servations plusieurs h\u00f4tels affichent d\u00e9j\u00e0 complet pour le Nouvel An et avec un franc d\u00e9sormais moins fort des revenants font leur apparition.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:05:27 > 0:05:55) [86%] : \r\nLes clients qu'on voit revenir sa d'ann\u00e9es sont la client\u00e8le fran\u00e7aise et allemande, les clients qui h\u00e9sitaient qui h\u00e9sitaient \u00e0 venir du au cours de chute du change et c'est vrai que, il n'h\u00e9site plus r\u00e9serv\u00e9, ils n'h\u00e9sitent plus \u00e0 venir retrouvez les h\u00f4tels dans lesquels ils \u00e9taient fid\u00e8les, on a retrouv\u00e9 une trentaine de pourcent de clients qui \u00e9tait parti quand m\u00eame \u00e0 cause de \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:05:55 > 0:06:08) [94%] : \r\nDans quelques mois, on verra si tous ces sourires ont tenu jusqu'au bout de l'hiver aussi prometteurs que soient le Magic Pass et quelle que soit l'\u00e9volution du franc, c'est toujours le flocon qui fera pencher la balance vers une bonne ou une mauvaise saison.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:06:11 > 0:06:17) [91%] : \r\nEt vous pouvez retrouver la carte d\u00e9taill\u00e9e avec l'\u00e9tat de toutes les stations de ski remonte sur notre site RTSinfo Point CH.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:06:19 > 0:06:32) [92%] : \r\nEn France, les chutes de neige ont en revanche un impact bien plus graves, le Sud-Est du pays subit des temp\u00e9ratures polaires, routes coup\u00e9es foyers priv\u00e9s d'\u00e9lectricit\u00e9 ce soir, on compte un mort, un sans abri retrouv\u00e9 sans vie dans le Gard Guy-Olivier Chappuis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:06:34 > 0:06:42) [90%] : \r\n\u00e0 10 kilom\u00e8tres de gr\u00e2ce Saint-Vallier de Thiais, ce matin, une vingtaine de centim\u00e8tres de neige recouvrait le pittoresque village proven\u00e7al.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:06:42 > 0:06:44) [92%] : \r\nC'est beau mais c'est froid, mais c'est Manu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:06:47 > 0:06:52) [78%] : \r\nC'est du beau des sarments de William, je vais rentrer parce que ce n'pas tr\u00e8s sur 11 pays c'est une temp\u00eate Lara.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:06:52 > 0:06:57) [93%] : \r\nUne temp\u00eate oh oui madame, pas de quoi faire perdre son flegme pourtant \u00e0 monsieur Lemaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:06:57 > 0:07:08) [89%] : \r\nC'est toujours le petit d\u00e9sorganisation \u00e7a tombe un week- end, donc je dois dire que c'est bien de rester \u00e0 la maison, au chaud, de profiter de la famille des enfants et de ce beau manteau neigeux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:07:08 > 0:07:14) [90%] : \r\nUn conseil, pas toujours \u00e9couter les habitants les plus courageux, les plus t\u00e9m\u00e9raires n'ont pas h\u00e9sit\u00e9 \u00e0 braver l'intemp\u00e9rie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:07:16 > 0:07:29) [83%] : \r\nMais \u00e7a faisait un petit moment que \u00e7a arrivait pas surtout aussit\u00f4t mais bon en cette circonstance, et on va pas s'en plaindre des voitures sur la route, arr\u00eat\u00e9 il y a pas mal de neige et voil\u00e0 et c'est bloqu\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:07:29 > 0:07:57) [93%] : \r\nEt toute la journ\u00e9e, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 la pagaille sur les routes et les autoroutes l'8 men\u00e9e en Italie, a d\u00fb \u00eatre ferm\u00e9e, les camions ont \u00e9t\u00e9 interdits \u00e0 la circulation 4500 foyers ont \u00e9t\u00e9 priv\u00e9s d'\u00e9lectricit\u00e9 sans abri est mort de froid au Grau-du-Roi enfin \u00e0 cause de fortes rafales de vent allant jusqu'\u00e0 120 kilom\u00e8tres heure, pi\u00e9tons et automobilistes ont \u00e9t\u00e9 interdits de littoral entre Antibes et Nice, ce soir, seule la Haute Corse restent en vigilance orange jusqu'\u00e0 demain matin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:07:59 > 0:08:17) [92%] : \r\nOn a appris en fin d'apr\u00e8s- midi, Harvey ou instit est au Tessin, information communiqu\u00e9e par ses avocats, l'ancien producteur hollywoodien mis en cause dans plusieurs affaires de harc\u00e8lement sexuel et de viols il s\u00e9journera durant les f\u00eates de fin d'ann\u00e9e, les avocats pr\u00e9cisent encore qu'il s'agit d'un s\u00e9jour temporaire et non d'une tentative de fuite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:08:18 > 0:08:36) [94%] : \r\nLes billets de train de bus ou de tram baisseront de 0,3 pourcent l'an prochain l'abonnement g\u00e9n\u00e9ral co\u00fbtera par exemple 10 francs de moins r\u00e9duction certes modeste mais elle est pourtant le r\u00e9sultat d'un bras de fer entre le surveillant des prix et les entreprises de transports publics, reportage de nos coll\u00e8gues de SRF Viviane Gabriel.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:08:39 > 0:08:48) [91%] : \r\nLes bureaux de Monsieur Prix \u00e0 Berne, Stefan Meierhans, il a rencontr\u00e9 hier soir, la repr\u00e9sentante des CFF et de tous les transports publics, avec une exigence claire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:08:48 > 0:09:09) [89%] : \r\nLa baisse du prix des billets, mission accomplie et en blonde, c'est une des proches et qui a une toute la branche est d'accord, suite au rejet de la r\u00e9forme de la pr\u00e9voyance vieillesse, la TVA va diminuer de 0,3 pourcent en 2018 et fort Auxerre et cette baisse sera r\u00e9percut\u00e9e sur le prix des billets d\u00e8s que possible Prozent que c'est quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:09:10 > 0:09:25) [94%] : \r\nD\u00e8s que possible, car les CFF doivent adapter le syst\u00e8me en attendant Hilary injecteront dans le march\u00e9, l'argent encaiss\u00e9 en plus c'est un retournement de situation dans un 1er temps les CFF avaient fait la sourde oreille \u00e0 la demande du surveillant des prix.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:09:26 > 0:09:46) [84%] : \r\nC'\u00e9tait une sauf instit, je suis satisfait que la branche des transports publics et d\u00e9cid\u00e9 d'\u00eatre fair-play a de faire profiter le consommateur de cette baisse d'imp\u00f4ts on ne pour moi, c'est aussi un signal \u00e0 toutes les autres entreprises concern\u00e9es cet argent appartient aux consommateurs et ce qui est Hurtis dans c'\u00e9tait une grande semaine nous ne consommaient Intune structur\u00e9 bon.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:09:47 > 0:09:59) [94%] : \r\n0,3 pourcent \u00e7a reste modeste, \u00e7a repr\u00e9sente 10 francs sur un abonnement g\u00e9n\u00e9ral de 3860 francs mais sur une ann\u00e9e, tout de m\u00eame 20 millions de francs plus dans la poche des consommateurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:10:01 > 0:10:21) [92%] : \r\nC'est la seconde affaire \u00e0 \u00e9branler le PDC en moins de 2 ans, le cas de Yannick Buttet fait suite \u00e0 celui de Christophe Darbellay, p\u00e8re d'un enfant n\u00e9 hors mariage de cas certes diff\u00e9rents, mais \u00e0 chaque fois, c'est l'image d'un parti d\u00e9fenseur de valeurs dites traditionnelles qui est remise en cause un probl\u00e8me qui s'ajoute \u00e0 un recul au plan national, Lo\u00efs Siggen Lopez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:10:23 > 0:10:36) [88%] : \r\nLe PDC Parti de la famille, d\u00e9fenseur de valeurs plut\u00f4t moral alors forc\u00e9ment quand le vice- pr\u00e9sident du parti, Yannick Buttet est soup\u00e7onn\u00e9e de harc\u00e8lement est vis\u00e9 par une plainte cela \u00e9nerve m\u00eame la pr\u00e9sidente de la Conf\u00e9d\u00e9ration.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:10:36 > 0:10:49) [82%] : \r\nSami Nair qui naturellement alors tout Les messieurs qui ne se comportent pas correctement mais \u00e9narque mais si ces ces reproches sont corrects, monsieur Buttet un probl\u00e8me c'est inacceptable pour la politique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:10:49 > 0:11:07) [94%] : \r\nEn un peu plus d'un an, c'est la 2\u00e8me affaire personnelle visant un cadre du PDC aujourd'hui Yannick Buttet soup\u00e7onn\u00e9 de harc\u00e8lement, l'an dernier le pr\u00e9sident Christophe Darbellay d\u00e9fray\u00e9 la chronique pour un enfant hors mariage de d\u00e9fenseur des valeurs morales \u00e9pingl\u00e9es, la direction du parti a exclu Yannick Buttet de la vice- pr\u00e9sidence, elle s'en serait bien pass\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:11:07 > 0:11:25) [89%] : \r\nCertes, l'attention qu'on cherche, en tant que parti ce n'est pas non plus g\u00e9nial pour l'image, Novartis va travailler l\u00e0- dessus, on a pris des actions imm\u00e9diates et puis on continue pour am\u00e9liorer les structures et pour \u00eatre en meilleure forme pour les \u00e9lections cantonales 2018, 2019, c'est des \u00e9lections nationales.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:11:25 > 0:11:38) [94%] : \r\nEt du travail il y en a, au-del\u00e0 des affaires personnelles dans les parlements cantonaux en 2 ans, le PDC la formation qui a perdu le plus de si\u00e8ges, moins 26 depuis plusieurs ann\u00e9es, le parti affronte un vent contraire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:11:39 > 0:11:58) [83%] : \r\nDix c'est frapp\u00e9 pour autre histoire le bateau PDC Aitor difficult\u00e9s depuis des d\u00e9cennies, il peine \u00e0 toucher de nouveau milieu il essaye \u00e0 pr\u00e9sent un positionnement conservateur un renouveau pour sauver son \u00e9lectorat catholique perdu mais il y a maintenant ces affaires et de double morale l\u00e0 o\u00f9 \u00e7a fait mal \u00e0 tout.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:11:59 > 0:12:05) [95%] : \r\nAvant le grand rendez- vous des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, il reste 2 ans au parti d\u00e9mocrate chr\u00e9tien pour retrouver des couleurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:12:05 > 0:12:06) [69%] : \r\nUne t\u00eate pour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:12:06 > 0:12:14) [89%] : \r\nLo\u00efs Siggen Lopez on est ce soir face \u00e0 un double constat : le PDC en tant que parti est certes affaibli mais ce n'est pas forc\u00e9ment vrai de ce qui l'incarne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:12:15 > 0:13:25) [93%] : \r\nOui, pour \u00e7a, il y a un exemple, l'ancien pr\u00e9sident du PDC Christophe Darbellay on l'a vu dans le reportage, en septembre dernier la Suisse apprend sa relation extraconjugale par voie de presse malaise moral et politique au sein de son parti \u00e0 ce moment, son avenir politique \u00e0 Christophe Darbellay est incertain mais 6 mois plus tard, il devient conseiller d'\u00c9tat en Valais, tr\u00e8s bien, lui, d'ailleurs, cela montre qu'une personnalit\u00e9 peut \u00e0 nouveau gagner en Suisse, m\u00eame apr\u00e8s une affaire embarrassante en ce qui concerne le conseiller national Yannick Buttet c'est peut-\u00eatre un peu diff\u00e9rent, il y a une plainte de nombreux t\u00e9moignages ont \u00e9t\u00e9 recueillis, les cons\u00e9quences politiques pourraient \u00eatre diff\u00e9rente, mais il est bien trop t\u00f4t pour juger et puis Yannick Buttet reste pr\u00e9sum\u00e9 innocent jusqu'\u00e0 la fin de l'enqu\u00eate, ces 2 affaires, on peut dire, ne sont pas directement responsable de l'\u00e9rosion du PDC, elle dure depuis plusieurs ann\u00e9es, mais elle n'aide en tout cas pas l'PDC \u00e0 remonter la pente, surtout que l'an dernier, le parti a renouvel\u00e9 sa structure avec un nouveau pr\u00e9sident, Gehrard Pfister issu de l'aile conservatrice du parti, il a adopt\u00e9 un nouveau papier de position PDC 2025 le parti tente le renouvellement, mais c'est difficile de communiquer son message politique, surtout quand \u00e9clate au niveau national, h\u00e9 bien ce genre d'affaires personnelles, merci beaucoup, Lo\u00efs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:13:27 > 0:13:47) [93%] : \r\nDonald Trump go\u00fbte \u00e0 \u00e7a, premi\u00e8re grande victoire l\u00e9gislative apr\u00e8s ses \u00e9checs r\u00e9p\u00e9t\u00e9s sur le dossier du syst\u00e8me de sant\u00e9, le S\u00e9nat a cette fois approuv\u00e9 son projet de r\u00e9forme fiscale, c'est la baisse d'imp\u00f4ts, la plus importante depuis l'air tr\u00e8s lib\u00e9rale de son pr\u00e9d\u00e9cesseur Ronald Reagan, mesure qui doit encore \u00eatre valid\u00e9 par la Chambre des repr\u00e9sentants et pourrait ainsi entrer en vigueur d'ici la fin de l'ann\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:13:48 > 0:13:59) [92%] : \r\nCette r\u00e9forme fiscale vise avant tout \u00e0 all\u00e9ger les imp\u00f4ts des entreprises, elle pourrait avoir un impact ici sur la Suisse, o\u00f9 de nombreuses multinationales am\u00e9ricaines sont \u00e9tablies, correspondance \u00e0 Washington Philippe Robin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:14:00 > 0:14:08) [96%] : \r\nL'effervescence des grands jours r\u00e8gne au Congr\u00e8s am\u00e9ricain pour les entreprises, c'est une r\u00e9volution fiscale qui peut bouleverser les \u00e9quilibres mondiaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:14:08 > 0:14:22) [81%] : \r\nCe dernier, oui, enfin, les Farc prochain aujourd'hui le taux d'imp\u00f4t des entreprises am\u00e9ricaines et de 35 pourcent le taux le plus \u00e9lev\u00e9 des pays d\u00e9velopp\u00e9s, \u00e7a n'a pas \u00e9t\u00e9 positif pour les \u00c9tats-Unis, n'en terme de comp\u00e9titivit\u00e9 et de cr\u00e9ation d'emplois Charles \u00e0 Nina State.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:14:23 > 0:14:30) [91%] : \r\nPlusieurs entreprises am\u00e9ricaines ont leur si\u00e8ge de leurs quartiers g\u00e9n\u00e9raux r\u00e9gionaux en Suisse certaines seulement pourrait \u00eatre tent\u00e9 de rentrer au pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:14:30 > 0:14:34) [69%] : \r\nEt F. va of Being soit Sirven.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:14:34 > 0:14:55) [87%] : \r\nSi l'objectif d'une installation en Suisse \u00e9tait uniquement de r\u00e9duire la charge fiscale am\u00e9ricaine, alors cette loi r\u00e9sout largement ce probl\u00e8me \u00e0 ce stade, propres et si l'entreprise est en Suisse, parce qu'elle a besoin d'un si\u00e8ge r\u00e9gional en Europe et qu'elle trouve que la Suisse est un lieu ad\u00e9quat \u00e7a face la loi ne change rien \u00e0 cela aux Hassan proie ext Duda 14 cha\u00eenes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:14:55 > 0:15:11) [92%] : \r\nPour la Suisse, le taux d'imp\u00f4t des voisins europ\u00e9ens est plus important que le taux am\u00e9ricain ajoute Ita\u00ef Greenberg, aux \u00c9tats-Unis, la baisse d'imp\u00f4ts pourrait creuser la dette de plus de 1000 milliards de francs, c'est ce que reconna\u00eet aussi, la Fondation H\u00e9ritage, qui a pourtant inspir\u00e9 les projets de Donald Trump.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:15:11 > 0:15:28) [88%] : \r\nAlors, vous pourriez peut-\u00eatre, je ne crois pas que ce paquet fiscal va s'autofinancer, Christian, il y aura certainement un impact sur le d\u00e9ficit 12 craint gr\u00e2ce \u00e0 la croissance, il ne sera pas aussi important que le prix Dino tard mais les parlementaires devront couper dans les d\u00e9penses, s'ils veulent que cette baisse d'imp\u00f4ts soit durable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:15:28 > 0:15:43) [92%] : \r\nCes futures coupes massives dans les prestations, c'est exactement ce que redoutent les d\u00e9mocrates, le texte doit encore \u00eatre discut\u00e9 entre les 2 chambres du Congr\u00e8s, mais un point semble acquis, les imp\u00f4ts am\u00e9ricains des entreprises seront beaucoup plus proche du niveau exig\u00e9 en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:15:44 > 0:16:01) [95%] : \r\nEt puis, Donald Trump a pris la parole cet apr\u00e8s- midi, apr\u00e8s les nouveaux rebondissements de l'affaire russe, hier, son ancien conseiller Michael Flynn avait accept\u00e9 de coop\u00e9rer avec les enqu\u00eateurs, ces r\u00e9v\u00e9lations pourraient mettre en cause le gendre du pr\u00e9sident Jared Kushner mais Donald Trump l'a r\u00e9affirm\u00e9, il y a eu s'il n'y a eu, selon lui, aucune collusion avec Moscou.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:16:03 > 0:16:22) [93%] : \r\nC'\u00e9tait il y a exactement 50 ans dans la nuit du 2 au 3 d\u00e9cembre 1967 au Cap, un chirurgien sud- africain effectu\u00e9 la premi\u00e8re greffe du coeur, le Docteur Christian Barnard entr\u00e9e du m\u00eame coup dans l'histoire de la m\u00e9decine, devan\u00e7ant des \u00e9quipes m\u00e9dicales du monde entier, retour sur cet exploit avec Denis Barcella et Nicolas Ross\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:16:24 > 0:16:39) [88%] : \r\nLouis Vachon ski 1er \u00e0 recevoir le coeur d'un autre le transplanter et le chirurgien fonder une du monde entier, Christiane Barnard t'as os\u00e9 le coeur d'une accident\u00e9e de la route pour sauver un habitu\u00e9 des attaques cardiaques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:16:39 > 0:16:53) [85%] : \r\nOn le sentait venir mais c'est lui qui l'a r\u00e9alis\u00e9, il y a aussi un effet de surprise : on pensait que ces Am\u00e9ricains qui allait faire cette premi\u00e8re il avait pr\u00e9- annonc\u00e9 et autres lui a court-circuiter tout le monde est pass\u00e9 devant et est arriv\u00e9 avec un il, mais extraordinaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:16:54 > 0:17:15) [92%] : \r\nNorman Chaumont et \u00e0 gauche \u00e9tait le pionnier de la chirurgie cardiaque, 10 ans de recherche des centaines d'op\u00e9rations r\u00e9ussies sur des chiens, mais Christian Barnard s'inspire de ces travaux et il a un atout : l'Afrique du Sud autorise le pr\u00e9l\u00e8vement d'un coeur sur un patient en \u00e9tat de mort c\u00e9r\u00e9brale, une question \u00e9thique qui secoue les ann\u00e9es 60.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:17:17 > 0:17:27) [92%] : \r\n5 des morts aspect je ne pense pas que les aspects moraux de la transplantation du coeur soit diff\u00e9rent des questions morales que l'on peut se poser pour d'autres transplantations comme celle du foie ou du.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:17:28 > 0:17:56) [86%] : \r\nJe ne peux qu'est n\u00e9 Louis Vachon, ce qui ne survit que 18 jours mais Barnard, t'as gagn\u00e9, il devance de peu des chirurgiens am\u00e9ricains, fran\u00e7ais et russes ou Argentins, la premi\u00e8re suisse Z\u00fcrich 1969 par le professeur Henning, 50 ans plus tard, on reconna\u00eet tabac Reinhardt une dext\u00e9rit\u00e9 hors normes et les sp\u00e9cialistes font le p\u00e8lerinage du Cap pour admirer le coeur qui \u00e9taient conserv\u00e9s apr\u00e8s le d\u00e9c\u00e8s de vaches en ski.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:17:56 > 0:18:09) [87%] : \r\nJ'ai vu ce coeur et j'ai vu les sutures mais une r\u00e9gularit\u00e9 magnifique, on voyait qu'il avait travaill\u00e9 extr\u00eamement bien et rien que \u00e7a, pour moi, m'a d\u00e9montr\u00e9, je le savais quand m\u00eame que c'est un un un op\u00e9rateur op\u00e8re un technicien extraordinaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:18:09 > 0:18:25) [92%] : \r\nBarnard devient une Star mondiale, le chirurgien cardiaque se transforment en bourreaux des coeurs, mais il a aussi reconnu par ses pairs 4 chirurgien Romand le rencontre \u00e0 Paris en 1968 avec le pressentiment d'avoir rendez- vous avec l'histoire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:18:25 > 0:18:33) [89%] : \r\nQuelques chirurgien, je suis persuad\u00e9 pour ma part, que les g\u00e9n\u00e9rations futures n'oublierons jamais cette date du 3 d\u00e9cembre 1967.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:18:38 > 0:19:03) [89%] : \r\nOn a vu cette semaine, le nouveau pr\u00e9sident du conseil national, Dominique depuis mon accueilli avec les honneurs \u00e0 Fribourg, h\u00e9 bien son canton est tr\u00e8s sollicit\u00e9 en cette fin d'ann\u00e9e en terme de protocole dans 15 jours, ce sera au tour d'Alain Berset le Fribourgeois sera pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration l'an prochain de telles r\u00e9ception repr\u00e9sentent \u00e0 chaque fois \u00e9videmment un immense d\u00e9fi logistique alors comment sont-elles organis\u00e9es r\u00e9ponse avec Pascal Sibot et Val\u00e9rie JO.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:19:04 > 0:19:16) [90%] : \r\nCe n'est pas le 1er vers de la journ\u00e9e, mais sans doute celui que Dominique document aura le plus appr\u00e9ci\u00e9, mercredi soir, le nouveau pr\u00e9sident du Conseil national savourer enfin un instant de r\u00e9pit apr\u00e8s un accueil sur ses Terres, quasi chronom\u00e9tr\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:19:18 > 0:19:37) [94%] : \r\nMois de pr\u00e9paratifs pour cette r\u00e9ception et plus de 600 personnes impliqu\u00e9es, entre les communes, les CFF les TPF, la police et une bo\u00eete d'\u00e9v\u00e9nementiel, la chancellerie de l'\u00c9tat veille \u00e0 chaque d\u00e9tail, car dans 2 semaines, c'est Alain Berset qui aura droit aux honneurs et le montant des festivit\u00e9s devra \u00eatre exactement le m\u00eame 200000 francs inscrits au budget annuel du canton.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:19:37 > 0:19:55) [91%] : \r\nNous, on a un principe de base et on ne l\u00e2chera pas l\u00e0- dessus, donc celui qui veut quelque chose qui co\u00fbte un peu plus cher \u00e0 une place, h\u00e9 bien on va faire un petit peu envenim\u00e9 meilleur march\u00e9 dans un autre plan, de mani\u00e8re \u00e0 ce qu'\u00e0 la fin, on puisse avoir, \u00e0 quelques francs pr\u00e8s naturellement un d\u00e9compte qui soit identique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:19:55 > 0:20:25) [85%] : \r\nEnveloppe \u00e9gal styles diff\u00e9rents Dominique de a pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 s'entourer de tous ses amis 1300 personnes au total et compenser avec un repas plus simple et bien typique et je voulais que monsieur et madame tout le monde que tous ces gens que j'ai c\u00f4toy\u00e9s pendant toute ma vie qui m'ont aid\u00e9 \u00e0 arriver, en fait, je voulais qu'ils soient par 2\u00e8me zone Alain Berset, lui, se contentera des 500 invit\u00e9s officiels qui auront droit du un menu plus raffin\u00e9s encore tenu secret, tout est question d'image pour les 2 protagonistes, comme pour le canton pour qui un tels \u00e9v\u00e9nements est une carte de visite.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:20:25 > 0:20:37) [91%] : \r\nJ'ai eu la chance d'avoir fait participer \u00e0 la r\u00e9ception de Monsieur, le conseiller f\u00e9d\u00e9ral Ignazio Cassis, je suis all\u00e9, non pas pour mettre des notes, mais plut\u00f4t pour aller prendre des enseignements pour voir ce qu'ils ont fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:20:37 > 0:20:46) [96%] : \r\nReste la question de la s\u00e9curit\u00e9 aussi discr\u00e8te qu'omnipr\u00e9sente dans de telles manifestations, y a-t-il une diff\u00e9rence entre un 1er citoyen et un chef d'\u00c9tat, pas forc\u00e9ment, selon la police.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:20:46 > 0:20:59) [89%] : \r\nBien s\u00fbr que \u00e7a d\u00e9pend toujours de de plusieurs facteurs, et en fonction de, des personnalit\u00e9s non seulement de la personne qui re\u00e7oit Metz et qui est re\u00e7u, mais \u00e9galement de ses invit\u00e9s, le l'analyse pourrait \u00eatre diff\u00e9rent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:20:59 > 0:21:05) [95%] : \r\nEncore quelques nuits blanches pour la chancellerie fribourgeoise la r\u00e9ception d'Alain Berset aura lieu le 14 d\u00e9cembre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:21:06 > 0:21:07) [86%] : \r\nBonsoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:21:08 > 0:21:28) [93%] : \r\nL'heure est \u00e0 la concentration dans la presse \u00e9crite, c'est notamment le cas, j'\u00e9tais M\u00e9dia, le groupe met en avant les gains d'efficacit\u00e9 en regroupant une partie des r\u00e9dactions, les syndicats, eux, s'inqui\u00e8tent d'une perte de diversit\u00e9, exemple en Suisse al\u00e9manique avec les journalistes bernois du Bund et le Bernard Zeitung, dont une partie, travaillera bient\u00f4t depuis Z\u00fcrich Fanny Z\u00fcrcher.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:21:29 > 0:21:50) [87%] : \r\nUn monopole Zeitung un faux journal monopolistique pour d\u00e9noncer l'appauvrissement de la diversit\u00e9 de la presse bernoise depuis le mois d'ao\u00fbt, ce journaliste, et de nombreuses employ\u00e9es du Bernard Zeitung et du Bund multiplient les actions de protestation d'ici janvier ils perdront les rubriques internationales et \u00e9conomique de leurs journaux, qui seront centralis\u00e9es \u00e0 Z\u00fcrich.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:21:50 > 0:21:52) [72%] : \r\nAllez-y, tentez et vide hier de l'altitude.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:21:52 > 0:22:07) [92%] : \r\nPuisqu'la Ristic, je pense que sur le long terme, cela voudra dire qu'il n'y aura plus qu'un journal \u00e0 Berne et ce qui est le plus probl\u00e9matique, d'apr\u00e8s moi, c'est que la vision bernoise du monde et de l'actualit\u00e9 de notre pays ne sera plus diffus\u00e9 dans le reste de la Suisse Itin\u00e9ris 4 organes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:22:07 > 0:22:26) [90%] : \r\nCette concentration des forces concernant 4 autres titres en Suisse al\u00e9manique comme le Tages-Anzeiger ou Le Bottai toutes les rubriques \u00e9conomiques et internationales de sites seront centralis\u00e9es \u00e0 Z\u00fcrich, seule la politique et le sport resteront \u00e0 Berne, une fa\u00e7on pour Tamedia de r\u00e9pondre \u00e0 la chute des revenus publicitaires et aux nouvelles habitudes de consommation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:22:27 > 0:22:52) [90%] : \r\nLes ressources diminuent de mani\u00e8re r\u00e9guli\u00e8re, on arrive \u00e0 un moment donn\u00e9 o\u00f9 dans ces rubriques, on n'a que quelques personnes qui travaillent, qui sont totalement d\u00e9di\u00e9s \u00e0 arr\u00eat pas remplir le le journal du lendemain au cas contraire quand on regroupe les forces, on peut \u00e0 la fois d\u00e9di\u00e9 les ressources sur des enqu\u00eates \u00e0 \u00e0 plus long terme, offrir une qualit\u00e9 diff\u00e9rente.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:22:53 > 0:23:07) [96%] : \r\nUne tendance \u00e0 la fusion, qui n'est pas nouvelle en 15 ans, les grands groupes de presse ont diminu\u00e9 de plus de moiti\u00e9 en Suisse al\u00e9manique T\u00e9a M\u00e9dia Ringier et le groupe NZZ contr\u00f4le aujourd'hui 82 pourcent du march\u00e9 un monopole qui inqui\u00e8te les syndicats.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:23:08 > 0:23:25) [86%] : \r\nC'est la d\u00e9mocratie qui souffrent, si vous avez une d\u00e9mocratie qui est qui est domin\u00e9 par une seule opinion parce qu'il a finalement peut-\u00eatre un seul journaliste qui a \u00e9crit sur un sujet ou qui a fait la \u00e0 la-t-elle d'informations sur un sujet sacr\u00e9 \u00e7a cr\u00e9e \u00e9videmment des probl\u00e8mes parce qu'il y a plus de face, en tout cas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:23:26 > 0:23:37) [91%] : \r\nD\u00e8s janvier, cette journaliste Dubernard Zeitung quitteront Berne pour Z\u00fcrich pour ce qui reste comme New-York Steiner tout le d\u00e9fi sera alors de continuer \u00e0 faire entendre la voix de la capitale \u00e0 l'\u00e9chelle nationale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:23:39 > 0:23:55) [95%] : \r\nNotre rendez- vous en terre inconnue nous emm\u00e8ne ce soir \u00e0 Gen\u00e8ve, la course de l'Escalade r\u00e9sonne en ce moment m\u00eame dans les rues de la vieille ville, plus de 50000 coureurs se sont inscrits et Flore Amos, vous \u00eates sur place, c'est un record de participation pour cette 40\u00e8me \u00e9dition.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:23:57 > 0:24:32) [91%] : \r\nEh oui, un record d'affluence pour que vous vous rendiez compte, en cette ann\u00e9e, il y avait plus d'inscriptions \u00e0 la course de l'Escalade qu'au marathon de New York, bon, faut dire que c'est une course qui se veut ultra- populaire, elle attire tous les \u00e2ges, toutes les cat\u00e9gories de coureurs et bien au-del\u00e0 des fronti\u00e8res du canton, mais malgr\u00e9 tout \u00e7a reste la course ch\u00e9ri des Genevois d'ailleurs, j'en ai rencontr\u00e9 un, il a un profil un petit peu atypique, vous allez voir, il s'appelle Julien vendeur s'il a 21 ans, et c'est un des grands espoirs de l'athl\u00e9tisme de l'athl\u00e9tisme en Suisse, il \u00e9tait tout \u00e0 l'heure sur la ligne de d\u00e9part regardez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:24:32 > 0:24:47) [91%] : \r\nSur la ligne de d\u00e9part des athl\u00e8tes de niveau international, parmi ces hommes il en capte notre attention Julien vendeur 21 ans et local de l'\u00e9tape, aujourd'hui, il est l'un des favoris de la course de l'escalade.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:24:50 > 0:25:09) [91%] : \r\nJulien vendeur s'c'est un peu un OVNI dans le milieu de l'athl\u00e9tisme Genevois en 2015, il part s'installer \u00e0 Iten au Kenya avec un but, vivres et courir comme les K\u00e9nyans une maison sans eau ni chauffage, une vie qui tourne autour de la course et des entra\u00eenements, il gagne le surnom de K\u00e9nyan blanc.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:25:09 > 0:25:19) [80%] : \r\nAlors le son, quoi, les m\u00eames que moi aussi je le qualifie de K\u00e9nyans, il a l'\u00e9tat d'esprit d'un K\u00e9nyan, je lui dis toujours, rappelle-toi que tu as un K\u00e9nyan, donc tu dois gagner et il gagne allez hop.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:25:19 > 0:25:20) [77%] : \r\nOui \u00e0 l'\u00c9tat 7.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:25:22 > 0:25:37) [90%] : \r\nDe retour \u00e0 Gen\u00e8ve, on le retrouve au pied de l'immeuble o\u00f9 vivent ses parents avec lui de partenaires de course k\u00e9nyan et son amie il s'\u00e9veille de course de l'Escalade malgr\u00e9 le froid, la neige que les K\u00e9nyans voient pour la premi\u00e8re fois, il faut faire tourner les jambes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:25:37 > 0:25:49) [83%] : \r\nAu Kenya, et fait plut\u00f4t 100 degr\u00e9s, l\u00e0 \u00e7a avoisiner 0 degr\u00e9, mais bon, il faut \u00eatre pr\u00eat \u00e0 tout, quand on veut d'abord s'appuyer, PDG et peut faire super chaud, il peut pleuvoir donc pour moi c'est pas un probl\u00e8me.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:25:49 > 0:26:02) [92%] : \r\nL'ann\u00e9e pass\u00e9e, il finissait 4\u00e8me sur la ligne d'arriv\u00e9e, laissant la victoire \u00e0 un autre local de l'\u00e9tape, le Genevois ADC Abraham, cette ann\u00e9e, il donnera tout pour cette course si symbolique pour lui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:26:02 > 0:26:22) [89%] : \r\n\u00e7a a une saveur particuli\u00e8re parce que c'est chez moi, je suis n\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve, c'est la premi\u00e8re course que j'ai fait dans ma vie, quand j'avais 5 ans et c'est ce qui m'a donn\u00e9 envie de commencer athl\u00e9tisme donc \u00e9videmment j'ai \u00e0 coeur d\u00e9couvrira la course, escalade, c'est une ambiance de de malades quoi avec vraiment beaucoup de gens qui encourage, on s'entend m\u00eame pas courir et puis ensuite c'est un parcours qui est qui est super int\u00e9ressant vallonn\u00e9 et qui rend la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:26:22 > 0:26:25) [86%] : \r\nPourcent encore plus dur et la bataille reste encore plus belle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:26:26 > 0:26:37) [89%] : \r\nAvec un maillot aux couleurs du Kenya, et apr\u00e8s 20 minutes et 58 secondes pour avec les 7,3 kilom\u00e8tre Julien vendeur s'franchi la ligne d'arriv\u00e9e, il est 1er et bat le record de la course.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:26:37 > 0:26:49) [87%] : \r\nC'est non, c'est, c'est une belle histoire, quand on pense, je crois que la premi\u00e8re fois, j'ai fait 100 52\u00e8me et que maintenant j'arrive \u00e0 la gagner \u00e9vite c'est c'est je suis vraiment super content, je ne peux pas, je peux pas, je peux pas dire autre chose quoi c'est vraiment super.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:26:49 > 0:26:52) [98%] : \r\nLe nouveau roi de l'escalade, c'est lui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:26:54 > 0:27:01) [94%] : \r\nAlors Florent voit cet extraordinaire engouement populaire cette fr\u00e9quentation record cette ann\u00e9e, mais au fond, est-ce que la manifestation n'a pas atteint ses limites.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:27:03 > 0:27:54) [94%] : \r\nAlors oui, clairement, cette ann\u00e9e on a atteint une limite en terme de participation et de l'aveu m\u00eame hein de de l'organisateur pour vous dire aujourd'hui, il a fallu rallonger le programme avec plus de 11 heures de course ininterrompue depuis 9 heures ce matin, c'est juste une organisation colossal et du coup on a vraiment de la peine \u00e0 imaginer comment on pourrait accueillir plus de monde, faire plus, du coup, c'est vraiment une r\u00e9flexion profonde qui va maintenant attendre le comit\u00e9 d'organisation, et apparemment il y a 2 pistes qui semblent se profiler soit \u00e9tonne les cours sur 2 jours, donc le samedi et le dimanche, soit carr\u00e9ment plafonner le nombre de participants, donc on comprend bien cette course de l'Escalade va devoir \u00e9voluer tout en essayant de garder son c\u00f4t\u00e9 profond\u00e9ment populaire qui fait finalement tout son charme et ce sera \u00e7a vraiment l'enjeu pour cette escalade.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:27:54 > 0:27:55) [90%] : \r\nMerci beaucoup, Flore.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:27:56 > 0:28:03) [95%] : \r\nL'autre grand \u00e9v\u00e9nement de ce week- end en Suisse romande est Fribourg 30000 personnes rassembl\u00e9es pour le cort\u00e8ge de la Saint-Nicolas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:28:03 > 0:28:13) [95%] : \r\nNicolas de Myre, le patron de la ville, accompagn\u00e9 du P\u00e8re Fouettard et c'est une premi\u00e8re cette ann\u00e9e, la f\u00eate dure 3 jours au lieu d'un, avec notamment une grande chasse aux bisc\u00f4mes organis\u00e9e demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:28:15 > 0:28:30) [92%] : \r\nEt nous nous arr\u00eatons ce soir sur un son que les Fribourgeois connaissent bien son qui rythment la Saint-Nicolas les fifres le directeur des fifres Olivier Fasel incarne \u00e0 lui tout seul l'esprit de la manifestation, \u00e0 mi- chemin entre le musicien et le compteur, son portrait avec Yoann, il est Melchior Auberson.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:28:35 > 0:28:44) [80%] : \r\nC'est un \u00e9cho clair brillant un peu fol\u00e2tre une vibration lointaine intemporel qui strie l'atmosph\u00e8re d'une f\u00e9erie m\u00e9di\u00e9vale aux relents de flocons et de vin chaud.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:28:46 > 0:28:56) [84%] : \r\nAu coeur du cort\u00e8ge, les fifres sont indissociables de Saint-Nicolas c'est tout qui guide le Saint patron \u00e0 travers la foule et depuis disons ans le ma\u00eetre de ses vents strident, c'est lui, Olivier Fasel.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:28:57 > 0:29:00) [59%] : \r\nPassion la passe par l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:29:00 > 0:29:04) [96%] : \r\nUne relation particuli\u00e8re entre un homme et un instrument qui commence d\u00e8s son enfance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:29:05 > 0:29:21) [88%] : \r\nIl se trouve que mon papa jouait dans une clique et lui jouer du tambour et puis chercher des fifres alors il s'est dit : voil\u00e0, mon fils est un peu feignant il faut rien, alors on va essayer d'enr\u00f4ler comme \u00e7a, puis j'ai appris un peu involontairement par hasard : aller.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:29:21 > 0:29:31) [88%] : \r\nUne mon plein gr\u00e9, j'ai appris cet instrument avec les ann\u00e9es, Olivier Fasel a fini par ressembler \u00e0 son instrument exub\u00e9rant volontaire ou en couleurs, et parfois aussi un peu taquin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:29:32 > 0:29:39) [94%] : \r\nAlors \u00e7a, \u00e7a, c'est un jeu pas ma baguette magique en avant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:29:42 > 0:29:55) [84%] : \r\nPrendre son r\u00f4le \u00e0 coeur et pas au s\u00e9rieux, le credo de cet \u00e9ducateur, il y a 10 ans, les fifres ont failli dispara\u00eetre du cort\u00e8ge faute de directeur motiv\u00e9s, Olivier Fasel n'a pas h\u00e9sit\u00e9 une minute \u00e0 reprendre le poste un cort\u00e8ge sans fifres c'\u00e9tait inimaginable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:29:55 > 0:29:59) [99%] : \r\nSans doute aussi un bon pr\u00e9texte pour replonger dans l'atmosph\u00e8re si particuli\u00e8re de cette f\u00eate.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:29:59 > 0:30:03) [92%] : \r\nC'est le gang des filles fera au revoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:30:04 > 0:30:19) [92%] : \r\nIl a ce petit c\u00f4t\u00e9 nostalgique qui fait que je me retrouve un petit peu en Europe et puis en tant que Fribourgeois je crois qu'il y a un petit c\u00f4t\u00e9 addictif \u00e0 cette f\u00eate, il y a des gens qui reviennent de loin, juste pour la Saint-Nicolas, il faut voir comment on fait pour avoir 30000 40 1000 personnes qui qui sont l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:30:20 > 0:30:29) [90%] : \r\nIls seront 25 fifres escort\u00e9 le son patron cette ann\u00e9e un record, la preuve que malgr\u00e9 une \u00e9poque qui m\u00e8nent parfois la vie dure aux traditions, celle de la Saint-Nicolas n'a jamais \u00e9t\u00e9 aussi vivante.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:30:30 > 0:30:41) [89%] : \r\nAvant de vous quitter, un concentr\u00e9 d'adr\u00e9naline, \u00e0 pr\u00e9sent, et de grands frissons, le Supercross attire depuis hier, les amateurs de motos avec \u00e0 la cl\u00e9, une premi\u00e8re mondiale que je vous propose de d\u00e9couvrir avec Pierre-Alain Dupuis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:30:45 > 0:30:52) [97%] : \r\nDu grand spectacle hier soir \u00e0 Palexpo la premi\u00e8re soir\u00e9e de la 32\u00e8me \u00e9dition du Supercross de Gen\u00e8ve a tenu toutes ses promesses.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:30:54 > 0:31:23) [87%] : \r\nAvec les meilleurs pilotes du monde, le public s'est r\u00e9gal\u00e9, elle n'a pas h\u00e9sit\u00e9 \u00e0 manifester son enthousiasme, voici le grand moment de la soir\u00e9e, le N\u00e9oz\u00e9landais Lee vas Sherwood 26 ans, r\u00e9ussi une premi\u00e8re mondiale en sous, incroyable, il s'agit d'un double bec flip sans les mains en fran\u00e7ais double saut p\u00e9rilleux arri\u00e8re en l\u00e2chant le guidon Li Wei Sherwood, surnomm\u00e9 Mister nos limites, a \u00e9t\u00e9 \u00e0 la hauteur de sa r\u00e9putation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:31:24 > 0:31:27) [97%] : \r\nIl est tout simplement le meilleur pilote de freestyle Dumont.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:31:30 > 0:31:45) [90%] : \r\nC\u00f4t\u00e9 helv\u00e9tique, on rel\u00e8vera la belle performance du champion de Suisse, le Jurassien qu'il y a l'Auberson, il a pris la 3\u00e8me place de la finale en cat\u00e9gorie SX 2 un podium inattendu re\u00e7u avec satisfaction.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:31:46 > 0:31:57) [82%] : \r\nC'est un bonheur, malheureusement ce n'est pas pr\u00eat, donc j'aurais voulu, je me suis bless\u00e9, il n'y a pas longtemps donc pour le pain \u00e0 100 pourcent mes capacit\u00e9s mais \u00e0 pr\u00e9sent premi\u00e8res soir\u00e9es, c'est d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s bien d'\u00eatre sur le podium.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:31:58 > 0:32:01) [98%] : \r\nCe soir, on prend les m\u00eames et on recommence.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:32:04 > 0:32:17) [95%] : \r\nEt dans un instant, vous avez rendez- vous avec Val\u00e9rie Bovard pour la m\u00e9t\u00e9o et puis 26 minutes re\u00e7oit ce soir Jean Christophe Schwaab, le conseiller national Vaudois, qui a choisi de quitter le Parlement \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e pour s'occuper de son fils, tr\u00e8s belle soir\u00e9e \u00e0 toutes et \u00e0 tous, \u00e0 demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:32:26 > 0:32:29) [82%] : \r\nIl suivait l'information continue sur RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:33:14 > 0:33:18) [68%] : \r\nJ'arrive jamais nouveau du lui croate salive Marc bonne soir\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (0:34:42 > 0:34:45) [81%] : \r\nFranck chose bouger, ils ont fait le le r\u00e9glage.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (0:36:56 > 0:40:02) [91%] : \r\nBonsoir \u00e0 tous, un froid piquant ce samedi sous une n\u00e9bulosit\u00e9 fluctuante et avec, pour certains, la pr\u00e9sence d'une bise, osons le dire temp\u00e9tueuses ici par exemple sur le lac de Joux, les rafales ont largement d\u00e9pass\u00e9 les 90 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure sur les cr\u00eates du Jura \u00e0 l'ado, voyez qu'on a enregistr\u00e9 106 kilom\u00e8tres alors 75 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure en rafales du c\u00f4t\u00e9 d'Yverdon ou de bi\u00e8re et sur les bords du lez Mans 71 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure maximum \u00e0 Nyon, c'est s'\u00e9tait renforc\u00e9e entre la haute pression, toujours sur le nord Atlantique et cette d\u00e9pression qui tournoient en M\u00e9diterran\u00e9e, celle m\u00eame qui a g\u00e9n\u00e9r\u00e9 ces chutes de neige sur le Sud-Est de la France, vous l'avez peut-\u00eatre vu tout \u00e0 l'heure au 19 30 une autre d\u00e9pression demain va un peu se d\u00e9caler en direction du Sud-Est ainsi le gradient de pression va se desserrer la bise pourra se calmer et on verra arriver en fin de journ\u00e9e par le nord- ouest, une petite perturbation qui va donner lieu \u00e0 quelques faibles chutes de neige jusqu'en plaine d'ici l\u00e0 pour demain matin, nos sp\u00e9cialistes \u00e0 m\u00e9t\u00e9o Suisse pr\u00e9voit une \u00e9tendue couche de stratus partout sur le plateau, jusque vers 1000 1400 m\u00e8tres d'altitude en Suisse romande, avec un sommet, un peu plus \u00e9lev\u00e9 en Suisse al\u00e9manique, il pourrait y avoir aussi quelques bancs de grisaille temporaire dans la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne, sinon ce sera un temps bien ensoleill\u00e9 durant l'apr\u00e8s- midi et bien autre couche de stratus va se faire un peu grignot\u00e9es par l'arriv\u00e9e d'autres nuages depuis le nord- ouest \u00e0 l'avant de la perturbation qui sera chez nous, demain soir et qui produira quelques flocons jusqu'en plaine, ainsi que durant la nuit, ah les quantit\u00e9s seront un peu plus importante sur le nord et dans l'Est, mais attention aux possibles, probl\u00e8me de circulation notamment, lundi matin, pr\u00e9voyez large si vous prenez la route pour partir travailler revenons temp\u00e9rature de demain alors au petit matin seront partout n\u00e9gatives m\u00eame largement dans la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne et puis demain apr\u00e8s- midi, on aura \u00e0 peine des temp\u00e9ratures positives, ce sera m\u00eame n\u00e9gatif encore dans la r\u00e9gion de Vi\u00e8ge ou de Saint-Gall, on attend un maximum de 6 degr\u00e9s pour Locarno la vie sera encore assez forte demain matin sur le bassin l\u00e9manique mais ensuite elle va tendant alors a tendance \u00e0 se calmer et puis en montagne et au sud, nous aurons un vent de Nord-Est encore par moments forts lundi, h\u00e9 bien nous aurons les restes de la perturbation sur la moiti\u00e9 nord, avec encore quelques faibles chutes de neige, la limite devrait remonter vers 600 \u00e0 800 m\u00e8tres d'altitude, ce sera d\u00e9j\u00e0 bien meilleur en Valais et toujours beau au Tessin, par effet de barrage, mardi, nous aurons jusqu'\u00e0 13 degr\u00e9s sur le Tessin, sinon un d\u00e9grad\u00e9 nuageux sud avec des temp\u00e9ratures qui s'annonce de saison et puis mercredi une situation d'autres pressions avec du stratus sur le plateau, sinon un bel ensoleillement et des temp\u00e9ratures stables, des temp\u00e9ratures qui auront tendance \u00e0 grimper jeudi apr\u00e8s- midi sous l'impact d'un vent de sud- ouest qui va se renforcer, deviendra par moments forts jusqu'en plaine \u00e0 l'avant d'une d\u00e9gradation en effet un front assez actif est attendu pour leur pour la journ\u00e9e de vendredi, il pourrait \u00e0 nouveau donner lieu \u00e0 des pr\u00e9cipitations sous forme de neige jusqu'\u00e0 basse altitude, ce sera donc \u00e0 surveiller demain, nous serons le dimanche 3 d\u00e9cembre ce sera le 1er dimanche de l'Avent, je vous souhaite d'ici l\u00e0, h\u00e9 bien, une tr\u00e8s belle soir\u00e9e avec tout de suite le magasin, l'\u00e9mission 26 minutes tr\u00e8s bons moments \u00e0 vous tous et \u00e0 demain, au revoir.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2018-03-30T01:17:51Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1712642559", "durationSec": 29, "title": "SO VOTE SENAT USA_RTS000001332458", "excerpt": "La 32e \u00e9dition du Supercross de Gen\u00e8ve a rassembl\u00e9 \u00e0 Palexpo les meilleurs pilotes de moto. Le pilote free style n\u00e9oz\u00e9landais Levi Shervood a r\u00e9ussi un exploit en faisant un double back flip sans les mains.", "remarks": "Contient des archives.", "sequenceIds": ["1643422"]}, {"internalArchiveId": "AA1712642560", "durationSec": 82, "title": "SO SUPERCROSS_RTS000001332431", "excerpt": "Les professionnels du tourisme des stations de ski sont satisfaits des conditions d'enneigement pr\u00e9coces de ce d\u00e9but de saison. Ils attendent aussi beaucoup du nouveau forfait Magic Pass valable dans 25 stations. Exemple avec la station de Leysin.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "CHERRUAULT, Serge", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DUPUIS, Pierre-Alain", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GRAND-SACONNEX, LE"], "thematicThemes": ["SUPERCROSS"]}, {"internalArchiveId": "AA1712642561", "durationSec": 132, "title": "SO STATIONS SKI OUVERTURE_RTS000001332493", "excerpt": "Cort\u00e8ge nocturne pour la f\u00eate de la Saint-Nicolas dans la ville de Fribourg, en pr\u00e9sence d'une foule nombreuse.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DEFRANCE, Pascale", "type": "Personne physique"}, {"function": "Recherchiste", "name": "ZUFFEREY, Dimitri", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "VALSANGIACOMO, Scilla Elsa", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "SLETTENHAAR, Jan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BORNAND, C\u00e9dric", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LEYSIN"], "thematicThemes": ["STATION DE SKI", "TOURISME", "SKI ALPIN (LOISIR)"], "sequenceIds": ["1643401"]}, {"internalArchiveId": "AA1712642562", "durationSec": 26, "title": "SO SAINT NICOLAS_RTS000001332527", "excerpt": "Le S\u00e9nat am\u00e9ricain a vot\u00e9 en faveur du projet de r\u00e9forme fiscale. Celle-ci va permettre la baisse d'imp\u00f4ts la plus importante depuis des d\u00e9cennies. Elle concerne avant tout les entreprises et pourrait avoir un impact en Suisse o\u00f9 de nombreuses multinationales am\u00e9ricaines sont \u00e9tablies.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "OBERSON, Melchior", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["FRIBOURG-VILLE"], "thematicThemes": ["CORT\u00c8GE", "NOCTURNE", "SAINT-NICOLAS"]}, {"internalArchiveId": "AA1712642563", "durationSec": 105, "title": "SO REFORME FISCALE USA_RTS000001332483", "excerpt": "Le directeur des fifres de la Saint-Nicolas Olivier Fasel entra\u00eene inlassablement son groupe musical pour la c\u00e9l\u00e9bration de la Saint-Nicolas \u00e0 Fribourg. Il raconte l'origine de sa passion. Les fifres font partie int\u00e9grante du cort\u00e8ge traditionnel dont le succ\u00e8s ne s'est jamais d\u00e9menti.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "REVAZ, Philippe", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["WASHINGTON"], "thematicThemes": ["R\u00c9FORME \u00c9CONOMIQUE", "POLITIQUE FISCALE", "IMP\u00d4T SUR LES SOCI\u00c9T\u00c9S"]}, {"internalArchiveId": "AA1712642564", "durationSec": 120, "title": "SO PORTRAIT FIFRE_RTS000001332400", "excerpt": "L'image du parti politique suisse PDC est mise \u00e0 mal par deux scandales en moins de deux ans. L'affaire de Christophe Darbellay p\u00e8re d'un enfant n\u00e9 hors mariage est suivie par celle de Yannick Buttet, accus\u00e9 de harc\u00e8lement sexuel. Le parti est pourtant le fervent d\u00e9fenseur des valeurs traditionnelles de la famille. Il est en recul depuis plusieurs ann\u00e9es.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "OBERSON, Melchior", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["FRIBOURG-VILLE"], "thematicThemes": ["FIFRE", "SAINT-NICOLAS"]}, {"internalArchiveId": "AA1712642565", "durationSec": 107, "title": "SO PDC BERNE_RTS000001332571", "excerpt": "Il y a 50 ans, le 02.12.1967, le chirurgien Christian Barnard r\u00e9ussissait la premi\u00e8re greffe du coeur de l'histoire de la m\u00e9decine. L'\u00e9v\u00e9nement s'est pass\u00e9 au Cap et le receveur s'appelait Louis Washansky. Il a eu un fort retentissement \u00e0 travers le monde. Le chirurgien cardiaque suisse Ren\u00e9 Pr\u00eatre s'en souvient.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "SIGGEN LOPEZ, Lo\u00efs", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["PARTI POLITIQUE"], "thematicCorporations": ["PDC"], "sequenceIds": ["1643402"]}, {"internalArchiveId": "AA1712642566", "durationSec": 135, "title": "SO GREFFE COEUR 50 ANS_RTS000001332521", "excerpt": "Le prix des billets des transports publics baissera de 0,3 % en 2018. Cette baisse est modeste et r\u00e9sulte de la pression exerc\u00e9e par le surveillant des prix Stefan Meierhans. La responsable voyageurs des CFF Jeannine Pilloud lie ce changement \u00e0 la r\u00e9duction prochaine de la TVA.", "contributors": [{"function": "Documentaliste", "name": "BARCELLA, Denise", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "ROSSE, Nicolas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CASCIOLI, Tibio", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1712642567", "durationSec": 87, "title": "SO FRANCE METEO_RTS000001332507", "excerpt": "L'organisation de r\u00e9ceptions officielles par le canton de Fribourg n\u00e9cessite de grands efforts au niveau de la logistique. Le canton re\u00e7oit successivement Dominique de Buman, pr\u00e9sident du Conseil national et Alain Berset, prochain pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration. La chanceli\u00e8re d'Etat fribourgeoise, Danielle Gagnaux-Morel, explique les conditions budg\u00e9taires.", "contributors": [{"function": "Producteur", "name": "AFPTV", "type": "Organisation"}, {"function": "Graphiste", "name": "VALSANGIACOMO, Scilla Elsa", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "FEDAK, Agn\u00e8s", "type": "Personne physique"}, {"function": "Adaptation", "name": "CHAPPUIS, Guy-Olivier", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1712642568", "durationSec": 28, "title": "SO FLYNN COUPABLE_RTS000001332442", "excerpt": "Les r\u00e9dactions des journaux bernois du Bund et de la Berner Zeitung vont fusionner. Une r\u00e9daction commune \u00e0 plusieurs journaux sera centralis\u00e9e \u00e0 Zurich en ce qui concernle l'\u00e9conomie et l'international. En signe de protestation, les employ\u00e9s de la presse \u00e9crite bernoise multiplie les actions, comme la publication d'un journal intitul\u00e9 Monopole Zeitung.  Le pr\u00e9sident de la Commission du personnel du Berner Zeitung exprime ses craintes pour l'avenir. Pour le directeur de Tamedia Serge Reymond, il s'agit de r\u00e9pondre \u00e0 la baisse des revenus publicitaires. Cette concentration inqui\u00e8te comme le souligne le directeur Impressum Urs Thalmann."}, {"internalArchiveId": "AA1712642569", "durationSec": 85, "title": "SO CFF BAISSE PRIX_RTS000001332511", "excerpt": "Portrait de l'athl\u00e8te genevois Julien Wanders qui a remport\u00e9 la 40e Course de l'escalade messieurs en \u00e9tablissant un nouveau record du parcours. Il est surnomm\u00e9 le \"K\u00e9nyan blanc\", car il s'entra\u00eene r\u00e9guli\u00e8rement au K\u00e9nya.", "contributors": [{"function": "Producteur", "name": "SRF", "type": "Organisation"}, {"function": "Adaptation", "name": "GABRIEL, Viviane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BERNEY, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["PRIX (\u00c9CONOMIE)", "TARIF DES TRANSPORTS", "TRANSPORT PUBLIC URBAIN"]}, {"internalArchiveId": "AA1712642570", "durationSec": 125, "title": "FRIGO PROTOCOLE RECEPTION V3_RTS000001331514", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "SCIBOZ, Pascal", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "DE LA IGLESIA, Carlos", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "WYSS, Stefan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BEER, Nicolas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GILLIOZ, Val\u00e9rie", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["FRIBOURG-VILLE"], "thematicThemes": ["R\u00c9CEPTION (F\u00caTE)"], "thematicPersons": ["DE BUMAN, DOMINIQUE"]}, {"internalArchiveId": "AA1712642571", "durationSec": 132, "title": "FRIGO PRESSE ALEMANIQUE_RTS000001328362", "contributors": [{"function": "Correspondante", "name": "ZUERCHER, Fanny", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE"], "thematicThemes": ["PRESSE QUOTIDIENNE", "FUSION D'ENTREPRISES"]}, {"internalArchiveId": "AA1712642572", "durationSec": 142, "title": "SO EN TERRAIN CONNU COURSE ESCALADE_RTS000001332523", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "AMOS, Flore", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "GERARDIN, Martial", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "ROCHAT, Magali", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE"], "thematicThemes": ["PORTRAIT", "ENTRA\u00ceNEMENT SPORTIF", "COURSE DE L'ESCALADE"], "thematicPersons": ["WANDERS, JULIEN"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1712643702", "summary": "Hivernal, ensoleill\u00e9 et enneig\u00e9 :\nSkieurs skiant sur les pistes de ski de la station de Leysin. Itw r\u00e9actions de skieurs. Skieurs attendant au d\u00e9part de t\u00e9l\u00e9cabines. Gros plan main passant carte abonnement de ski tarifaire Magic Pass devant lecteur. Itw Jean-Marc Udriot, directeur des remont\u00e9es m\u00e9caniques T\u00e9l\u00e9leysin. De dos, touristes \u00e0 la r\u00e9ception d'un h\u00f4tel. Itw Gilles Helfrich, directeur H\u00f4tel central r\u00e9sidence.", "id": "1643401", "visualThemes": ["STATION DE SKI", "SKI ALPIN (LOISIR)", "HIVERNAL", "PRIX (\u00c9CONOMIE)", "ENNEIG\u00c9"], "visualGeographicals": ["LEYSIN"]}, {"internalArchiveId": "AA1712643703", "summary": "Affiche publicitaire du partit politique suisse PDC avec photo d'une famille. Itw Doris Leuthard, pr\u00e9sidente de la Conf\u00e9d\u00e9ration. Stills articles de journaux sur l'affaire Christophe Darbellay et Yannick Buttet. Itw B\u00e9atrice Wertli, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9rale PDC Suisse. Itw Lukas Golder, codirecteur GFS.", "id": "1643402", "visualThemes": ["PARTI POLITIQUE", "HARC\u00c8LEMENT SEXUEL"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["LEUTHARD, DORIS"], "visualCorporations": ["PDC"]}, {"internalArchiveId": "AA1712643723", "summary": "Itw Itai Grinberg, professeur \u00e0 l'universit\u00e9 de Georgetown. Enseignes entreprises am\u00e9ricaines qui ont leur si\u00e8ge en Suisse (Caterpillar, Chiquita, etc). Ext b\u00e2timent de la Fondation Heritage. Itw Romina Boccia, Fondation Heritage. Ext b\u00e2timent du Capitole \u00e0 Washington.", "id": "1643422", "visualThemes": ["POLITIQUE FISCALE", "IMP\u00d4T SUR LES SOCI\u00c9T\u00c9S"], "visualGeographicals": ["WASHINGTON"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Liaison duplex", "name": "SIGGEN LOPEZ, Lo\u00efs", "role": "Duplex Berne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Liaison duplex", "name": "AMOS, Flore", "role": "Duplex Gen\u00e8ve", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ALLGOEWER, Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "VOLET, Pierre-Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "GIEZENDANNER, Ludovic", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "BOVET, Pierre-Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "CLEMENCON, Gilles", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice m\u00e9t\u00e9o", "name": "BOVARD, Val\u00e9rie", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1720459", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT034986", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-AB2B4D5D-BC46-40BE-B791-0883FB96EAE6", "internalArchiveId": "AB2B4D5D-BC46-40BE-B791-0883FB96EAE6", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "publicationDate": "2017-12-01T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boukari, Fouad;Boukari, Fouad;Philippe Nantermod, conseiller national PLR VS;J\u00e9r\u00f4me Schupp, analyste financier ind\u00e9pendant;Lara Gut, skieuse professionnelle tessinoise;Claude H\u00eache, conseiller d'\u00e9tat socialiste jurassien\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari (TAPIS TITRE) \r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(19/ FOOT TIRAGE AU SORT) *** \u00c0 moins de sept mois du d\u00e9but de la 21e Coupe du monde... Toute la plan\u00e8te football a les yeux riv\u00e9s sur Moscou. \r\nDes dizaines de millions de t\u00e9l\u00e9spectateurs et le gratin mondial du ballon rond ont rendez-vous dans la prestigieuse salle de concert du Kremlin...\r\nD\u00e9s 16h, le lieu se transformera en th\u00e9\u00e2tre d'un \u00e9v\u00e9nement attendu depuis 4 ans par tous...\r\n32 nations qualifi\u00e9es parmis lesquelle, la Suisse.. \r\nAvec derri\u00e8re les spectateurs, et les joueurs suisses, Laurent Bastardoz, qui attendent beaucoup. \r\n----\r\nUne majorit\u00e9 d'entre eux r\u00eaveraient m\u00eame d'un match d'ouverture contre la Russie, pays organisateur et qui, de facto, se retrouve dans le premier chapeau. Car comme l'a soulign\u00e9 Joel Robert tout \u00e0 l'heure dans le journal de 7h, la Russie ou la Pologne, pr\u00e9sente \u00e9galement dans le premier groupe, constituerait pour la Suisse un bien meilleur tirage que d'y retrouver le champion du monde en titre l'Allemagne, la France, l'Argentine o\u00f9 le Br\u00e9sil, une \u00e9quipe qui toutefois fait r\u00eaver quelques-uns des internationaux helv\u00e9tiques comme Dzemaili, Lang ou Seferovic qui ont jet\u00e9 leur d\u00e9volu et leur pr\u00e9f\u00e9rence sur les quintuples champions du monde. \r\n*** Du c\u00f4t\u00e9 des \u00e9quipes class\u00e9es dans les 3\u00e8me et 4\u00e8me chapeau, les Internationaux suisses sont l\u00e0 aussi partag\u00e9s \r\nPour Lietchteiner, Lang, Dzemaili et Seferovic, interrog\u00e9s hier par nos confr\u00e8res du Blick, le Panama emporte leur voix dans le 4\u00e8me chapeau. Et pas seulement pour l'exotisme de ses plages. Mais l'Australie est aussi cit\u00e9e par Rodriguez, Drmic, Gravranovic et Sch\u00e4r comme adversaire id\u00e9al du dernier chapeau. \r\nOn peut noter enfin que selon ce sondage, ce sont l'Egypte et le Costa Rica qui tiennent la corde dans le 3\u00e8me chapeau pour nos internationaux. \r\n*** Et qu'en pense l'entra\u00eeneur suisse Vladimir Petkovic ? \r\nFid\u00e8le \u00e0 son habitude il ne cite pas de nom ! Pr\u00e9f\u00e8re mettre en avant le fait qu'il n'y a pas, je cite, d'adversaires faciles dans une phase finale de coupe du monde. Qu'il faut juste cr\u00e9er des conditions favorables pour que l'\u00e9quipe soit pr\u00eate \u00e0 exprimer toutes ses qualit\u00e9s sur le terrain et cela sur les 3 matches du premier tour. On ne se fixe pas d'objectif pr\u00e9cis du c\u00f4t\u00e9 du football suisse mais il est \u00e9vident que tout autre chose qu'une huiti\u00e8me de finale serait consid\u00e9r\u00e9 comme un \u00e9chec compte tenu de la qualit\u00e9 du groupe \u00e0 disposition de Vladimir Petkovic. \r\n*** Tirage au sport cet apr\u00e8s-midi d\u00e8s 15h50 \u00e0 vivre en direct sur RTS 2 et dans nos rendez-vous d'information. Enfin relevons que l'alliance Etats-Unis/Canada/Mexique ainsi que le Maroc ont confirm\u00e9 officiellement hier leur candidature \u00e0 l'organisation du Mondial 2026.\r\n(Bve Trump Tillerson) A la une de l'actualit\u00e9 ce vendredi....\r\nLes rumeurs aux Etats-Unis  sur un d\u00e9part de Rex Tillerson... \r\nLe pr\u00e9sident des Etats-Unis a laiss\u00e9 passer hier l'occasion d'afficher sa confiance envers son secr\u00e9taire d'Etat....\r\nSelon le New York Times, la Maison Blanche travaille sur son remplacement \u00e0 la t\u00eate de la diplomatie am\u00e9ricaine...\r\nUn remaniement qui pourrait intervenir \"dans les semaines \u00e0 venir\" et qui verrait l'actuel directeur de la CIA Mike Pompeo prendre les r\u00eanes de ce prestigieux minist\u00e8re.\r\nInterrog\u00e9 dans le Bureau ovale hier, Donald Trump n'a ni confirm\u00e9 ni d\u00e9menti cette information...\r\n(18/ TRUMP ANNULE SA VISITE A LONDRES) *** La visite de Donald Trump au Royaume-Uni en janvier prochain aurait \u00e9t\u00e9 annul\u00e9e sur l'initiative de la diplomatie am\u00e9ricaine, \r\nC'est du moins ce qu'annonce le quotidien britannique Daily Telegraph. \r\nAnnulation suite aux \u00e9changes verbaux, ces derni\u00e8res heures, entre le pr\u00e9sident am\u00e9ricain et la premiere ministre du Royaume-Uni, Theresa May. \r\nMais, Estelle Braconnier, ce voyage pose probl\u00e8me depuis le d\u00e9but...\r\n----\r\nLa diplomatie am\u00e9ricaine enl\u00e8ve une \u00e9pine du pied au gouvernement britannique en annulant le voyage de Donald Trump...\r\nTheresa May avait invit\u00e9 le pr\u00e9sident am\u00e9ricain pour un voyage d'\u00e9tat, lorsqu'elle s'\u00e9tait rendue \u00e0 Washington en janvier dernier, invitation tr\u00e8s vite critiqu\u00e9e par les sujets du royaume voire la reine elle-m\u00eame.\r\nL'usage veut en effet qu'un pr\u00e9sident soit re\u00e7u lors de son second mandat.\r\nDepuis les frasques de Donald Trump n'ont cess\u00e9 de choquer le royaume, ses tweets notament et surtout celui publi\u00e9 hier apr\u00e8s les critiques de Theresa May contre les liens de vid\u00e9os anti-musulmannes publi\u00e9s par le pr\u00e9sident am\u00e9ricain.\r\nIl s'adresse directement au premier ministre : Ne te focalise pas sur moi, focalise toi sur le terrorisme islamique radical, destructeur \u00e0 l'int\u00e9rieur du Royaume-Uni, Tout va bien pour nous.\r\nEt ce n'est pas la premi\u00e8re remarque sur la gestion du terrorisme par Londres.\r\nLe maire de Londres, suivi de plusieurs responsables politiques, dont des d\u00e9put\u00e9s travaillistes ont d'ailleurs demander l'annulation de l'invitation de Donald Trump.\r\nLa visite avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 report\u00e9e une premi\u00e8re fois apr\u00e8s une p\u00e9tition et de nombreuses manifestations...Elle n'aurait finalement plus lieu...ou serait repouss\u00e9e aux calendes grecques.\r\n(TF2/ALLEMAGNE) ((BLANDINE MILCENT, direct t\u00e9l\u00e9phone RNIS priv\u00e9 +49 ** 51 / natel +49 ** 49 *6700))\r\nL'Allemagne tente toujours de sortir de l'impasse politique: la chanceli\u00e8re Angela Merkel pour la CDU, Horst Seehofer ((Zi-hou-feur)), le pr\u00e9sident de la CSU et Martin Schulz, le pr\u00e9sident du SPD se sont retrouv\u00e9s hier soir chez le pr\u00e9sident de la r\u00e9publique allemande. \r\nPour sonder les possibilit\u00e9s d'une alliance afin de former un gouvernement. \r\nBerlin ou l'on retrouve notre correspondante Blandine Milcent\r\nBlandine que sait-on ce matin de cette rencontre?\r\n----\r\nEt bien on sait qu'elle a dur\u00e9 deux heures et c'est \u00e0 peu pr\u00e8s tout, dans la mesure o\u00f9 il n'y a pas eu de d\u00e9clarations \u00e0 la sortie: les participants vont d'abord informer leur parti respectif aujourd'hui de la teneur de cette rencontre. On devrait donc en savoir plus dans la journ\u00e9e. Le seul \u00e0 avoir dit quelque chose (mais il n'assistait pas \u00e0 la r\u00e9union), c'est le ministre allemand des affaires \u00e9trang\u00e8res, le social d\u00e9mocrate Sigmar Gabriel: \"il ne faut pas s'attendre \u00e0 ce que \u00e7a aille vite\" a-t-il dit. \"Le SPD ne va pas se mettre sous pression\" a-t-il expliqu\u00e9 en substance. Ces discussions s'annoncent en tout cas difficiles car les relations entre les trois partis CDU/CSU et SPD sont extr\u00eamement tendues. Le Spiegel hier, \u00e0 propos de cette rencontre chez le pr\u00e9sident parlait de \"s\u00e9ance de th\u00e9rapie\".\r\n*** Discussions d'autant plus difficiles que les pr\u00e9sidents de ces trois partis sont tous en position de faiblesse...\r\nOui, ils ont tout trois faits de mauvais r\u00e9sultats aux \u00e9lections et sont pour cela tr\u00e8s contest\u00e9s dans leur parti, \u00e0 commencer par Angela Merkel, en position de faiblesse, parce qu'elle ne peut constituer un gouvernement stable qu'avec le SPD. Martin Schulz, lui, voulait rester dans l'opposition, et, tactique politique ou pas, ne donne pas l'impression de vouloir aller au gouvernement. Et Horst Seehofer, le patron de la CSU, est de plus en plus pouss\u00e9 vers la sortie au sein de son propre parti.\r\n(04/AFFAIRE BUTTET / ITV NANTERMOD) *** Quel impact aura l'affaire Yannick Buttet sur les comportements au Parlement? \r\nLe conseiller national PDC est sous le coup d'une plainte d\u00e9pos\u00e9e par son ancienne ma\u00eetresse. \r\nL'\u00e9lu valaisan reconnait aussi avoir eu des gestes d\u00e9plac\u00e9s aupr\u00e8s de parlementaires et de journalistes \u00e0 Berne. \r\nDes r\u00e9v\u00e9lations qui inciteront les hommes politiques \u00e0 s'interroger et \u00e0 faire davantage attention \u00e0 leurs paroles et leurs comportements, selon le PLR Philippe Nantermod.\r\nDes propos recueillis par Alexandra Richard\r\n(Bve Village Albinen) Le feu vert des habitants \u00e0 Albinen en Valais pour s\u00e9duire de nouveaux r\u00e9sidants\r\nIls ont accept\u00e9 hier soir un r\u00e8glement qui va permettre de repeupler le village de 240 habitants.\r\nCe r\u00e9glement, accept\u00e9 par 71 voix contre 29, et un vote blanc, pr\u00e9voit une aide financi\u00e8re de 25'000 francs par adulte seul.\r\n50'000 par couple.\r\nEt 10'000 francs par enfant. \r\nLe financement de l'op\u00e9ration qui a sucit\u00e9 un engouement international passera par la cr\u00e9ation d'un fonds dans lequel la commune versera annuellement 100'000 francs.\r\nL'offre est toutefois soumise \u00e0 certaines conditions: Avoir moins de 45 ans, s'engager \u00e0 r\u00e9sider au moins dix ans ans \u00e0 Albinen..\r\nEt y invesstir au minimum 200'000 francs....\r\n(16/CREDIT SUISSE, BENEFICES PI) *** L'action Cr\u00e9dit Suisse a cartonn\u00e9 hier  \u00e0 la Bourse, apr\u00e8s la publication par la banque de ses nouvelles orientations strat\u00e9giques. \r\nLe deuxi\u00e8me \u00e9tablissement a confirm\u00e9 pouvoir mener \u00e0 bien son programme d'\u00e9conomies lanc\u00e9 en 2015, et qui doit prendre fin l'an prochain. Cr\u00e9dit Suisse a aussi annonc\u00e9, et c'est nouveau, qu'il poursuivrait cette politique de r\u00e9duction de co\u00fbts en 2019 et 2020. Mais la banque a pens\u00e9 aussi \u00e0 ses actionnaires, fortement mis \u00e0 contribution ces derni\u00e8res ann\u00e9es. Olivier Schorderet\r\n   0'54''\r\n(TF3/LARA GUT, RETOUR APRES BLESSURE) En ski alpin, d\u00e9but des \u00e9preuves de vitesse pour la coupe du monde f\u00e9minine. \r\nApr\u00e8s un retour surprise \u00e0 S\u00f6lden et un 23\u00e8me rang dans le g\u00e9ant de Killington, Lara Gut lance vraiment sa saison ce week-end \u00e0 Lake Louise,  Patrick D\u00e9l\u00e9troz.\r\n   1'12''\r\nEXTRO : Les \u00e9preuves f\u00e9minines de Lake Louise d\u00e9butent avec une descente ce soir d\u00e8s 20h30.  Un peu plus t\u00f4t, d\u00e8s 18h45, les hommes courront un super G \u00e0 Beaver Creek.  Des courses \u00e0 suivre sur RTSdeux.\r\n((Apr\u00e8s sa blessure en f\u00e9vrier dernier, c'est effectivement en vitesse, descente et super G, qu'on attend la tessinoise cette saison.  Et elle commence id\u00e9alement avec l'une des pistes les moins exigeantes du circuit \u00e0 Lake Louise. M\u00eame s'il  ne faut pas attendre encore des miracles de la part de la tessinoise, qui doit  tout d'abord retrouver la confiance et oser prendre des risques, le simple fait de pouvoir rechausser les skis longs en comp\u00e9tition constitue un cap psychologique important. \r\nson \r\nEt le fait de revenir de blessure permet effectivement de skier de mani\u00e8re lib\u00e9r\u00e9e, le r\u00e9sultat n'\u00e9tant pas, actuellement, l'essentiel.  Lara Gut, qui a prouv\u00e9 dans les deux g\u00e9ants qu'elle a disput\u00e9, \u00e0 S\u00f6lden, malgr\u00e9 20 secondes de course et \u00e0 Killington ou elle termine 23\u00e8me, qu'elle avait pu r\u00e9aliser une bonne pr\u00e9paration et que son genou \u00e9tait parfaitement remis, n'est pas attendue sur le podium, elle \u00e9volue donc avec la seule pression de r\u00e9aliser une course propre, afin de confirmer la qualit\u00e9 du travail effectu\u00e9 cet \u00e9t\u00e9...  le reste ne serait que bonus.))\r\n(Bve batterie Tesla) La plus grande batterie du monde, fabriqu\u00e9e par Tesla, a \u00e9t\u00e9 raccord\u00e9e ce matin en Australie m\u00e9ridionale. \r\nCe projet, port\u00e9 par le milliardaire Elon Musk, doit pallier les carences du r\u00e9seau \u00e9lectrique de l'Etat avec de l'\u00e9nergie propre.\r\nConnect\u00e9es \u00e0 un parc \u00e9olien, elle pourra alimenter 30 000 logements. \r\nElon Musk s'\u00e9tait engag\u00e9 \u00e0 r\u00e9aliser son projet en moins de 100 jours, promettant de le c\u00e9der gratuitement s'il ne tenait pas ce d\u00e9lai. La batterie a finalement \u00e9t\u00e9 raccord\u00e9e avec de l'avance.\r\nTesla dit ainsi esp\u00e9rer que le projet servira de mod\u00e8le pour le monde entier. \r\nL'\u00c9tat d'Australie m\u00e9ridionale avait \u00e9t\u00e9 enti\u00e8rement priv\u00e9 d'\u00e9lectricit\u00e9 l'ann\u00e9e derni\u00e8re \u00e0 la suite de vents violents et  des temp\u00e9ratures tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9es associ\u00e9es \u00e0 des orages et des pluies torrentielles.\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(03/LA POSTE / ITV H\u00caCHE) *** Nouveau tour de vis au Parlement contre le d\u00e9mant\u00e8lement du service postal en Suisse. \r\nLe Conseil des Etats a accept\u00e9 hier plusieurs motions pour garantir un acc\u00e8s aux services de la Poste, y compris pour les paiements, dans toutes les r\u00e9gions. \r\nLa pol\u00e9mique a repris de plus belle apr\u00e8s la pr\u00e9sentation de la strat\u00e9gie de la Poste...\r\nElle pr\u00e9voit la baisse du nombre des bureaux de poste de 1400 \u00e0 800 ou 900. \r\nUne r\u00e9duction compens\u00e9e par une augmentation du nombre d'agences postales. \r\nInsuffisant pour le Conseil des Etats, qui a d\u00e9cid\u00e9 d'intervenir, dans le sillage de plusieurs cantons et communes. \r\nLe socialiste jurassien Claude H\u00eache a soutenu ces propositions.\r\n   0'43''\r\nPropos recueillis par Pietro Bugnon.", "durationSec": 694, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9127721", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2017-12-01T08:00:03_le-journal-de-8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2017-12-01T08:00:03_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-9127737", "ece-9127721"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-12-07T05:39:41Z", "webPublicationDate": "2017-12-01T07:29:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "D\u00e9l\u00e9troz, Patrick", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Bastardoz, Laurent", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Milcent, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Braconnier, Estelle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-3CFF21AE-9ADB-4BCE-9A80-33F95D635F52", "internalArchiveId": "3CFF21AE-9ADB-4BCE-9A80-33F95D635F52", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "publicationDate": "2017-12-01T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Philippe Thuner, pr\u00e9sident de H\u00f4tellerie suisse pour la Suisse romande;Isabelle Chevalley, conseill\u00e8re nationale verte lib\u00e9rale vaudoise;J\u00e9r\u00e9mie Richard;Richard, J\u00e9r\u00e9mie ;Katr\u00edn Jakobsd\u00f3ttir, nouvelle Premi\u00e8re ministre islandaise;Bjarni Benediktsson, ministre des Finances islandais;Sigur\u00f0ur Ingi J\u00f3hannsson, pr\u00e9sident du parti du Progr\u00e8s islandais;Vassilis Venizelos, chef du groupe Vert au Grand conseil Vaudois\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy (14/INITIATIVE PRIX EQUITABLE ABOUTIT / ITV THUNER) L'initiative \"pour des prix \u00e9quitables\" a abouti.\r\nLes signatures n\u00e9cessaires ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9colt\u00e9es... 4 mois avant le d\u00e9lai impos\u00e9... le texte sera donc d\u00e9pos\u00e9 \u00e0 la chancellerie f\u00e9d\u00e9rale le 12 d\u00e9cembre.\r\nA l'origine du projet... la f\u00e9d\u00e9ration romande des consommateurs, les faiti\u00e8res GastroSuisse et H\u00f4tellerie suisse... des droguistes ou encore des boulangers confiseurs\r\nIls veulent modifier la loi sur les Cartels pour \u00e9viter que les entreprises suisses ne soient contraintes de se fournir en mat\u00e9riel \u00e0 des prix beaucoup plus \u00e9lev\u00e9s que dans l'Union europ\u00e9enne.\r\nLes explications de Philippe Thuner, pr\u00e9sident d'H\u00f4tellerie suisse pour la suisse romande.\r\n   0'59''\r\nPropos recueillis par Esther Coquoz.\r\n(05/AFFAIRE BUTTET / ITV CHEVALLEY) **** L'introspection au sein du parlement... apr\u00e8s les r\u00e9v\u00e9lations sur les comportements inappropri\u00e9s de Yannick Buttet. \r\nLe conseiller national PDC est sous le coup d'une plainte... d\u00e9pos\u00e9e par son ancienne ma\u00eetresse.\r\nIl reconnait aussi avoir eu des gestes d\u00e9plac\u00e9s aupr\u00e8s de parlementaires et de journalistes \u00e0 Berne... apr\u00e8s des t\u00e9moignages anonymes dans Le Temps.\r\nHier dans Forum... sur notre antenne... deux conseill\u00e8res nationales ont accept\u00e9 de raconter le harc\u00e8lement dans les couloirs du palais f\u00e9d\u00e9ral.\r\nMais la parole des femmes va-t-elle vraiment se lib\u00e9rer... sous la coupole?\r\nLa conseill\u00e8re nationale verte lib\u00e9rale Isabelle Chevalley en doute...\r\n  0'40''  ((peut \u00eatre coup\u00e9 \u00e0 15''))\r\nDes propos recueillis par Alexandra Richard\r\n(Pourparlers Syrie) A d\u00e9faut de s'entendre sur une transition politiques... les deux d\u00e9l\u00e9gations syriennes se sont rapproch\u00e9es physiquement... hier \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\nLes pourparlers se sont poursuivis... sous la m\u00e9diation de l'envoy\u00e9 sp\u00e9cial de l'ONU, Staffan de Mistura\r\nEt... c'est suffisament rare pour le souligner... les repr\u00e9sentants du r\u00e9gime de Damas \u00e9taient dans une salle situ\u00e9e \u00e0 seulement 5 m\u00e8tres de celle o\u00f9 \u00e9tait install\u00e9e l'opposition syrienne. \r\nSelon Staffan de Mistura, il n'y a toutefois pas d'urgence \u00e0 rassembler les deux parties dans la m\u00eame salle... ce que demande l'opposition.\r\nCette huiti\u00e8me s\u00e9rie de n\u00e9gociaitions sera prolong\u00e9e... elle va durer jusuq'au 15 d\u00e9cembre.\r\n(09/USA VOTE TAX REFORM PA) **** Aux Etats-Unis, les R\u00e9publicains n'ont toujours pas r\u00e9ussi \u00e0 obtenir un vote sur la r\u00e9forme fiscale.\r\nDonald Trump promet une baisse d'imp\u00f4t historique... et il en a fait sa priorit\u00e9.\r\nMais les discussions s'\u00e9ternisent au S\u00e9nat.\r\nA Washington, les explications de Rapha\u00ebl Grand.\r\n((Donald Trump devra encore patienter. Au S\u00e9nat, Les R\u00e9publicains restent divis\u00e9s sur le projet de R\u00e9forme fiscal.  Mitch MCconnel, le leader de la Majorit\u00e9 n'a que peu de marge de manoeuvre. Il ne peut se permettre que deux  d\u00e9fections dans ses rangs. Alors que les d\u00e9mocrates sont oppos\u00e9s en bloc \u00e0 la r\u00e9forme.\r\nA ce stade, le projet de loi  pr\u00e9voit une forte baisse d'imp\u00f4ts pour les entreprises et pour les particuliers. Cette baisses des recette pour l'Etat doit \u00eatre en partie compens\u00e9es par un regain de croissance .\r\nMais Selon les derni\u00e8res projections, les baisse d'imp\u00f4ts co\u00fbteront au total 1000 milliards de dollars aux comptes publics d'ici 2028. C'est trop pour certains conservateurs r\u00e9publicains.\r\nCette nuit \u00e0 Washington, les discussions se poursuivent donc en coulisse avec le secret espoir, c\u00f4t\u00e9 R\u00e9publicain, de pouvoir c\u00e9l\u00e9brer ce vendredi une premi\u00e8re victoire l\u00e9gislative sous la pr\u00e9sidence Trump. RG rtsinfo WH))\r\n(San Juan) La Marine argentine abandonne les recherches d'\u00e9ventuels survivants du sous-marin San Juan.\r\nSelon les experts... le submersible \u00e0 sombr\u00e9 \u00e0 environ 450 km des cotes de Patagonie... sans doute \u00e0 cause d'une explosion... quelques heures apr\u00e8s avoir signal\u00e9 une entr\u00e9e d'eau, un d\u00e9but d'incendie et une avarie sur le syst\u00e8me de batterie.\r\nLes recherches continuent pour tenter de retrouver le San Juan... mais deux semaines apr\u00e8s sa disparition... les autorit\u00e9s estiment qu'il n'y a plus d'esp\u00e9rance de vie pour les 44 marins qui \u00e9taient \u00e0 bord.\r\n(12/ISLANDE/ GOUVERNEMENT PI) **** L'Islande a un nouveau gouvernement.\r\nUn peu plus de 4 semaines apr\u00e8s les \u00e9lections anticip\u00e9es du 28 octobre dernier... les partis de l'Ind\u00e9pendance, du Progr\u00e8s et les Verts de Gauche ont sign\u00e9 un accord hier matin.\r\nLe pr\u00e9c\u00e9dent gouvernement avait d\u00fb d\u00e9missionner apr\u00e8s un scanale impliquant le p\u00e8re du premier ministre\r\nIl \u00e9tait intervenu pour faire effacer du casier judiciaire d'un vieil ami... une condamnation pour crime p\u00e9dophile.\r\nDisposition l\u00e9gale... mais tr\u00e8s controvers\u00e9e dans le pays.\r\nLes trois formations politiques obtiennent donc une majorit\u00e9 de 35 si\u00e8ges sur 63 au Parlement islandais. \r\nEt c'est un accord historique... J\u00e9r\u00e9mie Richard.\r\n 1'17''\r\n((Ce n'est que la deuxi\u00e8me fois depuis 1944 et l'Ind\u00e9pendance de l'\u00eele volcanique que les deux principaux partis d'opposition se r\u00e9unissent pour former une coalition. Katr\u00edn Jakobsd\u00f3ttir, la nouvelle Premi\u00e8re ministre. (00:11)\r\n<Son : 00:18>\r\ntrad : \u00ab\u00a0C'est un moment tr\u00e8s int\u00e9ressant dans l'histoire politique islandaise parce que ces trois partis sont tr\u00e8s diff\u00e9rents. Nous allons nous concentrer sur les grandes lignes et comment nous pouvons am\u00e9liorer le syst\u00e8me public en Islande, qui a bien s\u00fbr souffert de la crise il y a dix ans. C'est l'objectif principal et le plus important de ce gouvernement.\u00a0\u00bb\r\n\"It's a very interesting moment actually in the Icelandic political history because these three parties are very different. We are focusing on the broad outlines on how we can really build up the public system in Iceland which of course suffered gravely in the crisis ten years ago. So that's the main and the biggest aim of this government.\"\r\nTrois semaines ont \u00e9t\u00e9 n\u00e9cessaires pour trouver un accord et mettre les diff\u00e9rends politiques de c\u00f4t\u00e9. Bjarni Benediktsson, Premier ministre d\u00e9missionnaire et d\u00e9sormais ministre des Finances. (00:07)\r\n<Son : 00:16>\r\ntrad : \u00ab Ce qui est \u00e9trange au sujet de la situation islandaise aujourd'hui, c'est que : \u00e9conomiquement, c'est formidable. Politiquement parlant, beaucoup moins. Maintenant, c'est le moment o\u00f9 je crois que nous devons nous assurer que la politique fonctionne au b\u00e9n\u00e9fice du peuple.\u00a0\u00bb\r\n\"What is strange about the Icelandic situation today is that : economically speaking, we are doing tremendously. Politically speaking, not so well. So now this is a time where I believe we need to make sure that the politics work for the benefit of the people.\"\r\nL'enjeu sera la stabilit\u00e9 politique apr\u00e8s cinq \u00e9lections l\u00e9gislatives en 10 ans. Sigur\u00f0ur Ingi J\u00f3hannsson, pr\u00e9sident du parti du Progr\u00e8s. (00:06)\r\n<Son : 00:15>\r\ntrad : \u00ab Le peuple islandais voulait que nous travaillions mieux ensemble. Et quoi de mieux pour cela que de rassembler les parties de gauche, de droite et du centre ? Donc je suis persuad\u00e9 que nous avons une base solide sur laquelle s'appuyer pour, je l'esp\u00e8re, les quatre prochaines ann\u00e9es.\u00a0\u00bb\r\n\"People in Iceland, they want to us to work better together. And what is better than take the parties from left and right, through the middle to do that ? So I believe we have a stable ground to build on for, I hope, for next four years.\"\r\nLe pr\u00e9c\u00e9dent gouvernement n'avait tenu que neuf mois. (00:03))\r\n((EXTRO))  Le nouveau gouvernement a \u00e9t\u00e9 officiellement nomm\u00e9 hier apr\u00e8s-midi et entre en fonction aujourd'hui.\r\n(07/VD/DETENTION ITV VENIZELOS) **** Retour en Suisse... Le Conseil d'Etat vaudois ne veut pas d'une commission d'enqu\u00eate parlementaire... une c\u00e8pe... sur la gestion du Service p\u00e9nitentiaire. \r\nC'est ce qu'a annonc\u00e9 hier l'\u00e9cologiste B\u00e9atrice M\u00e9traux, en charge des Institutions et de la S\u00e9curit\u00e9.\r\nCette commission d'enqu\u00eate est r\u00e9clam\u00e9e par l'UDC... apr\u00e8s une affaire qui remonte \u00e0 cet \u00e9t\u00e9.\r\nUne soixantaine de d\u00e9tenus avaient d\u00e9nonce l'application de r\u00e8gles arbitraires et demand\u00e9 la d\u00e9mission du directeur des \u00e9tablissements de la plaine de l'Orbe...\r\nLe gouvernement estime que les deux comissions comp\u00e9tentes.. au sein du Grand COnseil... sont suffisantes pour examiner ces critiques.\r\nMais la menace de l'UDC a-t-elle permis d'acc\u00e9l\u00e9rer des changements au sein des prisons vaudoises?\r\nMichel Eymann \u00e0 pos\u00e9 la question \u00e0 Vassilis Venizelos... chef du groupe Vert au Grand conseil. \r\n  0'52''\r\nA noter qu'une enqu\u00eate administrative a  \u00e9t\u00e9 ouverte contre le directeur de la prison. Il est actuellement  lib\u00e9r\u00e9 de ses obligations professionnelles.\r\n(Sport) Hockey sur glace... avecc Gen\u00e8ve-Servette... qui a pass\u00e9 une tr\u00e8s mauvaise soir\u00e9e, hier aux Vernets.\r\nLes Genevois se sont inclin\u00e9s 4 \u00e0 z\u00e9ro face \u00e0 Lugano... sur leur propre patinoire.\r\nLugano qui conforte ainsi sa deuxi\u00e8me place au classement de la National League.\r\n**** Et en football.... tous les demi-finalistes de la Coupe de suisse sont d\u00e9sormais connus.\r\nHier soir... Grasshoper s'est qualifi\u00e9 de fa\u00e7on presque inesp\u00e9r\u00e9e... en battant Lugano aux tirs au but trois \u00e0 un.\r\nEt Young Boys a logiquement obtenu son tiquet en dominant saint-Gall deux \u00e0 un\r\nAu menu de ces demi finales du 28 f\u00e9vrier et premier mars... \r\nIl y aura donc un derby zurichois entre le FC Zurich et Grasshopers.\r\nL'autre affiche opposera Young Boys \u00e0 B\u00e2le... B\u00e2le qui est ...rappelons-le le tenant du troph\u00e9e.\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 612, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9127766", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LMA_2017-12-01T05:59:43_le-journal-de-6h", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LMA_2017-12-01T05:59:43_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-9127777", "ece-9127766"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-27T15:36:52Z", "webPublicationDate": "2017-12-01T06:06:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Eymann, Michel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Coquoz, Esther", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Grand, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-9EF51136-5E9A-4731-B6B7-3ADDDF692727", "internalArchiveId": "9EF51136-5E9A-4731-B6B7-3ADDDF692727", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Interview de Claudine Esseiva, femme PLR et f\u00e9ministe engag\u00e9e, qui s'exprime sur le cas de Yannick Buttet, conseiller f\u00e9d\u00e9ral valaisan PDC, accus\u00e9 de gestes d\u00e9plac\u00e9s avec des parlementaires \u00e0 Berne", "publicationDate": "2017-12-01T00:00:00Z", "summary": "Yannick Buttet, conseiller national valaisan PDC, est notamment accus\u00e9 de gestes d\u00e9plac\u00e9s avec des parlementaires \u00e0 Berne. Et sous la coupole d'autres t\u00e9moignages ont fus\u00e9s, le cas Yannick Buttet n'est manifestement pas isol\u00e9.\r\nLes t\u00e9moiganges sont pour la plupart anonymes. Est-ce le d\u00e9but d'un changement au palais f\u00e9d\u00e9ral?", "durationSec": 367, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9127729", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872053.image", "thematicGeographicals": ["Suisse", "Berne (ville)"], "thematicThemes": ["fonction politique", "discrimination sexuelle", "l\u00e9gislatif national", "harc\u00e8lement sexuel"], "thematicPersons": ["Buttet, Yannick"], "alternativeTitle": ["Claudine Esseiva, femme PLR et f\u00e9ministe engag\u00e9e / LME_2017-12-01T07:17:00_l-invite-e-d-actualite", "La Matinale du 01.12.2017"], "alternativeSummary": ["Claudine Esseiva, femme PLR, f\u00e9ministe engag\u00e9e, s'exprime sur le cas de Yannick Buttet, accus\u00e9 de gestes d\u00e9plac\u00e9s avec des parlementaires \u00e0 Berne, et sur les paroles qui se lib\u00e8rent au Palais f\u00e9d\u00e9ral."], "variantIds": ["ece-9127729"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_DEC2017", "lastModifiedDate": "2018-06-07T09:57:55Z", "webPublicationDate": "2017-12-01T06:51:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Esseiva, Claudine", "role": "femme PLR et f\u00e9ministe engag\u00e9e", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-9662DF0E-3E45-4956-838C-C56A10722172", "internalArchiveId": "9662DF0E-3E45-4956-838C-C56A10722172", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Interview de Yannick Buttet, conseiller national valaisan PDC, qui est vis\u00e9 par une plainte pour harc\u00e8lement", "publicationDate": "2017-12-01T00:00:00Z", "summary": "Suspendu de la vice-pr\u00e9sidence de son parti \u00e0 la suite d'une plainte d\u00e9pos\u00e9e \u00e0 son encontre, accus\u00e9s par plusieurs femmes d'avoir eu un comportement inappropri\u00e9 sous l'influence de l'alcool, Yannick Buttet se d\u00e9fend d'\u00eatre un harceleur.", "durationSec": 611, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9129586", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "thematicGeographicals": ["Suisse", "Valais"], "thematicThemes": ["fonction politique", "comportement", "conseiller national", "harc\u00e8lement sexuel"], "thematicPersons": ["Buttet, Yannick"], "alternativeTitle": ["Yannick Buttet: \"On veut me faire passer pour celui que je ne suis pas\" / FOR_2017-12-01T18:00:00_developpement-1", "Forum du 01.12.2017"], "alternativeSummary": ["\"Je ne suis pas un harceleur\", se d\u00e9fend le conseiller national PDC Yannick Buttet, vis\u00e9 par une plainte pour harc\u00e8lement. Pour l'heure, il ne voit aucune raison de d\u00e9missionner. Son interview."], "variantIds": ["ece-9129586"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_DEC2017", "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:47:17Z", "webPublicationDate": "2017-12-01T17:19:02Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Buttet, Yannick", "role": "conseiller national valaisan PDC", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B6CEFB21-F921-4848-B3B0-7D96C089F7B7", "internalArchiveId": "B6CEFB21-F921-4848-B3B0-7D96C089F7B7", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "D\u00e9cryptage de la d\u00e9fense de Yannick Buttet vis\u00e9 par une plainte pour harc\u00e8lement", "publicationDate": "2017-12-01T00:00:00Z", "summary": "Thibaut Schaller, chef de la rubrique politique \u00e0 la RTS, analyse la ligne de d\u00e9fense de Yannick Buttet suite aux accusations de harc\u00e8lement \u00e0 son encontre.\r\n\r\n* * D\u00e9cryptage de la d\u00e9fense de Yannick Buttet vis\u00e9 par une plainte pour harc\u00e8lement 18h Itv. Buttet / Dialogue Schaller\r\nThibaut Schaller, on vous retrouve \u00e0 Berne. Vous \u00eates le chef de notre rubrique politique. Comment analysez-vous la ligne de d\u00e9fense de Yannick Buttet?\r\nIl y a trois niveaux. D'abord, ne donner aucun d\u00e9tail. Yannick Buttet, vous l'aurez remarqu\u00e9, ne veut pas dire ce qu'il a fait, ou pas fait. Aucun geste n'est nomm\u00e9 pr\u00e9cis\u00e9ment, dans ce qu'il dit aujourd'hui. On ne sait pas si on parle de mains aux fesses, d'attouchements \u00e9ventels ou de plus encore... Yannick Buttet semble avoir int\u00e9gr\u00e9 la fameuse phrase de Mitterrand: \"on ne sort de l'ambiguit\u00e9 qu'\u00e0 son d\u00e9triment\". Pas certain que cela soit une bonne id\u00e9e, car cela peut donner l'impression qu'il cache quelque chose. \r\nDeuxi\u00e8me axe de sa strat\u00e9gie: la victimisation. Il dit ne pas se reconna\u00eetre dans le portrait qui est fait de lui par la presse. \"On est en train de d\u00e9truire ma vie\"... a-t-il dit tout \u00e0 l'heure. Alors que les t\u00e9moignages, certes, anonymes, que nous les journalistes parlementaires, nous recueillons se multiplient... \r\nEnfin, troisi\u00e8me point Yannnick Buttet a choisi d'inverser le fardeau... c'est aux femmes concern\u00e9es de sortir de l'ombre, de venir le voir pour discuter et r\u00e9gler les probl\u00e8mes. M\u00eame, de \"d\u00e9finir\" les gestes qui ont pu poser probl\u00e8me... On peut se poser la question: comment est-il possible qu'il ne sache pas lui-m\u00eame ce qui peut \u00eatre possible... \r\n- Il a beaucoup \u00e9t\u00e9 question de diff\u00e9rences de sensibilit\u00e9... \r\nOui c'est un point important. En gros, selon Yannick Buttet, les perceptions ne sont pas les m\u00eames entre hommes et femmes... Il se r\u00e9fugie en quelque sorte dans la zone grise qui existe dans ce genre d'affaires... Et qui existe aussi parce que les t\u00e9moignages, m\u00eame s'ils sont concordants, restent flous, pour ne pas \u00eatre reconnaissables... Mais effectivement, jamais les d\u00e9tails ne sont donn\u00e9s.  Yannick Buttet esp\u00e8re profiter du doute qui b\u00e9n\u00e9ficie \u00e0 l'accus\u00e9.\r\n- Peut-il rester \u00e0 son poste?\r\nIl semble d\u00e9termin\u00e9 \u00e0 se battre. Vous avez entendu la comparaison avec le Vert Jonas Fricker qui avait \u00e9t\u00e9 pouss\u00e9 tr\u00e8s rapidement vers la sortie...  Yannick buttet ne souhaite pas que ce soit son cas... Mais la pression monte. Aujourd'hui, c'est m\u00eame la pr\u00e9sidente de la Conf\u00e9d\u00e9ration, Doris Leuthard qui est all\u00e9e de son commentaire sur l'affaire. \"Si ces reproches sont exacts, Monsieur Buttet a un probl\u00e8me. C'est inacceptable pour la politique\" a d\u00e9clar\u00e9e la ministre PDC \u00e0 nos coll\u00e8gues de la RTS TV. Et si les femmes qui accusent Yannick Buttet sortent de l'ombre, ou d\u00e9cident de porter plainte, eh bien il n'aura plus vraiment le choix. \r\nMerci Thibaut Schaller.", "durationSec": 147, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9129590", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["D\u00e9cryptage de la d\u00e9fense de Yannick Buttet vis\u00e9 par une plainte pour harc\u00e8lement / FOR_2017-12-01T18:02:00_developpement-2", "Forum du 01.12.2017"], "alternativeSummary": ["Thibaut Schaller, chef de la rubrique politique \u00e0 la RTS, analyse la ligne de d\u00e9fense de Yannick Buttet suite aux accusations de harc\u00e8lement \u00e0 son encontre."], "variantIds": ["ece-9129590"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:47:17Z", "webPublicationDate": "2017-12-01T17:19:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-FFA1525C-4DC6-4A79-9283-5387A577591F", "internalArchiveId": "FFA1525C-4DC6-4A79-9283-5387A577591F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le pr\u00e9sident controvers\u00e9 du Parlement russe invit\u00e9 en Suisse: d\u00e9bat entre Carlo Sommaruga et Claude B\u00e9gl\u00e9", "publicationDate": "2017-12-01T00:00:00Z", "summary": "L'invitation \u00e0 Berne du pr\u00e9sident du Parlement russe Viatcheslav Volodine cr\u00e9e la pol\u00e9mique. Il est en effet sous le coup de sanctions europ\u00e9ennes. D\u00e9bat entre deux conseillers nationaux et membres de la Commission de politique ext\u00e9rieure, Claude B\u00e9gl\u00e9 (PDC/VD), et Carlo Sommaruga (PS/GE).\r\n\r\n* * Le pr\u00e9sident controvers\u00e9 du Parlement russe invit\u00e9 en Suisse: d\u00e9bat entre Carlo Sommaruga et Claude B\u00e9gl\u00e9 18h De Buman invite le pr\u00e9sident controvers\u00e9 du Parlement russe\r\nCarlo Sommaruga, CN PS GE, studio GE (vers 18h15)\r\nClaude B\u00e9gl\u00e9, CN PDC VD, studio LS (vers 18h)\r\nLes deux membres de la Commission de politique ext\u00e9rieure.\r\nC'est une visite controvers\u00e9e... Le pr\u00e9sident de la Douma russe est attendu en Suisse au mois de f\u00e9vrier prochain. C'est une information de notre bureau du Palais f\u00e9d\u00e9ral. \r\nSa venue t\u00e9moigne d'un r\u00e9chauffement des relations entre la Suisse et la Russie. \r\nViatcheslav Volodine, un proche de Vladimir Poutine, a \u00e9t\u00e9 invit\u00e9 \u00e0 Berne par l'ancien pr\u00e9sident du conseil national, J\u00fcrg Stahl, qui s'\u00e9tait rendu \u00e0 Moscou. Seulement voil\u00e0, le pr\u00e9sident de la Douma fait l'objet de sanctions suisses et europ\u00e9ennes pour son r\u00f4le central de l'annexion de la Crim\u00e9e par la Russie.\r\nOn en d\u00e9bat avec deux conseillers nationaux... Le socialiste genevois Carlo Sommaruga, bonsoir... Et le PDC vaudois Claude B\u00e9gl\u00e9...\r\nClaude B\u00e9gl\u00e9\r\n. Viatcheslav Volodine a l'interdiction d'entrer sur le territoire de l'Union europ\u00e9enne. N'est-ce pas extr\u00eamement d\u00e9licat de l'inviter en Suisse, qui plus est pour une visite diplomatique?\r\n. Mais est-ce que la Suisse n'est pas dans une position ambig\u00fce? Une visite du pr\u00e9sident de la Douma avait \u00e9t\u00e9 annul\u00e9e in extremis en 2014, juste avant le d\u00e9but du conflit en Ukraine... Dans le fond, rien n'a vraiment chang\u00e9 du c\u00f4t\u00e9 russe et la Suisse accepte aujourd'hui cette visite?\r\n. Vous \u00e9tiez tout r\u00e9cemment en Russie, \u00e0 la Douma, dont vous avez rencontr\u00e9 le vice-pr\u00e9sident... A quoi bon multiplier ces relations diplomatiques?\r\n. Qu'est-ce qu'elles apportent concr\u00e8temement? N'est-ce pas juste pour la galerie?\r\n. La Suisse multiplie les rencontres avec Moscou... Et fait fi de la position de l'Union europ\u00e9enne?\r\n. Les parlementaires suisses en visite \u00e0 Moscou au mois de juin dernier. Maintenant, Moscou rend la pareille... Il y a une fascination de la petite Suisse pour la grande Russie?\r\nCarlo Sommaruga\r\n. Est-ce que cette amiti\u00e9 helv\u00e9tico-russe n'est pas \u00e0 entretenir? La Russie est tout de m\u00eame un partenaire important...\r\n. Le fait que le pr\u00e9sident de la Douma soit interdit de territoire sur l'Union europ\u00e9enne, mais pas en Suisse (qui n'applique les sanctions que d'un point de vue \u00e9conomique et commercial), c'est un probl\u00e8me?\r\n. L'Union europ\u00e9enne pourrait le prendre comme un affront, ou tout du moins, mal r\u00e9agir?\r\n. Ces rencontres sont aussi l'occasion de rappeler aux autorit\u00e9s russes que la Suisse d\u00e9sapprouve l'annexion de la Crim\u00e9e... De rappeler aussi les principes des droits de l'homme \u00e0 la Russie!?", "durationSec": 741, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9129592", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Le pr\u00e9sident controvers\u00e9 du Parlement russe invit\u00e9 en Suisse: d\u00e9bat entre Carlo Sommaruga et Claude B\u00e9gl\u00e9 / FOR_2017-12-01T18:06:00_developpement-4", "Forum du 01.12.2017"], "alternativeSummary": ["L'invitation \u00e0 Berne du pr\u00e9sident du Parlement russe Viatcheslav Volodine cr\u00e9e la pol\u00e9mique. Il est en effet sous le coup de sanctions europ\u00e9ennes. D\u00e9bat entre deux conseillers nationaux et membres de la Commission de politique ext\u00e9rieure, Claude B\u00e9gl\u00e9 (PDC/VD), et Carlo Sommaruga (PS/GE)."], "variantIds": ["ece-9129592"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:47:18Z", "webPublicationDate": "2017-12-01T17:41:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Sommaruga, Carlo", "role": "Conseiller national PS GE 2003 - / membre de la commission de politique de s\u00e9curit\u00e9 / Avocat / Secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral ASLOCA Romande", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "B\u00e9gl\u00e9, Claude", "role": "CN ", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-3179287A-589D-4C40-80DC-FF3AC644ECBF", "internalArchiveId": "3179287A-589D-4C40-80DC-FF3AC644ECBF", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse 2 : La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux", "publicationDate": "2017-12-01T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* * La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux (La revue de presse) *** La revue de presse, Val\u00e9rie Droux...  et l'affaire Yannick Buttet est comment\u00e9e dans toute la presse...\r\nToute ? non un journal r\u00e9siste encore \u00e0 l'invasion de ce sujet... la Basler zeitung en fait juste 23 petites lignes en haut \u00e0 gauche d'une page, reprise d'une d\u00e9p\u00eache de l'agence t\u00e9l\u00e9graphique suisse.\r\nPour le reste, c'est donc soit \u00e0 la une, soit un grand article maison, des commentaires...\r\n*** Deux grands courants, ce matin, dans ces commentaires: la morale \u00e0 g\u00e9om\u00e9trie variable du conseiller national PDC; et la question plus g\u00e9n\u00e9rale de l'attitude de certains parlementaires \u00e0 l'\u00e9gard des femmes.\r\n \"Doppelmoral\", le terme allemand est particuli\u00e8rement efficace.\r\nIl est utilis\u00e9 notamment dans le Blick, par la pr\u00e9sidente des femmes PDC, Babette Sigg Frank. Cette double morale fait du mal \u00e0 notre parti. J'ai de la peine, dit-elle, avec quelqu'un qui critique les mani\u00e8res de vivre ou d'aimer des autres, et qui lui-m\u00eame s'introduit sans aucun respect dans le jardin d'autrui. Le Blick qui qualifie Yannick Buttet de \"plus grand hypocrite du palais f\u00e9d\u00e9ral. \r\nPour Gr\u00e9goire Nappey dans le Matin, c'est certes une question de Morale, mais aussi de coh\u00e9rence, pour un d\u00e9fenseur des valeurs conjugales.\r\nIl se met lui-m\u00eame ET le PDC dans une situation d\u00e9licate, titre la NZZ.\r\nCette double morale agace, note l'Aargauer Zeitung. \r\n***Pour les femmes du Palais F\u00e9d\u00e9ral, cette affaire est somme toute une chance...\r\nC'est le sens du commentaire du Tages Anzeiger.\r\nIl semble que Yannick Buttet appartienne \u00e0 cette cat\u00e9gorie d'hommes qui ne comprennent pas que quand une femme dit \"non\", c'est \"non\". \r\nCette cat\u00e9gorie d'hommes qui croient qu'ils peuvent excuser leur comportement g\u00eanant, intrusif, avec la consommation d'alcool ou des probl\u00e8mes conjugaux. \r\nEt il est plus que jamais important que les femmes racontent ce \u00e0 quoi elles sont confront\u00e9es. Ce cas est une chance, utilisons-le, conclut l'\u00e9dorial. \r\n*** L'\u00e9ditorial du Temps, qui a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 cette affaire, est particuli\u00e8rement s\u00e9v\u00e8re...\r\nLe r\u00e9dacteur en chef St\u00e9phane Beno\u00eet-Godet n'y va pas par 4 chemins: l'\u00e9galit\u00e9 homme-femme est une vaste supercherie. Entendre en 2017 des femmes politiques vous expliquer \u00e0 quoi elles sont expos\u00e9es sous la coupole et en m\u00eame temps pourquoi elles pr\u00e9f\u00e8rent se taire, montre \u00e0 quel point le syst\u00e8me poitique f\u00e9d\u00e9ral les a prises en otage. \r\nDes femmes ne vont pas \u00e0 des s\u00e9ances de commission \u00e0 cause d'un coll\u00e8gue collant qui ne peut s'emp\u00eacher de les tripoter: atteinte \u00e0 l'int\u00e9grit\u00e9 physique, psychologique... mais aussi au fonctionnement normal d'une d\u00e9mocratie. \r\nMais attention, averti Jo\u00eblle Fabre dans 24heures: avant de jeter l'opprobre sur tous nos \u00e9lus m\u00e2le, regardons notre parlement en face. Et rendons-le mixte. \r\nLe commentaire de Pierre-Andr\u00e9 Sieber dans la Libert\u00e9, les journaux neuch\u00e2telois et le courrier est pessimiste: personne ne fera vraiment la lumi\u00e8re sur les actes d\u00e9plac\u00e9s qu'aurait commis Yannick Buttet. \r\n*** D'autres sujet dans la presse, quand m\u00eame... notamment le SIDA, puisque c'est aujourd'hui la journ\u00e9e mondiale de lutte contre cette maladie.\r\nPlusieurs articles dans des journaux romands. Dans l'Express et l'Impartial, l'angle des th\u00e9rapies qui estompent faussement la maladie. \r\nLe SIDA qui est encore, une tare sociale, dans 24heures.\r\nEt dans le Courrier, rencontre avec la pasteure responsable du \"Minist\u00e8re du Sida\" de l'\u00e9glise r\u00e9form\u00e9e vaudoise.\r\nRoselyne Righetti travaille dans les rues de Lausanne, apr\u00e8s des laiss\u00e9s-pour-compte. \r\nOui, c'est indispensable d'avoir un minist\u00e8re sida, m\u00eame en 2017. C'est une maladie qui est toujours mal vue dans la soci\u00e9t\u00e9, explique-t-elle . \r\nSon r\u00f4le est d'\u00eatre l\u00e0 pour ces personnes; elle est la plupart du temps leur seule famille. \r\n*** Le gouvernement neuch\u00e2telois veut fermer la haute \u00e9cole de Musique de Neuch\u00e2tel...\r\nLa conseill\u00e8re d'Etat Monika Maire Hefti l'a communiqu\u00e9 hier soir aux enseignants, expliquent ce matin l'Express et l'Impartial.\r\nUne d\u00e9cision dicte apr des mesures d'\u00e9conomies. Les \u00e9tudiants actuellement inscrits pourront terminer leur curusus, et le site fermera en 2021. Son statut intercantonal n\u00e9cessite de d\u00e9noncer un accord avec le canton de Gen\u00e8ve. Le Conservatoire, qui partage les locaux, n'est pas directement concern\u00e9 par cette mesure. \r\nUne enseignante r\u00e9agit: Neuch\u00e2tel va devenir une friche culturelle.\r\n*** Pour terminer, le portrait d'une... valise ! C'est dans le Temps...\r\n20 kilos, tout en cuir, elle contient un gros livre, une BD et un biscuit...\r\nLe livre indique les diff\u00e9rentes options de frappes nucl\u00e9aires possible. La BD, la m\u00eame chose en image. Et le biscuit est une carte plastifi\u00e9e avec un code d'authentification.\r\nIl s'agit bien s\u00fbr de la fameuse valise nucl\u00e9aire qui suit le pr\u00e9sident am\u00e9ricain partout !\r\nPas de gros bouton rouge fa\u00e7on m\u00e9chant de James Bond, donc...\r\nL'article nous r\u00e9gale aussi des c\u00e9l\u00e8bres anecdotes sur le fameux biscuit, que le pr\u00e9sident peut aussi porter sur lui... mais \u00e7a n'a pas l'air d'\u00eatre franchement une bonne id\u00e9e...: \u00e9gar\u00e9 par Bill Clinton pendant plusieurs mois, ou oubli\u00e9 dans une poche de costume parti au pressing pour Gerald Ford et Jimmy Carter.", "durationSec": 404, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9132744", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux", "La revue de presse (vid\u00e9o) - Par Val\u00e9rie Droux", "La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux  / LME_2017-12-01T07:48:00_revue-de-presse", "La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux  / LME_2017-12-01T07:48:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-9127746", "ece-9127726"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-12-07T05:37:46Z", "webPublicationDate": "2017-12-01T08:37:36Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Droux, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-1A8B5C9F-FAFA-410D-9872-1E969E42C5DB", "internalArchiveId": "1A8B5C9F-FAFA-410D-9872-1E969E42C5DB", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'histoire du jour : L'histoire du jour - Quel avenir pour Yannick Buttet?", "publicationDate": "2017-12-01T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* * L'histoire du jour - Quel avenir pour Yannick Buttet? (BUTTET) L'histoire du jour....\r\nc'est celle d'un homme dans la tourmente...\r\nBUTTET 1\r\nUne affaire d'harc\u00e8lement pour le vice-pdt du PDC... \r\na la UNE hier matin de la presse.\r\nune affaire \u00e0 2 volets...\r\nBUTTET 2  \r\nDes excuses... et quelques heures plus tard... \r\nun communiqu\u00e9 de son parti... \r\nBUTTET 3   \r\nle PDC qui n'a pas tard\u00e9 \u00e0 r\u00e9agir...\r\n\u00e0 commencer par son pr\u00e9sident GERARD PFISTER...\r\nBUTTET 4  \r\nInexcusable... Innaceptable...\r\nmais d'autres r\u00e9actions sont plus mesur\u00e9es chez les parlementaires PDC...\r\n  BUTTET 5\r\nR\u00e9actions aussi contrast\u00e9es...  dans d'autres partis sous la coupole... \r\non retrouve  MARC MENICHINI ... \r\nBUTTET 6  \r\nAlors quel avenir pour la carripre politique de YANNICK BUTET ?\r\nPeut.-il rester en poste sous la Coupole ?\r\nDoit-il d\u00e9missionner ?\r\nRegard crois\u00e9 hier soir dans FORUM de 2 observateurs de la politique f\u00e9d\u00e9rale...\r\nHeidi Gm\u00fcr, cheffe du bureau de la NZZ au parlement \r\nET\r\nThibaut Schaller, chef de la rubrique politique\r\nBUTTET 7  \r\nEt dans la foul\u00e9e de ces r\u00e9v\u00e9lations sur YANNICK BUTTET...\r\nune \u00e9lue \u00e0 BERNE est sortie du silence...\r\npour d\u00e9noncer des gestes d\u00e9plac\u00e9s, dont elle a \u00e9t\u00e9 victime de la part de coll\u00e8gues \r\nsous la Coupole...\r\nla vice-pr\u00e9sidente de l'UDC ...C\u00e9line Amaudruz...\r\nElle t\u00e9moignait hier soir dans FORUM...\r\nT\u00e9moignage qu'on r\u00e9entendra dans LE CHOIX DU WEB... dans quelques minutes...\r\n5HXXX\r\nUne premi\u00e8re pause en musique\r\nMEDICINE WOMAN\r\nROBER FINLEY\r\nsur La 1\u00e8re\r\n(Medicine woman) \r\n(Medicine woman)", "durationSec": 295, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9127770", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872051.image", "alternativeTitle": ["L'histoire du jour - Quel avenir pour Yannick Buttet? / LMA_2017-12-01T05:07:00_l-histoire-du-jour", "La Matinale 5h - 6h30 du 01.12.2017"], "variantIds": ["ece-9127770"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-12-07T04:08:42Z", "webPublicationDate": "2017-12-01T06:01:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Amedro, Yann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1640399", "internalArchiveId": "AA1711640660", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2017-12-01T00:00:00Z", "durationSec": 1854, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9134757", "imageURL": "http://www.rts.ch/9134774.image", "alternativeTitle": ["19h30", "Mondial 2018: Br\u00e9sil, Costa Rica et Serbie pour la Suisse", "Rohingyas: stars du web et du cin\u00e9ma mobilis\u00e9es", "Climat: David contre Goliath, le combat d'un paysan p\u00e9ruvien", "Affaire Buttet: Doris Leuthard r\u00e9agit", "Stan Wawrinka \u00e9voque son retour et la d\u00e9mission de son entra\u00eeneur, Magnus Norman", "Sida: la \"PrEP\", moyen pr\u00e9ventif m\u00e9connu", "Harc\u00e8lement: les politiciennes demandent des mesures", "Meghan vs Brexit: l'\u00e9clairage de Laurent Burkhalter", "Aveux de Michael Flynn: les explications de Philippe Revaz", "Royaume-Uni: Quand Harry rencontre Meghan", "La Suisse au Mondial 2018: l'analyse de Philippe Von Burg", "Neuch\u00e2tel: nouvelle partition pour les \u00e9conomies", "CO2: la Suisse vise une r\u00e9duction des \u00e9missions de 50%", "Fondation Gianadda: Toulouse-Lautrec \u00e0 l'honneur", "19h30", "19h30", "19h30", "19h30"], "alternativeSummary": ["Le succ\u00e8s est ph\u00e9nom\u00e9nal mais certains s'interrogent sur les motivations de ces stars.", "L'agriculteur veut contraindre le g\u00e9ant allemand de l'\u00e9lectricit\u00e9 RWE \u00e0 payer des d\u00e9g\u00e2ts caus\u00e9s par le changement climatique dans sa r\u00e9gion natale des Andes.", "Doris Leuthard estime que ces accusations, si elles se confirment, traduiraient un comportement inacceptable.", "Le Vaudois poursuit sa convalescence et son retour est planifi\u00e9 pour l'Open d'Australie.", "Parmi les nouvelles mesures pour r\u00e9duire le d\u00e9ficit du canton, la fermeture de la Haute Ecole de Musique."], "variantIds": ["ece-9006837", "ece-9006822"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-08-22T02:50:11Z", "subTitles": ["19:30:03:06  19:30:13:11\r\n...\r\n\r\n19:30:16:13  19:30:20:20\r\n   -Bonsoir \u00e0 toutes et \u00e0 tous.\r\n\r\n19:30:20:22  19:30:23:17\r\n  L'\u00e9quipe de Suisse de football\r\n        aura fort \u00e0 faire.\r\n\r\n19:30:23:19  19:30:26:23\r\n  Le tirage de la Coupe du monde\r\nl'enverra batailler face au Br\u00e9sil,\r\n\r\n19:30:27:01  19:30:29:11\r\n   \u00e0 la Serbie et au Costa Rica.\r\n\r\n19:30:29:13  19:30:32:11\r\n Philippe von Burg sera avec nous.\r\n\r\n19:30:33:11  19:30:37:11\r\n     L'affaire Yannick Buttet\r\ns'invite tout au sommet de l'Etat.\r\n\r\n19:30:37:13  19:30:40:17\r\n          Doris Leuthard\r\n    a r\u00e9agi au micro de la RTS.\r\n\r\n19:30:40:19  19:30:46:23\r\n    Elle estime que l'attitude \r\n   de Y.Buttet est inacceptable.\r\n\r\n19:30:48:18  19:30:52:16\r\n Ce 1er d\u00e9cembre marque la journ\u00e9e\r\n mondiale de lutte contre le SIDA.\r\n\r\n19:30:52:18  19:30:56:18\r\n             En Suisse,\r\n20'000 personnes vivent avec le VIH.\r\n\r\n19:30:56:20  19:31:00:23\r\n       Nous nous arr\u00eaterons\r\nsur un nouveau moyen de pr\u00e9vention.\r\n\r\n19:31:04:05  19:31:06:21\r\n      Des vedettes d'Internet\r\n\r\n19:31:06:23  19:31:10:12\r\n   \u00e0 la rescousse des Rohingyas\r\n     r\u00e9fugi\u00e9s au Bangladesh.\r\n\r\n19:31:10:14  19:31:13:15\r\n Ils m\u00e8nent une collecte de fonds\r\n\r\n19:31:13:17  19:31:17:05\r\n            qui inqui\u00e8te\r\nles professionnels de l'humanitaire.\r\n\r\n19:31:18:11  19:31:22:21\r\n Le prince Harry et Meghan Markle\r\n  ont fait leur premi\u00e8re sortie\r\n\r\n19:31:22:23  19:31:27:19\r\n         depuis l'annonce\r\n       de leurs fian\u00e7ailles.\r\n\r\n19:31:27:21  19:31:30:11\r\n         Apr\u00e8s le Brexit\r\n   et les attaques terroristes,\r\n\r\n19:31:30:13  19:31:33:08\r\nla nouvelle est v\u00e9cue comme un r\u00e9pit\r\n   par beaucoup de Britanniques.\r\n\r\n19:31:33:17  19:31:37:11\r\n       Enfin nous plongerons\r\ndans les toiles de Toulouse-Lautrec,\r\n\r\n19:31:37:12  19:31:40:06\r\n        elles sont \u00e0 voir\r\n     \u00e0 la Fondation Gianadda.\r\n\r\n19:31:42:12  19:31:46:08\r\nC'est une entr\u00e9e en sc\u00e8ne aussi r\u00eav\u00e9e\r\n    que redout\u00e9e pour la Suisse:\r\n\r\n19:31:46:10  19:31:51:19\r\nelle d\u00e9butera sa Coupe du monde 2018\r\n   par un match contre le Br\u00e9sil,\r\n\r\n19:31:51:21  19:31:55:11\r\n         puis rencontrera\r\n    la Serbie et le Costa Rica.\r\n\r\n19:31:55:13  19:32:08:00\r\n  Retour sur le tirage au sort qui\r\ns'est tenu cet apr\u00e8s-midi au Kremlin.\r\n\r\n19:32:08:00  19:32:13:00\r\n            -Maradona,\r\n      au moment fatidique.\r\n\r\n19:32:13:04  19:32:15:05\r\n    Dans le deuxi\u00e8me chapeau,\r\n\r\n19:32:15:09  19:32:21:07\r\n      la Suisse se retrouve\r\n         avec le Br\u00e9sil.\r\n\r\n19:32:22:00  19:32:25:05\r\n       Petkovic fait mine \r\n      de rester impassible.\r\n\r\n19:32:25:10  19:32:29:14\r\n     C'est l'un des tirages\r\n les plus cors\u00e9s pour la Suisse.\r\n\r\n19:32:29:18  19:32:32:14\r\n       -C'est bien comme \u00e7a.\r\n\r\n19:32:32:19  19:32:39:09\r\n        M\u00eame si c'est face\r\n    \u00e0 un adversaire plus fort,\r\n\r\n19:32:39:12  19:32:41:15\r\n     nous aurons nos chances.\r\n\r\n19:32:41:19  19:32:45:01\r\n            Il faudra\r\n  que nous soyons bien pr\u00e9par\u00e9s.\r\n\r\n19:32:45:05  19:32:49:10\r\n   En fait, le Br\u00e9sil n'est pas\r\n   un adversaire plus important\r\n\r\n19:32:49:14  19:32:55:10\r\nque les deux autres qui sont aussi\r\n   des adversaires difficiles.\r\n\r\n19:32:55:14  19:32:58:11\r\n  Il faudra se montrer meilleurs.\r\n\r\n19:32:58:15  19:33:05:03\r\n -La Suisse sera tout de suite \r\ndans le vif du sujet le 17 juin.\r\n\r\n19:33:05:07  19:33:07:10\r\nElle affrontera la Serbie le 22.\r\n\r\n19:33:07:13  19:33:10:18\r\nLe troisi\u00e8me match aura lieu le 27.\r\n\r\n19:33:10:22  19:33:13:21\r\n           La Suisse\r\n pourra se rappeler qu'en 1950,\r\n\r\n19:33:14:01  19:33:17:19\r\n    elle avait fait match nul\r\n        contre le Br\u00e9sil.\r\n\r\n19:33:18:00  19:33:23:15\r\n La seule confrontation entre les\r\ndeux pays dans une Coupe du monde.\r\n\r\n19:33:23:19  19:33:28:16\r\n Le Costa Rica sera aussi un os.\r\n\r\n19:33:28:20  19:33:35:04\r\n     Enfin, avec la Serbie,\r\n la Suisse retrouvera une \u00e9quipe\r\n\r\n19:33:35:09  19:33:41:15\r\n     qui peut compter avec\r\nde nombreux talents individuels.\r\n\r\n19:33:41:19  19:33:47:17\r\n        Vladimir Poutine\r\n     a ouvert la c\u00e9r\u00e9monie.\r\n\r\n19:33:48:06  19:33:53:07\r\n         Pour la Suisse,\r\n le compte \u00e0 rebours a commenc\u00e9.\r\n\r\n19:33:53:11  19:33:58:01\r\n  Elle a 6 mois pour peaufiner\r\n sa onzi\u00e8me participation\r\n\r\n19:33:58:06  19:33:59:19\r\n      \u00e0 une Coupe du monde.\r\n\r\n19:33:59:23  19:34:02:02\r\n    -Prenons les 3 adversaires.\r\n\r\n19:34:02:06  19:34:04:09\r\n        D'abord le Br\u00e9sil.\r\n\r\n19:34:04:12  19:34:06:17\r\n   -Plus besoin de le pr\u00e9senter.\r\n\r\n19:34:06:21  19:34:12:21\r\n   Quintuple champion du monde,\r\n humili\u00e9 en 2014 par l'Allemagne.\r\n\r\n19:34:13:02  19:34:15:14\r\n   Ils sont avides de revanche.\r\n\r\n19:34:15:19  19:34:17:18\r\n  Ce sont les favoris peut-\u00eatre.\r\n\r\n19:34:17:23  19:34:20:08\r\nIls ont survol\u00e9 les qualifications\r\n\r\n19:34:20:12  19:34:23:10\r\n  en conc\u00e9dant une seule d\u00e9faite\r\n          en 18 matchs.\r\n\r\n19:34:23:13  19:34:27:12\r\n   Leurs joueurs embl\u00e9matiques,\r\n          c'est Neymar.\r\n\r\n19:34:27:17  19:34:29:04\r\n        Il y en a d'autres.\r\n\r\n19:34:29:08  19:34:31:06\r\n       En 1950, \u00e0 Sao Paulo,\r\n\r\n19:34:31:11  19:34:35:18\r\n      la Suisse avait obtenu\r\n      un h\u00e9ro\u00efque match nul.\r\n\r\n19:34:35:22  19:34:37:10\r\n         68 ans plus tard,\r\n\r\n19:34:37:14  19:34:43:17\r\n enfin une seconde confrontation \r\nen phase finale de Coupe du monde.\r\n\r\n19:34:43:21  19:34:49:19\r\n     Ce sera \u00e0 Rostov, au sud\r\nde la Russie, pr\u00e8s de la mer Noire.\r\n\r\n19:34:50:00  19:34:53:09\r\n -Deuxi\u00e8me adversaire, la Serbie.\r\n\r\n19:34:53:13  19:34:59:04\r\n         -Il faudra aller\r\ndans l'enclave russe de Kaliningrad\r\n\r\n19:34:59:08  19:35:02:20\r\n entre la Pologne et la Lituanie.\r\n\r\n19:35:03:00  19:35:08:12\r\n     Il n'y a encore jamais eu\r\n      de match Suisse\u2015Serbie.\r\n\r\n19:35:08:16  19:35:11:22\r\n    C'est du 50\u201550 pour moi.\r\n\r\n19:35:12:02  19:35:16:09\r\n  Il y a de fortes individualit\u00e9s\r\n       dans l'\u00e9quipe serbe.\r\n\r\n19:35:16:12  19:35:20:19\r\n   Notamment Kolarov, Mitrovic.\r\n\r\n19:35:20:23  19:35:25:20\r\n  La Serbie a devanc\u00e9 l'Irlande,\r\n le pays de Galles et l'Autriche.\r\n\r\n19:35:26:00  19:35:31:00\r\n-Troisi\u00e8me et derni\u00e8re adversaire,\r\n          le Costa Rica.\r\n\r\n19:35:31:04  19:35:34:20\r\n          -Ce Costa Rica\r\n   avait fait sensation en 2014,\r\n\r\n19:35:35:01  19:35:39:04\r\n  en arrivant en quart de finale\r\n       de la Coupe du monde\r\n\r\n19:35:39:09  19:35:44:17\r\n   en \u00e9liminant au premier tour\r\n    l'Italie et l'Angleterre.\r\n\r\n19:35:44:21  19:35:50:19\r\n   Ils ont de tr\u00e8s bons joueurs.\r\n\r\n19:35:52:21  19:35:56:07\r\nCe match aura lieu \u00e0 Nijni Novgorod.\r\n\r\n19:35:56:11  19:36:00:22\r\n  Ce sont de belles destinations\r\n   pour les supporters suisses.\r\n\r\n19:36:01:03  19:36:03:23\r\n        Ils iront peut-\u00eatre\r\n     jusqu'\u00e0 Saint-P\u00e9tersbourg\r\n\r\n19:36:04:04  19:36:08:19\r\n    pour un huiti\u00e8me de finale\r\n  \u00e9ventuelle contre l'Allemagne.\r\n\r\n19:36:09:00  19:36:11:17\r\n-\u00c7a d\u00e9marre en juin prochain, merci.\r\n\r\n19:36:11:17  19:36:14:16\r\n     A propos des accusations\r\n      visant Yannick Buttet,\r\n\r\n19:36:14:18  19:36:18:03\r\n        Doris Leuthard estime\r\nque si ces accusations se confirment,\r\n\r\n19:36:18:05  19:36:21:09\r\n        elles traduiraient\r\n   un comportement inacceptable.\r\n\r\n19:36:21:11  19:36:24:01\r\n       Ecoutez la pr\u00e9sidente\r\n       de la Conf\u00e9d\u00e9ration.\r\n\r\n19:36:25:11  19:36:27:10\r\n           -Ca m'\u00e9nerve.\r\n\r\n19:36:27:11  19:36:31:05\r\n     Tous les messieurs qui ont\r\nun comportement incorrect m'\u00e9nervent.\r\n\r\n19:36:31:07  19:36:34:09\r\n  Si ces reproches sont corrects,\r\n     M. Buttet a un probl\u00e8me.\r\n\r\n19:36:34:11  19:36:36:16\r\nC'est inacceptable pour la politique.\r\n\r\n19:36:38:16  19:36:43:14\r\n  -Yannick Buttet s'est exprim\u00e9 \r\n chez nos confr\u00e8res de RTS radio.\r\n\r\n19:36:43:17  19:36:48:11\r\n Il dit avoir \u00e9t\u00e9 \"un gros lourd\" \r\n mais r\u00e9fute le terme \"harceleur\".\r\n\r\n19:36:48:12  19:36:52:23\r\n       Cela lib\u00e8re la parole\r\n des femmes engag\u00e9es en politique.\r\n\r\n19:36:53:01  19:36:57:09\r\nCertaines demandent que des mesures\r\nde m\u00e9diation soient mises en place.\r\n\r\n19:36:58:21  19:37:01:19\r\n     -Y.Buttet se montrait \r\n     avare en paroles hier.\r\n\r\n19:37:01:21  19:37:05:12\r\n  Ce soir, il parle et affirme\r\n  qu'il n'est pas un monstre.\r\n\r\n19:37:06:13  19:37:13:11\r\n     *-Si je veux \u00eatre clair,\r\n       il m'arrive parfois,\r\n\r\n19:37:13:12  19:37:19:00\r\nquand j'ai bu, d'\u00eatre un gros lourd,\r\n       mais pas un harceleur.\r\n\r\n19:37:19:22  19:37:23:20\r\n   -Il encourage les victimes\r\n    de harc\u00e8lement \u00e0 parler.\r\n\r\n19:37:25:11  19:37:30:19\r\n         *-C'est important\r\npour qu'on puisse prendre conscience\r\n\r\n19:37:30:21  19:37:37:15\r\n     de ces cas qui d\u00e9rangent\r\n   et qu'on puisse se d\u00e9fendre.\r\n\r\n19:37:37:17  19:37:41:03\r\n        Je me retrouve face\r\n   \u00e0 des d\u00e9nonciations anonymes.\r\n\r\n19:37:41:05  19:37:43:20\r\n           -L'anonymat\r\n    peut s'av\u00e9rer n\u00e9cessaire.\r\n\r\n19:37:43:22  19:37:47:05\r\n  Pour la conseill\u00e8re nationale\r\n K.Bertschy, il faut une cellule\r\n\r\n19:37:47:07  19:37:51:11\r\n  pour recueillir la parole des\r\nvictimes en toute confidentialit\u00e9.\r\n\r\n19:37:52:06  19:37:54:19\r\n    -La situation en politique\r\n\r\n19:37:54:21  19:37:57:03\r\n       n'est pas diff\u00e9rente\r\n\r\n19:37:57:05  19:37:59:15\r\n  que dans la soci\u00e9t\u00e9 en g\u00e9n\u00e9ral,\r\n\r\n19:37:59:17  19:38:03:10\r\n    o\u00f9 les demandes des femmes\r\n         sont n\u00e9glig\u00e9es.\r\n\r\n19:38:06:00  19:38:09:11\r\n-Maria Bernasconi a si\u00e9g\u00e9 16 ans\r\n      au Conseil national.\r\n\r\n19:38:09:12  19:38:13:15\r\n Elle comprend la peur de celles\r\n   qui t\u00e9moignent anonymement.\r\n\r\n19:38:14:23  19:38:18:15\r\n -Au Parlement, on n'a pas peur de\r\n  perdre son emploi: on est \u00e9lu,\r\n\r\n19:38:18:17  19:38:23:06\r\nmais on peut perdre de l'influence\r\n    ou ne pas avoir un poste.\r\n\r\n19:38:23:08  19:38:30:13\r\nIl faut que les gens puissent parler.\r\n\r\n19:38:31:05  19:38:35:03\r\n     -L\u00e9onore Porchet se bat\r\n  contre le harc\u00e8lement sexuel.\r\n\r\n19:38:35:05  19:38:38:10\r\n      Elle applaudit l'id\u00e9e\r\nd'un espace de m\u00e9diation \u00e0 Berne.\r\n\r\n19:38:39:08  19:38:41:06\r\n -Il est important que la victime\r\n\r\n19:38:41:11  19:38:43:05\r\n    soit reconnue comme victime\r\n\r\n19:38:43:07  19:38:46:00\r\net de cr\u00e9er un espace pour en parler\r\n\r\n19:38:46:02  19:38:49:05\r\n   et d'avoir un espace pour le\r\n   harceleur pour qu'il entende\r\n\r\n19:38:49:07  19:38:51:11\r\nque ce qu'il fait est inacceptable\r\n\r\n19:38:51:12  19:38:54:08\r\net qu'une tierce personne lui dise\r\n      que c'est inacceptable\r\n\r\n19:38:54:10  19:38:56:18\r\n         et de surveiller\r\n   que \u00e7a ne se reproduise plus.\r\n\r\n19:38:57:06  19:39:00:09\r\n -Au monde politique de trouver\r\n       le juste \u00e9quilibre\r\n\r\n19:39:00:11  19:39:03:09\r\nentre transparence et protection\r\n         des victimes.\r\n\r\n19:39:03:17  19:39:07:20\r\n-Autre affaire qui touche cette fois\r\n      l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve:\r\n\r\n19:39:07:22  19:39:12:04\r\n            le rectorat\r\n a ouvert une enqu\u00eate ind\u00e9pendante\r\n\r\n19:39:12:06  19:39:16:10\r\nsuite \u00e0 des accusations de sexisme\r\n   et demobbingli\u00e9 au genre.\r\n\r\n19:39:18:09  19:39:22:17\r\n Ce 1er d\u00e9cembre marque la journ\u00e9e\r\n mondiale de lutte contre le SIDA.\r\n\r\n19:39:22:19  19:39:30:19\r\n  Le VIH contamine une nouvelle \r\n personne toutes les 17 secondes.\r\n\r\n19:39:30:21  19:39:37:07\r\n  36,7 millions de personnes vivent\r\navec le virus, dont 20'000 en Suisse.\r\n\r\n19:39:37:09  19:39:40:10\r\n          Mais il existe\r\n  un nouveau moyen de pr\u00e9vention:\r\n\r\n19:39:40:11  19:39:45:19\r\nla Prep, une pilule qui prot\u00e8ge de la\r\n maladie lors d'un rapport \u00e0 risque.\r\n\r\n19:39:48:03  19:39:50:23\r\n     -Depuis quelques mois,\r\n        Charles, 35 ans,\r\n\r\n19:39:51:01  19:39:54:09\r\n         prend chaque jour\r\n\u00e0 la m\u00eame heure sa Prep, une pilule\r\n\r\n19:39:54:11  19:39:57:02\r\n     pour ne pas contracter\r\n        le virus du VIH.\r\n\r\n19:39:58:10  19:40:00:01\r\n      -Des amis assez proches\r\n\r\n19:40:00:03  19:40:03:04\r\n   ont \u00e9t\u00e9 infect\u00e9s par le VIH.\r\n\r\n19:40:03:06  19:40:06:12\r\n         C'est rassurant\r\n   de me voir utiliser la Prep,\r\n\r\n19:40:06:14  19:40:09:11\r\n d\u00e9j\u00e0 par rapport \u00e0 nos relations.\r\n\r\n19:40:09:13  19:40:12:07\r\n    C'est une s\u00e9curit\u00e9 en plus,\r\n\r\n19:40:12:09  19:40:16:21\r\n  en cas de relation non prot\u00e9g\u00e9e\r\n       ou si la capote p\u00e8te.\r\n\r\n19:40:18:07  19:40:20:23\r\n     -Depuis 5 ans, la Prep\r\n ou prophylaxie pr\u00e9-exposition,\r\n\r\n19:40:21:01  19:40:24:16\r\nest un nouveau moyen de pr\u00e9vention\r\npour toute personne s\u00e9ron\u00e9gative,\r\n\r\n19:40:24:18  19:40:27:17\r\n  expos\u00e9e \u00e0 un risque important\r\n          d'infection.\r\n\r\n19:40:27:19  19:40:34:15\r\nC'est un m\u00e9dicament, le Truvada,\r\n utilis\u00e9 depuis plus de 10 ans\r\n\r\n19:40:34:17  19:40:36:11\r\n     dans les trith\u00e9rapies.\r\n\r\n19:40:36:12  19:40:40:13\r\nSon efficacit\u00e9 en pr\u00e9vention a \u00e9t\u00e9\r\n d\u00e9montr\u00e9e dans plusieurs \u00e9tudes.\r\n\r\n19:40:40:15  19:40:43:15\r\n Sa prise peut \u00eatre quotidienne,\r\n     comme le fait Charles,\r\n\r\n19:40:43:17  19:40:46:06\r\nou avant et apr\u00e8s un rapport sexuel.\r\n\r\n19:40:46:08  19:40:49:03\r\nSa prise implique un suivi m\u00e9dical\r\n       tous les trois mois.\r\n\r\n19:40:49:14  19:40:51:16\r\n       -Il faut se demander\r\n\r\n19:40:51:18  19:40:53:21\r\n si on vraiment besoin d'une Prep\r\n\r\n19:40:53:23  19:40:55:20\r\n ou si d'autres moyens suffisent.\r\n\r\n19:40:55:22  19:40:58:12\r\n    Parce que lors de relations\r\n            \u00e0 risques,\r\n\r\n19:40:58:14  19:41:01:04\r\n       on peut \u00eatre prot\u00e9g\u00e9\r\n     de l'acquisition du VIH,\r\n\r\n19:41:01:06  19:41:06:05\r\n  mais pas des autres infections\r\n     sexuellement transmises.\r\n\r\n19:41:06:07  19:41:10:09\r\n  Et comme tous les m\u00e9dicaments,\r\n  il a des effets ind\u00e9sirables.\r\n\r\n19:41:11:16  19:41:15:09\r\n-En Suisse, il y aurait aujourd'hui\r\n   une centaine d'utilisateurs.\r\n\r\n19:41:15:11  19:41:17:18\r\n          Ils seraient\r\n  entre 5 et 10'000 en France,\r\n\r\n19:41:17:20  19:41:20:03\r\nou plus de 100'000 aux Etats-Unis.\r\n\r\n19:41:20:05  19:41:23:12\r\n   Ici, le Truvada n'est pas\r\nencore reconnu par les autorit\u00e9s\r\n\r\n19:41:23:14  19:41:25:19\r\n   comme traitement pr\u00e9ventif.\r\n\r\n19:41:25:21  19:41:29:14\r\n  Les m\u00e9decins qui le prescrivent\r\nengagent alors leur responsabilit\u00e9.\r\n\r\n19:41:29:16  19:41:32:11\r\n     Il n'est pas rembours\u00e9 \r\n     par l'assurance maladie\r\n\r\n19:41:32:12  19:41:35:08\r\n     et il co\u00fbte tr\u00e8s cher.\r\n\r\n19:41:38:03  19:41:40:19\r\n          Face \u00e0 cela,\r\n  on aide ici les utilisateurs\r\n\r\n19:41:40:21  19:41:42:18\r\n \u00e0 trouver une Prep moins ch\u00e8re.\r\n\r\n19:41:43:06  19:41:46:20\r\n-Il existe des produits g\u00e9n\u00e9riques\r\n          sur Internet.\r\n\r\n19:41:46:22  19:41:49:05\r\n    Ce site permet de conna\u00eetre\r\n\r\n19:41:49:07  19:41:53:03\r\n   quels sont les distributeurs\r\n      r\u00e9f\u00e9renc\u00e9s par l'OMS.\r\n\r\n19:41:53:05  19:41:55:14\r\nJ'ai connu des jeunes qui venaient\r\n\r\n19:41:55:16  19:41:57:22\r\n d'apprendre leur s\u00e9ropositivit\u00e9.\r\n\r\n19:41:58:00  19:42:01:11\r\n S'ils avaient eu acc\u00e8s \u00e0 la Prep,\r\n    ils seraient s\u00e9ron\u00e9gatifs.\r\n\r\n19:42:02:02  19:42:05:07\r\n  -La Prep, ne pousserait-elle\r\n\u00e0 mettre de c\u00f4t\u00e9 le pr\u00e9servatif ?\r\n\r\n19:42:05:18  19:42:08:02\r\n -Les personnes \u00e0 tr\u00e8s haut risque\r\n\r\n19:42:08:04  19:42:10:08\r\nd'acquisition ne sont pas forc\u00e9ment\r\n\r\n19:42:10:10  19:42:14:13\r\ndes kamikazes, mais ne souhaitent pas\r\nutiliser constamment du pr\u00e9servatif,\r\n\r\n19:42:14:15  19:42:17:06\r\n         reconnaissons-le,\r\n    \u00e7a ne marche pas tr\u00e8s bien.\r\n\r\n19:42:17:08  19:42:19:06\r\n  C'est mieux de trouver un moyen\r\n\r\n19:42:19:08  19:42:22:14\r\n          qui correspond\r\n  \u00e0 une population tr\u00e8s expos\u00e9e.\r\n\r\n19:42:22:16  19:42:24:17\r\n   On ne peut pas gu\u00e9rir le VIH,\r\n\r\n19:42:24:19  19:42:28:06\r\n  d'o\u00f9 l'int\u00e9r\u00eat d'avoir toutes\r\nles formes de pr\u00e9vention possible.\r\n\r\n19:42:28:17  19:42:30:08\r\n   -Selon des \u00e9tudes, la Prep\r\n\r\n19:42:30:10  19:42:33:14\r\n  permettrait de faire baisser\r\n    les nouveaux cas de VIH.\r\n\r\n19:42:33:16  19:42:36:01\r\n        Un nouveau moyen\r\n    de lutte contre un virus\r\n\r\n19:42:36:03  19:42:39:22\r\nqui a contamin\u00e9 en Suisse, en 2016,\r\n plus de 500 nouvelles personnes.\r\n\r\n19:42:40:12  19:42:44:09\r\n           -D.Leuthard,\r\n  pr\u00e9sidente de la Conf\u00e9d\u00e9ration,\r\n\r\n19:42:44:11  19:42:47:04\r\n      pr\u00e9sentait aujourd'hui\r\n        sa loi sur le CO2.\r\n\r\n19:42:47:06  19:42:50:10\r\n    C'est une \u00e9tape importante\r\n pour concr\u00e9tiser les engagements\r\n\r\n19:42:50:11  19:42:55:13\r\n de la Suisse en faveur du climat\r\n     et de l'accord de Paris.\r\n\r\n19:42:57:18  19:43:02:06\r\n        -C'\u00e9tait en 2015,\r\n\r\n19:43:02:08  19:43:05:15\r\n  happy end pour la Conf\u00e9rence\r\n    de Paris sur le climat.\r\n\r\n19:43:05:17  19:43:07:13\r\n 195 pays se mettaient d'accord\r\n\r\n19:43:07:15  19:43:11:07\r\n    pour limiter \u00e0 2 degr\u00e9s\r\n  le r\u00e9chauffement climatique.\r\n\r\n19:43:11:09  19:43:13:12\r\nMaintenant, il faut concr\u00e9tiser.\r\n\r\n19:43:13:14  19:43:17:06\r\n En Suisse, cela passe par une \r\n r\u00e9vision de la loi sur le CO2.\r\n\r\n19:43:17:08  19:43:21:17\r\nL'objectif: r\u00e9duire de moiti\u00e9 les\r\n\u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre\r\n\r\n19:43:21:19  19:43:26:14\r\nd'ici \u00e0 2030, par rapport \u00e0 1990,\r\n       dont 30 % en Suisse.\r\n\r\n19:43:28:01  19:43:29:19\r\n      -C'est tr\u00e8s ambitieux.\r\n\r\n19:43:29:21  19:43:31:19\r\n  Nous devons trouver la balance\r\n\r\n19:43:31:21  19:43:35:19\r\n     entre ce qui est r\u00e9aliste\r\n      et ce qui fait du sens.\r\n\r\n19:43:35:21  19:43:41:02\r\n   Nous sommes bien positionn\u00e9s\r\n      et voulons continuer,\r\n\r\n19:43:41:04  19:43:42:18\r\n      mais pas de r\u00e9volution.\r\n\r\n19:43:43:12  19:43:46:19\r\n-Pas de r\u00e9volution, mais un paquet\r\n    de mesures contraignantes.\r\n\r\n19:43:46:21  19:43:50:08\r\n  Tout d'abord dans le domaine\r\ndes transports, le plus polluant:\r\n\r\n19:43:50:10  19:43:54:04\r\n le Conseil f\u00e9d\u00e9ral veut augmenter\r\nla part des carburants renouvelables\r\n\r\n19:43:54:06  19:43:58:04\r\n   et diminuer progressivement\r\nles \u00e9missions des voitures neuves.\r\n\r\n19:43:58:06  19:44:00:12\r\n     Autre secteur concern\u00e9,\r\n         les b\u00e2timents.\r\n\r\n19:44:01:00  19:44:04:12\r\n-On augmente l'enveloppe financi\u00e8re\r\n       pour les r\u00e9novations.\r\n\r\n19:44:04:14  19:44:09:22\r\n Avec les cantons, \u00e7a va r\u00e9aliser\r\nune enveloppe de 450 mios de francs.\r\n\r\n19:44:10:03  19:44:15:04\r\nLes propri\u00e9taires doivent en profiter\r\n     car en 2025, \u00e7a sera fini.\r\n\r\n19:44:15:16  19:44:19:14\r\n      -Du c\u00f4t\u00e9 de la gauche et\r\ndes organisations environnementales,\r\n\r\n19:44:19:16  19:44:22:20\r\n           on critique\r\n le manque d'ambition de la loi.\r\n\r\n19:44:23:10  19:44:25:07\r\n     -Elle ne donne qu'un but\r\n\r\n19:44:25:09  19:44:26:21\r\n      insuffisant pour 2030,\r\n\r\n19:44:26:23  19:44:30:08\r\n         mais devait aller\r\n   \u00e0 z\u00e9ro \u00e9mission jusqu'\u00e0 2050,\r\n\r\n19:44:30:09  19:44:33:10\r\n          la seule fa\u00e7on\r\n    d'arr\u00eater le r\u00e9chauffement.\r\n\r\n19:44:34:02  19:44:40:15\r\n     -Le Parlement d\u00e9battra\r\nde ces mesures l'ann\u00e9e prochaine.\r\n\r\n19:44:41:14  19:44:45:10\r\n -Cette question du climat a connu\r\n  un d\u00e9veloppement en Allemagne.\r\n\r\n19:44:45:11  19:44:49:17\r\n       La justice examinera\r\n  la requ\u00eate d'un paysan p\u00e9ruvien\r\n\r\n19:44:49:19  19:44:52:23\r\ncontre le g\u00e9ant de l'\u00e9lectricit\u00e9 RWE.\r\n\r\n19:44:53:01  19:45:00:17\r\nL'agriculteur veut que RWE paie les\r\nd\u00e9g\u00e2ts inflig\u00e9s \u00e0 sa r\u00e9gion natale.\r\n\r\n19:45:05:03  19:45:07:19\r\n   -Son combat est titanesque.\r\n\r\n19:45:07:21  19:45:11:04\r\n    Saul Lliuya, agriculteur\r\n   et guide de haute montagne\r\n\r\n19:45:11:06  19:45:13:05\r\n   habite \u00e0 Huaraz, au P\u00e9rou.\r\n\r\n19:45:13:07  19:45:16:06\r\n  Dans cette paisible localit\u00e9\r\n  de la cordill\u00e8re des Andes,\r\n\r\n19:45:16:08  19:45:19:04\r\n    le changement climatique \r\n    fait fondre les glaciers.\r\n\r\n19:45:19:05  19:45:21:07\r\n      Des lacs se forment,\r\n       pr\u00eats \u00e0 d\u00e9border.\r\n\r\n19:45:21:09  19:45:24:05\r\n Les habitations et les cultures\r\n         sont menac\u00e9es.\r\n\r\n19:45:24:07  19:45:26:14\r\n       Ces maigres tuyaux\r\n       ne suffisent plus.\r\n\r\n19:45:26:16  19:45:30:17\r\nDes mesures bien plus cons\u00e9quentes\r\net on\u00e9reuses sont indispensables.\r\n\r\n19:45:32:04  19:45:34:05\r\n-Nous r\u00e9clamons que les entreprises\r\n\r\n19:45:34:07  19:45:36:06\r\n        qui \u00e9mettent du CO2\r\n\r\n19:45:36:08  19:45:39:17\r\n participent au moins aux mesures\r\n    de protection de ces lacs\r\n\r\n19:45:39:19  19:45:43:02\r\n        qui nous menacent,\r\nqu'elles r\u00e9duisent leurs \u00e9missions,\r\n\r\n19:45:43:04  19:45:45:09\r\n      pour que nous puissions\r\n          tous survivre.\r\n\r\n19:45:46:10  19:45:48:16\r\n    -S.Lliuya a donc attaqu\u00e9\r\n    le groupe allemand RWE,\r\n\r\n19:45:48:18  19:45:50:11\r\n   premier pollueur europ\u00e9en.\r\n\r\n19:45:50:13  19:45:54:11\r\n    L'agriculteur lui demande de\r\nfinancer les travaux de s\u00e9curisation\r\n\r\n19:45:54:12  19:45:57:08\r\nproportionnellement \u00e0 ses \u00e9missions.\r\n\r\n19:45:57:10  19:46:01:16\r\n  Hier, la justice germanique\r\na accept\u00e9 d'examiner sa requ\u00eate.\r\n\r\n19:46:01:18  19:46:04:19\r\n     Il lui faut maintenant \r\n     rassembler les preuves,\r\n\r\n19:46:04:21  19:46:08:05\r\n    d\u00e9montrer que l'entreprise\r\n  a contribu\u00e9 au r\u00e9chauffement,\r\n\r\n19:46:08:07  19:46:09:22\r\n    et \u00e0 la fonte du glacier.\r\n\r\n19:46:10:11  19:46:12:09\r\n    -Nous pensons qu'\u00e0 l'issue\r\n\r\n19:46:12:11  19:46:14:19\r\n   de cette \u00e9tape, on r\u00e9alisera\r\n\r\n19:46:14:21  19:46:17:22\r\n    qu'il n'est tout simplement\r\n      pas possible l\u00e9galement\r\n\r\n19:46:18:00  19:46:22:05\r\n    de d\u00e9signer un seul \u00e9metteur\r\nresponsable de cons\u00e9quences locales.\r\n\r\n19:46:24:12  19:46:27:15\r\n   -Cette d\u00e9cision allemande \r\n   ouvre une br\u00e8che juridique\r\n\r\n19:46:27:17  19:46:32:22\r\n contre les soci\u00e9t\u00e9s \u00e9mettrices\r\n  de CO2, y compris en Suisse.\r\n\r\n19:46:34:01  19:46:36:11\r\n    -Il est capital aujourd'hui\r\n\r\n19:46:36:12  19:46:38:16\r\npour les responsables d'entreprises\r\n\r\n19:46:38:17  19:46:44:17\r\n        de savoir anticiper\r\n    les attentes de la soci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n19:46:44:19  19:46:50:14\r\n   Un jour, de telles d\u00e9cisions\r\nseront peut-\u00eatre prises en Suisse.\r\n\r\n19:46:52:05  19:46:56:23\r\n-Si la justice a avanc\u00e9 d'un pas,\r\n   le chemin est encore long.\r\n\r\n19:46:57:01  19:47:01:04\r\n    Mais S.Lliuya est habitu\u00e9\r\n      aux chemins escarp\u00e9s.\r\n\r\n19:47:02:22  19:47:05:10\r\n  -Michael Flynn passe aux aveux.\r\n\r\n19:47:05:11  19:47:09:11\r\n       L'ancien conseiller\r\n\u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 nationale de D.Trump\r\n\r\n19:47:09:12  19:47:19:04\r\n     avoue avoir menti au FBI\r\n sur ses \u00e9changes avec la Russie.\r\n\r\n19:47:29:07  19:47:33:09\r\n    -Philippe Revaz, l'enqu\u00eate\r\n   se rapproche de Donald Trump.\r\n\r\n19:47:33:13  19:47:38:09\r\n   -C'est une mauvaise nouvelle\r\n        pour Donald Trump.\r\n\r\n19:47:38:13  19:47:43:01\r\n          Michael Flynn,\r\n   c'est le tout premier cercle.\r\n\r\n19:47:43:06  19:47:46:23\r\n      C'est l'un des fid\u00e8les\r\n         de la campagne.\r\n\r\n19:47:47:03  19:47:49:18\r\n     Michael Flynn collabore.\r\n\r\n19:47:49:22  19:47:56:05\r\n           \u00c7a veut dire\r\n    que s'il a des informations\r\n\r\n19:47:56:10  19:48:07:18\r\nsur ceux qui sont au-dessus de lui,\r\n         il va les donner.\r\n\r\n19:48:07:22  19:48:12:03\r\n       Trump peut donc \u00eatre\r\n     tr\u00e8s inquiet aujourd'hui.\r\n\r\n19:48:12:08  19:48:15:21\r\n           Michael Flynn\r\n     est au coeur de l'enqu\u00eate\r\n\r\n19:48:16:01  19:48:18:15\r\n        de Robert Mueller.\r\n\r\n19:48:18:20  19:48:22:16\r\n     Il remonte implacablement\r\n       jusqu'\u00e0 Donald Trump.\r\n\r\n19:48:22:21  19:48:24:22\r\n          C'est un duel.\r\n\r\n19:48:25:03  19:48:28:13\r\n      Est-ce que Donald Trump\r\n\r\n19:48:28:18  19:48:33:21\r\n       va prendre le risque\r\n   de licencier Robert Mueller ?\r\n\r\n19:48:34:02  19:48:35:23\r\n              -Merci.\r\n\r\n19:48:36:04  19:48:42:20\r\n Le pape Fran\u00e7ois n'a pas prononc\u00e9\r\n  le mot \"Rohingyas\" en Birmanie.\r\n\r\n19:48:42:22  19:48:45:22\r\nIl l'a bien prononc\u00e9 au Bangladesh,\r\n\r\n19:48:46:00  19:48:51:17\r\n   o\u00f9 des centaines de milliers\r\n  d'entre eux ont trouv\u00e9 refuge.\r\n\r\n19:48:53:09  19:48:57:15\r\n     La trag\u00e9die des Rohingyas\r\nfait r\u00e9agir des vedettes d'Internet.\r\n\r\n19:48:57:17  19:49:00:06\r\n         Ils sont nombreux\r\n        \u00e0 appeler aux dons.\r\n\r\n19:49:00:08  19:49:04:07\r\nSucc\u00e8s imm\u00e9diat avec 800'000 dollars\r\n      r\u00e9colt\u00e9s en deux jours.\r\n\r\n19:49:04:09  19:49:09:11\r\n  Les humanitaires s'interrogent.\r\n\r\n19:49:14:06  19:49:17:20\r\n   -L'acteur fran\u00e7ais Omar Sy,\r\n     le producteur DJ Snake\r\n\r\n19:49:17:22  19:49:25:09\r\net le Grand JD, youtubeur genevois,\r\n se mobilisent pour les Rohingyas.\r\n\r\n19:49:25:11  19:49:27:23\r\n           Objectif:\r\n  sensibiliser leur communaut\u00e9\r\n\r\n19:49:28:01  19:49:33:00\r\n    et r\u00e9colter de l'argent \r\n    pour aider les r\u00e9fugi\u00e9s.\r\n\r\n19:49:33:13  19:49:35:20\r\n-Votre mission sera de nous aider,\r\n\r\n19:49:35:22  19:49:37:02\r\n           de retweeter,\r\n\r\n19:49:37:04  19:49:39:17\r\n    d'en parler autour de vous.\r\n\r\n19:49:41:04  19:49:45:01\r\n  -Des millions defollowersont\r\nr\u00e9pondu \u00e0 l'appel de J\u00e9r\u00f4me Jarre,\r\n\r\n19:49:45:03  19:49:51:03\r\nstar fran\u00e7aise des r\u00e9seaux sociaux,\r\nqui interpelle le pr\u00e9sident Erdogan.\r\n\r\n19:49:51:23  19:49:53:19\r\n     -\"Erdogan Help Rohingya\",\r\n\r\n19:49:53:21  19:49:57:20\r\n   il faut tous qu'on le tweete.\r\n\r\n19:49:59:01  19:50:03:05\r\n        -800'000 dollars\r\n     r\u00e9colt\u00e9s en 48 heures.\r\n\r\n19:50:03:07  19:50:09:03\r\n La \"love army\" de J\u00e9r\u00f4me Jarre\r\n  cartonne aupr\u00e8s des jeunes.\r\n\r\n19:50:15:10  19:50:19:11\r\nLe printemps dernier, il collecte\r\n  deux millions pour la Somalie\r\n\r\n19:50:19:13  19:50:24:08\r\n o\u00f9 il fait affr\u00e9ter 60 tonnes de\r\nvivres par une compagnie a\u00e9rienne.\r\n\r\n19:50:29:18  19:50:32:19\r\n      Si beaucoup admirent\r\n   ces philanthropes modernes,\r\n\r\n19:50:32:21  19:50:36:21\r\n d'autres s'interrogent sur les \r\nmotivations r\u00e9elles de ces stars.\r\n\r\n19:50:37:22  19:50:40:14\r\n     -Ils soignent leur image\r\n\r\n19:50:40:16  19:50:43:05\r\n      et \u00e7a, \u00e7a vaut de l'or.\r\n\r\n19:50:43:07  19:50:52:22\r\nL'humanitaire fonctionne, on se dit:\r\n\r\n19:50:53:00  19:50:59:22\r\n       \"ils sont chouettes,\r\n je vais continuer \u00e0 les suivre\".\r\n\r\n19:51:00:00  19:51:06:15\r\n  Ceci est b\u00e9n\u00e9fique pour leurs\r\nannonceurs, sur YouTube notamment.\r\n\r\n19:51:07:14  19:51:15:03\r\n-Ses fans le voient d\u00e9j\u00e0 prix Nobel\r\n de la paix et saluent son succ\u00e8s.\r\n\r\n19:51:21:23  19:51:26:21\r\n          -Ils incarnent\r\n     la monarchie britannique.\r\n\r\n19:51:26:23  19:51:30:12\r\n Le prince Harry et Meghan Markle\r\n\r\n19:51:30:14  19:51:36:06\r\n            faisaient\r\n leur premi\u00e8re sortie officielle.\r\n\r\n19:51:36:08  19:51:39:09\r\n         Mais d'o\u00f9 vient\r\n    cette actrice am\u00e9ricaine ?\r\n\r\n19:51:42:08  19:51:45:08\r\n       -C'est la premi\u00e8re \r\n      apparition officielle\r\n\r\n19:51:45:10  19:51:50:08\r\n avant leur mariage pr\u00e9vu en mai\r\n     au ch\u00e2teau de Windsor.\r\n\r\n19:51:50:10  19:51:53:10\r\n Le prince Harry et sa fianc\u00e9e,\r\n         Meghan Markle.\r\n\r\n19:51:57:17  19:52:01:20\r\n       -Nous \u00e9tions en train\r\n        de r\u00f4tir du poulet\r\n\r\n19:52:01:22  19:52:04:08\r\n quand il m'a demand\u00e9 en mariage.\r\n\r\n19:52:04:10  19:52:10:02\r\n C'\u00e9tait si naturel et romantique.\r\n\r\n19:52:10:04  19:52:12:05\r\n       Il s'est agenouill\u00e9.\r\n\r\n19:52:13:12  19:52:20:16\r\n -Meghan Markle est surtout connue\r\npour son r\u00f4le dans la s\u00e9rie \"Suits\".\r\n\r\n19:52:20:18  19:52:23:21\r\n      N\u00e9e d'une m\u00e8re noire\r\n      et d'un p\u00e8re blanc,\r\n\r\n19:52:23:23  19:52:27:09\r\n    divorc\u00e9e d'un producteur\r\n        de film en 2014.\r\n\r\n19:52:34:21  19:52:38:14\r\n  -C'est la premi\u00e8re Am\u00e9ricaine\r\n      \u00e0 int\u00e9grer la royaut\u00e9\r\n\r\n19:52:38:16  19:52:41:18\r\n       depuis W.Simpson,\r\n    l'\u00e9pouse d'Edouard VIII,\r\n\r\n19:52:41:20  19:52:43:18\r\n   qui abdiqua pour l'\u00e9pouser.\r\n\r\n19:52:44:14  19:52:49:08\r\n-Elle est tr\u00e8s diff\u00e9rente d'autres \r\nfemmes qui ont rejoint les Windsor.\r\n\r\n19:52:49:10  19:52:52:11\r\nGr\u00e2ce \u00e0 elle, davantage de personnes\r\n\r\n19:52:52:13  19:52:55:10\r\n       pourront s'identifier\r\n       \u00e0 la famille royale.\r\n\r\n19:52:55:11  19:52:58:04\r\nNous sommes un pays multiculturel.\r\n\r\n19:53:01:00  19:53:04:05\r\n        -Meghan s'engage\r\n  pour des causes humanitaires.\r\n\r\n19:53:04:07  19:53:09:11\r\n      Elle milite notamment\r\n   pour les droits des femmes.\r\n\r\n19:53:09:11  19:53:15:12\r\n        Dans ce magasin,\r\n c'est ce qu'on retient le plus.\r\n\r\n19:53:16:06  19:53:18:06\r\n       -Elle est si belle !\r\n\r\n19:53:18:08  19:53:23:18\r\n       Elle est comme Diana,\r\n       elle aide les autres.\r\n\r\n19:53:25:15  19:53:29:21\r\n    -Lady Di, pr\u00e9sente aussi\r\n    sur la bague de Meghan,\r\n\r\n19:53:29:23  19:53:33:10\r\n       sertie de diamants\r\n ayant appartenu \u00e0 la princesse.\r\n\r\n19:53:33:11  19:53:36:08\r\n         Des privil\u00e8ges\r\n mais aussi des responsabilit\u00e9s.\r\n\r\n19:53:36:10  19:53:39:11\r\n       Critique \u00e0 l'\u00e9gard\r\n    du Brexit et de D.Trump,\r\n\r\n19:53:39:13  19:53:44:22\r\n     elle devra s'abstenir\r\n   de commenter la politique.\r\n\r\n19:53:48:04  19:53:51:18\r\n       -Laurent Burkhalter,\r\n   ce conte de f\u00e9e est bienvenu\r\n\r\n19:53:51:20  19:54:00:00\r\npour certains Britanniques fatigu\u00e9s\r\n   d'entendre parler du Brexit.\r\n\r\n19:54:00:00  19:54:02:05\r\n          -Effectivement.\r\n\r\n19:54:02:09  19:54:05:15\r\n    Les n\u00e9gociations du Brexit\r\n\r\n19:54:05:19  19:54:10:14\r\n      butent sur la fronti\u00e8re\r\n      entre les deux Irlande.\r\n\r\n19:54:10:18  19:54:13:11\r\n            La facture\r\n   sera plus \u00e9lev\u00e9e que pr\u00e9vue.\r\n\r\n19:54:13:14  19:54:17:08\r\n     Sur le front \u00e9conomique,\r\n      de mauvaises nouvelles\r\n\r\n19:54:17:12  19:54:21:08\r\n   avec le retour de l'inflation\r\n       qui commence \u00e0 peser.\r\n\r\n19:54:21:11  19:54:25:01\r\n      On peut rajouter \u00e0 cela\r\n      le souvenir douloureux\r\n\r\n19:54:25:05  19:54:27:08\r\n    des attentats du printemps.\r\n\r\n19:54:27:11  19:54:30:03\r\n    Les nerfs sont encore \u00e0 vif\r\n\r\n19:54:30:08  19:54:37:08\r\navec un mouvement de panique suite\r\n\u00e0 une fausse alerte derni\u00e8rement.\r\n\r\n19:54:37:11  19:54:40:01\r\n    Le tableau n'est pas rose.\r\n\r\n19:54:40:05  19:54:41:16\r\n         Dans ce contexte,\r\n\r\n19:54:41:21  19:54:45:20\r\n  la nouvelle de ce mariage royal\r\n          est excellente.\r\n\r\n19:54:46:00  19:54:48:18\r\nIl y aura au printemps la naissance\r\n\r\n19:54:48:23  19:54:52:18\r\n       du troisi\u00e8me enfant\r\n   de la duchesse de Cambridge.\r\n\r\n19:54:52:22  19:54:56:23\r\n On gardera l'attention focalis\u00e9e\r\n  sur la monarchie et sa rel\u00e8ve.\r\n\r\n19:54:57:04  19:55:00:15\r\n       L'institution ram\u00e8ne\r\n plus d'un demi-milliard de francs\r\n\r\n19:55:00:20  19:55:02:09\r\n     au tourisme britannique.\r\n\r\n19:55:02:09  19:55:03:19\r\n              -Merci.\r\n\r\n19:55:03:21  19:55:07:13\r\n  La Haute Ecole de Musique (HEM)\r\n    devrait fermer ses portes:\r\n\r\n19:55:07:15  19:55:10:12\r\n       l'une des cons\u00e9quences\r\ndu plan d'\u00e9conomies pr\u00e9sent\u00e9 ce matin\r\n\r\n19:55:10:14  19:55:12:17\r\npar le Conseil d'Etat neuch\u00e2telois.\r\n\r\n19:55:13:11  19:55:16:18\r\n -Fin de partition pour la Haute\r\n Ecole de Musique de Neuch\u00e2tel.\r\n\r\n19:55:16:20  19:55:19:11\r\n         Ouvert en 2008,\r\n   le site fermera dans 4 ans.\r\n\r\n19:55:19:13  19:55:22:12\r\n           Le Canton\r\nveut \u00e9conomiser 2,5 mios par an.\r\n\r\n19:55:22:14  19:55:26:12\r\n   Surprise et incompr\u00e9hension\r\nchez les enseignants et \u00e9tudiants.\r\n\r\n19:55:27:03  19:55:28:18\r\n     -Il y a un immense regret\r\n\r\n19:55:28:20  19:55:31:10\r\n car \u00e7a fait une dizaine d'ann\u00e9es\r\n\r\n19:55:31:11  19:55:33:21\r\n         qu'on travaille\r\n      \u00e0 faire vivre ce site.\r\n\r\n19:55:33:23  19:55:40:14\r\n   Ce qu'on a cr\u00e9\u00e9 est en train\r\nd'\u00eatre biff\u00e9 d'un trait de crayon.\r\n\r\n19:55:42:01  19:55:44:17\r\n    -Le gouvernement justifie\r\n    une d\u00e9cision pragmatique.\r\n\r\n19:55:45:05  19:55:47:07\r\n  -Nous accueillons sur Neuch\u00e2tel\r\n\r\n19:55:47:09  19:55:49:05\r\n     une centaine d'\u00e9tudiants.\r\n\r\n19:55:49:07  19:55:56:04\r\n    Seuls deux sont neuch\u00e2telois\r\net nous co\u00fbtent donc 2,2 mios de frs.\r\n\r\n19:55:56:06  19:56:01:20\r\n      Le Conseil d'Etat a pris\r\nla d\u00e9cision de fermer cette antenne.\r\n\r\n19:56:04:13  19:56:07:03\r\n     -Une mesure d'\u00e9conomie\r\n        parmi 40 autres:\r\n\r\n19:56:11:20  19:56:15:19\r\n    A la cl\u00e9: des \u00e9conomies\r\n  \u00e0 hauteur de 50 mios de frs.\r\n\r\n19:56:15:21  19:56:19:07\r\n      Objectif: retrouver\r\n  les chiffres noirs, en 2020.\r\n\r\n19:56:20:03  19:56:22:06\r\n -Nous voulons faire de Neuch\u00e2tel\r\n\r\n19:56:22:08  19:56:24:01\r\n       une famille prosp\u00e8re,\r\n\r\n19:56:24:03  19:56:28:08\r\n      dans laquelle les gens \r\n      ont du plaisir \u00e0 vivre.\r\n\r\n19:56:28:10  19:56:32:13\r\n     Une famille qui regarde\r\n  ses fins de mois avec angoisse\r\n\r\n19:56:32:15  19:56:35:07\r\n        ne peut pas avoir \r\n        cet \u00e9tat d'esprit.\r\n\r\n19:56:36:03  19:56:39:21\r\n-Neuch\u00e2tel travaille au redressement\r\n    de ses finances depuis 2014.\r\n\r\n19:56:39:23  19:56:42:19\r\n   D\u00e9j\u00e0 200 mios d'\u00e9conomis\u00e9s,\r\n\r\n19:56:42:21  19:56:47:06\r\n au prix de gr\u00e8ves d'enseignants\r\n      et de manifestations.\r\n\r\n19:56:49:03  19:56:53:01\r\n       -Cela faisait cinq mois\r\nqu'il \u00e9tait absent, depuis Wimbledon.\r\n\r\n19:56:53:03  19:56:58:15\r\nS.Wawrinka avait subi une op\u00e9ration\r\n   du genou, le voici de retour.\r\n\r\n19:56:58:17  19:57:03:10\r\n     Il pr\u00e9voit de revenir \u00e0 la\r\ncomp\u00e9tition en janvier, en Australie.\r\n\r\n19:57:03:11  19:57:07:08\r\n Il revient aussi sur la d\u00e9mission\r\n de son entra\u00eeneur Magnus Norman.\r\n\r\n19:57:10:03  19:57:12:21\r\n-Honn\u00eatement, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 une surprise\r\n\r\n19:57:13:02  19:57:14:21\r\n     et un choc qu'il arr\u00eate.\r\n\r\n19:57:14:23  19:57:18:07\r\n     Surtout \u00e0 cette p\u00e9riode,\r\n\r\n19:57:18:09  19:57:21:09\r\n          deux semaines\r\n avant que je reprenne le tennis.\r\n\r\n19:57:21:11  19:57:24:14\r\n         C'est difficile.\r\n\r\n19:57:24:16  19:57:26:11\r\n  Au pire moment de ma carri\u00e8re,\r\n\r\n19:57:26:12  19:57:28:22\r\n       il me laisse tomber, \r\n       c'\u00e9tait une surprise.\r\n\r\n19:57:29:00  19:57:33:04\r\n   Moralement, c'est la p\u00e9riode\r\n   la plus dure de ma carri\u00e8re.\r\n\r\n19:57:33:06  19:57:38:14\r\n       Quand on est inactif,\r\n         c'est difficile.\r\n\r\n19:57:38:16  19:57:42:15\r\n            On a envie\r\n     de retourner sur le tour.\r\n\r\n19:57:42:17  19:57:46:13\r\nBeaucoup de sportifs passent par-l\u00e0.\r\n\r\n19:57:47:19  19:57:50:22\r\n   -C'est une affiche de cabaret\r\n       que vous connaissez:\r\n\r\n19:57:51:00  19:57:55:06\r\n  la figure d'Artistide Bruant, \r\n  r\u00e9alis\u00e9e par Toulouse-Lautrec.\r\n\r\n19:57:55:08  19:57:57:23\r\n            Le peintre\r\n   est au coeur d'une exposition\r\n\r\n19:57:58:01  19:58:03:23\r\n\u00e0 la Fondation Gianadda, \u00e0 Martigny.\r\n\r\n19:58:05:04  19:58:14:10\r\n  -L'exposition est install\u00e9e ?\r\n     -Oui, presque termin\u00e9e !\r\n\r\n19:58:14:11  19:58:16:17\r\n       C'est une collection\r\n        unique en Europe.\r\n\r\n19:58:16:19  19:58:19:15\r\n         Elle est montr\u00e9e\r\n pour la premi\u00e8re fois en Europe.\r\n\r\n19:58:19:17  19:58:22:09\r\nElle est d'abord \u00e9minemment joyeuse.\r\n\r\n19:58:23:03  19:58:27:17\r\n      -Toulouse-Lautrec fut\r\nd'abord peintre, puis chroniqueur.\r\n\r\n19:58:27:19  19:58:31:08\r\n     Il t\u00e9moigne par exemple\r\n  des premiers v\u00e9los de course.\r\n\r\n19:58:31:10  19:58:34:10\r\n        Il dessine vite.\r\n\r\n19:58:34:11  19:58:38:12\r\nLe portrait de Jane Avril, danseuse\r\n  du cabaret de \"Divan japonais\".\r\n\r\n19:58:38:14  19:58:41:19\r\n     Il zoome dans l'affiche\r\n        \"Reine de joie\".\r\n\r\n19:58:42:08  19:58:44:13\r\n   -Il photographie dans sa t\u00eate\r\n\r\n19:58:44:15  19:58:47:19\r\n  le moment o\u00f9 une fille de joie\r\n\r\n19:58:47:21  19:58:51:14\r\n  l\u00e8che la pomme d'un bourgeois.\r\n\r\n19:58:51:16  19:58:54:11\r\n   C'est une pi\u00e8ce d'anthologie.\r\n\r\n19:58:54:13  19:58:59:09\r\n    Elle est pleine d'humour, \r\n    de v\u00e9racit\u00e9 et d'humanit\u00e9.\r\n\r\n19:59:00:01  19:59:03:10\r\n           -Fin XIX\u00e8me,\r\nToulouse-Lautrec vit \u00e0 Montmartre.\r\n\r\n19:59:03:11  19:59:07:22\r\n  Il go\u00fbte \u00e0 la vie parisienne\r\n    et loge dans un bordel.\r\n\r\n19:59:08:00  19:59:11:08\r\n          Vif d'esprit,\r\n    sens de l'humour aiguis\u00e9,\r\n\r\n19:59:11:10  19:59:15:01\r\n    il croque tous les soirs\r\n         des portraits.\r\n\r\n19:59:15:03  19:59:20:07\r\n    A l'op\u00e9ra, maison close,\r\n allant toujours \u00e0 l'essentiel.\r\n\r\n19:59:20:22  19:59:24:16\r\n   -Il va recevoir des commandes\r\n    pour de jeunes chanteuses,\r\n\r\n19:59:24:18  19:59:32:02\r\nde grands animateurs de music hall\r\n      comme Aristide Bruant.\r\n\r\n19:59:32:04  19:59:37:16\r\n  Des chanteuses comme La Goulue,\r\n   Jane Avril, Yvette Guilbert.\r\n\r\n19:59:37:18  19:59:42:12\r\n    Il les met au premier plan\r\n      de la ville de Paris.\r\n\r\n19:59:42:14  19:59:48:04\r\n C'est en \u00e7a qu'il est le premier\r\n plus grand affichiste du monde.\r\n\r\n19:59:49:05  19:59:53:21\r\n  -Il dessine Marcelle Lender,\r\n   une fleur entre les seins.\r\n\r\n19:59:53:23  19:59:57:05\r\n           Image chaste\r\nqui pourtant lui vaudra la censure.\r\n\r\n19:59:57:17  20:00:00:00\r\n      -L'expo est interdite\r\n      aux moins de 18 ans ?\r\n\r\n20:00:00:02  20:00:01:22\r\n          -Surtout pas !\r\n\r\n20:00:02:00  20:00:04:03\r\n C'est autoris\u00e9 \u00e0 partir de 12 ans\r\n\r\n20:00:04:05  20:00:06:06\r\n      et plus si affinit\u00e9s !\r\n\r\n20:00:07:16  20:00:13:06\r\n     -Artiste malicieux qui,\r\nle jour o\u00f9 il repr\u00e9sente A.Bruant,\r\n\r\n20:00:13:08  20:00:15:16\r\n       le dessine de dos.\r\n\r\n20:00:17:19  20:00:20:09\r\n-Je vous rappelle cette information:\r\n\r\n20:00:20:11  20:00:25:21\r\n la Suisse conna\u00eet ses adversaires\r\n   pour la Coupe du monde 2018.\r\n\r\n20:00:26:02  20:00:29:22\r\n        Ce sera le Br\u00e9sil,\r\n    le Costa Rica et la Serbie.\r\n\r\n20:00:30:03  20:00:33:11\r\n    Dans un instant, la m\u00e9t\u00e9o.\r\n\r\n20:00:33:15  20:00:36:14\r\n     Tr\u00e8s belle soir\u00e9e \u00e0 tous,\r\n           et \u00e0 demain.\r\n\r\n20:00:36:19  20:00:42:16\r\n     Sous-titrage SWISS TXT\r\n    V.Born, E.Gattlen, A.Huber,\r\n       J.Godinat, J.Cochand\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT034975\r\nDate de transcription : 13-AUG-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:00:29 > 0:00:35) [93%] : \r\nPhilippe est-ce que tu m'entends, c'est \u00e0 Gen\u00e8ve, oui je t'entends tr\u00e8s bien alors \u00e0 tout de suite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:00:56 > 0:00:57) [89%] : \r\nIl tomba malade, on a besoin de toi ce week- end.\r\n\r\n\r\nLocuteur FT5 (0:01:26 > 0:01:26) [85%] : \r\nLe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:02:17 > 0:03:40) [91%] : \r\nBonsoir \u00e0 toutes et \u00e0 tous, merci d'\u00eatre avec nous, voici les titres de ce vendredi, l'\u00e9quipe de Suisse de football aura fort \u00e0 faire le tirage de la Coupe du monde, l'enverra batailler face au Br\u00e9sil \u00e0 la Serbie et au Costa-Rica, sur ce plateau Philippe von Bourges nous d\u00e9taillerons avec lui les forces et les faiblesses des adversaires de la Suisse, l'onde de choc de l'affaire Yannick Buttet s'invite tout au sommet de l'\u00c9tat, la pr\u00e9sidente de la Conf\u00e9d\u00e9ration, r\u00e9agit au micro de la RTS Doris Leuthard d'estime que l'attitude du conseiller national valaisan est inacceptable, Yannick Buttet r\u00e9fute, quant \u00e0 lui le terme harceleur ce 1er d\u00e9cembre Journ\u00e9e mondiale du SIDA en Suisse 20000 personnes vivent avec le VIH, nous nous arr\u00eaterons ce soir sur un moyen de pr\u00e9vention peu connu d\u00e9j\u00e0 employ\u00e9 dans les trith\u00e9rapies, une pilule qui permet aussi de se prot\u00e9ger du virus, lors d'un rapport \u00e0 risque, vous d\u00e9couvrirez cette initiative des vedettes d'Internet \u00e0 la rescousse des Rohingyas r\u00e9fugi\u00e9s au Bangladesh, il m\u00e8ne une collecte de fonds \u00e0 la vitesse de la lumi\u00e8re de l'humanitaire, version 2,0 qui inqui\u00e8te les professionnels un bain de foule tr\u00e8s suivi aujourd'hui au Royaume-Uni : le prince Harry et l'actrice Megan Markle l'ont fait leurs premi\u00e8res sortie officielle depuis l'annonce de leurs fian\u00e7ailles et Laurent Burkhalter nous le dira apr\u00e8s le Brexit et les attaques terroristes, la nouvelle est v\u00e9cue comme un r\u00e9pit par beaucoup de Britanniques et puis nous plongeront dans l'\u00e9toile de Toulouse-Lautrec elles sont \u00e0 voir \u00e0 la fondation de Gianadda et font ressurgir tout un concentr\u00e9 de Belle \u00c9poque.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:03:42 > 0:04:02) [93%] : \r\nUne entr\u00e9e en sc\u00e8ne aussi r\u00eaver que redout\u00e9 pour la Suisse, l'\u00e9quipe nationale d\u00e9butera sa Coupe du monde 2018 par un match contre le Br\u00e9sil, le Br\u00e9sil, quintuple champion du monde, puis le Costa-Rica et la Serbie nous d\u00e9taillerons le rapport de force dans un instant, d'abord, je vous propose le retour sur ce tirage au sort qui s'est tenue cet apr\u00e8s- midi au Kremlin avec Michael acquise au.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:05 > 0:04:22) [91%] : \r\nMaradona a la main lourde au moment fatidique dans le 2\u00e8me chapeau, la Suisse se retrouve d'embl\u00e9e avec le Br\u00e9sil, l'actuel num\u00e9ro 2 mondial colis familiaux rester impassible, le Costa-Rica et la Serbie viennent \u00e0 leur tour s'ajouter dans ce groupe un des tirages les plus cors\u00e9e pour la Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:04:26 > 0:04:51) [90%] : \r\nC'est bien comme \u00e7a, m\u00eame si c'est face \u00e0 un adversaire plus fort, on aura nos chances dans ce match, il faudra qu'on soit bien pr\u00e9par\u00e9 pour essayer de faire des jolis pendant cette rencontre \u00e0 Gen\u00e8ve, je vais aussi pour en faire un tra\u00eetre le Br\u00e9sil n'est pas un adversaire important que les 2 autres qui sont aussi des adversaires difficiles, il faudra qu'on parvienne \u00e0 se montrer meilleur on veut aller plus loin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:53 > 0:05:03) [98%] : \r\nLa Suisse sera donc tout de suite dans le vif du sujet face au Br\u00e9sil le 17 juin elle affrontera ensuite la Serbie le 22 juin le 3\u00e8me match aura lieu le 27 face au Costa Rica.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:05:04 > 0:05:14) [94%] : \r\nPour la confiance, la Suisse pourra se rappeler qu'en 1950 \u00e0 Sao Paulo, elle avait fait 2 \u00e0 2 contre le Br\u00e9sil en phase de groupes gr\u00e2ce \u00e0 2 buts de Jacky Fatton la seule confrontation entre les 2 pays dans une Coupe du monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:05:16 > 0:05:23) [88%] : \r\nLe Costa Rica, sera lui aussi un os dur arranger, il y a 4 ans, il s'\u00e9tait hiss\u00e9 en quarts de finale, apr\u00e8s avoir sorti l'Italie et l'Angleterre en face de gros.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:05:24 > 0:05:30) [98%] : \r\nEnfin, avec la Serbie la Suisse retrouvera en face d'elle une \u00e9quipe qui peut compter sur de nombreux talents individuels.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:05:31 > 0:05:53) [92%] : \r\nDans son palais du Kremlin, le pr\u00e9sident russe Vladimir Poutine a ouvert la c\u00e9r\u00e9monie cet apr\u00e8s- midi aux c\u00f4t\u00e9s du pr\u00e9sident de la FIFA Jeannine femme Tino, l'organisateur, en a profit\u00e9 pour mettre en avant quelques-uns des charmes que la Russie \u00e9talera au monde en juin et juillet prochain pour la Suisse, le compte \u00e0 rebours a commenc\u00e9, elle dispose de 6 mois pour peaufiner dans les moindres d\u00e9tails, \u00e7a 11\u00e8me participation \u00e0 une Coupe du monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:05:54 > 0:08:05) [90%] : \r\nAlors Philippe von Burg prenons avec vous les uns apr\u00e8s les autres les 3 adversaires de la Suisse, d'abord \u00e9videmment le Br\u00e9sil oui la plus simple, le pr\u00e9senter, hein, le Br\u00e9sil, quintuple champion du monde, humili\u00e9 en 2014 par l'Allemagne, avide de revanche et qui est aujourd'hui peut-\u00eatre le favori de cette Coupe du monde \u00e0 venir, les Br\u00e9siliens ont survol\u00e9 les qualifications en Am\u00e9rique du Sud, en conc\u00e9dant une soldats fait en 18 matches l'an, joueur embl\u00e9matique c'est bien s\u00fbr Neymar mais il n'est pas tout seul, Coutinho Gabriel r\u00e9seau Barcelo Casemiro et j'en passe, en 1950 \u00e0 Sao Paulo, la Suisse avait obtenu un h\u00e9ro\u00efque, match nul 2 \u00e0 2 gr\u00e2ce \u00e0 un doubl\u00e9 du Genevois Jacky Fatton 68 ans plus tard, enfin une seconde confrontation Br\u00e9sil- Suisse en phase finale de Coupe du monde, ce sera \u00e0 Rostov sur les Terres de la civilisation, c'est au sud de la Russie, c'est pas tout \u00e0 fait o\u00f9 nous a montr\u00e9 sur la carte, hein, c'est vraiment pr\u00e8s de la de la mer Noire vous familiariser d\u00e9j\u00e0 avec la g\u00e9ographie russe, Philippe 2\u00e8me, adversaire redout\u00e9 la Serbie oui alors l\u00e0 il faudra aller dans l'enclave russe de Kaliningrad entre la Pologne et la Lituanie il y a encore jamais eu de match Suisse Serbie il y a eu des Suisse Yougoslavie bien s\u00fbr \u00e0 l'\u00e9poque, jusqu'en 2001 mais Swissair dit jamais, c'est du 50 50 pour moi de fortes individualit\u00e9s dans cette \u00e9quipe serbe Matitsch le milieu de terrain de Manchester United, notamment, mais aussi Kolarov de la Roma, le buteur Mitrovic, la Serbie a devanc\u00e9 dans son groupe de qualification, l'Irlande, le Pays de Galles et l'Autriche, \u00e7a c'est pas mal, c'est vraiment un adversaire de niveau \u00e9quivalent qui peut leur 3\u00e8me et derni\u00e8re adversaire que faut-il penser du Costa Rica, ben \u00e7a costaricain avait fait sensation en 2014 souvenez-vous Marc, il \u00e9tait parvenu en quart de finale de la Coupe du monde en \u00e9liminant au 1er tour, l'Italie et l'Angleterre qui a eu l'Orne Havas, le gardien du Real Madrid, Jo\u00ebl Campbell, l'ancien d'Arsenal ou encore Brian Ruiz du Sporting Lisbonne seront parmi les joueurs les plus connus, ce 3\u00e8me match de groupe aura lieu \u00e0 450 kilom\u00e8tres au nord- est de Moscou \u00e0 Nijni Novgorod, au bord de la Volga, cette ville est class\u00e9e au Patrimoine de l'UNESCO se sont vraiment 3 belles destinations pour les supporters suisses qui pourront se rendre en Russie et qui iront peut-\u00eatre jusqu'\u00e0 Saint-Petersbourg pour un 8\u00e8me de finale contre l'Allemagne qui s'est Philippe tout \u00e7a d\u00e9marre en juin prochain, merci beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:08:06 > 0:08:23) [91%] : \r\nLes accusations visant Yannick Buttet et ce coup de semonce qui \u00e9mane du sommet de l'\u00c9tat, Doris Leuthard d'estime que ces accusations, si elle se confirme, traduirait un comportement inacceptable d\u00e9claration au micro du 19 30, \u00e9coutez la pr\u00e9sidente de la Conf\u00e9d\u00e9ration, elle r\u00e9pond \u00e0 Lo\u00efs Siggen Lopez.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:08:23 > 0:08:36) [84%] : \r\n5 mineurs naturellement \u00e0 alors tous les messieurs qui ne se comportent pas correctement, mais Marc Messier ces ces reproches sont corrects, monsieur Buttet un probl\u00e8me c'est inacceptable pour la politique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:08:37 > 0:08:57) [92%] : \r\nVoil\u00e0 pour la r\u00e9action de Doris Leuthard, dit Yannick Buttet est quant \u00e0 lui sorti de son silence tout \u00e0 l'heure chez nos confr\u00e8res de RTS Radio, il reconna\u00eet avoir parfois \u00e9t\u00e9, je cite, un gros lourd mais il r\u00e9fute le qualificatif de harceleur cette affaire lib\u00e8re en tout cas la parole des femmes engag\u00e9es en politique, vous allez l'entendre \u00e0 pr\u00e9sent certaines demandent que des mesures de m\u00e9diation soit mises en place David Berger.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:08:58 > 0:09:06) [88%] : \r\nYannick Buttet se montrer avare en paroles hier ce soir, il parle et affirme qu'il n'est pas le monstre d\u00e9peint depuis 2 jours.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:09:06 > 0:09:19) [92%] : \r\nSi je veux \u00eatre clair comme aujourd'hui on veut me faire passer vraiment pour ce que je ne suis pas je, je vais parler en langage que qu'on comprend tout, je pense que il m'arrive parfois quand j'ai bu un verre d'\u00eatre, d'\u00eatre un gros lourd mais mais il n'est pas du tout d'\u00eatre d'\u00eatre harceleur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:09:19 > 0:09:24) [92%] : \r\nLe politicien PDC va plus loin, il encourage les victimes de harc\u00e8lement \u00e0 parler publiquement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:09:25 > 0:09:40) [92%] : \r\nC'est tr\u00e8s important pour que les choses soient soient dites et puis aussi pour qu'on puisse prendre conscience, si c'est le cas de de ces actes qui d\u00e9range qui d\u00e9range les femmes, voire davantage, et puis aussi qu'on puisse se d\u00e9fendre parce qu'aujourd'hui personne, moi je me trouve face \u00e0 des d\u00e9nonciations anonymes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:09:40 > 0:09:51) [96%] : \r\nMais l'anonymat peut s'av\u00e9rer une protection n\u00e9cessaire cette conseill\u00e8re nationale appelle \u00e0 la cr\u00e9ation d'une cellule pour recueillir les t\u00e9moignages des victimes en toute confidentialit\u00e9, comme dans le monde du travail.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:09:52 > 0:09:55) [62%] : \r\nEt c'est un Tir Linda pour l'\u00e9t\u00e9 question \u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:09:55 > 0:10:03) [93%] : \r\nLa situation politique n'est pas diff\u00e9rente que dans l'\u00e9conomie ou la soci\u00e9t\u00e9 en g\u00e9n\u00e9ral, on constate que les demandes des femmes sont n\u00e9glig\u00e9s d\u00e9consid\u00e9r\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:10:03 > 0:10:05) [60%] : \r\nM. lance dont fait niquer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:10:06 > 0:10:14) [92%] : \r\nMaria Bernasconi 16 en conseil national, elle conna\u00eet donc bien le monde politique et la peur de celles qui t\u00e9moigne de mani\u00e8re anonyme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:10:14 > 0:10:31) [90%] : \r\nAu parlement, \u00e9videmment, on a, on n'a pas peur de perdre son travail on \u00e9lu par la population, mais on peut peut-\u00eatre perdre d'influence dans le groupe, on peut pas avoir un poste sur la crise, quelqu'un qui est important dans le groupe, etc, donc l\u00e0 il faut il faudrait vraiment que les les gens puissent parler.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:10:31 > 0:10:38) [95%] : \r\nSe battre contre le harc\u00e8lement sexuel, un des combats de L\u00e9onore Porchet elle applaudit l'id\u00e9e d'un espace de m\u00e9diation au Palais f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:10:39 > 0:10:55) [88%] : \r\nC'est important que la victime soit reconnue en tant que victime qu'elle est un espace pour en parler et puis qui a un espace pour le harceleur d'entendre que ce qui fait inacceptable que quelqu'un d'autre que \u00e7a victimes reconna\u00eet que c'est inacceptable et voir si on et que cela ne se produise plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:10:55 > 0:11:02) [96%] : \r\nAu monde politique maintenant de trouver le juste \u00e9quilibre entre exigence de transparence et besoin de protection des victimes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:11:03 > 0:11:16) [95%] : \r\nEt puis signalons encore cette autre affaire qui touche cette fois l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve apr\u00e8s les r\u00e9v\u00e9lations du journal Le Courrier le rectorat annonce l'ouverture d'une enqu\u00eate ind\u00e9pendante, suite \u00e0 des accusations de sexisme et de mobbing li\u00e9e au genre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:11:18 > 0:11:47) [93%] : \r\nCe vendredi 1er d\u00e9cembre marque la Journ\u00e9e mondiale de lutte contre le SIDA, les chiffres le montrent la maladie reste un probl\u00e8me de sant\u00e9 publique massif dans le monde, le VIH contamine une nouvelle personne toutes les 17 secondes et ces personnes vivant avec le virus sont aujourd'hui 36,7 millions sur la plan\u00e8te, dont 20000 en Suisse mais vous allez le voir, il existe un moyen de pr\u00e9vention m\u00e9connu, la PrEP, une pilule qui permet de ne pas contract\u00e9 la maladie lors d'un rapport \u00e0 risque, le reportage est sign\u00e9 Stephen Moussa.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:11:48 > 0:11:56) [92%] : \r\nDepuis quelques mois, Charles 35 en France, apr\u00e8s chaque jour \u00e0 la m\u00eame heure, une pilule pour ne pas contract\u00e9 le virus du VIH.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:11:56 > 0:12:17) [92%] : \r\nDes amis assez proches ont \u00e9t\u00e9 infect\u00e9s, ces 3 derni\u00e8res ann\u00e9es par le VIH et que \u00e7a les rassure et de voir utiliser la PrEP d\u00e9j\u00e0 par rapport \u00e0 nos relations pour moi c'est une s\u00e9curit\u00e9 en plus si jamais \u00e7a m'arrive quand m\u00eame d'avoir une relation non prot\u00e9g\u00e9e ou si jamais la capote p\u00e8te.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:12:17 > 0:12:48) [92%] : \r\nLa PrEP ou prophylaxie pr\u00e9- Exposition est un moyen de pr\u00e9vention depuis 5 ans pour toutes personnes s\u00e9ron\u00e9gative expos\u00e9e un risque important d'affection, elle s'adresse surtout \u00e0 des hommes ayant des relations avec d'autres hommes, cette pilule, c'est un m\u00e9dicament, le Truvada utilis\u00e9 depuis plus de 10 ans dans les trith\u00e9rapies son efficacit\u00e9 en pr\u00e9vention a \u00e9t\u00e9 d\u00e9montr\u00e9 dans plusieurs \u00e9tudes, la prise peut-\u00eatre quotidienne comme l'effet Charles ou avant et apr\u00e8s un rapport sexuel dans les 2 cas, cela implique un suivi m\u00e9dical au moins tous les 3 mois.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:12:48 > 0:13:10) [92%] : \r\nPour l'indication est-ce que vraiment j'ai besoin d'une PrEP parce que d'autres moyens de pr\u00e9vention pour mettre utile parce que lorsqu'on n'utilise pas de pr\u00e9servatif lors de relations sexuelles \u00e0 risque, on peut \u00eatre prot\u00e9g\u00e9 de l'acquisition du VIH, mais \u00e9videmment pas des autres infections sexuellement transmises par exemple la syphilis qui est en hausse en Suisse, puis le 3\u00e8me point c'est un m\u00e9dicament comme tous les m\u00e9dicaments, il a des effets ind\u00e9sirables.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:13:10 > 0:13:41) [91%] : \r\nEn Suisse, on compterait aujourd'hui une centaine d'utilisateurs alors qu'ils seraient entre 5 et 10 1000 en France, o\u00f9 plus de 100000 aux \u00c9tats-Unis, les raisons ici le Truvada n'est aujourd'hui pas reconnu par les autorit\u00e9s comme traitement pr\u00e9ventif, les m\u00e9decins qui le prescrivent engage alors leurs responsabilit\u00e9s, il n'est pas rembours\u00e9e par l'assurance maladie et co\u00fbte tr\u00e8s cher, 900 francs la bo\u00eete de 30 comprim\u00e9s, c'est beaucoup plus que des g\u00e9n\u00e9riques en France \u00e0 210 francs ou 60 francs Mende face \u00e0 cela, on a dit, si les utilisateurs \u00e0 trouver une PrEP moins cher.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:13:41 > 0:14:01) [91%] : \r\nIl existe en effet de produits g\u00e9n\u00e9riques sur internet qui sont accessibles au travers de de ce site l\u00e0 pour conna\u00eetre quels sont les distributeurs de produits qui sont r\u00e9f\u00e9renc\u00e9s par l'OMS, j'ai rencontr\u00e9 des jeunes qui venaient d'apprendre leur s\u00e9ropositivit\u00e9 et que s'ils avaient eu acc\u00e8s \u00e0 la PrEP aujourd'hui sera encore s\u00e9ron\u00e9gative.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:14:01 > 0:14:04) [92%] : \r\nMais cette PrEP ne poussera-t-elle pas mettent de c\u00f4t\u00e9 le pr\u00e9servatif.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:14:04 > 0:14:27) [94%] : \r\nLes personnes qui sont \u00e0 tr\u00e8s haut risque d'acquisition c'est pas qui sont forc\u00e9ment des kamikazes, c'est que l'utilisation constante en tout temps du pr\u00e9servatif pour tout le monde, reconnaissons-le, \u00e7a marche pas tr\u00e8s bien et donc c'est mieux de trouver un autre moyen, qui correspond \u00e0 une population qui est tr\u00e8s \u00e0 risque d'\u00eatre infect\u00e9 qu'on ne peut pas gu\u00e9rir le VIH, d'o\u00f9 l'int\u00e9r\u00eat d'avoir toutes les formes de pr\u00e9vention possible.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:14:27 > 0:14:39) [97%] : \r\nSelon des \u00e9tudes, la PrEP permettrait de faire baisser les nouveaux cas de VIH dans les communaut\u00e9s \u00e0 risque un nouveau moyen de lutte contre un virus qui a contamin\u00e9 en Suisse en 2016 plus de 500 nouvelles personnes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:14:40 > 0:14:57) [94%] : \r\nOn \u00e9voquait Doris Leuthard n'en d\u00e9but de journal, h\u00e9 bien, la pr\u00e9sidente de la Conf\u00e9d\u00e9ration pr\u00e9sentait aujourd'hui sa loi sur le CO2, c'est une \u00e9tape importante pour concr\u00e9tiser les engagements de la Suisse en faveur du climat et de l'accord de Paris, le d\u00e9tail des mesures Lo\u00efs Siggen Lopez Linda Bourget Martine Clerc.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:15:02 > 0:15:26) [93%] : \r\nRapid elle pour la conf\u00e9rence de Paris sur le climat sont le nom 5 pays se mettaient d'accord pour limiter \u00e0 2 degr\u00e9s maximum le r\u00e9chauffement climatique, maintenant il faut concr\u00e9tiser en Suisse, cela passe par une r\u00e9vision de la loi sur le CO2, l'objectif, r\u00e9duire d'ici \u00e0 2030, les \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre de moiti\u00e9 par rapport \u00e0 1990 dont 30 pourcent \u00e0 l'int\u00e9rieur de nos fronti\u00e8res.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:15:26 > 0:15:42) [91%] : \r\nC'est tr\u00e8s ambitieux et nous devons trouver la balance entre ce qui est r\u00e9aliste, c'est ce qui fait du sens avec cette p\u00e9riode et nous nous sommes jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent assez bon pendant positionn\u00e9s et nous voulons continuer mais pas de r\u00e9volution.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:15:42 > 0:16:00) [96%] : \r\nPas de r\u00e9volution mais un paquet de mesures contraignantes tout d'abord dans le domaine des transports le plus polluant, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral veut augmenter la part des carburants renouvelables et diminuer progressivement les \u00e9missions de CO2 des voitures neuves autres secteurs concern\u00e9s les b\u00e2timents.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:16:00 > 0:16:15) [92%] : \r\nOn augmente l'enveloppe financi\u00e8re pour les r\u00e9novation \u00e7a va avec les cantons et r\u00e9alis\u00e9e avec une enveloppe de 450 millions de francs, alors c'est aussi une invitation au propri\u00e9taire d'en profiter parce que 2025 \u00e7a sera fini.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:16:15 > 0:16:22) [93%] : \r\nDu c\u00f4t\u00e9 de la gauche et des organisations environnementales, l'accueil de la loi et glacial, on critique son manque d'ambition.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:16:23 > 0:16:33) [81%] : \r\nElle ne donne qu'un but : insuffisant pour 2030, mais elle devait aller \u00e0 Serrault \u00e9mission jusqu'\u00e0 2005 grands c'est vrai \u00e9missions c'est la seule fa\u00e7on de limiter le r\u00e9chauffement Climat.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:16:36 > 0:16:40) [93%] : \r\nElle est maintenant dans le camp du Parlement les d\u00e9bats auront lieu l'ann\u00e9e prochaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:16:41 > 0:17:02) [92%] : \r\nCette question du climat a connu un d\u00e9veloppement in\u00e9dit en Allemagne la justice accepte d'examiner la requ\u00eate d'un paysan p\u00e9ruvien contre le g\u00e9ant de l'\u00e9lectricit\u00e9 R. W. c'est agriculteur estime que l'entreprise doit payer les d\u00e9g\u00e2ts que le changement climatique a inflig\u00e9 \u00e0 sa r\u00e9gion natale, explications Nathalie Bougeard.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:17:05 > 0:17:08) [92%] : \r\nC'est un combat titanesque qu'a d\u00e9cid\u00e9 de mener \u00e7a ou Lliuya.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:17:09 > 0:17:29) [87%] : \r\nCet agriculteur et guide de haute montagne habitat Wallace au P\u00e9rou dans cette paisible localit\u00e9 de la cordill\u00e8re des Andes, le changement climatique fait fondre les glaciers, de lacs se forment, pr\u00eat \u00e0 d\u00e9border les habitations et cultures sont menac\u00e9s pour se prot\u00e9ger ses maigres tuyaux ne suffisent plus, des mesures bien plus cons\u00e9quentes on\u00e9reuse aussi sont indispensables.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:17:31 > 0:17:44) [89%] : \r\nC'est un mot ce que nous r\u00e9clamons que les entreprises qui \u00e9mettent du CO2 au moins aux mesures de protection de ces lacs qui nous menace et qu'elles r\u00e9duisent leurs \u00e9missions que nous puissions tous survive.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:17:45 > 0:18:08) [92%] : \r\n\u00e7a Lliuya a donc attaquer le groupe allemand Herv\u00e9 1er pollueur europ\u00e9en l'agriculteur lui demande de financer les travaux de s\u00e9curisation son village proportionnellement \u00e0 ses \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre d\u00e9cision in\u00e9dite hier la justice allemande accepte d'examiner sa requ\u00eate le p\u00e9ruvien doit d\u00e9sormais fournir les preuves d\u00e9montr\u00e9 que l'entreprise a effectivement contribu\u00e9 au changement climatique et \u00e0 la fonte du glacier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:18:10 > 0:18:33) [91%] : \r\nLa semaine de 10, nous pensons qu'\u00e0 l'issue de cette \u00e9tape constatera qu'il est tout simplement d'un possible l\u00e9galement de d\u00e9signer un seul \u00e9metteur responsable des cons\u00e9quences locales de ce changement climatique qui est global escrocs qui marque chez son mari reste que cette d\u00e9cision allemande ouvre une br\u00e8che juridique contre les soci\u00e9t\u00e9s \u00e9mettrices de CO2, tous secteurs confondus, y compris en Suisse un risque \u00e0 prendre en compte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:18:33 > 0:18:51) [92%] : \r\nQue ceci m'inspire, c'est qu'il est capital aujourd'hui pour les responsables d'entreprises, le savoir anticiper les attentes qui \u00e9volue, les attentes des consommateurs, les attentes des investisseurs mais les attentes de la soci\u00e9t\u00e9 aussi on ne peut pas exclure qu'un jour, a-t-elle de telles d\u00e9cisions soient prises, aussi, par les tribunaux en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:18:52 > 0:19:01) [89%] : \r\nSi la justice climatique avanc\u00e9 d'un pas pour \u00e7a au Lliuya, le chemin sera encore long, mais cela ne le d\u00e9range pas les sentiers escarp\u00e9s \u00e7a conna\u00eet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:19:03 > 0:19:15) [97%] : \r\nMichael Flynn passe aux aveux, l'ancien conseiller \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 nationale du pr\u00e9sident Trump a avou\u00e9 avoir menti au FBI sur ses \u00e9changes avec des repr\u00e9sentants russes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:19:15 > 0:19:19) [99%] : \r\nIl a accept\u00e9 de plaider coupable et de coop\u00e9rer avec la justice.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:19:20 > 0:19:26) [91%] : \r\nDirection tout de suite, Washington Philippe revoir cette fois plus que jamais l'enqu\u00eate se rapproche dangereusement du pr\u00e9sident lui- m\u00eame Donald Trump.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:19:28 > 0:20:30) [88%] : \r\nOui, c'est une tr\u00e8s mauvaise nouvelle pour le pr\u00e9sident Trump parce que Michael Flynn, c'est le tout 1er cercle, fid\u00e8le parmi les les fid\u00e8les durant la campagne, mais aussi ensuite \u00e0 la Maison Blanche au salon ovale, il collabore magaffin qu'est-ce que \u00e7a veut dire aux \u00c9tats-Unis collaborent, \u00e7a veut dire que si la d\u00e9sinformation, il les donner aux procureurs des informations sur ceux qui sont en dessus de lui, ce qui \u00e9tait en dessus, lui, y a pas beaucoup de monde, il y a le vice- pr\u00e9sident Mike p\u00e8se le fils Trump le beau-fils train depuis le pr\u00e9sident Trump, s'il a quelque chose \u00e0 son proche il y a de quoi \u00eatre tr\u00e8s inquiet aujourd'hui, or il faut se rappeler qu'au d\u00e9but de l'ann\u00e9e lorsque Trump a licenci\u00e9 le chef du FBI s'\u00e9tait apr\u00e8s y avoir demand\u00e9 en vain de cesser justement toutes les enqu\u00eates contre ce m\u00eame Michael Flynn est donc au coeur de l'enqu\u00eate de Robert Mueller, le procureur qui remonte implacablement silencieusement jusqu'\u00e0 Trump, une sorte de duel qui se joue l\u00e0, Washington, comment va r\u00e9agir trop ce qui va prendre le pari tr\u00e8s risqu\u00e9 de licencier ce procureur Mueller, l'avenir nous le dira, mais en tous les cas, cette affaire va sans doute tester les institutions am\u00e9ricaines, merci beaucoup Philippe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:20:31 > 0:21:10) [92%] : \r\nC'est un mot qui n'a pas franchi les l\u00e8vres du pape Fran\u00e7ois durant sa visite en Birmanie, celui de Rohingya, la minorit\u00e9 musulmane pers\u00e9cut\u00e9e par le gouvernement birman, il a pourtant bien prononc\u00e9 aujourd'hui au Bangladesh, o\u00f9 des centaines de milliers d'entre eux ont trouv\u00e9 refuge, le souverain pontife a demand\u00e9 pardon aux r\u00e9fugi\u00e9s au nom de ceux qui les pers\u00e9cutent et la trag\u00e9die des Rohingyas a fait r\u00e9agir des vedettes d'internet, \u00e0 l'initiative du Fran\u00e7ais J\u00e9r\u00f4me Jarre, ils sont nombreux \u00e0 appeler au don, succ\u00e8s imm\u00e9diat, avec 800000 dollars et compte r\u00e9colter pardon en 2 jours, mais les humanitaires s'interrogent sur les motivations r\u00e9elles de ces Stars des r\u00e9seaux sociaux Olivier col\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:21:11 > 0:21:13) [81%] : \r\nIl y a le plus grand.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:21:14 > 0:21:51) [89%] : \r\nL'acteur fran\u00e7ais Omar Sy, le producteur DJ Snake et le grand JDD YouTube je vois devenu l'une des Stars mondiales des r\u00e9seaux sociaux se mobilisent pour les Rohingyas objectif sensibiliser leur communaut\u00e9 r\u00e9colter le maximum d'argent pour apporter une aide directe aux r\u00e9fugi\u00e9s, votre mission va \u00eatre de nous aider, de recruter d'en parler autour de vous, de taguer un maximum les influenceurs, les personnalit\u00e9s et des millions de followers ont r\u00e9pondu \u00e0 l'appel de J\u00e9r\u00f4me Jarre Star fran\u00e7aise des r\u00e9seaux sociaux qui n'h\u00e9sitent pas \u00e0 interpeller par tweets interpos\u00e9s, le pr\u00e9sident Erdogan personne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:21:51 > 0:21:58) [79%] : \r\nErdogan Alpes Rohingya compte 8 tous comme des dingues, pendant une heure la ensuite que \u00e7a \u00e7a vaguement \u00e9narque.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:21:58 > 0:22:09) [86%] : \r\nEt le succ\u00e8s est ph\u00e9nom\u00e9nal sont 1000 dollars r\u00e9colt\u00e9s en moins de 48 heures, des millions de donateurs, la Love Army J\u00e9r\u00f4me Jarre cartonne aupr\u00e8s des jeunes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:22:09 > 0:22:14) [79%] : \r\nSi on trouvait un avion et qu'on remplisse nourriture remplissez d'autres l'envoyer l\u00e0- bas en Somalie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:22:15 > 0:22:23) [89%] : \r\nEt \u00e7a marche : le printemps dernier, elle collecte 2 millions pour la Somalie fait affr\u00e9ter 60 tonnes de vivres par Turkish Airlines.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:22:24 > 0:22:29) [74%] : \r\nOn va peut-\u00eatre vers l'avant vers Laval \u00e0 Cestas ne sont all\u00e9s en Europe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:22:29 > 0:22:37) [92%] : \r\nSi beaucoup admirent ces philanthropes des temps modernes, certains s'interrogent sur les motivations r\u00e9elles de ses Stars.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:22:37 > 0:23:07) [90%] : \r\nIls s'enrichissent au niveau de l'image absolument et \u00e7a, \u00e7a vaut la c'est-\u00e0-dire que de se lancer dans l'humanitaire, dont la bienveillance d'en faire du bien \u00e0 l'autre, etc, ce sont des valeurs quand m\u00eame qui continue \u00e0 fonctionner, donc on, on, on se dit ah ben ils sont chouettes et puis j'ai continu\u00e9 \u00e0 les suivre sur les r\u00e9seaux sociaux et puis sur les r\u00e9seaux sociaux et sur YouTube il y a toujours des petites publicit\u00e9s avant et et puis, publicit\u00e9 trompeuse en plus peut-\u00eatre de poids financier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:23:07 > 0:23:19) [89%] : \r\nSt\u00e9phane le voient d\u00e9j\u00e0 aur\u00e9ol\u00e9 du prix Nobel de la paix et salue le succ\u00e8s ph\u00e9nom\u00e9nal de ces influenceurs qui r\u00e9volutionne et bouscule le monde de l'humanitaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:23:21 > 0:23:40) [89%] : \r\nOn vient d'\u00e9voquer les vedettes d'internet, h\u00e9 bien eux, repr\u00e9sentent un autre type de c\u00e9l\u00e9brit\u00e9s, ils incarnent surtout la monarchie britannique, le prince Harry et sa fianc\u00e9e, Megan Markle faisait aujourd'hui leurs premi\u00e8res sorties officielles, l'actrice am\u00e9ricaine verra d\u00e9sormais chacun de ses pas scrut\u00e9 de pr\u00e8s, alors d'o\u00f9 vient-elle son portrait est sign\u00e9 Laurent Burkhalter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:23:42 > 0:23:56) [91%] : \r\nLa premi\u00e8re d'une longue liste d'apparition officielle avant leur mariage, pr\u00e9vu au mois demain \u00e0 la chapelle Saint-George au ch\u00e2teau de Windsor, le prince Harry et sa fianc\u00e9e Megan la ils ont annonc\u00e9 leur union en d\u00e9but de semaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:23:58 > 0:24:12) [77%] : \r\nMais aussi une shekels section Audio du poulet quand il m'a demand\u00e9e en mariage juste gestionnaire mais \u00e7a ne s'\u00e9tait une telle surprise c'\u00e9tait si gentil romantique \u00e9galement, il s'est agenouill\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:24:12 > 0:24:26) [89%] : \r\nUne image acquise \u00e0 Hollywood, Megan est connu surtout pour son r\u00f4le dans la s\u00e9rie Avocats sur mesure, n\u00e9 d'une m\u00e8re noire et d'un p\u00e8re blanc divorc\u00e9e d'un producteur de films en 2014.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:24:26 > 0:24:27) [57%] : \r\nAu loin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:24:33 > 0:24:42) [95%] : \r\nL'actrice est la premi\u00e8re Am\u00e9ricaine \u00e0 int\u00e9grer les plus hautes sph\u00e8res de la noblesse britannique depuis Wallis Simpson, l'accompagne d'\u00c9douard VIII qui abdiqua pour l'\u00e9pouser.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:24:43 > 0:24:44) [87%] : \r\nJe suis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:24:45 > 0:24:58) [91%] : \r\nElle est tr\u00e8s diff\u00e9rente d'autres femmes qui ont rejoint le Windsor Assa\u00ebl davantage de personnes pourront s'identifier \u00e0 la famille royale, vous savez, nous sommes un pays tr\u00e8s multiculturelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:25:01 > 0:25:09) [94%] : \r\nMegan s'engage aussi pour les causes humanitaires ambassadrice aupr\u00e8s de diff\u00e9rentes organisations dont l'ONU, elle milite notamment pour le droit des femmes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:25:10 > 0:25:15) [95%] : \r\nDans ce magasin ou des souvenirs \u00e0 son effigie viendront bient\u00f4t augmenter les ventes, c'est ce qu'on retient le plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:25:16 > 0:25:24) [79%] : \r\nChez soi, elle est si belle je comme la m\u00e8re de Hawa\u00ef, la princesse Diana, elle aide les autres.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:25:25 > 0:25:45) [93%] : \r\nLady Di, pr\u00e9sente dans les m\u00e9moires, mais aussi sur la bague de M\u00e9gane serti de diamants ayant appartenu \u00e0 la princesse des privil\u00e8ges, mais aussi des responsabilit\u00e9s tr\u00e8s critiques \u00e0 l'encontre du Brexit et du pr\u00e9sident Donald Trump la future \u00e9pouse du prince Harry devra s'abstenir de commenter la politique, m\u00eame lorsqu'elle contredit ses valeurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:25:46 > 0:25:53) [90%] : \r\nAlors Laurent Burkhalter, \u00e7a c'est le conte de f\u00e9es, chacun en pensera ce qu'il veut, mais c'est en tout cas bienvenue pour certains Britanniques fatigu\u00e9 d'entendre parler constamment du Brexit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:25:55 > 0:26:56) [93%] : \r\nOui, effectivement, et des n\u00e9gociations du Brexit qui butent notamment sur la question de la fronti\u00e8re entre les 2 Irlande une facture finale aussi que devra payer Londres \u00e0 l'Union europ\u00e9enne apr\u00e8s le Brexit, beaucoup plus \u00e9lev\u00e9 que pr\u00e9vu, et sur le front \u00e9conomique des mauvaises nouvelles, avec le retour de l'inflation qui commence \u00e0 peser sur le porte- monnaie et des consommateurs \u00e0 cela on peut encore ajouter le souvenir douloureux des attentats du printemps et des nerfs encore \u00e0 vif, comme on l'a vu la semaine derni\u00e8re avec un mouvement de foule, un mouvement de panique suite \u00e0 une fausse alerte sur Oxford Street, donc vous, vous ne l'aurez compris hein le le le le tableau n'est pas tr\u00e8s rose et c'est pourquoi, dans ce contexte, la nouvelle de ce mariage royal est vraiment excellente et c'est pas tout, il y aura encore au printemps, la naissance du 3\u00e8me, enfant de la duchesse de Cambridge et du prince William, de quoi garder l'attention focalis\u00e9e sur la monarchie et \u00e7a rel\u00e8ve une institution qui, je vous le rappelle, rapporte quand m\u00eame plus d'un demi-1000000000 de francs par ann\u00e9e au tourisme britannique, selon les estimations, merci beaucoup, leur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:26:57 > 0:27:09) [93%] : \r\nRetour en Suisse avec ses inqui\u00e9tudes \u00e0 Neuch\u00e2tel la Haute \u00e9cole de musique devrait fermer ses portes, c'est l'une des cons\u00e9quences du plan d'\u00e9conomies pr\u00e9sent\u00e9 ce matin par le Conseil d'\u00c9tat \u00c9lodie Bott\u00e9ro Julien Guillaume.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:27:10 > 0:27:26) [93%] : \r\nFin de partition douloureuse pour la Haute \u00e9cole de musique de Neuch\u00e2tel, ouvert en 2008 le site va fermer dans 4 ans le canton veut ainsi \u00e9conomiser 2 millions et demi de francs par an, parmi la centaine d'\u00e9tudiants et la cinquantaine d'enseignants surprise et incompr\u00e9hension.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:27:26 > 0:27:42) [94%] : \r\nIl y a \u00e9videmment un immense regret parce que \u00e7a fait maintenant une dizaine d'ann\u00e9es qu'on travaille \u00e0 faire vivre ce site et quelque part il y a quelque chose qu'on a r\u00e9ussi \u00e0 cr\u00e9er ici et qui est en train de l'\u00eatre biff\u00e9 d'un trait de crayon, un peu \u00e0 la mani\u00e8re d'une mani\u00e8re brutale, sauvage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:27:42 > 0:27:44) [99%] : \r\nLe gouvernement justifie une d\u00e9cision pragmatique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:27:44 > 0:28:04) [94%] : \r\nNous accueillons sur Neuch\u00e2tel une centaine d'\u00e9tudiants et dans ces centaines d'\u00e9tudiants, il y a 2 neuch\u00e2telois qui est \u00e0 nous co\u00fbte 2,2 millions de francs et aujourd'hui le Conseil d'\u00c9tat a pris la d\u00e9cision de fermer cette antenne neuch\u00e2teloise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:28:04 > 0:28:20) [94%] : \r\nUne mesure d'\u00e9conomie parmi 40 autres r\u00e9ductions des subventions ou encore augmentation des effectifs des classes primaires, \u00e0 la cl\u00e9, des \u00e9conomies \u00e0 hauteur de 50 millions de francs pour le canton, objectif affich\u00e9 : retrouver les chiffres noirs en 2020, voulant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:28:20 > 0:28:35) [90%] : \r\nFaire du canton de Neuch\u00e2tel une famille prosp\u00e8re ouverte attractive dans laquelle les gens ont du plaisir \u00e0 vivre et on est convaincu qu'une famille qui regarde ses fins de mois avec angoisse ne peut pas avoir c'\u00e9tait d'esprit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:28:36 > 0:28:48) [93%] : \r\nNeuch\u00e2tel travaille au redressement de ses finances depuis 2014 d\u00e9j\u00e0 200 millions d'\u00e9conomiser au prix de gr\u00e8ves d'enseignants et de manifestations, ces nouvelles mesures d'assainissement provoque une fois de plus, des lev\u00e9es de boucliers.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:28:49 > 0:29:09) [96%] : \r\nCela faisait 5 mois qu'il \u00e9tait absent depuis le tournoi de Wimbledon Stan Wawrinka avait subi une op\u00e9ration du genou, h\u00e9 bien, le Vaudois a \u00e9voqu\u00e9 aujourd'hui son retour \u00e0 la comp\u00e9tition sans doute \u00e0 la mi- janvier pour l'Open d'Australie le num\u00e9ro 9 mondial est aussi revenu sur la d\u00e9mission de son entra\u00eeneur Magnus Norman, \u00e9coutez-le, il r\u00e9pond \u00e0 Isabelle, Muse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:29:10 > 0:29:46) [86%] : \r\nOui, honn\u00eatement, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 une surprise et un choc de qu'il arr\u00eate d\u00e9j\u00e0 et surtout \u00e0 cette p\u00e9riode, 2 semaines avant que je reprenne le tennis, c'est clair que, pour \u00eatre tout \u00e0 fait rena\u00eetre, \u00e7a reste, \u00e7a reste un moment tr\u00e8s difficile au Pierremande ma carri\u00e8re qui me laisse un peu tomber, c'\u00e9tait une grosse surprise, la morale, mentalement c'est \u00e7a, c'est celle la plus la plus difficile de ma carri\u00e8re, \u00e7a c'est s\u00fbr, forc\u00e9ment, quand on est quand on inactifs quand on ne peut rien faire, ben c'est bien, c'est bien difficile dans le vide de pouvoir retourner sur le Tour, apr\u00e8s il y a beaucoup de sportifs qui passent par l\u00e0 et c'est c'est forc\u00e9ment tr\u00e8s tr\u00e8s compliqu\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:29:48 > 0:30:04) [91%] : \r\nC'est une affiche de cabaret que vous connaissez certainement la figure d'Aristide Bruant, r\u00e9alis\u00e9 par Toulouse- Lautrec en 1892 le peintre est au coeur d'une Exposition \u00e0 la fondation de Gianadda \u00e0 Martigny, une plong\u00e9e au coeur de la belle \u00e9poque dans laquelle Fran\u00e7ois histoire et Alain Kristen nous entra\u00eene.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:30:05 > 0:30:20) [85%] : \r\nVoil\u00e0, et puis c'est l'Exposition est install\u00e9e, oui, oui, presque termin\u00e9 dans 3 minutes aussi une collection unique en Europe qui a montr\u00e9 pour la premi\u00e8re fois en Europe, une Exposition d'abord \u00e9minemment joyeuse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:30:22 > 0:30:41) [84%] : \r\nToulouse- Lautrec fut d'abord peintre mais devra rapidement un incroyable chroniqueur \u00e0 peine d\u00e9couvre-t-il les premiers v\u00e9los tout ce qu'il saisit imm\u00e9diatement C\u00e9line pour en t\u00e9moigner, il dessine \u00e0 toute vitesse, le portrait de Jeanne avril danseuses du cabaret Divan japonais, ils ont litt\u00e9ralement dans l'affiche reine de joie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:30:41 > 0:30:59) [90%] : \r\nIl est en train de photographier dans sa t\u00eate, le moment o\u00f9 une fille, le choix est en train de l\u00e9cher la pomme d'un bourgeois, et c'est une c'est une pi\u00e8ce d'anthologie, tellement elle est pleine d'humour, pleine de v\u00e9racit\u00e9 est aussi pleine d'humanit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:31:00 > 0:31:20) [83%] : \r\nFin XIXe Toulouse- Lautrec vite \u00e0 Montmartre go\u00fbte sans retenue \u00e0 la tr\u00e9pidante vie parisienne logeant m\u00eame durant pr\u00e8s de 2 ans dans un bordel vive d'esprit, sens de l'humour Paillard aiguis\u00e9, il Croque tous les soirs un nombre sid\u00e9rant autoportrait \u00e0 l'op\u00e9ra, maisons closes allant toujours \u00e0 l'essentiel des sc\u00e8nes plus le cap.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:31:20 > 0:31:38) [88%] : \r\nIl va recevoir des commandes pour des jeunes chanteuses pour des des grands animateurs de music-hall comme Aristide Bruant, des chanteuses comme la Goulue comme Jeanne Avril comme Yvette Guilbert.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:31:39 > 0:31:47) [85%] : \r\nEt il va, au fond, les mettre au 1er plan de la Ville de Paris et c'est quand on sent qu'il est le le propre 1er plus grand affich\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:31:49 > 0:31:59) [83%] : \r\nSensible, il dessine Marcel L\u00e4nder une fleur entre les seins l'image tr\u00e8s chaste qui pourtant lui vaudra la censure c'\u00e9tait interdit aux moins de 18 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:31:59 > 0:32:05) [86%] : \r\nNon, surtout pas, c'est autoris\u00e9 \u00e0 partir de 12 ans et plus si affinit\u00e9 et affinit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:32:05 > 0:32:16) [85%] : \r\nIl y a beaucoup d'artistes dou\u00e9 et malicieux qui le jour o\u00f9 il repr\u00e9sente pour la premi\u00e8re fois le grand Aristide Bruant le dessine dodo.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:32:18 > 0:32:27) [93%] : \r\nJe vous rappelle cette information, la Suisse conna\u00eet ses adversaires pour la Coupe du monde 2018 en Russie, \u00e0 savoir, on l'a dit, le Br\u00e9sil, le Costa-Rica et la Serbie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:32:28 > 0:32:38) [95%] : \r\nAlain dans un instant, vous avez rendez- vous avec Philippe Jeanneret pour la m\u00e9t\u00e9o et puis passe moi les jumelles vous fera d\u00e9couvrir une nouvelle vie qui d\u00e9marre dans un monast\u00e8re, ou encore dans le Val-d'Annivier tr\u00e8s belle soir\u00e9e \u00e0 toutes et \u00e0 tous, \u00e0 demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:32:47 > 0:32:49) [96%] : \r\nSuivez l'information continue sur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:33:00 > 0:33:16) [92%] : \r\nPlus de quoi il est mort, mais il \u00e9tait dans le ch\u00e2teau familial et son p\u00e8re, essayer de capturer des mouches et en fait la relation avec son p\u00e8re \u00e9tait tr\u00e8s mauvaise et ses derniers mots ont \u00e9t\u00e9 pour son p\u00e8re, en le regardant et c'\u00e9tait pauvre con et il est mort.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:33:17 > 0:33:20) [81%] : \r\nC'est Jean L\u00e9mari qui m'a racont\u00e9 \u00e7a quand j'\u00e9tais petit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:33:24 > 0:33:29) [88%] : \r\nMais au moins il s'amuser avant au moins s'amuser avant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:33:32 > 0:33:40) [86%] : \r\nOui merci non ce sera en compagnie de Val\u00e9rie donc je, je serais bien place \u00e0 bient\u00f4t merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:33:43 > 0:33:50) [89%] : \r\nBon, il y a plus qu'\u00e0 mes amours, voil\u00e0, il y a d'un c\u00f4t\u00e9 et c'est la venue.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:34:00 > 0:34:06) [83%] : \r\nNon, moi je devrais devenir travailler plus souvent le jour de mon anniversaire, une fois par an.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:34:14 > 0:34:15) [67%] : \r\nUn para\u00eet Toubon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:34:21 > 0:34:26) [94%] : \r\nAlors l\u00e0, le c\u00e2ble c'est une impeccable, combien de temps nous reste-t-il.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (0:34:28 > 0:34:29) [86%] : \r\nOui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:34:30 > 0:34:42) [87%] : \r\nAlors, je vais avoir un sentiment de d\u00e9j\u00e0 vu, d\u00e9j\u00e0 entendu oui donc tu es pri\u00e9 de ne pas rigoler.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:34:46 > 0:34:54) [92%] : \r\nOui, oui, bah tu verras que finalement il y a, il y a beaucoup de qualit\u00e9s apr\u00e8s ben voil\u00e0, \u00e7a, \u00e7a se travaille.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:34:56 > 0:35:06) [89%] : \r\nIl a un bon th\u00e8me de voix une apr\u00e8s bon physique, il a vraiment beaucoup, \u00e7a peut le faire je pense apr\u00e8s ben faut voir encore d'autres personnes qui qui qui vont faire les essais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:35:08 > 0:35:13) [85%] : \r\n3, il y a, il y en aura 3, il y en a des gens qui est pass\u00e9, lui c'est le 2\u00e8me encore universelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:35:14 > 0:35:15) [98%] : \r\nUne femme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:35:17 > 0:35:21) [92%] : \r\nDonc voil\u00e0, on verra qui a qui sera retenue, je pense que.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:35:30 > 0:35:30) [76%] : \r\nLa caisse qui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:35:34 > 0:35:35) [68%] : \r\nAh oui, nom.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:35:38 > 0:35:39) [75%] : \r\nBen.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:35:42 > 0:35:44) [77%] : \r\nAu moins ta t\u00eate quoi d'un.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:35:48 > 0:35:50) [86%] : \r\nEt n'oublie pas, qui ne tente rien n'a rien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:35:53 > 0:35:54) [99%] : \r\nVoil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:35:57 > 0:35:58) [93%] : \r\nEt puis situait me \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:35:59 > 0:36:02) [80%] : \r\nC'est, voil\u00e0 \u00e7a c'est un domaine, c'est un domaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:36:05 > 0:36:07) [96%] : \r\nAlors voil\u00e0, et on s'emmerde pas puisque.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:36:07 > 0:36:10) [83%] : \r\nOui, jusque-l\u00e0 nous d\u00e9j\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:36:26 > 0:36:29) [99%] : \r\nOui merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur FT5 (0:36:45 > 0:36:45) [85%] : \r\nLe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:37:29 > 0:40:16) [89%] : \r\nMadame, monsieur, bonsoir, la neige est revenue jusqu'\u00e0 bas celtitude la nuit pass\u00e9e, mais d\u00e9j\u00e0 cet apr\u00e8s- midi, les \u00e9claircies \u00e9taient de retour Les haute pression ne sont plus tr\u00e8s loin, la neige est revenue dans un courant de nord- ouest hier soir nous amener de l'air plus humide et froid aussi et dans le courant de la journ\u00e9e, peu \u00e0 peu les pr\u00e9cipitations se sont estomp\u00e9es, nous commen\u00e7ons \u00e0 nous trouver sur l'influence du haute pression qui se trouvent sur les une britanniques vont se renforcer ces prochaines 24 heures nous am\u00e8neront temps plus stable, mais il faudra \u00e9galement compter avec cette d\u00e9pression qui va se creuser, sur le Golfe de G\u00eanes regarder entre les 2 Centre les diff\u00e9rences de pression sont tr\u00e8s marqu\u00e9es, ce qui va permettre \u00e0 l'habitude de se renforcer ce soir quelques chutes de neige pourront \u00e9ventuellement encore circuler sur les versants sud des Alpes, ailleurs, les risques de pr\u00e9cipitations seront faibles demain matin quelques derniers flocons ne sont pas exclues sur les versants sud, mais plut\u00f4t sur la r\u00e9gion du Simplon, s'il y en a ailleurs pensais que mais les passages nuageux seront encore assez fr\u00e9quent pour profiter des \u00e9claircies, il faudrait plut\u00f4t se trouver autour du Lehman dans la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne, o\u00f9 bien encore le long du Jura et sur les Pr\u00e9alpes au-dessus de 1500 m\u00e8tres l'apr\u00e8s- midi, l'oppression seront un peu plus, vont se renforcer sur la Suisse, le soleil va gagner du terrain, il pourra m\u00eame \u00eatre assez g\u00e9n\u00e9reux autour du d\u00e9ment ou bien encore en Valais, seule exception, le Tessin l\u00e0 le ciel encore de la peine \u00e0 s'ouvrir, les temp\u00e9ratures resteront nettement au-dessous de la norme, demain matin, on devrait pas d\u00e9passer le 0 degr\u00e9s sur la r\u00e9gion l\u00e9manique et l'apr\u00e8s- midi, pas plus de 1 \u00e0 2 sur le plateau 5 au Tessin, moins 4000 m\u00e8tres le long du Jura une forte bise va souffler sur le plateau sur le bassin l\u00e9manique, notamment sur l'ouest l\u00e9manique les rafales pourront atteindre les 67 ans kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure M\u00e9t\u00e9oSuisse lance un avis d'intemp\u00e9ries 2 degr\u00e9s de cette bis va renforcer notre sensation de froid, voici les temp\u00e9ratures ressenties pour demain, moi c'est \u00e0 Gen\u00e8ve pour les concurrents de l'escalade moi Moissac \u00e0 Neuch\u00e2tel ou encore moins 16 au Mol\u00e9son pendant la journ\u00e9e de dimanche, la bise faiblira peu \u00e0 peu et le soleil sera encore d'actualit\u00e9 en fin de journ\u00e9e, quelques flocons vont faire leur apparition, tout au nord, ce sera l'avant d'une perturbation qui va circuler sur la Suisse pendant la journ\u00e9e de lundi devrait plut\u00f4t nous amener de l'activit\u00e9 sur l'est du pays encore avec quelques flocons, le ballet ou bien encore le Tessin seront en marge des \u00e9v\u00e9nements, notez que nous serons dans de l'air plus doux, la limite pluie-neige devrait remonter aux alentours de 800 m\u00e8tres pour mardi, L\u00e9o pression d'apr\u00e8s Lausanne et un temps un peu plus ensoleill\u00e9 sur l'ouest en Valais au sud mais les passages nuageux resteront assez fr\u00e9quents sur le quart Nord-Est avec peut-\u00eatre encore quelques flocons \u00e0 la cl\u00e9, voici le r\u00e9sum\u00e9 pour ces prochains jours, notez que pour mercredi bien apparemment \u00e7a devrait continuer, et en passant on voit que les temp\u00e9ratures seront \u00e0 nouveau dans les normales saisonni\u00e8res en d\u00e9but de semaine prochaine, voil\u00e0 ce qu'on pouvait dire ce soir noter pour terminer l'\u00e9ph\u00e9m\u00e9ride dans quelques instants, vous allez retrouver parce qu'on a jumelles demain soir \u00e0 cette place Val\u00e9rie Bovard tr\u00e8s bonne soir\u00e9e \u00e0 tous.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2018-03-02T01:56:22Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1712642365", "durationSec": 130, "title": "SO YOUTUBEUR ROHINGYAS_RTS000001331898", "excerpt": "Nombreuses stars des r\u00e9seaux sociaux et artistes, comme l'acteur Omar Sy et le youtubeur Julien Donz\u00e9 (alias le Grand JD) se mobilisent en faveur des r\u00e9fugi\u00e9s Rohingya avec l'action Love Army lanc\u00e9e par l'influenceur J\u00e9r\u00f4me Jarre. Itw la sp\u00e9cialiste RTS Magali Philip sur le gain en image dont ils peuvent b\u00e9n\u00e9ficier avec ce type d'action humanitaire.", "remarks": "Contient des archives", "thematicGeographicals": ["LAUSANNE", "BANGLADESH"], "thematicThemes": ["R\u00c9SEAU SOCIAL", "AIDE HUMANITAIRE"], "thematicCorporations": ["YOUTUBE"]}, {"internalArchiveId": "AA1712642366", "durationSec": 25, "title": "SO WAWRINKA CP_RTS000001331625", "excerpt": "D\u00e9but de la conf\u00e9rence de presse du joueur de tennis suisse Stan Wawrinka pour son retour \u00e0 la comp\u00e9tition avec 5 mois d'absence.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "MUSY, Isabelle", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["TENNIS (COMP\u00c9TITION)"], "thematicPersons": ["WAWRINKA, STANISLAS"]}, {"internalArchiveId": "AA1712642367", "durationSec": 129, "title": "SO UK PORTRAIT MEGHAN MARKLE_RTS000001331877", "excerpt": "Portrait de Meghan Markle, la fianc\u00e9e du prince Harry d'Angleterre. Elle est une actrice connue pour son r\u00f4le dans la s\u00e9rie \"Suits\", est engag\u00e9e dans des organisations humanitaires et sera la premi\u00e8re Am\u00e9ricaine \u00e0 int\u00e9grer les plus hautes sph\u00e8res de la noblesse britannique. Itw de citoyens conquis.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "BURKHALTER, Laurent", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["NOTTINGHAM"], "thematicThemes": ["PORTRAIT"], "thematicPersons": ["HARRY D'ANGLETERRE", "MARKLE, MEGHAN"]}, {"internalArchiveId": "AA1712642368", "durationSec": 112, "title": "SO TIRAGE AU SORT MONDIAL_RTS000001331935", "excerpt": "Le tirage au sort pour la Coupe du monde de football Russie 2018 a plac\u00e9 l'\u00e9quipe nationale de Suisse dans le Groupe E, avec les \u00e9quipes du Br\u00e9sil, du Costa Rica et de Serbie.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "AQUISO, Miguel", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["MOSCOU"], "thematicThemes": ["COUPE DU MONDE DE FOOTBALL", "TIRAGE AU SORT", "\u00c9QUIPE NATIONALE"], "sequenceIds": ["1642495"]}, {"internalArchiveId": "AA1712642369", "durationSec": 37, "title": "SO SONORE WAWRINKA_RTS000001331624", "excerpt": "Itw du joueur de tennis suisse Stan Wawrinka lors de son retour \u00e0 la comp\u00e9tition apr\u00e8s 5 mois d'absence. Il revient notamment sur la d\u00e9mission de son entra\u00eeneur Magnus Norman.", "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicPersons": ["WAWRINKA, STANISLAS"]}, {"internalArchiveId": "AA1712642370", "durationSec": 99, "title": "SO PLAN FINANCIER HEM NE_RTS000001331859", "excerpt": "La Haute \u00e9cole de musique (HEM) de Neuch\u00e2tel, ouverte en 2008, sera ferm\u00e9e en 2021 pour permettre au canton d'\u00e9conomiser 2,5 millions de francs par an. Cette d\u00e9cision annonc\u00e9e dans le cadre du nouveau programme de l\u00e9gislature suscite le d\u00e9sarroi \u00e0 l'\u00e9cole.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "BOTTERON, Elodie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GUILLAUME, Julien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "BUCHER, Laura", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["NEUCHATEL-VILLE"], "thematicThemes": ["\u00c9COLE DE MUSIQUE"], "thematicCorporations": ["HES"]}, {"internalArchiveId": "AA1712642371", "durationSec": 120, "title": "SO PAYSAN PERUVIEN_RTS000001331938", "excerpt": "L'agriculteur p\u00e9ruvien Saul Luciano Lliuya a attaqu\u00e9 en justice le g\u00e9ant de l'\u00e9nergie allemand RWE, premier pollueur europ\u00e9en, pour ses effets sur le rechauffement climatique dans les Andes. La cour d'appel de Hamm a jug\u00e9 la requ\u00eate de ce fermier recevable et ordonne une s\u00e9rie d'expertises sur les liens des \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre de RWE et les dommages subis au quotidien au P\u00e9rou.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BOUGEARD, Natalie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "JAMSHIDIAN, Farah", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "ISOARD, Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["PEROU", "ANDES", "ALLEMAGNE"], "thematicThemes": ["CHANGEMENT CLIMATIQUE", "JUSTICE"]}, {"internalArchiveId": "AA1712642372", "durationSec": 24, "title": "SO PAPE ROHINGYAS_RTS000001331900", "excerpt": "Itw de la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale pr\u00e9sidente de la conf\u00e9d\u00e9ration Doris Leuthard qui trouve inacceptable pour la politique le comportement du conseiller national PDC valaisan Yannick Buttet si son harc\u00e8lement sexuel est av\u00e9r\u00e9. Elle ajoute que tous les messieurs qui ne se comportement pas correctement l'\u00e9nervent."}, {"internalArchiveId": "AA1712642373", "durationSec": 14, "title": "SO LEUTHARD BUTTET_RTS000001331674", "excerpt": "L'accord sur le climat de la COP21 sign\u00e9 en 2015 \u00e0 Paris doit \u00eatre concr\u00e9tis\u00e9 en Suisse. Le conseil f\u00e9d\u00e9ral veut la r\u00e9vision de la loi sur le CO2 pour pouvoir r\u00e9duire les \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre de moiti\u00e9 par rapport \u00e0 1990. Dans les transports, la part des carburants renouvelables devrait \u00eatre augment\u00e9e et les \u00e9missions des voitures neuves diminu\u00e9es. Pour les b\u00e2timents, l'aide financi\u00e8re pour les r\u00e9novation sera augment\u00e9e jusqu'\u00e0 2025.  Itw de la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Doris Leuthard qui ne parle pas de r\u00e9volution. Itw du directeur d'Alliance climatique suisse Christian Luethi sur ces mesures tr\u00e8s insuffisantes selon les organisations pro-environnementales.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "SIGGEN LOPEZ, Lo\u00efs", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["HARC\u00c8LEMENT SEXUEL", "INTERVIEW"], "thematicPersons": ["LEUTHARD, DORIS"]}, {"internalArchiveId": "AA1712642374", "durationSec": 105, "title": "SO LEUTHARD ACCORD PARIS_RTS000001331929", "excerpt": "La Fondation Pierre Gianadda de Martigny pr\u00e9sente l'exposition \"Henri de Toulouse-Lautrec \u00e0 la Belle Epoque. French Cancans\" consacr\u00e9e \u00e0 une collection priv\u00e9e d'affiches et dessins du peintre fran\u00e7ais repr\u00e9sentatifs de la vie tr\u00e9pidante \u00e0 Paris \u00e0 la fin du 19e si\u00e8cle. Itw du commissaire de l'exposition Daniel Marchesseau.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "CLERC, Martine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "SIGGEN LOPEZ, Lo\u00efs", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CHERRUAULT, Serge", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondante", "name": "BOURGET, Linda", "type": "Personne physique"}, {"function": "Documentaliste", "name": "CROTTA BEN HENDA, Rita", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "SLETTENHAAR, Jan", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["CHANGEMENT CLIMATIQUE", "POLITIQUE DE L'ENVIRONNEMENT", "POLLUTION ATMOSPH\u00c9RIQUE"], "thematicPersons": ["LEUTHARD, DORIS"]}, {"internalArchiveId": "AA1712642375", "durationSec": 133, "title": "SO LAUTREC GIANADDA_RTS000001331738", "excerpt": "La PrEP, ou prophylaxie pr\u00e9-exposition, est un moyen de pr\u00e9vention pour des personnes s\u00e9ron\u00e9gative et qui pr\u00e9sentent un comportement \u00e0 haut risque de contracter le virus VIH du SIDA, et plus sp\u00e9cifiquement pour les hommes ayant des relations avec d\u00bfautres hommes. Le m\u00e9dicament Truvada fait partie des comprim\u00e9s de la trith\u00e9rapie mais son utilisation pr\u00e9ventive n'est pas rembours\u00e9e et le Groupe Sida Gen\u00e8ve aide \u00e0 acqu\u00e9rir un g\u00e9n\u00e9rique moins cher. La PrEP ne se substitue pas au pr\u00e9servatif mais offre un nouveau moyen de lutte contre le virus.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "CHRISTEN, Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "TAURISSON, Claire", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "ISOARD, Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["MARTIGNY"], "thematicThemes": ["EXPOSITION TH\u00c9MATIQUE"], "thematicCorporations": ["FONDATION GIANADDA"]}, {"internalArchiveId": "AA1712642376", "durationSec": 40, "title": "SO INCULPATION FLYNN 2_RTS000001331837", "excerpt": "Le conseiller national PDC valaisan Yannick Buttet reconna\u00eet dans une itw radio RTS d'avoir \u00e9t\u00e9 \"un gros lourd\" mais r\u00e9fute le qualificatif de harceleur. Au parlement des femmes appellent \u00e0 la cr\u00e9ation d'une cellule pour recueillir le t\u00e9moignage de victimes d'harc\u00e8lement."}, {"internalArchiveId": "AA1712642377", "durationSec": 173, "title": "SO HIV PREP_RTS000001331881", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "GROSS, Alexandre", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "AMOS, Flore", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "VALSANGIACOMO, Scilla Elsa", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "MOSSAZ, Stephen", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MEX, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["SIDA", "M\u00c9DECINE PR\u00c9VENTIVE"]}, {"internalArchiveId": "AA1712642378", "durationSec": 127, "title": "SO FEMMES PARLEMENT_RTS000001331933", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "BERGER, David", "type": "Personne physique"}, {"function": "Camerawoman", "name": "MESCHINI, ANGELA", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DUFOUR, Laurent", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE", "LAUSANNE"], "thematicThemes": ["HARC\u00c8LEMENT SEXUEL", "L\u00c9GISLATIF NATIONAL"], "thematicPersons": ["BUTTET, YANNICK"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1712642776", "summary": "Moscou : Diego Maradona, ex-footballeur argentin, montrant petit bandeau avec inscription \"Suisse\".\nVladimir Petkovic, entra\u00eeneur \u00e9quipe de Suisse, assis l'air impassible.\nItw en allemand de Vladimir Petkovic.\nVladimir Poutine, pr\u00e9sident russe, ouvrant la c\u00e9r\u00e9monie.", "id": "1642495", "visualThemes": ["TIRAGE AU SORT", "COUPE DU MONDE DE FOOTBALL"], "visualGeographicals": ["MOSCOU"], "visualPersons": ["MARADONA, DIEGO", "PETKOVIC, VLADIMIR", "POUTINE, VLADIMIR"]}, {"internalArchiveId": "AA1712642944", "summary": "Berne : Yannick Buttet, conseiller national PDC valaisan, dans la salle du conseil national. Itw radio la 1\u00e8re RTS de Yannick Buttet. Itw Kathrin Bertschy, conseill\u00e8re nationale Vert'lib\u00e9raux bernoise. Itw Maria Bernasconi, ancienne conseill\u00e8re nationale PS genevoise. \nLausanne : itw L\u00e9onore Porchet, d\u00e9put\u00e9e Les Verts vaudoise.", "id": "1642663", "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE", "LAUSANNE"], "visualPersons": ["BUTTET, YANNICK"]}, {"internalArchiveId": "AA1712642949", "summary": "Gen\u00e8ve : Itw Charles, utilisateur de la PrEP, prenant son m\u00e9dicament Ricovir EM. Flacon de Truvada. Itw Alexandra Calmy, responsable unit\u00e9 VIH SIDA HUG. Itw Herv\u00e9 Langlais, charg\u00e9 de projet Groupe Sida Gen\u00e8ve.", "id": "1642668", "visualThemes": ["M\u00c9DICAMENT"], "visualGeographicals": ["GENEVE"]}, {"internalArchiveId": "AA1712642965", "summary": "P\u00e9rou : Itw Saul Luciano Lliuya, agriculteur p\u00e9ruvien. Source Germanwatch, glacier de la cordill\u00e8re des Andes, eau coulant et paysans. \nHamm, Allemagne : Saul Luciano Lliuya int salle de tribunal. \nAllemagne : ext b\u00e2timent avec enseigne du groupe \u00e9nerg\u00e9tique RWE. Itw Guido Steffen, porte-parole de RWE. \nGen\u00e8ve : itw Gilles Carbonnier, professeur IHEID.", "id": "1642684", "visualThemes": ["GLACIER (G\u00c9OGRAPHIE)"], "visualGeographicals": ["ANDES", "ALLEMAGNE", "PEROU"]}, {"internalArchiveId": "AA1712643369", "summary": "Neuch\u00e2tel : groupe de musiciens jouant du basson r\u00e9p\u00e9tant. Ext b\u00e2timent Haute \u00e9cole de musique (HEM). Etudiants et enseignants inquiets. Itw Simon Peguiron, enseignant. Itw Monika Maire-Hefti, conseill\u00e8re d\u00bfEtat neuch\u00e2teloise. Itw Laurent Kurth, conseiller d\u00bfEtat neuch\u00e2telois.", "id": "1643068", "visualThemes": ["\u00c9COLE DE MUSIQUE"], "visualGeographicals": ["NEUCHATEL-VILLE"], "visualCorporations": ["HES"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur", "name": "ZUMSTEG, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "VOLET, Pierre-Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ALLGOEWER, Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "CLEMENCON, Gilles", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "BURKHALTER, Laurent", "role": "Duplex Londres", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "REVAZ, Philippe", "role": "Duplex Washington", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "JEANNERET, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "VON BURG, Philippe", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1720377", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT034975", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-1C13B68F-905B-4353-8B05-25EBAF074AAC", "internalArchiveId": "1C13B68F-905B-4353-8B05-25EBAF074AAC", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h 30.11.2017", "publicationDate": "2017-11-30T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boukari, Fouad;Lisa Mazzone, conseill\u00e8re nationale verte genevoise;Jacques Bourgeois, Conseiller national PLR Fribourgeois;Boukari, Fouad;Corinne Torre, cheffe de mission pour MSF France;Buchet;Christophe Rasch, directeur de CNN Money Switzerland\r\n\r\n\r\n* Infotrafic: 07:59:16-07:59:58 / * Le Journal de 8h (TAPIS TITRE) \r\n(TF2/SUISSE EXPORTATION PESTICIDES) Les pesticides et herbicides prohib\u00e9s en Suisses doivent aussi \u00eatre interdits d'exportation. \r\nNous vous l'apprenons : une motion sera d\u00e9pos\u00e9e durant cette session au Conseil national. \r\nAujourd'hui, des produits jug\u00e9s dangereux et bannis sur le continent europ\u00e9en continuent d'\u00eatre fabriqu\u00e9s en Suisse et export\u00e9s notamment vers des pays en d\u00e9veloppement. \r\nLes ONG d\u00e9noncent depuis longtemps ce double standard.\r\nLe sujet de St\u00e9phane Deleury.\r\n  1'44''\r\n(Bve Esclaves Migrants) Des \"op\u00e9rations d'\u00e9vacuation d'urgence\" vont \u00eatre organis\u00e9es pour des migrants victimes des trafiquants d'\u00eatres humains en Libye...\r\nAnnonce hier soir d'Emmanuel Macron, \u00e0 la sortie d'une r\u00e9union d'urgence entre l'ONU, l'Union europ\u00e9enne, l'Union africaine... \r\nEn marge du sommet Europe/Afrique en C\u00f4te d'Ivoire. \r\nAutre d\u00e9cision : la mise en place d'une \"task-force\" visant \u00e0 d\u00e9manteler les r\u00e9seaux de passeurs pour mettre un terme \u00e0 l'esclavage de migrants en Libye.\r\n(TF3/FRANCE MSF  CAMP D'ACCUEIL JEUNES MIGRANTS) *** La France, elle estime que d'ici \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e, 25'000 jeunes migrants vont demander le statut de mineurs non accompagn\u00e9s. \r\nEt parmi eux, compte tenus des statistiques sur le nombre de refus, environs 15'000 se retrouveront sans statut, potentiellement \u00e0 la rue. \r\nPour les aider \u00e0 faire valoir leurs droits, pour les soigner et pour les orienter, M\u00e9decins Sans Fronti\u00e8res, accompagn\u00e9 d'autres associations, ouvre un centre d'accueil in\u00e9dit en France, en banlieue parisienne. \r\nChaque jour une 50aine de jeunes pourront y trouver conseils, r\u00e9confort et aide juridique. \r\nUn centre qui doit aussi servir \u00e0 prouver que de nombreux mineurs d\u00e9bout\u00e9s auraient en fait droit \u00e0 une protection. \r\nA Paris les explications d'Ariane Hasler.\u00a0\r\n  1'36''\r\n(Bve  Pape Birmanie) Le pape Fran\u00e7ois a fini ce matin sa visite historique en Birmanie avec une ultime messe avec de jeunes catholiques birmans, avant de s'envoler vers le Bangladesh voisin. \r\nLa crise des Rohingyas musulmans sera au coeur de sa visite.\r\nPour cette deuxi\u00e8me \u00e9tape, le sujet devrait \u00eatre abord\u00e9 plus frontalement...\r\nLe pape rencontrera demain une d\u00e9l\u00e9gation de r\u00e9fugi\u00e9s rohingyas, \u00e9v\u00e9nement qui s'annonce comme l'un des temps forts de ces trois jours de visite.\r\n(09/ARGENTINE/REAX PROCES) *** Le plus important proc\u00e8s des violations des droits de l'homme sous la dictature argentine des ann\u00e9es 70 a pris, fin hier soir. \r\n54 anciens militaires \u00e9taient jug\u00e9s pour des crimes commis contre 789 personnes \u00e0 l'Esma, l'\u00c9cole de m\u00e9canique de la marine, le plus grand centre de d\u00e9tention clandestin de la dictature. \r\nLes principaux responsables ont \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9s \u00e0 perp\u00e9tuit\u00e9 et la majorit\u00e9 des autres pr\u00e9venus \u00e0 de lourdes peines de prison. \r\nApr\u00e8s le verdict, tr\u00e8s attendu par les proches des victimes, \r\nC'est la cas de Paula Donad\u00edo, qui a perdu  \u00e0 l'Esma plusieurs membres de sa famille.\r\nDes propos recuillis par notre correspondant Jean-Louis Buchet\r\n(Bve Buttet) Le vice-pr\u00e9sident du PDC, le valaisan Yannick Buttet, vis\u00e9 par une plainte. \r\nSelon le journal le Temps, le politicien a \u00e9t\u00e9 interpell\u00e9 il y a une dizaine de jours, en pleine nuit dans le jardin d'une femme, qui serait son ex-ma\u00eetresse, et qu'il pressait de le laisser entrer. \r\nLe quotidien relaie en outre plusieurs t\u00e9moignages anonymes de journalistes et de parlementaires f\u00e9d\u00e9rales, qui font \u00e9tat de comportements \"inappropri\u00e9s\" de la part du conseiller national. \r\nCe dernier reconna\u00eet les faits et pr\u00e9sente ses excuses. \r\nIl refuse de commenter son avenir politique.\r\n(11/USA/ PRESENTATEUR STAR NBC) *** V\u00e9ritable star aux \u00c9tats-Unis, Matt Lauer a \u00e9t\u00e9 renvoy\u00e9 par son employeur, le r\u00e9seau t\u00e9l\u00e9vis\u00e9 NBC,  accus\u00e9 de \"comportement sexuel inappropri\u00e9\". \r\nNouvelle r\u00e9plique du s\u00e9isme Weinstein, c'est la plainte d'une salari\u00e9e de NBC lundi qui a incit\u00e9 les dirigeants de NBC a agir rapidement, apr\u00e8s enqu\u00eate interne.\r\nLe New York Times a lui rapport\u00e9 que deux femmes avaient contact\u00e9 la cha\u00eene hier pour se plaindre du comportement de Matt Lauer.\r\nL'une d'elle \u00e9voquant une relation sexuelle non consentie dans le bureau du journaliste de 59 ans.\r\nPersonnalit\u00e9s les plus connues de la t\u00e9l\u00e9vision am\u00e9ricaine, Matt Lauer, \u00e9tait souvent choisi pour interviewer les pr\u00e9sidents, les leaders politiques et les vedettes du sport ou du cin\u00e9ma...\r\nLes pr\u00e9cisions \u00e0 Washington, de notre correspondant  Rapha\u00ebl Grand\r\n(13/CNN MONEY/ ITV RASCH) On reste dans l'univers m\u00e9diatique avec la nouvelle cha\u00eene de t\u00e9l\u00e9vision \u00e9conomique : CNN Money Switzerland\r\nElle doit d\u00e9buter ses \u00e9missions le 24 janvier prochain.\r\nLe lancement de cette d\u00e9clinaison suisse du c\u00e9l\u00e8bre m\u00e9dia am\u00e9ricain a \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9 hier lors de l'inauguration des studios \u00e0 Zurich.\r\nUn lancement assorti d'un d\u00e9but de pol\u00e9mique hier dans la presse al\u00e9manique.\r\nLe Tages Anzeiger pointe en effet la double casquette du directeur de CNN Money Switzerland : Christophe Rasch, qui est aussi \u00e0 la t\u00eate de la soci\u00e9t\u00e9 de relations publiques mandat\u00e9e par la cha\u00eene.\r\nS\u00e9verine Ambrus a demand\u00e9 \u00e0 Christophe Rasch s'il comprenait ces critiques. \r\n  0'50''\r\nChristophe Rasch, directeur de CNN Money Switzerland\r\n(16/JO 2026 ORGANIGRAMME IDEAL PA) *** La candidature de Sion aux Jeux Olympiques de 2026 vit une phase cruciale. \r\nL'\u00e9quipe actuelle est contest\u00e9e et les discussions politiques sont engag\u00e9es en Valais et \u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration pour mettre en place un nouvel organigramme. \r\nCar, Patrick D\u00e9l\u00e9troz, le temps presse, il faut en priorit\u00e9 convaincre les Valaisans avant le vote du 10 juin prochain. \r\n  0'54''\r\nLes pr\u00e9cisions de Patrick D\u00e9l\u00e9troz.\r\n(Teaser OEP) Tout \u00e0 l'heure, \u00e0 8h36, On en parle ouvrira son guichet \u00e0 toutes les questions sur le harc\u00e8lement sexuel, le harc\u00e8lement de rue ou les comportements inappropri\u00e9s. Vous pouvez poser vos questions sur rts.ch/guichet ou les r\u00e9seaux sociaux ou r\u00e9agir d\u00e8s maintenant [d\u00e8s 8h00] en composant le num\u00e9ro gratuit **.\r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 841, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9109640", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 8h", "Le Journal de 8h / LME_2017-11-30T08:00:00_le-journal-de-8h", "Le Journal de 8h / LME_2017-11-30T08:00:00_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-9109661", "ece-9109640"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-12-06T05:41:11Z", "webPublicationDate": "2017-11-30T07:31:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Deleury, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "D\u00e9l\u00e9troz, Patrick", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ambrus, S\u00e9verine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Hasler, Ariane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Buchet, Jean-Louis", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Grand, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-36F0EB9D-F89A-4306-9D38-34DA6E2E059B", "internalArchiveId": "36F0EB9D-F89A-4306-9D38-34DA6E2E059B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Gestes d\u00e9plac\u00e9s sous la coupole du Palais f\u00e9d\u00e9ral: interview de Lisa Mazzone, conseill\u00e8re nationale genevoise Les Verts", "publicationDate": "2017-11-30T00:00:00Z", "summary": "Le conseiller national valaisan PDC Yannick Buttet est soup\u00e7onn\u00e9 de harc\u00e8lement sur son ancienne ma\u00eetresse, il aurait aussi eu des gestes d\u00e9plac\u00e9s aupr\u00e8s de parlementaires et de journalistes f\u00e9minines \u00e0 Berne. ", "durationSec": 513, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9109695", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["fonction politique", "l\u00e9gislatif national", "harc\u00e8lement sexuel"], "thematicPersons": ["Buttet, Yannick", "palais f\u00e9d\u00e9ral"], "alternativeTitle": ["Gestes d\u00e9plac\u00e9s sous la coupole du Palais f\u00e9d\u00e9ral: interview de Lisa Mazzone / FOR_2017-11-30T18:04:00_developpement-3", "Forum du 30.11.2017"], "alternativeSummary": ["Interview de Lisa Mazzone, conseill\u00e8re nationale (Les Verts/GE)."], "variantIds": ["ece-9109695"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_NOV2017", "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:47:15Z", "webPublicationDate": "2017-11-30T17:22:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Mazzone, Lisa", "role": "conseill\u00e8re nationale genevoise UDC", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gueissaz, Rouven", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F22EBC7F-B7B3-4597-818B-E7C8AAB7DD5B", "internalArchiveId": "F22EBC7F-B7B3-4597-818B-E7C8AAB7DD5B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Didier Castella (PLR/FR) est candidat \u00e0 la succession de Marie Garnier", "publicationDate": "2017-11-30T00:00:00Z", "summary": "Le PLR Didier Castella est candidat \u00e0 la succession de Marie Garnier au Conseil d'Etat fribourgeois, a appris la RTS jeudi. La Verte Sylvie Bonvin Sansonnens et Val\u00e9rie Piller Carrard (PS) ont d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9 leur int\u00e9r\u00eat.\r\n\r\n* * Didier Castella (PLR/FR) est candidat \u00e0 la succession de Marie Garnier  \r\nIntro:\r\nDans le canton de Fribourg... Le lib\u00e9ral-radical Didier Castella se porte candidat \u00e0 la succession de Marie Garnier. Apr\u00e8s la Verte Sylvie Bonvin-Sansonnens et la socialiste Val\u00e9rie Piller Carrard. c'est donc l'ancien pr\u00e9sident du PLR fribourgeois qui se dit int\u00e9ress\u00e9 par la fonction, Fabrice Gaudiano.\r\nC'est un poids lourd de la politique cantonale fribourgeoise. qui se lance dans la campagne.\r\nCar Didier Castella. \r\nC'est l'homme qui a permis au PLR cantonal. de remonter la pente. avec notamment un gain de 4 si\u00e8ges au Parlement. lors des derni\u00e8res \u00e9lections de l'ann\u00e9e derni\u00e8re.\r\nIl est aussi l'un des grands artisans de l'entente de droite. avec le PDC et l'UDC. \r\nPar ailleurs. ce docteur en physique. actuellement employ\u00e9 au secr\u00e9tariat g\u00e9n\u00e9ral du D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral de la D\u00e9fense. a une exp\u00e9rience de + de 10 ans. au sein d'un Ex\u00e9cutif communal. \r\nBref. \r\nLa candidature de Didier Castella vient d'\u00eatre adoub\u00e9e par le PLR gru\u00e9rien. \r\nElle doit certes encore \u00eatre valid\u00e9e par ses camarades de parti. mais cela ne sera. vraisemblablement. qu'une formalit\u00e9.\r\n*** Est-ce que cela signifie que les femmes PLR pressenties pour faire acte de candidature ont d\u00e9clin\u00e9 l'invitation ?\r\nOui.\r\nContact\u00e9e. la favorite Nadine Gobet... d\u00e9put\u00e9e et directrice de la F\u00e9d\u00e9ration Patronale et Economique \u00e0 Bulle. ne souhaite pas \u00eatre candidate... pour des raisons professionnelles. Idem pour la vice-syndique de la Ville de Fribourg. \u00e9galement d\u00e9put\u00e9e. Antoinette de Weck. Enfin. la d\u00e9put\u00e9e broyarde Nadia Savary ne souhaite pas. elle non plus. briguer le fauteuil de Marie Garnier.\r\nPar ailleurs... du c\u00f4t\u00e9 masculin.\r\nLe conseiller national Jacques Bourgeois a d\u00e9j\u00e0 d\u00e9clar\u00e9 qu'il restait \u00e0 Berne. alors que le candidat malheureux lors de la derni\u00e8re course au Conseil d'Etat. le chef du groupe PLR au Parlement Peter W\u00fcthrich renonce : il vient d'obtenir une promotion professionnelle. et donc pour l'instant. ses priorit\u00e9s sont ailleurs.\r\n*** Donc. la candidature de Didier Castella tombe \u00e0 pic pour le PLR !\r\nAbsolument !\r\nCar pour donner le change aux candidates de gauche. il fallait que le PLR d\u00e9gaine une pointure du parti. connue dans le canton.et \u00e0 m\u00eame de f\u00e9d\u00e9rer les autres partis de droite.\r\nEt dans ce registre.en tout cas sur le papier. Didier Castella semble \u00eatre l'homme de la situation... avec. n\u00e9anmoins. 2 gros b\u00e9mols.\r\n*** Quelles sont les faiblesses de cette candidature ?\r\nEh bien.\r\nDidier Castella n'est pas une femme !\r\nIl brigue un si\u00e8ge jusqu'ici occup\u00e9 par UNE conseill\u00e8re d'Etat. et la gauche. pour qui le fauteuil revient \u00e0 une femme. ne manquera pas de l'attaquer sur ce th\u00e8me.\r\nAutre d\u00e9faut potentiel : Didier Castella est un Gru\u00e9rien. et il y a d\u00e9j\u00e0 2 Gru\u00e9riens qui si\u00e8gent au gouvernement - \u00e0 savoir Anne-Claude Demierre et Maurice Ropraz.\r\nCela dit. le contexte d'une \u00e9lection compl\u00e9mentaire est toujours tr\u00e8s particulier. car en g\u00e9n\u00e9ral. les \u00e9lectrices et les \u00e9lecteurs votent plut\u00f4t les t\u00eates. donc les personnalit\u00e9s. et tiennent beaucoup moins compte du sexe et des origines r\u00e9gionales des candidats.\r\nDonc m\u00eame s'il est un homme et un Gru\u00e9rien. \r\nDidier Castella a toutes ses chances. dans l'\u00e9lection compl\u00e9mentaire pour succ\u00e9der \u00e0 Marie Garnier au Conseil d'Etat fribourgeois.\r\n*** Fgau merci. \r\nA noter encore que si une autre femme lib\u00e9rale-radicale devait se porter candidate. Didier Castella retirera sa candidature.", "durationSec": 197, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9109703", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Didier Castella (PLR/FR) est candidat \u00e0 la succession de Marie Garnier / FOR_2017-11-30T18:10:00_developpement-6", "Forum du 30.11.2017"], "alternativeSummary": ["Le PLR Didier Castella est candidat \u00e0 la succession de Marie Garnier au Conseil d'Etat fribourgeois, a appris la RTS jeudi. La Verte Sylvie Bonvin Sansonnens et Val\u00e9rie Piller Carrard (PS) ont d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9 leur int\u00e9r\u00eat."], "variantIds": ["ece-9109703"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:47:16Z", "webPublicationDate": "2017-11-30T17:41:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gueissaz, Rouven", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Gaudiano, Fabrice", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-BCA2179A-74D4-4449-9707-E51E94415E0B", "internalArchiveId": "BCA2179A-74D4-4449-9707-E51E94415E0B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Yannick Buttet, conseiller national valaisan PDC est accus\u00e9 de harc\u00e8lement. Une plainte a \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9e contre lui par son ex-ma\u00eetresse, qu'il importunait", "publicationDate": "2017-11-30T00:00:00Z", "summary": "Une plainte d\u00e9pos\u00e9e contre Yannick Buttet par son ex-ma\u00eetresse, qu'il importunait. Son interpellation par la police communale, et plusieurs t\u00e9moignages anonymes au Parlement sur des gestes d\u00e9plac\u00e9s de sa part. Yannick Buttet peut-il survivre \u00e0 cette affaire?", "durationSec": 499, "genres": ["Commentaire", "Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9109705", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "thematicGeographicals": ["Berne (ville)", "Suisse"], "thematicThemes": ["harc\u00e8lement sexuel", "fonction politique", "discrimination sexuelle"], "thematicPersons": ["Buttet, Yannick"], "alternativeTitle": ["Yannick Buttet accus\u00e9 de harc\u00e8lement: les points de vue de Thibaut Schaller et de Heidi Gm\u00fcr / FOR_2017-11-30T18:16:00_developpement-9", "Forum du 30.11.2017"], "alternativeSummary": ["Alors que le PDC Valaisan Yannick Buttet est emp\u00eatr\u00e9 dans une affaire de harc\u00e8lement, les points de vue de Heidi Gm\u00fcr, cheffe du bureau de la NZZ au Parlement, et de Thibaut Schaller, responsable de la rubrique politique \u00e0 la RTS."], "variantIds": ["ece-9109705"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_NOV2017", "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:47:16Z", "webPublicationDate": "2017-11-30T18:06:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "correspondant RTS Palais f\u00e9d\u00e9ral", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Gm\u00fcr, Heidi", "role": "cheffe du bureau de la Neue Z\u00fcrcher Zeitung (NZZ) au Palais f\u00e9d\u00e9ral", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Gueissaz, Rouven", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-14252974-7361-4861-AF7A-220A2572A17A", "internalArchiveId": "14252974-7361-4861-AF7A-220A2572A17A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Gestes d\u00e9plac\u00e9s sous la coupole du Palais f\u00e9d\u00e9ral : interview de C\u00e9line Amaudruz, conseill\u00e8re nationale genevoise UDC qui dit avoir \u00e9t\u00e9 victime de gestes d\u00e9plac\u00e9s \u00e0 Berne", "publicationDate": "2017-11-30T00:00:00Z", "summary": "Le conseiller national valaisan PDC Yannick Buttet est soup\u00e7onn\u00e9 de harc\u00e8lement sur son ancienne ma\u00eetresse, il aurait aussi eu des gestes d\u00e9plac\u00e9s aupr\u00e8s de parlementaires et de journalistes f\u00e9minines \u00e0 Berne. ", "durationSec": 196, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9109697", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "thematicGeographicals": ["Berne (ville)", "Suisse"], "thematicThemes": ["harc\u00e8lement sexuel", "l\u00e9gislatif national", "fonction politique"], "thematicPersons": ["Palais F\u00e9d\u00e9ral", "Buttet, Yannick"], "alternativeTitle": ["La conseill\u00e8re nationale C\u00e9line Amaudruz dit avoir \u00e9t\u00e9 victime de gestes d\u00e9plac\u00e9s \u00e0 Berne / FOR_2017-11-30T18:02:00_developpement-2", "Forum du 30.11.2017"], "alternativeSummary": ["Interview de C\u00e9line Amaudruz, conseill\u00e8re nationale (UDC/GE) et vice-pr\u00e9sidente de son parti."], "variantIds": ["ece-9109697"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_NOV2017", "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:47:14Z", "webPublicationDate": "2017-11-30T17:17:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Richard, Alexandra", "role": "correspondante RTS Palais f\u00e9d\u00e9ral ", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Amaudruz, C\u00e9line", "role": "conseill\u00e8re nationale genevoise UDC", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F64AA443-7679-439F-AA42-6D8631EFF16C", "internalArchiveId": "F64AA443-7679-439F-AA42-6D8631EFF16C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les opinions divergent au Parlement sur la situation de Yannick Buttet accus\u00e9 de harc\u00e8lement", "publicationDate": "2017-11-30T00:00:00Z", "summary": "Le conseiller national valaisan PDC Yannick Buttet est soup\u00e7onn\u00e9 de harc\u00e8lement sur son ancienne ma\u00eetresse, il aurait aussi eu des gestes d\u00e9plac\u00e9s aupr\u00e8s de parlementaires et de journalistes f\u00e9minines \u00e0 Berne. Les parlementaires se montrent tr\u00e8s partag\u00e9s sur la situation de Yannick Buttet.\r\n\r\n* * Les opinions divergent au Parlement sur la situation de Yannick Buttet accus\u00e9 de harc\u00e8lement  \r\nRouven : un homme \u00e9tait au coeur de toutes les discussions aujourd'hui sous la couple f\u00e9d\u00e9rale ...\r\nOui sans surprise, Yannick Buttet s'est invit\u00e9 dans toutes les conversations. Bien malgr\u00e9 lui on l'imagine. Il faut dire que l'affaire a de quoi ne pas laisser indiff\u00e9rent : une plainte a \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9e contre lui dans son canton, en Valais. Et sous la coupole, plusieurs voix ont d\u00e9nonc\u00e9 son attitude envers les femmes, notamment sous l'emprise de l'alcool.\r\nYannick Buttet a \u00e9t\u00e9 d\u00e9mis provisoirement de ces fonctions de vice-pr\u00e9sident du PDC, mais le parti - autant au plan cantonal que naitonal - maintient sa confiance.\r\nLe valaisna reconnait avoir eu des gestes d\u00e9plac\u00e9s aupr\u00e8s de parlementaires et de journalistes \u00e0 Berne... Marc Menichini on vous retrouve en direct du Palais.... o\u00f9 on l'a dit, cette affaire a fait beaucoup parler aujourd'hui... les parlementaires se montrent tr\u00e8s partag\u00e9 sur la situation de Yannick Buttet \r\nIci vous avez d'un c\u00f4t\u00e9.... les tenants d'une position plut\u00f4t compr\u00e9hensive...lib\u00e9rale...libertarienne diront certains... \u00e0 l'attention de Yannick Buttet... la parabole de ces parlementaires... surtout des hommes de droite... que celui qui n'a pas commis d'adult\u00e8re ou quelques gestes inappropri\u00e9s lui jette la premi\u00e8re pierre...\"il y en a d\u00e9j\u00e0 eu par le pass\u00e9 et il y en aura d'autres\", selon un de ces m\u00e2les alpha de la politique... \u00e0 leurs yeux, d'ici quelques semaines le soufflet de cette affaire retombera...comme pour Christophe Darbellay et sa relation extraconjugale...Yannick Buttet ne doit pas d\u00e9missioner. \r\nDe l'autre c\u00f4t\u00e9 Marc... certains \u00e9lus se montrent beaucoup moins tendre (complaisant)...\r\nSurtout des femmes parlementaires praincipalement de gauche, mais pas que... face \u00e0 la gravit\u00e9 des faits certes toujours sous enqu\u00eate... elles appellent \u00e0 la d\u00e9mission de Yannick Buttet... lui le donneur de le\u00e7ons et fervent d\u00e9fenseur du mod\u00e8le de famille traditionnel... les soup\u00e7ons qui p\u00e8sent aujourd'hui \u00e0 son encontre lui \u00f4tent toute cr\u00e9dibilit\u00e9... sa position n'est pas tenable... et contrairement aux incartades de Christophe Darbellay, l'affaire serait ici p\u00e9nale... de simples excuses ne suffiront pas... il en va du respect de la fonction et des institutions... \r\nBon Marc...ces parlementaires vont peut-\u00eatre vite en besogne... parce que sur ce volet p\u00e9nal... et bien il y a pr\u00e9somption d'innoncence... \r\nEffectivement...c'est important de le rappeler... d'ailleurs la direction du PDC Suisse et celle du Valais romand l'ont fait plusieurs fois aujourd'hui... Gerhard Pfister juge les faits reproch\u00e9s inacceptables... les accusations sont graves, insiste Serge M\u00e9trailler... qui parle de situation pr\u00e9occupante... mais pas question \u00e0 l'heure actuelle d'exclure l'\u00e9lu... ou de le pousser \u00e0 la d\u00e9mission... en l'\u00e9tat la suspension imm\u00e9diate de la vice pr\u00e9sidence suffit...mais les deux pr\u00e9sidents attendent des clarifications du principal int\u00e9ress\u00e9.\r\nUne ligne partag\u00e9e par les \u00e9lus PDC \u00e0 Berne?\r\nOui en tout cas en l'\u00e9tat...des \u00e9lus qui se sont fait tr\u00e8s discrets et peu loquaces sur la situation de leur coll\u00e8gue... solidarit\u00e9 partisane oblige...\r\nYannick Buttet est un politicien de qualit\u00e9, indispensable au parti, insiste un de ses proches... les femmes PDC quant \u00e0 elle embarass\u00e9es par l'affaire veulent en savoir plus...et surtout, comme de nombreux autres PDC, attendre une \u00e9ventuelle d\u00e9cision de justice... et si condamnation il y a, Yannick Buttet devra se retirer...\r\nVous voyez (Christian Rouven)... le timide front de soutien PDC risque de ne pas tenir tr\u00e8s longtemps... le d\u00e9calage entre les valeurs d\u00e9fendues par le parti et les actes de leur conseiller national... et bien le grand \u00e9cart actuel affaiblit le parti, son image mais aussi la stature et la cr\u00e9dibilit\u00e9 politique de Yannick Buttet... difficile d'imaginer ce soir qu'il se lance dans la course \u00e0 la succession de Jean Ren\u00e9 Fournier au conseil des Etats en 2019...", "durationSec": 204, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9109698", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Les opinions divergent au Parlement sur la situation de Yannick Buttet accus\u00e9 de harc\u00e8lement / FOR_2017-11-30T18:00:00_developpement-1", "Forum du 30.11.2017"], "alternativeSummary": ["Le conseiller national valaisan PDC Yannick Buttet est soup\u00e7onn\u00e9 de harc\u00e8lement sur son ancienne ma\u00eetresse, il aurait aussi eu des gestes d\u00e9plac\u00e9s aupr\u00e8s de parlementaires et de journalistes f\u00e9minines \u00e0 Berne. Les parlementaires se montrent tr\u00e8s partag\u00e9s sur la situation de Yannick Buttet."], "variantIds": ["ece-9109698"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:47:16Z", "webPublicationDate": "2017-11-30T17:16:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Menichini, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gueissaz, Rouven", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-0215B234-EA6D-421D-B370-405CD2ABFFC4", "internalArchiveId": "0215B234-EA6D-421D-B370-405CD2ABFFC4", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le contre-projet direct \u00e0 l'initiative populaire de Pro Velo valid\u00e9 aux Etats", "publicationDate": "2017-11-30T00:00:00Z", "summary": "Le texte, qui reprend l'essentiel des propositions de l'initiative mais sans caract\u00e8re contraignant pour les collectivit\u00e9s publiques et sans promotion de la s\u00e9curit\u00e9 des pistes cyclables, a eu la faveur des s\u00e9nateurs jeudi.\r\n\r\n* * Le contre-projet direct \u00e0 l'initiative populaire de Pro Velo valid\u00e9 aux Etats 12h30 pro-v\u00e9lo\r\nLe v\u00e9lo devrait \u00eatre encourag\u00e9 au m\u00eame titre que la mobilit\u00e9 pi\u00e9tonne et la randonn\u00e9e. Le Conseil des Etats a largement soutenu ce matin le contre-projet direct \u00e0 l'initiative populaire de Pro V\u00e9lo. Cette contre-proposition reprend l'essentiel des \u00e9l\u00e9ments du texte, mais sans le caract\u00e8re contraignant ... et sans la promotion de la s\u00e9curit\u00e9 des pistes cyclables. Thibaut Schaller, on est dans l'ordre du symbolique... \r\nAh oui... en langage juridique, on appelle \u00e7a la forme potestative... Pas de contrainte, dans le texte vot\u00e9 aujourd'hui, de d\u00e9velopper le r\u00e9seau de pistes cyclables. Pas non plus de promotion accentu\r\nLa promotion de la s\u00e9curit\u00e9 des pistes cyclables n'y figure finalement pas. Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral l'a biff\u00e9e face aux r\u00e9ticences de la droite. Le camp bourgeois jugeait certaines mesures trop contraignantes et craignait des surco\u00fbts.\r\nUne ombre au tableau, pour la ministre des transports Doris Leuthard, qui s'est n\u00e9anmoins r\u00e9jouie du fort soutien au contre-projet. \"Vous avez un peu n\u00e9glig\u00e9 cet aspect dans la discussion\", a-t-elle regrett\u00e9. Le nombre de victimes du trafic cycliste est toujours important et il faut y rem\u00e9dier.\r\nLe socialiste jurassien Claude H\u00eache aurait pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 l'initiative, mais pour lui le compromis suffira d\u00e9j\u00e0 \u00e0 faire avancer la cause du cyclisme.\r\nLe National doit encore se prononcer.\r\nL'initiative populaire \"Pour la promotion des voies cyclables et des chemins et sentiers p\u00e9destres\", de la fa\u00eeti\u00e8re nationale des cyclistes Pro Velo, veut promouvoir la petite reine dans toute la Suisse en d\u00e9veloppant un r\u00e9seau continu de pistes cyclables. La promotion du v\u00e9lo doit figurer dans la Constitution, \u00e0 l'article sur les chemins et sentiers p\u00e9destres.\r\nLes initiants veulent renforcer le trafic cycliste au quotidien et pendant les loisirs. La moiti\u00e9 de la population ne monte pas en selle pour des raisons de s\u00e9curit\u00e9 et d'attractivit\u00e9, arguent-ils. Afin de d\u00e9velopper cette pratique dans toute la Suisse, la Conf\u00e9d\u00e9ration doit d\u00e9finir des exigences de qualit\u00e9.\r\nEstimant que l'initiative a plusieurs d\u00e9fauts, le Conseil des Etats a pr\u00e9f\u00e9r\u00e9, par 35 voix contre 5 (4 PLR et 1 UDC), soutenir le contre-projet direct du Conseil f\u00e9d\u00e9ral. \"Personne ne remet en cause la n\u00e9cessit\u00e9 de d\u00e9velopper le trafic cycliste\", a dit Rapha\u00ebl Comte (PLR/NE) au nom de la majorit\u00e9. Le v\u00e9lo est excellent pour la sant\u00e9, contribue \u00e0 r\u00e9duire les \u00e9missions de CO2 et \u00e0 d\u00e9sengorger le trafic.\r\nLe but de l'initiative est louable, mais les moyens pr\u00e9vus pour y parvenir n'ont pas convaincu les \u00e9lus. Les initiants veulent obliger la Conf\u00e9d\u00e9ration \u00e0 encourager la petite reine, alors que les pistes cyclables sont de la comp\u00e9tence des cantons et communes.\r\nMoins ambitieux\r\nLe contre-projet direct du Conseil f\u00e9d\u00e9ral reprend l'essentiel des propositions sans caract\u00e8re contraignant pour les collectivit\u00e9s publiques. La Conf\u00e9d\u00e9ration peut ainsi coordonner et soutenir les mesures prises par les cantons dans ce domaine. Le contre-projet pr\u00e9voit aussi de remplacer les pistes qui doivent \u00eatre supprim\u00e9es.\r\nLa promotion de la s\u00e9curit\u00e9 des pistes cyclables n'y figure finalement pas. Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral l'a biff\u00e9e face aux r\u00e9ticences de la droite. Le camp bourgeois jugeait certaines mesures trop contraignantes et craignait des surco\u00fbts.\r\nUne ombre au tableau, pour la ministre des transports Doris Leuthard, qui s'est n\u00e9anmoins r\u00e9jouie du fort soutien au contre-projet. \"Vous avez un peu n\u00e9glig\u00e9 cet aspect dans la discussion\", a-t-elle regrett\u00e9. Le nombre de victimes du trafic cycliste est toujours important et il faut y rem\u00e9dier.\r\nEt la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale de souligner que le contre-projet a lui aussi un co\u00fbt. Lors de la discussion sur le budget, il faudra pr\u00e9voir 1,1 million de plus et 1,5 poste \u00e9quivalent plein temps.\r\nIl manque d'infrastructure pour le v\u00e9lo, a abond\u00e9 Olivier Fran\u00e7ais (PLR/VD). Cela pose des probl\u00e8mes de cohabitation entre les moyens de transport. Les pistes cyclables co\u00fbtent, mais il y va de la s\u00e9curit\u00e9 des usagers. Bien que signataire de l'initiative, le Vaudois a soutenu le contre-projet direct. Les initiants ont en effet indiqu\u00e9 adh\u00e9rer \u00e0 la proposition du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, un retrait de leur texte n'est donc pas exclu.\r\nPotentiel inexploit\u00e9\r\nLa gauche a aussi soutenu le contre-projet, malgr\u00e9 ses critiques. Ce dernier est proche du texte de l'initiative et ne serait pas inutile s'il \u00e9tait accept\u00e9, a d\u00e9clar\u00e9 Paul Rechtsteiner (PS/SG). \"L'important est la volont\u00e9 de faire bouger les choses.\" Il y a 30 ans, les sentiers p\u00e9destres ont \u00e9t\u00e9 ancr\u00e9s dans la Constitution, ce qui a port\u00e9 ses fruits, a-t-il illustr\u00e9.\r\nLa grande majorit\u00e9 des s\u00e9nateurs a mis en avant le potentiel inexploit\u00e9 de la petite reine, notamment afin de r\u00e9duire les bouchons dans les villes. Pr\u00e8s de 80% des trajets en bus et tram ainsi qu'un trajet sur deux en voiture sont inf\u00e9rieurs \u00e0 5 km: c'est une distance id\u00e9ale \u00e0 v\u00e9lo, a argu\u00e9 Konrad Graber (PDC/LU).\r\nLe v\u00e9lo doit \u00e0 l'avenir prendre une place beaucoup plus importante pour r\u00e9soudre les probl\u00e8mes environnementaux, selon Claude H\u00eache (PS/JU).", "durationSec": 120, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9109684", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Le contre-projet direct \u00e0 l'initiative populaire de Pro Velo valid\u00e9 aux Etats / 12H30_2017-11-30T12:33:00_developpement-4", "Le 12h30 du 30.11.2017"], "alternativeSummary": ["Le texte, qui reprend l'essentiel des propositions de l\u2019initiative mais sans caract\u00e8re contraignant pour les collectivit\u00e9s publiques et sans promotion de la s\u00e9curit\u00e9 des pistes cyclables, a eu la faveur des s\u00e9nateurs jeudi."], "variantIds": ["ece-9109684"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-12-06T11:36:36Z", "webPublicationDate": "2017-11-30T11:51:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-FD2943BA-9AC2-4092-9360-370738434D17", "internalArchiveId": "FD2943BA-9AC2-4092-9360-370738434D17", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter", "publicationDate": "2017-11-30T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Bourreau-de-Gant\u00e8s, Marie ;Niki Haley, ambassadrice am\u00e9ricaine;Alain Berset, conseiller f\u00e9d\u00e9ral PS en charge du DFI\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter (TAPIS TITRE) \r\n(TF7/YANNICK BUTTET) Le vice-pr\u00e9sident du Parti d\u00e9mocrate-chr\u00e9tien, Yannick Buttet, est dans la tourmente. \r\nUne plainte aurait \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9e contre lui selon les informations du journal le Temps. \r\nLe quotidien relate l'interpellation de Yannick Buttet en pleine nuit dans le jardin d'une femme, qui serait son ex-ma\u00eetresse.\r\nLe journal relaie aussi plusieurs autres  t\u00e9moignages qui font \u00e9tat de comportements \"inappropri\u00e9s\" \u00e0 Berne de la part du conseiller national,\r\nYannick Buttet reconna\u00eet les faits.\r\nThibaut Schaller, le Temps a pu consulter plusieurs documents qui relatent l'interpellation de l'\u00e9lu PDC.\r\n------------------------------------------\r\nLes faits remontent \u00e0 une dizaine de jours. La nuit du samedi 18 au dimanche 19 novembre. Yannick Buttet est interpell\u00e9 dans le jardin d'une femme, apparemment son ex-ma\u00eetresse. C'est elle qui a appel\u00e9 la police, selon le quotidien. Le politicien PDC souhaitait la voir, il appuie avec insistance - une vingtaine de fois - sur la sonnette de l'interphone. Les agents de la police communale de Sierre lui mettent la main dessus alors qu'il tente de se cacher dans le jardin. Yannick Buttet ne conteste pas les faits. Quant \u00e0 l'existence de la plainte, elle n'a pas \u00e9t\u00e9 confirm\u00e9e au journal par les autorit\u00e9s, qui refusent de s'exprimer.\r\nRELANCE: Et Le Temps...a aussi enqu\u00eat\u00e9 sur le comportement du politicien valaisan \u00e0 Berne.\r\nEt plusieurs \u00e9lues et journalistes, anonynement, d\u00e9noncent des d\u00e9rapages de Yannick Buttet, des gestes d\u00e9plac\u00e9s, parlant m\u00eame de pulsions sexuelles incontr\u00f4l\u00e9es... Mais malgr\u00e9 l'affaire Weinstein, et l'\u00e9moi qui a suivi, aucune de ces personnes ne t\u00e9moigne \u00e0 visage d\u00e9couvert. Ceci dit, dans le microcosme bernois, on ne fait pas vraiment myst\u00e8re que l'\u00e9lu de Collombey, une fois sous l'influence de l'alcool, est un autre homme, plus agressif et, disons, plus p\u00e9nible, avec les femmes. Ce qu'il reconna\u00eet lui-m\u00eame aujourd'hui.\r\nRELANCE: Il le reconna\u00eet...Car Yannick Buttet a r\u00e9agi... \r\nOui, nous l'avons contact\u00e9. Yannick Buttet, par mail, dit \"prendre conscience aujourd'hui\" d'avoir eu \"des gestes inappropri\u00e9s\" sous l'influence de l'alcool. Il pr\u00e9sente ses excuses \u00e0 toutes les personnes qu'il a pu blesser, \u00e0 sa famille, et \u00e0 ses soutiens. Quant \u00e0 son avenir politique, qui aujourd'hui para\u00eet bien compromis... l'\u00e9lu PDC, connu notamment pour son combat en faveur du mariage traditionnel et contre l'union des couples gays... n'a pas souhait\u00e9 s'exprimer.\r\nThibault Schaller...le chef de notre rubrique politique.\r\n(TF5/ALBINEN VEUT SE REPEUPLER 7H) YVES TERRANI, direct Studio Sion / natel ** 12\r\n*** (On reste en Valais...dans un tout autre domaine...)Distribuer du cash aux futurs habitants, s'ils viennent vivre au moins dix ans leur commune.C'est l'objet sur lequel devra se prononcer ce soir l'Assembl\u00e9e des citoyens d'Albinen, dans le Haut-Valais... \r\nL'id\u00e9e \u00e9mane d'un groupe de jeunes du village. Ils sont lanc\u00e9 une initaitive....\u00e0 ce sujet.... \r\nObjectif: lutter contre le d\u00e9peuplement de cette commune de quelque 240 habitants. \r\nYves Terrani...vous \u00eatres en direct...de Sion...\r\nAlors ce projet qui a fait le buzz au niveau mondial, mais il  a \u00e9t\u00e9 mal interpr\u00e9t\u00e9.\r\n. Disons que de nombreux m\u00e9dias ou sites Internet \u00e9trangers, du Mexique \u00e0 la Croatie, de la Norv\u00e8ge au Br\u00e9sil en passant par la Tha\u00eflande ou encore la Chine ont repris partiellement l'information. Et laiss\u00e9 croire qu'Albinen allait offrir quelques dizaines de milliers de francs sans autre forme de proc\u00e8s \u00e0 ses futurs nouveaux habitants.\r\n***Ca s'est l'information releay\u00e9e \u00e0 l'\u00e9tranger....mais dans les faits... ce n'est pas vraiment le cas....\r\n. Les aides financi\u00e8res sont bel et bien pr\u00e9vues dans le nouveau r\u00e8glement communal: 25'000 francs pour un c\u00e9libataire, 50'000 francs pour un couple et 10'000 francs par enfant. Mais il y a des conditions. Ainsi, il faut \u00eatre \u00e2g\u00e9 de moins de 45 ans. Avoir un projet de construction pr\u00eat et approuv\u00e9 dans la commune, ou alors un contrat de vente certifi\u00e9. Dans tous les cas, l'investissement doit \u00eatre au minimum de 200'000 francs. Il s'agit enfin de s'engager \u00e0 s'installer \u00e0 Albinen pour au moins dix ans...\r\n*** On imagine que la commune a \u00e9t\u00e9 submerg\u00e9e de demandes de renseignements.\r\n. Une centaine. dont une seule s\u00e9rieuse. \u00e0 en croire son site Internet. Car les autorit\u00e9s locales ont d\u00e9cid\u00e9 d'observer le mutisme jusqu'\u00e0 l'assembl\u00e9e primaire de ce soir. Selon nos informations, le pr\u00e9sident d'Albinen, Beat Jost, ne s'attend pas \u00e0 une ru\u00e9e sur sa commune avec ce projet dont le financement se ferait par le biais d'un fonds aliment\u00e9 \u00e0 hauteur de 100'000 francs l'an par la commune elle-m\u00eame.\r\n*** Yves...question de fond...est-ce que ce type d'op\u00e9ration s\u00e9duction est l\u00e9gal ?...\r\n. Absolument! Chef du service des affaires int\u00e9rieures et communales \u00e0 l'Etat du Valais, Maurice Chevrier. qui n'entend pas se prononcer sur le fond. le confirme. Selon lui, des approches similaires existent dans d'autres communes. Parfois sous forme d'aide \u00e0 la r\u00e9novation ou \u00e0 la construction. Voire de rabais sur l'achat de terrains ou de biens immobiliers. Albinen, qui a d\u00fb fermer son \u00e9cole faute d'effectifs suffisants, r\u00eave de r\u00e9sonner \u00e0 nouveau des cris des enfants. Le buzz suscit\u00e9 par cette affaire lui sera donc peut-\u00eatre utile. M\u00eame s'il a mis \u00e0 rude \u00e9preuve les nerfs de ses responsables politiques.\r\n(NE - Autocar) ****Le ministre neuch\u00e2telois de l'\u00e9conomiei Jean Natahana\u00ebl Karakash....d\u00e9nonce une d\u00e9cision \"particuli\u00e8rement regrettable\"\r\nR\u00e9action \u00e0 la d\u00e9cision du groupe informatique am\u00e9ricain \"Autodesk\"...de fermer son site \u00e0 Neuc\u00e2tel.\r\nUn nouveau coup dur pour l'\u00e9conomie du canton...\r\nLa soci\u00e9t\u00e9 emploie dans le chef-lieu 232 collbaorateurs. Ils ont \u00e9t\u00e9 mis au courant hier.\r\nUne proc\u00e8dure de consultation a \u00e9t\u00e9 ouverte...et prendra fin le 13 d\u00e9cembre.\r\nAutodesk invoque une nouvelle strat\u00e9gie li\u00e9e \u00e0 la num\u00e9risation.\r\nD'ici l'\u00e9t\u00e9 prochain,  la plupart des fonctions commerciales bas\u00e9es \u00e0 Neuch\u00e2tel seront transf\u00e9r\u00e9es vers d'autrs bureaux en Europe...\r\n(21/ LIBYE - ESCLAVAGE - TASK FORCE) A l'\u00e9tranger...\r\nL'Europe et l'Afrique, s'unissent contre le trafic de migrants en Libye...\r\n En marge du sommet entre l'Union Europ\u00e9enne et l'Union Africaine, les deux entit\u00e9s ainsi que l'ONU ont d\u00e9cid\u00e9 hier \u00e0 Abidjan de mettre en place une task-force\r\nUne unit\u00e9 destin\u00e9e.... pour d\u00e9manteler les r\u00e9seaux de passeurs et tenter de mettre un terme \u00e0 l'esclavage de migrants dans le pays. \r\nIl faut dire...C\u00e9dric Guigon...que cettte siatuion pr\u00e9occupe les dirigeants de tous bords....\r\n-----------------\r\nUn reportage choc de la cha\u00eene am\u00e9ricaine CNN et c'est tout un continent qui s'indigne d'une situation dramatique en Libye qui pour l'Afrique, n'a que trop dur\u00e9.\r\nHier une r\u00e9union d'urgence \u00e0 l'initiative de la France, o\u00f9 dirigeants europ\u00e9ens et africains se sont montr\u00e9s unis contre le trafic de migrants qui s\u00e9vit dans le pays.\r\nEmmanuel Macron a annonc\u00e9 le lancement d'une task force polici\u00e8re et de renseignement, d'une commission d'enqu\u00eate, et de l'\u00e9vacuation d'urgence des Africains qui souhaitent quitter la Libye. \r\nDes mesures directes mais aussi une campagne de communication pour dissuader les jeunes de tenter l'exode.\r\nC\u00f4t\u00e9 sanctions, les Unions Europ\u00e9enne et Africaine ainsi que l'ONU ont convenu de geler les avoirs des trafiquants d'\u00eatres humains identifi\u00e9s et de leur infliger des peines financi\u00e8res.\r\nLe pr\u00e9sident fran\u00e7ais a \u00e9galement insist\u00e9 sur la n\u00e9cessit\u00e9 de la reconstitution d'un Etat p\u00e9renne en Libye.\r\nPr\u00e9sent \u00e0 la r\u00e9union, le premier ministre libyen Fayez Seraj a quant \u00e0 lui, r\u00e9affirm\u00e9 son accord pour garantir l'acc\u00e8s aux camps o\u00f9 dit-il, les \"sc\u00e8nes de barbarie\", r\u00e9v\u00e9l\u00e9es par le reportage de CNN, ont \u00e9t\u00e9 identifi\u00e9es. Avec pour objectif d'en \u00e9vacuer rapidement les victimes.\r\n(SYR- Gen\u00e8ve - D\u00e9buts pourparlers) En bref...les n\u00e9gociations pour la paix en Syrie...ont enfin pu d\u00e9buter...hier...\u00e0 Gen\u00e8ve.\r\nL'\u00e9missaire de l'ONU Staffan de Mistura...a pu s'entretenir...avec la d\u00e9l\u00e9gation du gouvernement syrien.\r\nDamas...qui a donc \u00e9t\u00e9  convaincue...notamment...par la Russie de participer \u00e0 ce huit\u00e8me round de n\u00e9gociations...sous l'\u00e9gide de l'ONU.\r\nL'objctif des natios unies...reste...la r\u00e9daction d'une nouvelle constituion...et la tenue de nouvelles \u00e9lections...\r\nDeux th\u00e8mes qui semblent acceptable pour Damas.\r\n(20/ ONU PYONGYANG - EXTRAIT HALEY) ***Les Etats-Unis appellent...tous les pays...\u00e0 couper leurs relations diplomatiques et commerciales....avec le r\u00e9gime nord-cor\u00e9en...\r\nUn appel lanc\u00e9 cette nuit \u00e0 New-York...lors d'une r\u00e9uion d'urgence du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 des Nations Unies.\r\nIl fait suite...au lancement...hier...par la Cor\u00e9e du Nord....d'un missile inter-continental.....capable d'atteindre l'ensemble du territoire am\u00e9ricain.\r\nDonald Trumpa avait assur\u00e9 avoir parl\u00e9 \u00e0 son homologue chinois...pour d\u00e9cr\u00e9ter de nouvelels santions majeures...\r\nDans les faits, rien n'a \u00e9t\u00e9 d\u00e9cid\u00e9 cette nuit...\r\nM\u00eame si l'ambassadrice am\u00e9ricaine...Niki Haley...a eu des mots tr\u00e8s durs et n'exclut pas le risque de guerre...\r\nNiki Haley...l'ambassadrice am\u00e9ricaine qui a a par ailleurs franchi une nouvelle ligne cette nuit....\r\nElle a appel\u00e9 la Chine \u00e0 cesser de livrer du p\u00e9trole au r\u00e9gime nord-cor\u00e9en.\r\n(Gaza- report) ***Le transfert de pouvoir attendu dans la Bande de Gaza est finalement report\u00e9e...\r\nLe mouvement islamiste du Hamas devait remettre les cl\u00e9s du pouvoir...au Fatah...d'ici deux jours.\r\nMais les deux groupes rivaux...ont finalment demadnd\u00e9...au m\u00e9diateur \u00e9gyptien...de d\u00e9caler ce transfert...au 10 d\u00e9cembre....\r\nHamas et Fatah...se sont mutuellement accus\u00e9s de manquer \u00e0 leurs engagements...\r\n(Gaza - photos suisse et r\u00e9action ISR) ***Et  dans la m\u00eame Bande de Gaza...la rencontre de diplomates suisses avec des repr\u00e9sentants du Hamas...provoquent la col\u00e8re d'Isra\u00ebl...\r\nCol\u00e8re et sanction...puisque jusqu'\u00e0 nouvel ordre...les diplomates suisses ne pourront plus acc\u00e8der \u00e0 la Bande de Gaza.\r\nD\u00e9cision du ministre isra\u00e9lien de la d\u00e9fense, Avig-dor Liebermann.\r\nIl aurait notamment tr\u00e8s peu..qu'une r\u00e9cente rencontre \u00e0 Gaza soit rendue publique\r\nUn entretien ...ennte le repr\u00e9sentant suisse aupr\u00e8s de l'autorit\u00e9 palestnienne...et le chef du Hamas.\r\nUne organsiation consid\u00e9r\u00e9e comme terroriste par Isra\u00ebl...mais avec qui la conf\u00e9d\u00e9ration maintient un dialogue.\r\nA Berne, le DFAE  tente d\u00e9sormais.... de clarifier le faits ....et de trouver une solution.\r\n(02/DON DU SANG, ITV BERSET) ***Et \u00e0 Berne...justement...on va revenir...sur cette d\u00e9cision tomb\u00e9e hier sous la coupole..\r\nLes hommes ayant eu des relations sexuelle avec d'autres hommes continueront d'\u00eatre discrimin\u00e9 dans le don du sang. \r\nDepuis le 1er juillet, ils peuvent donner leur sang \u00e0 condition d'avoir \u00e9t\u00e9 abstinents au cours des douze derniers mois.\r\nUne motion du Conseil national demadndait d'abolir tous les crit\u00e8res d'exclusion concernant les gays.\r\n...Mais la proposition a \u00e9t\u00e9 entr\u00e9\u00e9e par le Conseisl des Etats....\r\nDans ce domaine....le conseiller f\u00e9d\u00e9ral Alain Berset...pr\u00f4ne une politique des petits pas.\r\n  0'48''\r\nAlain Berset avec St\u00e9phane Deleury\r\n(18/LES SUICIDES AU POISON PA) Vous l'avez peut-\u00eatre lue ou m\u00eame vu sur les r\u00e9seaux sociaux....\r\nCette  sc\u00e8ne surr\u00e9aliste qui s'est d\u00e9roul\u00e9e hier au tribunal p\u00e9nal international \u00e0 La Haye.\r\nApr\u00e8s sa condamnation \u00e0 20 ans de prison, l'ex-chef militaire des Croates de Bosnie, Slobodan (Pral-yack), a aval\u00e9 une substance toxique encore ind\u00e9termin\u00e9e  \r\ncontenu dans une fiole. \r\nIl est mort quelques heures plus tard \u00e0 l'h\u00f4pital\r\nUne d\u00e8cs qui n'est pas sans rappeler celle d'autres criminels de guerre. \r\nCe qui valait bien ce rappel historique... sign\u00e9 Katja Schaer\r\n  0'53''\r\n((On pense spontan\u00e9ment \u00e0 Hermann G\u00f6ring, le bras droit d'Aldolf Hitler et Heinrich Himmler, le chef des SS - tous deux suicid\u00e9s au cyanure. Le premier s'empoisonne apr\u00e8s sa condamnation \u00e0 mort, le second apr\u00e8s son arrestation. Joseph Goebels, le ministre de la propagande nazie se suicide, lui, avec sa femme, apr\u00e8s avoir empoisonn\u00e9 ses enfants. Dans cette m\u00eame p\u00e9riode de l'histoire, les r\u00e9sistants aussi \u00e9taient \u00e9quip\u00e9s d'une capsule de cyanure, comme une partie des soldats japonais. Mais le poison ponctue l'histoire -  on pense \u00e0 l'empereur N\u00e9ron, empoisonnant son fr\u00e8re Britannicus, ou \u00e0 C\u00e9sar Borgias et ses bagues \u00e0 poison. Pendant la Renaissance, l'empoisonnement est pass\u00e9 au statut d'art - \u00e0 tel point d'ailleurs que des \u00e9coles d'empoisonneurs furent \u00e9tablies \u00e0 Venise et \u00e0 Rome. Mais l'un des premiers suicides par empoisonnement le plus c\u00e9l\u00e8bre reste celui de Cl\u00e9op\u00e2tre, tu\u00e9e volontairement par une morsure de serpent - pour \u00e9chapper \u00e0 son destin ou - comme le font certains peut-\u00eatre aujourd'hui encore - \u00e0 leur pass\u00e9.))\r\n(Foot - Coupe de SUisse) Et on va refmer ce journal avec du footbal...\r\nLe FC B\u00e2le s'est qualifi\u00e9 hier soir...pour les demi-finales de la COupe de Suisse....en battant Lucerne 2 \u00e0 1.\r\nAutre \u00e9quipe qualifi\u00e9e, le FC Zurich....Vainqueur 4-3 du FC Thoune au terme d'un match rocammbolesque.\r\nLes deux autres quarts de finale se joueront...ce soir...sans le moindre club romand....qui ont tous \u00e9t\u00e9 \u00e9limin\u00e9s...\r\n(METEO) ***Des clubs romands qui s'\u00e9pargneront au moins de jouer sous la neige....\r\nM\u00eam si le ciel sera encore est domin\u00e9 par les nuages aujourd'hui. \r\nIl n'y aura que de rares \u00e9claircies dans les Alpes. \r\nIl faudra compter avec de faibles averses de neige en plaine, mais qui pourraient \u00eatre davantage\r\nfr\u00e9quentes sur les Pr\u00e9alpes. \r\nLa temp\u00e9rature, voisine de z\u00e9ro degr\u00e9 en d\u00e9but de journ\u00e9e, atteindra au mieux 4 degr\u00e9s. \r\nDes chutes de neiges plus importantes sont attendues la nuit prochaine et pour demain matin.\r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 879, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9109647", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter / LME_2017-11-30T07:00:00_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter / LME_2017-11-30T07:00:00_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-9109673", "ece-9109647"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-12-06T05:39:12Z", "webPublicationDate": "2017-11-30T06:30:03Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Schaer, Katja", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Deleury, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "bourreau", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Terrani, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Guigon, C\u00e9dric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-25C39CA5-FDBB-4A23-8BEA-C1183680D495", "internalArchiveId": "25C39CA5-FDBB-4A23-8BEA-C1183680D495", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h30 30.11.2017", "publicationDate": "2017-11-30T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boukari, Fouad;Federica Mogherini, diplomate en cheffe de l'Union europ\u00e9enne;Marwan Ben Yahmed, directeur de l'hebdomadaire Jeune Afrique, co-organisateur du Forum d'investissement Chine-Afrique de Marrakech, au Maroc;Boukari, Fouad;Laurent Favre, conseiller d'Etat, chef du d\u00e9partement du d\u00e9veloppement territorial et de l'environnement neuch\u00e2telois;Vlahovic\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 6h30 (JOURNAL INDIC) \r\n(TF4/SOMMET UE-AFRIQUE) Crise migratoire et s\u00e9curit\u00e9:\r\nDeux th\u00e8mes qui ont domin\u00e9 le d\u00e9but du sommet Union-Africaine-Union europ\u00e9enne hier \u00e0 Abidjan, en C\u00f4te d'Ivoire, auquel participent aujourd'hui encore plus de 80 chefs d'Etat et de gouvernement. \r\nL'UE souhaite donner une nouvelle impulsion \u00e0 ses relations, marqu\u00e9es notamment par un afflux massif de jeunes Africains en Europe. \r\nPour cela l'Union Europ\u00e9enne compte donner de meilleur perspectives \u00e9conomiques aux candidats a l'\u00e9migration. \r\nEt cela passe notamment par une augmentation des investissements euopeens. \r\nMais ils ne sont - de loin pas - les seuls acteurs pr\u00e9sents en Afrique. Olivier Schorderet\r\n  1'44''\r\nEt en marge de ce sommet,\r\nDes \"op\u00e9rations d'\u00e9vacuation d'urgence\" ont \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9 hier soir pour les  migrants victimes des trafiquants d'\u00eatres humains en Libye...\r\n La d\u00e9cision a \u00e9t\u00e9 prise lors du'une renuino de l'ONU, l'Union europ\u00e9enne, et l'Union africaine \u00e0 Abidjan (en C\u00f4te d'Ivoire). \r\nAutre d\u00e9cision : la mise en place d'une \"task-force\" visant \u00e0 d\u00e9manteler les r\u00e9seaux de passeurs pour mettre un terme \u00e0 l'esclavage de migrants en Libye.\r\n(Bve Cor\u00e9e) Au lendemain d'un nouveau tir de missile balistique intercontinental par la Cor\u00e9e du Nord, les Etats-Unis montrent les muscles. \r\nPar l'interm\u00e9diaire de son ambassadrice \u00e0 l'ONU, Nikki Haley, Washington a menac\u00e9 de \"d\u00e9truire compl\u00e8tement\" le r\u00e9gime nord-cor\u00e9en \"en cas de guerre\", lors d'une r\u00e9union d'urgence hier soir du Conseil de s\u00e9curit\u00e9. \r\nWashington appelle le reste du monde \u00e0 couper les relations diplomatiques et commerciales avec le r\u00e9gime de Kim Jong-un...\r\nVisant particuli\u00e8rement la Chine qui livre du p\u00e9trole \u00e0 son voisin et alli\u00e9.\r\n(Bve Buttet) L'actualit\u00e9 en Suisse et le vice-pr\u00e9sident du PDC, le valaisan Yannick Buttet, vis\u00e9 par une plainte. \r\nSelon le journal le Temps, le politicien a \u00e9t\u00e9 interpell\u00e9 il y a une dizaine de jours, en pleine nuit dans le jardin d'une femme, qui serait son ex-ma\u00eetresse, et qu'il pressait de le laisser entrer. \r\nLe quotidien relaie en outre plusieurs t\u00e9moignages anonymes de journalistes et de parlementaires f\u00e9d\u00e9rales, qui font \u00e9tat de comportements \"inappropri\u00e9s\" de la part du conseiller national. \r\nCe dernier reconna\u00eet les faits et pr\u00e9sente ses excuses pour ses gestes d\u00e9plac\u00e9s, sous l'influence de l'alcool. Il refuse de commenter son avenir politique.\r\n(05/NE/LIGNE DIRECTE NEUCH-CDF IV FAVRE) *** Le canton de Neuch\u00e2tel veut sa ligne directe entre le haut et le bas. \r\nLe Conseil d'Etat a pr\u00e9sent\u00e9 sa strat\u00e9gie hier.\r\nIl ne veut pas d'une modernisation de la ligne existante.\r\nIl d\u00e9fend une liaison directe entre La Chaux-de-Fonds et la ville de Neuch\u00e2tel. \r\nCe projet d\u00e9chargerait \u00e9galement le goulet d'\u00e9tranglement de Vausseyon, \u00e0 l'ouest de la ville, ce qui faciliterait le traffic ferroviaire de toute la Suisse occidentale.\r\nPour le conseiller d'Etat Laurent Favre, chef du d\u00e9partement du d\u00e9veloppement territorial et de l'environnement, le canton pourrait co-financer le projet. \r\nMais avant cela, c'est Berne, qu'il faut convaincre.\r\n  0'47''\r\nEt selon les chiffres pr\u00e9sent\u00e9s, ce \"gap\", dont parle Laurent Favre, pourrait s'\u00e9lever \u00e0 50 millions de francs pour Neuch\u00e2tel. Le canton communiquera \u00e0 ce sujet d\u00e9but janvier.\r\n(Bve internet train) Toujours dans le domaine ferroviaire...\r\nLa revue sp\u00e9cialis\u00e9e allemande Connect a test\u00e9 les prestations de plusieurs op\u00e9rateurs de t\u00e9l\u00e9phonie mobile. \r\nLa r\u00e9c\u00e9ption est jug\u00e9e bonne dans les trains en Suisse selon les CFF.\r\nLe meilleur op\u00e9rateur suisse obtient une note de 96% pour les conversations. \r\n87% quant \u00e0 la r\u00e9ception des donn\u00e9es...  \r\nUne r\u00e9ception meilleure que dans les trains allemands et autrichiens.\r\nEn plus des gares, les CFF rappellent qu'\u00e0 partir de janvier prochain, ils introduiront progressivement le wifi gratuit dans les trains du trafic international, ... \r\nPour les trains nationaux, les CFF pr\u00e9f\u00e8rent les amplificateurs de signaux, qui doivent am\u00e9liorer l'acc\u00e8s au r\u00e9seau mobile.\r\n(07/GE/MODIF STATUTS PS PA) *** Le parti socialiste genevois tire les conclusions de la primaire de mai dernier... \r\nLors de cette assembl\u00e9e, un ticket \u00e0 3 avait \u00e9t\u00e9 pl\u00e9biscit\u00e9 pour l'\u00e9lection du Conseil d'Etat du printemps prochain, avec Anne Emery-Torracinta, Sandrine Salerno et Thierry Apoth\u00e9loz... \r\nMais cette primaire a aussi \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9e par un nombre inhabituellement \u00e9lev\u00e9 d'adh\u00e9sions de derni\u00e8re minute. \r\nLors de son assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale, hier soir, le PS genevois a donc d\u00e9cid\u00e9 de modifier les r\u00e8gles du jeu. Guillaume Rey.\r\n(17/PRIX LATSIS CHIMISTE EPFL PA) *** Le prix Latsis 2017 remport\u00e9 par un professeur de l'EPFL\r\nCe prix d\u00e9cern\u00e9 par le Fond national suisse de la recherche scientifique r\u00e9compense chaque ann\u00e9e les travaux d'un jeune chercheur \u00e9tabli dans notre pays. \r\nDot\u00e9 de 100 000 francs, il a donc \u00e9t\u00e9 attribu\u00e9 hier au chimiste chinois Xile Hu ((prononcer Cil Hou)), pour ses travaux sur les catalyseurs et les carburants solaires...\r\nLes explications de Lucia Sillig\r\n  0'49''\r\n(Bve Froom Giro) *** Chris Froome sera sur le Giro 2018 \r\nLe Britannique a remport\u00e9 l'an dernier le Tour de France et le Tour d'Espagne. participera donc la saison prochaine au Tour d'Italie, le seul grand Tour qu'il n'a pas encore gagn\u00e9.\r\nS'il parvenait \u00e0 l'emporter \u00e9galement le Giro en mai prochain, il serait vainqueur sortant des trois grands tours, une performance qui n'a plus \u00e9t\u00e9 r\u00e9ussie depuis Bernard Hinault en82/83.\r\nMais le grand objectif de la saison de Chris Froome reste toutefois le Tour de France, o\u00f9 il vise un cinqui\u00e8me titre.\r\nLa pr\u00e9sence de Chris Froome au Giro remet en question sa participation au Tour de Romandie, qu'il a remport\u00e9 deux fois et dont il est l'une des habituelles t\u00eates d'affiche. \r\nLa boucle romande qui s'acheverait le 29 avril, cinq jours avant le d\u00e9part du Giro \u00e0 J\u00e9rusalem.\r\n(PAS DIFFUSE ! TF6/TF RESPONSABLE HAMAS) Des diplomates suisses interdits d'acc\u00e8s \u00e0 la bande de Gaza jusqu'\u00e0 nouvel ordre \r\nAvigdor Lierberman, le ministre de la D\u00e9fense isra\u00e9lien a annonc\u00e9 hier (mercredi) que l'Etat h\u00e9breu bloquait l'acc\u00e8s \u00e0 l'enclave palestinienne jusqu'\u00e0 nouvel avis.. \r\nEn cause, une photo de la rencontre entre le repr\u00e9sentant suisse aupr\u00e8s de l'Autorit\u00e9 palestinienne, Julien Th\u00f6ni, et Yahya Sinouar, le chef du Hamas dans l'enclave palestinienne, publi\u00e9e sur le site Internet du mouvement islamiste \r\nUne rencontre qui a suscit\u00e9 la col\u00e8re d'Isra\u00ebl qui demande des explications. Pourtant les contacts officiels entre le Hamas et la Suisse n'ont rien d'in\u00e9dit. Contrairement \u00e0 l'Union Europ\u00e9enne, la Suisse n'a jamais coup\u00e9 les ponts avec ce mouvement palestinien inscrit sur la liste des organisations terroristes.\r\nDans la bande de Gaza, le Hamas accuse Isra\u00ebl de vouloir isoler un peu plus l'enclave palestinienne soumise au blocus isra\u00e9lien depuis 10 ans \r\nLes explications notre correspondante Marine Vlahovic dans les Territoires Palestiniens", "durationSec": 545, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9109635", "imageURL": "http://www.rts.ch/8874897.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h30", "Le Journal de 6h30 / LME_2017-11-30T06:30:09_le-journal-de-6h30", "Le Journal de 6h30 / LME_2017-11-30T06:30:09_le-journal-de-6h30"], "variantIds": ["ece-9109654", "ece-9109635"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-12-06T05:39:08Z", "webPublicationDate": "2017-11-30T07:25:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Degott, Camille", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Sillig, Lucia", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Rey, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-84288E60-58C2-4E43-82D8-CE6972C1319A", "internalArchiveId": "84288E60-58C2-4E43-82D8-CE6972C1319A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "publicationDate": "2017-11-30T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Bourreau-de-Gant\u00e8s, Marie ;Rudolf Schwabe, directeur de Transfusion Croix-Rouge Suisse;Fr\u00e9d\u00e9ric Revaz, porte-parole des CFF\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy (Buttet) Le conseiller national d\u00e9mocrte-chr\u00e9tien Yannick Buttet dans la tourmente...\r\nSelon le journal Le Temps... le vice-pr\u00e9sident du PDC fait l'objet d'une plainte...apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 interpell\u00e9... en pleine nuit dans le jardin d'une femme... il y a une dizaine de jours.\r\nIl s'agirait d'une ex-ma\u00eetresse du politicen... qui aurait appel\u00e9 la police car il insistait pour qu'elle le laisse entrer.\r\nLe quotidien relaie \u00e9galement plusieurs t\u00e9moignages anonymes de parlementaires f\u00e9d\u00e9rales et de journalistes... \r\nT\u00e9moignages qui font \u00e9tat de \"comportements inappropri\u00e9s...\"... de la part de Yannick Buttet... lorsqu'il est sous influence de l'alcool.\r\nCe dernier reconna\u00eet les faits et pr\u00e9sente ses excuses. \r\nIl refuse en revanche de commenter son avenir politique.\r\n(01/ISRA\u00cbL REPONSE DFAE PA) ***** Isra\u00ebl interdit aux diplomates suisses d'acc\u00e9der \u00e0 la bande de Gaza jusqu'\u00e0 nouvel ordre.\r\nEn cause: une photo ... \r\nOn y voit des diplomates suisses avec des responsables du Hamas.\r\nElle n'a pas plu au ministre isra\u00e9lien de la d\u00e9fense... Qui a prononc\u00e9 l'interdiction. \r\nLa Conf\u00e9d\u00e9ration va clarifier la situation.\r\nMais l'\u00e9v\u00e9nement ne semble pas soulever une grande agitation \u00e0 Berne, Alexandra Richard\r\n  1'01''\r\n((Non. Officiellement, le DFAE explique qu'il est en contact avec les autorit\u00e9s isra\u00e9liennes, pour clarifier les faits et, s'il le faut, trouver une solution. Mais les relations devraient s'apaiser sans grande difficult\u00e9, selon des sources diplomatiques. \r\nCe n'est pas nouveau que des diplomates suisses rencontrent des officiels du Hamas, puisque la Suisse est impliqu\u00e9e dans le plan de r\u00e9conciliation \u00e0 Gaza. Mais discr\u00e8tement, sans publicit\u00e9. \r\nEt c'est ce qui a pu heurter Isra\u00ebl. La photo, publi\u00e9e sur le site du mouvement palestinien - on y voit le repr\u00e9sentant de la Suisse aupr\u00e8s de l'Autorit\u00e9 palestinienne lors de sa rencontre mardi avec l'homme fort du Hamas dans la bande de Gaza. \r\nMaladresse peut-\u00eatre des diplomates suisses qui se sont pr\u00eat\u00e9s au jeu de l'image. Surtout \u00e0 la veille d'un \u00e9v\u00e9nement historique: la remise des cl\u00e9s de la bande de Gaza \u00e0 l'Autorit\u00e9 palestinienne.\r\nA Berne, on analyse donc cette sanction \u00e0 l'\u00e9gard des diplomates suisses plut\u00f4t comme un coup politique. Une double provocation. Du Hamas qui a diffus\u00e9 la photo. Et d'Isra\u00ebl qui, en punissant la Suisse, envoie un signal aux autres Etats occidentaux sur la reconnaissance de l'Autorit\u00e9 palestienne.))\r\nEt dans la bande de Gaza... justement... le transfert de pouvoir entre le Hamas et le Fatah est report\u00e9 de 10 jours\r\nLes deux partis palestniens ont pris cette d\u00e9cision hier... \r\nIl estiment qu'un d\u00e9lai permettra de \"finaliser la r\u00e9conciliation\".\r\n(12/CONSEIL SECU COREE NORD) **** Le conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l'ONU s'est r\u00e9uni en urgence hier soir pour condamner le dernier tir de missile nord cor\u00e9en...\r\nMissile qui aurait... selon les experts... la capacit\u00e9 d'atteindre l'ensemble du territoire am\u00e9ricain. \r\nDonald Trump... avait r\u00e9agi dans la journ\u00e9e... en assurant s'\u00eatre entretenu avec son homologue chinois Xi Jinping.\r\nLe pr\u00e9sident des Etats-Unis promettait \u00e0 Pyongyang des sanctions \"majeures.\"\r\nIl n'en a rien \u00e9t\u00e9... m\u00eame si la repr\u00e9sentante de Washington a l'ONU... Niki Haley... a formul\u00e9 des exigences tr\u00e8s fermes.\r\nA New-York... correspondance: Marie Bourreau\r\n((Au bout de huit trains de sanctions qui n'ont pas eu les effets escompt\u00e9s, les Am\u00e9ricains veulent frapper fort : tous les \u00e9tats membres de l'ONU doivent couper leurs relations diplomatiques et commerciale avec Pyongyang. Il faut traiter la Cor\u00e9e du Nord comme un paria a indiqu\u00e9 l'ambassadrice am\u00e9ricaine qui a aussi regrett\u00e9 que malgr\u00e9 les sanctions d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s s\u00e9v\u00e8res impos\u00e9es, le r\u00e9gime communiste continue \u00e0 exporter du charbon. \r\nEt face \u00e0 la fuite en avant des nord cor\u00e9ens, Nikki haley a exhort\u00e9 la Chine- principale partenaire commercial du r\u00e9gime communiste- \u00e0 montrer son leadership en cessant tout approvisionnement de p\u00e9trole. C'est une ligne rouge que P\u00e9kin a toujours refus\u00e9 de franchir pour \u00e9viter une crise humanitaire .C'est surtout pour Washington une mani\u00e8re d'entamer des n\u00e9gociations pour essayer de trouver un compromis sur de nouvelles sanctions tr\u00e8s fermes.Car la fen\u00eatre d'opportunit\u00e9 se r\u00e9duit \u00e0 chaque nouveau tir de missile.))\r\n(Crise migratoire) L'ONU... qui a aussi d\u00e9cid\u00e9 hier de prendre des mesures urgentes pour lutter contre l'esclavage de migrants en Libye.\r\nD\u00e9cision prise avec l'Union africaine et l'Union europ\u00e9enne... \u00e0 l'occasion du 5e sommet europe-afrique \u00e0 Abidjan.\r\nParmi ces mesures... la mise en place d'une task force regroupant des services de polices et de renseignement... et qui sera charg\u00e9e de d\u00e9manteler les r\u00e9seaux de passeurs.\r\nLes Africains qui souhaitent quitter la Libye pourront aussi b\u00e9n\u00e9ficier d'\u00e9vacuations d'urgence. \r\nEnfin... l'Union africaine va \u00e9galement mettre sur pied une commission d'enqu\u00eate... pour faire la lumi\u00e8re sur ces cas d'esclavage.\r\n(08/LIBAN/HARIRI RESTE PA) **** Au Liban Le premier ministre Saad Hariri pourrait retirer sa d\u00e9mission.\r\nLe pr\u00e9sident Michel Aoun a laiss\u00e9 entrevoir... hier...  un r\u00e9glement politique de la crise ouverte d\u00e9but novembre.\r\nSaad Hariri avait annonc\u00e9 sa d\u00e9mission depuis Riyad.. o\u00f9 certains estimaient qu'il \u00e9tait retenu contre son gr\u00e9...\r\nDepuis... il est rentr\u00e9 au pays et a suspendu cette d\u00e9cision.\r\nLes explications de Laure Stephan... depuis Beyrouth.\r\n  0'52''\r\n((Une atsmosphere positive : c'est ainsi que Saad Hariri qualifie les consultations en cours. Depuis la grande mosquee du centre-ville de Beyrouth, il l'a affirme hier : il espere annoncer bientot de \"bonnes nouvelles\" aux Libanais, autrement dit, son maintien au poste de premier ministre, et le reglement de la crise par un accord. \r\nLe ton est desormais plus optimiste, du cote du president Michel Aoun aussi. Pour le chef de l'Etat, l'incroyable feuilleton, depuis la demission surprise de Saad Hariri, devrait prendre fin d'ici les \"prochains jours.\" \r\nToutes les forces politiques affichent leur volonte de dialoguer. Mais le contentieux est profond, Saad Hariri reclame que son rival, le Hezbollah se desengage des crises regionales, et notamment de Syrie, ou le mouvement se bat aux cotes du regime. Un scenario peu probable. Reste donc a voir si un veritable compromis sera trouve, ou s'il s'agira d'un accord de facade, d'ici les elections prevues au printemps prochain.  ))\r\n(TF1/DON DU SANG - ITV SCHWABE) **** Retour en Suisse... le conseil d'Etat refuse d'assouplir les r\u00e8gles qui encadrent le don du sang... pour la communaut\u00e9 gay\r\nDepuis le 1er juillet, les homosexuels peuvent donner leur sang... mais \u00e0 condition d'avoir \u00e9t\u00e9 abstinents au cours des douze derniers mois.\r\nUne motion du National demandait d'abolir... tout crit\u00e8re... d'exclusion\r\nEt sans surprise, le Conseil des Etats l'a donc enterr\u00e9e. \r\nDirecteur de Transfusion Croix-Rouge Suisse... Rudolf Schwabe reconna\u00eet que la situation actuelle n'est pas id\u00e9ale .. mais pour lui elle est provisoire.\r\nCar la Croix-Rouge Suisse travaille \u00e0 de nouvelles solutions... \u00e9coutez\r\n  1'34''\r\nRudolphe Schwabe avec Sylvie Lambelet\r\n(14/CFF/PAS DE WIFI DANS TRAINS IV REVAZ) Du wifi dans les trains en Suisse... Les CFF ne l'envisagent toujours pas\r\nHier... l'ex-r\u00e9gie f\u00e9d\u00e9rale a expliqu\u00e9 qu'elle comptait d\u00e9velopper ce service.... mais uniquement pour les liaisons internationales.\r\nRaison invoqu\u00e9e: la r\u00e9ception du r\u00e9seau mobile dans les trains est excellente en Suisse, compar\u00e9e \u00e0 certains pays voisins.\r\nPas besoin d'un modem wifi donc.\r\nMais cette strat\u00e9gie ne fait-elle pas fi des attentes des usagers suisses?\r\nRomain Bardet a pos\u00e9 la question \u00e0 Fr\u00e9d\u00e9ric Revaz... porte-parole des CFF\r\n  0'57''\r\n(Foot) **** Du football... Les deux premiers qualifi\u00e9s pour les demi-finales de la Coupe de Suisse sont connus\r\nB\u00e2le a battu Lucerne 2 \u00e0 1... et Zurich est revenu de nulle part pour s'imposer 4 \u00e03 face \u00e0 Thoune... Car les Bernois menaient encore trois \u00e0 1 \u00e0 moins de 10 minutes de la fin du match. \r\nLes deux autres quarts de finale auront lieu ce soir.\r\nYoung Boys recevra Saint-Gall et Lugano Accueillra Grasshoper.\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 610, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9109612", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LMA_2017-11-30T06:00:30_le-journal-de-6h", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LMA_2017-11-30T06:00:30_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-9109620", "ece-9109612"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-12-06T04:08:51Z", "webPublicationDate": "2017-11-30T06:14:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "bourreau", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bardet, Romain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Stephan, Laure", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Stephan", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Lambelet, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-95B2ABA5-85B7-41A0-87B9-C49F956D228A", "internalArchiveId": "95B2ABA5-85B7-41A0-87B9-C49F956D228A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse 2 : La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux", "publicationDate": "2017-11-30T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* * La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux (La revue de presse) *** La revue de presse, Val\u00e9rie Droux...\r\nUne affaire occupe beaucoup les journaux ce matin: le conseiller National d\u00e9mocrate chr\u00e9tien Yannick Buttet est accus\u00e9 de harc\u00e8lement. \r\nUne affaire r\u00e9v\u00e9l\u00e9e par le Temps, que nous d\u00e9cortiquions dans le journal de 7h avec Thibaut Schaller.\r\nDeux volets: un en Valais, o\u00f9 le conseiller national d\u00e9mocrate-chr\u00e9tien fait l'objet d'une plainte. Il a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 dans le jardin d'une femme qui serait son ancienne ma\u00eetresse. \r\nL'autre partie: plusieurs jounalistes et parlementaires \u00e0 Berne d\u00e9nonce des actes inapropri\u00e9s, voire m\u00eame des pulsions sexuelles incontr\u00f4l\u00e9es. Yannick Buttet reconna\u00eet et s'excuse. \r\n***Le Nouvelliste est all\u00e9 voir du c\u00f4t\u00e9 des politiciens valaisans...\r\n le pr\u00e9sident du PDC du Valais romand, Serge M\u00e9trailler, n'\u00e9voque pas de d\u00e9mission \u00e0 ce stade. \r\nIl ne fait aucun commentaire sur le volet priv\u00e9 de l'affaire - le jardin en Valais.\r\nSur l'aspect bernois, il dit sa surprise. Si les faits sont av\u00e9r\u00e9s, c'est un comprotement qui ne doit pas avoir cours, quel que soit le contexte. \r\nLe Nouvelliste conclut: un peu plus d'une ann\u00e9e apr\u00e8s avoir d\u00fb g\u00e9rer les aveux de Christophe Darbellay concernant son enfant adult\u00e9rin, Serge M\u00e9trailler se trouve face \u00e0 une nouvelle crise qui nuit \u00e0 l'image de son parti.\r\n*** La population musulmane augmente en Europe, m\u00eame sans immigration. C'est ce que montre une \u00e9tude que d\u00e9veloppe ce matin la NZZ...\r\nL'institut am\u00e9ricain Pew, bas\u00e9 \u00e0 washington, travaille sur 3 hypoth\u00e8ses, en fonction du niveau de la migration des populations musulmanes. \r\nEn 2050, les musulmans pourraient repr\u00e9senter entre 7,4 et 14% de la population europ\u00e9enne.\r\nPour la Suisse, en cas de migration importante: 1,5 millions de musulmans en 2050, pour une population totale \u00e0 cet horizon, de 12 millions. \r\nPeu probable, estime l'office f\u00e9d\u00e9ral de la statistique, interrog\u00e9 par la NZZ. Car cela signifierait l'arriv\u00e9e de 80 mille personnes par ann\u00e9e, ce qui est loin d'\u00eatre le cas. \r\nLes pr\u00e9visions au-del\u00e0 de 2030 sont de toute fa\u00e7on \u00e0 prendre avec beaucoup de prudence. Et les sp\u00e9cialistes suisse de mettre en garde conte une instrumentalisation de ces chiffres. \r\nEt de toute fa\u00e7on, ce n'est pas le nombre de musulmans en Suisse qui est crucial, estime Saida Keller Messahli, pr\u00e9sident du froume pour un islam pogressistes: ce qui compte, c'est la mani\u00e8re dont les autorit\u00e9s traitent avec l'islam politique. \r\nDans la Libert\u00e9, la r\u00e9ponse de Jean-Philippe Rochat, pr\u00e9sident du comit\u00e9 de candidature des JO de Sion 2026... r\u00e9ponse sur le d\u00e9ficit de fonctionnement qui serait \u00e0 la charge des cantons.\r\nC'\u00e9tait hier dans le Tages ANzeiger et le Bund. Premi\u00e8re r\u00e9action de Jean-Philippe Rochat: les journalistes sont mieux inform\u00e9s que moi. Il assure ne pas avoir eu acc\u00e8s au document du d\u00e9partemetn f\u00e9d\u00e9ral des sports, le DDPS, dont parlait les journaux hier. \r\nMais il rassure les cantons: juridiquement, il n'y a aucun moyen d'engager les cantons sur l'aspect op\u00e9rationnel du projet. \r\nSur son cas personnel, il pourrait \u00eatre \u00e9cart\u00e9 du comit\u00e9, il ne dit mot. Une phrase pour conclure, seulement: Ce projet olympique d\u00e9passe largement ma petite personne. \r\n*** On parle football, aussi ce matin dans la presse... le football qui est \"presque comme une religion\"...\r\nLa formule est de Hans-Willy Brockes, sp\u00e9cialiste en marketing. Interview\u00e9 dans la Luzerner Zeitung \u00e0 la veille du tirage au sort de la coupe du monde de football, \u00e0 Moscou.\r\nIl explique que malgr\u00e9 les scandales de la FIFA, d\u00e8s que le coup d'envoi est donn\u00e9, on oublie tout. Ca, c'est pour le public.\r\nPour l'aspect plus marketing, le sponsoring, notamment, la pression est diff\u00e9rente aux Etats-Unis et en Europe: aux Etats-Unis, notamment, la FIFA est presque une organisation criminelle. \r\nMais pour les march\u00e9s asiatiques, \u00e7a n'a pas d'importance. Les entreprises ne sponsorisent pas la Fifa, mais la finale de la Coupe du Monde. Et c'est l'\u00e9v\u00e9nement sportif le plus important au monde. \r\nC'est l'instrument avec lequel on atteint le plus de gens. \r\n*** Pour terminer Val\u00e9rie, deux innovations: un avocat pour 2 francs, et un vivarium sans vitres...\r\nDans l'Agefi, on nous pr\u00e9sente \"avocaTel.ch\", qui propose un service \u00e9tonannt: appeler un avocat pour 2 francs. Son initiateur, Olivier Ferraz, veut d\u00e9mocratiser le droit. \r\nR\u00e9actions du milieu: l'ordre des avocats vaudois pointe des entorses au code d\u00e9ontologie.\r\nEt ce vivarium... c'est dans l'Impartial et l'Express. Ca se passe au Mycorama de Cernier, dans le canton de Neuch\u00e2tel. Et c'est unique au monde... \"tant mieux\", direz vous, si vous avez peur des serpents. Parce que le concept, c'est de se balader sur un sentier, au milieu des reptiles, comme au papiliorama... heureusement, les serpents ne volent pas. Et ceux qui seront dans ce vivarium ne seront pas venimeux...", "durationSec": 556, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9129635", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux", "La revue de presse (vid\u00e9o) - Par Val\u00e9rie Droux", "La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux / LME_2017-11-30T07:48:00_revue-de-presse", "La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux / LME_2017-11-30T07:48:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-9109665", "ece-9109643"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-12-06T05:41:15Z", "webPublicationDate": "2017-11-30T08:31:09Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Droux, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-3D72B2C1-D6E2-41BA-999C-6A12028F6889", "internalArchiveId": "3D72B2C1-D6E2-41BA-999C-6A12028F6889", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le conseiller national Yannick Buttet suspendu de la vice-pr\u00e9sidence du PDC suisse", "publicationDate": "2017-11-30T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Gerhard Pfister, membre de la pr\u00e9sidence du parti PDC valaisan\r\nLa plainte pour harc\u00e8lement d\u00e9pos\u00e9e contre le conseiller national valaisan Yannick Buttet conduit \u00e0 la suspension de ses fonctions de vice-pr\u00e9sident du Parti d\u00e9mocrate-chr\u00e9tien (PDC) suisse, a annonc\u00e9 jeudi le parti.\r\n\r\n* * Le conseiller national Yannick Buttet suspendu de la vice-pr\u00e9sidence du PDC suisse 12h30 Affaire Buttet\r\nYannick Buttet temporairement \u00e9cart\u00e9 de la vice pr\u00e9sidence du PDC Suisse. D\u00e9cision prise ce matin par le pr\u00e9sident du parti Gerhard Pfister suite aux r\u00e9v\u00e9lations du journal Le Temps. Selon l'enqu\u00eate du quotidien parue aujourd'hui, le conseiller national valaisan aurait eu des comportements inappropri\u00e9s aupr\u00e8s de parlementaires. Il aurait aussi harcel\u00e9 une ancienne amante... la police aurait m\u00eame d\u00fb r\u00e9cemment l'interpeller dans le jardin de cette personne... Marc Menichini, on vous retrouve en direct de Berne, pour le pr\u00e9sident du PDC Suisse... le comportement de Yannick Buttet est - je cite - inacceptable\r\nGerhard Pfister et les autres membres de la pr\u00e9sidence du parti ont \u00e9t\u00e9 inform\u00e9s hier soir d\u00e9j\u00e0 des r\u00e9v\u00e9lations du Temps... \r\nC'est Yannick Buttet lui m\u00eame qui les a tenus au courant... \r\nce matin le conseiller national a rencontr\u00e9 le pr\u00e9sident du parti... \r\nLe Valaisan lui aurait sugg\u00e9r\u00e9 une suspension imm\u00e9diate de ses fonctions de vice pr\u00e9sident... Ce que Gerhard Pfister a accept\u00e9... \r\nSON \r\nUn comportement inacceptable a tout de m\u00eame d\u00e9clar\u00e9 Gerhard Pfister... un avis partag\u00e9 par le reste des \u00e9lus PDC \u00e0 Berne...\r\nNon pas pour le moment... qu'il soit homme ou femme...les parlementaires PDC rappellent ce matin la pr\u00e9somption d'innoncence... d'autres demandent \u00e0 connaitre la totalit\u00e9 des faits avant de se prononcer... mais ce timide front de soutien pourrait bien s'effriter au fil des jours... \r\nSans parler sp\u00e9cifiquement de Yannick Buttet, certaines femmes parlementaires r\u00e9p\u00e8tent ce matin... comme dans le journal le Temps... avoir \u00e9t\u00e9 victime de d\u00e9rapages de la part de leurs coll\u00e8gues masculins... peut-\u00eatre y aura-t-il de nouvelles r\u00e9v\u00e9lations concernant d'autres parlementaires...\r\nLe PDC promet d'agir vite sur le cas de son \u00e9lu valaisan... une nouvelle r\u00e9union de la pr\u00e9sidence du parti, voire m\u00eame du groupe parlementaire... doit avoir lieu tout prochainement...  \r\nA l'heure actuelle, Yannick Buttet refuserait de d\u00e9missionner...tout en reconnaissant une partie des faits qui lui sont reproch\u00e9s. Le conseiller national a refus\u00e9 de r\u00e9pondre \u00e0 nos questions. \r\nForum reviendra ce soir sur l'exclusion de Yannick Buttet de la vice-pr\u00e9sidence du PDC suisse...", "durationSec": 151, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9109685", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Le conseiller national Yannick Buttet suspendu de la vice-pr\u00e9sidence du PDC suisse / 12H30_2017-11-30T12:30:00_developpement-1", "Le 12h30 du 30.11.2017"], "alternativeSummary": ["La plainte pour harc\u00e8lement d\u00e9pos\u00e9e contre le conseiller national valaisan Yannick Buttet conduit \u00e0 la suspension de ses fonctions de vice-pr\u00e9sident du Parti d\u00e9mocrate-chr\u00e9tien (PDC) suisse, a annonc\u00e9 jeudi le parti."], "variantIds": ["ece-9109685"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-12-06T11:34:44Z", "webPublicationDate": "2017-11-30T11:46:03Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Menichini, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}]}