{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=550&rows=25&query=PDC", "count": 760, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=575&rows=25&query=PDC", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=735&rows=25&query=PDC", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=525&rows=25&query=PDC", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=0&rows=25&query=PDC"}, "data": [{"id": "sound-5F2C0BC1-6779-43F8-998A-7F208D520240", "internalArchiveId": "5F2C0BC1-6779-43F8-998A-7F208D520240", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La revue de presse al\u00e9manique", "publicationDate": "2017-03-26T00:00:00Z", "summary": "Dans la presse al\u00e9manique dominicale, il est question des relations entre la Suisse et l'Europe et de l'apr\u00e8s-Billag.\r\n\r\n* * La revue de presse al\u00e9manique 12h30: Revue de Presse Della Pietra\r\nEt on retrouve Nicole Della Pietra bonjour!\r\nVous avez lu pour nous le reste de la presse dominicale.\r\nNicole, ce dimanche, il est beaucoup question d'Europe... Les titres se penchent sur les manoeuvres du Conseil f\u00e9d\u00e9ral face \u00e0 l'Union Europ\u00e9enne et \u00e9voquent les prochains d\u00e9placements minist\u00e9riels \u00e0 Bruxelles.\r\nOui, la SonntagsZeitung \u00e9voque cette op\u00e9ration de tri autour de l'avenir des bilat\u00e9rales. Avec un Conseil f\u00e9d\u00e9ral qui se donne deux mois pour d\u00e9terminer quels dossiers sont particuli\u00e8rement importants pour la Suisse, et lesquels devront forc\u00e9ment passer par un accord-cadre pour esp\u00e9rer \u00eatre d\u00e9bloqu\u00e9s. Toujours selon le journal, Bruxelles aurait d\u00e9j\u00e0 consenti des concessions sur les pouvoirs de la Cour europ\u00e9enne de justice.\u00a0\r\nRELANCE NADINE: il est aussi question de plusieurs voyages \u00e0 destination de Bruxelles, Nicole.\r\nAvec Doris Leuthard, attendue dans le bureau de Jean-Claude Juncker. La date n'est pas encore connue, mais le t\u00eate-\u00e0-t\u00eate serait pour bient\u00f4t, croit savoir le SonntagsBlick. La pr\u00e9sidente de la Conf\u00e9d\u00e9ration doit tenter de convaincre l'Union de renoncer \u00e0 un accord-cadre avec la Suisse.\u00a0\r\nEn filigrane; la volont\u00e9 de Bruxelles d'afficher une position claire et sans \u00e9quivoque face \u00e0 la Grande-Bretagne.\r\nEt dans la Ostschweiz/Zentralschweiz am Sonntag, on apprend que\u00a0\r\nJohan Schneider-Amman prendra aussi son b\u00e2ton de p\u00e8lerin pour des discussions sur les rapports commerciaux entre la Suisse et l'UE. Mais le Bernois tentera aussi de poser la question des accords-bilat\u00e9raux sur la table. Ensuite, Johan Schneider-Amman partira pour Londres, pour tenter de r\u00e9gler les rapports commerciaux entre la Suisse et la Grande-Bretagne dans les meilleurs d\u00e9lais.\u00a0\r\nRELANCE NADINE: Et puis un autre sujet.... l'apr\u00e8s Billag.... continue d'int\u00e9resser la presse al\u00e9manique. \r\nLes remous politiques autour de la d\u00e9cision de l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la communication continuent, et c'est la NZZamSonntag qui s'en fait l'\u00e9cho. Les Commissions de gestion du National et des Etats doivent maintenant examiner l'attribution du mandat \u00e0 la zurichoise Serafe AG, au d\u00e9triment de la fribourgeoise Billag, suite \u00e0 l'intervention de la socialiste Val\u00e9rie Piller Carrard et du PDC Beat Vonlanthen. La question est de savoir si Serafe AG a ou non les\u00a0 qualifications professionnelles requises, et si ce choix n'a pas simplement \u00e9t\u00e9 dict\u00e9 par des param\u00e8tres politiques.\u00a0\r\nLe journal r\u00e9v\u00e8le aussi qu'il n'y avait pas que Billag et Serafe dans la course: mais aussi une certaine Accarda SA dirig\u00e9e par un ancien chef de Billag, qui s'interroge aujourd'hui sur les calculs et l'offre de sa concurrente qui a remport\u00e9 la mise.\r\nNicole della Pietra merci! On vous retrouve la semaine prochaine.", "durationSec": 139, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8473500", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["La revue de presse al\u00e9manique / 12H30_2017-03-26T12:33:00_developpement-4", "Le 12h30 du 26.03.2017"], "alternativeSummary": ["Dans la presse al\u00e9manique dominicale, il est question des relations entre la Suisse et l'Europe et de l'apr\u00e8s-Billag."], "variantIds": ["ece-8473500"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-04-01T11:05:37Z", "speechToTexts": ["01.04.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nSi, et on retrouve Nicole della Pietra bonjour, bonjour, vous avez lu pour nous le reste de la presse dominicale Nicole ce dimanche, il est beaucoup question d'Europe, les titres se penchent sur les manoeuvres du Conseil f\u00e9d\u00e9ral face \u00e0 l'Union europ\u00e9enne \u00e9voque les prochains d\u00e9placements minist\u00e9riels \u00e0 Bruxelles, oui la SonntagsZeitung \u00e9voque cette op\u00e9ration de tri autour de l'avenir des bilat\u00e9rales avec un conseil f\u00e9d\u00e9ral qui se donne 2 mois jusqu'en juin pour d\u00e9terminer quels dossiers sont particuli\u00e8rement importants pour la Suisse et lesquels devront forc\u00e9ment passer par un accord-cadre pour \u00eatre d\u00e9bloqu\u00e9s, toujours selon le journal, Bruxelles aurait d\u00e9j\u00e0 fait des concessions sur les pouvoirs de la Cour europ\u00e9enne de justice Nicole, il est aussi question de plusieurs voyages \u00e0 destination de Bruxelles avec Bruce avec Doris l\u00e0 et tarde attendu dans le bureau de Jean-Claude Junker, la date n'est pas encore connu, mais le t\u00eate-\u00e0-t\u00eate serait pour bient\u00f4t, croit savoir le SonntagsBlick, la pr\u00e9sidente de la Conf\u00e9d\u00e9ration doit tenter de convaincre l'Union de renoncer \u00e0 un accord-cadre avec la Suisse en filigrane bien s\u00fbr la volont\u00e9 de Bruxelles d'afficher une position claire et sans \u00e9quivoque face \u00e0 la Grande-Bretagne et dans la Ostschweiz Zentralschweiz anodin qu'on apprend que Yoann Schneider- Amman prendra aussi son b\u00e2ton de p\u00e8lerin pour des discussions sur les rapports commerciaux entre la Suisse et l'UE, mais le Bernois tentera \u00e9galement de poser la question des accords bilat\u00e9raux sur la table apr\u00e8s Bruxelles, Yoann Schneider- Amman partira pour Londres pour r\u00e9gler les rapports commerciaux entre la Suisse et la Grande-Bretagne dans les meilleurs d\u00e9lais et puis Nicole, un autre sujet qu'on pourrait appeler l'apr\u00e8s- bilingue continue d'int\u00e9resser la presse al\u00e9manique h\u00e9 oui, les remous politiques autour de la d\u00e9cision de l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la communication continuer, c'est la une cette cette arme Sonntag qui sont fait l'\u00e9cho, les commissions de gestion du National et des \u00c9tats doivent maintenant examiner l'attribution du mandat la z\u00fcrichois Serafe aguets au d\u00e9triment de la fribourgeoise bilingue, suite \u00e0 l'intervention de la socialiste Val\u00e9rie pillards Pierre Carrard et du PDC b\u00e9ate Vonlanthen, la question de savoir si Serafe Aguer a ou non les qualifications professionnelles requises et si ce choix n'a pas simplement \u00e9t\u00e9 dict\u00e9 par des param\u00e8tres politiques et le journal r\u00e9v\u00e8le aussi qu'il n'y avait pas que Billag essaiera fait dans la course, mais aussi une certaine Hacquard \u00e0 SA, dirig\u00e9e par un ancien chef de Billag, qui s'interroge aujourd'hui sur les calculs et l'offre de sa concurrente qui a remport\u00e9 la mise, Nicole della Pietra merci, on vous retrouve la semaine prochaine et puisqu'on. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-03-26T10:44:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Della Pietra, Nicole", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-1E31BDC7-5723-47BE-9E49-BF447E4D0DD0", "internalArchiveId": "1E31BDC7-5723-47BE-9E49-BF447E4D0DD0", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Un projet de loi veut rendre plus lisible la Feuille d'avis officielle de Gen\u00e8ve", "publicationDate": "2017-03-25T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Vincent Ma\u00eetre, avocat et d\u00e9put\u00e9 PDC\r\nAccessible en version num\u00e9rique exclusivement depuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e, la Feuille d'avis officielle du canton de Gen\u00e8ve suscite les plus vives critiques. Interview de Vincent Ma\u00eetre, avocat et d\u00e9put\u00e9 PDC, \u00e0 l'origine d'un projet de loi d\u00e9pos\u00e9 au Grand conseil pour rendre cette FAO plus lisible.\r\n\r\n* * Un projet de loi veut rendre plus lisible la Feuille d'avis officielle de Gen\u00e8ve 12h30: GE: pour une r\u00e9forme de la FAO ITV Ma\u00eetre BELZER\r\nDans le canton de Gen\u00e8ve, la publication de la Feuille d'avis officielle uniquement sur internet ne cesse de faire pol\u00e9mique. \r\nLa FAO n'est plus disponible sur papier depuis janvier, mais beaucoup estiment que sa lecture sur le web et illisible. \r\nEh bien... selon les informations de notre bureau genevois un projet de loi vient d'\u00eatre d\u00e9pos\u00e9 au Grand-Conseil pour la rendre plus lisible.  A l'origine de ce projet, l'avocat et d\u00e9put\u00e9 PDC Vincent Ma\u00eetre. \r\nOn l'\u00e9coute: \r\n  1'05''\r\nDes propos recueillis par Sylvie Belzer.", "durationSec": 91, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8471766", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Un projet de loi veut rendre plus lisible la Feuille d'avis officielle de Gen\u00e8ve / 12H30_2017-03-25T12:33:00_developpement-4", "Le 12h30 du 25.03.2017"], "alternativeSummary": ["Accessible en version num\u00e9rique exclusivement depuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e, la Feuille d'avis officielle du canton de Gen\u00e8ve suscite les plus vives critiques. Interview de Vincent Ma\u00eetre, avocat et d\u00e9put\u00e9 PDC, \u00e0 l'origine d'un projet de loi d\u00e9pos\u00e9 au Grand conseil pour rendre cette FAO plus lisible."], "variantIds": ["ece-8471766"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-03-31T14:03:01Z", "speechToTexts": ["31.03.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nDans le canton de Gen\u00e8ve, la publication de la feuille d'avis officielle uniquement sur Internet ne cesse de faire pol\u00e9mique, la FAO n'est plus disponible sur papier depuis janvier mais beaucoup estiment que sa lecture sur le web, illisible, h\u00e9 bien, selon les informations notre bureau, je ne vois un projet de loi vient d'\u00eatre d\u00e9pos\u00e9 au Grand-Conseil pour la rendre plus lisible, \u00e0 l'origine de ce projet, l'avocat et d\u00e9put\u00e9 PDC Vincent Ma\u00eetre, on l'\u00e9coute. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:23) [89%] :\r\nJe propose tout simplement de rendent la Feuille d'avis officielle en ligne lisible pratique et facilement utilisable pour les utilisateurs lambda, mais surtout pour les professionnels qui ont un besoin accru d'avoir un acc\u00e8s tr\u00e8s r\u00e9guliers, tr\u00e8s facile et tr\u00e8s pratique \u00e0 cette FAO on parle \u00e9videmment des huissiers judiciaire des notaires, des avocats, des architectes qui peut doivent tr\u00e8s r\u00e9guli\u00e8rement consulter des informations officielles et qui engage d'ailleurs leurs responsabilit\u00e9s professionnelle s'il y a, il ne le font pas correctement. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:51) [86%] :\r\nComment expliquer que ce soit devenu aussi mal pratique en devenant num\u00e9rique. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:56) [86%] :\r\nLa FAO actuelle, les informations qui s'y trouvent sont publi\u00e9es dans un flot continu tout au long de la journ\u00e9e quotidiennement sans rubrique sont syst\u00e9matiques et sans un ordre logique, ce qui fait que pour l'utilisateur, h\u00e9 bien c'est absolument illisible, vous trouvez p\u00eale-m\u00eale des informations qui ont trait \u00e0 des successions \u00e0 des faillites \u00e0 des publications de notification Blois, enfin c'est parfaitement malais\u00e9 mal pratique, il faut tout simplement revenir \u00e0 une version qui elle puisse fournir des informations par rubrique, un moteur de recherche efficace, c'est aussi simple que \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:28) [99%] :\r\nDes propos recueillis par Sylvie belles heures. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-03-25T11:41:59Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Belzer, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C2F6993C-B728-42A2-ACCD-4648119F2BE9", "internalArchiveId": "C2F6993C-B728-42A2-ACCD-4648119F2BE9", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi", "publicationDate": "2017-03-24T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Claude B\u00e9gl\u00e9, conseiller national PDC VD;Sadiq Khan, maire de Londres;Emmanuel Sangra, responsable audit au contr\u00f4le f\u00e9d\u00e9ral des finances;Eric Bianco, chef du service cantonal du d\u00e9veloppement \u00e9conomique, VS;St\u00e9phane Coppey, pr\u00e9sident de Monthey;Philippe Belais, ancien CEO de Bertolucci;Davide Traxler, CEO de Corum\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(6H(1) 01  MINISTRE TURC) Il est donc finalement venu en Suisse... Le ministre turc des affaires \u00e9trang\u00e8res, Mevl\u00fct TCha vouch \u00f4 lou a, a \u00e9t\u00e9 re\u00e7u hier soir...\u00e0 Berne...par Didier Burkhalter. Une visite de travail...demand\u00e9e par Ankara...alors que la Turquie est en froid avec plusieur pays europ\u00e9ens en raison  de l'annulation de meetings pro-Erdohan. \r\nEt notre ministre lui a bien sp\u00e9cifi\u00e9 que la libert\u00e9 d'expression en Suisse...c'\u00e9tait pour tout le monde...aussi pour les opposants turcs....Didier Burkhalter lui a aussi demand\u00e9 de respecter les engagements internationaux en mati\u00e8re de droits de l'homme.... \r\nSous la coupole f\u00e9d\u00e9rale...cette visite a \u00e9t\u00e9 plut\u00f4t bien accueillie par les parlementaires... Julien Bangerter...\r\n(6H(2) 03 MINISTRE TURC ITV BEGLE) Annul\u00e9 \u00e0 Z\u00fcrich par l'h\u00f4tel qui devait accueiller la conf\u00e9rence....la rencontre entre le ministre turc des affaires \u00e9trang\u00e8res et la diaspora turc de Suisse a finalement eu lieu dans les salons feutr\u00e9s de l'ambassade...recevant l'assentiment de plusieurs parlementaires suisses...comme le conseiller national PDC vaudois Claude B\u00e9gl\u00e9...\r\n(6H(3) 17 MACRONMANIA GVT FR) ***Fran\u00e7ois Fillon accuse Fran\u00e7ois Hollande de piloter les r\u00e9v\u00e9lations sur ses d\u00e9boires judiciaires....\r\nInterrog\u00e9 sur France 2...le candidat des R\u00e9publicains \u00e0 l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise a demand\u00e9 une enqu\u00eate sur un cabinet noir qui tirerait les ficelles de ses affaires depuis l'Elys\u00e9e....d\u00e9menti imm\u00e9diat et cinglant de la pr\u00e9sidence fran\u00e7aise...qui affirme n'\u00eatre au courant que par l'interm\u00e9diaire de la presse.....\r\nEt pendant ce temps...l'un des adversaires de Fillon \u00e0 la pr\u00e9sidentielle r\u00e2tisse des soutiens de plus en plus larges...m\u00eame parmi les ministres du gouvernement...hier...Jean-Yves le Drian...ministre de la d\u00e9fense et proche du pr\u00e9sident Hollande a annonc\u00e9 qu'il voterait Macron et pas Hamon le 23 avril prochain....Ariane Hasler\r\nDonald Trump esp\u00e8re un vote aujourd'hui de la chambre des repr\u00e9sentants sur sa version de l'obamacare....hier le pr\u00e9sident de la chambre, le r\u00e9publicain Paul Ryan, a report\u00e9 le vote...trop incertain en raison des divisions des r\u00e9publicains sur le sujet....\r\n(6H(4) 15 SUITE LONDRES ITV KHAN) ***Des bougies et des fleurs d\u00e9pos\u00e9es \u00e0 Trafalgar Square hier soir....pour dire que la Grande Bretagne n'a pas peur!\r\nPlusieurs milliers de Londoniens se sont rassembl\u00e9s hier soir sur la place embl\u00e9matique de la capitale britannique, pour une veill\u00e9e en hommage aux victimes de l'attentat de mercredi pr\u00e8s du parlement de Westminster. Devant la foule, le maire de Londres, Sadiq Khan a appel\u00e9 \u00e0 continuer \u00e0 faire preuve de r\u00e9silience...\r\nL'auteur de l'attaque revendiqu\u00e9e par le groupe \u00e9tat islamique....a \u00e9t\u00e9 identifi\u00e9...c'est un britannique de 52 ans....Il avait eu des d\u00e9m\u00eal\u00e9s avec la justice, notamment pour agression ou d\u00e9tention d'armes \u00e0 feu mais jamais pour des affaires de terrorisme. La police a arr\u00eat\u00e9 huit personnes \u00e0 Londres et \u00e0 Birmingham...toutes soup\u00e7onn\u00e9es de pr\u00e9paration d'actes terroristes.\r\n(6H(5) 06 CO2 SYSTEME COMPENSATOIRE ITV SANGRA) ***Polluer est trop facile pour les entreprises suisses. \r\nVerdict du contr\u00f4le f\u00e9d\u00e9ral des finances...qui a test\u00e9 le syst\u00e8me de quotas d'\u00e9missions de CO2. syst\u00e8me jug\u00e9 in-efficace. Trop d'exemptions de la taxe sur le CO2 en sont notamment la cause. Pour Emmanuel Sangra, responsable audit au contr\u00f4le f\u00e9d\u00e9ral des finances, il faut pour le moins ajuster - voire laisser tomber - ce syst\u00e8me d'achat de permis de polluer. \r\nEmmanuel Sangra avec Muriel Ballaman.\r\nEn Valais...Oskar Freysinger sort de sa r\u00e9serve sur sa page facebook le ministre valaisan UDC \u00e9vinc\u00e9 lors des \u00e9lections du week-end dernier affirme avoir eu besoin de temps pour tourner la page et se reconstruire en famille...\r\nEt 3 communes du Haut-Valais portent plainte pour fraude \u00e9lectorale lors de ces \u00e9lections cantonales....Brigue, Vi\u00e8ge et Naters s'en sont rendu compte lorsque des citoyens se sont inqui\u00e9t\u00e9s de ne pas avoir re\u00e7u le mat\u00e9riel de vote...alors que les registres communaux les annon\u00e7aient comme ayant d\u00e9j\u00e0 vot\u00e9!\r\n(6H(6) D2 DEVELOPPEMENT BIOARK VS) Le Valais est \u00e0 la pointe dans le domaine de la biopharma et des sciences de la vie. Apr\u00e8s l'inauguration la semaine derni\u00e8re du nouveau BioArk de Vi\u00e8ge, qui comprend un centre de conditionnement de m\u00e9dicaments unique en Suisse, le site de Monthey, h\u00f4te d'une vingtaine de start-up et PME, va conna\u00eetre une nouvelle extension. Le secteur est en plein boom en Valais. Marie Giovanola.\r\nLa gare CFF de Lucerne restera ferm\u00e9e jusqu'\u00e0 lundi matin....les d\u00e9g\u00e2ts caus\u00e9s par le d\u00e9raillement d'un intercity italien sont plus importants que pr\u00e9vus,\r\n(6H(7) 21 BOMBARDIER - SWISS) ***Loin du train mais dans le ciel....Swiss renouvelle la flotte de ses avions court-courriers \u00e0 Gen\u00e8ve...en achetant des appareils au groupe a\u00e9ronautique canadien Bombardier.\r\nDimanche, le premier appareil CS100 sera officiellement livr\u00e9 avant l'arriv\u00e9e de 7 autres mod\u00e8les \u00e0 Cointrin. A Z\u00fcrich, ce sont six Bombardiers tout neufs qui sont d\u00e9j\u00e0 op\u00e9rationnels. La compagnie a\u00e9rienne suisse est la premi\u00e8re du monde \u00e0 avoir inaugur\u00e9 ce nouveau mod\u00e8le fabriqu\u00e9 dans les ateliers de Montr\u00e9al, un appareil qui permet au constructeur canadien de sortir la t\u00eate de l'eau, Estelle Braconnier...\r\nC'est la fin d'un long feuilleton...la France et la Suisse ont sign\u00e9 hier \u00e0 Paris l'accord qui r\u00e8gle les questions fiscales \u00e0 l'a\u00e9roport de B\u00e2le-Mulhouse...une signature qui pourrait d\u00e9bloquer le projet de racconrdement ferroviaire de l'euro airport...\r\n(6H(8) D3 PATRON CHINOIS) Ouverte depuis hier, la 100e \u00e9dition de Baselworld bat son plein dans un climat \u00e9conomique difficile. Comme d'autres avant elles et pour assurer leur avenir, certaines marques se demandent si elles devront passer en mains \u00e9trang\u00e8res, notamment chinoises? Une question difficile car la r\u00e9ponse, Didier Pradervand, suscite souvent plus de craintes que d'espoirs.\r\nAvoir un patron ou un actionnaire chinois qu'est-ce que \u00e7a change . la r\u00e9ponse samedi \u00e0 12h45 dans 15 minutes, notre s\u00e9quence reportage.\r\n(6H(9) 22 HOCKEY PLAY OFF GOTTERON) ***Hockey sur glace : Gott\u00e9ron a fait le break hier soir en terre tessinoise ! \r\nLes fribourgeois se sont impos\u00e9s 6 \u00e0 1 face \u00e0 Ambri Piotta dans l'acte 2 de la finale contre la rel\u00e9gation. Une victoire acquise de mains de ma\u00eetre et qui permet aux Fribourgeois d'aborder la suite de la s\u00e9rie avec une certaine s\u00e9r\u00e9nit\u00e9.... Laurent Bastardoz\r\nEt dans les demi-finales pour le titre, Zoug m\u00e8ne 2 \u00e0 0 sur Davos battu 5 \u00e0 2 hier soir...alors que Berne \u00e9galise apr\u00e8s sa victoire 4 \u00e0 1 \u00e0  Lugano.\r\nLes nuages ne devraient pas l\u00e2cher la moindre goutte aujourd'hui. Le soleil se fera rare...des \u00e9claicies sont possibles en Valais, dans les pr\u00e9alpes et en Ajoie.\r\n15 \u00e0 18 degr\u00e9s au meilleur de la journ\u00e9e.\r\nLe week-end s'annonce variable...encore assez beau demain....gris et pluvieux dimanche.\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(METEO SIMON) Le ciel sera souvent nuageux mais sec aujourd'hui en Suisse romande. Seuls le Valais, les Pr\u00e9alpes et l'Ajoie b\u00e9n\u00e9ficieront de quelques \u00e9claircies. Il fera doux malgr\u00e9 tout : des 6 \u00e0 8 degr\u00e9s mesur\u00e9s ce matin en Plaine, on passera \u00e0 15 degr\u00e9s cet apr\u00e8s-midi sur le Plateau et jusqu'\u00e0 18 degr\u00e9s dans la Plaine du Rh\u00f4ne gr\u00e2ce au foehn. Le ciel se d\u00e9gagera en partie la nuit prochaine.\r\nDemain samedi, le temps sera assez ensoleill\u00e9 dans l'ensemble. Il fera 15 \u00e0 18 degr\u00e9s. Le ciel se chargera le soir \u00e0 partir du sud et il pleuvra un peu dans la nuit.\r\nDimanche sera gris, maussade et faiblement pluvieux. Il neigera d\u00e8s 1500 m\u00e8tres dans les Alpes et les Pr\u00e9alpes. Les \u00e9claircies seront rares.\r\nD\u00e8s lundi, un temps printanier, ensoleill\u00e9 et doux devrait s'installer pour plusieurs jours.", "durationSec": 915, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8468539", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi / JDM_2017-03-24T06:00:00_le-journal-de-6h", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi / JDM_2017-03-24T06:00:00_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-8468559", "ece-8468539"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-03-30T04:51:11Z", "speechToTexts": ["30.03.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [91%] :\r\nLa premi\u00e8re, ce journal de Sandra Viscardi mais The Touch avoue je le loue \u00e0 Berne Didier pour terrain \u00e0 rappeler hier \u00e0 son homologue turc que la libert\u00e9 d'expression \u00e9tait sacr\u00e9 en Suisse, le respect des droits de l'homme aussi un face-\u00e0-face de Ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res, suivie d'une rencontre \u00e0 l'ambassade de Turquie avec la diaspora turque Berne ne ferme pas la porte \u00e0 la Turquie, mani\u00e8re peut-\u00eatre de se profiler comme futur interm\u00e9diaire entre Ankara et d'autres pays, quand le courant ne passera plus Londres n'a pas peur et r\u00e9sistera au terrorisme, la capitale britannique a rendu hier soir hommage aux victimes de l'attentat de mercredi soir, une veill\u00e9e pour dire non \u00e0 la terreur 6 heures 20 5\u00e8me et dernier \u00e9pisode de notre s\u00e9rie sur l'h\u00e9ritage que la France a laiss\u00e9 \u00e0 la Suisse, ce matin, la cour a eu des Genevois pour ne pas dire plus, est -elle due \u00e0 l'influence fran\u00e7aise, trop facile pour nos entreprises, d'acheter des permis de polluer ailleurs qu'on Suisse le contr\u00f4le f\u00e9d\u00e9ral des finances demande une r\u00e9vision du syst\u00e8me des quotas d'\u00e9mission de CO2. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:57) [90%] :\r\nSuisse- L\u00e9ttonie ce sera demain 18 heures \u00e0 Gen\u00e8ve, match qualificatif de la Coupe du monde 2018, une rencontre que les Suisses doivent imp\u00e9rativement gagner, c'est ce que nous dira Jo\u00ebl Robert dans. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:06) [92%] :\r\nPour matin il est donc finalement venu en. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:11) [93%] :\r\nSuisse, le ministre turc des Affaires \u00e9trang\u00e8res, Mevlut h\u00f4te j'avoue o\u00f9 a \u00e9t\u00e9 re\u00e7u hier soir \u00e0 Berne par Didier Burkhalter, une visite de travail demand\u00e9e par Ankara alors que la Turquie est en froid avec plusieurs pays europ\u00e9ens en raison de l'annulation de meetings pro- Erdogan et notre ministre lui a bien sp\u00e9cifi\u00e9 que la libert\u00e9 d'expression en Suisse c'\u00e9tait pour tout le monde aussi pour les opposants turcs Didier Burkhalter lui aussi demand\u00e9 de respecter les engagements internationaux en mati\u00e8re des droits de l'homme sous la coupole f\u00e9d\u00e9rale cette visite Julien Carter a \u00e9t\u00e9 plut\u00f4t bien accueillie par les parlementaires. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:42) [93%] :\r\nC'est une visite de travail purement diplomatique et on peut la voir d'un oeil positif c'est l'avis des membres des commissions de politique ext\u00e9rieure, tous partis confondus, quant \u00e0 cette rencontre, ils estiment que l'allocution du ministre turc devant ses compatriotes ne posent pas non plus probl\u00e8me puisqu'elle devait avoir lieu au sein de l'ambassade turque \u00e0 Berne socialiste g\u00e9nevois Carlo Sommaruga note toutefois que la Turquie a soigneusement choisi son agenda, mais la seule d\u00e9claration un peu plus piquante vient du pr\u00e9sident de la commission des affaires ext\u00e9rieures du National, l'UDC Roland B\u00fcchel cet homme, que cette m\u00eame commission n'aient pas \u00e9t\u00e9 inform\u00e9 de cette visite lors des r\u00e9unions qui ont eu lieu au d\u00e9but de cette semaine, le DFAE reconna\u00eet que la rencontre \u00e9tait dans l'air mais indique n'avoir obtenu une confirmation que hier matin. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:25) [91%] :\r\nAnnul\u00e9e \u00e0 Z\u00fcrich par l'h\u00f4tel qui devaient accueillir la conf\u00e9rence, la rencontre entre le ministre turc des Affaires \u00e9trang\u00e8res et la diaspora turc de Suisse a donc finalement eu lieu hier soir dans les salons feutr\u00e9s de l'ambassade, recevant l'assentiment de plusieurs parlementaires, comme le Conseil national PDC Vaudois Claude B\u00e9gl\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:02:41) [90%] :\r\nPlus on va de l'avant que la Turquie sont dans une situation o\u00f9 un jour il y aura besoin de chercher une solution et c'est tr\u00e8s bien que la Suisse puisse \u00eatre partie de cette solution en gardant une neutralit\u00e9 en gardant les ports ouverts en gardant le dialogue, on reste cr\u00e9dible et \u00e7a permettrait, un jour, \u00e0 la suite d'offrir ses bons offices sur le jugement et de participer \u00e0 la r\u00e9solution soit du conflit entre Kurdes et Turcs soient entre Erdogan et opposition et je pense que l\u00e0 nous aurions beaucoup plus utile que le crier avec les loups. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:13) [99%] :\r\nFran\u00e7ois Fillon, lui, accuse Fran\u00e7ois Hollande de piloter les r\u00e9v\u00e9lations sur ses d\u00e9boires judiciaires. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:18) [94%] :\r\nInterrog\u00e9 sur France 2 le candidat des r\u00e9publicains \u00e0 l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise a demand\u00e9 une enqu\u00eate sur un cabinet noir qui tirerait les ficelles de ces affaires depuis l'\u00c9lys\u00e9e, d\u00e9menti imm\u00e9diat et cinglant de la pr\u00e9sidence fran\u00e7aise qui affirme n'\u00eatre au courant que par l'interm\u00e9diaire de la presse et pendant ce temps, l'un des adversaires de Fillon la pr\u00e9sidentielle ratisse des soutiens de plus en plus larges, m\u00eame parmi les ministres du gouvernement hier Jean-Yves Le Drian, ministre de la D\u00e9fense, proche du pr\u00e9sident Hollande a annonc\u00e9 qu'il voterait Macron macron donc, et pas Hamon le 23 avril prochain rien Hasler. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:03:51) [92%] :\r\nLe soutien est fort politiquement et symboliquement, Jean-Yves Le Drian est ministre de gauche mais qui en m\u00eame temps est tr\u00e8s appr\u00e9ci\u00e9 \u00e0 droite en \u00e9quilibre important \u00e0 l'heure o\u00f9 certains soutiens venus du gouvernement pourrait passer comme trop \u00e0 gauche aux yeux de certains membres d'en marche, Jean-Yves Le Drian offre aussi une puissante caution \u00e0 un Emmanuel Macron, jug\u00e9es plus faibles sur les questions r\u00e9galiennes, le candidat d'en marche, avait d'ailleurs d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 plusieurs reprises ne pas chercher particuli\u00e8rement le soutien de membres du gouvernement, exception faite de Jean-Yves Le Drian, la nouvelle de ce ralliement \u00e9videmment tr\u00e8s, tr\u00e8s mal pass\u00e9 dans l'entourage de Beno\u00eet Hamon dans un communiqu\u00e9, l'\u00e9quipe du candidat socialiste d\u00e9nonce Jean-Yves Le Drian, ne respectent pas le vote des \u00e9lecteurs de gauche, il n'est pas acceptable en d\u00e9mocratie que des responsables politiques ne s'accommode du vote des \u00e9lecteurs que lorsque celui -ci leur convient Jean-Yves Le Drian est le 3\u00e8me, membre du gouvernement \u00e0 se rallier au candidat Macron d'autres pourraient suivre Ariane Hasler rtsinfo Paris. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:50) [94%] :\r\nDonald Trump esp\u00e8re un vote aujourd'hui \u00e0 la Chambre des repr\u00e9sentants sur sa version de l'obamacare hier, le pr\u00e9sident de la Chambre, le r\u00e9publicain Paul Ryan a report\u00e9 le vote, vote trop incertain en raison des divisions, des r\u00eaves. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:02) [92%] :\r\nPublic, hein, sur le sujet des bougies et des fleurs d\u00e9pos\u00e9es \u00e0 Trafalgar Square hier soir pour dire que la Grande-Bretagne n'a pas peur. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:09) [96%] :\r\nPlusieurs milliers de Londoniens se sont rassembl\u00e9s sur la place embl\u00e9matique de la capitale britannique pour une veill\u00e9e en hommage aux victimes de l'attentat de mercredi pr\u00e8s du Parlement de Westminster devant la foule, le maire de Londres Sadiq Khan, a appel\u00e9 \u00e0 continuer \u00e0 faire preuve de r\u00e9silience. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:24) [83%] :\r\nL'homme venait \u00e0 croire, c'est fait, il faut la Londres est une merveilleuse ville laine de gens incroyable de tous horizons hawaladar mais quand les Londoniens font face \u00e0 l'adversit\u00e9, il s'entra\u00eene toujours. \r\nAutre ah ouais, sport, r\u00e9ponse \u00e0 cette attaque, qui a \u00e9t\u00e9 dirig\u00e9e contre notre ville, c'est cette fac qui a essay\u00e9 de d\u00e9truire notre fa\u00e7on de vivre nos valeurs montre au reste du monde, ce que signifie Londoniens mais c'est des langues. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:00) [93%] :\r\nEt l'auteur de l'attaque, revendiqu\u00e9e par le groupe \u00c9tat islamique a \u00e9t\u00e9 identifi\u00e9, c'est un Britannique de 52 ans, il avait d\u00e9j\u00e0 eu des d\u00e9m\u00eal\u00e9s avec la justice, notamment pour agression ou d\u00e9tention d'armes \u00e0 feu, mais jamais pour des affaires de terrorisme, la police a, elles ont plus arr\u00eat\u00e9 8 personnes \u00e0 Londres et Birmingham, toutes soup\u00e7onn\u00e9es de pr\u00e9paration d'actes terroristes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:19) [90%] :\r\nPolluer trop facile pour les entreprises suisses. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:22) [90%] :\r\nVerdict du contr\u00f4le f\u00e9d\u00e9ral des finances qui a test\u00e9 le syst\u00e8me de quotas d'\u00e9mission de CO2 syst\u00e8me donc jug\u00e9 inefficace, trop d'exemption de la taxe sur le CO 2 en sont notamment la cause pour Emmanuel Sangra, responsable audit sous contr\u00f4le f\u00e9d\u00e9ral des finances, il faut, pour le moins ajuster, voire m\u00eame laisser tomber ce syst\u00e8me d'achat de permis de polluer. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:06:41) [91%] :\r\nOn devrait examiner la solution de faire des conventions avec elle pour fixer des niveaux de production des \u00e9missions de CO2, plut\u00f4t que de travailler avec ce syst\u00e8me suisse d'\u00e9change de quotas d'\u00e9mission, c'est une solution hein ou alors que le syst\u00e8me suisse reli\u00e9 avec le syst\u00e8me europ\u00e9en parce qu'on a le plus petit syst\u00e8me au monde au niveau du syst\u00e8me d'\u00e9change de quotas d'\u00e9mission, il suffit qu'une grande entreprise arr\u00eate par exemple sa production, c'\u00e9tait le cas de Tamoil qui \u00e9tait le 3\u00e8me plus gros \u00e9metteurs de CO2 en Suisse et ses droits d'\u00e9mission \u00e9t\u00e9 ensuite r\u00e9partis pour l'ensemble des autres entreprises, ce qui leur permettait d'\u00e9viter de devoir racheter nos 3 d\u00e9missions. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:25) [91%] :\r\nEmmanuel Sangra avec Muriel en Valais Oskar Freysinger, sort de sa r\u00e9serve sur sa page Facebook le ministre valaisan UDC \u00e9vinc\u00e9 lors des \u00e9lections du week- end dernier, afin, affirme avoir eu besoin de temps pour tourner la page et se reconstruire en famille et puis 3 communes du Haut-Valais portent plainte pour fraude \u00e9lectorale lors de ces \u00e9lections cantonales Brigue, Vi\u00e8ge et Naters s'en sont rendu compte lorsque les citoyens se sont inqui\u00e9t\u00e9s de ne pas avoir re\u00e7u le mat\u00e9riel de vote alors que les registres communaux les annon\u00e7aient comme ayant d\u00e9j\u00e0 vot\u00e9 le Valais est \u00e0 la pointe dans le domaine de la BioPharma et des sciences de la vie apr\u00e8s l'inauguration la semaine derni\u00e8re du nouveau bio arc de Vi\u00e8ge qui comprend un centre de conditionnement de m\u00e9dicaments unique en Suisse, h\u00e9 bien le site de Monthey, h\u00f4te d'une vingtaine de Start-Up et PME va conna\u00eetre une nouvelle extension, ce secteur est en plein boom, on va Leymarie Giovanola dans la plus de 11 pourcent du du PIB cantonal et plus de 5500 emplois, c'est ce que repr\u00e9sente en Valais le secteur chimie, pharmacie et sciences de la vie, un fleuron de l'\u00e9conomie valaisanne et les cit\u00e9s bio arc de Vi\u00e8ge et de Monthey sont en plein d\u00e9veloppement, une industrie \u00e0 forte valeur ajout\u00e9e, \u00c9ric Bianco, chef du service cantonal du d\u00e9veloppement \u00e9conomique. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:33) [91%] :\r\nC'est une des industries aider et gagent le plus de valeur ajout\u00e9e au niveau du canton, la contribution au PIB de la chimie et des sciences de la vie est certainement la plus importante pour ce qui est des industries d'exportation et certainement aussi au-dessus de l'\u00e9nergie, on dira \u00e7a comme \u00e7a, maintenant c'est vrai que, elle ne se r\u00e9alise pas, non plus, partout on parle souvent d'un d\u00e9veloppement de la plaine du Rh\u00f4ne visant les routes valeur ajout\u00e9e visant les technologies le but du canton et d'assurer un d\u00e9veloppement sur l'ensemble du territoire et \u00e0 ce titre dans nos vall\u00e9es lat\u00e9rales, c'est aussi le d\u00e9veloppement touristique important. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:01) [89%] :\r\n\u00e0 monter \u00e0 la surface du Bio Arc va \u00eatre doubl\u00e9 d'ici 2019 pour atteindre atteindre 13000 m2 et quelque 250 employes, un plan d'am\u00e9nagement vient d'\u00eatre mis \u00e0 l'enqu\u00eate, une aventure initi\u00e9e il y a plus de 10 ans en parall\u00e8le de la chimie centenaire St\u00e9phane Coppey, pr\u00e9sident de Monthey. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:09:16) [92%] :\r\nLe site chimique qui a \u00e9t\u00e9 \u00e0 la base de la r\u00e9flexion en 2004 lorsque nous sommes lanc\u00e9s dans dans cette belle aventure et je crois que c'est un un atout suppl\u00e9mentaire nous sp\u00e9cialisant dans ce domaine de la biotechnologie ici \u00e0 monter, je pense qu'il y a un bel avenir c'est un compl\u00e9ment \u00e0 ce que l'on peut retrouver dans d'autres r\u00e9gions de la Suisse romande l'ensemble de la Suisse romande doit \u00eatre consid\u00e9r\u00e9 comme un toutes et mont\u00e9 en fait partie. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:41) [94%] :\r\nEt vu le succ\u00e8s actuel d'autres extension du site sont envisageables dans le futur, la gare CFF de Lucerne restera ferm\u00e9 jusqu'\u00e0 lundi matin, les d\u00e9g\u00e2ts caus\u00e9s par le d\u00e9raillement d'un intercity et italiens sont plus importante. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:53) [90%] :\r\nPr\u00e9vue \u00e0 loin du train, mais dans le ciel, la Suisse renouvelle la flotte de ces avions court- courriers \u00e0 Gen\u00e8ve en achetant des appareils au groupe a\u00e9ronautique canadien Bombardier. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:01) [90%] :\r\nMais dimanche, le premier apparaissait sans sera officiellement livr\u00e9 avant l'arriv\u00e9e de 7 autres mod\u00e8les \u00e0 Cointrin \u00e0 Z\u00fcrich, ce sont 6 Bombardier tout neufs qui sont d\u00e9j\u00e0 op\u00e9rationnels, la compagnie a\u00e9rienne suisse est la premi\u00e8re du monde avoir inaugur\u00e9 ce nouveau mod\u00e8le fabriqu\u00e9 dans les ateliers de Montr\u00e9al, un appareil qui permet au constructeur canadien de sortir la t\u00eate de l'eau, Estelle Braconnier. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:10:22) [92%] :\r\nLe bombardier 1600 fra\u00eechement homologu\u00e9 en d\u00e9cembre dernier, propose 125 places, son grand fr\u00e8re le CS 300 peut accueillir 145 passagers les arguments de ses avions en concurrence avec Airbus ou Boeing, c'est que leur faible amplitude leur permet d'atterrir sur des a\u00e9roports situ\u00e9s en ville, ils sont aussi moins bruyants et moins gourmands en carburant, ce serait m\u00eame le 1er mod\u00e8le de conception enti\u00e8rement nouvelle que l'industrie vu depuis plus de 25 ans, selon les sp\u00e9cialistes, pour l'investissement se chiffre \u00e0 pr\u00e8s de 2 milliards de francs, formation des techniciens et des pilotes inclus, de quoi solidifier le pari de Bombardier qui fait un coude Poker avec ces nouveaux avions il y a un an encore, en effet, le groupe a annonc\u00e9 un plan de restructuration et la suppression de 7000 emplois dans le monde apr\u00e8s Suisse d'autres compagnies inscrivent d\u00e9sormais leur nom sur le carnet de commandes canadien comme Delta Airlines ou Air Canada. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:23) [91%] :\r\nC'est la fin d'un long feuilleton, la France et la Suisse ont sign\u00e9 hier \u00e0 Paris, l'accord qui r\u00e8gle les questions fiscales A\u00e9roport de B\u00e2le- Mulhouse signature qui donc pourrait d\u00e9bloquer le projet de raccordement ferroviaire de l'EuroAirport tout ouverte depuis hier, la 100\u00e8me d'hygi\u00e8ne de base Loire de bat son plein dans un climat \u00e9conomique difficile, comme d'autres avant elle et pour assurer leur avenir, certaines marques se demandent si elles devront passer en mains \u00e9trang\u00e8res, notamment chinoises une question difficile car la r\u00e9ponse Didier pr\u00e9servant suscite souvent plus de craintes que d'espoirs. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:11:55) [86%] :\r\nAjuster titre car si l'horlogerie, a \u00e9t\u00e9 un des premiers secteurs \u00e9conomiques suisses avoir s\u00e9duit les investisseurs chinois, on y d\u00e9nombre pour l'heure, tr\u00e8s peu de vrais succ\u00e8s comme en t\u00e9moigne Philippe Belais, ancien CEO de Bertolucci, rachet\u00e9e en 2005 et aujourd'hui disparu. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:12:08) [92%] :\r\nIl est aujourd'hui triste de constater que la plupart des marques rachet\u00e9es par des groupes chinois pourtant avec des puissances de ce soir, en distribution soit en production, soit les 2 et et des moyens aussi bas n'ait pas r\u00e9ussi \u00e0 s'imposer ou \u00e0 maintenir leur position sur le march\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:12:28) [91%] :\r\nCes difficult\u00e9s s'expliquent souvent en raison du choc des cultures, des visions et des strat\u00e9gies attention pourtant ne pas peindre le diable dragon chinois sur la muraille, certains s'en sortent bien comme, par exemple, Corum, rachet\u00e9e en 2013, la marque vient de renouer avec les chiffres noirs \u00e0 la satisfaction de son CEO David est tr\u00e8s claire. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:12:45) [87%] :\r\nOn a fait plus 38 pourcent,, la derni\u00e8re en chiffre d'affaires, c'est la plus grande croissance du secteur et donc n'importe quel actionnaire martien, chinois, fran\u00e7ais ou suisses seraient contents d'avoir une soci\u00e9t\u00e9 qui, apr\u00e8s 10 ans gagne de l'argent et au consensus faire. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:12:58) [93%] :\r\nLa preuve, selon lui, que la multiculturalit\u00e9 peut fonctionner moyennant quelques r\u00e8gles de base. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:13:04) [87%] :\r\nNon seulement nos \u00e9quipes \u00e0 nous, c'est comme sont toutes des \u00e9quipes locales \u00e0 Hong-Kong sont l\u00e9gion, donc \u00e0 Singapour ce quelqu'un de Singapour, en Malaisie, \u00e7a malaisien, je crois que l'int\u00e9gration est tr\u00e8s importante et c'est important d'avoir des gens qui, par la m\u00eame langue, donc vous vous mettez aussi loin, je ne prends pas de cours de chez moi, j'adore le fait qu'on ne parle pas la m\u00eame langue, avec mon actionnaire, je trouve que c'est merveilleux, on parle peu, on parle bien, on mange merveilleusement bien et on boit de tr\u00e8s bons vins. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:27) [94%] :\r\nAvoir un patron ou un actionnaire chinois, qu'est-ce que \u00e7a change, r\u00e9ponse demain 12 heures 45 dans 15 minutes c'est notre s\u00e9quence reportage. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:35) [93%] :\r\nHockey-sur-glace Gott\u00e9ron a fait le break hier soir en terre tessinoise, comme on dit en tennis. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:40) [91%] :\r\nEt j'y effectivement les fribourgeois se sont impos\u00e9s 6 \u00e0 1 face \u00e0 Ambri-Piotta, dans l'acte II de la finale contre la rel\u00e9gation, une victoire acquise de main de ma\u00eetre et qui permet aux Fribourgeois d'aborder la suite de la s\u00e9rie avec une certaine s\u00e9r\u00e9nit\u00e9, leur ambassade au. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:13:53) [91%] :\r\n\u00e0 l'inverse de mardi dernier, lors de l'acte, un Ambri Piotta et pourtant entr\u00e9 dans cette rencontre, le couteau entre les dents, se cr\u00e9ant pas moins de 5 occasions dans les 5 premi\u00e8res minutes de jeu, mais comme ce fut le cas tr\u00e8s souvent cette saison, les L\u00e9ventins ont surtout p\u00each\u00e9 dans leur jeu en sup\u00e9riorit\u00e9 num\u00e9rique et c'est justement dans cette situation que FribourgGott\u00e9ron va marquer le 2 \u00e0 0 apr\u00e8s 11 minutes une r\u00e9ussite donne in\u00e9vitable Sprunger qui a fait suite \u00e0 l'ouverture de la marque de Chair 20 cas intervenu 2 minutes avant 3 occasions, 2 buts dans ce 1er tiers ou comment se montrer efficace apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 au bord de la rupture, menant 2 \u00e0 0 puis 3 1 apr\u00e8s des r\u00e9ussites de d'Agostini Hano\u00ef comme et enfin 6 ans gr\u00e2ce \u00e0 l'apport de m'Holding Germain au clair les fribourgeois en tranquillement et parfaitement g\u00e9r\u00e9 la fin de cette rencontre, une rencontre au demeurant nerveuse marqu\u00e9e par 73 minutes de p\u00e9nalit\u00e9 Fribourg m\u00e8ne donc 2 \u00e0 0 dans cette s\u00e9rie au meilleur des 7 matches et aura l'occasion ce samedi \u00e0 domicile de poursuive son chemin en direction de son sauvetage en Ligue nationale A. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:14:50) [95%] :\r\nEt dans les demi- finale pour le titre Zoug m\u00e8ne 2 \u00e0 0 sur Davos, battu 5 \u00e0 2 hier soir alors que Berne \u00e9galise apr\u00e8s sa victoire 4 \u00e0 Lugano. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:59) [97%] :\r\nC'\u00e9tait le journal de Sandra Viscardi les nuages ne devraient pas l\u00e2cher la moindre goutte aujourd'hui le soleil se fera rare quelques \u00e9claircies possibles en Valais dans les Pr\u00e9alpes et en Ajoie 15 \u00e0 18 degr\u00e9s au meilleur de la journ\u00e9e, le week- end s'annonce variable encore assez beau demain gris et pluvieux, dimanche. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-03-24T06:02:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Viscardi, Sandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Giovanola, Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Braconnier, Estelle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Pradervand, Didier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Hasler, Ariane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Bastardoz, Laurent", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ballaman, Muriel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ilic, Catherine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-7FEBED33-A306-47B5-B498-C18C70591A33", "internalArchiveId": "7FEBED33-A306-47B5-B498-C18C70591A33", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "1er d\u00e9veloppement : La gare de Lucerne reste paralys\u00e9e apr\u00e8s le d\u00e9raillement d'un Eurocity", "publicationDate": "2017-03-24T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Conrad Graber, conseiller aux Etats PDC lucernois;Karin Bl\u00e4ttler, pr\u00e9sidente de Pro Bahn Suisse Centrale, la communaut\u00e9 d'int\u00e9r\u00eat des usagers du rail\r\nRien ne va plus en gare de Lucerne depuis le d\u00e9raillement d'un Eurocity italien. Le trafic ferroviaire est paralys\u00e9 et le restera au moins jusqu'\u00e0 lundi matin. Si les travaux sont aussi longs, c'est aussi parce que l'infrastructure ferroviaire de la cit\u00e9 de Suisse centrale est d'un autre \u00e2ge.\r\n\r\n* * La gare de Lucerne reste paralys\u00e9e apr\u00e8s le d\u00e9raillement d'un Eurocity  environ 5 minutes\r\nRien ne va plus en gare de Lucerne depuis le d\u00e9raillement mercredi d'un Eurocity italien. Le trafic ferroviaire est paralys\u00e9 et le restera au moins jusqu'\u00e0 lundi matin. Si les travaux sont aussi longs, c'est aussi parce que l'infrastructure ferroviaire de la cit\u00e9 de Suisse centrale est d'un autre \u00e2ge : une gare en cul-de-sac, des acc\u00e8s tr\u00e8s limit\u00e9s. \r\nAlain Arnaud, vous \u00e9tiez sur place hier (JE). qu'y avez-vous vu et entendu\r\nJe suis arriv\u00e9 \u00e0 la gare de Lucerne en fin d'apr\u00e8s-midi, elle \u00e9tait presque vide, \u00e0 part quelques voyageurs redirig\u00e9s par des employ\u00e9s CFF vers les bus de remplacement, sur la place de la gare qui elle \u00e9tait bond\u00e9e. C'\u00e9tait l'heure de pointe, celle des pendulaires, mais tout fonctionnait plut\u00f4t bien, et dans la bonne humeur. Ecoutez .\r\n  2'10 ((. pas tout le monde doit aller \u00e0 Zurich pour changer au Tessin.))\r\n*** Ainsi donc Lucerne serait le parent pauvre du r\u00e9seau des CFF ? . ***\r\n. difficile \u00e0 imaginer quand on est devant la gare, qui donne bien le change. Mais les apparences sont trompeuses, les voies d'acc\u00e8s datent du 19\u00e8me si\u00e8cle, et justement, elle est en cul-de-sac. Gros probl\u00e8me. Un comit\u00e9 tr\u00e8s actif qui regroupe tous les partis - sauf l'UDC - remue ciel et terre pour faire changer les choses. Au niveau f\u00e9d\u00e9ral, le plus actif, c'est le conseiller aux Etats PDC lucernois Conrad Graber, qui si\u00e8ge \u00e0 la commission des transports .\r\n  1'20  ((. on a aussi le droit d'\u00eatre pas abandonn\u00e9s))\r\nMais la tendance va bel et bien dans l'autre sens, celui de l'abandon. C'est en tous cas l'avis de Karin Bl\u00e4ttler, pr\u00e9sidente de Pro Bahn Suisse Centrale, la communaut\u00e9 d'int\u00e9r\u00eat des usagers du rail .\r\n  24''\r\n((TRAD: Le probl\u00e8me, c'est qu'aussi bien les CFF que l'Office f\u00e9d\u00e9ral des Transports font tout passer par Zurich, qui pourtant d\u00e9borde d\u00e9j\u00e0. Et donc \u00e7a fait baisser la demande chez nous, puisqu'on a davantage de trafic par Zurich, et \u00e7a influence d\u00e9favorablement le rapport co\u00fbt - efficacit\u00e9 d'une gare souterraine. On est dans une spirale n\u00e9gative que cet accident doit inverser.))\r\nVoil\u00e0 pour les espoirs. Pas s\u00fbr qu'ils soient bient\u00f4t exauc\u00e9s, face \u00e0 l'ogre de Zurich. Dans l'imm\u00e9diat, le souci, c'est de r\u00e9tablir le trafic \u00e0 Lucerne. On nous promet que ce sera fait lundi matin. En attendant, bonjour les bouchons en ville .\r\n*** . on imagine. Merci Alain Arnaud, c'est un \u00e9clairage que vous avez r\u00e9alis\u00e9 en collaboration avec Cynthia Racine. ***", "durationSec": 351, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8468549", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677652.image", "alternativeTitle": ["La gare de Lucerne reste paralys\u00e9e apr\u00e8s le d\u00e9raillement d'un Eurocity / JDM_2017-03-24T07:15:00_1er-developpement", "Le Journal du matin du 24.03.2017"], "alternativeSummary": ["Rien ne va plus en gare de Lucerne depuis le d\u00e9raillement d\u2019un Eurocity italien. Le trafic ferroviaire est paralys\u00e9 et le restera au moins jusqu\u2019\u00e0 lundi matin. Si les travaux sont aussi longs, c\u2019est aussi parce que l\u2019infrastructure ferroviaire de la cit\u00e9 de Suisse centrale est d\u2019un autre \u00e2ge."], "variantIds": ["ece-8468549"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-03-30T05:25:27Z", "speechToTexts": ["30.03.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nOn y retourne, la gare de Lucerne, rien ne va plus dans cette gare depuis le d\u00e9raillement, mercredi, d'un Eurocity italien, le trafic ferroviaire est paralys\u00e9 et va le rester au moins jusqu'\u00e0 lundi matin, alors si les travaux sont aussi longs, c'est parce que l'infrastructure ferroviaire de la cit\u00e9 de Suisse centrale est hors d'\u00e2ge, c'est une gare en cul-de-sac des acc\u00e8s tr\u00e8s limit\u00e9, bonjour Alain Arnaud, bonjour : Simon matador, vous \u00e9tiez sur place \u00e0 Lucerne, hier, qui avez -vous vu et qui avez -vous entendu sur. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:28) [94%] :\r\nTout oui alors je, je suis arriv\u00e9 \u00e0 la gare de Lucerne en fin d'apr\u00e8s- midi, elle \u00e9tait presque vide \u00e0 part quelques voyageurs redirig\u00e9s par des employ\u00e9es CFF bus de remplacement sur la place de la gare, qui elle, \u00e9tait bond\u00e9e, c'\u00e9tait l'heure de pointe, celle des pendulaires mais tout fonctionnait plut\u00f4t bien et dans la bonne humeur \u00e9coutez. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:00:50) [90%] :\r\nMadame passag\u00e8re francophone mais vous vivez \u00e0 Z\u00fcrich et vous \u00eates en excursion \u00e0 Lucerne c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:54) [79%] :\r\nUn ex- que c'est un travailleur donc corrig\u00e9 les \u00e9preuves de fran\u00e7ais. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:00) [96%] :\r\nVous avez le temps de corriger parce que le voyage va prendre du temps. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:03) [84%] :\r\nNon mais voyage pour dit : mais c'est tr\u00e8s bien organis\u00e9, alors franchement, j'admire la l'efficacit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:11) [87%] :\r\nOn vous a un bien indiquer quel bus prendre. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:14) [85%] :\r\nTout indiquait tout \u00e9tait tr\u00e8s bien indiqu\u00e9, et puis on a bonne affaire du 3 quarts d'heure, mais \u00e7a c'est normal, c'est pas tr\u00e8s grave en fait. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:23) [91%] :\r\nBon, vous entrez dans le bus, Bon voyage, bon retour au revoir mesdames. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:01:27) [88%] :\r\nJe suis venu de Gen\u00e8ve qui ne s\u00e9ance c'est assez compliqu\u00e9, mais pour un accident, \u00e7a marche, j'avais seulement Retarde 25 minutes \u00e7a c'est pas le probl\u00e8me de nous il y a d'autres probl\u00e8mes. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:39) [90%] :\r\nMichael Tanguy vous \u00eates d\u00e9put\u00e9 Vert au Grand Conseil lucernois vous \u00eates aussi le pr\u00e9sident de l'ATE Association transports et environnement du canton de Lucerne, alors le probl\u00e8me, il y en a assez important \u00e0 la gare de Lucerne. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:01:55) [90%] :\r\nIl y a une infrastructure qui est tr\u00e8s sensible qui est fragile parce qu'on a seulement 2 voies qui m\u00e8ne dans la car \u00e7a veut dire, si on a un accident un probl\u00e8me il y a des retards, on n'a plus, puis \u00e9tait promouvoir le trafic public \u00e0 Lucerne. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:14) [94%] :\r\nProbl\u00e8me aussi parce que c'est une gare en cul-de-sac, alors que toutes les villes aujourd'hui en Suisse nom une gare traversante, \u00e7a va changer un jour. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:24) [89%] :\r\nOn esp\u00e8re tr\u00e8s fortement que \u00e7a change, parce que c'est un probl\u00e8me \u00e9norme pour nous, on ne peut plus avoir plus de tr\u00e8s on a par exemple aussi la limite, si on veut un 2\u00e8me train \u00e0 perte par heure il faut fait un autre train \u00e0 pas mal, c'est une situation \u00e7a ne marche pas comme \u00e7a, aussi, pour la Suisse, si on pense au par exemple de Gen\u00e8ve, Lausanne, Fribourg au Tessin, on a \u00e7a te cette nouvelle car, pour que tout le monde qui doivent aller en Syrie pour changer au Tessin. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:57) [93%] :\r\nAlain Arnaud, que faut -il en conclure quand on entend \u00e7a que Lucerne la gare de Lucerne serait le parent pauvre du r\u00e9seau CFF c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:05) [94%] :\r\nMais difficile \u00e0 imaginer, quand on est devant cette gare qui qui donne bien le change, mais les apparences sont trompeuses les les voies d'acc\u00e8s datent du 19\u00e8me si\u00e8cle et justement, elle est en cul-de-sac, cette gare, gros probl\u00e8me un comit\u00e9 tr\u00e8s actif qui regroupe tous les partis sauf l'UDC remue ciel et terre pour faire changer les choses au niveau f\u00e9d\u00e9ral, le plus actif, c'est le conseiller aux \u00c9tats PDC lucernois Conrad Graber, qui si\u00e8ge \u00e0 la commission des transports. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:31) [83%] :\r\nDans 2 semaines, on a une s\u00e9ance de commission de transport et l\u00e0, j'ai demand\u00e9 qu'une fois en discute les priorit\u00e9s, mais maintenant je, je pense \u00e0 un autre \u00e9l\u00e9ment qu'il faut consid\u00e9rer pour vraiment placer des priorit\u00e9s tous les projets en Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:47) [90%] :\r\n\u00e7a veut dire que cet accident finalement quelque part, il arrive assez bien en vue de cette s\u00e9ance -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:52) [86%] :\r\nOui, je pense, c'est un autre argument pour vraiment lutter pour ses cartes souterrains, parce que c'est ce qui se passe aujourd'hui, on peut arriver aussi demain. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:02) [84%] :\r\nMais vous parlez priorit\u00e9, on a vu Gen\u00e8ve va avoir sa gare Lausanne aussi Z\u00fcrich l\u00e0 d\u00e9j\u00e0, c'est la derni\u00e8re priorit\u00e9 visiblement Lucerne. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:10) [86%] :\r\nNon je pense pas mais, voyez, c'est, c'est aussi une question maintenant, on a toutes ces questions de int\u00e9r\u00eat n\u00e9gatif et c'est vraiment le moment investir parce que si vous n'investissez pas aujourd'hui, demain, ce serait plus cher. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:25) [94%] :\r\nParce que le projet, il existe un je crois qu'il y a des vis\u00e9es apr\u00e8s presque 2 milliards de francs, c'est au niveau f\u00e9d\u00e9ral que \u00e7a passe pas. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:31) [87%] :\r\nOui \u00e7a et deuxi\u00e8mement, nous serons pr\u00eats \u00e0 avancer les fonds qui sont n\u00e9cessaires, le canton de Lucerne sera pr\u00eat avec les autres cantons centrale maintenant cet accident montre qu'on a vraiment une situation o\u00f9 il faut agir et pas r\u00e9fl\u00e9chir et pass\u00e9 des ann\u00e9es nous avons aussi le droit d'\u00eatre pas abandonner. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:53) [93%] :\r\nOui, mais la tendance va bel et bien dans l'autre sens, celui de de l'abandon, c'est en tout cas l'avis de Karin Bl\u00e4ttler vers la pr\u00e9sidente de Pro Bahn Suisse Centrale, la communaut\u00e9 d'int\u00e9r\u00eat des usagers du rail. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:05:04) [86%] :\r\nC'est le prix chez entass\u00e9s \u00e0 \u00e7a, le probl\u00e8me c'est qu'aussi bien les CFF que l'Office f\u00e9d\u00e9ral des transports font tous passer par Z\u00fcrich qui pourtant d\u00e9bordent d\u00e9j\u00e0 on ne sommes et Thomas r\u00e9uni rep\u00e9rer scrap et donc \u00e7a fait baisser la demande chez nous puisqu'on a davantage de trafic par Z\u00fcrich et \u00e7a influence d\u00e9favorablement le rapport co\u00fbt efficacit\u00e9 d'une gare souterraine, on est dans une spirale n\u00e9gative que cet accident doit inverser, on va un mois. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:28) [93%] :\r\nVoil\u00e0 pour les espoirs, pas s\u00fbr qu'ils soient bient\u00f4t exauc\u00e9s, face \u00e0 l'ogre de Z\u00fcrich, dans l'imm\u00e9diat, le souci, c'est de r\u00e9tablir le trafic \u00e0 Lucerne, on nous promet que ce sera fait lundi matin en attendant bonjour les bouchons. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:42) [86%] :\r\nEn ville, oui, on imagine la situation effectivement, merci beaucoup, Alain Arnaud et pour cet \u00e9clairage, vous avez r\u00e9alis\u00e9 en collaboration avec Xynthia Racine. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-03-24T06:27:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Arnaud, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-50A707F8-2E8F-4F63-8575-02F77D4BF9A0", "internalArchiveId": "50A707F8-2E8F-4F63-8575-02F77D4BF9A0", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi", "publicationDate": "2017-03-23T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Rex Tillerson, secr\u00e9taire d'Etat am\u00e9ricain;Christian Lequ\u00e8ne, Professeur \u00e0 Sciences Po Paris et ancien directeur du Centre d'\u00e9tudes et de recherches internationales;Yannick Buttet, conseiller national PDC VS, membre du comit\u00e9 directeur de la soci\u00e9t\u00e9 suisse des officiers;Julien Sprunger, attaquant et capitaine de Fribourg Gott\u00e9ron\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(8H(1) 14 POURPARLERS SYRIE) Gen\u00e8ve aujourd'hui.....Un nouveau round de n\u00e9gociations sur la Syrie s'ouvre sans grand enthousiame. R\u00e9gime et opposition s'\u00e9taient mis d'accord en f\u00e9vrier sur un agenda des discussions tout en campant sur leurs positions respectives. Des pourparlers indirects sous l'\u00e9gide de l'ONU qui se tiennent sur fond de combats \u00e0 Damas. Alexandre Habay\r\n(8H(2) 23 USA STRATEGIE DAECH ITV TILLERSON) Rex Tillerson promet la fin prochaine du groupe \u00ab\u00a0Etat islamique\u00a0\u00bb et la mort de son leader Abu Bakr Al-Baghdadi. Propos hier \u00e0 Washington du Secr\u00e9taire d'Etat am\u00e9ricain....devant les 68 partenaires de la coalition am\u00e9ricaine en Syrie et en Irak. Les Etats-Unis s'attendent \u00e0 la chute prochaine des bastions djihadistes de Mossoul, en Irak, et Raqqa, en Syrie... et ils appellent leurs alli\u00e9s \u00e0 augmenter leurs contributions financi\u00e8res. Rex Tillerson...\r\n(8H(3) 20 UK ATTAQUE LONDRES) Londres ce matin....des policiers suppl\u00e9mentaires patrouillent dans la ville...touch\u00e9e hier par un attentat..une voiture b\u00e9lier qui fonce sur les passant qui marchent sur le pont de Westminster...bilan 3 morts et 40 bless\u00e9s...puis le 4X4 fini contre la grille du parlement....o\u00f9 l'assaillant poignarde \u00e0 mort un policier avant d'\u00eatre lui m\u00eame abattu....\r\nPlusieurs m\u00e9dias anonncent que cette nuit les locaux de la soci\u00e9t\u00e9 de location de la voiture ont \u00e9t\u00e9 perquisitionn\u00e9s....\r\nPas de revendications pour l'heure...la piste du terroriste islamiste est privil\u00e9gi\u00e9e par les enqu\u00eateurs.\r\nC'est un quartier symbolique de Londres qui a \u00e9t\u00e9 vis\u00e9: cosmopolite, fr\u00e9quent\u00e9 par des touristes de tous les pays, abritant le Parlement de la plus vieille d\u00e9mocratie parlementaire du monde. Le terroriste a t-il voulu aussi viser la Grande-Bretagne pour sa politique \u00e9trang\u00e8re: certainement, estime Christian Lequ\u00e8ne. Mais le Professeur \u00e0 Sciences Po Paris et ancien directeur du Centre d'\u00e9tudes et de recherches internationales veut rester prudent. \r\nDes propos recueillis pas nos confr\u00e8res de France-Info\r\n(8H(4) 01 FORCES AERIENNES ITV BUTTET) Pas vraiment pr\u00eats \u00e0 se serrer la ceinture...les m\u00e9decins suisses....ils ne sont pas ravis du projet de r\u00e9vision des tarifs m\u00e9dicaux mis hier en consultation par le gouvernement...objectif: une \u00e9conomie annuelle de 700 mio de francs....\u00e9conomie qui ravit les consommateurs et les assur\u00e9s...qui esp\u00e8rent limiter la hausse des primes maladie....\r\nAldo Schellenberg ne sera plus \u00e0 la t\u00eate de notre avioation militaire au premier janvier prochain....c'est son bras droite Barnhard M\u00fcller qui lui succ\u00e8dera...selon le remaniement op\u00e9r\u00e9 hier par le conseil f\u00e9d\u00e9ral avec la  mise en place de la r\u00e9forme de l'arm\u00e9e....exit donc un commandant de corps contest\u00e9 qui a v\u00e9cu tour \u00e0 tour des crashs militaires, l'\u00e9chec du Grippen en votation populaire et l'affaire BodLuv, du nom de la proc\u00e9dure d'achat critiqu\u00e9e de missiles sol-air. Il est promu promu Chef des op\u00e9rations. Mais ce n'est pas un placard dor\u00e9 pour autant...selon le conseiller national PDC valaisan Yannick Buttet, membre du comit\u00e9 directeur de la soci\u00e9t\u00e9 suisse des officiers\r\nYannick Buttet avec Thibaut Schaller.\r\nLe trafic CFF toujours bloqu\u00e9 ce matin \u00e0 la gare de Lucerne....seul le trafic r\u00e9gional a repris vers 5H....sur les lignes CFF aucun train ne circule....depuis l'accident d'un eurocity italien en d\u00e9but d'apr\u00e8s-midi....7 bless\u00e9s l\u00e9gers....les perturbations pourraient durer jusqu'\u00e0 midi au moins.\r\nParce que la banque cantonale de B\u00e2le est d\u00e9sormais l'actionnaire majoritaire de la banque Coop....l'\u00e9tablissement changera de nom au 20 mai prochain....de coop \u00e0 cler...mot romanche qui signifie simple...compr\u00e9hensible....mais le distributeur Coop continuera \u00e0 travailler avec la banque qui portait jusqu'ici son nom.\r\n(8H(5) 15 ITALIE/PRETS PAYS SUD) Il a fini par pr\u00e9senter ses excuses...Jeroun Diesel Bl\u00f6m..mais il refuse de d\u00e9missionner....le tr\u00e8s n\u00e9erlandais pr\u00e9sident de l'Eurogroup s'\u00e9tait attir\u00e9 les foudres des pays du sud...pour avoir laiss\u00e9 entendre qu'ils dilapidaient l'argent du Nord. Des propos qui en Italie ont notamment fait r\u00e9agir Matteo Renzi. L'ancien pr\u00e9sident du Conseil a tout simplement demand\u00e9 sa d\u00e9mission...Eric Jozsef.\r\n(8H(6) 28 AMBRI-GOTTERON PLAY OUT PI) Gott\u00e9ron \u00e0 la Valascia ce soir...pour l'acte 2 des play out de ligue A de hockey-sur-glace...les Fribourgeois ont gagn\u00e9 le premier match contre Ambri-Piotta...et Alain Th\u00e9voz...ils sont d\u00e9termin\u00e9s \u00e0 en finir au plus vite ! \r\nAmbri - Fribourg Gott\u00e9ron : un match \u00e0 suivre sur RTSsport.ch d\u00e8s 19h45 et dans nos rendez-vous d'information.\r\n(8H FIN) Tout \u00e0 l'heure, \u00e0 8h et demie, On en parle ouvrira son guichet \u00e0 toutes les questions sur la pr\u00e9vention du suicide : comment aborder la question avec un proche en d\u00e9tresse ? A qui s'adresser quand on est soi-m\u00eame en souffrance ? R\u00e9agissez d\u00e8s maintenant en composant le num\u00e9ro gratuit **. Vous pouvez aussi passer par les r\u00e9seaux sociaux ou la plateforme rts.ch/guichet.\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 624, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8465775", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi / JDM_2017-03-23T08:00:00_le-journal-de-8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi / JDM_2017-03-23T08:00:00_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-8465794", "ece-8465775"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-03-29T05:35:56Z", "speechToTexts": ["29.03.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [90%] :\r\nButeur sur la premi\u00e8re, ce journal de Sandra Viscardi, renforcer le poids de la d\u00e9l\u00e9gation de l'opposition aux n\u00e9gociations de Gen\u00e8ve, \u00e0 l'heure o\u00f9 les discussions reprennent les combats sur le terrain font rage un paradoxe justement pour faire taire les armes que les Syriens reprennent leurs n\u00e9gociations au Palais des nations Londres participe aux frappes de la coalition en Irak et en Syrie est -ce pour cette raison qu'un homme d'origine musulmane, a fonc\u00e9 sur la foule que son 4 4 hier \u00e0 Londres, avant de tenter de p\u00e9n\u00e9trer dans le Parlement bilan 5 morts dont l'assaillant lui- m\u00eame et 40 bless\u00e9s et pourtant et pourtant, la Grande-Bretagne et bien plus mod\u00e9r\u00e9 que la France dans son engagement militaire au Proche-Orient, notre arm\u00e9e de l'air change de commandant de bord, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral \u00e9jecte par le haut, le contester, commandant de corps Aldo Challenger qui les promu chef des op\u00e9rations Gen\u00e8ve aujourd'hui un nouveau round de n\u00e9gociations. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:51) [96%] :\r\nSur la Syrie s'ouvre sans grand enthousiasme r\u00e9gime et opposition s'\u00e9taient mis d'accord en fin f\u00e9vrier sur un agenda des discussions tout en campant sur leur position respective des pourparlers indirects sous l'\u00e9gide de l'ONU qui se tiennent sur fond de combats \u00e0 Damas, Alexandra Ben. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:06) [95%] :\r\nC'est quasiment une constante chaque tentative de reprendre un dialogue diplomatique \u00e0 Gen\u00e8ve s'accompagne en g\u00e9n\u00e9ral une flamb\u00e9e de la violence sur le terrain depuis dimanche, les rebelles syriens sont reparties \u00e0 l'assaut de Damas implant\u00e9 \u00e0 l'Est de la capitale, leur objectif est double : tenter d'abord de relier les derni\u00e8res poches qu'ils d\u00e9tiennent dans la r\u00e9gion alors que certaines enclaves sont au bord de l'asphyxie, deuxi\u00e8mement renforcer le poids de l'opposition \u00e0 Gen\u00e8ve, de l'aveu m\u00eame du chef d'une brigade rebelle certes le coeur du pouvoir syrien n'est pas en r\u00e9el danger mais la poursuite de violents combats \u00e0 quelques centaines de m\u00e8tres de la c\u00e9l\u00e8bre place des Abbassides ou \u00e0 une poign\u00e9e de kilom\u00e8tres du palais pr\u00e9sidentiel, un effet symbolique effets meurtriers aussi aux tirs de roquettes dirig\u00e9s sur le centre ville, r\u00e9pondent les frappes a\u00e9riennes du r\u00e9gime contre les faubourgs aux insurg\u00e9s dans ce contexte, le m\u00e9diateur de l'ONU, Staffan de Mistura sera fid\u00e8le \u00e0 sa strat\u00e9gie : ne pas se laisser d\u00e9stabiliser par les soubresauts du terrain revenir inlassablement sur le fond des discussions qui portent notamment sur la constitution, les \u00e9lections ou la gouvernance. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:09) [93%] :\r\nRex Tillerson, promet la fin prochaine du groupe \u00c9tat islamique et la mort de son leader, Aboubacar Al-Baghdadi propos hier \u00e0 Washington, du secr\u00e9taire d'\u00c9tat am\u00e9ricain devant les 68 partenaires de la coalition am\u00e9ricaine en Syrie, en Irak, les \u00c9tats-Unis s'attendent \u00e0 la chute prochaine des bastions djihadistes de Mossoul en Irak et de Raqa en Syrie, elles appellent leurs alli\u00e9s \u00e0 augmenter leur contribution financi\u00e8re \u00e9coutez Rex Tillerson. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:32) [87%] :\r\nAvait eu Dieu le d\u00e9veloppement nouvelle soci\u00e9t\u00e9 civile dans ces endroits, va conduire \u00e0 une marginalisation du groupe \u00c9tat islamique il y a l'\u00e9mergence de la paix de la stabilit\u00e9, la au r\u00e9gner le chaos et la souffrance, \u00e7a n'a l'audace mais \u00e7a ne se produira pas automatiquement oui nous devons tous soutenir ses efforts d'ailleurs aujourd'hui en Syrie et en Irak, les \u00c9tats-Unis fournissent les 3 quarts des contributions militaires oui sont lui- m\u00eame pour l'aide humanitaire et la stabilisation, le pourcentage est inverse : les \u00c9tats-Unis en fournissant un quart et le reste de la coalition, les 3, responsable des phacoch\u00e8re, les \u00c9tats-Unis vont remplir leurs obligations, mais la situation sur le terrain, exige davantage de vous tous revenus \u00e0 risque futur et demande \u00e0 chaque pays d'examiner comment il peut fournir au mieux ses efforts vitaux de stabilisation sur le plan militaire et financier, on a eu son. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:22) [94%] :\r\nLondres ce matin, des policiers suppl\u00e9mentaires patrouillent dans la ville touch\u00e9e hier par un attentat, une voiture b\u00e9lier qui fonce sur les passant qui marchent sur le pont de Westminster, bilan 3 morts et 40 bless\u00e9s, puis le 4 4 qui finit contre la grille du parlement o\u00f9 l'assaillant poignarde \u00e0 mort, un policier avant d'\u00eatre lui- m\u00eame abattu plusieurs m\u00e9dias annoncent que cette nuit les locaux de la soci\u00e9t\u00e9 de location de la voiture ont \u00e9t\u00e9 perquisitionn\u00e9s \u00e0 Birmingham, alors pas de revendication pour l'heure, la piste du terrorisme islamiste est privil\u00e9gi\u00e9e par les enqu\u00eateurs, en fait, c'est un quartier symbolique de Londres qui a \u00e9t\u00e9 vis\u00e9, quartier cosmopolite fr\u00e9quent\u00e9 par des touristes de tous les pays abritant le Parlement de la plus vieille d\u00e9mocratie parlementaire du monde, le terroriste a -t-il voulu aussi viser la Grande-Bretagne pour sa politique \u00e9trang\u00e8re, certainement, estime Christian Lequesne mais le professeur \u00e0 Sciences Po Paris et ancien directeur du Centre d'\u00e9tudes et de recherches internationales, veut rester prudent. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:14) [94%] :\r\nL'arm\u00e9e britannique en particulier, l'arm\u00e9e de l'air, participent \u00e0 la force occidentale qui r\u00e9guli\u00e8rement fait des op\u00e9rations en Irak et en Syrie, m\u00eame si, finalement, le gouvernement britannique a eu quand m\u00eame une une position plus Self restreignent comme on dit en anglais, c'est-\u00e0-dire plus mod\u00e9r\u00e9e que n'aurait pu l'\u00eatre par exemple la position fran\u00e7aise, je rappelle 2013 le mois d'ao\u00fbt 2013 lorsque l'on a appris que Bachar El-Assad avait utilis\u00e9 des armes chimiques contre les opposants, la France souhaitait une intervention d'ampleur \u00e0 l'\u00e9poque cette intervention n'a pas eu lieu parce que le le Parlement britannique et aussi le Congr\u00e8s am\u00e9ricain n'ont pas donn\u00e9 l'autorisation \u00e0 leur gouvernement la France est en ligne aussi en Afrique, ce qui n'est pas le cas de l'arm\u00e9e de l'arm\u00e9e britannique et jamais eu d'intervention par exemple au Nigeria pour limiter l'influence de Boko Haram. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:12) [93%] :\r\nDes propos recueillis par nos confr\u00e8res de Radio France, pas vraiment pr\u00eats \u00e0 se serrer la ceinture, les m\u00e9decins suisses ils ne sont pas ravis du projet de r\u00e9vision des tarifs m\u00e9dicaux mis hier en consultation par le gouvernement, objectif : une \u00e9conomie annuelle de 700 millions de francs qui par contre vie les consommateurs et les assur\u00e9s, ils esp\u00e8rent ainsi limiter la hausse de leurs primes maladie ado Aldo Schellenberg ne sera plus \u00e0 la t\u00eate de notre aviation militaire au 1er janvier prochain c'est son bras droite perdre Hart M\u00fcller qui lui succ\u00e9dera, selon le remaniement op\u00e9r\u00e9 hier par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, avec la mise en place la r\u00e9forme de l'arm\u00e9e excitent donc un commandant de corps contest\u00e9 qui a v\u00e9cu, tour \u00e0 tour des crashs militaires l'\u00e9chec du Grippen en votation populaire et l'affaire Bad Love, du nom de la proc\u00e9dure d'achat critiqu\u00e9e de missiles sol-air il est promu chef des op\u00e9rations, mais ce n'est pas un placard dor\u00e9 pour autant, selon le Conseil national PDC valaisan Yannick Buttet, qui est membre du comit\u00e9 directeur de la Soci\u00e9t\u00e9 suisse des officiers. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:06:06) [86%] :\r\nNon je je ne crois pas, tr\u00e8s sinc\u00e8rement, c'est vrai que \u00e7a plairait \u00e0 beaucoup d'imaginer que c'est une \u00e9vacuation du du commandant encore Schoenberg mais le fait activement, c'est qu'on est encore en encore, il ne pouvait plus rester, commandant des forces a\u00e9riennes car ce commandant la ne sera que entre guillemets divisionnaire. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:23) [95%] :\r\nMais tout de m\u00eame, ce n'est plus lui qui incarnera l'achat du nouvel avion de combat, la strat\u00e9gie de d\u00e9fense a\u00e9rienne de la Suisse du futur, ce n'est plus. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:06:31) [89%] :\r\nNon, ce n'est plus effectivement lui sera le sup\u00e9rieur de la personne qui devra piloter ces diff\u00e9rentes acquisitions mais il aura toujours son mot \u00e0 dire dans la mesure o\u00f9 justement forces a\u00e9riennes seront lui seront toujours subordonn\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:44) [92%] :\r\nYannick Buttet avec Thibaut Schaller, le trafic CFF toujours bloqu\u00e9 ce matin \u00e0 la gare de Lucerne, seul le trafic r\u00e9gional a repris vers 5 heures sur les lignes CFF : aucun train ne circule depuis l'accident d'un Eurocity italien en d\u00e9but d'apr\u00e8s- midi hier 7 bless\u00e9s l\u00e9gers et les perturbations pourraient durer jusqu'\u00e0 midi, au moins, parce que la Banque cantonale de B\u00e2le est d\u00e9sormais l'actionnaire majoritaire de la banque Coop, l'\u00e9tablissement changera de nom au 20 mai prochain de Coop \u00e0 clair, c'est un mot romanche qui, simple, compr\u00e9hensible, mais le distributeur Coop continuera \u00e0 travailler avec la banque, qui portait jusqu'ici son nom, il a fini par pr\u00e9senter ses excuses hier Ron Diesel, bleu, mais il refuse de d\u00e9missionner, le tr\u00e8s n\u00e9erlandais, pr\u00e9sident de l'Eurogroup s'\u00e9tait attir\u00e9 les foudres des pays du sud pour avoir laiss\u00e9 entendre qu'ils dilapidaient l'argent du Nord, des propos qui, en Italie, ont notamment fait r\u00e9agir Matteo Renzi, l'ancien pr\u00e9sident du Conseil a tout simplement demand\u00e9 sa d\u00e9mission Eric Joseph. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:39) [90%] :\r\nRarement, la classe politique italienne aura \u00e9t\u00e9 aussi unanime \u00e0 droite comme \u00e0 gauche, on r\u00e9clame la t\u00eate du pr\u00e9sident de l'Eurozone G\u00e9rone dit Blomme apr\u00e8s son entretien dans le quotidien allemand Frankfurter Allgemeine Zeitung, dans lequel celui -ci a affirm\u00e9 la solidarit\u00e9 du Nord vers le sud de l'Europe est n\u00e9cessaire mais les paysans crise ont aussi des devoirs : je ne peux pas d\u00e9pens\u00e9 tout mon argent pour le schnaps et les femmes, ajout\u00e9 le N\u00e9erlandais, provoquant la col\u00e8re dans la p\u00e9ninsule les partisans demande sa d\u00e9mission imm\u00e9diate et des excuses publiques, mais m\u00eame Matteo Renzi qui appartient pourtant \u00e0 la m\u00eame famille politique que le pr\u00e9sident de l'Eurogroupe souhaitent qu'il quitte son poste au plus vite, seul, Romano Prodi, a tent\u00e9 de d\u00e9samorcer la pol\u00e9mique avec humour pour l'ancien pr\u00e9sident de la commission, en parlant de femmes et d'alcool dans les pays du Sud Gironde il g\u00e8le Blomme a peut-\u00eatre fait preuve de jalousie \u00c9ric Joseph rtsinfo Rome. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:35) [89%] :\r\nGott\u00e9ron \u00e0 la Valascia, ce soir pour l'acte de d\u00e9pla\u00eet \u00e0 hauteur de ligue A de hockey-sur-glace les Fribourgeois ont gagn\u00e9 le 1er match contre Ambri-Piotta et Alain Th\u00e9voz, ils sont d\u00e9termin\u00e9s \u00e0 en finir le plus vite possible. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:08:45) [89%] :\r\nConfions performant et disciplin\u00e9 Fribourg Gott\u00e9ron aborder les plaire autant prononcer responsabilit\u00e9 d'une part et en endossant son statut de favori Ambri-Piotta n'a pas eu voix au chapitre, mardi, mais les Fribourgeois n'ont encore rien gagn\u00e9, ils ont juste remport\u00e9 la premi\u00e8rement je Julien je compte gu\u00e8re attaquant et Capitaine de Gott\u00e9ron. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:09:04) [83%] :\r\nNous, on va jouer, maintenant ce 2\u00e8me match \u00e0 fond, c'est clair qu'en allant s'imposant ambiance ne dans une position encore plus confortable, on a pris un Avantage certes, mais, mais ambri toujours difficile \u00e0 \u00e0 jouer abattre, donc il faut s'attendre \u00e0 un match totalement diff\u00e9rent l\u00e0- bas et \u00e7a repart \u00e0 0, 0, donc vraiment expr\u00e8s pour prochain match on va en plus offrant en cl\u00f4ture une chose les plafond diff\u00e9rence pendant le match, \u00e7a la 3\u00e8me ligne qui meurent 3 vols donc c'est souvent des des joueurs qu'on a peut-\u00eatre un peu moins vu durant la saison qui peut faire la diff\u00e9rence qui me d\u00e9go\u00fbte les et puis, esp\u00e9rons que que ses joueurs puissent continuer ajout \u00e0 ce niveau. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:09:33) [81%] :\r\nMieux garni le bon Fribourgeois peut faire parler la profondeur de son effectif dans PA honte un Avantage certain face \u00e0 Ambri qui est contraint de sur utiliser ses joueurs hiver. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:43) [93%] :\r\nUn match \u00e0 suivre sur RTL Sport Point CH d\u00e8s 19 heures 45 et bien s\u00fbr dans nos rendez- vous d'information et puis tout \u00e0 l'heure \u00e0 8 heures et demie, on en parle, ouvrira son guichet \u00e0 toutes les questions sur la pr\u00e9vention du suicide, comment aborder la question avec un proche en d\u00e9tresse, \u00e0 qui s'adresser quand on est soi -m\u00eame en souffrance, vous pouvez r\u00e9agir d\u00e8s maintenant au num\u00e9ro gratuit 0 800 108 E 208 vous pouvez \u00e9galement pass\u00e9 sur les r\u00e9seaux sociaux, la plateforme RTS Point guichet barre oblique RTS Point CH guichet. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:10:14) [91%] :\r\nOn en parle, qui \u00e9tait tr\u00e8s pr\u00e9cis\u00e9ment \u00e0 8 heures 36 merci Sandra Viscardi, merci \u00e0 vous d'\u00e9couter la premi\u00e8re o\u00f9 il est tr\u00e8s pr\u00e9cis\u00e9ment 8 heures 10 et 50 degr\u00e9s. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-03-23T07:27:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Viscardi, Sandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Revaz, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Th\u00e9voz, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Jozsef, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Viscardi, Sandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Habay, Alexandre", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-41B21DD4-87D6-47D4-8948-B7BB73BAD3EB", "internalArchiveId": "41B21DD4-87D6-47D4-8948-B7BB73BAD3EB", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "\"La jeune Suisse\" ou quand les radicaux valaisans \u00e9taient des r\u00e9volutionnaires", "publicationDate": "2017-03-23T00:00:00Z", "summary": "L'historien Robert Giroud publie un ouvrage sur \"La jeune Suisse\" du XIXe si\u00e8cle, au temps du Sonderbund quand les radicaux \u00e9taient des r\u00e9volutionnaires en guerre contre les \u00e9lites conservatrices. Interview de Robert Giroud, ancien vice-pr\u00e9sident de Collombey-Muraz et chroniqueur au Conf\u00e9d\u00e9r\u00e9.\r\n\r\n* * \"La jeune Suisse\" ou quand les radicaux valaisans \u00e9taient des r\u00e9volutionnaires  Studio de Sion \r\nRobert Giroud\r\nAncien vice-pr\u00e9sident de Collombey-Muraz dans le bas-Valais, chroniqueur au journal le Conf\u00e9d\u00e9r\u00e9 (journal radical), historien\r\nVous publiez un ouvrage sur la Jeune Suisse . retour au 19e si\u00e8cle, au temps du Sonderbund, quand les radicaux \u00e9taient des r\u00e9volutionnaires, en guerre contre les \u00e9lites conservatrices.\r\nVous avez retrouv\u00e9 leur traces, \u00e0 ces militants . c'est comment qu'on les appellerait aujourd'hui.\r\n-\tPosons d\u00e9j\u00e0 le contexte : 1830, qui sont ces jeunes, et pourquoi vont-ils risquer leur vie pour un combat politique ?\r\n-\tIls sont dans la m\u00eame ligne que des figures lib\u00e9rales qui seront au coeur du printemps des peuple de 1848 un peu partout en Europe\r\n-\t1248 . vous avez retrouv\u00e9 leurs traces dans les archives de l'Etat .. dans les dossiers de police, on l'imagine\r\n-\tComment s'exprime leur militantisme ? il est violent ? \r\n-\tIl d\u00e9montre l'opposition farouche entre lib\u00e9raux et conservateurs . la violence dont ils font usage d\u00e9montre la puissance du syst\u00e8me conservateur ! certains vont le payer tr\u00e8s cher !!\r\n-\tC'est de l\u00e0 que le Valais h\u00e9rite du clivage politique entre progressistes conservateurs ?\r\n-\tSur quoi va aboutir ce mouvement ?\r\n-\tPourquoi les fiefs radicaux se concentrent avant tout dans le bas Valais ? (combat contre la domination du Haut-Valais)\r\n-\tAu XXe si\u00e8cle, ces militants seraient d'extr\u00eame-gauche . ces militants ne sont pourtant pas \u00e0 l'origine des mouvements socialistes valaisans .\r\n-\tUn si\u00e8cle et demi plus tard, mars 2017 : le PLR fait son retour au conseil d'Etat avec Fr\u00e9d\u00e9ric Favre . en quoi porte-il encore l'h\u00e9ritage de ces jeunes suisses ?\r\n-\tOn a bcp dit / lu que son \u00e9lection marquait une nouvelle \u00e8re, ou PLR et PDC allaient marcher main dans la main . vous y croyez ??  les Jeunes Suisses vont se retourner dans leurs tombes ?? :)\r\n-\tClins d'oil : les noms de ces jeunes suisses, \u00e0 l'\u00e9poque : Fournier, Buttet, Darbellay, etc., les figures PDC d'aujourd'hui !\r\n-\tCouchepin lui l'a incarn\u00e9 . on se rappelle que le Nouvelliste s'\u00e9tait couvert de bleu lors de son \u00e9lection au conseil f\u00e9d\u00e9ral !", "durationSec": 513, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8465767", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["\"La jeune Suisse\" ou quand les radicaux valaisans \u00e9taient des r\u00e9volutionnaires / FOR_2017-03-23T18:16:00_developpement-9", "Forum du 23.03.2017"], "alternativeSummary": ["L'historien Robert Giroud publie un ouvrage sur \"La jeune Suisse\" du XIXe si\u00e8cle, au temps du Sonderbund quand les radicaux \u00e9taient des r\u00e9volutionnaires en guerre contre les \u00e9lites conservatrices. Interview de Robert Giroud, ancien vice-pr\u00e9sident de Collombey-Muraz et chroniqueur au Conf\u00e9d\u00e9r\u00e9."], "variantIds": ["ece-8465767"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:36:46Z", "speechToTexts": ["29.03.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [88%] :\r\nC'est Robert Giroud qu'on a que nos forum bonsoir monsieur, bonsoir, vous \u00eates ancien vice- pr\u00e9sident de Collombey-Muraz dans le Bas-Valais, chroniqueur au journal le Conf\u00e9d\u00e9r\u00e9 journal Radikal, historien, vous publiez un ouvrage sur la Jeune Suisse des si vous \u00e9dition fin de si\u00e8cle fin avecM. tr\u00e8s bonne \u00e9diteur, c'est un retour au au 19\u00e8me si\u00e8cle, au temps du Centre de rebound quand les radicaux \u00e9taient des r\u00e9volutionnaires en guerre comptent les \u00e9lites conservatrices, vous avez retrouv\u00e9 leur trace \u00e0 ses militants, c'est comme \u00e7a qu'on les appellerait aujourd'hui pr\u00e9sent peut-\u00eatre d\u00e9j\u00e0 le contexte avec vous Robert Giroud 1830 qui sont ces jeunes et pourquoi vont -ils risquer leur vie pour un combat politique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:34) [87%] :\r\nAlors, la Constitution de 1815 avait introduit une in\u00e9galit\u00e9 entre le bas Valais et le Haut-Valais malgr\u00e9 une population bah valaisanne sup\u00e9rieur en nombre \u00e0 celle du Haut-Valais les bas valaisans avait en nombre inf\u00e9rieur de repr\u00e9sentants \u00e0 la di\u00e8te, le parlement de l'\u00e9poque, c'\u00e9tait une des grandes raisons et une 2\u00e8me tout aussi importante, c'\u00e9tait la force du clerg\u00e9 et des r\u00e9actionnaires, \u00e0 ce moment -l\u00e0 le clerg\u00e9 avait Monseigneur l'\u00e9v\u00eaque avait le m\u00eame pouvoir \u00e0 la di\u00e8te au Parlement qu'en 10 ans, l'anc\u00eatre de nordistes prix actuel voil\u00e0 2 grandes raisons et en plus, on peut aussi dire que ces militants et ces jeunes suisses 1248 jeunes suisses se sont battus \u00e0 l'\u00e9poque, ils ont pris la plume, ils ont pris le fusil parfois et le sabre aussi pour d\u00e9fendre les libert\u00e9s fondamentales traces auquel aujourd'hui le peuple est devenu souverain dans ce pays, ce qui n'\u00e9tait pas le cas en 1800 avant, en 1840. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:49) [87%] :\r\nMais ce militantisme parfois cette violence, vous la d\u00e9crivez dans dans votre ouvrage \u00e0 travers portraits, elle d\u00e9montre aussi un en miroir quelque part \u00e0 quel point le le Valais \u00e9tait sous une chape de plomb conservatrices qui poussa certains carr\u00e9ment \u00e0 prendre les armes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:03) [88%] :\r\nMais bien s\u00fbr vous avez certainement vu une partie de mon livre, vous avez vu que tous les moyens \u00e9taient bons pour le clerg\u00e9 qui b\u00e9n\u00e9ficient de privil\u00e8ges et Mgr m\u00eame \u00e0 un moment donn\u00e9, Monseigneur l'\u00e9v\u00eaque a m\u00eame \u00e0 un moment donn\u00e9, exclut les jeunes suisses ainsi que membres des sacrements, \u00e0 telle point qu'\u00e0 sont par exemple un bapt\u00eame la\u00efque a eu lieu le cur\u00e9 du lieu ayant refus\u00e9 de baptiser un nouveau- n\u00e9 du fait que son parrain \u00c9tats-membres, membre de la jeune Suisse, donc il y avait effectivement une force consid\u00e9rable pour essayer de conserver ce qu'il le voulait, l'ancien syst\u00e8me, en quelque sorte. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:50) [98%] :\r\nRobert Giroud c'est de l\u00e0 que le Valais h\u00e9rite de ce clivage politique entre les progressistes et les conservateurs. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:56) [90%] :\r\nJe peux dire tout simplement oui et sur quoi \u00e7a va aboutir, alors \u00e7a peut-\u00eatre d\u00e9j\u00e0 abouti \u00e0 quelque part, il y a plus de 250 ans, ces 2 mouvements progressistes conservateurs r\u00e9actionnaires, aid\u00e9s par le clerg\u00e9 se sont oppos\u00e9s, il y a eu pas mal de guerres civiles le 1840 \u00e0 Grimisuat Saint-L\u00e9onard sien et ensuite au triage, sans oublier les \u00e9v\u00e9nements dramatiques dans l'antre au Ch\u00e2ble par exemple, et apr\u00e8s, petit \u00e0 petit, les choses se sont calm\u00e9es apr\u00e8s 1848 les radicaux ont \u00e9t\u00e9 reconnus il y a eu quelques \u00e9conomies par la suite et les derni\u00e8res \u00e9lections ont d\u00e9montr\u00e9 qu'il y avait, semble -t-il, leur rapprochement de ses fr\u00e8res ennemis, ce qui peut \u00eatre apr\u00e8s la derni\u00e8re l\u00e9gislature assez chahut\u00e9e une bonne chose. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:46) [86%] :\r\nMais justement, vous nous tendez -l\u00e0 vous nous tendez la la perche Fr\u00e9d\u00e9ric Favre, qui est le dernier \u00e9lu PLR au conc\u00e9dait \u00e0 leur retour du PLR au Conseil d'\u00c9tat valaisan est -ce qu'il porte d'une certaine mani\u00e8re, une partie de c'\u00e9tait rital. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:00) [92%] :\r\n\u00e9coutez, il se trouve que pour des raisons tout \u00e0 fait, comment dire, diverses, je n'ai pas eu de contact avec Fr\u00e9d\u00e9ric Faure, je n'ai pas connu, je suis en retrait depuis quelques temps et des activit\u00e9s de militante du Parti radical et je ne sais pas, en tout cas, je peux vous dire qu'il ne figure pas dans la liste des jeunes suisses de l'\u00e9poque \u00e9videmment. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:23) [86%] :\r\nMais c'est quand m\u00eame des souvenirs qui sont tr\u00e8s vivaces, encore aujourd'hui, hein, pour toutes les personnes qui ont Valais s'engage sous les couleurs du PLR, c'est, c'est quelque chose, \u00e9voquer la jeune Suisse c'est cette tr\u00e8s tr\u00e8s fort en termes de symbole, \u00e7a montre quand m\u00eame que ben l'histoire l\u00e0- bas l'histoire politique a une importance peut-\u00eatre encore plus vive qu'ailleurs. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:41) [86%] :\r\nC'est la raison pour laquelle je me suis attach\u00e9 \u00e0 \u00e9crire ce livre, il y a quelques ann\u00e9es et j'avais d\u00e9j\u00e0 publi\u00e9 dans le Conf\u00e9d\u00e9r\u00e9 que vous avez cit\u00e9 quelques articles et par la suite, j'ai trouv\u00e9 les proc\u00e8s- verbaux de renonciation de et membre de la jeune Suisse lorsque le parti r\u00e9actionnaire a repris le pouvoir en 1844 j'ai trouv\u00e9 aussi, ce qui d\u00e9montre ce que vous venez de, de, de d\u00e9clarer il y a des son donc qui ont apport\u00e9 dont se livrent leur t\u00e9moignage, Bernard Pignard de Vouvry par exemple, qui est un descendant de Hyppolite Pinilla qui \u00e9tait un jeune Suisse \u00e0 l'\u00e9poque, L\u00e9onard Pierre-Claude de Martigny de son don de Louis-Claude Le juil, ancien pr\u00e9sident de Martigny le celui qui a lanc\u00e9 la premi\u00e8re banque priv\u00e9e en Valais et qui \u00e9tait Louis-Claude lui \u00e9tait le chef de la section la tour je ne Suisse la Martinique, il y a toujours encore chez beaucoup assentiment vis-\u00e0-vis de ce moment -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:42) [89%] :\r\nAlors on sait qu'on l'a beaucoup vu hein dans dans l'\u00e9lection qui vient de se d\u00e9rouler que le finalement Valais, le PLR et le PDC ont une sorte d'alliance un peu tacite, ils ont march\u00e9 un peu main dans la main, surtout pour le 2\u00e8me tour que diraient les jeunes suisses et ce qui se retourneraient dans leur tombe. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:59) [90%] :\r\nAlors, apr\u00e8s la 1\u00e8re guerre civile de 1840 il y a eu une r\u00e9conciliation et tout allait bien, pendant quelques temps d'ailleurs, l'ouverture du 1er Grand Conseil apr\u00e8s la di\u00e8te le 18 mai 1840 la session s'est termin\u00e9e par le bal par un bal le bal de la Concorde et un repas en commun donc la chose allait tr\u00e8s bien, malheureusement, par la suite, Mgr l'\u00e9v\u00eaque est revenu parce qu'il craignait avec certains de ses cur\u00e9s notamment le d\u00e9put\u00e9 cur\u00e9 Andr\u00e9 de riverains qui est en moment donn\u00e9 a eu peur de l'arriv\u00e9e du radicalisme en Valais, il a m\u00eame qualifi\u00e9 le radicalisme \u00e9tant comme un serpent qui allait \u00e9touffer le Valais. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:49) [94%] :\r\nC'est int\u00e9ressant parce que finalement on aurait presque l'impression que l'h\u00e9ritage politique de ces militants de ces r\u00e9volutionnaires, c'\u00e9tait le cas \u00e0 l'\u00e9poque, aurait \u00e9t\u00e9 de de devenir des socialistes pratiquement en tout cas d'alimenter les rangs de la gauche au fil de l'histoire et pourtant c'est pas du tout le cas. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:05) [91%] :\r\nC'est pas du tout le cas pour moi, \u00e7a reste encore quelque chose qui n'est pas compl\u00e8tement \u00e9claircies, ce sera peut-\u00eatre de mon c\u00f4t\u00e9 un prochain sujet d'\u00e9criture, quelle est la diff\u00e9rence, c'est pourquoi, comme vous le formuler, c'est radicaux qu'on appelait \u00e0 l'\u00e9poque, les rouges, les communistes, voire parfois dans certaines communes de la couleur \u00e9tait carr\u00e9ment rouge par exemple, je crois qu'on trouve la m\u00eame chose du c\u00f4t\u00e9 de la grille alors aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:33) [88%] :\r\nEncore un dernier mot apathie clin d'oeil \u00e0 vous citez tout un tas de noms parmi ses 1248 jeunes suisses qui sont des des radicaux historiques et puis on retrouve des noms tout \u00e0 fait valaisans comme Fournier Buttet Darbellay qui seront aujourd'hui des noms a acquis auquel on associe des figures conservatrices PDC, c'est plut\u00f4t un dr\u00f4le de clin d'oeil. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:54) [89%] :\r\nC'est effectivement et \u00e7a montre que des gens ont, comment dire, j'allais dire \u00e9volu\u00e9 pas forc\u00e9ment qu'ils ont chang\u00e9 de l'attitude, ils ont chang\u00e9 de plan, ils ont chang\u00e9 de parti, effectivement, le Conf\u00e9d\u00e9r\u00e9 avait titr\u00e9 un article derni\u00e8rement en mettant Fournier Buttet etc Yannick Buttet, qui est le pr\u00e9sident de la commune o\u00f9 j'habite, actuel. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:18) [89%] :\r\nJe vous avez vice- pr\u00e9sident, on le rappelle Robert Giroud votre ouvrage c'est la jeune Suisse aux \u00e9ditions fin de si\u00e8cle, un ouvrage passionnant, on vous remercie en tout cas, d'en avoir parl\u00e9 un peu avec nous ce soir dans Forum, c'est une tr\u00e8s belle soir\u00e9e monsieur. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:30) [89%] :\r\nMerci beaucoup, c'\u00e9tait un plaisir 18 heures. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-03-23T18:04:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gueissaz, Rouven", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Giroud, Robert", "role": "historien, chroniqueur au journal le Conf\u00e9d\u00e9r\u00e9", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C521F977-7CAD-49AE-B24D-76039AFC8532", "internalArchiveId": "C521F977-7CAD-49AE-B24D-76039AFC8532", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Didier Burkhalter re\u00e7oit le ministre turc des Affaires \u00e9trang\u00e8res \u00e0 Berne", "publicationDate": "2017-03-23T00:00:00Z", "summary": "Didier Burkhalter va recevoir jeudi soir \u00e0 Berne le ministre turc des Affaires \u00e9trang\u00e8res. Avant cette entrevue, le conseiller f\u00e9d\u00e9ral d\u00e9fend dans une interview \u00e0 la RTS la volont\u00e9 de dialogue de la Suisse malgr\u00e9 les tensions.\r\n\r\n* * Didier Burkhalter re\u00e7oit le ministre turc des Affaires \u00e9trang\u00e8res \u00e0 Berne  \r\nDidier Burkhalter...qui va donc rencontrer d'ici ce soir son homologue turc Mevl\u00fct Cavusoglou...en t\u00eate \u00e0 t\u00eate...\r\nJulien Bangerter...on vous retrouve en direct du palais f\u00e9d\u00e9ral.\r\n(Cette visite de travail intervient donc sur fonds de tension entre Anakra et certains pays europ\u00e9ens...et 2 semaines apr\u00e8s l'annulation de la visite pr\u00e9vue \u00e0 Zurich...)\r\nQue pensent les parlementaires de la rencontre pr\u00e9vue aujourd'hui?\r\n------------\r\nIls  estiment tous que cette visite ne pose pas de probl\u00e8me...et la plupart la voit m\u00eame d'un oeil positif.....\r\nC'est ce .qu'on a pu entendre.. en sondant les membres des commission de politique ext\u00e9rieure.\r\nPour les \u00e9lus PDC et PLR..c'est une visite en toute normalit\u00e9...dans le cadre diplomatique...\r\nPas de probl\u00e8me...puisqu'il n'y aura pas d'allocution ou de meeting public.\r\nM\u00eame son de cloche du c\u00f4t\u00e9 de Carlo Sommaruga...qui \u00e9tait plut\u00f4t critique...sur sur la venue du ministre il y a dix jours \u00e0 Zurich...\r\nIl  souligne qu'il s'agit cette fois d'une visite de travail...et d'une rencontre avec la communaut\u00e9 turque au sein de l'ambassade.\r\nIl estime  toutefois que l'agenda semble avoir \u00e9t\u00e9 bien choisi par les autorit\u00e9s turques...qui on le sait...ont elle m\u00eame propos\u00e9 cette rencontre.\r\nRELANCE 1 : Le seul point de vu un peu plus critique vient du conseiller national UDC Roland B\u00fcchel. \r\nLe pr\u00e9sident de la comission de politique ext\u00e9rieure du national ne critique pas la visite sur le fond. \r\nMais il s'\u00e9tonne que Didier Burkhalter ne les ai pas avertis de cette visite...lors des r\u00e9union de la commmision de politique ext\u00e9rieure...qui ont lieu cettes semaine lundi et mardi.\r\nAlors-ce un manque de transparence volontaire \u00e0 des fins diplomatiques ou la demande turque a-t-elle \u00e9t\u00e9 effectu\u00e9e apr\u00e8s ces s\u00e9ances?\r\nPas de r\u00e9ponse...pour l'heure...du c\u00f4t\u00e9 du DFAE\r\nRELANCE 2 : Et au niveau du contenu qu'attendent les parlementaires de cette visite?\r\nL\u00e0 encore, c'est l'UDC Roland B\u00fcchel qui a \u00e9t\u00e9 le plus concret. \r\nIl estime qu'il faut r\u00e9gler la question...du vice-ambassadeur de Turquie \u00e0 Berne...qui a demand\u00e9 l'asile en Suisse.\r\nEt du c\u00f4t\u00e9 des autres partis...on \u00e9voque des th\u00e8mes et dossiers moins suprenants...\r\nL'importance d'un dialogue sur les droits humains, la peine de mort et la libert\u00e9 d'expression. \r\nDes th\u00e8mes...on vient de l'entendre...que Didier Burkhalter...souhaite aborder ce soir avec son homologue turc.\r\nLe conseiller f\u00e9d\u00e9ral PLR est aussi soutenu das une autre d\u00e9marche...\r\ne maintien d'un dialogue afin...\u00e0 termes de devenir un possible facilitateur pour r\u00e9gler les conflits en Turquie.", "durationSec": 349, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8465757", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Didier Burkhalter re\u00e7oit le ministre turc des Affaires \u00e9trang\u00e8res \u00e0 Berne / FOR_2017-03-23T18:00:00_developpement-1", "Forum du 23.03.2017"], "alternativeSummary": ["Didier Burkhalter va recevoir jeudi soir \u00e0 Berne le ministre turc des Affaires \u00e9trang\u00e8res. Avant cette entrevue, le conseiller f\u00e9d\u00e9ral d\u00e9fend dans une interview \u00e0 la RTS la volont\u00e9 de dialogue de la Suisse malgr\u00e9 les tensions."], "variantIds": ["ece-8465757"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:36:47Z", "speechToTexts": ["29.03.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nEt en d\u00e9but de ce forum Christian par une rencontre diplomatique, tenue secr\u00e8te jusqu'au dernier moment et le ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res Didier Burkhalter doit s'entretenir ce soir avec son homologue turc Melvut \u00e7a vous le m\u00eame qui avait \u00e9t\u00e9 contraint d'annuler son voyage en Suisse c'\u00e9tait il y a 2 semaines, une visite de travail qui intervient sur fond de vives tensions entre Ankara et certains pays europ\u00e9ens, en raison du r\u00e9f\u00e9rendum du 16 avril en Turquie un vote pour le renforcement du pouvoir du pr\u00e9sident Erdogan mais \u00e0 l'heure o\u00f9 pratiquement tous les \u00c9tats europ\u00e9ens prennent leurs distances avec la Turquie, \u00e0 commencer donc par l'Allemagne et les Pays-Bas, pourquoi cette rencontre- question pos\u00e9e tout \u00e0 l'heure \u00e0 Didier Burkhalter qui \u00e9tait en visite \u00e0 Paris. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:38) [93%] :\r\nLa Suisse une politique autonome de politique \u00e9trang\u00e8re, elle estime important depuis des mois, d'ailleurs, depuis la p\u00e9riode en particulier du putch de mener un dialogue intensif tr\u00e8s directe \u00e0 tous les niveaux avec les responsables turcs, de mani\u00e8re \u00e0 pouvoir \u00e9changer des positions et peut-\u00eatre un peu faire comprendre que certaines des positions de la Turquie des probl\u00e8mes \u00e0 \u00e0 ses partenaires, si on regarde la Turquie, on voit un tr\u00e8s grand pays qui a fait beaucoup, beaucoup de progr\u00e8s pendant des dizaines d'ann\u00e9es et qui maintenant est un moment charni\u00e8re de son histoire et qui pourrait peut-\u00eatre prendre des directions inqui\u00e9tantes qui sont en contradiction avec ses propres engagements je pense particulier \u00e0 la question de la peine de mort ou la la Turquie avait pris des engagements tr\u00e8s clairs au plan international, donc nous nous sommes d'avis que le dialogue est toujours le plus important est que, dans cette p\u00e9riode, la route autant d'autant plus dans des p\u00e9riodes difficiles de tensions h\u00e9 bien faut marquer cette cette volont\u00e9 tr\u00e8s forte de dialoguer le la rencontre pr\u00e9vue aujourd'hui s'inscrit totalement dans ce cadre, elle est un petit peu \u00e0 court terme dans la mesure o\u00f9 c'est en en lien avec le voyage depuis les \u00c9tats-Unis en rentrant vers la Turquie que Monsieur Ceaucescu a souhait\u00e9 venir s'arr\u00eater en Suisse et discuter avec nous, mais je crois que c'est une bonne chose, qui s'inscrit encore une fois, dans dans cette volont\u00e9 dialogue. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:59) [88%] :\r\nDidier Burkhalter il y a pas de ligne rouge pour le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, parce que si les Allemands et puis surtout les les Les Hollandais sont f\u00e2ch\u00e9s, s'ils ont pris leurs distances, c'est parce que le pr\u00e9sident turc les a trait\u00e9s de nazis, ce qui est compl\u00e8tement ahurissant, comment vous int\u00e9grer \u00e7a dans la r\u00e9flexion, vous avez faire cette remarque : vous avez condamn\u00e9 aussi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:16) [93%] :\r\n\u00e9coutez, dans un dialogue en fait beaucoup de remarques dans les faits, pas forc\u00e9ment \u00e0 travers les m\u00e9dias Jeffrey directement \u00e0 mon coll\u00e8gue et je vois maintenant plut\u00f4t une p\u00e9riode dans laquelle aussi bien du c\u00f4t\u00e9 turc que du c\u00f4t\u00e9 allemand que m\u00eame du c\u00f4t\u00e9 hollandais et il y a la volont\u00e9 de retrouver un discours beaucoup plus raisonnables, le moins qu'on puisse dire, c'est que les \u00e9clats ont d\u00e9pass\u00e9 les bornes, que cette situation n'est pas souhaitable ni pour les uns, ni pour les autres, nous n'est non plus pour nous parce que il en va finalement d'une communaut\u00e9 internationale dans laquelle on doit d\u00e9velopper plus la compr\u00e9hension des uns pour les autres plut\u00f4t que que 2 mettent de l'huile sur le feu, syst\u00e9matiquement, je crois que les les questions de votation et d'\u00e9lections joue un grand r\u00f4le dans les attitudes des uns des autres, mais \u00e7a ne qualifie pas et \u00e7a n'est les les permettent pas pour autant mais toujours est -il que nous on reste sur notre m\u00eame ligne nous estimant que nous sommes fid\u00e8les \u00e0 nos, \u00e0 nos principes, nous aurons \u00e0 travailler avec nos, nos autres coll\u00e8gues dans les autres pays compris en Turquie sur des points tr\u00e8s importants, nous savons \u00e9galement que la Turquie peut-\u00eatre un jour aura besoin d'un facilitateur dans un ou l'autre des dossiers tr\u00e8s difficiles, je pense en particulier \u00e0 la question kurde, je sais que c'est pas encore m\u00fbr pour le moment, mais un jour ou l'autre, \u00e7a peut se faire et cela, \u00e7a se construit sur des ann\u00e9es de confiance et pas sur des moments de d\u00e9fiance exag\u00e9r\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:35) [93%] :\r\nMais ce m\u00eame ministre Monsieur vous Soglo a voulu venir en Suisse il y a 2 semaines, la rencontre a \u00e9t\u00e9 annul\u00e9e il y a eu \u00e9norm\u00e9ment de pression, notamment du c\u00f4t\u00e9 de Z\u00fcrich autour de cette visite est -ce que aujourd'hui, le message de la Suisse a chang\u00e9 est -ce que l'AKP l\u00e9gitim\u00e9e \u00e0 mener sa campagne politique en Suisse, alors m\u00eame que c'est un parti qui ne tol\u00e8re pas l'opposition chez lui que des pressions ont \u00e9t\u00e9 exerc\u00e9es sur les la communaut\u00e9 turque en Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:59) [91%] :\r\nMais Soglo vient rencontrer la communaut\u00e9 des repr\u00e9sentants de la communaut\u00e9 turque dans San en ambassade et il rencontre les autorit\u00e9s suisses en l'occurrence, donc ce sont des \u00e9l\u00e9ments qui font partie du dialogue pour le reste, il a des \u00e9videmment des lignes rouges \u00e0 pas d\u00e9passer et notre ligne est toujours la m\u00eame : nous sommes tr\u00e8s attach\u00e9s \u00e0 la libert\u00e9 d'expression pour autant, il faut que cette libert\u00e9 d'expression, puisse se faire en respectant la s\u00e9curit\u00e9 dans le pays et dans les r\u00e9gions qui sont touch\u00e9es par d'\u00e9ventuelles manifestations mais en l'occurrence ici, il s'agit d'une rencontre \u00e0 l'int\u00e9rieur d'une ambassade et fait d'une visite officielle au ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res, que je suis, donc on n'est pas du tout \u00e0 la situation de Z\u00fcrich il y a quelques jours, et concernant les principes, nous avons \u00e9galement un constamment expliquer que le respect de l'\u00c9tat de droit, le respect de la l\u00e9gislation dans notre pays et quelque chose d'absolument fondamental sur lequel \u00e9videmment ne transigera en rien, donc tout ce qui se fait, doit se faire dans le cadre de la l\u00e9gislation suisse et pas aller au-del\u00e0, donc dans ce cadre -l\u00e0, la question d'une venue d'un ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res est consid\u00e9r\u00e9 comme \u00e9tant possible bien \u00e9videmment, il est possible aussi d'assurer la s\u00e9curit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:10) [90%] :\r\nMais par rapport \u00e0 l'Allemagne ou aux Pays-Bas, et ce concours pas tout de m\u00eame le risque que la Suisse devienne, en tout cas, et cette image d'avocate de la Turquie en Europe. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:19) [91%] :\r\nNon, pas du tout, nous sommes \u00e0 un pays qui n'est pas un avocat de quelque autres personne que ce soit, nous sommes un pays qui qui est d\u00e9veloppe sa propre politique \u00e9trang\u00e8re qui a des contacts avec l'ensemble des pays et qui, avec la Turquie, d\u00e9veloppe ses propres positions, donc il n'y a aucun probl\u00e8me de ce type et je viens d'\u00eatre, je vous r\u00e9ponds ici depuis la France, on vient d'en parler avec la France et je pouvais, je peux vous assurer que la position suisse est parfaitement quand prise. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:44) [94%] :\r\nVoil\u00e0 c'\u00e9tait Didier Burkhalter conseiller f\u00e9d\u00e9ral en charge des affaires \u00e9trang\u00e8res, il va donc. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-03-23T17:14:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gueissaz, Rouven", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-641DA0C4-E767-40BC-BB22-5003642759ED", "internalArchiveId": "641DA0C4-E767-40BC-BB22-5003642759ED", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi", "publicationDate": "2017-03-23T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Frederic Esposito directeur de l'Observatoire universitaire de la s\u00e9curit\u00e9, UNIGE;Jean-Charles Brisard, Pr\u00e9sident du centre d'analyse du terrorisme;Rebecca Ruiz, conseill\u00e8re nationale PS VD, pr\u00e9sidente de l'antenne romande de la f\u00e9d\u00e9ration suisse des patients;Yannick Buttet, conseiller national PDC VS, membre du comit\u00e9 directeur de la soci\u00e9t\u00e9 suisse des officiers;Fabien Fivaz, d\u00e9put\u00e9 Vert NE, pr\u00e9sident de la commission des finances, candidat pour le Conseil d'Etat;Timoth\u00e9e Bauer, avocat et adminstrateur de Bolt;Alexandre Molla, directeur d'Uber pour la Suisse romande;Olivier Moeschler, sociologue de la culture \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne;Chris Mc Sorley, directeur sportif du Gen\u00e8ve-Servette, ancien entra\u00eeneur du club\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(6H(1) D6 ATTAQUE LONDRES EXPERTS) \"Les forces du mal ne nous diviseront pas\"...propos hier soir au 10 Downing street \u00e0 Londres de Theresa May...la premi\u00e8re ministre britannique...toute de noire v\u00eatue...s'exprimait pour la premi\u00e8re fois apr\u00e8s l'attaque perp\u00e9tr\u00e9e devant le parlement par un assaillant qui a \u00e9t\u00e9 abattu par la police...l'homme a fonc\u00e9 en 4X4 sur les passant sur le pont de Westminster...bilan \u00e0 cet endroit: 3 morts et une qurantaine de bless\u00e9...le voiture a fini sa course contre la barri\u00e8re du parlement...et l'homme a poursuivi \u00e0 pied....poignardant mortellement un policier qui tentait de l'arr\u00eater....c'est un autre repr\u00e9sentant des forces de l'ordre qui l'a abattu avant qu'il ne parvienne \u00e0 p\u00e9n\u00e9trer dans le parlement o\u00f9 \u00e9taient confin\u00e9s les d\u00e9put\u00e9s...\r\nl'attaque n'a pas \u00e9t\u00e9 revendiqu\u00e9e...mais la police privil\u00e9gie la th\u00e8se de l'attentat terroriste islamiste...une attaque qui a touch\u00e9 l'une des villes les plus s\u00e9curis\u00e9es au monde....Cynthia Racine\r\nEt pendant ce temps l\u00e0 \u00e0 Washington la coalition anti-djihadistes r\u00e9unie autour du secr\u00e9taire d'\u00e9tat Rex Tillerson a promis d'\u00e9radiquer la menace plan\u00e9taire du groupe \u00e9tat islamique...et de tuer son chef Abou Bakar al Baghdadi....\r\nEt c'est aujourd'hui \u00e0 Gen\u00e8ve...que reprennent les pourparlers de l'ONU sur la Syrie...des discussions au Palais des Nations que l'organisation esp\u00e8re acc\u00e9l\u00e9rer....\r\n(6H(2) 04 TARIFS MEDICAUX ITV RUIZ) ***En Suisse...les assur\u00e9s plut\u00f4t satisfaits de la nouvelle trarification des soins voulue par le conseil f\u00e9d\u00e9ral....\r\nIl faut dire que le projet du gouvernement mis hier en consultation pr\u00e9voit 700 millions d'\u00e9conomies. Le but est d'assurer que les tarifs des prestations soient ad\u00e9quats. Plus de transparence et des prix adapt\u00e9s \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9: le patient y gagnerait, selon la conseill\u00e8re nationale socialiste Rebecca Ruiz, pr\u00e9sidente de l'antenne romande de la f\u00e9d\u00e9ration suisse des patients.\r\nRebecca Ruiz avec Alexandra Richard...\r\nPour les m\u00e9decins et les h\u00f4pitaux...le projet va creuser le d\u00e9ficit des h\u00f4pitaux dans le secteur ambulatoire.\r\n(6H(3) 01 FORCES AERIENNES ITV BUTTET) Les Forces a\u00e9riennes suisses auront bient\u00f4t un nouveau patron... Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral profite de la mise en place de la r\u00e9forme de l'arm\u00e9e pour proc\u00e9der \u00e0 quelques rocades, notamment \u00e0 la t\u00eate de l'aviation militaire. Exit le controvers\u00e9 Aldo Schellenberg, promu Chef des op\u00e9rations. Il laissera sa place le premier janvier 2018 \u00e0 son num\u00e9ro 2, Bernhard M\u00fcller. Aldo Schellenberg a travers\u00e9 une s\u00e9rie noire de crashs militaires, l'\u00e9chec en votation du Gripen et l'affaire BodLuv, proc\u00e9dure d'achat critiqu\u00e9e de missiles sol-air. Et pourtant, le conseiller national PDC valaisan Yannick Buttet, membre du comit\u00e9 directeur de la soci\u00e9t\u00e9 suisse des officiers, refuse d'y voir une promotion fa\u00e7on \"placard dor\u00e9\" pour Aldo Schellenberg.\r\nYannick Buttet avec Thibaut Schaller.\r\n(6H(4) 07 SONDAGE NE FIVAZ) ***Et si Neuch\u00e2tel \u00e9lisait dimanche 2 avril....ses 5 ministres sortants?\r\nLe scenario d'une r\u00e9\u00e9lection des sortants...c'est ce qui ressort de l'enqu\u00eate Sotomo r\u00e9alis\u00e9e pour le compte de la RTS. L'institut de sondage les place en t\u00eate du classement lors du premier tour. Le d\u00e9put\u00e9 et candidat Vert Fabien Fivaz arrive 6\u00e8me...mais \u00e0 11 points derri\u00e8re la candidate sortante Monika Maire-Hefti, il reste cependant optimiste. \r\nDes propos recueillis par Tania Sazpinar\r\nLe sondage a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9 entre le 14 et le 20 mars par l'interm\u00e9diaire des pages web et Facebook de RTSinfo.ch ainsi qu'aupr\u00e8s d'un panel d\u00e9j\u00e0 constitu\u00e9. 1326 personnes ont particip\u00e9 et 80% d'entres-elles ont \u00e9t\u00e9 retenues pour l'analyse. \r\nLa gare de Lucerne reste coup\u00e9e du trafic CFF au moins jusqu'\u00e0 midi...apr\u00e8s le d\u00e9raillement d'un eurocity italien hier en tout d\u00e9but d'apr\u00e8s-midi \u00e0 la sortie de la gare....la 4\u00e8me voiture du train s'est m\u00eame renvers\u00e9e....blessant 7 passagers....les causes de l'accident ne sont pas encore connue...mais il a provoqu\u00e9 une panne de courant...puisque le wagon renvers\u00e9 a heurt\u00e9 un pyl\u00f4ne.\r\n(6H(5) D4 TAXIS) ***Uber fait des \u00e9mules sur l'arc l\u00e9manique....\r\nSelon ^notre bureau genevois...un nouveau service de transport individuel arrivera courant avril....Lanc\u00e9e par deux avocats genevois, la soci\u00e9t\u00e9 \"Bolt\" et ses limousines 100% \u00e9lectriques vont cibler une client\u00e8le \u00e9colo haut de gamme. Elle va surtout tenter de trouver sa place entre Uber, les taxis traditionnels et les services de luxe, dans un march\u00e9 qui se modernise depuis l'adoption l'an dernier de la nouvelle loi genevoise sur les taxis. C\u00e9dric Guigon.\r\nL'\u00e9dition 2019 de la f\u00eate des vignerons verra grand....une ar\u00e8ne pouvant contenir 20'000 spectateurs sera errig\u00e9e sur la place du march\u00e9...avec une sc\u00e8ne principale de 1400 m2, soit l'\u00e9quivalent d'un bassin olympique et quatre sc\u00e8nes sur\u00e9lev\u00e9es de 300 m2 chacune. Les 700 tonnes de poutres m\u00e9talliques seront r\u00e9cup\u00e9r\u00e9es \u00e0 la fin de la f\u00eate.\r\n(6H(6) 25 MARCHE DE L'ART) Le march\u00e9 mondial de l'art fait la grimace...le premier rapport publi\u00e9 hier par UBS et Art Basel montre que son chiffre d'affaires a chut\u00e9 de 11% l'an dernier, \u00e0 57 milliards de francs. En cause: une croissance \u00e9conomique en berne et les incertitudes politiques dans de nombreuses r\u00e9gions du globe. Mais ce rapport fait aussi un \u00e9tat des lieux tr\u00e8s d\u00e9taill\u00e9 du secteur. Et ce n'est pas un hasard, Olivier Schorderet, s'il sort au moment o\u00f9 Art Basel tient salon \u00e0 Hong Kong.\r\n(6H(7) D3 LECTURE) Non seulement les Fran\u00e7ais lisent, de plus en plus - mais la plupart de nos voisins voudraient d\u00e9vorer davantage de livres. Selon une \u00e9tude parue \u00e0 l'occasion de l'ouverture du Salon du livre, d\u00e8s demain \u00e0 Paris, chaque citoyen avale une vingtaine d'ouvrages par ann\u00e9e - et le temps manque pour calmer leur app\u00e9tit de lecture. Simon Corthay.\r\n(6H(8) 27 HOCKEY GE-SERVETTE ITV MC SORLEY) ****Chris Mc Sorley n'est plus l'entra\u00eeneur de Gen\u00e8ve-Servette....et il devra trouver lui m\u00eame son successeur.\r\nParce que le canadien reste directeur sportif du club de hockey-sur-glace. Patrick D\u00e9l\u00e9troz, lui a demand\u00e9 s'il n'allait pas avoir la tentation de mettre la pression sur son successeur. \r\nA noter \u00e9galement que le club se dote d'une nouvelle structure. L'avocat Genevois Fran\u00e7ois Bellanger entre au conseil d'administration et la communication du club sera revue. \r\nUne matin\u00e9e pleine de soleil...puis retour des nuages et quelques gouttes possibles en soir\u00e9e sur le Jura Vaudois ou l'Ouest l\u00e9manique et m\u00eame un coup de tonnerre. 15\u00b0 en moyenne....17\u00b0 en Valais sous l'effet du foehn.\r\nDemain mis \u00e0 part quelques \u00e9claircies de foehn en Valais, le temps sera nuageux dans l'ensemble mais g\u00e9n\u00e9ralement sec.\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(METEO SIMON) Ce jeudi le temps sera assez ensoleill\u00e9 avec des passages nuageux qui auront tendance \u00e0 devenir plus envahissants en cours d'apr\u00e8s-midi. En fin de journ\u00e9e ces nuages pourront donner quelques averses sur le Jura Vaudois ou l'Ouest l\u00e9manique et m\u00eame un coup de tonnerre. En revanche sur la\r\ncr\u00eate des Alpes valaisannes et dans la r\u00e9gion du Simplon, le temps restera couvert toute la journ\u00e9e et accompagn\u00e9 de pr\u00e9cipitations. Dans ces conditions les maxima ce jeudi avoisineront les 15\u00b0 \u00e0 l'ouest, jusqu'\u00e0 17\u00b0 en Valais sous l'effet du foehn.\r\nDemain mis \u00e0 part quelques \u00e9claircies de foehn en Valais, le temps sera nuageux dans l'ensemble mais g\u00e9n\u00e9ralement sec. Quelques gouttes seront possibles sur l'Ouest l\u00e9manique. Par contre le versant sud des Alpes valaisannes restera dans les nuages avec des pluies jusque vers 1800m.\r\nMaxima demain 13\u00b0, jusqu'\u00e0 17\u00b0 par foehn en Valais.", "durationSec": 921, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8465782", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi / JDM_2017-03-23T06:00:00_le-journal-de-6h", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi / JDM_2017-03-23T06:00:00_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-8465802", "ece-8465782"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-03-29T05:35:57Z", "speechToTexts": ["29.03.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:02) [91%] :\r\nCe journal de Sandra Viscardi Londres d\u00e9couvre avec horreur que son syst\u00e8me de s\u00e9curit\u00e9 hyper d\u00e9velopp\u00e9 depuis les attentats de 2005 a des failles bilan 5 morts dont l'assaillant sur le pont de Westminster, juste devant le Parlement britannique, une attaque \u00e0 la voiture b\u00e9lier et au couteau perp\u00e9tr\u00e9e un an jour pour jour apr\u00e8s les attentats de Bruxelles, les patients, ravis de voir le Conseil f\u00e9d\u00e9ral proposait une r\u00e9vision des tarifs m\u00e9dicaux cela va limiter l'augmentation de leur prime d'assurer et pour que le syst\u00e8me soit plus efficace, il faudrait l'l\u00e9ger car les lourdeurs freinent l'adaptation des tarifs \u00e0 l'\u00e9volution des techniques m\u00e9dicales. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:35) [90%] :\r\nLes h\u00e9ritages fran\u00e7ais en Suisse 4\u00e8me \u00e9pisode de notre s\u00e9rie ce matin, place \u00e0 la cuisine, les maires et les traditions culinaires, la gastronomie, son savoir- faire, tout \u00e7a nous vient, mais o\u00f9 il est en grande partie de France. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:45) [95%] :\r\nChris McSorley ne quittera pas Gen\u00e8ve l'entra\u00eeneur canadien va toutefois abandonner le banc du Servette pour rester directeur sportif du club de hockey, c'est \u00e0 ce titre, il devra trouver son successeur comme coach. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:57) [88%] :\r\nQuelle a \u00e9t\u00e9 l'attitude du Bayern M\u00fcnich, pendant les ann\u00e9es sombres de l'Allemagne nazie, une commission d'enqu\u00eate ind\u00e9pendante planchent actuellement sur la question Henri vous dans Sport matin avec J\u00e9r\u00f4me les forces. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:10) [92%] :\r\nDu mal ne nous diviseront pas propos hier soir au 10 Downing Street \u00e0 Londres de Theresa May, la premi\u00e8re ministre britannique toute de noir v\u00eatue, s'exprimait pour la premi\u00e8re fois, apr\u00e8s l'attaque perp\u00e9tr\u00e9e devant le Parlement par un assaillant qui a \u00e9t\u00e9 abattu par la police le fait, a fonc\u00e9 en quatre-quatre sur les passant sur le pont de Westminster, bilan \u00e0 cet endroit, 3 morts et une quarantaine de bless\u00e9s, la voiture a fini ensuite la course contre la barri\u00e8re du parlement et l'homme a poursuivi \u00e0 pied poignardant mortellement un policier qui tentait de l'arr\u00eater et c'est un autre repr\u00e9sentant des forces de l'ordre qui l'a abattu avant qu'il ne parviennent pas \u00e0 p\u00e9n\u00e9trer dans le parlement, o\u00f9 \u00e9taient confin\u00e9s, les d\u00e9put\u00e9s l'attaque donc n'a pas \u00e9t\u00e9 revendiqu\u00e9, mais la police privil\u00e9gie la th\u00e8se de l'attentat terroriste islamiste, une attaque en tout cas qui a touch\u00e9 l'une des villes les plus s\u00e9curis\u00e9s du monde Cydia Racine. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:57) [90%] :\r\nLondres ville hyper- s\u00e9curis\u00e9 hyper surveill\u00e9 une ville bard\u00e9 de cam\u00e9ras de surveillance, une vigilance accrue, mise en place, notamment apr\u00e8s l'attentat, 2005 et 4 explosions dans les transports publics avaient fait 56 morts un rempart qui n'aura pas suffi, il n'y a pas de syst\u00e8me sans faille, rappelle Fr\u00e9d\u00e9ric Esposito, directeur de l'Observatoire universitaire de la s\u00e9curit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:02:18) [85%] :\r\nM\u00eame si les autorit\u00e9s bien \u00e9videmment sur les champs de 40 travaillent sur ce sc\u00e9nario sur diff\u00e9rentes possibilit\u00e9s au sont toujours un peu la France qui, en tout cas revendiqu\u00e9s et je crois que la possibilit\u00e9 de passer \u00e0 travers les mailles du filet exige notamment dans les d\u00e9mocraties, puisque, il faut pouvoir conserver de maintenir un acc\u00e8s \u00e0 nos espaces publics et par cons\u00e9quent, on ne peut pas non plus qui bunk\u00e9risation l'espace public, au nom de la s\u00e9curit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:48) [94%] :\r\nD'autres experts estiment qu'il n'est pas \u00e9tonnant que la capitale du Royaume-Uni soit vis\u00e9s, c'est le cas de Jean-Charles Brisard, pr\u00e9sident du Centre d'analyse du terrorisme. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:02:56) [88%] :\r\nIl y a plusieurs attentats qui ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9jou\u00e9s depuis 2013, donc la situation est extr\u00eamement tendue, on sait par ailleurs \u00e9galement que de nombreux djihadistes britannique premi\u00e8re litt\u00e9rature des groupes etc appelez r\u00e9guli\u00e8rement \u00e0 frapper le sol britannique beaucoup trop t\u00f4t pour pour tirer des le\u00e7on, hein, simplement ce qu'on peut dire, c'est que le mode op\u00e9ratoire utilis\u00e9 tout cela indique qu'on est sans doute face \u00e0 la tempe, inspir\u00e9e par les appels r\u00e9currents de ces organisations, a frapp\u00e9 avec des des moyens rudimentaires, les forces de l'ordre des symbole symbole politique. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:28) [98%] :\r\nCette attaque est survenue un an jour pour jour apr\u00e8s les attentats de Bruxelles des attentats qui avaient fait 32 morts. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:34) [93%] :\r\nEt pendant ce temps- l\u00e0, \u00e0 Washington, la coalition antijihadiste r\u00e9unis autour du secr\u00e9taire d'\u00e9tat, Rex Tillerson a promis d'\u00e9radiquer la menace plan\u00e9taire du groupe \u00c9tat islamique et de tuer son chef Abou Bakar al Baghdadi et c'est aujourd'hui \u00e0 Gen\u00e8ve que reprennent les pourparlers de l'ONU sur la Syrie des discussions au Palais des nations que l'organisation esp\u00e8re acc\u00e9l\u00e9rer. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:53) [97%] :\r\nEn Suisse, les assur\u00e9s plut\u00f4t satisfaits de la nouvelle tarification des soins voulue par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:58) [93%] :\r\nIl faut dire que le projet du gouvernement mis hier en consultation pr\u00e9voit 700 millions d'\u00e9conomies, le but est d'assurer que les tarifs des prestations soient ad\u00e9quats, plus de transparence des prix adapt\u00e9s \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9, le patient y gagnerait, selon la concert national- socialiste Rebecca Ruiz, pr\u00e9sidente de l'antenne romande la F\u00e9d\u00e9ration suisse des patients. \r\n\r\nLocuteur FT7 (00:04:16) [93%] :\r\nDes patients, le fait que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral socialiste aujourd'hui de son autorit\u00e9 pour pallier \u00e0 cette situation est une bonne nouvelle, en esp\u00e9rant clairement qu'il y aura davantage de transparence parce que c'est clair que, pour la plupart des des patients actuellement si vous prenez une une facture de m\u00e9decin et sont pour la plupart de totalement illisible. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:33) [91%] :\r\nLa m\u00e9decine \u00e9volue tr\u00e8s vite, les techniques m\u00e9dicales et ce qu'il faudrait pas avoir un syst\u00e8me un peu plus souple, qui peut \u00eatre r\u00e9vis\u00e9 beaucoup plus vite, beaucoup plus r\u00e9guli\u00e8rement. \r\n\r\nLocuteur FT7 (00:04:41) [91%] :\r\nOui, c'est vrai que le le syst\u00e8me est tr\u00e8s lourd, hein, et puis l\u00e0, ben on l'a vu clairement avec cette affaire permet de ses ann\u00e9es de discussions qui finalement l'aboutissent \u00e0 rien dans d'autres domaines, on rencontre aussi ce type de probl\u00e8me, je pense par exemple \u00e0 toute la tarification qui concerne le travail des des physioth\u00e9rapeutes, donc c'est clair que l\u00e0, on voit bien que la mani\u00e8re dont les choses se font sans doute que ceux qui payent et paye parfois sans doute un peu trop, ce sont les assur\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:08) [94%] :\r\nRebecca Ruiz avec Alexandra Richard et pour les m\u00e9decins et les h\u00f4pitaux, h\u00e9 bien, ce projet va creuser le d\u00e9ficit des h\u00f4pitaux dans le secteur ambulatoire, les Forces a\u00e9riennes suisses auront bient\u00f4t un nouveau patron, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, profite de la mise en place de la r\u00e9forme de l'arm\u00e9e pour proc\u00e9der \u00e0 quelques rocades, notamment \u00e0 la t\u00eate de l'aviation militaire excite le controvers\u00e9 Aldo Schellenberg, promu chef des op\u00e9rations, il laissera sa place au 1er janvier prochain \u00e0 son num\u00e9ro 2, Bernard M\u00fcller Aldo Schellenberg a travers\u00e9 une s\u00e9rie noire de crashs militaires l'\u00e9chec en votation du Gripen et l'affaire Bode lave proc\u00e9dure d'achat critiqu\u00e9e des missiles sol-air et pourtant le Conseil national PDC valaisan Yannick Buttet, membre du comit\u00e9 directeur de la Soci\u00e9t\u00e9 suisse des officiers refuse d'y voir une promotion fa\u00e7on placard dor\u00e9 pour Aldo Schellenberg. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:05:53) [87%] :\r\nNon je je ne crois pas, tr\u00e8s sinc\u00e8rement, c'est vrai que \u00e7a plairait \u00e0 beaucoup d'imaginer que c'est une \u00e9vacuation du du commandant encore Schellenberg mais le fait est relativement simple, c'est que on est encore en encore, il ne pouvait plus rester, commandant des forces a\u00e9riennes car ce qu'on en la ne sera que entre guillemets divisionnaire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:10) [93%] :\r\nMais tout de m\u00eame, ce n'est plus celui qui incarnera l'achat du nouvel avion de combat, la strat\u00e9gie de d\u00e9fense a\u00e9rienne de la Suisse du futur, ce n'est plus. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:06:18) [88%] :\r\nNon, ce n'est plus effectivement lui sera le sup\u00e9rieur de la personne qui devra piloter ces diff\u00e9rentes acquisitions mais il aura toujours son dire dans la mesure o\u00f9 justement ces forces a\u00e9riennes laisseront lui seront toujours sur Bordeaux. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:32) [93%] :\r\nYannick Buttet avec Thibaut Schaller si Neuch\u00e2tel \u00e9lisait dimanche 12 avril 5 ministres sortants en tout cas le sc\u00e9nario d'une r\u00e9\u00e9lection des sortants, c'est ce qui ressort de l'enqu\u00eate sotomo, r\u00e9alis\u00e9e pour le compte de la RTS, l'institut de sondage, les place en t\u00eate du classement lors du 1er tour le d\u00e9put\u00e9 et candidat Fabien Vert Fabien Fivaz arriverait 6\u00e8me mais \u00e0 11 points derri\u00e8re la candidate sortante Monika Maire-Hefti il reste cependant tr\u00e8s optimiste. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:06:58) [78%] :\r\nDemain 2 9 c'est peu, on l'a dit 2 de janvier quand j'ai \u00e9t\u00e9 \u00e9lu par les Verts \u00e0 la candidature de pr\u00e9s\u00e9lections, il sera difficile, la prime au sortant joue quand m\u00eame un r\u00f4le assez important. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:08) [87%] :\r\nOn vous pr\u00e9sentait un comme un s\u00e9rieux challenger, hein, vous \u00eates quand m\u00eame bien derri\u00e8re la 5\u00e8me 11 points selon un sondage, derri\u00e8re Madame Maire-Hefti est -ce que vous \u00eates d\u00e9\u00e7u. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:07:17) [87%] :\r\nEnfin, \u00e7a reste qu'un sondage dire quand m\u00eame que c'est plus presque 3 fois mon score d'il y a 8 ans dire aussi que les Verts repr\u00e9sentent, aujourd'hui, on va dire en 10 et 12 pourcent lectorat lectorat donc faire 25 pourcent \u00e9lections \u00e9lections qui est majoritaire, c'est un score que je pense d\u00e9j\u00e0 relativement honorable arriv\u00e9 6\u00e8me le 1er derri\u00e8re les 5 sortants qui ont annonc\u00e9 vouloir continuer \u00e0 travailler ensemble, je pense que quand m\u00eame on ses bons scores qui reste une semaine et demie donc une seule occasion de continuer le travail \u00e0 retourner dans la rue faire des d\u00e9bats pour esp\u00e9rer talonn\u00e9 les 5 sortants. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:52) [94%] :\r\nDes propos recueillis par Tania Ospina le sondage a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9 entre 14 et le 20 mars par l'int\u00e9rim, l'interm\u00e9diaire des pages web et de Facebook de rtsinfo Point CH, ainsi qu'aupr\u00e8s d'un panel d\u00e9j\u00e0 constitu\u00e9 1326 personnes ont particip\u00e9 et 80 pourcent d'entre elles ont \u00e9t\u00e9 retenues pour l'analyse, la gare de Lucerne reste coup\u00e9e du trafic CFF au moins jusqu'\u00e0 midi, peut-\u00eatre plus longtemps apr\u00e8s le d\u00e9raillement d'un Euro cit\u00e9 italien hier en tout d\u00e9but d'apr\u00e8s- midi \u00e0 la sortie de la gare, la 4\u00e8me voiture du train s'est m\u00eame renvers\u00e9, blessant 7 passagers, les causes de l'accident ne sont pas encore connus, mais il a provoqu\u00e9 une panne de courant puisque le wagon renvers\u00e9, a tout simplement heurt\u00e9 un pyl\u00f4ne Hubert fait des \u00e9mules sur l'arc l\u00e9manique selon notre bureau Genevois, un nouveau service de transport individuel arrivera courant avril lanc\u00e9e par 2 avocats Genevois la soci\u00e9t\u00e9 Bolt et ses limousines 100 pourcent \u00e9lectriques \u00e9lectriques vont cibler une client\u00e8le \u00e9colo haut de gamme, elle va surtout tenter de trouver sa place entre Hubert les taxis traditionnels et les services de luxe dans un march\u00e9 qui se modernise depuis l'adoption, l'an dernier de la nouvelle loi genevoise sur les taxis, C\u00e9dric Guigon. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:08:53) [93%] :\r\nAvec ce nouveau texte, les services de v\u00e9hicules avec chauffeur les VTC sont d\u00e9sormais des diffuseurs de course et peuvent circuler \u00e0 Gen\u00e8ve sous plusieurs conditions une l\u00e9galisation des services d'Hubert qui d\u00e9verrouille le march\u00e9 du transport individuel, le nouveau venu, je ne vois Bolt est en phase de test, mais \u00e0 long terme, il esp\u00e8re offrir une alternative \u00e0 l'Am\u00e9ricain Timoth\u00e9e Bauer, avocat et administrateur de la soci\u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT11 (00:09:15) [92%] :\r\nL'id\u00e9e de cette soci\u00e9t\u00e9, c'est en fait de progr\u00e8s, un service de chauffeurs comme les taxis ou comme Hubert mais en conjuguant l'Avantage des 2, c'est-\u00e0-dire qu'il est possible de payer en argent liquide dans la voiture, ce qui va possibles, par exemple, avec Hubert, il est possible de r\u00e9server par t\u00e9l\u00e9phone, ce qui est impossible avec Hubert, mais les prix restent ce m\u00eame l\u00e9g\u00e8rement inf\u00e9rieur de transporteurs comme Hubert puisque nous ne sommes pas dans une situation avec des licences de taxi des roses. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:09:39) [92%] :\r\nAvec 6 voitures Tesla au moteur \u00e9lectrique et la soci\u00e9t\u00e9 \u00e9conomisera sur le carburant, de son c\u00f4t\u00e9, le transporteur californien, voit d'un bon oeil l'arriv\u00e9e d'une concurrence sur l'art que l\u00e9manique Alexandre Molla, directeur du beurre pour la Suisse Romande. \r\n\r\nLocuteur MT12 (00:09:52) [90%] :\r\nL'arriv\u00e9e d'un nouveau concurrent, c'est une bonne nouvelle pour nous, c'est une bonne nouvelle pour le territoire, c'est une bonne nouvelle pour les acteurs existants, \u00e9videmment, pour les usagers, ces nouvelles alternatives de mobilit\u00e9 permettent de nouveaux comportements, on a un changement profil mes habitudes de consommation des transports et c'est bon fond cela qu'on est convaincu qu'il y a un d\u00e9veloppement du secteur \u00e0 l'\u00e9largissement de la demande et donc de la place pour de la concurrence. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:10:18) [98%] :\r\nLes taxis g\u00e9nevois disent ne pas craindre non plus cette concurrence suppl\u00e9mentaire, ils ont malgr\u00e9 tout lanc\u00e9 derni\u00e8rement un service de taxi premium pour renforcer leur pr\u00e9sence sur le haut de gamme. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:27) [95%] :\r\nL'\u00e9dition 2019 de la f\u00eate des vignerons verra grand une ar\u00e8ne pouvant contenir 20000 spectateurs sera \u00e9rig\u00e9 sur la place du March\u00e9 de Vevey, avec une sc\u00e8ne principale de 1400 m2, soit l'\u00e9quivalent d'un bassin olympique et IV sc\u00e8nes sur\u00e9lev\u00e9es de 300 m2 chacune les 700 tonnes de poutres m\u00e9talliques seront quand m\u00eame r\u00e9cup\u00e9rer \u00e0 la fin de la f\u00eate, le march\u00e9 mondial de l'art fait la grimace, le 1er rapport publi\u00e9 hier par UBS et Arte Basel montre que son chiffre d'affaires a chut\u00e9 de 11 pourcent l'an dernier \u00e0 57 milliards de francs en cause une croissance \u00e9conomique en berne et les incertitudes politiques dans de nombreuses r\u00e9gions du globe mais ce rapport fait aussi \u00e9tat des lieux tr\u00e8s d\u00e9taill\u00e9 du secteur et ce n'est pas un hasard, Olivier Schorderet s'il sort au moment o\u00f9 Art Basel tient salon au Congr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:11:13) [91%] :\r\nC'est en effet la Chine mais aussi le Japon et avec toute l'Asie qui constitue aujourd'hui l'axe de d\u00e9veloppement du march\u00e9 de l'art, c'est l\u00e0 qu'on ach\u00e8te le plus, m\u00eame si on en terme de valeur, ce sont bien les Am\u00e9ricains qui engloutissent encore et toujours la plus grosse part du g\u00e2teau, devant les Britanniques et ensuite seulement les Chinois mais depuis le pic de 2014, tous les grands segments du march\u00e9, perdent des plumes Art moderne contemporain peintures impressionnistes et post- impressionnistes surtout parce que les ventes aux ench\u00e8res leur rapporte plus comme avant, les ventes entre collectionneurs, elles ont augment\u00e9 \u00e0 l'image de ce tableau de Clint vendu un Asiatique par Oprah Winfrey, la Star de la TV am\u00e9ricaine pour 150 millions de francs, les foires artistiques aussi ont am\u00e9lior\u00e9 leurs recettes mais si leur nombre a explos\u00e9 la concurrence est rude : aujourd'hui, seules les plus grandes d'entre elles au caract\u00e8re international tirent leur \u00e9pingle du jeu, comme Miami ou Hong-Kong, toutes 2, aujourd'hui dans le giron d'Arc Basel. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:07) [97%] :\r\nNon seulement les Fran\u00e7ais lisent de plus en plus, mais la plupart de nos voisins voudraient d\u00e9vorer davantage de livres, selon une \u00e9tude parue \u00e0 l'occasion de l'ouverture du Salon du livre d\u00e8s demain \u00e0 Paris, chaque citoyen avale une vingtaine d'ouvrages par ann\u00e9e et Simon Corthay le temps manque pour calmer leur app\u00e9tit de lecture. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:12:24) [94%] :\r\nPlus on lit plus, on a envie de lire l'app\u00e9tit vient en mangeant et la lecture est un loisir tr\u00e8s gourmand en temps dans une librairie, voici Olivier Moeschler, sociologue de la culture \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:12:36) [90%] :\r\nLes jeunes peuvent tout \u00e0 fait regarder un film \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision jouer aux jeux vid\u00e9o parall\u00e8le tchater avec quelqu'un et encore consulter Internet par Cond\u00e9 que le livre a \u00e9t\u00e9 pris comme activit\u00e9 principale, il y a que quelques pour 100 qui font en m\u00eame temps encore autre chose, donc \u00e7a m\u00e9dia qui qui d\u00e9ment toute l'attention, c'est peut-\u00eatre \u00e0 la fois un peu sa sa faiblesse mais aussi sa force, je pense \u00e0 c'est ce qui est une activit\u00e9 qui demande \u00e0 \u00eatre compl\u00e8tement l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:13:01) [94%] :\r\nUne force vraiment qui pourrait s\u00e9duire ces jeunes g\u00e9n\u00e9rations qui empile les activit\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:13:07) [88%] :\r\nSouvent, on dit que, du coup, le liquide, donc quand m\u00eame dire les les latinistes les activit\u00e9s qui qui se passe vraiment, ici et maintenant, et d'un sens \u00e0 la lecture d'un livre, c'est un tout petit peu \u00e7a reprennent en valeur et notamment aupr\u00e8s des jeunes, on peut imaginer, alors il faudra faire un petit peu des \u00e9tudes plus fines que que du coup, dans un monde o\u00f9 effectivement le Multipla ce qui culturel et m\u00e9diatique et leur pain quotidien au fond que le livre qui qui demandent justement une attention, un temps dire \u00e7a comme \u00e7a pourrait \u00eatre un moyen de se recentrer et de retrouver au fond cette distraction au sens fort, qu'on cherche dans la culture. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:13:43) [93%] :\r\nIllustration de ce divertissement qui vous absorbe compl\u00e8tement dans la librairie ses clients ainsi se d\u00e9p\u00eachant d'avaler. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:51) [92%] :\r\nGoul\u00fbment quelque part Chris McSorley l\u00e0 on passe hockey-sur-glace n'est plus le coach de Gen\u00e8ve- Servette il devra trouver lui- m\u00eame son propre successeur. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:14:01) [98%] :\r\nParce que le canadien reste que reste directeur sportif du club de hockey-sur-glace alors Patrick D\u00e9l\u00e9troz lui a demand\u00e9 s'il n'allait pas avoir la tentation de mettre la pression sur son successeur. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:11) [90%] :\r\nAlors cette faille jamais et je peux vous dire que \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un soulagement maintenant, je n'aurai plus besoin d'\u00eatre sur le banc, je n'aurai plus besoin de travailler avec les joueurs \u00e0 l'entra\u00eenement le matin j'ai appr\u00e9ci\u00e9 chaque moment et je vous assure que j'ai tourn\u00e9 la page, je ne ai jamais dire au coach : comment faire \u00e9voluer son \u00e9quipe, il a besoin de mon soutien total, mais elle ne doit pas ne sont sentir comme une ombre derri\u00e8re lui, j'\u00e9volue \u00e0 un autre niveau maintenant dans les bureaux, il faut laisser le coach respirer et affirmer sa propre identit\u00e9, un bon coup sommet lui- m\u00eame \u00e0 cette pression, il n'a pas besoin d'une pression ext\u00e9rieure pour \u00eatre performant, ni extr\u00eamement proche de la porte. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:14:52) [92%] :\r\nEt \u00e0 noter \u00e9galement que le club se dote d'une nouvelle structure, l'avocat Genevois Fran\u00e7ois B\u00e9langer entre au conseil d'administration et la communication du club sera aussi revu. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:15:01) [94%] :\r\nSandra Viscardi, on vous remercie, ce serait une matin\u00e9e pleine de soleil puis retour des nuages et quelques gouttes possibles en soir\u00e9e sur le Jura Vaudois l'Ouest l\u00e9manique et m\u00eame un coup de tonnerre 15 degr\u00e9s en moyenne cet apr\u00e8s- midi 17 en Valais sous l'effet du Fun, demain, \u00e0 part quelques \u00e9claircies de Fun en Valais, le temps sera nuageux dans l'ensemble, mais g\u00e9n\u00e9ralement sec. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-03-23T05:37:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Guigon, C\u00e9dric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Viscardi, Sandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "D\u00e9l\u00e9troz, Patrick", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Sazpinar, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Racine, Cynthia", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Corthay, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-62FF9FBC-E3B0-455D-95B8-08AC9C9297B8", "internalArchiveId": "62FF9FBC-E3B0-455D-95B8-08AC9C9297B8", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse 1 : Par Esther Coquoz et Dominique Choffat", "publicationDate": "2017-03-22T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* * Par Esther Coquoz et Dominique Choffat (Revue de presse al\u00e9manique) *** La presse, Esther Coquoz, Dominique Choffat, la campagne pour la constitution turque pro-Erdogan, qui a fait beaucoup de bruit cs dernier temps en Suisse et en Europe,  incitent des \u00e9lus suisse \u00e0 revoir la loi ...\r\nErdogan - Le Temps\r\nElle est la premi\u00e8re requ\u00e9rante d'asile tib\u00e9taine que la Suisse a renvoy\u00e9 au Tibet. Le 8 mars dernier, Yagdon Chorasherpa, c'est le nom de cette femme de 28 ans a atteri \u00e0 katmandu, elle a \u00e9t\u00e9 ar\u00eat\u00e9e et emmen\u00e9e dans une prison \u00e0 8 heures de l\u00e0, \u00e0 l'int\u00e9rieur du pays. Ses amis tib\u00e9tains de Suisse sont tr\u00e8s inquiets: le N\u00e9pal n'est pas un pays s\u00fbr pour les Tibetains, depuis les manifetsations de 2008 au tibet, la Chine y a renforc\u00e9 sa pr\u00e9sence pour traquer les dissidents. Dans les colonnes du Tagesanzeiger,  l'association \"Jeunesse tib\u00e9taine en Europe,\" dont le si\u00e8ge est \u00e0 Zurich, d\u00e9nonce: Bern savait que cette tib\u00e9taine rsiquait la torture, le travail forc\u00e9, le camp de r\u00e9ducation et l'a quand m\u00eame renvoy\u00e9e. Vendredi dernier, le projet d'un proc\u00e8s pour faux papier \u00e0 l'encontre de Yagdon Chorasherpa a redonn\u00e9 espoir \u00e0 ses soutiens en Suisse, proc\u00e8s finalemenr ajourn\u00e9. L'Organisation Suisse d'aide aux r\u00e9fugi\u00e9s demande aux Secr\u00e9tariat d'etat aux Migrations d'intervenir aupr\u00e8s des autorit\u00e9s n\u00e9palaises. \r\n*** Mais pourquoi la pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise int\u00e9resse \u00e0 ce point la Suisse romande, question que se pose la NZZ ce matin ...\r\nOn a m\u00eame l'impression que ce sont les Romands qui \u00e9lisent leur pr\u00e9sident, \u00e9crit le correspondant du journal \u00e0 Lausanne. Qui s'\u00e9tonner. m\u00eame juste apr\u00e8s les \u00e9lections valaisannes, qui ont engendr\u00e9 l'\u00e9viction szprprise de Oskar freysinger quand m\u00eame, m\u00eame quelques semaines avant els \u00e9lections du conseil d'Etat vaudois et neuch\u00e2telois, les journalistes \u00e0 la pause caf\u00e9 ne parlent que d'une chose: du premier d\u00e9bat r\u00e9unissant Fran4soi Fillon, Marine le Pen emmanuel Macron et compagnie ...mais 'o\u00fb vient cette fascination ? Des coll\u00e8gues romand r\u00e9pondent, c'est ambigu on critique cette \u00e9lection aux relents monarchiques masi on la regarde comme un comabt de gladiateurs, un m\u00e9lange de facsination, d'irritation et de r\u00e9pulsion. beuacoup de Romans ont aussi la nationalit\u00e9 fran\u00e7aise. L'article cite Alain besret: le conseiller f\u00e9d\u00e9ral fribourgeois a dit \" nous els Roamnds nous sentons toujours un petit peu \u00e0 l amaison \u00e0 Paris ... et la NZZ se demande: quel Romand dirait cela de Zurich ou de Berne ? \r\nProjets politiques des jeunes - Le Matin\r\n*** La Conf\u00e9d\u00e9ration et le canton d'Argovie se d\u00e9chirent autour de la facture de l'enqu\u00eate sur le meurtre de Rupperswil \r\nPour retrouver l'auteur du quadruple meurtre de Rupperswil, al Conf\u00e9dration et les cantons avaient mis les bouch\u00e9s double. 30'000 t\u00e9l\u00e9phone portables avaient \u00e9t\u00e9 v\u00e9rif\u00e9s, \u00e0 travers 48 antennes. Mais maintenant que le coupable a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9, la tension de l'enqu\u00eate c\u00e8de sa place \u00e0 celle autour de la facture: le co\u00fbts de cette surveillance de masse - dit l'Argauerzeitung ce matin, s'\u00e9l\u00e8ve \u00e0 800'000 francs. Le d\u00e9partement de justice et police, qui a mis \u00e0 disposition son service de srveilance des t\u00e9l\u00e9communication, estime que c'est au canton de payer, le d\u00e9partemkent de l'int\u00e9rieur argovien refuse. Le tribunal adminsitratif f\u00e9d\u00e9ral devra trancher, la d\u00e9cision est attendue pour l'\u00e9t\u00e9. \r\nDispute sur le document de Calvin\r\n***  Les services d'aide domicile pour les personnes \u00e2g\u00e9es flirtent parfois avec l'ill\u00e9galit\u00e9 \r\nSi il y a un domaine qui est en pleine expansion en Suisse, constate la Luzernerzeitung ce matin, c'est bien celui de l'assistance aux personnes \u00e2g\u00e9es  24 heures sur 24. une fa\u00e7on de leur \u00e9viter d'aller dans un home. Un besoin qui n'a pas \u00e9chapp\u00e9 \u00e0 des entreprises en ligne, qui via des stes internet propose les services de femmes en provenance d'euroep de l'est. 3 sites r\u00e9pertotri\u00e9s par len journal le fait de mani\u00e8re ill\u00e9gale. elles n'ont pas l'autorisation de proposer du personnel,  ... le secr\u00e9tariat d'Etat \u00e0 l'\u00e9conomei va les contacter,Caritas qui elle fait de offres s\u00e9rieuses de soins \u00e0 domicile condmanent ces cas de dumping salrial . Sujet accompagn\u00e9 d'un commentaire dz journal: il n'est aps nornal de payer 2000 franc par mois de s femmes qui travailleent 24 heures sur 24 \u00e0 domivile \u00eame sid es ressirtissantes de s pays de l'est s'en contientent parfois. Des cas \u00e9chappent \u00e0 la surveillance des cantons .. c'est donc aux priv\u00e9s de prendre leurs responsabilit\u00e9s  sinon ils auront affaire \u00e0 la loi. \r\n.\r\nchol\u00e9st\u00e9rol\r\n*** Economie suisse ne veut pas que la Conf\u00e9d\u00e9ration paie pour des cr\u00e8ches \r\nla commission concern\u00e9e s'empare la semaine prochaine \u00e0 bern de ce sujet sensible: l'ocrtoi de 100 millions  100 millions de francs allou\u00e9s par la Conf\u00e9d\u00e9ration aux cantons et aux communes pour la construction de cr\u00e8ches. Mais la faiti\u00e8re des entreprises, Economie suisse, a \u00e9crit ne lettre aux \u00e9lus leur demandant de refuser ce crd\u00e9it, alors qu'elle dit avoir besoin de main d'oeuvre qualifi\u00e9e indig\u00e8ne, s'\u00e9tonne el Blick ce matin. Pourquoi cette opposition ? parce que selon elle l'aide aux cr\u00e8ches, C'est l'affaire des cantons. L'aide doit se faire par des d\u00e9ductions fiscales et pas par des subventions-.\r\n+ intervention de la pr\u00e9sidente des verts pour une meilleure protection des femmes apr\u00e8s un accouchement. blbla \r\n*** On termine avec une navette autonome pr\u00eate \u00e0 rouler dans le canton de Fribourg ..\r\nchol\u00e9st\u00e9rol\r\n(Revue de presse romande) *** La presse, Esther Coquoz, Dominique Choffat, la campagne pour la constitution turque pro-Erdogan, qui a fait beaucoup de bruit cs dernier temps en Suisse et en Europe,  incitent des \u00e9lus suisse \u00e0 revoir la loi ...\r\nDOM On peut parler de la tentation du silence. \r\nMais oui: plusieurs voix s'\u00e9l\u00e8vent en Suisse, dont celle d'un certain Christoph Blocher, pour r\u00e9clamer le retour d'une loi de 1948. \r\nCette loi soumettrait les orateurs \u00e9trangers \u00e0 une demande d'autorisation. \r\nLe conseiller national appenzellois PDC Daniel F\u00e4ssler, a d'ailleurs formul\u00e9 cette demande de r\u00e9-introduction de la loi de 48, dans une motion, qui a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9e en septembre dernier.\r\nEt pourtant, le conseil f\u00e9d\u00e9ral consid\u00e8re cette loi comme obsol\u00e8te, et anti-constitutionnelle. \r\nC'est ce que rel\u00e8ve le Temps dans son article.\r\nCette restriction potentielle de la libert\u00e9 d'expression priverait les \u00e9trangers de d\u00e9bats politiques, un regret \u00e9nonc\u00e9 par le conseiller aux Etats vert, Luc Recordon.\r\nESTHER Elle est la premi\u00e8re requ\u00e9rante d'asile tib\u00e9taine que la Suisse a renvoy\u00e9 au Tibet. Le 8 mars dernier, Yagdon Chorasherpa, c'est le nom de cette femme de 28 ans a atteri \u00e0 katmandu, elle a \u00e9t\u00e9 ar\u00eat\u00e9e et emmen\u00e9e dans une prison \u00e0 8 heures de l\u00e0, \u00e0 l'int\u00e9rieur du pays. Ses amis tib\u00e9tains de Suisse sont tr\u00e8s inquiets: le N\u00e9pal n'est pas un pays s\u00fbr pour les Tibetains, depuis les manifetsations de 2008 au tibet, la Chine y a renforc\u00e9 sa pr\u00e9sence pour traquer les dissidents. Dans les colonnes du Tagesanzeiger,  l'association \"Jeunesse tib\u00e9taine en Europe,\" dont le si\u00e8ge est \u00e0 Zurich, d\u00e9nonce: Bern savait que cette tib\u00e9taine rsiquait la torture, le travail forc\u00e9, le camp de r\u00e9ducation et l'a quand m\u00eame renvoy\u00e9e. Vendredi dernier, le projet d'un proc\u00e8s pour faux papier \u00e0 l'encontre de Yagdon Chorasherpa a redonn\u00e9 espoir \u00e0 ses soutiens en Suisse, proc\u00e8s finalemenr ajourn\u00e9. L'Organisation Suisse d'aide aux r\u00e9fugi\u00e9s demande aux Secr\u00e9tariat d'etat aux Migrations d'intervenir aupr\u00e8s des autorit\u00e9s n\u00e9palaises. \r\n*** Mais pourquoi la pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise int\u00e9resse \u00e0 ce point la Suisse romande, question que se pose la NZZ ce matin ...\r\nESTHER On a m\u00eame l'impression que ce sont les Romands qui \u00e9lisent leur pr\u00e9sident, \u00e9crit le correspondant du journal \u00e0 Lausanne. Qui s'\u00e9tonner. m\u00eame juste apr\u00e8s les \u00e9lections valaisannes, qui ont engendr\u00e9 l'\u00e9viction szprprise de Oskar freysinger quand m\u00eame, m\u00eame quelques semaines avant els \u00e9lections du conseil d'Etat vaudois et neuch\u00e2telois, les journalistes \u00e0 la pause caf\u00e9 ne parlent que d'une chose: du premier d\u00e9bat r\u00e9unissant Fran4soi Fillon, Marine le Pen emmanuel Macron et compagnie ...mais 'o\u00fb vient cette fascination ? Des coll\u00e8gues romand r\u00e9pondent, c'est ambigu on critique cette \u00e9lection aux relents monarchiques masi on la regarde comme un comabt de gladiateurs, un m\u00e9lange de facsination, d'irritation et de r\u00e9pulsion. beuacoup de Romans ont aussi la nationalit\u00e9 fran\u00e7aise. L'article cite Alain besret: le conseiller f\u00e9d\u00e9ral fribourgeois a dit \" nous els Roamnds nous sentons toujours un petit peu \u00e0 l amaison \u00e0 Paris ... et la NZZ se demande: quel Romand dirait cela de Zurich ou de Berne ? \r\nDOM En parlant d'int\u00e9r\u00eat en politique, les jeunes font certaines propositions sur un site internet, dans le cadre du projet national Change la Suisse.\r\nDes propositions pass\u00e9es au crible par le Matin aujourd'hui, pour \u00e9valuer les pr\u00e9occupations des romands \u00e2g\u00e9s de 14 \u00e0 25 ans.\r\nEt le th\u00e8me qui est le pluss abord\u00e9, c'est le prix trop \u00e9lev\u00e9 des transports publics. \r\nLes jeunes demandent des rabais, voire la gratuit\u00e9 de la mobilit\u00e9.\r\nAutre point de vue, sur l'\u00e9ducation cette fois. L'\u00e9cole doit jouer un r\u00f4le clef dans l'int\u00e9gration des immigr\u00e9s, entre autres. \r\nBeaucoup de cours compl\u00e9mentaires sont propos\u00e9s par les 14-25 ans. Sur l'agriculture, l'\u00e9lectricit\u00e9, ou encore les troubles alimentaires. \r\nEt puis, la contraception agite \u00e9galement les jeunes. Beaucoup exigent la gratuit\u00e9 des pilules ou des pr\u00e9servatifs.\r\n*** La Conf\u00e9d\u00e9ration et le canton d'Argovie se d\u00e9chirent autour de la facture de l'enqu\u00eate sur le meurtre de Rupperswil \r\nESTHER Pour retrouver l'auteur du quadruple meurtre de Rupperswil, al Conf\u00e9dration et les cantons avaient mis les bouch\u00e9s double. 30'000 t\u00e9l\u00e9phone portables avaient \u00e9t\u00e9 v\u00e9rif\u00e9s, \u00e0 travers 48 antennes. Mais maintenant que le coupable a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9, la tension de l'enqu\u00eate c\u00e8de sa place \u00e0 celle autour de la facture: le co\u00fbts de cette surveillance de masse - dit l'Argauerzeitung ce matin, s'\u00e9l\u00e8ve \u00e0 800'000 francs. Le d\u00e9partement de justice et police, qui a mis \u00e0 disposition son service de srveilance des t\u00e9l\u00e9communication, estime que c'est au canton de payer, le d\u00e9partemkent de l'int\u00e9rieur argovien refuse. Le tribunal adminsitratif f\u00e9d\u00e9ral devra trancher, la d\u00e9cision est attendue pour l'\u00e9t\u00e9. \r\nDOM Une autre dispute agite Gen\u00e8ve. \r\nLe canton a saisi les autorit\u00e9s am\u00e9ricaines, pour r\u00e9cup\u00e9rer un document pr\u00e9cieux.\r\nIl s'agit d'un papier, un re\u00e7u en fait, sign\u00e9 par Jean Calvin lui-m\u00eame, qui est donc revendiqu\u00e9 aujourd'hui par l'Etat. \r\nDu coup, ce document a \u00e9t\u00e9 retir\u00e9 de la vente aux ench\u00e8res pr\u00e9vue aux Etats-Unis par la maison Sotheby's. \r\nOui, parce que ce papier a sans doute \u00e9t\u00e9 d\u00e9rob\u00e9, au 19\u00e8me si\u00e8cle, par des historiens ind\u00e9licats. \r\nAlors qu'il s'agit d'un bien inali\u00e9nable, qui appartient donc encore \u00e0 Gen\u00e8ve. \r\nL'objectif, c'est aussi de rappeler qu'un voleur ne peut pas \u00e9couler ce type d'objet, m\u00eame des d\u00e9cennies apr\u00e8s le vol. \r\n***  Les services d'aide domicile pour les personnes \u00e2g\u00e9es flirtent parfois avec l'ill\u00e9galit\u00e9 \r\nESTHER  Si il y a un domaine qui est en pleine expansion en Suisse, constate la Luzernerzeitung ce matin, c'est bien celui de l'assistance aux personnes \u00e2g\u00e9es  24 heures sur 24. une fa\u00e7on de leur \u00e9viter d'aller dans un home. Un besoin qui n'a pas \u00e9chapp\u00e9 \u00e0 des entreprises en ligne, qui via des stes internet propose les services de femmes en provenance d'euroep de l'est. 3 sites r\u00e9pertotri\u00e9s par len journal le fait de mani\u00e8re ill\u00e9gale. elles n'ont pas l'autorisation de proposer du personnel,  ... le secr\u00e9tariat d'Etat \u00e0 l'\u00e9conomei va les contacter,Caritas qui elle fait de offres s\u00e9rieuses de soins \u00e0 domicile condmanent ces cas de dumping salrial . Sujet accompagn\u00e9 d'un commentaire dz journal: il n'est aps nornal de payer 2000 franc par mois de s femmes qui travailleent 24 heures sur 24 \u00e0 domivile \u00eame sid es ressirtissantes de s pays de l'est s'en contientent parfois. Des cas \u00e9chappent \u00e0 la surveillance des cantons .. c'est donc aux priv\u00e9s de prendre leurs responsabilit\u00e9s  sinon ils auront affaire \u00e0 la loi. \r\nDOM la sant\u00e9, il en est question dans le Temps. \r\nAvec une \u00e9tude qui permet \u00e0 trois chercheuses d'\u00eatre prim\u00e9es par la fondation Leenaards.\r\nLeur travail concerne le cholest\u00e9rol.\r\nLe cholest\u00e9rol, qui serait impliqu\u00e9 dans l'apparition de la scl\u00e9rose en plaques, une maladie inflammatoire du syst\u00e8me nerveux central.\r\nEn fait, ce sont les vaisseaux sanguins et lymphatiques, qui auraient un lien direct avec le syst\u00e8me immunitaire. \r\nCette piste de recherche, in\u00e9dite, pourrait conduire \u00e0 de nouvelles approches pr\u00e9ventives. \r\nEt en attendant, la remise des prix de la Fondation Leenaards aura lieu le 29 mars prochain, au CHUV. \r\n*** Economie suisse ne veut pas que la Conf\u00e9d\u00e9ration paie pour des cr\u00e8ches \r\nESTHER  la commission concern\u00e9e s'empare la semaine prochaine \u00e0 bern de ce sujet sensible: l'ocrtoi de 100 millions  100 millions de francs allou\u00e9s par la Conf\u00e9d\u00e9ration aux cantons et aux communes pour la construction de cr\u00e8ches. Mais la faiti\u00e8re des entreprises, Economie suisse, a \u00e9crit ne lettre aux \u00e9lus leur demandant de refuser ce crd\u00e9it, alors qu'elle dit avoir besoin de main d'oeuvre qualifi\u00e9e indig\u00e8ne, s'\u00e9tonne el Blick ce matin. Pourquoi cette opposition ? parce que selon elle l'aide aux cr\u00e8ches, C'est l'affaire des cantons. L'aide doit se faire par des d\u00e9ductions fiscales et pas par des subventions-.\r\n+ intervention de la pr\u00e9sidente des verts pour une meilleure protection des femmes apr\u00e8s un accouchement. blbla \r\n*** On termine avec deux navettes autonomes pr\u00eates \u00e0 rouler dans le canton de Fribourg ..\r\nDOM Deux bus sans pilote, qui seront introduits \u00e0 Marly d\u00e8s le 18 ao\u00fbt prochain. \r\nIl s'agit de la premi\u00e8re ligne suisse de transport automatique qui est intr\u00e9gr\u00e9e \u00e0 un horaire quotidien. \r\nAlors, pour assurer la s\u00e9curit\u00e9, une route sera ferm\u00e9e \u00e0 la circulation motoris\u00e9e, histoire de laisser passer la navette autonome.\r\nPar contre, elle restera ouverte aux pi\u00e9tons et aux cyclistes. \r\nMalgr\u00e9s ces am\u00e9nagements pr\u00e9vus, certains riverains s'inqui\u00e8tent. \r\nIl y a encore beaucoup de questions de s\u00e9curit\u00e9, comme l'\u00e9voque la Libert\u00e9.", "durationSec": 490, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8463240", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["Par Esther Coquoz et Dominique Choffat", "Par Esther Coquoz et Dominique Choffat / JDM_2017-03-22T06:42:00_revue-de-presse", "Par Esther Coquoz et Dominique Choffat / JDM_2017-03-22T06:42:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-8463260", "ece-8463240"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-03-28T05:13:07Z", "speechToTexts": ["28.03.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [96%] :\r\nOn retrouve Esther, Coco et Dominique Choffat et on commence par la campagne pour la constitution turque pro- Erdogan qui a fait beaucoup, beaucoup de bruit ces derniers temps en Suisse et en Europe aussi, et tout cela incite quelques \u00e9lus suisse Dominique \u00e0 revoir la loi. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:13) [95%] :\r\nOui, on peut parler de la tentation du silence mais oui, plusieurs voix s'\u00e9l\u00e8vent en Suisse, dont celle d'un certain Christoph Blocher pour r\u00e9clamer le retour d'une loi de 1948 cette loi soumettrait les orateurs \u00e9trangers \u00e0 une demande d'autorisation le conseiller national appenzellois PDC Daniel F\u00e4ssler y a d'ailleurs F\u00e4ssler a d'ailleurs formul\u00e9 cette demande de r\u00e9- introduction de la loi de 48 dans une motion qui a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9e en septembre dernier et pourtant le conseil f\u00e9d\u00e9ral consid\u00e8re cette loi comme obsol\u00e8te anticonstitutionnelle, c'est ce que rel\u00e8ve Le Temps dans son article aujourd'hui cette restriction potentielle de la libert\u00e9 d'expression priverait les \u00e9trangers de d\u00e9bats politiques, un regret \u00e9nonc\u00e9 par le conseiller aux \u00c9tats Vert Luc Recordon. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:59) [95%] :\r\nElle est la premi\u00e8re requ\u00e9rante d'asile tib\u00e9taine que la Suisse a renvoy\u00e9 au N\u00e9pal, le 8 mars dernier il y a que donne Chorasherpa c'est le nom de cette femme de 28 ans a atterri \u00e0 Katmandou, mais elle a ensuite \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 et emmen\u00e9 dans une prison \u00e0 8 heures de l\u00e0 \u00e0 l'int\u00e9rieur du pays, ses amis Tib\u00e9tains de Suisse sont tr\u00e8s inquiets, le N\u00e9pal n'est pas un pays s\u00fbr pour les Tib\u00e9tains depuis les manifestations de 2008 au Tibet, la Chine, il y a massivement renforc\u00e9 sa pr\u00e9sence pour traquer les dissidents dans les colonnes du Tagesanzeiger, l'association Jeunesse tib\u00e9taine en Europe, dont le si\u00e8ge est \u00e0 Zurich d\u00e9nonce Bern savait que cette tib\u00e9taine risquaient la torture, le travail forc\u00e9, le camp de r\u00e9ducation, et elle l'a quand m\u00eame renvoy\u00e9e vendredi dernier, l'annonce d'un proc\u00e8s pour faux papier \u00e0 l'encontre de Yagdon Chorasherpa a redonn\u00e9 espoir \u00e0 ses soutiens en Suisse, proc\u00e8s finalemenr ajourn\u00e9 l'Organisation suisse d'aide aux r\u00e9fugi\u00e9s demande maintenant au secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aux Migrations d'intervenir aupr\u00e8s des autorit\u00e9s n\u00e9palaises. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:00) [90%] :\r\nEt pourquoi la pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise int\u00e9resse \u00e0 ce point la Suisse romande, c'est vrai, on peut se poser la question et et la NZZ cela pose aussi ce matin. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:07) [93%] :\r\nOn a m\u00eame l'impression que ce sont les Romands qui \u00e9lisent leur pr\u00e9sident, \u00e9crit m\u00eame le correspondant du journal \u00e0 Lausanne, qui s'est tonnes que juste apr\u00e8s les \u00e9lections valaisannes qui ont quand m\u00eame engendr\u00e9 l'\u00e9viction d'Oscar voisine gu\u00e8re que quelques semaines avant les \u00e9lections du Conseil d'\u00c9tat Vaudois et neuch\u00e2telois les journalistes romands \u00e0 la pause caf\u00e9 ne parlent que d'une chose : du 1er d\u00e9bat qui r\u00e9unit Fran\u00e7ois Fillon Marine Le Pen, Emmanuel Macron et compagnie, mais d'o\u00f9 vient cette fascination se demande la NZZ des coll\u00e8gues Romand r\u00e9pondent c'est ambigu : on critique c'est \u00e9lection aux relents monarchiques mais on la regarde comme un combat de gladiateurs, avec un m\u00e9lange de fascination d'irritation et de r\u00e9pulsion beaucoup de Roms aussi la nationalit\u00e9 la double- nationalit\u00e9 hein donc \u00e9galement Lance nationalit\u00e9 fran\u00e7aise l'article cite aussi Alain Berset le conseiller f\u00e9d\u00e9ral fribourgeois a dit : nous les Romands nous sentons toujours un petit peu \u00e0 la maison quand nous sommes \u00e0 Paris et la NZZ se demande quel Romand dirait cela de Zurich ou de Berlin. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:09) [84%] :\r\nJ'en connais, j'ai tr\u00e8s bien \u00e0 Berlin. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:13) [93%] :\r\nOn est tr\u00e8s bien, 3 clubs en parlant d'int\u00e9r\u00eat en politique, les jeunes font certaines propositions sur un site internet dans le cadre du projet national Change, la Suisse, des propositions pass\u00e9es au crible par le Matin aujourd'hui pour \u00e9valuer les pr\u00e9occupations des romands, \u00e2g\u00e9s de 14 \u00e0 25 ans, et le th\u00e8me qui est le plus abord\u00e9, c'est le prix trop \u00e9lev\u00e9 des transports publics, les jeunes demandent des rabais voire la gratuit\u00e9 de la mobilit\u00e9, autre point de vue sur l'\u00e9ducation, cette fois -ci, l'\u00e9cole doit jouer un r\u00f4le cl\u00e9 dans l'int\u00e9gration des immigr\u00e9s, entre autres, beaucoup de cours compl\u00e9mentaires propos\u00e9e par les 14 25 ans, au niveau de l'\u00e9cole et puis la contraception agite \u00e9galement les jeunes plusieurs exigent la gratuit\u00e9 des pilules ou des pr\u00e9servatifs. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:57) [98%] :\r\nLa Conf\u00e9d\u00e9ration et le canton d'Argovie se d\u00e9chirent autour de la facture de l'enqu\u00eate sur le meurtre de Rupperswil. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:02) [89%] :\r\nOui, parce que pour retrouver l'auteur de cet horrible quadruple meurtre de Rapperswil, la Conf\u00e9d\u00e9ration et les cantons avaient mis les bouch\u00e9es doubles, une derni\u00e8re 30'000 t\u00e9l\u00e9phone portables, avait \u00e9t\u00e9 v\u00e9rifi\u00e9 \u00e0 travers 48 antennes mais maintenant que le coupable a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 la tension de l'enqu\u00eate, c\u00e8de sa place \u00e0 celle autour de la facture le co\u00fbt de cette surveillance de masse, dit l'avoir Zeitung donc ce matin, s'\u00e9l\u00e8ve \u00e0 800000 francs, le d\u00e9partement de justice et police, qui a mis \u00e0 disposition son service de surveillance des t\u00e9l\u00e9communications estime que c'est au canton de payer le d\u00e9partement de l'int\u00e9rieur argovien lui refuse, et c'est le Tribunal administratif f\u00e9d\u00e9ral qui devra trancher, la d\u00e9cision est attendue. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:43) [96%] :\r\nPour l'\u00e9t\u00e9 et puis une autre dispute agite Gen\u00e8ve cette fois -ci, le canton a saisi les autorit\u00e9s am\u00e9ricaines mais oui pour r\u00e9cup\u00e9rer un document pr\u00e9cieux : il s'agit d'un papier un re\u00e7u en fait sign\u00e9 par Jean Calvin lui- m\u00eame qui est donc revendiqu\u00e9 aujourd'hui par l'\u00c9tat, ce document a \u00e9t\u00e9 retir\u00e9 de la vente aux ench\u00e8res, pr\u00e9vue aux \u00c9tats-Unis par la maison \u00e7a Belize parce que ce papier a sans doute \u00e9t\u00e9 d\u00e9rob\u00e9 au 19\u00e8me si\u00e8cle par des historiens ind\u00e9licats, mais il s'agit d'un bien inali\u00e9nable qui appartient donc encore \u00e0 Gen\u00e8ve, l'objectif, c'est aussi de rappeler qu'un voleur ne peut pas \u00e9couler ce type d'objet m\u00eame des d\u00e9cennies apr\u00e8s le vol. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:24) [98%] :\r\nLes services d'aide \u00e0 domicile pour les personnes \u00e2g\u00e9es flirtent parfois avec l'ill\u00e9galit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:29) [94%] :\r\nOui, s'il y a un domaine qui est en pleine expansion en Suisse, constate la Luzerner Zeitung se maintient, c'est bien celui de l'assistante aux personnes \u00e2g\u00e9es, assistance 24 heures sur 24 qui leur permet de rester \u00e0 la maison le plus longtemps possible un besoin qui n'a pas \u00e9chapp\u00e9 \u00e0 des entreprises en ligne qui, via des sites internet propose les services de femmes en provenance d'Europe de l'Est, 3 sites r\u00e9pertori\u00e9s par le journal, le font de mani\u00e8re ill\u00e9gale, ils n'ont pas l'autorisation de proposer du personnel, le secr\u00e9tariat d'\u00c9tat \u00e0 l'\u00e9conomie va les contacter Caritas qui elle fait des offres s\u00e9rieuses de soins domicile condamne ces cas de dumping salarial ce sujet accompagn\u00e9 d'un commentaire du journal : il n'est pas normal de payer, \u00e0 peine 2000 francs par mois pour des femmes qui travaillent 24 heures sur 24 \u00e0 domicile, m\u00eame si ce sont des ressortissants des 2 pays Est qui sont contres contente parfois ces cas \u00e9chappent \u00e0 la surveillance des cantons, c'est donc aux priv\u00e9s de prendre leurs responsabilit\u00e9s, sinon ils auront affaire \u00e0 la loi, la sant\u00e9, il en est question dans le. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:31) [93%] :\r\nAvec une \u00e9tude qui permet \u00e0 trois chercheuses d'\u00eatre prim\u00e9es par la fondation, l'\u00e9narque leur travail concerne le cholest\u00e9rol : le cholest\u00e9rol qui serait impliqu\u00e9 dans l'apparition de la scl\u00e9rose en plaques, une maladie inflammatoire du syst\u00e8me nerveux central, en fait, ce sont les vaisseaux sanguins et lymphatiques qui auraient un lien Direct avec le syst\u00e8me immunitaire, cette piste de recherche in\u00e9dite pourrait conduire \u00e0 de nouvelles approches pr\u00e9ventives et en attendant la remise des prix de la Fondation en Ennahda aura lieu le 29 mars prochain au CHUV. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:02) [98%] :\r\n\u00e9conomie suisse ne veut pas que la Conf\u00e9d\u00e9ration paie pour des cr\u00e8ches. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:05) [95%] :\r\nOui, la commission concern\u00e9e du Conseil national s'empare la semaine prochaine \u00e0 Bern de ce sujet sensible, l'octroi de 100 millions de francs allou\u00e9s par la Conf\u00e9d\u00e9ration aux cantons et aux communes pour la construction pour la la la cr\u00e9ation de places de cr\u00e8ches mais la faiti\u00e8re des entreprises \u00e9conomie suisse a \u00e9crit une lettre aux \u00e9lus, leur demandant de refuser ce cr\u00e9dit alors qu'elle- m\u00eame dit avoir besoin de main-d'oeuvre qualifi\u00e9e indig\u00e8ne, s'\u00e9tonne le Blick, ce matin, alors pourquoi cette opposition parce que, selon la faiti\u00e8re des entreprises, l'aide aux cr\u00e8ches, c'est l'affaire des cantons, elle doit donc se faire par des d\u00e9ductions fiscales et pas par des subventions. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:42) [99%] :\r\nOn termine avec deux navettes autonomes pr\u00eates \u00e0 rouler dans le canton de Fribourg. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:46) [94%] :\r\nOui, 2 bus sans pilote qui seront introduits \u00e0 Marly, d\u00e8s le mois d'ao\u00fbt prochain, il s'agit de la premi\u00e8re ligne suisse de transport automatique qui est int\u00e9gr\u00e9 \u00e0 un horaire quotidien alors pour assurer la s\u00e9curit\u00e9, une route sera ferm\u00e9e \u00e0 la circulation motoris\u00e9e, histoire de laisser passer la navette autonome mais, malgr\u00e9 ces am\u00e9nagements pr\u00e9vus certains riverains s'inqui\u00e8tent, il y a encore beaucoup de questions sur la s\u00e9curit\u00e9, comme l'\u00e9voque la Libert\u00e9 aujourd'hui. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-03-22T06:18:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Choffat, Dominique", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Coquoz, Esther", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-8082C830-C3AC-4B11-BDDF-2523F732C6C2", "internalArchiveId": "8082C830-C3AC-4B11-BDDF-2523F732C6C2", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Signature, le commentaire de... : Signature de Thibaut Schaller - PDC, un savoir-faire au service de quel projet?", "publicationDate": "2017-03-22T00:00:00Z", "summary": "Le PDC reprendrait-il du poil de la b\u00eate? Ces derni\u00e8res semaines le parti d\u00e9mocrate-chr\u00e9tien a d\u00e9montr\u00e9 son savoir-faire \u00e0 deux occasions retentissantes. La premi\u00e8re, c'est la r\u00e9forme des retraites, qu'il a r\u00e9ussi \u00e0 faire passer alors qu'il a perdu la position envi\u00e9e du faiseur de roi aux Chambres f\u00e9d\u00e9rales.\r\n\r\n* * Signature de Thibaut Schaller - PDC, un savoir-faire au service de quel projet? (SIGNATURE 22.03 PDC QUEL PROJET?) PDC: un savoir-faire au service de quel projet?, un commentaire de Thibault Schaller\r\n  1'48''\r\n((Le PDC reprendrait-il du poil de la b\u00eate? Ces derni\u00e8res semaines le parti d\u00e9mocrate-chr\u00e9tien a d\u00e9montr\u00e9 son savoir-faire \u00e0 deux occasions retentissantes. La premi\u00e8re, c'est la r\u00e9forme des retraites, qu'il a r\u00e9ussi \u00e0 faire passer alors qu'il a perdu la position envi\u00e9e du faiseur de roi aux Chambres f\u00e9d\u00e9rales. Face aux groupes UDC et PLR qui d\u00e9tiennent une majorit\u00e9 de blocage au Conseil national, le PDC, avec la gauche, a su grappiller les voix n\u00e9cessaires pour faire accepter la premi\u00e8re augmentation de l'AVS depuis des lustres. Pas un mince exploit. Deuxi\u00e8me tour de force: l'\u00e9viction de l'UDC Oskar Freysinger du gouvernement valaisan. Le PDC a certes profit\u00e9 des b\u00e9vues strat\u00e9giques du principal int\u00e9ress\u00e9, mais on mesure le pouvoir d'influence du parti lorsqu'il s'est agi de serrer les rangs... On imagine le travail de conviction aupr\u00e8s des membres pour faire \u00e9lire un membre du parti ennemi PLR, en plus un novice en politique. Le PDC, on le voit, a conserv\u00e9 son influence, dispose d'un personnel politique de qualit\u00e9, peut encore influer sur la destin\u00e9e du pays. Et pourtant, il perd, in\u00e9luctablement, syst\u00e9matiquement des si\u00e8ges dans les parlements cantonaux. 25 fauteuils en moins lors des 11 derni\u00e8res \u00e9lections. L'explication du paradoxe? Sans doute l'absence au PDC d'un projet de soci\u00e9t\u00e9 clair. Parti de la famille, cela ne veut plus rien dire... Le PDC fait en r\u00e9alit\u00e9 dans le melting pot: un peu Vert lorsqu'il d\u00e9fend la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique, un peu UDC lorsqu'il combat les islamistes et leurs burqas, un peu PLR lorsqu'il d\u00e9fend l'\u00e9conomie suisse... \u00e0 peine lui-m\u00eame lorsqu'il veut am\u00e9liorer la fiscalit\u00e9 des couples mari\u00e9s. La direction imprim\u00e9e par le nouveau patron Gerhard Pfister est encore moins lisible que la pr\u00e9c\u00e9dente. Et pourtant le zougois avait identifier le probl\u00e8me: son parti doit\"mieux se profiler\", disait-il... la r\u00e9alit\u00e9 c'est qu'on attend toujours. Le PDC, qui a contribu\u00e9 \u00e0 fa\u00e7onner la Suisse, doit d\u00e9sormais se r\u00e9inventer... sous peine de faire bient\u00f4t partie de l'histoire ancienne.))", "durationSec": 122, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8463237", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677655.image", "alternativeTitle": ["Signature de Thibaut Schaller - PDC, un savoir-faire au service de quel projet?", "Signature de Thibaut Schaller - PDC, un savoir-faire au service de quel projet? / JDM_2017-03-22T06:49:00_signature", "Signature de Thibaut Schaller - PDC, un savoir-faire au service de quel projet? / JDM_2017-03-22T06:49:00_signature"], "alternativeSummary": ["Le PDC reprendrait-il du poil de la b\u00eate? Ces derni\u00e8res semaines le parti d\u00e9mocrate-chr\u00e9tien a d\u00e9montr\u00e9 son savoir-faire \u00e0 deux occasions retentissantes. La premi\u00e8re, c'est la r\u00e9forme des retraites, qu'il a r\u00e9ussi \u00e0 faire passer alors qu'il a perdu la position envi\u00e9e du faiseur de roi aux Chambres f\u00e9d\u00e9rales.", "Le PDC reprendrait-il du poil de la b\u00eate? Ces derni\u00e8res semaines le parti d\u00e9mocrate-chr\u00e9tien a d\u00e9montr\u00e9 son savoir-faire \u00e0 deux occasions retentissantes. La premi\u00e8re, c'est la r\u00e9forme des retraites, qu'il a r\u00e9ussi \u00e0 faire passer alors qu'il a perdu la position envi\u00e9e du faiseur de roi aux Chambres f\u00e9d\u00e9rales.", "Le PDC reprendrait-il du poil de la b\u00eate? Ces derni\u00e8res semaines le parti d\u00e9mocrate-chr\u00e9tien a d\u00e9montr\u00e9 son savoir-faire \u00e0 deux occasions retentissantes. La premi\u00e8re, c'est la r\u00e9forme des retraites, qu'il a r\u00e9ussi \u00e0 faire passer alors qu'il a perdu la position envi\u00e9e du faiseur de roi aux Chambres f\u00e9d\u00e9rales."], "variantIds": ["ece-8463255", "ece-8463237"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-03-28T04:49:57Z", "speechToTexts": ["28.03.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\n10 heures 53 c'est le commentaire de Thibaut Schaller PDC un savoir- faire au service de quel projet le PDC reprendrait -il du poil de la b\u00eate ces derni\u00e8res semaines le Parti d\u00e9mocrate- chr\u00e9tien a d\u00e9montr\u00e9 son savoir- faire \u00e0 2 occasions retentissantes : la premi\u00e8re c'est la r\u00e9forme des retraites qu'il a r\u00e9ussi \u00e0 faire passer, alors qu'il a perdu pourtant la position envi\u00e9e du faiseur de roi aux Chambres f\u00e9d\u00e9rales face au groupe UDC PLR qui d\u00e9tiennent une majorit\u00e9 de blocage au Conseil national, le PDC avec la gauche, a su grappiller les voix n\u00e9cessaires pour faire accepter la premi\u00e8re augmentation de l'AVS depuis des lustres, pas un mince exploit 2\u00e8me tour de force, l'\u00e9viction de l'UDC Oskar Friesinger du gouvernement valaisan le PDC a certes profit\u00e9 des b\u00e9vues strat\u00e9giques du principal int\u00e9ress\u00e9, mais on mesure le pouvoir d'influence intacte du parti lorsqu'il s'est agi de serrer les rangs, on imagine le travail de conviction aupr\u00e8s des membres pour faire \u00e9lire un membre du parti ennemi : le PLR en plus un novice en politique, le PDC, on le voit \u00e0 conserver son influence dispose d'un personnel politique de qualit\u00e9 peut encore influer sur la destin\u00e9e du pays, et pourtant il perd in\u00e9luctablement syst\u00e9matiquement des si\u00e8ges dans les parlements cantonaux 25 fauteuils en moins lourde et on derni\u00e8res \u00e9lections l'explication de ce paradoxe sans doute l'absence au PDC d'un projet de soci\u00e9t\u00e9, partie de la famille, cela ne veut plus rien dire, le PDC faite en r\u00e9alit\u00e9 dans le melting-pot un peu Vert lorsqu'il d\u00e9fend la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique un peu UDC lorsqu'il combat les islamistes leur burqa, un peu PLR lorsqu'il d\u00e9fend l'\u00e9conomie suisse \u00e0 peine lui- m\u00eame lorsqu'il veut am\u00e9liorer la fiscalit\u00e9 des couples mari\u00e9s, la direction imprim\u00e9e par le nouveau patron Gerhard fils terre est encore moins lisible que la pr\u00e9c\u00e9dente et pourtant, le Zougois avait identifi\u00e9 le probl\u00e8me, son parti doit mieux se profiler, disait -il, la r\u00e9alit\u00e9 c'est qu'on attend toujours le PDC qui a contribu\u00e9 \u00e0 fa\u00e7onner la Suisse doit d\u00e9sormais se r\u00e9inventer, sous peine de faire bient\u00f4t partie de l'histoire ancienne commentaire sign\u00e9 Thibaut Schaller \u00e0 retrouver sur notre site rtsinfo Point CH barres oblique signature et. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-03-22T07:37:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-93E908E7-9EBD-44B7-B589-5ECB227A9095", "internalArchiveId": "93E908E7-9EBD-44B7-B589-5ECB227A9095", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi", "publicationDate": "2017-03-21T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : James Comey, chef du FBI;extraits d'Emmanuel Macron et Marine Lepen, candidats \u00e0 la pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise;Gil Montandon, ancien hockeyeur professionnel\r\n\r\n\r\n* Infotrafic: 08:00:43-08:01:00 / * Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(8H(1) D3 NE DROITE GOUVERNEMENT ?)  Roger Guignard en direct du studio de Neuch\u00e2tel\r\nNeuch\u00e2tel renouvellera ses autorit\u00e9s le 2 avril prochain...alors les app\u00e9tits s'aiguisent....Le PLR vise clairement la double majorit\u00e9 de droite: un titre en forme d'ambition pour une conf\u00e9rence de presse que tiendront tout \u00e0 l'heure les lib\u00e9raux-radicaux. Le parti cultive l'espoir de garder une majorit\u00e9 de droite au Parlement, avec l'UDC, les Verts lib\u00e9raux et le PDC. Il esp\u00e8re surtout  la conqu\u00e9rir au Conseil d'Etat, avec les deux sortants...Laurent Favre et Alain Ribaux et l'outsider, la 3\u00e8me candidate, Isabelle Weber-von Kaenel. Ambition l\u00e9gitime, Roger Guignard, mais ce sera tr\u00e8s difficile. Pourquoi ?\r\nParce que la candidate, celle qui peut faire pencher la balance, souffre de deux faiblesses qui comptent : d'abord, elle a si\u00e9g\u00e9 quatre ans au Grand Conseil, mais n'a pas \u00e9t\u00e9 r\u00e9\u00e9lue en 2013. Comment imaginer qu'elle puisse conqu\u00e9rir un fauteuil pour l'Ex\u00e9cutif cantonal, une autre paire de manches, apr\u00e8s un \u00e9chec \u00e0 un niveau tout de m\u00eame moins relev\u00e9. D'autant plus, et c'est son second point faible, qu'elle est peu connue. Dans un scrutin majoritaire, o\u00f9 les \u00e9lecteurs votent des personnalit\u00e9s, la notori\u00e9t\u00e9, la visibilit\u00e9 sont des param\u00e8tres tr\u00e8s importants. \r\n*C'est pourtant une femme comp\u00e9tente ?\r\nC'est un point que personne ne conteste, m\u00eame \u00e0 gauche. Cette juriste pr\u00e9side la commune de Cornaux et dirige le plus grand cercle scolaire du canton, 8000 \u00e9l\u00e8ves, 800 enseignants, un budget de 100 millions. C'est ce qui fait penser \u00e0 certains qu'elle pourrait rivaliser avec la sortante socialiste Monika Maire-Hefti, en charge de l'\u00e9ducation, et contest\u00e9e par de nombreux enseignants \u00e0 cause de la fameuse grille salariale. S\u00fbr en tous cas qu'Isabelle Weber n'est pas une \"candidate alibi\", un porteur d'eau,  et du c\u00f4t\u00e9 du PLR, plusieurs m'ont parl\u00e9 d'une \"fen\u00eatre d'opportunit\u00e9\" qui s'ouvre pour elle. Ils voient m\u00eame un signe encourageant dans l'\u00e9lection surprise du PLR Fr\u00e9d\u00e9ric Favre en Valais, encore inconnu il y a 6 mois !!  \r\n*Parall\u00e8le qui vous semble peu pertinent ?\r\nL'environnement est tr\u00e8s diff\u00e9rent...on voit mal les \u00e9lecteurs UDC neuch\u00e2telois appuyer Isabelle Weber, comme le PDC l'a fait en Valais. Comparaison n'est pas du tout raison. Et puis les sympathisants PLR neuch\u00e2telois donnent souvent beaucoup de coups de crayon, lorsqu'il s'agit de candidatures de jeunes ou de femmes. On l'a encore v\u00e9rifi\u00e9 avec Marl\u00e8ne Lanthemann lors des F\u00e9d\u00e9rales 2015. Difficile d'imaginer, vraiment, que le PLR ait la majorit\u00e9 au Conseil d'Etat... \r\nEt le PS Neuch\u00e2telois vient de d\u00e9poser une motion pour inciter \u00e0 \u00e9lire plus de femmes au grand conseil...son texte pr\u00e9voit deux \u00e9lections simultan\u00e9es....l'une r\u00e9serverait la moiti\u00e9 des si\u00e8ges de d\u00e9put\u00e9s aux dames....\r\n(8H(2) 18 SON USA FBI COMEY) James Comi l'a jur\u00e9...pendant les 5H de son autidtion devant le congr\u00e8s: Barack Obama n'a pas mis la Trump Tower sous \u00e9coute durant la campagne pr\u00e9sidentielle...le directeur du FBI a par contre confirm\u00e9 que son agence enqu\u00eatait sur les relations russes de l'\u00e9quipe de campagne du nouveau locataire de la Maison Blanche....l'enqu\u00eate du FBI a d\u00e9but\u00e9 l'\u00e9t\u00e9 dernier, durant la campagne pr\u00e9sidentielle.\r\nLa date du divorce est conue...c'est le 29 mars prochain que Theresa May invoquera l'article 50 du trait\u00e9 de Lisbonne pour amorcer le Brexit....on conna\u00eet la date depuis hier.....mais c'est cet apr\u00e8s-midi que le parlement \u00e9cossais d\u00e9bat de la proposition de son premier ministre....Nicolas Sturgeon veut organiser un nouveau r\u00e9f\u00e9rendum d'ind\u00e9pendance....pour qu'Edimbourg se s\u00e9parer d'avec Londres et reste europ\u00e9enne!\r\n(8H(3) 10 FRANCE EXTRAIT DEBAT 1 IV) 3h30 de joutes verbales sur TF1... c'\u00e9tait hier soir le premier des 3 d\u00e9bats de la pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise...d\u00e9bat entre les 5 favoris du premier tour du 23 avrl prochan. \r\nAu final, ce grand oral n'aura pas apport\u00e9 de v\u00e9ritable nouveaut\u00e9 sur le fond, ni boulevers\u00e9 la hi\u00e9rarchie. Mais il a tout de m\u00eame \u00e9t\u00e9 \u00e9maill\u00e9 par certains accrochages, comme ici entre Marine Le Pen et Emmanuel Macron, sur le burqini. \r\nEmmanuel Macron qui a le plus convaincu les fran\u00e7ais hier soir...selon le sondag\u00e9e r\u00e9alis\u00e9 par BFM TV juste apr\u00e8s le face-\u00e0-face des 5 favoris....il devance de 9 points Jean-Luc M\u00e9lanchon et de 10 un duo form\u00e9 de Marine Le Pen et Fran\u00e7ois Fillon....Beno\u00eet Hamon...le socialiste est l\u00e2ch\u00e9!\r\nHomicide par n\u00e9gligence....c'est ce que me minist\u00e8re public d'Innsbruck en Autriche reproche au guide suisse qui accompagnait des randonneurs argoviens pris dans une avalanche au Tyrol...jeudi dernier....4 des 8 skieurs sont d\u00e9c\u00e9d\u00e9s...le guide, estime l'instruction, n'aurait pas d\u00fb les emmener sur cette pente tr\u00e8s raide et \u00e0 l'ombre...aux vues des conditions de neige...\r\n(8H(4) D6  FINALE PLAY OUT ANCIENS) Rester noupas dans l'\u00e9lite suisse de hockey sur glace. D\u00e8s ce soir, Fribourg Gott\u00e9ron et Ambri-Piotta vont se livrer une bataille f\u00e9roce...une s\u00e9rie de play-out sans gloire pour le \u00ab gagnant \u00bb. Quant au \u00ab perdant \u00bb, il poursuivra son pensum face au champion de Ligue nationale B pour tenter de conserver sa place en Ligue A. Alain Th\u00e9voz. \r\nFribourg Gott\u00e9ron - Ambri....premier match \u00e0 19H45 \u00e0 suuvre sur le site RTSSport.ch et dans nos rendez-vous d'information. \r\nEn challenge ligue de foot....Xamax n'est plus qu'\u00e0 7 points de Z\u00fcrich...le leader...les neuch\u00e2telois ont battu le Mont 2 \u00e0 1...\r\n(8H(5) 17 JEUX VIDEOS SEXISME) Les jeux vid\u00e9os renforcent-ils une vision sexiste du monde? C'est la question que s'est pos\u00e9e une \u00e9quipe de chercheurs fran\u00e7ais et am\u00e9ricains - des chercheurs qui ont men\u00e9 une \u00e9tude aupr\u00e8s de plus de 13'000 jeunes Fran\u00e7ais \u00e2g\u00e9s de 11 \u00e0 19 ans. Et leur r\u00e9ponse est ... oui, tr\u00e8s probablement. Katja Schaer\r\nSauf Lara Croft bien s\u00fbr!\r\nEt puisqu'on parle \u00e9tude....celle-ci du swiss education group...d\u00e9voil\u00e9e hier \u00e0 Montreux ....a de quoi surprendre...les jeunes de la g\u00e9n\u00e9ration Z...soit ceux n\u00e9s apr\u00e8s 1995....privil\u00e9gient \u00e0 une tr\u00e8s large majorit\u00e9 un bon job \u00e0 une bonne relation sentimentale! C'est que pour eux...avoir beaucoup d'argent est le meilleur indicateur de succ\u00e8s...\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 624, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8459451", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi / JDM_2017-03-21T08:00:00_le-journal-de-8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi / JDM_2017-03-21T08:00:00_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-8459472", "ece-8459451"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-03-27T10:15:01Z", "speechToTexts": ["27.03.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [90%] :\r\nSur la premi\u00e8re 7 jours de Sandra Viscardi Neuch\u00e2tel \u00e0 moins de 2 semaines des \u00e9lections cantonales, PLR a les dents longues ils vise la double majorit\u00e9 au parlement et \u00e0 l'ex\u00e9cutif au gouvernement avec les sortants, Laurent Favre et Alain Ribaux, il mise tout sur une femme comp\u00e9tente Isabelle Weber Von Kaenel mais quasi inconnu sur le plan cantonal d\u00e9cryptage de cette strat\u00e9gie avec Roger Guignard non Donald Trump n'\u00e9tait pas sous \u00e9coute de la Maison Blanche, pendant la campagne pr\u00e9sidentielle, James commis le Jura, une commission du Congr\u00e8s am\u00e9ricain, le patron du FBI confirme Par-contre que ces hommes enqu\u00eatent sur les relations russes, des hommes du candidat Trump et \u00e9lever les enfants, c'est le r\u00f4le des femmes de la vie des amateurs de jeux vid\u00e9o, selon des chercheurs fran\u00e7ais, am\u00e9ricains, cela vient de la repr\u00e9sentation de la femme dans ces jeux, c'est celle qu'il faut sauver \u00e0 part rock Croft bien s\u00fbr les h\u00e9ro\u00efnes sont rares Neuch\u00e2tel renouvellera donc. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:57) [95%] :\r\nSes autorit\u00e9s le 2 avril prochain alors les app\u00e9tits s'aiguisent et le PLR vise clairement la double majorit\u00e9 de droite, un titre en forme d'ambition pour une conf\u00e9rence de presse que tiendront tout \u00e0 l'heure, les lib\u00e9raux- radicaux le parti cultive l'espoir de garder une majorit\u00e9 de droite au Parlement avec l'UDC les Verts lib\u00e9raux et le PDC il esp\u00e8re surtout la conqu\u00e9rir au Conseil d'\u00c9tat, avec les 2 sortants, Laurent Favre et Alain Ribaux et l'outsider, la troisi\u00e8me candidate Isabelle Weber von Kaenel ambition l\u00e9gitime Roger Guignard, mais ce sera difficile. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:30) [93%] :\r\nPourquoi, parce que la candidate, celle qui peut faire pencher la balance, souffre de 2 faiblesses qui compte d'abord elle a si\u00e9g\u00e9 quatre au Grand Conseil, mais n'a pas \u00e9t\u00e9 r\u00e9\u00e9lue en 2013, comment imaginer qu'elle puisse conqu\u00e9rir un fauteuil pour l'ex\u00e9cutif cantonal, c'est tout de m\u00eame une autre paire de manches apr\u00e8s un \u00e9chec \u00e0 un niveau moins \u00e9lev\u00e9, d'autant plus, et c'est son second point faible qu'elle est peu connu dans un scrutin majoritaire o\u00f9 les \u00e9lecteurs, les \u00e9lecteurs votent des personnalit\u00e9s la notori\u00e9t\u00e9, la visibilit\u00e9 sont des param\u00e8tres tr\u00e8s importants et pourtant c'est une femme comp\u00e9tente, oui, c'est un point que personne ne conteste, m\u00eame \u00e0 gauche, cette juriste pr\u00e9side la commune de Cornaux dirige le plus grand cercle scolaire du canton 8000 \u00e9l\u00e8ves 800 enseignants au budget de 100 millions c'est ce qui fait penser \u00e0 certains qu'elle pourrait rivaliser avec la sortante socialiste Monika Maire-Hefti, en charge de l'\u00e9ducation et on le sait, contest\u00e9e par de nombreux enseignants \u00e0 cause de la fameuse grille salariale sur en tout cas qu'Isabelle Weber n'est pas une candidate alibi porteur d'eau, et du c\u00f4t\u00e9 du PLR plusieurs m'ont parl\u00e9 d'une fen\u00eatre d'opportunit\u00e9s qui s'ouvrent pour elle, il voit m\u00eame un signe encourageant dans l'\u00e9lection surprise du PLR Fr\u00e9d\u00e9ric Favre en Valais, encore inconnu, lui il y a 6 mois parall\u00e8le qui veut sont quand m\u00eame peu pertinent oui parce que l'environnement est tr\u00e8s diff\u00e9rent, on voit mal les \u00e9lecteurs UDC neuch\u00e2telois appuyer Isabelle Weber comme le PDC l'affaire en Valais, comparaison n'est pas du tout raison en l'occurrence, et puis les sympathisants PLR neuch\u00e2telois donnent souvent beaucoup de coups de crayon lorsqu'il s'agit de candidatures de jeunes ou de femmes on l\u00e0 a encore v\u00e9rifi\u00e9 avec Marl\u00e8ne lente, m\u00eame lors des F\u00e9d\u00e9rales 2015, donc difficile des maginez vraiment que le PLR et la majorit\u00e9 au Conseil d'\u00c9tat. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:11) [94%] :\r\nRoger Guignard, en Direct de Neuch\u00e2tel et le PS neuch\u00e2telois lui vient d\u00e9poser une motion pour inciter \u00e0 \u00e9lire plus de femmes au Grand Conseil son texte pr\u00e9voit 2 \u00e9lections simultan\u00e9es : l'une r\u00e9serv\u00e9e, la moiti\u00e9 des si\u00e8ges de d\u00e9put\u00e9s aux dames, James, comme il l'a jur\u00e9 pendant 5 heures de son audition devant le Congr\u00e8s am\u00e9ricain, Barack Obama n'a pas mis la Trump Tower sous \u00e9coute durant la campagne pr\u00e9sidentielle, le directeur du FBI a par contre confirm\u00e9 que son agence enqu\u00eatait sur les relations russes de l'\u00e9quipe de campagne du nouveau locataire de la Maison- Blanche, l'enqu\u00eate du FBI a m\u00eame d\u00e9but\u00e9 l'\u00e9t\u00e9 dernier durant la campagne pr\u00e9sidentielle. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:46) [87%] :\r\n\u00e0 d'autres exploits de la le d\u00e9partement de justice motoris\u00e9 a confirm\u00e9 que le FBI dans le cadre de sa mission de contre- espionnage, enqu\u00eate sur les efforts du gouvernement russe pour interf\u00e9rer dans l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, Darren creuse cela incluant une enqu\u00eate sur tous les Liens entre le gouvernement russe et des personnes impliqu\u00e9es dans la campagne Trump ne washing et de d\u00e9terminer s'il y a une coordination entre la campagne et les efforts du gouvernement russe a souhait\u00e9 un \u00e9cart ce vaste comme pour toute enqu\u00eate de contre- espionnage devront aussi d\u00e9terminer si des d\u00e9lits p\u00e9naux ont \u00e9t\u00e9 commis, soit que ce travail est tr\u00e8s complexe et il m'est impossible de dire quand il sera termin\u00e9 au moins au bide, hein, je vous promets que nous suivons tous les faits, quelle que soit l'endroit o\u00f9 il. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:34) [94%] :\r\nLa date du divorce est connu, c'est le 29 mars prochain que Theresa May invoquera l'article 50 du trait\u00e9 de Lisbonne pour amorcer le Brexit donc on conna\u00eet cette date depuis hier mais c'est cet apr\u00e8s- midi que le parlement \u00e9cossais d\u00e9bat de la proposition de son 1er ministre Nicolas Stern John veut organiser un nouveau de r\u00e9f\u00e9rendum d'ind\u00e9pendance pour Cadin, un bourg se s\u00e9pare d'avec Londres et reste europ\u00e9enne 3 heures 30 de joutes verbales sur TF1, c'\u00e9tait hier soir le 1er des 3 d\u00e9bats de la pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise d\u00e9bat entre les 5 favoris du 1er tour du 23 avril prochain, au final, ce grand Oral n'aura pas apport\u00e9 de v\u00e9ritable nouveaut\u00e9 sur le fond ni boulevers\u00e9 la hi\u00e9rarchie mais il a tout de m\u00eame \u00e9t\u00e9 \u00e9maill\u00e9 par certains accrochages comme celui -ci entre Marine Le Pen Emmanuel Macron sur le burqini. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:17) [80%] :\r\nEt fait quelques ann\u00e9es il y avait pas de burkini sur les plages, c'est que vous \u00eates pour monsieur Macron non avait, s'il vous pla\u00eet, j'ai. \r\nMadame Madame Le Pen, vous serez gentil, je ne sais ce que vous avez d\u00e9clar\u00e9 : non, je ne vous fais pas parler, je n'ai pas besoin d'un d'un ventriloque, je vous assure, tout va tr\u00e8s bien, quand j'ai quelque chose \u00e0 dire, je le dis clairement : c'est mon habitude alors que pensez -vous du burqini, monsieur, je l'ai dit tr\u00e8s clairement, \u00e7a n'a rien \u00e0 voir avec la la\u00efcit\u00e9, parce que \u00e7a n'est pas culturel, c'est un sujet d'ordre public, donc le burqini, je suis pour \u00e9viter, comme d'ailleurs le pi\u00e8ge nous \u00e9tendu parcellis\u00e9e, ceux qui veulent diviser la soci\u00e9t\u00e9 dont vous en faire un grand d\u00e9bat la\u00efcit\u00e9 : le pi\u00e8ge dans lequel vous \u00eates en train de tomber madame Le Pen par vos provocations c'est de diviser la soci\u00e9t\u00e9 c'est de faire que les plus de 4 millions de Fran\u00e7aises et de Fran\u00e7ais dont la religion est l'Islam et qui sont pour la tr\u00e8s grande majorit\u00e9 absolument pas dans le communautarisme, mais qui vivent dans notre R\u00e9publique, c'est d'en faire des ennemis de la R\u00e9publique, h\u00e9 bien moi non, et donc le burqini, c'est un probl\u00e8me d'ordre public, quand il y a un trouble \u00e0 l'ordre public, le maire il est responsable de cela, il prend un arr\u00eat\u00e9, c'est sous le contr\u00f4le du juge administratif, ce n'est pas un grand probl\u00e8me de th\u00e9orie. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:19) [93%] :\r\nEmmanuel Macron qui a le plus convaincu les Fran\u00e7ais hier soir, selon le sondage r\u00e9alis\u00e9 par BFM TV juste apr\u00e8s ce face-\u00e0-face, il devance de 9 points, Jean-Luc M\u00e9lenchon et de 10 ans duo form\u00e9 de Marine Le Pen et Fran\u00e7ois Fillon quant \u00e0 Beno\u00eet Hamon, le socialiste, il est tout simplement la Chine homicide par n\u00e9gligence, c'est ce que le minist\u00e8re public d'Innsbruck en Autriche, reproche au guide suisse qui accompagnait des randonneurs argoviens pris dans une avalanche au Tyrol jeudi dernier 4D 8 skieurs sont d\u00e9c\u00e9d\u00e9s, le guide, estime l'instruction n'auraient pas d\u00fb les emmener sur cette pente tr\u00e8s raide et \u00e0 Londres, au vu des conditions de neige rester ou pas dans l'\u00e9lite suisse de hockey sur glace d\u00e8s ce soir, Fribourg Gott\u00e9ron et Ambri-Piotta vont se livrer une bataille f\u00e9roce une s\u00e9rie d\u00e9pla\u00eet \u00e0 haute sans gloire pour le gagnant et le perdant pour poursuivre son pas face au champion de Ligue nationale B pour tenter de conserver sa place en Ligue Alain Th\u00e9voz. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:11) [93%] :\r\nLe contexte est tr\u00e8s particulier, c'est l'\u00e9quipe avec le meilleur capital confiance qui g\u00e9n\u00e9ralement s'impose, sauf que Fribourg Gott\u00e9ron et Ambri-Piotta sont au plus mal sur le plan psychologique cette s\u00e9rie sera compliqu\u00e9 pour les acteurs, avec des matches tous les 2 jours, les anciens jouent parfois un r\u00f4le capital dans la motivation, l'ex- attaquant canadien d'Ombrie Jean-Guy Trudel \u00e0 user des r\u00e9seaux sociaux pour mobiliser les L\u00e9ventins joueur et tifosi \u00e0 Fribourg Gott\u00e9ron le maillot de Shaun Heins a \u00e9t\u00e9 retir\u00e9 il y a un mois, ces derniers, a profit\u00e9 de son passage sur les bords de la Sarine pour s'adresser \u00e0 ses anciens co\u00e9quipiers et Gil Montandon avait v\u00e9cu une finale de play- out, il avait \u00e9t\u00e9 \u00e0 l'origine du maintien de Fribourg Gott\u00e9ron face \u00e0 Bienne avec 2 r\u00e9ussites lors de l'acte VI. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:07:57) [85%] :\r\nJ'ai fait quelques titres avec Berne je n'ai jamais pleur\u00e9 par compte, le fait d'avoir gagn\u00e9 en l'occurrence, en 2006 c'\u00e9tait Compi\u00e8gne il vous dis franchement, c'est une des premi\u00e8res fois de ma vie o\u00f9 j'arrive au reste, hier, o\u00f9 je me suis effondr\u00e9 quoi il y avait tellement de tension, alors moi je prenais beaucoup sur moi aussi, mais il y avait tellement de tension et tout d'un coup, on se dit : OK, c'est bon, on a fait, on a juste gard\u00e9 notre place en Liga et tout d'un coup l'acc\u00e8s le d\u00e9stresse c'est on se liqu\u00e9fie sur place il y a plus rien, les gens vous portent plus, c'est un peu une corv\u00e9e de jouer ces matches -l\u00e0, mais comme vous vous \u00eates plant\u00e9 toute la, ce soir, vous \u00eates dans l'obligation de le faire. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:08:30) [97%] :\r\nCette s\u00e9rie laissera forc\u00e9ment des traces d'o\u00f9 l'importance pour les joueurs de payer le prix pour se tirer d'affaire et \u00e9viter de devoir jouer sa survie face au champion de Ligue nationale B. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:41) [92%] :\r\nGott\u00e9ron Ambri premi\u00e8res 19 heures 45 \u00e0 suivre sur le site RTL Sport Point CH et dans nos rendez- vous d'information, les jeux vid\u00e9os renforcent -t-il une vision sexiste du monde, c'est la question que s'est pos\u00e9e, une \u00e9quipe de chercheurs fran\u00e7ais, am\u00e9ricains, des chercheurs qui ont men\u00e9 une \u00e9tude aupr\u00e8s de plus de 13000 jeunes Fran\u00e7ais \u00e2g\u00e9s de 11 \u00e0 19 ans, et leur r\u00e9ponse, h\u00e9 bien oui, c'est tr\u00e8s probablement oui Katia cher. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:09:05) [91%] :\r\nPour les chercheurs, il existe une corr\u00e9lation plus un jeune consacre de temps aux jeux vid\u00e9o, plus il adh\u00e8re \u00e0 une vision sexiste du monde, alors bien s\u00fbr, il faut \u00eatre prudent avant de sauter aux conclusions, les chercheurs eux- m\u00eames le reconnaissent corr\u00e9lation n'est pas explications, on pourrait imaginer par exemple que les jeunes ou vision plus sexistes sont ceux qui ont justement tendance \u00e0 passer plus de temps \u00e0 jouer, mais au-del\u00e0 de cette mise en garde, on peut retenir que les jeunes passionn\u00e9s de jeux d\u00e9crivent le r\u00f4le des femmes comme \u00e9tant avant tout de faire est de lever les enfants une perception peut-\u00eatre encourag\u00e9, avancent les chercheurs par le fait que dans les jeux \u00e0 succ\u00e8s, les femmes sont souvent sous- repr\u00e9sent\u00e9e ou que quand elles sont int\u00e9gr\u00e9es, elles sont souvent repr\u00e9sent\u00e9s comme des cr\u00e9atures plut\u00f4t attrayante qui doivent bien s\u00fbr \u00eatre aid\u00e9s ou sauv\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:53) [88%] :\r\nEt puisqu'on parle \u00e9tude celle -ci du Suisse \u00e9ducation groupe d\u00e9voil\u00e9 hier \u00e0 Montreux, elle a de quoi surprendre les jeunes de la g\u00e9n\u00e9ration Z, ceux qui sont n\u00e9s donc apr\u00e8s 1900 de 5 h\u00e9 bien ces jeunes- l\u00e0 privil\u00e9gi\u00e9 \u00e0 une tr\u00e8s large majorit\u00e9, un bon job \u00e0 une bonne relation sentimentale oui, bon, il faut dire que, pour avoir beaucoup d'argent, c'est le meilleur indicateur de succ\u00e8s : plus d'argent, pas forc\u00e9ment une belle femme. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:17) [93%] :\r\nVoil\u00e0 je c'\u00e9tait votre mot de la fin de votre journal merci Sandra Viscardi, merci \u00e0 vous d'\u00e9couter la premi\u00e8re 8 heures. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-03-21T07:17:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Schaer, Katja", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Guignard, Roger", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Viscardi, Sandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Mama\u00efs, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Th\u00e9voz, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D2279BDE-6FEF-4160-BECB-C3F1DE9BE613", "internalArchiveId": "D2279BDE-6FEF-4160-BECB-C3F1DE9BE613", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "publicationDate": "2017-03-20T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Roger Federer, joueur de tennis suisse;Roger Federer, joueur de tennis;Beno\u00eet Hamon, candidat \u00e0 la pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise;Christoph Gn\u00e4gi, porte-parole de la police bernoise;Pascal L\u00fcthi, commandant de police neuchatelois;Daniell Rossellat, directeur et fondateur du Pal\u00e9o;Kourounis Angelique\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(D1/ CONSEQUENCES NOUVELLE MAJORITE PDC-PLR)  Marie Giovanola en direct du studio de Sion\r\nOscar Freysinger quitte donc le gouvernement valaisan... Le verdict des urnes... \u00e0 une question qui \u00e9tait sur toutes les l\u00e8vres... entre les deux tours de l'\u00e9lection au Conseil d'Etat... Restera-t-il ou non... Les valaisans ont pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 l'envoyer en retraite... \r\nEt c'est le PLR qui fait son grand retour au gouvernement... gr\u00e2ce \u00e0 un n\u00e9ophite... Fr\u00e9d\u00e9ric Favre 38 ans...  qui a \u00e9ject\u00e9 le ministre sortant...pour un peu plus de 2000 voix...  Bilan... donc trois PDC, Christophe Darbellay, Roberto Schmidt et Jacques Mely... \r\nUne \u00e9lue PS, la sortante Esther Waeber Kalbermatten...  Marie Giovannola, vous \u00eates notre correspondante en Valais, on vous retrouve en direct de Sion...  C'est d\u00e9sormais le PDC et le PLR qui vont mener la danse... au Conseil d'Etat... \r\nEt bien oui puisque Fr\u00e9d\u00e9ric Favre a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu notamment gr\u00e2ce au PDC qui lui a apport\u00e9 un soutien de poids, notamment dans le Haut-Valais o\u00f9 le lib\u00e9ral-radical a fait quasiment 7x plus de voix au second tour par rapport \u00e0 son r\u00e9sultat d'il y a 2 semaines, et ce alors que le PLR est inexistant dans cette r\u00e9gion. Les ennemis d'hier sont d\u00e9sormais pr\u00eats \u00e0 gouverner main dans la main. Un changement de taille pour le Valais. Le rapprochement \u00e9tait en cours depuis plusieurs ann\u00e9es selon les deux partis, depuis que le PDC est devenu moins conservateur.\r\nA voir si cela se confirmera au Grand conseil...o\u00f9 les deux formations \u00e9taient peu souvent d'accord.\r\n****Marie, ce nouvel \u00e9lu, Fr\u00e9d\u00e9ric Favre \u00e9tait simplement pr\u00e9sident ad int\u00e9rim d'une section locale du PLR et ce depuis moins d'un an. Est ce qu'il va r\u00e9ussir \u00e0 se faire une place au sein du Conseil d'Etat ?\r\nFr\u00e9d\u00e9ric Favre aura \u00e0 cour de montrer qu'il n'est pas le pion de la majorit\u00e9. \r\nCe champion de karat\u00e9 a par ailleurs d\u00e9montr\u00e9 pendant la campagne qu'il pouvait tenir t\u00eate \u00e0 Oskar Freysinger. \r\nIl n'a certes pas de r\u00e9seau politique et devra tout apprendre du fonctionnement de l'administration et du Parlement. Mais il pourra compter sur un solide r\u00e9seau dans les milieux de l'\u00e9conomie, puisqu'il \u00e9tait jusqu'ici chef des ressources humaines de la Migros. Les mauvaises langues disent malgr\u00e9 tout qu'il sera sous la coupe du PDC, une sorte de d\u00e9mocrate-chr\u00e9tien \u00ab plus \u00bb. Christophe Darbellay  avait d'ailleurs adoub\u00e9 son prot\u00e9g\u00e9 apr\u00e8s le 1er tour.\r\n ****Christophe Darbellay qui sera donc le nouvel homme fort du Valais ces 4 prochaines ann\u00e9es...\r\nOui. L'ex-pr\u00e9sident du PDC suisse devrait prendre en mains les domaines en vue que sont l'\u00e9conomie et la formation. Le nouveau gouvernement entrera en fonction le 1er mai...un gouvernement qu'aurait d\u00fb pr\u00e9sider Oskar Freysinger...\r\nMarie Giovannola, en direct de Sion... Merci beaucoup...\r\nEt l'autre retrait\u00e9... hormi Oscar Freysinger... C'est le socialiste St\u00e9phane Rossini... qui tourne la page de la politique...\r\nEt Oscar Freysinger... grand perdant d'hier ne s'est toujours pas exprim\u00e9... Il ne s'est pas rendu hier au centre m\u00e9dias de l'Etat du Valais \u00e0 l'issue du scrutin... \r\nTremblement de terre... pas seulement politique... La terre a vraiment trembl\u00e9 en Valais... t\u00f4t ce matin en Valais... Magnitude 3,3 sur l'\u00e9chelle de Richter...L'\u00e9picentre est \u00e0 une trentaine de kilom\u00e8tres de Martigny... pr\u00e8s de Chamonix...\r\n(02/ANALYSE RETRAITES PA) Travailler plus longtemps... \r\nA peine la r\u00e9forme des retraites sous to\u00eets... qui pr\u00e9voit un d\u00e9part \u00e0 65 ans pour toutes et tous... des voix se font entendre... pour allonger... la dur\u00e9e du travail... \r\nDes voix des partis du centre... qui pourtant ont soutenu la r\u00e9forme actuelle... Elles estiment qu'une telle \u00e9volution sera n\u00e9cessaire pour coller \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9 d\u00e9mographique...\r\nAnalyse \u00e0 Berne...de Thibaut Schaller...\r\n  52''\r\nEt sur cette r\u00e9forme des retraites... en votation en septembre prochain... Les syndicats Unia et SSP se rangent derri\u00e8re le texte approuv\u00e9 par le parlement... De son c\u00f4t\u00e9 le parti socialiste souhaite organiser un vote interne de sa base au mois d'avril... \r\n((Apr\u00e8s la r\u00e9forme, c'est avant la r\u00e9forme... une boutade beaucoup lue et entendue sous la coupole f\u00e9d\u00e9rale apr\u00e8s que le projet Pr\u00e9voyance 2020 a \u00e9t\u00e9 mis sous toit. Car avec l'augmentation de la population \u00e2g\u00e9e, l'argent viendra immanquablement \u00e0 manquer, aux environs de 2030. Il faudra r\u00e9former une nouvelle fois le syst\u00e8me, et l'\u00e2ge de r\u00e9f\u00e9rence pour le d\u00e9part \u00e0 la retraite devra \u00eatre rediscut\u00e9. Ce discours est tenu par la droite depuis le d\u00e9but de la discussion... mais d\u00e9sormais \u00e9galement par certains \u00e9lus du centre. Le PBD Lorenz Hess et la PDC Ruth Humbel \u00e9voquent ce sc\u00e9nario sans tabou dans la presse dominicale. Il s'agirait de coupler l'\u00e2ge de d\u00e9part \u00e0 la retraite \u00e0 celui de l'esp\u00e9rance de vie - \u00e0 travers une sorte de m\u00e9canisme automatique. Voil\u00e0 pour le plan d'attaque. Reste \u00e0 savoir ce que ce genre de d\u00e9clarations pourront avoir sur la campagne qui vient de commencer sur la r\u00e9forme actuelle... et sur la bonne entente des partenaires au sein de la coalition de centre-gauche qui m\u00e8ne la bataille. ))\r\n(19/MULTI TENNIS ANALYSE POUR 7H)   Bernardin Allemann sera en direct du studio de Lausanne\r\nEn tennis..Le duel suisse a tourn\u00e9 \u00e0 l'avantage de Roger Federer. \r\nLe B\u00e2lois a battu cette nuit Stan Wawrinka en finale du Masters 1000 d'Indian Wells. \r\nLe score: 6-4, 7-5. \r\nBernardin Allemann, vous \u00eates en direct avec nous... \r\nBonjour!\r\nBernardin, Roger Federer confirme: il est bel et bien l'homme de ce d\u00e9but d'ann\u00e9e...\r\nbla bla bla \r\nRELANCE : Le conte de f\u00e9es peut tout \u00e0 fait se poursuivre...\r\nbla bla\r\nRELANCE: Et Roger Federer, on va l'\u00e9couter au micro de Georges Homsi, est le premier heureux, mais aussi \u00e9tonn\u00e9, de tout ce qui lui arrive...\r\n SON\r\nRoger Federer... Vainqueur de l'Indian Wells... Merci Bernardin All\u00e9mann...\r\n(20/MULTI TENNIS IV FEDERER)   30''\r\n(15/FRANCE MEETING EXTRAIT HAMON) Dans la course \u00e0 le pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise... Benoit Hamon a tent\u00e9 de donner un nouveau souffle \u00e0 sa campagne...\r\nIl a r\u00e9ussi 20 mille personnes hier soir pour un grand meeting de campagne \u00e0 Bercy...\r\nLui qui est scotch\u00e9 \u00e0 la quatri\u00e8me places dans les sondages... \r\nHier il a cibl\u00e9 notamment sans le nommer Emmanuel Macron...Et il s'est adress\u00e9 au peuple de gauche... Beno\u00eet Hamon... \r\n  0'53''\r\nEt r\u00e9action d'Emmanuel Macron sur France 2 hier soir,... \"\u00e7a fait un peu Bourget r\u00e9chauff\u00e9\"... a dit le chef de file d'En marche... R\u00e9f\u00e9rence au Grand rassemblement de Fran\u00e7ois Hollande lors de la campagne de 2012... Fran\u00e7ois Hollande qui avait d\u00e9nonc\u00e9 cinq ans plus t\u00f4t la finance un ennemi qui n'a pas de nom et pas de visage... \r\nEt la campagne entre aujourd'hui dans une nouvelle phase... Celle du d\u00e9bat... Avec un d\u00e9bat t\u00e9l\u00e9vis\u00e9 ce soir sur TF1 et LCI... entre les principaux pr\u00e9tendants \u00e0 la pr\u00e9sidence... Marine Le Pen, Emmanuel Macron, Fran\u00e7ois Fillon, Beno\u00eet Hamon et Jean Luc M\u00e9lanchon... C'est une premi\u00e8re dans l'histoire politque fran\u00e7ais puisqu'auparavent ces d\u00e9bats t\u00e9l\u00e9vis\u00e9s avaient lieu entre les deux tours...\r\n(((Trois th\u00e8mes sont pr\u00e9vus ce soir... mod\u00e8le social, \u00e9conomique et la place de la France dans le monde...)))\r\n(12/MARTIN SCHULZ SPD PA) Discours politique \u00e9galement en Allemagne... Et on n'avait jamais vu \u00e7a dans l'histoire du SPD... Le parti social d\u00e9mocrate allemand a \u00e9lu hier(dim) officiellement son candidat \u00e0 la chancellerie, Martin Schulz... avec... tenez vous bien... 100% des voix. L'ancien pr\u00e9sident du parlement europ\u00e9en, sera donc le challenger d'Angela Merkel dans la course \u00e0 la chancellerie. Et dans son discours hier, Martin Schulz a d\u00e9crit les grandes lignes de son programme... Il a et mis le cap \u00e0 gauche, Blandine Milcent...\r\n  1'02''\r\n(D2/ POINTEURS LASERS ET POLICE) Retour en Suisse... Les policiers ont de plus en plus affaire avec des pointeurs laseurs... utilis\u00e9s lors d'affrontement avec des casseurs par exemple... \r\nUne nouvelle arme tr\u00e8s dangereuse pour les yeux.  Les corps de police commencent donc \u00e0 s'\u00e9quiper de lunettes de protection. Mais il y a des doutes sur leur efficacit\u00e9.  Les polices romandes sont sp\u00e9cialement sceptiques. C'est l'enqu\u00eate de Ludovic Rocchi...\r\n  1'34''\r\n(24/CHUCK BERRY IV ROSSELLAT) Des tubes... et des riffs... Chuck Berry l\u00e9gende du rock s'est \u00e9teint samedi dans sa maison du missouri... Il avait 90 ans...  P\u00e8re fondateur du rock... guitariste chanteur... Il enflammait les sc\u00e8nes comme celle du Pal\u00e9o...  Et il avait quelques vices... aussi...  Daniel Rosselat, directeur du Pal\u00e9o se souvient tr\u00e8s bien de la visite de Chuck Berry en 87...  Une l\u00e9gende du rock particuli\u00e8rement exigeante... \r\n  0'56''\r\nDes propos recueillis par C\u00e9dric Guigon.\r\n(Br\u00e8ve Lausanne Sport) Ils respirent enfin...  apr\u00e8s 14 matchs sans victoire... Les footballers du Lausanne Sport... \r\nIls ont mis fin hier \u00e0 la s\u00e9rie noire... Avec une victoire 1-0 \u00e0 Vaduz en championnat... Victoire qui permet aux lausannois de quitter la ferni\u00e8re place... C'est donc Vaduz qui est lanterne rouge du classement.\r\n(M\u00e9t\u00e9o) Un temps bien ensoleill\u00e9 pour ce lundi...\r\nMalgr\u00e9 quelques nuages bas le long du Jura et sur le Plateau... Ils vont se dissiper en cours de matin\u00e9e... Plus tardivement le long du Jura et en Ajoie... \r\nLes nuages vont revenir la nuit prochaine... Il fait 6 degr\u00e9s ce matin. 17 cet apr\u00e8s midi... Et 20 en Valais...\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(Br\u00e8ve ubs) \r\n(Br\u00e8ve attaque Orly) \r\n(Br\u00e8ve Catalogne) \r\n(17/ACCORD MIGRANTS GRECE PA VERSION COURTE) Un an apr\u00e8s son entr\u00e9e en vigueur, l'accord union europ\u00e9enne turquie est menac\u00e9. Ankara accuse Bruxelles de ne pas lui avoir vers\u00e9 les sommes promises en \u00e9change de la surveillance de ses fronti\u00e8res. Le flux de migrants depuis la Turquie s'est bien r\u00e9duit des deux tiers depuis la signature de ce trait\u00e9. Mais les ONG d\u00e9noncent une situation d\u00e9sastreuse sur le terrain... Ang\u00e9lique Kourounis...\r\n  0'50''\r\n((Sante mentale en  danger , automutilations,  tentatives de suicide  usage de la drogue , prostitutions  forc\u00e9e  d\u00e9pressions  le rapprot que  viennet  publier  l'ensemble de ces ong  parle d'un d\u00e9sastre   \"Parmi les \u00e9volutions les plus choquantes et les plus scandaleuses, figure la hausse des tentatives de suicide et des actes d'automutilation qui touchent des enfants  d'\u00e0 peine neuf ans\", souligne l' long  Save the Children.\r\n La lenteur des proc\u00e9dures a bloqu\u00e9 14.000 demandeurs d'asile sur cinq \u00eeles grecques qui sont cens\u00e9es ne pas en accueillir plus de 7.000. Seules 800 personnes ont ete renvoy\u00e9es en Turquie en un an et les procedures de relocalisation en Europe  peinent  Du coup cet accord qui selon le commissaire europ\u00e9en cahrge du dossier a \u00e9viter que  des milliers de personnes  se noient en mer  eg\u00e9e  a transiform\u00e9 selon les ong,  les \u00eeles de mer Eg\u00e9e  en de v\u00e9ritables prisons \u00e0 ciel  ouvert))\r\n(Valais tremblement de terre) \r\n(Nouveau Traitement) L'Allemagne qui a reproch\u00e9 au pr\u00e9sident turc d'avoir franchi une limite en accusant personnellement la chanceli\u00e8re alleamande de pratiques nazies...\r\nIl \u00e9voquait", "durationSec": 913, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8456743", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2017-03-20T07:00:00_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2017-03-20T07:00:00_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-8456761", "ece-8456743"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-03-26T04:57:15Z", "speechToTexts": ["26.03.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:03) [95%] :\r\nBienvenue \u00e0 toutes et \u00e0 tous, journal de Blandine L\u00e9vite. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:06) [92%] :\r\nOskar Freysinger prend la porte les Valaisans lui ont pr\u00e9f\u00e9r\u00e9, hier, un jeune PLR, novice en politique, Fr\u00e9d\u00e9ric Favre c'est la premi\u00e8re fois qu'un conseiller d'\u00c9tat sortant n'est pas r\u00e9\u00e9lu en Valais retraite aussi pour le socialiste St\u00e9phane Rossini pour ces 4 prochaines ann\u00e9es, PDC PLR 2 ennemis d'hier se disent pr\u00eats \u00e0 gouverner, main dans la main. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:25) [98%] :\r\nEt celui qu'on consid\u00e8re d\u00e9j\u00e0 comme le nouvel homme fort du gouvernement valaisan le PDC Christophe Darbellay sera l'invit\u00e9 de la r\u00e9daction tout \u00e0 l'heure \u00e0 7 heures 35. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:32) [91%] :\r\nLe patron s'appelle toujours Roger Federer, le B\u00e2lois a remport\u00e9 le Masters d'Indian Wells, cette nuit, revigor\u00e9 par 6 mois de pause, il a eu le dernier mot victoire en 2 sets face \u00e0 Stan Wawrinka Terminator, voil\u00e0 le nombre de ses lunettes anti- laser utilis\u00e9 par la police bernoise et des policiers qui sont de plus en plus concern\u00e9s par des l\u00e9sions oculaires, les polices romandes sont sceptiques toutefois sur l'efficacit\u00e9 de ses lunettes elle Ludovic Rocchi a enqu\u00eat\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:58) [94%] :\r\nLes romans de l'Hexagone, premi\u00e8re \u00e9pisode \u00e0 7 heures et quart d'une s\u00e9rie qui va nous accompagner toute cette semaine, 5 personnalit\u00e9s suisses nous raconte un aspect de la France d'aujourd'hui, ce matin, la crise de l'h\u00f4pital public et les \u00c9cossais face \u00e0 un nouveau r\u00e9f\u00e9rendum sur leur ind\u00e9pendance, la chef du gouvernement, Nicola Stock demandera demain son Parlement l'autorisation de l'organiser, Catherine Litch s'est rendu \u00e0 Aberdeen o\u00f9 nous le verrons, les citoyens sont partag\u00e9s sur la question. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:24) [89%] :\r\nDans ce journal aussi la Schulz Magna, le SPD allemand a \u00e9lu, Martin Schulz, \u00e0 l'unanimit\u00e9, candidat \u00e0 la chancellerie et l'ex- pr\u00e9sident du Parlement, incarne le renouveau alors qu'il est un vieux briscard de la politique, et puis l'argent n'a pas d'odeur, dit l'adage, ce n'est pas l'avis de feu chaque Berry et qui aimait bien caresser quelques billets sont cach\u00e9s, juste avant le concert, le directeur du Pal\u00e9o s'en souvient bien Oskar Freysinger. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:51) [94%] :\r\nDonc le gouvernement valaisan le verdict des urnes \u00e0 une question qui \u00e9tait sur toutes les l\u00e8vres, entre les 2 tours de l'\u00e9lection au Conseil d'\u00c9tat restera -t-il ou non les Valaisans ont donc pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 l'envoyer en retraite, c'est le PLR qui fait son grand retour au gouvernement gr\u00e2ce \u00e0 un n\u00e9ophyte Fr\u00e9d\u00e9ric Favre, 38 ans, qui a \u00e9ject\u00e9, ministre sortant pour un peu plus de 2000 voix Bilan donc trois PDC Christophe Darbellay Roberto Schmidt et Jacques Melly, une \u00e9lue PS la sortante Esther Weber Kalbermatten Marie Giovannola, vous \u00eates notre correspondante en Valais, on vous retrouve en Direct de Sion, bonjour, bonjour, c'est d\u00e9sormais le PDC et le PLR qui vont mener la danse au Conseil d'\u00c9tat. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:30) [95%] :\r\nEh bien oui puisque Fr\u00e9d\u00e9ric Favre a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu notamment grosse gr\u00e2ce au PDC qui lui a apport\u00e9 un soutien de poids, notamment dans le Haut-Valais o\u00f9 le lib\u00e9ral- radical a fait quasiment 7 fois plus de voix au second tour par rapport \u00e0 son r\u00e9sultat d'il y a 2 semaines, et ce alors que le PLR est quasi inexistant dans cette r\u00e9gion, les d\u00e9mocrates chr\u00e9tiens ont donc choisi avec qui il voulait gouverner les ennemis d'hier sont d\u00e9sormais pr\u00eats \u00e0 oeuvrer main dans la main, le rapprochement \u00e9tait en cours depuis plusieurs ann\u00e9es, selon les 2 parties depuis que le PDC est devenu moins conservateur et depuis que l'UDC a voulu faire la r\u00e9volution conservatrice \u00e0 voir si cela se confirme au Grand Conseil, o\u00f9 les 2 formations \u00e9taient assez peu souvent d'accord. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:12) [94%] :\r\nMarie- Fr\u00e9d\u00e9ric Favre \u00e9tait simplement pr\u00e9sident ad int\u00e9rim d'une section locale du PLR et ce depuis moins d'un an et ce qu'il va r\u00e9ussir \u00e0 se faire une place au sein du Conseil d'\u00c9tat. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:21) [94%] :\r\nFr\u00e9d\u00e9ric Favre, en tout cas \u00e0 coeur de montrer qu'il n'est pas le pion de la majorit\u00e9, ce champion de karat\u00e9 a par ailleurs d\u00e9montr\u00e9 pendant la campagne qu'il pouvait tenir t\u00eate \u00e0 Oskar pr\u00e9side, il n'a certes pas de r\u00e9seau politique et devra tout apprendre \u00e0 la fois du fonctionnement de l'administration et du Parlement, mais il pourra compter sur un solide r\u00e9seau dans les milieux \u00e9conomiques puisqu'il \u00e9tait jusqu'ici chef des ressources humaines de Migros Valais, les mauvaises langues disent malgr\u00e9 tout qu'il sera sous la coupe du PDC, une sorte de d\u00e9mocrate- chr\u00e9tien plus de quoi agacer l\u00e9g\u00e8rement Christophe Darbellay qui avait adoub\u00e9 son prot\u00e9g\u00e9 apr\u00e8s le 1er tour. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:56) [95%] :\r\nChristophe Darbellay, qui sera donc le nouvel homme fort du Valais, ces 4 prochaines ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:00) [93%] :\r\nOui \u00e0 l'ex- pr\u00e9sident du PDC suisse devrait prendre en main les domaines de l'\u00e9conomie et de la formation du nouveau gouvernement entrera en fonction le 1er mai un gouvernement qui aurait d\u00fb pr\u00e9sider Oskar Freysinger. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:13) [93%] :\r\nMarie- Giovannola en Direct de Sion, merci beaucoup et l'autre retrait\u00e9 hormis Oskar Freysinger, c'est le socialiste St\u00e9phane Rossini qui tourne la page de la politique, tremblement de terre, pas seulement politique La terre a vraiment trembl\u00e9 en Valais t\u00f4t ce matin, magnitude3,3 sur l'\u00e9chelle de Richter \u00e9picentre \u00e9tait \u00e0 une trentaine de kilom\u00e8tres de Martigny, pr\u00e8s de Chamonix. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:34) [98%] :\r\nTravailler plus longtemps, \u00e0 peine la r\u00e9forme des retraites sous toit qui pr\u00e9voit donc un d\u00e9part \u00e0 65 ans pour toutes et pour tous, des voix se font entendre pour allonger la dur\u00e9e du. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:43) [93%] :\r\nTravailler des voix des partis du centre qui pourtant ont soutenu la r\u00e9forme actuelle Elles estiment qu'une telle \u00e9volution sera n\u00e9cessaire pour coller \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9 d\u00e9mographique analyse \u00e0 Berne Thibaut Schaller. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:54) [92%] :\r\nApr\u00e8s la r\u00e9forme, c'est avant la r\u00e9forme, une boutade beaucoup lu et entendu sous la coupole f\u00e9d\u00e9rale apr\u00e8s que le projet pr\u00e9voyance 20 a \u00e9t\u00e9 mis sous toit car avec l'augmentation de la population \u00e2g\u00e9e l'argent viendra in\u00e9luctablement \u00e0 manquer aux environs de 2030, il faudra donc r\u00e9former une nouvelle fois le syst\u00e8me et l'\u00e2ge de r\u00e9f\u00e9rence pour le d\u00e9part \u00e0 la retraite devrait \u00eatre rediscut\u00e9 \u00e0 la hausse, ce discours est tenu par la droite depuis le d\u00e9but de la discussion, mais d\u00e9sormais \u00e9galement par certains \u00e9lus du Centre, le PBD c'est la PDC route \u00e9voque ce sc\u00e9nario sans tabou dans la presse dominicale, il s'agirait de coupler l'\u00e2ge de d\u00e9part \u00e0 la retraite, \u00e0 celui de l'esp\u00e9rance de vie qui augmente \u00e0 travers une sorte de m\u00e9canisme automatique, voil\u00e0 pour le plan d'attaque, reste \u00e0 savoir ce que ce genre de d\u00e9clarations pourront avoir sur la campagne qui vient de commencer sur la r\u00e9forme actuelle, et aussi sur la bonne entente des parlementaires au sein de la coalition de centre gauche qui m\u00e8ne la bataille. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:47) [94%] :\r\nMais sur cette r\u00e9forme des retraites en votation en septembre prochain les syndicats Unia et SSP se rangent derri\u00e8re le texte approuv\u00e9 par le Parlement, de son c\u00f4t\u00e9, le Parti socialiste souhaite organiser un vote interne de sa base au mois d'avril en tennis, le duel suisse a tourn\u00e9 \u00e0 l'Avantage de Roger Federer hier le B\u00e2lois battu cette nuit Stan Wawrinka en finale du Masters 1000 Didier d'Indian Wells, le score 6 4 7 5 Bernardin Allemann vous \u00eates en Direct avec nous Bernardin Roger Federer confirme : il est bel et bien l'homme de ce d\u00e9but d'ann\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:19) [88%] :\r\nOui, vainqueur du 1er tournoi du Grand Chelem de l'ann\u00e9e \u00e0 Melbourne puis maintenant du 1er Masters 1000 il y a tout, actuellement dans le jeu de Federer pour en faire basque, il est, \u00e7a veut dire l'actuel meilleur tennisman du monde, il est en pleine confiance, il l\u00e2che ses coups son d'attaquer au filet Preston en jeu de d\u00e9fense que l'on \u00e9voque tr\u00e8s peu parce que Federer est un joueur offensif mais au jeu de d\u00e9fense est tr\u00e8s efficace \u00e0 Indian Wells, Wawrinka a mieux r\u00e9sist\u00e9, certes, que Nadal, mais voil\u00e0, au final, Federer s'est impos\u00e9 en 2 sets sans laisser respirer son adversaire ce Federer l\u00e0 n'a rien \u00e0 envier \u00e0 celui du milieu des ann\u00e9es 2000 qui gagne tout. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:53) [82%] :\r\nMais le conte de f\u00e9e pour \u00eatre tout \u00e0 fait se poursuivent. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:56) [89%] :\r\nOui, parce qu'il y a un d\u00e9calage entre ce que vivent les habituels t\u00e9nors Djokovic Moret, tous 2 en d\u00e9licatesse avec leur mental hors jeu et leur physique, hein, tous 2 sont bless\u00e9s au coude et ne joueront pas d'ici quelques jours, \u00e0 Miami, et puis ce que vit Federer qui vient avec toute sa famille en Californie, \u00e7a fait du monde, il aussi fait une vid\u00e9o o\u00f9 on le voit chanter avec Dimitrov h\u00e9las regardez l\u00e0 franchement c'est hilarant et qui \u00e0 la fin, gagne encore, il va \u00eatre ce lundi 6\u00e8me mondial quelle remont\u00e9e rapide, lui qui voulait \u00eatre 8\u00e8me apr\u00e8s Wimbledon en juillet. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:24) [84%] :\r\nRoger Federer, on va l'\u00e9couter au micro de Georges comme si il est le 1er remet aussi \u00e9tonn\u00e9 de ce qui vient de tout ce qui lui arrive. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:31) [88%] :\r\nJe suis compl\u00e8tement surpris par tout \u00e7a parce que j'\u00e9tais pas loin de tomber trente-cinqui\u00e8me mondial quand je suis je j'aurais pas jou\u00e9 l'Australie alors maintenant je suis 6\u00e8me alors c'est formidable \u00e7a m'enl\u00e8ve beaucoup de pression au niveau t\u00eates de s\u00e9rie, vous le vouloir \u00eatre de nouveau dans les dix s\u00fbrement tr\u00e8s contents, pas seulement des victoires dans les grands tournois, mais aussi la fa\u00e7on comme j'arrive abattre Stanley Rafa, tout le monde, que j'ai battu en Australie, c'est formidable, c'est vrai que la surprise parce qu'reste quand m\u00eame tr\u00e8s, tr\u00e8s grande. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:02) [93%] :\r\nRoger Federer voil\u00e0 vainqueur d'Indian Wells merci Bernardin Allemann dans la course \u00e0 la pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise, Beno\u00eet Hamon a tent\u00e9 de donner un nouveau souffle \u00e0 sa campagne, il avait, il a r\u00e9uni 20000 personnes hier soir pour un grand meeting de campagne \u00e0 Bercy, lui qui est scotch\u00e9 \u00e0 la 4\u00e8me place dans les sondages, hier il a cibl\u00e9 notamment, sans le nommer, Emmanuel Macron, il s'est adress\u00e9 aussi au peuple de gauche Beno\u00eet Hamon. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:26) [88%] :\r\nLe parti de l'argent a trop de candidats dans cette \u00e9lection, ce parti de l'argent \u00e0 plusieurs noms, plusieurs visages, il a m\u00eame plusieurs partis, il existe dans cette campagne, une certaine vision de la France, qui n'est pas la mienne, un pays consid\u00e9r\u00e9 comme une entreprise, un gouvernement, vu comme un conseil d'administration du CAC 40, un pays o\u00f9 les alternances d\u00e9mocratiques deviendrait sans objet puisque, gauche et droite travailleraient ensemble en apparence pour l'entreprise France, et en r\u00e9alit\u00e9 au service des gagnants de celles et ceux qui, quelles que soient les al\u00e9as de la vie se maintiennent tout pouvoir : vous \u00eates ch\u00f4meur craint votre entreprise, vous \u00eates Pauvre devenu milliardaire, vous n'avez cas t-shirt allez vous acheter un costume diable. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:19) [94%] :\r\nBeno\u00eet Hamon hier soir en meeting et r\u00e9action d'Emmanuel Macron sur France 2 hier soir \u00e9galement, \u00e7a fait un peu Bourget r\u00e9chauff\u00e9, a dit le chef de file dans marche r\u00e9f\u00e9rence au grand rassemblement de Fran\u00e7ois Hollande, lors de la campagne de 2012 Fran\u00e7ois Hollande qui avait d\u00e9nonc\u00e9, donc 5 ans plus t\u00f4t, la finance un ennemi qui n'a pas de nom, pas de visage. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:38) [97%] :\r\nEt la campagne fran\u00e7aise entre aujourd'hui dans une nouvelle phase. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:41) [93%] :\r\nCelle du d\u00e9bat avec un d\u00e9bat t\u00e9l\u00e9vis\u00e9 ce soir sur TF1 et LCI, entre les principes principaux pr\u00e9tendants \u00e0 la pr\u00e9sidence, Marine Le Pen, Emmanuel Macron, Fran\u00e7ois Fillon, Beno\u00eet Hamon, Jean-Luc M\u00e9lenchon, c'est une premi\u00e8re dans l'histoire politique fran\u00e7aise puisqu'auparavant ce d\u00e9bat t\u00e9l\u00e9vis\u00e9 avaient lieu entre les 2 tours, 3 th\u00e8mes sont pr\u00e9vues ce soir, mod\u00e8le social, \u00e9conomique et place de la France dans le monde, discours politique \u00e9galement en Allemagne, on n'avait jamais vu \u00e7a dans l'histoire du SPD, le parti social- d\u00e9mocrate allemand a \u00e9lu hier officiellement son candidat \u00e0 la chancellerie, Martin Schulz avec, tenez -vous bien 100 pourcent des des voix, l'ancien pr\u00e9sident du Parlement europ\u00e9en, sera donc le challenger d'Angela Merkel dans cette course \u00e0 la chancellerie et dans son discours hier, Martin Schulz, a d\u00e9crit les grandes lignes de son programme, il a mis le cap \u00e0 gauche, Blandine Milcent. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:10:30) [92%] :\r\nJustice sociale et solidarit\u00e9, investissement dans l'\u00e9ducation, programme de formation pour les ch\u00f4meurs, \u00e9galit\u00e9 des salaires entre les hommes et les femmes, Martin Schulz n'est pas entrer dans le d\u00e9tail de son programme, encore en cours d'\u00e9laboration, mais les grandes lignes donne bien la direction le SPD prend avec son nouveau candidat un Net virage \u00e0 gauche, apr\u00e8s 4 ans de grande coalition avec le parti conservateur CDU et une longue travers\u00e9e du d\u00e9sert du aux r\u00e9formes lib\u00e9rales de l'agenda 2010 de Gerhard Schr\u00f6der, les sociaux- d\u00e9mocrates allemands reviennent donc \u00e0 leurs fondamentaux, ce qui leur fait du bien, les sondages mettent Martin Schulz au coude \u00e0 coude avec Angela Merkel et donne m\u00eame d\u00e9sormais ses chances \u00e0 une coalition de gauche SPD Verts et apr\u00e8s les \u00e9lections du 24 septembre un paradoxe Martin Schulz incarne le renouveau alors que c'est un vieux briscard de la politique et c'est justement ce qui lui donne d\u00e9sormais ses chances face \u00e0 une chanceli\u00e8re pensait ind\u00e9boulonnable, il y a encore quelques mois, Blandine Milcent rtsinfo Bernard. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:33) [94%] :\r\nRetour en Suisse, les policiers sont de plus en plus affaire \u00e0 des pointeurs lasers utilis\u00e9s lors d'affrontements avec des casseurs par exemple une nouvelle arme tr\u00e8s dangereuse pour les yeux, les corps de police commencent donc \u00e0 s'\u00e9quiper de lunettes de protection, mais il y a des doutes sur l'art, efficacit\u00e9, les polices romandes sont sp\u00e9cialement sceptiques, c'est l'enqu\u00eate de Ludovic Rocchi. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:11:54) [93%] :\r\nElle porte le doux nom de Terminator import\u00e9e d'Allemagne, ses lunettes anti- laser sont vendus environ 130 francs la paire par une entreprise bernoise entreprises qui refuse de s'exprimer sur la fiabilit\u00e9 de son produit, il est en fait tr\u00e8s difficile de couvrir tout le spectre des pointeurs laser de plus, la vue est assombrie lors des interventions la nuit, c'est d'ailleurs ce qui est arriv\u00e9 r\u00e9cemment aux grenadiers bernois, ils sont tous \u00e9quip\u00e9s de ses lunettes Terminator, mais plusieurs d'entre eux ont malgr\u00e9 tout subi des l\u00e9sions oculaires lors d'affrontements alors que s'est -il pass\u00e9 r\u00e9ponse prudente du porte- parole de la police bernoise Christoph d\u00e9l\u00e9gu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:33) [92%] :\r\nSes lunettes, c'est un moyen de protection comme un casque, par exemple, elle ne garantit jamais une s\u00e9curit\u00e9 de 100 pourcent c'est c'est la raison pour laquelle FO obtient essayer d'\u00e9lucider maintenant les circonstances exactes des \u00e9v\u00e9nements. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:12:47) [93%] :\r\nL'enqu\u00eate en cours \u00e0 Berne int\u00e9resse \u00e9videmment tous les autres corps de police qui ont aussi achet\u00e9 des lunettes Terminator, plus de 3000 paires essentiellement du c\u00f4t\u00e9 al\u00e9manique les Romands sont plus sceptiques, \u00e0 l'image du commandant neuch\u00e2telois Pascal L\u00fcthi, il n'en a command\u00e9 qu'une vingtaine de p\u00e8re pour l'instant. \r\n\r\nLocuteur MT11 (00:13:03) [93%] :\r\nIl y a des questions qui sont encore ouverts, notamment en termes d'efficacit\u00e9 et de conditions d'utilisation, ce qui est surtout important \u00e0 ce stade, c'est de pas donner un faux sentiment de protection, une attitude de prudence une attitude d\u00e9fensive s'imposent par rapport \u00e0 cette probl\u00e9matique des pointeurs laser. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:13:17) [90%] :\r\nConseils de prudence donc la police z\u00fcrichoises elle se montre plus positive, elle a men\u00e9 l'\u00e9tude de march\u00e9, il y a 2 ans, et rappelle que les tests \u00e9taient concluants, mais l'\u00e9preuve du feu, c'est bien les Bernois qui l'ont subi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:29) [84%] :\r\nC'\u00e9tait les tubes, c'\u00e9tait des riffs l\u00e9gendaires tch\u00e8que Berry, c'est un samedi dans sa maison du Missouri, il avait atteint l'\u00e2ge faut respectable pour la vie qu'il a men\u00e9e de 91. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:38) [93%] :\r\nP\u00e8re fondateur du rock, guitariste, chanteur Il enflammait les sc\u00e8nes comme celle du Pal\u00e9o et il avait quelques vices aussi Daniel Rosselat, directeur du Pal\u00e9o s'en souvient bien, il se souvient de sa visite en 87 Jacques Berry, l\u00e9gende du rock particuli\u00e8rement exigeante. \r\n\r\nLocuteur MT12 (00:13:54) [92%] :\r\nIl faut savoir que le manager, le contr\u00f4le est un peu au niveau financier, parce qu'il aimait bien l'argent, il avait bien de d\u00e9penser, puis les mais surtout avoir toujours un peu de cash avec lui donc nous avait demand\u00e9, j'ai pas, c'\u00e9tait 2000 dollars chose comme \u00e7a, juste avant de monter sur sc\u00e8ne, en disant que s'il avait pass\u00e9 2000 dollars tout de suite, ils montaient pas sur sc\u00e8ne et on a d\u00fb n\u00e9gocier et on a fini par trouver un arrangement avec le manager, donc on lui a donn\u00e9 ces 2000 dollars et puis on s'est arrang\u00e9 avec le manager pour pas avoir besoin de payer 2 fois. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:14:25) [86%] :\r\nTr\u00e8s dur en affaires. \r\n\r\nLocuteur MT12 (00:14:26) [89%] :\r\nEh bien, il avait beaucoup d'argent mais il aimait bien poss\u00e9der du cash, il aimait bien palper les billets et on savait qu'on avait \u00e9t\u00e9 pr\u00e9venu par d'autres festivals, qui avait d\u00e9j\u00e0 organis\u00e9, Chuck Berry, mais apr\u00e8s, sur sc\u00e8ne, \u00e9videmment que l'on oublie tous ces \u00e9l\u00e9ments l\u00e0 c'est pas tr\u00e8s important : comment l'artiste et dans les loges, c'est important, c'est qu'est -ce qui donne sur sc\u00e8ne, puis c'est vrai qu'on avait le sentiment de vivre un moment assez sp\u00e9ciale, parce que c'est une l\u00e9gende extraordinaire du rock'n'roll. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:14:51) [92%] :\r\nAnecdote Daniel Rosselat recueillis par C\u00e9dric Guigon ils respirent enfin apr\u00e8s 14 matchs sans victoire Les footballers du Lausanne Sport, ils ont mis fin hier \u00e0 la s\u00e9rie noire avec une victoire 1 0 \u00e0 Vaduz en championnat, victoire qui permet aux lausannois de quitter la derni\u00e8re place et donc Vaduz, qui est lanterne rouge du classement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:15:09) [92%] :\r\nVous \u00eates la reine du timing, il est pile 7 heures et quart Blandine L\u00e9vite on vous remercie. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-03-20T06:46:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Milcent, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Rocchi, Ludovic", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Guigon, C\u00e9dric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Kourounis, Ang\u00e9lique", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Allemann, Bernardin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Barbier, Anissa", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Barbier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Giovanola, Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-ACFFD955-8D4B-46CA-8874-D1D257569CD6", "internalArchiveId": "ACFFD955-8D4B-46CA-8874-D1D257569CD6", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Interview de Christophe Darbellay, qui a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu au gouvernement valaisan. Quelles ambitions aura-t-il pour son canton?", "publicationDate": "2017-03-20T00:00:00Z", "summary": "Christophe Darbellay a \u00e9t\u00e9 l'un des hommes politiques les plus influents de Suisse pendant des ann\u00e9es. D\u00e8s le 1er mai 2017, l'ancien pr\u00e9sident du PDC suisse sera le nouvel homme fort du gouvernement valaisan. ", "durationSec": 1351, "genres": ["Interview", "Commentaire"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8476516", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677647.image", "thematicGeographicals": ["Valais", "Suisse"], "thematicThemes": ["\u00e9lection cantonale", "fonction politique", "conseiller d'Etat"], "thematicPersons": ["PDC", "Darbellay, Christophe"], "alternativeTitle": ["Christophe Darbellay, futur membre du gouvernement valaisan", "L'invit\u00e9 de la r\u00e9daction", "Christophe Darbellay, futur membre du gouvernement valaisan / JDM_2017-03-20T07:37:00_l-invite-du-journal", "Christophe Darbellay, futur membre du gouvernement valaisan / JDM_2017-03-20T07:37:00_l-invite-du-journal"], "alternativeSummary": ["Christophe Darbellay a \u00e9t\u00e9 l'un des hommes politiques les plus influents de Suisse pendant des ann\u00e9es. D\u00e8s le 1er mai, l\u2019ancien pr\u00e9sident du PDC suisse sera le nouvel homme fort du gouvernement valaisan. Quelles ambitions aura-t-il pour son canton? Son entretien.", "Christophe Darbellay a \u00e9t\u00e9 l'un des hommes politiques les plus influents de Suisse pendant des ann\u00e9es. D\u00e8s le 1er mai, l\u2019ancien pr\u00e9sident du PDC suisse sera le nouvel homme fort du gouvernement valaisan. Quelles ambitions aura-t-il pour son canton? Son entretien.", "Christophe Darbellay a \u00e9t\u00e9 l'un des hommes politiques les plus influents de Suisse pendant des ann\u00e9es. D\u00e8s le 1er mai, l\u2019ancien pr\u00e9sident du PDC suisse sera le nouvel homme fort du gouvernement valaisan. Quelles ambitions aura-t-il pour son canton? Son entretien."], "variantIds": ["ece-8456768", "ece-8456751"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_MAR2017", "lastModifiedDate": "2017-08-17T14:12:47Z", "speechToTexts": ["27.03.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nLa premi\u00e8re, il fut des ann\u00e9es durant, l'un des hommes politiques les plus influents de Suisse incontournable de la sc\u00e8ne f\u00e9d\u00e9rale en sa qualit\u00e9 de pr\u00e9sident du PDC et \u00e0 la diff\u00e9rence de nombreux autres politiciens qui font souvent le chemin inverse, ben, lui, a plut\u00f4t opt\u00e9 pour une suite de carri\u00e8re \u00e0 l'\u00e9chelon cantonal pour parvenir \u00e0 ses fins, il faut dire qu'il s'est laiss\u00e9 lanc\u00e9 tr\u00e8s t\u00f4t dans la course, en octobre 2013 d\u00e9j\u00e0, il le disait sans ambages : je serai candidat au Conseil d'\u00c9tat valaisan en 2017, moins qu'on puisse dire, c'est que l'essai brillamment transform\u00e9 d\u00e8s le 1er mai prochain m\u00eame s'il s'en d\u00e9fend, parfois, et on va l'entendre, il sera le nouvel homme fort du gouvernement valaisan avec quelles ambitions pour pourcent quand on sait ce qu'on va voir avec lui tout soudain bonjour Christophe Darbellay bonjour et merci beaucoup d'\u00eatre notre invit\u00e9 ce matin en Direct de Sion, jusqu'\u00e0 8 heures f\u00e9licitations d'abord pour cette brillante \u00e9lection vous \u00eates, vous \u00eates 3\u00e8me derri\u00e8re Roberto Schmidt et Jacques Melly, 5000 voix d'\u00e9cart, c'est un c'est un score qui correspondait \u00e0 vos attentes, c'est conforme. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:54) [92%] :\r\nC'est m\u00eame beaucoup plus que mes attentes parce que il fallait savoir qu'qui a une \u00e9lection quasiment tacite par la constitution il suffisait d'une voix, celle de ma maman pour que je sois \u00e9lu et beaucoup pr\u00eat\u00e9 un score nettement inf\u00e9rieur au 2\u00e8me tour, j'ai r\u00e9ussi \u00e0 progresser, pratiquement, m\u00eame un peu plus que l'augmentation de la participation, donc c'est vraiment quelque chose qui va totalement au-del\u00e0 des attentes assez de r\u00e9sultat d'une \u00e9quipe. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:13) [91%] :\r\nAlors on va revenir sur ce scrutin et notamment la non- r\u00e9action monsieur Freysinger \u00e0 travers la presse mais on va essayer d'\u00eatre prospectif avec vous puisque vous allez entrer en fonction d'ici quelques semaines, cela dit, dans les ann\u00e9es qui ont pr\u00e9c\u00e9d\u00e9 votre \u00e9lection, vous \u00eates montr\u00e9 comme d'autres hein particuli\u00e8rement s\u00e9v\u00e8re \u00e0 \u00e0 l'endroit du gouvernement pr\u00e9c\u00e9dent, le qualifiant de faible, fustigeant notamment les propension \u00e0 ne rien d\u00e9cider est -ce que ces temps sont r\u00e9volus est -ce que vous allez \u00eatre comme vous le pr\u00e9sente quasiment toute la presse ce matin, le nouvel homme fort voix mon voire m\u00eame le roi du gouvernement valaisan c'est c'est habile que vous voulez endosser. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:47) [88%] :\r\nIl y a toute fa\u00e7on beaucoup d'exag\u00e9ration dans un sens comme dans l'autre une forme qualifie tueur une autre forme, qualifie de roi, donc je crois que c'est 2 choses sont \u00e0 renvoyer dos \u00e0 dos 3 tu\u00e9s un peu avant, non, j'aimerais, j'aimerais \u00eatre n'\u00e9l\u00e9ment d'une \u00e9quipe forte d'une \u00e9quipe soud\u00e9e qui est capable de faire avancer le canton, c'est surtout \u00e7a mon ambition mon ambition pour mon canton, ces prochaines ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:07) [88%] :\r\nOn va, on va le d\u00e9veloppement, la d\u00e9velopper cette ambition et ce qui n'est pas un peu monocolore, ce nouveau gouvernement qui s'annonce 3 PDC un PLR \u00e9lu, on l'a dit et recommand\u00e9 plusieurs fois hier avec les voix du PDC notamment au Valais et puis la la la sortante Waeber-Kalbermatten c'est pas un peu monocolore tout \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:26) [90%] :\r\nNon, c'est pas monocolore, vous avez une socialiste, cette propension je dirais cette sensibilit\u00e9 sociale de l'autre c\u00f4t\u00e9, un jeune lib\u00e9ral- radical, qui incarne un vent nouveau, une exp\u00e9rience qui vient surtout l'\u00e9conomie priv\u00e9e et puis 3 d\u00e9mocrates-chr\u00e9tiens, avec une exp\u00e9rience avec une compl\u00e9mentarit\u00e9, moi je pense pas du tout certain gouvernement monocolore, c'est un gouvernement de centre- droit, qui est capable de donner des impulsions canton. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:48) [90%] :\r\nLe retour d'une majorit\u00e9 PDC qui continuerait de de faire ses affaires en entre elles, \u00e7a c'est un risque qui guette ou vous n'en envoyez pas le risque justement Christophe Darbellay. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:58) [89%] :\r\nJe n'esp\u00e8re pas que ce soit au gouvernement du consensus ou du consensus mou, j'esp\u00e8re que ce soit, gouvernement d'id\u00e9es, que ce soit un gouvernement d\u00e9bat, j'ai lu quelques lignes de Pascal Couchepin dans la presse ce matin, je crois qu'il \u00e9tait \u00e0 Beyrouth lorsqu'il s'est exprim\u00e9 hier, h\u00e9 bien, c'est aussi ce que j'esp\u00e8re que c'est que ce gouvernement s'entend, qui se donnent la main, mais qui ne se confrontent sur des id\u00e9es, sur des projets, c'est souvent le Valais a besoin. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:18) [96%] :\r\nLe PDC n'a pas la majorit\u00e9 absolue au au Grand Conseil avec le retour du PLR, vous pourrez compter sur les 26 si\u00e8ges de ce que certains PLR appelaient vos fr\u00e8res en Christ sont -ils toujours vos fr\u00e8res en Christ. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:31) [93%] :\r\nJe suis pas s\u00fbr que cette appellation correspond nous fasse plaisir \u00e0 tous les PLR qui nous \u00e9coutent ce matin moi ce que j'aimerais c'est qu'on soit capable de de travailler ensemble, aujourd'hui, vous avez un gouvernement qui repr\u00e9sente 80 pourcent de de la population valaisanne qui est \u00e9quilibr\u00e9e, qui est capable de travailler ensemble et \u00e7a, c'\u00e9tait vraiment cette volont\u00e9 d'apaisement et d'\u00e9quilibre, mais \u00e7a veut pas dire que \u00e7a doit \u00eatre \u00e0 consensus mou, c'est vraiment quelque chose qui doit donner quelques \u00e9tincelles quelques nouvelles id\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:57) [91%] :\r\nOn va pas fusionner le PDC et le PLR en Valais, c'est pas pour tout de suite. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:00) [89%] :\r\nNon, il y a 100 50 ans d'histoire assez conflictuel en ces de partout, mais j'ai vu dans cette campagne toute une nouvelle g\u00e9n\u00e9ration autant au PLR qu'co- PDC qui veulent maintenant regarder devant et qui sont capables de le faire et \u00e7a c'est tr\u00e8s tr\u00e8s important, on passe sur les luttes partisanes parce que dans le fond aujourd'hui PDC \u00e0 55 si\u00e8ges sur 130 au Grand Conseil, il faut \u00e0 partenaire sur des dossiers importants, il y a une mani\u00e8re commune, je crois, d'envisager des solutions d'envisager la politique de travailler et c'est peut-\u00eatre l\u00e0, partenariat qui peut aller peut-\u00eatre aussi un peu plus loin que des collaborations tr\u00e8s ponctuelles qu'on a eu auparavant qui pourrait aller jusqu'o\u00f9 ce partenariat certes, avait lanc\u00e9 l'id\u00e9e d'un parti d'un parti du centre droit, je pense qu'il faut pas mettre la charrue avant les boeufs, il faut surtout prouver par des actes concern\u00e9s d'ailleurs aillent ensemble, vous en \u00eates si j'en \u00e9tais, j'en \u00e9tais et je suis convaincu que, au sens de la politique suisse, il y a aujourd'hui 3 grandes Faurecia la gauche il y a le centre droit et puis assez droite nationaliste qu'on aimerait voir un petit peu moins. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:58) [88%] :\r\nOui, moi je rebondis quand m\u00eame l\u00e0- dessus, \u00e7a c'est toujours une id\u00e9e que vous avez en t\u00eate, et l\u00e0 on on quitte le Valais, on pense \u00e0 la Suisse dans sa globalit\u00e9 ce ce parti du centre droit et toujours sans dans un coin de votre t\u00eate, Christophe Darbellay. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:08) [93%] :\r\nAu niveau suisse, \u00e7a me para\u00eet une \u00e9vidence, que ces 2 partis sont condamn\u00e9s \u00e0 collaborer, un petit peu plus on a une polarisation qui fait beaucoup de mal \u00e0 ce pays ce de partis ont \u00e9t\u00e9 la colonne vert\u00e9brale du pays pendant 150 ans, avec des histoires diff\u00e9rentes, des histoires souvent tr\u00e8s conflictuel, mais l'avenir nous montrera que la n\u00e9cessit\u00e9 de collaborer est une \u00e9vidence, et moi je pr\u00e9f\u00e8re au lieu de faire des grandes th\u00e9ories essayer \u00e0 partir du 1er mai de d'apporter la preuve par l'acte comme on l'a fait il y a dans cette \u00e9lection. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:34) [91%] :\r\nAlors, l'avenir c'est donc votre entr\u00e9e en fonction le 1er mai avec vos nouveaux coll\u00e8gues, vous avez toujours et vous, vous ne vous en \u00eates pas cach\u00e9 manifest\u00e9 un int\u00e9r\u00eat tr\u00e8s marqu\u00e9e pour le d\u00e9partement de de la formation, pourquoi pareille d\u00e9termination de votre part pour ce secteur -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:48) [88%] :\r\nJ'ai dit 3 choses en ce qui concerne les priorit\u00e9s pendant cette campagne, j'ai dit que Marie- Th\u00e9r\u00e8se c'est \u00e0 l'\u00e9conomie, \u00e0 l'emploi et \u00e0 la formation, j'ai continu\u00e9 de r\u00e9p\u00e9ter ce refrain, il y avait \u00e9videmment une conviction personnelle, parce que je crois qu'un pays qui n'a pas d'autre chose que la mati\u00e8re grise \u00e0 vendre est un pays qui doit investir dans la formation, et c'est ce que fait le Valais, notamment avec l'installation du site de l'APF et \u00e0 action et avec ces \u00e9coles qui font partie pratiquement des meilleures du pays, donc j'aimerais avait, c'est-\u00e0-dire la dedans aussi un choix tactique d'essayer d'aller chercher une partie de l'\u00e9lectorat qui avaient massivement soutenu Oskar Freysinger je en fais pas 10 ans de politique au niveau f\u00e9d\u00e9ral, 12 ans de politique au niveau f\u00e9d\u00e9ral, sans mettre un petit peu tactique dans son jeu, mais la promesse que j'ai faite au peuple valaisan h\u00e9 bien sachez que je la tiendrais. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:31) [93%] :\r\nDonc l'id\u00e9e c'est quoi, c'est de regrouper dans un m\u00eame d\u00e9partement, l'\u00e9conomie et la formation. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:36) [91%] :\r\nJ'ai pas un app\u00e9tit gargantuesque je souhaiterais effectivement redessin\u00e9 quelque part le le gouvernement valaisan avec une synergie qu'on pourrait cr\u00e9er entre le d\u00e9partement, une partie du D\u00e9partement d'Oskar Freysinger jusqu'ici avec cette partie de la formation et une partie du d\u00e9partement qui n'a, qui s'occupait d'\u00e9conomie et d'autres choses. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:55) [89%] :\r\nVous voulez reprendre d\u00e9partement aussi parce que c'est une question que je vous pose, il a fait du mauvais travail durant cette pr\u00e9c\u00e9dente l\u00e9gislature vous parlez de qui de Monsieur Freysinger. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:04) [90%] :\r\n\u00e0 demain si Freising son bilan a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s largement comment\u00e9 dans cette campagne, je tiens pas \u00e0 y revenir, il a \u00e9t\u00e9 qualifi\u00e9 de relativement m\u00e9diocre, il y a eu passablement de probl\u00e8mes, il a fallu notamment 3 ans pour trouver un chef de service qui corresponde aux attentes de l'\u00e9cole valaisanne avec la fameuse affaire Close il y a eu l'affaire Djordje Georges o\u00f9 il y a eu des fr\u00e9quentations, je pense, c'est plut\u00f4t les affaires p\u00e9riph\u00e9riques, l'activit\u00e9 propre du gouvernement qu'exercer Oskar Freysinger, qui ont port\u00e9 quelques probl\u00e8mes et c'est surtout les fr\u00e9quentations avec l'extr\u00eame droite dans toute l'Union europ\u00e9enne et \u00e7a, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 vraiment quelque chose que les valaisan assez peu appr\u00e9ci\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:41) [90%] :\r\nAlors revenons \u00e0 la formation, vous venez de le dire, vous voulez faire de l'\u00e9cole valaisanne, la meilleure \u00e9cole de Suisse qu'est -ce qu'elle doit absolument am\u00e9liorer pour y parvenir, tirer mieux parti de ce canton qui est quand m\u00eame un canton bilingue, on le fait pas assez, c'est une orientation vous les donner. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:55) [92%] :\r\n\u00e7a s'est am\u00e9lior\u00e9 ces derni\u00e8res ann\u00e9es mais la question du bilinguisme en Valais est absolument insuffisante \u00e0 mes yeux, encore aujourd'hui, il y a un certain nombre d'\u00e9coles bilingues, il y a des \u00e9l\u00e8ves qui vont passer une partie de leur scolarit\u00e9 dans une autre partie du canton, mais c'est encore insuffisant et j'estime que les \u00e9l\u00e8ves qui sortent de l'\u00e9cole valaisanne devrait avoir une ma\u00eetrise de l'autre langue \u00e0 la fin de la scolarit\u00e9 obligatoire, nettement sup\u00e9rieur \u00e0 ce qui est le cas aujourd'hui et puis quand je parle d'un canton touristique d'un canton exportateur d'un canton ouvert dans le fond au monde, h\u00e9 bien il y a aussi la question de l'anglais qui devrait revenir sur le devant de la sc\u00e8ne, la priorit\u00e9 \u00e9videmment \u00e0 la 2\u00e8me, langue nationale mais l'anglais doit \u00eatre aussi une ma\u00eetrise assez int\u00e9ressante ou assez progressive d'ici la fin de la Scolari. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:36) [86%] :\r\nVous ne donnez quelques pistes \u00e0 l'anglaise et qu'est -ce qu'on fait, on ram\u00e8ne l'anglais vers les plus petites classes et en le rend plus obligatoire, vous avez des id\u00e9es pr\u00e9cises pour l'anglais, \u00e7a, \u00e7a va peut-\u00eatre pas faire plaisir \u00e0 tout le monde en Suisse romande et notamment \u00e0 ceux qui d\u00e9fendent la belle langue fran\u00e7aise que je voulais faire et je voulais donc va. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:50) [90%] :\r\nJe vous ai dit : priorit\u00e9 \u00e0 la langue \u00e0 la 2\u00e8me, long, \u00e7a veut dire pour ceux qui sont de langue fran\u00e7aise, priorit\u00e9 \u00e0 l'Allemand, priorit\u00e9 aux Fran\u00e7ais pour les personnes de langue allemande et puis une am\u00e9lioration aussi l'anglais, moi, je pense aussi que dans l'\u00e9cole valaisanne, il doit y avoir une orientation sur toute cette r\u00e9volution digitale qui est entr\u00e9 en train de se produire aujourd'hui, on n'y coupe pas ce Valais doit pas rater la r\u00e9volution digitale et je pense que, aussi dans les classes, d'aller plus loin ou d'am\u00e9liorer cet apprentissage des nouvelles technologies doit \u00eatre aussi une priorit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:21) [89%] :\r\nSur les \u00e9coles, on a vu fleurir pas mal d'\u00e9coles ces derni\u00e8res ann\u00e9es, \u00c9cole d'ing\u00e9nieurs \u00e9cole d'informatique divers instituts universitaires voulu livier allusion les PFL est pr\u00e9sente sur le territoire valaisan faut faire mieux encore. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:32) [91%] :\r\nIl faut surtout poursuivra c'\u00e9tait cette \u00e9volution, il y a maintenant une volont\u00e9 de transfert de technologie de collaboration, l'\u00e9conomie et les routes, \u00e9coles, qui a \u00e9t\u00e9 vraiment ex\u00e9cutoire dans beaucoup de cas, il faut encore progresser dans le domaine et je pense que l'investissement du Valais, qui a \u00e9t\u00e9 pratiquement le 1er Suisse a cr\u00e9\u00e9 une \u00e9cole informatique il y a une g\u00e9n\u00e9ration de cela a \u00e9t\u00e9 quelque chose de d\u00e9cisif et si vous voyez les entreprises qui d\u00e9veloppe les nouvelles technologies, les entreprises sur le le site industriel valaisan, h\u00e9 bien on a beaucoup beaucoup profit\u00e9 de \u00e7a, de l'\u00e9cole d'ing\u00e9nieurs de la fameuse HES de l'\u00e9cole d'informatique, il faut qu'on poursuive dans ce domaine, voulez qu'on veut des emplois \u00e0 forte valeur ajout\u00e9e c'est clair qui si vous investissez pas dans la formation, h\u00e9 bien on les aurait pas. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:12) [92%] :\r\nOui, une universit\u00e9 valaisanne stricto sensu, ce sera possible un jour Christophe Darbellay. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:16) [94%] :\r\nNon je crois pas je pense que le Valais a d\u00e9velopp\u00e9 des instituts universitaires qui sont exactement cette charni\u00e8re entre le monde universitaire et le monde de l'\u00e9conomie et je pense qu'on est bien inspir\u00e9 de continuer dans ce domaine -l\u00e0, avec une orientation de l'enseignement et de la formation sur les questions pratiques pour qu'on puisse avoir des personnes form\u00e9es dans ces m\u00e9tiers, dans le Valais a essentiellement besoin. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:36) [91%] :\r\nJe vous pose la question parce qu'il dans le principal probl\u00e8me, c'est la fuite des cerveaux, comment emp\u00eacher la fuite des des cerveaux justement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:42) [89%] :\r\nOui \u00e0 la fuite des cerveaux, c'est, c'est \u00e9videmment un des immenses probl\u00e8mes les personnes qui vont se former dans les universit\u00e9s, notamment, il y en a que 2 1 tiers qui revient en Valais, le 2 tiers restent \u00e0 l'ext\u00e9rieur du canton, alors il faut cr\u00e9er des emplois, il faut cr\u00e9er de l'attractivit\u00e9, il faut am\u00e9liorer les conditions cadres qui font qu'on a envie d'investir, qu'on a envie de prendre des risques et qu'on a envie de cr\u00e9er des emplois en Valais plut\u00f4t qu'\u00e0 Gen\u00e8ve ou sur l'arc l\u00e9manique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:03) [91%] :\r\nOui, petite pique en direction de l'Ouest, am\u00e9liorer les conditions car vous venez de le dire, vous pensez \u00e0 quoi l\u00e0 tr\u00e8s concr\u00e8tement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:09) [90%] :\r\nIl y a un peu plus de 1000 entreprises en Valais qui paye le taux d'imp\u00f4t le plus \u00e9lev\u00e9 du pays et je pense l\u00e0 notamment \u00e0 des entreprises de taille moyenne ou grande, et \u00e7a c'est une des probl\u00e9matiques aujourd'hui la r\u00e9forme 3 des entreprises a \u00e9t\u00e9 refus\u00e9 en Suisse, il faut reprendre acte mais les choses vont bouger, on a entendu le canton de Vaud le canton de Gen\u00e8ve, dire qu'ils allaient adapter leur taux d'imposition du b\u00e9n\u00e9fice des entreprises et par cons\u00e9quent, si elle s'adaptait maintenant si c'est quand s'adapter bien Valais serait pratiquement \u00e0 10, diff\u00e9rence d'imp\u00f4ts par rapport aux canton voisin ce serait vrai \u00e9videmment une diff\u00e9rence qui est insupportable \u00e0 long terme. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:43) [87%] :\r\nL\u00e0, vous avez d\u00e9j\u00e0 t\u00e2ter le terrain, vos coll\u00e8gues du gouvernement Grand Conseil tous ce qu'il a une des majorit\u00e9 qui sont pr\u00eates pour pour pour faire ce que vous \u00eates en train de nous dire : vous avez d\u00e9j\u00e0 un peu estim\u00e9 le terrain Christophe Darbellay. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:54) [94%] :\r\nJ'ai pas encore estim\u00e9 le terrain mais le canton du Valais s'\u00e9taient pr\u00e9par\u00e9s \u00e0 cette r\u00e9forme, 3 des entreprises avaient fait un certain nombre d'annonces sur sa mani\u00e8re de le mettre en de la mettre en oeuvre et je pense que de toute mani\u00e8re on devra maintenant trouver une solution au niveau f\u00e9d\u00e9ral, je l'esp\u00e8re la plus rapide possible, on peut pas avoir que des dossiers bloqu\u00e9s vis-\u00e0-vis de l'Union europ\u00e9enne, ce serait une peste pour notre \u00e9conomie, et je pense que le Valais la doit aussi faire un effort pour s'adapter pour rester comp\u00e9titifs sur la sc\u00e8ne romande, peut-\u00eatre m\u00eame d'am\u00e9liorer sa comp\u00e9titivit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:21) [91%] :\r\n\u00e9conomie formation bon l'\u00e9conomie dans l'\u00e9conomie \u00e0 l'tourisme qui est, qui est tr\u00e8s important, si ce n'est le plus important pour le Valais, qu'est ce qu'il faut faire la quelles seront vos vues, d'aucuns disent que le Valais doit passer d'un tourisme de construction un tourisme d'exploitation \u00e9videmment la Lex Weber est pass\u00e9e par l\u00e0, est -ce que c'est aussi votre direction. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:40) [88%] :\r\nVous avez cit\u00e9 la phrase que personne ne connaissait de Guy Genoud il y a plus de 30 ans qui exige, nous a dit qu'il fallait passer du tourisme d'exploitation du tourisme construction en tourisme extr\u00eame rendu hommage d'ailleurs qui genouill\u00e8res assez normal, Alex Weber et est pass\u00e9e par l\u00e0, il faut maintenant d\u00e9velopper un mod\u00e8le de l'apr\u00e8s- Weber, un mod\u00e8le d'exploitation, un mod\u00e8le de valeur ajout\u00e9e aussi pour le tourisme valaisan c'est un emploi sur 4 en Valais, directement ou indirectement, et l\u00e0 il faut un nouveau d\u00e9part, il y a l'air de la digitalisation, on a beaucoup diabolis\u00e9 les Hubert Les Herbiers NBA autres repr\u00e9sentants de l'\u00e9conomie participative du digital et l\u00e0 il faut vraiment consid\u00e9rer ces immenses moteur de recherche m\u00e9ga- moteur de recherche, comme des instruments pour la diffusion de produits touristiques, il y a pas un pays au monde o\u00f9 vous avez des symboles mondiaux sur 100 kilom\u00e8tres vous avez ici le massif du Mont- Blanc, vous avez le Cervin, vous avez le chien du Grand Saint-Bernard, vous avez glacier d'Aletsch si on sait pas faire \u00e7a dans un pays qui est aussi merveilleux, c'est qu'on a compris quelque chose. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:13:36) [94%] :\r\nOn peut dire un petit merci au passage \u00e0 monsieur Weber la Lex Weber aura au moins permis ce point d'inflexion l\u00e0 non. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:43) [93%] :\r\nLe point d'inflexion, il \u00e9tait n\u00e9cessaire, il \u00e9tait peut-\u00eatre pas n\u00e9cessaire dans une mesure aussi extr\u00eame et aussi radical, mais je pense qu'aujourd'hui c'est une r\u00e9alit\u00e9, il faut pas pleurer au pied des Golden de 40 ans dans la plaine du Rh\u00f4ne. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:13:55) [93%] :\r\nRegardez un peu dans le sens de la formule, une derni\u00e8re question, mais pas des moindres sur les JO 2026 les JO d'hiver pour le Valais, c'est l'avenir ou est -ce qu'on en a pas besoin et, au fond, beaucoup, beaucoup commencent \u00e0 dire que les JO en Suisse du pass\u00e9, quelle est la r\u00e9ponse tr\u00e8s clairement la Christophe Darbellay. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:13) [93%] :\r\nTr\u00e8s clairement, je suis favorable \u00e0 la candidature pour les JO 2000 26 de Sion et de la Suisse occidentale, je pense que c'est un beau projet, si on peut r\u00e9aliser des jeux populaires des jeux \u00e0 la Lillehammer pas les du gigantisme des Jeux bon march\u00e9 ainsi non pas bon march\u00e9, mais des jeux populaires parce que si on peut pas les JO d'hiver dans les Alpes, dans le berceau des Jeux olympiques, alors c'est que le comit\u00e9 olympique international a pas compris quelque chose et j'aimerais vraiment qu'on puisse le faire pour 2 choses : d'abord pour repositionner le tourisme valaisan vraiment en faveur de tous ces acteurs et puis aussi de pouvoir maintenant aller dans une direction o\u00f9 le tourisme est vraiment un moteur et tous les projets doivent aller dans cette direction, \u00e7a peut \u00eatre vraiment le projet qui va avancer tout. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:14:58) [83%] :\r\nVous engagerait personnellement pour les JO, j'aimerais bien h\u00e9riter de ce dossier, r\u00e9ponse tr\u00e8s claire en vous en remercie quelques articles de presse, bon le temps on le citait le temps Dominique chef analyse le triomphe d'un certain Christophe Darbellay c'est un \u00e9dito et 7 en une. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:15:11) [90%] :\r\nOui, 10 ans apr\u00e8s avoir \u00e9vinc\u00e9 Christoph Blocher du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, vous voil\u00e0 aujourd'hui Christophe Darbellay avec une image de tueur d'UDC telle est le point de vue de l'\u00e9ditorialiste du temps avec une premi\u00e8re cons\u00e9quence, l'UDC se retrouve aujourd'hui dans l'opposition, le parti n'h\u00e9sitera pas \u00e0 mener la vie dure au gouvernement et puis le temps lance aussi un avertissement, Christophe Darbellay a vendu aux \u00e9lecteurs avaler moderne un Valais ouvert, ce qui a g\u00e9n\u00e9r\u00e9 d\u00e9sesp\u00e9rance inou\u00efes, mais Christophe Darbellay n'a pas droit \u00e0 l'erreur apr\u00e8s avoir critiqu\u00e9 un conseil d'\u00c9tat trop faible, les Valaisans voudront passer de la parole aux actes avec des conseillers d'\u00c9tat, qui collabore pleinement entre dor\u00e9navant. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:15:49) [97%] :\r\nCe droit \u00e0 l'erreur, vous avez r\u00e9pondu qu'au fond, personne n'a le droit \u00e0 l'erreur c'est vrai. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:15:54) [83%] :\r\nNon, j'ai jamais dit que personne n'avait droit \u00e0 l'erreur, je crois que je suis la preuve vivante en fait des erreurs et l'importance, c'est des reconna\u00eet, vous voulez parler. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:16:02) [81%] :\r\nDonnez moi je n'y suis pas venue de votre vie priv\u00e9e de ce qui est ce qui est vrai, ce qui en a \u00e9t\u00e9 \u00e9tal\u00e9e dans la presse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:16:06) [95%] :\r\nOn ne parle pas de ma vie priv\u00e9e, je pense que chacun a ses forces et ses faiblesses, et que chacun fait des erreurs. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:16:10) [89%] :\r\nTr\u00e8s bien sur le tueur d'UDC au fond est -ce que est -ce qu'on a r\u00e9\u00e9dit\u00e9 le coup de 2007 est -ce qu'on va y venir d'ailleurs \u00e0 travers un article, l\u00e0, le syst\u00e8me a \u00e9vinc\u00e9 Friesinger comme il a \u00e9vinc\u00e9 Blocher est -ce qu'on peut faire le les la comparaison historique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:16:28) [89%] :\r\n\u00e9videmment qu'elle saute aux yeux, mais que c'\u00e9tait pas la volont\u00e9 premi\u00e8res je pense que j'ai dit assez clairement dans cette campagne sans mode, or j'ai dit mes pr\u00e9f\u00e9rences, j'ai dit ma volont\u00e9 d'un gouvernement d'un gouvernement \u00e9quilibr\u00e9 d'une \u00e9quipe qui puissent travailler ensemble, mais j'ai pas donn\u00e9 de mot d'ordre, et j'ai dit que j'ai travaillerait avec toute personne qui serait \u00e9lu par le peuple valaisan, elle peut valaisan a choisi en son \u00e2me et conscience, quelle \u00e9tait la nouvelle \u00e9quipe. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:16:49) [85%] :\r\nAlors justement, dans la presse et l\u00e9manique, on salue la sagesse du peuple valaisan et du Valais, c'est-\u00e0-dire que. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:16:54) [90%] :\r\nPour le Blick salut effectivement la sagesse du Valais, capable de donner une chance \u00e0 une personnalit\u00e9 atypique comme Oskar Freysinger au Conseil d'\u00c9tat, ce qui aurait \u00e9t\u00e9 impossible dans n'importe quel autre quand on dit le journal, mais dans son habit de ministre cantonal Oskar Freysinger, n'a pas su se d\u00e9tourner de ses sympathies pour les mouvements d'extr\u00eame droite europ\u00e9ens, il n'a pas h\u00e9sit\u00e9 non plus \u00e0 propager des fausses v\u00e9rit\u00e9s sur Christophe Darbellay pour l'affaiblir cette guerre psychologique digne des m\u00e9thodes de Donald Trump de Viktor Orb\u00e1n ou encore de Geert Wilders a \u00e9t\u00e9 sanctionn\u00e9, l'UDC perd son dernier si\u00e8ge d'un gouvernement cantonal de Suisse romande, remarque le Tages-Anzeiger qui souligne le contraste entre l'ascension ininterrompue d'Oscar phrase une guerre puis c'\u00e9tait \u00e9chec retentissant qui porte un titre : la r\u00e9volution conservatrice et bien n'aura pas lieu cette r\u00e9volution conservatrice et c'est un signe encourageant en cette p\u00e9riode de mont\u00e9e du populisme, dit le journal, mais cet \u00e9chec tombe au mauvais moment pour l'UDC juste avant les \u00e9lections des gouvernements Vaudois, il ne chasse. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:17:51) [90%] :\r\n\u00c9douard Christophe Darbellay on sait, on s'est pos\u00e9 la question d'ailleurs \u00e0 l'antenne avec quelques invit\u00e9s depuis depuis quelques semaines, \u00e0 vrai dire depuis l'\u00e9lection du verre 20 Darbellay en Autriche, et puis les Pays-Bas, la semaine derni\u00e8re, qui ont, qui n'ont pas donn\u00e9 la prime arri\u00e8re dit Wilders est -ce que cette r\u00e9volution conservatrice \u00e0 lire aussi ce qui s'est pass\u00e9 en Valais ce week- end, est en train de de faire marche arri\u00e8re est -ce que l\u00e0 aussi la comparaison vaut pour vous. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:18:17) [91%] :\r\nLa r\u00e9volution conservatrice, je crois que des personnes beaucoup plus inform\u00e9s que moi ont montr\u00e9 que c'\u00e9tait une ineptie qui avait pas de r\u00e9volution conservatrice et que \u00e7a ne pouvait pas exister le Valais pas diff\u00e9rent des autres, il n'a pas voulu de ce populisme, il n'a pas voulu de cette agressivit\u00e9 dans la politesse, car plus de tout \u00e7a, c'\u00e9tait la question il y a certainement un reflux de tout \u00e7a, je crois que le refus \u00e9clair de l'agressivit\u00e9 de cette agressivit\u00e9 en politique de cette volont\u00e9 de diviser la population en 2, quelque part, de m\u00e9priser toute une partie de la population n'a fait vu ces fameuses affiches qui sont dans toutes les m\u00e9moires, cette fameuse Maria qui n'arrivent pas \u00e0 payer son loyer, h\u00e9 bien on veut pas de \u00e7a, en vue de personnes qui sont l\u00e0, face aux d\u00e9fis qui nous attendent, qui sont capables de les affronter les affronter ensemble. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:19:03) [87%] :\r\nMonsieur Freising ne s'est pas exprim\u00e9 de depuis sa non- r\u00e9\u00e9lection qu'est -ce que vous avez pu lui parler, ce que vous l'avez entendu qu'est-ce que vous lui souhaitez au fond maintenant comme comme homme politique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:19:12) [93%] :\r\nJe lui ai pas parl\u00e9 mais je vais le faire aujourd'hui, je vais parler aussi \u00e0 \u00e0 St\u00e9phane Rossini je pense que, aussi dans ces moments -l\u00e0, il faut avoir un peu de compassion pour l'homme, parce que je pense que c'est une situation qui est tr\u00e8s difficile, vous l'avez dit, depuis 1937 \u00e7a ne s'\u00e9tait pas reproduit lorsqu'\u00e0 Freising et r\u00e9colte un petit peu de ce qu'il a sem\u00e9 aujourd'hui de cette agressivit\u00e9 de la terreur psychologique ont fait r\u00e9gner certains des siens sur d'autres candidats, c'est une campagne qui \u00e9tait extr\u00eamement difficile, on est un peu comme \u00e0 l'arriv\u00e9e de la Patrouille des glaciers en aller muse qui font mal un peu partout en France, rel\u00e8ve, on se demande ce qu'on a fait, on se demande surtout ce qu'on va faire demain mais le lendemain, on a envie de recommencer. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:19:48) [84%] :\r\nOui, ou le surlendemain, plut\u00f4t, vous avez la compassion pour Monsieur Freysinger c'est votre c\u00f4t\u00e9 d\u00e9mocrate chr\u00e9tien ou chr\u00e9tiens Christophe Darbellay. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:19:56) [92%] :\r\nJ'ai eu des relations humaines avec Oscar Freysinger qui \u00e9taient bonnes relations et je regrette que cette campagne est tellement d\u00e9rap\u00e9 mais dans le fond, c'est son attaque avec sa r\u00e9volution conservatrice en a ont voulu attaquer le PDC de mani\u00e8re frontale, en ayant voulu diviser en prenant sur sa liste un candidat qui \u00e9tait Nicolas Voide qui venait de quitter la pr\u00e9sidence du Grand Conseil 1er citoyen du canton, l'an dernier et c'\u00e9tait v\u00e9ritablement quelque chose qui a envenim\u00e9 la campagne qui a envenim\u00e9 les r\u00e9alit\u00e9s les relations et puis qui nous a r\u00e9serv\u00e9 cette surprise du 2\u00e8me tour. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:20:24) [94%] :\r\nOn termine avec l'art Gauer Zeitung, journal tr\u00e8s cher Esther, Coco qui salue le r\u00f4le jou\u00e9 par le s\u00e9nateur PDC Konrad graveur dans le projet de r\u00e9forme des retraites accept\u00e9e de justesse par le Parlement la semaine derni\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:20:36) [90%] :\r\nOui Grunberg a pr\u00e9sid\u00e9 la semaine derni\u00e8re la conf\u00e9rence de conciliation entre les 2 chambres sur le projet de pr\u00e9voyance vieillesse 20 20, il a m\u00eame propos\u00e9 au pr\u00e9sident du groupe PLR Ignacio K6 de s'asseoir en face du conseiller f\u00e9d\u00e9ral Alain Berset pour trouver un compromis, ce que l'\u00e9lu PLR a refus\u00e9 Konrad Graber arr\u00eate un constructeur de ponts durant tout ce d\u00e9bat tr\u00e8s \u00e9motionnel sur les retraites, il a tent\u00e9 de calmer les esprits \u00e9chauff\u00e9s et malgr\u00e9 l'opposition totale de l'UDC du PLR, il a contre contribuer au compromis acceptable qui arrive maintenant dans les urnes, Konrad Habert se distingue par sa mod\u00e9ration, sa modestie, son sens commun des atouts d\u00e9mod\u00e9 qui pourtant le mettent en t\u00eate de liste pour la succession de Doris l\u00e0 et tarte au Conseil f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:21:18) [92%] :\r\nVous confirmez, Christophe Darbellay, ancien pr\u00e9sident du PDC tout de m\u00eame le le ce qu'on dit de Konrad pour le Conseil f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:21:24) [88%] :\r\nJ'ai cru la Patrouille des Glaciers avec quoi on va donc bien, on vient d'en parler, c'est un homme de qualit\u00e9, d'une modestie absolument exceptionnelle et je pense que si Conrad voulait devenir conseiller f\u00e9d\u00e9ral \u00e7a d\u00e9pend \u00e9videmment lui, \u00e7a c'est la grande question le veut -il son \u00e9pouse le veut -il j'irai pas plus loin, h\u00e9 bien, s'il le voulait, Conrad Grunberg sur \u00e9lu au Conseil f\u00e9d\u00e9ral sans probl\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:21:46) [90%] :\r\nC'est un adoubement et et vous, Christophe Darbellay, vous \u00eates all\u00e9 \u00e0 Berne, maintenant, vous arrivez \u00e0 Sion, vous repartirez \u00e0 Berne pour le conseil f\u00e9d\u00e9ral, c'est quelque chose qui vous tente encore. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:21:55) [93%] :\r\nJ'ai envie de m'engager pour mon canton et je le ferai pendant le 8 ou 12 prochaines ann\u00e9es s'ils peuvent aller dans le souhaite avec moi et puis apr\u00e8s on verra, je ne ferme aucune porte, mais je fais pas un passage \u00e9clair en Valais. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:22:07) [91%] :\r\nTr\u00e8s bien, 12 ans \u00e7a vous fera m\u00eame pas 60 ans vous serez encore un homme jeune, \u00e0 l'\u00e2ge de travers voil\u00e0 et on Christophe Darbellay donc, nouveau conseiller d'\u00c9tat brillamment \u00e9lu, ce sera l'entr\u00e9e en fonctions pour le 1er mai prochain on verra si vous reprenez le d\u00e9partement de la formation et de l'\u00e9conomie avec un \u00e0 un petit un petit r\u00e9am\u00e9nagement merci beaucoup Christophe Darbellay, votre actualit\u00e9 notre bonne journ\u00e9e, ce matin, bonne journ\u00e9e. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-03-20T08:03:10Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Choffat, Dominique", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Coquoz, Esther", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Darbellay, Christophe", "role": "ancien pr\u00e9sident PDC suisse, \u00e9lu au Conseil d'Etat valaisan", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-900F2A61-1880-4AFA-8D49-CE82BA5ADB7F", "internalArchiveId": "900F2A61-1880-4AFA-8D49-CE82BA5ADB7F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse 1 : La presse - Par Esther Coquoz et Dominique Choffat", "publicationDate": "2017-03-20T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* * La presse - Par Esther Coquoz et Dominique Choffat (Revue de presse al\u00e9manique) La presse, Esther Coquoz, Dominique Choffat, l'\u00e9viction de oskar Freysinger du gouvernement valaisan suscite de nombreux commentaires dans toute la presse. En suisse al\u00e9manique, on tire ce constat: le Valais n'est cpomparable aux Etats-Unis ...\r\nOskar Freysinger a \u00e9t\u00e9 flatt\u00e9 d'\u00eatre compar\u00e9 \u00e0 Donald Trump.  Mais sa r\u00e9volution conservatrice n'a pas fait mouche. Pire en terme de d\u00e9faite, souligne l'Argauerzeitung,  il a \u00e9t\u00e9 d\u00e9tr\u00f4n\u00e9 par un novice  en politique, un cadre de chez Migros, le PLR Frederic Favre.  De quoi rappeler au reste de la Suisse que les branches du populisme n'atteignent pas les hautes sph\u00e8res des ex\u00e9cutifs. Pour le Blick, c'est une gifle retentissante: le journal salue l'ouverture et la sagesse des Valaisans: ils ont \u00e9t\u00e9 capables de laisser sa chance \u00e0 une personnalit\u00e9 comme Oskar Freysinger. Mais ils n'ont pas h\u00e9sit\u00e9 4 ans plus tard \u00e0 \u00e9jecter un conseiller d'Etat qui flirte avec l'extr\u00eame droite et qui diffuse des fausses v\u00e9rit\u00e9s. C'est une sanction des m\u00e9thodes qui s'inspirent de Trump, du hongrois Orban ou du n\u00e9erlandais Geert Wilders. C'est la fin d'une carri\u00e8re bizarre, commente le tagesanzeiger. Elu 3 fois au conseil national puis de mani\u00e8re glorieuse au Conseil d'Etat, Oskar Freysinger \u00e9choue maintenant lamentablement. Un \u00e9chec qui offre un contre-poids bienvenu en cette p\u00e9riode de mont\u00e9e du populisme. \r\ncommentaires suisse - al\u00e9manique \r\ncommentaires romands - \r\n10 ans apr\u00e8s - tueur de l'UDc\r\nA la fois au gouvernement et ne pas endosser le costume\r\nTypiquement valaisan comme r\u00e9action  \r\nLe r\u00e8gne sans partage de la droite bourgeoise\r\n*** Et un UDC se distingue aujourd'hui des mouvements populistes europ\u00e9ens: justement un certain Christoph Blocher  ...\r\nJe ne suis pas un populiste, au contraire !!! Christoph Blocher met les points sur les i, dans une interview sur une pleine page de la balserzeitung. L'e tribun zurichois, \u00e2g\u00e9 aujourd'hui de 76 ans, se distigue du populisme  parce que dit-il,  il n'a pas diffus\u00e9 des id\u00e9es opportunistes pour s\u00e9duire un \u00e9lecorat  mais ses id\u00e9es sont toujours fond\u00e9es sur un programme: prot\u00e9ger la Suisse des dommages d'une union avec l'europe. mais attention: il d\u00e9emnt toute confr\u00e9rie avec le front National de marine le Pen ou avec le mouvement d'extr^me droite allemand AFD: beaucoup de choses nous distinguent de ces mouvements politiques. Par exemple l'UDC est pour l'autod\u00e9termination , la neutralit\u00e9 mais il n'a pas le caract\u00e8re interventioniste ssur le plan \u00e9conomique du FN. Enfin christoph Blocher le dit sans ambage: il regrette que laTurquie se dirige actuellement  vers une dictature .\r\nLibert\u00e9 - motion reste lettre morte\r\n***  Le ch\u00f4mage des frontaliers pourrait bient\u00f4t co\u00fbter cher \u00e0 la Suisse\r\nle temps\r\nLicenci\u00e9e jsute apr\u00e8s avoir acouch\u00e9 ! Le Blick raconte ce matin l'histoire d'Une vendeuse dans une station Shell se retrouve \u00e0 la rue avec son b\u00e9b\u00e9. L'ocasion pour le journal de revenir sur un ph\u00e9nom\u00e8ne qui touche un certains nombres de jeunes m\u00e8res: \r\nbeaucoup d'employeurs licencient de jeunes m\u00e8res d\u00e8s que la loi le leur permet ...blbla\r\n*** Le Courrier d\u00e9nonce le bilan explosif de ventes d'armes pendant le quinquennat de Fran\u00e7ois Hollande\r\nle courrier\r\nLe roi de l'Albanie s'appelle cannabis : le gouvernement albanais a beau avoir d\u00e9clar\u00e9 la guerre au trafic de drogu, le pays devient un producteur touours plus important de cannabis - cannabis transport\u00e9 en bateau ou en petit avion en europe de l'ouest .Un grand angle \u00e0\u00e0 d\u00e9vouvrir ec matin dans la NZZ.\r\n*** Le patron du groupe Mutuel, Paul Rabalia, soutient la baisse des primes maladies pour les 19-25 ans ...\r\n24 heures\r\nCelui qui ne croit pas en l'avenir est mort .Belle devise partag\u00e9e ce matin par Jean-Claude Bivert. Le pr\u00e9sident de Hublot est la vedette de l'interview du lundi de l'Argauerzeitung, alors que la grande messe de l'horlogerie, Baselworld, ouvre ses portes cette semaine,.Il confirme que sa  smartwatch de la marque Tagheuer sera bien Swissmade: le micrprocesseur est am\u00e9ricain, le lanagage du syst\u00e8me d'exploitation est l'andro\u00efd de Google, mais l'usinage de la puce \u00e9lectronique se d\u00e9veloppe \u00e0 La Chaux  de Fonds. Il est certain jean-Claude Bivert que nous t\u00e9l\u00e9phonerons bient\u00f4t avec notre montre connect\u00e9e, ce n'est qu'une question de temps. Il se'xprime aussi sur de ssujets politiques, l'\u00e9chec de RIE 3 par exemple. Pour lui, dans une d\u00e9mocratie directe, le peuple a toujours raison. Les acteurs de l'\u00e9conomie suisse doivent \u00eatre fiers et mieux communiquer sur leurs succ\u00e8s et leur impact positif pour le pays.\r\n(Revue de presse romande) *** La presse, Esther Coquoz, Dominique Choffat: l'\u00e9viction de oskar Freysinger du gouvernement valaisan suscite de nombreux commentaires dans toute la presse. En suisse al\u00e9manique, on tire ce constat: le Valais n'est cpomparable aux Etats-Unis ...\r\nEsther Oskar Freysinger a \u00e9t\u00e9 flatt\u00e9 d'\u00eatre compar\u00e9 \u00e0 Donald Trump.  Mais sa r\u00e9volution conservatrice n'a pas fait mouche. Pire en terme de d\u00e9faite, souligne l'Argauerzeitung,  il a \u00e9t\u00e9 d\u00e9tr\u00f4n\u00e9 par un novice  en politique, un cadre de chez Migros, le PLR Frederic Favre.  De quoi rappeler au reste de la Suisse que les branches du populisme n'atteignent pas les hautes sph\u00e8res des ex\u00e9cutifs. Pour le Blick, c'est une gifle retentissante: le journal salue l'ouverture et la sagesse des Valaisans: ils ont \u00e9t\u00e9 capables de laisser sa chance \u00e0 une personnalit\u00e9 comme Oskar Freysinger. Mais ils n'ont pas h\u00e9sit\u00e9 4 ans plus tard \u00e0 \u00e9jecter un conseiller d'Etat qui flirte avec l'extr\u00eame droite et qui diffuse des fausses v\u00e9rit\u00e9s. C'est une sanction des m\u00e9thodes qui s'inspirent de Trump, du hongrois Orban ou du n\u00e9erlandais Geert Wilders. C'est la fin d'une carri\u00e8re bizarre, commente le tagesanzeiger. Elu 3 fois au conseil national puis de mani\u00e8re glorieuse au Conseil d'Etat, Oskar Freysinger \u00e9choue maintenant lamentablement. Un \u00e9chec qui offre un contre-poids bienvenu en cette p\u00e9riode de mont\u00e9e du populisme. \r\nDOM L'ovni a fini par s'\u00e9craser, commente le Nouvelliste. \r\nOskar Freysinger se retrouve \u00e9ject\u00e9 du gouvernement valaisan.\r\nUn sc\u00e9nario qui s'explique par deux r\u00e9alit\u00e9s, de l'avis du quotidien.\r\nD'abord, on ne peut pas \u00eatre membre d'un gouvernement et  ne pas vouloir endosser compl\u00e8tement le costume de conseiller d'Etat.\r\nMais il y a aussi le fait, et c'est typiquement valaisan, le fait que face \u00e0 une droite populiste, qui cherchait \u00e0 diriger le canton, eh bien la r\u00e9ponse victorieuse est venue de la droite mod\u00e9r\u00e9e, du PDC donc. \r\nCette droite bourgeoise, qui r\u00e8gne sans partage, inqui\u00e8te 24 Heures et la tribune de Gen\u00e8ve. \r\nLes appels au pluralisme et aux id\u00e9es nouvelles sont l\u00e9gitimes, de l'avis de l'\u00e9ditorialiste. \r\nPourquoi pas, avec un conseil d'Etat valaisan \u00e0 sept membres, comme c'est d\u00e9j\u00e0 le cas dans les cantons de vaud, Gen\u00e8ve et \u00e0 Fribourg.\r\nDix ans apr\u00e8s avoir \u00e9vinc\u00e9 Christoph Blocher du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, voil\u00e0 donc aujourd'hui Christophe Darbellay qui fige \u00e0 jamais son image de tueur d'UDC. Tel est le point de vue de l'\u00e9ditorialiste du Temps, qui lance aussi un avertissement.\r\nChristophe Darbellay a vendu aux \u00e9lecteurs un Valais moderne, un Valais ouvert.\r\nLes esp\u00e9rances sont inou\u00efes, du coup, il n'a pas droit \u00e0 l'erreur. \r\n*** Et un UDC se distingue aujourd'hui des mouvements populistes europ\u00e9ens: justement un certain Christoph Blocher  ...\r\nESTHER Je ne suis pas un populiste, au contraire !!! Christoph Blocher met les points sur les i, dans une interview sur une pleine page de la balserzeitung. L'e tribun zurichois, \u00e2g\u00e9 aujourd'hui de 76 ans, se distigue du populisme  parce que dit-il,  il n'a pas diffus\u00e9 des id\u00e9es opportunistes pour s\u00e9duire un \u00e9lecorat  mais ses id\u00e9es sont toujours fond\u00e9es sur un programme: prot\u00e9ger la Suisse des dommages d'une union avec l'europe. mais attention: il d\u00e9emnt toute confr\u00e9rie avec le front National de marine le Pen ou avec le mouvement d'extr^me droite allemand AFD: beaucoup de choses nous distinguent de ces mouvements politiques. Par exemple l'UDC est pour l'autod\u00e9termination , la neutralit\u00e9 mais il n'a pas le caract\u00e8re interventioniste ssur le plan \u00e9conomique du FN. Enfin christoph Blocher le dit sans ambage: il regrette que laTurquie se dirige actuellement  vers une dictature .\r\nDOM On reste dans la politique, mais \u00e0 Fribourg cette fois-ci.\r\nAvec des motions qui passent aux oubliettes. Elles sont une vingtaine \u00e0 n'avoir toujours pas \u00e9t\u00e9 mises en oeuvre.\r\nC'est la Libert\u00e9 qui dresse ce bilan. \r\nCertains mandats du grand conseil v\u00e9g\u00e8tent donc dans les tiroirs du conseil d'Etat fribourgeois, qui dispose normalement d'une ann\u00e9e pour \u00e9laborer un projet en lien avec ces motions.\r\nVote toujours, d\u00e9put\u00e9, tu m'int\u00e9resses, titre non sans humour le quotidien La Libert\u00e9. \r\nIl s'agit souvent de motions jug\u00e9es trop co\u00fbteuses, ou bien gourmandes en travaux pr\u00e9paratoires. \r\nPar exemple un paquet de baisses d'imp\u00f4ts, accept\u00e9e par le pl\u00e9num en avril 2008. \r\n***  Le ch\u00f4mage des frontaliers pourrait bient\u00f4t co\u00fbter cher \u00e0 la Suisse\r\nDOM De nouvelles r\u00e8ges d'indemnisation des frontaliers qui perdent leur emploi, ces nouvelles r\u00e8gles pourraient \u00eatre d\u00e9cid\u00e9es avant l'\u00e9t\u00e9, selon le Temps.\r\nBerne risque bien de devoir prendre position plus vite que pr\u00e9vu. \r\nC'est la pr\u00e9sidence maltaise du conseil europ\u00e9en qui veut acc\u00e9l\u00e9rer ce calendrier. \r\nLa France et l'Allemagne seraient les grands gagnants de cette r\u00e9forme. \r\nLa Suisse, quant elle, la Suisse n'a pas son mot \u00e0 dire pour l'instant. \r\nElle pourra toujours sortir de ce r\u00e8glement, s'il ne lui convient pas. \r\nEn attendant, notre pays cherche des alli\u00e9s. \r\nIls sont peu nombreux, se r\u00e9sument pour l'heure au Luxembourg.\r\nEsther Licenci\u00e9e jsute apr\u00e8s avoir acouch\u00e9 ! Le Blick raconte ce matin l'histoire d'Une vendeuse dans une station Shell se retrouve \u00e0 la rue avec son b\u00e9b\u00e9. L'ocasion pour le journal de revenir sur un ph\u00e9nom\u00e8ne qui touche un certains nombres de jeunes m\u00e8res: \r\nbeaucoup d'employeurs licencient de jeunes m\u00e8res d\u00e8s que la loi le leur permet ...blbla\r\n*** Le Courrier d\u00e9nonce le bilan explosif de ventes d'armes pendant le quinquennat de Fran\u00e7ois Hollande\r\nDOM Imaginez: La France se hisse dor\u00e9navant au deuxi\u00e8me rang des puissances exportatrices d'armes, juste derri\u00e8re les Etats-Unis.\r\nAvions de combat, missiles, sous-marins.\r\nLes ventes ont battu des records historiques sous la pr\u00e9sidence de Fran\u00e7ois Hollande, avec plus de 20 milliards d'euros de nouvelles commandes. Hausse de 15% en un an. \r\nAu prix de contorsions avec le droit international, selon le Courrier, notamment en contournant certains embargos en vigueur. \r\nEsther Le roi de l'Albanie s'appelle cannabis : le gouvernement albanais a beau avoir d\u00e9clar\u00e9 la guerre au trafic de drogu, le pays devient un producteur touours plus important de cannabis - cannabis transport\u00e9 en bateau ou en petit avion en europe de l'ouest .Un grand angle \u00e0\u00e0 d\u00e9vouvrir ec matin dans la NZZ.\r\n*** Le patron du groupe Mutuel, Paul Rabalia, soutient la baisse des primes maladies pour les 19-25 ans ...\r\nDOM A ses yeux, il faut une solution pour sauver le syst\u00e8me \u00e0 long terme. \r\nEt c'est le parlement qui a d\u00e9cid\u00e9 de modifier la loi, pour r\u00e9duire la prime des jeunes adultes. \r\nAlors, pour Paul Rabalia, eh bien, la solidarit\u00e9 entre les malades et les biens portants n'est pas remise en cause\r\npar contre, la solidarit\u00e9 entre les g\u00e9n\u00e9rations est adapt\u00e9e. \r\nLes jeunes sont de moins en moins nombreux. Ils n'ont souvent pas encore pu \u00e9pargner.\r\nDu coup, ils touchent r\u00e9guli\u00e8rement des subsides. \r\nle changement de r\u00e8glementation devrait calmer le jeu. Une interview \u00e0 d\u00e9couvrir dans 24 heures et la tribune de Gen\u00e8ve.\r\nESTHER Celui qui ne croit pas en l'avenir est mort .Belle devise partag\u00e9e ce matin par Jean-Claude Bivert. Le pr\u00e9sident de Hublot est la vedette de l'interview du lundi de l'Argauerzeitung, alors que la grande messe de l'horlogerie, Baselworld, ouvre ses portes cette semaine,.Il confirme que sa  smartwatch de la marque Tagheuer sera bien Swissmade: le micrprocesseur est am\u00e9ricain, le lanagage du syst\u00e8me d'exploitation est l'andro\u00efd de Google, mais l'usinage de la puce \u00e9lectronique se d\u00e9veloppe \u00e0 La Chaux  de Fonds. Il est certain jean-Claude Bivert que nous t\u00e9l\u00e9phonerons bient\u00f4t avec notre montre connect\u00e9e, ce n'est qu'une question de temps. Il se'xprime aussi sur de ssujets politiques, l'\u00e9chec de RIE 3 par exemple. Pour lui, dans une d\u00e9mocratie directe, le peuple a toujours raison. Les acteurs de l'\u00e9conomie suisse doivent \u00eatre fiers et mieux communiquer sur leurs succ\u00e8s et leur impact positif pour le pays.", "durationSec": 487, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8456742", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["Par Esther Coquoz et Dominique Choffat", "La presse - Par Esther Coquoz et Dominique Choffat / JDM_2017-03-20T06:42:00_revue-de-presse", "La presse - Par Esther Coquoz et Dominique Choffat / JDM_2017-03-20T06:42:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-8456760", "ece-8456742"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-03-27T10:51:00Z", "speechToTexts": ["27.03.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nEt la presse qui s'annonce, Esther Coquoz, Dominique Choffat, l'\u00e9viction de ce quart Freysinger du gouvernement valaisan suscite beaucoup de commentaires ce matin dans toute la presse en Suisse al\u00e9manique, on va commencer par vous, Esther en tire ce constat pr\u00e9alable le Valais n'est pas comparable aux \u00c9tats-Unis. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:16) [96%] :\r\nOui, Oskar Freysinger a \u00e9t\u00e9 flatt\u00e9 d'\u00eatre compar\u00e9 \u00e0 Donald Trump mais sa r\u00e9volution conservatrice n'a pas fait mouche pire en terme de d\u00e9faite, souligne la regarde Zeitung, il a \u00e9t\u00e9 d\u00e9tr\u00f4n\u00e9 par un novice en politique, le PLR Fr\u00e9d\u00e9ric Favre de quoi rappeler au reste de la Suisse que les branches du populisme n'atteignent pas les hautes sph\u00e8res des ex\u00e9cutifs pour le Blick, c'est une gifle retentissante le journal salue l'ouverture et la sagesse des Valaisans, ils ont \u00e9t\u00e9 capables de laisser sa chance \u00e0 une personnalit\u00e9 comme Oskar Freysinger, mais ils n'ont pas h\u00e9sit\u00e9, 4 ans plus tard \u00e0 \u00e9jecter un conseiller d'\u00c9tat, qui flirte avec l'extr\u00eame droite et qui diffuse des fausses v\u00e9rit\u00e9s, c'est une sanction des m\u00e9thodes qui s'inspirent de Trump du hongrois Orban ou du n\u00e9erlandais Geert Wilders, c'est la fin d'une carri\u00e8re bizarre, commente pour sa part, le Tagesanzeiger, \u00e9lu 3 fois au Conseil national, puis de mani\u00e8re glorieuse au Conseil d'\u00c9tat, ce quart Freysinger \u00e9choue maintenant lamentablement un \u00e9chec qui offre un contre- poids bienvenu en cette p\u00e9riode de mont\u00e9e du populisme. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:21) [93%] :\r\nLe venir a fini par s'\u00e9craser, commente le Nouvelliste Oskar Freysinger se retrouve donc \u00e9ject\u00e9 du gouvernement valaisan a sc\u00e9nario qui s'explique par deux r\u00e9alit\u00e9s de la vie du quotidien, d'abord on ne peut pas \u00eatre membre d'un gouvernement et ne pas vouloir endosser compl\u00e8tement le costume du conseiller d'\u00c9tat, mais il y a aussi le fait, et c'est typiquement valaisan, le fait que, face \u00e0 une droite populiste qui cherche \u00e0 diriger le canton, h\u00e9 bien la r\u00e9ponse victorieuse est venue de la droite mod\u00e9r\u00e9e du PDC donc cette droite bourgeoise qui r\u00e8gne sans partage inqui\u00e8te 24 heures et La Tribune de Gen\u00e8ve, les appels au pluralisme et aux id\u00e9es nouvelles sont l\u00e9gitimes, de l'avis de l'\u00e9ditorialiste, pourquoi pas avec un conseil d'\u00c9tat valaisan \u00e0 sept membres, comme c'est d\u00e9j\u00e0 le cas dans les cantons de Vaud de Gen\u00e8ve et de Fribourg, 10 ans apr\u00e8s avoir \u00e9vinc\u00e9 Christoph Blocher du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, voil\u00e0 donc aujourd'hui Christophe Darbellay qui fige \u00e0 jamais son ici son image de tueur d'UDC telle est le point de vue de l'\u00e9ditorialiste du Temps qui lance aussi un avertissement, Christophe Darbellay a vendu aux \u00e9lecteurs un Valais moderne avaler ouvert les esp\u00e9rances sont inou\u00efes, du coup il n'a pas droit \u00e0 l'erreur. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:30) [91%] :\r\nJe crois qu'il r\u00e9pond, mais personne n'a droit \u00e0 l'erreur dans ce sens -l\u00e0, il a bien raison et un UDC se distingue aujourd'hui des mouvements populistes europ\u00e9ens, justement, on vient d'en parler, un certain Christoph Blocher. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:41) [92%] :\r\nJe ne suis pas un peu populiste, au contraire, c'est ce clame Christoph Blocher qui met les points sur les I dans une interview sur une pleine page dans la Basler Zeitung, le tribun zurichois \u00e2g\u00e9 aujourd'hui de 76 ans dit se distinguer du populisme, parce qu'ils ne diffusent pas des id\u00e9es opportunistes pour s\u00e9duire un \u00e9lectorat non ses id\u00e9es sont toujours fond\u00e9es sur un programme pr\u00e9cis, par exemple, prot\u00e9ger la Suisse des dommages d'une union avec l'Europe, et attention, il d\u00e9ment toute confr\u00e9rie avec le Front national de Marine Le Pen ou m\u00eame avec le mouvement d'extr\u00eame- droite allemand \u00e0 AFD beaucoup de choses nous distinguent, dit -il, de ces mouvements politiques, par exemple, l'UDC est pour l'autod\u00e9termination, la neutralit\u00e9, mais il n'a pas le caract\u00e8re interventioniste sur le plan \u00e9conomique du Front national, enfin, Christoph Blocher, le dit sans ambages, il regrette que laTurquie se dirige actuellement vers une dictature, on reste dans la politique mais \u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:35) [96%] :\r\nFribourg, cette fois -ci avec des motions qui passent aux oubliettes sont une vingtaine \u00e0 n'avoir toujours pas \u00e9t\u00e9 mises en oeuvre, c'est la Libert\u00e9 qui dresse ce bilan certains mandats du grand conseil v\u00e9g\u00e8tent donc dans les tiroirs du Conseil d'\u00c9tat fribourgeois qui dispose normalement d'une ann\u00e9e pour \u00e9laborer un projet en lien avec ces motions vote toujours d\u00e9put\u00e9, tu m'int\u00e9resses titre non sens d'humour, le quotidien La Libert\u00e9, il s'agit souvent de motions, jug\u00e9es trop co\u00fbteuses ou bien gourmandes en travaux pr\u00e9paratoires par exemple un paquet de baisses d'imp\u00f4ts, accept\u00e9e par le pl\u00e9num en avril 2008, \u00e7a commence \u00e0 compter. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:10) [96%] :\r\nLe ch\u00f4mage des frontaliers pourrait bient\u00f4t co\u00fbter cher \u00e0 la Suisse. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:13) [93%] :\r\nDe nouvelles r\u00e8gles d'indemnisation des frontaliers qui perdent leur emploi, ces nouvelles r\u00e8gles pourraient \u00eatre d\u00e9cid\u00e9es avant l'\u00e9t\u00e9 selon le Temps Berne risque bien de devoir prendre position plus vite que pr\u00e9vu, c'est la pr\u00e9sidence maltaise du Conseil europ\u00e9en qui veut acc\u00e9l\u00e9rer ce calendrier, la France et l'Allemagne seraient les grands peine gagnants de cette r\u00e9forme, la Suisse, quant \u00e0 elle, la Suisse n'a pas son mot \u00e0 dire pour l'instant, elle pourra toujours sortir de s'r\u00e8glement s'il ne lui convient pas, et en attendant, h\u00e9 bien notre pays cherche des alli\u00e9s, ils sont peu nombreux, se r\u00e9sume pour l'heure au Luxembourg. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:45) [94%] :\r\nLicenci\u00e9e, juste apr\u00e8s avoir acouch\u00e9 Le Blick raconte ce matin, l'histoire d'Une vendeuse dans une station Shell qui s'est retrouv\u00e9 \u00e0 la rue avec son b\u00e9b\u00e9, une fois de retour de son cong\u00e9 maternit\u00e9, l'occasion pour le journal de revenir sur un ph\u00e9nom\u00e8ne qui touche un certain nombre de jeunes m\u00e8res, beaucoup d'employeurs licencient des jeunes m\u00e8res d\u00e8s que la loi le leur permet alors dans un \u00e9ditorial, une journaliste t\u00e9moigne avoir v\u00e9cu le m\u00eame sort, elle venait d'accoucher de 2 jumeaux de retour de cong\u00e9 maternit\u00e9 dans son dans l'entreprise de communication pour laquelle elle travaille, elle a \u00e9t\u00e9 licenci\u00e9e pour des raisons \u00e9conomiques, mais ensuite, l'entreprise a repourvu le poste en expert en externe le Blick intervient \u00e9galement une experte en droit du travail, qui d\u00e9clare que ces licenciements apr\u00e8s une grossesse ne sont pas un ph\u00e9nom\u00e8ne nouveau : la protection dure jusqu'\u00e0 16 semaines apr\u00e8s la naissance, apr\u00e8s libre \u00e0 l'employeur d'agir selon son bon vouloir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:38) [94%] :\r\nLe Courrier d\u00e9nonce le bilan explosif, c'est le cas de dire de ventes d'armes pendant le quinquennat de Fran\u00e7ois Hollande. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:45) [95%] :\r\nEh oui, imaginez la France se hisse dor\u00e9navant au 2\u00e8me rang des puissances Expo exportatrices d'armes juste derri\u00e8re les \u00c9tats-Unis, avions de combat missiles sous- marins, les ventes ont battu des records historiques, sous la pr\u00e9sidence de Fran\u00e7ois Hollande avec plus de 20 milliards d'euros de nouvelles commandes, hausse de 15 pourcent en en un an, au prix de contorsions avec le droit international, selon le Courrier notamment en contournant certains embargos en vigueur. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:12) [93%] :\r\nEt le roi de l'Albanie a pour nom cannabis c'est le titre un peu provocateur d'un article de la NZZ qui raconte que le gouvernement albanais a beau avoir d\u00e9clar\u00e9 la guerre au trafic de drogue, le pays devient un producteur toujours plus important de cannabis cannabis transport\u00e9 ensuite ensuite en bateau ou en petit avion en Europe de l'ouest, un grand angle \u00e0 d\u00e9couvrir sur une pleine page du Journal du riz. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:36) [96%] :\r\nCe matin, nous avons aussi le patron du groupe Mutuel Paul Rabalia qui soutient la baisse des primes maladies pour les 19 25. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:42) [95%] :\r\nQuand oui \u00e0 ses yeux, il faut une solution pour sauver le syst\u00e8me \u00e0 long terme, le Parlement a donc d\u00e9cid\u00e9 de modifier la loi pour r\u00e9duire la prime des jeunes adultes alors pour Paul Rabalia h\u00e9 bien, la solidarit\u00e9 entre les malades et les biens portants n'est pas remise en cause par contre la solidarit\u00e9 entre les g\u00e9n\u00e9rations est adapt\u00e9e, les jeunes sont de moins en moins nombreux, ils sont ceux qui n'ont souvent pas encore pu \u00e9pargner, du coup, ils touchent r\u00e9guli\u00e8rement des subsides, le changement de r\u00e9glementation devrait calmer le jeu, une interview \u00e0 d\u00e9couvrir dans 24 heures et La Tribune de Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:13) [94%] :\r\nCelui qui ne croit pas en l'avenir est mort.Belle devise partag\u00e9e ce matin par Jean-Claude Bivert, le pr\u00e9sident de Hublot est la vedette de l'interview du lundi de Lagard\u00e8re Zeitung, alors que la grande messe de l'horlogerie Baselworld ouvre ses portes cette semaine.Il, confirme Jean-Claude Bivert que sa smartwatch de la de la marque Tagheuer hier, sera bien Swiss Made le microprocesseur est am\u00e9ricain, le langage du syst\u00e8me d'exploitation, l'Andro\u00efd de Google, mais l'usinage de la puce \u00e9lectronique se d\u00e9veloppe \u00e0 La Chaux-de-Fonds, il est certain pour Jean-Claude Bivert, que nous t\u00e9l\u00e9phonerons bient\u00f4t avec notre montre connect\u00e9e, ce n'est qu'une question de temps, il s'exprime aussi sur des sujets plus politiques, l'\u00e9chec de la r\u00e9forme fiscale RIE III, par exemple, pour lui, dans une d\u00e9mocratie directe, le peuple a toujours raison, les acteurs de l'\u00e9conomie suisse doivent \u00eatre fiers mais mieux communiquer sur leurs succ\u00e8s et leur impact positif pour le pays. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:05) [99%] :\r\nC'\u00e9tait la presse dans. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-03-20T06:34:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Coquoz, Esther", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Choffat, Dominique", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A3CECA04-D655-4FCB-B1CF-B23C05A2B54D", "internalArchiveId": "A3CECA04-D655-4FCB-B1CF-B23C05A2B54D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi", "publicationDate": "2017-03-20T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Homsi;Raymond Clottu, conseiller national UDC neuch\u00e2telois;Matthias Reynard, conseiller national socialiste;Philippe Nantermod, conseiller national PLR;Barbier Annissa;Martin Schulz, homme politique allemand, membre du SPD;Alain Joseph, pr\u00e9sident du Lausanne-Sport;Extrait musical Chuck Berry;Cheurfa, Karine\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(6H(1) 22 TENNIS) Rodger Federer se r\u00e9veille ce matin dans la peau du num\u00e9ro 6 mondial du tennis....apr\u00e8s sa belle victoire cette nuit dans le d\u00e9sert californien en finale du master 1'000 d'Indian Wells....finale 100% helv\u00e9tique gagn\u00e9e 6-4, 7-5 sur Stan Wawrinka....Rodger \u00e9gale le record de 5 victoires \u00e0 Indian Wells de Novak Djokovic....Georges Homsi...\r\n  49''\r\nEn 23 confrontations...Stan Wawrinka ne s'est impos\u00e9 que 3 fois sur son a\u00een\u00e9....3 fois sur terre battue....le vaudois n'est jamais parvenu \u00e0 prendre le b\u00e2lois sur une autre surface!\r\nUne victoire qui met Federer dans la peau du favori pour le master de Miami....d'autant plus qu'Andy Murray et Novak Djokovic sont tous les deux forfaits...\r\n(6H(2) 06 ELEX VS FIN POLITIQUE 2 CN PA) ***Valais....la retraite politique a sonn\u00e9 pour Freysinger et Rossini....\r\nL'UDC Oskar Freysinger est le premier conseiller d'\u00e9tat sortant pas r\u00e9\u00e9lu d'une \u00e9lection en Valais depuis 1937....le socialiste St\u00e9phane Rossini \u00e9choue \u00e0 lui ravir son si\u00e8ge qui revient finalement au PLR Fr\u00e9d\u00e9ric Favre....des 3 t\u00e9nors de la politique suisse qui briguaient un si\u00e8ge au Gouvernement valaisan, seul le PDC Christophe Darbellay a r\u00e9ussi son pari. Pour les 2 autres, ce revers politique sur leurs terres est aussi synonyme de fin de carri\u00e8re. Guillaume Rey.\r\n  55''\r\nOn notera que ce 2\u00e8me tour a passionn\u00e9 les valaisans...la participation d\u00e9passe les 61%..elle n'\u00e9tait que de 58% au premier tour!\r\nEt la terre a trembl\u00e9e cette nuit en Valais....\u00e0 1H30...l'\u00e9picentre de la secousse de 3,3 sur l'\u00e9chelle de richter \u00e9tait du c\u00f4t\u00e9 de Chamonix...\u00e0 30km de Martigny...pas de d\u00e9g\u00e2ts recenc\u00e9s \u00e0 cette heure!\r\n(6H(3) 04 CH PLAINTE ESPIONNAGE TURC) Tout savoir sur l'espionnage par la Turquie de ses ressortissanmts en Suisse.....le s\u00e9nateur PLR uranais Josef Dittli a confirm\u00e9 dans la presse dominicale al\u00e9manique qu'il a d\u00e9pos\u00e9 plainte aupr\u00e8s du minist\u00e8re public de la conf\u00e9d\u00e9ration....il soup\u00e7onne des activit\u00e9s de surveillance men\u00e9es par des organisations turques sur des ressortissants Turcs ou des binationaux \u00e9tablis en Suisse. Les personnes critiques envers le gouvernement de Recep Tayyip Erdogan seraient particuli\u00e8rement vis\u00e9es. C\u00e9dric Guigon.\r\n  51''\r\nUne centaine de personnes ont \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9es hier \u00e0 Z\u00fcrich et une centaine d'autres contr\u00f4l\u00e9es par la police...elles souhaitaient perturber les c\u00e9l\u00e9bration des 100 ans de la section UDC  z\u00fcrichoise...les forces de l'ordre ont pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 \"pr\u00e9venir que gu\u00e9rir\"...elle s'attendait en effet \u00e0 des d\u00e9bordements et \u00e0 des d\u00e9g\u00e2ts en cas de manif.\r\n(6H(4) 03 RETRAITES IV CLOTTU) Et l'on reparle d\u00e9j\u00e0... d'augmenter l'\u00e2ge du d\u00e9part \u00e0 la retraite. Plusieurs \u00e9lus, du PDC et du PBD, ont rappel\u00e9 hier dans la presse al\u00e9manique que la prochaine r\u00e9forme des retraites arriverait tr\u00e8s vite...et qu'elle devrait comporter un m\u00e9canisme d'augmentation de l'\u00e2ge de la retraite, pourquoi pas coupl\u00e9 \u00e0 la statistique de l'esp\u00e9rance de vie. Le conseiller national UDC neuch\u00e2telois Raymond Clottu estime \"irresponsable\" que ces \u00e9lus du centre-droit n'aient pas milit\u00e9 pour mettre ce point dans la r\u00e9forme actuelle, soumise en votation le 24 septembre.\r\n  36''\r\nRaymond Clottu avec Thibaut Schaller.\r\nEt le texte vot\u00e9 vendredi par le parlement re\u00e7oit le soutien des syndicats UNIA et SSP....quand au parti socialiste, il a d\u00e9cid\u00e9 de consulter sa base le 1er avril pour d\u00e9terminer du mot d'ordre pour la votation du 24 septembre...\r\n(6H(5) D3 CFF POSTE UBER) ***Uber peut-il collaborer avec la Poste et des CFF? \r\nLes r\u00e9centes annonces de partenariats entre les ex-r\u00e9gies f\u00e9d\u00e9rales et le service de transport am\u00e9ricain ont suscit\u00e9 une lev\u00e9e de boucliers. notamment aupr\u00e8s des syndicats. Et  sous la Coupole le sujet cr\u00e9e aussi le d\u00e9bat. Adrien Krause.\r\n  1'35\r\nUne fillette de 6 ans tu\u00e9e lors d'un choc avec un autre skieur de 16 ans...hier sur les pistes des Mosses dans le canton de Vaud....l'enfant domicili\u00e9e dans le Nord vaudois a succomb\u00e9 \u00e0 ses blessures en d\u00e9but de soir\u00e9e \u00e0 l'h\u00f4pital de l'\u00eele \u00e0 Berne....\r\n(6H(6) 14 FRANCE MEETING HAMON) ***En France...le premier d\u00e9bat t\u00e9l\u00e9vis\u00e9 de la pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise...c'est ce soir sur TF1....les 5 favoris...r\u00e9unis...\r\nHier le socialiste Beno\u00eet Hamon a r\u00e9ussi sa d\u00e9monstration de force.. \u00e0 35 jours du premier tour et alors que sa campagne patine...il a r\u00e9uni presque 20'000 personnes \u00e0 bercy.. distanc\u00e9 dans les enqu\u00eates d'opinion le candidat avait d\u00e9cid\u00e9 de frapper fort.. une salle chauff\u00e9e \u00e0 blanc et un discours d\u00e9sormais discours de r\u00e9f\u00e9rence de sa campagne. Anissa Barbier\r\n  55''\r\nIl \u00e9tait drogu\u00e9 et saoul...l'homme qui a sem\u00e9 la panique samedi \u00e0 l'a\u00e9rport parisien d'Orly...verdict de l'autopsie pratiqu\u00e9e hier...apr\u00e8s l'agression de soldats en faction devant l'a\u00e9roport....en criant qu'il voulait mourir pour Allah....\r\n(6H(7) 13 DECLARATION MARTIN SCHULZ) ***Martin Schulz pr\u00e9side le parti social-d\u00e9mocrate allemand depuis hier....\r\nE\u00e9lection au score sovi\u00e9tique...100% des voix! Dans son discours..l'ancine pr\u00e9sident du parlement europ\u00e9en a d\u00e9crit les grandes lignes de son programme, et mis le cap \u00e0 gauche, Et il a d\u00e9nonc\u00e9 le populisme du parti Alternative pour l'Allemagne. Martin Schulz: \r\n  47''\r\n(6H(8) D5 LAUSANNE SPORT ENJEUX) Les 3 points sont importants dans l'optique du maintien en Super League. Apr\u00e8s 14 matches sans victoire, le Lausanne-Sport a renou\u00e9 avec le succ\u00e8s en s'imposant 1 \u00e0 0 \u00e0 Vaduz. Rien n'est acquis mais les Vaudois ont pouss\u00e9 un gros ouf de soulagement. Alain Th\u00e9voz. \r\n  1'28\r\n(6H(9) 25 CHUCK BERRY ANALYSE) ***Il avait 90 ans...le guitariste am\u00e9ricain Chuck Berry est mort samedi....chez lui pr\u00e8s de St-Louis dans le Missouri. \r\nTous les grands noms de la plan\u00e8te rock'n'roll pleurent le p\u00e8re du rock'n'roll: de Bruce Springteen \u00e0 Mick Jagger, en passant par Ringo Star des Beatles. M\u00eame si Chuck Berry \u00e9tait un personnage difficile \u00e0 aimer. Alain Croubalian\r\n  1'30\r\nDu rock au rappe...celui de Drake en l'occurence...le canadien sort con nouveau disque....qu'il pr\u00e9sente comme une play list...22 chansons...la galette est baptis\u00e9e More life...plus de vie....Chuck Berry aurait appr\u00e9ci\u00e9!\r\nIl fera beau...apr\u00e8s dissipation des brumes matinales sur le plateau et le Jura...17 \u00e0 20 degr\u00e9s cet apr\u00e8s-midi. D\u00e8s demain, les perturbations seront de retour et le foehn se l\u00e8vera dans les Alpes.\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(M\u00e9t\u00e9o Simon) Aujourd'hui, le soleil brillera en toutes r\u00e9gions. Les thermom\u00e8tres afficheront toujours des valeurs sup\u00e9rieures \u00e0 la normale avec environ 18\u00b0. A 2000 m\u00e8tres, on rel\u00e8vera encore +5 degr\u00e9s.\r\nMardi le temps sera ensoleill\u00e9 au d\u00e9but, mais des nuages de plus en plus \u00e9pais envahiront le ciel d\u00e8s le matin sur le Jura, puis l'apr\u00e8s-midi aussi le Plateau et les Pr\u00e9alpes, le Valais restant provisoirement \u00e0 l'\u00e9cart. Un peu de pluie humectera \u00e9galement le sol, qui en a besoin. Les temp\u00e9ratures atteindront 15\u00b0, voire m\u00eame 18\u00b0 en Valais.\r\nUn temps perturb\u00e9 plut\u00f4t doux devrait persister jusqu'en fin de semaine.", "durationSec": 950, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8456740", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi / JDM_2017-03-20T06:00:00_le-journal-de-6h", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi / JDM_2017-03-20T06:00:00_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-8456759", "ece-8456740"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-03-27T13:23:58Z", "speechToTexts": ["27.03.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nM\u00eame le roi, je crois que j'ai vu ce mot, le nouveau roi du gouvernement valaisan Christophe Darbellay 46 ans, qui a beaucoup d'id\u00e9es pourcent content : il parle d\u00e9j\u00e0 de reprendre le d\u00e9partement de l'information peut-\u00eatre coupl\u00e9 avec celui de l'\u00e9conomie, un pour emp\u00eacher la fuite des cerveaux pour renforcer le le p\u00f4le universitaire, notamment dans le canton du Valais, et puis tout un tas d'autres id\u00e9es qu'il viendra nous expliquer, nous exposer tout \u00e0 l'heure, puisqu'il est l'invit\u00e9 de la r\u00e9daction, en Direct de Sion \u00e0 7 heures 35 et puis signaler aussi que, une nouvelle s\u00e9rie commence d\u00e8s aujourd'hui, \u00e0 7 heures et quart ce sont les romans de l'Hexagone, bien s\u00fbr, en marge de l'autre \u00e9lection tr\u00e8s importante ces prochains jours sur l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle en France, 1er tour le 23 avril les romans de l'Hexagone, c'est donc une s\u00e9rie qui va nous accompagner toute la semaine, 5 personnalit\u00e9s suisses exil\u00e9, si l'on peut dire en terre fran\u00e7aise nous raconte un aspect de la France d'aujourd'hui, tout \u00e0 l'heure, nous parlerons de la crise de l'h\u00f4pital public, ce sera donc aux alentours de 7 heures et quart excellente matin\u00e9e \u00e0 vous aussi \u00e0 demain. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:01) [92%] :\r\nLa 1\u00e8re vous offre, il est bient\u00f4t 6 heures dans quelques secondes, c'est le journal de Sandra Viscardi, le roi du tennis est de retour, vive le roi, un pr\u00eat l'Open d'Australie, Roger Federer s'adjuge le 2\u00e8me gros tournoi de tennis de ce d\u00e9but d'ann\u00e9e, le Masters 1000 d'Indian Wells, victoire en 2 sets sur son pas de Stan Wawrinka, 2 retrait\u00e9s de la politique de plus en Valais Oskar Freysinger 57 ans St\u00e9phane Rossini 53 ans, tous 2 ont \u00e9chou\u00e9 dans la course au Conseil d'\u00c9tat le PLR Fr\u00e9d\u00e9ric Favre cet imp\u00f4t s'est empar\u00e9 du 5\u00e8me fauteuil derri\u00e8re 3 PDC et la socialiste Beno\u00eet Hamon d\u00e9nonce le parti de l'argent qui a trop de candidat dans l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise \u00e0 Bercy, le socialiste mais sa campagne en orbite dans un meeting qui a r\u00e9uni presque 20000 personnes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:52) [91%] :\r\nEt dans le cadre de notre op\u00e9ration Jours de France Inter City vous propose toute la semaine, d'explorer quelques facettes des h\u00e9ritages, que la France a laiss\u00e9 \u00e0 la Suisse ce matin en direction seuls heures qui a abrit\u00e9 jusqu'en 1792 le si\u00e8ge de l'ambassadeur de France aupr\u00e8s des Conf\u00e9d\u00e9r\u00e9s, il est l'un des derniers monstres sacr\u00e9s du cin\u00e9ma fran\u00e7ais, puisqu'on en parle, auquel il consacre d'ailleurs son dernier film, Bertrand Tavernier, est l'invit\u00e9 de MP3 toute la semaine, rendez- vous \u00e0 6 heures 53 pour une une s\u00e9quence tout en jazz. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:22) [95%] :\r\nRoger Federer se r\u00e9veille ce matin. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:24) [95%] :\r\nEnfin dans la peau du num\u00e9ro 6 mondial du tennis apr\u00e8s sa belle victoire cette nuit dans le d\u00e9sert californien en finale du Masters 1000 d'Indian Wells finale 100 pourcent helv\u00e9tique helv\u00e9tique gagn\u00e9e 6 4 7 5 sur Stan Wawrinka Roger qui \u00e9gale donc le record de 5 victoires \u00e0 Indian Wells de Novak Djokovic Georges see. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:42) [94%] :\r\nStan Wawrinka n'a pas pu retenir quelques larmes lors de la c\u00e9r\u00e9monie officielle d'apr\u00e8s finale des larmes de d\u00e9pit de n'avoir pas pu dominer enfin Roger Federer sur ciment pour remporter le Masters 1000 d'Indian Wells, pour la premi\u00e8re fois, car aujourd'hui encore ce sacr\u00e9 Federer tranchant comme \u00e0 ses plus beaux jours a trouv\u00e9 la parade pour le neutraliser et rendre son d\u00e9but de saison 2017 encore plus miraculeux, non seulement son tennis n'a pas pris une Ride, mais en plus ils semblent \u00e9voluer avec l'insouciance d'un junior et voil\u00e0 le B\u00e2lois qui poursuit sa remont\u00e9e fulgurante au classement puisqu'il se retrouve d\u00e8s aujourd'hui 6\u00e8me \u00e0 l'ATP gr\u00e2ce \u00e0 ses succ\u00e8s \u00e0 Melbourne et maintenant Indian Wells, reste \u00e0 voir comment son organisme va r\u00e9agir \u00e0 l'accumulation d'efforts alors que se profile d\u00e9j\u00e0 le Masters 1002 Miami Georges si rtssport Indian Wells. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:32) [91%] :\r\nEt un petit peu de statistiques 1 23 confrontations Stan Wawrinka ne sert impos\u00e9 que 3 fois sur son a\u00een\u00e9 en fait 3 fois sur la terre battue, le Vaudois n'est jamais parvenu \u00e0 prendre le b\u00e2lois sur une autre surface et puis une victoire qui met Federer donc dans la peau du favori pour le Masters de Miami George s'il a dit, d'autant plus que Andy Murray et Novak Djokovic ont tous les 2 forfait. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:53) [94%] :\r\nEn Valais la retraite politique a sonn\u00e9 pour messieurs Freysinger et Rossini. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:57) [91%] :\r\nOui, l'UDC Oskar Freysinger, le 1er, conseiller d'\u00c9tat sortant qui n'est pas r\u00e9\u00e9lu du nez dans une \u00e9lection en Valais depuis 1937 le socialiste St\u00e9phane Rossini \u00e9choue \u00e0 lui ravir son si\u00e8ge qui revient finalement donc au PLR Fr\u00e9d\u00e9ric Favre des 3 t\u00e9nors de la politique suisse qui briguaient un si\u00e8ge au gouvernement valaisan, seul le PDC Christophe Darbellay a r\u00e9ussi son pari pour les 2 autres Guillaume resterait Vert politique sur leur terre est aussi synonyme de fin de carri\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:22) [92%] :\r\nLa retraite politique \u00e0 57 ans pour Oskar Freysinger \u00e0 53 ans pour St\u00e9phane Rossini, le socialiste nous l'a confi\u00e9, hier, il va d\u00e9sormais se consacrer \u00e0 d'autres activit\u00e9s professionnelles hors du monde politique, cet \u00e9chec marque donc la fin pour un homme qui a su se faire conna\u00eetre \u00e0 Berne saison de conseil national dont il a \u00e9t\u00e9 le pr\u00e9sident 2015 mais aussi une candidature au Conseil f\u00e9d\u00e9ral en 2011 pour remplacer remplacer Micheline Calmy-Rey \u00e9lections finalement remport\u00e9e par un certain Alain Berset quant \u00e0 Oskar Freysinger, la d\u00e9faite est d'autant plus amer qu'il se voyait d\u00e9j\u00e0 gouvern\u00e9 en Valais avec une majorit\u00e9 de centre droit, mais son ambition associ\u00e9s aux diff\u00e9rentes affaires a eu l'effet inverse et les valaisans le lui ont fait savoir brutalement hier, fondateur de l'UDC Valais conseiller national entre 2003 et 2015 Le saviez quitte donc l'ar\u00e8ne politique sur une gifle, Oskar Freysinger avait d\u00e9j\u00e0 laiss\u00e9 entendre qu'il se consacrerait \u00e0 d'autres activit\u00e9s encadre Vert, reste \u00e0 savoir s'il gardera ou non sa fonction de vice- pr\u00e9sident de l'UDC suisse. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:18) [91%] :\r\nEt on notera que ce 2\u00e8me tour a passionn\u00e9 les valaisans la participation d\u00e9passe les 61 pourcent,, elle n'\u00e9tait que de 58 pourcent au au 1er tour et figurez -vous que la terre a trembl\u00e9 cette nuit en Valais, oui \u00e0 une heure 30, la puissante de la secousse de3,3 sur l'\u00e9chelle de Richter \u00e9tait du c\u00f4t\u00e9 d'Chamonix en fait \u00e0 30 kilom\u00e8tres de Martigny, il n'y a pas de d\u00e9g\u00e2ts recenc\u00e9s \u00e0 7 heures tout savoir sur l'espionnage par la Turquie de ses ressortissants suisses le s\u00e9nateur PLR uranais, Josef Dittli a confirm\u00e9 dans la presse dominicale al\u00e9manique qu'il a d\u00e9pos\u00e9 plainte aupr\u00e8s du Minist\u00e8re public de la Conf\u00e9d\u00e9ration il soup\u00e7onne des activit\u00e9s de surveillance men\u00e9es par des organisations turques sur des ressortissants turcs ou des binationaux \u00e9tablis en Suisse, les personnes critiques envers le gouvernement de Redjep Type Erdogan seraient particuli\u00e8rement vis\u00e9s, C\u00e9dric Guigon. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:05) [89%] :\r\nLa Turquie espionne -t-elle en Suisse, 6 ressortissants oppos\u00e9s au r\u00e9gime, c'est en tout cas l'avis de Josef Dittli dans le SonntagsBlick, le conseiller aux \u00c9tats estiment que certains r\u00e9sidents seraient menac\u00e9s physiquement et boycotter \u00e9conomiquement, d'apr\u00e8s lui, n'adress\u00e9e \u00e9lectronique aurait m\u00eame \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9e pour d\u00e9noncer les personnes critiques envers le r\u00e9gime Josef Dittli d\u00e9noncent 2 principales organisations qui en serait responsable, la Fondation turque islamique suisse et l'Union des d\u00e9mocrates turcs, europ\u00e9ens, il pr\u00e9cise que d'autres institutions, notamment diplomatiques pourrait \u00e9galement avoir \u00e9t\u00e9 mandat\u00e9 par l'\u00c9tat turc, un \u00e9pisode qui fait \u00e9cho \u00e0 la lettre publi\u00e9e r\u00e9cemment par le parti des Verts en Suisse une Lettre de l'ambassade du Turquie \u00e0 Berne qui listait des institutions et associations suisses soup\u00e7onn\u00e9 d'\u00eatre en contact avec l'imam Fethullah G\u00fclen Ennemi jur\u00e9 du pr\u00e9sident Erdogan les Verts s'\u00e9tait \u00e9galement inqui\u00e9t\u00e9 aupr\u00e8s du MPC d'activit\u00e9s de renseignement commises en Suisse par la Turquie. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:57) [95%] :\r\nUne centaine de personnes ont \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9es hier \u00e0 Z\u00fcrich et une centaine d'autres contr\u00f4l\u00e9es par la police, elles souhaitaient perturber les c\u00e9l\u00e9bration des 100 ans de la section UDC z\u00fcrichoises les forces de l'ordre ont ont pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 pr\u00e9venir que gu\u00e9rir parce qu'elle s'attendait \u00e0 des d\u00e9bordements il y a des d\u00e9g\u00e2ts en cas de manif et l'on reparle d\u00e9j\u00e0 d'augmenter l'\u00e2ge du d\u00e9part \u00e0 la retraite, oui, plusieurs \u00e9lus du PDC et du PBD ont rappel\u00e9 hier dans la presse al\u00e9manique que la prochaine r\u00e9forme des retraites arriverait tr\u00e8s vite et qu'elle devrait comporter un m\u00e9canisme d'augmentation de l'\u00e2ge de la retraite, pourquoi pas, coupl\u00e9 \u00e0 la statistique de l'esp\u00e9rance de vie alors le conseiller national UDC neuch\u00e2telois Raymond Clottu estime irresponsable que ces \u00e9lus du centre droit n'est pas milit\u00e9 pour mettre ce point dans la r\u00e9forme actuelle soumise en votation le 24 septembre. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:07:40) [87%] :\r\nC'est une bande de rigolos ou bien le Parti d\u00e9mocrate chr\u00e9tien que le PBD et peut peut-\u00eatre m\u00eame qui \u00e9crivait lib\u00e9raux ils est \u00e0 la merci de la gauche et puis maintenant ils reviennent sur certains \u00e9l\u00e9ments qu'on leur avait d\u00e9j\u00e0 bien s\u00fbr rendus attentifs, je crois que l'objectif doit rester toujours le m\u00eame : les essayer de sauver la vie, parce qui tranche totalement absurde et on d\u00e9cr\u00e9dibilise totalement alors le travail qui a \u00e9t\u00e9 fait jusqu'ici l'annoncer une maintenant, c'est une erreur totale et je crois, \u00e7a ne sert \u00e0 sens de ce qu'on a d\u00e9cid\u00e9 il y a quelques jours en arri\u00e8re ou au niveau du Parlement. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:16) [94%] :\r\nRaymond Clottu avec Thibaut Schaller et le texte vot\u00e9 vendredi donc, par le parlement re\u00e7oit le soutien des syndicats Unia SSP quant au Parti socialiste, il a d\u00e9cid\u00e9 de consulter sa base, le 1er avril pour d\u00e9terminer du mot d'ordre pour cette votation du 24 septembre uber peut -il collaborer avec La Poste des CFF les r\u00e9centes annonces de partenariats entre les ex- r\u00e9gies f\u00e9d\u00e9rales et le service de transport am\u00e9ricain ont suscit\u00e9 une lev\u00e9e de boucliers, notamment aupr\u00e8s des syndicats, Adrien sous la Coupole le sujet cr\u00e9e aussi des d\u00e9bats. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:46) [92%] :\r\nLes Liens entre Hubert La Poste et les CFF s'intensifient depuis plusieurs mois, le g\u00e9ant jaune offre d\u00e9j\u00e0 par l'interm\u00e9diaire des Cars postaux une application en partenariat avec la firme am\u00e9ricaine quant aux chemins de fer f\u00e9d\u00e9raux, il pr\u00e9voit un service similaire pour les prochains mois, des collaborations qui pr\u00e9occupe certains \u00e9lus de gauche sous la Coupole, \u00e0 l'instar du conseiller national socialiste Matthias Reynard, c'est choquant, c'est choquant parce que Hubert n'est pas en conformit\u00e9 actuellement avec la l\u00e9gislation suisse allez dans toute une s\u00e9rie de proc\u00e9dure assez compliqu\u00e9e avec notre pays, il y a pas vraiment de collaboration avec les autorit\u00e9s Hubert refuse toujours de payer les cotisations sociales, refuse de payer la TVA ne reconna\u00eet pas ses employ\u00e9es, elle est aujourd'hui d'situation d'ill\u00e9galit\u00e9 autre son cloche du c\u00f4t\u00e9 de certains parlementaires de droite, les Liens entre Hubert les CFF et la Poste sont vus comme une opportunit\u00e9, Philippe Nantermod, conseiller national PLR. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:09:39) [90%] :\r\nSi le client a besoin d'un service qui l'am\u00e8ne de porte-\u00e0-porte de chez lui, par exemple, jusqu'\u00e0 son poste de travail et que le taxi Hubert ou les VTC en font partie, c'est clair que tout int\u00e9gr\u00e9 dans une application du sens, il faut \u00eatre clair, ces soci\u00e9t\u00e9s -l\u00e0 de taxis de VTC Hubert et autres ne sont pas des soci\u00e9t\u00e9s illicite en Suisse et ensuite des compagnies comme les CFF ou La Poste, une certaine obligation morale de travailler avec tout le monde, et j'esp\u00e8re qu'il y aura d'autres soci\u00e9t\u00e9s que bien qui sont pr\u00e9sentes aux applications prochainement. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:10:10) [93%] :\r\nEt face aux inqui\u00e9tudes des syndicats, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral n'entend pas agir pour le moment, il rappelait d'ailleurs fin 2016 que la l\u00e9gislation actuelle \u00e9tait \u00e0 m\u00eame de r\u00e9pondre aux \u00e9volutions des l'\u00e9conomie digitale. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:21) [95%] :\r\nUne fillette de 6 ans tu\u00e9 lors d'un choc avec un autre skieur de 16 ans c'\u00e9tait hier sur les pistes des Mosses dans le canton de Vaud l'enfant domicili\u00e9 dans le Nord Vaudois a succomb\u00e9 \u00e0 ses blessures en d\u00e9but de soir\u00e9e \u00e0 l'h\u00f4pital de l'\u00cele \u00e0 Berne. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:34) [93%] :\r\nEt en France le 1er d\u00e9bat TV de la pr\u00e9sidentielle, c'est ce soir sur TF1 : Les 5 favoris r\u00e9unis. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:39) [95%] :\r\nOui, hier, le socialiste Beno\u00eet Hamon a r\u00e9ussi sa d\u00e9monstration de force \u00e0 35 jours du 1er tour et alors que sa compagne sa campagne patine, il a r\u00e9uni presque 20000 personnes \u00e0 Bercy, distanc\u00e9 dans les enqu\u00eates d'opinion le candidat avait d\u00e9cid\u00e9 de frapper fort, une salle chauff\u00e9e \u00e0 blanc, un discours d\u00e9sormais discours de r\u00e9f\u00e9rence dans sa compagne Anissa Barbier. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:11:01) [90%] :\r\nJamais les mots de Beno\u00eet Hamon n'ont \u00e9t\u00e9 aussi cisel\u00e9 en discours pr\u00e9par\u00e9 avec plusieurs plumes depuis une dizaine de jours, le candidat qui se dit contre l'homme providentiel, avait cette fois soigner les symboles r\u00e9galien terrorisme s\u00e9curit\u00e9 surtout Beno\u00eet mon a fendu l'armure, lever le voile sur son parcours, celui d'un fils d'ouvrier de secr\u00e9taires aujourd'hui dans la course \u00e0 l'\u00c9lys\u00e9e en discours vibrant ancr\u00e9 \u00e0 gauche, le socialiste a d\u00e9nonc\u00e9 le parti de l'argent qui aurait trop de candidats dans cette \u00e9lection, fin de citation Beno\u00eet mort efficace qui a donc coch\u00e9 toutes les cases d'un discours pr\u00e9sidentiel dans la plus pure tradition socialiste, comme Fran\u00e7ois Hollande au Bourget en 2012 Beno\u00eet mon qui a donc r\u00e9veill\u00e9 sa campagne et peu avec c'\u00e9tait lent aborder plus sereinement ce rendez- vous crucial, le tout 1er d\u00e9bat t\u00e9l\u00e9vis\u00e9 entre candidats ce soir Anissa Barbier rtsinfo Paris. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:56) [96%] :\r\nIl \u00e9tait drogu\u00e9 et saoul, l'homme qui a sem\u00e9 la panique samedi \u00e0 l'a\u00e9roport parisien d'Orly verdict de l'autopsie pratiqu\u00e9e hier apr\u00e8s l'agression de soldats en faction devant l'a\u00e9roport, il y a cri\u00e9 et qu'il voulait mourir pour Allah. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:09) [92%] :\r\nMartin Schulz pr\u00e9side le Parti social- d\u00e9mocrate allemand depuis hier. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:12) [93%] :\r\nOui, \u00e9lection au score sovi\u00e9tique \u00e0 100 pourcent des des voix aussi tout \u00e0 fait et dans son discours, l'ancien pr\u00e9sident du Parlement europ\u00e9en a d\u00e9crit les grandes lignes de son programme, il a mis bien s\u00fbr le cap \u00e0 gauche et il a d\u00e9nonc\u00e9 le populisme du parti alternative pour l'Allemagne, Martin Schulz. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:12:31) [82%] :\r\nAnne Andreu grosse argent seront donc l'un des grands d\u00e9fis pour nos d\u00e9mocraties sont les nationalistes et des populistes, les insultes, la presse libre, il rejette les minorit\u00e9s sont contres les v\u00e9g\u00e9tariens ou les f\u00e9ministes l'Islam ou l'Europe sont leurs principaux ennemis et ces gens -l\u00e0 disent qu'il serait le peuple la en Allemagne comme le Front national en France utilise un langage qui rappellent les ann\u00e9es 20 du si\u00e8cle dernier et nous savons tous ceux o\u00f9 \u00e7a a men\u00e9 notre pays et notre continent, l'AFD, ce n'est pas une alternative pour l'Allemagne, non, c'est une honte pour la R\u00e9publique f\u00e9d\u00e9rale Sana alternative fait dans de flammes Marine dans \u00e7a ne change fait des bonnes ne serait probl\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:18) [92%] :\r\nEn football, les 3 points sont importants dans l'optique du maintien en Super League oui, apr\u00e8s 14 matchs sans victoire, le Lausanne- Sport a renou\u00e9 avec le succ\u00e8s hier en s'imposant 1 \u00e0 0 \u00e0 Vaduz, alors rien n'est acquis, hein, mais les Vaudois ont pouss\u00e9 quand m\u00eame un gros ouf de soulagement, Alain Th\u00e9bault. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:13:33) [88%] :\r\nLe Lausanne- Sport s'est encore gagn\u00e9e, la victoire est pr\u00e9cieuse, m\u00eame si elle demande confirmation et que le LSE reste en danger de rel\u00e9gation, elle permet \u00e0 Fabio Celestini \u00e0 son groupe de travailler dans la s\u00e9r\u00e9nit\u00e9, au moins jusqu'\u00e0 la prochaine \u00e9ch\u00e9ance, le 2 avril et la venue de Getty le Lausanne- Sport et gr\u00e2ce au sont Texaco 8\u00e8me avec une longueur d'avance sur la lanterne rouge Vaduz Alain Joseph, le pr\u00e9sident du Lausanne- Sport. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:13:58) [92%] :\r\nOn va pouvoir retravailler sur les bases qui sont les n\u00f4tres qui sont le qui sont la jeunesse aujourd'hui c'\u00e9tait un match qui allaient pas tr\u00e8s vite, c'\u00e9tait un match avec beaucoup d'd\u00e9chet technique mais il y avait qu'une chose \u00e0 faire, c'est \u00eatre gagn\u00e9, c'\u00e9tait la victoire et ils ont rempli leur mission \u00e0 \u00e0 120 pourcent je je crois qu'aujourd'hui, \u00e7a faisait longtemps qu'on n'avait pas fait dommage sans encaisser de Gaulle, donc je pense que c'est important pour notre confiance, je pense que ce sera vraiment maintenant 2 semaines de repos aussi de recharger les batteries de redevenir positif quand vous \u00eates dernier vous avez \u00e9t\u00e9 2\u00e8me il y a 4 5 mois que vous jouiez tr\u00e8s bien que vous jouez encore pas trop mal, mais que vous vous vous d\u00e9gringoler au fil des semaines je pense psychologiquement pour les joueurs, le pied doit trembler, hein, c'est des \u00eatre humains, ils ont, ils ont leurs doutes et je pense qu'aujourd'hui est juste regarder le classement ou l'affiche de voir qu'on est 8\u00e8me \u00e7a peut que redonner un peu de confiance, mais il y a encore un travail puisqu'on est un malade qui se gu\u00e9rit et je trouve qu'on se gu\u00e9rit par la victoire et on l'a fait. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:14:48) [94%] :\r\nAvec les droits TV revu \u00e0 la hausse avec le nouveau stade op\u00e9rationnel en 2019 une rel\u00e9gation serait per\u00e7ue comme une catastrophe pour le Lausanne- Sport qui n'a qu'un objectif : assurer son maintien \u00e0 tout prix en Super League. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:15:02) [95%] :\r\nIl avait 90 ans le bel \u00e2ge, le guitariste am\u00e9ricain Chuck Berry est mort samedi chez lui pr\u00e8s de Saint-Louis dans le Missouri. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:15:07) [93%] :\r\nMais tous les grands noms de la plan\u00e8te rock'n'roll pleurent le p\u00e8re du rock de Bruce Springsteen \u00e0 Mick Jagger en passant par Ringo Starr des Beatles, m\u00eame si Jack Berry Alain Cromagnon \u00e9tait un personnage difficile \u00e0 aimer. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:15:25) [88%] :\r\nIl a voulu avoir tout emprunt\u00e9 son riff de guitare, son jeu de jambes et sa dext\u00e9rit\u00e9 verbale pour conter des aventures de teen-agers des histoires de voitures de filles et d'argent et c'est vrai que les petits Blancs, h\u00e9ros des sixties, ont su faire fructifier son rythme binaire si typique au-del\u00e0 de toute esp\u00e9rance Berry d'abord coiffeur joue de la guitare, les fins de semaine dans ce Sud de. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-03-20T06:46:01Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Viscardi, Sandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Rey, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Milcent, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Barbier, Anissa", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Croubalian, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Krause, Adrien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Th\u00e9voz, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Guigon, C\u00e9dric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C482390E-7ADA-40C0-AF53-4B405A2CF31C", "internalArchiveId": "C482390E-7ADA-40C0-AF53-4B405A2CF31C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi", "publicationDate": "2017-03-20T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : J\u00e9r\u00f4me Desmeules, co-pr\u00e9sident UDC;Stanislas Wawrinka, joueur de tennis suisse;Vivien Ballengegger, coordinateur du collectif contre la sp\u00e9culation sur les mati\u00e8res premi\u00e8res;Isabelle Lucas, docteure en histoire \u00e9conomique de l'universit\u00e9 de Lausanne;Max Hofmann, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de la F\u00e9d\u00e9ration suisse des fonctionnaires de police\r\n\r\n\r\n* Infotrafic: 08:00:05-08:00:26 / * Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(8H(1) 16 FRANCE DEBAT TF1) 21H...ce soir sur TF1...les 5 favoris de la pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise face \u00e0 face...le premier grand d\u00e9bat...il y en aura 3 au total...\r\n En fait, il s'agit d'une premi\u00e8re dans l'histoire fran\u00e7aise : le premier d\u00e9bat AVANT le 1er tour. Jusqu'ici seul les c\u00e9l\u00e8bres duels d'entre-deux tours avaient lieu.\r\nPour cette premi\u00e8re, Marine Le Pen, Emmanuel Macron, Fran\u00e7ois Fillon, Benoit Hamon et Jean-Luc M\u00e9lanchon seront donc face \u00e0 face ce soir. C\u00e9line Tzaud.\r\n   55''\r\nA noter que TF1 a choisi de faire participer que les 5 candidats en t\u00eate des sondages. Un Choix critiqu\u00e9 par certains. Le candidat de Debout la France Nicolas Dupont-Aignan a intent\u00e9 un recours devant le conseil d'\u00e9tat...recours rejet\u00e9 jeudi dernier.\r\nJusqu'ici Marine Le Pen et Emmanuel Macron sont au coude \u00e0 coude dans les sondages....\r\n(8H(2) 10 ELEX VS AVENIR UDC IV DESMEULES) En Valais...l'\u00e9lection c'\u00e9tait hier...et c'est la giffle pour l'UDC...Oskar Freysinger est le premier ministre valaisan en exercice qui n'est pas r\u00e9\u00e9lu depuis 1937...son fauteuil...c'est le PLR Fr\u00e9d\u00e9ric Favre qui le r\u00e9cup\u00e8re...il si\u00e8gera aux c\u00f4t\u00e9s des 3 PDC et de la socialiste...\r\nL'UDC avait fait main basse sur le si\u00e8ge radical il y a 4 ans....c'est donc un retour de balancier...et l'abattement se mesurait hier soir au stamm de l'UDC o\u00f9 Yves Terrani a demand\u00e9 au co-pr\u00e9sident de ce parti, J\u00e9r\u00f4me Desmeules, si cette d\u00e9faite ne constituait pas mani\u00e8re de petite mort pour la formation politique qu'il dirige...\r\n  48''\r\nEn tout cas le ministre Oskar Freysinger a indiqu\u00e9 avant l'\u00e9lection qu'un \u00e9chec signifierait sa retraite politique...m\u00eame s'il demeure pour l'instant vice-pr\u00e9sident du parti national.\r\nEt ce 2\u00e8me tour qui a passionn\u00e9 les valaisans...avec une participation qui d\u00e9passe les 61%...sonne aussi le glas des ambitions politiques du socialiste St\u00e9phane Rossini...dernier hier et qui prend lui aussi sa retraite.\r\n(8H(3) 21 TENNIS IV WAWRINKA) Une victoire synonyme de glissade de la 10\u00e8me \u00e0 la 6\u00e8me place du classement mondial...Rodger Federer remporte le master 1000 d'Indian Wells en battant en 2 sets Stan Wawrinka....le roi Rodger est de retour....bien install\u00e9 dans la peau du favori pour le prochain master de Miami....d'autant plus que les num\u00e9ros un et deux mondiaux ne seront pas l\u00e0....Andy Murray et Novak Djokovic pansent leurs plaies!\r\nStan battu 6-4, 7-5. Le Vaudois se montre bon perdant, mais vrai d\u00e9\u00e7u...\r\n  18''\r\nDes propos recueillis par Georges Homsi.\r\n(8H(4) D4  SPECULATION MATIERES PREMIERES) Lausanne accueille, comme de coutume, le 6\u00e8me sommet mondial des mati\u00e8res premi\u00e8res et du n\u00e9goce en fin de semaine....du 25 au 27 mars; il est organis\u00e9 par le Financial Times. Une \u00e9dition qui a cette fois-ci une r\u00e9sonance toute particuli\u00e8re apr\u00e8s le vote populaire contre l'interdiction de la sp\u00e9culation sur les denr\u00e9es alimentaires en f\u00e9vrier dernier et le vote \u00e0 venir sur l'initiative pour des multinationales responsables d\u00e9pos\u00e9e le 10 octobre dernier. Le traditionnel contre-sommet organis\u00e9 simultan\u00e9ment \u00e0 lausanne aussi s'est donn\u00e9, cette ann\u00e9e, la mission de soutenir cette derni\u00e8re initiative, Estelle Braconnier...\r\n  1'42\r\nNotons que la France a adopt\u00e9 le 21 f\u00e9vrier dernier, une loi sur le devoir de vigilance des multinationales. Le texte introduit une obligation de vigilance des soci\u00e9t\u00e9s dans les domaines des droits humains, de la sant\u00e9 et de la s\u00e9curit\u00e9 des personnes ainsi que de l'environnement.\r\nTheresa May au Pays de Galles aujourd'hui....premi\u00e8re \u00e9tape d'une tourn\u00e9e dans les diff\u00e9rents \u00e9tats du Royaume Uni...avant de lancer le Brexit....elle se rendra donc aussi en Ecosse o\u00f9 l'id\u00e9e d'un 2\u00e8me r\u00e9f\u00e9rendum d'ind\u00e9pendance fait son chemin....\r\nEn Catalogne aussi...les gens r\u00eavent d'ind\u00e9pendance....l\u00e0 c'est face \u00e0 Madrid et \u00e0 l'Espagne....le pr\u00e9sident r\u00e9gional et son num\u00e9ro 2 ont \u00e9crit hier soir au gouvernement espagnol pour lui demander l'autorisaiton d'un second vote...le premier, en 2014 avait \u00e9t\u00e9 d\u00e9clar\u00e9 ill\u00e9gal et son organisateur, Arthur Mas est d\u00e9sormais in\u00e9ligible pour 2 ans...\r\n(8H(5) 11 POINTEURS LASERS - POLICE IV HOFMANN) La violence contre la police...une r\u00e9alit\u00e9 toujours plus brutale pour les forces de l'ordre...d\u00e9sormais c'est \u00e0 coup de pointeurs laser que les attaques sont les plus fr\u00e9quentes...et les lunettes dont disposent les policiers ne sont pas toujours efficaces...des grenadiers bernois ont malgr\u00e9 tout subi des l\u00e9sions occulaires. Pour la F\u00e9d\u00e9ration suisse des fonctionnaires de police et son secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral Max Hofmann, il faut chercher la meilleure protection possible.\r\n  44''\r\nMax Hofmann avec Ludovic Rocchi.\r\n(8H(6) 26 100 ANS FERMETURE ECLAIR) ZiiiiiP! La fermeture-\u00e9clair a cent ans. Et son va-et-vient n'est pas pr\u00e8s de dispara\u00eetre. On n'a rien invent\u00e9 de mieux depuis. Alain Croubalian\r\n  53''\r\nEt pour terminer ce journal le ouf de soulagement de Lausanne Sport...qui a remport\u00e9 le derby de derniers de super ligue de foot....une victoire 1 \u00e0 0...la premi\u00e8re depuis octobre...qui permet aux lausannois de c\u00e9der la place de lanterne rouge du classement \u00e0 leur adversaire du jour...Vaduz.\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 605, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8456749", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi / JDM_2017-03-20T08:00:00_le-journal-de-8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi / JDM_2017-03-20T08:00:00_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-8456767", "ece-8456749"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-03-27T16:52:14Z", "speechToTexts": ["27.03.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [90%] :\r\n8 heures sur la premi\u00e8re, Sandra Viscardi, le journal, il va y avoir du sport ce soir sur TF1 Sport politique hein, avec le d\u00e9bat d\u00e8s 5 favoris \u00e0 l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise un Challenge pour la cha\u00eene, qui esp\u00e8re concurrencer France T\u00e9l\u00e9vision, qui avait fait mieux qu'elle, dans les sondages il y a 4 ans, un ring pour d\u00e9partager les candidats alors que beaucoup d'\u00e9lecteurs sont encore ind\u00e9cis Valais lui laisser pays mais n'auront pas avec la non- \u00e9lection de son entra\u00eeneur, Oskar Freysinger au gouvernement valaisan le parti devra se cherche une autre locomotive, mais ces r\u00e9sultats aux \u00e9lections municipales et au Grand Conseil montre que le parti est loin d'\u00eatre moribond, vous en avez certainement eu sur votre pantalon ce matin la fermeture \u00e9clair, \u00e0 100 ans un outil indispensable, invent\u00e9 par un ing\u00e9nieur su\u00e9dois pour un usage militaire son succ\u00e8s tardera \u00e0 r\u00e9volutionner les codes de la mode 21 heures donc ce soir sur TF1 Les. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:53) [93%] :\r\n5 favoris de la pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise face \u00e0 face le 1er grand d\u00e9bat, il y en aura 3 au total, en fait, il s'agit d'une premi\u00e8re dans l'histoire fran\u00e7aise puisque le 1er d\u00e9bat avant le 1er tour c'est donc ce soir, jusqu'ici, seuls les c\u00e9l\u00e8bres duels entre 2 tours avaient lieu pour cette premi\u00e8re, Marine Le Pen, Emmanuel Macron, Fran\u00e7ois Fillon, Beno\u00eet Hamon et Jean-Luc M\u00e9lenchon seront face \u00e0 face ce soir C\u00e9line. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:17) [92%] :\r\nIl va y avoir du spectacle, c'est en tout cas ce que souhaitent, TF1, la cha\u00eene priv\u00e9e a pr\u00e9vu un plateau aux allures de ring mettant les 5 candidats en rond face \u00e0 face et non pas c\u00f4te-\u00e0-c\u00f4te, comme lors des primaires, le d\u00e9bat s'annonce long, 3 heures, 3 th\u00e8mes principaux : l'\u00e9conomie, l'international et les sujets de soci\u00e9t\u00e9, chaque candidat aura 2 minutes pour chaque r\u00e9ponse avec une subtilit\u00e9, il pourra \u00eatre interrompue par un concurrent \u00e0 partir d'une minute 30 de quoi favoriser les \u00e9changes et le d\u00e9bat promet TF1 qui mise sur cet \u00e9v\u00e9nement pour prendre \u00e7a rend sur France T\u00e9l\u00e9vision, qui avait domin\u00e9 les audiences lors de la campagne de 2012, interrog\u00e9 les \u00e9quipes des candidats \u00e0 premier qu'il n'est pas question de s'opposer frontalement \u00e0 ses rivaux et qu'il sera davantage question d'\u00e9changer, de grandes discussions reste qu'\u00e0 un mois du 1er tour ce d\u00e9bat ultra- m\u00e9diatis\u00e9 pourrait peser tr\u00e8s lourd, une grande partie de l'\u00e9lectorat est encore ind\u00e9cise. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:12) [93%] :\r\n\u00e0 noter que TF1 a choisi de faire participer uniquement les 5 candidats en t\u00eate de sondages un Choix critiqu\u00e9 par certains, le candidat de debout la France Nicolas Dupont- Aignan a tent\u00e9 un recours devant le Conseil d'\u00c9tat recours rejet\u00e9 jeudi dernier en Valais Leclef \u00e9lections donc c'\u00e9tait hier, et c'est donc la gifle pour l'UDC Oskar Freysinger est le 1er ministre valaisan en exercice qui n'est pas r\u00e9\u00e9lu depuis 1937 son fauteuil, c'est le PLR Fr\u00e9d\u00e9ric Favre qui le r\u00e9cup\u00e8re et si\u00e9gera donc aux c\u00f4t\u00e9s des 3 PDC de la socialiste, l'UDC avait fait main basse sur le si\u00e8ge, radical, il y a 4 ans, c'est donc un retour de balancier en quelque sorte et l'abattement se mesurait hier soir au stamm de l'UDC o\u00f9 Yves Terrani a demand\u00e9 au co- pr\u00e9sident de ce parti, J\u00e9r\u00f4me Desmeules, si cette d\u00e9faite ne constituait pas une mani\u00e8re de petite mort pour la formation politique qu'il dirige. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:01) [88%] :\r\nJe crois pas, l'UDC a progress\u00e9 fortement aux \u00e9lections communales, on a progress\u00e9 aussi au Grand Conseil au conc\u00e9dait un r\u00e9sultat \u00e9tait diff\u00e9rent, il y a une sanction personnelle par rapport \u00e0 Oskar Freysinger, mais surtout il y a tout un syst\u00e8me, le syst\u00e8me PDC qui s'est mobilis\u00e9 contre lui, le PDC a simplement choisi avec qui voulez gouverner et il veut gouverner avec des gens qui ob\u00e9issent et qu'qui n'en mettent pas en question ses positions. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:22) [86%] :\r\nOskar Freysinger mis dans la bordure celui quand m\u00eame qui portait \u00e0 quelque part, l'UDC. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:27) [88%] :\r\nC'est clair qu'il a apport\u00e9 l'UDC pendant 20 ans de \u00e7a, on peut \u00eatre que lui \u00eatre reconnaissant et la fin travail qui est fantastique, c'est gr\u00e2ce \u00e0 lui que l'UDC existe valeur mais l'UDC ne repose pas que sur un seul homme, on a des gens tr\u00e8s capables, que ce soit dans les communes au Grand Conseil o\u00f9 maintenant aussi \u00e0 Berne, o\u00f9 on a 2 conseillers nationaux, l'UDC je peux survivre \u00e0 la perte d'un homme, f\u00fbt -ce -t-il un homme important charismatiques. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:49) [94%] :\r\nRappelons qu'Oskar Freysinger avaient indiqu\u00e9 avant l'\u00e9lection comme un \u00e9chec signifierait sa retraite politique il reste pour l'instant, vice- pr\u00e9sident du parti national et puis ce 2\u00e8me tour qui a passionn\u00e9 les valaisans, avec une participation qui d\u00e9passe les 61 pourcent sonne sonne aussi le glas des ambitions politiques du socialiste St\u00e9phane Rossini dernier hier et qui prend lui aussi sa retraite une victoire synonyme de glissade de la 10\u00e8me \u00e0 la 6\u00e8me place du classement mondial Rodger Federer remporte le Masters 1000 d'Indian Wells en battant en 2 sets Stan Wawrinka le roi Rodger est donc de retour, bien install\u00e9s dans la peau du favori pour le prochain Masters de Miami, d'autant plus que les num\u00e9ros un et 2 mondiaux ne seront pas l\u00e0 Andy Murray et Novak Djokovic pansent leurs plaies alors Stan, battue 6 4 7 5 le Vaudois se montre bon perdant, mais d\u00e9\u00e7u. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:34) [84%] :\r\nJe \u00eatre que d\u00e9\u00e7u on quand on perd une finale en plus jamais content maintenant \u00e7a avec du recul, je pense que \u00e7a c'est un c'est un ton tr\u00e8s positif aujourd'hui, j'ai essay\u00e9 mais un petit peu de fra\u00eecheur mentale pour \u00eatre un peu plus r\u00e9actif physiquement \u00eatre 2, 3 petites choses tennistiquement que peut-\u00eatre j'aurais pu faire mieux, mais, mais, voil\u00e0, dans l'ensemble, a \u00e9t\u00e9 plus fort. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:52) [94%] :\r\nDes propos recueillis par Georges si Lausanne accueille comme de coutume, le 6\u00e8me sommet mondial des mati\u00e8res premi\u00e8res et du n\u00e9goce en fin de semaine, ce sera donc du 25 au 27 mars il est organis\u00e9 par le French Hill Times une \u00e9dition qui a cette fois une r\u00e9sonance toute particuli\u00e8re apr\u00e8s le vote populaire contre l'interdiction de la sp\u00e9culation sur les denr\u00e9es alimentaires s'\u00e9tait en f\u00e9vrier et le vote \u00e0 venir sur l'initiative pour les multinationales responsables d\u00e9pos\u00e9e le 10 octobre dernier le traditionnel contre- sommet organis\u00e9 simultan\u00e9ment \u00e0 Lausanne aussi s'est donn\u00e9 cette ann\u00e9e Estelle Braconnier, la mission de soutenir cette derni\u00e8re initiative. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:05:28) [94%] :\r\nUn d\u00e9fi politique et \u00e9conomique de taille, alors que Gen\u00e8ve est une des premi\u00e8res places pour le n\u00e9goce et le financement du commerce mondial, c'est un peu le pot de terre contre le pot de fer, reconna\u00eet Vivien n'est gu\u00e8re, coordinateur du collectif contre la sp\u00e9culation sur les mati\u00e8res premi\u00e8res, mais pas question de baisser les bras. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:46) [93%] :\r\nJe pense pas que \u00e7a, parce que nous sommes dans un rapport de force qui est d\u00e9favorable que cela diminue la l\u00e9gitimit\u00e9 de ce combat, nous demandons que les b\u00e9n\u00e9fices qui sont tir\u00e9es de ce n\u00e9goce l\u00e0 soit redistribu\u00e9e via l'imp\u00f4t dans les pays dans lesquels les infrastructures permettent l'existence de ce n\u00e9goce d'autant plus que les soci\u00e9t\u00e9s de n\u00e9goce paye en Suisse, un imp\u00f4t qui est d\u00e9risoire. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:06:13) [94%] :\r\nLe contre- sommet th\u00e9matique sur la place sp\u00e9cifique de la Suisse, une place selon les militants qui ne rel\u00e8vent pas du hasard Isabelle Lucas, docteure en histoire \u00e9conomique de l'Universit\u00e9 de Lausanne intervenante dans l'un des ateliers du contre- sommet. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:06:27) [91%] :\r\nJe me base sur les 4 points qui ont \u00e9t\u00e9 mis en avant par les historiens, pour d\u00e9finir les sp\u00e9cificit\u00e9s de ce qui serait un imp\u00e9rialisme \u00e0 la sauce helv\u00e9tique parmi ces IV caract\u00e9ristiques, la 1\u00e8re c'est une richesse relative qui lui permet d'exercer des pressions sur ces pays l\u00e0, on a une 2\u00e8me caract\u00e9ristique et celle de la discr\u00e9tion, la 3\u00e8me caract\u00e9ristique, c'est celle de la neutralit\u00e9 et de la stabilit\u00e9 politique 4\u00e8me caract\u00e9ristique c'est des r\u00e9seaux d'affaires qui se d\u00e9veloppe sur plusieurs si\u00e8cles et qui sont extr\u00eamement importants pour avoir un acc\u00e8s privil\u00e9gi\u00e9 \u00e0 ces march\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:06:58) [91%] :\r\nAujourd'hui le n\u00e9goce des mati\u00e8res premi\u00e8res est un secteur qui emploie plus de 8000 personnes 400 soci\u00e9t\u00e9s de Trading n\u00e9gocie la majorit\u00e9 des \u00e9changes mondiaux de p\u00e9trole, sucre, caf\u00e9, c\u00e9r\u00e9ales ou encore 8 \u00e0 Gen\u00e8ve et la France a adopt\u00e9 en. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:12) [94%] :\r\nF\u00e9vrier dernier une loi sur le devoir de vigilance des multinationales, un texte qui introduit une obligation de surveillance des soci\u00e9t\u00e9s dans le domaine des droits humains, de la sant\u00e9, la s\u00e9curit\u00e9 des personnes ainsi que de l'environnement, Theresa May au Pays de Galles, aujourd'hui, premi\u00e8re \u00e9tape d'une tourn\u00e9e dans les diff\u00e9rents \u00e9tats du Royaume Uni, avant de lancer le Brexit elle se rendra aussi en Ecosse o\u00f9 l'id\u00e9e d'un 2\u00e8me r\u00e9f\u00e9rendum d'ind\u00e9pendance fait son chemin, la violence contre la police, une r\u00e9alit\u00e9 toujours plus brutale pour les forces de l'ordre, d\u00e9sormais, c'est \u00e0 coup de pointeurs laser que les attaques sont les plus fr\u00e9quentes et les lunettes dont disposent les policiers, les policiers ne sont pas toujours efficaces, les grenadiers bernois ont malgr\u00e9 tout subi des l\u00e9sions oculaires, alors pour la F\u00e9d\u00e9ration suisse des fonctionnaires de police et pour son secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral Max Hofmann, il faut chercher la meilleure protection possible. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:07:58) [90%] :\r\nLa protection des employ\u00e9es, doit \u00eatre \u00e0 la premi\u00e8re place pour l'employeur, donc c'est \u00e0 lui maintenant de faire tout ce qui est dans sa possibilit\u00e9 pour vraiment donner la protection juste et correct aux hommes et aux femmes qui devront faire ses interventions. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:08:12) [98%] :\r\nVous avez aussi une autre revendication, c'est qu'il faut renforcer les sanctions lorsqu'il y a violence contre des policiers. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:08:19) [92%] :\r\nIl y a des d\u00e9marches qui sont on court si on envisageait une peine minimale de 3 jours de prison ferme et c'est sur \u00e7a qu'on se battra Conf\u00e9d\u00e9ration suisse des fonctionnaires de police pour permettre de prendre au s\u00e9rieux ces attaques qui sont des attaques qui attaquent l'\u00c9tat en soi -m\u00eame et qui ne peuvent pas du tout \u00eatre reconnus comme des simples petites choses comme \u00e7a, on peut ouais c'est pas grave, absolument pas. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:43) [85%] :\r\nMax Hofmann avec Ludovic Rocchi h\u00e9site oui la fermeture \u00e9clair \u00e0 ans son va-et-vient n'est pas pr\u00e8s de dispara\u00eetre, en fait, on n'a rien invent\u00e9 de mieux depuis Alain Craus Cromagnon. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:08:53) [86%] :\r\nL'ing\u00e9nieur su\u00e9dois guid\u00e9e au sud de d\u00e9pos\u00e9 aux \u00c9tats-Unis, la patente de son cette peur beau face le 20 mars 1917 depuis le XVIIIe si\u00e8cle d\u00e9j\u00e0, de nombreux inventeurs s'\u00e9tait attel\u00e9 sans succ\u00e8s \u00e0 cette invention qui devait remplacer bouton non, h\u00e9las comme souvent les innovations techniques sont souvent le produit de la guerre, les soldats am\u00e9ricains ont re\u00e7u pour les derniers mois de la premi\u00e8re guerre mondiale des imperm\u00e9ables enfin efficace gr\u00e2ce \u00e0 la fermeture \u00e9clair, le c\u00e9l\u00e8bre ZEP ne rencontre d'abord absolument pas le succ\u00e8s, on lui trouve des utilisations subalterne galoches imperm\u00e9able et sachez \u00e0 tabac l'accessoire est trop vulgaire pour la mode, il faudra attendre 1935 Elsa Schiaparelli la concurrente parisienne de Coco Chanel pour voir la fermeture \u00e9clair, devenir un objet de mode. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:46) [93%] :\r\nEt apr\u00e8s le zip le ouf de soulagement de Lausanne Sport qui a remport\u00e9 le derby des derniers de super ligue de football, une victoire 1 \u00e0 0, la premi\u00e8re depuis le mois d'octobre, qui permet aux lausannois de c\u00e9der la place de lanterne rouge \u00e0 leur adversaire du jour Vaduz. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:10:01) [95%] :\r\nEt c'\u00e9tait le journal de Sandra Viscardi, merci d'\u00e9couter la premi\u00e8re 8 heures 11. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-03-20T07:30:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Tzaud, C\u00e9line", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Terrani, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Viscardi, Sandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Rocchi, Ludovic", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Croubalian, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Braconnier, Estelle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1584680", "internalArchiveId": "AA1703584821", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2017-03-20T00:00:00Z", "durationSec": 1870, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8478255", "imageURL": "http://www.rts.ch/8478262.image", "alternativeTitle": ["19h30", "19h30", "19h30", "L\u2019instant politique: les Verts lib\u00e9raux ont organis\u00e9 une Silent party avec tous les candidats au Conseil d\u2019\u00c9tat", "Premier il y a 4 ans, Oskar Freysinger est mis \u00e0 la porte", "En Valais, le retour du PLR au gouvernement. Avec Fr\u00e9d\u00e9ric Favre", "En France, un d\u00e9bat ce soir entre les cinq favoris des sondages", "Les r\u00e9fugi\u00e9s syriens peinent \u00e0 s'int\u00e9grer en Turquie", "UBS nie avoir fraud\u00e9 le fisc fran\u00e7ais et ira en correctionnelle", "Le texte fondateur de l'Europe a \u00e9t\u00e9 sign\u00e9 \u00e0 Rome le 25 mars 1957", "Trump pr\u00e9tend avoir \u00e9t\u00e9 \u00e9cout\u00e9. Mais le FBI n'a pas de preuve", "Le regard d'Isabelle Ory sur le pass\u00e9 et le futur de l'UE", "La consommation de viande en Suisse: les explications de Christophe Schenk", "En Suisse, m\u00eame les fast foods se mettent \u00e0 la mode v\u00e9g\u00e9tarienne", "Tennis/Indian Wells: Federer s\u2019impose contre Wawrinka en finale", "19h30", "19h30"], "alternativeSummary": ["Alain Rebetez \u00e9voque \u00e9galement la marche des femmes \u00e0 Zurich, la victoire de la r\u00e9forme des retraites au National et celle du PDC en Valais.", "La d\u00e9faite est rude pour l\u2019UDC qui n\u2019a plus qu\u2019un seul ministre cantonal romand, Pierre-Alain Schnegg.", "Il doit son succ\u00e8s \u00e0 l\u2019appui puissant du PDC. Il est d\u00e9sormais conseiller d\u2019\u00c9tat, il \u00e9tait inconnu il y a quelques mois.", "Pour l\u2019instant, Emmanuel Macron est le favori des sondages. Un statut qui ne va pas sans danger, les principaux candidats risquent de concentrer leurs tirs sur lui.", "De nombreuses familles ont \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9es de la campagne et enjointes de rejoindre les villes. Un climat de tension qui les emp\u00eache de t\u00e9moigner librement.", "Les n\u00e9gociations pour trouver un accord ont \u00e9chou\u00e9.", "\u00c0 87 ans, Tito Stagno, un monstre sacr\u00e9 de la t\u00e9l\u00e9vision italienne avait comment\u00e9 en Eurovision la signature de ce trait\u00e9.", "Trump d\u00e9nonce \u00e9galement l\u2019accusation de liens russes, mais le patron du FBI donne des avis tr\u00e8s diff\u00e9rents. Le pr\u00e9sident et le renseignement r\u00e8glent ainsi leurs rapports de force au grand jour.", "Les v\u00e9g\u00e9tariens sont de plus en plus nombreux et cette \u00e9volution des habitudes alimentaires n\u2019a pas \u00e9chapp\u00e9 aux multinationales de la restauration rapide.", "On retiendra \u00e9galement les larmes de Wawrinka et la pique adress\u00e9e \u00e0 son adversaire lors de la c\u00e9r\u00e9monie protocolaire."], "variantIds": ["ece-8370225", "ece-8370223"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-01-16T03:20:12Z", "subTitles": ["19:30:00:22  19:30:17:23\r\n...\r\n\r\n19:30:18:01  19:30:21:16\r\n -Mesdames et Messieurs, bonsoir.\r\n\r\n19:30:21:18  19:30:25:05\r\nLe patron du FBI contredit D.Trump.\r\n\r\n19:30:25:07  19:30:29:03\r\n   Il n'a pas d'information sur\r\n des \u00e9coutes qui l'auraient vis\u00e9,\r\n\r\n19:30:29:05  19:30:34:01\r\n  mais confirme une enqu\u00eate sur les\r\nliens entre l'\u00e9quipe Trump et Moscou.\r\n\r\n19:30:34:06  19:30:37:17\r\n        Le r\u00e9veil est rude \r\n       pour l'UDC en Valais.\r\n\r\n19:30:37:19  19:30:40:21\r\n         Le parti n'a plus\r\n     qu'un repr\u00e9sentant romand\r\n\r\n19:30:40:23  19:30:43:12\r\n dans les gouvernements cantonaux.\r\n\r\n19:30:43:14  19:30:46:00\r\n  O.Freysinger garde le silence.\r\n\r\n19:30:46:05  19:30:49:14\r\n   Une semaine de comm\u00e9moration\r\n        europ\u00e9enne d\u00e9bute.\r\n\r\n19:30:49:16  19:30:54:05\r\n            Mars 1957:\r\n   le trait\u00e9 de Rome est sign\u00e9.\r\n\r\n19:30:54:07  19:30:59:09\r\nI.Ory \u00e0 Bruxelles dira la nostalgie,\r\n     mais aussi un fr\u00e9missement\r\n\r\n19:30:59:11  19:31:04:02\r\n      avec E.Macron en France\r\n     et M.Schulz en Allemagne.\r\n\r\n19:31:04:06  19:31:08:10\r\n      Le Suisse ach\u00e8te 1 kg \r\n      de viande par semaine.\r\n\r\n19:31:08:11  19:31:15:14\r\n  La mode v\u00e9g\u00e9tarienne grandit, \r\n  m\u00eame des fast-foods en jouent.\r\n\r\n19:31:15:19  19:31:19:09\r\n     Et puis la finale suisse\r\n         \u00e0 Indian Wells.\r\n\r\n19:31:19:11  19:31:23:13\r\n       Victoire de Federer,\r\n  et \u00e9change entre vieux copains.\r\n\r\n19:31:23:15  19:31:30:22\r\n  Stan traite Roger de \"connard\",\r\nqui le remercie pour le compliment.\r\n\r\n19:31:31:11  19:31:36:11\r\n       Le pr\u00e9sident des USA\r\n   et le renseignement am\u00e9ricain\r\n\r\n19:31:36:13  19:31:41:07\r\n      r\u00e8glent leurs comptes.\r\n\r\n19:31:41:09  19:31:45:03\r\n       Ces derni\u00e8res heures,\r\n  D.Trump a multipli\u00e9 les tweets.\r\n\r\n19:31:45:05  19:31:48:04\r\n        Il affirme qu'Obama\r\n       l'avait fait \u00e9couter,\r\n\r\n19:31:48:06  19:31:53:14\r\n et d\u00e9nonce l'accusation de liens\r\nrusses, dirig\u00e9e contre son \u00e9quipe.\r\n\r\n19:31:53:16  19:31:57:23\r\n          Sur ces points,\r\n le FBI donne des avis diff\u00e9rents.\r\n\r\n19:31:58:14  19:32:03:17\r\n-L'Am\u00e9rique se tourne vers J.Comey\r\n  pour s\u00e9parer le faux du vrai.\r\n\r\n19:32:03:19  19:32:09:02\r\n    Le directeur du FBI \u00e9tait\r\ndevant une commission du Congr\u00e8s.\r\n\r\n19:32:09:04  19:32:12:13\r\n       Premi\u00e8re question:\r\n   les accusations de D.Trump\r\n\r\n19:32:12:15  19:32:16:13\r\n   d'avoir \u00e9t\u00e9 mis sur \u00e9coute\r\n          par B.Obama.\r\n\r\n19:32:16:20  19:32:19:17\r\n -A propos d'une mise sous \u00e9coute\r\n\r\n19:32:19:19  19:32:22:13\r\n par la pr\u00e9c\u00e9dente administration,\r\n\r\n19:32:22:15  19:32:27:08\r\n    je n'ai aucune information\r\n  qui vienne soutenir les tweets.\r\n\r\n19:32:27:13  19:32:32:02\r\n-Autre \u00e9l\u00e9ment: le cyberespionnage,\r\n       attribu\u00e9 \u00e0 la Russie,\r\n\r\n19:32:32:04  19:32:37:05\r\n         pour favoriser\r\n   la candidature de D.Trump.\r\n\r\n19:32:37:10  19:32:40:02\r\n         -Dans sa mission\r\n\r\n19:32:40:04  19:32:42:13\r\n       de contre-espionnage,\r\n\r\n19:32:42:15  19:32:46:06\r\n  le FBI enqu\u00eate sur les efforts\r\n      du gouvernement russe\r\n\r\n19:32:46:08  19:32:49:02\r\nd'interf\u00e9rer dans l'\u00e9lection de 2016.\r\n\r\n19:32:49:04  19:32:53:15\r\n  Y compris sur tout lien entre\r\ndes personnes de la campagne Trump\r\n\r\n19:32:53:17  19:32:56:06\r\n     et le gouvernement russe.\r\n\r\n19:32:56:08  19:33:02:12\r\n  Et sur une coordination entre la\r\ncampagne Trump et les efforts russes.\r\n\r\n19:33:02:18  19:33:06:11\r\n      -Rien de plus concret\r\n         pour l'instant.\r\n\r\n19:33:06:13  19:33:09:21\r\nLes r\u00e9publicains de la commission\r\n\r\n19:33:09:23  19:33:15:19\r\ninsistent sur les dommages caus\u00e9s \r\npar les fuites des renseignements.\r\n\r\n19:33:16:01  19:33:19:18\r\n Cette affaire est une obsession.\r\n\r\n19:33:19:20  19:33:24:04\r\n Le prix \u00e0 payer: une distraction,\r\n\r\n19:33:24:06  19:33:31:02\r\npar rapport \u00e0 la r\u00e9forme de la sant\u00e9\r\n     et celle de l'imposition.\r\n\r\n19:33:31:08  19:33:37:16\r\n Le pr\u00e9sident r\u00e9agit sur Twitter \r\nalors que l'audition est en cours.\r\n\r\n19:33:37:18  19:33:41:23\r\n        L'un des messages\r\nest une pique contre James Comey.\r\n\r\n19:33:43:02  19:33:46:08\r\n       -UBS n'\u00e9chappera pas \r\n      \u00e0 son proc\u00e8s en France.\r\n\r\n19:33:46:10  19:33:48:07\r\n   Les n\u00e9gociations ont \u00e9chou\u00e9.\r\n\r\n19:33:48:09  19:33:50:18\r\n    UBS est accus\u00e9 d'avoir aid\u00e9\r\n\r\n19:33:50:20  19:33:56:08\r\n      des milliers de clients\r\n        \u00e0 frauder le fisc.\r\n\r\n19:33:57:04  19:34:01:02\r\n     -Le dossier UBS: proc\u00e8s\r\n   de fraude fiscale en France\r\n\r\n19:34:01:04  19:34:03:13\r\n     d'une ampleur in\u00e9gal\u00e9e.\r\n\r\n19:34:07:22  19:34:11:08\r\n            En 2011,\r\n une lettre anonyme d\u00e9nonce UBS\r\n\r\n19:34:11:10  19:34:15:10\r\n  qui d\u00e9marcherait ill\u00e9galement\r\n          des clients.\r\n\r\n19:34:15:11  19:34:18:07\r\n UBS France est mise en examen.\r\n\r\n19:34:18:09  19:34:21:16\r\nOn d\u00e9couvre la double comptabilit\u00e9\r\n\r\n19:34:21:18  19:34:25:20\r\n      utilis\u00e9e pour masquer\r\n  les transactions des clients.\r\n\r\n19:34:25:22  19:34:30:07\r\n      En 2013, la maison m\u00e8re\r\nest accus\u00e9e de d\u00e9marchage illicite.\r\n\r\n19:34:30:09  19:34:35:17\r\n     En 2014, UBS doit payer\r\n une caution de 1,1 mia d'euros.\r\n\r\n19:34:35:19  19:34:42:16\r\n   En 2015, R.Weil, innocent\u00e9\r\n   lors d'un proc\u00e8s aux USA,\r\n\r\n19:34:42:18  19:34:46:20\r\n  est mis en examen en France.\r\n\r\n19:34:46:21  19:34:51:10\r\n    En 2016, Nicolas Forissier\r\nvoit la banque \u00eatre mise en examen\r\n\r\n19:34:51:11  19:34:54:08\r\n  pour subordination de t\u00e9moin.\r\n\r\n19:34:54:11  19:34:56:11\r\n   L'ex-responsable de l'audit\r\n\r\n19:34:56:12  19:35:01:23\r\n   assure qu'UBS lui a propos\u00e9\r\n de l'argent contre son silence.\r\n\r\n19:35:02:01  19:35:05:23\r\n UBS a tent\u00e9 d'\u00e9viter un proc\u00e8s\r\n\r\n19:35:06:01  19:35:10:10\r\n en trouvant un accord financier\r\n    avec le parquet fran\u00e7ais\r\n\r\n19:35:10:11  19:35:15:01\r\nqui aurait demand\u00e9 un mia d'euros.\r\n\r\n19:35:17:11  19:35:20:15\r\n -R\u00e9veil rude ce matin pour l'UDC.\r\n\r\n19:35:20:17  19:35:25:12\r\n Le parti n'a plus qu'un ministre\r\n  cantonal romand, P-A.Schnegg.\r\n\r\n19:35:25:14  19:35:28:12\r\n        La d\u00e9faite r\u00e9sonne \r\n       dans toute la Suisse.\r\n\r\n19:35:28:14  19:35:31:16\r\n    Regardez ce dessin du jour,\r\n         sign\u00e9 Chappatte.\r\n\r\n19:35:31:18  19:35:36:11\r\n      Les UDC semblent devant\r\n       un dilemme r\u00e9current:\r\n\r\n19:35:36:12  19:35:44:13\r\nrisquer de se banaliser, ou \u00eatre trop\r\n  provocateurs, et jug\u00e9s excessifs.\r\n\r\n19:35:45:02  19:35:48:07\r\n-Silence malgr\u00e9 le soleil valaisan.\r\n\r\n19:35:48:09  19:35:51:22\r\n        Oskar Freysinger\r\n s'est rendu au bureau ce matin\r\n\r\n19:35:52:00  19:35:55:14\r\n    mais le ministre \u00e9conduit\r\n    se mure dans le silence.\r\n\r\n19:35:55:19  19:35:58:22\r\n  -C'\u00e9tait convenu avec le parti:\r\n\r\n19:35:59:00  19:36:01:10\r\n      en cas de non-\u00e9lection,\r\n\r\n19:36:01:11  19:36:04:00\r\n     le parti communiquerait.\r\n\r\n19:36:04:02  19:36:08:22\r\n   O.Freysinger a pris une place\r\n    dans le panorama politique.\r\n\r\n19:36:09:00  19:36:12:18\r\n      Ce n'est pas agr\u00e9able \r\n      de rendre son tablier.\r\n\r\n19:36:12:23  19:36:17:17\r\n  -Le silence, loin de la faconde\r\nde l'acrobate de la parole publique\r\n\r\n19:36:17:19  19:36:20:11\r\n       depuis qu'il a cr\u00e9\u00e9\r\n        l'UDC valaisanne.\r\n\r\n19:36:20:15  19:36:25:02\r\n      -Il vous fallait une arme\r\nforg\u00e9e dans le m\u00e9tal de l'impossible.\r\n\r\n19:36:25:07  19:36:28:04\r\n       -Qu'avez-vous de plus\r\n         que les autres ?\r\n\r\n19:36:28:06  19:36:30:15\r\n    -J'ai une queue de cheval.\r\n\r\n19:36:30:21  19:36:33:18\r\n      -Chez O.Freysinger,\r\n   les bons mots le disputent\r\n\r\n19:36:33:20  19:36:36:01\r\n         aux r\u00e9flexions\r\nsur le destin des civilisations.\r\n\r\n19:36:36:03  19:36:37:18\r\nIl n'a pas senti le vent tourner.\r\n\r\n19:36:38:00  19:36:40:04\r\n -Saurez-vous \u00eatre plus mod\u00e9r\u00e9 ?\r\n               -Oui.\r\n\r\n19:36:40:06  19:36:42:13\r\n       -Plus int\u00e9grateur ?\r\n           -Evidemment.\r\n\r\n19:36:42:19  19:36:44:20\r\n        -Il a un bon bilan.\r\n\r\n19:36:44:22  19:36:47:17\r\n       Les gens qui aimaient\r\n\r\n19:36:47:19  19:36:54:17\r\n     l'Oskar de tous les jours\r\n   le trouvaient trop coll\u00e9gial.\r\n\r\n19:36:54:19  19:36:59:01\r\nAu gouvernement, ils le trouvaient\r\n       pas assez coll\u00e9gial.\r\n\r\n19:36:59:06  19:37:03:18\r\n  -R\u00e9ussir au sein d'un ex\u00e9cutif,\r\ntoute la difficult\u00e9 des UDC romands.\r\n\r\n19:37:03:20  19:37:06:10\r\nY.Perrin vaincu par l'\u00e9puisement\r\n          \u00e0 Neuch\u00e2tel.\r\n\r\n19:37:06:11  19:37:09:03\r\n    J-C.Legrix \u00e9lu puis battu\r\n      \u00e0 La Chaux-de-Fonds.\r\n\r\n19:37:09:05  19:37:11:16\r\n   L'\u00e9lection rat\u00e9e de S.Peiry\r\n           \u00e0 Fribourg.\r\n\r\n19:37:11:18  19:37:14:16\r\n  Un seul ministre francophone\r\n      reste aux affaires:\r\n\r\n19:37:14:18  19:37:17:08\r\n     le Bernois P-A.Schnegg.\r\n\r\n19:37:17:10  19:37:22:00\r\nO.Freysinger reste vice-pr\u00e9sident\r\nde l'UDC suisse qui le soutient.\r\n\r\n19:37:22:06  19:37:25:16\r\n   -C'est un tr\u00e8s bon strat\u00e8ge,\r\n       il peut nous aider.\r\n\r\n19:37:25:18  19:37:28:09\r\n J'esp\u00e8re qu'il restera avec nous.\r\n\r\n19:37:28:14  19:37:31:11\r\n    -Le principal int\u00e9ress\u00e9 \r\n    devrait tourner la page.\r\n\r\n19:37:31:16  19:37:38:11\r\n-Il n'est pas press\u00e9 de tout arr\u00eater.\r\n\r\n19:37:38:21  19:37:42:07\r\n-Omnipr\u00e9sent puis totalement absent.\r\n\r\n19:37:42:09  19:37:45:17\r\n        Seul O.Freysinger\r\n sait s'il le restera longtemps.\r\n\r\n19:37:46:04  19:37:50:17\r\n-On l'a vu, la surprise des \u00e9lections\r\n valaisannes, c'est le PLR F.Favre.\r\n\r\n19:37:50:19  19:37:54:02\r\nIl doit son succ\u00e8s \u00e0 l'appui du PDC.\r\n\r\n19:37:54:04  19:37:59:15\r\nIl est conseiller d'Etat \u00e0 37 ans, et\r\n \u00e9tait inconnu il y a quelques mois.\r\n\r\n19:38:00:04  19:38:06:20\r\n-Imperturbable, F.Favre a poursuivi\r\n son travail de chef RH ce lundi.\r\n\r\n19:38:06:22  19:38:13:11\r\n        Son papa est \u00e9mu,\r\n apr\u00e8s la folle \u00e9lection d'hier.\r\n\r\n19:38:13:17  19:38:17:21\r\n       -Beaucoup de fiert\u00e9.\r\n\r\n19:38:17:23  19:38:23:20\r\nComme on dit: droit dans ses bottes !\r\n\r\n19:38:23:22  19:38:30:17\r\n  J'ai dit aux copains que c'est\r\ninutile de lui demander une faveur.\r\n\r\n19:38:30:23  19:38:33:14\r\n       -Le ton est donn\u00e9.\r\n\r\n19:38:33:16  19:38:38:03\r\n   R\u00e9put\u00e9 pour son sang-froid,\r\n  il ne s'en laisse pas conter.\r\n\r\n19:38:38:09  19:38:40:14\r\n-J'ai \u00e9t\u00e9 arbitre en ligue nationale\r\n\r\n19:38:40:16  19:38:43:02\r\n       de hockey sur glace.\r\n\r\n19:38:43:04  19:38:52:04\r\nJe sais comment placer mes \u00e9motions.\r\n\r\n19:38:52:10  19:38:56:13\r\n   -Hier soir, Fr\u00e9d\u00e9ric Favre\r\n    laisse \u00e9clater sa joie.\r\n\r\n19:38:56:15  19:39:00:06\r\nA ses c\u00f4t\u00e9s, ceux qui ont oeuvr\u00e9\r\n     \u00e0 le faire conna\u00eetre.\r\n\r\n19:39:00:08  19:39:03:22\r\nIl y a 8 mois, il \u00e9tait un inconnu\r\n pour les militants de son parti.\r\n\r\n19:39:04:03  19:39:06:06\r\n    -Il est mont\u00e9 en puissance\r\n\r\n19:39:06:08  19:39:08:23\r\n  et est devenu l'inconnu connu.\r\n\r\n19:39:09:01  19:39:12:01\r\n    Il est tr\u00e8s malin, r\u00e9actif.\r\n\r\n19:39:12:03  19:39:16:11\r\n           Des qualit\u00e9s\r\n   qui l'aideront certainement.\r\n\r\n19:39:16:17  19:39:20:05\r\n       -Auteur de livres\r\n  sur la gestion des \u00e9motions,\r\n\r\n19:39:20:07  19:39:23:21\r\n     Fr\u00e9d\u00e9ric Favre s'est lanc\u00e9\r\ndans les d\u00e9bats comme sur un tatami.\r\n\r\n19:39:23:23  19:39:25:17\r\n   Et il a marqu\u00e9 des points.\r\n\r\n19:39:25:23  19:39:30:17\r\n  -M. Freysinger, vous tournez \u00e7a\r\nen d\u00e9rision, \u00e7a ne m'int\u00e9resse pas.\r\n\r\n19:39:30:23  19:39:32:12\r\n     -Il y a quelques mois,\r\n\r\n19:39:32:14  19:39:35:14\r\n       le pr\u00e9sident du PLR\r\nsavait qu'il avait un oiseau rare.\r\n\r\n19:39:35:20  19:39:39:00\r\n        -C'est une p\u00e9pite.\r\n\r\n19:39:39:05  19:39:44:00\r\n      -Hier, les \u00e9lecteurs \r\n      lui ont donn\u00e9 raison.\r\n\r\n19:39:45:02  19:39:48:20\r\n  -En Valais, Jean-Marie Bornet,\r\n    porte-parole de la police\r\n\r\n19:39:48:22  19:39:53:03\r\net ancien candidat au Conseil d'Etat,\r\n   est suspendu de ses fonctions.\r\n\r\n19:39:53:05  19:39:56:21\r\nContact\u00e9, J-M.Bornet, pr\u00e9cise qu'il\r\n s'agit d'une dur\u00e9e ind\u00e9termin\u00e9e.\r\n\r\n19:39:56:23  19:39:58:23\r\n   Elle lui aurait \u00e9t\u00e9 notifi\u00e9e\r\n            ce matin.\r\n\r\n19:39:59:01  19:40:01:23\r\n    En cause, des propos tenus\r\n       pendant la campagne,\r\n\r\n19:40:02:01  19:40:05:14\r\n  pour lesquels le Conseil d'Etat\r\n     souhaite des pr\u00e9cisions.\r\n\r\n19:40:06:00  19:40:11:04\r\n    En France, Emmanuel Macron\r\npourrait \u00eatre chef d'Etat \u00e0 39 ans.\r\n\r\n19:40:11:06  19:40:18:07\r\nLes sondages semblent le favoriser\r\net cet \u00e9tat ne va pas sans danger.\r\n\r\n19:40:18:09  19:40:22:21\r\n  Ce soir les candidats risquent\r\n  de concentrer le tir sur lui.\r\n\r\n19:40:22:23  19:40:27:01\r\n  Ce sera le premier grand d\u00e9bat\r\n        qui les opposera.\r\n\r\n19:40:27:15  19:40:32:11\r\n -D\u00e9j\u00e0 6 d\u00e9bats pour les primaires\r\net pour la premi\u00e8re fois en France,\r\n\r\n19:40:32:13  19:40:37:00\r\n   un d\u00e9bat entre candidats au\r\npremier tour d'une pr\u00e9sidentielle.\r\n\r\n19:40:37:02  19:40:41:18\r\nLes 5 favoris s'affrontent ce soir\r\navec sans doute une cible commune:\r\n\r\n19:40:41:20  19:40:46:01\r\n  Emmanuel Macron, grand favori\r\n     des intentions de vote.\r\n\r\n19:40:46:03  19:40:49:17\r\n     Ses adversaires crient\r\n      haro sur le baudet.\r\n\r\n19:40:49:23  19:40:52:01\r\n-Il a d\u00e9pass\u00e9 la droite et la gauche,\r\n\r\n19:40:52:03  19:40:53:15\r\n        il est mondialiste.\r\n\r\n19:40:53:17  19:40:57:07\r\nPour l'immigration, pour l'ouverture\r\n       totale des fronti\u00e8res.\r\n\r\n19:40:57:09  19:41:00:11\r\n      Pour la superpuissance\r\n    des structures financi\u00e8res,\r\n\r\n19:41:00:13  19:41:05:02\r\n dont il a \u00e9t\u00e9 un serviteur z\u00e9l\u00e9, \r\n contre les int\u00e9r\u00eats de la France.\r\n\r\n19:41:05:08  19:41:07:11\r\n -E.Macron est dans la continuit\u00e9\r\n\r\n19:41:07:13  19:41:08:15\r\n          de F.Hollande,\r\n\r\n19:41:08:17  19:41:11:04\r\n      une sorte d'hologramme\r\n          en plus jeune.\r\n\r\n19:41:11:09  19:41:15:14\r\n      -Positionn\u00e9 au centre,\r\nil a fait exploser les certitudes.\r\n\r\n19:41:15:16  19:41:21:07\r\n  Il semble avoir la plus forte\r\n     stature pr\u00e9sidentielle.\r\n\r\n19:41:21:12  19:41:24:00\r\n     -Il appara\u00eet aujourd'hui\r\n\r\n19:41:24:02  19:41:27:03\r\n    comme le principal candidat\r\n\r\n19:41:27:05  19:41:31:13\r\n      porteur d'une rupture,\r\nplus que M.Le Pen ou J-L.M\u00e9lenchon.\r\n\r\n19:41:31:19  19:41:36:11\r\n-Pour son meeting g\u00e9ant de samedi,\r\n le leader de la France insoumise\r\n\r\n19:41:36:13  19:41:40:11\r\n    a cibl\u00e9 l'ancien ministre\r\n  de l'\u00e9conomie \"ultralib\u00e9ral\".\r\n\r\n19:41:40:17  19:41:43:21\r\n  -Les serviteurs de l'argent roi\r\n\r\n19:41:43:23  19:41:49:07\r\n     veulent d\u00e9truire l'Etat !\r\n\r\n19:41:49:13  19:41:53:22\r\n -M\u00eame refrain \u00e0 l'autre gauche:\r\n le candidat socialiste B.Hamon\r\n\r\n19:41:54:00  19:41:57:20\r\n        fait l'amalgame\r\net taille un costard \u00e0 E.Macron.\r\n\r\n19:41:58:02  19:42:00:05\r\n       -Dans cette campagne\r\n\r\n19:42:00:07  19:42:01:23\r\n       pollu\u00e9e par l'argent,\r\n\r\n19:42:02:01  19:42:05:05\r\n     ils pensent \u00e0 la taille \r\n     de leur compte en banque\r\n\r\n19:42:05:07  19:42:06:20\r\n        ou de leur costume.\r\n\r\n19:42:07:01  19:42:08:18\r\n        -La meilleure fa\u00e7on\r\n      de se payer un costard,\r\n\r\n19:42:08:20  19:42:10:06\r\n       c'est de travailler.\r\n\r\n19:42:10:11  19:42:13:09\r\n    -Ce soir, les candidats\r\n auront 2 h 30 pour convaincre.\r\n\r\n19:42:13:11  19:42:17:07\r\n  Le chouchou des sondages peut\r\n s'attendre \u00e0 prendre des coups.\r\n\r\n19:42:17:09  19:42:22:00\r\n     Non issu d'une primaire,\r\nil est peu rompu au d\u00e9bat t\u00e9l\u00e9vis\u00e9.\r\n\r\n19:42:23:14  19:42:26:01\r\n     -Le Brexit va commencer.\r\n\r\n19:42:26:03  19:42:31:14\r\n    Le 29 mars, Londres d\u00e9butera\r\nla proc\u00e9dure de divorce d'avec l'UE.\r\n\r\n19:42:33:04  19:42:36:18\r\n    L'euroscepticisme anglais \r\n    est une vieille tradition.\r\n\r\n19:42:36:20  19:42:42:19\r\n  En 1957, un ministre britannique\r\ns'\u00e9tait moqu\u00e9 de l'Europe naissante,\r\n\r\n19:42:42:21  19:42:46:09\r\n      la France, l'Allemagne,\r\n  l'Italie, la Belgique notamment\r\n\r\n19:42:46:11  19:42:49:21\r\n    signaient \u00e0 Rome le trait\u00e9\r\n         qui cr\u00e9ait l'UE.\r\n\r\n19:42:49:23  19:42:53:05\r\n     L'\u00e9v\u00e9nement est comm\u00e9mor\u00e9\r\n          cette semaine.\r\n\r\n19:42:53:07  19:42:56:11\r\nPremier volet de notre s\u00e9rie ce soir,\r\n\r\n19:42:56:12  19:43:00:10\r\n        avec le t\u00e9moignage\r\n   du commentateur de l'\u00e9poque.\r\n\r\n19:43:01:12  19:43:06:17\r\n-A 87 ans, T.Stagno est un monstre\r\nsacr\u00e9 de la t\u00e9l\u00e9vision italienne.\r\n\r\n19:43:06:19  19:43:10:11\r\n  C'est la voix du premier pas\r\n    de l'homme sur la Lune,\r\n\r\n19:43:10:12  19:43:16:16\r\n   et c'est lui qui a comment\u00e9\r\n la signature du trait\u00e9 de Rome.\r\n\r\n19:43:16:22  19:43:19:11\r\n -Cette salle, qui m'est toujours\r\n\r\n19:43:19:12  19:43:22:01\r\n apparue immense les autres fois,\r\n\r\n19:43:22:03  19:43:25:17\r\n    m'a sembl\u00e9e toute petite, \r\n   elle \u00e9tait pleine \u00e0 craquer.\r\n\r\n19:43:25:19  19:43:27:22\r\n Tout le monde passait devant moi.\r\n\r\n19:43:28:00  19:43:29:23\r\n  Les gens m'ont emp\u00each\u00e9 de voir\r\n\r\n19:43:30:01  19:43:33:04\r\n    les images de la signature\r\n        pendant le direct.\r\n\r\n19:43:33:09  19:43:35:16\r\n-C'est dans la salle des Horaces\r\n        et des Curiaces\r\n\r\n19:43:35:18  19:43:37:10\r\n   que la signature a eu lieu.\r\n\r\n19:43:37:11  19:43:40:07\r\n       Un lieu monumental\r\nqui raconte la naissance de Rome,\r\n\r\n19:43:40:09  19:43:42:13\r\n          des fresques\r\n   flanqu\u00e9es d'\u00e9normes statues\r\n\r\n19:43:42:15  19:43:45:00\r\ndes papes Urbain VIII et Innocent X.\r\n\r\n19:43:45:05  19:43:50:05\r\n  -Ces statues, qui \"b\u00e9nissaient\"\r\nla signature des trait\u00e9s a fait dire\r\n\r\n19:43:50:07  19:43:54:13\r\n       aux mauvais penseurs\r\nqu'une conspiration des catholiques\r\n\r\n19:43:54:15  19:43:57:11\r\n     se cachait derri\u00e8re cela,\r\n       ou pire, du Vatican.\r\n\r\n19:43:57:16  19:44:02:05\r\n-Tito Stagno affirme n'avoir jamais\r\n  oubli\u00e9 le geste des six hommes\r\n\r\n19:44:02:07  19:44:05:04\r\nqui ont li\u00e9 le destin de leurs pays.\r\n\r\n19:44:05:09  19:44:11:03\r\n -Tous avaient compris le message,\r\n     l'\u00e9lan des pr\u00e9d\u00e9cesseurs\r\n\r\n19:44:11:05  19:44:16:05\r\n qui avaient propos\u00e9 les premi\u00e8res \r\ntentatives d'unification de l'Europe\r\n\r\n19:44:16:07  19:44:20:12\r\n      juste apr\u00e8s la guerre.\r\n\r\n19:44:20:17  19:44:25:10\r\n      -L'histoire raconte que\r\nquelques heures avant la signature,\r\n\r\n19:44:25:11  19:44:30:20\r\n l'Allemagne exige que ces trait\u00e9s\r\n\u00e9crits en fran\u00e7ais soient traduits.\r\n\r\n19:44:31:02  19:44:33:15\r\n    -Ils n'avaient pas le temps\r\n\r\n19:44:33:17  19:44:36:12\r\n   de le traduire et l'imprimer,\r\n\r\n19:44:36:14  19:44:40:03\r\n   donc ils ont mis la premi\u00e8re\r\n       et la derni\u00e8re page\r\n\r\n19:44:40:05  19:44:43:21\r\n  et un tas de feuilles blanches\r\n         entre les deux.\r\n\r\n19:44:43:23  19:44:48:18\r\n      Ils ont sign\u00e9 des trait\u00e9s\r\ninexistants et personne ne le savait.\r\n\r\n19:44:48:20  19:44:52:11\r\n     Ce jour-l\u00e0, j'ai conclu \r\n    mon commentaire en disant:\r\n\r\n19:44:52:11  19:44:56:12\r\n\"A partir d'aujourd'hui, nous faisons\r\n  partie de la famille europ\u00e9enne.\"\r\n\r\n19:44:56:14  19:45:00:09\r\n       Une phrase \u00e9mouvante.\r\n\r\n19:45:02:11  19:45:06:08\r\n             -Rome,\r\nchoisie pour \u00e9viter les jalousies\r\n\r\n19:45:06:10  19:45:12:01\r\nentre la France et l'Allemagne, fut\r\ncapitale de l'Europe pour un jour.\r\n\r\n19:45:13:17  19:45:15:23\r\n      -Isabelle Ory, bonsoir.\r\n\r\n19:45:16:01  19:45:20:16\r\n       La nostalgie d'abord\r\n     en regardant ces images.\r\n\r\n19:45:20:18  19:45:23:20\r\n  1957: la Rome de la dolce vita,\r\n      les Trente Glorieuses,\r\n\r\n19:45:23:22  19:45:27:20\r\net les grandes figures politiques.\r\n\r\n19:45:28:00  19:45:31:22\r\n           C'est loin ?\r\n\r\n19:45:32:02  19:45:37:12\r\n   -Oui, il y a de la nostalgie.\r\n\r\n19:45:37:16  19:45:41:17\r\n          C'est surtout\r\n  parce qu'il manque aujourd'hui\r\n\r\n19:45:41:21  19:45:46:09\r\n des hommes et des femmes d'Etat.\r\n\r\n19:45:46:12  19:45:52:11\r\n             On pense\r\n au chancelier allemand Adenauer.\r\n\r\n19:45:57:00  19:45:59:11\r\n    Il a compris que son avenir\r\n\r\n19:45:59:16  19:46:04:00\r\n   passait par la r\u00e9conciliation\r\n          avec la France.\r\n\r\n19:46:04:04  19:46:10:02\r\n  On pense aussi \u00e0 Mitterrand qui\r\naccepte la r\u00e9unification allemande.\r\n\r\n19:46:14:09  19:46:19:05\r\n    Et m\u00eame Margaret Thatcher \r\n   jouait le jeu communautaire.\r\n\r\n19:46:19:07  19:46:22:00\r\n  -Les g\u00e9n\u00e9rations bougent vite.\r\n\r\n19:46:22:02  19:46:28:13\r\nEn ce moment, deux pro-europ\u00e9ens ont\r\nle vent en poupe, Macron et Schulz.\r\n\r\n19:46:28:17  19:46:31:08\r\n            Ca marque ?\r\n\r\n19:46:31:11  19:46:37:09\r\n      -Oui, c'est surprenant.\r\n\r\n19:46:44:23  19:46:50:08\r\n     Macron fait une campagne\r\n    ouvertement pro-europ\u00e9enne\r\n\r\n19:46:50:12  19:46:53:11\r\n et malgr\u00e9 \u00e7a, il est le chouchou.\r\n\r\n19:46:53:15  19:46:57:11\r\nDans un paysage politique europ\u00e9en\r\n\r\n19:46:57:15  19:47:04:11\r\n   o\u00f9 la plupart des dirigeants\r\n ont l'Europe hostile ou honteuse,\r\n\r\n19:47:07:08  19:47:09:12\r\n         Macron et Schultz\r\n      sont un peu des aliens.\r\n\r\n19:47:09:16  19:47:11:12\r\n              -Merci.\r\n\r\n19:47:12:13  19:47:14:17\r\n L'Europe a beaucoup de probl\u00e8mes.\r\n\r\n19:47:14:19  19:47:17:20\r\nBerlin hausse le ton face \u00e0 Erdogan\r\n  qui traitait A.Merkel de nazie.\r\n\r\n19:47:17:22  19:47:19:17\r\nCette derni\u00e8re s'exprimait \u00e0 Hanovre.\r\n\r\n19:47:19:19  19:47:22:11\r\n     Elle ne tol\u00e9rera pas que\r\n tous les tabous soient enfreints,\r\n\r\n19:47:22:12  19:47:25:07\r\n     et agite la possibilit\u00e9\r\n   d'une interdiction de parole\r\n\r\n19:47:25:09  19:47:28:22\r\n      des responsables turcs\r\n     en meeting en Allemagne.\r\n\r\n19:47:29:18  19:47:35:17\r\n Le Pr\u00e9sident Erdogan en conflit \r\n avec l'Allemagne ou les Pays-Bas\r\n\r\n19:47:35:19  19:47:40:06\r\n   pourrait ouvrir les vannes de\r\nla migration que son pays contr\u00f4le.\r\n\r\n19:47:40:08  19:47:43:12\r\n   Ce reportage montre le nombre\r\n       que cela repr\u00e9sente.\r\n\r\n19:47:44:00  19:47:45:20\r\n   -Des immeubles abandonn\u00e9s,\r\n\r\n19:47:45:22  19:47:48:21\r\n  des tentes \u00e0 c\u00f4t\u00e9 des champs\r\n      o\u00f9 ils travaillent.\r\n\r\n19:47:48:23  19:47:51:11\r\n       C'est la situation\r\n de milliers de r\u00e9fugi\u00e9s syriens\r\n\r\n19:47:51:13  19:47:53:12\r\napr\u00e8s des ann\u00e9es pass\u00e9es en Turquie.\r\n\r\n19:47:53:14  19:47:55:23\r\n      Ce fragile \u00e9quilibre\r\n       est mis en danger.\r\n\r\n19:47:56:01  19:48:00:01\r\n           A Torbali,\r\n 120 familles ont \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9es.\r\n\r\n19:48:00:07  19:48:03:01\r\n   -Les gendarmes leur ont donn\u00e9\r\n\r\n19:48:03:03  19:48:06:00\r\n3 jours pour louer des appartements.\r\n\r\n19:48:06:02  19:48:09:11\r\n       Sinon, ils seraient\r\n    reconduits \u00e0 la fronti\u00e8re.\r\n\r\n19:48:09:15  19:48:13:05\r\n-Trois familles ont trouv\u00e9 refuge\r\n       dans cette maison.\r\n\r\n19:48:13:07  19:48:18:13\r\nAdna \u00e9voque un climat de tension qui\r\nles emp\u00eache de t\u00e9moigner librement.\r\n\r\n19:48:18:18  19:48:20:19\r\n  -Certains ont rejoint le centre\r\n\r\n19:48:20:21  19:48:24:15\r\nde la ville, d'autres ont disparu.\r\n\r\n19:48:24:17  19:48:27:11\r\n         -Les familles\r\n   viennent grossir les rangs\r\n\r\n19:48:27:13  19:48:30:05\r\n des quartiers syriens \u00e0 Izmir.\r\n\r\n19:48:30:07  19:48:34:16\r\nEn cinq ans, ce quartier est devenu\r\n\r\n19:48:34:18  19:48:38:07\r\n         la base arri\u00e8re\r\n    du commerce des passeurs.\r\n\r\n19:48:38:09  19:48:41:18\r\n         Mahmoud refuse\r\n  de nous parler en pleine rue.\r\n\r\n19:48:41:23  19:48:46:05\r\n   -On est au centre de Basmane.\r\n\r\n19:48:46:07  19:48:50:11\r\nIci vivent 70'000 r\u00e9fugi\u00e9s syriens.\r\n\r\n19:48:50:15  19:48:54:10\r\n    -Le prix moyen des loyers\r\n        est de 120 euros.\r\n\r\n19:48:54:11  19:48:59:03\r\n    Employ\u00e9s dans les usines,\r\nla construction, la restauration,\r\n\r\n19:48:59:05  19:49:04:10\r\nles Syriens sont pay\u00e9s moiti\u00e9 moins\r\n        que les indig\u00e8nes.\r\n\r\n19:49:04:15  19:49:09:01\r\n         -Le gouvernement\r\nveut leur rendre la vie impossible.\r\n\r\n19:49:09:03  19:49:12:17\r\n       Avec une vie normale,\r\n      ils ne partiraient pas.\r\n\r\n19:49:12:23  19:49:17:14\r\n  -Ibrahim \u00e9tait venu chercher\r\nune vie normale pour sa famille.\r\n\r\n19:49:17:20  19:49:21:16\r\n     -Il a demand\u00e9 \u00e0 son fils\r\n  de dessiner ce qu'il souhaite.\r\n\r\n19:49:21:18  19:49:25:14\r\n     Il a dessin\u00e9 une maison.\r\n\r\n19:49:25:20  19:49:30:10\r\n   -Le fils d'Ibrahim, 9 ans,\r\n      ne sait pas \u00e9crire.\r\n\r\n19:49:30:15  19:49:34:01\r\n-Ils savent qu'il n'y a pas de futur.\r\n\r\n19:49:34:03  19:49:36:11\r\n   Alors, laissez-nous partir !\r\n\r\n19:49:36:12  19:49:43:20\r\n Si la fronti\u00e8re ouvre, vous aurez\r\n  1,5 mio de r\u00e9fugi\u00e9s en un mois.\r\n\r\n19:49:44:02  19:49:47:10\r\n     -Depuis d\u00e9but f\u00e9vrier,\r\n\r\n19:49:47:11  19:49:52:01\r\non compte 1'400 nouvelles arriv\u00e9es\r\n      sur les \u00eeles grecques.\r\n\r\n19:49:52:13  19:49:56:05\r\n           -On a parl\u00e9\r\n    des \u00e9lections valaisannes.\r\n\r\n19:49:56:07  19:49:59:05\r\n Le prochain rendez-vous cantonal\r\n         sera Neuch\u00e2tel.\r\n\r\n19:49:59:07  19:50:02:22\r\nLes Vert'lib\u00e9raux ont jou\u00e9 la carte\r\n      d'une soir\u00e9e originale.\r\n\r\n19:50:03:00  19:50:07:14\r\n     L'occasion pour A.Rebetez\r\n     de d\u00e9crocher des p\u00e9pites.\r\n\r\n19:50:09:14  19:50:13:22\r\n-Pas facile de faire parler de soi\r\n  dans une campagne \u00e9lectorale.\r\n\r\n19:50:14:00  19:50:17:01\r\n  Les Vert'lib\u00e9raux neuch\u00e2telois\r\n\r\n19:50:17:03  19:50:22:11\r\n      ont invit\u00e9 les candidats\r\ndes autres partis \u00e0 unesilent party.\r\n\r\n19:50:22:13  19:50:26:17\r\nJe n'avais jamais vu des adversaires\r\n politiques faire la f\u00eate ensemble.\r\n\r\n19:50:26:19  19:50:28:20\r\n       Voyons si \u00e7a marche.\r\n\r\n19:50:29:02  19:50:32:11\r\nNous sommes aux Bains des Dames,\r\n     voici l'organisateur.\r\n\r\n19:50:32:17  19:50:33:23\r\n           -Une m'a dit:\r\n\r\n19:50:34:01  19:50:36:19\r\n    \"Faisons unesilent party.\"\r\n\r\n19:50:36:21  19:50:42:19\r\nJ'ai r\u00e9fl\u00e9chi: c'est la seule f\u00eate\r\n   o\u00f9 vous pouvez vous parler.\r\n\r\n19:50:43:01  19:50:46:05\r\n        -Pourquoi inviter\r\n   ses adversaires politiques ?\r\n\r\n19:50:46:07  19:50:48:10\r\n   -On est les seuls \u00e0 le faire.\r\n\r\n19:50:48:15  19:50:52:04\r\n  -Voil\u00e0 les trois socialistes\r\n        du gouvernement.\r\n\r\n19:50:52:06  19:50:56:20\r\nEmbrassades, puis descente au bar\r\n        retrouver un PLR.\r\n\r\n19:50:57:02  19:51:00:11\r\n       -Bonjour, coll\u00e8gue !\r\n\r\n19:51:00:16  19:51:05:07\r\n     -Le public est m\u00e9lang\u00e9.\r\n\r\n19:51:05:11  19:51:07:11\r\n     -Pourquoi \u00eates-vous l\u00e0 ?\r\n\r\n19:51:07:12  19:51:10:20\r\n  -Pour voir du monde et danser.\r\n\r\n19:51:10:22  19:51:16:19\r\n     -Ma copine est candidate.\r\n      -On vient pour la DJ !\r\n\r\n19:51:16:21  19:51:22:21\r\n     -On conna\u00eet mieux le bar\r\n     que les Vert'lib\u00e9raux !\r\n\r\n19:51:23:03  19:51:26:22\r\n-Entre adversaires, \u00e7a fraternise.\r\n\r\n19:51:27:04  19:51:29:12\r\n   -On cr\u00e9e des liens d'amiti\u00e9.\r\n\r\n19:51:29:14  19:51:32:12\r\n    -On n'est pas des ennemis.\r\n\r\n19:51:32:14  19:51:35:04\r\n       On reste des humains.\r\n\r\n19:51:35:10  19:51:38:21\r\n   -Chacun choisit sa musique.\r\n\r\n19:51:38:23  19:51:45:14\r\n A labattle,un PLR et un Vert se\r\ntransforment en DJ pour s'affronter.\r\n\r\n19:51:45:20  19:51:53:12\r\n    -Laurent Favre sur le bleu,\r\n    Fabien Fivaz sur le rouge !\r\n\r\n19:51:53:17  19:51:56:06\r\n     -Ils sont o\u00f9 les bleus ?\r\n\r\n19:51:56:08  19:52:00:18\r\n  -Lady, lady, lady, lady, lady\r\n\r\n19:52:00:20  19:52:04:15\r\n  -Monsieur Fivaz, vous \u00e9coutez \r\n  ce que fait votre adversaire ?\r\n\r\n19:52:04:17  19:52:06:14\r\n            -Toujours.\r\n\r\n19:52:06:19  19:52:08:23\r\n  -Et lui, quel est son style ?\r\n\r\n19:52:09:01  19:52:10:19\r\n           -Vieux rock.\r\n\r\n19:52:10:21  19:52:13:16\r\n   Apr\u00e8s, on passera de la soul.\r\n\r\n19:52:13:18  19:52:15:11\r\n      -Quel est le meilleur ?\r\n\r\n19:52:15:13  19:52:17:22\r\n            -Le rouge !\r\n\r\n19:52:18:04  19:52:22:00\r\n   -Soudain, la carte supr\u00eame.\r\n\r\n19:52:22:02  19:52:30:16\r\n              YMCA\r\n         Village people\r\n\r\n19:52:30:18  19:52:34:00\r\n    A la fin de la bataille,\r\n       petit d\u00e9briefing.\r\n\r\n19:52:34:05  19:52:38:17\r\n   -Il voulait finir par \"YMCA\"\r\n   et c'est moi qui l'ai mise.\r\n\r\n19:52:38:23  19:52:43:10\r\n       -M. Fivaz a \u00e9t\u00e9 bon.\r\n\r\n19:52:43:11  19:52:46:04\r\n      Chacun ses comp\u00e9tences.\r\n\r\n19:52:46:10  19:52:49:13\r\n         -Fin de soir\u00e9e,\r\n      les coeurs s'ouvrent.\r\n\r\n19:52:49:15  19:52:52:02\r\n   Il veut vraiment \u00eatre \u00e9lu ?\r\n\r\n19:52:52:08  19:52:54:16\r\n          -On en a parl\u00e9.\r\n\r\n19:52:54:18  19:52:57:14\r\n   Pour ta famille, t'es jeune,\r\n\r\n19:52:57:16  19:53:01:18\r\n un enfant jeune: se faire la vie\r\n     d'un conseiller d'Etat,\r\n\r\n19:53:01:20  19:53:04:00\r\n       c'est pas un cadeau !\r\n\r\n19:53:04:06  19:53:07:05\r\n           -Vous pensez\r\n   \u00e0 vos enfants de 2 et 6 ans ?\r\n\r\n19:53:07:07  19:53:09:12\r\n       -Oui, tous les jours.\r\n\r\n19:53:09:14  19:53:12:03\r\n   Quand je les vois, je me dis\r\n\r\n19:53:12:05  19:53:14:21\r\n  que je vais continuer comme \u00e7a.\r\n\r\n19:53:14:23  19:53:18:06\r\n       Les autres me disent:\r\n       \"Ca ne va pas aller.\"\r\n\r\n19:53:18:08  19:53:20:03\r\n             On verra.\r\n\r\n19:53:20:09  19:53:23:01\r\n  -Faut donc pas voter pour toi ?\r\n\r\n19:53:23:07  19:53:27:02\r\n         -Pour mobiliser\r\nen faveur de la Marche des femmes,\r\n\r\n19:53:27:04  19:53:29:20\r\nles jeunes socialistes al\u00e9maniques\r\n\r\n19:53:29:22  19:53:34:08\r\n        ont tweet\u00e9 une photo\r\no\u00f9 elles br\u00fblent leur soutien-gorge.\r\n\r\n19:53:34:10  19:53:37:19\r\n      Cette photo courageuse\r\n        a eu douzelike !\r\n\r\n19:53:37:21  19:53:41:22\r\n    Douzelikeen quatre jours:\r\n       le d\u00e9but d'un buzz ?\r\n\r\n19:53:42:04  19:53:46:15\r\n   Alain Berset a eu sa victoire\r\n   sur la r\u00e9forme des retraites.\r\n\r\n19:53:46:17  19:53:49:00\r\n    Tout s'est jou\u00e9 \u00e0 une voix.\r\n\r\n19:53:49:02  19:53:53:23\r\n       Regardez son attitude\r\n          quand il gagne.\r\n\r\n19:53:57:00  19:53:59:11\r\n Pas un sourire, le visage grave.\r\n\r\n19:53:59:13  19:54:04:10\r\n  Il refoule tous ses sentiments.\r\n\r\n19:54:04:11  19:54:08:13\r\n     Laisser \u00e9clater sa joie,\r\n ce serait humilier l'adversaire.\r\n\r\n19:54:08:15  19:54:11:22\r\n           Il contr\u00f4le.\r\n\r\n19:54:12:05  19:54:15:19\r\n   Christophe Darbellay a gagn\u00e9.\r\n\r\n19:54:15:21  19:54:21:17\r\n        Il r\u00e9p\u00e8te toujours \r\n        les m\u00eames formules.\r\n\r\n19:54:21:19  19:54:26:23\r\n             -On a dit\r\n  que la voix de maman suffirait.\r\n\r\n19:54:27:05  19:54:29:12\r\n  -Et ce matin, sur La Premi\u00e8re.\r\n\r\n19:54:29:18  19:54:32:11\r\n          *-Il suffisait\r\n      de la voix de ma maman.\r\n\r\n19:54:32:17  19:54:36:11\r\n        -Dans les m\u00e9dias,\r\n   toujours \"la voix de maman\".\r\n\r\n19:54:36:17  19:54:39:21\r\n   C'est pratique, la famille !\r\n\r\n19:54:39:23  19:54:42:11\r\n     A la semaine prochaine !\r\n\r\n19:54:44:02  19:54:48:07\r\n           -Les Suisses\r\n  sont grands mangeurs de viande.\r\n\r\n19:54:48:09  19:54:51:03\r\n Ce lundi est un jour sans viande\r\n\r\n19:54:51:05  19:54:56:04\r\n            marqu\u00e9 par\r\nplusieurs organisations militantes.\r\n\r\n19:54:56:10  19:54:59:18\r\n        Combien de viande\r\n     les Suisses consomment ?\r\n\r\n19:54:59:20  19:55:03:13\r\n-Plut\u00f4t pas mal, selon les chiffres\r\n    de l'organisation fa\u00eeti\u00e8re\r\n\r\n19:55:03:15  19:55:06:04\r\n        des professionnels\r\n      de la viande en Suisse.\r\n\r\n19:55:06:06  19:55:09:10\r\n  En 2015, la moyenne se situait\r\n    \u00e0 51,3 kilos par personne,\r\n\r\n19:55:09:11  19:55:11:07\r\n soit pr\u00e8s d'un kilo par semaine.\r\n\r\n19:55:11:09  19:55:14:02\r\n       C'est beaucoup moins\r\n        qu'il y a 30 ans.\r\n\r\n19:55:14:04  19:55:17:11\r\n       En 1987, on estimait\r\nla consommation moyenne \u00e0 71 kilos,\r\n\r\n19:55:17:13  19:55:20:13\r\n  puis elle a chut\u00e9 \u00e0 53,2 kilos.\r\n\r\n19:55:20:15  19:55:25:10\r\n    Depuis elle reste stable,\r\nvariant peu d'une ann\u00e9e \u00e0 l'autre.\r\n\r\n19:55:25:11  19:55:28:08\r\n         -Le v\u00e9g\u00e9tarisme,\r\n       est-ce que \u00e7a prend ?\r\n\r\n19:55:28:10  19:55:33:08\r\n       -On en parle beaucoup,\r\nmais la part de v\u00e9g\u00e9tariens en Suisse\r\n\r\n19:55:33:10  19:55:36:10\r\n  est aujourd'hui estim\u00e9e \u00e0 5 %.\r\n\r\n19:55:36:11  19:55:40:15\r\nC'est plus qu'en France, mais moins\r\n qu'en Allemagne ou en Angleterre,\r\n\r\n19:55:40:17  19:55:44:11\r\n et deux fois moins qu'en Italie,\r\n   o\u00f9 on flirte avec les 10 %.\r\n\r\n19:55:44:11  19:55:47:15\r\n   Il est plus ais\u00e9 de trouver \r\n   des alternatives \u00e0 la viande\r\n\r\n19:55:47:17  19:55:51:14\r\n dans les restaurants aujourd'hui,\r\n notamment dans les plats du jour.\r\n\r\n19:55:51:16  19:55:55:17\r\n    Les enseignes v\u00e9g\u00e9tariennes\r\n    commencent \u00e0 se d\u00e9velopper.\r\n\r\n19:55:55:19  19:55:59:18\r\n Les pionniers se d\u00e9couvrent m\u00eame\r\n        de la concurrence\r\n\r\n19:55:59:20  19:56:03:01\r\n     du c\u00f4t\u00e9 des sp\u00e9cialistes\r\n          de la viande.\r\n\r\n19:56:04:07  19:56:07:12\r\n  -Tu prends un truc v\u00e9g\u00e9tarien ?\r\n              -Ouais.\r\n\r\n19:56:07:14  19:56:12:04\r\n-Emma, 15 ans, a modifi\u00e9 son r\u00e9gime\r\n    alimentaire il y a 18 mois.\r\n\r\n19:56:12:06  19:56:14:19\r\nFini les repas \u00e0 base de viande.\r\n\r\n19:56:14:21  19:56:17:14\r\n       Un choix personnel\r\n       m\u00fbrement r\u00e9fl\u00e9chi.\r\n\r\n19:56:17:20  19:56:19:20\r\n   -J'ai parl\u00e9 avec mon m\u00e9decin,\r\n\r\n19:56:19:22  19:56:21:23\r\n     mon p\u00e8re et mes cousines.\r\n\r\n19:56:22:01  19:56:24:19\r\n J'ai d\u00e9cid\u00e9 d'\u00eatre v\u00e9g\u00e9tarienne.\r\n\r\n19:56:24:21  19:56:29:01\r\n     Au d\u00e9but, c'\u00e9tait un test\r\n  et c'est devenu un mode de vie.\r\n\r\n19:56:29:07  19:56:31:06\r\n  -Des \u00e9volutions alimentaires\r\n\r\n19:56:31:08  19:56:32:16\r\n      qui n'ont pas \u00e9chapp\u00e9\r\n\r\n19:56:32:18  19:56:35:19\r\n      aux multinationales\r\n   de la restauration rapide.\r\n\r\n19:56:35:21  19:56:38:06\r\n    En Suisse, depuis un an, \r\n   hamburgers \u00e0 base de quinoa\r\n\r\n19:56:38:08  19:56:40:10\r\n           compl\u00e8tent\r\n   les menus de cette cha\u00eene.\r\n\r\n19:56:40:15  19:56:42:06\r\n       -On suit la demande.\r\n\r\n19:56:42:08  19:56:44:06\r\n   On regarde ce qu'il se passe\r\n\r\n19:56:44:08  19:56:47:01\r\n         dans le march\u00e9,\r\n     quelles sont lestrends.\r\n\r\n19:56:47:03  19:56:51:17\r\n   Comme le quinoa est appr\u00e9ci\u00e9,\r\non fait quelque chose dans ce sens.\r\n\r\n19:56:51:22  19:56:55:03\r\n    -Autre acteur important,\r\n      la soci\u00e9t\u00e9 Parsaco.\r\n\r\n19:56:55:05  19:56:58:21\r\nAvec 20 restaurants et 400 employ\u00e9s,\r\n\r\n19:56:58:23  19:57:03:07\r\n      il a b\u00e2ti son succ\u00e8s\r\nsur les hamburgers et le poulet.\r\n\r\n19:57:03:09  19:57:06:13\r\n     Depuis quelques mois,\r\n  la soci\u00e9t\u00e9 s'est diversifi\u00e9e\r\n\r\n19:57:06:15  19:57:10:12\r\n   en ouvrant des restaurants\r\n v\u00e9g\u00e9tariens, comme \u00e0 Lausanne.\r\n\r\n19:57:10:17  19:57:13:03\r\n -Aux USA, vous avez une explosion\r\n\r\n19:57:13:05  19:57:15:23\r\n      d'offres v\u00e9g\u00e9tariennes\r\n\r\n19:57:16:01  19:57:18:09\r\n     dans les grandes villes.\r\n\r\n19:57:18:11  19:57:25:00\r\n   C'est une tendance qui arrive\r\n     en Suisse et qui restera.\r\n\r\n19:57:25:06  19:57:28:11\r\n       -Tendance confirm\u00e9e\r\n   par les nouvelles habitudes\r\n\r\n19:57:28:13  19:57:32:11\r\n   des consommateurs romands,\r\n    qui se laissent tenter.\r\n\r\n19:57:32:12  19:57:36:23\r\n    Qu'ils soient strictement\r\n       v\u00e9g\u00e9tariens ou pas.\r\n\r\n19:57:37:01  19:57:41:19\r\n  -Je pourrais vivre sans manger \r\n de la viande, mais j'aime varier.\r\n\r\n19:57:41:21  19:57:48:06\r\n-Je trouve int\u00e9ressant, plus naturel.\r\n\r\n19:57:48:08  19:57:56:14\r\n-Poisson, viande, on en mange moins\r\n      mais de bonne qualit\u00e9.\r\n\r\n19:57:56:20  19:58:01:15\r\n-Malgr\u00e9 le succ\u00e8s de cette cuisine,\r\n seuls une dizaine de restaurants\r\n\r\n19:58:01:17  19:58:05:04\r\n       font la part belle\r\naux plats v\u00e9g\u00e9tariens ou v\u00e9ganes\r\n\r\n19:58:05:06  19:58:06:18\r\n       en Suisse romande.\r\n\r\n19:58:07:00  19:58:09:11\r\n -Ce n'est pas un essor fulgurant.\r\n\r\n19:58:09:12  19:58:12:08\r\n Ce n'est pas une nouvelle cuisine\r\n\r\n19:58:12:10  19:58:16:11\r\n    qui arrive tout d'un coup\r\n  et on voit les choses pousser.\r\n\r\n19:58:16:13  19:58:21:10\r\n  Selon nous, c'est une tendance\r\n      \u00e0 moyen ou long terme.\r\n\r\n19:58:22:03  19:58:26:05\r\n -Les regards se tournent vers \r\nle Buffet de la gare de Lausanne\r\n\r\n19:58:26:07  19:58:29:04\r\n           et le pari\r\n de la soci\u00e9t\u00e9 al\u00e9manique Tibits\r\n\r\n19:58:29:06  19:58:34:06\r\n          d'y installer\r\nun fast-food v\u00e9g\u00e9tarien d\u00e8s 2018.\r\n\r\n19:58:36:14  19:58:39:08\r\n    -La chor\u00e9graphe am\u00e9ricaine\r\n          Trisha Brown,\r\n\r\n19:58:39:10  19:58:42:18\r\n figure de la danse contemporaine,\r\n       est d\u00e9c\u00e9d\u00e9e \u00e0 80 ans.\r\n\r\n19:58:42:20  19:58:47:15\r\nElle a marqu\u00e9 les m\u00e9moires en dansant\r\n     sur les toits de New-York,\r\n\r\n19:58:47:17  19:58:50:17\r\n      et en amenant la danse\r\n         dans les mus\u00e9es.\r\n\r\n19:58:51:05  19:58:54:12\r\nOn termine ce journal par la finale\r\n       livr\u00e9e \u00e0 Indian Wells\r\n\r\n19:58:54:14  19:58:56:03\r\n       par les deux Suisses.\r\n\r\n19:58:56:05  19:58:59:14\r\n         Du beau tennis,\r\n     puis un \u00e9change \u00e9tonnant\r\n\r\n19:58:59:16  19:59:05:01\r\nentre vieux copains qui se chambrent\r\n lors de la c\u00e9r\u00e9monie protocolaire.\r\n\r\n19:59:07:04  19:59:12:06\r\n -Federer semble tel le bon vin\r\n  s'am\u00e9liorer en vieillissant.\r\n\r\n19:59:12:08  19:59:16:07\r\n A 35 ans, il devient le plus vieux\r\nvainqueur d'un tournoi Masters 1000,\r\n\r\n19:59:16:09  19:59:19:08\r\n       les plus importants\r\n     apr\u00e8s les Grand Chelem.\r\n\r\n19:59:19:10  19:59:24:01\r\n   La balle de match dit tout de\r\nl'\u00e2pret\u00e9 de la lutte avec Wawrinka.\r\n\r\n19:59:24:03  19:59:27:00\r\n           Le Vaudois\r\n n'a pas pu contenir ses larmes\r\n\r\n19:59:27:02  19:59:31:23\r\n            au moment\r\n   de f\u00e9liciter son vainqueur.\r\n\r\n19:59:32:04  19:59:34:10\r\n               Emu\r\n       -I would like to...\r\n\r\n19:59:34:11  19:59:39:21\r\n       La foule l'acclame\r\n\r\n19:59:52:12  19:59:55:15\r\n   -Le respect entre les deux\r\n          est \u00e9vident.\r\n\r\n19:59:55:17  20:00:00:05\r\n     L'admiration de Wawrinka\r\npour son a\u00een\u00e9 est tout sauf feinte.\r\n\r\n20:00:00:10  20:00:02:12\r\n   -Il a \u00e9lev\u00e9 son niveau de jeu\r\n\r\n20:00:02:14  20:00:04:14\r\n   dans les moments importants.\r\n\r\n20:00:04:16  20:00:07:15\r\n     Il m'a mis sous pression.\r\n\r\n20:00:07:17  20:00:12:22\r\n     J'ai eu quelques occases\r\n     mais il \u00e9tait plus fort.\r\n\r\n20:00:13:04  20:00:16:14\r\n-Federer plus fort que tous en 2017.\r\n\r\n20:00:16:16  20:00:24:18\r\n Le B\u00e2lois peut caresser le r\u00eave\r\n de redevenir num\u00e9ro un mondial.\r\n\r\n20:00:25:01  20:00:27:20\r\n-Je suis venu ici la premi\u00e8re fois\r\n\r\n20:00:27:22  20:00:29:14\r\n       il y a dix-sept ans.\r\n\r\n20:00:29:16  20:00:35:08\r\n  Y revenir en tant que vainqueur\r\n          est incroyable.\r\n\r\n20:00:35:13  20:00:41:11\r\n         -Roger Federer\r\n est de retour sur sa plan\u00e8te !\r\n\r\n20:00:44:04  20:00:47:18\r\n-Ce soir la m\u00e9t\u00e9o suivie de \"TTC\".\r\n\r\n20:00:47:20  20:00:51:14\r\n    Reportage sur les personnes\r\n    qui ne paient pas d'imp\u00f4ts\r\n\r\n20:00:51:16  20:00:53:18\r\n   dans un canton comme Gen\u00e8ve.\r\n\r\n20:00:53:20  20:00:57:08\r\n  Tr\u00e8s belle soir\u00e9e et \u00e0 demain.\r\n\r\n20:00:57:10  20:01:02:06\r\n    SOUS-TITRAGE SWISS TXT:\r\nJ.Cloux, R.Katiyunguruza, M.Pisino\r\n  C.Mohnhaupt, J.Robert-Charrue\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT030326\r\nDate de transcription : 15-JAN-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:02:17 > 0:03:29) [89%] : \r\nMesdames, messieurs, bonsoir et merci d'\u00eatre avec nous, voici les titres de ce lundi 20 mars le patron du FBI contredit Donald Trump il n'a pas d'informations sur des \u00e9coutes qu'il aurait vis\u00e9, il confirme en revanche une enqu\u00eate sur les Liens entre des membres de l'\u00e9quipe Trump et Moscou, le r\u00e9veil est rude pour l'UDC Exit Oskar Freysinger en Valais, le parti n'a plus quand, seul repr\u00e9sentant Romand dans les gouvernements cantonaux Oskar Freysinger garde pour l'instant, le silence, une semaine de comm\u00e9morations d\u00e9butent pour l'Europe, mars 57, le trait\u00e9 de Rome, c'\u00e9tait les 30 glorieuses, les p\u00e8res de l'Europe, Isabelle Ory \u00e0 Bruxelles dira la nostalgie mais aussi un fr\u00e9missement europ\u00e9en qui a lieu avec Emmanuel Macron en France, Martin Schulz, en Allemagne, le Suisse ach\u00e8te un kilo de viande chaque semaine mais la mode v\u00e9g\u00e9tarienne grandit m\u00eame des fast- Food joue de ce registre, on verra comment nos habitudes \u00e9voluent et puis la finale suisse tellement savoureuse \u00e0 Indian Wells, la victoire de Federer et cet \u00e9change comment entre vieux copains qui se chambrent Stan traite, je cite : Roger Federer de connard, lequel le remercie pour le compliment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:03:31 > 0:03:57) [88%] : \r\nL'\u00e9v\u00e9nement mont\u00e9 tout ce qu'il y a d'inou\u00ef dans la pr\u00e9sidence Trump le pr\u00e9sident des \u00c9tats-Unis et le renseignement am\u00e9ricain de puissance r\u00e8gle le rapport de force au grand jour ces derni\u00e8res heures encore Donald Trump a multipli\u00e9 les tweets il affirme qu'Obama l'avait fait \u00e9couter, il d\u00e9nonce l'accusation de Liens russe dirig\u00e9e contre son \u00e9quipe, or, sur ces 2 points, le patron du FBI livrent des avis tr\u00e8s diff\u00e9rents : Pierre Gobet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:03:58 > 0:04:16) [90%] : \r\nJames Comey, l'homme vers lequel toute l'Am\u00e9rique se tourne pour s\u00e9parer le faux du vrai la rumeur d'effet, le directeur du FBI, devant une commission du Congr\u00e8s tout \u00e0 l'heure, premi\u00e8res questions les accusations lanc\u00e9es par Donald Trump, d'avoir \u00e9t\u00e9 mis sur \u00e9coute par son pr\u00e9d\u00e9cesseur, Barack Obama.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:04:16 > 0:04:27) [92%] : \r\nOui, \u00e0 propos des tweets du pr\u00e9sident \u00e0 propos d'une possible mise sous \u00e9coute par la pr\u00e9c\u00e9dente administration je n'ai aucune information qui viennent soutenir 7 8 et nous avons bien examiner cela au sein du FBI.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:04:27 > 0:04:37) [92%] : \r\nAutre \u00e9l\u00e9ment : les activit\u00e9s de cyberespionnage \u00e0 la Russie pour influencer le processus \u00e9lectoral, favoriser la candidature de Donald Trump.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:04:38 > 0:05:01) [95%] : \r\nLe FBI dans le cadre de sa mission de contre- espionnage, enqu\u00eate sur les tentatives du gouvernement russe d'interf\u00e9rer dans l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle de 2016, y compris sur tout lien entre des personnes li\u00e9es \u00e0 la campagne prenez et le gouvernement russe et le fait de savoir s'il y a eu une coordination entre la campagne et les efforts russes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:05:03 > 0:05:14) [94%] : \r\nLe directeur en reste l\u00e0, rien de plus concret pour l'instant, les r\u00e9publicains de la commission insistent eux sur les dommages caus\u00e9s par les fuites venant des services de renseignement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:05:14 > 0:05:30) [93%] : \r\nCette affaire est devenue une obsession ici \u00e0 Washington relancer aliment\u00e9e par Donald Trump lui- m\u00eame le prix \u00e0 payer une distraction d\u00e9sormais constante par rapport aux vraies priorit\u00e9s du pr\u00e9sident, la r\u00e9forme de la sant\u00e9 ou la baisse des imp\u00f4ts.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:05:31 > 0:05:42) [96%] : \r\nComme pour avoir le dernier mot le pr\u00e9sident r\u00e9agit sur Twitter alors que l'audition est encore en cours, l'un des messages une pique adress\u00e9e \u00e0 James Comey.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:05:43 > 0:05:55) [89%] : \r\nUBS n'\u00e9chappera pas \u00e0 son proc\u00e8s en France, les n\u00e9gociations pour trouver un accord \u00e9choue, UBS est accus\u00e9e d'avoir aid\u00e9 activement des dizaines de milliers de clients \u00e0 frauder le Fisc, Nicolas Ross\u00e9, leur Testu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:05:56 > 0:07:15) [92%] : \r\nLe dossier, UBS a proc\u00e8s de fraude fiscale d'une ampleur in\u00e9gal\u00e9e en France, on parle de 38000 clients 13 milliards d'avoir les 80 pourcent plus de 10 milliards ne sont pas d\u00e9clar\u00e9s l'affaire \u00e9clate en 2011 : une lettre anonyme d\u00e9nonce UBS qui d\u00e9marcheur et ill\u00e9galement des clients lors d'\u00e9v\u00e9nements mondains UBS France est mis en examen, on d\u00e9couvre les carnets du lait, du PS, cette double comptabilit\u00e9 manuelle utilis\u00e9s pour masquer les transactions des clients en 2013, c'est la maison m\u00e8re, qui est accus\u00e9 de d\u00e9marchage illicite et l'ann\u00e9e suivante, UBS doit payer une caution record de 1,1 milliard d'euros en 2015 on reparle de Raoul Weil ici avec son \u00e9pouse, lorsqu'il est innocent\u00e9 lors d'un proc\u00e8s aux \u00c9tats-Unis, l'ex- chef de la gestion de fortune d'UBS et mis en examen en France enfin, l'an dernier, cet homme, Nicolas Forissier, vont \u00e0 la banque d'\u00eatre mis en examen pour subordination de t\u00e9moins, l'ex- responsable de l'audit d'UBS a assur\u00e9 aux parlementaires fran\u00e7ais aux m\u00e9dias qu'UBS lui a propos\u00e9 de l'argent pour qu'il se taisent, le num\u00e9ro un mondial de la gestion de fortune \u00e0 essayer d'\u00e9viter un proc\u00e8s en trouvant un accord financier avec le parquet fran\u00e7ais qui aurait demand\u00e9 plus d'un milliard d'euros, une somme qui ne correspond pas au prix du march\u00e9, a d\u00e9clar\u00e9 la banque suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:07:17 > 0:07:44) [90%] : \r\nLe r\u00e9veil \u00e9tait rude ce matin pour l'UDC, le parti n'a plus qu'un seul ministre cantonal romans Pierre-Alain Schnegg \u00e0 Berne et la d\u00e9faite r\u00e9sonne dans tout le pays, regardez, ce dessin du jour sign\u00e9 Chappatte un peu trop de toupet par avoir mener \u00e0 une exclusion d'Oskar Freysinger les UDC semble devant un dilemme r\u00e9current, prendre le risque de se banaliser dans un gouvernement o\u00f9 le risque d'\u00eatre trop provocateur et finalement jug\u00e9 excessif David Berger.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:07:45 > 0:07:53) [88%] : \r\nLe silence, le soleil rieurs du Valais n'y change rien, Oskar Freysinger s'est rendu au bureau ce matin mais le ministre se mure toujours dans le silence.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:07:55 > 0:08:12) [85%] : \r\nBien \u00e9coutez c'est quelque chose qui a \u00e9t\u00e9 convenu entre entre lui et sa famille et le parti en cas de de non- \u00e9lection le parti communiquerai, c'est vrai, qu'est ce qu'un fr\u00e8re d'une personnalit\u00e9 qui a pris une place mais qui \u00e9tait une place qui a \u00e9t\u00e9 libre hein dans le dans le panorama politique aujourd'hui on lui demande de rende son tablier, c'est pas tr\u00e8s agr\u00e9able.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:08:12 > 0:08:19) [95%] : \r\nLe silence loin de la faconde du personnage acrobates de la parole publique depuis qu'il a cr\u00e9\u00e9 l'UDC valaisanne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:08:19 > 0:08:30) [85%] : \r\nIl vous fallait une arme pour vous battre une arme nouvelle forg\u00e9e dans le m\u00e9tal de l'impossible est qu'est ce que vous avez-vous que les autres n'ont pas pourquoi il faut vous savez j'ai une c\u00f4te cheval c'est toujours.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:08:30 > 0:08:36) [92%] : \r\nSi Oskar Freysinger, les bons mots le disputent aux r\u00e9flexions sur le destin des civilisations, il n'a pas senti le vent tourner.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:08:36 > 0:08:41) [81%] : \r\nBon, pas est-ce que vous saurez \u00eatre plus mod\u00e9r\u00e9, plus int\u00e9grateur \u00e9videmment.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:08:42 > 0:08:59) [88%] : \r\nIl a un tr\u00e8s bon bilan au niveau de son d\u00e9partement, donc on ne peut pas lui reprocher d'avoir fait du mauvais travail, mais peut-\u00eatre que les gens qu'il aimait le l'Oscar l'Oscar de tous les jours, trouv\u00e9 qu'il \u00e9tait trop coll\u00e9giale, puis ce qui \u00e9tait au niveau du gouvernement le trouvait assez coll\u00e9giale et peut-\u00eatre que \u00e7a a d\u00e9\u00e7u beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:08:59 > 0:09:21) [88%] : \r\nR\u00e9ussir au sein de l'ex\u00e9cutif, toute la difficult\u00e9 des UDC Romand Yvan Perrin, vaincu par l'\u00e9puisement \u00e0 Neuch\u00e2tel, Jean-Charles Legrix, \u00e9lu puis battu \u00e0 La Chaux-de-Fonds l'\u00e9lection rat\u00e9e de St\u00e9phane Peiry \u00e0 Fribourg, un seul ministre francophone reste aux affaires, le Bernois Pierre-Alain Schnegg \u00e9ject\u00e9 en Valais Oskar Freysinger reste vice- pr\u00e9sident de l'UDC suisse et son parti, le soutien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:09:22 > 0:09:27) [94%] : \r\nMonsieur Freysinger est un tr\u00e8s bon strat\u00e8ge, il va pouvoir nous aider et j'esp\u00e8re qu'il va le faire, qui va rester \u00e0 nos c\u00f4t\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:09:27 > 0:09:30) [99%] : \r\nMais le principal int\u00e9ress\u00e9 devrait tourner la page.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:09:30 > 0:09:38) [89%] : \r\nJe pense pas qu'il a \u00e9crit, \u00e7a va \u00eatre, ce matin, il est pas press\u00e9 de tout arr\u00eater, mais je crois qu'il a envie de passer \u00e0 autre chose et le mandat UDC suisse Ramid c\u00f4t\u00e9 aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:09:38 > 0:09:44) [85%] : \r\nOmnipr\u00e9sent et depuis hier totalement absents seul Oskar Freysinger, c'est si \u00e7a durera longtemps.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:09:45 > 0:09:59) [91%] : \r\nOn l'a vu hier dans ce journal, la surprise de ces \u00e9lections valaisannes c'est le PLR Fr\u00e9d\u00e9ric Favre il doit son succ\u00e8s \u00e0 l'appui, puissant du PDC, il est conseiller d'\u00c9tat, \u00e0 37 ans il \u00e9tait il y a quelques mois encore inconnu Claudine Gaillard Torrent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:10:00 > 0:10:11) [90%] : \r\nImperturbable, Fr\u00e9d\u00e9ric Favre a poursuivi son travail de chef RH, ce lundi, presque comme si de rien n'\u00e9tait, tandis que son papa lui l\u00e2che un trop- plein d'\u00e9motions apr\u00e8s la folle \u00e9lection de hier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:10:12 > 0:10:13) [93%] : \r\nVous voulez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:10:18 > 0:10:21) [86%] : \r\nComme on dit pour entra\u00eenant une expression \u00e0 la mode maintenant droit donc c'est d'autres.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:10:25 > 0:10:29) [83%] : \r\n\u00e7a sert \u00e0 rien de monter l\u00e0- haut pour lui demander des faveurs parce qu'\u00e0 sert \u00e0 rien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:10:31 > 0:10:36) [89%] : \r\nLe ton est donn\u00e9 : cet ancien champion de karat\u00e9 r\u00e9put\u00e9 dans le milieu pour son sang- froid, ne s'en lasse pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:10:36 > 0:10:52) [87%] : \r\nComptez j'\u00e9tais arbitre en ligne nationale de hockey sur glace : on apprend aussi \u00e9galement par le karat\u00e9 a plac\u00e9 un les \u00e9motions et les laisser s'exprimer au bon endroit au bon moment parce que des fois \u00e7a peut nous jouer des tours, et puis c'est ce j'ai cette capacit\u00e9-l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:10:52 > 0:11:03) [93%] : \r\nHier soir, Fr\u00e9d\u00e9ric Favre laisse \u00e9clater sa joie \u00e0 ses c\u00f4t\u00e9s, ceux qui ont oeuvr\u00e9 \u00e0 le faire conna\u00eetre, puisqu'il y a 8 mois, m\u00eame les militants de son parti ne savait pas qui il \u00e9tait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:11:03 > 0:11:16) [89%] : \r\nIl est mont\u00e9 en puissance, comme il l'a dit, est un inconnu qui est devenu connu et \u00e7a s'est concr\u00e9tis\u00e9 aujourd'hui, il est tr\u00e8s malin, tr\u00e8s fin, r\u00e9actif, il y a une un sportif d'\u00e9lite et je pense, c'est vraiment des qualit\u00e9s qui vont l'aider.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:11:16 > 0:11:24) [96%] : \r\nAuteur de plusieurs livres de management sur la gestion des \u00e9motions Fr\u00e9d\u00e9ric Favre s'est lanc\u00e9 dans les d\u00e9bats comme on monte sur un tatami et il a marqu\u00e9 des.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:11:24 > 0:11:29) [93%] : \r\nVoil\u00e0, merci Monsieur Freysinger c'est gentil maintenant si vous voulez tourner \u00e7a en d\u00e9rision, \u00e7a vous appartient, \u00e7a ne m'int\u00e9resse pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:11:29 > 0:11:34) [97%] : \r\nIl y a quelques mois, le pr\u00e9sident du PLR \u00e9taient d\u00e9j\u00e0 convaincus d'avoir d\u00e9nich\u00e9 un oiseau rare.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:11:34 > 0:11:39) [91%] : \r\nMoi je le consid\u00e8re comme une v\u00e9ritable p\u00e9pite alors c'est une petite perle qui sera \u00e0 d\u00e9couvrir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:11:39 > 0:11:43) [96%] : \r\n\u00e0 l'\u00e9poque, la formule avait fait sourire hier les \u00e9lecteurs lui ont donn\u00e9 raison.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:11:45 > 0:12:26) [91%] : \r\nEn Valais toujours Jean-Marie Bornet le porte- parole de la police et ancien candidat au Conseil d'\u00c9tat est suspendu de ses fonctions, Jean-Marie Bornet que nous avons contact\u00e9 pr\u00e9cise qu'il s'agit d'une dur\u00e9e ind\u00e9termin\u00e9e, il lui aurait \u00e9t\u00e9 notifi\u00e9 par plus du Conseil d'\u00c9tat en cause des propos tenus pendant la campagne, pour lesquels le conseiller d'\u00c9tat veut des pr\u00e9cisions, notamment on \u00e9voquait Fr\u00e9d\u00e9ric Favre \u00e0 37 ans en France Emmanuel Macron pourrait \u00eatre chef d'\u00c9tat \u00e0 39 ans, \u00e7a n'est qu'un conditionnel, que les sondages semblent favoriser en tout cas, c'\u00e9tait pas de favori ne va pas sans danger, ce soir, les principaux candidats risque de concentrer le Tir sur lui, ce sera le 1er grand d\u00e9bat qui les opposera Michel Beuret.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:12:27 > 0:12:49) [92%] : \r\n\u00e0 droite, \u00e0 gauche, d\u00e9j\u00e0 si d\u00e9bat pour les primaires et, d\u00e9sormais, pour la 1\u00e8re fois en France un d\u00e9bat t\u00e9l\u00e9vis\u00e9 entre candidats au 1er tour d'une pr\u00e9sidentielle, les 5 favoris s'affronteront ce soir avec, sans doute pour 4 d'entre eux une cible commune : Emmanuel Macron, grand favori dans les intentions de vote pour l'instant face \u00e0 Marine Le Pen depuis plusieurs jours ses adversaires crient haro sur le baudet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:12:49 > 0:13:10) [92%] : \r\nIl a d\u00e9pass\u00e9 la droite et les gauches, il les mondialistes, il est pour l'immigration, il est pour l'ouverture totale des fronti\u00e8res, il est pour la superpuissance des structures financi\u00e8res dont il a \u00e9t\u00e9 d'ailleurs un serviteur z\u00e9l\u00e9 pendant des ann\u00e9es contre les int\u00e9r\u00eats de la France, Emmanuel Macron et dans la continuit\u00e9 de Fran\u00e7ois Hollande, c'est une sorte d'hologramme de Fran\u00e7ois Hollande en plus jeune.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:13:10 > 0:13:21) [95%] : \r\nAvec son positionnement au Centre, le candidat du mouvement en marche, a fait exploser les certitudes et les appareils, loin devant tous les autres, il semble \u00eatre aussi celui qui a la plus forte stature pr\u00e9sidentielle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:13:21 > 0:13:31) [95%] : \r\nCette Emmanuel Macron qui appara\u00eet aujourd'hui aux yeux des Fran\u00e7ais comme le principal candidat porteur d'une rupture plus que Marine Le Pen et plus que Jean-Luc M\u00e9lenchon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:13:31 > 0:13:40) [94%] : \r\nLe leader de la France insoumise pour son meeting g\u00e9ant de Paris samedi, a donc pris grand soin de cibler l'ancien ministre de l'\u00c9conomie, pr\u00e9sent\u00e9 comme un ultra lib\u00e9rale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT17 (0:13:40 > 0:13:49) [94%] : \r\nServiteurs de l'argent roi qui n'en finissent plus de vouloir d\u00e9truire l'\u00c9tat et les services publics.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:13:50 > 0:14:21) [90%] : \r\nM\u00eame refrain \u00e0 l'autre gauche, un jour plus tard, le candidat socialiste Beno\u00eet Hamon fait l'amalgame \u00e9tat il y a un costard \u00e0 Emmanuel Macron dans cette campagne pollu\u00e9e par l'argent, il pense \u00e0 la taille de leur ch\u00e2teau de leur compte en banque ou peut-\u00eatre de leur costume Damien 300 c'est-\u00e0-dire que \u00e7a, c'est travailler ce soir les candidats auront 2 heures 30 pour convaincre face au tous contre Macron le chouchou des sondages peut s'attendre \u00e0 prendre des coups, il n'a pas l'exp\u00e9rience des tribuns populistes et n'\u00e9tant pas issu d'une primaire, il est le moins rompus \u00e0 l'exercice du d\u00e9bat t\u00e9l\u00e9vis\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:14:23 > 0:15:00) [92%] : \r\nLe Brexit va commencer la date est fix\u00e9e : ce sera le 29 mars que Londres d\u00e9butera la proc\u00e9dure de divorce d'avec l'Union europ\u00e9enne, l'euroscepticisme anglais une vieille tradition en 57 au ministre britannique avait ironis\u00e9 sur l'Europe naissante en la traitant de club des vaincus de la 2\u00e8me guerre c'\u00e9tait la France, l'Allemagne, l'Italie, la Belgique notamment qui sign\u00e9 \u00e0 Rome, le trait\u00e9 qui cr\u00e9ait les bases de ce qui est devenu l'Union europ\u00e9enne, l'\u00e9v\u00e9nement est comm\u00e9mor\u00e9 cette semaine et nous y consacrons une s\u00e9rie 1er volet ce soir avec le t\u00e9moignage pr\u00e9cieux d'un survivant, le commentateur de l'\u00e9poque, Val\u00e9rie Dupont.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:15:01 > 0:15:15) [91%] : \r\n87 ans, Tito Stagno et ce qu'on appelle un monstre sacr\u00e9 de la t\u00e9l\u00e9vision italienne, c'est la voix du 1er pas de l'homme sur la Lune, mais c'est aussi lui, jeune journaliste, qui a comment\u00e9 en Eurovision, la signature du trait\u00e9 de Rome au Capitole.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:15:15 > 0:15:31) [87%] : \r\nOui, \u00e7a, \u00e7a c'est cette salle qui m'est toujours apparu comme immense les autres fois o\u00f9 j'y suis pass\u00e9 ce jour- l\u00e0, m'a sembl\u00e9, toute petite, elle \u00e9tait pleine \u00e0 craquer, ils sont pas c'est-\u00e0-dire \u00e0 tout le monde passait devant moi et le moniteur, les gens m'ont emp\u00each\u00e9 de voir les images de la signature pendant le Direct, au moins 6 mois.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:15:32 > 0:15:43) [89%] : \r\nCar c'est dans la salle des Horaces et d'\u00e9curie \u00e0 ce que la signature historique prend place en lieu monumental qui raconte la naissance de Rome des fresques flanqu\u00e9e de 2 \u00e9normes statues des papes Urbain VIII et innocent, 10.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:15:43 > 0:15:56) [86%] : \r\nChristophe Artous c'est la pr\u00e9sence de ces statues de 2 Paris qui b\u00e9n\u00e9ficie en quelque sorte la signature du trait\u00e9 a fait dire \u00e0 l'\u00e9poque au mauvais penseurs que derri\u00e8re tout cela se cacher une conspiration du catholique ou pire encore du Vatican.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:15:56 > 0:16:03) [91%] : \r\nTito Stagno, affirme n'avoir jamais oublier le geste de ces 6 hommes pr\u00eats \u00e0 lier le destin de leur pays respectif.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:16:03 > 0:16:20) [82%] : \r\nQuoi \u00e7a et Fatah et Poutine si quoi xD tous ensemble, ils avaient vraiment compris le message et l'\u00e9lan de leurs illustres pr\u00e9d\u00e9cesseurs, ce qui avait d\u00e9j\u00e0 propos\u00e9 les premi\u00e8res tentatives d'unification de l'Europe, il \u00e9tait une mais nous les faits cela au juste apr\u00e8s la guerre, incroyable GATT.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:16:20 > 0:16:30) [86%] : \r\nBah, le chancelier \u00e0 la petite histoire raconte aussi que quelques heures avant la signature, l'Allemagne exige que ces 2 trait\u00e9s \u00e9crits en fran\u00e7ais soit aussi traduit en allemand, document.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:16:30 > 0:16:59) [90%] : \r\nDans Thomas rejetant par non, il n'avait pas le temps de le traduire et de l'imprim\u00e9 et donc, qu'ont-ils fait, ils ont mis la 1\u00e8re et la derni\u00e8re page, et entre les 2, un tas de feuilles blanches, donc en r\u00e9alit\u00e9, ils ont sign\u00e9 des trait\u00e9s inexistant et personne ne le savait \u00e0 ce moment-l\u00e0, personne ne s'en \u00e9tait rendu compte ce jour- l\u00e0, je me souviens, j'ai conclu mon commentaire en disant : voil\u00e0, \u00e0 partir d'aujourd'hui, nous faisons partie de la grande famille europ\u00e9enne une phrase \u00e9mouvant pour faire verser une petite larme, comme dans les films.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:17:00 > 0:17:12) [94%] : \r\n\u00e0 la fin de la c\u00e9r\u00e9monie, les cloches de Rome ont sonn\u00e9 \u00e0 toute vol\u00e9e Rome choisi pour \u00e9viter les jalousies entre la France et l'Allemagne, berceau de la civilisation europ\u00e9enne fut donc capitale de l'Europe, mais pour un jour seulement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:17:13 > 0:17:24) [89%] : \r\nIsabelle Ory, vous \u00eates notre correspondante \u00e0 Bruxelles, la nostalgie d'abord en voyant ces images 1957 La Dolce Vita, les 30 glorieuses, ses espoirs de l'apr\u00e8s- guerre, et puis les grandes figures politiques c'est loin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:17:26 > 0:18:16) [91%] : \r\nOui, c'est vrai qu'il y a de la nostalgie aujourd'hui et vous avez raison, cette nostalgie, elle est surtout sur cit\u00e9 par ce qui manque aujourd'hui, par rapport \u00e0 hier et ce qui me ce ce qui manque, ce sont les hommes, les hommes et les femmes d'\u00c9tat, alors \u00e9videmment on pense par exemple au chancelier allemand Adenauer qui, juste apr\u00e8s la guerre, comprend que l'avenir de son pays passe par la r\u00e9conciliation avec la France au g\u00e9n\u00e9ral De Gaulle qui, qui saisit \u00e0 ce rapprochement et le promu, on pense aussi \u00e0 Mitterrand qui, apr\u00e8s la chute du du mur de Berlin accepte la r\u00e9unification allemande, ou encore \u00e0 col qui sacrifie le Mark au nom de l'Euro puis m\u00eame Margareth Satcher jouaient le jeu communautaire Jean Monnet, qui \u00e9tait l'un des architectes de ce projet europ\u00e9en, disait : rien n'est possible sans les hommes, et aujourd'hui \u00e7a \u00e7a r\u00e9sonne tr\u00e8s fort ici.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:18:16 > 0:18:23) [85%] : \r\nEt en m\u00eame temps le jeu g\u00e9n\u00e9ration va vite hein macron il y a un instant, Martin Schulz, en Allemagne, ce sont des pro- europ\u00e9ens sa marque.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:18:24 > 0:19:03) [92%] : \r\nOui, alors il se passe quelque chose en ce moment qui est assez surprenant, vous avez raison macron en France, fait une campagne ouvertement pro- europ\u00e9enne et \u00e7a, on n'a pas vu \u00e7a en France depuis des d\u00e9cennies, et malgr\u00e9 \u00e7a, il est le favori de l'\u00e9lection, et puis en Allemagne, Martin Schulz, qui a fait toute sa carri\u00e8re au Parlement europ\u00e9en, voil\u00e0 que soudainement, il fait jeu \u00e9gal avec la chanceli\u00e8re Angela Merkel donc dans un paysage politique europ\u00e9en o\u00f9 la plupart des dirigeants au l'Europe hostile ou l'Europe honteuse, ils sont un peu comme de Martiens alors est-ce qu'ils sont le signe avant- coureur d'un changement ou pas, on saura dans dans quelques mois il faudra pas attendre 60 ans pour \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:19:03 > 0:19:12) [93%] : \r\nMerci Isabelle, l'Europe a beaucoup de probl\u00e8mes sur les bras, le Brexit, on l'a dit, les rapports houleux avec la Turquie Berlin haussent le ton, ce soir, face au pr\u00e9sident Erdogan.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:19:12 > 0:19:28) [86%] : \r\nTrait\u00e9 Angela Merkel de nazis, cette derni\u00e8re s'exprimait \u00e0 Hanovre, elle ne tol\u00e9rera pas, dit-elle, que tous les tabous, soit en francs, elle agite la possibilit\u00e9 d'une interdiction compl\u00e8te de parole des responsables turcs en meeting en Allemagne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:19:28 > 0:19:41) [90%] : \r\nLe pr\u00e9sident Erdogan Many une menace pr\u00e9cise, il pourrait ouvrir les vannes de la migration que son pays contr\u00f4le ce reportage montre le grand nombre que cela repr\u00e9sente, Thomas et Pitof allo.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:19:42 > 0:19:59) [92%] : \r\nDes immeubles abandonn\u00e9s en pleine campagne des tentes \u00e0 c\u00f4t\u00e9 des champs o\u00f9 il travaille, c'est la situation de dizaines de milliers de r\u00e9fugi\u00e9s syriens apr\u00e8s plusieurs ann\u00e9es pass\u00e9es sur le territoire turc, aujourd'hui m\u00eame, ce fragile \u00e9quilibre est mis en danger ici \u00e0 tort Bally 120 familles ont \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9es, on devine encore la trace des anciennes tente.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:20:00 > 0:20:08) [95%] : \r\nLes gendarmes sont venus et leur ont donn\u00e9 3 jours pour louer des appartements dans les villes, sinon ils seraient reconduits \u00e0 la fronti\u00e8re \u00e0 femmes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:20:09 > 0:20:18) [91%] : \r\n\u00e0 c\u00f4t\u00e9 du terrain, 3 familles ont trouv\u00e9 refuge dans cette maison ADNA soulag\u00e9 \u00e9voque une \u00e9vacuation sans violence, mais un climat de tension qui les emp\u00eachent de t\u00e9moigner librement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:20:18 > 0:20:24) [93%] : \r\nAlain Attal vous Docteur, certains ont rejoint le centre de la ville, d'autres ont disparu, ici on est sans arr\u00eat, mise sous pression.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:20:24 > 0:20:35) [93%] : \r\nPouss\u00e9 vers les centres urbains, les familles viennent grossir les rangs du quartier syriens de manie \u00e0 Izmir en l'espace de 5 ans, ce quartier est devenue la base arri\u00e8re du commerce des passeurs pour les \u00eeles grecques de la mer \u00c9g\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:20:35 > 0:20:43) [88%] : \r\nMahmoud originaire d'hommes se refuse de nous parler en pleine rue, il nous conduit chez un ami oui alors M. de ici on est au centre de.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:20:44 > 0:20:49) [81%] : \r\nIl y a le nez Benguigui oui ici vivent environ 70000 r\u00e9fugi\u00e9s syriens, selon le futur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:20:50 > 0:21:02) [94%] : \r\nLe long de ces ruelles, le prix moyen des loyers se situe autour de 120 euros employ\u00e9 dans les usines, la construction, la restauration, les Syriens sont pay\u00e9s moiti\u00e9 moins que la population indig\u00e8ne avec parfois 10 euros par jour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:21:02 > 0:21:11) [90%] : \r\nLeur revenu touchent le fond des \u00e0 plein, je crois que le plan du gouvernement c'est de rendre leur vie impossible parce que s'ils avaient une vie normale, il ne voudrait jamais partir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:21:11 > 0:21:15) [91%] : \r\nUne vie normale, c'est pourtant ce qu'Ibrahim \u00e9tait venu chercher pour sa famille.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:21:15 > 0:21:24) [85%] : \r\nEt lorsque \u00e7a il a demand\u00e9 \u00e0 son fils de dessiner ce qu'il souhaite, ce qu'il esp\u00e8re pour le futur Future et il a dessin\u00e9 une maison.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:21:24 > 0:21:29) [94%] : \r\nSans acc\u00e8s \u00e0 l'\u00e9cole \u00e0 9 ans, le fils d'Ibrahim ne sait toujours pas \u00e9crire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:21:29 > 0:21:43) [86%] : \r\nPartir exact les \u00e9l\u00e9ments Versini si ils savent qu'il n'y a pas de futur, rien \u00e0 faire, c'est fini, alors laissez-nous partir si la fronti\u00e8re ouvre, je crois que vous aurez un, voire un 1000000 et demi de r\u00e9fugi\u00e9s en un mois, croyez-moi, moiti\u00e9 indienne boissons brave Pelletier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:21:43 > 0:21:50) [97%] : \r\nDans les faits, la fronti\u00e8re n'est d\u00e9j\u00e0 plus tout \u00e0 fait herm\u00e9tique depuis d\u00e9but f\u00e9vrier, on compte plus de 1400 nouvelles arriv\u00e9es sur les \u00eeles grecques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:21:52 > 0:22:08) [93%] : \r\nRetour en Suisse, on parle des \u00e9lections valaisannes prochain rendez- vous Cantonal Neuch\u00e2tel les Verts lib\u00e9raux ont jou\u00e9 la carte d'une soir\u00e9e originale, l'occasion pour Alain Rebetez de d\u00e9crocher quelques p\u00e9pites, y compris un candidat qui ne souhaitent pas forc\u00e9ment \u00eatre \u00e9lu c'est l'instant politique du lundi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:22:09 > 0:22:27) [93%] : \r\nPas facile de faire parler de soi dans une campagne \u00e9lectorale alors ce soir, \u00e0 Neuch\u00e2tel, les Verts lib\u00e9raux ont une id\u00e9e originale, invit\u00e9 les candidats de tous les autres partis \u00e0 une Silent Party les adversaires politiques qui font la f\u00eate ensemble, j'avais jamais vu, alors on va voir si \u00e7a marche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:22:27 > 0:22:31) [89%] : \r\nNous sommes au Bain des dames et voici l'organisateur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:22:31 > 0:22:47) [85%] : \r\nTout \u00e0 coup, il y en a une qui m'a dit : mais si on faisait une certaine partie Jim \u00e9taient propos\u00e9s aux malades salle parti mais tu vois le message pr\u00e9voit d'y r\u00e9fl\u00e9chit 2 secondes, j'ai r\u00e9fl\u00e9chi 2 secondes, en fait, c'est le seul fait, vous pouvez vous parler puisque tu es mon invite tous nos adversaires politiques, pourquoi, parce qu'on est le seul \u00e0 pouvoir faire \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:22:47 > 0:22:57) [90%] : \r\nEt de fait, voil\u00e0 les 3 socialistes du gouvernement on embrasse une candidate lib\u00e9rale- radicale et on descend vers le bar, retrouver un coll\u00e8gue PLR.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:22:57 > 0:23:00) [68%] : \r\nVouloir bonjour, coll\u00e8gue, salade, \u00e7a va vertueux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:23:01 > 0:23:05) [93%] : \r\nQuant au public, disons qu'il est m\u00e9lang\u00e9, elles veulent-ils.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:23:17 > 0:23:22) [82%] : \r\nAlors attendez qu'il organise venir mais encore l\u00e0 mieux dames que les Verts lib\u00e9raux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:23:23 > 0:23:25) [86%] : \r\nPendant ce temps, entre adversaires \u00e7a fraternisent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:23:26 > 0:23:34) [81%] : \r\nEt en cr\u00e9ant des Liens d'amiti\u00e9 \u00e0 l'autre avec la plupart des candidats, on est pas d\u00e9sign\u00e9 un les des adversaires politiques, mais on reste des humains.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:23:34 > 0:23:45) [83%] : \r\nChacun a son 15 qui choisit la musique qu'ils pr\u00e9f\u00e8rent, d'o\u00f9 les couleurs diff\u00e9rentes et on arrive \u00e0 la Battle un PLR et un vers qui se transforme en DJ, pour s'affronter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:23:45 > 0:23:53) [88%] : \r\nLaurent enfin sur le long, Fabien Fivaz sur le rouge, \u00e0 vous de jouer messieurs bonne chance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:24:00 > 0:24:02) [78%] : \r\nLe souffl\u00e9 va les \u00e9couter ce que fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:24:06 > 0:24:08) [86%] : \r\nIllumin\u00e9s c'est quoi son Style.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:24:08 > 0:24:12) [89%] : \r\nBen c'est plut\u00f4t vieux reprennent occurrence apr\u00e8s on passe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:24:13 > 0:24:19) [74%] : \r\nC'est quoi le meilleur, c'est le bleu ou c'est de rouge, c'est le rouge, la peur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:24:20 > 0:24:22) [93%] : \r\nEt soudain, la carte supr\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:24:30 > 0:24:33) [99%] : \r\n\u00e0 la fin de la bataille petit d\u00e9briefing.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:24:33 > 0:24:45) [76%] : \r\nJe j'ai piqu\u00e9 sa mani\u00e8re chansons vous allez finir quand YMCA, c'est moi qui les mises, il a \u00e9t\u00e9 bon ce \u00e0 la musique, les non l'actrice pas mal valium \u00e0 chacun ses comp\u00e9tences.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:24:45 > 0:24:51) [90%] : \r\n\u00e0 propos de comp\u00e9tence de fin de soir\u00e9e, les choeurs s'ouvrent, il a vraiment envie d'\u00eatre \u00e9lu, il y croit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:24:51 > 0:25:16) [86%] : \r\nFranchement, on en a parl\u00e9, \u00e7a je peux le dire quand m\u00eame un petit peu pour ta famille es jeunes enfant qui est jeune, pour ce faire, la vie d'un conseiller d'\u00c9tat, dans le canton de Neuch\u00e2tel, c'est pas un cadeau, on se dit : j'ai des enfants de ils 6 ans moi ce qu'on pense le jour le dire emmerdeurs je, je les vois le matin, je me dis : et s'il continue comme \u00e7a, chaque fois que je trouve quelqu'un dit et \u00e7a va pas aller.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:25:19 > 0:25:21) [85%] : \r\nD'autres me donnait pas voter pour toi, enfin pour le.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:25:23 > 0:25:52) [91%] : \r\nJeudi dernier, pour mobiliser en faveur de la marche des femmes \u00e0 Z\u00fcrich, les jeunes socialistes al\u00e9maniques ont publi\u00e9 une photo sur Tweeter o\u00f9 elles br\u00fblent leurs soutiens-gorge, allusion au mouvement f\u00e9ministe des ann\u00e9es 60, cette photo courageuse a eu 12 la\u00efque en 4 jours, c'est le d\u00e9but d'un boeuf, ce m\u00eame jeudi Alain Berset a eu sa grande victoire devant le nationale sur la r\u00e9forme des retraites, tout s'est jou\u00e9 \u00e0 une voix et regardez son attitude quand il d\u00e9couvre qu'il a gagn\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:25:57 > 0:26:22) [84%] : \r\nUn sourire et visage grave il ferme sa Best toise la salle il refoule ses sentiments, laisse \u00e9clater sa joie, se serait humilier l'adversaire alors comme pour tout ce qu'il fait, il contr\u00f4le un outil qui a gagn\u00e9, c'\u00e9tait hier en Valais, Christophe Darbellay, lui, ce qui frappe, c'est qu'il r\u00e9p\u00e8te toujours les m\u00eames formules hier apr\u00e8s- midi \u00e0 chaud.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:26:22 > 0:26:31) [92%] : \r\nOn a dit que je serais \u00e9lu de la Constitution qu'une seule voix me suffirait que de toute fa\u00e7on ma maman voteraient pour moi et ce matin sur la premi\u00e8re, il suffisait d'une voix, celle de ma maman pour que je sois \u00e9lu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:26:31 > 0:26:42) [84%] : \r\nEt m\u00eame ici dans Le Nouvelliste ou dans le temps, la voix de maman toujours maman d\u00e9cid\u00e9ment ce qu'elle pratique la famille, allez \u00e0 la semaine prochaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:26:44 > 0:26:57) [91%] : \r\nLes Suisses sont gros mangeurs de viande, on a vu la semaine pass\u00e9e, le rapport sur l'alimentation, ce lundi est un jour sans viande que Marc plusieurs organisations militantes, arr\u00eatons-nous sur le ph\u00e9nom\u00e8ne avec vous Christophe 5 d'abord combien est ce qu'on consomme de viande.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:26:57 > 0:27:24) [95%] : \r\nEh bien on en consomme pas mal ou du moins on en ach\u00e8te pas mal si on en croit les chiffres de l'association fa\u00eeti\u00e8re des professionnels de la viande suisse en 2015, c'\u00e9tait 51,3 kilos de viande par personne, soit quasiment 1 kilo par semaine, alors c'est beaucoup, mais c'est beaucoup moins qu'il y a 30 ans \u00e0 la fin des ann\u00e9es 80 quand on flirtait avec les 70 kilos par la suite, la consommation a baiss\u00e9 pour atteindre les 53,2 kilos \u00e0 la fin des ann\u00e9es 90 et depuis, elle est rest\u00e9e stable variant de quelques centaines de grammes chaque ann\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:27:24 > 0:27:28) [95%] : \r\nOn parle r\u00e9guli\u00e8rement de la mode v\u00e9g\u00e9tarienne, est ce que \u00e7a prend vraiment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:27:28 > 0:28:03) [91%] : \r\nDifficile \u00e0 dire, mais les chiffres eux ben il montrait que la viande que les carnivores ont toujours la dent dure, et la population v\u00e9g\u00e9tarienne suisse avait estim\u00e9 \u00e0 5 pourcent ce qui est un peu plus qu'en France un peu moins qu'en Allemagne, en Grande-Bretagne et 2 fois moins qu'en Italie, o\u00f9 on flirte avec les 10 pourcent reste qu'il est toujours plus ais\u00e9 de trouver une alternative \u00e0 la viande dans les restaurants, dans les plats du jour, par exemple, et puis on voit en Suisse, \u00e0 para\u00eetre en Suisse romande des nouvelles enseignes 100 pourcent v\u00e9g\u00e9tarienne timidement, certes, mais depuis elles sont rejoints depuis quelques ann\u00e9es par des nouveaux acteurs inattendus des concurrents qu'on ne voyait pas venir les sp\u00e9cialistes de la viande eux- m\u00eames comme le monde, ce reportage de Claudio en Perini.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:28:04 > 0:28:06) [79%] : \r\n\u00e7a se propage prend un truc : une para\u00eet \u00e0 la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:28:08 > 0:28:16) [87%] : \r\nM. \u00e0 15 ans \u00e0 modifier son r\u00e9gime alimentaire, il y a 18 mois d\u00e9sormais fini les repas \u00e0 base de viande en choix personnel m\u00fbrement r\u00e9fl\u00e9chi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:28:17 > 0:28:26) [81%] : \r\nC'est par qu'm\u00e9decin mon p\u00e8re et mes cousines et ben, je suis venu \u00e0 l'id\u00e9e d'\u00eatre v\u00e9g\u00e9tarienne au d\u00e9but, c'\u00e9tait qu'un test et devenu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:28:27 > 0:28:38) [87%] : \r\nPar mode de vie, bon app\u00e9tit des \u00e9volutions alimentaires qui n'ont pas \u00e9chapp\u00e9 aux multinationales de la restauration rapide en Suisse depuis une ann\u00e9e hamburger \u00e0 base de quinoa compl\u00e8tent les menus classique de cette cha\u00eene.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:28:38 > 0:28:49) [91%] : \r\nBien s\u00fbr, on suit la demande donc on regarde, qu'est ce qui se passe dans le march\u00e9, quels sont les trends on sait que le quinoa et appr\u00e9ci\u00e9, donc on va essayer de faire quelque chose dans ce sens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:28:50 > 0:29:09) [89%] : \r\nAutre acteur important dans la restauration rapide, la soci\u00e9t\u00e9 par Sakho avec une vingtaine de restaurants et 400 employ\u00e9es il a b\u00e2ti son succ\u00e8s sur ces symboles et la viande de poulet, mais depuis quelques mois, la soci\u00e9t\u00e9 a franchi le pas et s'est diversifi\u00e9, on nous vend des restaurants v\u00e9g\u00e9tariens, comme celui-ci, \u00e0 Lausanne, o\u00f9 la viande est bannie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:29:09 > 0:29:25) [92%] : \r\nAux \u00c9tats-Unis, vous avez une une explosion incroyable d'offres v\u00e9g\u00e9tarienne dans les gens dans les grandes villes et \u00e7a je pense que c'est une tendance qui arrive maintenant ici chez nous, en Suisse et qui va rester et \u00e7a c'est tr\u00e8s clair.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:29:26 > 0:29:34) [88%] : \r\nTendance confirm\u00e9e par les nouvelles habitudes des consommateurs romands qui se laisse tenter par ce Style de cuisine qu'il soient strictement v\u00e9g\u00e9tarien ou pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:29:34 > 0:29:41) [92%] : \r\nPersonnellement je je pourrais vivre sans manger la viande pas mais j'aime bien varier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:29:41 > 0:29:44) [90%] : \r\nJe trouve vraiment tr\u00e8s int\u00e9ressants, je trouve.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:29:46 > 0:29:48) [75%] : \r\nPlus naturel : manger sainement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:29:48 > 0:29:58) [82%] : \r\n300 autres viandes ou autre, \u00e0 la langue, moi je, peut-\u00eatre moins, mais la la la bonne qualit\u00e9 bien mais c'est pas de de de reclassement pourtant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:29:58 > 0:30:04) [93%] : \r\nMalgr\u00e9 le succ\u00e8s d'estime pour cette cuisine, seule une dizaine de restaurants font la part belle aux plats v\u00e9g\u00e9tariens ou vegan en Suisse romande.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:30:04 > 0:30:20) [92%] : \r\nCe n'est pas un essor fulgurant dans le sens o\u00f9 tout d'un coup un nouveau type de cuisine arrive ou quoi que ce soit \u00e0 puis on voit les choses pouss\u00e9 comme des champignons, c'est selon nous une tendance \u00e0 moyen terme, long terme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:30:21 > 0:30:34) [91%] : \r\nDans un match en devenir, tous les regards se tournent d\u00e9sormais vers le buffet de la gare de Lausanne et le pari de la soci\u00e9t\u00e9 al\u00e9manique timide s'installer en fast- Food v\u00e9g\u00e9tarien d\u00e8s 2018 ce 9\u00e8me \u00e9tablissement cela aussi son 1er pas en Suisse Rome.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:30:36 > 0:30:41) [97%] : \r\nLa chor\u00e9graphe am\u00e9ricaine Trisha Brown, figure de la danse contemporaine, est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 \u00e0 80 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:30:41 > 0:30:47) [89%] : \r\nElle a marqu\u00e9 les m\u00e9moires en dansant sur les toits de New York et en amenant la danse pour le mus\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:30:49 > 0:31:04) [86%] : \r\nOn termine ce journal par la finale savoureuse, qui a \u00e9t\u00e9 livr\u00e9 \u00e0 Indian Wells, par les 2 Suisses d'abord du beau tennis : la victoire de Federer ensuite cet \u00e9change \u00e9tonnant comme entre vieux copains qui se chambrent lors de la c\u00e9r\u00e9monie protocolaire Pierre Poullier Thibault lit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:31:06 > 0:31:28) [96%] : \r\nComme le dit si bien cette pancarte Roger Federer semble-t-elle le bon vin s'am\u00e9liorer en vieillissant \u00e0 35 ans, il est devenu le plus vieux vainqueur d'un tournoi Masters 1000 les plus importants de la saison apr\u00e8s les 4 grands schelem et la balle de match, dit tout de l'\u00e2pret\u00e9 de la lutte qui l'a oppos\u00e9 \u00e0 Stan Wawrinka superbe dans la d\u00e9faite, le Vaudois n'a pas pu contenir ses larmes au moment de f\u00e9liciter son vainqueur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:31:28 > 0:31:29) [71%] : \r\nC'est \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:31:40 > 0:31:44) [72%] : \r\nCela est toujours la ils un ensemble va-t-il.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:31:47 > 0:31:49) [71%] : \r\nBonne soir\u00e9e combat car le combat de son actionnaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:31:52 > 0:31:58) [93%] : \r\nLe respect entre ces 2-l\u00e0 est \u00e9vident : l'admiration de Wawrinka pour son a\u00een\u00e9 qui est tout sauf.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT17 (0:31:58 > 0:31:59) [72%] : \r\nBonjour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:31:59 > 0:32:08) [93%] : \r\nIl a \u00e9t\u00e9 plus fort que moi, il a su \u00e9lever son au niveau de jeu dans les moments importants, il m'a laiss\u00e9 peu de temps, il a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s agressif tout au long du match, il m'a constamment mis sous pression, j'ai eu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:32:08 > 0:32:24) [89%] : \r\n2-3 3 petites occases mais si on regarde dans l'ensemble, il a \u00e9t\u00e9 tout simplement plus fort Federer plus fort que Stone plus fort que tous en 2017 et s'il poursuit \u00e0 ce rythme, dans les tournois \u00e0 venir, le B\u00e2lois peut caresser le r\u00eave de redevenir num\u00e9ro 1 mondial inimaginable il y a 2 mois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:32:25 > 0:32:33) [92%] : \r\nAnnabelle un je suis venu ici pour la premi\u00e8re fois il y a 17 ans et y revenir en tant que vainqueur est un sentiment incroyable, je n'arrive pas \u00e0 exprimer ce que \u00e7a repr\u00e9sente pour moi m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:32:36 > 0:32:41) [90%] : \r\nApr\u00e8s une ann\u00e9e 2007, son titre, Roger Federer est de retour sur sa plan\u00e8te.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:32:44 > 0:32:54) [93%] : \r\nCe soir \u00e0 la m\u00e9t\u00e9o, de Val\u00e9rie Bovard ensuite TTC les missions \u00e9conomiques reportages sur la cat\u00e9gorie de personnes qui ne paient pas d'imp\u00f4ts dans un canton comme Gen\u00e8ve tr\u00e8s belle soir\u00e9e \u00e0 toutes et \u00e0 tous et \u00e0 demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:33:03 > 0:33:06) [89%] : \r\nSuivez l'information en continue sur RTS.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2017-06-19T00:54:04Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1703586147", "durationSec": 29, "title": "SO BORNET_RTS000001097244", "excerpt": "Le porte-parole de la police, Jean-Marie Bornet, a \u00e9t\u00e9 suspendu de ses fonctions pour des propos qu'il aurait tenu lors de la campagne \u00e9lectorale pour les \u00e9lections au Conseil d'Etat en Valais.", "remarks": "Contient des archives.", "thematicGeographicals": ["VALAIS"]}, {"internalArchiveId": "AA1703586148", "durationSec": 121, "title": "SO FREYSINGER DEFAITE_RTS000001097330", "excerpt": "Que va devenir le conseiller d'\u00e9tat valaisan UDC non r\u00e9\u00e9lu Oskar Freysinger? Ce dernier ne s'est toujours pas exprim\u00e9 mais des membres de son parti estiment qu'il pourrait bien quitter la politique.", "remarks": "Contient des archives", "contributors": [{"function": "Correspondante", "name": "FOURNIER, Anne", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "VUISTINER, Florence", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "BERGER, David", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "ILLI, Yvan", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SION"], "thematicThemes": ["\u00c9LECTION CANTONALE"], "thematicPersons": ["FREYSINGER, OSKAR"], "thematicCorporations": ["UDC"]}, {"internalArchiveId": "AA1703586149", "durationSec": 105, "title": "SO RENSEIGNEMENTS AMERICAIN_RTS000001097320", "excerpt": "Le directeur du FBI, James Comey, a \u00e9t\u00e9 auditionn\u00e9 par le Congr\u00e8s am\u00e9ricain sur les accusations de Donald Trump d'avoir \u00e9t\u00e9 mis sur \u00e9coute par l'ex-pr\u00e9sident am\u00e9ricain Barack Obama. James Comey a affirm\u00e9 n'avoir aucun \u00e9l\u00e9ment soutenant cette th\u00e8se.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "GOBET, Pierre", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["WASHINGTON"], "thematicThemes": ["CONTRE-ESPIONNAGE", "ESPIONNAGE"], "thematicCorporations": ["FBI"]}, {"internalArchiveId": "AA1703586150", "durationSec": 83, "title": "SO UBS FRANCE_RTS000001097308", "excerpt": "La banque UBS n'a pas trouv\u00e9 un accord avec la France pour son r\u00f4le dans la fraude fiscale. La banque suisse se retrouvera au tribunal pour un proc\u00e8s pour \"d\u00e9marchage bancaire ill\u00e9gal\" et \"blanchiment aggrav\u00e9 de fraude fiscale\".", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ROSSE, Nicolas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "SLETTENHAAR, Jan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MONTAVON, Henri", "type": "Personne physique"}, {"function": "Documentaliste", "name": "TESTUZ, Laure", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["FRANCE"], "thematicThemes": ["FRAUDE FISCALE"], "thematicCorporations": ["UBS SA"]}, {"internalArchiveId": "AA1703586151", "durationSec": 105, "title": "SO VS PORTRAIT FAVRE_RTS000001097300", "excerpt": "Portrait de Fr\u00e9d\u00e9ric Favre, jeune PLR de 37 ans, \u00e9lu au conseil d'Etat lors des \u00e9lections cantonales en Valais. Ce dernier, encore inconnu il y a quelques mois, a \u00e9ject\u00e9 le conseiller d'Etat UDC Oskar Freysinger.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "GAILLARD, Claudine", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "VUISTINER, Florence", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BRICHET, C\u00e9line", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "WALTHER, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "MARCHON, Anne-Cathia", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VALAIS"], "thematicThemes": ["PORTRAIT"], "thematicPersons": ["FAVRE, FR\u00c9D\u00c9RIC"]}, {"internalArchiveId": "AA1703586152", "durationSec": 118, "title": "SO DEBAT ELEX FRANCE_RTS000001097313", "excerpt": "A quelques heures du d\u00e9bat pour l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise, les observateurs pr\u00e9disent un acharnement sur le candidat du mouvement \"En marche\" Emmanuel Macron.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "BEURET, Michel", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["PARIS"], "thematicThemes": ["D\u00c9BAT", "CAMPAGNE \u00c9LECTORALE"]}, {"internalArchiveId": "AA1703586153", "durationSec": 21, "title": "SO EXTRO ERDOGAN MERKEL 2_RTS000001097305", "excerpt": "Le journaliste de la RAI, Tito Stagno \u00e2g\u00e9 de 87 ans, se souvient de la signature du trait\u00e9 de Rome au Capitole le 25 mars 1957. Ce trait\u00e9 est le texte fondateur de l'Union europ\u00e9enne."}, {"internalArchiveId": "AA1703586154", "durationSec": 133, "title": "SO ITALIE HISTOIRE TRAITE ROME_RTS000001096691", "excerpt": "La vie quotidienne des r\u00e9fugi\u00e9s syriens en Turquie et plus pr\u00e9cis\u00e9ment \u00e0 Izmir est \u00e9pouvantable et les conditions de logement tr\u00e8s pr\u00e9caires.", "contributors": [{"function": "Correspondante", "name": "DUPONT, Val\u00e9rie", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ROME"], "thematicThemes": ["T\u00c9MOIGNAGE", "JOURNALISTE", "EUROP\u00c9ANISME"]}, {"internalArchiveId": "AA1703586155", "durationSec": 130, "title": "SO IZMIR REFUGIES_RTS000001096686", "excerpt": "Le journaliste Alain Rebetez passe en revue l'actualit\u00e9 politique de la semaine. Il s'est rendu \u00e0 Neuch\u00e2tel pour une \"Silent Party\" avec les candidats pour l'\u00e9lection au Conseil d'Etat neuch\u00e2telois. Il revient aussi sur les propos de Christophe Darbellay qui parle de la voix de sa maman, la seule n\u00e9cessaire pour \u00eatre \u00e9lu.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "EPITAUX-FALLOT, Thomas", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["IZMIR"], "thematicThemes": ["R\u00c9FUGI\u00c9", "VIE QUOTIDIENNE"]}, {"internalArchiveId": "AA1703586156", "durationSec": 275, "title": "SO L INSTANT POLITIQUE_RTS000001097226", "excerpt": "En raison de la forte demande pour la cuisine v\u00e9g\u00e9tarienne, de plus en plus de restaurants se diversifient en proposant de la cuisine v\u00e9g\u00e9tarienne.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "REBETEZ, Alain", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["NEUCHATEL"], "thematicThemes": ["VIE POLITIQUE"], "thematicPersons": ["DARBELLAY, CHRISTOPHE"]}, {"internalArchiveId": "AA1703586157", "durationSec": 153, "title": "SO LA VIANDE 3_RTS000001097079", "excerpt": "D\u00e9c\u00e8s de la danseuse am\u00e9ricaine Trisha Brown \u00e0 l'\u00e2ge de 80 ans.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "VOUGA, Jean-Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "FIRMANN, Hughes", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "ZAMPERINI, Claudio", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MONTAVON, Henri", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["RESTAURANT", "V\u00c9G\u00c9TARISME"]}, {"internalArchiveId": "AA1703586158", "durationSec": 32, "title": "SO MORT BROWN_RTS000001097252", "excerpt": "Victoire du joueur de tennis suisse Roger Federer qui a battu 6-4 7-5 son compatriote Stan Wawrinka en finale du tournoi ATP Master 1000 d'Indian Wells. Itw de Stanislas Wawrinka qui avoue que Roger Federer a \u00e9t\u00e9 plus fort.", "thematicGeographicals": ["USA"], "thematicThemes": ["D\u00c9C\u00c8S", "DANSE (ART CHOR\u00c9GRAPHIQUE)"]}, {"internalArchiveId": "AA1703586159", "durationSec": 99, "title": "SO VICTOIRE FEDERER_RTS000001097078", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "CASCIOLI, Tibio", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "POULLIER, Pierre", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["INDIAN WELLS"], "thematicThemes": ["ATP", "TOURNOI (TENNIS)"], "thematicPersons": ["FEDERER, ROGER", "WAWRINKA, STANISLAS"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1703586762", "summary": "James Comey, directeur du FBI, s'exprimant devant le Congr\u00e8s. Tweets de Donald Trump, pr\u00e9sident am\u00e9ricain. Statement Pierre Gobet.", "id": "1586579", "visualGeographicals": ["WASHINGTON"]}, {"internalArchiveId": "AA1703586771", "summary": "Sion : ext b\u00e2timent abritant bureau du conseiller d'\u00e9tat valaisan non-r\u00e9\u00e9lu Oskar Freysinger. Itw Cyrille Fauch\u00e8re, copr\u00e9sident UDC valaisan.\nZurich : itw C\u00e9line Amaudruz, vice-pr\u00e9sidente de l'UDC.", "id": "1586588", "visualGeographicals": ["SION", "ZURICH-VILLE"], "visualPersons": ["AMAUDRUZ, C\u00c9LINE"]}, {"internalArchiveId": "AA1703586784", "summary": "Martigny : Fr\u00e9d\u00e9ric Favre, conseiller d'Etat valaisan PLR \u00e9lu, travaillant \u00e0 son bureau. Laurent Favre, p\u00e8re de Fr\u00e9d\u00e9ric Favre, embrassant son fils. Itw Laurent Favre, \u00e9mu. Itw Fr\u00e9d\u00e9ric Favre.\nArchives 19.03.2017 : Fr\u00e9d\u00e9ric Favre aspergeant ses amis de champagne. Itw Anne-Laure Couchepin Vouilloz.", "id": "1586601", "visualGeographicals": ["VALAIS"], "visualPersons": ["FAVRE, FR\u00c9D\u00c9RIC"]}, {"internalArchiveId": "AA1703586807", "summary": "Itw Tito Stagno, ex-journaliste de la RAI. \nArchives du 25.03.1957 de la signature du trait\u00e9 de Rome.", "id": "1586624", "visualThemes": ["T\u00c9MOIGNAGE", "TRAIT\u00c9 POLITIQUE"], "visualGeographicals": ["ROME"]}, {"internalArchiveId": "AA1703586838", "summary": "R\u00e9fugi\u00e9s syriens vivant dans des camps de fortune ou des immeubles abandonn\u00e9s. Terrains o\u00f9 campant les r\u00e9fugi\u00e9s syriens. Itw r\u00e9fugi\u00e9s syriens. Quartier de Basmane.", "id": "1586655", "visualThemes": ["R\u00c9FUGI\u00c9", "VIE QUOTIDIENNE"], "visualGeographicals": ["IZMIR"]}, {"internalArchiveId": "AA1703586871", "summary": "Int restaurant de restauration rapide McDonald's, jeunes filles commandant hamburgers sur \u00e9cran tactile. Itw Emma, jeune fille de 15 ans. Gros plan hamburger de quinoa. Itw B\u00e9atrice Montserrat, porte-parole McDonald's.\nLausanne : int restaurant v\u00e9g\u00e9tarien Bad Hunter. Itw Anne Frei, administratrice Parsaco SA. Itw clients au V\u00e9g\u00e9-caf\u00e9. Itw Pablo Blanco, copropri\u00e9taire \"V\u00e9g\u00e9 Caf\u00e9\".", "id": "1586688", "visualThemes": ["RESTAURANT", "V\u00c9G\u00c9TARISME"], "visualGeographicals": ["LAUSANNE"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Chroniqueur", "name": "SCHENK, Christophe", "role": "Stand up didactique", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "GIEZENDANNER, Ludovic", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice m\u00e9t\u00e9o", "name": "BOVARD, Val\u00e9rie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondante", "name": "ORY, Isabelle", "role": "Duplex Bruxelles", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1690547", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT030326", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1584678", "internalArchiveId": "AA1703584819", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2017-03-20T00:00:00Z", "durationSec": 1752, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8477206", "imageURL": "http://www.rts.ch/8477209.image", "alternativeTitle": ["12h45", "12h45", "12h45", "Le CEVA se pare de vert", "Une \u00e9tude annonce l\u2019explosion des d\u00e9penses de sant\u00e9 et du prix des primes d\u2019assurance maladie", "Minimag/VD: le parcours d\u2019une blouse blanche au CHUV", "VS/Eviction d\u2019Oskar Freysinger: les pr\u00e9cisions d\u2019Anne-Cathia Marchon  \u00e0 Sion", "\u00c9lections pr\u00e9sidentielles fran\u00e7aises/D\u00e9bat t\u00e9l\u00e9vis\u00e9: l\u2019analyse de Michel Beuret \u00e0 Paris", "Inondations meurtri\u00e8res au P\u00e9rou", "L\u2019invit\u00e9e culturelle: Tiphanie Bovay-Klameth remporte un grand succ\u00e8s avec son premier seul en sc\u00e8ne", "L\u2019Allemagne d\u00e9nonce l\u2019attaque personnelle d\u2019Erdogan contre Merkel", "VS: le PLR Fr\u00e9d\u00e9ric Favre fait son entr\u00e9e au gouvernement", "Tennis/Indian Wells: Federer a remport\u00e9 son 90e titre face \u00e0 Wawrinka", "Le village de Gruy\u00e8res sera bient\u00f4t raccord\u00e9 au gaz naturel", "12h45", "12h45"], "alternativeSummary": ["Sur les 3,6 km du trac\u00e9 entre les Eaux-Vives et la fronti\u00e8re, une tranch\u00e9e couverte sera r\u00e9serv\u00e9e aux pi\u00e9tons et aux cyclistes.", "L\u2019\u00e9tude command\u00e9e par le Cr\u00e9dit Suisse met en cause le d\u00e9veloppement des technologies m\u00e9dicales, mais aussi les d\u00e9fauts du syst\u00e8me en mati\u00e8re d\u2019incitation.", "Le CHUV envoie chaque jour plus d\u2019une tonne et demie de v\u00eatements professionnels \u00e0 nettoyer dans une blanchisserie industrielle d\u2019Yverdon.", "Des centaines de milliers de personnes sont touch\u00e9es par de tr\u00e8s grosses inondations, Plus de 70 personnes ont d\u00e9j\u00e0 perdu la vie.", "Les 12 dates du spectacle intitul\u00e9 \"D'autres\" ont \u00e9t\u00e9 prises d\u2019assaut au th\u00e9\u00e2tre 2.21 \u00e0 Lausanne.", "Le pr\u00e9sident Erdogan a accus\u00e9 Angela Merkel de pratique nazie. Pour l\u2019Allemagne, la limite est franchie. Les tensions montent donc d\u2019un cran.", "Il prend la place d\u2019Oskar Freysinger qui n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 r\u00e9\u00e9lu. Le grand gagnant de ces \u00e9lections reste le PDC, dont les trois candidats terminent en t\u00eate.", "Le B\u00e2lois remonte ainsi \u00e0 la 6e place du classement mondial.", "Un chantier qui rel\u00e8ve du tour de force au vu de la topographie du lieu."], "variantIds": ["ece-8370255", "ece-8369287"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-04-07T12:31:05Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT030324\r\nDate de transcription : 26-MAR-17\r\nNom du mod\u00e8le : fre\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:00:00 > 0:00:03) [78%] : \r\nAgent garder un geste d\u00e9but juste pour les titres.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:00:04 > 0:00:08) [74%] : \r\n\u00e7a, c'est la discussion informelle mais juste les titres quand on vous exhibe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:15 > 0:00:21) [77%] : \r\nParce qu'on n'est pas vous \u00eates angoiss\u00e9 adapter un peu \u00e7a que vous \u00eates heureux parce que Balkans j'angoisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:00:22 > 0:00:29) [85%] : \r\n\u00e7a nous fait de com\u00e9die brute \u00eatre mais c'est un peu, c'est un peu une all\u00e9gorie de la vie finalement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:00:30 > 0:00:32) [90%] : \r\nR\u00e9agir pour ne pas pleurer oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:00:33 > 0:00:37) [78%] : \r\nOui, oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:00:38 > 0:00:48) [80%] : \r\nOui, j'ai vu mais dis-moi Martin je reste comme \u00e7a, mais non tr\u00e8s juste comme \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:00:56 > 0:01:03) [81%] : \r\nSi on est sympa, mais \u00e7a ce pi\u00e8ge, je pense bien, sauf celle que moi je dois poser g\u00e9n\u00e9ral pose une question : o\u00f9 l'invit\u00e9 du maire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:02:17 > 0:02:21) [88%] : \r\nBonjour \u00e0 toutes et \u00e0 tous, merci d'\u00eatre avec nous pour ce de 45, voici tout de suite la seule.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:02:22 > 0:03:39) [87%] : \r\nRoger Federer confirme son incroyable retour au 1er plan, le B\u00e2lois remporte le tournoi d'il y a l'Wells face \u00e0 son compatriote et ami Stan Wawrinka et pourtant, il le dit lui- m\u00eame, \u00e7a n'\u00e9tait pas pr\u00e9vu, nous irons en Valais au lendemain d'une soir\u00e9e \u00e0 lectorat qui restera dans l'histoire du canton, un conseiller d'\u00c9tat sortant non r\u00e9\u00e9lu, l'UDC Oskar Freysinger \u00e9vinc\u00e9, qui plus est par un inconnu, le PLR Fr\u00e9d\u00e9ric Favre Anne Cathia Marchon livrera son analyse, le montant des primes d'assurance maladie devrait doubler d'ici 2040, ce sont les pr\u00e9visions de Cr\u00e9dit Suisse dans une \u00e9tude publi\u00e9e aujourd'hui, le g\u00e9ant bancaire invoque les progr\u00e8s des technologies m\u00e9dicales mais aussi les incitations \u00e0 surconsommer de la puret\u00e9 \u00e0 l'enseigne de notre s\u00e9rie de reportages en r\u00e9gion, sur le th\u00e8me du plan, nous vous emmenons aujourd'hui au CHUV \u00e0 Lausanne, leur tenue impressionnant inqui\u00e8te ou fait r\u00eaver les blouses immacul\u00e9e du m\u00e9decin iront tout de leur histoire et nous recevrons la com\u00e9dienne Vaudois Stephen Bovay Klameth pour son spectacle d'autres autre pardon son 1er et seul en sc\u00e8ne, un spectacle qualifier de d\u00e9licieusement ind\u00e9finissables pour cet ex- Deschiens aux Hauser Zouc qui nous parle des pr\u00e9paratifs du spectacle de la soci\u00e9t\u00e9 de gym de son village pour dire Federer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:03:39 > 0:03:52) [91%] : \r\nConfirme sa grande forme en 2017, la nuit derni\u00e8re, il s'est offert son 90\u00e8me titre \u00e9tait en Californie, \u00e0 Indian Wells face \u00e0 Stan Wawrinka le B\u00e2lois remonte du m\u00eame coup \u00e0 la 6\u00e8me place du classement mondial Pierre-Alain Dupuis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:03:55 > 0:04:09) [93%] : \r\nRoger Federer dans ses Oeuvres, il est bel et bien le ma\u00eetre de la plan\u00e8te tennis \u00e0 35 ans, il vient de reporter une de No\u00ebl le 90\u00e8me tournoi de sa carri\u00e8re au terme d'un duel tr\u00e8s serr\u00e9 entre Stan Wawrinka.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:04:09 > 0:04:10) [95%] : \r\nPourtant h\u00e9ro\u00efque.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:04:14 > 0:04:20) [98%] : \r\nUn match de toute beaut\u00e9 \u00e0 t\u00e9moin le dernier point de la 1\u00e8re manche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:04:28 > 0:04:37) [96%] : \r\nMais le score finalement tournera \u00e0 l'Avantage de Federer 6 4 7 5 une d\u00e9faite difficile \u00e0 avaler pour Stan Wawrinka.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:04:49 > 0:04:52) [80%] : \r\nDe Roger et cela fait une exon\u00e9ration voitures.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:04:56 > 0:04:58) [54%] : \r\nUne la trentenaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:05:01 > 0:05:07) [92%] : \r\nLe match, on l'a dit, a \u00e9t\u00e9 de toute beaut\u00e9, Federer assure exister \u00e0 la puissance de Wawrinka.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:05:07 > 0:05:10) [97%] : \r\nEt il a remport\u00e9 le tournoi pour la 5\u00e8me fois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:05:12 > 0:05:22) [65%] : \r\nVous connaissez juste \u00e0 faire gr\u00e8ve oui ne ces gamins, c'\u00e9tait des Comeback repas par les scandales, la me qui pas encore.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:05:24 > 0:05:33) [93%] : \r\nL'ancien num\u00e9ro 1 mondial n'a pas perdu un seul set dans ce tournoi, il remonte \u00e0 la 6\u00e8me place du classement mondial, et rien ne son pouvoir arr\u00eater son ascension.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:05:34 > 0:05:58) [91%] : \r\nLe Valais, encore sous le coup de l'\u00e9viction quasi historique hier de l'UDC Oskar Freysinger 1er, conseiller d'\u00c9tat sortant depuis 80 ans, \u00e0 ne pas \u00eatre r\u00e9\u00e9lu la surprise, c'est l'identit\u00e9 de son successeur, le PLR Fr\u00e9d\u00e9ric Favre quasi inconnu du monde politique et grand vainqueur de ce second tour, le PDC dans les 3 candidats terminent en t\u00eate, retour sur la soir\u00e9e avec Anne Cathia Marchon et c'est une.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:06:00 > 0:06:15) [89%] : \r\n15 heures hier le plan PLR laisse exploser sa joie alors que seuls les r\u00e9sultats de Sion et Martigny sont encore attendus le candidat passe devant le sortant est-ce qu'un pr\u00e9sident de guerre et ram\u00e8ne le PLR au gouvernement, apr\u00e8s 4 ans d'absence.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT11 (0:06:15 > 0:06:27) [91%] : \r\nPersonne ne nous donnait de grandes chances en d\u00e9but de campagne, jeudi on a travaill\u00e9, il y a des \u00e9l\u00e9ments qui ont fait que \u00e7a a bien fonctionn\u00e9 aussi dit ben, on se retrouve la f\u00eater \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:06:27 > 0:06:38) [90%] : \r\nParmi ces \u00e9l\u00e9ments, le soutien du PDC les historique, il permet au PLR de faire une remont\u00e9e spectaculaire au 1er tour Fr\u00e9d\u00e9ric Favre 9\u00e8me accus\u00e9 un retard de presque 10000 voix.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT11 (0:06:38 > 0:06:58) [88%] : \r\nL'Otan avait titr\u00e9 il y a 2 semaines environ, le gouvernement Christophe Darbellay aujourd'hui, je peux vous dire c'\u00e9tait en fantasmes et la r\u00e9alit\u00e9, m\u00eame si tout par l'histoire de ces 2 partis, ils ont une mani\u00e8re assez proche d'imaginer, de trouver des solutions d'aborder la politique et je pense que c'est \u00e7a, plut\u00f4t l'avenir que les querelles de clocher du pass\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:06:58 > 0:07:18) [88%] : \r\nUne alliance de circonstance qui a pour cons\u00e9quence de bouter Oskar Freysinger hors du gouvernement, mais aussi en devan\u00e7ant St\u00e9phane Rossini de priver le PS de son occasion de 2\u00e8me si\u00e8ge au conseil d'\u00e9tat, il arriva au gouvernement sans aucune exp\u00e9rience politique, il va falloir, il va falloir \u00eatre autre chose que que le laquais du PDCI, va falloir d\u00e9montrer que tout ce qu'il a promis dans la campagne, il allait pouvoir le mettre en place.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:07:18 > 0:07:36) [91%] : \r\nOn n'est pas \u00e0 la solde qui compte je crois que la famille c'est le PDC et le PLR ont durant cette campagne voulu montrer qu'il pourrait collaborer ensemble sur la dur\u00e9e pour le bien du comme tant il y a d'autres groupes parlementaires aussi qui pourront se joindre \u00e0 nous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:07:37 > 0:07:42) [87%] : \r\nHier, PLR \u00e9tait de y ont enterr\u00e9 la hache de guerre, reste \u00e0 savoir pour combien de temps.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:07:43 > 0:07:50) [87%] : \r\nIl y a une Cathia Marchon avec vous, on va revenir sur le grand perdant de cette soir\u00e9e, Oskar Freysinger scaphandre qui aujourd'hui faisaient plut\u00f4t profil bas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:07:51 > 0:08:57) [93%] : \r\nOui, Agn\u00e8s alors tout d'abord, pr\u00e9cisons que c'est la 1\u00e8re fois depuis 1937 que les Valaisans ne reconduisent pas un ministre sortant qui se pr\u00e9sente aux \u00e9lections, h\u00e9 oui, hier soir, Oskar Freysinger a refus\u00e9 d'appara\u00eetre publiquement, il est rest\u00e9 chez lui \u00e0 Savi\u00e8se, en l'\u00e9tat, il n'a fait aucune communication sur sa non r\u00e9\u00e9lection et ne semble pas dispos\u00e9s \u00e0 le faire, ces prochains jours, ce matin, il s'est rendu \u00e0 son travail et, selon ses proches, il est serein, m\u00eame si le mois \u00e0 venir s'annonce difficile, il quittera officiellement le gouvernement fin avril, alors aujourd'hui on se bouge, on se pose beaucoup de questions sur son avenir conservera-t-il son poste de vice- pr\u00e9sident de l'UDC suisse, h\u00e9 bien on en doute car priv\u00e9 de fonctions politiques, il devrait, \u00e0 terme, remettre son mandat retournera-t-il \u00e0 l'enseignement, l\u00e0 aussi, on en doute beaucoup d'autant plus si c'est Christophe Darbellay qui reprend le d\u00e9partement de la formation alors aujourd'hui, une page se tourne pour Oskar Freysinger, selon ses proches, toujours l'homme Aspire au repos et il pourrait se consacrer \u00e0 l'\u00e9criture.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:08:57 > 0:09:15) [92%] : \r\nCathia Marchon assure, merci beaucoup, les d\u00e9penses de sant\u00e9 qui explosent, des primes d'assurance maladie qui double, c'est le sc\u00e9nario que livre une \u00e9tude command\u00e9e par Cr\u00e9dit Suisse en cause le d\u00e9veloppement des technologies m\u00e9dicales mais aussi les d\u00e9fauts du syst\u00e8me en mati\u00e8re d'incitation Jean-Marc Heuberger.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:09:16 > 0:09:55) [94%] : \r\nLes Suisses d\u00e9pensent toujours plus pour leur sant\u00e9, plus de 70 milliards de francs par an aujourd'hui, et la croissance devrait se poursuivre 3 pourcent par par an jusqu'en 2040, pr\u00e9dit ce matin les analystes du Cr\u00e9dit Suisse r\u00e9duit la cause la plus importante n'est pas le vieillissement de la population, mais les progr\u00e8s technologiques, il y a toujours plus de moyens de soigner les maladies et les patients, les utiliser un sc\u00e9nario alarmant, avec des cons\u00e9quences radicales sur la prime \u00e0 la vie moyenne qui devrait doubler de 274 francs par mois aujourd'hui \u00e0 517 francs par mois dans 20 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:09:57 > 0:10:25) [93%] : \r\nLes experts de la banque d\u00e9nonce des m\u00e9canismes qui encourage \u00e0 surconsommer, qui en gros dans les h\u00f4pitaux par exemple, on incite les patients \u00e0 rester une nuit de plus alors qu'ils pourraient rentrer chez eux, la progression des d\u00e9penses s'accompagne d'un besoin de main-d'oeuvre toujours plus fort, de 360000 emplois dans ce secteur, aujourd'hui, on devrait passer \u00e0 545000 en 2040, soit une hausse de 50 pourcent.\r\n.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:10:27 > 0:10:55) [92%] : \r\nMais en fait je voulais nous avons examin\u00e9 dans quelle proportion ces m\u00e9tiers pourraient \u00eatre automatis\u00e9, c'est moins que dans d'autres branches, mais tout de m\u00eame 40 pourcent des des t\u00e2ches m\u00e9dicales pourraient \u00eatre effectu\u00e9es par des ordinateurs, de fa\u00e7on plus efficace \u00e0 l'avenir des pr\u00e9visions \u00e0 prendre avec une certaine prudence, la grande banque est active dans le financement des prestataires de soins et elle soutient les investisseurs voulant placer leur argent dans la sant\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:10:56 > 0:11:31) [93%] : \r\nUn mot d'\u00e9conomie pour vous signaler que des juges d'instruction fran\u00e7ais renvoie UBS devant le tribunal correctionnel pour fraude fiscale, la banque suisse et sa filiale fran\u00e7aise, sont notamment accus\u00e9s d'avoir aid\u00e9 pr\u00e8s de 38000 clients \u00e0 dissimuler, pr\u00e8s de 13 milliards d'euros au Fisc fran\u00e7ais au P\u00e9rou : des centaines de milliers d'habitants font face depuis plusieurs jours \u00e0 de tr\u00e8s grosses ceux inondations : plus de 70 personnes ont d\u00e9j\u00e0 perdu la vie derri\u00e8re ces abondantes pr\u00e9cipitations, les scientifiques pointent du doigt le ph\u00e9nom\u00e8ne El-Nino un courant chaud venu du Pacifique que le changement climatique aurait tendance \u00e0 amplifier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:11:34 > 0:11:45) [91%] : \r\nCertains traverse la rue au p\u00e9ril de leur vie, d'autres tentent de contenir la mont\u00e9e des eaux \u00e0 mains nues \u00e0 trop Rio comme dans toute la moiti\u00e9 nord du P\u00e9rou, le moindre geste le moindre pas doit \u00eatre calcul\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:11:46 > 0:12:03) [93%] : \r\nSituation encore plus pr\u00e9caire dans les petites localit\u00e9s de montagne voie ferr\u00e9es d'innombrables infrastructures sont endommag\u00e9s en cause 2 semaines de pluies diluviennes sur des sols tr\u00e8s secs, tr\u00e8s peu d'arbres pour les maintenir en place une combinaison fatidique pour les glissements de terrain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:12:04 > 0:12:11) [96%] : \r\nNous n'avons rien \u00e0 manger, \u00e7a fait 15 jours que les enfants n'ont pas eu de pain, il n'y a pas d'eau, les gens ne peuvent ni travailler, ni \u00e9tudier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:12:12 > 0:12:20) [95%] : \r\nPartout des camions \u00e0 l'arr\u00eat, ces m\u00eames camions qui constituent la colonne vert\u00e9brale du commerce p\u00e9ruvien ici plus aucun passage n'est possible.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:12:23 > 0:12:34) [93%] : \r\nMais c'est bien vu du ciel, que l'on prend la mesure de la catastrophe, un quart des communes du pays sont en \u00e9tat d'urgence 70000 habitants ont perdu leur maison, et au mois septembre 2 personnes y ont laiss\u00e9 la vie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:12:35 > 0:12:44) [92%] : \r\nLes P\u00e9ruviens devront encore patienter jusqu'\u00e0 l'accalmie le ph\u00e9nom\u00e8ne El-Nino et ces masses d'eau chaude dans le Pacifique pourrait encore semer la destruction durant 2 semaines.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:12:46 > 0:13:03) [95%] : \r\nLe torchon br\u00fble entre Berlin et Ankara apr\u00e8s que Tayyip Recep Erdogan a accus\u00e9 personnellement Angela Merkel de pratiques nazies dans un contexte d\u00e9j\u00e0 tendu entre les 2 pays, l'Allemagne a imm\u00e9diatement r\u00e9pliqu\u00e9, estimant qu'avec ces mots : le pr\u00e9sident turc a franchi une limite Abraham Zysiadis.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:13:04 > 0:13:06) [68%] : \r\nUn Delta d'or.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:13:08 > 0:13:19) [95%] : \r\nEt une manifestation kurde en Allemagne de partisans du mouvement arm\u00e9 PKK qui n'est \u00e9videmment pas du go\u00fbt du pr\u00e9sident Erdogan qui franchit un nouveau seuil dans ses relations avec Berlin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:13:23 > 0:13:32) [82%] : \r\nVoigt n'avait jamais en Europe d'ailleurs, les \u00e9v\u00e9nements en Europe montre qu'une nouvelle page est en train de s'\u00e9crire dans le combat qui est men\u00e9 contre notre pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:13:35 > 0:13:55) [78%] : \r\nOn est une fragilit\u00e9 \u00e0 la journ\u00e9e quand nous, les accusant d'\u00eatre facile d'\u00eatre des nazis, il n'aime pas \u00e7a, pas dans, en particulier Merckel mettent utilisent des m\u00e9thodes nazies contre qui les fr\u00e8res turcs en Allemagne et mes fr\u00e8res ministre en Allemagne abattu Coldefy \u00e0 demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:13:57 > 0:14:10) [95%] : \r\nLa chanceli\u00e8re allemande n'a pas officiellement r\u00e9agi, mais son ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res Siegmar Gabriel, estime que le pr\u00e9sident turc a franchi une limite m\u00eame ton du c\u00f4t\u00e9 du nouveau pr\u00e9sident des sociaux- d\u00e9mocrates.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:14:12 > 0:14:26) [77%] : \r\nConcernant une des oreilles de ce que l'air de analyse dans son discours est scandaleuse Auzanneau ou c'est digne d'un chef d'\u00c9tat de front de trial hier, il y a une candidat \u00e0 l'Union europ\u00e9enne, disons l'arriv\u00e9e que c'est scandaleux de fra\u00eecheur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:14:27 > 0:14:36) [92%] : \r\nUne guerre des mots et des d\u00e9clarations qui semble loin d'\u00eatre apais\u00e9e, en tout cas du c\u00f4t\u00e9 turc, en pleine campagne politique pour le renforcement des pouvoirs de son pr\u00e9sident.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:14:38 > 0:15:00) [96%] : \r\nEn France, l'agresseur d'une patrouille militaire samedi \u00e0 l'a\u00e9roport parisien d'Orly \u00e9tait sous l'emprise de l'alcool et de stup\u00e9fiants au moment de l'attaque, c'est ce que r\u00e9v\u00e8lent les analyses toxicologiques l'assaillant qui a \u00e9t\u00e9 abattu par un militaire juste apr\u00e8s l'agression s'\u00e9tait d\u00e9clar\u00e9 pr\u00eat \u00e0 mourir au nom d'Allah, mais pour l'heure, les enqu\u00eateurs ne font \u00e9tat ni de complicit\u00e9 ni d'\u00e9l\u00e9ments accr\u00e9ditant la piste de l'islamisme radical.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:15:02 > 0:15:30) [92%] : \r\nEt en France encore l'\u00e9v\u00e9nement ce soir, \u00e0 un mois du 1er tour les 5 principaux candidats \u00e0 l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, s'affronteront dans un d\u00e9bat t\u00e9l\u00e9vis\u00e9 in\u00e9dit, un moment tr\u00e8s attendu alors que les ind\u00e9cis d\u00e9boussol\u00e9s, sans doute par les nombreuses p\u00e9rip\u00e9ties de ces derni\u00e8res semaines sont encore nombreuses \u00e0 noter que les 6 petits candidats officiels sont priv\u00e9s de d\u00e9bat, la cha\u00eene invoquant je cite la lisibilit\u00e9 de l'\u00e9v\u00e9nement, Michel Beuret in\u00e9dit, je disais, de fait, c'est une 1\u00e8re en France ce d\u00e9bat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:15:32 > 0:16:05) [88%] : \r\nTout-\u00e0-fait Ania, c'est une premi\u00e8re, c'est la premi\u00e8re fois que des candidats \u00e0 l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle d\u00e9battent au 1er tour ensemble alors on le voit l\u00e0 la politique en France est de plus en plus am\u00e9ricanis\u00e9 dans sa forme et parfois ses vices de forme, car vous l'avez dit, il y a 11 candidats en lice, leur temps de parole devrait \u00eatre le m\u00eame : ils sont tous \u00e9gaux mais comment faire d\u00e9battre 11 personnes en m\u00eame temps alors TF1 a opt\u00e9 de choisir les 5, favori pour l'\u00e9lection, et m\u00eame dans une telle configuration, le temps de parole par sujet et par candidat se limite \u00e0 2 minutes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:16:05 > 0:16:08) [94%] : \r\nAlors, \u00e0 quoi s'attendre, vu les personnalit\u00e9s en pr\u00e9sence \u00e9galement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:16:11 > 0:16:57) [92%] : \r\nOui, ce n'est plus un d\u00e9bat \u00e0 la primaire \u00e0 fleurets mouchet\u00e9s d\u00e9sormais la r\u00e8gle, c'est l'outrance chez tous les candidats, \u00e0 l'exception notable d'Emmanuel Macron, qui est plus mesur\u00e9, il est le favori dans les sondages et logiquement sa position au centre lui attire les foudres \u00e0 la fois de la gauche et de la droite mais aussi des candidats populistes, Marine Le Pen, Jean-Luc M\u00e9lenchon, qui le d\u00e9crivent comme un supp\u00f4t du capital et de l'Union europ\u00e9enne, alors, Le Pen, M\u00e9lenchon sont de bons orateurs Fillon et Hamon ont d\u00e9j\u00e0 particip\u00e9 \u00e0 des primaires par par le pass\u00e9, de ce point de vue mais Macron semble celui qui a le moins d'exercice dans le dans le domaine et logiquement on peut penser que ce soir les tirs vont converger vers lui ce soir, c'est un peu tous contre macro.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:16:57 > 0:16:59) [91%] : \r\nMichel Beuret \u00e0 Paris, merci beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:17:00 > 0:17:21) [92%] : \r\nOn revient en Suisse \u00e0 Gen\u00e8ve le CEVA se pare de Vert, les premiers coups de pelle \u00e9tait donn\u00e9 ce matin pour planter des arbres de la future Voie verte sur les 3,6 kilom\u00e8tres du trac\u00e9 entre les zones de la fronti\u00e8re, une tranch\u00e9e couverte sera r\u00e9serv\u00e9 aux pi\u00e9tons et aux cyclistes de la fin de l'ann\u00e9e, priorit\u00e9 \u00e0 la mobilit\u00e9 douce, donc, mais aussi \u00e0 la nature, on \u00e9coute le directeur du projet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:17:22 > 0:17:44) [89%] : \r\nAlors, on va trouver donc 400 \u00e0 pr\u00e8s de 400 arbres qui sont plant\u00e9s le long de ces 3 km 6 et puis des biotopes qui vont reprendre des zones diff\u00e9rentes des hommes vari\u00e9s des zones s\u00e8ches par endroits pour les arts et puis des zones humides comme sur le site de la Semac qui se trouve pr\u00e8s d'ici, et donc on va permettre ainsi \u00e0 la faune de se r\u00e9approprier cette zone.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:17:45 > 0:18:07) [93%] : \r\nEt puis le vit ses derni\u00e8res heures dans le village de Gruy\u00e8res dans le canton de Fribourg o\u00f9 forage a officiellement d\u00e9but\u00e9, ce matin, objectif raccorder la commune au r\u00e9seau de gaz naturel dans le courant de l'ann\u00e9e, un chantier qui rel\u00e8ve du tour de force au vu de la topographie tourment\u00e9e du terrain, objectif 25 pourcent de de r\u00e9duction des \u00e9missions de CO2, on \u00e9coute le syndic de Gruy\u00e8res interrog\u00e9 par Mail qui reverse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:18:08 > 0:18:25) [87%] : \r\nJe me sens tr\u00e8s heureuse dans la mesure o\u00f9 enfant peut \u00e9quiper de mani\u00e8re moderne, la cit\u00e9 de Gruy\u00e8res Gasquet par un petit peu mais le gaz, c'est aussi demain certainement du biogaz qui viendra nous Step du biogaz qui viendra peut-\u00eatre d'agriculture et autres donc \u00e9nergie partiellement renouvelable c'est s\u00fbr.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:18:26 > 0:18:44) [93%] : \r\nDu blanc sous toutes ses formes, \u00e0 l'enseigne de notre s\u00e9rie de reportages en r\u00e9gion, cette semaine, coup de projecteur aujourd'hui sur les blouses blanches CHUV sont des centaines \u00e0 porter la tenue r\u00e9glementaire est fortement symbolique dont le parcours ressemble \u00e0 une \u00e9pop\u00e9e, r\u00e9cit de cette vie de blouses blanches avec J\u00e9r\u00f4me.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:18:47 > 0:19:04) [90%] : \r\nDerri\u00e8re la blancheur immacul\u00e9e d'une blouse de m\u00e9decin, une odyss\u00e9e de 80 kilom\u00e8tre qui d\u00e9bute ici dans les sous- sols du CHUV identifi\u00e9 le v\u00eatement sale et charg\u00e9 dans un camion, direction Yverdon une immense blanchisseries un parfum de lessives industrielles dans l'air.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:19:05 > 0:19:15) [78%] : \r\nLa blouses r\u00e9ceptionn\u00e9s et Mireille avec notre installation au registre dans le syst\u00e8me et chaque blouses et dot\u00e9 d'une puce \u00e0 refaire id\u00e9e et chaque v\u00eatement identifi\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:19:15 > 0:19:33) [90%] : \r\nIci le CHUV on voit chaque jour plus d'une tonne et demie de v\u00eatements professionnels des v\u00eatements trier par programme dans ces alv\u00e9oles notre blouses de m\u00e9decins et \u00e0 64 degr\u00e9s dans ces immenses tunnels de lavage, une machine \u00e0 laver, l\u00e9g\u00e8rement plus puissante que celle de votre chambre \u00e0 Lessive.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:19:35 > 0:19:47) [81%] : \r\nVous avez une charge de 50 kilos qui sera d\u00e9vers\u00e9e dans au tunnel de la rage, la puissance de la rang\u00e9e de une tonne alors et toute l'eau voyez \u00e9t\u00e9 r\u00e9cup\u00e9r\u00e9s \u00e0 partir d'autre et sauvage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:19:48 > 0:20:02) [86%] : \r\n\u00e7a et notre blouses et propre et saine apr\u00e8s l'essorage en galette, elle est pr\u00eate \u00e0 \u00eatre pos\u00e9e sur un cintre, puis passage dans un tunnel de d'effroi sage \u00e0 160 degr\u00e9s et le moment crucial du contr\u00f4le qualit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:20:02 > 0:20:10) [95%] : \r\nNon collaboratrices ici sur ce secteur vont contr\u00f4ler visuellement les 20000 pi\u00e8ces de v\u00eatements qui vont passer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:20:10 > 0:20:24) [75%] : \r\nLa blouses subite encore en contr\u00f4les bact\u00e9riologiques puis va \u00eatre tri\u00e9 sur ces lignes au plafond de v\u00e9ritables autoroutes de v\u00eatements affaires r\u00e9v\u00e9l\u00e9es par et ce qu'd\u00e9testent leur linge, enfin la blouses et mise en charge.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:20:24 > 0:20:35) [89%] : \r\nVoil\u00e0 donc \u00e0 l'int\u00e9rieur, nous retrouvons la blouse de m\u00e9decins qui, gr\u00e2ce \u00e0 la puce permet de savoir qu'elle a mis 4 heures pour \u00eatre trait\u00e9 et qui va partir gr\u00e2ce \u00e0 un camion pour \u00eatre livr\u00e9 aux chiens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:20:36 > 0:20:45) [85%] : \r\nDirection le suivent la zone de livraison, puis des son th\u00e8me de parcourus sur ce petit train des blouses avant d'arriver dans le poumon du stockage.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:20:46 > 0:21:00) [75%] : \r\nOn prend la avance dans la barre la main si elle va partir pour le monde du stockage, alors l\u00e0 on charge pour moi, donnez-lui de son v\u00eatement par jour 300 s'est d\u00e9velopp\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:21:04 > 0:21:08) [94%] : \r\nDes verts, des blancs, des bleus il y en a pour tous les go\u00fbts.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:21:10 > 0:21:21) [93%] : \r\nIl y a 3500 v\u00eatements par jour qui sont pris dans les distributeurs de v\u00eatements par les collaborateurs aussi bien le Polo le pantalon, les Kazakhs les blouses les baisses de cuisinier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:21:21 > 0:21:30) [88%] : \r\n\u00e7a lui et on y est presque, par un simple clic, le m\u00e9decin s\u00e9lectionne le v\u00eatement et notre blouses s'appr\u00eate \u00e0 entamer sa journ\u00e9e de travail.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:21:31 > 0:21:43) [88%] : \r\nUne r\u00e9v\u00e9lation et un gros succ\u00e8s public avec 8 date prise d'assaut de 21 \u00e0 Lausanne le 1er, seul en sc\u00e8ne de Tiphanie Bovay Klameth vous a boulevers\u00e9 vous aussi clair, la com\u00e9dienne vous dressez votre invit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:21:44 > 0:22:17) [86%] : \r\nEt alors, je suis assez d'accord avec Yvette \u00e9crivent en sortant du spectacle de l'humanit\u00e9, c'est tout, un point c'est tout, merci beaucoup, c'est la critique elle vous a faite, je crois, effectivement, avec ses pr\u00e9paratifs d'un spectacle de gym dans une commune vaudoise on rigole beaucoup beaucoup on pleure aussi parfois, et pour ceux qui comme moi \u00e0 qui ou qui manque beaucoup sur sc\u00e8ne, dans les tr\u00e8s content de d\u00e9couvrir la version XXIe si\u00e8cle bonjour Tiphanie Bovay bonjour, alors c'est pas 8 et c'est de ma faute hein Agn\u00e8s 7 12 dates qui ont \u00e9t\u00e9 prises d'assaut moral subi aussi que c'est ph\u00e9nom\u00e9nal \u00e0 toutes ces critiques, aussi, pour ce 1er, seul en sc\u00e8ne, comment vous le vivez.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:22:18 > 0:22:34) [88%] : \r\nBien c'est : je suis tr\u00e8s contente que que la salle \u00e9tait pleine, parce que, parce que \u00e7a donne l'impression de jouer pour du monde et de partager avec de gens et puis c'est, c'est le but du m\u00e9tier, en tout cas pour moi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:22:34 > 0:22:46) [90%] : \r\nDonc, on pourrait dire que c'est vraiment la figure tut\u00e9laire, vous dites depuis toute petite, je sens une connexion compl\u00e8tement avec avec elle, vous revendiquez pas une filiation vous dites pas fille de mais vous seriez diff\u00e9rentes sans elle, on est l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:22:46 > 0:23:39) [88%] : \r\nOui, bah, j'ai d\u00e9couvert Zouc quand j'avais une dizaine d'ann\u00e9es en rentrant du Maroc parce que il y a, on avait, on est all\u00e9 sur des soup\u00e7ons, et j'ai vu un livre o\u00f9 c'est marqu\u00e9 Zouc je me suis y \u00e7a de la salle les Sukkot Maroc j'ai regard\u00e9, j'ai vu une femme qui je trouvais ressemblait beaucoup \u00e0 ma maman, et c'\u00e9tait il y a les entretiens qu'il a fait avec Herv\u00e9 Guibert, que j'ai lu et je me suis senti tr\u00e8s touch\u00e9e par les entretiens, donc je n'ai pas commencer par conna\u00eetre son travail th\u00e9\u00e2tral, mais plus elle dans dans des entretiens et ensuite j'ai fait du th\u00e9\u00e2tre, \u00e7a me revenait ce livre ou avec cette femme qui ressemblait pas mal \u00e0 la maman, etc, et puis plus tard vers une vingtaine d'ann\u00e9es comme \u00e7a, l\u00e0 j'ai j'ai d\u00e9couvert ses sketches et puis oui, \u00e7a me touche particuli\u00e8rement, je pense forc\u00e9ment que \u00e7a m'a influenc\u00e9 d'une mani\u00e8re ou d'une autre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:23:39 > 0:23:46) [86%] : \r\nOn va d\u00e9couvrir quelques extraits du spectacle parce que c'est mieux que d'en parler, et aussi un bout de portrait de vous qui est sign\u00e9 Xynthia uni.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:23:48 > 0:24:01) [90%] : \r\nNoir sur noir Tiphanie Bovay Klameth n'a pas besoin d'artifices pour nous embarquer dans son univers, bienvenue \u00e0 bord bien contraction de Bussigny o\u00f9 elle est n\u00e9e et d'ordre aux petites elle passait ses vacances.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:24:01 > 0:24:19) [77%] : \r\nVoil\u00e0, a bien s\u00fbr, on sent bien \u00e0 ce soir et j'ai tr\u00e8s vieille plac\u00e9 avec Michel \u00e0 la lumi\u00e8re du reste du monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:24:19 > 0:24:33) [91%] : \r\nCe 1er spectacle en solo s'appelle d'autres, la com\u00e9dienne telle un cam\u00e9l\u00e9on, il campe toute une s\u00e9rie de personnages crois\u00e9s dans sa propre vie et d\u00e9peint avec tendresse, personne n'en parle, mieux que le metteur en sc\u00e8ne fribourgeois Fran\u00e7ois Gremaud.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:24:33 > 0:24:51) [95%] : \r\nDerri\u00e8re les figures que Tiphanie convoque sur le plateau, ce qu'elle nous donne \u00e0 voir \u00e0 \u00e0 nous autres spectateurs c'est rien moins que que que nous formidable fa\u00e7on d'\u00eatre vivant malgr\u00e9 la conscience que nous avons toutes et tous de notre propre finitude.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:24:51 > 0:25:05) [65%] : \r\nMoi, mais trop jeune pour moi, Herv\u00e9 Novelli dans leur juste pour soutenir la soci\u00e9t\u00e9, de toute fa\u00e7on s\u00fbrement gagn\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:25:07 > 0:25:33) [93%] : \r\nTiphanie Bovay Klameth commence le th\u00e9\u00e2tre \u00e0 l'\u00e2ge de 4 ans tombe un peu plus tard amoureuse de l'improvisation et fait une entr\u00e9e fracassante dans le m\u00e9tier avec la troupe des Deschiens, de retour en Suisse, elle se r\u00e9v\u00e8le au sein de la toubib Company dans l'univers loufoque de Fran\u00e7ois Gremaud avec les pi\u00e8ces caca cucul Western dram\u00e9die dans tous ses spectacles, ce don de capter l'essence des gens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:25:33 > 0:25:34) [96%] : \r\nIl y a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:25:34 > 0:25:39) [81%] : \r\nMais on parle de Fran\u00e7ois Gros maussade compagnie apr\u00e8s Les Deschiens c'est vraiment l\u00e0, vous avez trouv\u00e9 vos compagnons de jeu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:25:39 > 0:25:58) [87%] : \r\nOui, compl\u00e8tement, on a trouv\u00e9 avec Fran\u00e7ois Gremaud, Michel Garner, une mani\u00e8re de de d\u00e9crire en fait qui qui nous stimule et nous allons amuse beaucoup et nous surprend : j'ai l'impression qu'on a trouv\u00e9 un qu'on qu'on cr\u00e9e un univers qu'on ne saurait pas cr\u00e9\u00e9 tout seul et mais que celui qu'on cr\u00e9era \u00e0 3 c'est vraiment l'univers qui nous rend heureux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:25:59 > 0:26:11) [90%] : \r\nEt l\u00e0, vous faites la preuve avec ce spectacle, vous savez tout \u00e0 fait cr\u00e9er un univers vous toute seule, en l'occurrence habiter des gens qui habitent votre vie, on va gagner un autre extrait du spectacle, je pense que votre maman a d\u00fb beaucoup appr\u00e9ci\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:26:25 > 0:26:27) [74%] : \r\nMais il y a, il ne sait pas, mais c'est vrai.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:27:35 > 0:27:44) [80%] : \r\nIl y a un citoyen v\u00e9rit\u00e9 au sa femme \u00e0 la fin, quand on se faisait engueuler Bruno maman et \u00e0 la fois en tant que maman, grande nos enfants.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:27:44 > 0:27:53) [79%] : \r\nCette capacit\u00e9 \u00e0 \u00e0 faire et y a 2 observer rendre les gens comme en l'occurrence de travers comme si vous qui par aux proches, qui sont n\u00e9s dans le spectacle.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:27:54 > 0:28:03) [91%] : \r\nAlors les proches qui se reconnaissent pour la plupart le prennent bien parce que je pense qu'il comprenne que je.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:28:05 > 0:28:28) [88%] : \r\nQue je les interpr\u00e8te oblige les r\u00e9\u00e9crit avec beaucoup de tendresse pour ceux qui le sont, apr\u00e8s, je pense que il y a certains passages qui ont pu d\u00e9router certains de mes proches, mais je pense que quand quand du temps sera pass\u00e9, je pourrais aussi vous l'expliquer ma d\u00e9marche s'rendront compte que qu'ils ne sont que l'inspiration d'une d'une fiction.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:28:29 > 0:28:36) [88%] : \r\nIl y a une fiction qui est vraiment ancr\u00e9 aussi dans votre pays dans cette campagne vaudoise dans ce c\u00f4t\u00e9 tr\u00e8s r\u00e9gional, c'est important pour vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:28:37 > 0:29:13) [91%] : \r\nMais en fait, oui, je pense, c'est important parce que \u00e7a m'accompagne depuis que je suis petite, mais c'est pas, c'est pas un but en en soi, c'est j'ai mon id\u00e9e, c'\u00e9tait de rendre hommage \u00e0 tous ceux qui m'inspire depuis que je suis petit et qui nous permet de faire de l'entreprise \u00e0 Sion et de faire de la cr\u00e9ation de plateau dans le monde du th\u00e9\u00e2tre, et puis j'avais envie que que ces gens qui m'inspire depuis petite mains de leur donner la parole et il se trouve que ce qui m'inspire, c'est notamment la gym, la F\u00e9d\u00e9ration suisse de gymnastique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:29:14 > 0:29:30) [92%] : \r\nJe comprends, il a \u00e9t\u00e9 aussi tr\u00e8s autobiographique, on a dit mais on n'est pas non plus dans du stand-up dans un spectacle de punch Line, on va faire rire, on est vraiment dans un cadre de th\u00e9\u00e2tre contemporain c'est c'est un spectacle qui est tr\u00e8s singulier de ce point de vue l\u00e0 \u00e7a c'est hybride et c'est \u00e7a aussi qui est int\u00e9ressant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:29:31 > 0:30:16) [93%] : \r\nBah alors oui tant mieux ben oui, c'est vrai que moi j'ai j'ai j'ai un parcours depuis quelques ann\u00e9es qui est qui plus au sein du th\u00e9\u00e2tre contemporain, maintenant je fais de la mobilit\u00e9 de l'improvisation th\u00e9\u00e2trale qui propose des spectacles tr\u00e8s populaire, je me sens tr\u00e8s bien avec l'id\u00e9e de passer d'un univers \u00e0 l'autre et puis j'avais envie de proposer quelque chose qui, qui combine tout \u00e7a parce que parce que je pense que l'humour peut-\u00eatre tr\u00e8s contemporain, et je pense que que les choses contemporaine peuvent \u00eatre tr\u00e8s dr\u00f4les, enfin, oui, je sais pas, je me sens \u00e0 cheval sur sur plusieurs choses, mais mon but n'\u00e9tait pas de faire un spectacle humoristique absolument et mon but n'\u00e9tait pas de faire un projet contemporain absolument.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:30:16 > 0:30:33) [91%] : \r\nCe que quel que soit le but en tout cas on a compris, c'est tr\u00e8s r\u00e9ussi, il faut aller voir ce spectacle encore 2 dates, on esp\u00e8re qu'il aura une grande tourn\u00e9e qui va s'annoncer les de la prochaine sa chandelles le 28 et 29 mars 29 et 30 29 et 30 mars pardon, juste un mot quand m\u00eame sur l'\u00e9criture parce qu'on a l'impression que vous \u00eates dans l'improvisation, tout le temps, tout est \u00e9crit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:30:34 > 0:30:59) [91%] : \r\nOui, alors j'ai \u00e9crit \u00e0 partir d'improvisations et ensuite on a scrupuleusement not\u00e9 ce que ce que j'aime parce qu'on a film\u00e9 les improvisations et on a not\u00e9 les r\u00e9p\u00e9titions, les les accidents de langage, il y a juste un moment dans le spectacle son et qu'un objet, une structure \u00e0 laquelle tr\u00e8s laquelle je passe \u00e0 Jarnac \u00e0 travers de laquelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:30:59 > 0:31:03) [84%] : \r\nOui mais ossature oui j'ai sa structure et j'ai pas \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:31:03 > 0:31:08) [92%] : \r\nAvec cette structure et l\u00e0 il y a des il y a des petites modifications des petites modifications, sinon, le reste est \u00e9crit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:31:08 > 0:31:17) [81%] : \r\nMerci beaucoup Yves Ivan avec la est aller voir ce spectacle qui s'appelle d'autres, donc 29 et 30 mars all\u00e9chant de la Yverdon et d'autres dates nous tiendra au courant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:31:17 > 0:31:44) [89%] : \r\nMerci beaucoup, merci beaucoup et du rythme ce soir dans Couleurs locales qui vous emm\u00e8ne \u00e0 la rencontre de 2 amis devenu championne suisse juniors de Hip-Hop les Vaudois qui ont commenc\u00e9 tr\u00e8s jeune la dans sa 15 ans d\u00e9j\u00e0 et participer au championnat du monde de la discipline d\u00e9couverte donc \u00e0 18 heures 55 dans votre journal r\u00e9gional et puis \u00e0 19 heures 30 ce sera d'Harris rejoint tout de suite la m\u00e9t\u00e9o de Val\u00e9rie Bovard tr\u00e8s bel apr\u00e8s- midi \u00e0 toutes et \u00e0 tous, je vous retrouve demain midi 45 au m\u00eame endroit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:31:53 > 0:31:56) [90%] : \r\nSuivez l'information continue sur RTL \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:33:13 > 0:33:21) [94%] : \r\nSuper, merci beaucoup, alors si jamais j'ai besoin de la cam\u00e9ra : la hauteur Philippe Claudia super merci beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:33:25 > 0:33:27) [83%] : \r\nOuais c'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:33:29 > 0:33:31) [84%] : \r\nNon, \u00e7a, c'est pas la hauteur Philippe Claudia.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:33:56 > 0:34:03) [81%] : \r\nAutre petit truc ou 2 mais je sais pas, on a fait \u00e7a se fait, Kanepi salaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:34:05 > 0:34:14) [88%] : \r\nOui, pour moi, \u00e7a me va tr\u00e8s bien d'avoir de l'air au-dessus de la t\u00eate, sinon je tape au plafond et qui Yann si je peux te donner ma ma feuille, ce serait pas comme \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:34:15 > 0:34:21) [79%] : \r\nPas la position, merci beaucoup, oui, il fait chaud.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:34:40 > 0:34:46) [73%] : \r\nPetit truc, 8 autres pays truc Rubagotti populo maman banal, il y a quelqu'un qui frappe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:34:52 > 0:35:10) [91%] : \r\nBonjour \u00e0 tous, alors voil\u00e0, c'est le printemps, exactement depuis 11 heures 28 ce matin une un d\u00e9but de saison qui s'est fait dans la douceur cette apr\u00e8s- midi, on pourrait atteindre ou d\u00e9passer localement les 20 degr\u00e9s \u00e0 le soleil devrait souvent s'imposer comme c'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 le cas ici \u00e0 Villars demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:36:21 > 0:38:47) [91%] : \r\nBonjour \u00e0 tous, alors \u00e7a, il y a, c'est le printemps depuis tr\u00e8s exactement 11 heures 28 ce matin, un d\u00e9but de saison qui se fait dans la douceur cette apr\u00e8s- midi, on pourrait atteindre ou d\u00e9passer localement des 20 degr\u00e9s et le soleil va souvent s'imposer, c'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 le cas ce matin ici \u00e0 Villars, dans les Pr\u00e9alpes vaudoises mais par contre, les r\u00e9gions du Nord n'ont pas eu la chance d'apercevoir le soleil puisque nous avions le passage d'une bande de nuages, celle-ci devrait se morceler quand m\u00eame cet apr\u00e8s- midi, on va aussi sur image sur le satellite, ce front qui arrivent sur la Bretagne et qui sera chez nous, demain, mais qui s'annonce de faible activit\u00e9, on va donc bien profiter de ce lundi apr\u00e8s- midi printanier tr\u00e8s ensoleill\u00e9 sur le bassin l\u00e9manique sur le Valais dans les Alpes, les Pr\u00e9alpes le Tessin Hellinga Dean, on esp\u00e8re de bons moments de soleil aussi en direction du plateau et le long du Jura par contre en direction du Nord-Est, les nuages resteront un peu plus mais quand m\u00eame on esp\u00e8re quelques \u00e9claircies et les temp\u00e9ratures tr\u00e8s douces de de 16 \u00e0 19 degr\u00e9s en moyenne sur le plateau, jusqu'\u00e0 20 ans en r\u00e9gion genevoise 21 esp\u00e9rer \u00e0 Sion 22 maximum pour Vi\u00e8ge et on va faire 12 degr\u00e9s \u00e0 La Chaux-de-Fonds et puis 5 \u00e0 2000 m\u00e8tres avec notre vent de sud- ouest qui am\u00e8ne cette douceur qui sera mod\u00e9r\u00e9e en r\u00e9gion de montagne et plus faible sur le plateau et le bassin l\u00e9manique ensuite demain mardi, et bien on Matignon pourra encore profiter d'un bel ensoleillement sur le Valais, alors ce sera d\u00e9j\u00e0 franchement nuageux sur le Tessin et des nuages vont arriver aussi par l'ouest, r\u00e9duisant ainsi les chances d'ensoleillement et c'est surtout l'apr\u00e8s- midi que la couverture nuageuse va se densifier \u00e0 partir de l'Ouest, nous aurons les premi\u00e8res averses le long du Jura, ainsi que sur la cr\u00eate sud des Alpes encore quelques \u00e9claircies en Valais dans le Nord-Est et puis demain soir et dans la nuit de mardi \u00e0 mercredi, la perturbation va concerner l'ensemble du r\u00e9gion \u00e0 des r\u00e9gions avec des pr\u00e9cipitations et de la neige vers 1700 m\u00e8tres d'altitude et temp\u00e9ratures seront malgr\u00e9 tout encore douces demain puisqu'on trouvera de 4 \u00e0 10 degr\u00e9s au petit matin et puis l'apr\u00e8s- midi jusqu'\u00e0 16 heures sur le plateau Romand sur le bassin l\u00e9manique, ce sera un petit peu plus frais outreSarine 11 \u00e0 14, il fera jusqu'\u00e0 19 ans valait 0 degr\u00e9 \u00e0 2000 m\u00e8tres d'altitude, nous avons encore un vent de sud- ouest demain qui va se renforcer en haute montagne, il sera plus mod\u00e9r\u00e9 sur la moyenne montagne et puis en cours d'apr\u00e8s- midi le nord ouest devrait se lever sur le Jura et sur le plateau, je vous souhaite \u00e0 tous, \u00e0 tous les meilleurs des apr\u00e8s- midi et j'aurais plaisir \u00e0 vous retrouver ce soir pour la suite des infos m\u00e9t\u00e9o \u00e0 ce soir, enfin.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2017-06-19T00:54:10Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1703586050", "durationSec": 168, "title": "FRIGO VD MAG LES BLOUSES BLANCHES_RTS000001093841", "excerpt": "Les blouses blanches de l'h\u00f4pital du CHUV sont nettoy\u00e9es par les blanchisseries g\u00e9n\u00e9rales \u00e0 Yverdon-les-Bains. Toutes les blouses sont \u00e9quip\u00e9es d'une puce pour pouvoir suivre leur parcours du r\u00e9cup\u00e9rateur au distributeur en passant par le nettoyage et le contr\u00f4le qualit\u00e9.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GALICHET, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BORNAND, C\u00e9dric", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["YVERDON-LES-BAINS", "LAUSANNE"], "thematicThemes": ["LAVAGE DU LINGE", "V\u00caTEMENT DE TRAVAIL"], "sequenceIds": ["1586387"]}, {"internalArchiveId": "AA1703586051", "durationSec": 24, "title": "MI CANDIDATS PRESIDENTIELLE_RTS000001096729", "excerpt": "Itw du directeur du projet du CEVA, Antoine Da Trindade, lors de l'ouverture du chantier pour la Voie Verte qui longera le trac\u00e9 du CEVA."}, {"internalArchiveId": "AA1703586052", "durationSec": 23, "title": "MI CEVA SONORE_RTS000001096796", "excerpt": "Des analystes de la banque Cr\u00e9dit Suisse ont pr\u00e9sent\u00e9 leur pr\u00e9visions pour les co\u00fbt de la sant\u00e9 en Suisse en 2040. Ils pr\u00e9disent une croissance constante en raison des progr\u00e8s technologiques et une tendance naturelle \u00e0 surconsommer. Les primes d'assurance maladie pourraient doubler en 20 ans.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "MOSSAZ, Stephen", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["PLANTATION", "CHANTIER DE G\u00c9NIE CIVIL"]}, {"internalArchiveId": "AA1703586053", "durationSec": 95, "title": "MI ERDOGAN MERKEL_RTS000001096682", "excerpt": "Victoire du joueur de tennis suisse Roger Federer qui a battu 6-4 7-5 son compatriote Stan Wawrinka en finale du tournoi ATP Master 1000 d'Indian Wells. Il remporte ainsi son 90e tournoi de la carri\u00e8re, le 5e \u00e0 Indian Wells, et remonte \u00e0 la 6e place dans le classement ATP.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ZISYADIS, Abraham", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1703586054", "durationSec": 102, "title": "MI ETUDE SANTE CS_RTS000001096793", "excerpt": "Itw du syndic de Gruy\u00e8res, Jean-Pierre Doutaz, sur le forage destin\u00e9 \u00e0 raccorder la commune de Gruy\u00e8res au r\u00e9seau de gaz naturel.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "HEUBERGER, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ZURICH-VILLE"], "thematicThemes": ["CONF\u00c9RENCE DE PRESSE", "CO\u00dbT DE LA SANT\u00c9"], "sequenceIds": ["1586306"]}, {"internalArchiveId": "AA1703586055", "durationSec": 102, "title": "MI FEDERER INDIAN WELLS_RTS000001096761", "excerpt": "Ouverture du chantier pour la future Voie Verte qui longera le trac\u00e9 du CEVA. Le conseiller administratif genevois R\u00e9my Pagani a donn\u00e9 les premiers coups de pelle pour planter les 400 arbres pr\u00e9vus.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "CASCIOLI, Tibio", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DUPUIS, Pierre-Alain", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["INDIAN WELLS"], "thematicThemes": ["ATP", "TOURNOI (TENNIS)"], "thematicPersons": ["FEDERER, ROGER", "WAWRINKA, STANISLAS"], "sequenceIds": ["1586073"]}, {"internalArchiveId": "AA1703586056", "durationSec": 18, "title": "MI GAZ GRUYERE SONORE_RTS000001096732", "excerpt": "D\u00e9but d'un forage pour raccorder la commune de Gruy\u00e8res au r\u00e9seau de gaz naturel.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "OBERSON, Melchior", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GRUYERES"], "thematicThemes": ["EXTRACTION DU GAZ", "FORAGE", "SYNDIC"]}, {"internalArchiveId": "AA1703586057", "durationSec": 27, "title": "MI PC CEVA_RTS000001096800", "excerpt": "Portrait de la com\u00e9dienne suisse Tiphanie Bovay-Klameth et extraits de son spectacle \"D'autres\".", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "MOSSAZ, Stephen", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["PLANTATION", "CHANTIER DE G\u00c9NIE CIVIL"], "thematicPersons": ["PAGANI, R\u00c9MY"], "sequenceIds": ["1586309"]}, {"internalArchiveId": "AA1703586058", "durationSec": 27, "title": "MI PC GAZ GRUYERE_RTS000001096737", "excerpt": "Extraits du spectacle \"D'autres\" de Tiphanie Bovay-Klameth.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "OBERSON, Melchior", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GRUYERES"], "thematicThemes": ["EXTRACTION DU GAZ", "FORAGE"]}, {"internalArchiveId": "AA1703586059", "durationSec": 74, "title": "MI PEROU INONDATIONS_RTS000001096721", "excerpt": "Le candidat du PLR, Fr\u00e9d\u00e9ric Favre, novice en politique, a cr\u00e9\u00e9 la surprise en remportant le 5e si\u00e8ge lors des \u00e9lections cantonales en Valais. Il \u00e9jecte ainsi l'UDC Oskar Freysinger du conseil d'Etat valaisan.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ALLGOEWER, Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "PIERRE, Cyrille", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1703586060", "durationSec": 107, "title": "MI PORTRAIT TIPHANIE BOVAY KLAMETH 2_RTS000001096722", "contributors": [{"function": "Monteuse", "name": "EL ALILY, C\u00e9cile", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GANI, Cynthia", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VAUD"], "thematicThemes": ["COM\u00c9DIEN", "SPECTACLE DE VARI\u00c9T\u00c9S"]}, {"internalArchiveId": "AA1703586061", "durationSec": 83, "title": "MI SPECTACLE TIPHANIE 2_RTS000001096653", "thematicGeographicals": ["VAUD"], "thematicThemes": ["SPECTACLE DE VARI\u00c9T\u00c9S"]}, {"internalArchiveId": "AA1703586062", "durationSec": 28, "title": "MI TERRORISTE ORLY_RTS000001096679"}, {"internalArchiveId": "AA1703586063", "durationSec": 105, "title": "MI VS RETOUR SUR EXLEX_RTS000001096734", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "MARCHON, Anne-Cathia", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BRICHET, C\u00e9line", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "JACQUEMET, S\u00e9bastien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "JAGUT, Erwan", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VALAIS"], "thematicThemes": ["BONHEUR", "\u00c9LECTION CANTONALE", "EX\u00c9CUTIF CANTONAL"], "thematicPersons": ["FAVRE, FR\u00c9D\u00c9RIC", "DARBELLAY, CHRISTOPHE"], "sequenceIds": ["1586302"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1703586251", "summary": "Roger Federer, joueur de tennis suisse, exultant. Accolade entre Roger Federer et Stanislas Wawrinka, joueur suisse. Points remport\u00e9s par Roger Federer. Itw sur le court de Stan Wawrinka \u00e9mu. Balle de match. Itw sur le court de Roger Federer. Roger Federer soulevant le troph\u00e9e.", "id": "1586073", "visualThemes": ["ATP", "TOURNOI (TENNIS)"], "visualGeographicals": ["INDIAN WELLS"], "visualPersons": ["FEDERER, ROGER", "WAWRINKA, STANISLAS"]}, {"internalArchiveId": "AA1703586483", "summary": "Partisans du PLR sautant de joie et f\u00eatant la victoire de Fr\u00e9d\u00e9ric Favre, conseiller d'Etat valaisan \u00e9lu. Itw Fr\u00e9d\u00e9ric Favre.\nChristophe Darbellay, conseiller d'Etat valaisan PDC \u00e9lu, serrant des mains dans un bistrot et f\u00eatant sa victoire. Christophe Darbellay trinquant au champagne avec Fr\u00e9d\u00e9ric Favre. Itw Christophe Darbellay. Photo de famille du Conseil d'Etat valaisan \u00e9lu. Itw Barbara Lanthemann, pr\u00e9sidente PS Valais. Itw Fr\u00e9d\u00e9ric Favre. Fr\u00e9d\u00e9ric Favre aspergeant ses partisans de champagne.", "id": "1586302", "visualThemes": ["BONHEUR"], "visualGeographicals": ["VALAIS"], "visualPersons": ["FAVRE, FR\u00c9D\u00c9RIC", "DARBELLAY, CHRISTOPHE", "LANTHEMANN, BARBARA"]}, {"internalArchiveId": "AA1703586487", "summary": "Superpositions d'images de billets de banques tombant et d'images m\u00e9dicales.\nConf\u00e9rence de presse du Cr\u00e9dit Suisse. Itw Andreas Christen, analyste Cr\u00e9dit Suisse. Archives r\u00e9centes illustrant la m\u00e9decine et la sant\u00e9.", "id": "1586306", "visualThemes": ["CONF\u00c9RENCE DE PRESSE"], "visualGeographicals": ["ZURICH-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1703586490", "summary": "Employ\u00e9s de la voirie plantant premiers arbres pour la Voie Verte sur le trac\u00e9 du CEVA. R\u00e9my Pagani, conseiller administratif genevois, donnant coup de pelle lors plantation d'un arbre.", "id": "1586309", "visualThemes": ["PLANTATION", "CHANTIER DE G\u00c9NIE CIVIL"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "visualPersons": ["PAGANI, R\u00c9MY"]}, {"internalArchiveId": "AA1703586568", "summary": "Lausanne : m\u00e9decin enlevant sa blouse blanche et l'introduisant dans machine. \nYverdon-les-Bains : ext b\u00e2timent Les Blanchisseries g\u00e9n\u00e9rales. Int Blanchisseries g\u00e9n\u00e9rales, nettoyage, lavage, essorage des blouses blanches et contr\u00f4le qualit\u00e9. Itw Fran\u00e7ois Duplan, responsable du site des blanchisseries. Chariot avec blouses de m\u00e9decin propres.\nLausanne, CHUV :  automate triant et rangeant les blouses. Itw Marianne Letra, cheffe secteur lingerie CHUV. Distributeur de blouses et autres v\u00eatements professionnels. M\u00e9decin prenant une blouse au distributeur.", "id": "1586387", "visualThemes": ["LAVAGE DU LINGE", "V\u00caTEMENT DE TRAVAIL"], "visualGeographicals": ["YVERDON-LES-BAINS", "LAUSANNE"]}, {"internalArchiveId": "AA1703586578", "summary": "Plateau : itw Tiphanie Bovay-Klameth, com\u00e9dienne", "id": "1586397", "visualGeographicals": ["PLATEAU"]}], "program": {"href": "/programs/4476", "id": "4476", "name": "12h45"}, "contributors": [{"function": "Chroniqueuse", "name": "BURGY, Claire", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "WUTHRICH, Agn\u00e8s", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "CATEAU, Jean-Paul", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "BEURET, Michel", "role": "Duplex Paris", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice m\u00e9t\u00e9o", "name": "BOVARD, Val\u00e9rie", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "ZUMSTEG, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "MARCHON, Anne-Cathia", "role": "Duplex Sion", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1690545", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT030324", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1817109", "internalArchiveId": "AA1903816709", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Le Journal du matin en vid\u00e9o", "publicationDate": "2017-03-20T00:00:00Z", "durationSec": 2314, "genres": ["Autres \u00e9missions d'actualit\u00e9s"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8476546", "imageURL": "http://www.rts.ch/8476545.image", "alternativeTitle": ["7h-8h de La Premi\u00e8re", "Le Journal du matin en vid\u00e9o", "7h-8h de La Premi\u00e8re"], "alternativeSummary": ["Le Journal du matin en vid\u00e9o"], "variantIds": ["ece-8370279"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-08-14T14:29:22Z", "webPublicationDate": "2017-03-20T08:16:01Z", "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1908859040", "summary": "Duplex Sion : itw Christophe Darbellay, futur membre du gouvernement valaisan, ancien pr\u00e9sident du PDC suisse, ancien conseiller national", "id": "1859509", "visualGeographicals": ["SION"], "visualPersons": ["DARBELLAY, CHRISTOPHE"]}], "program": {"href": "/programs/4695", "id": "4695", "name": "7h-8h de La Premi\u00e8re"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "MATTHEY-DORET, Simon", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueuse", "name": "COQUOZ, Esther", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueuse", "name": "CHOFFAT, Dominique", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1778480", "comment": "Sur-modulation audio", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "version": 1, "medium": {"id": "ZT047650", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-A374B287-FD5A-4DA7-9B6C-197CAA7E58E0", "internalArchiveId": "A374B287-FD5A-4DA7-9B6C-197CAA7E58E0", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Valais sur le point de conna\u00eetre la composition de son nouveau gouvernement", "publicationDate": "2017-03-19T00:00:00Z", "summary": "Les bureaux de vote ont ferm\u00e9 leurs portes en Valais dimanche \u00e0 midi et la composition du nouveau gouvernement cantonal devrait \u00eatre connue en d\u00e9but d'apr\u00e8s-midi. Lors du premier tour, les scores se sont r\u00e9v\u00e9l\u00e9s serr\u00e9s et une grande incertitude demeure quant \u00e0 la cinqui\u00e8me place du classement.\r\n\r\n* * Le Valais sur le point de conna\u00eetre la composition de son nouveau gouvernement En Valais, les bureaux de vote ont ferm\u00e9 leurs portes il y a un peu plus d'une demi-heure... on devrait conna\u00eetre vers 14 heures la composition du nouveau Gouvernement cantonal. Lors du premier tour, le 5 mars dernier, les scores se sont r\u00e9v\u00e9l\u00e9s serr\u00e9s et les manoeuvres en coulisses n'ont pas manqu\u00e9 depuis lors. Avec, Yves Terrani, une grande incertitude aujourd'hui quant \u00e0 la 5e place du classement...\r\n... Cette fameuse cinqui\u00e8me place si l'on part du principe que les trois candidats PDC... Jacques Melly, Christophe Darballey et Roberto Schmidt... ainsi que la socialiste haut-valaisanne Esther Waeber Kalbermatten devraient logiquement franchir l'\u00e9cueil... La cinqui\u00e8me place donc, qui concerne le sortant UDC Oskar Freysinger, l'ancien pr\u00e9sident du Conseil national, le socialiste St\u00e9phane Rossini, et le n\u00e9ophite en politique, le lib\u00e9ral-radical Fr\u00e9d\u00e9ric Favre... Moins de 2000 voix d'\u00e9cart au premier tour entre St\u00e9phane Rossini, 5e et Oskar Freysinger, 6e. Et 10'000 voix de retard pour Fr\u00e9d\u00e9ric Favre sur le m\u00eame St\u00e9phane Rossini... \r\n*** Il est vrai qu'aujourd'hui, Yves, c'est une nouvelle \u00e9lection...\r\n... Moins de candidats, moins de listes. Et puis, il faut se souvenir que dans ce type de scrutin, au premier tour, on choisit. Au second, on \u00e9limine... Ainsi, depuis le 5 mars, des appels du pied ont \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9s tant \u00e0 droite qu'\u00e0 gauche pour faire tomber tel candidat ou favoriser tel autre... Avec quand m\u00eame en toile de fond une id\u00e9e presque commune... \u00e0 part du c\u00f4t\u00e9 de l'UDC bien s\u00fbr...: \u00e9jecter Oskar Feysinger du Conseil d'Etat. Un Oskar Freysinger sorti presque groggy du premier round...\r\n.. Le d\u00e9pouillemant a d\u00e9marr\u00e9 dans les bureaux de vote. Dispose-t-on d\u00e9j\u00e0 d'une premi\u00e8re tendance?...\r\n... ?????.\r\nMaintenant, bien difficile de dire ce qui ressortira des urnes tout \u00e0 l'heure. Les citoyennes et citoyens valaisans ont-ils suivi les jeux tr\u00e8s tactiques \u00e9labor\u00e9s par les \u00e9tats-majors des partis?  Voteront-ils plut\u00f4t selon leurs sentiments personnels ou en vertu des traditions familiales? R\u00e9ponse d\u00e9sormais dans moins de deux heures.\r\nExtro: Yves Terrani merci...Et \u00e0  noter qu'entre 15h et 16h, vous pouvez suivre notre \u00e9mission sp\u00e9ciale sur ces \u00e9lections, en FM dans tout le Valais, sur le canal 1\u00e8re bis du DAB + et m\u00eame en vid\u00e9o sur RTS info.ch.", "durationSec": 142, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8454802", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Le Valais sur le point de conna\u00eetre la composition de son nouveau gouvernement / 12H30_2017-03-19T12:31:00_developpement-2", "Le 12h30 du 19.03.2017"], "alternativeSummary": ["Les bureaux de vote ont ferm\u00e9 leurs portes en Valais dimanche \u00e0 midi et la composition du nouveau gouvernement cantonal devrait \u00eatre connue en d\u00e9but d\u2019apr\u00e8s-midi. Lors du premier tour, les scores se sont r\u00e9v\u00e9l\u00e9s serr\u00e9s et une grande incertitude demeure quant \u00e0 la cinqui\u00e8me place du classement."], "variantIds": ["ece-8454802"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-03-25T11:42:17Z", "webPublicationDate": "2017-03-19T11:42:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Terrani, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Eschler, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B113823E-D7A2-4D50-850E-72DACC21AB7D", "internalArchiveId": "B113823E-D7A2-4D50-850E-72DACC21AB7D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Elections cantonales valaisannes 2017 : quelles vont \u00eatre les priorit\u00e9s de la prochaine l\u00e9gislature? ", "publicationDate": "2017-03-19T00:00:00Z", "summary": "Le nouveau gouvernement valaisan est connu. Il sera compos\u00e9 de trois \u00e9lus PDC, d\u2019une \u00e9lue PS et d\u2019un \u00e9lu PLR. Fr\u00e9d\u00e9ric Favre, le n\u00e9ophyte lib\u00e9ral-radical a \u00e9ject\u00e9 Oskar Freysinger du gouvernement", "durationSec": 1007, "genres": ["D\u00e9bat", "Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8454791", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "thematicGeographicals": ["Valais"], "thematicThemes": ["parti politique", "conseiller d'Etat", "fonction politique", "\u00e9lection cantonale"], "alternativeTitle": ["Elections valaisannes: quelles vont \u00eatre les priorit\u00e9s de la prochaine l\u00e9gislature? / FOR_2017-03-19T18:02:00_developpement-2", "Forum du 19.03.2017"], "alternativeSummary": ["D\u00e9bat entre Fr\u00e9d\u00e9ric Favre, nouveau conseiller d'Etat PLR, Serge M\u00e9trailler, pr\u00e9sident du PDC du Valais romand, Barbara Lanthemann, pr\u00e9sidente du Parti socialiste du Valais romand, et Cyrille Fauch\u00e8re, co-pr\u00e9sident de l'UDC du Valais romand."], "variantIds": ["ece-8454791"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_MAR2017", "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:36:42Z", "speechToTexts": ["27.03.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nEn Direct avec nous depuis l'espace donc porte de contestation Fr\u00e9d\u00e9ric Favre nouveau conseiller d'\u00c9tat PLR bonsoir, bonsoir Christophe Darbellay vous \u00eates le nouveau conseiller d'\u00c9tat PDC bonsoir, bonsoir, et puis Serge M\u00e9trailler, pr\u00e9sident du PDC du Valais Romand est avec nous, Barbara Lanthemann, pr\u00e9sidente du Parti socialiste du Valais Romand \u00e9galement et Cyrille Fauch\u00e8re, co- pr\u00e9sident de l'UDC du Valais Romand leurs premi\u00e8res questions peut-\u00eatre \u00e0 vous le venir, j'ai envie de dire de cette \u00e9lection, Fr\u00e9d\u00e9ric Favre, si vous me passez l'expression, franchement, vous \u00eates un jeune militant, vous \u00eates pas vraiment vous n'avez pas milit\u00e9 toute votre vie dans un parti n'avaient jamais \u00e9t\u00e9 \u00e9lus et vous voil\u00e0 d\u00e9j\u00e0 \u00e0 cette \u00e2ge -l\u00e0 en ayant ce parcours- l\u00e0, conseiller d'\u00c9tat, \u00e7a vous fait flipper. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:41) [87%] :\r\nNon, pas du tout, sinon je me serais pas lanc\u00e9 dans l'aventure, \u00e7a c'est ce qu'on dit toujours quand m\u00eame, non, mais il faut aussi un un petit peu les parcours de de chacun, j'\u00e9tais \u00e0 la direction de 2 grandes entreprises du canton de plus de 1000 personnes et \u00e0 l'ann\u00e9e 2000, je crois que on on a eu peut-\u00eatre \u00e0 un moment donn\u00e9 cette polarisation entre le politique sur un pi\u00e9destal l'\u00e9conomie ailleurs p\u00eache record en fait, on est sur le m\u00eame pied, on doit travailler ensemble pour l'\u00e9conomie valaisanne et d\u00e9velopper un canton qui sont agr\u00e9ables pour citoyennes et citoyens, \u00e0 partir de l\u00e0, je pense que je pourrai amener aussi quelque chose de par mon exp\u00e9rience malin s's\u00fbr qu'il y a une exp\u00e9rience d'un autre c\u00f4t\u00e9, mais si on regarde monsieur Freysinger ou sur aussi \u00e9taient des enseignants, chefs r\u00e9sign\u00e9, l'a dit pendant les d\u00e9bats, 28 ans d'enseignement ben oui mais l'avait jamais fait Management, donc si on peut y arriver par cette voie -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:32) [89%] :\r\nC'est la police arriv\u00e9e par ailleurs oui, sauf que, en politique, il va falloir aussi avoir affaire AT des d\u00e9put\u00e9s au Grand Conseil, vous faites pas votre politique dans votre bureau, tranquillement, il va falloir trouver des majorit\u00e9s, parfois, il va falloir \u00e9videmment faire preuve de consensus, ce qu'on lui a reproch\u00e9 d'ailleurs \u00e0 Oscar Freising en d'en avoir manqu\u00e9 pr\u00e9cis\u00e9ment comment vous comment vous appr\u00e9hendez ce travail purement politique avec justement le Parlement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:57) [91%] :\r\nMais je crois que l'on on m\u00e9conna\u00eet beaucoup le fonctionnement de de grandes entreprises, quand vous avez un conseil d'administration, qu'il faut aller convaincre des actionnaires pour certains et autres, c'est, c'est aussi un travail de politique d'arriver avec une vision de n\u00e9gocier, trouver des consensus apr\u00e8s effectivement avec un parlement, c'est un peu plus compliqu\u00e9, il y a d'autres choses que je vais devoir apprendre \u00e0 presque moi je vois surtout c'est qu'avec le coll\u00e8ge qui a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu aujourd'hui, je ne vois pas tout seul dans un coin. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:21) [90%] :\r\nAlors on, on l'a dit, hein, vous avez \u00e9t\u00e9 \u00e9lu gr\u00e2ce au soutien notamment des voix PDC, vous qui \u00eates PLR comment vous allez faire pour vous affranchir en quelque sorte de ce de ce parti, on vous qualifie d'ailleurs de ministres PDC plus. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:36) [89%] :\r\nD\u00e9j\u00e0 un plus, c'est d\u00e9j\u00e0 pas mal, non, moi je crois que ce qui a ce qui est important de bien comprendre c'est que avec Favre c'est quelqu'un qui vient d'un parti qui s'appelle le PLR 26 d\u00e9put\u00e9s au Grand Conseil qui a ce groupe qui a fait avec les ministres qui \u00e9taient l\u00e0 auparavant, qui ont fait aussi le Valais d'aujourd'hui, donc, \u00e0 partir de l\u00e0, je vois pas du tout une main de d'\u00eatre \u00e0 la botte de quelqu'un ou de quoi que ce soit, je crois surtout qu'on va devoir travailler ensemble pour un centre droit fort le PDC et le PLR, c'est les cousins tr\u00e8s tr\u00e8s proches, \u00e7a va pas trop, j'\u00e9tais en valeur certes, certes, vous avez raison, par contre quand je discute avec les gens de ma g\u00e9n\u00e9ration, et m\u00eame d'autres qui sont d'anciennes g\u00e9n\u00e9rations aujourd'hui on dit, on ferait mieux de travailler ensemble construire ce Valais au lieu de laisser des extr\u00e9mit\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:22) [89%] :\r\nChristophe Darbellay d'ailleurs vous acquiescer, hein, vous vous \u00eates justement le nouvel \u00e9lu \u00e9videmment aussi au Conseil d'\u00c9tat valaisan est -ce que vous envisagez effectivement un travail un peu plus proches peut-\u00eatre avec cette, cette nouvelle g\u00e9n\u00e9ration de de lib\u00e9raux, radicaux. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:37) [92%] :\r\nLes mots de Fr\u00e9d\u00e9ric Favre, on pourrait les retrouver aussi dans voix en ce qui concerne la collaboration possible entre ces forces du centre droit, aujourd'hui, c'est clair que tout divise ces 2 partis concert sid\u00e8re l'histoire qui est l'histoire pass\u00e9e et puis ensuite, h\u00e9 bien, son regard maintenant devant il y a une effectivement une nouvelle g\u00e9n\u00e9ration qui veut sortir de ces clivages qui veut sortir de ces chapelles et puis s'il veut maintenant envisager l'avenir un peu diff\u00e9remment, je pense qu'on a senti dans cette campagne, qu'il y a une mani\u00e8re d'envisager la politique au PLR au PDC qui est assez proche qui a eu des positions, si on regarde sur l'ensemble des grands sujets politiques qui sont assez proches aussi et je pense qu'on pourra travailler dans ce gouvernement avec une \u00e9quipe forte, avec une \u00e9quipe qui est capable de s'entendre pour un certain \u00e9quilibre pour un gouvernement qui sera plus fort et qui sera capable de travailler au service de toute la populace. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:24) [90%] :\r\nQu'est -ce que vous pensez du fait que, effectivement, Fr\u00e9d\u00e9ric Favre donc votre futur coll\u00e8gue n'\u00e9tait pas de d'exp\u00e9rience politique, comment, comment vous le vous le voyez est -ce que vous \u00eates \u00e9tonn\u00e9, surpris. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:36) [90%] :\r\nJe vais vous dites raconter peut-\u00eatre l'histoire de Guy Genoud qui joue, qui est un des plus grands, conseiller d'\u00c9tat, que ce canton est port\u00e9 Guy nous a pas \u00e9t\u00e9 \u00e9lu comme d\u00e9put\u00e9 suppl\u00e9ant au Grand Conseil valaisan 4 ans avant son \u00e9lection au Conseil d'\u00c9tat 39 ans, il a pass\u00e9 de la gare Orsi\u00e8res o\u00f9 il \u00e9tait chef de gare directement conc\u00e9dait et c'est un des meilleurs Conseils d'\u00c9tat, c'est ce que je souhaite aussi \u00e0 Fr\u00e9d\u00e9ric Favre, il vient de l'\u00e9conomie, il apporte une exp\u00e9rience de la vie, une autre exp\u00e9rience, j'ai l'occasion de c\u00f4toyer maintenant pendant 3 mois, je crois qu'il comprend tr\u00e8s vite, j'ai dit et qu'il me pardonne petite expression lors du d\u00e9bat du Nouvelliste les dents de requin lui pousse tr\u00e8s rapidement, h\u00e9 bien on a vu qu'il \u00e9tait capable de se mette tr\u00e8s, tr\u00e8s rapidement dans la vie politique valaisannes qu'il avait une personnalit\u00e9 et qui nous apporterait quelque chose, un regard, peut-\u00eatre 9, un regard hors des chapelles et il va faire le plus grand bien, et puis il y a d'autres personnes dans ce gouvernement qui ont plus d'exp\u00e9rience politique, \u00e7a ira tr\u00e8s tr\u00e8s bien, il sera encadr\u00e9 voulait dire, il sera pas encadr\u00e9e, alors arr\u00eatez, arr\u00eatez, \u00e7a serait faire d\u00e9shonneur \u00e0 sa personnalit\u00e9 \u00e0 sa performance, on a vu qu'il \u00e9tait capable de garder le calme dans la temp\u00eate, c'est un ancien sportif d'\u00e9lite et je suis s\u00fbr que Fr\u00e9d\u00e9ric Favre a beaucoup apport\u00e9, arr\u00eatez de dire que c'est un PDC, plus on a fait de tr\u00e8s bonnes exp\u00e9riences avec un Bernard Comby avec Serge Sierro avec Claude Roch avec des conseillers d'\u00c9tat radicaux et je suis s\u00fbr qu'il aura son ind\u00e9pendance. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:49) [87%] :\r\nIl y avait tellement d'exp\u00e9rience, un bon travail, arr\u00eatez de nous faire une autre lecture quand m\u00eame la lecture est claire je veux dire si Fr\u00e9d\u00e9ric Favre a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu, il a \u00e9t\u00e9 notamment ou dans le Haut Valais, or dans le Haut-Valais, on conna\u00eet le poids existantes PLR donc c'est clair que c'est avec le PDC qu'il a eue et pourquoi pas, je veux dire. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:07) [84%] :\r\nNous n'avons pas donn\u00e9 dans les politiques mais c'est une mode, or nous avons affich\u00e9 pourquoi dans l'Aveyron, savon affich\u00e9 des pr\u00e9f\u00e9rences et j'ai dit que je souhaiterais avoir un gouvernement qui soit repr\u00e9sentative de la copulation avec le PLR d\u00e9sormais, c'est le cas pour 8 ans pourcent du monde politique valaisan. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:21) [90%] :\r\nBarbara Lanthemann vous par contre vous n'avez r\u00e9ussi \u00e0 placer la conseill\u00e8re d'\u00c9tat sortante et caetera Waeber-Kalbermatten Exit donc votre votre candidat qui, \u00e9videmment, mais fin aussi \u00e0 \u00e7a \u00e0 \u00e7a \u00e0 sa carri\u00e8re politique, vous disiez tout \u00e0 l'heure que c'\u00e9tait, c'est finalement l'illustration de la force du centre droit en Valais, donc rien n'a chang\u00e9 malgr\u00e9 le fait que le PDC a perdu sa majorit\u00e9 depuis 2013 au Grand Conseil, \u00e7a reste, on le voit au niveau du gouvernement le parti majoritaire et c'est le parti, quoi qu'en dise, Christophe Darbellay, qui fait et d\u00e9fait en quelque sorte les majorit\u00e9s et il a r\u00e9ussi \u00e0 placer effectivement Fr\u00e9d\u00e9ric Favre. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:07:02) [91%] :\r\nAlors je pense que Fr\u00e9d\u00e9ric Favre clairement b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 du soutien du du PDC mais c'\u00e9tait aurait pu \u00eatre ce soutien aurait tr\u00e8s bien pu aller \u00e0 la \u00e0 la gauche aussi si le PDC avait fait preuve un petit peu d'audace mais le PDC n'est pas pr\u00eat \u00e0 faire de preuve d'audace, donc il a pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 soutenir un candidat qui lui ressemble plus ce que je peux comprendre \u00e0 l'Alliance PLR PDC bien plus naturel que l'alliance PS- quand j'entends quand m\u00eame certaines choses, je suis un tout petit peu \u00e9tonn\u00e9e, il faut quand m\u00eame dire que non seulement Fr\u00e9d\u00e9ric Fabre a certainement re\u00e7u le soutien du PDC, mais elle a aussi re\u00e7u le soutien de beaucoup de personnes aujourd'hui en Valais, qui ne voulait plus d'Oscar Freising et je crois qu'il faut pas minimiser, \u00e7a je crois que c'est quand m\u00eame important, il y a eu \u00e0 l'immense espoir de beaucoup de valaisans qui en a eu marre de cette politique de ce cas phrase hier qui se sont dit : c'est peut-\u00eatre la personnalit\u00e9 qui peut le faire, mais \u00e9videmment il a re\u00e7u le soutien, moi ce que j'ai entendu pendant toute la campagne, c'est cette peur du rouge et je me dis alors \u00e7a veut dire que le Valais finalement n'a pas tant chang\u00e9 que \u00e7a, si aujourd'hui on se passe des comp\u00e9tences et de l'exp\u00e9rience d'une personne qui a fait d\u00e9j\u00e0 de la politique nationale, qui a un r\u00e9seau aussi important que St\u00e9phane Rossini, parce qu'il est socialiste, \u00e7a montre quand m\u00eame clairement qu'on Valais, on a encore certaines peurs qui sont loin d'\u00eatre, c'est un peu comme le loup, on a peur des socialistes, \u00e7a reste comme \u00e7a, c'est dans les jeunes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:12) [82%] :\r\nCyrille Fauch\u00e8re vous qui co- pr\u00e9sid\u00e9 l'UDC du Valais Romand, d'abord premi\u00e8re, premi\u00e8re question : comment analysez -vous la d\u00e9faite de votre candidat. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:08:20) [88%] :\r\n\u00e9videmment, il y a, il y a 4 ans, j'ai le plaisir de Breton d'avoir l'agr\u00e9able surprise de voir expliquer pour qu'on avait gagn\u00e9 cette ann\u00e9e, j'ai la la sont \u00e0 risque, rappelons -nous d'experts pr\u00e9sid\u00e9 avec les premi\u00e8res avec l'expliquer pourquoi nous avons perdu \u00e9videmment d'un petit sentiment d'amertume, je pense en effet que vous l'avez dit, il y a eu un clair soutien des forces du centre droit, comme on l'appelle, ou du centre, on peut les appeler comme on veut pour pl\u00e9bisciter la la candidature \u00e9lections de de Monsieur Favre on se revendique suffisamment souvent de la volont\u00e9 populaire, pour ne pas contester ce sont le r\u00e9sultat des urnes cependant un petit sentiment de de de hold-up, hein, puisque il y a des partis qui qui progresse au Parlement et puis, entre autres, le n\u00f4tre, et puis on peut en progressant Parlement on perd au niveau du Conseil d'\u00c9tat, c'est certainement li\u00e9 \u00e0 la personnalit\u00e9 d'Oscar Freysinger c'est certainement li\u00e9 aussi \u00e0 l'attitude des partis qui ont voulu uniquement un d'une m\u00eame voix abattre l'homme, ils l'ont abattu bien bravo, vous avez r\u00e9ussi pour moi \u00e7a n'augure pas une l\u00e9gislature pacifique je, je, je reconnais l'\u00e9lection l\u00e9gitime de ces personnes, le p\u00f4le simplicit\u00e9 je ne conteste pas, mais je pense que d'avoir abattu un homme \u00e7a ne constitue pas un programme politique Marie- Jo. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:09:25) [89%] :\r\nEt Cyrille Fauch\u00e8re on n'a pas entendu Oscar Freising il est pas venu ici vous sont venus tous les candidats, vous lui avez parl\u00e9, j'imagine qu'est -ce que qu'est ce que dit l'homme aujourd'hui non non r\u00e9\u00e9lu puisqu'il ne parle pas aux m\u00e9dias. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:09:38) [88%] :\r\nAlors Escarfail en effet aujourd'hui a compris que pour lui, son son parcours politique prenait un terme au terme de cette \u00e9lection \u00e9videmment bien s\u00fbr menait les mandats qui lui ont \u00e9t\u00e9 confi\u00e9s jusqu'\u00e0 la jusqu'\u00e0 la date de de fin avril, mais au-del\u00e0 de \u00e7a, h\u00e9 bien c'est un Oscar Freysinger qui se concentrera \u00e0 d'autres activit\u00e9s, c'est une personne qui, qui a marqu\u00e9 l'histoire hein qu'cr\u00e9er un parti qui a fait sa premi\u00e8re d\u00e9cident l\u00e0 l\u00e0 je crois qu'il a fait, alors \u00e7a, c'est \u00e0 lui r\u00e9pondre, je peux pas, je peux pas parler pour lui au niveau des objectifs f\u00e9d\u00e9raux, mais cette personne, voil\u00e0 qui qui a fait ce qui a permis notre entr\u00e9e au Parlement qui a permis notre entr\u00e9e au Conseil national, qui a permis notre entr\u00e9e au Conseil d'\u00c9tat aujourd'hui, \u00e7a s'arr\u00eate, c'est triste parce que la phase hier et est aussi un homme homme cet impair, c'est un mari, il y en plus des \u00e9v\u00e9nements du c\u00f4t\u00e9 priv\u00e9 qui ont fait que la fin de campagne a \u00e9t\u00e9 assez difficile, je crois qu'il faut juste reconna\u00eetre le repos aujourd'hui, certains s'en satisferont d'autres pages regrette, moi j'ai une pens\u00e9e pour lui, pour sa famille mais voil\u00e0 Oscar hier je sais, je peux vous le dire aujourd'hui, enfin, fin avril, la politique \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:35) [92%] :\r\nAlors justement fin avril par longtemps puisque, on va \u00eatre un peu plus prospectif maintenant au cours de cette \u00e9mission, la nouvelle l\u00e9gislature va d\u00e9marrer et on l'a dit avec 3 PDC une socialiste et un PLR alors la question que j'ai envie de vous poser naturellement Fr\u00e9d\u00e9ric Favre, \u00e9videmment c'est j'ai cru comprendre que vous seriez int\u00e9ress\u00e9 par certains d\u00e9partements, enfin en tout cas l'\u00e9conomie et les finances, vous confirmez. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:59) [89%] :\r\nJe confirme chez int\u00e9ress\u00e9 par un d\u00e9partement, \u00e7a c'est s\u00fbr, par contre, au stade o\u00f9 on en est, je crois qu'il y a un ma\u00eetre mot qui a \u00e9t\u00e9 pendant toute la campagne des 5 personnes qui sont \u00e9lus aujourd'hui c'est coll\u00e9gialit\u00e9 donc aujourd'hui effectivement, je viens d'\u00e9conomie, donc l'\u00e9conomie c'est un \u00e9l\u00e9ment, mais Monsieur Darbellay dit : on voit des synergies avec l'\u00e9ducation aussi les finances sont devant des d\u00e9fis \u00e9normes pour le Valais, un homme de d\u00e9fi, donc il y a beaucoup de choses qui peut m'int\u00e9resser, moi ce qui m'importe surtout, c'est que \u00e7a se fasse de mani\u00e8re coll\u00e9giale et on mette la bonne personne au bon endroit, avec ses comp\u00e9tences, le reste je laisserai aux sp\u00e9cialistes politique faire des sp\u00e9culations jusque -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:36) [91%] :\r\nAlors justement, pour ceux qui nous \u00e9coutent et qui ne connaissent pas la situation en Valais, quel est le probl\u00e8me, \u00e0 vos yeux, principal du Valais aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:45) [87%] :\r\nBon ben le Valais s'appauvrit d'ann\u00e9e en ann\u00e9e il y a en a un PIB qui descend, on d\u00e9pend de plus en plus de la p\u00e9r\u00e9quation financi\u00e8re 640 millions qui tombent, d'autres cantons pour chez nous, donc c'est la la solidarit\u00e9, la conf\u00e9d\u00e9ration c'est une, c'est un \u00e9l\u00e9ment important de notre pays, mais par contre, nous, on doit se battre pour faire venir d'autres \u00e9l\u00e9ments qui fait descendre le pourcentage de cette importance pas \u00e7a bien \u00e9norme et \u00e7a, c'est faire venir des places de travail s'est d\u00e9velopp\u00e9 le Valais, avoir une un bilinguisme qui devient quasiment dans end\u00e9mique, un niveau positif du terme, c'est quelque chose qui fera qu'on sera une place attrayantes le Valais, non pas que pour le tourisme. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:29) [92%] :\r\nOui, tr\u00e8s soutenue donc et effectivement par par le reste de la Suisse, \u00e7a veut dire quoi Christophe Darbellay que le Valais et sous perfusion aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:37) [91%] :\r\nJe dirais pas \u00e7a, je pense que la solidarit\u00e9 conf\u00e9d\u00e9rale est un \u00e9l\u00e9ment important, si vous \u00eates \u00e0 Z\u00fcrich ou si vous \u00eates \u00e0 Gen\u00e8ve, de cr\u00e9er une place de travail, c'est beaucoup plus facile entre guillemets, que si vous \u00eates \u00e0 Sion et si vous \u00eates dans le \u00e0 haute vall\u00e9e de Conches, c'est encore beaucoup plus difficile, donc on a cette difficult\u00e9 -l\u00e0 d'un canton qui est pratiquement le 3\u00e8me canton suisse entaille quand on est tr\u00e8s tr\u00e8s \u00e9tendue, avec des difficult\u00e9s sp\u00e9cifiques dans le canton de montagne cantons p\u00e9riph\u00e9riques f\u00e9erique, je crois que je partage d'\u00c9ric femme au plus fort d'un canton qui exploite les marges de manoeuvre qui sont les siennes et notamment le d\u00e9veloppement \u00e9conomique, on n'a pas beaucoup de marge de manoeuvre est conseiller d'\u00c9tat, notamment au niveau des finances publiques, mais si on parvient \u00e0 d\u00e9velopper petit \u00e0 petit l'\u00e9conomie valaisanne, je r\u00e9p\u00e8te quand m\u00eame qu'il y a 16000 Valaisans qui tous les jours, vont gagner leur pain \u00e0 Berne \u00e0 Lausanne ou \u00e0 Gen\u00e8ve, d'\u00eatre un peu plus ind\u00e9pendants de cr\u00e9er des places de travail en am\u00e9liorant les conditions quand je crois que \u00e7a doit \u00eatre la premi\u00e8re des priorit\u00e9s avec la priorit\u00e9 de la formation. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:13:30) [93%] :\r\nBarbara Lanthemann vous qui pr\u00e9sidez un parti gouvernemental, le Parti socialiste du Valais Romand qu'est -ce que vous en pensez, quel est la priorit\u00e9 effectivement aujourd'hui, voil\u00e0 pour la prochaine l\u00e9gislature. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:13:38) [90%] :\r\nIl y a des d\u00e9fis tr\u00e8s importants qui attendent Valais aujourd'hui il va falloir changer d'attitude, l\u00e0 \u00e7a fait quand m\u00eame quelques ann\u00e9es que le Valais se pose syst\u00e9matiquement en victimes de Berne \u00e0 chaque fois que j'entends des discussions, les Valaisans pleure en disant oh les m\u00e9chants bernois tous ceux qui nous ont fait, on parle de la la, on parle de la Lex Weber ont tout \u00e7a, je crois que gentiment, il va falloir quand m\u00eame travailler, j'esp\u00e8re que les gens aujourd'hui qui sont au gouvernement, qui sont \u00e9lus au gouvernement ont travaill\u00e9, non pas les pieds contre le mur en disant : nous sommes des victimes mais en disant : quelles sont les id\u00e9es, quels sont les projets aujourd'hui pour faire avancer le Valais avec la situation dans la situation o\u00f9 nous sommes aujourd'hui en en prenant compte des r\u00e9alit\u00e9s du territoire du Duval du du Valais, on a l\u00e0 la t\u00e2che du juge, il faut travailler sur la t\u00eate sur ce territoire, on nous a tap\u00e9 sur la t\u00eate, oh les m\u00e9chants mais en disant : que pouvons -nous faire, nous aujourd'hui valaisannes valaisan pour faire en sorte que cette loi ne se ne se retourne pas compter valaisannes en mai, soit un atout, on parle aujourd'hui, j'ai entendu parler d'\u00e9conomie, d'accord, mais l'\u00e9conomie, il faut peut-\u00eatre penser nouveau alors j'esp\u00e8re effectivement qui a, qui a, qui a quelques \u00e9tincelles qui naissent dans la la la t\u00eate des gens qui sont l\u00e0 au jour du gouvernement en disant nous avons des nouveaut\u00e9s \u00e0 propos\u00e9, nous avons de belles id\u00e9es \u00e0 proposer, alors soyons, soyons cr\u00e9atifs je je rebondis quand m\u00eame en disant Monsieur Favre c'est s'est pr\u00e9sent\u00e9 comme quelqu'un d'\u00e9cologique, j'esp\u00e8re que le tourisme aujourd'hui en Valais pourra compter sur une innovation \u00e0 ce niveau -l\u00e0, pour un tourisme durable parce que \u00e7a fait longtemps qu'on attend \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:15:00) [83%] :\r\nOui, Fr\u00e9d\u00e9ric Favre l\u00e0- dessus. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:15:03) [89%] :\r\nOui, alors on peut attendent beaucoup de choses d'un conseil d'\u00c9tat, mais je crois que ce qui est important, c'est surtout les acteurs \u00e9conomiques, aujourd'hui on peut pas se mettre \u00e0 la place, je viens du monde \u00e9conomique, on peut pas se mettent \u00e0 la place de l'\u00e9conomie, pour leur dire ce qu'ils ont \u00e0 faire appel et r\u00e9volutionn\u00e9, on peut les aider \u00e0 faire des cons, des conditions cadres \u00e7a c'est juste, on peut surtout \u00e9viter de freiner des \u00e9l\u00e9ments qui peuvent d\u00e9velopper \u00e7a alors certainement dans le respect de l'\u00e9cologie, \u00e7a c'est une chose certaine, mais on peut pas non plus attendre d'un conseil d'\u00c9tat qui qui qu'il soit qu'il se met \u00e0 la place de l'\u00e9conomie, et c'est eux qui fasse marcher l'\u00e9conomie en lieu et place des industries ou du commerce. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:15:38) [88%] :\r\nEt on va terminer rapidement avec Cyrille Fauch\u00e8re, co- pr\u00e9sider l'UDC du Valais Romand savait de quoi la prochaine l\u00e9gislature, pour vous, l'UDC va faire du de l'opposition \u00e0 tous crins. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:15:47) [88%] :\r\nNon parce que je crois dans dans l'opposition, il y a tout un panel de ce qu'on appelle l'opposition constructive l'opposition participative et ce qui me r\u00e9jouit, c'est d\u00e9j\u00e0 que les conseils d'\u00c9tat \u00e9lu sans vont au moment o\u00f9 les d\u00e9c\u00e8s par l\u00e0 mais puisque c'est int\u00e9ressant, c'est que il y a des sujets pour lesquels, \u00e9videmment on sera oppos\u00e9, donc on va s'opposer mais clairement, mais aussi par souci d'honn\u00eatet\u00e9 et puis le jour o\u00f9 on sera d'accord de rallier une majorit\u00e9 on la ralliera et juste pour conclure, je me r\u00e9jouis d\u00e9j\u00e0 de voir la sc\u00e8ne harmonie qu'on entend dire que monsieur Forni monsieur Darbelet qui se passer le micro \u00e0 la bouche en coeur quand on devra d\u00e9battre du d\u00e9bat sur la Constituante, port\u00e9 par les socialistes frontalement combattu par l'UDC et puis les 2 amis dans l'impression depuis la nuit des temps, h\u00e9 bien quand il s'agira de reportages et la majorit\u00e9, on discutera l'UDC sera la UDC pressante \u00e0 Vail, l'UDC a aussi appris de ce qui s'est pass\u00e9 aujourd'hui et l'UDC n'en ressortira que plus fort. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:16:36) [91%] :\r\nMerci beaucoup, Cyrille Fauch\u00e8re et merci \u00e9galement \u00e0 tous nos invit\u00e9s, Barbara Lanthemann, Serge M\u00e9trailler, Christophe Darbellay et Fr\u00e9d\u00e9ric Favre donc le nouvel \u00e9lu au conseil d'\u00c9tat, du PLR. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-03-19T17:27:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "M\u00e9trailler, Serge", "role": "pr\u00e9sident du PDC Valais romand", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Fauch\u00e8re, Cyrille", "role": "co-pr\u00e9sident UDC du Valais romand", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Lanthemann, Barbara", "role": "pr\u00e9sidente du Parti socialiste du Valais romand", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Favre, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "nouveau conseiller d'Etat valaisan PLR", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-7E33133D-37D8-4787-9616-45C40CAF820D", "internalArchiveId": "7E33133D-37D8-4787-9616-45C40CAF820D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Elections cantonale valaisannes 2017 : Oskar Freysinger n'a pas \u00e9t\u00e9 r\u00e9\u00e9lu au Conseil d'Etat", "publicationDate": "2017-03-19T00:00:00Z", "summary": "Le nouveau gouvernement valaisan est connu. Il sera compos\u00e9 de trois \u00e9lus PDC, d'une \u00e9lue PS et d'un \u00e9lu PLR. Fr\u00e9d\u00e9ric Favre, le n\u00e9ophyte lib\u00e9ral-radical a \u00e9ject\u00e9 Oskar Freysinger du gouvernement.", "durationSec": 172, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8454780", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "thematicGeographicals": ["Valais", "Suisse"], "thematicThemes": ["parti politique", "conseiller d'Etat", "\u00e9lection cantonale"], "thematicPersons": ["Favre, Fr\u00e9d\u00e9ric", "Freysinger, Oskar"], "alternativeTitle": ["Elections valaisannes: Oskar Freysinger n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 r\u00e9\u00e9lu au Conseil d\u2019Etat / FOR_2017-03-19T18:00:00_developpement-1", "Forum du 19.03.2017"], "alternativeSummary": ["Le nouveau gouvernement valaisan est connu. Il sera compos\u00e9 de trois \u00e9lus PDC, d\u2019une \u00e9lue PS et d\u2019un \u00e9lu PLR. Fr\u00e9d\u00e9ric Favre, le n\u00e9ophyte lib\u00e9ral-radical a \u00e9ject\u00e9 Oskar Freysinger du gouvernement."], "variantIds": ["ece-8454780"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_MAR2017", "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:36:41Z", "speechToTexts": ["27.03.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nEt Oskar Freysinger n'est donc plus conseiller d'\u00c9tat valaisan l'UDC a \u00e9t\u00e9 bout\u00e9e hors du gouvernement par le jeune PLR Fr\u00e9d\u00e9ric Favre, inconnu au bataillon, il y a encore quelques semaines, le PLR qui accompagnera donc 3 PDC Christophe Darbellay Roberto Schmid et Jacques Melly et la socialiste sortante Esther Waeber-Kalbermatten Marie Giovanola, vous \u00eates notre correspondante en Valais, m\u00eame si c'\u00e9tait dans l'air un depuis le 1er tour apr\u00e8s le 1er tour qui avait vu le vice- pr\u00e9sident de l'UDC terminer 6\u00e8me c'est un coup de tonnerre, quand m\u00eame, qui a eu lieu cet apr\u00e8s- midi avec la confirmation de cette non- r\u00e9\u00e9lection. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:33) [93%] :\r\nOui, d'autant que les 2 hommes ont \u00e9t\u00e9 au coude-\u00e0-coude un tout l'apr\u00e8s- midi avant le r\u00e9sultat de la capitale, Sion il n'y avait que 800 voix qui s\u00e9parait Fr\u00e9d\u00e9ric Favre et Oskar Freysinger, le suspense est donc rest\u00e9 total jusque vers 15 heures 45 h\u00e9las la douche froide pour l'UDC il y a devanc\u00e9 de seulement 2124 voix une \u00e9viction qui met probablement un terme \u00e0 sa carri\u00e8re politique probablement car celui qui est encore ministre jusqu'\u00e0 fin avril et qui aurait d\u00fb \u00eatre pr\u00e9sident du gouvernement, d\u00e8s le 1er mai est rest\u00e9 terr\u00e9 chez lui toute la journ\u00e9e n'a pour l'heure, r\u00e9pondu \u00e0 aucun m\u00e9dia, mais il avait d\u00e9clar\u00e9 il y a 2 semaines que s'ils perdait, h\u00e9 bien il faudrait tout simplement autre chose de sa vie. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:10) [94%] :\r\nMais comme on explique la chute du leader tout de m\u00eame charismatiques de l'UDC Marie. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:14) [94%] :\r\nTrop s\u00fbr de lui, Oskar Freysinger a fait une tr\u00e8s mauvaise campagne avec sa strat\u00e9gie d'Ensemble, \u00e0 droite, il a attaqu\u00e9 frontalement le PDC erreur fatale, il a ainsi permis cette alliance tacite au second tour entre le PLR et les d\u00e9mocrates-chr\u00e9tiens qui forment d\u00e9sormais un nouveau grand bloc de centre- droit a confirm\u00e9 dans les trav\u00e9es du Grand Conseil puisque les 2 parties \u00e9taient jusqu'ici peu souvent d'accord, mais c'est aussi et surtout l'homme Oskar Freysinger et sa mani\u00e8re de faire de la politique qui a fini par exasp\u00e9rer les Valaisans ses d\u00e9rapages, ses conf\u00e9rences \u00e0 l'\u00e9tranger, les appels partisans \u00e0 opter pour un gouvernement apais\u00e9e et citoyens \u00e0 lui couper la voie ont \u00e9t\u00e9 entendus, Oskar Freysinger termine m\u00eame 7\u00e8me et dernier dans le Valais Romand derri\u00e8re St\u00e9phane Rossini. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:57) [92%] :\r\nEt puis l'autre surprise du jour, Marie, c'est le retour du PLR donc au Conseil d'\u00c9tat, apr\u00e8s en avoir \u00e9t\u00e9 exclu il y a 4 ans pr\u00e9cis\u00e9ment par l'\u00c9lys\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:05) [92%] :\r\nEt quel retour en gr\u00e2ce \u00e0 une personnalit\u00e9 inconnue m\u00eame des militants du PLR il y a encore quelques semaines, Fr\u00e9d\u00e9ric Favre, 38 ans \u00e9tait depuis moins d'un an, il y a toujours, depuis moins d'un an, vice- pr\u00e9sident ad int\u00e9rim du PLR de vitraux, c'est sa premi\u00e8re \u00e9lection, donc : premi\u00e8res \u00e9lections du 1er coup champion de karat\u00e9, directeur des ressources humaines \u00e0 la Migros, il est d\u00e9sormais conseiller d'\u00c9tat, il y a \u00e0 la fois b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 du ras-le-bol face au ministre UDC et a servi d'alternative \u00e0 droite pour ceux qui craignaient de voir 2 socialiste \u00e9lu au gouvernement apr\u00e8s les r\u00e9sultats du 1er tour Fr\u00e9d\u00e9ric Favre, qui devance au final l'ex- 1er citoyen du pays, St\u00e9phane Rossini, de 4000 voix cette d\u00e9faite qui met un terme \u00e9galement \u00e0 la carri\u00e8re politique du socialiste 7\u00e8me et dernier au Georges. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:49) [94%] :\r\nMerci Marie Giovanola et puis en Direct avec nous. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-03-19T17:11:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Giovanola, Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-4494B5D3-A578-4535-8AEA-90A55F1EA158", "internalArchiveId": "4494B5D3-A578-4535-8AEA-90A55F1EA158", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La revue de presse al\u00e9manique", "publicationDate": "2017-03-19T00:00:00Z", "summary": "La presse dominicale al\u00e9manique revient sur la r\u00e9forme des retraites.\r\n\r\n* * La revue de presse al\u00e9manique toujours en Suisse.... la r\u00e9forme de la pr\u00e9voyance vieillesse occupe une place de choix dans la presse dominicale al\u00e9manique ce matin... vous l'avez parcouru pour nous, Nicole della Pietra...\r\nOui, les partis du centre, PDC, PBD et Verts lib\u00e9raux se penchent d\u00e9j\u00e0 sur l'allongement de l'\u00e2ge de la retraite, nous apprend la NZZamSonntag.  Avec cette proposition du s\u00e9nateur d\u00e9mocrate chr\u00e9tien Peter Hegglin qui voudrait lier \u00e2ge de la rente et long\u00e9vit\u00e9.\r\nEt \u00e7a bouge aussi dans le camp de la gauche...?\r\nChristian Levrat veut mobiliser ses troupes en vue du vote populaire du 24 septembre avec un scrutin interne le mois prochain. Jusqu'ici, une telle op\u00e9ration n'avait eu lieu que deux fois dans l'histoire du PS, rel\u00e8ve la SonntagsZeitung.  \r\nEt ce titre du SonntagsBlick suite au vote historique de jeudi dernier: \u00abApr\u00e8s la r\u00e9forme, c'est avant la r\u00e9forme\u00bb. Le d\u00e9bat est houleux et ne fait que commencer. Ainsi, le PS pointe d\u00e9j\u00e0 son viseur sur les assureurs vie et les caisses de pension, trop gourmands et peu transparents.\r\nUne r\u00e9forme des rentes et des d\u00e9penses en vue, Nicole ?\r\n20 francs par rentier, ou si vous pr\u00e9f\u00e9rez, 50 millions de francs pour adapter les logicielles \u00e0 la pr\u00e9voyance 2020. La Zentral et Ostschweiz am Sonntag a fait le calcul. Parce que si le peuple approuve la r\u00e9forme cet automne, celle-ci entrera en vigueur d\u00e8s 2018. Les caisses cantonales de compensation devront donc rapidement adapter leur syst\u00e8me \u00e0 la flexibilit\u00e9 des pensions pour les 62 \u00e0 70 ans. \r\nDans ce m\u00eame journal, Andreas Dummermuth, pr\u00e9sident de la Conf\u00e9rence des caisses de compensation, plaide pour un nettoyage de fond en comble. Il faut imp\u00e9rativement ouvrir un d\u00e9bat sur les rentes de veuves et d'orphelins notamment, dit-il.\r\nBref, il y a du pain sur la planche des \u00e9lus! FIN\r\nNicole Della Pietra, merci", "durationSec": 92, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8454806", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["La revue de presse al\u00e9manique / 12H30_2017-03-19T12:32:00_developpement-3", "Le 12h30 du 19.03.2017"], "alternativeSummary": ["La presse dominicale al\u00e9manique revient sur la r\u00e9forme des retraites."], "variantIds": ["ece-8454806"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-03-27T10:40:31Z", "speechToTexts": ["27.03.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nToujours en Suisse, la r\u00e9forme de la pr\u00e9voyance vieillesse occupe une place de choix dans la presse dominicale al\u00e9manique, ce matin, vous l'avez parcouru pour nous Nicole della Pietra oui les partis du centre PDC PBD, Verts lib\u00e9raux se penchent d\u00e9j\u00e0 sur l'allongement de l'\u00e2ge de la retraite, nous apprend la N7, cet homme Sonntag avec cette proposition du s\u00e9nateur d\u00e9mocrate chr\u00e9tien p\u00e9tards Regling qui voudrait lier, \u00e2ge de la retraite et long\u00e9vit\u00e9 et \u00e7a bouge aussi dans le camp de la gauche oui pour la SonntagsZeitung Christian Levrat veut un vote g\u00e9n\u00e9ral sur la pr\u00e9voyance vieillesse le mois prochain, demande que vient de confirmer le PS dans un communiqu\u00e9, jusqu'ici une telle op\u00e9ration n'avait eu lieu que 2 fois dans l'histoire du parti, ce titre du 100 explique suite au vote du National jeudi apr\u00e8s la r\u00e9forme, c'est avant la r\u00e9forme, le d\u00e9bat est houleux et ne fait que commencer ainsi le PS pointe d\u00e9j\u00e0 son viseur sur les assureurs vie et les caisses de pension trop gourmands et peu transparent, une r\u00e9forme des rentes et des d\u00e9penses en vue Nicole oui 20 francs par rentier ou si vous pr\u00e9f\u00e9rez, Val\u00e9rie, 50 millions de francs pour adapter les logiciels de la pr\u00e9voyance 20 20 latine travailleurs souhaitant Sonntag a fait le calcul, parce que si le peuple approuve la r\u00e9forme cet Automne celle -ci entrera en vigueur d\u00e8s 2018 les caisses cantonales de compensation devront donc rapidement adapter leur syst\u00e8me \u00e0 la flexibilit\u00e9 des pensions pour les 62 \u00e0 70 ans dans ce m\u00eame journal, le pr\u00e9sident de la conf\u00e9rence des caisses de comprendre compensation plaide pour un nettoyage de fond en comble, il faut imp\u00e9rativement ouvrir le d\u00e9bat sur les rentes de veuves et d'orphelins notamment, dit -il, bref, il y a du pain sur la planche des partis Nicole della Pietra merci les effet de leur jeu. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-03-19T11:43:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Eschler, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Della Pietra, Nicole", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1585732", "internalArchiveId": "AA1703585913", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Election du Conseil d'Etat valaisan : r\u00e9sultats 2e tour", "publicationDate": "2017-03-19T00:00:00Z", "summary": "Pr\u00e9sentation des r\u00e9sultats, r\u00e9actions et d\u00e9bats suite au 2e tour de l'\u00e9lection du Conseil d'Etat du canton du Valais.", "durationSec": 3439, "genres": ["Actualit\u00e9s r\u00e9gionales"], "publicationChannelNames": ["WEB"], "backgrounds": ["R\u00e9action de Christophe Darbellay suite \u00e0 son \u00e9lection au Conseil d'Etat du canton du Valais."], "thematicGeographicals": ["VALAIS"], "thematicThemes": ["\u00c9LECTION", "EX\u00c9CUTIF CANTONAL"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2017-04-04T09:32:32Z", "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1703586818", "summary": "Plateau Sion : itw J\u00e9r\u00f4me Desmeules, pr\u00e9sident UDC Valais. \nItw Ren\u00e9 Constantin, pr\u00e9sident PLR valaisan.  \nItw Barbara Lanthemann, pr\u00e9sidente PS Valais romand. \nItw Serge M\u00e9trailler, pr\u00e9sident PDC Valais romand.", "id": "1586635", "visualGeographicals": ["PLATEAU", "SION"]}, {"internalArchiveId": "AA1703587617", "summary": "Plateau Sion : itw Christophe Darbellay, conseiller d'Etat PDC valaisan \u00e9lu.", "id": "1587416", "visualGeographicals": ["SION", "PLATEAU"], "visualPersons": ["DARBELLAY, CHRISTOPHE"]}, {"internalArchiveId": "AA1703587618", "summary": "Plateau Sion : itw Roberto Schmidt, conseiller d'Etat PDC valaisan \u00e9lu.  \nItw St\u00e9phane Rossini, candidat PS au Conseil d'Etat.  \nItw Jacques Melly, conseiller d'Etat PDC valaisan \u00e9lu. \nItw Yannick Buttet, conseiller national PDC valaisan.", "id": "1587417", "visualGeographicals": ["PLATEAU", "SION"], "visualPersons": ["SCHMIDT, ROBERTO", "ROSSINI, ST\u00c9PHANE", "MELLY, JACQUES", "BUTTET, YANNICK"]}, {"internalArchiveId": "AA1703587620", "summary": "Plateau Sion : itw Franz Ruppen, conseiller national UDC valaisan.\nItw Jean-Ren\u00e9 Germanier, ex-conseiller national PLR valaisan.\nItw Jean-Marie Bornet, candidat Rassemblement citoyen Valais.\nD\u00e9bat entre Vincent Fragni\u00e8re, r\u00e9dacteur en chef Le Nouvelliste, Yves Terrani, correspondant RTS Info, et David Biner, r\u00e9dacteur en chef Walliser Bote.", "id": "1587419", "visualGeographicals": ["PLATEAU", "SION"], "visualPersons": ["GERMANIER, JEAN-REN\u00c9"]}], "program": {"href": "/programs/2634", "id": "2634", "name": "RTSinfo"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "BOURQUIN, Vincent", "role": "Plateau Sion", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "TERRANI, Yves", "role": "Plateau Sion", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "GIOVANOLA, Marie", "role": "Plateau Sion", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1691035", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "ITR und / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZT030412", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1584345", "internalArchiveId": "AA1703584486", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2017-03-19T00:00:00Z", "durationSec": 1921, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8475264", "imageURL": "http://www.rts.ch/8475285.image", "alternativeTitle": ["19h30", "19h30", "19h30", "Finale du Master 1000 d\u2019Indian Wells: 100% swiss made", "Christophe Darbellay: r\u00e9action aux \u00e9lections cantonales VS", "Montres connect\u00e9es: explications d\u2019Yvan Arpa 1/2", "D\u00e9c\u00e8s de Chuck Berry: le p\u00e8re du rock\u2019n\u2019roll s\u2019en est all\u00e9", "Alain Berset: le marathon des retraites", "\u00c9lection au Conseil d\u2019\u00c9tat valaisan: large victoire de la droite", "Conseil d\u2019\u00c9tat valaisan: Freysinger tombe", "Nouveau Conseil d\u2019\u00c9tat valaisan: le PDC en force", "Allemagne: le coup de barre \u00e0 gauche de Martin Schulz", "\u00c9lection au Conseil d\u2019\u00c9tat valaisan: le PLR r\u00e9cup\u00e8re son si\u00e8ge", "Christophe Darbellay : le parcours politique gagnant du Valaisan", "Arriv\u00e9e du printemps: les balcons potagers ont la cote", "Montres connect\u00e9es: t\u00e9moignage d\u2019Yvan Arpa 2/2", "Yvan Arpa: un Genevois qui dessine les montres connect\u00e9es", "19h30", "19h30"], "alternativeSummary": ["Les statistiques donnent Federer gagnant, mais Wawrinka n\u2019a pas dit son dernier mot.", "Il avait r\u00e9volutionn\u00e9 la musique.", "Nous avons suivi le Conseiller f\u00e9d\u00e9ral pendant les trois semaines durant lesquelles il s\u2019est battu pour la r\u00e9forme des retraites.", "Le conseiller UDC perd son si\u00e8ge.", "Il mise sur un programme social pour \u00e9vincer Angela Merkel.", "C\u2019est un nouveau chapitre politique qui s\u2019ouvre pour le PDC.", "Il existe des kits pour le r\u00e9ussir au mieux.", "Il a \u00e9t\u00e9 choisi par Samsung pour dessiner leur nouvelle montre."], "variantIds": ["ece-8369797", "ece-8369799"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-08-17T02:20:12Z", "subTitles": ["19:30:02:04  19:30:17:02\r\n...\r\n\r\n19:30:17:04  19:30:19:11\r\n         -Bonsoir \u00e0 tous.\r\n\r\n19:30:19:13  19:30:22:03\r\n Le nouveau visage du gouvernement\r\n        valaisan est connu.\r\n\r\n19:30:22:05  19:30:24:17\r\n      O.Freysinger est \u00e9ject\u00e9\r\n        du Conseil d'Etat.\r\n\r\n19:30:24:19  19:30:29:14\r\n   Le PLR F.Favre rafle son si\u00e8ge\r\n\u00e0 l'issue du 2\u00e8me tour de l'\u00e9lection.\r\n\r\n19:30:29:16  19:30:31:18\r\n         Il sera avec nous\r\n      dans quelques instants.\r\n\r\n19:30:32:23  19:30:35:18\r\n          Le PDC confirme\r\n   sa domination sur l'ex\u00e9cutif,\r\n\r\n19:30:35:20  19:30:39:00\r\n         ses 3 candidats\r\n trustent les 3 premi\u00e8res places.\r\n\r\n19:30:39:02  19:30:42:08\r\n   L'ancien conseiller national \r\n   C.Darbellay, fait son entr\u00e9e.\r\n\r\n19:30:42:10  19:30:44:12\r\n       Nous le retrouverons\r\n    dans son fief de Martigny.\r\n\r\n19:30:44:20  19:30:46:14\r\n      Chuck Berry n'est plus.\r\n\r\n19:30:46:16  19:30:49:10\r\n         Il \u00e9tait consid\u00e9r\u00e9\r\ncomme l'un des p\u00e8res du rock'n'roll.\r\n\r\n19:30:49:11  19:30:51:16\r\n      \"Si vous voulez appeler\r\n     le rock'n'roll autrement,\r\n\r\n19:30:51:18  19:30:53:23\r\n     appelez-le Chuck Berry\",\r\n       disait John Lennon.\r\n\r\n19:30:54:07  19:30:56:11\r\n   Grand ouf de soulagement pour\r\n             A.Berset.\r\n\r\n19:30:56:12  19:30:59:11\r\nSa r\u00e9forme des retraites est pass\u00e9e\r\n     du justesse au Parlement.\r\n\r\n19:30:59:12  19:31:02:09\r\n        Nous l'avons suivi\r\n    pendant ces trois semaines.\r\n\r\n19:31:02:23  19:31:05:15\r\n  Nous parlerons montre connect\u00e9e\r\n        avec notre invit\u00e9.\r\n\r\n19:31:05:17  19:31:08:18\r\n   Elle compte vos pas ou sonne \r\n   quand vous recevez un e-mail.\r\n\r\n19:31:08:20  19:31:11:16\r\n       Le Genevois Yvan Arpa\r\n a dessin\u00e9 celle du g\u00e9ant Samsung.\r\n\r\n19:31:12:06  19:31:14:15\r\n La douceur de ces derniers jours\r\n\r\n19:31:14:17  19:31:17:15\r\n   vous a peut-\u00eatre donn\u00e9 envie \r\n   de jardiner sur votre balcon.\r\n\r\n19:31:17:17  19:31:21:07\r\n       La mode est aux kits:\r\nil n'y qu'\u00e0 les acheter et arroser.\r\n\r\n19:31:22:20  19:31:25:07\r\n-C'est un Conseil d'Etat recompos\u00e9\r\n\r\n19:31:25:09  19:31:27:17\r\n        que les Valaisans \r\n       ont \u00e9lu ce dimanche.\r\n\r\n19:31:27:19  19:31:29:23\r\n        Les PDC R.Schmidt,\r\n      J.Melly et C.Darbellay\r\n\r\n19:31:30:01  19:31:32:01\r\n   se taillent la part du lion.\r\n\r\n19:31:32:03  19:31:35:17\r\n           La socialiste\r\n E.Waeber-Kalbermatten est r\u00e9\u00e9lue.\r\n\r\n19:31:35:19  19:31:40:02\r\n       Le PLR Fr\u00e9d\u00e9ric Favre\r\n       compl\u00e8te le quintet.\r\n\r\n19:31:40:04  19:31:43:12\r\n   Il \u00e9carte ainsi O.Freysinger.\r\n\r\n19:31:43:14  19:31:47:00\r\n  Quant au socialiste S.Rossini,\r\n    il est largement distanc\u00e9.\r\n\r\n19:31:51:19  19:31:55:12\r\n     -Voil\u00e0 le Conseil d'Etat\r\nr\u00eav\u00e9 par la majorit\u00e9 des Valaisans.\r\n\r\n19:31:55:14  19:32:02:01\r\n Exit Oskar Freysinger, il reste\r\n 3 PDC, un socialiste et un PLR.\r\n\r\n19:32:02:03  19:32:07:22\r\nFr\u00e9d\u00e9ric Favre, novice en politique,\r\n        fait la joie du PLR,\r\n\r\n19:32:07:23  19:32:11:03\r\nravi de reprendre le si\u00e8ge perdu\r\n       il y a quatre ans.\r\n\r\n19:32:11:12  19:32:13:17\r\n     -Personne ne nous donnait\r\n\r\n19:32:13:19  19:32:17:16\r\n   de grandes chances au d\u00e9but.\r\n\r\n19:32:17:18  19:32:22:19\r\nOn a travaill\u00e9: des \u00e9l\u00e9ments ont fait\r\n      que \u00e7a a bien fonctionn\u00e9.\r\n\r\n19:32:23:06  19:32:27:01\r\n   -Cette journ\u00e9e d'\u00e9lections \r\n  promettait d'\u00eatre tr\u00e9pidante.\r\n\r\n19:32:27:03  19:32:32:04\r\n      Chez les PDC, confiants,\r\non s'int\u00e9resse aux viennent-ensuite.\r\n\r\n19:32:32:21  19:32:35:14\r\n -On pr\u00e9disait une r\u00e9serve de voix\r\n\r\n19:32:35:16  19:32:38:06\r\n  pour Freysinger en Haut-Valais.\r\n\r\n19:32:38:08  19:32:42:15\r\n    Favre se d\u00e9fend tr\u00e8s bien,\r\n        c'est passionnant.\r\n\r\n19:32:43:00  19:32:46:18\r\n         -Et tr\u00e8s vite,\r\n   S.Rossini perd du terrain.\r\n\r\n19:32:46:20  19:32:49:21\r\n  Chez les UDC, la progression\r\n  d'O.Freysinger est poussive.\r\n\r\n19:32:49:23  19:32:55:04\r\n   Le pr\u00e9sident du PLR exulte.\r\n\r\n19:32:55:06  19:32:56:17\r\n-C'est clair, il a surtout progress\u00e9\r\n\r\n19:32:56:19  19:32:58:03\r\n       dans le Haut-Valais.\r\n\r\n19:32:58:05  19:33:00:11\r\n         C'est quand m\u00eame\r\n   un certain soutien du parti.\r\n\r\n19:33:00:20  19:33:04:14\r\n -Les r\u00e9sultats finaux tombent.\r\n\r\n19:33:04:16  19:33:04:20\r\n Exit donc: O.Freysinger, 6\u00e8me,\r\n      et S.Rossini, 7\u00e8me.\r\n\r\n19:33:05:11  19:33:07:09\r\n    -O.Freysinger ne sera plus\r\n\r\n19:33:07:11  19:33:09:22\r\n        conseiller d'Etat.\r\n\r\n19:33:10:00  19:33:12:05\r\n   S.Rossini est sur le carreau.\r\n\r\n19:33:12:07  19:33:15:07\r\n    Ils n'ont pas fait le poids\r\n   face aux appareils de partis.\r\n\r\n19:33:15:12  19:33:18:07\r\n     -Le Valais n'aura pas \r\n    deux si\u00e8ges socialistes,\r\n\r\n19:33:18:09  19:33:21:08\r\nmais la sortante sauve son si\u00e8ge\r\n       en finissant 4\u00e8me.\r\n\r\n19:33:21:16  19:33:24:23\r\n       -Le score a augment\u00e9\r\n\r\n19:33:25:01  19:33:27:08\r\n dans les deux parties du canton.\r\n\r\n19:33:27:10  19:33:29:08\r\n        Mais, c'\u00e9tait trop\r\n      pour les autres partis.\r\n\r\n19:33:29:10  19:33:31:04\r\n   -La politique, c'est fini ?\r\n\r\n19:33:31:06  19:33:34:01\r\n  Ce sera une vie sans politique.\r\n\r\n19:33:34:03  19:33:36:09\r\n  Il n'y aura pas d'opportunit\u00e9s\r\n\r\n19:33:36:11  19:33:38:22\r\n  pour moi ces prochaines ann\u00e9es.\r\n\r\n19:33:39:13  19:33:40:22\r\n        -D\u00e8s le 1er mai,\r\n\r\n19:33:41:00  19:33:44:08\r\nle Conseil d'Etat valaisan comptera\r\nun UDC en moins et un PLR en plus.\r\n\r\n19:33:44:10  19:33:48:17\r\n Un r\u00e9sultat pr\u00e9dit par certains,\r\nque beaucoup croyaient impossible.\r\n\r\n19:33:49:23  19:33:51:19\r\n     -Fr\u00e9d\u00e9ric Favre, bonsoir.\r\n\r\n19:33:52:00  19:33:55:22\r\n      Remont\u00e9e spectaculaire\r\n   entre le 1er et le 2\u00e8me tour,\r\n\r\n19:33:56:00  19:33:59:00\r\n        gr\u00e2ce \u00e0 une entente\r\n      entre le PDC et le PLR,\r\n\r\n19:33:59:05  19:34:03:11\r\n deux partis que se sont d\u00e9chir\u00e9s\r\n    dans l'histoire du Valais.\r\n\r\n19:34:03:16  19:34:06:04\r\nC'est le d\u00e9but d'une nouvelle \u00e8re ?\r\n\r\n19:34:06:08  19:34:11:19\r\n          \u2015Effectivement.\r\n\r\n19:34:11:23  19:34:15:02\r\n    Si on regarde aujourd'hui,\r\n         nos programmes,\r\n\r\n19:34:15:06  19:34:17:21\r\n    les nouvelles g\u00e9n\u00e9rations,\r\n\r\n19:34:18:02  19:34:21:11\r\n     c'est une premi\u00e8re pierre\r\n         de quelque chose\r\n\r\n19:34:21:16  19:34:23:22\r\n   qui peut construire le futur.\r\n\r\n19:34:24:00  19:34:29:05\r\n      -Vous \u00e9tiez un inconnu\r\n       en d\u00e9but de campagne\r\n\r\n19:34:29:10  19:34:35:19\r\n     et n'avez jamais occup\u00e9 \r\n    aucune fonction politique.\r\n\r\n19:34:36:00  19:34:43:02\r\n      C'est un petit exploit\r\n        que vous r\u00e9alisez.\r\n\r\n19:34:43:06  19:34:47:00\r\n   \u2015Je pensais pouvoir \u00eatre \u00e9lu\r\n          d\u00e8s le d\u00e9part.\r\n\r\n19:34:47:05  19:34:52:13\r\n  On ne commence pas une campagne\r\n    sans imaginer la victoire.\r\n\r\n19:34:52:18  19:34:57:20\r\n   D\u00e8s le premier jour, j'avais\r\n    cette possibilit\u00e9 en t\u00eate.\r\n\r\n19:34:57:22  19:35:06:20\r\n       -Vous avez \u00e9t\u00e9 coach\u00e9\r\npar Pascal Couchepin, c'est juste ?\r\n\r\n19:35:06:23  19:35:12:20\r\n    \u2015J'ai eu plusieurs coachs.\r\n\r\n19:35:14:20  19:35:20:20\r\nDont Pascal Couchepin effectivement.\r\n\r\n19:35:21:09  19:35:25:14\r\n  Nous avons eu des discussions,\r\n         je le remercie.\r\n\r\n19:35:25:18  19:35:31:16\r\n-Vous vous sentez son successeur ?\r\n\r\n19:35:34:17  19:35:38:13\r\n    \u2015Non, je le respecte trop.\r\n    Je ferai ma propre lign\u00e9e.\r\n\r\n19:35:38:18  19:35:41:06\r\n J'ai ma vision, ma personnalit\u00e9.\r\n\r\n19:35:41:10  19:35:45:17\r\n   Il y aura surtout une notion\r\n         de coll\u00e9gialit\u00e9.\r\n\r\n19:35:45:22  19:35:46:10\r\n              -Merci.\r\n\r\n19:35:46:11  19:35:49:15\r\n    C'est une claque pour l'UDC\r\n         et O.Freysinger.\r\n\r\n19:35:49:20  19:35:52:01\r\n  Donn\u00e9 perdant au premier tour,\r\n\r\n19:35:52:06  19:35:55:11\r\n   le conseiller d'Etat sortant\r\n         perd son si\u00e8ge.\r\n\r\n19:35:55:12  19:35:59:15\r\nLe pr\u00e9sident de l'UDC suisse estime\r\n qu'il s'est tromp\u00e9 de strat\u00e9gie.\r\n\r\n19:35:59:20  19:36:04:05\r\nChute est vertigineuse pour celui qui\r\navait domin\u00e9 l'\u00e9lection il y a 4 ans.\r\n\r\n19:36:04:10  19:36:06:15\r\n         -Triste journ\u00e9e\r\n     pour les militants UDC.\r\n\r\n19:36:06:17  19:36:09:08\r\n      Au fil des r\u00e9sultats\r\n    leurs espoirs s'envolent.\r\n\r\n19:36:09:10  19:36:11:22\r\n    Mais leur grand champion\r\n ne viendra pas les r\u00e9conforter.\r\n\r\n19:36:12:01  19:36:15:01\r\nO.Freysinger a d\u00e9cid\u00e9 de ressasser\r\n  son \u00e9chec chez lui \u00e0 Savi\u00e8se.\r\n\r\n19:36:15:07  19:36:17:19\r\n   -Aujourd'hui il n'a pas envie\r\n\r\n19:36:17:21  19:36:19:09\r\n  d'offrir aux m\u00e9dias le plaisir\r\n\r\n19:36:19:11  19:36:21:04\r\nde le voir dans un jour de d\u00e9faite\r\n\r\n19:36:21:11  19:36:23:13\r\n   -Oskar Fereysinger voulait\r\n       sans doute \u00e9viter\r\n\r\n19:36:23:15  19:36:25:15\r\n    de revivre l'humiliation\r\n          du 1er tour.\r\n\r\n19:36:25:17  19:36:28:09\r\n Terrass\u00e9 par une d\u00e9faite qu'il\r\n      n'avait pas vu venir\r\n\r\n19:36:28:11  19:36:30:18\r\n       et qui se confirme.\r\n\r\n19:36:31:02  19:36:33:00\r\n-Freysinger a aussi commis des fautes\r\n\r\n19:36:33:02  19:36:34:23\r\n            il a avou\u00e9,\r\n\r\n19:36:35:01  19:36:38:00\r\n       il y avait l'histoire\r\n        Cleusix, San Giogio\r\n\r\n19:36:38:02  19:36:41:12\r\n   ses discours \u00e0 Paris, Berlin\r\n   \u00e7a a d\u00e9plu \u00e0 la population.\r\n\r\n19:36:44:19  19:36:45:09\r\n          -Il y a aussi\r\n      l'\u00e9preuve du pouvoir,\r\n\r\n19:36:45:11  19:36:50:22\r\n       l'UDC anti-syst\u00e8me\r\n       n'y a pas surv\u00e9cu.\r\n\r\n19:36:51:11  19:36:55:18\r\n   -Le pouvoir d\u00e9\u00e7oit toujours,\r\n\r\n19:36:55:20  19:36:59:16\r\nDes espoirs, certainement excessifs\r\n\r\n19:36:59:18  19:37:04:14\r\n   avaient \u00e9t\u00e9 mis par certaines\r\n      personnes il y a 4 ans.\r\n\r\n19:37:06:06  19:37:09:10\r\n        -Un O.Freysinger\r\n   qui a tent\u00e9 de remobiliser,\r\n\r\n19:37:09:11  19:37:17:15\r\nen particulier dans le Haut-Valais.\r\n\r\n19:37:17:19  19:37:20:17\r\n       -Il y a eu une cabale\r\n\r\n19:37:20:21  19:37:25:19\r\n   des autres forces politiques.\r\n\r\n19:37:25:23  19:37:28:23\r\n       Ils voulaient abattre\r\n\r\n19:37:29:03  19:37:31:11\r\n         Oskar Freysinger.\r\n    Je n'ai pas vu l'ombre d'un\r\n\r\n19:37:31:15  19:37:35:17\r\n       programme politique.\r\n\r\n19:37:35:21  19:37:41:17\r\n L'onde de choc a \u00e9t\u00e9 ressentie\r\n         jusqu'\u00e0 Zurich.\r\n\r\n19:37:41:21  19:37:44:21\r\n \u2015C'est fini dans le gouvernement,\r\n\r\n19:37:45:01  19:37:47:09\r\n mais il y a bien d'autres places\r\n\r\n19:37:47:12  19:37:53:11\r\n  dans lesquelles il peut lutter.\r\n\r\n19:37:54:11  19:37:59:10\r\n\u2015Certains militants semblent avoir\r\n       d\u00e9j\u00e0 fait le deuil.\r\n\r\n19:37:59:13  19:38:05:11\r\n\u2015Je pense que sa carri\u00e8re politique\r\n           est termin\u00e9e.\r\n\r\n19:38:06:11  19:38:12:11\r\n Je vais passer chez lui ce soir.\r\n\r\n19:38:15:06  19:38:17:03\r\n\u2015Son poste au parti n'est pas remis\r\n             en cause.\r\n\r\n19:38:18:13  19:38:20:14\r\n-Nous partons pour Martigny, dans le\r\n fief du PDC Christophe Darbellay,\r\n\r\n19:38:20:16  19:38:22:13\r\n       qui fait son entr\u00e9e\r\n     au gouvernement valaisan\r\n\r\n19:38:22:15  19:38:24:16\r\n    apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 une figure\r\n    de la politique f\u00e9d\u00e9rale.\r\n\r\n19:38:24:18  19:38:26:23\r\n  Christophe Darbellay, bonsoir.\r\n\r\n19:38:27:01  19:38:28:21\r\n On va revenir sur votre parcours,\r\n         mais avant cela,\r\n\r\n19:38:28:23  19:38:30:12\r\nvous avez pris le PLR Fr\u00e9d\u00e9ric Favre\r\n        dans votre sillage,\r\n\r\n19:38:30:14  19:38:32:12\r\n        vous ne vouliez pas\r\n        d'Oskar Freysinger.\r\n\r\n19:38:32:14  19:38:41:13\r\n          Qu'est-ce que\r\n     vous lui dites ce soir ?\r\n\r\n19:38:41:17  19:38:43:20\r\n\u2015J'avais dit que je travaillerai\r\n\r\n19:38:44:01  19:38:47:11\r\n   avec toutes les personnalit\u00e9s\r\n        qui seraient \u00e9lues.\r\n\r\n19:38:47:14  19:38:52:15\r\n     Maintenant, je me r\u00e9jouis\r\n        de ce gouvernement.\r\n\r\n19:38:52:20  19:38:55:23\r\n    Il repr\u00e9sente l'apaisement.\r\n\r\n19:38:56:03  19:39:02:01\r\n\u2015C'est une nouvelle page de votre\r\n carri\u00e8re politique qui s'ouvre.\r\n\r\n19:39:04:23  19:39:06:23\r\n    On retrace votre parcours.\r\n\r\n19:39:09:00  19:39:11:00\r\n  -Un nouveau chapitre s'ouvre\r\n   pour Christophe Darbellay.\r\n\r\n19:39:11:02  19:39:13:14\r\n   Il avait commenc\u00e9 \u00e0 Berne,\r\n     par un \u00e9chec, en 1999.\r\n\r\n19:39:13:16  19:39:16:16\r\n          Il a 28 ans.\r\n\r\n19:39:16:18  19:39:19:07\r\n       Apr\u00e8s un bon score\r\n  au premier tour des \u00e9lections\r\n\r\n19:39:19:10  19:39:22:04\r\n       au Conseil des Etats,\r\nle parti lui demande de se retirer.\r\n\r\n19:39:22:06  19:39:24:11\r\n La suite est surtout couronn\u00e9e\r\n           de succ\u00e8s.\r\n\r\n19:39:24:13  19:39:26:11\r\nEn 2003, il est \u00e9lu au National.\r\n\r\n19:39:26:13  19:39:30:15\r\n  Il y passe 3 l\u00e9gislatures et\r\n  donne vite le ton au pl\u00e9num.\r\n\r\n19:39:30:17  19:39:33:09\r\n  Le Valaisan se fait remarquer\r\n        par son charisme,\r\n\r\n19:39:33:11  19:39:38:23\r\n        son hyperactivit\u00e9\r\n   et son parfait bilinguisme.\r\n\r\n19:39:39:01  19:39:42:05\r\n   Ils parlent suisse allemand\r\n\r\n19:39:42:07  19:39:46:23\r\n       Il devient influent,\r\nmembre des commissions importantes.\r\n\r\n19:39:47:01  19:39:49:20\r\n     C.Darbellay est partout\r\n         et montre tout.\r\n\r\n19:39:49:22  19:39:59:09\r\nEn 2006, \u00e0 35 ans, il prend la t\u00eate\r\ndu PDC et succ\u00e8de \u00e0 Doris Leuthard.\r\n\r\n19:40:00:03  19:40:02:05\r\n       -L'enfant que j'\u00e9tais\r\n\r\n19:40:02:07  19:40:04:11\r\n      aimait d\u00e9j\u00e0 s'engager.\r\n\r\n19:40:04:12  19:40:09:20\r\n Il se demandait ce qu'il pouvait\r\n   faire pour changer le monde.\r\n\r\n19:40:10:15  19:40:13:18\r\n     En 2007, ce n'est pas \r\n     le monde qu'il change,\r\n\r\n19:40:13:20  19:40:16:12\r\n       mais la composition\r\n       du Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n19:40:16:14  19:40:19:22\r\n  Il joue un r\u00f4le crucial dans\r\nl'\u00e9viction de Christophe Blocher.\r\n\r\n19:40:20:00  19:40:22:07\r\n  Le voil\u00e0 de retour en Valais,\r\n\r\n19:40:22:09  19:40:25:03\r\n     \u00e9lu au Conseil d'Etat, \r\n     apr\u00e8s un \u00e9chec en 2008.\r\n\r\n19:40:25:05  19:40:30:10\r\n Rien n'a r\u00e9ussi \u00e0 le freiner, \r\npas m\u00eame une affaire d'adult\u00e8re.\r\n\r\n19:40:30:11  19:40:35:09\r\n        Un succ\u00e8s de plus\r\n       et un nouveau d\u00e9fi.\r\n\r\n19:40:36:18  19:40:39:01\r\n      -Christophe Darbellay,\r\n vous avez dit que cette campagne\r\n\r\n19:40:39:03  19:40:41:05\r\n      \u00e9tait la plus virulente\r\n       que vous ayez connue.\r\n\r\n19:40:41:07  19:40:43:22\r\nOn vous attaqu\u00e9 sur votre vie priv\u00e9e.\r\n\r\n19:40:44:00  19:40:51:01\r\n     Est-ce que vous \u00eates pr\u00eat\r\n           \u00e0 pardonner?\r\n\r\n19:40:51:05  19:40:55:03\r\n\u2015Je ne suis pas l\u00e0 pour pardonner.\r\n\r\n19:40:55:07  19:40:59:20\r\n   \u00c7a fait parti de mes valeurs\r\n      en tant que chr\u00e9tien.\r\n\r\n19:41:00:00  19:41:04:06\r\n     Cette campagne a \u00e9t\u00e9 d'un\r\n    niveau tr\u00e8s bas de plafond.\r\n\r\n19:41:04:11  19:41:07:14\r\n         J'esp\u00e8re que cela\r\n       ne se reproduise pas.\r\n\r\n19:41:07:18  19:41:12:06\r\n   Ce style a \u00e9t\u00e9 principalement\r\n   imprim\u00e9 par l'UDC en Valais.\r\n\r\n19:41:12:10  19:41:15:10\r\n\u2015Vous \u00eates pr\u00eats \u00e0 tourner la page ?\r\n\r\n19:41:15:13  19:41:17:16\r\n        \u2015Je regarde devant.\r\n\r\n19:41:17:20  19:41:20:19\r\n      La campagne est pass\u00e9e.\r\n\r\n19:41:21:00  19:41:25:21\r\n      Il faut se concentrer\r\n   sur les nouvelles activit\u00e9s,\r\n\r\n19:41:26:02  19:41:30:05\r\n   sur les attentes importantes\r\n   de la population Valaisanne.\r\n\r\n19:41:30:10  19:41:37:22\r\nLa t\u00e2che sera lourde, mais l'\u00e9quipe\r\nsera capable de gouverner ensemble.\r\n\r\n19:41:38:03  19:41:41:23\r\nVous allez \u00eatre l'un de hommes forts,\r\n\r\n19:41:42:04  19:41:46:02\r\n        sinon l'homme fort \r\n        de ce gouvernement.\r\n\r\n19:41:46:07  19:41:53:13\r\nLe bilan que vous souhaitez pouvoir\r\nd\u00e9fendre dans 4 ans, c'est lequel ?\r\n\r\n19:41:53:17  19:41:58:23\r\n        \u2015Celui d'un Valais\r\n      qui se fait respecter,\r\n\r\n19:41:59:04  19:42:07:06\r\n   d'un Valais qui avance, qui\r\nchange de son image d'affairistes.\r\n\r\n19:42:07:12  19:42:14:04\r\n     Dans un sillage du Valais\r\nde l'innovation, de la technologie.\r\n\r\n19:42:14:09  19:42:14:22\r\n              -Merci\r\n\r\n19:42:15:00  19:42:24:14\r\n      Ce dimanche est marqu\u00e9\r\npar la disparition de Chuck Berry.\r\n\r\n19:42:24:16  19:42:27:14\r\nC'\u00e9tait une l\u00e9gende du rock'n'roll,\r\n\r\n19:42:27:16  19:42:31:08\r\n   l'un de ces g\u00e9nies capables \r\n   de r\u00e9volutionner la musique.\r\n\r\n19:42:33:08  19:42:37:23\r\n...\r\n\r\n19:42:38:01  19:42:41:08\r\n     -C'est avec ces accords\r\n          et ce tempo,\r\n\r\n19:42:41:10  19:42:45:11\r\n         que Chuck Berry\r\n    a invent\u00e9 le rock'n'roll.\r\n\r\n19:42:45:12  19:42:47:16\r\n...\r\n\r\n19:42:47:18  19:42:52:18\r\n -Il a aussi enflamm\u00e9 la plan\u00e8te\r\n       avec sonduck walk,\r\n\r\n19:42:52:20  19:42:54:23\r\n        le pas du canard.\r\n\r\n19:42:55:01  19:42:58:22\r\nLa marque de fabrique des rebelles,\r\n        aujourd'hui encore.\r\n\r\n19:42:59:00  19:43:02:11\r\n  Chuck Berry est mort \u00e0 90 ans\r\n        dans le Missouri.\r\n\r\n19:43:02:13  19:43:08:05\r\n   90 ans d'une vie de folie,\r\n  aussi faite de faux accords.\r\n\r\n19:43:08:07  19:43:11:14\r\n       Il a tout essay\u00e9,\r\n    de la guitare au violon.\r\n\r\n19:43:11:16  19:43:15:13\r\n Un premier passage en prison, \r\ngamin, pour des braquages rat\u00e9s.\r\n\r\n19:43:15:15  19:43:17:21\r\n      Un autre, plus tard,\r\n      pour avoir confondu\r\n\r\n19:43:17:23  19:43:21:12\r\n     l'\u00e2ge de sa petite amie\r\n  avec le nombre de ses succ\u00e8s.\r\n\r\n19:43:21:14  19:43:24:11\r\n  N'emp\u00eache, \"Johnny B. Goode\",\r\n          c'\u00e9tait lui !\r\n\r\n19:43:24:13  19:43:34:02\r\n           Chuck Berry\r\n         Johnny B. Goode\r\n\r\n19:43:34:04  19:43:37:09\r\n         -Avec le temps,\r\n    il \u00e9tait devenu iconique.\r\n\r\n19:43:37:11  19:43:40:00\r\nTous l'ont c\u00e9l\u00e9br\u00e9, m\u00eame la NASA.\r\n\r\n19:43:40:02  19:43:43:08\r\n     En 1977, elle a envoy\u00e9\r\n \"Johnny B. Goode\" dans l'espace\r\n\r\n19:43:43:10  19:43:48:15\r\n avec Bach et Mozart pour \u00e9duquer \r\nceux qui dansent entre les \u00e9toiles.\r\n\r\n19:43:48:17  19:43:50:16\r\nJusqu'\u00e0 hier, ils avaient le disque.\r\n\r\n19:43:50:18  19:43:52:23\r\nAujourd'hui, ils ont l'original.\r\n\r\n19:43:53:01  19:43:55:20\r\n   Ca risque de faire du bruit\r\n            l\u00e0-haut !\r\n\r\n19:43:55:22  19:44:07:23\r\n...\r\n\r\n19:44:09:11  19:44:11:19\r\n -En Allemagne, l'ancien pr\u00e9sident\r\ndu Parlement europ\u00e9en Martin Schulz\r\n\r\n19:44:11:21  19:44:14:15\r\n    a \u00e9t\u00e9 pl\u00e9biscit\u00e9 \u00e0 la t\u00eate\r\n    du parti social-d\u00e9mocrate.\r\n\r\n19:44:14:17  19:44:18:10\r\n   Il a obtenu 650 voix sur 650,\r\n         score historique.\r\n\r\n19:44:18:11  19:44:21:03\r\n  Il est le principal adversaire\r\n         d'Angela Merkel\r\n\r\n19:44:21:05  19:44:23:19\r\n          aux prochaines\r\n      \u00e9lections l\u00e9gislatives.\r\n\r\n19:44:23:21  19:44:26:14\r\n     Ils sont au coude-\u00e0-coude\r\n        dans les sondages.\r\n\r\n19:44:26:16  19:44:29:05\r\n           Les \u00e9lections\r\n     auront lieu en septembre.\r\n\r\n19:44:30:10  19:44:34:15\r\nComment Martin Schulz va-t-il s'y \r\nprendre pour \u00e9vincer Angela Merkel\r\n\r\n19:44:34:17  19:44:37:18\r\n      12 ans apr\u00e8s le d\u00e9part\r\n      de Gerhard Schroeder ?\r\n\r\n19:44:37:20  19:44:40:14\r\nLoin de s'inspirer de la politique\r\n       de son pr\u00e9d\u00e9cesseur,\r\n\r\n19:44:40:16  19:44:44:05\r\n            il mise sur\r\n  un programme r\u00e9solument social.\r\n\r\n19:44:45:21  19:44:50:02\r\n      -Martin Schulz donne\r\n   un coup de barre \u00e0 gauche.\r\n\r\n19:44:50:04  19:44:55:09\r\nA une conf\u00e9rence du SPD, il promet\r\n   la fin du travail pr\u00e9caire.\r\n\r\n19:44:56:03  19:44:59:01\r\n     -Tu aimerais t'installer\r\n\r\n19:44:59:03  19:45:01:11\r\n       avec ton partenaire,\r\n\r\n19:45:01:12  19:45:04:07\r\n       fonder une famille, \r\n      mais c'est impossible.\r\n\r\n19:45:04:09  19:45:07:02\r\n      Supprimer les contrats\r\n  \u00e0 dur\u00e9e d\u00e9termin\u00e9e injustifi\u00e9s\r\n\r\n19:45:07:04  19:45:09:23\r\nest une question de justice sociale.\r\n\r\n19:45:10:11  19:45:15:22\r\n-Moins de contrats \u00e0 dur\u00e9e limit\u00e9e,\r\ndes allocations ch\u00f4mage prolong\u00e9es.\r\n\r\n19:45:16:00  19:45:20:14\r\nCela provoque une lev\u00e9e de boucliers\r\n         chez les patrons.\r\n\r\n19:45:20:16  19:45:26:06\r\n     M.Schulz veut corriger\r\n  les r\u00e9formes de G.Schroeder.\r\n\r\n19:45:26:08  19:45:30:22\r\n  Pour D.Achhammer, G.Schroeder\r\n a relanc\u00e9 l'\u00e9conomie allemande.\r\n\r\n19:45:31:09  19:45:33:16\r\n  -C'est peut-\u00eatre plus difficile\r\n\r\n19:45:33:18  19:45:35:22\r\nde trouver un travail bien r\u00e9mun\u00e9r\u00e9.\r\n\r\n19:45:36:00  19:45:39:20\r\n  Mais la situation sur le march\u00e9\r\n   de l'emploi s'est am\u00e9lior\u00e9e.\r\n\r\n19:45:39:22  19:45:48:22\r\n Plus de gens ont trouv\u00e9 un emploi,\r\nune marche arri\u00e8re serait une erreur.\r\n\r\n19:45:49:04  19:45:53:12\r\n-En 10 ans, le taux de ch\u00f4mage est \r\npass\u00e9 sous les 3 mios de personnes.\r\n\r\n19:45:53:14  19:46:03:05\r\nPourtant, les r\u00e9formes de Schroeder\r\n  restent synonymes de pr\u00e9carit\u00e9.\r\n\r\n19:46:03:07  19:46:03:11\r\n Pour cette \u00e9conomiste, M.Schulz\r\n   cherche \u00e0 prendre des voix.\r\n\r\n19:46:06:05  19:46:08:09\r\n      -Il est \u00e9trange de voir\r\n\r\n19:46:08:11  19:46:11:10\r\n     le SPD remettre en cause\r\n\r\n19:46:11:11  19:46:14:09\r\n           une politique\r\n   qui a apport\u00e9 tant du succ\u00e8s.\r\n\r\n19:46:14:11  19:46:16:05\r\nMais en pleine campagne \u00e9lectorale,\r\n\r\n19:46:16:07  19:46:19:09\r\n il y a quelque chose de populiste\r\n      dans ses d\u00e9clarations.\r\n\r\n19:46:19:21  19:46:22:16\r\n      -En mettant en cause\r\n   la politique de Schroeder,\r\n\r\n19:46:22:18  19:46:28:21\r\n M.Schulz se retrouve \u00e0 \u00e9galit\u00e9\r\n    avec les conservateurs.\r\n\r\n19:46:30:00  19:46:32:03\r\n-A Gen\u00e8ve, le 87\u00e8me Salon de l'Auto\r\n    vient de fermer ses portes.\r\n\r\n19:46:32:04  19:46:34:19\r\n        690'000 visiteurs\r\n     ont fait le d\u00e9placement,\r\n\r\n19:46:34:21  19:46:37:01\r\nquelques milliers de plus qu'en 2016.\r\n\r\n19:46:37:03  19:46:41:00\r\n  Un bilan satisfaisant pour les\r\norganisateurs et les constructeurs.\r\n\r\n19:46:41:02  19:46:43:19\r\n      Pr\u00e8s de 175 nouveaut\u00e9s\r\n     \u00e0 d\u00e9couvrir cette ann\u00e9e.\r\n\r\n19:46:43:21  19:46:47:16\r\n         Le Salon retrouvera\r\nles halles de Palexpo le 8 mars 2018.\r\n\r\n19:46:48:22  19:46:52:09\r\nLe document de ce journal nous emm\u00e8ne\r\n  dans les coulisses du Parlement.\r\n\r\n19:46:52:11  19:46:55:20\r\n  Nous avons suivi en exclusivit\u00e9\r\n  le conseiller f\u00e9d\u00e9ral A.Berset\r\n\r\n19:46:55:22  19:46:59:13\r\npendant les trois derni\u00e8res semaines\r\n  durant lesquelles il s'est battu\r\n\r\n19:46:59:15  19:47:03:23\r\n  pour la r\u00e9forme des retraites,\r\n       finalement accept\u00e9e.\r\n\r\n19:47:06:07  19:47:17:12\r\n         -Jeudi, 12h44:\r\n  la d\u00e9livrance pour A.Berset.\r\n\r\n19:47:17:14  19:47:23:21\r\n  Le ministre remporte le vote \r\n  sur la r\u00e9forme des retraites.\r\n\r\n19:47:23:23  19:47:28:22\r\nRetour sur les derni\u00e8res semaines\r\n   d'un combat hors du commun.\r\n\r\n19:47:29:00  19:47:36:11\r\n Mardi 28 f\u00e9vrier, on s'appr\u00eate \r\n \u00e0 vivre une session dangereuse.\r\n\r\n19:47:37:02  19:47:39:14\r\n  -C'est l'avenir des retraites.\r\n\r\n19:47:39:16  19:47:42:08\r\n  C'est pas trop fort de le dire.\r\n\r\n19:47:42:10  19:47:46:05\r\n       Depuis 2 ans et demi,\r\n on y travaille avec le Parlement.\r\n\r\n19:47:46:07  19:47:49:08\r\n     On est \u00e0 la 150\u00e8me heure\r\n        de d\u00e9bat ce matin.\r\n\r\n19:47:49:10  19:47:51:21\r\n     On peut pas se permettre\r\n      un \u00e9chec aujourd'hui.\r\n\r\n19:47:52:06  19:47:53:20\r\n-Alors qu'il entre dans l'ar\u00e8ne,\r\n\r\n19:47:53:22  19:47:57:16\r\n ses alli\u00e9s cherchent un soutien \r\nchez les paysans, la Lega, le MCG.\r\n\r\n19:47:57:18  19:48:00:04\r\n Mais la partie sera difficile.\r\n\r\n19:48:00:06  19:48:03:05\r\nLa droite, majoritaire au National\r\n      fait bloc contre lui.\r\n\r\n19:48:03:07  19:48:06:03\r\n     Les fronts sont tendus,\r\n     les attaques directes:\r\n\r\n19:48:06:18  19:48:09:16\r\n-Une caissi\u00e8re dans un grand magasin\r\n\r\n19:48:09:18  19:48:11:13\r\ndevra travailler une ann\u00e9e de plus\r\n\r\n19:48:11:15  19:48:16:06\r\n  pour financer 70 francs de plus\r\npar rapport \u00e0 un conseiller f\u00e9d\u00e9ral,\r\n\r\n19:48:16:08  19:48:19:18\r\n qui gagne dix fois plus qu'elle,\r\n          c'est injuste.\r\n\r\n19:48:20:10  19:48:24:09\r\n  -Ces 70 francs d'AVS en plus,\r\n    A.Berset se bat pour \u00e7a.\r\n\r\n19:48:24:11  19:48:27:14\r\n      Pourtant, il sait que\r\nce point met sa r\u00e9forme en p\u00e9ril.\r\n\r\n19:48:28:05  19:48:33:01\r\n-On a oubli\u00e9 que derri\u00e8re ce point\r\n\r\n19:48:33:03  19:48:35:15\r\n        il existe un accord\r\n\r\n19:48:35:17  19:48:38:18\r\n     entre les deux conseils\r\n   sur des \u00e9l\u00e9ments importants.\r\n\r\n19:48:39:05  19:48:41:04\r\n     -La baisse du rendement\r\n         du 2\u00e8me pilier\r\n\r\n19:48:41:06  19:48:44:11\r\net une retraite des femmes \u00e0 65 ans.\r\n\r\n19:48:44:23  19:48:47:13\r\n      -On n'est plus dans des\r\n      questions fondamentales\r\n\r\n19:48:47:15  19:48:50:23\r\n    par rapport \u00e0 l'importance\r\n    d'une r\u00e9forme qui aboutit.\r\n\r\n19:48:51:11  19:48:53:13\r\n    -La pression est \u00e9norme.\r\n\r\n19:48:53:15  19:48:57:00\r\n    Le syst\u00e8me des retraites\r\n       n'est plus viable.\r\n\r\n19:48:57:02  19:49:02:05\r\n  Mais au Palais, on s'\u00e9charpe\r\n    autour de ces 70 francs.\r\n\r\n19:49:02:07  19:49:06:23\r\n     L'UDC et le PLR l\u00e2chent\r\n   leurs autres revendications\r\n\r\n19:49:07:01  19:49:10:23\r\n    pour faire c\u00e9der l'ennemi\r\n          sur ce point.\r\n\r\n19:49:11:09  19:49:13:11\r\n     -Si le Conseil des Etats\r\n\r\n19:49:13:13  19:49:15:19\r\n   ne se rapproche pas de nous,\r\n\r\n19:49:15:21  19:49:19:14\r\n         il doit envisager\r\n   la responsabilit\u00e9 d'un \u00e9chec.\r\n\r\n19:49:20:00  19:49:23:16\r\n  -A.Berset ne montre pas qu'il\r\n est exc\u00e9d\u00e9 par ses adversaires.\r\n\r\n19:49:23:18  19:49:27:14\r\n       Avec leurs menaces\r\n    de torpiller son projet.\r\n\r\n19:49:28:09  19:49:30:13\r\n  -A la fin ce n'est plus un jeu,\r\n\r\n19:49:30:15  19:49:33:06\r\n    c'est un projet essentiel.\r\n\r\n19:49:33:14  19:49:38:05\r\n         -Mardi dernier,\r\n      le blocage est total.\r\n\r\n19:49:38:07  19:49:41:11\r\n   Les deux camps mobilisent \r\n  les sp\u00e9cialistes du dossier.\r\n\r\n19:49:41:13  19:49:46:02\r\nLe ministre et les \u00e9lus s'enferment\r\n       en fin d'apr\u00e8s-midi.\r\n\r\n19:49:46:04  19:49:49:09\r\n          Vers 22h00,\r\n   ils en ressortent \u00e9puis\u00e9s.\r\n\r\n19:49:49:11  19:49:53:11\r\n        Pas de compromis:\r\nle camp du plus fort l'emportera.\r\n\r\n19:49:54:02  19:49:57:22\r\n    -\u00c7a reste ouvert et tendu.\r\n\r\n19:49:58:00  19:50:00:07\r\n   On verra les r\u00e9actions demain\r\n\r\n19:50:00:09  19:50:04:19\r\n         \u00e0 la proposition\r\n     et le Parlement d\u00e9cidera.\r\n\r\n19:50:06:23  19:50:10:22\r\n    -6h35, jour du vote cl\u00e9.\r\n\r\n19:50:11:00  19:50:14:18\r\n       Il arrive au bureau\r\n        look d\u00e9contract\u00e9,\r\n\r\n19:50:14:20  19:50:17:05\r\nmais l'esprit pas tout \u00e0 fait libre.\r\n\r\n19:50:17:07  19:50:19:10\r\n       Tout est possible.\r\n\r\n19:50:19:11  19:50:22:20\r\n   -Une majorit\u00e9 sera difficile.\r\n        -C'est tr\u00e8s serr\u00e9.\r\n\r\n19:50:22:22  19:50:25:17\r\n     -Ca d\u00e9pend de la pr\u00e9sence\r\n      du PDC et de la gauche.\r\n\r\n19:50:26:06  19:50:28:20\r\n -Ils sont tous au rendez-vous.\r\n\r\n19:50:28:22  19:50:32:16\r\n            -A 12h44,\r\n   la proposition est adopt\u00e9e.\r\n\r\n19:50:32:18  19:50:35:03\r\n  Pari gagn\u00e9 pour le ministre.\r\n\r\n19:50:35:05  19:50:39:02\r\n    Un tour de force confirm\u00e9\r\n       en votation finale.\r\n\r\n19:50:39:22  19:50:41:20\r\n   -C'est difficile \u00e0 r\u00e9aliser.\r\n\r\n19:50:41:22  19:50:45:16\r\n    Il y avait ces deux votes.\r\n\r\n19:50:45:18  19:50:48:07\r\n puis on se dit: mais c'est fini ?\r\n    Ben oui c'est fait, voil\u00e0.\r\n\r\n19:50:49:04  19:50:53:03\r\n  -Reste \u00e0 convaincre le peuple,\r\nmais \u00e7a, c'est une autre histoire.\r\n\r\n19:50:54:18  19:50:58:22\r\n     -Nous parlons horlogerie\r\net montre connect\u00e9e avec Yvan Arpa.\r\n\r\n19:50:59:00  19:51:01:21\r\n  Designer atypique dans le monde\r\n  feutr\u00e9 de l'horlogerie suisse,\r\n\r\n19:51:01:23  19:51:04:09\r\n    il a \u00e9t\u00e9 choisi par Samsung\r\n pour dessiner sa nouvelle montre.\r\n\r\n19:51:04:11  19:51:08:10\r\n     Samsung, qui s'invitera \r\n     la semaine \u00e0 Baselworld.\r\n\r\n19:51:08:11  19:51:10:14\r\n    Yvan Arpa est notre invit\u00e9.\r\n\r\n19:51:12:07  19:51:15:03\r\n             Bonsoir,\r\n  vous avez dessin\u00e9 cette montre\r\n\r\n19:51:15:05  19:51:16:18\r\n       pour le g\u00e9ant cor\u00e9en\r\n        de l'\u00e9lectronique.\r\n\r\n19:51:16:20  19:51:19:01\r\nSamsung sera au milieu des horlogers,\r\n            \u00e0 Baselworld.\r\n\r\n19:51:19:03  19:51:26:04\r\nVous n'avez pas le sentiment de faire\r\n  entrer le loup dans la bergerie ?\r\n\r\n19:51:26:09  19:51:29:17\r\n\u2015Non, je pense que c'est important\r\n\r\n19:51:29:21  19:51:34:06\r\n      que la branche enti\u00e8re\r\n        se remet en cause.\r\n\r\n19:51:34:10  19:51:40:08\r\n   Il ne faut pas lutter contre,\r\n            mais avec.\r\n\r\n19:51:42:19  19:51:46:16\r\n  \u2015Cette montre peut repr\u00e9senter\r\n            l'avenir ?\r\n\r\n19:51:46:21  19:51:49:06\r\n   -Il y aura toujours des gens\r\n\r\n19:51:49:11  19:51:56:08\r\nqui aimeront des objets plus sportifs\r\net d'autres des objets plus luxueux.\r\n\r\n19:51:56:11  19:51:58:20\r\n  Ce sont des cibles diff\u00e9rentes.\r\n\r\n19:51:59:00  19:52:03:10\r\n     Ce sont des trajectoires \r\n     et des enjeux diff\u00e9rents.\r\n\r\n19:52:03:13  19:52:06:00\r\n \u2015Vous jouez sur les 2 tableaux ?\r\n\r\n19:52:06:04  19:52:10:02\r\n           \u2015Tant mieux.\r\n\r\n19:52:10:06  19:52:13:02\r\n         C'est magnifique,\r\n      c'est tr\u00e8s int\u00e9ressant.\r\n\r\n19:52:13:07  19:52:16:10\r\n      C'est un choc culturel \r\n      extraordinaire pour moi\r\n\r\n19:52:16:14  19:52:18:22\r\nde vivre cette aventure avec Samsung.\r\n\r\n19:52:19:03  19:52:22:12\r\n    J'ai aussi mon entreprise,\r\n     c'est mon jardin cr\u00e9atif\r\n\r\n19:52:34:06  19:52:36:17\r\n-Quand un g\u00e9ant de l'\u00e9lectronique\r\n  pr\u00e9sente sa nouvelle montre,\r\n\r\n19:52:36:19  19:52:38:12\r\nil ne fait pas les choses \u00e0 moiti\u00e9.\r\n\r\n19:52:38:14  19:52:40:03\r\n     Voici la star \u00e0 Berlin:\r\n     le Genevois Yvan Arpa.\r\n\r\n19:52:40:05  19:52:41:18\r\n      Samsung veut imposer\r\n      sa montre connect\u00e9e,\r\n\r\n19:52:41:20  19:52:43:05\r\n          et a choisi\r\n    un designer qui d\u00e9tonne.\r\n\r\n19:52:45:20  19:52:53:23\r\n-Comment cet ancien prof de maths,\r\n    passionn\u00e9 d'arts martiaux,\r\n\r\n19:52:54:01  19:52:57:01\r\n           est devenu\r\n   un champion du marketing ?\r\n\r\n19:52:57:03  19:53:01:02\r\n   Il a appris le m\u00e9tier aupr\u00e8s\r\nde plusieurs marques, dont Hublot,\r\n\r\n19:53:01:04  19:53:05:00\r\navant de diriger une petite maison\r\n   genevoise et de se faire nom\r\n\r\n19:53:05:02  19:53:08:12\r\navec cette montre faite d'un acier\r\n   issu de l'\u00e9pave du Titanic.\r\n\r\n19:53:11:20  19:53:14:11\r\n          -Gros succ\u00e8s:\r\n     tout le monde en parle.\r\n\r\n19:53:14:12  19:53:17:09\r\n      Aujourd'hui \u00e0 la t\u00eate\r\n       de son entreprise,\r\n\r\n19:53:17:11  19:53:20:01\r\n  il a vendu des montres faites\r\n    de crottes de dinosaures,\r\n\r\n19:53:20:03  19:53:23:00\r\n       d'ailes de papillon\r\n    ou de balles de pistolet.\r\n\r\n19:53:23:02  19:53:25:11\r\n  Il explique que s'il donnait\r\n     dans le traditionnel,\r\n\r\n19:53:25:13  19:53:27:08\r\n  il aurait 400 ans de retard.\r\n\r\n19:53:27:10  19:53:32:05\r\nYvan Arpa, comment passe-t-on des \r\nmontres de luxe aumade in Korea?\r\n\r\n19:53:33:16  19:53:39:13\r\n   -Yvan Arpa, entre ce que vous\r\n     faites dans votre atelier\r\n\r\n19:53:39:18  19:53:44:01\r\n    et la montre grand public,\r\n         il y a un monde.\r\n\r\n19:53:44:05  19:53:49:18\r\n\u2015C'est toujours le m\u00eame cheminement.\r\n\r\n19:53:49:22  19:53:55:20\r\nCe sont des hypoth\u00e8ses de travail.\r\n Il y a un raisonnement cr\u00e9atif.\r\n\r\n19:53:56:00  19:53:59:23\r\n      Pour Samsung, il y a un\r\n      positionnement de prix.\r\n\r\n19:54:00:03  19:54:03:11\r\n Les hypoth\u00e8ses de d\u00e9part restent\r\n        tr\u00e8s importantes.\r\n\r\n19:54:03:15  19:54:08:09\r\n-Vous \u00eates champion suisse de karat\u00e9\r\n         et prof de maths.\r\n\r\n19:54:08:13  19:54:14:16\r\n   Vous dites que faire des maths\r\nou dessiner une montre, c'est pareil.\r\n\r\n19:54:14:21  19:54:17:11\r\n   -Les maths, c'est magnifique.\r\n\r\n19:54:20:07  19:54:26:08\r\nIl y a toujours la r\u00e9ponse correcte\r\n     \u00e0 toute question pr\u00e9cise.\r\n\r\n19:54:26:12  19:54:28:15\r\n       C'est tr\u00e8s rassurant.\r\n\r\n19:54:28:19  19:54:32:06\r\n Apr\u00e8s, il y a encore de multiples\r\n             r\u00e9ponses.\r\n\r\n19:54:32:08  19:54:35:03\r\n     -L'horlogerie en Suisse,\r\n\r\n19:54:35:05  19:54:41:10\r\n   c'est pr\u00e8s de 60'000 emplois,\r\n     plus de 700 entreprises.\r\n\r\n19:54:41:11  19:54:51:07\r\n       Et \u00e7a ne va pas bien,\r\n     les exportations chutent.\r\n\r\n19:54:51:09  19:54:57:17\r\n   Qu'est-ce qu'elle fait faux,\r\n    cette horlogerie suisse ?\r\n\r\n19:54:57:21  19:55:00:16\r\n     \u2015Ce n'est pas dramatique.\r\n\r\n19:55:00:21  19:55:05:18\r\n    On a donn\u00e9 trop de pouvoir\r\n         aux financiers.\r\n\r\n19:55:05:22  19:55:08:01\r\n     Ils ont prient les r\u00eanes.\r\n\r\n19:55:08:05  19:55:11:07\r\n       Ils ont trop augment\u00e9\r\n       le prix des montres.\r\n\r\n19:55:11:11  19:55:16:05\r\n   \u2015Le prix n'est pas justifi\u00e9 ?\r\n\r\n19:55:16:09  19:55:20:05\r\n\u2015Nous n'avons plus laiss\u00e9 la place\r\n          aux cr\u00e9atifs.\r\n\r\n19:55:20:11  19:55:23:17\r\n         Il faut redonner\r\n     le pouvoir aux cr\u00e9atifs.\r\n\r\n19:55:23:21  19:55:29:19\r\nIl faut redonner l'amour du produit,\r\n      la passion, la cr\u00e9ation.\r\n\r\n19:55:31:15  19:55:35:04\r\n     Ce n'est pas les dollars \r\n     qui doivent \u00eatre en t\u00eate.\r\n\r\n19:55:35:08  19:55:41:06\r\nChez moi, les gens sont passionn\u00e9s.\r\n\r\n19:55:41:15  19:55:46:23\r\n   \u2015Il faut quand m\u00eame vendre ?\r\n\r\n19:55:47:03  19:55:51:10\r\n  \u2015Mais quand il y a la passion,\r\n        la vente se fait.\r\n\r\n19:55:51:13  19:55:55:23\r\n  \u2015Les grands groupes n'ont plus\r\n         cette passion ?\r\n\r\n19:55:56:03  19:55:59:15\r\n  \u2015Il y a beaucoup de financiers.\r\n\r\n19:55:59:19  19:56:05:17\r\n     C'est un produit de moyen\r\n          et long terme.\r\n\r\n19:56:06:02  19:56:11:11\r\n            Ce qui est\r\n    au centre du raisonnement,\r\n\r\n19:56:11:16  19:56:15:07\r\n    \u00e7a doit rester le produit.\r\n\r\n19:56:15:14  19:56:29:21\r\n    Dans l'horlogerie de luxe, \r\n   on a un travail \u00e0 long terme.\r\n\r\n19:56:30:01  19:56:35:23\r\n -On parle de montres \u00e0 plusieurs \r\n centaines de milliers de francs.\r\n\r\n19:56:36:03  19:56:40:01\r\n    \u2015Pour Samsung, par exemple,\r\n   c'est une question de volume.\r\n\r\n19:56:40:06  19:56:41:23\r\n     C'est une autre d\u00e9marche.\r\n\r\n19:56:42:03  19:56:45:18\r\n          On doit revenir\r\n     \u00e0 l'amour du produit pur.\r\n\r\n19:56:45:23  19:56:47:13\r\n        Et du savoir-faire.\r\n\r\n19:56:47:17  19:56:49:20\r\nOn a un savoir-faire extraordinaire,\r\n\r\n19:56:50:00  19:56:53:11\r\n   on a 400 ans de savoir-faire.\r\n\r\n19:56:53:15  19:56:57:02\r\nL'horlogerie devrait \u00eatre enseign\u00e9e\r\n            \u00e0 l'\u00e9cole.\r\n\r\n19:56:57:06  19:57:00:06\r\n     \u2015En branche obligatoire ?\r\n\r\n19:57:00:10  19:57:01:01\r\n          \u2015Pour moi, oui.\r\n\r\n19:57:02:21  19:57:04:18\r\n              -Merci.\r\n\r\n19:57:04:20  19:57:07:08\r\n         C'est un peu t\u00f4t\r\n  pour se remettre au jardinage,\r\n\r\n19:57:07:10  19:57:10:02\r\nmais la douceur de ces derniers jours\r\n              y invite.\r\n\r\n19:57:10:04  19:57:12:19\r\n   Si vous n'avez pas la chance\r\n        d'avoir un jardin,\r\n\r\n19:57:12:21  19:57:15:08\r\n      les potagers de balcons\r\n          sont \u00e0 la mode.\r\n\r\n19:57:17:11  19:57:19:15\r\n-Des balcons qui font grise mine, \r\nd\u00e9laiss\u00e9s par leurs propri\u00e9taires.\r\n\r\n19:57:19:17  19:57:22:18\r\n       Pourtant, aujourd'hui,\r\ncr\u00e9er son potager urbain est simple.\r\n\r\n19:57:22:20  19:57:24:23\r\n       Nombre de magasins\r\n       proposent des kits\r\n\r\n19:57:25:01  19:57:28:05\r\n       pour faire pousser\r\n   basilic, radis ou tomates.\r\n\r\n19:57:28:07  19:57:31:18\r\nNe reste qu'\u00e0 arroser, l'id\u00e9al pour\r\n ceux qui n'ont pas la main verte.\r\n\r\n19:57:31:20  19:57:37:01\r\n       Ledo it yourself\r\n  s\u00e9duit de nombreux citadins.\r\n\r\n19:57:37:15  19:57:40:01\r\n   -On est bient\u00f4t au printemps,\r\n\r\n19:57:40:02  19:57:44:08\r\n   on voit d\u00e9j\u00e0 que nos clients\r\n\r\n19:57:44:10  19:57:49:21\r\n      demandent ces produits,\r\nils font partie des produits \"star\".\r\n\r\n19:57:52:04  19:57:54:18\r\n         -Autre formule,\r\n  dans ce magasin de bricolage,\r\n\r\n19:57:54:19  19:57:58:19\r\n             on mise\r\n   sur les potagers sur\u00e9lev\u00e9s.\r\n\r\n19:57:59:03  19:58:01:12\r\n         -On en a en bois,\r\n\r\n19:58:01:14  19:58:05:23\r\n    en plastique, en ferraille,\r\n\r\n19:58:06:01  19:58:09:03\r\n  en plus ils sont sur roulettes.\r\n\r\n19:58:09:05  19:58:12:11\r\nLe plus important, c'est le terreau.\r\n\r\n19:58:12:19  19:58:16:12\r\n -Ne reste ensuite qu'\u00e0 choisir\r\n     ses herbes et l\u00e9gumes.\r\n\r\n19:58:16:14  19:58:19:03\r\n    Mais par quoi on commence\r\n        au mois de mars ?\r\n\r\n19:58:19:11  19:58:24:10\r\n-Voil\u00e0 un jardin sur\u00e9lev\u00e9 pour tous:\r\ndu persil, de la sauge, du curry...\r\n\r\n19:58:24:11  19:58:33:22\r\nNe pas oublier les salades, mais ne\r\npas en mettre de grosses quantit\u00e9s.\r\n\r\n19:58:34:08  19:58:38:13\r\n   -Pour l'entretien, 3 r\u00e9flexes\r\np\u00e9rennisent votre potager de balcon.\r\n\r\n19:58:38:23  19:58:44:22\r\n  -Mettre un voile de protection,\r\n         de l'engrais bio,\r\n\r\n19:58:45:00  19:58:52:09\r\nun film pour prot\u00e9ger des insectes,\r\n de la passion et un bon arrosage.\r\n\r\n19:58:53:13  19:58:56:04\r\n-Ne vous attendez pas \u00e0 r\u00e9colter\r\n     des tonnes de l\u00e9gumes,\r\n\r\n19:58:56:06  19:59:00:10\r\n l'id\u00e9e est de se faire plaisir,\r\n et d'impressionner ses invit\u00e9s.\r\n\r\n19:59:04:07  19:59:12:23\r\n    -En foot, Lausanne respire.\r\n\r\n19:59:13:01  19:59:16:02\r\n En d\u00e9placement \u00e0 Vaduz, Lausanne\r\n a jou\u00e9 en sup\u00e9riorit\u00e9 num\u00e9rique\r\n\r\n19:59:16:04  19:59:18:02\r\n       d\u00e8s la 17\u00e8me minute.\r\n\r\n19:59:18:04  19:59:20:11\r\n        Lausanne s'impose \r\n       dans un match tendu.\r\n\r\n19:59:20:13  19:59:22:17\r\n      Un seul but de Torres\r\n   \u00e0 un quart d'heure de la fin\r\n\r\n19:59:22:19  19:59:24:17\r\n       sur une grosse erreur\r\n        du gardien Sigrist.\r\n\r\n19:59:24:19  19:59:27:01\r\n   1 \u00e0 0 pour Lausanne qui n'avait\r\nplus gagn\u00e9 depuis d\u00e9but le 2 octobre.\r\n\r\n19:59:28:12  19:59:31:01\r\n   La rencontre Wawrinka-Federer\r\nen finale du tournoi d'Indian Wells.\r\n\r\n19:59:31:03  19:59:32:16\r\nC'est l'\u00e9v\u00e9nement sportif du jour.\r\n\r\n19:59:32:18  19:59:34:22\r\n     Les statistiques parlent\r\n         pour le B\u00e2lois.\r\n\r\n19:59:35:13  19:59:38:08\r\n    -Ca reste extraordinaire\r\n   pour le tennis helv\u00e9tique,\r\n\r\n19:59:38:10  19:59:41:11\r\n   mais les duels 100 % suisses\r\nsont presque devenus un classique.\r\n\r\n19:59:41:12  19:59:45:14\r\n         A Indian Wells,\r\n     R.Federer et S.Wawrinka\r\n\r\n19:59:45:16  19:59:49:07\r\n   \u00e9criront le 23\u00e8me chapitre\r\n   de leur histoire commune.\r\n\r\n19:59:49:09  19:59:53:11\r\n       Avantage au B\u00e2lois\r\n qui m\u00e8ne par 19 victoires \u00e0 3.\r\n\r\n19:59:53:13  19:59:57:10\r\n  La derni\u00e8re \u00e9tait en janvier\r\n          \u00e0 Melbourne.\r\n\r\n19:59:57:11  20:00:02:05\r\n Une demi-finale o\u00f9 il a fallu \r\n5 sets \u00e0 Federer pour s'imposer.\r\n\r\n20:00:02:07  20:00:11:00\r\n En 2015, demi-finale \u00e0 l'US Open,\r\nWawrinka avait \u00e9t\u00e9 balay\u00e9 en 3 sets.\r\n\r\n20:00:11:02  20:00:14:02\r\nPour s'imposer face \u00e0 un Federer\r\n    au meilleur de sa forme,\r\n\r\n20:00:14:04  20:00:20:11\r\n      Wawrinka devra livrer\r\n      son meilleur tennis.\r\n\r\n20:00:20:17  20:00:23:03\r\n   -C'est un joueur incroyable.\r\n\r\n20:00:23:05  20:00:25:23\r\n      Il adore cette surface.\r\n\r\n20:00:26:01  20:00:32:03\r\n Je dois me concentrer sur mon jeu\r\n      et jouer tr\u00e8s agressif.\r\n\r\n20:00:32:20  20:00:36:16\r\n  -Outre son revers, le Vaudois\r\n  s'appuiera sur un coup droit\r\n\r\n20:00:36:18  20:00:39:17\r\n    qui a fait des merveilles\r\n         en demi-finale.\r\n\r\n20:00:40:10  20:00:43:06\r\n       -Nous sommes contents\r\n\r\n20:00:43:08  20:00:46:18\r\n     d'\u00eatre ensemble en final.\r\n\r\n20:00:46:20  20:00:50:07\r\n      C'est la premi\u00e8re fois\r\nque Stan joue bien \u00e0 Indian Wells.\r\n\r\n20:00:50:09  20:00:53:03\r\n     Je suis toujours en mode\r\n    \"retour \u00e0 la comp\u00e9tition\".\r\n\r\n20:00:54:05  20:00:57:05\r\n           -Ce soir,\r\n le B\u00e2lois tentera de d\u00e9crocher\r\n\r\n20:00:57:07  20:01:00:11\r\n  un 5\u00e8me titre en Californie,\r\n    le 90\u00e8me de sa carri\u00e8re.\r\n\r\n20:01:00:13  20:01:03:12\r\n      Wawrinka est en qu\u00eate\r\nd'un 2\u00e8me succ\u00e8s en Masters 1'000,\r\n\r\n20:01:03:14  20:01:05:09\r\n   le premier \u00e0 Indian Wells.\r\n\r\n20:01:06:11  20:01:09:16\r\n -Vous pourrez suivre cette finale\r\n      d\u00e8s 21h00 sur RTS Deux.\r\n\r\n20:01:12:18  20:01:15:03\r\n  Je vous rappelle l'information\r\n    principale de ce journal.\r\n\r\n20:01:15:05  20:01:17:17\r\nLe visage du nouveau Conseil d'Etat\r\n        valaisan est connu.\r\n\r\n20:01:17:19  20:01:20:10\r\n     Les PDC Roberto Schmidt,\r\n          Jacques Melly\r\n\r\n20:01:20:11  20:01:22:17\r\n      et Christophe Darbellay\r\n         arrivent en t\u00eate,\r\n\r\n20:01:22:19  20:01:25:06\r\n      suivis de la socialiste\r\n    Esther Waeber-Kalbermatten.\r\n\r\n20:01:25:08  20:01:27:17\r\n         Le 5\u00e8me \u00e9lu est\r\n      le PLR Fr\u00e9d\u00e9ric Favre,\r\n\r\n20:01:27:19  20:01:32:00\r\n        qui ravit le si\u00e8ge\r\n     \u00e0 l'UDC Oskar Freysinger.\r\n\r\n20:01:45:07  20:01:49:03\r\n     SOUS-TITRAGE SWISS TXT:\r\nA.Giddey, R.Katiyunguruza, M.Pisino\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT030313\r\nDate de transcription : 13-AUG-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:05 > 0:00:09) [94%] : \r\nBonsoir monsieur Favre bonsoir bonsoir Pierre-Olivier Volet \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:11 > 0:00:29) [87%] : \r\nF\u00e9licitations, merci, et puis merci d'\u00eatre avec nous quelques instants qui n'ont pris en sera, en tout d\u00e9but de journal, donc voil\u00e0 pourrez retourner \u00e0 \u00e0 la f\u00eate, j'imagine, moi, \u00e7a a-t-il qui a un petit peu de monde qui boivent un peu de vin valaisan effectivement bon ben alors on vous tiendra pas trop lente.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:31 > 0:00:33) [79%] : \r\nAttention, ici, merci \u00e0 tout de suite.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:01:00 > 0:01:01) [71%] : \r\nIl.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:02:17 > 0:02:51) [93%] : \r\nBonsoir \u00e0 toutes et \u00e0 tous, soyez les bienvenus, le nouveau visage du gouvernement valaisan est connu, Oskar Freysinger est \u00e9ject\u00e9 du Conseil d'\u00c9tat le PLR Fr\u00e9d\u00e9ric Favre rafle son si\u00e8ge \u00e0 l'issue du 2\u00e8me tour de l'\u00e9lection, il a \u00e9t\u00e9 la surprise de cette campagne, il sera avec nous en Direct dans quelques instants, le PDC confirme sa domination sur des et cultive ses 3 candidats Trust, les 3 premi\u00e8res places, l'ancien conseiller national, Christophe Darbellay fait son entr\u00e9e, nous le retrouverons dans son fief de Martine je Berry n'est plus, il \u00e9tait consid\u00e9r\u00e9 comme l'un des p\u00e8res du rock'n'roll, si vous voulez appeler le rock'n'roll, autrement appel\u00e9 le choc, le mot est de John Lennon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:02:53 > 0:03:01) [95%] : \r\nGrand ouf de soulagement pour Alain Berset sa r\u00e9forme des retraites est pass\u00e9 de justesse au Parlement, \u00e7a s'est jou\u00e9 \u00e0 une voix, nous l'avons suivi pendant ces 3 semaines de folie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:03 > 0:03:10) [84%] : \r\nNous parlerons montre connect\u00e9e avec notre invit\u00e9, elle compte, faut pas sonne quand vous recevez un e-mail le Genevois Yvan Arpa dessiner, celle du g\u00e9ant samedi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:12 > 0:03:20) [93%] : \r\nLa douceur de ces derniers jours vous a peut-\u00eatre donn\u00e9 envie de jardiner sur votre balcon, pour ceux qui n'ont pas la main verte, la mode est au kits il n'y a qu'\u00e0 les acheter et arros\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:03:22 > 0:03:50) [88%] : \r\nC'est un Conseil d'\u00c9tat recompos\u00e9 que les Valant\u00e9 les Valaisans ont \u00e9lu ce dimanche les PDC Roberto Schmidt, Jacques Melly et Christophe Darbellay se taille la part du lion, la socialiste Esther Waeber-Kalbermatten et confortablement r\u00e9\u00e9lu et c'est le PLR Fr\u00e9d\u00e9ric Favre, nouveau venu en politique qui vient compl\u00e9ter le quintette, il \u00e9carte ainsi le sortant, Oskar Freysinger de l'UDC quant aux socialistes, St\u00e9phane Rossini, il est largement distanc\u00e9 tout de suite le r\u00e9cit de la journ\u00e9e avec C\u00e9line Brichet et Florence en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:03:51 > 0:04:10) [91%] : \r\nVoil\u00e0 le Conseil d'\u00c9tat a r\u00eav\u00e9 par la majorit\u00e9 des valaisan excite Oskar Freysinger reste dans le cadre 3 PDC une socialiste et un PLR Fr\u00e9d\u00e9ric Favre, Fr\u00e9d\u00e9ric Faure totalement novice en politique, et qui aujourd'hui fait la joie de tout un parti ravi de reprendre le si\u00e8ge perdu il y a 4 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:04:10 > 0:04:23) [88%] : \r\nPersonne ne nous donnait des grandes chances en d\u00e9but de campagne, jeudi on a travaill\u00e9, il y a des \u00e9l\u00e9ments qui ont fait que \u00e7a a bien fonctionn\u00e9 aussi, h\u00e9 bien on se retrouve l\u00e0, \u00e0 f\u00eater \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:04:23 > 0:04:32) [88%] : \r\nCette journ\u00e9e d'\u00e9lection promettait d'\u00eatre tr\u00e9pidante, elle l'aura \u00e9t\u00e9 chez les PDC plut\u00f4t confiant pour leurs 3 si\u00e8ges, on s'int\u00e9resse tr\u00e8s vite au viennent ensuite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:04:32 > 0:04:42) [87%] : \r\nOn pr\u00e9disait effectivement une certaine r\u00e9serve de WAP Oskar Freysinger dans le Haut-Valais \u00e7a semble se confirmer, mais on remarque aussi que que Favre se d\u00e9fend ses d\u00e9fend tr\u00e8s bien oui c'est tout \u00e0 fait passionnant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:04:43 > 0:04:48) [91%] : \r\nChez les PDC on admet enfin avoir pes\u00e9 dans la balance pour favoriser le lib\u00e9ral- radical.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:04:48 > 0:04:54) [72%] : \r\nC'est clair, parce que, surtout si le long Valais, elle a progress\u00e9, c'est comme fait un certain soutien de participer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:04:54 > 0:05:02) [92%] : \r\nLes r\u00e9sultats finaux tombe, c'en est donc fini pour Oskar Freysinger 6\u00e8me St\u00e9phane Rossini lui finit 7\u00e8me.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:05:02 > 0:05:13) [91%] : \r\nCe quart br\u00e9silien ne sera plus conseiller d'\u00c9tat, on voit que St\u00e9phane Rossini aussi fini aussi sur le carreau, ces 2 personnalit\u00e9s d'envergure nationale qui qui n'ont pas r\u00e9ussi \u00e0 faire le poids face aux appareils de parti.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:05:14 > 0:05:20) [96%] : \r\nLe Valais n'aura pas de conseiller d'\u00c9tat socialiste mais la sortante, elle sauve son si\u00e8ge en finissant quatri\u00e8mes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:05:20 > 0:05:29) [87%] : \r\nLes secours, a augment\u00e9 dans les 2 parties du canton pour nous 2, mais je pense, c'est, semble-t-il, c'\u00e9tait trop pour des eaux pour les autres partis, la politique c'est fini.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:05:31 > 0:05:38) [92%] : \r\nAh, ah, \u00e7a sera une vie sans politique bien \u00e9videmment, je crois que il y a pas d'opportunit\u00e9 qui se repr\u00e9senteront pour moi ces prochaines ann\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:05:38 > 0:05:48) [93%] : \r\nD\u00e8s le 1er mai le Conseil d'\u00c9tat valaisan contrat un UDC en moins et un PLR en plus, un r\u00e9sultat que certains avaient pr\u00e9dit, mais que beaucoup croyaient impossibles il y a quelques heures encore.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:05:49 > 0:05:50) [99%] : \r\nBonsoir Fr\u00e9d\u00e9ric Favre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:05:51 > 0:05:59) [88%] : \r\nBonsoir effectivement victoire spectaculaire, gr\u00e2ce aussi \u00e0 une entente, le PDC et le PLR de partis qui sont d\u00e9chir\u00e9s dans l'histoire du Valais ce que c'est le d\u00e9but d'une nouvelle \u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:06:01 > 0:06:19) [94%] : \r\nEffectivement, je crois que si on regarde pas l'histoire mais quand on regarde aujourd'hui nous nous programmes les choses sur lesquelles on se rejoint les nouvelles g\u00e9n\u00e9rations qui viennent et qui ont envie de construire un centre droite fort je pense qu'effectivement c'est une premi\u00e8re Pierre certainement de quelque chose qui peut construire le futur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:06:19 > 0:06:28) [88%] : \r\nAlors vous \u00eates nouveau venu en politique, hein, je crois que vous \u00eates inscrit, m\u00eame au parti, il y a une ann\u00e9e seulement, quand vous \u00eates r\u00e9veill\u00e9s ce matin, est ce que vous vous \u00eates dit ce soir, je peux \u00eatre conseiller d'\u00c9tat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:06:29 > 0:06:51) [91%] : \r\nNon, je me suis dit le jour o\u00f9 j'ai accept\u00e9 d'\u00eatre candidat parce qu'on part pas dans une aventure comme \u00e7a, comme en sport, si on n'accepte pas la victoire et la d\u00e9faite et depuis le 1er jour, on savait qu'il avait une chance, elle \u00e9tait infime au d\u00e9but de la campagne pr\u00e8s plusieurs \u00e9l\u00e9ments ont fait que c'est devenu de plus en plus probable mais d\u00e8s le 1er jour je j'avais cette possibilit\u00e9 en t\u00eate et je les garde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:06:51 > 0:06:54) [91%] : \r\nVous avez eu un bon coach, je crois, Pascal Couchepin c'est vrai vous avez aid\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:06:55 > 0:07:37) [88%] : \r\nAh, j'en ai eu plusieurs effectivement mais Pascal Couchepin, homme brillant politique rest\u00e9 dans dans la politique dans l'ombre un petit peu de cette campagne, sans vouloir faire de grandes et \u00e9clat m\u00e9diatiques le venu me prodiguer plusieurs conseils plusieurs discussions qu'on a eu ensemble et je le remercie beaucoup, vous vous sentez l'\u00e2me de son successeur, je crois pas non le Monsieur Couchepin est quelqu'un que je respecte trop pour pour essayer de me met dans un sillage, quel qu'il soit, je ferai ma propre lign\u00e9e ma vision, ma personnalit\u00e9 et puis avec mes coll\u00e8gues au gouvernement sera surtout une notion de coll\u00e9gialit\u00e9 qui va devoir trimer maintenant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:07:37 > 0:07:40) [96%] : \r\nMerci beaucoup, Fr\u00e9d\u00e9ric Charles d'avoir \u00e9t\u00e9 en Direct quelques instants dans ce journal.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:07:40 > 0:07:41) [75%] : \r\nAinsi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:07:42 > 0:07:58) [90%] : \r\nEt c'est une claque pour l'UDC Oskar Freysinger d\u00e9j\u00e0 donn\u00e9 perdant au 1er tour le Conseil d'\u00c9tat sortant perd son si\u00e8ge, min\u00e9 par une s\u00e9rie de scandales, ce soir, le pr\u00e9sident de l'UDC suisse estime qu'il s'est tromp\u00e9, strat\u00e9gie, la chute est vertigineuse pour celui qui avait domin\u00e9 l'\u00e9lection il y a 4 ans, Erwan Jacques Claudine Gaillard Torrent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:07:59 > 0:08:12) [93%] : \r\nTriste journ\u00e9e pour les militants UDC au fil des r\u00e9sultats leurs espoirs s'envolent mais leur grand champion d'il y a 4 ans, ne viendra pas les r\u00e9conforter, Oskar Freysinger a d\u00e9cid\u00e9 de ressasser son \u00e9chec chez lui \u00e0 Savi\u00e8se.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:08:12 > 0:08:17) [93%] : \r\nAujourd'hui il a pas envie d'offrir aux m\u00e9dias le le plaisir de le voir dans un jour de 2 d\u00e9faites.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:08:17 > 0:08:30) [89%] : \r\nOskar Freysinger voulait sans doute surtout \u00e9viter de revivre l'humiliation publique du 1er tour, tapi dans son Stamm tout l'apr\u00e8s- midi, terrass\u00e9 par une d\u00e9faite, qu'il n'avait pas vu venir et qui se confirme aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:08:30 > 0:08:45) [88%] : \r\nCertainement Freysinger, il a aussi commis des fautes, mais il a avou\u00e9 et avait l'histoire est Cleusix San Giorgio, puis c'est c'est discours \u00e0 \u00e0 l'\u00e9tranger, \u00e0 Berlin, \u00e0 Paris et tout \u00e7a, c'\u00e9tait pas appr\u00e9ci\u00e9 par la population.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:08:45 > 0:08:50) [92%] : \r\nEt puis il y a aussi l'\u00e9preuve du pouvoir, l'UDC syst\u00e8me n'y a visiblement pas surv\u00e9cu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:08:50 > 0:09:06) [91%] : \r\nD'une mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, le le pouvoir d\u00e9\u00e7oit toujours et d\u00e9sespoir certainement excessif qui avait \u00e9t\u00e9 \u00e9mis par certaines personnes, il y a 4 ans, dans dans la personne d'Oskar Freysinger.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:09:06 > 0:09:13) [95%] : \r\nUn Oskar Freysinger, qui a tent\u00e9 de remobiliser entre les 2 tours, en particulier dans le Haut-Valais cela n'aura pas suffi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:09:13 > 0:09:27) [92%] : \r\nIl y a une vraie cabale il y a eu une cabale des autres forces politiques qui n'avait comme seul et unique objectif que d'abattre Oskar Freysinger, je n'ai pas entendu l'Once d'un programme politique dans les 3 autres formations vainqueur ce soir, ils ont voulu abattre ce qu'un Freysinger, ils l'ont abattu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:09:27 > 0:09:33) [92%] : \r\nL'onde de choc a \u00e9t\u00e9 ressentie jusqu'\u00e0 Z\u00fcrich c'est les pontes de son parti r\u00e9unis pour les 100 ans de l'UDC.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:09:34 > 0:09:44) [88%] : \r\nC'est fini dans le gouvernement mais il y a encore des autres beaucoup des autres places o\u00f9 il peut lutter peut-\u00eatre en combien que dans le le gouvernement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:09:45 > 0:09:50) [96%] : \r\nCe soir, certains militants pourtant semble avoir d\u00e9j\u00e0 fait le deuil de celui qui a fond\u00e9 l'UDC en Valais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:09:50 > 0:09:59) [93%] : \r\nIl y aura plus de politiciens Oskar Freysinger, je pense que \u00e7a carri\u00e8re politique, elle sera termin\u00e9e mais je vais encore lui parler, je vais passer chez lui ce soir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:09:59 > 0:10:10) [91%] : \r\nSon poste \u00e0 la vice- pr\u00e9sidence de l'UDC suisse n'est pas remise en cause par cette d\u00e9faite, reste \u00e0 savoir si Oskar Freysinger poursuivra son mandat ou choisira l'ombre apr\u00e8s la lumi\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:10:11 > 0:10:21) [95%] : \r\nNous partons, imm\u00e9diatement pour Martigny dans le chef du PDC Christophe Darbellay qui fait son entr\u00e9e au gouvernement valaisan apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 l'une des figures de la politique f\u00e9d\u00e9rale Christophe Darbellay bonsoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:10:22 > 0:10:29) [92%] : \r\nBonsoir, alors on va revenir sur votre parcours sur une victoire, mais avant cela, un mot d'Oskar Freysinger, vous ne vouliez pas ouvert avec lui qu'est-ce que vous lui dites ce soir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:10:31 > 0:10:49) [88%] : \r\nJ'ai dit pendant toute cette campagne, sans donner le mot d'ordre que je travaillais avec toutes les personnalit\u00e9s qui sera \u00e9lu par le peuple valaisan ainsi Oskar Freysinger, l'avait \u00e9t\u00e9 bien j'aurais aussi travailler avec lui, maintenant, je me r\u00e9jouis de ce gouvernement, un gouvernement qui repr\u00e9sente l'\u00e9quilibre des forces politiques en Valais, qui repr\u00e9sente aussi l'apaisement et des personnalit\u00e9s qui seront capables de gouverner ensemble.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:10:49 > 0:10:57) [93%] : \r\nAlors Christophe Darbellay c'est une nouvelle page de votre carri\u00e8re politique qui s'ouvre apr\u00e8s de longues ann\u00e9es pass\u00e9es \u00e0 Berne, vous restez avec nous, on retrace votre parcours avec Delphine Jeannot.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:10:59 > 0:11:07) [94%] : \r\nUn nouveau chapitre politique souffrent pour Christophe Darbellay, lui qui avait commenc\u00e9 \u00e0 Berne par un \u00e9chec en 1990.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:11:07 > 0:11:10) [80%] : \r\nNon, normal, mais c'est compl\u00e8tement grotesque, on sait qu'exercer c'est grotesque.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:11:11 > 0:11:35) [91%] : \r\nOui, il a 28 ans, il a fait un bon score au 1er tour des \u00e9lections au Conseil des \u00c9tats, mais les cadres du parti, lui demande de se retirer un \u00e9chec, certes, mais la suite de sa trajectoire et, surtout, couronn\u00e9e de succ\u00e8s en 2003, il est \u00e9lu brillamment Conseil national il y passera 3 l\u00e9gislatures et donne vite le ton au pl\u00e9num le valaisan se fait remarquer par son charisme, son hyperactivit\u00e9 activit\u00e9 c'est le champion du nombre d'un.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:11:35 > 0:11:42) [67%] : \r\nCar voici ont d\u00e9pos\u00e9 ici et par son parfait bilingue, il faut compter devant Arte tdg mais bon et pas au homophobe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:11:42 > 0:11:59) [91%] : \r\nIl devient un parlementaire influent membre des commissions qui compte, Christophe Darbellay et partout et montre tout un politicien accessible en 2006 \u00e0 35 ans seulement, il prend la t\u00eate du PDC suisse et succ\u00e8de \u00e0 Doris Leuthard qui devient conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:11:59 > 0:12:10) [86%] : \r\nL'enfant que j'\u00e9tais \u00e9met d\u00e9j\u00e0 s'engager il c'est toujours demand\u00e9 ce qu'il pouvait faire pour transformer ce qui l'entourait, pour changer le monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:12:10 > 0:12:35) [91%] : \r\nCe n'est pas le monde qui change en 2007 mais la composition du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, avec l'\u00e9viction de Christoph Blocher dans laquelle elle joue un r\u00f4le crucial, nous avions ouvert, le voil\u00e0 maintenant de retour en Valais \u00e9lu au Conseil d'\u00c9tat, apr\u00e8s une premi\u00e8re tentative manqu\u00e9e en 2008, rien n'a r\u00e9ussi \u00e0 le freiner, pas m\u00eame une affaire d'adult\u00e8re et un enfant hors mariage, un succ\u00e8s de plus aujourd'hui, donc, et un nouveau d\u00e9fi gouverner le Valais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:12:36 > 0:12:44) [89%] : \r\nChristophe Darbellay, vous aviez dit que cette campagne \u00e9tait une des plus virulente que vous avez connu, vous avez ATT a \u00e9t\u00e9 attaqu\u00e9 sur votre vie priv\u00e9e, est ce que ce soir vous \u00eates pr\u00eat \u00e0 pardonner.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:12:46 > 0:13:06) [90%] : \r\nJe suis pas l\u00e0 pour pardonner, je suis \u00e7a chr\u00e9tien, donc \u00e7a fait partie de mes valeurs et je pense que cette campagne a \u00e9t\u00e9 d'un niveau tr\u00e8s bas de plafond, j'esp\u00e8re que cela ne se reproduise pas, dans les prochaines campagnes, on est face \u00e0 un nouveau Style, un Style qui a \u00e9t\u00e9 essentiellement imprim\u00e9 par l'UDC dans le canton du Valais, qu'on avait pas vu dans d'autres r\u00e9gions de la Suisse, peut-\u00eatre, hormis la Lega des Tessinois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:13:06 > 0:13:09) [87%] : \r\nVous \u00eates pr\u00eat \u00e0 tourner la page au moment de vous asseoir notre photo de conseiller d'\u00c9tat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:13:10 > 0:13:28) [95%] : \r\nActuellement, je pense que je regarde devant un la campagne est maintenant pass\u00e9, il faut se concentrer sur les nouvelles activit\u00e9s sur les attentes importantes la population valaisanne par rapport aux nouveaux d\u00e9fis, je me r\u00e9jouis beaucoup de m'atteler \u00e0 cette t\u00e2che qui sera certes lourde mais avec une \u00e9quipe qui sera capable de gouverner ensemble et je me r\u00e9jouis beaucoup du r\u00e9sultat de ce soir \u00e9videmment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:13:28 > 0:13:34) [92%] : \r\nAlors vous allez \u00eatre l'un des hommes forts pour pas dire l'homme fort de ce gouvernement, le bilan, vous souhaitez dans 4 ans, c'est lequel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:13:36 > 0:14:08) [87%] : \r\nC'est celui d'un valet qui se fait respecter ces Sud fort souverain, mais d'un Valais qui joue un r\u00f4le au sein de la Conf\u00e9d\u00e9ration suisse qui n'est pas toujours en train de se plaindre d'un qui avance, qui se d\u00e9veloppe sur le plan \u00e9conomique qui changent peut-\u00eatre un petit peu de cette image clanique de cette image enferm\u00e9s de cette image d'affairistes en Valais qui est r\u00e9solument tourn\u00e9 vers l'avenir, on a maintenant une antenne de l'EPFL qui cette installation dans ce sillage du Valais, de l'innovation et de la technologie, j'aimerais qu'on puisse donner de nouveaux accents qui permettront aux valaisan d'\u00eatre beaucoup plus ind\u00e9pendant et beaucoup plus fort.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:14:08 > 0:14:14) [88%] : \r\nUn Valais qui ne conna\u00eet pas de clan et qui ne se plaint pas, merci beaucoup, Christophe Darbellay, Davout r\u00e9pondait \u00e0 nos questions, merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:14:15 > 0:14:20) [98%] : \r\nEt voil\u00e0 ce que l'on pouvait dire ce soir \u00e0 l'issue de ce 2\u00e8me tour de l'\u00e9lection au Conseil d'\u00c9tat valaisan.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:14:21 > 0:14:32) [90%] : \r\nCe dimanche est marqu\u00e9 par la disparition d'autres Chuck Berry, \u00e0 l'\u00e2ge de 90 ans, c'\u00e9tait une l\u00e9gende du rock'n'roll, l'un de ses g\u00e9nies capables de r\u00e9volutionner la musique ces titres r\u00e9sonnera encore longtemps \u00e0 nos oreilles, Thierry Cl\u00e9mence.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:14:37 > 0:14:41) [80%] : \r\nC'est avec ces accords-l\u00e0 avec ce tempos de diable que Chuck Berry a invent\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:14:47 > 0:14:57) [86%] : \r\nMais il n'a pas fait que \u00e7a, ce monsieur a aussi enflamm\u00e9 la plan\u00e8te avec son fameux Duckworth World le pas du canard, la marque de fabrique aujourd'hui, cours de ceux qui se prennent pour des rebelles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:14:58 > 0:15:13) [82%] : \r\nChoc ben oui et donc mort \u00e0 l'\u00e2ge de 90 ans, dans le Missouri, o\u00f9 il \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 n\u00e9e 90 ans d'une vie de g\u00e9nie de folie, une vie d\u00e9brid\u00e9e faite de faux accords aussi choc a tout essay\u00e9 de la guitare jusqu'au violon avec la prison, une premi\u00e8re fois gamin pour avoir must.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:15:13 > 0:15:22) [86%] : \r\nC'est pli\u00e9, les braquages rat\u00e9s et puis plus tard pour avoir confondu l'\u00e2ge de sa petite amie, alors mineure avec le nombre de ses succ\u00e8s n'emp\u00eache Johnny B. Goode c'\u00e9tait lui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:15:34 > 0:15:54) [85%] : \r\nAvec le temps, choc Berry \u00e9tait devenues iconique les Beatles, les Stones, tous l'ont c\u00e9l\u00e9br\u00e9 m\u00eame la Nasa en 77 elle avait envoy\u00e9 Big ou dans l'espace avec et Mozart, histoire d'\u00e9duquer ceux qui, comme certains l'imaginent dans son les \u00e9toiles jusqu'\u00e0 hier, ils avaient le disque aujourd'hui, ils ont l'original, \u00e7a risque de faire du bruit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:16:09 > 0:16:12) [95%] : \r\nEn Allemagne, l'ancien pr\u00e9sident du Parlement europ\u00e9en, Martin Schultz a \u00e9t\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:16:12 > 0:16:26) [91%] : \r\nVous avez cit\u00e9 \u00e0 la t\u00eate du parti social- d\u00e9mocrate, il a obtenu 650 voix sur 650 le score est historique, le principal adversaire d'Angela Merkel aux prochaines \u00e9lections l\u00e9gislatives, ils sont actuellement au coude \u00e0 coude dans les sondages, les \u00e9lections qui ont lieu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:16:26 > 0:16:29) [83%] : \r\n24 septembre ont \u00e9t\u00e9 et bus o\u00f9 nous allons.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:16:29 > 0:16:44) [93%] : \r\nAlors comment Martin Schulz compte-t-il s'y prendre pour \u00e9vincer Angela Merkel et redonner la chancellerie aux sociaux- d\u00e9mocrates, 12 ans apr\u00e8s le d\u00e9part de Gerhard Schr\u00f6der, loin de s'inspirer de la politique de son pr\u00e9d\u00e9cesseur, il mise sur un programme r\u00e9solument social, notre correspondante Anne Maillet l'a suivi en campagne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:16:45 > 0:16:55) [96%] : \r\nMartin Schulz, le nouveau Robin des Bois de la politique allemande donne un coup de barre \u00e0 gauche \u00e0 cette conf\u00e9rence, des jeunes du SPD, il promet la fin du travail pr\u00e9caire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:16:55 > 0:17:09) [87%] : \r\nBonjour, Oscar ne m'\u00e9tonne pas attendu aimerait installer avec nos partenaires, tu aimerais peut-\u00eatre m\u00eame fonder une famille et ce n'est pas possible alors supprimer les contrats \u00e0 dur\u00e9e d\u00e9termin\u00e9e, c'est pour nous une question de justice sociale.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:17:10 > 0:17:30) [93%] : \r\nMoins de contrats \u00e0 dur\u00e9e limit\u00e9e, moins d'int\u00e9rim et des allocations ch\u00f4mage, plus longue, de quoi provoquer une lev\u00e9e de boucliers chez les patrons comme dans cette PME, le candidat \u00e0 la chancellerie veut briser un tabou et corriger les r\u00e9formes de Gerhard Schr\u00f6der, mais pour dire meurt, c'est justement ce programme qui a relanc\u00e9 l'\u00e9conomie allemande.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:17:30 > 0:17:48) [94%] : \r\nMais c'est certainement devenu un peu plus dur pour certaines personnes de trouver un emploi bien r\u00e9mun\u00e9r\u00e9, mais il faut dire que dans l'ensemble, la situation sur le march\u00e9 de l'emploi s'est consid\u00e9rablement am\u00e9lior\u00e9e pour la majorit\u00e9 des Allemands davantage de gens \u00e0 trouver un emploi et ce serait une erreur de faire marche arri\u00e8re cette Dream.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:17:49 > 0:18:03) [96%] : \r\nEn moins de 10 ans, le taux de ch\u00f4mage est pass\u00e9 sous la barre des 3 millions de personnes, et pourtant les r\u00e9formes de Schr\u00f6der reste synonyme de pr\u00e9carit\u00e9 de d\u00e9classement social pour cet \u00e9conomiste Martin Schulz cherche surtout \u00e0 prendre des voix.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:18:03 > 0:18:17) [91%] : \r\nBon ben c'est une curiosit\u00e9 il est \u00e9trange de voir que le SPD remet en cause une politique qui a apport\u00e9 tant de succ\u00e8s \u00e0 l'Allemagne, P\u00e9kin Prague mais nous sommes en pleine campagne \u00e9lectorale et il y a quelque chose de populiste dans ses d\u00e9clarations, propos laisse moi \u00e7a me je sais plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:18:17 > 0:18:34) [94%] : \r\nMais en mettant en cause l'h\u00e9ritage politique de Schroeder Martin Schulz se marquent des points, le SPD est \u00e0 \u00e9galit\u00e9 dans les sondages avec les conservateurs, du jamais vu depuis 10 ans \u00e0 Gen\u00e8ve le 8 ans 7\u00e8me Salon de l'auto vient de fermer ses portes pr\u00e8s de 690000 visiteurs ont fait le d\u00e9placement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:18:34 > 0:18:48) [93%] : \r\nCes quelques minutes parce que l'ann\u00e9e pr\u00e9c\u00e9dente, un bilan satisfaisant, tant pour les organisateurs que pour les constructeurs, pr\u00e8s de 175 nouveaut\u00e9s \u00e9tait \u00e0 d\u00e9couvrir cette ann\u00e9e le salon retrouvera Les halles de Palexpo le le 8 mars 2018.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:18:49 > 0:19:05) [94%] : \r\nLe document de ce journal nous emm\u00e8ne dans les coulisses du Parlement, nous avons pu suivre en exclusivit\u00e9 le Conseil f\u00e9d\u00e9ral Alain Berset pendant les 3 derni\u00e8res semaines pendant lesquelles il s'est battu bec et ongles pour la r\u00e9forme des retraites, elle a \u00e9t\u00e9 finalement accept\u00e9e, tout s'est jou\u00e9 \u00e0 une voix pr\u00e8s jeudi dernier document sign\u00e9 Linda Bourget.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:19:06 > 0:19:11) [65%] : \r\nRoland pour ce forum organis\u00e9 mis en plus bon ancestraux Selby \u00e9pith\u00e9lium.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:19:11 > 0:19:27) [94%] : \r\nJeudi dernier, 12 heures 44 il y a, heure de la d\u00e9livrance pour Alain Berset le ministre remporte le vote sur lequel il jouait son bilan, celui de la r\u00e9forme des retraites, retour sur les 3 derni\u00e8res semaines d'un combat politique hors du commun.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:19:30 > 0:19:35) [94%] : \r\nMardi 28 f\u00e9vrier dans ses services, on s'appr\u00eate \u00e0 vivre la cession de tous les dangers.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:19:35 > 0:19:49) [93%] : \r\nC'est vraiment l'avenir des des retraites dans le pays qui se qui se joue, je crois que c'est pas, c'est pas trop fort, de le dire, on y travaille depuis 5 ans avec le le Parlement depuis 2 ans et demi, on est \u00e0 la 100 50\u00e8me heures de d\u00e9bats, ce matin, on ne peut pas se permettre aujourd'hui un \u00e9chec.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:19:49 > 0:20:06) [93%] : \r\nAlors qu'il entre dans l'ar\u00e8ne, ses alli\u00e9s cherchent encore des soutiens du c\u00f4t\u00e9 des paysans de la Lega du MCG, mais la partie sera difficile, la droite majoritaire au Conseil national fait bloc contre lui les fonds sont tendues, les attaques directes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:20:06 > 0:20:20) [94%] : \r\nLa dame qui peut \u00eatre caissi\u00e8re dans un grand Mama magasin devra travailler une ann\u00e9e de plus pour financer 70 francs de plus par exemple, alors conseiller f\u00e9d\u00e9ral Alain Berset qui gagne 10 fois plus qu'elle, ce n'est pas juste.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:20:20 > 0:20:28) [85%] : \r\nC'est 70 francs devait, en plus, le ministre socialiste se bat pour et pourtant, il le sait, c'est ce point qui met sa r\u00e9forme en p\u00e9ril.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:20:28 > 0:20:37) [87%] : \r\nOn a republi\u00e9 en focalisant toute l'\u00e9nergie sur ce point, on a oubli\u00e9 que derri\u00e8re ce point se cachent des \u00e9l\u00e9ments tr\u00e8s importants, il y a en a courante et de conseils.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:20:38 > 0:20:43) [96%] : \r\nLa baisse du rendement du 2\u00e8me, pilier par exemple et l'augmentation de l'\u00e2ge de la retraite des femmes \u00e0 65 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:20:44 > 0:20:51) [91%] : \r\nAlors, franchement, on est plus dans des questions fondamentales par rapport \u00e0 l'importance de d'une r\u00e9forme qui, qui a abouti.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:20:51 > 0:21:11) [92%] : \r\nLa pression sur ses \u00e9paules est \u00e9norme, les retraites n'ont plus \u00e9t\u00e9 r\u00e9form\u00e9 depuis 20 ans et le syst\u00e8me n'est plus viable mais dans les coulisses du palais, on s'\u00e9charpe autour de ces 70 francs un oui l'UDC et le PLR finissent par l\u00e2cher leurs autres revendications dans l'espoir de voir l'ennemi c\u00e9der sur ce point, c'est une annonce.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:21:11 > 0:21:18) [92%] : \r\nSi le Conseil des \u00c9tats ne se rapproche pas de nom, mais en conf\u00e9rence de conciliation, il doit envisager le risque d'un \u00e9chec de la responsabilit\u00e9 de s'attacher.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:21:18 > 0:21:27) [91%] : \r\nComme s'il ne le montre pas Alain Berset mais il est exc\u00e9d\u00e9 par ses adversaires avec leurs propositions de derni\u00e8re minute et leur menace de torpiller son projet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:21:28 > 0:21:33) [94%] : \r\n\u00e0 la fin, \u00e7a n'est plus en jeu \u00e0 la fin, c'est un projet essentiel pour le pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:21:33 > 0:21:52) [95%] : \r\nMardi dernier, veill\u00e9e d'armes au palais, le blocage est total et dans les 2 camps, mobilise les sp\u00e9cialistes du dossier pour une ultime discussion le ministre et les \u00e9lus s'enferme au 3\u00e8me \u00e9tage en fin d'apr\u00e8s- midi vers 22 heures ils en ressortent \u00e9puis\u00e9s, pas de compromis, c'est le camp du plus fort qui l'emportera, lors du vote.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:21:53 > 0:22:04) [90%] : \r\n\u00e7a reste relativement ouvert, je voulais dire c'est assez \u00e7a reste assez tendu, on verra comment \u00e7a r\u00e9agit demain \u00e0 cette proposition de la conf\u00e9rence de conciliation et puis apr\u00e8s, ben enfin que le parlement des sites.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:22:08 > 0:22:17) [91%] : \r\n6 heures 35 jours du vote cl\u00e9 lorsqu'il arrive au bureau le look est encore d\u00e9contract\u00e9 mais l'esprit, pas tout \u00e0 fait libre, chacun sait que tout est possible.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:22:19 > 0:22:21) [94%] : \r\nIl sera difficile d'avoir une Majoli.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:22:21 > 0:22:26) [89%] : \r\nEt c'est extr\u00eamement serr\u00e9, hein, \u00e7a d\u00e9pend de la pr\u00e9sence de la du PDC et de la gauche.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:22:26 > 0:22:39) [92%] : \r\nIls sont tous au rendez- vous, et \u00e0 12 heures 44 la proposition est adopt\u00e9e, pari gagn\u00e9 de justesse pour le ministre, un tour de force, confirm\u00e9e le lendemain en votation finale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:22:39 > 0:22:47) [79%] : \r\nVoil\u00e0, c'est un peu difficile \u00e0 r\u00e9aliser, si c'est un peu difficile \u00e0 r\u00e9aliser parce qu'il oui c'est faire les de vote sans voix, sans une voix et puis on se dit mais c'est fini, oui, c'est fait, voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:22:49 > 0:22:53) [97%] : \r\nReste maintenant \u00e0 convaincre le peuple, mais \u00e7a c'est une autre histoire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:22:55 > 0:23:07) [96%] : \r\nNous parlons horlogerie et montres connect\u00e9es avec le Genevois Yvan Arpa designer atypique dans le monde feutr\u00e9 de l'horlogerie suisse, il a \u00e9t\u00e9 choisi par Samsung pour dessiner sa nouvelle montre Samsung qui s'invitera la semaine prochaine \u00e0 Baselworld, la grand- messe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:23:07 > 0:23:18) [90%] : \r\nDe l'horlogerie Yvan Arpa est notre invit\u00e9 ce soir, bonsoir, bonsoir Pierre-Olivier alors Samsung \u00e0 Baselworld, la montre connect\u00e9e parmi les horloger : vous avez pas le sentiment d'avoir fait entrer le loup dans la bergerie la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:23:18 > 0:23:30) [93%] : \r\nVraiment pas non, non, je pense que c'est important que la branche enti\u00e8re se remettent en cause, elle est chahut\u00e9, il ne faut pas lutter contre, il faut lutter avec pour reconqu\u00e9rir les poignets.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:23:31 > 0:23:33) [81%] : \r\nMais vous avez sentiment que cette montre la pr\u00e9senter l'avenir de l'horlogerie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:23:34 > 0:23:55) [78%] : \r\nNon, c'est une tranche du g\u00e2teau diff\u00e9rentes pour une un certain public si diff\u00e9rentes, il y aura toujours des gens qui vont des beaux objets et d'autres qui m'ont d\u00e9j\u00e0 bien peu plus sportifs qui ont z'information quant au tout compte \u00e0 au rythme cardiaque au GPS etc c'est des sites diff\u00e9rentes pour moi c'est de trajectoires diff\u00e9rentes des enjeux diff\u00e9rents.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:23:56 > 0:24:03) [87%] : \r\nMais vous avez pas le sentiment de joue un peu sur les 2 tableaux, faite d'un c\u00f4t\u00e9 dans l'horlogerie de luxe traditionnelles de l'autre c\u00f4t\u00e9 le grand public avec un g\u00e9ant comme Samsung.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:24:03 > 0:24:20) [89%] : \r\nBah, tant mieux, oui, oui, je joue sur plusieurs tableaux, c'est c'est magnifique, c'est tr\u00e8s int\u00e9ressant, c'est pour moi un choc culturel extraordinaire de vivre cette aventure avec Samsung et puis j'ai aussi mon entreprise Arkia dans lequel je c'est mon jardin cr\u00e9atif qui qui est extraordinaire aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:24:20 > 0:24:24) [92%] : \r\nAlors on va le d\u00e9couvrir ce jardin cr\u00e9atif dans ce petit portrait que nous avons pr\u00e9par\u00e9 regarder avec plaisir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:24:26 > 0:24:40) [95%] : \r\nQuand un g\u00e9ant de l'\u00e9lectronique pr\u00e9sente sa nouvelle montre, il ne fait pas les choses \u00e0 moiti\u00e9 la Star \u00e0 Berlin ce jour- l\u00e0, c'est lui le Genevois Yvan Arpa Samsung veut imposer sa montre connect\u00e9e et pour se d\u00e9marquer, elle a choisi un designer qui d\u00e9tonne dans les salons horloger.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:24:40 > 0:24:45) [66%] : \r\nC'est Yannick en forme alcool \u00e7a l'Thomas alcool \u00e0 la TV Ideas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:24:45 > 0:24:53) [77%] : \r\nEst exclu Ivan arbre ce n'en Watch from \u00e9gal alors comment cet ancien prof de maths.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:24:53 > 0:25:31) [87%] : \r\nPassionn\u00e9 d'arts martiaux, est-il devenu un champion du marketing Yvan Arpa a appris le m\u00e9tier aupr\u00e8s de plusieurs marques dont Hublot o\u00f9 il croise un certain Jean-Claude Biver, avant de diriger une petite maison genevoise et de se faire un nom avec cette montres faites d'acier rouill\u00e9 issu de l'\u00e9pave du Titanic et c'est Massa Diogo peuvent Life, si on ne donne de grosses ficelles, gros succ\u00e8s, tout le monde en parle aujourd'hui \u00e0 la t\u00eate de sa propre entreprise Yvan Arpa a depuis vendu d\u00e9montre fait de de dinosaures et oui, \u00e7a se trouve, d'aile de papillon ou de balles de pistolet, il aime expliquer que s'ils donnaient dans l'horlogerie traditionnelle, il aurait 400 ans de retard alors Yvan Arpa comment passe-t-on des montres de luxe, tendance bling-bling \u00e0 la montre grand public mais d\u00e9cor\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:25:33 > 0:25:38) [88%] : \r\nEnfin, c'est vrai, quand on voit ce que vous faites chez vous dans votre atelier, et puis la montre connect\u00e9e il y a, il y a de monde l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:25:38 > 0:25:57) [88%] : \r\nNon, c'est toujours le m\u00eame le m\u00eame cheminement finalement c'est des hypoth\u00e8ses de travail quand elles sont bien pos\u00e9es et bien un raisonnement cr\u00e9atif qui donne naissance \u00e0 un produit alors c'est clair que pour \u00e7a, me souviens positionnement prix qui fait un volume qui fait que le raisonnement est diff\u00e9rent, les hypoth\u00e8ses de d\u00e9part sont tr\u00e8s importantes, en fait, \u00e7a, \u00e7a reste des math\u00e9matiques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:25:57 > 0:26:05) [84%] : \r\nVous pensez \u00e7a, vous en avez fait des math\u00e9matiques et oui avez un parcours fascinant, ce qu'on n'a pas dit l\u00e0, si vous avez \u00e9t\u00e9 aussi champion de karat\u00e9 je crois oui et prof de maths au CO et \u00e7a, \u00e7a vous aide aujourd'hui vous dites.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:26:05 > 0:26:25) [86%] : \r\nOui, oui, oui, les maths c'est magnifique parce que, pour toute question pr\u00e9cise, il y a la r\u00e9ponse correcte, donc \u00e7a c'est un univers extraordinairement rassurant apr\u00e8s \u00e9videmment, quand on est beaucoup plus dans l'\u00e9motionnel dans l'horlogerie, par exemple avec des produits il y a plus de vraies r\u00e9ponses un Samsung, c'en est une Arkia sont du n\u00f4tres et il y a encore 800 ou de r\u00e9ponse j'esp\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:26:25 > 0:26:53) [89%] : \r\nAlors, c'est 800 autres r\u00e9ponse justement oui, celle de l'horlogerie suisse, on va quand m\u00eame rappeler ce que \u00e7a repr\u00e9sente en Suisse l'horlogerie, c'est un secteur qui est quand m\u00eame assez important, c'est pr\u00e8s de 60000 emplois oui, plus de 700 entreprises oui, savoir que la grande majorit\u00e9 en Suisse romande et \u00e7a va pas tr\u00e8s bien ces derniers temps, les exportations sont en baisse, soit dans les chiffres du mois de janvier, moins c'est s\u00fbr le pourcent bon pour un montant total d'un virgule 4 milliards tout de m\u00eame et qu'est ce qu'elle fait faux aujourd'hui c'est horlogerie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:26:53 > 0:27:08) [84%] : \r\nJe vais pas dramatique mon analyse, c'est vraiment l\u00e0 pour moi, c'est qu'on a donn\u00e9 trop de pouvoir aux financiers, les financiers ont pris les r\u00eanes, ils ont augment\u00e9 dramatiquement le prix moyen des montres du m\u00eame monde, se vendent presque le double, 10 ans plus tard aussi vous Josselin prix pas justifi\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:27:09 > 0:27:43) [87%] : \r\nJustifi\u00e9es ou pas, c'est surtout qu'on n'a plus laiss\u00e9 la place aux cr\u00e9atifs pour moi, c'est le pouvoir aux cr\u00e9atifs on redonner l'amour du produit on doit redonner la passion, la motivation et c'est pas des dollars qui doivent dans les yeux, ce doit \u00eatre l'amour du produit, quand on parle de Montreux si vous venez dans chez moi, dans, dans, dans un monde des bureaux ben dans mon usine vous verrez les gens sont passionn\u00e9s, ils adorent, ils vous expliqueront pourquoi cette montre comment les des d\u00e9solant, mais il faut prendre quand m\u00eame ces montres oui mais une fois que vous partagez la passion, la vente, elle se fait, elle doit \u00eatre naturel de pas \u00eatre avec des raisonnements trop marketing trop Business trop financier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:27:43 > 0:27:48) [76%] : \r\nEt vous avez le sens des mots aujourd'hui que les grands horloger suisse, les grands groupes n'ont plus cette passion la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:27:49 > 0:28:03) [95%] : \r\nIl y a, il y a beaucoup de financer un qui cherche \u00e0 maximiser la marge \u00e0 court terme, c'est un produit de long terme de moyen long terme, pour moi, ce qui doit \u00eatre au centre du raisonnement de rester le produit, l'amour du produit du d\u00e9tail du travail qui est fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:28:03 > 0:28:11) [87%] : \r\nEt ce qui est vrai pour les montres de niche, que vous faites chez vous oui, montres, grand public ou qu'on vend plus largement que d'autres groupes vendent plus largement, oui, c'est la m\u00eame chose c'est toujours l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:28:11 > 0:28:53) [88%] : \r\nNon, ah \u00e7a non, ben non, c'est clair que l'horlogerie de luxe, on a, on a ce travail \u00e0 beaucoup plus long terme, il y a des d\u00e9veloppements les m\u00eames r\u00e9p\u00e9tition minutes qui dure 3 \u00e0 4 ans avant qu'on puisse sortir le produit par la montre \u00e0 plusieurs centaines de milliers de francs oui tout \u00e0 fait oui Par-contre dans les montres connect\u00e9es effectivement c'est du volume et des d\u00e9lais, il y a des volumes, il y a des pressions financi\u00e8res qui sont \u00e9normes, \u00e9videmment, mais c'est une autre d\u00e9marche, je parle de l'horlogerie suisse o\u00f9 je pense qu'on a revenir \u00e0 l'amour du produit pur et du savoir- faire qu'on a, on a un savoir- faire extraordinaire, on a 400 ans de savoir- faire qu'il faut qu'on arrive \u00e0 partager par cet amour du produit revenir la enseign\u00e9e \u00e0 l'\u00e9cole dans le G doit \u00eatre enseign\u00e9e \u00e0 l'\u00e9cole puisse s'\u00e9tant lui- m\u00eame le plus extraordinaire l'obligatoire pour moi oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:28:53 > 0:28:58) [83%] : \r\nC'est votre proposition retiendra votre message, amour du produit merci beaucoup voir voil\u00e0, merci de l'invit\u00e9 de ce journal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:29:00 > 0:29:13) [92%] : \r\nC'est peut-\u00eatre un peu t\u00f4t pour se remettre au jardinage, mais la douceur de ces derniers jours, il invite en tout cas si vous n'avez pas la chance d'avoir un jardin les potagers de balcons sont \u00e0 la mode et si vous n'avez pas la main verte, vous pouvez tout acheter en Kit et Schirmann Julien faut Norton.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:29:14 > 0:29:36) [89%] : \r\nDes balcons qui font grise mine, souvent d\u00e9laiss\u00e9s par leurs propri\u00e9taires, pourtant, aujourd'hui, rien de plus simple pour cr\u00e9er son propre potager urbain de nombreux magasins proposent des kits tout pr\u00eats pour faire pousser basilique radis ou encore tomates ne reste qu'\u00e0 arroser l'id\u00e9al pour tous ceux qui n'ont pas la main verte et \u00e7a cartonne Lodwick Yossef s\u00e9duit de tr\u00e8s nombreux citadins.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:29:36 > 0:29:52) [94%] : \r\nOn arrive sur le d\u00e9but du printemps, mais on voit d\u00e9j\u00e0 avec les l'arriv\u00e9e des des premiers rayons du soleil que que les gens que nos clients sollicite ces produits fortement, \u00e7a fait partie de nos produits Stars, entre guillemets, et voil\u00e0, c'est une vraie tendance actuelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:29:52 > 0:29:59) [95%] : \r\nAutre formule dans ce magasin de bricolage ici, on mise tout sur les potagers sur\u00e9lev\u00e9s et il y en a pour tous les go\u00fbts.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:29:59 > 0:30:12) [83%] : \r\nOn a on bois dans toutes les grandes, or on a des jardins sur\u00e9lev\u00e9s en plastique, on a a m\u00eame en ferraille et en plus ils sont roulant mais ce qu'il ne faut pas oublier et puis peu pourtant c'est le contenant qu'on met dedans c'est le terreau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:30:12 > 0:30:18) [94%] : \r\nNe reste ensuite qu'\u00e0 bien choisir ses herbes et l\u00e9gumes mais au fait part qu'on commence en ce mois de mars.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:30:18 > 0:30:33) [75%] : \r\n\u00e7a, c'est typiquement le jardin sur\u00e9lev\u00e9s pour monsieur et madame tout le monde du Persil de du Persil, le sort du coeur, il en prend m\u00eame du basilic, mais c'est un peu ton papa, moi pas oublier, c'est toute la s\u00e9rie des salades emploi mais de l\u00e0, \u00e7a faisait la rouges la Verte a pourtant le promenade des grosses quantit\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:30:33 > 0:30:38) [89%] : \r\nEt pour l'entretien, rien de plus simple trois r\u00e9flexes suffisent \u00e0 p\u00e9renniser votre potager balcon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:30:38 > 0:30:53) [83%] : \r\nPour mettre un petit World de protection comme \u00e7a pour \u00e9viter les prot\u00e9ger du froid, on va se la p\u00e9ter bio un peu ici, l\u00e0, on va mettre \u00e0 l'anglais bien voulu traiter, on mettra dans les film \u00e7a prot\u00e9ger des insectes, la passion un bon arrosage et l'affaire est dense, hein.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:30:53 > 0:31:03) [94%] : \r\nEt ne vous attendez pas \u00e0 r\u00e9colter des tonnes de l\u00e9gumes, l'id\u00e9e est avant tout de se faire plaisir et d'impressionner vos invit\u00e9s le fait maison ah d\u00e9cid\u00e9ment toujours une saveur particuli\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:31:04 > 0:31:12) [94%] : \r\nEn football, une victoire, enfin pour Lausanne qui se d\u00e9pla\u00e7ait \u00e0 Vaduz les Vaudois se sont impos\u00e9s 1 0 gr\u00e2ce \u00e0 ce but de Torres un quart d'heure de la fin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:31:12 > 0:31:15) [88%] : \r\nLe Lausanne- Sport n'avait plus gagn\u00e9 en Super League depuis le 2 octobre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:31:21 > 0:31:31) [96%] : \r\nLa rencontre entre Roger Federer et Stan Wawrinka tout \u00e0 l'heure en finale du tournoi d'Indian Wells, en Californie, c'est l'\u00e9v\u00e9nement sportif du jour, les statistiques parlent pour le B\u00e2lois mais Stan n'a pas dit son dernier mot, Isabelle Musy.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:31:33 > 0:32:01) [91%] : \r\n\u00e7a reste \u00e0 chaque fois extraordinaire pour le tennis helv\u00e9tique mais le duel 100 pourcent suisse sont presque devenus un classique \u00e0 Indian Wells dans le 2\u00e8me, plus grand stade du monde Roger Federer et Stan Wawrinka \u00e9criront le 23\u00e8me chapitre de leur histoire commune, Avantage au B\u00e2lois qui m\u00e8ne par 19 victoires \u00e0 3 donc 15 sur surface rapide, la derni\u00e8re, c'\u00e9tait en janvier, \u00e0 Melbourne, une demi- finale d'une intensit\u00e9 folle o\u00f9 il avait fallu 5 7 \u00e0 Federer pour s'imposer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:32:02 > 0:32:20) [93%] : \r\nEn 2015 demi- finale \u00e9galement \u00e0 l'US Open, mais l\u00e0, Wawrinka avait \u00e9t\u00e9 presque inexistant, balay\u00e9 en 3 sets pour s'imposer face \u00e0 un Federer au meilleur de sa forme, qui sert le feu joue agressif et impressionnant revers Wawrinka sait qu'il devra livrer son meilleur tennis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:32:20 > 0:32:32) [91%] : \r\nEt c'est le plus grand joueur de tous les temps, c'est un joueur incroyable qu'il adore cette surface ici o\u00f9 \u00e7a va un peu plus vite \u00e7a rebondit beaucoup pour moi, faut que je me concentre sur mon jeu et si je veux avoir une chance de le battre, il va falloir jouer tr\u00e8s agressif, pas lui laisser beaucoup de temps et puis tr\u00e8s mon cerveau.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:32:33 > 0:32:39) [98%] : \r\nOutre son l\u00e9gendaire revers le Vaudois pourra s'appuyer sur un coup droit qui a fait des merveilles hier soir en demi- finale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:32:40 > 0:32:51) [90%] : \r\nMa somme les 2 contents d'\u00eatre en finale, on dit qu'on n'a rien \u00e0 perdre, en fait, il y a tout \u00e0 perdre en m\u00eame temps c'est la premi\u00e8re fois que Stan joue bien Indian Wells, quant \u00e0 moi, je suis toujours en mode, retour \u00e0 la comp\u00e9tition.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:32:52 > 0:33:04) [96%] : \r\nCe soir, le B\u00e2lois tentera de d\u00e9crocher un 5\u00e8me titre dans le d\u00e9sert californien, le 90\u00e8me de sa carri\u00e8re, Wawrinka, lui, est en qu\u00eate d'un 2\u00e8me succ\u00e8s en Masters 1000 le 1er \u00e0 Indian Wells.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:33:05 > 0:33:09) [92%] : \r\nEt vous pouvez bien entendu suivre cette finale d\u00e8s 21 heures sur RTS de.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:33:09 > 0:33:31) [92%] : \r\nJe vous rappelle l'information principale de ce journal, le visage du nouveau Conseil d'\u00c9tat valaisan connu \u00e0 l'issue du 2\u00e8me tour les 3 PDC Roberto Schmidt, Jacques Melly et Christophe Darbellay, arrive en t\u00eate du scrutin, suivi de la socialiste, Esther Waeber-Kalbermatten, le 5\u00e8me \u00e9lu et le PLR Fr\u00e9d\u00e9ric Favre qui ravit le si\u00e8ge de l'UDC Oskar Freysinger et permet \u00e0 son parti de r\u00e9cup\u00e9rer le fauteuil perdu il y a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:33:33 > 0:33:44) [93%] : \r\nTout de suite la m\u00e9t\u00e9o avec Val\u00e9rie Bovard, puis S\u00e9bastien Faure vous donne rendez- vous pour mise au point avec le t\u00e9moignage in\u00e9dit ce soir de la m\u00e8re de Fabrice A merci de votre fid\u00e9lit\u00e9 belle soir\u00e9e bonne semaine et \u00e0 bient\u00f4t.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:33:53 > 0:33:56) [89%] : \r\nSuivez l'information en continue sur RTS.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2017-06-18T00:53:01Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1703585965", "durationSec": 119, "title": "SO VS ELEX NEWS V2_RTS000001096396", "excerpt": "Les r\u00e9sultats du second tour de l'\u00e9lection au Conseil d'Etat valaisan sont connus. Le candidat UDC sortant Oskar Freysinger n'a pas \u00e9t\u00e9 r\u00e9\u00e9lu. Le gouvernement cantonal se compose de 3 PDC, dont l'ancien conseiller national Christophe Darbellay, d'une socialiste et du nouvel \u00e9lu PLR Fr\u00e9d\u00e9ric Favre.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "VUISTINER, Florence", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BRICHET, C\u00e9line", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "JACQUEMET, S\u00e9bastien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "MARCHON, Anne-Cathia", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VALAIS"], "thematicThemes": ["\u00c9LECTION CANTONALE", "EX\u00c9CUTIF CANTONAL"], "sequenceIds": ["1585829"]}, {"internalArchiveId": "AA1703585966", "durationSec": 33, "title": "SO SCHULZ SPD_RTS000001096277", "excerpt": "Portrait et rappel du parcours politique de Christophe Darbellay lors de son \u00e9lection au Conseil d'Etat valaisan."}, {"internalArchiveId": "AA1703585967", "durationSec": 22, "title": "SO SALON AUTO_RTS000001096369", "excerpt": "Le conseiller d'Etat valaisan UDC sortant Oskar Freysinger n'a pas \u00e9t\u00e9 r\u00e9\u00e9lu au second tour de l'\u00e9lection au Conseil d'Etat valaisan. Ses partisans analysent cette d\u00e9faite en l'absence du principal int\u00e9ress\u00e9."}, {"internalArchiveId": "AA1703585968", "durationSec": 99, "title": "SO PORTRAIT DARBELLAY V2_RTS000001096381", "excerpt": "Le conseiller f\u00e9d\u00e9ral Alain Berset a d\u00e9fendu sa r\u00e9forme des retraites devant le Conseil des Etats et le Conseil national. Les tractations ont \u00e9t\u00e9 difficiles mais il a finalement r\u00e9ussit \u00e0 la faire accepter \u00e0 une voix pr\u00e8s.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GIANORA, Delphine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "VERVAEKE, Aurore", "type": "Personne physique"}, {"function": "Documentaliste", "name": "ROULET-WYSS, Aur\u00e9lie", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VALAIS"], "thematicThemes": ["\u00c9LECTION CANTONALE", "CONSEILLER D'ETAT"], "thematicPersons": ["DARBELLAY, CHRISTOPHE"]}, {"internalArchiveId": "AA1703585969", "durationSec": 26, "title": "SO LS VADUZ 2_RTS000001096350", "excerpt": "Le musicien et chanteur am\u00e9ricain Chuck Berry est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 \u00e0 l'\u00e2ge de 90 ans. Il est consid\u00e9r\u00e9 comme l'un des p\u00e8res du Rock'n'roll."}, {"internalArchiveId": "AA1703585970", "durationSec": 133, "title": "SO ELEX FREYSINGER_RTS000001096403", "excerpt": "Le candidat du SPD \u00e0 la chancellerie Martin Schulz remet en question la politique \u00e9conomique initi\u00e9e par Gerhard Schroeder. En campagne \u00e9lectorale, il critique la pr\u00e9carisation du march\u00e9 de l'emploi.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "JAGUT, Erwan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GAILLARD, Claudine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MERY, Jacques", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "HEUBERGER, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VALAIS"], "thematicThemes": ["\u00c9LECTION CANTONALE", "EX\u00c9CUTIF CANTONAL", "CONSEILLER D'ETAT"], "thematicPersons": ["FREYSINGER, OSKAR"], "thematicCorporations": ["UDC"], "sequenceIds": ["1585838"]}, {"internalArchiveId": "AA1703585971", "durationSec": 230, "title": "SO DOC ALAIN BERSET_RTS000001096342", "excerpt": "Le joueur de tennis suisse Stanislas Wavrinka va rencontrer son compatriote Roger Federer en finale du tournoi d'Indian Wells. Pr\u00e9prod d'archives parmi une s\u00e9lection des 23 rencontre en comp\u00e9tition entre les 2 joueurs suisses.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "BOURGET, Linda", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["VIE POLITIQUE", "RETRAITE (PENSION)", "L\u00c9GISLATIF NATIONAL"], "thematicPersons": ["BERSET, ALAIN"], "sequenceIds": ["1585852"]}, {"internalArchiveId": "AA1703585972", "durationSec": 98, "title": "SO DECES CHUCK BERRY 2_RTS000001096239", "excerpt": "Les kits de jardinage et les potagers sur\u00e9lev\u00e9s sont de plus en plus sollicit\u00e9s par les citadins qui souhaitent jardiner sur leur balcon.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BOUGEARD, Natalie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "EL ALILY, C\u00e9cile", "type": "Personne physique"}, {"function": "Documentaliste", "name": "ROULET-WYSS, Aur\u00e9lie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Docugraphe", "name": "BEDIOU, Sourour", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "CLEMENCE, Thierry", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1703585973", "durationSec": 103, "title": "SO BERLIN SCHULZ SCHROEDER_RTS000001096213", "excerpt": "Pr\u00e9sentation d'Yvan Arpa, designer horloger sp\u00e9cialis\u00e9 dans l'horlogerie de luxe et cr\u00e9ateur de la montre connect\u00e9e de Samsung.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "MAILLIET, Anne", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ALLEMAGNE"], "thematicThemes": ["EMPLOI", "CAMPAGNE \u00c9LECTORALE"], "thematicPersons": ["SCHULZ, MARTIN"], "sequenceIds": ["1585850"]}, {"internalArchiveId": "AA1703585974", "durationSec": 94, "title": "SO ANNONCE TENNIS FINALE_RTS000001096324", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "SCHWEIZER, Fran\u00e7ois-Michel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "MUSY, Isabelle", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["INDIAN WELLS"], "thematicThemes": ["TENNIS (COMP\u00c9TITION)"], "thematicPersons": ["WAWRINKA, STANISLAS", "FEDERER, ROGER"]}, {"internalArchiveId": "AA1703585975", "durationSec": 112, "title": "FRIGO JARDINS DE BALCON_RTS000001095548", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "FIRMANN, Hughes", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "GERARDIN, Martial", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "VON ROTEN, Julien", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["BALCON", "JARDINAGE"], "sequenceIds": ["1585859"]}, {"internalArchiveId": "AA1703585976", "durationSec": 69, "title": "FRIG PORTRAIT YVAN ARPA_RTS000001094558", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "VOLET, Pierre-Olivier", "type": "Personne physique"}]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1703586018", "summary": "Photo de famille du nouveau Conseil d'Etat valaisan. Fr\u00e9d\u00e9ric Favre accueillit sous les applaudissements de ses partisans. Itw de Fr\u00e9d\u00e9ric Favre, conseiller d'Etat PLR valaisan. Christophe Darbellay et Roberto Schmidt se f\u00e9licitant. Itw de Serge M\u00e9trailler, pr\u00e9sident du PDC Valais romand. Membres du PDC suivant les r\u00e9sultats. Itw de Roberto Schmidt, conseiller d'Etat PDC valaisan. Itw de J\u00e9r\u00f4me Desmeules, copr\u00e9sident de l'UDC Valais. Itw de Esther Waeber-Kalbermatten, conseill\u00e8re d'Etat socialiste valaisanne. Itw de St\u00e9phane Rossini, candidat PS non \u00e9lu. Elus PDC f\u00e9licitant Fr\u00e9d\u00e9ric Favre.", "id": "1585829", "visualThemes": ["CONSEILLER D'ETAT", "\u00c9LECTION CANTONALE", "PHOTO DE FAMILLE", "EX\u00c9CUTIF CANTONAL"], "visualGeographicals": ["SION"], "visualPersons": ["FAVRE, FR\u00c9D\u00c9RIC", "SCHMIDT, ROBERTO", "ROSSINI, ST\u00c9PHANE", "WAEBER-KALBERMATTEN, ESTHER", "DESMEULES, J\u00c9R\u00d4ME"]}, {"internalArchiveId": "AA1703586025", "summary": "Duplex Sion : itw de Fr\u00e9d\u00e9ric Favre, nouveau conseiller d'Etat valaisan PLR.", "id": "1585836"}, {"internalArchiveId": "AA1703586027", "summary": "Sion : Militants UDC attendant les r\u00e9sultats d\u00e9finitifs de l'\u00e9lection avec des mines d\u00e9pit\u00e9es. Itw de J\u00e9r\u00f4me Desmeules, copr\u00e9sident de l'UDC Valais romand. Itw de Franz Ruppen, conseiller national UDC. Itw de Jean-Luc Addor, conseiller national UDC. Itw de Cyrille Fauch\u00e8re, copr\u00e9sident de l'UDC Valais romand. \nZurich : Christoph Blocher, ancien conseiller f\u00e9d\u00e9ral UDC.", "id": "1585838", "visualThemes": ["\u00c9LECTION CANTONALE"], "visualGeographicals": ["SION", "ZURICH-VILLE"], "visualPersons": ["FREYSINGER, OSKAR", "BLOCHER, CHRISTOPH", "ADDOR, JEAN-LUC", "DESMEULES, J\u00c9R\u00d4ME"], "visualCorporations": ["UDC"]}, {"internalArchiveId": "AA1703586028", "summary": "Duplex Martigny : itw de Christophe Darbellay, nouveau conseiller d'Etat valaisan PDC.", "id": "1585839"}, {"internalArchiveId": "AA1703586039", "summary": "Martin Schulz, candidat SPD \u00e0 la chancellerie lors d'un meeting de campagne. Martin Schulz faisant un discours sur sc\u00e8ne. Itw d'une patron allemand. Ouvrier dans une usine. Itw de Karl Brenke, \u00e9conomiste. Martin Schulz en campagne posant pour les photographes.", "id": "1585850", "visualThemes": ["CAMPAGNE \u00c9LECTORALE"], "visualGeographicals": ["ALLEMAGNE"], "visualPersons": ["SCHULZ, MARTIN"]}, {"internalArchiveId": "AA1703586041", "summary": "Alain Berset, conseiller f\u00e9d\u00e9ral, attendant les r\u00e9sultats du vote du Conseil national sur la r\u00e9forme des retraites. Itw d'Alain Berset, conseiller f\u00e9d\u00e9ral en charge du d\u00e9partement de l'int\u00e9rieur. Itw d'Isabelle Moret, conseill\u00e8re nationale PLR vaudoise \u00e0 la tribune. Alain Berset marchant dans la rue avec des collaborateurs et entrant dans le Palais f\u00e9d\u00e9ral. Itw d'Albert Roesti, pr\u00e9sident de l'UDC. D\u00e9claration de divers conseillers nationaux avant le vote sur la r\u00e9forme des retraites. Tableau des r\u00e9sultats du vote. Alain Berset souriant \u00e0 l'annonce du r\u00e9sultat.", "id": "1585852", "visualThemes": ["VIE POLITIQUE", "RETRAITE (PENSION)", "L\u00c9GISLATIF NATIONAL"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["BERSET, ALAIN"]}, {"internalArchiveId": "AA1703586046", "summary": "Plateau : itw d'Yvan Arpa, designer horloger genevois.", "id": "1585857"}, {"internalArchiveId": "AA1703586048", "summary": "Fa\u00e7ades d'immeubles avec balcons vides. Femmes jardinant sur son  balcon. Int d'un magasin avec kits de jardinage. Itw de Cl\u00e9ment Chancrin, chef de service chez Nature et D\u00e9couvertes. Int et ext d'un magasin de bricolage. Potager sur\u00e9lev\u00e9s en exposition. Itw de Claude Ropraz, horticulteur chez Jumbo.", "id": "1585859", "visualThemes": ["BALCON", "JARDINAGE"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "VOLET, Pierre-Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "CLEMENCON, Gilles", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "BOVARD, Val\u00e9rie", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "ZUMSTEG, Olivier", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1690358", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT030313", "position": "1"}}]}]}