{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=1450&rows=25&query=Verts", "count": 1645, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=1475&rows=25&query=Verts", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=1620&rows=25&query=Verts", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=1425&rows=25&query=Verts", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=0&rows=25&query=Verts"}, "data": [{"id": "sound-DD7CF764-F54D-4DA4-8A31-D3D22DFCE9A4", "internalArchiveId": "DD7CF764-F54D-4DA4-8A31-D3D22DFCE9A4", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Robert Cramer et Edouard Gentaz se rencontrent pour la premi\u00e8re fois", "publicationDate": "2019-02-15T00:00:00Z", "summary": "Pour la premi\u00e8re fois, Robert Cramer conseiller aux Etats (Verts/GE), rencontre, Edouard Gentaz, professeur de psychologie du d\u00e9veloppement \u00e0 l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve\r\n\r\n* Infotrafic: 14:34:43-14:34:59 / Infotrafic: 14:52:31-14:52:59 / * Pour la premi\u00e8re fois, Robert Cramer conseiller aux Etats (Verts/GE), rencontre, Edouard Gentaz, professeur de psychologie du d\u00e9veloppement \u00e0 l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve", "durationSec": 3361, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10184825", "imageURL": "http://www.rts.ch/8272744.image", "alternativeTitle": ["Premier rendez-vous du 15.02.2019", "Robert Cramer et Edouard Gentaz se rencontrent pour la premi\u00e8re fois / PRV_2019-02-15T14:04:15_premier-rendez-vous", "Premier rendez-vous du 15.02.2019", "Robert Cramer et Edouard Gentaz se rencontrent pour la premi\u00e8re fois / PRV_2019-02-15T14:04:15_premier-rendez-vous"], "alternativeSummary": ["Pour la premi\u00e8re fois, Robert Cramer conseiller aux Etats (Verts/GE), rencontre, Edouard Gentaz, professeur de psychologie du d\u00e9veloppement \u00e0 l\u2019Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve", "Pour la premi\u00e8re fois, Robert Cramer conseiller aux Etats (Verts/GE), rencontre, Edouard Gentaz, professeur de psychologie du d\u00e9veloppement \u00e0 l\u2019Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve"], "variantIds": ["ece-10184826", "ece-10184825"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-03-06T06:28:47Z", "speechToTexts": ["06.03.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:10) [92%] :\r\n1er rendez- vous Pauline relique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:16) [88%] :\r\nUn apr\u00e8s- midi de personnalit\u00e9s, une premi\u00e8re rencontre toujours singuli\u00e8re en Direct sur la premi\u00e8re notre 1er invit\u00e9 n\u00e9 \u00e0 Amsterdam, il y a 65 ans, licenci\u00e9 en droit, de l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve, il devient avocat et bien vite s'engagent en politique dont le tout frais parti \u00e9cologiste Genevois, tour \u00e0 tour d\u00e9put\u00e9, conseiller municipal, conseiller d'\u00c9tat en 2007, il est \u00e9lu au Conseil des \u00c9tats et devient le premier \u00e9cologiste de l'histoire suisse \u00e0 si\u00e9ger \u00e0 la chambre haute du Parlement f\u00e9d\u00e9ral, il est r\u00e9\u00e9lu en 2011 et en 2015 l'ann\u00e9e pass\u00e9e il annonce qu'il ne se repr\u00e9sentera pas aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de cet Automne \u00e9veilleurs de conscience en costume impeccable et cravate toujours bien bien droite, il refuse de poser pieds nus dans l'herbe pour contrer des clich\u00e9s sur son parti orateur brillant rh\u00e9torique tient redouter son engagement \u00e9cologiste trouve son origine dans la lutte anti- nucl\u00e9aire, ses autres combats la mobilit\u00e9 avec le projet du CEVA, qu'il a fait beaucoup avancer et surtout aboutir et puis les questions alimentaires et les droits des consommateurs, pour ne citer que notre 2\u00e8me invit\u00e9, originaire de Haute-Savoie, grandi en Is\u00e8re dans un petit village ado, il devient animateur de camp de vacances et jeunes adultes, il s'engage \u00e0 les organiser, \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de ses \u00e9tudes, qu'il m\u00e8ne entre Gen\u00e8ve- Paris et Grenoble- \u00eatre avec des jeunes, les voir interagir grandir devient sa passion et son m\u00e9tier, aujourd'hui professeur de psychologie du d\u00e9veloppement \u00e0 l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve et directeur du PIB Bilad ils m\u00e8nent des exp\u00e9riences sur de tr\u00e8s jeunes enfants, cette hausse masse le laboratoire du d\u00e9veloppement sans Seri moteur affectif et social qu'avec son \u00e9quipe, ils \u00e9tudient les comp\u00e9tences des b\u00e9b\u00e9s, notamment celle des pr\u00e9matur\u00e9s, auteur de toucher pour conna\u00eetre en 2010, aux Presses universitaires de France et de la vie secr\u00e8te des enfants, paru chez Odile Jacob en 2016, il est un expert \u00e9bouriff\u00e9 r\u00e9put\u00e9 et jovial, \u00e9galement p\u00e8re de 2 grands enfants, notre premi\u00e8re invit\u00e9 Robert Kramer notre 2\u00e8me invit\u00e9 \u00e9tait \u00c9douard Gentaz bienvenue dans 1er rendez- vous. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:12) [98%] :\r\nDe 14 heures \u00e0 15 heures 1er rendez- vous. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:15) [92%] :\r\nBonjour Robert Cramer bonjour bonjour \u00c9douard Gentaz j'bonjour, bienvenue \u00e0 vous 2, merci, on commence avec vous Robert Kramer, racontez -nous un 1er rendez- vous qui vous a beaucoup marqu\u00e9 beaucoup. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:24) [88%] :\r\nJ'ai je pense 1er rendez- vous qui le le plus marqu\u00e9, c'est c'est extr\u00eamement banal au fond et je pense que pour tous les \u00eatre s'humains, c'est \u00e0 peu pr\u00e8s la m\u00eame r\u00e9ponse : il y a d'une part, un 1er rendez- vous amoureux, bien s\u00fbr, mais c'est pour moi peut-\u00eatre ce qui a \u00e9t\u00e9 encore le plus redoutable, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 lorsque la premi\u00e8re fois o\u00f9 je t'aime pr\u00e9senter un employeur pour une place de stages ma place de stage d'avocat, c'\u00e9tait tr\u00e8s impressionnant parce qu'on sort de l'universit\u00e9, on arrive dans le monde professionnel, on quitte les polos pour se pour \u00e9trenner en costumes, les costumes, votre femme que les cravates et puis on se retrouve quand m\u00eame dans un lieu qui est assez intimidant, voil\u00e0 donc pour moi c'est ce 1er rendez- vous l\u00e0 o\u00f9 ses premiers rendez- vous parce que j'ai j'ai j'ai des contacts avec plusieurs cabinets d'accord, voil\u00e0, oui, oui, toujours patron de stage, je sais, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 des des rendez- vous assez marquant. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:26) [89%] :\r\nBon alors Robert Cramer, vous \u00eates un jeune homme, vous \u00eates en Polo, savez vous allez devoir mettre un blazer qu'est -ce que comment vous sentez qui vous \u00eates, \u00e0 cette \u00e9poque, quel genre de 2 jeunes hommes, vous \u00eates. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:36) [88%] :\r\nSuivez le gang quelque sens des responsabilit\u00e9s parce que au moment o\u00f9 je cherchais une place de stage, j'ai d\u00e9j\u00e0 peur. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:42) [83%] :\r\nDe familles d\u00e9j\u00e0 p\u00e8re de famille, donc vous avez commenc\u00e9 t\u00f4t perd quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:47) [90%] :\r\nOui enfin, vous savez, moi j'appartiens une g\u00e9n\u00e9ration ou de 68 c'\u00e9tait \u00e0 peu pr\u00e8s logique d'avoir un enfant d\u00e9j\u00e0 avant 30 ans d'accord et puis donc, je suis quelqu'un qui ait le sens des responsabilit\u00e9s, je suis quelqu'un qui est d\u00e9j\u00e0 engag\u00e9e en politique depuis un bon moment puisque mais mes premiers engagements j'avais pas \u00eatre 15 16 ans quand j'ai commenc\u00e9 \u00e0 ramasser des signatures dans la rue, r\u00e9diger des tracts appelaient d\u00e9j\u00e0 \u00e0 des manifestations, etc et j'ai fait le droit, non pas parce que j'avais une vocation particuli\u00e8re pour le droit, mais parce que j'ai un petit peu tra\u00een\u00e9 au coll\u00e8ge, bref, j'ai termin\u00e9 en faisant le coll\u00e8ge du soir, le droit, c'\u00e9tait des \u00e9tudes qui se faisait en 3 ans, \u00e0 Gen\u00e8ve, \u00e0 l'\u00e9poque et donc \u00e7a a \u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:35) [68%] :\r\nLa superficie de la cit\u00e9 facilit\u00e9 feu qu'en tout cas c'est la. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:37) [90%] :\r\nLa formation universitaire la plus rapide d'une part et d'autre part les choses que j'aimais vraiment faire, h\u00e9 bien je ne me voyais pas les faire Universit\u00e9 j'adorais la litt\u00e9rature et je ne me voyais pas du tout dans l'enseignement et je me voyais pas non plus avoir des gens qui m'explique pourquoi je devait aimer les livres que j'aimais et j'adorais l'histoire mais le d\u00e9bouch\u00e9 de l'histoire, c'\u00e9tait aussi l'enseignement ce que je ne voulais pas, enfin, j'adorais les math\u00e9matiques mais je me trouvais pas suffisamment dou\u00e9s pour faire cela, un haut niveau. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:05) [90%] :\r\nEt donc voil\u00e0, le groupe a \u00e9t\u00e9 une vraie affaire et voil\u00e0, bon, on va revenir de sur votre parcours sur votre vie, tout au long de cette \u00e9mission, mais on va se pencher maintenant vers \u00c9douard Gentaz alors vous, quel est votre 1er rendez- vous \u00e0 vous important, marquant, racontez -nous. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:20) [88%] :\r\nAlors voil\u00e0, \u00e7a me fait penser \u00e0 un 1er rendez- vous au vers 1515, 16 ans, je suis devenu pour la premi\u00e8re fois, Emma et d'animateurs dans un camp de vacances c'est \u00e7a alors m\u00eame pas, c'\u00e9tait une un club de ski qui emmenait tous les samedis apr\u00e8s- midi, les enfants du du village et aux alentours, puis qui on ne s'\u00e9tait que du b\u00e9n\u00e9volat et on encadrait \u00e9tait coanimateur et on on prenait un groupe d'enfants beaucoup plus jeunes et on les emmenait skier et en fait vraiment moi c'\u00e9tait le la premi\u00e8re fois qu'on me donnait la responsabilit\u00e9 de s'occuper d'un groupe d'enfants et donc ses premiers instants o\u00f9 on d\u00e9couvre que l\u00e0 on a 15 16 ans, on a 12 enfants de 7 8 ans et puis il a falloir aller les amener au quart pr\u00e9par\u00e9e expliquer aux parents qu'on va bien s'occuper de on prend les fait monter dans le car on les emm\u00e8ne au ski en leur apprend ce qui est et on redescend bah, \u00e7a c'\u00e9tait vraiment quelque chose de tr\u00e8s important pour moi et puis du coup j'ai d\u00e9cid\u00e9 de reproduire, c'est quelque chose de incroyable de dire j'ai la responsabilit\u00e9 de ces 12 et \u00e0 falloir que je m'en occupe comme il faut qu'ils apprennent \u00e0 ce qui est que \u00e7a se passe bien et vous avez ramen\u00e9, on va dire en fait, on vous a confi\u00e9 une mission oui Koussimbissa mais on \u00e9tait plein, on \u00e9tait une trentaine d'animateurs et je trouve \u00e7a vraiment quelque chose de tr\u00e8s important, on n'\u00e9tait pas c'\u00e9tait le cycle enfin l'\u00e9quipe c'\u00e9tait le lyc\u00e9e en France, donc aucun 16 ans o\u00f9 on est quand m\u00eame, n'a pas \u00e9norm\u00e9ment de responsabilit\u00e9s et l\u00e0 d'un coup, on avait la possibilit\u00e9 de s'occuper d'autres. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:43) [84%] :\r\nVous aviez un fr\u00e8re vous \u00c9douard, \u00c9douard, je croyais la mar\u00e9e pluvieux, c'est un petit peu plus vieux qui est donc en fait vous n'avez jamais eu l'opportunit\u00e9 de prendre soin de de de qui que ce soit, et c'est l\u00e0 que \u00e7a se passe. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:52) [88%] :\r\nVoil\u00e0, quand j'pr\u00eat prendre soin d'autres personnes, des amis, tout \u00e7a, mais l\u00e0, vraiment, c'\u00e9tait le c\u00f4t\u00e9 je suis responsable de et j'ai une t\u00e2che \u00e0 accomplir avec donc \u00e7a, \u00e7a m'a beaucoup plu et puis du coup \u00e7a a continu\u00e9 par la suite. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:03) [81%] :\r\nOui, \u00e7a a conditionn\u00e9 tout le reste de votre vie conditionn\u00e9e, j'irais pas je sais pas, en tout cas c'est travaillant en CFA moduler groupe et vous et vous aimez beaucoup les enfants et non m\u00eame, c'est-\u00e0-dire j'ai la m\u00eame sensation par exemple quand. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:07:12) [89%] :\r\nLe 1er cours de l'ann\u00e9e, quand il y a un amphi qui arrive, il y a des jeunes \u00e9tudiants 18 ans les sortes de Mathieu et puis l\u00e0, il y a 200 personnes en face et les 10 premi\u00e8res minutes, l\u00e0 il va falloir. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:21) [77%] :\r\nJean-Marc marquante oui parce qu'il y a une teen \u00e9motion d\u00e9penserait qu'\u00c9douard Gentaz, de profs d'universit\u00e9 qui doit comme \u00e7a mobiliser non mais c'est chaud, la premi\u00e8re vraiment vous comment vous ne comme requis Balboa non plut\u00f4t \u00e9tonn\u00e9 07 10 comme la. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:35) [87%] :\r\nVoil\u00e0, il y a 200 personnes il a falloir convaincre de la discipline ne connaissent pas la psychologie connaissent pas l'approche scientifique de l'enfant, ils sortent, ils sont l\u00e0 le matin 8 heures \u00e0 10 heures non jeudi matin la et donc du coup il a falloir qu'ils aillent pas sur leur portable, pas sur leur Facebook au r\u00e9seau pour pouvoir capter leur attention vendeuse vous faites, h\u00e9 bien du coupJ. Fourie cette j'utilise, je fais des variations, un peu d'humour des des jeux impliquant enfin voil\u00e0, faut que \u00e7a soit c'est un show \u00e0 la femme je suis \u00e9puis\u00e9, mais du coup, c'est \u00e0 ce moment -l\u00e0, ces ces premi\u00e8res heures o\u00f9 on sent qu'on capte cette attention et c'est un c'est tr\u00e8s enfin moi je sais que c'est une \u00e9motion importante pour moi ou pas. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:08:12) [89%] :\r\nNon, mais moi je trouve, c'est ce que vous dites, c'est passionnant, mais c'est surtout beaucoup plus difficile quand vous trouvez avec des gamins qui ont vite disent ah oui, ou pire encore, qui en ont 13 ou 14 parce que quand vous \u00eates en face de nous, dit toi avec des jeunes adultes, d'abord, ils savent pourquoi ils sont l\u00e0, un petit peu, et puis vous parler la m\u00eame langue, c'est-\u00e0-dire les vous pouvez faire des plaisanteries qui peuvent comprendre, c'est-\u00e0-dire quand vous \u00eates avec des gamins de 13 heures vous faites comment pour capter l'attention et je vous disais tout \u00e0 l'heure que pour moi toutes ces histoires qui am\u00e8ne \u00e0 l'enseignement, je voulais pas et non pas seulement parce que l'id\u00e9e de de r\u00e9p\u00e9ter la m\u00eame chose chaque ann\u00e9e me d\u00e9pla\u00eet, mais aussi parce que je suis pas dou\u00e9 pour \u00e7a, j'ai fait des remplacements \u00e0 l'\u00e9cole primaire, \u00e7a a toujours \u00e9t\u00e9 catastrophique. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:56) [90%] :\r\nEh bien comme quoi vous voyez \u00c9douard Gentaz l\u00e0 pour vous expliquer comment on fait pour capter l'attention et vous allez devoir capter l'attention dans de l'autre, parce que sans invit\u00e9s, nous allons passer au speed dating de cette \u00e9mission, \u00c9douard Gentaz, je vous donne 2 minutes pour poser toutes les questions que vous voulez sur Robert Kramer c'est un peu connaissance c'est parti, c'est \u00e0 vous. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:09:11) [87%] :\r\nAlors pourquoi votre engagement envers \u00e0 l'\u00e9poque, c'\u00e9tait quelque chose d'extr\u00eamement minoritaire, c'\u00e9tait un peu, il y a 20 en France, il y avait du monde, mais qui \u00e9tait consid\u00e9r\u00e9 comme quelque chose de vraiment de \u00e9pisodiques, pas tr\u00e8s fin, vraiment en disant : mais qu'est -ce que c'est assez hurluberlu, pourquoi cet engagement envers pr\u00e9coce, maintenant tout le monde \u00e0 peu pr\u00e8s d'accord, mais j'imagine qu'\u00e0 l'\u00e9poque, c'\u00e9tait quand m\u00eame dans un s\u00e9rail plus traditionnel, l'option verte \u00e9tait pas forc\u00e9ment quelque chose de tr\u00e8s fr\u00e9quent. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:09:39) [91%] :\r\nBon, je suis n\u00e9 en 1954 donc, en 68 j'avais 14 ans 15 ans, j'avais d\u00e9j\u00e0 une certaine conscience politique ce que un des acquis de Mai 68 en tout cas, l'un des du non, l'une des valeurs qui \u00e9taient port\u00e9s par Mai 68 c'\u00e9tait clairement la remise en cause de la soci\u00e9t\u00e9 de consommation, vous vous souvenez, en m\u00eame temps c'est il y a le Club de Rome effectivement oui Pierre mouvement hippie, il y a le mouvement beatnik, enfin il y a tout \u00e7a, toute cette remise en cause de la soci\u00e9t\u00e9 de consommation et la remise en cause, consommation, \u00e7a passe aussi par Rachel Carson ce bouquin assez qui est assez connu \u00e0 l'\u00e9poque printemps silencieux qui explique tous les probl\u00e8mes d'et des produits chimiques qu'on balance dans les champs et puis c'est la lutte antinucl\u00e9aire qui qui remet en cause cette cette production extr\u00eamement mal\u00e9fique d'\u00e9nergie \u00e9lectrique et mes premiers engagements sont li\u00e9s \u00e0 la lutte antinucl\u00e9aire. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:10:37) [91%] :\r\nMais c'est une rencontrent c'est que par exemple il y a eu un un prof, un militant quelque chose, une association qui fait que d'un coup on se d\u00e9cide de s'engager politiquement, c'est ce qu'il y en a pas beaucoup quand m\u00eame dans les les jeunes qui s'engagent politiquement, on a. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:10:49) [87%] :\r\nBon, c'est quand m\u00eame une histoire un peu familial, mon p\u00e8re et de d\u00e9put\u00e9 au Grand Conseil, quoi que j'avais quand m\u00eame un environnement qui ne c'est la politique et la Caisse des questions que je me poser, c'est : qu'est ce que je peux faire d'utile et ce qui m'a, \u00e7a m'a sembl\u00e9 une \u00e9vidence que ce que je pouvais faire de plus utile, simplement d'\u00e9viter qu'on cr\u00e8ve, c'est d'\u00eatre dans ce mouvement, quel moment pour la vie. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:11:09) [84%] :\r\nD'accord, non, non, parce que moi je suis toujours \u00e9tonn\u00e9 du enfin la la politisation est assez faible chez les \u00e9tudiants, c'est une toute petite partie de plus en plus c'est vrai, alors c'est ce voil\u00e0, donc, du coup, tout ce qui est conscience enfin m\u00eame de militantisme sur \u00e0 la fois des r\u00e9fugi\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:11:23) [94%] :\r\nVoil\u00e0, il y a toujours une partie qui est tr\u00e8s dynamique, mais c'est quand m\u00eame un tout petit toujours un petit noyau. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:11:27) [81%] :\r\nRobert Kramer voulais rajouter qu'on arrive au bout de ses 2 minutes de questions mais \u00e7a va vite, hein oui \u00e7a vite les ce que vous voulez dire. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:11:33) [88%] :\r\nC'est que la politique, en tout cas pour moi, clairement, \u00e7a a commenc\u00e9 par le monde associatif, des associations de solidarit\u00e9, fr\u00e8re de nos fr\u00e8res, ce genre de choses et le mouvement antinucl\u00e9aire, je ne l'ai jamais, jamais, imaginez un seul instant que pouvait \u00eatre un jour d\u00e9put\u00e9 au Grand Conseil et on parle pas d'\u00eatre conseiller d'\u00c9tat ou de faire des trucs pareils. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:52) [95%] :\r\nRobert Kramer, \u00c9douard Gentaz, sont les invit\u00e9s de 1er rendez- vous et j'ai une devinette pour vous \u00c9douard Gentaz concernant le parcours de Robert Kramer dans les ann\u00e9es 70 avec quelle ancienne conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Robert Kramer a -t-il occup\u00e9 des lignes de chemin de fer pour manifester avec qui. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:12:09) [79%] :\r\nAnn\u00e9es 70, voil\u00e0 moi je venais de na\u00eetre, je ne sais pas nommer des conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale suisse connu tard c'est \u00e7a non avait. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:12:19) [79%] :\r\nAvec qui : ah bah, Micheline, h\u00e9 bien oui, parce que ce Calmy-Rey oui, ben oui, un mus\u00e9e, d'accord, \u00e7a se passe \u00e0 Gen\u00e8ve quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:26) [88%] :\r\nD'accord et alors donc Robert Kramer vous faisiez vous faisiez comme \u00e7a les fous sur les lignes de chemin de fer avec Micheline Calmiret pourpre pour manifester. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:12:34) [81%] :\r\nPas est fou, c'est dangereux, non, \u00e7a a dur\u00e9 toute la nuit et ces occupations, donc c'\u00e9tait il y a plus d'engagement. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:12:41) [89%] :\r\nMais l\u00e0, c'\u00e9tait en m\u00eame temps, plus il faisait froid, c'\u00e9tait l\u00e0, c'\u00e9tait au nom des Verts. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:12:45) [86%] :\r\nBah, l'histoire, c'\u00e9tait comme \u00e7a, hein, c'est que, il y avait \u00e0 Gen\u00e8ve, les Ateliers de S\u00e9cheron \u00e9tait en train d'en fabriquer des transformateurs pour les centrales nucl\u00e9aires et on savait qu'il avait, par des gens qui \u00e9taient dans l'usine et qui \u00e9taient des hommes qui \u00e9taient proches des voeux des militants antinucl\u00e9aires, on savait qu'il y avait des convois qui devaient partir pour amener ses transformateurs en Suisse al\u00e9manique pour \u00eatre plac\u00e9s dans les centrales nucl\u00e9aires et donc le but de l'action c'\u00e9tait d'emp\u00eacher ce transformateur, c'\u00e9tait bloqu\u00e9 le train pour les transformateurs n'arrive pas. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:18) [90%] :\r\nEt voil\u00e0, c'\u00e9tait une petite anecdote sur votre pass\u00e9, Robert Cramer on va inverser ce speed dating, maintenant c'est votre tour de poser 2 minutes de questions \u00c9douard Gentaz c'est parti. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:13:27) [87%] :\r\nBon alors la premi\u00e8re question que je pose gens quand on les trouve chez vous faites quoi dans la vie, mais \u00e7a on sait donc a priori un peu, je vais aller, je vais aller dans un mot, je joue vraiment, excusez la question qui m'intrigue Gen\u00e8ve avec ces histoires psychologie Piaget c'est avant pi\u00e8ge, je veux dire c'est toute une \u00e9cole, il y a, il y a une histoire genevoise tr\u00e8s puissante, hein, dans le domaine de l'\u00e9ducation, vous- m\u00eame, vous \u00eates terre vous vous occupez de jeunes enfants, sacr\u00e9 quel genre de relation avec vos enfants, surtout quand il \u00e9tait petit, c'est alors c'est un papa mais en m\u00eame temps c'est un objet d'\u00e9tudes vos enfants. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:14:03) [87%] :\r\nAlors non, contrairement \u00e0 un pi\u00e8ge, elle, vraiment je je dissocie vraiment les 2 sur le c\u00f4t\u00e9, dans mes relations en Direct avec mes enfants, je fais des petites r\u00e9flexions avec des rep\u00e8res mais c'est vraiment pas un objet d'\u00e9tude, vraiment je je fais 2 espace mental tr\u00e8s diff\u00e9rents, par contre, apr\u00e8s, l\u00e0 o\u00f9 je suis, par exemple \u00e0 l'\u00e9cole dans les cr\u00e8ches et tout \u00e7a, l\u00e0, du coup, il y a plein de fois o\u00f9 c'est difficile de de pas utiliser les propres comp\u00e9tences cantonales qu'on en on intervient avec les ma\u00eetres les \u00e9ducatrices, des choses comme \u00e7a et avec, mais elle mes propres enfants, jamais par exemple criant extr\u00eamement fait quasiment jamais fait passer de test vraiment extrait une dissociation totale, donc j'ai pas fait comme Piaget, o\u00f9 il \u00e9tudie lui- m\u00eame de ses propres enfants et tout \u00e7a vraiment pas. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:14:47) [87%] :\r\nEt c'est top pour ne pas faire comme pi\u00e9g\u00e9 parce qu'on sait que c'est quelque chose qui a \u00e9t\u00e9 un peu lourd \u00e0 vivre, hein, pour -elle en France non, non, c'est parce que j'ai fait des des cobayes ou bien comme \u00e7a parce que, naturellement, vous pensez que c'est pas le bon plan. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:15:00) [88%] :\r\nNon, non, parce que vraiment je dissocie vraiment tout ce qui est intime, familiale et puis boulot il y a pas de j'essaye de pas faire de connexion ne va pas \u00eatre \u00e9vident tout non, non, je suis d'accord surtout en intervention avec les autres ou les autres parents par qui me demandent des choses, alors il est dyslexique, qu'est que tu en penses toujours comme \u00e7a, du coup la c'est parce qu'ils savent du coup ce que je fais et donc du coup \u00e7a c'est difficile de de moi je me j'essaie toujours de bien positionner en tant que parents et puis seulement par an. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:15:24) [88%] :\r\nOui mais \u00e7a c'est autre chose, elle pas la la proximit\u00e9 fa\u00e7on alors vous, vous avez le droit d'\u00eatre un esp\u00e8ce de m\u00e9decins qui voient les choses d'un peu loin, c'est au moment o\u00f9 il y a des relations affectives que j'. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:15:32) [87%] :\r\nOui, c'est pour \u00e7a, c'est pour \u00e7a, j'essaye vraiment de cloisonner h\u00e9 bien voil\u00e0, on arrive au bout de ses 2 minutes de questions Robert Kramer, bravo pour \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:15:38) [88%] :\r\nEt puis \u00e9thique bah oui, parce que cette question, je me la poser aussi \u00c9douard Gentaz donc effectivement vous cloisonner vous cloisonner vous cloisonn\u00e9e, c'est \u00e7a en fait, moi, j'essaie, tant qu'on verra si c'est toujours possible, mais on va peut-\u00eatre revenir sur ce th\u00e8me, on sait pas petite devinette sur vous, \u00c9douard Gentaz Probert Kramer \u00e0 partir de quel \u00e2ge les enfants sont -ils sensibles aux notions d'\u00e9quit\u00e9 et de justice sociale, pensez -vous Robert Kramer. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:16:01) [77%] :\r\nAh moi, je pense, c'est tr\u00e8s jeune, je dirais que je du Style entre 5 et 7 ans, et les enfants, c'est des l\u00e9gislateurs en haut, il passe les passe- temps. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:16:10) [80%] :\r\nVous allez pas quand m\u00eame expliquer le travail d'\u00c9douard Gentaz Zaza mais non mais c'est je vois que \u00e7a vous rappelle tout le temps les mots c'est terrible et isole le droit, \u00e9cole, chose qui doit \u00eatre il et je le crois. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:16:20) [91%] :\r\n\u00c9douard Gentaz non non c'est alors justement je je me. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:16:23) [87%] :\r\nC'est exactement un peu cet \u00e9t\u00e9 -l\u00e0, c'est qu'il y a tout un tas de recherches qui montrent, contrairement \u00e0 ce qu'on pense, ou l'enfant serait aurait plut\u00f4t des tendances un peu malveillant, un loup pour l'homme et que c'est la soci\u00e9t\u00e9 qui le corrompt ou des choses comme \u00e7a, ou la soci\u00e9t\u00e9 qui le corrompt pr\u00e8s de quoi un peu laiss\u00e9 2 hypoth\u00e8ses, la, la, il y a l\u00e0 plut\u00f4t actuellement des recherches qui monte, que quand les enfants sont amen\u00e9s \u00e0 faire des t\u00e2ches de coop\u00e9ration quand ils font des choses ensemble et puis qu'\u00e0 la fin de la t\u00e2che, par exemple, ils re\u00e7oivent une r\u00e9compense in\u00e9quitable et d'ailleurs, \u00e0 partir de 3 ans ils ont spontan\u00e9ment un comportement de d'\u00e9galit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:16:56) [74%] :\r\nDonc 3 ans ce n'pas 5 ou cette remarque am\u00e8re, c'est 3 ans. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:16:59) [85%] :\r\nMais c'est vrai que c'est extr\u00eamement sensible en les enfants sur tu as le droit de le faire ou t'as pas le droit, c'est apr\u00e8s qu'ils d\u00e9couvrent malheureusement que du coup il y a la r\u00e8gle il y a le droit et puis souvent, les adultes n'applique pas ceux qui pr\u00e9disent. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:17:11) [82%] :\r\nC'\u00e9tait ce qui proposent cette exp\u00e9rience -l\u00e0, vous l'avez reconduite je crois dans l'\u00e9mission sp\u00e9ciale exactement dans laquelle vous \u00e9tiez invit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:17:17) [83%] :\r\nC'\u00e9tait le sens de la coop\u00e9ration pour montrer que compte, les gens ont un but commun qui partage qu'ils ont un indice de des t\u00e2ches de coop\u00e9ration, h\u00e9 bien, spontan\u00e9ment, ils partagent le fruit de leur travail. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:17:29) [88%] :\r\n\u00e0 de Robert Kramer, \u00e7a vous parle partager le fruit comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:17:34) [85%] :\r\nOui, \u00e7a me parle beaucoup, \u00e7a me parle aussi parce que je crois beaucoup \u00e0 la culture de projets, donc j'\u00e9tais sais pas pendant 12 ans, je les conseiller d'\u00c9tat, s'il est l'administration, c'est que les choses d'assez hi\u00e9rarchis\u00e9 et j'ai toujours essay\u00e9 de une d'insuffler l'esprit, c'est pas toujours les choses sont pas tr\u00e8s important, ce qui est important, c'est le projet qu'on r\u00e9alise. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:17:54) [95%] :\r\nVous avez dit quoi que les richesses ne sont. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:17:56) [85%] :\r\nQue la hi\u00e9rarchie des partisans la \u00e9tant ce qui est important, c'est les projets qu'on r\u00e9alisme. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:18:00) [86%] :\r\nRobert Kramer \u00c9douard Gentaz on va \u00e9couter une musique choisie par Jean Baptiste Roumains, h\u00e9 bien elle est choisie pour vous, c'est la Robert Kramer c'est la maman de cette magnifique et jeune militante su\u00e9doise Greta Berg, on l'\u00e9coute. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:18:24) [75%] :\r\nDe la part des du stade d\u00e9j\u00e0 on va nous \u00e9crit pour avancer parce \u00e7a \u00e9t\u00e9 secou\u00e9e, mais tout \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:18:54) [83%] :\r\nPour beaucoup de pauvres je parle disque. \r\nJe n'ai pas remettre usant d'un accent c'est exact. \r\nEt tout \u00e0 Bonn. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:19:53) [88%] :\r\nMalena Erdman qui n'est autre que la maman de la jeune militante \u00e9cologiste Greta une Berg sur la premi\u00e8re sur la premi\u00e8re, vous \u00e9coutez 1er rendez- vous il est 14 heures 24 aujourd'hui dans l'\u00e9mission, \u00c9douard Gentaz, The professeur en psychologie et directeur du Baby l\u00e0- bas \u00e0 l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve et Robert Kramer, conseiller aux \u00c9tats vers Genevois alors cette chanson a \u00e9t\u00e9 choisi pour vous Greta Berg quel genre de d'\u00eatre sert \u00e0 vos yeux, Robert Kramer. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:20:20) [88%] :\r\nC'est que le gars qui repr\u00e9sentent tous ces mouvements de jeunes qui ont lieu actuellement et que je tiens pour l'essentiel \u00e0 vrai dire, je dirais m\u00eame tr\u00e8s loin, je dirais que c'est \u00e0 peu pr\u00e8s la l\u00e0 le seul espoir que je vois ces ces jeunes qui qui se mobilisent et et ils font quelque chose dont il ne r\u00e9alise peut-\u00eatre m\u00eame pas la port\u00e9e, vous savez, et mes coll\u00e8gues au Conseil des \u00c9tats, ce sont des gens, ils sont parents, grands- parents, oncles, neveux, ils ont leurs id\u00e9es, ils suivent les consignes des diff\u00e9rents lobbies et des diff\u00e9rents milieux \u00e9conomiques et, finalement, la seule fa\u00e7on que les choses bougent, ce qu'ils agricole quand la maison qui leur disent : mais papa \u00e0 voter quoi et \u00e7a, c'est moi, j'ai eu. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:21:04) [90%] :\r\nComment \u00e7a s'est pass\u00e9 dans votre famille, avoue Robert Kramer. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:21:08) [85%] :\r\nAvec mes enfants isol\u00e9s sur mes enfants et je crois que j'appr\u00e9cie plut\u00f4t les engagements que j'ai aim\u00e9, mais vous n'plus des fois oui assur\u00e9ment sur les modes de vie bien s\u00fbr ma fille est bouddhiste, elle, elle anime un centre bouddhique au Patrimoine de Bruxelles, donc effectivement, et il y a des choses qu'elle fait des choses qu'il dit aussi, qui sont, qui m'am\u00e8ne \u00e0 me poser beaucoup de questions. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:21:36) [93%] :\r\nRobert Kramer est ce que vous \u00eates all\u00e9 manifester avec ces jeunes dans la rue ces derniers jours ou pas. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:21:42) [92%] :\r\nJe ne l'ai pas fait et je je pense que \u00e7a aurait \u00e9t\u00e9 une forme de r\u00e9cup\u00e9ration, j'ai pas envie de le faire, c'est, c'est \u00e0 eux, je veux dire : nous, on a connu nos succ\u00e8s et nos \u00e9checs, maintenant ils sont en train de faire quelque chose d'important mais vous pensez qu'il y ait des adultes qui avaient manifest\u00e9 avec eux, \u00e7a pose pas de probl\u00e8me, mais je suis pas un adulte comme les autres, je suis. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:22:03) [88%] :\r\nMais alors, pourquoi pas, vous \u00eates pourquoi vous \u00eates pas un adulte comme les autres. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:22:06) [93%] :\r\nParce que je suis un des 2 repr\u00e9sentants de Gen\u00e8ve \u00e0 Berne, en ma qualit\u00e9 de conseiller aux \u00c9tats et donc ma pr\u00e9sence dans ce genre de manifestation a pas exactement la m\u00eame signification que celle de la plupart des parents de de ces jeunes gens. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:22:18) [92%] :\r\nPourtant, Robert Kramer, ce serait important donc la classe politique suisse s'engage aussi avec ces jeunes, c'est vrai, mais en l'occurrence, surtout quand on a vos id\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:22:27) [86%] :\r\nQuand je vous dis, c'est un peu d'amour, moi je, je per\u00e7ois \u00e7a comme \u00e9tant un peu de la r\u00e9cup\u00e9ration, il faut laisser ce mouvement. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:22:33) [90%] :\r\nTr\u00e8s bien, Robert Kramer, de votre c\u00f4t\u00e9, \u00c9douard Gentaz est ce que vous \u00eates all\u00e9 vous dans la rue manifester pour le climat, avec ces jeunes ou pas, non. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:22:40) [86%] :\r\nNon, non, je ne sais pas, j'ai pas fait ce cette action l\u00e0 \u00e7a vous touche, bah oui, parce que vraiment c'est des d\u00e9bats qu'on a d\u00e9j\u00e0 tant par l'interm\u00e9diaire de mes cours, je raconte les Liens qui, entre le d\u00e9veloppement durable d\u00e9veloppement psychologique des enfants, il y a tout un tas de donn\u00e9es de la litt\u00e9rature scientifique qui manque pas plus le d\u00e9veloppement durable est impact\u00e9 ben plus du coup \u00e7a Pacs sur le d\u00e9veloppement psychologique, c'est un co\u00fbt \u00e9norme, quand je pense aux perturbateurs endocriniens, des degr\u00e9s, enfin \u00e7a vraiment. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:23:08) [92%] :\r\nPeut-\u00eatre aussi la foi en l'avenir, tout simplement parce qu'on est quand m\u00eame biberonn\u00e9 \u00e0 une certaine forme d'angoisse, notamment la g\u00e9n\u00e9ration dont je suis, on sait pas la m\u00eame exactement la m\u00eame candeur avec laquelle on a appr\u00e9ci\u00e9 le le pr\u00e9sent et le futur non. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:23:20) [85%] :\r\nOui, mais alors du coup, l\u00e0 maintenant, il y a vraiment la conscience de ressources limit\u00e9es de contraintes qui est beaucoup plus forte avant on pensait tous on allait \u00e0 peu pr\u00e8s tout pouvoir r\u00e9soudre donc \u00e7a et puis deuxi\u00e8mement niveau familial ou m\u00eame mes enfants sont tr\u00e8s engag\u00e9s, je pr\u00e9f\u00e8re un r\u00e9guli\u00e8rement engueuler sur mes engagements, comme quoi, par exemple, dans Jean Todt utiliser trop la voiture de fin, tout un tas de comportements ou des choses comme \u00e7a o\u00f9 on sait tr\u00e8s tonique, les d\u00e9bats sur les produits bio, ce qu'on mange la nourriture des r\u00e9gimes tramway. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:23:47) [93%] :\r\nDonc vous faites confiance aussi \u00e0 la r\u00e9volte de vos enfants pour un monde meilleur. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:23:51) [87%] :\r\nBah, une partie apr\u00e8s, ils ne vont pas pouvoir faire tout \u00e7a parce que \u00e7a sent oui, mais en tout cas ils ont jamais \u00e9t\u00e9 aussi conscients des risques et des enjeux que nous, par exemple, \u00e0 notre g\u00e9n\u00e9ration vraiment l\u00e0 le c\u00f4t\u00e9 ressources limit\u00e9es et le fait que mon comportement, a un impact, j'ai l'impression que c'est plus conscient apr\u00e8s c'est de l'attitude, hein, il faut voir si \u00e7a se passe dans les actes au concret parce qu'on sait bien que, en ce qu'on pense et ce qu'on fait, il y a toujours un certains Delta voil\u00e0 oui, voil\u00e0 qui est plut\u00f4t un \u00e0 tous, \u00e0 tous les \u00e2ges, mais du coup, moins il y a une conscience. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:24:21) [91%] :\r\nRobert Kramer, maintenant c'est en train de assez loin, j'ai un mes coll\u00e8gues du Conseil des \u00c9tats B\u00e9atrice qui un \u00e9lu haut- valaisan donc plut\u00f4t conservateur, au fond, il explique que dans l'\u00e9cole o\u00f9 va sa fille D, ils ont fait un, ils ont anim\u00e9 un atelier qui a dur\u00e9 3 jours, avec les \u00e9l\u00e8ves qui ont lu la loi sur le CO2 \u00e7a qu'elle nous travaillons maintenant et qui lui ont donn\u00e9 toute une s\u00e9rie de propositions d'amendements \u00e0 la loi d'amendements l\u00e9gislatifs en disant : voil\u00e0 ce que tu vas aller d\u00e9fendre et lui, il a pris l'engagement, en tout cas de lire tout cela et de leur expliquer ce qu'il a fait ce qu'il va faire ensuite \u00e0 Berne, donc \u00e7a va, \u00e7a va tr\u00e8s loin seulement tr\u00e8s important et vous comprenez ce que je vous disais tout \u00e0 l'heure vous parlant de r\u00e9cup\u00e9ration, moi je me vois pas \u00eatre au milieu de ses enfants, pour dire voil\u00e0 ce qu'on va \u00e9crire ensemble \u00e0 Bertrix l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:25:05) [94%] :\r\nMais pour ce que vous pourriez t\u00e9moigner un soutien, enfin \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:25:08) [88%] :\r\nOui, c'\u00e9tait \u00e9vident, j'entends, je sais pas, on parle Gentaz pour aller de l'avant. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:25:14) [89%] :\r\nEt, et comment faire justement pour pour essayer de mobiliser plus ben justement, la classe politique, Robert Kramer quel qu'est ce que vous faites, vous, vous vous je sais pas, vous allez vers vos vos confr\u00e8res et vos concerts par exemple d'autres partis plus conservateurs et vous essayez de d'avoir un d\u00e9bat de coeur \u00e0 coeur, bien s\u00fbr, je commence \u00e0 pas \u00e7a au-del\u00e0 du lobbyisme etc. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:25:35) [93%] :\r\nBien s\u00fbr, je crois qu'il est r\u00e9ellement tr\u00e8s important et j'ai essay\u00e9 de le faire tout au long de mes engagements politiques de sortir du jeu clanique, il y a les les rouges, les Verts, les blancs et les Bleus et puis qui s'affrontent et c'est pour moi, c'est pas \u00e7a la politique, la politique, c'est d'essayer de faire ensemble quelque chose qui soit le plus ad\u00e9quat pour notre soci\u00e9t\u00e9 fonctionne et pour qu'il y ait pas des gens qui restent en rade, quand vous commencez \u00e0 parler comme \u00e7a, vous cr\u00e9ez quand m\u00eame un esp\u00e8ce de consensus, tout le monde est \u00e0 peu pr\u00e8s d'accord l\u00e0- dessus, apr\u00e8s, c'est comment est -ce qu'on fait pour y arriver, alors si on n'oublie pas sur quoi on est d'accord, \u00e7a aide \u00e0 l'de l'avons. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:26:16) [79%] :\r\nVoil\u00e0 c'est tout, non, c'est tout, parce que la vie c'\u00e9tait mais enfin celui -l\u00e0, c'\u00e9tait bah c'est tellement bient\u00f4t des modes. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:26:22) [93%] :\r\nNon mais c'est tellement difficile de faire \u00e7a et c'est tellement plus facile de se mettent dans la situation de l'affrontement, bah \u00e7a ne demande aucune esp\u00e8ce d'imagination, c'est des discours qui se r\u00e9p\u00e8te depuis des dizaines d'ann\u00e9es qui sont rod\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:26:34) [83%] :\r\nOn a le ton on est \u00e9norme pression politique et si, en tout cas, et \u00e7a n'a pas. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:26:38) [93%] :\r\nBeaucoup de sang, c'est une commodit\u00e9 intellectuelle et \u00e7a ne fait pas avancer les gens. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:26:42) [86%] :\r\nMais d'\u00e0 c\u00f4t\u00e9, vous encourager les jeunes \u00e0 prendre la parole \u00e0 sortir dans la rue \u00e0 brandir des pancartes : d'un c\u00f4t\u00e9, ben voil\u00e0, il a cette impression d'une inertie et puis de voir voil\u00e0 finalement d'assez peu de r\u00e9actions 6 mon c'est pour \u00e7a que \u00e7a doit venir d'ailleurs, donc vous encourager, vous allez comment dire, en coulisses, m\u00eame je me suis pas rien faire en coulisses. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:26:59) [88%] :\r\nJe pense que je viens juste je pense r\u00e9ellement c'est le seul espoir c'est ceux qui sont en train de faire maintenant et puis ils vont le faire \u00e0 leur fa\u00e7on et comme vous partez bient\u00f4t \u00e0 la vie certes mieux que, donc, de toute fa\u00e7on ce serait bien. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:27:11) [89%] :\r\nRobert Cramer, vous avez annonc\u00e9, l'ann\u00e9e pass\u00e9e, que vous vous repr\u00e9senterez pas bah aux \u00e9lections de cet Automne, quelle est la suite pour vous qu'est -ce que vous allez faire de votre temps \u00e0 par si\u00e9ger dans des conseils d'administration. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:27:22) [81%] :\r\nUne versement r\u00e9mun\u00e9r\u00e9s ben c'est vous qui le dites, \u00e0 combien vous gagnez allez quand on parle de causer la distraction la souffrance qui, via la presse est toujours grassement r\u00e9mun\u00e9r\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:27:33) [90%] :\r\nNon ce que je vais faire, c'est actuellement j'ai tr\u00e8s tr\u00e8s peu de temps donc savoir un petit peu de temps pour faire des choses que j'aime comme quoi comme quoi comme lire d'abord et Georges, je ne veux pas d\u00e9nigrer les journaux mais enfin ne dire que des journaux, c'est pas tr\u00e8s enrichissant, il faut quand m\u00eame dire quelque romans de temps en temps, merci pour la classe des journalistes, on appr\u00e9cie et puis avoir eu ce petit et peu de temps pour faire ce que j'aime au niveau professionnel, c'est-\u00e0-dire avec un peu plus son m\u00e9tier d'avocat et puis avoir aussi un petit peu plus de temps pour ma famille un petit peu plus de temps pour faire quelques activit\u00e9s sportives parce que j'arrive \u00e0 un \u00e2ge o\u00f9 il faut y songe un peu. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:28:13) [83%] :\r\nSoit pas quand m\u00eame de votre c\u00f4t\u00e9, \u00c9douard Gentaz, votre quotidien, \u00e0 vous de de profs en psychologie du d\u00e9veloppement \u00e0 l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve, donc vous \u00eates directeur du Baby, le Baby Lab, on se dit : mais qu'est ce qu'ils font avec ses enfants \u00e0 partir de quel \u00e2ge m\u00eame des pr\u00e9matur\u00e9s, para\u00eet -il, vous travaillez avec des pr\u00e9matur\u00e9s alors. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:28:28) [89%] :\r\nIl est pr\u00e9matur\u00e9, c'est \u00e0 la main, c'est avec les h\u00f4pitaux dans mon travail avec les autres qu'est -ce que vous leur faites assez pr\u00e9matur\u00e9 bien en fait on veut, on \u00e9tudie leur comp\u00e9tence, c'est-\u00e0-dire qu'on veut montrer que d\u00e8s le plus jeune \u00e2ge, les b\u00e9b\u00e9s, contrairement \u00e0 ce qu'on pensait, c'est pas des aides qui font que dormir ou manger mais ils per\u00e7oivent le monde l'interpr\u00e8te et on essaye de mieux comprendre, du coup, par exemple, on sait que les b\u00e9b\u00e9s et reconnaissent les visages, les \u00e9motions transfert les informations d\u00e9j\u00e0 des sensations de de de quantit\u00e9, ils savent, par exemple, \u00e0 \u00e0, ils ont une id\u00e9e de ce qui est bien ou ce qui est mal va des choses comme \u00e7a, donc on invite les mamans et les papas \u00e0 venir au au laboratoire et puis on les met, on leur propose des conditions sur un \u00e9cran, pas un \u00e9cran dans la main et puis on \u00e9tudie ce qui sont capables de reconna\u00eetre, sentir, toucher, enfin tout un tas d'chose et du coup on monte que justement ces repr\u00e9sente nous on pensait vraiment que c'\u00e9tait avec le verbe que le b\u00e9b\u00e9 se construisait coup vraiment, l\u00e0, il y avait une Intelligence qui se cr\u00e9e, on veut montrer que c'est beaucoup plus pr\u00e9coce \u00e0 s'enracine, qui a des plaintes comp\u00e9tences qui se se construit sur des bases inn\u00e9 et puis qui vont s'modul\u00e9 par l'environnement de fa\u00e7on assez spectaculaire. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:29:34) [96%] :\r\nEn fait, vous travaillez sur l'inn\u00e9 et l'acquis et comment tout \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:29:38) [89%] :\r\nOrgueil alors du coup, \u00e7a on peut pas besoin travailler ni sur un il saute, c'est vraiment quelque chose qui sont c'est intimement li\u00e9s : on a des comp\u00e9tences pr\u00e9- c\u00e2bl\u00e9s et puis elles vont s'moduler s'exprimer en fonction de l'environnement avec les cr\u00e8ches par exemple, on travaille sur l'enrichissement du vocabulaire avec les enfants sur la lecture, la modulation ce qu'ont des trous, on essaye de trouver des m\u00e9thodes bras et on essaye \u00e0 la fois d'utiliser des connaissances th\u00e9oriques, donc de construire de la connaissance et apr\u00e8s les appliquer sur le terrain pour que les professionnels puissent b\u00e9n\u00e9ficier et puis trouver des techniques, des m\u00e9thodes, des approches qui permet de d'optimiser ses d\u00e9veloppements. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:30:09) [89%] :\r\nCe doit \u00eatre assez sympa, \u00c9douard Gentaz, d'\u00eatre entour\u00e9, je ne sais pas, de tous ces jeunes enfants comme \u00e7a dans votre laboratoire. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:30:15) [84%] :\r\nOui, alors il il voil\u00e0 alors l\u00e0, c'est qu'ils viennent, que de temps en temps, de temps en temps, la m\u00e8re et puis on va en cr\u00e8ches, en \u00e9coles un peu partout et. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:30:23) [86%] :\r\nJe crois que c'est le seul commentaire en droit de de l'universit\u00e9, \u00e0 part peut-\u00eatre \u00e0 la \u00e0 la cr\u00e8che de l'universit\u00e9 je ne a pas si on a une d'ailleurs, si, si, \u00e0 la carte. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:30:30) [82%] :\r\nD'ailleurs c'est une sp\u00e9cificit\u00e9 de Gen\u00e8ve, tant mieux pour le r\u00e9seau universitaire ben c'est le seul endroit o\u00f9 doit y avoir des des si\u00e8ges sp\u00e9cifiques, enfin voil\u00e0, oui, on a Net mat\u00e9riel adapt\u00e9 m'\u00c9douard Gentaz, merci beaucoup pour \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:30:42) [86%] :\r\nPr\u00e9cision l\u00e0 tout de suite, on part sur la route, info trafic RTL l'autorouti\u00e8re Martini est ferm\u00e9e entre Sion station ouest en direction de Martigny en raison d'un accident, une d\u00e9viation est signal\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:31:11) [76%] :\r\nDe et sans fin, ce sont des gens, la princesse a aussi elle vient joli d\u00e9poser sa main dans la mienne. \r\nC'est par dessus bord r\u00e9\u00e9diter les probl\u00e8mes aussi dire je te son quand tout plus rien, on a tendance. \r\nJ'ai pu \u00eatre les enfants \u00e9taient s\u00fbrs et sensations \u00e9trange l'ann\u00e9e sur Invest 2 \u00e0 prendre. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:34:26) [88%] :\r\nAldebert et il est clair que les mains sur la premi\u00e8re chanson sur des enfants amoureux extrait de 10 ans d'enfantillages, le dernier album pour enfants du chanteur Aldebert, un choix fait pour vous, \u00c9douard Gentaz \u00e7a, \u00e7a vous a plu, oui, tr\u00e8s joli, vous \u00eates professeur en psychologie du d\u00e9veloppement \u00e0 l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de vous, Robert Kramer, conseiller aux \u00c9tats vers Genevois qui tire sa r\u00e9v\u00e9rence bient\u00f4t mais qui continuera d'\u00eatre un homme impliqu\u00e9 n'est -ce pas Robert Kramer \u00e0 Rabat, \u00e7a de toute fa\u00e7on je suis Spiegel, \u00e2g\u00e9 de 16 ans pas changer, vous allez pas avoir chang\u00e9 non, bon, on va sortir des objets, des qui vous tiennent \u00e0 coeur et qui vous raconte un peu, on commence avec vous \u00c9douard Gentaz qu'avez -vous. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:35:02) [90%] :\r\nAmen\u00e9, alors moi j'ai amen\u00e9 un petit portrait que ai depuis tr\u00e8s longtemps sur les murs de mon bureau tout moche, c'est un portrait de Nelson Mandela, Winnie le 11 f\u00e9vrier. \r\n1990 l\u00e0 o\u00f9 il est lib\u00e9r\u00e9 le journ\u00e9e 20 ans et comme je suis un vraiment un fan depuis l'\u00e2ge de 16 ans, j'ai milit\u00e9 depuis le plus jeune \u00e2ge semaine anti- apartheid et tout et voil\u00e0 et pour moi, c'est vraiment le parcours exemplaire qui dit que je veux dire il on se rend pas compte, mais il aurait suffit qu'il dise on d\u00e9clenche la guerre et c'\u00e9tait fini de l'Afrique du Sud et lui au bout de 25 ans, 27 ans, il dit non, on va parler ren\u00e9gocier construire des compromis, alors \u00e7a, \u00e7a ne marche pas tr\u00e8s bien, et le pays est pas tomber en guerre quoi et alors moi, pour moi \u00e7a c'est \u00e0 quelque chose, psychologiquement, comment la personne s'est construite, et puis l\u00e0, au bout de tant d'ann\u00e9es, arrive \u00e0 dire en sortant, \u00e7a y est, on y va, on va bosser ensemble, je vais \u00eatre \u00e9lu pr\u00e9sident, je vais me retirer sans vouloir garder le pouvoir, enfin c'est quelque chose d'assez \u00e0 extraordinaire, voil\u00e0 et donc moi je suis un fan de Nelson Mandela bah de tout write son groupe et de ce qu'ils ont fait de ce parcours et et puis alors, du coup, au coll\u00e8ge avait fait cette fameuse semaine anti- apartheid investi pendant toute une ann\u00e9e pour essayer d'expliquer, mais \u00e0 mes coll\u00e8gues ce que c'\u00e9tait, c'\u00e9tait en 86 l'apartheid et puis \u00e0 pour mes 20 ans lib\u00e9ration de Mandela, donc vous avez toujours je je suis n\u00e9 le 11 f\u00e9vrier c'est le jour o\u00f9 il sort pour que vraiment vous avez pris \u00e7a personnellement fait non va personnellement j'\u00e9tais ravi oh non, moi je ne sais pas, je suis toujours ravi de tout ce qui, voil\u00e0, et \u00e7a c'est toujours Yves pour moi c'est vraiment je suis \u00e9pat\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:36:44) [84%] :\r\nC'est, c'est une grande r\u00e9silience, \u00e7a aussi, c'est \u00e7a qui, voil\u00e0, \u00e7a fait 100. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:36:49) [93%] :\r\nC'est son parcours, son voil\u00e0 cette force morale incroyable. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:36:52) [78%] :\r\nRobert Kramer je vous ai vu fran\u00e7ais des yeux quand je dis ne br\u00e9silien, c'est un probl\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:36:56) [87%] :\r\nIl y a pas de probl\u00e8me et je vois pas tellement de la r\u00e9silience dans le parcours de Mandela, c'est un combattant, moi je vois toute autre chose, alors que que vous voyez -vous alors \u00e7a m'int\u00e9resse peut -on \u00e0 la r\u00e9gion, c'est celui qui arrive \u00e0 r\u00e9sister \u00e0 l'adversit\u00e9 \u00e0 ce tu lui r\u00e9siste, pas du tout \u00e0 l'adversit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:37:11) [81%] :\r\n\u00e7a d\u00e9pend, \u00c9douard Gentaz, et peut-\u00eatre pas du m\u00eame avis, non mais r\u00e9siste dans le sens o\u00f9 il r\u00e9alise la prison, mais du coup les transforme apr\u00e8s 6. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:37:18) [88%] :\r\nEt ce qui se passe surtout, c'est que, et \u00e7a bien parce que je vous disais tout \u00e0 l'heure, c'est, c'est tellement facile, donc vous allez noirs contre les Blancs, j'entends, chacun est dans son camp, puis on sait tr\u00e8s bien pourquoi l'autre et le m\u00e9chant ce qu'il fait c'est qui dit on va construire en sont \u00e0 se faire, c'est-\u00e0-dire c'est de dire : je vais apprendre la langue des beurs, je vais apprendre les r\u00e8gles du rugby, qui sont \u00e0 peu pr\u00e8s incompr\u00e9hensible pour qui n'a pas pratiqu\u00e9 ce sport depuis son enfance, je vais apprendre cette culture et je apprendre qu'on va faire quelque chose ensemble et que l'Afrique du Sud, demain ce sera aussi des gens qui jouent au rugby et ce sera du noir qui bonjour Rugby, donc il arrive en disant j'en faisant quelque chose ensemble et c'est \u00e7a qui est fort, je ne vois pas de la r\u00e9silience l\u00e0- dedans, je vois un projet politique. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:38:02) [82%] :\r\nVoil\u00e0 comment vous ramenez toujours tout \u00e0 la politique, remarque la m\u00e8re, quel est l'objet que vous avez un bon trait\u00e9 quand m\u00eame pas politicien mais oui c'est bien avant, mais en r\u00e9seau. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:38:10) [81%] :\r\nTant aussi et quelqu'un qui sera reconstruit dans de mon point de vue \u00e0 moi mais \u00e7a, \u00e7a nous met dans la r\u00e9silience dans le sens. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:38:15) [87%] :\r\nIl a, il a fallu supporter les conditions, on va dire de sa femme, il il a sacrifi\u00e9 sa famille 27 ans en prison, il a tout subi, et derri\u00e8re, stage de fond, je travaille, je penche je finis mon doctorat de droit en prison quand m\u00eame assez exceptionnel par des petits bouts de papier, donc quand et puis \u00e0 la sortie, il dit non je d\u00e9clenche pas la guerre, jetez vos armes et nous on va bosser, on va construire le pays, c'est quand m\u00eame assez. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:38:39) [86%] :\r\nBah oui c'est-\u00e0-dire incroyable, c'est clair, c'est un h\u00e9ros exemplarit\u00e9 Robert Kramer votre objet avoue qu'est, est-ce que c'est. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:38:46) [89%] :\r\nC'est un stylo, c'est un stylo ou c'est \u00e9crit Les Mots bleus t\u00e9l\u00e9vision dessus 1996 2001 et c'est un cadeau de Michel Chevrolet qui n'est plus l\u00e0, qui est aujourd'hui n'est plus l\u00e0, c'\u00e9tait un ami, il m'a offert ce stylo, donc c'est d\u00e9j\u00e0 un objet auquel je suis attach\u00e9, c'est un objet, vous parlez d'objets f\u00e9tiches, je l'ai toujours dans ma poche, donc c'est un objet qui m'accompagnent et puis accessoirement ce stylo est un carambolage et 40 H c'est vraiment un concentr\u00e9 d'innovation technologique quand \u00e7a sort, puisque c'est une \u00e9poque o\u00f9 on \u00e9crit avec des stylos plume, donc c'est un stylo avec un r\u00e9servoir \u00e0 encre on avec une bille qui vous permet d'\u00e9crire dans presque toutes les directions, avec un petit ressort qui maintient tout cela donc, voil\u00e0, c'est pour moi, c'est surtout un objet centi\u00e8mes auquel je suis attach\u00e9e parce que il me fait penser \u00e0 Michel et vous gardez toujours dans votre poche, ben oui, c'est avec lequel j'ai fait, donc, est toujours dans une poche mais que. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:39:45) [84%] :\r\nEt vous l'avez jamais perdue, vous avez Juliette pas perdu : montrez -moi \u00e7a, c'est vrai qu'il est assez old school, un magnifique lourd tout \u00e7a et cet ami l\u00e0 justement. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:39:54) [85%] :\r\nMichel Chevrolet c'\u00e9tait, c'est lui qui a, qui a cr\u00e9\u00e9 les membres de t\u00e9l\u00e9vision, \u00e7a me c'\u00e9tait le 1er, directeur de l'immeuble, t\u00e9l\u00e9vision, c'est lui qui a. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:40:03) [93%] :\r\nMais vous avez fait les 400 coups ensemble qu'est -ce qui vous lie \u00e0 lui en fait. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:40:08) [88%] :\r\nLa camaraderie de l'amiti\u00e9, une belle personnalit\u00e9 et puis bon, effectivement \u00e2g\u00e9 de l'arriv\u00e9e de faire \u00e0 la fois ensemble. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:40:16) [87%] :\r\nDe faire la foire donc prescrire Kramer \u00c9douard Gentaz est ce que les enfants ont un sens de la f\u00eate, justement, est ce que les enfants aiment faire la foire quel. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:40:26) [85%] :\r\nOui, tout est jeu en permanence, donc toute activit\u00e9 peut devenir un jeu. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:40:30) [93%] :\r\nOn va \u00e9couter un extrait d'une d'une bande- annonce d'un programme de TF1 que vous avez co- cr\u00e9\u00e9, \u00e7a s'appelle La vie secr\u00e8te des enfants, c'\u00e9tait il y a 2 ans, on \u00e9coute \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:40:41) [97%] :\r\nIls sont 12 6 filles et 6 gar\u00e7ons. \r\nIls ont entre 4 et 5 ans, ils ne se connaissent pas et ils vont passer plusieurs jours ensemble. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:40:51) [83%] :\r\nComment son prix. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:40:55) [90%] :\r\nNous avons recr\u00e9\u00e9 les conditions d'un centre de loisirs et nous les avons film\u00e9 discr\u00e8tement gr\u00e2ce \u00e0 des cam\u00e9ras pilot\u00e9es \u00e0 distance et pour la premi\u00e8re fois, nous allons pouvoir les observer lorsqu'ils ne sont contre moi lui \u00e9crire humain pour faire quoi, comment nos enfants se comporte -t-il quand nous ne sommes pas l\u00e0, j'ai bien avoir pas Fabienne motifs comment entre -t-il en relation un probl\u00e8me comment g\u00e8re -t-il leurs \u00e9motions. \r\nIl faut aussi comment vivent -ils les amiti\u00e9s, les rapprochements, les conflits, tu retires tes mains les joueurs ou les peines. \r\n3 experts de l'observation du comportement et de la psychologie de l'enfant, \u00c9douard Gentaz, L\u00e9onard Van d'et Solange, vous vous nous expliquez les comportements des enfants de 4 ou 5 ans, et comment les relations se mettent en place entre. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:42:05) [93%] :\r\nLa vie secr\u00e8te des enfants, \u00c9douard Gentaz, un programme auquel vous avez beaucoup contribu\u00e9, \u00e7a a d'ailleurs contribu\u00e9 \u00e0 vous faire conna\u00eetre en tant qu'expert et puis apr\u00e8s, depuis, la presse ne vous l\u00e2che plus. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:42:17) [86%] :\r\nC'est vrai que c'est un programme qui a eu quatre la SIP, c'\u00e9tait le grand public, et c'\u00e9tait d'expliquer ce qu'on savait de, de, de la psychologie de l'enfant et donc l'id\u00e9e c'\u00e9tait de filmer des enfants dans un centre a\u00e9r\u00e9 dans une t\u00e9l\u00e9r\u00e9alit\u00e9 en fait de l'enfance, non c'\u00e9tait pas vrai, c'\u00e9tait vraiment pas une t\u00e9l\u00e9, nous, on a vraiment propos\u00e9 \u00e7a comme un documentaire, alors du coup, s'il y a on filmait des enfants dans un centre a\u00e9r\u00e9 et sur les t\u00e2ches collectives des t\u00e2ches structur\u00e9 o\u00f9, classiquement, comment on a vraiment cr\u00e9er un centre a\u00e9r\u00e9 et puis apr\u00e8s on a s\u00e9lectionn\u00e9 des, des, des s\u00e9quences o\u00f9 on abordait les th\u00e8mes le jeu spontan\u00e9 des interactions l'amiti\u00e9, le jeu du faire semblant et infond\u00e9es fait motion, ils font des f\u00eates oui parce qu'en fait, en permanence, tout est fait, vraiment, \u00e7a peut tout basculer alors si on dit la f\u00eate alors \u00e7a d\u00e9pend qu'elle sous- entendait parfaite mais est -ce qu'il se retrouve et puis c'est pas ils tapent dans leurs mains, \u00e7a oui, alors si si on taxait le jeu activit\u00e9 spontan\u00e9e s'est initi\u00e9 soi -m\u00eame par les enfants et puis ils interagissent Spirig Orly et puis pour \u00e7a, c'est tout le temps en fait m\u00eame un repas peut \u00eatre une f\u00eate, un repas peut \u00eatre catastrophique parce qu'il y a une ambiance extr\u00eamement dur, mais de jouer avec un bout de bois ou dans un bac \u00e0 \u00e7a peut devenir une f\u00eate ou pas, \u00e7a d\u00e9pend si on a une repr\u00e9sentation fait \u00e9gal Spot et tout \u00e7a mais. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:43:28) [93%] :\r\nQuelle a \u00e9t\u00e9 la plus grande d\u00e9couverte justement de ce de ce programme l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:43:31) [89%] :\r\nAlors on n'a pas vraiment d\u00e9couverte parce que l'id\u00e9e, c'\u00e9tait de montrer des enfin on faisait et c'\u00e9tait de filmer un centre a\u00e9r\u00e9, donc il y avait, et on n'a fait aucune grande d\u00e9couverte, c'\u00e9tait de montrer au grand public la diversit\u00e9 des comportements est de montrer comment fonctionnait cette psychologie parce qu'on, je trouve qu'actuellement il y a vraiment un besoin d'accompagner les parents il y a une grosse demande sur qu'est -ce que s'se pose toujours la question de est -ce que c'est normal, pas normal ce qu'il y a un risque, est ce qu'il y a, il y a probl\u00e8me si fait si, fait \u00e7a et donc l'id\u00e9e, c'est \u00e0 dire : ben voil\u00e0, la diversit\u00e9 des fonctionnement psychologique \u00e0 5, 6 ans, et puis il y a 12 enfants 12 psychologie diff\u00e9rente, il y a \u00e0 la fois quelque chose d'universel, ils font tous pareil et puis \u00e0 la fois et sur certains points, ils sont tous diff\u00e9rents. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:44:13) [87%] :\r\n12 psychologie peut-\u00eatre \u00e7a vous allez reparler de ces 12 psychologie d'enfants dans votre mot. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:44:19) [85%] :\r\nQu'un oui, nous allons nous avons termin\u00e9 un mot qu'avec l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve destin\u00e9e aux jeunes parents, donc ce qui est accessible \u00e0 tout mon oui gratuit on s'inscrit et il y aura 6 modules qui pr\u00e9sente les comp\u00e9tences des b\u00e9b\u00e9s, comment les \u00e9motions se d\u00e9veloppe de 0 \u00e0 5 ans \u00e0 partir de la rentr\u00e9e prochaine, on pourra s'inscrire des petits modules de 6 7000 minutes il y aura, on a des interviews de d'\u00e9ducatrice de professionnels de coll\u00e8gues et c'est pour raconter aux parents ce qu'on sait maintenant de la psychologie du d\u00e9veloppement pour assurer, alors il s'agit du d\u00e9veloppement typique ordinaires, hein, il s'agit pas de traiter de de probl\u00e8mes particuliers mais c'est pourra compter de les lois du de du d\u00e9veloppement, ce qui est g\u00e9n\u00e9rale, est ce qu'\u00eatre sp\u00e9cifique et vous profitez de \u00e7a pour donner quelques conseils aussi tout le temps oui, je suis tr\u00e8s attach\u00e9 \u00e0 tout ce qui recherche th\u00e9orique et appliqu\u00e9e tout le temps, tout le temps. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:45:04) [84%] :\r\nRobert Kramer \u00e7a de vous pourrez de vous, comment dire, de vous, de vous interroger : vous avez pas, \u00e7a m'a, \u00e7a m'int\u00e9resserait. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:45:10) [91%] :\r\nParce que l'\u00e9ducation, c'est quelque chose vraiment d'essentiel, c'est la chose la plus importante, 6 femmes cas accord tout ce que vous pouvez ce que vous pouvez faire de mieux pour un \u00eatre humain, c'est, c'est lui donner, c'est l'\u00e9ducation, c'est lui donner acc\u00e8s \u00e0 la culture, celui lui donner \u00e7a la profondeur et et c'est donc r\u00e9ellement quelque chose qui est, qui est tout \u00e0 fait essentiel, qui est quelque chose de tr\u00e8s compliqu\u00e9 parce que on a quand m\u00eame un peu l'impression que si on veut \u00e9viter que l'enfant simplement reproduisent ce qu'il a vu chez ses parents et qu'on veut lui donner les cl\u00e9s pour se d\u00e9velopper, lui- m\u00eame, et aussi peut-\u00eatre pour \u00e9viter un certain nombre de de choses qui m\u00e9rite pas d'\u00eatre produits dans ce qu'il a pu voir chez ses parents, c'est pas simple du tout. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:45:58) [87%] :\r\n\u00e7a vous fait sourire, \u00c9douard Gentaz oui parce que c'est exactement la dynamique pour un enfant, c'est-\u00e0-dire que l'enfant il va s'impr\u00e9gner de ce qu'qui voient, il va \u00eatre il va reproduire ce \u00e0 quoi il est expos\u00e9, donc ce qu'ils voient sur les \u00e9crans ce qui voient dans sa famille, ce qui voient \u00e0 l'\u00e9cole et, par exemple, est ce que de voir son ses parents ou les adultes qui jettent leurs m\u00e9gots qui qui sont violents qui parle mal tout \u00e7a, et il va falloir s'affranchir de \u00e7a et puis qui cr\u00e9e lui- m\u00eame sa propre personnalit\u00e9 et produisent telle ou telle comportements et tout \u00e7a, c'est un mix tr\u00e8s complet. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:46:27) [91%] :\r\nC'est parce qu'il faut \u00e0 la fois une filiation avec mon environnement, ma famille et \u00e0 la fois je vais devoir produire ma propre personnalit\u00e9 mes propres comportements et \u00e7a, \u00e7a va \u00eatre gr\u00e2ce \u00e0 l'\u00e9cole \u00e0 la stimulation, donc \u00e7a va \u00eatre ce mix qui fait que l'enfant va \u00eatre quelque chose de singulier de d'unique et qui va \u00eatre \u00e0 la fois bas\u00e9 sur mon environnement familial et ses comportements, on sait qu'au d\u00e9but, que les jeunes enfants bah globalement il pense souvent comme ils font ce que font leurs parents, et puis petit \u00e0 petit, \u00e0 s'\u00e9manciper et puis en fonction des rencontres et des mod\u00e8les ex- enfin qu'il rencontre, h\u00e9 bien un prof, un \u00e9ducateur, un autre, un autre enfant h\u00e9 bien du coup il va produire ses comportements nouveaux qui fait qu'on va cr\u00e9er de la chose et puis qu'on va changer le monde. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:47:10) [90%] :\r\nEt c'est pour \u00e7a que je trouve tr\u00e8s courageux et tr\u00e8s responsable si, dans ce que vous faites de pas uniquement se bornait \u00e0 dire voil\u00e0 comment \u00e7a se passe, mais \u00e9galement de donner des conseils et Luc. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:47:20) [88%] :\r\nAlors tr\u00e8s important donc justement se se moque sur la parentalit\u00e9 et sur sur le le d\u00e9veloppement de la psychologie des enfants le court num\u00e9ro 1 \u00e7a va commencer avec quoi \u00c9douard Gentaz. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:47:30) [86%] :\r\nBen, par exemple, c'est \u00e7a : on d\u00e9marre \u00e0 la base, sur comment \u00e9tudier les comp\u00e9tences des b\u00e9b\u00e9s, c'est pour montrer par exempleD. quand on sort de la maternit\u00e9, le b\u00e9b\u00e9, il ne fait pas que dormir ou manger, mais d\u00e9j\u00e0 il capte le monde alors les quelques minutes, h\u00e9 bien c'est va tr\u00e8s important ce \u00e0 quoi on va le soumettre stimulation visuelle, auditive qu'est -ce qu'on va lui raconter, c'est de sensibiliser les parents \u00e0 cette comp\u00e9tence -l\u00e0 et, \u00e9videmment, se dire qu'ils pourront jamais parfait, ce sera jamais tous parfait, mais il faut, c'est, on se condamne beaucoup nous, c'est des rep\u00e8res en disant attention telle ou telle chose, c'est \u00e0 vous choisir mais voil\u00e0 les rep\u00e8res qu'on sait actuellement par la science. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:48:05) [87%] :\r\n\u00c9douard Gentaz, un mot qui sort quand bas, juillet 2019 tr\u00e8s bien on redonnera des informations oui parce qu'il est vraiment la SIP, c'est pour les jeunes parents, alors s'il y a des jeunes parents qui nous \u00e9coutent, vous pouvez \u00e9crire un Mail \u00e0 1er rendez- vous h\u00e2te RTS Point CH et puis on vous donnera les coordonn\u00e9es du MUC d'\u00c9douard Gentaz sinon il s'il s'il s'agit -il sur le site de l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:48:28) [92%] :\r\nMagnifique pour le moment, on va prendre des nouvelles de la route sur la premi\u00e8re info trafic RTL autorouti\u00e8re Martini est ferm\u00e9e entre Sion station ouest en direction de Martigny, suite \u00e0 un accident, un bouchon s'est form\u00e9 \u00e0 l'approche de la sortie de Sion Est- par laquelle la circulation est d\u00e9vi\u00e9e et en r\u00e9gion b\u00e2loise sur l'axe Lucerne B\u00e2le un accident bloque la voie de gauche et provoque un bouchon entre l'\u00e9changeur de Haguenau et B\u00e2le Wettstein en direction de l'Allemagne Clarica sur la premi\u00e8re, m\u00eame pas peur. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:49:10) [86%] :\r\nPuisque rien n'est grave puisque tout va bien puisque la pluie, la m\u00eame chagrin puisque nos douleurs sont fait d\u00e9nonce le risque quand m\u00eame heureux jusqu'au dernier souffle m\u00eame. \r\nPuisque tout est comme ce ciel de tra\u00eene repeint l'azur d'un bleu m\u00e9thyl\u00e8ne puisqu'on en arriverait l'amour, la beaut\u00e9, l'\u00e9ternel jeune f\u00e9licite m\u00eame pas. \r\nPuisque le bonheur c'est pas enrichir puisque nos heures nous Gandhi puisque la mis\u00e8re du monde, comment cela avec nos petits mais. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:52:15) [90%] :\r\nClarica sur la premi\u00e8re, m\u00eame pas peur, vous \u00e9coutez 1er rendez- vous aujourd'hui dans l'\u00e9mission, \u00c9douard Gentaz, The professeur en psychologie du d\u00e9veloppement \u00e0 l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve et puis Robert Kramer, conseiller aux \u00c9tats vers, je ne vois Robert Kramer \u00c9douard Gentaz si je vous dis m\u00eame pas peur, vous avez peur de quoi, Robert Kramer, moi j'ai pas peur, ben c'est pas ce que vous disiez il y a 5 minutes pendant la chanson. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:52:37) [83%] :\r\n\u00e7a vous disiez que vous avez fait presque d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9 par rapport moi oui, mais c'est pas \u00e7a ne avec la peur \u00e7a au climat et \u00e0 tous ceux qui ont travers\u00e9 que \u00e7a n'a rien \u00e0 voir avec la peur avoir avec. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:52:47) [92%] :\r\nUn esp\u00e8ce d'une esp\u00e8ce de lucidit\u00e9 sur la r\u00e9alit\u00e9 dans laquelle on se trouve qui est qui, \u00e0 vrai dire, il y a pas beaucoup de motifs d'espoir tout ce que l'on sait tout ce que la science nous apprend toutes les nouvelles informations que l'on peut avoir, vont toutes dans le m\u00eame sens, c'est qu'on est en train de d\u00e9truire notre plan\u00e8te, c'est \u00e0 nos conditions de vie alors \u00e0 l'arriv\u00e9e des courses, il restera peut-\u00eatre toujours quelques scorpions qui r\u00e9siste aux aux radiations nucl\u00e9aires et quelques cafards qu'une facult\u00e9 de se transformer assez rapidement pour r\u00e9sister \u00e0 toutes sortes. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:53:16) [81%] :\r\nMais vous avez dit complexe amer pour garder la pour garder l'espoir, tout simplement, qu'est ce que vous proposez. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:53:23) [93%] :\r\nLa seule chose que je vois, c'est une prise de conscience, je ne peux pas imaginer que l'on arrive \u00e0 s'en sortir par des d\u00e9veloppements technologiques, je n'arrive pas \u00e0 imaginer parce qu'on a essay\u00e9 d\u00e9j\u00e0 tout cela et \u00e7a marche pas, je ne peux pas imaginer que, on arrive \u00e0 s'en sortir par des r\u00e9orientations subtil et mesur\u00e9e de l'\u00e9conomie et des trucs pareils, on va pas s'en sortir comme \u00e7a le c'est beaucoup trop gros, ce qui nous a tombe dessus et la seule chose qui peut nous sauver, c'est une prise de conscience, c'est un changement spirituel et ce changement spirituel, c'est le seul endroit d'o\u00f9 je vois venir actuellement c'est mouvement de jeunes, c'est le seul motif d'espoir. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:54:01) [94%] :\r\n\u00c9douard Gentaz, de votre c\u00f4t\u00e9, vous qui \u00e9tudi\u00e9 les enfants et la psychologie de l'enfant, comment vous avez envie de r\u00e9pondre \u00e0 \u00e7a et. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:54:07) [91%] :\r\nPour vous, du coup, l\u00e0 on va tester \u00e0 grandeur nature la formidable capacit\u00e9 d'adaptation, pas de notre esp\u00e8ce, et puis avec la on peut vous pensez. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:54:15) [73%] :\r\nDe quoi l\u00e0, de, de, de changement que des coups de cette Doppmann. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:54:19) [91%] :\r\nNon mais vraiment, moi je suis l\u00e0, vraiment, j'ai l'impression que chez chez les enfants, il y a une prise de conscience environnementale, mais vraiment importante et c'est un sujet de conversation, c'est donc du coup \u00e7a va perfuser un peu partout, et donc \u00e0 un moment donn\u00e9, moi j', moi je suis quand m\u00eame assez optimiste. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:54:36) [89%] :\r\nMais sur l'avenir passe par hasard, je me dis qu'on a besoin sous la contrainte ou. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:54:40) [84%] :\r\nVincent va \u00eatre oblig\u00e9 d'changer et que, du coup, cette force jeune va forc\u00e9ment nous contraindre \u00e0 changer, parce que du coup on n'a pas le choix, donc on va changer. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:54:49) [91%] :\r\nAh oui, et puis voil\u00e0, on va changer parce qu'on n'a pas le choix, on va finir l\u00e0- dessus, \u00c9douard Gentaz, merci beaucoup d'\u00eatre venu dans. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:54:54) [93%] :\r\n1er rendez- vous \u00e0 la rencontre de Robert Kramer, je rappelle que vous \u00eates prof en psychologie du d\u00e9veloppement de l'enfant \u00e0 l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve merci beaucoup messieurs d'\u00eatre venu ici. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:55:10) [87%] :\r\nBonjour Lucas Torrent bonjour Pauline aujourd'hui dans l'abordage, s'il y a un motif d'espoir oubliera tellement d'espoir, \u00e7a va \u00eatre incroyable mais on va quand m\u00eame suivre un couple qui est parti en moto de Suisse pour jusqu'\u00e0 Singapour, on va les suivre \u00e0 travers le Pakistan et on verra que ce n'est pas pass\u00e9 de mani\u00e8re la plus optimale possible mais c'est \u00e7a aussi le voyage des fois on a dit des \u00e9preuves qui nous rendent plus grand et plus beau, j'ai bien le plus beau, surtout quand vous faites votre c\u00f4t\u00e9 Richard Gere comme \u00e7a beau, plus beau encore plus beau, c'\u00e9tait ivre ou l\u00e0 on r\u00e9agit, qui assume toujours dit notre attach\u00e9 de production c'est Marylin regard merci aussi beaucoup \u00e0 l'\u00e9quipe de la documentation qui fournit de pr\u00e9cieuses informations sur les invit\u00e9s de 1er rendez- vous si vous voulez nous \u00e9crire un petit mot rdv \u00e0 RTS Point CH rediffusion ce dimanche \u00e0 14 heures pour le moment, il est 15 heures sur la premi\u00e8re tr\u00e8s belle fin de journ\u00e9e, au revoir. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-02-15T14:18:07Z", "program": {"href": "/programs/4C1DB744-ED69-4AC3-9F9C-D01340941C0B", "id": "4C1DB744-ED69-4AC3-9F9C-D01340941C0B", "name": "Premier rendez-vous"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Vrolixs, Pauline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Cramer, Robert", "role": "conseiller aux Etats (Verts/GE)", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Gentaz, Edouard", "role": "professeur de psychologie du d\u00e9veloppement \u00e0 l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Vrolixs, Pauline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-6B65BE1A-0521-4B84-9380-5D3C59221262", "internalArchiveId": "6B65BE1A-0521-4B84-9380-5D3C59221262", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet", "publicationDate": "2019-02-15T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Beat Flach, conseiller vert'lib\u00e9ral argovien;Roger Golay, conseiller national MCG;Philippe Lamberts, eurod\u00e9put\u00e9 belge;Louise Charles,  Responsable de la communication pour ClimeWorks;Adrian B\u00fcrgi membre de Climate-Kic;Lo\u00efc Meillard, skieur alpin valaisan\r\n\r\n\r\nLe Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet (TAPIS TITRE) \r\n(01/MARIAGE POUR TOUS FLACH + ANALYSE 7H) Le projet de mariage pour tous va de l'avant...La commission des affaires juridiques du Conseil national en a d\u00e9fini les contours avec un projet en consultation en deux variantes: un mariage ouvert aux couples homosexuels sans acc\u00e8s \u00e0 la procr\u00e9ation m\u00e9dicalement assist\u00e9e...et une seconde variante plus \u00e9galitaire int\u00e9grant le don de sperme pour les couples de femmes comme c'est possible chez les h\u00e9t\u00e9rosexuels. Ce point divise les parlementaires, \u00e0 l'instar du conseiller national vert lib\u00e9ral argovien Beat Flach, qui pr\u00e9f\u00e8re avancer pas \u00e0 pas sur ces questions sensibles.\r\n((\"On a d\u00e9battu de ce sujet. Et c'est comme la question du droit \u00e0 certaines assurances sociales, la question des rentes de veuves que toucheraient deux femmes dans un couple de lesbiennes: c'est quelque chose qui m\u00e9rite un d\u00e9bat en soi. Hors du mariage pour tous. Les adaptations seraient trop nombreuses et trop compliqu\u00e9es pour les mettre dans la loi en un seul projet de loi. On veut avancer, maintenant, pas se perdre dans ce d\u00e9bat. On veut enfin mettre sur pied cette union pour les couples de m\u00eame sexe. On veut que les homosexuels uissent se marier en Suisse\"))\r\nThibaut Schaller c'est une grande avanc\u00e9e \u00e0 venir pour les couples homosexuels...mais avec toutefois pour eux un go\u00fbt amer\r\n((Les couples de m\u00eame sexe obtiendront le droit de se marier... d'adopter, pourront \u00e9galement proc\u00e9der \u00e0 des naturalisations facilit\u00e9es, comme les couples h\u00e9t\u00e9rosexuels. Un v\u00e9ritable changement de paradigme pour un pays plut\u00f4t conservateur sur ces questions. Et la majorit\u00e9, en commission, mais aussi dans la population - si on en croit les sondages - est tr\u00e8s large \u00e0 soutenir ce d\u00e9veloppement du droit. Mais l'\u00e9galit\u00e9 parfaite est difficile \u00e0 atteindre. La commission a choisi de rester prudente sur la question de la procr\u00e9ation m\u00e9dicalement assist\u00e9e. Elle a envoy\u00e9 deux projets en consultation: l'un pr\u00e9voit le don de sperme pour les couples de lesbiennes... l'autre, qui a les faveurs de la cote, ne le pr\u00e9voit pas. L'explication r\u00e9side bien s\u00fbr dans un certain conservatisme politique sur le sujet ... mais aussi dans la tactique - proc\u00e9der par \u00e9tape est jug\u00e9 plus facile, politiquement. Mais ce sera sans doute au nouveau Parlement de trancher, apr\u00e8s les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales : et les deux camps promettent d\u00e9j\u00e0 de relancer le d\u00e9bat sur le droit \u00e0 la procr\u00e9ation m\u00e9dicalement assist\u00e9e.))\r\n(04/VOTATIONS ARMES ITV GOLAY) *** La loi r\u00e9vis\u00e9e sur les armes ne remet pas en cause la tradition suisse du tir, elle ne change rien non plus pour les soldats et les chasseurs. \r\nLa nouvelle conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Karin Keller-Sutter a lanc\u00e9 hier sa premi\u00e8re campagne de votation, en insistant sur l'importance pour la s\u00e9curit\u00e9 du pays de de texte soumis au peuple le 19 mai prochain. La ministre PLR, connue pour ses positions fermes sur les questions s\u00e9curitaires, incarne une adversaire de taille pour les r\u00e9f\u00e9rendaires. Mais pas de quoi effrayer Roger Golay, conseiller national MCG et membre du comit\u00e9 r\u00e9f\u00e9rendaire. \r\nDes propos recueillis par Marc Menichini.\r\n(breve avions) Viola Amherd tire le frein \u00e0 main sur la question des nouveaux avions de combat. La nouvelle ministre de la d\u00e9fense veut en savoir plus sur le dossier qu'elle a h\u00e9rit\u00e9 de Guy Parmelin. Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral se penchera  sur ce projet \u00e0 huit milliards de francs une fois clarifi\u00e9es certaines questions. En principe d'ici l'\u00e9t\u00e9.\r\n(TF7/ANNONCE DE FIN DE SHUTDOWN) *** Le spectre d'une nouvelle paralysie de l'administration et du gouvernement s'\u00e9loigne aux Etats-Unis \r\nApr\u00e8s le S\u00e9nat, la Chambre des Repr\u00e9sentants a approuv\u00e9 cette nuit, le compromis budg\u00e9taire pour \u00e9viter un nouveau shutdown. Rapha\u00ebl Grand, vous \u00eates \u00e0 Washington, o\u00f9 la Maison Blanche a d'ores et d\u00e9j\u00e0 indiqu\u00e9 que Donald Trump ne bloquerait pas cet accord. Le pr\u00e9sident am\u00e9ricain va toutefois d\u00e9clarer l'urgence nationale pour financer son mur \u00e0 la fronti\u00e8re avec le Mexique. \r\n((Donald Trump n'a pas obtenu ce qu'il exigeait.Le compromis budg\u00e9taire pr\u00e9voit d'allouer 1,4 milliard de dollars pour construire une barri\u00e8re. C'est seulement un quart du budget r\u00e9clam\u00e9 par Trump pour son Mur.\r\nLE pr\u00e9sident va tout de m\u00eame signer ce compromis,, mais il devrait d\u00e9cr\u00e9ter simultan\u00e9ment l'urgence natioanle.. poru cntourner le Congr\u00e8ps et d\u00e9blqouer des financmetns suppl\u00e9mentaires. LA Maison blanche aurait identifi\u00e9 des montants au sein de l'arm\u00e9e, qui pourraient \u00eatre r\u00e9orient\u00e9s sur le projet du mur.\r\n Mais C'es tune tactique risqu\u00e9e qui peut \u00eatre attaqu\u00e9e en justice. La Cour Surp\u00eame devra peut-\u00eatre au final trancher et Trump n'est pas s\u00fbr de gagner. \r\nEt d\u00e9cr\u00e9ter une urgence nationale c'une strat\u00e9gie \u00e9galement risqu\u00e9e au niveau politique \r\nEt C'est peut-\u00eatre l'aspect le plsu dangeurex pour Trump.. Si Les d\u00e9mocrates d\u00e9noncent un abus de pouvoir. A usein du parti R\u00e9publvcains, certains \u00e9lus, avec la Constituions chevill\u00e9e au corps, voient aussi d'un mauvais oil ce pr\u00e9sident qui s'affranchit du Congr\u00e8s.\r\nAlors CE Mur c'es tune promesse de campagne de Trump aupr\u00e8s de sas base \u00e9lectorale. Mais apr\u00e8s le 1er shutdown qui avait dur\u00e9 35 jours.. le pluis long de l'Histoir edes Etats-Unis.. Le pr\u00e9sident s'est retrouv\u00e9 pris \u00e0 son propre pi\u00e8ge.. \r\nIL s'appr\u00eate \u00e0 accepter un compromis ti\u00e8de qui lui est encor emoins favorable que le premier qu'il  avait refus\u00e9 de sign\u00e9 avant le shutdown.. Trump va aussi s'ali\u00e9ner le soutien ds'une partie des R\u00e9publvciain au Congr\u00e8s et surtout..- le pr\u00e9sident  appara\u00eet aujourd'hui faible aupr\u00e8s de sa base conservatrice. \r\nIL a capitul\u00e9 fac aux d\u00e9mcrates..  Et cette urgence nationale .. ressemble  surtout \u00e0 une mani\u00e8re peu \u00e9l\u00e9gante de sortir de l'impasse politique.))\r\nEt puisqu'on parle du mur, la justice am\u00e9ricaine a d\u00e9bout\u00e9 une association de protection des papillons qui cherchait \u00e0 bloquer sa construction car nuisible, selon elle, aux 200 esp\u00e8ces de papillons qu'elle abrite au Texas, tout pr\u00e8s de la fronti\u00e8re mexicaine.\r\n(breve justice usa) *** On reste aux Etats-Unis, o\u00f9 le S\u00e9nat contr\u00f4l\u00e9 par les R\u00e9publicains a confirm\u00e9 le ministre de la Justice d\u00e9sign\u00e9 par Donald Trump. \r\nBill Barr fait ainsi son retour au gouvernement, plus de 25 ans apr\u00e8s avoir occup\u00e9 le m\u00eame poste sous George W. Bush. Il sera d\u00e9sormais charg\u00e9 de superviser l'enqu\u00eate du procureur sp\u00e9cial Robert Mueller sur les liens pr\u00e9sum\u00e9s entre la Russie et l'\u00e9quipe de Donald Trump lors de la campagne pr\u00e9sidentielle de 2016.\r\n(11/GB/PARLEMENT VOTE BREXIT ITV LAMBERTS) *** Et une d\u00e9faite, une de plus, pour Theresa May dans le feuilleton du Brexit.\r\nLa Chambre des communes a rejet\u00e9 hier soir une motion du gouvernement expliquant la mani\u00e8re dont il comptait ren\u00e9gocier l'accord de divorce conclu avec l'Union europ\u00e9enne. Ce vote n'est pas contraignant, mais il fragilise la une nouvelle fois la premi\u00e8re ministre britannique \u00e0 un mois et demi de la date fix\u00e9e pour le Brexit. Pour l'eurod\u00e9put\u00e9 belge Philippe Lamberts, la perspective d'une sortie du Royaume-Uni sans accord devient de plus en plus pr\u00e9occupante.\r\nPhilippe Lamberts interrog\u00e9 par Romain Bardet.\r\n(breve cachemire) Les relations se tendent entre l'Inde et le Pakistan, apr\u00e8s l'attentat suicide qui a tu\u00e9 44 policiers indiens dans la r\u00e9gion du Cachemire. Une attaque revendiqu\u00e9e par un groupe islamiste bas\u00e9 au Pakistan voisin, que le gouvernement indien accuse ce matin de soutenir et qu'il dit vouloir isoler de la sc\u00e8ne internationale. Islamabad de son c\u00f4t\u00e9 d\u00e9ment toute implication dans cet attentat,  le plus meurtrier en Inde depuis 2002.\r\n(breve syrie) R\u00e9unis hier \u00e0 Sotchi, en Russie, les pr\u00e9sidents russe, iranien et turc se sont f\u00e9licit\u00e9s hier du retrait annonc\u00e9 des troupes am\u00e9ricaines de Syrie. Ils ont promis de renforcer leur coop\u00e9ration pour mettre un terme au conflit. La Syrie actuellement au centre d'un intense ballet diplomatique, avec une r\u00e9union de la coalition anti-Etat islamique \u00e0 Munich et une conf\u00e9rence sur le Proche-Orient \u00e0 Varsovie.\r\n(08/VD/CHUV ECKERT NOMME PA) *** Nomm\u00e9 hier \u00e0 la t\u00eate du CHUV,  Philippe Eckert endossera la fonction de directeur g\u00e9n\u00e9ral et de directeur m\u00e9dical. \r\nUn profil identique \u00e0 celui de Pierre-Fran\u00e7ois Leyvrat, \u00e0 qui il succ\u00e8dera le premier janvier 2020, pour l'actuel professeur, m\u00e9decin chef du service des soins intensifs adultes et du centre des grands br\u00fbl\u00e9s. Mais au niveau poilitique, difficile de parler de continuit\u00e9. Val\u00e9rie Hauert\r\n(( Un contexte pour le moins mouvant avec le d\u00e9part de Pierre-Yves Maillard tout d'abord. Le ministre de la sant\u00e9 quitte le gouvernement vaudois en mai prochain. Et son r\u00f4le envers le CHUV est majeur aujourd'hui. Il est le r\u00e9pondant direct de la direction. Le CHUV est un ovni en Suisse en mati\u00e8re de gouvernance. Il ne poss\u00e8de pas de conseil d'administration. Il n'est donc qu'un service de l'Etat. Le PLR en a assez et profite de ce d\u00e9part pour faire changer les choses. Une initiative parlementaire pour coller un conseil d'administration au CHUV est en cours. Avec \u00e0 la clef, des \u00e9conomies, le PLR en est certain. Car actuellement, sur un budget annuel de 1,7 milliards, la direction g\u00e9n\u00e9ral du CHUV et le ministre de la sant\u00e9 d\u00e9cident des choix et des d\u00e9penses strat\u00e9giques. Avec l'aval du Grand conseil pour toute d\u00e9penses de plus de 8 millions et sous surveillance des commissions des finances et de gestion. Cette r\u00e9forme a de bonnes chances d'\u00eatre accept\u00e9e. Elle pourrait aussi surtout \u00eatre attaqu\u00e9e en r\u00e9f\u00e9rendum par la gauche. Les Vaudois auraient ainsi le dernier mot. Probablement l'an prochain. ))\r\n(breve pdc fribourg) Le PDC fribourgeois tremble pour son deuxi\u00e8me si\u00e8ge au Conseil national. Son d\u00e9put\u00e9 Eric Collomb renonce \u00e0 faire acte de candidature, apr\u00e8s s'\u00eatre d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9sent\u00e9 deux fois. Pour augmenter ses chances, il demandait cette ann\u00e9e au conseiller national PDC sortant Dominique de Buman de c\u00e9der son si\u00e8ge avant la fin de la pr\u00e9sente l\u00e9gislature. Mais ce dernier a refus\u00e9. Eric Collomb a donc d\u00e9cid\u00e9 de ne pas se pr\u00e9senter\r\n(TF5/SALON SUR LE CLIMAT PORTRAIT PME PI) *** Deux fois plus de visiteurs et deux fois plus d'exposants que l'an dernier....on peut parler de succ\u00e8s pour le deuxi\u00e8me salon du climat qui a ferm\u00e9 ses portes hier \u00e0 Lausanne...\r\nDe nombreuses petites entreprises, tout comme des acteurs bien \u00e9tablis, en ont profit\u00e9 pour rencontrer des investisseurs et se pr\u00e9senter au grand public. Rinny Gremaud y a crois\u00e9 une soci\u00e9t\u00e9 suisse qui fait beaucoup parler d'elle en ce moment.\r\nLa prochaine \u00e9dition du Salon du Climat devrait se tenir l'an prochain\r\n(breve foot) Affronter Naples et faillir....Le FC Zurich l'a fait hier soir, battu 3 \u00e0 1 \u00e0 domicile en match aller des 16\u00e8mes de finale de l'Europa League de football. Il faudrait un miracle jeudi prochain en Italie pour que l'\u00e9quipe entra\u00een\u00e9e par Ludovic Magnin se qualifie.\r\n(TF6/REVE DE MEDAILLE LOIC MEILLARD PI) *** En ski alpin, les chances de m\u00e9daille suisse aux Mondiaux d'Ore reposent sur un Valaisan\r\nLo\u00efc Meillard fait partie aujourd'hui des meilleurs sp\u00e9cialistes de g\u00e9ant, la course du jour....Et alors qu'il n'a que 22 ans. A Ore, notre envoy\u00e9 Alain Th\u00e9voz.\r\n((4\u00e8me \u00e0 Beaver Creek, 5\u00e8me \u00e0 Val d'Is\u00e8re, 8\u00e8me \u00e0 Alta Badia et surtout 2\u00e8me \u00e0 Saalbach, Lo\u00efc MEILLARD r\u00e9alise la meilleure saison de sa carri\u00e8re en Coupe du monde. Le Valaisan affiche d\u00e9sormais une constance au plus haut niveau. Il est l'un des rares g\u00e9antistes \u00e0 pouvoir d\u00e9fier les meilleurs - Marcel HIRSCHER, Henrik KRISTOFFERSEN et Alexis PINTURAULT ; et pourquoi pas d\u00e9crocher une m\u00e9daille. \r\nLo\u00efc MEILLARD. \r\nITW Lo\u00efc Meillard 1\r\nA Are, Lo\u00efc MEILLARD va renouer avec sa piste f\u00e9tiche : il a \u00e9t\u00e9 sacr\u00e9 deux fois champion du monde juniors en 2017, et l'ann\u00e9e derni\u00e8re, il s'est aussi class\u00e9 4\u00e8me du g\u00e9ant lors des finales de la Coupe du monde. \r\nUn petit avantage psychologique, selon Lo\u00efc MEILLARD. \r\nITW Lo\u00efc Meillard 2 \r\nLes trois autres Suisses en lice seront : Thomas TUMLER, 2\u00e8me du g\u00e9ant de Beaver Creek, Gino CAVIEZEL et Marco ODERMATT. \r\nAlain TH\u00c9VOZ, RTS Sport, Are.))\r\nCoup d'envoi de la premi\u00e8re manche de ce g\u00e9ant \u00e0 14 heures 15. A suivre dans nos rendez-vous d'information, en images sur RTS2 et sur tous les vecteurs de la RTS.\r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(Nouveau Traitement) \r\n(breve amazon)", "durationSec": 704, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10201940", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet / LME_2019-02-15T07:00:10_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet / LME_2019-02-15T07:00:10_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-10201973", "ece-10201940"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-02-21T07:08:58Z", "webPublicationDate": "2019-02-15T07:04:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bardet, Romain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gremaud, Rinny", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Hauert, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Th\u00e9voz, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Grand, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Menichini, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1806729", "internalArchiveId": "AA1902806414", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2019-02-14T19:30:00Z", "durationSec": 1860, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/10219888", "imageURL": "http://www.rts.ch/10219887.image", "backgrounds": ["Ext et int si\u00e8ge Nestl\u00e9 \u00e0 Vevey."], "alternativeTitle": ["19h30", "19h30"], "variantIds": ["ece-10219888"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-05-03T08:38:04Z", "subTitles": ["00:01:01:06  00:01:17:11\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:01:17:13  00:01:19:15\r\n{\\an1}-Mesdames, Messieurs, bonsoir.\r\n\r\n00:01:19:21  00:01:24:08\r\n{\\an1}K.Keller-Sutter lance sa campagne\r\nde votation sur un th\u00e8me sensible.\r\n\r\n00:01:24:10  00:01:28:03\r\n{\\an1}La r\u00e9vision de la loi sur les armes,\r\nqui adapterait la Suisse \u00e0 l'Europe.\r\n\r\n00:01:28:05  00:01:32:11\r\n{\\an1}Ses adversaires d\u00e9noncent\r\nune atteinte \u00e0 nos traditions.\r\n\r\n00:01:32:18  00:01:36:09\r\n{\\an1}La r\u00e9novation du Centre de Congr\u00e8s\r\nde Montreux, refus\u00e9e en votation,\r\n\r\n00:01:36:11  00:01:41:18\r\n{\\an1}provoque les passions:\r\nplus de 90 recours ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9s.\r\n\r\n00:01:42:00  00:01:44:06\r\n{\\an1}Nous serons en direct\r\navec Manon Germond.\r\n\r\n00:01:44:11  00:01:47:13\r\n{\\an1}Le m\u00e9decin Philippe Eckert\r\nsera le nouveau patron du CHUV.\r\n\r\n00:01:47:15  00:01:51:10\r\n{\\an1}L'occasion de prendre la mesure\r\nde cette organisation \u00e9norme.\r\n\r\n00:01:51:11  00:01:55:22\r\n{\\an1}Elle repr\u00e9sente plus de 500'000 jours\r\nd'hospitalisation, chaque ann\u00e9e.\r\n\r\n00:01:56:04  00:02:00:03\r\n{\\an1}L'\u00e9crivain Paul Auster\r\nest l'invit\u00e9 de ce journal.\r\n\r\n00:02:00:05  00:02:04:14\r\n{\\an1}Gloire intellectuelle des Etats-Unis\r\net figure anti-Trump.\r\n\r\n00:02:04:16  00:02:11:00\r\n{\\an1}Ce dernier r\u00e9\u00e9lu, dit-il,\r\nrendra le pays m\u00e9connaissable.\r\n\r\n00:02:11:06  00:02:14:13\r\n{\\an1}Et puis nous parlerons d'amour\r\nen ce 14 f\u00e9vrier.\r\n\r\n00:02:14:15  00:02:20:04\r\n{\\an1}Nous verrons comment \u00e9volue\r\nle langage des passions.\r\n\r\n00:02:20:21  00:02:24:15\r\n{\\an1}C'est le bapt\u00eame du feu en votation\r\npour K.Keller-Sutter.\r\n\r\n00:02:24:17  00:02:30:10\r\n{\\an1}La r\u00e9vision de la loi sur les armes\r\nadapterait la Suisse \u00e0 l'Europe.\r\n\r\n00:02:30:11  00:02:37:12\r\n{\\an1}Pour ses adversaires, c'est un coup\r\nde poignard dans la tradition suisse.\r\n\r\n00:02:38:07  00:02:44:05\r\n{\\an1}-Karine Keller-Sutter\r\na lanc\u00e9 la campagne de votation\r\n\r\n00:02:44:07  00:02:47:02\r\n{\\an1}en faveur de la loi sur les armes.\r\n\r\n00:02:47:04  00:02:49:14\r\n{\\an1}Celle-ci d\u00e9coule\r\nd'une directive de Bruxelles\r\n\r\n00:02:49:16  00:02:51:20\r\n{\\an1}pour lutter contre le terrorisme.\r\n\r\n00:02:52:03  00:02:53:19\r\n{\\an1}-Cette directive\r\n\r\n00:02:53:21  00:02:55:18\r\n{\\an1}laisse une marge de manoeuvre\r\n\r\n00:02:55:20  00:02:57:13\r\n{\\an1}pour la loi nationale.\r\n\r\n00:02:57:15  00:03:00:07\r\n{\\an1}Les diplomates\r\nont n\u00e9goci\u00e9 des exceptions\r\n\r\n00:03:00:09  00:03:03:08\r\n{\\an1}pour l'arm\u00e9e suisse.\r\n\r\n00:03:03:10  00:03:11:00\r\n{\\an1}Le Parlement suisse\r\na apport\u00e9 des changements.\r\n\r\n00:03:11:07  00:03:15:09\r\n{\\an1}-L'acc\u00e8s aux armes\r\nsera plus r\u00e9glement\u00e9.\r\n\r\n00:03:15:11  00:03:18:16\r\n{\\an1}Rien ne change pour les soldats\r\nou les chasseurs.\r\n\r\n00:03:18:18  00:03:21:14\r\n{\\an1}Les collectionneurs ou les membres\r\ndes soci\u00e9t\u00e9s de tir\r\n\r\n00:03:21:16  00:03:26:02\r\n{\\an1}devront fournir plus de preuves\r\npour leurs activit\u00e9s.\r\n\r\n00:03:26:04  00:03:29:10\r\n{\\an1}Les armes automatiques\r\nou semi-automatiques\r\n\r\n00:03:29:11  00:03:33:04\r\n{\\an1}seront soumises\r\n\u00e0 des autorisations exceptionnelles.\r\n\r\n00:03:33:06  00:03:38:19\r\n{\\an1}Selon le Conseil f\u00e9d\u00e9ral,\r\nun NON ferait sortir le pays\r\n\r\n00:03:38:21  00:03:44:14\r\n{\\an1}des accords de Schengen et Dublin.\r\n\r\n00:03:44:20  00:03:47:06\r\n{\\an1}-La Suisse fait partie\r\n\r\n00:03:47:08  00:03:49:02\r\n{\\an1}de Schengen et Dublin.\r\n\r\n00:03:49:04  00:03:53:09\r\n{\\an1}C'est un syst\u00e8me d'information\r\ncentral pour la s\u00e9curit\u00e9 int\u00e9rieure.\r\n\r\n00:03:53:15  00:03:59:13\r\n{\\an1}-Pour les opposants, cette loi\r\nest un diktat de Bruxelles.\r\n\r\n00:03:59:15  00:04:03:12\r\n{\\an1}Ils estiment aussi qu'elle menace\r\nune tradition helv\u00e9tique.\r\n\r\n00:04:03:18  00:04:08:12\r\n{\\an1}-C'est une tactique \"salami\".\r\n\r\n00:04:08:14  00:04:14:07\r\n{\\an1}On a toujours des lois plus strictes,\r\n\r\n00:04:14:08  00:04:16:15\r\n{\\an1}donc nous sommes contre.\r\n\r\n00:04:16:21  00:04:21:03\r\n{\\an1}-Une votation qui touche\r\n\u00e0 deux sujets identitaires:\r\n\r\n00:04:21:05  00:04:24:11\r\n{\\an1}les armes et l'Europe.\r\n\r\n00:04:25:10  00:04:27:13\r\n{\\an1}-Linda Bourget, bonsoir.\r\n\r\n00:04:27:15  00:04:30:07\r\n{\\an1}C'est une campagne\r\nqui s'annonce dure ?\r\n\r\n00:04:30:16  00:04:33:11\r\n{\\an1}-Ce projet est une r\u00e9vision\r\nassez modeste,\r\n\r\n00:04:33:12  00:04:36:17\r\n{\\an1}mais qui comporte les ingr\u00e9dients\r\nd'une campagne tr\u00e8s \u00e9motionnelle.\r\n\r\n00:04:36:19  00:04:39:17\r\n{\\an1}D'abord, simplement parce\r\nqu'il est question d'armes.\r\n\r\n00:04:39:19  00:04:42:23\r\n{\\an1}Ce projet est n\u00e9 en r\u00e9ponse\r\naux attentats terroristes en Europe.\r\n\r\n00:04:43:01  00:04:45:22\r\n{\\an1}Il vise un meilleur suivi des armes\r\net de leurs propri\u00e9taires.\r\n\r\n00:04:46:00  00:04:48:04\r\n{\\an1}L'enjeu est s\u00e9curitaire.\r\n\r\n00:04:48:06  00:04:53:14\r\n{\\an1}Ensuite, car les opposants am\u00e8nent la\r\ndiscussion sur le terrain identitaire\r\n\r\n00:04:53:16  00:04:58:01\r\n{\\an1}quand ils qualifient\r\ncette r\u00e9forme d'\"anti-Suisse\".\r\n\r\n00:04:58:03  00:05:00:11\r\n{\\an1}Pour deux raisons.\r\n\r\n00:05:00:12  00:05:04:18\r\n{\\an1}Premi\u00e8rement, renforcer les contr\u00f4les\r\nporterait atteinte \u00e0 la libert\u00e9\r\n\r\n00:05:04:20  00:05:07:11\r\n{\\an1}d'avoir une arme \u00e0 la maison.\r\n\r\n00:05:07:13  00:05:11:05\r\n{\\an1}Deuxi\u00e8mement, parce que cette loi\r\nvient de l'Union Europ\u00e9enne\r\n\r\n00:05:11:07  00:05:13:09\r\n{\\an1}ce qui provoque\r\ndes r\u00e9actions \u00e9pidermiques,\r\n\r\n00:05:13:11  00:05:16:12\r\n{\\an1}notamment dans les rangs de l'UDC.\r\n\r\n00:05:21:11  00:05:23:20\r\n{\\an1}Ce sera aussi le bapt\u00eame du feu\r\npour K.Keller-Sutter,\r\n\r\n00:05:23:22  00:05:26:18\r\n{\\an1}qui m\u00e8nera l\u00e0 sa premi\u00e8re campagne\r\ndevant le peuple.\r\n\r\n00:05:26:18  00:05:29:01\r\n{\\an1}-Merci.\r\n\r\n00:05:29:03  00:05:33:01\r\n{\\an1}On reparle des projets de mariage\r\ncomprenant les couples homosexuels.\r\n\r\n00:05:33:03  00:05:35:12\r\n{\\an1}Un double projet est en consultation.\r\n\r\n00:05:35:14  00:05:38:02\r\n{\\an1}Une des questions les plus sensibles:\r\n\r\n00:05:38:04  00:05:41:20\r\n{\\an1}la procr\u00e9ation m\u00e9dicalement assist\u00e9e\r\npour les couples de femmes.\r\n\r\n00:05:41:22  00:05:45:11\r\n{\\an1}Une des versions la prend en compte,\r\nl'autre l'exclut.\r\n\r\n00:05:46:03  00:05:49:09\r\n{\\an1}-Dans les mains, du caf\u00e9\r\net du th\u00e9 pour se r\u00e9chauffer.\r\n\r\n00:05:49:11  00:05:52:23\r\n{\\an1}Dans le coeur,\r\nl'espoir du mariage pour tous.\r\n\r\n00:05:53:01  00:05:55:23\r\n{\\an1}A gauche, Barbara, en partenariat.\r\n\r\n00:05:56:01  00:05:58:10\r\n{\\an1}Deux enfants.\r\n\r\n00:05:58:11  00:06:01:12\r\n{\\an1}A droite, Catherine,\r\ndans un autre partenariat.\r\n\r\n00:06:01:14  00:06:04:05\r\n{\\an1}Et deux enfants.\r\n\r\n00:06:04:07  00:06:07:21\r\n{\\an1}Elles connaissent les procr\u00e9ations\r\nm\u00e9dicalement assist\u00e9es\r\n\r\n00:06:07:23  00:06:11:21\r\n{\\an1}et la difficult\u00e9\r\nd'\u00eatre consid\u00e9r\u00e9es comme parents.\r\n\r\n00:06:12:04  00:06:14:06\r\n{\\an1}-\"Dans ta pi\u00e8ce d'identit\u00e9,\r\n\r\n00:06:14:08  00:06:17:04\r\n{\\an1}pas d'enfant ?\"\r\n\r\n00:06:17:06  00:06:23:03\r\n{\\an1}\"Donc, je n'existe pas !\"\r\n\r\n00:06:23:10  00:06:25:17\r\n{\\an1}-Les nouveaux enfants b\u00e9n\u00e9ficieront\r\n\r\n00:06:25:19  00:06:28:08\r\n{\\an1}de la s\u00e9curit\u00e9 juridique,\r\n\r\n00:06:28:10  00:06:35:18\r\n{\\an1}seulement deux-trois ans\r\napr\u00e8s la naissance.\r\n\r\n00:06:36:00  00:06:38:20\r\n{\\an1}-Les m\u00eames droits,\r\nles m\u00eames devoirs.\r\n\r\n00:06:38:22  00:06:44:08\r\n{\\an1}Une revendication exprim\u00e9e\r\nsous les fen\u00eatres des \u00e9lus.\r\n\r\n00:06:44:10  00:06:47:14\r\n{\\an1}Mais un voeu en partie entendu.\r\n\r\n00:06:47:16  00:06:50:12\r\n{\\an1}La Commission dit largement OUI\r\nau mariage pour tous,\r\n\r\n00:06:50:14  00:06:52:11\r\n{\\an1}mais elle offre deux projets:\r\n\r\n00:06:52:13  00:06:55:22\r\n{\\an1}un sans procr\u00e9ation m\u00e9dicalement\r\nassist\u00e9e, et l'autre avec.\r\n\r\n00:06:56:00  00:06:59:16\r\n{\\an1}Pour ses adversaires,\r\npas besoin de nouvelle loi.\r\n\r\n00:06:59:18  00:07:02:21\r\n{\\an1}Le partenariat vot\u00e9 en 2005 suffit.\r\n\r\n00:07:03:21  00:07:07:23\r\n{\\an1}-Elles sont identiques,\r\n\r\n00:07:08:01  00:07:11:13\r\n{\\an1}il faut voir la discrimination\r\n\r\n00:07:11:15  00:07:13:18\r\n{\\an1}au microscope.\r\n\r\n00:07:13:20  00:07:17:09\r\n{\\an1}On l'a r\u00e9alis\u00e9 en Suisse\r\navant l'Italie et l'Espagne.\r\n\r\n00:07:17:16  00:07:19:20\r\n{\\an1}-C'est faux, le partenariat\r\n\r\n00:07:19:21  00:07:22:16\r\n{\\an1}exclut certains droits.\r\n\r\n00:07:22:18  00:07:31:15\r\n{\\an1}Si on dit \"mariage\",\r\non ne dit pas \"mariage seconde zone\".\r\n\r\n00:07:32:05  00:07:35:14\r\n{\\an1}-En ce jour de la Saint-Valentin,\r\nils et elles se rappelleront\r\n\r\n00:07:35:16  00:07:39:11\r\n{\\an1}qu'un pas vers le mariage pour tous\r\na \u00e9t\u00e9 franchi.\r\n\r\n00:07:40:09  00:07:45:10\r\n{\\an1}-La r\u00e9novation du Centre de Congr\u00e8s\r\nde Montreux, refus\u00e9e en votation,\r\n\r\n00:07:45:14  00:07:49:18\r\n{\\an1}provoque les passions:\r\nplus de 90 recours ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9s.\r\n\r\n00:07:49:23  00:07:53:14\r\n{\\an1}Il faut rappeler que le vote\r\ns'\u00e9tait jou\u00e9 \u00e0 94 voix.\r\n\r\n00:07:56:04  00:07:58:11\r\n{\\an1}Manon Germond, c'est exceptionnel.\r\n\r\n00:07:58:12  00:08:01:19\r\n{\\an1}-Oui, on a affaire\r\n\u00e0 un objet tr\u00e8s \u00e9motionnel.\r\n\r\n00:08:01:21  00:08:06:09\r\n{\\an1}On a l'impression que l'image\r\nde Montreux se joue sur ce b\u00e2timent.\r\n\r\n00:08:06:13  00:08:15:05\r\n{\\an1}Le d\u00e9bat s'enflamme dans la rue\r\net sur les r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n00:08:15:10  00:08:22:02\r\n{\\an1}Et les recours\r\nsont de plus en plus fr\u00e9quents.\r\n\r\n00:08:22:02  00:08:25:14\r\n{\\an1}C'est des personnes\r\nqui font recours.\r\n\r\n00:08:25:19  00:08:31:04\r\n{\\an1}Il y a deux \u00e9l\u00e9ments\r\nqui ont d\u00fb inciter \u00e0 faire recours.\r\n\r\n00:08:31:08  00:08:33:19\r\n{\\an1}Le r\u00e9sultat serr\u00e9 de dimanche\r\n\r\n00:08:33:23  00:08:37:17\r\n{\\an1}et le fait\r\nque des \u00e9lecteurs \u00e9trangers\r\n\r\n00:08:37:21  00:08:41:15\r\n{\\an1}n'ont pas re\u00e7u\r\nleur mat\u00e9riel de vote.\r\n\r\n00:08:41:19  00:08:47:17\r\n{\\an1}De mani\u00e8re plus g\u00e9n\u00e9rale,\r\nil y a un contexte,\r\n\r\n00:08:48:14  00:08:52:23\r\n{\\an1}une tendance\r\nplus g\u00e9n\u00e9rale \u00e0 faire recours.\r\n\r\n00:08:53:04  00:08:58:14\r\n{\\an1}En ce qui concerne Montreux,\r\nle d\u00e9bat sera encore vif.\r\n\r\n00:08:58:19  00:09:01:22\r\n{\\an1}Les recours devront \u00eatre analys\u00e9s.\r\n\r\n00:09:01:22  00:09:05:02\r\n{\\an1}-Merci.\r\n\r\n00:09:05:04  00:09:08:14\r\n{\\an1}Les facteurs de l'Arc jurassien\r\nsont en col\u00e8re.\r\n\r\n00:09:08:16  00:09:12:04\r\n{\\an1}Ils d\u00e9noncent un manque de personnel\r\net trop d'heures suppl\u00e9mentaires.\r\n\r\n00:09:12:06  00:09:16:14\r\n{\\an1}Un m\u00e9contentement se manifeste\r\naussi dans d'autres cantons.\r\n\r\n00:09:17:09  00:09:20:12\r\n{\\an1}-Une pr\u00e9paration de tourn\u00e9e,\r\ncomme il y en a des milliers\r\n\r\n00:09:20:14  00:09:22:17\r\n{\\an1}chaque jour \u00e0 travers la Suisse.\r\n\r\n00:09:22:19  00:09:27:15\r\n{\\an1}La Poste nous a autoris\u00e9s\r\n\u00e0 interviewer Dominique Crameri.\r\n\r\n00:09:27:17  00:09:32:09\r\n{\\an1}Pour lui,\r\nil y a de plus en plus de travail.\r\n\r\n00:09:32:20  00:09:34:11\r\n{\\an1}-Il y a des pics de stress\r\n\r\n00:09:34:13  00:09:37:10\r\n{\\an1}dus \u00e0 des volumes qui augmentent\r\n\r\n00:09:37:11  00:09:39:21\r\n{\\an1}\u00e0 certaines p\u00e9riodes,\r\net en fonction de \u00e7a,\r\n\r\n00:09:39:23  00:09:42:02\r\n{\\an1}on adapte les effectifs.\r\n\r\n00:09:42:08  00:09:45:13\r\n{\\an1}-Pas assez, selon plus\r\nde 300 facteurs de l'Arc jurassien.\r\n\r\n00:09:45:15  00:09:48:04\r\n{\\an1}Sous-effectif,\r\nheures suppl\u00e9mentaires,\r\n\r\n00:09:48:06  00:09:52:01\r\n{\\an1}ils n'en peuvent plus.\r\n\r\n00:09:52:07  00:09:54:22\r\n{\\an1}-Les employ\u00e9s\r\nsont press\u00e9s comme des citrons !\r\n\r\n00:09:55:04  00:09:57:21\r\n{\\an1}-Ce matin \u00e0 Neuch\u00e2tel,\r\nle syndicat Syndicom\r\n\r\n00:09:57:23  00:10:01:02\r\n{\\an1}a remis une demande de n\u00e9gociation\r\nau responsable r\u00e9gional.\r\n\r\n00:10:01:04  00:10:04:08\r\n{\\an1}Ce facteur retrait\u00e9 d\u00e9nonce\r\nles conditions de travail\r\n\r\n00:10:04:10  00:10:07:02\r\n{\\an1}dans cette entreprise\r\nqu'il ne reconna\u00eet plus.\r\n\r\n00:10:07:09  00:10:09:10\r\n{\\an1}-C'\u00e9tait: \"Ah ben, aujourd'hui,\r\n\r\n00:10:09:11  00:10:13:01\r\n{\\an1}il nous manque une personne,\r\ndeux, il faire ci ou \u00e7a\".\r\n\r\n00:10:13:03  00:10:15:17\r\n{\\an1}En arrivant au travail,\r\nc'est la pression.\r\n\r\n00:10:15:19  00:10:22:19\r\n{\\an1}Des coll\u00e8gues ont eu des maladies\r\nqu'on n'avait pas avant.\r\n\r\n00:10:23:02  00:10:25:17\r\n{\\an1}-Leur but: une application stricte\r\n\r\n00:10:25:19  00:10:27:21\r\n{\\an1}de la convention collective par:\r\n\r\n00:10:35:14  00:10:39:03\r\n{\\an1}Du c\u00f4t\u00e9 de La Poste,\r\nces revendications surprennent.\r\n\r\n00:10:39:10  00:10:41:17\r\n{\\an1}-Nous prenons vraiment connaissance,\r\n\r\n00:10:41:19  00:10:44:03\r\n{\\an1}aujourd'hui, de ces revendications\r\n\r\n00:10:44:05  00:10:48:11\r\n{\\an1}que nous examinerons\r\npour pouvoir y r\u00e9pondre au mieux.\r\n\r\n00:10:48:12  00:10:54:20\r\n{\\an1}La Poste respecte la convention\r\ncollective de travail en vigueur.\r\n\r\n00:10:55:02  00:11:00:05\r\n{\\an1}-Des d\u00e9marches similaires\r\nont \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9es par le syndicat\r\n\r\n00:11:00:07  00:11:04:00\r\n{\\an1}dans le canton de Fribourg,\r\nau Tessin, et \u00e0 Renens (VD).\r\n\r\n00:11:04:17  00:11:07:00\r\n{\\an1}-Le CHUV aura un nouveau patron.\r\n\r\n00:11:07:02  00:11:11:07\r\n{\\an1}Le Conseil d'Etat d\u00e9voile\r\nle successeur de P-F.Leyvraz.\r\n\r\n00:11:11:08  00:11:16:06\r\n{\\an1}Philippe Eckert est l'actuel chef de\r\nservice de m\u00e9decine intensive adulte.\r\n\r\n00:11:16:08  00:11:23:18\r\n{\\an1}Il dirigera l'\u00e9norme organisation, \u00e0\r\nl'\u00e9chelle du canton et de la Suisse.\r\n\r\n00:11:24:11  00:11:26:14\r\n{\\an1}L'occasion de s'arr\u00eater\r\nsur cet h\u00f4pital\r\n\r\n00:11:26:16  00:11:30:02\r\n{\\an1}qui a pris tant de place dans\r\nle quotidien vaudois et romand.\r\n\r\n00:11:30:04  00:11:35:07\r\n{\\an1}Le CHUV repr\u00e9sente plus de 500'000\r\njours d'hospitalisation par an.\r\n\r\n00:11:36:00  00:11:43:22\r\n{\\an1}-Le CHUV, c'est 4 lettres,\r\nmais aussi 1,7 mia de budget.\r\n\r\n00:11:56:11  00:11:59:12\r\n{\\an1}Le CHUV, ce sont\r\ndes avanc\u00e9es technologiques,\r\n\r\n00:11:59:14  00:12:02:09\r\n{\\an1}par exemple dans\r\nle domaine cardio-vasculaire.\r\n\r\n00:12:02:14  00:12:05:10\r\n{\\an1}-C'est les techniques mini-invasives.\r\n\r\n00:12:05:11  00:12:07:23\r\n{\\an1}Et la mise en place d'un centre\r\n\r\n00:12:08:01  00:12:10:01\r\n{\\an1}de maladies vasculaires rares.\r\n\r\n00:12:10:03  00:12:13:23\r\n{\\an1}On s'occupe des pathologies\r\nd\u00e9laiss\u00e9es ou mal diagnostiqu\u00e9es.\r\n\r\n00:12:14:01  00:12:19:02\r\n{\\an1}C'est le r\u00f4le qu'un h\u00f4pital\r\nuniversitaire se doit d'avoir.\r\n\r\n00:12:19:09  00:12:23:09\r\n{\\an1}-Le CHUV vise aussi l'humain,\r\n\r\n00:12:23:11  00:12:27:15\r\n{\\an1}avec la 1\u00e8re chaire de soins\r\npalliatifs g\u00e9riatriques d'Europe.\r\n\r\n00:12:27:23  00:12:31:11\r\n{\\an1}-C'est une m\u00e9decine qui essaye\r\n\r\n00:12:31:12  00:12:35:01\r\n{\\an1}de donner la parole aux patients,\r\n\r\n00:12:35:03  00:12:39:22\r\n{\\an1}d'\u00e9couter leurs besoins\r\net leurs souhaits.\r\n\r\n00:12:40:05  00:12:43:09\r\n{\\an1}-Le CHUV\r\nfait figure d'exception en Suisse,\r\n\r\n00:12:43:11  00:12:47:00\r\n{\\an1}car il est le seul gros h\u00f4pital\r\n\u00e0 d\u00e9pendre du Conseil d'Etat,\r\n\r\n00:12:47:02  00:12:49:16\r\n{\\an1}et non d'un conseil\r\nd'administration.\r\n\r\n00:12:49:18  00:12:52:11\r\n{\\an1}Pour le PLR vaudois,\r\n\u00e7a doit changer.\r\n\r\n00:12:52:12  00:12:57:13\r\n{\\an1}Le futur directeur g\u00e9n\u00e9ral, nomm\u00e9\r\naujourd'hui, pr\u00f4ne la stabilit\u00e9.\r\n\r\n00:12:57:20  00:12:59:22\r\n{\\an1}-La gouvernance du CHUV\r\n\r\n00:13:00:00  00:13:01:23\r\n{\\an1}est une question politique.\r\n\r\n00:13:02:01  00:13:04:15\r\n{\\an1}Il appartient\r\naux politiques d'y r\u00e9pondre.\r\n\r\n00:13:04:17  00:13:09:12\r\n{\\an1}Aujourd'hui, \u00e7a fonctionne, donc\r\nle CHUV a besoin de stabilit\u00e9.\r\n\r\n00:13:09:18  00:13:12:04\r\n{\\an1}-Fonctionner \u00e0 quel prix ?\r\n\r\n00:13:12:06  00:13:14:22\r\n{\\an1}La droite d\u00e9nonce\r\ndes co\u00fbts d\u00e9mesur\u00e9s.\r\n\r\n00:13:15:00  00:13:18:00\r\n{\\an1}Le CHUV, service de l'Etat\r\nou simple entreprise ?\r\n\r\n00:13:18:02  00:13:21:14\r\n{\\an1}Le d\u00e9bat se poursuivra\r\nau Grand Conseil vaudois.\r\n\r\n00:13:22:12  00:13:26:07\r\n{\\an1}-Autre marque suisse embl\u00e9matique:\r\nNestl\u00e9 pr\u00e9sente ses r\u00e9sultats.\r\n\r\n00:13:26:09  00:13:30:02\r\n{\\an1}La multinationale affiche une\r\npr\u00e9vision de croissance en hausse.\r\n\r\n00:13:30:04  00:13:32:15\r\n{\\an1}Mais \u00e7a ne va pas\r\nsans restructuration\r\n\r\n00:13:32:17  00:13:35:20\r\n{\\an1}dans plusieurs secteurs\r\ndu g\u00e9ant alimentaire.\r\n\r\n00:13:36:13  00:13:41:00\r\n{\\an1}-Le drapeau suisse dansait avec la\r\nbise au quartier g\u00e9n\u00e9ral de Nestl\u00e9.\r\n\r\n00:13:41:02  00:13:46:07\r\n{\\an1}Battu par le vent de la croissance,\r\napr\u00e8s des ann\u00e9es de ralentissement.\r\n\r\n00:13:46:12  00:13:48:20\r\n{\\an1}-On est contents\r\n\r\n00:13:48:22  00:13:51:02\r\n{\\an1}de retrouver une dynamique\r\n\r\n00:13:51:04  00:13:55:06\r\n{\\an1}qui est li\u00e9e\r\n\u00e0 notre capacit\u00e9 \u00e0 innover.\r\n\r\n00:13:55:12  00:13:58:02\r\n{\\an1}-Son chiffre d'affaires,\r\n\r\n00:13:58:04  00:14:03:21\r\n{\\an1}en progression de 2 % en 2018,\r\n\r\n00:14:03:23  00:14:07:19\r\n{\\an1}est dop\u00e9 par la bien portance\r\ndu march\u00e9 am\u00e9ricain et chinois,\r\n\r\n00:14:07:21  00:14:10:21\r\n{\\an1}et par le repositionnement\r\nde ses activit\u00e9s.\r\n\r\n00:14:11:04  00:14:16:22\r\n{\\an1}-On consomme moins de viande\r\net plus de prot\u00e9ines v\u00e9g\u00e9tales.\r\n\r\n00:14:17:00  00:14:20:21\r\n{\\an1}Ca nous oblige \u00e0 adapter\r\nnotre outil industriel.\r\n\r\n00:14:20:23  00:14:29:08\r\n{\\an1}Il faut n\u00e9gocier avec\r\nles autorit\u00e9s locales, les syndicats.\r\n\r\n00:14:32:18  00:14:36:20\r\n{\\an1}-La restructuration a co\u00fbt\u00e9\r\n700 mios de frs l'an dernier.\r\n\r\n00:14:36:22  00:14:39:22\r\n{\\an1}Il en sera de m\u00eame en 2019.\r\n\r\n00:14:40:00  00:14:45:07\r\n{\\an1}Nestl\u00e9 r\u00e9fl\u00e9chit \u00e0 se s\u00e9parer\r\ndu boucher industriel Herta.\r\n\r\n00:14:45:09  00:14:50:02\r\n{\\an1}La mue se poursuit et\r\nse fait au prix de sacrifices.\r\n\r\n00:14:50:04  00:14:55:21\r\n{\\an1}La suppression de 450 postes\r\ninformatiques en Suisse\r\n\r\n00:14:55:23  00:14:58:12\r\n{\\an1}n'est toujours pas dig\u00e9r\u00e9e.\r\n\r\n00:14:58:19  00:15:01:03\r\n{\\an1}-Il y a des licenciements,\r\n\r\n00:15:01:05  00:15:04:01\r\n{\\an1}alors que le groupe va bien.\r\n\r\n00:15:04:03  00:15:08:10\r\n{\\an1}C'est le sacrifice des employ\u00e9s\r\nsur l'autel des b\u00e9n\u00e9fices.\r\n\r\n00:15:08:16  00:15:13:17\r\n{\\an1}-Apr\u00e8s l'annonce des r\u00e9sultats,\r\nl'action Nestl\u00e9 a progress\u00e9 de 2,9 %\r\n\r\n00:15:13:19  00:15:16:17\r\n{\\an1}sur le march\u00e9 boursier.\r\n\r\n00:15:17:11  00:15:19:22\r\n{\\an1}-C'est un choc majeur pour l'Europe.\r\n\r\n00:15:20:00  00:15:23:23\r\n{\\an1}L'A380 a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9\r\ncomme son fleuron a\u00e9ronautique,\r\n\r\n00:15:24:01  00:15:28:02\r\n{\\an1}la presse a r\u00e9alis\u00e9 des milliers\r\nde reportages sur l'avion.\r\n\r\n00:15:28:04  00:15:34:06\r\n{\\an1}Aujourd'hui, patatras, Airbus\r\nannonce la fin de la production.\r\n\r\n00:15:34:23  00:15:38:21\r\n{\\an1}-G\u00e9ant des airs ou symbole\r\nde puissance \u00e9conomique,\r\n\r\n00:15:38:23  00:15:42:09\r\n{\\an1}tout a \u00e9t\u00e9 invent\u00e9\r\npour qualifier le A380.\r\n\r\n00:15:42:11  00:15:45:11\r\n{\\an1}D\u00e9but des ann\u00e9es 2000,\r\nun consortium europ\u00e9en se forme\r\n\r\n00:15:45:12  00:15:47:17\r\n{\\an1}pour contrer Boeing.\r\n\r\n00:15:47:19  00:15:51:18\r\n{\\an1}Une vision: un gros avion\r\npour d\u00e9congestionner les a\u00e9roports\r\n\r\n00:15:51:20  00:15:55:02\r\n{\\an1}et pour baisser\r\nle co\u00fbt au kilom\u00e8tre par passager.\r\n\r\n00:15:55:04  00:16:00:05\r\n{\\an1}A Toulouse, on l'imagine,\r\non le peaufine et on l'assemble,\r\n\r\n00:16:00:07  00:16:03:00\r\n{\\an1}jusqu'\u00e0 sa pr\u00e9sentation\r\nofficielle en 2005\r\n\r\n00:16:03:02  00:16:07:23\r\n{\\an1}devant des dirigeants\r\neurop\u00e9ens tr\u00e8s fiers.\r\n\r\n00:16:08:07  00:16:11:08\r\n{\\an1}-Bravo \u00e0 vous tous,\r\n\r\n00:16:11:10  00:16:13:00\r\n{\\an1}qui \u00e0 travers l'Europe,\r\n\r\n00:16:13:02  00:16:15:09\r\n{\\an1}avez rendu possible ce projet.\r\n\r\n00:16:15:14  00:16:20:15\r\n{\\an1}-575 tonnes, 80 m\u00e8tres d'envergure,\r\n850 personnes maximum,\r\n\r\n00:16:20:17  00:16:25:17\r\n{\\an1}son prix catalogue\r\nest de 446 millions de francs.\r\n\r\n00:16:25:19  00:16:31:05\r\n{\\an1}Apr\u00e8s quelques mois\r\nde vols promotionnels,\r\n\r\n00:16:31:07  00:16:35:21\r\n{\\an1}c'est le premier vol commercial\r\nen 2009, entre Paris et New York.\r\n\r\n00:16:36:00  00:16:39:11\r\n{\\an1}En Suisse,\r\nil se pose r\u00e9guli\u00e8rement \u00e0 Zurich.\r\n\r\n00:16:39:12  00:16:42:20\r\n{\\an1}Le petit a\u00e9roport genevois\r\nn'a pu l'accueillir qu'une fois,\r\n\r\n00:16:42:22  00:16:46:00\r\n{\\an1}lors d'une d\u00e9monstration en 2010.\r\n\r\n00:16:46:02  00:16:48:13\r\n{\\an1}Quatorze compagnies en ach\u00e8tent.\r\n\r\n00:16:48:15  00:16:51:18\r\n{\\an1}234 exemplaires volent,\r\nmais ce n'est pas assez.\r\n\r\n00:16:51:20  00:16:55:01\r\n{\\an1}Apr\u00e8s la crise de 2008,\r\nle march\u00e9 change.\r\n\r\n00:16:55:03  00:16:57:10\r\n{\\an1}Les a\u00e9roports\r\ndes villes interm\u00e9diaires\r\n\r\n00:16:57:11  00:17:01:11\r\n{\\an1}sont pr\u00e9f\u00e9r\u00e9s aux m\u00e9gapoles: une\r\naubaine pour les moyens courriers.\r\n\r\n00:17:01:12  00:17:05:05\r\n{\\an1}L'avion g\u00e9ant doit \u00eatre totalement\r\nrempli pour \u00eatre rentable.\r\n\r\n00:17:05:07  00:17:07:13\r\n{\\an1}Airbus s'est tromp\u00e9 de vision.\r\n\r\n00:17:07:19  00:17:10:02\r\n{\\an1}-Il a \u00e9t\u00e9 dit que nous avions\r\n\r\n00:17:10:04  00:17:12:22\r\n{\\an1}dix ans d'avance avec l'A380,\r\n\r\n00:17:13:00  00:17:16:17\r\n{\\an1}mais il est clair\r\nque nous avions dix ans de retard.\r\n\r\n00:17:17:00  00:17:22:11\r\n{\\an1}-Les livraisons de l'A380\r\ndevraient cesser en 2021.\r\n\r\n00:17:24:00  00:17:27:14\r\n{\\an1}-Le chemin de croix continue\r\npour Theresa May.\r\n\r\n00:17:27:19  00:17:32:12\r\n{\\an1}Les d\u00e9put\u00e9s rejettent sa strat\u00e9gie\r\nde n\u00e9gociation du Brexit.\r\n\r\n00:17:32:17  00:17:36:17\r\n{\\an1}Une partie des \"Brexiters\"\r\nmaintient ses certitudes.\r\n\r\n00:17:36:19  00:17:42:11\r\n{\\an1}Exemple symbolique: une cha\u00eene de\r\npubs va servir des alcools du pays.\r\n\r\n00:17:42:13  00:17:46:17\r\n{\\an1}Plus question de recourir\r\naux alcools du continent.\r\n\r\n00:17:47:12  00:17:50:13\r\n{\\an1}-C'est sa tourn\u00e9e pro-Brexit.\r\n\r\n00:17:50:15  00:17:54:00\r\n{\\an1}Tim Martin, richissime patron,\r\n\r\n00:17:54:02  00:17:59:04\r\n{\\an1}poss\u00e8de pr\u00e8s d'un millier de pubs\r\nen Grande-Bretagne et en Irlande.\r\n\r\n00:17:59:06  00:18:03:12\r\n{\\an1}Aujourd'hui, il vante les m\u00e9rites\r\nd'un divorce radical de l'UE,\r\n\r\n00:18:03:14  00:18:08:01\r\n{\\an1}antid\u00e9mocratique, selon lui, et\r\nsurtout mauvaise pour ses affaires.\r\n\r\n00:18:08:08  00:18:13:03\r\n{\\an1}-Les gens ont vot\u00e9 pour le Brexit.\r\n\r\n00:18:13:05  00:18:21:11\r\n{\\an1}On s'en sortira tr\u00e8s bien\r\nsi on quitte l'UE, sans accord.\r\n\r\n00:18:21:12  00:18:27:22\r\n{\\an1}On pourra \u00e9liminer des droits\r\nde douane sur beaucoup de produits.\r\n\r\n00:18:28:05  00:18:31:07\r\n{\\an1}-Dans ses pubs,\r\nil a remplac\u00e9 les alcools europ\u00e9ens\r\n\r\n00:18:31:09  00:18:35:07\r\n{\\an1}par des \u00e9quivalents britanniques,\r\nam\u00e9ricains ou australiens.\r\n\r\n00:18:35:13  00:18:38:09\r\n{\\an1}-La Strika est produite\r\n\r\n00:18:38:11  00:18:40:14\r\n{\\an1}dans le Lancashire.\r\n\r\n00:18:40:16  00:18:44:02\r\n{\\an1}On la sert \u00e0 la place\r\nde la marque allemande Jaegermeister,\r\n\r\n00:18:44:04  00:18:48:18\r\n{\\an1}et les ventes ont augment\u00e9.\r\n\r\n00:18:49:01  00:18:56:05\r\n{\\an1}-Le Brexit, une vitrine\r\net une opportunit\u00e9 marketing.\r\n\r\n00:18:56:07  00:19:00:14\r\n{\\an1}Cette ville de Southend a vot\u00e9\r\npour le Brexit \u00e0 pr\u00e8s de 60 %.\r\n\r\n00:19:01:01  00:19:07:02\r\n{\\an1}-Il a la t\u00eate sur les \u00e9paules.\r\n\r\n00:19:07:04  00:19:10:11\r\n{\\an1}C'est un gars en or !\r\n\r\n00:19:10:16  00:19:13:08\r\n{\\an1}-Dans les lieux plus cosmopolites,\r\n\r\n00:19:13:10  00:19:15:21\r\n{\\an1}on remplace aussi\r\ncertains produits europ\u00e9ens,\r\n\r\n00:19:15:23  00:19:18:09\r\n{\\an1}par crainte de p\u00e9nurie\r\nli\u00e9e au Brexit.\r\n\r\n00:19:18:11  00:19:21:00\r\n{\\an1}La mozzarella italienne\r\nest parfois remplac\u00e9e\r\n\r\n00:19:21:02  00:19:23:15\r\n{\\an1}par celle du Pays de Galles.\r\n\r\n00:19:23:17  00:19:29:15\r\n{\\an1}Le Brexit pourrait-il stimuler\r\nla production de certains secteurs ?\r\n\r\n00:19:29:22  00:19:36:04\r\n{\\an1}-Le Brexit est probablement\r\nune bonne chose pour nous.\r\n\r\n00:19:36:06  00:19:38:17\r\n{\\an1}Une chute de la livre\r\n\r\n00:19:38:19  00:19:40:19\r\n{\\an1}rendra nos comp\u00e9titeurs,\r\n\r\n00:19:40:22  00:19:44:11\r\n{\\an1}comme le champagne, plus cher.\r\n\r\n00:19:44:13  00:19:49:11\r\n{\\an1}Cela nous rendra\r\nplus attractif sur les march\u00e9s.\r\n\r\n00:19:49:17  00:19:53:01\r\n{\\an1}-De quoi trinquer...\r\nUn bouchon p\u00e8te\r\n\r\n00:19:53:03  00:19:58:16\r\n{\\an1}Mais l'humeur n'est pas partout\r\naussi effervescente !\r\n\r\n00:19:59:17  00:20:04:16\r\n{\\an1}-D.Trump dira bient\u00f4t s'il accepte\r\nun compromis sur le budget.\r\n\r\n00:20:04:18  00:20:07:16\r\n{\\an1}L'attente a lieu\r\ndans un contexte ultra tendu.\r\n\r\n00:20:07:18  00:20:11:19\r\n{\\an1}Le d\u00e9bat fait rage d\u00e9j\u00e0 sur\r\nles \u00e9lections l'an prochain en 2020,\r\n\r\n00:20:11:21  00:20:15:23\r\n{\\an1}et sur la strat\u00e9gie de la nouvelle\r\ng\u00e9n\u00e9ration des d\u00e9mocrates\r\n\r\n00:20:16:01  00:20:19:07\r\n{\\an1}pour emp\u00eacher sa r\u00e9\u00e9lection.\r\n\r\n00:20:20:00  00:20:24:09\r\n{\\an1}-Le roi des selfies, Cory Booker,\r\nd\u00e9roule ici la palette\r\n\r\n00:20:24:11  00:20:27:07\r\n{\\an1}de ses talents d'animal politique.\r\n\r\n00:20:27:09  00:20:30:09\r\n{\\an1}En Caroline du Sud, les \u00e9lecteurs\r\nde la primaire d\u00e9mocrate\r\n\r\n00:20:30:11  00:20:32:11\r\n{\\an1}seront majoritairement noirs.\r\n\r\n00:20:32:13  00:20:35:09\r\n{\\an1}Leur s\u00e9nateur\r\nleur rappelle Barack Obama.\r\n\r\n00:20:35:11  00:20:37:10\r\n{\\an1}Elu plut\u00f4t centriste,\r\n\r\n00:20:37:11  00:20:41:17\r\n{\\an1}il incarne l'\u00e9volution\r\nde son parti vers la gauche.\r\n\r\n00:20:41:19  00:20:45:01\r\n{\\an1}\"L'assurance maladie est un droit\r\nde l'homme\", dit Booker,\r\n\r\n00:20:45:03  00:20:48:05\r\n{\\an1}qui s'est ralli\u00e9,\r\ncomme d'autres d\u00e9mocrates,\r\n\r\n00:20:48:07  00:20:51:00\r\n{\\an1}\u00e0 l'id\u00e9e\r\nd'une assurance universelle.\r\n\r\n00:20:51:06  00:20:54:05\r\n{\\an1}-La seule raison pour laquelle\r\nles candidats se d\u00e9placent\r\n\r\n00:20:54:07  00:20:56:17\r\n{\\an1}vers la Gauche,\r\nc'est: Bernie Sanders.\r\n\r\n00:20:56:19  00:21:02:21\r\n{\\an1}Il a ramen\u00e9 au premier plan ces id\u00e9es\r\nconsid\u00e9r\u00e9es impossibles ou folles.\r\n\r\n00:21:03:04  00:21:06:11\r\n{\\an1}-Cory Booker embrasse aussi\r\nl'id\u00e9e d'un green new deal,\r\n\r\n00:21:06:12  00:21:08:12\r\n{\\an1}des investissements massifs\r\n\r\n00:21:08:14  00:21:11:06\r\n{\\an1}pour en finir\r\navec les \u00e9nergies fossiles.\r\n\r\n00:21:11:08  00:21:14:20\r\n{\\an1}Les d\u00e9mocrates deviennent\r\ncommunistes, selon D.Trump.\r\n\r\n00:21:15:02  00:21:18:00\r\n{\\an1}-D'abord, je ne r\u00e9ponds pas \u00e0 Trump.\r\n\r\n00:21:18:02  00:21:21:00\r\n{\\an1}Je parle aux gens.\r\n\r\n00:21:21:02  00:21:24:16\r\n{\\an1}Quand Kennedy montre la Lune\r\net dit que ce n'est pas un r\u00eave,\r\n\r\n00:21:24:18  00:21:26:18\r\n{\\an1}que c'est un objectif am\u00e9ricain,\r\n\r\n00:21:26:20  00:21:30:08\r\n{\\an1}les gens n'ont pas dit:\r\n\"Attendez, combien \u00e7a co\u00fbte ?\",\r\n\r\n00:21:30:10  00:21:32:16\r\n{\\an1}\"Ce n'est pas raisonnable !\"\r\n\r\n00:21:32:23  00:21:35:14\r\n{\\an1}-A 2 h de l\u00e0, l'association\r\ndes femmes r\u00e9publicaines\r\n\r\n00:21:35:16  00:21:38:21\r\n{\\an1}du comt\u00e9 de Newberry \u00e9coutent\r\nle sh\u00e9rif d\u00e9crire les m\u00e9canismes\r\n\r\n00:21:38:23  00:21:41:06\r\n{\\an1}du trafic d'\u00eatres humains.\r\n\r\n00:21:41:08  00:21:44:16\r\n{\\an1}Les d\u00e9mocrates ne sont plus\r\nl'adversaire, mais l'ennemi.\r\n\r\n00:21:44:23  00:21:50:10\r\n{\\an1}-Ils vont d\u00e9truire\r\nnotre mode de vie !\r\n\r\n00:21:50:11  00:21:57:11\r\n{\\an1}-Si \u00e7a ne change pas rapidement,\r\nce sera la guerre civile.\r\n\r\n00:21:57:12  00:22:02:01\r\n{\\an1}-Une guerre civile non-violente.\r\n\r\n00:22:02:03  00:22:05:15\r\n{\\an1}-Mais beaucoup\r\nd'entre nous ont des armes !\r\n\r\n00:22:05:21  00:22:10:11\r\n{\\an1}-Dans le camp d'en face,\r\non pr\u00e9pare une campagne sans merci.\r\n\r\n00:22:10:16  00:22:16:11\r\n{\\an1}-Notre candidat pour 2020\r\ndoit nous permettre\r\n\r\n00:22:16:13  00:22:19:21\r\n{\\an1}d'\u00e9vincer Donald Trump \u00e0 coup s\u00fbr.\r\n\r\n00:22:20:04  00:22:26:01\r\n{\\an1}-L'\u00e9lection est dans deux ans,\r\net le foss\u00e9 se creusera encore.\r\n\r\n00:22:26:23  00:22:30:09\r\n{\\an1}-Dans cette bataille\r\nqui s'acc\u00e9l\u00e8re avant 2020,\r\n\r\n00:22:30:11  00:22:33:14\r\n{\\an1}on va entendre une des gloires\r\nintellectuelles des Etats-Unis.\r\n\r\n00:22:33:16  00:22:36:15\r\n{\\an1}L'\u00e9crivain Paul Auster\r\na acquis une c\u00e9l\u00e9brit\u00e9 mondiale.\r\n\r\n00:22:36:17  00:22:39:09\r\n{\\an1}Il fait partie des ennemis\r\njur\u00e9s de Donald Trump.\r\n\r\n00:22:39:11  00:22:42:13\r\n{\\an1}Selon lui, la droite dure\r\nveut d\u00e9truire l'Etat am\u00e9ricain.\r\n\r\n00:22:42:15  00:22:46:04\r\n{\\an1}Paul Auster sera\r\naux Rencontres 7\u00e8me art \u00e0 Lausanne.\r\n\r\n00:22:46:06  00:22:52:00\r\n{\\an1}Il a accord\u00e9 un entretien au \"19h30\",\r\nil est notre invit\u00e9.\r\n\r\n00:22:52:17  00:22:54:22\r\n{\\an1}Paul Auster, bonsoir.\r\n-Bonsoir.\r\n\r\n00:22:55:00  00:23:01:00\r\n{\\an1}-Vous \u00eates un des \u00e9crivains\r\nam\u00e9ricains les plus c\u00e9l\u00e8bres.\r\n\r\n00:23:01:02  00:23:03:17\r\n{\\an1}Vous incarnez l'Am\u00e9rique critique\r\nsur Donald Trump.\r\n\r\n00:23:03:19  00:23:06:11\r\n{\\an1}Vous avez l'oreille de l'\u00e9crivain.\r\n\r\n00:23:06:12  00:23:10:20\r\n{\\an1}Dans la langue de D.Trump en anglais,\r\nqu'est-ce qui vous frappe ?\r\n\r\n00:23:11:03  00:23:14:16\r\n{\\an1}-Il a un vocabulaire\r\nd'une centaine de mots.\r\n\r\n00:23:14:18  00:23:17:21\r\n{\\an1}Il ne peut plus parler.\r\n\r\n00:23:17:23  00:23:21:11\r\n{\\an1}J'ai vu des films de lui, plus jeune,\r\n\r\n00:23:21:13  00:23:26:11\r\n{\\an1}il parlait mieux.\r\n\r\n00:23:26:12  00:23:30:12\r\n{\\an1}Maintenant, il est d\u00e9bile,\r\nil est vieux\r\n\r\n00:23:30:14  00:23:33:18\r\n{\\an1}et sa t\u00eate ne fonctionne pas.\r\n\r\n00:23:33:20  00:23:36:02\r\n{\\an1}-Vous pensez vraiment qu'il est...\r\n\r\n00:23:36:04  00:23:39:00\r\n{\\an1}C'est une th\u00e9orie de certains\r\nqui est controvers\u00e9e,\r\n\r\n00:23:39:02  00:23:42:06\r\n{\\an1}mais vous pensez qu'il est diminu\u00e9\r\nintellectuellement ?\r\n\r\n00:23:42:11  00:23:44:07\r\n{\\an1}-Oui, s\u00fbrement.\r\n\r\n00:23:44:09  00:23:46:09\r\n{\\an1}Il n'y a pas de doute.\r\n\r\n00:23:46:11  00:23:50:17\r\n{\\an1}Il se r\u00e9p\u00e8te,\r\nil dit chaque chose 3-4 fois.\r\n\r\n00:23:50:19  00:23:55:22\r\n{\\an1}C'est impossible pour lui\r\nde vraiment penser.\r\n\r\n00:23:56:00  00:24:02:04\r\n{\\an1}Il pense avec ses \u00e9motions.\r\n\r\n00:24:02:11  00:24:07:15\r\n{\\an1}-Que r\u00e9pondez-vous \u00e0 ceux qui disent\r\nqu'il est une sorte de sursaut\r\n\r\n00:24:07:17  00:24:13:11\r\n{\\an1}de la civilisation chr\u00e9tienne,\r\noccidentale.\r\n\r\n00:24:13:12  00:24:17:23\r\n{\\an1}Des gens \u00e0 droite, en Europe,\r\nl'admirent.\r\n\r\n00:24:18:06  00:24:25:19\r\n{\\an1}-C'est toujours les arguments\r\nque les d\u00e9magogues pr\u00e9sentent.\r\n\r\n00:24:25:20  00:24:33:15\r\n{\\an1}C'est une rh\u00e9torique de la peur.\r\n\r\n00:24:33:18  00:24:39:14\r\n{\\an1}C'est une mani\u00e8re\r\nde maintenir le pouvoir.\r\n\r\n00:24:39:16  00:24:44:02\r\n{\\an1}Je crois que Trump ne croit pas \u00e0 \u00e7a.\r\n\r\n00:24:44:04  00:24:49:08\r\n{\\an1}C'est une m\u00e9thode\r\npour maintenir sa place.\r\n\r\n00:24:49:14  00:24:53:05\r\n{\\an1}-Vous n'avez pas sous-estim\u00e9 la force\r\nde l'id\u00e9e nationale ?\r\n\r\n00:24:53:07  00:24:56:12\r\n{\\an1}Vous, \u00e9lite, \u00e0 New York...\r\n\r\n00:24:56:14  00:25:01:01\r\n{\\an1}Beaucoup d'intellectuels en Europe\r\nn'ont pas vu arriver \u00e7a.\r\n\r\n00:25:01:07  00:25:07:14\r\n{\\an1}-On l'a vu avec Ronald Reagan,\r\navec G.W.Bush.\r\n\r\n00:25:07:16  00:25:11:14\r\n{\\an1}Ce n'est pas nouveau.\r\n\r\n00:25:11:16  00:25:19:14\r\n{\\an1}Pour moi, le grand probl\u00e8me,\r\nc'\u00e9tait que le parti d\u00e9mocrate\r\n\r\n00:25:19:16  00:25:28:16\r\n{\\an1}a r\u00e9gress\u00e9 avec des id\u00e9es\r\nqui ont trahi leur essence.\r\n\r\n00:25:28:18  00:25:36:23\r\n{\\an1}Peut-\u00eatre qu'ils\r\nregarderont leur \u00e2me, maintenant.\r\n\r\n00:25:37:06  00:25:41:12\r\n{\\an1}-Une partie des d\u00e9mocrates\r\ndevient tr\u00e8s \u00e0 gauche.\r\n\r\n00:25:41:14  00:25:44:21\r\n{\\an1}C'est bon, pour vous ?\r\n\r\n00:25:45:07  00:25:51:11\r\n{\\an1}-C'est bien que ces id\u00e9es circulent.\r\n\r\n00:25:51:12  00:25:56:14\r\n{\\an1}On peut ouvrir la discussion\r\nsur des choses...\r\n\r\n00:25:56:16  00:26:01:10\r\n{\\an1}Des grands probl\u00e8mes\r\nauxquels nous sommes confront\u00e9s.\r\n\r\n00:26:01:11  00:26:12:23\r\n{\\an1}Mais si on veut vaincre D.Trump,\r\nle candidat doit \u00eatre plus mod\u00e9r\u00e9.\r\n\r\n00:26:13:01  00:26:19:04\r\n{\\an1}J'ai l'impression\r\nque si Trump peut \u00eatre vaincu,\r\n\r\n00:26:19:06  00:26:24:21\r\n{\\an1}peut-\u00eatre que le pays\r\nse rassemblera pour marcher\r\n\r\n00:26:24:23  00:26:28:23\r\n{\\an1}dans une direction plus optimiste.\r\n\r\n00:26:29:01  00:26:38:04\r\n{\\an1}S'il gagne encore, et qu'il a encore\r\n6 ans de pouvoir,\r\n\r\n00:26:38:06  00:26:41:23\r\n{\\an1}je crois que ce sera la fin.\r\n\r\n00:26:42:01  00:26:47:07\r\n{\\an1}On ne reconna\u00eetra plus\r\nles Etats-Unis.\r\n\r\n00:26:47:09  00:26:53:20\r\n{\\an1}-Merci, Paul Auster.\r\n-Merci.\r\n\r\n00:26:54:12  00:27:02:17\r\n{\\an1}-Les Suisses ach\u00e8tent de plus en plus\r\nen ligne et dans les pays voisins.\r\n\r\n00:27:02:19  00:27:05:14\r\n{\\an1}Les commer\u00e7ants\r\ncherchent des parades.\r\n\r\n00:27:05:16  00:27:11:23\r\n{\\an1}Exemple \u00e0 La-Chaux-de-Fonds.\r\n\r\n00:27:12:17  00:27:18:15\r\n{\\an1}-Crise de la quarantaine,\r\nces Chaux-de-Fonniers\r\n\r\n00:27:18:17  00:27:22:18\r\n{\\an1}ont quitt\u00e9 leur travail\r\net ouvert ce bar \u00e0 tapas.\r\n\r\n00:27:23:01  00:27:25:11\r\n{\\an1}-On nous a dit qu'on \u00e9tait malades,\r\n\r\n00:27:25:13  00:27:27:16\r\n{\\an1}que c'\u00e9tait compliqu\u00e9,\r\n\r\n00:27:27:18  00:27:29:22\r\n{\\an1}qu'on n'\u00e9tait pas du m\u00e9tier.\r\n\r\n00:27:30:00  00:27:33:00\r\n{\\an1}\"Plus rien\r\nne marche \u00e0 Chaux-de-Fonds.\"\r\n\r\n00:27:33:02  00:27:36:16\r\n{\\an1}Mais on \u00e9tait tellement s\u00fbrs\r\nde ce qu'on voulait faire,\r\n\r\n00:27:36:18  00:27:39:14\r\n{\\an1}que l'envie\r\n\u00e9tait plus forte que tout.\r\n\r\n00:27:39:21  00:27:43:00\r\n{\\an1}-La prise de risque aussi\r\n\u00e9tait forte.\r\n\r\n00:27:43:02  00:27:46:07\r\n{\\an1}Il faut s'engager sur un bail\r\nde plusieurs ann\u00e9es,\r\n\r\n00:27:46:09  00:27:49:00\r\n{\\an1}sans savoir\r\nsi l'on trouvera ses clients.\r\n\r\n00:27:49:02  00:27:51:17\r\n{\\an1}En ville,\r\nil semble que les clients manquent.\r\n\r\n00:27:51:19  00:27:55:16\r\n{\\an1}A La Chaux-de-Fonds,\r\n10 % des vitrines sont vides.\r\n\r\n00:27:55:18  00:27:57:20\r\n{\\an1}Pour ce conseiller g\u00e9n\u00e9ral UDC,\r\n\r\n00:27:57:22  00:28:03:19\r\n{\\an1}les pouvoirs publics\r\ndoivent intervenir.\r\n\r\n00:28:04:03  00:28:07:03\r\n{\\an1}-Ce qui m'importe,\r\n\r\n00:28:07:05  00:28:10:09\r\n{\\an1}c'est de cr\u00e9er une dynamique positive\r\n\r\n00:28:10:11  00:28:12:22\r\n{\\an1}dans la ville de La Chaux-de-Fonds.\r\n\r\n00:28:13:00  00:28:17:07\r\n{\\an1}Il faut savoir mettre son ego de c\u00f4t\u00e9\r\net voir ce qui marche.\r\n\r\n00:28:17:13  00:28:25:07\r\n{\\an1}-Son objectif: s'inspirer d'un\r\nmod\u00e8le fran\u00e7ais d\u00e9velopp\u00e9 \u00e0 Noyon.\r\n\r\n00:28:25:09  00:28:32:01\r\n{\\an1}Depuis 2013,\r\nla mairie soutient l'implantation\r\n\r\n00:28:32:03  00:28:35:07\r\n{\\an1}de petits commer\u00e7ants.\r\n\r\n00:28:35:09  00:28:38:19\r\n{\\an1}On appelle \u00e7a\r\n\"Ma boutique \u00e0 l'essai\".\r\n\r\n00:28:39:02  00:28:41:00\r\n{\\an1}-Notre travail\r\n\r\n00:28:41:02  00:28:43:15\r\n{\\an1}est de trouver un local\r\n\r\n00:28:43:17  00:28:47:21\r\n{\\an1}et de bien n\u00e9gocier un loyer.\r\n\r\n00:28:47:23  00:28:51:05\r\n{\\an1}Ensuite, la plate-forme\r\nde la boutique \u00e0 l'essai\r\n\r\n00:28:51:07  00:28:55:13\r\n{\\an1}apporte un banquier,\r\nun assureur, des conseils\r\n\r\n00:28:55:15  00:28:59:15\r\n{\\an1}pour accompagner la personne.\r\n\r\n00:28:59:21  00:29:03:16\r\n{\\an1}-Claire D\u00e9t\u00e9 a ouvert\r\ncette boutique gr\u00e2ce \u00e0 ce programme.\r\n\r\n00:29:03:18  00:29:08:11\r\n{\\an1}Apr\u00e8s avoir re\u00e7u une aide durant\r\nun an, son commerce tourne seul.\r\n\r\n00:29:08:16  00:29:11:07\r\n{\\an1}-Il y a un cadre.\r\n\r\n00:29:11:09  00:29:13:16\r\n{\\an1}Payer un loyer sans savoir\r\n\r\n00:29:13:18  00:29:15:22\r\n{\\an1}si la boutique fonctionnera\r\n\r\n00:29:16:00  00:29:18:02\r\n{\\an1}est un risque trop important.\r\n\r\n00:29:18:04  00:29:21:12\r\n{\\an1}Dans le cadre de la boutique\r\n\u00e0 l'essai, j'ai eu un bail pr\u00e9caire\r\n\r\n00:29:21:14  00:29:26:07\r\n{\\an1}de six mois et si \u00e7a n'allait pas,\r\nje vendais les fringues\r\n\r\n00:29:26:09  00:29:30:14\r\n{\\an1}et je me serais lanc\u00e9e\r\ndans autre chose.\r\n\r\n00:29:30:20  00:29:33:03\r\n{\\an1}-Noyon reprend des couleurs.\r\n\r\n00:29:33:05  00:29:36:17\r\n{\\an1}Sur six commerces soutenus,\r\nun \u00e9chec.\r\n\r\n00:29:36:19  00:29:44:20\r\n{\\an1}La ville exporte son mod\u00e8le\r\ndans le reste de la France.\r\n\r\n00:29:46:03  00:29:49:19\r\n{\\an1}-Pour terminer ce journal,\r\nparlons d'amour en ce 14 f\u00e9vrier.\r\n\r\n00:29:49:21  00:29:53:11\r\n{\\an1}Le langage \u00e9volue\r\navec WhatsApp et les SMS,\r\n\r\n00:29:53:12  00:29:57:22\r\n{\\an1}mais les jeunes\r\nles manient avec dext\u00e9rit\u00e9.\r\n\r\n00:29:58:00  00:30:01:09\r\n{\\an1}Prenez une phrase comme celle-ci.\r\n\r\n00:30:01:11  00:30:04:06\r\n{\\an1}Il faudrait la traduire\r\nau premier coup d'oeil.\r\n\r\n00:30:04:08  00:30:07:01\r\n{\\an1}\"Je vois pour nous deux\r\nun avenir lumineux,\r\n\r\n00:30:07:03  00:30:10:18\r\n{\\an1}un mariage et plein d'enfants.\"\r\n\r\n00:30:11:16  00:30:20:11\r\n{\\an1}-Dans l'amour il y a lui, elle, eux,\r\net leurs t\u00e9l\u00e9phones portables.\r\n\r\n00:30:20:13  00:30:22:13\r\n{\\an1}Lara et Rapha\u00ebl\r\nse sont rencontr\u00e9s il y a 2 ans.\r\n\r\n00:30:22:15  00:30:25:03\r\n{\\an1}Lui \u00e0 Del\u00e9mont,\r\nelle \u00e0 La Chaux-de-Fonds,\r\n\r\n00:30:25:05  00:30:28:09\r\n{\\an1}Les SMS prennent vite une grande\r\nplace dans leur vie \u00e0 distance.\r\n\r\n00:30:28:14  00:30:30:11\r\n{\\an1}-On pouvait pas se voir souvent\r\n\r\n00:30:30:13  00:30:32:15\r\n{\\an1}donc c'\u00e9tait des messages d\u00e9taill\u00e9s\r\n\r\n00:30:32:17  00:30:34:17\r\n{\\an1}pour apprendre \u00e0 se conna\u00eetre.\r\n\r\n00:30:34:19  00:30:36:17\r\n{\\an1}-C'\u00e9tait plus intime.\r\n\r\n00:30:36:19  00:30:38:20\r\n{\\an1}On se disait plus de choses\r\n\r\n00:30:38:22  00:30:41:15\r\n{\\an1}par \u00e9crit que ce\r\nqu'on se disait au t\u00e9l\u00e9phone.\r\n\r\n00:30:41:17  00:30:44:21\r\n{\\an1}C'\u00e9tait des mots doux,\r\n\u00e7a fait plaisir.\r\n\r\n00:30:45:04  00:30:48:01\r\n{\\an1}-La s\u00e9duction\r\npar la plume num\u00e9rique,\r\n\r\n00:30:48:03  00:30:51:20\r\n{\\an1}essentielle au discours de l'amour,\r\ncomme le rappelle cette linguiste.\r\n\r\n00:30:52:03  00:30:57:01\r\n{\\an1}-Ca change le rapport\r\n\u00e0 l'espace, au temps, \u00e0 l'effort.\r\n\r\n00:30:57:03  00:31:01:16\r\n{\\an1}Ce n'est pas moins bien,\r\n\u00e7a permet parfois de faire l'amour,\r\n\r\n00:31:01:18  00:31:03:04\r\n{\\an1}le performer,\r\n\r\n00:31:03:09  00:31:06:01\r\n{\\an1}susciter de l'excitation,\r\n\r\n00:31:06:03  00:31:12:11\r\n{\\an1}le po\u00e9tiser, s'inventer des r\u00f4les,\r\nimaginer des situations...\r\n\r\n00:31:12:12  00:31:17:01\r\n{\\an1}Il y a une multitude de fonctions\r\nqui densifient la relation.\r\n\r\n00:31:17:08  00:31:20:08\r\n{\\an1}-Virtuels ou sur papier,\r\nles \"je t'aime\" fascinent.\r\n\r\n00:31:20:10  00:31:24:01\r\n{\\an1}Les missives d'amants c\u00e9l\u00e8bres\r\nsont des succ\u00e8s d'\u00e9dition.\r\n\r\n00:31:24:08  00:31:28:18\r\n{\\an1}-Tu m'as r\u00e9pondu: \"Non, ton petit\r\nsourire trotte dans ma t\u00eate\".\r\n\r\n00:31:29:01  00:31:31:03\r\n{\\an1}-D\u00e9sormais sous le m\u00eame toit,\r\n\r\n00:31:31:05  00:31:35:00\r\n{\\an1}Rapha\u00ebl et Lara s'envoient\r\ndes messages plus prosa\u00efques.\r\n\r\n00:31:35:02  00:31:37:13\r\n{\\an1}Pour garder un souvenir\r\nde leurs d\u00e9buts,\r\n\r\n00:31:37:15  00:31:41:20\r\n{\\an1}ils ont fait imprimer en livre\r\nleurs \u00e9changes virtuels.\r\n\r\n00:31:42:02  00:31:47:13\r\n{\\an1}-C'\u00e9tait pour l'avoir comme un album\r\nphotos, se souvenir ensemble,\r\n\r\n00:31:47:15  00:31:51:07\r\n{\\an1}qu'on puisse le toucher.\r\n\r\n00:31:51:09  00:31:56:18\r\n{\\an1}-Si on a des enfants, ils pourront\r\nlire les d\u00e9buts de notre histoire.\r\n\r\n00:31:57:01  00:32:01:02\r\n{\\an1}-Le SMS supprime l'attente,\r\nla lettre ajoute l'odeur.\r\n\r\n00:32:01:03  00:32:04:10\r\n{\\an1}Le support module la densit\u00e9\r\nmais ne tue pas le romantisme.\r\n\r\n00:32:05:08  00:32:10:23\r\n{\\an1}-Au programme ce soir,\r\nla m\u00e9t\u00e9o de Philippe Jeanneret.\r\n\r\n00:32:11:01  00:32:13:04\r\n{\\an1}Il sera suivi de \"Temps Pr\u00e9sent\".\r\n\r\n00:32:13:06  00:32:15:21\r\n{\\an1}Et demain au journal\r\nvous retrouvez Jennifer Covo.\r\n\r\n00:32:15:23  00:32:18:22\r\n{\\an1}Excellente soir\u00e9e \u00e0 tous.\r\n\r\n00:32:19:00  00:32:23:16\r\n{\\an1}Sous-titrage SWISS TXT\r\nN.Bally, V.Born-Dard, S.Curcu,\r\nR.Katyinguruza, F.Wieser\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT047022\r\nDate de transcription : 20-FEB-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:00 > 0:00:01) [75%] : \r\nVers \u00e0 Noyon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:09 > 0:00:14) [76%] : \r\nAnne arrives va demander au secr\u00e9tariat justement ramener chez la sur ma table, tu crois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:01:17 > 0:02:19) [91%] : \r\nMesdames, messieurs, bonsoir, merci d'\u00eatre avec nous, Karin Keller-Sutter lance sa 1\u00e8re campagne de votation sur le th\u00e8me ultrasensible de la loi sur les armes, la r\u00e9vision adapterai la Suisse \u00e0 l'Europe ses adversaires d\u00e9noncent une atteinte \u00e0 nos traditions, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral pr\u00e9vu la r\u00e9novation du centre de congr\u00e8s de Montreux refus\u00e9e en votation provoque des passions, plus de 90 recours ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9s, nous serons en Direct avec Manon Germond le m\u00e9decin Philippe Eckert sera le nouveau patron du CHUV c'est l'occasion de prendre la mesure de cette organisation titanesque, elle repr\u00e9sente plus de 500000 jours d'hospitalisation, chaque ann\u00e9e, l'\u00e9crivain Paul Auster, est l'invit\u00e9 de ce journal avant sa venue en Suisse, c'est une des gloires intellectuel des \u00c9tats-Unis figure en titre un peu, si ce dernier est r\u00e9\u00e9lu, dit-il, le pays deviendra m\u00e9connaissable et puis nous parlerons d'amour bien s\u00fbr en ce 14 f\u00e9vrier il se dit sur WhatsApp par SMS rangs comment \u00e9volue le langage des passions.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:02:21 > 0:02:37) [92%] : \r\nVoici donc le bapt\u00eame du feu en votation pour Karin Keller-Sutter et cette sur un terrain sensible : la r\u00e9vision de la loi sur les armes adapterai la Suisse \u00e0 l'Europe pour ses adversaires, c'est un coup de poignard dans notre tradition, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral rejette l'argument Roubaix N'Guessan.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:02:38 > 0:02:50) [96%] : \r\nUne premi\u00e8re pour Karin Keller-Sutter en tant que conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale, elle a lanc\u00e9 cet apr\u00e8s- midi, la campagne de votation en faveur de la loi sur les armes, une loi qui d\u00e9coule d'une directive de Bruxelles pour lutter contre le terrorisme.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:02:50 > 0:03:10) [91%] : \r\nC'est une directive qui laisse une certaine marge de manoeuvre pour la loi nationale, c'est d'ailleurs, les diplomates, d'une part, qui ont n\u00e9goci\u00e9 des exceptions pour la tradition de tirs en Suisse pour l'arm\u00e9e suisse oh, \u00e7a ne change rien du tout et d'autre part aussi le Parlement suisse a encore apporter des changements qui font que les changements finalement maintenant sont mineurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:11 > 0:03:44) [93%] : \r\nDe mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, l'acc\u00e8s aux armes sera plus strictement r\u00e9glement\u00e9, concr\u00e8tement, rien ne change pour les soldats ou les chasseurs, les collectionneurs ou les membres d'une soci\u00e9t\u00e9 de Tir devront fournir des preuves suppl\u00e9mentaires de leurs activit\u00e9s respectives, enfin la d\u00e9tention d'armes semi- automatiques ou automatique qui permettent des tirs en rafales sera soumise \u00e0 des autorisations exceptionnelles : la r\u00e9vision de la loi est li\u00e9 au destin europ\u00e9en de la Suisse, selon le Conseil f\u00e9d\u00e9ral un on ferait automatiquement sortir le pays des accords de Schengen et Dublin, avec des cons\u00e9quences catastrophiques.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:03:44 > 0:03:53) [93%] : \r\nDepuis 10 ans, la Suisse fait partie de l'espace Schengen et Dublin, c'est un syst\u00e8me d'information absolument centrale pour la s\u00e9curit\u00e9 int\u00e9rieure en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:53 > 0:04:03) [92%] : \r\nMais pour les opposants issus des milieux du Tir : pas question de soumettre la Suisse \u00e0 ce qu'ils consid\u00e8rent comme un dictateur de Bruxelles, ils estiment aussi que la loi menace une pure tradition helv\u00e9tique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:03 > 0:04:15) [81%] : \r\nIl y a beaucoup de chicanes contre les tireurs, \u00e7a c'est une tactique, \u00e7a va, mais quand nous, hein, quand nous avons dit-on en suisse allemand, nous arrivons toujours et loin, plus fort, plus serr\u00e9 et c'est pour \u00e7a, nous sommes compte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:04:16 > 0:04:23) [92%] : \r\nUne votation qui touche \u00e0 2 sujets profond\u00e9ment identitaire, les armes et l'Europe, la campagne promet d'\u00eatre explosive.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:04:24 > 0:04:27) [82%] : \r\nIl n'a Bourget campagne explosive campagne tr\u00e8s dure qui s'annonce.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:04:27 > 0:05:23) [91%] : \r\nOui, c'est une r\u00e9vision somme toute assez modeste, hein, et pourtant il y a l\u00e0 tous les ingr\u00e9dients d'une campagne tr\u00e8s \u00e9motionnelle, d'abord, tout simplement parce qu'il est question d'armes, c'est un projet qui est n\u00e9 en r\u00e9ponse aux attentats qui ont secou\u00e9 l'Europe, il vise un meilleur contr\u00f4le de certaines armes et de leurs propri\u00e9taires, l'enjeu est s\u00e9curitaire cette \u00e9motionnel, ensuite parce que, du c\u00f4t\u00e9 des opposants, h\u00e9 bien on am\u00e8ne la discussion sur le plan identitaire puisque les opposants qualifient ce projet d'suisse anti- suisse \u00e0 2 niveaux : premi\u00e8rement, renforcer les contr\u00f4les, h\u00e9 bien, pour eux, cela touche \u00e0 une libert\u00e9 quasiment fondamental, hein, celle d'avoir une arme \u00e0 la maison, deuxi\u00e8mement parce que cette loi elle vient indirectement de l'Union europ\u00e9enne et dans les rangs UDC notamment, cela provoque des r\u00e9actions \u00e9pidermiques c'est aussi \u00e9motionnel en r\u00e9sum\u00e9 donc beaucoup de passion, assez peu de fonds, c'est ce qui attend Karin Keller-Sutter pour \u00e7a, premi\u00e8re campagne en tant que conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:05:23 > 0:05:44) [95%] : \r\nMerci Linda on reparle des projets de mariage comprenant les couples homosexuels, la commission des affaires juridiques du National met en consultation un double projet de mariage pour tous, une des questions les plus sensibles politiquement et la procr\u00e9ation m\u00e9dicalement assist\u00e9e pour les couples de femmes, une version la prend en compte l'autre l'exclu, David Berger.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:05:45 > 0:06:02) [96%] : \r\nDans les mains du caf\u00e9 et du th\u00e9 pour se r\u00e9chauffer dans le coeur, l'espoir de vivre un pas d\u00e9cisif vers le mariage pour tous, \u00e0 gauche, Barbara en partenariat, 2 enfants de 11 et 9 ans \u00e0 droite Catherine, elle vit dans un autre partenariat 2 enfants de 8 ans et demi et 5 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:06:03 > 0:06:10) [84%] : \r\nIls connaissent les procr\u00e9ation m\u00e9dicalement assist\u00e9e effectu\u00e9es \u00e0 l'\u00e9tranger et la difficult\u00e9 \u00e0 se voir consid\u00e9r\u00e9 comme parrain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:06:11 > 0:06:26) [87%] : \r\nDans dans ta pi\u00e8ce d'identit\u00e9, c'est marqu\u00e9 que t'as pas d'enfant ah bon, je dis : mais non, en fait jusqu'\u00e0 maintenant, je suis ill\u00e9gal, on va dire : je n'existe pas \u00e0 ce niveau-l\u00e0, les nouveaux enfants qui arrivent b\u00e9n\u00e9ficieront d'une s\u00e9curit\u00e9 je juridiques.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:06:26 > 0:06:35) [95%] : \r\nSeulement apr\u00e8s 2 voire 3 ans apr\u00e8s leur naissance et d'o\u00f9 on voudrait que \u00e7a soit tout de suite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:06:35 > 0:07:01) [90%] : \r\nLes m\u00eames droits, les m\u00eames devoirs, un mariage pour tous complets, une revendication exprim\u00e9e ce matin, quasiment sous les fen\u00eatre s'des \u00e9lus en train de plancher sur le projet, un voeu seulement en partie entendus la commission dit largement oui au mariage pour tous, mais elle met sur la table de projets un sans procr\u00e9ation m\u00e9dicalement assist\u00e9e, l'autre avec pour les adversaires du mariage pour couples de m\u00eame sexe, pas besoin de nouvelles lois, le partenariat, vot\u00e9 en 2005 suffit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:07:01 > 0:07:16) [88%] : \r\nSi vous cherchez-les comparaison ou plan ou plan juridique, vous avez l'identique dans le mariage pour tous et les discriminations dont tout le monde parle, il faut un microscope \u00e9lectronique pour les trouver, donc \u00e0 mon sens est r\u00e9alis\u00e9 en Suisse 10 ans avant la France avant l'Italie avant l'Espagne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:07:16 > 0:07:31) [84%] : \r\nC'est faux, le le partenariat l'exclut un certain nombre de droits au-del\u00e0 de l'aspect symbolique qui me semble aussi important et, \u00e0 partir du moment o\u00f9 du mariage, on dit mariage et on dit pas mariage bis mariage seconde zone ces mariages.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:07:31 > 0:07:38) [94%] : \r\nEn ce jour de Saint-Valentin il et elles se rappelleront qu'un pas vers le mariage pour tous a \u00e9t\u00e9 franchi un pas pour l'instant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:07:38 > 0:07:39) [74%] : \r\nOn partira.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:07:39 > 0:07:55) [91%] : \r\nLa r\u00e9novation du centre de congr\u00e8s de Montreux refus\u00e9e en votation provoque les passions, plus de 90 recours ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9s \u00e0 ce jour, il faut rappeler que votre s'est jou\u00e9e \u00e0 94 voix, 90 recours Manon Germond vous \u00eatre sur place, c'est vraiment exceptionnel.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:07:56 > 0:08:59) [91%] : \r\nOui, on a vraiment affaire \u00e0 un dossier \u00e9motionnel \u00e0 un, ce sont des personnes, on apprend que c'est l'image de montre qu'est en train d'\u00eatre jou\u00e9 l'image de son congr\u00e8s de ces festivals et le d\u00e9bat est vif dans la rue et sur les r\u00e9seaux sociaux, plus de 90 recours, vous l'avez dit, c'est exceptionnel, et il s'agit vraiment de personnes individuelles, c'est pas des recours d'un parti ou encore des recours de l'association qui d\u00e9fend le projet c'est vraiment des personnes certainement des perdants qui sont pass\u00e9 le mot et il y a 2 \u00e9l\u00e9ments ont conduit inciter ces m\u00e9contents \u00e0 faire recours c'est non seulement le r\u00e9sultat du vote serr\u00e9 dimanche mais aussi le fait que des \u00e9lecteurs \u00e9trangers qui ont le droit de vote au niveau communal, n'ont pas re\u00e7u leur mat\u00e9riel de vote \u00e0 la maison et de mani\u00e8re plus g\u00e9n\u00e9rale, il y a un contexte on sent une tendance plus g\u00e9n\u00e9rale \u00e0 recourir, on l'a observ\u00e9 r\u00e9cemment \u00e0 Tolochimie, on l'a aussi observ\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve ou encore \u00e0 peser dans le canton de Neuch\u00e2tel en tout cas en ce qui concerne montre c'est s\u00fbr que le d\u00e9bat va encore \u00eatre vif ces prochaines semaines parce que les recours doivent \u00eatre analys\u00e9es et finalement c'est le Conseil d'\u00c9tat qui aura le dernier mot et qu'est-ce qui d\u00e9cidera si oui ou non il faut revoter sur cet objet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:08:59 > 0:09:15) [90%] : \r\nMerci, Manon, les facteurs de l'Arc jurassien sont en col\u00e8re 300 d'entre eux d\u00e9noncent un manque de personnel et des heures suppl\u00e9mentaires qui s'accumulent, le m\u00e9contentement se manifeste aussi dans d'autres cantons Serge maso, Matthieu Oppliger, Miroslav Marev, \u00c9lodie Botero.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:09:16 > 0:09:31) [94%] : \r\nUne pr\u00e9paration de tourner comme il y en a des milliers chaque jour \u00e0 travers la Suisse Dominique Crameri et chef d'\u00e9quipe \u00e0 Neuch\u00e2tel, c'est lui que La Poste nous a autoris\u00e9s \u00e0 interviewer pour lui c'est clair, \u00e0 certains moments de l'ann\u00e9e, il y a de plus en plus de travail.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:09:32 > 0:09:40) [92%] : \r\nIl y a des pics de stress d\u00fb \u00e0 des volumes qui augmente dans certaines p\u00e9riodes de l'ann\u00e9e et en fonction de \u00e7a, ben on adapte les effectifs, on renforce les effectifs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:09:41 > 0:09:48) [90%] : \r\nPas assez selon plus de 300 facteurs de l'Arc jurassien sous- effectif, heures suppl\u00e9mentaires qui s'accumulent, ils n'en peuvent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:09:48 > 0:09:51) [90%] : \r\nPlus que les employ\u00e9es sont press\u00e9s comme des sanctions P\u00e9kin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:09:51 > 0:10:05) [92%] : \r\nCe matin \u00e0 Neuch\u00e2tel, le syndicat Syndicom a remis en leur nom, une demande de n\u00e9gociation, responsable r\u00e9gional de la Poste, ce jeune facteur retrait\u00e9 tenait \u00e0 \u00eatre pr\u00e9sente pour d\u00e9noncer les conditions de travail dans cette entreprise, qu'il ne reconna\u00eet plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:10:05 > 0:10:22) [84%] : \r\nOn arrivait c'\u00e9tait aujourd'hui, il nous manque une personne de, il nous faut faire ci, il nous faut faire \u00e7a et tout de suite des coups arrive au travail, vous avez dit enfin la pression que j'ai quand m\u00eame eu pas mal de Colette qui sont tomb\u00e9s \u00e0 Berneau et des, des, des maladies et compagnie que Cameron se soir pas quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:10:22 > 0:10:38) [96%] : \r\nLeur objectif : une application plus stricte de la convention collective de travail par l'engagement de personnel, notamment le respect des taux d'engagement des jours de compensation ou une planification plus en amont du c\u00f4t\u00e9 de la Poste, on se dit surpris par ces revendications.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:10:38 > 0:10:54) [92%] : \r\nNous prenons vraiment connaissance aujourd'hui des de ses revendications, et nous allons examiner en d\u00e9tails ces demandes pour pouvoir y r\u00e9pondre, au mieux, une chose est s\u00fbre, c'est que la Poste respecte la convention collective de travail en vibe vigueur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:10:54 > 0:11:02) [91%] : \r\nReste que la grogne s'\u00e9tend \u00e0 d'autres r\u00e9gions, des d\u00e9marches similaires ont \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9s par le syndicat dans le canton de Fribourg au Tessin et \u00e0 Renan dans le canton, nouveau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:11:04 > 0:11:34) [89%] : \r\n\u00e0 Lausanne le CHUV aura un nouveau patron, le Conseil d'\u00c9tat d\u00e9voile le successeur de Pierre Fran\u00e7ois, les droits, directeur g\u00e9n\u00e9ral depuis 11 ans Philippe Eckert et l'actuel chef du service de m\u00e9decine intensive adulte il dirigera l'\u00e9norme machine \u00e0 l'\u00e9chelle du canton et de la Suisse, c'est d'ailleurs l'occasion de s'arr\u00eater sur cet h\u00f4pital qui a pris tant de place dans le quotidien Vaudois et suisses romands, regardez ce chiffre le CHUV repr\u00e9sente plus de 500000 jours d'hospitalisation, chaque ann\u00e9e, Hugues Buchard et Alain Schl\u00e4pfer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:11:36 > 0:12:01) [90%] : \r\nLe CHUV c'est d'abord 4 lettres Centre hospitalier universitaire Vaudois mais le CHUV c'est aussi 1,7 milliards de budget, plus de 11000 collaborateurs 50000 patients hospitalis\u00e9s et c\u00f4t\u00e9 lit le CHUV en compte 1568 c'est moins que les a jug\u00e9 mais presque 4 fois plus que le futur h\u00f4pital Riviera-Chablais le CHUV ce sont surtout des avanc\u00e9es technologiques, par exemple dans le domaine cardiovasculaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:12:01 > 0:12:19) [85%] : \r\n\u00e7a v\u00e9ritablement les technique mini- invasive, l'autre aspect, on a mis en place un centre de maladies vasculaires rare, donc on s'occupe aussi de tous ces pathologies que son un peu d\u00e9laiss\u00e9e, ou mal diagnostiqu\u00e9e, et \u00e7a je pense que c'est un r\u00f4le qu'un h\u00f4pital tertiaire \u00e0 l'h\u00f4pital universitaire comme la n\u00f4tre se doit d'avoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:12:19 > 0:12:26) [89%] : \r\nLa technique de pointe, oui, mais le CHUV vise aussi l'humain en 2016, il cr\u00e9e la premi\u00e8re chaire de soins palliatifs g\u00e9riatriques en Europe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:12:26 > 0:12:40) [93%] : \r\nC'est un vraiment une m\u00e9decine qui essaye d'abord de donner la parole aux patients et aux proches d'\u00e9couter leurs besoins, leur souhait de pr\u00e9f\u00e9rence.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:12:40 > 0:12:56) [94%] : \r\nLe CHUV un gros paquebot qui fait figure d'exception en Suisse puisqu'il est le seul h\u00f4pital de cette taille \u00e0 d\u00e9pendre du Conseil d'\u00c9tat et non d'un conseil d'administration pour le PLR Vaudois, il faut que \u00e7a change, nomm\u00e9 aujourd'hui le futur directeur g\u00e9n\u00e9ral \u00e9vite de prendre position, mais pr\u00f4ne la stabilit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:12:56 > 0:13:08) [92%] : \r\nLa question de la gouvernance du CHUV c'est une question politique, il appartient aux politiques d'y r\u00e9pondre, je constate qu'aujourd'hui \u00e7a fonctionne bien, que le CHUV a besoin de stabilit\u00e9 dans sa gouvernance pour continuer \u00e0 fonctionner.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:13:09 > 0:13:19) [90%] : \r\nFonctionner mais \u00e0 quel prix, la droite d\u00e9nonce des co\u00fbts d\u00e9mesur\u00e9s alors le CHUV services de l'\u00c9tat ou simple entreprise un d\u00e9bat qui se poursuivra dans les prochains mois au Grand Conseil Vaudois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:13:21 > 0:13:33) [95%] : \r\nNestl\u00e9 pr\u00e9sente ses r\u00e9sultats annuels, la multinationale affichent une pr\u00e9vision de croissance en hausse, mais \u00e7a ne va pas sans restructuration dans plusieurs secteurs du g\u00e9ant alimentaire explications Estelle Braconnier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:13:35 > 0:13:45) [91%] : \r\nLe drapeau suisse dans cette avec la ce matin au quartier g\u00e9n\u00e9ral du groupe Nestl\u00e9 battus, peut-\u00eatre par le vent de la croissance, de retour apr\u00e8s des ann\u00e9es de ralentissement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:13:45 > 0:13:54) [95%] : \r\nOn est tr\u00e8s content de retrouver une certaine dynamique qui est essentiellement li\u00e9e aussi \u00e0 notre capacit\u00e9 \u00e0 innover, qui est vraiment le coeur de notre m\u00e9tier, on est dans le Business de l'innovation.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:13:54 > 0:14:09) [93%] : \r\nLe groupe affiche un chiffre d'affaires de 91,4 milliards de francs, en progression de 2 pourcent en 2018, dop\u00e9 par la bien- portance du march\u00e9 am\u00e9ricain et chinois dop\u00e9 aussi par un repositionnement de ses activit\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:14:09 > 0:14:30) [91%] : \r\nIl y a de plus en plus de consommateurs qui consomment moins de viande, par exemple, et plus de prot\u00e9ines v\u00e9g\u00e9tales, \u00e7a nous oblige nous aussi adapter notre Business, \u00e7a nous oblige \u00e0 adapter notre outil industriel et l'on est oblig\u00e9 de n\u00e9gocier avec un certain nombre de partis, que ce soit les autorit\u00e9s locales, que ce soit des syndicats quand on a \u00e0 envisager certaines restructurations dans le Business.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:14:30 > 0:14:56) [94%] : \r\nAdapter l'offre \u00e0 la nouvelle demande la restructuration a co\u00fbt\u00e9 700 millions de francs l'an dernier, elle co\u00fbtera \u00e0 nouveau 700 millions de francs en 2019 Nestl\u00e9 a annonc\u00e9 aujourd'hui r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 se s\u00e9parer du boucher industriel allemand, Herta, la mue op\u00e9r\u00e9e par le groupe se poursuit et se fait au prix de sacrifices partout dans le monde, l'annonce en mai dernier de la suppression de 450 postes informatiques en Suisse n'est toujours pas dig\u00e9r\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:14:58 > 0:15:07) [91%] : \r\nIl y a des licenciements chez Nestl\u00e9, alors que le groupe va bien c'est du sacrifice le sacrifice des employ\u00e9es sur un l'h\u00f4tel des b\u00e9n\u00e9fices.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:15:07 > 0:15:15) [98%] : \r\nEn fin de matin\u00e9e, apr\u00e8s l'annonce des r\u00e9sultats, l'action Nestl\u00e9 a progress\u00e9 de 2,9 pourcent sur le march\u00e9 boursier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:15:16 > 0:15:33) [92%] : \r\nC'est un choc majeur pour l'Europe, l'A380 avait \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9 comme son fleuron a\u00e9ronautique, la presse a r\u00e9alis\u00e9 des milliers de reportages sur l'avion de tous les superlatifs aujourd'hui patatras : Airbus annonce la fin de la production, le carnet de commandes est insuffisant, Delphine aura.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:15:35 > 0:16:06) [92%] : \r\nG\u00e9ant des airs ou symbole de puissance \u00e9conomique, tout a \u00e9t\u00e9 invent\u00e9 pour qualifier le A380, d\u00e9but des ann\u00e9es 2000, un consortium europ\u00e9en se forme pour contrer l'am\u00e9ricain Boeing, une vision, un tr\u00e8s gros appareil pour d\u00e9congestionner les a\u00e9roports et pour baisser le co\u00fbt au kilom\u00e8tre par passager, c'est \u00e0 Toulouse dans un hangar construit pour l'occasion, qu'il est imagin\u00e9 peaufin\u00e9 et jusqu'\u00e0 sa pr\u00e9sentation officielle en 2005 en grande pompe devant 5000 personnes et des dirigeants europ\u00e9ens, d\u00e9bordant de fiert\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:16:07 > 0:16:08) [74%] : \r\nPourquoi autant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:16:08 > 0:16:13) [91%] : \r\nLe bravo \u00e0 vous tous ceux qui \u00e0 travers l'Europe avaient rendu possible ce projet Made.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:16:13 > 0:16:13) [97%] : \r\n\u00e0 peine.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:16:14 > 0:16:44) [93%] : \r\n575 tonnes 80 m\u00e8tres d'envergure pouvant transporter jusqu'\u00e0 850 personnes un prix catalogue de 446 millions de francs un sacr\u00e9 objets volants, apr\u00e8s quelques mois de vols promotionnels dans le monde entier et beaucoup de coupes de champagne pour les journalistes, c'est le 1er vol commercial en 2009 entre Paris et New York, en Suisse, il se pose r\u00e9guli\u00e8rement \u00e0 Z\u00fcrich, l'a\u00e9roport de Gen\u00e8ve, trop petit, il avait tout de m\u00eame accueilli une fois c'\u00e9tait lors d'une d\u00e9monstration en 2010 dans le brouillard.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:16:45 > 0:17:05) [90%] : \r\n14 compagnies a\u00e9riennes en ach\u00e8te 234 exemplaires volent, mais ce n'est pas assez la crise de 2008 est pass\u00e9e par l\u00e0 et le march\u00e9 change les a\u00e9roports des villes interm\u00e9diaires sont pr\u00e9f\u00e9r\u00e9s aux m\u00e9gapoles, une aubaine pour les moyens courriers de plus, l'avion g\u00e9ant doit \u00eatre totalement remplies pour \u00eatre rentable, Airbus s'est tromp\u00e9 de vision.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:17:05 > 0:17:15) [92%] : \r\nSa mine, il a souvent \u00e9t\u00e9 dit que nous avions peut-\u00eatre 10 ans d'avance avec l'A380, d\u00e9sormais, il est clair que nous avions au moins 10 ans de retard Touma\u00ef.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:17:15 > 0:17:22) [97%] : \r\nLes livraisons de l'A380 devrait cesser en 2021 apr\u00e8s seulement 12 ans d'exploitation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:17:22 > 0:17:46) [92%] : \r\nLe chemin de croix continue pour Theresa May : les d\u00e9put\u00e9s rejettent sa strat\u00e9gie de n\u00e9gociation du Brexit, ce qui affaiblit sa position face \u00e0 Bruxelles, la bataille dans l'opinion continue, une partie des Brexiter maintiennent leur certitudes exemple tr\u00e8s symbolique, une cha\u00eene de Pobe tr\u00e8s connu va servir des bi\u00e8res et autres alcools du pays, plus question de recourir aux alcools du continent Laurent Burkhalter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:17:47 > 0:17:48) [82%] : \r\nOui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:17:48 > 0:18:06) [91%] : \r\nC'est sa tourn\u00e9e pro- Brexit Tim Martin richissime patron de l'une des plus grandes cha\u00eenes de pubs outre- Manche, il poss\u00e8de pr\u00e8s d'un millier d'\u00e9tablissements en Grande-Bretagne et en Irlande, aujourd'hui il vient vanter les m\u00e9rites d'un divorce radical de l'Union europ\u00e9enne, antid\u00e9mocratique, selon lui, et surtout mauvaise pour ses affaires.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:18:07 > 0:18:16) [89%] : \r\nAvez pour les ont-ils vot\u00e9 pour le Brexit et je pense qu'on sortira tr\u00e8s bien si on quitte l'Union europ\u00e9enne sans accord.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:18:21 > 0:18:27) [90%] : \r\nNa\u00efvement, on pourra \u00e9liminer des droits de douane qui s'appliquent \u00e0 plein de produits que vous achetez, sans le savoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:18:27 > 0:18:33) [91%] : \r\nDans ses po\u00e8mes, il a remplac\u00e9 les alcools europ\u00e9ens par des \u00e9quivalents britanniques, am\u00e9ricains ou australiens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:18:33 > 0:18:45) [88%] : \r\nTest pour la Strike et produite \u00e0 Cholet, dans le Lancashire, on la sert maintenant \u00e0 la place de la marque allemande Yeager Meister et les ventes de cette cat\u00e9gorie de boisson pris\u00e9e par les jeunes ont augment\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:18:45 > 0:18:48) [86%] : \r\nBon, il y a une Poste bouge Lo\u00efc afghans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:18:49 > 0:19:03) [85%] : \r\nLe Brexit, une vitrine pour les produits domestiques \u00e9galement une opportunit\u00e9 marketing pour Tim Martin, la ville de Southend a vot\u00e9 pour le Brexit \u00e0 pr\u00e8s de 60 pourcent et il corrigeait et ai de Renault, il a la t\u00eate bien sur les \u00e9paules.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:19:06 > 0:19:21) [94%] : \r\nC'est un gars en or ailleurs dans les lieux plus cosmopolite, on remplace aussi certains produits europ\u00e9ens, par crainte de p\u00e9nurie li\u00e9e au Brexit, au lieu de la mozzarella italienne des cha\u00eenes de restaurants Servent d\u00e9sormais de la mozzarella du Pays de Galles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:19:22 > 0:19:29) [91%] : \r\nLe Brexit pourrait-il stimuler la production domestique dans certains secteurs, celui du vin mousseux haut de gamme, il croit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:19:30 > 0:19:49) [86%] : \r\nC'est probable et je l'ai \u00e0 et que le Brexit probablement est une bonne chose pour nous une chute de la livre va rendre nos comp\u00e9titeurs comme le champagne plus cher nous Corse mot attractifs et cela nous rendra plus attractif sur les march\u00e9s d'outre- mer et domestique D\u00e9d\u00e9 a\u00een\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:19:50 > 0:19:57) [96%] : \r\nDe quoi trinquer m\u00eame si, pour le reste du pays et l'\u00e9conomie, l'humeur n'est pas aussi effervescente.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:19:59 > 0:20:18) [96%] : \r\nDe l'Inde Trump dira dans les prochaines heures s'il accepte un compromis sur le budget, l'attentat a lieu dans un contexte tr\u00e8s tendu, le d\u00e9bat fait rage, d\u00e9j\u00e0 sur les prochaines \u00e9lections en 2020 et sur la strat\u00e9gie de la nouvelle g\u00e9n\u00e9ration de d\u00e9mocrates souvent plus \u00e0 gauche pour emp\u00eacher la r\u00e9\u00e9lection de Donald Trump Philippe Robuchon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:20:19 > 0:20:49) [90%] : \r\nIl est le roi incontest\u00e9 des selfies Cory Booker d\u00e9roule ici toute la palette de ses talents d'animal politique en Caroline du Sud, les \u00e9lecteurs de la primaire d\u00e9mocrate seront majoritairement noir et le s\u00e9nateur leur rappelle beaucoup l'enfant ch\u00e9ri, Barack Obama \u00e9lu plut\u00f4t centriste Booker incarne aussi l'\u00e9volution de son parti vers la gauche, au Caire, jur\u00e9 Bright, l'assurance maladie est un droit de l'homme du Booker, qui s'est ralli\u00e9, comme la plupart des candidats d\u00e9mocrates \u00e0 l'id\u00e9e d'une assurance universelle et on ne le ce mois.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:20:49 > 0:20:59) [85%] : \r\nLa seule raison pour laquelle les candidats se d\u00e9place vers la gauche, c'est Bernie Sanders qui soit b\u00e9ni d'avoir ramen\u00e9 au 1er plan ces id\u00e9es qui \u00e9tait consid\u00e9r\u00e9 impossible ou.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:20:59 > 0:21:13) [93%] : \r\nC'est un prince savant Cory Booker embrasse aussi l'id\u00e9e d'un Green New Deal des investissements massifs pour en finir avec les \u00e9nergies fossiles, les d\u00e9mocrates devienne communiste en a conclu Donald Trump.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:21:13 > 0:21:31) [83%] : \r\nFaut savoir attend d'abord je ne r\u00e9ponds pas \u00e0 Trump OK, je parle aux gens \u00e0 histoire que le pays pour nous quand Kennedy montre la lune, et dit que ce n'est pas un r\u00eave parce que c'est un objectif am\u00e9ricain, les gens n'ont pas dit attendez combien \u00e7a co\u00fbte, ce n'est pas raisonnable, un programme spatial national \u00e7a sonne socialiste non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:21:31 > 0:21:42) [92%] : \r\n\u00e0 2 heures de la autre ambiance, l'Association des femmes r\u00e9publicaines du comt\u00e9 de Newbury \u00e9coute le sh\u00e9rif d\u00e9crire les m\u00e9canismes du trafic d'\u00eatre humains pour ces dames, les d\u00e9mocrates ne sont plus l'adversaire mais l'ennemi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:21:43 > 0:22:04) [83%] : \r\nC'est honteux, surtout ils vont d\u00e9truire notre mode de vie soit o\u00f9 en est-ce qu'on RTS dans un James ob\u00e9ir si \u00e7a ne change pas rapidement, ce sera la guerre civile doivent doivent se vend moins une guerre civile non violente prou \u00e0 une question : oui, bonsoir \u00e9galement au mais beaucoup d'entre nous ont d\u00e9sarme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:22:04 > 0:22:09) [95%] : \r\nDans le camp d'en face, on ne pr\u00e9pare peut-\u00eatre pas la guerre mais une campagne sans merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:22:09 > 0:22:19) [81%] : \r\nDe presse il guette un tout, notre candidat pour 2020, doit nous permettre d'\u00e9viter et Donald Trump \u00e0 coup s\u00fbr, c'est \u00e7a qu'on hier le en ao\u00fbt.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:22:19 > 0:22:25) [92%] : \r\n\u00e9lection et dans 2 ans, 2 ans d'une campagne qui promet de creuser encore le foss\u00e9 qui divise l'Am\u00e9rique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:22:25 > 0:22:25) [82%] : \r\nAlors il s'abonner.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:22:26 > 0:22:51) [91%] : \r\nEt dans cette bataille qui s'acc\u00e9l\u00e8re avant l'ann\u00e9e prochaine, on va en entendre une des gloires intellectuelle des \u00c9tats-Unis, Paul Auster, l'\u00e9crivain fait partie des ennemis jur\u00e9s de Donald Trump, selon lui, la droite dure veut d\u00e9truire l'\u00c9tat am\u00e9ricain telle qu'il est, Paul Auster, sera en Suisse, \u00e0 l'invitation des rencontres 7\u00e8me art \u00e0 Lausanne avant l'\u00e9v\u00e9nement, il a accord\u00e9 un entretien enregistr\u00e9 au 19 heures 30, il est ce soir notre invit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:22:52 > 0:23:09) [93%] : \r\nPaul Auster, bonsoir, bonsoir, vous \u00eates chez vous \u00e0 New York, vous \u00eates un des \u00e9crivains les plus c\u00e9l\u00e8bres des \u00c9tats-Unis et du monde, tr\u00e8s critique sur Donald Trump, vous incarnez cette Am\u00e9rique critique sur lui, vous avez l'oreille de l'\u00e9crivain dans la dans la langue, Donald Trump en anglais en am\u00e9ricain qu'est-ce qui vous frappe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:23:09 > 0:23:32) [89%] : \r\nIl une vocabulaire de plus d'une centaine de mots et il ne peut plus parler et j'ai vu des des films de lui quand il \u00e9tait plus jeune, il \u00e9t\u00e9 il parlait mieux penser mieux maintenant, il est, il est d\u00e9bile et les vieux et et \u00e7a sa t\u00eate ne fonctionne pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:23:32 > 0:23:39) [80%] : \r\nC'est vraiment qu'il ait Bouveret, mais c'est l'homme certains, elle est discut\u00e9e controvers\u00e9e mais vous pensez qu'il est diminu\u00e9 intellectuellement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:23:39 > 0:24:01) [86%] : \r\nOui, oui, s\u00fbrement, il n'y a pas de Christian, il se r\u00e9p\u00e8te ce repeinte et elle dit, chaque chose 3 4 fois et c'\u00e9tait impossible pour lui vraiment de de penser cette et il prend vexer \u00e9motion et il n'a pas la capacit\u00e9 de r\u00e9flexion.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:24:01 > 0:24:17) [89%] : \r\nQu'est-ce que vous r\u00e9pondez \u00e0 ceux, il y en a aussi en Europe qui, disent-ils, est une sorte de de sursaut de la civilisation disons chr\u00e9tienne occidentale, voil\u00e0, il y a beaucoup de gens \u00e0 droite ou \u00e0 l'extr\u00eame droite en Europe qu'il admire aussi qu'est-ce que vous leur dites \u00e0 ceux-l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:24:17 > 0:24:48) [88%] : \r\nJe crois, c'est, c'est c'est toujours les arguments que Les de pr\u00e9sente au peuple, c'est une c'est une \u00e0 une, un discours, une rh\u00e9torique de de la peur et c'est, c'est c'est c'est une mani\u00e8re de maintenir le pouvoir, je crois que je crois un peu, il ne croit pas \u00e0 \u00e7a, c'est une m\u00e9thode pour maintenir son sa place.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:24:48 > 0:25:00) [89%] : \r\nEst ce que vous n'avez pas sous- estimer la force de l'id\u00e9e nationale, vous, \u00e9lites \u00e0 New York chez vous \u00e0 Brooklyn, beaucoup d'intellectuels en Europe etc, n'ont pas vu arriver \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:25:00 > 0:25:35) [81%] : \r\nOn a vu avec vraiment tous les une, on a vu avec dur\u00e9e 8 Jamioulx ou Bosch, non c'est pas, c'est pas nouveau, pas du tout, c'est pour moi le grand probl\u00e8me, c'\u00e9tait que la partie d\u00e9mocrate \u00e0 \u00e0 Delhi TV venu et d'une part tr\u00e8s faible avec des id\u00e9es qui qu'ils ont trahi, je crois, leur essence et et Hom\u00e8re, non, peut-\u00eatre, ils vont regagner leur leur leur \u00e2me.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:25:35 > 0:25:43) [92%] : \r\nLe Parti d\u00e9mocrate, une partie en tout cas, devient tr\u00e8s \u00e0 gauche tr\u00e8s offensive tr\u00e8s militante, c'est bon pour vous \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:25:45 > 0:26:50) [85%] : \r\nJe crois que c'est, c'est bien que tu de ses id\u00e9es, ce recul et quand on peut ouvrir du sussions sur des choses, des grandes probl\u00e8mes qui qui qui ne comprend Frente mais je crois si on veut vraiment vaincre, je crois, en 2 ans, le candidat doit \u00eatre \u00e0 quelqu'un de plus moderne, plus centriste on verra, je crois, j'ai l'impression que si tu peut \u00eatre vaincu en 2 ans, peut-\u00eatre le pays peut se rend se rassembler un peu pour marcher dans une direction un peu plus optimiste : s'il gagne encore si ici, l\u00e0, c'est-\u00e0-dire 6 ans d'ici avant la fin de sa tenue \u00e0, je crois, c'est fou, c'est la fin, c'est les \u00c9tats-Unis ne sera plus working Maryse pour ce sera un autre pays, \u00e0 la fin, Paul Auster, merci, merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:26:50 > 0:27:11) [93%] : \r\nVoil\u00e0 cet entretien enregistr\u00e9 d'autres extraits sont sur rtsinfo Point CH retour en Suisse sur nos habitudes de consommation, les Suisses ach\u00e8tent toujours plus en ligne et de l'autre c\u00f4t\u00e9 des fronti\u00e8res, les commer\u00e7ants cherchent des solutions, exemple \u00e0 La Chaux-de-Fonds, il voudrait s'inspirer d'autres cas fran\u00e7ais, c'est le grand format du jour, il est sign\u00e9 Anne Fournier et Julien Chiffelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:27:13 > 0:27:21) [90%] : \r\nLe grand saut, c'\u00e9tait il y a 4 mois, crise de la quarantaine, c'est chaux-de-fonniers ont quitt\u00e9 leur travail et ouverts ce baratin passe au centre- ville.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:27:21 > 0:27:38) [87%] : \r\nTout le monde nous a dit vous \u00eates des malades, c'est trop compliqu\u00e9, vous allez jamais r\u00e9ussir \u00e0 vous \u00eates pas du m\u00e9tier plus rien marche Chaux-de-Fonds et puis en fait, on \u00e9tait tellement s\u00fbr de ce qu'on voulait faire que ben voil\u00e0 l'envie \u00e9tait plus forte que tout quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:27:38 > 0:28:02) [93%] : \r\nL'envie \u00e9tait forte, la prise de risque, aussi, il faut sortir des salaires s'engager sur un bail de plusieurs ann\u00e9es, sans savoir si l'on trouvera ses clients et visiblement en ville, les clients manquent \u00e0 La Chaux-de-Fonds, environ 10 pourcent des vitrines du centre- sont vides, la situation est grave pour ce conseiller g\u00e9n\u00e9ral UDC au point qu'il est pr\u00eat \u00e0 rompre avec l'id\u00e9ologie de son parti, oui, les pouvoirs publics doivent intervenir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:28:03 > 0:28:16) [94%] : \r\nBah, \u00e9coutez, en l'occurrence, moi ce qui m'importe, c'est de faire une dynamique positive dans, dans, dans la ville de La Chaux-de-Fonds, je dirais qu'\u00e0 un moment donn\u00e9, il faut aussi savoir mettre un peu son \u00e9go de c\u00f4t\u00e9 et puis voir ce qui marche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:28:16 > 0:28:37) [93%] : \r\nIl a d\u00e9pos\u00e9 une motion au conseil g\u00e9n\u00e9ral, objectif s'inspirer d'un mod\u00e8le fran\u00e7ais d\u00e9velopp\u00e9 ici Noyon, lieu de naissance de Jean Calvin 120 kilom\u00e8tres au nord de Paris depuis 2013 la mairie s\u00e9lectionne des petits commer\u00e7ants et soutient leur implantation au centre- ville se lancer sans se ruiner, on appelle \u00e7a ma boutique \u00e0 essai.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:28:37 > 0:28:58) [89%] : \r\nNotre travail en un 1er temps si nous trouvons local, on n\u00e9gocie un loyer bien n\u00e9gocier pour qu'il soit vraiment \u00e0 la hauteur du Business plan du projet et ensuite la plateforme de la mythique a laiss\u00e9 apporte un banquier, un assureur des conseils sur la commercialisation pour accompagner pendant sur une p\u00e9riode de 6 mois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:28:58 > 0:29:07) [93%] : \r\nClaire d'\u00e9t\u00e9 a ouvert cette boutique de v\u00eatements gr\u00e2ce au programme ma boutique \u00e0 l'essai, elle a re\u00e7u une aide durant un an aujourd'hui son commerce tourne tout seul.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:29:07 > 0:29:29) [87%] : \r\nL\u00e0 il y a vraiment un cadeau pay\u00e9 \u00e0 un un loyer sans savoir que que la boutique va fonctionner est un risque 3 importants alors que l\u00e0, avec le cas de la boutique a laiss\u00e9 \u00e7a me permettait d'avoir un bail pr\u00e9caire de 6 mois renouvelable une fois, et donc si \u00e7a n'allait pas, je faisais une liquidation g\u00e9n\u00e9rale je vendais toutes les fringues que j'avais et puis apr\u00e8s marche, retrouver une autre activit\u00e9, je me serais lanc\u00e9 dans autre chose.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:29:29 > 0:29:42) [94%] : \r\nLe centre- ville de Noyon reprend des couleurs sur six commerces soutenus un seul \u00e9chec jusqu'ici le concept s'exporte bien en France, la Chaux-de-Fonds pourrait bien \u00eatre la premi\u00e8re ville suisse \u00e0 mettre sur pied des boutiques \u00e0 l'essai.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:29:42 > 0:29:45) [83%] : \r\nPasse mais une m\u00eame journ\u00e9e Madame merci, merci, au revoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:29:46 > 0:30:08) [91%] : \r\nPour terminer, parlons d'amour en ce 14 f\u00e9vrier le langage \u00e9volue avec WhatsApp, avec les SMS avec les Emoji, \u00e7a n'est pas nouveau mais les nouvelles g\u00e9n\u00e9rations les manie avec une dext\u00e9rit\u00e9 grandissante, prenez une phrase comme celle qu'on va voir, il faudrait la traduire du 1er coup d'oeil, je vois pour nous 2 un avenir lumineux au mariage et plein d'enfants, Olivier Kurth Marie- \u00c9milie Cattier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:30:11 > 0:30:12) [91%] : \r\nDans l'amour, il y a lui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:30:13 > 0:30:14) [93%] : \r\nL E.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:30:15 > 0:30:25) [90%] : \r\nEt il y a \u00e7a leur t\u00e9l\u00e9phone portable, la RAI Rapha\u00ebl se sont rencontr\u00e9s il y a 2 ans lui \u00e0 Del\u00e9mont L \u00e0 La Chaux-de-Fonds Les SMS prennent tr\u00e8s vite une grande place dans leur vie, \u00e0 10.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:30:25 > 0:30:32) [83%] : \r\nLaurence, on n'a pas l'occasion de savoir souvent ne constat peu des messages un peu beaucoup plus d\u00e9taill\u00e9 pour un peu, apprendre \u00e0 se conna\u00eetre justement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:30:32 > 0:30:43) [90%] : \r\nC'\u00e9tait peut-\u00eatre plus intime en on pourrait peut-\u00eatre se dire plus de choses para\u00eet plus que ce qu'on se le dise au t\u00e9l\u00e9phone et puis c'\u00e9tait des petits messages romantique des mots doux et puis \u00e7a fait plaisir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:30:44 > 0:30:50) [87%] : \r\nLa s\u00e9duction, par la plume m\u00eame num\u00e9rique essentiels au discours de l'amour, comme le rappelle cette linguiste.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:30:50 > 0:31:16) [90%] : \r\n\u00e7a change vraiment le rapport \u00e0 l'espace, le rapport au temps, le rapport \u00e0 l'effort, ce n'est pas dire que c'est moins bien, je pense qu'il y a pas de mauvaises mani\u00e8res de dire l'amour \u00e7a permet parfois de faire la mort vraiment de t\u00f4le performer de susciter de l'excitation chez l'autre, \u00e7a permet de le po\u00e9tiser, \u00e7a permet de s'inventer des r\u00f4les aussi \u00e7a permet d'imaginer des situations, donc il y a vraiment une multitude de fonctions mais qui densifie la relation amoureuse en g\u00e9n\u00e9ral.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:31:17 > 0:31:23) [89%] : \r\nVirtuellement ou sur papier les je t'aime, fascine les missives des amants c\u00e9l\u00e8bres sont des succ\u00e8s d'\u00e9dition.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:31:23 > 0:31:27) [86%] : \r\nTu m'as r\u00e9pondu : ben non, j'ai ton petit sourire qui me \u00eatre dans la paix.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:31:27 > 0:31:40) [89%] : \r\nD\u00e9sormais, sous le m\u00eame toit, Rapha\u00ebl et la race envoient des messages plus prosa\u00efque, la liste de courses par exemple, alors pour garder un souvenir de leurs d\u00e9buts enflamm\u00e9s, ils ont fait imprimer en livrent leurs \u00e9changes virtuels sur un site sp\u00e9cialis\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:31:40 > 0:31:50) [86%] : \r\nDonc tout ce qu'on fait, c'\u00e9tait plut\u00f4t pour la voir comme un album photos se rappeler des souvenirs ensemble qu'on puisse la voir qu'on puisse le toucher en fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:31:50 > 0:31:55) [88%] : \r\nC'est un jour, on a des enfants tels qu'ils pourront un peu lire les d\u00e9buts de notre histoire d'amour.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:31:56 > 0:32:03) [86%] : \r\nLe SMS suppriment l'attente, la lettre ajoute l'odeur, le support Module la densit\u00e9 mais ne tue pas le romantisme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:32:04 > 0:32:15) [93%] : \r\nAu programme : Philippe Jeanneret devrait annoncer une m\u00e9t\u00e9o radieuse dans une bonne partie du pays sera suivi de Temps pr\u00e9sent et demain au journal, vous retrouvez Jennifer Covo tr\u00e8s belle soir\u00e9e \u00e0 toutes et \u00e0 tous et \u00e0 bient\u00f4t.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:32:24 > 0:32:27) [85%] : \r\nNon, suivez l'information en continue sur RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:32:34 > 0:32:58) [91%] : \r\nPuisqu'on parlait des Am\u00e9ricains, je lisais dans il y a quelque temps dans le bouquin des m\u00e9chancet\u00e9s une phrase magnifique d'Oscar Wilde, qui visitait un monument le qui \u00e9tait le monument le Washington, donc il se trouvait aux \u00c9tats-Unis et il y a un guide qui dit George Washington, jamais aucun mensonge est sorti de sa bouche et Oscar Wilde, il en effet les Am\u00e9ricains parlent toujours avec leur nez.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:33:06 > 0:33:07) [99%] : \r\nNon merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:33:10 > 0:33:20) [92%] : \r\nOui, mais c'est l'heure du du Studio du plateau, enfin, je me rends compte que d\u00e8s que j'arrive sur ce plateau je je tousse mais toi, tu as du m\u00e9rite de rester une demi- heure \u00e0 ta place.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (0:33:23 > 0:33:24) [93%] : \r\nEt c'est la bonne image.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:33:26 > 0:33:27) [97%] : \r\nDu vengerons.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:33:33 > 0:33:39) [86%] : \r\nBah, il y avait une belle lumi\u00e8re ce sommet en ce moment il y a des belles lumi\u00e8res et \u00e7a va continuer tous ces tous ces proches.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:33:39 > 0:33:43) [74%] : \r\nVoil\u00e0 pourquoi informer passe d'un petit papier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:33:44 > 0:34:06) [91%] : \r\nAlors, ben justement je suis en train de cr\u00e9er une petite page internet sur le site pour expliquer, mais je te change je t'envoie un Mail avec toutes les les pr\u00e9cisions alors alors en g\u00e9n\u00e9ral, ce qu'on a les gens font facilement, c'est du 16/9e, faire du 24 9\u00e8me faut pouvoir recadrer et puis il faut avoir une grosse r\u00e9solution d'image pour cueillir la qualit\u00e9 encore derri\u00e8re nous sur le, sur le mur, tu vois, mais je je t'envoie tout \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:34:15 > 0:34:16) [95%] : \r\nEt je pense qu'il doit le rester une minute 30.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:34:19 > 0:34:26) [78%] : \r\nIl \u00e9tait pas merci \u00e0 vous, bonne soir\u00e9e, c'est pas tout 9, et oui, Saint-Cloud, b\u00e9ret.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:35:54 > 0:38:07) [91%] : \r\nMadame, monsieur, bonsoir les ann\u00e9es se suivent mais ne se ressemblent pas lire un an jour pour jour, nous \u00e9tions entre 2 perturbations avec un temps assez changeant cette ann\u00e9e, les choses sont tr\u00e8s diff\u00e9rentes, nous sommes sous l'influence de haute pression, elle nous am\u00e8ne \u00e0 temps stable ensoleill\u00e9e et de leur c\u00f4t\u00e9, les perturbations restent bloqu\u00e9es sur l'Atlantique, cette situation \u00e0 une autre particularit\u00e9 d'habitude au mois de f\u00e9vrier, l'oppression se trouve plut\u00f4t sur la Scandinavie sur la Russie elle dirige de l'air froid vers la Suisse, il n'en est rien en ce moment sur pression sont plut\u00f4t sur l'ouest de l'Europe, elle s'accompagne d'ailleurs assez doux, on le verra dans quelques instants, les temp\u00e9ratures sont nettement au-dessus de la norme demain matin m\u00e9t\u00e9o Suisse pr\u00e9voit de rares bancs de brouillard sur le plateau et autour du lait leur sommet se situera en moyenne vers 700 m\u00e8tres meilleur au-dessus, le temps sera ensoleill\u00e9 l'apr\u00e8s- midi, les chances de dissipation seront assez bonne, le soleil va dominer en toutes r\u00e9gions avec peut-\u00eatre quelques voiles de nuages \u00e9lev\u00e9s dans l'Est, mais qui ne porteront pas \u00e0 cons\u00e9quence, les temp\u00e9ratures seront assez basse mais au lever du jour, seulement elle pourra faire jusqu'\u00e0 moins 4 dans la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne par exemple, l'apr\u00e8s- midi, en revanche, pourra faire jusqu'\u00e0 12 sur le plateau 13 \u00e0 1000 m\u00e8tres le long du Jura 14 en Valais ou bien encore au Tessin et m\u00eame 8 degr\u00e9s \u00e0 2000 m\u00e8tres c'est particuli\u00e8rement doux pour un mois de f\u00e9vrier, les vents enfin seront de secteur Est Nord-Est ils sont g\u00e9n\u00e9ralement faibles en montagne, ils auront de la peine \u00e0 se poser sur le plateau et autour du les pendant la journ\u00e9e de samedi, nous serons encore sous l'influence de haute pression au m\u00eame type de temps donc, mais avec un sommet des brouillards qui devrait plut\u00f4t se situer vers 600 m\u00e8tres autant pour dimanche d'ailleurs, la douceur devrait persister, que ce soit sur les r\u00e9gions de plaine ou bien encore celle de montagne, les changements le faudra toujours pas les attentes pour la journ\u00e9e de lundi avec encore un temps g\u00e9n\u00e9ralement ensoleill\u00e9 en revanche mardi et une perturbation va circuler sur le nord de l'Europe, elle nous am\u00e8nera quelques passages nuageux tout au nord, mais rien de plus, l'iode pression tiennent bon, d'ailleurs, voici le r\u00e9sum\u00e9 pour tous ces prochains jours de pression qui vont bloquer les perturbations au moins jusqu'en milieu voire jusqu'en fin de semaine prochaine L un bloc de m\u00e9t\u00e9o qui a \u00e9t\u00e9 fait il y a quelques jours et qui nous dit que c'est une pression pourrait bien tenir jusqu'\u00e0 la fin du mois, voil\u00e0 ce qu'on pouvait dire ce soir noter pour terminer l'\u00e9ph\u00e9m\u00e9ride dans quelques instants, vous allez pouvoir suivre un reportage de ton pr\u00e9sent consacr\u00e9 \u00e0 la violence dans le football amateur, apparemment, la Suisse n'est pas \u00e9pargn\u00e9e, tr\u00e8s bonne soir\u00e9e \u00e0 tous.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2019-08-13T08:48:23Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1902808900", "durationSec": 119, "title": "FRIGO CORRESPONDANCES AMOUREUSES PAD_RTS000001736289", "excerpt": "Le langage SMS avec des \u00e9mojis prend de plus en plus d'importance dans les \u00e9changes amoureux, comme ceux de Rapha\u00ebl Humard et Lara Carlino. Po\u00e9tiser l'amour a toujours exist\u00e9 selon la linguiste et enseignante en lettres UNIL St\u00e9phanie Pahud. Les lettres des amants c\u00e9l\u00e8bres sont des succ\u00e8s d'\u00e9dition.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "KURTH, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "VOLLUZ, Claude-Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "CATIER, Marie-Emilie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Docugraphe", "name": "WERMUS GENEVAY, Olivia", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CAL, Mehmet", "type": "Personne physique"}], "thematicThemes": ["SMS", "AMOUR", "COUPLE (RELATION)", "SAINT-VALENTIN"]}, {"internalArchiveId": "AA1902808901", "durationSec": 109, "title": "SO AIRBUS A380 2_RTS000001738711", "excerpt": "Le conseiller g\u00e9n\u00e9ral La Chaux-de-Fonds Hughes Chantraine a d\u00e9pos\u00e9 une motion au Conseil g\u00e9n\u00e9ral pour s'inspirer du projet de la ville fran\u00e7aise Noyon \"ma boutique \u00e0 l'essai\" pour lutter contre la d\u00e9sertification et le d\u00e9clin commercial des centres-villes. Depuis 2013, la mairie s\u00e9lectionne des petits commer\u00e7ants et soutient leur implantation au centre-ville.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GIANORA, Delphine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "PIERRE, Cyrille", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1902808902", "durationSec": 154, "title": "SO BOUTIQUE LOYERS MODERES V2_RTS000001738560", "excerpt": "La nouvelle conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Karin Keller-Sutter, cheffe du D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral de justice et police (DFJP), a lanc\u00e9 sa 1\u00e8re campagne de votation sur la reprise de la directive europ\u00e9enne sur les armes lors des Accords de Schengen soumise \u00e0 la votation du 19.05.2019. La Communaut\u00e9 d'int\u00e9r\u00eats du tir suisse (CIT) a d\u00e9pos\u00e9 le r\u00e9f\u00e9rendum \"Non au diktat de l'UE qui nous d\u00e9sarme\".", "contributors": [{"function": "Correspondante", "name": "FOURNIER, Anne", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "CHIFFELLE, Julien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "OPPLIGER, Matthieu", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BOURQUI, Lionel", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["CHAUX-DE-FONDS, LA", "NOYON"], "thematicThemes": ["VILLE", "COMMERCE DE D\u00c9TAIL"], "sequenceIds": ["1812959", "1812968"]}, {"internalArchiveId": "AA1902808903", "durationSec": 109, "title": "SO CAMPAGNE REFERENDUM ARMES_RTS000001738639", "excerpt": "Le CHUV de Lausanne est un h\u00f4pital qui comptabilise plus de 500000 jours d'hospitalisation par ann\u00e9e.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "GUEISSAZ, Rouven", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["CONSEILLER F\u00c9D\u00c9RAL", "CAMPAGNE \u00c9LECTORALE", "VOTATION"], "thematicPersons": ["KELLER-SUTTER, KARIN"], "sequenceIds": ["1809315"]}, {"internalArchiveId": "AA1902808904", "durationSec": 21, "title": "SO CHUV NOMINATION DIRECTEUR_RTS000001738526", "excerpt": "Le syndicat des m\u00e9dias et de la communication Syndicom a d\u00e9pos\u00e9 un mandat de plus de 300 signatures \u00e0 la direction r\u00e9gionale de Postmail \u00e0 Neuch\u00e2tel pour demander des n\u00e9gociations sur les conditions de travail des facteurs de l'Arc jurassien. Ils exigent que la convention collective de La Poste (CCT Poste) et la loi soient respect\u00e9es."}, {"internalArchiveId": "AA1902808905", "durationSec": 108, "title": "SO EMPIRE CHUV V2_RTS000001738618", "excerpt": "En duplex depuis New York, itw en fran\u00e7ais de l'\u00e9crivain am\u00e9ricain Paul Auster critiquant la s\u00e9nilit\u00e9 et la d\u00e9magogie du pr\u00e9sident am\u00e9ricain Donald Trump.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "SCHLAEPFER, Hannah", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BORNAND, C\u00e9dric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "NIKOULIN, Philip", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "BUCHARD, Hugues", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["H\u00d4PITAL"], "thematicCorporations": ["CHUV"], "sequenceIds": ["1809424"]}, {"internalArchiveId": "AA1902808906", "durationSec": 108, "title": "SO FACTEURS EN COLERE_RTS000001738612", "excerpt": "Le groupe alimentaire Nestl\u00e9 a pr\u00e9sent\u00e9 en conf\u00e9rence de presse ses r\u00e9sultats 2018 avec un chiffre d'affaires en hausse de 2,1% \u00e0 91,4 milliards de francs, une croissance organique de 3,0%, celle des volumes de 2,5% et un b\u00e9n\u00e9fice net de \u00e0 10,1 milliards de francs.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "MARES, Miroslav", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "OPPLIGER, Matthieu", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "NIKOULIN, Philip", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "BUCHER, Laura", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "BOTTERON, Elodie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "VILLARMARZO, Sergio", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["NEUCHATEL-VILLE"], "thematicThemes": ["FACTEUR", "MANIFESTATION POLITIQUE", "P\u00c9TITION", "SYNDICAT OUVRIER"], "thematicCorporations": ["LA POSTE"], "sequenceIds": ["1809402"]}, {"internalArchiveId": "AA1902808907", "durationSec": 240, "title": "SO INTERVIEW PAUL AUSTER_RTS000001738519", "excerpt": "Manifestation sur la Baerenplatz \u00e0 Berne d'une cinquantaine de personnes pour que les lesbiennes aient acc\u00e8s \u00e0 la procr\u00e9ation m\u00e9dicalement assist\u00e9e suite \u00e0 l'appel lanc\u00e9 par la f\u00e9d\u00e9ration Familles arc-en-ciel alors que la commission des affaires juridiques du Conseil national d\u00e9battait sur un projet de mariage pour tous avec 2 variantes concernant la procr\u00e9ation m\u00e9dicalement assist\u00e9e (PMA).", "thematicGeographicals": ["NEW YORK"], "thematicThemes": ["INTERVIEW"], "thematicPersons": ["AUSTER, PAUL"]}, {"internalArchiveId": "AA1902808908", "durationSec": 102, "title": "SO NESTLE EMPLOIS 2_RTS000001738674", "excerpt": "Les commer\u00e7ants en alcool britannique sont favorable au Brexit qui leur permet de remplacer les alcools europ\u00e9ens par des \u00e9quivalents britanniques, am\u00e9ricains ou australiens.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "ISOARD, Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}, {"function": "Camerawoman", "name": "AERNI, Jo\u00eblle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "HOCHSTAETTER, Isabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BRACONNIER, Estelle", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VEVEY"], "thematicThemes": ["B\u00c9N\u00c9FICE"], "thematicCorporations": ["NESTL\u00c9"], "sequenceIds": ["1809449"]}, {"internalArchiveId": "AA1902808909", "durationSec": 116, "title": "SO PMA MARIAGE POUR TOUS 2_RTS000001738710", "excerpt": "Portrait du s\u00e9nateur am\u00e9ricain Cory Booker lors de sa campagne \u00e9lectorale en Caroline du Sud comme candidat \u00e0 l'investiture du parti d\u00e9mocrate des \u00e9lections primaires pour l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine de 2020.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "BERGER, David", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["HOMOSEXUALIT\u00c9", "MARIAGE"], "sequenceIds": ["1809357"]}, {"internalArchiveId": "AA1902808910", "durationSec": 24, "title": "SO RECOURS MONTREUX_RTS000001738564"}, {"internalArchiveId": "AA1902808911", "durationSec": 134, "title": "SO UK PUB PRO BREXIT_RTS000001738351", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "BURKHALTER, Laurent", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ANGLETERRE"], "thematicThemes": ["ALCOOL (ALIMENTAIRE)", "INT\u00c9GRATION EUROP\u00c9ENNE"], "sequenceIds": ["1812891"]}, {"internalArchiveId": "AA1902808912", "durationSec": 129, "title": "SO USA DEMOCRATES TRUMP_RTS000001738699", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "REVAZ, Philippe", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["CAROLINE DU SUD"], "thematicThemes": ["CANDIDAT", "CAMPAGNE \u00c9LECTORALE", "\u00c9LECTION PR\u00c9SIDENTIELLE"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1902808981", "summary": "Berne :\nConf\u00e9rence de presse de Karin Keller-Sutter, conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale cheffe du D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral de justice et police (DFJP).\nItw Karin Keller-Sutter.\nAnimation sur la loi sur les armes.\nDiverses armes portatives, fusils et pistolets, pos\u00e9s sur table.\nItw Werner Salzmann, conseiller national UDC bernois.", "id": "1809315", "visualThemes": ["CONSEILLER F\u00c9D\u00c9RAL", "CONF\u00c9RENCE DE PRESSE", "ARME PORTATIVE"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["KELLER-SUTTER, KARIN", "SALZMANN, WERNER"]}, {"internalArchiveId": "AA1902809023", "summary": "Berne : \nItw Barbara Konrad, membre de Familles Arc-en-ciel.\nCatherine Fussinger, membre de Familles Arc-en-ciel.\nExt Palais f\u00e9d\u00e9ral : Barbara Konrad et Catherine Fussinge manifestant \u00e0 manifestation de la f\u00e9d\u00e9ration Familles arc-en-ciel.\nCommission des affaires juridiques du Conseil national en r\u00e9union.\nItw Yves Nidegger, conseiller national UDC genevois.\nLisa Mazzone, conseill\u00e8re nationale Les Verts genevois.", "id": "1809357", "visualThemes": ["CONSEILLER NATIONAL", "MARIAGE", "HOMOSEXUALIT\u00c9", "MANIFESTATION POLITIQUE", "SAINT-VALENTIN"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["NIDEGGER, YVES", "MAZZONE, LISA"]}, {"internalArchiveId": "AA1902809068", "summary": "Neuch\u00e2tel :\nDominique Crameri, chef d'\u00e9quipe La Poste, pr\u00e9parant sa tourn\u00e9e de facteur en chargeant v\u00e9lomoteur avec courrier. Itw Dominique Cramer. \nDominique Crameri circulant \u00e0 v\u00e9lomoteur et distribuant courrier dans bo\u00eetes aux lettres.\nManifestation du syndicat Syndicom lors remise d'une p\u00e9tition \u00e0 la direction r\u00e9gionale de Postmail.\nItw Charles Francey, facteur retrait\u00e9.\nItw Nathalie Derobert, porte-parole La Poste Suisse.\nPanneau routier \"La Poste\".\nEnseigne \"La Poste\".", "id": "1809402", "visualThemes": ["FACTEUR", "SYNDICAT DE SALARI\u00c9S", "MANIFESTATION POLITIQUE", "P\u00c9TITION"], "visualGeographicals": ["NEUCHATEL-VILLE"], "visualCorporations": ["LA POSTE"]}, {"internalArchiveId": "AA1902809090", "summary": "Lausanne :\nExt b\u00e2timent et enseigne du CHUV.  \nLucia Mazzolai, cheffe D\u00e9partement coeur-vaisseau au CHUV, travaillant \u00e0 son ordinateur. Itw Lucia Mazzolai.\nRalf Jox, professeur de soins palliatifs g\u00e9riatriques CHUV, marchant. Itw Ralf Jox. \nItw Philippe Eckert, futur directeur g\u00e9n\u00e9ral CHUV.\nEntr\u00e9e du CHUV et personnel m\u00e9dical.", "id": "1809424", "visualThemes": ["H\u00d4PITAL"], "visualGeographicals": ["LAUSANNE"], "visualPersons": ["ECKERT, PHILIPPE"], "visualCorporations": ["CHUV"]}, {"internalArchiveId": "AA1902809115", "summary": "Vevey :\nPano haut bas drapeau suisse flottant et enseigne Nestl\u00e9.\nInt b\u00e2timent Nestl\u00e9 : employ\u00e9s marchant dans sur rampe et dans couloir.\nItw Fran\u00e7ois-Xavier Roger, directeur financier Nestl\u00e9.\nMark Schneider, directeur g\u00e9n\u00e9ral Nestl\u00e9, et Fran\u00e7ois-Xavier Roger en conf\u00e9rence de presse.\nInt supermarch\u00e9 : c\u00e9r\u00e9ales Fitness de Nestl\u00e9 et chocolats.\nImages YouTube : extrait spot publicitaire jambon Herta. \nExt b\u00e2timent Nestl\u00e9.\nItw Natscha Recchia, repr\u00e9sentante du personnel informatique Nestl\u00e9.", "id": "1809449", "visualThemes": ["CONF\u00c9RENCE DE PRESSE", "B\u00c2TIMENT COMMERCIAL"], "visualGeographicals": ["VEVEY"], "visualCorporations": ["NESTL\u00c9"]}, {"internalArchiveId": "AA1902812513", "summary": "Essex, Southend-on-Sea, janvier 2019 :\nTim Martin, fondateur cha\u00eene de pubs Wetherspoon, discutant. \nInt pub : serveurs servant clients au bar. \nDiscours Tim Martin parmi clients. \nItw Tim Martin. \nGros plan bouteille de bi\u00e8re Strika. \nBouteilles de bi\u00e8res britanniques. \nItw client.\nLondres, f\u00e9vrier 2019 :\nSc\u00e8ne de rue. Ext restaurant italien Zizzi. Images Zizzi : serveur d\u00e9posant pizza sur table.\nHampshire, Lower Wield, f\u00e9vrier 2019 : \nCave Hattingley Valley remplie de tonneaux de vin mousseux. \nSimon Robinson, fondateur Hattingley Valley, d\u00e9gustan vin. \nGros plan tonneau Hattingley Valley.\nItw Simon Robinson.\nMain d\u00e9collant papier d'une bouteille de vin mousseux Hattingley Valley. Vin mousseux coulant dans verre  Hattingley Valley.", "id": "1812891", "visualThemes": ["ALCOOL (ALIMENTAIRE)", "BI\u00c8RE", "PUB", "VIN MOUSSEUX", "SC\u00c8NE DE RUE", "PIZZA"], "visualGeographicals": ["ANGLETERRE", "LONDRES"]}, {"internalArchiveId": "AA1902812581", "summary": "La Chaux-de-Fonds, int bar \u00e0 tapas March\u00e9 6 :\nClients attabl\u00e9s discutant. \nItw Sara Rustico, cog\u00e9rante March\u00e9 6.\nExt enseigne March\u00e9 6 et sc\u00e8ne de rue.\nB\u00e2timent commercial \u00e0 louer. \nHughes Chantraine, conseiller g\u00e9n\u00e9ral La Chaux-de-Fonds, regardant \u00e0 travers vitrine de b\u00e2timent commercial vide. Itw Hughes Chantraine.", "id": "1812959", "visualThemes": ["VILLE", "COMMERCE DE D\u00c9TAIL", "SC\u00c8NE DE RUE", "B\u00c2TIMENT COMMERCIAL"], "visualGeographicals": ["CHAUX-DE-FONDS, LA"], "visualPersons": ["CHANTRAINE, HUGHES"]}, {"internalArchiveId": "AA1902812590", "summary": "Noyon : \nSc\u00e8ne de rue. Drapeau fran\u00e7ais flottant sur fa\u00e7ade de la mairie.\nItw Patrick Deguise, maire de Noyon.\nAffiches soldes dans vitrine de boutique de v\u00eatements Mademoiselle Claire.\nItw Claire D\u00e9t\u00e9, g\u00e9rante Mademoiselle Claire.\nClaire D\u00e9t\u00e9 discutant avec clientes.", "id": "1812968", "visualThemes": ["VILLE", "COMMERCE DE D\u00c9TAIL", "SC\u00c8NE DE RUE", "B\u00c2TIMENT COMMERCIAL"], "visualGeographicals": ["NOYON"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Assistant de production", "name": "BARBEY, Sandrine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "GIEZENDANNER, Ludovic", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "GERMOND, Manon", "role": "Duplex Montreux", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueuse", "name": "BOURGET, Linda", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "JEANNERET, Philippe", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1775078", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 2, "medium": {"id": "ZT047022", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1806732", "internalArchiveId": "AA1902806417", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "La Matinale en vid\u00e9o", "publicationDate": "2019-02-14T00:00:00Z", "durationSec": 3962, "genres": ["Autres \u00e9missions d'actualit\u00e9s"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "variantIds": ["ece-10629299"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2019-02-21T20:00:10Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT046799\r\nDate de transcription : 20-FEB-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:09 > 0:00:09) [75%] : \r\nR\u00e9actions.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:00:16 > 0:00:23) [92%] : \r\nC'est une Justine Youngstown, autant vous dire qu'il y a beaucoup de fans dans ce Studio et manifestement, il en fait partie aussi Pierre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:23 > 0:00:28) [87%] : \r\nAi jamais il y a info trafic.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:00:28 > 0:00:34) [82%] : \r\nRPR avec Swiss Nautic, le salon du bateau et des sports nautiques du 20 au 24 f\u00e9vrier \u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:00:34 > 0:00:40) [94%] : \r\nLa charge de trafic augmente sur les principaux axes romans mais la circulation s'\u00e9coule encore sans grande difficult\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:00:40 > 0:00:45) [95%] : \r\nInfo trafic RTS en collaboration avec les CFF et le TCS.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:00:47 > 0:01:06) [90%] : \r\nLa m\u00e9t\u00e9o de ce jeudi, avec de rares poches de brouillard sur le plateau quelques fins voiles de nuages \u00e9lev\u00e9s par moment sinon grand soleil il fait moins 3 degr\u00e9s \u00e0 Versoix ce matin, moins de \u00e0, ou moins la ville plus de \u00e0 Martigny, il fera d'ailleurs jusqu'\u00e0 9 degr\u00e9s en Valais central cet apr\u00e8s- midi sur le plateau et ce temps ensoleill\u00e9, doit durer jusqu'\u00e0 la fin de l'asthme.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:01:08 > 0:01:12) [95%] : \r\nJeudi 14 f\u00e9vrier merci d'\u00e9couter la premi\u00e8re il est 7 heures.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:01:13 > 0:02:28) [91%] : \r\nUne question \u00e0 la une de cette matinale comment confondre un professeur abuseur un instituteur qui a des comportements d\u00e9plac\u00e9s envers ses \u00e9l\u00e8ves un prof neuch\u00e2telois a s\u00e9vi pendant 15 ans 15 ans avant d'\u00eatre enfin arr\u00eat\u00e9 proc\u00e9dure dysfonctionnements mais aussi parfois omerta des coll\u00e8gues Ludovic Rocchi a pass\u00e9 au crible 2 audits sur cette question- l\u00e0, je ne vois l'autre neuch\u00e2telois, on fera le point avec lui aux alentours de 7 heures et quart et puis 15 ans \u00e0 abuser des \u00e9l\u00e8ves sans \u00eatre inqui\u00e9t\u00e9, comment est-ce que c'est possible, la question que tout le monde se pose, et bien on va la poser \u00e0 celle qui est \u00e0 la t\u00eate du d\u00e9partement de l'Instruction publique neuch\u00e2teloise Monika Maire-Hefti elle sera avec nous tout \u00e0 l'heure, on va lui demander ce qu'au fond, concr\u00e8tement, les cantons sont contents aussi pour \u00e9viter ce genre de cas dramatique, ce matin encore, on va continuer nos entretiens avec ces jeunes qui s'engagent en politique, on a re\u00e7u en d\u00e9but de semaine, un jeune PLR ce matin, soit une Verte vaudoise Alice Genoud 29 ans plus de disons politique derri\u00e8re elle, elle est conseill\u00e8re communale \u00e0 Lausanne, alors comment fait- elle passer ses convictions \u00e9cologiques et comment se faire de la place dans un parti quand les anciens ne veulent pas forc\u00e9ment l'archer leur si\u00e8ge Alice Genoud nous r\u00e9pondra \u00e0 7 heures et demie, voil\u00e0 pour le programme, et voici le journal d'Olivier Chardara bonjour Olivier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:02:28 > 0:02:58) [94%] : \r\nBonjour, il y a un an, la Saint-Valentin tourn\u00e9 au cauchemar pour les Am\u00e9ricains, avec le meurtre de 17 personnes dans un lyc\u00e9e de Floride aujourd'hui les mesures concr\u00e8tes pour r\u00e9guler le commerce des armes se font toujours attendre, se faire appeler Mistinguett par son sup\u00e9rieur hi\u00e9rarchique est-ce du harc\u00e8lement sexuel, le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral a d\u00fb trancher le PS de la ville de Fribourg ferait-il une politique de droite, une pol\u00e9mique qui agite la gauche de tout le canton en cause son positionnement dans la r\u00e9forme de la caisse de pr\u00e9voyance des employ\u00e9es de la ville.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:03:01 > 0:03:31) [94%] : \r\nNous sommes le 14 f\u00e9vrier 2018 le jour de la Saint-Valentin, quand un tireur ouvrent le feu dans le lyc\u00e9e de Parkland en Floride, tuant 17 personnes dont de nombreux adolescents ce drame d\u00e9clenche alors une oeuvre, un vaste mouvement contre les armes aux \u00c9tats-Unis, initi\u00e9e notamment par la jeunesse Rapha\u00ebl Grand a pu rencontrer certains \u00e9tudiants de Parkland venu cette semaine \u00e0 Washington pour demander au Congr\u00e8s d'acc\u00e9l\u00e9rer son travail l\u00e9gislatif afin de mieux r\u00e9guler le commerce des armes, car un an apr\u00e8s la trag\u00e9die, peu de mesures concr\u00e8tes ont \u00e9t\u00e9 prises au niveau f\u00e9d\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:03:32 > 0:03:48) [92%] : \r\nC'est dans une galerie d'art de Washington que ni Oliver est venu inaugurer l'une de ses cr\u00e9ations un mur symbole politique fort aux \u00c9tats-Unis et ce mur d\u00e9cor\u00e9 de fleurs est en m\u00e9moire de son fils Joakim et de 16 autres personnes tu\u00e9es dans le lyc\u00e9e de Parkland Alen\u00e7on.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:03:49 > 0:03:57) [95%] : \r\nJ'ai perdu mon fils mais maintenant il y a tous ces jeunes avec nous mais il ne s'agit plus des enfants de Parkland ce que nous avons aujourd'hui, c'est un gigantesque mouvements sociaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:03:58 > 0:04:18) [93%] : \r\nLa fusillade de Parkland avait pouss\u00e9 des milliers de jeunes dans la rue, ouvrant un d\u00e9bat national sur la r\u00e9gulation des armes \u00e0 feu, des centaines de milliers de personnes avaient d\u00e9fil\u00e9 dans la capitale am\u00e9ricaine sous la banni\u00e8re March for Life Marchons pour nos vies parmi les fondateurs du mouvement, l'un des survivants du lyc\u00e9e de Parkland, poids lourd de belles sera la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:04:18 > 0:04:46) [93%] : \r\nLe d\u00e9bat politique est radicalement diff\u00e9rent, on a vu passer plus de 60 ou dans les diff\u00e9rents \u00c9tats am\u00e9ricains, ce qui a fait baisser le niveau de suicide baisser les violences domestiques, maintenant nous avons un congr\u00e8s avec des \u00e9lus tr\u00e8s diff\u00e9rent d'il y a encore 2 ans, les \u00e9lus qui voient dans la r\u00e9gulation des armes sujet porteur que les Am\u00e9ricains veulent voir avancer, je me suis rendu dans 41 \u00c9tats am\u00e9ricains durant l'ann\u00e9e \u00e9coul\u00e9e, nous avons fait avancer le d\u00e9bat, au point o\u00f9 on parle des choses qui comptent vraiment et \u00e7a sauve des vies.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:04:48 > 0:04:55) [95%] : \r\nMais ce mouvement d'\u00e9tudiants est-il durable dans un paysage politique et qui aujourd'hui se cristallise autour d'un mur \u00e0 la fronti\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:04:56 > 0:05:05) [94%] : \r\nCe monde, c'est notre h\u00e9ritage et on veut s'assurer de pouvoir tous livrent dans ce monde en s\u00e9curit\u00e9 si le pr\u00e9sident veut parler d'un mur, il sera ce pr\u00e9sident d\u00e9connect\u00e9 de ce que les Am\u00e9ricains veulent vraiment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:05:07 > 0:05:21) [92%] : \r\nRapha\u00ebl Washington on vous retrouve \u00e0 Washington cap\u00e9s Rapha\u00ebl Grand on vous retrouve \u00e0 Washington, la capitale d'un pays qui a connu l'an pass\u00e9 presque une fusillade par jour, mais au-del\u00e0 de l'\u00e9motion suscit\u00e9e par la trag\u00e9die de Parkland, de tr\u00e8s peu d'avanc\u00e9es concr\u00e8tes dans la loi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:05:21 > 0:06:23) [94%] : \r\nAlors il y a eu diff\u00e9rentes lois adopt\u00e9es au niveau des \u00c9tats am\u00e9ricains, comme par exemple le rel\u00e8vement \u00e0 21 ans de l'\u00e2ge l\u00e9gal pour pouvoir acheter une arme ou encore la possibilit\u00e9 un juge d'ordonner la saisie des armes si une personne est consid\u00e9r\u00e9e comme mentalement instable et puis au niveau f\u00e9d\u00e9ral, les bam stocks ont \u00e9t\u00e9 bannis ces m\u00e9canismes pour tirer en rafale qui avait utilis\u00e9 le le tireur \u00e0 Las V\u00e9gas, la fusillade avait fait 58 morts mais c'est vrai qu'aucune mesure d'ampleur n'a \u00e9t\u00e9 prise au Congr\u00e8s depuis Parkland une proposition de loi est actuellement d\u00e9battue \u00e0 Washington, avec l'id\u00e9e d'effectuer syst\u00e9matiquement une v\u00e9rification des ant\u00e9c\u00e9dents, lorsqu'une personne ach\u00e8te une arme, une mesure timide dans un pays o\u00f9 le lobby des armes, la NRA est encore tr\u00e8s puissante, les \u00e9tudiants de Parkland sont devenus des activistes, on les a vu se mobiliser lors des \u00e9lections l\u00e9gislatives en novembre pousser pour des candidats critique par rapport aux armes \u00e0 feu, mais le d\u00e9fi reste immense dans une Am\u00e9rique encore tr\u00e8s attach\u00e9 \u00e0 son second amendement le droit de poss\u00e9der une arme, un texte presque sacr\u00e9 pour encore beaucoup d'Am\u00e9ricains.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:06:23 > 0:06:30) [94%] : \r\nIl \u00e9tait le meilleur d'entre nous en tout cas ce que disait Jacques Chirac, ses proches sont tomb\u00e9s des nues quand ils l'ont appris, Alain Jupp\u00e9 quitte la sc\u00e8ne politique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:06:30 > 0:06:44) [96%] : \r\nEt donc, la mairie de sa bonne ville de Bordeaux qu'il occupe depuis 1995 pour entrer au Conseil constitutionnel, l'ancien 1er ministre fran\u00e7ais annoncera aujourd'hui formellement sa d\u00e9mission, c'est donc la fin d'une longue carri\u00e8re \u00e0 Paris Fr\u00e9d\u00e9ric Sa\u00efd.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:06:44 > 0:07:27) [93%] : \r\nLe secret avait \u00e9t\u00e9 bien gard\u00e9 si Alain Jupp\u00e9 s'est rapproch\u00e9 ces derniers mois d'Emmanuel Macron, le maire de Bordeaux, continuer de s'investir dans sa ville et m\u00eame ses proches sont tomb\u00e9s des nues, Alain Jupp\u00e9 rejoindra donc ce qu'on appelle les sages du Conseil constitutionnel qui peuvent censurer toute loi s'il l'estime contraire au principe de la Constitution, l'ancien 1er Ministre fid\u00e8le de Jacques Chirac prendra ses fonctions dans un mois, apr\u00e8s avis conforme des parlementaires, il r\u00e9unit l'exp\u00e9rience et l'exigence, estime Richard Ferrand, le pr\u00e9sident de l'Assembl\u00e9e nationale qui a propos\u00e9 cette nomination, cons\u00e9quence directe : Alain Jupp\u00e9 ne pourra pas participer \u00e0 la campagne des \u00e9lections europ\u00e9ennes o\u00f9 il comptait soutenir la liste du parti d'Emmanuel Macron, Fr\u00e9d\u00e9ric Sa\u00efd pour rtsinfo Paris.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:07:28 > 0:07:45) [89%] : \r\nC'est officiel depuis tout \u00e0 l'heure, Airbus cesse la production de l'A380 dans les derniers appareils seront livr\u00e9s en 2021, l'avionneur europ\u00e9en a enregistr\u00e9 ces derni\u00e8res semaines plusieurs ann\u00e9es la annulations de commandes d'importance un avion jug\u00e9s trop cher, trop gros, concurrenc\u00e9 par d'autres appareils jug\u00e9s plus rentables.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:07:45 > 0:07:51) [97%] : \r\nLe taux ch\u00f4mage dans le monde devrait atteindre cette ann\u00e9e et l'ann\u00e9e prochaine, son niveau le plus bas depuis la crise financi\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:07:51 > 0:08:07) [96%] : \r\nC'est-\u00e0-dire depuis un peu plus de 10 ans avec un taux de 5 pourcent selon l'Organisation internationale du travail, l'augmentation de la population active compense en effet la progression du nombre de personnes sans emploi mais derri\u00e8re les chiffres, cette r\u00e9alit\u00e9, le monde du travail reste toujours aussi pr\u00e9caire Romain Bardet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:08:07 > 0:08:37) [93%] : \r\nC'est le cas notamment en Europe, le taux de ch\u00f4mage est au plus bas, mais des millions de personnes acceptent toujours de travailler dans de mauvaises conditions, selon l'OIT, au niveau mondial 2 milliards de travailleurs, soit plus de 60 pourcent de la main d'oeuvre de la plan\u00e8te occupent un emploi dit informel, c'est-\u00e0-dire un travail instable avec un faible salaire et sans protection sociale pour Rapha\u00ebl Alive, professeur d'\u00e9conomie \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne et sp\u00e9cialiste du march\u00e9 du travail, ce retour en force des emplois dits pr\u00e9caires et logique, 10 ans apr\u00e8s la crise financi\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:08:37 > 0:09:04) [83%] : \r\nDans une crise les employes avec une productivit\u00e9 assez basse, ils sont d\u00e9truites, se recr\u00e9er quand le march\u00e9 du travail revient en essor, mais ces ces employes qui ont maintenant augmenter le nombre d'emplois mais c'est des emplois qui sont souvent mal pay\u00e9s, souffrent pas prot\u00e9ger justement parce que notre productivit\u00e9 ne permet pas de financer toutes ces aspects de des conditions de travail qui sont tr\u00e8s bas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:09:04 > 0:09:17) [93%] : \r\nSelon lui, la Suisse n'est d'ailleurs pas \u00e9pargn\u00e9e par ce ph\u00e9nom\u00e8ne, l'Organisation internationale du travail soul\u00e8ve enfin un point d'inqui\u00e9tude, c'est le poids grandissant de l'\u00e9conomie num\u00e9rique et des plateformes en ligne qui pourrait accentuer ce ph\u00e9nom\u00e8ne de pr\u00e9carisation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:09:17 > 0:09:30) [97%] : \r\nLe chef du gouvernement socialiste espagnol Pedro Sanchez annoncera demain s'il convoque ou non des \u00e9lections anticip\u00e9es, hier, le Parlement a rejet\u00e9 son 1er budget en raison notamment de l'opposition des d\u00e9put\u00e9s de droite et des ind\u00e9pendantistes catalans.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:09:30 > 0:09:36) [94%] : \r\nLe mariage pour tous, la commission des affaires juridiques du Conseil national empoigner le dossier ce matin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:09:36 > 0:09:53) [95%] : \r\nIl s'agira pour elles d'affiner son projet de loi autorisant le mariage pour les couples de m\u00eame sexe sans le mettre en consultation, les milieux de d\u00e9fense des homosexuels r\u00e9clament en effet des droits identiques aux h\u00e9t\u00e9rosexuels en mati\u00e8re de couples avec en jeu la procr\u00e9ation m\u00e9dicalement assist\u00e9e pour les lesbiennes St\u00e9phane Deleury.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:09:53 > 0:10:15) [93%] : \r\nEn Suisse, la PMA ou l'ins\u00e9mination artificielle est r\u00e9serv\u00e9e aux couples mari\u00e9s st\u00e9rile ce droit peut-il \u00eatre accord\u00e9s aux couples de lesbiennes sans modifier la Constitution, c'est une des questions qui va occuper la commission du National aujourd'hui la PMA, c'est une revendication centrale mais pas unique des organisations LGBT Catherine fut Singer et membre de l'association Familles arc-en-ciel.\r\n\r\n\r\nLocuteur FT17 (0:10:15 > 0:10:38) [95%] : \r\nNon point de revendication principaux sont l'ouverture de la PMA aux couples de femmes n'ont pas acc\u00e8s \u00e0 la PMA en Suisse et donc doivent partir \u00e0 l'\u00e9tranger, la 2\u00e8me, c'est le plus avoir \u00e0 passer par l'adoption de l'enfant du partenaire, comme c'est actuellement le cas et d'assurer ainsi une protection de la double filiation comme c'est le cas dans la majorit\u00e9 des pays d'Europe de l'Ouest depuis plusieurs ann\u00e9es d\u00e9j\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:10:38 > 0:10:55) [88%] : \r\nEn r\u00e9sum\u00e9, les organisations demandent un mariage pour tous aux mais des membres de la Commission privil\u00e9gient un 1er pas sans la PMA pour ne pas brusquer le peuple qui aura le dernier mot, une strat\u00e9gie que balaye Muriel Wenger, elle est directrice romande de Pink rose et de l'autre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:10:55 > 0:11:18) [91%] : \r\nLe BAPE suisse est pr\u00eat \u00e0 accepter un mariage entier pour toutes et tous, donc \u00e7a fait pas de sens aujourd'hui de seulement ouvrir une partie des droits aux couples LGBT mais d'exclure d'autres droits en fran\u00e7ais, on est en 2019 parce que la Suisse, \u00e0 faire le choix entier et pas attendre encore 10 ans avant de permettre aux couples de m\u00eame sexe, d'avoir acc\u00e8s aux m\u00eames droits.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:11:18 > 0:11:31) [90%] : \r\nLa commission s'est d\u00e9j\u00e0 prononc\u00e9 sur le principe d'un mariage pour tous, on saura aujourd'hui si le mod\u00e8le mis en consultation et totalement \u00e9galitaire, ou s'il conserve des discriminations entre homo, h\u00e9t\u00e9rosexuel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:11:31 > 0:11:36) [93%] : \r\nEt \u00e0 7 heures 10 je vous propose Romaine, une petite visite nostalgique en musique dans un d'autrefois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:11:42 > 0:11:44) [84%] : \r\nC'est un gars bien s\u00fbr la gouaille aurait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:11:44 > 0:12:00) [87%] : \r\nConna\u00eet sable entre 1000 de celle qui fit sa carri\u00e8re, notamment sur les planches du Moulin Rouge et des Folies-Berg\u00e8re mais Mistinguett, c'est aussi le surnom donn\u00e9 aux Suisses \u00e0 cet employ\u00e9 licenci\u00e9 mais qui s'est plaint de harc\u00e8lement sexuel et que le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral a finalement d\u00e9bout\u00e9 hier Sylvie Lambert.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:12:00 > 0:12:53) [93%] : \r\nCette comptable avait \u00e9t\u00e9 licenci\u00e9s \u00e0 la suite de probl\u00e8mes structurels et r\u00e9clamait une indemnit\u00e9 d\u00e9passant les 50000 francs lors d'un ap\u00e9ritif elle avait entendu son sup\u00e9rieur l'appeler Mistinguett pour elle ce surnom faisait r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 la danseuse de cabaret qui exhibe ses jambes devant un public, une allusion d\u00e9gradante \u00e0 son \u00e9gard la justice vaudoise ne l'a pas suivi, elle a certes relev\u00e9 qu'il suffit d'un seul acte \u00e0 connotation sexuelle pour tomber sous le coup de la loi, encore faut-il que le terme de Mistinguett soit jug\u00e9s v\u00e9ritablement p\u00e9joratif pour le tribunal, l'expression a bien comme origine une danseuse de cabaret mais elle exprime aussi des notions d'esprit et de gr\u00e2ce, les juges f\u00e9d\u00e9raux ont suivi ce jugement de premi\u00e8re instance, il pr\u00e9cise que Mistinguett peut-\u00eatre utilis\u00e9 aujourd'hui pour d\u00e9signer affectueusement, une jeune fille et qu'il y a une diff\u00e9rence de taille entre une danseuse de la Belle \u00c9poque et une artiste actuel de cabaret.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:12:54 > 0:12:59) [95%] : \r\nLa r\u00e9forme de la caisse de pr\u00e9voyance des employ\u00e9es de la ville de Fribourg, se retrouve au centre d'une pol\u00e9mique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:12:59 > 0:13:14) [91%] : \r\nEn cause : le soutien que lui apporte le Parti socialiste de la ville qui embrase la gauche de tout le canton, le comit\u00e9 directeur du parti est accus\u00e9 de trahison le projet pr\u00e9voyant une baisse des rentes cette prise de position \u00e9branl\u00e9 socialiste et agace les syndicalistes Fabrice Gaudiano.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:13:14 > 0:13:32) [96%] : \r\nC'est une politique de droite, voil\u00e0 la r\u00e9action que suscite le soutien du PS de la ville de Fribourg \u00e0 la r\u00e9forme de la caisse de pension sur cet \u00e9pineux dossier, la d\u00e9cision de son comit\u00e9 directeur, de s'aligner sur la gauche qui gouverne la capitale cantonale passe tr\u00e8s mal, Ga\u00ebtan Zurkinden, secr\u00e9taire r\u00e9gional du SSP.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:13:32 > 0:13:58) [93%] : \r\nQue ce soit au niveau du Parti socialiste de la ville ou au niveau du conseil communal, il y a plus aucune id\u00e9ologie de gauche ou volont\u00e9 disons de d\u00e9fendre les int\u00e9r\u00eats des salari\u00e9s au sens large, c'est exactement le contraire et je dirais m\u00eame que c'est une politique qui est plus agressive que la droite qui est quand m\u00eame \u00e0 Fribourg, r\u00e9put\u00e9e pour \u00eatre particuli\u00e8rement dure, donc l\u00e0 on peut dire que c'est une position, effectivement, qui n'a plus rien \u00e0 voir avec le jeu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:13:58 > 0:14:03) [93%] : \r\nVivement attaqu\u00e9 le pr\u00e9sident des socialistes de la ville de Fribourg, se d\u00e9fend Matthieu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:14:03 > 0:14:26) [94%] : \r\nTout le monde a int\u00e9r\u00eat \u00e0 avoir une caisse de pension dont le fonctionnement peut s'inscrire dans la dur\u00e9e, donc je pense que non, vraiment, il y a une responsabilit\u00e9 politique de traiter la question de la caisse de pension, m\u00eame si c'est pas le sujet le plus populaire en ville, encore une fois on a cette situation de majorit\u00e9 de gauche avec la situation o\u00f9 on est en position de gouverner, ben il y a la responsabilit\u00e9 de gouverner qui qui qui va avec.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:14:26 > 0:14:35) [93%] : \r\n\u00e0 noter que cet apr\u00e8s- midi, des employ\u00e9es de la ville de Fribourg vont d\u00e9brayer pour tenter d'infl\u00e9chir la baisse de leur rente dans la r\u00e9vision sera soumise lundi soir prochain au vote du l\u00e9gislatif.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:14:35 > 0:14:48) [92%] : \r\nEn football, Lucien Favre avec lui un cauchemar hier soir \u00e0 Londres au Borussia Dortmund s'est inclin\u00e9 3 0 devant Tottenham en match aller d\u00e8s 8\u00e8me de finale de la Ligue des champions et elle Madrid a lui battu Ajax Amsterdam 12.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:14:48 > 0:14:51) [94%] : \r\nEt puis cette victoire qui soulage tout le Valais ou en tout cas une bonne partie, celle du FC Sion.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:14:51 > 0:15:06) [91%] : \r\nLa 1\u00e8re de l'ann\u00e9e en Super League pour les S\u00e9dunois qui ont battu Lucerne 3 \u00e0 1, tout n'a pas \u00e9t\u00e9 facile mais ce succ\u00e8s leur permet de rejoindre les battus du jour \u00e0 la 6\u00e8me place du classement, l'obsession qui a jou\u00e9 \u00e0 11 contre 10 pendant 70 minutes, comme l'explique son gardien Kevin Fickentscher.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:15:06 > 0:15:35) [86%] : \r\nOn pense toujours qu'il y a en plus, c'est plus facile, mais pas forc\u00e9ment Lucerne s'est regroup\u00e9e derri\u00e8re \u00e0 fermer les espaces et jouer au contraire donc d'un c\u00f4t\u00e9, il fallait que nous on mette nos forces, un petit peu en avant pour aller chercher des habitants mais d'un autre c\u00f4t\u00e9, derri\u00e8re fallait qu'on reste attentif parce que on savait que rencontrent, ils sont dangereux, elle rester tr\u00e8s concentr\u00e9, on a souffert, mais \u00e0 la fin on prend ces 3 points avec grand plaisir, \u00e7a va nous permettent de regarder un petit peu vers le haut, c'est que on est maintenant capable de venir gagner aussi \u00e0 l'ext\u00e9rieur, c'est une bonne chose.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:15:35 > 0:15:37) [85%] : \r\nKevin fait une Chair avec Herv\u00e9 Borsier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:15:37 > 0:15:42) [92%] : \r\nLe journal d'Olivier Schorderet, il est 7 heures 14 bienvenue si vous nous rejoignez sur la premi\u00e8re, c'est la matinale et \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:15:42 > 0:15:47) [94%] : \r\nContinue jusqu'\u00e0 8 heures avec vous Fr\u00e9d\u00e9ric, ma\u00efs, vous allez nous parler d'amour ce matin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:15:47 > 0:15:53) [90%] : \r\nOui, on est le 14 f\u00e9vrier je vais vous parler d'amour, d'amour au travail, un sujet \u00e9videmment particulier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:15:53 > 0:15:57) [77%] : \r\nEt sensible, Sylvio Dolzan grand romantique, aussi, vous allez nous parler de mise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:15:57 > 0:16:04) [84%] : \r\nParce qu'on on en a, on a beaucoup parl\u00e9 Hamidache dernier taureaux n'a pas du tout parl\u00e9 voulait c'est injuste.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:16:04 > 0:16:13) [90%] : \r\nCe sera aux alentours de 8 heures moins 5, et puis on continuera notre s\u00e9rie d'entretiens avec de jeunes politiciens Christelle Demangeot re\u00e7oit une jeune Verte vaudoise dans un petit quart d'heure.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:16:16 > 0:16:22) [94%] : \r\nRomaine Morard c'est arriv\u00e9 loin de chez vous ce matin Alain Franco, cap sur Duba\u00ef et sa princesse cap.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:16:22 > 0:16:33) [67%] : \r\nSteven et Washington mais qui nous aider la soci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:16:33 > 0:17:43) [90%] : \r\nCette histoire commence comme un roman policier dans un d\u00e9cor anonyme, une jeune femme brune \u00e0 l'air triste, pr\u00e9vient : si vous voyez cette vid\u00e9o c'est que je suis morte ou dans une situation dramatique intrigante, la d\u00e9claration les plus encore quand on conna\u00eet l'identit\u00e9 de son auteur, cheikha Latifa, fille de Mohamed Ben Rached Al-Maktoum, \u00e9mir de Duba\u00ef et 1er ministre des \u00c9mirats arabes unis, \u00e0 premi\u00e8re vue, Latifa, pourtant la vie facile, seulement voil\u00e0, la princesse est prisonni\u00e8re dans son palais hyper luxueux et ne pourront sortir que sous la garde d'un chauffeur aux ordres d'un p\u00e8re qui ne lui autorise aucun contact, alors il y a un an pratiquement jour pour jour, Latifa enregistre sa fameuse vid\u00e9o et puis elles sont fuite aid\u00e9s par sa professeur finlandaise de capot, elle passe en voiture au sultanat d'Oman, puis les 2 femmes rejoignent en jet- ski le bateau d'un Fran\u00e7ais, avec lequel elle vogue vers les ont international mais le voilier \u00e9vite arraisonn\u00e9 par la marine indienne et la princesse ramen\u00e9e de force \u00e0 Duba\u00ef un sort qui avait d\u00e9j\u00e0 connu sa soeur Chams \u00e0 18 ans auparavant, r\u00e9fugi\u00e9 en Angleterre, elle avait \u00e9t\u00e9 captur\u00e9e dans une rue de Cambridge avant d'\u00eatre remise \u00e0 sa famille.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:17:43 > 0:17:47) [91%] : \r\nRocambolesque mais pas dr\u00f4le du tout qu'est-ce qui s'est pass\u00e9 ensuite, elles sont o\u00f9 ces 2 jeunes femmes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:17:47 > 0:18:17) [93%] : \r\nEh bien, on ne sait pas grand- chose et c'est l'autre aspect trouble cette affaire pendant plusieurs mois, Latifa dispara\u00eet des radars, ce qui pousse l'ONG Human Rights Watch a r\u00e9clam\u00e9 des \u00e9claircissements \u00e0 la famille royale, en vain jusqu'\u00e0 la r\u00e9cente publication de photos de la princesse de 33 ans, en compagnie de Marie Robinson, ex- commissaire des Nations unies aux droits de l'homme, la preuve qu'elle va tr\u00e8s bien, affirme le palais, la jeune femme est suivi en psychiatrie, elle b\u00e9n\u00e9ficie de soins aimant commente sa visiteuse irlandaise.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:18:17 > 0:18:20) [94%] : \r\nUne fin un peu triste de l'histoire, Alain Franco.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:18:20 > 0:19:13) [89%] : \r\nProvisoirement car Millau Manuel Swatch ni dit une du in Duba\u00ef ne se contente de ses maigres signaux cette ONG anglaises qui s'occupe habituellement des \u00e9trangers qui ont maille \u00e0 partir avec la justice de l'\u00e9mirat attire d'ailleurs l'attention sur les particularit\u00e9s de ce pays, qui cherche \u00e0 faire venir toujours plus d'expatri\u00e9s et de touristes, il serait 14 millions par an de source \u00e9miratie a profit\u00e9 notamment de la vie nocturne \u00e0 priori extr\u00eamement tol\u00e9rante pour les canons r\u00e9gionaux alcool bars gay h\u00f4tel ouvert aux couples non mari\u00e9s, tout est l\u00e0, sauf que, sauf que la loi interdit formellement tout cela dit Time in Duba\u00ef liste donc les nombreux cas d'Occidentaux embastill\u00e9 pendant des mois pour des d\u00e9lits, selon le code de Duba\u00ef, comme le fait d'avoir touch\u00e9 Les Anges d'un Emirati dans un bar ou bien apr\u00e8s une altercation avec un automobiliste local.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:19:13 > 0:19:35) [91%] : \r\nO\u00f9 est pass\u00e9e la princesse Latifa votre chronique Alain Franco \u00e0 7 heures 18 on va au border, un sujet qui est encore bien souvent tabou, celui des enseignants abuseur et de la difficult\u00e9 \u00e0 les confondre quand ils ont des comportements inadmissibles mais aussi pire quand ils passent \u00e0 l'acte bonjour Ludovic Rocchi bonjour m\u00eame rare Ludovic, vous vous \u00eates pench\u00e9e sur cette.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:19:35 > 0:19:55) [91%] : \r\nQuestion et en particulier sur 2 audits \u00e0 Neuch\u00e2tel, d'abord, o\u00f9 les autorit\u00e9s viennent de publier un auditeur en forme de mea-culpa, on peut dire \u00e7a comme \u00e7a sur les failles de cette traque au prof abuseur et puis vous avez aussi pass\u00e9 au crible une enqu\u00eate genevoise par UAL l'an dernier, Ludovic des enqu\u00eates r\u00e9troactif, qui sont quand m\u00eame riche en enseignements.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:19:56 > 0:20:27) [91%] : \r\nOui, oui, Romain, mais il faut les lire bien attentivement audits parce que si on s'en tient au r\u00e9sum\u00e9, on nous dit en gros que les autorit\u00e9s de l'\u00e9poque n'ont rien \u00e0 se reprocher, m\u00eame si, avec le recul, on aurait pu faire mieux mais \u00e0 y regarder de plus pr\u00e8s, on d\u00e9couvre des dysfonctionnements franchement inqui\u00e9tant, Bernard Jaquier et pr\u00e9sident de l'association Pas touche, il fait de la pr\u00e9vention dans les \u00e9coles romandes et il n'est pas vraiment \u00e9tonn\u00e9 par ce constat : pour lui, nous sommes en fait tout \u00e7a c'est balle arm\u00e9 face \u00e0 la violence faite aux mineurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT25 (0:20:27 > 0:20:48) [87%] : \r\nLes politiques, les responsables monsieur madame tout le monde n'ont pas compris l'ampleur de ce probl\u00e8me, ils sont pas vraiment, j'imagine, form\u00e9s pour g\u00e9rer ce jeu ce genre de probl\u00e9matique et quand \u00e7a se pr\u00e9sente donc c'est pas pourquoi faire, on essaie de bricoler et puis au final dans son qu'on qu'on a qu'on n'a pas fait juste et puis que \u00e7a avait des cons\u00e9quences \u00e9normes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:20:48 > 0:21:04) [95%] : \r\nLe bricolage un dont parle Bernard Jaquet ressort clairement des 20 pages de l'auditeur neuch\u00e2telois un incroyable imbroglio politico- administratif qui a permis \u00e0 l'instituteur de s\u00e9vir pendant plus de 15 ans avant d'\u00eatre enfin arr\u00eat\u00e9 perquisitionn\u00e9 et licenci\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:21:04 > 0:21:09) [94%] : \r\nLudovic, la question que tout le monde se pose, j'imagine, comment on explique cette lenteur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:21:09 > 0:21:42) [92%] : \r\nAlors l'auditeur d\u00e9crit l'enseignant comme assez intelligent pour avoir jou\u00e9 avec les limites dans son comportement et ses gestes avec des \u00e9l\u00e8ves de toutes jeunes filles, il a occup\u00e9 les autorit\u00e9s scolaires et m\u00eame la justice \u00e0 plusieurs reprises depuis 2003, sans jamais \u00eatre confondus, en somme, ce ne serait de la faute \u00e0 personne, mais l'auditeur d\u00e9nonce quand m\u00eame l'effet d\u00e9vastateur de l'attitude du d\u00e9partement de l'Instruction publique de l'\u00e9poque, d\u00e9partement qui a donn\u00e9 des le\u00e7ons de proc\u00e9dures aux autorit\u00e9s scolaires locales plut\u00f4t que d'appuyer leur volont\u00e9 de licencier ses pastis culteurs d\u00e8s 2004.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:21:42 > 0:21:48) [90%] : \r\nEt puis il arrive aussi passer alors compl\u00e8tement \u00e0 travers des abus, c'est ce qu'a montr\u00e9 l'auditeur men\u00e9s \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:21:48 > 0:22:10) [88%] : \r\nOui, plusieurs t\u00e9moignages r\u00e9troactifs ont montr\u00e9 que des professeurs dont Tariq ramadan ont couch\u00e9 avec des \u00e9tudiantes sans \u00eatre inqui\u00e9t\u00e9 sur le moment, on \u00e9tait dans les ann\u00e9es 90 une autre \u00e9poque, ont estim\u00e9 les experts charg\u00e9s de l'auditeur alors cette mani\u00e8re de relativiser contest\u00e9 par Martine Bruschi grave, qui dirigeait l'instruction publique genevoise, \u00e0 l'\u00e9poque justement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:22:10 > 0:22:24) [93%] : \r\n\u00e7a m'a toujours f\u00e2ch\u00e9 qu'on dise qu'il y avait une \u00e9poque de tol\u00e9rance parce qu'il n'y avait pas d'\u00e9poque, de tol\u00e9rance, il avait juste des gens qui avaient d\u00e9cid\u00e9 de se taire, mais c'est tr\u00e8s malheureux et \u00e7a se reproduit malheureusement encore aujourd'hui et je crois que c'est avec raison qu'on lutte contre cela.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:22:24 > 0:22:28) [84%] : \r\nEt ce silence coupable dont elle parle Martine Braunschweig Graf, il faut l'attribuer \u00e0 qui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:22:29 > 0:22:45) [92%] : \r\nAlors elle pointe bien s\u00fbr ce silence des professeurs eux- m\u00eames qui refusent parfois l'id\u00e9e de jouer aux indique elle dit en avoir fait l'exp\u00e9rience, et il existe un autre obstacle qu'on retrouve d'ailleurs dans l'affaire neuch\u00e2teloise les prof abuseur sont souvent tr\u00e8s appr\u00e9ci\u00e9, s\u00e9ducteur manipulateur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:22:45 > 0:23:06) [93%] : \r\nDans les cas que j'ai eu \u00e0 conna\u00eetre et pour lesquels j'ai eu \u00e0 prendre les d\u00e9cisions d\u00e9finitives de les mettre \u00e0 la porte, c'\u00e9tait des bons enseignants et dans pratiquement tous les cas, il b\u00e9n\u00e9ficiait de l'estime des parents et donc c'est m\u00eame arriv\u00e9 que des parents puisqu'on pouvait pas toujours dire ce qu'on faisait ce qu'ont d\u00e9cid\u00e9, et puis nous \u00e9crire pour regretter qu'un enseignant s'en aille.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:23:06 > 0:23:27) [87%] : \r\nOn leur entend hein, c'est vraiment tr\u00e8s d\u00e9licat de d\u00e9tecter et puis de neutraliser un enseignant qui abusent d'enfants ou d'adolescents, espoir du moment, c'est celle que la parole des victimes se lib\u00e8re, mais sait-on vraiment mieux entendre et r\u00e9agir que par le pass\u00e9 bien Romaine, c'est cette question qui se pose en priorit\u00e9 pour mieux prot\u00e9ger les enfants.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:23:27 > 0:23:55) [94%] : \r\nMais cette exigence de de mieux faire dites-vous davantage pour prot\u00e9ger les enfants, c'est un d\u00e9fi pour les chefs de l'instruction publique, dans les cantons \u00e0 vos c\u00f4t\u00e9s ce matin Ludovic Rocchi, la conseill\u00e8re d'\u00c9tat neuch\u00e2teloise Monika Maire-Hefti bonjour madame, bonjour, vous \u00eates aussi pr\u00e9sident de la conf\u00e9rence inter- cantonale de l'Instruction publique pour la Suisse romande et le Tessin Madame Maire-Hefti peut-\u00eatre commencer avec ce cas neuch\u00e2telois 15 ans pour r\u00e9ussir \u00e0 stopper des agissements d'un instituteur abuse vous avez mauvaise conscience.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:23:57 > 0:24:29) [91%] : \r\nJe pense que on doit tout d'abord dire que les autorit\u00e9s de l'\u00e9poque ont d\u00fb faire face \u00e0 un recours admis par le d\u00e9partement et lors de de ce recours admis bah autorit\u00e9 quelque part la poursuite ce recours \u00e9tait \u00e9videmment prononcer uniquement sur le doigt droit d'\u00eatre entendu tout personne accus\u00e9e quand il est fonctionnaire, il a droit, le droit d'\u00eatre entendu et c'est ce droit parfaitement qui a \u00e9t\u00e9 viol\u00e9e \u00e0 l'\u00e9poque.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:24:30 > 0:24:41) [91%] : \r\nMercredi, le deal audits soulignent l'effet d\u00e9vastateur, les mots ont leur importance, de l'attitude du d\u00e9partement dans l'instruction publique dire aujourd'hui, on aurait pu faire mieux, c'est pas un peu court quand m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:24:41 > 0:25:24) [95%] : \r\nAlors c'est court parce que on doit effectivement faire mieux, on doit mettre en place des mesures qui permettent notamment de faire mieux \u00e0 l'avenir, et d\u00e8s maintenant, nous avons mis en place notamment \u00e0 Neuch\u00e2tel, l'obligation de fournir un extrait de casier judiciaire \u00e0 l'engagement, c'est-\u00e0-dire avant que votre contrat est sign\u00e9 et ensuite, nous avons l'obligation de d'inscrire un enseignant qui a effectivement un comportement inad\u00e9quat de l'inscrire sur la liste de la CDIP d', c'est-\u00e0-dire de la conf\u00e9rence suisse quand il y a effectivement un constat qu'il a \u00e9t\u00e9 ind\u00e9licats dans sa fonction.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:25:24 > 0:25:36) [90%] : \r\nCette liste une esp\u00e8ce de liste noire existe depuis 2004, alors vous dites : Neuch\u00e2tel Loeffel cri les les professeurs qui ont eu un comportement inad\u00e9quat, mais tous les cantons ne ne le font.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:25:36 > 0:25:40) [93%] : \r\nPas m\u00eame la majorit\u00e9 n'a toujours pas inscrit de noms sur cette liste, comment vous l'expliquez.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:25:40 > 0:26:27) [91%] : \r\nMalheureusement, vous avez raison et je lutte vraiment aussi au niveau de la conf\u00e9rence suisse pour que cette liste soit utilis\u00e9 et que tous les cantons annonce effectivement les enseignants avec lequel ils ont eu ou laquelle ils ont eu une difficult\u00e9, je pense qu'il est vraiment important que nous ayons cet outil \u00e0 disposition, c'est aussi dans ce sens l\u00e0 que je m'investis au niveau de la conf\u00e9rence suisse, par contre, il y a une difficult\u00e9 au niveau de la loi, certains cantons ne d\u00e9livre pas d'autorisation d'enseigner, c'est-\u00e0-dire qu'\u00e0 ce moment-l\u00e0, vous pouvez pas retirer une autorisation que tout l'avait jamais d\u00e9livr\u00e9, donc c'est vraiment une probl\u00e9matique est beaucoup plus large, donc les cantons, ils doivent se pencher sur leur loi scolaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:26:27 > 0:26:47) [91%] : \r\nDonc, manifestement en termes de solutions, faut qu'on aille un petit peu plus loin je reviens quand m\u00eame sur ce qui a \u00e9t\u00e9 dit dans l'enqu\u00eate de de Ludovic Rocchi Martine brune fait grave cheffe de l'Instruction publique \u00e0 l'\u00e9poque, c'\u00e9tait la fin des ann\u00e9es 90, d\u00e9but des ann\u00e9es 2000, elle d\u00e9nonce carr\u00e9ment l'omerta chez certains professeurs, \u00e7a existe, quelque chose que vous constatez aussi on a de la peine \u00e0 d\u00e9noncer ses coll\u00e8gues quand on a un doute.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:26:47 > 0:26:53) [96%] : \r\nAlors il s'agit pas d'avoir de la peine, vous avez l'obligation de d\u00e9noncer des messes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:26:53 > 0:26:57) [85%] : \r\nEt samedi, on a de la peine, c'est-\u00e0-dire on allait \u00e0 l'OFI cult\u00e9 et \u00e7a se fait pas facilement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:26:57 > 0:27:27) [94%] : \r\nNon, \u00e7a se fait pas facilement mais c'est pr\u00e9cis\u00e9ment aussi sur ce point- l\u00e0 qu'on doit travailler parce que je crois qu'il y a de la pr\u00e9vention \u00e0 faire dans le sens large pas seulement aupr\u00e8s des \u00e9l\u00e8ves mais aussi aupr\u00e8s des enseignants, ce qui est leur obligation quand ils sont dans la fonction d'enseignant, je pense que c'est important qu'on puisse retrouver Matiz et les choses encore et encore jusqu'\u00e0 ce que \u00e7a \u00e7a rentre parce que je pense vraiment qu'on doit pr\u00f4ner la tol\u00e9rance 0 et notamment la protection de nos \u00e9l\u00e8ves.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:27:27 > 0:27:41) [93%] : \r\nAlors vous le dites, il y a des manquements dans la loi il y a les professeurs qui peut-\u00eatre n'osent pas ou ne veulent pas forc\u00e9ment est-ce que dans des cas comme \u00e7a, au fond, au moindre soup\u00e7on, il vaudrait pas mieux syst\u00e9matiquement d'actionner la justice.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:27:41 > 0:28:05) [96%] : \r\nOui, parfaitement, moi je suis d'accord avec vous apr\u00e8s on doit toujours aussi avoir une certaine retenue dans le sens de dire qu'on peut aussi d\u00e9truire injustement parfois une carri\u00e8re d'enseignant, mais je pense que la protection de l'enfant prime et c'est vrai, moi je partage que \u00e7a fait des d\u00e9g\u00e2ts parfois irr\u00e9versibles aupr\u00e8s des des personnes qui ont v\u00e9cu un harc\u00e8lement ou un abus.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:28:05 > 0:28:26) [94%] : \r\nUn dernier point, le meilleur moyen de d\u00e9tecter s'encore de faire parler les les victimes, les jeunes, alors on dit beaucoup ces derniers temps que la parole s'est lib\u00e9r\u00e9e, on sait aussi \u00e0 quel point c'est compliqu\u00e9 pour les victimes de d\u00e9noncer, de parler par peur notamment de pas \u00eatre prise au s\u00e9rieux est-ce que l\u00e0 il y a une action de la part des cantons romands une information aux \u00e9l\u00e8ves parler quand des choses comme \u00e7a vous arrive, on vous croira.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:28:26 > 0:28:58) [93%] : \r\nAlors cette c'est-\u00e0-dire qu'\u00e0 Neuch\u00e2tel je je parle essentiellement de Neuch\u00e2tel, pass\u00e9 le cas que je le connais mieux, nous avons un policier \u00e7a fait d\u00e9j\u00e0 depuis 7 ans un que que je suis en fonction et que nous avons mis en place avec la police neuch\u00e2teloise justement un poste qui permet, c'est le sergent major Daniel Favre qui fait effectivement de la pr\u00e9vention dans toutes les classes et cela depuis 7 ans, je pense que \u00e7a porte aussi ses fruits et nous devons continuer sur cette ligne a, c'est-\u00e0-dire mettre en avant la pr\u00e9vention.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:28:58 > 0:29:05) [92%] : \r\nMonica Maire-Hefti, conseill\u00e8re d'\u00c9tat, \u00e0 Neuch\u00e2tel, merci d'\u00eatre venu r\u00e9agir en Direct \u00e0 l'enqu\u00eate de Ludovic Rocchi, tr\u00e8s bonne journ\u00e9e \u00e0 vous madame.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:29:05 > 0:29:07) [93%] : \r\n\u00e0 vous aussi, une belle journ\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:29:11 > 0:29:18) [82%] : \r\nLa matinale \u00e0 7 heures 28 c'est l'heure de signatures et c'est Alain Arnaud qui l'\u00e9crit ce matin : allez les jeunes, a lanc\u00e9 votre commentaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:29:18 > 0:30:53) [93%] : \r\nAvis aux indign\u00e9s, si vous voulez crier votre col\u00e8re dans les rues de Berne, libre \u00e0 vous mais attention demandez demander l'autorisation d\u00e9filaient sagement respect\u00e9 les consignes officielles, faute de quoi il pourrait vous en co\u00fbter tr\u00e8s cher, c'est l'un des effets de la nouvelle loi bernoise sur la police pl\u00e9biscit\u00e9 dimanche par pr\u00e8s de 8 votants sur 10, les organisateurs de manifestations qui d\u00e9g\u00e9n\u00e8rent pourront \u00eatre appel\u00e9s \u00e0 payer les pots cass\u00e9s, m\u00eame s'ils n'ont rien \u00e0 voir avec les fauteurs de trouble la gauche jeunes socialistes en t\u00eate, a eu beau crier \u00e0 la libert\u00e9 d'expression qu'on assassine, peine perdue, avis aux propri\u00e9taires fonciers, si vous voulez vous chauffez au mazout, libre \u00e0 vous, pas question de vous imposer des \u00e9nergies renouvelables, comme le demandait la nouvelle loi bernoise sur l'\u00e9nergie rejet\u00e9e de justesse dans les urnes la gauche le Centre mais aussi les jeunes PLR ont eu beau crier \u00e0 la plan\u00e8te qu'on assassine, peine perdue, les int\u00e9r\u00eats \u00e9conomiques passent avant la protection du climat \u00e0 Berne, dimanche dernier, la jeunesse n'a pas r\u00e9ussi \u00e0 \u00e9branler le ronronnement d'une soci\u00e9t\u00e9 trop bien pensante mais elle promet de rester vigilante au cas o\u00f9 la police devait verser dans la r\u00e9pression \u00e0 outrance avec cette loi, qui d\u00e9sormais le lui permet la jeunesse promet aussi de poursuivre son engagement pour le climat, face \u00e0 un monde qui s'en pr\u00e9occupent beaucoup trop peu, avis aux jeunes g\u00e9n\u00e9rations manifester indignez vous bousculer les id\u00e9es re\u00e7ues et tant pis pour les vieux grincheux qui d\u00e9nonce vos contradictions votre inexp\u00e9rience une manif qui d\u00e9g\u00e9n\u00e8re, c'est grave mais moins que plus de manifs du tout.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:30:53 > 0:31:05) [91%] : \r\nC'est votre commentaire, Alain Arnaud, allez les jeunes, et on va continuer sur cette jeunesse qui s'int\u00e9ressent, qui s'engagent en politique avec notre s\u00e9rie d'entretiens avec de jeunes politiciens, on a commenc\u00e9 en d\u00e9but de semaine et ce matin, Christelle, on re\u00e7oit la Verte Alice Genoud.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:31:05 > 0:31:38) [90%] : \r\nIl y a les genoux et conseill\u00e8re municipale \u00e0 Lausanne depuis un peu plus de 3 ans et coordinatrice aussi de la section genevoise de l'ATE 27 ans, c'est \u00e0 peu pr\u00e8s l'\u00e2ge de la Fondation des des Verts Vaudois, elle s'est engag\u00e9 \u00e0 16 ans chez les jeunes Verts et c'est un peu cette g\u00e9n\u00e9ration d'\u00e9colo qui qui a forg\u00e9 ses convictions avec le fameux film demain, alors on va voir si cet engagement politique dans un l\u00e9gislatif communal est est un bon lieu pour r\u00e9aliser ces ces visions et id\u00e9ologique et puis comment aussi transformer on en parlait en ces manifestations de jeunes en soutien \u00e9lectoral, on va lui poser la question, juste apr\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:31:39 > 0:31:48) [92%] : \r\nUn temps bien ensoleill\u00e9 aujourd'hui si ce n'est quelques grisailles locale sur le plateau, il fera jusqu'\u00e0 cette degr\u00e9s sur le plateau justement 11 en Valais et 5 en montagne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:31:51 > 0:31:55) [82%] : \r\nLa 1\u00e8re vous offre l'heure 7 heures et demie sur la 1\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:31:57 > 0:33:49) [94%] : \r\nLes titres avec Maria sa voix le plus gros avion du monde ne sera bient\u00f4t plus produit Airbus annonce ce matin la fin de l'A380, le constructeur fran\u00e7ais invoque l'insuffisance du carnet de commandes, le dernier appareil sera livr\u00e9 en 2021 et plus de 3000 postes pourraient \u00eatre affect\u00e9s d'ici l\u00e0, 91 milliards de francs, c'est le chiffre d'affaires de Nestl\u00e9 pour 2018, une hausse de 2 pourcent par rapport \u00e0 l'ann\u00e9e pr\u00e9c\u00e9dente, notamment gr\u00e2ce \u00e0 de meilleures ventes aux \u00c9tats-Unis et en Chine, ainsi que dans le domaine de la nutrition infantile autres r\u00e9sultats publi\u00e9s ce matin, ceux de Cr\u00e9dit Suisse, qui renoue avec les chiffres noirs, la 2\u00e8me, banque helv\u00e9tique a d\u00e9gag\u00e9 un b\u00e9n\u00e9fice Net d'un peu plus de 2 milliards de francs l'an dernier en 2017 avait perdu 938 millions ce d\u00e9saveu hier pour le 1er ministre espagnol, le projet de budget de son gouvernement socialiste a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 par des d\u00e9put\u00e9s de droite et des ind\u00e9pendantistes catalans, un revers qui laisse pr\u00e9sager l'annonce d'\u00e9lections anticip\u00e9es, Pedro Sanches fera part de sa d\u00e9cision vendredi, nouvelle passe d'armes en vue aujourd'hui au Parlement britannique Theresa May va demander aux d\u00e9put\u00e9s de lui accorder plus de temps pour ren\u00e9gocier l'accord de Brexit avec Bruxelles, elle esp\u00e8re ainsi trouver un compromis qui puisse \u00eatre accept\u00e9 au Royaume-Uni, c'est la fin d'une carri\u00e8re politique qui aura dur\u00e9 plus de 40 ans en France Alain Jupp\u00e9 va quitter la mairie de Bordeaux pour rejoindre le Conseil constitutionnel, qui veille \u00e0 la r\u00e9gularit\u00e9 des \u00e9lections, l'ancien 1er ministre de Jacques Chirac prendra ses nouvelles fonctions en mars, la Suisse est le pays qui consomme le plus de produits bio par habitant, elle devance le Danemark et la Su\u00e8de dans le classement publi\u00e9 hier par l'institut de recherche de l'agriculture biologique, le march\u00e9 helv\u00e9tique repr\u00e9sente 2 milliards 700 millions de francs et puis en tennis Stan Wawrinka tient sa revanche, \u00e9limin\u00e9 par Milosz Raonic le mois dernier \u00e0 l'Open de strat\u00e9gie, le Vaudois a battu le Canadien en 2 manches hier au tournoi de Rotterdam, il affrontera un autre Canadien demain en quart de finale, le 25\u00e8me joueur mondial Denis Shapovalov.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:33:52 > 0:33:53) [84%] : \r\nL'enfant avec Marielle savoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:33:57 > 0:34:11) [90%] : \r\nUne quinzaine d'ann\u00e9es, la violence est invit\u00e9 sur les terrains de foot de Suisse romande, insultes, menaces, mais aussi violences physiques le football amateur est-il aujourd'hui devenue un espace de non- droit retrouvez des \u00e9l\u00e9ments de r\u00e9ponse dans temps pr\u00e9sent ce soir sur RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:34:13 > 0:34:18) [99%] : \r\nLa jeunesse en politique suite avec Alice Genoud conseill\u00e8re communale \u00e0 Lausanne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:34:18 > 0:34:39) [87%] : \r\nCommunale est pas municipale bonjour Alice Genoud bonjour, alors vous \u00eates engag\u00e9 \u00e0 16 ans chez chez chez les jeunes Verts Vaudois, je posais la m\u00eame question qu'on est pas reposer amicale Baronet lib\u00e9ralradical radical lundi qu'est-ce qui vous a, qu'est-ce qui a motiv\u00e9 cet engagement \u00e0 16 ans, on sort de de l'\u00e9cole obligatoire, pourquoi est-ce qu'on a envie de se lancer dans un parti politique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (0:34:40 > 0:35:36) [86%] : \r\nJe pense que justement on sort de l'\u00e9cole obligatoire, on a un peu tout ce bagage on m\u00eame dire tr\u00e8s tr\u00e8s th\u00e9orique et puis j'avais un peu envie de me lancer dans dans la pratique, je j'ai envie de voir en peut aussi ce qui \u00e9tait possible peut-\u00eatre \u00e0 notre \u00e9chelle m\u00eame de changer un petit peu, j'\u00e9tais tr\u00e8s contente de de nos politiciens actuels avait arrach\u00e9 les vernis, ni la gauche, la vedette, le mouvement d'un homme qu'on a pas vraiment, j'avais aussi envie de d'aller un peu \u00e0 l'encontre, cette id\u00e9e que les jeunes n'ont pas forc\u00e9 mon avis qu'ils n'ont pas forc\u00e9ment l'envie de s'engager que ils ont pas encore fini leur formation, donc on peut pas vraiment demander ce qu'il pense pense que l\u00e0 j'avais clairement vide de pouvoir aussi peser Guin\u00e9e un petit peu aussi dans dans ce d\u00e9bat- l\u00e0 et et c'\u00e9tait au JDD th\u00e9matiques qui m'int\u00e9ressait, extr\u00eamement puissants, vous la rampe plus loin il faudra parti politique, c'est aussi un apprentissage un peu continue et c'\u00e9tait donc dans ce qui d\u00e9l\u00e8gue, je suis aussi engag\u00e9 chez les Verts.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:35:36 > 0:35:47) [90%] : \r\nEnvie de changer un peu le le monde, \u00e7a fait 10 ans maintenant, vous avez 27 ans, mais \u00e7a fait plus de 10 ans que vous \u00eates engag\u00e9, on peut faire un 1er bilan \u00e7a correspond \u00e0 ce que vous attendiez cette vie partisane.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:35:48 > 0:35:51) [84%] : \r\nPour certains points, oui, vous avez un point non.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (0:35:52 > 0:36:30) [85%] : \r\nJe pense, j'avais, j'avais mon je n'\u00e9tais pas mis dans l'id\u00e9e que non seulement \u00e7a va \u00eatre, faire la guerre politique mais c'est aussi un peu ce qu'on a raison politique dans le sens o\u00f9 maintenant c'est des amis, c'est des gens que je vois r\u00e9guli\u00e8rement, \u00e0 qui j'ai plaisir \u00e0 faire et je pense que depuis aussi tu \u00eatre \u00e9lu, j'aime rencontrer autant la difficult\u00e9 en effet qui a chang\u00e9 les choses, mais o\u00f9 en m\u00eame temps des mouvements aussi dire de fond qui font que tout \u00e0 coup les choses qui se d\u00e9bloquer, qu'on peut aller tr\u00e8s rapidement sur sur certains points et \u00e7a je pense que que soit leur sans que la politique \u00e7a bouge pas mais je pense, \u00e7a bouge beaucoup, mais des fois un peu un peu discr\u00e8tement derri\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:36:31 > 0:36:43) [89%] : \r\nQuel est Baronet le disait lundi c'est c'est vrai que \u00e7a bouge, peut-\u00eatre pas autant que aussi vite que qu'on aimerait surtout que quand on est jeune, on a on on a une id\u00e9e, on a la d\u00e9fend et puis on aimerait que \u00e7a et, tr\u00e8s vite, la r\u00e9alit\u00e9 est parfois un peu plus compliqu\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (0:36:43 > 0:37:25) [88%] : \r\nOui, plus compliqu\u00e9, mais plus int\u00e9ressant aussi, je pense que l\u00e0, on se rend compte que si je suis au conseil communal si on a envie de de faire passer une id\u00e9e, il faut aller converser avec ceux qui sont pas d'accord, il faut essayer de les convaincre, il faut essayer de r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 des fa\u00e7ons aussi de pr\u00e9senter le projet diff\u00e9remment peut-\u00eatre de mettre un peu de l'eau dans son vin, je sais, pour moi c'est \u00e7a qui est extr\u00eamement int\u00e9ressant, politique, c'est qu'on est pas tous d'accord, mais que finalement, si on veut faire avancer les projets ben on doit trouver un accord sur sur on va dire un minimum commun mais minimum dans dans ce sens qui peut \u00eatre aussi positif, je pense qu'on peut avoir des mineurs assez \u00e9lev\u00e9 et r\u00e9aliser finalement des projets qui qui passeront peut-\u00eatre mais aupr\u00e8s de la population parce qu'ils sont port\u00e9es aussi par diff\u00e9rents partis aux diff\u00e9rents courants politiques.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:37:25 > 0:37:54) [90%] : \r\nAlors c'\u00e9tait pas le cas par exemple de l'initiative sur sur le mitage qui a \u00e9t\u00e9 largement refus\u00e9 le le week- end dernier, parce que pour beaucoup, elle est-elle all\u00e9e trop loin le le d'un cadre trop strict qu'est-ce que vous tirez comme comme enseignement de de ce type d'initiative il y a l'initiative sur les glaciers qui va arriver, l\u00e0 aussi, on parle de 0 \u00e9mission de CO2 1000 d'ici 2050, \u00e7a a l'air \u00e9norme est-ce que c'est v\u00e9ritablement comme \u00e7a qu'on fait avancer le d\u00e9bat politique avec des des demandes si si stricte.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (0:37:55 > 0:39:10) [89%] : \r\nJe pense que, comme tout l'initiative aujourd'hui accueille \u00e0 un objectif, apr\u00e8s il y a la fa\u00e7on dont on arrive \u00e0 la \u00e0 la mettre en vigueur, donc \u00e7a c'est quand m\u00eame de temps un peu diff\u00e9rent, je pense qu'on est vraiment l\u00e0 dans des initiatives quand m\u00eame qui, qui sont en effet assez novatrice sur le le mitage vont un peu les premi\u00e8res fois qu'on va en mais aussi loin mais qui en m\u00eame temps sont n\u00e9cessaires aujourd'hui pour pouvoir vraiment peut-\u00eatre passer le le cap, de se dire : voil\u00e0, on a une Suisse durable ont fait beaucoup d'chose maintenant, il faut aller un peu plus loin aussi, pour que la Suisse reste quand m\u00eame novatrices sur ces questions de d'environnement, d\u00e9veloppement durable et pas quand on se retrouve un peu aussi \u00e0 la tra\u00eene, effectivement, \u00e0 l'initiative et de l'acier, alors je trouve qu'elle a un tr\u00e8s bon but je pense que \u00e7a va aussi permettre de d\u00e9bat sur la question, ce qui aujourd'hui n'est pas vraiment le cas, parle de choses tr\u00e8s Bingo Zone pas vraiment d'objectif on va 2005 ans voire plus de 1100 sur ce que maintenant, il faut \u00eatre un peu plus r\u00e9aliste, se dire : si on veut vraiment avoir un effet positif sur le climat, il faut y aller maintenant et c'est avec ce type d'initiative qu'on peut y aller et je pense, je pense qu'il a vraiment un engouement aussi par rapport \u00e0 cette initiative qui, qui montrent qu'il y a quand m\u00eame cette lame de fond, je pense, sur ces questions climatiques relativement importante.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:39:10 > 0:39:46) [91%] : \r\nC'est vrai qu'on voit dans le barom\u00e8tre des pr\u00e9occupations des Suisses que la question climatique et est tr\u00e8s haute, je crois m\u00eame, c'est la principale pr\u00e9occupation apr\u00e8s dans les solutions et notamment les les solutions pr\u00f4n\u00e9es par les Verts, ils vous suivent pas forc\u00e9ment parce que \u00e7a a un c\u00f4t\u00e9 un peu d\u00e9moralisant, on veut emp\u00eacher par exemple, il y a a la remise en question des des transports en avion, \u00e7a, \u00e7a fait peur, on n'a pas tellement envie que qu'on ne qu'un parti politique et nous dicte comment comment mener nos vies, c'est peut-\u00eatre \u00e7a le probl\u00e8me des des Verts pour transformer ce soutien sur une une cause en ont vot\u00e9 en \u00e9lection, c'est qu'il y a peut-\u00eatre quelque chose dans les propositions que vous faites qui il faudrait changer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (0:39:46 > 0:40:47) [87%] : \r\nJe pense qu'on a le c\u00f4t\u00e9 moralisateur, je pense que c'est un peu une fausse image de de des Verts et de l'\u00e9cologie, je pense que au contraire la les Verts pour moi une vision assez positive de de l'\u00e9cologie, l'environnement et la limite de cr\u00e9er des choses diff\u00e9rentes, c'est vrai qu'dit : ne prenez pas l'avion dit pas voyager plus jamais : restez chez vous, on dit : ben voil\u00e0 peut-\u00eatre r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 d'autres fa\u00e7ons de voyager, de voyager en train de voyager \u00e0 pied voyager en v\u00e9lo, enfin il y a des choses aussi extr\u00eamement int\u00e9ressante et puis, il a l'id\u00e9e, c'est vraiment dire mais est-ce que on est oblig\u00e9 d'aller \u00e0 Paris, on n'avions est-ce qu'on est oblig\u00e9 d'aller \u00e0 M\u00fcnich en avion, alors qu'il y a des trajets en train extr\u00eamement facile et accessible, je pense que le discours moralisateur, c'est un peu l'image qu'on a envie de nous mettent je pense, au contraire, c'est c'est tr\u00e8s c'est tr\u00e8s enthousiasmant de de s'int\u00e9resser \u00e0 ces questions- l\u00e0, c'est : c'est en effet r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 une soci\u00e9t\u00e9 un peu diff\u00e9rent r\u00e9fl\u00e9chira \u00e0 d'autres fa\u00e7ons de consommer, de vivre sa soci\u00e9t\u00e9 de de de se mouvoir, mais ceux qui disent diff\u00e9rents dit pas forc\u00e9ment moralisateur, a eu des erreurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:40:47 > 0:41:01) [90%] : \r\nQuand m\u00eame, dans dans les propositions se rappelle et les Verts b\u00e2lois qui disait qu'il avait calcul\u00e9 le nombre de m2 n\u00e9cessaire par par habitant pour pour la surface des des logements aussi la on s'occupe quand m\u00eame un tout petit peu trop de de ma vie priv\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (0:41:01 > 0:41:34) [87%] : \r\nOui, alors l\u00e0, on a peut-\u00eatre, mais en m\u00eame temps \u00e7a \u00e7a mais comme un pav\u00e9 dans la mare de dire est-ce que voil\u00e0, voir sa villa individuelle de cette pi\u00e8ce, c'est vraiment n\u00e9cessaire ou pas est-ce qu'on peut r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 d'autres fa\u00e7ons d'habiter, enfin je pense que l\u00e0 ils ont fait le c\u00f4t\u00e9 vedettes moralisateur mais \u00e7a cache quand m\u00eame quelque chose derri\u00e8re, qui a \u00e9t\u00e9 extr\u00eamement int\u00e9ressants sur ces sur la ville de Combs-la-Ville, o\u00f9 la la bite \u00e0 qu'on veut pour demain et on essaie, on peut se dire est-ce qu'on a besoin de d'autant de place mais pour moi il faut il faut on peut s\u00e9parer peut-\u00eatre le co\u00fbt politique de de ce qu'on essaye de donner.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:41:34 > 0:42:11) [86%] : \r\nVous parlez de demain, il y a la g\u00e9n\u00e9ration demain c'est chez les \u00e9colos, c'est ce film qui, qui montre un peu tout ce qu'on pouvait faire \u00e0 notre \u00e9chelle pour pour face au au r\u00e9chauffement climatique aujourd'hui la figure de de des protecteurs du climat c'est Greta la la jeune ce qui fait la gr\u00e8ve de l'\u00e9cole, une fois par semaine, une g\u00e9n\u00e9ration qui est en train de de na\u00eetre et puis comment transformer cette si ces jeunes qui descendent dans dans la rue, comment aller Les pas les r\u00e9cup\u00e9rer, ce n'est pas le le bon terme, meilleur mais en faire ensuite des mines, des militants, parce que c'est aussi 5 cherche les partis politiques.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (0:42:11 > 0:43:26) [88%] : \r\nJe pense qu'il y a clairement une g\u00e9n\u00e9ration est-ce que c'est une g\u00e9n\u00e9ration teneur que climat et bien s\u00fbr, demain, \u00e7a, \u00e7a je ne saurais le dire mais, mais je pense qu'il a vraiment une g\u00e9n\u00e9ration surtout qui maintenant va vivre, en fait, les effets du r\u00e9chauffement climatique du changement climatique, nous sommes la premi\u00e8re g\u00e9n\u00e9ration, o\u00f9 c'est plus on parle plus de en 2020 en 2030, on va y \u00eatre, on va le vivre en enfants le vivre, il faudra faire avec et je pense cette cette peur l\u00e0 c'est transformer aussi en \u00e9nergie notamment dans ces gr\u00e8ves climatique mais aussi aux manifestations qu'on a pu voir les week- end pass\u00e9, et la question de savoir comment changer \u00e7a, je pense que je pense que d\u00e9j\u00e0 ces jeunes- l\u00e0 ont d\u00e9j\u00e0 beaucoup d'id\u00e9es, pense, il faut les \u00e9couter, c'est pas la premi\u00e8re chose \u00e0 faire, et quand je dis : \u00e9coutez, c'est autant les partis politiques, les milieux \u00e9conomiques que le milieu associatif, il y a beaucoup d'id\u00e9es qui \u00e9mergent \u00e0 extr\u00eamement beaucoup de d\u00e9bats, de, de, de r\u00e9flexion, enfin j'ai eu la chance d'aller dans des \u00e9coles \u00e0 Gen\u00e8ve et on se rendait compte mais que c'\u00e9tait pas moi j'ai jamais vu, j'ai v\u00e9cu \u00e7a dans dans ma scolarit\u00e9 c'est quand m\u00eame quelque chose qui est assez unique et puis pour Les alors pour pouvoir faire que \u00e7a soit moi je pense qu'il faut continuer ce moment-l\u00e0, et puis je pense qu'il faut aussi cahiers, les politiques qui se sont par mais pas dans le sens r\u00e9cup\u00e9rer mais qui est-ce qu'il essaie de les entendre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:43:26 > 0:43:40) [86%] : \r\nDe l'autre c\u00f4t\u00e9, Daniel, Daniel Br\u00e9laz, qui, qui est pr\u00eat \u00e0 rempiler, c'\u00e9tait le premier \u00e9lu Vert sous la coupole f\u00e9d\u00e9rale, c'est quoi pour vous c'est : c'est un symbole de la durabilit\u00e9 et une valeur verte ou c'est quelqu'un qui s'accroche un peu trop et qui devrait laisser la place.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (0:43:40 > 0:44:17) [84%] : \r\nDaniel Br\u00e9laz je pense qu'elle apporte \u00e9norm\u00e9ment au parti la la, il y a un maintenant, on est dans une phase un peu diff\u00e9rent, mais il y a eu, il y a apport\u00e9 \u00e9norm\u00e9ment au parti lorsqu'il a quand m\u00eame \u00e9t\u00e9 \u00e0 un moment o\u00f9 c'\u00e9tait plus compliqu\u00e9 d'\u00eatre Vert que maintenant je pense que maintenant on a justement dans ce mouvement-l\u00e0 etc, apr\u00e8s ce qui la question est-ce qu'il doit s'accrocher ou pas, je pense qu'on a rassembl\u00e9 g\u00e9n\u00e9ral et puis c'est le moment, l\u00e0 on pourra vraiment pr\u00e9sent remis en question \u00e0 ce moment-l\u00e0, je pense pas forc\u00e9ment je franchement je je suis pas dans les les au-dessus, vous voulez savoir mais mais je pense qu'on essayera, mais il y aura d'ailleurs des critiques, il y aura des gens pour soutenir, moi j'ai pas encore fait, \u00e0 vrai dire mon avis merci nous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:44:20 > 0:44:34) [89%] : \r\nLa Matinale nous vous restez avec nous jusqu'\u00e0 8 heures \u00e0 7 heures 43 c'est l'heure de d'Alter \u00c9co, avec vous, Fr\u00e9d\u00e9ric ma\u00efs un homme s\u00e9rieux bien \u00e9conomique chroniqueur h\u00e9 bien m\u00eame chose dont vous allez nous parler de la Saint-Valentin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:44:35 > 0:45:05) [85%] : \r\nAlors, d'ailleurs vous demander : qu'est ce que fait ce morceau, quel ce morceau qu'on entend en ce moment, h\u00e9 bien c'est Al Jarreau, l'artiste pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 d'Alain Franco, c'est surtout la bande originale, suicide d'une s\u00e9rie des ann\u00e9es 80 Clair de Lune avec Bruce Willis et Sybille chat il travaille dans un bureau d\u00e9tective leur relation est ambigu, se tourne autour, \u00e9pisode apr\u00e8s \u00e9pisode, vous verrez ce qui leur arrive en fin de chronique car, oui, je vais tout de m\u00eame parler un peu de Saint-Valentin, je suis pas s\u00fbr que notre invit\u00e9 je connaissais clair de lune, je pense que.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:45:05 > 0:45:12) [85%] : \r\nBref, Jos\u00e9 Guedes, c'\u00e9tait du solide, des chiffres des cours mais non mais non Fr\u00e9d\u00e9ric, on va pas y \u00e9chapper, Saint-Valentin donc.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:45:12 > 0:46:10) [89%] : \r\nOui, c'est \u00e0 cause d'un billet de la journaliste Pili ta Clark paru r\u00e9cemment dans le Fine Charles Time, elle s'\u00e9tonne qu'au bureau, les rapports avec ses coll\u00e8gues sont devenus ultra- prudent dans la r\u00e9daction, dit-elle, l'ambiance est davantage John Stuart Mill que alors le 1er c'\u00e9tait l'un des p\u00e8res du nouveau lib\u00e9ralisme dans l'Angleterre victorienne et le second, visiblement, vous le connaissez bien Benny Hill, le P\u00e8re des c\u00e9l\u00e8bres courses poursuite en petite tenue, mais un \u00e9l\u00e9ment a retenu mon attention dans les ann\u00e9es 90 aux \u00c9tats-Unis, un couple sur 5 se former sur le lieu de travail aujourd'hui, c'est 2 fois moins le boulot serait une agence matrimoniale en fin de r\u00e8gne et \u00e7a va m\u00eame plus loin que \u00e7a, d'apr\u00e8s une \u00e9tude publi\u00e9e il y a quelques jours par un sociologue tr\u00e8s s\u00e9rieux de l'universit\u00e9 de Stanford entre la Seconde Guerre mondiale et 2013, le moyen le plus populaire, pour rencontrer son partenaire dans les couples h\u00e9t\u00e9rosexuels, c'\u00e9tait par l'entremise de ses amis ou de son cercle proche, h\u00e9 bien, depuis 2013, c'est fini, comme on s'y attendait, c'est d\u00e9sormais Internet, le premier entremetteur aux \u00c9tats-Unis.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:46:10 > 0:46:14) [89%] : \r\nDonc fini trouver l'\u00e2me soeur, gr\u00e2ce \u00e0 ses amis, au travail c'est c'est l'histoire ancienne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:46:14 > 0:47:16) [89%] : \r\nOui, enfin si, pourtant je peux me permettre, votre serviteur est un exemple que \u00e7a marche, voil\u00e0 des d\u00e9faut d'offrir des roses, mais vous l'aurez devin\u00e9 tout \u00e7a reste assez flou, amusez-vous \u00e0 chercher des statistiques sur les couples form\u00e9s sur le lieu de travail sur les effets de ces relations sur la productivit\u00e9 dans certaines entreprises, comme la compagnie a\u00e9rienne SAS ouest Airlines on encourage les employer \u00e0 se marier ensemble dans d'autres r\u00f4les rather die de veut prendre plus de 2 rendez- vous par ann\u00e9e, c'est inf\u00e9rieur, alors c'est aussi exotique que scientifiquement douteux vous lirez des articles dans lesquels sont cit\u00e9es, des \u00e9tudes qui comme par hasard, \u00e9manent de cabinets de recrutement qui comme par hasard, appartiennent au groupe de presse qui publie ses articles, bref, on tourne en rond, et je vous l'avoue : J'ai v\u00e9cu un r\u00e2teau \u00e9ditorial sur cette chronique alors votre retenons par m\u00e9taphore et Louisiane ce qui se passe, alors c'est pas du tout le son qu'on entendra enfin c'est pas ce qui se passe entre Bruce Willis et Sybille Sheppard clair de lune apr\u00e8s 3 ans leurs personnages, enfin une relation, le public l'attendaient, et pourtant c'est \u00e0 partir de l\u00e0, que l'audience va chuter tirer toutes les conclusions que vous voulez.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:47:16 > 0:47:30) [86%] : \r\n\u00e9videmment, il y avait plus de tension merci beaucoup Fr\u00e9d\u00e9ric m\u00eame ici une chronique \u00e9conomique et s\u00e9rieux, s\u00e9rieux et un petit peu quand m\u00eame fait un 46, la revue de presse avec vous Val\u00e9rie Drou la Suisse devrait accueillir des satellites fran\u00e7ais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:47:30 > 0:48:15) [92%] : \r\nLe titre qui barre la une du Tages-Anzeiger, le nouveau chef du service de renseignements Jean-Philippe Gaudin veut d\u00e9pens\u00e9 63 millions de francs pour obtenir pour obtenir jusqu'\u00e0 15 photos satellites par jour, il faudrait aussi d\u00e9pens\u00e9 un 1000000 et demi par ann\u00e9e comme cotisations, vu la somme \u00e9lev\u00e9e, le D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral des affaires \u00e9trang\u00e8res y voit une possible contradiction avec la politique de neutralit\u00e9, ce serait un investissement dans une force militaire \u00e9trang\u00e8re fran\u00e7aise en l'occurrence pour contourner cette difficult\u00e9, le DFAE propose de r\u00e9partir les 63 millions sur 10 ans moins les montants sont \u00e9lev\u00e9s, moins ils seront per\u00e7us par les autres \u00c9tats comme une contribution \u00e0 une arm\u00e9e \u00e9trang\u00e8re, la ministre de la D\u00e9fense, Viola, maire veut-elle quand elle projet passe par le Parlement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:48:15 > 0:48:22) [97%] : \r\nLa Suisse a aussi sa Ligue du LOL un groupe issu de personnalit\u00e9s des m\u00e9dias qui a harcel\u00e9 des personnes sur les r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS33 (0:48:22 > 0:49:05) [85%] : \r\nLe journal a enqu\u00eat\u00e9, le temps a enqu\u00eat\u00e9, il publie, ce matin, notamment le t\u00e9moignage sous un nom d'emprunt de S\u00e9bastien il raconte, entre 2010 et 2012 au moins plusieurs journalistes romands bien plac\u00e9s avec cr\u00e9\u00e9 en groupe Facebook sur lequel il se moquait syst\u00e9matiquement des articles de confr\u00e8res ils incitaient aussi \u00e0 en rire publiquement l'article propose \u00e9galement un int\u00e9r\u00eat recul historique, le harc\u00e8lement de groupe est une pratique universelle et de rappeler les Boys club ces clubs exclusivement masculin qui ont \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9s \u00e0 Londres au d\u00e9but du 19\u00e8me si\u00e8cle, une structure o\u00f9 les d\u00e9cisions se prenait entre hommes, o\u00f9 certains \u00e9taient des sujets et les autres d\u00e8s objet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:49:05 > 0:49:12) [90%] : \r\nAlice Genoud souvent les r\u00e9seaux sociaux c'est compliqu\u00e9 pour les politiciens et sont parfois attaqu\u00e9 insult\u00e9 ce quelque chose que vous vivez o\u00f9 \u00e7a se passe plut\u00f4t bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (0:49:13 > 0:49:26) [87%] : \r\nJ'ai v\u00e9cu une ou 2 fois, d'\u00eatre d'\u00eatre attaqu\u00e9 personnellement apr\u00e8s, je pense que niveau communal, on est quand m\u00eame moins expos\u00e9s \u00e0 ces questions- l\u00e0 se d\u00e9foncer, qu'on utilise ces r\u00e9seaux, mais c'est \u00e7a fait en effet assez peur, des fois.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:49:26 > 0:49:32) [96%] : \r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral veut que les cantons s'implique pour l'\u00e9galit\u00e9 des sexes, lors des prochaines \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS33 (0:49:32 > 0:50:16) [90%] : \r\nIl a envoy\u00e9 une circulaire aux gouvernements cantonaux pour marquer le d\u00e9but de la campagne des f\u00e9d\u00e9rales, il y a \u00e9crit qu'il y a en besoin \u00e9vident de rattrapage en terme d'\u00e9galit\u00e9, lit-on dans l'arc Award et la Luzerner Zeitung, le succ\u00e8s des femmes au f\u00e9d\u00e9ral d\u00e9pendra de leur place sur les listes, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral sugg\u00e8re donc au canton d'attirer l'attention des partis sur l'importance de mesures en faveur des femmes, et d'attirer l'attention aussi des \u00e9lecteurs sur les risques d'un d\u00e9s\u00e9quilibre entre hommes et femmes, c\u00f4t\u00e9 r\u00e9actions certains cantons ne veulent absolument pas conseiller quoi que ce soit au parti aux \u00e9lecteurs ind\u00e9pendants oblige, d'autres estiment que la question est prioritaire, d'autres enfin se contente d'en faire le minimum.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:50:16 > 0:50:27) [85%] : \r\nLes genoux chez les Verts, la la parit\u00e9 \u00eatre importante, les places sur les listes, aussi, les femmes sont mises en ont, t\u00eate de liste, ou c'est simplement une parit\u00e9 hommes- femmes sur sur la liste, quand \u00e7a se passe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (0:50:27 > 0:50:37) [78%] : \r\nAlors je voudrais une parit\u00e9 hommes- femmes, ce sont les diff\u00e9rentes Lussac on d\u00e9cide un peu diff\u00e9remment mais g\u00e9n\u00e9ral, on a toujours une parit\u00e9 \u00e0 peu pr\u00e8s l'\u00e9pave.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:50:37 > 0:50:39) [94%] : \r\nSur la position, c'est plut\u00f4t sur le.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (0:50:39 > 0:50:59) [85%] : \r\nAlors il y a eu un peu de diff\u00e9rentes fa\u00e7ons, sur le nombre y a eu sur les positions apr\u00e8s pense que l'on a assez exemplaire autant en terme parce que c'est une chose de mettre les femmes en avance sur Nice et dangereux, et les \u00e9lire, je pense que l'on est solidaire, on extr\u00eamement exemplaire ces questions- l\u00e0, parce qu'on a autant et personnes dans les ex\u00e9cutifs que dans les l\u00e9gislatifs qui sont des femmes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:50:59 > 0:51:10) [94%] : \r\nC'est toute la question de des des quotas du risque d'\u00e9cotaxe en politique, en \u00e9conomie, avec le risque de parfois pousser des personnes qui sont pas forc\u00e9ment les meilleurs, c'est quelque chose que vous vous y pensez quand m\u00eame \u00e0 \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (0:51:10 > 0:51:48) [87%] : \r\n\u00e0 tout \u00e0 fait parce que les les quotas hommes- surtout que c'est c'est venu un peu, on va dire, dans le 2 sur le devant de la sc\u00e8ne, je je je vais je ne vis pas personnellement dans le sens o\u00f9, comme chez les Verts, on est quand m\u00eame tr\u00e8s la tous ces petits d\u00e9s de promouvoir les femmes autrement que par les quotas, mais c'est vrai que d\u00e9fense dit avance tellement lentement, notamment dans les milieux \u00e9conomiques pourquoi pas r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 des quotas \u00e9lev\u00e9s et je pense pas qu'il faut r\u00e9fl\u00e9chir en se disant : une femme sera qui sera peut-\u00eatre moins qualifi\u00e9s, je pense qu'on a toujours des femmes autant qualifier des hommes, la question c'est aussi comment on am\u00e9nage le temps de travail ceci comme on am\u00e9nage les conditions doivent exactement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:51:48 > 0:51:52) [85%] : \r\nOn parle politique encore dans la presse, on parle surtout sant\u00e9 et politique Val\u00e9rie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS33 (0:51:52 > 0:52:50) [90%] : \r\nOui, le Blick en fait \u00e7a, l'une des articles dans des journaux romands Didier Burkhalter a souffert dans le cancer pour lequel il a \u00e9t\u00e9 op\u00e9r\u00e9 l'an dernier, l'ancien conseiller f\u00e9d\u00e9ral Didier le choc mais aussi l'opportunit\u00e9 que cette maladie repr\u00e9sent\u00e9, elle permet aussi, dit-il, de mieux vivre la vie le Blick est aussi all\u00e9s interroger le pr\u00e9sident de la recherche suisse contre le cancer, aucune \u00e9tude n'a pu prouver que le stress de la vie de conseiller f\u00e9d\u00e9ral par exemple que le stress provoquent directement le cancer, dit-il, le stress peut aggraver la maladie d\u00e9j\u00e0 install\u00e9e, il peut aussi pousser les gens \u00e0 avoir une mauvaise hygi\u00e8ne de vie qui elle peut d\u00e9clencher un cancer, le stress peut conduire en revanche directement aux bornes \u00e0 plusieurs parlementaires veulent qu'il soit inscrit comme maladie professionnelle, tombe dans le Bund et les autres journaux Tamedia al\u00e9maniques, la commission de la sant\u00e9 du Conseil national discutera demain d'une initiative parlementaire du socialiste valaisan Matthias Reynard et de 12 co- signataire des professionnels de la sant\u00e9, appuie cette id\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:52:50 > 0:53:08) [87%] : \r\nLes genoux on recevait en d\u00e9but de semaine, Mickey et baronnes, donc un un jeune PLR neuch\u00e2telois qui nous disaient avoir un agenda plus que bien remplie, vous vous \u00eates attentive \u00e0 faire attention \u00e0 tout \u00e7a pour \u00e9viter le stress, une mauvaise hygi\u00e8ne de vie et pourquoi pas des, des maladies ou ou des dans la vie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (0:53:08 > 0:53:32) [88%] : \r\nOui, alors vraiment de depuis le d\u00e9but, je pense qu'il faut se laisser des plages, assez, assez souple apr\u00e8s moi j'ai la chance d'avoir un environnement on va dire extr\u00eamement bien bon pour pour ce genre de choses un travail qui est assez souple, j'ai compagnon qui est assez souple je tous des choses qui font que je je ne pense pas que je j'ai des d\u00e9pistages, les pics de stress, bien s\u00fbr, mais c'est quelque chose qui est totalement g\u00e9rable.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:53:32 > 0:53:37) [97%] : \r\nQui vous avez un job, un emploi \u00e0 c\u00f4t\u00e9 tout de m\u00eame de votre vie politique qui commence.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (0:53:37 > 0:53:41) [93%] : \r\nAh oui, tout \u00e0 fait oui et non, alors que le conseil communal de Lausanne, vous pouvez pas vivre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:53:42 > 0:53:50) [82%] : \r\n40 o\u00f9 toutes, toutes les commissions, mais pense m\u00eame avec mais pas m\u00eame salaire, les Suisses sont de plus en plus souvent appel \u00e0 la protection consulaire \u00e0 l'\u00e9tranger.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS33 (0:53:50 > 0:54:24) [91%] : \r\nOui, les Suisses aiment voyager et le font beaucoup, mais ils se retrouvent parfois dans des situations difficiles, explique la NZZ ce matin le D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral des affaires \u00e9trang\u00e8res intervient le plus souvent pour des cas de citoyens suisses emprisonn\u00e9s 280 cas en 2018, viennent ensuite les d\u00e9c\u00e8s, les maladies et les accidents au total 900 en tout cas l'an dernier contre 470 il y a 10 ans, le d\u00e9fi du DFAE expliquent cette augmentation, comme dit plus haut, par le fait que les Suisses voyagent davantage, mais il dit aussi que la situation s\u00e9curitaire et l'acc\u00e8s aux soins m\u00e9dicaux \u00e0 l'\u00e9tranger sont devenus plus complet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:54:24 > 0:54:28) [91%] : \r\nEt on termine avec l'incontournable du jour Val\u00e9ry \u00e9videmment la Saint-Valentin un classique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:54:28 > 0:55:22) [87%] : \r\nBien s\u00fbr, dans vos journaux avec les sempiternelles comment faire durer l'amour, les r\u00e9cits de rencontres devraient ont boycott\u00e9 la Saint-Valentin ose m\u00eame l'avoir \u00e7a et donc la Luzerner Zeitung dans le temps l'amour au 21\u00e8me si\u00e8cle, ce n'est plus, jusqu'\u00e0 ce que la mort nous s\u00e9pare, mais jusqu'\u00e0 ce que l'amour meurt amour politique aussi dans Le Nouvelliste, l'histoire de ce couple mari\u00e9 depuis 20 ans et adversaire politique lui PLR elle PDC plus original, Terre et Nature, un num\u00e9ro tout rose et des angles vari\u00e9s, les jeunesses campagnardes mieux quand un site de rencontre, les roses locales se font de plus en plus rares avec une grande infographie sur nos fournisseurs et les quantit\u00e9s que nous en importons ou alors, ou alors l'histoire de ce le mal de loi donc ce qui s'appelle accent et qui vit \u00e0 Morges et qui est tomb\u00e9e amoureuse d'un signe, c'est joli le.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:55:22 > 0:55:48) [81%] : \r\nD'un c\u00f4t\u00e9 une noire est un signe un PLR mais un PLR valaisan avec une PDC valaisan l'amour ciblant ce jour de son brise les fronti\u00e8res 7 heures 55, 7 heures 54 il est pas tout \u00e0 fait au moins 5 la chronique sciences avec vous Sylvio Dolzan le week- end dernier, le peuple suisse a refus\u00e9, on l'C\u00e9line ici-t-il conclu mitage du territoire, on a beaucoup parl\u00e9 de ce message, mais pas de 1000 Silvio et oui, ce sont les limites qui c'est en juin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS34 (0:55:48 > 0:55:59) [87%] : \r\nParce que le monde des 1000 c'est quand m\u00eame quelque chose d'abord il faut savoir que zoologique, mon ami, \u00e7a veut rien dire le terme regroupant fait des milliers d'esp\u00e8ces entomologiste Daniel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT35 (0:55:59 > 0:56:13) [92%] : \r\nEn fait, c'est un nom vernaculaire, mais qui va regrouper de de tr\u00e8s nombreuses esp\u00e8ces principalement de microscopie de terre et lorsque l'on parle de mythe, on a tout de suite un caract\u00e8re nuisible \u00e0 l'esp\u00e8ce humaine voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS34 (0:56:13 > 0:56:16) [80%] : \r\nMicro l\u00e9pidopt\u00e8res, donc c'est des petits papillons.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT35 (0:56:16 > 0:56:33) [80%] : \r\nO\u00f9 est pas tout \u00e0 fait, je voulais laisser une classification un peu hasardeuse parce que bon, allez, papillons de jour, d'un c\u00f4t\u00e9 on appellera pas le faire, on a les maquereaux h\u00e9t\u00e9rosexuels et pas plus en 8 grandes tailles, puis apr\u00e8s on a fonc\u00e9 tout dans lequel il y a au moins 1000 500 esp\u00e8ces en Suisse pour les \u00e9crans l\u00e9pidopt\u00e8res.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS34 (0:56:33 > 0:56:45) [82%] : \r\nAlors dans ce four tout il y a quand m\u00eame de grandes familles Ali Tignes id\u00e9e donc les th\u00e8mes, il y a un qui mange n'pulls et les pyrales, les pyrales qui piquent notre nourriture et parmi les pirates, il y en a des particuli\u00e8rement forte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT35 (0:56:45 > 0:56:59) [91%] : \r\nDans les pyrales, l\u00e0 on a des des tr\u00e8s belles choses qu'on appuiera la farine, du cacao, du raisin sec des fruits secs, des semences et m\u00eame attention, on va avoir des individus qui vont s'attaquer aux bouchons de li\u00e8ge, donc c'est assez dangereux tout notre vignoble.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (0:56:59 > 0:57:00) [88%] : \r\nAlors l\u00e0, l\u00e0, il y a danger.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS34 (0:57:00 > 0:57:08) [86%] : \r\nPour la patrie, effectivement, et le pire c'est que ce danger il y a pas d'aimer d'adultes non mais des enfants, des larves et des chenilles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT35 (0:57:08 > 0:57:22) [89%] : \r\nL'insecte adulte ne se nourrit quasiment pas donc l'id\u00e9e juste l\u00e0 pour se reproduire, c'est-\u00e0-dire que lorsque vous voyez voler un petit papillon chez vous, il est probalement d\u00e9j\u00e0 trop tard, c'est-\u00e0-dire que les chemises les petites chenilles on se trouver un peu partout.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:57:22 > 0:57:24) [90%] : \r\nEt comment on fait pour s'en prot\u00e9ger.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS34 (0:57:24 > 0:57:35) [87%] : \r\nAlors le mieux pour la nourriture, en tout cas c'est de graines farines par exemple dans des bocaux dot\u00e9 d'un joint en caoutchouc ah oui parce que un bocal avec un couvercle viss\u00e9 dessus \u00e7a suffit pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT35 (0:57:35 > 0:57:47) [90%] : \r\nParce que, on s'est rendu compte que notamment la la campagne indienne de la farine, elle suit les pas de vie des bocaux et rentre comme \u00e7a lorsqu'elle est toute petite, donc c'est absolument g\u00e9nial.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:57:47 > 0:57:49) [82%] : \r\nEt pourquoi est-ce qu'elle viennent chez nous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS34 (0:57:49 > 0:57:59) [90%] : \r\nEh bien, comme tous les animaux presque limite pr\u00e9f\u00e8re l'ext\u00e9rieur, bien \u00e9videmment, mais nos appartements sont plut\u00f4t Douillet g\u00e9n\u00e9ralement et surtout ils sont remplis \u00e0 ras bord de tout ce qu'il faut pour leur bien \u00eatre Daniel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT35 (0:58:00 > 0:58:20) [84%] : \r\nElles aiment bien, une fois qu'elle rende ses chercher l'obscurit\u00e9 donc chercher une armoire et dans l'armoire, on a des v\u00eatements qui sont serr\u00e9s les enfants que les autres qui sont peu a\u00e9r\u00e9e et en fait ce qu'il a de meilleur pour elle, c'est l\u00e0 l'\u00e9tat de pulls dans lequel elles vont peut commencer en bas et termin\u00e9 en eau, en ayant travers\u00e9 la colonne de pulls vous fait un trou dans chaque pays, ce qui est quand m\u00eame assez d\u00e9plorable.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:58:20 > 0:58:23) [80%] : \r\nEffectivement qu'ce qu'elle cherche exactement Sylvie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS34 (0:58:23 > 0:58:30) [89%] : \r\nEh bien, en fait, elle cherche de la k\u00e9ratine k\u00e9ratine c'est une prot\u00e9ine fibreuse, et il y en a un peu partout en tout cas, chez nous, il y en a beaucoup, beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur FT35 (0:58:30 > 0:58:32) [95%] : \r\nVous produisez de la k\u00e9ratine, mon cher.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:58:32 > 0:58:32) [88%] : \r\nOui, oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FT35 (0:58:32 > 0:58:52) [89%] : \r\nDonc la la k\u00e9ratine dans la laine, on va trouver dans un certain nombre de fibres et \u00e7a, c'est ce qu'elles adorent et en fait, elles vont se nourrir de \u00e7a et puis s'il y a pas assez bon prend des petits extras avec bien s\u00fbr d'autres fibres v\u00e9g\u00e9tales mais attention, il est \u00e9vident que le vrai plus de laine peut-\u00eatre attaqu\u00e9 par l'\u00c9tat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS34 (0:58:52 > 0:59:05) [89%] : \r\nBref, les mythes bouffe un petit peu \u00e0 tous les r\u00e2teliers, voil\u00e0 pour les mythes du mitage et puis bon la prochaine fois qu'il aura une actualit\u00e9 politique f\u00e9d\u00e9rale, je vous parlerai peut-\u00eatre pour changer un peu des mythes suisses avec Y. cette fois Guillaume Tell aille dire bonsoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:59:06 > 0:59:14) [93%] : \r\nSylvio Dolzan les mythes parce qu'on a trop parl\u00e9 de mitage parlons de choses s\u00e9rieuses, merci beaucoup pour cette chronique Silvio merci \u00e0 vous allez.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:59:14 > 0:59:29) [91%] : \r\nCe Genoud, conseill\u00e8re municipale \u00e0 Lausanne on entendu votre enthousiasme, ce matin, on sait toujours pas si la jeune que vous \u00eates va soutenir le, le fait que Daniel Br\u00e9laz, continue \u00e0 faire de la politique, \u00e7a c'est de la langue de bois, d\u00e9j\u00e0, \u00e0 votre \u00e2ge, vous avez vraiment pas d'opinion l\u00e0- dessus.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (0:59:29 > 0:59:38) [86%] : \r\nJe pense vraiment pas encore d'opinion sur le sujet et puis surtout j'ai j'attends un peu que l'assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale, quand m\u00eame, pour voir les les strat\u00e9gies et aussi le plus large.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:59:39 > 0:59:45) [91%] : \r\nMerci \u00e0 vous, tr\u00e8s bonne journ\u00e9e, c'est mauvais \u00e0 tous pour 700 longtemps pour ceux pour qui c'est important parce qu'il y en a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:59:49 > 0:59:55) [86%] : \r\nLa matinale en vid\u00e9o sur rtsinfo Point CH rtsinfo on continue et sur les r\u00e9seaux saute.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (1:00:01 > 1:00:09) [81%] : \r\nInfo trafic perturb\u00e9 avec Swiss Nautic, le salon du bateau et des sports nautiques du 20 au 24 f\u00e9vrier \u00e0 d\u00e9bouchant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (1:00:09 > 1:00:25) [92%] : \r\nSur plusieurs tron\u00e7ons de l'autoroute Yverdon Lausanne entre les \u00e9changeurs dessert Peter et de Villars-Sainte-Croix en direction de Lausanne et puis sur la bretelle autorouti\u00e8re de Lausanne sud entre l'\u00e9changeur d'Ecublens et le giratoire de la Maladi\u00e8re en direction de Lausanne, enfin, sur l'autoroute Lausanne- Gen\u00e8ve entre Rolle et Coppet en direction de Gen\u00e8ve.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (1:00:25 > 1:00:31) [96%] : \r\nInfo trafic RTL en collaboration avec les CFF et le TCS.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (1:00:33 > 1:00:48) [92%] : \r\nEncore la m\u00e9t\u00e9o pour vous dire qu'il va faire beau aujourd'hui, si ce n'est quelques poches de brouillard sur le plateau, les temp\u00e9ratures sont n\u00e9gatives par endroits encore ce matin, \u00e9cran prend jusqu'\u00e0 7 degr\u00e9s sur le plateau, jusqu'\u00e0 11 en Valais et ce sera le m\u00eame type de temps qui vous attend jusqu'\u00e0 la fin de la semaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (1:00:49 > 1:00:56) [90%] : \r\n\u00c9ric Gu\u00e9rin bonjour bonjour en m\u00eame vous allez nous parler du journalisme sous Trump journalisme m\u00e9tier difficile.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (1:00:56 > 1:01:17) [92%] : \r\nAlors on va parler d'amour, Donald Trump et les journalistes, mais c'est un petit peu plus compliqu\u00e9 que \u00e7a, Rapha\u00ebl Grand nous emm\u00e8ne dans les coulisses de la Maison Blanche avec un reportage tout \u00e0 l'heure et puis on parlera aussi de la relation entre Moscou et le Conseil de l'Europe Moscou qui pourrait quitter cette institution dont la Suisse fait partie d'ailleurs, on verra quelles cons\u00e9quences \u00e0 peut avoir \u00e0 la fois pour l'institution et puis pour les citoyens russes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (1:01:17 > 1:01:20) [97%] : \r\nCe sera dans tout un monde dans une dizaine de minutes bonne \u00e9mission.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (1:01:20 > 1:01:23) [90%] : \r\nMerci, vous \u00eates sur la premi\u00e8re, il est 8 heures, voici le journal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (1:01:25 > 1:01:52) [94%] : \r\nBoukari, une page se tourne pour Airbus, le constructeur a\u00e9ronautique annonce la fin de la production de son gros porteur A380, un avion volant et qui n'est plus vraiment adapt\u00e9e au march\u00e9 des longs courriers dans ce journal, nous irons aussi au Portugal, o\u00f9 la crise semble s'\u00e9loigner, \u00e0 l'inverse de la pr\u00e9carit\u00e9 et puis \u00e0 quoi ressemblera le magasin du futur, la cha\u00eene de kiosques Valora annonce sa collaboration avec une Start-Up de la Silicon Valley pour mettre en place un nouveau concept de vente.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS36 (1:01:55 > 1:02:13) [94%] : \r\nLa d\u00e9cision \u00e9tait dans l'air, Airbus l'officialise ce matin l'avionneur va cesser la production de l'A380 en 2021, les compagnies a\u00e9riennes ont en effet quasiment tir\u00e9 un trait sur les avions, dot\u00e9e de 4 r\u00e9acteurs pour leur pr\u00e9f\u00e9rer des bir\u00e9acteurs Fr\u00e9d\u00e9ric ma\u00efs, c'est donc la fin d'une extraordinaire aventure industrielle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (1:02:14 > 1:02:20) [93%] : \r\nExtraordinaire, au sens o\u00f9 Airbus avait attir\u00e9 tous les superlatifs durant ce qui restera la g\u00e9n\u00e9ration A380.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (1:02:20 > 1:02:31) [78%] : \r\nIl y aura la fois oui c'est une r\u00e9cemment, \u00e7a c'\u00e9tait le.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (1:02:31 > 1:02:59) [90%] : \r\nTemps r\u00e9volu o\u00f9 l'actrice Jennifer Aniston donner la r\u00e9plique dans une pub d'amylo\u00efde aujourd'hui la compagnie qui a le plus soutenu, l'A380, d\u00e9c\u00e9d\u00e9 l'USL qui lui porte l'estocade Emirates va r\u00e9duire sa commande de 39 appareils A380 avec une derni\u00e8re livraison en 2021 en \u00e9change la compagnie \u00e0 commander une quarantaine d'A330 Neo et 30 \u00e0 350 et se dit aussi d\u00e9\u00e7u, de devoir abandonner le tr\u00e8s gros porteur qu'elle continuera pourtant de faire voler jusqu'en 2030.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS36 (1:02:59 > 1:03:05) [88%] : \r\nTrajectoire on l'dit extraordinaire pour cet appareil car il \u00e9tait aussi ador\u00e9 des voyageurs et pourtant pas assez populaire aupr\u00e8s des compagnies.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (1:03:05 > 1:03:35) [93%] : \r\nCe matin, le patron d'Airbus, Tom Enders, confirme que le carnet de commandes n'\u00e9taient pas suffisamment plein il entamera des discussions avec les syndicats se sont jusqu'\u00e0 3500 employ\u00e9es qui vont \u00eatre touch\u00e9s par la fin du programme A380, un appareil qui restera aussi comme l'un des plus gros pari industriel dans l'histoire de l'aviation, il y a 18 ans lorsqu'elle a lanc\u00e9 le programme du plus gros avion civil au monde Airbus misait sur la tendance \u00e0 transporter beaucoup de voyageurs Verdez hub, le transport a\u00e9rien a pourtant pris une autre direction, celle des liaisons directes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS36 (1:03:35 > 1:04:21) [94%] : \r\nCr\u00e9dit Suisse renoue avec les chiffres noirs, la 2\u00e8me, banque helv\u00e9tique a d\u00e9gag\u00e9 un b\u00e9n\u00e9fice Net d'un peu plus de 2 milliards de francs l'an dernier, apr\u00e8s avoir perdu en 2017 pr\u00e8s d'un milliard de francs et puis on apprend \u00e9galement ce matin le pr\u00e9sident de l'entit\u00e9 suisse de la banque s'en va, Alexandre Zeller a \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9 associ\u00e9 g\u00e9rant du groupe Lombard Odier, il prendra ses fonctions le 1er mars autres r\u00e9sultats publi\u00e9s ce matin, ceux de Nestl\u00e9, le groupe suisse a r\u00e9alis\u00e9 l'an dernier un chiffre d'affaires de 91 milliards de francs, en hausse de 2 pourcent le canton de Gen\u00e8ve lance un ultimatum aux m\u00e9decins et laboratoires d'analyses m\u00e9dicales, l'\u00c9tat entend rappeler \u00e0 tous les r\u00e8gles en vigueur pour \u00e9viter d'\u00e9ventuelles incitations financi\u00e8res des incitations qui pourraient \u00eatre consid\u00e9r\u00e9s comme des pots-de-vin des avantages qui favoriserait une prescription d'analyses superflu, les pr\u00e9cisions de mode Jacquet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS37 (1:04:21 > 1:04:42) [93%] : \r\nLa r\u00e9trocession d'une commission de 20 pourcent sur des analyses command\u00e9es en laboratoire des pr\u00eats pour financer l'ouverture d'un cabinet m\u00e9dical ou d'autres arrangements de moindre ampleur, sans en pr\u00e9ciser l'\u00e9tendue, le d\u00e9partement de la sant\u00e9 confirme l'existence de ces pratiques dans le canton et il entend y mette de l'ordre, association des m\u00e9decins du canton de Gen\u00e8ve, soutient cette clarification, son pr\u00e9sident, Michel Mater s'explique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT38 (1:04:42 > 1:05:09) [89%] : \r\nIl y a eu certaines tentations entre l'industrie et des m\u00e9decins d'un retour financier par rapport au analyses de laboratoire, c'est un carton jaune, \u00e7a veut dire attention et il ignore o\u00f9 j'ai \u00e9t\u00e9 trac\u00e9 qu'on doit \u00e9viter un syst\u00e8me dans lequel, plus gros, pr\u00e9fet de laboratoire, plus on peut avoir en retour financier, cela est inacceptable pour nous, donc oui il faut un r\u00e8glement et je pense que c'est une excellente chose.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS37 (1:05:09 > 1:05:24) [90%] : \r\nCertains actes dits pr\u00e9- analytique qui vont de la prise de sang \u00e0 l'envoi de l'\u00e9chantillon au laboratoire continueront d'\u00eatre rembours\u00e9s aux m\u00e9decins pour le reste des contr\u00f4les seront effectu\u00e9s dans les prochains mois, les praticiens qui refuseraient de s'aligner pourrait \u00eatre somm\u00e9 de rembourser les sommes per\u00e7ues indument, voire \u00eatre poursuivi p\u00e9nalement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS36 (1:05:24 > 1:05:49) [94%] : \r\nNouveau rebondissement dans l'affaire de la fraude \u00e9lectorale dans le Haut-Valais lors des \u00e9lections cantonales de 2017 la semaine derni\u00e8re la commission de justice du Parlement d'entrer en mati\u00e8re sur un recomptage de voix donc refus\u00e9 \u00e9galement un arrangement \u00e0 l'amiable ou une nouvelle \u00e9lection c'est donc le bureau du Grand Conseil qui reprend la main et fait appel \u00e0 un expert neutre, alors il y a-t-il des tensions entre les 2 entit\u00e9s, \u00e9coutez la r\u00e9ponse de la PLR, Anne-Marie Sauthier, lui, est pr\u00e9sidente du Parlement valaisan.\r\n\r\n\r\nLocuteur FT25 (1:05:49 > 1:06:01) [88%] : \r\nNon, alors je crois qu'il y a pas du tout de divergences formelles entre la Cog\u00e9ma et le bureau, la commission de justice a valid\u00e9 l'a confirm\u00e9 les d\u00e9cisions qui avaient \u00e9t\u00e9 prises lors de son 1er rapport, d'une part.\r\n\r\n\n"], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1902809868", "summary": "Duplex Neuch\u00e2tel : itw Monika Maire-Hefti, cheffe de l'instruction publique neuch\u00e2teloise.", "id": "1810202", "visualGeographicals": ["NEUCHATEL-VILLE"], "visualPersons": ["MAIRE-HEFTI, MONIKA"]}, {"internalArchiveId": "AA1902809872", "summary": "Itw Alice Genoud, conseill\u00e8re communale verte lausannoise.", "id": "1810206", "visualGeographicals": ["LAUSANNE"]}], "program": {"href": "/programs/4695", "id": "4695", "name": "7h-8h de La Premi\u00e8re"}, "contributors": [{"function": "Chroniqueur", "name": "ARNAUD, Alain", "role": "Duplex Bienne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "MORARD, Romaine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "SCHORDERET, Oliver", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "FRANCO, Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "ROCCHI, Ludovic", "role": "Duplex Neuch\u00e2tel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueuse", "name": "DROUX, Val\u00e9rie", "role": "Revue de presse", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "MAMAIS, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "DOLZAN, Silvio", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueuse", "name": "DOMENJOZ, Chrystel", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1773840", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "ITR und / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZT046799", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-C0FADCA9-5A78-4E1A-9609-F964E97CE17D", "internalArchiveId": "C0FADCA9-5A78-4E1A-9609-F964E97CE17D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Interview de Alice Genoud, conseill\u00e8re communale Verte \u00e9cologiste lausannoise, jeune politicienne qui s'engage dans un l\u00e9gislatif communal avec ses convictions \u00e9cologiques ", "publicationDate": "2019-02-14T00:00:00Z", "summary": "L'invit\u00e9e de La Matinale - Alice Genoud, conseill\u00e8re communale \u00e0 Lausanne  \r\n***et on continue sur cette jeunesse qui s'engagne en politique.... \r\navec notre s\u00e9rie d'entretiens avec des jeunes politiciens. ce matin Chrystel on re\u00e7oit la verte Alice Genoud\r\nApr\u00e8s le jeune lib\u00e9ral-radical Michele Barone lundi.\r\nAlice Genoud est conseill\u00e8re communale \u00e0 Lausanne, depuis 2015. Coordinatrice de la section genevoise de l'ATE. 29 ans. A peu pr\u00e8s l'\u00e2ge des verts vaudois.\r\nElle s'est engag\u00e9e \u00e0 16 ans chez les Verts vaudois. Un parti qu'elle a choisi pour sa culture du d\u00e9bat, et son engagement pour des choses qui ont du sens. \r\nConviction \u00e9cologique forg\u00e9e au cours des voyages. Et pas dans la lecture fervente des th\u00e9oriciens de l'\u00e9cologie. C'est la g\u00e9n\u00e9ration d'\u00e9colo n\u00e9e apr\u00e8s le film Demain.\r\nL'engagement politique dans un l\u00e9gislatif communal est-il le bon lieu pour r\u00e9aliser ses visions id\u00e9ologiques ? \r\nComment faire avancer ses convictions \u00e9cologiques sans culpabiliser les \u00e9lecteurs ? et comment transformer les manifs de jeunes pour le climat en vote ?\r\nAutant de questions qu'on va lui poser.", "durationSec": 603, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10198734", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872053.image", "thematicGeographicals": ["Vaud", "Lausanne"], "thematicThemes": ["l\u00e9gislatif communal", "jeune (\u00e2ge)", "\u00e9cologie"], "thematicPersons": ["Genoud, Alice", "Verts (Parti \u00e9cologiste)"], "alternativeTitle": ["L'invit\u00e9e de La Matinale - Alice Genoud, conseill\u00e8re municipale \u00e0 Lausanne / LME_2019-02-14T06:30:00_l-invite-e-de-la-matinale", "La Matinale du 14.02.2019"], "variantIds": ["ece-10198734"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_FEV2019", "lastModifiedDate": "2019-06-19T14:29:41Z", "webPublicationDate": "2019-02-14T07:44:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Genoud, Alice", "role": "conseill\u00e8re communale Verte \u00e9cologiste lausannoise ", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-55C7A602-B981-4129-BA25-68E3BCCA328A", "internalArchiveId": "55C7A602-B981-4129-BA25-68E3BCCA328A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Si la photo est bonne : Si la photo est bonne - Portraits de Simone Veil restaur\u00e9s", "publicationDate": "2019-02-14T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus :  Christian Guemy, peintre et dessinateur\r\n\r\n\r\nSi la photo est bonne - Portraits de Simone Veil restaur\u00e9s (PHOTO 14.02 PORTRAITS DE SIMONE VEIL RESTAURES) 6H11 SI LA PHOTO EST BONNE\r\nTitre web: \"Portraits de Simone Veil restaur\u00e9s\"\r\nCr\u00e9dit: Archambault, AFP\r\n*** La hausse des actes antis\u00e9mites en France. Un ph\u00e9nom\u00e8ne qui inqui\u00e8te et sur lequel se penche notre chronique Si la photo est bonne. Lundi, le visage de Simone Veil avait \u00e9t\u00e9 vandalis\u00e9 par des croix gamm\u00e9e dans les rues de Paris. Il s'agissait de portraits de l'ancienne ministre rescap\u00e9e d'Auschwitz sur des bo\u00eetes aux lettres. Une op\u00e9ration de nettoyage a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9e. Immortalisation avec Pierre-Etienne Joye. \r\n  1'56\r\n((Des roses rouges et oranges sont pos\u00e9es sur les deux caissons jaunes estampill\u00e9s la poste, avec ses indications en bandes grises caract\u00e9ristiques: Paris-banlieue et autres d\u00e9partements. On aper\u00e7oit des tags vert- bleu... Des couleurs vives. Ces couleurs n'ont plus rien \u00e0 voir avec la noirceur des traits du symbole nazi qui ont recouvert en d\u00e9but de semaine les portraits de Simone Veil.  On la devine en filigrane sur l'une de ces bo\u00eetes au lettres, Simone Veil. Son discret sourire r\u00e9appara\u00eet derri\u00e8re le pochoir de C215. C215? : le pseudo de Christian Guemy, l'auteur de ces figures dessin\u00e9es lors de l'entr\u00e9e au Panth\u00e9on de l'illustre ministre. \r\nson\r\nL'artiste se pr\u00eate donc ici \u00e0 un minutieux travail de restauration. On le voit accroupi, entour\u00e9 \u00e0 droite de la maire de Paris Anne Hidlago et \u00e0 droite d'un homme aux cheveux grisonnant. De dos, dans un  grand manteau sombre, une main pos\u00e9e sur le pochoir en geste de soutien au peintre des rues. C'est le fils de Simone Veil. Une mani\u00e8re pour lui de soutenir la d\u00e9marche de r\u00e9habilitaiton, ou plut\u00f4t d'effacement des souillures antis\u00e9mites\r\nson \r\nles tags bleut\u00e9s, l'artiste a choisi de les laisser sur les bo\u00eetes aux lettres, au c\u00f4t\u00e9s des contours de celle qui a l\u00e9galis\u00e9 l'avortement. Des graffitis, des tags l\u00e9gitimes \u00e0 ses yeux, propres \u00e0 l'art des rues en mouvement. Rien \u00e0 voir avec des marquages lourdement connot\u00e9s. Quant \u00e0 l'image de Simone Veil, elle pourrait \u00eatre encore  repr\u00e9sent\u00e9e dans une tout autre dimension... Des politiciens viennent de proposer que son visage soit d\u00e9sormais celui du symbolique buste de Marianne, l'incarnation de la France et de la R\u00e9publique unies.))\r\nEXTRO : Une photo \u00e0 retrouver d\u00e8s maintenant sur les r\u00e9seaux sociaux avec le #laMatinaleRTS...et sur rts.ch.\r\nVIRGULE INVITE\r\n(06h15 Promo 2)", "durationSec": 144, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10198781", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872057.image", "alternativeTitle": ["Si la photo est bonne - Portraits de Simone Veil restaur\u00e9s", "Si la photo est bonne - Portraits de Simone Veil restaur\u00e9s / LMA_2019-02-14T06:13:00_si-la-photo-est-bonne", "Si la photo est bonne - Portraits de Simone Veil restaur\u00e9s / LMA_2019-02-14T06:13:00_si-la-photo-est-bonne"], "variantIds": ["ece-10198791", "ece-10198781"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-02-20T17:17:19Z", "speechToTexts": ["20.02.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nLa hausse des actes antis\u00e9mites en France, un ph\u00e9nom\u00e8ne qui inqui\u00e8te et sur lequel se penche notre chronique si la photo est bonne, lundi, le visage de Simone Veil avait \u00e9t\u00e9 vandalis\u00e9 par des croix gamm\u00e9es dans les rues de Paris, il s'agissait de portraits de l'ancienne ministre, rescap\u00e9e d'\u00e0 Auschwitz et sur des bo\u00eetes aux lettres, une op\u00e9ration de nettoyage a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9e immortalisa Sion avec Pierre-\u00c9tienne Joye. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:21) [94%] :\r\nDes roses rouges et oranges sont pos\u00e9es sur les deux caissons jaunes estampill\u00e9s La Poste avec ses indications en bandes grises caract\u00e9ristiques Paris- banlieue et autres d\u00e9partements, on aper\u00e7oit des tags vert- bleu, tout \u00e7a ce sont des couleurs vives, des couleurs qui n'ont plus rien \u00e0 voir avec la noirceur des traits du symbole nazi qui ont recouvert en d\u00e9but de semaine, les portraits de Simone Veil, on la devine en filigrane sur l'une de ces bo\u00eetes aux lettres, Simone Veil, son discret sourire r\u00e9appara\u00eet derri\u00e8re le pochoir, de ses 215 c'est 215 le pseudo de Christian Guay, l'auteur de ces figures dessin\u00e9es lors de l'entr\u00e9e au Panth\u00e9on de l'illustre. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:57) [87%] :\r\nMoi, j'ai donn\u00e9 vie \u00e0 ce portrait je veux redonner vie \u00e0 ce portrait The par c\u00e9der du terrain, m\u00eame si c'\u00e9tait pour 24 heures, je voulais pas qu'on efface son portrait parce que je veux pour renaissent. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:08) [96%] :\r\nL'artiste se pr\u00eate donc ici un minutieux travail de restauration, on le voit, accroupi entour\u00e9 \u00e0 droite de la maire de Paris, Anne Hidalgo, et \u00e0 droite d'un homme aux cheveux grisonnants, on le voit de dos dans un grand manteau sombre, une main pos\u00e9e sur le pochoir en geste de soutien au peintre des rues, c'est le fils de Simone Veil, une mani\u00e8re pour lui de cautionner la d\u00e9marche de r\u00e9habilitation ou plut\u00f4t d'effacement des souillures antis\u00e9mites. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:33) [85%] :\r\nDonc on ne peut pas tol\u00e9rer \u00e7a, nous devons \u00eatre, apprendre \u00e0 d\u00e9battre \u00e0 parler ensemble et non pas \u00e0 s'exprimer exclusivement par la violence, on comprend, Gr\u00e8ce, r\u00e9cit des ic\u00f4nes comme maman les braves gens doivent se r\u00e9volter et ne pas accepter \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:48) [95%] :\r\nLes tags bleut\u00e9s, l'artiste a choisi de les laisser sur les bo\u00eetes aux lettres, aux c\u00f4t\u00e9s des contours de celle qui a l\u00e9galis\u00e9 l'avortement des graffitis, des tags l\u00e9gitimes \u00e0 ses yeux, propres \u00e0 l'art des rues en mouvement, rien \u00e0 voir avec des marquages lourdement connot\u00e9s quant \u00e0 l'image de Simone Veil, elle pourrait \u00eatre encore repr\u00e9sent\u00e9e dans une toute autre dimension des politiciens viennent de proposer que son visage soit d\u00e9sormais celui du symbolique buste de Marianne, l'incarnation de la France et de la R\u00e9publique unie. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:17) [95%] :\r\nUne photo \u00e0 retrouver d\u00e8s maintenant sur les r\u00e9seaux sociaux avec le hashtag la Matinale RTS et sur RTS Point CH. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-02-14T06:34:02Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Joye, Pierre-Etienne", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Pauchard, Coraline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-BDE0D082-4D44-47EB-8171-A132C1A3F7AB", "internalArchiveId": "BDE0D082-4D44-47EB-8171-A132C1A3F7AB", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La chronique des sciences : La chronique des sciences - Le monde des mites", "publicationDate": "2019-02-14T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nLa chronique des sciences - Le monde des mites SOMMAIRE\r\nle journal de olivier schordereet.. \r\nBienvenue si vous nous rejoigez\r\nC'est la Matinale de la Premi\u00e8re\r\net \u00e7a continue jusqu'\u00e0 8 h\r\n- avec Frederic Mamais.. qui va nous parler d'amour..... \r\n- Sylvio Dolzab.. grand romantique aussi.. vous allez nous parler de mites dans la chronique sciences \r\n- on continue notre s\u00e9rie d'entretiens avec de jeunes politiciens.. \r\nChrystel Domenjoz recoit une jeune verte vaudoise \u00e0 7h 30", "durationSec": 215, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10198748", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872138.image", "alternativeTitle": ["La chronique des sciences - Le monde des mites", "La chronique des sciences - Le monde des mites / LME_2019-02-14T07:53:00_chronique-sciences", "La chronique des sciences - Le monde des mites / LME_2019-02-14T07:53:00_chronique-sciences"], "variantIds": ["ece-10198755", "ece-10198748"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-02-20T17:06:27Z", "speechToTexts": ["20.02.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [88%] :\r\nLa chronique sciences avec vous Sylvio Dolzan le week- end dernier, le peuple suisse a refus\u00e9, on le sait, l'initiative compte le mitage du territoire, on en a beaucoup parl\u00e9 de ce mitage mais pas de mites Silvio et vous, ce sont les mites qui vous c'est c'est injuste parce que le monde des mites, c'est quand m\u00eame quelque chose, et d'abord il faut savoir que Zoe logiquement un mites ben \u00e7a veut rien dire le terme regroupant fait des milliers d'esp\u00e8ces l'entomologiste Daniel cerise. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:22) [90%] :\r\nEn fait, c'est un nom vernaculaire, mais qui va regrouper, de tr\u00e8s nombreuses esp\u00e8ces principalement de micro- l\u00e9pidopt\u00e8res et lorsque l'on parle de mites, on a tout de suite un caract\u00e8re nuisible li\u00e9 \u00e0 l'esp\u00e8ce humaine voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:37) [84%] :\r\nMicro l\u00e9pidopt\u00e8res, donc c'est des petits papillons. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:40) [82%] :\r\nO\u00f9 est pas tout \u00e0 fait trouver que c'est une classification un peu hasardeuse parce que bon, on a les papillons de jour, d'un c\u00f4t\u00e9, qu'on appelle repas Lecerf, on a des maquereaux papillon ni de grande taille, puis apr\u00e8s, on a un fourre-tout dans lequel il y a au moins 1000 500 esp\u00e8ces en Suisse qui sont les micros David \u00e0 terre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:57) [78%] :\r\nAlors dans ce four tout il y a quand m\u00eame de grandes familles timide donc \u00e9tait un qui mange nos pulls et les pyrales id\u00e9e les pyrales qui piquent notre nourriture et parmi les pirates, il y en a des particuli\u00e8rement fortiche. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:08) [89%] :\r\nDans les pyrales, l\u00e0 on a des des tr\u00e8s belles choses qu'on appellera la farine, du cacao, du raisin sec des fruits secs, des semences m\u00eame attention, on va avoir des individus qui vont s'attaquer aux bouchons de li\u00e8ge, donc c'est assez dangereux tout notre vignoble. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:22) [89%] :\r\nAlors l\u00e0, il y a danger pour la patrie, c'est-\u00e0-dire effectivement oui, et le pire c'est que ce danger il y a pas des mites adultes non mais des enfants, des larves, des des chenilles. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:31) [92%] :\r\nL'insecte adulte ne se nourrit quasiment pas, donc lui il est juste l\u00e0 pour se reproduire, c'est-\u00e0-dire que lorsque vous voyez voler un petit papillon chez vous, il est probablement fait d\u00e9j\u00e0 trop tard, c'est-\u00e0-dire que les chenilles, les petites chenilles vont se trouver un peu partout. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:46) [85%] :\r\nEt comment on fait pour s'en prot\u00e9ger, alors le mieux pour la nourriture, en tout cas c'est de ma\u00eetres graines et farines par exemple dans des bocaux dot\u00e9 d'un joint en caoutchouc oui parce que un bocal avec un couvercle viss\u00e9 dessus \u00e7a suffit pas. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:59) [88%] :\r\nParce que, on s'est rendu compte que notamment la teigne indienne de la farine, elle suit les pas de vice des bocaux et leur foutre comme \u00e7a parce qu'elle est toute petite, donc c'est absolument g\u00e9nial. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:10) [84%] :\r\nMais pourquoi est -ce qu'elle viennent chez nous, h\u00e9 bien, comme tous les animaux presse limite pr\u00e9f\u00e8re l'ext\u00e9rieur, bien \u00e9videmment, mais nos appartements sont plut\u00f4t Douillet g\u00e9n\u00e9ralement et surtout ils sont remplir \u00e0 bord de tout ce qu'il faut pour leur bien- \u00eatre, Daniel Cherix. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:23) [87%] :\r\nElles aiment bien, une fois qu'elle rende ses chercher l'obscurit\u00e9 donc chercher une armoire et dans l'armoire, on a des v\u00eatements qui sont serr\u00e9s les uns contres les autres qui sont peu a\u00e9r\u00e9e et en fait c'est ce qu'il a de meilleur pour elle, c'est l\u00e0 l'\u00e9tat pulls dans lequel elles vont peut commencer en bas et termin\u00e9e en eau, en ayant travers\u00e9 la colonne de pulls vous fait un trou dans chaque pays, ce qui est quand m\u00eame assez d\u00e9plorable. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:44) [87%] :\r\nOui, effectivement et qu'est ce qu'elle cherche exactement Silvio h\u00e9 bien en fait elle cherche de la k\u00e9ratine la k\u00e9ratine c'est une prot\u00e9ine fibreuse, et il y en a un peu partout en tout cas, chez nous, il y en a beaucoup, beaucoup. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:02:53) [93%] :\r\nVous produisez de la k\u00e9ratine, mon cher. \r\n\r\nLocuteur MT1 (00:02:55) [98%] :\r\nOui ou non. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:02:56) [85%] :\r\nLa, la k\u00e9ratine a trouv\u00e9 dans la laine, on va trouver dans un certain nombre de fibres et \u00e7a, c'est ce qu'elles adorent et en fait, elles vont se nourrir de \u00e7a et puis s'il y a pas assez bon, elle prend des petits extras avec bien s\u00fbr d'autres fibres des \u00e9tals, mais attention, il est \u00e9vident que le vrai plus de laine lui peut-\u00eatre attaqu\u00e9e par les talibans. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:15) [87%] :\r\nBref, les mites bouffe un petit peu \u00e0 tous les r\u00e2teliers \u00e0 voil\u00e0 pour les mites du mitage et puis bon, bon la prochaine fois qu'il y aura une actualit\u00e9 politique f\u00e9d\u00e9rale, je vous parlerai peut-\u00eatre pour changer un peu des mites suisse avecY. cette fois Guillaume Tell aille dire bon pourquoi voil\u00e0 Silvio dans les mythes parce qu'on a trop parl\u00e9 de mitage parlons de choses s\u00e9rieuses, merci beaucoup. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-02-14T07:44:02Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-45B33975-2FBE-42B3-800E-DD92959E005F", "internalArchiveId": "45B33975-2FBE-42B3-800E-DD92959E005F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Flament Vert - La startup Climeworks r\u00e9cup\u00e8re le CO2 de l'atmosph\u00e8re", "publicationDate": "2019-02-14T00:00:00Z", "summary": "Anne Flament survole l'\u00e9cosyst\u00e8me terrestre. Elle plonge ses pattes dans l'eau bouillonnante des questions \u00e9cologiques et sociales et y cherche les changements qui nous font voir de lendemains qui fredonnent.", "durationSec": 1392, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10198980", "imageURL": "http://www.rts.ch/8864677.image", "alternativeTitle": ["Flament Vert - La startup Climeworks r\u00e9cup\u00e8re le CO2 de l'atmosph\u00e8re / PNY_2019-02-14T10:07:11_flament-vert-la-startup-climeworks-recup", "Pony Express du 14.02.2019"], "alternativeSummary": ["Anne Flament survole l\u2019\u00e9cosyst\u00e8me terrestre. Elle plonge ses pattes dans l\u2019eau bouillonnante des questions \u00e9cologiques et sociales et y cherche les changements qui nous font voir de lendemains qui fredonnent."], "variantIds": ["ece-10198980"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-02-21T19:38:27Z", "speechToTexts": ["21.02.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:02) [80%] :\r\nJacques g\u00e9n\u00e9ration sans doute ce qu'on a trouv\u00e9 un refaire le monde, la mienne, disait pourtant qu'elle ne le refera pas mais sa t\u00e2che peut-\u00eatre plus grand, elle consiste \u00e0 emp\u00eacher que le monde se quoi, il a finalement ouvert sur le droit point. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:24) [76%] :\r\nBonjour Anne, bonjour H\u00e9l\u00e8ne on par le changement climatique et gaz \u00e0 effet. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:29) [87%] :\r\nCertes, ce matin, une question qui semble enfin pr\u00e9occup\u00e9, le grand public, pour preuve les manifs qui ont lieu dans plusieurs villes de Suisse \u00e0 quelques semaines et la gr\u00e8ve des \u00e9tudiants, mais finalement, la question c'est : comment on fait maintenant que tout le monde semble acquis \u00e0 la cause pour limiter le r\u00e9chauffement global \u00e0 un degr\u00e9 et demi alors gr\u00e2ce \u00e0 la mobilisation de la population, le Conseil des \u00c9tats s'appr\u00eatent \u00e0 r\u00e9examiner la loi sur le CO2, celle qui avait \u00e9t\u00e9 plus ou moins balayer en d\u00e9cembre vider sa substance donc \u00e0 terme on pourrait enfin avoir des mesures concr\u00e8tes pour arr\u00eater de balancer des gaz \u00e0 effet de serre dans l'atmosph\u00e8re, mais \u00e7a c'est agir \u00e0 la source alors agir \u00e0 la source en moyens envisag\u00e9s, mais il y a une autre piste pour endiguer peut-\u00eatre le changement climatique, c'est de capturer le CO2 qui se trouvent d\u00e9j\u00e0 de 2 dans l'atmosph\u00e8re pour leur retirer, \u00e7a fait d\u00e9j\u00e0 en Norv\u00e8ge \u00e7a soit aux \u00c9tats-Unis, \u00e7a soit au Canada mais aussi une entreprise suisse qui a d\u00e9velopp\u00e9 sa propre technologie Dextre traction du CO2 de l'atmosph\u00e8re, elle s'appelle Moirax, elle a \u00e9t\u00e9 fond\u00e9e en 2009 par 2 anciens \u00e9tudiants de l'EPFZ Christophe Gabelle d'\u00c9liane votre Bachelor Kleinwort d\u00e9j\u00e0 plusieurs usines qui capture le CO2 dans l'atmosph\u00e8re, donc, une \u00e0 Hinwil, pr\u00e8s du et une \u00e0 Eddy en Islande, je trouve que d'avoir une usine \u00e0 Khalifa cautionner une entreprise suisse est quand m\u00eame la grande classe c'est vrai \u00e0 la paix. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:42) [84%] :\r\nEt pour nous en parler ce matin, donc de ses activit\u00e9s de Kline Moirax nous accueillons Lewis, Charles Louise Charles bonjour, bienvenue, bonjour, Louise Charles la charg\u00e9e de communication de Kline Works, oui c'est \u00e7a exactement, et en fait on va pr\u00e9ciser que Louise va s'exprimer en anglais je traduirais qui posera des questions \u00e0 exact. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:01) [86%] :\r\nDemandez donc la 1\u00e8re question c'est que c'est que finalement, ben, comment \u00e7a fonctionne, comment on fait pour retirer du CO2 de l'atmosph\u00e8re tr\u00e8s concr\u00e8tement, alors j'ai j'ai switch\u00e9 en anglais oui, si on y va. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:15) [56%] :\r\nPour \u00e7a excite, c'est le Wave Delta catcheur technologies web oui p\u00e9riode oui corps signature l'acte est -ce que l'acte \u00e0 la la, Ladji machine elle veut \u00e7a chinois Chen pas Nwaneri avec femme Innovatech femmes politiques chose d\u00e9clare \u00e0 l'Ensait parce que l'acteur ira et votre moteur Alassane, je l'ai ils contiennent de fortes mati\u00e8re la casse pas sa fille donc Espagne tout auteur d'un nouveau faire la preuve moi et mati\u00e8re and Sahel ah oui, c'est ce que l'acteur \u00e9t\u00e9 \u00e0 moins 7 satur\u00e9 t\u00eate tellement et Claeys d\u00e9clare acteur oui peut-\u00eatre, peut-\u00eatre, il a \u00e9t\u00e9 un de TQS RCS annonc\u00e9 Tulane Anne femme donc avec \u00e0 l'acte. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:10) [85%] :\r\nAlors \u00e7a se passe avec des machines qui sont construites, qui s'appelle \u00e0 des collecteurs de CO2, \u00e7a ressemble \u00e0 des tr\u00e8s tr\u00e8s grosses grosse machine \u00e0 laver, d'un c\u00f4t\u00e9, il y a un ventilateur, qui Aspire l'air dans le collecteur qui apr\u00e8s est int\u00e9gr\u00e9 dans une sorte de, de, de filtre constitu\u00e9 d'un mat\u00e9riau qui ressemble \u00e0 une \u00e9ponge, donc il va se d'air, exactement comme une \u00e9ponge, hein, avec de l'eau et il se remplit de CO2, ensuite il retire le filtre et le chauffeur \u00e0 80 jusqu'\u00e0 100 degr\u00e9s et \u00e0 ce moment -l\u00e0, \u00e7a permet aussi aux 2 de se d\u00e9tacher et pour eux de le collecter. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:45) [86%] :\r\nDonc on a des collecteurs qui ressemblent \u00e0 des il mange son immense machine \u00e0 laver l'atmosph\u00e8re, on va dire combien de CO2 est -ce qu'on peut retirer de l'atmosph\u00e8re par an avec cette technique, par exemple \u00e0 ville. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:58) [61%] :\r\n\u00e7a vous a mis une ville oui, grave, d'un autre, elle a de plantes, moi, ce qui ne cesse de cet \u00e9t\u00e9, avait \u00e9t\u00e9 One, l'acteur pour ces 4 chefs FD3 ne si tu peux hier cette langue, on ira m\u00eame d'immobilier contestent pas \u00e9t\u00e9 Nescape une dans une grande famille, cette signature pas hier \u00e0 Nantes, depuis ao\u00fbt, il \u00e9tait arr\u00eat\u00e9 \u00e0 4 jeunes \u00e0 maudire la \u00e0 un avec une p\u00e9riode puisque l\u00e0 ce mot cela je suis la\u00efque, \u00e7a d\u00e9pend des moines sa zone plante de fans match \u00e0 importer pour dire. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:37) [90%] :\r\nAlors par exemple \u00e0 une ville ils ont construit une sorte de de plaintes d'usine dans laquelle il y a 18 de ses collecteurs de CO2, un collecteur, il faut savoir qu'il est capable de capturer 50 tonnes de CO2 par ann\u00e9e si on multiplie par 18 \u00e7a fait 900 tonnes de CO2 par ann\u00e9e qui sont collect\u00e9s par ces machines, la beaut\u00e9, tout \u00e7a c'est que ces usines, elles sont tr\u00e8s mobiles, c'est-\u00e0-dire qu'on peut, dans une usine install\u00e9e autant de machines qu'on veut, \u00e7a permet d'\u00eatre tr\u00e8s tr\u00e8s mobiles. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:02) [89%] :\r\nAlors \u00e0 une \u00eele une ville en capturent donc 900 tonnes de CO2 par an, moi je sais pas ce que \u00e7a fasse 900 tonnes de CO2, \u00e7a repr\u00e9sente, \u00e7a repr\u00e9sente quoi finalement 900 tonnes de CO2. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:12) [59%] :\r\nOui, ceci a \u00e9t\u00e9 qui AppStore peut-\u00eatre est n\u00e9 \u00e0 Oran ne de C\u00f4te Magic vraiment \u00e7a p\u00e8se comme quoi tu ne savais venant de cross, des machines et une accord PayetM. et de Swiss \u00e0 Oxford. \r\nLa alors soit noir de la gr\u00e8ve aura au sort de machines quand m\u00eame voil\u00e0 vers tout autre pas hein. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:48) [91%] :\r\nBah \u00e7a c'est abstrait le CO2, finalement, c'est quelque chose qui est partout autour de nous, c'est dans l'air donc c'est difficile d'imaginer \u00e0 quoi \u00e7a puisse correspondant pourrait plus ou moins dire que \u00e7a pourrait correspondre \u00e0 700 la fin de l'\u00e9mission de 700 voitures par ann\u00e9e ou bien quelques centaines de foyers, par exemple, voil\u00e0 \u00e7a d\u00e9pend de o\u00f9 on se trouve bien s\u00fbr autour de la plan\u00e8te. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:09) [88%] :\r\nVoil\u00e0 une centaine de foyers suisses mais elle sait qu'ailleurs dans le monde, s'il y a des foyers qui \u00e9mettent jusqu'\u00e0 1000 tonnes de CO2 par an, donc l\u00e0 c'est c'est un foyer exaltant des \u00c9tats-Unis au hasard, \u00e0 qui s'adresse finalement cette offre de est -ce qu'il y a beaucoup de de ces initiatives qui visent \u00e0 capturer le CO2 dans l'atmosph\u00e8re qui s'adressent plut\u00f4t aux usines est -ce que c'est le cas de Kla\u00ef moeurs. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:32) [59%] :\r\nUne certaine gouaille faire une risque de financer CS ou \u00e0 d\u00e9voiler cap sais tu d'avec les femmes, femme du 1er Sophie, sa femme, factur\u00e9e 69 Lucas ou la de tout, il capture un \u00e9tat actif amen\u00e9s \u00e0 Nicolas Notat la capture oui Candace p\u00e9riode plan\u00e8te elle ne pas ne peuvent m\u00eame ne une aller voir parce le respect cr\u00e2ne sauf Nadjet leader niveau Alain Dieckhoff Alain petit fanboy existe, c'est un mus\u00e9e, une ville inou\u00efe p\u00e9riode \u00e0 la cit\u00e9 c'est 01 ex- Thompson oui je me plante une feuille de Paris ne p\u00eache grande monsieur arm\u00e9nien je ne ne sais qu'Alain j'ai inscrit a \u00e9t\u00e9 c'est ann\u00e9es difforme Weiss, un ouvrier \u00e0 lyncher. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:30) [87%] :\r\nEh bien pas du tout le ce \u00e0 quoi tu fais r\u00e9f\u00e9rence c'est peut-\u00eatre le syst\u00e8me si si est-ce qui capture directement du c\u00f4t\u00e9 des industries pour \u00e7a je pense oui capturer le CO2, la marque, c'est totalement diff\u00e9rent, eux ils prennent le CO2 directement de l'air, ce qui leur permet de pouvoir s'installer \u00e0 peu pr\u00e8s o\u00f9 ils veulent, pour autant qu'il est une source d'\u00e9nergie \u00e0 proximit\u00e9 par exemple \u00e0 une ville ils sont install\u00e9s \u00e0 c\u00f4t\u00e9 d'une usine d'incin\u00e9ration, donc \u00e7a le permettent, directement de choper l'\u00e9nergie de \u00e9mise par l'incin\u00e9ration des d\u00e9chets, ce qui leur permet de renouveler et de recycler cette \u00e9nergie -l\u00e0 et de faire tourner leurs usines de ce c\u00f4t\u00e9 -l\u00e0, je propose qu'on fasse une petite pause musicale, on continue \u00e0 parler de ce sujet avec Louiselle Charles de clamer Works et toi Anne. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:09:05) [59%] :\r\nLa barge, la f\u00eate va mal, la plainte ben \u00e9videmment oui, c'est le mari, dont elle est pas. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:11:15) [78%] :\r\nLe du Z\u00fcrichois et qu'\u00e0 Neuilly au sur Couleur3 et nous on est aussi avec une repr\u00e9sentant de \u00c9ric c'est Louise Charles Louise Charles, tu es responsable de la communication de clins Moirax Anne Klein Moirax rappelle nous ce qu'ils font. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:30) [88%] :\r\nClimax, donc c'est une entreprise qui a d\u00e9velopp\u00e9 sa propre technologie pour capturer du CO2 dans l'atmosph\u00e8re et l'en retirer alors une fois qu'on a vu dans la 1\u00e8re partie comme on plus ou moins pour retirer pour capturer ce CO2, maintenant on va voir un peu qu'est -ce qu'on en fait, en fait de ce CO2 une fois que vous l'avez captur\u00e9 l'une des choses que vous en faites de ce CO2 notamment en Islande, c'est de l'enfuir sous terre pour qu'il soit fort stock\u00e9 sous forme de Roche parce que c'est bien \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:11:56) [60%] :\r\nC'est tr\u00e8s bien \u00e7a, j'ai fait \u00e7a de ce qui, vous allez vous D\u00e9odat de signatures, les capteurs en One man oui qu'actuellement et \u00e7a avoir mat\u00e9riaux voyez 3 dates exemple Rozoff des sports d'\u00e0 nos est -ce que d'amiti\u00e9 Teresa Fatou la raison avait enfin de pattes quoi il est notable : je pense quand m\u00eame dingue batteur oui \u00e7a aussi qui qui \u00e9tait pas vrai de situer \u00e7a oui, oui, c'est bien, c'\u00e9tait pas le chef oui que que que le SPC souhaite l'Inde n'a h\u00e9ro\u00efs\u00e9e faut pas votre corps, de la Chine, enfin aux nous \u00e7a je monsieur No\u00ebl ah oui, c'est \u00e7a le fond. \r\nAu niveau aussi \u00e7a ne cesse, \u00e7a oui, oui, mais cordonnier toujours zizanie si\u00e8cle les femmes cela cela fin et \u00e7a c'est ce n'est pas l\u00e0 \u00e0 ne \u00e7a que nous feignons id\u00e9aux, le CNT autre chose Azziman je ne Rice Lann-Bihou\u00e9 Captcha tu\u00e9 un et comme personne ne quand d'un Manuel agissent comme \u00e7a, seul un n'installe pas monter au multim\u00e9dia faire. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:13:11) [87%] :\r\nAlors il y a 2 usages principaux : le 1er gros usage c'est la vente alors capturer le CO2 de l'atmosph\u00e8re, \u00e7a permet de le vendre en tant que mati\u00e8res premi\u00e8res tout simplement \u00e0 diff\u00e9rents secteurs : le 1er secteur c'est, par exemple, pour tout ce qui est faire pousser les plantes par exemple dans les serres, \u00e7a permet d'avoir des plantes plus forte, plus grosse justement et qui poussent plus vite sa premi\u00e8re chose toujours dans la vente du CO2, qu'on peut vendre \u00e0 des entreprises de sodas ou de boissons gazeuses \u00e0 la a mentionn\u00e9 des partenariats qu'ils ont eu \u00e0 partir de cette ann\u00e9e, avec des tr\u00e8s tr\u00e8s grandes marques et aussi les vendre en tant que simplement carburant renouvelable \u00e0 d'autres secteurs d'entreprise le 2\u00e8me \u00e9norme secteur qui nous permet de recycler le CO2 c'est comme elle l'a signal\u00e9 en Islande h\u00e9 bien et capturent le CO2 et il injecte comme tu signaler Anne sous le saurez sous le sol et \u00e0 ce moment -l\u00e0, il se transforme en min\u00e9ral de fa\u00e7on permanente et il est de fa\u00e7on permanente de l'air. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:14:07) [81%] :\r\nAlors tu viens de mentionner ses partenariats que tu as conclue avec de tr\u00e8s grandes entreprises et notamment une grande entreprise, boissons gazeuses cette entreprise elle quand m\u00eame r\u00e9guli\u00e8rement point\u00e9e du doigt par des militants \u00e9cologiques parce qu'elle est pas si \u00e9cologique je que \u00e7a justement, et elle, elle fait souvent, elle est souvent accus\u00e9 de greenwashing est -ce que vous pensez pas que ce partenariat, vous devenez quelque part un peu la Libye de cette grande entreprise pour lui permettre de continuer \u00e0 polluer sans forc\u00e9ment changer ses autres habitu\u00e9s ne se donc je fais une date et que peuvent \u00eatre cantonn\u00e9 d'une cl\u00e9 dite Pornichet peuvent des Kurdes Lieudieu ne venait tu tu subis look Green Batna Challenge Haendel 16 ann\u00e9es continues, tu peux lutte. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:14:58) [61%] :\r\nD'apr\u00e8s ce naufrage, si nous y associer, il y a, si on va \u00eatre une peu tramway oui une grosse tapenade actions savaient c'est pas, je suis d'ailleurs, il y a eu aussi, nous avons tendance, c'\u00e9tait hier, faudrait \u00e0 \u00e0 ne pas y a une si tu ne rattrape femme \u00e0 qui -ce et devant immenses Stelco Securitas Ethan Dakhla quand m\u00eame s'accordent \u00e0 une signature de presse femme et syst\u00e8me Genk et les ce est scrapie Cannes \u00e7a va oui oui collec la zone comme \u00e7a, MPH une peu gestes faute, faute d'espace, quand on a \u00e9chou\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:15:46) [90%] :\r\nAlors, on pourrait dire oui, bon d\u00e9j\u00e0, c'est une question assez assez dur, mais c'est tr\u00e8s bien de la pes\u00e9e de la poser, alors oui, dans ton sens Anne dans la th\u00e9orie, mais dans la pratique, on peut surtout dire que c'est un pas dans la bonne direction, il faut pas oublier que ces entreprises de boissons, elle utilise des millions de tonnes de CO2 par ann\u00e9e que ce CO2, il est rel\u00e2ch\u00e9 dans l'atmosph\u00e8re et donc si on le capture c'est beaucoup plus, c'est beaucoup plus en \u00e9cole \u00e9cologique et \u00e0 ce moment -l\u00e0 on ferme le cycle du CO2, c'est-\u00e0-dire que, au lieu de rel\u00e2cher dans l'atmosph\u00e8re du CO2 qui n'est pas recycl\u00e9 ben \u00e0 ce moment -l\u00e0 on travaille en cycle ferm\u00e9 et, \u00e7a, c'est quand m\u00eame une bonne nouvelle. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:16:24) [89%] :\r\nAlors l'autre activit\u00e9 de capturer le CO2 dans l'atmosph\u00e8re et de l'emprisonn\u00e9s sous terre pour que pour que la on est des activit\u00e9s qui soit m\u00eame n\u00e9gative en \u00e9missions de carbone pour l'instant 16 le carbone qui est captur\u00e9 de cette fa\u00e7on c'est c'est assez peu, finalement, c'est assez marginal est -ce que \u00e7a fait vraiment parce qu'on peut vraiment imaginer agir concr\u00e8tement sur le changement climatique avec cette m\u00e9thode. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:16:48) [59%] :\r\nOui, avec une certaine encore il y a 6, cette loi mais disons de de la supr\u00eame, mais parce que j'ai quand m\u00eame, ils font la m\u00e9canique Winterstein sauf des femmes ses oui il faut bien le mec th\u00e8se croit m\u00eame quand on souhaite \u00e7a \u00e7a aussi, on a l'anneau presque que les menottes \u00e0 voter non et quand tu ce m\u00eame chance alors ne propose pas oui \u00e9tait voulez oui mais faire \u00e0 c'est un r\u00e9seau 3 mois excessif acc\u00e8s non non. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:17:20) [90%] :\r\nAlors oui, c'est clairement le objectif par exemple de Kleinwort alors oui, il y a beaucoup de rapports de sur le climat ces ces derniers temps qu'on a vu, notamment pour faire suite aux aux objectifs qui ont \u00e9t\u00e9 impos\u00e9es par les accords de Paris mais en plus de \u00e7a, il faut vraiment agir activement sur la captation du CO2 dans l'atmosph\u00e8re et justement, c'est ce que clame Works essayent de faire Anne je de propose qu'on fasse une petite pause musicale, on revient avec Louise Charles juste apr\u00e8s Marie boost\u00e9 Kingdom. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:17:51) [97%] :\r\nD'. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:18:03) [88%] :\r\nEt point alors c'est pas. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:20:29) [85%] :\r\nMarivaux state qu'on coupe un petit peu \u00e0 l'avance, puisqu'on a encore plein de questions \u00e0 poser \u00e0 notre \u00e0 notre invit\u00e9, c'est Louise Charles, elle est responsable de la communication de Kla\u00ef Moirax Anne. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:20:39) [89%] :\r\nClimat : cette entreprise qui donc capture le CO2 dans l'atmosph\u00e8re, soit pour le revendre pour diverses activit\u00e9s, soit pour le stocker sous terre et notamment en Islande, alors on imagine qu'd\u00e9velopper une technologie comme celle -l\u00e0, c'est c'est co\u00fbteux, maintenant les gens sont plus ou moins sensibles au au changement climatique, donc j'imagine que c'est un peu plus facile de trouver des financements, mais au d\u00e9but, de quelle marque comment est -ce que vous avez fait pour convaincre les gens de la viabilit\u00e9 de ce projet. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:21:06) [57%] :\r\nSeuls 3 mois o\u00f9 \u00e9taient Loana interpr\u00e8te parle de l'amiti\u00e9, parce qu'on m\u00eame ah oui c'est ne savent o\u00f9 existe un de flux malienne pharynx Downtown elle pas une c'est donc une vaste s'en fait 3 mois que cela g\u00eane cela va et l'Angleterre Wenger une vaste sujet et les clame Actos ce ce parrain de h\u00e9las non. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:21:37) [90%] :\r\nIls ont \u00e9t\u00e9 fond\u00e9e en 2009 et depuis leur fondation, ils ont vraiment fait un \u00e9norme travail pour convaincre des investisseurs qui avaient envie d'aller dans cette direction que les Moirs, \u00e7a pouvait \u00eatre une solution et depuis leur fondation, h\u00e9 bien ils ont r\u00e9ussi \u00e0 lever 50 millions de francs. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:21:52) [87%] :\r\nMais, mais une question qui me titille encore puisque plus sur autour de ce plateau autour de cette table, on est toutes plus ou moins convaincu de la r\u00e9alit\u00e9 du r\u00e9chauffement climatique mais c'est pas encore le cas de tout le monde est -ce que toi d'enterrer diff\u00e9rentes activit\u00e9s, notamment au salon au salon sur le climat qui en ce moment \u00e0 Lausanne est -ce que tu rencontres des gens qui ne croient pas au r\u00e9chauffement climatique qui sont encore des climats tous ces. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:22:15) [56%] :\r\nIl a m\u00eame elle ne souhaite cela n'de la seule pour cela Sahwa doit Elias ce cap Tex peuvent \u00eatre assez une couette C3M et Bob elle comme mollement clair et que la un petit, ce qui ne Seine-et-Oise oui oui, Ken oui elle \u00e9tait sa fa\u00e7on n\u00e9faste clame Gengis ce No\u00ebl quoi je ne voil\u00e0 une taxe exceptionnelle. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:22:41) [87%] :\r\nEh bien, en Europe et en Suisse, c'est clairement beaucoup moins le cas qu'ailleurs, mais dans le monde, il existe encore des, des gens, mais ce que Louise penser qu'il y aura de moins en moins de cas de de climato-sceptiques avec le temps, parce que de plus en plus de monde va souffrir de ce bouleversement climatique, je crois qu'on peut remercier Louise Charles merci beaucoup d'avoir \u00e9t\u00e9 notre invit\u00e9 ni expresse et merci beaucoup \u00e0 toi aussi d'avoir soulev\u00e9 \u00e0 7 mois Claire-Anne excusez -moi d'avoir soulev\u00e9 ce sujet, je rappelle que vous pouvez retrouver tous les flamands Vert sur couleurs. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-02-14T09:38:05Z", "program": {"href": "/programs/EE213F44-F22E-4EFE-9D9E-DE3D58175394", "id": "EE213F44-F22E-4EFE-9D9E-DE3D58175394", "name": "Pony Express"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Ichters, Ellen", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Mudry, Claire", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Ichters, Ellen", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-030ED9C9-4952-44BF-B988-640F50B60B65", "internalArchiveId": "030ED9C9-4952-44BF-B988-640F50B60B65", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "publicationDate": "2019-02-13T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boukari, Fouad;Boukari, Fouad;Robert Cramer, Conseiller aux Etats VERTS GE;Bourreau-de-Gant\u00e8s, Marie ;Extraits \"Vice\", d'Adam Mc Kay;Christian Constantin, pr\u00e9sident du FC Sion\r\n\r\n\r\nLe Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari (TAPIS TITRE) \r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(14/SOMMET OTAN PA) C'est un rapport de force qui s'est intensifi\u00e9 ces derni\u00e8res ann\u00e9es...\r\nWashington et Moscou s'opposent ouvertement sur de nombreux dossier, comme le Venezula tout r\u00e9cement...\r\nHier soir, le chef de la diplomatie russe Sergue\u00ef Lavrov a mis en garde washington contre tout \"recours \u00e0 la force\"...\r\nTandis que son homoloigue americain Mike Pompeo a d\u00e9clar\u00e9 depuis Varsovie que les Etats-Unis allaient faire tout ce qui est en leur pouvoir pour stopper le projet de gazoduc reliant la Russie \u00e0 l'Allemagne. \r\nEntre les deux puissances, il y a l'Otan, l'alliance transatlantique... Dont les ministres de la d\u00e9fense se r\u00e9unissent aujourd'hui et demain \u00e0 Bruxelles..\r\nUne alliance Guillaume Meyer qui pr\u00e9sente de plus en plus de fissures... \r\n  58''\r\n((Derni\u00e8re en date: le retrait des Etats-Unis du trait\u00e9, sur les armes nucl\u00e9aires de port\u00e9e interm\u00e9diaire. Il en sera question cette semaine \u00e0 Bruxelles et \u00e0 Munich.\r\nLa disparition du trait\u00e9 pr\u00e9occupe l'OTAN, d'apr\u00e8s son secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral, Jens Stoltenberg. En fait, dans ce dossier, les Europ\u00e9ens ont \u00e9t\u00e9 spectateurs de la d\u00e9sunion entre Moscou et Washington. Et maintenant, ils se demandent d'o\u00f9 viendra le prochain coup.\r\nDonald Trump a en effet sem\u00e9 le doute sur l'engagement am\u00e9ricain dans l'OTAN, en accusant ses alli\u00e9s, de sous-investir dans la d\u00e9fense. Il faut dire qu'\u00e0 part les Etats-Unis, seulement quatre pays de l'Alliance ont respect\u00e9, l'an dernier, l'objectif de 2% du produit int\u00e9rieur brut. Du coup, en Europe, on craint que Washington remette en question le principe fondateur de l'OTAN: si un membre est attaqu\u00e9, les autres le d\u00e9fendent.\r\nLes regards se tournent vers le vice-pr\u00e9sident am\u00e9ricain Mike Pence, et le secr\u00e9taire d'Etat Mike Pompeo, qui doivent s'exprimer samedi \u00e0 Munich. Autant dire que les Europ\u00e9ens attendent ce moment-l\u00e0 avec une certaine nervosit\u00e9.\r\nGuillaume Meyer, RTS Info, Bruxelles))\r\nEXTRO : La conf\u00e9rence de Munich sur la s\u00e9curit\u00e9, de vendredi \u00e0 dimanche, qui se tiendra en pr\u00e9sence de dirigeants du monde entier. ,\r\n(12/ESP/1ER VOTE BUDGET PA) *** Le proc\u00e9s des s\u00e9paratistes catalans mobilise \u00e0 Barcelone...\r\nPlusieurs milliers de personnes ont manifest\u00e9 hier. \r\nElles ont d\u00e9nonc\u00e9 le proc\u00e8s qui s'est ouvert \u00e0 Madrid de dirigeants s\u00e9paratistes pour leur r\u00f4le dans la tentative de s\u00e9cession de la Catalogne.\r\nPendant que le proces se poursuit, le gouvernement de Pedro Sanchez joue gros aujourd'hui. \r\nUn premier vote sur le budget 2019 est pr\u00e9vu...\r\nMais pour l'instant, le premier minsitre socialiste n'est pas assur\u00e9 d'obtenir la majorit\u00e9. \r\nEt s'il perd le vote, il pourrait convoquer des \u00e9lections l\u00e9gislatives anticip\u00e9es. Val\u00e9rie Demon\r\n  49''\r\n((Il y a encore une semaine, le gouvernement socialiste pensait parvenir \u00e0 un accord avec les d\u00e9put\u00e9s ind\u00e9pendantistes catalans pour remporter ce premier vote sur le budget 2019. Mais tout s'est pr\u00e9cipit\u00e9 en \u00e0 peine quelques jours, la pression interne socialiste et celle de l'opposition de droite a oblig\u00e9 Pedro Sanchez \u00e0 reculer et \u00e0 rompre les n\u00e9gociations avec les ind\u00e9pendantistes. Sans compter que ces derniers augmentaient aussi les ench\u00e8res en mettant sur la table le droit \u00e0 l'autod\u00e9termination. Sans accord, \u00e0 moins d'un coup de th\u00e9\u00e2tre ce mercredi, les ind\u00e9pendantistes catalans risquent donc de d\u00e9poser des amendements sur tout le budget 2019. Une d\u00e9cision qui bloquerait automatiquement le texte au parlement. Face \u00e0 cette hypoth\u00e8se, la possibilit\u00e9 d'\u00e9lections l\u00e9gislatives anticip\u00e9es augmente de jour en jour. Elles pourraient m\u00eame se d\u00e9rouler en avril, selon les filtrations \u00e0 la presse.Val\u00e9rie Demon, RTSinfo, Madrid))\r\n(Bev Esther Alder) Pas de troisi\u00e8me mandat pour Esther Alder. \r\nL'actuelle Conseill\u00e8re administrative en Ville de Gen\u00e8ve ne se repr\u00e9sentera pas pour l'\u00e9lection \u00e0 l'ex\u00e9cutif...\r\nElection pr\u00e9vue au printemps 2020. \r\nEsther Alder l'a annonc\u00e9 hier soir \u00e0 son parti. \r\nL'\u00e9lue \u00e9cologiste veut se consacrer davantage \u00e0 sa famille, et s'engager davantage dans la soci\u00e9t\u00e9 civile. \r\nUne d\u00e9cision  qui intervient quelques mois seulement apr\u00e8s l'affaire des notes de frais.\r\n(07/GE/VOTATIONS STRATEGIQUES...  PA) *** Gen\u00e8ve ou une nouvelle pol\u00e9mique agite deja la prochaine votation. \r\nLe scrutin du 19 mai fait l'objet de deux nouveaux recours. \r\nLe comit\u00e9 d'initiative \"pour des primes d'assurance-maladie plafonnn\u00e9es \u00e0 10% du revenu\" veut retirer cet objet des votations pr\u00e9vues ce jour-l\u00e0, ainsi que le contre-projet qui lui est oppos\u00e9. \r\nSelon les recourants, la volont\u00e9 du gouvernement de faire voter ces deux objets parall\u00e8lement \u00e0 la r\u00e9forme de la fiscalit\u00e9 des entreprises, se fait dans la pr\u00e9cipitation... Ce qu'ils d\u00e9plorent, Sylvie Belzer:\r\n  50'' \r\n((Les recourants d\u00e9noncent un paquet ficel\u00e9 qui n'en n'est pas un. Les objets n'\u00e9tant pas li\u00e9s jurdiquement entre eux. Un accord tout au plus, sans engagement clair. Pour une partie du PS, c'\u00e9tait pourtant un bon compromis.  Les socialistes soutiennent la r\u00e9forme de l'imposition des entreprises, en contrepartie la droite et le MCG font campagne pour le contre-projet qui permet d'augmenter les subsides. Et tout ces objets sont vot\u00e9s le m\u00eame jour. Mais les Verts, Ensemble \u00e0 gauche et m\u00eame une partie du PS, n'en veulent pas de cet accord. La division a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 patente au Grand conseil. Ils pr\u00e9f\u00e8rent donc demander le retrait de ces objets pour vraiment faire campagne sur les questions d'assurance-maladie. D'autant qu'une erreur mahlheureuse s'est gliss\u00e9e dans la Feuille d'avis officielle. Le montant des subsides ne correspond pas au vote du parlement.  La manoeuvre est donc \u00e0 la fois juridique et politique. Les Genevois voteront une fois plus, avec une certaine dose d'incertitude, les objets \u00e9tant attaqu\u00e9s par des recours.))\r\n(Bve Abattoir Martigny) L'abattoir de Martigny dans le collimateur de l'association \"Pour l'Egalit\u00e9 Animale\". \r\nL'association a  diffus\u00e9 une vid\u00e9o qui montre des employ\u00e9s porter des coups de pieds et des \u00e9tourdissements rat\u00e9s sur les animaux. \r\nElle l'a d\u00e9nonc\u00e9 au minist\u00e8re public et au v\u00e9t\u00e9rinaire cantonal valaisan. \r\nL'association demande la fermeture imm\u00e9diate de l'abattoir au vu des souffrances inflig\u00e9es aux animaux.\r\nLes infractions sont si nombreuses qu'elles n'ont pas pu \u00eatre toutes int\u00e9gr\u00e9es dans la vid\u00e9o publique, explique l'association.\r\n(02/LOI CO2 COMMISSION ETATS ITV CRAMER) La r\u00e9vision de la loi sur le CO2 pourrait avoir une deuxi\u00e8me chance... \r\nLe projet qui a \u00e9chou\u00e9 en d\u00e9cembre au National, n'avait convaincu ni l'UDC ni la gauche.\r\nMais la commission de l'environnement du Conseil des Etats a propos\u00e9 hier une r\u00e9duction de moiti\u00e9 des \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre, d'ici \u00e0 2030.\r\nElle devrait aussi contribuer \u00e0 ce que la hausse de la temp\u00e9rature mondiale soit limit\u00e9e \u00e0 1,5 degr\u00e9.\r\nUn bon d\u00e9but pour le s\u00e9nateur \u00e9cologiste genevois Robert Cramer.\r\n  40'' \r\nPropos recueillis par Mathieu Henderson\r\n(11/VERDICT EL CHAPO PA) Le verdict  \u00e9tait tr\u00e8s attendu. \r\nApres six jours de d\u00e9lib\u00e9rations, le jury new yorkais a finalement reconnu coupable le narcotrafiquant mexicain El Chapo des 10 chefs d'accusation qui pesaient contre lui. \r\nIl devrait \u00eatre condamn\u00e9 \u00e0 la prison \u00e0 perp\u00e9tuit\u00e9 mais la peine ne sera formellement annonc\u00e9e qu'au mois de juin prochain. C'est une victoire pour les autorit\u00e9s am\u00e9ricaines qui avaient obtenu des autorit\u00e9s mexicaines l'extradition du parrain de la drogue contre la promesse qu'il \u00e9chapperait \u00e0 la peine de mort. \r\nMarie Bourreau\r\n((Assassinats de rivaux, viols de jeunes filles, chirurgie esth\u00e9tique des parrains de la drogue pour \u00e9chapper \u00e0 la police, \u00e9vasions rocambolesques, corruption au plus haut niveau jusqu'au chef d'\u00e9tat mexicain.le proc\u00e8s d'El Chapo a parfois sembl\u00e9 d\u00e9passer la fiction m\u00eame si son issue ne faisait gu\u00e8re de doute. Le narcotrafiquant a \u00e9t\u00e9 reconnu coupable d'avoir fait du cartel de Sinaloa l'un des plus puissants du Mexique et d'avoir fait rentrer des centaines de tonnes de drogues aux Etats Unis. Il devrait \u00e9coper le 25 juin prochain de la perp\u00e9tuit\u00e9 sans possibilit\u00e9 de remise de peine et pour la premi\u00e8re fois en 3 mois d'audience, El Chapo aurait semble d\u00e9sar\u00e7onne. Connu pour ses \u00e9vasions spectaculaires, les Am\u00e9ricains n'ont pris aucun risque. Il devrait rejoindre une prison de tr\u00e8s haute s\u00e9curit\u00e9 dans le Colorado. Son surnom : l'Alcatraz des Rocheuses.))\r\n(TF5/CINE \"VICE\" DICK CHENEY PI) *** C'est l'histoire de l'une des plus grande tromperie g\u00e9opolitique... \r\nLa d\u00e9tention par Sadam Hussein d'armes de destruction massives et ses liens suppos\u00e9s avec Al Qaida. \r\nUn complot americaine reconnue apr\u00e8s la guerre contre l'Irak, et qui a \u00e9t\u00e9 soutenue par un homme, Dick Cheney ((ch\u00e9-ny)), vice-pr\u00e9sident des Etats-Unis de 2001 \u00e0 2009  aux c\u00f4t\u00e9s de George Bush. . \r\nUn biopic retrace la vie de celui qui a \u00e9t\u00e9 l'homme le plus puissant de la plan\u00e8te durant sa fonction. Et dont l'influence s'en ressent encore aujourd'hui.\r\nSophie Iselin.\r\n  1'38 ((FIN DE PAROLE 1'29))\r\n((Extrait 1 jusqu'\u00e0 38 sec\r\nComment un vice-pr\u00e9sident a-t-il pu changer  le cours de l'histoire et prendre le pouvoir sur la politique \u00e9trang\u00e8re de la Maison Blanche?\r\nAvec Vice, le r\u00e9alisateur Adam Mc Kay revient sur l'ascension in\u00e9dite de ce partisan de la  ligne dure des n\u00e9o-conservateurs am\u00e9ricains , devenu le bras droit du Pr\u00e9sident George W Bush\r\nExtrait 2\r\nAvec ce biopic sur la vie de Dick Cheney,  Adam Mc Kay dresse le portrait d'un homme simple et brutal anim\u00e9 par une soif de pouvoir insassiable, \u00e0 la limite de la carricature!\r\nRemonte musique \r\nEst pourtant!Tout est vrai! assure le r\u00e9alisateur qui se dit inattaquable au niveau l\u00e9gal....et assume jusqu'au le c\u00f4t\u00e9 anti-r\u00e9publicain de ce film carricatural et somme toute assez attendu...\r\nPour incarner Dick Cheney.... l'incroyable Christian Bale ... qui a d\u00fb prendre plus de 20 kilos pour endosser le r\u00f4le...\r\nD\u00e9j\u00e0 r\u00e9compens\u00e9 par le Golden Globe du meilleur acteur....l'acteur est \u00e9galement en lice pour la r\u00e9compense supr\u00ea,me aux Oscars...\r\nLe film lui concourt dans huit cat\u00e9gories dont celui du meilleur long m\u00e9trage.))\r\n\"Vice\" ((va-isse)) sortie ce mercredi 13 f\u00e9vrier, en lice \u00e9galement pour les Oscars.\r\n(Bve Clermont Foot Suisse) Un Suisse en Auvergne...\r\nL'homme d'affaire Ahmet Schaefer, 37 ans, ancien collaborateur au cabinet du pr\u00e9sident de la FIFA est sur le point de reprendre Clermont Foot, club de ligue 2...\r\nIl doit \u00eatre pr\u00e9senter son projet cet apr\u00e9s-midi devant la DNCG, le gendarme financier du football fran\u00e7ais.\r\nLa somme de 4 millions d'euros est \u00e9voqu\u00e9 pour ce rachat.\r\nAhmet Schaefer sera accompagn\u00e9 de J\u00e9r\u00f4me Champagne, ancien vice-secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de la FIFA, \u00e9ph\u00e9m\u00e8re candidat \u00e0 la pr\u00e9sidence de l'instance en 2016.\r\n(20/FC SION ITV CONSTANTIN) *** Le FC Sion se rend \u00e0 Lucerne ce soir, pour son match report\u00e9 en raison des intemp\u00e9ries. \r\nLes valaisans esp\u00e8re faire oublier le match nul 2 \u00e0 2 conc\u00e9d\u00e9 sur leur pelouse, dimanche dernier face \u00e0 Lugano. \r\nSion avait obtenu ce resultat \u00e0 quelques secondes de la fin de la rencontre. \r\nEt son pr\u00e9sident Christian Constantin previent ses joueurs : il faudra jouer beaucoup mieux, pour renouer avec la victoire.\r\n  33'' \r\nDes propos recueillis par Herv\u00e9 Borsier \r\nLa rencontre Lucerne Sion d\u00e9bute \u00e0 18h45\r\n(Bve Foot LDC) Une s\u00e9rieuse option pour une qualification en quarts de finale de la Ligue des Champions. \r\nLe Paris Saint-Germain s'est impos\u00e9 \u00e0 Manchester 2-0 \r\nEn Italie, l'AS Roma a domin\u00e9 hier soir le FC Porto 2-1 en Italie.\r\nCe soir le Real Madrid, triple tenant du titre, se d\u00e9place \u00e0 Amsterdam pour y d\u00e9fier l'Ajax.\r\nTandis que Tottenham re\u00e7oit le Borussia Dortmund de l'entraineur vaudois Lucien Favre.\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 718, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10196267", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2019-02-13T08:00:12_le-journal-de-8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2019-02-13T08:00:12_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-10196279", "ece-10196267"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-02-19T10:04:23Z", "webPublicationDate": "2019-02-13T07:54:03Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Belzer, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Borsier, Herv\u00e9", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Henderson, Mathieu", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Iselin, Sophie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Meyer, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Demon, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-792D576C-45C4-4D44-8134-C6E420317757", "internalArchiveId": "792D576C-45C4-4D44-8134-C6E420317757", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "publicationDate": "2019-02-13T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Daniel Yule, Skieur alpin suisse;Alicia Richon, porte-parole de Swisscom;Martin Landolt, pr\u00e9sident du PBD, CN GL;Isabelle Chevalley, pr\u00e9sidente des Verts Lib\u00e9raux, CN VD;Gr\u00e9goire Junod, Syndic de Lausanne, PS\r\n\r\n\r\nLe Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy (TF6/SKI MEDAILLE PI) La Suisse est championne du monde par \u00e9quipe... en ski alpin\r\nElle a remport\u00e9 le team event... hier... \u00e0 Or\u00e9 en Su\u00e8de... en battant l'Autriche en finale.\r\nLes Suisses confirment donc leur victoire olympique... de l'an dernier, aux jeux de Pyongchang\r\nEt deux athl\u00e8tes se sont particuli\u00e8rement mis en \u00e9vidence : Wendy Holdener et Ramon Zenh\u00e4usern. \r\nPatrick D\u00e9l\u00e9troz... le valaisan marque ainsi son territoire... avant le slalom de dimanche...\r\n  1'19\r\n((Des quatre suisseS \u00e0 avoir ski\u00e9 toutes les manches hier, Ramon Zenhausern a \u00e9t\u00e9 le plus impressionnant se mettant au service de l'\u00e9quipe.  C'est l'esprit de cette comp\u00e9tition ou chacun apporte sa pierre \u00e0 l'\u00e9difice m\u00eame s'il n'est pas au mieux, comme Daniel Yule qui lui, a perdu toutes ses manches.\r\nSON \r\nWendy Holdener et Ramon Zenh\u00e4usern ont remport\u00e9 tous leurs duels mais le Valaisan a surtout marqu\u00e9 les esprits en partant chaque fois en dernier, alors que la Suisse \u00e9tait men\u00e9e\r\nSON \r\nUne pression qui s'en va mais surtout la confirmation de la solidit\u00e9 mentale d'un slalomeur qui va devoir reproduire la m\u00eame qualit\u00e9 de ski et de concentration dimanche dans le slalom.  car avec cet \u00e9tat d'esprit, il peut viser au minimum une m\u00e9daille. Patrick D\u00e9l\u00e9troz, RTS sport, Are)) \r\nEt puis sur les patinoires, Gen\u00e8ve Servette a d\u00e9croch\u00e9 une victoire pr\u00e9cieuse hier en National league... en battant Z\u00fcrich 4 \u00e0 1.\r\n(Venezuela) \"L'aide humanitaire entrera au Venezuela le 23 f\u00e9vrier\"\r\nL'annonce de l'opposant Juan Guaido hier...\r\nIl compte former des caravanes humaines... pour acheminer dans le pays... cette assistance stock\u00e9e \u00e0 la fronti\u00e8re avec la Colombie. \r\nL'op\u00e9ration est agend\u00e9e un mois jour pour jour apr\u00e8s l'autoproclamation de Juan Guaido comme pr\u00e9sident du pays par interim\r\nLe pr\u00e9sident \u00e9lu... Nicolas Maduro... lui, refuse de laisser entrer l'aide humanitaire\r\nIl consid\u00e8re qu'il s'agirait d'une premi\u00e8re \u00e9tape... vers une intervention militaire \u00e9trang\u00e8re.\r\n(El Chapo) **** Le narco-trafiquant El chapo passera le reste de sa vie derri\u00e8re les barreaux. \r\nLa justice new-yorkaise l'a condamn\u00e9 hier \u00e0 la prison \u00e0 perp\u00e9tuit\u00e9... sans possibilit\u00e9 de lib\u00e9ration conditionnelle\r\nLe baron mexicain de la drogue a \u00e9t\u00e9 reconnu coupable des dix chefs d'accusation retenus contre lui\r\nSes avocats ont d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9 leur intention de faire appel.\r\n(10/FRANCE HAUSSE ANTISEMITISME PA) **** En France, la communaut\u00e9 juive appelle \u00e0 un \"sursaut national\"... apr\u00e8s la forte hausse du nombre d'actes antis\u00e9mites l'an dernier\r\nSelon les chiffres du minist\u00e8re de l'int\u00e9rieur... qui se base sur les signalements... ils ont augment\u00e9 de 74% en 2018... apr\u00e8s deux ann\u00e9es de baisse\r\nEt rien que ces derniers jours... Fr\u00e9d\u00e9ric Says... les d\u00e9gradations de lieux symboliques se sont multipli\u00e9es en r\u00e9gion parisienne. \r\n  55''\r\n((Des croix gamm\u00e9es trac\u00e9es sur une image de Simone Veil, ancienne ministre, rescap\u00e9e des camps de la mort ; cela dans la rue, avant-hier, en plein Paris.\r\nAu sud de la capitale, dans l'Essonne, c'est le lieu de comm\u00e9moration pour Ilan Halimi qui a \u00e9t\u00e9 profan\u00e9. Des arbres en m\u00e9moire de ce jeune juif enlev\u00e9 et tu\u00e9 il y a 13 ans, des arbres qui ont \u00e9t\u00e9 sci\u00e9s. \r\nD'autres graffitis antis\u00e9mites ont \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9s le week-end dernier, sur des boutiques et sur des murs de Paris. \r\nPour l'heure, aucun suspect n'a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9. Le ministre de l'Int\u00e9rieur Christophe Castaner promet que tous les moyens seront mis en ouvre.. \r\nL'an dernier, 541 actes et menaces antis\u00e9mites ont \u00e9t\u00e9 recens\u00e9s en France. Une hausse de septante quatre % par rapport \u00e0 l'ann\u00e9e pr\u00e9c\u00e9dente. Un chiffre au plus haut depuis 2015, ann\u00e9e des attentats, o\u00f9 plus de 800 faits avaient \u00e9t\u00e9 d\u00e9nombr\u00e9s. \r\nL'ensemble de la classe politique a d\u00e9nonc\u00e9 cette pouss\u00e9e de haine, qui ne faiblit pas, malgr\u00e9 plusieurs renforcements de la l\u00e9gislation. \r\nFr\u00e9d\u00e9ric Says pour RTS info, Paris))\r\n(Mac\u00e9doine) La Mac\u00e9doine s'appelle d\u00e9sormais officiellement R\u00e9publique de Mac\u00e9doine du Nord. \r\nL'accord conclu cet \u00e9t\u00e9 entre Skopje et Ath\u00e8nes est entr\u00e9e en vigueur hier... apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 ratifi\u00e9 successivement par les parlements mac\u00e9donien et grec\r\nC'est la fin d'un conflit vieux de plus de 30 ans... entre les deux pays\r\nPour la d\u00e9sormais Mac\u00e9doine du Nord... cette issue ouvre la voie \u00e0 une adh\u00e9sion \u00e0 l'Union europ\u00e9enne... et \u00e0 l'OTAN...\r\n(17/SWISSCOM ARRIERES SUNRISE PI) **** Swisscom va devoir baisser le loyer qu'il fait payer \u00e0 ses concurrents pour utiliser son r\u00e9seau. \r\nD\u00e9cision de la Commission f\u00e9d\u00e9rale de la Communication. \r\nL'autorit\u00e9 de r\u00e9gulation du march\u00e9 des t\u00e9l\u00e9communications a fait ses calculs, \u00e0 la demande de Sunrise et Salt. \r\nEt son verdict est tomb\u00e9: la facture de Swisscom s'est r\u00e9v\u00e9l\u00e9e trop sal\u00e9e entre 2013 et 2016, Cl\u00e9a Favre.\r\n  1'15 \r\n((L'op\u00e9rateur historique se voit imposer des baisses de tarifs r\u00e9troactives qui couvrent toute cette p\u00e9riode.\r\nCombien cela repr\u00e9sente au total ?\r\nLa Commission f\u00e9d\u00e9rale de la Communication n'a pas donn\u00e9 ce chiffre. Et Swisscom ne le communique pas non plus.\r\nCette d\u00e9cision concerne en fait le r\u00e9seau fixe.\r\nUne centaine de prestations ont \u00e9t\u00e9 pass\u00e9es \u00e0 la loupe. \r\nLes baisses d\u00e9cid\u00e9es par la Commission f\u00e9d\u00e9rale de la Communication vont jusqu'\u00e0 80%.\r\nExemple : les lignes de raccordement en cuivre qui seront d\u00e9sormais 10 \u00e0 25% moins ch\u00e8res.\r\nLa fibre optique, elle, n'est pas concern\u00e9e, puisqu'elle n'est pas r\u00e9glement\u00e9e.\r\nDe son c\u00f4t\u00e9, Swisscom parle de \"baisses difficiles \u00e0 comprendre\". \r\nAlicia Richon, sa porte-parole...\r\nSON SWISSCOM\r\nSelon la F\u00e9d\u00e9ration romande des consommateurs, il est peu probable que cette d\u00e9cision ait un impact sur les tarifs.))\r\n(Alder) Esther Alder ne briguera pas de troisi\u00e8me mandat... \u00e0 l'ex\u00e9cutif de la Ville de Gen\u00e8ve\r\nMise en cause dans l'affaire des notes de frais... l'\u00e9cologiste a pris la m\u00eame d\u00e9cision que son coll\u00e8gue Guillaume Barrazone\r\nElle  a annonc\u00e9 hier soir qu'elle souhaitait donner une nouvelle orientation \u00e0 sa vie priv\u00e9e et professionnelle.\r\n(TF2/PBD INITIATIVE GLACIERS PI) *** La protection du climat s\u00e9duit dans le camp bourgeois. \r\nLe PBD a d\u00e9cid\u00e9 de militer pour l'initiative pour les glaciers. \r\nLe texte veut r\u00e9duire les \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre \u00e0 z\u00e9ro d'ici \u00e0 2050 et ancrer la protection du climat dans la Constitution. \r\nAlexandra Richard, ce soutien du parti bourgeois d\u00e9mocratique... est-il le signal que la d\u00e9fense de l'environnement franchit les barri\u00e8res partisanes?\r\n  1'09\r\n((On n'en est pas encore l\u00e0. Mais aujourd'hui c'est tout un parti, du camp bourgeois, qui se verdit officiellement en soutenant l'initiative pour un climat sain. Le pr\u00e9sident du PBD Martin Landolt:\r\n...\r\n'Un d\u00e9fi qui appartient \u00e0 tous'. Le PLR et le PDC discutent aussi \u00e0 l'interne d'un \u00e9ventuel soutien \u00e0 l'initiative pour les glaciers. \r\nCet engouement pour le climat, alors que les jeunes d\u00e9filent dans les rues et \u00e0 la veille des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales... Une pointe d'opportunisme peut-\u00eatre? Pour la Verte lib\u00e9rale Isabelle Chevalley, le PBD est sinc\u00e8re, ce n'est pas son premier engagement pour l'\u00e9cologie. En revanche, le PLR et l'UDC...\r\n...\r\nDes actes concrets, pour qu'on puisse dire que la protection du climat a vraiment franchi les barri\u00e8res partisanes.))\r\n(Abattoir Martigny) Des animaux victimes de coups de pieds... et des \u00e9tourdissements rat\u00e9s\r\nL'association pour l'\u00e9galit\u00e9 animale d\u00e9nonce les pratiques de l'abattoir de Martigny... vid\u00e9o \u00e0 l'appui\r\nDans une plainte adress\u00e9e au minist\u00e8re public et au v\u00e9t\u00e9rinaire cantonal valaisan... elle appelle \u00e0 la fermeture imm\u00e9diate de l'\u00e9tablissement\r\nPEA a \u00e9galement lanc\u00e9 une p\u00e9tition en ce sens... sur son site internet.\r\n(08/VD/MUDAC ITV JUNOD) **** Le futur p\u00f4le mus\u00e9al de Lausanne veut simplifier sa gouvernance\r\nLa ville et le canton de Vaud ont annonc\u00e9 hier deux changements de taille pour Plateforme 10\r\nPremi\u00e8rement: une seule et unique fondation chapeautera le mus\u00e9e cantonal des beaux arts, le mus\u00e9e de l'Elys\u00e9e... et le mudac, le mus\u00e9e de designe et d'art appliqu\u00e9\r\nDeuxi\u00e8mement: le mudac passe des mains de la ville \u00e0 celles du canton\r\nSarah Cl\u00e9ment a demand\u00e9 au syndic Gr\u00e9goire Junod si c'\u00e9tait une perte pour Lausanne\r\n  52''\r\nCes deux propositions seront soumises cet automne au Grand Conseil.\r\nEt puis cette bonne nouvelle pour un autre mus\u00e9e... situ\u00e9 lui de l'autre c\u00f4t\u00e9 de l'atlantique...\r\nle mus\u00e9e national de Rio de Janeiro...au Br\u00e9sil a r\u00e9ussi \u00e0 sauver une quantit\u00e9 significative de ses pi\u00e8ces historiques... apr\u00e8s l'incendie qui l'a ravag\u00e9 en septembre\r\nL'institution l'a annonc\u00e9 hier, \u00e0 l'issue des fouilles men\u00e9es dans les d\u00e9combres\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(Traitement Journal) \"L'aide humanitaire entrera au Venezuela le 23 f\u00e9vrier\"\r\nL'annonce de l'opposant Juan Guaido hier...\r\nIl compte former des caravanes humaines... pour acheminer dans le pays... cette assistance stock\u00e9e \u00e0 la fronti\u00e8re avec la Colombie. \r\n250 000 Venezu\u00e9liens se seraient port\u00e9s volontaires pour participer \u00e0 cette op\u00e9ration... qui doit avoir lieu un mois jour pour jour apr\u00e8s l'autoproclamation de Juan Guaido comme pr\u00e9sident du pays par interim\r\nLe pr\u00e9sident \u00e9lu... Nicolas Maduro... lui, refuse de laisser entrer l'aide humanitaire\r\nIl consid\u00e8re qu'il s'agirait d'une premi\u00e8re \u00e9tape... vers une intervention militaire \u00e9trang\u00e8re. \r\n---\r\nEsther Alder ne briguera pas de troisi\u00e8me mandat... \u00e0 l'ex\u00e9cutif de la Ville de Gen\u00e8ve\r\nMise en cause dans l'affaire des notes de frais... l'\u00e9cologiste a pris la m\u00eame d\u00e9cision que son coll\u00e8gue Guillaume Barrazone\r\nElle  a annonc\u00e9 hier soir qu'elle souhaitait donner une nouvelle orientation \u00e0 sa vie priv\u00e9e et professionnelle. \r\nEsther Alder s'\u00e9tait notamment vu reprocher des frais de taxi d'enivron 3000 francs en 2017... alors qu'elle dispose d'une place de parc au centre ville ET d'un abonnement pour les transports publics genevois.\r\n(Venezuela) - l'aide devrait entrer le 23 f\u00e9vrer selon guaido\r\n- moscou demande \u00e0 washington de ne pas s'ing\u00e9rer\r\n- erdoan veut dvp le commerce de l'or malgr\u00e9 menaces us\r\n- le ministre V des affires \u00e9trang\u00e8res affirme \u00e0 l'ONU qu'il n'y a pas de crime humanitaire dans son pays\r\n(Shutdown) \r\n(Nord stream) \r\n(changement climatique militaires) \r\n(El chapo) \r\n(Abus sexuels eglise protestante us) \r\n(Haiti) \r\n(Proc\u00e8s catalans suites) \r\n(Mac\u00e9doine du nord) \r\n(Proc\u00e8s catalans) Plusieurs milliers de personnes ont manifest\u00e9 hier \u00e0 Barcelone... pour d\u00e9noncer le proc\u00e8s des anciens dirigeants s\u00e9paratistes catalans\r\nLes audiences ont d\u00e9but\u00e9 hier \u00e0 Madrid... et 12 ind\u00e9pendantistes vont compara\u00eetre devant la justice espagnole... pendant 3 mois... \r\nIls sont jug\u00e9s pour la tentative de s\u00e9cession de l'automne 2017\r\n(France communaut\u00e9 juive) \r\n(foot C1/hockey/ski)", "durationSec": 624, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10196191", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy  / LMA_2019-02-13T06:00:29_le-journal-de-6h", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy  / LMA_2019-02-13T06:00:29_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-10196198", "ece-10196191"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-02-19T09:46:07Z", "webPublicationDate": "2019-02-13T06:12:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cl\u00e9ment, Sarah", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Says, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Cl\u00e9a", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "D\u00e9l\u00e9troz, Patrick", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-7AE4C7E7-7DA1-4BDD-BFF0-5C1CF1E5FC89", "internalArchiveId": "7AE4C7E7-7DA1-4BDD-BFF0-5C1CF1E5FC89", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h30 : Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "publicationDate": "2019-02-13T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boukari, Fouad;Dr. Etienne Krug, directeur pour les maladies non transmissibles, les accidents, la violence et le handicap \u00e0 l'OMS;Boukari, Fouad;Andreu van den Eynde, avocat de Oriol Junqueras;Mathieu Blanc, d\u00e9put\u00e9 PLR VD\r\n\r\n\r\nLe Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari (JOURNAL INDIC) \r\n(TF1/OMS PERTES AUDITIVES PI) Les appareils \u00e9lectroniques vont-ils nous rendre sourd? \r\nL'OMS, l'Organisation mondiale de la sant\u00e9 est inqui\u00e8te pour la sant\u00e9 auditive des utlisiateurs de smartphones et autres lecteurs Mp3. \r\nInqui\u00e9tude en raison \"d'une exposition prolong\u00e9e et excessive \u00e0 des sons forts\" selon l'institution.\r\nPlus d'un millards de personnes pourrait devenir sourdes dans quelques ann\u00e9es...\r\nElle a donc \u00e9mis hier une r\u00e9glementation non contraignante sur le volume sonore des ces appareils...\r\nNicolas Vultier, l'OMS s'inqui\u00e9te en particulier pour les plus jeunes...\r\n  1'36\r\n((Selon l'OMS sur toute la plan\u00e8te, environ 50% des jeunes de 12 \u00e0 35 ans risquent de souffrir de pertes auditives. En chiffre cela fait 1,1 milliards de personnes. Le docteur Etienne Krug est directeur pour les maladies non transmissibles, les accidents, la violence et le handicap \u00e0 l'OMS et pour lui, les mesures pr\u00e9ventives existent\r\nDigas 1\r\nPour arriver \u00e0 ses fins, l'OMS compte sur la coop\u00e9ration des fabriquants. Om plaide pour une r\u00e8glementation non contraignante. Etienne Krug souligne que le travail en commun et le dialogue valent mieux que la confrontation \r\nDigas 2\r\nDu c\u00f4t\u00e9 des sp\u00e9cialistes, des juristes, on suit ce dossier avec grand int\u00e9r\u00eat. Le domaine se situe au croisement de la technologie, de la m\u00e9decine et du droit. \r\nEn mati\u00e8re de r\u00e8glementation internationale, seule l'Union europ\u00e9enne a l\u00e9gif\u00e9rer. Elle impose aux fabricants de ne pas d\u00e9passer 100 d\u00e9cibels et a fix\u00e9 la norme \u00e0 85 d\u00e9cibels. \r\nEn Suisse, l'office f\u00e9d\u00e9ral de la sant\u00e9 publique conseille d'\u00e9couter la musique \u00e0 60% du volume maximal de son appareil.))\r\n(Bve Venezuela) Juan Guaido d\u00e9fie \u00e0 nouveau Nicolas Maduro.\r\nL'opposant venezuelien autoproclam\u00e9 pr\u00e9sident a annonce hier l'entr\u00e9e de l'aide d'urgence am\u00e9ricaine pour le 23 f\u00e9vrier.\r\nIl a demand\u00e9 aux quelque 250.000 volontaires inscrits pour participer \u00e0 l'acheminement de l'aide stock\u00e9e \u00e0 la fronti\u00e8re de se tenir pr\u00eats pour \"former des caravanes\". \r\nLe 23 f\u00e9vrier, cela fera un mois que Juan Guaido s'est autoproclam\u00e9 pr\u00e9sident par int\u00e9rim. \r\nAlors que le pr\u00e9sident Nicolas Maduro la consid\u00e8re comme une premi\u00e8re \u00e9tape avant une intervention militaire. \r\nDans la soir\u00e9e, le chef de la diplomatie russe Sergue\u00ef Lavrov a mis en garde son homologue am\u00e9ricain Mike Pompeo contre tout \"recours \u00e0 la force\" au Venezuela.\r\n(13/ESP/PROCES CATALANS ITV VAN DEN EYNDE) *** Le proc\u00e9s des s\u00e9paratistes catalans mobilise \u00e0 Barcelone...\r\nPlusieurs milliers de personnes ont manifest\u00e9 hier. \r\nElles ont d\u00e9nonc\u00e9 le proc\u00e8s qui s'est ouvert \u00e0 Madrid de dirigeants s\u00e9paratistes pour leur r\u00f4le dans la tentative de s\u00e9cession de la Catalogne.\r\nLa premi\u00e8re session a \u00e9t\u00e9 consacr\u00e9e hier aux questions pr\u00e9liminaires, mais d\u00e9j\u00e0, le politique s'est m\u00eal\u00e9 au juridique.\r\nAndreu van den Eynde ((Van-den-aie-d\u00e9)) est l'avocat de ((Ouriol)) ((Jounkeras)) Oriol Junqueras l'ancien vice pr\u00e9sident de la Catalogne. \r\nIl \u00e9voque notamment la manifestation et les tumultes le 20 septembre 2017 des ind\u00e9pendantistes devant le minist\u00e8re r\u00e9gional de l'Economie. \r\n  33''  \r\nLes Catalans de Suisse se mobilisent aussi contre le proc\u00e8s des dirigeants ind\u00e9pendantistes qui a d\u00e9but\u00e9 hier en Espagne. \r\nEnviron 150 d'entre eux se sont rassembl\u00e9s hier soir sur la Place des Nations \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n(05/GE/CANDIDATURE ALDER CONSEIL MUNICIPAL PI) *** Pas de troisi\u00e8me mandat pour Esther Alder. L'actuelle Conseill\u00e8re administrative en Ville de Gen\u00e8ve ne se repr\u00e9sentera pas pour l'\u00e9lection \u00e0 l'ex\u00e9cutif...\r\nElection pr\u00e9vue au printemps 2020. \r\nEsther Alder l'a annonc\u00e9 hier soir \u00e0 son parti. \r\nL'\u00e9lue \u00e9cologiste veut se consacrer davantage \u00e0 sa famille, et s'engager davantage dans la soci\u00e9t\u00e9 civile. \r\nUne d\u00e9cision  Adrien Krause. qui intervient quelques mois seulement apr\u00e8s l'affaire des notes de frais.\r\n  1'01 \r\n((Pr\u00e8s d'une centaine de d\u00e9placements en taxi pour la seule ann\u00e9e 2017. Une ardoise finale \u00e0 presque 18'000 francs de frais professionnels. Ces chiffres n'\u00e9taient pas pass\u00e9s inaper\u00e7us en novembre dernier lorsque la Cours des Comptes avait r\u00e9v\u00e9l\u00e9 les factures des magistrats. Mais cette affaire n'a jou\u00e9 aucun r\u00f4le dans la d\u00e9cision d'Esther Alder...\r\nSON \r\nLa course s'ouvre donc pour une nouvelle candidature des Verts \u00e0 l'ex\u00e9cutif de la Ville de Gen\u00e8ve... A ce stade, seul le socialiste Sami Kanaan vise une r\u00e9\u00e9lection au Conseil administratif...))\r\n(Bve PDC Serge M\u00e9trailler) Serge M\u00e9trailler, le pr\u00e9sident du PDC du Valais romand, a lui d\u00e9cid\u00e9 de remettre son mandat apr\u00e8s les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales du mois d'octobre. \r\nIl est \u00e0 la t\u00eate du parti depuis l'\u00e9t\u00e9 2013.\r\nSerge M\u00e9trailler qui a fait acte de candidature pour le Conseil National. \r\nAccept\u00e9e par la section de Nendaz, la candidature doit encore \u00eatre accept\u00e9e par le congr\u00e8s du PDC du Valais romand.\r\n(04/VD/TAXIS-UBER ITV BLANC) *** Dans le canton de Vaud, la loi sur les taxis a hier pass\u00e9 la rampe du 1er d\u00e9bat au Grand conseil. \r\nLe canton veut se doter d'une l\u00e9gislation qui permet d'int\u00e9grer la plateforme Uber. \r\nMission r\u00e9ussie, estime la droite du parlement. Elle a contr\u00e9 les propositions de la gauche, qui visait \u00e0 renforcer la formation des chauffeurs et les contr\u00f4les. \r\nPour le d\u00e9put\u00e9 PLR Mathieu Blanc ce projet de loi va bien assez loin \r\n  18'' \r\nMathieu Blanc r\u00e9pondait \u00e0 Tania Barril\r\nLes d\u00e9bats se poursuiveront d\u00e8s la semaine prochaine\r\n(Bve Abattoir Martigny) L'abattoir de Martigny dans le collimateur de l'association \"Pour l'Egalit\u00e9 Animale\". \r\nL'association a  diffus\u00e9 une vid\u00e9o qui montre des employ\u00e9s porter des coups de pieds et des \u00e9tourdissements rat\u00e9s sur les animaux. \r\nElle l'a d\u00e9nonc\u00e9 au minist\u00e8re public et au v\u00e9t\u00e9rinaire cantonal valaisan. \r\nL'association demande la fermeture imm\u00e9diate de l'abattoir au vu des souffrances inflig\u00e9es aux animaux.\r\nLes infractions sont si nombreuses qu'elles n'ont pas pu \u00eatre toutes int\u00e9gr\u00e9es dans la vid\u00e9o publique, explique l'association.\r\n(21/ATTAQUES JOURNALISTES PA) *** 2018, une ann\u00e9e sombre pour les journalistes en Europe. \r\nLe nombre d'attaques envers la profession a fortement augment\u00e9. \r\nCe constat provient de douze organisations non gouvernementales de d\u00e9fense de la presse et de la libert\u00e9 d'expression. \r\nElles ont pr\u00e9sent\u00e9 leur rapport hier \u00e0 Strasbourg. \r\nDepuis quatre ans, les ONG, comme Reporters Sans Fronti\u00e8res, collectent les alertes d'attaques via une plate-forme num\u00e9rique. Natacha Van Cutsem. \r\n  53''\r\n((L'outil a comptabilis\u00e9 35 attaques contre l'int\u00e9grit\u00e9 physique des journalistes l'an pass\u00e9. 35 attaques dans lesquelles ont compte deux assassinats dont celui du tr\u00e8s m\u00e9diatique journaliste Saoudien Jamal Kashoggi. Ces deux crimes portent \u00e0 17 le nombre de meurtres de journalistes rest\u00e9s impunis depuis 2015 pr\u00e9cisent les auteurs.\r\nTendance \u00e0 la multiplication des injures et des menaces ou stigmatisation publique de journalistes, le rapport cite le cas du pr\u00e9sident tch\u00e8que Milos Zeman. L'homme a ouvertement regrett\u00e9 que les journalistes ne soient pas \u00ab\u00a0une esp\u00e8ce disparue\u00a0\u00bb. \r\nMention particuli\u00e8re aussi dans ce rapport \u00e0 l'Italie:  mafia, crime organis\u00e9 et gouvernement d'extr\u00eame droite en place, la protection des journalistes fait d\u00e9faut dans la p\u00e9ninsule. \r\nAutres pays point\u00e9s du doigt, la Turquie, \"la plus grande prison de journalistes du monde\" avec 110 cas d'incarc\u00e9ration sur les 130 enregistr\u00e9s dans toute l'Europe.))\r\nEXTRO POSSIBLE\u00a0: Selon les ONG, les Etats sont assez indiff\u00e9rents aux alertes qui leur sont communiqu\u00e9es. Le taux de r\u00e9ponse \u00e9tait de 39% l'an dernier. L'Italie, la Russie et la Turquie n'ont par exemple jamais r\u00e9pondu aux alertes lanc\u00e9es.\r\n(Bve Clermont Foot Suisse) Un Suisse en Auvergne...\r\nL'homme d'affaire Ahmet Schaefer, 37 ans, ancien collaborateur au cabinet du pr\u00e9sident de la FIFA est sur le point de reprendre Clermont Foot, club de ligue 2...\r\nIl doit \u00eatre pr\u00e9senter son projet cet apr\u00e9s-midi devant la DNCG, le gendarme financier du football fran\u00e7ais.\r\nLa somme de 4 millions d'euros est \u00e9voqu\u00e9 pour ce rachat.\r\nAhmet Schaefer sera accompagn\u00e9 de J\u00e9r\u00f4me Champagne, ancien vice-secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de la FIFA, \u00e9ph\u00e9m\u00e8re candidat \u00e0 la pr\u00e9sidence de l'instance en 2016.\r\n(Bve Foot LDC) Et puis enfin la Paris Saint Germain a frapp\u00e9 un grand coup hier soir \u00e0 \u00e0 Old Trafford\r\nLes Parisiens se sont impos\u00e9s 2 buts \u00e0 0 contre Manchester United...\r\nMatch aller du 1/8e de finale de Ligue des Champions.\r\nDans l'autre rencontre de la soir\u00e9e, l'AS Roma a domin\u00e9 le FC Porto 2-1 en Italie.\r\nCe soir le Real Madrid, triple tenant du titre, se d\u00e9place \u00e0 Amsterdam pour y d\u00e9fier l'Ajax.\r\nTandis que Tottenham re\u00e7oit le Borussia Dortmund de l'entraineur vaudois Lucien Favre.", "durationSec": 506, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10196253", "imageURL": "http://www.rts.ch/8874897.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2019-02-13T06:30:00_le-journal-de-6h30", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2019-02-13T06:30:00_le-journal-de-6h30"], "variantIds": ["ece-10196286", "ece-10196253"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-02-19T18:37:13Z", "speechToTexts": ["19.02.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nEt c'est le journal Foued Boukari bonjour Fouad bonjour pr\u00e8s d'un milliard de personnes n'entendront plus dans quelques ann\u00e9es, la faute, notamment, aux t\u00e9l\u00e9phones portables, c'est la mise en garde de l'OMS qui vise notamment les plus jeunes, pas de 3\u00e8me mandat pour Esther Alder, l'actuelle Conseill\u00e8re administrative en Ville de Gen\u00e8ve ne se repr\u00e9sentera pas, d\u00e9cision qui intervient quelques mois apr\u00e8s l'affaire des notes de frais, les attaques contre les journalistes et les m\u00e9dias ont fortement augment\u00e9 l'an dernier en Europe des attaques nous expliquera Natacha Van Cutsem qui viennent notamment des \u00c9tats. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:32) [92%] :\r\nLes appareils \u00e9lectroniques vont -ils nous rendre sourd, l'OMS, l'Organisation mondiale de la sant\u00e9 est inqui\u00e8te pour la sant\u00e9 auditive des utilisateurs de smartphones et autres Lecteurs MP3 inqui\u00e9tude en raison d'une exposition prolong\u00e9e et excessive des sons forts selon l'institution, elle a donc \u00e9mis hier une r\u00e9glementation non contraignante sur le volume sonore de ses appareils Nicolas vu le ciel EMS s'inqui\u00e8te en particulier pour les plus jeunes. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:56) [95%] :\r\nSelon l'OMS, sur toute la plan\u00e8te, environ 50 pourcent des jeunes de 12 \u00e0 35 ans risquent de souffrir de pertes auditives en chiffres, cela fait1,1 milliard de personnes, le Docteur \u00c9tienne Krug et directeur pour les maladies non transmissibles les accidents, la violence et le handicap \u00e0 l'OMS et pour lui, les mesures pr\u00e9ventives existent. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:01:16) [91%] :\r\nPar exemple, de la mise en place de syst\u00e8mes dans les t\u00e9l\u00e9phones portables qui pr\u00e9viennent les jeunes quand ils auraient co\u00fbt\u00e9 trop la musique trop longtemps trop fort, que les parents et m\u00eame la possibilit\u00e9 de mettre \u00e0 un volume maximum pour \u00e9viter que les jeunes se fasse des dommages \u00e0 lui les amer venir. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:34) [93%] :\r\nPour arriver \u00e0 ses fins : l'OMS compte sur la coop\u00e9ration des fabriquants on plaide pour une r\u00e9glementation non contraignante, \u00c9tienne Crook, souligne que le travail en commun et le dialogue valent mieux que la confrontation. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:01:46) [88%] :\r\nLes fabricants ont le but de vente des appareils ont pas le but que leurs consommateurs de devient sourd et ne puisque plus les employer, donc je crois qu'on a tous un int\u00e9r\u00eat commun, l'OMS n'est pas l\u00e0 pour faire la police du monde, l\u00e0 par contre pour encourager \u00e0 des comportements sains et pour encourager les fabricants \u00e0 faire au mieux pour le bien de leurs consommateurs. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:05) [97%] :\r\nDu c\u00f4t\u00e9 des sp\u00e9cialistes, des juristes, on suit ce dossier avec grand int\u00e9r\u00eat le domaine se situe au croisement de la technologie de la m\u00e9decine et du droit en mati\u00e8re de r\u00e9glementation internationale, seule l'Union europ\u00e9enne a l\u00e9gif\u00e9rer, elle impose aux fabricants de ne pas d\u00e9passer 100 d\u00e9cibels et a fix\u00e9 la norme \u00e0 85 d\u00e9cibels en Suisse, l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la sant\u00e9 publique conseille d'\u00e9couter la musique \u00e0 60 pourcent du volume maximal de son appareil. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:32) [97%] :\r\nJuan Guaido d\u00e9fie \u00e0 nouveau Nicolas Maduro l'opposant v\u00e9n\u00e9zu\u00e9lien autoproclam\u00e9 pr\u00e9sident a annonc\u00e9 hier \u00e0 l'entr\u00e9e de l'aide d'urgence am\u00e9ricaine pour le 23 f\u00e9vrier il a demand\u00e9 aux quelque 250000 volontaires inscrits pour participer \u00e0 l'acheminement de l'aide stock\u00e9e \u00e0 la fronti\u00e8re de se tenir pr\u00eats pour former des caravanes, le 23 f\u00e9vrier, cela fera un mois que Juan Guaido s'est autoproclam\u00e9 pr\u00e9sident par int\u00e9rim, alors que le chef d'\u00c9tat, Nicolas Maduro la consid\u00e8re comme une premi\u00e8re \u00e9tape avait en une intervention militaire dans la soir\u00e9e, Sergue\u00ef Lavrov, le chef de la diplomatie russe a lui mis en garde son homologue am\u00e9ricain Mike Pompeo contre tout recours \u00e0 la force au V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:08) [98%] :\r\nEn Espagne, le proc\u00e8s des s\u00e9paratistes catalans mobilise \u00e0 Barcelone. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:12) [94%] :\r\nPlusieurs milliers de personnes ont manifest\u00e9, hier elles ont d\u00e9nonc\u00e9 le proc\u00e8s qui s'est ouvert \u00e0 Madrid de dirigeants s\u00e9paratistes pour leur r\u00f4le dans la tentative de s\u00e9cession de la Catalogne, la premi\u00e8re session \u00e9tait consacr\u00e9e hier aux questions pr\u00e9liminaires mais d\u00e9j\u00e0 la politique s'est m\u00eal\u00e9 au juridique Andr\u00e9 ou Van den a aid\u00e9 et l'avocat d'Oriol Juncker, l'ancien vice- pr\u00e9sident de la Catalogne, il \u00e9voque notamment la manifestation et les tumultes le 20 septembre 2017 des ind\u00e9pendantistes devant le minist\u00e8re r\u00e9gional de l'\u00e9conomie. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:41) [83%] :\r\nCe qu'il va le prot\u00e8ge pas des comptes de Star protester r\u00e9pondre \u00e0 la politique et aux autorit\u00e9s constitue l'un des fondements de la d\u00e9mocratie locale marche quand on ce que font les Catalans c'est protester, c'est ce que nous faisons nous, protestants, les protestants pour qu'elle nous protestons car nous sommes exclus politiquement de certaines d\u00e9cisions, l'archev\u00each\u00e9 et \u00e7a se fonde le fondement du droit protester L \u00e0, il est l\u00e9gitime, Ath\u00e8nes parle d'\u00e9lections pour des stalles ce proc\u00e8s porte atteinte au droit de protester, il le criminaliser ce qui s'est pass\u00e9 le 20 septembre 2017 c'est une manifestation de protestation, la garde civile l'a d'ailleurs \u00e9crit dans son rapport, c'est une bonne strat\u00e8ge pardon. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:15) [93%] :\r\nPropos recueillis par Val\u00e9rie Daumont les Catalans de Suisse qui se mobilisent aussi contre le proche ce le proc\u00e8s des dirigeants ind\u00e9pendantistes environ 100 50 d'entre eux se sont rassembl\u00e9s hier soir sur la place des Nations \u00e0 Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:27) [92%] :\r\nEt \u00e0 Gen\u00e8ve, justement, pas de 3\u00e8me mandat pour Esther Alder, l'actuelle Conseill\u00e8re administrative administratif de la ville ne se repr\u00e9sentera pas pour l'\u00e9lection \u00e0 l'ex\u00e9cutif, \u00e9lections. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:36) [92%] :\r\nPr\u00e9vue au printemps 2020, Esther Alder, l'a annonc\u00e9 hier soir \u00e0 son parti, l'\u00e9lu \u00e9cologiste veut se consacrer davantage \u00e0 sa famille et s'engager encore plus dans la soci\u00e9t\u00e9 civile, une d\u00e9cision Adrien Krause, qui intervient quelques mois seulement apr\u00e8s l'affaire des notes de frais. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:50) [95%] :\r\nPr\u00e8s d'une centaine de d\u00e9placements en taxi, pour la seule ann\u00e9e 2017 une ardoise finale \u00e0 presque 18000 francs de frais professionnels, ces chiffres n'\u00e9taient pas pass\u00e9s inaper\u00e7us en novembre dernier, lorsque la Cour des comptes avait r\u00e9v\u00e9l\u00e9 les factures des magistrats, mais cette affaire n'a jou\u00e9 aucun r\u00f4le dans la d\u00e9cision d'Esther Aldair. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:05:06) [88%] :\r\nLa question des notes de frais, c'est une question de dysfonctionnements auxquels on a apport\u00e9 les r\u00e9ponses, il fallait apporter, il y a une r\u00e9elle clarification de ce qui \u00e9tait acceptable, donc n'a pas \u00e9t\u00e9 d\u00e9terminant dans le fait que le reste franchement pas. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:24) [89%] :\r\nMais est -ce que vous avez \u00e9t\u00e9 pouss\u00e9 \u00e0 la sortie par votre parti. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:05:28) [86%] :\r\nPas du tout, j'ai un bilan pour ma part je qualifie mais pas seulement moi de bon donc, non, j'ai vraiment jamais eu une quelconque pression au contraire s'il y avait beaucoup d'attente pour que repr\u00e9sente. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:40) [96%] :\r\nLa course s'ouvre donc pour une nouvelle candidature des Verts \u00e0 l'ex\u00e9cutif de la Ville de Gen\u00e8ve \u00e0 ce stade, seul le socialiste Sami Canaan vise une r\u00e9\u00e9lection au conseil administratif. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:51) [95%] :\r\nSerge M\u00e9trailler, le pr\u00e9sident du PDC du Valais Romand va remettre son mandat apr\u00e8s les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales du mois d'octobre, il est \u00e0 la t\u00eate du parti depuis l'\u00e9t\u00e9 2013 Serge M\u00e9trailler qui a fait acte de candidature pour le Conseil national accept\u00e9e par la section de Nendaz la candidature doit encore \u00eatre valid\u00e9 par le congr\u00e8s du PDC du Valais Romand. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:06:10) [91%] :\r\nDans le canton de Vaud : la loi sur les taxis \u00e0 passer la rampe du 1er d\u00e9bat au Grand Conseil hier. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:15) [93%] :\r\nLe canton veut se doter d'une l\u00e9gislation qui permet d'int\u00e9grer la plateforme Hubert mission r\u00e9ussie, estime la droite du Parlement, elle a contr\u00e9 les propositions de la gauche, qui visait \u00e0 renforcer la formation des chauffeurs et les contr\u00f4les pour le d\u00e9put\u00e9 PLR Mathieu Blanc, ce projet de loi va bien assez loin. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:31) [93%] :\r\nNotre but, c'est vraiment de garder justement un cadre assez flexible, d'avoir une profession chauffeur accessible au plus grand nombre et puis de fixer des r\u00e8gles quand m\u00eame pour avoir une concurrence loyale entre tous les acteurs de ce qui \u00e9tait le probl\u00e8me avant le le projet de loi et il faut se contenter de cela d'offrir une protection aux chauffeurs dans certains points et puis aussi aux passagers, mais ne pas aller au-del\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:50) [97%] :\r\nDes propos recueillis par Tania Barril, les d\u00e9bats se poursuivront la semaine prochaine. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:06:54) [99%] :\r\n2018 une ann\u00e9e noire pour les journalistes en Europe. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:57) [96%] :\r\nLe nombre d'attaques envers la profession a fortement augment\u00e9 ce constat provient de douze, organisations non gouvernementales de d\u00e9fense de la presse et de la libert\u00e9 d'expression, elles ont pr\u00e9sent\u00e9 le rapport hier \u00e0 Strasbourg depuis 4 ans, les ONG comme Reporters sans Fronti\u00e8res collectent les alertes d'attaques via une plateforme num\u00e9rique Natacha Van Cutsem. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:07:15) [94%] :\r\nL'outil a comptabilis\u00e9 35 attaques contre l'int\u00e9grit\u00e9 physique des journalistes l'an pass\u00e9 35 attaques dans lesquelles on compte deux assassinats, dont celui du tr\u00e8s m\u00e9diatique journaliste Saoudien Jamal Khashoggi ces 2 crimes portent \u00e0 17 le nombre de meurtres de journalistes rest\u00e9s impunis depuis 2000 45, tendance \u00e0 la multiplication des injures et des menaces ou stigmatisation publique de journalistes ce rapport cite \u00e9galement le cas du pr\u00e9sident tch\u00e8que Milos Zeman, l'homme a ouvertement regrett\u00e9 que les journalistes ne soit pas une esp\u00e8ce disparue mention particuli\u00e8re \u00e9galement dans ce rapport \u00e0 l'Italie mafia, Crime organis\u00e9 et gouvernement d'extr\u00eame droite en place la protection des journalistes fait d\u00e9faut dans la p\u00e9ninsule, autre pays point\u00e9s du doigt, la Turquie, la plus grande prison de journalistes du monde avec 110 cas d'incarc\u00e9ration, sur les 130 enregistr\u00e9s dans toute l'Europe 1. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:09) [97%] :\r\nDu football, enfin le Paris-Saint-Germain qui a frapp\u00e9 un grand coup hier soir \u00e0 Old Trafford, les Parisiens se sont impos\u00e9s 2 buts \u00e0 0 contre Manchester United match aller du 8\u00e8me de finale de la Ligue des champions dans l'autre match du soir, la Roma a domin\u00e9 le FC Porto 2 1 en Italie. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:08:24) [88%] :\r\nFaut \u00eatre Boukari pour le journal merci Foued. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-02-13T06:14:05Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Demon, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Krause, Adrien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Barril, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Vultier, Nicolas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-EDD6FC7D-8A71-4CE4-B619-1C0F8007D812", "internalArchiveId": "EDD6FC7D-8A71-4CE4-B619-1C0F8007D812", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "D'ici 2060, le climat du Tessin serait comparable \u00e0 celui du centre de l'Italie", "publicationDate": "2019-02-13T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9veloppement 8\r\n\r\nD'ici 2060, le climat du Tessin serait comparable \u00e0 celui du centre de l'Italie  \r\nLes temp\u00e9ratures et conditions m\u00e9t\u00e9o de 2018 n'\u00e9taient qu'un avant-go\u00fbt de ce qui nous attend. Il faut r\u00e9duire sans attendre nos \u00e9missions de CO2 de moiti\u00e9. C'est le cri d'alarme lanc\u00e9 par des experts du climat et de l'environnement, r\u00e9unis hier \u00e0 Locarno. Nicole della Pietra, on vous retrouve \u00e0 Locarno. D'ici 2060, les temp\u00e9ratures moyennes auront augment\u00e9 de 3,5 degr\u00e9s et les conditions de vie en Suisse seront toujours plus difficiles.  \r\nImaginez: le Festival du film de Locarno qui ne pourra plus se tenir au mois d'ao\u00fbt, tant la canicule sera insupportable; et qui devra se d\u00e9rouler en juin d\u00e9j\u00e0. Un exemple de ce qui nous attend d'ici une quarantaine d'ann\u00e9es, a pr\u00e9venu un climatologue de m\u00e9t\u00e9osuisse. D'ici 2060 le Tessin baignera dans un climat comparable \u00e0 celui du centre de l'Italie aujourd'hui, soit avec des temp\u00e9ratures similaires \u00e0 celles des Abruzzes, et le Merlot sera remplac\u00e9 par d'autres c\u00e9pages, comme l'Aglianico. \r\nLes pr\u00e9visions des experts r\u00e9unis \u00e0 Locarno, soit le directeur de l'Office f\u00e9d\u00e9ral de m\u00e9t\u00e9orologie, Peter Binder, l'ex directeur de l'Office f\u00e9d\u00e9ral de l'environnement Bruno Oberle et des climatologues tessinois sont franchement alarmantes et vont bien au-del\u00e0 de notre alimentation. Quoique nous fassions, les temp\u00e9ratures hivernales augmenteront in\u00e9luctablement de 3,5 degr\u00e9s, et si nous entreprenons rien, le mercure grimpera m\u00eame de 6 degr\u00e9s. Pour les experts, il n'y a donc plus de temps \u00e0 perdre, nous sommes condamn\u00e9s \u00e0 r\u00e9duire nos \u00e9missions de dioxyde de carbone de 50%.\r\nRelance: Alarmant et ambitieux aussi..quelles les pistes \u00e9voqu\u00e9es pour y parvenir ?\r\nAu-del\u00e0 des mesures que l'on sait et qui concernent la mobilit\u00e9, nous pouvons aussi r\u00e9duire les 6 tonnes annuelles de CO2, en intervenant sur les \u00e9difices, qui sont responsables pour un tiers de cette pollution, ou encore, multiplier les nouveaux espaces verts en milieu urbain. FIN", "durationSec": 120, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10196214", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["D'ici 2060, le climat du Tessin serait comparable \u00e0 celui du centre de l'Italie / 12H30_2019-02-13T12:37:00_developpement-8", "Le 12h30 du 13.02.2019"], "variantIds": ["ece-10196214"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-02-19T18:49:51Z", "speechToTexts": ["19.02.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nLes temp\u00e9ratures et conditions m\u00e9t\u00e9o de 2018 n'\u00e9tait qu'un avant- go\u00fbt de ce qui nous attend, il faut r\u00e9duire sans attendre nos \u00e9missions de CO2, de moiti\u00e9, c'est le cri d'alarme lanc\u00e9 par les experts du climat et de l'environnement s'\u00e9taient r\u00e9unis hier \u00e0 l'eau qu'\u00e0 Locarno Nicole della Pietra on vous y retrouve \u00e0 Locarno d'ici 2060 les temp\u00e9ratures moyennes Roth, augment\u00e9 de3,5 degr\u00e9s et les conditions de vie en Suisse seront toujours plus difficile. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:23) [95%] :\r\nOui, Yves, imaginez un peu, hein, le Festival du film de Locarno qui ne pourra plus se tenir au mois d'ao\u00fbt, comme le veut la tradition, tant la canicule sera insupportable et qui devra se d\u00e9rouler en juin d\u00e9j\u00e0 un exemple de ce qui nous attend d'ici une quarantaine d'ann\u00e9es, a pr\u00e9venu un climatologue de m\u00e9t\u00e9osuisse d'ici 2060 le Tessin baignera dans un climat comparable \u00e0 celui du centre de l'Italie aujourd'hui, soit avec des temp\u00e9ratures similaires \u00e0 celles des apprise et le Merlot sera remplac\u00e9 par d'autres c\u00e9pages comme l'Nico, les pr\u00e9visions des experts r\u00e9unis \u00e0 Locarno soit le directeur de l'Office f\u00e9d\u00e9ral de m\u00e9t\u00e9orologie Peter Binder, l'ex- directeur de l'Office f\u00e9d\u00e9ral de l'environnement Bruno Oberl\u00e9 et des climatologues tessinois sont franchement alarmantes et vont bien au-del\u00e0 de notre alimentation et de la viticulture, quoi que nous fassions les temp\u00e9ratures augmenteront in\u00e9luctablement de3,5 degr\u00e9s et si nous n'entreprenons rien le mercure grimpera m\u00eame de 6 degr\u00e9s pour les experts, il n'y a donc plus de temps \u00e0 perdre, nous sommes condamn\u00e9s \u00e0 r\u00e9duire nos \u00e9missions de dioxyde de carbone de 50 pourcent. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:30) [95%] :\r\nAlors Nicole alarmant et ambitieux aussi quelles sont les pistes \u00e9voqu\u00e9es pour y parvenir. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:35) [94%] :\r\nAlors, au-del\u00e0 des mesures que l'on sait \u00e0 qui concerne notre mobilit\u00e9, nous pouvons aussi r\u00e9duire nos 6 tonnes annuelles de CO2 en intervenant sur les \u00e9difices qui sont responsables pour un tiers de cette pollution ou encore en multipliant les espaces verts en milieu urbain qui devrait, ce qui devrait donner des id\u00e9es aux politiques. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:54) [88%] :\r\nMerci Nicole de la Pietra on va \u00e9couter, quelles sont les diff\u00e9rentes possibilit\u00e9s de r\u00e9duire ses \u00e9missions de CO2 avec notre invit\u00e9 Mac Orlan. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-02-13T11:52:01Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Zahno, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Della Pietra, Nicole", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-47C61806-3B79-4CD5-A1A0-CA045217B6A3", "internalArchiveId": "47C61806-3B79-4CD5-A1A0-CA045217B6A3", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Vert genevois Jean Rossiaud candidat pour succ\u00e9der \u00e0 Esther Alder \u00e0 l'ex\u00e9cutif de la ville", "publicationDate": "2019-02-13T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Jean Rossiaud, candidat \u00e0 la candidature Vert pour l'ex\u00e9cutif de la Ville de Gen\u00e8ve\r\nD\u00e9veloppement 5\r\n\r\nLe Vert genevois Jean Rossiaud candidat pour succ\u00e9der \u00e0 Esther Alder \u00e0 l'ex\u00e9cutif de la ville *** A Gen\u00e8ve, la d\u00e9cision prise hier (ma) par l'\u00e9cologiste Esther Alder de ne pas se repr\u00e9senter pour un nouveau mandat \u00e0 la Ville... Et bien cette d\u00e9cision aiguise d\u00e9j\u00e0 les app\u00e9tits au sein des Verts. Selon nos informations, Jean Rossiaud est candidat \u00e0 la candidature pour succ\u00e9der \u00e0 la Conseill\u00e8re administrative lors des prochaines \u00e9lections pr\u00e9vues au printemps 2020. Son but avant tout: \u00eatre \u00e0 l'\u00e9coute de la population dans ce contexte de crise climatique... \r\n  SON \r\n*** Propos recueillis par Adrien Krause. Les Verts genevois d\u00e9signeront officiellement leur candidat \u00e0 l'Ex\u00e9cutif de la Ville le 4 avril prochain.", "durationSec": 76, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10196211", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Le Vert genevois Jean Rossiaud candidat pour succ\u00e9der \u00e0 Esther Alder \u00e0 l'ex\u00e9cutif de la ville / 12H30_2019-02-13T12:34:00_developpement-5", "Le 12h30 du 13.02.2019"], "variantIds": ["ece-10196211"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-02-19T18:49:52Z", "speechToTexts": ["19.02.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [95%] :\r\nJe n'ai toujours la d\u00e9cision prise hier par l'\u00e9cologiste Esther Alder de ne pas se repr\u00e9senter pour un nouveau mandat \u00e0 la ville, h\u00e9 bien cette d\u00e9cision aiguise d\u00e9j\u00e0 les app\u00e9tits au sein des Verts, selon nos informations, Jean Rossiaud est candidat \u00e0 la candidature pour succ\u00e9der \u00e0 la Conseill\u00e8re administrative lors des prochaines \u00e9lections, pr\u00e9vues au printemps 2020, son but, avant tout, \u00eatre \u00e0 l'\u00e9coute de la population dans ce contexte de crise climatique. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:22) [93%] :\r\nJe suis un homme de terrain, j'ai milit\u00e9 dans la soci\u00e9t\u00e9 civile effectivement de soci\u00e9t\u00e9 pendant des ann\u00e9es, je connais tr\u00e8s bien ce que ressent la la base de la soci\u00e9t\u00e9 et j'ai envie d'\u00eatre le repr\u00e9sentant de se passe, je pense que les Verts sont en bonne position pour repr\u00e9senter ce que les gens attendent aujourd'hui, c'est-\u00e0-dire qu'on s'occupe vraiment du r\u00e9chauffement climatique, de l'urgence climatique comme les les manifestations demande ont d\u00e9montr\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:46) [91%] :\r\nVous avez 57 ans, Jean Rossiaud, vous \u00eates actif en politique depuis plusieurs ann\u00e9es, \u00e0 Gen\u00e8ve, est ce qu'il ne faudrait pas laisser la place \u00e0 la jeunesse aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:54) [84%] :\r\nJe crois que les questions que d'un toilettage soit un peu d\u00e9plac\u00e9 c'\u00e9tait conviction qui soit avoir, il faut aussi de l'exp\u00e9rience pour gouverner, je suis sur le terrain et sur le terrain, on rencontre beaucoup de jeunes mais aussi beaucoup de moi, je sais que c'est tr\u00e8s int\u00e9ressant sur le plan de lever son Haltiner. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:09) [94%] :\r\nDes propos recueillis par Adrien creuser les Verts Genevois d\u00e9signeront officiellement leur candidat \u00e0 l'ex\u00e9cutif de la ville le 4 avril prochain. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-02-13T11:52:02Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Zahno, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Krause, Adrien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C896AFFF-8D78-442E-BD35-F2D987700283", "internalArchiveId": "C896AFFF-8D78-442E-BD35-F2D987700283", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Ici la Suisse : Ici la Suisse - Le far West des d\u00e9ch\u00e8teries vertes au Tessin", "publicationDate": "2019-02-13T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Extrait sonore \u00e9mission tv RSI Fal\u00f2 en capsule tapis sonore au d\u00e9but;Le syndic de Gordola, Damiano Vignuta;Le responsable cantonal de la protection des sols et de l'air et des eaux, Giovanni Bernasconi\r\n\r\n\r\nIci la Suisse - Le far West des d\u00e9ch\u00e8teries vertes au Tessin   DIRECT RNIS PRIVE ** 37 ((Timing reportage: 02'45'', Timing total avec dialogue en direct compris : 04'34'' + l'intro))\r\nICI LA SUISSE - Le far west des d\u00e9ch\u00e8teries vertes au Tessin\r\n***6h48..  Le Tessin, Far West des d\u00e9ch\u00e8teries vertes... \r\nbonjour Nicole delle Pietra!\r\nPlusieurs entreprises de compostage oeuvrent en violation de la loi...  et au nez et \u00e0 la barbe des autorit\u00e9s cantonales.\u00a0\r\nIl y a quelques jours.. le Grand Conseil a rejet\u00e9.. un plan d'am\u00e9nagement pour un nouveau site.. \r\nEt dupuis la situation est  bloqu\u00e9e.\u00a0\r\nNicole vous \u00eates rendue dans la plaine de Magadino, l\u00e0 o\u00f9 se situe la d\u00e9ch\u00e8terie verte qui cristallise la col\u00e8re de la population \r\n  29''  ((Capsule mix\u00e9e de traitements RSI, sans doublage, juste pour l'ambiance ==> Je commence \u00e0 parler par-dessus ce son, \u00e0 la 12eme seconde environ. MERCI.))\r\nNicole : Ces extraits de la RSI en t\u00e9moignent: l'entreprise de la discorde, situ\u00e9e en pleine zone agricole, sur la plaine de Magadino, soit le potager du Tessin, d\u00e9fraye la chronique depuis des dizaines d'ann\u00e9es. On ne compte plus les actes parlementaires, les d\u00e9cisions de justice et les missives envoy\u00e9es \u00e0 Berne, pour faire cesser son exploitation. M\u00eame un arr\u00eat du TF de 2017 n'y aura rien chang\u00e9. Une dizaine de communes de la r\u00e9gion de Locarno continuent d'y envoyer leur mat\u00e9riel organique m\u00e9nager, soit quelque 10'000 tonnes par an. Je vous propose de nous rendre \u00e0 Gordola, o\u00f9 l'air est irrespirable:\u00a0\r\n  2'44 ((REPORTAGE))\r\n((Capsule maman anonyme:\u00a0\r\n\u00ab\u00a0C'est de pire en pire. Et selon la m\u00e9t\u00e9o, l'odeur qui arrive est insupportable. Il faut fermer toutes les fen\u00eatres et rester cloitr\u00e9s \u00e0 l'int\u00e9rieur.\r\n\u00a0on ne peut pas continuer \u00e0 vivre ainsi!\u00a0\u00bb\r\nLes propos comme ceux de cette m\u00e8re de famille, le syndic de Gordola, Damiano Vignuta les conna\u00eet par coeur. Nous le retrouvons juste en face de l'entreprise de compostage au coeur de la pol\u00e9mique:\u00a0\r\nDOUBLAGE voix d'homme 1 : \u00ab\u00a0C'est une odeur acre, qui indispose, tr\u00e8s tr\u00e8s p\u00e9nible\u00a0\u00bb\r\nNicole: Cela concerne combien de personnes ?\r\n\u00ab\u00a0Plusieurs centaines de personnes sont touch\u00e9es, selon les conditions climatiques et la direction des vents\u00a0\u00bb\r\nNicole: le canton dit: nous avons fait tout notre possible, le Grand conseil viens de rejeter un changement de base l\u00e9gale.on est dans une impasse totale. Comment est-ce que vous voyez l'avenir ?\r\n\u00ab\u00a0Il me semble qu'ils ont mieux pris la mesure de la situation et on nous a rassur\u00e9s en nous signalant que les choses vont bouger\u00a0\u00bb\r\nNicole: vous y croyez ?\r\n\u00ab\u00a0.j'esp\u00e8re \u00ab\u00a0\r\nNicole: ah oui, l\u00e0, \u00e7a sent fort.quels sont les \u00e9chos que vous avez de vos citoyens ?\r\n\u00ab\u00a0Je crois que ces derni\u00e8res ann\u00e9es, la r\u00e9signation a pris le dessus.et une perte de confiance aussi, dans les autorit\u00e9s qui ne parviennent pas \u00e0 r\u00e9gler le probl\u00e8me. C'est difficile d'expliquer au citoyen, pourquoi une situation d'ill\u00e9galit\u00e9 manifeste perdure.Et puis il y a aussi de l'amertume, face \u00e0 cette incapacit\u00e9 de prendre des d\u00e9cisions pour r\u00e9gler le probl\u00e8me.et qu'on a tol\u00e9r\u00e9 une situation non conforme au droit..\u00a0\u00bb \u00a0\r\nNicole: Pour Damiano Vignuta, alors que d'autres cantons ont su exploiter les d\u00e9chets m\u00e9nagers organiques comme une ressource, le Tessin a pris du retard dans le domaine.\u00a0\r\nEt les choses ne sont pas pr\u00e8s de s'arranger.\u00a0 Il y a quelques jours, le Grand Conseil tessinois rejetait une proposition du gouvernement, qui visait la cr\u00e9ation d'un nouveau centre de compostage moderne pour la r\u00e9gion du Locarnais. Face \u00e0 ce NON des \u00e9lus, l'ill\u00e9galit\u00e9 est partie pour durer.Nous quittons maintenant la plaine de Magadino et la puanteur de Gordola, pour retrouver le chef de la division cantonale de la protection des eaux, de l'air et du sol. Giovanni Bernasconi:\r\nDOUBLAGE voix d'homme 2 \u00ab\u00a0Disons que la situation est particuli\u00e8rement difficile. Actuellement il n'existe pas d'alternative, ni op\u00e9rationnelle, ni en devenir \u00e0 court terme. Du coup, la balle est dans le camp des communes, qui devront trouver des structures \u00e0 m\u00eame d'absorber ces d\u00e9chets verts\u00a0\u00bb))\r\n***RELANCE ROMAINE: Si j'ai bien compris Nicole, canton et communes se rejettent mutuellement la responsabilit\u00e9.et pendant ce temps le Parlement cantonal bloque les \u00e9ventuelles solutions.\r\nC'est sans issue.. \u00a0\r\nDisons que pour l'instant, on est dans un dialogue de sourds qui pourrait encore durer des ann\u00e9es.. Sans compter qu'aux yeux des\u00a0 Tessinois, comme me le rappelait Giovanni Bernasconi lors de notre rencontre: l'\u00e9limination de d\u00e9chets, ou le recyclage ne doivent rien co\u00fbter, on ne se sent pas tr\u00e8s concern\u00e9s.c'est aux de s'en occuper. Vous l'aurez compris, la solution n'est pas pour demain! FIN\r\n((A CONSERVER PR POST-PROD, MERCI :-): Extrait sonore \u00e9mission tv RSI Fal\u00f2 en capsule tapis sonore au d\u00e9but.Une maman anonyme. Le syndic de Gordola, Damiano Vignuta. Le responsable cantonal de la protection des sols et de l'air et des eaux, Giovanni Bernasconi))", "durationSec": 277, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10196256", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872048.image", "alternativeTitle": ["Ici la Suisse - Le far West des d\u00e9ch\u00e8teries vertes au Tessin", "Ici la Suisse - Le far West des d\u00e9ch\u00e8teries vertes au Tessin / LME_2019-02-13T06:47:00_ici-la-suisse", "Ici la Suisse - Le far West des d\u00e9ch\u00e8teries vertes au Tessin / LME_2019-02-13T06:47:00_ici-la-suisse"], "variantIds": ["ece-10196281", "ece-10196256"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-02-19T18:47:44Z", "speechToTexts": ["19.02.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [95%] :\r\nLe Tessin Far West des d\u00e9ch\u00e8teries vertes bonjour Nicole de la Pietra bonjour Nicole plusieurs entreprises de compostage oeuvrent en violation de la loi au Tessin et \u00e7a au nez et \u00e0 la barbe des autorit\u00e9s cantonales il y a quelques jours, le Grand Conseil a rejet\u00e9 un plan d'am\u00e9nagement pour un nouveau site, et depuis, la situation est bloqu\u00e9e, alors vous vous \u00eates rendu Nicole dans la plaine de Magadino, l\u00e0 o\u00f9 se situe la d\u00e9ch\u00e8terie verte qui cristallise un peu la la col\u00e8re de la population. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:25) [70%] :\r\nO\u00f9 l'instant rien que pour \u00e7a, mais on va essayer une base Honda Andolina 11\u00e8me voil\u00e0 beh r\u00e9trograde \u00e0 la quotidien vous ces extraits de l'a\u00e9rer. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:37) [95%] :\r\nSi en t\u00e9moignent \u00e0 l'entreprise de la discorde, situ\u00e9e en pleine zone agricole sur la plaine de Magadino il faut savoir que c'est le potager du Tessin, h\u00e9 bien cette entreprise d\u00e9fraie la chronique depuis des dizaines d'ann\u00e9es, j'ai bien dit des dizaines, on ne compte plus les actes parlementaires les d\u00e9cisions de justice et les missives envoy\u00e9es \u00e0 Berne pour faire cesser son exploitation m\u00eame un arr\u00eat du TF de 2017 n'a rien chang\u00e9 une dizaine de communes de la r\u00e9gion de Locarno continuent d'y envoyer leur mat\u00e9riel organique m\u00e9nager, soit 10000 tonnes par an, alors je vous propose de nous rendre \u00e0 Gordola, aux portes de Locarno justement o\u00f9 l'air est irrespirable endives passait le PS. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:17) [58%] :\r\n\u00e0 Pau, il y a beaucoup de beaucoup du fen\u00eatre de sa de Delfim port de VM tort car bien et froide \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:23) [91%] :\r\nC'est de pire en selon la m\u00e9t\u00e9o, l'odeur qui arrive est insupportable et faut fermer toutes les fen\u00eatre est rest\u00e9 clo\u00eetr\u00e9, et on ne sait pas encore une fois \u00e0 l'arriv\u00e9e, reposer et on ne peut pas continuer \u00e0 vivre ainsi les propos comme ceux de cette m\u00e8re de famille, le syndic de Gordola Damiano Vignuta les conna\u00eet par coeur, nous retrouvons juste en face de l'entreprise de compostage au coeur de la pol\u00e9mique. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:01:45) [89%] :\r\n\u00e0 l'odeur, c'est une odeur acre qui indispose tr\u00e8s tr\u00e8s p\u00e9nible. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:51) [97%] :\r\n\u00e7a concerne combien de personnes. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:01:53) [80%] :\r\nDivers : c'est une canadien, plusieurs centaines de personnes sont touch\u00e9es, selon les conditions climatiques et la direction des elle. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:00) [93%] :\r\nLe canton dit non, on a fait tout notre possible maintenant le Grand Conseil vient de rejeter un changement de base l\u00e9gale, l\u00e0 on est dans une impasse totale, comment, comment vous voyez l'avenir. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:12) [92%] :\r\nNissim Bradley me semble qu'ils ont mieux pris la mesure de la situation et on nous a rassur\u00e9s en nous signalant que les choses vont bouger enfin vous y croyez le sup\u00e9rieur j'esp\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:24) [87%] :\r\nAh oui, \u00e7a sent fort l\u00e0, quels sont les \u00e9chos que vous avez de vos de vos citoyens. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:30) [87%] :\r\nUne Tessin mais je crois que ces derni\u00e8res ann\u00e9es, la r\u00e9signation, a pris le dessus, et une perte de confiance aussi dans les autorit\u00e9s qui ne parviennent pas \u00e0 r\u00e9gler le probl\u00e8me de l'esprit, Gareth Hatch dit non parce que c'est difficile d'expliquer aux citoyens pourquoi la situation d'ill\u00e9galit\u00e9 manifeste perdure et puis, il y a aussi de l'amertume face \u00e0 cette incapacit\u00e9 de prendre des d\u00e9cisions pour r\u00e9gler le probl\u00e8me, ce n'est qu'ici c'est intol\u00e9rable et qu'on a tol\u00e9r\u00e9 une situation non conforme \u00e0 l'\u00e9tude et la vision. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:58) [93%] :\r\nPour Damiano Vignuta alors que d'autres cantons su exploiter les d\u00e9chets le nager organiques comme une ressource le Tessin a pris du retard dans le domaine il choses ne sont pas pr\u00e8s de s'arranger, il y a quelques jours, le Grand Conseil tessinois rejetait une proposition du gouvernement, qui visait la cr\u00e9ation d'un nouveau centre de compostage moderne pour la r\u00e9gion du lot carnet face \u00e0 ce NON des \u00e9lus l'ill\u00e9galit\u00e9 partie pour durer, nous quittons maintenant la plaine de Magadino et la puanteur de Gordola pour retrouver le chef de la division cantonale de la protection des eaux de l'air et du sol Giovanni Bernasconi. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:39) [82%] :\r\nJ'aimerais la saison que la situation est particuli\u00e8rement difficile, qu'on les d\u00e9fis constat actuellement il n'existe pas d'alternative ni op\u00e9rationnelle ni en devenir \u00e0 court terme l'Unirea totem du coup la balle est dans le camp des communes recouvre des caisses de Rennes qui devront trouver des structures \u00e0 m\u00eame d'absorber ces d\u00e9chets verts, moi j'\u00e9tais ce quartier que c'\u00e9tait ce quartier v\u00e9g\u00e9tale. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:00) [89%] :\r\nNicole, \u00e7a dure depuis tellement longtemps, cantons et communes ont longtemps se rejettent la responsabilit\u00e9, le Parlement cantonal bloque toute \u00e9ventuelle solution \u00e7a para\u00eet sans issue, cette histoire. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:11) [94%] :\r\nMais disons que pour l'instant, on est dans un dialogue de sourds qui pourrait encore durer des ann\u00e9es, sans compter qu'aux yeux des Tessinois, comme le rappelait Giovanni Bernasconi lors de notre rencontre l'\u00e9limination des d\u00e9chets ou le recyclage ne doivent rien co\u00fbter, on ne se sent pas tr\u00e8s concern\u00e9s et c'est aux autres 200 n'occupez vous l'aurez compris la solution devra encore attendre. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:31) [92%] :\r\nOuais le Far-West des d\u00e9ch\u00e8teries vertes au Tessin votre ici la Suisse qui porte bien son nom, merci beaucoup Nicole della Pietra. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-02-13T06:30:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Della Pietra, Nicole", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-8011B990-C9B3-4C58-8A4D-45012EA113B4", "internalArchiveId": "8011B990-C9B3-4C58-8A4D-45012EA113B4", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Futur ant\u00e9rieur : Futur ant\u00e9rieur - D\u00e9sencombrer internet, l'\u00e9cologie du num\u00e9rique", "publicationDate": "2019-02-13T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Olivier Tripet, fondateur de l'agence web b-spirit, la Net Academy et la Swiss Comunity Managers Association\r\n\r\n\r\nFutur ant\u00e9rieur - D\u00e9sencombrer internet, l'\u00e9cologie du num\u00e9rique (FUTUR ANTERIEUR 13.02 DESENCOMBREMENT EP3)   DIRECT STUDIO LAUSANNE \r\n6H24 FUTUR ANTERIEUR \r\n*** Trier, ranger, faire le vide...toute la semaine Futur ant\u00e9rieur d\u00e9sencombre l'espace...Ce matin, Manuela Salvi, op\u00e9ration nettoyage sur nos t\u00e9l\u00e9phones portables et nos ordinateurs...\r\nSeraient-ils aussi encombr\u00e9s que nos armoires ? Encombr\u00e9s de photos prises \u00e0 la vol\u00e9e, d'applications qui \u00e9gr\u00e8nent leurs jingles pour nous avertir que quelque chose se passe...\r\nVous saturez? Normal avertit Olivier Tripet. \r\n  DIGAS 1/8\r\nOlivier Tripet arpente le net depuis des lustres, il ma\u00eetrise les r\u00e9seaux sociaux. Avec l'agence web b-spirit qu'il a fond\u00e9e en 2008, il accompagne les entreprises et les administrations publiques dans leur transformation num\u00e9rique. C'est aussi un formateur, il a co-fond\u00e9 Net Academy et la Swiss Comunity Managers Association. Alors, on a dit surcharge mentale, mais la riposte s'organise. \r\n  DIGAS 2/8\r\nConclusion: c'est le d\u00e9samour pour Facebook, surtout les jeunes, Twitter perd des abonn\u00e9s, Snapshat n'est plus aussi attractif. Alors, Olivier Tripet participe du trop plein puisqu'il propose d'accompagner ses clients pour exister sur le net et les r\u00e9seaux sociaux. Il le reconnait...mais...\r\n  DIGAS 3/8 ((sollicitation))\r\n*** Et quelle est l'issue de secours ? \r\nl'\u00e9thique, les valeurs, la r\u00e9flexion...\r\n  DIGAS 4/8\r\nses valeurs, donc on oublie la quantit\u00e9 pour attirer l'attention?\r\n  DIGAS 5/8\r\nUtiliser moins et mieux. Moins, c'est mieux, on revient \u00e0 l'id\u00e9e force du d\u00e9sencombrement. \r\n*** On pourrait dire qu c'est une forme d'\u00e9cologie du num\u00e9rique ? \r\noui, vous avez raison, mais Olivier Tripet pr\u00e9f\u00e8re le terme de discipline num\u00e9rique.. \r\n  DIGAS 6/8\r\net il la compare cette discipline \u00e0 l'\u00e9cologie  traditionnelle...  \r\n  DIGAS 7/8\r\nEt en \u00e9cologie Olivier Tripet s'y conna\u00eet. Il milite dans les rangs des Verts lib\u00e9raux, \u00e9lu comme conseiller communal \u00e0 Nyon. \r\n*** En r\u00e9sum\u00e9, Manuela...on peut se laisser envahir, mais se d\u00e9sencombrer, c'est du boulot...\r\n...et de la discipline pour un usage pertinent...mais au final...\r\n  DIGAS 8/8\r\nnettoyer ce qui nous pollue l'esprit...choisir ce qui nous apporte de la joie, conseils d'Olivier Tripet.....\r\n((D\u00e9sencombrer, la m\u00e9thode Marie Kondo...c'est dans OEP \u00e0 8 heures 40))\r\n*** Faire le vide pour mieux profiter. \u00e7a s'appelle le d\u00e9sencombrement et on en parle toute la semaine avec vous Manuela Salvi, merci.", "durationSec": 280, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10196195", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872046.image", "alternativeTitle": ["Futur ant\u00e9rieur \u2013 D\u00e9sencombrer internet, l'\u00e9cologie du num\u00e9rique", "Futur ant\u00e9rieur \u2013 D\u00e9sencombrer internet, l'\u00e9cologie du num\u00e9rique  / LMA_2019-02-13T06:23:00_futur-anterieur", "Futur ant\u00e9rieur \u2013 D\u00e9sencombrer internet, l'\u00e9cologie du num\u00e9rique  / LMA_2019-02-13T06:23:00_futur-anterieur"], "variantIds": ["ece-10196200", "ece-10196195"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-02-19T17:06:18Z", "speechToTexts": ["19.02.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nTrier, ranger, faire le vide toute la semaine, Futur ant\u00e9rieur d\u00e9sencombrer l'espace, ce matin, Manuela Salvi op\u00e9ration nettoyage sur nos t\u00e9l\u00e9phones portables et nos ordinateurs avec cette question : serait -il aussi encombr\u00e9s que nos armoires encombr\u00e9s de photos prises \u00e0 la vol\u00e9e d'applications qui \u00e9gr\u00e8nent leurs jingles pour nous avertir que quelque chose se passe vous satur\u00e9 : Normal, avertit Olivier Tripet. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:24) [92%] :\r\nLes gens t\u00e9moignent de cette surcharge mentale trop d'infos, trop de faits News trop de News en g\u00e9n\u00e9ral trop de notification trop d'e-mails tout \u00e7a participe de la surcharge mentale. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:36) [89%] :\r\nTrop trop trop, Olivier Tripet, lui, arpente le net depuis des lustres, depuis ses d\u00e9buts, il ma\u00eetrise les r\u00e9seaux sociaux sur le bout du doigt avec l'agence web Spirit qu'il a fond\u00e9 en 2008, il accompagne les entreprises et les administrations publiques dans leur transformation num\u00e9rique, c'est aussi un formateur il a co- fond\u00e9 Net Apple qu'et la Swiss Comunity Managers, associ\u00e9 chez alors on a rep\u00e9r\u00e9 la surcharge mentale mais la riposte s'organise. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:02) [92%] :\r\nOui, je pense qu'on est arriv\u00e9 \u00e0 un tournant parce que les strat\u00e9gies aujourd'hui qui sont mises en place par les GAFA, notamment sur les sur les r\u00e9seaux sociaux Facebook et compagnie sont devenus tellement performante qu'aujourd'hui en fait l'utilisateur se sent pi\u00e9g\u00e9 et donc il y a un surplus d'information mais il y a aussi une prise de conscience qu'on l'utilise, qu'il est utilis\u00e9 par la technologie plut\u00f4t que l'inverse et donc cette prise de conscience elle arriv\u00e9e donc les gens mettent en place maintenant des strat\u00e9gies personnelles parfois efficace parfois moins pour se prot\u00e9ger effectivement. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:38) [90%] :\r\nLeur conclusion c'est le d\u00e9samour pour Facebook, surtout les jeunes, Twitter perd des abonn\u00e9s Snapchat n'est plus aussi attractif alors, h\u00e9 bien, Olivier Tripet, lui, participe un peu au trop plein, puisqu'il propose d'accompagner ses clients pour exister sur le Net et les r\u00e9seaux sociaux, il le reconna\u00eet, mais. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:55) [91%] :\r\nC'est un peu effectivement le jeu du chat et de la souris qui attrapera l'autre le 1er ou qui pourra mieux se prot\u00e9ger du trop plein de sollicitations. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:04) [94%] :\r\nQuelle est l'issue de secours, l'\u00e9thique, les valeurs, la r\u00e9flexion. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:09) [89%] :\r\nLe type de strat\u00e9gie que moi, j'apporte son des strat\u00e9gies qui sont toujours bas\u00e9es sur une attitude je dirais \u00e9thique, c'est-\u00e0-dire qu'on on va pas essayer de manipuler l'utilisateur, on va pas essayer de le tromper, on va pas essay\u00e9 de tricher parce qu'aujourd'hui, techniquement quasiment tout est possible et de l'inonder d'informations et de l'inonder dans la formation, \u00e0 son insu, moi je vais plut\u00f4t apporter des strat\u00e9gies qui vont mettre en avant la personnalit\u00e9 de l'intervenant de l'entreprise, la mission de l'entreprise, ces valeurs. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:38) [96%] :\r\nLa qualit\u00e9, donc plut\u00f4t que la quantit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:41) [92%] :\r\nLe travail se fait plut\u00f4t sur la qualit\u00e9 que sur la quantit\u00e9, donc on est plus sur un paradigme o\u00f9 on bombarde les gens ou les inonde d'informations pour, \u00e0 un moment o\u00f9 notre les capter, mais vraiment, on va travailler sur la qualit\u00e9 du contenu qui v\u00e9hiculent des valeurs et l'utilisateur ou le consommateur doit absolument se retrouver dans ses valeurs. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:00) [95%] :\r\nDonc utiliser moins et mieux, moins c'est mieux, on revient \u00e0 cette id\u00e9e force qui traverse toute la semaine du d\u00e9sencombrement et on pourrait dire que c'est une forme d'\u00e9cologie du num\u00e9rique oui vous avez raison mais Olivier Tripet pr\u00e9f\u00e8re le terme de discipline num\u00e9rique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:16) [88%] :\r\nAlors moi, je pr\u00e9f\u00e8re celui de discipline num\u00e9rique, mais on n'est pas tr\u00e8s \u00e9loign\u00e9e, \u00e7a consiste effectivement \u00e0 prendre une p\u00e9riode de r\u00e9flexion pour s'interroger soi -m\u00eame sur finalement qu'est -ce que le num\u00e9rique m'apporte, quels b\u00e9n\u00e9fices, je peux en tirer et puis tout ce qui est au-del\u00e0 de \u00e7a, peut-\u00eatre de l'\u00e9carter de le minimiser de de mieux contr\u00f4ler de faire preuve d'une certaine discipline, d'une certaine rigueur avec ses outils pour \u00e9viter justement qu'on soit compl\u00e8tement absorb\u00e9 qu'on soit compl\u00e8tement noy\u00e9 utilis\u00e9e par tous ces outils. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:48) [89%] :\r\nAlors, vous parliez d'\u00e9cologie du num\u00e9rique alors il la compare bien \u00e0 cette discipline Olivier Tripet \u00e0 l'\u00e9cologie traditionnelle. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:55) [95%] :\r\nQuelles sont les strat\u00e9gies que vous mettez aujourd'hui en place par rapport aux d\u00e9chets par rapport \u00e0 la pollution par rapport au mode de consommation mais on peut appliquer la m\u00eame chose au aux outils num\u00e9riques et aux informations sous forme num\u00e9rique. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:06) [95%] :\r\nMais en \u00e9cologie, Olivier Tripet s'y conna\u00eet, il milite dans les rangs des Verts lib\u00e9raux \u00e9lu comme conseiller communal \u00e0 Nyon, en r\u00e9sum\u00e9, Manuela, on peut se laisser envahir mais se d\u00e9sencombrer h\u00e9 bien c'est du boulot, oui il faut y r\u00e9fl\u00e9chir et avoir de la discipline pour un usage personnel pertinent, mais au final. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:21) [93%] :\r\n\u00e7a demande effectivement une certaine volont\u00e9 un certain travail, une certaine rigueur, mais je vous assure que, au bout du compte, apr\u00e8s on gagne beaucoup en qualit\u00e9 de vie et puis en apaisement par rapport \u00e0 \u00e0 ce surplus d'information. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:34) [88%] :\r\nEt en s\u00e9r\u00e9nit\u00e9 sauter sur votre t\u00e9l\u00e9phone portable et trier Manuela Salvi merci c'\u00e9tait Futur ant\u00e9rieur. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-02-13T06:14:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Pauchard, Coraline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Salvi, Manuela", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B4EB9ECC-F182-4023-ADBE-0DF7168BB736", "internalArchiveId": "B4EB9ECC-F182-4023-ADBE-0DF7168BB736", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet", "publicationDate": "2019-02-13T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Edouard Philippe, Premier ministre fran\u00e7ais;Bourreau-de-Gant\u00e8s, Marie ;La Bruy\u00e8re;D\u00e9n\u00e8s Lajos Nagy, physicien, membre de l'Institut Wigner, centre de recherches nucl\u00e9aires de l'Acad\u00e9mie;Aron Gauder, cin\u00e9aste;Michel Th\u00e9voz, ancien directeur du Mus\u00e9e de l'Art brut;Muriel Thalmann, d\u00e9put\u00e9e PS VD;Claudine Amstein, directrice de la chambre vaudoise du commerce et de l'industrie;Fr\u00e9d\u00e9ric Favre, Conseiller d'Etat PLR VS, en charge des institutions;Wendy Holdener, Skieuse suisse\r\n\r\n\r\nLe Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet (TAPIS TITRE) \r\n(TF7/ANTISEMITISME PI 7H) Comment en est-on arriv\u00e9 l\u00e0. La classe politique fran\u00e7aise se demande comment l'antis\u00e9mitisme a pu progresser ainsi l'an dernier, avec une augmentation des cas recens\u00e9s de 74%. De l'indignation, une condamnation unanime, mais aussi  des interrogations ce matin dans la presse fran\u00e7aise, Isabelle Cornaz..\r\nRien que le weekend dernier a \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9 par plusieurs d\u00e9gradations, \u00ab les attaques contre nos concitoyens juifs ressurgissent comme un fant\u00f4me dans la nuit. \u00c0 croire que notre pays a perdu la m\u00e9moire \u00bb, note un \u00e9ditorialiste. Et ses confr\u00e8res de chercher les causes de cette pouss\u00e9e de haine : \"Dans le climat actuel de rejet des \u00e9lites et des institutions, toutes les haines semblent se lib\u00e9rer, \u00e9crit le Figaro. On appelle \u00e0 un plus grand contr\u00f4le des r\u00e9seaux sociaux et son anonymat, vecteur privil\u00e9gi\u00e9e pour diffuser le fl\u00e9au de l'antis\u00e9mitisme. on met en cause l'irresponsabilit\u00e9 des populismes, la renaissance de l'ultradroite. la situation est ancienne a d\u00e9clar\u00e9 pour sa part Jean Veil le fille de Simone Veil - une image de sa m\u00e8re a  \u00e9t\u00e9 barr\u00e9 d'une croix gamm\u00e9e il y a quelques jours. Personne n'osait manifester son antis\u00e9mitisme apr\u00e8s la Guerre. Mais au fond, on sentait que la l\u00e8pre \u00e9tait toujours l\u00e0\", a-t-il comment\u00e9 sur RTL. Le premier ministre Edouard Philippe, lui, a pris la parole devant l'assembl\u00e9e nationale. Il appelle \u00e0 sanctionner \u00ab sans avoir la main qui tremble en la mati\u00e8re \u00bb \r\nLe gouvernement pr\u00e9pare une modification de la loi pour renforcer la lutte contre la cyberhaine. Du c\u00f4t\u00e9 de l'opposition, les R\u00e9publicains eux ont fustig\u00e9 ces violences antis\u00e9mites, parlant \"d'extr\u00e9mistes de gauche et de droite qui se croient tout permis\". Quant \u00e0 Marine Le Pen, elle condamne aussi ses actes mais a jug\u00e9 bon de mentionner aussi \"les d\u00e9gradations de lieux de cultes chr\u00e9tiens\".\r\n(15/VENEZUELA MANIFESTATIONS REAX ONU) L'aide humanitaire serait livr\u00e9e au Venezuela le 23 f\u00e9vrier prochain. C'est une promesse, celle faite hier par l'opposant v\u00e9n\u00e9zuelien Juan Guaido.\r\n*** Le ministre v\u00e9n\u00e9zu\u00e9lien des Affaires Etrang\u00e8res, lui, se trouvait hier aux Nations-Unies, \u00e0 New-York. \r\nProche du pr\u00e9sident-\u00e9lu Nicolas Maduro, Jorge Arreaza a rencontr\u00e9 le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral Antonio Gutierres, qui a propos\u00e9 ses bons offices pour tenter de r\u00e9gler la crise. Le chef de la diplomatie v\u00e9n\u00e9zu\u00e9lienne en a profit\u00e9 pour accuser les Etats-Unis de politiser l'aide humanitaire, dans le but dit-il de renverser son gouvernement. \r\n((Traduction Jorge Arreaza :\r\n\u00ab Au Venezuela, il n'y a pas de crise humanitaire, au Venezuela, il y a une \u00e9conomie bloqu\u00e9e et assi\u00e9g\u00e9e. Un gouvernement qui vous menace de faire usage de la force, d'une invasion, d'un blocage, qui donne \u00e0 d'autres pays l'ordre de vous bloquer, a-t-il vraiment envie de vous apporter une aide humanitaire?.N'est ce pas une situation totalement absurde qu'un gouvernement hostile soit d'un c\u00f4t\u00e9 en train de vous tuer et vous donne \u00e0 manger de l'autre. Non mais, un peu de coh\u00e9rence  !\r\nIls ( Les Am\u00e9ricains) bloquent le Venezuela. Que le gouvernement des Etats Unis cesse d'imposer  de mani\u00e8re unilat\u00e9rale des mesures coercitives en violation du droit international.\"))\r\nDes propos recueillis par Marie Bourreau.\r\n(breve el chapo) A New-York le narcotrafiquant mexicain El Chapo a \u00e9t\u00e9 reconnu coupable hier des dix chefs d'accusation qui pesaient sur lui: trafic de drogue, notamment, mais aussi viols et assassinats. Il devrait \u00e9coper en juin prochain de la perp\u00e9tuit\u00e9 sans possibilit\u00e9 de remise de peine. Connu pour ses \u00e9vasions spectaculaires, El Chapo devrait \u00eatre incarc\u00e9r\u00e9 dans une prison de tr\u00e8s haute s\u00e9curit\u00e9 dans le Colorado, surnomm\u00e9 l'Alcatraz des Rocheuses. R\u00e9f\u00e9rence \u00e0 la c\u00e9l\u00e8bre ancienne prison situ\u00e9e dans la baie de San Francisco.\r\n(TF4/HONGRIE MANIF/ACADEMIE SCIENCE RE) *** Des scientifiques qui descendent dans la rue pour crier leur col\u00e8re, c'est plut\u00f4t rare\r\nC'est pourtant arriv\u00e9 hier en Hongrie. Plusieurs centaines de chercheurs de l'acad\u00e9mie des sciences  ont manifest\u00e9 contre le gouvernement de Viktor Orban, qui a d\u00e9cid\u00e9 de les priver de leur autonomie financi\u00e8re. Les scientifiques doivent d\u00e9sormais r\u00e9pondre \u00e0 des appels d'offre s'ils veulent financer leurs projets, que le gouvernement acceptera ou non. Une r\u00e9forme jug\u00e9e inutile et opaque. Le reportage \u00e0 Budapest de Florence La Bruy\u00e8re\r\n((Florence 19 sec.\r\nIls sont plusieurs centaines \u00e0 former une cha\u00eene humaine autour de l'Acad\u00e9mie des sciences, situ\u00e9e au bord du Danube. Ils protestent contre la main mise du pouvoir sur l'institution. D\u00e9sormais c'est le gouvernement, et non plus l'Acad\u00e9mie, qui d\u00e9cidera du financement de la recherche. Viktor L\u00f6rincz est l'un des 5.000 chercheurs de l'Acad\u00e9mie. (Il est membre du centre d'\u00e9tudes juridiques de l'Institution). Comme la majorit\u00e9 de ses coll\u00e8gues, il appelle \u00e0 boycotter le nouveau syst\u00e8me.\r\nSon en fran\u00e7ais.  8 sec.  Viktor.\r\n\u00ab Nous sommes pour le boycott, et nous demandons aussi au ministre de retirer sa r\u00e9forme, et de laisser le syst\u00e8me comme il \u00e9tait avant. \u00bb\r\nFlorence\r\nAron Gauder est cin\u00e9aste. Il est venu soutenir les chercheurs.\r\nSon en anglais. Voix homme n\u00b01. Aron.\r\n\u00ab The prime minister is from the countryside.. He don't like it. \u00bb\r\nTraduction\r\n\u00ab Le premier ministre est un provincial qui adore le foot. Tout ce qui est un peu plus intello, il s'en m\u00e9fie, il n'aime pas \u00e7a ! \u00bb\r\nFlorence 10 sec. \r\nDans son prochain budget, l'Union europ\u00e9enne pr\u00e9voit d'allouer plus d'argent \u00e0 la recherche. Et c'est pour mettre la main sur ce pactole que Viktor Orban r\u00e9forme le financement de l'Acad\u00e9mie, selon le physicien D\u00e9n\u00e8s Lajos Nagy, (membre de l'Institut Wigner, centre de recherches nucl\u00e9aires de l'Acad\u00e9mie).\r\nSon en anglais. 17 sec. Voix homme N\u00b0 2.\r\n\u00ab Viktor Orban. 20 or 30 % goes to private pockets \u00bb.\r\nTraduction\r\n\u00ab Viktor Orban veut contr\u00f4ler ces fonds communautaires. Mais l'argent europ\u00e9en n'ira pas directement aux chercheurs. D'apr\u00e8s le plan du gouvernement, des entreprises serviront d'interm\u00e9diaire. Il y a forc\u00e9ment 20 \u00e0 30 % de l'argent qui va finir dans la poche de quelqu'un. \u00bb\r\nFlorence\r\nDans la soir\u00e9e, la Pr\u00e9sidence de l'Acad\u00e9mie a annonc\u00e9 qu'elle \u00e9tait du c\u00f4t\u00e9 des chercheurs. Elle n'accepte pas la r\u00e9forme et demande au gouvernement d'ouvrir des n\u00e9gociations.\r\nFLB\r\nPour Rts Info\r\nBudapest))\r\n(brev espagne) 24 heures apr\u00e8s l'ouverture du proc\u00e8s de douze dirigeants ind\u00e9pendantistes catalans, le gouvernement espagnol de Pedro Sanchez joue gros aujourd'hui devant le parlement. Les d\u00e9put\u00e9s doivent voter une premi\u00e8re fois sur le budget mais les ind\u00e9pendantistes catalans ont promis de d\u00e9poser des amendements \u00e0 m\u00eame de bloquer son acceptation. En cas de refus du budget, le premier ministre socialiste Pedro Sanchez pourrait devoir convoquer des \u00e9lections l\u00e9gislatives anticip\u00e9es.\r\n(22/PLATEFORME 10 ITV THEVOZ) *** Les mus\u00e9es lausannois se r\u00e9organisent\r\nUne seule fondation de droit public chapeautera d\u00e9sormais les trois institutions de Plateforme 10, le futur Quartier des Arts lausannois. Avec un seul directeur g\u00e9n\u00e9ral pour le Mus\u00e9e des beaux-arts, l'Elys\u00e9e et le MUDAC, le mus\u00e9e de design et d'arts appliqu\u00e9s. Ce dernier passera  donc des mains de la Ville \u00e0 celles du canton de Vaud. Ce que critique Michel Th\u00e9voz, ancien directeur du Mus\u00e9e de l'Art brut\r\nMichel Th\u00e9voz avec Sylvie Lambelet. Le Grand Conseil vaudois devra encore approuver le transfert en automne.\r\n(breve alder) Elle jure que l'affaire des notes de frais -de taxi notamment- n'ont jou\u00e9 aucun r\u00f4le dans sa d\u00e9cision: reste qu'Esther Alder ne briguera pas de troisi\u00e8me mandat \u00e0 l'ex\u00e9cutif de la ville de Gen\u00e8ve au printemps 2020. L'\u00e9lue verte, qui veut se consacrer davantage \u00e0 sa famille, l'a annonc\u00e9 hier soir \u00e0 son parti.\r\n(TF3/VD/REMPLACEMENT CONGE MAT. PI) *** Faut-il syst\u00e9matiquement remplacer une employ\u00e9e lorsqu'elle est en cong\u00e9 maternit\u00e9 ?  \r\nClairement oui estime une d\u00e9put\u00e9e socialiste vaudoise. Et l'Etat de Vaud devrait servir d'exemple aux entreprises, dit-elle dans son postulat d\u00e9pos\u00e9 hier au grand conseil. Mais du c\u00f4t\u00e9 des emplyoeurs, cette id\u00e9e peine \u00e0 convaincre. Tania Barril\r\n((Lorsqu'une employ\u00e9e tombe enceinte, une question se pose rapidement: qui se chargera de faire son travail durant son cong\u00e9 maternit\u00e9: ses coll\u00e8gues ou alors un extra? Pour la d\u00e9put\u00e9e socialiste Muriel Thalmann, le fait de ne pas remplacer cette employ\u00e9 peut \u00eatre une source de stress.\r\nSON\r\nPour la d\u00e9put\u00e9e, l'administration cantonale devrait servir d'exemple est introduire un remplacement syst\u00e9matique. Les entreprises pourraient s'en inspirer selon elle, puisque la majeur partie du salaire des employ\u00e9es concern\u00e9es est g\u00e9n\u00e9ralement pris en charge par l'assurance perte de gain. Mais pour Claudine Amstein, directrice de la chambre vaudoise du commerce et de l'industrie, cette proposition ne prend pas en compte la r\u00e9alit\u00e9 du terrain\r\nSON\r\nUne commission du grand conseil va se pencher sur ce postulat et examiner si une telle mesure est applicable pour l'administraiton cantonale.))\r\n(09/VS/PROTECTION ENFANCE ITV FAVRE) *** C'est le dernier canton \u00e0 ne pas l'avoir encore fait, mais le Valais entend bien professionnaliser ses curatelles. \r\nL'actuel syst\u00e8me de milice montre aujourd'hui ses limites face \u00e0 la complexit\u00e9 croissante des dossiers. La r\u00e9forme pr\u00e9vpoit un passage de 23 \u00e0 9 du nombre d'APEA, les autorit\u00e9s de protection de l'enfant et de l'adulte. L'accent sera mis aussi sur la formation des curateurs et du personnel. Et le co\u00fbt pour les communes, d\u00e9j\u00e0 passablement sollicit\u00e9es financi\u00e8rement, sera \u00e9valu\u00e9. Le ministre valaisan des institutions Fr\u00e9d\u00e9ric Favre.\r\nFr\u00e9d\u00e9ric Favre avec Yves Terrani.\r\n(breve co2) La Suisse devrait r\u00e9duire ses \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre de 50%, d'ici \u00e0 2030. Et contribuer \u00e0 une limitation de 1 degr\u00e9 et demi de la hausse de la temp\u00e9rature mondiale. C'est le souhait de la Commission de l'environnement du Conseil des Etats, apr\u00e8s le rejet en d\u00e9cembre dernier par le conseil national de la loi sur le CO2.\r\n(19/SKI MEDAILLE D'OR ITV HOLDENER) *** Elle \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 championne olympique de la discipline, la voil\u00e0 maintenant sur le toit du monde...\r\nLa Suisse a remport\u00e9 hier \u00e0 Ore le team event, ce slalom parall\u00e8le disput\u00e9e par des \u00e9quipes mixtes.  Ramon Zehnha\u00fcsern, Daniel Yule, Aline Danioth et Wendy Holdener ont battu l'Autriche en finale, l'Italie compl\u00e9tant le podium. Apr\u00e8s celle du combin\u00e9, il s'agit de la deuxi\u00e8me m\u00e9daille d'or pour Wendy Holdener, aux anges apr\u00e8s cette victoire collective. \r\nWendy Holdener \u00e0 Ore avec Patrick D\u00e9l\u00e9troz.\r\n(breve foot hockey) En hockey sur glace Gen\u00e8ve-Servette s'est impos\u00e9 4 \u00e0 1 \u00e0 Zurich pour revenir \u00e0 la hauteur de Gott\u00e9ron, huiti\u00e8me. Mais les Fribourgeois poss\u00e8dent une meilleure diffl\u00e9rence de buts et surtout ont jou\u00e9 un match en moins.  \r\nEn football enfin on lui promettait l'enfer mais c'est bien le PSG qui s'est impos\u00e9 sur le terrain de Manchester United. Une victoire 2 \u00e0 0 dans cette rencontre aller des 1/8\u00e8mes de finale de la Ligue des Champions, qui a vu aussi l'AS Rome battre Porto 2 \u00e0 1.\r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 775, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10196258", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet / LME_2019-02-13T07:00:09_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet / LME_2019-02-13T07:00:09_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-10196287", "ece-10196258"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-02-19T18:56:11Z", "speechToTexts": ["19.02.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [88%] :\r\nPlace au journal et \u00e0 Olivier Schorderet, bonjour Olivier, bonjour sanctionner, c'est regarder en face ce qui met en cause ce que nous sommes notre pays la France d'\u00c9douard, Philippe ou toute Les and antis\u00e9mitisme t\u00eate semblent se lib\u00e9rer avec une classe politique indign\u00e9 une cha\u00eene humaine au bord du Danube, celle des chercheurs hongrois en guerre contre le gouvernement Orb\u00e1n, une histoire de gros sous, mais aussi d'ind\u00e9pendance scientifique une nouvelle gouvernance pour les mus\u00e9es lausannois plus centralis\u00e9, un 1er pas craignaient certains vers la privatisation, et puis le ski, il peut aussi \u00eatre un sport d'\u00e9quipe, la Suisse en a fait la brillante d\u00e9monstration hier aux Mondiaux dor\u00e9 comme sa m\u00e9daille. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:42) [92%] :\r\nComment en est -on arriv\u00e9 l\u00e0, la classe politique fran\u00e7aise se demande comment l'antis\u00e9mitisme a pu progresser ainsi long dernier avec une augmentation des cas recens\u00e9s de 74 pourcent de l'indignation, une condamnation unanime, mais aussi des interrogations ce matin dans la presse fran\u00e7aise Isabelle cornes. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:00:57) [96%] :\r\nRien que le week- end dernier a \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9 par plusieurs d\u00e9gradations, les attaques contre nos concitoyens juifs ressurgissent comme un fant\u00f4me dans la nuit, \u00e0 croire que notre pays a perdu la m\u00e9moire, note indemnit\u00e9s r\u00e9aliste et ses confr\u00e8res de chercher les causes de cette pouss\u00e9e de haine dans le climat actuel de rejet des \u00e9lites et des institutions toutes les haines semblent se lib\u00e9rer, \u00e9crit Le Figaro, on appelle \u00e0 un plus grand contr\u00f4le des r\u00e9seaux sociaux et son anonymat vecteur privil\u00e9gi\u00e9e pour diffuser le fl\u00e9au de l'antis\u00e9mitisme, on met en cause l'irresponsabilit\u00e9 des populismes la renaissance de l'ultradroite, la situation est ancienne, a d\u00e9clar\u00e9 pour sa part, Jean Veil, le fils de Simone Veil, une image de sa m\u00e8re a \u00e9t\u00e9 barr\u00e9 d'une croix gamm\u00e9e, il y a quelques jours, personne n'osait manifester son antis\u00e9mitisme apr\u00e8s la guerre, mais au fond, on sentait que la l\u00e8pre \u00e9tait toujours l\u00e0, a -t-il comment\u00e9 sur RTL le 1er ministre \u00c9douard Philippe, lui, a pris la parole devant l'Assembl\u00e9e nationale, il appelle \u00e0 sanctionner sans avoir la main qui tremble en la mati\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:50) [85%] :\r\nSanctionner, c'est regarder en face ce qui met en cause ce que nous sommes, notre pays, notre d\u00e9mocratie, notre R\u00e9publique et c'est faire en sorte de pouvoir condamner, y compris les actes qui semble comme cela isol\u00e9 insignifiant, car tous ces actes isol\u00e9s un if insignifiant dessinent une carte et cette carte elle est abominable. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:12) [95%] :\r\nLe gouvernement pr\u00e9pare une modification de la loi pour renforcer la lutte contre la haine sur Internet et du c\u00f4t\u00e9 de l'opposition, les R\u00e9publicains, eux, ont fustig\u00e9 ces violences antis\u00e9mites parlant d'extr\u00e9mistes de gauche et de droite qui se croient tout permis quant \u00e0 Marine Le Pen, elle condamne aussi ses actes mais a jug\u00e9 bon de mentionner \u00e9galement les d\u00e9gradations de lieux de culte chr\u00e9tiens et on va y revenir, hein, sur cette th\u00e9matique de l'augmentation de l'antis\u00e9mitisme, avec le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de la Cicad, ce sera juste apr\u00e8s le journal. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:37) [90%] :\r\nL'aide humanitaire sera serait livr\u00e9e au V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la le 23 f\u00e9vrier prochain c'est une promesse, celle faite hier par l'opposant v\u00e9n\u00e9zu\u00e9lien Juan gouaille. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:46) [92%] :\r\nLe ministre v\u00e9n\u00e9zu\u00e9lien des Affaires \u00e9trang\u00e8res, lui, se trouvait hier aux Nations Unies \u00e0 New York. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:51) [91%] :\r\nProche du pr\u00e9sident \u00e9lu, Nicolas Maduro, il aurait err\u00e9 hasard rencontr\u00e9 le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral Antonio Gutierrez qui a propos\u00e9 ses bons offices pour tenter de r\u00e9gler la crise, le chef de la diplomatie v\u00e9n\u00e9zu\u00e9lienne, mais en a profit\u00e9 pour accuser les \u00c9tats-Unis de politiser l'aide humanitaire dans le but, dit -il, de renverser son gouvernement. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:09) [87%] :\r\nEh ben, soit la noix, il y en a qu'au venezuela, il n'y a pas de crise humanitaire au V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la, il y a une \u00e9conomie bloqu\u00e9e et assi\u00e9g\u00e9e \u00e0 gouvernement qui vous menace de faire usage de la force d'une invasion d'un blocage qui donne \u00e0 d'autres pays, l'ordre de vous bloquer, a -t-il vraiment envie de vous apporter une aide humanitaire n'est -ce pas une situation totalement absurde, qu'un gouvernement hostile soit d'un c\u00f4t\u00e9 en train de vous tuer et vous donne \u00e0 manger de l'autre, mais un peu de coh\u00e9rence, ils bloquent le venezuela les Am\u00e9ricains, que le gouvernement des \u00c9tats-Unis cessent d'imposer de mani\u00e8re unilat\u00e9rale des mesures coercitives en violation du droit international, les effort Marc Walder, l\u00e0 tu international. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:46) [96%] :\r\nDes propos recueillis par Marie Bourreau \u00e0 New-York le narcotrafiquant mexicain El Chapo a \u00e9t\u00e9 reconnu coupable hier des 10 chefs d'accusation qui pesaient sur lui, trafic de drogue notamment mais aussi, viols et assassinats, il devrait \u00e9coper en juin prochain de la perp\u00e9tuit\u00e9 sans possibilit\u00e9 de remise de peine, connu pour ses \u00e9vasions spectaculaires El Chapo devrait \u00eatre incarc\u00e9r\u00e9 dans une prison de tr\u00e8s haute s\u00e9curit\u00e9, dans le Colorado, surnomm\u00e9 l'Alcatraz des Rocheuses, r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 la c\u00e9l\u00e8bre ancienne prison situ\u00e9e dans la baie de San Francis. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:14) [95%] :\r\nDes scientifiques qui descendent dans la rue pour crier leur col\u00e8re, c'est plut\u00f4t rare, c'est pourtant arriv\u00e9 hier : Hongrie. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:19) [94%] :\r\nOui, o\u00f9 plusieurs centaines de chercheurs de l'Acad\u00e9mie des sciences ont manifest\u00e9 contre le gouvernement de Viktor Orb\u00e1n, qui a d\u00e9cid\u00e9 de les priver de leur autonomie financi\u00e8re, il scientifiques doivent d\u00e9sormais r\u00e9pondre \u00e0 des appels d'offres, s'ils veulent financer leurs projets, que le gouvernement acceptera ensuite ou non une r\u00e9forme jug\u00e9e inutile et opaque, le reportage \u00e0 Budapest de Florence Labruy\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:38) [74%] :\r\nAlors elles sont. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:04:41) [95%] :\r\nIls sont plusieurs centaines \u00e0 former une cha\u00eene humaine autour de l'Acad\u00e9mie des sciences, situ\u00e9e au bord du Danube, ils protestent contre la mainmise du pouvoir sur l'institution, d\u00e9sormais, c'est le gouvernement et non plus l'Acad\u00e9mie qui d\u00e9cidera du financement de la recherche Viktor le c'est l'un des 5000 chercheurs de l'Acad\u00e9mie, comme la majorit\u00e9 de ses coll\u00e8gues, il appelle \u00e0 boycotter le nouveau syst\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:02) [91%] :\r\nNous sommes pour le boycott, et nous demandons aussi et le ministre de retirer ce projet et de laisser le syst\u00e8me comme il \u00e9tait avant. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:05:11) [86%] :\r\nHaroun et cin\u00e9aste, il est venu soutenir les chercheurs. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:15) [81%] :\r\nEst -ce femmes craintes \u00e7a aide le 1er ministre est un provincial qui adore le foot signe ce qui est un peu plus intello qu'il s'en m\u00e9fie : il n'aime pas \u00e7a, et dans le Whiteley. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:05:28) [95%] :\r\nDans son prochain budget l'Union europ\u00e9enne pr\u00e9voit d'allouer plus d'argent \u00e0 la recherche et c'est pour mettre la main sur ce pactole que Viktor Orb\u00e1n r\u00e9forme le financement de l'Acad\u00e9mie selon le physicien D\u00e9n\u00e8s note. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:40) [93%] :\r\nViktor Orb\u00e1n would like to Viktor Orb\u00e1n veut contr\u00f4ler ces fonds communautaires, mais l'argent europ\u00e9en n'ira pas directement aux chercheurs d'apr\u00e8s le plan du gouvernement des entreprises serviront d'interm\u00e9diaires, il y a forc\u00e9ment 20 \u00e0 30 pourcent de l'argent qui va finir dans la poche de quelqu'un d'Oprah et v\u00eatements. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:05:56) [95%] :\r\nDans la soir\u00e9e, la pr\u00e9sidence de l'Acad\u00e9mie a annonc\u00e9 qu'elle \u00e9tait du c\u00f4t\u00e9 des chercheurs elle n'accepte pas la r\u00e9forme et demande au gouvernement d'ouvrir des n\u00e9gociations, Florence Labruy\u00e8re Point rtsinfo Budapest. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:10) [97%] :\r\n24 heures apr\u00e8s l'ouverture du proc\u00e8s de douze dirigeants ind\u00e9pendantistes catalans, le gouvernement espagnol de Pedro Sanchez joue gros aujourd'hui devant le Parlement les d\u00e9put\u00e9s doivent voter une premi\u00e8re fois sur le budget, mais les ind\u00e9pendantistes catalans ont promis de d\u00e9poser des amendements \u00e0 m\u00eame de bloquer son acceptation en cas de refus de ce budget, le 1er ministre socialiste Pedro Sanchez donc pourrait devoir convoquer des \u00e9lections l\u00e9gislatives ont ici. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:33) [97%] :\r\nEn Suisse, les mus\u00e9es lausannois se r\u00e9organisent. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:36) [91%] :\r\nUne seule fondation de droit public, chapeautera d\u00e9sormais les trois institutions de plateforme 10 le futur Quartier des Arts lausannois avec un seul directeur g\u00e9n\u00e9ral pour le Mus\u00e9e des Beaux-Arts, l'\u00c9lys\u00e9e et le mudac, le Mus\u00e9e de Design et d'arts appliqu\u00e9s, ce dernier passera donc des mains de la ville, \u00e0 celle du canton de Vaud ce que critique Michel Th\u00e9voz, ancien directeur du Mus\u00e9e de l'Art brut. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:06:56) [91%] :\r\nCette d\u00e9cision a l'air tr\u00e8s rationnelle centralisatrice, mais en fait, \u00e7a signifie qu'\u00e0 son tour, on va faire passer le mudac sous le r\u00e9gime d'une fondation de droit public et cela signifie donc que, on l'extrait de son statut de Musset public faisant partie int\u00e9grale de Saguenay station communale pour la faire passer sous une fondation qui va \u00eatre mixte, elle va \u00eatre dirig\u00e9 par ceux qui la soutiennent, surtout ceux qui la soutiennent financi\u00e8rement, donc \u00e0 mon avis, c'est une amorce de privatisation, une privatisation rampante, il y aura des int\u00e9r\u00eats priv\u00e9s qui vont pr\u00e9valoir de plus en plus dans la politique des mus\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:37) [94%] :\r\nMichel Th\u00e9voz avec Sylvie l'Le Grand Conseil Vaudois devront encore approuver cette nouvelle gouvernance pour les mus\u00e9es, elle jure que l'affaire des notes de frais de taxi notamment n'ont jou\u00e9 aucun r\u00f4le dans cette d\u00e9cision reste qu'Esther Alder ne briguera pas de 3\u00e8me mandat \u00e0 l'ex\u00e9cutif de la Ville de Gen\u00e8ve au printemps 2020, l'\u00e9lue verte qui veut se consacrer davantage \u00e0 sa famille l'a annonc\u00e9 hier soir \u00e0 son parti. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:07:58) [94%] :\r\nCette question maintenant, faut -il syst\u00e9matiquement remplacer une employ\u00e9e lorsqu'elle est en cong\u00e9 maternit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:03) [94%] :\r\nClairement, oui, estime une d\u00e9put\u00e9e socialiste vaudoise et l'\u00c9tat de Vaud devrait servir d'exemple aux entreprises, dit -elle dans son postulat d\u00e9pos\u00e9 hier au Grand Conseil, mais du c\u00f4t\u00e9 des employeurs cette id\u00e9e, peine \u00e0 convaincre Tania Barril. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:16) [95%] :\r\nLorsqu'une employ\u00e9e tombe enceinte, une question se pose rapidement qui se chargera de faire son travail durant son cong\u00e9 maternit\u00e9, ses coll\u00e8gues ou alors un extra pour la d\u00e9put\u00e9e socialiste Muriel Thalmann, le fait de ne pas remplacer cette employ\u00e9 peut \u00eatre une source de stress. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:08:30) [91%] :\r\nC'est un signal comme quoi finalement absente pendant 4 mois, \u00e7a peut dire que tout fonctionne, alors que ce n'est pas du tout le cas, cela veut dire que c'est les coll\u00e8gues vont devoir prendre une partie du travail tout le travail, \u00e7a va \u00eatre une source de stress pour la personne aussi qui part parce qu'elle se fait du souci, mais \u00e7a vaut aussi pour des cong\u00e9s, sant\u00e9, on se dit : bon, ils partent quelques mois, \u00e7a vaut pas la peine, c'est compliqu\u00e9 si on n'introduit des bonnes pratiques dans les entreprises apr\u00e8s, c'est plus un probl\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:55) [96%] :\r\nPour la d\u00e9put\u00e9e l'administration cantonale vaudoise devrait servir d'exemple est introduire un remplacement syst\u00e9matique les entreprises pourraient s'en inspirer, selon elle, puisque durant le cong\u00e9 la majeure partie du salaire des employ\u00e9es concern\u00e9es est g\u00e9n\u00e9ralement pris en charge par l'assurance perte de gain, mais pour Claudine Amstein, directrice de la chambre vaudoise du commerce et de l'industrie, cette proposition ne prend pas en compte la r\u00e9alit\u00e9 du terrain. \r\n\r\nLocuteur FT10 (00:09:16) [91%] :\r\nCe postulat me para\u00eet avoir une vision th\u00e9orique du monde du travail comme si chaque pouvait \u00eatre plac\u00e9 \u00e0 l'instant \u00e0 la minute par un autre qui a les m\u00eames comp\u00e9tences d'la mesure du possible, les entreprises le \u00e7a part aussi d'une pis\u00e9 en th\u00e9orie comme quoi le cong\u00e9 maternit\u00e9 commence \u00e0 une date fixe et tout se termine \u00e0 une date fixe donc une obligation de cette nature -l\u00e0 n'est vraiment trop th\u00e9orique. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:09:45) [95%] :\r\nUne commission du grand conseil va se pencher sur ce postulat et examiner si une telle mesure est applicable pour l'administration cantonale, c'est le dernier canton \u00e0 ne pas l'avoir encore fait le Valais entend bien professionnaliser ces curatelle. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:57) [97%] :\r\nL'actuel syst\u00e8me de milice montre aujourd'hui ses limites face \u00e0 la complexit\u00e9 croissante des dossiers, la r\u00e9forme pr\u00e9voit un passage de 23 \u00e0 9 du nombre d'APE \u00e0 ses autorit\u00e9s de protection de l'enfant et de l'adulte, l'accent sera mis aussi sur la formation des curateurs et du personnel, et puis le co\u00fbt pour les communes d\u00e9j\u00e0 passablement sollicit\u00e9es financi\u00e8rement sera \u00e9valu\u00e9 le ministre valaisan des institutions Fr\u00e9d\u00e9ric Favre. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:10:20) [91%] :\r\nMoi, je peux vous dire que j'ai rencontr\u00e9 la F\u00e9d\u00e9ration des communes valaisannes le comit\u00e9 et ils sont totalement conscients de l'enjeu qui a je l'leur ai aussi promis qu'on allait financer une \u00e9tude au niveau du canton afin de leur dire quel est le co\u00fbt qui est envisag\u00e9e, mais la priorit\u00e9 pour moi, c'\u00e9tait de pour voir comment peut professionnaliser pour une meilleure protection de l'enfant et de l'adulte, et l\u00e0, l'argent n'est pas un crit\u00e8re fondamental \u00e0 ce niveau -l\u00e0, pourquoi aujourd'hui ne pas Cantona, lisez les APE, c'est une bonne question, on va certainement se la poser bient\u00f4t maintenant qu'on sait ce qu'on doit faire, h\u00e9 bien, c'est plus facile avec les communes de dire en quelle est la r\u00e9partition des t\u00e2ches est ce qu'on la laisse ainsi : est ce que vous voulez qu'on discute pour la changer, on a de quoi discuter on verra si cette th\u00e9matique prend de l'ampleur dans le futur. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:08) [95%] :\r\nFr\u00e9d\u00e9ric Favre avec Yves Terrani la Suisse devrait r\u00e9duire ses \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre de 50 pourcent d'ici \u00e0 2030 et contribuer \u00e0 une limitation d'un degr\u00e9 et demi de la hausse de la temp\u00e9rature mondiale, c'est le souhait de la commission de l'environnement du Conseil des \u00c9tats apr\u00e8s le rejet en d\u00e9cembre dernier par le Conseil national de la loi sur le CO2. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:11:26) [94%] :\r\nElle \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 championne olympique de la discipline, la voil\u00e0 maintenant championne du monde. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:30) [93%] :\r\nLa Suisse a remport\u00e9 hier \u00e0 Ore et le Team Event ce slalom parall\u00e8le disput\u00e9e par des \u00e9quipes mixtes Ramon Zenh\u00e4usern Daniel, lui, Yule Aline Danioth et Wendy Holdener ont battu l'Autriche en finale, l'Italie, compl\u00e9tant le podium apr\u00e8s celle du combin\u00e9, il s'agit de la 2\u00e8me, m\u00e9daille d'or pour Wendy Holdener aux anges apr\u00e8s cette victoire collective. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:11:48) [85%] :\r\nEnfin le Lancel volume si on se sent tr\u00e8s bien en \u00e9quipe, c'est toujours agr\u00e9able de se revoir avec l'\u00e9quipe masculine, c'est une tu sais \u00e0 ce moment -l\u00e0 que le Team Event va arriver \u00e0 la betterave FC et tout l'encadrement est hyper motiv\u00e9 et nous poussent dans la bonne direction nous athl\u00e8tes devront juste donner le meilleur de nous-m\u00eames et \u00e7a a fonctionn\u00e9 \u00e0 la perfection, ces 2 derni\u00e8res ann\u00e9es allaitent ont Amman j'ai certainement fait une bonne manche en finale mais Ramon \u00e9tait imbattable aujourd'hui il a vraiment tout risquer leur fait de super chrono, il a \u00e9t\u00e9 la cl\u00e9 pour m\u00e9moire je laisse le Bayern n'a gentil mais maintenant, si on d\u00e9cide que je participais au Team hiver et je le fais volontiers pour la Suisse, je pr\u00e9f\u00e8re avoir du succ\u00e8s, \u00e7a me donne dans un coin date \u00e9nergie pour les prochaines courses et puis Max. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:35) [91%] :\r\nWendy Holdener \u00e0 aurait avec Patrick lettres trop en hockey sur glace Gen\u00e8ve- Servette s'est impos\u00e9 4 1 \u00e0 Z\u00fcrich et en football, on lui promettait l'enfer, mais c'est bien le PSG qui s'est impos\u00e9 sur le terrain de Manchester United 2 \u00e0 0, autre rencontre de 8\u00e8me de finale aller de la Ligue des champions : l'AS Rome, qui a battu Porto 2 \u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:12:52) [86%] :\r\nOlivier Schorderet pour le journal, merci Olivier. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-02-13T06:30:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cornaz, Isabelle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "La Bruy\u00e8re, Florence", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Barril, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Lambelet, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "D\u00e9l\u00e9troz, Patrick", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Terrani, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "bourreau", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A0C06AFE-920C-4A32-9ED4-6F5A0912254F", "internalArchiveId": "A0C06AFE-920C-4A32-9ED4-6F5A0912254F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Op\u00e9ration Libero, \u00e0 gauche ou \u00e0 droite? Interview de St\u00e9phane Decrey", "publicationDate": "2019-02-13T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Decrey, St\u00e9phane \r\nInterview de St\u00e9phane Decrey, responsable communication d'Op\u00e9ration Libero en Suisse romande.\r\n\r\nOp\u00e9ration Libero, \u00e0 gauche ou \u00e0 droite? Interview de St\u00e9phane Decrey  DIRECT STUDIO GENEVE - au cas o\u00f9 : ** 60\r\nGauche ou droite, nous allons en parler avec vous St\u00e9phane Decrey, responsable communication d'Op\u00e9ration Libero en Suisse romande\r\n- Tant\u00f4t \u00e0 gauche, tant\u00f4t \u00e0 droire, avec vos positionnements, vous avez f\u00e2ch\u00e9 vos alli\u00e9s... Est-ce que c'est vraiment la bonne m\u00e9thode pour d\u00e9fendre vos projets?\r\n- Vous pr\u00f4nez l'ouverture, le mariage pour tous et l'adoption pour les homosexuels. Annoncer clairement votre volont\u00e9 de faire basculer le Conseil national plus \u00e0 gauche... Une tr\u00e8s forte sensibilit\u00e9 de gauche? Est-ce que c'est une position qui s'inscrit encore dans votre identit\u00e9, votre volont\u00e9 de d\u00e9fendre avant tout des projets, des valeurs, comme l'ouverture?\r\n- Difficile d'avancer hors-parti en d\u00e9fendant des projets et des valeurs?\r\nVous ne manquez pas de lisibilit\u00e9? \r\n- Vous d\u00e9noncez la droite, trop conservatrice, la gauche, trop conservatrice aussi... Finalement, pourquoi ne pas cr\u00e9er un parti politique: Op\u00e9ration Libero?\r\n- Ou alors rejoindre le centre... Les Verts Lib\u00e9raux? \r\nVous partagez des valeurs... Plus d'affinit\u00e9s aussi? Sont-ils plus repr\u00e9sent\u00e9s dans votre mouvement que les autres partis politiques?\r\n- on vous reproche aussi parfois un petit c\u00f4t\u00e9 bling bling tapageur. Vous soignez la comm et la publicit\u00e9. Op\u00e9ration libero une op\u00e9ration marketing plus qu'un mouvement de fond? \r\n- Vous pronez la transparence pour le financement... mais vous ne publiez pas vos soutiens. Pourquoi?\r\n- Comment est financ\u00e9 Op\u00e9ration Libero? ((Crowdfounding, c'est flou... ))\r\nQuestions Renaud:\r\n-Il y a un, on sentait une certaine bienveillance \u00e0 votre \u00e9gard... A l'approche des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, vous sentez que le climat se durcit un peu? \r\n-Question qu'on pose plut\u00f4t dans les entretiens RH: comment est-ce que vous vous voyez dans 5 ans? Vous, \"Op\u00e9ration Libero\"?", "durationSec": 549, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10196228", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Op\u00e9ration Libero, \u00e0 gauche ou \u00e0 droite? Interview de St\u00e9phane Decrey / FOR_2019-02-13T18:02:00_developpement-4", "Forum du 13.02.2019"], "alternativeSummary": ["Interview de St\u00e9phane Decrey, responsable communication d'Op\u00e9ration Libero en Suisse romande."], "variantIds": ["ece-10196228"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:11:19Z", "speechToTexts": ["19.02.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [91%] :\r\nCampagne s\u00e9duisantes membres jeune et dynamique, op\u00e9ration libero a de quoi s\u00e9duire, pourtant ce mouvement qui se veut au-dessus des partis, f\u00e2che \u00e0 gauche comme \u00e0 droite, 5 ans apr\u00e8s sa cr\u00e9ation, au lendemain du vote du 9 f\u00e9vrier 2014, sur l'initiative contre l'immigration de masse, le mouvement est \u00e9pingl\u00e9e de part et d'autre, ces derni\u00e8res semaines, Alexandra Richard, vous \u00eates l'une de nos correspondante au Palais f\u00e9d\u00e9ral op\u00e9ration libero agace le PS et le PLR ses partenaires dans plusieurs campagnes qu'est ce qu'il est froid s'. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:28) [91%] :\r\nUn, disons que le mouvement est jug\u00e9 trop \u00e0 droite pour la gauche, trop \u00e0 gauche pour la droite, samedi 9 f\u00e9vrier pour l'anniversaire d'Op\u00e9ration libero, Beno\u00eet Genecand, laiss\u00e9 un mot sur un r\u00e9seau social, \u00e7a commence \u00e0 me gaver, on fait des pas de g\u00e9ant dans la manipulation politique, le conseiller national PLR un d\u00e9bat organis\u00e9 par Op\u00e9ration libero sur le climat unilat\u00e9rale dans sa th\u00e8se et son casting, selon lui, la Verte Ad\u00e8le Thorens et des jeunes pour le climat, l'\u00e9lu PLR regrette un affaiblissement du d\u00e9bat d\u00e9mocratique, les commentaires qui suivent pointent du doigt les affinit\u00e9s du mouvement avec la gauche et Op\u00e9ration libero avait d'ailleurs annonc\u00e9 vouloir faire basculer le conseil national vers le centre gauche, pour que les projets avancent plus vite parce qu'elle trouvait la majorit\u00e9 de droite actuelle au Parlement trop conservatrice. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:12) [86%] :\r\nAlors un mouvement trop \u00e0 gauche, la gauche, elle, ne sont pourtant pas partag\u00e9 cette cette \u00e9valuation. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:16) [93%] :\r\nNon, elle fait m\u00eame le constat inverse : ils sont d\u00e9masqu\u00e9s, ils sont orient\u00e9s clairement \u00e0 droite, dit le conseiller national socialiste Roger Nordmann une droite progressiste, proche des Verts lib\u00e9raux \u00e0 la base de ce commentaire : la prise de position d'Op\u00e9ration libero sur l'accord-cadre avec l'Union europ\u00e9enne, elle juge le PS trop frileux, trop syndicaliste lui reprochent de bloquer le dossier en fixant entre 2 lignes rouges en cause les mesures d'accompagnement \u00e0 la libre circulation. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:40) [92%] :\r\nDans le fond, Alexandra, on est l\u00e0 dans un d\u00e9bat politique avec des arguments qui s'oppose, c'est relativement normal. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:45) [92%] :\r\nOui, et \u00e7a illustre la difficult\u00e9 \u00e0 d\u00e9fendre des valeurs des projets au-del\u00e0 des fronti\u00e8res partisanes, le mariage pour tous, l'Europe, le climat op\u00e9ration libero noue des alliances en fonction des projets qu'elle d\u00e9fend et ce n'est pas toujours avec les m\u00eames partis politiques, alors \u00e7a g\u00e9n\u00e8re quelques jalousies et puis il y a cette tentation de l'\u00e9tiquetage, vouloir \u00e0 tout prix attribu\u00e9 une couleur politique \u00e0 un mouvement qui revendique son ind\u00e9pendance pour savoir s'il est avec soi ou contre soi. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:10) [95%] :\r\nTrop \u00e0 gauche, trop \u00e0 droite, c'est uniquement ce qui crispe les partis politiques. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:13) [92%] :\r\nNon, il y a la m\u00e9thode aussi qui irrite le pouvoir politique traditionnel cette tendance d'Op\u00e9ration libero \u00e0 faire de la pop politiques des campagnes qui ciblent des sujets tr\u00e8s porteur, un certain opportunisme selon Roger Nordmann une tendance \u00e0 s'attribuer les victoires, alors que les partis font le travail, son coll\u00e8gue socialiste C\u00e9dric Wermuth parle d'arrogance, on est bien loin des accolades au lendemain de la victoire contre initiative UDC de mise en oeuvre du renvoi des criminels \u00e9trangers ou Op\u00e9ration libero a \u00e9t\u00e9 applaudi par ces m\u00eames \u00e9lus que la soci\u00e9t\u00e9 civile \u00e0 travers un mouvement libre et ind\u00e9pendant existe dans le Champ politique, c'est tr\u00e8s bien, dit Beno\u00eet Genecand s'il alimente le d\u00e9bat il ne devient pas un outil marketing superficielle dont on ne conna\u00eet pas les influences et c'est l'autre point qui d\u00e9pla\u00eet un manque de transparence sur le financement m\u00eame si Op\u00e9ration libero publie ses Budgets de campagne et les montants des dons les plus \u00e9lev\u00e9s, elle ne pr\u00e9cise pas qui sont ces m\u00e9c\u00e8nes les plus g\u00ean\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:06) [92%] :\r\nMerci beaucoup, Alexandra Richard alors un mouvement tr\u00e8s critiqu\u00e9e et nous retrouvons justement en Direct de de Gen\u00e8ve, le porte- parole en Suisse romande d'Op\u00e9ration libero St\u00e9phane Decrey bonsoir, bonsoir, alors on voit, vous \u00eates tr\u00e8s critiqu\u00e9 \u00e0 gauche comme \u00e0 droite, \u00e7a vous inqui\u00e8te. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:24) [92%] :\r\nAu contraire, alors Fr\u00e9d\u00e9ric concret \u00e7a vous r\u00e9jouit mais oui, mais dans la mesure o\u00f9 on est critiqu\u00e9 par la gauche pour \u00eatre trop \u00e0 droite par la droite pour \u00eatre trop \u00e0 gauche, je pense que \u00e7a signifie que notre positionnement n'est pas si faux n'est pas si mauvais, plus concr\u00e8tement, je pense que quand on fait de la politique, on ne le fait pas pour plaire \u00e0 tout le monde et il est normal qu'il y a des d\u00e9saccords qu'on re\u00e7oive des critiques, \u00e7a fait partie du d\u00e9bat d\u00e9mocratique, c'est tout \u00e0 fait normal, \u00e7a m'inqui\u00e8te absolument pas. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:48) [90%] :\r\nPourtant, vous allez chercher un des des parlementaires un pour vous, pour vous soutenir, est ce que c'est vraiment la la bonne m\u00e9thode de de vous f\u00e2cher avec vos partenaires. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:57) [91%] :\r\nMais alors justement, on ne se f\u00e2che pas, enfin, vous parlez d'exemples l\u00e0 mais qui ne sont absolument pas repr\u00e9sentatif pour moi, vous avez tout \u00e0 fait raison de dire qu'on travaille avec les parties avec les parlementaires dans le cadre notamment des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, mais aussi des campagnes de votation est la relation se passe extr\u00eamement bien l'int\u00e9r\u00eat pour Op\u00e9ration libero excellent au sein des partis politiques en il y a, on constate un un vrai d\u00e9sir de collaborer avec nous et en ce sens, je pense que l'op\u00e9ration libero est en fait tr\u00e8s bien re\u00e7u dans le dans le d\u00e9bat public en Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:25) [95%] :\r\nEnfin, il y a, il y a un an, on sentait encore beaucoup beaucoup de bienveillance \u00e0 votre \u00e9gard, on sent quand m\u00eame que le climat se durcit un petit peu \u00e0 l'approche de des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:36) [92%] :\r\nMais bien \u00e9videmment, mais c'est \u00e0 dire que nous, on cherche \u00e0 travailler, donc avec les parties avec les candidates et les candidats pour les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales c'est pas neutre si on cherche \u00e0 s'impliquer dans cette campagne, c'est pour pousser nos id\u00e9es en faveur d'une Suisse ouverte d'une Suisse progressiste et surtout d'une Suisse dans laquelle Les membres du Parlement pourrait construire des compromis pourrait agir au-del\u00e0 des clivages partisans traditionnels, ce qui est quand m\u00eame le succ\u00e8s de la Suisse, la cl\u00e9 du succ\u00e8s de la Suisse depuis des d\u00e9cennies, depuis le d\u00e9but du 20\u00e8me si\u00e8cle, aujourd'hui on constate que cette mani\u00e8re cette c'est cette mani\u00e8re de de pouvoir nouer des compromis inter- partisans en danger, on l'a vu avec la loi sur le CO2, notamment on le voit avec l'accord-cadre cette recette miracle suisse de du compromis en danger, on souhaite aujourd'hui agir avec les parlementaires pour r\u00e9tablir ce cette mani\u00e8re d'agir. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:30) [92%] :\r\nAlors on essaie toujours hein quand m\u00eame de vous placer sur l'\u00e9chiquier politique, si on regarde, hein, vous prenez l'ouverture le mariage pour tous l'adoption pour les homosexuels, vous annoncer clairement votre volont\u00e9 aussi de faire basculer le conseil national, plus \u00e0 gauche, alors vous avez gauche. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:42) [87%] :\r\nOn cherche \u00e0 construire une majorit\u00e9 qui soit pour une Suisse ouverte et progressiste mais on constate que de tr\u00e8s nombreux PLR se reconnaissent \u00e9galement par exemple dans cette vision, on l'a notamment, tandis que Madame va tout \u00e0 heure, membre du PLR et qui partage, je pense totalement cette vision -l\u00e0 pour Suisse \u00e0 la fois ouverte et progresse. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:58) [97%] :\r\nMais vouloir un recentrage de la vie politique, c'est prendre une position politique. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:02) [91%] :\r\nMais bien s\u00fbr, mais Op\u00e9ration libero est un mouvement politique, c'est vrai qu'on nous pr\u00e9sente parfois comme un mouvement apolitique mais c'est un terme que je ne partage pas, on est v\u00e9ritablement mouvement politique avec des positions politiques que l'on d\u00e9fend dans le d\u00e9bat public sur l'Europe, sur le mariage pour tous sur la d\u00e9fense, simplement de certaines valeurs, notamment celles de l'\u00c9tat de droit le le les valeurs de libert\u00e9 individuelle ou 6 ouverte mais alors c'est quoi ne pas devenir un transpartisane. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:28) [99%] :\r\nPourquoi ne pas devenir un parti. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:29) [92%] :\r\nMais tout \u00e7a, alors, tout simplement parce que le le fait d'agir de mani\u00e8re assez transpartisane, d'\u00eatre un mouvement citoyen, nous permet de choisir en fait nos engagements, on s'engage pour les th\u00e8mes qu'on juge prioritaires pour l'avenir de la Suisse, j'ai parl\u00e9 de l'Europe, donc je parlais de la question du mariage pour tous, on pourrait parler du climat, simplement le fait de ne pas se prononcer, ne pas devoir se prononcer sur l'ensemble des sujets nous permet de r\u00e9unir des majorit\u00e9s autour de ces questions l\u00e0 et on le voit, la question la voie bilat\u00e9rale, par exemple, c'est typiquement une question politique qui a \u00e9t\u00e9 port\u00e9 par une alliance gauche- droite du centre- gauche comme du centre droit, une alliance qui est aujourd'hui un peu en p\u00e9ril et qu'on souhaite renforcer et r\u00e9tablir pour renforcer les relations entre la Suisse et l'Union europ\u00e9enne, \u00e0 l'avenir. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:11) [88%] :\r\nAlors il y a le positionnement de de d'Op\u00e9ration libero qui agace certains parlementaires, il y a aussi les m\u00e9thodes de ce mouvement qui peuvent provoquer un certain malaise, on parle de pop politique au sujet des campagnes que vous menez -vous assumer ce r\u00f4le de de billets, on ne sait ou de Colplay de la vie politique. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:28) [91%] :\r\nVoil\u00e0, c'est des des termes, c'est ce que je n'utiliserai pas mais non, non, mais il est \u00e9vident que quand on fait de la politique, on cherche \u00e0 int\u00e9resser les gens, on cherche \u00e0 int\u00e9resser notamment en ce qui concerne Op\u00e9ration libero les jeunes pour \u00e7a, il faut aller vers eux, il faut quand m\u00eame avoir une en une activit\u00e9 qui soit attractive, le, le but de la politique n'est pas d'\u00eatre ennuyeux et je pense qu'on peut faire de la politique de mani\u00e8re s\u00e9rieuse mais sans \u00eatre ennuyeux pour autant, c'est vrai que c'est ce que cherche \u00e0 faire Op\u00e9ration libero on ce qu'on rencontre que \u00e7a fonctionne tr\u00e8s bien parce que \u00e7a permet d'amener \u00e0 la politique des personnes qui ne s'engagerait pas autrement, notamment chez les jeunes. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:03) [94%] :\r\nAlors on a bien compris en vous voulez faire de la politique diff\u00e9remment, mais il y a quelque chose que vous ne faites pas tr\u00e8s diff\u00e9remment des partis traditionnels, c'est ce qui, en ce qui concerne la transparence pour le financement, vous ne publiez pas vos soutiens pourquoi non parce que vous ne devriez pas donner l'exemple. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:17) [88%] :\r\nMais certainement pas de mani\u00e8re diff\u00e9rente des partis politiques, on le fait, demain, on est beaucoup plus transparent comme les partis politiques, c'est-\u00e0-dire que nos comptes de campagne sont publi\u00e9s sur notre site internet, vous allez retrouver son notre site internet, le d\u00e9tail des dons qui ont \u00e9t\u00e9 faits Op\u00e9ration libero, nous sommes m\u00eame all\u00e9s non pas les noms, mais aucun parti, \u00e0 ma connaissance, publie les noms de ces grands donateurs. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:35) [99%] :\r\nMais vous pourriez donner l'exemple. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:37) [91%] :\r\nAlors on pourrait donner l'exemple, mais malheureusement, on se rend compte que c'est quelque chose qui n'est pas encore acquis en Suisse de publier les noms des grands donateurs, sachant que nous avons tr\u00e8s peu de grands donateurs, hein, je pr\u00e9cise que 95 pourcent des dons qui sont faits Op\u00e9ration libero alors parlons commerce 18 de 9000 dons donc 95 pourcent de ses 9000 dons sont inf\u00e9rieurs \u00e0 250 francs donc on voit que Op\u00e9ration libero est un mouvement qui vraiment compte sur l'engagement des citoyennes et des citoyens pour \u00e0 la fois agir dans le d\u00e9bat public pour son financement \u00e9galement puisque nous sommes financ\u00e9s de mani\u00e8re participative. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:09:05) [92%] :\r\nMerci beaucoup, St\u00e9phane Decrey, d'\u00eatre venus ce soir dans notre \u00e9mission, bonne soir\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:08) [93%] :\r\nMerci \u00e0 vous, pareillement. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-02-13T17:36:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schaer, Katja", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Malik, Renaud", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Logean, Elisabeth", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1805765", "internalArchiveId": "AA1902805450", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2019-02-12T19:30:00Z", "durationSec": 1992, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/10214617", "imageURL": "http://www.rts.ch/10214616.image", "alternativeTitle": ["19h30", "19h30"], "variantIds": ["ece-10214617"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-05-03T08:38:01Z", "subTitles": ["00:00:00:00  00:00:11:22\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:00:19:19  00:00:22:11\r\n{\\an1}-Mesdames et Messieurs, bonsoir.\r\n\r\n00:00:22:13  00:00:25:13\r\n{\\an1}Commen\u00e7ons par cette m\u00e9daille d'or\r\npour la Suisse,\r\n\r\n00:00:25:15  00:00:29:02\r\n{\\an1}victorieuse \u00e0 l'\u00e9preuve par \u00e9quipes\r\naux championnats du monde \u00e0 Are.\r\n\r\n00:00:29:10  00:00:31:00\r\n{\\an1}Romain Roseng sera en direct.\r\n\r\n00:00:31:08  00:00:33:18\r\n{\\an1}La pr\u00e9occupation pour le climat\r\nr\u00e9sonne au Parlement.\r\n\r\n00:00:33:20  00:00:36:04\r\n{\\an1}La Commission de l'environnement\r\ndes Etats veut que la Suisse\r\n\r\n00:00:36:06  00:00:38:06\r\n{\\an1}r\u00e9duise ses \u00e9missions de C02 de 50 %.\r\n\r\n00:00:38:14  00:00:40:13\r\n{\\an1}Coup de th\u00e9\u00e2tre \u00e0 Neuch\u00e2tel.\r\n\r\n00:00:40:15  00:00:44:00\r\n{\\an1}L'UDC Raymond Clottu\r\nrenonce \u00e0 la course au National.\r\n\r\n00:00:44:02  00:00:47:21\r\n{\\an1}Yvan Perrin op\u00e8re son retour\r\net est candidat.\r\n\r\n00:00:48:07  00:00:51:21\r\n{\\an1}Nous y serons avec Julien Guillaume.\r\n\r\n00:00:52:10  00:00:56:03\r\n{\\an1}Douze dirigeants s\u00e9paratistes\r\ncatalans sont jug\u00e9s \u00e0 Madrid.\r\n\r\n00:00:56:05  00:00:59:03\r\n{\\an1}Le proc\u00e8s attise les passions\r\nen Espagne\r\n\r\n00:00:59:05  00:01:02:03\r\n{\\an1}et dans les communaut\u00e9s espagnoles\r\net catalanes.\r\n\r\n00:01:02:11  00:01:06:16\r\n{\\an1}Nous entendrons\r\nles deux points de vue, en Suisse.\r\n\r\n00:01:07:02  00:01:09:19\r\n{\\an1}Et puis la mort\r\ndu gardien de l\u00e9gende.\r\n\r\n00:01:09:21  00:01:13:04\r\n{\\an1}L'anglais Gordon Banks\r\navait r\u00e9ussi l'arr\u00eat du si\u00e8cle\r\n\r\n00:01:13:06  00:01:16:05\r\n{\\an1}face \u00e0 Pel\u00e9 en 1970.\r\n\r\n00:01:17:15  00:01:21:02\r\n{\\an1}Voici la 4\u00e8me m\u00e9daille suisse\r\naux championnats du monde \u00e0 Are.\r\n\r\n00:01:21:04  00:01:23:23\r\n{\\an1}L'\u00e9preuve par \u00e9quipes r\u00e9ussit\r\n\u00e0 la Suisse,\r\n\r\n00:01:24:01  00:01:28:23\r\n{\\an1}port\u00e9e par Wendy Holdener\r\net Ramon Zenhaeusern.\r\n\r\n00:01:32:08  00:01:36:01\r\n{\\an1}-La joie et le sourire de cette\r\n\u00e9quipe traduit un \u00e9tat d'esprit\r\n\r\n00:01:36:03  00:01:38:21\r\n{\\an1}qui a fait la diff\u00e9rence.\r\n\r\n00:01:38:23  00:01:41:16\r\n{\\an1}La Suisse est championne du monde.\r\n\r\n00:01:41:18  00:01:43:23\r\n{\\an1}Elle s'impose dans le Team Event.\r\n\r\n00:01:44:01  00:01:47:06\r\n{\\an1}Un format de tournoi avec des duels\r\nen slalom parall\u00e8le.\r\n\r\n00:01:47:08  00:01:50:11\r\n{\\an1}A part les USA, toutes les nations\r\nont r\u00e9pondu pr\u00e9sentes.\r\n\r\n00:01:50:13  00:01:53:06\r\n{\\an1}La Suisse a d'abord\r\n\u00e9limin\u00e9 la Belgique,\r\n\r\n00:01:53:08  00:01:56:13\r\n{\\an1}puis la Su\u00e8de et l'Allemagne.\r\n\r\n00:01:56:16  00:02:00:13\r\n{\\an1}W.Holdener et R.Zenh\u00e4usern\r\nremportent tous leurs duels.\r\n\r\n00:02:00:15  00:02:03:18\r\n{\\an1}Chapeau au vice-champion olympique\r\nde slalom.\r\n\r\n00:02:03:20  00:02:09:20\r\n{\\an1}La Suisse est men\u00e9e 2 \u00e0 1 et c'est\r\nle Valaisan qui qualifie l'\u00e9quipe.\r\n\r\n00:02:09:22  00:02:15:03\r\n{\\an1}Idem lors de la finale\r\nface \u00e0 l'Autriche.\r\n\r\n00:02:15:05  00:02:35:00\r\n{\\an1}De l'or et le plein de confiance\r\npour l'\u00e9quipe de Suisse.\r\n\r\n00:02:35:02  00:02:40:19\r\n{\\an1}D'autre m\u00e9dailles devraient venir\r\ndans les disciplines techniques.\r\n\r\n00:02:43:15  00:02:49:12\r\n{\\an1}Hymne national suisse\r\n\r\n00:02:50:07  00:02:53:14\r\n{\\an1}-Romain Roseng, bonsoir.\r\n\r\n00:02:53:16  00:02:57:11\r\n{\\an1}Victoire d'\u00e9quipe, mais surtout\r\nces deux fortes personnalit\u00e9s\r\n\r\n00:02:57:12  00:03:07:01\r\n{\\an1}que sont W.Holdener\r\net R.Zenhaeusern.\r\n\r\n00:03:12:06  00:03:16:15\r\n{\\an1}\u2015Oui, la Schwytzoise est la patronne\r\ndu ski suisse.\r\n\r\n00:03:16:19  00:03:21:17\r\n{\\an1}Elle d\u00e9croche\r\nsa troisi\u00e8me m\u00e9daille d'or.\r\n\r\n00:03:21:21  00:03:24:20\r\n{\\an1}Elle \u00e9gale Vreni Schneider.\r\n\r\n00:03:25:00  00:03:27:11\r\n{\\an1}C'est le travail qui paye.\r\n\r\n00:03:27:15  00:03:31:23\r\n{\\an1}C'est une grande professionnelle.\r\n\r\n00:03:32:03  00:03:35:23\r\n{\\an1}\u00c0 25 ans, elle a une marge\r\nde manoeuvre tr\u00e8s importante.\r\n\r\n00:03:36:03  00:03:41:00\r\n{\\an1}Ramon Zehnhaeusern, c'est diff\u00e9rent.\r\n\r\n00:03:41:04  00:03:45:16\r\n{\\an1}Il a toujours \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s fort\r\naux entra\u00eenements,\r\n\r\n00:03:45:20  00:03:49:09\r\n{\\an1}mais il a eu de la peine\r\n\u00e0 reproduire \u00e7a.\r\n\r\n00:03:49:12  00:03:53:04\r\n{\\an1}Il travaille maintenant\r\navec un coach.\r\n\r\n00:03:53:08  00:03:55:22\r\n{\\an1}Ce sont de beaux ambassadeurs.\r\n\r\n00:03:55:22  00:03:57:21\r\n{\\an1}-Merci.\r\n\r\n00:03:57:23  00:04:00:18\r\n{\\an1}Des jeunes Suisses dans la rue\r\npour le climat.\r\n\r\n00:04:00:20  00:04:03:07\r\n{\\an1}La question r\u00e9sonne au Parlement.\r\n\r\n00:04:03:09  00:04:06:06\r\n{\\an1}La Commission de l'environnement\r\ndes Etats veut que la Suisse\r\n\r\n00:04:06:08  00:04:09:15\r\n{\\an1}r\u00e9duise ses \u00e9missions de gaz\r\n\u00e0 effet de serre de 50 %.\r\n\r\n00:04:09:17  00:04:13:16\r\n{\\an1}Le Conseil national avait refus\u00e9\r\nla loi sur le CO2.\r\n\r\n00:04:14:22  00:04:18:19\r\n{\\an1}-Cet hiver, on avait cru que la\r\nnouvelle loi sur le CO2 \u00e9tait morte,\r\n\r\n00:04:18:21  00:04:22:20\r\n{\\an1}tu\u00e9e par un Conseil national divis\u00e9.\r\n\r\n00:04:22:22  00:04:25:04\r\n{\\an1}Aujourd'hui,\r\n\r\n00:04:25:06  00:04:30:06\r\n{\\an1}la commission du Conseil des Etats\r\nr\u00e9introduit des objectifs.\r\n\r\n00:04:30:08  00:04:33:02\r\n{\\an1}Une r\u00e9duction de 50 %\r\n\r\n00:04:33:04  00:04:36:12\r\n{\\an1}des \u00e9missions de CO2 jusqu'en 2030.\r\n\r\n00:04:40:09  00:04:46:03\r\n{\\an1}Des objectifs qui avaient \u00e9t\u00e9\r\ns\u00e8chement refus\u00e9s en d\u00e9cembre\r\n\r\n00:04:46:05  00:04:49:11\r\n{\\an1}par les PLR et UDC.\r\n\r\n00:04:50:17  00:04:53:18\r\n{\\an1}-Il faut que cette loi soit viable.\r\n\r\n00:04:53:20  00:04:56:02\r\n{\\an1}Ce que veut la gauche,\r\n\r\n00:04:56:04  00:05:00:20\r\n{\\an1}c'est une pure politique\r\nde l'interdiction.\r\n\r\n00:05:02:15  00:05:05:16\r\n{\\an1}-Entretemps, les manifestations\r\nen faveur du climat\r\n\r\n00:05:05:18  00:05:09:09\r\n{\\an1}ont peut-\u00eatre fait r\u00e9fl\u00e9chir\r\nle monde politique.\r\n\r\n00:05:09:11  00:05:13:08\r\n{\\an1}C'est ce que pense\r\nle s\u00e9nateur Vert R.Cramer.\r\n\r\n00:05:14:08  00:05:16:18\r\n{\\an1}-C'est une pression soci\u00e9tale.\r\n\r\n00:05:16:20  00:05:19:18\r\n{\\an1}Ce mouvement de manifestations\r\n\r\n00:05:19:20  00:05:23:04\r\n{\\an1}de jeunes joue un r\u00f4le.\r\n\r\n00:05:23:06  00:05:29:11\r\n{\\an1}Les travaux progressent\r\ndans le sens des accords de Paris.\r\n\r\n00:05:30:02  00:05:32:19\r\n{\\an1}-La commission n'a pas encore abord\u00e9\r\n\r\n00:05:32:21  00:05:36:22\r\n{\\an1}les mesures\r\npour atteindre ces objectifs.\r\n\r\n00:05:38:16  00:05:41:08\r\n{\\an1}-Rouven Gueissaz, bonsoir.\r\n\r\n00:05:41:09  00:05:43:21\r\n{\\an1}Quelle a \u00e9t\u00e9 la pression\r\nde l'esprit du temps ?\r\n\r\n00:05:43:23  00:05:48:18\r\n{\\an1}Les manifestations, l'opinion active\r\npour le climat, \u00e7a a jou\u00e9 ?\r\n\r\n00:05:48:18  00:05:53:13\r\n{\\an1}\u2015C'est difficile\r\npour les parlementaires\r\n\r\n00:05:53:17  00:05:56:17\r\n{\\an1}d'ignorer cette mobilisation\r\ndes gr\u00e9vistes du climat.\r\n\r\n00:05:56:21  00:06:00:21\r\n{\\an1}Ils \u00e9taient 40'000 dans les rues.\r\n\r\n00:06:01:01  00:06:06:21\r\n{\\an1}Mais il faut relativiser\r\nce revirement.\r\n\r\n00:06:07:01  00:06:10:11\r\n{\\an1}Les membres sont sensibles\r\nau dossier du climat,\r\n\r\n00:06:10:14  00:06:15:05\r\n{\\an1}et ils n'ont discut\u00e9\r\nque les objectifs g\u00e9n\u00e9raux.\r\n\r\n00:06:15:09  00:06:18:13\r\n{\\an1}Il faudra voir le r\u00e9sultat\r\nlorsqu'ils d\u00e9battront d'une taxe\r\n\r\n00:06:18:18  00:06:21:00\r\n{\\an1}sur les billets d'avion\r\nou sur l'essence.\r\n\r\n00:06:22:01  00:06:24:08\r\n{\\an1}-Le 19h30 a organis\u00e9 la rencontre\r\nentre des jeunes pour le climat\r\n\r\n00:06:24:10  00:06:28:14\r\n{\\an1}et des parlementaires.\r\n\r\n00:06:28:16  00:06:34:04\r\n{\\an1}Comment \u00e7a s'est pass\u00e9 ?\r\n\r\n00:06:34:08  00:06:39:08\r\n{\\an1}\u2015Ces jeunes \u00e9taient tr\u00e8s studieux.\r\n\r\n00:06:39:11  00:06:45:10\r\n{\\an1}L'id\u00e9e \u00e9tait d'intervenir\r\nle moins possible,\r\n\r\n00:06:45:15  00:06:51:05\r\n{\\an1}pour qu'ils aient un \u00e9change\r\nle plus spontan\u00e9 possible.\r\n\r\n00:06:51:09  00:06:54:15\r\n{\\an1}Tout est parti du constat\r\nde la dol\u00e9ances des gr\u00e9vistes,\r\n\r\n00:06:54:19  00:06:55:15\r\n{\\an1}qui disent qu'ils ne sont\r\npas assez entendus.\r\n\r\n00:06:56:00  00:06:58:22\r\n{\\an1}-Le r\u00e9sultat avec votre reportage.\r\n\r\n00:06:58:22  00:07:01:04\r\n{\\an1}-Ils ont tous deux manifest\u00e9\r\npour le climat.\r\n\r\n00:07:01:06  00:07:04:11\r\n{\\an1}Loris, 21 ans, et Tatiana, 15 ans.\r\n\r\n00:07:04:12  00:07:09:15\r\n{\\an1}Merci d'avoir accept\u00e9\r\nde rencontrer ces deux politiciens.\r\n\r\n00:07:09:17  00:07:15:08\r\n{\\an1}Ils sont d\u00e9termin\u00e9s \u00e0 affronter deux\r\n\u00e9lus, mais se font peu d'illusions.\r\n\r\n00:07:16:01  00:07:18:12\r\n{\\an1}-C'est une bonne occasion\r\n\r\n00:07:18:14  00:07:21:10\r\n{\\an1}d'avoir leur point de vue.\r\n\r\n00:07:21:11  00:07:25:07\r\n{\\an1}Et qu'on puisse aussi\r\nleur expliquer le n\u00f4tre.\r\n\r\n00:07:26:03  00:07:28:01\r\n{\\an1}-Ils ont rendez-vous\r\n\r\n00:07:28:03  00:07:31:04\r\n{\\an1}avec le PLR Fr\u00e9d\u00e9ric Borloz\r\net l'UDC Roland Eberle.\r\n\r\n00:07:31:06  00:07:35:09\r\n{\\an1}Le s\u00e9nateur pr\u00e9side la commission\r\ntravaillant sur la loi sur le CO2.\r\n\r\n00:07:35:11  00:07:40:01\r\n{\\an1}-On est loin des accords de Paris.\r\n-Ca prend du temps.\r\n\r\n00:07:40:03  00:07:43:15\r\n{\\an1}C'est pas une raison\r\npour ne rien faire.\r\n\r\n00:07:43:17  00:07:46:10\r\n{\\an1}-Une discussion\r\nsur la responsabilit\u00e9\r\n\r\n00:07:46:11  00:07:49:09\r\n{\\an1}individuelle ou collective.\r\n\r\n00:07:49:11  00:07:53:23\r\n{\\an1}Les jeunes en attendent plus\r\ndu monde politique.\r\n\r\n00:07:55:11  00:07:59:08\r\n{\\an1}-Si vous forcez la population,\r\n\u00e7a ne joue pas.\r\n\r\n00:07:59:11  00:08:01:20\r\n{\\an1}-Comment faire ?\r\n\r\n00:08:01:22  00:08:05:10\r\n{\\an1}-Vos manifestations\r\nsont un bon d\u00e9part.\r\n\r\n00:08:05:11  00:08:08:00\r\n{\\an1}Mais le politique\r\nne r\u00e9glera pas tout.\r\n\r\n00:08:08:02  00:08:11:16\r\n{\\an1}-On n'a plus le temps\r\nde convaincre tout le monde.\r\n\r\n00:08:11:18  00:08:14:14\r\n{\\an1}-Mais il faut le faire.\r\n\r\n00:08:15:11  00:08:17:22\r\n{\\an1}-L'urgence ressentie par les jeunes\r\n\r\n00:08:18:00  00:08:21:07\r\n{\\an1}se heurte au pragmatisme\r\ndes parlementaires.\r\n\r\n00:08:21:17  00:08:27:05\r\n{\\an1}-Le pire, c'est que la loi sur le CO2\r\nsoit rejet\u00e9e par le peuple.\r\n\r\n00:08:27:07  00:08:29:06\r\n{\\an1}-Je vous trouve r\u00e9ducteurs\r\n\r\n00:08:29:08  00:08:32:18\r\n{\\an1}quant au pouvoir\r\nque vous avez sur la population.\r\n\r\n00:08:32:20  00:08:37:23\r\n{\\an1}-On est en place,\r\ndonc on voit comment \u00e7a se passe.\r\n\r\n00:08:38:01  00:08:43:04\r\n{\\an1}-A l'heure de se dire au revoir,\r\nle foss\u00e9 n'est de loin pas combl\u00e9.\r\n\r\n00:08:43:19  00:08:46:07\r\n{\\an1}-Je suis content que les jeunes\r\n\r\n00:08:46:09  00:08:49:21\r\n{\\an1}commencent \u00e0 comprendre\r\n\r\n00:08:49:23  00:08:52:09\r\n{\\an1}la complexit\u00e9 de la politique.\r\n\r\n00:08:52:20  00:08:53:09\r\n{\\an1}-Peut-\u00eatre qu'il faudra encore\r\n\r\n00:08:53:09  00:08:53:10\r\n{\\an1}qui disent qu'ils ne sont pas assez\r\nentendus.\r\n\r\n00:08:55:03  00:08:58:02\r\n{\\an1}marcher quelques ann\u00e9es dans la rue\r\n\r\n00:08:58:04  00:09:00:11\r\n{\\an1}pour \u00eatre pris en consid\u00e9ration.\r\n\r\n00:09:00:19  00:09:03:00\r\n{\\an1}-Les gr\u00e9vistes du climat promettent\r\n\r\n00:09:03:02  00:09:06:17\r\n{\\an1}de continuer \u00e0 interpeller\r\nle monde politique.\r\n\r\n00:09:08:06  00:09:10:14\r\n{\\an1}-Toujours dans\r\nla politique climatique,\r\n\r\n00:09:10:15  00:09:13:02\r\n{\\an1}la question de la taxation\r\ndes billets d'avion\r\n\r\n00:09:13:04  00:09:15:20\r\n{\\an1}\u00e9tait \u00e0 l'ordre du\r\njour du Grand Conseil vaudois.\r\n\r\n00:09:15:22  00:09:18:13\r\n{\\an1}A 77 voix contre 50,\r\nil accepte un texte\r\n\r\n00:09:18:15  00:09:21:05\r\n{\\an1}qui demande\r\nle pr\u00e9l\u00e8vement d'une taxe.\r\n\r\n00:09:21:07  00:09:24:08\r\n{\\an1}Cette initiative veut mettre\r\nla pression sur l'Assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale.\r\n\r\n00:09:25:10  00:09:27:20\r\n{\\an1}Coup de th\u00e9\u00e2tre politique\r\n\u00e0 Neuch\u00e2tel.\r\n\r\n00:09:27:22  00:09:31:06\r\n{\\an1}L'UDC R.Clottu ne brigue pas\r\nun nouveau mandat au National.\r\n\r\n00:09:31:08  00:09:36:01\r\n{\\an1}Sa d\u00e9cision est annonc\u00e9e\r\nalors qu'Y.Perrin op\u00e8re son retour.\r\n\r\n00:09:38:06  00:09:41:12\r\n{\\an1}-Dr\u00f4le d'ambiance ce matin\r\n\u00e0 la conf\u00e9rence de presse\r\n\r\n00:09:41:14  00:09:43:12\r\n{\\an1}de l'UDC neuch\u00e2teloise.\r\n\r\n00:09:43:14  00:09:46:23\r\n{\\an1}Presque tout le monde\r\ns'attendait \u00e0 ce que R.Clottu\r\n\r\n00:09:47:01  00:09:49:11\r\n{\\an1}brigue un nouveau mandat \u00e0 Berne.\r\n\r\n00:09:49:12  00:09:51:19\r\n{\\an1}Il est en all\u00e9 diff\u00e9remment.\r\n\r\n00:09:52:06  00:09:56:16\r\n{\\an1}-Apr\u00e8s m\u00fbre r\u00e9flexion,\r\nj'ai d\u00e9cid\u00e9 de ne pas me repr\u00e9senter.\r\n\r\n00:09:57:02  00:09:59:10\r\n{\\an1}-Apr\u00e8s six ans au National,\r\n\r\n00:09:59:11  00:10:02:20\r\n{\\an1}R.Clottu fait une croix\r\nsur la politique f\u00e9d\u00e9rale.\r\n\r\n00:10:03:07  00:10:04:19\r\n{\\an1}-Je dois l'avouer,\r\n\r\n00:10:04:21  00:10:07:18\r\n{\\an1}une certaine fatigue.\r\n\r\n00:10:07:20  00:10:12:05\r\n{\\an1}Il faut savoir prendre ses\r\nresponsabilit\u00e9s et savoir dire non.\r\n\r\n00:10:12:19  00:10:15:22\r\n{\\an1}-Coup dur pour le pr\u00e9sident\r\ndu parti cantonal.\r\n\r\n00:10:16:00  00:10:19:12\r\n{\\an1}Pour W.Willener, seul R.Clottu,\r\npouvait esp\u00e9rer sauver\r\n\r\n00:10:19:14  00:10:22:06\r\n{\\an1}l'unique si\u00e8ge\r\nde l'UDC neuch\u00e2telois \u00e0 Berne.\r\n\r\n00:10:22:18  00:10:25:04\r\n{\\an1}-Le si\u00e8ge, avec ou sans R.Clottu,\r\n\r\n00:10:25:06  00:10:27:13\r\n{\\an1}est menac\u00e9.\r\n\r\n00:10:27:15  00:10:30:16\r\n{\\an1}La difficult\u00e9 sera plus grande,\r\nmais rien n'est impossible.\r\n\r\n00:10:31:01  00:10:34:09\r\n{\\an1}-Le parti compte sur d'autres\r\ncandidats pour conserver le si\u00e8ge.\r\n\r\n00:10:34:11  00:10:37:09\r\n{\\an1}Avec, en haut de l'affiche,\r\nY.Perrin.\r\n\r\n00:10:37:11  00:10:40:04\r\n{\\an1}Mais l'ancien conseiller national\r\net conseiller d'\u00c9tat,\r\n\r\n00:10:40:07  00:10:42:20\r\n{\\an1}a connu un burn-out.\r\n\r\n00:10:42:22  00:10:47:17\r\n{\\an1}Aura-t-il les reins assez solides\r\npour mener campagne ?\r\n\r\n00:10:48:11  00:10:50:15\r\n{\\an1}-Aujourd'hui, oui.\r\n\r\n00:10:50:17  00:10:53:03\r\n{\\an1}Mais je ne peux pas dire\r\n\r\n00:10:53:05  00:10:56:23\r\n{\\an1}ce qu'il en sera demain.\r\n\r\n00:10:57:01  00:11:00:08\r\n{\\an1}Dans l'\u00e9tat actuel des choses,\r\nma r\u00e9ponse est oui.\r\n\r\n00:11:00:10  00:11:02:06\r\n{\\an1}Mais je ne peux pas vous dire\r\n\r\n00:11:02:08  00:11:05:04\r\n{\\an1}si ce sera le cas\r\ndans 3 semaines ou 6 mois.\r\n\r\n00:11:05:12  00:11:08:07\r\n{\\an1}-Y.Perrin compte utiliser\r\nla campagne pour montrer\r\n\r\n00:11:08:09  00:11:10:14\r\n{\\an1}qu'il a retrouv\u00e9 son \u00e9nergie.\r\n\r\n00:11:10:16  00:11:13:23\r\n{\\an1}Prochaine \u00e9tape pour l'UDC\r\nneuch\u00e2teloise: le 13 mars,\r\n\r\n00:11:14:01  00:11:15:19\r\n{\\an1}avec la d\u00e9signation des candidats.\r\n\r\n00:11:16:21  00:11:19:05\r\n{\\an1}-Julien Guillaume, bonsoir.\r\n\r\n00:11:19:07  00:11:21:20\r\n{\\an1}Y.Perrin est tr\u00e8s connu.\r\n\r\n00:11:21:22  00:11:28:23\r\n{\\an1}Il a \u00e9t\u00e9 fragilis\u00e9\r\nces derni\u00e8res ann\u00e9es.\r\n\r\n00:11:28:23  00:11:34:23\r\n{\\an1}\u00c7a illustre la situation\r\nde l'UDC \u00e0 Neuch\u00e2tel.\r\n\r\n00:11:35:11  00:11:38:13\r\n{\\an1}-Oui, l'UDC neuch\u00e2teloise\r\n\u00e0 l'image d'Yvan Perrin.\r\n\r\n00:11:38:17  00:11:43:17\r\n{\\an1}Le parti a connu plusieurs revers.\r\n\r\n00:11:43:21  00:11:49:02\r\n{\\an1}Il a \u00e9t\u00e9 fortement affaibli lors\r\ndes derni\u00e8res \u00e9lections cantonales.\r\n\r\n00:11:49:06  00:11:54:02\r\n{\\an1}En ce d\u00e9but de campagne,\r\n\r\n00:11:54:06  00:12:00:04\r\n{\\an1}l'UDC neuch\u00e2teloise\r\npara\u00eet toujours essouffl\u00e9e.\r\n\r\n00:12:01:17  00:12:06:09\r\n{\\an1}On retrouve donc cette vieille\r\nfigure de l'UDC neuch\u00e2teloise,\r\n\r\n00:12:06:12  00:12:11:20\r\n{\\an1}Yvan Perrin, qui a connu un burn-out.\r\n\r\n00:12:12:00  00:12:16:20\r\n{\\an1}Pour les autres candidats,\r\nil n'y a pas de locomotive.\r\n\r\n00:12:16:23  00:12:18:22\r\n{\\an1}Dans cette configuration,\r\n\r\n00:12:19:03  00:12:22:13\r\n{\\an1}l'UDC parviendra-t-elle\r\n\u00e0 sauver son si\u00e8ge ?\r\n\r\n00:12:22:17  00:12:26:11\r\n{\\an1}Ou devra-t-elle passer un tour ?\r\n\r\n00:12:26:11  00:12:29:06\r\n{\\an1}-Merci.\r\n\r\n00:12:29:08  00:12:32:19\r\n{\\an1}Douze dirigeants s\u00e9paratistes\r\ncatalans sont jug\u00e9s \u00e0 Madrid.\r\n\r\n00:12:32:21  00:12:35:18\r\n{\\an1}Ils risquent\r\nentre 7 et 25 ans de prison.\r\n\r\n00:12:35:20  00:12:38:13\r\n{\\an1}Les passions\r\npour ou contre l'ind\u00e9pendance\r\n\r\n00:12:38:15  00:12:42:00\r\n{\\an1}sont \u00e0 nouveau attis\u00e9es.\r\n\r\n00:12:44:22  00:12:50:03\r\n{\\an1}-Dans ce fourgon,\r\nles accus\u00e9s d'un proc\u00e8s historique.\r\n\r\n00:12:50:05  00:12:52:19\r\n{\\an1}Ils sont douze.\r\n\r\n00:12:52:21  00:12:56:19\r\n{\\an1}Au premier rang, l'ex-vice-pr\u00e9sident\r\ncatalan Oriol Junqueras.\r\n\r\n00:12:56:21  00:13:01:03\r\n{\\an1}Ils sont accus\u00e9s de r\u00e9bellion,\r\nd\u00e9sob\u00e9issance et malversation\r\n\r\n00:13:01:05  00:13:04:13\r\n{\\an1}et encourent\r\njusqu'\u00e0 25 ans de prison.\r\n\r\n00:13:04:15  00:13:09:19\r\n{\\an1}Toujours en exil, Carles Puigdemont\r\nest le grand absent.\r\n\r\n00:13:09:21  00:13:14:11\r\n{\\an1}Devant le Tribunal supr\u00eame,\r\n600 journalistes\r\n\r\n00:13:14:12  00:13:19:06\r\n{\\an1}retransmettent et commentent\r\nl'\u00e9v\u00e9nement.\r\n\r\n00:13:19:17  00:13:22:06\r\n{\\an1}-On a transform\u00e9 cette esplanade\r\n\r\n00:13:22:08  00:13:24:17\r\n{\\an1}en plateau de t\u00e9l\u00e9vision.\r\n\r\n00:13:24:18  00:13:28:15\r\n{\\an1}Ce proc\u00e8s va conditionner\r\nle futur de l'Espagne.\r\n\r\n00:13:29:01  00:13:33:09\r\n{\\an1}-A quelques m\u00e8tres, les partis\r\net associations ind\u00e9pendantistes\r\n\r\n00:13:33:11  00:13:37:02\r\n{\\an1}d\u00e9noncent ce qu'ils appellent\r\nun cirque judiciaire.\r\n\r\n00:13:37:11  00:13:39:23\r\n{\\an1}-C'est un proc\u00e8s contre la d\u00e9mocratie\r\n\r\n00:13:40:01  00:13:42:06\r\n{\\an1}et contre les droits civils.\r\n\r\n00:13:42:08  00:13:44:19\r\n{\\an1}La seule question est:\r\nqui sera le prochain ?\r\n\r\n00:13:44:21  00:13:47:00\r\n{\\an1}-Qu'attendez vous des juges ?\r\n\r\n00:13:47:02  00:13:51:02\r\n{\\an1}-Rien, le verdict est d\u00e9j\u00e0 connu,\r\nc'est le triomphe de la barbarie.\r\n\r\n00:13:51:11  00:13:54:00\r\n{\\an1}-Il y aura ces prisonniers politiques\r\n\r\n00:13:54:02  00:13:56:14\r\n{\\an1}qui d\u00e9fendront leur position.\r\n\r\n00:13:56:16  00:13:59:06\r\n{\\an1}Ils accusent l'\u00c9tat\r\nd'attaquer leurs droits.\r\n\r\n00:13:59:08  00:14:02:07\r\n{\\an1}Mais il y aura aussi les citoyens,\r\nsurtout en Catalogne,\r\n\r\n00:14:02:09  00:14:05:15\r\n{\\an1}qui seront dans la rue\r\npour porter le message des accus\u00e9s.\r\n\r\n00:14:06:03  00:14:09:05\r\n{\\an1}-A l'arriv\u00e9e\r\nde l'actuel pr\u00e9sident catalan,\r\n\r\n00:14:09:07  00:14:13:13\r\n{\\an1}des militants d'extr\u00eame droite\r\nperturbent la photo de famille.\r\n\r\n00:14:18:11  00:14:22:08\r\n{\\an1}-La police intervient.\r\n\r\n00:14:22:10  00:14:26:20\r\n{\\an1}L'extr\u00eame droite attend ce proc\u00e8s\r\ndepuis des mois.\r\n\r\n00:14:26:22  00:14:29:18\r\n{\\an1}Ces nostalgiques du franquisme,\r\n\r\n00:14:29:20  00:14:33:19\r\n{\\an1}demandent m\u00eame l'interdiction\r\ndes partis ind\u00e9pendantistes.\r\n\r\n00:14:36:04  00:14:39:10\r\n{\\an1}-Ces politiques\r\ndoivent aller en prison.\r\n\r\n00:14:39:11  00:14:42:20\r\n{\\an1}Ils ont perp\u00e9tr\u00e9 un coup d'\u00c9tat.\r\n\r\n00:14:44:18  00:14:49:04\r\n{\\an1}-Ce proc\u00e8s va durer au moins 3 mois.\r\n\r\n00:14:49:06  00:14:52:01\r\n{\\an1}Il est peu probable\r\n\r\n00:14:52:03  00:14:55:16\r\n{\\an1}qu'il permette d'apaiser les tensions\r\n\u00e0 Madrid comme \u00e0 Barcelone.\r\n\r\n00:14:57:11  00:15:01:09\r\n{\\an1}-Abraham Zisyadis, bonsoir.\r\n\r\n00:15:03:06  00:15:06:23\r\n{\\an1}Un proc\u00e8s hors norme,\r\nvous avez suivi l'audience.\r\n\r\n00:15:07:03  00:15:10:19\r\n{\\an1}Chaque camp\r\nrevendique une l\u00e9gitimit\u00e9.\r\n\r\n00:15:10:23  00:15:14:18\r\n{\\an1}-Ce sont des images in\u00e9dites.\r\n\r\n00:15:14:22  00:15:20:20\r\n{\\an1}Deux logiques s'affrontent.\r\n\r\n00:15:24:17  00:15:30:17\r\n{\\an1}Le proc\u00e8s politique\r\net le proc\u00e8s p\u00e9nal.\r\n\r\n00:15:31:21  00:15:35:14\r\n{\\an1}En Catalogne, les ind\u00e9pendantistes\r\nne repr\u00e9sentent pas\r\n\r\n00:15:35:18  00:15:39:10\r\n{\\an1}la majorit\u00e9 au pourcentage des voix.\r\n\r\n00:15:39:13  00:15:42:13\r\n{\\an1}Et la grande majorit\u00e9 des Espagnols\r\n\r\n00:15:42:17  00:15:47:18\r\n{\\an1}est oppos\u00e9e\r\n\u00e0 la s\u00e9cession de la Catalogne.\r\n\r\n00:15:47:22  00:15:52:04\r\n{\\an1}Les ind\u00e9pendantistes vont d\u00e8s lors\r\nserrer les rangs.\r\n\r\n00:15:52:08  00:15:54:11\r\n{\\an1}-C'est une ligne de fracture\r\n\r\n00:15:54:14  00:15:57:15\r\n{\\an1}qui continue jusqu'en Suisse.\r\n\r\n00:15:57:15  00:16:00:12\r\n{\\an1}-Un proc\u00e8s antid\u00e9mocratique,\r\n\r\n00:16:00:14  00:16:04:09\r\n{\\an1}avec des droits d'expression\r\net d'autod\u00e9termination bafou\u00e9s,\r\n\r\n00:16:04:11  00:16:07:17\r\n{\\an1}c'est ce que d\u00e9noncent\r\nces dizaines de Catalans.\r\n\r\n00:16:08:02  00:16:10:03\r\n{\\an1}-Tous les coups sont permis.\r\n\r\n00:16:10:05  00:16:12:21\r\n{\\an1}Les chefs d'accusation\r\n\r\n00:16:12:23  00:16:15:22\r\n{\\an1}impliquent de la violence\r\nqui n'a pas eu lieu.\r\n\r\n00:16:16:00  00:16:18:23\r\n{\\an1}C'est choquant.\r\n\r\n00:16:19:01  00:16:22:00\r\n{\\an1}Je suis n\u00e9e en Suisse,\r\nj'ai grandi en Suisse.\r\n\r\n00:16:22:02  00:16:26:07\r\n{\\an1}C'est naturel de voter\r\net de pouvoir se prononcer.\r\n\r\n00:16:26:18  00:16:32:10\r\n{\\an1}-Maria Jos\u00e9 Sevilla a des origines\r\ncastillanes et catalanes.\r\n\r\n00:16:32:11  00:16:36:11\r\n{\\an1}Quitter l'Etat central\r\nest hors de question.\r\n\r\n00:16:36:13  00:16:39:06\r\n{\\an1}Ce proc\u00e8s est appropri\u00e9.\r\n\r\n00:16:39:08  00:16:43:23\r\n{\\an1}Les ind\u00e9pendantistes ont viol\u00e9\r\nla Constitution espagnole.\r\n\r\n00:16:46:06  00:16:51:18\r\n{\\an1}-Ils ne sont pas en prison\r\n\r\n00:16:51:20  00:16:58:01\r\n{\\an1}pour avoir exprimer leur opinion\r\n\r\n00:16:58:03  00:17:00:07\r\n{\\an1}ou pour avoir vot\u00e9.\r\n\r\n00:17:00:11  00:17:04:21\r\n{\\an1}Ils sont en prison\r\ncar ils ont d\u00e9clar\u00e9 l'ind\u00e9pendance.\r\n\r\n00:17:03:09  00:17:05:02\r\n{\\an1}C'est pareil dans la loi en Suisse.\r\n\r\n00:17:05:04  00:17:07:02\r\n{\\an1}On ne peut pas\r\nd\u00e9clarer l'ind\u00e9pendance.\r\n\r\n00:17:07:04  00:17:09:17\r\n{\\an1}-Pour ce juriste vaudois\r\nd'origine castillane,\r\n\r\n00:17:09:19  00:17:14:08\r\n{\\an1}il faut que justice se fasse\r\net que l'Espagne retrouve une unit\u00e9.\r\n\r\n00:17:14:19  00:17:17:04\r\n{\\an1}-Il faut trouver un dialogue\r\n\r\n00:17:17:06  00:17:20:09\r\n{\\an1}entre les citoyens espagnols.\r\n\r\n00:17:20:11  00:17:23:23\r\n{\\an1}J'aimerais que l'Espagne retrouve un\r\nvrai d\u00e9bat sur sa politique sociale\r\n\r\n00:17:24:01  00:17:29:14\r\n{\\an1}par rapport \u00e0 la crise \u00e9conomique.\r\n\r\n00:17:30:21  00:17:35:05\r\n{\\an1}-M\u00eame \u00e0 distance,\r\nce proc\u00e8s pourrait tenir en haleine\r\n\r\n00:17:35:07  00:17:41:16\r\n{\\an1}plusieurs dizaines de milliers\r\nd'Espagnols vivant en Suisse.\r\n\r\n00:17:46:06  00:17:51:05\r\n{\\an1}\u2015Abraham, pour nous Suisses c'est\r\ndifficile \u00e0 comprendre.\r\n\r\n00:17:51:09  00:17:55:08\r\n{\\an1}Mais il y a la m\u00e9moire du franquisme\r\net de la guerre civile.\r\n\r\n00:17:55:11  00:17:57:17\r\n{\\an1}-C'est une blessure encore ouverte.\r\n\r\n00:17:57:21  00:18:03:12\r\n{\\an1}Une histoire familiale.\r\n\r\n00:18:03:16  00:18:07:22\r\n{\\an1}C'est quand m\u00eame 150'000 morts et\r\n500'000 r\u00e9fugi\u00e9s.\r\n\r\n00:18:08:02  00:18:12:07\r\n{\\an1}44 ans apr\u00e8s le retour de la\r\nd\u00e9mocratie,\r\n\r\n00:18:12:11  00:18:16:06\r\n{\\an1}le mausol\u00e9e de Franco suscite des\r\npassions.\r\n\r\n00:18:16:10  00:18:22:08\r\n{\\an1}On ne sait pas o\u00f9 enterrer les\r\nrestes du g\u00e9n\u00e9ral.\r\n\r\n00:18:23:05  00:18:29:00\r\n{\\an1}-Mais il y a un risque de crise\r\npolitique pour toute l'Espagne.\r\n\r\n00:18:29:04  00:18:34:02\r\n{\\an1}-La crise catalane a eu raison du\r\npremier ministre de droite\r\n\r\n00:18:34:06  00:18:40:04\r\n{\\an1}Mariano Rajoy.\r\n\r\n00:18:40:08  00:18:43:11\r\n{\\an1}Elle aura peut-\u00eatre raison de celui\r\nde Pedro Sanchez.\r\n\r\n00:18:43:15  00:18:47:09\r\n{\\an1}Si les \u00e9lections ont lieu,\r\n\r\n00:18:47:12  00:18:51:06\r\n{\\an1}la droite et l'extr\u00eame droite\r\nremporteraient\r\n\r\n00:18:51:10  00:18:54:12\r\n{\\an1}la majorit\u00e9 des si\u00e8ges si elles\r\n\u00e9taient unies,\r\n\r\n00:18:54:16  00:18:58:21\r\n{\\an1}avec l'apparition de l'extr\u00eame\r\ndroite.\r\n\r\n00:18:58:21  00:19:01:13\r\n{\\an1}El Chapo est d\u00e9clar\u00e9 coupable.\r\n\r\n00:19:01:15  00:19:04:22\r\n{\\an1}Le narcotrafiquant mexicain \u00e9tait\r\njug\u00e9 par un jury am\u00e9ricain aux USA.\r\n\r\n00:19:05:00  00:19:07:17\r\n{\\an1}Il \u00e9tait devenu c\u00e9l\u00e8bre\r\npar son pass\u00e9 criminel\r\n\r\n00:19:07:19  00:19:10:07\r\n{\\an1}et par ses \u00e9vasions spectaculaires.\r\n\r\n00:19:15:17  00:19:18:12\r\n{\\an1}-Dans la famille d'El Chapo,\r\n\"le courtaud\",\r\n\r\n00:19:18:14  00:19:22:10\r\n{\\an1}on cultive le pavot et la marijuana\r\nde p\u00e8re en fils.\r\n\r\n00:19:22:11  00:19:26:11\r\n{\\an1}En juin 1993, Joaquin Guzman\r\nest arr\u00eat\u00e9 au Guatemala,\r\n\r\n00:19:26:12  00:19:30:16\r\n{\\an1}accus\u00e9 d'\u00eatre \u00e0 l'origine\r\ndu meurtre d'un cardinal.\r\n\r\n00:19:30:18  00:19:35:11\r\n{\\an1}L'homme a \u00e9t\u00e9 assassin\u00e9 \u00e0 sa place\r\nlors d'un r\u00e8glement de compte\r\n\r\n00:19:35:13  00:19:39:11\r\n{\\an1}avec le cartel de Tijuana.\r\n\r\n00:19:39:12  00:19:42:21\r\n{\\an1}Il est \u00e9crou\u00e9.\r\n\r\n00:19:42:23  00:19:46:15\r\n{\\an1}Au Mexique, dans les prisons\r\nde haute s\u00e9curit\u00e9,\r\n\r\n00:19:46:17  00:19:49:22\r\n{\\an1}les narcos sont des nababs.\r\n\r\n00:19:50:00  00:19:53:09\r\n{\\an1}J.Guzman a d\u00e9velopp\u00e9 son trafic,\r\n\r\n00:19:53:11  00:19:57:04\r\n{\\an1}commandit\u00e9 des meurtres\r\ndepuis la prison.\r\n\r\n00:19:57:06  00:20:00:08\r\n{\\an1}Dans le documentaire de Karl Z\u00e9ro,\r\n\r\n00:20:00:09  00:20:03:16\r\n{\\an1}\"La l\u00e9gende d'El Chapo\",\r\nson avocat raconte...\r\n\r\n00:20:04:03  00:20:06:04\r\n{\\an1}-J'avais rendez-vous le matin\r\n\r\n00:20:06:06  00:20:08:22\r\n{\\an1}avec El Chapo.\r\n\r\n00:20:09:00  00:20:13:03\r\n{\\an1}Il m'a re\u00e7u le soir et dit: \"C'\u00e9tait\r\nle jour de ma visite conjugale.\"\r\n\r\n00:20:13:05  00:20:17:01\r\n{\\an1}Apr\u00e8s, j'ai pris un bain de vapeur\r\net j'ai fait la sieste,\r\n\r\n00:20:17:03  00:20:20:05\r\n{\\an1}pour te recevoir comme tu le m\u00e9rites.\r\n\r\n00:20:21:19  00:20:27:04\r\n{\\an1}-En 2001, El Chapo craint d'\u00eatre\r\nextrad\u00e9 vers les USA, il s'\u00e9vade.\r\n\r\n00:20:27:06  00:20:33:01\r\n{\\an1}C'est le d\u00e9but de 13 ans de cavale.\r\n\r\n00:20:33:03  00:20:35:19\r\n{\\an1}Son ascension est fulgurante.\r\n\r\n00:20:35:21  00:20:38:09\r\n{\\an1}De mani\u00e8re cynique, Forbes le classe\r\n\r\n00:20:38:11  00:20:41:20\r\n{\\an1}comme l'une des plus grosses\r\nfortunes du monde.\r\n\r\n00:20:41:22  00:20:44:20\r\n{\\an1}Le chiffre d'affaires\r\ndu cartel de Sinaloa\r\n\r\n00:20:44:22  00:20:48:06\r\n{\\an1}est estim\u00e9 \u00e0 pr\u00e8s de 3 mias\r\nde dollars par an.\r\n\r\n00:20:48:08  00:20:51:02\r\n{\\an1}Pendant 25 ans,\r\nil approvisionn\u00e9 les USA\r\n\r\n00:20:51:04  00:20:54:08\r\n{\\an1}en coca\u00efne, h\u00e9ro\u00efne\r\net m\u00e9thamph\u00e9tamine.\r\n\r\n00:20:54:10  00:20:57:19\r\n{\\an1}Mais El Chapo\r\nest arr\u00eat\u00e9 une deuxi\u00e8me fois.\r\n\r\n00:20:57:21  00:21:02:21\r\n{\\an1}Il s'\u00e9vade en creusant\r\nun trou de 1 km pendant 8 mois.\r\n\r\n00:21:02:23  00:21:08:15\r\n{\\an1}En 2016, il est repris,\r\npuis extrad\u00e9 vers les USA,\r\n\r\n00:21:08:17  00:21:12:07\r\n{\\an1}au grand dam de plusieurs habitants\r\nde sa r\u00e9gion,\r\n\r\n00:21:12:09  00:21:15:06\r\n{\\an1}qui le consid\u00e8rent\r\ncomme un bienfaiteur.\r\n\r\n00:21:15:08  00:21:18:12\r\n{\\an1}La l\u00e9gende d'El Chapo\r\nva se terminer\r\n\r\n00:21:18:14  00:21:23:14\r\n{\\an1}dans une prison de haute s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n00:21:28:11  00:21:34:11\r\n{\\an1}\u2015Retour en Suisse.\r\n\r\n00:21:36:10  00:21:40:18\r\n{\\an1}Les militants antisp\u00e9cistes\r\ncontinuent leur action.\r\n\r\n00:21:40:22  00:21:44:01\r\n{\\an1}Ils vont saisir le minist\u00e8re public.\r\n\r\n00:21:44:05  00:21:49:19\r\n{\\an1}Une proc\u00e9dure est ouverte.\r\n\r\n00:21:49:23  00:21:54:20\r\n{\\an1}-Les images tourn\u00e9es en cam\u00e9ra\r\ncach\u00e9e\r\n\r\n00:21:55:00  00:21:58:04\r\n{\\an1}dans cet abattoir l'\u00e9t\u00e9 dernier ont\r\n\u00e9t\u00e9 envoy\u00e9\r\n\r\n00:21:58:08  00:22:00:11\r\n{\\an1}\u00e0 l'association pour l'\u00e9galit\u00e9\r\nanimale.\r\n\r\n00:22:00:14  00:22:04:17\r\n{\\an1}Plusieurs heures de vid\u00e9o.\r\n\r\n00:22:04:21  00:22:07:21\r\n{\\an1}Pour l'association, la loi sur la\r\nprotection des animaux\r\n\r\n00:22:08:01  00:22:11:06\r\n{\\an1}a \u00e9t\u00e9 viol\u00e9e.\r\n\r\n00:22:11:10  00:22:15:14\r\n{\\an1}-On voit des employ\u00e9s frapper leurs\r\nanimaux.\r\n\r\n00:22:15:18  00:22:21:16\r\n{\\an1}Ou alors des probl\u00e8mes li\u00e9s \u00e0\r\nl'\u00e9tourdissement.\r\n\r\n00:22:23:19  00:22:27:08\r\n{\\an1}-Les images ont \u00e9t\u00e9 soumises au\r\nv\u00e9t\u00e9rinaire cantonal.\r\n\r\n00:22:27:11  00:22:33:10\r\n{\\an1}Il a lanc\u00e9 une proc\u00e9dure contre\r\nl'abattoir de Martigny.\r\n\r\n00:22:35:10  00:22:39:13\r\n{\\an1}-Je ne peux pas juger au d\u00e9but de la\r\nproc\u00e9dure\r\n\r\n00:22:39:17  00:22:45:15\r\n{\\an1}de mani\u00e8re publique ce qui a \u00e9t\u00e9\r\nfait.\r\n\r\n00:22:45:19  00:22:48:01\r\n{\\an1}L'abattoir est un lieu o\u00f9 on donne\r\nla mort,\r\n\r\n00:22:48:05  00:22:52:19\r\n{\\an1}\u00e7a implique une certaine violence.\r\n\r\n00:22:52:23  00:22:56:22\r\n{\\an1}-La nouvelle direction de l'abattoir\r\nde Martigny\r\n\r\n00:22:57:02  00:23:03:00\r\n{\\an1}conteste les accusations.\r\n\r\n00:23:09:05  00:23:11:11\r\n{\\an1}Elle se dit choqu\u00e9e\r\n\r\n00:23:11:14  00:23:17:12\r\n{\\an1}par les m\u00e9thodes utilis\u00e9es.\r\n\r\n00:23:22:22  00:23:28:11\r\n{\\an1}Au-del\u00e0 du cas Martigny,\r\n\r\n00:23:28:15  00:23:32:13\r\n{\\an1}l'ambition des antisp\u00e9cistes est\r\nglobale.\r\n\r\n00:23:32:17  00:23:38:15\r\n{\\an1}-Nous d\u00e9non\u00e7ons les ill\u00e9galit\u00e9s.\r\n\r\n00:23:39:17  00:23:43:04\r\n{\\an1}Elles ne devraient pas avoir lieu.\r\n\r\n00:23:43:08  00:23:46:06\r\n{\\an1}En attendant un monde sans violence,\r\n\r\n00:23:46:10  00:23:48:20\r\n{\\an1}la loi sur la protection des animaux\r\ndoit \u00eatre\r\n\r\n00:23:49:00  00:23:54:22\r\n{\\an1}appliqu\u00e9e.\r\n\r\n00:23:55:04  00:24:01:03\r\n{\\an1}-L'\u00e9conomie num\u00e9rique tient salon \u00e0\r\nGen\u00e8ve.\r\n\r\n00:24:02:05  00:24:08:05\r\n{\\an1}Le monde digital suisse cr\u00e9e\r\nbeaucoup d'entreprises.\r\n\r\n00:24:09:09  00:24:13:16\r\n{\\an1}-Gen\u00e8ve a des heures de Silicon\r\nValley.\r\n\r\n00:24:13:20  00:24:18:17\r\n{\\an1}Avec les poids-lourds des nouvelles\r\ntechnologies.\r\n\r\n00:24:18:21  00:24:21:23\r\n{\\an1}La Haute \u00e9cole d'art et de design\r\naccueille l'\u00e9v\u00e9nement.\r\n\r\n00:24:22:03  00:24:25:15\r\n{\\an1}Son directeur constate que les\r\nfili\u00e8res du num\u00e9rique\r\n\r\n00:24:25:19  00:24:29:07\r\n{\\an1}se distinguent par un nombre record\r\nd'entrepreneur.\r\n\r\n00:24:29:11  00:24:35:10\r\n{\\an1}-Nous avons un nombre \u00e9lev\u00e9\r\n\r\n00:24:35:17  00:24:38:18\r\n{\\an1}de jeunes entreprises qui se cr\u00e9ent\r\n\r\n00:24:38:22  00:24:42:20\r\n{\\an1}\u00e0 partir de ce Master.\r\n\r\n00:24:43:00  00:24:48:22\r\n{\\an1}Nombres d'entre eux sont pass\u00e9s par\r\nnotre incubateur.\r\n\r\n00:24:51:17  00:24:57:17\r\n{\\an1}-apelab cr\u00e9e des contenus de r\u00e9alit\u00e9\r\naugment\u00e9e.\r\n\r\n00:24:57:21  00:25:03:11\r\n{\\an1}Le num\u00e9rique est loin d'\u00eatre la\r\nchasse gard\u00e9e des \u00e9tudiants.\r\n\r\n00:25:03:15  00:25:07:16\r\n{\\an1}Ils ont lanc\u00e9 un jeu bicanal avec\r\ndes figurines\r\n\r\n00:25:07:20  00:25:13:18\r\n{\\an1}qui interagissent avec une tablette.\r\n\r\n00:25:15:19  00:25:21:19\r\n{\\an1}Il y a aussi une start-up bas\u00e9e \u00e0\r\nCarouge.\r\n\r\n00:25:23:12  00:25:29:12\r\n{\\an1}Livelike, autre entreprise,\r\ncherche \u00e0 embaucher.\r\n\r\n00:25:32:07  00:25:35:10\r\n{\\an1}-Les formations aux \u00c9tats-Unis font\r\ndes choses communes.\r\n\r\n00:25:35:13  00:25:40:20\r\n{\\an1}Ils n'ont pas encore \u00e9volu\u00e9\r\n\r\n00:25:41:00  00:25:46:22\r\n{\\an1}dans le sens de l'HAED.\r\n\r\n00:25:51:20  00:25:57:19\r\n{\\an1}-Amener les Digital Days,\r\n\r\n00:25:58:06  00:26:02:07\r\n{\\an1}une initiative du patron de Buzz\r\nBrothers.\r\n\r\n00:26:02:11  00:26:06:12\r\n{\\an1}-De nombreuses entreprises sont\r\ncomp\u00e9tentes.\r\n\r\n00:26:06:16  00:26:12:14\r\n{\\an1}Nous sommes entour\u00e9s de gens tr\u00e8s\r\nperformants.\r\n\r\n00:26:12:18  00:26:14:22\r\n{\\an1}-La Suisse, terre de l'\u00e9conomie\r\nnum\u00e9rique.\r\n\r\n00:26:15:02  00:26:21:00\r\n{\\an1}Un postulat \u00e0 confirmer.\r\n\r\n00:26:21:05  00:26:24:13\r\n{\\an1}-L'\u00e9loquence est \u00e0 la mode.\r\n\r\n00:26:24:17  00:26:30:15\r\n{\\an1}On lui consacre des livres et des\r\nfilms.\r\n\r\n00:26:31:11  00:26:36:04\r\n{\\an1}\u00c9ric Dupond-Moretti en est\r\nl'embl\u00e8me.\r\n\r\n00:26:36:08  00:26:42:06\r\n{\\an1}L'avocat est en vedette dans un\r\nfilm.\r\n\r\n00:26:45:19  00:26:48:01\r\n{\\an1}-Je vous ai contact\u00e9\r\n\r\n00:26:48:05  00:26:51:12\r\n{\\an1}je vous propose de reprendre\r\nl'affaire.\r\n\r\n00:26:51:16  00:26:57:14\r\n{\\an1}-Je dois commencer par lire le\r\ndossier.\r\n\r\n00:27:01:22  00:27:05:11\r\n{\\an1}-Jacques Viguier est jug\u00e9 en 2009\r\npour le meurtre de son \u00e9pouse.\r\n\r\n00:27:05:14  00:27:11:12\r\n{\\an1}Un film rejoue le proc\u00e8s.\r\n\r\n00:27:11:16  00:27:17:16\r\n{\\an1}-Dans la baignoire, vous voyez du\r\nsang.\r\n\r\n00:27:20:11  00:27:26:11\r\n{\\an1}-\u00c9ric Dupond-Moretti est une star de\r\nla d\u00e9fense en France.\r\n\r\n00:27:26:15  00:27:32:13\r\n{\\an1}Ce fils de femme de m\u00e9nage,\r\nappel\u00e9 l'ogre,\r\n\r\n00:27:33:21  00:27:37:08\r\n{\\an1}est sp\u00e9cialis\u00e9 dans la d\u00e9fense\r\nd'accuser que l'opinion publique\r\n\r\n00:27:37:11  00:27:40:00\r\n{\\an1}ha\u00eft.\r\n\r\n00:27:40:04  00:27:45:12\r\n{\\an1}-Il est le fait sans d\u00e9fendre le\r\ncrime, mais en d\u00e9fendant l'homme.\r\n\r\n00:27:45:16  00:27:48:21\r\n{\\an1}C'est surprenant qu'on entende des\r\ngens remettre en question\r\n\r\n00:27:49:01  00:27:51:17\r\n{\\an1}la d\u00e9fense des m\u00e9chants.\r\n\r\n00:27:51:21  00:27:55:16\r\n{\\an1}C'est consubstantiel \u00e0 la\r\nd\u00e9mocratie.\r\n\r\n00:27:55:20  00:28:00:13\r\n{\\an1}Il a le courage de le faire comme\r\navocat.\r\n\r\n00:28:00:17  00:28:04:02\r\n{\\an1}-Il y a des causes ind\u00e9fendables.\r\n\r\n00:28:04:05  00:28:10:03\r\n{\\an1}L'islamisme radical est\r\nind\u00e9fendable.\r\n\r\n00:28:11:01  00:28:14:12\r\n{\\an1}Je ne d\u00e9fends pas une cause, mais un\r\nhomme.\r\n\r\n00:28:14:16  00:28:16:14\r\n{\\an1}-Celui qui ne m\u00e2che pas ses mots\r\n\r\n00:28:16:18  00:28:20:20\r\n{\\an1}porte sa libert\u00e9 de parole au\r\ncin\u00e9ma.\r\n\r\n00:28:21:00  00:28:23:03\r\n{\\an1}-Il prend de la place.\r\n\r\n00:28:23:07  00:28:25:10\r\n{\\an1}Il a une voix qui porte.\r\n\r\n00:28:25:13  00:28:28:13\r\n{\\an1}Il occupe la salle.\r\n\r\n00:28:28:17  00:28:34:01\r\n{\\an1}Et il a un discours assez percutant.\r\n\r\n00:28:34:05  00:28:37:13\r\n{\\an1}Ce n'est pas la beaut\u00e9 du discours\r\nqui compte, mais la force de\r\n\r\n00:28:37:17  00:28:41:00\r\n{\\an1}conviction.\r\n\r\n00:28:41:04  00:28:46:06\r\n{\\an1}-Je n'aime pas ce proc\u00e8s.\r\n\r\n00:28:46:10  00:28:49:09\r\n{\\an1}Parce que je suis sans doute la\r\nderni\u00e8re fois d'un homme\r\n\r\n00:28:49:12  00:28:52:17\r\n{\\an1}qui a perdu la sienne.\r\n\r\n00:28:52:21  00:28:55:23\r\n{\\an1}-On termine par le portrait d'un\r\nhomme\r\n\r\n00:28:56:03  00:29:00:17\r\n{\\an1}qui restera dans l'histoire du foot.\r\n\r\n00:29:00:20  00:29:05:12\r\n{\\an1}Gordon Banks \u00e9tait le gardien de\r\nl\u00e9gende\r\n\r\n00:29:05:16  00:29:11:14\r\n{\\an1}de l'\u00e9quipe de l'Angleterre.\r\n\r\n00:29:15:16  00:29:21:16\r\n{\\an1}-7 juin 1970.\r\n\r\n00:29:21:23  00:29:27:02\r\n{\\an1}Gordon Banks s'interpose face au roi\r\npel\u00e9.\r\n\r\n00:29:27:06  00:29:29:19\r\n{\\an1}Un r\u00e9flexe consid\u00e9r\u00e9 comme la parade\r\ndu si\u00e8cle\r\n\r\n00:29:29:23  00:29:35:21\r\n{\\an1}par la presse britannique\r\nsp\u00e9cialis\u00e9e.\r\n\r\n00:29:42:10  00:29:47:00\r\n{\\an1}Aujourd'hui, Pel\u00e9 rend hommage au\r\ngardien.\r\n\r\n00:29:47:04  00:29:51:05\r\n{\\an1}\" Ce sauvetage est impressionnant\".\r\n\r\n00:29:51:09  00:29:53:11\r\n{\\an1}-Pourtant sa carri\u00e8re ne se r\u00e9sume\r\npas\r\n\r\n00:29:53:15  00:29:59:11\r\n{\\an1}\u00e0 ce geste historique.\r\n\r\n00:30:05:07  00:30:07:22\r\n{\\an1}Il s'\u00e9tait d\u00e9men\u00e9 quelques ann\u00e9es\r\nplus t\u00f4t\r\n\r\n00:30:08:02  00:30:10:07\r\n{\\an1}dans une finale de coupe du monde\r\nhouleuse\r\n\r\n00:30:10:11  00:30:15:11\r\n{\\an1}face \u00e0 la r\u00e9publique f\u00e9d\u00e9rale\r\nd'Allemagne.\r\n\r\n00:30:15:14  00:30:19:04\r\n{\\an1}\u00c9l\u00e9gant, courtois, 73 fois\r\ninternationales,\r\n\r\n00:30:19:08  00:30:22:08\r\n{\\an1}il met un terme \u00e0 sa carri\u00e8re en\r\n1978.\r\n\r\n00:30:22:11  00:30:28:10\r\n{\\an1}Il restera \u00e0 jamais le h\u00e9ros de\r\nMexico.\r\n\r\n00:30:31:08  00:30:35:21\r\n{\\an1}-Je vous rappelle la m\u00e9daille d'or\r\nremport\u00e9e par l'\u00e9quipe de Suisse\r\n\r\n00:30:36:01  00:30:40:03\r\n{\\an1}\u00e0 Are dans la comp\u00e9tition par\r\n\u00e9quipe.\r\n\r\n00:30:40:07  00:30:43:11\r\n{\\an1}L'\u00e9quipe de Wendy Holdener et de\r\nRamon Zehnhaeusern\r\n\r\n00:30:43:16  00:30:47:01\r\n{\\an1}a \u00e9t\u00e9 consacr\u00e9e.\r\n\r\n00:30:47:05  00:30:51:14\r\n{\\an1}Dans un instant, la m\u00e9t\u00e9o.\r\n\r\n00:30:51:18  00:30:53:21\r\n{\\an1}Tr\u00e8s bonne soir\u00e9e \u00e0 tous.\r\n\r\n00:30:54:01  00:30:59:23\r\n{\\an1}Sous-titrage SWISS TXT\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT046740\r\nDate de transcription : 18-FEB-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:01:17 > 0:02:16) [90%] : \r\nMesdames, messieurs, bonsoir, merci d'\u00eatre avec nous commen\u00e7ons par cette m\u00e9daille d'or pour la Suisse, la Suisse, victorieuse \u00e0 l'\u00e9preuve par \u00e9quipes aux championnats du monde \u00e0 Auray pour Omar aux Anglais est en Direct avec nous en Su\u00e8de, la pr\u00e9occupation pour le climat r\u00e9sonne au Parlement, la Commission de l'environnement des \u00e9tats, la Suisse et r\u00e9duit ses \u00e9missions de CO2 de 50 pourcent c'est le coup de th\u00e9\u00e2tre \u00e0 Neuch\u00e2tel UDC Raymond Clottu renonce \u00e0 la course au national, Yvan Perrin op\u00e8re son grand retour, il est candidat \u00e0 la candidature, nous y serons en Direct avec Julien Guillaume 12 dirigeants s\u00e9paratistes catalans sont jug\u00e9s \u00e0 Madrid le proc\u00e8s attise les passions en Espagne mais aussi dans les communaut\u00e9s espagnoles et catalanes, nous entendrons les 2 points de vue qui s'opposent en Suisse depuis la mort du gardien de l\u00e9gende, l'Anglais Gordon Banks avait r\u00e9ussi l'arr\u00eat du si\u00e8cle face \u00e0 Pel\u00e9, c'\u00e9tait en 1970.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:02:18 > 0:02:31) [87%] : \r\nVoici donc la 4\u00e8me m\u00e9daille helv\u00e9tique aux championnats du monde \u00e0 Auray l'\u00e9preuve par \u00e9quipes r\u00e9ussit \u00e0 la Suisse, port\u00e9 par de fortes personnalit\u00e9s, Wendy Holdener et Ramon Zenh\u00e4usern les images sont comment\u00e9es par Isabelle Musy.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:02:33 > 0:03:27) [92%] : \r\nLa joie et le sourire de cette \u00e9quipe, traduit un \u00e9tat d'esprit qui, une fois encore, a fait la diff\u00e9rence, la Suisse est championne du monde, comme aux JO l'an dernier, elle s'impose dans le Team Event en format de tournoi avec des duels en slalom parall\u00e8le \u00e0 part les \u00c9tats-Unis toutes les nations ont r\u00e9pondu pr\u00e9sents et pour se hisser en finale, la Suisse a d'abord \u00e9limin\u00e9 la Belgique puis la redoutable Su\u00e8de \u00e0 domicile et l'Allemagne, Wendy Holdener et Ramon Zenh\u00e4usern tous leurs duels et confirment leur statut de fer de lance de cette \u00e9quipe helv\u00e9tique chapeau notamment vice- champion olympique de slalom en quart et en demi- finale \u00e0 chaque fois le m\u00eame sc\u00e9nario : la Suisse est men\u00e9 2 \u00e0 1 et c'est le Haut-Valaisan qui qualifie l'\u00e9quipe autant idem lors de la finale face \u00e0 l'Autriche de celle des Jeux olympiques, Wendy Holdener assure avec un tr\u00e8s bon chrono excellent Ysern offre l'or \u00e0 la Suisse en battant largement Marco, je sais pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:03:33 > 0:03:40) [95%] : \r\nDe l'or et le plein de confiance pour l'\u00e9quipe de Suisse \u00e0 l'heure d'entamer les disciplines techniques qui devraient appeler d'autres m\u00e9dailles encore.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:03:51 > 0:04:02) [87%] : \r\n11 ans, vous \u00eates \u00e0 Auray, vous \u00eates encore dans la cabine de commentateur alors victoire d'\u00e9quipe, mais quand m\u00eame de fortes personnalit\u00e9s, Wendy Holdener et Ramon Zane \u00e7a \u00e7a repose sur eux, vous l'avez vu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:02 > 0:04:53) [89%] : \r\nOui la cheville soit ceux qui depuis 2 ans maintenant est vraiment la la patronne du du ski suisse Wendy Holdener c'est une une grande professionnelle, elle d\u00e9croche sa 3\u00e8me, m\u00e9daille d'or dans un championnat du monde et l\u00e9gal toute comparaison possible Vreni Schneider, c'est vraiment le le travail qui qui paye l'abn\u00e9gation, c'est une grande professionnelle, elle a, elle a 25 ans elle a encore une marge de manoeuvre tr\u00e8s importante, c'est une gagnante hein voit parfois dans dans ses yeux, la la rage de vaincre, Ramon Zenh\u00e4usern, c'est un peu diff\u00e9rent, il a toujours \u00e9t\u00e9 \u00e0 tr\u00e8s fort aux entra\u00eenements, il a eu de la peine \u00e0 reproduire \u00e7a en course, il a beaucoup travaill\u00e9 mentalement avec un coach notamment il s'trouver maintenant sa pleine mesure on puisse avec son double m\u00e8tre, il est tr\u00e8s \u00e0 l'aise dans ce dans ce genre d'exercice, voil\u00e0, on a vraiment de beaux ambassadeurs du du ski suisse qui ont encore de belles ann\u00e9es devant eux merci Romain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:04:54 > 0:05:14) [94%] : \r\nDes milliers de jeunes Suisses sont descendus dans la rue pour le climat, voil\u00e0 que la question r\u00e9sonne maintenant au Parlement, la Commission de l'environnement du Conseil des \u00c9tats veut que la Suisse r\u00e9duit ses \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre de 50 pourcent c'est un changement de ton, rappelons que conseiller national s'\u00e9tait divis\u00e9e, il avait refus\u00e9, la loi sur le CO2, Pierre N\u00e9bel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:05:15 > 0:06:14) [93%] : \r\nCet hiver, on avait cru que la nouvelle loi sur le CO2 \u00e9tait morte tu\u00e9e au mois de d\u00e9cembre par un conseil national, profond\u00e9ment divis\u00e9 et aujourd'hui petit miracle : la commission du Conseil des \u00c9tats rep\u00eache le projet est r\u00e9introduit des objectifs ambitieux : d'abord une r\u00e9duction de 50 pourcent des \u00e9missions de CO2 jusqu'en 2030 dont 60 pourcent au moins doivent \u00eatre effectu\u00e9es en Suisse des objectifs de r\u00e9duction des \u00e9missions \u00e0 domicile qui avait, avec d'autres mesures \u00e9t\u00e9 s\u00e8chement refus\u00e9 en d\u00e9cembre par une majorit\u00e9 PLR et UDC aussi Ta\u00efpeh qu'il faut que cette loi soit \u00e9conomiquement et socialement viable ce que veut la gauche c'est une pure politique de l'interdiction pour l'\u00e9thique, mais avec de nouvelles taxes, de nouveaux imp\u00f4ts qui ne trouveront pas de majorit\u00e9 10 m\u00e9dailles Tsfaye entre- temps les manifestations en faveur du climat ont peut-\u00eatre fait r\u00e9fl\u00e9chir le monde politique, c'est en tout cas ce que pense le s\u00e9nateur Vert Robert Kramer, membre de la commission de l'environnement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:06:14 > 0:06:31) [91%] : \r\nJ'pas de Mathieu avec, c'est aussi une pression soci\u00e9tale, on ne peut pas nier que tout ce mouvement des manifestations de jeunes jouent aussi un petit r\u00f4le, maintenant il est vrai que les travaux progressent v\u00e9ritablement dans la volont\u00e9 de concr\u00e9tiser les accords de Paris.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:06:31 > 0:06:38) [96%] : \r\nReste que la commission n'a pas encore abord\u00e9 le coeur du probl\u00e8me, les mesures concr\u00e8tes pour atteindre ses ambitieux objectifs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:06:39 > 0:06:45) [85%] : \r\nRouven \u00e7a, quelle est votre analyse l'esprit du temps, les manifs l'opinion tr\u00e8s actif, \u00e7a a jou\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:06:46 > 0:07:20) [92%] : \r\nAlors \u00e9videmment, c'est difficile pour les parlementaires d'ignorer cette mobilisation des gr\u00e9vistes du climat, ils \u00e9taient quand m\u00eame 40000 dans les rues, la derni\u00e8re fois, mais il faut aussi relativiser ce ce revirement, la commission en question est \u00e0 majorit\u00e9 de centre- gauche, ses membres sont plut\u00f4t sensible au dossier du climat et surtout, ils n'ont discut\u00e9 que des objectifs g\u00e9n\u00e9raux il faudra vraiment voir le r\u00e9sultat quand ils d\u00e9battront d'une taxe sur les billets d'avion ou d'une taxe sur l'essence, ces m\u00eames mesures tr\u00e8s contest\u00e9e qui ont fini par \u00e9chouer au Conseil national.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:07:20 > 0:07:29) [95%] : \r\nLe 19 heures 30 \u00e0 organiser la rencontre entre des jeunes qui manifestaient et des parlementaires en lien avec cette commission, c'est vous qui avez fait comment \u00e7a c'est quand vous avez mis \u00e7a en sc\u00e8ne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:07:29 > 0:07:54) [93%] : \r\nAh ben, ces jeunes \u00e9taient tr\u00e8s tr\u00e8s studieux, ils avaient m\u00eame pr\u00e9par\u00e9 des questions l'id\u00e9e, pour moi c'\u00e9tait vraiment d'intervenir le moins possible de rester en retrait pour qu'ils aient avec les 2 politiciens qu'on a \u00e9galement invit\u00e9 pour qu'ils aient un \u00e9change le plus le plus spontan\u00e9e, le plus dynamique possible, tout est parti d'un constat finalement cette dol\u00e9ance des gr\u00e9vistes du climat qui disent toujours qu'ils ne sont pas assez entendu du monde politique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:07:54 > 0:07:56) [99%] : \r\nEt le r\u00e9sultat dans ce reportage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:07:57 > 0:08:02) [93%] : \r\nIls ont tous 2 manifest\u00e9 pour le climat Lloris 21 ans et Tatiana 15 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:08:03 > 0:08:03) [99%] : \r\nTatiana.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:08:09 > 0:08:10) [84%] : \r\nMerci \u00e0 vous, nous, un brevet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:08:10 > 0:08:16) [96%] : \r\nIls sont d\u00e9termin\u00e9s \u00e0 faire entendre leurs arguments face \u00e0 2 \u00e9lus, m\u00eame s'ils se font peu d'illusions.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:08:16 > 0:08:26) [80%] : \r\nOn a dit que ce serait une bonne occasion pour savoir leurs points de vue qui ne dissuadent face \u00e0 face et que ont puisse aussi leur expliquer notre ben aussi notre point de vue qui ne comprennent un petit peu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:08:26 > 0:08:35) [92%] : \r\nLes 2 ont rendez- vous avec le PLR Fr\u00e9d\u00e9ric Borloo et l'UDC Roland Eberl\u00e9, le s\u00e9nateur, pr\u00e9sident de la commission qui a repris les travaux sur la loi sur le CO2.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:08:35 > 0:08:44) [83%] : \r\nOn est quand m\u00eame tr\u00e8s loin des accords Paris actuellement nous n'imposons il arrive \u00e0 monter m\u00eame mais c'est \u00e7a, \u00e7a fait du temps pass\u00e9 par une c'est pas une raison de ne rien faire, \u00e7a c'est clair.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:08:44 > 0:08:55) [94%] : \r\nUne discussion nourrie sur la responsabilit\u00e9 individuelle ou collective, l'introduction de mesures obligatoires ou incitative dans tous les cas, les jeunes en attendent plus du monde politique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:08:55 > 0:09:16) [81%] : \r\nJe trouve le texte c'\u00e9tait ma c'est bien les forcer la population se voit pas, \u00e7a joue pas au chez nous et comment on quelle clairvoyance alors \u00e7a h\u00e9 bien vos manifestations, c'est un bon c'est pas un bon d\u00e9part, mais n'attendez pas du politique qui r\u00e8gle tous vos probl\u00e8mes, on n'a plus le temps de convaincre une personne \u00e0 gauche une personne \u00e0 droite, l'arr\u00eat prendre la voiture pour aller au v\u00e9lo mais le prof, il faut le faire, mais \u00e7a passe temps oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:09:16 > 0:09:20) [91%] : \r\nTr\u00e8s vite, l'urgence ressentie par les jeunes sortent au pragmatisme des parlementaires.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:09:21 > 0:09:39) [84%] : \r\nParce que le pays alors c'est c'est d'arriver avec une loi comme celle-ci sous le CO2 et en fait, apr\u00e8s, elle serait rejet\u00e9e par le peuple, moi je trouve tr\u00e8s r\u00e9ducteur sur le pouvoir, vous pouvez avoir, il sait si on essaie la population suisse, la suite c'est pas simplement grands frais oui mais on est en place \u00e0 l'Euro, un tout petit peu de Monza se passe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:09:39 > 0:09:44) [91%] : \r\n2 mondes irr\u00e9conciliables \u00e0 l'heure de se dire au revoir, le foss\u00e9 n'est de loin pas combl\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:09:44 > 0:09:52) [90%] : \r\nLa connaissance, je suis content que les jeunes commencent \u00e0 se s'exprimer et de r\u00e9fl\u00e9chir et de voir que la complexit\u00e9 de la politique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:09:52 > 0:10:00) [92%] : \r\nPeut-\u00eatre qu'il faudra encore marcher quelques mois voire quelques ann\u00e9es dans la rue pour qu'ils se rendent compte qu'on n'est pas n'importe qui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:10:00 > 0:10:07) [95%] : \r\nLes gr\u00e9vistes du climat promettent de continuer \u00e0 interpeller le monde politique, dans l'espoir d'\u00eatre une fois entendu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:10:08 > 0:10:23) [91%] : \r\nToujours dans ce dossier climatique, la question de la taxation des billets d'avion \u00e9tait \u00e0 l'ordre du jour au Grand Conseil Vaudois \u00e0 77 voix contre 50 il accepte votre texte qui demande le pr\u00e9l\u00e8vement d'une taxe initiative cantonale qui veut mettre la pression sur l'assembl\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:10:23 > 0:10:24) [69%] : \r\nF\u00e9d\u00e9rales, le juge.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:10:25 > 0:10:37) [91%] : \r\nLe c\u00f4t\u00e9 apolitique lieu \u00e0 Neuch\u00e2tel, l'UDC Raymond Clottu ne brigue pas de nouveau mandat au conseil national, sa d\u00e9cision est annonc\u00e9e alors qu'Yvan Perrin op\u00e8re son grand retour, Matthieu Oppliger Julien Alliot.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:10:39 > 0:11:21) [94%] : \r\nDr\u00f4le d'ambiance ce matin \u00e0 la conf\u00e9rence de presse de l'UDC neuch\u00e2teloise, tout le monde ou presque s'attendait \u00e0 ce que le conseiller national Raymond Clottu brigue un nouveau mandat \u00e0 Berne, mais il en est all\u00e9 un peu diff\u00e9remment apr\u00e8s m\u00fbre r\u00e9flexion, j'ai d\u00e9cid\u00e9 donc de ne pas me repr\u00e9senter, coup de th\u00e9\u00e2tre, apr\u00e8s 6 ans au national, Raymond Clottu fait une croix sur la politique f\u00e9d\u00e9rale, je dois l'avouer une certaine fatigue et puis je crois qu'\u00e0 un moment donn\u00e9 au niveau politique, il faut aussi savoir prendre ses responsabilit\u00e9s et puis savoir dire non, coup dur pour le pr\u00e9sident du parti cantonal pour Valter Wilner seul Raymond Clottu avec sa prime au sortant pouvait esp\u00e9rer sauver l'unique si\u00e8ge UDC neuch\u00e2telois \u00e0 Berne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:11:21 > 0:11:30) [89%] : \r\nAu si\u00e8ge, je dirais m\u00eame avec ou sans Raymond Clottu est menac\u00e9e maintenant la difficult\u00e9 \u00e0 mon avis sera d'autant sera plus grande.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:11:30 > 0:12:15) [93%] : \r\nLe parti compte bien s\u00fbr sur d'autres candidats \u00e0 la candidature pour conserver le si\u00e8ge avec tout en haut de l'affiche un certain Yvan Perrin, mais l'ancien conseiller national du Conseil d'\u00c9tat a quand m\u00eame connu un Burn Out, il avait d\u00fb abandonner tous ses mandats politiques alors aura-t-il les reins suffisamment solides pour mener campagne, aujourd'hui oui \u00e0 ce moment, oui, mais je peux pas vous dire ce qu'il en sera demain pas donner aucune garantie les d\u00e9j\u00e0 dit en l'\u00e9tat actuel des choses, cela ma r\u00e9ponse est clairement oui, mais je peux pas vous dire si elle sera encore oui dans 15 jours, 3 semaines ou 6 mois, Yvan Perrin comptent bien utiliser la campagne pour montrer qu'il a retrouv\u00e9 toute son \u00e9nergie, prochaine \u00e9tape pour l'UDC neuch\u00e2teloise le 13 mars prochain avec la d\u00e9signation des candidats.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:12:16 > 0:12:27) [87%] : \r\nJulien Guillaume Yvan Perrin qu'on Vienne voir hein, ses forces et faiblesses tr\u00e8s connu, sens de la formule, mais tellement fragilis\u00e9e ces derni\u00e8res ann\u00e9es, \u00e7a illustre vraiment la situation de l'UDC \u00e0 Neuch\u00e2tel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:12:29 > 0:13:24) [92%] : \r\nOui, l'UDC neuch\u00e2teloise a vraiment un peu \u00e0 l'image d'Yvan Perrin il faut dire que le parti a connu plusieurs revers ces derni\u00e8res ann\u00e9es, il a notamment \u00e9t\u00e9 fortement affaibli lors des derni\u00e8res \u00e9lections cantonales, c'\u00e9tait en avril 2017 et en ce d\u00e9but de campagne pour les f\u00e9d\u00e9rales, h\u00e9 bien, force est de constater que l'UDC neuch\u00e2teloise para\u00eet toujours bien essouffl\u00e9e, en tout cas si l'on se penche sur la liste des candidats \u00e0 la candidature pour le National on retrouve donc cette vieille figure de l'UDC neuch\u00e2teloise Yvan Perrin, qui a quand m\u00eame connu un Burn Out et puis pour les autres candidats, on ne peut pas vraiment parler de locomotives, hein, de rel\u00e8ve qui aurait la carrure n\u00e9cessaire alors dans cette configuration, h\u00e9 bien, l'UDC neuch\u00e2teloise parviendra-t-elle \u00e0 sauver son si\u00e8ge lors des prochaines \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales au national ou alors devra-t-elle passer un tour h\u00e9 bien r\u00e9ponse en octobre prochain, merci Julien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:13:25 > 0:13:43) [91%] : \r\nToute l'Europe, observe \u00e0 nouveau l'Espagne et la crise catalane 12 dirigeants s\u00e9paratistes catalans sont jug\u00e9s \u00e0 Madrid, il risque entre 7 et 25 ans de prison toutes les passions pour ou contre l'ind\u00e9pendance sont \u00e0 nouveau attis\u00e9es \u00e0 Madrid, le reportage de Marie Chess Julien de la cour.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:13:46 > 0:13:50) [98%] : \r\nDans ce fourgon policier les accus\u00e9s d'un proc\u00e8s d\u00e9j\u00e0 historique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:13:51 > 0:13:52) [99%] : \r\nIls sont 12.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:13:53 > 0:14:11) [90%] : \r\nAu 1er rang, l'ex- vice- pr\u00e9sident catalan Oriol Juncker, tous sont accus\u00e9s de r\u00e9bellion, s\u00e9dition d\u00e9sob\u00e9issance et malversation et encourt jusqu'\u00e0 25 ans de prison toujours en exil en Belgique car d\u00e9ment l'ancien pr\u00e9sident est le grand absent du proc\u00e8s, l'anglais a \u00e9t\u00e9 bon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:14:11 > 0:14:51) [92%] : \r\nOui \u00e0 l'ext\u00e9rieur devant le tribunal supr\u00eame 600 journalistes du monde entier retransmettent et commentent l'\u00e9v\u00e9nement un combattu leur on arrive, on a transform\u00e9 cette esplanade en plateau de t\u00e9l\u00e9vision parce que ce proc\u00e8s va conditionner la vie politique et le futur de l'Espagne, retour au rez-de-chauss\u00e9e, \u00e0 quelques m\u00e8tres de l\u00e0, les partis et associations ind\u00e9pendantistes se rassemblent pour d\u00e9noncer ce qu'ils appellent un cirque judiciaire et son, et c'est un proc\u00e8s contre la d\u00e9mocratie et contre les droits civils, la seule question que l'on peut encore se poser et qui sera le prochain et qu'attendez-vous des juges rien, le verdict est d\u00e9j\u00e0 connu les peines seront dures dissuasive, c'est le triomphe de la barbarie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:14:51 > 0:15:04) [92%] : \r\nSauf pour les sauces pour les d\u00e9cors, il y aura ces prisonniers politiques qui d\u00e9fendront leur position dans un tribunal, ils accusent l'\u00c9tat d'attaquer leurs droits mais il y aura aussi les citoyens, surtout en Catalogne qui seront dans la rue pour porter le message de ceux qui sont accus\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:15:05 > 0:15:33) [90%] : \r\nMais lorsque l'actuel pr\u00e9sident catalan Quim Torra des militants d'extr\u00eame- droite perturbent la photo de famille, un revers, vice- pr\u00e9sident, la police intervient pour \u00e9viter tout incident car l'extr\u00eame- droite attend ce proc\u00e8s depuis des mois ces nostalgiques du franquisme demande m\u00eame l'interdiction des partis ind\u00e9pendantistes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:15:34 > 0:15:35) [74%] : \r\nEt \u00e7a il.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:15:36 > 0:15:56) [90%] : \r\nAlors, les d\u00e9cors, ces politiques doivent aller en prison parce qu'ils ont d\u00e9sob\u00e9i \u00e0 toutes les lois et ont perp\u00e9tr\u00e9 un fou d'\u00c9tat c'est dans ce contexte extr\u00eamement tendu que le proc\u00e8s va se d\u00e9rouler pendant au moins 3 mois et quel que soit son verdict, il ne permettra certainement pas d'apaiser les tensions, ni ici \u00e0 Madrid, n\u00e9 \u00e0 Barcelone.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:15:58 > 0:16:05) [87%] : \r\nAvoir 10 proc\u00e8s hors norme, vous avez suivi l'audience est tr\u00e8s spectaculaire, hein, chaque camp revendique une l\u00e9gitimit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:16:05 > 0:16:49) [92%] : \r\nBah, bien s\u00fbr, c'est d'abord, c'est des images assez in\u00e9dite en l'Europe du XXIe Vieques les puis \u00e9videmment ces 2 logiques qui s'affrontent : l'une heure qui affirme qu'il s'agit d'approcher alors proc\u00e8s politique et puis l'autre qui tout simplement dit : il faut respecter la Constitution, c'est un proc\u00e8s p\u00e9nal qui doit avoir lieu, alors si vous voulez, il faut aussi replacer les choses dans leur contexte : il y a le proc\u00e8s et puis il y a sur place en Catalogne, les ind\u00e9pendantistes ne repr\u00e9sentent pas la majorit\u00e9 en pourcentage des voix et sur le plan espagnol, h\u00e9 bien, la grande majorit\u00e9 des espagnols est oppos\u00e9e \u00e0 la s\u00e9cession de la Catalogne, alors tout simplement, ce proc\u00e8s ne va faire que renforcer les uns et les autres, les ind\u00e9pendantistes, bien s\u00fbr qu'ils vont serrer les rangs et puis les partisans de l'Espagne bien s\u00fbr qu'il juge que c'est un bon proc\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:16:49 > 0:16:55) [93%] : \r\nAlors c'est une ligne de fracture qui continue jusqu'en Suisse, c'est le reportage tourn\u00e9 aujourd'hui avec Steven.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:16:56 > 0:17:07) [90%] : \r\nUn proc\u00e8s anti- d\u00e9mocratique, avec des droits d'expression et d'autod\u00e9termination bafou\u00e9e, c'est ce que d\u00e9noncent ces dizaines de catalans rassembl\u00e9s en fin de journ\u00e9e sur la place des Nations.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:17:07 > 0:17:26) [93%] : \r\nOn a l'impression que tous les coups sont permis, c'est-\u00e0-dire que, ne serait-ce que les chefs d'accusation, r\u00e9bellion, s\u00e9dition tout \u00e7a, \u00e7a implique de la violence des soul\u00e8vements violents qui n'ont absolument pas eu lieu, bah pour moi, c'est compl\u00e8tement choquant parce que j'ai grandi, je suis n\u00e9 en Suisse, j'ai grandi en Suisse et puis pour moi, c'est naturel de pouvoir faire des initiatives de pouvoir voter, de pouvoir se prononcer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:17:27 > 0:17:43) [87%] : \r\nRostock en Suisse depuis 35 ans, Maria Jos\u00e9 c'est Biya a des origines castillane et catalane pour elle, quitter l'\u00c9tat central, c'est hors de question et ce proc\u00e8s, le juge appropri\u00e9, car les ind\u00e9pendantistes ont viol\u00e9 la Constitution espagnole.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:17:43 > 0:18:03) [88%] : \r\nSont pas en prison parce qu'ils expriment leur opinion ou parce qu'ils ont m\u00eame vot\u00e9 dans des marchands en carton dans des bo\u00eetes en carton, c'est pas pour \u00e7a qu'ils sont \u00e0 pr\u00e9sent, ils sont en prison, parce qu'ils ont d\u00e9clar\u00e9 l'ind\u00e9pendance, c'est tout, et \u00e7a, c'est dans la loi, dans la Loire, en Suisse, c'est pareil, on peut pas d\u00e9clarer l'ind\u00e9pendance voil\u00e0 c'est ne pas dans la Constitution aucune constitution et l\u00e0 \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:18:04 > 0:18:15) [96%] : \r\nPour ce juriste Vaudois d'origine castillane, il faut que justice se fasse en toute ind\u00e9pendance et de mani\u00e8re \u00e9quitable, il faut surtout que l'Espagne retrouve une certaine unit\u00e9 et stabilit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:18:15 > 0:18:32) [91%] : \r\nMoi je pense qu'il faut trouver un certain dialogue en tous les citoyens de espagnols et arr\u00eater de vouloir diviser le ce pays et je voudrais qu'on passe \u00e0 autre chose et que l'Espagne retrouve un vrai d\u00e9bat politique sur sa politique sociale par rapport \u00e0 la crise \u00e9conomique et la crise institutionnelle qu'elle conna\u00eet depuis pratiquement 10 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:18:32 > 0:18:40) [94%] : \r\nM\u00eame \u00e0 distance, ce proc\u00e8s de pr\u00e8s de 3 mois pourrait bien tenir en haleine, plusieurs dizaines de milliers d'espagnols vivant en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:18:41 > 0:18:50) [88%] : \r\nAbraham Ziadi, c'est pour nous Suisses est parfois difficile \u00e0 comprendre, hein, mais cette histoire encore tellement vive, la m\u00e9moire de la guerre civile du franquisme les d\u00eeners de famille qui se passe mal, tout \u00e7a, voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:18:50 > 0:19:15) [93%] : \r\nC'est la enqu\u00eate une blessure encore ouverte en Espagne, c'est une comme vous le dites, une histoire familiale, c'est quand m\u00eame 150000 morts d'une guerre civile qui a \u00e9t\u00e9 atroce et 500000 r\u00e9fugi\u00e9s et puis c'est encore aujourd'hui 44 ans apr\u00e8s le retour de la d\u00e9mocratie en Espagne, le mausol\u00e9e de Franco qui suscite des passions, parce qu'il est question de le d\u00e9manteler et on ne sait pas o\u00f9 enterrer les restes du g\u00e9n\u00e9ral et \u00e7a suscite encore les passions aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:19:15 > 0:19:20) [87%] : \r\nAlors \u00e7a, c'est l'histoire longue plus imm\u00e9diat et un risque de crise politique pour toute l'Espagne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:19:20 > 0:19:52) [92%] : \r\nEnfin l'ind\u00e9pendantisme catalan la crise catalane a eu raison du 1er ministre de droite, Maria Laura Roy il aura peut-\u00eatre raison demain du chef du gouvernement espagnol, le socialiste Pedro Sanchez et puis, si de nouvelles \u00e9lections probablement auront lieu, h\u00e9 bien la droite et l'extr\u00eame droite remporterait la majorit\u00e9 des si\u00e8ges, si elles \u00e9taient avec l'apparition pour la premi\u00e8re fois depuis 44 ans de l'extr\u00eame- droite en Espagne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:19:52 > 0:20:08) [88%] : \r\n\u00e0 mais jadis merci El Chapo est d\u00e9clar\u00e9 coupable le narcotrafiquant mexicain \u00e9tait jug\u00e9 par un jury am\u00e9ricain aux \u00c9tats-Unis o\u00f9 il avait \u00e9t\u00e9 extrad\u00e9, il est devenu c\u00e9l\u00e8bre par son tr\u00e8s lourd pass\u00e9 criminel, mais aussi par ses \u00e9vasions spectaculaires Annabelle Durand.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:20:10 > 0:20:18) [82%] : \r\nEst ce que vous \u00eates trafiquants de drogue Axel l\u00e9gal Laurent agriculteur dans la famille d'El Chapo le Courtaud.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:20:18 > 0:20:44) [95%] : \r\nOn cultive le pavot et la marijuana de p\u00e8re en fils comme de nombreux villageois de Sinaloa en juin 1993 Joaquim Guzman \u00e0 pr\u00e8s de 40 ans, il est arr\u00eat\u00e9 au Guatemala, accus\u00e9 d'\u00eatre \u00e0 l'origine du meurtre d'un cardinal \u00e0 Guadalajara, en fait, l'homme a \u00e9t\u00e9 assassin\u00e9 \u00e0 sa place lors d'un r\u00e8glement de compte avec un autre cartel celui de Tijuana qui contr\u00f4le l'acc\u00e8s \u00e0 la fronti\u00e8re am\u00e9ricaine premi\u00e8res arrestations et.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:20:44 > 0:21:04) [84%] : \r\nPremi\u00e8re prison au Mexique dans les prisons de haute s\u00e9curit\u00e9, les narcos sont des nababs Joaquin Guzman \u00e0 d\u00e9velopper son trafic commandit\u00e9 des meurtres pour asseoir sa mainmise mise au Mexique, lorsqu'il \u00e9tait incarc\u00e9r\u00e9 dans le documentaire de Karl 0, la l\u00e9gende d'El Chapo, son avocat, raconte la venue keyn\u00e9sien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:21:04 > 0:21:18) [88%] : \r\nEh ben j'avais rendez- vous le matin avec El Chapo, il ne m'a re\u00e7u, que le soir et il a expliqu\u00e9 regardons pas pour c'\u00e9tait le jour de ma visite conjugale apr\u00e8s j'ai pris un bain de vapeur pour me d\u00e9tendre et j'ai fait la sieste pour te recevoir comme tu le m\u00e9rite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:21:18 > 0:21:21) [72%] : \r\n\u00e0 la t\u00eate Bertin comment tout MLS.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:21:22 > 0:21:30) [95%] : \r\nEn 2001, le patron du cartel de Sinaloa craint d'\u00eatre extrad\u00e9 vers les \u00c9tats-Unis, il s'\u00e9vade aussi facilement que s'il avait v\u00e9cu \u00e0 l'autre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:21:30 > 0:22:14) [92%] : \r\nC'est la c'est le d\u00e9but de 13 ann\u00e9es de cavale, marqu\u00e9e par les alliances et son ascension fulgurante d'une mani\u00e8re cynique, le magazine Forbes de classe comme l'une des plus grosses fortunes du monde, le chiffre d'affaires du cartel de Sinaloa est estim\u00e9 \u00e0 pr\u00e8s de 3 milliards de dollars par an pendant 25 ans il a approvisionn\u00e9 les plus grandes villes des \u00c9tats-Unis en coca\u00efne, h\u00e9ro\u00efne et m\u00e9thamph\u00e9tamine mais le vent tourne El Chapo le m\u00e9galomane courtis\u00e9 par Hollywood est arr\u00eat\u00e9 une 2\u00e8me fois, il s'\u00e9vade, un an plus tard, de fa\u00e7on spectaculaire en creusant un trou de plus d'un kilom\u00e8tre pendant 8 mois, clap de fin 2016 il est repris, puis extrad\u00e9 vers les \u00c9tats-Unis, au grand dam d'une partie des habitants de sa r\u00e9gion, qu'il consid\u00e8re comme un bienfaiteur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:22:15 > 0:22:24) [96%] : \r\nEl Chapo n'est pas mort mais sa l\u00e9gende va se terminer dans une prison de haute s\u00e9curit\u00e9 chez les gringos d'o\u00f9 il sera tr\u00e8s difficile de s'\u00e9vader.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:22:27 > 0:22:45) [91%] : \r\nRetour en Suisse, les militants antisp\u00e9cistes continuent leurs actions en Suisse romande, il d\u00e9nonce cette fois les m\u00e9thodes selon eux inacceptable de l'abattoir de Martigny, ils annoncent qu'ils vont saisir le minist\u00e8re public et de son c\u00f4t\u00e9, le v\u00e9t\u00e9rinaire cantonal valaisan ouvre une proc\u00e9dure, le reportage de Pierre Amand Ivan Healy et C\u00e9dric Jourdan.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:22:47 > 0:23:05) [92%] : \r\nDes images tourn\u00e9es en cam\u00e9ra cach\u00e9e dans l'abattoir de Martigny, l'\u00e9t\u00e9 dernier et envoy\u00e9 anonymement \u00e0 l'Association pour l'\u00e9galit\u00e9 Animale au total \u00e0 plusieurs heures de vid\u00e9o compulser dans un clip qu'elle vient de publier sur son site internet, pour l'association, la loi sur la protection des animaux a \u00e9t\u00e9 viol\u00e9e \u00e0 de multiples reprises.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:23:05 > 0:23:19) [81%] : \r\nOn voit des employ\u00e9es ou des heures l\u00e0 o\u00f9 des \u00e9leveurs qui frappent leurs animaux ou alors c'est des probl\u00e8mes li\u00e9s \u00e0 \u00e0 l'\u00e9tourdissement c'est-\u00e0-dire justement soit \u00e9lectrocution soit au fracassa je ne crains des animaux qui sont pas fait correctement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:23:19 > 0:23:27) [96%] : \r\nLes images ont \u00e9t\u00e9 soumises au v\u00e9t\u00e9rinaire cantonal qui a lanc\u00e9 une proc\u00e9dure contre l'abattoir de Martigny, mais pas question \u00e0 ce stade, de les commenter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:23:27 > 0:23:47) [93%] : \r\nJe vais pas pouvoir maintenant \u00e0 priori au d\u00e9but de la proc\u00e9dure jug\u00e9e de mani\u00e8re publique, ce qui a \u00e9t\u00e9 fait ou pas, que l'abattoir est un lieu o\u00f9 on donne la mort \u00e0 des animaux et puis \u00e7a implique une une certaine violence, donc m\u00eame si les prescriptions l\u00e9gales sont respect\u00e9es ben c'est une image qui sont dures.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:23:47 > 0:24:18) [93%] : \r\nContact\u00e9 la nouvelle direction de l'abattoir de Martigny, en fonction depuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e, nous a r\u00e9pondu par Mail, elle conteste fermement les accusations de multiples pratiques ill\u00e9gales les rapports obtenus par les diff\u00e9rents organes de contr\u00f4le officiel, 3 mois apr\u00e8s les vid\u00e9os vol\u00e9es r\u00e9v\u00e8le une conformit\u00e9 du processus g\u00e9n\u00e9ral d'abattage, elle se dit par ailleurs choqu\u00e9 par les m\u00e9thodes utilis\u00e9es, une plainte sera d\u00e9pos\u00e9e, je trouve scandaleux et intol\u00e9rable, la mani\u00e8re dont cette association s'est introduite dans nos locaux priv\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:24:19 > 0:24:26) [89%] : \r\nMais au-del\u00e0 du cas Martigne aura l'ambition des antisp\u00e9cistes global, il milite pour la fermeture de tous les abattoirs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:24:26 > 0:24:45) [82%] : \r\n\u00e7a, on s'en cache absolument pas la seconde vraiment cet abattoir, il y a d\u00e9sign\u00e9 unit\u00e9 saisie \u00e9galit\u00e9, elle ne devrait pas avoir lieu que nous d\u00e9sirions un monde sans abattoir ou sans violence, c'est pas, c'est notre objectif oui clairement, mais en attendant d'atteindre ce monde bah, je pense que la loi sur la protection des ann\u00e9es doit \u00eatre respect\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:24:45 > 0:24:50) [91%] : \r\nUn objectif assum\u00e9 pour lequel les antisp\u00e9cistes ne sont pas pr\u00eats \u00e0 faire de concessions.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:24:51 > 0:25:02) [91%] : \r\nL'\u00e9conomie num\u00e9rique tient salon \u00e0 Gen\u00e8ve l'\u00e9v\u00e9nement confirme le r\u00f4le de la Suisse dans ce domaine, et pas seulement en th\u00e9orie le monde digital Suisse cr\u00e9ent \u00e9norm\u00e9ment d'entreprises Nicolas Ross\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:25:04 > 0:25:23) [92%] : \r\nGen\u00e8ve a des airs de Silicon Valley cette semaine avec des pros, des r\u00e9seaux sociaux et les poids lourds des nouvelles technologies Google Hubert Facebook et bien d'autres, la Haute \u00c9cole d'art et de Design accueille l'\u00e9v\u00e9nement, son directeur, constate que les fili\u00e8res du num\u00e9rique se distingue par un nombre record d'entrepreneurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:25:23 > 0:25:26) [75%] : \r\nSans pr\u00e9avis, en fait, tout comme pratique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:25:26 > 0:25:41) [90%] : \r\nNous avons un nombre particuli\u00e8rement \u00e9lev\u00e9 de d'entreprise de jeunes entreprises de Start-Up qui se cr\u00e9ent \u00e0 partir de ce master m\u00e9dia Design et interaction Design, nombre d'entre eux sont pass\u00e9s \u00e0 travers notre incubateur Williams dit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:25:41 > 0:26:07) [90%] : \r\nPar l'\u00e9cole et cr\u00e9ent des contenus de r\u00e9alit\u00e9 augment\u00e9e des concepts qui s'implantent dans le domaine du jeu bien s\u00fbr mais aussi dans l'\u00e9ducation, le num\u00e9rique qui est loin d'\u00eatre la chasse gard\u00e9e des \u00e9tudiants, ce sont des \u00e9tudiantes qui ont lanc\u00e9 onirique Gaillemin un jeu Bikana r\u00e9el et virtuel avec des figurines qui inter- r\u00e9agissent avec une tablette mais il y a aussi la r\u00e9alit\u00e9 augment\u00e9e de transmis Studio Star.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:26:07 > 0:26:23) [87%] : \r\nTop bas\u00e9e \u00e0 Carouge, un peu plus loin \u00e0 New York on retrouve l\u00e0 Yves la\u00efque des Suisses qui s\u00e9duisent des cha\u00eenes de TV, sp\u00e9cialis\u00e9e dans le sport Live iLike en plein essor, cherchent \u00e0 embaucher, pas forc\u00e9ment facile aux \u00c9tats-Unis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:26:24 > 0:26:46) [87%] : \r\nLes formations qui sont aux \u00c9tats-Unis, je dirais que c'est je vais utiliser le mot conservateur des choses qui sont assez commune et qui ne se qui n'ont pas encore \u00e9voluer dans le sens o\u00f9 l'aide \u00e0 cr\u00e9er justement ces formations qui sont beaucoup plus en collaboration entre le 10 ann\u00e9es l'ing\u00e9nierie donc \u00e0 ce niveau-l\u00e0 l'a aid\u00e9 et \u00e9difiant Didier d\u00e9finitivement en avance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:26:46 > 0:26:52) [84%] : \r\nAmener les Digital Days en Suisse, une initiative du patron de base Brothers, ce qu'il a voulu casser quelques clich\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:26:52 > 0:27:07) [91%] : \r\nPour les femmes, je pense qu'on est absolument pas en retard, c'est un clich\u00e9 qui est compl\u00e8tement faux, aujourd'hui il y a de nombreuses entreprises qui sont tr\u00e8s comp\u00e9tentes et qui sont capables de r\u00e9pondre aux plus grosse probl\u00e9matique, donc on est entour\u00e9 de gens qui sont tr\u00e8s de tr\u00e8s performant, tr\u00e8s dou\u00e9, on n'a absolument pas \u00e0 rougir de la Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:27:09 > 0:27:17) [88%] : \r\nLa Suisse, terre de l'\u00e9conomie num\u00e9rique, un postulat a confirm\u00e9 les Digital Design Days pourrait revenir \u00e0 Gen\u00e8ve l'an prochain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:27:19 > 0:27:38) [89%] : \r\nL'\u00e9loquence est \u00e0 la mode en lui consacrent d\u00e9livrent des \u00e9missions des concours, l'avocat \u00c9ric Dupond-Moretti en est l'embl\u00e8me, il revendique sa part de brutalit\u00e9, il dit qu'une bonne r\u00e9plique comme une gifle qui doit laisser la marque des doigts sur la joue de l'adversaire l'avocat est en vedette dans un film et sur la sc\u00e8ne Serge Cherruau Julie va.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:27:39 > 0:27:42) [92%] : \r\nMe Dupond-Moretti, c'est moi qui vous ai contact\u00e9 \u00e0 propos de l'affaire Viguier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:27:44 > 0:27:48) [88%] : \r\nJe vous proposer d'reprend l'affaire, si je prends une affaire, je commence par lire le dossier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:27:48 > 0:28:07) [94%] : \r\nJe vous parle d'une erreur judiciaire Monsieur Viguier en 2009, Jacques Viguier est jug\u00e9 pour le meurtre de son \u00e9pouse Suzanne, disparue 9 ans plus t\u00f4t une intime conviction rejoue le proc\u00e8s en appel de fa\u00e7on assez pr\u00e9cise pour conserver le nom des personnages r\u00e9els, donc celui de Me \u00c9ric Dupond-Moretti, interpr\u00e9t\u00e9 par Olivier Gourmet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:28:07 > 0:28:13) [93%] : \r\nDans la baignoire, vous voyez du sang vous savez madame, qu'il y a de nouvelles \u00e9coutes t\u00e9l\u00e9phoniques au dossier ah bon.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:28:14 > 0:28:28) [88%] : \r\n\u00c9ric Dupont- Moretti est une Star de la d\u00e9fense en France, il est surtout les proc\u00e8s sensible de l'affaire Outreau en passant par l'affaire Merah, ce fils de femme de m\u00e9nage que ses confr\u00e8res appelle Logre s'est sp\u00e9cialis\u00e9 dans la d\u00e9fense d'accuser que l'opinion publique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:28:28 > 0:28:56) [92%] : \r\n\u00c9ric Dupont- Moretti, c'est tr\u00e8s bien, il le fait sans d\u00e9fendre le Crime mais en d\u00e9fendant la mais c'est \u00e7a le r\u00f4le de l'avocat et c'est tout \u00e0 fait surprenant : aujourd'hui, on entend des gens ouvertement remettre en question la d\u00e9fense des m\u00e9chants parce qu'en fait c'est c'est c'est consubstantiel \u00e0 la d\u00e9mocratie m\u00fbre, il a le courage de le faire comme avocat et le courage des amis de d\u00e9fendre aussi face aux m\u00e9dias.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:28:57 > 0:29:09) [90%] : \r\nIl y a des causes ind\u00e9fendables, monsieur l'islamisme radical, c'est ind\u00e9fendable le nazisme c'est ind\u00e9fendable, moi je ne d\u00e9fends pas une cause, j'esp\u00e8re que vous l'avez compris je d\u00e9fends un homme et c'est singuli\u00e8rement diff\u00e9rent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:29:09 > 0:29:18) [96%] : \r\nC'est lui qui ne m\u00e2che pas ses mots porte aujourd'hui sa libert\u00e9 de parole au cin\u00e9ma sur les planches \u00e0 travers ses livres mais la Star m\u00e9diatique reste avant tout une Star du barreau.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:29:18 > 0:29:31) [89%] : \r\nIl prend de la place, au propre comme au figur\u00e9, il a une voix qui porte enfin a toutes ces qualit\u00e9s pour occuper la salle et en plus c'est a il a un discours assez percutant, c'est pas la beaut\u00e9 du discours qui compte, c'est la force de conviction.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:29:32 > 0:29:38) [87%] : \r\nComment vous le dire, Me \u00c9ric Dupond-Moretti \u00e0 Lille et de la conviction et la beaut\u00e9 du discours je m\u00eame pas ce proc\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:29:41 > 0:29:48) [96%] : \r\nD'abord parce que je suis sans doute la derni\u00e8re voie d'un homme qui a perdu la sienne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:29:50 > 0:30:10) [92%] : \r\nOn termine par le portrait d'un homme qui restera dans l'histoire du foot Gordon Banks meurt \u00e0 l'\u00e2ge de 80 un ans, il \u00e9tait le gardien de l\u00e9gende de l'\u00e9quipe d'Angleterre, une seule seconde de sa vie l'a rendue c\u00e9l\u00e8bre dans le monde entier, quand il a emp\u00each\u00e9 le but de Pel\u00e9, un de ses \u00e9lans comme celui qu'on voit l\u00e0 sur la photo, Gordon Banks, donner l'impression de voler Andr\u00e9 Page.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:30:12 > 0:30:27) [90%] : \r\nC'est toujours \u00e0 19170 Gordon Banks entrent dans la l\u00e9gende on s'interposant miraculeusement face au roi Pel\u00e9, un arr\u00eat r\u00e9flexe qui, 50 ans plus tard ou presque, il est toujours consid\u00e9r\u00e9e comme la parade du si\u00e8cle par la presse britannique sp\u00e9cialis\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:30:28 > 0:30:33) [80%] : \r\n\u00e0 l'\u00e9poque, Pel\u00e9 s'\u00e9tait exclam\u00e9e j'ai marqu\u00e9 un but, mais Banks la arr\u00eat\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:30:34 > 0:30:37) [88%] : \r\nAujourd'hui, c'est par le biais des r\u00e9seaux sociaux qu'il rend hommage aux Britanniques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:30:38 > 0:30:43) [96%] : \r\nCe sauvetage est le plus impressionnant que je n'ai jamais vu depuis ce fameux jour de 1970.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:30:46 > 0:31:10) [95%] : \r\nPourtant, la carri\u00e8re de Gordon Banks ne se r\u00e9sume pas \u00e0 cet \u00e9pisode historique 4 ans plus t\u00f4t, en Angleterre, le portier britannique se d\u00e9m\u00e8ne comme un beau diable dans une finale de Coupe du monde houleuse qui oppose son \u00e9quipe \u00e0 la R\u00e9publique f\u00e9d\u00e9rale d'Allemagne, l'Angleterre s'impose finalement 4 \u00e0 2 sur un but sign\u00e9 \u00e0 la 100 20\u00e8me minute mais doit \u00e9galement une fi\u00e8re chandelle \u00e0 son gardien, imp\u00e9rial dans sa cage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:31:11 > 0:31:22) [94%] : \r\n\u00e9l\u00e9gant, courtois, 73 fois international Gordon Banks met un terme \u00e0 sa carri\u00e8re en 1978 et restera \u00e0 jamais le h\u00e9ros de Mexico pour tous les amoureux du football.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:31:25 > 0:31:29) [90%] : \r\nJe vous rappelle cette information, la m\u00e9daille de remport\u00e9 par l'\u00e9quipe de Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:31:29 > 0:31:42) [86%] : \r\nLe modou-modou Ski alpin et dans la comp\u00e9tition par \u00e9quipe, l'\u00e9quipe de Wendy Holdener et de Ramon Zenh\u00e4usern a \u00e9t\u00e9 sacr\u00e9 elle am\u00e8ne une 4\u00e8me m\u00e9daille \u00e0 la Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:31:45 > 0:31:53) [94%] : \r\nAu programme : ABE enqu\u00eate sur l'origine des crevettes qu'on retrouve dans nos assiettes, ce sera juste apr\u00e8s la m\u00e9t\u00e9o de Philippe Jeanneret, tr\u00e8s belle soir\u00e9e \u00e0 toutes et \u00e0 tous cas demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:32:02 > 0:32:05) [96%] : \r\nSuivez l'information continue sur RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:32:31 > 0:32:34) [64%] : \r\nDonc 43 ans Philippe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:32:34 > 0:32:54) [87%] : \r\nMais c'est parfait, merci dor\u00e9navant il a face \u00e0 avant la m\u00e9t\u00e9o c'est tr\u00e8s variable, c'est tr\u00e8s variable, on peut avoir 2 minutes comme on peut avoir 5 on est tributaire de la pub et puis il y a les soirs faste, oui, il y a, il y a, il y a des bons taux d'\u00e9coute, puis il y a pas le dimanche soir, c'est, c'est, en g\u00e9n\u00e9ral \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:32:55 > 0:32:57) [97%] : \r\nC'est assez suivis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:32:59 > 0:33:00) [88%] : \r\nEnfin je t'apprends rien sur les taux d'\u00e9coute.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:33:04 > 0:33:06) [59%] : \r\nAilleurs, serait sans aucune.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:33:06 > 0:33:08) [73%] : \r\nLe talonneur top.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (0:33:10 > 0:33:12) [98%] : \r\nEt c'est la bonne image pour Nathalie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:33:18 > 0:33:22) [87%] : \r\nOui, oui, oui, alors l\u00e0 c'est c'est une jolie composition Life.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:33:23 > 0:33:24) [92%] : \r\nC'est une belle construction.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:33:28 > 0:33:29) [92%] : \r\nMais j'ai aussi eu de la chance pour l'image de fin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:33:30 > 0:33:31) [97%] : \r\nC'est s\u00fbr.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:33:32 > 0:33:44) [89%] : \r\nBon l\u00e0, alors, tu pr\u00e9sentes partout \u00e0 ces prochains jours, Nathalie non non, elle a d\u00e9j\u00e0 donn\u00e9, o\u00f9 elle vient de faire, parce que l\u00e0 il y a des couchers de soleil mais juste incroyable.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:33:45 > 0:33:48) [77%] : \r\nEt \u00e0 mutualiser.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:33:48 > 0:34:00) [88%] : \r\nOui, mais il faut avoir la foi tomber les jours o\u00f9 o\u00f9 il fait beau, le soir, puis, l\u00e0, on a, on arrive \u00e0 avoir comme on a, on est encore \u00e0 temps pour prendre les images pour l'\u00e9mission, apr\u00e8s c'est trop tard malheureusement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:34:02 > 0:34:03) [72%] : \r\nDerri\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:34:05 > 0:34:08) [78%] : \r\nOui l'ann\u00e9e \u00e0 la mer, soldats oui tout \u00e0 fait, c'\u00e9tait les Dents du Midi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:34:19 > 0:34:39) [82%] : \r\nOui, le chaos, tu vois, on parle des grands avocats Bonan, mais alors le grand avocat des avis 60 Florio Florian, bien s\u00fbr, mais il a une tr\u00e8s jolie phrase de Sacha Guitry sur Florio qui disait ma\u00eetre Floriot s'enorgueillit d'avoir d\u00e8s d\u00e9fense d'font accrocher \u00e0 son mur curieuse mani\u00e8re de prendre leur d\u00e9fense.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:34:45 > 0:34:46) [79%] : \r\nOui, Beno\u00eet, il est un peu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:34:48 > 0:34:54) [82%] : \r\nEn revenant, il est brillantissime oui mais c'est \u00e7a, mais bon, parce que tu te demandes si les plus litt\u00e9raire que juriste.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:34:57 > 0:34:58) [79%] : \r\nJe suis tr\u00e8s \u00e0 la messe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:34:58 > 0:35:09) [87%] : \r\nC'est tr\u00e8s jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, j'ai fait ce qu'il convenait que je fasse d\u00e8s maintenant, je ferai ce qu'il est ce qu'il conviendra, ce qu'il convient que je fils non non, jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, j'ai fait ce ce qu'il convenait que je fils d\u00e8s maintenant, je ferai ce qu'il est n\u00e9cessaire que je fasse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:35:12 > 0:35:15) [91%] : \r\nC'est le subjonctif dans la subordonn\u00e9e qui d\u00e9pend du temps de la principale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:35:15 > 0:35:19) [74%] : \r\nCette Europe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:35:20 > 0:35:28) [83%] : \r\nOui, enfin m\u00eame pas et au-dessus de \u00e7a, je crois, pour l'\u00e9poque, chose tu sais des fois il faut rester humble voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:35:31 > 0:35:33) [93%] : \r\nMais c'est quelqu'un qu'on aime bien \u00e9coutez, \u00e7a c'est s\u00fbr.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:35:33 > 0:35:34) [77%] : \r\nDonc il.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:35:35 > 0:35:44) [88%] : \r\nOui, oh oui, oui, non mais bon, de temps en temps, il il a dit les remarques \u00e0 l'emporte-pi\u00e8ce, quand il dit que que Gandhi n'a jamais rien \u00e9crit de sa vie, c'est faux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:35:44 > 0:35:45) [68%] : \r\nDit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:35:45 > 0:35:47) [79%] : \r\nBah oui car de l'\u00e9crire des m\u00e9moires.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:35:51 > 0:36:07) [86%] : \r\n\u00e7a m'avait surprise sur le plateau du pr\u00e9nom par l'aide \u00e0 l'objection de conscience politique pourrait les soldats qui invoque le Mahatma Gandhi pour dire qu'ils sont pacifistes alors que le mahatma Gandhi n'a jamais rien \u00e9crit, si tant est qu'il \u00e9crit quelque chose \u00e7a quand 8 qui, qui ah non, ah non, alors un an.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:37:16 > 0:39:43) [90%] : \r\nMadame, monsieur, bonsoir Les haute pression sont de retour, on va parler des stratus ces prochains jours, on va parler des brouillards, mais on ne va pas beaucoup parl\u00e9 des perturbations du courant, or nous amener encore des passages nuageux aujourd'hui ils \u00e9taient parfois tant sur l'Est, meilleur le temps \u00e9tait bien ensoleill\u00e9, nous avons retrouv\u00e9 haute pression, c'est aux pressions vont se maintenir sur la Suisse, elle devrait tenir au moins jusqu'en fin de semaine prochaine, elles vont nous amener un temps sables et surtout elles vont retenir les perturbations atlantiques qui auront beaucoup beaucoup de peine \u00e0 repasser sur la Suisse, demain matin, des bancs de stratus devrait se r\u00e9former et du lac de Constance jusqu'au leur sommet devrait se situer en moyenne entre 800 et 1000 ma\u00eetres th\u00e9 que ces bancs de stratus auront peut-\u00eatre de la peine \u00e0 se former entre l'Est lausannois et le Chablais ailleurs au-dessus, temps ensoleill\u00e9 l'apr\u00e8s- midi, des poches de r\u00e9sistance ne sont pas exclues sur le quart Nord-Est, mais sur l'ouest, les chances de dissipation seront assez bonne et dans la plupart des cas bien le soleil devrait l'emporter, les temp\u00e9ratures demain seront par contre assez basse au lever du jour, c'est normal, le ciel sera d\u00e9gag\u00e9 cette nuit, il pourra faire jusqu'\u00e0 moins 7 degr\u00e9s demain matin dans la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne, l'apr\u00e8s- midi, compter plut\u00f4t avec des 5 \u00e0 7 degr\u00e9s sur le plateau autour du l'aimant 8 dans la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne 11 au Tessin et un redoux va s'amorcer en altitude, il va par exemple faire 5 degr\u00e9s \u00e0 1000 m\u00e8tres le long du Jura 1 degr\u00e9s mesur\u00e9s cet apr\u00e8s- midi, les vents enfin seront plut\u00f4t de secteur nord- ouest en montagne seront g\u00e9n\u00e9ralement faibles, elles vont s'accompagner d'une tendance \u00e0 la mise sur le plateau pendant la journ\u00e9e de jeudi, m\u00eame type de temps les vents vont faiblir un peu plus le sommet de stratus devrait se situer en moyenne entre 700 et 800 m\u00e8tres pendant la journ\u00e9e de vendredi, m\u00eame chose, mais il faudra surveiller les temp\u00e9ratures en altitude, elles vont grimper le pourra faire jusqu'\u00e0 9 degr\u00e9s vers 1500 m\u00e8tres ce qui va peut-\u00eatre rendre difficile la dissipation des stratus l'apr\u00e8s- midi pendant la journ\u00e9e de samedi M\u00e9t\u00e9oSuisse mise plut\u00f4t sur des brouillards avec un sommet vers 600 m\u00e8tres, les temp\u00e9ratures seront encore assez douces en montagne et surtout le ces temp\u00e9ratures vont grimper, par exemple en Valais ou bien encore au sud o\u00f9 il fera entre 12 et 13 degr\u00e9s, tout cela ne changera pas beaucoup pendant la journ\u00e9e de dimanche, voici pour terminer le r\u00e9sum\u00e9 jusqu'en fin de semaine donc et oppression reviennent de haute pressions qui vont se maintenir et qui vous rendent difficile le retour des perturbations ces derni\u00e8res ne devraient pas repasser sur la Suisse avant le d\u00e9but de la semaine prochaine et encore, voil\u00e0 ce qu'on pouvait dire en 7 des dieux en ce d\u00e9but de soir\u00e9e dans quelques instants, vous allez retrouver toute l'\u00e9quipe d'ABE avec une enqu\u00eate sur l'origine des crevettes demain soir \u00e0 cette place Maria Metral tr\u00e8s bonne soir\u00e9e \u00e0 tous.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2019-08-13T08:48:23Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1902808170", "durationSec": 25, "title": "SO VD TAXATION KEROSENE_RTS000001736258", "excerpt": "Par 77 voix contre 50, le Grand conseil vaudois a approuv\u00e9 la mise en place d'une taxe sur les billets d'avion afin de diminuer les \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre dues \u00e0 ce moyen de transport et favoriser le transfert de ce mode de d\u00e9placement \u00e0 d'autres avec un impact moins fort sur l'environnement.", "remarks": "Contient des archives.", "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["TRANSPORT A\u00c9RIEN", "L\u00c9GISLATIF CANTONAL", "IMP\u00d4T", "POLITIQUE DE L'ENVIRONNEMENT"]}, {"internalArchiveId": "AA1902808171", "durationSec": 38, "title": "SO TAPIS PERRIN_RTS000001735932", "excerpt": "Victoire de l'\u00e9quipe de Suisse de ski alpin qui a remport\u00e9 la m\u00e9daille d'or lors de l'\u00e9preuve du Team Event des championnats du monde de ski alpin 2019 \u00e0 Are."}, {"internalArchiveId": "AA1902808172", "durationSec": 66, "title": "SO TAPIS MEDAILLE_RTS000001736235", "excerpt": "Unique si\u00e8ge neuch\u00e2telois UDC au Conseil national, le conseiller national apparent\u00e9 UDC Raymond Clottu a annonc\u00e9 qu'il ne se repr\u00e9senterait pas au prochaines \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales en raison de la fatigue. Son retrait pourrait profiter \u00e0 l'ex-conseiller national Yvan Perrin qui se porte candidat.", "thematicGeographicals": ["ARE"], "thematicThemes": ["CHAMPIONNAT DU MONDE", "\u00c9QUIPE NATIONALE", "M\u00c9DAILLE", "OR", "SLALOM PARALL\u00c8LE", "SKI ALPIN (COMP\u00c9TITION)"], "sequenceIds": ["1808602"]}, {"internalArchiveId": "AA1902808173", "durationSec": 61, "title": "SO TAPIS ESPAGNE V2_RTS000001735946", "excerpt": "Le correspondant de la RTS \u00e0 Berne Rouven Gueissaz a organis\u00e9 une rencontre entre deux jeunes Suisses ayant manifest\u00e9 pour le climat et des parlementaires de droite afin d'entamer un dialogue sur la n\u00e9cessit\u00e9 d'une forte mise en oeuvre politique de mesures pour le climat. Au terme de la rencontre, les deux militants demeurent d\u00e9\u00e7u par la faible influence avou\u00e9e par les 2 politiciens."}, {"internalArchiveId": "AA1902808174", "durationSec": 99, "title": "SO RETOUR YVAN PERRIN V2_RTS000001736282", "excerpt": "Portrait de l'ex-gardien de but de l'\u00e9quipe nationale de football d'Angleterre Gordon Banks, suite \u00e0 son d\u00e9c\u00e8s \u00e0 l'\u00e2ge de 81 ans. Gordon Banks avait remport\u00e9 la Coupe du monde en 1966 avec l'Angleterre.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "OPPLIGER, Matthieu", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BOURQUI, Lionel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GUILLAUME, Julien", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["NEUCHATEL-VILLE", "VAL-DE-TRAVERS"], "thematicThemes": ["\u00c9LECTION F\u00c9D\u00c9RALE", "CANDIDAT", "PARTI POLITIQUE"], "thematicPersons": ["PERRIN, YVAN", "CLOTTU, RAYMOND", "WILLENER, WALTER"], "thematicCorporations": ["UDC"], "sequenceIds": ["1808619"]}, {"internalArchiveId": "AA1902808175", "durationSec": 132, "title": "SO POLITICIENS DROITE CLIMAT_RTS000001735740", "excerpt": "Intitul\u00e9 \"Une intime conviction\", le dernier film du r\u00e9alisateur Antoine Raimbault est consacr\u00e9 \u00e0 une affaire criminelle authentique, l'affaire Viguier o\u00f9 l'accus\u00e9 fut d\u00e9fendu avec succ\u00e8s en appel par le c\u00e9l\u00e8bre avocat fran\u00e7ais Eric Dupond-Moretti interpr\u00e9t\u00e9 dans le film par le com\u00e9dien belge Olivier Gourmet.\nExtraits du film et itw de la journaliste judiciaire Fati Mansour.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "GUEISSAZ, Rouven", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["CONSEILLER AUX ETATS", "CONSEILLER NATIONAL", "MANIFESTATION POLITIQUE", "CHANGEMENT CLIMATIQUE"], "thematicPersons": ["BORLOZ, FR\u00c9D\u00c9RIC", "EBERLE, ROLAND"], "sequenceIds": ["1808604"]}, {"internalArchiveId": "AA1902808176", "durationSec": 74, "title": "SO GORDON BANKS DCD_RTS000001736246", "excerpt": "Les Espagnols catalans vivant en Suisse suivent avec attention l'ouverture du proc\u00e8s des 12 leaders s\u00e9paratistes catalans accus\u00e9s de r\u00e9bellion pour avoir soutenu le projet d'une rupture s\u00e9cessionniste entre la Catalogne et Madrid. Ce proc\u00e8s a entra\u00een\u00e9 une manifestation de soutien aux accus\u00e9s qui a r\u00e9unis plusieurs dizaines de manifestants pro-ind\u00e9pendantistes men\u00e9e par Noemi Kohler, la porte-parole de l'Assembl\u00e9e nationale catalane en Suisse.\nItw Maria Jos\u00e9 Sevilla, anti-ind\u00e9pendantiste et repr\u00e9sentante de l'Association Nous sommes Tabarnia.\nItw Nicolas Rochat Fernandez, vice-pr\u00e9sident du Grand Conseil vaudois.", "contributors": [{"function": "Monteuse", "name": "DECOUVETTE, Vanessa", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "PAGE, Andr\u00e9", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LONDRES", "MEXIQUE"], "thematicThemes": ["GARDIEN DE BUT", "FOOTBALL (COMP\u00c9TITION)"]}, {"internalArchiveId": "AA1902808177", "durationSec": 131, "title": "SO FILM UNE INTIME CONVICTION V2_RTS000001736142", "excerpt": "Ouverture du proc\u00e8s des 12 leaders s\u00e9paratistes catalans accus\u00e9s de r\u00e9bellion pour avoir soutenu le projet d'une rupture s\u00e9cessionniste entre la Catalogne et Madrid. Dans le pays, ce proc\u00e8s cristallise de nombreuses tensions entre militants ind\u00e9pendantistes venus soutenir les accus\u00e9s et des militants d'extr\u00eame-droite souhaitant des condamnations exemplaires.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "CHERRUAULT, Serge", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "EVARD, Julie", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["FRANCE", "GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["OEUVRE CIN\u00c9MATOGRAPHIQUE", "JUSTICE"]}, {"internalArchiveId": "AA1902808178", "durationSec": 106, "title": "SO ESPAGNOLS DE SUISSE_RTS000001736338", "excerpt": "La Haute-Ecole d'Art et de Design (HEAD) accueille la 10e \u00e9dition de la foire commerciale des Digital Days. Cette manifestation regroupe de nombreuses entreprises ou starts-up sp\u00e9cialis\u00e9es dans la communication audiovisuelle.", "contributors": [{"function": "Son", "name": "FRUTTIGER, Benedikt", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "REDERSDORFF, Julianne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "HUG, Walter", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "MOSSAZ, Stephen", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "JEANNET, Th\u00e9o", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LAUSANNE", "GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["MANIFESTATION POLITIQUE", "PROC\u00c8S", "IND\u00c9PENDANTISME"], "thematicPersons": ["ROCHAT FERNANDEZ, NICOLAS"]}, {"internalArchiveId": "AA1902808179", "durationSec": 135, "title": "SO ESPAGNE PROCES CATALANS_RTS000001736259", "excerpt": "A la suite des nombreuses manifestations des jeunes pour le climat, la commission sur l'Environnement du Conseil des Etats pr\u00e9conise \u00e0 nouveau une r\u00e9duction de 50% des \u00e9missions des gaz \u00e0 effets de serre d'ici 2030 malgr\u00e9 un vote auparavant d\u00e9favorable du Conseil national.", "contributors": [{"function": "Correspondante", "name": "BOLINCHES, Marie", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["MADRID"], "thematicThemes": ["PROC\u00c8S", "IND\u00c9PENDANTISME"], "sequenceIds": ["1808627"]}, {"internalArchiveId": "AA1902808180", "durationSec": 34, "title": "SO EL CHAPO_RTS000001736350", "excerpt": "Victoire de l'\u00e9quipe de Suisse de ski alpin qui a remport\u00e9 la m\u00e9daille d'or lors de l'\u00e9preuve du Team Event des championnats du monde de ski alpin 2019 \u00e0 Are."}, {"internalArchiveId": "AA1902808181", "durationSec": 136, "title": "SO DIGITAL DAYS_RTS000001736227", "excerpt": "L'Association antisp\u00e9ciste Pour l'Egalit\u00e9 Animale (PEA) a transmis aux autorit\u00e9s valaisannes des images de maltraitance d'animaux tourn\u00e9es clandestinement dans les abattoirs de Martigny pour une ouverture d'enqu\u00eate. L'entreprise concern\u00e9e d\u00e9ment toute contrevenance \u00e0 la loi et d\u00e9posera plainte pour le tournage effectu\u00e9.\nItw Fabien Truffer, porte-parole de l'Association Pour l'Egalit\u00e9 Animale (PEA).\nItw Eric Kirchmeier, v\u00e9t\u00e9rinaire cantonal valaisan.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ROSSE, Nicolas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "HOCHSTAETTER, Isabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Camerawoman", "name": "AERNI, Jo\u00eblle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "GUIDETTI, Romain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "SLETTENHAAR, Jan", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["ENSEIGNEMENT DE L'INFORMATIQUE", "FOIRE COMMERCIALE", "COMMUNICATION SOCIALE", "START-UP"], "sequenceIds": ["1808678"]}, {"internalArchiveId": "AA1902808182", "durationSec": 86, "title": "SO COMMISSION LOI CO2 V2_RTS000001736276", "excerpt": "Pr\u00e9prod \u00e0 base d'archives de la carri\u00e8re du chef du cartel de Sinaloa Joaquin Archivaldo Guzman Loera surnomm\u00e9 \"El Chapo\" suite \u00e0 sa condamnation par un tribunal de New York.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "NEBEL, Pierre", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["CONSEILLER AUX ETATS", "EFFET DE SERRE", "LUTTE ANTIPOLLUTION"], "thematicPersons": ["CRAMER, ROBERT"], "sequenceIds": ["1808601"]}, {"internalArchiveId": "AA1902808183", "durationSec": 81, "title": "SO ARE TEAM EVENT_RTS000001736337", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "MUSY, Isabelle", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ARE"], "thematicThemes": ["\u00c9QUIPE NATIONALE", "CHAMPIONNAT DU MONDE", "SLALOM PARALL\u00c8LE", "SKI ALPIN (COMP\u00c9TITION)"], "sequenceIds": ["1808598"]}, {"internalArchiveId": "AA1902808184", "durationSec": 126, "title": "SO ABATTOIR MARTIGNY V4_RTS000001736209", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "JORDAN, C\u00e9dric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "WALTHER, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "ILLI, Yvan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "HABRAN, Pierre", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["MARTIGNY", "SION"], "thematicThemes": ["MALTRAITANCE", "ESP\u00c8CE ANIMALE", "ANTISPECISME", "ABATTOIR"]}, {"internalArchiveId": "AA1902808185", "durationSec": 138, "title": "FRIGO MEXIQUE RAPPEL EL CHAPO_RTS000001731376", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DURAND, Annabelle", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["MEXIQUE", "USA"], "thematicThemes": ["TRAFIC DE STUP\u00c9FIANTS", "PROC\u00c8S"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1902808264", "summary": "Neigeux, nocturne : \u00e9quipe de Suisse souriant et levant les bras sur le podium. Au ralenti, supporters suisses agitant drapeaux. Wendy Holdener, skieuse suisse, remportant slalom parall\u00e8le face \u00e0 Christina Geiger, skieuse belge. Au ralenti, ramon Zenhauesern, skieur suisse, se projetant sur la ligne d'arriv\u00e9e. Wendy Holdener remportant sa manche de slalom parall\u00e8le en finale. Ramon Zenhaeusern remportant sa manche en finale face \u00e0 Marco Schwarz, skieur autrichien. Equipe de Suisse \u00e9coutant l'hymne national sur le podium.", "id": "1808598", "visualThemes": ["SLALOM PARALL\u00c8LE", "\u00c9QUIPE NATIONALE", "CHAMPIONNAT DU MONDE", "SKI ALPIN (COMP\u00c9TITION)"], "visualGeographicals": ["ARE"], "visualPersons": ["HOLDENER, WENDY", "ZENHAEUSERN, RAMON"]}, {"internalArchiveId": "AA1902808267", "summary": "R\u00e9union des membres de la commission sur l'Environnement du Conseil des Etats.\nItw Robert Cramer, conseiller aux Etats Les Verts et membre de la commission.", "id": "1808601", "visualThemes": ["EFFET DE SERRE", "LUTTE ANTIPOLLUTION", "CONSEILLER AUX ETATS"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["CRAMER, ROBERT"]}, {"internalArchiveId": "AA1902808268", "summary": "Nocturne : \u00e9quipe de Suisse montant sur la plus haute marche du podium et exultant. Equipe de Suisse, m\u00e9daille d'or autour du cou, \u00e9coutant l'hymne national sur le podium, Weny Holdener, Aline Danioth, Andrea Ellenberger, Sandro Simonet, Daniel Yule et Ramon Zenhauesern.", "id": "1808602", "visualThemes": ["CHAMPIONNAT DU MONDE", "M\u00c9DAILLE", "OR", "TRIOMPHALISME"], "visualGeographicals": ["ARE"], "visualPersons": ["HOLDENER, WENDY", "ZENHAEUSERN, RAMON", "YULE, DANIEL", "DANIOTH, ALINE", "SIMONET, SANDRO", "ELLENBERGER, ANDREA"]}, {"internalArchiveId": "AA1902808270", "summary": "Tatiana Santos et Loris Ducry, jeunes manifestants pour le climat arrivant en gare de Berne.\nItw Tatiana Santos.\nTatiana Santos rencontrant et discutant avec le conseiller national PLR vaudois Fr\u00e9d\u00e9ric Borloz et le conseiller aux Etats UDC thurgovien Roland Eberle.\nItw Ronad Eberle. \nItw Loris Ducry.", "id": "1808604", "visualThemes": ["MANIFESTATION POLITIQUE", "CHANGEMENT CLIMATIQUE", "CONSEILLER AUX ETATS", "CONSEILLER NATIONAL"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["BORLOZ, FR\u00c9D\u00c9RIC", "EBERLE, ROLAND"]}, {"internalArchiveId": "AA1902808285", "summary": "Conf\u00e9rence de presse des membres de la section UDC neuch\u00e2teloise.\nD\u00e9claration du conseiller national apparent\u00e9 UDC neuch\u00e2telois Raymond Clottu. \nItw Raymond Clottu.\nWalter Willener, pr\u00e9sident de la section neuch\u00e2teloise de l'UDC s'exprimant lors conf\u00e9rence de presse.\nItw Walter Willener.\nLa C\u00f4te-aux-F\u00e9es, divers plans de Yvan Perrin, vice-pr\u00e9sident de la section neuch\u00e2teloise de l'UDC d\u00e9neigeant sa maison \u00e0 l'aide d'une fraise \u00e0 neige.\nItw Yvan Perrin.", "id": "1808619", "visualThemes": ["\u00c9LECTION F\u00c9D\u00c9RALE", "CANDIDAT", "PARTI POLITIQUE"], "visualGeographicals": ["VAL-DE-TRAVERS", "NEUCHATEL-VILLE"], "visualPersons": ["PERRIN, YVAN", "CLOTTU, RAYMOND", "WILLENER, WALTER"], "visualCorporations": ["UDC"]}, {"internalArchiveId": "AA1902808293", "summary": "Arriv\u00e9e de l'autobus amenant les accus\u00e9s au Tribunal supr\u00eame.\n12 s\u00e9paratistes catalans assis sur banc dans salle du tribunal dont Oriol Junqueras, ex-vice pr\u00e9sident du gouvernement catalan.\nExt du b\u00e2timent du tribunal, m\u00e9dias couvrant le proc\u00e8s.\nItw Daniel Mateos, journaliste.\nItw Gabriel Rufan, d\u00e9put\u00e9 ind\u00e9pendantiste du parti politique de la Gauche r\u00e9publicaine de Catalogne.\nItw Marcel Mauri, membre de l'Association ind\u00e9pendantiste Omnium.\nBousculade entre militants ind\u00e9pendantistes et membres de l'extr\u00eame-droite espagnole.\nMilitants de l'extr\u00eame-droite.\nItw militante d'extr\u00eame-droite.\nStatement.", "id": "1808627", "visualThemes": ["PROC\u00c8S", "IND\u00c9PENDANTISME"], "visualGeographicals": ["MADRID"]}, {"internalArchiveId": "AA1902808344", "summary": "Int de la Haute Ecole d'Art et de Design (HEAD).\nJean-Pierre Greff, directeur de la Haute Ecole s'exprimant sur sc\u00e8ne.\nItw Jean-Pierre Greff.\nDivers plans rapides sur diff\u00e9rents projets des entreprises Oniri Games, Transmi Studios et Livelike.\nItw J\u00e9r\u00f4me Lasmier, fondateur de l'entreprise Livelike.\nItw Guillaume Bidron, fondateur de l'Agence Buzz Brothers.\nParticipants des Digital Days discutant.", "id": "1808678", "visualThemes": ["ENSEIGNEMENT DE L'INFORMATIQUE", "FOIRE COMMERCIALE", "COMMUNICATION SOCIALE"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Chroniqueur", "name": "ZISYADIS, Abraham", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GUILLAUME, Julien", "role": "Liaison duplex depuis Neuch\u00e2tel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "GUEISSAZ, Rouven", "role": "Liaison duplex depuis Berne", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisatrice", "name": "FAVRE, Muriel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Envoy\u00e9 sp\u00e9cial", "name": "ROSENG, Romain", "role": "Liaison duplex depuis Are", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1773265", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT046740", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-A525DAD4-72E5-44D7-A2F3-4874AC6FAA38", "internalArchiveId": "A525DAD4-72E5-44D7-A2F3-4874AC6FAA38", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Si la photo est bonne : Si la photo est bonne - La floraison des cerisiers au Japon", "publicationDate": "2019-02-12T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Honsberger, Fabien\r\n\r\n\r\nSi la photo est bonne - La floraison des cerisiers au Japon (PHOTO 12.02 FLORAISON CERISIERS JAPON) 6H16 SI LA PHOTO EST BONNE\r\n*** Zoom sur l'un des \u00e9v\u00e9nements annuels les plus attractifs du Japon ce matin dans Si la Photo est Bonne. La floraison des cerisiers, moment extr\u00eamement attendus par les habitants de la p\u00e9nininsule mais aussi par les touristes...tourisme que le Japon soigne. De tr\u00e8s s\u00e9rieux pr\u00e9visionnistes m\u00e9t\u00e9o se penchent chaque ann\u00e9e sur le sujet pour pr\u00e9voir la pr\u00e9cieuse floraison. On immortalise le moment avec Sophie Iselin. \r\n  1'54''\r\n((Lancement musique \r\nIls sont une dizaine de milliers \u00e0 travers le Japon,  \r\nDes citoyens ordinaires, tous volontaires qui  gu\u00eatent jour apr\u00e8s jourles moindres changements survenus \u00e0 la surface des branches des cerisiers ...\r\nDe la taille des bourgeons, aux plus subtiles nuances de vert... tout est pass\u00e9 au crible par  ces internautes  engag\u00e9s, qui transmettent \u00e0 intervalle r\u00e9guliers leur clich\u00e9s \u00e0 la centrale situ\u00e9e pr\u00e8s de Tokyo.\r\nCLIC \r\nLe projet s'appelle Sakura  (du nom japonais des cerisiers ornementaux). Il a permis d'accumuler des donn\u00e9es en provenance de deux millions de signalements au cours des 15 derni\u00e8res ann\u00e9es.\r\nAvec cette ambition: pr\u00e9voir le plus pr\u00e9cis\u00e9ement possible le moment tant attendu de  la floraison \u00e0 travers le territoire.. \u00e0 l'aide de mod\u00e8les math\u00e9matiques et d'algorithmes. \r\nCLIC\r\nSi le bourgeon est petit et ferme, il lui faudra encore un mois avant de s'ouvrir. \r\nIl passera alors par une couleur l\u00e9g\u00e8rement jaune, avant de s'assombrir. Et devenir rose p\u00e2le, exactement une semaine avant de s'ouvrir!\r\nEn plus de la compilation des images, le programme  dispose de ses propres donn\u00e9es m\u00e9t\u00e9orologiques collect\u00e9es par des appareils d'observation diss\u00e9min\u00e9s en 13'000 endroits du pays, c'est  10 fois plus que l'agence m\u00e9t\u00e9o nationale.\r\nC'est que les enjeux autour de ce ph\u00e9nom\u00e8ne naturel sont importants pour l'industrie du tourisme mais aussi pour le marketing... Puisque dans les semaines pr\u00e9c\u00e9dant la saison des cerisiers, les magasins s'emplissent de produits aux couleurs des \"sakura\", des cannettes de bi\u00e8re jusqu'aux bonbons. L'ann\u00e9e pass\u00e9e certains cerisiers avaient fleuri en ce d\u00e9but d'automne, devan\u00e7ant de plusieurs mois le ph\u00e9nom\u00e8ne printanier. Un ph\u00e9nom\u00e8ne inqui\u00e9tant pour les sp\u00e9cialistes qui pointent du doigt, le r\u00e9chauffement climatique.))\r\nEXTRO : pour y ajouter les yeux, rendez-vous sur les r\u00e9seaux sociaux avec le #LaMatinaleRTS ou sur notre site rts.ch. Photo disponible...\r\nTITRE MUSICAL - KEEP MY FIRE BURNING - Waldek (pas de temps de parole)\r\n*** \"Keep my fire burning\", titre sign\u00e9 Waldeck avec, \u00e0 la voix, Joy Malcom. \u00c0 \u00e9couter sur le nouvel album de l'artiste : Atlantic Ballroom.\r\n(VIRGULE COURTE) \r\n(Keep my Fire Burning) \r\n(Keep my Fire Burning)", "durationSec": 144, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10193369", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872057.image", "alternativeTitle": ["Si la photo est bonne - La floraison des cerisiers au Japon", "Si la photo est bonne - La floraison des cerisiers au Japon / LMA_2019-02-12T06:13:00_si-la-photo-est-bonne", "Si la photo est bonne - La floraison des cerisiers au Japon / LMA_2019-02-12T06:13:00_si-la-photo-est-bonne"], "variantIds": ["ece-10193380", "ece-10193369"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-02-18T17:15:22Z", "speechToTexts": ["18.02.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nZoom sur l'un des \u00e9v\u00e9nements annuels les plus attractifs du Japon, c'est si la photo est bonne, qui signe le sujet et c'est la floraison des cerisiers moment extr\u00eamement attendus par les habitants de la p\u00e9ninsule, mais aussi par les touristes, tourisme, que le Japon soigne \u00e9videmment de tr\u00e8s s\u00e9rieux pr\u00e9visionnistes m\u00e9t\u00e9o se penchent chaque ann\u00e9e sur le sujet pour pr\u00e9voir la pr\u00e9cieuse floraison on immortalise le moment avec Sophie Iselin. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:23) [94%] :\r\nIls sont une dizaine de milliers \u00e0 travers le Japon des citoyens ordinaires, tous volontaires, qui guette, jour apr\u00e8s jour les moindres changements survenus \u00e0 la surface des branches des cerisiers de la taille des bourgeons ou plus subtiles nuances de Vert, tout est pass\u00e9 au crible par ces internautes engag\u00e9s qui transmettent \u00e0 intervalle r\u00e9gulier, leur clich\u00e9s \u00e0 la centrale, situ\u00e9e pr\u00e8s de Tokyo. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:58) [96%] :\r\nLe projet s'appelle Sakura du nom japonais de ces cerisiers ornementaux, il a permis d'accumuler des donn\u00e9es en provenance de 2 millions de signalements au cours de ces 15 derni\u00e8res ann\u00e9es avec cette ambition : pr\u00e9voir le plus pr\u00e9cis\u00e9ment possible le moment tant attendu de la floraison \u00e0 travers le territoire \u00e0 l'aide de mod\u00e8les math\u00e9matiques et d'algorithmes. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:22) [96%] :\r\nSi le bourgeon est petit et ferme, il lui faudra encore un mois avant de s'ouvrir, il passera alors par une couleur l\u00e9g\u00e8rement jaune avant de s'assombrir et devenir rose p\u00e2le exactement une semaine avant de s'ouvrir, en plus de la compilation des images, le programme dispose de ses propres donn\u00e9es m\u00e9t\u00e9orologiques collect\u00e9es par des appareils d'observation diss\u00e9min\u00e9s en 13000 droit \u00e0 travers le pays, c'est 10 fois plus que l'agence m\u00e9t\u00e9o nationale, c'est que les enjeux autour de ce ph\u00e9nom\u00e8ne naturel sont importants pour l'industrie du tourisme mais aussi pour le marketing, puisque dans les semaines pr\u00e9c\u00e9dant la saison des cerisiers les magasins s'emplissent de produits aux couleurs de sa cour \u00e0 l'ann\u00e9e pass\u00e9e, certains cerisiers avaient fleuri en ce d\u00e9but d'Automne, devan\u00e7ant de plusieurs mois, le ph\u00e9nom\u00e8ne printanier, les sp\u00e9cialistes pointent du doigt le r\u00e9chauffement climatique. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:16) [96%] :\r\nEt pour y ajouter les yeux, rendez- vous sur les r\u00e9seaux sociaux avec le hashtag la Matinale RTS ou sur notre site RTS Point CH. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-02-12T10:23:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Iselin, Sophie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Pauchard, Coraline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-531350B0-4218-4404-A11E-3CE4A1BC66D3", "internalArchiveId": "531350B0-4218-4404-A11E-3CE4A1BC66D3", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h30 : Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "publicationDate": "2019-02-12T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boukari, Fouad;Luc Th\u00e9venoz, professeur \u00e0 l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve et directeur du centre de droit bancaire et financier;Samuel Bendahan, conseiller national PS/VD et \u00e9conomiste;St\u00e9phane Wettstein, patron de Bombardier;Boukari, Fouad;Pierre Conne, d\u00e9put\u00e9 PLR\r\n\r\n\r\nLe Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari (JOURNAL INDIC) \r\n(TF7/UBS SUPPRIME DES BONUS VARIABLES PI) UBS va supprimer les bonus de 10.000 salari\u00e9s. \r\nCes primes variables seront transform\u00e9es en r\u00e9mun\u00e9rations fixes. \r\nLa banque suisse a confirm\u00e9 hier les informations parues dans la presse al\u00e9manique. \r\nUBS veut ainsi am\u00e9liorer sa transparence et r\u00e9duire certaines charges administratives. \r\nMais cette r\u00e9forme, Jo\u00eblle Cachin, ne concernera qu'une certaine cat\u00e9gorie d'employ\u00e9s. \r\n  1'26''\r\n((Oui, il ne faut pas y voir une r\u00e9volution dans le syst\u00e8me des primes \u00e0 la performance. Le remaniement annonc\u00e9 par UBS va toucher uniquement son unit\u00e9 \"Corporate Center\" c'est-\u00e0-dire, les emplois administratifs, comme le marketing et les ressources humaines. \r\nPas question, en revanche, de toucher aux bonus des hauts-revenus. Seuls les employ\u00e9s gagnant moins de 100'000 francs par ann\u00e9e seront concern\u00e9s. \r\nUBS pr\u00e9serve donc les primes des employ\u00e9s qui influencent concr\u00e8tement le r\u00e9sultat de l'entreprise. \r\nLuc Th\u00e9venoz, professeur \u00e0 l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve et directeur du centre de droit bancaire et financier:\r\nSON 12'' \r\nUBS justifie notamment cette mesure par une volont\u00e9 de transparence pour les employ\u00e9s concern\u00e9s. Un changement positif, selon le conseiller national socialiste et \u00e9conomiste Samuel Bendahan.\r\nSON 1 - 25''\r\nUn syst\u00e8me de r\u00e9mun\u00e9ration plus r\u00e9gulier pour ces employ\u00e9s administratifs.. \r\nMais qui n'est pour l'heure pas destin\u00e9, nous dit UBS, \u00e0 s'\u00e9tendre au reste de l'entreprise. ))\r\n(01/BOMBARDIER REAX BOMBARDIER ITV WETTSTEIN) *** Ils s'excusent... Les patrons des CFF et de Bombardier ont fait leur mea culpa hier lors d'une conf\u00e9rence de presse. \r\nDes excuses pour les retards et les probl\u00e8mes techniques des nouveaux trains Bombardier.\r\nDes trains \u00e0 deux \u00e9tages qui commencent \u00e0 peine \u00e0 \u00eatre mis en service sur l'axe est-ouest. \r\nDevant les m\u00e9dias, Andreas Meyer a parl\u00e9 d'une \"naissance aux forceps\". \r\nLes sp\u00e9cialistes des deux entreprises sont en contact quotidien. \r\nLe patron de Bombardier Suisse St\u00e9phane Wettstein estime que ses trains ne roulent pas assez pour r\u00e9duire les pannes.\r\n  0'31''\r\nSt\u00e9phane Wettstein, patron de Bombardier Suisse, avec Camille Degott.\r\n(Bve UDC) Oskar Freysinger de retour en politique... \r\nSelon la NZZ, l'UDC Valaisan coordonnera la campagne romande du parti dans le cadre des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales d'octobre prochain. \r\nL'UDC qui doit mettre fin au suspense dans le canton de Neuch\u00e2tel... \r\nLe parti devrait annoncer ce matin la r\u00e9int\u00e9gration du conseiller national Raymond Clottu. \r\nSuite notamment \u00e0 des tensions avec l'ex-pr\u00e9sident du parti cantonal Yvan Perrin, il avait \u00e9t\u00e9 exclu du parti et si\u00e8ge actuellement \u00e0 Berne en tant qu'ind\u00e9pendant....\r\n(04/GE/SONDAGE MAUDET ITV CONNE) *** Pierre Maudet devrait d\u00e9missionner. C'est en tout cas l'avis de 62% des personnes interrog\u00e9es par l'institut MIS Trend, \u00e0 la demande de trois m\u00e9dias : La RTS, le Temps et Radio Lac. \r\nParmi les questions pos\u00e9es aux sond\u00e9s on retrouve les raisons pour lesquelles ils pensent que le magistrat devrait quitter son poste. \r\nLa r\u00e9ponse la plus souvent \u00e9voqu\u00e9e est le mensonge. \r\nTania Sazpinar a demand\u00e9 au d\u00e9put\u00e9 PLR Pierre Conne quel \u00e9tait le signal envoy\u00e9 par ces r\u00e9sultats.\r\n  0'46''\r\nLe sondage a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9 aupr\u00e8s de 1032 citoyens genevois ag\u00e9s de plus de 18 ans et repr\u00e9sentatifs de la population entre le 29 janvier et le 5 f\u00e9vrier 2019. \r\nLa marge d'erreur est de plus ou moins 3,1 pourcent.\r\n(Bve Vote \u00e9trangers GE) La gauche genevoise veut \u00e9tendre le droit de vote des \u00e9trangers au niveau cantonal... \r\nEn y incluant aussi le droit d'\u00e9ligibilit\u00e9. \r\nLes \u00e9trangers qui peuvent d\u00e9j\u00e0 voter sur le plan communal \u00e0 condition d'habiter dans le canton depuis huit ans. \r\nUn projet de loi constitutionnel a \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9 hier\r\nPour le parti socialiste, Ensemble \u00e0 gauche et les Verts, l'extension des droits politiques permettrait de faciliter l'int\u00e9gration  des \u00e9trangers \u00e0 Gen\u00e8ve. \r\nSelon la gauche, ces personnes devraient avoir le droit d'exprimer leurs opinions politiques et d'agir concr\u00e8tement pour les r\u00e9aliser.\r\n(Bve Shutdown) Accord de principe aux Etats-Unis entre d\u00e9mocrates et r\u00e9publicains cette nuit.\r\nAccord pour \u00e9viter un nouveau Shutdown  dans quatre jours...\r\nUne paralysie partielle de l'administration f\u00e9d\u00e9rale. \r\nConcernant le financement d'un mur \u00e0 la fronti\u00e8re mexicaine, l'accord de principe pr\u00e9voit pr\u00e9s d'un milliard, 400 millions de dollars pour la construction d'une nouvelle portion d'environ 88 kilom\u00e8tres, selon un haut responsable parlementaire. \r\nMais Donald Trump ne s'est pas directement prononc\u00e9 sur cette possible perc\u00e9e.\r\n(11/BREXIT DUR CONSEQUENCES MONDE PA) *** 600'000 emplois pourraient \u00eatre menac\u00e9s \u00e0 travers le monde en cas de Brexit dur, c'est \u00e0 dire de Brexit sans accord. \r\nUn chiffre publi\u00e9s hier par des chercheurs de l'institut IWH en Allemagne. \r\nAlors que la Suisse a sign\u00e9 hier un accord bilat\u00e9ral sur le commerce avec le Royaume-Uni, le flou persiste pour de nombreux pays, notamment europ\u00e9ens. \r\nRomain Bardet.\r\n  0'51''\r\n((Un Brexit dur pourrait faire reculer de 25% la demande du Royaume Uni pour des produits provenant du continent. C'est l'hypoth\u00e8se privil\u00e9gi\u00e9e par les chercheurs. Un quart d'importation en moins, car cette sortie sans accord signifierait notamment le retour des taxes douani\u00e8res. De quoi perturber les chaines de production au niveau international. D'ailleurs ces derniers temps certaines entreprises se sont mises \u00e0 constituer des stocks outre-manche. C'est le cas par exemple du g\u00e9ant pharmaceutique Novartis. \r\nEn Europe, l'Allemagne serait la plus touch\u00e9e selon cette \u00e9tude avec 100'000 postes en jeu, principalement dans l'industrie automobile. En France, 50'000 emplois pourraient passer \u00e0 la trappe, avec en premi\u00e8re ligne le secteur des services aux entreprises.\r\nCe sont l\u00e0 des places de travail directement concern\u00e9es, mais il y a surtout les emplois indirectement touch\u00e9s: pr\u00e8s de 430'000 au total selon cette \u00e9tude. Un exemple c'est la Chine. Elle fournit aujourd'hui de nombreuses firmes europ\u00e9ennes qui a leur tour exportent au Royaume-Uni.))\r\n(Bve Venezuela) Les V\u00e9n\u00e9zu\u00e9liens sont appel\u00e9s \u00e0 descendre dans la rue ce mardi par l'opposition et son chef de file Juan Guaido...\r\nUne mobilisation pour maintenir la pression sur les militaires afin qu'ils d\u00e9sob\u00e9issent au pr\u00e9sident Nicolas Maduro et laissent entrer l'aide humanitaire dans le pays.\r\nApr\u00e8s la Colombie, le Br\u00e9sil va ouvrir \u00e0 sa fronti\u00e8re avec le Venezuela un deuxi\u00e8me centre de stockage d'aide.\r\nTandis qu'une enqu\u00eate administrative pour financement illicite, notamment international, a \u00e9t\u00e9 ouverte hier \u00e0 l'encontre de l'opposant Juan Guaido, reconnu comme pr\u00e9sident par int\u00e9rim, ou soutenu, par une cinquantaine de pays.\r\n(10/LIGUE DU LOL PA) ** Ils s'appelaient \"La Ligue du LOL\".  Pr\u00e9s de dix ans apr\u00e8s la cr\u00e9ation de ce groupe Facebook, certains de ses membres font face \u00e0 des dizaines d'accusations de harc\u00e8lement en ligne.\r\nUn scandale qui secoue le milieu m\u00e9diatique parisien. \r\nPlusieurs journalistes ont \u00e9t\u00e9 suspendus hier par leurs employeurs pour avoir appartenu \u00e0 \"La ligue du LOL\". Pour mort de rire.\r\nDeux journalistes du journal Lib\u00e9ration et un du magazine les Inrocks ont notamment \u00e9t\u00e9 mis \u00e0 pied \"\u00e0 titre conservatoire\".\r\nDes journalistes, rattrap\u00e9s par leur pass\u00e9, apr\u00e8s la publication sur les r\u00e9seaux sociaux de nombreux t\u00e9moignages de leurs victimes. Alexandre Habay.\r\n  0'59''\r\n(((Les faits se d\u00e9roulent au d\u00e9but des ann\u00e9es 2010. A l'\u00e9chelle des r\u00e9seaux sociaux, c'est Mathusalem. Une trentaine de jeunes hommes parisiens travaillant dans les m\u00e9dias et la communication cr\u00e9ent un groupe facebook secret dans lequel ils \u00e9changent vannes et ragots sur leur petit milieu. Leur terrain de jeu pr\u00e9f\u00e9r\u00e9: Twitter. Leurs t\u00eate de turcs: d'autres journalistes et blogueurs, en particulier des femmes. Des moqueries on passe aux insultes, puis aux canulars, aux rumeurs malveillantes, \u00e0 l'usupation d'identit\u00e9, aux photomontages pornos, et enfin au harc\u00e8lement dans la vie r\u00e9elle. Les membres de la Ligue du Lol agissent le plus souvent sous leur v\u00e9ritable identit\u00e9 preuve du sentiment d'impunit\u00e9 qui r\u00e8gne \u00e0 l'\u00e9poque. Mais depuis le week end dernier, \u00e0 la suite d'un article, les victimes se sont mises \u00e0 raconter. Des ann\u00e9es d'enfer professionnel et de silence pour pr\u00e9server leur carri\u00e8re. Les auteurs eux ont atteint des postes \u00e0 responsabilit\u00e9. Les journaux Lib\u00e9ration et les Inrocks ont d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9 des suspensions: signe d'une certaine prise de conscience sur les ravages du harc\u00e8lement en ligne et du sexisme.)))\r\n(Bve Tennis) Une semaine apr\u00e8s sa sortie d\u00e9s le premier tour du tournoi de tennis de Sofia, Stan Wawrinka a retrouv\u00e9 le bon cap. \r\nIl s'est hiss\u00e9 hier en huiti\u00e8me de finale du tournoi ATP 500 de Rotterdam.\r\nVictoire 7-6 6-1 devant le francais Beno\u00eet Paire.\r\n----\r\nToujours en tennis, \u00e0 suivre aujourd'hui c\u00f4t\u00e9 femmes, le tirage au sort pour les barrages de la Fed Cup.\r\nLa Suisse ne sera pas t\u00eate de s\u00e9rie. \r\nElle pourrait ainsi affronter la R\u00e9publique tch\u00e8que, les Etats-Unis, l'Allemagne ou la Belgique.\r\nCes barrages se disputeront les 20 et 21 avril prochain.", "durationSec": 540, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10193323", "imageURL": "http://www.rts.ch/8874897.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h30", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2019-02-12T06:30:00_le-journal-de-6h30", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2019-02-12T06:30:00_le-journal-de-6h30"], "variantIds": ["ece-10193342", "ece-10193323"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-02-18T17:11:00Z", "speechToTexts": ["18.02.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [93%] :\r\nIl faut \u00eatre Boukari pour le journal bonjour Fred, bonjour le secteur bancaire renonce \u00e0 ses bonus apr\u00e8s la Banque Migros UBS supprime \u00e0 son tour les r\u00e9mun\u00e9rations variables, mais seuls les plus bas salaires sont concern\u00e9s : le mea culpa des CFF et de Bombardier pour des probl\u00e8mes techniques, des nouveaux trains \u00e0 2 \u00e9tages, le constructeur canadien qui en a profit\u00e9 hier pour demander que ces rames soient davantage utilis\u00e9s et puis \u00e0 la fin de ce journal, un d\u00e9but d'introspection dans le petit monde de la presse et des journalistes parisiens au sujet du cyber harc\u00e8lement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:32) [96%] :\r\nApr\u00e8s Commerzbank, la 2\u00e8me, banque priv\u00e9e allemande ou encore la Banque Migros UBS va aussi supprimer les bonus 10000 salari\u00e9s sont concern\u00e9s, ces primes variables seront transform\u00e9es en r\u00e9mun\u00e9rations fixes, la banque a confirm\u00e9 hier les informations parues dans la presse al\u00e9manique UBS veut ainsi am\u00e9liorer sa transparence et r\u00e9duire certaines charges administratives, mais cette r\u00e9forme Jo\u00eblle Cachin ne concernera qu'une certaine cat\u00e9gorie d'employer. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:56) [95%] :\r\nOui, il ne faut pas y voir une r\u00e9volution dans le syst\u00e8me des primes \u00e0 la performance, le remaniement annonc\u00e9 par UBS va toucher uniquement son unit\u00e9 Corporate Center, c'est-\u00e0-dire les emplois administratifs comme le marketing et les ressources humaines, pas question de toucher aux bonus des hauts revenus, seuls les employ\u00e9 gagnant moins de 100000 francs par ann\u00e9e seront concern\u00e9s : UBS pr\u00e9serve donc les primes des employ\u00e9es qui influencent concr\u00e8tement le r\u00e9sultat de l'entreprise, Luc Th\u00e9venoz, professeur \u00e0 l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve et directeur du Centre de droit bancaire et financier. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:01:27) [88%] :\r\nOn parle de job qui sont comparables \u00e0 des job qui existe dans d'autres entreprises dans lesquelles il y a pas une r\u00e9mun\u00e9ration qui est li\u00e9e \u00e0 \u00e0 performance d'entreprise oui, encore moins, \u00e9videmment, aux r\u00e9sultats aupr\u00e8s de la client\u00e8le. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:38) [96%] :\r\nUBS justifie notamment cette mesure par une volont\u00e9 de transparence pour les employ\u00e9es concern\u00e9es un changement positif, selon le conseiller national socialiste et \u00e9conomiste Samuel Bendahan. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:01:49) [91%] :\r\nSi vous savez exactement quelles primes vous aurez quoiqu'il arrive, bah, vous comprenez bien le syst\u00e8me, un des probl\u00e8mes qu'on a avec des syst\u00e8mes de r\u00e9mun\u00e9ration variable, c'est que les gens comprennent pas tr\u00e8s bien ce qui se passe, trouvent que ce n'est pas transparent et, par cons\u00e9quent, pour se dire : mais c'est injuste, je ne suis pas trait\u00e9e justement o\u00f9 je ne comprends pas pourquoi je suis trait\u00e9 comme \u00e7a et \u00e7a c'est tr\u00e8s d\u00e9motivant, donc le fait d'avoir des primes paradoxalement \u00e7a d\u00e9motive parce que \u00e7a d\u00e9tourne la motivation des gens qui peut-\u00eatre aimer leur travail et puis qui se focalise sur l'argent. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:14) [93%] :\r\nUn syst\u00e8me de r\u00e9mun\u00e9ration plus r\u00e9gulier pour ses employ\u00e9 administratif, mais qui n'est pour l'heure pas destin\u00e9 \u00e0 s'\u00e9tendre au reste de l'entreprise, il s'excusent les patrons des CFF et de Bombardier ont fait leur mea culpa hier lors d'une conf\u00e9rence de presse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:27) [92%] :\r\nDes excuses pour les retards et des probl\u00e8mes techniques, des nouveaux trains Bombardier de trains \u00e0 2 \u00e9tages qui commence \u00e0 peine \u00e0 \u00eatre mis en service sur l'axe Est- Ouest devant les m\u00e9dias, Andreas Meyer a parl\u00e9 d'une naissance au forceps, les sp\u00e9cialistes des 2 entreprises sont en contact quotidien, le patron de Bombardier Suisse St\u00e9phane Wettstein estime que ses trains ne roulent pas assez pour r\u00e9duire la panne. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:02:49) [89%] :\r\nSi vous voulez, \u00e0 augmenter la fiabilit\u00e9, il y a 2 choses : il faut r\u00e9duire l'effort, il faut augmenter les km si vous avez une faute sur 1500 kilom\u00e8tres barjo ou si vous avez une faute sur 15000 ben vous avez toujours une faute, mais l'impact, c'est 10 fois plus grand ou 10 fois plus petit et c'est pour \u00e7a qu'on est en discussion avec les CFF et puis je pense, on va trouver des solutions pour mettre les trains sur les voies, les maires en marche, si vous voulez, pour faire des km un train qui roule, l\u00e0 vous aurez un retour sur la fiabilit\u00e9 du train. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:20) [95%] :\r\nSt\u00e9phane Wettstein patron de Bombardier Suisse avec Camille Degoat l'UDC doit mettre fin aujourd'hui au suspense dans le canton de Neuch\u00e2tel le parti devrait annoncer dans la matin\u00e9e, la r\u00e9int\u00e9gration du conseiller national, Raymond Clottu, suite notamment des tensions avec l'ex- pr\u00e9sident du parti cantonal Yvan Perrin, il avait \u00e9t\u00e9 exclu du parti et le si\u00e8ge actuellement \u00e0 Berne en tant qu'ind\u00e9pendant. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:42) [91%] :\r\nPierre Maudet, devrait d\u00e9missionner, c'est en tout cas l'avis de 62 pourcent des personnes interrog\u00e9es par l'institutM.I.S. Trend \u00e0 la demande de trois m\u00e9dias La RTS le temps et Radio Lac. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:50) [93%] :\r\nEt parmi les questions pos\u00e9es aux sond\u00e9s, on retrouve les raisons pour lesquelles ils pensent que le magistrat devrait quitter son poste, la r\u00e9ponse la plus souvent \u00e9voqu\u00e9e et le mensonge Tania \u00e7a a demand\u00e9 au d\u00e9put\u00e9 PLR Pierre Conne quel \u00e9tait le signal envoy\u00e9 par ses r\u00e9sultats. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:05) [93%] :\r\nLe principal signal, c'est celui que nous devons travailler tout le personnel et politique, et le PLR en particulier r\u00e9tablir des relations de confiance avec la population et \u00e7a passera par une plus grande transparence dans notre mani\u00e8re de faire de la politique. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:19) [98%] :\r\nVous parlez de l'ensemble du personnel politique Pierre Maudet doit -il tirer des conclusions du r\u00e9sultat de ce sondage. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:24) [88%] :\r\nAlors Pierre Maudet aujourd'hui a \u00e9t\u00e9 transparent, il a pas \u00e9t\u00e9 au d\u00e9but, a reconnu, il a menti, il a cach\u00e9 certainement que de ce point de vue non il en a tir\u00e9 les cons\u00e9quences aujourd'hui ne reconna\u00eetrait pas la m\u00eame erreur et la question de la d\u00e9mission, c'est une question qu'il revient comme toujours n'est -ce pas l\u00e0, \u00e7a c'est une chose, pour lequel le PLR d'ailleurs, a toujours \u00e9t\u00e9 clair : la question de la d\u00e9mission, la d\u00e9cision d'une \u00e9mission est toujours une question qui revient aux magistrats, quel qu'il soit d'ailleurs. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:52) [95%] :\r\nDonc la sondage r\u00e9alis\u00e9 aupr\u00e8s de 1032 citoyens Genevois \u00e2g\u00e9 de plus de 18 ans et repr\u00e9sentatifs de la population, entre le 29 janvier le 5 f\u00e9vrier dernier la marge d'erreur est de plus ou moins3,1 pourcent la gauche genevoise qui veut \u00e9tendre le droit de vote des \u00e9trangers au niveau cantonal, on y incluant aussi le droit d'\u00e9ligibilit\u00e9, les \u00e9trangers qui peuvent d\u00e9j\u00e0 voter sur le plan communal \u00e0 condition d'habiter dans le canton depuis 8 ans, un projet de loi constitutionnel a \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9e hier pour le parti socialiste Ensemble \u00e0 gauche et les Verts, l'extension des droits politiques permettrait de faciliter l'int\u00e9gration des \u00e9trangers \u00e0 Gen\u00e8ve : accord de principe aux \u00c9tats-Unis entre d\u00e9mocrates et r\u00e9publicains cette nuit pour \u00e9viter un nouveau Shutdown dans 4 jours, la paralysie partielle de l'administration f\u00e9d\u00e9rale concernant le financement d'un mur \u00e0 la fronti\u00e8re mexicaine, l'accord de principe pr\u00e9voit pr\u00e8s d'un milliard 400 millions de dollars pour la construction d'une nouvelle portion d'environ 88 kilom\u00e8tres selon un haut responsable parlementaire mais Donald Trump ne s'est pas directement prononc\u00e9 sur cette possible perc\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:52) [96%] :\r\nCe chiffre maintenant 600000 emplois pourraient \u00eatre menac\u00e9s \u00e0 travers le monde en cas de Brexit dur, c'est-\u00e0-dire de Brexit sans. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:58) [93%] :\r\nEncore un chiffre publi\u00e9s hier par des chercheurs de l'institut IVH, en Allemagne, alors que la Suisse a sign\u00e9 hier un accord bilat\u00e9ral sur le commerce avec le Royaume-Uni, le flou persiste pour de nombreux pays, notamment europ\u00e9ens, Romain Bardet. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:10) [95%] :\r\nUn Brexit dur pourrait faire reculer de 25 pourcent la demande du Royaume Uni pour des produits provenant du continent, c'est l'hypoth\u00e8se privil\u00e9gi\u00e9e par les chercheurs, un quart d'importation en moins car cette sortie sans accord signifierait notamment le retour des taxes douani\u00e8res de quoi perturber les cha\u00eenes de production au niveau international, d'ailleurs, ces derniers temps, certaines entreprises se sont mises \u00e0 constituer des stocks outre- Manche, c'est le cas par exemple du g\u00e9ant pharmaceutique Novartis en Europe, l'Allemagne serait la plus touch\u00e9e, selon cette \u00e9tude avec 100000 postes en jeu, principalement dans l'industrie automobile en France, 50000 emplois pourraient passer \u00e0 la trappe, avec en premi\u00e8re ligne, le secteur des services aux entreprises, ce sont l\u00e0 des places de travail directement concern\u00e9s, mais il y a surtout les emplois indirectement touch\u00e9s : pr\u00e8s de 430000 au total, selon cette \u00e9tude, un exemple, c'est la Chine, elle fournit aujourd'hui de nombreuses firmes europ\u00e9ennes qui \u00e0 leur tour exportent au Royaume-Uni. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:02) [97%] :\r\nIl s'appelait la Ligue du LOL pr\u00e8s de 10 ans apr\u00e8s la cr\u00e9ation de ce groupe Facebook certains de ses membres font face \u00e0 des dizaines d'accusations de harc\u00e8lement en ligne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:10) [94%] :\r\nQuand qui secoue le milieu m\u00e9diatique parisien, plusieurs journalistes ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 suspendus hier par leurs employeurs pour avoir appartenu \u00e0 cette Ligue du LOL pour Mort de rire de journalistes du journal Lib\u00e9ration et un du magazine les Inrocks ont notamment \u00e9t\u00e9 mis \u00e0 pied \u00e0 titre conservatoire des journalistes rattrap\u00e9s par leur pass\u00e9 apr\u00e8s la publication sur les r\u00e9seaux sociaux, de nombreux t\u00e9moignages de leur vie. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:07:31) [90%] :\r\nTim Alexandra, les faits se d\u00e9roule au d\u00e9but des ann\u00e9es 2010 \u00e0 l'\u00e9chelle des r\u00e9seaux sociaux ces Mathusalem, une trentaine de jeunes Parisiens travaillant dans les m\u00e9dias et la communication cr\u00e9\u00e9 un groupe Facebook secret dans lequel ils \u00e9changent Van et ragots sur leur petit milieu leur terrain de jeu pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 Twitter leur t\u00eate de Turc, d'autres journalistes et blogueurs en particulier des femmes, des moqueries, on passe aux insultes puis au canular aux rumeurs malveillantes \u00e0 l'usurpation d'identit\u00e9 aux photomontages pornos et enfin au harc\u00e8lement dans la vie r\u00e9elle, les membres de cette Ligue du LOL agissent le plus souvent sous leur v\u00e9ritable identit\u00e9, preuve du sentiment d'impunit\u00e9 qui r\u00e8gne \u00e0 l'\u00e9poque, mais depuis le week- end dernier \u00e0 la suite d'un article, les victimes se sont mis \u00e0 raconter des ann\u00e9es d'enfer professionnel et de silence pour pr\u00e9server leur carri\u00e8re, les auteurs, eux, ont atteint des postes \u00e0 responsabilit\u00e9 les journaux Lib\u00e9ration et les Inrocks ont d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9 des suspensions, signe d'une certaine prise de conscience sur les ravages de harc\u00e8lement en ligne et du sexisme. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:31) [94%] :\r\nDes nouvelles de Stan Wawrinka pour terminer une semaine apr\u00e8s sa sortie d\u00e8s le 1er tour du tournoi de Sofia, le Vaudois a retrouv\u00e9 le bon cap, il s'est hiss\u00e9 hier en huiti\u00e8mes de finale du tournoi de Rotterdam, victoire en 2 manches contre le Fran\u00e7ais Beno\u00eet Paire et puis toujours en tennis \u00e0 suivre aujourd'hui, c\u00f4t\u00e9 femmes, le tirage au sort pour les barrages de la f\u00eate Cup, la Suisse ne sera pas t\u00eate de s\u00e9rie, elle pourrait donc affronter la R\u00e9publique tch\u00e8que, les \u00c9tats-Unis, l'Allemagne ou la Belgique, des barrages qui se disputeront les 20 et 21 avril prochain. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:58) [88%] :\r\nFoued Boukari pour le journal merci fois. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-02-12T05:44:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Sazpinar, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Bardet, Romain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Degott, Camille", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Habay, Alexandre", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cachin, Jo\u00eblle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-86FD7CBD-FED1-42D5-AA4F-A64DBA916BDF", "internalArchiveId": "86FD7CBD-FED1-42D5-AA4F-A64DBA916BDF", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "publicationDate": "2019-02-12T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Guy Parmelin, ministre de l'\u00e9conomie;Liam Fox, ministre conservateur britannique;Matthias Buschbeck, d\u00e9put\u00e9 vert au Grand Conseil genevois;Jordi Pi\u00f1a, un des avocats des anciens dirigeants ind\u00e9pendantistes catalans;Daphn\u00e9 Bavelier,professeur de psychologie \u00e0 l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve;Michel Vion, pr\u00e9sident de la f\u00e9d\u00e9ration fran\u00e7aise de ski et membre du conseil de la  f\u00e9d\u00e9ration internationale de ski\r\n\r\n\r\nLe Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy (03/ACCORD LIBRE ECHANGE GB-CH REAX PARMELIN) Alors que les n\u00e9gociations avec l'Union europ\u00e9enne continuent \u00e0 patiner...\r\nLe Royaume-Uni a officiellement r\u00e9gl\u00e9 ses futures relations avec la Suisse... pour l'apr\u00e8s-Brexit\r\nLe conseiller f\u00e9d\u00e9ral en charge de l'\u00e9conomie Guy Parmelin et le ministre britannique du commerce ext\u00e9rieur, Liam Fox, ont sign\u00e9 hier.. \u00e0 Berne... un accord bilat\u00e9ral sur le commerce. \r\nLes deux pays assurent ainsi le maintien des liens \u00e9conomiques et commerciaux qui existaient jusqu'ici. \r\nUne satisfaction pour Guy Parmelin\r\n  0'39''\r\n(02/ACCORD LIBRE ECHANGE GB-CH REAX FOX) Et aor\u00e8s la signature de ce trait\u00e9... le ministre britannique en charge du commerce... n'a pas non plus cach\u00e9 son enthousiasme...\r\n  0'47''\r\n(( \"C'est un jour incroyablement important pour nous. C'est un accord incroyablement important. Apr\u00e8s le vote sur le Brexit, une des premiers voyages que j'ai faits c'\u00e9tait ici, en Suisse. Et nous avons b\u00e2ti cette solution pour garantir la continuit\u00e9 de nos relations alors que nous sortons de l'Union Europ\u00e9enne... Et malgr\u00e9 la complexit\u00e9 de la t\u00e2che, constitu\u00e9e de nombreux documents et trait\u00e9s \u00e0 regrouper, le gouvernement suisse nous a assur\u00e9 que cette continuit\u00e9 serait assur\u00e9e. POurquoi c'est important pour le Royaume-Uni?? C'est important parce que la Suisse est notre 7e plus grand march\u00e9 d'exportation. La Suisse est dans le top 10 de nos partenaires \u00e9conomiques... et p\u00e8se plus de 30 milliards de livres par an. Ce n'est pas rien.\" )) \r\nPropos recueillis par Marie Giovanola.\r\n**** Et les incertitudes li\u00e9es au Brexit... p\u00e8sent lourd... sur la croissance britannique\r\nL'office des statistiques nationales l'a confirm\u00e9 hier... \r\nEn ralentissant \u00e0 1.4%... elle a atteint en 2018 son niveau le plus bas depuis 6 ans\r\nEt ce coup de frein devrait se poursuivre au moins tout l'hiver, puisque le brouillard entourant le Brexit s'est encore \u00e9paissi... ces derni\u00e8res semaines. \r\nLes discussions entre Londres et Bruxelles semblent au point mort... \u00e0 un peu plus de 6 semaines de la s\u00e9paration.\r\n(Freysinger) Oskar Freysinger fait son retour en politique\r\nLa NZZ le r\u00e9v\u00e8le ce matin...\r\nLe Valaisan coordonnera la campagne romande de l'UDC... pour les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales d'octobre prochain.\r\n(05/GE/SONDAGE MAUDET ITV BUSCHBECK) **** Une majorit\u00e9 de Genevois souhaitent le d\u00e9part de Pierre Maudet. \r\nC'est la principale conclusion du sondage MIS Trend r\u00e9v\u00e9l\u00e9 hier pour le compte de trois m\u00e9dias: la RTS, le Temps et Radio Lac... \r\nDans le canton de Gen\u00e8ve... Plus de 62% de la population est \u00ab plut\u00f4t favorable \u00bb \u00e0 la d\u00e9mission du conseiller d'Etat\r\nSeul 1 sond\u00e9 sur 4 ne le souhaite pas...\r\nAutre enseignement de ce sondage: \"L'affaire Maudet\" a d\u00e9t\u00e9rior\u00e9 l'image de la classe politique genevoise en g\u00e9n\u00e9ral. \r\n68% des Genevois l'estiment... \r\nEt cela irrite Matthias Buschbeck, d\u00e9put\u00e9 vert au Grand Conseil... \r\n  0'31''\r\nExtro: propos recueillis par Adrien Krause... \r\nA noter que ce sondage a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9 entre le 29 janvier et le 5 f\u00e9vrier dernier... aupr\u00e8s de 1032 citoyens genevois repr\u00e9sentatifs de la population\r\nLa marge d'erreur de est+ ou - 3,1%. \r\nQuant \u00e0 Pierre Maudet,  il nous a dit \"prendre acte des r\u00e9sultats\" mais juge l'information orient\u00e9e... Sa r\u00e9ponse est \u00e0 retrouver dans son int\u00e9gralit\u00e9 sur notre site internet...\r\n(08/CATALOGNE OUVERTURE PROCES REAX AVOCAT) **** C'est un proc\u00e8s historique, hors norme, qui va s'ouvrir ce matin \u00e0 Madrid... devant le tribunal supr\u00eame... l'une des plus hautes instances judiciaires espagnoles... \r\n12 anciens dirigeants ind\u00e9pendantistes catalans seront jug\u00e9s pour r\u00e9bellion, s\u00e9dition et d\u00e9tournement de fonds publics\r\nLes suites de la tentative de s\u00e9cession d'octobre 2017...\r\nIls risquent entre 7 et 25 ans de prison. \r\nJordi Pi\u00f1a est l'un des avocats de la d\u00e9fense... il s'occupe de trois des accus\u00e9s. \r\nIl explique pourquoi il demander l'acquittement de ses clients. \r\n  0'55''\r\n((\"Nous voyons les choses de mani\u00e8re tr\u00e8s diff\u00e9rente. Le parquet, l'avocat de l'Etat qui repr\u00e9sente le gouvernement et un infame parti politique d'extr\u00eame droite qui repr\u00e9sente l'accusation populaire, voient des tumultes, de la violence, un \u00e9tat de si\u00e8ge et de la coercition, nous, nous voyons seulement le respect des droits fondamentaux des citoyens. Nous voyons le droit \u00e0 la r\u00e9union, \u00e0 la manifestation, nous voyons le droit \u00e0 la libert\u00e9 d'expression. Et fondamentalement, et par dessus tout, nous voyons les droits de tous les citoyens du monde de pouvoir participer \u00e0 la vie politique des pays dans lesquels ils vivent. C'est la cl\u00e9 de tout. Car nous avons des accus\u00e9s, en prison pr\u00e9ventive depuis plus d'un an, pour avoir \u00e9cout\u00e9 le peuple\".))\r\n(USA Shutdown \u00e9vit\u00e9) Les parlementaires am\u00e9ricains ont trouv\u00e9 un accord... pour \u00e9viter un nouveau shutdown... \u00e0 la fin de la semaine.\r\nUn haut responsable du Congr\u00e8s l'a conmfirm\u00e9 \u00e0 l'Agence France Presse\r\nIl s'agit d'un accord de principe, qui devra encore \u00eatre vot\u00e9 par les deux chambres... ET approuv\u00e9 par la Maison Blanche\r\nIl comprend une s\u00e9rie de mesures pour renforcer la s\u00e9curit\u00e9 aux fronti\u00e8res\r\nNotamment un cr\u00e9dit de plus d'un milliard de dollars pour construire une PORTION de mur \u00e0 la fronti\u00e8re mexicaine\r\n(15/CADRE LEGAL POUR HOMME AUGMENTE PI) **** L'homme augment\u00e9 aura-t-il des r\u00e9percussions sur la diversit\u00e9 humaine et la collectivit\u00e9? \r\nRendre un \u00eatre humain plus performant via les nouvelles technologies pose en tout cas un certain nombre de questions \u00e9thiques...\r\nEt des chercheurs des universit\u00e9s de Gen\u00e8ve et d'Oxford... au Royaume-Uni... ont d\u00e9cid\u00e9 d'emoigner ce probl\u00e8me..\r\nPierre-Etienne Joye... ils estiment qu'il est urgent d'encadrer les manipulations d'individus\r\n  0'52''\r\n((Dernier exemple en date, la r\u00e9cente annonce de la naissance de jumelles chinoises g\u00e9n\u00e9tiquement modifi\u00e9es. On parle aussi des nouvelles tecnhologies utilis\u00e9es de mani\u00e8re r\u00e9paratrice \u00e0 la suite d'un accident, d'une maladie ou d'un handicap de naissance.  En somme, ce qui va au-del\u00e0 des performances humaines normales. Pour Daphn\u00e9 Bavelier,professeur de psychologie \u00e0 l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve, il s'agit d'\u00e9viter certaines d\u00e9rives\r\nson\r\nLes chercheurs estiment donc qu'il incombe aux gouvernements de mettre en place une r\u00e9glementation concert\u00e9e pour \u00e9viter ces possibles in\u00e9galit\u00e9s.))\r\nL'\u00e9tude est publi\u00e9e dans la derni\u00e8re revue Nature Human Behavior.\r\n(Wawrinka) Du tennis... avec Stan Wawrinka qui se hisse en huiti\u00e8mes de finale du tournoi de Rotterdam\r\nIl y a une semaine, le vaudois se faisait \u00e9liminer d'entr\u00e9e... \u00e0 Sofia... par le Roumain Marius Copil\r\nHier soir, il s'est impos\u00e9 en deux manches face au Franb\u00e7ais Benoit Paire: 7-6/6-1\r\n(TF6/SKI DISPARITION DU COMBIN\u00c9 PI) **** En Ski alpin... Luca Aerni a perdu son titre de champion du monde du combin\u00e9\r\nLe Valaisan est arriv\u00e9 \u00e0 la huiti\u00e8me place de l'\u00e9preuve hier \u00e0 Or\u00e9 en Su\u00e8de\r\nMeilleur Suisse... Mauro Caviezel est 7e\r\nEt c'est le Fran\u00e7ais Alexis Pinturault qui s'octroie la m\u00e9daille d'or... devant le Slov\u00e8ne Stefan Hadalin et l'Autrichien Marco Schwarz\r\nAlexis Pinturault qui pourrait bien ne jamais avoir \u00e0 remettre son titre en jeu\r\nCar Patrick D\u00e9letroz... l'avenir du combin\u00e9 est plus qu'incertain...\r\n  1'28''\r\n((D'\u00e9preuve combinant les performances des descentes et des slaloms classiques, elle est devenue une discipline propre avec une descente raccourcie et un slalom plus facile afin de gommer une les diff\u00e9rences entre sp\u00e9cialistes de vitesse et de technique.  Mais la sauce n'a jamais vraiment pris, et plus qu'un ou deux combin\u00e9s sont organis\u00e9s durant une saison.  Michel Vion, pr\u00e9sident de la f\u00e9d\u00e9ration fran\u00e7aise de ski et membre du conseil de la  f\u00e9d\u00e9ration internationale est conscient que la limite a \u00e9t\u00e9 atteinte..\r\nSON \r\nLe conseil  de la FIS se r\u00e9uni demain pour d\u00e9cider de conserver le combin\u00e9 aux Championnats du  monde et Jeux Olympique ou de mettre en place une vraie coupe du monde de  parall\u00e8le en rendant la format actuelle plus simple et rapide et donc plus t\u00e9l\u00e9g\u00e9nique. \r\nLes d\u00e9fenseurs du combin\u00e9 esp\u00e9raient une surprise hier pour d\u00e9fendre leur position, mais aucun descendeur n'a pu rivaliser avec les techniciens sur le slalom, prouvant, si besoin \u00e9tait que cette discipline avait v\u00e9cu. \r\nPatrick D\u00e9l\u00e9troz, RTSsport, Are)) \r\nAujourd'hui, place au Team Event.. le slalom parall\u00e8le par \u00e9quipes.\r\nUne \u00e9preuve \u00e0 suivre d\u00e8s 15heures 30 sur RTS2 et dans nos rendez-vous d'information.\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(Traitement Journal) \r\n(Venezuela) - Guaido annonce qu'une premi\u00e8re livraison d'aide humanitaire a pu entrer grace \u00e0 lui mais sans donner de pr\u00e9cisions (louche)\r\n- le Br\u00e9sil va ouvrir un centre de stockage d'aide humanitaire\r\n- enqu\u00eate ouverte contre Guaido pour financement illicite, not. international\r\n- nouvelle manif ajd pour exiger not. l'entr\u00e9e d'aide humanitaire\r\n- Salvini a t\u00e9l\u00e9phon\u00e9 \u00e0 Guaido apr\u00e8s une rencontre hier \u00e0 Rome avec une d\u00e9l\u00e9gation de l'opposition\r\n(Brexit) - rencontre barnier/barclay hier: barnier pour une union douani\u00e8re permanente (propos\u00e9e par les travaillistes)\r\n(Catalogne proc\u00e8s) \r\n(Canada esclaves modernes)", "durationSec": 625, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10193368", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy   / LMA_2019-02-12T06:00:40_le-journal-de-6h", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy   / LMA_2019-02-12T06:00:40_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-10193381", "ece-10193368"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-02-18T17:27:51Z", "speechToTexts": ["18.02.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:02) [94%] :\r\nLe journal avec Marielle Savoie bonjour, bonjour, c'est fait, la Suisse et le Royaume-Uni ont red\u00e9fini le cadre de leurs relations commerciales pour l'air post- Brexit l'accord bilat\u00e9ral a \u00e9t\u00e9 sign\u00e9 hier \u00e0 Berne, il permettra d'assurer la continuit\u00e9 des Liens \u00e9conomiques entre les 2 pays sont -ils coupables de r\u00e9bellion ou ont -ils simplement us\u00e9 de leur droit \u00e0 la libert\u00e9 d'expression, le proc\u00e8s de 12 anciens dirigeants ind\u00e9pendantistes catalans s'ouvre aujourd'hui \u00e0 Madrid, vous entendrez l'un des avocats de la d\u00e9fense dans ce journal et puis utiliser la technologie pour am\u00e9liorer les performances de l'homme, comporte des risques, des chercheurs des universit\u00e9s de Gen\u00e8ve et Oxford son enqu\u00eate, ils appellent les gouvernements \u00e0 encadrer ces pratiques qui pose beaucoup de questions \u00e9thiques. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:48) [97%] :\r\nAlors que les n\u00e9gociations avec l'Union europ\u00e9enne continuent \u00e0 patiner, le Royaume-Uni a officiellement r\u00e9gl\u00e9 ses futures relations avec la Suisse pour l'apr\u00e8s- Brexit le conseiller f\u00e9d\u00e9ral en charge de l'\u00e9conomie, Guy Parmelin et le ministre britannique du commerce ext\u00e9rieur, Liam Fox, ont sign\u00e9 hier \u00e0 Berne un accord bilat\u00e9ral sur le commerce, les 2 pays assurent ainsi le maintien des Liens \u00e9conomiques et commerciaux qui existaient jusqu'ici une satisfaction pour Guy Parmelin. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:15) [94%] :\r\nJe crois que c'est un jour important parce que si on n'avait pas d'accord, on se trouverait devant vide juridique devant une grande ins\u00e9curit\u00e9 politique et pour les milieux \u00e9conomiques pour nos entreprises mais aussi vis-\u00e0-vis de l'Union europ\u00e9enne vis-\u00e0-vis du Royaume-Uni, donc en ce sens, je crois qu'on peut dire que c'est un jour tr\u00e8s important naturellement que tout aurait \u00e9t\u00e9 plus simple si la la Grande-Bretagne avait d\u00e9cid\u00e9 de rester dans l'Union europ\u00e9enne, on aurait qu'un interlocuteur, mais on a essay\u00e9 de s'adapter, je crois que cette gouverner c'est pr\u00e9voir et le Conseil f\u00e9d\u00e9ral avec la le Royaume-Uni a trouv\u00e9 l\u00e0 la meilleure solution pour l'instant pour maintenir la continuit\u00e9 et la stabilit\u00e9 des relations politiques et \u00e9conomiques. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:55) [97%] :\r\nOui, apr\u00e8s la signature de ce trait\u00e9, le ministre britannique en charge du commerce ext\u00e9rieur n'a pas non plus cach\u00e9 son enthousiasme. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:02) [88%] :\r\nWeiss et quoi Debr\u00e9 c'est un jour incroyablement important pour nous, c'est un accord incroyablement important Stop selon apr\u00e8s le vote sur le Brexit, un des premiers voyages que j'avais fait, c'\u00e9tait ici, en Suisse, et nous avons b\u00e2ti cette solution pour garantir la continuit\u00e9 de nos relations, alors que nous sortons de l'Union europ\u00e9enne dans butors Ki-moon sera avec et malgr\u00e9 la complexit\u00e9 de la t\u00e2che, constitu\u00e9e de nombreux documents et \u00e0 le gouvernement suisse nous a assur\u00e9 que cette continuit\u00e9 serait assur\u00e9 de ce smartphone pourquoi c'est important pour le Royaume-Uni, soit c'est important parce que la Suisse est neutre 7\u00e8me plus grand march\u00e9 d'exportation, la Suisse est dans le top 10 de nos partenaires \u00e9conomiques et p\u00e8se plus de 30 milliards de livres par an, ce n'est pas rien et des notes crainte se Crenshaw. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:50) [95%] :\r\nDes propos recueillis par Marie Giovanola et les incertitudes li\u00e9es au Brexit p\u00e8sent lourd sur la croissance britannique, l'Office des statistiques nationales, l'a confirm\u00e9 hier en ralentissant \u00e01,4 pourcent elle atteint en 2018, son niveau le plus bas depuis 6 ans et ce coup de francs devrait se poursuivre au moins tout l'hiver puisque le brouillard entourant le Brexit s'est encore \u00e9paissi ces derni\u00e8res semaines, les discussions entre Londres et Bruxelles semblent au point mort \u00e0 un peu plus de 6 semaines de la s\u00e9paration, Oskar Freysinger, va faire son retour en politique la NZZ le r\u00e9v\u00e8le ce matin le Valaisan coordonnera la campagne romande de l'UDC, ce sera pour les prochaines \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales en octobre 2019, une majorit\u00e9 de Genevois souhaitent le d\u00e9part de Pierre Maudet, c'est la principale conclusion du sondage,M.I.S. Trend r\u00e9v\u00e9l\u00e9 hier pour le compte de trois m\u00e9dias la RTS le Temps et Radio Lac dans le canton de Gen\u00e8ve, plus de 62 pourcent de la population est plut\u00f4t favorable \u00e0 la d\u00e9mission du conseiller d'\u00c9tat, seul un sond\u00e9 sur 4 ne le souhaite pas, autre enseignement de ce sondage, l'affaire Maudet a d\u00e9t\u00e9rior\u00e9 l'image de la classe politique genevoise en g\u00e9n\u00e9ral 68 pourcent des Genevois l'estiment et cela irrite Matthias Buschbeck, d\u00e9put\u00e9 Vert au Grand Conseil. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:04:00) [89%] :\r\nJe suis f\u00e2ch\u00e9 effectivement qu'il est le c'est tout le discr\u00e9dit sur la classe politique, c'est triste pour tous ceux qui, au quotidien, s'engage vident leur cit\u00e9 les, les centaines de de d'\u00e9lus dans toutes les communes \u00e0 tous les niveaux, qui s'engage pour le bien commun, qui sont aujourd'hui sali par son attitude, on voit que les chiffres de des de monsieur Maudet et ceux de la classe politique sont assez semblables, on voit que Monsieur Maudet entra\u00eene tout le monde dans sa chute il entra\u00eene la classe politique, l'entra\u00eeneur Gen\u00e8ve de fa\u00e7on un peu plus large, il faut que \u00e7a s'arr\u00eate maintenant, il faut qu'il parte. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:32) [94%] :\r\nDes propos recueillis par Adrien Crozet et \u00e0 noter que ce sondage a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9 entre le 29 janvier et le 5 f\u00e9vrier dernier aupr\u00e8s de 1032 citoyens Genevois repr\u00e9sentatifs de la population, la marge d'erreur est de plus ou moins3,1 pourcent quant \u00e0 Pierre Maudet il nous a dit prendre acte des r\u00e9sultats mais juge l'information orient\u00e9e Sa r\u00e9ponse est \u00e0 retrouver dans son int\u00e9gralit\u00e9 sur notre site internet et c'est un proc\u00e8s historique hors norme qui va s'ouvrir ce matin \u00e0 Madrid devant le tribunal supr\u00eame, l'une des plus hautes instances judiciaires espagnoles 12 anciens dirigeants ind\u00e9pendantistes catalans seront jug\u00e9s pour r\u00e9bellion, s\u00e9dition et d\u00e9tournement de fonds publics, les suites de la tentative de s\u00e9cession d'octobre 2017, ils risquent entre 7 et 20 pourcent compte prison Jordi Pina est l'un des avocats de la d\u00e9fense, il s'occupe de trois des accus\u00e9s, il explique pourquoi il va demander l'acquittement de ses clients. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:25) [80%] :\r\nCible m\u00eame de son malaise des Berlin ce des formats Mou\u00e9l\u00e9 Fallen nous voyons les choses de mani\u00e8re tr\u00e8s diff\u00e9rente, le parquet, l'avocat de l'\u00c9tat, qui repr\u00e9sente le gouvernement et Anna, femme parti politique d'extr\u00eame droite qui repr\u00e9sente l'accusation populaire voit des tumultes de la violence en \u00e9tat de si\u00e8ge, c'est de la coercition actionne non Roche c'est une blague, nous ne voyons seulement le respect des droits fondamentaux des citoyens \u00e7a marche annonce mais \u00e7a donne le voyons le droit \u00e0 la r\u00e9union \u00e0 la manifestation mais mangent de la nature, affirme, mais elle est mort, voyons le droit \u00e0 la libert\u00e9 d'expression et, fondamentalement, et par- dessus tout, nous voyons les droits de tous les citoyens du monde, de pouvoir participer \u00e0 la vie politique du pays dans lesquels ils viennent l\u00e0 oui, la politique alors ce stade au ch\u00f4mage un platane FM et chose Clare c'est la cl\u00e9 de tout, \u00e0 la manche car nous avons des accus\u00e9s en prison pr\u00e9ventive depuis plus d'un an pour avoir \u00e9cout\u00e9 le poches d'ailleurs j'M. Pessione pr\u00e9ventive pr\u00e9ventivement pour la menace co\u00fbte cher dans le bois blanc. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:21) [96%] :\r\nDes propos recueillis par Val\u00e9rie Daumont les parlementaires am\u00e9ricains ont trouv\u00e9 un accord pour \u00e9viter un nouveau shutdown \u00e0 la fin de la semaine aux responsables du Congr\u00e8s l'a confirm\u00e9 \u00e0 l'Agence France- Presse, il s'agit d'un accord de principe qui devra encore \u00eatre vot\u00e9 par les 2 chambres et approuv\u00e9 par la Maison Blanche, il comprend une s\u00e9rie de mesures pour renforcer la s\u00e9curit\u00e9 aux fronti\u00e8res notamment un cr\u00e9dit de plus d'un milliard de dollars pour construire une portion de mur \u00e0 la fronti\u00e8re mexicaine, l'homme augment\u00e9 aura -t-il des r\u00e9percussions sur la diversit\u00e9 humaine et la collectivit\u00e9 rendre un \u00eatre humain, plus performant, via les nouvelles technologies pose en tout cas un certain nombre de questions \u00e9thiques et des chercheurs des universit\u00e9s de Gen\u00e8ve et d'Oxford au Royaume-Uni ont d\u00e9cid\u00e9 de, de, d'empoigner ce probl\u00e8me Pierre-\u00c9tienne Joye, ils estiment qu'il est urgent d'encadrer les manipulations d'individus. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:09) [95%] :\r\nDernier exemple en date, la r\u00e9cente annonce de la naissance de jumelles chinoises g\u00e9n\u00e9tiquement modifi\u00e9es, on parle aussi des nouvelles technologies utilis\u00e9es de mani\u00e8re r\u00e9paratrice \u00e0 la suite d'un accident d'une maladie ou de handicap de naissance en somme, ce qui va au-del\u00e0 des performances humaines normales pour Daphn\u00e9 Bavelier, professeur de psychologie \u00e0 l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve, il s'agit d'\u00e9viter certaines d\u00e9rives. \r\n\r\nLocuteur FT8 (00:07:32) [90%] :\r\nC'\u00e9tait d\u00e9rives de course \u00e0 l'augmentation qui est cr\u00e9e des in\u00e9galit\u00e9s tr\u00e8s fortes au sein de la population et aussi des contraintes au niveau individuel, parce que chaque individu se sentira oblig\u00e9 d'adopter c'est nouvelle technologies pour pouvoir avoir un statut dans la soci\u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:54) [93%] :\r\nLes chercheurs estiment donc qu'il incombe au gouvernement de mettre en place une r\u00e9glementation concert\u00e9e pour \u00e9viter si possible l'in\u00e9galit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:02) [93%] :\r\nCette \u00e9tude est publi\u00e9e dans la derni\u00e8re revue n'que Human Behavior du tennis avec Stan Wawrinka qui se hisse en huiti\u00e8mes de finale du tournoi de Rotterdam, il y a une semaine, le Vaudois se faisait \u00e9liminer d'entr\u00e9e \u00e0 Sofia par le Roumain Marius Copil hier soir, il s'est impos\u00e9 en 2 manches face au Fran\u00e7ais Beno\u00eet Paire 7 6 6 1 et en Ski alpin : Luca Aerni a perdu son titre de champion du monde de combin\u00e9, le Valaisan est arriv\u00e9 \u00e0 la 8\u00e8me, place de l'\u00e9preuve hier aurait en Su\u00e8de meilleur Suisse marocains Viet Zellers 7\u00e8me et c'est le Fran\u00e7ais Alexis Pinturault qui s'octroie la m\u00e9daille d'or devant le slov\u00e8ne St\u00e9phane d'Aline et l'Autrichien Marco Schwarz, Alexis Pinturault qui pourrait bien ne jamais avoir \u00e0 remettre son titre en jeu car Patrick D\u00e9l\u00e9troz l'avenir du combin\u00e9 est plus qu'incertain. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:47) [95%] :\r\nD'preuves combinant les performances des descentes et des slaloms classiques, elle est devenue une discipline propre avec une descente raccourcie et un slalom plus facile afin de gommer les diff\u00e9rences entre sp\u00e9cialistes de vitesse et de technique, mais la sauce n'a jamais vraiment pris et plus qu'un ou deux combin\u00e9s sont organis\u00e9s durant une saison, Michel Vion, pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration fran\u00e7aise de ski et membre du conseil de la F\u00e9d\u00e9ration internationale est conscient que la limite a \u00e9t\u00e9 atteinte. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:09:11) [86%] :\r\nPour la Coupe du monde, c'est compliqu\u00e9, compliqu\u00e9, organis\u00e9 \u00e0 financer, c'est l'\u00e9preuve qui dure pendant 4 heures ou 5 heures 30 descente et le slalom pour les partenaires, les sponsors se bousculent pas la t\u00e9l\u00e9vision, c'est compliqu\u00e9 la mais sur une formule du monde o\u00f9 on est sur place, o\u00f9 en est avec d\u00e9pit souvent accessible \u00e0 tous, comme c'est le cas ici \u00e0 aurait combin\u00e9 a quand m\u00eame un int\u00e9r\u00eat personnellement je pense qu'on est arriv\u00e9 quand m\u00eame \u00e0 beaucoup d'une aventure, on a besoin d'avoir des formats int\u00e9ressant comment biathlon, par exemple, le format court le format compr\u00e9hensibles par le public et le slalom parall\u00e8le \u00e0 mon avis doit prendre plus de place actuellement. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:09:49) [95%] :\r\nLe Conseil de la FIS se r\u00e9unit demain pour d\u00e9cider de conserver le combin\u00e9 aux championnats du monde et aux Jeux olympiques ou de mettre en place une vraie coupe du monde de parall\u00e8le en rendant le format actuel plus simple, plus rapide et donc plus t\u00e9l\u00e9g\u00e9nique, les d\u00e9fenseurs du combin\u00e9 esp\u00e9raient une surprise hier pour d\u00e9fendre leur position, mais aucun descendeur n'a pu rivaliser avec les techniciens sur le slalom prouvant si besoin \u00e9tait, que cette discipline avait v\u00e9cu Patrick D\u00e9l\u00e9troz RTSsport aurait. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:10:15) [91%] :\r\nAujourd'hui place au Team Evene Event le slalom parall\u00e8le par \u00e9quipe, une \u00e9preuve \u00e0 suivre d\u00e8s 15 heures 30 sur RTS deux et dans nos rendez- vous d'information Marielle Savoy, c'\u00e9tait votre journal merci beaucoup. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-02-12T10:34:19Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Krause, Adrien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Giovanola, Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "D\u00e9l\u00e9troz, Patrick", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Joye, Pierre-Etienne", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Demon, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-8C1A4E89-AE18-4EF6-B440-7B22870CA580", "internalArchiveId": "8C1A4E89-AE18-4EF6-B440-7B22870CA580", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "publicationDate": "2019-02-11T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boukari, Fouad; Fran\u00e7ois Turrian, directeur romand de l'association Birdlife Suisse;Marjorie De Chastonay d\u00e9put\u00e9e verte GE;Sabine Tiguemounine, conseill\u00e8re communale VERTS, Meyrin;Jean Romain, d\u00e9put\u00e9 PLR GE;Boukari, Fouad;Pialat\r\n\r\n\r\nLe Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari (TAPIS TITRE) \r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(01/MITAGE SUITE DEBATS PI (8H)) Il n'y a pas eu d'effet climat. Les milliers de manifestants ces derni\u00e8res semaines ne Suisse n'ont pas pes\u00e9 sur le scrutin d'hier.\r\nL'initative pour durcir davantage la loi sur l'am\u00e9nagement a \u00e9t\u00e9 rejet\u00e9e \u00e0 plus de 63%. \r\nCamille Degott, malgr\u00e9 l'echec, les initiants entendent capitaliser sur cette campagne contre le mitage...\r\n--\r\nC'est l'espoir des jeunes verts... Car les opposants on fait des promesses durant la campagne, \u00e0 l'image de la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Simonetta Sommaruga, qui s'est engag\u00e9e \u00e0 appliquer la nouvelle loi sur l'am\u00e9nagement du territoire de fa\u00e7on stricte.\r\nPour Fran\u00e7ois Turrian, directeur romand de l'association Birdlife Suisse, le r\u00e9sultat de cette votation montre qu'une partie de la population veut s'engager contre le mitage du territoire.\r\n  29'' \r\nPour les opposants au texte, le d\u00e9bat n'est pas clos non plus. Mais ils demandent aux d\u00e9fenseurs de l'environnement un peu de patience, comme l'a dit hier sur notre antenne la conseill\u00e8re d'Etat vaudoise Jacqueline de Quattro: il doivent attendre que la nouvelle LAT d\u00e9ploie ses effets et arr\u00eater de lancer des initiatives trop extr\u00eames.\r\nMais les associations de d\u00e9fense de l'environnement sont d\u00e9j\u00e0 en trian de placer leur prochain pion, explique Fran\u00e7ois Turrian de Birdlife. Une double initiative est annonc\u00e9e pour le 21 mars prochain: l'une pour limiter la surexploitation du sol hors des zones \u00e0 b\u00e2tir, l'autre pour prot\u00e9ger la biodiversit\u00e9 et le paysage.\r\n(08/GE/SOINS DENTAIRES ITV DE CHASTONAY) *** Les medecins-dentistes genevois et de la droite, satisfaits au lendemain de la votation pour le remboursement des soins dentaires...\r\nApr\u00e8s le canton de Vaud, il y a pr\u00e9s d'un an...  \r\nGen\u00e8ve a dit non hier \u00e0 l'initative qui souhaiter creer une assurance dentaire.... \r\nA 55% les votants ont refus\u00e9 le texte port\u00e9 par la gauche et les syndicats...\r\nLa d\u00e9put\u00e9e verte, Marjorie De Chastonay estime que le d\u00e9bat doit maintenant se poursuivre au niveau f\u00e9d\u00e9ral.\r\n   33''\r\n(TF3/GE/LAICITE COMM. MUSULMANE PI (8H)) *** A Gen\u00e8ve, quel impact aura la loi sur la la\u00efcit\u00e9 pour les communaut\u00e9s religieuses ? \r\nLa question se pose apr\u00e8s l'acceptation du texte hier par 55% des votants... \r\nIl ancre notamment dans la loi l'interdiction des signes ext\u00e9rieurs d'appartenance religieuse aux fonctionnaires et aux \u00e9lus. \r\nUn point qui a crisp\u00e9 le d\u00e9bat durant toute la campagne. \r\nEt notamment la communaut\u00e9 musulmane. \r\nAdrien Krause... Une partie d'entre elle craint aujourd'hui d'\u00eatre stigmatis\u00e9e apr\u00e8s cette votation... \r\n  1'19 \r\n((Termin\u00e9 le port du voile pour les Musulmanes. Voil\u00e0 l'un des effets concrets de la nouvelle loi sur la la\u00efcit\u00e9 en ce qui concerne les fonctionnaires et les \u00e9lus. Une disposition qui inqui\u00e8te Sabine Tiguemounine. Elle-m\u00eame conseill\u00e8re communale verte \u00e0 Meyrin o\u00f9 elle si\u00e8ge avec le voile. \r\nSON 1\r\nTout autre son de cloche du c\u00f4t\u00e9 des partisans de la loi. Pour le d\u00e9put\u00e9 PLR Jean Romain, le texte n'a pas \u00e9t\u00e9 \u00e9labor\u00e9 pour stigmatiser la communaut\u00e9 musulmane, bien au contraire. \r\nSON 2\r\nLe d\u00e9bat autour de cette loi n'est cependant pas termin\u00e9. Puisque deux recours ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9s... L'un par les Verts... L'autre par le r\u00e9seau \u00e9vang\u00e9lique genevois... Notamment concernant l'interdiction du voile pour les \u00e9lus . Cela en plus d'un nouveau projet de loi lanc\u00e9 il y une dizaine de jour par Ensemble \u00e0 Gauche. Son objectif : contrer le texte accept\u00e9 aujourd'hui dans les urnes.))\r\n(Bve Brexit) La Premi\u00e8re ministre, Theresa May, va proposer aux d\u00e9put\u00e9s britanniques de lui accorder un d\u00e9lai suppl\u00e9mentaire pour n\u00e9gocier avec Bruxelles un accord de Brexit remani\u00e9, a annonc\u00e9 le secr\u00e9taire d'Etat au Logement, James Brokenshire. \r\nLe calendrier initial propos\u00e9 par le gouvernement pr\u00e9voyait que, faute d'accord d'ici \u00e0 mercredi, les d\u00e9put\u00e9s devaient voter jeudi sur la suite \u00e0 donner au Brexit. \r\nJames Brokenshire \u00e9voque d\u00e9sormais la fin f\u00e9vrier.\r\n(Bve Venezuela) L'opposant venezuelien Juan Guaido, reconnu par une cinquantaine de pays comme pr\u00e9sident int\u00e9rimaire, met encore la pression sur l'arm\u00e9e...\r\nEmp\u00eacher l'entr\u00e9e de l'aide humanitaire, stock\u00e9e en Colombie, fait des militaires des \"quasi g\u00e9nocidaires\" car c'est un \"crime contre l'humanit\u00e9\", dit-il... \r\nLa situation au Venezuela pourrait \u00e9voluer demain, lors de la grande marche organis\u00e9e par l'opposition.\r\nUne marche en m\u00e9moire des morts lors de pr\u00e9c\u00e9dentes mobilisations - une quarantaine depuis le 21 janvier, selon l'ONU - et pour exiger l'entr\u00e9e de l'aide humanitaire.\r\n(17/ALGERIE BOUTEFLIKA) *** Il a d\u00e9cid\u00e9 de rempiler... Le pr\u00e9sident alg\u00e9rien, Abdelaziz Bouteflika, 81 ans, est candidat \u00e0 la pr\u00e9sidentielle...\r\nLe 18 avril,  il briguera un cinqui\u00e8me mandat successif. \r\nAbdelaziz Bouteflika, au pouvoir depuis pr\u00e8s de 20 ans, a mis fin hier, \u00e0 des mois de sp\u00e9culation... \r\nSes probl\u00e8mes de sant\u00e9 l'ont consid\u00e9rablement affaibli et ses partisans ont longtemps craint qu'il ne se lancerait pas dans la course \u00e0 sa propre succession. \r\nMais d\u00e9sormais, C\u00e9dric Guigon, Bouteflika fait figure de grandissime favori...\r\n--- \r\nDepuis son arriv\u00e9e au pouvoir en 1999, jamais le pr\u00e9sident Bouteflika n'a \u00e9t\u00e9 inqui\u00e9t\u00e9... 3 r\u00e9\u00e9lections au premier tour, avec \u00e0 chaque fois, plus de 80% des voix...\r\nSur le plan politique, sa candidature sembait acquise... la coalition des 4 partis qui le soutiennent l'ont d\u00e9sign\u00e9 le 2 f\u00e9vrier dernier comme leur candidat... Et hier, son parti le front de lib\u00e9ration nationale a organis\u00e9 un grand rassemblement de soutien...\r\n***RELANCE : Reste Cedric, la question autour de sa sant\u00e9 et de sa capacit\u00e9 \u00e0 diriger l'Alg\u00e9rie..\r\nVictime d'un AVC en 2013, Abdelaziz Bouteflika se d\u00e9place en fauteuil roulant et ses apparaitions publiques se font rares... il ne s'exprime d'ailleurs plus, publiquement...\r\nLe pr\u00e9sident sortant a tenu \u00e0 rassurer... dans une lettre diffus\u00e9e hier, il a r\u00e9pondu aux critiques de ses opposants... \r\n\"Bien s\u00fbr, je n'ai plus les m\u00eames forces physiques qu'avant, chose que je n'ai jamais occult\u00e9e \u00e0 notre peuple, mais la volont\u00e9 in\u00e9branlable de servir la Patrie ne m'a jamais quitt\u00e9 et elle me permet de transcender les contraintes li\u00e9es aux ennuis de sant\u00e9 auxquels chacun peut \u00eatre un jour confront\u00e9\".\r\n---\r\n(Bve shutdown) La Maison Blanche n'\u00e9carte pas l'\u00e9ventualit\u00e9 d'un nouveau \"shutdown\". Il se produirait \u00e0 partir du 15 f\u00e9vrier si aucun accord n'\u00e9tait trouv\u00e9 avec les d\u00e9mocrates sur le financement du mur que le pr\u00e9sident r\u00e9publicain Donald Trump souhaite \u00e9riger \u00e0 la fronti\u00e8re avec le Mexique. \r\n\"Cette option est toujours ouverte pour le pr\u00e9sident et le restera\", a menac\u00e9 le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de la Maison Blanche sur Fox News.\r\n(12/US/CANDIDATE DEMOCRATE PETITE FILLE D'EMIGRE SUISSE) *** Une nouvelle s\u00e9natrice s'est lanc\u00e9e, hier (dimanche), dans l'ar\u00e8ne de la pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine. \r\nAmy Klobuchar ((Klobu-Tchar)), du Minnesota, est une d\u00e9mocrate centriste. \r\nLors de son discours pour briguer l'investiture d\u00e9mocrate de la pr\u00e9sidentielle de 2020, elle a mis en avant la lutte contre les in\u00e9galit\u00e9s sociales et a promis de ramener les Etats-Unis au sien de l'accord de Paris sur le climat. \r\nAmy Klobuchar entretient aussi des liens \u00e9troits avec la Suisse. \r\nElle est petite-fille d'immigr\u00e9s suisses. Rapha\u00ebl Grand\r\nC'est sous la neige dans le Minnesota , qu'Amy Klobuchar, a annonc\u00e9 sa candidature. La s\u00e9antrice de 58 ans, a un profil int\u00e9ressant. C'est une politicienne du Midwest am\u00e9ricain. Capable de plaire \u00e0 la fois \u00e0 des \u00e9lecteur conservateurs et aussi des urbains. Amy Klobuchar cultive cette  approche bi partisane, et  elle se d\u00e9fiint d'ailleiure comme une b\u00e2tisseuses de ponts  Elle incarne donc une  r\u00e9ponse int\u00e9ressante \u00e0 Donald Trump, au moment \u00e0 la poltique am\u00e9rciaine est trotalement polaris\u00e9e.\r\nPremi\u00e8re femme de l'Etat du Minnesota \u00e0 avoir \u00e9t\u00e9 \u00e9lue au S\u00e9nat am\u00e9ricain, Amy Klobuchar poss\u00e8de aussi la sp\u00e9cificit\u00e9 d'avoir des racines suisses. Ses grand.parents maternelles \u00e9tait suisse. Le grad-p\u00e8re un Heuberger du canton de St-gAll.. Et une grand-m\u00e8re.W\u00fcthrich.. originaire de Berne\r\nAmy Klobuchar garde da'illeurs des liens avec la Suisse. Elle rencontre r\u00e9guli\u00e8rement les Conseillers f\u00e9draux de passage \u00e0 Washington.- AL Semaine pass\u00e9e elle s'entretenait avec Ignazio Cassis, le chef du D\u00e9aprtemtn f\u00e9d\u00e9ral des affaire \u00e9trang\u00e8res.\r\nSi Amy Klobuchar n'es tpas la plus connue des candidats d\u00e9mocrates, elle peut miser sur ses qualit\u00e9s de rassembleuses,  de politiveionne du compromis . Certain y verrot l\u00e0 une qualit\u00e9 tr\u00e8s helv\u00e9tique.. Rg rtsoinof WH\r\n(Bve Australie sous-marins) C'est un contrat colossal de 32 milliards d'euros... \r\nL'Australie va acheter 12 sous-marins francais.\r\nApr\u00e8s pr\u00e8s de trois ans de n\u00e9gociations, le gouvernement australien et le groupe industriel fran\u00e7ais Naval Group  ont sign\u00e9 ce matin un accord de partenariat strat\u00e9gique...\r\nUn contrat cens\u00e9 refl\u00e9ter les ambitions de l'Australie dans le Pacifique.\r\nLe Premier ministre australien Scott Morrison a salu\u00e9 un \"plan tr\u00e8s ambitieux\" lors d'une c\u00e9r\u00e9monie \u00e0 Canberra en pr\u00e9sence de la ministre fran\u00e7aise des Arm\u00e9es, Florence Parly. \r\nIl a rappel\u00e9 qu'il s'agissait l\u00e0 du \"plus important investissement consenti en mati\u00e8re de d\u00e9fense en temps de paix par l'Australie\".\r\n(Bve Israel Total) Cette passe d'armes entre Isra\u00ebl et le groupe Total.\r\nSon PDG a d\u00e9clare au Financial Times qu'il est trop compliqu\u00e9 d'investir en Isra\u00ebl. \r\nL'enjeu n'est pas suffisamment important pour accepter les risques associ\u00e9s, notamment en terme de concurrence dans la r\u00e9gion, selon Patrick Pouyann\u00e9.\r\n\"C'est une position lamentable\", lui a r\u00e9pondu le ministre isra\u00e9lien de l'\u00c9nergie. \r\n\"Nous allons r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 notre r\u00e9action \u00e0 cela parce que c'est tout \u00e0 fait inacceptable de boycotter [Isra\u00ebl]\" a d\u00e9clar\u00e9 Yuval Steinitz. \r\nLes soci\u00e9t\u00e9s qui refusent d'investir en Isra\u00ebl se pliaient de fait \u00e0 la \"tyrannie et \u00e0 la dictature\" de l'Iran (dit-il).\r\nL'Iran, o\u00f9 Total a suspendu un projet important en raison des sanctions am\u00e9ricaines.\r\n(16/GRAMMY AWARDS PA) *** La 61e \u00e9dition des Grammy Awards a eu lieu cette nuit \u00e0 Los Angeles. Le prix le plus prestigieux de la soir\u00e9e - l'album de l'ann\u00e9e - a \u00e9t\u00e9 remis \u00e0 une artiste peu connue en Europe...\r\nIl s'agit de la chanteuse de musique country Kacey Musgraves pour son albun intitul\u00e9 \"Golden Hour\". \r\nLe titre \"Shallow\" de Lady Gaga a \u00e9galement \u00e9t\u00e9 salu\u00e9 avec le Grammy du meilleur duo. \r\nMais la c\u00e9r\u00e9monie a \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9e par la reconnaissance du hip hop - pas si habituelle avec les Grammys...\r\n\u00ab This is America \u00bb de Childish Gambino a  remport\u00e9 les prix de \"chanson\" et \"enregistrement de l'ann\u00e9e\" ...\r\n---- \r\nAmbiance This is America\r\nChildish Gambino n'est pas mont\u00e9 sur sc\u00e8ne pour chercher son prix. Ce Grammy de la meilleure chanson remis \u00e0 \u00ab This is America \u00bb n'en reste pas moins historique. C'est la premi\u00e8re fois en 60 ans que cette r\u00e9compense - c\u00e9l\u00e9brant l'\u00e9criture - revient \u00e0 un morceau de hip-hop, un genre musical o\u00f9 l'\u00e9criture est justement primordiale.\r\n\u00ab This is America \u00bb d\u00e9nonce la violence aux Etats-Unis, notamment les armes \u00e0 feu. Son clip aussi inventif que choquant a \u00e9t\u00e9 l'un des plus vus de l'ann\u00e9e 2018. Que la chanson soit r\u00e9compens\u00e9e ne devrait donc surprendre personne. Mais la Recording Academy, qui d\u00e9cerne les Grammys, peut para\u00eetre en d\u00e9calage avec les go\u00fbts du public, qui ont fait du hip hop le genre musical num\u00e9ro 1 aux Etats-Unis.\r\nAmbiance God's Plan\r\nDrake, LA superstar du rap, y a fait allusion en r\u00e9cup\u00e9rant son Grammy de la meilleure chanson rap - God's Plan -. Mais les producteurs ont coup\u00e9 son discours avant la fin. \r\nAutre moment fort : l'apparition surprise de Michelle Obama, plus applaudie que Lady Gaga et Jennifer Lopez, sur sc\u00e8ne avec l'ex-Premi\u00e8re Dame.\r\n(Bve JO breakdance) Et le rap justement pourrait integrer les JO\r\nLe breakdance en fait, mais le surf, l'escalade et le skate-board pressentis pour int\u00e9grer les Jeux olympiques d'\u00e9t\u00e9 2024 \u00e0 Paris...\r\nSelon les informations de franceinfo, les discussions sont en cours.\r\nLe r\u00e9sultat final doit \u00eatre annonc\u00e9 le 21 f\u00e9vrier.\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 720, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10189872", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2019-02-11T07:59:22_le-journal-de-8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2019-02-11T07:59:22_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-10189899", "ece-10189872"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-02-17T07:08:29Z", "webPublicationDate": "2019-02-11T07:25:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Pialat, Lo\u00efc", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Guigon, C\u00e9dric", "role": "Journaliste  - RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Krause, Adrien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Guigon, C\u00e9dric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Degott, Camille", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Grand, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Fontannaz, C\u00e9line", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E735C244-FAEF-4EA2-A4A3-9771C1D08024", "internalArchiveId": "E735C244-FAEF-4EA2-A4A3-9771C1D08024", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h30 : Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "publicationDate": "2019-02-11T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boukari, Fouad;Yvan Rochat, d\u00e9put\u00e9 Verts au Grand conseil, GE;Boukari, Fouad;Priska Seiler-Graf, co-pr\u00e9sidente du PS ZH;Daniel, 52 ans, manifestant anti-Sanchez;Fatima, catalane, manifestante\r\n\r\n\r\nLe Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari (JOURNAL INDIC) \r\n(05/GE/LAICITE VICTOIRE MAUDET PA) Faut-il voir le oui des genevois \u00e0 la loi sur la la\u00efcit\u00e9 comme une victoire pour Pierre Maudet? \r\nLe projet de loi - dont le Conseillier d'Etat est \u00e0 l'origine - a \u00e9t\u00e9 accept\u00e9 hier par 55% des votants. \r\nDurant cette campagne intense, un front r\u00e9f\u00e9rendaire s'est battu jusqu'au bout contre le texte qualifi\u00e9 par beaucoup de \"loi Maudet\". \r\nM\u00eame si r\u00e9cemment le dossier \u00e0 \u00e9t\u00e9 transf\u00e9r\u00e9 \u00e0 son coll\u00e8gue Mauro Poggia, apr\u00e9s la r\u00e9ogranisation des d\u00e9partements au Conseil d'Etat...\r\nTania Sazpinar \u00e0 quel point Pierre Maudet a-t-il pes\u00e9 sur cette loi? \r\n  49'' \r\n((Il y a eu la loi sur la police dont on parlait comme la lex Maudet.. m\u00eame logique pour la loi sur la la\u00efcit\u00e9. D\u00e8s le lancement du projet le magistrat PLR s'est impos\u00e9 comme le Monsieur La\u00efcit\u00e9 du canton. Il a r\u00e9ellement port\u00e9 le d\u00e9bat, durant l'\u00e9laboration de la loi mais aussi ensuite pendant deux ans de travaux en commission.\r\nEt \u00e7a n'a pas manqu\u00e9 de ressortir durant ces derniers mois. Les opposants \u00e0 la loi sont all\u00e9s jusqu'\u00e0 personnifier l'objet au point de faire apparaitre le visage de Pierre Maudet sur certaines des affiches de campagne. Mais vu le r\u00e9sultat la manoeuvre n'a pas convaincu!\r\nAujourd'hui Pierre Maudet remporte donc son combat pour une la\u00efcit\u00e9 de l'Etat claire et d\u00e9finie dans la loi. Comme il l'a dit lui m\u00eame son nom ne suffit pas a faire couler un projet. Mais hier les genevois etaient appel\u00e9s a se prononcer sur la laicit\u00e9 et non sur la situation d'un conseiller d'Etat. )))\r\n(06/GE/LAICITE ITV ROCHAT) *** Malgr\u00e9 le oui pour la nouvelle loi sur la laicit\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve, le dossier est loin d'\u00eatre clos...\r\nLes opposants d\u00e9noncent une loi qui va \u00e0 l'encontre de l'esprit d'ouverture, un vote des partisans de la peur. \r\nPour eux le combat politique continue d'autant que la justice doit encore statuer sur des recours. \r\nEcoutez Yvan Rochat, d\u00e9put\u00e9 des Verts au Grand conseil, qui parle d'une loi r\u00e9trograde:\r\n  51''\r\nDes propos recueillis par Sylvie Belzer\r\nLe texte doit d\u00e9sormais passer devant la justice. \r\ndeux recours ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9s par les Verts et le R\u00e9seau \u00e9vang\u00e9lique genevois.\r\nAu motif que cette loi viole des droits fondamentaux.\r\nCe texte pourrait aussi se retrouver confront\u00e9 \u00e0 un autre projet de loi, d\u00e9pos\u00e9 fin janvier par Ensemble \u00e0 gauche.\r\n(Bve mitage) A l'echelle f\u00e9d\u00e9rale, le gouvernement s'est r\u00e9joui du rejet par la population de l'initiative contre le mitage. \r\nLes Jeunes Verts n'ont pas r\u00e9ussi \u00e0 convaincre  les Suisse de durcir davantage la loi sur l'am\u00e9nagement... Leur initative a \u00e9t\u00e9 rejet\u00e9e \u00e0 plus de 63%.\r\nLa nouvelle ministre de l'am\u00e9nagement du territoire Simonetta Sommaruga s'est engag\u00e9e \u00e0 continuer \u00e0 appliquer strictement la loi actuelle accept\u00e9e par le peuple en 2013. \r\nSelon elle, le r\u00e9sultat n'est pas une d\u00e9faite pour la protection du paysage.\r\nTous les cantons doivent faire approuver un nouveau plan directeur par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral. Sans accord d'ici \u00e0 fin avril, la surface des zones \u00e0 b\u00e2tir sera gel\u00e9e \u00e0 l'\u00e9chelle cantonale.\r\n(09/ZH/PRIVATISATION EAU ITV SEILER-GRAF) *** La satisfaction de la gauche zurichoise au lendemain de la votation sur la privatisation de l'eau... \r\nUn non \u00e0 plus de 54% \u00e0 la nouvelle loi sur les eaux.\r\nCette r\u00e9vision, port\u00e9e par la droite pr\u00e9voyait notamment une ouverture partielle de la distribution d'eau potable \u00e0 des acteurs priv\u00e9s. \r\nPour la gauche, elle aurait mis fin \u00e0 une tradition mill\u00e9naire qui stipule que l'eau est un bien appartenant \u00e0 tous. \r\nElle avait donc saisi - avec succ\u00e9s - le r\u00e9f\u00e9rendum... \r\nA quelques semaines des \u00e9lections cantonales, c'est une victoire importante pour la gauche face au camp bourgeois. \r\nEcoutez Priska Seiler-Graf, co-pr\u00e9sidente du parti socialiste du canton de Zurich...\r\n  48'' \r\nDes propos recueillis par S\u00e9verine Ambrus\r\n(Bve Israel Total) Apr\u00e9s la bataille de l'eau, celle autour du p\u00e9trole, avec cette passe d'armes entre Isra\u00ebl et le groupe Total.\r\nSon PDG a d\u00e9clare au Financial Times qu'il est trop compliqu\u00e9 d'investir en Isra\u00ebl. \r\nL'enjeu n'est pas suffisamment important pour accepter les risques associ\u00e9s, notamment en terme de concurrence dans la r\u00e9gion, selon Patrick Pouyann\u00e9.\r\n\"C'est une position lamentable\", lui a r\u00e9pondu le ministre isra\u00e9lien de l'\u00c9nergie. \r\n\"Nous allons r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 notre r\u00e9action \u00e0 cela parce que c'est tout \u00e0 fait inacceptable de boycotter [Isra\u00ebl]\" a d\u00e9clar\u00e9 Yuval Steinitz. \r\nLes soci\u00e9t\u00e9s qui refusent d'investir en Isra\u00ebl se pliaient de fait \u00e0 la \"tyrannie et \u00e0 la dictature\" de l'Iran (dit-il).\r\nL'Iran, o\u00f9 Total a suspendu un projet important en raison des sanctions am\u00e9ricaines.\r\n(Bve Venezuela) L'opposant venezuelien Juan Guaido, reconnu par une cinquantaine de pays comme pr\u00e9sident int\u00e9rimaire, met encore la pression sur l'arm\u00e9e...\r\nEmp\u00eacher l'entr\u00e9e de l'aide humanitaire, stock\u00e9e en Colombie, fait des militaires des \"quasi g\u00e9nocidaires\" car c'est un \"crime contre l'humanit\u00e9\", dit-il... \r\nLa situation au Venezuela pourrait \u00e9voluer demain, lors de la grande marche organis\u00e9e par l'opposition.\r\nUne marche en m\u00e9moire des morts lors de pr\u00e9c\u00e9dentes mobilisations - une quarantaine depuis le 21 janvier, selon l'ONU - et pour exiger l'entr\u00e9e de l'aide humanitaire.\r\n(TF4/CATALOGNE MANIF EXTREME DROITE PI) *** Manifestation \u00e9galement \u00e0 Madrid hier. La droite et l'extr\u00eame droite dans la rue contre le premier ministre Pedro Sanchez.\r\nIls \u00e9taient 45 000 selon la pr\u00e9fecture / 200 000 selon les organisateurs. \r\nLes manifestants venaient d\u00e9fendre l'unit\u00e9 de l'Espagne et r\u00e9clamaient la tenue d'\u00e9lections anticip\u00e9es. \r\nIls estiment que le gouvernement espagnol fait des concessions aux ind\u00e9pendantistes catalans. \r\nle reportage de Val\u00e9rie Demon...\r\n\u00a0  1'37 \r\n((unit\u00e9 de l'Espagne, respect de la constitution et refus de m\u00e9diateur entre Madrid et Barcelone. Les manifestants, nombreux, venaient de Madrid mais aussi d'autres r\u00e9gions, en famille et souvent \u00e2g\u00e9s. Le message est clair et concis : les manifestants veulent que Pedro Sanchez, pr\u00e9sident du gouvernement espagnol depuis mai apr\u00e8s une motion de censure, convoque des \u00e9lections l\u00e9gislatives anticip\u00e9es. Daniel, 52 ans.\r\nSON DANIEL.  22 secondes.\r\nC'est un pr\u00e9sident qui n'a pas \u00e9t\u00e9 \u00e9lu en fait par les urnes. Et il s'est alli\u00e9 pr\u00e9cis\u00e9ment avec ceux qui veulent rompre l'Espagne. Et nous, nous sommes pour l'unit\u00e9 de l'Espagne. Bien sur qu'il faut dialoguer avec les Catalans mais ce qu'ils ne peuvent pas faire c'est exiger des choses qui sont en dehors de la Constitution et de la loi. Cela ce n'est pas un dialogue c'est un dialogue unilat\u00e9ral \r\n ces manifestants se montrent fatigu\u00e9s des ind\u00e9pendantistes et craignent les concessions du gouvernement espagnol. Fatima, la cinquantaine, est catalane et vit \u00e0 Madrid depuis de nombreuses ann\u00e9es. Elle porte un tshirt o\u00f9 l'on peut lire : orgueilleuse d'\u00eatre catalane et espagnole.\r\nSON FATIMA. 27 secondes.\r\nJe ne veux pas que le gouvernement nous abandonne. J'ai besoin que la famille que j'ai en Catalogne soit unie, que nous vivions tous dans le m\u00eame pays. Nous avons la sensation que ce gouvernement est tr\u00e8s faible, qu'il c\u00e8de \u00e0 tous les chantages en \u00e9change de votations. Et que ce gouvernement n'a pas la m\u00eame sensation de pays que nous avons nous, comme dans n'importe quel pays du monde \r\nla pression de la rue se fait donc sentir \u00e0 la veille du proc\u00e8s historique \u00e0 Madrid des dirigeants ind\u00e9pendantistes catalans.))\r\n(11/IT/ELECTIONS ABRUZZES PA) *** En Italie, la droite nationaliste est sortie hier soir grand vainqueur de l'\u00e9lection partielle dans la r\u00e9gion des Abruzzes, dans le centre du pays. \r\nUn an apr\u00e8s les L\u00e9gislatives qui ont port\u00e9 au pouvoir la Ligue et les 5 \u00e9toiles, ce scutin faisait figure de test...\r\nUn teste \u00e0 quelques mois des \u00e9l\u00e9ctions europ\u00e9ennes. \r\nEric Joszef.\r\n((Le scrutin ne concernait qu'un peu plus d'1,2 millions d'electeurs. Mais c'est un succ\u00e8s incontestable pour la coaltion de droite qui obtient pr\u00e8s de 50% des suffrages et en particulierpour la Ligue. Le vote a en effet confirm\u00e9 la forte progression du parti de Matteo Salvini hors de ses traditionnels bastion du nord du pays. Avec environ 27% des suffrages la formation d'extr\u00eame-droite termine largement en t\u00eate, loin devant son alli\u00e9e Forza Italia. Le parti de Silvio Berlusconi ne recueille que 8% des voix. L'autre grand perdant du scrutin, c'est le Mouvement 5 \u00e9toiles qui paie tr\u00e8s cher son exp\u00e9rience gouvernementale avec la Ligue au niveau national. Avec moins 20% des voix, le parti de Luigi Di Maio a divis\u00e9 par deux son score par rapport aux L\u00e9gislatives de l'an pass\u00e9. Quant au centre-gauche, s'il perd la pr\u00e9sidence de la R\u00e9gion il estime, avec 35% des voix, avoir limit\u00e9 les d\u00e9gats.))\r\n(Bve Tennis) Tennis, la Suisse a battu l'Italie 3 \u00e0 0, au premier tour de la Fed Cup, \u00e0 Bienne.\r\nBelinda Bencic a apport\u00e9 le point de la victoire hier en battant Camilia Giorgi 6-4, 6-2. \r\nLa Suisse briguera un retour dans l'\u00e9lite mondiale lors d'un barrage en avril prochain.\r\nElle conna\u00eetra son adversaire lors du tirage au sort, qui aura lieu demain.", "durationSec": 524, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10189858", "imageURL": "http://www.rts.ch/8874897.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2019-02-11T06:30:38_le-journal-de-6h30", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2019-02-11T06:30:38_le-journal-de-6h30"], "variantIds": ["ece-10189878", "ece-10189858"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-02-17T07:08:32Z", "webPublicationDate": "2019-02-11T06:16:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Demon, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Belzer, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ambrus, S\u00e9verine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Sazpinar, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Jozsef, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-7D1F0A22-67F7-430B-85D5-2CFAF7E63D75", "internalArchiveId": "7D1F0A22-67F7-430B-85D5-2CFAF7E63D75", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "publicationDate": "2019-02-11T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : vitesse180;Alberto Mocchi, pr\u00e9sident des Verts VD;Jean-Luc Addor, conseiller national  UDC VS;Thomas Weber, Conseiller d'Etat UDC BS, en charge de la Sant\u00e9;Olli Kangas, professeur finlandais, auteur de l'\u00e9tude sur le RBI;Corinne Suter, Skieuse suisse\r\n\r\n\r\nLe Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy (02/MITAGE PA (REP 22H30)) La votation f\u00e9d\u00e9rale contre le mitage du territoire n'a ni s\u00e9duit les Suisses... ni mobilis\u00e9 les foules\r\nA peine plus d'un citoyen sur 3 a choisi de s'exprimer... hier dans les urnes\r\nEt ke texte des jeunes verts a essuy\u00e9 un tr\u00e8s net rejet... par 64% des votants\r\nCamille Degott... aucun canton n'a suivi les d\u00e9fenseurs de l'environnement...\r\n  49''\r\n((Le Valais s'est montr\u00e9 le plus virulent avec pr\u00e8s de 79 % de \"non\". Le refus \u00e9tait moins net du c\u00f4t\u00e9 des Vaudois, qui ont dit NON au texte \u00e0 63 %. A Neuch\u00e2tel, il s'est limit\u00e9 \u00e0 54 %.\r\nOn peut noter le clivage entre les campagnes et les centres urbains: plusieurs grandes villes ont soutenu le texte, comme Gen\u00e8ve, Lausanne, la Chaux-de-Fonds ou encore Bienne.\r\nLes opposants ont r\u00e9ussi \u00e0 convaincre: r\u00e9vision de la loi sur l'am\u00e9nagement du territoire est suffisante pour contrer le mitage... et il faut attendre que ces effets se d\u00e9ploient, puisqu'elle est encore en train d'\u00eatre mise en oeuvre.\r\nMais les jeunes verts comptent capitaliser sur le r\u00e9sultat de la votation, malgr\u00e9 cet \u00e9chec:  leur texte a eu le m\u00e9rite de relancer le d\u00e9bat, tiennent-ils \u00e0 pr\u00e9ciser. Et puis les opposants onf fait des promesses durant la campagne, \u00e0 l'image de Simonetta Sommaruga. La Conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale s'est en effet engag\u00e9e continuer \u00e0 appliquer strictement la LAT.))\r\n(03/MITAGE ITV MOCCHI) **** Et \u00e0 l'heure des grandes manifestations de la jeunesse en faveur du climat...  les d\u00e9fenseurs de l'environnement enregistrent aussi un autre \u00e9chec...\r\nPuisque dans le canton de Berne, c'est NON \u00e0 la r\u00e9vision de la loi sur l'\u00e9nergie\r\nLe texte visait notamment \u00e0 emp\u00eacher le recours au mazout pour chauffer les immeubles. \r\nPourtant... pour Alberto Mocchi... pr\u00e9sident des Verts vaudois... l'\u00e9lan des \u00e9cologistes est loin d'\u00eatre bris\u00e9..\r\n  55'' \r\nAlberto Mocchi r\u00e9pondait \u00e0 Camille Degott.\r\n(04/LAICITE CONSEQ. ANTI-BURQA ITV ADDOR (REP 22H30)) **** Direction le canton de Gen\u00e8ve... \u00e0 pr\u00e9sent... o\u00f9 l'un des objets soumis au vote hier a \u00e9t\u00e9 particuli\u00e8rement observ\u00e9... sur le plan f\u00e9d\u00e9ral. \r\nIl s'agit de le nouvelle loi sur la la\u00efcit\u00e9... accept\u00e9e avec un score confortable de 55%\r\nGen\u00e8ve est le premier canton suisse  \u00e0 introduire un tel texte...qui interdit notamment les signes ext\u00e9rieurs d'appartenance religieuse aux fonctionnaires et aux \u00e9lus\r\nConcr\u00e8tement, ils n'ont par exemple plus le droit de porter le voile... et c'est justement ce point qui a le plus anim\u00e9 le d\u00e9bat\r\nAlors cette votation donne-t-elle de l'\u00e9lan \u00e0 l'initiative populaire qui veut interdire la Burqa?\r\nL'UDC Jean-Luc Addor, conseiller national valaisan... en est convaincu\r\n  49'' \r\nJean-Luc Addor... interrog\u00e9 par Marc Menichini.\r\n(Autres r\u00e9sultats genevois) Et \u00e0 noter que les deux autres textes vot\u00e9s hier dans le canton ont \u00e9t\u00e9 balay\u00e9s.\r\nComme les Vaudois il y a quelques mois, les Genevois disent non \u00e0 une assurance pour les soins dentaires... \u00e0 pr\u00e8s de 55%\r\nC'est \u00e9galement 55% de NON pour le texte qui proposait de mettre en palce une caisse d'assurance maladie et accident publique.\r\n(10/BS/FUSION HOSPITALIERE ITV WEBER) *** Les H\u00f4pitaux des deux B\u00e2le ne fusionneront pas. \r\nLa population de B\u00e2le Ville a rejet\u00e9 le projet d'H\u00f4pital Universitaire commun avec pr\u00e8s de 56% des voix...\r\nAlors que le texte a \u00e9t\u00e9 accept\u00e9 par 66% des votants \u00e0 B\u00e2le Campagne\r\nDans ce demi-canton... le conseiller d'Etat en charge de la sant\u00e9... l'UDC thomas Weber s'avoue d\u00e9cu\r\nMais il est persuad\u00e9 que le rapprochement avec B\u00e2le ville finira par aboutir... \u00e0 l'avenir... \u00e0 la cr\u00e9ation d'un h\u00f4pizal commun\r\n  40'' \r\nDes propos recueillis par Alain Croubalian\r\n(Bouteflika) Le pr\u00e9sident alg\u00e9rien Abdelazziz Bouteflika brigue un cinqui\u00e8me mandat\r\nA quatre vingt un an... il sera candidat \u00e0 l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle... d'avril prochain\r\nIl l'a annonc\u00e9 hier dans un message \u00e0 la nation transmis \u00e0 l'agence de presse officielle d'Alg\u00e9rie\r\nClou\u00e9 dans un fauteil roulant depuis un AVC en 2013, Abdelaziz Boutelfika n'appara\u00eet que tr\u00e8s rarement en public et ne s'exprime plus devant les cam\u00e9ras.\r\n(TF5/RBI FINLANDE PI) ****re en place un revenu de base inconditionnel pour lutter contre le ch\u00f4mage. Voil\u00e0 l'exp\u00e9rience de grande ampleur qui vient de s'achever en Finlande. \r\n 2000 sans-emplois ont re\u00e7u 560 euros par mois pendant deux ans, en plus de leur allocation ch\u00f4mage. \r\nLa somme leur \u00e9tait vers\u00e9e.... qu'ils retrouvent un travail ou non. \r\nL'\u00e9tude a pris fin en d\u00e9cembre dernier. \r\nEt Jo\u00eblle Cachin, les scientifiques viennent d'en publier les premiers r\u00e9sultats:\r\n  1'32\r\n((Avec ou sans revenu de base inconditionnel, la recherche d'emplois reste la m\u00eame. C'est ce que r\u00e9v\u00e8le l'analyse de la premi\u00e8re ann\u00e9e d'exp\u00e9rience avec RBI. Les participants ont \u00e9t\u00e9 compar\u00e9s \u00e0 un autre groupe de ch\u00f4meurs sans revenu suppl\u00e9mentaire... et leur employabilit\u00e9 s'est r\u00e9v\u00e9l\u00e9e \u00e0 peu pr\u00e8s similaire. \r\nLe RBI n'a donc pas permis aux participants de d\u00e9crocher plus rapidement un travail, mais il n'a pas non plus incit\u00e9 \u00e0 la paresse, comme le pr\u00e9disaient ses opposants. \r\nEn revanche, le revenu de base a eu un effet marqu\u00e9 sur la qualit\u00e9 de vie des participants. \r\nLe professeur finlandais qui a men\u00e9 cette \u00e9tude, Olli Kangas :\r\nSON 39''\r\nAvec ces recherches, le gouvernement finlandais esp\u00e9rait trouver des pistes pour combattre de ch\u00f4mage. Le taux, actuellement en diminution, a souvent flirt\u00e9 avec les 9%. Et en ce sens, ces r\u00e9sultats pr\u00e9liminaires offrent une solution peu convaincante. Les scientifiques esp\u00e8rent malgr\u00e9 tout que l'exp\u00e9rience sera prolong\u00e9e pour \u00e9valuer l'impact du RBI sur du plus long terme. ))\r\n(R\u00e9compenses Bafta/Grammy) C'est un titre provocateur... qui d\u00e9nonce le r\u00e8gne des armes \u00e0 feu et du racisme aux Etats-UNis... et qui il a suscit\u00e9 des d\u00e9bats enflamm\u00e9s sur la violence et l'oppression des noirs...\r\n\"This is America\"... de Childish Gambino... est dores et d\u00e9j\u00e0 le grand vainqueur de la 61e c\u00e9r\u00e9monie des Grammy Awards\r\nLes prestigieuses r\u00e9compenses am\u00e9ricaines de la musique sont remises en ce moment m\u00eame \u00e0 Los Angeles\r\nEt ce titre hybride m\u00ealant rap et gospel a re\u00e7u le s\u00e9same de meilleure chanson, meilleur clip et enregistrment de l'ann\u00e9e...\r\nChildish Gambino lui... est r\u00e9compens\u00e9 pour la meilleure performance de rap ou de chant.\r\n(15/SKI MEDAILLE ITV SUTER) *** Corinne Suter continue \u00e0 briller... aux championnats du monde de ski alpin, \u00e0 Ore.\r\nLa Schwytzoise s'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 par\u00e9e de bronze en Super G. \r\nHier , elle a encore d\u00e9croch\u00e9 la m\u00e9daille d'argent en descente... au terme d'une course remport\u00e9e par la Slov\u00e8ne Ilka Stou-hetch(Stou - etch)\r\nUne belle surprise pour Corinne Suter, qui n'\u00e9tait jamais mont\u00e9 sur le podium en coupe du monde...\r\n  42''\r\nCorinne Suter avec Patrick D\u00e9l\u00e9troz.\r\nLe podium est compl\u00e9t\u00e9 par Lindsey Vonn, qui a donc tir\u00e9 sa r\u00e9v\u00e9rence sur une m\u00e9daille de bronze. \r\nAujourd'hui place au combin\u00e9 masculin, avec la descente \u00e0 11 heures et le slalom \u00e0 14h30.\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(Traitement Journal) NON \u00e0 l'initiative contre le mitage du territoire... et NON \u00e0 la r\u00e9vision bernoise de la loi sur l'\u00e9nergie. La mobilisation des d\u00e9fenseurs de l'environnement est de plus en plus visible dans les rues... mais elle peine \u00e0 se concr\u00e9tiser dans les urnes. Les scrutins d'hier le montrent...  Mais vous l'entendrez... les \u00e9cologistes ne se d\u00e9couragent pas. \r\nLeur mobilisation est de plus en plus visible dans les rues... mais elle peine \u00e0 se concr\u00e9tiser dans les urnes. Les d\u00e9fenseurs de l'environnement ont essuy\u00e9 deux \u00e9checs hier, en votation... Mais vous l'entendrez... les \u00e9cologistes ne se d\u00e9couragent pas. \r\nLa mobilisation des d\u00e9fenseurs de l'environnement peine \u00e0 se concr\u00e9tiser dans les urnes. A l'heure des manifestations pour le climat... les Suisses refusent l'initiative contre le mitage du territoire... et les Bernois disent non \u00e0 la r\u00e9vision de la loi cantonale sur l'\u00e9nergie. Mais vous l'entendrez, les \u00e9cologistes ne se d\u00e9couragent pas\r\n(Venezuela) \r\n(USA risque shutdown) \r\n(USA retrait Syrie) \r\n(Isra\u00ebl fonds palestiniens) \r\n(Superleague/hockey) \r\n(Brexit)", "durationSec": 578, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10189903", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LMA_2019-02-11T06:01:01_le-journal-de-6h", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LMA_2019-02-11T06:01:01_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-10189913", "ece-10189903"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-02-17T07:10:48Z", "webPublicationDate": "2019-02-11T05:59:05Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Degott, Camille", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cachin, Jo\u00eblle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "D\u00e9l\u00e9troz, Patrick", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Croubalian, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Menichini, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Degott, Camille", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-74B5E71E-396A-4977-ACA1-A2CCDDCBDC7E", "internalArchiveId": "74B5E71E-396A-4977-ACA1-A2CCDDCBDC7E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet", "publicationDate": "2019-02-11T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Fran\u00e7ois Lance, d\u00e9put\u00e9 PDC GE;Florian Chiaradia, opposant au projet du Centre de Congr\u00e8s et pr\u00e9sident des Verts de Montreux;Jean-Baptiste Piemontesi, Conseiller municipal PLR, Montreux;Anne Chailleu, vice-pr\u00e9sidente de l'association fran\u00e7aise Formindep;Urs Lehmann, pr\u00e9sident de Swiss Ski;St\u00e9phane Henchoz, entra\u00eeneur de Neuch\u00e2tel Xamax\r\n\r\n\r\nLe Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet (TAPIS TITRE) \r\n(TF1/LES VERTS 2 POIDS 2 MESURES DI (7H)) Elles s\u00e9duisent  sur le papier, dans la rue, mais moins dans les urnes. D'o\u00f9 le net rejet hier de l'initiative des jeunes Verts contre le mitage du territoire. Mais aussi le NON des Bernois \u00e0 la r\u00e9vision de la loi sur l'\u00e9nergie, qui voulait favoriser l'utilisation des \u00e9nergies renouvelables.  Marie Giovanola, vous vous trouvez au Palais f\u00e9d\u00e9ral: avoir le vent en poupe dans l'opinion ne veut pas dire forc\u00e9ment gagner des votations?\r\nOui...c'est tout le paradoxe et une le\u00e7on un peu am\u00e8re pour les jeunes verts... Personne n'est pour le b\u00e9tonnage du territoire...Reste que. c'est un non qui est sorti des urnes...Pour la Conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Simonetta Sommaruga, \"une nette majorit\u00e9 de la population partage les soucis des initiants. Les votants ont juste refus\u00e9 les instruments propos\u00e9s.\" Toujours dans le camp des opposants \u00e0 ce texte, le directeur de l'Union suisse des paysans Jacques Bourgeois, estime qu'\"il est clair que les Suisses veulent lutter contre le mitage du territoire pour maintenir la qualit\u00e9 de vie dans le pays\". Mais au final, l'objet est refus\u00e9. \r\n***Un non \u00e9galement \u00e0 Berne sur la loi cantonale sur l'\u00e9nergie...\r\nUn tout petit \"non\" certes mais un non quand m\u00eame...et un revers pour l'ex\u00e9cutif et le l\u00e9gislatif cantonal, mais aussi pour les d\u00e9fenseurs de l'environnement...Pour les partisans de la loi, la r\u00e9vision aurait apport\u00e9 une contribution \u00e0 la protection du climat et aurait privil\u00e9gi\u00e9 les \u00e9nergies indig\u00e8nes par rapport aux \u00e9nergies fossiles import\u00e9es. Les opposants ont redout\u00e9 une hausse des loyers avec un report des charges des propri\u00e9taires. Une hausse des loyers qui a plan\u00e9 aussi sur l'initiative contre le mitage...Les Suisses sont sensibles aux id\u00e9es \u00e9cologistes...mais au final, c'est le porte-monnaie qui compte.\r\n***Peut-on imaginer le m\u00eame sc\u00e9nario pour les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales: de la sympathie pour les id\u00e9es des Verts, sans forc\u00e9ment de r\u00e9sultat dans les urnes?\r\nLe dernier barom\u00e8tre \u00e9lectoral cr\u00e9dite les Verts de la plus importante progression, soit 1,6 point. Et c'\u00e9tait en octobre, avant les manifestations sans pr\u00e9c\u00e9dent sur le climat, qui ont permis aux Verts de recruter des adh\u00e9rents. Mais pour qu'ils transforment l'essai, il faudra que les mobilisations de rue se concr\u00e9tisent dans les votes.\r\n(07/GE/LAICITE ITV LANCE) *** Voir une loi passer sans faire l'unanimit\u00e9, m\u00eame chez ses partisans, c'est possible...\r\nAinsi dans le canton de Gen\u00e8ve, avec un OUI \u00e0 55% \u00e0 la loi sur la la\u00efcit\u00e9. De quoi soulager ses promoteurs, car la campagne fut intense. Le d\u00e9put\u00e9 PDC Fran\u00e7ois Lance\r\nDes propos recueillis par Tania Sazpinar\r\n(TF2/MONTREUX QUID LA SUITE PI (7H))  \r\n*** A Montreux, les grandes manifestations culturelles -\u00e0 l'image du festival de jazz- doivent-elles craindre pour leur avenir...\r\nPas de fum\u00e9e au-dessus du lac, ni de feu dans le ciel...des flocons, plut\u00f4t. Mais un horizon un peu bouch\u00e9 quand m\u00eame apr\u00e8s le NON de justesse des Montreusiens hier \u00e0 la r\u00e9novation du Centre de Congr\u00e8s. Fabrice Gaudiano, il va falloir maintenant trouver un plan B pour rapidement remettre cette infrastructure aux normes de s\u00e9curit\u00e9...\r\nCe vote devait donner un nouveau souffle commercial au Centre de Congr\u00e8s de Montreux. Entach\u00e9 de plusieurs recours... il s'est transform\u00e9 en camouflet pour les autorit\u00e9s. \r\n*** Il faut savoir que le Centre de Congr\u00e8s n'est plus conforme aux normes s\u00e9curitaires... \r\nOui... et il b\u00e9n\u00e9ficie de d\u00e9rogations. D\u00e8s lors... quelle alternative, pour ne pas saborder cet outil qui sert de moteur au tourisme, \u00e0 la culture... et \u00e0 l'\u00e9conomie locale?  Voil\u00e0 ce que propose Florian Chiaradia, opposant au projet et pr\u00e9sident des Verts de Montreux...\r\nCe message, les autorit\u00e9s l'ont entendu... ce qui ne les emp\u00eache pas d'avoir de gros doutes sur l'addition finale : Jean-Baptiste Piemontesi, municipal en charge du dossier...\r\nA Montreux... la r\u00e9novation du Centre de Congr\u00e8s fait l'unanimit\u00e9... mais ses co\u00fbts n'ont pas fini de diviser la population.\r\nPROMO JATON ?\r\n(TF6/OEP PHARMAS ACHETENT MEDECINS (7H))  \r\n*** Quels liens unissent les m\u00e9decins \u00e0 l'industrie pharmaceutique: On en parle a men\u00e9 l'enqu\u00eate...\r\nVous, notamment, Yves-Alain Cornu...on parle l\u00e0 de conflits d'int\u00e9r\u00eats....alors m\u00eame que depuis 2016 les r\u00e9tributions faites aux m\u00e9decins sont cens\u00e9es \u00eatre d\u00e9clar\u00e9es. Par exemple lors qu'ils participent \u00e0 des congr\u00e8s. En Suisse, quelles sommes les pharmas versent-elles aux m\u00e9decins?\r\nEnviron 13 millions par ann\u00e9e. Mais le syst\u00e8me de d\u00e9claration est volontaire et permet d'anonymiser les noms des m\u00e9decins, donc pour un tiers de cette somme, on ignore o\u00f9 l'argent atterrit.\r\nQuelle est l'entreprise qui joue le moins le jeu?\r\nC'est Bayer qui fait les plus gros paiements incognito. Nous publions ce matin le classement de toutes les pharmas, des plus au moins opaques. Anne Chailleu, vice-pr\u00e9sidente de l'association fran\u00e7aise Formindep, d\u00e9nonce la dangerosit\u00e9 de ces liens financiers :\r\n*** Comment les m\u00e9decins r\u00e9agissent-ils ?\r\nDe son c\u00f4t\u00e9 la FMH - la F\u00e9d\u00e9ration des m\u00e9decins suisses - reconna\u00eet le risque de conflits d'int\u00e9r\u00eats mais consid\u00e8re qu'il n'y a aucun probl\u00e8me si les paiements se font en toute transparence.\r\nLes r\u00e9sultats d\u00e9taill\u00e9s de votre enqu\u00eate, Yves-Alain Cornu, \u00e0 8 heures 35 dans On en parle.\r\n(breve espagne) Plusieurs dizaines de milliers d'Espagnols ont manifest\u00e9 hier \u00e0 Madrid pour l'unit\u00e9 de leur pays. R\u00e9pondant \u00e0 l'appel de la droite et du centre, mais auquel s'est ralli\u00e9e l'extr\u00eame-droite, ils ont d\u00e9nonc\u00e9 les concessions que pourrait faire le gouvernement de Pedro Sanchez aux ind\u00e9pendantistes catalans. Douze de leurs dirigeants comparaissent d'ailleurs devant la justice demain \u00e0 Madrid, pour leur r\u00f4le dans la tentative de s\u00e9cession de la Catalogne en octobre 2017.\r\n(13/DAESH DERNIERE POSITIONS SYRIE OUT PA perm matin) *** C'est dans quelques semaines que les quelques 2.000 soldats am\u00e9ricains post\u00e9s en Syrie seront rapatri\u00e9s \r\nD\u00e9claration faite cette nuit par le g\u00e9n\u00e9ral am\u00e9ricain en charge des op\u00e9rations dans la r\u00e9gion, mais cela d\u00e9pendra de la situation sur le terrain. Car au m\u00eame moment, la coalition arabo-kurde soutenue par Washington tente d'anihiler les derni\u00e8res poches encore aux mains du groupe Etat Islamique. C\u00e9dric Guigon, c'esrt samedi que l'assaut final a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9 dans l'est de la Syrie...\r\nQuatre petits kilom\u00e8tres carr\u00e9s autour du village d'Al Baghouz, dans la province de Deir Ezzor... le dernier bastion des djihadistes...La coalition anti Daech avance rapidement... Les combats sont violents...\"Les forces d\u00e9mocratiques syriennes, les FDS, ont progress\u00e9 sur deux axes\" a pr\u00e9cis\u00e9 sur twitter l'un des porte-paroles de l'alliance. Il a pr\u00e9cis\u00e9 que les djihadistes avaient perdu plusieurs dizaines de positions et que leurs fortifications avaient \u00e9t\u00e9 d\u00e9truites. Avant l'assaut final, il restait encore 5 \u00e0 600 combattants islamistes dans la r\u00e9gion, principalement des \u00e9trangers, selon les FDS... \r\n*** Les derniers djihadistes aujourd'hui pris en tenaille le long de la fronti\u00e8re avec l'Irak... \r\nC\u00f4t\u00e9 syrien, la pression de la coalition arabo-kurde, soutenue par l'aviation am\u00e9ricaine. C\u00f4t\u00e9 irakien, les canons des artilleurs fran\u00e7ais, pr\u00eats \u00e0 tirer. \"La fin est proche\" a d'ailleurs d\u00e9clar\u00e9 samedi la ministre fran\u00e7aise des Arm\u00e9es Florence Parly, en visite aupr\u00e8s de ses troupes...Une d\u00e9faite militaire de Daech sur le terrain porterait un coup au terrorisme islamiste.  Mais un rapport du Pentagone publi\u00e9 l'an dernier temp\u00e9rait... le groupe insurg\u00e9 reste actif dans la clandestinit\u00e9 en Syrie et en Irak... et son calife Abou Bakar al Baghdadi demeure toujours introuvable...\r\n(breve usa candidate) Elle est petite-fille d'immigr\u00e9s suisses.aux racines bernoises et st-galloises, mais aussi depuis hier candidate \u00e0 l'investiture d\u00e9mocrate aux Etats-Unis en vue des \u00e9lections de 2020. Amy Klobuchar nous vient du Minnesota, dont elle est s\u00e9natrice. Au coeur de son programme: la lutte contre les in\u00e9galit\u00e9s sociales et la lutte contre le r\u00e9chauffement climatique.\r\n(breve hockey) En hockey sur glace, c'est un v\u00e9ritable exploit qu'a r\u00e9alis\u00e9 Gott\u00e9ron ce week-end: dominer le leader Berne chez lui, pour s'incliner ensuite 4 \u00e0 1 \u00e0 domicile devant la lanterne rouge Rapperswil. Le spectre du tour de rel\u00e9gation plane donc toujours sur des hockeyeurs fribourgeois scotch\u00e9s \u00e0 la huiti\u00e8me et derni\u00e8re place qualificative pour le tour final.\r\n(TF7/SKI SUCCESSION KASPER PI) En ski, place aujourd'hui \u00e0 Ore au slalom combin\u00e9 masculin. \r\nSi Corine Suter a pu apporter \u00e0 la Suisse la troisi\u00e8me m\u00e9daille de ces Mondiaux, gr\u00e2ce \u00e0 sa deuxi\u00e8me place en descente, les athl\u00e8tes ont aussi \u00e9voqu\u00e9 ces derniers jours les propos de Gian-Franco Kasper. Le pr\u00e9sident de la f\u00e9d\u00e9ration internationale de ski a d\u00e9clar\u00e9 pr\u00e9f\u00e9rer voir des grandes comp\u00e9titions organis\u00e9es par des dictatures, plut\u00f4t que de devoir n\u00e9gocier avec des d\u00e9fenseurs de l'environnement. Avant de s'excuser. Ag\u00e9 de 75 ans, le Grison effectue son dernier mandat \u00e0 la t\u00eate de la FIS. Et un homme, Patrick D\u00e9l\u00e9troz, vous a fait part \u00e0 demi-mot de son intention de briguer sa succession: Urs Lehmann, le patron de Swiss Ski.\r\n((On le sentait int\u00e9ress\u00e9 depuis longtemps, son nom circulait, comme ceux de Sarah Lewis, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9rale de la FIS et Michel Vion, pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration Fran\u00e7ais de Ski mais il avait rarement \u00e9t\u00e9 aussi cat\u00e9gorique. Depuis 1951, la FIS n'a connu que deux pr\u00e9sidents, deux Suisses, et pour Urs Lehmann, il faut garder le si\u00e8ge de la f\u00e9d\u00e9ration et son pr\u00e9sident.  en Suisse. \r\nSON \r\nLa d\u00e9claration d'Urs Lehmann, c'\u00e9tait dans Sport Premi\u00e8re.   et d'ajouter, comme un programme de campagne qu'il fallait entamer des r\u00e9formes pour mettre les athl\u00e8tes au centre des toutes d\u00e9cisions.  ''si les athl\u00e8tes vont bien, les f\u00e9d\u00e9rations, les organisateurs.  les sponsors vont biens''  dit-il.   Pas suffisant encore comme programme car toutes les voix critiques au sein de la f\u00e9d\u00e9ration veulent d\u00e9poussi\u00e9rer le syst\u00e8me, entamer des r\u00e9formes structurelles pour rendre les disciplines plus simples, plus lisibles et plus r\u00e9mun\u00e9ratrices. \r\nEt apr\u00e8s la mise en doute du r\u00e9chauffement climatique par Gian Franco Kasper, les candidats ne pourront pas non plus passer \u00e0 c\u00f4t\u00e9 du volet . d\u00e9veloppement durable.\r\nMais il est certain maintenant que la campagne pour la pr\u00e9sidence de la f\u00e9d\u00e9ration internationale de ski est bien lanc\u00e9e. \r\nPatrick D\u00e9l\u00e9troz, RTSsport, Are))\r\n(14/FOOT XAMAX ITV HENCHOZ) *** En football, l'op\u00e9ration sauvetage a plut\u00f4t bien d\u00e9marr\u00e9 pour Xamax hier en Super League...\r\nUne victoire 2 \u00e0 1 sur Lucerne..et surtout un \u00e9tat d'esprit affich\u00e9 par les Neuch\u00e2telois qui a r\u00e9joui leur tout nouvel entra\u00eeneur St\u00e9phane Henchoz\r\nSt\u00e9phane Henchoz avec Bernardin Allemann. Xamax qui abandonnera la lanterne rouge \u00e0 Grasshopper s'il bat les Zurichois dimanche prochain. Sion pour sa part a arrach\u00e9 in extremis le nul 2 \u00e0 2 face \u00e0 Lugano. Le leader Young Boys a \u00e9t\u00e9 tenu en \u00e9chec \u00e0 Thoune 1 partout\r\n(breve rugby) Enfin appelez-la comme vous voulez: fess\u00e9e, d\u00e9culott\u00e9e, racl\u00e9e...toujours est-il que le Quinze de France -on parle bien s\u00fbr rugby- aura de la peine \u00e0 se remettre du 44 \u00e0 8 encaiss\u00e9 hier dans le cadre du tournoi des Six nations. A sept mois de la Coupe du Monde, o\u00f9 les deux \u00e9quipes se retrouveront dans le m\u00eame groupe lors du premier tour. Baptis\u00e9 le groupe de la mort, puisque l'Argentine en fera aussi partie\r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(breve san remo) \r\n(breve grammy) \r\n(breve xamax) Premi\u00e8re rencontre comme entra\u00eeneur principal de Xamax et premi\u00e8re victoire pour St\u00e9phane Henchoz, 2 \u00e0 1 sur Lucerne. Les Neuch\u00e2telois abandonneront la lanterne rouge \u00e0 Grasshopper s'ils battent les Zurichois dimanche prochain. Sion a arrach\u00e9 in extremis le nul 2 \u00e0 2 face \u00e0 Lugano. Le leader Young Boys a \u00e9t\u00e9 tenu en \u00e9chec \u00e0 Thoune 1 partout", "durationSec": 754, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10189863", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet / LME_2019-02-11T07:00:15_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet / LME_2019-02-11T07:00:15_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-10189886", "ece-10189863"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-02-17T07:10:44Z", "webPublicationDate": "2019-02-11T06:44:10Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gaudiano, Fabrice", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "D\u00e9l\u00e9troz, Patrick", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Cornu, Yves-Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Giovanola, Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Guigon, C\u00e9dric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Sazpinar, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Allemann, Bernardin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Guigon, C\u00e9dric", "role": "Journaliste  - RSR", "type": "Participant"}]}]}