{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=175&rows=25&query=Verts", "count": 1645, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=200&rows=25&query=Verts", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=1620&rows=25&query=Verts", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=150&rows=25&query=Verts", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=0&rows=25&query=Verts"}, "data": [{"id": "asset-2028281", "internalArchiveId": "AA1910027893", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Radio film\u00e9e", "publicationDate": "2019-10-27T00:00:00Z", "durationSec": 4213, "genres": ["Autres \u00e9missions d'actualit\u00e9s"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/10818261", "imageURL": "http://www.rts.ch/10578929.image", "alternativeTitle": ["Le chef de l'Etat Islamique Abou Bakr al-Baghdadi est d\u00e9c\u00e9d\u00e9", "Forum", "D\u00e9c\u00e8s du chef de l\u2019EI Abou Bakr al-Bahdadi: interview de Myriam Benraad", "Forum", "En Allemagne, pouss\u00e9e de l\u2019extr\u00eame droite attendue aux \u00e9lections du Land de Thuringe", "Forum", "M\u00e9sentente des Jeunes PDC et PLR pour la course au Conseil des Etats genevois: d\u00e9bat entre Thomas Juch et Paul Michel", "Forum", "Les Argentins \u00e9lisent leur pr\u00e9sident dimanche", "Forum", "Roger Federer remporte son dixi\u00e8me titre \u00e0 B\u00e2le", "Forum", "Forum des m\u00e9dias: vague verte, et apr\u00e8s?", "Forum", "L\u2019invit\u00e9e sport - Charlotte Chable, slalomeuse vaudoise de Villars sur Ollon", "Forum", "Forum (vid\u00e9o) - Pr\u00e9sent\u00e9 par Mehmet Gultas et Tania Sazpinar", "Forum"], "alternativeSummary": ["27.10.2019", "Interview de Myriam Benraad, politologue et sp\u00e9cialiste des mouvances islamistes.", "27.10.2019", "27.10.2019", "D\u00e9bat entre Thomas Juch, pr\u00e9sident des Jeunes lib\u00e9raux-radicaux genevois et Paul Michel, pr\u00e9sident des Jeunes D\u00e9mocrates-chr\u00e9tiens genevois.", "27.10.2019", "27.10.2019", "27.10.2019", "Interview de Bernard Wuthrich, chef du bureau bernois pour le quotidien Le Temps, Andrea Kucera, correspondante parlementaire pour la NZZ am Sonntag,et Fabian Muhieddine, r\u00e9dacteur en chef adjoint de la r\u00e9daction Tamedia Suisse romande.", "27.10.2019", "27.10.2019", "27.10.2019"], "variantIds": ["ece-10818261", "ece-10818263", "ece-10818265", "ece-10818267", "ece-10818269", "ece-10818271", "ece-10818273", "ece-10818275", "ece-10818277"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-29T14:37:36Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT053729\r\nDate de transcription : 29-OCT-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:04:35 > 0:05:43) [93%] : \r\nBonsoir et bienvenue dans ce forum de ce dimanche 27 octobre beau quand au Bagdadis j'\u00e9tais d\u00e9claration du pr\u00e9sident am\u00e9ricain Donald Trump, le chef du groupe \u00c9tat islamique Abou Bakr Al-Baghdadi est mort lors d'une op\u00e9ration militaire am\u00e9ricaine dans le nord- ouest de la Syrie alors la disparition de ce calife autoproclam\u00e9 de Syrie et d'Irak qui marque-t-elle un tournant dans la lutte contre le terrorisme islamiste, \u00e9l\u00e9ments de r\u00e9ponse en ouverture de ce forum, les Argentins \u00e9lisent leur pr\u00e9sident et, selon toute vraisemblance, c'est le candidat p\u00e9roniste qui devrait l'emporter, pourquoi ce retour du p\u00e9ronisme, alors qu'il n'a pas laiss\u00e9 un souvenir imp\u00e9rissable, aux yeux de beaucoup d'Argentins, notre correspondant \u00e0 Buenos Aires nous r\u00e9pondra \u00e0 Gen\u00e8ve Les jeunes lib\u00e9raux radicaux ne voteront pas comme leurs a\u00een\u00e9s pour le second tour de la course au Conseil des \u00c9tats ils soutiendront la candidate de l'UDC plut\u00f4t que celle de du PDC, le pr\u00e9sident des Jeunes PLR s'en expliquera avec son homologue des jeunes PDC vague verte et apr\u00e8s c'est la question dont on d\u00e9battra dans le forum des m\u00e9dias Tania spina.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:05:43 > 0:05:58) [92%] : \r\nOui mais, mettons, on l'a beaucoup dit, les Verts suisses ont plus que doubl\u00e9 leur nombre de si\u00e8ges au conseil national lors des \u00e9lections du week- end dernier et maintenant comment va se concr\u00e9tiser cette victoire au niveau politique est-ce le moment de repenser la formule magique au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, on y revient ce soir dans le forum des m\u00e9dias.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:05:58 > 0:06:10) [89%] : \r\nEt enfin de Forum, notre invit\u00e9 du dimanche, Charlotte Shahab une skieuse d\u00e9bordante d'\u00e9nergie que les blessures \u00e0 r\u00e9p\u00e9tition ne d\u00e9courage pas forum c'est jusqu'\u00e0 19 heures sur la premi\u00e8re et sur RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:06:12 > 0:06:15) [54%] : \r\nForum m\u00eame plus \u00e0 Tania.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:06:17 > 0:06:27) [65%] : \r\n\u00e7a a \u00e9t\u00e9 : United States Brottes Worlds Lambert Wenter sourire j'ai achet\u00e9 \u00e0 Bourg PACA \u00e0 au Bagdad et d'aide.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:06:28 > 0:06:46) [94%] : \r\nL'annonce faite par Donald Trump, cet apr\u00e8s- midi depuis la Maison Blanche lors d'un discours t\u00e9l\u00e9vis\u00e9 \u00e0 la nation, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain a donc annonc\u00e9 la mort d'Abou Bakr Al-Baghdadi Rapha\u00ebl Grand retrouve \u00e0 Washington, le chef du groupe \u00c9tat islamique se serait donn\u00e9 la mort au cours d'une op\u00e9ration am\u00e9ricaine, dans le nord- ouest de la Syrie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:06:47 > 0:07:17) [90%] : \r\nEt le le pr\u00e9sident am\u00e9ricain a d\u00e9taill\u00e9 l'op\u00e9ration tout \u00e0 l'heure, il a regard\u00e9 cette nuit l'attaque depuis la la situation Room, c'\u00e9tait comme regarder un film, a expliqu\u00e9 le le pr\u00e9sident am\u00e9ricain des h\u00e9licopt\u00e8res qui arrivent sur la zone des \u00e9changes de tirs Abubakar Al-Baghdadi, traqu\u00e9 par les forces sp\u00e9ciales am\u00e9ricaines, jusque dans un tunnel, Bagdad s'est finalement donn\u00e9 la mort en d\u00e9clenchant sa veste charg\u00e9 d'explosifs, 3 de ses enfants seraient morts avec lui et dans les les d\u00e9bris du tunnel, les r\u00e9sultats de l'analyse ADN ont confirm\u00e9 l'identit\u00e9 du terroriste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:07:17 > 0:07:52) [89%] : \r\nEt Broker leur OneWorld c'est un meurtrier, une brute, qui a caus\u00e9 la mort, il a \u00e9t\u00e9 \u00e9limin\u00e9 avec violence et il ne fera plus jamais de mal \u00e0 un autre homme \u00e0 une autre femme, ou un enfant innocent, il est mort comme un chien, il est mort comme un l\u00e2che le monde est maintenant devenue un lieu beaucoup plus s\u00fbr, son corps a \u00e9t\u00e9 mutil\u00e9 par l'explosion, le tunnel s'est effondr\u00e9 sur lui, mais les r\u00e9sultats des tests d'identification ont donn\u00e9 une r\u00e9ponse imm\u00e9diate, c'est totalement positive, c'\u00e9tait lui, Enter Louis Page a \u00e9t\u00e9 le fait qu'a \u00e9chou\u00e9 et de loisirs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:07:52 > 0:08:00) [94%] : \r\nDonald Trump, qui a aussi fait le parall\u00e8le avec la mort d'Oussama Ben Laden, hein, l'ancien chef d'Al-Qa\u00efda qui avait men\u00e9 les attaques du 11 septembre 2001.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:08:01 > 0:08:40) [92%] : \r\nOui, et pour le pr\u00e9sident am\u00e9ricain, la mort de Baghdadi est une annonce peut-\u00eatre plus important encore que celle de la mort d'Oussama Ben Laden, \u00e9videmment la mort de Ben Laden, c'est un h\u00e9ritage de Barack Obama mais pour Trump Baghdadi repr\u00e9sente le califat, une organisation plus vaste, plus dangereuse encore qu'Al-Qa\u00efda un califat l\u00e0 aussi \u00e9radiquer \u00e0 100 pourcent a d\u00e9clar\u00e9 Trump dans une conf\u00e9rence de presse qui a dur\u00e9 presque une heure Trump a a d'abord lu son script avant de r\u00e9pondre de mani\u00e8re un peu plus d\u00e9sordonn\u00e9e ou aux journalistes, on retiendra aussi que le pr\u00e9sident am\u00e9ricain remercie la Russie, la Turquie, l'Irak et les Kurdes de Syrie pour leur contribution \u00e0 cette mission, qui est rest\u00e9e secr\u00e8te jusqu'au dernier moment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:08:40 > 0:08:53) [89%] : \r\nOui, les alli\u00e9s kurdes, hein, que le pr\u00e9sident am\u00e9ricain est accus\u00e9 d'avoir abandonn\u00e9 en Syrie, Rapha\u00ebl, cette victoire militaire intervient d'ailleurs au moment o\u00f9 Donald Trump est critiqu\u00e9e pour avoir annonc\u00e9 le retrait des soldats am\u00e9ricains du nord de la Syrie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:08:54 > 0:09:32) [93%] : \r\nEffectivement assez c'est l'aspect contradictoire de cette annonce, \u00e0 la fois une victoire pour le pr\u00e9sident, mais cette op\u00e9ration d\u00e9savoue aussi les les choix politiques de Trump en Syrie, car on le voit, les militaires am\u00e9ricains obtiennent des r\u00e9sultats alors Trump sera \u00e9videmment questionn\u00e9 ces prochaines heures sur sa politique et la n\u00e9cessit\u00e9 de garder des soldats en Syrie, il a d\u00e9j\u00e0 partiellement changer d'avis, hein, il est question maintenant de laisser un nombre limit\u00e9 de troupes au sud du pays pour d\u00e9fend notamment les les puits de p\u00e9trole, le Pentagone craint une r\u00e9surgence du groupe \u00c9tat islamique en Syrie, un sentiment partag\u00e9 par de nombreux \u00e9lus d\u00e9mocrates et r\u00e9publicains, ici \u00e0 Washington, malgr\u00e9 la mort donc annonc\u00e9 Dabour Bakar Al-Baghdadi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:09:32 > 0:09:53) [94%] : \r\nMerci Rapha\u00ebl Grand alors le chef du groupe \u00c9tat islamique \u00e9tait un des hommes les plus recherch\u00e9s au monde, les \u00c9tats-Unis avaient promis 25 millions de dollars en \u00e9change de sa capture, il a pass\u00e9 la plus grande partie de sa vie \u00e0 se terrer, d'o\u00f9 son surnom le fant\u00f4me Anouk Henry on peut dire que l'ennemi num\u00e9ro un des \u00c9tats-Unis, on a en fait \u00e9t\u00e9 fa\u00e7onn\u00e9e par les Am\u00e9ricains.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:09:53 > 0:10:16) [88%] : \r\nOui Abubaker Al-Bagdadi \u00e9tait n\u00e9 il y a 48 ans, en Irak, \u00e0 une centaine de kilom\u00e8tres de Bagdad, il voit le jour dans une famille de paysans pauvres religieux, son p\u00e8re \u00e9tait imam, il se passionne pour ses \u00e9tudes de th\u00e9ologie mais n'est pas un int\u00e9griste, en tout cas pas \u00e0 ce moment peu charismatiques, le futur calife est un \u00e9tudiant timide myope qui aime la solitude en 2003, Ibrahim Halawa, c'est son vrai nom s'appr\u00eate \u00e0 passer son doctorat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:10:16 > 0:10:19) [87%] : \r\nOui, et 2003, c'est l'ann\u00e9e o\u00f9 les \u00c9tats-Unis envahissent l'Irak.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:10:19 > 0:10:51) [90%] : \r\nOui, exactement, et c'est l\u00e0 que la vie de Aboubacar Al-Baghdadi tourne il admirait Saddam Hussein et c'est un choc lorsque le dictateur est renvers\u00e9 Al-Baghdadi s'engage dans un petit mouvement de r\u00e9sistance contre les forces am\u00e9ricaines en 2004, il est arr\u00eat\u00e9, il est envoy\u00e9 dans une des pires prisons d'Irak, le camp de bouquins, des camps qui \u00e9taient connus pour l'usage de la torture, c'est l\u00e0 qu'ils se radicalisent et construit son r\u00e9seau rel\u00e2ch\u00e9 10 mois plus tard, il grimpe peu \u00e0 peu les \u00e9chelons de l'\u00c9tat islamique et puis il y a cette date charni\u00e8re, le 29 juin 2014.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:10:51 > 0:10:59) [69%] : \r\nWayne Erwan accumulent moudjahidin, pas de Manaoag au tabarnak \u00e0 Ouattara \u00e0 la \u00e0 la Ligue IMB Nord nous ou \u00e0 Makala.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:11:01 > 0:11:16) [92%] : \r\nIl appara\u00eet au monde depuis le balcon de la mosqu\u00e9e de Mossoul, c'est l\u00e0 qu'il proclame le califat de l'\u00c9tat islamique entre l'Irak et la Syrie, qui comptait tout de m\u00eame 7 millions de sujets et \u00e0 ce moment-l\u00e0, il leur dit : si vous pensez que j'ai raison, aidez-moi, ob\u00e9issez moi tant que vous ob\u00e9issez \u00e0 Dieu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:11:16 > 0:11:20) [89%] : \r\nOui, il y a cette apparition publique est une des tr\u00e8s rares images qu'on a d\u00fb lui dire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:11:20 > 0:11:49) [92%] : \r\nOui, Al-Baghdadi va devoir se cacher se d\u00e9placer au fur et \u00e0 mesure des d\u00e9faites militaire de l'EI et pour rester en ville irakien se fait tr\u00e8s discret contrairement \u00e0 Oussama Ben Laden, par exemple, il a d'ailleurs surv\u00e9cu \u00e0 d'autres attaques il aille m\u00eame \u00e9t\u00e9 d\u00e9clar\u00e9 mort \u00e0 plusieurs reprises, puis il y a 2 ans, la Russie avait annonc\u00e9 l'avoir abattu Moscou qui d'ailleurs annonce aujourd'hui ne pas croire en sa mort, donc le r\u00e8gne de Al-Baghdadi n'aura dur\u00e9 que quelques ann\u00e9es, mais l'ancien \u00e9tudiant myope, devenu chef de guerre aura boulevers\u00e9 l'existence de millions de personnes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:11:49 > 0:11:56) [83%] : \r\nMerci \u00e0 nos r\u00e9ussi et pour d\u00e9crypter les cons\u00e9quences de cette disparition, nous recevons Myriam Benrad bonsoir madame.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:11:57 > 0:12:19) [94%] : \r\nSoit vous \u00eates politologue, sp\u00e9cialiste des mouvances islamistes, alors vous avez bien s\u00fbr suivi l'annonce t\u00e9l\u00e9vis\u00e9e du pr\u00e9sident am\u00e9ricain Donald Trump il a annonc\u00e9 qu'Abou Bakr Al-Baghdadi \u00e9tait mort comme un chien, je le cite : apr\u00e8s avoir couru dans un tunnel sans issue, g\u00e9missant pleurant et criant et avant de se faire donc sauter avec sa ceinture d'explosifs, qu'en avez-vous pens\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:12:21 > 0:13:03) [89%] : \r\nBen c'est un discours qui n'est pas tr\u00e8s tr\u00e8s \u00e9tonnant, enfin qui est spectaculaire, tr\u00e8s charg\u00e9e \u00e9motionnellement sent tout de m\u00eame qu'il y a un r\u00e8glement de comptes en c'est dur d'ailleurs de v\u00e9rifier dans quelles circonstances v\u00e9ritablement cette cette neutralisation a eu lieu, mais \u00e7a fait quand m\u00eame penser aux d\u00e9clarations qui \u00e9taient d\u00e9j\u00e0 \u00e0 l'\u00e9poque, salle de Bush d'Obama enfin toute d\u00e9claration depuis, lancement de la guerre contre la terreur qui sont syst\u00e9matiquement vengeresse etc ensuite peut-\u00eatre un point quand m\u00eame, je me pose la question de l'impact que ce discours et son contenu \u00e0 voir sur la base militante de l'EI, c'est, c'\u00e9tait pas forc\u00e9ment la m\u00eame meilleure mani\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:13:04 > 0:13:09) [83%] : \r\nEt ce qu'ils font, c'est, c'est \u00e0 dire ce qu'il faut s'attendre \u00e0 un regain de violences de la part du groupe \u00c9tat islamique selon vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:13:10 > 0:14:08) [88%] : \r\nBah, il y aura dans tous les cas, vengeance en ce jour ainsi que \u00e7a se passe, d\u00e9clare leader, surtout lorsqu'il est important, est \u00e9limin\u00e9, on sait qu'il a repr\u00e9sailles puisque, en fait, cette, cette organisation et l'ensemble des mouvances terroristes fonctionne selon une logique de vengeance en avril, il avait d'ailleurs appel\u00e9 Bagdad, il avait appel\u00e9 ses partisans \u00e0 Avengers, la perte du califat en Irak et en Syrie la la rh\u00e9torique d\u00e9shumanisante animal disante il le traite de chars etc, \u00e7a ne peut pas, en tout cas \u00e7a \u00e7a peut \u00e9viter oui, avoir un aspect enfin un effet pardon n\u00e9gatif ou ou peut-\u00eatre encore davantage aliment\u00e9 cette cette r\u00e9action vengeresse du c\u00f4t\u00e9 des militants qu'ils auraient eu dans tous les cas, quand m\u00eame, je pr\u00e9cise, mais c'\u00e9tait pas forc\u00e9ment un discours qui qui qui qui enfin, il \u00e9tait le bienvenu \u00e0 mon avis, dans sa forme, encore une fois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:14:08 > 0:14:26) [90%] : \r\nOui, alors on l'a dit tout \u00e0 l'heure, hein, Moscou a annonc\u00e9 que les autorit\u00e9s russes douter de la disparition d'Abou Bakr Al-Baghdadi, il faut dire qu'il a \u00e9t\u00e9 donn\u00e9 pour mort, hein, pour \u00e0 plusieurs reprises, est ce qu'\u00e0 votre avis, cette annonce des Am\u00e9ricains d'aujourd'hui de Donald Trump lui- m\u00eame est davantage cr\u00e9dible.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:14:29 > 0:14:30) [90%] : \r\nPar rapport \u00e0, je n'ai pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:14:30 > 0:14:34) [98%] : \r\nPar rapport \u00e0 aux autrefois on avait d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9 la mort d'Al-Baghdadi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:14:34 > 0:15:16) [90%] : \r\nC'est \u00e0 priori oui en tout de m\u00eame parce qu'il y aurait eu un certain nombre de tests d'effectuer etc, apr\u00e8s c'est vrai qu'on a eu parfois des doutes, enfin, ou alors il y a des des djihadistes qui ont \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9s morts qui n'\u00e9taient pas, mais il a quand m\u00eame s'il prend la parole, solennellement, je pense qu'on peut, on peut estimer que que c'est vrai maintenant au-del\u00e0 de la de la forme, comme je l'ai pr\u00e9cis\u00e9 qu'il \u00e9tait pas forc\u00e9ment la plus la plus opportune \u00e7a ne mettra pas fin aux attentats et et \u00e0 cette id\u00e9ologie djihadiste que l'\u00c9tat islamique portait d'ailleurs quand m\u00eame en arri\u00e8re- fond les partisans, eux, ont d\u00e9j\u00e0 repris le combat et peut-\u00eatre un dernier point, la succession d'Al-Baghdadi en r\u00e9alit\u00e9 \u00e0 l'a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9par\u00e9e de longue date.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:15:17 > 0:15:30) [93%] : \r\nVous voulez dire que finalement sa disparition ne va pas affaiblir n\u00e9cessairement ces ces mouvances islamistes qui combattent au nom de du groupe \u00c9tat islamique, m\u00eame si le qualifiant en lui- m\u00eame ma propre pas \u00e0 proprement parler sur le terrain en Irak et en Syrie, a disparu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:15:31 > 0:16:20) [91%] : \r\nOui, le projet proto- \u00e9tatiques a disparu et il sera quasiment impossible en fait jadis de r\u00e9it\u00e9rer ce qu'ils ont r\u00e9ussi \u00e0 faire entre 2014 et 2018, \u00e7a c'est certain aussi parce que les populations locales n'en veulent plus, c'est quand m\u00eame un projet qui s'est discr\u00e9dit\u00e9 en large mesure maintenant \u00e7a ne signifie pas que on n'a pas d'autres leaders que les r\u00e9seaux ne se reconstitue pas, c'est, c'est surtout le cas parce qu'il n'a pas de reconstruction en Irak et en Syrie, le conflit n'est pas fini donc ils investissent toutes les failles qui peuvent trouver pour agir, je pense que l'avenir de ce groupe, c'est l'avenir fran\u00e7ais le finalement ce qu'il a \u00e9t\u00e9 dans ses premi\u00e8res ann\u00e9es, un mouvement insurrectionnel qui va sur le long terme, cr\u00e9er de l'instabilit\u00e9 du chaos dans l'\u00eele, pays de la r\u00e9gion et qui inspirera sans doute encore des attentats en Europe et ailleurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:16:20 > 0:16:32) [90%] : \r\nOui, alors vous pouvez vous critiquiez un le discours de Donald Trump, mais tout de m\u00eame est-ce que c'est pas son succ\u00e8s de politique internationale le plus retentissant, tout de m\u00eame pour en tout cas son \u00e9lectorat pour les Am\u00e9ricains.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:16:34 > 0:17:25) [89%] : \r\nOui c'est c'est certain qu'il qu'il va jouer sans qu'il en il en joue, qui joue de cette, de cette \u00e9limination pour pour eux requinquer un peu son image, surtout en interne, avec toutes les affaires qui qui la auxquelles il fait face actuellement, bon, maintenant si on prend l'exemple de Barack Obama Barack Obama tir\u00e9 un capital sympathie droits relatif de la mort de Ben Laden, donc je ne pense pas que Donald Trump pour autant va va tirer de cette ce cette disparition, enfin, \u00e7a va lui permet forc\u00e9ment de se de se remettre en selle sur un certain nombre de sujets, mais ind\u00e9niablement, il a voulu en tout cas, saisir l'occasion pour pour se pr\u00e9senter comme le chef de guerre, num\u00e9ro 1 et celui qui aura \u00e9t\u00e9 capable d'\u00e9liminer cet homme qui, de fait, a tout de m\u00eame qu'il y a beaucoup de ce qu'il y avait beaucoup de sang sur les mains, \u00e7a c'est ind\u00e9niable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:17:25 > 0:17:41) [93%] : \r\nOui merci beaucoup Myriam m\u00e8nera d'avoir \u00e9t\u00e9 quelques instants dans forum je souhaite une bonne soir\u00e9e Madame merci, voil\u00e0 donc ce qu'on pouvait dire sur la mort annonc\u00e9e par Donald Trump du chef du groupe \u00c9tat islamique Abou Bakr al Baghdadi, on y reviendra \u00e9videmment dans nos prochaines \u00e9ditions.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:17:42 > 0:17:59) [89%] : \r\nLes \u00e9lecteurs de Thuringe un petit Land de 2 millions d'habitants, au sud de l'ex- RDA ont vot\u00e9 ce dimanche pour renouveler leur parlement r\u00e9gional la r\u00e9gion \u00e9tait jusqu'ici dirig\u00e9e par la premi\u00e8re coalition n\u00e9o- SPD et Verts du pays Nathalie Versieux quel r\u00e9sultat ce soir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FT12 (0:18:01 > 0:18:17) [87%] : \r\nAlors on a depuis 18 heures de premi\u00e8res estimations sortie des urnes, Die Linke, le parti n\u00e9o- communiste \u00e0 progresser avec pr\u00e8s de 30 pourcent des voix, la CDU, o\u00f9 elle avait que 22,5 pourcent des voix aurait recul\u00e9 de 11 points.\r\n\r\n\r\nLocuteur FT12 (0:18:17 > 0:18:48) [91%] : \r\nLe SPD avec 8 5 pourcent recul\u00e9 de cap Point les Verts 5 5 pourcent et les lib\u00e9raux sont \u00e9ventuellement aussi dans le dans le parlement de de Thuringe alors ce qu'on a ce qu'on retient, c'est que c'est un v\u00e9ritable camouflet pour la CDU et le SPD, les 2 parties qui sont au pouvoir \u00e0 Berlin de partis qui dominait la vie politique allemande depuis la 2\u00e8me Guerre mondiale et qui avait d\u00e9j\u00e0 subi d'importants revers lors des \u00e9lections r\u00e9gionales en Saxe et dans le Brandebourg, oui, c'\u00e9tait au mois de septembre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:18:48 > 0:18:57) [95%] : \r\nAlors vous dites camouflet pour la CDU et le SPD mais le r\u00e9sultat \u00e9videmment qu'on attendait tous, c'est le score de l'extr\u00eame droite qui a le vent en poupe en ex- RDA.\r\n\r\n\r\nLocuteur FT12 (0:18:57 > 0:19:58) [89%] : \r\nOui, oui, tout \u00e0 fait et l\u00e0 l'extr\u00eame droite a plus que doubl\u00e9 son score par rapport aux derni\u00e8res \u00e9lections en 2014 avec 24 pourcent donc ce score \u00e9tait attendu avec une appr\u00e9hension particuli\u00e8re, toutefois, en raison de la personnalit\u00e9 de Bjorn veut que qui est le chef de l'AFD dans dans cette r\u00e9gion, l'homme polarise en 2014, il avait cr\u00e9\u00e9 des reflux de l'aile radicale et informel du parti qui regroupe les plus extr\u00e9mistes, voire les n\u00e9o- nazis alors recueille qui jusqu'au sein de son parti son score pourrait accro\u00eetre son influence au sein de l'AFP, un parti qui est d\u00e9sormais plus que jamais menac\u00e9 d'implosion, entre les plus mod\u00e9r\u00e9s qui veulent cesser d'effrayer les partis traditionnels pour pouvoir devenir un un partenaire de coalition potentiel, et puis l'aile droite, qui n'h\u00e9site pas \u00e0 parler, \u00e0 l'occasion de r\u00e9volution conservatrice, ce qui est s\u00fbr c'est que que va revendiquer maintenant davantage d'influence au niveau national.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:19:58 > 0:20:02) [96%] : \r\nOui, mais quelle coalition sera possible compte tenu des r\u00e9sultats que vous venez de de citer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FT12 (0:20:03 > 0:21:10) [90%] : \r\nAlors \u00e7a, c'est encore trop t\u00f4t pour le dire, ce qui est s\u00fbr, c'est que la majorit\u00e9 qui \u00e9tait au pouvoir, jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, donc les n\u00e9o- communistes, les Verts et le SPD ne pourra pas \u00eatre poursuivi, \u00e7a ne suffira pas pour avoir une majorit\u00e9 et ce qui est s\u00fbr aussi c'est que les n\u00e9gociations vont \u00eatre tr\u00e8s difficiles et que les partis traditionnels allemands vont \u00eatre oblig\u00e9s de bouger de leur ligne habituelle, le pr\u00e9sident le ministre pr\u00e9sident du Land Go de RAM no Ramelot de Ilinka des n\u00e9o- communistes va conserver la t\u00eate de la r\u00e9gion, mais il n'a pas de majorit\u00e9 claire possible, alors soit il peut y avoir un gouvernement minoritaire ou bien de nouvelles \u00e9lections en tout cas au niveau des chiffres 2 mod\u00e8les sont possibles si on exclut le parti d'extr\u00eame droite AfD avec personne ne veut faire de coalition c'est une coalition \u00e0 quatre parties, ce qui est \u00e9videmment tr\u00e8s inconfortable pour le ministre, pr\u00e9sident, et puis une majorit\u00e9 entre l'acc\u00e9der et les n\u00e9o- communistes lundi une que l\u00e0 aussi \u00e7a serait tout \u00e0 fait inhabituelle et les 2 parties l'ont exclue avant les \u00e9lections.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:21:10 > 0:21:30) [94%] : \r\nMerci Nathalie Versieux vous \u00e9tiez en Direct de Berlin, les Argentins \u00e9taient aussi appel\u00e9s aux urnes, ils \u00e9lisent aujourd'hui leur pr\u00e9sident et selon les sondages, seuls candidat p\u00e9roniste Alberto Fernandez qui devrait l'emporter face au pr\u00e9sident sortant, le lib\u00e9ral Mauricio Macri Jean-Louis Buchet, vous \u00eates en Direct de Buenos Aires alors qu'est ce qui explique la chute de popularit\u00e9 du pr\u00e9sident sortant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:21:34 > 0:21:37) [88%] : \r\nJean-Louis Buchet, est ce que vous m'entendez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:21:37 > 0:22:27) [92%] : \r\nOui, on l'a perdu, h\u00e9 bien on aura le temps de d'y revenir, on va passer \u00e0 Gen\u00e8ve maintenant avec les jeunes lib\u00e9raux- radicaux qui ne voteront pas comme leurs a\u00een\u00e9s pour le second tour de la course au Conseil des \u00c9tats, d\u00e9cision prise cette semaine, ils appellent \u00e0 soutenir le PLR Hugues Hiltpold \u00e9videmment, mais aussi l'UDC de C\u00e9line Amaudruz face au ticket rose- Vert, Lisa Mazzone, Carlo Sommaruga pourtant la section maire a toujours refus\u00e9 cette \u00e9ventualit\u00e9 en privil\u00e9giant l'entente avec la PDC B\u00e9atrice Hirsch bonsoir Thomas sur bonsoir, vous \u00eates pr\u00e9sident des Jeunes Lib\u00e9raux-Radicaux Genevois et et aupr\u00e8s de vous, Paul Michel, bonsoir, bonsoir, vous pr\u00e9sidez, vous les jeunes d\u00e9mocrates-chr\u00e9tiens Genevois alors Thomas sur pourquoi vous avez d\u00e9cid\u00e9 d'aller \u00e0 l'encontre de votre section maire pour quelle raison, quelle strat\u00e9gie, quel calcul.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:22:28 > 0:23:41) [83%] : \r\nEn principe, nous avons souhait\u00e9 de faire une large alliance entre le centre et la croate, comme cela se fait dans notre canton voisin pour faire lire au moins 1 heure apr\u00e8s tendre de la droite en Conseil des \u00c9tats, il ne faut pas donc vous voulez quoi un ticket \u00e0 trois non, pour nous, c'\u00e9tait \u00e0 on a bien vieux, au 1er tour oui dans le Rh\u00f4ne, \u00e0 droite il y a eu 2 blocs, l'autre partie avec le PDC et l'UDC avec le MCG et si on reste dynamique \u00e0 \u00e0 droite il y a toujours de plaques, on n'arrive pas, de faire \u00e9lire quelqu'un de la droite au conseil de et pour nous \u00e7a pos\u00e9 le probl\u00e8me principal, donc \u00e7a on a voulait donner une signale \u00e0 notre \u00e9lectorat qu'il faut Pierre-Yves r\u00e9fl\u00e9chir si on veut vraiment continuer d'avoir une \u00e7a pressentons unique de la gauche au Conseil des \u00c9tats, surtout en ces agit en 2 candidats qui sont vraiment \u00e0 l'extr\u00eame de gauche parce que \u00e7a va poser ensuite les probl\u00e8mes que personne va ensuite c'\u00e9tait les tant\u00f4t notre place \u00e9conomique comme la gauche alors une logique avant d'augmenter \u00e0 des Thaksin o\u00f9 la droite s'opposent et c'\u00e9tait dans ces logiques-l\u00e0 de combat d'une d'une droite \u00e9largie et contre la gauche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:23:41 > 0:23:50) [92%] : \r\nDonc vous a plu en quelque sorte, vos \u00e9lecteurs \u00e0 voter strat\u00e9gique si je comprends bien, parce qu'il y a pas tellement de de points communs entre le PLR et l'UDC sauf erreur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:23:51 > 0:24:35) [86%] : \r\nAlors c'est pas une question du PLR et laisser ces questions des jeunes PLR et des jeunes enfants UDC et oui mais enfin vous allez lire ce sont des des po\u00e8mes, des pages jaunes, si j'ose dire, oui, effectivement mais on a des poux alors malgr\u00e9 tout, on notera en d\u00e9pendance, on a un des points en commun par exemple on a soutenu, nous 2 le r\u00e9f\u00e9rendum contre l'achat chez \u00e9nerg\u00e9tique avec tous les autres choses naissent avec l'exception des Jeunes d\u00e9mocrates-chr\u00e9tiens, le r\u00e9f\u00e9rendum contre les jeux d'argent, ou encore l'initiative ce nouvel axe donc on a des points en commun, mais c'est quand m\u00eame une en question, pr\u00e9cisant : c'est \u00e0 qui on veut pr\u00e9senter au 2\u00e8me tour et \u00e7a pas forc\u00e9ment une logique qui a rendu alliance \u00e0 \u00e0 tr\u00e8s long terme, c'est comme un manque, pour une question pr\u00e9cise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:24:35 > 0:24:57) [89%] : \r\nPaul Michel, voil\u00e0 le calcul est clair, c'est un calcul purement \u00e9lectorale strat\u00e9gique sans UDC nous disent les jeunes lib\u00e9raux, radicaux, je ne vois la droite ne pourra pas obtenir assez de voix pour esp\u00e9rer un des 2 si\u00e8ges soutenir l'entente, c'est d\u00e9j\u00e0 avoir perdu contre le ticket Vert rose tant leur avance \u00e9tait \u00e9norme au 1er tour qu'est-ce que vous r\u00e9pondez effectivement \u00e0 ce calcul strat\u00e9gique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:24:58 > 0:27:23) [91%] : \r\nJe r\u00e9pondrai qu'il y a de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, de mani\u00e8re de faire de la politique, la politique des id\u00e9es et la politique des calculs, si on part sur la politique des calculs B\u00e9atrice Hirsch \u00e0 1500 voix de plus que C\u00e9line Amaudruz donc le fait que les JLR cherchent \u00e0 maximiser le le nombre de voix pour monsieur de Paul ne ne marche pas dans ce cas-l\u00e0, ensuite, d\u00e8s que Madame rue a annonc\u00e9 sa candidature sans discussion \u00e0 droite, elle a fait exploser toutes les chances d'une candidature unifi\u00e9e ou en tout cas, discuter, n\u00e9gocier \u00e0 droite, donc le fait de changer ensuite la position par un apr\u00e8s et pour moi un peu probl\u00e9matique rel\u00e8ve du du calcul d'\u00e9picier, ensuite, je trouve qu'on peut parler tout en politique et les seins de de parler de de tout, je trouve que la proposition des DJ JLR est int\u00e9ressante, \u00e7a ne veut pas dire qu'elle est intelligente, mais elle est int\u00e9ressante, mais par contre, il faut la faire au bon moment le bon moment pour la faire, \u00e7a aurait \u00e9t\u00e9 juste apr\u00e8s les r\u00e9sultats du du 1er tour de discuter tous ensemble, malheureusement, l'UDC a d\u00e9cid\u00e9 d'y aller tout seul, il porte donc \u00e0 mon sens l'unique responsabilit\u00e9 d'offrir 2 si\u00e8ges \u00e0 la \u00e0 l'extr\u00eame gauche pour les \u00c9tats, on aurait pu imaginer par exemple que sur la base des des r\u00e9sultats Christian L\u00fcscher qui a \u00e9t\u00e9 le mieux \u00e9lu \u00e0 droite d\u00e9cide de de remplacer les candidats qui s'\u00e9taient pr\u00e9sent\u00e9s \u00e0 droite que nous fassions une union \u00e0 droite et qu'on d\u00e9cide en tous cas de sauver un si\u00e8ge maintenant jouer par les la politique des calculs il aussi la politique des id\u00e9es, et l\u00e0 j'aimerais rappeler aux JLR que le le PLR et le PDC sont les 2 partis qui ont fond\u00e9 la Suisse moderne dans un \u00e9quilibre sain entre le lib\u00e9ralisme \u00e9conomique et les valeurs chr\u00e9tiennes, notamment sociales et que, par exemple, le PLR et le PDC sont 2 partis, qui sont pour les bilat\u00e9rales alors que l'UDC est visc\u00e9ralement contre donc d'un point de vue JLR je trouve \u00e9tonnant le le signal qui est envoy\u00e9 \u00e0 l'\u00e9conomie de de faire alliance avec un parti qui veut plomber les bilat\u00e9rales et puis enfin les JLR oublie l'alliance UDC vers qui fait les gros titres de la presse al\u00e9manique en Suisse al\u00e9manique aujourd'hui ensemble l'UDC et les Verts visent un si\u00e8ge au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, et ce sera tr\u00e8s vraisemblablement celui de Monsieur, donc de la part de JLR, de soutenir l'UDC qui veut leur prendre un si\u00e8ge c'est manier un peu mal \u00e0 l'arme politique et se tirer une balle dans le pied.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:27:23 > 0:27:40) [91%] : \r\nThomas sur c'est vrai il y a le calcul strat\u00e9gique elle calcul \u00e9lectoral qui n'est pas un tr\u00e8s bon calcul vous dit Paul Michel, mais il y a aussi les valeurs, or la sp\u00e9cificit\u00e9 peut-\u00eatre justement de la de la politique genevoise, c'est que le PLR et le PDC ont construit cette entente, vous voulez que cette entente vole en \u00e9clats.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:27:41 > 0:28:27) [86%] : \r\nCes ententes entre notre parti Mir les PDC, hein, c'est une plante qui a fonctionn\u00e9 longtemps mais pour avoir quelqu'un de la croate en Conseil des \u00c9tats qui auraient personne, l'autre moiti\u00e9 de la population, on fait appel \u00e0 une Frath \u00e9largir, bien \u00e9videmment, on n'est pas tr\u00e8s content, comment la situation se pr\u00e9sente et \u00e0 je rejoins mon coll\u00e8gue Paul hein sur la question, notre parti, nous part\u00eemes \u00e0 y inclure l'UDC, nous ne sommes pas trop \u00e0 l'aise de de se rallier \u00e0 contrer candidats et c'est \u00e7a qu'on remette en question remet pas en question l'UDC pardon on remet pas en question le PDC ni B\u00e9atrice Hirsch, or seulement en question, c'est dynamique que \u00e0 3, il y a 2 blocs qui n'arrive pas, de ce fait, rallier contrecoup a atterri en candidat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:28:27 > 0:28:49) [87%] : \r\nOui, Paul Michel qu'est-ce que vous lui r\u00e9pondez puisque tout \u00e0 l'heure, vous n'avez pas vraiment r\u00e9pondu \u00e0 la question en termes de, comment dirais-je, de pour casser cette et 7 oui cette de domination, si j'ose dire, de la gauche qui va peut-\u00eatre sans doute repr\u00e9senter de nouveau de candidats, enfin, qui va, qui va peut-\u00eatre faire \u00e9lire 2 candidats est-ce que c'est pas, c'est pas un mauvais calcul que de proposer, effectivement, une liste PLR PDC.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:28:50 > 0:29:12) [93%] : \r\nAlors il y a plusieurs mani\u00e8res de le de le pr\u00e9senter, on peut soit partir sur quelque chose qui est un peu \u00e0 contre- courant de mani\u00e8re historique \u00e0 \u00e0 Gen\u00e8ve, c'est-\u00e0-dire de dire : on se met d'accord sur un seul candidat \u00e0 droite et on essaye de, de, de faire \u00e9norm\u00e9ment de communication au sein du parti pour faire comprendre cette id\u00e9e que dans le fond, on ne veut on ne trahit pas son corps, mais on essaye de faire en sorte que les 2 si\u00e8ges de Gen\u00e8ve ne soit pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:29:12 > 0:29:35) [85%] : \r\nPeut pardonner, extr\u00eame gauche, d'accord, pardonnez-moi Thomas jour dit votons pour pour s'Hiltpold Hugues Hiltpold donc le candidat PLR et C\u00e9line Amaudruz, la candidate UDC parce que nous esp\u00e9rons que Hugues Hiltpold \u00e9videmment, il ne dit pas oui fort mais il le pense pas, vous me corrigerez pour que d'Hugues il le plus de chances d'\u00eatre \u00e9lu par rapport \u00e0 ce calcul l\u00e0 qu'est-ce que vous lui r\u00e9pondez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:29:36 > 0:30:00) [90%] : \r\nJe trouve que ce qui aurait \u00e9t\u00e9 novateur vraiment et qu'il aurait \u00e9t\u00e9 int\u00e9ressant c'est d'appeler \u00e0 voter pour toute la droite et de dire : nous, nous nous soutenons toute la droite peu importe si c'est Madame Amaudruz o\u00f9 Madame Hirsch de mani\u00e8re aussi \u00e0 soutenir le vote f\u00e9minin je trouve \u00e9tonnant de faire \u00e0 ce stade l\u00e0 un choix parce que du coup c'est un choix de du PLR ou des JLR de se rapprocher des jeunes UDC et je trouve \u00e9tonnant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:30:00 > 0:30:08) [85%] : \r\nOui, Thomas sur est-ce que c'est vraiment simplement un calcul strat\u00e9gique ou est-ce que vous vous sentez plus \u00e0 droite que le PLR Genevois votre parti maire si j'ose dire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:30:09 > 0:30:26) [82%] : \r\nBon, si on veut utiliser \u00e0 une utile oui \u00e0 se pratique un smartphone, on a bien vu que nos candidats sont pas, puis \u00e7a 3 ou plus \u00e0 gauche en somme toute simplement plus lib\u00e9ral en que notre parti maire et \u00e0 Noum\u00e9a, c'est pas vraiment la question, ici, \u00e0 la question s'il sait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:30:26 > 0:30:41) [88%] : \r\nC'est la question aussi parce qu'elle s'les valeurs, \u00e7a compte aussi en politique, comme on le disait, il n'y a pas que le calcul strat\u00e9gique, on a compris, hein, votre votre calcul strat\u00e9gique mais alors si vous vous sentez plus lib\u00e9ral que votre parti maire autre question est-ce que vous vous consid\u00e9rez que le PDC Genevois est trop \u00e0 gauche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:30:45 > 0:30:47) [95%] : \r\nBon, c'est une bonne question.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:30:47 > 0:30:50) [90%] : \r\nMais \u00e7a entre nous, vous pouvez parler voil\u00e0 remange exactement, personne ne nous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:30:50 > 0:30:57) [76%] : \r\n\u00e7a c'est roman de vous consid\u00e9rez que le PDC \u00e0 des je sais pas moi, des positions qui sont un peu trop centriste ou Potro trop trop centre gauche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:30:58 > 0:31:42) [82%] : \r\nOn \u00e9tait partis, on a des positions comment c'est \u00e7a qui est important, que la d\u00e9position comment normalement l'entente fonctionne bien sur des questions, pr\u00e9cisant qu'il se pose pour le 2\u00e8me tour on va faire un signe, un, que les 2 qui ont qui existe \u00e0 la droite faire alliance pour faire barrage aux 2 candidats ou gauche qui sont comme m\u00eame dit candidats vraiment \u00e0 l'extr\u00eame de la gauche et c'est dans ces ces fa\u00e7on l\u00e0 que a on a r\u00e9fl\u00e9chir de faire ce signal avec les jeunes UDC \u00e9galement, nous sommes une partie en d\u00e9pendantes, nous ne sommes pas le parti d'ailleurs ces questions ne se posera pas pour les jeunes, un PLR ensuite pour les conseils pour les \u00e9lections compte ces municipales, ni pour les conseils, parce qu'on a toute simplement pas la peau \u00e9paisse comme il y a pas des alignements des listes de pr\u00e9senter notre propre liste, c'est une question qui se pose uniquement pour le 2\u00e8me tour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:31:42 > 0:31:54) [94%] : \r\nTr\u00e8s bien, merci beaucoup en tout cas d'avoir particip\u00e9 \u00e0 ce d\u00e9bat, Thomas et Paul Michel je vous souhaite une bonne soir\u00e9e \u00e0 tous les 2, merci \u00e0 vous, bonne soir\u00e9e, merci, et je le disais, les Argentins \u00e9lisent aujourd'hui leur pr\u00e9sident Jean-Louis Buchet-ce que vous m'entendez.\r\n\r\n\r\nLocuteur FT15 (0:31:56 > 0:31:57) [72%] : \r\nVous \u00eates.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:31:57 > 0:32:10) [91%] : \r\nEn Direct : boire ne sert alors je le disais, selon les sondages, c'est le candidat p\u00e9roniste Alberto Fernandez qui devrait l'emporter face au pr\u00e9sident sortant, le lib\u00e9ral Mauricio Macri, qu'est ce qui explique, justement, la chute de popularit\u00e9 du pr\u00e9sident sortant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT15 (0:32:11 > 0:33:11) [83%] : \r\nMais c\u00f4t\u00e9 une des questions qui expliquent ce ce, ce qu'on attend ce soir Cork d\u00e9favorable, c'est la crise \u00e9conomique, l'Argentine est en r\u00e9fection depuis 18 mois nous sommes aussit\u00f4t on s'y attend plus de 10 pourcent les relations et les pentes on terminera sur 55 pourcent cette ann\u00e9e, donc il le pouvoir d'achat est en baisse de pr\u00e8s de 20 pourcent en moyenne et la pauvret\u00e9 augmente et donc c'est un \u00e9chec pour Madrid, qui avait \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9 en 2015, en disant qu'il allait r\u00e9soudre les probl\u00e8mes \u00e9conomiques de la partie et une partie de la classe moyenne, qui avait assur\u00e9 sa victoire surtout le classement, il n'a plus pauvres d\u00e9\u00e7us pourraient voter pour les c'est ce qui s'est battu et pris l'air o\u00f9 on entendait r\u00e9alit\u00e9 un serr\u00e9 et \u00e0 29 \u00e0 Malte s'est finalement impos\u00e9 avec 16 pour d'avance sondages se d\u00e9peuple encore le glas ce dimanche et ce qu'il faut demander \u00e0 45 pourcent des voix se voit gentil, il serait \u00e9lu d\u00e8s ce 1er tour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:33:11 > 0:33:31) [90%] : \r\nOui, Jean-Louis Monsieur, je vous demanderai de mieux articuler parce qu'on vous entend pas tr\u00e8s tr\u00e8s bien au t\u00e9l\u00e9phone pour partant pourtant les p\u00e9ronistes n'ont pas laiss\u00e9 un souvenir imp\u00e9rissable non, or, non seulement, donc ils sont favoris, mais l'ancienne pr\u00e9sidente un p\u00e9roniste, Cristina Kirchner, est candidate \u00e0 la vice- pr\u00e9sidence est-ce \u00e0 dire que les Argentins ont la m\u00e9moire courte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT15 (0:33:33 > 0:34:34) [79%] : \r\nD'une certaine mani\u00e8re, oui, parce que la pr\u00e9sidence de Kirchner a \u00e9t\u00e9 surtout marqu\u00e9e par des probl\u00e8mes de scandale des corruptions et le reste, \u00e7a, \u00e7a peut aider reste li\u00e9 \u00e0 ces questions de corruption mais d'un autre c\u00f4t\u00e9, c'est la personnalit\u00e9 politique qui a l'Argentine rassemble sur seulement un \u00e9lectorat tr\u00e8s important les p\u00e9ronistes repr\u00e9sente au moins qu'il y a \u00e0 entre 35 et 55 pourcent droit d'Argentine et l'un un grand important \u00e9videmment, s'il avait \u00e9t\u00e9 candidate \u00e0 la pr\u00e9sidence brosse y aurait fait le jeu de de Mao, des voix sur ma mais son Intelligence a \u00e9t\u00e9 de se d\u00e9sister et d'appara\u00eetre comme pr\u00e9sidente, une personne comme Alberto Fernandez, qui est beaucoup plus mod\u00e9r\u00e9, qui dans son Christ et qui, \u00e9videmment, nous pr\u00e9sente un profil donc pas coutume peut-\u00eatre pour pour les il ne faut pas oublier cette question, c'est la tribu \u00e9conomique aussi qui joue bien s\u00fbr en d\u00e9faveur de sur Mars.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:34:34 > 0:34:47) [95%] : \r\nJean-Louis Buchet, derni\u00e8re question pour sortir justement l'Argentine de cette crise \u00e9conomique, le vainqueur de l'\u00e9lection devra sans doute parvenir \u00e0 cr\u00e9er un consensus est-ce que c'est possible dans l'Argentine d'aujourd'hui toujours plus polaris\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT15 (0:34:48 > 0:35:48) [81%] : \r\nCe sera tr\u00e8s gris difficile parce que, quel que soit dans une perte de ce soir, homme irakien d\u00e9bloque les pires mixte puis disons et d'autre, 1000 donc qu'en faisant ce maxi qui aura au moins 35 pourcent des voix, donc c'est peut-\u00eatre quelque chose d'important et ni, ni moi Philippe cr\u00e2nement dessous en ce moment se parlent pas, or il y a un probl\u00e8me de tr\u00e9sorerie une tr\u00e8s grave avec march\u00e9s et m\u00eame des Argentins qui vont surveiller sur le dollar bien ce ce lundi \u00e0 cause d'une incertitude \u00e9conomique ont du la crainte \u00e9lectroniques sont plut\u00f4t interventionniste encore une politique qui colle oui et puis il des pouvoirs et donc d\u00e8s ce lundi, une robe sans doute d\u00e9missionner de contr\u00f4le des chances une transition tr\u00e8s difficile ici le 10 d\u00e9cembre qui sera la date fonctionne au pr\u00e9sident, et apr\u00e8s il faut Accra face au probl\u00e8me de l'inflation au probl\u00e8me de la r\u00e9cession et de que n\u00e9gociations avec le FMI et les cr\u00e9anciers priv\u00e9s tr\u00e8s difficile pour n'importe quel pr\u00e9sident.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:35:48 > 0:36:07) [93%] : \r\nMerci beaucoup Jean-Louis Buchet vous \u00e9tiez en Direct de bio n\u00e9cessaire, Roger Federer a remport\u00e9 son dixi\u00e8me titre \u00e0 B\u00e2le, cet apr\u00e8s- midi en dominant largement en 2 manches 6 2 6 2 l'Australien Alex de Minaur Herv\u00e9 Borsier, comme ce fut le cas tout au long de la semaine, un Roger Federer a \u00e9t\u00e9 tout simplement impressionnant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:36:07 > 0:37:20) [93%] : \r\nExactement, Roger Federer qui n'a laiss\u00e9 que 4 jeux aujourd'hui vous venez de le dire \u00e0 Alex de Minaur et en hormis une mise en route difficile lors du 1er jeu mais c'est peut-\u00eatre normal \u00e0 38 ans, h\u00e9 bien le num\u00e9ro 3 mondial a comme toute la semaine, ma\u00eetriser son sujet et surtout conc\u00e9d\u00e9 aucun set tout au long de cette semaine aujourd'hui son tableau de bord est impressionnant avec 25 points gagnants et surtout beaucoup de ma\u00eetrise face \u00e0 un adversaire valeureux mais qui n'avait pas offensivement parlant le tennis pour g\u00eaner le B\u00e2lois avec de break dans chaque set, Federer a pu voir venir, c'est donc composer sans coup f\u00e9rir pour la plus grande joie, vous l'imaginez de son public, ici, qui a v\u00e9cu un moment d'histoire avec ses 10 titres comme \u00e0 aller en Allemagne pour l'enfant de balles, celui qui a commenc\u00e9 comme ramasseur de balles d'ailleurs ici, devenu l'un des plus grands champions de l'histoire et comme \u00e0 l'accoutum\u00e9e, vous vous en doutez, Roger qui perp\u00e9tue la tradition a offert les pizzas aux ramasseurs de balles, cette ann\u00e9e, ben on ne sait pas si pour f\u00eater l'\u00e9v\u00e9nement, ils \u00e9taient un petit peu plus grande qu'\u00e0 l'habitude.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:37:20 > 0:37:25) [90%] : \r\nHerv\u00e9, il faudra compter sur Roger Federer, apparemment en cette fin de saison, et notamment au Masters de Londres.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:37:25 > 0:38:07) [94%] : \r\nAh ben oui, au vu du tennis qu'il a, d'un niveau tr\u00e8s tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9 tout au long de cette semaine, m\u00eame s'il y aura fort \u00e0 faire avec Djokovic, Nadal et consorts, il n'a plus gagn\u00e9 les Masters depuis 2011, mais il s'est tout de m\u00eame impos\u00e9 6 fois et en indoor, il est l'un des meilleurs joueurs aujourd'hui il remporte son son 3\u00e8me troph\u00e9e de sa carri\u00e8re \u00e0 38 ans, le 4\u00e8me de cette saison apr\u00e8s Duba\u00ef, Miami et all\u00e9 et pour la 16\u00e8me fois il a remport\u00e9 50 matches dans la m\u00eame saison, un record qu'il d\u00e9tient devant Jimmy Connors, donc tout est possible en cette fin d'ann\u00e9e pour Roger Federer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:38:07 > 0:38:09) [87%] : \r\nMerci si Herv\u00e9 Borsier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:38:10 > 0:38:13) [51%] : \r\nForum mais mettre une tasse Tania spina.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:38:14 > 0:38:21) [88%] : \r\n18 heures et bient\u00f4t 34 lors du Forum des m\u00e9dias Tania \u00e7a Pinard avec cette question vague verte et apr\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:38:21 > 0:39:19) [90%] : \r\nOui, me mettent hein, les Verts ont gagn\u00e9 17 si\u00e8ges au conseil national le week- end dernier, on s'attendait \u00e0 leur progression, mais elle est all\u00e9e au-del\u00e0 des esp\u00e9rances m\u00eame du parti, plusieurs questions se posent d\u00e9sormais comment les Verts vont-ils mettre \u00e0 profit cette perc\u00e9e politique sachant qu'elle ne suffit quand m\u00eame pas assurer une majorit\u00e9 \u00e0 la gauche est-ce que c'est le moment pour les Verts de faire leur entr\u00e9e au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, on va poser, c'est au moins se poser ces questions avec nos 3 invit\u00e9s Andr\u00e9a co\u00fbte cher \u00e0 bonsoir, bonsoir, vous \u00eates correspondant parlementaire pour la NZZ Am Sonntag Bernard Wuthrich bonsoir \u00e0 vous, bonsoir, vous \u00eates le chef du bureau Bernard pour le quotidien Le Temps et Fabian Mohieddin bonsoir \u00e0 vous, bonsoir, vous \u00eates Rennes, r\u00e9dacteur en chef adjoint de la r\u00e9daction Tamedia suisse romande alors Andr\u00e9a co\u00fbte cher \u00e0 l'effet vague verte et pourrait se faire ressentir d\u00e8s demain en commission du National 1 c'est la loi sur le CO2 qui sera abord\u00e9e celle, et c'est d'ailleurs le sujet dans l'article que vous publiez aujourd'hui dans la NZZ AM Sonntag, est ce qu'on peut s'attendre \u00e0 de nouvelles demandes des \u00e9cologistes dans le cas de cette loi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:39:21 > 0:40:11) [88%] : \r\nOn peut s'attendre \u00e0 des nouvelles demandes, mais par contre, ils seront tr\u00e8s prudents en fait c'est c'est assez int\u00e9ressant parce que les Verts, ils sont faits un peu les pourparlers de de la rue, donc de la jeunesse du climat qui a manifest\u00e9 dans la rue, donc on pourrait s'attendre \u00e0 ce que il s'il pr\u00e9sente vraiment plein de nouveaux projets d'id\u00e9es parce qu'ils savent tr\u00e8s bien que ceux qui vont proposer par maintenant \u00e7a va \u00eatre probablement majoritaire en d\u00e9cembre, quand on va discuter de cette loi sur le CO2, mais par contre a la on sait, on s'est rendu compte, en parlant avec avec des Verts, qu'en fait non, ils vont \u00eatre assez assez prudents, en fait, ils vont proposer de changer un tout petit peu les ambitions par rapport \u00e0 2030, donc la de combien on veut baisser le CO2 en Suisse mais \u00e7a sera vraiment des mesures assez M. des mesures pas tr\u00e8s drastique, on va dire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:40:11 > 0:40:19) [88%] : \r\nBernard Wuthrich en concernant cette loi sur le CO2, est ce que les Verts ont int\u00e9r\u00eat, selon vous, \u00e0 se sentir pousser des ailes ou ou plut\u00f4t \u00e0 rester un peu en retrait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:40:20 > 0:41:16) [93%] : \r\nJe pense qu'ils ont int\u00e9r\u00eat \u00e0 rester quand m\u00eame assez prudents dans la mesure o\u00f9 de toute fa\u00e7on la loi sur le CO2 sera combattue par un r\u00e9f\u00e9rendum, \u00e7a sera la raison d'\u00eatre de de l'UDC de lancer ce r\u00e9f\u00e9rendum, donc ils ont int\u00e9r\u00eat \u00e0 ne pas trop forcer la main, maintenant il y a un autre probl\u00e8me qui se pose avec cette loi sur le CO2, c'est une des particularit\u00e9s du syst\u00e8me politique suisse et que demain, c'est l'ancienne commission qui si\u00e8ge et donc la nouvelle commission le nouveau Parlement sera appel\u00e9 lui a voter cette loi sur le CO2, mais propres propos\u00e9 et pr\u00e9par\u00e9 par une ancienne commission et puis sans entrer dans les d\u00e9tails techniques, il faut quand m\u00eame pas oublier que le Conseil des \u00c9tats, a laiss\u00e9 un certain nombre de chantiers ouverts avec cette loi sur le CO2, en particulier le pour le climat, qui est une \u00e9norme usine \u00e0 gaz donc je pense que la commission a int\u00e9r\u00eat \u00e0 \u00eatre prudente, personnellement, je suis d'avis que cette loi sur le CO2 ne devrait pas venir en plein, en d\u00e9cembre, mais seulement au mois de mars.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:41:16 > 0:41:18) [71%] : \r\nC'est aussi votre avis Fabien oui Mohieddin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:41:18 > 0:41:57) [90%] : \r\nMoi, on \u00e9coute, on met 2 coll\u00e8gues ce qui me frappe, c'est que je me dis : au fond, les les Verts non, c'est en m\u00eame temps leur drame, ils ont pas de dossier symbolique qui peut concr\u00e9tiser un peu la victoire inattendue dont vous parliez et en m\u00eame temps c'est peut-\u00eatre une chance, c'est-\u00e0-dire \u00e7a va les forcer, puisque tr\u00e8s vite on on risque peut-\u00eatre de, de, de leur pr\u00eater de l'arrogance, une envie de faire la r\u00e9volution, une envie de grand soir et peut-\u00eatre que du coup on a allons petit \u00e0 petit avec cette loi sur le CO2, que le nouveau parlement sur laquelle le nouveau parlement devra probablement travailler mais avec d'autres, j'imagine que c'est comme \u00e7a que les Verts pourront peut se concr\u00e9tiser la politique, la fameuse politique des petits pas en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:41:57 > 0:42:16) [85%] : \r\nBernard Wuthrich bon, l\u00e0 on parle de la loi CE2 un qui a, qui est \u00e0 bout touchant, mais s'agissant du reste, disent des dossiers en comment comment est-ce que les Verts vont pouvoir utiliser cette nouvelle force qui est la leur, sachant qu'on se retrouve quand m\u00eame avec un un Parlement sans majorit\u00e9 claire est-ce que est ce qu'il faut s'attendre \u00e0 une politique plus vers Tours, plus de gauche pour la suite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:42:16 > 0:42:59) [92%] : \r\nAlors les Verts \u00e7a le le le le le classement des parlementaires qu'on a, qu'on appelle le Rating des parlementaires le montre bien, sont sont tr\u00e8s tr\u00e8s \u00e0 gauche, sur tout un tas de de questions autres que que le climat, la questions sociales, par exemple, et je pense qu'on va avoir v\u00e9ritablement 3 blocs durant la l\u00e9gislature qui qui s'ouvrira \u00e0 bloc de gauche avec le PS et les Verts, de m\u00eame que les repr\u00e9sentants de l'extr\u00eame gauche, il y aura un bloc de droite UDC PLR qui seront pas d'accord sur tout, et je pense qu'il y aura un nouveau bloc du Centre, qui va se former, avec probablement un nouveau r\u00f4le pour le PDC de sorte que tout \u00e7a va \u00eatre extr\u00eamement ouvert, je suis tr\u00e8s curieux de voir ce que \u00e7a va donner.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:42:59 > 0:43:11) [90%] : \r\nOui, Andr\u00e9a co\u00fbte cher, a d'ailleurs, les Verts et les Verts lib ne sont m\u00eame pas d'accord sur le climat sur la mani\u00e8re de, de g\u00e9rer la politique climatique non il y en a, on dit : oui, il y en a un qui est pour l'incitation, les lib\u00e9raux et puis les autres qui sont pour les taxes, les Verts.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:43:12 > 0:44:18) [88%] : \r\nOui, tout \u00e0 fait, c'est d'ailleurs un peu la raison pour laquelle cette id\u00e9e de d'un d'un conseil f\u00e9d\u00e9ral Vert Vert qui a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9 avant les \u00e9lections, n'est probablement vraiment que le fruit de quel cas de quelques discussions dans un caf\u00e9 parce que parce qu'ils ont, ils ont l'ce th\u00e8me-l\u00e0, donc \u00e0 la politique climatique o\u00f9 ils sont d'accord, mais comme vous dites, paf serait pas forc\u00e9ment sur sur les mesures \u00e0 prendre, et pour tous les autres sujets, notamment sur les sujets de de politique, soci\u00e9tale de de de Dead d'aide pour les personnes peut-\u00eatre d\u00e9favoris\u00e9s la les Verts sont vraiment tr\u00e8s \u00e0 gauche, pas compte les Verts lib\u00e9raux sont plut\u00f4t du c\u00f4t\u00e9 des, des, des bourgeois, mais au moins un sujet o\u00f9 je vois quand m\u00eame bouger les choses, c'est la taxe incitative sur les les carburants, l\u00e0 on a vu que pendant la derni\u00e8re l\u00e9gislature y avoir, il y avait vraiment pas de majorit\u00e9, puis l\u00e0, maintenant, il pourrait y en avoir parce qu'il y a aussi le PLR \u00e0 bouger sur ce front l\u00e0 donc, l\u00e0, on va voir quand m\u00eame des choses concr\u00e8tes, Ma\u00efzi iront ils iront pas tr\u00e8s tr\u00e8s loin en \u00e7a ne va pas \u00eatre la r\u00e9volution, ce qu'on veut faire les Verts ou \u00e0 Berne c'est s\u00fbr.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:44:18 > 0:44:33) [84%] : \r\nFabien Dean Andr\u00e9a co\u00fbte cher a pas parler des politiques plus soci\u00e9tal en aujourd'hui dans Le Matin dimanche vous consacr\u00e9 3 pages \u00e0 l'arriv\u00e9e de 82 femmes au Conseil national donc violette plus vague verte, est ce que \u00e7a peut changer la donne sur certaines politiques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:44:33 > 0:45:15) [89%] : \r\nAlors effectivement dans la vague violette \u00e0 un dossier symbolique, c'est le notamment le cong\u00e9 paternit\u00e9 que la bas qui \u00e0 laquelle la vague verte va probablement contribu\u00e9 tr\u00e8s largement et je pense effectivement, c'est une chance, on a aussi relev\u00e9 dans Le Matin dimanche qu'il y avait beaucoup plus de de maman qui \u00e9tait donc on a, on a fait du Data, on a fait elle non nos calculs et on est arriv\u00e9 \u00e0 la conclusion, je crois que de, de, de, de, de m\u00e9moire que 68 pourcent des nouvelles arrivantes sont des femmes, ils sont des mamans, pardon, et du coup c'est c'est aussi important et je pense qu'elles vont rentrer \u00e0 faire rentrer avec elle toute une s\u00e9rie de nouvelles questions soci\u00e9tales parentale des, des, des choses tr\u00e8s concr\u00e8tes qui n'ont pas toujours \u00e9t\u00e9 d\u00e9battue au Parlement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:45:15 > 0:45:27) [84%] : \r\nUn Andr\u00e9a co\u00fbte cher \u00e0 si si on se recentre sur les verts c'est quoi leur leur principal d\u00e9fi pour cette l\u00e9gislature et est-ce que finalement c'est de de pas d\u00e9cevoir leur leur \u00e9lectorat, celui qui s'est mobilis\u00e9 pour.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:45:28 > 0:46:51) [89%] : \r\nMoi je pense clairement qu'ils sont vraiment dans une position pas bien s\u00fbr de force, c'est pas pour eux, c'est, c'est bien \u00e0 six suis pas \u00e7a, mais c'est s\u00fbr qu'ils sont un peu entre le marteau et l'enclume, dans le sens o\u00f9 ils ils ont un c\u00f4t\u00e9 tous tous leur base derri\u00e8re les gens qui sont all\u00e9s dans la rue qui leur demande d'aller dans les tr\u00e8s loin, enfin, il y avait une r\u00e9gularit\u00e9 qui d\u00e8s qui a dit avant les \u00e9lections dans un dans un d\u00e9bat que j'ai j'ai, j'\u00e9coute et que il faut il faut changer, il faut bouger les fronti\u00e8res de ce qu'il est possible de faire en politique parce que on est mis devant, c'est \u00e0 ce d\u00e9fi climatique, donc \u00e7a c'est d'un c\u00f4t\u00e9, la, la, la pression de de la rue, en quelque sorte et de l'autre, il y a quand m\u00eame la Real politique qui les attend donc le fait que, comme on a, comme on a vu, comme a dit \u00e0 mon coll\u00e8gue Bernard Wuthrich ils peuvent pas aller tr\u00e8s loin, a pour seul avec le le PS qui est plut\u00f4t de leur c\u00f4t\u00e9, dans ces dans ces questions- l\u00e0, ils ont pas la majorit\u00e9, dont ils ont besoin du PDC, voire du PLR ou des Verts lib\u00e9raux pour faire pour faire des majorit\u00e9s et donc dans ce sens-l\u00e0, ils vont, ils vont devoir y aller comme il disait, avec une part des petits pas, donc c'est \u00e7a, le d\u00e9fi principal de pas d\u00e9cevoir leur le lait leur \u00e9lectorat et de l'autre, de ne pas aller trop loin parce qu'\u00e0 ce moment-l\u00e0, il risque un r\u00e9f\u00e9rendum et, surtout, il risque en cas de r\u00e9f\u00e9rendum parce que le r\u00e9f\u00e9rendum, il y aura de toute fa\u00e7on, mais il risque ici vont trop loin de perdre aussi leurs alli\u00e9s au centre, s'ils vont trop loin, donc, c'est \u00e7a le pr\u00eat de d\u00e9fi principal que je vois, en tout cas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:46:51 > 0:47:47) [92%] : \r\nCe qui ce qui va \u00eatre si vous permettez, ce qui va \u00eatre compliqu\u00e9 pour eux, \u00e7a sera g\u00e9r\u00e9 l'impatience d'une partie de leur \u00e9lectorat qui veut tout tout de suite en rempla\u00e7ant au quasiment ce qu'on reproche \u00e0 l'UDC \u00e0 l'\u00e9poque \u00e9tait une sorte de Yaka de droite par une sorte de Yaka de gauche et \u00e7a, \u00e7a sera extr\u00eamement compliqu\u00e9 pour eux, on a entendu depuis dimanche dernier, un certain nombre de revendications qui sont pas tr\u00e8s r\u00e9aliste parce que beaucoup trop rapide, avec des cons\u00e9quences quand m\u00eame sur le fonctionnement de l'\u00e9conomie et de la soci\u00e9t\u00e9, qui peuvent \u00eatre assez dramatique, il y a eu cet appel de scientifique que je trouve personnellement un tout petit peu d\u00e9plac\u00e9 parce que c'est comme si il y avait pas eu les \u00e9lections comme si c'est c'est ceux qui ont sign\u00e9 cet appel \u00e0 la d\u00e9sob\u00e9issance civile n'avaient pas compris que le peuple avait quand m\u00eame dans une certaine mesure entendu leur appel en votant assez fortement pour les Verts, et pour les Verts, lib\u00e9raux, je pense \u00e0 \u00e7a sera le plus compliqu\u00e9 pour les Verts \u00e0 g\u00e9rer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:47:47 > 0:48:02) [86%] : \r\nUne victoire de en tout cas ce week- end, compliqu\u00e9 \u00e0 g\u00e9rer, il y a, il y a un autre point, duquel on a on a pas mal parl\u00e9 ces derniers cette derni\u00e8re semaine, mais au m\u00eame avant les \u00e9lections, c'est la question dans un donc d'un si\u00e8ge pour les Verts au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, Fabien Mouhieddine c'est le bon moment selon vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:48:02 > 0:48:48) [88%] : \r\nJe pense que c'est le bon moment et je pense que les politiciens serait avis\u00e9 d'\u00e9couter la rue puisque mon coll\u00e8gue Bernard Wuthrich parlait de l'appel de la rue et je pense qu'il a \u00e9t\u00e9 r\u00e9el, il a \u00e9t\u00e9 massif, toute cette ann\u00e9e et je pense que un conseiller f\u00e9d\u00e9ral Vert feu ferait l'affaire leur maintenant la la question c'est qu'est-ce qu'on fait ce qu'on sacrifie un Tessinois est-ce qu'on sacrifie plut\u00f4t une femme PDC puisque c'est un peu les les 2 qui sont, qui sont dans le viseur et ce qu'on a, on invente une nouvelle formule o\u00f9 on invente une nouvelle formule, effectivement, mais la formule alors que Christoph Blocher propos\u00e9 non c'est Christian Levrat, pardon, qui proposait aujourd'hui une formule 1 9 elle a \u00e9t\u00e9 je crois d\u00e9molir et encore d\u00e9moli ces derni\u00e8res ann\u00e9es par le Parlement, par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral donc effectivement nouvelle formule, mais avec cette personne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:48:48 > 0:48:59) [81%] : \r\nC'est un la formule \u00e0 9, elle revient un peu comme \u00e7a tous les 5 10 ans Bernard Wuthrich vous, comment vous expliquez qu'elle qu'est que \u00e7a change jamais finalement on est on est attach\u00e9 \u00e0 celle \u00e0 7 comme elle est comme elle est actuellement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:49:00 > 0:49:54) [90%] : \r\nOui, il y a diff\u00e9rentes raisons il y a une raison bassement financi\u00e8res, c'est qu'\u00e9videmment un conseil f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 9, \u00e7a co\u00fbte plus cher qu'en conseil f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 7 c'est un argument qui a toujours \u00e9t\u00e9 invoqu\u00e9s par ceux qui ne veulent pas de cette formule, \u00e0 commencer par des gens qui viennent de l'UDC, cela dit, personnellement, je trouve que l'id\u00e9e m\u00e9rite d'\u00eatre examin\u00e9e, ne serait-ce que parce qu'on a aujourd'hui sur les 7 d\u00e9partements, on en a 2 qui sont mammouth qui sont vraiment surdimensionn\u00e9 par rapport aux autres, c'est le d\u00e9partement de l'Int\u00e9rieur d'Alain Berset et c'est le DETEC, les infrastructures de Simonetta Sommaruga dans la plupart des pays pour ces d\u00e9partements, l\u00e0 on a 2, 3, 4 ministres, alors il ne faut pas aller jusque-l\u00e0, mais je pense que la Formule 1 9 serait utile, cela dit, il faut modifier la Constitution pour \u00e7a donc, m\u00eame si on relanc\u00e9 cette id\u00e9e qui, comme l'a rappel\u00e9, Fabien Mohieddin, a \u00e9t\u00e9 enterr\u00e9 \u00e0 plusieurs reprises, il faudrait au moins toute la l\u00e9gislature pour aboutir \u00e0 un projet, un vote populaire, donc \u00e7a serait pas avant 2023.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:49:54 > 0:50:02) [84%] : \r\nAndr\u00e9 co\u00fbte cher \u00e0 est-ce que les Verts sont quasi oblig\u00e9 de le revendiquer ce si\u00e8ge pour pour marquer leur victoire de de ce week- end.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:50:03 > 0:51:21) [88%] : \r\nJe pense dans le sens o\u00f9 vit qui, eux, ils s'ils y sont all\u00e9s \u00e0 des moments o\u00f9 ils \u00e9taient, ils avaient pas ce score l\u00e0 donc, ce serait un peu comme comme si on tirait pas quand on a la balle devant les les pompiers, donc quand on dit peut tirer pour un penalty et et on a d\u00e9j\u00e0 essay\u00e9, tir\u00e9 par des ont pas possible donc, en fait, en quelque sorte oui, ils sont oblig\u00e9s d'y aller parce que ce serait pas tr\u00e8s logique de pas le faire avec cette apr\u00e8s cette victoire-l\u00e0 mais je rejoins ce qu'on dit \u00e0 mes 2 coll\u00e8gues s'je pense que, pour finir, \u00e7a va, \u00e7a va \u00eatre vraiment tr\u00e8s, tr\u00e8s compliqu\u00e9, il faut qu'ils y aillent, mais c'est aussi, je rappelle que, ils ont peut-\u00eatre pas forc\u00e9ment le personnel qui est, qui est la m\u00eame s'ils ont gagn\u00e9 plein de si\u00e8ges mais mais on, moi en tout cas je vois pas \u00e9merger pour l'instant la bonne personne et dans la bonne personne, la bonne CAN candidate, ce serait rigole Aritz assez naturellement mais en m\u00eame temps c'est un peu compliqu\u00e9 parce qu'il est en train de, de, de, d'\u00eatre candidat pour le Conseil a de conseils aux \u00c9tats, donc en cas de victoire \u00e7a sera difficile d'y aller en cas de d\u00e9faite, \u00e7a sera difficile d'y aller, donc \u00e7a sera tr\u00e8s int\u00e9ressant de voir comment elle va se positionner pendant les les 2 semaines \u00e0 venir, donc je pense que voil\u00e0, ils vont y aller, mais par contre, Archie assez peu s\u00fbr que \u00e7a va r\u00e9ussir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:51:21 > 0:51:42) [87%] : \r\nTr\u00e8s bien, Mouhieddine, vous vouliez r\u00e9agir oui parce qu'au fond, ils sont en train d'y aller, il y a des gens qu'on dise une candidature de combat, pardon, qui est celle d'Antonio Hodgers alors je suis pas s\u00fbr qu'il y croit lui- m\u00eame, mais au moins il a l\u00e0, il a l'honneur d'ouvrir le bal, et je pense que ces prochaines semaines, il y aura plein d'autres candidatures de combat et qui rendront peut-\u00eatre d'autant plus cr\u00e9dible ce sc\u00e9nario d'Anvers au conseil.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:51:42 > 0:51:53) [90%] : \r\nAlain Bernard Wuthrich pourquoi pas le la proposition de Christoph Blocher finalement qui qui qui propose qu'il y ait 2 UDC mais un seul PS un seul lib\u00e9ral, un seul PDC un seul verre et un seul vers libres.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:51:53 > 0:52:22) [90%] : \r\nOui, mais c'est un \u00e9cran de fum\u00e9e ce nom tout crach\u00e9 \u00e7a il lance les d\u00e9bats et en m\u00eame temps pourcentage fr\u00e9quent\u00e9 peu diversion, c'est autre chose, moi je vois un autre danger venir de l'UDC, c'est que l'UDC contribue \u00e0 surcharger la loi sur le CO2 pour mieux la combattre, r\u00e9f\u00e9rendum \u00e7a peu machiav\u00e9lique mais je signale que Beno\u00eet Genecand un esprit libre qui va quand m\u00eame beaucoup nous manquer cette prochaine l\u00e9gislature soulevaient d\u00e9j\u00e0 cette crainte hier sur son profil Facebook et je pense, cette crainte est pas infond\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:52:23 > 0:52:34) [87%] : \r\nAndr\u00e9a co\u00fbte cher a en m\u00eame temps, les Verts, ben voil\u00e0 quand on est au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, il faut \u00eatre coll\u00e9giale, on n'a pas forc\u00e9ment les dossiers qu'on veut, est-ce que les Verts n'ont pas plus \u00e0 perdre qu'\u00e0 gagner \u00e0 aller au au Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:52:34 > 0:54:08) [88%] : \r\nBah, la question elle est, elle est, elle est l\u00e9gitime en quelque sorte, c'est vrai que a il y a des gens en tout cas, qui disent que si jamais ils vont, ils vont, ils vont \u00eatre peut-\u00eatre minoris\u00e9e et du coup de nouveaux, il y a le m\u00eame probl\u00e8me avec la rue qui va \u00eatre qui va \u00eatre d\u00e9\u00e7u parce que la personne qui sera au Conseil f\u00e9d\u00e9ral veut pas ne va pas r\u00e9ussir \u00e0 imposer ses ses id\u00e9es, ses sujets donc, au final, apr\u00e8s 4 ans, on va voir le bilan qui est peut-\u00eatre pas l\u00e0, et puis du coup du coup c'est pas, c'est, il faut bien peser le pour elle contrent mais pour moi c'est assez logique qu'ils vont y aller comme disait aussi mon coll\u00e8gue qui vont y aller, c'est s\u00fbr qu'il y a aussi du c\u00f4t\u00e9 de Berne, il a le nom de Bernard pull Vert qui qui circule, c'est annonc\u00e9 enfin annonc\u00e9 un membre du du gouvernement bernois qui qui est peut-\u00eatre disponible, donc c'est s\u00fbr qu'ils vont y aller mais bah, c'est un risque \u00e0 prendre ses comptes, c'est comme avec l'UDC c'\u00e9tait un parti d'opposition pendant longtemps pas ils sont ils si, si, on est dans le syst\u00e8me, m\u00eame au coeur du pouvoir m\u00eame donc \u00e0 le le le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, bah \u00e7a change, \u00e7a change la donne, je pense qu'ils ont quand m\u00eame plus \u00e7a qu'a gagn\u00e9 \u00e0 \u00eatre \u00e0 nos \u00e0 ne pas y \u00eatre parce qu'il y a toute la mouture derri\u00e8re Fayat quand on est un parti gouvernemental, on a de l'influence sur les sur les d\u00e9partements plac\u00e9s \u00e0 un certain nombre de personnes, les parties ont plus d'informations qui bouge qui leur viennent directement de la part du Conseil f\u00e9d\u00e9ral donc pour moi il n'y a plus \u00e0 y gagner, \u00e0 ne pas il y a la gagner, peu importe quel parti mais c'est s\u00fbr que, voil\u00e0, c'est un certain risque, mais il faut y aller enfin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:54:08 > 0:54:14) [88%] : \r\nBernard Wuthrich, faut s'attendre \u00e0 une nuit des longs couteaux palpitantes, selon vous, \u00e0 la veille de l'\u00e9lection et en d\u00e9cembre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:54:15 > 0:55:12) [89%] : \r\nOn en est encore loin, mais je suis absolument d'accord, je crois que les Verts ont pas le choix, ils sont oblig\u00e9s de revendiquer un si\u00e8ge maintenant, ne serait-ce que pour esp\u00e9rer quelque chose, plus tard, alors maintenant, tout d\u00e9pendra du s\u00e9rieux de la candidature de la mani\u00e8re dont ils vont de ceux qui vont revendiquer exactement quel si\u00e8ge qui vont viser, il faut rappeler qu'aucun si\u00e8ge ne sera vacant \u00e0 la r\u00e9\u00e9lection g\u00e9n\u00e9rale du je crois, je crois que c'est le 11 d\u00e9cembre, personne ne va ne va quitter maintenant que les prochaines vacances les prochains d\u00e9parts, ce seront des partis que le qui ne sont pas dans la cible des Verts, ce sera au Lima horaire en 1er et puis probablement apr\u00e8s les 2 socialistes puisque les 2 sont l\u00e0 depuis bient\u00f4t une dizaine d'ann\u00e9es, je pars de l'id\u00e9e que ces prochains si\u00e8ges libres seront ceux-l\u00e0, donc, s'ils veulent viser un si\u00e8ge PLR et PDC je pense que \u00e7a, \u00e7a va \u00eatre assez compliqu\u00e9 qu'est ce qui va se passer la nuit du 10 au 11, je pense qu'on pourra avoir, on se donne rendez- vous au plus tard pour en reparler, c'est un peu t\u00f4t.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:55:12 > 0:55:29) [89%] : \r\nOn sent, on sent que les sc\u00e9narios Monde d\u00e9j\u00e0 on joue \u00e0 se faire peur \u00e0 Berne, c'est une bonne mani\u00e8re si on veut qu'\u00e0 15 heures, dont 2 femmes ont la la veille tout et tout le monde y sera et ce qui ce qui est rigolo au fond c'est c'est quoi, pardon, j'ai perdu le fil, c'est cet esprit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:55:29 > 0:55:45) [89%] : \r\nEn tout cas y aura potentiellement plein de surprises et vous y serez tous les 3, j'imagine, merci \u00e0 vous d'\u00eatre venu dans ce forum, des m\u00e9dias, on rappelle que on \u00e9tait avec Andr\u00e9a co\u00fbte cher de la NZZ AM Sonntag, Bernard Wuthrich du temps et Fabian Mohieddin de chez Tamedia Suisse romande toute bonne soir\u00e9e \u00e0 vous et merci encore, bonsoir, merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:55:45 > 0:55:49) [60%] : \r\nUn forum m\u00eame culte \u00e0 Daniel Wass et.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:55:49 > 0:56:13) [90%] : \r\nTermine ce forum avec l'invit\u00e9, sport de ce dimanche, qui est la jeune skieuse vaudoise de Villars-sur-Ollon Charlotte Ch\u00e2ble, bonsoir, bonsoir et merci d'\u00eatre avec nous, vous \u00eates de retour en Coupe du monde depuis la fin de la derni\u00e8re saison apr\u00e8s des ann\u00e9es difficiles, hein, marqu\u00e9 par de nombreuses blessures, vous revenez plus forte que jamais, ou vous \u00eates tout de m\u00eame fragilis\u00e9e par c'est on va dire ses nombreuses blessures \u00e0 r\u00e9p\u00e9tition.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:56:13 > 0:56:31) [90%] : \r\nOui, c'est s\u00fbr que \u00e7a marquant c'est pas des passages qui sont faciles et puis on doit faire avec, mais heureusement il y a quand m\u00eame un peu de positif \u00e0 tirer et puis et des \u00e9preuves que voil\u00e0 maintenant \u00e0 en fait, j'ai pass\u00e9 par- dessus et puis maintenant je regarde la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:56:31 > 0:56:34) [90%] : \r\nOui, le portrait de Charlotte Ch\u00e2ble, que vous propose battre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:56:34 > 0:57:47) [86%] : \r\nDans leurs rangs, basta retrouv\u00e9 cantonn\u00e9 aux halls \u00e9coutez, je voudrais quand on \u00e9voque votre nom Charlotte Chablais, les sp\u00e9cialistes du qui ont les yeux qui brillent, hein, parce que lorsque vous lors de votre arriv\u00e9e dans le cycle de la Coupe du monde en 2015, vous fait une entr\u00e9e remarqu\u00e9e aux Mondiaux de v\u00e9lo passer prenait une 15\u00e8me place avant de vous classer une semaine plus tard 11\u00e8me du slalom de Maribor pour votre 2\u00e8me, d\u00e9part en Coupe du monde, c'est alors en pleine progression, la descente aux enfers, multiplication des blessures qui va vous conduire \u00e0 repenser votre plan de carri\u00e8re, mais aussi \u00e0 forger votre caract\u00e8re, un caract\u00e8re d\u00e9j\u00e0 mise \u00e0 l'\u00e9preuve en 2012 lorsque vous encha\u00eener 3 blessures graves de d\u00e9chirures ligamentaires et un pied cass\u00e9, heureusement, \u00e0 la sortie de cette ann\u00e9e de malchance vous n'abdiquait pas car abdiquer n'est pas verte qui fait partie de votre vocabulaire vous repartaient de plus belle course FIS Coupe d'Europe, puis arriver en Coupe du monde, \u00e9voqu\u00e9 il y a un instant, d\u00e9but 2015 mais apr\u00e8s court r\u00e9pit qui nous a permis de remporter votre seul succ\u00e8s le Team Yvonne des finales de Coupe du monde \u00e0 Saint-Maurice, donc d'un blessure vous rattrape, entre fin 2016 et 2017 3 nouveaux p\u00e9pins vous mettent sur le flanc, beaucoup auraient alors abandonn\u00e9 mais pas vous, Charlotte chassables, c'est pas vraiment le genre de la maison Laurent le rappelait un dans dans son portrait vous n'abandonnez vraiment jamais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:57:48 > 0:57:59) [92%] : \r\nUn an ou en tout cas pas pour l'instant, c'est vrai que c'est pas trop mon caract\u00e8re, du moment que j'ai d\u00e9cid\u00e9 que je voulais quelque chose, je vais jusqu'au bout, donc j'ai d\u00e9cid\u00e9 que je voulais faire du ski, je voulais \u00eatre championne du monde, donc je ne dit-on.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:57:59 > 0:58:07) [92%] : \r\nAlors on dit de vous que vous avez un caract\u00e8re fort de d'o\u00f9 vient ce ce refus de la d\u00e9faite ce d\u00e9ni de la d\u00e9faite presque.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:58:07 > 0:58:21) [87%] : \r\nBen, bonne question, c'est juste que ben j'aime le ski, j'aime la vie que je vis gr\u00e2ce au ski, enfin moi c'est vraiment une passion et puis que je suis pr\u00eat \u00e0 passer par- dessus certaines difficult\u00e9s pour vivre mon r\u00eave.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:58:21 > 0:58:25) [94%] : \r\nQue vos parents, votre entourage y est pour quelque chose ou c'est c'est vous qui d\u00e9cidez d'y aller.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:58:26 > 0:58:39) [86%] : \r\nNon, c'est moi, mes parents m'ont toujours dit : \u00e9coute Charlotte si c'est trop dur pour toi, on comprendra enfin doit pas qui est pour nous, mais moi j'ai dit non, je vais continuer, c'est c'est vraiment mon choix, j'aime \u00e7a et puis oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:58:39 > 0:58:47) [90%] : \r\nOn peut m\u00eame aller au-del\u00e0 de \u00e7a, en fait, hein, Mehmet parce que Charlotte non seulement refuse la d\u00e9faite, mais en m\u00eame temps vous \u00eates toujours positive, comment c'est possible.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:58:48 > 0:59:12) [89%] : \r\nOui, je crois que, \u00eatre femme et c'est vrai que bah j'essaye, mais c'est vraiment parce que je suis positif parce que derri\u00e8re les moments difficiles, je vois un joual positif, j'ai envie de me battre, j'aime ce que je fais m\u00eame que ce soit d'aller \u00e0 l'entra\u00eenement et puis de r\u00e9ussir des petits paliers apr\u00e8s la blessure, enfin, apr\u00e8s l'op\u00e9ration, c'est quelque chose pour moi qui me satisfait, et puis voil\u00e0 pourquoi je continue.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:59:12 > 0:59:16) [98%] : \r\nEt comment \u00e7a se passe pour vous depuis votre nouveau retour fin 2018.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:59:18 > 0:59:49) [89%] : \r\nBen \u00e7a pas \u00e9t\u00e9 facile la derni\u00e8re blessure parce que voil\u00e0, c'\u00e9tait une 3\u00e8me d\u00e9chirure du ligament crois\u00e9 donc une 3\u00e8me op\u00e9ration j'ai quand m\u00eame plus de douleur que les 2 premi\u00e8res op\u00e9rations dans la t\u00eate, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 plus dur J. il m'a fallu du temps pour me reconstruire physiquement, mentalement et puis je crois que maintenant j'ai pass\u00e9 \u00e7a je sais pas, le plus les tirs et ouais, \u00e7a va mieux, je me sens bien, je me sens physiquement, enfin tout va bien, donc maintenant je regarde avec sourire d'avenir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:59:49 > 1:00:01) [87%] : \r\nAlors dans votre carri\u00e8re, vous auriez pu remporter un une \u00e9preuve de de Coupe du monde, c'\u00e9tait \u00e0 Santa Catarina en 2016 2\u00e8me de la 1\u00e8re Avenches, vous \u00eates en course pour votre 1er podium s\u00e9quence.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (1:00:02 > 1:00:27) [78%] : \r\nAllez faut l\u00e2cher sur cette pas de piste Charlotte face \u00e0 l'exp\u00e9rience extracorporelle par \u00e7a, la, la, c'est terrible la faute pour Charlotte Chamblas, qu'importe l'arriv\u00e9e ah \u00e7a faisait un petit moment qu'elle \u00e9tait un sursis quelle catastrophe pour Charlotte qui se prend la t\u00eate entre les mains : ah la la, l'\u00e9tait \u00e0 4 portes du plus gros exploit roman depuis bien des ann\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (1:00:28 > 1:00:32) [86%] : \r\nAlors, Charlotte Charles qu'est-ce que vous \u00e9prouvez \u00e0 ce moment-l\u00e0, \u00e0 cet instant-l\u00e0, si pr\u00e8s du but.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (1:00:32 > 1:00:33) [99%] : \r\nJ'\u00e9tais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (1:00:34 > 1:01:23) [90%] : \r\nFolle de rage, c'\u00e9tait vraiment bon d\u00e9j\u00e0, apr\u00e8s la 1\u00e8re manche Baug\u00e9 senti que j'avais bien ce qu'il est, mais de l\u00e0 \u00e0 me retrouver deuxi\u00e8mement attendait pas quand je suis arriv\u00e9 \u00e0 l'arriv\u00e9e, je sais, oui, c'est pas tout de suite compris apr\u00e8s \u00e7a a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s sp\u00e9ciale ente les 2 manches parce que voil\u00e0, c'\u00e9tait une situation nouvelle pour moi, il fallait g\u00e9rer je voyais mon nom a affich\u00e9 sur les tableaux d'affichage, je recevais des des notifications des voil\u00e0 de la RTS etc sur le t\u00e9l\u00e9phone sur la t\u00eate 2\u00e8me et puis il y avait vraiment d'int\u00e9r\u00eat en par rapport \u00e0 moi et puis moi je j'avais envie de bien faire, mais je crois que j'ai vraiment r\u00e9ussi \u00e0 mettre tout \u00e7a de c\u00f4t\u00e9 au d\u00e9part, je suis parti dans ma course, j'vraiment bien ski\u00e9, j'\u00e9tais bien et en fait, Dexia \u00e0 la fin, j'ai senti, j'ai senti que c'\u00e9tait bien et l\u00e0 je me suis d\u00e9concentr\u00e9 un moment par j'ai pens\u00e9 \u00e0 voir ou Charlotte tu vas le faire et puis voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (1:01:23 > 1:01:48) [87%] : \r\nEh bien, on peut dire nous plus possible, hein, d'ailleurs, alors vous savez dans la vie qui n'avance pas, qui ne recule pas, avance mais \u00e0 l'inverse de la logique mais, mais, malgr\u00e9 tout, c'est un peu ce que ce qui caract\u00e9rise Charlotte chassables vous avez, vous \u00eates entour\u00e9 d'une nouvelle \u00e9quipe, un physio, vous avez un coach mental, nous avons un entra\u00eeneur physique qu'est-ce qui vous ont qu'est ce qui prouve qu'aujourd'hui vous n'aurez plus ces vilaines blessures qui qui ont tellement qui sont tellement manifest\u00e9 dans votre carri\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (1:01:49 > 1:02:27) [89%] : \r\nOn peut jamais \u00eatre s\u00fbr parce qu'on a beau avoir la meilleure pr\u00e9paration au monde, le risque de blessures classe quand m\u00eame l\u00e0, mais je crois que je fais tout pour que \u00e7a se passe bien, physiquement, j'ai maintenant des r\u00e9sultats qui, qui sont positifs, qui sont bien, donc je me dis : ben voil\u00e0, \u00e7a c'est d\u00e9j\u00e0 quelque chose d'acquis mentalement si j'essaie de faire vraiment un travail surtout pour arr\u00eater de penser blessures etc pour vraiment me sortir \u00e7a de la t\u00eate tr\u00e8s difficile en fait, quand on s'place \u00e0 r\u00e9p\u00e9tition, on a toujours tendance \u00e0 \u00e0 voir le n\u00e9gatif \u00e0 dire mais \u00e7a va encore m'arriver \u00e0 moi, et caetera, donc je dirais que le staff autour de moi, mais \u00e0 avoir confiance en moi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (1:02:27 > 1:02:38) [90%] : \r\nUne derni\u00e8re chose sur le Tchad les 2 prochaines comp\u00e9titions majeures sont les Mondiaux de Cortina en 2021 et les Jeux olympiques \u00e9videmment de P\u00e9kin en 2022, est ce que vous y pensez d\u00e9j\u00e0 et avec quels envie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (1:02:38 > 1:02:53) [94%] : \r\nOui, bien s\u00fbr que j'y pense, parce que c'est un objectif apr\u00e8s c'est pas chaque jour en me levant, que je pense \u00e0 \u00e7a mais oui, c'est tr\u00e8s clairement dans ma t\u00eate, et le but c'est d'arriver l\u00e0- bas en forme et voil\u00e0 de monter sur la bo\u00eete.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (1:02:53 > 1:03:04) [93%] : \r\nEn tout cas, on vous souhaite une tr\u00e8s belle saison, merci d'avoir \u00e9t\u00e9 quelques instants donc notre invit\u00e9 de ce dimanche, Charlotte Ch\u00e2ble bonne continuation, merci beaucoup, merci et on passe \u00e0 la m\u00e9t\u00e9o.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (1:03:06 > 1:03:38) [94%] : \r\nDemain le temps sera tr\u00e8s nuageux dans toutes les r\u00e9gions, quelques pluies sur la moiti\u00e9 nord du pays, plus sporadiques sur le l'et en Valais, ainsi qu'en 2\u00e8me partie de journ\u00e9e limite pluie-neige vers 2800 m\u00e8tres minimum 10 degr\u00e9s maximum entre 11 et 16 degr\u00e9s du nord au sud, mardi toujours tr\u00e8s nuageux avec des pluies par intermittence plus fr\u00e9quentes le long des Pr\u00e9alpes limite pluie neige s'abaissant de 2600 \u00e0 2200 m\u00e8tres maximum 11 \u00e0 13 degr\u00e9s puis je vous donnerai mercredi aussi derni\u00e8res averses dans les Alpes, le matin et puis passage \u00e0 un temps assez ensoleill\u00e9, maximum 10.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (1:03:38 > 1:03:46) [89%] : \r\n\u00e0 13 degr\u00e9s la m\u00e9t\u00e9o avec Aur\u00e9lie les poutres pure de la culture c\u00e9r\u00e9ali\u00e8re suisse pur \u00e9peautre Point CH.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (1:03:47 > 1:03:57) [78%] : \r\nOn commence, info trafic RTS avec Ali but classique votre prophylaxie hivernal disponible en pharmacies et drogueries et sur la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (1:03:57 > 1:04:10) [88%] : \r\nLausanne, Gen\u00e8ve, un accident provoque un bouchon entre Lausanne Christie et Aubonne en direction de Gen\u00e8ve et c'est la fin de cette \u00e9dition de forum au nom de toute l'\u00e9quipe de la r\u00e9daction qui m'aide \u00e0 la pr\u00e9parer, merci de l'avoir suivi excellente soir\u00e9e \u00e0 toutes et \u00e0 tous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (1:04:15 > 1:04:23) [89%] : \r\nRetrouvez forum en vid\u00e9o sur rtsinfo Point CH rtsinfo en continu et sur les r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2019-10-27T18:43:02Z", "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1910031498", "summary": "Duplex Gen\u00e8ve : d\u00e9bat entre Thomas Juch, pr\u00e9sident des jeunes lib\u00e9raux-radicaux genevois, et Paul Michel, pr\u00e9sident des jeunes d\u00e9mocrates-chr\u00e9tiens genevois.", "id": "2031886", "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1910031537", "summary": "Lausanne et duplex Neuch\u00e2tel : d\u00e9bat du forum des m\u00e9dias entre Andrea Kucera, correspondante parlementaire pour la \"NZZ Am Sonntag\", Bernard Wuthrich, chef du bureau bernois pour \"Le Temps\", et Fabien Muhieddine, r\u00e9dacteur en chef adjoint de Tamedia Suisse romande.", "id": "2031925", "visualGeographicals": ["LAUSANNE", "NEUCHATEL-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1910031538", "summary": "Itw Charlotte Chable, skieuse suisse.", "id": "2031926", "visualGeographicals": ["LAUSANNE"], "visualPersons": ["CHABLE, CHARLOTTE"]}], "program": {"href": "/programs/5227", "id": "5227", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Chroniqueuse", "name": "HENRY, Anouk", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "GULTAS, Mehmet", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "BASTARDOZ, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Productrice", "name": "SAZPINAR, Tania", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "SAZPINAR, Tania", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "GULTAS, Mehmet", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1803289", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "ITR und / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZT053729", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-2026567", "internalArchiveId": "AA1910026179", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2019-10-27T00:00:00Z", "durationSec": 3240, "genres": ["Sujets internationaux et nationaux m\u00e9lang\u00e9s (politique...)"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/10818452", "imageURL": "http://www.rts.ch/10180365.image", "alternativeTitle": ["Pollution \u00e0 la benzidine", "Mise au point", "Jacques Melly, conseiller d'Etat VS", "Mise au point", "Dernier \u00e9pisode d'Objectif 50", "Mise au point", "Interview avec deux Moudonois", "Mise au point", "Je suis non-binaire", "Mise au point", "144: La vague verte", "Mise au point", "Mise au Point", "Mise au point"], "alternativeSummary": ["Pollution \u00e0 la benzidine\nAbstentionnisme : Objectif 50 3/3\nNi homme, ni femme, mais non binaire", "Pollution \u00e0 la benzidine\nAbstentionnisme : Objectif 50 3/3\nNi homme, ni femme, mais non binaire", "Pollution \u00e0 la benzidine\nAbstentionnisme : Objectif 50 3/3\nNi homme, ni femme, mais non binaire", "Pollution \u00e0 la benzidine\nAbstentionnisme : Objectif 50 3/3\nNi homme, ni femme, mais non binaire", "Pollution \u00e0 la benzidine\nAbstentionnisme : Objectif 50 3/3\nNi homme, ni femme, mais non binaire", "Pollution \u00e0 la benzidine\nAbstentionnisme : Objectif 50 3/3\nNi homme, ni femme, mais non binaire", "144 : la vague verte/Pollution \u00e0 la benzidine/Jacques Melly, conseiller d\u2019Etat VS/Dernier \u00e9pisode d\u2019Objectif 50 /interview avec deux Moudonois/Je suis non-binaire/Rappel Instagram", "Pollution \u00e0 la benzidine\nAbstentionnisme : Objectif 50 3/3\nNi homme, ni femme, mais non binaire"], "variantIds": ["ece-10818452", "ece-10818455", "ece-10818458", "ece-10818461", "ece-10818464", "ece-10818449", "ece-10818467"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-06T09:48:44Z", "subTitles": ["00:00:00:00  00:00:05:11\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:00:09:04  00:00:12:09\r\n{\\an1}*-J'ach\u00e8te du vin suisse,\r\nmais au restaurant,\r\n\r\n00:00:12:13  00:00:17:21\r\n{\\an1}\u00e0 8 frs le dl, soit 80 frs le litre,\r\nil a du mal \u00e0 passer.\r\n\r\n00:00:20:02  00:00:23:08\r\n{\\an1}-Il sera d\u00e9class\u00e9 en vin de table.\r\n\r\n00:00:23:17  00:00:26:21\r\n{\\an1}-Bonne nouvelle pour le client.\r\n\r\n00:00:27:17  00:00:31:23\r\n{\\an1}*-En r\u00e9action aux belles \u00e2mes\r\nqui d\u00e9fendent les arbres en ville,\r\n\r\n00:00:32:04  00:00:36:17\r\n{\\an1}bravo \u00e0 Toto qui a su tenir t\u00eate\r\n\u00e0 la municipalit\u00e9 de Lausanne.\r\n\r\n00:00:36:22  00:00:41:11\r\n{\\an1}*Malheureusement, avec Hodgers,\r\nGen\u00e8ve a le ver dans la pomme.\r\n\r\n00:00:41:21  00:00:46:04\r\n{\\an1}-Je me souviens des beaux platanes\r\nde la place du March\u00e9 de Vevey.\r\n\r\n00:00:46:09  00:00:50:08\r\n{\\an1}Ils ont \u00e9t\u00e9 abattus\r\npour la F\u00eate des Vignerons de 1999.\r\n\r\n00:00:52:07  00:00:57:13\r\n{\\an1}-Je trouve honteux qu'une majeure\r\npartie de la population ne vote pas.\r\n\r\n00:01:00:07  00:01:04:13\r\n{\\an1}-La seule chose raisonnable \u00e0 faire,\r\nc'est de ne pas voter.\r\n\r\n00:01:05:15  00:01:08:09\r\n{\\an1}*-J'esp\u00e8re\r\nqu'apr\u00e8s toutes ces \u00e9missions\r\n\r\n00:01:08:13  00:01:12:19\r\n{\\an1}sur Moudon et les votations,\r\nla population aura r\u00e9pondu pr\u00e9sente.\r\n\r\n00:01:13:00  00:01:17:11\r\n{\\an1}*Sans cela, les deux animateurs\r\nrisqueraient de passer \u00e0 la trappe,\r\n\r\n00:01:17:15  00:01:20:15\r\n{\\an1}eux qui croient encore au p\u00e8re No\u00ebl.\r\n\r\n00:01:26:10  00:01:29:16\r\n{\\an1}-Une substance canc\u00e9rig\u00e8ne\r\nd\u00e9vers\u00e9e dans le Rh\u00f4ne,\r\n\r\n00:01:29:21  00:01:33:08\r\n{\\an1}en provenance\r\nd'une d\u00e9charge pr\u00e8s de Brigue.\r\n\r\n00:01:33:12  00:01:36:17\r\n{\\an1}L'ex-chef du Service\r\nde l'environnement valaisan\r\n\r\n00:01:36:22  00:01:39:11\r\n{\\an1}d\u00e9nonce l'attentisme des autorit\u00e9s.\r\n\r\n00:01:43:05  00:01:46:13\r\n{\\an1}50 % de taux de participation\r\n\u00e0 Moudon:\r\n\r\n00:01:46:18  00:01:50:19\r\n{\\an1}c'\u00e9tait le pari\r\nde l'op\u00e9ration Objectif 50.\r\n\r\n00:01:51:00  00:01:56:23\r\n{\\an1}L'exp\u00e9rience a-t-elle reconnect\u00e9 la\r\npopulation \u00e0 la classe politique ?\r\n\r\n00:02:00:23  00:02:04:05\r\n{\\an1}Deux citoyens seront\r\nsur notre plateau pour parler\r\n\r\n00:02:04:10  00:02:08:06\r\n{\\an1}de l'impact de l'op\u00e9ration\r\nsur leur vie et sur leur vote.\r\n\r\n00:02:08:15  00:02:12:10\r\n{\\an1}Ils ne veulent pas \u00eatre mis\r\ndans une case homme ou femme,\r\n\r\n00:02:12:14  00:02:16:04\r\n{\\an1}mais revendiquent\r\nle droit \u00e0 un genre plus fluide.\r\n\r\n00:02:16:09  00:02:21:15\r\n{\\an1}De nombreux non-binaires ont\r\nde la peine \u00e0 vivre leur diff\u00e9rence.\r\n\r\n00:02:28:22  00:02:32:18\r\n{\\an1}Bonsoir,\r\nbienvenue dans \"Mise au Point\".\r\n\r\n00:02:32:23  00:02:39:07\r\n{\\an1}Retour pour commencer sur\r\nl'actualit\u00e9 politique de la semaine.\r\n\r\n00:02:39:11  00:02:45:19\r\n{\\an1}On a beaucoup entendu parler d'une\r\ncertaine couleur de l'arc-en-ciel.\r\n\r\n00:02:53:22  00:02:58:21\r\n{\\an1}-Dimanche dernier, les journalistes\r\nn'avaient qu'un mot \u00e0 la bouche.\r\n\r\n00:03:00:10  00:03:02:23\r\n{\\an1}-Ca se passe bien pour les Verts.\r\n\r\n00:03:03:04  00:03:06:18\r\n{\\an1}-La vague verte\r\natteindra-t-elle Berne ?\r\n\r\n00:03:06:23  00:03:09:23\r\n{\\an1}4,1 points pour les Verts.\r\n\r\n00:03:11:16  00:03:13:23\r\n{\\an1}-Tsunami vert \u00e0 Neuch\u00e2tel.\r\n\r\n00:03:14:09  00:03:17:07\r\n{\\an1}-Vous avez vu\r\ncomment \u00e7a s'est pass\u00e9 ?!\r\n\r\n00:03:17:11  00:03:24:21\r\n{\\an1}M\u00eame dans mon chalet \u00e0 la montagne,\r\nla vague verte est arriv\u00e9e !\r\n\r\n00:03:27:13  00:03:32:03\r\n{\\an1}-Il y a eu une pouss\u00e9e verte,\r\net c'est la faute des m\u00e9dias.\r\n\r\n00:03:32:08  00:03:35:06\r\n{\\an1}Mais O.Freysinger n'a pas tout tort.\r\n\r\n00:03:35:11  00:03:40:06\r\n{\\an1}Regardez cette partialit\u00e9 crasse\r\ndes journalistes de la RTS.\r\n\r\n00:03:42:11  00:03:45:03\r\n{\\an1}-En t\u00eate, C.Sommaruga des Verts...\r\n\r\n00:03:45:08  00:03:47:13\r\n{\\an1}Des socialistes, pardon.\r\n\r\n00:03:48:06  00:03:50:05\r\n{\\an1}-C'est une erreur, bien s\u00fbr.\r\n\r\n00:03:50:11  00:03:55:06\r\n{\\an1}Et quand la candidate verte arrive\r\nsur le plateau, on la remonte.\r\n\r\n00:03:58:05  00:03:59:17\r\n{\\an1}-Elle avoue, en plus.\r\n\r\n00:03:59:22  00:04:03:13\r\n{\\an1}Et on la laisse faire\r\nses pr\u00e9dictions apocalyptiques.\r\n\r\n00:04:03:23  00:04:06:10\r\n{\\an1}-C'est l'enjeu de notre si\u00e8cle.\r\n\r\n00:04:06:19  00:04:09:09\r\n{\\an1}-Certains gardent la t\u00eate froide.\r\n\r\n00:04:10:01  00:04:16:10\r\n{\\an1}-Des candidats verts parlent\r\nde fin du monde: c'est d\u00e9bile.\r\n\r\n00:04:17:03  00:04:20:19\r\n{\\an1}-ON EST PLUS CHAUDS QUE LE CLIMAT !\r\n\r\n00:04:21:05  00:04:23:01\r\n{\\an1}-D\u00e9bile, limite violent.\r\n\r\n00:04:23:11  00:04:27:09\r\n{\\an1}-C'est une tyrannie\r\n\u00e9colo verte tr\u00e8s puissante,\r\n\r\n00:04:27:13  00:04:31:19\r\n{\\an1}malheureusement peu rationnelle,\r\navec des arguments enfantins.\r\n\r\n00:04:32:05  00:04:34:04\r\n{\\an1}-My name is G.Thunberg.\r\n\r\n00:04:34:14  00:04:36:22\r\n{\\an1}-Pendant toute la campagne,\r\n\r\n00:04:37:03  00:04:42:15\r\n{\\an1}nous avons parl\u00e9 d'une ado m\u00eame pas\r\nsuisse, et avec des tresses en plus.\r\n\r\n00:04:43:21  00:04:48:23\r\n{\\an1}-C'est tout juste si elle a pas vu\r\nla Sainte Vierge lui appara\u00eetre.\r\n\r\n00:04:50:02  00:04:53:14\r\n{\\an1}-Voyez le niveau\r\ndes arguments de la jeune fille.\r\n\r\n00:04:54:03  00:04:59:06\r\n{\\an1}-C'est triste de voir ces personnes\r\nqui, alors que je montre le feu\r\n\r\n00:04:59:11  00:05:05:21\r\n{\\an1}en disant qu'il faut agir,\r\nme regardent moi, et non pas le feu.\r\n\r\n00:05:09:04  00:05:12:11\r\n{\\an1}-Quelle gamine immature\r\net hyst\u00e9rique !\r\n\r\n00:05:15:23  00:05:19:19\r\n{\\an1}-Une substance canc\u00e9rig\u00e8ne\r\na \u00e9t\u00e9 d\u00e9vers\u00e9e dans le Rh\u00f4ne,\r\n\r\n00:05:20:00  00:05:23:03\r\n{\\an1}et a contamin\u00e9 des eaux souterraines\r\nen Valais.\r\n\r\n00:05:23:09  00:05:27:09\r\n{\\an1}La benzidine provient de la d\u00e9charge\r\nde Gamsenried en Valais.\r\n\r\n00:05:27:13  00:05:31:11\r\n{\\an1}Jo\u00ebl Rossier, le chef du Service\r\nde l'environnement valaisan,\r\n\r\n00:05:31:16  00:05:35:10\r\n{\\an1}a d\u00e9missionn\u00e9, et remis\r\ndes milliers de pages de documents\r\n\r\n00:05:35:14  00:05:38:14\r\n{\\an1}aux m\u00e9dias romands\r\npour d\u00e9noncer ce qu'il estime\r\n\r\n00:05:38:19  00:05:42:01\r\n{\\an1}\u00eatre un risque\r\npour la sant\u00e9 de la population.\r\n\r\n00:05:47:09  00:05:51:23\r\n{\\an1}-Vue du ciel, l'ancienne d\u00e9charge\r\nde Gamsenried ne fait pas peur.\r\n\r\n00:05:52:04  00:05:55:13\r\n{\\an1}C'est pourtant 1,5 mio de m3\r\nde d\u00e9chets chimiques:\r\n\r\n00:05:55:18  00:05:58:15\r\n{\\an1}l'\u00e9quivalent\r\nde l'Empire State Building.\r\n\r\n00:06:05:17  00:06:08:11\r\n{\\an1}-Ce sont des mati\u00e8res en suspension\r\n\r\n00:06:08:15  00:06:12:00\r\n{\\an1}qui ont \u00e9t\u00e9 pomp\u00e9es\r\n\u00e0 partir du site de la Lonza\r\n\r\n00:06:12:05  00:06:15:13\r\n{\\an1}\u00e0 travers une conduite\r\njusqu'ici sur la d\u00e9charge.\r\n\r\n00:06:15:18  00:06:18:17\r\n{\\an1}Sur la droite, on voit les strates.\r\n\r\n00:06:19:07  00:06:24:00\r\n{\\an1}-Le site a \u00e9t\u00e9 exploit\u00e9 de 1918\r\n\u00e0 1978 par l'entreprise Lonza.\r\n\r\n00:06:24:05  00:06:28:03\r\n{\\an1}Dans le sous-sol\r\nse trouvent des substances toxiques:\r\n\r\n00:06:28:08  00:06:30:21\r\n{\\an1}du mercure et de la benzidine.\r\n\r\n00:06:31:02  00:06:35:13\r\n{\\an1}Une bombe chimique\r\npour les opposants de la d\u00e9charge.\r\n\r\n00:06:37:00  00:06:40:02\r\n{\\an1}-Ce n'est pas une bombe chimique.\r\n\r\n00:06:40:07  00:06:42:12\r\n{\\an1}On a mis en place\r\n\r\n00:06:42:17  00:06:45:00\r\n{\\an1}ce syst\u00e8me de confinement en 1990.\r\n\r\n00:06:45:05  00:06:50:03\r\n{\\an1}On veut prendre le temps de d\u00e9finir\r\ndes bonnes mesures d'assainissement.\r\n\r\n00:06:50:12  00:06:53:19\r\n{\\an1}-Ce confinement hydraulique\r\ndoit \u00e9viter les fuites.\r\n\r\n00:06:54:00  00:06:58:03\r\n{\\an1}Pourtant, de la benzidine\r\na \u00e9t\u00e9 d\u00e9tect\u00e9e hors de la d\u00e9charge:\r\n\r\n00:06:58:07  00:07:01:00\r\n{\\an1}les eaux souterraines sont pollu\u00e9es.\r\n\r\n00:07:09:09  00:07:11:11\r\n{\\an1}Cette zone agricole se trouve\r\n\r\n00:07:11:15  00:07:15:03\r\n{\\an1}entre la d\u00e9charge de Gamsenried\r\net la ville de Vi\u00e8ge.\r\n\r\n00:07:15:07  00:07:17:23\r\n{\\an1}Ici, le puits d'irrigation\r\nest contamin\u00e9.\r\n\r\n00:07:18:04  00:07:21:20\r\n{\\an1}L'entreprise Lonza proc\u00e8de\r\n\u00e0 des tests d'eau et de terre.\r\n\r\n00:07:22:06  00:07:25:21\r\n{\\an1}-L\u00e0 vous avez un puits de captage,\r\nun puits d'irrigation\r\n\r\n00:07:26:02  00:07:30:18\r\n{\\an1}qui descend jusqu'\u00e0 8 m de profondeur\r\njusque dans la nappe phr\u00e9atique.\r\n\r\n00:07:30:23  00:07:34:23\r\n{\\an1}Dans cette eau, nous avons\r\ntrouv\u00e9 des traces de benzidine:\r\n\r\n00:07:35:04  00:07:40:04\r\n{\\an1}300 nanogrammes par litre\r\nde benzidine pr\u00e9sents dans la nappe.\r\n\r\n00:07:41:20  00:07:43:23\r\n{\\an1}-La benzidine est canc\u00e9rig\u00e8ne.\r\n\r\n00:07:44:04  00:07:47:02\r\n{\\an1}Un sous-produit\r\nde l'industrie chimique.\r\n\r\n00:07:47:08  00:07:50:05\r\n{\\an1}Le danger est en nanogrammes.\r\n\r\n00:07:50:09  00:07:56:01\r\n{\\an1}Daniel Domig est inquiet: il utilise\r\ncette eau pour ses p\u00e2turages.\r\n\r\n00:07:59:11  00:08:01:16\r\n{\\an1}-D\u00e9j\u00e0 du temps de mon papa,\r\n\r\n00:08:01:22  00:08:03:15\r\n{\\an1}on utilisait ce puits.\r\n\r\n00:08:03:20  00:08:05:20\r\n{\\an1}On n'a jamais eu de probl\u00e8me.\r\n\r\n00:08:06:01  00:08:09:22\r\n{\\an1}J'ignore si cette pollution\r\nest dangereuse pour les vaches.\r\n\r\n00:08:10:03  00:08:13:05\r\n{\\an1}On devra attendre\r\nles r\u00e9sultats des analyses.\r\n\r\n00:08:14:03  00:08:16:16\r\n{\\an1}-L'entreprise Lonza\r\nse veut rassurante:\r\n\r\n00:08:16:21  00:08:18:21\r\n{\\an1}la pollution est contr\u00f4l\u00e9e.\r\n\r\n00:08:20:14  00:08:25:00\r\n{\\an1}Cette contamination est pourtant\r\nau coeur de l'affaire Jo\u00ebl Rossier.\r\n\r\n00:08:25:05  00:08:28:19\r\n{\\an1}A la fin de l'\u00e9t\u00e9, le chef\r\ndu Service de l'environnement\r\n\r\n00:08:29:00  00:08:33:02\r\n{\\an1}a d\u00e9missionn\u00e9: il d\u00e9nonce la\r\npollution \u00e0 la benzidine en Valais.\r\n\r\n00:08:33:07  00:08:36:23\r\n{\\an1}En conflit avec sa hi\u00e9rarchie,\r\nil a transmis ses dossiers\r\n\r\n00:08:37:04  00:08:39:16\r\n{\\an1}\u00e0 la commission d'enqu\u00eate\r\ndu Parlement.\r\n\r\n00:08:39:21  00:08:42:19\r\n{\\an1}Nous avons obtenu\r\nces documents confidentiels.\r\n\r\n00:08:43:00  00:08:46:22\r\n{\\an1}Des milliers de pages de rapports,\r\nd'emails et d'analyses.\r\n\r\n00:08:47:03  00:08:50:04\r\n{\\an1}Un scientifique\r\nva nous aider \u00e0 les d\u00e9crypter.\r\n\r\n00:08:50:09  00:08:54:11\r\n{\\an1}Walter Wildi est professeur\r\nhonoraire de g\u00e9ologie \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n00:08:54:16  00:08:57:20\r\n{\\an1}Premier point\r\nconfirm\u00e9 par les documents:\r\n\r\n00:08:58:01  00:09:01:12\r\n{\\an1}la d\u00e9charge\r\npollue la nappe phr\u00e9atique.\r\n\r\n00:09:03:08  00:09:06:11\r\n{\\an1}-Cette situation est contraire\r\n\r\n00:09:06:15  00:09:10:20\r\n{\\an1}\u00e0 la loi sur la protection de l'eau,\r\n\r\n00:09:11:01  00:09:13:12\r\n{\\an1}loi sur les sites contamin\u00e9s.\r\n\r\n00:09:13:17  00:09:18:11\r\n{\\an1}Par ailleurs, je pense que plus\r\non attend, plus ce sera difficile,\r\n\r\n00:09:18:15  00:09:24:11\r\n{\\an1}plus les substances\r\nse seront dispers\u00e9es un peu partout.\r\n\r\n00:09:25:11  00:09:28:16\r\n{\\an1}-Les documents d\u00e9crivent aussi\r\ncomment de l'eau\r\n\r\n00:09:28:21  00:09:32:17\r\n{\\an1}pollu\u00e9e par la d\u00e9charge\r\na \u00e9t\u00e9 d\u00e9vers\u00e9e dans le Rh\u00f4ne.\r\n\r\n00:09:34:07  00:09:37:03\r\n{\\an1}En 2016,\r\nles travaux de correction du fleuve\r\n\r\n00:09:37:08  00:09:40:04\r\n{\\an1}provoquent\r\nune mont\u00e9e des eaux souterraines.\r\n\r\n00:09:40:09  00:09:42:23\r\n{\\an1}la ville de Vi\u00e8ge\r\nmenace d'\u00eatre inond\u00e9e.\r\n\r\n00:09:43:04  00:09:45:01\r\n{\\an1}Des pompes sont install\u00e9es,\r\n\r\n00:09:45:06  00:09:49:00\r\n{\\an1}certaines sans autorisation\r\ndu Service de l'environnement.\r\n\r\n00:09:49:06  00:09:52:09\r\n{\\an1}En trois ans,\r\n10 mios de litres d'eau souterraine\r\n\r\n00:09:52:13  00:09:54:10\r\n{\\an1}sont d\u00e9vers\u00e9s dans le Rh\u00f4ne.\r\n\r\n00:09:54:14  00:09:58:22\r\n{\\an1}En 2018, on s'aper\u00e7oit que l'eau\r\npomp\u00e9e contient de la benzidine.\r\n\r\n00:09:59:03  00:10:01:15\r\n{\\an1}Pour les autorit\u00e9s, tout est normal:\r\n\r\n00:10:01:20  00:10:06:17\r\n{\\an1}le m\u00e9lange entre l'eau pollu\u00e9e et le\r\nfleuve respecte les normes l\u00e9gales.\r\n\r\n00:10:07:02  00:10:09:21\r\n{\\an1}-On n'a pas le droit\r\nde diluer des d\u00e9chets\r\n\r\n00:10:10:02  00:10:12:11\r\n{\\an1}pour les rejeter\r\ndans l'environnement.\r\n\r\n00:10:12:15  00:10:15:07\r\n{\\an1}Ils rejettent de fa\u00e7on non contr\u00f4l\u00e9e.\r\n\r\n00:10:15:11  00:10:18:22\r\n{\\an1}Ce n'est pas\r\nen faisant par-ci par-l\u00e0 une analyse\r\n\r\n00:10:19:03  00:10:22:10\r\n{\\an1}qu'on va saisir\r\nles concentrations qu'on rejette.\r\n\r\n00:10:23:02  00:10:27:11\r\n{\\an1}-Cette eau pollu\u00e9e qui finit dans\r\nle Rh\u00f4ne inqui\u00e8te Martin Forter,\r\n\r\n00:10:27:16  00:10:31:21\r\n{\\an1}directeur de l'Association\r\ndes m\u00e9decins pour l'environnement.\r\n\r\n00:10:33:09  00:10:35:14\r\n{\\an1}-Souvent les analyses\r\n\r\n00:10:35:19  00:10:39:05\r\n{\\an1}ne sont pas fiables.\r\n\r\n00:10:39:10  00:10:42:22\r\n{\\an1}Elles sont aux limites\r\nde la technique analytique.\r\n\r\n00:10:43:03  00:10:46:11\r\n{\\an1}Si on trouve de la benzidine\r\ndans une analyse,\r\n\r\n00:10:46:16  00:10:49:10\r\n{\\an1}aujourd'hui c'est toujours un risque.\r\n\r\n00:10:52:06  00:10:55:08\r\n{\\an1}La benzidine\r\nest une substance tr\u00e8s dangereuse.\r\n\r\n00:10:55:12  00:10:59:17\r\n{\\an1}Elle est canc\u00e9rig\u00e8ne pour la vessie,\r\nextr\u00eamement canc\u00e9rig\u00e8ne.\r\n\r\n00:10:59:22  00:11:04:08\r\n{\\an1}Elle est aussi mutag\u00e8ne: c'est\r\nvraiment une substance dangereuse.\r\n\r\n00:11:05:05  00:11:07:19\r\n{\\an1}-Les normes l\u00e9gales\r\npour la benzidine\r\n\r\n00:11:08:00  00:11:12:12\r\n{\\an1}sont cent fois moins exigeantes\r\nen Suisse qu'en France.\r\n\r\n00:11:14:07  00:11:18:10\r\n{\\an1}-Si on compare les valeurs suisses\r\navec les valeurs fran\u00e7aises,\r\n\r\n00:11:18:14  00:11:22:13\r\n{\\an1}on peut se demander si\r\nles valeurs suisses sont les bonnes.\r\n\r\n00:11:22:23  00:11:24:15\r\n{\\an1}-Face \u00e0 cette pollution\r\n\r\n00:11:24:20  00:11:28:06\r\n{\\an1}et la d\u00e9mission du chef\r\ndu Service de l'environnement,\r\n\r\n00:11:28:11  00:11:31:05\r\n{\\an1}le Conseil d'Etat valaisan\r\na d\u00fb communiquer\r\n\r\n00:11:31:10  00:11:34:18\r\n{\\an1}le 11 octobre dernier\r\npour rassurer la population.\r\n\r\n00:11:35:04  00:11:37:05\r\n{\\an1}-La priorit\u00e9 pour nous,\r\n\r\n00:11:37:11  00:11:40:05\r\n{\\an1}c'est la protection de la sant\u00e9\r\n\r\n00:11:40:10  00:11:42:04\r\n{\\an1}de la population.\r\n\r\n00:11:42:09  00:11:45:19\r\n{\\an1}Nous suivons attentivement\r\nl'\u00e9volution des pollutions\r\n\r\n00:11:46:00  00:11:49:00\r\n{\\an1}dans tous les dossiers\r\nque nous connaissons.\r\n\r\n00:11:49:05  00:11:51:12\r\n{\\an1}Jour par jour le suivi est r\u00e9alis\u00e9.\r\n\r\n00:11:51:17  00:11:55:18\r\n{\\an1}A ce jour, en fonction des normes\r\nconstat\u00e9es dans les rejets,\r\n\r\n00:11:55:23  00:11:57:11\r\n{\\an1}il n'y a pas de danger.\r\n\r\n00:11:57:16  00:11:59:13\r\n{\\an1}S'il y avait une \u00e9volution,\r\n\r\n00:11:59:18  00:12:03:19\r\n{\\an1}nous prendrions imm\u00e9diatement\r\nles dispositions n\u00e9cessaires.\r\n\r\n00:12:04:10  00:12:08:11\r\n{\\an1}-Sur le terrain, on ne verse plus\r\nd'eau pollu\u00e9e dans le Rh\u00f4ne.\r\n\r\n00:12:08:16  00:12:11:05\r\n{\\an1}Aucun puits d'eau potable\r\nn'est touch\u00e9,\r\n\r\n00:12:11:10  00:12:14:16\r\n{\\an1}uniquement des puits\r\nutilis\u00e9s par l'agriculture.\r\n\r\n00:12:16:00  00:12:17:16\r\n{\\an1}-Nous avons d\u00e9couvert\r\n\r\n00:12:17:21  00:12:20:08\r\n{\\an1}deux puits d'irrigation.\r\n\r\n00:12:20:12  00:12:23:06\r\n{\\an1}Nous avons demand\u00e9 d'arr\u00eater\r\n\r\n00:12:23:11  00:12:25:09\r\n{\\an1}de les utiliser.\r\n\r\n00:12:25:13  00:12:29:16\r\n{\\an1}Nous avons fait cette recommandation\r\naux utilisateurs des puits.\r\n\r\n00:12:29:20  00:12:31:23\r\n{\\an1}Nous n'avons aucune information\r\n\r\n00:12:32:04  00:12:36:15\r\n{\\an1}d'autres puits qui pompent dans\r\nla zone concern\u00e9e par la pollution.\r\n\r\n00:12:37:01  00:12:39:16\r\n{\\an1}-Ces propos\r\nne rassurent pas Daniel Domig,\r\n\r\n00:12:39:21  00:12:43:03\r\n{\\an1}le propri\u00e9taire\r\nd'un des puits agricoles contamin\u00e9s.\r\n\r\n00:12:43:08  00:12:47:00\r\n{\\an1}Dans sa ferme, il fait de la viande\r\net produit du lait.\r\n\r\n00:12:47:17  00:12:49:21\r\n{\\an1}-L'Etat \u00e9tait au courant\r\n\r\n00:12:50:02  00:12:53:02\r\n{\\an1}de cette pollution depuis longtemps.\r\n\r\n00:12:53:07  00:12:55:08\r\n{\\an1}Personne ne nous a rien dit.\r\n\r\n00:12:55:12  00:12:59:14\r\n{\\an1}On aurait pu prendre des mesures,\r\non aurait pu mettre de c\u00f4t\u00e9\r\n\r\n00:12:59:19  00:13:02:11\r\n{\\an1}le fourrage\r\nqui vient de la zone pollu\u00e9e\r\n\r\n00:13:02:16  00:13:05:10\r\n{\\an1}pour ne pas le donner \u00e0 manger\r\naux animaux.\r\n\r\n00:13:05:14  00:13:07:18\r\n{\\an1}On aurait d\u00fb regarder plus vite\r\n\r\n00:13:07:23  00:13:11:04\r\n{\\an1}si cette pollution\r\na des effets sur les animaux.\r\n\r\n00:13:11:09  00:13:13:01\r\n{\\an1}L'Etat a agi trop tard.\r\n\r\n00:13:13:11  00:13:16:06\r\n{\\an1}-La passivit\u00e9 de l'Etat\r\nf\u00e2che l'agriculteur.\r\n\r\n00:13:16:11  00:13:19:17\r\n{\\an1}La pollution \u00e0 la benzidine\r\nest connue depuis 2018\r\n\r\n00:13:19:22  00:13:24:11\r\n{\\an1}dans la zone du chantier du Rh\u00f4ne,\r\nmais personne n'a averti le paysan.\r\n\r\n00:13:24:16  00:13:27:13\r\n{\\an1}Son puits,\r\nsitu\u00e9 de l'autre c\u00f4t\u00e9 de la route,\r\n\r\n00:13:27:18  00:13:30:13\r\n{\\an1}a \u00e9t\u00e9 interdit\r\nseulement la semaine pass\u00e9e.\r\n\r\n00:13:30:23  00:13:34:11\r\n{\\an1}-Nous, les paysans,\r\nsommes les perdants de ce syst\u00e8me.\r\n\r\n00:13:34:15  00:13:38:21\r\n{\\an1}On ne peut pas mettre la faute\r\nuniquement sur l'entreprise Lonza.\r\n\r\n00:13:39:02  00:13:41:07\r\n{\\an1}L'Etat doit faire les contr\u00f4les.\r\n\r\n00:13:41:11  00:13:44:20\r\n{\\an1}Mais personne ne sait,\r\nil y a tout le temps\r\n\r\n00:13:45:01  00:13:47:07\r\n{\\an1}de nouvelles substances toxiques\r\n\r\n00:13:47:11  00:13:52:08\r\n{\\an1}qui finissent sur les champs, des\r\nsubstances dont on ignore les effets.\r\n\r\n00:13:52:12  00:13:55:04\r\n{\\an1}On vit avec \u00e7a depuis des ann\u00e9es.\r\n\r\n00:13:58:14  00:14:02:07\r\n{\\an1}-Ses terres ont \u00e9t\u00e9 touch\u00e9es\r\npar le mercure, la dioxine,\r\n\r\n00:14:02:12  00:14:04:21\r\n{\\an1}et maintenant la benzidine menace.\r\n\r\n00:14:05:17  00:14:08:05\r\n{\\an1}-Il faut assainir\r\ntout le Haut-Valais.\r\n\r\n00:14:08:10  00:14:12:12\r\n{\\an1}L'eau souterraine, la terre:\r\ntout le Haut-Valais est touch\u00e9.\r\n\r\n00:14:14:20  00:14:19:18\r\n{\\an1}-La pollution dans le Haut-Valais\r\nconcerne tout le bassin du L\u00e9man.\r\n\r\n00:14:19:23  00:14:22:21\r\n{\\an1}Au bord du lac,\r\ndes analyses sont men\u00e9es.\r\n\r\n00:14:26:09  00:14:28:14\r\n{\\an1}-900'000 personnes\r\n\r\n00:14:28:19  00:14:31:14\r\n{\\an1}sont aliment\u00e9es par l'eau du lac.\r\n\r\n00:14:31:19  00:14:34:06\r\n{\\an1}C'est aussi une ressource piscicole,\r\n\r\n00:14:34:11  00:14:36:22\r\n{\\an1}et aussi\r\npour garantir cet \u00e9cosyst\u00e8me.\r\n\r\n00:14:37:03  00:14:40:10\r\n{\\an1}On surveille le lac\r\npour ces diff\u00e9rentes raisons.\r\n\r\n00:14:40:19  00:14:43:05\r\n{\\an1}-La CIPEL, commission franco-suisse,\r\n\r\n00:14:43:10  00:14:47:05\r\n{\\an1}a comme t\u00e2che de surveiller\r\net prot\u00e9ger les eaux du lac.\r\n\r\n00:14:48:10  00:14:52:00\r\n{\\an1}-Quand les eaux arrivent dans le lac,\r\nelles sont dilu\u00e9es\r\n\r\n00:14:52:05  00:14:55:16\r\n{\\an1}car on a une masse d'eau\r\nqui fait 89 mias de m3 d'eau.\r\n\r\n00:14:55:21  00:14:58:16\r\n{\\an1}C'est difficile\r\nde d\u00e9tecter des substances.\r\n\r\n00:14:58:21  00:15:01:23\r\n{\\an1}On ne d\u00e9tecte\r\nqu'une trentaine de micropolluants\r\n\r\n00:15:02:04  00:15:04:04\r\n{\\an1}sur les milliers de substances\r\n\r\n00:15:04:09  00:15:07:10\r\n{\\an1}potentiellement pr\u00e9sentes\r\ndans l'environnement.\r\n\r\n00:15:07:14  00:15:11:15\r\n{\\an1}Les techniques analytiques\r\nne permettent pas de d\u00e9tecter\r\n\r\n00:15:11:20  00:15:16:05\r\n{\\an1}la concentration de la benzidine\r\nquand elle arrive dans le lac.\r\n\r\n00:15:16:10  00:15:20:13\r\n{\\an1}Nos analyses du mois de septembre\r\nmontrent des r\u00e9sultats\r\n\r\n00:15:20:18  00:15:26:05\r\n{\\an1}inf\u00e9rieurs aux limites de d\u00e9tection\r\ndes appareils de mesure.\r\n\r\n00:15:26:22  00:15:29:05\r\n{\\an1}-Pour prot\u00e9ger durablement le lac,\r\n\r\n00:15:29:10  00:15:33:17\r\n{\\an1}il faut assainir une fois pour\r\ntoutes la d\u00e9charge de Gamsenried.\r\n\r\n00:15:33:22  00:15:36:05\r\n{\\an1}Une \u00e9vidence pour Walter Wildi.\r\n\r\n00:15:38:09  00:15:40:22\r\n{\\an1}-On a toujours donn\u00e9 la priorit\u00e9\r\n\r\n00:15:41:03  00:15:44:16\r\n{\\an1}aux soucis de l'industrie.\r\n\r\n00:15:44:21  00:15:47:23\r\n{\\an1}On attend, on n'investit pas trop.\r\n\r\n00:15:48:04  00:15:51:04\r\n{\\an1}On exige un assainissement,\r\n\r\n00:15:51:09  00:15:54:21\r\n{\\an1}mais on se satisfait\r\nd'une strat\u00e9gie de pompage.\r\n\r\n00:15:55:03  00:15:58:22\r\n{\\an1}Alors que tout le monde\r\nqui est dans ce domaine\r\n\r\n00:15:59:03  00:16:04:19\r\n{\\an1}sait parfaitement que pour Gamsenried\r\nil n'y a qu'une solution:\r\n\r\n00:16:05:00  00:16:10:21\r\n{\\an1}il faut d\u00e9construire cette d\u00e9charge\r\npi\u00e8ce par pi\u00e8ce.\r\n\r\n00:16:12:07  00:16:14:14\r\n{\\an1}-Le professeur Wildi a travaill\u00e9\r\n\r\n00:16:14:20  00:16:17:23\r\n{\\an1}\u00e0 l'assainissement\r\nde la d\u00e9charge de Bonfol.\r\n\r\n00:16:18:04  00:16:21:03\r\n{\\an1}Les co\u00fbts devraient \u00eatre similaires.\r\n\r\n00:16:22:00  00:16:30:03\r\n{\\an1}-Bonfol (JU) et Koelliken (AG),\r\non \u00e9tait \u00e0 un peu plus d'un milliard.\r\n\r\n00:16:30:08  00:16:33:18\r\n{\\an1}Je pense que c'est le prix \u00e0 payer\r\n\r\n00:16:33:23  00:16:38:11\r\n{\\an1}pour un d\u00e9veloppement durable\r\n\u00e0 long terme:\r\n\r\n00:16:38:16  00:16:42:02\r\n{\\an1}une population qui a la garantie\r\n\r\n00:16:42:07  00:16:49:00\r\n{\\an1}d'une eau potable de bonne qualit\u00e9,\r\ndonc d'une bonne sant\u00e9, en Valais.\r\n\r\n00:17:05:09  00:17:10:01\r\n{\\an1}-Des \u00e9tudes pr\u00e9liminaires sont\r\nmen\u00e9es pour assainir la d\u00e9charge.\r\n\r\n00:17:20:23  00:17:27:19\r\n{\\an1}-Jacques Melly, bonsoir.\r\n\r\n00:17:28:00  00:17:33:20\r\n{\\an1}-Bonsoir.\r\n\r\n00:17:35:15  00:17:39:05\r\n{\\an1}-On a vu que vos services ont\r\nanalys\u00e9 l'eau du Rh\u00f4ne sans trouver\r\n\r\n00:17:39:08  00:17:41:12\r\n{\\an1}de traces.\r\n\r\n00:17:41:16  00:17:45:05\r\n{\\an1}Mais les experts nous parlent de\r\nsubstances difficiles \u00e0 analyser.\r\n\r\n00:17:45:10  00:17:49:13\r\n{\\an1}Pouvez-vous rassurer la population ?\r\n\r\n00:17:49:17  00:17:55:15\r\n{\\an1}-Je l'ai d\u00e9j\u00e0 rassur\u00e9e\r\nplusieurs fois.\r\n\r\n00:17:56:09  00:18:02:09\r\n{\\an1}En ce qui concerne la situation,\r\n\r\n00:18:05:17  00:18:09:17\r\n{\\an1}les contr\u00f4les de janvier \u00e0 septembre\r\nmontrent qu'il n'y a pas de trace de\r\n\r\n00:18:09:21  00:18:10:11\r\n{\\an1}benzidine.\r\n\r\n00:18:10:15  00:18:13:13\r\n{\\an1}C'est ce que nous pouvons dire\r\naujourd'hui.\r\n\r\n00:18:13:18  00:18:17:08\r\n{\\an1}Pour le reste,\r\n\r\n00:18:17:11  00:18:21:11\r\n{\\an1}s'il y avait une \u00e9volution\r\nquelconque,\r\n\r\n00:18:21:14  00:18:27:12\r\n{\\an1}nous interviendrons tout de suite.\r\n\r\n00:18:27:16  00:18:32:08\r\n{\\an1}Nous sommes intervenus tout de suite\r\n\r\n00:18:32:11  00:18:35:20\r\n{\\an1}quand il y a eu une contamination\r\n\r\n00:18:36:00  00:18:41:22\r\n{\\an1}dont nous n'\u00e9tions pas au courant.\r\n\r\n00:18:43:19  00:18:49:19\r\n{\\an1}-Vous avez effectivement dit que\r\nvous avez rassur\u00e9 la population,\r\n\r\n00:18:50:01  00:18:56:00\r\n{\\an1}et vous avez invit\u00e9 les gens \u00e0 vous\r\ncommuniquer les lieux de pompage.\r\n\r\n00:18:56:05  00:18:58:23\r\n{\\an1}Mais il pourrait y en avoir plus\r\n\r\n00:18:59:03  00:19:05:00\r\n{\\an1}que ceux connus.\r\n\r\n00:19:08:15  00:19:14:14\r\n{\\an1}-Les organes externes ont confirm\u00e9\r\nla pr\u00e9sence de benzidine,\r\n\r\n00:19:18:07  00:19:23:11\r\n{\\an1}et \u00e0 partir de cela, nous avons\r\ndemand\u00e9 \u00e0 Lonza\r\n\r\n00:19:23:14  00:19:28:16\r\n{\\an1}plus d'informations.\r\n\r\n00:19:28:20  00:19:34:18\r\n{\\an1}Nous sommes inform\u00e9s pour stabiliser\r\nles lieux de pompage.\r\n\r\n00:19:36:23  00:19:40:17\r\n{\\an1}Le service de l'environnement a\r\nsign\u00e9 une autorisation de rejet dans\r\n\r\n00:19:40:20  00:19:46:00\r\n{\\an1}le Rh\u00f4ne avec certaines conditions.\r\n\r\n00:19:46:05  00:19:52:03\r\n{\\an1}Nous avons fait un communiqu\u00e9 de\r\npresse au 1er avril.\r\n\r\n00:19:54:13  00:19:58:13\r\n{\\an1}Il \u00e9tait mentionn\u00e9 que les rejets ne\r\nprovoqueraient pas de danger pour la\r\n\r\n00:19:58:17  00:20:00:20\r\n{\\an1}population et l'environnement.\r\n\r\n00:20:01:00  00:20:03:22\r\n{\\an1}Au mois de juin,\r\n\r\n00:20:04:02  00:20:10:00\r\n{\\an1}nous avons eu des rapports de\r\nbureaux sp\u00e9cialis\u00e9s.\r\n\r\n00:20:12:11  00:20:15:18\r\n{\\an1}Notre ancien chef de l'environnement\r\na sign\u00e9 l'autorisation\r\n\r\n00:20:15:22  00:20:19:19\r\n{\\an1}qui permettait le rejet jusqu'au 31\r\nd\u00e9cembre.\r\n\r\n00:20:19:23  00:20:25:06\r\n{\\an1}Les normes \u00e9taient donc respect\u00e9es.\r\n\r\n00:20:25:10  00:20:28:23\r\n{\\an1}Aujourd'hui, on fait des\r\ncomparaisons avec d'autres normes.\r\n\r\n00:20:29:02  00:20:34:11\r\n{\\an1}-Les rejets vont-ils continuer ?\r\n\r\n00:20:34:14  00:20:37:06\r\n{\\an1}-Compte tenu de la pol\u00e9mique et de\r\nla sensibilit\u00e9,\r\n\r\n00:20:37:10  00:20:41:02\r\n{\\an1}nous \u00e9tudions la situation.\r\n\r\n00:20:41:06  00:20:45:18\r\n{\\an1}Depuis mi-ao\u00fbt, nous avons arr\u00eat\u00e9\r\nles rejets.\r\n\r\n00:20:45:22  00:20:49:06\r\n{\\an1}Nous les avions\r\nd\u00e9j\u00e0 diminu\u00e9s de 50 %.\r\n\r\n00:20:49:10  00:20:53:15\r\n{\\an1}Jusqu'\u00e0 fin d\u00e9cembre,\r\n\r\n00:20:53:19  00:20:59:17\r\n{\\an1}il n'est pas question de r\u00e9aliser\r\ndes rejets.\r\n\r\n00:21:00:09  00:21:03:23\r\n{\\an1}Nous \u00e9tudions la possibilit\u00e9 de\r\nfaire des pompages uniquement dans\r\n\r\n00:21:04:03  00:21:10:01\r\n{\\an1}des zones non pollu\u00e9es.\r\n\r\n00:21:11:19  00:21:15:04\r\n{\\an1}Il faudrait retraiter les eaux avant\r\nqu'elles soient rejet\u00e9es\r\n\r\n00:21:15:08  00:21:21:06\r\n{\\an1}si elles \u00e9taient pollu\u00e9es.\r\n\r\n00:21:23:00  00:21:29:00\r\n{\\an1}-L'\u00e9pine dans le flanc du Valais qui\r\nempoisonne\r\n\r\n00:21:29:08  00:21:32:05\r\n{\\an1}figurativement la r\u00e9gion,\r\n\r\n00:21:32:10  00:21:38:08\r\n{\\an1}c'est la d\u00e9charge.\r\n\r\n00:21:42:03  00:21:46:11\r\n{\\an1}-Le Valais a un h\u00e9ritage industriel.\r\n\r\n00:21:46:15  00:21:52:13\r\n{\\an1}A l'image de Bonfol.\r\n\r\n00:21:53:10  00:21:58:21\r\n{\\an1}Le service de l'environnement a\r\nattrap\u00e9 le taureau par les cornes.\r\n\r\n00:21:59:01  00:22:04:23\r\n{\\an1}Il y a eu divers assainissements.\r\n\r\n00:22:06:23  00:22:12:23\r\n{\\an1}Avec Lonza, nous avons commenc\u00e9 par\r\nce qui \u00e9tait pollu\u00e9 au mercure.\r\n\r\n00:22:16:07  00:22:19:14\r\n{\\an1}Notre phase d'assainissement sera\r\ntermin\u00e9e l'ann\u00e9e prochaine.\r\n\r\n00:22:19:19  00:22:25:14\r\n{\\an1}Mais il reste bien s\u00fbr Gamsenried.\r\n\r\n00:22:25:18  00:22:29:07\r\n{\\an1}Nous sommes en train de faire un\r\nprojet de d\u00e9tails sur ce dossier,\r\n\r\n00:22:29:11  00:22:31:13\r\n{\\an1}qui est \u00e9norme.\r\n\r\n00:22:31:17  00:22:35:06\r\n{\\an1}C'est 1 million et demi de m\u00e8tres\r\ncubes.\r\n\r\n00:22:35:10  00:22:39:10\r\n{\\an1}Notre solution sera soumise au\r\nservice de l'environnement.\r\n\r\n00:22:39:13  00:22:41:17\r\n{\\an1}Nous commencerons alors\r\nl'assainissement,\r\n\r\n00:22:41:21  00:22:47:09\r\n{\\an1}il sera long.\r\n\r\n00:22:47:12  00:22:50:17\r\n{\\an1}Mais il ne faut pas dire que l'\u00c9tat\r\nne fait pas son travail.\r\n\r\n00:22:50:21  00:22:55:16\r\n{\\an1}C'est un travail long.\r\n\r\n00:22:55:20  00:23:00:23\r\n{\\an1}En 10 ans, nous avons presque\r\nr\u00e9alis\u00e9 des prodiges \u00e0 ce niveau-l\u00e0.\r\n\r\n00:23:01:03  00:23:05:19\r\n{\\an1}j'ai f\u00e9licit\u00e9 les services\r\nimpliqu\u00e9s.\r\n\r\n00:23:05:23  00:23:10:23\r\n{\\an1}Depuis 2010,\r\n\r\n00:23:11:03  00:23:16:01\r\n{\\an1}le service de l'environnement a vu\r\nson effectif augmenter de 35 %.\r\n\r\n00:23:16:05  00:23:20:05\r\n{\\an1}L'environnement est un \u00e9l\u00e9ment\r\n\r\n00:23:20:09  00:23:23:00\r\n{\\an1}tr\u00e8s important dans la r\u00e9gion.\r\n\r\n00:23:23:00  00:23:24:19\r\n{\\an1}-Merci.\r\n\r\n00:23:25:00  00:23:27:09\r\n{\\an1}L'op\u00e9ration Objectif 50 est finie.\r\n\r\n00:23:27:13  00:23:30:21\r\n{\\an1}50 % de taux de participation\r\naux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales\r\n\r\n00:23:31:02  00:23:35:04\r\n{\\an1}dans une des villes o\u00f9 l'on votait\r\nle moins: le pari \u00e9tait fou.\r\n\r\n00:23:35:09  00:23:39:18\r\n{\\an1}La participation nationale cette\r\nann\u00e9e a \u00e9t\u00e9 l'une des plus basses.\r\n\r\n00:23:39:23  00:23:44:11\r\n{\\an1}Et Moudon, o\u00f9 notre \u00e9quipe\r\na travaill\u00e9 pendant des semaines ?\r\n\r\n00:23:44:16  00:23:52:06\r\n{\\an1}De 36,9 % il y a quatre ans,\r\nils sont pass\u00e9s \u00e0 plus de 45 %.\r\n\r\n00:23:57:00  00:24:01:09\r\n{\\an1}Tous crient de joie\r\n\r\n00:24:20:05  00:24:21:22\r\n{\\an1}-C'est incroyable !\r\n\r\n00:24:22:11  00:24:31:11\r\n{\\an1}Tous chantent un gospel en anglais\r\n\r\n00:24:31:20  00:24:34:21\r\n{\\an1}Tous crient de joie\r\n\r\n00:24:36:08  00:24:38:22\r\n{\\an1}Bravo ! Je suis \u00e9mue.\r\n\r\n00:24:39:15  00:24:42:06\r\n{\\an1}-C'est l'effet Moudon.\r\n-Ouais.\r\n\r\n00:24:44:03  00:24:48:04\r\n{\\an1}Je suis \u00e9mue\r\ncar elle chante magnifiquement bien,\r\n\r\n00:24:48:09  00:24:50:14\r\n{\\an1}que vous \u00eates tr\u00e8s nombreux.\r\n\r\n00:24:50:19  00:24:53:14\r\n{\\an1}Ca a \u00e9t\u00e9 une aventure incroyable.\r\n\r\n00:24:53:19  00:24:58:21\r\n{\\an1}Vous \u00eates tous all\u00e9s voter\r\ncar c'est pas si difficile que \u00e7a.\r\n\r\n00:24:59:02  00:25:02:00\r\n{\\an1}-C'est gratuit.\r\n-En plus.\r\n\r\n00:25:08:11  00:25:12:05\r\n{\\an1}Tous\r\n-Pour Moudon, hip-hip-hip ! Hourra !\r\n\r\n00:25:22:08  00:25:25:20\r\n{\\an1}-Cette semaine, Moudon\r\nse r\u00e9veille en capitale romande\r\n\r\n00:25:26:01  00:25:28:17\r\n{\\an1}de la participation \u00e9lectorale:\r\n45,6 %.\r\n\r\n00:25:28:22  00:25:32:16\r\n{\\an1}Un score sup\u00e9rieur\r\n\u00e0 la plupart des communes du pays.\r\n\r\n00:25:40:03  00:25:43:13\r\n{\\an1}On a commenc\u00e9\r\n\u00e0 croire \u00e0 ce r\u00e9sultat ce soir-l\u00e0.\r\n\r\n00:25:46:23  00:25:49:20\r\n{\\an1}Faut convaincre les abstentionnistes.\r\n\r\n00:25:50:08  00:25:54:07\r\n{\\an1}150 personnes venues\r\nassister \u00e0 un d\u00e9bat politique.\r\n\r\n00:25:57:00  00:25:59:03\r\n{\\an1}-Bienvenue \u00e0 toutes et tous\r\n\r\n00:25:59:08  00:26:03:01\r\n{\\an1}dans la capitale\r\ndes \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales 2019.\r\n\r\n00:26:04:10  00:26:08:04\r\n{\\an1}-C'est \u00e9mouvant\r\nde vous voir aussi nombreux\r\n\r\n00:26:08:09  00:26:10:21\r\n{\\an1}car on fait parfois des d\u00e9bats\r\n\r\n00:26:11:02  00:26:14:21\r\n{\\an1}devant des salles plus petites\r\net avec moins de monde.\r\n\r\n00:26:15:09  00:26:18:10\r\n{\\an1}-Au menu: fondue\r\nofferte par la municipalit\u00e9.\r\n\r\n00:26:18:14  00:26:21:02\r\n{\\an1}Mais surtout\r\nplus d'une heure de d\u00e9bat\r\n\r\n00:26:21:07  00:26:25:02\r\n{\\an1}entre les quatre candidats vaudois\r\nau Conseil des Etats.\r\n\r\n00:26:25:21  00:26:31:00\r\n{\\an1}-On aura tous\r\nune vision diff\u00e9rente de la Suisse.\r\n\r\n00:26:31:05  00:26:36:05\r\n{\\an1}Mais en Suisse y a une chose qui\r\nnous unit: ce drapeau et des valeurs.\r\n\r\n00:26:36:14  00:26:38:11\r\n{\\an1}-Je parlais\r\n\r\n00:26:38:14  00:26:41:00\r\n{\\an1}de la diversit\u00e9 de la Suisse.\r\n\r\n00:26:41:18  00:26:43:16\r\n{\\an1}-Les questions fusent.\r\n\r\n00:26:46:16  00:26:50:19\r\n{\\an1}-Que ferez-vous pour la sant\u00e9 ?\r\n-C'est l'Etat qui paie.\r\n\r\n00:26:51:08  00:26:56:08\r\n{\\an1}-Les r\u00e9ponses sont parfois\r\ncomplexes, et les visages perplexes.\r\n\r\n00:26:58:06  00:27:03:23\r\n{\\an1}-Le peuple a sanctionn\u00e9 les deux\r\npartis de gauche comme de droite.\r\n\r\n00:27:04:11  00:27:06:17\r\n{\\an1}-Ce soir-l\u00e0, on mesure le foss\u00e9\r\n\r\n00:27:06:22  00:27:10:10\r\n{\\an1}qui s\u00e9pare les politiciens\r\nde certains citoyens.\r\n\r\n00:27:11:04  00:27:12:17\r\n{\\an1}-C'est un langage\r\n\r\n00:27:12:22  00:27:14:21\r\n{\\an1}pour un public averti.\r\n\r\n00:27:15:02  00:27:17:01\r\n{\\an1}Moi qui suis novice,\r\n\r\n00:27:17:06  00:27:19:23\r\n{\\an1}j'ai pas l'habitude de ce langage.\r\n\r\n00:27:20:09  00:27:22:21\r\n{\\an1}-A Lausanne, Payerne ou Yverdon,\r\n\r\n00:27:23:02  00:27:25:13\r\n{\\an1}ils tiendront les m\u00eames propos.\r\n\r\n00:27:26:12  00:27:28:16\r\n{\\an1}-Je m'ennuyais car j'entendais\r\n\r\n00:27:28:21  00:27:30:15\r\n{\\an1}des vieux combattants\r\n\r\n00:27:30:20  00:27:33:09\r\n{\\an1}qui me racontaient\r\nleurs vieux combats\r\n\r\n00:27:33:13  00:27:36:16\r\n{\\an1}au Conseil national,\r\nau Conseil des Etats, etc.\r\n\r\n00:27:37:02  00:27:39:11\r\n{\\an1}-On n'incarne pas un Trump,\r\n\r\n00:27:39:16  00:27:42:15\r\n{\\an1}on personnalise pas le Roi-Soleil\r\n\r\n00:27:42:19  00:27:44:07\r\n{\\an1}comme Macron.\r\n\r\n00:27:44:11  00:27:48:03\r\n{\\an1}La politique suisse,\r\nc'est assez horizontal et barbant\r\n\r\n00:27:48:08  00:27:50:18\r\n{\\an1}pour ceux qui s'y int\u00e9ressent pas.\r\n\r\n00:27:50:23  00:27:54:06\r\n{\\an1}Mais si on s'y int\u00e9resse,\r\nc'est passionnant.\r\n\r\n00:27:56:06  00:27:58:07\r\n{\\an1}-Malgr\u00e9 toutes ces critiques,\r\n\r\n00:27:58:11  00:28:01:19\r\n{\\an1}les Moudonnois\r\nnous r\u00e9servent une belle surprise.\r\n\r\n00:28:02:20  00:28:06:03\r\n{\\an1}-Qui dans cette salle\r\na l'intention de voter ?\r\n\r\n00:28:08:11  00:28:10:04\r\n{\\an1}Waouh !\r\n\r\n00:28:11:07  00:28:13:14\r\n{\\an1}-Le lendemain,\r\nune certaine agitation\r\n\r\n00:28:13:19  00:28:17:16\r\n{\\an1}est perceptible autour\r\nde la bo\u00eete aux lettres communale.\r\n\r\n00:28:18:17  00:28:22:00\r\n{\\an1}C'est pas la bonne bo\u00eete !\r\n-C'est l\u00e0 ? L\u00e0 !\r\n\r\n00:28:23:02  00:28:24:23\r\n{\\an1}Pour la premi\u00e8re fois !\r\n\r\n00:28:25:11  00:28:27:05\r\n{\\an1}-Vous allez voter ?\r\n-Oui.\r\n\r\n00:28:27:10  00:28:30:14\r\n{\\an1}Seuls les imb\u00e9ciles\r\nchangent pas d'avis.\r\n\r\n00:28:30:19  00:28:32:13\r\n{\\an1}Hop !\r\n\r\n00:28:34:01  00:28:36:14\r\n{\\an1}Faites de m\u00eame, tout Moudon !\r\n\r\n00:28:37:07  00:28:39:23\r\n{\\an1}-Mais l'une\r\nde nos plus belles r\u00e9ussites,\r\n\r\n00:28:40:03  00:28:42:04\r\n{\\an1}ce sont ces trois visages.\r\n\r\n00:28:42:09  00:28:46:00\r\n{\\an1}Souvenez-vous,\r\ndans le premier \u00e9pisode...\r\n\r\n00:28:49:05  00:28:53:15\r\n{\\an1}-Est-ce que nous votons ?\r\n-Ben... Non.\r\n\r\n00:28:53:19  00:28:56:13\r\n{\\an1}Non, non, non.\r\n\r\n00:28:56:18  00:29:01:15\r\n{\\an1}-Shannon non plus ?\r\n-Non, j'ai jamais vot\u00e9 de ma vie.\r\n\r\n00:29:02:21  00:29:05:22\r\n{\\an1}Le jour o\u00f9 je serai s\u00fbre \u00e0 100 %\r\n\r\n00:29:06:03  00:29:08:16\r\n{\\an1}que les gens qui comptent\r\n\r\n00:29:08:21  00:29:11:09\r\n{\\an1}et trient les votes sont honn\u00eates,\r\n\r\n00:29:11:13  00:29:13:03\r\n{\\an1}je le ferai peut-\u00eatre.\r\n\r\n00:29:13:08  00:29:18:16\r\n{\\an1}-Si on t'emm\u00e8ne voir le mec qui\r\nd\u00e9pouille les bulletins dans l'urne,\r\n\r\n00:29:18:21  00:29:22:17\r\n{\\an1}et qu'on te le pr\u00e9sente,\r\ntu pourrais aller voter ?\r\n\r\n00:29:22:22  00:29:24:14\r\n{\\an1}-Peut-\u00eatre.\r\n\r\n00:29:25:16  00:29:30:08\r\n{\\an1}-A une semaine des \u00e9lections, j'ai\r\nretrouv\u00e9 Shannon, et tenu parole.\r\n\r\n00:29:30:12  00:29:32:06\r\n{\\an1}-Bonjour; C\u00e9line.\r\n\r\n00:29:32:11  00:29:35:12\r\n{\\an1}-Pourquoi avez-vous\r\naccept\u00e9 de faire \u00e7a ?\r\n\r\n00:29:35:17  00:29:40:12\r\n{\\an1}-Pour que les gens se rendent compte\r\nqu'au niveau de Moudon,\r\n\r\n00:29:40:17  00:29:44:14\r\n{\\an1}ce serait tr\u00e8s difficile\r\nsi quelqu'un voulait tricher.\r\n\r\n00:29:48:11  00:29:50:20\r\n{\\an1}Tout d'abord, j'ouvre\r\n\r\n00:29:51:01  00:29:53:12\r\n{\\an1}l'enveloppe de transmission.\r\n\r\n00:29:53:17  00:29:55:09\r\n{\\an1}A l'int\u00e9rieur,\r\n\r\n00:29:55:13  00:29:57:11\r\n{\\an1}il doit y avoir deux choses:\r\n\r\n00:29:57:16  00:30:00:04\r\n{\\an1}l'enveloppe de vote\r\net la carte de vote.\r\n\r\n00:30:00:09  00:30:03:20\r\n{\\an1}Et maintenant que toutes\r\nles informations sont bonnes,\r\n\r\n00:30:04:01  00:30:05:20\r\n{\\an1}je scanne le code-barres.\r\n\r\n00:30:06:06  00:30:08:23\r\n{\\an1}-Durant une heure,\r\nla jeune fille de 21 ans\r\n\r\n00:30:09:04  00:30:12:08\r\n{\\an1}d\u00e9couvre les rouages techniques\r\nde la d\u00e9mocratie.\r\n\r\n00:30:12:17  00:30:17:01\r\n{\\an1}-L\u00e0 j'arrive avec mon ciseau\r\npour ouvrir l'urne qui est scell\u00e9e.\r\n\r\n00:30:17:06  00:30:20:18\r\n{\\an1}Et c'est l\u00e0 que mes enveloppes\r\nfinissent dans l'urne.\r\n\r\n00:30:21:19  00:30:25:01\r\n{\\an1}-A l'issue de la visite,\r\nShannon semble rassur\u00e9e.\r\n\r\n00:30:25:16  00:30:29:18\r\n{\\an1}-Ca doit \u00eatre vachement compliqu\u00e9\r\npour truquer les urnes.\r\n\r\n00:30:31:06  00:30:34:18\r\n{\\an1}-M\u00e9lissa, elle, trouvait\r\nla politique trop compliqu\u00e9e.\r\n\r\n00:30:34:23  00:30:38:23\r\n{\\an1}Alors on l'invite dans notre QG\r\npour remplir le questionnaire\r\n\r\n00:30:39:04  00:30:41:21\r\n{\\an1}smartvote\r\nqui permet de savoir quel candidat\r\n\r\n00:30:42:02  00:30:44:08\r\n{\\an1}correspond le mieux \u00e0 vos id\u00e9es.\r\n\r\n00:30:44:12  00:30:47:12\r\n{\\an1}Et l\u00e0, les trois femmes\r\ndiscutent politique.\r\n\r\n00:30:48:13  00:30:50:12\r\n{\\an1}-\"Soutenez-vous les efforts\r\n\r\n00:30:50:17  00:30:54:03\r\n{\\an1}visant \u00e0 r\u00e9duire\r\nles prestations d'aide sociale ?\"\r\n\r\n00:30:54:08  00:30:56:00\r\n{\\an1}-Non.\r\n\r\n00:30:56:05  00:31:01:01\r\n{\\an1}-C'est d\u00e9j\u00e0 compliqu\u00e9,\r\nalors si on r\u00e9duit, on n'arrive pas.\r\n\r\n00:31:01:06  00:31:06:07\r\n{\\an1}-Y a ceux qui profitent,\r\nqui arrivent \u00e0 se d\u00e9brouiller,\r\n\r\n00:31:06:11  00:31:09:22\r\n{\\an1}et nous qu'on travaille\r\non paie pour eux.\r\n\r\n00:31:10:16  00:31:13:17\r\n{\\an1}-Au moment d'aller\r\nvers l'h\u00f4tel de ville,\r\n\r\n00:31:13:22  00:31:18:22\r\n{\\an1}on s'est dit que l'abstentionnisme\r\nn'\u00e9tait pas une fatalit\u00e9.\r\n\r\n00:31:22:14  00:31:24:14\r\n{\\an1}-Un peu de fiert\u00e9.\r\n\r\n00:31:24:18  00:31:27:06\r\n{\\an1}Je me sens adulte.\r\n\r\n00:31:29:00  00:31:32:23\r\n{\\an1}-Mon plus grand regret,\r\nc'est Jacques Lebet.\r\n\r\n00:31:33:04  00:31:35:17\r\n{\\an1}J'avais rencontr\u00e9\r\ncet architecte fin mai,\r\n\r\n00:31:35:22  00:31:40:07\r\n{\\an1}il m'expliquait pourquoi il ne\r\nvotait pas aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales.\r\n\r\n00:31:40:16  00:31:42:05\r\n{\\an1}-Je ne vote jamais.\r\n\r\n00:31:42:10  00:31:46:12\r\n{\\an1}Que je vote pour l'un ou l'autre,\r\nle r\u00e9sultat sera le m\u00eame.\r\n\r\n00:31:47:03  00:31:51:07\r\n{\\an1}-M\u00eame son voisin avait essay\u00e9\r\nde le convaincre d'aller voter.\r\n\r\n00:31:52:09  00:31:57:13\r\n{\\an1}-Si on s'abstient de s'exprimer\r\nsur des objets importants,\r\n\r\n00:31:57:18  00:32:02:06\r\n{\\an1}peut-\u00eatre qu'on met \u00e0 mal\r\nce syst\u00e8me d\u00e9mocratique.\r\n\r\n00:32:02:19  00:32:06:17\r\n{\\an1}-Pour tenter de lui faire\r\nchanger d'avis, on lui a pr\u00e9sent\u00e9\r\n\r\n00:32:06:22  00:32:10:03\r\n{\\an1}plusieurs politiciens\r\n\u00e0 notre ap\u00e9ro de septembre.\r\n\r\n00:32:10:08  00:32:12:12\r\n{\\an1}Il est aussi venu d\u00e9battre\r\n\r\n00:32:12:18  00:32:16:02\r\n{\\an1}dans l'\u00e9mission \"Forum\"\r\nen direct de Moudon.\r\n\r\n00:32:18:11  00:32:23:23\r\n{\\an1}-Vous n'irez pas voter dimanche\r\naux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales: pourquoi ?\r\n\r\n00:32:24:04  00:32:26:17\r\n{\\an1}-Je ne crois plus \u00e0 ce syst\u00e8me-l\u00e0.\r\n\r\n00:32:26:21  00:32:30:08\r\n{\\an1}Faudra m'expliquer\r\npourquoi tant de parlementaires\r\n\r\n00:32:30:12  00:32:35:22\r\n{\\an1}et de gouvernants en Suisse font\r\npartie de conseils d'administration.\r\n\r\n00:32:36:03  00:32:39:06\r\n{\\an1}-Votre point de vue\r\nmilite pour voter.\r\n\r\n00:32:39:11  00:32:43:06\r\n{\\an1}Si vous voulez r\u00e9\u00e9quilibrer\r\nles pouvoirs entre l'\u00e9conomie\r\n\r\n00:32:43:11  00:32:48:16\r\n{\\an1}et le politique, il faut vous engager\r\ndans le syst\u00e8me d\u00e9mocratique suisse.\r\n\r\n00:32:49:09  00:32:53:17\r\n{\\an1}-Mais rien y fait: l'homme est t\u00eatu,\r\nil campe sur ses positions.\r\n\r\n00:32:55:04  00:32:56:19\r\n{\\an1}-Je n'irai pas voter\r\n\r\n00:32:57:00  00:32:59:07\r\n{\\an1}car je vais pas cautionner\r\n\r\n00:32:59:11  00:33:01:13\r\n{\\an1}un syst\u00e8me que je trouve...\r\n\r\n00:33:01:18  00:33:03:23\r\n{\\an1}Il est de plus en plus d\u00e9faillant.\r\n\r\n00:33:04:04  00:33:06:05\r\n{\\an1}Et on va droit dans le mur.\r\n\r\n00:33:06:10  00:33:11:11\r\n{\\an1}Y a un virage \u00e0 prendre,\r\nil est rapide et difficile \u00e0 prendre\r\n\r\n00:33:11:15  00:33:14:19\r\n{\\an1}car il concerne la Terre enti\u00e8re.\r\n\r\n00:33:15:00  00:33:18:01\r\n{\\an1}-Ce changement\r\nne passera pas par les urnes ?\r\n\r\n00:33:18:06  00:33:20:03\r\n{\\an1}-Non.\r\n\r\n00:33:20:12  00:33:25:05\r\n{\\an1}-Deux jours avant les \u00e9lections,\r\non patine \u00e0 35 % de participation.\r\n\r\n00:33:25:10  00:33:27:03\r\n{\\an1}Alors on frappe fort.\r\n\r\n00:33:27:12  00:33:31:07\r\n{\\an1}-C'est une liste\r\navec tous les jeunes de 18-25 ans\r\n\r\n00:33:31:11  00:33:35:17\r\n{\\an1}qui habitent Moudon et qui ont\r\nle droit de voter cette ann\u00e9e.\r\n\r\n00:33:35:22  00:33:39:00\r\n{\\an1}Il faut retrouver\r\nleur num\u00e9ro de t\u00e9l\u00e9phone.\r\n\r\n00:33:40:13  00:33:44:01\r\n{\\an1}-C'est d\u00e9j\u00e0 fait ?! Superbe, alors.\r\n\r\n00:33:44:06  00:33:48:19\r\n{\\an1}-Si t'arrives \u00e0 convaincre David\r\nd'aller voter, ce sera formidable.\r\n\r\n00:33:49:00  00:33:51:01\r\n{\\an1}Tu vas faire des heureux.\r\n\r\n00:33:52:10  00:33:55:11\r\n{\\an1}-Une dizaine de citoyens\r\na r\u00e9pondu \u00e0 l'invitation,\r\n\r\n00:33:55:15  00:34:00:04\r\n{\\an1}tous r\u00e9unis ce soir pour stimuler\r\nla participation d\u00e9mocratique.\r\n\r\n00:34:01:10  00:34:05:07\r\n{\\an1}-Tous les soirs,\r\ny a le local de \"Mise au Point\".\r\n\r\n00:34:05:11  00:34:09:22\r\n{\\an1}Ils peuvent vous expliquer\r\ncomment faire pour voter.\r\n\r\n00:34:10:20  00:34:15:08\r\n{\\an1}-Ce soir-l\u00e0, on a commenc\u00e9\r\n\u00e0 y croire: 50 %, c'est possible.\r\n\r\n00:34:16:09  00:34:20:00\r\n{\\an1}-On va boire un coup,\r\net on reprendra demain.\r\n\r\n00:34:20:10  00:34:22:02\r\n{\\an1}Tous\r\n-Sant\u00e9 !\r\n\r\n00:34:22:13  00:34:26:08\r\n{\\an1}-Les jeunes repr\u00e9sentent\r\nun r\u00e9servoir important de voix,\r\n\r\n00:34:26:12  00:34:28:11\r\n{\\an1}mais les binationaux aussi.\r\n\r\n00:34:28:16  00:34:32:10\r\n{\\an1}Une figure de Moudon\r\ntravaille pour nous dans l'ombre.\r\n\r\n00:34:33:21  00:34:37:03\r\n{\\an1}-Quand tu seras grande,\r\ntu iras voter ?\r\n\r\n00:34:37:18  00:34:40:21\r\n{\\an1}-Lucas Cantomanolis,\r\nmunicipal d'origine grecque,\r\n\r\n00:34:41:02  00:34:44:07\r\n{\\an1}fait le lien\r\navec les \u00e9trangers naturalis\u00e9s.\r\n\r\n00:34:45:17  00:34:48:16\r\n{\\an1}-Je suis aussi dans la commission\r\n\r\n00:34:48:21  00:34:51:00\r\n{\\an1}de naturalisation.\r\n\r\n00:34:51:05  00:34:54:21\r\n{\\an1}Quand ils viennent\r\npasser leur test de naturalisation,\r\n\r\n00:34:55:02  00:34:58:07\r\n{\\an1}on insiste beaucoup\r\nsur la politique en Suisse.\r\n\r\n00:34:58:11  00:35:01:09\r\n{\\an1}Je leur ai dit:\r\n\"Vous avez pris l'engagement\r\n\r\n00:35:01:13  00:35:04:10\r\n{\\an1}de participer \u00e0 la vie politique.\"\r\n\r\n00:35:04:14  00:35:08:00\r\n{\\an1}Ils se sont rappel\u00e9s\r\nce qu'ils avaient promis.\r\n\r\n00:35:08:13  00:35:12:22\r\n{\\an1}-Le jour J: dimanche 20 octobre\r\n\u00e0 l'h\u00f4tel de ville.\r\n\r\n00:35:17:18  00:35:21:23\r\n{\\an1}Une cloche sonne midi\r\n\r\n00:35:22:09  00:35:24:16\r\n{\\an1}-A midi, les d\u00e9s sont jet\u00e9s.\r\n\r\n00:35:24:21  00:35:27:12\r\n{\\an1}-On aura fait ce qu'on a pu.\r\n\r\n00:35:30:10  00:35:34:15\r\n{\\an1}-On conna\u00eet le r\u00e9sultat: la\r\nparticipation \u00e9lectorale s'envole,\r\n\r\n00:35:34:20  00:35:36:17\r\n{\\an1}Moudon flirte avec les 50 %.\r\n\r\n00:35:36:22  00:35:40:23\r\n{\\an1}Pour le repr\u00e9sentant d'easyvote,\r\nune organisation\r\n\r\n00:35:41:04  00:35:45:18\r\n{\\an1}qui veut favoriser le vote\r\ndes jeunes, le pari est r\u00e9ussi.\r\n\r\n00:35:47:22  00:35:49:23\r\n{\\an1}-Vous vous \u00e9tiez donn\u00e9\r\n\r\n00:35:50:04  00:35:52:11\r\n{\\an1}une t\u00e2che difficile.\r\n\r\n00:35:52:16  00:35:56:01\r\n{\\an1}Mais malgr\u00e9 ces facteurs,\r\n30 % de jeunes,\r\n\r\n00:35:56:06  00:36:00:09\r\n{\\an1}une classe sociale \u00e9conomique faible\r\net des binationaux,\r\n\r\n00:36:00:13  00:36:04:06\r\n{\\an1}ces facteurs qui compliquent\r\nla participation politique,\r\n\r\n00:36:04:11  00:36:07:08\r\n{\\an1}vous avez r\u00e9ussi\r\n\u00e0 augmenter la participation.\r\n\r\n00:36:07:12  00:36:11:11\r\n{\\an1}On esp\u00e8re que dans quatre ans,\r\non augmentera encore.\r\n\r\n00:36:11:20  00:36:14:14\r\n{\\an1}-Autre motif de fiert\u00e9\r\npour les Moudonnois:\r\n\r\n00:36:14:19  00:36:18:20\r\n{\\an1}pour la premi\u00e8re fois, ils font\r\nmieux que Lausanne et Gen\u00e8ve.\r\n\r\n00:36:19:01  00:36:21:20\r\n{\\an1}La participation\r\na baiss\u00e9 dans tout le pays,\r\n\r\n00:36:22:01  00:36:25:03\r\n{\\an1}mais \u00e0 Moudon,\r\nla participation a gagn\u00e9 10 %.\r\n\r\n00:36:25:08  00:36:28:13\r\n{\\an1}Ce politologue r\u00e9put\u00e9\r\nanalyse ces r\u00e9sultats.\r\n\r\n00:36:31:16  00:36:34:01\r\n{\\an1}-Il s'agit d'un exploit.\r\n\r\n00:36:34:06  00:36:37:04\r\n{\\an1}L'augmentation du taux\r\n\r\n00:36:37:09  00:36:40:09\r\n{\\an1}de participation\r\nne se fait pas normalement\r\n\r\n00:36:40:13  00:36:44:03\r\n{\\an1}de mani\u00e8re aussi importante\r\ndans les diff\u00e9rents cantons.\r\n\r\n00:36:44:08  00:36:48:11\r\n{\\an1}Y a eu une d\u00e9marche active de\r\nvotre part, et une telle d\u00e9marche\r\n\r\n00:36:48:16  00:36:52:15\r\n{\\an1}pourrait faire r\u00e9fl\u00e9chir les communes\r\n\u00e0 envisager des mesures\r\n\r\n00:36:52:20  00:36:56:06\r\n{\\an1}pour faciliter la participation,\r\npour donner envie\r\n\r\n00:36:56:11  00:37:00:16\r\n{\\an1}de voter aux personnes qui\r\nne s'estiment pas assez comp\u00e9tentes.\r\n\r\n00:37:01:11  00:37:04:16\r\n{\\an1}-Ce vendredi,\r\nle coeur serr\u00e9, on plie bagages,\r\n\r\n00:37:04:21  00:37:09:08\r\n{\\an1}emportant avec nous\r\nquelques souvenirs de l'op\u00e9ration.\r\n\r\n00:37:20:02  00:37:22:18\r\n{\\an1}Nous \u00e9tions arriv\u00e9s\r\nau printemps dernier.\r\n\r\n00:37:22:23  00:37:25:10\r\n{\\an1}Nous achevons l'aventure en automne,\r\n\r\n00:37:25:14  00:37:28:00\r\n{\\an1}avec l'espoir\r\nque l'\u00e9lan d\u00e9mocratique\r\n\r\n00:37:28:05  00:37:32:14\r\n{\\an1}se poursuivra dans cette ville\r\nqui nous a marqu\u00e9s \u00e0 jamais.\r\n\r\n00:37:48:22  00:37:54:21\r\n{\\an1}-Pour une fois,\r\n\r\n00:37:55:03  00:38:01:03\r\n{\\an1}Moudon est venu \u00e0 nous.\r\n\r\n00:38:04:20  00:38:08:18\r\n{\\an1}Bonsoir \u00e0 tous les deux.\r\n\r\n00:38:08:22  00:38:12:13\r\n{\\an1}Vous \u00eates un \u00e9chantillon de cet\r\n\u00e9norme \u00e9lan qu'il y a eu.\r\n\r\n00:38:12:17  00:38:15:23\r\n{\\an1}Sonia, vous \u00eates la quintessence du\r\nsucc\u00e8s de cette op\u00e9ration\r\n\r\n00:38:16:03  00:38:19:05\r\n{\\an1}puisque vous n'aviez jamais vot\u00e9 aux\r\n\u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales ?\r\n\r\n00:38:19:10  00:38:21:11\r\n{\\an1}-Oui.\r\n\r\n00:38:21:15  00:38:27:13\r\n{\\an1}Et j'ai vot\u00e9 pour la premi\u00e8re fois.\r\n\r\n00:38:29:10  00:38:32:22\r\n{\\an1}Je m'int\u00e9ressais d\u00e9j\u00e0 \u00e0 la\r\npolitique.\r\n\r\n00:38:33:01  00:38:37:10\r\n{\\an1}Davantage de l'ext\u00e9rieur.\r\n\r\n00:38:37:13  00:38:40:18\r\n{\\an1}Et c'est le fait d'avoir vu des\r\npoliticiens parler\r\n\r\n00:38:40:22  00:38:45:16\r\n{\\an1}et d'autres Moudonnois\r\npr\u00eats \u00e0 s'engager,\r\n\r\n00:38:45:21  00:38:50:06\r\n{\\an1}que je me suis dit: \"J'y vais.\"\r\n\r\n00:38:50:10  00:38:52:23\r\n{\\an1}-Il suffisait du d\u00e9clic ?\r\n\r\n00:38:53:03  00:38:57:06\r\n{\\an1}-Exactement.\r\n\r\n00:38:57:10  00:39:03:08\r\n{\\an1}-Mais ce n'\u00e9tait pas facile \u00e0 mettre\r\nen place.\r\n\r\n00:39:06:08  00:39:11:00\r\n{\\an1}La syndique trouvait que \u00e7a pointait\r\nMoudon du doigt de mani\u00e8re n\u00e9gative,\r\n\r\n00:39:11:04  00:39:15:08\r\n{\\an1}vous y croyiez ?\r\n\r\n00:39:15:11  00:39:22:07\r\n{\\an1}-C'\u00e9tait pris comme tout pari.\r\n\r\n00:39:22:09  00:39:31:17\r\n{\\an1}On n'\u00e9tait pas s\u00fbrs\r\nqu'ils y arriveraient,\r\n\r\n00:39:31:21  00:39:35:02\r\n{\\an1}mais on a trouv\u00e9 que c'\u00e9tait une\r\nmani\u00e8re de stimuler.\r\n\r\n00:39:35:06  00:39:38:13\r\n{\\an1}C'\u00e9tait un pari difficile,\r\n\r\n00:39:38:17  00:39:41:11\r\n{\\an1}on les a soutenus avec la\r\nmunicipalit\u00e9.\r\n\r\n00:39:41:15  00:39:47:10\r\n{\\an1}C'\u00e9tait une chouette id\u00e9e.\r\n\r\n00:39:47:14  00:39:53:12\r\n{\\an1}On s'est dit que cela donnerait\r\npeut-\u00eatre une autre image de Moudon.\r\n\r\n00:39:58:22  00:40:02:09\r\n{\\an1}Elle a eu la r\u00e9putation par le pass\u00e9\r\nde zone industrielle ou de\r\n\r\n00:40:02:12  00:40:04:15\r\n{\\an1}cit\u00e9-dortoir.\r\n\r\n00:40:04:19  00:40:09:07\r\n{\\an1}Et le premier reportage nous a\r\nconfort\u00e9\r\n\r\n00:40:09:11  00:40:13:10\r\n{\\an1}dans cette id\u00e9e car l'image \u00e9tait\r\npositive.\r\n\r\n00:40:13:13  00:40:16:13\r\n{\\an1}-L'objectif 50 n'a pas \u00e9t\u00e9 atteint.\r\n\r\n00:40:16:17  00:40:21:09\r\n{\\an1}Mais cet \u00e9lan que l'on voit,\r\n\r\n00:40:21:12  00:40:23:15\r\n{\\an1}cette coh\u00e9sion de diff\u00e9rentes\r\npersonnes,\r\n\r\n00:40:23:19  00:40:26:00\r\n{\\an1}\u00e7a correspond \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9 ?\r\n\r\n00:40:26:04  00:40:31:12\r\n{\\an1}-Je le pense.\r\n\r\n00:40:31:16  00:40:37:05\r\n{\\an1}Les gens ont besoin peut-\u00eatre comme\r\nmoi\r\n\r\n00:40:37:09  00:40:41:13\r\n{\\an1}d'un petit coup de pouce pour\r\navancer et s'ouvrir.\r\n\r\n00:40:41:17  00:40:44:16\r\n{\\an1}Moudon est cit\u00e9e\r\n\r\n00:40:44:20  00:40:51:18\r\n{\\an1}souvent comme ville morte.\r\n\r\n00:40:51:22  00:40:55:03\r\n{\\an1}Mais on peut la faire \u00e9voluer.\r\n\r\n00:40:55:07  00:40:59:19\r\n{\\an1}-Vous avez cr\u00e9\u00e9 du lien ?\r\n\r\n00:40:59:23  00:41:05:06\r\n{\\an1}-Oui et j'ai retrouv\u00e9 du travail\r\ngr\u00e2ce \u00e0 \u00e7a.\r\n\r\n00:41:05:11  00:41:07:21\r\n{\\an1}-Vous vous \u00eates engag\u00e9e\r\n\r\n00:41:08:01  00:41:13:23\r\n{\\an1}en politique ?\r\n\r\n00:41:15:11  00:41:21:11\r\n{\\an1}Pas besoin de dire quel parti.\r\n\r\n00:41:21:14  00:41:23:19\r\n{\\an1}-Effectivement,\r\n\r\n00:41:23:23  00:41:27:16\r\n{\\an1}je me suis tellement renseign\u00e9e\r\nque je me suis prise au jeu.\r\n\r\n00:41:27:20  00:41:32:06\r\n{\\an1}-\u00c7a va continuer tout \u00e7a ?\r\n\r\n00:41:32:10  00:41:35:00\r\n{\\an1}Allez-vous vous voir avec les\r\nMoudonnois ?\r\n\r\n00:41:35:04  00:41:39:10\r\n{\\an1}-On va essayer.\r\n\r\n00:41:39:13  00:41:43:11\r\n{\\an1}J'ai mis en place un projet,\r\n\r\n00:41:43:15  00:41:49:03\r\n{\\an1}et on n'a pas encore le nom ni le\r\nlocal,\r\n\r\n00:41:49:07  00:41:54:13\r\n{\\an1}mais de faire une sorte de caf\u00e9-\r\ncontact.\r\n\r\n00:41:54:17  00:41:58:10\r\n{\\an1}Il y aurait une direction politique,\r\n\r\n00:41:58:13  00:42:01:13\r\n{\\an1}au niveau des votations et des\r\n\u00e9lections,\r\n\r\n00:42:01:17  00:42:07:15\r\n{\\an1}j'aimerais y \u00eatre pour aider les\r\njeunes.\r\n\r\n00:42:09:16  00:42:13:00\r\n{\\an1}-Bravo \u00e0 J\u00e9r\u00f4me et C\u00e9cile.\r\n\r\n00:42:13:04  00:42:15:07\r\n{\\an1}-Oui, f\u00e9licitations.\r\n\r\n00:42:15:07  00:42:17:02\r\n{\\an1}-Merci.\r\n\r\n00:42:17:07  00:42:21:06\r\n{\\an1}Le \"x\" est utilis\u00e9 par\r\ndes associations \u00e9tudiantes suisses:\r\n\r\n00:42:21:11  00:42:25:08\r\n{\\an1}un \"x\" qui s'adresse \u00e0 toutes\r\nles personnes qui revendiquent\r\n\r\n00:42:25:12  00:42:29:20\r\n{\\an1}un genre fluide, ni masculin\r\nni f\u00e9minin, ou un m\u00e9lange des deux.\r\n\r\n00:42:30:01  00:42:35:16\r\n{\\an1}Ces personnes se reconnaissent\r\ndans le terme \"non binaire\".\r\n\r\n00:42:39:16  00:42:41:22\r\n{\\an1}-Parc de Mon-Repos \u00e0 Lausanne.\r\n\r\n00:42:42:02  00:42:44:10\r\n{\\an1}Hazbi et Meli, bient\u00f4t trente ans,\r\n\r\n00:42:44:14  00:42:47:15\r\n{\\an1}ne veulent plus\r\nse d\u00e9finir dans un genre.\r\n\r\n00:42:47:20  00:42:51:11\r\n{\\an1}Homme ou femme: les deux ami(e)s\r\nne veulent plus choisir,\r\n\r\n00:42:51:15  00:42:56:06\r\n{\\an1}et entre \"il\" et \"elle, pr\u00e9f\u00e8rent\r\nun pronom invent\u00e9 r\u00e9cemment: iel.\r\n\r\n00:42:57:19  00:42:59:20\r\n{\\an1}-Je suis pas homme ou femme.\r\n\r\n00:43:00:01  00:43:02:06\r\n{\\an1}Je suis entre les deux.\r\n\r\n00:43:02:11  00:43:06:09\r\n{\\an1}J'ai pas envie\r\nde d\u00e9cider que je veux \u00eatre f\u00e9minine\r\n\r\n00:43:06:13  00:43:11:23\r\n{\\an1}ou avoir une apparence tr\u00e8s masculine\r\ntout le restant de mes jours.\r\n\r\n00:43:12:05  00:43:16:00\r\n{\\an1}Je veux faire\r\ncomment je me sens tout le temps.\r\n\r\n00:43:17:00  00:43:18:21\r\n{\\an1}-En rencontrant des gens\r\n\r\n00:43:19:02  00:43:22:03\r\n{\\an1}qui avaient d'autres identit\u00e9s,\r\n\r\n00:43:22:08  00:43:27:06\r\n{\\an1}j'ai remarqu\u00e9 que c'\u00e9tait pas grave,\r\nque j'\u00e9tais pas un monstre.\r\n\r\n00:43:27:11  00:43:33:02\r\n{\\an1}C'est juste comment\r\nj'exprime et je ressens le genre.\r\n\r\n00:43:36:11  00:43:41:02\r\n{\\an1}-Face aux pressions sociales, Hazbi\r\net Meli ont essay\u00e9 de se conformer\r\n\r\n00:43:41:07  00:43:45:07\r\n{\\an1}au genre qui leur a \u00e9t\u00e9\r\nassign\u00e9 \u00e0 leur naissance: un \u00e9chec.\r\n\r\n00:43:45:16  00:43:47:04\r\n{\\an1}-C'\u00e9tait un enfer.\r\n\r\n00:43:47:09  00:43:51:13\r\n{\\an1}J'avais les cheveux longs, liss\u00e9s,\r\nje m'habillais en fille.\r\n\r\n00:43:51:18  00:43:56:18\r\n{\\an1}Je bloquais certains de\r\nmes comportements trop s\u00fbrs de moi.\r\n\r\n00:43:56:23  00:44:02:20\r\n{\\an1}Plein de gens qui m'avaient\r\njamais remarqu\u00e9(e) m'ont vu(e).\r\n\r\n00:44:03:02  00:44:08:18\r\n{\\an1}Mais tout ceux avec qui j'avais\r\nun lien ne me reconnaissaient plus.\r\n\r\n00:44:09:11  00:44:14:00\r\n{\\an1}-J'avais mis un costard pour\r\nun entretien, et c'\u00e9tait pas moi.\r\n\r\n00:44:14:05  00:44:16:05\r\n{\\an1}Je me d\u00e9go\u00fbtais.\r\n\r\n00:44:16:10  00:44:20:11\r\n{\\an1}La premi\u00e8re chose que j'ai faite,\r\nc'est enlever le costard\r\n\r\n00:44:20:14  00:44:25:10\r\n{\\an1}quand je suis arriv\u00e9 chez moi\r\npour mettre une belle robe.\r\n\r\n00:44:36:02  00:44:39:12\r\n{\\an1}-Chaque matin,\r\nHazbi se livre au m\u00eame rituel\r\n\r\n00:44:39:17  00:44:42:21\r\n{\\an1}pour exprimer pleinement\r\nson nouveau genre\r\n\r\n00:44:43:02  00:44:45:19\r\n{\\an1}qui se situe entre homme et femme.\r\n\r\n00:44:50:22  00:44:55:11\r\n{\\an1}-La non-binarit\u00e9\r\n\u00e9tait toujours latente.\r\n\r\n00:44:55:15  00:45:00:07\r\n{\\an1}J'ai toujours eu\r\ndes looks extravagants.\r\n\r\n00:45:00:11  00:45:05:14\r\n{\\an1}Je mettais des robes, des jupes.\r\n\r\n00:45:05:19  00:45:11:00\r\n{\\an1}Pour moi\r\nc'\u00e9tait li\u00e9 \u00e0 l'homosexualit\u00e9.\r\n\r\n00:45:13:04  00:45:15:20\r\n{\\an1}-Titulaire d'un doctorat HEC,\r\n\r\n00:45:16:02  00:45:19:15\r\n{\\an1}Hazbi a compris sa non-binarit\u00e9\r\nr\u00e9cemment.\r\n\r\n00:45:20:08  00:45:24:00\r\n{\\an1}-Ca m'a pris 29 ans\r\npour commencer \u00e0 appr\u00e9cier,\r\n\r\n00:45:24:04  00:45:27:11\r\n{\\an1}\u00e0 aimer la personne que je suis.\r\n\r\n00:45:31:21  00:45:36:05\r\n{\\an1}Des codes vestimentaires\r\nou esth\u00e9tiques pas du tout habituels\r\n\r\n00:45:36:10  00:45:40:03\r\n{\\an1}peuvent provoquer\r\ncertaines r\u00e9actions chez les gens.\r\n\r\n00:45:40:08  00:45:44:19\r\n{\\an1}Ce qui me d\u00e9range le plus dans\r\nla rue, c'est quand on me scanne.\r\n\r\n00:45:45:01  00:45:49:06\r\n{\\an1}Des hommes ou des femmes\r\ns'arr\u00eatent sur mes parties g\u00e9nitales\r\n\r\n00:45:49:11  00:45:53:12\r\n{\\an1}pour essayer de deviner\r\nsi j'ai un vagin ou un p\u00e9nis.\r\n\r\n00:45:55:03  00:45:59:05\r\n{\\an1}-Il est encore compliqu\u00e9 d'afficher\r\nsa non-binarit\u00e9 en public.\r\n\r\n00:45:59:10  00:46:03:13\r\n{\\an1}Chaque sortie dans la rue est\r\npour Hazbi une v\u00e9ritable \u00e9preuve.\r\n\r\n00:46:03:23  00:46:09:07\r\n{\\an1}-Des fois, quand j'\u00f4te mes lunettes,\r\nune mauvaise interaction se passe.\r\n\r\n00:46:09:11  00:46:12:02\r\n{\\an1}Par rapport au maquillage...\r\n\r\n00:46:12:07  00:46:17:11\r\n{\\an1}A Zurich, y a quelques mois, je\r\nles ai enlev\u00e9es pour aller \u00e0 la Coop,\r\n\r\n00:46:17:15  00:46:25:00\r\n{\\an1}et j'ai eu trois agressions:\r\ndeux verbales et une physique.\r\n\r\n00:46:25:04  00:46:28:01\r\n{\\an1}Donc j'ai toujours \u00e7a.\r\n\r\n00:46:30:04  00:46:33:07\r\n{\\an1}-Pour Hazbi,\r\nl'espace public pose probl\u00e8me.\r\n\r\n00:46:33:11  00:46:36:13\r\n{\\an1}Pour son ami Salou,\r\nc'est le monde du travail.\r\n\r\n00:46:36:18  00:46:40:04\r\n{\\an1}A 25 ans, ce com\u00e9dien\r\nmultiplie les petits boulots\r\n\r\n00:46:40:08  00:46:45:03\r\n{\\an1}pour arrondir ses fins de mois,\r\net notamment sur des chantiers,\r\n\r\n00:46:45:08  00:46:49:06\r\n{\\an1}o\u00f9 sa non-binarit\u00e9\r\nn'est pas tr\u00e8s bien comprise.\r\n\r\n00:46:51:04  00:46:53:08\r\n{\\an1}-C'est d\u00e9j\u00e0 arriv\u00e9\r\n\r\n00:46:53:11  00:46:56:13\r\n{\\an1}que j'essaie de venir au taf\r\n\r\n00:46:56:18  00:47:00:01\r\n{\\an1}avec un leggings ou des ongles faits.\r\n\r\n00:47:00:06  00:47:03:02\r\n{\\an1}Et selon le travail,\r\nc'\u00e9tait compliqu\u00e9.\r\n\r\n00:47:03:07  00:47:07:07\r\n{\\an1}Je crois que c'est un choix\r\nqui est limit\u00e9 car la mani\u00e8re\r\n\r\n00:47:07:11  00:47:12:10\r\n{\\an1}dont on se v\u00eatit, dont on parle,\r\nc'est l'expression d'une identit\u00e9.\r\n\r\n00:47:12:14  00:47:15:19\r\n{\\an1}Ca peut \u00eatre\r\ntr\u00e8s difficile sur le long terme,\r\n\r\n00:47:16:00  00:47:19:17\r\n{\\an1}de devoir toujours\r\navoir l'impression de jouer un r\u00f4le,\r\n\r\n00:47:19:22  00:47:25:11\r\n{\\an1}et d'afficher ce qu'on n'est pas.\r\n\r\n00:47:28:04  00:47:31:03\r\n{\\an1}-Le terme \"non binaire\"\r\nest apparu r\u00e9cemment,\r\n\r\n00:47:31:08  00:47:33:11\r\n{\\an1}d'abord sous la forme d'un buzz.\r\n\r\n00:47:33:16  00:47:36:22\r\n{\\an1}Il y a un an,\r\ndans l'\u00e9mission \"Arr\u00eat sur images\",\r\n\r\n00:47:37:03  00:47:40:05\r\n{\\an1}le militant LBGT\r\nArnaud Gauthier-Fawas\r\n\r\n00:47:40:10  00:47:43:22\r\n{\\an1}refuse d'\u00eatre d\u00e9fini comme un homme.\r\n\r\n00:47:46:05  00:47:50:22\r\n{\\an1}-Non, je ne suis pas un homme.\r\n\r\n00:47:51:03  00:48:01:12\r\n{\\an1}Je suis non binaire,\r\ndonc ni masculin, ni f\u00e9minin.\r\n\r\n00:48:01:17  00:48:06:04\r\n{\\an1}-Comment vous d\u00e9finissez-vous ?\r\n-Comme non binaire.\r\n\r\n00:48:06:13  00:48:11:20\r\n{\\an1}-La s\u00e9quence a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 au monde\r\nfrancophone le terme \"non binaire\"\r\n\r\n00:48:12:01  00:48:15:16\r\n{\\an1}qui jusqu'alors n'\u00e9tait\r\nrevendiqu\u00e9 que par des artistes\r\n\r\n00:48:15:21  00:48:20:19\r\n{\\an1}comme Christine and the Queens qui a\r\nchang\u00e9 son nom d'artiste en Chris.\r\n\r\n00:48:21:00  00:48:25:16\r\n{\\an1}Du c\u00f4t\u00e9 anglo-saxon, la non-binarit\u00e9\r\ns'affiche depuis quelques ann\u00e9es,\r\n\r\n00:48:25:21  00:48:29:23\r\n{\\an1}comme dans la s\u00e9rie \"Orange\r\nis the New Black\", avec Ruby Rose,\r\n\r\n00:48:30:04  00:48:35:05\r\n{\\an1}ou Asia Kate Dillon qui a fait de sa\r\nnon-binarit\u00e9 une marque de fabrique.\r\n\r\n00:48:40:02  00:48:43:04\r\n{\\an1}Derni\u00e8rement,\r\nla star de la chanson Sam Smith\r\n\r\n00:48:43:09  00:48:45:12\r\n{\\an1}a fait son coming out non binaire,\r\n\r\n00:48:45:17  00:48:48:13\r\n{\\an1}et refuse\r\nqu'on le consid\u00e8re comme un homme.\r\n\r\n00:48:48:19  00:48:51:19\r\n{\\an1}Ce ph\u00e9nom\u00e8ne a pris\r\nune telle ampleur que Matel\r\n\r\n00:48:52:00  00:48:54:19\r\n{\\an1}a cr\u00e9\u00e9 une poup\u00e9e Barbie non binaire\r\n\r\n00:48:55:00  00:48:59:09\r\n{\\an1}que l'on peut habiller en homme,\r\nen femme, ou les deux.\r\n\r\n00:49:05:23  00:49:09:10\r\n{\\an1}La non-binarit\u00e9 au centre\r\ndes attentions m\u00e9diatiques,\r\n\r\n00:49:09:14  00:49:11:22\r\n{\\an1}jusqu'\u00e0 devenir un objet artistique.\r\n\r\n00:49:12:03  00:49:14:11\r\n{\\an1}Cette ann\u00e9e,\r\n\u00e0 la Biennale de Venise,\r\n\r\n00:49:14:16  00:49:18:19\r\n{\\an1}le pavillon suisse a mis\u00e9\r\nsur Renate Lorenz et Pauline Boudry,\r\n\r\n00:49:19:00  00:49:22:20\r\n{\\an1}un duo d'artistes sp\u00e9cialis\u00e9\r\ndans les installations vid\u00e9o.\r\n\r\n00:49:23:01  00:49:27:11\r\n{\\an1}Leur oeuvre questionne le genre,\r\nquitte a cr\u00e9er de la confusion.\r\n\r\n00:49:36:17  00:49:41:01\r\n{\\an1}-Ca peut \u00eatre confus,\r\nmais nous aimons cr\u00e9er la confusion\r\n\r\n00:49:41:06  00:49:43:21\r\n{\\an1}car elle est importante\r\n\r\n00:49:44:02  00:49:46:09\r\n{\\an1}pour repartir \u00e0 z\u00e9ro.\r\n\r\n00:49:46:13  00:49:49:07\r\n{\\an1}En cr\u00e9ant la confusion,\r\n\r\n00:49:49:11  00:49:52:02\r\n{\\an1}on peut se d\u00e9tacher\r\nde l'ordre en place.\r\n\r\n00:49:52:07  00:49:55:16\r\n{\\an1}Il est confortable\r\npour une frange de la population,\r\n\r\n00:49:55:21  00:49:57:15\r\n{\\an1}mais pas pour tout le monde.\r\n\r\n00:49:57:20  00:50:00:06\r\n{\\an1}L'ordre en place emp\u00eache de d\u00e9battre\r\n\r\n00:50:00:11  00:50:03:03\r\n{\\an1}et d'exp\u00e9rimenter\r\nde nouvelles choses:\r\n\r\n00:50:03:08  00:50:08:03\r\n{\\an1}deux points importants pour cr\u00e9er\r\nplus d'\u00e9galit\u00e9 dans notre soci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n00:50:09:09  00:50:12:04\r\n{\\an1}-La curatrice du pavillon suisse\r\n\r\n00:50:12:09  00:50:15:05\r\n{\\an1}a compris l'impact\r\ndes questions de genre.\r\n\r\n00:50:16:20  00:50:19:14\r\n{\\an1}-Tout \u00eatre humain joue un r\u00f4le.\r\n\r\n00:50:19:19  00:50:22:18\r\n{\\an1}Il est le produit d'une culture,\r\n\r\n00:50:22:23  00:50:27:17\r\n{\\an1}d'un substrat social, et tout \u00e7a\r\ndoit \u00eatre perform\u00e9 au quotidien.\r\n\r\n00:50:29:16  00:50:32:06\r\n{\\an1}-Cette chor\u00e9graphie fait r\u00e9f\u00e9rence\r\n\r\n00:50:32:11  00:50:36:11\r\n{\\an1}au fait que la soci\u00e9t\u00e9\r\nnous impose l'image qu'on doit avoir.\r\n\r\n00:50:36:16  00:50:40:17\r\n{\\an1}C'est fantastique\r\nde voir qu'on peut \u00eatre qui on veut.\r\n\r\n00:50:43:19  00:50:45:23\r\n{\\an1}-Les questions que les artistes\r\n\r\n00:50:46:04  00:50:50:16\r\n{\\an1}se posent sur le genre, sur le corps,\r\nsont des questions essentielles\r\n\r\n00:50:50:21  00:50:53:21\r\n{\\an1}qui peuvent aller\r\nau-del\u00e0 du monde de l'art,\r\n\r\n00:50:54:02  00:50:56:22\r\n{\\an1}et toucher aussi\r\nla soci\u00e9t\u00e9 en g\u00e9n\u00e9ral.\r\n\r\n00:50:57:22  00:51:00:07\r\n{\\an1}-Ce th\u00e8me\r\npassionne depuis toujours\r\n\r\n00:51:00:11  00:51:04:04\r\n{\\an1}la professeure de sociologie\r\nparisienne Marie Buscato.\r\n\r\n00:51:04:09  00:51:07:01\r\n{\\an1}Elle observe une soci\u00e9t\u00e9 occidentale\r\n\r\n00:51:07:06  00:51:11:09\r\n{\\an1}qui coince toujours\r\nquand il s'agit du genre.\r\n\r\n00:51:15:06  00:51:17:06\r\n{\\an1}-Notre soci\u00e9t\u00e9 nous permet\r\n\r\n00:51:17:11  00:51:19:18\r\n{\\an1}d'\u00eatre un homme f\u00e9minin,\r\n\r\n00:51:19:23  00:51:22:17\r\n{\\an1}une femme masculine, etc.\r\n\r\n00:51:22:22  00:51:26:05\r\n{\\an1}Ce sont des possibilit\u00e9s\r\nqu'on peut envisager.\r\n\r\n00:51:26:10  00:51:32:00\r\n{\\an1}Mais en m\u00eame temps, notre soci\u00e9t\u00e9\r\na du mal \u00e0 le vivre au quotidien.\r\n\r\n00:51:32:05  00:51:37:15\r\n{\\an1}D\u00e8s que le b\u00e9b\u00e9 a un sexe masculin\r\ndans le ventre de la m\u00e8re,\r\n\r\n00:51:37:20  00:51:41:05\r\n{\\an1}les parents ne lui parlent pas\r\nde la m\u00eame mani\u00e8re\r\n\r\n00:51:41:10  00:51:44:04\r\n{\\an1}que s'ils pensent\r\nque c'est une fille.\r\n\r\n00:51:44:09  00:51:49:10\r\n{\\an1}A la cr\u00e8che, gar\u00e7ons et filles ne\r\nsont pas trait\u00e9s de la m\u00eame mani\u00e8re.\r\n\r\n00:51:49:14  00:51:53:12\r\n{\\an1}On a des filles et des gar\u00e7ons\r\nqui seraient plus \u00e0 l'aise\r\n\r\n00:51:53:17  00:51:57:07\r\n{\\an1}s'il y avait de la fluidit\u00e9:\r\nsi on ne disait pas\r\n\r\n00:51:57:11  00:52:01:12\r\n{\\an1}que certains comportements\r\nsont meilleurs pour les filles,\r\n\r\n00:52:01:17  00:52:04:10\r\n{\\an1}et d'autres\r\nmeilleurs pour les gar\u00e7ons,\r\n\r\n00:52:04:14  00:52:07:07\r\n{\\an1}mais qu'on disait\r\nque tout est possible,\r\n\r\n00:52:07:11  00:52:09:13\r\n{\\an1}que les filles et les gar\u00e7ons\r\n\r\n00:52:09:18  00:52:13:03\r\n{\\an1}se d\u00e9terminent\r\nen fonction de ce qui leur convient.\r\n\r\n00:52:13:08  00:52:17:06\r\n{\\an1}A ce moment-l\u00e0, on sera\r\nplus en coh\u00e9rence avec cet id\u00e9al\r\n\r\n00:52:17:11  00:52:22:01\r\n{\\an1}d'\u00e9galit\u00e9,\r\nde libert\u00e9 et d'individualit\u00e9.\r\n\r\n00:52:24:20  00:52:26:13\r\n{\\an1}-Supprimer le genre.\r\n\r\n00:52:26:18  00:52:29:10\r\n{\\an1}La Su\u00e8de tente cela depuis dix ans.\r\n\r\n00:52:29:14  00:52:33:00\r\n{\\an1}Quelques \u00e9coles maternelles\r\nont d\u00e9j\u00e0 franchi le pas\r\n\r\n00:52:33:05  00:52:36:11\r\n{\\an1}avec l'utilisation du pronom hen,\r\nun pronom neutre\r\n\r\n00:52:36:15  00:52:40:06\r\n{\\an1}pour d\u00e9signer les enfants\r\nind\u00e9pendamment de leur sexe.\r\n\r\n00:52:40:11  00:52:43:01\r\n{\\an1}Mais la Su\u00e8de\r\nne semble pas encore pr\u00eate\r\n\r\n00:52:43:06  00:52:47:08\r\n{\\an1}pour instaurer la non-binarit\u00e9\r\ndans l'ensemble de sa soci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n00:52:47:12  00:52:50:03\r\n{\\an1}Dans une moindre mesure,\r\nBrieuc, 21 ans,\r\n\r\n00:52:50:08  00:52:54:04\r\n{\\an1}aimerait aussi changer\r\nles mentalit\u00e9s gr\u00e2ce \u00e0 YouTube.\r\n\r\n00:53:02:19  00:53:06:17\r\n{\\an1}-Brieuc est non binaire,\r\net utilise Internet pour militer.\r\n\r\n00:53:07:22  00:53:09:23\r\n{\\an1}-La suppression du genre\r\n\r\n00:53:10:04  00:53:14:14\r\n{\\an1}dans l'\u00e9tat civil, c'est important.\r\n\r\n00:53:14:19  00:53:17:10\r\n{\\an1}Ca mettrait fin\r\n\u00e0 des discriminations.\r\n\r\n00:53:17:14  00:53:22:10\r\n{\\an1}Arr\u00eater d'inculquer les st\u00e9r\u00e9otypes\r\nde genre \u00e0 l'\u00e9cole, les questionner.\r\n\r\n00:53:22:14  00:53:27:17\r\n{\\an1}M\u00eame si on sait que les filles\r\nfont pas ci, les hommes font pas \u00e7a,\r\n\r\n00:53:27:22  00:53:31:02\r\n{\\an1}on conna\u00eet tous\r\nles st\u00e9r\u00e9otypes genr\u00e9s.\r\n\r\n00:53:31:07  00:53:35:20\r\n{\\an1}Apprendre \u00e0 questionner \u00e7a,\r\nc'est important.\r\n\r\n00:53:39:21  00:53:42:00\r\n{\\an1}-Mais exposer sa non-binarit\u00e9\r\n\r\n00:53:42:05  00:53:46:03\r\n{\\an1}a un prix qui se traduit\r\npar des messages de haine.\r\n\r\n00:53:53:03  00:53:57:08\r\n{\\an1}-Je ne les lis plus tous,\r\nj'ai une application qui les filtre.\r\n\r\n00:53:57:12  00:53:59:11\r\n{\\an1}Je les vois m\u00eame pas.\r\n\r\n00:53:59:15  00:54:04:12\r\n{\\an1}Maintenant j'en rigole, les trucs\r\nles plus absurdes ou ridicules,\r\n\r\n00:54:04:17  00:54:09:17\r\n{\\an1}des gens qui me laissent des pav\u00e9s\r\nimmenses avec des insultes ridicules,\r\n\r\n00:54:09:22  00:54:15:17\r\n{\\an1}je les poste sur Internet, et j'en\r\nrigole avec les gens qui me suivent.\r\n\r\n00:54:17:07  00:54:19:15\r\n{\\an1}-La majorit\u00e9 du public de Brieuc\r\n\r\n00:54:19:20  00:54:23:08\r\n{\\an1}est compos\u00e9 de non-binaires,\r\ncomme Tabrice et Guy.\r\n\r\n00:54:23:11  00:54:26:15\r\n{\\an1}Internet leur a permis\r\nde cr\u00e9er une communaut\u00e9:\r\n\r\n00:54:26:20  00:54:29:09\r\n{\\an1}un bon moyen\r\npour affirmer haut et fort\r\n\r\n00:54:29:13  00:54:32:12\r\n{\\an1}leur refus\r\nqu'on les d\u00e9finisse \u00e0 leur place.\r\n\r\n00:54:33:11  00:54:36:14\r\n{\\an1}-Il faut se sortir le balai\r\n\r\n00:54:36:20  00:54:39:13\r\n{\\an1}qu'on a des fesses, et arr\u00eater\r\n\r\n00:54:39:18  00:54:44:06\r\n{\\an1}les id\u00e9es re\u00e7ues de ce qu'est\r\nun homme, de ce qu'est une femme.\r\n\r\n00:54:44:11  00:54:48:22\r\n{\\an1}On est ce qu'on est, et si\r\nj'ai envie d'avoir cette apparence\r\n\r\n00:54:49:03  00:54:53:19\r\n{\\an1}que j'ai mis des ann\u00e9es \u00e0 avoir,\r\nc'est pas pour qu'on vienne me dire\r\n\r\n00:54:54:00  00:54:57:03\r\n{\\an1}des choses comme:\r\n\"Je comprends pas...\"\r\n\r\n00:54:57:08  00:55:00:14\r\n{\\an1}Y a rien \u00e0 comprendre,\r\ny a juste \u00e0 accepter.\r\n\r\n00:55:00:19  00:55:03:15\r\n{\\an1}Je suis comme \u00e7a,\r\net j'emb\u00eate personne,\r\n\r\n00:55:03:20  00:55:07:08\r\n{\\an1}je force pas les gens\r\n\u00e0 quoi que ce soit.\r\n\r\n00:55:07:12  00:55:10:12\r\n{\\an1}Je demande juste du respect.\r\n\r\n00:55:13:01  00:55:18:07\r\n{\\an1}-On veut juste vivre\r\ncomme tout le monde.\r\n\r\n00:55:19:06  00:55:22:07\r\n{\\an1}-Depuis l'apparition\r\ndu terme qui les d\u00e9finit,\r\n\r\n00:55:22:11  00:55:24:23\r\n{\\an1}les non-binaires semblent soulag\u00e9s.\r\n\r\n00:55:25:09  00:55:28:07\r\n{\\an1}-Si j'avais pas d\u00e9couvert ce terme,\r\n\r\n00:55:28:11  00:55:32:19\r\n{\\an1}j'aurais continu\u00e9 \u00e0 avoir\r\nune esp\u00e8ce de mal-\u00eatre sous-jacent\r\n\r\n00:55:33:01  00:55:38:09\r\n{\\an1}sans pouvoir\r\ncomprendre en quoi et pourquoi.\r\n\r\n00:55:41:09  00:55:43:01\r\n{\\an1}-Retour \u00e0 Lausanne.\r\n\r\n00:55:43:06  00:55:47:06\r\n{\\an1}Hazbi a mis 29 ans\r\n\u00e0 comprendre quel \u00e9tait son genre.\r\n\r\n00:55:47:11  00:55:51:23\r\n{\\an1}La d\u00e9couverte du terme \"non binaire\"\r\na \u00e9t\u00e9 une telle r\u00e9v\u00e9lation\r\n\r\n00:55:52:05  00:55:56:00\r\n{\\an1}qu'Hazbi a enfin compris\r\nqui il ou elle est.\r\n\r\n00:55:57:01  00:55:59:23\r\n{\\an1}-Je pense \u00e0 toutes les contraintes\r\n\r\n00:56:00:04  00:56:03:07\r\n{\\an1}que j'ai d\u00fb laisser tomber.\r\n\r\n00:56:03:11  00:56:07:18\r\n{\\an1}J'en suis conscient tous les jours.\r\n\r\n00:56:07:23  00:56:11:15\r\n{\\an1}Si je fais un pas en arri\u00e8re\r\ndans la normalisation,\r\n\r\n00:56:11:20  00:56:14:18\r\n{\\an1}je donnerais raison\r\n\u00e0 toutes ces personnes,\r\n\r\n00:56:14:23  00:56:17:11\r\n{\\an1}et je renierais mon histoire.\r\n\r\n00:56:27:16  00:56:30:20\r\n{\\an1}-Merci de nous avoir suivis.\r\n\r\n00:56:31:02  00:56:38:01\r\n{\\an1}Faites-nous part de vos r\u00e9actions.\r\n\r\n00:56:38:06  00:56:41:21\r\n{\\an1}La semaine prochaine,\r\nvous retrouverez S\u00e9bastien Faure.\r\n\r\n00:56:42:02  00:56:43:18\r\n{\\an1}Belle soir\u00e9e.\r\n\r\n00:56:44:11  00:56:48:04\r\n{\\an1}Sous-titrage SWISS TXT\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT053514\r\nDate de transcription : 29-OCT-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:01:11 > 0:01:23) [85%] : \r\nDes activit\u00e9s de t\u00e9l\u00e9phone, \u00e7a c'est une tr\u00e8s tr\u00e8s bonne id\u00e9e de nature le mode avion ou carr\u00e9ment des finances on va quand m\u00eame \u00eatre un peu, un petit peu, un petit peu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:01:25 > 0:01:28) [73%] : \r\nJe vous prie \u00e0 envoi d'avions c'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:01:35 > 0:01:38) [77%] : \r\nVoil\u00e0, c'est pas la poudre, \u00e7a \u00e7a commence pourquoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:01:47 > 0:01:53) [85%] : \r\nJe m'improvise maquilleuse mais je trouve \u00e7a m\u00e8ne \u00e0 tout, tu vois, c'\u00e9tait pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:01:54 > 0:01:57) [77%] : \r\nMoi boulot c'est toujours c'est oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:01:58 > 0:02:15) [77%] : \r\nEt ces chaud politique ce pas ainsi, oui, et c'est passionnant, h\u00e9 oui, cette nuit, la campagne, on a vraiment d\u00e9marr\u00e9 lundi soir, pass\u00e9, oui, je sais pas Dish sous les lits, matelas serait se dit enfin il se passe quelque chose.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:02:17 > 0:02:30) [86%] : \r\nQu'est ce que tu penses, \u00e7a va \u00eatre \u00e7a va \u00eatre oui, non, il y a le cas les Russes qui passe tr\u00e8s bien, s'il tr\u00e8s difficile dans le Haut-Valais va se mais je vais te dire je suis tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s perplexe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:02:31 > 0:02:45) [84%] : \r\nSur sur ce match, tu sais, il a le vent en poupe, faut pas m\u00e9sestimer \u00e7a, tu sais, il aura des voix, y compris chez nous : ah oui, oui, bah oui, parce qu'il y a beaucoup de je sais plus, tout \u00e7a, c'est clair : si tu enl\u00e8ves le.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:02:47 > 0:02:51) [92%] : \r\nLe 10 pourcent qui va baisser dans le Haut-Valais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:02:53 > 0:03:17) [84%] : \r\nTu vois, \u00e7a veut dire, et non, non, \u00e7a va, Patty qui ne vont pas aller voter, mais quoi que, parce que bien SIDA ont encore en course, oui, oui, mais ils sont en vacances et puis ils sont pas motiv\u00e9s de la m\u00eame fa\u00e7on valaisan surprendre, \u00eatre mais il y a guerre qui a perdu sa place, il y a des m\u00e9contents, il faut pour rien, c'est surtout tr\u00e8s tr\u00e8s complexe toute sa mission tr\u00e8s tr\u00e8s complexe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:03:25 > 0:03:30) [88%] : \r\nEst-ce que c'est possible de tester le duplex parce que j'entends Monsieur Mehlis en Valais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:03:34 > 0:03:35) [98%] : \r\nCe qui est d\u00e9j\u00e0 bon signe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:03:39 > 0:03:42) [86%] : \r\nNon, justement pas, on a le sont en tout cas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:03:47 > 0:04:34) [85%] : \r\nVoil\u00e0, j'ai m\u00eame l'image est ce que Monsieur M\u00e9ry, vous m'entendez, et vous me voyez tr\u00e8s bien, je vois dans le dans l'ann\u00e9e, par contre, j'ai peut-\u00eatre pas de j'ai peut-\u00eatre pas de lumi\u00e8re sur moi, c'est voil\u00e0 c'est une ombre chinoise c'est langue chinoise OK, hein, \u00e7a doit pas \u00eatre la bonne came voil\u00e0 c'est pas grave, mais en tout cas \u00e7a fonctionne, \u00e7a marche : salaires et Claudine vous- m\u00eame, m\u00eame un peu de maquillage c'est c'est super, elle m'a dit que j'\u00e9tais pas pr\u00e9sentable au c'\u00e9tait Madame de quoi qui fait toujours tr\u00e8s jalouse quand elle me voyait, avoir des retouches plateau et disait et moi et moi parce qu'il \u00e9tait dans les bureaux normalement r\u00e9gionaux on n'a pas le droit de fin il y a pas, y a pas de qui a pens\u00e9 \u00e0 mal alors \u00e0 tout \u00e0 l'heure, super tout \u00e0 l'heure.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:04:40 > 0:04:53) [76%] : \r\nMais comme \u00e7a, Robert c'est sur Sinkeldam Universal le banc 3 ao\u00fbt dans bien avant la p\u00e9riode, merci, je vais \u00eatre choqu\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:05:06 > 0:05:07) [99%] : \r\nOui je t'entends.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:05:12 > 0:05:17) [86%] : \r\nAvec tous les temps \u00e0 jour malgr\u00e9 l'11 40 pas corps.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:05:41 > 0:05:52) [77%] : \r\nC'est le droit de remettent la chemise du temps et puis dire un peu plus de F\u00e9lix que la Lune et oui je pourrais toutefois Bruxelles tu acquiesce tu as Dersim.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS43 (0:05:53 > 0:05:55) [83%] : \r\nEnti\u00e8rement cette municipalit\u00e9, c'est comme si j'GIAT.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:05:59 > 0:06:00) [77%] : \r\nAura de l'action.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:06:54 > 0:06:56) [91%] : \r\nEt ce qui devient un peu \u00e9lectrique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:06:56 > 0:06:57) [66%] : \r\nEn plus, son le logo.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:06:58 > 0:07:01) [80%] : \r\nJe pense que la frange un tout petit peu \u00e9lectrique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:07:04 > 0:07:05) [86%] : \r\n\u00e0 Bagnolet pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:07:08 > 0:07:13) [81%] : \r\nC\u00f4t\u00e9 vraiment c'est pas une bonne nouvelle, \u00e7a, \u00e7a va beaucoup tubes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS43 (0:07:30 > 0:07:31) [72%] : \r\nC'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:07:31 > 0:07:32) [75%] : \r\nIl estime.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:07:50 > 0:07:53) [70%] : \r\nOui moi il pense, ce que nous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:09:00 > 0:09:01) [94%] : \r\nAvec des Palestiniens.\r\n\r\n\r\nLocuteur FT10 (0:09:10 > 0:09:20) [89%] : \r\nJ'appr\u00e9cie et j'ach\u00e8te du 28 mai de restaurant entre 6 et 8 32 Philippe soit 68 ans, de francs le litre, il a du mal \u00e0 passer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:09:20 > 0:09:24) [84%] : \r\nIl va \u00eatre d\u00e9class\u00e9 en en vain de tags.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:09:24 > 0:09:28) [90%] : \r\nDu bon vin, au prix de tables, bonne nouvelle pour le client, dans tous les cas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:09:28 > 0:09:28) [81%] : \r\nAllez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT10 (0:09:29 > 0:09:41) [80%] : \r\nSon r\u00e9acteur des belles dames qui d\u00e9fendent les arbres Orly il chapeau Toto qui a pu tenir t\u00eate au verre \u00e0 moiti\u00e9 vide de la municipalit\u00e9 de Lausanne, malheureusement avec Aude g\u00e8re Geneva le ver dans la pomme.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:09:42 > 0:10:05) [93%] : \r\nJe me souviens avec nostalgie des beaux platanes de la place du March\u00e9 de Vevey pour la F\u00eate des Vignerons de 99 ils ont \u00e9t\u00e9 abattus avec la promesse d'en remettre de nouveau 20 ans plus tard, rien n'a \u00e9t\u00e9 fait, je salue la pers\u00e9v\u00e9rance des journalistes d'objectif 50 je trouve honteux qu'une majeure partie de la population ne votent pas combien d'initiatives accept\u00e9es sont viol\u00e9es, la seule chose raisonnable \u00e0 faire, c'est de ne pas voter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT10 (0:10:06 > 0:10:22) [86%] : \r\nJ'esp\u00e8re qu'apr\u00e8s toutes ces \u00e9missions sur dont Les votations la population aura r\u00e9pondu pr\u00e9sent, sans cela, les 2 animateurs risqueraient de passer \u00e0 la trappe, eux qui croient encore au P\u00e8re No\u00ebl.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:10:22 > 0:10:25) [64%] : \r\nLa de de cartes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:10:25 > 0:11:07) [92%] : \r\nCe soir, dans Mise au point, une substance canc\u00e9rig\u00e8ne d\u00e9vers\u00e9 dans le Rh\u00f4ne, de la benzidine en provenance de la d\u00e9charge de Gamsen rides pr\u00e8s de Brigue, l'ex- chef du service de l'environnement valaisan, d\u00e9nonce l'attentisme des autorit\u00e9s alors que ces derni\u00e8res, temp\u00e8re l'impact de la pollution, enqu\u00eate 50 pourcent de taux de participation \u00e0 Moudon, l'une des capitales de l'abstentionnisme, c'\u00e9tait le pari de l'op\u00e9ration : objectif 50, l'exp\u00e9rience a-t-elle permis de reconnecter la population et la classe politique, r\u00e9ponse dans ce 3\u00e8me et dernier reportage de citoyens seront \u00e9galement sur notre plateau pour nous parler de l'impact de l'op\u00e9ration sur leur vie et sur leur vote.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:11:09 > 0:11:23) [92%] : \r\nIls ne veulent pas \u00eatre mis dans une case, homme ou femme, mais revendique le droit \u00e0 un genre plus fluide, derri\u00e8re les c\u00e9l\u00e9brit\u00e9s qui ont fait leur coming-out non genr\u00e9e de nombreux binaire ont beaucoup plus de peine \u00e0 vivre leur diff\u00e9rence au quotidien, reportage.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:11:30 > 0:11:46) [97%] : \r\nBonsoir \u00e0 tous et bienvenue dans Mise au point, je suis ravi de vous retrouver en ce dernier dimanche d'octobre retour tout d'abord pour commencer sur l'actualit\u00e9 politique de la semaine, on a comme qui dirait beaucoup entendu parler d'une certaine couleurs de l'arc-en-ciel Marion Faliu nous dit tout 144 secondes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:11:54 > 0:12:03) [87%] : \r\nDimanche dernier, les journalistes n'avaient qu'un mot \u00e0 la bouche, on savait pas d\u00e9but de cette journ\u00e9e si on allait dire tsunami vague vaguelettes, pour le moment, \u00e7a se passe bien pour les Verts, en tout cas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:12:03 > 0:12:12) [87%] : \r\nMais la priorit\u00e9 de cet apr\u00e8s- midi, c'est de savoir si la vague verte atteindra Berne et l\u00e0 il y a une vraie vague verte 4,1 points pour les Verts, les Verts, les Verts Les Verts lib\u00e9raux s'progression vers.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:12:12 > 0:12:28) [83%] : \r\nC'est le tsunami Vert \u00e0 Neuch\u00e2tel, vous avez vu comment \u00e7a s'est pass\u00e9 face \u00e0 la Hague la car ces m\u00e9dias aussi, mais moi j'ai espoir que je suis ermite par par les temps qui courent, je suis dans mais, mais, j'allais jouer et et m\u00eame la la vague verte m'arriver jusque par- dessus la t\u00eate, donc c'est \u00e7a, vous imaginez la hauteur que \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:12:28 > 0:12:41) [91%] : \r\nIl y aurait donc 2 enseignements pour cette journ\u00e9e d'\u00e9lection, il y a eu une pouss\u00e9e verte et bien s\u00fbr c'est la faute des m\u00e9dias mais il a pas tout tort Oskar Freysinger, regardez bien cette partialit\u00e9 crasse des journalistes de la RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:12:41 > 0:12:48) [75%] : \r\nOrchestr\u00e9e retraites tr\u00e8s fortement Carlo Sommaruga des Verts Lisa Mazzone creux Sommaruga des socialistes pardon Isabelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:12:48 > 0:13:10) [84%] : \r\nOui, oui c'est \u00e7a, c'est une erreur, mais bien s\u00fbr, et quand la candidate verte arrive sur le plateau, leur montant mais non mais vous avez vu, pour vous donner la parole au 1er suis \u00e0 la fois non plus et nous, on la laisse faire ces pr\u00e9dictions apocalyptiques m\u00eame l\u00e0- dedans, d'abord on est face \u00e0 l'enjeu de notre si\u00e8cle qui a la danse on scanne 11 des temps heureusement que certains gardent la t\u00eate froide.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:13:10 > 0:13:17) [89%] : \r\nMais quand j'entends des candidats Verts, dire qu'on est en train de parler de la fin du monde, moi j'aurais envie de me lever, de sortir du Studio donjon de consid\u00e9ration, c'est tellement d\u00e9bile.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:13:17 > 0:13:23) [73%] : \r\nOn a plus \u00e7a, mais \u00e7a le sort carri\u00e8re un plus compl\u00e8tement d\u00e9bile limite violent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:13:23 > 0:13:32) [79%] : \r\nOn est tous dans un Crime majeur de de tyrannie \u00e9colo verte extr\u00eamement puissante, malheureusement peu rationnel avec \u00e9norm\u00e9ment d'arguments un peu enfantin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:13:32 > 0:13:43) [84%] : \r\nOuais est-ce qu'elle est atteinte, c'est vrai, que dois-je vous rappeler quelle personnalit\u00e9, nous vous avons rab\u00e2ch\u00e9 pendant toute la campagne, une ado m\u00eame pas suisse et avec des traits sont plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:13:44 > 0:13:49) [85%] : \r\nGreta au d\u00e9jeuner Greta amiti\u00e9 Greta le soir, c'est tout juste si elle l'a pas vu la Sainte-Vierge la.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:13:49 > 0:14:12) [86%] : \r\nPara\u00eetre et puis, attendez de voir le niveau des arguments de la jeune fille qu'est-ce que vous r\u00e9pondez \u00e0 \u00e7a, c'est triste de voir ces personnes et alors que je montre le feu en disant qu'il faut agir sans pareil Willem c'\u00e9tait au Centre fin tapis pour me regarde, moi je n'ont pas le feu, il faut que c'est une grande, mais il y avait B. Fuchs 52 fin quelle gamine immature et hyst\u00e9rique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:14:16 > 0:14:41) [93%] : \r\nC'est une substance tr\u00e8s canc\u00e9rig\u00e8ne, qui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9vers\u00e9 dans le Rh\u00f4ne et qui a contamin\u00e9 des eaux souterraines en Valais la benzidine provient de la d\u00e9charge tr\u00e8s d\u00e9cri\u00e9e de gamme Sandrine, cette pollution est au coeur de la d\u00e9mission il y a quelques mois, du chef du service de l'environnement valaisan Jo\u00ebl Rossier a remis des milliers de pages de documents m\u00e9dias romands pour d\u00e9noncer ce qu'il estime \u00eatre un risque pour la sant\u00e9 des populations en aval du Rh\u00f4ne, Fran\u00e7ois Ruchti et Matthias postaux ont enqu\u00eat\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:14:48 > 0:15:00) [89%] : \r\nVu du ciel, l'ancienne d\u00e9charge de Game ce riz n'est pas tr\u00e8s impressionnante, c'est pourtant 1,5 millions de m\u00e8tres cubes de d\u00e9chets chimiques, l'\u00e9quivalent de l'Empire State Building et m\u00eame un peu plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:15:06 > 0:15:19) [92%] : \r\nCe sont essentiellement des des bouts ou des des mati\u00e8res en suspension qui ont \u00e9t\u00e9 pomp\u00e9es \u00e0 partir de du site de la Lonza \u00e0 travers une une conduite jusqu'ici soit d\u00e9charge et c'est pour \u00e7a que sur la droite, l\u00e0 on voit bien encore les les les strates.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:15:20 > 0:15:36) [93%] : \r\nLe site a \u00e9t\u00e9 exploit\u00e9e de 1918 \u00e0 1978 par l'entreprise Lonza dans le sous- sol se trouvent des substances toxiques du mercure et de la benzidine, une bombe chimique pour les opposants de la d\u00e9charge.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:15:37 > 0:15:49) [95%] : \r\nJe pense pas qu'on puisse parler d'une bombe sc\u00e9nique chimique, on a mis en place ce syst\u00e8me de confinement dans les ann\u00e9es 90 qui a apport\u00e9 beaucoup, alors on peut se prendre le temps de d\u00e9finir des bonnes mesures d'assainissement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:15:50 > 0:15:59) [93%] : \r\nCe confinement hydraulique doit \u00e9viter les fuites pourtant de la benzidine a \u00e9t\u00e9 d\u00e9tect\u00e9 hors de la d\u00e9charge les eaux souterraines sont pollu\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:16:10 > 0:16:20) [90%] : \r\nCette zone agricole se trouve entre la d\u00e9charge de Gamsen rides et la ville de Vi\u00e8ge ici le puits d'irrigation et contaminer l'entreprise Lonza proc\u00e8de \u00e0 des tests d'eau et de terre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:16:21 > 0:16:41) [91%] : \r\nL\u00e0, vous avez ce qu'on appelle un puits de de captage un puits d'irrigation qui descend jusqu'\u00e0 8 m\u00e8tres de profondeur \u00e0 peu pr\u00e8s jusque dans la nappe phr\u00e9atique et dans cette eau, nous avons trouv\u00e9 lors d'une premi\u00e8re analyse des traces de benzidine, donc 300 nanogramme par litre de de benzidine pr\u00e9sents dans dans la natation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:16:43 > 0:16:53) [92%] : \r\nLa benzidine, une substance canc\u00e9rig\u00e8ne, un sous- produit de l'industrie chimique, le danger n'est pas en milligrammes mais encore plus petit en nano- gramme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:16:54 > 0:16:58) [78%] : \r\nDaniel Dominique est inquiet, il utilise cette eau pour ses p\u00e2turages.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:16:58 > 0:17:13) [85%] : \r\nMoi, une fraude touchant disent bon, d\u00e9j\u00e0 du temps de mon papa on utilisait ce puits, on n'a jamais eu de probl\u00e8me avec cette eau du client, je ne sais pas si cette pollution est dangereuse pour les vaches, certains disent oui, certains disent non, on va devoir attendre les r\u00e9sultats des analyses c'est-\u00e0-dire en Luce.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:17:14 > 0:17:19) [87%] : \r\nL'entreprise Lonza, se veut rassurante, il n'y a pas danger, la pollution est contr\u00f4l\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:17:21 > 0:17:31) [90%] : \r\nCette contamination est pourtant au coeur de l'affaire Jo\u00ebl Rossier \u00e0 la fin de l'\u00e9t\u00e9, le chef de service de l'environnement, a d\u00e9missionn\u00e9, ils d\u00e9noncent la pollution \u00e0 la base, il dit non Valais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:17:32 > 0:17:38) [92%] : \r\nEn conflit personnel avec \u00e7a hi\u00e9rarchie il a transmis ses dossiers \u00e0 la commission d'enqu\u00eate du Parlement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:17:40 > 0:17:48) [91%] : \r\nAvec d'autres journalistes, nous avons obtenu ces documents confidentiels des milliers de pages de rapport d'e-mails et d'analyse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:17:50 > 0:17:57) [88%] : \r\nUn scientifique va nous aider \u00e0 les d\u00e9crypter Valter Wild, il est professeur honoraire de g\u00e9ologie \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:17:58 > 0:18:02) [91%] : \r\n1er point confirm\u00e9 par les documents la d\u00e9charge polluent la nappe phr\u00e9atique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:18:03 > 0:18:26) [92%] : \r\nRien n'est sous contr\u00f4le, c'est une situation qui est contraire \u00e0 la loi, loi sur la protection de l'eau loi loi sur les sites contamin\u00e9s, etc, et par ailleurs je pense que plus on attend, plus ce sera difficile, plus les d\u00e9chets, les les substances, ce seront dispers\u00e9s un peu partout.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:18:26 > 0:18:33) [94%] : \r\nLes documents d\u00e9crivent \u00e9galement comment, de l'eau pollu\u00e9e par la d\u00e9charge a \u00e9t\u00e9 d\u00e9vers\u00e9 dans le Rh\u00f4ne, explications.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:18:34 > 0:19:04) [93%] : \r\nEn 2016, les travaux de correction du fleuve provoque une mont\u00e9e des eaux souterraines, la ville de Vi\u00e8ge menacent d'\u00eatre inond\u00e9es, des pompes sont install\u00e9es en urgence certaines sans autorisation du service de l'environnement en 3 ans plus de 10 millions de litres d'eau souterraines sont d\u00e9vers\u00e9s dans le Rh\u00f4ne, probl\u00e8me en 2018, on s'aper\u00e7oit que l'eau pomp\u00e9e contient de la benzidine pour les autorit\u00e9s, tout est normal, le m\u00e9lange entre l'eau pollu\u00e9e, le fleuve respectent les normes l\u00e9gales.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:19:04 > 0:19:23) [88%] : \r\nOn n'a pas le droit de de diluer des d\u00e9chets pour les rejeter dans l'environnement, ils rejettent de fa\u00e7on pratiquement non contr\u00f4l\u00e9e, ce n'est pas en faisant par- ci par- l\u00e0, une analyse qu'on pourra saisir les concentrations en rejette.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:19:24 > 0:19:32) [96%] : \r\nCette eau pollu\u00e9e qui finit dans le Rh\u00f4ne inqui\u00e8te Martin Forter il est directeur de l'association des M\u00e9decins pour l'environnement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:19:33 > 0:19:49) [86%] : \r\nSouvent, les analyses ne sont pas fiables, ils sont en limite de de la technique analytique \u00e7a ce qu'on peut faire \u00e7a veut dire leur maman, on peut lire : si on trouve de sit-in dans une analyse aujourd'hui, c'est toujours avec.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:19:52 > 0:20:04) [78%] : \r\nLe Pen c'est une c'est une substance tr\u00e8s dangereuse, elle est canc\u00e9rig\u00e8ne pour la vessie extr\u00eamement canc\u00e9rig\u00e8ne et l\u00e0 aussi, mutag\u00e8ne, mais \u00e7a veut dire, c'est vraiment, on ne sait dans ce dangereuse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:20:05 > 0:20:11) [86%] : \r\nSecond probl\u00e8me : les normes l\u00e9gales pour la benzidine sont 100 fois moins exigeante en Suisse qu'France.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:20:12 > 0:20:21) [90%] : \r\nSi on compare les valeurs suisses avec les valeurs fran\u00e7ais, on peut avoir un doute si les valeurs suisses ont r\u00e9ellement les bonnes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:20:22 > 0:20:34) [96%] : \r\nFace \u00e0 cette pollution et la d\u00e9mission du chef de service de l'environnement, le Conseil d'\u00c9tat valaisan a d\u00fb r\u00e9agir le 11 octobre dernier il communique pour rassurer la population.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:20:34 > 0:21:03) [91%] : \r\nLa priorit\u00e9, ultime pour nous, c'est la protection de la sant\u00e9 de la population et nous suivons comme le lait sur le feu, l'\u00e9volution des pollutions dans tous les dossiers que nous connaissons bien s\u00fbr et, jour par jour, le suivi est r\u00e9alis\u00e9e \u00e0 ce jour en fonction des normes disponible et d'\u00e9normes dans les dans les rejets pas danger et nous suivrons \u00e7a s'il y avait une \u00e9volution, quelle qu'elle soit, nous prendrions imm\u00e9diatement les dispositions n\u00e9cessaires.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:21:06 > 0:21:15) [86%] : \r\nSur le terrain on ne verse plus d'eau pollu\u00e9e dans le Rh\u00f4ne, aucun puits d'eau potable n'est touch\u00e9 uniquement des puits utilis\u00e9e par l'agriculture.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:21:15 > 0:21:24) [77%] : \r\nEt puis de l'irrigation, nous avons d\u00e9couvert que depuis dix r\u00e9actions nous avait demand\u00e9 de suite de d'arr\u00eater utiliser ces ces puis dire une version.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:21:24 > 0:21:32) [88%] : \r\nDonc c'est une recommandation qu'on a faite aux utilisateurs des puits pour le reste, nous avons aucune information de d'autres puis qui, dans la zone concern\u00e9e par la police.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:21:34 > 0:21:40) [90%] : \r\nSes propos ne rassurent pas Daniel Dominique, c'est le propri\u00e9taire d'un des plus agricoles contamin\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:21:42 > 0:21:45) [97%] : \r\nDans sa ferme, il fait de la viande et produits du lait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:21:46 > 0:22:11) [87%] : \r\nJe tente place algues les Gabo, l'\u00c9tat \u00e9tait au courant de cette pollution depuis longtemps ce probl\u00e8me, c'est que personne ne nous a rien dit \u00eatre de paix Ben Crane, on aurait pu prendre des mesures, le forage, qui vient de la zone pollu\u00e9e, on aurait pu le mettre de c\u00f4t\u00e9 pour ne pas le donner \u00e0 manger aux animaux tout leur ticket aurait d\u00fb regarder plus vite si cette pollution a des effets sur les animaux, \u00c9gypte, encore une fois, l'\u00c9tat a agi trop tard et je tente, je pense.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:22:13 > 0:22:16) [94%] : \r\nCe qui f\u00e2che, l'agriculteur c'est la passivit\u00e9 de l'\u00c9tat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:22:17 > 0:22:30) [90%] : \r\nLa pollution \u00e0 la benzidine, connu depuis 2018 dans la zone du chantier du Rh\u00f4ne pourtant personne n'a pens\u00e9 \u00e0 avertir le paysan sont plus est situ\u00e9e de l'autre c\u00f4t\u00e9 de la route, il \u00e9tait interdit seulement la semaine pass\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:22:31 > 0:22:55) [93%] : \r\nEt du FT, nous les paysans, nous sommes les perdants de ce syst\u00e8me, syst\u00e8me dans le moment, mais on ne peut pas mettre la faute uniquement sur l'entreprise Lonza c'est l'\u00c9tat qui doit faire les contr\u00f4les, c'est le travail de l'\u00c9tat contr\u00f4le le probl\u00e8me, c'est que personne ne sait, il y a tout le temps de nouvelles substances toxiques qui finissent \u00e0 la surface sur les Champs, des substances dont on a aucune id\u00e9e des effets, on vit avec \u00e7a depuis des ann\u00e9es, c'est une cl\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:22:57 > 0:22:57) [96%] : \r\nLuc Ride.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:22:59 > 0:23:05) [86%] : \r\nL'agriculteur garde le sourire, mais ces Terres ont \u00e9t\u00e9 touch\u00e9s par le mercure la dioxine et maintenant la benzidine menace.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:23:05 > 0:23:15) [79%] : \r\nC'est parce qu'on ne seront vraiment, c'est tout le Haut-Valais qu'il faut assainir se l'eau souterraine, la terre, c'est tout le Haut-Valais qui est touch\u00e9, la hausse que c'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:23:19 > 0:23:25) [90%] : \r\nCette pollution de l'eau concerne tout le bassin du lait au bord du lac, des analyses sont actuellement men\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:23:27 > 0:23:39) [97%] : \r\nIl y a 900000 personnes qui sont aliment\u00e9s par l'eau du lac, mais c'est aussi une ressource piscicole et aussi pour tout simplement garantir cet \u00e9cosyst\u00e8me donc on surveille le lac pour ces diff\u00e9rentes raisons.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:23:40 > 0:23:48) [89%] : \r\nLa cit\u00e9, elle est une commission intercantonal et m\u00eame franco- suisse, elle a comme t\u00e2che de surveiller et de prot\u00e9ger les eaux du lac.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:23:49 > 0:24:27) [92%] : \r\nKant ISO arrive dans le lac, elles sont encore dilu\u00e9, puisqu'on a une masse d'eau qui fait 89 milliards de m\u00e8tres cubes d'eau, donc c'est tr\u00e8s difficile de d\u00e9tecter des substances et par exemple \u00e0 l'heure actuelle, on d\u00e9tecte qu'une trentaine de micropolluants sur les milliers de substances potentiellement pr\u00e9sentes dans l'environnement et le cas de la benzidine ben c'est un peu \u00e7a, c'est-\u00e0-dire que on les techniques analytiques aujourd'hui ne permettent pas de d\u00e9tecter la concentration de cette substance lorsqu'elle arrive dans le lac, comme le montrent les analyses que nous avons faite au mois de septembre o\u00f9 les r\u00e9sultats sont inf\u00e9rieurs aux limites de d\u00e9tection des appareils de mesure.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:24:29 > 0:24:37) [86%] : \r\nPour prot\u00e9ger durablement et efficacement le lac il faut assainir une fois pour toutes la d\u00e9charge de Game sonnerie d'une \u00e9vidence pour Val Derville dit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:24:40 > 0:25:13) [92%] : \r\nOn a toujours donn\u00e9 la priorit\u00e9 au souci de l'industrie, on attend, on attend, on n'investit pas trop en exigent un assainissement, mais en fait on se satisfait d'une strat\u00e9gie de pompage alors que tout le monde qui est dans ce domaine, c'est parfaitement que Gamsen Reed pour Canzone il n'y a qu'une solution : il faut d\u00e9construire cette d\u00e9charge, pi\u00e8ce par pi\u00e8ce compartiments par compartiments.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:25:14 > 0:25:18) [96%] : \r\nLe professeur Vilde, il a travaill\u00e9 \u00e0 l'assainissement de la d\u00e9charge de Bonfol.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:25:19 > 0:25:21) [84%] : \r\nLes co\u00fbts devraient \u00eatre similaires.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:25:22 > 0:25:50) [86%] : \r\nOn fonce dans le canton du Jura et que l'Koelliken dans le canton d'Argovie, l\u00e0 on \u00e9tait dans les 100 retrait du demi- million a milliards un peu plus d'un milliard, moi je pense que que c'est finalement \u00e7a, mais c'est le prix \u00e0 payer pour un d\u00e9veloppement durable au sens strict, enterrement mais une une population qui a la garantie d'une eau potable de bonne qualit\u00e9 et donc d'une bonne sant\u00e9 en Valais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:25:55 > 0:26:03) [94%] : \r\nActuellement des \u00e9tudes pr\u00e9liminaires sont men\u00e9es pour assainir la d\u00e9charge, les travaux devraient commencer au mieux en 2022.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:26:20 > 0:26:41) [93%] : \r\nEt le chef du d\u00e9partement de l'environnement est avec nous, merci beaucoup Jacques Melly de nous r\u00e9pondre en Direct bonsoir, alors on a vu hein les vos services ont analys\u00e9 l'eau du Rh\u00f4ne sans trouver de trace, on a entendu ces experts qui nous parle de de substances qui est finalement difficile d'analyser en raison du Seuil de perception des instruments est-ce qu'aujourd'hui vous pouvez rassurer la population.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:26:42 > 0:27:37) [91%] : \r\nJe l'ai d\u00e9j\u00e0 plusieurs fois en ce qui concerne maintenant la situation dans la porte du c'est \u00e0 la sortie du du du Rh\u00f4ne dans les, on l'a dit, les contr\u00f4les de janvier \u00e0 septembre montre qu'il n'y a pas de trace de benzidine la m\u00eame chose dans le l'aimant pour les contr\u00f4les de septembre j'ai entendu les remarques de fait par la Cypel, c'est vrai que c'est tr\u00e8s difficile \u00e0 identifier, mais ce qu'on peut en tout cas, dire aujourd'hui, c'est qu'il n'y a pas de trace, ce serait tout \u00e0 fait autre chose, si \u00e7a avait \u00e9t\u00e9 le contraire et pour le reste, je crois que, encore une fois, s'il y avait une \u00e9volution quelconque avec le m\u00e9decin cantonal, nous interviendrons tout de suite aujourd'hui Les dispositions ont \u00e9t\u00e9 prises d\u00e8s lors qu'on a trouv\u00e9 depuis priv\u00e9e dont on ignorait l'existence, qui \u00e9tait \u00e9galement pollu\u00e9, h\u00e9 bien on est intervenu tout de suite par souci de pr\u00e9caution, on a fait arr\u00eater l\u00e0 le pompage et on est en train d'analyser maintenant la situation pour voir si le paysan peut continuer \u00e0 donner cette herbages ou pas \u00e0 son \u00e0 son b\u00e9tail.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:27:37 > 0:27:49) [95%] : \r\nSi vous me permettez vous avez effectivement dit que vous avez rassur\u00e9 plusieurs fois la population en disant \u00e0 ma connaissance, vous avez invit\u00e9 les gens \u00e0 vous communiquer les lieux de pompage, il pourrait s'av\u00e9rer qu'il y en ait plus que ce qu'on connaisse actuellement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:27:50 > 0:28:51) [93%] : \r\nAlors si vous voulez dans la proc\u00e9dure d'abord peut-\u00eatre rappeler parce qu'il a \u00e9t\u00e9 dit tout \u00e0 l'heure, ce n'est pas c'est depuis d\u00e9cembre 2018, nous avons eu la confirmation d\u00e9finitive avec des des organes externes qui ont confirm\u00e9 la pr\u00e9sence de bases in \u00e0 partir de l\u00e0, nous sommes intervenus tr\u00e8s rapidement, nous avons d'abord demand\u00e9 \u00e0 Lonza qui a augment\u00e9 les pompages pour am\u00e9liorer le confinement et qui ensuite proc\u00e9der \u00e0 l'\u00e9limination de tout ce qui \u00e9tait pomp\u00e9e par le biais de sa sa station d'\u00e9puration, parall\u00e8lement, on s'est int\u00e9ress\u00e9 de savoir ce qu'on allait faire avec l'eau du Rh\u00f4ne stabiliser la nappe et l\u00e0 on a demand\u00e9 des autorisations de pompage et j'aimerais rappeler que, en date du 11 mars notre ancien chef de service de l'environnement a sign\u00e9 l'autorisation de rejet dans le Rh\u00f4ne avec certaines conditions qu'il fallait encore v\u00e9rifier, d'ici le mois de juin, le 1er avril nous avons fait un communiqu\u00e9 de presse qui n'a d'ailleurs pas appeler beaucoup de remarques de la part de, je dirais d'une mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, et o\u00f9 il \u00e9tait mentionn\u00e9 clairement que les rejets ne provoquait pas de danger ni pour la population, ni pour les le la, environnement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:28:51 > 0:28:53) [74%] : \r\nMonsieur, sans revenir sur ces rejets.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:28:53 > 0:29:23) [89%] : \r\nOn va terminer juste termin\u00e9 au mois de juin, nous avons eu la suite avec le rapport de de bureaux sp\u00e9cialis\u00e9s qui ont v\u00e9rifi\u00e9 si les conditions \u00e9taient respect\u00e9es et ces 2 bureaux ont rendu leur rapport et l\u00e0 aussi, notre ancien chef de l'Environnement a sign\u00e9 l'autorisation qui ne donnait jusqu'au 31 d\u00e9cembre selon les normes en vigueur, de continuer \u00e0 rejeter cette eau, donc on ne peut pas dire aujourd'hui que \u00e7a n'a pas \u00e9t\u00e9 fait selon les normes, les normes \u00e9taient respect\u00e9es aujourd'hui, on fait appel \u00e0 d'autres normes pour faire des comparaisons, mais celles qui ont aujourd'hui valeur en droit suisse ont \u00e9t\u00e9 respect\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:29:23 > 0:29:25) [89%] : \r\nEst ce que ces rejets vont continuer maintenant Monsieur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:29:26 > 0:30:12) [92%] : \r\nAlors aujourd'hui, compte tenu de la pol\u00e9mique et compte tenu de la sensibilit\u00e9, nous sommes en train d'\u00e9tudier une solution, vous savez que depuis mi- ao\u00fbt, d'ailleurs il y a plus de rejet, il faut savoir que cette ann\u00e9e nous avons diminu\u00e9 pratiquement 80 pourcent les rejets parce que le fond du Rh\u00f4ne est en train de se colmater par lui- m\u00eame et se se referme apr\u00e8s les travaux, donc jusqu'\u00e0 fin d\u00e9cembre, de toute fa\u00e7on, il n'est pas question de faire des rejets pendant la p\u00e9riode de basses eaux, ce sera pas n\u00e9cessaire et nous \u00e9tudions aujourd'hui une solution \u00e9ventuellement de faire des pompages uniquement dans des eaux non pollu\u00e9es et on \u00e9tudie \u00e9galement la solution de comment retraiter ces eaux avant de les rejeter dans le cas o\u00f9 elle serait pollu\u00e9 donc c'est un dossier qui est sur la table du service d'environnement sur la table, l'Office de construction de Rh\u00f4ne 3 et qui nous permettra, dans quelques semaines, dans quelques mois, de vous apporter de r\u00e9ponse d\u00e9finitive \u00e0 ce sujet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:30:12 > 0:30:26) [81%] : \r\nMonsieur Mehlis rapidement parce que finalement l'\u00e9pine dans le flanc du Valais et qui empoisonne figurative en tout cas au figur\u00e9 le Valais, c'est cette cette d\u00e9charge ferm\u00e9e depuis 40 ans, qui continue de polluer est-ce que c'est normal que, elle, ne soit toujours pas en voie d'assainissement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:30:27 > 0:32:13) [89%] : \r\nAlors j'aime effectivement a peut-\u00eatre laissez-moi rappeler que le Valais et un h\u00e9ritage industriel, \u00e0 l'image de ce de Bonfol en on a parl\u00e9 du Jura, aujourd'hui on parle \u00e9galement d'Argovie, donc on a cet h\u00e9ritage assum\u00e9 j'aimerais rappeler que depuis 10 ans, le service d'environnement qui est assez d'ailleurs cite un exemple au niveau de la Conf\u00e9d\u00e9ration, h\u00e9 bien il a attrap\u00e9 le taureau par les cornes, je vous rappelle que nous avons obtenu l'assainissement de Pont-Rouge \u00e0 monter l'assainissement d'Alcan du du fait de la friche industrielle \u00e0 Sierre Chippis c'est Schnegg et comme \u00e7a \u00e9galement \u00e9galement aujourd'hui \u00e9galement aujourd'hui avec Lonza, nous avons commenc\u00e9 par ce qui a \u00e9t\u00e9 pollu\u00e9s au mercure, \u00e0 savoir toute la zone habit\u00e9e est \u00e0 construire, est actuellement en phase de d'assainissement, ce sera termin\u00e9 l'ann\u00e9e prochaine on commence actuellement les travaux sur la zone agricole reste bien s\u00fbr comme Ch\u00e9mery talent Gamezone vous l'avez dit-il et, aujourd'hui, les travaux de, de, de, dans l'est en train de faire un projet de d\u00e9tails sur ce dossier, c'est un dossier \u00e9norme, on l'a dit, un 1000000 et demi de de de m3, parall\u00e8lement, il va falloir trouver la meilleure solution, cette solution va \u00eatre soumise aux services Environnement et \u00e0 partir de 2022, je l'ai entendu lonza pr\u00e9voit de commencer cet assainissement qui va certainement prendre du temps mais je m'inscris en faux quand on dit que ce n'est pas que l'\u00c9tat ne fait pas, ne fait pas son travail, c'est un travail qui demande du temps, aujourd'hui nous avons en l'espace de 10 ans r\u00e9alis\u00e9 \u00e9lev\u00e9 presque, je veux dire des prodiges \u00e0 ce niveau-l\u00e0, j'aimerais f\u00e9liciter mon service de l'environnement, plus les autres services qui \u00e9taient impliqu\u00e9s, messieurs, mesdames, aussi le service de, de, de, du juridique dire qu'aujourd'hui les services de l'environnement depuis 2000 2010 a vu son son effectif augmenter de 35 pourcent, juste pour dire que l'environnement est un \u00e9l\u00e9ment extr\u00eamement important pour notre canton extr\u00eamement important pour les chefs de d\u00e9partement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:32:13 > 0:32:18) [86%] : \r\nEt on vous a bien entendu Monsieur Mehlis merci d'\u00eatre venus, merci \u00e0 vous, merci, bonne soir\u00e9e, bonne soir\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:32:20 > 0:32:56) [92%] : \r\nL'op\u00e9ration, objectif 50 touche \u00e0 sa fin, 50 pourcent de taux de participation aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, dans une des villes romandes ou non voter le moins, le pari \u00e9tait un peu fou, voire carr\u00e9ment fou quand on sait que la participation nationale cette ann\u00e9e a \u00e9t\u00e9 l'une des plus basses enregistr\u00e9es 45,1 pourcent Gen\u00e8ve est m\u00eame pass\u00e9 sous la barre des 40 pourcent Neuch\u00e2tel la frise et Moudon alors Moudon o\u00f9 notre \u00e9quipe a travaill\u00e9 sans rel\u00e2che pendant des semaines en \u00e9coutant expliquant reconna\u00eet que tant de 36,9 pourcent il y a 4 ans, ils sont pass\u00e9s \u00e0 plus de 45 pourcent et c'est une victoire pour toute la ville, le r\u00e9cit de J\u00e9r\u00f4me Galichet Sheila Balestra et cesser de rire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS32 (0:33:39 > 0:34:02) [83%] : \r\nMieux : c'est l'effet Moudon : c'est l'effet mouton dans le CSM je suis \u00e9mu parce que parce que parce qu'elles sont magnifiquement bien que vous \u00eates tr\u00e8s nombreux t\u00e9nors Venture incroyable, l\u00e0 vous \u00eates tous all\u00e9s voter parce que finalement, vous \u00eates d'accord c'est pas si difficile que \u00e7a, voil\u00e0, d'accord, c'est gratuit, l'enfant, elle a fait partie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:34:23 > 0:34:36) [94%] : \r\nCette semaine nous dont ce r\u00e9veillon capitale romande de la participation \u00e9lectorale 45,6 pour 100 10 points de plus qu'aux derni\u00e8res \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales un score sup\u00e9rieur \u00e0 la plupart des communes du pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:34:39 > 0:34:43) [91%] : \r\nOui, ce r\u00e9sultat, on a commenc\u00e9 y croire ce soir-l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS32 (0:34:43 > 0:34:45) [86%] : \r\nLa merci merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:34:47 > 0:34:50) [80%] : \r\nOui au Congo cela la plupart des abstentions aller voter noir dans la salle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:34:50 > 0:34:57) [90%] : \r\n100 50 personnes venues assister \u00e0 un d\u00e9bat politique de m\u00e9moire Moudo noise, on n'a jamais vu \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS35 (0:34:57 > 0:35:02) [99%] : \r\nBienvenue \u00e0 toutes et tous dans la capitale des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales 2019.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS35 (0:35:04 > 0:35:15) [85%] : \r\nBonsoir \u00e0 tout \u00e7a, c'est mouvant vous voir aussi nombreux, ce qu'on a aussi l'habitude parfois de faire des d\u00e9bats devant des salles plus petites et avec moi monde merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS36 (0:35:16 > 0:35:25) [93%] : \r\nAu menu, fondu offerte par la municipalit\u00e9, mais surtout plus d'une heure de d\u00e9bat entre les 4 candidats Vaudois au Conseil des \u00c9tats.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS35 (0:35:26 > 0:35:43) [85%] : \r\nSimon aussi, j'ai \u00e9t\u00e9 choqu\u00e9e par les propos de Madame Ada Marra, effectivement, on aura tous une vision diff\u00e9rente de la Suisse, mais aux Suisses, il y a une chose qui nous ce drapeau des valeurs, je parlais de la diversit\u00e9 donc vient d'ailleurs de parler Monsieur France de la Suisse veut faire je je voudrais dire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS36 (0:35:43 > 0:35:44) [99%] : \r\nLes questions fusent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS37 (0:35:44 > 0:35:47) [80%] : \r\nQu'il y a cependant tous faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:35:47 > 0:35:51) [78%] : \r\nCali vous fasse un peu pour la sant\u00e9, cette \u00e9quipe et c'est l'est pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS36 (0:35:53 > 0:35:58) [87%] : \r\nAlors bon, les r\u00e9ponses sont parfois complexes et les visages perplexes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS37 (0:35:58 > 0:36:06) [89%] : \r\nIl y a eu d'ailleurs le le peuple qui a, qui a sanctionn\u00e9 les les 2 partis, de gauche comme de droite, et on a fini par la solution dite RFFA, donc on n'avait rien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS36 (0:36:06 > 0:36:11) [96%] : \r\nCe soir-l\u00e0, on mesure le foss\u00e9 qui s\u00e9pare les politiciens de certains citoyens.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS37 (0:36:11 > 0:36:17) [84%] : \r\nC'est un langage prend un public averti, le mois qui suit novice qui m'a qui m'int\u00e9resse, gr\u00e2ce \u00e0 vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS37 (0:36:19 > 0:36:36) [87%] : \r\nCe n'est pas l'habitude de ce langage mon avis qu'ils aillent \u00e0 Lausanne o\u00f9 Payernois Yverdon ils vont tenir les m\u00eames propos, au bout d'un moment, je m'ennuyais vraiment parce que j'entendais des vieux combattant qui me racontaient leur vieux combat au conseil national au Conseil des \u00c9tats etc.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (0:36:36 > 0:36:54) [84%] : \r\nDonc il va forc\u00e9ment et la politique suisse pas on n'incarne pas entre bon bout personnalise par le roi soleil comme macron la politique suisse, c'est quand m\u00eame en fait assez horizontales et assez barbant pour ce qui s'y int\u00e9ressent pas, mais d\u00e8s qu'on s'y int\u00e9resse, on comprend tout, Kate et moi c'est pas su.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS36 (0:36:58 > 0:37:02) [92%] : \r\nMalgr\u00e9 toutes ces critiques, les mots de noix nous r\u00e9serve une belle surprise.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:37:03 > 0:37:07) [93%] : \r\nDans cette salle, a l'intention de voter.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS35 (0:37:09 > 0:37:09) [67%] : \r\nWahaha.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:37:12 > 0:37:19) [91%] : \r\nLe lendemain, une certaine agitation est perceptible autour de la bo\u00eete aux lettres commune c'est pas la bonne bo\u00eete \u00c9l\u00e9onore.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:37:19 > 0:37:22) [81%] : \r\nNon, celle non plus la.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:37:23 > 0:37:25) [91%] : \r\nPour la 1er fois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:37:25 > 0:37:32) [75%] : \r\nDonc vous allez voter oui, il y a plus \u00e0 Bercy puis probables bravo.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:37:34 > 0:37:36) [54%] : \r\nF\u00eate de m\u00e8res.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:37:39 > 0:37:46) [90%] : \r\nMais l'une de nos plus belles r\u00e9ussites, ce sont ces 3 visages, souvenez-vous, dans le tout premier \u00e9pisode diffus\u00e9 dans Mise au.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:37:46 > 0:38:02) [87%] : \r\nTu vas bien les questions fatidique et ce que nous votons non non non non, j'ai m\u00eame non plus, non, j'ai jamais vot\u00e9 de ma vie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:38:04 > 0:38:24) [85%] : \r\nLe jour o\u00f9 je serai s\u00fbr \u00e0 100 pourcent que les gens qui comptent les votes qui trient les votes sont honn\u00eates, parce que le fret, mais avant \u00e7a je suis pas s\u00fbr, donc si on t'emm\u00e8ne voir le mec qui d\u00e9pouille Les bulletin dans l'urne et qu'le pr\u00e9sente, tu pourrais peut-\u00eatre aller voter Nikita.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:38:26 > 0:38:30) [86%] : \r\n\u00e0 une semaine des \u00e9lections, j'ai retrouv\u00e9 Shannon est tenu parole.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:38:31 > 0:38:37) [76%] : \r\nBonjour \u00e0 sa ligne Tessari pourquoi ces lignes vous avait accept\u00e9 de de faire \u00e7a aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:38:37 > 0:39:02) [91%] : \r\nTout simplement pour que les gens puissent se rendent compte que autocar au niveau dans ce serait tr\u00e8s tr\u00e8s difficile, si quelqu'un voulait r\u00e9ellement tricher donc tout d'abord je voudrais l'enveloppe de transmission \u00e0 l'int\u00e9rieur, il doit y avoir 2 choses donc l'enveloppe de vote ainsi que la carte de vote et puis maintenant, une fois toutes ces informations sont bonnes, je la scanner le code-barre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:39:03 > 0:39:09) [93%] : \r\nDurant une heure, la jeune fille de 21 ans d\u00e9couvrent les rouages techniques de la d\u00e9mocratie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:39:09 > 0:39:12) [85%] : \r\nEt puis l\u00e0 j'arrive donc avec petit ciseau.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:39:14 > 0:39:20) [82%] : \r\nPour ouvrir l'urne qui est tout le temps et c'est l\u00e0 que nous enveloppes finissent dans l'UE.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:39:22 > 0:39:25) [92%] : \r\n\u00e0 l'issue de la visite, Shannon semblent rassur\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:39:25 > 0:39:32) [83%] : \r\nJe savais le plan, je pense \u00e0 date vachement compliqu\u00e9 pour truquer les urnes Six-Nations suisse de ne pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:39:32 > 0:39:49) [91%] : \r\nMaylis a quant \u00e0 elle trouvait la politique trop compliqu\u00e9 alors ce jour- l\u00e0, on l'invite dans notre QG pour remplir le questionnaire Smartvote cet outil permet de savoir quels candidats correspond le mieux \u00e0 vos id\u00e9es et la bonne surprise, les 3 femmes discutent politique presque sans s'en rendent compte.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:39:49 > 0:40:12) [81%] : \r\nSe tenait-vous les efforts au niveau des cantons visant \u00e0 r\u00e9duire les prestations d'aide sociale, non monsieur devient compliqu\u00e9 : il est Germain non, alors si on r\u00e9duit ou archives il y a ceux qui profitent, qui y arrive tr\u00e8s bien se d\u00e9brouiller et puis qu'on surjoue et puis c'est trop facile de rentrer dedans c'est nous qu'on travaille, qu'on paye pour l'Afrique au fils.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:40:15 > 0:40:20) [94%] : \r\nAu moment d'aller vers l'H\u00f4tel de Ville, on s'est dit que l'abstentionnisme n'avait rien d'une fatalit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:40:23 > 0:40:24) [79%] : \r\nUn petit peu, certes et.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:40:26 > 0:40:28) [55%] : \r\nNous en adultes un truc, \u00e7a fera rapport \u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:40:29 > 0:40:31) [82%] : \r\nBonjour, vous allez bien Yann.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS36 (0:40:31 > 0:40:40) [82%] : \r\nPour ma part mon plus grand regret, c'est Jacques Lebey, j'avais rencontr\u00e9 cet architecte mou de noix, fin mai, il m'expliquait pourquoi il ne votaient pas aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:40:40 > 0:40:48) [95%] : \r\nJe ne je ne vote jamais d'abord j'ai le sentiment que je vote pour l'un ou pour l'autre, le r\u00e9sultat sera le m\u00eame en face de la.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS36 (0:40:48 > 0:40:52) [95%] : \r\nLe d\u00e9bat \u00e9tait anim\u00e9 m\u00eame son voisin avait essay\u00e9 de le convaincre d'aller voter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:40:53 > 0:41:03) [87%] : \r\nIl y a, il y a une contradiction, c'est vrai que si on s'abstient de s'exprimer sur des objets relativement importante ou qui sont distants, peut-\u00eatre qu'on met aussi \u00e0 mal ce syst\u00e8me d\u00e9mocratique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS36 (0:41:03 > 0:41:11) [98%] : \r\nAux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales pour tenter de lui faire changer d'avis, on lui a pr\u00e9sent\u00e9 plusieurs politiciens lors de notre ap\u00e9ro au mois de septembre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS37 (0:41:11 > 0:41:14) [74%] : \r\nL'abstentionniste qui \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 sa femme \u00e9coutez.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS36 (0:41:14 > 0:41:18) [91%] : \r\nMais il est aussi venu d\u00e9battre dans l'\u00e9mission Forum en Direct de Moudon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS38 (0:41:18 > 0:41:38) [86%] : \r\nEt puis pratique messieurs bonsoir, alors vous n'irez pas voter dimanche aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales pour quelle raison, moi je ne crois plus du tout \u00e0 ce syst\u00e8me l\u00e0 effectivement il faudra m'expliquer pourquoi tant de parlementaires et de et de gouvernants en Suisse font partie de de de conseil d'administration, votre point de vue int\u00e9resse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:41:38 > 0:41:50) [91%] : \r\nSon mais \u00e7a milite d'autant plus pour voter si vous voulez r\u00e9\u00e9quilibrer les pouvoirs entre les Colomiers, le politique, alors il vous faut vous engager fortement dans dans le syst\u00e8me d\u00e9mocratique suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS36 (0:41:50 > 0:41:55) [84%] : \r\nTrop court : un 1000000 mais rien n'y fait, l'homme est t\u00eatu, il campe sur ses positions.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS38 (0:41:55 > 0:42:19) [91%] : \r\nDans les mines, je n'irai pas voter parce qu'effectivement je ne vais pas cautionner un syst\u00e8me que je trouve \u00e0 l'\u00c9lys\u00e9e, pas pour l'instant pas franchement d\u00e9faillant, mais de plus en plus d\u00e9faillant et puis on va droit dans le mur, il y a un virage \u00e0 prendre et il est relativement rapide et difficile \u00e0 prendre parce qu'il concerne la terre enti\u00e8re, donc tout le monde est concern\u00e9, mais il passera pas par les urnes ce changement non il doit passer par l'.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:42:21 > 0:42:28) [95%] : \r\n2 jours avant les \u00e9lections, on patine \u00e0 35 pourcent de participation, c'est pas le moment de flancher alors on frappe fort.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS32 (0:42:28 > 0:42:34) [86%] : \r\nMoi, c'est ma liste une des listes qu'on a avec tous les jeunes qui ont 18 et 25 ans qu'habite Moudon ont droit de voter.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS32 (0:42:36 > 0:42:41) [88%] : \r\nPhilippe indigeste sera de retrouver le num\u00e9ro de t\u00e9l\u00e9phone qui correspond \u00e0 l'adresse est ce que vous avez vot\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:42:41 > 0:42:42) [97%] : \r\nC'est d\u00e9j\u00e0 fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:42:43 > 0:42:51) [77%] : \r\nSuper alors si Paris accord avec David d'aller voter, ce sera formidable en tu vas faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:42:51 > 0:42:59) [90%] : \r\nEt des heures, une dizaine de citoyens a r\u00e9pondu \u00e0 l'invitation, tous r\u00e9unis ce soir pour stimuler la participation d\u00e9mocratique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS32 (0:42:59 > 0:43:11) [83%] : \r\nQui est marqu\u00e9 va tous les soirs \u00e0 la vraiment bon ai 5 il y a le local en fait 2900 points, ils sont l\u00e0, Philippe va vous expliquer comment faire pour voter, monsieur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:43:11 > 0:43:16) [88%] : \r\nCe soir-l\u00e0, on a vraiment commenc\u00e9 \u00e0 y croire : 50 pour 100, c'est possible.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS32 (0:43:16 > 0:43:20) [76%] : \r\nVous avez des stakhanovisme de ce qu'on va voir un vous puis reprendra demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS36 (0:43:24 > 0:43:28) [95%] : \r\nSi les jeunes repr\u00e9sentent un r\u00e9servoir important de voix les binationaux aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS36 (0:43:29 > 0:43:32) [86%] : \r\nAlors une figure de mouton travaillent pour nous dans Londres.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS38 (0:43:33 > 0:43:38) [87%] : \r\nCar vendredi bien eu une heure que tu seras grand, tu vas aller voter oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS36 (0:43:38 > 0:43:44) [84%] : \r\nLucas Kontomanou Alice municipal d'origine grecque fait le lien avec les \u00e9trangers naturalis\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS38 (0:43:44 > 0:44:08) [89%] : \r\nAlors, je suis aussi dans la commission des naturalisations alors quand ils viennent passer leurs tests de naturalisation, on insiste beaucoup sur la politique en Suisse, alors je leur ai dit vous avez pris l'engagement de participer quand m\u00eame dans la vue politique L \u00e0 ils se rappelait justement, c'est qu'ils avaient promis.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:44:10 > 0:44:11) [93%] : \r\nCelle-l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS36 (0:44:11 > 0:44:15) [90%] : \r\nLe jour J, dimanche 20 octobre \u00e0 l'H\u00f4tel de Ville.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:44:15 > 0:44:16) [81%] : \r\nMais m\u00eame dans le.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:44:23 > 0:44:24) [79%] : \r\nLes d\u00e9s son jeu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:44:31 > 0:44:37) [92%] : \r\nLe r\u00e9sultat on le conna\u00eet la participation \u00e9lectorale s'envole Moudon flirte avec les 50 pourcent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:44:41 > 0:44:47) [96%] : \r\nPour le repr\u00e9sentant votent une organisation qui veut favoriser le vote des jeunes, le pari est r\u00e9ussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS39 (0:44:47 > 0:45:11) [90%] : \r\nC'est, je l'ai fait, c'\u00e9tait une mission, une t\u00e2che difficile que que vous \u00e9tiez donn\u00e9 mais malgr\u00e9 ces facteurs les r\u00e9p\u00e8te donc une forte proportion de jeunes 30 pourcent une classe sociale moins \u00e9conomique faible et des des binationaux ces ces facteurs qui complique la participation politique vous avez malgr\u00e9 tout r\u00e9ussi \u00e0 augmenter la participation et on esp\u00e8re que \u00e7a va s'inscrire sur une tendance \u00e0 en longue dur\u00e9e, et que dans 4 ans on augmentera encore.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS36 (0:45:13 > 0:45:25) [90%] : \r\nAutre motif de fiert\u00e9 pour les mots de noix, pour la premi\u00e8re fois, ils font mieux que Lausanne et Gen\u00e8ve et alors que la participation a baiss\u00e9 dans tout le pays \u00e0 Moudon, elle a gagn\u00e9 10 pourcent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS36 (0:45:27 > 0:45:30) [86%] : \r\nCe politologue r\u00e9put\u00e9, analyste pour nous ces r\u00e9sultats.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS40 (0:45:31 > 0:46:01) [92%] : \r\n\u00e0 mon sens, il s'agit dans un vrai exploit donc le le l'augmentation du taux de participation ne se fait pas, normalement de mani\u00e8re autant importante dans les diff\u00e9rents content il y a eu une d\u00e9marche active de votre part et \u00e7a me fait penser que une telle d\u00e9marche pourrait aussi faire r\u00e9fl\u00e9chir les communes \u00e0 \u00e9ventuellement envisager des mesures pour faciliter la participation pour donner envie aux personnes qui s'estiment ne pas \u00eatre suffisamment comp\u00e9tents \u00e0 \u00e0 voter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS41 (0:46:04 > 0:46:08) [95%] : \r\nCe vendredi, le coeur serr\u00e9, on plie bagage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:46:09 > 0:46:12) [98%] : \r\nEn portant avec nous quelques souvenirs de l'op\u00e9ration.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS41 (0:46:20 > 0:46:24) [98%] : \r\nNous \u00e9tions arriv\u00e9s au printemps dernier nous achevons l'aventure en Automne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:46:25 > 0:46:31) [96%] : \r\nAvec l'espoir que l'\u00e9lan d\u00e9mocratique se poursuivra dans cette ville qui nous a marqu\u00e9s \u00e0 jamais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:46:46 > 0:47:20) [89%] : \r\nAlors pour une fois, ce n'est pas nous qui sommes all\u00e9s \u00e0 Moudon mais ses moutons qui est venu \u00e0 nous FedEx Turner bonsoir Sonia charbon bonsoir, alors vous \u00eates un petit \u00e9chantillon de cette \u00e9norme \u00e9lan qu'il a eu parce qu'on peut, on peut parler d'elle en g\u00e9n\u00e9ral et je crois Sonia vous \u00eates peut-\u00eatre le la quintessence de de du succ\u00e8s de cette op\u00e9ration puisque je \u00e9tais-je droit de dire que vous n'aviez jamais voter aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, vous avez coordonn\u00e9 cette puisque c'est vrai et l\u00e0 vous avez vot\u00e9 pour la premi\u00e8re fois, vous avez vot\u00e9 pour la premi\u00e8re, qu'est qu'est-ce qui qu'est ce qui a donn\u00e9 le d\u00e9clic.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS42 (0:47:20 > 0:47:40) [86%] : \r\nAlors vous fait sprinter et c'est d\u00e9j\u00e0 la politique qui peut plus de l'ext\u00e9rieur et puis c'est le ph\u00e9nom\u00e8ne pourvu J\u00e9r\u00f4me et C\u00e9cile sur le march\u00e9 d'avoir re\u00e7u des politiciens venir parler d'avoir vu d'autres, nous, Danois pr\u00eats \u00e0 s'engager aussi puis je me suis dit allez Givet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:47:40 > 0:48:05) [85%] : \r\nIl suffisait finale puis oui, il fallait juste l'homme fid\u00e8le himself avec lesquels le petit d\u00e9clic qui a pas \u00e9t\u00e9 facile \u00e0 mettre en place un parce que compte de nos \u00e9quipes de mises au point sont venus votre syndic \u00e9tait pas super chaud parce qu'elle trouvait que finalement \u00e7a donnait une mauvaise image de Moudon peut-\u00eatre ont point\u00e9 du doigt \u00e0 Moudon, pour des raisons pas tr\u00e8s pas positive, on va dire : vous avez pris le pari, comment, alors, vous y croyez au d\u00e9but.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS43 (0:48:06 > 0:49:02) [88%] : \r\nC'est-\u00e0-dire qu'on a appris comme tout Paris, enfin, on dit qu'ils ont ben tiens, c'est peut-\u00eatre une bonne id\u00e9e, mais finalement on n'est pas tellement s\u00fbr qu'ils vont arriver \u00e0 l'heure 50 pourcent et puis finalement, on s'est dit que c'\u00e9tait quand m\u00eame une tr\u00e8s bonne id\u00e9e d'essayer de stimuler en tant que politicien, on est assez souvent dans la rue en fait des signatures d'initiative et autres et puis on se rend compte que, voil\u00e0 la politique int\u00e9resse peut-\u00eatre pas tout le monde et que c'\u00e9tait un pari qui \u00e9tait difficile alors on les a soutenus avec la municipalit\u00e9, ils sont venus nous pour se dit que c'\u00e9tait vraiment une chouette id\u00e9e qu'on routine et puis c'est sur \u00e7a que Les on se dit : ben voil\u00e0, \u00e7a donnera peut-\u00eatre aussi une autre image de moutons que celle qui a eu par le pass\u00e9 un peu cit\u00e9s-dortoirs enfin zone industrielle les un peu pour compter autre autres donc effectivement le 1er reportage nous a confort\u00e9s dans cette id\u00e9e puisqu'il a donn\u00e9 une image en tout cas, visuel, enfin qui \u00e9tait assez positif de moutons et sur \u00e7a, bon c'est long, c'est dans la suite de la mentule.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:49:02 > 0:49:21) [87%] : \r\nAlors 45,6 c'est pas tout \u00e0 fait 50, \u00e7a veut dire que l'objectif 5 ans n'a pas \u00e9t\u00e9 atteint mais Sonia peut-\u00eatre c'\u00e9tait \u00e9lan en convoi dans dans le reportage, le fait de cette coh\u00e9sion finalement de, de, de diff\u00e9rents personne dans la ville est-ce que \u00e7a correspond \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS42 (0:49:22 > 0:49:43) [93%] : \r\nJe pense oui que \u00e7a correspond \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9 puisque les gens ou soit peut-\u00eatre comme moi de d'un petit coup de pouce pour pour avancer, pour sauver un petit peu, c'est vrai aussi que dans les cit\u00e9s souvent comme ville morte, mais on se rend compte que finalement on peut la faire vivres.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:49:43 > 0:49:46) [93%] : \r\nVous avez cr\u00e9\u00e9 du lien, en tout cas je crois que \u00e7a vous a servi m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS42 (0:49:46 > 0:49:55) [88%] : \r\nAlors oui, moi j'ai cru et cr\u00e9er du lien, lors du reportage o\u00f9 on a fait le sprint est une politique et avec beaucoup de chance faire trouver du travail gr\u00e2ce \u00e0 \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:49:55 > 0:50:10) [89%] : \r\nEt vous, vous \u00eates m\u00eame je crois engag\u00e9 en dans un dans un parti voil\u00e0 pas bien dire lequel mais jours, toujours est-il que que vous avez non seulement voter mais carr\u00e9ment vous avez pass\u00e9 \u00e0 la vitesse sup\u00e9rieure.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS42 (0:50:10 > 0:50:22) [83%] : \r\nAlors effectivement, je veux suis prise au jeu, je me suis prise au jeu et je me suis pas tellement pris le renseignement cherche des renseignements tout que je me situe Samantha face finalement cette histoire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:50:22 > 0:50:27) [96%] : \r\nEt \u00e7a va continuer, tout \u00e7a, vous avez l'impression qu'il y a quelque chose qui a \u00e9t\u00e9 vous allez encore vous voir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:50:27 > 0:50:28) [72%] : \r\nAvec les mots de noir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS42 (0:50:29 > 0:50:58) [87%] : \r\nAlors on va essayer, oui, j'ai mis en place un projet avec Madame Annick steak qui est de faire pour le moment on n'a pas le nom encore ni le local exact qu'on pourra utiliser, mais de faire une esp\u00e8ce de caf\u00e9 contact o\u00f9 il y aurait plusieurs directions, il y a une direction qui va rester quand m\u00eame politique au niveau des votations des \u00e9lections o\u00f9 au moins, j'aimerais quand m\u00eame \u00eatre pr\u00e9sente \u00e0 ce moment l\u00e0 aussi pour aider les gens qui ont pour les prochains mois.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:50:58 > 0:51:36) [87%] : \r\nMerci beaucoup en tout cas, toll\u00e9 2 \u00e0 \u00eatre d'\u00eatre venu sur notre plateau, Yahoo, et puis \u00e0 une prochaine un prochain objectif peut-\u00eatre bravo \u00e0 J\u00e9r\u00f4me C\u00e9cile oui alors, f\u00e9licitations, parce que non mais, tu fais Eramet que oui merci et c'est un X que vous allez apercevoir de plus en plus dans l'\u00e9criture inclusive, il est d\u00e9j\u00e0 utilis\u00e9 par des associations \u00e9tudiantes suisse X1, qui s'adresse \u00e0 toutes les personnes qui revendique un genre fluide ni masculin ni f\u00e9minin ou un m\u00e9lange des 2, et qui se reconnaissent dans le terme non binaire, certaines d'entre elles adoptent m\u00eame un pronom qui leur ressemblent, Yelle, la contraction de il est-elle Anastasia Ross les a rencontr\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS44 (0:51:40 > 0:51:57) [85%] : \r\nRoute 3 Parc de Mon Repos \u00e0 Lausanne Hanegbi \u00c9milie ont 2 choses en commun l'approche de la trentaine et ne plus vouloir se d\u00e9finir dans un genre, homme ou femme, les 2 amis ne veulent pas choisir et entre guillemets, elle pr\u00e9f\u00e8re apprenons qui a \u00e9t\u00e9 invent\u00e9e tout r\u00e9cemment le pronom il dit-elle.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS45 (0:51:58 > 0:52:17) [87%] : \r\nBah, je suis pas homme ou femme, si on attend non binaire c'est pas voil\u00e0, je suis pas dont je suis dans un spectre entre les 2, j'ai pas envie de d\u00e9cider aujourd'hui que je vais \u00eatre f\u00e9minine tous les jours de ma ou avoir une apparence hyper- masculines tout le reste, on mesure enfin j'ai envie de pouvoir faire, comment je me sens tout le temps.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS46 (0:52:17 > 0:52:35) [81%] : \r\nRencontrant des gentils qui a, qui avait une identit\u00e9 disons similaires ou d'10 entit\u00e9s \u00e7a o\u00f9 j'ai commenc\u00e9 \u00e0 remarquer que c'\u00e9tait pas grave on fait et que j'\u00e9tais pas comme un monstre, en fait, comme, comme je le ressentais comme on le disait en fait, c'\u00e9tait juste une question de comment est-ce que j'exprime, je ressentais le Jean.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS44 (0:52:36 > 0:52:45) [80%] : \r\nJ'adore \u00e7a, \u00e7a m\u00eame pas sous pression sociale has been ont essay\u00e9 de se conformer au genre qui leur a \u00e9t\u00e9 assign\u00e9 \u00e0 leur naissance, un \u00e9chec.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:52:45 > 0:53:09) [82%] : \r\nBen j'ai essay\u00e9, c'\u00e9tait, c'\u00e9tait, c'\u00e9tait un enfer, j'avais des cheveux longs lisser les fils va bien aussi, elle pige comportait je \u00e0 certains de mes comportements trop vite sur 2 mois, alors il y a tout plein de gens qui m'avait jamais remarqu\u00e9 qu'ils m'ont vu, mais par contre, tous ceux avec qui j'avais un lien connaissait plus donc.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS46 (0:53:10 > 0:53:22) [79%] : \r\nJamy en costard, je sais plus pour qu'\u00e0 l'occasion de faire pour un entretien et vraiment la passion que c'\u00e9tait pas moins que c'\u00e9tait quelqu'un d'autre, ou je me d\u00e9go\u00fbte un en fait la premi\u00e8re chose que j'ai faite c'est enlever le costard, quand je suis arriv\u00e9 chez moi un petit match les avis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:53:22 > 0:53:26) [78%] : \r\nMa\u00eetre Alain exploit mais le probl\u00e8me, je crois que c'\u00e9tait \u00e0 l'\u00e9poque.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:53:36 > 0:53:39) [88%] : \r\nCe que j'ai l'impression d'\u00eatre en mer par.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS44 (0:53:40 > 0:53:47) [86%] : \r\nChaque matin \u00e0 Hanegbi se livrent au m\u00eame rituel dans le seul but d'exprimer pleinement son nouveau genre qui se situe entre hommes et femmes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:53:48 > 0:53:51) [76%] : \r\nJe c'\u00e9tait \u00e7a le contr\u00f4le de chasseurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS47 (0:53:58 > 0:54:12) [87%] : \r\nLa question d'un nombre d'invit\u00e9s aux pressions qu'elle \u00e9tait un peu toujours latente que j'ai toujours vu des looks plus ou moins extravagants je mettais des robots ou \u00e0 des juifs ou \u00e0 ce genre de choses mais jamais sans poser la question pour moi, c'\u00e9tait li\u00e9 \u00e0 l'homosexualit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS44 (0:54:13 > 0:54:18) [88%] : \r\nTitulaire d'un doctorat HEC, ce n'est que tout r\u00e9cemment qu'est-ce bien compris \u00e7a non Binary.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS46 (0:54:19 > 0:54:21) [92%] : \r\n\u00e7a m'a quand m\u00eame pris 29 ans, \u00e0 me dire qu'.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS46 (0:54:23 > 0:54:29) [80%] : \r\nJe commence \u00e0 appr\u00e9cier, en fait un des mythes et mais en fait, la personne que suite et.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS46 (0:54:32 > 0:54:53) [85%] : \r\n\u00e7a va aider justement fait des codes vestimentaires ou esth\u00e9tique qui sont pas du tout habituel et \u00e7a, \u00e7a peut provoquer certaines saveurs r\u00e9action c'est les gens, je crois que c'est \u00e7a qui mange le plus dans la rue, c'est quand on va essayer de regarder, on va me scanner et que ce soit des personnes que je vois comme un comme femmes qui vont s'arr\u00eater en fait sur mes parties g\u00e9nitales pour essayer de deviner si j'ai engageant un p\u00e9nis en fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS44 (0:54:55 > 0:55:02) [88%] : \r\nUne non binarit\u00e9 qu'il est encore compliqu\u00e9e d'afficher en public chaque sortie dans la rue se transforme pour Azpi en une v\u00e9ritable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS46 (0:55:03 > 0:55:28) [81%] : \r\nIl m'arrivait, des fois de dans le milieu t Home je les enl\u00e8ve salle l\u00e0 o\u00f9 il y a une mauvaise interaction qui se passe, du coup, c'est-\u00e0-dire monte par rapport au maquillage, vous fait, \u00e7a va \u00eatre je ne sais pas si on voit beaucoup aujourd'hui mais Mazurie qui m'arrivait, il y a quelques mois, de les enlever juste pour aller \u00e0 la c\u00f4te et l\u00e0 on \u00e0 3 3 agressions quoi de verbale, une crise physique, donc j'ai toujours \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS44 (0:55:32 > 0:55:50) [90%] : \r\nPour Hesby, c'est l'espace public qui pose probl\u00e8me, tandis que pour son ami salut c'est le monde du travail \u00e0 25 ans, ce com\u00e9dien qui interpr\u00e8te aussi des r\u00f4les de femmes sur sc\u00e8ne multiplie les petits boulots pour arrondir ses fins de mois, et notamment sur des chantiers, un milieu o\u00f9 \u00e7a non binarit\u00e9 n'est pas encore tr\u00e8s bien comprise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS48 (0:55:53 > 0:56:03) [90%] : \r\nC'est d\u00e9j\u00e0 arriv\u00e9 par le pass\u00e9 que j'essaie de venir au taf je ne sais pas avec Nagui ne soit avec des ongles faits et selon le travail c'\u00e9tait assez compliqu\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS48 (0:56:07 > 0:56:21) [89%] : \r\nJe crois que c'est un choix qui est limit\u00e9 parce qu'en fait notre habillement la mani\u00e8re dont on se v\u00eatir la mani\u00e8re dont on parle, c'est beaucoup d'expression de d'une d'identit\u00e9 et donc c'est des questions assez intime et je crois que \u00e7a peut \u00eatre tr\u00e8s difficile sur le long terme de.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS48 (0:56:22 > 0:56:27) [85%] : \r\nDe devoir toujours avoir l'impression de jouer un r\u00f4le de afficher ce qu'on n'est pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS44 (0:56:28 > 0:56:43) [91%] : \r\nCe n'est que r\u00e9cemment que le terme non binaire est apparu d'abord sous la forme d'un besoin, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 il y a un an, dans l'\u00e9mission Arr\u00eat sur images, Arnaud Gautier Fava de l'Inter- LGBT, qui organise la Gay Pride, refuse d'\u00eatre d\u00e9fini comme un homme.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:56:43 > 0:56:43) [75%] : \r\n\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:56:43 > 0:57:06) [86%] : \r\nLes vieux r\u00e9flexes sexistes et madame, monsieur, vous n'\u00eates pas un homme non non non non, je sais pas ce qui vous fait dire que je suis un homme mais je ne suis pas un homme votre apparence ah bon, ah ben, il ne faut pas confondre identit\u00e9 de jour et expression de genre, sinon on va d\u00e9j\u00e0 mal partir alors non, non, \u00e9coutez, moi je n'ont ouvert donc ni masculin ni f\u00e9minin, comment vous ce qu'on le genre comme un homme comment vous d\u00e9finissez-vous comme nom d'comme non binaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS44 (0:57:06 > 0:57:19) [89%] : \r\nOui, moqu\u00e9e sur les r\u00e9seaux sociaux, la s\u00e9quence a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 au monde francophone, le terme non binaire qui jusqu'alors n'\u00e9tait revendiqu\u00e9e que par de rares artistes comme Christine and de Queens qui a chang\u00e9 r\u00e9cemment son nom d'artiste ou Chris.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS44 (0:57:21 > 0:57:36) [86%] : \r\nDu c\u00f4t\u00e9 anglo- saxon, par contre, la non- binarit\u00e9 s'affichent depuis d\u00e9j\u00e0 quelques ann\u00e9es, comme dans la s\u00e9rie \u00e0 succ\u00e8s Orange is The New Black avec Ruby Rose ou encore un qui dit : l'homme qui a fait de sa non- binarit\u00e9, une marque de fabrique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:57:36 > 0:57:40) [60%] : \r\nUn ancien ouais ouais, pr\u00f4nant John et d'ailleurs ne varie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS44 (0:57:40 > 0:57:48) [90%] : \r\nElle ne pour et derni\u00e8rement, c'est la Star de la chanson Sam Smith qui a fait son coming-out ou non binaire et refuse d\u00e9sormais qu'on le consid\u00e8re comme on le nomme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS44 (0:57:51 > 0:58:01) [91%] : \r\nCe ph\u00e9nom\u00e8ne a pris telle ampleur que m\u00eame Mattel, le g\u00e9ant du jouet a cr\u00e9\u00e9 une poup\u00e9e Barbie non binaire que l'on peut habiller en homme, en femme ou les 2.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS44 (0:58:06 > 0:58:12) [90%] : \r\nLa non- binarit\u00e9, au centre de toutes les attentions m\u00e9diatiques, jusqu'\u00e0 devenir un objet artistique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS44 (0:58:13 > 0:58:19) [91%] : \r\nCette ann\u00e9e \u00e0 la Biennale de Venise le pavillon suisse a mis\u00e9 sur Renate et Laurens et Pauline Boudry.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS44 (0:58:20 > 0:58:27) [90%] : \r\nUn duo d'artistes, sp\u00e9cialis\u00e9e dans les installations vid\u00e9o et dont l'oeuvre questionne le genre, quitte \u00e0 cr\u00e9er de la confusion.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:58:33 > 0:58:37) [92%] : \r\nUne veuve can be very Confused \u00e9nigmatique Light comme fioul je.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:58:37 > 0:59:08) [88%] : \r\nParce que \u00e7a peut \u00eatre confus mais nous aimons cr\u00e9er la confusion, parfois \u00e7a car elle est importante pour repartir \u00e0 0 ce que few j'en cr\u00e9ant la confusion, le chaos, on cr\u00e9e la possibilit\u00e9 de se d\u00e9tacher de l'ordre en place et-ce ob\u00e8ses Connect et il a beau \u00eatre confortable pour une frange de la population serbe, il ne l'est pas pour tout le monde un comme boeuf pipe et surtout l'ordre en place emp\u00eache de d\u00e9battre et d'exp\u00e9rimenter de nouvelles choses, et ce sont 2 points importants pour cr\u00e9er plus d'\u00e9galit\u00e9 dans notre soci\u00e9t\u00e9 et laitiers ne s'arr\u00eate.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS44 (0:59:10 > 0:59:15) [95%] : \r\nUne d\u00e9marche soutenue par la curatrice du pavillon suisse qui a compris l'impact des questions de gens.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:59:17 > 0:59:30) [91%] : \r\nDerri\u00e8re, en fait, ce qu'elles essaient de d\u00e9construire, c'est que tout \u00eatre humain joue un r\u00f4le, il est, il est le produit d'une culture d'un d'un substrat social mais tout \u00e7a, \u00e7a ne va toujours \u00eatre perform\u00e9 au quotidien cette.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:59:30 > 0:59:42) [96%] : \r\nChor\u00e9graphie s'exprime \u00e0 travers les corps qui dansent et elle fait r\u00e9f\u00e9rence au fait que la soci\u00e9t\u00e9 nous impose l'image qu'on doit avoir, c'est fantastique de voir qu'on peut \u00eatre soit un homme soit une femme, on peut \u00eatre qui on veut et c'est tr\u00e8s Pozzi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS41 (0:59:42 > 0:59:58) [92%] : \r\nCe qui fait qu'il est question que les artistes se pose aujourd'hui sur le sur le genre et et sur l'identit\u00e9 sur le corps, ce sont les questions essentielles qui j'esp\u00e8re peuvent aller au-del\u00e0 du monde de l'art, mais toucher aussi la soci\u00e9t\u00e9 en g\u00e9n\u00e9ral.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS44 (1:00:00 > 1:00:13) [90%] : \r\nUn th\u00e8me qui passionne depuis toujours la professeur de sociologie parisienne Marie- puisqu'tout dans ses recherches, elle observe une soci\u00e9t\u00e9 occidentale qui \u00e9volue vers plus de libert\u00e9 individuelle mais qui coincent toujours quand il s'agit du genre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS49 (1:00:15 > 1:01:24) [91%] : \r\nNotre soci\u00e9t\u00e9 nous offrent la possibilit\u00e9 d'\u00eatre un homme f\u00e9minin, une femme masculine \u00e9ventuellement transsexuel transgenre non binaire, ce sont des possibilit\u00e9s que notre \u00e9ducation nous permet d'envisager, mais notre soci\u00e9t\u00e9 dans le m\u00eame temps, a du mal \u00e0 le vivre au quotidien dans les pratiques quotidiennes, on est encore des hommes et des femmes qui ont appris qu'un homme d\u00e8s qu'il est dedans, voil\u00e0, d\u00e8s que le b\u00e9b\u00e9 a un sexe masculin dans le ventre de la m\u00e8re, on sait que les parents ne lui parle pas de la m\u00eame mani\u00e8re que si il pense que c'est une fille \u00e0 la cr\u00e8che, les petites filles, les petits gar\u00e7ons ne sont pas trait\u00e9s de la m\u00eame mani\u00e8re et si nos enqu\u00eates sociologiques montrent que, on a des filles, on a des gar\u00e7ons qui serait plus \u00e0 l'aise, s'il y avait de la fluidit\u00e9 ce qu'on appelle la Jane de flux, fluidit\u00e9, c'est-\u00e0-dire que finalement, si on ne disait pas qu'il y a certains comportements qui sont meilleurs pour les filles, certains comportements serait meilleures pour les gar\u00e7ons, mais qu'on dit, tout est possible, les filles et les gar\u00e7ons se d\u00e9termine en fonction de ce qui leur convient et ce n'est ni mieux ni moins bien d'\u00eatre au f\u00e9minin ou masculin, c'est une question de choix \u00e0 ce moment-l\u00e0, on sera plus en coh\u00e9rence avec cet id\u00e9al d'\u00e9galit\u00e9, de libert\u00e9 et et de et d'individualit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS44 (1:01:25 > 1:01:46) [89%] : \r\nSupprimer le genre, une d\u00e9marche que la Su\u00e8de tente depuis 10 ans, quelques \u00e9coles maternelles ont d\u00e9j\u00e0 franchi le pas avec l'utilisation du pronom Rennes imprudent neutre pour d\u00e9signer les enfants, ind\u00e9pendamment de leur sexe, une initiative qui reste marginal dans un pays certes progressiste mais qui ne semblent pas encore pr\u00eats pour instaurer la non- binarit\u00e9 d'ensemble de sa soci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS44 (1:01:50 > 1:01:55) [89%] : \r\nDans une moindre mesure brille 21 ans, aimerait aussi changer les mentalit\u00e9s gr\u00e2ce \u00e0 YouTube.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (1:01:55 > 1:01:58) [91%] : \r\n\u00e7a veut dire quoi exactement \u00e0 Cenon binaire mais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS44 (1:01:58 > 1:02:06) [85%] : \r\nN\u00e9 en Normandie, est arriv\u00e9 \u00e0 Paris il y a 3 ans, pour \u00e9tudier les sciences du langage brille et non binaire et utilisent Internet pour militer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (1:02:06 > 1:02:42) [86%] : \r\nAujourd'hui je d\u00e9cide r\u00e9pond \u00e0 toutes les id\u00e9es re\u00e7ues : c'est parti, la suppression du jour en tant que trucs administratifs la suite la suppression totale du joueur dont l'\u00e9tat civil et je serais d\u00e9j\u00e0 c'est c'est important \u00e7a mettrait fin \u00e0 un certain nombre de discriminations pas seul, mais ce serait de l'trucs int\u00e9ressants, le fait d'arr\u00eater d'inculquer les st\u00e9r\u00e9otypes genres et \u00e0 l'\u00e9cole, effectivement, ou plut\u00f4t de les questionner parce que c'est des choses qu'on conna\u00eet tous m\u00eame quand on se dit : ah non, moi je suis d\u00e9construit, je sais que les filles font passer les faisons pas \u00e7a si on nous demande de lister les st\u00e9r\u00e9otypes de genre et on les conna\u00eet quand m\u00eame 12, on les conna\u00eet, on est impr\u00e9gn\u00e9e de \u00e7a donc apprendre \u00e0 questionner, \u00e7a sera important semble faire plus les id\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS44 (1:02:42 > 1:02:47) [89%] : \r\nMais exposer sa non binarit\u00e9 cela \u00e0 un prix qui se traduit par des messages de haine.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (1:02:49 > 1:03:16) [84%] : \r\nMaintenant, je les lis m\u00eame plus tous aussi, voil\u00e0, il y a toujours pas des masses, mais je l'ai dit m\u00eame plus : tous les filtres, j'ai une application qui les filtres qui rep\u00e8re les insultes, enfin ou une plus grande l\u00e0 une majorit\u00e9 et qu'il est, je les vois m\u00eame pas et maintenant j'en rigole, j'ai m\u00eame plut\u00f4t tendance \u00e0 aller les trucs les plus les plus absurdes les plus ridicules, des gens qui me laisse des pav\u00e9s immense avec des insultes compl\u00e8tement ridicule je, je n'ai pas sur internet et je rigole et les gens qui me suivait, c'est marrant quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS44 (1:03:18 > 1:03:33) [92%] : \r\nHeureusement pour brille la majorit\u00e9 de son public est compos\u00e9 de non binaire comme Tabriz c'est qu'Internet leur a permis de cr\u00e9er une v\u00e9ritable communaut\u00e9, un bon moyen pour affirmer haut et fort leur refus qu'on les d\u00e9finit \u00e0 leur place.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS50 (1:03:33 > 1:03:36) [84%] : \r\nBah, je pense qu'il faut se sortir le balai qu'on a des faits sont faites.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (1:03:36 > 1:03:39) [83%] : \r\nC'est est vraiment.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS50 (1:03:40 > 1:04:09) [86%] : \r\nBah sur des id\u00e9es re\u00e7ues, de ce que c'est un homme parce que c'est une femme est juste se dire qu'en fait on est-ce qu'on est, et moi, c'est si j'ai envie d'\u00eatre comme \u00e7a, d'avoir cette apparence aujourd'hui que j'ai mis bas des ann\u00e9es \u00e0 avoir o\u00f9 je me suis battu un peu pour c'est pas pour qu'on Vienne me dire des choses comme : oui, mais je comprends pas, oui, mais il dit : il n'y a rien \u00e0 comprendre en fait est juste \u00e0 bah accepter, c'est comme \u00e7a, je suis comme \u00e7a et et il me semble que j'emb\u00eate personne, enfin je ne vais pas forcer les gens \u00e0 quoi que ce soit donc.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS51 (1:04:10 > 1:04:18) [90%] : \r\nDonc moi je ne suis pas ce ce que je demande, c'est du respect, c'est tout, on veut juste vivre comme tout le monde, c'est tout ce qu'on sait tout ce qu'on demande.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS44 (1:04:19 > 1:04:24) [90%] : \r\nEt depuis l'apparition du terme qu'il est d\u00e9fini les non- binaire semble vivre un v\u00e9ritable soulagement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS51 (1:04:25 > 1:04:37) [90%] : \r\nSi jamais j'avais pas d\u00e9couvert ce terme, je m'\u00e9tais pas remis en question, ou ce genre de choses en fait, j'aurais continu\u00e9 \u00e0 avoir une esp\u00e8ce de de mal- \u00eatre sous- jacent sans pouvoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS51 (1:04:38 > 1:04:42) [98%] : \r\nComprendre en quoi et pourquoi en fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS44 (1:04:43 > 1:04:57) [90%] : \r\nRetour \u00e0 Lausanne Hanegbi a donc mis 29 ans \u00e0 comprendre quel \u00e9tait son genre la d\u00e9couverte du terme non binaire a \u00e9t\u00e9 une telle r\u00e9v\u00e9lation aujourd'hui Hanegbi a enfin compris qu'il ou elle est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS47 (1:04:57 > 1:05:17) [89%] : \r\nJe pense \u00e0 tous les effort qui qui a demand\u00e9 enfin tout toutes les contraintes qu'on a tout ce qu'on a d\u00fb laisser tomber, on ne porte tous les jours, on en est conscient : en fait tous les jours, et en m\u00eame temps si on s'entend en arri\u00e8re dans la normalisation, moi j'ai l'impression en tout cas personnellement que je me donne raison \u00e0 toutes ces personnes et que je connais, du coup, mon histoire en fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (1:05:28 > 1:05:44) [92%] : \r\nEt avec toute l'\u00e9quipe de Mise au point, je vous remercie de nous avoir c'est continuer \u00e0 le faire sur toutes nos plateformes et faites-nous part bien s\u00fbr de vos questions de vos remarques, donc de feront un plaisir de les r\u00e9percuter la semaine prochaine, vous retrouverez S\u00e9bastien Faure en attendant une belle soir\u00e9e et une magnifique semaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (1:05:45 > 1:06:00) [67%] : \r\n\u00e7a fait pas de presque dans la vingtaine d'de la Afrique de prime Time Patrick d'exhaler Mesdames donnez donnerait d'une bonne table avec malgr\u00e9 des madame Novak de la dictature des probl\u00e8mes techniques.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2019-10-27T20:59:02Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1910028252", "durationSec": 164, "title": "RUBRIQUE 144''", "excerpt": "Pr\u00e9prod \u00e0 base d'archives, chronique satirique d'un \u00e9v\u00e9nement embl\u00e9matique de l'actualit\u00e9 de la semaine en 144 secondes. Cette semaine, la vague verte et Greta Thunberg lors des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales 2019.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "FALIU, Marion", "type": "Personne physique"}], "thematicThemes": ["HUMOUR"]}, {"internalArchiveId": "AA1910028253", "durationSec": 740, "title": "Et au milieu coule une rivi\u00e8re", "excerpt": "Inqui\u00e9tudes des d\u00e9fenseurs de l'environnement et d'un agriculteur de Vi\u00e8ge suite \u00e0 une pollution \u00e0 la benzidine dans le Rh\u00f4ne. La pollution des eaux souterraines r\u00e9sultent de la d\u00e9charge de Gamsenried qui a \u00e9t\u00e9 largement utilis\u00e9e par Lonza jusqu'en 1978.", "contributors": [{"function": "Son", "name": "SERRA, Santiago", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "TUOSTO, Mathias", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "RUCHTI, Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "BIONDINA, Edgard", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "GUYOMARD, Eric", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisatrice", "name": "COWLEY, Bronwen", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "BUSSARD, Yves", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VIEGE", "RHONE", "GAMSEN"], "thematicThemes": ["POLLUTION DE L'EAU", "D\u00c9CHARGE"], "thematicCorporations": ["LONZA"]}, {"internalArchiveId": "AA1910028257", "durationSec": 825, "title": "Troubles de l'\u00e9lection 3", "excerpt": "Les journalistes de l'\u00e9mission Mise au Point C\u00e9cile Durring et J\u00e9r\u00f4me Galichet se sont lanc\u00e9s dans l'op\u00e9ration \"Objectif 50\" afin de lutter contre l'abstentionnisme. Leur objectif est d'atteindre une participation d'au moins 50% \u00e0 Moudon pour les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales du 20.10.2019. Bilan de l'op\u00e9ration : la ville de Moudon a atteint un taux de participation de 45,6% soit un score bien plus \u00e9lev\u00e9 que la moyenne du canton de Vaud (37,87%).", "contributors": [{"function": "Monteuse", "name": "SCHNYDRIG, Delphine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GALICHET, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "GIRARDET, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "BIONDINA, Edgard", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DURRING, C\u00e9cile", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "PUNTENER, David", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["MOUDON"], "thematicThemes": ["ABSTENTIONNISME"]}, {"internalArchiveId": "AA1910028258", "durationSec": 848, "title": "Mauvais genre", "excerpt": "Rencontre avec des personnes qui ne s'identifient ni au sexe masculin ni au sexe f\u00e9minin. Ces personnes appel\u00e9es non-binaires ne souhaitent pas \u00eatre assimil\u00e9es \u00e0 un genre particulier.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "FALIU, Marion", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "JAQUIER, Christophe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "HOCHSTAETTER, Isabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "SAPORITO, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "LIAROS, Anastase", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE", "LAUSANNE", "PARIS"], "thematicThemes": ["DISCRIMINATION SEXUELLE", "TRANSSEXUALISME", "T\u00c9MOIGNAGE"]}, {"internalArchiveId": "AA1910029794", "durationSec": 164, "title": "RUBRIQUE 144'' OU AU TOP"}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1911032910", "summary": "Vue a\u00e9rienne ancienne d\u00e9charge de Gamsenried. Mesure du taux de pollution dans les eaux souterraines. Itw R\u00e9mi Luttenbacher, responsable de projets environnementaux Lonza. Relev\u00e9 de mesure et analyse de l'eau souterraine. Itw Daniel Domig, agriculteur. Chariot avec cartons contenant le rapport Rossier \"confidentiel\".\nWalter Wildi, professeur honoraire de g\u00e9ologie \u00e0 Unige, commettant le rapport Rossier.\nArchives 2016, pompes install\u00e9es le long du Rh\u00f4ne \u00e0 la hauteur de Vi\u00e8ge.\nItw Martin Forter, directeur des M\u00e9decins en faveur de l'environnement.\nRh\u00f4ne pr\u00e8s de Vi\u00e8ge. Itw Yves Degoumois, chef de section, sites pollu\u00e9s, d\u00e9chets et sols au service de l'environnement. Daniel Domig trvaillant dans sa ferme. Itw Daniel Domig.\nItw Audrey Klein, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9rale CIPEL.", "id": "2033312"}, {"internalArchiveId": "AA1911032994", "summary": "Duplex Sion : itw Jacques Melly, conseiller d'Etat valaisan, d\u00e9partement de la mobilit\u00e9, du territoire et de l'environnement Valais.", "id": "2033396", "visualGeographicals": ["SION"], "visualPersons": ["MELLY, JACQUES"]}, {"internalArchiveId": "AA1911033158", "summary": "Joie de J\u00e9r\u00f4me Galichet, C\u00e9cile Durring, journalistes RTS et habitants de Moudon suite \u00e0 l'op\u00e9ration \"Objectif 50\". Retour sur les actions men\u00e9es par les 2 journalistes pour inciter les Moudonnois \u00e0 voter. Itw de Moudonnois. Ex-abstentionnistes votant. Itw Jacques Lebet, abstentionniste convaincu.\nItw Lucas Contomanolis, municipal de Moudon.\nItw Barry Lopez, sp\u00e9cialiste easyvote. Itw Andrea Pilotti, politologue UNIL.\nJ\u00e9r\u00f4me Galichet et C\u00e9cile Durring quittant Moudon.", "id": "2033560", "visualGeographicals": ["MOUDON"]}, {"internalArchiveId": "AA1911033184", "summary": "Plateau : itw Sonia Cherbuin et Felix Stuerner, Moudonnois.", "id": "2033586", "visualGeographicals": ["PLATEAU"]}, {"internalArchiveId": "AA1911033237", "summary": "T\u00e9moignages de personnes non-binaire (ni homme ni femme). Diverses s\u00e9quences Internet sur la th\u00e9matique de la non-binarit\u00e9. Performance artistique de Renate Lorenz et Pauline Boudry, artistes Pavillon suisse Biennale de Venise. Itw Renate Lorenz et Pauline Boudry. Itw Charlotte Laubard, curatrice Pavillon suisse. Itw Marie Buscatto, professeure en sociologie La Sorbonne. Itw Brieuc, personne non-binaire. Itw de jeunes non-binaires.", "id": "2033639", "visualThemes": ["DISCRIMINATION SEXUELLE", "TRANSSEXUALISME", "T\u00c9MOIGNAGE"], "visualGeographicals": ["GENEVE", "LAUSANNE", "PARIS"]}], "program": {"href": "/programs/85", "id": "85", "name": "Mise au point"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "SOMMER, Catherine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Documentaliste", "name": "BROCQUEVILLE, Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "BORGOGNON, Michael", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "FAURE, S\u00e9bastien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "GREENWOOD, Peter", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Responsable", "name": "ROULET, Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}, {"function": "Productrice", "name": "SOMMER, Catherine", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1802542", "comment": ". L\u00e9ger d\u00e9calage labiale sur l'ensemble du programme", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra / CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT053514", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-1E6A984D-116C-4D2E-92B9-495DE91827C0", "internalArchiveId": "1E6A984D-116C-4D2E-92B9-495DE91827C0", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "A voix haute - L'astrophysicien Thierry Courvoisier r\u00eave d'une gouvernance mondiale pour la plan\u00e8te Terre", "publicationDate": "2019-10-27T00:00:00Z", "summary": "CATINFO_OCT2019\r\nLa science ne fait plus r\u00eaver. Elle suscite la m\u00e9fiance, voire du rejet. Elle nous rappelle que notre plan\u00e8te br\u00fble. C'est un fait. Irr\u00e9futable. Rationnel. Encore trop inaudible ! Quel r\u00f4le peuvent ou doivent jouer les scientifiques ? Quelle r\u00e9cit doivent-ils construire pour parler \u00e0 nos \u00e9motions ? Mais aussi aux politiques qui fabriquent les lois de demain? Et quelles responsabilit\u00e9 ont-ils pour construire la soci\u00e9t\u00e9 de demain ? Thierry Courvoisier a r\u00e9fl\u00e9chi \u00e0 ses questions. En 2017, il a publi\u00e9 \u00ab Des \u00e9toiles aux \u00e9tats, Manifeste pour une gouvernance \u00e0 l'\u00e9coute de la science \u00bb, aux Editions Georg. Il r\u00eave d'une gouvernance qui s'appuie \u00ab sur une connaissance scientifique solide pour une gestion intelligente du vaisseau Terre. ((Adresse IP : ** appeler avec le CODEC C12-1 (MAYAH))\r\nA deux semaines du second tour des \u00e9lections au Conseil des Etats....il est d\u00e9j\u00e0 beaucoup question d'une entr\u00e9e des Verts au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, c'est ce que vous avez relev\u00e9 pour nous aujourd'hi dans la presse domincale al\u00e9manique S\u00e9verine Ambrus\r\nAvec leurs 17 si\u00e8ges suppl\u00e9mentaires, les Verts \"jouent maintenant dans la m\u00eame ligue que le PLR et le PDC\", c'est ce que dit la pr\u00e9sidente du parti, Regula Rytz dans le SonntagsBlick.Elle confie aussi \u00e0 la SonntagsZeitung que le choix d'une femme verte au Conseil f\u00e9d\u00e9ral serait logique. Vous? se hasardent les journalistes. Il est trop t\u00f4t pour r\u00e9pondre, esquive-t-elle.Mais on apprend  que Regula Rytz quittera la pr\u00e9sidence des Verts en avril- simple principe de rotation au sein du parti- explique-t-elle.\r\nUn si\u00e8ge vert au Conseil F\u00e9d\u00e9ral, c'est pas encore fait... m\u00eame si c'\u00e9tait le cas, Christophe Blocher aurait une nouvelle formule \u00e0 proposer..\r\nTout le mond n'est pas pour l'entr\u00e9e des Verts au Conseil f\u00e9d\u00e9ral. Au sein du PDC par exemple, on juge cela pr\u00e9cipit\u00e9. Mais le patriarche de l'UDC, lui, a une id\u00e9e: et si on supprimait un si\u00e8ge PLR et un si\u00e8ge PS, au profit des Verts et des Verts lib\u00e9raux? Tout en laissant bien s\u00fbr ses deux si\u00e8ges \u00e0 l'UDC.Christian Levrat, dans le SonntagsBlick, lui, reste ouvert \u00e0 un changement ..mais par contre c\u00e9der un si\u00e8ge socialiste aux verts lib\u00e9raux, \u00e7a jamais!Et puis il fait une autre proposition pour mieux coller aux \u00e9volutions \u00e9lectorales:  un Conseil f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 9 plut\u00f4t qu'\u00e0 7. Ce qui, pourrait-on ajouter, aurait l'avantage de faire de la place pour tout le monde.\r\nOui, parce que certains se sentent menac\u00e9s...et en particulier Ignazio Cassis, nous dit la NZZ am Sonntag...\r\nLe si\u00e8ge d'Iganzio Cassis est particuli\u00e8rement vis\u00e9 par les Verts. Mais m\u00eame si cela ne devait pas se passer comme \u00e7a, le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res aurait quand m\u00eame du souci \u00e0 se faire parce qu'il pourrait se voir imposer un changement de d\u00e9partement, au profit d'Alain Berset. La gestion par Cassis du dossier europ\u00e9en, toujours au point mort, n'aurais pas convaincu.\r\nEn bref, S\u00e9verine, on ne parle pas QUE de politique f\u00e9d\u00e9rale dans la presse ce dimanche...\r\nNon, on parle aussi des salaires, qui devraient repartir \u00e0 la hausse, \u00e9crit la NZZ am Sonntag.\r\nC'est un site sp\u00e9cialis\u00e9 qui le dit: ils devraient progresser en moyenne de 1,1% l'an prochain.\r\nAvec l'inflation,cela ferait 0,9 % de plus en moyenne.\r\nToujours dans la NZZ am Sonntag, on parle aussi de la s\u00e9curit\u00e9 des mosqu\u00e9es en Suisse...\r\nApr\u00e8s l'attentat meurtrier de Christchurch en nouvelle Z\u00e9lande en mars dernier et les r\u00e8guli\u00e8res menances dont font l'objet, en Allemagne notamment, les lieux de cultes musulmans, en Suisse, la communuat\u00e9 s'inqui\u00e8te pour ses quelques 200 mosqu\u00e9es, peu ou pas prot\u00e9g\u00e9es.\r\nEt les autorit\u00e9s f\u00e9d\u00e9rales s'y int\u00e9ressent aussi: elles commencent \u00e0 d\u00e9velopper des \u00e9changent sur ces questions avec les organisations musulmanes, comme elle le font d\u00e9j\u00e0 depuis 2015 avec la communaut\u00e9 juive.\r\nEnfin, les e-trottinnettes se rapprochent de la Suisse romande...\r\nCes trottinettes \u00e9lectriques en libre service ont d\u00e9j\u00e0 envahi depuis plus d'un an Zurich et B\u00e2le. L'entreprise scandinave Voi veut maintenant les lancer \u00e0 St Gall, Lugano ou Bienne.\r\nEn coop\u00e9ation avec les autorit\u00e9s pr\u00e9cise-t-elle. Il faut savoir que d'autres entreprises, jug\u00e9es peu coop\u00e9ratives justement, avaient \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s critiqu\u00e9es \u00e0 Zurich l'an dernier.", "durationSec": 901, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10797207", "imageURL": "http://www.rts.ch/8340570.image", "alternativeTitle": ["A voix haute - L\u2019astrophysicien Thierry Courvoisier r\u00eave d\u2019une gouvernance mondiale pour la plan\u00e8te Terre", "A voix haute - L\u2019astrophysicien Thierry Courvoisier r\u00eave d\u2019une gouvernance mondiale pour la plan\u00e8te Terre / 12H30_2019-10-27T12:40:00_a-voix-haute", "A voix haute - L\u2019astrophysicien Thierry Courvoisier r\u00eave d\u2019une gouvernance mondiale pour la plan\u00e8te Terre / 12H30_2019-10-27T12:40:00_a-voix-haute"], "alternativeSummary": ["La science ne fait plus r\u00eaver. Elle suscite la m\u00e9fiance, voire du rejet. Elle nous rappelle que notre plan\u00e8te br\u00fble. C'est un fait. Irr\u00e9futable. Rationnel. Encore trop inaudible ! Quel r\u00f4le peuvent ou doivent jouer les scientifiques ? Quelle r\u00e9cit doivent-ils construire pour parler \u00e0 nos \u00e9motions ? Mais aussi aux politiques qui fabriquent les lois de demain? Et quelles responsabilit\u00e9 ont-ils pour construire la soci\u00e9t\u00e9 de demain ? Thierry Courvoisier a r\u00e9fl\u00e9chi \u00e0 ses questions. En 2017, il a publi\u00e9 \u00ab Des \u00e9toiles aux \u00e9tats, Manifeste pour une gouvernance \u00e0 l\u2019\u00e9coute de la science \u00bb, aux Editions Georg. Il r\u00eave d\u2019une gouvernance qui s\u2019appuie \u00ab sur une connaissance scientifique solide pour une gestion intelligente du vaisseau Terre.", "La science ne fait plus r\u00eaver. Elle suscite la m\u00e9fiance, voire du rejet. Elle nous rappelle que notre plan\u00e8te br\u00fble. C'est un fait. Irr\u00e9futable. Rationnel. Encore trop inaudible ! Quel r\u00f4le peuvent ou doivent jouer les scientifiques ? Quelle r\u00e9cit doivent-ils construire pour parler \u00e0 nos \u00e9motions ? Mais aussi aux politiques qui fabriquent les lois de demain? Et quelles responsabilit\u00e9 ont-ils pour construire la soci\u00e9t\u00e9 de demain ? Thierry Courvoisier a r\u00e9fl\u00e9chi \u00e0 ses questions. En 2017, il a publi\u00e9 \u00ab Des \u00e9toiles aux \u00e9tats, Manifeste pour une gouvernance \u00e0 l\u2019\u00e9coute de la science \u00bb, aux Editions Georg. Il r\u00eave d\u2019une gouvernance qui s\u2019appuie \u00ab sur une connaissance scientifique solide pour une gestion intelligente du vaisseau Terre.", "La science ne fait plus r\u00eaver. Elle suscite la m\u00e9fiance, voire du rejet. Elle nous rappelle que notre plan\u00e8te br\u00fble. C'est un fait. Irr\u00e9futable. Rationnel. Encore trop inaudible ! Quel r\u00f4le peuvent ou doivent jouer les scientifiques ? Quelle r\u00e9cit doivent-ils construire pour parler \u00e0 nos \u00e9motions ? Mais aussi aux politiques qui fabriquent les lois de demain? Et quelles responsabilit\u00e9 ont-ils pour construire la soci\u00e9t\u00e9 de demain ? Thierry Courvoisier a r\u00e9fl\u00e9chi \u00e0 ses questions. En 2017, il a publi\u00e9 \u00ab Des \u00e9toiles aux \u00e9tats, Manifeste pour une gouvernance \u00e0 l\u2019\u00e9coute de la science \u00bb, aux Editions Georg. Il r\u00eave d\u2019une gouvernance qui s\u2019appuie \u00ab sur une connaissance scientifique solide pour une gestion intelligente du vaisseau Terre."], "variantIds": ["ece-10797208", "ece-10797207"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_OCT2019", "lastModifiedDate": "2019-11-07T13:59:47Z", "webPublicationDate": "2019-10-27T12:12:03Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Ambrus, S\u00e9verine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Zahno, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-52FAD2B8-0C6C-48EF-AB13-EDB67F941D4A", "internalArchiveId": "52FAD2B8-0C6C-48EF-AB13-EDB67F941D4A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'Amazonie tance l'Occident", "publicationDate": "2019-10-27T00:00:00Z", "summary": "Ce dimanche 27 octobre 2019 se cl\u00f4t le Synode sur l'Amazonie. L'assembl\u00e9e sp\u00e9ciale a notamment remis en cause les modes de vie occidentaux qui tuent le poumon vert de la plan\u00e8te. Davide Pesenti en discute avec la journaliste fran\u00e7aise Claire Lesegretain qui a suivi les d\u00e9bats au Vatican.", "durationSec": 860, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10780425", "imageURL": "http://www.rts.ch/1380931.image", "thematicGeographicals": ["Amazonie", "Vatican"], "thematicThemes": ["r\u00e9chauffement climatique", "pollution", "\u00e9cologie", "synode"], "alternativeTitle": ["L\u02b9Amazonie tance l\u02b9Occident / HFR_2019-10-27T19:03:29_l-amazonie-tance-l-occident", "Hautes fr\u00e9quences du 27.10.2019"], "alternativeSummary": ["Ce dimanche 27 octobre 2019 se cl\u00f4t le Synode sur l\u02b9Amazonie. L\u02b9assembl\u00e9e sp\u00e9ciale a notamment remis en cause les modes de vie occidentaux qui tuent le poumon vert de la plan\u00e8te. Davide Pesenti en discute avec la journaliste fran\u00e7aise Claire Lesegretain qui a suivi les d\u00e9bats au Vatican."], "variantIds": ["ece-10780425"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-03T20:11:27Z", "speechToTexts": ["03.11.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:07) [94%] :\r\nHaute fr\u00e9quence. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:21) [78%] :\r\nAutre fr\u00e9quence Gabriel de sa maison. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:28) [89%] :\r\nComment des le d\u00e9sabusement la col\u00e8re, la tristesse ou encore la peur g\u00e9n\u00e9r\u00e9e par les scandales p\u00e9dophiles r\u00e9v\u00e9l\u00e9s ces derni\u00e8res ann\u00e9es, comment les paroisses catholiques empoigne tels le sujet est ce qu'elles le font, et si oui, qu'est ce qui se dit. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:43) [80%] :\r\nMoi, je ne le l'exemple Lionel Barbara c\u00f4t\u00e9 \u00e9paisseur de Notre-Dame qui a dit : on ne se doutait pas qu'un seul \u00e9v\u00e9nement donc le viol d'un enfant pourrait avoir des r\u00e9percussions sur sa vie d'adulte plus tard, moi je suis tomb\u00e9, la Su\u00e8de, c'est cens\u00e9 \u00eatre le pr\u00e9avis goal vitalit\u00e9 vont que mais je me dis : mais qu'est ce qu'peut faire face \u00e0 cette omerta quand on entend tout \u00e7a, on se dit mais parce qu'il y a vraiment une pour de centimes. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:06) [91%] :\r\nLes mots d'un paroissien catholique de Saint-Prix, dans le canton de Vaud, une des rares paroisse commande \u00e0 avoir os\u00e9 ouvrir la discussion sur le th\u00e8me des abus sexuels dans l'\u00e9glise, c'est Laurence Desbordes Fabien Lionel Berger qui se sont int\u00e9ress\u00e9s aux tentatives faites en ce sens pour un dossier qui nous occupera en 2\u00e8me partie d'\u00e9mission, car tout de suite, nous allons parler de l'Amazonie du synode sur l'Amazonie qui vient de s'achever, David et Pesenti s'est pench\u00e9 sur les discussions des \u00e9v\u00eaques, r\u00e9unis \u00e0 Rome, discussions qui ont notamment \u00e9pingl\u00e9 les modes de vie occidentaux vous \u00e9coutez haute fr\u00e9quence, une proposition de la r\u00e9daction RTS religion bienvenue \u00e0 vous. \r\nDavide Pesenti bonsoir bonsoir Gabriel le Synode pour l'Amazonie qui s'est termin\u00e9 aujourd'hui \u00e9tait intitul\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:54) [94%] :\r\nNouveau chemin pour l'\u00c9glise et pour une \u00e9cologie int\u00e9grale pendant 3 semaines, il s'est concentr\u00e9 sur les7,8 millions de kilom\u00e8tres carr\u00e9s que constitue cette grande r\u00e9gion d'Am\u00e9rique centrale et David, et pas seulement pour scruter les d\u00e9fis pastoraux de ce qu'on appelle le poumon de la plan\u00e8te. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:10) [90%] :\r\nOn y fait et m\u00eame si les \u00e9v\u00eaques ont parl\u00e9 de l'int\u00e9gration des spiritualit\u00e9s indig\u00e8nes ou bien on r\u00e9fl\u00e9chit \u00e0 de nouveaux minist\u00e8res pour les femmes et pour les VIP reb\u00e2ti leur objectif a \u00e9t\u00e9 de savoir comment contribuer \u00e0 la sauvegarde d'une r\u00e9gion qui est une source essentielle d'oxyg\u00e8ne pour toute la Terre, une r\u00e9gion qui repr\u00e9sente une des plus importantes r\u00e9serves de biodiversit\u00e9 de la plan\u00e8te mais Gabriel, les plus de 100 PV amazonien participant sinon 250 experts ont aussi point\u00e9 du doigt les injustices sociales, \u00e9conomiques que vivent les33,6 millions d'habitants de cette r\u00e9gion. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:47) [94%] :\r\nSoit le mode de vie occidental qui pompe toutes les richesses de l'Amazonie, laissant derri\u00e8re lui. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:53) [91%] :\r\nLa pauvret\u00e9, c'est notamment ce qu'a d\u00e9nonc\u00e9 un \u00e9v\u00eaque du Suriname. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:57) [90%] :\r\nEt avant cette avec David et le pape Fran\u00e7ois avait d\u00e9j\u00e0 dit un peu la m\u00eame chose, non. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:01) [91%] :\r\nOui, oui, la question de la justice sociale et des droits des peuples indig\u00e8nes avaient d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 d\u00e9clar\u00e9es prioritaires par le pape Fran\u00e7ois on fait il y avait dit, je le cite, le probl\u00e8me essentiel, c'est la mani\u00e8re de concilier le droit au d\u00e9veloppement avec la protection des caract\u00e9ristiques propres aux indig\u00e8nes et \u00e0 leur territoire, peut-\u00eatre un rappel David\u00e9 avant d'entrer dans le vif du sujet un synode, \u00e7a sert \u00e0 quoi alors un Synode c'est un organisme consultatif qui apportent une aide importante au pape pour lui permettre de mieux diriger l'\u00c9glise catholique, il se con\u00e7oit aujourd'hui en 3 phases, on pourrait dire une phase pr\u00e9paratoire avec des travaux d'observation sur le terrain et puis 2\u00e8me phase, c'est-\u00e0-dire l'assembl\u00e9e des \u00e9v\u00eaques qui se rassemblent au Vatican et finalement une 3\u00e8me phase qui suit l'\u00e9laboration d'un texte final soumis au Pape et qui regards et concr\u00e9tise l'application de s'est donner sur le terrain. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:00) [93%] :\r\nEt c'est la phase 1 de ce synode sur l'Amazonie qui a d\u00e9j\u00e0 connu quelques troubles. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:04) [91%] :\r\nOui, car les \u00e9v\u00eaques br\u00e9siliens qui se sont rendus \u00e0 Rome ont \u00e9t\u00e9 critiqu\u00e9s par des responsables politiques de leur pays qui les ont accus\u00e9s de participer \u00e0 je cite un Synode politique exploit\u00e9 par les environnementalistes et qui menaceraient la souverainet\u00e9 du pays nous n'admettons pas les ing\u00e9rences \u00e9trang\u00e8res dans nos affaires internes affirm\u00e9 d\u00e9but septembre, le g\u00e9n\u00e9ral Eduardo Villas-Boas, ancien chef de l'arm\u00e9e et conseiller du pr\u00e9sident, j'allais dire bolsonaro derri\u00e8re les voir critiques contre ce synode sur l'Amazonie se cacher \u00e9galement des puissants lobbies qui avait tout int\u00e9r\u00eat \u00e0 ce que le Synode se concentre plut\u00f4t sur des questions internes \u00e0 l'\u00c9glise catholique que sur l'environnement ou les questions de justice sociale, ou encore sur les questions purement \u00e9conomique. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:54) [93%] :\r\nPour approfondir ses dimensions sociales et \u00e9conomiques de ce synode, nous avons en ligne Claire Le Segretain, grand reporter du service religion du journal La Croix, bonsoir, bonsoir, vous \u00e9tiez sur place \u00e0 Rome pour suivre la fin de ce synode peut-\u00eatre une premi\u00e8re question : pourquoi est -ce que l'\u00c9glise catholique a fait ce choix d'int\u00e9grer les injustices sociales et \u00e9conomiques que vivent les habitants de l'Amazonie dans les travaux de ce synode. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:05:21) [86%] :\r\nOui, en fait, comme le rappelait David\u00e9 pendant les 18 mois qu'ont dur\u00e9 les travaux pr\u00e9paratoires donc essentiellement pay\u00e9e sous la responsabilit\u00e9 du raid PAM le r\u00e9seau eccl\u00e9sial amazonien pendant ses 18 mois beaucoup de sp\u00e9cialistes d'experts, les j\u00e9suites derniers je etc, sont all\u00e9s voir sur place. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:05:39) [85%] :\r\nLa communaut\u00e9 indig\u00e8ne et en fait remonter les difficult\u00e9s que vivent ces communaut\u00e9s et toute dit les m\u00eames choses \u00e0 savoir nous souffrons du fait de la d\u00e9forestation massive et croissante de nos territoires, du fait des compagnies mini\u00e8res qui exploitent sans vergogne j'for\u00eat enfin qui d\u00e9truit, qui est, qui est ce que sauter \u00e0 base de dynamite a il y a beaucoup beaucoup de destruction du fait de la pollution des rivi\u00e8res retrouvez le plan lors pardon, beaucoup de mercure et r\u00e9pandu dans ces fleurs particuli\u00e8re encore sa population se nourrissent essentiellement de poissons, si bien que la plupart de ces communaut\u00e9s indig\u00e8nes souvent voir leurs enfants souffrir de malformations dans certaines communaut\u00e9s, c'est un enfant sur 10 est ma forme et donc cette \u00eele pris les proportions vraiment importante, toutes ces souffrances pas sont remont\u00e9s pendant de travaux pr\u00e9paratoires et donc forc\u00e9ment le Synode comme vous l'avez tr\u00e8s bien dit -il repr\u00e9sentation, il ne peut que tenir compte de tout cela, puisque \u00e7a appara\u00eet dans la vie au quotidien de ces tribus de cette ethnie qui vit dans la for\u00eat ou m\u00eame dans les petites villes amazoniennes, le m\u00eame probl\u00e8me se pose, mais souvent avec encore plus de force parce qu'ils sont confront\u00e9s \u00e0 la violence \u00e0 la prostitution, la drogue, de toute c'est j'allais dire cette confluence entre les populations, qui viennent souvent des d'autres r\u00e9gions plus pauvres du Br\u00e9sil ou du V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la, de Colombie qui viennent en Amazonie sur des Terres qui normalement appartiennent aux indig\u00e8nes pour pouvoir leur eux- m\u00eames Libre, donc il y a une esp\u00e8ce de violence qui est faite en quoi ces indig\u00e8nes parce qu'ils se voient priv\u00e9s de leurs Terres et ce sont d'autres qui et quoi qu'Davide chef de ces Terres par m\u00e9prisant et m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:07) [90%] :\r\nEst ce que la prise en compte de cette situation tr\u00e8s critique et du heureuse peut nous porter \u00e0 parler d'un choix politique de la part de l'\u00c9glise catholique pour, \u00e0 l'occasion de ce synode sur l'Amazonie. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:07:20) [87%] :\r\nJe pense que les \u00e9v\u00eaques ont tous \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s, tr\u00e8s attentifs \u00e0 ne pas parler de politique, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 dit \u00e0 chaque point presse P\u00e9kin point presse quotidien en salle de presse du bac quand, depuis le d\u00e9but du synode et \u00e0 chaque fois, tous les jours, donc il avait plusieurs b\u00eates qui sont l\u00e0, qui r\u00e9pondent aux questions des journalistes qui tout ces sont tr\u00e8s prudents, ne jamais il n'a pas de cap politique donc ni pour d\u00e9noncer \u00e0 r\u00e9gime quel qu'il soit au doigt un gouvernement quel qu'il soit et donc il y a vraiment un souci de ne pas politiser ce d\u00e9bat parce que ce n'est pas de l'homme de la politique de l'lors du constat ce constat fait par tous, de tous ceux qui vivent dans les 9 pays l'Amazonie dans la r\u00e9gion amazonienne et qui est d'effectivement de dire que il y a une souffrance r\u00e9elle, il y a surtout une destruction extr\u00eamement rapide et que cette destruction ne concerne pas seulement les les 33 millions de personnes qui vivent en Amazonie mais ce concerne la plan\u00e8te enti\u00e8re, puisque comme vous le rappeliez l'Amazonie, le poumon, enfin la partie qui est de la plan\u00e8te enti\u00e8re \u00e0 respirer, donc si il a l'Amazonie dispara\u00eet, c'est effectivement tr\u00e8s grave pour l'ensemble de la plan\u00e8te. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:19) [90%] :\r\nMais Claire la Segretin Kant, l'\u00e9v\u00eaque de Paramaribo au Suriname affirme que toutes les richesses de l'Amazonie partent en Occident, tandis que la pauvret\u00e9 demeure chez nous, c'est clairement une d\u00e9nonciation de nos politiques de nos modes de vie ici en Occident. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:08:36) [82%] :\r\nC'est dur, et il \u00e9tait tr\u00e8s prudent aussi quand il a dit \u00e7a, cette Monseigneur Marty qui, effectivement avec de par en Suriname il a effectivement dit il y a des compagnies mini\u00e8res, il a d'ailleurs dit de mani\u00e8re tr\u00e8s g\u00e9n\u00e9rale des compagnies chinoises nord- am\u00e9ricaines, europ\u00e9ennes, donc sans cibler une campagne plut\u00f4t qu'une autre et qui effectivement pis affichait amazonienne et les populations \u00e0 en Amazonie, elle ne voit rien de ces richesses -l\u00e0, elle en profite pas donc tout ce qui arrive apr\u00e8s comme or comme le num\u00e9ro d'hiver et surtout comme bois pr\u00e9cieux, la for\u00eat amazonienne profite \u00e0 l'Occident profite au je occidentaux, y compris aux Occidentaux chinois b0 chinois qui vivent avec un mode de vie occidental, c'est-\u00e0-dire un mode de vie luxueux effectivement si l'oncle d'expression employ\u00e9e par Mgr c'\u00e9tait avec de Paramaribo et qui effectivement a dit tant que les Occidentaux ne renonceront pas \u00e0 ce mode de vie luxueux, et il a insist\u00e9 sur le fait de manger de la viande bon march\u00e9, ensuite, c'est effectivement pour nourrir des des milliers de t\u00eates de b\u00e9tail en Amazonie, on n'\u00e9tait pas d'effort, explique comment l'encore c'\u00e9tait pire crise \u00e0 36000 pour pouvoir nourrir de t\u00eates de b\u00e9tail, mais les b\u00eates qui sont tu\u00e9s, abattus, il parle directement en Chine apr\u00e8s donc tant qu'il a dit me sens c'est-\u00e0-dire chez nous tant que les Occidentaux ne renonceront pas manger grande bon march\u00e9, on continuera d\u00e9forester il a dit \u00e7a ne g\u00e2che tr\u00e8s ferme alors est -ce un discours politique plausible est consid\u00e9r\u00e9 comme un discours \u00e9cologique de mise en garde en disant voil\u00e0 \u00e0 l'ISS, la ville, la p\u00e9riode qui est en cours qui est en jeu. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:05) [89%] :\r\nEt, concr\u00e8tement, qu'est -ce que les \u00e9v\u00eaques ont demand\u00e9 au exiger m\u00eame pour d\u00e9passer cette situation d'injustice sociale que vous venez de d\u00e9crire. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:10:13) [88%] :\r\nBen 1000 demandes sont tr\u00e8s concr\u00e8tes, c'est-\u00e0-dire que, effectivement, que l'\u00c9glise, puisse \u00eatre un facteur pour faire \u00e9voluer les mentalit\u00e9s beaucoup insist\u00e9 l\u00e0- dessus, les bus peut faire changer les mentalit\u00e9s par son morcellement parce il souhaite sensibiliser les mentalit\u00e9s occidentales et, l\u00e0 encore, en France, marin le canton, dit l'Occident c'est pas uniquement l'Europe tout ceux qui effectivement peut-\u00eatre encore du mal \u00e0 comprendre que leur mode de vie, a des cons\u00e9quences n\u00e9fastes pour une grande partie de la population mondiale et d'ailleurs pas seulement uniquement pour l'Amazonie Yann Le cardinal Fridolin qui est l'archev\u00eaque de Kinshasa, en R\u00e9publique d\u00e9mocratique du Congo qui est invit\u00e9 aussi par le pape pour repr\u00e9senter justement ce grand bassin du Congo qui \u00e9galement une grande r\u00e9gion de for\u00eat \u00e9quatoriale tr\u00e8s riche emploi en minerai et qui vit les m\u00eames probl\u00e8mes et Mgr Fridolin a dit de mani\u00e8re tr\u00e8s forte que, effectivement, tout ce qui va \u00eatre d\u00e9cid\u00e9 l\u00e0 pour la r\u00e9gion amazonienne aura \u00e9videmment des r\u00e9percussions pour cette r\u00e9gion du Congo et tous les pays autour donc pour revenir sur la question de points concrets, il fait vraiment une attente que l'\u00c9glise soit un fer de lance un outil de transmission d'\u00e9ducation pour que les mentalit\u00e9s changent et pour que la consommation du mode de vie occidental change. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:11:21) [89%] :\r\nLes prises de position des \u00e9v\u00eaques d'Amazonie renvoie un peu \u00e0 la confession d'Agra, ce texte de 2004, fille de l'assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale de l'Alliance r\u00e9form\u00e9e mondiale pointait aussi du doigt la politique de croissance illimit\u00e9e des pays industrialis\u00e9s qui a abouti au pillage de la plan\u00e8te et endommag\u00e9 s\u00e9rieusement la vie est ce que vous voyez de lien entre ce qui se passe et c'est pass\u00e9 ces derniers 3 semaines \u00e0 Rome et ce texte l\u00e0, de confession, d'Accra. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:11:48) [85%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait on pourrait dire certains mal acad\u00e9mique applique est parfois en retard par rapport \u00e0 l'Alliance mondiale mais aussi, et je vois un lien tr\u00e8s fort aussi avec tout ce qu'avait dit le patriarche Bartholom\u00e9e ce 1er donc, le patriarche de Constantinople orthodoxe et qui avait dit depuis d\u00e9j\u00e0 plus de 10 ans qui a dit aussi que le mode de vie occidental, elle n'\u00e9tait pas respectueux de la plan\u00e8te, et depuis longtemps d\u00e9j\u00e0, le patriarche mort Colomars 1er parle de P\u00e9chiney \u00e9cologique ainsi un terme qu'on a entendu pendant ce synode p\u00e9ch\u00e9 \u00e9cologique au sens o\u00f9 d\u00e9truire la plan\u00e8te d\u00e9truire la cr\u00e9ation, voulue par Dieu, c'est un p\u00e9ch\u00e9 au m\u00eame titre que tuer un homme, tu\u00e9 il y a un \u00eatre vivant, quel qu'il soit quantitatifs de d\u00e9truire pour d\u00e9truire un Kit de leur on p\u00eache \u00e9cologique, donc c'est vraiment un th\u00e8me important parce que il y a la parade une th\u00e9ologie nouveau avant par avec cette expression, mais peut-\u00eatre on peut dire effectivement que l'\u00c9glise catholique Harry Laporta sur ce point- l\u00e0 par rapport aux r\u00e9formes et accro aux portes de. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:12:40) [91%] :\r\nDonc si je comprends bien, \u00e7a veut dire que le domaine de l'\u00e9cologie et surtout de l'\u00e9cologie int\u00e9grale et en plan si oecum\u00e9nique. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:12:50) [84%] :\r\n\u00e7a fait tout \u00e0 fait, heureusement, heureusement, parce que c'est effectivement toute la plan\u00e8te les concerner, donc c'est pas une question de l'\u00e9glise de confession chr\u00e9tienne, c'est comment toute la plan\u00e8te qui qui va aujourd'hui se dire et modifier vraiment de mani\u00e8re tr\u00e8s tr\u00e8s urgent de modifier son son cr\u00e2ne lisse. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:06) [91%] :\r\nClaire Le Segretain finalement est -ce que ce synode sur l'Amazonie va favoriser un vrai changement social, \u00e9conomique en Amazonie selon vous. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:13:15) [81%] :\r\nBen, c'est ce qu'esp\u00e8rent tous les participants, tous le disent d'Inter 3 des indig\u00e8nes venus repr\u00e9senter leur ethnie, ils sont nombreux, ils sont une quarantaine, tous les experts aussi grands comptes comme \u00e7a autour du Vatican, la R\u00e9publique tout \u00e7a existe, il ne faut pas manquer, il y a un changement, et que ce Synode des gens un changement par le fait m\u00eame d'Anbar ni l'Amazonie au sens de l'\u00e9glise pendant 3 semaines dans tous disent d\u00e9j\u00e0 rien que \u00e7a, c'est tr\u00e8s tr\u00e8s prometteur et et porteur d'espoir. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:39) [94%] :\r\nClaire Le secret je vous remercie beaucoup pour cette expertise pour cette analyse que vous nous avez fournies, je rappelle que vous \u00eates grand reporter du service religion au journal fran\u00e7ais La Croix bonsoir. \r\n\r\nLocuteur FT7 (00:13:51) [98%] :\r\nBonsoir. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:52) [94%] :\r\n\u00e0 noter qu'un document final qui rend compte des travaux de ce synode vient de sortir et qu'il a \u00e9t\u00e9 remis au pape ce texte demande la possibilit\u00e9 d'ordonner pr\u00eatre s'des hommes mari\u00e9s mais ne demande pas le diaconat f\u00e9minin, il insiste, sinon d'embl\u00e9e sur le fait que la for\u00eat amazonienne est un coeur biologique pour cette terre de plus en plus menac\u00e9e et il d\u00e9crit longuement l'attitude voraces et pr\u00e9datrices de l'homme dans. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-10-27T18:25:00Z", "program": {"href": "/programs/4A637D84-33A1-4FD2-BE73-950FAC51A9E8", "id": "4A637D84-33A1-4FD2-BE73-950FAC51A9E8", "name": "Hautes fr\u00e9quences"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Henchoz, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Hunenberger, Fabien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Lesegretain, Claire", "role": "journaliste au quotidien fran\u00e7ais La Croix", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-68FE87C4-B55E-47CD-9D71-7DB7B8E2645F", "internalArchiveId": "68FE87C4-B55E-47CD-9D71-7DB7B8E2645F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La course \u00e0 la succession de Charles Juillard est lanc\u00e9e dans le Jura", "publicationDate": "2019-10-27T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nLa course \u00e0 la succession de Charles Juillard est lanc\u00e9e dans le Jura Et dans la course aux successions, il y en a une en particulier qui aiguise les app\u00e9tits, c'est dans le Jura. Qui succ\u00e8dera au PDC Charles Juillard ? Elu il y a une semaine au Conseil des Etats, l'un des deux repr\u00e9sentants du PDC au gouvernement jurassien quittera son poste le 2 d\u00e9cembre. Cons\u00e9quence, il y aura une \u00e9lection compl\u00e9mentaire le 9 f\u00e9vrier, huit mois \u00e0 peine avant les \u00e9lections cantonales d'octobre 2020. Une situation in\u00e9dite qui a de quoi attiser les envies, Ga\u00ebl Klein\r\nOui, car si la d\u00e9mission de Charles Juillard rendue publique vendredi n'est pas une surprise, dans le Jura un ministre ne peut pas si\u00e9ger en m\u00eame temps sous la coupole f\u00e9d\u00e9rale, c'est surtout le mauvais score enregistr\u00e9 par le PDC dimanche dernier qui a marqu\u00e9 les esprits. Entre la premi\u00e8re place du PS et le score canon des Verts et de l'UDC, la campagne s'annonce palpitante dans un canton marqu\u00e9 depuis sa cr\u00e9ation par l'h\u00e9g\u00e9monie du PDC, il d\u00e9tient depuis toujours deux des cinq si\u00e8ges \u00e0 l'ex\u00e9cutif. \r\n***Le PDC risque de perdre un si\u00e8ge\u00a0? \r\nTr\u00e8s clairement. Le PDC souffre depuis plusieurs ann\u00e9es d'une crise interne dont il n'est visiblement pas encore sorti. Pour preuve, l'\u00e9mergence sur la sc\u00e8ne politique de deux mouvements distincts, lanc\u00e9s par des dissidents du parti, et qui ont la volont\u00e9 d'\u00eatre pr\u00e9sents sur la sc\u00e8ne cantonale. Et puis il y a les r\u00e9sultats enregistr\u00e9s par les Verts et l'UDC qui estiment aujourd'hui \u00eatre l\u00e9gitim\u00e9s \u00e0 si\u00e9ger dans un ex\u00e9cutif qui compte aujourd'hui deux d\u00e9mocrates-chr\u00e9tiens, un lib\u00e9ral-radical, un socialiste et un chr\u00e9tien social-ind\u00e9pendant.   \r\n***Cette \u00e9lection partielle peut changer la donne\u00a0?\r\nOui. Pour m\u00e9moire, la derni\u00e8re compl\u00e9mentaire dans le Jura, c'\u00e9tait en 1993, et elle avait d\u00e9montr\u00e9 qu'une petite formation repr\u00e9sentant 5% de l'\u00e9lectorat, avec 3 d\u00e9put\u00e9s seulement au Parlement, pouvait s'inviter au gouvernement. Un certain Pierre Kohler non \u00e9tiquet\u00e9 PDC pour l'occasion avait aussi \u00e9t\u00e9 \u00e9lu contre l'avis de son parti. Le PS et le PLR en avaient fait les frais.  \r\n***Tout est donc ouvert en f\u00e9vrier\u00a0?   \r\nA ce stade, on peut imaginer un maximum de 3 \u00e0 6 candidats. Sur les rangs, le PDC \u00e9videmment, il doit sortir de son chapeau un pr\u00e9tendant imbattable et rassembleur s'il entend conserver son si\u00e8ge, mais aussi le PS, il pourrait tenter de reprendre son 2e si\u00e8ge perdu il y a 4 ans. On n'oubliera pas non plus les Verts et l'UDC, une entr\u00e9e au gouvernement, c'est l'occasion r\u00eav\u00e9e durant une partielle, et peut-\u00eatre l'un ou l'autre dissident du PDC. PLR et PCSI ne bougeront pas, ils devront surtout d\u00e9fendre leur si\u00e8ge l'automne prochain. Rendez-vous le 16 d\u00e9cembre pour le d\u00e9p\u00f4t des listes.", "durationSec": 129, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10797197", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["La course \u00e0 la succession de Charles Juillard est lanc\u00e9e dans le Jura / 12H30_2019-10-27T12:32:00_developpement-3", "Le 12h30 du 27.10.2019"], "variantIds": ["ece-10797197"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-02T12:41:06Z", "speechToTexts": ["02.11.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [95%] :\r\nDans la course aux successions lyonnais une en particulier qui aiguise les app\u00e9tits, c'est dans le Jura, qui succ\u00e9dera au PDC Charles Julliard, \u00e9lu il y a une semaine au Conseil des \u00c9tats, l'un des 2 repr\u00e9sentants du PDC au gouvernement jurassien quittera son poste le 2 d\u00e9cembre cons\u00e9quence il y aura une \u00e9lection compl\u00e9mentaire le 9 f\u00e9vrier 8 mois \u00e0 peine avant les \u00e9lections cantonales d'octobre 2020 une situation in\u00e9dite qui a de quoi attiser les envies Ga\u00ebl Klein. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:23) [94%] :\r\nOui, car si la d\u00e9mission de Charles Juillard, rendue publique vendredi n'est pas une surprise, dans le Jura, un ministre ne peut pas si\u00e9ger en m\u00eame temps sous la coupole f\u00e9d\u00e9rale, c'est surtout le mauvais score enregistr\u00e9 par le PDC dimanche dernier qui a marqu\u00e9 les esprits, entre la premi\u00e8re place du PS et le score canon des Verts et de l'UDC, la campagne s'annonce palpitante dans un canton marqu\u00e9 par l'h\u00e9g\u00e9monie du PDC, il d\u00e9tient depuis toujours, 2 des 5 si\u00e8ges Alex. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:47) [90%] :\r\nEffectif alors le PDC risque -t-il de perdre un si\u00e8ge. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:50) [96%] :\r\nTr\u00e8s clairement, le PDC souffre depuis plusieurs ann\u00e9es d'une crise interne dont il n'est visiblement pas encore sorti, pour preuve l'\u00e9mergence sur la sc\u00e8ne politique de deux mouvements distincts lanc\u00e9s par des dissidents du parti et qui veulent \u00eatre pr\u00e9sents sur la sc\u00e8ne cantonale et puis il y a les r\u00e9sultats enregistr\u00e9s par les Verts et l'UDC qui estiment \u00eatre l\u00e9gitim\u00e9s \u00e0 si\u00e9ger dans un ex\u00e9cutif qui compte aujourd'hui deux d\u00e9mocrates-chr\u00e9tiens un lib\u00e9ral- radical, un socialiste et un chr\u00e9tien social- ind\u00e9pendant. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:15) [92%] :\r\nAlors que cette \u00e9lection partielle \u00e0 ce qu'elle peut changer la donne, Ga\u00ebl. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:18) [96%] :\r\nOui, pour m\u00e9moire, la derni\u00e8re compl\u00e9mentaire dans le Jura, c'\u00e9tait en 1993 il avait d\u00e9montr\u00e9 qu'une petite formation repr\u00e9sentant 5 pourcent de l'\u00e9lectorat avec 3 d\u00e9put\u00e9s seulement au Parlement pouvait s'inviter au gouvernement un certain Pierre Kohler non \u00e9tiquet\u00e9 PDC pour l'occasion avait aussi \u00e9t\u00e9 \u00e9lu, contre l'avis de son parti, le PS et le PLR en avaient fait les frais, tout est donc ouvert en f\u00e9vrier, \u00e0 ce stade, on peut imaginer un maximum de 3 \u00e0 6 candidats sur les rangs, le PDC \u00e9videmment il doit sortir de son chapeau un pr\u00e9tendant imbattable et rassembleur, s'il entend conserver son si\u00e8ge, mais aussi le PS, il pourrait tenter de reprendre son 2\u00e8me si\u00e8ge perdu il y a 4 ans, on n'oubliera pas non plus les Verts et l'UDC une entr\u00e9e au gouvernement, c'est l'occasion r\u00eav\u00e9e durant une partielle et peut-\u00eatre l'un ou l'autre dissident du PDC, PLR et PCSI ne bougeront pas, ils devront surtout d\u00e9fendre leur si\u00e8ge l'Automne prochain rendez- vous le 16 d\u00e9cembre pour le d\u00e9p\u00f4t des listes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:07) [80%] :\r\nSamuel de la date est not\u00e9 merci Ga\u00ebl Klein. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-10-27T11:47:03Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Klein, Ga\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Zahno, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-7FFA9B13-C24C-42FF-9A2D-AA723ECCDAC9", "internalArchiveId": "7FFA9B13-C24C-42FF-9A2D-AA723ECCDAC9", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La revue de presse al\u00e9manique", "publicationDate": "2019-10-27T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nLa revue de presse al\u00e9manique ((Adresse IP : ** appeler avec le CODEC C12-1 (MAYAH))\r\nA deux semaines du second tour des \u00e9lections au Conseil des Etats....il est d\u00e9j\u00e0 beaucoup question d'une entr\u00e9e des Verts au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, c'est ce que vous avez relev\u00e9 pour nous aujourd'hi dans la presse domincale al\u00e9manique S\u00e9verine Ambrus\r\nAvec leurs 17 si\u00e8ges suppl\u00e9mentaires, les Verts \"jouent maintenant dans la m\u00eame ligue que le PLR et le PDC\", c'est ce que dit la pr\u00e9sidente du parti, Regula Rytz dans le SonntagsBlick.Elle confie aussi \u00e0 la SonntagsZeitung que le choix d'une femme verte au Conseil f\u00e9d\u00e9ral serait logique. Vous? se hasardent les journalistes. Il est trop t\u00f4t pour r\u00e9pondre, esquive-t-elle.Mais on apprend  que Regula Rytz quittera la pr\u00e9sidence des Verts en avril- simple principe de rotation au sein du parti- explique-t-elle.\r\nUn si\u00e8ge vert au Conseil F\u00e9d\u00e9ral, c'est pas encore fait... m\u00eame si c'\u00e9tait le cas, Christophe Blocher aurait une nouvelle formule \u00e0 proposer..\r\nTout le mond n'est pas pour l'entr\u00e9e des Verts au Conseil f\u00e9d\u00e9ral. Au sein du PDC par exemple, on juge cela pr\u00e9cipit\u00e9. Mais le patriarche de l'UDC, lui, a une id\u00e9e: et si on supprimait un si\u00e8ge PLR et un si\u00e8ge PS, au profit des Verts et des Verts lib\u00e9raux? Tout en laissant bien s\u00fbr ses deux si\u00e8ges \u00e0 l'UDC.Christian Levrat, dans le SonntagsBlick, lui, reste ouvert \u00e0 un changement ..mais par contre c\u00e9der un si\u00e8ge socialiste aux verts lib\u00e9raux, \u00e7a jamais!Et puis il fait une autre proposition pour mieux coller aux \u00e9volutions \u00e9lectorales:  un Conseil f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 9 plut\u00f4t qu'\u00e0 7. Ce qui, pourrait-on ajouter, aurait l'avantage de faire de la place pour tout le monde.\r\nOui, parce que certains se sentent menac\u00e9s...et en particulier Ignazio Cassis, nous dit la NZZ am Sonntag...\r\nLe si\u00e8ge d'Iganzio Cassis est particuli\u00e8rement vis\u00e9 par les Verts. Mais m\u00eame si cela ne devait pas se passer comme \u00e7a, le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res aurait quand m\u00eame du souci \u00e0 se faire parce qu'il pourrait se voir imposer un changement de d\u00e9partement, au profit d'Alain Berset. La gestion par Cassis du dossier europ\u00e9en, toujours au point mort, n'aurais pas convaincu.\r\nEn bref, S\u00e9verine, on ne parle pas QUE de politique f\u00e9d\u00e9rale dans la presse ce dimanche...\r\nNon, on parle aussi des salaires, qui devraient repartir \u00e0 la hausse, \u00e9crit la NZZ am Sonntag.\r\nC'est un site sp\u00e9cialis\u00e9 qui le dit: ils devraient progresser en moyenne de 1,1% l'an prochain.\r\nAvec l'inflation,cela ferait 0,9 % de plus en moyenne.\r\nToujours dans la NZZ am Sonntag, on parle aussi de la s\u00e9curit\u00e9 des mosqu\u00e9es en Suisse...\r\nApr\u00e8s l'attentat meurtrier de Christchurch en nouvelle Z\u00e9lande en mars dernier et les r\u00e8guli\u00e8res menances dont font l'objet, en Allemagne notamment, les lieux de cultes musulmans, en Suisse, la communuat\u00e9 s'inqui\u00e8te pour ses quelques 200 mosqu\u00e9es, peu ou pas prot\u00e9g\u00e9es.\r\nEt les autorit\u00e9s f\u00e9d\u00e9rales s'y int\u00e9ressent aussi: elles commencent \u00e0 d\u00e9velopper des \u00e9changent sur ces questions avec les organisations musulmanes, comme elle le font d\u00e9j\u00e0 depuis 2015 avec la communaut\u00e9 juive.\r\nEnfin, les e-trottinnettes se rapprochent de la Suisse romande...\r\nCes trottinettes \u00e9lectriques en libre service ont d\u00e9j\u00e0 envahi depuis plus d'un an Zurich et B\u00e2le. L'entreprise scandinave Voi veut maintenant les lancer \u00e0 St Gall, Lugano ou Bienne.\r\nEn coop\u00e9ation avec les autorit\u00e9s pr\u00e9cise-t-elle. Il faut savoir que d'autres entreprises, jug\u00e9es peu coop\u00e9ratives justement, avaient \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s critiqu\u00e9es \u00e0 Zurich l'an dernier.", "durationSec": 214, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10797196", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["La revue de presse al\u00e9manique / 12H30_2019-10-27T12:31:00_developpement-2", "Le 12h30 du 27.10.2019"], "variantIds": ["ece-10797196"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-02T12:34:15Z", "speechToTexts": ["02.11.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\n\u00e0 2 semaines du second tour des \u00e9lections au Conseil des \u00c9tats et est d\u00e9j\u00e0 beaucoup, beaucoup question d'une entr\u00e9e des Verts au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, c'est ce que vous avez relev\u00e9 pour nous aujourd'hui dans la presse dominicale al\u00e9manique S\u00e9verine en russe. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:11) [96%] :\r\nOui, avec leurs 17 si\u00e8ges suppl\u00e9mentaires, les Verts jouent maintenant dans la m\u00eame ligue que le PLR et le PDC, c'est ce que dit la pr\u00e9sidente du parti, Regula Rytz dans le SonntagsBlick, elle confie aussi \u00e0 la SonntagsZeitung cette fois que le choix d'une femme verte au Conseil f\u00e9d\u00e9ral serait logique vous se hasardent les journalistes r\u00e9ponse il est trop t\u00f4t pour r\u00e9pondre \u00e0 cette question, mais on apprend que Regula Rytz quittera la pr\u00e9sidence des Verts en avril simple principe de rotation au sein du parti explique -t-elle. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:44) [91%] :\r\nAlors un si\u00e8ge au couvert au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, c'est pas encore fait, m\u00eame si c'\u00e9tait le cas, Christophe Blocher aurait une nouvelle formule \u00e0 proposer. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:52) [92%] :\r\n\u00e0 tout le monde n'est pas pour un l'entr\u00e9e des Verts au Conseil f\u00e9d\u00e9ral au sein du PDC, par exemple, on juge cela pr\u00e9cipit\u00e9 mais le patriarche de l'UDC, lui, a une id\u00e9e et si on supprimait un si\u00e8ge PLR et un si\u00e8ge, PS, au profil des Verts et des Verts, lib\u00e9raux, tout en laissant bien s\u00fbr ces 2 si\u00e8ges \u00e0 l'UDC, le pr\u00e9sident du PS, Christian Levrat, lui, interrog\u00e9 par le SonntagsBlick reste ouvert \u00e0 un changement, mais par contre c\u00e9der un si\u00e8ge socialiste aux verts lib\u00e9raux \u00e7a jamais, et puis il fait une autre proposition pour mieux coller aux \u00e9volutions \u00e9lectorales un Conseil f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 9 plut\u00f4t qu'\u00e0 7, ce qui pourrait -on ajouter aurait aussi l'Avantage de faire de la place pour tout le monde. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:37) [88%] :\r\nEh oui, parce que, parce que certains se sentent menac\u00e9s et, en particulier, Ignazio Cassis, nous dit la NZZ AM Sonntag. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:43) [94%] :\r\nLe si\u00e8ge d'Ignacio Cassis est particuli\u00e8rement vis\u00e9e par les Verts, mais m\u00eame si cela ne devait pas se passer comme \u00e7a, le ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res aurait quand m\u00eame du souci \u00e0 se faire, nous dit le journal, il pourrait se voir imposer un changement de d\u00e9partement au profit d'Alain Berset la gestion par Cassis du dossier europ\u00e9en toujours au point mort n'aurait pas convaincu. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:07) [91%] :\r\nBon, S\u00e9verine, on ne parle pas que de politique f\u00e9d\u00e9rale dans la presse al\u00e9manique ce dimanche. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:12) [95%] :\r\nNon, on parle aussi des salaires qui devraient repartir \u00e0 la hausse, \u00e9crit la NZZ AM Sonntag, c'est un site sp\u00e9cialis\u00e9 qui le dit, il devrait progresser en moyenne de1,1 pourcent l'an prochain, ce qui, compte tenu de l'inflation devrait faire0,9 pourcent de plus en moyenne. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:31) [94%] :\r\nEt toujours dans la NZZ AM Sonntag, on parle aussi de la s\u00e9curit\u00e9 des mosqu\u00e9es en Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:36) [90%] :\r\nOui, apr\u00e8s l'attentat meurtrier un de Crestron ce Church en Nouvelle-Z\u00e9lande, en mars dernier et les r\u00e9guli\u00e8re dont font l'objet, en Allemagne notamment, les lieux de culte musulmans en Suisse, la communaut\u00e9 s'inqui\u00e8te pour ses mosqu\u00e9es peu ou pas prot\u00e9g\u00e9es et les autorit\u00e9s f\u00e9d\u00e9rales s'y int\u00e9resse aussi, elle commence \u00e0 d\u00e9velopper des \u00e9changes sur la s\u00e9curit\u00e9 avec les organisations musulmanes comme elles le font d\u00e9j\u00e0 depuis 2015 avec la communaut\u00e9 juive. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:04) [87%] :\r\nEnfin les il trottinettes les titres d'id\u00e9es se rapprochent de la Suisse romande. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:10) [89%] :\r\nOui, elles arrivent ces trottinettes \u00e9lectriques en libre service qui ont d\u00e9j\u00e0 envahi depuis plus d'un an Zurich et B\u00e2le l'entreprise scandinave boy veut maintenant les lancer \u00e0 St Gall Lugano et Bienne en coop\u00e9ration avec les autorit\u00e9s, pr\u00e9cise -t-elle, pr\u00e9cisions pas inutile, hein, quand on sait que d'autres entreprises avaient \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s critiqu\u00e9 \u00e0 Z\u00fcrich, l'an dernier. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:32) [71%] :\r\nMerci, c'est vrai, Bruxelles. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-10-27T11:47:02Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Ambrus, S\u00e9verine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Zahno, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-FB535969-BC41-4C02-97EE-0CFB902942AD", "internalArchiveId": "FB535969-BC41-4C02-97EE-0CFB902942AD", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "M\u00e9sentente des Jeunes PDC et PLR pour la course au Conseil des Etats genevois: d\u00e9bat entre Thomas Juch et Paul Michel", "publicationDate": "2019-10-27T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Michel, Paul\r\n\r\n\r\nD\u00e9bat entre Thomas Juch, pr\u00e9sident des Jeunes lib\u00e9raux-radicaux genevois et Paul Michel, pr\u00e9sident des Jeunes D\u00e9mocrates-chr\u00e9tiens genevois. M\u00e9sentente genevoise\r\nAppeler Thomas JUCH dimanche pour lui pr\u00e9ciser l'heure de son passage. Le contacter au **.02. \r\nSera dispo pour ST Gen\u00e8ve (contacter l'assistante Ana Condrea pour venir ouvrir le studio. Son num\u00e9ro: **.72)\r\n*** A Gen\u00e8ve, les Jeunes lib\u00e9raux-radicaux ne voteront pas comme leurs a\u00een\u00e9s pour le second tour de la course au Conseil des Etats. D\u00e9cision prise cette semaine. Ils appellent \u00e0 soutenir le PLR Hugues Hiltpold \u00e9videmment mais aussi l'UDC de C\u00e9line Amaudruz face au ticket vert rose Lisa Mazzone-Carlo Sommaruga. Pourtant, la section m\u00e8re a toujours refus\u00e9 cette \u00e9ventualit\u00e9... En privil\u00e9giant l'Entente avec la PDC B\u00e9atrice Hirsch. \r\nBonsoir Thomas Juch! Pr\u00e9sident des Jeunes lib\u00e9raux-radicaux genevois. \r\nBonsoir Paul Miche, vous pr\u00e9sidez les Jeunes D\u00e9mocrate-chr\u00e9tiens genevois.\r\n- Vous avez d\u00e9cid\u00e9 d'aller \u00e0 l'encontre de votre section m\u00e8re... Pour quelles raisons ? ((Simple calcul \u00e9lectoral. Sans l'UDC, la droite ne pourra pas obtenir assez de voix pour esp\u00e9rer un des deux si\u00e8ges. Soutenir l'Entente c'est d\u00e9j\u00e0 avoir perdu contre le ticket vert-rose tant leur avance \u00e9tait \u00e9norme apr\u00e8s le premier tour. Mais aussi parce que l'UDC est aussi proche de nos valeurs que l'est le PDC. C'est un non-sens de ne pas s'allier avec l'UDC alors que dans d'autres cantons, le PLR le fait. C'est une nouvelle genevoiserie.))\r\n-Concr\u00e8tement, vous vous sentez plus \u00e0 droite que le PLR genevois ? (Non mais s\u00fbrement plus lib\u00e9ral)\r\n-Ou le PDC genevois est-il trop \u00e0 gauche pour vous? (NB: section PDC Gen\u00e8ve pour l'int\u00e9gration \u00e0 l'UE ou le RBI par exemple)\r\n-Votre section m\u00e8re a mis des mois \u00e0 construire cette Entente PLR-PDC. Vous, vous arrivez au second tour des Etats, en cassant ce compromis. Forme de trahison quand m\u00eame vis-\u00e0-vis de vos p\u00e8res ? \r\n-Vous savez que votre d\u00e9cision n'aura pas beaucoup de poids pour l'\u00e9lecteur PLR, vous \u00eates une petite section. Quel int\u00e9r\u00eat avez-vous \u00e0 vous d\u00e9marquer de la section m\u00e8re ? \r\n-Forme de provocation aussi ? (Oui notre section est aussi fait pour \u00e7a.) \r\n-A l'avenir, vous pourriez \u00e0 nouveau faire alliance avec l'UDC ?", "durationSec": 608, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10797215", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["M\u00e9sentente des Jeunes PDC et PLR pour la course au Conseil des Etats genevois: d\u00e9bat entre Thomas Juch et Paul Michel / FOR_2019-10-27T18:02:00_developpement-4", "Forum du 27.10.2019"], "alternativeSummary": ["D\u00e9bat entre Thomas Juch, pr\u00e9sident des Jeunes lib\u00e9raux-radicaux genevois et Paul Michel, pr\u00e9sident des Jeunes D\u00e9mocrates-chr\u00e9tiens genevois."], "variantIds": ["ece-10797215"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-02T18:19:05Z", "speechToTexts": ["02.11.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nGen\u00e8ve maintenant avec les Jeunes lib\u00e9raux- radicaux qui ne voteront pas comme leurs a\u00een\u00e9s pour le second tour de la course au Conseil des \u00c9tats, d\u00e9cision prise cette semaine, ils appellent \u00e0 soutenir le PLR Hugues Hiltpold \u00e9videmment, mais aussi l'UDC de C\u00e9line Amaudruz face au ticket rose- Vert, Lisa Mazzone, Carlo Sommaruga pourtant la section m\u00e8re a toujours refus\u00e9 cette \u00e9ventualit\u00e9 en privil\u00e9giant l'entente avec la PDC B\u00e9atrice Hirsch bonsoir Thomas sur bonsoir, vous \u00eates pr\u00e9sident des Jeunes lib\u00e9raux- radicaux Genevois et et aupr\u00e8s de vous, Paul Michel, bonsoir, bonsoir, vous pr\u00e9sidez vous les Jeunes d\u00e9mocrates-chr\u00e9tiens Genevois alors Thomas sur pourquoi vous avez d\u00e9cid\u00e9 d'aller \u00e0 l'encontre de votre section m\u00e8re pour quelle raison, quelle strat\u00e9gie, quel calcul. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:46) [80%] :\r\nEn principe, nous avons souhait\u00e9 de faire une large alliance, on trouve de son travail, la croate, comme cela se fait dans notre canton voisin pour faire lire au moins 1 heure apr\u00e8s Sun tendre de la droite en Conseil des \u00c9tats, il faut donc vous voulez quoi un ticket \u00e0 trois non, pour nous, c'\u00e9tait \u00e0, on a un vieux, au 1er tour oui, non, non, \u00e0 droite il y a eu 2 blocs notre parti m\u00e8re avec le PDC et l'UDC avec le MCG et si on reste sans cette dynamique \u00e0 \u00e0 3, il y a toujours de plaques, on arrive pas de faire \u00e9lire quelqu'un de la droite au conseil de 7 \u00e0 et pour nous, \u00e7a pose une probl\u00e8me principal, donc \u00e7a on a voulait donner une signale \u00e0 notre \u00e9lectorat que il faut Pierre-Yves r\u00e9fl\u00e9chir si on veut vraiment continuer d'avoir une r\u00e9pression, son unique de la gauche au Conseil des \u00c9tats, surtout en ces agir 2 candidats qui sont vraiment \u00e0 l'extr\u00eame en de gauche parce que \u00e7a va poser ensuite des probl\u00e8mes que personne va ensuite Steffon de raisons tr\u00e8s tentantes notre place en \u00e9conomique, comme la gauche avait alors une logique avant d'augmenter \u00e0 des taxes, o\u00f9 la droite s'opposent et c'\u00e9tait dans cette logique -l\u00e0 de combats d'une d'une droite \u00e9largie et contre la gauche. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:59) [92%] :\r\nDonc, vous appelez en quelque sorte, vos \u00e9lecteurs \u00e0 voter strat\u00e9gique si je comprends bien, parce qu'il y a pas tellement de de points communs entre le PLR et l'UDC sauf erreur. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:09) [86%] :\r\nAlors c'est pas une question du PLR et laisser ces questions des jeunes PLR et des jeunes en UDC et oui mais enfin vous allez \u00e9lire ce sont des des mais, des pas jaunes si j'ose dire, oui, effectivement mais on a des poux, malgr\u00e9 tout, on notera en d\u00e9pendance, on a un des points en commun par exemple on a soutenu, nous de le r\u00e9f\u00e9rendum contre l'achat chez \u00e9nerg\u00e9tique avec tous les autres connaissent avec l'exception des Jeunes d\u00e9mocraties hein le r\u00e9f\u00e9rendum contre les jeux d'argent, ou encore l'initiative ce nouvel axe donc on a des points en commun, mais c'est quand m\u00eame une en question, pr\u00e9cisant : c'est \u00e0 qui on veut pr\u00e9senter au 2\u00e8me tour et \u00e7a pas forc\u00e9ment une logique qui a rendu une alliance \u00e0 \u00e0 tr\u00e8s long terme, c'est quand m\u00eame pour une question pr\u00e9ciseM.. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:53) [90%] :\r\nPaul Michel, voil\u00e0 le calcul est clair, c'est un calcul purement \u00e9lectorale strat\u00e9gique sans UDC nous disent les Jeunes lib\u00e9raux- radicaux Genevois, la droite ne pourra pas obtenir assez de voix pour esp\u00e9rer un des 2 si\u00e8ges soutenir l'entente, c'est d\u00e9j\u00e0 avoir perdu contre les tickets, Vert, rose tant leur avance \u00e9tait \u00e9norme au 1er tour qu'est -ce que vous r\u00e9pondez effectivement \u00e0 ce calcul strat\u00e9gique. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:16) [91%] :\r\nJe r\u00e9pondrai qu'il y a de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, de mani\u00e8re de faire de la politique, la politique des id\u00e9es et la politique des calculs, si on part sur la politique de calculs B\u00e9atrice Hirsch \u00e0 1500 voix de plus que C\u00e9line Amaudruz donc le fait que les JLR cherchent \u00e0 maximiser le le nombre de voix pour Monsieur Hiltpold ne marche pas dans ce cas -l\u00e0, ensuite, d\u00e8s que Madame Amaudruz a annonc\u00e9 sa candidature sans discussion \u00e0 droite, elle a fait exploser toutes les chances d'une candidature unifi\u00e9e ou en tout cas, discuter, n\u00e9gocier \u00e0 droite, donc le fait de changer ensuite la position par apr\u00e8s et pour moi un peu probl\u00e9matique rel\u00e8ve du du calcul d'\u00e9picier, ensuite, je trouve qu'on peut parler tout en politique et les seins de de parler de de tout, je trouve que la prose position des DJ JLR est int\u00e9ressante, \u00e7a ne veut pas dire qu'elle est intelligente, mais elle est int\u00e9ressante, mais par contre, il faut la faire au bon moment le bon moment pour la faire, \u00e7a aurait \u00e9t\u00e9 juste apr\u00e8s les r\u00e9sultats du du 1er tour de discuter tous ensemble, malheureusement, l'UDC a d\u00e9cid\u00e9 d'y aller tout seul du porte donc \u00e0 mon sens l'unique responsabilit\u00e9 d'offrir 2 si\u00e8ges \u00e0 la \u00e0 l'extr\u00eame gauche pour les \u00c9tats, on aurait pu imaginer par exemple l'que sur la base des des r\u00e9sultats Christian L\u00fcscher qui a \u00e9t\u00e9 le mieux \u00e9lu \u00e0 droite d\u00e9cide de de remplacer les candidats qui s'\u00e9taient pr\u00e9sent\u00e9s \u00e0 droite que nous fassions une union \u00e0 droite et qu'on d\u00e9cide en tous cas de sauver un si\u00e8ge maintenant jouer par les la politique des calculs a aussi la politique des id\u00e9es, et l\u00e0 j'aimerais rappeler aux JLR que le le PLR et le PDC sont les 2 partis qui ont fond\u00e9 la Suisse moderne dans un \u00e9quilibre sain entre le lib\u00e9ralisme \u00e9conomique et les valeurs chr\u00e9tiennes, notamment sociales et que, par exemple, le PLR et le PDC sont 2 partis, qui sont pour les bilat\u00e9rales alors que l'UDC est visc\u00e9ralement contre donc d'un point de vue JLR je trouve \u00e9tonnant le le signal qui est envoy\u00e9 \u00e0 l'\u00e9conomie de de faire alliance avec un parti qui veut plomber les bilat\u00e9rales et puis enfin les JLR oublie l'alliance UDC vers qui fait les gros titres de la presse al\u00e9manique en Suisse Matic aujourd'hui ensemble UDC et les Verts visent un si\u00e8ge au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, et ce sera tr\u00e8s vraisemblablement celui de Monsieur, donc de la part de JLR, de soutenir l'UDC qui veut leur prendre un si\u00e8ge c'est manier un peu mal \u00e0 l'arme politique et se tirer une balle dans le pied. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:41) [89%] :\r\nThomas sur c'est vrai il y a le calcul strat\u00e9gique elle calcul \u00e9lectoral qui n'est pas un tr\u00e8s bon calcul vous dit Paul Michel, mais il y a aussi les valeurs, or la sp\u00e9cificit\u00e9 peut-\u00eatre justement de la de la politique genevoise, c'est que le PLR et le PDC ont construit cette entente, vous voulez que cette entente vole en \u00e9clats. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:59) [84%] :\r\nCes ententes entre notre parti Mir les PDC, hein, c'est une tante qui a fonctionn\u00e9 longtemps mais pour avoir quelqu'un de la 3 en Conseil des \u00c9tats qui aurait personne, l'autre moiti\u00e9 de la population, on fait appel \u00e0 une Ferat \u00e9largir, bien \u00e9videmment, on n'est pas tr\u00e8s content, comment la situation se pr\u00e9sente et \u00e0 je rejoins mon coll\u00e8gue Paul hein sur la question, notre parti, nous part\u00eemes \u00e0 y inclure l'UDC, nous ne sommes pas trop \u00e0 l'aise de de se rallier \u00e0 contre- candidats et c'est \u00e7a qu'on remette en question remet pas en question du d\u00e9c\u00e8s, pardon, on remet pas en question le PDC ni B\u00e9atrice Hirsch en remette seulement en question, c'est dynamique que \u00e0 3, il y a 2 blocs qui n'arrive pas, de ce fait, rallier contrecoup a atterri en candidat. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:45) [87%] :\r\nOui, et Paul Michel qu'est -ce que vous lui r\u00e9pondez puisque tout \u00e0 l'heure, vous n'avez pas vraiment r\u00e9pondu \u00e0 la question en termes de, comment dirais -je, de pour casser cette et cette oui cette de domination, si j'ose dire, de la gauche qui va peut-\u00eatre sans doute repr\u00e9senter de nouveau de candidats, enfin, qui va, qui va peut-\u00eatre faire \u00e9lire 2 candidats est -ce que c'est pas, c'est pas un mauvais calcul que de proposer, effectivement, une liste PLR PDC. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:08) [91%] :\r\nAlors il y a plusieurs mani\u00e8res de le de le pr\u00e9senter, on peut soit partir sur quelque chose qui est un peu \u00e0 contre- courant de mani\u00e8re historique \u00e0 \u00e0 Gen\u00e8ve, c'est-\u00e0-dire de dire : on se met d'accord sur un seul candidat \u00e0 droite et on essaye de, de, de faire \u00e9norm\u00e9ment de communication au sein des partis pour faire comprendre cette id\u00e9e que dans le fond, on ne veut on ne trahit pas son corps, mais on essaye de faire en sorte que les 2 si\u00e8ges de Gen\u00e8ve ne soit pas de boeuf, pardonnez -moi, extr\u00eame gauche quoi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:32) [88%] :\r\nPardonnez -moi Thomas si votons pour pour ce Hiltpold Hugues Hiltpold donc le candidat PLR et C\u00e9line Amaudruz, la candidate UDC parce que nous esp\u00e9rons que Hugues Hiltpold \u00e9videmment, il ne dit pas oui fort mais il le pense pas, vous me corrigerez pour que d'Hugues Hiltpold le plus de chances d'\u00eatre \u00e9lu par rapport \u00e0 ce calcul l\u00e0 qu'est -ce que vous lui r\u00e9pondez. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:54) [89%] :\r\nJe trouve que ce qui aurait \u00e9t\u00e9 novateur vraiment et qu'il aurait \u00e9t\u00e9 int\u00e9ressant c'est d'appeler \u00e0 voter pour toute la droite et de dire : nous, nous nous soutenons toute la droite peu importe si c'est Madame, Amaudruz ou Madame Hirsch de mani\u00e8re aussi \u00e0 soutenir le vote f\u00e9minin je trouve \u00e9tonnant de serre \u00e0 ce stade l\u00e0 un choix parce que du coup c'est un choix de du PLR ou des JLR de se rapprocher des Jeunes UDC et je trouve \u00e9tonnant. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:18) [86%] :\r\nOui, Thomas sur est -ce que c'est vraiment simplement un calcul strat\u00e9gique ou est -ce que vous vous sentez plus \u00e0 droite que le PLR Genevois. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:25) [81%] :\r\nVotre parti m\u00e8re si j'ose dire, bon, si on veut utiliser un nom utile \u00e0 cette pratique \u00e0 un smartphone, on a bien vu que nos candidats sont pas, puis \u00e7a 3 ou plus \u00e0 gauche, on nous sommes toute simplement plus lib\u00e9ral en que notre parti, m\u00e8re et \u00e0 Noum\u00e9a, c'est pas vraiment la question, ici, \u00e0 la question si ici. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:45) [88%] :\r\nC'est la question aussi parce elle s'les valeurs, \u00e7a compte aussi en politique, comme on le disait, il n'y a pas que le calcul strat\u00e9gique, on a compris un votre votre calcul strat\u00e9gique mais alors si vous vous sentez plus lib\u00e9ral que votre parti m\u00e8reM. autre question est -ce que vous vous consid\u00e9rez que le PDC Genevois est trop \u00e0 gauche. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:03) [96%] :\r\nBon, c'est une bonne question. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:05) [89%] :\r\nMais \u00e7a entre nous, vous pouvez parler voil\u00e0 remange exactement, personne ne nous. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:08) [80%] :\r\nMais \u00e7a c'est roman de vous consid\u00e9rez que le PDC \u00e0 des je sais pas moi, des positions qui sont un peu trop centriste ou trop trop centre- gauche. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:16) [82%] :\r\nOn \u00e9tait partis, on a des positions comment c'est \u00e7a qui est important, que la d\u00e9position comment normalement l'entente fonctionne bien sur des questions, pr\u00e9cisant qu'il se pose pour le 2\u00e8me tour on va faire un signal que les 2 qui ont qui existe \u00e0 la droite faire alliance pour faire barrage au candidat au gauche qui sont, comme dit candidat vraiment \u00e0 l'extr\u00eame de la gauche et c'est dans ces ces fa\u00e7on a que on a r\u00e9fl\u00e9chir de faire ce signal avec les Jeunes UDC \u00e9galement, nous sommes une partie en d\u00e9pendantes, nous ne sommes pas le parti, m\u00e8re d'ailleurs ces questions se posera pas pour les jeunes en PLR ensuite pour les conseils pour les \u00e9lections, qu'on sait, municipales, ni pour les conseils, parce qu'on a tous simplement pas la poule pr\u00e9cipit\u00e9 comme il y a pas des alignements des listes de pr\u00e9senter notre propre liste, c'est une question qui se pose uniquement pour le 2\u00e8me tour. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:00) [94%] :\r\nTr\u00e8s bien, merci beaucoup en tout cas d'avoir particip\u00e9 \u00e0 ce d\u00e9bat, Thomas sur et Paul Michel souhaite une bonne soir\u00e9e \u00e0 tous les 2, merci \u00e0 vous, bonne soir\u00e9e, merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-10-27T17:36:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Juch, Thomas", "role": "membre du comit\u00e9 directeur des Jeunes PLR ", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F8C2E366-2F6E-447E-9BFF-6035CBC2EE70", "internalArchiveId": "F8C2E366-2F6E-447E-9BFF-6035CBC2EE70", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les Argentins \u00e9lisent leur pr\u00e9sident dimanche ", "publicationDate": "2019-10-27T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nLes Argentins \u00e9lisent leur pr\u00e9sident dimanche  Titres Forum 27.10.19\r\nBonsoir... et bienvenue dans ce Forum du dimanche 27 octobre.\r\n***\r\n  SON 4''\r\nD\u00e9claration du pr\u00e9sident am\u00e9ricain Donald Trump cet apr\u00e8s-midi. \r\nLe chef du groupe Etat islamique Abou Bakr Al Baghdadi est mort lors d'une op\u00e9ration militaire am\u00e9ricaine dans le nord-ouest de la Syrie.\r\nSa disparition marque-t-elle un tournant dans la lutte contre le terrorisme islamiste ?\r\nElements de r\u00e9ponse en ouverture de ce Forum.\r\n***\r\nLes Argentins \u00e9lisent leur pr\u00e9sident.\r\nEt selon toute vraisemblance, c'est le candidat p\u00e9roniste qui devrait l'emporter.\r\nPourquoi ce retour du p\u00e9ronisme alors qu'il n'a pas laiss\u00e9 un souvenir imp\u00e9rissable aux yeux de beaucoup d'Argentins ?\r\nNotre correspondant \u00e0 Buenos Aires nous r\u00e9pondra.\r\n***\r\nA Gen\u00e8ve, les Jeunes lib\u00e9raux-radicaux ne voteront pas comme leurs a\u00een\u00e9s pour le second tour de la course au Conseil des Etats.\r\nIls soutiendront la candidate de l'UDC plut\u00f4t que celle du PDC.\r\nLe pr\u00e9sident des Jeunes PLR s'en expliquera avec son homologue des Jeunes PDC.\r\n***\r\nVague verte : et apr\u00e8s ? C'est la question dont on d\u00e9battra dans le Forum des m\u00e9dias, Tania Sazpinar...\r\n***\r\nEt en fin de Forum, notre invit\u00e9e sport du dimanche... Charlotte Ch\u00e2ble, une skieuse d\u00e9bordante d'\u00e9nergie que les blessures \u00e0 r\u00e9p\u00e9tition ne d\u00e9couragent pas.", "durationSec": 240, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10797216", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Les Argentins \u00e9lisent leur pr\u00e9sident dimanche  / FOR_2019-10-27T18:02:00_developpement-5", "Forum du 27.10.2019"], "variantIds": ["ece-10797216"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-02T17:24:48Z", "webPublicationDate": "2019-10-27T17:40:03Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}}, {"id": "sound-1CFF5F3C-C603-45F6-8603-C8C99F267C4D", "internalArchiveId": "1CFF5F3C-C603-45F6-8603-C8C99F267C4D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Forum des m\u00e9dias: vague verte, et apr\u00e8s?", "publicationDate": "2019-10-27T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Kucera, Andrea;Muhieddine, Fabian\r\n\r\n\r\nInterview de Bernard Wuthrich, chef du bureau bernois pour le quotidien Le Temps, Andrea Kucera, correspondante parlementaire pour la NZZ am Sonntag,et Fabian Muhieddine, r\u00e9dacteur en chef adjoint de la r\u00e9daction Tamedia Suisse romande.  \r\n18hXX... L'heure du Forum des m\u00e9dias, Tania Sazpinar. Avec cette question... Vague Verte, et apr\u00e8s ?\r\nTITRE: Oui on l'a beaucoup dit: les verts suisses ont plus que doubl\u00e9 leur nombre de si\u00e8ges au Conseil National lors des \u00e9lections du week-end dernier. Et maintenant, comment va se concr\u00e9tiser cette victoire au niveau politique? Est-ce le moment de repenser la formule magique au Conseil f\u00e9d\u00e9ral? On y revient ce soir dans le forum des m\u00e9dias!\r\nINTRO:\r\nLes verts ont gagn\u00e9 17 si\u00e8ges au conseil National le week-end dernier. On s'attendait \u00e0 leur progression mais elle est all\u00e9e au del\u00e0 des esp\u00e9rances m\u00eames du parti. Plusieurs questions se posent d\u00e9sormais: comment les verts vont-ils mettre \u00e0 profit cette perc\u00e9e politique? Sachant qu'elle ne suffit quand m\u00eame pas \u00e0 assurer une majorit\u00e9 \u00e0 la gauche.. Est-ce le moment pour les verts de faire leur entr\u00e9e au Conseil F\u00e9d\u00e9ral?\r\nOn va poser ces questions avec nos 3 invit\u00e9s:\r\nAndrea Kucera, correspondante parlementaire pour la NZZ am Sonntag.\r\nBernard Wuthrich chef du bureau bernois pour le quotidien Le Temps.\r\nET Fabian Muhieddine, r\u00e9dacteur en chef adjoint de la r\u00e9daction Tam\u00e9dia Suisse romande.\r\n1: Vague verte, comment transformer l'essai?\r\nAndrea Kucera, l'effet vague verte pourrait se faire ressentir d\u00e8s demain.. en commission du national c'est la loi sur le CO2 qui sera abord\u00e9e... c'est le th\u00e8me d'un article que vous publiez aujourd'hui dans la NZZ am Sonntag, est ce qu'on peut s'attendre \u00e0 de nouvelle demandes venant des \u00e9cologistes?\r\nBernard Wuthrich concernant cette loi sur le CO2 est ce que les verts ont int\u00e9r\u00eat \u00e0 se sentir pousser des ailes selon vous?\r\nFabian Muhieddine, c'est trop tard selon vous pour que les Verts tentent de s'imposer davantage dans l'\u00e9laboration de la loi sur le CO2.\r\nBernard Wuthrich, bon l\u00e0 on parle de la loi CO2 qui est \u00e0 bout touchant, mais s'agissant du reste des dossiers comment les verts vont pouvoir utiliser cette nouvelle force durant la l\u00e9gislature? Sachant qu'on se retrouve avec un parlement sans majorit\u00e9 claire... Politique plus verte?\r\n--> Ca va changer quelque chose?\r\nAvec les Verts lib\u00e9raux, ils vont pouvoir s'entendre?\r\nFabian Muhieddine aujourd'hui dans le Matin Dimanche, vous consacrez 3 pages au fait que 82 femmes si\u00e8geront d\u00e9sormais au Conseil National.. Vague violette + vague verte.. la \u00e7a peut changer la donne sur certaines politiques?\r\n--> Dans votre \u00e9dition du jour la journaliste Lise Bailat cite des exemples comme le cong\u00e9 parental, l'\u00e2ge de la retraite, les violences faites aux femmes, les questions li\u00e9es \u00e0 la maternit\u00e9 ou encore le mariage pour tous et la PMA..\r\nAndrea Kucera quel est le principal d\u00e9fi pour les verts ces prochaines ann\u00e9es? ne pas d\u00e9cevoir leur \u00e9lectorat?\r\nBernard Wuthrich.. comment les verts doivent manoeuvrer d\u00e9sormais? (par rapport \u00e0 leur r\u00f4le au parlement et les demandes de la socit\u00e9t\u00e9 civile)\r\nFabian Muhieddine, est ce qu'il y a un gros enjeu sur lequel ils peuvent capitaliser?\r\nBernard Wuthrich vous me disiez que l'UDC avait une \u00e9pingle a tirer vu que le parti se retrouve encore plus \u00e0 l'aise dans le r\u00f4le de l'opposition...\r\nAndrea Kucera c'est t\u00f4t pour se poser la question mais est-ce que la vague verte peut durer sur le long terme?\r\n2: Conseil F\u00e9d\u00e9ral, le moment de chambouler la formule magique?\r\nVous l'avez dit, la question d'un si\u00e8ge pour les Verts au Conseil f\u00e9d\u00e9ral se pose..\r\nAndrea Kucera, c'est le bon moment selon vous?\r\n--> ils sont quasi oblig\u00e9s de le revendiquer?\r\nFabian Muhieddine, il faut tenter?\r\nBernard Wuthrich.. vous y croyez?\r\n--> l'UDC avait du confirmer sa mont\u00e9e en puissance avant d'avoir son deuxi\u00e8me si\u00e8ge...\r\nOn l'a entendu cette semaine, les verts vont devoir engager du personnel \u00e0 tour de bras, mais concernant des candidats potentiels pour le Conseil f\u00e9d\u00e9ral.. on entendait le genevois Antonio Hodgers qui \u00e9tait ouvert \u00e0 la discussion... il y en a d'autres qui se dessinent?\r\nVu de Berne il est cr\u00e9dible selon vous?\r\nBernard Wuthrich quand on est au Conseil f\u00e9d\u00e9ral.. il faut \u00eatre coll\u00e9gial, on a pas forc\u00e9ment les dossier que l'on veut.. est ce que les Verts n'ont pas pluss \u00e0 perdre qu'\u00e0 gagner \u00e0 y aller?\r\nIl y a cette r\u00e8gle tacite qui dit qu'on attend qu'un si\u00e8ge se lib\u00e8re comment devraient s'y prendre les verts selon vous?\r\nDans la presse cette semaine et ce week-end on a vu fleurir plein d'id\u00e9es: un conseil f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 9 selon le pr\u00e9sident du PS Christian Levrat...\r\nLe strat\u00e8ge de l'UDC vient aussi avec sa proposition: le PS et le PLR renonceraient \u00e0 un de leurs si\u00e8ges au profit des Verts et des verts lib\u00e9raux...\r\nBernard Wuthrich ce conseil f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 9 ca revient \u00e9pisodiquement dans le d\u00e9bat.. mais ca marche jamais, pourquoi?\r\nEst-ce que le PLR Ignazio Cassis a du souci \u00e0 se faire?\r\nIl faut s'attendre \u00e0 une nuit des longs couteaux palpitante?\r\n3: PDC, second grand gagnant des EF2019?\r\nLe PDC sera crucial quant \u00e0 l'\u00e9lection du Conseil f\u00e9d\u00e9ral mais tout au long de la l\u00e9gislature.. Bernard Wuthrich.. le PDC a certes perdu des si\u00e8ges mais finalement avec la nouvelle composition du Conseil f\u00e9d\u00e9ral il retrouve un vrai r\u00f4le de pivot...\r\nBernard Wuthrich, vous me disiez que c'est l'aile gauche du PDC qui ressort affaiblie de ces \u00e9lections.. \r\nAndrea Kucera.. on leur pr\u00e9disait une chute plus forte.. qu'est ce qui s'est pass\u00e9 au final selon vous?\r\nFabian Muhieddine est ce que ce r\u00f4le de pivot peut les mener \u00e0 \u00eatre plus confiant pour la suite? vous me disiez que c'\u00e9tait un r\u00f4le qui n'a jamais pay\u00e9 dans les urnes... \r\nEn Suisse on est pas habitu\u00e9 a de vrais changements dans les urnes.. on entre dans une nouvelle \u00e8re?\r\nAndrea Kucera de la NZZ am Sonntag\r\nBernard Wuthrich du Temps\r\net Fabian Muhieddine de chez Tamedia Suisse Romande\r\nMerci \u00e0 vous 3 d'\u00eatre venu dans ce Forum des M\u00e9dias, belle soir\u00e9e \u00e0 vous!\r\n---------------------------------------VIRGULE----------------------------------------------\r\nConseil National 2015:\r\nUDC: 68\r\nPS: 42\r\nPLR: 33\r\nPDC: 29\r\nVerts: 12\r\nVerts Lib: 9\r\nPBD: 7\r\nCN 2019:   ---> Verts+ps+gauche\r\nUDC: 53 \r\nPS: 39\r\nPLR: 29\r\nVerts: 28\r\nPDC: 25\r\nVert lib: 16\r\nParti evang\u00e9lique: 3\r\nPBD: 3 \r\nautres: 4\r\nAndrea Kucera--> NZZ am Sonntag du jour: les verts vont \u00eatres mesur\u00e9s au niveau de la loi sur le CO2 car le temps presse pour la faire adopter!\r\nPresse al\u00e9manique, Blocher pour une formule ou le PS et le PLR abandonnent un si\u00e8ge au profit des verst et verts-lib: 2 udc, 1 ps, 1 plr, 1 vert, 1 pdc, 1 vert-lib\r\nOu alors Levrat parle d'un CF \u00e0 9", "durationSec": 1047, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10797225", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Forum des m\u00e9dias: vague verte, et apr\u00e8s? / FOR_2019-10-27T18:43:00_forum-des-medias", "Forum du 27.10.2019"], "alternativeSummary": ["Interview de Bernard Wuthrich, chef du bureau bernois pour le quotidien Le Temps, Andrea Kucera, correspondante parlementaire pour la NZZ am Sonntag,et Fabian Muhieddine, r\u00e9dacteur en chef adjoint de la r\u00e9daction Tamedia Suisse romande."], "variantIds": ["ece-10797225"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-02T17:24:23Z", "webPublicationDate": "2019-10-27T17:58:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Sazpinar, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Wuthrich, Bernard", "role": "journaliste corrrespondant \u00e0 Berne pour Le Temps", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-7755C303-C370-42CD-B801-E6EE642E1618", "internalArchiveId": "7755C303-C370-42CD-B801-E6EE642E1618", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "En Allemagne, pouss\u00e9e de l'extr\u00eame droite attendue aux \u00e9lections du Land de Thuringe", "publicationDate": "2019-10-27T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : versieux\r\n\r\n\r\nEn Allemagne, pouss\u00e9e de l'extr\u00eame droite attendue aux \u00e9lections du Land de Thuringe  \r\nintro:\r\nLes \u00e9lecteurs de Thuringe un petit Land de 2 millions d'habitants au sud de l'ex-RDA, ont vot\u00e9 ce dimanche pour renouveler leur parlement r\u00e9gional. La r\u00e9gion \u00e9tait jusqu'ici dirig\u00e9e par la premi\u00e8re coalition n\u00e9o-communiste, SPD-Verts du pays. Nathalie, quels r\u00e9sultats ce soir?\r\nRelance: Quel score pour l'extr\u00eame droite, qui a le vent en poupe en ex-RDA?\r\nRelance: Quelle coalition sera possible, et quelles cons\u00e9quences pour le pays au niveau national?", "durationSec": 209, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10797214", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["En Allemagne, pouss\u00e9e de l\u2019extr\u00eame droite attendue aux \u00e9lections du Land de Thuringe / FOR_2019-10-27T18:02:00_developpement-3", "Forum du 27.10.2019"], "variantIds": ["ece-10797214"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-02T18:12:33Z", "speechToTexts": ["02.11.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nLes \u00e9lecteurs de Thuringe un petit Land de 2 millions d'habitants, au sud de l'ex- RDA ont vot\u00e9 ce dimanche pour renouveler leur parlement r\u00e9gional la r\u00e9gion \u00e9tait jusqu'ici dirig\u00e9e par la premi\u00e8re coalition n\u00e9o- communiste SPD- Verts du pays Nathalie Versieux quels r\u00e9sultats ce soir. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:00:18) [86%] :\r\nAlors on a depuis 18 heures de premi\u00e8res estimations sortie des urnes, 10 lignes que le parti n\u00e9o- communiste \u00e0 une progresser avec pr\u00e8s de 30 pourcent des voix, la CDU, o\u00f9 elle avait que22,5 pourcent des voix aurait recul\u00e9 de 11 points. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:34) [84%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:00:35) [91%] :\r\nLe SPD avec 8 5 pourcent a recul\u00e9 de 4, les Verts 5 v\u00e9hicules 5 pourcent et les lib\u00e9raux sont \u00e9ventuellement aussi dans le dans le parlement de de Thuringe, alors qu'on a ce qu'on retient, c'est que c'est un v\u00e9ritable camouflet pour la CDU et le SPD, les 2 parties qui sont au pouvoir \u00e0 Berlin de partis qui dominait la vie politique allemande depuis la 2\u00e8me Guerre mondiale. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:58) [67%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:58) [94%] :\r\nQui avait d\u00e9j\u00e0 subi d'importants revers lors des \u00e9lections r\u00e9gionales en Saxe et dans le Brandebourg, oui, c'\u00e9tait au mois de septembre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:06) [96%] :\r\nAlors vous dites camouflet pour la CDU et le SPD mais le r\u00e9sultat \u00e9videmment qu'on attendait tous, c'est le score de l'extr\u00eame droite qui a le vent en poupe en ex- RDA. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:01:14) [89%] :\r\nOui, oui, tout \u00e0 fait et l\u00e0 l'extr\u00eame droite a plus que doubl\u00e9 son score par rapport aux derni\u00e8res \u00e9lections en 2014 avec 24 pourcent donc ce score \u00e9tait attendu avec une appr\u00e9hension particuli\u00e8re, toutefois, en raison de la personnalit\u00e9 de Bjorn que qui est le chef de l'AFD dans dans cette r\u00e9gion, l'homme polarise en 2014, il avait cr\u00e9\u00e9 des reflux de l'aile radicale et informelle du parti qui regroupe les plus extr\u00e9mistes, voire les n\u00e9o- nazis alors qui vise jusqu'au sein de son parti son score pourrait accro\u00eetre son influence au sein de l'AFP, un parti qui est d\u00e9sormais plus que jamais menac\u00e9 d'implosion, entre les plus mod\u00e9r\u00e9s qui veulent. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:58) [90%] :\r\nEffrayer des partis traditionnels pour pouvoir devenir un bain un partenaire de coalition potentiel, et puis l'aile droite, qui n'h\u00e9site pas \u00e0 parler, \u00e0 l'occasion de r\u00e9volution conservatrice, ce qui est s\u00fbr c'est que que va revendiquer maintenant davantage d'influence au niveau national. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:15) [96%] :\r\nOui, mais quelle coalition sera possible compte tenu des r\u00e9sultats que vous venez de de citer. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:21) [94%] :\r\nAlors \u00e7a, c'est encore trop t\u00f4t pour le dire. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:02:23) [91%] :\r\nQui est s\u00fbr, c'est que la majorit\u00e9 qui \u00e9tait au pouvoir, jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, donc les n\u00e9o- communistes, les Verts et le SPD ne pourra pas \u00eatre poursuivi, \u00e7a ne suffira pas pour avoir une majorit\u00e9 et ce qui est s\u00fbr aussi c'est que les n\u00e9gociations vont \u00eatre tr\u00e8s difficiles et que les partis traditionnels allemands vont \u00eatre oblig\u00e9s de bouger de leur ligne habituelle, le pr\u00e9sident le ministre pr\u00e9sident du Land Go de RAM no Ramelot de Ilinka des n\u00e9o- communistes va conserver la t\u00eate de la r\u00e9gion, mais il n'a pas de majorit\u00e9 claire possible, alors soit il peut y avoir un gouvernement minoritaire ou bien de nouvelles \u00e9lections en tout cas au niveau des chiffres 2 mod\u00e8les sont possibles si on exclut le parti d'extr\u00eame droite AfD avec. \r\nNe veut faire de coalition c'est une coalition \u00e0 quatre partis, ce qui \u00e9videmment. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:13) [94%] :\r\nTr\u00e8s inconfortable pour le ministre, pr\u00e9sident, et puis une majorit\u00e9 entre la CDU et les n\u00e9o- communistes. \r\n\r\nLocuteur MT1 (00:03:20) [87%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:03:21) [89%] :\r\nL\u00e0 aussi \u00e7a serait tout \u00e0 fait inhabituelle et les 2 parties l'ont exclue avant les \u00e9lections. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:27) [98%] :\r\nMerci Nathalie Versieux vous \u00e9tiez en Direct de Berlin. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-10-27T17:22:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Versieux, Nathalie", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-96C1EEEA-EF8B-497D-B7EE-424728831659", "internalArchiveId": "96C1EEEA-EF8B-497D-B7EE-424728831659", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Quinze Minutes - D\u00e9charges toxiques, ce pass\u00e9 qui empoisonne la Suisse", "publicationDate": "2019-10-26T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : CATINFO_OCT2019;R\u00e9mi Luttenbacher, responsable projets environnementaux, Lonza;Anton Aeby, chef de projet \u00e0 la d\u00e9charge de Gamsenried, Lonza;Benjamin M\u00fcller, chef de chantier, K\u00f6lliken;Alice Erismann, habitante K\u00f6lliken;Andreas von Gunten, Vizeamman, K\u00f6lliken;Roland Frei, Gemeinderat, K\u00f6lliken;Carole Morisod, pr\u00e9sidente de l'association Chablair et pr\u00e9sidente des Verts du Chablais valaisan;Yves Degoumois, chef de section \"Sites Pollu\u00e9s\", canton du Valais\r\n\r\n\r\nQuinze Minutes - D\u00e9charges toxiques, ce pass\u00e9 qui empoisonne la Suisse (15M D\u00e9charges toxiques) Il est 12hXX, l'heure de retrouver le magazine de reportages de la r\u00e9daction, Quinze Minutes!\r\n   15'04''\r\nIntervenant.e.s:\r\nR\u00e9mi Luttenbacher, responsable projets environnementaux, Lonza \r\nAnton Aeby, chef de projet \u00e0 la d\u00e9charge de Gamsenried, Lonza\r\nBenjamin M\u00fcller, chef de chantier, K\u00f6lliken\r\nAlice Erismann, habitante K\u00f6lliken \r\nAndreas von Gunten, Vizeamman, K\u00f6lliken \r\nRoland Frei, Gemeinderat, K\u00f6lliken \r\nCarole Morisod, pr\u00e9sidente de l'association Chablair et pr\u00e9sidente des Verts du Chablais valaisan.\r\nYves Degoumois, chef de section \"Sites Pollu\u00e9s\", canton du Valais", "durationSec": 903, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10795810", "imageURL": "http://www.rts.ch/8320946.image", "alternativeTitle": ["Quinze Minutes - D\u00e9charges toxiques, ce pass\u00e9 qui empoisonne la Suisse", "Quinze Minutes - D\u00e9charges toxiques, ce pass\u00e9 qui empoisonne la Suisse / 12H30_2019-10-26T12:40:00_quinze-minutes", "Quinze Minutes - D\u00e9charges toxiques, ce pass\u00e9 qui empoisonne la Suisse / 12H30_2019-10-26T12:40:00_quinze-minutes"], "variantIds": ["ece-10795812", "ece-10795810"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_OCT2019", "lastModifiedDate": "2019-11-07T13:59:47Z", "webPublicationDate": "2019-10-26T11:14:00Z", "program": {"href": "/programs/6E76BE09-9905-4420-BB65-B1A43E67F20A", "id": "6E76BE09-9905-4420-BB65-B1A43E67F20A", "name": "Quinze minutes"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Zahno, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-413DBD01-BA7D-42B2-B7BC-30BC4C4F8F5B", "internalArchiveId": "413DBD01-BA7D-42B2-B7BC-30BC4C4F8F5B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Fonds Bruno Manser r\u00e9compens\u00e9 pour son travail de cartographie en soutien au peuple Penan de Born\u00e9o: interview de Baptiste Laville", "publicationDate": "2019-10-26T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Laville, Baptiste\r\n\r\n\r\nInterview de Baptiste Laville, \u00e9lu Vert au Parlement jurassien et responsables des programmes pour le Bruno Manser Fonds. Cartographie \u00e0 Born\u00e9o : le Fonds Bruno Manser r\u00e9compens\u00e9\r\nC'est une t\u00e2che in\u00e9dite en faveur des Penan de Born\u00e9o, chers aux yeux du b\u00e2lois Bruno Manser disparu il y a presque 20 ans, qui a \u00e9t\u00e9 salu\u00e9 hier soir \u00e0 Berne.\r\nLa Soci\u00e9t\u00e9 suisse de cartographie a r\u00e9compens\u00e9 par un prix le travail du Fonds Bruno Manser et d'un Jurassien de Porrentruy, Baptiste Laville. \r\nCe g\u00e9ographe poursuit le travail initi\u00e9 par l'activiste \u00e9cologiste sur l'\u00eele de Born\u00e9o afin de soutenir les autochtones dans leur lutte contre la d\u00e9forestation. \r\nEn 15 ans, et avec l'aide des populations locales, il a cartographi\u00e9 une zone de for\u00eat \u00e9quivalent \u00e0 pr\u00e8s d'un quart de la superficie de la Suisse.\r\nBonsoir Baptiste Laville... et f\u00e9licitations...\r\n- Quel est l'int\u00e9r\u00eat de ce gigantesque travail pour les populations locales ?\r\n- Comment avez-vous proc\u00e9d\u00e9 ?\r\n- Ces cartes doivent pouvoir soutenir les exigences territoriales de la population originelle de Born\u00e9o face au gouvernement malaisien, comment est-ce que vous \u00eates per\u00e7us par les autorit\u00e9s malaisiennes ? \r\n- La pression doit \u00eatre forte sur les Penan, les entreprises foresti\u00e8res ont beaucoup de moyens ? \r\n- On a appris cet \u00e9t\u00e9 qu'en Indon\u00e9sie voisine, le gouvernement voulait d\u00e9m\u00e9nager la capitale Djakarta sur l'ile de Born\u00e9o dans la partie indon\u00e9sienne de l'\u00eele, est-ce que \u00e7a risque encore de compliquer la situation pour les P\u00e9nan ?\r\nPersonnellement, cette id\u00e9e de d\u00e9m\u00e9nager une ville de 10 millions d'habitants, 30 avec son agglom\u00e9ration, vous en pensez quoi, est-ce r\u00e9aliste ?     \r\n- Vous qui vous rendez souvent sur place et qui connaissez bien toute cette r\u00e9gion, quel est le probl\u00e8me principal au-del\u00e0 du r\u00e9chauffement climatique, c'est la densit\u00e9 de population, le peu d'espace vital ? \r\n- Baptiste Laville, vous \u00eates g\u00e9ographe on l'a dit, vous \u00eates aussi un \u00e9lu Vert du Parlement jurassien, quelle vision vous avez \u00e0 terme de cette r\u00e9gion du monde, c'est la preuve qu'il faut absolument trouver des moyens d'action pour enrayer ce qui passe au niveau du climat ?  \r\n- Est-ce que les P\u00e9nan pour lesquelles vous vous investissez depuis tant d'ann\u00e9es ont encore une infime chance de pouvoir conserver leur habitat naturel ? \r\n.....\r\nBaptiste Laville, merci pour ces explications et belle soir\u00e9e \u00e0 vous.", "durationSec": 324, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10795819", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Le Fonds Bruno Manser r\u00e9compens\u00e9 pour son travail de cartographie en soutien au peuple Penan de Born\u00e9o: interview de Ba / FOR_2019-10-26T18:02:00_developpement-5", "Forum du 26.10.2019"], "alternativeSummary": ["Interview de Baptiste Laville, \u00e9lu Vert au Parlement jurassien et responsables des programmes pour le Bruno Manser Fonds."], "variantIds": ["ece-10795819"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-01T18:20:00Z", "speechToTexts": ["01.11.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nC'est une t\u00e2che in\u00e9dite en faveur des Penan de Born\u00e9o chers aux yeux du b\u00e2lois Bruno Manzer disparu il y a presque 20 ans, qui a \u00e9t\u00e9 salu\u00e9 hier soir \u00e0 Berne la Soci\u00e9t\u00e9 suisse de cartographie a r\u00e9compens\u00e9 par un prix, le travail du fond Bruno Manzer et d'un Jurassien de Porrentruy Baptiste Laville, ce g\u00e9ographe, poursuit le travail initi\u00e9 par l'activiste \u00e9cologiste sur l'\u00eele de Born\u00e9o afin de soutenir les autochtones dans leur lutte contre la d\u00e9forestation en 15 ans, et avec l'aide des populations locales, il a cartographi\u00e9, une zone de for\u00eat \u00e9quivalent \u00e0 pr\u00e8s d'un quart de la superficie de la Suisse bonsoir Baptiste Laville bonsoir et f\u00e9licitations. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:36) [94%] :\r\nMerci beaucoup, merci, on est ravi, en tout cas d'avoir ce ce prix d'avoir re\u00e7u. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:39) [94%] :\r\nJ'imagine alors quel est l'int\u00e9r\u00eat de ce gigantesque travail que vous avez men\u00e9e pour les populations locales. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:45) [92%] :\r\nDonc c'est un travail qui a \u00e9t\u00e9 demand\u00e9 par les communaut\u00e9s locales, donc en particulier par les Penan avait besoin de de notre aide pour justement d\u00e9fendre leurs leurs droits, leurs droits sur leurs Terres et donc aussi pour d\u00e9fendre leur \u00e9cosyst\u00e8me leurs for\u00eats avec laquelle ils vivent en harmonie depuis des g\u00e9n\u00e9rations et comment vous avez proc\u00e9d\u00e9 alors c'est un processus voil\u00e0 la Suisse, moi j'ai fait des \u00e9tudes de g\u00e9ographie \u00e0 l'universit\u00e9 et donc j'ai eu une sp\u00e9cialisation cartographie et donc il y a beaucoup de cartographie suisse qui sont entr\u00e9s dans dans dans ce projet, c'\u00e9tait vraiment un projet de collaboration entre la Malaisie et puis, et puis la Suisse, donc des m\u00e9thodes, des syst\u00e8mes d'information g\u00e9ographique des GPS, la cartographie par, par par croquis et puis des survols de dr\u00f4nes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:32) [95%] :\r\nAlors vous l'avez dit, hein, ces cartes doivent pouvoir soutenir les exigences territoriales de la population originelle de Born\u00e9o face au gouvernement malaisien mais alors justement comment est -ce que vous \u00eates per\u00e7us par les autorit\u00e9s malaisiennes du coup. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:45) [89%] :\r\nAlors \u00e7a, c'est toujours un peu la la question je je vous dirais qu'il y a quelques ann\u00e9es, on \u00e9tait tr\u00e8s mal per\u00e7u, oui, et finalement l'histoire nous donne raison, on voit quand m\u00eame que le probl\u00e8me est probl\u00e9matique qu'on abordait tr\u00e8s t\u00f4t un probl\u00e9matique de la corruption probl\u00e9matiques li\u00e9es \u00e0 l'environnement \u00e0 la d\u00e9forestation aux droits des peuples autochtones tout \u00e7a nous donne raison et il y a quelques signes quand m\u00eame qui, maintenant, \u00e0 l'heure actuelle nous donne de l'espoir en Mali, c'est que le gouvernement est en train de changer donc j'aurais tendance \u00e0 vous r\u00e9pondre en vous disant que on est peut-\u00eatre maintenant un peu mieux per\u00e7u qu'on ne l'\u00e9tait \u00e0 l'\u00e9poque. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:18) [94%] :\r\nBien que la pression soit tr\u00e8s forte hein sur les Penan et sachant que les entreprises foresti\u00e8res ont beaucoup de moyens. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:25) [93%] :\r\nOui, elles ont beaucoup de moyens, il y a pas que les entreprises foresti\u00e8res, il y a aussi toutes les entreprises de plantations d'huile de palme de palmiers \u00e0 huile qui sont, qui sont l\u00e0 et donc c'est une pression qui est vraiment tr\u00e8s forte, c'est des moyens colossaux, autant au niveau de la d\u00e9but des machines \u00e0 disposition que des moyens financiers contraint naturellement des communaut\u00e9s locales qui, elles, sont dans des conditions voil\u00e0 de de mis\u00e8re presque. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:50) [91%] :\r\nOui, Baptiste Laville, on a appris cet \u00e9t\u00e9 qu'en Indon\u00e9sie voisine, le gouvernement voulait d\u00e9m\u00e9nager la capitale Jakarta sur l'\u00eele de Born\u00e9o, dans la partie indon\u00e9sienne lits de l'\u00eele, est ce que \u00e7a risque encore de compliquer la situation pour les pour les Penan. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:04) [91%] :\r\nAlors nous on regarde effectivement \u00e7a d'un air un peu, un peu inquiet, effectivement, le fait de d\u00e9ployer comme \u00e7a la capitale Djakarta sur le Kalimantan \u00e7a pourrait avoir un impact donc forc\u00e9ment c'est une, ce sera une vague de migration, hein, en Indon\u00e9sie, y a d\u00e9j\u00e0 ce ce projet tr\u00e8s important qui s'appelle le transmis grazie donc ils ont des probl\u00e8mes de densit\u00e9 de population tr\u00e8s forte et donc il y a d\u00e9j\u00e0 des probl\u00e8mes avec typiquement avec le les les Dayaks du Kalimantan qui, eux, voient \u00e7a comme une esp\u00e8ce de colonisation de de leurs Terres, donc effectivement \u00e7a va dire \u00e7a va \u00e7a, voir signifier dit des flux de population importants et donc naturellement aussi une pression sur l'environnement qui sera beaucoup plus forte, donc \u00e7a pourrait avoir des r\u00e9percussions effectivement aussi de l'autre c\u00f4t\u00e9 de la de la fronti\u00e8re en Malaisie chez les, chez les Penan. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:57) [94%] :\r\nMais, justement, est -ce que les Penan pour lequel vous investissez depuis tant d'ann\u00e9es, ont encore une infime chance de pouvoir conserver leur habitat naturel. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:05) [92%] :\r\nAlors je dirais que si une prise de conscience et est en train de se faire et si on continue comme \u00e7a, j'esp\u00e8re que des changements auront lieu donc les Penan s'engage depuis de nombreuses ann\u00e9es pour d\u00e9fendre leurs Terres ou au travers justement de de barrages de 2 de ces cartes de plaintes territoriales devant la justice, mais nous, il faut aussi qu'on prenne notre responsabilit\u00e9 autant notre responsabilit\u00e9 individuelle, en tant que consommateur choisir les produits qui contiennent un minimum d'huile de palme faire attention quand on ach\u00e8te des produits en bois par rapport \u00e0 l'origine du bois mais aussi, et \u00e7a je crois que c'est important, l'\u00e9conomie doit aussi faire faire sa part du du travail c'est-\u00e0-dire particuli\u00e8rement le milieu financier, on sait tr\u00e8s bien qu'il y a un lien tr\u00e8s \u00e9troit entre la finance et la d\u00e9forestation et troisi\u00e8mement de notre th\u00e9 \u00e0 nous aussi, je pense, il y a des responsabilit\u00e9s au niveau \u00e9tatique au niveau des d\u00e9cisions politiques, typiquement, les accords de libre- \u00e9change avec la Malaisie et l'un et l'Indon\u00e9sie, qui sont en train d'\u00eatre sign\u00e9 et qui malheureusement n'ont pas exclu typiquement l'huile de palme de ces accords, c'\u00e9tait une revendication qu'on avait et on le regrette, donc on esp\u00e8re simplement que la nouvelle r\u00e9partition politique maintenant au Parlement am\u00e9liore un peu les choses. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:19) [90%] :\r\nMerci beaucoup, Baptiste Laville, d'avoir \u00e9t\u00e9 quelques instants dans ce forum, souhaite une bonne soir\u00e9e monsieur, merci beaucoup, merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-10-27T10:44:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-6D04F2CC-B592-4DEA-B56C-C305F6137F98", "internalArchiveId": "6D04F2CC-B592-4DEA-B56C-C305F6137F98", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Manifestation des militants climatiques pour la For\u00eat du Flon \u00e0 Lausanne: interview de Steven Tamburini", "publicationDate": "2019-10-26T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Tamburini, Steven\r\n\r\n\r\nInterview de Steven Tamburini, militant de la Gr\u00e8ve pour le climat. For\u00eat de Flon : manifestation et assembl\u00e9e citoyenne\r\n EN DIR ST LAUSANNE Steven Tamburini, militant de la Gr\u00e8ve pour le climat ** 68\r\nCet apr\u00e8s-midi \u00e0 Lausanne, les militants de la Gr\u00e8ve pour le climat sont \u00e0 nouveau descendus dans la rue... Mais cette fois-ci, et c'est une premi\u00e8re, ils se sont mobilis\u00e9s pour un enjeu tr\u00e8s local: la d\u00e9fense de la for\u00eat du Flon. Situ\u00e9 en plein centre-ville, ce bois est potentiellement menac\u00e9 par l'arriv\u00e9e du tram \u00e0 Lausanne...\r\nPour en parler, on re\u00e7oit Steven Tamburini, militant de la gr\u00e8ve pour le climat, bonsoir...\r\n*** Pourquoi cette manifestation, que r\u00e9clamez-vous? \r\n*** On a plut\u00f4t l'habitude de vous voir d\u00e9filer pour sauver la plan\u00e8te...L\u00e0, on est sur un enjeu tr\u00e8s local, est-ce qu'il s'agit d'un changement de strat\u00e9gie du mouvement? \r\n***  80 personnes ont particip\u00e9 \u00e0 cette mobilisation.. c'est bien moins que d'habitude, si on ose dire. Vous allez continuer \u00e0 vous mobiliser pour des enjeux locaux. \r\n***Cet apr\u00e8s-midi, en marge du cort\u00e8ge, il s'est surtout agi d'une assembl\u00e9e citoyenne, avec des groupes de discussions et m\u00eame une landsgemeinde - un vote \u00e0 main lev\u00e9e- en fin de journ\u00e9e... C'est important de rester un mouvement CITOYEN? \r\n*** Vous revendiquez une identit\u00e9 a-partisane, mais pas a-politique.. Expliquez-nous! \r\n*** L'\u00e9norme mobilisation citoyenne autour du climat a sans doute \u00e9t\u00e9 \u00e0 l'origine du succ\u00e8s des Verts ce week-end au Parlement suisse. Qu'est-ce que vous en attendez?", "durationSec": 240, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10795817", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Manifestation des militants climatiques pour la For\u00eat du Flon \u00e0 Lausanne: interview de Steven Tamburini / FOR_2019-10-26T18:02:00_developpement-3", "Forum du 26.10.2019"], "alternativeSummary": ["Interview de Steven Tamburini, militant de la Gr\u00e8ve pour le climat."], "variantIds": ["ece-10795817"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-01T18:13:14Z", "speechToTexts": ["01.11.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nEt cet apr\u00e8s- midi \u00e0 Lausanne, les militants de la gr\u00e8ve pour le climat sont \u00e0 nouveau descendus dans la ruche, mais cette fois -ci, et c'est une premi\u00e8re, ils se sont mobilis\u00e9s pour un enjeu tr\u00e8s local, la d\u00e9fense de la for\u00eat du Flon, situ\u00e9 en plein centre- ville, ce bois est potentiellement menac\u00e9 par l'arriv\u00e9e du tram \u00e0 Lausanne et pour en parler, on re\u00e7oit Steven Tamburini, militant de la gr\u00e8ve pour le climat, bonsoir, bonsoir \u00e0 vous, pourquoi cette manifestation que r\u00e9clamez -vous au juste. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:25) [87%] :\r\nOn r\u00e9clame \u00e0 peu pr\u00e8s la m\u00eame chose que ce que Toto Morand \u00e9maillent Flon a r\u00e9clam\u00e9 depuis longtemps l'abandon du projet de cette route Vigie Gonin il passerait en fait sur la for\u00eat du Flon et en fait \u00e9galement que le projet de tram puisse avancer parce qu'on en a besoin et ce qu'on attend, c'est qu'on fait ce blocage g\u00e9n\u00e9ral soit r\u00e9solu, c'est une mani\u00e8re ou d'une autre \u00e8re, c'est pour \u00e7a qu'on se mobilise et aujourd'hui, mais \u00e9galement en avan\u00e7ant cette alternative citoyenne qu'on a. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:55) [89%] :\r\nOui alors justement, on a, on a plut\u00f4t l'habitude de voir d\u00e9filer pour sauver la plan\u00e8te, l\u00e0 on est sur un enjeu tr\u00e8s local et ce qu'il y a ce qu'il y a un changement de de strat\u00e9gie de de votre mouvement est ce que vous avez dit : bon, c'est bon, l\u00e0, on a assez donn\u00e9 pour le Global, maintenant il faut il faut peut-\u00eatre \u00e7a : mobilis\u00e9s pour le local. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:11) [88%] :\r\nNon, pas vraiment le local et global et le global et local, on vous rappelle faudra non mais vraiment, \u00e7a fait partie en fait d'une strat\u00e9gie g\u00e9n\u00e9rale qu'on a pour aller en vue de la Gr\u00e8ve g\u00e9n\u00e9rale de l'ann\u00e9e prochaine, du 15 mai nous on a envie, en fait, d'exp\u00e9rimenter ces d\u00e9mocratie alternative participative autour de projets ou non dans des communes, faire des impasses qui avait une landsgemeinde aujourd'hui, il y avait une assembl\u00e9e citoyenne, c'\u00e9tait \u00e7a le but c'est que des personnes discutent entre elles et qu'elles puissent en fait dire : ben oui, moi c'est plut\u00f4t \u00e7a que j'aimerais voir moi j'imagine Lausanne comme \u00e7a en 2040 et qu'\u00e0 la fin, bon on puisse d\u00e9gager une vision et qu'ensuite puisse avancer et faire des projets \u00e9galement locaux pas attendre tout des politiques en Guin\u00e9e en de tout en euros, si on ose utiliser un terme pareil mais vraiment qu'il y a un cette \u00e9nergie qui viennent \u00e0 des personnes dans les communes et \u00e7a c'est c'est d\u00e9j\u00e0 souvent le cas, d'ailleurs, il faudrait faire remonter leur multiples initiatives qu'elles ont. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:03) [92%] :\r\n80 personnes tout de m\u00eame cette mobilisation, \u00e7a fait pas grand monde, c'est bien moins que d'habitude, si on ose dire, est ce que vous allez tout de m\u00eame continuer \u00e0 vous mobiliser pour des pour des enjeux locaux. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:12) [84%] :\r\nOui, bien \u00e9videmment, ben c'est super qu'il y a eu 8 ans de personnes, c'est pas une question de nombreux ce super si en a 10000 \u00e9galement, qui vient pour d'autres sujets, c'est bien si on a tente dont on avait fait d'autres assembl\u00e9e citoyenne en avait \u00e9galement en mai dernier, une centaine de personnes il y avait \u00e9galement eu, dans le quartier, Pierre Pierre, fleurs, une centaine de personnes donc on exp\u00e9rimente diff\u00e9rentes choses et parfois ben c'est des \u00e9checs, parfois c'est des r\u00e9ussites dans les r\u00e9ussites des \u00e9checs dans les \u00e9checs de la r\u00e9ussite. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:37) [84%] :\r\nC'est une question politique, cette fois -ci, parce que m\u00eame si vous vous r\u00e9clamez en apolitique, la mort maison l'\u00e9norme peut mobilisation citoyenne autour du climat a sans doute \u00e9t\u00e9 \u00e0 l'origine du succ\u00e8s des Verts ce week- end au Parlement suisse qu'est -ce que vous en attendez. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:50) [90%] :\r\nDonc pr\u00e9ciser \u00e0 nouveau que le mouvement de la gr\u00e8ve du climat \u00e9tat partisan mais \u00e9minemment politique puisqu'on a des revendications qui sont claires donc qu'est ce qu'on attend, en fait, nous, on est d\u00e9j\u00e0 heureux de voir qu'il y a une certaine prise de conscience \u00e0 la fois \u00e0 gauche et \u00e0 droite, puisque les personnes ont vot\u00e9 pour D'on dit mais un parti Vert h\u00e9 ben \u00e7a souligne que l'environnement est devenue un sujet sans lequel on ne peut pas faire apr\u00e8s, bon, quel est le niveau de politisation de ces votes, elle est \u00e9galement par la masse de personnes qu'on vot\u00e9 \u00e0 toutes les personnes qui ne peuvent pas voter les personnes qui se sont abstenus, \u00e7a, \u00e7a nous d\u00e9range un peu et ce qu'on attend, ben CD du courage des contraintes et des contraintes qui soit fixe non pas sur les petites personnes, les petits salaires, les petites localit\u00e9s qui vivent loin donc la main, on fait r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 la loi CO2 mais vraiment sur les personnes qui peuvent prendre les coups de cette transition et bah, voil\u00e0, on attend de de faire des choses mais on n'attend pas non plus trop de vue qu'on \u00e9labore \u00e9galement cette strat\u00e9gie pour le 15 mai de l'ann\u00e9e prochaine \u00e9galement mobiliser les gens dans les communes partout. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:52) [91%] :\r\nTr\u00e8s bien, merci beaucoup St\u00e9phane ta Tamburini d'avoir \u00e9t\u00e9 quelques instants dans ce forum, militant de la gr\u00e8ve pour le climat, je vous souhaite une bonne soir\u00e9e, merci \u00e0 mon merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-10-26T16:32:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-1773ABFE-E045-4047-9339-FEA506A994E2", "internalArchiveId": "1773ABFE-E045-4047-9339-FEA506A994E2", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le trio 26.10.2019", "publicationDate": "2019-10-26T00:00:00Z", "summary": "Certes, la vague verte qui a d\u00e9ferl\u00e9 sur les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales dimanche dernier \u00e9tait pr\u00e9visible. Mais son ampleur a largement surpris. Pourquoi? Et si cet \u00e9tonnement g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9 \u00e9tait r\u00e9v\u00e9lateur de toute l'histoire de l'\u00e9cologie politique? Par Anne Laure Gannac. \r\nRoman du Brexit, Le cour de l'Angleterre de Jonathan Coe (Gallimard) donne chair aux \u00e9lecteurs que le r\u00e9f\u00e9rendum de 2016 a divis\u00e9s. \u00c9crit par un Londonien qui n'oublie ni les Middlands ou il est n\u00e9, ni ce qu'il doit \u00e0 l'Angleterre et \u00e0 l'Europe. Par Genevi\u00e8ve Bridel.\r\nPetit film frissonnant hautement efficace, Terreur sur le Ligne de Fred Walton (1979) n'a pas la m\u00eame aura que bon nombre d'autres films d'horreur sortis \u00e0 la m\u00eame \u00e9poque. Un Blu-ray du film r\u00e9cemment exhum\u00e9 devrait enfin lui rendre justice. Par Julien Comelli.\r\n\r\n* * Certes, la vague verte qui a d\u00e9ferl\u00e9 sur les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales dimanche dernier \u00e9tait pr\u00e9visible. Mais son ampleur a largement surpris. Pourquoi? Et si cet \u00e9tonnement g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9 \u00e9tait r\u00e9v\u00e9lateur de toute l'histoire de l'\u00e9cologie politique? Par Anne Laure Gannac. \r\nRoman du Brexit, Le cour de l'Angleterre de Jonathan Coe (Gallimard) donne chair aux \u00e9lecteurs que le r\u00e9f\u00e9rendum de 2016 a divis\u00e9s. \u00c9crit par un Londonien qui n'oublie ni les Middlands ou il est n\u00e9, ni ce qu'il doit \u00e0 l'Angleterre et \u00e0 l'Europe. Par Genevi\u00e8ve Bridel.\r\nPetit film frissonnant hautement efficace, Terreur sur le Ligne de Fred Walton (1979) n'a pas la m\u00eame aura que bon nombre d'autres films d'horreur sortis \u00e0 la m\u00eame \u00e9poque. Un Blu-ray du film r\u00e9cemment exhum\u00e9 devrait enfin lui rendre justice. Par Julien Comelli.", "durationSec": 1504, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10778910", "imageURL": "http://www.rts.ch/7002221.image", "alternativeTitle": ["Le trio", "Le trio / 69S_2019-10-26T07:32:38_le-trio", "Le trio / 69S_2019-10-26T07:32:38_le-trio"], "alternativeSummary": ["Certes, la vague verte qui a d\u00e9ferl\u00e9 sur les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales dimanche dernier \u00e9tait pr\u00e9visible. Mais son ampleur a largement surpris. Pourquoi? Et si cet \u00e9tonnement g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9 \u00e9tait r\u00e9v\u00e9lateur de toute l\u02b9histoire de l\u02b9\u00e9cologie politique? Par Anne Laure Gannac. \nRoman du Brexit, Le c\u0153ur de l\u02b9Angleterre de Jonathan Coe (Gallimard) donne chair aux \u00e9lecteurs que le r\u00e9f\u00e9rendum de 2016 a divis\u00e9s. \u00c9crit par un Londonien qui n\u02b9oublie ni les Middlands ou il est n\u00e9, ni ce qu\u02b9il doit \u00e0 l\u02b9Angleterre et \u00e0 l\u02b9Europe. Par Genevi\u00e8ve Bridel.\nPetit film frissonnant hautement efficace, Terreur sur le Ligne de Fred Walton (1979) n\u02b9a pas la m\u00eame aura que bon nombre d\u02b9autres films d\u02b9horreur sortis \u00e0 la m\u00eame \u00e9poque. Un Blu-ray du film r\u00e9cemment exhum\u00e9 devrait enfin lui rendre justice. Par Julien Comelli.", "Certes, la vague verte qui a d\u00e9ferl\u00e9 sur les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales dimanche dernier \u00e9tait pr\u00e9visible. Mais son ampleur a largement surpris. Pourquoi? Et si cet \u00e9tonnement g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9 \u00e9tait r\u00e9v\u00e9lateur de toute l\u02b9histoire de l\u02b9\u00e9cologie politique? Par Anne Laure Gannac. \nRoman du Brexit, Le c\u0153ur de l\u02b9Angleterre de Jonathan Coe (Gallimard) donne chair aux \u00e9lecteurs que le r\u00e9f\u00e9rendum de 2016 a divis\u00e9s. \u00c9crit par un Londonien qui n\u02b9oublie ni les Middlands ou il est n\u00e9, ni ce qu\u02b9il doit \u00e0 l\u02b9Angleterre et \u00e0 l\u02b9Europe. Par Genevi\u00e8ve Bridel.\nPetit film frissonnant hautement efficace, Terreur sur le Ligne de Fred Walton (1979) n\u02b9a pas la m\u00eame aura que bon nombre d\u02b9autres films d\u02b9horreur sortis \u00e0 la m\u00eame \u00e9poque. Un Blu-ray du film r\u00e9cemment exhum\u00e9 devrait enfin lui rendre justice. Par Julien Comelli.", "Certes, la vague verte qui a d\u00e9ferl\u00e9 sur les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales dimanche dernier \u00e9tait pr\u00e9visible. Mais son ampleur a largement surpris. Pourquoi? Et si cet \u00e9tonnement g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9 \u00e9tait r\u00e9v\u00e9lateur de toute l\u02b9histoire de l\u02b9\u00e9cologie politique? Par Anne Laure Gannac. \nRoman du Brexit, Le c\u0153ur de l\u02b9Angleterre de Jonathan Coe (Gallimard) donne chair aux \u00e9lecteurs que le r\u00e9f\u00e9rendum de 2016 a divis\u00e9s. \u00c9crit par un Londonien qui n\u02b9oublie ni les Middlands ou il est n\u00e9, ni ce qu\u02b9il doit \u00e0 l\u02b9Angleterre et \u00e0 l\u02b9Europe. Par Genevi\u00e8ve Bridel.\nPetit film frissonnant hautement efficace, Terreur sur le Ligne de Fred Walton (1979) n\u02b9a pas la m\u00eame aura que bon nombre d\u02b9autres films d\u02b9horreur sortis \u00e0 la m\u00eame \u00e9poque. Un Blu-ray du film r\u00e9cemment exhum\u00e9 devrait enfin lui rendre justice. Par Julien Comelli."], "variantIds": ["ece-10778924", "ece-10778910"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-02T08:21:35Z", "speechToTexts": ["02.11.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:03) [83%] :\r\n6 heures 9 heures le samedi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:10) [93%] :\r\nAvec Anne-Laure Gannac bonjour Genevi\u00e8ve Bridel bonjour \u00e0 tous, Julien Comelli, bonjour, Julien, vous allez nous faire frissonner tout \u00e0 l'heure, \u00e0 quelques jours d'Halloween avec un bon vieux film d'horreur, sorti en 79 qui n'a pas pris une Ride Genevi\u00e8ve on parcourt avec vous, le roman du Brexit celui de Jonathan Coe au coeur de l'Angleterre, mais d'abord on revient sur cette vague verte, comme on l'a appel\u00e9 vague verte qui a d\u00e9ferl\u00e9 dimanche dernier sur les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, si elle \u00e9tait pr\u00e9visible, voire annonc\u00e9e cette perc\u00e9e des partis \u00e9cologistes a cependant surpris par son ampleur, pourquoi une telle surprise font Anne-Laure. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:44) [91%] :\r\nOui, c'est \u00e9trange, hein, quand on y songe, parce que les mouvements pro- climatiques se sont multipli\u00e9s ces derniers mois, les cris d'alarme des scientifiques se sont fait toujours plus bruyant, alors pourquoi s'\u00e9tonner de ce succ\u00e8s des \u00e9cologistes dans les urnes, h\u00e9 bien, une hypoth\u00e8se que je j'avance ce serait peut-\u00eatre que bien toute l'histoire de l'\u00e9cologie politique est travers\u00e9 par un \u00e9norme doute un doute quant \u00e0 la possible transformation de la question climatique en question politique, il vient d'o\u00f9 ce doute, h\u00e9 bien, de l'id\u00e9e du constat d'ailleurs qu'il y a une une incompatibilit\u00e9 entre le le fonctionnement de nos d\u00e9mocraties et la probl\u00e9matique climatique \u00e0 plusieurs niveaux, d'abord incompatibilit\u00e9 temporelle entre les d\u00e9mocraties qui fonctionnent de mani\u00e8re court- termiste, hein, rythm\u00e9 par des \u00e9ch\u00e9ances \u00e9lectorales et puis la situation \u00e9cologique qui exige de voir et de penser, bien au-del\u00e0 de sa g\u00e9n\u00e9ration et m\u00eame de celle de ses enfants et c'est d'ailleurs pour tenter de contourner cet obstacle -l\u00e0 d'interf\u00e9rences entre temps court du politique \u00e9tant Londres \u00e9cologique Dominique Burg notamment avait propos\u00e9, avec d'autres, il y a quelques ann\u00e9es, une assembl\u00e9e citoyenne du futur pour int\u00e9grer comme \u00e7a le long terme dans la r\u00e9flexion et dans la prise de d\u00e9cision politique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:53) [86%] :\r\nOui, un projet qu'Emmanuel Macron avait d'ailleurs pr\u00e9vu s'est cr\u00e9\u00e9e en France, hein, \u00e0 la place du Conseil \u00e9conomique, social et environnement. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:59) [92%] :\r\nOui, oui, tout \u00e0 fait, sauf que, sauf erreur, le le le CESE existe toujours la chambre du futur attend encore, contrairement \u00e0 Nicolas Hulot en vous vous souvenez, qui a d\u00e9missionn\u00e9 l'an dernier du gouvernement fran\u00e7ais, ce qui t\u00e9moigne bien de cette impossible coordination entre les institutions politiques et les exigences \u00e9cologiques et aussi du fait que l'\u00e9cologie ne peut pas se soumettre, semble -t-il, aux politiques actuelles qui sont men\u00e9es par une vision productiviste et puis il y a un autre niveau d'incompatibilit\u00e9 qui appara\u00eet et qui se situe du c\u00f4t\u00e9 des exigences qu'on pourrait presque dire moral, c'est-\u00e0-dire comment marier les fondements du syst\u00e8me d\u00e9mocratique avec l'urgence climatique qui n\u00e9cessiterait la prise de mesures strictes frustrante, voire anti- libertaire, hein, puisqu'elle fait passer la question climatique en t\u00eate des priorit\u00e9s, donc forc\u00e9ment devant les besoins et d\u00e9sirs humains, \u00e7a para\u00eet tr\u00e8s compliqu\u00e9, c'est d'ailleurs \u00e7a explique la la peur \u00e0 l'\u00e9gard des \u00c9chos fasciste, hein, qu'on retrouve m\u00eame en cette peur chez des penseurs de de l'\u00e9cologie politique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:58) [92%] :\r\nDonc, selon vous, Anne-Laure cet \u00e9tonnement manifest\u00e9 suite au succ\u00e8s des partis \u00e9cologistes dimanche dernier prouvent que, m\u00eame si on le souhaitait, on ne voulait pas y croire, c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:06) [91%] :\r\nOui, peut-\u00eatre, en quelque sorte et puis peut-\u00eatre qu'on n'est pas habitu\u00e9 \u00e0 cela parce que l'histoire de l'\u00e9cologie politique est celle d'une minorit\u00e9 active au point que le le psychologue social et historien des sciences Serge Moscovici affirm\u00e9 qu'en entrant dans les institutions, l'\u00e9cologie perdrait sa force que c'\u00e9tait en restant hors du cadre que les minorit\u00e9s, si elles sont actives, c'est-\u00e0-dire bruyante manifeste interpell\u00e9s font progresser, changer la soci\u00e9t\u00e9, en gros, selon lui, une minorit\u00e9 ne doit pas devenir majoritaire, sans quoi elle s'\u00e9teint. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:39) [95%] :\r\n\u00e7a veut dire que l'\u00e9cologie politique, elle a une origine strictement contestataire. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:43) [89%] :\r\nAlors les partis \u00e9cologistes sont tous n\u00e9s oui sur sur fond de contestation dans les ann\u00e9es 60 70 contestation qui se manifeste dans les mouvements anti- notamment plus largement anticapitaliste et parmi les p\u00e8res de l'\u00e9cologie politique on trouve avant tout des figures libertaire, Ivan Illich, Jacques Ellul, Andr\u00e9 Gorz et m\u00eame bien avant, si on veut remonter jusqu'au aux Am\u00e9ricains tels Soros Emerson, donc ce sont des penseurs contestataire voire anarchiste leur pens\u00e9e de l'\u00e9cologie, elle s'inscrit dans un objectif plus large qui est de lib\u00e9rer l'homme la nature d'une domination technicienne et ou capitaliste, appels au fond \u00e0 une subordination de l'\u00e9conomique \u00e0 l'\u00e9cologique, donc \u00e0 un changement de de paradigme radical. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:30) [89%] :\r\nMais ce n'est pas la seule branche \u00e0 seule aux traditions de l'\u00e9cologie politique si. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:33) [92%] :\r\nNon, il y a aussi une branche allemande qui inspire d'ailleurs beaucoup nos, nos repr\u00e9sentants politiques, c'est \u00e0 Rancho menace qui a qui l'incarne, alors l\u00e0, on est plut\u00f4t avec cette volont\u00e9 d'imposer un nouvel ordre \u00e9thique et cela passe par le principe de responsabilit\u00e9, c'est-\u00e0-dire qu'il s'agit de soumettre tout le syst\u00e8me a un sens de la responsabilit\u00e9 pour les g\u00e9n\u00e9rations futures, le philosophe des sciences, Floran Augagneur propose un r\u00e9sum\u00e9, je trouve assez int\u00e9ressant, c'est qu'il y aurait d'un c\u00f4t\u00e9 donc cette branche juive allemande, qui, au sortir de la guerre, a pour objectif central d'\u00e9chapper \u00e0 une nouvelle catastrophe \u00e0 tout prix, donc la la catastrophe \u00e9cologique et puis de l'autre, cette \u00e9cole fran\u00e7aise qui prioritairement par la volont\u00e9 de de lib\u00e9rer oui, l'homme de de l'id\u00e9ologie productiviste qui serait la cause de la de la crise \u00e9cologique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:22) [87%] :\r\nEst ce qu'on peut r\u00e9sumer \u00e7a a un clivage droite- gauche. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:25) [94%] :\r\nBen c'est pas si simple, et \u00e7a c'est le le philosophe Serge Audier qui le souligne, c'est que la fascination pour le productivisme, l'a largement emport\u00e9 durant ces derni\u00e8res d\u00e9cennies dans tous les camps politiques et c'est ce qui explique, selon lui, qu'on soit arriv\u00e9 \u00e0 la \u00e0 la situation actuelle. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:41) [93%] :\r\nEt si on veut aller plus loin sur cette histoire de l'\u00e9cologie politique, vous nous conseillez Anne-Laure de lire Serge Rodier. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:45) [89%] :\r\nOui, notamment l'\u00e2ge productiviste, la soci\u00e9t\u00e9 \u00e9cologique et ses amis, tous les 2 parus aux \u00e9ditions de La D\u00e9couverte mais aussi il faut lire les p\u00e8res de l'\u00e9cologie politique, comme Andr\u00e9 Gorce, Yvan et Litch ou encore Serge Moscovici. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:00) [90%] :\r\nGenevi\u00e8ve un livre encore, encore un qui peut justement replacer le le d\u00e9bat sur un plan plus personnel, c'est celui de Satish Kumar dans la collection de l'esprit d'ouverture chez Belfond, c'est celui qu'on appelle le Rabbi anglais cet homme, cet auteur est -ce le titre de son livre le dit bien tuait, donc je suis sous-titre une d\u00e9claration d'd\u00e9pendance c'est un Indien cet auteur qui a grandi au Rajasthan, qui a \u00e9t\u00e9 Moine Jae-In proche de Gandhi de Bertrand Russell et de Martin Luther King, il vit toujours en en Angleterre et ce, dans son livre, il rapporte les \u00e9changes qu'il a eu avec sa m\u00e8re, qui \u00e9tait une Indienne tr\u00e8s pieuse, est tr\u00e8s proche de la nature et avec tous ses compagnons de route que j'ai cit\u00e9, r\u00e9sultat, le livre est une synth\u00e8se de tout ce qu'il a appris, plut\u00f4t qu'un essai personnel et \u00e7a donne une vision peut-\u00eatre plus globale et collective que celle des occidentaux qui repose sur une trinit\u00e9, comme il dit, constitu\u00e9 de la terre de l'arm\u00e9e de la soci\u00e9t\u00e9 3 \u00e9l\u00e9ments dont nous devons prendre soin, \u00e7a n'est pas du tout culpabilisant, c'est quand m\u00eame malgr\u00e9 tout un appel \u00e0 plus de mod\u00e9ration, d'humilit\u00e9 et de solidarit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:15) [95%] :\r\nAppel lanc\u00e9 dans donc je suis de Satish Kumar Julien en mati\u00e8re d'\u00e9cologie politique s'inspire le cin\u00e9ma. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:22) [85%] :\r\nAlors je vais pas vous parler d'un film verrou \u00e9colo, mais d'un thriller parano\u00efaque parce que moi, j'aimerais que tout soit thriller parano\u00efaque alors l'absolu c'est le rendre une marotte L'affaire P\u00e9lican se Opel brief d'AlanJ. pas cool a sorti en 1993 d\u00fb Robert c'est Denzel Washington, un film qui se coltinent une mauvaise r\u00e9pulsion acceptation moyenne depuis trop longtemps, \u00e7a raconte l'histoire, h\u00e9 bien, dans de 2 s\u00e9nateurs am\u00e9ricains assassin\u00e9s qu'une enqu\u00eate a conclu \u00e0 un Crime crapuleux, alors qu'en fait c'est de s\u00e9nateurs avait une tendance \u00e0 d\u00e9fendre les causes \u00e9cologistes de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, donc \u00e9videmment \u00e7a amen\u00e9 toute une enqu\u00eate du suspense, etc, \u00e0 mon avis, c'est un excellent film du samedi soir comme on aimerait en voir plus souvent divertissant haletant, intelligent et \u00e7a a marqu\u00e9 le retour d'Alain pas qui \u00e9tait quand m\u00eame le fondateur du thriller parano\u00efaque, hein, avec des films comme les hommes du pr\u00e9sident \u00e0 cause d'un assassinat \u00e0 ce genre plut\u00f4t noble et divertissant, en m\u00eame temps, intelligent et divertissant, en m\u00eame temps. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:15) [91%] :\r\nBon ben \u00e7a tombe bien, on est samedi, vous savez quoi faire ce soir exact, le roman du Brexit c'est comme \u00e7a qu'on l'appelle, qu'on qualifie le coeur de l'Angleterre, le dernier roman de l'\u00e9crivain britannique Jonathan Coe, roman traduit en fran\u00e7ais cet Automne, mais aussi dans d'autres langues, qui met en sc\u00e8ne les pro et les anti- Brexit est ce qu'on peut parler d'un roman engag\u00e9 Genevi\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:36) [90%] :\r\nAlors c'est pas le roman qui est engag\u00e9e, c'est l'auteur, parce que le roman \u00e9videmment montre toute la gamme des opinions que suscite le Brexit \u00e0 travers une galerie de personnages plus ou moins attachant, l'auteur de l'interne co- lui n'a jamais cach\u00e9 qu'il \u00e9tait contre le Brexit quand on l'interroge sur son pays, c'est un roman sociologique, surtout parce qu'il observe les grands et petits \u00e9v\u00e9nements qui ont marqu\u00e9 l'Angleterre depuis avril 2010 jusqu'\u00e0 septembre 2018 c'est la p\u00e9riode couverte par le livre, avec bien s\u00fbr le r\u00e9f\u00e9rendum du 23 juin 2016, mais aussi les Jeux olympiques d'\u00e9t\u00e9 en 2012 et puis l'assassinat, une semaine avant le r\u00e9f\u00e9rendum de la d\u00e9put\u00e9e travailliste anti- Brexit Jo Cox depuis son livre Le Testament \u00e0 l'anglaise, on peut dire qu'il \u00e9tait une satire terrible sur le thatch\u00e9risme, on peut dire que de l'entame cause s'est impos\u00e9 comme le chroniqueur de l'Angleterre de la fin du XXe et du 20 et du d\u00e9but du XXIe si\u00e8cle. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:36) [90%] :\r\nQu'est ce qu'il faut bien conna\u00eetre l'ex- politique du royaume du Royaume-Uni avoir suivi les diff\u00e9rents \u00e9pisodes de la saga Brexit pour appr\u00e9cier le coeur de l'Angleterre jingle. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:09:44) [92%] :\r\nAlors non, parce que tous les \u00e9v\u00e9nements nous sont rappel\u00e9s \u00e0 travers la mani\u00e8re dont les personnages du livre on parle entre ce qui est le moins qu'un bon romancier puisse faire mais c'est une forme qui a aussi ses inconv\u00e9nients, puisqu'il faut \u00e9videmment un minimum de dialogue assez long, ou disons de remise en perspective de re contextualisation genre par exemple des personnages qui discutent autour d'une \u00e9mission de t\u00e9l\u00e9, etc, il faut tout \u00e7a pour que le lecteur saisissent les enjeux de l'histoire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:15) [95%] :\r\nAutrement dit, l'inconv\u00e9nient, ce serait un c\u00f4t\u00e9 un peu didactique, explicatif. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:10:19) [90%] :\r\nAlors j'irais pas jusque -l\u00e0 parce que Jonathan Coe un bord bon romancier, il sait y faire, il a cet humour British irr\u00e9sistible et puis l\u00e0 aussi une forme de loufoquerie o\u00f9 ce qui est tr\u00e8s plaisante mais il y a quand m\u00eame quelques monologues quelques diatribes aux prises de position qui peuvent \u00eatre un peu longuette chez certains personnages fait quand m\u00eame pr\u00e8s de 550 pages et ses personnages, ils \u00e9taient d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9sentes dans de pr\u00e9c\u00e9dents livres de de l'Co, il les a repris avec des ann\u00e9es plus tard, avec des cheveux gris des kilos en plus, pour incarner justement les changements \u00e0 l'oeuvre dans ce pays, ce pays qu'il ch\u00e2tie bien parce qu'il aime bien et \u00e7a cet amour de l'Angleterre, \u00e7a transpara\u00eet \u00e0 chaque description, notamment quand il parle de son Birmingham natal alors je pr\u00e9cise bien qu'il faut pas avoir lu les 2 romans en question o\u00f9 surgissent ces personnages qui s'appelle bienvenue au club et le cercle ferm\u00e9 pour pour s'attacher dans le coeur de l'Angleterre, le roman actuel \u00e0 ses personnages, et puis s'int\u00e9resser \u00e0 ce qui leur arrive. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:24) [82%] :\r\nBon alors, justement, dites -nous en un peu plus, Genevi\u00e8ve, qu'est ce qui leur arrive \u00e0 ces personnages. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:11:28) [90%] :\r\nAlors c'est pas simple puisque je l'ai dit le livre il couvre 8 ans d\u00e9j\u00e0 8 ans, de la viande anglaise, mais disons que le noyau des personnages, c'est la famille trop terre \u00e0 savoir Benjamin, qui est une sorte de double de l'auteur quinquag\u00e9naire solitaire un peu lunaire qui est r\u00e9ussi \u00e0 sortir un livre qui va faire un tabac il y a sa soeur Lo\u00efs sa ni\u00e8ce Sophie qui va \u00e9pouser un moniteur de conduite, rencontr\u00e9 lors d'un stage apr\u00e8s un exc\u00e8s de vitesse et qui va se s\u00e9parer de cet homme, apr\u00e8s qu'il a dit oui au Brexit parce qu'elle \u00e9tait anti- Brexit et, d'apr\u00e8s de Jonathan Coe, il para\u00eet qu'il y a des conseillers conjugaux, sp\u00e9cialis\u00e9 dans le Brexit, tellement \u00e7a a divis\u00e9s, les couples et les familles aussi, et puis il y a le pot- pakistanais de cette jeune Sophie qui est professeur d'universit\u00e9, lui c'est un brillant intello activistes gay, et puis il y a surtout, leur p\u00e8re et grand- p\u00e8re, qui s'appelle Colin, qui est un ancien ouvrier des yeux usines automobile de Longbridge \u00e0 Birmingham usine qui employait 25000 personnes \u00e0 l'\u00e9poque et qui incarne ces Anglais qui veulent quitter l'Europe, il y en a d'autres, mais lui est tr\u00e8s touchant parce qu'il nous fait ressentir la frustration de celui qu'on a mis un peu \u00e0 l'\u00e9cart au rebut dont on ne reconna\u00eet plus le savoir- faire acquis ont fait comprendre que la fiert\u00e9 nationale et d'un sentiment d\u00e9pass\u00e9 qu'il faut vivre avec son temps et tous ces personnages interagissent avec d'autres sur la dur\u00e9e, donc ils ont des chagrins des bonheurs, c'est la vie, quoi qu'il passe dans un contexte de mondialisation de construction europ\u00e9enne de mont\u00e9e des communautarismes et du politiquement correct. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:06) [89%] :\r\nEst -ce qu'au fond c'est un livre plus europ\u00e9en ce ce coeur de l'Angleterre. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:13:10) [93%] :\r\nEurop\u00e9en certainement dans l'esprit et c'est l\u00e0 que se r\u00e9v\u00e8le Jonathan Coe mais Anglet dans sa lecture des \u00e9v\u00e9nements c'est c'est-\u00e0-dire une lecture tr\u00e8s pragmatique irr\u00e9v\u00e9rencieuse aussi anglais dans cette conscience qu'il a du poids de l'establishment dans son pays du des diff\u00e9rences de classes qui sont omnipr\u00e9sentes et persistante du foss\u00e9 qui s'est creus\u00e9 entre \u00e9lites et classes moyennes entre ville et campagne et avec tout \u00e7a, il y a ce cocktail tr\u00e8s anglais qui est fait de traditionalisme et de cynisme et que r\u00e9sume un personnage du livre qui comme par hasard et chinois et qui dit : vous passez pour des gens fiables conservateur et pourtant quand \u00e7a vous permet d'arriver \u00e0 vos fins vous enfreignaient all\u00e8grement les r\u00e8gles. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:58) [89%] :\r\nCitation qu'on retrouve dans le coeur de l'Angleterre, de Jonathann Coudon, dont la traduction fran\u00e7aise vient, on vient tout juste de celui de sort sign\u00e9e Jos\u00e9e Kamoun, qui est une grande traductrice \u00e0 l\u00e0 c'est bien aussi de citer le nom des traductrices et des traducteurs Julien \u00e7a vous inspire quoi ce ce roman du Brexit. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:14:16) [89%] :\r\nEh bien le th\u00e9 sur le th\u00e8me de la scission historique sur le ton du canular une \u00e9mission connue aujourd'hui sous le titre : Bye Bye Belgium qui date du 11 d\u00e9cembre 2006, c'est un faux documentaire docu- fiction comme on les appelle, qui a \u00e9t\u00e9 proche qui a \u00e9t\u00e9 diffus\u00e9e \u00e0 l'insu des t\u00e9l\u00e9spectateurs, alors il y a une interruption de l'\u00e9mission Questions \u00e0 la une \u00e9mission phare elle diffusait des sujets sociologique et tr\u00e8s suivi en Belgique pour une \u00e9mission sp\u00e9ciale du journal t\u00e9l\u00e9vis\u00e9 o\u00f9 le pr\u00e9sentateur nous hein nous informe que la Flandre a d\u00e9clar\u00e9 unit Unilin tard son ind\u00e9pendance avec, pour cons\u00e9quence, h\u00e9 bien l'implosion tout simplement de la Belgique, c'est une mise en sc\u00e8ne, mais avec des r\u00e9actions \u00e0 chaud et des personnalit\u00e9s politiques et des m\u00e9diatique on Axelle Red, Annie Cordy, Philippe Geluck, qui ont jou\u00e9 le jeu et il y a de tr\u00e8s vive et forte r\u00e9action puis \u00e0 telle point qu'apr\u00e8s 30 minutes de diffusion, la cha\u00eene est oblig\u00e9 de mettre un bandeau en fonde l'image pour dire que ce site est un canular, puisqu'un num\u00e9ro Vert avait \u00e9t\u00e9 ouverte, \u00e7a montre bien la libert\u00e9 de ton de la RTBF mais bien qu'aux yeux de nombre de personnalit\u00e9s, h\u00e9 bien, il s'agissait art canular de mauvais go\u00fbt qui a demand\u00e9 quand m\u00eame 2 ans de pr\u00e9paration et \u00e0 mon avis la RTB s'av\u00e8re r\u00e9ussi son coup, but c'\u00e9tait susciter le d\u00e9bat, la question est -ce envisageable, h\u00e9 bien ce ce Bye-Bye Belgium est disponible en libre acc\u00e8s sur YouTube, donc si je vous conseille vivement de regarder \u00e7a, parce que m\u00eame s'il y a quelques gimmicks qui ne font tr\u00e8s vite pens\u00e9 \u00e0 un canular, je pense que si on l'avait v\u00e9cu en Libye ont v\u00e9cu directement, h\u00e9 bien effectivement le prend plein dans la tronche, on peut que marcher les 2 pieds dedans. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:15:38) [89%] :\r\nAlors, vous revenez un peu au changement climatique mais alors ce lien. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:15:43) [90%] :\r\nOn l'a dit que \u00e7a leur avec Antoine Droux on parle que \u00e7a sur la RTS oui non parce qu'on peut se demander si il existait un lien imaginez entre le Brexit et le changement climatique, h\u00e9 bien c'est une hypoth\u00e8se que fait un philosophe des sciences, tr\u00e8s grand Bruno Latour dans son dernier livre paru : \u00e0 la d\u00e9couverte ou atterrir comment s'orienter en politique, selon lui, \u00e9clair\u00e9 des ph\u00e9nom\u00e8nes politiques tels que l'\u00e9lection de Trump le Brexit ou encore la mont\u00e9e des partis d'extr\u00eame droite par un simpliste et m\u00e9prisant, les gens sont b\u00eates, h\u00e9 ben, \u00e7a ne peut pas suffire, on ne peut pas s'en satisfaire du tout son hypoth\u00e8se, au contraire, c'est que les gens ont compris depuis une vingtaine d'ann\u00e9es que ce que les politiques leur promettent depuis tr\u00e8s longtemps, \u00e0 savoir la prosp\u00e9rit\u00e9 et le d\u00e9veloppement continue de leur niveau de vie \u00e9taient devenues totalement irr\u00e9aliste puisque par ailleurs ils entendent partout que l'on court \u00e0 la catastrophe \u00e9cologique et que pour vivre toutes et tous, comme les \u00c9tats-Unis ce qui reste \u00e0 l'horizon, vendu par par nombres de politique, h\u00e9 bien cela exigerait d'avoir 5 terre donc c'est impossible, d'o\u00f9 ce sentiment obscur comme il l'\u00e9crit dans on nous ment alors que faire face \u00e0 cette situation intenable, h\u00e9 bien aspirer \u00e0 rester dans son petit chez soi, \u00e0 revenir \u00e0 son Am\u00e9rique d'avant ou \u00e0 son empire britannique d'avant les ann\u00e9es 70 ce livre date de 2017 et ce que disait \u00e0 l'\u00e9poque, Bruno Latour, c'est que les propositions de changement de r\u00e9gime existait d\u00e9j\u00e0, mais elle n'\u00e9taient pas clairement repr\u00e9sent\u00e9e politiquement, alors peut-\u00eatre que 2 ans plus tard, on arrive enfin \u00e0 ce qu'il appelle le nouveau r\u00e9gime climatique \u00e0 \u00e0 suivre en tout cas c'est un petit livre \u00e0 lire absolument. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:17:21) [91%] :\r\n7 heures 49 on va se faire un peu peur maintenant dans le trio, on est \u00e0 quelques jours de la nuit d'Halloween, l'occasion \u00e9tait trop belle pour vous Julien pour que vous ne soyez pas tent\u00e9 de venir nous parler d'un petit film horrifique oubli\u00e9 qui joue juste vendre sortira en DVD et Blu-Ray, \u00e7a s'appelle Owen au string Joko Holtz Terreur sur la ligne, en fran\u00e7ais, il est sorti sur les \u00e9crans 1979 mais son origine remonte \u00e0 2 ans auparavant. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:17:47) [88%] :\r\nOui, en 1977 de jeunes auteurs Fred Walton Nestea physique s'inspire pour un court m\u00e9trage d'une l\u00e9gende urbaine am\u00e9ricaine datant des ann\u00e9es 1960 l'histoire d'une babysitter qui s'est fait harceler durant ces nuits de gardiennage par des coups de t\u00e9l\u00e9phone anonymes dans le film Le harceleur ne le harcelant ne r\u00e9p\u00e8te qu'une phrase est de vous monter voir les enfants, avec un ton tr\u00e8s solennel, rench\u00e9rit \u00e9videmment par un c\u00f4t\u00e9 flippant d'une mise en sc\u00e8ne efficace, le court m\u00e9trage est tourn\u00e9 en 35 millim\u00e8tres en 3 jours, pour un budget de 12000 dollars autofinanc\u00e9 par ces 2 auteurs, mais le march\u00e9 du court m\u00e9trage n'est pas du tout florissant aux \u00c9tats-Unis, \u00e0 l'\u00e9poque, Walton Efic parviennent Marib cr\u00e9tois convaincre le patron d'un cin\u00e9ma \u00e0 Westwood en Californie, de diffuser le petit film de 22 minutes pendant une semaine en premi\u00e8re partie du long m\u00e9trage projet\u00e9 \u00e0 ce moment -l\u00e0, le but de l'op\u00e9ration, h\u00e9 bien c'est de pouvoir r\u00e9pondre aux crit\u00e8res de s\u00e9lection des Oscars dans la cat\u00e9gorie court m\u00e9trage mais le court m\u00e9trage ne sera finalement pas s\u00e9lectionn\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:18:43) [89%] :\r\nDonc, c'est d\u00e9marr\u00e9 plut\u00f4t mal, sauf que, sauf que Julien dans la salle de cin\u00e9ma o\u00f9 le film est projet\u00e9, h\u00e9 bien se trouve de personnes qui vont avoir une influence d\u00e9cisive sur le destin de ce petit court- m\u00e9trage. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:18:53) [87%] :\r\nOui, Barry Crost Douglas Chaplin de producteurs sont dans la salle lors d'une des projections, ils viennent voir, \u00e0 la recherche de Mister Good, de Richard Brooks dans lequel joue le jeune Richard Gere puisque le tandem s'int\u00e9resse \u00e0 lui au final, ils sont tellement \u00eatre impressionn\u00e9 par le court- m\u00e9trage qu'ils en parlent, Simone, un producteur de films ind\u00e9pendant qui a travaill\u00e9 chez Columbia et qu'il y a encore ses entr\u00e9es et ce dernier parvient presque imm\u00e9diatement parce qu'il s\u00e9duit aussi \u00e0 trouver le budget n\u00e9cessaire pour que The Sitter devienne un long m\u00e9trage. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:19:20) [95%] :\r\nEt le r\u00e9alisateur Fred Walton audacieux va tenter alors un coup de poker. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:19:24) [88%] :\r\nOui, plut\u00f4t que d'\u00e9tendre l'histoire de son court m\u00e9trage sur 90 minutes Walton garde le d\u00e9part les 22 premi\u00e8res minutes de terreur sur la ligne sont un quasi \u00e0 la virgule pr\u00e8s de son court m\u00e9trage le tout fait \u00e9videmment avec un professionnalisme ne pouvait pas garantir le film original, le film prend ensuite un chemin traverse pendant quasiment une heure il anticipe de mani\u00e8re claire et \u00e9vidente le maniaque de William Lustik, sorti en 1991 elle m'incontournable du jambon un serial killer, mais alors tout sauf flamboyant avant de retomber sur ses pattes de mani\u00e8re miraculeuse pour un final renoue avec le point de d\u00e9part ultra- efficace au final oui nous Stranger Cole est une v\u00e9ritable r\u00e9ussite qui conna\u00eet trop bas, si oui, oui, absolument, qui conna\u00eet outre- Atlantique, un succ\u00e8s, un succ\u00e8s important, le film a co\u00fbt\u00e91,5 1000000 dollars il ne rapportera 22 alors aujourd'hui c'est des chiffre par rapport \u00e0 des films Marvel qui paraissent ridicules, mais quand m\u00eame, et le film s'inspire d'une l\u00e9gende urbaine et en cr\u00e9er une, il para\u00eet que les 20 pour une de premi\u00e8res minutes du film d\u00e9clench\u00e9 l'hyst\u00e9rie chez les spectateurs dans les salles, les fit tomber dans les pommes, etc, et est encore aujourd'hui consid\u00e9r\u00e9 comme l'une des ouvertures les plus effrayants de l'histoire du cin\u00e9ma d'horreur qui sera rejoints plus tard par de sc\u00e8ne d'ouverture des 2 premiers volets de Scream de West Craven. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:20:31) [91%] :\r\nIl faut dire veux bien que la th\u00e9matique de la babysitter aux prises avec des personnes peu recommandables, elle est vraiment en vogue \u00e0 l'\u00e9poque. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:20:37) [88%] :\r\nOui, on peut y aller, on pense \u00e9videmment au film Halloween de John Carpenter et Jimmy Lee Curtis, la naissance de l'un des plus m\u00e9chants charismatiques du cin\u00e9ma Michael Myers qui encore qui rejoint ses petits camarades, Freddie Kr\u00fcger laideur fait Souches enfin certains sont arriv\u00e9s apr\u00e8s qui ont \u00e9t\u00e9 trop exploit\u00e9e via d\u00e9nombra bleu suite au point d'en devenir presque risible, on note toutefois que ce Sitter donc le court- m\u00e9trage est ant\u00e9rieure au film de Carrefour de Carpenter donc, contrairement \u00e0 ce qu'on pense Halloween n'a pas donn\u00e9 l'impulsion \u00e0 Fred Walton pour Terreur sur la ligne par compte le contraire est tout \u00e0 fait probables. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:21:08) [88%] :\r\nEt le principe du t\u00e9l\u00e9phone anonyme, arme ultime pour effrayer, lui aussi, il est tr\u00e8s pris\u00e9 \u00e0 cette p\u00e9riode pour les auteurs de thriller. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:21:14) [89%] :\r\nOui, alors on pense \u00e0 peur sur la ville, un film fran\u00e7ais d'Henri Verneuil, le plus le plus USD r\u00e9alisateurs fran\u00e7ais avec une sc\u00e8ne d'ouverture Philippe ont \u00e0 William Asari et pouss\u00e9 au suicide par un maniaque qui la harc\u00e8le au t\u00e9l\u00e9phone, on pense \u00e0 Meursault 43\u00e8me \u00e9tage de John Carpenter, un t\u00e9l\u00e9film qui a tourn\u00e9 rapidement juste avant Halloween, o\u00f9 l'on suit une pr\u00e9sentatrice t\u00e9l\u00e9vis\u00e9e qui est harcel\u00e9, y compris par t\u00e9l\u00e9phone par quelqu'un qui peut voir tous ses faits et gestes de l'immeuble en face et quitte ma\u00eetrise extr\u00eamement bien la technologie et enfin alors un peu, peut-\u00eatre un peu moins marquant, mais quand m\u00eame c'est dr\u00f4le un film s'appelle appels au meurtre avec la jeune Jennifer Jason Lee, o\u00f9 l\u00e0, les r\u00f4les sont invers\u00e9s puisque c'est des h\u00e9ro\u00efnes qui s'amusent \u00e0 passer des coups de t\u00e9l\u00e9phone anonymes en disant je suis s\u00fbr que vous \u00eates un tueur malheureusement quand on tombe sur une personne relativement d\u00e9rang\u00e9 bah \u00e7a peut vite partir en cacahu\u00e8te bon rajoute Julien que Terreur sur la ligne, a aussi fait des \u00e9mules, oui, il existe une suite qui s'appelle When a Stranger bac toujours tourn\u00e9 par Fred Walton pour la t\u00e9l\u00e9vision en 1993 qui s'appelait en fran\u00e7ais appel dans la nuit, c'est pas terrible, mais alors \u00e7a partait sur quelque chose de totalement diff\u00e9rent et je suis convaincu que vs Craven a vu le film et s'en est inspir\u00e9 pour ce Crime parce que la premi\u00e8re demi- heure c'est c'est vraiment \u00e7a, et puis on peut noter qu'il existe \u00e9videmment, comme \u00e0 beaucoup de films d'horreur classique des ann\u00e9es 70 arrim\u00e9 \u00e9galement exploit\u00e9 sous le titre Terreur sur la ligne, sorti en 2006 et r\u00e9alis\u00e9 par Simon West alors l\u00e0 qui ne prenaient que le point de d\u00e9part, hein, donc les 22 premiers r\u00e9sultats \u00e9tendu sur une heure et demie exactement le contraire de Fred Walton, ce qu'il avait r\u00e9ussi \u00e0 \u00e9viter que son film, alors \u00e7a r\u00e9pond \u00e0 tous les poncifs du genre mais \u00e7a reste \u00e9tonnamment relativement efficace. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:22:42) [89%] :\r\nTerreur sur la ligne de Fred Walton, qui est donc disponible depuis peu en DVD et Blu-Ray aupr\u00e8s de l'\u00e9diteurE.S. C \u00e9dition on signale aussi que les films Halloween et maniaque dont il a hiss\u00e9 question indirectement ce matin font eux aussi peau neuve et sont disponibles dans de jolis coffrets collector depuis quelques jours, Genevi\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:23:01) [91%] :\r\nMoi, je pense \u00e0 une s\u00e9rie que les parents d'ados connaissent Chair de poule qui a \u00e9t\u00e9 imagin\u00e9 par un auteur am\u00e9ricainR.L. Stein un auteur jeunesse et qui en a \u00e9crit 87 et puis s'est arr\u00eat\u00e9 entre 1995 et 2001, il y en a eu 74 qui ont \u00e9t\u00e9 publi\u00e9s en fran\u00e7ais et le tome 38 s'appelle des appels monstrueux et c'est justement une histoire de terreur sur la ligne pour ados, si vous voulez, c'est une mauvaise blague canado- fait \u00e0 une camarade, il \u00e9crit dans le journal de l'\u00e9cole si vous \u00eates un monstre appel\u00e9 Sandra apr\u00e8s minuit sauf qu'en vrai, c'est lui qui va \u00eatre appel\u00e9 par les monstres et c'est un livre qui fait peur, mais de mani\u00e8re tol\u00e9rable certainement plus que le film dont par Gilles. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:23:52) [88%] :\r\nIl y a 2 mani\u00e8res tol\u00e9rable, on peut aussi dire qu'il existe 2 adaptations cin\u00e9matographiques de de coups, c'est un peu de Chair de poule dans la 2\u00e8me s'appelle les fant\u00f4mes d'Halloween et qui est vraiment les films sont beaucoup mieux que les mauvaises r\u00e9putation qui se coltine Anne-Laure. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:24:03) [88%] :\r\nOui, alors sur les l\u00e9gendes urbaines, il y a, il y a 2 auteurs qu'il faut lire qui \u00e9crivent d'ailleurs qui ont beaucoup \u00e9crit ensemble les auteurs fran\u00e7ais, le sociologue Jean-Bruno Renard c'est sa sp\u00e9cialit\u00e9 et puis V\u00e9ronique Campion Vincent psychologue social et et ethnologue, on leur doit le Legends urbaine de source s\u00fbres et peut-\u00eatre le plus croustillant parce que il d\u00e9cortique plusieurs rumeurs c\u00e9l\u00e8bres 100 pourcent Rumeurs, paru chez Payot, pour moi \u00e7a en 2014 mais tout \u00e0 fait, c'est absolument d\u00e9licieux et puis c'est tr\u00e8s intelligent, parce qu'il nous explique comment les rumeurs, l\u00e9gendes urbaines se construisent leur tr\u00e8s sp\u00e9cifique \u00e0 qu'on les reconna\u00eet et puis leur fonction en de Lyon, sociales, culturelles en se perp\u00e9tuant \u00e0 travers les g\u00e9n\u00e9rations mais tout en se transformant, parce qu'elle s'adapte \u00e0 chaque contexte et cela en fait une analyse tr\u00e8s mais int\u00e9ressante parce qu'on voit que celles qui ont du succ\u00e8s, au fond, sont celles qui r\u00e9v\u00e8le toujours non, nos peurs, nos angoisses contemporaines et notre besoin de croyances qui l'emporte facilement sur notre besoin de v\u00e9rit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:25:00) [87%] :\r\nAnne-Laure Gannac Genevi\u00e8ve Bridel, Julien Comelli, c'\u00e9tait le. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-10-26T06:04:00Z", "program": {"href": "/programs/6C4733AF-5C64-4326-B47B-A8EDE604261A", "id": "6C4733AF-5C64-4326-B47B-A8EDE604261A", "name": "Six heures - Neuf heures, le samedi"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Amedro, Yann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Amedro, Yann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-89F3AD0F-2CCA-4D35-9C27-123261FD4484", "internalArchiveId": "89F3AD0F-2CCA-4D35-9C27-123261FD4484", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "InfoVerso: la vague verte? \"C'est \u00e0 cause de la RTS!\"", "publicationDate": "2019-10-26T00:00:00Z", "summary": "Chaque semaine, Antoine Droux d\u00e9cortique une des questions ou remarques du public des r\u00e9dactions radio, TV ou web de RTSinfo. Il est question aujourd'hui de la vague verte issue des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales du 20 octobre 2019. Sur Facebook, un internaute interpelle: \"Bravo la RTS, avec votre matraquage vert depuis des mois, les r\u00e9sultats sont l\u00e0 en Suisse romande\". Une accusation que r\u00e9fute Laurent Caspary, membre de la r\u00e9daction en chef du d\u00e9partement actualit\u00e9 de la Radio T\u00e9l\u00e9vision Suisse.\r\n\r\n* * Chaque semaine, Antoine Droux d\u00e9cortique une des questions ou remarques du public des r\u00e9dactions radio, TV ou web de RTSinfo. Il est question aujourd'hui de la vague verte issue des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales du 20 octobre 2019. Sur Facebook, un internaute interpelle: \"Bravo la RTS, avec votre matraquage vert depuis des mois, les r\u00e9sultats sont l\u00e0 en Suisse romande\". Une accusation que r\u00e9fute Laurent Caspary, membre de la r\u00e9daction en chef du d\u00e9partement actualit\u00e9 de la Radio T\u00e9l\u00e9vision Suisse.", "durationSec": 422, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10778904", "imageURL": "http://www.rts.ch/7002221.image", "alternativeTitle": ["InfoVerso: la vague verte? \"C'est \u00e0 cause de la RTS!\" / 69S_2019-10-26T07:23:02_infoverso-la-vague-verte-c-est-a-cause-d", "Six heures - Neuf heures, le samedi du 26.10.2019"], "alternativeSummary": ["Chaque semaine, Antoine Droux d\u00e9cortique une des questions ou remarques du public des r\u00e9dactions radio, TV ou web de RTSinfo. Il est question aujourd'hui de la vague verte issue des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales du 20 octobre 2019. Sur Facebook, un internaute interpelle: \"Bravo la RTS, avec votre matraquage vert depuis des mois, les r\u00e9sultats sont l\u00e0 en Suisse romande\". Une accusation que r\u00e9fute Laurent Caspary, membre de la r\u00e9daction en chef du d\u00e9partement actualit\u00e9 de la Radio T\u00e9l\u00e9vision Suisse."], "variantIds": ["ece-10778904"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-02T08:08:11Z", "speechToTexts": ["02.11.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [88%] :\r\nInfo verso infos perso c'est la chronique qui r\u00e9pond chaque samedi \u00e0 vos remarques \u00e0 vos questions concernant le travail des r\u00e9dactions de L'actualit\u00e9 de la RTS ou nous contacter par exemple via le groupe Facebook Info verso et cette semaine, Antoine Droux, ce sont les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales qui sont en vedette. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:16) [84%] :\r\nWilliam et droit avec pas mal de remarques des remarques qui vont toutes dans le m\u00eame sens, figurez -vous, Yann que la RTS serait responsable de ceux -ci. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:28) [94%] :\r\nEt on l'entend, c'est le grand soir pour les \u00e9cologistes, le sujet du jour, c'est cette vague verte une vague verte politique apr\u00e8s la vague verte, la pression est sur les partis gouvernementaux le r\u00e9sultat fait sensation dans la politique suisse qui devra leur faire une plus grande place un exemple Antoine de l'une de ces remarques d'internautes courrouc\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:49) [93%] :\r\nAh bravo la RTS avec votre matraquage Vert depuis des mois, les r\u00e9sultats sont l\u00e0 en Suisse romande, sous- entendu, vous l'aurez compris la RTS aurait favoris\u00e9 les \u00e9colos, dimanche dernier, autant vous dire que Laurent Caspary, r\u00e9dacteur en chef Radio de RTSinfo n'est pas du tout d'accord avec \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:07) [92%] :\r\nJe vous r\u00e9pondent de cette mani\u00e8re, il y a 4 ans exactement, pour les \u00e9lections de 2015, en octobre 2015 nous \u00e9tions accus\u00e9 nous pas que la RTS, mais tous les m\u00e9dias d'avoir favoris\u00e9 l'UDC qui avait obtenu son meilleur score historique avec presque 30 pourcent des voix, souvenez -vous, il y a 4 ans, on parlait \u00e9norm\u00e9ment d'immigration, c'\u00e9tait le wir schaffen das de d'Angela Merkel, un 1000000 de Syriens sur la route, la route des Balkans, il y avait une crise en Syrie, il y avait d\u00e9j\u00e0 la crise en M\u00e9diterran\u00e9e avec des personnes qui mouraient noy\u00e9s et cette th\u00e9matique \u00e9tait extr\u00eamement pr\u00e9sente dans tous les m\u00e9dias, y compris sur la RTS quelque part cette th\u00e9matique a favoris\u00e9 puisque une des th\u00e9matiques de l'UDC a sans doute favoris\u00e9 l'UDC \u00e0 ce moment -l\u00e0 et nous avons \u00e9t\u00e9 accus\u00e9 d'avoir favoris\u00e9 l'UDC on a \u00e9t\u00e9 accus\u00e9 par qui, par la gauche et l\u00e0- dedans, il y avait des Verts notamment qui qui faisait ce type d'accusation donc quelque part vous avez jou\u00e9 sur la peur, la peur climatique alors cette semaine, il y a un \u00e9ditorial dans la Weltwoche dans le r\u00e9dacteur en chef, c'est le conseiller national UDC Roger K\u00f6ppel on ne peut pas le soup\u00e7onner d'\u00eatre particuli\u00e8rement Vert et il dit la peur r\u00e8gne et il revient d'ailleurs il il a, il a le courage de dire c'est vrai il y a 4 ans, l'apport de l'immigration nous \u00e0 favoriser \u00e7a, il dit pour l'UDC et cette ann\u00e9e, la peur de la crise environnementale du r\u00e9chauffement climatique \u00e0 favoriser les Verts, je pense que c'est peurs elles sont r\u00e9elles mais est -ce que c'est les m\u00e9dias qui favorise la peur, \u00e7a c'est un autre d\u00e9bat, moi je veux bien avoir un regard critique sur le travail des m\u00e9dias parce que nous sommes le quelque part le miroir et nous r\u00e9percutons un certain nombre de th\u00e9matiques qui qui sont dans la population, mais on ne joue pas avec \u00e7a, nous ne sommes que l'\u00e9cho des pr\u00e9occupations des citoyens et c'est vrai que cette ann\u00e9e, h\u00e9 bien c'\u00e9tait l'environnement qui \u00e9tait la principale pr\u00e9occupation des citoyens, il n'a eu d'autres, nous avons fait d'autres d\u00e9bats, on a tendance \u00e0 l'oublier, on a trait\u00e9 \u00e0 peu pr\u00e8s tous les grands sujets qui pr\u00e9occupent les Suisses mais l\u00e0, le public et de la peine \u00e0 l'entende parce qu'il parfois ils veulent entendre que ce qui le pr\u00e9occupe vraiment. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:04) [87%] :\r\nBon, Antoine et maintenant, oui, que va -t-il se passer en mati\u00e8re de couverture journalistique de la th\u00e9matique climatique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:09) [89%] :\r\nAlors il y aura l'environnement, matin, midi, soir 24 heures sur 24 sur tous les vecteurs non je plaisante, on peut, je me permets m\u00eame un petit jeu de mots hein, puisque c'est samedi matin c'\u00e9tait juste avant d'aller \u00e0 la d\u00e9chetterie tout \u00e0 l'heure, je crois que l'on peut affirmer sans crainte que l'environnement deviendra une th\u00e9matique d'actualit\u00e9 durable bravo enfin vous \u00eates pr\u00eat pour les Dicodeurs Environnement durable, vous l'avez d'accord tr\u00e8s bien, j'ai donc aussi demand\u00e9 ceci dit tr\u00e8s s\u00e9rieusement cette fois -ci \u00e0 Laurent Caspary si les r\u00e9dactions de la RTS allez d\u00e9sormais davantage couvrir la th\u00e9matique climatiques pendant la prochaine l\u00e9gislature, d'abord je suis pas. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:43) [90%] :\r\nMadame Soleil, donc je ne peux pas savoir exactement quelles vont \u00eatre les pr\u00e9occupations et les d\u00e9bats, mais c'est vrai qu'il n'aura sans doute plus s\u00fbr \u00e0 plus de 2 propositions qui seront faites parler les diff\u00e9rents politiciens \u00e9lu Vert donc, peut-\u00eatre qu'on va bien s\u00fbr on r\u00e9percutera une partie mais pas que, vous savez, il y a pas plus tard que 2 ou 3 ans, on discute, on r\u00e9daction 0 on sentait venir cette pr\u00e9occupation environnementale et on se disait : il faut qu'on commence \u00e0 en tenir compte, alors qu'on \u00e9tait critiqu\u00e9 depuis de nombreuses ann\u00e9es par des scientifiques par les Verts notamment de ne jamais en parler de toujours ma\u00eetre l'\u00e9conomie, l'immigration, l'Europe, que sais -je, d'autres sujets, et de ne pas se pr\u00e9occuper de de ce de cette th\u00e9matique environnementale aujourd'hui, elle a, elle, a explos\u00e9 alors \u00e0 nous vraiment de garder les autres th\u00e9matiques en t\u00eate de liste parce qu'il n'y a pas que l'environnement, mais c'est clair que maintenant j'ai l'impression que cette th\u00e9matique est l\u00e0 pour rester, c'est une th\u00e9matique mondial c'est pas juste, une th\u00e9matique suisses ou europ\u00e9enne, c'est une vraie th\u00e9matique mondiale, elle est l\u00e0 pour durer, \u00e0 nous d'avoir un une jauge \u00e9quilibrer pour ne pas non plus l'AC ou donner l'impression au public, on ne parle que de \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:45) [91%] :\r\nLaurent Caspary, r\u00e9dacteur en chef de l'actualit\u00e9 radio de la RTS et si vous aussi vous avez des des questions, des remarques sur le travail des r\u00e9dactions, actualit\u00e9 de la RTS, qu'il s'agisse de web de t\u00e9l\u00e9 ou de radio bien vous pouvez notamment les faire sur ce groupe Facebook Info verso, Antoine Droux, on vous retrouve \u00e0 9 heures 10 pour une nouvelle \u00e9dition de m\u00e9dia local programme ce matin. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:05) [86%] :\r\n2 sujets je vais tout d'abord, vous parlez de Colas Audio qui se lance dans le 100 pourcent Podcast en Suisse romande s'\u00e9tant un m\u00e9dia qui a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9, d\u00e9voil\u00e9e cette semaine par Nasr Abdellatif journaliste cofondateur et donc d\u00e9sormais directeur de Colas Audio, ils ne font que du quel bois \u00e0 Anne-Laure Gannac c'est si \u00e7a se boit oui c'est vrai, dans sa Colas avec un cas comme, par exemple, on en parlera tout \u00e0 l'heure d'ailleurs, pourquoi ce nom, c'est vrai que \u00e7a peut \u00eatre int\u00e9ressant aussi comme question et puis ils ont mis fin, ils passent vraiment leur travail sur un mod\u00e8le \u00e9conomique plut\u00f4t int\u00e9ressant, puisque la majorit\u00e9 de ces podcasts pour l'instant donc de ces \u00e9missions radio qui passe jamais \u00e0 la radio, la majorit\u00e9 de ces podcasts sont financ\u00e9es par les gens qui participent, par exemple, la vodka qui s'appelle pile poil sur la calvitie, personne n'est concern\u00e9, autour de cette table, h\u00e9 bien, et pile poil et financ\u00e9 par une clinique de chirurgie esth\u00e9tique dans plusieurs villes de Suisse romande, alors on va parler avec \u00e7a, on va parler de cette nouvelle mani\u00e8re de faire du m\u00e9dia avec Nacera et puis l'autre sujet, alors l\u00e0, on sera peut-\u00eatre un peu plus classique, il s'agira, et de la num\u00e9risation des journaux avec la Biblioth\u00e8que nationale suisse num\u00e9rise des journaux depuis des ann\u00e9es, seulement il y a des petites erreurs comme \u00e7a qui se glisse pendant la num\u00e9risation de ses vieilles pages, h\u00e9 bien, la Biblioth\u00e8que nationale va lancer pendant tout le mois de novembre toute une op\u00e9ration, une esp\u00e8ce d'appel au public pour aider \u00e0 corriger ces petites erreurs, vous pourrez Yann am\u00e8ne euros lire des, des, des vieux journaux puis dire bah non, c'est \u00e9crit Orbe et puis il y a c'est pas orte par exemple et \u00e7a permet de mieux indexer tout ce tout ce contenu presse ce qui date de, de, de plusieurs d\u00e9cennies en arri\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:43) [82%] :\r\nC'est un peu du crowdfunding de des correcteurs et d'appelle coquille un peu du crowdsourcing puis sur le crowdfunding, ces cantons gravement absolument oui un par un financement participatif et le crowdsourcing, c'est quand on demande une production participative exactement merci Antoine de retrouve \u00e0 9 heures 10 pour mais dialogue. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-10-26T05:36:00Z", "program": {"href": "/programs/6C4733AF-5C64-4326-B47B-A8EDE604261A", "id": "6C4733AF-5C64-4326-B47B-A8EDE604261A", "name": "Six heures - Neuf heures, le samedi"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Amedro, Yann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Amedro, Yann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-072902AC-73CF-4C47-9ADB-1FFA05D3BD8C", "internalArchiveId": "072902AC-73CF-4C47-9ADB-1FFA05D3BD8C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Une formule magique, pas une table de la loi", "publicationDate": "2019-10-26T00:00:00Z", "summary": "Ladite formule magique date de 1959. Mais pendant un si\u00e8cle, une \u00e9ternit\u00e9, la composition du Conseil f\u00e9d\u00e9ral \u00e9tait tr\u00e8s \u00e9loign\u00e9e d'une approche proportionnelle. La formule magique n'est donc qu'un moment de notre histoire politique. Pas une composante n\u00e9cessaire du syst\u00e8me suisse. C'est une convention non contraignante. Une verte ou un vert va entrer au Conseil f\u00e9d\u00e9ral. La seule question c'est de savoir quand. Par Jean-Marc B\u00e9guin.\r\n\r\n* * Ladite formule magique date de 1959. Mais pendant un si\u00e8cle, une \u00e9ternit\u00e9, la composition du Conseil f\u00e9d\u00e9ral \u00e9tait tr\u00e8s \u00e9loign\u00e9e d'une approche proportionnelle. La formule magique n'est donc qu'un moment de notre histoire politique. Pas une composante n\u00e9cessaire du syst\u00e8me suisse. C'est une convention non contraignante. Une verte ou un vert va entrer au Conseil f\u00e9d\u00e9ral. La seule question c'est de savoir quand. Par Jean-Marc B\u00e9guin.", "durationSec": 133, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10778909", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677655.image", "alternativeTitle": ["Une formule magique, pas une table de la loi", "Une formule magique, pas une table de la loi / 69S_2019-10-26T07:20:48_signature", "Une formule magique, pas une table de la loi / 69S_2019-10-26T07:20:48_signature"], "alternativeSummary": ["Ladite formule magique date de 1959. Mais pendant un si\u00e8cle, une \u00e9ternit\u00e9, la composition du Conseil f\u00e9d\u00e9ral \u00e9tait tr\u00e8s \u00e9loign\u00e9e d\u02b9une approche proportionnelle. La formule magique n\u02b9est donc qu\u02b9un moment de notre histoire politique. Pas une composante n\u00e9cessaire du syst\u00e8me suisse. C\u02b9est une convention non contraignante. Une verte ou un vert va entrer au Conseil f\u00e9d\u00e9ral. La seule question c\u02b9est de savoir quand. Par Jean-Marc B\u00e9guin.", "Ladite formule magique date de 1959. Mais pendant un si\u00e8cle, une \u00e9ternit\u00e9, la composition du Conseil f\u00e9d\u00e9ral \u00e9tait tr\u00e8s \u00e9loign\u00e9e d\u02b9une approche proportionnelle. La formule magique n\u02b9est donc qu\u02b9un moment de notre histoire politique. Pas une composante n\u00e9cessaire du syst\u00e8me suisse. C\u02b9est une convention non contraignante. Une verte ou un vert va entrer au Conseil f\u00e9d\u00e9ral. La seule question c\u02b9est de savoir quand. Par Jean-Marc B\u00e9guin.", "Ladite formule magique date de 1959. Mais pendant un si\u00e8cle, une \u00e9ternit\u00e9, la composition du Conseil f\u00e9d\u00e9ral \u00e9tait tr\u00e8s \u00e9loign\u00e9e d\u02b9une approche proportionnelle. La formule magique n\u02b9est donc qu\u02b9un moment de notre histoire politique. Pas une composante n\u00e9cessaire du syst\u00e8me suisse. C\u02b9est une convention non contraignante. Une verte ou un vert va entrer au Conseil f\u00e9d\u00e9ral. La seule question c\u02b9est de savoir quand. Par Jean-Marc B\u00e9guin."], "variantIds": ["ece-10778929", "ece-10778909"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-02T08:14:54Z", "speechToTexts": ["02.11.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nJean-Marc B\u00e9guin nous a rejoint pour signature bonjour Jean-Marc bonjour Yann bonjour \u00e0 toutes et \u00e0 tous une formule magique, pas une table de la loi, c'est votre commentaire oui ladite formule magique date de 1959 mais pendant un si\u00e8cle, une \u00e9ternit\u00e9 et la composition du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, \u00e9tait tr\u00e8s \u00e9loign\u00e9e d'une approche proportionnelle un petit peu d'histoire donc, lors de la formation de la Suisse moderne apr\u00e8s la guerre civile du Thunderbolt dans 1848 le Conseil f\u00e9d\u00e9ral \u00e9tait monocolore, comme on dirait aujourd'hui cette radicaux les conservateurs catholiques, l'anc\u00eatre du PDC battus du Thunderbolt allait faire une longue cure d'opposition jusqu'en 1891 ou un 1er conservateur entre au gouvernement le 1er agrarien, l'anc\u00eatre de l'UDC en 1929 le 1er socialiste en 19143 seulement, petit \u00e0 petit, les principales forces politiques ont \u00e9t\u00e9 int\u00e9gr\u00e9es une convergence politique exige \u00e9galement sur des questions existentielles ainsi les socialistes devront se rallier \u00e0 la d\u00e9fense nationale pour entrer au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, la formule magique n'donc un moment de notre histoire politique, pas une composante n\u00e9cessaire du syst\u00e8me suisse, c'est une convention non contraignante, elle peut donc changer n'importe quand, n'en d\u00e9plaise aux incantations presque chamanique de certains \u00e9lus, la composition actuelle du gouvernement ne refl\u00e8tent en tout cas plus totalement les rapports de force des principaux partis car le renforcement \u00e9loquent des Verts et Verts lib\u00e9raux change radicalement la donne, la convergence politique voudrait que la mouvance \u00e9cologiste, j'allais dire presque 50 nuances de Vert soit repr\u00e9sent\u00e9e au moins par un conseiller f\u00e9d\u00e9ral s'il n'\u00e9tait pas divis\u00e9e en 2 parties, cousins, les \u00e9cologistes pourraient m\u00eame arguer d'\u00eatre la 2\u00e8me force politique du pays et donc pr\u00e9tendre \u00e0 dos si\u00e8ges l'un au d\u00e9triment du PLR, l'autre du PS nous n'en sommes pas l\u00e0, pas encore, mais une verte ou un Vert va entrer au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, la seule question c'est de savoir quand en d\u00e9cembre d\u00e9j\u00e0, mais il faudrait \u00e9jecter le Tessinois Cassis ou plus tard, lors d'une vacance le PDC plus que jamais pivot central tient dans ses mains la baguette magique des faiseurs de roi, une formule magique, pas une table de la loi, c'\u00e9tait votre commentaire Jean-Marc B\u00e9guin sur RTS Point CH barre. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-10-26T05:28:01Z", "program": {"href": "/programs/6C4733AF-5C64-4326-B47B-A8EDE604261A", "id": "6C4733AF-5C64-4326-B47B-A8EDE604261A", "name": "Six heures - Neuf heures, le samedi"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Amedro, Yann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Amedro, Yann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D9943157-3A18-4008-8262-3ACDC495579B", "internalArchiveId": "D9943157-3A18-4008-8262-3ACDC495579B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Ecoutez Voir: Derri\u00e8re les \u00e9lections, les \u00e9motions", "publicationDate": "2019-10-26T00:00:00Z", "summary": "Dimanche 20 octobre, une vague verte et f\u00e9minine d\u00e9ferlait sur le Parlement et avec elle une avalanche d'\u00e9motions pour les candidats et candidates pl\u00e9biscit\u00e9s par le peuple. Mais comment la capter, comment l'immortaliser? Sophie Iselin a pos\u00e9 la question \u00e0 Laurent Gilleron, photographe chez Keystone.", "durationSec": 169, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10819691", "imageURL": "http://www.rts.ch/7002221.image", "alternativeTitle": ["Ecoutez Voir: Derri\u00e8re les \u00e9lections, les \u00e9motions / 69S_2019-10-26T08:28:05_ecoutez-voir-derriere-les-elections-les", "Six heures - Neuf heures, le samedi du 26.10.2019"], "alternativeSummary": ["Dimanche 20 octobre, une vague verte et f\u00e9minine d\u00e9ferlait sur le Parlement et avec elle une avalanche d'\u00e9motions pour les candidats et candidates pl\u00e9biscit\u00e9s par le peuple. Mais comment la capter, comment l'immortaliser? Sophie Iselin a pos\u00e9 la question \u00e0 Laurent Gilleron, photographe chez Keystone."], "variantIds": ["ece-10819691"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-02T08:21:35Z", "speechToTexts": ["02.11.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\n8 heures 28 \u00e9coutez voir notre chronique photo revient cette semaine sur la vague verte aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, un succ\u00e8s des \u00e9cologistes qui a donn\u00e9 lieu \u00e0 des sc\u00e8nes de liesse de jouets et m\u00eame de tendresse dans le camp des gagnants, un moment de complicit\u00e9 entre 2 g\u00e9n\u00e9rations de verre immortalis\u00e9e par Laurent Gilleron pour l'agence Keystone, il raconte \u00e0 Sophie Iselin. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:19) [91%] :\r\n\u00e9coutez, \u00e9coutez voir, \u00e9couter, voir. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:23) [86%] :\r\nLes \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, c'est pas vraiment un sujet visuelle en soi, c'est effectivement souvent un peu aride, c'est-\u00e0-dire que \u00e7a s'arr\u00eate, a des portraits \u00e0 faire poser des gens quelques jets action mais le moment d'\u00e9motion comme \u00e7a est super. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:38) [89%] :\r\nUn moment d'\u00e9motion rare captur\u00e9 par le photographe de Keystone tard dans la soir\u00e9e au stamm \u00e9lectorale des Verts Vaudois la candidate del Toro, on sort d'un plateau t\u00e9l\u00e9 et retrouve ses soutiens rassembl\u00e9s \u00e0 Lausanne pour f\u00eater sa victoire parmi eux Luc Recordon, l'homme qui lui a c\u00e9d\u00e9 sa place au National il y a 4 ans. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:58) [87%] :\r\nLes Verts s'\u00e9taient mis dans la rue avec chacun a pris un tournesol dans leurs mains et attendaient de pied ferme, c'est quand elle est arriv\u00e9e, c'est effectivement pass\u00e9 un moment d'\u00e9motion o\u00f9 elle a \u00e9t\u00e9 f\u00e9licit\u00e9 chaque membre des Verts Vaudois apr\u00e8s un petit moment pour la congratuler et au fait, vers la fin, il y avait un moment Luc Recordon qui se tenait dans un coin avec un t-shirt suisse mais vers en gardant la croix blanche et donc Ad\u00e8le Thorens, elle a fait le tour, puis quand elle est arriv\u00e9e vers vers Luc Recordon, elle a dit \u00e0 juste \u00e0 Luc lui aussi a m\u00eame lu qu'a moi je vais, moi je vais pleurer effectivement, elles se sont approch\u00e9s il y a une accolade assez pleine d'\u00e9motion, comme \u00e7a elle c'\u00e9tait assez touchant, plus le fait d'avoir ce t-shirt Baer, France a symbolis\u00e9 vraiment l'image de la vague verte avec une \u00e9motion qui est, je pense, assez rare dans les \u00e9lections. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:49) [92%] :\r\nUne image forte, truff\u00e9 de symboles, avec ces tournesols ce drapeau suisse repeinte en Vert, mais aussi une touche de violet, pour rappeler la lutte f\u00e9ministe \u00e9pingl\u00e9 au revers de la veste de Luc Recordon le badge de la gr\u00e8ve nationale du 14 juin dernier. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:05) [89%] :\r\nMoi, le bac, il est aussi vu seulement apr\u00e8s, au moment o\u00f9 j'ai dit \u00e0 l'image, parce que s'imaginer dans la rue sont presque 20 heures donc on voit pas tous les d\u00e9tails au moment o\u00f9 on fait des images mais oui, je pense qu'il y a toute une symbolique et c'est pour \u00e7a qu'il a toute cette \u00e9motion, c'est parce qu'il y a des choses en plus, les 2 personnages sur l'image, on peut s'imaginer, mais il y a d'autres moments et un pass\u00e9 ou ou les 2 ressortent cette \u00e9motion \u00e0 ce moment -l\u00e0 je pense. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:28) [93%] :\r\nEn 2015 Luc Recordon s'\u00e9tait retir\u00e9 de la vie politique au profit d'une candidature plus jeune et f\u00e9minine, celle d'Ad\u00e8le Torrance au moment du clich\u00e9, les Verts Vaudois cartonnent dans les urnes, tout comme les femmes qui marque la politique avec un score historique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:45) [80%] :\r\n\u00e9coutez voir la chronique photo \u00e0 retrouver sur le pied RTS. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-10-28T08:42:01Z", "program": {"href": "/programs/6C4733AF-5C64-4326-B47B-A8EDE604261A", "id": "6C4733AF-5C64-4326-B47B-A8EDE604261A", "name": "Six heures - Neuf heures, le samedi"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Amedro, Yann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Amedro, Yann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-2027825", "internalArchiveId": "AA1910027437", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2019-10-25T19:30:00Z", "durationSec": 1849, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "alternativeTitle": ["Redwall", "L'a\u00e9roport de Gen\u00e8ve s'agrandit avec pour cons\u00e9quence une extension de la zone du bruit", "A\u00e9roport de Gen\u00e8ve: les pr\u00e9cisions de Julien Chiffelle", "La grande r\u00e9trospective L\u00e9onard de Vinci s'ouvre au Louvre. 162 oeuvres du g\u00e9nie de la Renaissance sont expos\u00e9es", "Kurdistan irakien: Tristan Dessert r\u00e9sume la situation sur place", "Au Kurdistan irakien, les peshmergas prot\u00e8gent nuit et jour leur territoire contre toute incursion des djihadistes", "Marl\u00e8ne Schiappa, Madame \u00e9galit\u00e9 en France, s'exprime ce soir \u00e0 l'ONU \u00e0 Gen\u00e8ve", "Marl\u00e8ne Schiappa: \"Pour la France, c'est important de trouver une r\u00e9sonnance dans les organisations internationales\"", "Beate Uhse, la reine de l'\u00e9rotisme, qui a ouvert les premiers sex-shops aurait 100  ans aujourd'hui", "Le tourisme valaisan satisfait de sa saison estivale, gr\u00e2ce aux touristes asiatiques et surtout am\u00e9ricains", "Dans la course au Conseil des Etats \u00e0 Zurich, Roger K\u00f6ppel se retire pour barrer la route aux Verts", "Le Zurichois Andri Silberschmidt, pr\u00e9sident des jeunes lib\u00e9raux-radicaux, est le plus jeune \u00e9lu \u00e0 Berne sous la coupole", "L'ambassadeur de France en Suisse Fr\u00e9d\u00e9ric Journ\u00e8s a pris ses fonctions", "Le minist\u00e8re public a ouvert une enqu\u00eate contre deux jeunes suisses pour leurs liens pr\u00e9sum\u00e9s avec l'Etat islamique en Syrie", "19h30"], "alternativeSummary": ["Trahison"], "variantIds": ["ece-2990671", "ece-10814640", "ece-10814642", "ece-10814664", "ece-10814654", "ece-10814656", "ece-10814658", "ece-10814660", "ece-10814662", "ece-10814644", "ece-10814646", "ece-10814648", "ece-10814650", "ece-10814652", "ece-10814666"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2019-10-27T02:10:10Z", "subTitles": ["00:00:00:00  00:00:16:02\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:00:16:05  00:00:18:07\r\n{\\an1}-Mesdames et Messieurs, bonsoir.\r\n\r\n00:00:18:09  00:00:21:23\r\n{\\an1}Voici un moment cl\u00e9 pour le principal\r\na\u00e9roport de Suisse romande.\r\n\r\n00:00:22:01  00:00:24:01\r\n{\\an1}La consultation a pris fin.\r\n\r\n00:00:24:03  00:00:26:19\r\n{\\an1}Il s'agit de la question cruciale\r\ndu bruit\r\n\r\n00:00:26:21  00:00:29:09\r\n{\\an1}que ce d\u00e9veloppement pourra causer.\r\n\r\n00:00:29:11  00:00:37:03\r\n{\\an1}Julien Chiffelle,\r\ncombien d'oppositions ?\r\n\r\n00:00:37:07  00:00:39:18\r\n{\\an1}-660 oppositions.\r\n\r\n00:00:41:19  00:00:44:19\r\n{\\an1}-Roger Koeppel\r\na retir\u00e9 sa candidature\r\n\r\n00:00:44:21  00:00:47:06\r\n{\\an1}pour le deuxi\u00e8me tour aux Etats.\r\n\r\n00:00:47:08  00:00:53:00\r\n{\\an1}Il est le symbole d'une certaine UDC,\r\nen recul cette ann\u00e9e.\r\n\r\n00:00:53:21  00:00:56:15\r\n{\\an1}Aussi, on entendra Marl\u00e8ne Schiappa,\r\n\r\n00:00:56:17  00:01:00:13\r\n{\\an1}secr\u00e9taire d'Etat fran\u00e7aise\r\net figure du f\u00e9minisme.\r\n\r\n00:01:00:15  00:01:05:08\r\n{\\an1}Vous l'entendrez aussi,\r\nelle parle \u00e0 ceux que l'on nomme\r\n\r\n00:01:05:10  00:01:10:00\r\n{\\an1}\"les m\u00e2les de plus de 50 ans\".\r\n\r\n00:01:10:15  00:01:12:13\r\n{\\an1}Nous nous rendrons en Valais\r\n\r\n00:01:12:15  00:01:15:15\r\n{\\an1}pour constater un regain\r\ndu tourisme \u00e9tranger.\r\n\r\n00:01:15:17  00:01:18:08\r\n{\\an1}Certains indicateurs\r\nsont in\u00e9dits depuis 2006.\r\n\r\n00:01:18:10  00:01:21:02\r\n{\\an1}On le doit aux Am\u00e9ricains\r\net aux Asiatiques.\r\n\r\n00:01:21:09  00:01:24:10\r\n{\\an1}En Irak comme en Syrie,\r\n\r\n00:01:24:11  00:01:35:01\r\n{\\an1}on craint un retour en force\r\ndu groupe Etat islamiste.\r\n\r\n00:01:35:12  00:01:38:16\r\n{\\an1}Enfin c'est une exposition \u00e9v\u00e9nement\r\n\u00e0 Paris.\r\n\r\n00:01:38:18  00:01:42:15\r\n{\\an1}Le g\u00e9nie de Leonard de Vinci\r\n\u00e9clate dans tous les domaines:\r\n\r\n00:01:42:17  00:01:45:01\r\n{\\an1}peintre, inventeur, philosophe...\r\n\r\n00:01:45:03  00:01:48:16\r\n{\\an1}C'est le portrait fascinant\r\nd'une intelligence totale.\r\n\r\n00:01:50:21  00:01:54:07\r\n{\\an1}C'est l'a\u00e9roport principal\r\ndes Suisses romands et bien au-del\u00e0.\r\n\r\n00:01:54:09  00:01:56:23\r\n{\\an1}Cointrin attend 25 millions\r\nde passagers en 2030.\r\n\r\n00:01:57:01  00:01:59:20\r\n{\\an1}Cela implique un d\u00e9veloppement\r\net des nuisances nouvelles.\r\n\r\n00:01:59:22  00:02:06:11\r\n{\\an1}La consultation a pris fin, elle\r\nprovoque des centaines d'oppositions.\r\n\r\n00:02:08:05  00:02:10:10\r\n{\\an1}-Avully, dans la campagne genevoise.\r\n\r\n00:02:10:11  00:02:12:14\r\n{\\an1}Laurent Velin\r\nest un enfant du village,\r\n\r\n00:02:12:16  00:02:15:16\r\n{\\an1}les avions, il vit avec.\r\n\r\n00:02:15:18  00:02:19:14\r\n{\\an1}Mais il apprend que tout nouveau\r\nprojet de construction\r\n\r\n00:02:19:16  00:02:21:16\r\n{\\an1}est bloqu\u00e9 dans la r\u00e9gion.\r\n\r\n00:02:22:03  00:02:24:04\r\n{\\an1}-On ne peut plus construire\r\n\r\n00:02:24:06  00:02:26:01\r\n{\\an1}sur ces axes si ce n'est\r\n\r\n00:02:26:03  00:02:28:09\r\n{\\an1}de la zone industrielle.\r\n\r\n00:02:28:10  00:02:33:19\r\n{\\an1}Il y a deux projets de particuliers\r\nqui sont bloqu\u00e9s.\r\n\r\n00:02:34:03  00:02:35:20\r\n{\\an1}-La faute au bruit.\r\n\r\n00:02:35:22  00:02:37:15\r\n{\\an1}Jusqu'ici, les autorit\u00e9s\r\n\r\n00:02:37:17  00:02:39:13\r\n{\\an1}se basaient sur cette carte.\r\n\r\n00:02:39:15  00:02:41:20\r\n{\\an1}La zone rouge\r\n\u00e9tait jug\u00e9e trop bruyante,\r\n\r\n00:02:41:22  00:02:44:04\r\n{\\an1}la construction de logements\r\n\u00e9tait limit\u00e9e.\r\n\r\n00:02:44:06  00:02:46:12\r\n{\\an1}Mais cette carte remonte \u00e0 2009.\r\n\r\n00:02:46:14  00:02:49:18\r\n{\\an1}Depuis, le trafic s'est envol\u00e9.\r\n\r\n00:02:49:21  00:02:52:19\r\n{\\an1}R\u00e9sultat: le p\u00e9rim\u00e8tre est \u00e9largi.\r\n\r\n00:02:52:21  00:02:55:18\r\n{\\an1}La fronti\u00e8re est invisible\r\nsur le terrain,\r\n\r\n00:02:55:19  00:02:58:23\r\n{\\an1}mais \u00e0 Versoix,\r\nJulien Roder la conna\u00eet bien.\r\n\r\n00:02:59:09  00:03:02:13\r\n{\\an1}-Elle traversait juste ici,\r\net avec la nouvelle limite,\r\n\r\n00:03:02:15  00:03:05:16\r\n{\\an1}elle sera d\u00e9plac\u00e9e.\r\n\r\n00:03:05:18  00:03:09:11\r\n{\\an1}La parcelle va \u00eatre englob\u00e9e\r\ndans cette nouvelle zone\r\n\r\n00:03:09:12  00:03:12:21\r\n{\\an1}o\u00f9 il sera plus difficile\r\nde construire.\r\n\r\n00:03:13:04  00:03:16:07\r\n{\\an1}-\u00c0 la place de l'ancienne maison\r\nde ses grands-parents,\r\n\r\n00:03:16:09  00:03:18:16\r\n{\\an1}il pr\u00e9voyait un villa mitoyenne.\r\n\r\n00:03:18:18  00:03:21:04\r\n{\\an1}Son projet s'enlise.\r\n\r\n00:03:21:11  00:03:24:20\r\n{\\an1}-On craint de ne pas avoir\r\nnotre autorisation de construire,\r\n\r\n00:03:24:22  00:03:27:09\r\n{\\an1}ou alors d'avoir des surco\u00fbts\r\n\r\n00:03:27:11  00:03:30:21\r\n{\\an1}li\u00e9s \u00e0 l'insonorisation du b\u00e2timent.\r\n\r\n00:03:30:23  00:03:35:00\r\n{\\an1}Tout \u00e7a nous inqui\u00e8te\r\npour l'avanc\u00e9e de notre projet.\r\n\r\n00:03:35:06  00:03:38:02\r\n{\\an1}-Pour le directeur\r\nde Gen\u00e8ve A\u00e9roport, pas le choix.\r\n\r\n00:03:38:04  00:03:41:13\r\n{\\an1}La loi exige d'actualiser\r\nla carte du bruit.\r\n\r\n00:03:41:15  00:03:45:03\r\n{\\an1}Les propri\u00e9taires\r\npeuvent obtenir des d\u00e9dommagements.\r\n\r\n00:03:45:11  00:03:47:16\r\n{\\an1}-La l\u00e9gislation f\u00e9d\u00e9rale\r\n\r\n00:03:47:18  00:03:49:13\r\n{\\an1}pr\u00e9voit d'indemniser\r\n\r\n00:03:49:14  00:03:52:10\r\n{\\an1}les gens qui ont\r\ndes impacts \u00e9conomiques.\r\n\r\n00:03:52:11  00:03:56:21\r\n{\\an1}Si demain on pouvait avoir des avions\r\nqui ne font plus du tout de bruit,\r\n\r\n00:03:56:23  00:03:59:12\r\n{\\an1}on serait les premiers \u00e0 le faire.\r\n\r\n00:03:59:14  00:04:03:11\r\n{\\an1}La technologie avance, les avions\r\nfont de moins en moins de bruit,\r\n\r\n00:04:03:12  00:04:05:18\r\n{\\an1}mais elle va \u00e0 sa vitesse.\r\n\r\n00:04:06:01  00:04:09:02\r\n{\\an1}-Comme 660 autres particuliers\r\net communes,\r\n\r\n00:04:09:04  00:04:13:11\r\n{\\an1}Laurent a fait opposition\r\nau projet de l'a\u00e9roport.\r\n\r\n00:04:13:15  00:04:20:13\r\n{\\an1}-J.Chiffelle,\r\nil y aura plus de bruit ?\r\n\r\n00:04:20:16  00:04:22:23\r\n{\\an1}-Oui, d'apr\u00e8s l'a\u00e9roport de Gen\u00e8ve,\r\n\r\n00:04:23:01  00:04:25:08\r\n{\\an1}le bruit augmentera jusqu'en 2022.\r\n\r\n00:04:25:10  00:04:32:18\r\n{\\an1}Puis il devrait baisser\r\nprogressivement.\r\n\r\n00:04:33:06  00:04:35:13\r\n{\\an1}-Ca veut dire que tout est bloqu\u00e9\r\n\r\n00:04:35:15  00:04:39:15\r\n{\\an1}dans la nouvelle zone repr\u00e9sent\u00e9e\r\ndans le reportage ?\r\n\r\n00:04:40:02  00:04:44:18\r\n{\\an1}-Tout n'est pas enti\u00e8rement bloqu\u00e9,\r\nmais les proc\u00e9dures seront longues.\r\n\r\n00:04:44:20  00:04:47:13\r\n{\\an1}Certains propri\u00e9taires\r\npourront construire,\r\n\r\n00:04:47:15  00:04:50:03\r\n{\\an1}mais seulement avec des d\u00e9rogations.\r\n\r\n00:04:50:05  00:04:53:00\r\n{\\an1}Ca, ce sera \u00e0 condition\r\nque le b\u00e2timent\r\n\r\n00:04:53:02  00:04:56:20\r\n{\\an1}soit particuli\u00e8rement\r\nbien insonoris\u00e9.\r\n\r\n00:04:56:22  00:05:01:05\r\n{\\an1}Ce qui est s\u00fbr,\r\nc'est que \u00e7a co\u00fbtera plus cher,\r\n\r\n00:05:01:07  00:05:03:05\r\n{\\an1}\u00e7a durera plus longtemps.\r\n\r\n00:05:03:12  00:05:07:09\r\n{\\an1}Et pour ceux qui souhaiteraient\r\nobtenir un d\u00e9dommagement,\r\n\r\n00:05:07:11  00:05:09:17\r\n{\\an1}ce ne sera pas automatique.\r\n\r\n00:05:09:19  00:05:13:10\r\n{\\an1}Chaque propri\u00e9taire\r\ndevra entreprendre lui-m\u00eame\r\n\r\n00:05:13:11  00:05:16:01\r\n{\\an1}des d\u00e9marches devant les tribunaux.\r\n\r\n00:05:16:03  00:05:18:01\r\n{\\an1}Certains ont de l'exp\u00e9rience.\r\n\r\n00:05:18:03  00:05:21:15\r\n{\\an1}Des habitants s'\u00e9taient lanc\u00e9s il\r\ny une dizaine d'ann\u00e9es, avec succ\u00e8s.\r\n\r\n00:05:21:17  00:05:25:00\r\n{\\an1}La proc\u00e9dure avait dur\u00e9 dix ans,\r\navec des d\u00e9dommagements cons\u00e9quents,\r\n\r\n00:05:25:01  00:05:28:22\r\n{\\an1}mais pr\u00e8s de la moiti\u00e9\r\n\u00e9tait partie en frais d'avocats.\r\n\r\n00:05:29:20  00:05:32:18\r\n{\\an1}-C'est une bonne nouvelle\r\npour le tourisme valaisan.\r\n\r\n00:05:32:20  00:05:36:02\r\n{\\an1}Certains indicateurs sont positifs\r\ncomme jamais depuis 2006.\r\n\r\n00:05:36:04  00:05:40:20\r\n{\\an1}On le doit aux Am\u00e9ricains\r\net aux Asiatiques.\r\n\r\n00:05:41:19  00:05:45:04\r\n{\\an1}-Zermatt, \u00e9l\u00e8ve exemplaire\r\nen mati\u00e8re de tourisme.\r\n\r\n00:05:45:06  00:05:49:08\r\n{\\an1}H\u00f4tellerie, remont\u00e9es m\u00e9caniques\r\net offices du tourisme\r\n\r\n00:05:49:09  00:05:53:01\r\n{\\an1}se f\u00e9licitent de cet \u00e9t\u00e9.\r\n\r\n00:05:53:03  00:05:57:06\r\n{\\an1}Si le franc fort d\u00e9motive\r\nles touristes europ\u00e9ens,\r\n\r\n00:05:57:08  00:06:02:00\r\n{\\an1}il ne pose aucun probl\u00e8me\r\naux Asiatiques et aux Am\u00e9ricains.\r\n\r\n00:06:02:08  00:06:04:14\r\n{\\an1}-Il y a l'atout nature.\r\n\r\n00:06:04:16  00:06:07:18\r\n{\\an1}Et il y a le c\u00f4t\u00e9 attractif.\r\n\r\n00:06:07:20  00:06:11:06\r\n{\\an1}Enorm\u00e9ment d'Am\u00e9ricains\r\nsont d'anciens Europ\u00e9ens.\r\n\r\n00:06:11:08  00:06:16:16\r\n{\\an1}Pour eux, c'est aussi\r\nun retour aux sources.\r\n\r\n00:06:17:01  00:06:22:14\r\n{\\an1}-La diff\u00e9rence entre les nuit\u00e9es\r\neurop\u00e9ennes et mondiales s'estompe.\r\n\r\n00:06:28:19  00:06:30:18\r\n{\\an1}Les visiteurs en provenance des USA\r\n\r\n00:06:30:20  00:06:33:11\r\n{\\an1}repr\u00e9sentent 3 %\r\ndes flux touristiques suisses.\r\n\r\n00:06:33:13  00:06:36:01\r\n{\\an1}Une client\u00e8le ais\u00e9e, plut\u00f4t jeune,\r\n\r\n00:06:36:03  00:06:38:10\r\n{\\an1}et attir\u00e9e\r\npar les sports de montagne.\r\n\r\n00:06:38:11  00:06:43:14\r\n{\\an1}Mais aussi des professionnels\r\nqui font du t\u00e9l\u00e9travail.\r\n\r\n00:06:43:22  00:06:47:10\r\n{\\an1}-On voit fleurir\r\n\r\n00:06:47:11  00:06:49:11\r\n{\\an1}des bureaux \u00e0 distance\r\n\r\n00:06:49:13  00:06:52:07\r\n{\\an1}dans les h\u00f4tels.\r\n\r\n00:06:52:09  00:06:56:11\r\n{\\an1}Ils viennent un mois\r\npour travailler en Suisse,\r\n\r\n00:06:56:12  00:07:01:01\r\n{\\an1}ensuite ils vont travailler\r\n\u00e0 Paris, \u00e0 Florence...\r\n\r\n00:07:01:03  00:07:07:07\r\n{\\an1}Les h\u00f4teliers valaisans\r\nse sont adapt\u00e9s \u00e0 ce tourisme.\r\n\r\n00:07:08:05  00:07:10:00\r\n{\\an1}-43 % des acteurs du tourisme\r\n\r\n00:07:10:02  00:07:12:08\r\n{\\an1}interrog\u00e9s\r\npar l'Observatoire valaisan\r\n\r\n00:07:12:10  00:07:16:04\r\n{\\an1}se disent confiants\r\nconcernant la saison hivernale.\r\n\r\n00:07:16:06  00:07:21:11\r\n{\\an1}La seule visiteuse indispensable\r\nreste la neige.\r\n\r\n00:07:22:12  00:07:28:13\r\n{\\an1}-Roger Koeppel renonce au second tour\r\npour le Conseil des Etats.\r\n\r\n00:07:28:15  00:07:34:19\r\n{\\an1}Cet \u00e9chec relatif\r\nest tout un symbole en 2019.\r\n\r\n00:07:34:21  00:07:40:07\r\n{\\an1}Le Zurichois incarne\r\nune certaine UDC conqu\u00e9rante\r\n\r\n00:07:40:09  00:07:44:18\r\n{\\an1}qui a triomph\u00e9 en 2015,\r\nmais perdu du terrain cette fois-ci.\r\n\r\n00:07:46:22  00:07:50:18\r\n{\\an1}-Roger Koeppel frein\u00e9\r\ndans son ascension.\r\n\r\n00:07:50:20  00:07:54:16\r\n{\\an1}L'UDC zurichoise a tranch\u00e9:\r\nil doit s'effacer\r\n\r\n00:07:54:18  00:07:57:18\r\n{\\an1}pour \u00e9viter qu'une Verte\r\nsoit \u00e9lue aux Etats\r\n\r\n00:07:57:20  00:08:01:00\r\n{\\an1}\u00e0 la place\r\ndu lib\u00e9ral-radical sortant.\r\n\r\n00:08:02:05  00:08:05:08\r\n{\\an1}-Si l'UDC s'\u00e9tait pr\u00e9sent\u00e9e\r\n\r\n00:08:05:10  00:08:08:09\r\n{\\an1}contre le PLR au 2\u00e8me tour,\r\n\r\n00:08:08:11  00:08:11:20\r\n{\\an1}celle qui aurait bien rigol\u00e9,\r\nc'est la candidate d'extr\u00eame gauche\r\n\r\n00:08:11:22  00:08:14:10\r\n{\\an1}lanc\u00e9e par les Verts.\r\n\r\n00:08:14:18  00:08:18:05\r\n{\\an1}-Locomotive de l'UDC \u00e0 Zurich,\r\nR.Koeppel \u00e9tait pourtant all\u00e9\r\n\r\n00:08:18:07  00:08:20:14\r\n{\\an1}\u00e0 la rencontre de la population,\r\n\r\n00:08:20:16  00:08:26:18\r\n{\\an1}se moquant de ce qu'il a appel\u00e9\r\n\"l'hyst\u00e9rie climatique\".\r\n\r\n00:08:27:05  00:08:31:15\r\n{\\an1}-L'eau que je bois\r\nest sans gaz carbonique,\r\n\r\n00:08:31:17  00:08:34:21\r\n{\\an1}elle est donc neutre pour le climat.\r\n\r\n00:08:35:06  00:08:39:21\r\n{\\an1}-L'UDC zurichoise\r\nn'a pas r\u00e9ussi \u00e0 mobiliser.\r\n\r\n00:08:39:23  00:08:43:12\r\n{\\an1}Le parti bloch\u00e9rien\r\na perdu 4 % des voix \u00e0 Zurich,\r\n\r\n00:08:43:14  00:08:48:05\r\n{\\an1}encore plus que la moyenne suisse,\r\no\u00f9 l'UDC a perdu 3,6 points.\r\n\r\n00:08:48:11  00:08:51:13\r\n{\\an1}-Roger Koeppel a un grand m\u00e9rite:\r\n\r\n00:08:51:15  00:08:54:22\r\n{\\an1}en allant dans les 162 communes\r\n\r\n00:08:55:00  00:08:59:13\r\n{\\an1}du canton,\r\nil a r\u00e9ussi \u00e0 minimiser nos pertes.\r\n\r\n00:08:59:21  00:09:03:12\r\n{\\an1}-Le retrait de R.Koeppel\r\nde la course aux Etats\r\n\r\n00:09:03:14  00:09:07:04\r\n{\\an1}refl\u00e8te la difficult\u00e9 persistante\r\ndu premier parti du pays\r\n\r\n00:09:07:06  00:09:09:16\r\n{\\an1}\u00e0 acc\u00e9der \u00e0 la Chambre des cantons.\r\n\r\n00:09:09:18  00:09:11:20\r\n{\\an1}-L'UDC a d\u00e9j\u00e0 perdu\r\n\r\n00:09:11:22  00:09:14:08\r\n{\\an1}un de ses cinq si\u00e8ges aux Etats,\r\n\r\n00:09:14:10  00:09:17:01\r\n{\\an1}elle pourrait en perdre un second\r\n\u00e0 Schwytz.\r\n\r\n00:09:17:03  00:09:20:00\r\n{\\an1}Les Verts pourraient avoir\r\nplus de si\u00e8ges\r\n\r\n00:09:20:02  00:09:22:07\r\n{\\an1}\u00e0 la Chambre haute que l'UDC.\r\n\r\n00:09:22:09  00:09:27:16\r\n{\\an1}-Roger Koeppel a la difficile t\u00e2che\r\nde convaincre la base UDC\r\n\r\n00:09:27:18  00:09:30:22\r\n{\\an1}d'\u00e9lire le lib\u00e9ral-radical\r\nRuedi Noser.\r\n\r\n00:09:31:00  00:09:34:03\r\n{\\an1}Sans quoi,\r\nla Verte Marionna Schlatter\r\n\r\n00:09:34:05  00:09:38:09\r\n{\\an1}pourrait cr\u00e9er la surprise\r\nlors du 2\u00e8me tour du 17 novembre.\r\n\r\n00:09:39:19  00:09:46:03\r\n{\\an1}-Ces \u00e9lections ont cr\u00e9\u00e9 un Parlement\r\nplus f\u00e9minin, mais aussi plus jeune.\r\n\r\n00:09:46:05  00:09:48:11\r\n{\\an1}La moyenne est parlante.\r\n\r\n00:09:48:12  00:09:53:04\r\n{\\an1}Exemple de cette nouvelle g\u00e9n\u00e9ration\r\n\r\n00:09:53:06  00:09:57:10\r\n{\\an1}avec Le PLR Andri Silberschmidt,\r\n25 ans.\r\n\r\n00:09:58:21  00:10:04:06\r\n{\\an1}-Lui, c'est la jeune sensation\r\npolitique zurichoise.\r\n\r\n00:10:08:21  00:10:10:21\r\n{\\an1}-J'ai 25 ans.\r\n\r\n00:10:10:23  00:10:12:16\r\n{\\an1}Je suis entrepreneur\r\n\r\n00:10:12:18  00:10:15:19\r\n{\\an1}et je vais repr\u00e9senter\r\nla voix des jeunes.\r\n\r\n00:10:16:07  00:10:19:14\r\n{\\an1}-Employ\u00e9 de banque,\r\nil dirige quatre restaurants.\r\n\r\n00:10:19:16  00:10:22:04\r\n{\\an1}Vous \u00eates ambitieux ?\r\n\r\n00:10:22:06  00:10:27:04\r\n{\\an1}-Oui.\r\n\r\n00:10:27:06  00:10:34:13\r\n{\\an1}Si vous \u00eates \u00e9lu \u00e0 25 ans,\r\nil y a besoin de beaucoup d'ambition.\r\n\r\n00:10:34:19  00:10:36:18\r\n{\\an1}-Une ambition assum\u00e9e.\r\n\r\n00:10:36:19  00:10:39:11\r\n{\\an1}Un p\u00e8re professeur,\r\nune m\u00e8re vendeuse,\r\n\r\n00:10:39:12  00:10:44:04\r\n{\\an1}lui a commenc\u00e9\r\nla politique \u00e0 17 ans.\r\n\r\n00:10:44:12  00:10:46:21\r\n{\\an1}-Je veux promouvoir\r\n\r\n00:10:46:23  00:10:49:08\r\n{\\an1}des solutions pour la Suisse,\r\n\r\n00:10:49:10  00:10:52:22\r\n{\\an1}dans le domaine de l'AVS\r\nou de l'entrepreneuriat.\r\n\r\n00:10:53:00  00:10:56:16\r\n{\\an1}Des solutions pour rendre\r\nla Suisse plus comp\u00e9titive.\r\n\r\n00:10:56:22  00:11:01:05\r\n{\\an1}-Huit ans d'exp\u00e9rience politique\r\net quelques combats men\u00e9s.\r\n\r\n00:11:01:07  00:11:04:18\r\n{\\an1}Contre la loi sur l'\u00e9nergie,\r\nil \u00e9tait au front.\r\n\r\n00:11:04:20  00:11:07:18\r\n{\\an1}Lors de la derni\u00e8re r\u00e9forme\r\ndes retraites,\r\n\r\n00:11:07:20  00:11:10:21\r\n{\\an1}il \u00e9tait invit\u00e9\r\n\u00e0 la table des n\u00e9gociations.\r\n\r\n00:11:10:23  00:11:14:11\r\n{\\an1}L'an dernier,\r\nil avait convaincu le PLR\r\n\r\n00:11:14:12  00:11:18:06\r\n{\\an1}de s'opposer \u00e0 la loi\r\ncontre les jeux d'argent.\r\n\r\n00:11:18:08  00:11:24:10\r\n{\\an1}Il promet de mieux repr\u00e9senter\r\nles jeunes actifs.\r\n\r\n00:11:24:19  00:11:28:09\r\n{\\an1}-Mon oreille est ouverte\r\npour tout le monde.\r\n\r\n00:11:28:11  00:11:31:02\r\n{\\an1}Je suis tr\u00e8s actif\r\nsur les r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n00:11:31:04  00:11:34:15\r\n{\\an1}Je peux repr\u00e9senter\r\nles jeunes au Parlement.\r\n\r\n00:11:34:17  00:11:39:13\r\n{\\an1}-Vous \u00eates parfait ?\r\n-Non, je fais des erreurs.\r\n\r\n00:11:39:15  00:11:41:19\r\n{\\an1}Et je peux toujours apprendre\r\nd'elles.\r\n\r\n00:11:41:21  00:11:47:10\r\n{\\an1}-Votre derni\u00e8re erreur ?\r\n-J'ai trop bu dimanche dernier.\r\n\r\n00:11:47:21  00:11:51:02\r\n{\\an1}-Un citadin qui fait son entr\u00e9e\r\n\r\n00:11:51:04  00:11:55:11\r\n{\\an1}au coeur du pouvoir\r\npolitique suisse.\r\n\r\n00:11:56:19  00:11:58:14\r\n{\\an1}-Apr\u00e8s ces \u00e9lections,\r\n\r\n00:11:58:16  00:12:03:05\r\n{\\an1}l'un des th\u00e8mes politiques r\u00e9currents\r\nsera l'Europe et la n\u00e9gociation\r\n\r\n00:12:03:07  00:12:06:22\r\n{\\an1}si compliqu\u00e9e entre la Suisse\r\net l'UE, en vue d'un accord-cadre.\r\n\r\n00:12:07:00  00:12:10:03\r\n{\\an1}Un acteur cl\u00e9 du dossier\r\nest l'ambassadeur fran\u00e7ais.\r\n\r\n00:12:10:05  00:12:14:02\r\n{\\an1}Fr\u00e9d\u00e9ric Journ\u00e8s a pr\u00e9sent\u00e9 hier ses\r\nlettres de cr\u00e9ances \u00e0 Ueli Maurer.\r\n\r\n00:12:14:04  00:12:20:05\r\n{\\an1}Contrairement \u00e0 Jean-Claude Juncker,\r\nF.Journ\u00e8s estime que l'Europe\r\n\r\n00:12:20:07  00:12:31:23\r\n{\\an1}doit savoir redonner envie.\r\n\r\n00:12:33:05  00:12:37:01\r\n{\\an1}Monsieur l'Ambassadeur, bonsoir,\r\nbienvenue en Suisse.\r\n\r\n00:12:37:03  00:12:39:20\r\n{\\an1}-Bonsoir, Darius.\r\n\r\n00:12:39:22  00:12:42:03\r\n{\\an1}-Une nouvelle pr\u00e9sidente\r\nde la Commission,\r\n\r\n00:12:42:05  00:12:45:15\r\n{\\an1}un nouvel ambassadeur fran\u00e7ais...\r\n\r\n00:12:45:18  00:12:51:07\r\n{\\an1}Ca peut cr\u00e9er un d\u00e9sir...\r\nde remettre de la fra\u00eecheur ?\r\n\r\n00:12:51:09  00:12:53:18\r\n{\\an1}-Je n'oserais pas me mettre\r\n\r\n00:12:53:20  00:12:56:18\r\n{\\an1}sur le m\u00eame plan que U.von der Leyen,\r\n\r\n00:12:56:20  00:13:05:10\r\n{\\an1}mais je ferai tout mon possible\r\npour contribuer \u00e0 la solution.\r\n\r\n00:13:05:11  00:13:10:07\r\n{\\an1}-Remettre un peu de s\u00e9duction\r\ndans la machine, vous me disiez ?\r\n\r\n00:13:10:09  00:13:18:09\r\n{\\an1}-Oui, il faut recr\u00e9er un agenda\r\n\r\n00:13:18:11  00:13:21:10\r\n{\\an1}qui donne envie aux gens.\r\n\r\n00:13:21:11  00:13:26:00\r\n{\\an1}E.Macron fait beaucoup de\r\npropositions sur le projet europ\u00e9en.\r\n\r\n00:13:26:02  00:13:28:07\r\n{\\an1}On a besoin d'impulsion.\r\n\r\n00:13:28:09  00:13:32:01\r\n{\\an1}Et dans le dialogue\r\nqui aura lieu avec la Suisse,\r\n\r\n00:13:32:03  00:13:35:02\r\n{\\an1}il faut redonner de l'envie.\r\n\r\n00:13:35:04  00:13:37:04\r\n{\\an1}Les accords qui seront pris\r\n\r\n00:13:37:06  00:13:39:17\r\n{\\an1}permettront aux Suisses\r\net aux Europ\u00e9ens\r\n\r\n00:13:39:20  00:13:44:20\r\n{\\an1}de travailler\r\ndans de bonnes conditions,\r\n\r\n00:13:44:21  00:13:50:19\r\n{\\an1}de donner un cadre qui respecte\r\nvotre d\u00e9mocratie directe,\r\n\r\n00:13:50:21  00:14:00:03\r\n{\\an1}et qui nous donne un espace\r\npour construire.\r\n\r\n00:14:00:05  00:14:04:16\r\n{\\an1}-Certains ambassadeurs, \u00e0 Berne,\r\nhors cam\u00e9ra, disent que les Suisses\r\n\r\n00:14:04:18  00:14:07:15\r\n{\\an1}ne c\u00e9deront pas\r\nsi on ne les force pas.\r\n\r\n00:14:07:18  00:14:14:16\r\n{\\an1}C'est pas votre sentiment ?\r\n\r\n00:14:14:18  00:14:18:00\r\n{\\an1}-Je ne suis pas\r\n\r\n00:14:18:02  00:14:23:03\r\n{\\an1}pour un rapport de force.\r\n\r\n00:14:23:05  00:14:27:11\r\n{\\an1}Votre pays a une tradition\r\nd'ind\u00e9pendance.\r\n\r\n00:14:27:13  00:14:31:11\r\n{\\an1}Je crois que \u00e7a marchera\r\nen mettant de la s\u00e9duction.\r\n\r\n00:14:31:13  00:14:34:02\r\n{\\an1}Il faut vous persuader.\r\n\r\n00:14:34:04  00:14:39:02\r\n{\\an1}On a la chance d'avoir un pr\u00e9sident\r\nqui sait convaincre, s\u00e9duire.\r\n\r\n00:14:39:04  00:14:43:11\r\n{\\an1}Nous donner envie de construire\r\nensemble sur l'Europe,\r\n\r\n00:14:43:13  00:14:47:07\r\n{\\an1}sur une relation bilat\u00e9rale\r\nque je d\u00e9couvre,\r\n\r\n00:14:47:09  00:14:53:08\r\n{\\an1}et o\u00f9 je vois des Suisses\r\net des Fran\u00e7ais faire des prouesses,\r\n\r\n00:14:53:10  00:14:55:12\r\n{\\an1}dans la science,\r\nla culture, l'\u00e9conomie.\r\n\r\n00:14:55:14  00:14:59:10\r\n{\\an1}J'ai voulu rassembler\r\nces gens-l\u00e0 ce soir.\r\n\r\n00:14:59:11  00:15:04:22\r\n{\\an1}-Monsieur l'Ambassadeur, merci.\r\n-Merci \u00e0 vous.\r\n\r\n00:15:07:21  00:15:11:09\r\n{\\an1}-Deux jeunes ressortissants suisses\r\nsont sur le coup d'une enqu\u00eate\r\n\r\n00:15:11:11  00:15:14:14\r\n{\\an1}du Minist\u00e8re public\r\nde la Conf\u00e9d\u00e9ration.\r\n\r\n00:15:14:16  00:15:18:22\r\n{\\an1}Ils sont accus\u00e9s d'avoir des liens\r\navec le groupe Etat islamique.\r\n\r\n00:15:19:00  00:15:22:07\r\n{\\an1}La nouvelle tombe\r\nalors que les craintes renaissent\r\n\r\n00:15:22:09  00:15:26:00\r\n{\\an1}concernant un retour en force\r\ndes islamistes en Irak et en Syrie.\r\n\r\n00:15:27:09  00:15:30:02\r\n{\\an1}-Deux jeunes Suisses\r\npoursuivis par la justice\r\n\r\n00:15:30:04  00:15:33:23\r\n{\\an1}pour leur lien\r\navec l'Etat islamique en Syrie.\r\n\r\n00:15:34:01  00:15:37:11\r\n{\\an1}L'un d'eux avait \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9\r\nen Mac\u00e9doine\r\n\r\n00:15:37:12  00:15:41:17\r\n{\\an1}alors qu'il allait transiter\r\npour la Turquie.\r\n\r\n00:15:41:19  00:15:46:02\r\n{\\an1}L'autre vient de Winterthour,\r\no\u00f9 il est accus\u00e9\r\n\r\n00:15:46:04  00:15:55:02\r\n{\\an1}d'avoir particip\u00e9 au recrutement\r\nde jeunes combattants.\r\n\r\n00:16:07:11  00:16:13:10\r\n{\\an1}Les deux hommes sont pr\u00e9sum\u00e9s\r\ninnocents jusqu'\u00e0 leur comparution.\r\n\r\n00:16:13:12  00:16:16:16\r\n{\\an1}L'enjeu est devenu politique:\r\n\r\n00:16:16:18  00:16:23:17\r\n{\\an1}une dizaine de ressortissants\r\nsuisses avec double nationalit\u00e9\r\n\r\n00:16:23:19  00:16:27:09\r\n{\\an1}risquent d'\u00eatre d\u00e9chus\r\ndu passeport suisse\r\n\r\n00:16:27:11  00:16:33:05\r\n{\\an1}et renvoy\u00e9s dans\r\nleurs pays d'origine apr\u00e8s jugement.\r\n\r\n00:16:34:04  00:16:37:18\r\n{\\an1}-L'enqu\u00eate suisse a lieu,\r\nalors que les craintes sont relanc\u00e9es\r\n\r\n00:16:37:20  00:16:40:15\r\n{\\an1}\u00e0 propos d'un regain\r\ndu groupe Etat islamique\r\n\r\n00:16:40:17  00:16:45:03\r\n{\\an1}sur le site de son ancien pouvoir\r\nen Syrie, mais aussi en Irak.\r\n\r\n00:16:45:05  00:16:57:16\r\n{\\an1}Tristan Dessert, bonsoir.\r\n\r\n00:16:57:20  00:17:03:16\r\n{\\an1}En Irak, est-ce que vous\r\nle constatez ?\r\n\r\n00:17:03:20  00:17:08:12\r\n{\\an1}-Les Kurdes sont attentifs\r\n\u00e0 ce qui se passe en Syrie.\r\n\r\n00:17:08:16  00:17:14:14\r\n{\\an1}Il y a eu des cellules de Daech\r\n\r\n00:17:15:17  00:17:20:15\r\n{\\an1}qui se sont r\u00e9activ\u00e9es\r\nau nord de la Syrie.\r\n\r\n00:17:20:19  00:17:26:17\r\n{\\an1}Du c\u00f4t\u00e9 irakien, la situation\r\nest calme.\r\n\r\n00:17:30:13  00:17:33:23\r\n{\\an1}On veut emp\u00eacher l'\u00c9tat islamique\r\nde nuire.\r\n\r\n00:17:34:03  00:17:40:01\r\n{\\an1}Les Kurdes savent que les terroristes\r\n\r\n00:17:40:06  00:17:42:23\r\n{\\an1}peuvent profiter des mouvements\r\nde population.\r\n\r\n00:17:43:03  00:17:47:02\r\n{\\an1}Les fronti\u00e8res sont surveill\u00e9es.\r\n\r\n00:17:47:02  00:17:50:17\r\n{\\an1}-Le long de cette route,\r\nles postes de garde s\u2019encha\u00eenent.\r\n\r\n00:17:50:19  00:17:53:21\r\n{\\an1}La zone est fortement militaris\u00e9e.\r\n\r\n00:17:53:23  00:17:57:06\r\n{\\an1}Ce sont les peshmergas,\r\nles soldats kurdes,\r\n\r\n00:17:57:07  00:18:00:16\r\n{\\an1}qui veillent sur la s\u00e9curit\u00e9\r\nde cette r\u00e9gion autonome de l\u2019Irak.\r\n\r\n00:18:00:23  00:18:03:07\r\n{\\an1}-Nous sommes fiers de notre pays,\r\n\r\n00:18:03:09  00:18:05:09\r\n{\\an1}le Kurdistan.\r\n\r\n00:18:05:11  00:18:10:05\r\n{\\an1}Les peshmergas sont pr\u00eats \u00e0 donner\r\nleur sang pour leur nation.\r\n\r\n00:18:10:11  00:18:14:06\r\n{\\an1}-A quelques kilom\u00e8tres,\r\nsur un autre poste avanc\u00e9...\r\n\r\n00:18:14:11  00:18:20:03\r\n{\\an1}-C\u2019est un promontoire strat\u00e9gique\r\npour les peshmergas.\r\n\r\n00:18:20:10  00:18:24:14\r\n{\\an1}-En contrebas, une zone\r\nque le gouvernement irakien\r\n\r\n00:18:24:16  00:18:27:14\r\n{\\an1}n\u2019arrive pas \u00e0 contr\u00f4ler\r\nefficacement.\r\n\r\n00:18:27:21  00:18:31:06\r\n{\\an1}-L\u00e0-bas, vers ces rochers ?\r\n-En dessous.\r\n\r\n00:18:31:08  00:18:34:09\r\n{\\an1}-D\u2019accord, ils passent\r\nsous les rochers.\r\n\r\n00:18:34:16  00:18:37:05\r\n{\\an1}-Les djihadistes\r\nutilisent des tunnels\r\n\r\n00:18:37:07  00:18:41:05\r\n{\\an1}pour mener des incursions\r\ncontre l\u2019arm\u00e9e irakienne.\r\n\r\n00:18:41:14  00:18:43:08\r\n{\\an1}-Tout le monde sait\r\n\r\n00:18:43:10  00:18:45:02\r\n{\\an1}que Daech est toujours l\u00e0.\r\n\r\n00:18:45:04  00:18:47:13\r\n{\\an1}On rep\u00e8re leurs mouvements\r\ntous les jours.\r\n\r\n00:18:47:15  00:18:52:17\r\n{\\an1}Ils sont beaucoup moins puissants,\r\nmais toujours en \u00e9tat de nuire.\r\n\r\n00:18:52:23  00:18:59:13\r\n{\\an1}-Ces soldats encha\u00eenent des gardes\r\ndans des conditions spartiates.\r\n\r\n00:19:01:09  00:19:05:12\r\n{\\an1}-On se repose l\u00e0 apr\u00e8s\r\nquelques heures de surveillance.\r\n\r\n00:19:05:18  00:19:09:11\r\n{\\an1}-Avec la d\u00e9stabilisation du nord\r\nde la Syrie, les Kurdes irakiens\r\n\r\n00:19:09:12  00:19:12:02\r\n{\\an1}craignent que Daech\r\nprofite de la situation\r\n\r\n00:19:12:04  00:19:15:20\r\n{\\an1}pour s\u2019infiltrer dans la r\u00e9gion.\r\n\r\n00:19:16:06  00:19:18:12\r\n{\\an1}-Des terroristes de Daech\r\n\r\n00:19:18:14  00:19:20:13\r\n{\\an1}vont essayer de se cacher\r\n\r\n00:19:20:15  00:19:22:17\r\n{\\an1}parmi les r\u00e9fugi\u00e9s venus de Syrie.\r\n\r\n00:19:22:19  00:19:26:06\r\n{\\an1}Mais nos services de renseignement\r\nfont en sorte de les stopper.\r\n\r\n00:19:26:11  00:19:29:13\r\n{\\an1}-L\u2019Etat islamique est n\u00e9\r\net a prosp\u00e9r\u00e9 dans le chaos.\r\n\r\n00:19:29:15  00:19:31:13\r\n{\\an1}Alors les peshmergas\r\n\r\n00:19:31:15  00:19:34:19\r\n{\\an1}font tout pour pr\u00e9server\r\nla stabilit\u00e9 de leur territoire.\r\n\r\n00:19:35:14  00:19:37:23\r\n{\\an1}-L'actualit\u00e9\r\nde la Gen\u00e8ve internationale\r\n\r\n00:19:38:01  00:19:41:12\r\n{\\an1}c'est la Conf\u00e9rence sur les femmes,\r\nle mercredi 30 octobre.\r\n\r\n00:19:41:14  00:19:45:01\r\n{\\an1}Une figure f\u00e9ministe des plus connues\r\nd'Europe sera pr\u00e9sente:\r\n\r\n00:19:45:03  00:19:47:12\r\n{\\an1}Marl\u00e8ne Schiappa,\r\nqui repr\u00e9sente la France\r\n\r\n00:19:47:14  00:19:49:09\r\n{\\an1}comme secr\u00e9taire d'Etat.\r\n\r\n00:19:49:11  00:19:51:15\r\n{\\an1}Elle est aussi une auteure,\r\nmilitante,\r\n\r\n00:19:51:17  00:19:53:17\r\n{\\an1}blogueuse \u00e0 la t\u00eate de ce combat.\r\n\r\n00:19:53:19  00:19:58:21\r\n{\\an1}Elle est ce soir\r\nl'invit\u00e9e du \"19h30\".\r\n\r\n00:20:00:13  00:20:03:09\r\n{\\an1}-Elle irrite autant qu'elle fascine.\r\n\r\n00:20:03:11  00:20:08:15\r\n{\\an1}Elle est partout:\r\nplateaux TV, r\u00e9seaux sociaux...\r\n\r\n00:20:08:17  00:20:11:08\r\n{\\an1}Charg\u00e9e de l'\u00e9galit\u00e9\r\nentre les femmes et les hommes,\r\n\r\n00:20:11:10  00:20:14:16\r\n{\\an1}elle est l'une des figures les plus\r\npolarisantes du gouvernement.\r\n\r\n00:20:14:18  00:20:20:01\r\n{\\an1}Dernier grand fait d'armes:\r\nun \u00e9tat-major sur les f\u00e9minicides.\r\n\r\n00:20:20:03  00:20:26:08\r\n{\\an1}Son activisme ne pla\u00eet pas \u00e0 tous;\r\n\u00e7a n'affaiblit pas son franc-parler.\r\n\r\n00:20:26:21  00:20:29:13\r\n{\\an1}-On vit dans un monde sexiste.\r\n\r\n00:20:29:15  00:20:33:16\r\n{\\an1}Notre soci\u00e9t\u00e9 enti\u00e8re en est malade.\r\n\r\n00:20:33:18  00:20:40:12\r\n{\\an1}Ce sont des normes\r\nqui sont inculqu\u00e9es d\u00e8s l'enfance.\r\n\r\n00:20:40:19  00:20:43:22\r\n{\\an1}-A 36 ans, cette Parisienne\r\nd'origine corse\r\n\r\n00:20:44:00  00:20:48:06\r\n{\\an1}cumule les registres: politique,\r\n\u00e9criture, m\u00e8re de deux filles,\r\n\r\n00:20:48:08  00:20:54:05\r\n{\\an1}avec toujours au centre\r\nla lutte f\u00e9ministe.\r\n\r\n00:20:54:07  00:21:00:00\r\n{\\an1}En pleine crise des gilets jaunes,\r\nelle coanime une \u00e9mission populaire\r\n\r\n00:21:00:02  00:21:04:07\r\n{\\an1}qu'elle a autrefois critiqu\u00e9e\r\npour des propos discriminatoires.\r\n\r\n00:21:04:09  00:21:08:03\r\n{\\an1}La secr\u00e9taire d'Etat a compris que\r\nc'est ainsi qu'elle peut toucher.\r\n\r\n00:21:08:10  00:21:11:19\r\n{\\an1}-J'ai compris le syst\u00e8me,\r\ndonc le je le trolle.\r\n\r\n00:21:11:21  00:21:13:23\r\n{\\an1}Vous ne parlez pas\r\nd'\u00e9galit\u00e9 des sexes,\r\n\r\n00:21:14:01  00:21:16:13\r\n{\\an1}alors je vais venir\r\nen parler partout.\r\n\r\n00:21:16:20  00:21:19:21\r\n{\\an1}-Elle le r\u00e9p\u00e8te \u00e0 tout vent:\r\nE.Macron a promis de faire\r\n\r\n00:21:19:23  00:21:24:05\r\n{\\an1}de l'\u00e9galit\u00e9 femmes-hommes\r\nla grande cause du quinquennat.\r\n\r\n00:21:25:13  00:21:27:17\r\n{\\an1}-Madame la Ministre, bonsoir.\r\n-Bonsoir.\r\n\r\n00:21:27:19  00:21:30:00\r\n{\\an1}-Marl\u00e8ne Schiappa,\r\nvous \u00eates une figure\r\n\r\n00:21:30:02  00:21:32:10\r\n{\\an1}du combat pour l'\u00e9galit\u00e9\r\nhommes-femmes.\r\n\r\n00:21:32:11  00:21:35:06\r\n{\\an1}L'\u00e9v\u00e9nement,\r\nc'est votre intervention \u00e0 l'ONU.\r\n\r\n00:21:35:08  00:21:38:01\r\n{\\an1}Parler de ce sujet\r\ndans cette enceinte,\r\n\r\n00:21:38:02  00:21:41:00\r\n{\\an1}quel sens cela rev\u00eat pour vous ?\r\n\r\n00:21:41:02  00:21:42:19\r\n{\\an1}-C'est tr\u00e8s important.\r\n\r\n00:21:42:21  00:21:45:13\r\n{\\an1}Gen\u00e8ve est la capitale\r\n\r\n00:21:45:15  00:21:47:07\r\n{\\an1}du multilat\u00e9ralisme.\r\n\r\n00:21:47:09  00:21:50:04\r\n{\\an1}Pour la France, qui porte\r\nune diplomatie f\u00e9ministe,\r\n\r\n00:21:50:06  00:21:53:10\r\n{\\an1}trouver une r\u00e9sonnance dans\r\nles organisations multilat\u00e9rales,\r\n\r\n00:21:53:11  00:21:55:18\r\n{\\an1}c'est tr\u00e8s important.\r\n\r\n00:21:55:20  00:21:58:21\r\n{\\an1}-La Suisse vient\r\nde vivre des \u00e9lections.\r\n\r\n00:21:58:23  00:22:06:01\r\n{\\an1}Les femmes sont maintenant\r\nplus de 40 % au Conseil national.\r\n\r\n00:22:06:03  00:22:08:11\r\n{\\an1}Ca change, \u00e7a, pour vous ?\r\n\r\n00:22:08:13  00:22:11:05\r\n{\\an1}-Oui, je f\u00e9licite d'abord les \u00e9lues.\r\n\r\n00:22:11:07  00:22:18:13\r\n{\\an1}En France, on a fait ce bond\r\navec l'\u00e9lection de E.Macron.\r\n\r\n00:22:18:15  00:22:21:19\r\n{\\an1}-Vous en \u00eates combien\r\n\u00e0 l'Assembl\u00e9e nationale ?\r\n\r\n00:22:21:21  00:22:26:11\r\n{\\an1}-42 %, je crois.\r\n\r\n00:22:26:13  00:22:30:17\r\n{\\an1}Et dans le groupe En Marche,\r\n48 % de femmes.\r\n\r\n00:22:30:19  00:22:33:10\r\n{\\an1}Ca fait avancer les choses,\r\n\r\n00:22:33:11  00:22:35:14\r\n{\\an1}non pas parce que les femmes\r\n\r\n00:22:35:16  00:22:39:11\r\n{\\an1}seraient plus gentilles,\r\nplus douces...\r\n\r\n00:22:39:12  00:22:43:09\r\n{\\an1}-C'est faux de dire qu'un monde\r\nf\u00e9minin serait pacifique ?\r\n\r\n00:22:43:11  00:22:45:08\r\n{\\an1}-Non.\r\n\r\n00:22:45:10  00:22:49:05\r\n{\\an1}Ce qui est important,\r\nc'est d'aller vers la mixit\u00e9.\r\n\r\n00:22:49:07  00:22:55:18\r\n{\\an1}S'il y a uniquement des femmes,\r\nce n'est pas souhaitable non plus.\r\n\r\n00:22:55:20  00:23:00:01\r\n{\\an1}La diff\u00e9rence,\r\nc'est les parcours de vie,\r\n\r\n00:23:00:03  00:23:02:16\r\n{\\an1}notamment\r\nquant aux t\u00e2ches \u00e9ducatives.\r\n\r\n00:23:02:18  00:23:06:14\r\n{\\an1}Souvent, les femmes\r\ns'occupent des places en cr\u00e8che,\r\n\r\n00:23:06:16  00:23:08:20\r\n{\\an1}de l'inscription \u00e0 l'\u00e9cole.\r\n\r\n00:23:08:21  00:23:12:08\r\n{\\an1}Les femmes apportent cela\r\ndans la vie politique,\r\n\r\n00:23:12:10  00:23:16:09\r\n{\\an1}avec leurs caract\u00e8res, pas forc\u00e9ment\r\ndiff\u00e9rents de ceux des hommes.\r\n\r\n00:23:16:11  00:23:22:22\r\n{\\an1}-Partout, il y a cette peur:\r\nle m\u00e2le blanc de plus de 50 ans\r\n\r\n00:23:23:00  00:23:26:12\r\n{\\an1}qui craint que les femmes\r\nle poussent dehors.\r\n\r\n00:23:26:14  00:23:29:14\r\n{\\an1}Que lui dites-vous ?\r\n\r\n00:23:29:16  00:23:33:13\r\n{\\an1}-D'abord, que c'est pas vrai.\r\n\r\n00:23:33:15  00:23:36:00\r\n{\\an1}En France, les postes de pouvoir\r\n\r\n00:23:36:02  00:23:40:18\r\n{\\an1}sont occup\u00e9s par des hommes,\r\n\r\n00:23:40:20  00:23:44:21\r\n{\\an1}dans la politique\r\net dans les entreprises.\r\n\r\n00:23:44:23  00:23:48:13\r\n{\\an1}Il n'y a que deux femmes\r\n\u00e0 la t\u00eate d'une soci\u00e9t\u00e9 du CAC 40.\r\n\r\n00:23:48:15  00:23:52:23\r\n{\\an1}Tous ces hommes n'ont pas \u00e9t\u00e9\r\nremplac\u00e9s par des femmes.\r\n\r\n00:23:53:01  00:23:55:09\r\n{\\an1}-Il n'y a pas de guerre des sexes ?\r\n\r\n00:23:55:11  00:24:01:17\r\n{\\an1}-Non, l'intelligence collective\r\nvient de la mixit\u00e9.\r\n\r\n00:24:01:19  00:24:09:01\r\n{\\an1}Mais pendant des g\u00e9n\u00e9rations,\r\n\r\n00:24:09:03  00:24:12:23\r\n{\\an1}des femmes n'ont pas \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9es\r\nparce qu'elles \u00e9taient des femmes.\r\n\r\n00:24:13:01  00:24:15:02\r\n{\\an1}Il est temps qu'elles soient nomm\u00e9es,\r\n\r\n00:24:15:04  00:24:17:14\r\n{\\an1}y compris si c'est parce qu'elles\r\nsont des femmes.\r\n\r\n00:24:17:16  00:24:21:14\r\n{\\an1}-Vous avez \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s attaqu\u00e9e.\r\n\r\n00:24:21:16  00:24:24:16\r\n{\\an1}On se blinde ?\r\n\r\n00:24:24:18  00:24:27:08\r\n{\\an1}-Oui, je crois.\r\n\r\n00:24:27:10  00:24:30:11\r\n{\\an1}Ca fait partie de la politique,\r\nmais c'est triste de voir\r\n\r\n00:24:30:13  00:24:38:23\r\n{\\an1}que l'activisme est devenu\r\nde l'agression, du cyberharc\u00e8lement.\r\n\r\n00:24:39:02  00:24:46:00\r\n{\\an1}Les \u00e9missions TV:\r\non crie sur les gens.\r\n\r\n00:24:46:02  00:24:48:09\r\n{\\an1}-Ca renforce ?\r\n\r\n00:24:48:11  00:24:54:05\r\n{\\an1}-Non, je crois pas que plus on\r\nvous insulte, plus \u00e7a vous renforce.\r\n\r\n00:24:54:07  00:24:59:07\r\n{\\an1}C'est agr\u00e9able ni pour soi\r\nni pour nos familles.\r\n\r\n00:24:59:09  00:25:04:14\r\n{\\an1}Quand ma grand-m\u00e8re m'appelle\r\net me dit:\r\n\r\n00:25:04:16  00:25:08:06\r\n{\\an1}\"J'ai vu sur Twitter des gens\r\nqui veulent te tuer\", elle a peur.\r\n\r\n00:25:08:08  00:25:11:22\r\n{\\an1}J'essaie d'\u00e9viter que mes enfants\r\naillent sur Twitter.\r\n\r\n00:25:12:00  00:25:16:11\r\n{\\an1}Un chemin a \u00e9t\u00e9 mal pris dans\r\nla d\u00e9mocratie pour en arriver \u00e0 \u00e7a.\r\n\r\n00:25:16:14  00:25:20:21\r\n{\\an1}-Madame la Ministre, merci.\r\n-Merci \u00e0 vous.\r\n\r\n00:25:21:23  00:25:27:09\r\n{\\an1}-Marl\u00e8ne Schiappa, qui sera l'invit\u00e9e\r\ndimanche de \"Pardonnez-moi\".\r\n\r\n00:25:29:07  00:25:33:19\r\n{\\an1}Dans cet entretien,\r\nvous entendrez Marl\u00e8ne Schiappa\r\n\r\n00:25:33:21  00:25:38:00\r\n{\\an1}revendiquant une sexualit\u00e9 qui fait\r\npartie de la lib\u00e9ration de la femme.\r\n\r\n00:25:38:02  00:25:40:23\r\n{\\an1}Dans ce domaine justement,\r\nl'Allemande Beate Uhse,\r\n\r\n00:25:41:01  00:25:43:09\r\n{\\an1}fondatrice\r\ndu premier sex-shop du monde\r\n\r\n00:25:43:10  00:25:46:02\r\n{\\an1}aurait eu 100 ans aujourd'hui.\r\n\r\n00:25:47:01  00:25:50:20\r\n{\\an1}-Pas s\u00fbr que Zwingli\r\naurait appr\u00e9ci\u00e9 ces vitrines...\r\n\r\n00:25:50:22  00:25:56:15\r\n{\\an1}Pr\u00e8s d'un millier de clients\r\npar semaine entrent dans ce magasin\r\n\r\n00:25:56:17  00:25:59:12\r\n{\\an1}pour pimenter leur vie sexuelle.\r\n\r\n00:25:59:14  00:26:01:18\r\n{\\an1}-C'est un jouet\r\n\r\n00:26:01:20  00:26:04:14\r\n{\\an1}qui garantit aux femmes\r\n\r\n00:26:04:16  00:26:07:01\r\n{\\an1}d'atteindre l'orgasme.\r\n\r\n00:26:07:03  00:26:10:13\r\n{\\an1}C'est 60 %\r\nde notre chiffre d'affaires.\r\n\r\n00:26:10:15  00:26:14:18\r\n{\\an1}La lingerie repr\u00e9sente 20 %.\r\n\r\n00:26:15:07  00:26:19:11\r\n{\\an1}-Avec 27 filiales, Magic X\r\nest un des leaders sur le march\u00e9.\r\n\r\n00:26:19:12  00:26:24:23\r\n{\\an1}L'aventure a commenc\u00e9 en 1992\r\nsous la franchise Beate Uhse,\r\n\r\n00:26:25:01  00:26:27:11\r\n{\\an1}une pilote\r\nde l'arm\u00e9e de l'air allemande\r\n\r\n00:26:27:13  00:26:31:04\r\n{\\an1}qui veut en finir avec\r\nla morale sexuelle de son \u00e9poque.\r\n\r\n00:26:31:06  00:26:38:11\r\n{\\an1}Elle ouvre le premier sex-shop\r\ndu monde en 1962.\r\n\r\n00:26:38:13  00:26:40:01\r\n{\\an1}Archives\r\n-Les produits\r\n\r\n00:26:40:03  00:26:44:12\r\n{\\an1}de l'\u00e9tablissement Beate Uhse\r\nsont devenus de l'\u00e9picerie sexuelle.\r\n\r\n00:26:44:14  00:26:50:06\r\n{\\an1}Le sexe fait son apparition\r\ndans la consommation de masse.\r\n\r\n00:26:50:17  00:26:53:11\r\n{\\an1}-En tant que femme et m\u00e8re,\r\n\r\n00:26:53:12  00:26:55:08\r\n{\\an1}les gens se retenaient\r\n\r\n00:26:55:09  00:26:57:18\r\n{\\an1}de me critiquer.\r\n\r\n00:26:57:20  00:27:03:11\r\n{\\an1}Un homme aurait \u00e9t\u00e9 trait\u00e9\r\nde gros cochon.\r\n\r\n00:27:04:03  00:27:08:15\r\n{\\an1}-La femme d'affaires \u00e9tend\r\nson empire en Suisse romande\r\n\r\n00:27:08:17  00:27:11:09\r\n{\\an1}avec un premier sex-shop \u00e0 Fribourg.\r\n\r\n00:27:11:16  00:27:14:11\r\n{\\an1}-Des beaux soutiens-gorges,\r\nsous-v\u00eatements,...\r\n\r\n00:27:14:13  00:27:16:22\r\n{\\an1}-Ca permet aux gens de se lib\u00e9rer.\r\n\r\n00:27:17:07  00:27:20:04\r\n{\\an1}-Beate Uhse meurt en 2001\r\n\u00e0 Saint-Gall.\r\n\r\n00:27:20:06  00:27:24:12\r\n{\\an1}Son entreprise d\u00e9pose le bilan\r\nen 2017.\r\n\r\n00:27:24:22  00:27:29:05\r\n{\\an1}-Ces magasins sont l\u2019h\u00e9ritage\r\n\r\n00:27:29:07  00:27:32:09\r\n{\\an1}de Beate Uhse.\r\n\r\n00:27:32:11  00:27:35:23\r\n{\\an1}Ils existent car elle a ouvert\r\nle dialogue sur l\u2019\u00e9rotisme.\r\n\r\n00:27:36:01  00:27:39:13\r\n{\\an1}Nous nous distancions de cet h\u00e9ritage\r\nen nous concentrant plus\r\n\r\n00:27:39:15  00:27:43:09\r\n{\\an1}sur la client\u00e8le f\u00e9minine\r\nqu\u2019elle ne le faisait \u00e0 l\u2019\u00e9poque.\r\n\r\n00:27:43:20  00:27:51:11\r\n{\\an1}-60 % de la client\u00e8le de ce magasin\r\nsont des femmes.\r\n\r\n00:27:52:21  00:27:55:15\r\n{\\an1}-On termine\r\npar l'exposition \u00e9v\u00e9nement en Europe.\r\n\r\n00:27:55:17  00:27:57:18\r\n{\\an1}\u00c0 Paris,\r\nle talent de L\u00e9onard de Vinci\r\n\r\n00:27:57:20  00:28:01:08\r\n{\\an1}\u00e9clate dans tous les domaines:\r\npeintre, inventeur, philosophe,\r\n\r\n00:28:01:10  00:28:05:02\r\n{\\an1}capable de certaines bizarreries\r\nou de superstition \u00e9trange.\r\n\r\n00:28:05:04  00:28:07:13\r\n{\\an1}D'une sensibilit\u00e9 magnifique,\r\n\r\n00:28:07:15  00:28:10:23\r\n{\\an1}il achetait des oiseaux en cage\r\nsur les march\u00e9s pour les lib\u00e9rer.\r\n\r\n00:28:11:01  00:28:15:08\r\n{\\an1}C'est un g\u00e9nie int\u00e9gral qui est\r\nc\u00e9l\u00e9br\u00e9 500 ans apr\u00e8s sa mort.\r\n\r\n00:28:16:15  00:28:19:00\r\n{\\an1}-Il y a des secrets,\r\ndes jeux de puissance.\r\n\r\n00:28:19:02  00:28:21:17\r\n{\\an1}L'art de la lumi\u00e8re,\r\ncelui du mouvement.\r\n\r\n00:28:21:19  00:28:24:09\r\n{\\an1}Un cr\u00e9ateur fou de libert\u00e9.\r\n\r\n00:28:24:11  00:28:26:21\r\n{\\an1}Rencontre entre forme\r\net beaut\u00e9 int\u00e9rieure,\r\n\r\n00:28:26:23  00:28:30:04\r\n{\\an1}comme les yeux\r\nde la \"Belle Ferronni\u00e8re\".\r\n\r\n00:28:30:11  00:28:34:16\r\n{\\an1}-Le regard est l\u00e9g\u00e8rement d\u00e9cal\u00e9\r\nvers le haut.\r\n\r\n00:28:34:18  00:28:38:15\r\n{\\an1}Plus qu'\u00e0 la beaut\u00e9 ext\u00e9rieure,\r\n\r\n00:28:38:17  00:28:41:16\r\n{\\an1}L\u00e9onard s'attache \u00e0 la psychologie\r\n\r\n00:28:41:18  00:28:45:14\r\n{\\an1}du mod\u00e8le, et au mouvement naturel\r\nde la figure.\r\n\r\n00:28:45:16  00:28:49:11\r\n{\\an1}C'est l'inventeur\r\ndu portrait psychologique.\r\n\r\n00:28:50:01  00:28:52:10\r\n{\\an1}-500 ans apr\u00e8s sa mort \u00e0 Amboise,\r\n\r\n00:28:52:11  00:28:55:16\r\n{\\an1}L\u00e9onard de Vinci\r\nest prince du Louvre.\r\n\r\n00:28:55:18  00:28:57:16\r\n{\\an1}160 oeuvres r\u00e9unies.\r\n\r\n00:28:57:19  00:29:02:22\r\n{\\an1}L'Italie \u00e9tait r\u00e9ticente \u00e0 pr\u00eater\r\nce tr\u00e8s d\u00e9licat \"Homme de Vitruve\",\r\n\r\n00:29:03:00  00:29:05:03\r\n{\\an1}d'ordinaire \u00e0 Venise.\r\n\r\n00:29:05:05  00:29:11:00\r\n{\\an1}Le secret de la beaut\u00e9 du corps,\r\nfou de savoir, fou du d\u00e9tail.\r\n\r\n00:29:11:10  00:29:13:22\r\n{\\an1}-Son art \u00e9tait fond\u00e9 sur une science.\r\n\r\n00:29:14:00  00:29:18:02\r\n{\\an1}Il commence \u00e0 diss\u00e9quer:\r\non a de superbes dessins anatomiques.\r\n\r\n00:29:18:04  00:29:21:11\r\n{\\an1}Et son approche philosophique\r\n\r\n00:29:21:12  00:29:26:07\r\n{\\an1}cherche \u00e0 comprendre la magie\r\nde la beaut\u00e9 du corps humain.\r\n\r\n00:29:26:13  00:29:31:18\r\n{\\an1}-La r\u00e9trospective d\u00e9coupe sa vie\r\net sa cr\u00e9ation en trois temps.\r\n\r\n00:29:31:20  00:29:38:01\r\n{\\an1}Des r\u00e9flectographies infrarouges\r\nt\u00e9moignent du dessin sous-jacent.\r\n\r\n00:29:38:03  00:29:41:16\r\n{\\an1}Il est exigeant,\r\npeint peu, prend du temps.\r\n\r\n00:29:41:18  00:29:44:14\r\n{\\an1}La peinture quasi divine,\r\n\r\n00:29:44:16  00:29:48:06\r\n{\\an1}comme avec sainte Anne,\r\nla Vierge et l'enfant J\u00e9sus.\r\n\r\n00:29:48:13  00:29:52:05\r\n{\\an1}-C'est une vision compl\u00e8te,\r\nsubtile de l'humanit\u00e9,\r\n\r\n00:29:52:07  00:29:55:09\r\n{\\an1}et en m\u00eame temps\r\nde l'histoire du monde.\r\n\r\n00:29:55:11  00:29:57:17\r\n{\\an1}Il a compris comme personne\r\n\r\n00:29:57:19  00:30:00:08\r\n{\\an1}les sentiments humains.\r\n\r\n00:30:00:11  00:30:04:09\r\n{\\an1}Il les restitue \u00e0 travers le sourire,\r\nson expression pr\u00e9f\u00e9r\u00e9e.\r\n\r\n00:30:05:22  00:30:11:13\r\n{\\an1}-La \"Joconde\" a gard\u00e9 sa place\r\nau premier \u00e9tage du Louvre.\r\n\r\n00:30:11:15  00:30:15:03\r\n{\\an1}Mais la technique\r\nlui assure une nouvelle vie.\r\n\r\n00:30:15:05  00:30:21:11\r\n{\\an1}L\u00e9onard, amoureux des sciences,\r\ndoit sourire, de l\u00e0-haut.\r\n\r\n00:30:22:23  00:30:28:11\r\n{\\an1}-C'est la fin de ce journal,\r\nmerci de nous avoir suivis.\r\n\r\n00:30:28:12  00:30:32:05\r\n{\\an1}Tout de suite la m\u00e9t\u00e9o,\r\npuis \"Passe-moi les jumelles\".\r\n\r\n00:30:32:07  00:30:34:21\r\n{\\an1}Excellente soir\u00e9e.\r\n\r\n00:30:34:23  00:30:41:11\r\n{\\an1}Sous-titrage SWISS TXT\r\nB.Beltr\u00e9, C.Sanguinetti, M.Kastrati,\r\nM.Rettig, A.Soto Moreno\r\n\r\n00:30:34:23  00:30:41:11\r\n{\\an1}\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT053698\r\nDate de transcription : 27-OCT-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:01:17 > 0:01:33) [91%] : \r\nMesdames et messieurs bonsoir voici un moment cl\u00e9 pour le principal a\u00e9roport de la Suisse romande, la consultation a pris fin, il s'agit de la question crucial du bruit que son d\u00e9veloppement pourra causer Julien Chiffelle vous \u00eates en Direct, combien y a-t-il d'opposition.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:01:34 > 0:01:41) [90%] : \r\n660 opposition de communes et de particuliers, vous allez entendre des propri\u00e9taires inquiets merci Julien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:01:41 > 0:02:10) [90%] : \r\n\u00e0 tout de suite, nous parlerons aussi de l'actualit\u00e9 politique, Roger Koeppel, a retir\u00e9 sa candidature pour le 2\u00e8me tour au Conseil des \u00c9tats, il est le symbole d'une certaine UDC zurichoise tr\u00e8s conqu\u00e9rante, en 2015 et on recule cette ann\u00e9e sur nos \u00e9lections justement on entendra Marl\u00e8ne Schiappa, secr\u00e9taire d'\u00c9tat fran\u00e7aise figure en Europe du f\u00e9minisme et salue le nombre de femmes au Conseil national, mais vous l'entendrez aussi, elle parle \u00e0 ce qu'on nomme les m\u00e2les de plus de 50 ans et leur dit : n'ayez pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:02:12 > 0:02:49) [89%] : \r\nNous rendrons Valais pour constater un regain du tourisme \u00e9tranger certains indicateurs sont in\u00e9dits depuis 2006, on le doit aux Am\u00e9ricains et aux Asiatiques verront ce reportage de notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial en Irak comme en Syrie on craint au retour en force du groupe \u00c9tat islamiste Tristan Dessert est en Direct \u00e0 Erbil, dans le Kurdistan irakien, enfin c'est une Exposition \u00e9v\u00e9nement \u00e0 Paris, le g\u00e9nie de L\u00e9onard de Vinci, \u00e9clate dans tous les domaines, pas un inventeur, philosophe, c'est le portrait fascinant d'une Intelligence totale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:02:51 > 0:03:07) [93%] : \r\nIl est le grand a\u00e9roport des Suisses romands et bien au-del\u00e0 Cointrin attend 25 millions de passagers en 2030, \u00e7a implique un d\u00e9veloppement et des nuisances nouvelles la consultation prend fin, elle a provoqu\u00e9 des centaines d'opposition Alain Pentucci Julie Marchand Julien Chiffelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:03:09 > 0:03:22) [94%] : \r\n\u00e0 vue il dans la campagne genevoise Laurent Velin et ton enfant du village, les avions, il connait, il vit avec mais il y a quelques semaines, surprise, il apprend que tout nouveau projet de construction est bloqu\u00e9 dans la r\u00e9gion.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:22 > 0:03:34) [93%] : \r\nOn ne peut plus construire ici sur sur ces axes, si ce n'est de la zone industrielle, il y a d'ailleurs de projets de particuliers qui sont en cours, qui sont bloqu\u00e9s par ces limitations qui qui arrive.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:03:34 > 0:03:58) [94%] : \r\nLa faute au bruit regardez jusqu'ici, les autorit\u00e9s se basaient sur cette carte, la zone rouge \u00e9tait jug\u00e9e trop bruyante, la construction de logements \u00e9tait limit\u00e9e, mais cette carte remonte \u00e0 2009 depuis le trafic s'est envol\u00e9, plus de passagers plus d'avions plus de bruit, r\u00e9sultat le p\u00e9rim\u00e8tre est \u00e9largi, la fronti\u00e8re est invisible sur le terrain, mais ici, \u00e0 Versoix, Julien Roder la connait bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:58 > 0:04:13) [91%] : \r\nElle pas traverser justicier et bon maintenant avec les la nouvelle limite qui qui va \u00eatre mis en place, elle sera d\u00e9plac\u00e9e vraiment en amont, donc l'entier de la parcelle va \u00eatre englob\u00e9e dans cette, dans cette nouvelle zone o\u00f9 il sera beaucoup plus difficile de, de, de construire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:04:14 > 0:04:20) [98%] : \r\n\u00e0 la place de l'ancienne maison de ses grands- parents, il pr\u00e9voyait une villa mitoyenne pour sa soeur et lui aujourd'hui son projet s'enlise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:20 > 0:04:35) [94%] : \r\nOn craint, c'est de de pas avoir notre autorisation de construire de pas pouvoir d\u00e9velopper notre projet ou alors d'avoir des des surco\u00fbts importants li\u00e9s \u00e0 la la sonorisation du b\u00e2timent et tout \u00e7a, ben \u00e7a nous inqui\u00e8te pour le l'avancer notre projet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:04:36 > 0:04:44) [96%] : \r\nPour le directeur de Gen\u00e8ve A\u00e9roport pas le choix, il faut actualiser la carte du bruit, la loi f\u00e9d\u00e9rale l'oblige, mais les propri\u00e9taires peuvent obtenir des d\u00e9dommagements.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:04:44 > 0:05:06) [91%] : \r\nLa l\u00e9gislation f\u00e9d\u00e9rale pr\u00e9voit de indemniser les gens qui en ont un \u00e0 pactes \u00e9conomiques n\u00e9gatifs de cette \u00e9volution l\u00e0, si demain on pourrait avoir que des avions qui font plus, plus du tout, du bruit, nous serons les premiers \u00e0 \u00eatre favorables \u00e0 le faire, malheureusement, la technologie avance, on le voit, il y a de moins en moins de bruit, mais elle va \u00e0 sa vitesse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:05:06 > 0:05:12) [99%] : \r\nUn bras de fer s'engage comme 660 autres particuliers et communes Laurent a fait opposition au projet de l'a\u00e9roport.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:05:14 > 0:05:19) [94%] : \r\nJulien Chiffelle la question qui concerne \u00e9norm\u00e9ment de gens Est- ce que oui ou non il y aura plus de bruit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:05:21 > 0:05:34) [92%] : \r\nAlors il y aura plus de bruit jusqu'en 2022, \u00e7a c'est l'a\u00e9roport de Gen\u00e8ve qui le dit, puis progressivement avec la modernisation des flottes des avions et par les avions \u00e9mettront moins de bruit et le bruit g\u00e9n\u00e9r\u00e9 par ces avions devraient baisser progressivement jusqu'en 2030.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:05:34 > 0:05:39) [91%] : \r\nOn a vu cette zone qui est concern\u00e9, est ce que \u00e7a veut dire que tout d\u00e9veloppement sera bloqu\u00e9 dans cette zone.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:05:41 > 0:06:30) [94%] : \r\nAlors, tout ne sera pas compl\u00e8tement bloqu\u00e9, il y aura des exceptions, certains propri\u00e9taires pourront construire s'ils obtiennent une d\u00e9rogation, mais pour l'obtenir et devront montrer patte blanche, si vous me permettez l'expression, ils devront montrer que leurs leurs biens et leur immeuble, leur maison et particuli\u00e8rement bien insonoris\u00e9, il pourrait y avoir aussi certains certaines restrictions du c\u00f4t\u00e9 de l'architecture, donc il y aura \u00e7a co\u00fbtera plus cher et \u00e7a durera plus longtemps et pour ceux qui souhaiteraient se lancer dans des proc\u00e9dures de d\u00e9dommagements, ce sera possible, mais ce ne sera pas automatique, il n'y aura pas de traitement des demandes chaque propri\u00e9taire devra lui- m\u00eame d\u00e9pos\u00e9 son dossier aupr\u00e8s des tribunaux, certains l'ont fait avec succ\u00e8s des habitants se sont lanc\u00e9s il y a une dizaine d'ann\u00e9es, ils ont obtenu des d\u00e9dommagements substantiels, mais la proc\u00e9dure a dur\u00e9 10 ans et presque la moiti\u00e9 des d\u00e9dommagements obtenus sont partis pour des frais d'avocat merci Julien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:06:30 > 0:06:41) [98%] : \r\nC'est une bonne nouvelle pour le tourisme valaisan certains indicateurs sont positifs comme jamais depuis 2006, on le doit en grande partie aux Am\u00e9ricains et aux Asiatiques Anne-Catia Marchon C\u00e9cilia Mendoza.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:06:43 > 0:07:03) [94%] : \r\nZermatt \u00e9l\u00e8ve exemplaire en mati\u00e8re de tourisme, selon l'observatoire valaisan de la branche H\u00f4tellerie remont\u00e9es m\u00e9caniques qui offices du tourisme se f\u00e9licitent de l'\u00e9t\u00e9 2019 dans tout le canton, mais particuli\u00e8rement au pied du Cervin et si le franc fort peut d\u00e9motiver les touristes europ\u00e9ens, il ne pose aucun probl\u00e8me aux Asiatiques et encore moins aux Am\u00e9ricains.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:07:03 > 0:07:19) [93%] : \r\nIl y a l'atout nature certainement, ensuite il y a le le c\u00f4t\u00e9 attractif, n'oublions pas que \u00e9norm\u00e9ment d'Am\u00e9ricains sont d'anciens europ\u00e9ens immigr\u00e9s donc pour eux, c'est aussi un retour aux sources, aux origines.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:07:19 > 0:07:44) [97%] : \r\nLa diff\u00e9rence entre les nuit\u00e9es h\u00f4teli\u00e8res europ\u00e9ennes et mondiales tend \u00e0 s'estomper, elles se montaient \u00e0 166000 contre 145000 en 2018, selon les chiffres de Suisse tourisme les visiteurs en provenance des USA repr\u00e9sentent 3 pourcent des flux touristiques suisses une client\u00e8le ais\u00e9e, plut\u00f4t jeune et attir\u00e9e par les sports de montagne et la randonn\u00e9e, mais aussi des professionels qui font du t\u00e9l\u00e9travail en alliant l'utile \u00e0 l'agr\u00e9able.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:07:44 > 0:08:08) [88%] : \r\nOn voit maintenant fleurir d\u00e8s des bureaux \u00e0 distance dans les h\u00f4tels, D. office, et comment, comme les Am\u00e9ricains appellent \u00e7a o\u00f9 ils viennent, un mois pour travailler en Suisse, ensuite ils vont \u00e0 Paris travailler notre moi \u00e0 Florence, donc c'est aussi un tourisme et les h\u00f4teliers valaisans se sont adapt\u00e9s \u00e0 ces nouvelles formes de tourisme.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:08:08 > 0:08:22) [96%] : \r\n43 pourcent des acteurs du tourisme, interrog\u00e9 par l'observatoire valaisan se disent confiants, voire tr\u00e8s confiants concernant la saison hivernale, \u00e0 venir, la seule visiteuse indispensable reste \u00e9videmment la neige que l'on aimerait voir arriver d'ici un mois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:08:23 > 0:08:46) [96%] : \r\nLa nouvelle politique est tomb\u00e9e hier soir tard, Roger Koeppel renonce au second tour pour le Conseil des \u00c9tats, il n'en reste pas moins un des mieux \u00e9lus au conseil national mais cet \u00e9chec relatif est tout un symbole en 2019 Roger Koeppel incarne une certaine UDC z\u00fcrichoises conqu\u00e9rante qui a triomph\u00e9 en 2015 et qui cette fois a perdu du terrain, Jean-Marc Heuberger.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:08:48 > 0:09:04) [92%] : \r\nRoger K\u00f6ppel, frein\u00e9 dans son ascension, l'UDC z\u00fcrichoises a tranch\u00e9, le r\u00e9dacteur en chef de la Weltwoche doit s'effacer pour \u00e9viter qu'une Verte soit \u00e9lue au Conseil des \u00c9tats \u00e0 la place du lib\u00e9ral- radical sortant p\u00e8se pas Caraquet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:09:04 > 0:09:12) [94%] : \r\nSi l'UDC s'\u00e9tait pr\u00e9sent\u00e9 contre le PLR au 2\u00e8me tour alors celle qui aurait bien rigol\u00e9, c'est la candidate d'extr\u00eame gauche, lanc\u00e9e par les Verts.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:09:12 > 0:09:13) [54%] : \r\nAlors fond\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:09:15 > 0:09:26) [97%] : \r\nLocomotive de l'UDC \u00e0 Zurich, Roger K\u00f6ppel \u00e9tait pourtant all\u00e9 \u00e0 la rencontre de la population dans chaque commune du canton se moquant sans rel\u00e2che de ce qu'il a appel\u00e9 l'hyst\u00e9rie climatique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:09:26 > 0:09:27) [77%] : \r\nM. Damien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:09:27 > 0:09:35) [88%] : \r\nOn juge l'eau que je bois est sans gaz carbonique, elle est donc neutre pour le climat pour elle historique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:09:35 > 0:09:41) [93%] : \r\nM\u00eame s'il est r\u00e9\u00e9lu au conseil national, l'UDC z\u00fcrichoises n'a pas r\u00e9ussi \u00e0 mobiliser.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:09:41 > 0:09:48) [98%] : \r\nLe parti bloch\u00e9rien a perdu 4 pourcent des voix \u00e0 Zurich encore plus que la moyenne Suisse o\u00f9 l'UDC a perdu 3,6 points.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:09:49 > 0:09:59) [80%] : \r\nLe gros SUV au d\u00e9part, Roger K\u00f6ppel, un grand m\u00e9rite : on \u00e0 Londres ont toutes les communes du canton en tout 162 communes, il a r\u00e9ussi \u00e0 minimiser nos par les meilleurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:10:00 > 0:10:38) [93%] : \r\nLe retrait de Roger K\u00f6ppel de la course aux \u00e9tats refl\u00e8te la difficult\u00e9 persistante du 1er parti du pays \u00e0 acc\u00e9der \u00e0 la Chambre des cantons, l'UDC a d\u00e9j\u00e0 perdu un de ses 5 si\u00e8ges aux \u00c9tats, ce dimanche, elle pourrait bien en perdre un second dans le canton de Schwyz, \u00e0 l'issue des second tour, les Verts pourraient bien avoir plus de si\u00e8ges \u00e0 la Chambre haute que UDC, ce qui serait une sensation le Z\u00fcrichois maintenant la difficile t\u00e2che de convaincre la base UDC d'\u00e9lire le lib\u00e9ral radical Ruedi Noser sans quoi la Verte Marie- on a Schlatter pourrait bien cr\u00e9er la surprise lors du 2\u00e8me tour du 17 novembre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:10:41 > 0:10:58) [88%] : \r\nCes \u00e9lections d'amener au parlement plus f\u00e9minin, on va y revenir dans un instant, mais il est aussi plus jeune, regardez bien la moyenne, elle est tr\u00e8s parlante, on est pass\u00e9 de 50 ans virgule 3 \u00e0 49 ans, exemple dans cette nouvelle g\u00e9n\u00e9ration, le PLR Andri Silberschmidt, il a 25 ans Lo\u00efs Siggen Lopez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:11:00 > 0:11:09) [94%] : \r\nLui, c'est la jeune sensation politique z\u00fcrichoises Andri Silberschmidt, pr\u00e9sident des Jeunes lib\u00e9raux- radicaux plus jeune \u00e9lu cette ann\u00e9e au Conseil national.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:11:09 > 0:11:15) [97%] : \r\nJ'ai 25 ans je suis entra\u00eeneur et je vais repr\u00e9senter la voix des jeunes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:11:16 > 0:11:20) [94%] : \r\nEmploy\u00e9e de banque il dirige aussi 4 restaurants et il pense d\u00e9j\u00e0 en ouvrir d'autres.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:11:20 > 0:11:22) [78%] : \r\nOuais peut-\u00eatre Gen\u00e8ve vous \u00eates ambitieux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:11:28 > 0:11:31) [75%] : \r\nSi on les a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu avec 25.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:11:33 > 0:11:35) [94%] : \r\nIl y a besoin beaucoup d'ambition.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:11:35 > 0:11:43) [98%] : \r\nUne ambition assum\u00e9e en affaires comme en politique, un p\u00e8re professeur, une m\u00e8re vendeuse lui a commenc\u00e9 la politique \u00e0 17 ans par esprit d'entreprise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:11:43 > 0:11:44) [67%] : \r\nR dans les revenus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:11:44 > 0:11:47) [59%] : \r\nEt suivez le laisser aum\u00f4ne Frontrel Kung Fu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:11:47 > 0:11:57) [96%] : \r\nJe veux promouvoir des solutions pour la Suisse, en particulier dans le domaine de l'AVS ou de l'entrepreneuriat des solutions pour rendre \u00e0 Suisse meilleure et plus comp\u00e9titive, c'est ce qui me motive.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:11:58 > 0:12:23) [95%] : \r\n8 ans d'exp\u00e9rience politique d\u00e9j\u00e0 et quelques combats men\u00e9s contre la loi sur l'\u00e9nergie, il \u00e9tait au front lors de la derni\u00e8re r\u00e9forme des retraites aussi invit\u00e9 au Palais f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 la table des n\u00e9gociations, les jeunes PLR feront finalement campagne contre le texte et l'an dernier avec les jeunes de son parti, il avait convaincu le PLR de s'opposer \u00e0 la loi contre les jeux d'argent, \u00e9lu \u00e0 pr\u00e9sent au conseil national, il promet de mieux repr\u00e9senter les jeunes actifs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:12:25 > 0:12:45) [89%] : \r\nMais Sirven of Metz oh mon oreille est ouverte pour tout le monde, je suis tr\u00e8s actif sur les r\u00e9seaux sociaux, les jeunes peuvent m'\u00e9crire partout et je leur r\u00e9ponds Direct je peux repr\u00e9senter leur voix au Parlement, vous \u00eates parfait n'messieurs non je fais beaucoup d'erreurs, tous les jours et je peux toujours apprendre d'elle m\u00eame, votre derni\u00e8re erreur j'ai trop bu dimanche dernier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:12:45 > 0:12:47) [62%] : \r\nPhilippe \u00e9tait donc ambition de Tao.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:12:48 > 0:12:55) [98%] : \r\nUne nouvelle g\u00e9n\u00e9ration de politicien lib\u00e9ral un citadin qui fait son entr\u00e9e au coeur du pouvoir politique suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:12:58 > 0:13:31) [94%] : \r\nEt apr\u00e8s ces \u00e9lections, th\u00e8me majeur va revenir en force et l'Europe et la n\u00e9gociations compliqu\u00e9es entre la Suisse et l'Union europ\u00e9enne pour un accord-cadre honn\u00eate leur cl\u00e9 du dossier et le nouvel ambassadeur fran\u00e7ais Fr\u00e9d\u00e9ric Journ\u00e8s a pr\u00e9sent\u00e9 hier ses lettres de cr\u00e9ances \u00e0 Ueli Maurer, il a invit\u00e9 ce soir \u00e0 Berne dans sa r\u00e9sidence le monde diplomatique mais aussi politique suisse, vous allez l'entendre contrairement \u00e0 Jean-Claude Juncker qui sommait la Suisse dans ce m\u00eame journal, Fr\u00e9d\u00e9ric Journ\u00e8s, estime que l'Europe apr\u00e8s la crise du Brexit et \u00e0 ce qui doit savoir redonner une envie d'Europe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:13:31 > 0:13:35) [85%] : \r\nParticipe Sciences, monsieur l'ambassadeur, bonsoir, bienvenue en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:13:37 > 0:13:38) [93%] : \r\nBonsoir Darius.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:13:39 > 0:13:50) [88%] : \r\nUne nouvelle pr\u00e9sidente de la commission un nouvel ambassadeur fran\u00e7ais qui repr\u00e9sente une des puissances qui compte est ce que \u00e7a peut cr\u00e9er disons d\u00e9sirant Bompard pas \u00e0 0, mais de rem\u00e8des de la fra\u00eecheur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:13:52 > 0:14:05) [84%] : \r\nOh, je je n'oserais pas me mettent sur le m\u00eame plan Corse l'avant vers l'arri\u00e8re B c'est vrai que je vais faire tout mon possible, effectivement, pour contribuer \u00e0 aider la solution.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:14:06 > 0:14:10) [96%] : \r\nVous me disiez remettre un peu de s\u00e9duction dans la machine, ce sera pas inutile.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:14:12 > 0:15:00) [94%] : \r\nOui, je crois qu'il faut dans ces affaires, recr\u00e9er un agenda qui donne envie aux gens Emmanuel Macron fait beaucoup de propositions sur le projet europ\u00e9en parce qu'on a besoin d'impulsion et je crois qu'\u00e9galement dans le dialogue qu'il va y avoir avec la Suisse, \u00e0 pr\u00e9sent, il faut redonner de l'envie, les accords que l'on va prendre entre nous, ils vont permettre \u00e0 des centaines de milliers de Suisse \u00e0 des centaines de milliers d'Europ\u00e9ens qui travaillent avec vous de travailler dans de bonnes conditions, nous donner le cadre le plus stable possible qui respecte votre d\u00e9mocratie directe qui respecte votre diff\u00e9rence et qui, voil\u00e0, nous donne un espace pour construire, je crois que c'est, c'est \u00e7a qu'on qu'on doit essayer de faire ensemble.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:15:01 > 0:15:12) [86%] : \r\nCertains ambassadeurs \u00e0 Berne hors cam\u00e9ra disent aller Suisse c'est compliqu\u00e9, il faut, il va falloir les forcer tant qu'on les forcera pas ils c\u00e9deront pas vous entendez \u00e7a j'imagine, ce n'est pas votre sentiment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:15:15 > 0:16:00) [92%] : \r\nJe crois pas qu'on r\u00e9glera les choses par du rapport de force, votre pays a une tradition d'ind\u00e9pendance et il l'a toujours tenu, je crois que \u00e7a marchera aussi, comme vous le disiez tout \u00e0 l'heure en mettant de la s\u00e9duction Life il faut vous persuader, il faut vous donner envie, on a la chance d'avoir un chef de l'\u00c9tat qui sait utiliser \u00e7a pour convaincre, s\u00e9duire h\u00e9 oui nous donner envie de de construire cette \u00e9tape ensemble sur l'Europe \u00e9galement sur une relation bilat\u00e9rale moi que je d\u00e9couvre depuis un mois et demi et o\u00f9 je vois des Suisses et des Fran\u00e7ais et faire des choses incroyables dans la science, dans la culture dans l'\u00e9conomie, ces, ces gens-l\u00e0 que j'ai voulu rassembler avec moi ce soir, pour c\u00e9l\u00e9brer la le, le d\u00e9but de de mon action.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:16:00 > 0:16:03) [96%] : \r\nMonsieur l'ambassadeur, merci, bonne chance, merci beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:16:04 > 0:16:05) [100%] : \r\nMerci \u00e0 vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:16:06 > 0:16:25) [94%] : \r\nVoil\u00e0 cet entretien enregistr\u00e9 de jeunes ressortissants suisses sont sur le coup d'une enqu\u00eate du minist\u00e8re public de la Conf\u00e9d\u00e9ration, ils sont accus\u00e9s d'avoir des Liens avec le groupe \u00c9tat islamique, la nouvelle tombe alors que les craintes renaissent, on va y revenir d'un retour en force des islamistes en Irak et en Syrie olivier Kohler.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:16:26 > 0:16:27) [64%] : \r\nIl y aura ce.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:16:28 > 0:16:42) [90%] : \r\nDe jeunes suisses poursuivis par la justice pour leurs Liens avec l'\u00c9tat islamique en Syrie, l'un d'eux, domicili\u00e9 \u00e0 Frauenfeld-Nyon avait \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 en Mac\u00e9doine seront pays d'origine, alors qu'il s'appr\u00eatait \u00e0 transiter pour la Turquie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:16:43 > 0:16:55) [96%] : \r\nL'autre arr\u00eat\u00e9 \u00e0 son retour de Syrie vient de Winterthour au lieu de la jihadosph\u00e8re en Suisse, o\u00f9 il est accus\u00e9 d'avoir activement particip\u00e9 au recrutement de jeunes combattants sur le territoire helv\u00e9tique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:16:56 > 0:17:07) [98%] : \r\nLe double national italo- suisse a jou\u00e9 le r\u00f4le de figure de proue salafiste en Suisse et il \u00e9tait en contact avec plusieurs \u00e9minents recruteurs de l'\u00c9tat islamique condamn\u00e9es originaires d'Europe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:17:08 > 0:17:33) [93%] : \r\nLes 2 hommes sont pr\u00e9sum\u00e9s innocents jusqu'\u00e0 leur comparution devant le tribunal p\u00e9nal de la Conf\u00e9d\u00e9ration, mais l'enjeu est aussi devenu politique avec le r\u00e9cent Tour de vices donn\u00e9 \u00e0 Berne par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, une dizaine de ressortissants suisses au b\u00e9n\u00e9fice d'une double nationalit\u00e9 risque apr\u00e8s leur jugement d'\u00eatre d\u00e9chu du passeport suisse et d'\u00eatre renvoy\u00e9s dans leur pays dor\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:17:35 > 0:17:51) [91%] : \r\nEt cette enqu\u00eate suisse a lieu alors que les craintes sont relanc\u00e9es, d'un regain du groupe \u00c9tat islamique sur le site de son ancien pouvoir en Syrie, mais aussi en Irak, \u00e0 la faveur de l'actualit\u00e9, vous y \u00eates Tristan Dessert en Irak \u00e0 \u00e0 Erbil, est ce que vous constatez ces craintes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:17:54 > 0:18:44) [94%] : \r\nOui, les Kurdes irakiens sont particuli\u00e8rement attentifs \u00e0 ce qui se passe en Syrie, d'autant que des signaux d'alerte sont tr\u00e8s vite apparues juste apr\u00e8s l'attaque de la Turquie contre le le nord de la Syrie, il y a eu des cellules dormantes de neige qui se sont r\u00e9activ\u00e9s, plusieurs attentats \u00e0 la voiture pi\u00e9g\u00e9e, ont eu lieu ces derniers jours dans des villes du Kurdistan syrien ici du c\u00f4t\u00e9 irakien, la situation est calme, le territoire est contr\u00f4l\u00e9 par les peshmergas les soldats kurdes, mais ceci ne font absolument pas confiance \u00e0 leurs voisins, ni m\u00eame \u00e0 l'\u00c9tat central irakien pour contr\u00f4ler le les territoires et pour emp\u00eacher l'\u00c9tat islamique, ce qu'il en reste, en tout cas de nuire les les Kurdes savent notamment que les terroristes peuvent profiter des mouvements de populations qui sont actuellement \u00e0 l'oeuvre en Syrie pour s'infiltrer pour passer clandestinement les fronti\u00e8res alors ses fronti\u00e8res les fronti\u00e8res du Kurdistan irakien sont particuli\u00e8rement surveill\u00e9s, voici le reportage que nous avons tourn\u00e9 aujourd'hui avec \u00c9ric Jacquin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:18:47 > 0:18:58) [98%] : \r\nLe long de cette route poussi\u00e9reuse, les postes de gardes s'encha\u00eenent, la zone est fortement militaris\u00e9e, ce sont les peshmergas les soldats kurdes qui veillent sur la s\u00e9curit\u00e9 de cette r\u00e9gion autonome de l'Irak.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:18:59 > 0:19:10) [92%] : \r\nSon \u00e0 0 de guingois, nous sommes fiers de notre pays, le Kurdistan et de notre drapeau, les Peshmergas sont pr\u00eats \u00e0 donner leur sang pour notre nation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:19:10 > 0:19:13) [97%] : \r\n\u00e0 quelques kilom\u00e8tres de l\u00e0, sur un autre poste avanc\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:19:15 > 0:19:59) [90%] : \r\nVous, Isabelle, on porte un effort de p\u00eache ici, c'est un promontoire strat\u00e9gique pour les peshmergas montagne pour peshmergas juste en contrebas au-del\u00e0 du territoire kurde, une zone que le gouvernement irakien n'arrive pas \u00e0 contr\u00f4ler efficacement alors l\u00e0- bas, vers ces rochers juste en-dessous en accord, ils passent sous les rochers, les djihadistes utilisent des tunnels pour se cacher et mener des incursions contre l'arm\u00e9e irakienne DAF mais au tout le monde sait que Daech est toujours l\u00e0, on rep\u00e8re leurs mouvements, tous les jours, bien s\u00fbr, ils sont beaucoup moins puissants qu'avant mais ils sont toujours en \u00e9tat de nuire et toujours actifs sur les buts, zone de racheter pour surveiller la zone ces soldats encha\u00eenent des gardes d'une semaine \u00e0 10 jours dans des conditions spartiates.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:20:02 > 0:20:06) [90%] : \r\nElle a \u00e9t\u00e9 voil\u00e0, c'est l\u00e0 qu'on se repose apr\u00e8s quelques heures de surveillance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:20:06 > 0:20:33) [94%] : \r\nAvec la d\u00e9stabilisation du nord de la Syrie, les kurdes irakiens ont une crainte : que Daech profite de la situation pour s'infiltrer de nouveau dans la r\u00e9gion ou quitte, on sait que des terroristes de Daech vont essayer de se cacher parmi les r\u00e9fugi\u00e9s venus de Syrie, mais nos services de renseignement \u00e0 la fronti\u00e8re, font en sorte de les stopper l'\u00c9tat islamique est n\u00e9 et a prosp\u00e9r\u00e9 dans le chaos alors au Kurdistan irakien, les peshmergas font tout pour pr\u00e9server la stabilit\u00e9 de leur territoire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:20:35 > 0:21:00) [93%] : \r\nL'actualit\u00e9 de la Gen\u00e8ve national c'est la semaine prochaine la conf\u00e9rence sur les femmes, le mercredi 30 octobre une figure f\u00e9ministe parmi les plus connus de l'Europe sera pr\u00e9sente Marl\u00e8ne Schiappa repr\u00e9sente la France comme Secr\u00e9taire d'\u00c9tat mais il est aussi une auteure une militante, une blogueuse \u00e0 la t\u00eate de ce combat et les ce soir l'invit\u00e9e du 19 30 avant sa venue en Suisse son portrait tout d'abord avec Anne Fournier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:21:02 > 0:21:27) [94%] : \r\nElle irrite autant qu'elle fascine, il faut dire qu'elle est partout ou presque, Plateau TV r\u00e9seaux sociaux ou dans l'ombre du pr\u00e9sident charg\u00e9 de l'\u00e9galit\u00e9 entre les femmes et les hommes Marl\u00e8ne Schiappa est l'une des figures les plus polarisante du gouvernement, dernier grand fait d'arme : un Grenelle ou \u00c9tat-Major sur les f\u00e9minicides devenus urgence comme les mesures sociales, en 68, estime-t-elle son activisme ne pla\u00eet pas \u00e0 tous, \u00e7a n'affaiblit pas son franc parler.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:21:27 > 0:21:41) [89%] : \r\nBah oui, on vient dans un pays sexy dans un monde sexiste dans une soci\u00e9t\u00e9 sexiste, le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique l'a dit lui- m\u00eame, c'est notre soci\u00e9t\u00e9 toute enti\u00e8re qui est malade du sexisme et donc ce sont des normes et des tol\u00e9rances qui sont inculp\u00e9s d\u00e8s l'enfance.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:21:41 > 0:22:08) [96%] : \r\n\u00e0 36 ans, cette Parisienne d'origine Corse, fille d'un militant trotskyste cumule les registres, il y a la politique bien s\u00fbr, mais aussi l'\u00e9criture souvent li\u00e9e \u00e0 son combat et son r\u00f4le de m\u00e8re de 2 filles avec toujours, au centre, la lutte f\u00e9ministe en pleine crise des gilets jaunes elle co- anime une \u00e9mission TV tr\u00e8s populaire, mais qu'elle a autrefois critiqu\u00e9e pour des propos discriminatoires alors opportunisme ou m'as-tu-vu, la secr\u00e9taire d'\u00c9tat a compris que c'est ainsi qu'elle peut toucher.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:22:08 > 0:22:16) [84%] : \r\nJ'ai compris le syst\u00e8me, je le syst\u00e8me vous voulez pas parler d'\u00e9galit\u00e9 femmes- hommes, h\u00e9 ben je veux venir partout, il y a de l'audience et vous obliger \u00e0 parler d'\u00e9galit\u00e9 femmes-.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:22:16 > 0:22:24) [96%] : \r\nCar elle le r\u00e9p\u00e8te \u00e0 tout vent, Emmanuel Macron a promis de faire de l'\u00e9galit\u00e9 femmes- hommes, la grande cause du quinquennat autant dire qu'elle veut convaincre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:22:26 > 0:22:41) [92%] : \r\nMadame la Ministre, bonsoir, vous \u00eates Marl\u00e8ne Schiappa, figure du combat pour l'\u00e9galit\u00e9 entre les hommes et les femmes, l'\u00e9v\u00e9nement c'est votre intervention \u00e0 l'ONU \u00e0 Gen\u00e8ve le sens pour vous de parler \u00e0 Gen\u00e8ve dans cette enceinte de l'ONU de ce sujet, qu'est ce que c'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:22:42 > 0:22:56) [92%] : \r\nTr\u00e8s important, d'abord peut-\u00eatre pour rappeler que Gen\u00e8ve c'est la capitale du multilat\u00e9ralisme et pour un pays comme la France, qui porte une diplomatie f\u00e9ministe qui trouve une r\u00e9sonance dans les organisations multilat\u00e9rales, c'est tr\u00e8s important, particuli\u00e8rement dans ce contexte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:22:56 > 0:23:08) [92%] : \r\nVous arrivez dans un pays, la Suisse o\u00f9 nous venons d'avoir des \u00e9lections avec un grand \u00e9v\u00e9nement de ce point de vue, c'est-\u00e0-dire que les femmes sont maintenant plus de 40 pourcent dans notre chambre basse, le Conseil national \u00e7a change \u00e7a pour vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:23:08 > 0:23:41) [87%] : \r\nOui, mais d'abord je voudrais f\u00e9liciter ces femmes \u00e9lues en Suisse, en France, on a fait ce bon avec l'\u00e9lection d'Emmanuel Macron, puisqu'il avait impos\u00e9 que dans son mouvement en marche, il y a 50 pourcent des circonscriptions gagnables qui soient fl\u00e9ch\u00e9s pour des femmes, vous en est trop bien \u00e0 l'Assembl\u00e9e nationale, alors je crois qu'on est \u00e0 42 pourcent oui le mal si c'est le cas, c'est c'est exactement pareil et dans le groupe en marche 49 pourcent 48 pourcent de femmes et donc je crois que \u00e7a fait avancer les choses, non pas parce que les femmes tr\u00e8s diff\u00e9rentes des hommes je je crois pas qu'on soit plus gentils, plus douce, tout ce qu'on a dit que si les femmes \u00e9taient au pouvoir, \u00e7a changera des fleurs et \u00e7a, c'est la commissaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:23:41 > 0:23:44) [85%] : \r\n\u00e7a, c'est pas vrai, quand on dit il y a un monde f\u00e9minin c'est pacifique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:23:44 > 0:24:17) [86%] : \r\nJe ne sais pas, \u00e0 ce moment-l\u00e0, non : Toulon, c'est que, en mouvement, un monde f\u00e9minin, c'est pas forc\u00e9ment un monde pacifique, moi je crois que ce qui est important, c'est d'aller vers la mixit\u00e9 et vers le m\u00e9lange femme- homme comme \u00e7a que des hommes, \u00e7a pose des probl\u00e8mes, s'il y a uniquement des femmes, je pense que c'est pas souhaitable non plus, en revanche, la diff\u00e9rence c'est les parcours de si on prend une statistique les t\u00e2ches \u00e9ducatives, elles sont r\u00e9partis tr\u00e8s in\u00e9quitable majoritairement sont les femmes qui cherchent les places en cr\u00e8che, qui s'occupent de inscription \u00e0 l'\u00e9cole, c'est une statistique, h\u00e9 bien, donc les femmes, elles ont cette exp\u00e9rience-l\u00e0 qu'elles apportent dans la vie politique aussi avec leur caract\u00e8re, et je le r\u00e9p\u00e8te, qui sont pas forc\u00e9ment diff\u00e9rents de ceux des hommes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:24:17 > 0:24:30) [91%] : \r\nOn le voit en France, en Suisse, partout il y a cette esp\u00e8ce de peur, certains disent le m\u00e2le blanc de plus de 50 ans, qui se dit, voil\u00e0 ces femmes arrivent, elles vont d'une certaine mani\u00e8re me pousser dehors, qu'est ce que vous dites aux m\u00e2les blancs de plus de 50 ans, si on peut laver.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:24:30 > 0:24:54) [91%] : \r\nMais alors d'abord factuellement, que c'est pas vrai, s'il suffit de regarder en France, je ne connais pas la situation de la Suisse assez justement mais en France, tous les postes de pouvoir sont occup\u00e9s par des hommes, qu'il s'agisse du pouvoir politique ou qu'il s'agisse du pouvoir dans les entreprises, il y a que 2 femmes \u00e0 la t\u00eate d'une entreprise du CAC 40, donc moi je n'ai pas vu que tous ces hommes \u00e9taient remplac\u00e9s par des femmes, ce n'est pas vrai.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:24:54 > 0:24:56) [85%] : \r\nEt vous dites, pardon, il n'y a pas de guerre des Six ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:24:56 > 0:25:17) [92%] : \r\nDans ce gros mais je crois que, encore une fois, l'id\u00e9e c'est pas remplacer tous les hommes par des femmes, remplacer tous les vieux par des jeunes, la la performance et l'Intelligence collective, elle vient de la mixit\u00e9, et donc de la diff\u00e9rence des parcours et donc c'est d'avancer ensemble, mais juste pendant des g\u00e9n\u00e9rations, des femmes, pas \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9 parce qu'elles \u00e9taient des femmes, il serait peut-\u00eatre temps maintenant qu'elle soit nomm\u00e9, y compris si c'est parce qu'elles sont des femmes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:25:17 > 0:25:25) [91%] : \r\nVous avez \u00e9t\u00e9 prodigieusement attaqu\u00e9 il y a peu de femmes, d'hommes d'ailleurs, hein, qui ont \u00e9t\u00e9 autant attaqu\u00e9e, on se blinde.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:25:26 > 0:25:46) [93%] : \r\nOui, oui, je crois, en fait, \u00e7a fait partie de la politique mais c'est triste, c'est triste 2 heures qu'on est dans un monde o\u00f9 l'activisme c'est devenu de l'agression ou \u00e0 l'activit\u00e9 sur les r\u00e9seaux sociaux, c'est devenu du cyber harc\u00e8lement je crois que c'est assez triste, les \u00e9missions de t\u00e9l\u00e9vision, c'est devenu une crise sur les gens, je trouve \u00e7a triste en fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:25:46 > 0:25:49) [90%] : \r\nEst ce que \u00e7a renforce paradoxalement on a envie de se battre pendant plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:25:49 > 0:26:17) [88%] : \r\nNon je crois pas non je crois pas \u00e0 \u00e7a, je pense pas que plus on vous insulte, plus \u00e7a vous renforce, non il faut insulter, les enfants et conseils qui vont \u00eatre fort, apr\u00e8s je le crois vraiment pas, je pense que c'est pas agr\u00e9able pour soi et ce pas agr\u00e9able pour nos familles, non plus, moi quand j'ai ma grand- m\u00e8re qui m'appelle en disant je sur Twitter de gens qui veulent tuer etc, elle a peur, elle pleure, j'essaie de faire en sorte que mes enfants n'aillent pas sur Twitter : je trouve que, enfin, je vois pas l'int\u00e9r\u00eat en fait, je vois pas l'int\u00e9r\u00eat de fonctionner comme \u00e7a et je pense qu'il y a un an en chemin qui a \u00e9t\u00e9 mal pris quelque part dans la d\u00e9mocratie, pour qu'on arrive \u00e0 \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:26:17 > 0:26:19) [86%] : \r\nMadame la Ministre, merci Bienvenue en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:26:19 > 0:26:21) [94%] : \r\nMerci \u00e0 vous voil\u00e0 beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:26:23 > 0:26:45) [95%] : \r\nVoil\u00e0 cet entretien enregistr\u00e9 Marl\u00e8ne Schiappa sera dimanche l'invit\u00e9 de l'\u00e9mission, pardonnez-moi, dans cet entretien, vous l'entendrez l'\u00e9voque la sexualit\u00e9 qui fait partie de la lib\u00e9ration de la femme et dans ce domaine, justement, l'Allemande b\u00e9ate et fondatrice du premier sex shop du monde aurait 100 ans aujourd'hui, elle soulignait cet aspect Fanny Z\u00fcrcher.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:26:47 > 0:27:00) [97%] : \r\nPas s\u00fbr que le r\u00e9formateur Zwingli aurait appr\u00e9ci\u00e9 la vue de ces vitrines \u00e0 quelques pas de son \u00e9glise du Gross Muenster mais, \u00e0 chaque \u00e9poque ses traditions, aujourd'hui ils sont pr\u00e8s d'un millier \u00e0 entrer chaque semaine dans ce magasin pour pimenter leur vie sexuelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:27:00 > 0:27:02) [74%] : \r\nCes 5 trop et fut diff\u00e9rent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:27:02 > 0:27:12) [96%] : \r\n\u00e7a c'est un jouet qui garantit aux femmes d'atteindre l'orgasme, on en vend des milliers ce genre de jouet nous garantit 60 pourcent de notre chiffre d'affaire et la lingerie 20 pourcent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:27:12 > 0:27:15) [69%] : \r\nLancement Pierre et l\u00e0 actuellement de sc\u00e8ne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:27:15 > 0:27:39) [94%] : \r\nAvec 27 filiales dans toute la Suisse Magic X est un des leaders sur le march\u00e9 de l'\u00e9rotisme, une aventure qui a commenc\u00e9 en 1992 sous la franchise b\u00e9ate et vous \u00eates b\u00e9ate et aux c'\u00e9tait une pilote de l'arm\u00e9e de l'air allemande qui, apr\u00e8s la guerre, veut en finir avec la morale sexuelle prude, de son \u00e9poque, elle vend des brochures sur la contraception des pr\u00e9servatifs et ouvre en 62 le premier sex- shop du monde au nord de l'Allemagne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:27:40 > 0:27:50) [90%] : \r\nLes produits des \u00e9tablissements BA tous et sont devenus litt\u00e9ralement de l'\u00e9picerie sexuelle le sexe fait son apparition au niveau de la production de la consommation de masse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:27:50 > 0:28:04) [88%] : \r\nS'front en tant que femme et m\u00e8re de 3 enfants, les gens se retenaient un peu, de me critiquer alors que si j'avais \u00e9t\u00e9 un homme on m'aurait tout de suite, trait\u00e9e de gros cochon, je n'ai exhort\u00e9 tr\u00e8s je crois.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:28:04 > 0:28:11) [98%] : \r\nLa femme d'affaire \u00e9tend m\u00eame son empire jusqu'\u00e0 la Suisse romande avec l'ouverture d'un premier sex shop \u00e0 Fribourg en 1999.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:28:11 > 0:28:16) [94%] : \r\nDes beaux soutien-gorge des beaux sous- v\u00eatements \u00e7a permet aux gens de se lib\u00e9rer un peu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:28:16 > 0:28:24) [89%] : \r\nC\u00f4t\u00e9 en Bourse en 99 b\u00e9ate et aux meurt 2 ans plus tard \u00e0 Saint-Gall \u00e9cras\u00e9s par la concurrence du net son entreprise d\u00e9pose le bilan 2017.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:28:24 > 0:28:43) [62%] : \r\nLa forme au \u00e9tait inscrit font ou c'est aussi qui est ont \u00e9quilibriste t\u00f4t \u00e0 \u00e9couter morte, \u00e7a \u00e7a aurait \u00e9t\u00e9 sont aussi des chef qui et si non nous arr\u00eate parce que j'aime dans Feden les les bonsoir \u00e9t\u00e9 Philoct\u00e8te de langues diff\u00e9rentes, Aubry.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:28:44 > 0:28:51) [93%] : \r\nEt 60 pourcent de la client\u00e8le de ce magasin sont aujourd'hui des femmes, ce qui r\u00e9jouirait certainement celle que l'on surnomme encore la reine de lait r\u00f4ti.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:28:53 > 0:29:15) [88%] : \r\nOn termine par l'Exposition \u00e9v\u00e9nement \u00e0 Paris, le talent de L\u00e9onard de Vinci, \u00e9clate dans tous les domaines, il \u00e9tait peintres inventeur philosophe capable de certaines bizarreries ou de superstitions \u00e9trange une sensibilit\u00e9 tr\u00e8s belle, il a achet\u00e9 les oiseaux en cage sur les march\u00e9s pour les lib\u00e9rer, c'est un g\u00e9nie int\u00e9grale qui est c\u00e9l\u00e9br\u00e9e 500 ans apr\u00e8s sa mort, Anne Fournier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:29:17 > 0:29:30) [93%] : \r\nIl y a des secrets, il y a des jeux de puissance, l'art de la lumi\u00e8re, celui du mouvement \u00e0 peine effleur\u00e9 un cr\u00e9ateur hors normes, fou de libert\u00e9 Premi\u00e8re rencontre entre forme et beaut\u00e9 int\u00e9rieure, comme les yeux de la Belle Ferronni\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:29:30 > 0:29:49) [89%] : \r\nElle semble nous regarder et en r\u00e9alit\u00e9, le regard l\u00e9g\u00e8rement d\u00e9cal\u00e9, un tout petit peu plus vers le haut et un art lui les la beaut\u00e9 Esther ext\u00e9rieur c'est pas ce qui l'int\u00e9resse le plus, il faut aussi qu'il y a aussi une part de la psychologie du mod\u00e8le et du mouvement naturel de cette de la figure, c'est l'inventeur du portrait psychologique moderne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:29:49 > 0:30:09) [95%] : \r\n500 ans apr\u00e8s sa mort, \u00e0 Amboise, sur les rives de la Loire, L\u00e9onard de Vinci est prince du Louvre 10 ans de pr\u00e9paration 160 oeuvre r\u00e9unies, m\u00eame des crispations diplomatiques entre la France et l'Italie, d'abord r\u00e9ticente \u00e0 pr\u00eater ce tr\u00e8s d\u00e9licat : Homme de Vitruve d'ordinaire \u00e0 Venise, le secret de la beaut\u00e9 du corps fou de savoir Fou du d\u00e9tail.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:30:10 > 0:30:26) [92%] : \r\nSon oeuvre, son art \u00e9tait fond\u00e9 sur une science et pour l'\u00eatre humain, mais il a commenc\u00e9 \u00e0 diss\u00e9quer, on a dans l'Exposition de magnifiques dessins anatomiques et puis l\u00e0 une approche peut-\u00eatre qu'on pourrait dire un peu plus philosophique parce que elle cherche \u00e0 comprendre la magie de la beaut\u00e9 du corps humain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:30:27 > 0:30:48) [94%] : \r\nLa r\u00e9trospective d\u00e9coupe en 3 temps, cette symphonie que furent la vie et la cr\u00e9ation du peintre du scientifique minutie du trait parfois \u00e9clair\u00e9e par des r\u00e9flexes graphie infrarouge pr\u00e9cieux t\u00e9moins du dessin sous- jacent, il est exigeant, il peint tr\u00e8s peu, il prend du temps, la peinture capable de recr\u00e9er le monde quasi divine comme avec Saint Anne La Vierge et l'enfant J\u00e9sus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:30:48 > 0:31:05) [91%] : \r\nC'est vraiment une vision compl\u00e8te \u00e0 la fois tr\u00e8s subtile de l'humanit\u00e9 de l'expression humaine et en m\u00eame temps de l'histoire du monde et puis c'est quelqu'un qui comme personne n'a compris les sentiments humains et qui a essay\u00e9 de les restituer \u00e0 travers l'expression qui est l'expression caract\u00e9ristique de L\u00e9onard de Vinci, le pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 L\u00e9onard de Vinci, le sourire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:31:06 > 0:31:20) [96%] : \r\nAlors fatalement la Joconde, elle diva \u00e0 30000 admirateurs chaque jour, elle a gard\u00e9 sa place au premier \u00e9tage du Louvre mais la technique lui assure une nouvelle vie dans cette exposition et gageons que L\u00e9onard de Vinci, amoureux des sciences doit sourire de l\u00e0- haut.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:31:23 > 0:31:28) [84%] : \r\nVoil\u00e0, puis apr\u00e8s le sourire de la Joconde, le sourire de St\u00e9phane Thi\u00e9baut, je vois l\u00e0 dans ce Studio la main.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:31:28 > 0:31:33) [95%] : \r\nTout est tr\u00e8s bonne humeur, il annonce du soleil tr\u00e8s belle soir\u00e9e \u00e0 toutes et \u00e0 tous et \u00e0 demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:31:42 > 0:31:45) [94%] : \r\nSuivez l'information continue sur RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:32:33 > 0:32:38) [81%] : \r\nOn a de larmes, de la pub voil\u00e0 beaucoup de pub Fran\u00e7ois, elle g\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:32:55 > 0:33:01) [83%] : \r\nJe ne bouge pas pour 3 jours.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:33:14 > 0:33:17) [87%] : \r\nMerci Un merci pour tout, d\u00e9sol\u00e9 pour le petit, je n'y.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:33:26 > 0:33:30) [63%] : \r\nApr\u00e8s \u00e0 cela et \u00e7a l\u00e0 il profite \u00e0 bient\u00f4t \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:34:01 > 0:34:05) [67%] : \r\nDois plus tenir le match ma femme Fabien ils ont.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:35:41 > 0:35:47) [88%] : \r\nOui, j'ai une horloge, un peu dans la t\u00eate \u00e7a c'est des ann\u00e9es de radio \u00e7a et alors.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:36:40 > 0:39:12) [91%] : \r\nMesdames, messieurs, bonsoir L\u00e9o de pression gagne encore du terrain, c'est un week- end tr\u00e8s agr\u00e9able qui se profile, dont il faudra profiter puisque le retour d\u00e8s basse pression, c'est pour le d\u00e9but de la semaine prochaine des perturbations \u00e0 l'heure o\u00f9 on le voit, les nuages se sont d\u00e9cal\u00e9s, le ciel s'est \u00e9clairci sur la Suisse, et puis nous avons surtout \u00e9chapper \u00e0 ce front chaud qui est bas\u00e9e sur les Pays-Bas sur la Belgique nous n'sa pompe \u00e0 \u00e0 ce front froid, nous sommes entre 2 syst\u00e8mes d\u00e9pressionnaires sur la M\u00e9diterran\u00e9e, l'autre sur l'Atlantique cet anticyclone qui nous prot\u00e8ge pour ce week- end ne saurait nous prot\u00e9ger, pour le d\u00e9but de la semaine prochaine, ce soir, rien \u00e0 signaler, si ce n'est un ciel d\u00e9gag\u00e9 sur l'ensemble de la Suisse, demain matin, il y aura du stratus entre 600 et 800 m\u00e8tres en r\u00e9gion de plaine ailleurs d\u00e9j\u00e0 un large et g\u00e9n\u00e9reux soleil \u00e7a devrait se d\u00e9gager vers la mi- journ\u00e9e pour laisser place \u00e0 un soleil sur l'ensemble du territoire, alors certes, il pourrait y avoir encore quelques poches de r\u00e9sistance quelques passages nuageux sur la r\u00e9gion des Trois-Lacs et en Suisse al\u00e9manique Myers c'est en v\u00e9ritable grand et g\u00e9n\u00e9reux soleil les temp\u00e9ratures avec des amplitudes importantes regardez sur le Jura 1000 m\u00e8tres 3 degr\u00e9s le matin 20 degr\u00e9s l'apr\u00e8s- midi dans la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne 5 6 degr\u00e9s le matin 21 degr\u00e9s l'apr\u00e8s- midi 18 degr\u00e9s autour du d\u00e9ment 17 18 17 16 degr\u00e9s sur le plateau, les vents toujours assez faible : 70 km/h en r\u00e9gion de plaine 15 30 kilom\u00e8tres heure des vents du sud- ouest sur le Jura puis du vent du sud en haute et moyenne montagne entre 20 et 35 kilom\u00e8tres heure, la journ\u00e9e de dimanche devrait ressembler \u00e0 celle de samedi avec le matin effectivement encore du stratus \u00e7a devrait une fois de plus se d\u00e9gager \u00e0 la Habi journ\u00e9e des temp\u00e9ratures agr\u00e9ables et puis en soir\u00e9e, l'arriv\u00e9e d'une perturbation par le Nord-Ouest perturbation donc qui devraient nous arriver pour la journ\u00e9e tandis qu'il sera un peu plus active au nord qu'au sud, avec quelques rayons de soleil encore susceptibles de se produire au sud du pays, une perturbation qui devraient rester stationnaires pour la journ\u00e9e de mardi avec des temp\u00e9ratures effectivement baisse mais qui sont des temp\u00e9ratures de saison l'accalmie, il faudra la retrouver pour la journ\u00e9e de mercredi, \u00e7a reste \u00e9videmment \u00e0 confirmer fiabilit\u00e9 de 5 sur 10, les temp\u00e9ratures qui ne remontent pas forc\u00e9ment, voici donc le r\u00e9sum\u00e9 pour ces prochains jours avec dimanche dimanche bien ensoleill\u00e9 lundi, mardi, passage de cette perturbation et puis accalmie pour la journ\u00e9e de mercredi, celle qui vous en dira plus d\u00e8s demain c'est Nathalie Sba\u00ef qui passera le week- end, avec vous, moi, j'aurais plaisir l'Avantage de vous retrouver le week- end prochain, d'ici l\u00e0 passez une excellente soir\u00e9e, une tr\u00e8s belle semaine et, surtout, vous le savez, c'est important, prenez bien soin de vous, \u00e0 bient\u00f4t.\r\n\r\n\n"], "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1910030638", "durationSec": 120, "title": "FRIGO SILBERSCHMIDT PORTRAIT PAD_RTS000001993205", "excerpt": ">>>>>>>\"IMPORT OPENMEDIA\"<<<<<<<\nCes \u00e9lections ont cr\u00e9\u00e9 un parlement plus f\u00e9minin on va y revenir mais aussi plus jeune. Regardez bien la moyenne est parlante. On est pass\u00e9 de 50 ans, 3 \u00e0 49 ans. Exemple de cette nouvelle g\u00e9n\u00e9ration. Le PLR Andri Silberschmidt a 25 ans Lo\u00efs Siggen Lopez"}, {"internalArchiveId": "AA1910030639", "durationSec": 128, "title": "SO BEATE UHSE_RTS000001993519", "excerpt": ">>>>>>>\"IMPORT OPENMEDIA\"<<<<<<<\nDans cet entretien vous l'entendrez Marl\u00e8ne Schiappa revendique une sexualit\u00e9 qui fait partie de la lib\u00e9ration de la femme. Dans ce domaine justement l'Allemande Beate Uhse, fondatrice du premier sex shop du monde aurait eu 100 ans aujourd'hui. Elle soulignait cet aspect. Fanny Zuercher", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ZUERCHER, Fanny", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "ZUERCHER, Fanny", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1910030640", "durationSec": 29, "title": "SO BERNE NOUVEL AMBASSADEUR V2_RTS000001993539", "excerpt": ">>>>>>>\"IMPORT OPENMEDIA\"<<<<<<<\nApr\u00e8s ces \u00e9lections un des th\u00e8mes politiques qui va revenir est l'Europe et la n\u00e9gociations si compliqu\u00e9e entre la Suisse et l'Union europ\u00e9enne en vue d'un accord cadre. Un acteur cl\u00e9 du dossier est l'ambassadeur fran\u00e7ais, qui vient tout juste d'arriver. Fr\u00e9d\u00e9ric Journ\u00e8s a pr\u00e9sent\u00e9 hier ses lettres de cr\u00e9ances \u00e0 Ueli Maurer. Il a invit\u00e9 ce soir \u00e0 Berne dans sa r\u00e9sidence le monde diplomatique mais aussi politique suisse. Vous allez l'entendre. Contrairement \u00e0 Jean Claude Juncker qui sommait la Suisse dans ce journal, Fr\u00e9d\u00e9ric Journes estime que l'Europe apr\u00e8s la crise du Brexit doit savoir redonner une envie d'Europe."}, {"internalArchiveId": "AA1910030641", "durationSec": 69, "title": "SO ETAT ISLAMIQUE MPC V2_RTS000001993530", "excerpt": ">>>>>>>\"IMPORT OPENMEDIA\"<<<<<<<\nDeux jeunes ressortissants suisses sont sur le coup d'une enqu\u00eate du minist\u00e8re public de la Conf\u00e9d\u00e9ration. Ils sont accus\u00e9s d'avoir des liens avec le groupe Etat islamique. La nouvelle tombe alors que les craintes renaissent on va ry revenir, d'un retour en force des islamistes en Irak et en Syrie. Olivier Kohler", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "KOHLER, Olivier", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1910030642", "durationSec": 127, "title": "SO EXPO DE VINCI_RTS000001993435", "excerpt": ">>>>>>>\"IMPORT OPENMEDIA\"<<<<<<<\nLa nouvelle politique est tomb\u00e9e hier soir tard. Roger K\u00f6ppel renonce au second tour pour le Conseil des Etats. Il n'en reste pas moins l'un des mieux \u00e9lus au national, mais cet \u00e9chec relatif est tout un symbole en 2019. Rogert K\u00f6ppel incarne une certaine UDC zurichoise conqu\u00e9rante, qui a triomph\u00e9 en 2015 et perdu du terrain cette fois-ci. Jean-Marc Heuberger...", "contributors": [{"function": "Correspondante", "name": "FOURNIER, Anne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "FOURNIER, Anne", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1910030643", "durationSec": 241, "title": "SO ITW SCHIAPPA_RTS000001991548", "excerpt": ">>>>>>>\"IMPORT OPENMEDIA\"<<<<<<<\nL'actualit\u00e9 de la Gen\u00e8ve internationale c'est la semaine prochaine la Conf\u00e9rence sur les femmes. le mercredi 30 octobre. Une figure f\u00e9ministe parmi les plus connues d'Europe sera pr\u00e9sente. Marl\u00e8ne Schiappa repr\u00e9sente la France comme Secr\u00e9taire d'Etat mais elle est aussi une auteure, militante, blogueuse \u00e0 la t\u00eate de ce combat. Elle est ce soir l'invit\u00e9e du 19h30, avant sa venue en Suisse. Son portrait d'abord sign\u00e9 anne fournier", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DURAND, Annabelle", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1910030644", "durationSec": 115, "title": "SO KOPPEL RETRAIT UDC CE_RTS000001993517", "excerpt": ">>>>>>>\"IMPORT OPENMEDIA\"<<<<<<<\nC'est une bonne nouvelle pour le tourisme valaisan. Certains indicateurs sont positifs comme jamais depuis 2006. On le doit en grande partie aux Am\u00e9ricains et aux Asiatiques. Anne-Catia Marchon et Cecilia Mendoza", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "HEUBERGER, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1910030645", "durationSec": 109, "title": "SO KURDISTAN IRAKIEN_RTS000001993579", "excerpt": ">>>>>>>\"IMPORT OPENMEDIA\"<<<<<<<\nC'est l'a\u00e9roport principal des Suisses romands et bien au del\u00e0. Cointrin attend 25 millions de passagers en 2030. Cela implique un d\u00e9veloppement et des nuisances nouvelles. La consultation a pris fin, elle a provoque des centaines d'opposition. Alain Pentucci, Julie Marchand, Julien Chiffelle", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "JACQUIN, Eric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DESSERT, Tristan", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1910030646", "durationSec": 85, "title": "SO MARLENE SCHIAPPA PORTRAIT_RTS000001993215", "contributors": [{"function": "Correspondante", "name": "FOURNIER, Anne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "FOURNIER, Anne", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1910030647", "durationSec": 74, "title": "SO MUR VINCI_RTS000001993381"}, {"internalArchiveId": "AA1910030648", "durationSec": 101, "title": "SO VALAIS TOURISME US V3_RTS000001993490", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "MENDOZA, C\u00e9cilia", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MAKRINOS, Kostas", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1910030649", "durationSec": 126, "title": "SO ZONE BRUIT AEROPORT GE_RTS000001993419", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "CHIFFELLE, Julien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "CHIFFELLE, Julien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "PENTUCCI, Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Camerawoman", "name": "MARCHAND, Julie", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "ROSSINI, Damien", "type": "Personne physique"}]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Producteur", "name": "CLEMEN\u00e7ON, Gilles", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chef/fe d'\u00e9dition", "name": "DURAND, Annabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "CRETTON, Jonathan", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1803114", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT053698", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-2027826", "internalArchiveId": "AA1910027438", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2019-10-25T12:45:00Z", "durationSec": 1878, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/10813885", "imageURL": "http://www.rts.ch/10813872.image", "alternativeTitle": ["Patrick B\u00e9rod : \"Ce qui explique cette situation, c'est le bon \u00e9tat de l'\u00e9conomie aux Etats-Unis\"", "12h45", "De violents incendies s\u00e9vissent dans diff\u00e9rentes r\u00e9gions de Californie, notamment dans les zones viticoles pr\u00e8s de Los Angeles", "12h45", "La culture de l'avocat vaut de l'or; les cartels de la drogue l'ont compris. Le Mexique est l'un des plus gros exportateurs", "12h45", "Tennis : pas de duel entre Roger Federer et Stan Wawrinka aux Swiss Indoors de B\u00e2le. Wawrinka a annonc\u00e9 son forfait", "12h45", "Halt\u00e9rophilie: le Challenge 210 de Tramelan vit une \u00e9dition 2019 historique", "12h45", "La Transat Jacques-Vabre d\u00e9bute dimanche entre le Havre et Salvador de Bahia. Avec un \u00e9quipage 100% suisse au d\u00e9part", "12h45", "Le rendez-vous de la presse : d\u00e9bat sur la vague verte de dimanche", "12h45", "Le r\u00e9dacteur en chef de la Weltwoche, Roger K\u00f6ppel, se retire de la course au conseil des \u00e9tats \u00e0 Zurich", "12h45", "Un Tout Bo sp\u00e9cial sommeil et r\u00eave", "12h45", "12h45", "12h45"], "variantIds": ["ece-10813885", "ece-10813887", "ece-10813889", "ece-10813891", "ece-10813893", "ece-10813895", "ece-10813897", "ece-10813883", "ece-10813899", "ece-10813901"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-27T02:10:10Z", "subTitles": ["02:45:01:05  02:45:15:19\r\n{\\an1}...\r\n\r\n02:45:15:22  02:45:19:01\r\n{\\an1}-Bonjour \u00e0 tous,\r\nbienvenue dans cette \u00e9dition...\r\n\r\n02:45:19:03  02:45:21:09\r\n{\\an1}l'UDC Roger Koeppel se retire\r\n\r\n02:45:21:11  02:45:25:06\r\n{\\an1}de la course pour le deuxi\u00e8me tour\r\nau Conseil des Etats \u00e0 Zurich.\r\n\r\n02:45:25:08  02:45:27:16\r\n{\\an1}Il esp\u00e8re ainsi\r\nbarrer la route aux Verts.\r\n\r\n02:45:27:19  02:45:29:22\r\n{\\an1}Le 17 novembre, le PLR Ruedi Noser\r\n\r\n02:45:30:00  02:45:32:04\r\n{\\an1}affrontera la Verte\r\nMarionna Schlatter\r\n\r\n02:45:32:05  02:45:35:06\r\n{\\an1}pour le si\u00e8ge qu'il reste \u00e0 pourvoir\r\n\u00e0 la Chambre des cantons.\r\n\r\n02:45:35:14  02:45:38:18\r\n{\\an1}Le Valais signe sa plus belle\r\nsaison estivale depuis 2006.\r\n\r\n02:45:38:20  02:45:42:13\r\n{\\an1}Selon le barom\u00e8tre de l'Observatoire\r\nvalaisan du tourisme, un succ\u00e8s\r\n\r\n02:45:42:15  02:45:46:07\r\n{\\an1}li\u00e9 \u00e0 la nette augmentation de\r\ntouristes asiatiques et am\u00e9ricains.\r\n\r\n02:45:46:09  02:45:48:08\r\n{\\an1}Les acteurs du secteur\r\ns'en r\u00e9jouissent\r\n\r\n02:45:48:10  02:45:50:15\r\n{\\an1}et esp\u00e8rent\r\nune bonne saison hivernale.\r\n\r\n02:45:50:17  02:45:54:10\r\n{\\an1}Le directeur d'H\u00f4tellerie suisse en\r\nValais Patrick B\u00e9rod sera en direct.\r\n\r\n02:45:54:17  02:45:57:23\r\n{\\an1}A l'\u00e9tranger, de violents incendies\r\nravagent la Californie,\r\n\r\n02:45:58:01  02:46:00:06\r\n{\\an1}tant au nord\r\nque dans le sud de l'Etat.\r\n\r\n02:46:00:08  02:46:02:13\r\n{\\an1}Les flammes ont br\u00fbl\u00e9\r\ndes milliers d'hectares.\r\n\r\n02:46:02:15  02:46:06:01\r\n{\\an1}Au moins 50'000 personnes\r\nont d\u00fb \u00eatre \u00e9vacu\u00e9es.\r\n\r\n02:46:06:03  02:46:08:01\r\n{\\an1}Ce dimanche un \u00e9quipage 100 % suisse\r\n\r\n02:46:08:03  02:46:11:12\r\n{\\an1}sera au d\u00e9part de la fameuse\r\nTransat Jacques Vabre au Havre.\r\n\r\n02:46:11:14  02:46:15:07\r\n{\\an1}Le Genevois Valentin Gautier sera\r\naux c\u00f4t\u00e9s du Zurichois Simon Koster.\r\n\r\n02:46:15:09  02:46:18:00\r\n{\\an1}Nous les avons rencontr\u00e9s\r\nen pleins pr\u00e9paratifs.\r\n\r\n02:46:18:14  02:46:22:03\r\n{\\an1}Et nous recevons aujourd'hui\r\ndans notre rendez-vous de la presse\r\n\r\n02:46:22:05  02:46:24:18\r\n{\\an1}le r\u00e9dacteur en chef du Blick\r\nChristian Dorer\r\n\r\n02:46:24:20  02:46:28:09\r\n{\\an1}et Rouven Guiessaz, correspondant\r\nparlementaire de la RTS.\r\n\r\n02:46:28:15  02:46:30:08\r\n{\\an1}Nous nous demanderons si les Verts\r\n\r\n02:46:30:10  02:46:33:06\r\n{\\an1}doivent avoir un si\u00e8ge au Conseil\r\nf\u00e9d\u00e9ral, et si oui, quand ?\r\n\r\n02:46:33:08  02:46:35:09\r\n{\\an1}Des Verts qui ont fait\r\nun raz-de-mar\u00e9e\r\n\r\n02:46:35:11  02:46:37:14\r\n{\\an1}aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales\r\ndimanche dernier.\r\n\r\n02:46:38:11  02:46:40:19\r\n{\\an1}Il est l'un des mieux \u00e9lus\r\nau Conseil national,\r\n\r\n02:46:40:21  02:46:43:15\r\n{\\an1}la star de la politique zurichoise,\r\nl'UDC Roger Koeppel,\r\n\r\n02:46:43:17  02:46:47:07\r\n{\\an1}ne participera pas au 2\u00e8me tour\r\nde l'\u00e9lection au Conseil des Etats.\r\n\r\n02:46:47:09  02:46:49:09\r\n{\\an1}Le r\u00e9dacteur en chef de la Weltwoche,\r\n\r\n02:46:49:11  02:46:52:02\r\n{\\an1}arriv\u00e9 3\u00e8me au 1er tour,\r\nretire sa candidature.\r\n\r\n02:46:52:04  02:46:54:03\r\n{\\an1}L'UDC ne veut pas menacer\r\n\r\n02:46:54:05  02:46:58:18\r\n{\\an1}la r\u00e9\u00e9lection du sortant\r\nlib\u00e9ral-radical Ruedi Noser.\r\n\r\n02:47:00:15  02:47:02:21\r\n{\\an1}-La d\u00e9cision\r\nn'a pas \u00e9t\u00e9 facile \u00e0 prendre.\r\n\r\n02:47:02:23  02:47:05:04\r\n{\\an1}Le comit\u00e9 directeur\r\nde l'UDC zurichoise\r\n\r\n02:47:05:06  02:47:07:18\r\n{\\an1}a eu besoin de 3 heures\r\nhier soir pour trancher.\r\n\r\n02:47:07:20  02:47:09:20\r\n{\\an1}A 21h00, la d\u00e9cision est prise:\r\n\r\n02:47:09:22  02:47:12:05\r\n{\\an1}le conseiller national\r\nRoger Koeppel renonce\r\n\r\n02:47:12:07  02:47:15:04\r\n{\\an1}\u00e0 se pr\u00e9senter au 2\u00e8me tour\r\nde l'\u00e9lection au Conseil des Etats\r\n\r\n02:47:15:06  02:47:17:10\r\n{\\an1}pour barrer la route aux Verts.\r\n\r\n02:47:17:19  02:47:21:07\r\n{\\an1}-Si l'UDC s'\u00e9tait pr\u00e9sent\u00e9\r\ncontre le PLR au 2\u00e8me tour\r\n\r\n02:47:21:09  02:47:23:11\r\n{\\an1}alors celle qui aurait rigol\u00e9\r\n\r\n02:47:23:12  02:47:27:22\r\n{\\an1}c'est la candidate d'extr\u00eame gauche\r\nlanc\u00e9e par les Verts.\r\n\r\n02:47:28:06  02:47:30:10\r\n{\\an1}-L'assembl\u00e9e du parti\r\ndoit d\u00e9cider mardi\r\n\r\n02:47:30:11  02:47:33:04\r\n{\\an1}si elle soutiendra ou non\r\nle candidat PLR sortant,\r\n\r\n02:47:33:06  02:47:35:07\r\n{\\an1}arriv\u00e9 2\u00e8me lors du premier tour.\r\n\r\n02:47:35:09  02:47:38:10\r\n{\\an1}Mais il ne sera pas \u00e9vident\r\nde mobiliser l'\u00e9lectorat UDC\r\n\r\n02:47:38:11  02:47:40:04\r\n{\\an1}derri\u00e8re Ruedi Noser.\r\n\r\n02:47:40:06  02:47:42:23\r\n{\\an1}Ce conseiller aux Etats PLR \u00e9tant,\r\ncontrairement \u00e0 l'UDC,\r\n\r\n02:47:43:01  02:47:45:21\r\n{\\an1}favorable \u00e0 l'accord cadre\r\navec l'Union europ\u00e9enne\r\n\r\n02:47:47:00  02:47:49:04\r\n{\\an1}Roger Koeppel a attaqu\u00e9 frontalement\r\n\r\n02:47:49:06  02:47:52:00\r\n{\\an1}le candidat PLR lors du premier tour,\r\n\r\n02:47:52:02  02:47:56:07\r\n{\\an1}l'accusant d'utiliser son si\u00e8ge\r\nau Conseil des Etats pour s'enrichir.\r\n\r\n02:47:56:09  02:47:59:02\r\n{\\an1}Un soutien soudain\r\nde l'UDC \u00e0 Ruedi Noser\r\n\r\n02:47:59:04  02:48:02:17\r\n{\\an1}sera pour le moins difficile\r\n\u00e0 expliquer aux \u00e9lecteurs.\r\n\r\n02:48:03:00  02:48:05:18\r\n{\\an1}Une d\u00e9mobilisation\r\nde l'UDC pourrait profiter\r\n\r\n02:48:05:20  02:48:08:00\r\n{\\an1}\u00e0 la Verte Marionna Schlatter.\r\n\r\n02:48:08:01  02:48:10:20\r\n{\\an1}La n\u00e9ophyte a fait\r\nun bon r\u00e9sultat au 1er tour.\r\n\r\n02:48:10:22  02:48:13:11\r\n{\\an1}Elle pourrait cr\u00e9er la surprise\r\net suivre \u00e0 Berne\r\n\r\n02:48:13:13  02:48:17:12\r\n{\\an1}le socialiste Daniel Jositsch,\r\nbrillamment r\u00e9\u00e9lu au 1er tour.\r\n\r\n02:48:17:14  02:48:19:14\r\n{\\an1}Zurich serait alors repr\u00e9sent\u00e9\r\n\r\n02:48:19:16  02:48:23:00\r\n{\\an1}par deux d\u00e9put\u00e9s de gauche\r\n\u00e0 la Chambre des cantons.\r\n\r\n02:48:24:01  02:48:26:09\r\n{\\an1}-On apprend ce matin\r\nque le Minist\u00e8re public\r\n\r\n02:48:26:11  02:48:29:14\r\n{\\an1}a ouvert une enqu\u00eate\r\ncontre deux individus\r\n\r\n02:48:29:16  02:48:36:13\r\n{\\an1}pour leurs liens pr\u00e9sum\u00e9s\r\navec l'Etat islamique en Syrie.\r\n\r\n02:48:38:11  02:48:42:21\r\n{\\an1}Les acteurs du tourisme valaisan\r\nsatisfaits de leur saison estivale.\r\n\r\n02:48:42:23  02:48:47:06\r\n{\\an1}C'est ce que r\u00e9v\u00e8le le barom\u00e8tre de\r\nl'Observatoire valaisan du tourisme.\r\n\r\n02:48:47:08  02:48:50:07\r\n{\\an1}Zermatt est la station\r\nqui tire le meilleur bilan,\r\n\r\n02:48:50:09  02:48:52:03\r\n{\\an1}gr\u00e2ce aux touristes asiatiques\r\n\r\n02:48:52:05  02:48:54:16\r\n{\\an1}et surtout am\u00e9ricains\r\nen nette augmentation.\r\n\r\n02:48:54:18  02:48:57:11\r\n{\\an1}Trois quart des acteurs\r\nse disent par ailleurs confiants\r\n\r\n02:48:57:12  02:48:58:22\r\n{\\an1}pour la saison d'hiver.\r\n\r\n02:48:59:00  02:49:01:12\r\n{\\an1}Nous allons en parler\r\navec notre invit\u00e9, Patrick B\u00e9rod,\r\n\r\n02:49:01:14  02:49:03:16\r\n{\\an1}directeur d'H\u00f4tellerie suisse Valais.\r\n\r\n02:49:04:18  02:49:06:06\r\n{\\an1}Patrick B\u00e9rod,\r\n\r\n02:49:06:08  02:49:13:11\r\n{\\an1}qu'est-ce qui explique\r\ncette bonne saison estivale ?\r\n\r\n02:49:13:15  02:49:18:00\r\n{\\an1}-Une partie\r\n\r\n02:49:18:04  02:49:22:06\r\n{\\an1}vient du travail de Suisse tourisme.\r\n\r\n02:49:22:10  02:49:26:04\r\n{\\an1}Il y a la situation \u00e9conomique\r\n\r\n02:49:26:08  02:49:30:03\r\n{\\an1}qui est relativement bonne aux\r\n\u00c9tats-Unis\r\n\r\n02:49:30:07  02:49:32:10\r\n{\\an1}qui aident ces touristes\r\n\r\n02:49:32:13  02:49:36:22\r\n{\\an1}\u00e0 venir en Suisse.\r\n\r\n02:49:37:02  02:49:41:05\r\n{\\an1}-Comment vous expliquez qu'il y a\r\nplus d'Am\u00e9ricains ?\r\n\r\n02:49:41:09  02:49:43:19\r\n{\\an1}-\u00c7a d\u00e9pend des op\u00e9rations de\r\npromotion\r\n\r\n02:49:43:23  02:49:48:07\r\n{\\an1}de Suisse tourisme.\r\n\r\n02:49:48:11  02:49:51:05\r\n{\\an1}Il y a aussi la situation \u00e9conomique\r\ndes \u00c9tats-Unis.\r\n\r\n02:49:51:09  02:49:57:08\r\n{\\an1}Elle est relativement bonne.\r\n\r\n02:49:57:15  02:50:00:07\r\n{\\an1}\u00c7a suffit pour d\u00e9cider les\r\nAm\u00e9ricains \u00e0 venir.\r\n\r\n02:50:00:11  02:50:02:16\r\n{\\an1}Ils aiment venir en Suisse.\r\n\r\n02:50:02:19  02:50:08:18\r\n{\\an1}Ils aiment l'Europe.\r\n\r\n02:50:14:13  02:50:18:01\r\n{\\an1}-En revanche, il y a moins\r\nd'Europ\u00e9ens, pourquoi ?\r\n\r\n02:50:18:05  02:50:21:01\r\n{\\an1}-Le franc fort joue un r\u00f4le.\r\n\r\n02:50:21:05  02:50:27:03\r\n{\\an1}Il est en augmentation.\r\n\r\n02:50:29:09  02:50:33:04\r\n{\\an1}-A quoi vous vous attendez pour\r\nl'hiver ?\r\n\r\n02:50:33:08  02:50:35:11\r\n{\\an1}Est-ce que vous avez des\r\nr\u00e9servations ?\r\n\r\n02:50:35:14  02:50:40:23\r\n{\\an1}-Non.\r\n\r\n02:50:41:02  02:50:44:13\r\n{\\an1}Il y a les tour-op\u00e9rateurs qui ont\r\ndes contingents,\r\n\r\n02:50:44:16  02:50:49:02\r\n{\\an1}mais les clients r\u00e9servent au\r\ndernier moment.\r\n\r\n02:50:49:06  02:50:52:09\r\n{\\an1}-\u00c7a vous inqui\u00e8te ?\r\n-Pas vraiment.\r\n\r\n02:50:52:12  02:50:55:19\r\n{\\an1}Les h\u00f4teliers se sont habitu\u00e9s\r\n\r\n02:50:55:23  02:51:00:02\r\n{\\an1}\u00e0 ce mode de comportement.\r\n\r\n02:51:00:06  02:51:02:15\r\n{\\an1}Cette \u00e9volution du comportement des\r\ntouristes.\r\n\r\n02:51:02:19  02:51:04:22\r\n{\\an1}C'est la m\u00eame chose partout.\r\n\r\n02:51:05:02  02:51:10:04\r\n{\\an1}Il faut s'adapter.\r\n\r\n02:51:10:08  02:51:12:20\r\n{\\an1}\u00c7a rend le travail un peu plus\r\ncompliqu\u00e9.\r\n\r\n02:51:14:21  02:51:17:20\r\n{\\an1}-Le Jura a inaugur\u00e9 ce matin\r\nun tout nouveau parc d'innovation.\r\n\r\n02:51:17:22  02:51:21:00\r\n{\\an1}Des nouveaux locaux pour promouvoir\r\nl'innovation et la recherche,\r\n\r\n02:51:21:02  02:51:23:11\r\n{\\an1}dans les domaines de la sant\u00e9\r\nou du m\u00e9dical, notamment.\r\n\r\n02:51:23:13  02:51:27:02\r\n{\\an1}Le Swiss Innovation Park \u00e9tait un\r\ndes projets majeurs du canton du Jura\r\n\r\n02:51:27:04  02:51:29:07\r\n{\\an1}pour d\u00e9velopper\r\net diversifier son \u00e9conomie.\r\n\r\n02:51:29:09  02:51:30:22\r\n{\\an1}On \u00e9coute Claude-Henri Schaller,\r\n\r\n02:51:31:00  02:51:33:20\r\n{\\an1}Chef du Service de l'\u00e9conomie\r\net de l'emploi du canton du Jura.\r\n\r\n02:51:34:22  02:51:37:07\r\n{\\an1}-C'est tr\u00e8s important pour nous.\r\n\r\n02:51:37:09  02:51:39:17\r\n{\\an1}Cette marque Switzerland Innovation\r\n\r\n02:51:39:19  02:51:42:09\r\n{\\an1}permet de faire valoir\r\nle savoir-faire\r\n\r\n02:51:42:11  02:51:46:03\r\n{\\an1}des entreprises jurassiennes\r\n\u00e0 un niveau international.\r\n\r\n02:51:46:05  02:51:50:03\r\n{\\an1}Tout en rapprochant nos entreprises\r\ndu monde de la recherche\r\n\r\n02:51:50:05  02:51:52:23\r\n{\\an1}pour d\u00e9velopper de nouveaux produits.\r\n\r\n02:51:54:04  02:51:55:22\r\n{\\an1}-Nous venons de l'apprendre.\r\n\r\n02:51:56:00  02:51:57:17\r\n{\\an1}L'Union europ\u00e9enne\r\nreporte sa d\u00e9cision\r\n\r\n02:51:57:19  02:51:59:19\r\n{\\an1}sur la dur\u00e9e\r\nde l'extension du Brexit.\r\n\r\n02:51:59:21  02:52:02:04\r\n{\\an1}Une d\u00e9cision\r\nque les ambassadeurs des 27\r\n\r\n02:52:02:06  02:52:04:23\r\n{\\an1}devraient prendre\r\nen d\u00e9but de semaine prochaine.\r\n\r\n02:52:05:23  02:52:07:19\r\n{\\an1}-Dans l'actualit\u00e9 internationale:\r\n\r\n02:52:07:21  02:52:11:07\r\n{\\an1}de violents incendies s\u00e9vissent dans\r\ndiff\u00e9rentes r\u00e9gions de Californie.\r\n\r\n02:52:11:09  02:52:13:20\r\n{\\an1}Les flammes ont ravag\u00e9\r\ndes milliers d'hectares,\r\n\r\n02:52:13:22  02:52:16:18\r\n{\\an1}notamment dans les zones viticoles\r\nproches de Los Angeles\r\n\r\n02:52:16:20  02:52:21:01\r\n{\\an1}et contraint \u00e0 l'\u00e9vacuation\r\nd'au moins 50'000 personnes.\r\n\r\n02:52:22:11  02:52:24:14\r\n{\\an1}-Des cam\u00e9ras de surveillance\r\n\r\n02:52:24:16  02:52:27:20\r\n{\\an1}enregistrent la progression des\r\nflammes dans le comt\u00e9 de Sonoma.\r\n\r\n02:52:27:22  02:52:30:00\r\n{\\an1}Le spectacle est saisissant.\r\n\r\n02:52:30:02  02:52:33:04\r\n{\\an1}Certains t\u00e9moins\r\n\u00e9voquent des coul\u00e9es de lave\r\n\r\n02:52:33:07  02:52:35:10\r\n{\\an1}d\u00e9valant les pentes d'un volcan.\r\n\r\n02:52:35:11  02:52:38:04\r\n{\\an1}D'autres \u00e9voquent\r\ndes incendies insaisissables,\r\n\r\n02:52:38:05  02:52:40:06\r\n{\\an1}port\u00e9s par les rafales de vent.\r\n\r\n02:52:40:08  02:52:42:12\r\n{\\an1}De leur c\u00f4t\u00e9, les secouristes\r\ntentent d\u00e9j\u00e0 d'\u00e9valuer\r\n\r\n02:52:42:14  02:52:46:07\r\n{\\an1}l'ampleur de la catastrophe et son\r\nimpact pour les r\u00e9gions sinistr\u00e9es.\r\n\r\n02:52:46:16  02:52:48:14\r\n{\\an1}-Dans le Comt\u00e9 de Los Angeles,\r\n\r\n02:52:48:16  02:52:51:15\r\n{\\an1}les derniers rapports confirmaient\r\nl'\u00e9vacuation pr\u00e9ventive\r\n\r\n02:52:51:17  02:52:54:03\r\n{\\an1}de pr\u00e8s de 50'000 r\u00e9sidents.\r\n\r\n02:52:54:05  02:52:57:07\r\n{\\an1}On ne sait pas encore\r\ncombien de maisons ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9truites,\r\n\r\n02:52:57:09  02:52:59:19\r\n{\\an1}il faudra attendre demain pour\r\nobtenir ce chiffre.\r\n\r\n02:53:00:04  02:53:03:02\r\n{\\an1}-Les autorit\u00e9s californiennes\r\navaient plac\u00e9 l'ensemble de l'Etat\r\n\r\n02:53:03:04  02:53:06:01\r\n{\\an1}en alerte rouge, mais la s\u00e9cheresse,\r\nles bourrasques de vent\r\n\r\n02:53:06:03  02:53:07:20\r\n{\\an1}ont fait le reste.\r\n\r\n02:53:07:22  02:53:11:05\r\n{\\an1}M\u00eame les plus r\u00e9put\u00e9es des zones\r\nde production viticole de Californie\r\n\r\n02:53:11:07  02:53:13:10\r\n{\\an1}ont \u00e9t\u00e9 touch\u00e9es,\r\ncomme ici \u00e0 Geyserville,\r\n\r\n02:53:13:11  02:53:16:11\r\n{\\an1}qui abrite le vignoble\r\ndu r\u00e9alisateur Francis Ford Coppola.\r\n\r\n02:53:16:13  02:53:19:20\r\n{\\an1}Pour les habitants,\r\n\u00e9vacu\u00e9s ce matin, le r\u00e9veil est rude\r\n\r\n02:53:20:07  02:53:23:00\r\n{\\an1}-Je connais pas mal de gens\r\nqui ont perdu leur maisons\r\n\r\n02:53:23:02  02:53:26:01\r\n{\\an1}dans les pr\u00e9c\u00e9dents incendies et\r\nje connais d\u00e9j\u00e0 quatre personnes\r\n\r\n02:53:26:03  02:53:28:03\r\n{\\an1}qui ont perdu la leur\r\ndans ce dernier feu.\r\n\r\n02:53:28:05  02:53:29:19\r\n{\\an1}C'est une dure r\u00e9alit\u00e9.\r\n\r\n02:53:30:03  02:53:33:20\r\n{\\an1}-Mais le p\u00e9ril num\u00e9ro un, concerne\r\nles zones pas encore \u00e9vacu\u00e9es,\r\n\r\n02:53:33:22  02:53:36:19\r\n{\\an1}comme sur ces images tourn\u00e9es en\r\nd\u00e9but de semaine.\r\n\r\n02:53:36:21  02:53:42:00\r\n{\\an1}En Californie, l'\u00e9t\u00e9 indien, une\r\nfois encore, ressemble \u00e0 l'enfer.\r\n\r\n02:53:43:17  02:53:46:18\r\n{\\an1}-En Bolivie,\r\nl'opposition descend dans la rue\r\n\r\n02:53:46:20  02:53:51:04\r\n{\\an1}apr\u00e8s l'annonce de la r\u00e9\u00e9lection\r\ndu pr\u00e9sident sortant Evo Morales.\r\n\r\n02:53:51:06  02:53:54:20\r\n{\\an1}La victoire du leader de gauche,\r\nannonc\u00e9 gagnant d\u00e8s le premier tour,\r\n\r\n02:53:54:22  02:53:57:12\r\n{\\an1}provoque les foudres\r\nde son rival centriste.\r\n\r\n02:53:57:14  02:54:00:23\r\n{\\an1}L'Union europ\u00e9enne, les Etats-Unis\r\net des pays latino-am\u00e9ricains\r\n\r\n02:54:01:01  02:54:06:04\r\n{\\an1}r\u00e9clament un second tour et menacent\r\nde ne pas reconna\u00eetre sa victoire.\r\n\r\n02:54:07:10  02:54:10:04\r\n{\\an1}La culture de l'avocat\r\nvaut son pesant d'or.\r\n\r\n02:54:10:06  02:54:12:17\r\n{\\an1}Les cartels de la drogue\r\nl'ont compris.\r\n\r\n02:54:12:19  02:54:16:18\r\n{\\an1}Le Mexique est l'un des plus\r\nimportants exportateurs d'avocats.\r\n\r\n02:54:16:20  02:54:21:11\r\n{\\an1}La culture de \"l'or vert\"\r\na permis \u00e0 l'Etat du Michoacan,\r\n\r\n02:54:21:12  02:54:25:19\r\n{\\an1}principal producteur,\r\nde sortir de la crise \u00e9conomique.\r\n\r\n02:54:28:02  02:54:30:13\r\n{\\an1}-Ziracuaretiro,\r\ndans l'Etat du Michoacan.\r\n\r\n02:54:30:15  02:54:34:09\r\n{\\an1}Une petite bourgade du centre\r\ndu Mexique en \u00e9tat de si\u00e8ge.\r\n\r\n02:54:34:11  02:54:37:08\r\n{\\an1}Policiers,\r\nsoldats et miliciens patrouillent.\r\n\r\n02:54:37:10  02:54:40:04\r\n{\\an1}Ils craignent les narcotrafiquants\r\nde la r\u00e9gion.\r\n\r\n02:54:40:06  02:54:42:13\r\n{\\an1}Les criminels s'int\u00e9ressent\r\n\u00e0 l'or vert local,\r\n\r\n02:54:42:15  02:54:44:14\r\n{\\an1}les cultures d'avocats.\r\n\r\n02:54:45:08  02:54:48:05\r\n{\\an1}-Il y a du crime organis\u00e9,\r\n\r\n02:54:48:07  02:54:50:08\r\n{\\an1}des extorsions,\r\n\r\n02:54:50:10  02:54:58:11\r\n{\\an1}des kidnappings,\r\ntoutes sortes de m\u00e9faits.\r\n\r\n02:54:58:16  02:55:01:18\r\n{\\an1}-L'avocat cultiv\u00e9\r\nessentiellement dans le Michoacan\r\n\r\n02:55:01:20  02:55:05:11\r\n{\\an1}p\u00e8se pas moins de 2,4 mias\r\nde dollars en exportations.\r\n\r\n02:55:05:12  02:55:08:14\r\n{\\an1}Un commerce qui a sorti\r\nla province de la pauvret\u00e9.\r\n\r\n02:55:08:16  02:55:10:23\r\n{\\an1}Mais le business est menac\u00e9.\r\n\r\n02:55:11:01  02:55:15:10\r\n{\\an1}Deux fonctionnaires am\u00e9ricains venus\r\ncontr\u00f4l\u00e9 la qualit\u00e9 des r\u00e9coltes\r\n\r\n02:55:15:11  02:55:19:01\r\n{\\an1}sont tomb\u00e9s dans une embuscade\r\ndes narcotrafiquants.\r\n\r\n02:55:19:08  02:55:22:02\r\n{\\an1}-C'est l'image qu'on renvoie\r\n\r\n02:55:22:04  02:55:24:14\r\n{\\an1}qui est mauvaise pour les affaires,\r\n\r\n02:55:24:16  02:55:26:16\r\n{\\an1}ce qui n'est bon pour personne.\r\n\r\n02:55:26:18  02:55:29:06\r\n{\\an1}Ca ajoute encore de l'ins\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n02:55:29:08  02:55:33:14\r\n{\\an1}On esp\u00e8re que les Etats-Unis\r\nn'arr\u00eatent pas d'importer nos avocats\r\n\r\n02:55:33:16  02:55:39:14\r\n{\\an1}parce qu'ils sont\r\nnos plus importants clients.\r\n\r\n02:55:39:19  02:55:43:09\r\n{\\an1}-La menace de l'arr\u00eat\r\ndes importations brandie\r\n\r\n02:55:43:11  02:55:46:03\r\n{\\an1}par les Am\u00e9ricains\r\npourrait replonger la r\u00e9gion\r\n\r\n02:55:46:05  02:55:49:01\r\n{\\an1}dans un marasme\r\ndont elle \u00e9merge \u00e0 peine.\r\n\r\n02:55:49:05  02:55:50:18\r\n{\\an1}-S'il n'y avait pas\r\n\r\n02:55:50:20  02:55:52:12\r\n{\\an1}les cultures d'avocats,\r\n\r\n02:55:52:14  02:55:54:15\r\n{\\an1}o\u00f9 iraient travailler les gens ?\r\n\r\n02:55:54:17  02:55:57:06\r\n{\\an1}La plupart n'ont pas fini\r\nleurs \u00e9tudes.\r\n\r\n02:55:57:08  02:56:00:05\r\n{\\an1}Certains n'ont m\u00eame pas achev\u00e9\r\nl'\u00e9cole primaire\r\n\r\n02:56:00:09  02:56:01:18\r\n{\\an1}-Cultiver l'or vert,\r\n\r\n02:56:01:20  02:56:04:19\r\n{\\an1}une activit\u00e9 dangereuse\r\nqui aiguise les app\u00e9tits.\r\n\r\n02:56:04:21  02:56:08:08\r\n{\\an1}Sept policiers de Ziracuaretiro\r\nont r\u00e9cemment \u00e9t\u00e9 mis \u00e0 l'enqu\u00eate\r\n\r\n02:56:08:10  02:56:11:21\r\n{\\an1}pour avoir enlev\u00e9 un producteur\r\net l'un de ses employ\u00e9s.\r\n\r\n02:56:12:19  02:56:15:19\r\n{\\an1}-Et le prix de \"la meilleure cave\r\nsuisse de l'ann\u00e9e\"\r\n\r\n02:56:15:21  02:56:17:10\r\n{\\an1}revient \u00e0 des Vaudois.\r\n\r\n02:56:17:11  02:56:20:18\r\n{\\an1}La Cave de la C\u00f4te \u00e0 Tolochenaz\r\nr\u00e9unit pr\u00e8s de 300 vignerons\r\n\r\n02:56:20:20  02:56:22:20\r\n{\\an1}et 450 hectares de vigne.\r\n\r\n02:56:22:22  02:56:25:04\r\n{\\an1}Elle a su s\u00e9duire hier soir \u00e0 Berne\r\n\r\n02:56:25:06  02:56:28:05\r\n{\\an1}lors de la 13\u00e8me \u00e9dition\r\ndu Grand prix du vin suisse.\r\n\r\n02:56:28:07  02:56:31:05\r\n{\\an1}Deux de ses chasselas\r\nont aussi \u00e9t\u00e9 prim\u00e9s.\r\n\r\n02:56:31:07  02:56:35:11\r\n{\\an1}On \u00e9coute la r\u00e9action de l'oenologue\r\nde la Cave de la C\u00f4te Rodrigo Banto.\r\n\r\n02:56:36:04  02:56:37:20\r\n{\\an1}-La concurrence est rude\r\n\r\n02:56:37:22  02:56:40:04\r\n{\\an1}parce que c'est un concours suisse.\r\n\r\n02:56:40:06  02:56:45:18\r\n{\\an1}On a des caves de toute la Suisse.\r\n\r\n02:56:45:20  02:56:49:02\r\n{\\an1}Les cantons apportent\r\nleurs meilleurs vins.\r\n\r\n02:56:49:03  02:56:52:20\r\n{\\an1}R\u00e9ussir \u00e0 faire \u00e7a, c'est un exploit.\r\n\r\n02:56:52:22  02:56:56:00\r\n{\\an1}On ne s'y attendait pas.\r\n\r\n02:56:56:02  02:56:59:16\r\n{\\an1}On travaille depuis longtemps\r\net on a des prix,\r\n\r\n02:56:59:18  02:57:01:21\r\n{\\an1}mais \u00e7a, c'est tr\u00e8s sp\u00e9cial.\r\n\r\n02:57:03:00  02:57:06:07\r\n{\\an1}-En tennis, le duel\r\nentre R.Federer et S.Wawrinka\r\n\r\n02:57:06:09  02:57:08:23\r\n{\\an1}aux Swiss Indoors \u00e0 B\u00e2le\r\nn'aura pas lieu.\r\n\r\n02:57:09:01  02:57:11:10\r\n{\\an1}Vainqueur hier\r\nde son huiti\u00e8me de finale,\r\n\r\n02:57:11:11  02:57:14:21\r\n{\\an1}le joueur vaudois s'est bless\u00e9 au dos\r\nen toute fin de match.\r\n\r\n02:57:14:23  02:57:17:20\r\n{\\an1}Il a annonc\u00e9 son forfait\r\ntard hier soir.\r\n\r\n02:57:18:22  02:57:21:09\r\n{\\an1}-22h08 hier soir.\r\n\r\n02:57:21:11  02:57:24:19\r\n{\\an1}On est dans le dernier jeu,\r\n\u00e0 quelques points de la fin\r\n\r\n02:57:24:21  02:57:27:17\r\n{\\an1}d'un huiti\u00e8me de finale intense\r\n\r\n02:57:27:19  02:57:33:03\r\n{\\an1}entre Wawrinka\r\net l'Am\u00e9ricain Tiafoe, lorsque...\r\n\r\n02:57:33:08  02:57:36:19\r\n{\\an1}-Il s'est fait un peu\r\nmal au dos, j'ai l'impression.\r\n\r\n02:57:36:21  02:57:39:18\r\n{\\an1}Il s'est tenu les lombaires\r\nen tout cas.\r\n\r\n02:57:40:00  02:57:43:09\r\n{\\an1}-L'impression est la bonne.\r\n\r\n02:57:43:11  02:57:48:01\r\n{\\an1}M\u00eame s'il est en mesure de finir le\r\nmatch, le Vaudois est en souffrance.\r\n\r\n02:57:48:05  02:57:49:23\r\n{\\an1}-Je me suis bloqu\u00e9 le dos.\r\n\r\n02:57:50:01  02:57:52:23\r\n{\\an1}Ca a bloqu\u00e9 pas mal de choses.\r\n\r\n02:57:53:01  02:57:55:12\r\n{\\an1}Voil\u00e0, il y a 2-3 petits bobos\r\n\r\n02:57:55:14  02:57:57:05\r\n{\\an1}qui ressortent.\r\n\r\n02:57:57:10  02:57:59:18\r\n{\\an1}-Wawrinka serre les dents,\r\n\r\n02:57:59:20  02:58:03:22\r\n{\\an1}joue tout sur chaque coup et finit\r\npar d\u00e9crocher la victoire.\r\n\r\n02:58:04:00  02:58:07:20\r\n{\\an1}Le public salive d\u00e9j\u00e0 \u00e0 l'id\u00e9e\r\nde son affrontement contre Federer.\r\n\r\n02:58:07:22  02:58:10:20\r\n{\\an1}Sa d\u00e9cision tombera\r\nquelques minutes plus tard.\r\n\r\n02:58:11:01  02:58:13:17\r\n{\\an1}-Oui, la d\u00e9ception est pr\u00e9sente\r\nc'est clair,\r\n\r\n02:58:13:19  02:58:17:04\r\n{\\an1}de savoir que j'ai bien commenc\u00e9\r\nce tournoi, j'ai bien jou\u00e9,\r\n\r\n02:58:17:06  02:58:21:11\r\n{\\an1}et que malheureusement\r\nje puisse pas revenir demain.\r\n\r\n02:58:21:13  02:58:24:05\r\n{\\an1}Mais je dois faire attention\r\n\u00e0 mon corps\r\n\r\n02:58:24:07  02:58:27:09\r\n{\\an1}et j'esp\u00e8re pouvoir\r\nr\u00e9cup\u00e9rer pour Paris-Bercy.\r\n\r\n02:58:27:13  02:58:30:03\r\n{\\an1}-Paris-Bercy,\r\nc'est la semaine prochaine.\r\n\r\n02:58:30:05  02:58:31:22\r\n{\\an1}B\u00e2le continue sans Wawrinka,\r\n\r\n02:58:32:00  02:58:35:07\r\n{\\an1}Federer b\u00e9n\u00e9ficiera aujourd'hui\r\nd'un jour de repos.\r\n\r\n02:58:36:05  02:58:38:12\r\n{\\an1}-En football, en Europa League,\r\n\r\n02:58:38:14  02:58:41:23\r\n{\\an1}soir\u00e9e plut\u00f4t r\u00e9ussie pour les clubs\r\nsuisses, \u00e0 commencer par le FC B\u00e2le,\r\n\r\n02:58:42:01  02:58:44:01\r\n{\\an1}vainqueur 1-0\r\nen Espagne face \u00e0 Getafe.\r\n\r\n02:58:44:03  02:58:47:10\r\n{\\an1}Il s'agit de la deuxi\u00e8me victoire\r\npour les Rh\u00e9nans dans la comp\u00e9tition.\r\n\r\n02:58:47:11  02:58:49:15\r\n{\\an1}Ils occupent d\u00e9sormais\r\nla t\u00eate de leur groupe,\r\n\r\n02:58:49:17  02:58:54:03\r\n{\\an1}tout comme YB qui a battu les\r\nN\u00e9erlandais de Feyenoord 2-0 \u00e0 Berne.\r\n\r\n02:58:54:05  02:58:58:19\r\n{\\an1}Lugano a en revanche conc\u00e9d\u00e9\r\nune d\u00e9faite 2-1 \u00e0 Malmoe en Su\u00e8de\r\n\r\n02:58:58:21  02:59:03:11\r\n{\\an1}et figure \u00e0 la derni\u00e8re place\r\nde son groupe.\r\n\r\n02:59:05:17  02:59:09:08\r\n{\\an1}Tramelan devient capitale mondiale de\r\nl'halt\u00e9rophilie.\r\n\r\n02:59:09:11  02:59:15:16\r\n{\\an1}La cit\u00e9 du Jura bernois accueille\r\nson traditionnel Challenge 210.\r\n\r\n02:59:15:18  02:59:18:04\r\n{\\an1}Pour la premi\u00e8re fois,\r\nle tournoi permet\r\n\r\n02:59:18:06  02:59:20:22\r\n{\\an1}une qualification\r\npour les Jeux olympiques.\r\n\r\n02:59:21:00  02:59:24:11\r\n{\\an1}Il accueille pr\u00e8s de 200 athl\u00e8tes.\r\n\r\n02:59:24:12  02:59:27:14\r\n{\\an1}On a suivi les champions chinois.\r\n\r\n02:59:28:13  02:59:37:16\r\n{\\an1}Musique rythm\u00e9e\r\n\r\n02:59:37:18  02:59:39:20\r\n{\\an1}-C'est historique !\r\n\r\n02:59:39:22  02:59:42:09\r\n{\\an1}Ils sont 7 champions du monde\r\n\u00e0 fouler\r\n\r\n02:59:42:11  02:59:45:12\r\n{\\an1}les plateaux de Tramelan\r\ncette fin de semaine.\r\n\r\n02:59:45:14  02:59:49:10\r\n{\\an1}Le Challenge 210 est qualificatif\r\npour les Jeux olympiques.\r\n\r\n02:59:49:11  02:59:53:09\r\n{\\an1}La star asiatique Chen Lijun\r\ny est venue avec des ambitions.\r\n\r\n02:59:53:13  02:59:55:02\r\n{\\an1}-Je vais tout faire\r\n\r\n02:59:55:04  02:59:57:10\r\n{\\an1}pour aller aux Jeux olympiques.\r\n\r\n02:59:57:11  02:59:59:20\r\n{\\an1}La seule chose \u00e0 faire\r\npour y parvenir,\r\n\r\n02:59:59:22  03:00:02:04\r\n{\\an1}c'est d'encha\u00eener les comp\u00e9titions\r\n\r\n03:00:02:06  03:00:05:12\r\n{\\an1}pour avoir\r\ntoutes les chances d'y parvenir.\r\n\r\n03:00:05:17  03:00:08:03\r\n{\\an1}-Chez les femmes,\r\nla Chine domine \u00e9galement\r\n\r\n03:00:08:05  03:00:09:22\r\n{\\an1}la hi\u00e9rarchie internationale.\r\n\r\n03:00:10:00  03:00:14:06\r\n{\\an1}Orgueil et qu\u00eate de perfection\r\nn'en sont pas moins exacerb\u00e9es.\r\n\r\n03:00:14:11  03:00:17:11\r\n{\\an1}-Aux mondiaux,\r\nje n'ai remport\u00e9 que l'arrach\u00e9.\r\n\r\n03:00:17:12  03:00:19:12\r\n{\\an1}Je dois am\u00e9liorer l'\u00e9paul\u00e9-jet\u00e9,\r\n\r\n03:00:19:14  03:00:22:00\r\n{\\an1}pour l'emporter au total des points.\r\n\r\n03:00:22:02  03:00:25:01\r\n{\\an1}Je vais tenter de le faire ici,\r\npour me qualifier.\r\n\r\n03:00:25:06  03:00:28:19\r\n{\\an1}-182 athl\u00e8tes venus de 20 pays\r\nvont s'affronter.\r\n\r\n03:00:28:21  03:00:33:04\r\n{\\an1}Preuve que le tournoi\r\na acquis une r\u00e9putation mondiale.\r\n\r\n03:00:33:09  03:00:36:22\r\n{\\an1}-La premi\u00e8re raison,\r\nc'est que c'est l'un des tournois\r\n\r\n03:00:37:01  03:00:39:06\r\n{\\an1}parmi les plus importants\r\n\r\n03:00:39:08  03:00:40:20\r\n{\\an1}en vue des Jeux.\r\n\r\n03:00:40:22  03:00:43:08\r\n{\\an1}Et la deuxi\u00e8me raison,\r\nc'est la Suisse !\r\n\r\n03:00:43:10  03:00:45:22\r\n{\\an1}C'est un pays tr\u00e8s attractif !\r\n\r\n03:00:46:02  03:00:47:23\r\n{\\an1}-Le Challenge 210 f\u00eatera\r\n\r\n03:00:48:02  03:00:50:19\r\n{\\an1}son cinquanti\u00e8me anniversaire\r\nl'an prochain.\r\n\r\n03:00:50:21  03:00:54:06\r\n{\\an1}Etre d'ores et d\u00e9j\u00e0 incontournable\r\nsur la sc\u00e8ne olympique cette ann\u00e9e,\r\n\r\n03:00:54:08  03:00:56:13\r\n{\\an1}c'est une sacr\u00e9e carte de visite !\r\n\r\n03:00:56:18  03:00:59:14\r\n{\\an1}-C'est un petit peu\r\nun anniversaire avanc\u00e9,\r\n\r\n03:00:59:16  03:01:02:06\r\n{\\an1}mais par rapport \u00e0 cette comp\u00e9tition,\r\n\r\n03:01:02:08  03:01:04:02\r\n{\\an1}par rapport aux contacts\r\n\r\n03:01:04:04  03:01:05:15\r\n{\\an1}qu'on a pu \u00e9tablir,\r\n\r\n03:01:05:17  03:01:09:19\r\n{\\an1}on a d\u00e9j\u00e0 pris un petit peu\r\nles devants pour l'ann\u00e9e prochaine.\r\n\r\n03:01:10:00  03:01:13:04\r\n{\\an1}-En attendant,\r\nplace aux qualifications olympiques.\r\n\r\n03:01:13:06  03:01:16:08\r\n{\\an1}Et \u00e7a ne va pas rigoler.\r\n\r\n03:01:17:08  03:01:22:02\r\n{\\an1}-Dimanche a lieu le d\u00e9part de\r\nla Transat Jacques Vabre en double\r\n\r\n03:01:22:04  03:01:25:13\r\n{\\an1}entre le Havre\r\net Salvador de Bahia au Br\u00e9sil.\r\n\r\n03:01:25:15  03:01:28:08\r\n{\\an1}Avec un \u00e9quipage\r\n100 % suisse au d\u00e9part,\r\n\r\n03:01:28:10  03:01:33:07\r\n{\\an1}le Genevois Valentin Gautier\r\net le Zurichois Simon Kosters.\r\n\r\n03:01:33:09  03:01:37:19\r\n{\\an1}Nous les avons rencontr\u00e9s\r\nla semaine derni\u00e8re.\r\n\r\n03:01:38:19  03:01:41:23\r\n{\\an1}-Un Genevois et un Zurichois\r\nensemble \u00e0 travers l'Atlantique.\r\n\r\n03:01:42:01  03:01:43:04\r\n{\\an1}Un projet in\u00e9dit.\r\n\r\n03:01:43:06  03:01:45:04\r\n{\\an1}Valentin Gautier et Simon Koster\r\n\r\n03:01:45:06  03:01:47:06\r\n{\\an1}se sont rencontr\u00e9s\r\nlors de la Mini Transat,\r\n\r\n03:01:47:08  03:01:50:03\r\n{\\an1}une course en solitaire sur\r\ndes coques de noix de 6,5 m\u00e8tres.\r\n\r\n03:01:50:05  03:01:53:23\r\n{\\an1}Ils ont sympathis\u00e9 et d\u00e9cid\u00e9\r\nde voir plus grand ensemble.\r\n\r\n03:01:54:04  03:01:56:19\r\n{\\an1}-L'union fait la force.\r\n\r\n03:01:56:21  03:01:59:01\r\n{\\an1}Plusieurs param\u00e8tres\r\n\r\n03:01:59:03  03:02:00:11\r\n{\\an1}font que c'est int\u00e9ressant:\r\n\r\n03:02:00:13  03:02:03:05\r\n{\\an1}Simon est suisse-allemand,\r\nje suis romand.\r\n\r\n03:02:03:07  03:02:09:03\r\n{\\an1}Au-del\u00e0 de \u00e7a,\r\non est tr\u00e8s compl\u00e9mentaires.\r\n\r\n03:02:09:05  03:02:12:10\r\n{\\an1}Lui cart\u00e9sien moi intuitif\r\n\r\n03:02:12:14  03:02:14:05\r\n{\\an1}-L'approche m\u00e9thodique,\r\n\r\n03:02:14:07  03:02:17:12\r\n{\\an1}de vouloir mettre des chiffres.\r\n\r\n03:02:17:14  03:02:21:03\r\n{\\an1}Ca m'int\u00e9resse\r\nd'avoir une d\u00e9marche carr\u00e9e.\r\n\r\n03:02:21:05  03:02:23:21\r\n{\\an1}Valentin est en mode \"feeling\".\r\n\r\n03:02:24:02  03:02:27:10\r\n{\\an1}-Ils ont un point commun:\r\nl'esprit de comp\u00e9tition.\r\n\r\n03:02:27:11  03:02:30:11\r\n{\\an1}L'un et l'autre naviguent pied\r\nau plancher et le mors aux dents.\r\n\r\n03:02:31:04  03:02:33:00\r\n{\\an1}-Je ne supporte pas\r\nquand \u00e7a n'avance pas.\r\n\r\n03:02:33:04  03:02:39:12\r\n{\\an1}-J'ai la niaque,\r\nun gros esprit de comp\u00e9tition.\r\n\r\n03:02:39:17  03:02:42:12\r\n{\\an1}-En double,\r\nil faut bien choisir son bin\u00f4me.\r\n\r\n03:02:42:14  03:02:45:14\r\n{\\an1}Passer deux semaines dans l'espace\r\nconfin\u00e9 d'un voilier de 13 m\u00e8tres\r\n\r\n03:02:45:16  03:02:47:14\r\n{\\an1}peut \u00eatre source de tensions.\r\n\r\n03:02:47:19  03:02:49:18\r\n{\\an1}-Simon, c'est une bonne p\u00e2te.\r\n\r\n03:02:49:20  03:02:57:10\r\n{\\an1}Moi, je suis teigneux,\r\nmais je ne me fais pas de souci.\r\n\r\n03:02:57:15  03:03:00:21\r\n{\\an1}-Leur bateau flambant neuf\r\nest innovant et performant.\r\n\r\n03:03:00:23  03:03:03:00\r\n{\\an1}Mais la construction\r\na pris du retard.\r\n\r\n03:03:03:02  03:03:05:00\r\n{\\an1}Ils ne l'ont mis \u00e0 l'eau\r\nque mi-septembre\r\n\r\n03:03:05:02  03:03:07:01\r\n{\\an1}et ont livr\u00e9\r\nune course contre-la-montre\r\n\r\n03:03:07:03  03:03:10:06\r\n{\\an1}pour \u00eatre au d\u00e9part\r\nde la Route du caf\u00e9.\r\n\r\n03:03:10:11  03:03:12:14\r\n{\\an1}-Les Premi\u00e8re sensations bonnes\r\n\r\n03:03:12:16  03:03:14:13\r\n{\\an1}On n'a pas eu assez de temps\r\n\r\n03:03:14:15  03:03:16:11\r\n{\\an1}pour vraiment le prendre en mains.\r\n\r\n03:03:16:13  03:03:22:12\r\n{\\an1}Ce serait d\u00e9mesur\u00e9 de dire\r\nque l'on va gagner.\r\n\r\n03:03:22:14  03:03:24:12\r\n{\\an1}L'objectif: finir la course.\r\n\r\n03:03:24:14  03:03:28:12\r\n{\\an1}Si on arrive \u00e0 finir sans p\u00e9pins,\r\n\r\n03:03:28:14  03:03:34:18\r\n{\\an1}un pas trop mauvais r\u00e9sultat\r\npeut \u00eatre au bout.\r\n\r\n03:03:34:23  03:03:40:11\r\n{\\an1}-Un premier galop d'essai\r\ndans un projet au long cours.\r\n\r\n03:03:40:15  03:03:44:07\r\n{\\an1}-Les Verts ont fait un carton\r\naux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales.\r\n\r\n03:03:44:09  03:03:46:18\r\n{\\an1}Ils deviennent\r\nla 4\u00e8me force politique\r\n\r\n03:03:46:20  03:03:48:17\r\n{\\an1}du pays au Conseil national.\r\n\r\n03:03:48:19  03:03:51:14\r\n{\\an1}Depuis dimanche, la question\r\nqui est sur toutes les l\u00e8vres\r\n\r\n03:03:51:16  03:03:55:10\r\n{\\an1}est celle de leur l\u00e9gitimit\u00e9\r\n\u00e0 avoir un si\u00e8ge au Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n03:03:55:12  03:03:58:13\r\n{\\an1}Nous allons en parler\r\ndans notre rendez-vous de la presse\r\n\r\n03:03:58:15  03:04:02:03\r\n{\\an1}avec le r\u00e9dacteur en chef\r\ndu Blick Christian Dorer\r\n\r\n03:04:02:05  03:04:07:02\r\n{\\an1}et Rouven Gueissaz,\r\ncorrespondant RTS au Palais f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n03:04:07:15  03:04:12:22\r\n{\\an1}R\u00e9action dimanche quand vous voyez le\r\nscore des Verts au Conseil national,\r\n\r\n03:04:13:00  03:04:20:11\r\n{\\an1}vous l'avez vu venir ?\r\n\r\n03:04:20:14  03:04:26:02\r\n{\\an1}-Non.\r\n\r\n03:04:26:06  03:04:30:17\r\n{\\an1}Je pensais qu'ils allaient gagner un\r\npeu.\r\n\r\n03:04:30:21  03:04:33:02\r\n{\\an1}Mais que ce soit une victoire\r\nhistorique,\r\n\r\n03:04:33:06  03:04:37:07\r\n{\\an1}c'\u00e9tait une surprise.\r\n\r\n03:04:37:11  03:04:40:00\r\n{\\an1}-On l'avait vu venir un peu,\r\n\r\n03:04:40:04  03:04:45:16\r\n{\\an1}cette vague verte.\r\n\r\n03:04:45:20  03:04:50:18\r\n{\\an1}On pensait que les verts allaient\r\nd\u00e9passer le PDC.\r\n\r\n03:04:50:22  03:04:54:19\r\n{\\an1}Mais il y a des \u00e9lections surprises.\r\n\r\n03:04:54:23  03:04:58:07\r\n{\\an1}Comme celle de C\u00e9line Vara.\r\n\r\n03:04:58:11  03:05:02:18\r\n{\\an1}C'\u00e9taient des surprises.\r\n\r\n03:05:02:22  03:05:05:05\r\n{\\an1}Autre surprise, la participation en\r\nbaisse.\r\n\r\n03:05:05:09  03:05:08:19\r\n{\\an1}C'est la mauvaise nouvelle.\r\n\r\n03:05:08:23  03:05:13:04\r\n{\\an1}Mais les jeunes ont vot\u00e9 plus que\r\nd'habitude.\r\n\r\n03:05:13:08  03:05:16:06\r\n{\\an1}Les manifestations pour le climat se\r\nsont concr\u00e9tis\u00e9es.\r\n\r\n03:05:16:10  03:05:21:08\r\n{\\an1}C'est un bon signal.\r\n\r\n03:05:21:11  03:05:27:10\r\n{\\an1}-La presse internationale titre sur\r\nce r\u00e9sultat.\r\n\r\n03:05:27:21  03:05:31:02\r\n{\\an1}\u00c7a veut vraiment dire que c'est un\r\nr\u00e9sultat spectaculaire ?\r\n\r\n03:05:31:06  03:05:33:09\r\n{\\an1}-Oui.\r\n\r\n03:05:33:12  03:05:36:14\r\n{\\an1}En tout cas pour la Suisse.\r\n\r\n03:05:36:18  03:05:38:21\r\n{\\an1}Si un parti gagne un ou 2 %,\r\n\r\n03:05:39:01  03:05:43:11\r\n{\\an1}c'est normal.\r\n\r\n03:05:43:15  03:05:47:23\r\n{\\an1}Mais c'est extraordinaire qu'un\r\nparti gagne autant.\r\n\r\n03:05:48:03  03:05:51:10\r\n{\\an1}Peut-\u00eatre que la Suisse devient un\r\npays plus normal.\r\n\r\n03:05:51:13  03:05:57:11\r\n{\\an1}-Que voulez-vous dire par l\u00e0 ?\r\n\r\n03:05:58:10  03:06:02:07\r\n{\\an1}-Si un sujet comme le climat a plus\r\nd'influence\r\n\r\n03:06:02:11  03:06:08:09\r\n{\\an1}sur les \u00e9lections,\r\n\r\n03:06:10:03  03:06:12:19\r\n{\\an1}il y a 4 ans, c'\u00e9tait l'immigration,\r\n\r\n03:06:12:23  03:06:16:16\r\n{\\an1}mais c'\u00e9tait plus stable.\r\n\r\n03:06:16:20  03:06:20:12\r\n{\\an1}-On est en Suisse romande.\r\n\r\n03:06:20:16  03:06:24:23\r\n{\\an1}Toute la Suisse a vot\u00e9 Verts.\r\n\r\n03:06:25:02  03:06:30:03\r\n{\\an1}Dans la pratique, comment se traduit\r\n\r\n03:06:30:07  03:06:36:05\r\n{\\an1}la conscience \u00e9cologique dans le\r\nquotidien des Al\u00e9maniques ?\r\n\r\n03:06:39:22  03:06:44:07\r\n{\\an1}-Il y a 80 % des gens qui n'ont pas\r\nvot\u00e9 vert.\r\n\r\n03:06:44:11  03:06:50:09\r\n{\\an1}Quand il y aura les questions\r\npratiques,\r\n\r\n03:06:52:13  03:06:57:00\r\n{\\an1}les vols plus chers, manger moins de\r\nviande,\r\n\r\n03:06:57:03  03:07:03:01\r\n{\\an1}on verra si les gens sont pr\u00eats \u00e0\r\nchanger leur vie.\r\n\r\n03:07:03:10  03:07:09:09\r\n{\\an1}Ou si c'est plut\u00f4t qu'on vote Verts\r\n\r\n03:07:09:12  03:07:12:13\r\n{\\an1}parce que c'est en vogue.\r\n\r\n03:07:12:17  03:07:15:21\r\n{\\an1}-On voit cette vague verte.\r\n\r\n03:07:16:01  03:07:18:10\r\n{\\an1}On entend beaucoup parler des\r\nmesures.\r\n\r\n03:07:18:13  03:07:22:18\r\n{\\an1}Comme des taxes.\r\n\r\n03:07:22:22  03:07:26:10\r\n{\\an1}On sait que les Suisses votent avec\r\nle porte-monnaie.\r\n\r\n03:07:26:13  03:07:30:21\r\n{\\an1}Quand il y aura des r\u00e9f\u00e9rendums\r\nou des initiatives\r\n\r\n03:07:31:01  03:07:35:04\r\n{\\an1}qui vont vers plus d'\u00e9cologie,\r\n\r\n03:07:35:08  03:07:39:06\r\n{\\an1}on verra si les Suisses sont pr\u00eats \u00e0\r\nfranchir le pas.\r\n\r\n03:07:39:10  03:07:43:18\r\n{\\an1}Les verts souffrent de l'effet yo-\r\nyo.\r\n\r\n03:07:43:22  03:07:46:09\r\n{\\an1}Qui flambe en votation et qui\r\nrecule.\r\n\r\n03:07:46:13  03:07:49:17\r\n{\\an1}\u00c7a d\u00e9pend de l'actualit\u00e9.\r\n\r\n03:07:49:21  03:07:53:01\r\n{\\an1}On verra si dans 4 ans,\r\n\r\n03:07:53:05  03:07:57:20\r\n{\\an1}ou m\u00eame avant dans les cantons,\r\n\r\n03:07:58:01  03:08:03:11\r\n{\\an1}si les verts vont confirmer le\r\nr\u00e9sultat.\r\n\r\n03:08:03:15  03:08:09:13\r\n{\\an1}-C'est un argument pour ceux qui\r\ndisent\r\n\r\n03:08:11:00  03:08:17:00\r\n{\\an1}qu'ils ne doivent pas avoir un si\u00e8ge\r\nau Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n03:08:17:03  03:08:21:18\r\n{\\an1}-C'est l\u00e9gitime qu'ils demandent un\r\nsi\u00e8ge.\r\n\r\n03:08:21:22  03:08:26:01\r\n{\\an1}Il faut r\u00e9fl\u00e9chir si on veut changer\r\nla tradition suisse.\r\n\r\n03:08:26:05  03:08:32:03\r\n{\\an1}S'il n'y a pas de si\u00e8ge vacant,\r\n\r\n03:08:32:19  03:08:38:19\r\n{\\an1}on r\u00e9\u00e9lit tous les conseillers\r\nf\u00e9d\u00e9raux.\r\n\r\n03:08:39:00  03:08:44:11\r\n{\\an1}Pour l'instant, il n'y a pas de\r\nsi\u00e8ges libres.\r\n\r\n03:08:44:15  03:08:49:19\r\n{\\an1}Il faut voir si ce n'est pas\r\nseulement un moment\r\n\r\n03:08:49:23  03:08:55:21\r\n{\\an1}que les verts ont du succ\u00e8s.\r\n\r\n03:09:04:22  03:09:10:22\r\n{\\an1}L'argument quand l'UDC\r\nest devenue forte,\r\n\r\n03:09:11:04  03:09:14:11\r\n{\\an1}c'est qu'il fallait attendre si \u00e7a\r\nallait continuer.\r\n\r\n03:09:14:14  03:09:16:17\r\n{\\an1}Je pense que ce n'est pas urgent.\r\n\r\n03:09:16:21  03:09:19:17\r\n{\\an1}Il faut attendre.\r\n\r\n03:09:19:21  03:09:23:02\r\n{\\an1}Les verts ont un grand travail \u00e0\r\nfaire.\r\n\r\n03:09:23:06  03:09:27:11\r\n{\\an1}Un travail d'influence \u00e0 Berne.\r\n\r\n03:09:27:14  03:09:31:05\r\n{\\an1}-La population les a pl\u00e9biscit\u00e9s.\r\n\r\n03:09:31:09  03:09:35:22\r\n{\\an1}-\u00c7a pose la question fondamentale\r\ndes institutions.\r\n\r\n03:09:36:02  03:09:40:22\r\n{\\an1}\u00c0 quel point sont-elles stables ?\r\n\r\n03:09:41:02  03:09:45:14\r\n{\\an1}\u00c7a pose la question du timing au\r\nconseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n03:09:45:18  03:09:48:23\r\n{\\an1}Est-ce que c'est maintenant ou dans\r\n4 ans ?\r\n\r\n03:09:49:03  03:09:55:01\r\n{\\an1}Et \u00e0 la place de qui ?\r\n\r\n03:09:57:22  03:10:00:18\r\n{\\an1}\u00c7a voudrait dire que les Verts vont\r\ndevoir attaquer\r\n\r\n03:10:00:22  03:10:06:07\r\n{\\an1}un des conseillers f\u00e9d\u00e9raux.\r\n\r\n03:10:06:11  03:10:12:10\r\n{\\an1}-On parle d'Ignazio Cassis.\r\n\r\n03:10:13:04  03:10:17:02\r\n{\\an1}Mais pourquoi pas attaquer un si\u00e8ge\r\nPDC ?\r\n\r\n03:10:17:06  03:10:19:11\r\n{\\an1}-Le PDC est un alli\u00e9 de poids.\r\n\r\n03:10:19:14  03:10:22:12\r\n{\\an1}Pour les verts.\r\n\r\n03:10:22:16  03:10:26:00\r\n{\\an1}-Ce qui est int\u00e9ressant,\r\n\r\n03:10:26:04  03:10:28:23\r\n{\\an1}c'est que le PDC perd chaque fois.\r\n\r\n03:10:29:03  03:10:32:13\r\n{\\an1}Mais ils ont beaucoup de poids.\r\n\r\n03:10:32:17  03:10:38:07\r\n{\\an1}Ils ont une majorit\u00e9 avec la gauche.\r\n\r\n03:10:38:11  03:10:44:09\r\n{\\an1}S'ils vont avec l'UDC, et les\r\nradicaux,\r\n\r\n03:10:45:08  03:10:49:02\r\n{\\an1}ils pourront faire le contraire.\r\n\r\n03:10:49:06  03:10:54:19\r\n{\\an1}-Ce sont les faiseurs de roi.\r\n\r\n03:10:54:23  03:11:00:21\r\n{\\an1}-Quel est l'avantage des verts\r\nd'avoir un conseiller f\u00e9d\u00e9ral ?\r\n\r\n03:11:04:13  03:11:07:13\r\n{\\an1}-De pouvoir participer aux projets\r\nau coeur du pouvoir.\r\n\r\n03:11:07:17  03:11:10:04\r\n{\\an1}Il y a aussi des d\u00e9savantages.\r\n\r\n03:11:10:08  03:11:14:11\r\n{\\an1}De vouloir faire trop de compromis,\r\n\r\n03:11:14:15  03:11:17:03\r\n{\\an1}on peut se br\u00fbler les ailes.\r\n\r\n03:11:17:07  03:11:21:01\r\n{\\an1}\u00c7a va s'intensifier.\r\n\r\n03:11:21:05  03:11:27:03\r\n{\\an1}On va voir comment ils vont se\r\npositionner.\r\n\r\n03:11:27:07  03:11:30:00\r\n{\\an1}-Regula Rytz \u00e9tait modeste.\r\n\r\n03:11:30:05  03:11:32:08\r\n{\\an1}Elle a pas dit qu'elle voulait\r\nabsolument\r\n\r\n03:11:32:11  03:11:36:03\r\n{\\an1}un conseiller f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n03:11:36:07  03:11:40:16\r\n{\\an1}De ne pas \u00eatre dans le gouvernement,\r\n\r\n03:11:40:21  03:11:46:04\r\n{\\an1}\u00e7a peut permettre de lutter plus\r\nfortement pour leur avis.\r\n\r\n03:11:46:08  03:11:50:23\r\n{\\an1}-On a entendu Antonio Hodgers\r\n\r\n03:11:51:03  03:11:55:15\r\n{\\an1}qui ne dit pas qu'il est vraiment\r\nint\u00e9ress\u00e9,\r\n\r\n03:11:55:19  03:11:59:19\r\n{\\an1}mais qui pourrait \u00eatre ce conseiller\r\nf\u00e9d\u00e9ral ?\r\n\r\n03:11:59:23  03:12:02:11\r\n{\\an1}-Quelqu'un qui a de l'exp\u00e9rience \u00e0\r\nBerne\r\n\r\n03:12:02:15  03:12:06:07\r\n{\\an1}et dans un gouvernement.\r\n\r\n03:12:06:11  03:12:09:07\r\n{\\an1}Antonio Hodgers est une bonne\r\npossibilit\u00e9.\r\n\r\n03:12:09:11  03:12:13:04\r\n{\\an1}Il y a Regula Rytz aussi.\r\n\r\n03:12:13:07  03:12:15:11\r\n{\\an1}Il y a pas mal de verts\r\n\r\n03:12:15:13  03:12:18:07\r\n{\\an1}qui ont le profil.\r\n\r\n03:12:18:10  03:12:23:08\r\n{\\an1}Mais plus important que le parti,\r\n\r\n03:12:23:11  03:12:26:05\r\n{\\an1}il y a au moins 2 Romands et un\r\nTessinois.\r\n\r\n03:12:26:09  03:12:29:08\r\n{\\an1}Si on change la formule,\r\n\r\n03:12:29:11  03:12:31:23\r\n{\\an1}c'est plus important que le parti.\r\n\r\n03:12:31:23  03:12:35:01\r\n{\\an1}-Comme chaque vendredi,\r\nnous retrouvons \"Tout Bo\",\r\n\r\n03:12:35:03  03:12:40:22\r\n{\\an1}la chronique qui revient\r\nsur ces infos qui font du bien.\r\n\r\n03:12:42:04  03:12:45:06\r\n{\\an1}...\r\n\r\n03:12:45:08  03:12:48:11\r\n{\\an1}-Je croyais pouvoir dormir\r\nune heure de plus.\r\n\r\n03:12:48:13  03:12:53:06\r\n{\\an1}Je vais me faire un caf\u00e9\r\npendant le g\u00e9n\u00e9rique.\r\n\r\n03:12:56:09  03:12:59:18\r\n{\\an1}Ce week-end,\r\non gagne une heure de sommeil.\r\n\r\n03:12:59:19  03:13:02:14\r\n{\\an1}Mais, rien n'est gratuit.\r\n\r\n03:13:03:04  03:13:06:14\r\n{\\an1}Il faut avancer\r\nou reculer sa montre ?\r\n\r\n03:13:06:16  03:13:10:18\r\n{\\an1}Ce grand secret enfin r\u00e9v\u00e9l\u00e9\r\nen fin de chronique.\r\n\r\n03:13:10:20  03:13:12:17\r\n{\\an1}Oh, la bestiole.\r\n\r\n03:13:12:19  03:13:15:08\r\n{\\an1}C'est une mouche ts\u00e9-ts\u00e9.\r\n\r\n03:13:16:08  03:13:19:12\r\n{\\an1}Elle transmet \u00e0 l'\u00eatre humain\r\nle parasite de la maladie du sommeil,\r\n\r\n03:13:19:14  03:13:22:22\r\n{\\an1}maladie en passe\r\nd'\u00eatre \u00e9radiqu\u00e9e en Afrique.\r\n\r\n03:13:23:04  03:13:26:15\r\n{\\an1}Selon les historiens, elle aurait\r\nplus d'un million de personnes\r\n\r\n03:13:26:17  03:13:31:11\r\n{\\an1}dans le bassin congolais, \u00e0 la fin du\r\n19\u00e8me s lors de la premi\u00e8re \u00e9pid\u00e9mie.\r\n\r\n03:13:32:07  03:13:34:16\r\n{\\an1}En 1970, elle aurait tuer\r\nsans compter.\r\n\r\n03:13:34:18  03:13:34:18\r\n{\\an1}L'OMS relevait encore 10'000 cas\r\npar an il y a 10 ans.\r\n\r\n03:13:34:20  03:13:40:01\r\n{\\an1}Depuis 2018, on n'en compte\r\nmoins de 1'000 par ann\u00e9e.\r\n\r\n03:13:40:03  03:13:45:16\r\n{\\an1}On pourrait venir \u00e0 bout\r\nde la mouche ts\u00e9-ts\u00e9.\r\n\r\n03:13:46:21  03:13:49:09\r\n{\\an1}Cette nuit, j'ai r\u00eav\u00e9 de P.Couchepin.\r\n\r\n03:13:49:11  03:13:52:11\r\n{\\an1}Il voulait r\u00e9parer la plomberie\r\nchez moi.\r\n\r\n03:13:52:12  03:13:54:23\r\n{\\an1}Il avait une robe \u00e0 fleurs.\r\n\r\n03:13:55:01  03:13:58:21\r\n{\\an1}Se souvenir de ses r\u00eaves,\r\n\u00e7a n'aurait rien du hasard.\r\n\r\n03:13:58:23  03:14:02:11\r\n{\\an1}Dans l'hypothalamus,\r\ncertains neurones font le tri\r\n\r\n03:14:02:12  03:14:05:11\r\n{\\an1}entre les souvenirs\r\ndes r\u00eaves \"utiles\"\r\n\r\n03:14:05:13  03:14:08:13\r\n{\\an1}et ceux\r\nque l'on veut mettre \u00e0 la poubelle.\r\n\r\n03:14:08:15  03:14:13:02\r\n{\\an1}Des scientifiques\r\nviennent de le montrer.\r\n\r\n03:14:13:05  03:14:18:17\r\n{\\an1}Si on ne se souvient d'aucun r\u00eave,\r\n\r\n03:14:18:19  03:14:21:13\r\n{\\an1}\u00e7a ne veut pas dire\r\nque nos r\u00eaves sont nuls.\r\n\r\n03:14:21:15  03:14:23:22\r\n{\\an1}On a juste des journ\u00e9es remplies.\r\n\r\n03:14:24:00  03:14:27:19\r\n{\\an1}Notre cerveau a d\u00e9j\u00e0 pas mal de job \u00e0\r\nstocker les souvenirs de la journ\u00e9e.\r\n\r\n03:14:28:00  03:14:33:07\r\n{\\an1}Tu te dis:\r\n\"La journaliste est d\u00e9c\u00e9r\u00e9br\u00e9e\".\r\n\r\n03:14:33:09  03:14:37:01\r\n{\\an1}C'est faux !\r\n\r\n03:14:37:07  03:14:40:06\r\n{\\an1}Une question\r\noccupe les Am\u00e9ricains ces temps:\r\n\r\n03:14:40:08  03:14:45:07\r\n{\\an1}est-ce que la pieuvre\r\nest en train de r\u00eaver ?\r\n\r\n03:14:45:09  03:14:49:05\r\n{\\an1}Un scientifique a film\u00e9 cette pieuvre\r\n\r\n03:14:49:07  03:14:52:03\r\n{\\an1}dans le cadre\r\nd'un documentaires pour PBS.\r\n\r\n03:14:52:05  03:14:55:02\r\n{\\an1}Aucun doute, cette pieuvre\r\nchange de couleur en dormant.\r\n\r\n03:14:55:04  03:14:56:12\r\n{\\an1}Elle r\u00eave.\r\n\r\n03:14:56:14  03:15:00:08\r\n{\\an1}Elle revit des sc\u00e8nes\r\nde chasse au crabe.\r\n\r\n03:15:00:10  03:15:02:03\r\n{\\an1}C'est joli.\r\n\r\n03:15:02:05  03:15:04:16\r\n{\\an1}La pieuvre\r\na toujours fascin\u00e9 les scientifiques.\r\n\r\n03:15:04:18  03:15:06:11\r\n{\\an1}Elle aurait neuf cerveaux.\r\n\r\n03:15:06:14  03:15:09:11\r\n{\\an1}Prouver qu'elle r\u00eave red\u00e9finirait\r\nnos a-priori\r\n\r\n03:15:09:12  03:15:13:20\r\n{\\an1}sur les pieuvres, les scientifiques,\r\nles journalistes, le monde.\r\n\r\n03:15:14:01  03:15:16:11\r\n{\\an1}Ma montre, je la recule\r\nou je l'avance ?\r\n\r\n03:15:16:13  03:15:19:01\r\n{\\an1}Je regarde mon t\u00e9l\u00e9phone,\r\nil fait tout tout seul.\r\n\r\n03:15:19:03  03:15:20:17\r\n{\\an1}Un truc mn\u00e9motechnique:\r\n\r\n03:15:20:18  03:15:25:12\r\n{\\an1}vu que la terre tourne \u00e0 droite,\r\nsi on recule sa montre,\r\n\r\n03:15:25:14  03:15:29:23\r\n{\\an1}les vaches donnent du lait en retard\r\nce qui fait qu'elles dorment debout.\r\n\r\n03:15:30:01  03:15:32:18\r\n{\\an1}Il fait noir plus vite le soir,\r\nlogique.\r\n\r\n03:15:32:20  03:15:35:04\r\n{\\an1}A la semaine prochaine.\r\n\r\n03:15:36:03  03:15:39:13\r\n{\\an1}-\"Couleurs locales\" vous donne\r\nrendez-vous \u00e0 Courroux.\r\n\r\n03:15:39:15  03:15:41:23\r\n{\\an1}L'occasion de d\u00e9couvrir\r\nle site jurassien\r\n\r\n03:15:42:01  03:15:44:12\r\n{\\an1}du Parc suisse de l'innovation.\r\n\r\n03:15:44:14  03:15:49:01\r\n{\\an1}Un site inaugur\u00e9 ce matin,\r\nd\u00e9di\u00e9 \u00e0 l'\u00e9conomie r\u00e9gionale.\r\n\r\n03:15:49:03  03:15:52:15\r\n{\\an1}A d\u00e9couvrir ce soir d\u00e8s 19h00\r\nsur RTS Un.\r\n\r\n03:15:53:17  03:15:55:18\r\n{\\an1}C'est la fin de ce journal.\r\n\r\n03:15:55:20  03:15:57:20\r\n{\\an1}Tout de suite, la m\u00e9t\u00e9o.\r\n\r\n03:15:57:22  03:16:00:23\r\n{\\an1}Ce soir, vous retrouverez D.Rochebin\r\n\u00e0 19h30.\r\n\r\n03:16:01:02  03:16:03:16\r\n{\\an1}Tr\u00e8s bel apr\u00e8s-midi \u00e0 tous.\r\n\r\n03:16:03:18  03:16:09:05\r\n{\\an1}Sous-titrage SWISS TXT:\r\nM.Cuendet, M.Kastrati\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT053699\r\nDate de transcription : 27-OCT-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:00:04 > 0:00:06) [86%] : \r\nBon, maire de Rouven, hein.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:00:09 > 0:00:10) [98%] : \r\nJe r\u00e9ponds par an.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:00:11 > 0:00:12) [82%] : \r\nJe suis trop superstitieux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:01:17 > 0:02:37) [93%] : \r\nBonjour \u00e0 tous, bienvenue dans cette \u00e9dition dans l'actualit\u00e9, l'UDC Roger K\u00f6ppel se retire de la course pour le 2\u00e8me tour au Conseil des \u00c9tats \u00e0 Z\u00fcrich, il esp\u00e8re ainsi barrer la route aux Verts le 17 novembre le PLR Ruedi Noser affrontera la Verte Mariona Schlatter pour le si\u00e8ge qu'il reste \u00e0 pourvoir \u00e0 la Chambre des cantons le Valais signe sa plus belle saison estivale depuis 2006, selon le barom\u00e8tre de l'observatoire valaisan du tourisme un succ\u00e8s li\u00e9 \u00e0 la nette augmentation de touristes asiatiques et am\u00e9ricains, les acteurs du secteur en r\u00e9jouissent et esp\u00e8re une bonne saison hivernale, nous en parlons avec le directeur d'H\u00f4tellerie suisse en Valais Patrick B\u00e9rod \u00e0 l'\u00e9tranger, vous verrez que de violents incendies ravagent la Californie, tant au nord que dans le sud de l'\u00c9tat, les flammes ont br\u00fbl\u00e9 des milliers d'hectares au moins 50000 personnes ont d\u00fb \u00eatre \u00e9vacu\u00e9es ce dimanche un \u00e9quipage 100 pourcent suisse sera au d\u00e9part de la fameuse Transat Jacques-Vabre au Havre, le Genevois Valentin Gautier sera aux c\u00f4t\u00e9s du zurichois Simon Koster nous les avons rencontr\u00e9s en plein pr\u00e9paratifs et nous recevons aujourd'hui dans notre rendez vous de la presse, le r\u00e9dacteur en chef du Blick Christian d'horaires et Rouven Gueissaz correspondant parlementaire de la RTS nous demanderons ensemble si les verts doivent avoir un si\u00e8ge au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, et si oui, quand des Verts qui ont fait un raz-de-mar\u00e9e aux \u00e9lections dimanche dernier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:02:38 > 0:02:59) [95%] : \r\nIl est l'un des mieux \u00e9lus au conseil national, la Star de la politique zurichoise, l'UDC Roger K\u00f6ppel ne participera pas au 2\u00e8me tour de l'\u00e9lection au Conseil des \u00c9tats, le r\u00e9dacteur en chef de la Weltwoche et arriv\u00e9 3\u00e8me au 1er tour retire sa candidature L'UDC ne veut pas menacer la r\u00e9\u00e9lection du sortant lib\u00e9ral- radical Ruedi Noser Jean-Marc Heuberger.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:00 > 0:03:17) [95%] : \r\nLa d\u00e9cision n'a pas \u00e9t\u00e9 facile \u00e0 prendre, le comit\u00e9 directeur de l'UDC z\u00fcrichoises a eu besoin de 3 heures hier soir, pour trancher \u00e0 21 heures, la d\u00e9cision est prise, le conseiller national Roger K\u00f6ppel renonce \u00e0 se pr\u00e9senter au 2\u00e8me tour de l'\u00e9lection au Conseil des \u00c9tats pour barrer la route aux Verts.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:03:17 > 0:03:27) [89%] : \r\nOn passe pas \u00e0 P\u00e9kin si l'UDC s'\u00e9tait pr\u00e9sent\u00e9 contre le PLR au 2\u00e8me tour alors celle qui aurait rigol\u00e9, c'est la candidate d'extr\u00eame gauche, lanc\u00e9e par les Verts, fond\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:28 > 0:03:45) [98%] : \r\nL'assembl\u00e9e de l'UDC doit d\u00e9cider mardi si elle soutiendra ou non le candidat PLR sortant arriv\u00e9 2\u00e8me lors du 1er tour mais il ne sera pas \u00e9vident de mobiliser l'\u00e9lectorat UDC derri\u00e8re Ruedi Noser ce conseiller aux \u00e9tats PLR \u00e9tant contrairement \u00e0 l'UDC favorable \u00e0 l'accord-cadre avec l'Union europ\u00e9enne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:03:45 > 0:03:46) [73%] : \r\nLe groupe am\u00e9ricain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:46 > 0:04:23) [96%] : \r\nRoger Koeppel a par ailleurs attaqu\u00e9 frontalement le candidat PLR lors du 1er tour l'accusant m\u00eame d'utiliser son si\u00e8ge au Conseil des \u00c9tats pour s'enrichir le soutien soudain de l'UDC \u00e0 Ruedi Noser sera donc difficile \u00e0 expliquer aux \u00e9lecteurs une d\u00e9mobilisation de l'UDC pourrait profiter \u00e0 la Verte Mario n'a Schlatter la n\u00e9ophyte a fait un bon r\u00e9sultat au 1er tour, elle pourrait cr\u00e9er la surprise et suivre \u00e0 Berne, le socialiste Daniel Losique brillamment r\u00e9\u00e9lu au 1er tour Zurich serait alors repr\u00e9sent\u00e9 par 2 d\u00e9put\u00e9s de gauche \u00e0 la Chambre des cantons.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:04:24 > 0:05:08) [94%] : \r\nOn apprend ce matin que le minist\u00e8re public de la Conf\u00e9d\u00e9ration a ouvert une enqu\u00eate rue contre 2 individus pour leurs Liens pr\u00e9sum\u00e9s avec le groupe \u00c9tat islamique en Syrie, un acte d'accusation a \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9e aupr\u00e8s du Tribunal p\u00e9nal f\u00e9d\u00e9ral, les acteurs du tourisme valaisan sont satisfaits de leur saison estivale, c'est ce que r\u00e9v\u00e8le le barom\u00e8tre de l'observatoire valaisan du tourisme Zermatt est la station qui tire le meilleur bilan gr\u00e2ce aux touristes asiatiques et surtout am\u00e9ricains, en nette augmentation, 3 quarts des acteurs se disent par ailleurs confiant pour la saison d'hiver, alors nous allons en parler avec notre invit\u00e9 qui est Patrick B\u00e9rod, directeur d'H\u00f4tellerie suisse en Valais, monsieur Bayrou bonjour d'abord, qu'est ce qui explique en fait que vous avez fait une bonne saison cet \u00e9t\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:05:10 > 0:05:29) [87%] : \r\nAlors une partie vient du travail de Suisse Tourisme et de Valve valise promotion et puis il y a je pense la situation \u00e9conomique qui est qui est relativement bonne aux \u00c9tats-Unis qui qui aide hein c'est ces touristes \u00e0 venir voyager.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:05:29 > 0:05:32) [92%] : \r\nComment vous expliquez qu'il y ait plus d'Am\u00e9ricains justement qui viennent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:05:34 > 0:06:02) [94%] : \r\nComme je viens de le dire c'est \u00e7a d\u00e9pend des op\u00e9rations de promotion qui sont men\u00e9es par Suisse Tourisme Vall\u00e9e valises promotion d'autre part, et puis il y a aussi la situation \u00e9conomique des \u00c9tats-Unis qui est relativement bonne, surtout en cette p\u00e9riode et et \u00e7a, \u00e7a suffit pour d\u00e9cider les Am\u00e9ricains \u00e0 venir, ils aiment venir en Suisse, ils aiment l'Europe, l'Europe et pour eux c'est un c'est un pays attractif.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:06:02 > 0:06:06) [88%] : \r\nEn revanche, il y a moins d'Europ\u00e9ens, pourquoi le franc fort.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:06:06 > 0:06:23) [92%] : \r\nExactement le le franc fort, joue toujours un r\u00f4le c'est c'est certain dans cette mesure, il est aussi en augmentation, je tiens \u00e0 relever, mais moins que que ces pays, les pays d'Asie et l'Am\u00e9rique du Nord, \u00e7a c'est moi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:06:23 > 0:06:28) [89%] : \r\n\u00e7a c'est pour cet \u00e9t\u00e9, qu'est-ce que vous, \u00e0 quoi vous attendez pour cet hiver, est ce que vous avez d\u00e9j\u00e0 des r\u00e9servations.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:06:29 > 0:06:41) [86%] : \r\nAlors non, dans l'h\u00f4tellerie, il est r\u00e9servations ne sont plus des mois \u00e0 l'avance, il y a simplement et les tours op\u00e9rators qui bloquent des corps des contingents, mais tous les clients r\u00e9servent au dernier moment.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:06:41 > 0:06:42) [95%] : \r\n\u00e7a, \u00e7a vous inqui\u00e8te \u00e7a monsieur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:06:43 > 0:07:09) [91%] : \r\nPas vraiment les h\u00f4teliers valaisans et les h\u00f4teliers suisses se sont habitu\u00e9s, tous les h\u00f4teliers d'ailleurs se sont habitu\u00e9s \u00e0 cette mode de, de, de comportements cette des cette \u00e9volution comportementale des touristes et c'est la m\u00eame chose partout, alors il faut s'adapter et \u00e7a s'arrange juste le travail un peu plus compliqu\u00e9 parce qu'il faut tout organiser au dernier moment mais on le fait volontiers.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:07:09 > 0:07:34) [97%] : \r\nMerci beaucoup Patrick B\u00e9rod d'avoir \u00e9t\u00e9 avec le Jura a inaugur\u00e9 ce matin un tout nouveau parc d'innovation des nouveaux locaux pour promouvoir l'innovation et la recherche dans les domaines de la sant\u00e9 ou du m\u00e9dical, le Swiss Innovation Park \u00e9tait un des projets majeurs du canton du Jura pour d\u00e9velopper et diversifier son \u00e9conomie, on \u00e9coute Claude Henri Schaller Chef du service de l'\u00e9conomie et de l'emploi du canton du Jura.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:07:34 > 0:07:53) [91%] : \r\nPour nous, c'est extr\u00eamement important et int\u00e9ressant, parce que cette marque c'est \u00e7a Nov\u00e8s Sean permet aussi de faire valoir le savoir- faire des entreprises jurassiennes \u00e0 un niveau international tout en rapprochant aussi nos entreprises du monde de la recherche pour d\u00e9velopper de nouveaux produits pour d\u00e9velopper de nouvelles id\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:07:53 > 0:08:21) [96%] : \r\nNous venons de la prendre, l'Union europ\u00e9enne reporte sa d\u00e9cision sur la dur\u00e9e de l'extension du pr\u00eat que si une d\u00e9cision que les ambassadeurs des 27 devraient prendre en d\u00e9but de semaine prochaine de violents incendies s\u00e9vissent actuellement dans diff\u00e9rentes r\u00e9gions de Californie, les flammes ont ravag\u00e9 des milliers d'hectares, notamment dans les zones viticoles proches de Los Angeles et contraint \u00e0 l'\u00e9vacuation pr\u00e9ventive d'au moins 50000 personnes Marc Julmy.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:08:23 > 0:08:45) [95%] : \r\nDes cam\u00e9ras de surveillance enregistrent la progression des flammes dans le comt\u00e9 de Sonoma, le spectacle est saisissant, certains t\u00e9moins \u00e9voquent des coul\u00e9es de lave d\u00e9valant les pentes d'un volcan, d'autres parlent d'incendie ils insaisissables, port\u00e9s par les rafales de vent, de leur c\u00f4t\u00e9, les secouristes et les pompiers tentent d\u00e9j\u00e0 d'\u00e9valuer l'ampleur de la catastrophe et son impact pour les r\u00e9gions sinistr\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:08:46 > 0:08:58) [92%] : \r\nPas s\u00fbr, dans le comt\u00e9 de Los Angeles, les derniers rapports confirmaient l'\u00e9vacuation de pr\u00e8s de 50000 r\u00e9sidents, on ne sait pas encore combien de maisons ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9truites, il faudra attendre demain pour obtenir ce chiffre \u00e0 Dallas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:08:59 > 0:09:21) [96%] : \r\nLes autorit\u00e9s californiennes avaient plac\u00e9 l'ensemble de l'\u00c9tat en alerte rouge mais la s\u00e9cheresse et les bourrasques de vent ont fait le reste, m\u00eame les plus r\u00e9put\u00e9es, des zones de production viticole de Californie ont \u00e9t\u00e9 touch\u00e9es, comme ici \u00e0 gazer, ville qui abrite le vignoble du r\u00e9alisateur Francis Ford Coppola, pour les habitants \u00e9vacu\u00e9s ce matin, le r\u00e9veil est rude, et puis bon, je connais pas mal de gens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:09:21 > 0:09:29) [90%] : \r\nQui ont perdu leurs maisons dans les pr\u00e9c\u00e9dents incendies et je connais d\u00e9j\u00e0 quatre personnes, qui ont perdu la leur dans ce dernier feu c'est une dure r\u00e9alit\u00e9 : Roger.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:09:30 > 0:09:42) [96%] : \r\nMais le p\u00e9ril num\u00e9ro un concerne les zones pas encore \u00e9vacu\u00e9es comme sur ces images, tourn\u00e9es en d\u00e9but de semaine en Californie, l'\u00e9t\u00e9 indien, une fois encore, ressemble \u00e0 l'enfer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:09:44 > 0:10:04) [96%] : \r\nEn Bolivie, l'opposition descend dans la rue apr\u00e8s l'annonce de la r\u00e9\u00e9lection du pr\u00e9sident sortant, Evo Morales-ce la victoire du leader de gauche annonc\u00e9 gagnant dans le premier tour provoque les foudres de son rival centriste, l'Union europ\u00e9enne, les \u00c9tats-Unis et des pays latino- am\u00e9ricains r\u00e9clament un second tour et menacent de ne pas reconnaitre sa victoire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:10:06 > 0:10:25) [95%] : \r\nLa culture de l'avocat vaut son pesant d'or et les cartels de la drogue, l'ont bien compris, le Mexique et l'un des plus importants exportateurs d'avocats dans le monde, la culture de l'or Vert, comme on appelle l'avocat a permis \u00e0 l'\u00c9tat de Michoacan, principal producteur de sortir de la crise \u00e9conomique,.Maxime Kissou.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:10:28 > 0:10:43) [94%] : \r\nSi la quoi les stylos dans l'\u00c9tat du Michoacan, une petite bourgade du centre du Mexique en \u00e9tat de si\u00e8ge, policiers, soldats et miliciens patrouillent tous craignent les narcotrafiquants qui s\u00e9vissent dans la r\u00e9gion, ici les criminels s'int\u00e9ressent \u00e0 l'or Vert local les cultures d'avocats.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:10:44 > 0:10:57) [77%] : \r\nAh oui, \u00e0 Valognes, point, il y a du Crime organis\u00e9, les extorsions, vous avez entendu des kidnappings, bref pour toutes sortes de m\u00e9faits Opel et \u00e7a n'a, \u00e7a se perd non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:10:58 > 0:11:17) [95%] : \r\nL'avocat cultiv\u00e9 essentiellement dans le Michoacana p\u00e8se pas moins de 2 4 milliards de dollars en exportations, un commerce qui a sorti la province de la pauvret\u00e9, mais le futur du Business est d\u00e9sormais menac\u00e9 il y a quelques mois deux fonctionnaires am\u00e9ricains venus contr\u00f4l\u00e9 la qualit\u00e9 des r\u00e9coltes sont tomb\u00e9s dans une embuscade tendue par les narcotrafiquants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:11:17 > 0:11:38) [86%] : \r\nFran\u00e7ois Matt\u00e9i marin est-allemande il autre proc\u00e8s, avant tout, c'est l'image qu'on renvoie qui est mauvaise pour les affaires, ce qui n'est bon pour personne, deuxi\u00e8mement \u00e7a ajoute encore de l'ins\u00e9curit\u00e9, chaque jour, on se r\u00e9veille en esp\u00e9rant que les \u00c9tats-Unis n'arr\u00eatent pas d'importer nos avocats en avez pour parce qu'ils sont nos plus importants clients dans souvenirs Ernest-Antoine tellement c'est pour le 28.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:11:40 > 0:11:47) [99%] : \r\nLa menace de l'arr\u00eat des importations brandie par les Am\u00e9ricains pourrait replonger la r\u00e9gion dans un marasme dont elle \u00e9merge \u00e0 peine.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:11:48 > 0:11:57) [94%] : \r\nSinon, s'il n'y avait pas les cultures d'avocats o\u00f9 iraient travailler les gens, la plupart n'ont pas fini leurs \u00e9tudes, certains ont quitt\u00e9 le coll\u00e8ge, d'autres en ont m\u00eame pas achev\u00e9 l'\u00e9cole primaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:11:59 > 0:12:10) [88%] : \r\nCultiver l'or Vert, une activit\u00e9 dangereuse qui aiguise bien des app\u00e9tits sept policiers de si l'accord est Thilo ont r\u00e9cemment \u00e9t\u00e9 suspendus et mis \u00e0 l'enqu\u00eate pour avoir enlev\u00e9 un producteur et l'un de ses employ\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:12:10 > 0:12:11) [76%] : \r\nPareil.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:12:11 > 0:12:34) [96%] : \r\nRetour en Suisse o\u00f9 le prix de la meilleure cave suisse de ann\u00e9e''revient \u00e0 des Vaudois la Cave de la C\u00f4te \u00e0 Tolochenaz r\u00e9unit pr\u00e8s de 300 vignerons et 450 hectares de vigne, elle a su s\u00e9duire hier soir \u00e0 Berne lors de la 13\u00e8me \u00e9dition du Grand Prix du vin suisse, 2 de ses chasselas ont aussi \u00e9t\u00e9 prim\u00e9s, on \u00e9coute la r\u00e9action de l'\u00e9nologue de la Cave de la C\u00f4te Rodrigo Banto.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:12:35 > 0:13:01) [87%] : \r\nLa concurrence est rude, parce que c'est un concours suisse, donc on a des caves des tout le Valais du Tessin de Suisse al\u00e9manique Gen\u00e8ve, Neuch\u00e2tel de tous les cantons qui qui sont l\u00e0, qui apportent leur mais en ce champion la et et r\u00e9ussir \u00e0 faire \u00e7a, c'est, c'est vraiment un exploit et et nous, on s'attendait pas du tout, alors on est, on travaille depuis longtemps, on a beaucoup de prix, mais voil\u00e0, \u00e7a c'est encore quelque chose de tr\u00e8s sp\u00e9cial.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:13:02 > 0:13:17) [94%] : \r\nDu sport maintenant en tennis, le duel entre Roger Federer et Stan Wawrinka aux Swiss Indoors \u00e0 B\u00e2le n'aura pas lieu, vainqueur hier de son huiti\u00e8me de finale, le joueur Vaudois s'est bless\u00e9 au dos en toute fin de match, il a annonc\u00e9 son forfait, tard hier soir, David Lemos.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:13:19 > 0:13:31) [97%] : \r\n22 heures 8 hier soir, nous sommes dans le dernier jeu \u00e0 quelques points de la fin d'un huiti\u00e8me de finale intense entre Stan Wawrinka et l'Am\u00e9ricain frances Tiafoe lorsque.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:13:33 > 0:13:46) [92%] : \r\n\u00e0 c'est petit peu mal au dos, l\u00e0 j'ai l'impression Stan cette nuit les lombaires, en tous cas l'impression du commentateur est la bonne, m\u00eame s'il est en mesure de finir le match, le Vaudois est en souffrance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:13:46 > 0:13:56) [84%] : \r\nJe me suis bloqu\u00e9 le dos \u00e7a a bloqu\u00e9 : pas mal de choses sur si on ce dans mon corps, voil\u00e0, il y a 2, 3, 2, 3 petits bobos qui ressortent, je le sens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:13:56 > 0:14:09) [93%] : \r\nWawrinka sert les dons joue tout sur chaque coup et finit par d\u00e9crocher la victoire, le public salive d\u00e9j\u00e0 \u00e0 l'id\u00e9e de son affrontement contre Federer sa d\u00e9cision tombera quelques minutes plus tard.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:14:09 > 0:14:25) [89%] : \r\nLa d\u00e9ception, elle est pr\u00e9sente, c'est clair, de savoir que j'ai bien commenc\u00e9, selon moi, j'aime bien jouer avec malheureusement je puisse pas je puisse parvenir \u00e0 demain pour un quart de finale ici en Suisse, mais, mais, voil\u00e0, je le fais attention, je fais attention \u00e0 mon corps et j'esp\u00e8re pouvoir r\u00e9cup\u00e9rer le combat Paris- Bercy.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:14:26 > 0:14:33) [97%] : \r\nParis- Bercy c'est la semaine prochaine, B\u00e2le continue sans Wawrinka, Federer b\u00e9n\u00e9ficiera aujourd'hui d'un jour de repos.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:14:35 > 0:14:42) [93%] : \r\nEn football, en Europa League soir\u00e9e plut\u00f4t r\u00e9ussie pour les clubs suisses \u00e0 commencer par le FC B\u00e2le, vainqueur 1 0 on est.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:14:42 > 0:15:02) [96%] : \r\nFace \u00e0 Retaf\u00e8, il s'agit de la deuxi\u00e8me victoire pour les Rh\u00e9nans dans la comp\u00e9tition, ils occupent d\u00e9sormais la t\u00eate de leur groupe tout cas Miang Boys qui a battu les N\u00e9erlandais de Feyenoord 2 0 \u00e0 Berne Lugano a en revanche conc\u00e9d\u00e9 une d\u00e9faite 2 \u00e0 1 \u00e0 Malm\u00f6 en Su\u00e8de et figure \u00e0 la derni\u00e8re place de son groupe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:15:05 > 0:15:26) [96%] : \r\nTramelan devient capitale mondiale de l'halt\u00e9rophilie d\u00e8s cet apr\u00e8s- midi et pour 2 jours, la cit\u00e9 du Jura bernois accueille son traditionnel challenge de 210 mais pour la premi\u00e8re fois le tournoi permet une qualification pour les Jeux olympiques, du coup, il accueille pr\u00e8s de 200 athl\u00e8tes venus d'une vingtaine de pays Aline Saretti Olivier Kurth ont suivi les champions chinois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:15:37 > 0:15:53) [93%] : \r\nC'est historique comme Chen Li Jun, ils sont 7 champions du monde \u00e0 fouler les plateaux de Tramelan cette fin de semaine pour la premi\u00e8re fois le Challenge 210 est qualificatif pour les Jeux olympiques, et c'est peu dire que la Star asiatique, il est venu avec des ambitions comme au cin\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:15:53 > 0:16:02) [94%] : \r\nJe vais \u00e9videmment tout faire pour aller aux Jeux olympiques l'an prochain, la seule chose \u00e0 faire pour y parvenir, c'est d'encha\u00eener les comp\u00e9titions comme celle-ci, pour avoir toutes les chances d'y pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:16:02 > 0:16:12) [96%] : \r\nDu de chez les femmes, la Chine domine \u00e9galement la hi\u00e9rarchie internationale orgueil et qu\u00eate de perfection n'en sont pas moins exacerb\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:16:13 > 0:16:23) [95%] : \r\nAux Mondiaux remport\u00e9 que l'arrach\u00e9, je dois donc am\u00e9liorer l'\u00e9paul\u00e9-jet\u00e9 pour l'emporter au total des points je vais tenter de le faire ici pour me qualifier et surtout le reproduire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:16:24 > 0:16:36) [89%] : \r\n182 athl\u00e8tes venus de 20 pays vont s'affronter sur les plateaux bernois, la preuve que le tournoi travelo a acquis une r\u00e9putation mondiale pour fa\u00e7onner ce est ceux la premi\u00e8re raison, c'est que c'est l'un des tournois qualificatifs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:16:36 > 0:16:42) [94%] : \r\nParmi les plus importants en vue des Jeux olympiques et la 2\u00e8me raison c'est la Suisse, c'est un pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:16:42 > 0:16:54) [87%] : \r\nTr\u00e8s attractif, avoir de la Mons Schachter enclench\u00e9 le Challenge 210 f\u00eatera son 50\u00e8me anniversaire l'an prochain, \u00eatre d'ores et d\u00e9j\u00e0 incontournable sur la sc\u00e8ne olympique cette ann\u00e9e, c'est une sacr\u00e9e carte de visite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:16:55 > 0:17:07) [95%] : \r\nC'est un petit peu un anniversaire avanc\u00e9 mais je ne vous cache pas que par, par rapport \u00e0 cette comp\u00e9tition par rapport aux contacts qu'on a pu \u00e9tablir, on a d\u00e9j\u00e0 pris un petit peu les devants pour l'ann\u00e9e prochaine, fonction.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:17:07 > 0:17:14) [91%] : \r\nCatherine Moore en attendant, place aux qualifications olympiques et comment dire \u00e7a ne va pas rigoler.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:17:16 > 0:17:37) [94%] : \r\nEt de la voile maintenant dimanche a lieu le d\u00e9part de la Transat Jacques-Vabre Transat en double entre Le Havre et Salvador de Bahia au Br\u00e9sil avec un \u00e9quipage 100 pourcent suisse au d\u00e9part, le Genevois Valentin Gautier et le zurichois Simon Koster Isabelle Musy les a rencontr\u00e9s la semaine derni\u00e8re \u00e0 la Trinit\u00e9-sur-Mer en plein pr\u00e9paratifs regardez.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:17:38 > 0:17:53) [96%] : \r\nUn Genevois et un Z\u00fcrichois ensemble \u00e0 travers l'Atlantique un projet in\u00e9dit Valentin Gautier Simon Koster se sont rencontr\u00e9s lors de la Mini Transat, une course en solitaire sur des coques de noix de 6 m\u00e8tres 50, ils ont sympathis\u00e9 et d\u00e9cid\u00e9 de voir plus grand ensemble.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:17:53 > 0:18:05) [87%] : \r\nL'union fait la force, quoi, alors, il y a plusieurs param\u00e8tres qui font que c'est int\u00e9ressant, Simon et suisse allemand moi je suisse roman dans un pays comme le n\u00f4tre, c'est quelque chose quand m\u00eame qui est assez porteur et au-del\u00e0 de \u00e7a, on s'est tr\u00e8s vite rendu compte qu'on \u00e9tait aussi tr\u00e8s compl\u00e9mentaires.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:18:05 > 0:18:22) [82%] : \r\nJe un peu plus l'approche m\u00e9thodique vouloir mais des chiffres derri\u00e8re les choses, c'est clair que \u00e7a, \u00e7a m'int\u00e9resse, mais je m'en 2 d'alors une d\u00e9marche assez assez carr\u00e9, on va dire et \u00e7a c'est peut-\u00eatre Valentin il est peut-\u00eatre un peu plus son feeling.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:18:23 > 0:18:28) [97%] : \r\nMais ils ont un point commun : l'esprit de comp\u00e9tition, l'un et l'autre navigue pied au plancher et le mors aux dents.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:18:29 > 0:18:30) [88%] : \r\nElle supporte pas qu'on s'arrange pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:18:32 > 0:18:39) [87%] : \r\nJ'ai, j'ai la niaque j'en gros, esprit de comp\u00e9tition, quoi, donc des fois, je peux vraiment me mettre dans le rouge, de nouveau, \u00e7a peut \u00eatre une qualit\u00e9 comme un d\u00e9faut.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:18:40 > 0:18:46) [95%] : \r\nEn double, il faut bien choisir son bin\u00f4me passer 2 semaines dans l'espace confin\u00e9 d'un voilier de 13 m\u00e8tres peut \u00eatre source de tension.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:18:46 > 0:18:57) [83%] : \r\nC'est moi, \u00e7a c'est une bonne p\u00e2te oscille \u00e0 nouveau, on est quand m\u00eame plut\u00f4t compl\u00e9mentaire, moi je peux \u00eatre un peu, un peu comme moi un peu teigneux dans le comportement je crois que Simon est plut\u00f4t tr\u00e8s calme, donc \u00e7a je ne me fais pas trop de soucis, en tout cas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:18:58 > 0:19:07) [96%] : \r\nLeur bateau flambant 9 est innovant et performant, mais la construction a pris du retard, ils ne l'ont mis \u00e0 l'eau que mi- septembre et ont livr\u00e9 une course contre- la-montre pour \u00eatre au d\u00e9part de la Route du caf\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:19:07 > 0:19:35) [90%] : \r\nLes Premi\u00e8re sensations que l'on a sont tr\u00e8s tr\u00e8s bonnes mais on n'a pas eu assez de temps pour le prendre en main et pour vraiment dire : OK, on arrive et on veut, on veut, on veut gagner la course quoi \u00e7a serait \u00e7a serait compl\u00e8tement d\u00e9mesur\u00e9 d'dire \u00e7a apr\u00e8s on l'objectif, \u00e7a va \u00eatre de finir la course et si on arrive \u00e0 finir la course en avoir trop de p\u00e9pins et on arrive, on a tir\u00e9 sur le bateau, sans que les choses cassent trop vite, je pense qu'en pas tr\u00e8s mauvais r\u00e9sultat peut \u00eatre, peut \u00eatre, peut \u00eatre venu au bout de l'aventure.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:19:35 > 0:19:37) [96%] : \r\nUn premier galop d'essai dans un projet au long cours.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:19:41 > 0:20:18) [91%] : \r\nLes Verts ont fait un carton, on peut le dire dimanche aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, ils deviennent la 4\u00e8me force politique du pays, au conseil national et puis depuis dimanche, la question qui est sur toutes les l\u00e8vres et celle de leur l\u00e9gitimit\u00e9 \u00e0 avoir un si\u00e8ge au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, alors nous allons en parler aujourd'hui, dans notre rendez vous de la presse avec nos 2 invit\u00e9s, le r\u00e9dacteur en chef du Blick Christian d'horreur et puis Rouven Gueissaz \u00e0 qui bonjour monsieur, et puis Gourvennec Gueissaz correspondant RTS au au Palais f\u00e9d\u00e9ral bonjour Rouven bonjour Jennifer, je vais peut-\u00eatre commencer avec vous Christian d'horreur, franchement, quand vous voyez le score des Verts dimanche, vous l'avez vu venir vous y attendiez untel r\u00e9sultat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:20:19 > 0:20:29) [94%] : \r\nNon, je pensais comme tout le monde qui vont gagner un peu les Verts mais que \u00e7a sera une victoire historique, j'\u00e9tais, c'\u00e9tait vraiment une surprise pour moi Cowen.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:20:30 > 0:21:13) [89%] : \r\nBon, on l'avait vu, on l'avait vu venir un peu \u00e0 un cette cette vague verte, le fait que au au National on pensait bien que les Verts allaient peut-\u00eatre d\u00e9passer le le PDC, c'est ce qui s'est produit ce que j'ai un peu moins vu venir c'est c'est des \u00e9lections surprise un celle de C\u00e9line Vara \u00e0 Neuch\u00e2tel directement aux \u00c9tats ou celle de ce jeune Al\u00e9manique Vert \u00e9galement Matthias Sophie dans le canton de Glaris cela aussi aux \u00c9tats directement, \u00e7a c'\u00e9tait des des petites surprises comme \u00e7a auquel personnellement je ne m'attendais pas du tout autre surprise, c'\u00e9tait la participation en baisse, \u00e7a, c'est plut\u00f4t la mauvaise nouvelle, la bonne, c'est que les jeunes en fait ont \u00e9t\u00e9 vot\u00e9es, plus que d'habitude et l\u00e0 on voit que les manifestations pour le climat se sont concr\u00e9tis\u00e9s vraiment dans les urnes et \u00e7a sera un bon signal pour la d\u00e9mocratie suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:21:13 > 0:21:26) [85%] : \r\nLa presse internationale un tit sur ce r\u00e9sultat verts, on va voir le monde en France, le New York Times eux- m\u00eame monsieur d'horreur c'est \u00e7a veut vraiment dire c'est un r\u00e9sultat spectaculaire, on peut le qualifier comme \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:21:26 > 0:22:11) [89%] : \r\nOui, en tout cas pour la Suisse, c'est assez spectaculaire, parce que si un parti gagne 1 pourcent 2 pourcent ou c'est d\u00e9j\u00e0 c'est plut\u00f4t normal mais c'est quand m\u00eame extraordinaire en Suisse qu'un parti qui gagne tellement peut-\u00eatre aussi la Suisse devient un peu un pays plus normal que la Suisse \u00e9tait \u00e0 l'\u00e9poque, ce 15 voulait dire par l\u00e0 qu'une Europe qu'on a aussi un sujet qui en vaut comme Lucky Lima, qui a plus d'influence sur des \u00e9lections que quand on voit \u00e7a tout de suite dans les r\u00e9sultats, il y a 4 ans, c'\u00e9tait la migration et c'\u00e9tait l'UDC qui a gagn\u00e9 \u00e0 beaucoup, et par contre \u00e0 l'\u00e9poque, c'\u00e9tait quand m\u00eame plus stable, avait pas telle diff\u00e9rence entre \u00e9lections \u00e9lections.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:22:11 > 0:22:23) [87%] : \r\nJust eat nous Christian de rares, nous on est en Suisse romande toute la Suisse un a vot\u00e9 Vert dans la pratique comment se se se traduit cette conscience \u00e9cologique en Suisse al\u00e9manique dans leur quotidien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:22:23 > 0:23:05) [85%] : \r\nOui, absolument, c'est la c'est la grande question \u00e0 ce qu'il veut, si on regarde les verts et les Verts et lib\u00e9raux, ils ont \u00e0 peu pr\u00e8s 20 pourcent \u00e0 l'heure, a quand m\u00eame 80 pourcent qui n'ont pas vot\u00e9 Vert et on verra bon de voter Vert, c'est un peu en vaut mais quand il y aura les questions pratiques \u00e0 la base in plus cher les vols plus cher \u00e0 Hama, manger moins de viande, etc, et quand il aura des votations sur des sujets vers \u00e7a sera l\u00e0 o\u00f9 on verra si les gens sont vraiment pr\u00eats \u00e0 changer leur vie \u00e0 renoncer \u00e0 des choses de vivres vers ou si c'est plut\u00f4t \u00e0 et quand quand quand quand on vote Vert parce que ces renvois ok, qu'il y a pas d'autre sujet pour le moment que le climat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:23:05 > 0:23:54) [91%] : \r\nVous voulez dire un mot Rouven l\u00e0- dessus, non, \u00e7a c'est vrai qu'effectivement l\u00e0 on on voit cette vague verte c'est vrai qu'on entend aussi beaucoup parler des mesures qui pourraient \u00eatre prises, beaucoup plus de taxes, etc, comme dit Christian d'horaires en votation, c'est que les Suisses aussi vot\u00e9 avec le porte- monnaie quand il s'agira quand il y aura des r\u00e9f\u00e9rendums ou des initiatives qui vont vers davantage de de de des disons climat Friendly, l\u00e0 on verra si les Suisses sont pr\u00eats \u00e0 franchir ce pas \u00e9galement dire aussi que les Verts, finalement, c'est le parti qui souffrent le plus de l'effet yo-yo \u00e0 qui tout \u00e0 coup, flambe en votation dans les \u00e9lections qui recule, \u00e7a d\u00e9pend beaucoup de de l'actualit\u00e9, et \u00e7a on le verra aussi si dans 4 ans voire d\u00e9j\u00e0 avant, dans les cantons dans les diff\u00e9rentes \u00e9lections cantonales si les verts pourront confirmer vraiment ce ce bon r\u00e9sultat qu'ils ont eu dimanche.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:23:54 > 0:24:09) [89%] : \r\nAlors vous me tendez une perche pour poser la question que tout le monde se pose, c'est Anna d'arguments pour ceux qui disent qu'ils ne doivent pas ou en tout cas qui ne doivent pas avoir un si\u00e8ge au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, tout de suite, Christian dorer sur cette question- l\u00e0 est-ce qu'il est l\u00e9gitime que les Verts revendiquent un si\u00e8ge au Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:24:09 > 0:25:20) [88%] : \r\nOui c'est c'est l\u00e9gitime du point de vue des Verts mais il faut quand m\u00eame la gare r\u00e9fl\u00e9chir si on veut changer la tradition suisse et la tradition c'est que ne s'y a pas de si\u00e8ge vacant, d\u00e9j\u00e0 on va on va r\u00e9\u00e9lire normalement tous les conseiller f\u00e9d\u00e9ral c'est arriv\u00e9 que 4 fois depuis 1000 de 1848 que quelqu'un n'\u00e9tait pas r\u00e9\u00e9lu et pour l'instant, s'il y a y a pas de de si\u00e8ges libre, elle, deuxi\u00e8mement, il faut qu'en m\u00e9moire, si c'est pas seulement un moment que les Verts ont du succ\u00e8s et c'est ce que ce sera la m\u00eame chose dans 4 ans, et ce qui est int\u00e9ressant, c'est que les m\u00eames politiciens que 20 il y a 20 ans ou l'UDC est devenu fort l\u00e0, c'\u00e9tait l'argument, il faut attendre et ce que l'UDC sera vraiment fort c'est c'est de durer ou c'est qu'\u00e0 un moment, les m\u00eames politiciens emm\u00e8neront disent c'est urgent, il faut tout de suite donn\u00e9 aux Verts un conseiller f\u00e9d\u00e9ral moi personnellement je me pense plut\u00f4t qu'il faut, qu'est-ce que \u00e7a n'est pas tr\u00e8s urgent qu'il faut attendre et aussi les les verts qui sont d'un grand boulot un grand travail \u00e0 faire maintenant \u00e0 apprendre prendre d'influence \u00e0 Berne avec ce poids qu'ils ont.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:25:20 > 0:25:25) [80%] : \r\nEuro : Vanessa, qu'est ce que vous en pensez, la population, les a pl\u00e9biscit\u00e9 quand m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:25:25 > 0:25:53) [88%] : \r\nOui, alors bon, \u00e7a pose la question fondamentale de des institutions \u00e0 quel point sont-elles stable immuable en Suisse, en l'occurrence pour les Verts au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, \u00e7a pose 2 questions : selon moi, le timing est-ce que c'est maintenant est-ce que c'est en cours de l\u00e9gislature quand tu auras une vacance ou est-ce que c'est dans 4 ans, quand ils auront ou pas confirm\u00e9 le r\u00e9sultat la 2\u00e8me question : c'est \u00e0 la place de qui, parce qu'effectivement, sans d\u00e9mission au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, \u00e7a voudrait dire que les Verts devraient attaquer l'un des conseillers f\u00e9d\u00e9raux pr\u00e9sents et l\u00e0, on voit mal qui il pourrait atteindre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:25:53 > 0:26:02) [80%] : \r\nAlors on parle hier la bonne politique mais par exemple parle Inacio Cassis \u00e7a, on a beaucoup \u00e9voqu\u00e9 cette semaine, le si\u00e8ge du PLR et pourquoi pas attaquer le CESU du PDC si on respecte l'arithm\u00e9tique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:26:02 > 0:26:16) [91%] : \r\nPour le PDC garant quand m\u00eame de de tout le sang entrain et de stabilit\u00e9, surtout le PDC sera un alli\u00e9 de poids pour les Verts, durant la l\u00e9gislature parce que les Verts et la gauche en g\u00e9n\u00e9ral pourra pas travailler toute seule et on sait que le Centre un r\u00f4le \u00e9norme \u00e0 jouer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:26:16 > 0:26:17) [92%] : \r\nChristian dorer votre avis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:26:18 > 0:26:41) [88%] : \r\nC'est ce qui est int\u00e9ressant, c'est que le PDC qui perd, il y a des dizaines d'ann\u00e9es, il perd chaque fois mais maintenant ils ont, ils ont beaucoup de poids, parce qu'avec les gauchisants une majorit\u00e9 pour faire un conseiller national avec le conseiller f\u00e9d\u00e9ral Vert et bien si vont avec l'UDC et les radicaux, ils ont la mar\u00e9e jaune majorit\u00e9 pour faire le contraire \u00e0 Zo\u00e9 alors c'est vraiment eux qui sont la cl\u00e9 de ce qui va se passer en d\u00e9cembre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:26:41 > 0:26:44) [86%] : \r\nOn pouvait faiseur de roi, c'est vrai que c'est les faiseurs de roi, le PDC.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:26:44 > 0:26:48) [93%] : \r\nOn peut se poser aussi la question, tout b\u00eatement, quel est l'Avantage des Verts aujourd'hui d'avoir un conseiller f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:26:49 > 0:27:17) [93%] : \r\nBon alors sa r\u00e9gularit\u00e9, cela dit, c'est d'avoir notamment acc\u00e8s \u00e0 l'administration de pouvoir vraiment participer \u00e0 l'\u00e9laboration des projets au coeur m\u00eame du pouvoir, \u00e7a c'est un Avantage, il y a aussi des avantages, hein, on l'a entendu chez nous avec, par exemple, L\u00e9onore Porchet qui dit de vouloir trop faire de compromis, on se on se br\u00fble les ailes et c'est pas forc\u00e9ment ce dont on a envie, donc voil\u00e0, il faut pour les Verts, je pense que la discussion va se poursuivaient, voir s'intensifier d'ici le mois de d\u00e9cembre, \u00e7a va \u00eatre c'est passionnant de voir comment ils vont se positionner.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:27:17 > 0:27:19) [83%] : \r\nChristian d'horaires, oui, non, non, je vous en.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:27:19 > 0:27:37) [82%] : \r\nSeulement, ils ont, ils en ils en des \u00e9paisses Gr\u00e9goire il rigole Aritz elle \u00e9tait assez modeste, elle a pas dit absolument un conseiller f\u00e9d\u00e9ral et effectivement pour faire la politique, il a beaucoup d'avantages de Net, de ne pas \u00eatre dans le gouvernement, pour le moment, ils peuvent lutter plus fortement pour pour leur avis.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:27:37 > 0:27:52) [85%] : \r\nEt puis qui, hein, juste pour terminer, on a entendu cette semaine un forum le conseiller d'\u00c9tat, Genevois, Antonio Hodgers, qui, qui qui est pas d\u00e9sint\u00e9ress\u00e9e, mais dit pas vraiment qu'il est int\u00e9ress\u00e9, enfin bon bref mais mais mais Christian d'horaires qui, quel profil aujourd'hui qui pourrait \u00eatre ce conseiller f\u00e9d\u00e9ral apr\u00e8s tout.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:27:52 > 0:28:24) [88%] : \r\nBen il faut s\u00fbrement quelqu'un qui a de l'exp\u00e9rience \u00e0 Berne en conseil national, donc conseiller aux \u00c9tats qui a de l'exp\u00e9rience dans un gouvernement alors Antonio Hodgers et une bonne possibilit\u00e9 il y a des go\u00fbts Larry s'il y a Bastien Girod, ils en il y a pas mal de verre qui en le Guillon le profil, mais ce qu'il faut penser aussi c'est plus important que le parti, ce qui a, qui a au moins 2 romans et un Tessinois dans le Conseil f\u00e9d\u00e9ral et si on change la formule alors \u00e7a c'est plus important que le parti.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:28:24 > 0:28:40) [93%] : \r\nMerci beaucoup Christian dorer Rouven Gueissaz d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous aujourd'hui et puis maintenant comme chaque vendredi nous retrouvons tout beau, la chronique d'Aur\u00e9lie Cuttat, qui revient sur ces informations, qui font du bien et qui vous ont peut-\u00eatre \u00e9chapp\u00e9 et cette semaine, c'est un tout beau sp\u00e9cial sommeil et r\u00eave.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:28:45 > 0:28:51) [91%] : \r\nNon, mais moi je, moi je croyais que je pourrais dormir une heure de plus cette semaine dans le second, je veux le faire je me faire un caf\u00e9 g\u00e9n\u00e9rique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:28:56 > 0:29:09) [88%] : \r\nCe week- end, on gagne une heure de sommeil dont on peut pas vraiment dire qu'on la gagne, parce que rien n'est gratuit, alors attends, mais en fait il faut avancer ou reculer sa montre, avancer, reculer sa montre ce grand secret enfin r\u00e9v\u00e9l\u00e9 en fin de chronique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:29:11 > 0:29:44) [92%] : \r\nOh la bestiole, je reconnais, c'est une mouche, c'\u00e9tait, c'est elle qui transmet \u00e0 l'\u00eatre humain, le parasite de la maladie du sommeil maladie en passe d'\u00eatre \u00e9radiqu\u00e9e en Afrique, selon les historiens, elle aurait tu\u00e9 plus d'un 1000000 de personnes dans le bassin congolais \u00e0 la fin du 19\u00e8me si\u00e8cle, lors de la premi\u00e8re \u00e9pid\u00e9mie en 1920 en 1970 aussi, elle aurait tu\u00e9 sans compter et l'OMS il y a 10 ans relever encore 10000 cas par an, mais depuis 2018, on en compte moins de 1000 par ann\u00e9e, en gros, si on continue la lutte, on pourrait venir \u00e0 bout de la mouche ts\u00e9-ts\u00e9 bient\u00f4t.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:29:46 > 0:29:57) [88%] : \r\nCette nuit j'ai r\u00eav\u00e9 de Pascal Couchepin d\u00eener sonner chez moi, ils voulaient r\u00e9parer la plomberie, non, mais je me souviens de tous les d\u00e9tails, il avait une robe \u00e0 fleurs devant un p\u00e9nis du PS se souvenir de ses r\u00eaves, \u00e7a n'aurait rien du hasard.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:29:58 > 0:30:33) [91%] : \r\nDans l'hypothalamus certains neurones sont charg\u00e9s de faire le tri entre les souvenirs des r\u00eaves qu'on trouve utile et ce qu'on veut directement mettre \u00e0 la poubelle de la m\u00e9moire, ce sont des scientifiques de l'universit\u00e9 de Nagoya, au Japon, qui viennent de le montrer pour la premi\u00e8re fois, alors, selon ces m\u00eames chercheurs si on ne se souvient d'aucun r\u00eave \u00e7a veut pas dire qu'on a des r\u00eaves inutiles et nul \u00e7a veut juste dire qu'on a des journ\u00e9es ultra- remplies et que notre cerveau a d\u00e9j\u00e0 pas mal de job pour stocker les souvenirs qu'on a fabriqu\u00e9 pendant la journ\u00e9e, \u00e9tudes se dit la journaliste t\u00e9l\u00e9 invert\u00e9br\u00e9s allez d\u00e9c\u00e9r\u00e9br\u00e9s, elle doit pas r\u00eaver quoi Alain pas d'\u00e2me.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:30:34 > 0:30:35) [99%] : \r\nC'est faux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:30:37 > 0:31:33) [88%] : \r\nUne question qui occupe beaucoup les Am\u00e9ricains s'\u00e9tend, c'est est-ce que dans ce documentaire, la pieuvre a dit est en train de r\u00eaver, c'est David Gill, un biologiste qui a film\u00e9 cette pieuvre chez lui dans le quart d'un un documentaire pour PBS et pour lui aucun doute cette pieuvre changent de couleur en dormant dont elle r\u00eave son hypoth\u00e8se, c'est qu'elle Revit des sc\u00e8nes de chasse au crabe et le moment o\u00f9 elle doit se camoufler non mais \u00e7a c'est joli \u00e7a, regarde, tu as vu la pieuvre a toujours fascin\u00e9 les scientifiques avec ces pr\u00e9tendus 9 cerveau et prouver qu'elle r\u00eave red\u00e9finir est absolument tous nos a priori sur les pieuvre les scientifiques, les journalistes sur le monde, bon alors ma montre Clarke louve l'avance moi je regarde mon t\u00e9l\u00e9phone, il fait tout tout seul, sinon j'ai un truc mn\u00e9motechnique, vu que la Terre tourne \u00e0 droite dans le sens de marche si on recule sa montre les vaches donnent du lait en retard, ce qui fait qu'elles dorment debout, ce qui fait qu'il fait noir, plus vite le soir logique de rien \u00e0 la semaine prochaine, plus une heure.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:31:36 > 0:31:56) [88%] : \r\nQue leur lequel vous donne rendez- vous \u00e0 Kourou pr\u00e8s de Del\u00e9mont l'occasion de d\u00e9couvrir les site jurassien de l'important partent suisse de l'innovation, nous vous en parlions tout \u00e0 l'heure \u00e0 12 45 \u00e0 site inaugur\u00e9 ce matin, d\u00e9di\u00e9 \u00e0 l'\u00e9conomie r\u00e9gionale et \u00e9galement tourn\u00e9 vers l'\u00e9tranger, vous d\u00e9couvrirez tout \u00e7a ce soir d\u00e8s 19 heures sur RTS Un voil\u00e0 c'est la fin de ce journal, merci beaucoup, de l'avoir suivi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:31:56 > 0:32:02) [87%] : \r\nTout de suite la m\u00e9t\u00e9o St\u00e9phane Thi\u00e9baut et puis ce soir, vous retrouvez Darius Rajpar, \u00e0 19 heures 30 tr\u00e8s bel apr\u00e8s- midi \u00e0 tous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:32:10 > 0:32:14) [97%] : \r\nSuivez l'information continue sur rtsinfo.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:32:23 > 0:32:32) [79%] : \r\nBen RTS bah oui c'est vrai, en plus, nous c'est vrai bah moi je d\u00e9range, mais moi si tu veux ce on veut, place \u00e0 la presse, Sally Fava je \u00e7a va bien et toi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:32:32 > 0:32:41) [73%] : \r\nOui moi dans \u00e7a prend du nombre, moi je ne pense \u00e0 S\u00e9ville.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:32:42 > 0:32:48) [82%] : \r\nMais \u00e7a ne veut pas annoncer de marche annonc\u00e9e demain justement notre r\u00f4le aussi en retard, soutenir les autres.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:32:48 > 0:33:06) [80%] : \r\nDonc, \u00e7a chauffe, bon on aimerait savoir voil\u00e0 on a quoi, l\u00e0, on attend 3 40 c'est dans le r\u00e9quisitoire, \u00e7a marche en trouve belle journ\u00e9e fran\u00e7aise c'est cool.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:33:26 > 0:33:33) [77%] : \r\nPetite cuite petites truites cru chez ce cher Serge, je ne bouge pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:33:43 > 0:33:52) [76%] : \r\nChez ce cher Serge pas et nous en chaussettes s\u00e8chent sont chez seul cher Serge.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:33:55 > 0:33:59) [85%] : \r\nLes chaussettes de l'archiduchesse sont chez ce cher Serge.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:34:00 > 0:34:29) [74%] : \r\nJe ai pas son seul sa chute oh bah, c'est des chaussettes du chasseur qui s'est Serge \u00e7a \u00e7a soeur en fait, en plus, dans bon mais quelle magnifique photo avec ici ce petit rien-t-on cela voil\u00e0 je voudrais tu vois oui je sais je suis, je suis un peu dissip\u00e9, je sais, je bouge pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:34:41 > 0:34:44) [87%] : \r\n2 minutes 30 non Apple 3.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:34:50 > 0:34:54) [93%] : \r\n\u00e7a va mieux \u00e0 plus raison, l\u00e0 ils sont forts.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:34:58 > 0:34:59) [95%] : \r\nQuel talent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:35:00 > 0:35:03) [86%] : \r\n\u00e7a me gratte la mais je peux pas trop bouger parce que sinon je.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:36:55 > 0:39:10) [90%] : \r\nMesdames, messieurs, bonjour les brouillards ont \u00e9t\u00e9 un peu plus r\u00e9sistant que pr\u00e9vu ce matin, notamment sur le plateau, \u00e9galement en r\u00e9gion genevoise tout ceci devrait se dissiper cet apr\u00e8s- midi pour laisser place \u00e0 un g\u00e9n\u00e9reux soleil Les haute pression gagnent du terrain, elles nous viennent d'Espagne, on voit largement qu'elle repousse ces nuages cette nuit vers l'est et le nord de l'Europe, mais attention \u00e0 ce front que vous voyez sur les \u00eeles britanniques lui va nous concerner, pour le d\u00e9but de la semaine prochaine mais pour cet apr\u00e8s- midi 7 ans donc large les g\u00e9n\u00e9raux soleil sur une bonne partie du territoire quelques voiles de du \u00e2ge \u00e9lev\u00e9 au Tessin, dans les Grisons quelques nuages qui pourrait s'accrocher sur les Pr\u00e9alpes et puis aussi quelques poches de r\u00e9sistance peut-\u00eatre autour de la r\u00e9gion des Trois-Lacs, les temp\u00e9ratures tr\u00e8s agr\u00e9able pour une fois, le mois d'octobre 18 19 degr\u00e9s dans la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne 17 degr\u00e9s autour du L\u00e9man 16 17 degr\u00e9s sur le plateau 15 degr\u00e9s \u00e0 1000 m\u00e8tres notons \u00e9galement ce 20 degr\u00e9s au Tessin concernant les vents tr\u00e8s faibles peu perceptible l\u00e9g\u00e8re bise sur le plateau sans qu'il y a 15 kilom\u00e8tres heure 10 20 kilom\u00e8tres heure sur le Jura et ce vent de Sud-Est en haute et moyenne montagne entre 10 et 20 kilom\u00e8tres heure, la journ\u00e9e de samedi du statut, \u00e9galement, un peu comme aujourd'hui avec un sommet entre 600 et 800 m\u00e8tres ailleurs d\u00e9j\u00e0 beaucoup de soleil, le stratus devraient se dissiper \u00e0 la mi- journ\u00e9e, pour une fois de plus laisser place l'apr\u00e8s- midi, un large et les g\u00e9n\u00e9reux soleil, vous le voyez sur l'ensemble du territoire peut-\u00eatre encore ces quelques poches de r\u00e9sistance sur la r\u00e9gion des Trois-Lacs en Suisse al\u00e9manique \u00e9galement les temp\u00e9ratures avec de belles amplitude 1 3 degr\u00e9s le matin \u00e0 1000 m\u00e8tres 20 degr\u00e9s l'apr\u00e8s- midi 5 6 degr\u00e9s ne va pas dans la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne 21 degr\u00e9s l'apr\u00e8s- midi 18 degr\u00e9s autour du d\u00e9ment 16 17 degr\u00e9s sur le plateau 20 degr\u00e9s dans les Grisons au Tessin \u00e9galement les vents qui iront pilot\u00e9 demain au sud- ouest 5 10 kilom\u00e8tres heure toujours tr\u00e8s peu de vent, r\u00e9gion peine 15 30 kilom\u00e8tres heure sur le Jura puis un vent de secteur sud en haute et moyenne montagne de 20 \u00e0 35 kilom\u00e8tres heure, la journ\u00e9e de dimanche, \u00e0 l'image de celle de samedi avec du stratus le matin, une fois de plus, \u00e7a devrait se lever en mi- journ\u00e9e, les temp\u00e9ratures qui reste tr\u00e8s agr\u00e9able et puis en soir\u00e9e, l'arriv\u00e9e de quelques nuages par le nord- ouest, en pr\u00e9mices \u00e0 cette perturbation attendue pour le d\u00e9but de la semaine prochaine, nous sommes aujourd'hui le vendredi 25 octobre j'aurai le plaisir et l'Avantage de vous retrouver ici, \u00e0 cette m\u00eame place, apr\u00e8s le journal, ce soir \u00e0 toutes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:39:34 > 0:39:41) [86%] : \r\nIci, l'accusation a r\u00e9vision des histoires.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2019-10-25T11:41:02Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1910030514", "durationSec": 106, "title": "MI AVOCATS CARTELS_RTS000001993114", "excerpt": ">>>>>>>\"IMPORT OPENMEDIA\"<<<<<<<\nLa culture de l'avocat vaut son pesant d'or...et les cartels de la drogue l'ont compris....Le Mexique est l'un des plus importants exportateurs d'avocats dans le monde.... La culture de \"l'or vert\" a permis \u00e0 l'Etat du Michoacan, principal producteur, de sortir de la crise \u00e9conomique....Maxime Kissou...", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "KISSOU, Maxime", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MONTAVON, Henri", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1910030515", "durationSec": 22, "title": "MI BOLIVIE RESULTATS_RTS000001993054", "excerpt": ">>>>>>>\"IMPORT OPENMEDIA\"<<<<<<<\n((La Paz, Bolivie)) En Bolivie, l'opposition descend dans la rue apr\u00e8s l'annonce de la r\u00e9\u00e9lection du pr\u00e9sident sortant Evo Morales.... La victoire du leader de gauche, annonc\u00e9 gagnant d\u00e8s le premier tour, provoque les foudres de son rival centriste.... L'Union europ\u00e9enne, les Etats-Unis et des pays latino-am\u00e9ricains r\u00e9clament un second tour et menacent de ne pas reconnaitre sa victoire...", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "KOHLER, Olivier", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1910030516", "durationSec": 28, "title": "MI EUROPA LEAGUE_RTS000001993042", "excerpt": "Victoire du FC B\u00e2le qui s'est impos\u00e9 sur le score de 1 but \u00e0 0 face \u00e0 Getafe au terme du 3e match des phases de groupes du groupe C de l'UEFA Europe League de football 2019 - 2020.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "LEMOS, David", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["MADRID"], "thematicThemes": ["UEFA EUROPA LEAGUE"], "thematicCorporations": ["FC B\u00c2LE"]}, {"internalArchiveId": "AA1910030517", "durationSec": 110, "title": "MI HALTEROPHILIE CHINOIS_RTS000001993145", "excerpt": "Durant 2 jours, le traditionnel tournoi d'halt\u00e9rophilie Challenge 210 accueille de nombreux sportifs internationaux dont les meilleurs comp\u00e9titeurs chinois qui veulent obtenir leurs qualifications pour les Jeux Olympiques d'\u00e9t\u00e9 de Tokyo.", "contributors": [{"function": "Monteuse", "name": "SARETTI, Aline", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "KURTH, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "KURTH, Olivier", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["TRAMELAN"], "thematicThemes": ["HALT\u00c9ROPHILIE"]}, {"internalArchiveId": "AA1910030518", "durationSec": 82, "title": "MI INCENDIES CALIFORNIE_RTS000001993167", "excerpt": ">>>>>>>\"IMPORT OPENMEDIA\"<<<<<<<\nDans l'actualit\u00e9 internationale.. de violents incendies s\u00e9vissent actuellement dans diff\u00e9rentes r\u00e9gions de Californie.... Les flammes ont ravag\u00e9 des milliers d'hectares, notamment dans les zones viticoles proches de Los Angeles et contraint \u00e0 l'\u00e9vacuation pr\u00e9ventive d'au moins 50'000 personnes....Marc Julmy...", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "JULMY, Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MAKRINOS, Kostas", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1910030519", "durationSec": 123, "title": "MI NAVIGATEUR GAUTIER PORTRAIT_RTS000001993133", "excerpt": "A la veille du d\u00e9part de la Transat en double Jacques-Vabre entre le Havre et Salvador de Bahia au Br\u00e9sil, les deux navigateurs et co\u00e9quipiers suisses Valentin Gautier et Simon Kosters effectuent les derniers r\u00e9glages de leur voilier et esp\u00e8re terminer cette course sans avaries.", "contributors": [{"function": "Envoy\u00e9e sp\u00e9ciale", "name": "MUSY, Isabelle", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["MORBIHAN"], "thematicThemes": ["TRANSAT EN DOUBLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1910030520", "durationSec": 23, "title": "MI PRIX DU VIN SUISSE VD_RTS000001993163", "excerpt": ">>>>>>>\"IMPORT OPENMEDIA\"<<<<<<<\nEt le prix de ''la meilleure cave suisse de l'ann\u00e9e'' revient \u00e0 des vaudois.... La Cave de la C\u00f4te \u00e0 Tolochenaz r\u00e9unit pr\u00e8s de 300 vignerons et 450 hectares de vigne. Elle a su s\u00e9duire hier soir \u00e0 Berne lors de la 13\u00e8me \u00e9dition du Grand prix du vin suisse... Deux de ses chasselas ont aussi \u00e9t\u00e9 prim\u00e9s...on \u00e9coute La r\u00e9action de l'\u00e9nologue de la Cave de la C\u00f4te, Rodrigo Banto....", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GERMOND, Manon", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1910030521", "durationSec": 22, "title": "MI RDV PRESSE VAGUE VERTE 2_RTS000001993092", "excerpt": ">>>>>>>\"IMPORT OPENMEDIA\"<<<<<<<\nLes verts ont fait un carton dimanche aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, ils deviennent la quatri\u00e8me force politique du pays au conseil national... et depuis dimanche dernier la question qui est sur toutes les l\u00e8vres, est celle de leur l\u00e9gitimit\u00e9 \u00e0 avoir un si\u00e8ge au conseil f\u00e9d\u00e9ral... nous allons en parler dans notre rendez vous de la presse de ce vendredi avec La r\u00e9dacteur en chef \"Le Blick\"Christian Dorer, et Rouven Gueissaz, Correspondant RTS Palais f\u00e9d\u00e9ral... ((R\u00e9action d'abord dimanche quand vous voyez le score des verts au conseil national, vous l'avez vu venir ? La presse internationale titre sur ce r\u00e9sultat, le monde, le New York times m\u00eame, r\u00e9sultat spectaculaire ? La suisse toute enti\u00e8re a vot\u00e9 vert, mais dans la pratique, comment se traduit cette conscience \u00e9cologique dans le quotidien des al\u00e9maniques ? Si la suisse romande et la suisse al\u00e9manique ont souhait\u00e9 verdir le parlement, veulent-t-ils alors verdir le Conseil f\u00e9d\u00e9ral ? et quand ? Sur cette question il faut prendre en compte le message de la population ? Un chiffre : 31% des votants ne sont pas repr\u00e9sent\u00e9s au gouvernement, le pourcentage le plus important depuis 60ans selon la NZZ ? Un probl\u00e8me ? Est-ce que la composition du Conseil f\u00e9d\u00e9ral doit refl\u00e9ter le Parlement ? Si les verts doivent avoir un si\u00e8ge, quand ? Est-ce qu'on peut r\u00e9compenser un parti sur le court terme ? c'est pr\u00e9matur\u00e9 ? Les verts ont progress\u00e9 en 2007 et ont recul\u00e9 en 2011, qui sait s'ils feront un si bon score dans 4 ans ? Changer rapidement de conseiller f\u00e9d\u00e9ral pas bon pour la stabilit\u00e9 de la Suisse, c'est un argument valable ? Pourquoi parle-t-on du si\u00e8ge d'Ignazio Cassis apr\u00e8s tout si on reste dans l'arithm\u00e9tique c'est le si\u00e8ge du PDC qu'il faut attaquer ? Faut-t-il red\u00e9finir la formule arithm\u00e9tique ? Dans le Bilck.... Regula Ritz pr\u00e9sidente de verts demande une nouvelle formule magique avec 2 membres des 2 formations les plus grandes, et un si\u00e8ge pour les 3 partis suivant, bonne id\u00e9e ? Et la bonne vieille id\u00e9e d'un Conseil f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 9 membres est \u00e0 nouveau sur le tapis qu'est-ce que vous en pensez ? Au fond Quel est l'avantage pour les verts de si\u00e9ger au conseil f\u00e9d\u00e9ral ? Dans l'\u00e9mission forum : Antonio Hodgers ne dit pas non ? Qui pourrait faire le job ? Et quel profil ?))", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ZUMSTEG, Olivier", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1910030522", "durationSec": 84, "title": "MI ROGER KOPPEL_RTS000001993151", "excerpt": ">>>>>>>\"IMPORT OPENMEDIA\"<<<<<<<\nIl est l'un des mieux \u00e9lus au conseil national, la star de la politique zurichoise, l'UDC Roger K\u00f6ppel, ne participera pas au 2\u00e8me tour de l'\u00e9lection aux Conseil des Etats...Le r\u00e9dacteur en chef de la Weltwoche, arriv\u00e9 3\u00e8me au 1er tour, retire sa candidature... L'UDC ne veut pas menacer la r\u00e9\u00e9lection du sortant lib\u00e9ral-radical Ruedi Noser.... Jean-Marc Heuberger...", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "HEUBERGER, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1910030523", "durationSec": 19, "title": "MI SONORE INNOVATION_RTS000001993135", "excerpt": ">>>>>>>\"IMPORT OPENMEDIA\"<<<<<<<\nLe Jura a inaugur\u00e9 ce matin un tout nouveau parc d'innovation...des nouveaux locaux pour promouvoir l'innovation et la recherche.... dans les domaines de la sant\u00e9 ou du m\u00e9dical notamment.... Le Swiss Innovation Park \u00e9tait un des projets majeurs du canton du Jura pour developper et diversifier son \u00e9conomie....On \u00e9coute Claude Henri Schaller Chef du service de l'\u00e9conomie et de l'emploi du canton du Jura...", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "MERILLAT, Serge", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1910030524", "durationSec": 27, "title": "MI SONORE VIN VD_RTS000001993164", "excerpt": ">>>>>>>\"IMPORT OPENMEDIA\"<<<<<<<\nLes acteurs du tourisme valaisan satisfaits de leur saison estivale.... C'est ce que r\u00e9v\u00e8le le barom\u00e8tre de l'observatoire valaisan du tourisme... Zermatt est la station qui tire le meilleur bilan, gr\u00e2ce aux touristes asiatiques et surtout am\u00e9ricains en nette augmentation....Trois quart des acteurs se disent par ailleurs confiant pour la saison d'hiver....nous allons en parler avec notre invit\u00e9, Patrick B\u00e9rod, directeur d'H\u00f4tellerie suisse Valais....", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GERMOND, Manon", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1910030525", "durationSec": 26, "title": "MI SWITZERLAND INNOVATION PARK_RTS000001993130", "excerpt": ">>>>>>>\"IMPORT OPENMEDIA\"<<<<<<<\nComme chaque vendredi, nous retrouvons ToutBo, la chronique d'Aur\u00e9lie Cuttat qui revient sur ces infos qui font du bien et qui vous ont peut-\u00eatre \u00e9chapp\u00e9...Cette semaine...Un TOUTBO sp\u00e9cial sommeil et r\u00eave...", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "MERILLAT, Serge", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1910030526", "durationSec": 32, "title": "MI TOURISME ESTIVAL VS_RTS000001993031", "excerpt": "A la suite d'un blocage du dos survenu lors de son match des 8e de finale du Tournoi de B\u00e2le, le joueur de tennis suisse Stan Wawrinka a d\u00e9clar\u00e9 forfait pour la suite de la comp\u00e9tition et il ne pourra pas rencontrer son compatriote Roger Federer en quart-de-finale.\nItw Stan Wawrinka.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "MARCHON, Anne-Cathia", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1910030527", "durationSec": 175, "title": "MI TOUT BO_RTS000001993086", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "CUTTAT, Aur\u00e9lie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "WILLEMIN, Alexandre", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1910030528", "durationSec": 78, "title": "MI WAWRINKA SWISS INDOOR_RTS000001993121", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "LEMOS, David", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BALE-VILLE"], "thematicThemes": ["TOURNOI DE B\u00c2LE"], "thematicPersons": ["WAWRINKA, STANISLAS"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1910031019", "summary": "Halt\u00e9rophiles chinois et chinoises s'entra\u00eenant.\nItw Chen Lijun, halt\u00e9rophile chinois champion du monde de la cat\u00e9gorie des moins de 73 kgs.\nItw Wanqiong Zhang, halt\u00e9rophile chinoise vice-championne du monde de la cat\u00e9gorie des moins de 55 kgs.\nItw Li Hao, chef de la d\u00e9l\u00e9gation chinoise d'halt\u00e9rophilie.\nItw St\u00e9phane Lauper, pr\u00e9sident du comit\u00e9 d'organisation du tournoi Challenge 210.", "id": "2031407", "visualThemes": ["HALT\u00c9ROPHILIE", "ENTRA\u00ceNEMENT SPORTIF"], "visualGeographicals": ["TRAMELAN"]}, {"internalArchiveId": "AA1910031021", "summary": "Trinit\u00e9-sur-Mer.\nNavigateurs suisses Valentin Gauthier et Simon Koster pr\u00e9parant leur bateau puis naviguant.\nItw Valentin Gauthier.\nItw Simon Koster.\nmorbihan transat en double", "id": "2031409", "visualThemes": ["TRANSAT EN DOUBLE"], "visualGeographicals": ["MORBIHAN"]}], "program": {"href": "/programs/4476", "id": "4476", "name": "12h45"}, "contributors": [{"function": "Producteur", "name": "CATEAU, Jean-Paul", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "COVO, Jennifer", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "ZUMSTEG, Olivier", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1803115", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT053699", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-2027829", "internalArchiveId": "AA1910027441", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Radio film\u00e9e", "publicationDate": "2019-10-25T00:00:00Z", "durationSec": 4212, "genres": ["Autres \u00e9missions d'actualit\u00e9s"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/10814561", "imageURL": "http://www.rts.ch/10578929.image", "alternativeTitle": ["Forum des id\u00e9es - Des prix pour les sportifs afro-suisses les plus m\u00e9ritants: interview de Tidiane Diouwara", "Forum", "Le p\u00e9trolier ExxonMobil sur le banc des accus\u00e9s d'un proc\u00e8s in\u00e9dit", "Forum", "Facebook lance aux Etats-Unis \"Facebook News\", une section d\u00e9di\u00e9e aux articles de presse", "Forum", "L'UDC vaudoise se cherche un nouveau pr\u00e9sident", "Forum", "Le Genevois Willy Cretegny lance un nouveau parti", "Forum", "Rugby: Angleterre - Nouvelle-Z\u00e9lande, le choc des titans", "Forum", "Le d\u00e9bat - Transports publics: comment donner envie?", "Forum", "Ueli Maurer se rendra en Arabie saoudite: d\u00e9bat entre Denis de la Reussille et Olivier Feller", "Forum", "Forum (vid\u00e9o) - Pr\u00e9sent\u00e9 par Mehmet Gultas et Tania Sazpinar", "Forum"], "alternativeSummary": ["Interview de Tidiane Diouwara, directeur de l'association Centre d'information et de promotion de l'image d'une nouvelle Afrique (CIPINA).", "25.10.2019", "Interview de Coline Robert, avocate associ\u00e9e chez G\u00e9o Avocats, un cabinet d\u00e9di\u00e9 au droit de l'environnement.", "25.10.2019", "25.10.2019", "25.10.2019", "Interview de Willy Cretegny, pr\u00e9sident de l'Association suisse des vignerons-encaveurs et instigateur du parti Le Nouveau Radical.", "25.10.2019", "D\u00e9bat entre Laurent Debrot, d\u00e9put\u00e9 Vert au Grand Conseil neuch\u00e2telois, Pierre Dessemontet, d\u00e9put\u00e9 socialiste au Grand Conseil vaudois, Patrick Eperon, responsable de la politique de mobilit\u00e9 au Centre patronal, et C\u00e9sar Conforti, responsable du centre Transport et mobilit\u00e9 \u00e0 la Haute \u00e9cole d\u2019ing\u00e9nierie et d\u2019architecture de Fribourg et directeur associ\u00e9 du bureau de mobilit\u00e9 team+.", "25.10.2019", "D\u00e9bat entre Laurent Debrot, d\u00e9put\u00e9 Vert au Grand Conseil neuch\u00e2telois, Pierre Dessemontet, d\u00e9put\u00e9 socialiste au Grand Conseil vaudois, Patrick Eperon, responsable de la politique de mobilit\u00e9 au Centre patronal, et C\u00e9sar Conforti, responsable du centre Transport et mobilit\u00e9 \u00e0 la Haute \u00e9cole d\u2019ing\u00e9nierie et d\u2019architecture de Fribourg et directeur associ\u00e9 du bureau de mobilit\u00e9 team+.", "25.10.2019", "D\u00e9bat entre les conseillers nationaux Denis de la Reussille (POP/NE) et Olivier Feller (PLR/VD).", "25.10.2019", "25.10.2019"], "variantIds": ["ece-10814561", "ece-10814549", "ece-10814551", "ece-10814553", "ece-10814555", "ece-10814557", "ece-10814559", "ece-10814547", "ece-10814563"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-29T14:20:23Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT053702\r\nDate de transcription : 29-OCT-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:04:35 > 0:05:22) [93%] : \r\nBonsoir et bienvenue dans ce forum du vendredi 25 octobre Ueli Maurer en Arabie Saoudite, d\u00e8s demain, fini l'affaire Khashoggi, du nom de ce journaliste saoudien assassin\u00e9 qui avait conduit le pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration a repouss\u00e9 son voyage, un voyage qui reste controvers\u00e9e, comme le montrera notre d\u00e9bat en ouverture de ce forum, un g\u00e9ant p\u00e9trolier sur le banc des accus\u00e9s, Exxon Mobile poursuivie aux \u00c9tats-Unis pour avoir tromp\u00e9 des investisseurs et des consommateurs sur l'impact du changement climatique proc\u00e8s in\u00e9dit dont nous parlera une avocate sp\u00e9cialiste du droit de l'environnement, l'UDC Vaudois se cherche un nouveau pr\u00e9sident et des noms circulent d\u00e9j\u00e0 nouveau les d\u00e9voilant dans une vingtaine de minutes, transports publics, comment donner envie, c'est le d\u00e9bat de ce soir, Tania spina.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:05:22 > 0:05:37) [92%] : \r\nEh oui, \u00e0 l'heure de la vague verte et de la volont\u00e9 de faire baisser les \u00e9missions de CO2 : comment rendre les transports publics plus attractif, la question de leur gratuit\u00e9 s'est pos\u00e9 \u00e0 plusieurs reprises dans diff\u00e9rents cantons suisses elle pourrait refaire surface on en d\u00e9bat dans une trentaine de minutes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:05:37 > 0:05:48) [86%] : \r\nEt juste apr\u00e8s, dans le forum des id\u00e9es, on parlera de prix pour r\u00e9compenser les sportifs afro- suisses les plus m\u00e9ritants forum c'est jusqu'\u00e0 19 heures sur la premi\u00e8re et sur RTS 2.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:05:49 > 0:05:52) [80%] : \r\nForum Daniel m\u00eame \u00eatre plus tard.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:05:53 > 0:06:27) [93%] : \r\nC'est un voyage pour le moins controvers\u00e9e, le pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration Ueli Maurer s'envolera demain pour les pays du Golfe, pr\u00e9cis\u00e9ment, les \u00c9mirats arabes unis et l'Arabie Saoudite, 2 \u00e9tats en guerre avec le Y\u00e9men est au centre de nombreuses tensions g\u00e9opolitiques, le conseiller f\u00e9d\u00e9ral UDC Sirhan pendant 4 jours, avec une d\u00e9l\u00e9gation financi\u00e8re au programme des rencontres avec plusieurs ministres en charge de l'\u00c9conomie et des Finances de ces pays mais aussi une r\u00e9ception officielle avec le roi Salmane le roi d'Arabie Saoudite alors Marc, M\u00fcnich, ni l'annonce de ce voyage fait d\u00e9j\u00e0 r\u00e9agir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:06:27 > 0:06:53) [93%] : \r\nOui, cet \u00e9lu de droite, par exemple, qui appelle \u00e0 la plus grande prudence durant ce d\u00e9placement, le pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration devrait \u00e9viter toute r\u00e9cup\u00e9ration, notamment par le r\u00e9gime saoudien, analyse ce conseiller national il ajoute encore que la Suisse devra \u00e9viter d'\u00eatre per\u00e7u sur la sc\u00e8ne internationale comme un alli\u00e9 de ce pays, d'autres, toujours dans le camp bourgeois se r\u00e9jouissent alors la plus franchement de voir la Suisse poursuivre son dialogue avec ses partenaires \u00e9conomiques importants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:06:53 > 0:06:56) [87%] : \r\nOui, \u00e0 gauche, en revanche, on est nettement plus critique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:06:56 > 0:07:23) [94%] : \r\nOui, le camp rose- Vert qui jugent le moment de ce d\u00e9placement totalement inopportun une ann\u00e9e \u00e0 peine apr\u00e8s le meurtre du journaliste Jamal Khashoggi dans un consulat saoudien et puis il y a la situation d\u00e9sastreuse des droits humains, sur place, toujours selon la gauche, qui rappelle aussi que Ryad et Abou Dhabi m\u00e8ne une guerre au Y\u00e9men, o\u00f9 les combats ont fait de nombreuses victimes civiles interpell\u00e9 plusieurs fois sur la perspective de ce voyage est bien le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, \u00e9crivait d'ailleurs encore en juin dernier qu'un d\u00e9placement n'\u00e9tait pas pr\u00e9vu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:07:23 > 0:07:30) [88%] : \r\nAlors changement donc de strat\u00e9gie, on l'a dit, mais ce que ces points ces diff\u00e9rents points controvers\u00e9s seront tout de m\u00eame abord\u00e9es par la d\u00e9l\u00e9gation sur je vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:07:30 > 0:08:11) [93%] : \r\nLa r\u00e9ponse des communicants du pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration je cite ces th\u00e8mes fa\u00e7onneront \u00e9galement les discussions officielles fa\u00e7onne Maurer, voil\u00e0, c'est le terme, elles vont fa\u00e7onner les discussions entre Ueli Maurer et le gouvernement saoudien, voil\u00e0 la citation son service de presse qui nous pr\u00e9cise encore que l'objectif principal de ce voyage, h\u00e9 bien c'est de renforcer les relations financi\u00e8res et \u00e9conomiques entre la Suisse et les pays du Golfe ou les Maurer ne donnera aucune conf\u00e9rence de presse sur place et fid\u00e8le \u00e0 son habitude, a convi\u00e9 aucun journaliste suisse \u00e0 suivre sa d\u00e9l\u00e9gation, il faudra se contenter d'un petit communiqu\u00e9 \u00e0 la fin du voyage alors discr\u00e9tion maximale semblerait-il et communication ultra contr\u00f4l\u00e9e autour de ce d\u00e9placement, on l'imagine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:08:11 > 0:08:16) [93%] : \r\nPriorit\u00e9 donc vous l'avez dit un aux questions \u00e9conomiques et financi\u00e8res, au fond, quels sont les r\u00e9sultats dans ce domaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:08:16 > 0:08:41) [92%] : \r\nAlors je vais le je vais vous le dire tr\u00e8s simplement des r\u00e9sultats, on n'en est pas encore tr\u00e8s s\u00fbr, mais en tout cas la Suisse va chercher \u00e0 vendre \u00e0 ces pays son expertise dans le domaine financier ou les Moreira a pris dans ses valises, des repr\u00e9sentants de l'Association suisse des banquiers de Cr\u00e9dit Suisse d'UBS de la Bourse suisse ou encore de la Banque cantonale de Gen\u00e8ve, mais en l'\u00e9tat, il n'est pas vraiment tr\u00e8s clair hein, ce qu'il pourrait obtenir de concret, notamment dans ses discussions avec plusieurs ministres \u00c9miratis et saoudiens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:08:41 > 0:08:52) [84%] : \r\nMerci Marc Meunier qui initie alors ce voyage en Arabie Saoudite d'Ueli Maurer est-il opportun, on en d\u00e9bat avec 2 invit\u00e9s de conseillers nationaux de pop, le POPB neuch\u00e2telois Denis de la Russie bonsoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT8 (0:08:53 > 0:08:53) [99%] : \r\nBonsoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:08:53 > 0:08:59) [93%] : \r\nEt le PLR Vaudois Olivier f\u00e9d\u00e8re bonsoir bonsoir, alors ce voyage il est opportun ou pas Denis de la Russie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT8 (0:09:01 > 0:10:14) [89%] : \r\nBen \u00e9coutez, pour moi, tr\u00e8s clairement, c'est totalement inopportun, c'\u00e9tait dit tout \u00e0 l'heure, mais c'est quand m\u00eame bien de le de le rappeler Monsieur Jamal Khashoggi a \u00e9t\u00e9 il y a \u00e0 peine une ann\u00e9e tu\u00e9, d\u00e9coup\u00e9 en morceaux, dissous dans de l'acide, c'est pour dire je dirais le niveau je dirais de, de, de 7 cet, de cet \u00e9mirat et puis je dirais du fonctionnement de l'Arabie-Saoudite par pardon, pas de l'\u00e9mirat de la mode d'Arabie Saoudite et tout le monde sait si, si, si on veut pas vou\u00e9 aux aveugles, tout le monde sait que ce genre d'op\u00e9ration ne peut pas avoir \u00e9t\u00e9 fait sans l'aval du roi Salmane, donc je pense que, une ann\u00e9e apr\u00e8s \u00e0 peine apr\u00e8s ce ce ce scandale et ont aussit\u00f4t propos\u00e9 de parler effectivement de la guerre d'invasion au Y\u00e9men du r\u00f4le d'Arabie Saoudite, je dirais dans dans l'implantation de mosqu\u00e9es les plus fanatiques les unes que les autres \u00e0 travers le monde, je pense qu'effectivement, tous ces \u00e9l\u00e9ments devraient nous amener avoir faire beaucoup plus, ce attention et amener le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a beaucoup plus de prudence et \u00e9viter ce genre de d\u00e9p\u00f4t d\u00e9placements officiels, une ann\u00e9e apr\u00e8s \u00e0 peine apr\u00e8s ce scandale qui s'est pass\u00e9 au consulat, on en Turquie et puis alors m\u00eame que l'Arabie Saoudite et la c\u00f4te, encore et toujours en guerre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:10:14 > 0:10:19) [87%] : \r\nOlivier f\u00e9d\u00e8re qu'est-ce que vous en pensez-vous est-ce que vous pensez que c'est un voyage d\u00e9licat au portant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:10:20 > 0:10:49) [91%] : \r\nJe suis attach\u00e9 au aux droits humains, je suis attach\u00e9 au principe d\u00e9mocratique, donc je n'ai gu\u00e8re de sympathie pour le le r\u00e9gime de de Ryad, la question qui se pose, c'est comment faire pour am\u00e9liorer la situation ou tenter d'am\u00e9liorer la situation et ce qu'il vaut mieux pour la Suisse, ce qu'il vaut mieux exclure ou inclure l'Arabie Saoudite et ce qu'il vaut mieux dialoguer avec l'Arabie Saoudite, notamment sur les droits humains, ce qu'il vaut mieux maintenir des Liens avec l'Arabie Saoudite ou est-ce qu'il vaut mieux rompre les Liens et ce qu'il vaut mieux aujourd'hui, c'est d'ailleurs sans doute.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:10:49 > 0:11:00) [86%] : \r\nJustement, les les Suisses vont l\u00e0- bas ce que les Maurer va l\u00e0- bas pour donner des le\u00e7ons de morale ou des le\u00e7ons de droits de l'homme, homme aux Saoudiens, c'est plut\u00f4t pour des affaires financi\u00e8res pour les affaires \u00e9conomiques non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:11:01 > 0:11:30) [93%] : \r\nJe crois qu'il y a une pes\u00e9e d'efficacit\u00e9 \u00e0 faire et de de induit les judicieux que la Suisse maintiennent des Liens avec l'Arabie Saoudite, je rappelle d'ailleurs que la Suisse offre ses bons offices, la Suisse, cr\u00e9er des ponts entre des \u00c9tats qui ne s'entendent pas la Suisse repr\u00e9sente les int\u00e9r\u00eats de l'Arabie Saoudite en Iran, les int\u00e9r\u00eats de l'Iran, en Arabie Saoudite et les int\u00e9r\u00eats des \u00c9tats-Unis dans ces 2 pays, donc la Suisse contribue \u00e0 cr\u00e9er des ponts et donc la Suisse \u00e9tant un interlocuteur fiable, cr\u00e9dible, qui peut faire progresser \u00e9galement le dialogue en mati\u00e8re de droits humains.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:11:30 > 0:11:47) [90%] : \r\nDenis de la Russie, c'est vrai \u00e7a, hein, d'accord \u00e0 l'agenda au programme de ce voyage, il y a les int\u00e9r\u00eats \u00e9conomiques et financiers, mais la Suisse n'est pas \u00e0 ce point- l\u00e0, cynique, il elle est capable de parler, il l'a fait par le pass\u00e9, avec d'autres r\u00e9gimes de de droits de l'homme et pourquoi \u00e7a ne serait pas le cas ici avec les Saoudiens.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:11:47 > 0:11:47) [68%] : \r\nApr\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT8 (0:11:48 > 0:12:07) [90%] : \r\nBen beaucoup, il faut peut-\u00eatre rappeler que \u00e7a fait m\u00eame si, je dirais, c'est un peu plus aigu ces derniers temps notamment, comme on l'a dit avec l'assassinat de du journaliste Khashoggi avec invasion de du du Y\u00e9men, \u00e7a fait 30 ans, 40 ans que ce ce royaume serait probablement le pays le plus le plus r\u00e9trograde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:12:07 > 0:12:14) [82%] : \r\nOui, y a eu des r\u00e9formes y a eu des progr\u00e8s notables en plein droit pour certains oui moi de des femmes, on l'a vu des progr\u00e8s je pense.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT8 (0:12:14 > 0:13:07) [87%] : \r\nSurtout, une immense, une immense campagne et je dirais un immense camp campagne m\u00e9diatique de la part de bureaux sp\u00e9cialis\u00e9s qui ont s\u00fbrement d\u00fb co\u00fbter des dizaines et dizaines de millions de francs pour faire croire que le roi Salmane \u00c9tat \u00e9tait un progressiste, je crois que malheureusement ce ce ce pays je dirais dirig\u00e9e par, passez-moi l'expression, mais je crois que c'est la seule que j'ai en t\u00eate une une clique de quelques centaines de personnes qui se fiche compl\u00e8tement des droits humains je dirais des condamnations internationales si on pouvait en prendre des peut-\u00eatre qu'elles auraient un peu d'effet, je vois simplement que par rapport \u00e0 des pays comme l'Arabie Saoudite, je dirais, avec des groupes de potentiel financier je dirais on n'est pas trop regardant par contre d'autres pays qui, par ailleurs je dirais viole aussi les droits de l'homme, mais de mani\u00e8re moins r\u00e9guli\u00e8re et moins dramatique de ce qui ce que ce qui se passe en Arabie Saoudite, on prend des sanctions \u00e9conomiques et a souffert \u00e7a pas la Suisse ne va passer \u00e0 15 donc.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:13:07 > 0:13:08) [98%] : \r\nVous pensez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT8 (0:13:08 > 0:13:57) [86%] : \r\nPar exemple, prenons l'exemple je dirais assez r\u00e9cent, l'exemple de la Russie, l'exemple du V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la ou d\u00e9but sanctions \u00e9conomiques sont sont sont prises effectivement avec des vrais le probl\u00e8me de droits de l'homme, mais si on cumule j'irai ce qui se passe en Arabie Saoudite, invasion d'un pays voisin assassinat dans dans iraient dans un pays qui est non- respect des droits des, des, des femmes d\u00e9capitation au public g\u00e9r\u00e9 BSIP lundi, pratique la peine de mort, \u00e0 coups de \u00e0 coups de sabre et je dirais probablement un des pays le qui a le plus financer le terrorisme depuis ces 20 derni\u00e8res ann\u00e9es sur la plan\u00e8te qui a financ\u00e9 des mosqu\u00e9es en Bosnie, au Kosovo, les imams sont du Dona dona radicalit\u00e9 la plus MRM je pense qu'on est vraiment tr\u00e8s beau, c'est tr\u00e8s compr\u00e9hensible avec ce pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:13:57 > 0:14:10) [91%] : \r\nOlivier, vous venez d'entendre \u00e0 tout ce que fait l'Arabie Saoudite, rappel\u00e9 par Denis de la Russie est-ce que franchement, c'est un pays tout simplement fr\u00e9quentable parce qu'on veut bien avoir du dialogue, maintenir le dialogue mais ce qu'il n'y a pas quand m\u00eame une ligne rouge des limites, si j'ose dire au dialogue.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:14:11 > 0:15:18) [91%] : \r\nJe n'aime pas ce r\u00e9gime je ne partage pas ce que fait ce ce ce r\u00e9gime mais je rel\u00e8ve par exemple que dans une ann\u00e9e en novembre 2020 le le G 20 se r\u00e9unira \u00e0 Ryad et la Suisse \u00e0 a d'ailleurs int\u00e9r\u00eat \u00e0 \u00eatre pr\u00e9sent\u00e9 lors de de ce G20 parce que des questions de finesse qualit\u00e9 internationale, ils seront discut\u00e9es, alors vous pensez vraiment que si la Suisse refuse le dialogue avec Ryad, \u00e7a va faire progresser les choses dans la bonne direction, alors que le G 20 les 20 pays les plus puissants du monde, n'h\u00e9site pas \u00e0 se r\u00e9unir dans une ann\u00e9e \u00e0 \u00e0 Ryad et vous l'avez dit, named Gultas s'il y a un certain nombre de de progr\u00e8s alors tr\u00e8s lent, l'\u00c9lys\u00e9e parfois presque absurde \u00e0 nos oreilles, mais Dieu il y a un certain nombre de progr\u00e8s qui ont eu lieu depuis juin 2018, les femmes ont l'autorisation de conduire depuis quelques semaines, les couples non mari\u00e9s \u00e9trangers peuvent louer des chambres d'h\u00f4tel et les femmes seules peuvent louer des chambres d'h\u00f4tel, vous me direz : ah ben \u00e7a, \u00e7a va de soi, c'est nous qui connaissons les libert\u00e9s en Suisse un peu ridicule mais on voit qu'on avance trop lentement, tr\u00e8s lentement, Killy, mais qu'il y a quand m\u00eame des petits progr\u00e8s et c'est peut-\u00eatre aussi en partie gr\u00e2ce \u00e0 l'implication positif, constructif, fiables, d'un petit pays comme neutre comme la suit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:15:18 > 0:15:36) [93%] : \r\nMais est-ce vraiment le bon moment d'y aller Olivier fait leur une ann\u00e9e apr\u00e8s effectivement quasiment \u00e0 jour pour jour, c'\u00e9tait le 2 octobre de l'ann\u00e9e derni\u00e8re, mais une ann\u00e9e apr\u00e8s l'assassinat de Jamal Khashoggi dont on dont on ne conna\u00eet pas encore un, les auteurs de mani\u00e8re certaine, je dirais m\u00eame si de forts soup\u00e7ons p\u00e8sent effectivement sur le prince h\u00e9ritier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:15:38 > 0:15:46) [93%] : \r\nJe crois qu'il n'est jamais inad\u00e9quat de mener un dialogue y compris avec des r\u00e9gimes qui m\u00e8nent des politiques tr\u00e8s tr\u00e8s discutables mais la Suisse n'est pas na\u00efve.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:15:46 > 0:15:59) [92%] : \r\nJe crois, alors pourquoi avoir repouss\u00e9 le voyage franchement si vous prenez cette doctrine Mac qui consiste \u00e0 dire le la Suisse est neutre, on l'entend bien, la Suisse est neutre, elle doit pouvoir parler avec tout le monde, pourquoi avoir renonc\u00e9 au voyage, il y a un an \u00e0 peine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:15:59 > 0:16:46) [94%] : \r\nMais c'est une pes\u00e9e d'efficacit\u00e9, il y a quelques mois, il n'\u00e9tait pas judicieux d'y aller, aujourd'hui il faut renouer ce dialogue d'autant plus que, je le rappelle, nous cr\u00e9ons des ponts entre des peuples qui ne s'entendent pas, nos repr\u00e9sentants, l'Arabie Saoudite en Iran et nous repr\u00e9sentons l'Iran, en Arabie Saoudite, je rappelle aussi que la Suisse n'est pas na\u00efve Pilatus \u00e7a l'interdiction d'offrir des prestations de de maintenance en Arabie Saoudite depuis quelques mois, la commission de l'\u00e9conomie du Conseil des \u00c9tats vient de suspendre l'examen, la convention de double imposition avec l'Arabie Saoudite, c'est-\u00e0-dire il il faut trouver un juste milieu, c'est une question d'\u00e9quilibre, c'est quelque chose de tr\u00e8s subtil et je pense qu'aujourd'hui aller discuter notamment des droits humains et des principes d'ex- mocratie qu'avec l'Arabie Saoudite, malgr\u00e9 le caract\u00e8re affreux de ce r\u00e9gime, je pense que \u00e7a peut que faire progresser trop lentement mais \u00e7a fait quand m\u00eame progress\u00e9 les choses dans la bonne direction.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:16:46 > 0:17:01) [91%] : \r\nDenis et la Russie, pourquoi ne pas juger sur pi\u00e8ce, au fond, pourquoi ne pas attendre que la visite et eu lieu et puis dire ok tr\u00e8s bien ah, voyons voir ce qu'il en est sorti qu'est-ce que le la Suisse, la d\u00e9l\u00e9gation suisse a pu, a pu dire sur le sujet, par exemple, qui vous tient \u00e0 coeur : les droits de l'homme en.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT8 (0:17:02 > 0:17:21) [87%] : \r\nBon, je pose simplement parce que le l'histoire nous a montr\u00e9 qu'avec ce r\u00e9gime, il y a absolument rien \u00e0 attendre jeudi, \u00e7a va \u00e9videmment avec un peu de fatalisme, malheureusement on \u00e9videmment je demande pas non plus que notre pays rompent les relations dilemme diplomatique avec Lara Saoudite mais je dirais un un peu d'\u00e9thique d'un homme politique, un peu de morale en politique, \u00e7a fait quand m\u00eame un petit peu \u00e7a fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:17:21 > 0:17:29) [88%] : \r\nOui, il faudra bien un jour ou l'autre quand m\u00eame renouer avec avec ce r\u00e9gime non puisque comme disait les f\u00e9d\u00e8re peut nous traitent comme pour le le le le G 20.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT8 (0:17:30 > 0:17:46) [85%] : \r\nOui, mais je pense que nos commun : avoir des exigences beaucoup beaucoup plus grands, j'ai dit tout \u00e0 l'heure, la hausse on serr\u00e9, on parle beaucoup de la guerre du Y\u00e9men, des pics de \u00e9videmment qui fait des dizaines de milliers de morts imparfaite que morts, des dizaines de milliers de morts, des \u00e9coles et des h\u00f4pitaux a \u00e9t\u00e9 ont bombard\u00e9 par l'aviation de de je dirais de de.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:17:46 > 0:17:49) [84%] : \r\nNon mais justement, la Suisse, un r\u00f4le a peut-\u00eatre jou\u00e9 l\u00e0- dedans, ce conflit aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT8 (0:17:49 > 0:18:14) [89%] : \r\nOuais mais je trouve je pense effectivement que c'est le genre de r\u00e9gime, s'il y a pas mon donneur rapport de force fin de boulevard fleuret, je le r\u00e9p\u00e8te et je pense que depuis ces 20 derni\u00e8res ann\u00e9es, tous les pays, pas uniquement la Suisse tous les pays ont \u00e9t\u00e9 beaucoup trop indulgent, ce pays ce royaume finance le terrorisme, vous l'avez mise depuis des dizaines d'ann\u00e9es et je pense que c'est le moment de dire Stop \u00e0 ce jugement, ce r\u00e9gime qui est s\u00fbre, s\u00fbrement, \u00e0 l'heure actuelle, et le pire de la plan\u00e8te.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:18:14 > 0:18:34) [86%] : \r\nMerci beaucoup Denis de la Russie, merci \u00e9galement \u00e0 vous Olivier fait air d'avoir \u00e9t\u00e9 quelques ann\u00e9es pour Paris, on ne voit pas, merci, au revoir et on va passer maintenant \u00e0 la question de ExxonMobil s'qui se trouve sur le banc des accus\u00e9s, avec \u00e9videmment ce proc\u00e8s in\u00e9dit, un qui s'ouvre bient\u00f4t bonsoir Colin Robert.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:18:35 > 0:18:35) [100%] : \r\nBonsoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:18:35 > 0:19:02) [89%] : \r\nVous \u00eates avocate associ\u00e9e s'chez GO avocat un cabinet d\u00e9di\u00e9 au droit de l'environnement, alors comment percevez-vous ce cette l'ouverture de ce de ce proc\u00e8s \u00e0 ExxonMobil, qui je le rappelle, je le disais dans les titres, qui est poursuivi pour avoir tromp\u00e9 les investisseurs, \u00e7a c'est l'\u00c9tat de New York, qui le poursuit pour ce motif-l\u00e0 et puis l'\u00c9tat du Massachusetts qui le poursuit pour avoir non seulement tromp\u00e9 les investisseurs, mais \u00e9galement les actionnaires, les investisseurs, les actionnaires et les consommateurs pardon.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:19:02 > 0:19:35) [87%] : \r\nLes consommateurs exactement oui en effet c'est c'est un signal fort, c'est probablement l\u00e0 la premi\u00e8re affaire d'une d'une longue s\u00e9rie aux \u00c9tats-Unis puisque plusieurs compagnies pr\u00eates p\u00e9troli\u00e8res sont ont \u00e9t\u00e9 attaqu\u00e9s, notamment par par leurs propres actionnaires, c'est important, \u00e7a, \u00e7a entra\u00eene une responsabilisation des soci\u00e9t\u00e9s et une prison une prise en charge en par l'\u00c9tat de ces probl\u00e9matiques puisque il est important que que les soci\u00e9t\u00e9s r\u00e9pondent de leurs actes et Trent en compte dans leur activit\u00e9, les risques li\u00e9s notamment au changement climatique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:19:35 > 0:19:40) [92%] : \r\nOui, est ce que ce type de proc\u00e9dure peut co\u00fbter cher aux entreprises.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:19:41 > 0:20:04) [84%] : \r\nAlors \u00e7a peut bien s\u00fbr co\u00fbter tr\u00e8s cher lorsqu'il s'agit notamment d'actionnaires d'actionnaires l\u00e9s\u00e9s, le pr\u00e9judice qui est, elle, qui peuvent faire valoir d\u00e9pend en fait de la valeur des \u00c9tats lors du titre dans le cas de d'Exxon le le procureur g\u00e9n\u00e9ral optent le l'avocat g\u00e9n\u00e9ral a chiffr\u00e9 de le pr\u00e9judice \u00e0 500 millions \u00e0 1 milliard 7 s'de de dollars quand en effet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:20:06 > 0:20:20) [87%] : \r\nAh, je crois qu'on a perdu Colin Robert ben on a perdu Colin Robert on va la retrouver Claire Favre, vous \u00eates avec nous donc Exxon Nobel a-t-il tromp\u00e9 les actionnaires sur les risques li\u00e9s au changement climatique, c'est cette question qui va \u00eatre pos\u00e9e un lors de ce proc\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:20:20 > 0:20:39) [95%] : \r\nExact, ce proc\u00e8s, c'est le r\u00e9sultat de 4 ans d'enqu\u00eate, la plainte a \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9e par le procureur g\u00e9n\u00e9ral de l'\u00c9tat de New York au nom de millions d'investisseurs am\u00e9ricains et c'est \u00e7a qui est nouveau, ce n'est pas la soci\u00e9t\u00e9 civile, ce ne sont pas des ONG qui sont au coeur de ce combat, mais des actionnaires, cette fois, on ne parle pas de sant\u00e9 ou de biodiversit\u00e9, mais bien d'int\u00e9r\u00eats financiers.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:20:39 > 0:20:43) [91%] : \r\nAlors rappelez-nous que reproche-t-on exactement \u00e0 ce g\u00e9ant \u00e9nergie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:20:44 > 0:21:18) [93%] : \r\nEt bien, les investisseurs s'interrogeaient sur l'impact du changement climatique sur l'entreprise, Exxon, leur a fourni des r\u00e9ponses se targuant de prendre en compte de mani\u00e8re extr\u00eamement rigoureuse, le futur durcissement des r\u00e9glementations en mati\u00e8re environnementale, mais en r\u00e9alit\u00e9, selon l'accusation, Exxon n'utilisaient pas du tout les m\u00eames chiffres \u00e0 l'interne dans ses propres projections, le groupe aurait int\u00e9gr\u00e9 des estimations de co\u00fbt nettement moins \u00e9lev\u00e9 concernant le changement climatique, but de la manoeuvre : \u00e9viter de plomber ses pr\u00e9visions de rentabilit\u00e9 des chiffres vari\u00e9s, parfois du simple au double, selon s'ils \u00e9taient communiqu\u00e9es \u00e0 l'externe, ou \u00e0 l'interne et en.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:21:18 > 0:21:23) [82%] : \r\nQuoi, cette manipulation pr\u00e9sum\u00e9e aurait l\u00e9s\u00e9 les investisseurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:21:23 > 0:21:53) [93%] : \r\nLes actionnaires auraient \u00e9t\u00e9 induits en erreur et ils auraient \u00e9t\u00e9 amen\u00e9s \u00e0 penser que le co\u00fbt li\u00e9 au changement climatique \u00e9tait plut\u00f4t bas, ils auraient donc esp\u00e9rer des profits \u00e9lev\u00e9s sur le long terme, d'o\u00f9 une sur\u00e9valuation des actions du groupe et des dommages pour les actionnaires, \u00e9valu\u00e9, comme le disait Colin Robert entre 500 millions et plus d'un milliard de dollars, l'\u00c9tat de New York veut obliger Exxon \u00e0 rembourser les sommes ind\u00fbment gagn\u00e9es gr\u00e2ce \u00e0 cette fraude, la r\u00e9ponse que donnera le tribunal sera analys\u00e9 de pr\u00e8s par les milieux \u00e9conomiques et les d\u00e9fenseurs de l'environnement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:21:53 > 0:21:59) [88%] : \r\nAlors \u00e7a, c'est pour New York, on l'a dit, hein, il y a le Massachusetts encore, \u00e7a ne sera pas la seule d\u00e9cision donc de justice concernant Exxon.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:21:59 > 0:22:27) [94%] : \r\nNon, c'est m\u00eame une sale semaine on peut dire pour le p\u00e9trolier, puisque effectivement il y a eu cette proc\u00e9dure ouverte par l'\u00c9tat du Massachusetts et l\u00e0, on l'accuse d'avoir tromp\u00e9, non seulement les investisseurs mais aussi les consommateurs, selon la procureure Exxon connaissait depuis des d\u00e9cennies l'impact catastrophique sur le climat de la combustion des \u00e9nergies fossiles, son principal produit et au lieu de communiquer sur ce qu'elle savait, l'entreprise aurait pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 affirmer que certains types d'huile et d'essence r\u00e9duisait les \u00e9missions.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:22:27 > 0:22:31) [95%] : \r\nEst ce qu'on peut s'attendre \u00e0 une multiplication de ce type de proc\u00e9dure.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:22:31 > 0:22:49) [93%] : \r\nC'est tr\u00e8s probable, et si on veut \u00eatre optimiste, on pourrait m\u00eame imaginer qu'elle signe la mort de ce que l'on appelle le greenwashing, autrement dit les entreprises pourraient \u00eatre contrainte de faire vraiment ce qu'elles disent en mati\u00e8re environnementale, le changement climatique \u00e9tant identifi\u00e9 comme un enjeu financier important leur strat\u00e9gie en la mati\u00e8re devrait dor\u00e9navant surveill\u00e9s de beaucoup plus pr\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:22:49 > 0:23:00) [87%] : \r\nMerci on poursuit avec Colin Robert qu'on a retrouv\u00e9 Colin Robert pr\u00e9cis\u00e9ment comment \u00e9value-t-on les dommages je dirais financier caus\u00e9 quand on parle de de de changement climatique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:23:01 > 0:23:53) [89%] : \r\nAlors c'est vrai que, il y a un vrai probl\u00e8me en mati\u00e8re de de changement climatique, comme en mati\u00e8re de pollution de l'air, c'est la promesse signe du lien de causalit\u00e9 d\u00e9termin\u00e9 que les dommages subis sont li\u00e9s \u00e0 l'inaction des \u00c9tats ou \u00e0 une action tardive oui ou m\u00eame li\u00e9s \u00e0 l'activit\u00e9 de 2 soci\u00e9t\u00e9s particuli\u00e8re donc dans le cas d'Exxon, finalement c'est c'est presque facile puisque des cons\u00e9quences financi\u00e8res qui sont d\u00e9j\u00e0 \u00e0 la la valeur du le titre officiel, telle qu'annonc\u00e9e au aux actionnaires et le titre, la valeur du Tea telle qu'annonc\u00e9e par par la soci\u00e9t\u00e9 dans les discussions internes, donc l\u00e0 on peut le chiffrer, il est plus compliqu\u00e9 de d\u00e9terminer ce lien de causalit\u00e9 en ce qui concerne les les consommateurs donc dans ce cas l\u00e0 on va devoir se r\u00e9f\u00e9rer \u00e0 des \u00e9tudes scientifiques et on en a de plus en plus qui permettent de faire ce lien et c'est au juge ensuite de d'appr\u00e9hender ces ces \u00e9tudes scientifiques et de d'\u00eatre en mesure de trancher.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:23:53 > 0:23:58) [90%] : \r\nEh ben justement est-ce que la justice a aujourd'hui selon-vous les comp\u00e9tences pour traiter ce genre d'affaires.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:23:59 > 0:24:33) [92%] : \r\nElles ont les comp\u00e9tences, elles ont les outils juridiques pour traiter ce genre d'affaire puisqu'on a une bien s\u00fbr une une r\u00e9glementation qui est efficace \u00e0 mon sens, il serait n\u00e9cessaire que les les juridictions dispose de experts qui puisse les aider dans leur interpr\u00e9tation des \u00e9tudes scientifiques, pas seulement dans le cas d'expertise qui sont toujours longues mais qu'elle puisse avoir sous la main des des experts qualifi\u00e9s dans ce dans ce milieu-l\u00e0, quitte \u00e0 cr\u00e9er, en effet, des des juridictions sp\u00e9cialis\u00e9es en mati\u00e8re d'environnement des tribunaux environnementaux, quoi, en quelque sorte.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:24:33 > 0:24:48) [90%] : \r\nExactement ce une environnementaux et existe dans plusieurs pays, notamment en Chine, en Inde, au Costa Rica, il n'existe pas partout et c'est vrai que les pr\u00e9occupations environnementales sont grandissantes, il est de plus en plus importants que les juridictions soit apte \u00e0 traiter ce ce genre de probl\u00e9matique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:24:48 > 0:25:00) [89%] : \r\nEt la question essentielle au fond Colin Robert c'est ce que la menace que repr\u00e9sente justement ces proc\u00e9dures pour les entreprises peut changer le comportement au nom de l'\u00e9conomie face \u00e0 l'environnement qu'est-ce que vous en pensez.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:25:01 > 0:25:35) [91%] : \r\n\u00e7a peut cr\u00e9er un pr\u00e9c\u00e9dent, bien s\u00fbr, bien s\u00fbr, puisque d\u00e9j\u00e0 il y a une contrainte, une contrainte financi\u00e8re et, en plus de cela, il y a la contrainte des consommateurs qui sont de plus en plus impliqu\u00e9s, on le voit dans le cas de Exxon face au Massachusetts, c'est les consommateurs qui se mobilisent et pour les, pour les entreprises c'est c'est ce qui est le plus important, donc bien s\u00fbr on a dit, on a des moyens de les faire changer de toute fa\u00e7on ils vont devoir de plus en plus publier des informations de plus en plus tant sur leurs activit\u00e9s, les impacts de leurs activit\u00e9s et dans ce cadre-l\u00e0, il est certain qu'ils devront int\u00e9grer le plus, en plus, les pr\u00e9occupations environnementales et soci\u00e9tales.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:25:35 > 0:25:41) [84%] : \r\nMerci beaucoup, Colin, Robert, je rappelle que vous \u00eates avocate associ\u00e9e chez GO avocat un cabinet d\u00e9di\u00e9 au droit de l'environnement, je souhaite une bonne soir\u00e9e Madame.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:25:42 > 0:26:08) [93%] : \r\nMerci, merci Facebook lance dans une version test une nouvelle fonctionnalit\u00e9 aux \u00c9tats-Unis Facebook News une section d\u00e9di\u00e9e aux articles de presse et qui sera \u00e9dit\u00e9 par une \u00e9quipe de v\u00e9ritables journalistes sur la base d'articles de m\u00e9dias am\u00e9ricains des m\u00e9dias qui devraient \u00eatre r\u00e9mun\u00e9r\u00e9s pour leur contenu Rapha\u00ebl Grand on vous retrouve \u00e0 Washington, c'est une petite r\u00e9volution tout de m\u00eame hein dans le monde m\u00e9diatique Digital qui est en train de de se de s'op\u00e9rer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:26:10 > 0:26:59) [91%] : \r\nOui, Facebook se se rapprochant fait gentiment de la de la d\u00e9finition m\u00eame d'\u00e9diteurs de m\u00e9dias en une d\u00e9finition que le r\u00e9seau social a toujours tent\u00e9 d'esquiver pour pour \u00e9viter de se retrouver en fait responsable des contenus partag\u00e9s, mais voil\u00e0, entre- temps, il y a eu les fausses informations les faits que News il y a eu les publicit\u00e9s politiques mensong\u00e8re et plein d'autres scandales, Mark Zuckerberg, le patron de Facebook est sous le feu des critiques aux \u00c9tats-Unis Facebook se devait donc de de r\u00e9agir et lance aujourd'hui Facebook News une section d\u00e9di\u00e9e aux articles de presse, fournis par les les grands noms de la presse traditionnelle, on y retrouve le Washington Post, le New York Times, le Wall Street journal USA Today, des sites Internet d'information et aussi des des journaux locaux, le nombre de m\u00e9dias impliqu\u00e9s devrait grandir, Facebook a annonc\u00e9 aujourd'hui que que qu'il travaillait avec \u00e0 peu pr\u00e8s 200 publications partenaires aux \u00c9tats-Unis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:26:59 > 0:27:02) [87%] : \r\n200 publications mais comment Facebook va organiser tous ces contenus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:27:04 > 0:28:00) [89%] : \r\nAlors, Facebook a engag\u00e9 des vrais journalistes, donc des humains, il faut le pr\u00e9ciser en 2019 des journalistes qui vont travailler en parall\u00e8le avec l'algorithme Facebook pour griller hi\u00e9rarchiser les contenus Facebook a demand\u00e9 \u00e0 Campbell Brown, une ancienne journaliste de NBC et CNN de de chapeauter cette nouvelle r\u00e9daction de 2 journalistes Facebook alors en engageant des journalistes chevronn\u00e9s Facebook tente aussi de de d\u00e9samorcer les prochaines, celles de critiques : comment \u00e9viter les biais politique comment essayer de rester plus ou moins neutre Facebook avec l'aide de journalistes, vous aussi, essayer de lutter contre cet effet de de bulles \u00e0 qui se forme dans les files d'informations o\u00f9 chacun ne voit que ce qui l'int\u00e9resse c'est une partage les avis finalement que que des personnes qui ont qui ont la m\u00eame opinion, c'est un vrai probl\u00e8me, un gros probl\u00e8me, notamment pour le d\u00e9bat d\u00e9mocratique, Facebook, on est tout \u00e0 fait conscient et avec Facebook News, il veut donc amen\u00e9 aussi de la diversit\u00e9 d'opinions, gr\u00e2ce au travail de ses bons vieux journaliste humain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:28:00 > 0:28:06) [88%] : \r\nFacebook devient donc un v\u00e9ritable acteur m\u00e9diatique, il a m\u00eame \u00e9t\u00e9 pouss\u00e9 le devenir non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:28:08 > 0:29:01) [93%] : \r\nOui, on peut le dire hein, Mark Zuckerberg a \u00e9t\u00e9 sous le sous le feu des critiques ces ces derni\u00e8res semaines et ces derniers mois au Congr\u00e8s, il a \u00e9t\u00e9 allum\u00e9 grill\u00e9s par les \u00e9lus \u00e0 Washington qui l'ont menac\u00e9 d'instaurer plus de de r\u00e9gulation, voire m\u00eame de de d\u00e9manteler Facebook qui se rapproche, c'est vrai, de plus en plus d'une position de de de monopole, il y a le r\u00e9seau social avec plus de 2 milliards d'utilisateurs, mais il y a aussi des services comme Instagram la messagerie WhatsApp en fait quand on est sur Internet, quand on est sur nos t\u00e9l\u00e9phones tr\u00e8s souvent sans m\u00eame nous en rendre compte, on reste un dans ce dans ce monde Facebook cette nouvelle fonctionnalit\u00e9 Facebook News encore en test aupr\u00e8s de de quelques centaines de milliers d'utilisateurs am\u00e9ricains, c'est aussi une victoire, peut-\u00eatre pour les, pour les \u00e9diteurs am\u00e9ricains si le mod\u00e8le trouve son public cette nouvelle fonctionnalit\u00e9 devrait amener des revenus suppl\u00e9mentaires \u00e0 la presse, c'est la promesse faite par Marc Zuckerberg sans doute un peu \u00e0 contrecoeur et pouss\u00e9e par la pression politique ici \u00e0 Washington.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:29:01 > 0:29:16) [94%] : \r\nMerci Rapha\u00ebl Grand retour en Suisse avec l'UDC vaudoise qui se cherche un nouveau pr\u00e9sident Jacques Nicolet a annonc\u00e9 sa d\u00e9mission au lendemain des r\u00e9sultats d\u00e9cevants des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales et Virginie Garin Hart, les candidats \u00e0 sa succession, pourraient \u00eatre nombreux sur les rangs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:29:16 > 0:29:51) [92%] : \r\nEffectivement, si pour l'heure, le secr\u00e9tariat de l'UDC Vaud n'a pas re\u00e7u de candidature officielle, ils sont tout de m\u00eame quelques-uns \u00e0 sortir du bois, alors on apprenait ce matin dans le 24 heures que Kevin Grangier, ex- secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral du parti se porter candidat, mais il n'est pas tout seul, Jennifer Baddou, vice- pr\u00e9sident du parti, nous a confi\u00e9 qu'elle est fortement int\u00e9ress\u00e9 par la fonction, la jeune femme de 32 ans, pense que son profil consensuel pourrait \u00eatre un atout du c\u00f4t\u00e9 des \u00e9lus Philippe Joubin, chef de groupe au Grand Conseil semble \u00eatre le seul d\u00e9put\u00e9 attir\u00e9 par la fonction, il se donne n\u00e9anmoins le temps de la r\u00e9flexion, il a jusqu'au 22 novembre pour poser sa candidature.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:29:51 > 0:29:55) [84%] : \r\nEt quel serait le profil id\u00e9al de ce ou 7 Nouveau ou nouvelle pr\u00e9sidente.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:29:56 > 0:30:19) [92%] : \r\nIls sont tr\u00e8s nombreux \u00e0 dire qu'il faut absolument que ce soit un ou une d\u00e9put\u00e9e quelqu'un du terrain v\u00e9ritablement au coeur des affaires vaudoise d'ailleurs Jennifer Baddou pourrait s'effacer si un d\u00e9put\u00e9 d\u00e9pose une candidature officielle sinon parmi les autres qualit\u00e9s requises de nombreux partisans disent qu'il faudra quelqu'un qui f\u00e9d\u00e8re et surtout qui remobilise des membres parfois abattu un par les \u00e9checs des pr\u00e9c\u00e9dentes \u00e9lections.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:30:19 > 0:30:32) [92%] : \r\nOui, vous en parlez justement effectivement l'UDC Vaud a perdu un si\u00e8ge au national, dimanche dernier, il a \u00e9galement \u00e9t\u00e9 perdant au Conseil d'\u00c9tat, ce printemps, le futur pr\u00e9sident aura comme on dit du du pain sur la planche.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:30:32 > 0:31:11) [92%] : \r\nEffectivement, les d\u00e9fis sont nombreux, la pr\u00e9occupation qui ressort le plus des contacts que j'ai eue tourne autour des villes, le futur pr\u00e9sident devra \u00eatre capable de remettre sur pied les sections urbaine de l'UDC qui perdent des voix une UDC tr\u00e8s rural, par tradition, mais qui doit peut-\u00eatre se r\u00e9inventer et parmi les autres pr\u00e9occupations peut bien s\u00fbr citer la collaboration avec le PLR, une alliance pour la plupart n\u00e9cessaires concernant les th\u00e9matiques de campagne l\u00e0, les avis sont un peu plus divis\u00e9e pour certains, il faut rester fid\u00e8le \u00e0 la ligne bas\u00e9e par exemple sur les questions d'immigration, de s\u00e9curit\u00e9 ou encore de fiscalit\u00e9, tandis que d'autres souhaitent se profiler sur des sujets parfois laisser un peu de c\u00f4t\u00e9, comme par exemple le le climat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:31:11 > 0:31:45) [90%] : \r\nPar exemple l'merci Virginie Garin Hart, on accueille maintenant le vigneron encaveur Willy Cretegny, bonsoir, bonsoir, candidat ind\u00e9pendant en Conseil d'\u00c9tat, l'an dernier, rebelote cette ann\u00e9e pour le 1er tour du Conseil des \u00c9tats, c'\u00e9tait dimanche, vous avez \u00e0 chaque fois r\u00e9colter plusieurs milliers de voix et l\u00e0 vous d\u00e9cidez Willy Cretegny de cr\u00e9er votre propre parti, le nouveau radical, c'est donc son nom alors la question que je j'ai envie de vous poser, c'est pourquoi maintenant, pourquoi pas avant les f\u00e9d\u00e9rales, \u00e7a vous aurait donn\u00e9 peut-\u00eatre plus de change plus de chances d'\u00e9lection non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:31:45 > 0:32:34) [89%] : \r\nAlors \u00e9coutez c'est vrai qu'avant, avant les les f\u00e9d\u00e9rales, j'\u00e9tais pas sur cette sur cette strat\u00e9gie-l\u00e0, j'avais pas pens\u00e9 me lancer carr\u00e9ment avec un parti, je pensais que c'\u00e9tait peut-\u00eatre jouable de de continuer \u00e0 \u00eatre ind\u00e9pendant aujourd'hui apr\u00e8s le 1er t\u00f4t, je me suis retir\u00e9 pour le 2\u00e8me tour bah, je me rends compte qu'il faut changer de strat\u00e9gie pour faire avancer mes positions mais Ideye, c'est la raison pour laquelle je lance le parti pourquoi maintenant parce que je pose des questions qui sont et j'am\u00e8ne D. D une vision qui pourrait \u00eatre d\u00e9battue dans dans la campagne du 2\u00e8me tour j'interpelle aussi les, les, les partis, les autres partis sur ces th\u00e8mes-l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:32:34 > 0:32:38) [92%] : \r\nMais le nouveau radical, c'est le nom de votre parti, pourquoi ce nom.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:32:38 > 0:33:25) [89%] : \r\nAlors, depuis longtemps, depuis longtemps, j'aime, j'aime ce ce terme-l\u00e0 parce que c'est, c'est aller \u00e0 l'essence est aller au au principal au \u00e0 la racine des choses pour \u00e7a, \u00e7a m'int\u00e9resse, c'est l\u00e0 l'autre raison c'est que on je m'int\u00e9resse depuis longtemps au radicalisme le le radicalise le Parti radical en Suisse, au si\u00e8cle dernier, je pr\u00e9cise parle puisqu'il y a plus de parti radical maintenant et puis peut-\u00eatre celui d'aujourd'hui ne ne correspondrait pas vraiment, mais celui du si\u00e8cle pass\u00e9, a \u00e9t\u00e9 a \u00e9t\u00e9 le responsable celui qui propose, qui a propos\u00e9 des r\u00e8gles \u00e0 int\u00e9ressantes pour l'\u00e9conomie locale, donc c'est la sc\u00e8ne, pour ces raisons-l\u00e0, je reprends ce ce terme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:33:25 > 0:33:49) [87%] : \r\nAlors oui, que retenir et vous avez r\u00e9cemment fait une gr\u00e8ve de la faim d\u00e9sormais termin\u00e9e pour d\u00e9noncer la politique agricole, hein, qui profite \u00e0 l'importation au d\u00e9triment de la production locale, on se souvient aussi de votre remonter sur Ben sur Bernon, c'\u00e9tait en tracteur, hein, au d\u00e9but des ann\u00e9es 2000 2001 est ce que ces actions coup de poing, \u00e7a ne marche pas mieux au fond que la politique pour une personne comme vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:33:50 > 0:34:21) [93%] : \r\nAlors \u00e9coutez, il faut plusieurs, il faut plusieurs d\u00e9marches, on n'arrive pas \u00e0 mener un combat avec un seul type de d\u00e9marche, il faut savoir faire des actions coup de poing pour attirer l'attention sur des probl\u00e8mes, mais apr\u00e8s c'est clair qu'il faut \u00eatre capable aussi travailler \u00e0 l'interne de travailler dans des discussions, des d\u00e9bats avec les autorit\u00e9s, donc c'est plusieurs mesures et sa raison pour laquelle aujourd'hui je passe je j'adopte cette strat\u00e9gie du du parti qui est une strat\u00e9gie de plus par rapport au reste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:34:21 > 0:34:32) [91%] : \r\nAlors on l'a dit, vous \u00eates candidat ind\u00e9pendant, vous vous cr\u00e9ez un parti mais un parti, c'est d'abord un r\u00e9seau c'est c'est une collectivit\u00e9 si j'ose dire, ou un collectif en tout cas, est ce que vous avez \u00e9t\u00e9 d\u00e9j\u00e0 rejoint par par des personnalit\u00e9s politiques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:34:32 > 0:35:27) [91%] : \r\nAlors pas encore, parce que je, on est \u00e0 quelques jours de la fin du 1er tour et j'ai lanc\u00e9 \u00e7a ce matin, donc j'en suis pas encore, j'en suis pas encore l\u00e0, j'ai pas encore de demande, c'est le travail qui va \u00eatre fait rapidement puisque il y a des municipales l'ann\u00e9e prochaine, il y a, il y aura, mais, mais, surtout, avant, avant la question des \u00e9lections et \u00e0 la question d'\u00eatre pr\u00e9sent pour d\u00e9noncer une politique, la politique du libre- \u00e9change qui fait qu'\u00e9norm\u00e9ment de d\u00e9g\u00e2ts au niveau l'\u00e9conomie locale, ces gens sont partis, c'est parce que il y a un vide aujourd'hui d'accord \u00e0 gauche, on a des partis qui ne Death, qui sont pas vraiment des partis qui d\u00e9fendent l'\u00e9conomie locale, en tout cas pas de la main la mani\u00e8re forte, dont j'aimerais le faire et puis \u00e0 droite, les partis droite sont des partis qui sont tous pour l'ouverture des march\u00e9s pour encore plus ouvrir donc \u00e0 y r\u00e9pondent plus \u00e0 dire, c'est plus des d\u00e9fenseurs de l'\u00e9conomie locale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:35:27 > 0:35:36) [90%] : \r\nDerni\u00e8re question tr\u00e8s rapidement, vous aviez obtenu 7000 voire un au 1er tour ces 7000 voix vous les appeler \u00e0 voter pour qui au second tour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:35:36 > 0:35:50) [90%] : \r\nAlors j'ai pas donn\u00e9 de consigne de vote, comme j'\u00e9tais hors parti, je laisse libre mais a quand m\u00eame mes \u00e9lecteurs, simplement j'esp\u00e8re qu'ils connaissent mes id\u00e9es, donc en connaissant mes id\u00e9es, ils savent peut-\u00eatre pour qui voter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:35:50 > 0:36:19) [92%] : \r\nIls sont assez grands sont assez adultes merci beaucoup Elie retenir d'avoir \u00e9t\u00e9 quelques instants, je vous souhaite une bonne soir\u00e9e, merci \u00e0 vous, merci, on va parler rugby maintenant avec vous, Caroline R\u00e9mond, c'est un grand week- end de rugby, hein, qui se profile avec les demi- finales de la Coupe du monde au Japon, l'Afrique du Sud d\u00e9fiera le Pays de Galles dimanche alors que la Nouvelle-Z\u00e9lande jouera contre l'Angleterre, c'est le choc des des Titans demain matin \u00e0 Yokohama, ce match entre les champions du monde en titre et le XV \u00e0 la Rose est particuli\u00e8rement attendu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:36:19 > 0:36:48) [91%] : \r\nVoil\u00e0, c'est le moins qu'on puisse dire, hein, cette affiche Nouvelle-Z\u00e9lande Angleterre fait couler beaucoup d'encre depuis une semaine, beaucoup la d\u00e9crivent comme la finale avant l'heure, voire m\u00eame le match du si\u00e8cle et all Black, ceux qui veulent devenir les premiers \u00e0 remporter 3 couronnes mondiales cons\u00e9cutives sont les favoris de cette demi- finale, mais on s'attend tout de m\u00eame un match acharn\u00e9 entre les 2 \u00e9quipes, la nouvelle \u00e9tendent est battable selon le s\u00e9lectionneur de l'Angleterre Eddie Jones qui clame depuis sa prise de fonction en 2015 vouloir apporter au XV \u00e0 la Rose, sa 2\u00e8me couronne mondiale apr\u00e8s celle de 2003.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:36:48 > 0:36:50) [82%] : \r\nEt ce qu'il est r\u00e9aliste, franchement, l'entra\u00eeneur donc notaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:36:50 > 0:37:23) [88%] : \r\nOui, l'Australien a mont\u00e9 une v\u00e9ritable machine de guerre qui a d'ailleurs lamin\u00e9 l'Australie 40 \u00e0 16 en quart de finale, c'est une \u00e9quipe physique pr\u00e9cise remont\u00e9 \u00e0 bloc et en pleine confiance, mais l'\u00e9quipe qui n'a pas souvent r\u00e9ussi \u00e0 battre la Nouvelle-Z\u00e9lande au bilan, les Anglais compte 7 victoires compte 33 d\u00e9faites quand m\u00eame la derni\u00e8re, en novembre dernier, Les All Blacks s'\u00e9tait impos\u00e9 d'un souffle 16 \u00e0 15 Eddie Jones s'attend \u00e0 un combat de boxe entre 2 poids lourds, lents noir loin l'un en blanc pour l'Angleterre, il s'agira de parti fort et de rester concentr\u00e9s 80 minutes face \u00e0 une \u00e9quipe de Nouvelle-Z\u00e9lande, qui est vraiment capable de cr\u00e9er l'exploit sur presque chaque ballon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:37:23 > 0:37:28) [89%] : \r\nOui, parce que franchement, aller All Blacks les la Nouvelle-Z\u00e9lande, elle impressionne comme toujours en Coupe du monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:37:28 > 0:37:44) [91%] : \r\nOui, les doubles champions du monde sont invaincus dans la comp\u00e9tition de mi- depuis 2007, au Japon, ils n'ont pas \u00e9t\u00e9 r\u00e9ellement inqui\u00e9ter ou, encore, pas encore, ils vont jouer les leur v\u00e9ritable match test demain contre l'Angleterre, \u00e7a peut mettre un peu de pression au sein d'une \u00e9quipe qui a d\u00fb renouveler ses cadres depuis la derni\u00e8re victoire en 2015.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:37:44 > 0:37:47) [94%] : \r\nMais qui sait ce que la Nouvelle-Z\u00e9lande pourrait craquer sous la pression.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:37:47 > 0:38:10) [92%] : \r\nMoi, \u00e7a va \u00eatre difficile a quand m\u00eame de de l'imaginer, mais c'est ce qu'esp\u00e8re en tout cas, l'Angleterre et son entra\u00eeneur Eddie Jones a tent\u00e9 de mettent la pression \u00e0 ses adversaires, cette semaine, \u00e0 coups de petites phrases bien senties et d'all\u00e9gations d'espionnage l'entourage anglais insinu\u00e9 que Les All Blacks derri\u00e8re la cam\u00e9ra qui a film\u00e9 en douce un entra\u00eenement du XV \u00e0 la Rose, c'est aussi une bonne fa\u00e7on donner un petit peu de r\u00e9pit \u00e0 son angle \u00e0 son \u00e0 son \u00e9quipe l'Angleterre en d\u00e9tournant l'attention des m\u00e9dias.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:38:10 > 0:38:13) [91%] : \r\nJe vous remercie, Caroline R\u00e9mond il est 18 heures 34.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:38:15 > 0:38:18) [67%] : \r\nForum Pamiers Aspinall m\u00eame \u00eatre plus tard.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:38:19 > 0:38:24) [81%] : \r\nTransports publics comment donner envie, c'est lors de notre grand d\u00e9bat Tania spina.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:38:24 > 0:39:20) [91%] : \r\nOui, ce soir on va se demander comment rendent les transports publics plus attractif en se penchant notamment sur une proposition, la gratuit\u00e9 des transports publics plusieurs cantons suisses sont d\u00e9j\u00e0 pos\u00e9 la question \u00e0 Neuch\u00e2tel une initiative allant dans ce sens et d'\u00eatre \u00e0 l'\u00e9tude aupr\u00e8s compte du Conseil d'\u00c9tat en Europe de plus en plus de villes font le pas en France, on en compte, par exemple, par exemple, 32 alors des transports publics gratuits pour tous, on en d\u00e9bat avec nos 4 invit\u00e9s Laurent Debroux, bonsoir, vous \u00eates d\u00e9put\u00e9 Vert au grand conseil neuch\u00e2telois Pierre Daix, d\u00e9put\u00e9 socialiste Grand-Conseil Vaudois bonsoir \u00e0 vous Patrick Eperon, responsable de la politique de mobilit\u00e9 au Centre patronal bonsoir \u00e9galement et C\u00e9sar Conforti, responsable du centre, transport et mobilit\u00e9 \u00e0 la Haute \u00c9cole d'ing\u00e9nierie et d'architecture de Fribourg et directeur du bureau de mobilit\u00e9 Team plus hein alors bonsoir \u00e0 vous \u00e9galement pardon Laurent Debroux donc vous faites partir du comit\u00e9 d'initiative pour les transports publics gratuits \u00e0 Neuch\u00e2tel, \u00e7a a \u00e9chou\u00e9 dans dans plusieurs cantons pourquoi vous y croyez pourquoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:39:21 > 0:39:53) [89%] : \r\nBon le cap, le cadeau chatoyant un peu particulier parce que on a, on propose un mode de financement qui est li\u00e9 \u00e0 la fiscalit\u00e9 et des frais de d\u00e9placement, c'\u00e9tait une opportunit\u00e9 que la Conf\u00e9d\u00e9ration a laiss\u00e9e aux cantons de pouvoir r\u00e9duire, plafonner les d\u00e9ductions fiscales, on par rapport \u00e0 la au au niveau de l'abonnement, g\u00e9n\u00e9ral, ce qui veut dire que le canton de Gen\u00e8ve par exemple \u00e0 plafonner ces frais de d\u00e9placement \u00e0 cinq \u00e0 Saxon francs par ann\u00e9e, il y a eu un r\u00e9f\u00e9rendum il il y a eu r\u00eave oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:39:53 > 0:39:56) [94%] : \r\nMais sur le fond, pourquoi est-ce qu'il faut une gratuit\u00e9 des transports publics.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:39:56 > 0:40:42) [90%] : \r\nAh voil\u00e0, oui, effectivement, l\u00e0, pour nous, la mobilit\u00e9 individuelle, elle doit \u00eatre frein\u00e9e rapidement parce qu'elle a un impact \u00e9vident sur notre environnement, que ce soit au niveau de l'\u00e8re du bruit mais aussi au niveau de l'espace, la voiture, elle est extr\u00eamement gourmandes en au terrain en l'espace et puis d'autre part, favoriser le des transports publics gratuits et on esp\u00e8re que \u00e7a favorisera le transfert modal, \u00e7a veut dire que des gens quitteront abandonneront leur voiture pour utiliser, transports publics et, enfin, \u00e7a permet aussi de r\u00e9duire les in\u00e9galit\u00e9s, la gratuit\u00e9, finalement c'est c'est quelque chose qu'on a, depuis la R\u00e9volution fran\u00e7aise.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:40:42 > 0:40:46) [83%] : \r\nOn y viendra au printemps la disait Patrick est pour vous la gratuit\u00e9 des transports publics, c'est pas trop vite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:40:46 > 0:41:28) [91%] : \r\nTrucs, alors pour moi, il y a la la gratuit\u00e9 elle- m\u00eame est un mythe parce que toute activit\u00e9 humaine a un co\u00fbt, donc la gratuit\u00e9 \u00e7a veut dire la gratuit\u00e9 pour les consommateurs de la prestation mais \u00e7a veut pas dire que la prestation n'a pas de coup \u00e7a veut donc dire que la cette prestation Les assumer les co\u00fbts de cette prestation soit par d'autres, son sens de la gratuit\u00e9 des transports publics est une mauvaise bonne id\u00e9e je suis pas le seul \u00e0 le penser, le conseiller d'\u00c9tat, et bient\u00f4t ex- conseiller aux \u00c9tats, Robert Kramer \u00e0 Gen\u00e8ve l'avait expos\u00e9 \u00e0 peu pr\u00e8s dans les termes que je viens de vous le dire, il y a quelques ann\u00e9es, quand le Peuple Genevois a d\u00fb se prononcer sur une initiative populaire un peu similaire \u00e0 celle que qui \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9e dans le canton de Neuch\u00e2tel.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:41:28 > 0:41:35) [93%] : \r\nNon, Pierre, vous vous \u00eates socialiste et pourtant \u00e7a vous s\u00e9duit pas compl\u00e8tement cette id\u00e9e de de gratuit\u00e9 des transports publics.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:41:35 > 0:42:20) [94%] : \r\nNon, parce qu'effectivement il y a la question de savoir comment on va faire supporter le le coup effectivement d'une d'une telle mesure de gratuit\u00e9 et j'ai le sentiment qu'on r\u00e9sout peut-\u00eatre un probl\u00e8me qui est pas si grave que celui l\u00e0 j'observe qu'on sort d'une campagne \u00e9lectorale o\u00f9 la question du co\u00fbt des transports publics n'a absolument pas \u00e9t\u00e9 par exemple l'un th\u00e8me de campagne fort au contraire par exemple de les primes d'assurance maladie qui sont termes relativement fort et puis on constate que le transfert modal que Laurent Debroux et moi- m\u00eame, appelons \u00e9videmment de nos voeux, il est d\u00e9j\u00e0 en train de se faire par le biais de toutes les politiques qui sont mis en place depuis je dirais une trentaine d'ann\u00e9es de d\u00e9veloppement de l'offre d'augmentation de la qualit\u00e9, en terme de desserte en termes de fr\u00e9quence et on se rend compte que cette politique fonctionne mais qu'elle a besoin d'investissements, et donc c'est peut-\u00eatre pas le moment de fragiliser finalement la base financi\u00e8re de ce d\u00e9veloppement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:42:20 > 0:42:28) [88%] : \r\nC\u00e9sar Conforti, est ce que selon vous on enterre trop vite cette proposition ou alors est-ce que la gratuit\u00e9 des transports publics, c'est quelque chose de, de, de farfelu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:42:28 > 0:43:08) [92%] : \r\nLa gratuit\u00e9 des transports publics, c'est une diminution du co\u00fbt des transports publics pour l'usager, donc le co\u00fbt des transports publics pour l'usager, c'est un d\u00e9bat, assur\u00e9ment, on a, on a mis en \u00e9vidence une augmentation des co\u00fbts en Suisse, on a des transports publics qui reste quand m\u00eame relativement chers pour l'usager, la gratuit\u00e9, c'est une diminution totale du co\u00fbt des transports pour l'usager, pour moi, c'est un d\u00e9bat qu'on qu'on doit avoir maintenant c'est quand m\u00eame clair que de faire des transports publics absolument gratuit, \u00e7a a un co\u00fbt tr\u00e8s important ici, on parle du canton de Neuch\u00e2tel, je pense qu'reviendra viendra tout \u00e0 l'heure sur les co\u00fbts sp\u00e9cifiques de ce projet si on avait les m\u00eames moyens pour d\u00e9velopper ou am\u00e9liorer les transports publics, peut-\u00eatre que ce serait plus efficace.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:43:08 > 0:44:03) [93%] : \r\nPatrick, vous voulez r\u00e9agir par rapport \u00e0 beaucoup des transports publics, il faut quand m\u00eame a appris un chat un chat, aujourd'hui l'usager du train que je suis, quand il prend le train et \u00e7a m'arrive tr\u00e8s souvent durant l'ann\u00e9e, payent seulement 50 pourcent du prix du billet, donc c'est le contribuable que je suis, qui paye les 50 autres % et dans le canton de Vaud il a r\u00e9cemment une initiative parlementaire qui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9 au Grand Conseil au parlement cantonal demandons aussi la gratuit\u00e9 des transports publics, les calculs ont \u00e9t\u00e9 faits ces 65 pourcent du prix du billet qui est \u00e0 la charge de la collectivit\u00e9 35 pourcent \u00e0 la charge de l'usager, donc on n'est pas dans une logique de prestations ch\u00e8res la collectivit\u00e9 fait d\u00e9j\u00e0 un effort consid\u00e9rable, consid\u00e9rable pour le d\u00e9veloppement des transports publics, ce qui est d'ailleurs tr\u00e8s bien parce que \u00e7a permet effectivement d'assurer la mobilit\u00e9 dans notre \u00e9conomie, entre autres, a besoin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:44:03 > 0:44:05) [96%] : \r\nC\u00e9sar Conforti, vous vouliez r\u00e9agir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:44:05 > 0:44:28) [90%] : \r\nLa quand la collectivit\u00e9 fait un effort consid\u00e9rable, c'est c'est un jugement de 65 pourcent, on peut pas dire que c'est n\u00e9gligeable dans l'absolu, \u00e7a co\u00fbte 7 8 millions 7000 7 milliards au niveau national pour les transports publics, on peut d\u00e9cider si c'est beaucoup si c'est pas beaucoup, c'est juste \u00e0 peu pr\u00e8s 45 pourcent des co\u00fbts totaux qui sont pay\u00e9 par l'usager.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:44:28 > 0:44:32) [76%] : \r\nAlors, moiti\u00e9 c'est puis Laurent Debroux, il faut aller encore plus bas que de \u00e7a, parall\u00e8lement, cette part.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:44:32 > 0:45:14) [88%] : \r\nDans le canton de Neuch\u00e2tel, on la billetterie et des abonnements repr\u00e9sentent environ 30 33 pourcent de D. et des des co\u00fbts de la ann\u00e9e des transports publics, sans compter la participation de la Conf\u00e9d\u00e9ration entend concentrer probl\u00e8me autour des 20 Internet 5 pourcent si on a tenu compte de tout apr\u00e8s on pourrait toujours dire non et les transports publics, on pourrait les r\u00e9duire un petit peu les prix mais \u00e0 la fin on va, on va payer, c'est tellement bon march\u00e9 o\u00f9 on va tellement r\u00e9duire le prix des billets qu'on va finalement m\u00eame pas payer le l'infrastructure pour les pour les vendre ces billets et les contr\u00f4les qui vont avec, voil\u00e0 toute l'administration qui est autour de la la billetterie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:45:14 > 0:45:21) [89%] : \r\nPatrick Eperon on paye d\u00e9j\u00e0 pas l'entier du billet est-ce que finalement c'est pas ce concept simplement de gratuit\u00e9 de qui, qui vous g\u00eane.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:45:21 > 0:46:19) [91%] : \r\nNon, non, c'est pour moi, c'est un concept de durabilit\u00e9 de du financement des transports publics, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 dit, on a, il faut compter environ 6 milliards de francs par an en faveur de des transports publics, \u00e7a n'est pas \u00e7a n'est pas n\u00e9gligeables pour rappel, le budget g\u00e9n\u00e9ral de la Conf\u00e9d\u00e9ration, c'est \u00e0 peu pr\u00e8s 60 milliards donc l'\u00e9quivalent de 10 pourcent du budget f\u00e9d\u00e9ral, c'\u00e9tait ce sont des sommes \u00e9normes et je dirais m\u00eame que c'est un d\u00e9fi de pouvoir maintenir dans la dur\u00e9e, un syst\u00e8me de financement pour ce syst\u00e8me de transport public qui est pratiquement sans \u00e9quivalent dans le monde un rappelle un peu un peu difficiles, il y a quelques dizaines d'ann\u00e9es, la politique agricole \u00e0 b\u00e9n\u00e9ficier de nettement plus de subventions proportionnellement qu'aujourd'hui il y a tout d'un coup une d\u00e9cision politique d'abaisser d'un s\u00e9rieux plateau ces ces niveaux de subvention et \u00e7a a eu des cons\u00e9quences donc il faut veiller \u00e0 ce qu'il y ait une finance une \u00e0 un financement dans la dur\u00e9e une durabilit\u00e9 financi\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:46:19 > 0:46:28) [93%] : \r\nMais en pr\u00e9parant cette \u00e9mission, vous me disiez que la gratuit\u00e9 encourage pas au respect, par exemple des des transports publics, alors ce qui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:46:28 > 0:46:48) [90%] : \r\nCe qui est vrai en terme cette fois de marketing, c'est ce qui a \u00e9t\u00e9 prouv\u00e9 dans diff\u00e9rentes \u00e9tudes marketing c'est qu'un produit qui est gratuit et consid\u00e9r\u00e9 par consommateur comme \u00e9tant un produit qui n'a pas de valeur et de ce point de vue l\u00e0 ce n'est pas une bonne id\u00e9e non plus de favoriser la gratuit\u00e9 des transports publics parce ce qui est gratuit est consid\u00e9r\u00e9 comme peu valorisant Laurent Desbois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:46:48 > 0:47:50) [88%] : \r\nPour l'exemple de des villes, je pense \u00e0 Dunkerque, maintenant \u00e7a fait plus d'une ann\u00e9e, qu'ils ont la gratuit\u00e9 des transports publics sur l'agglom\u00e9ration Dunkerque avec 5000 habitants et les chauffeurs de bus, on estime, trouve que la situation s'est beaucoup am\u00e9lior\u00e9e, le respect, le respect des des bus et l'entretien des bus, c'est beaucoup plus facile maintenant parce qu'ils sont plus respect\u00e9 quand vous parlez de la gratuit\u00e9, on appelait chose qui sont gratuites \u00e0 notre soci\u00e9t\u00e9, l'\u00e9cole par exemple l'vous allez pas dire que l'\u00e9cole co\u00fbte extr\u00eamement cher, on l'a rendu gratuite non, l'\u00e9cole est pay\u00e9 par la collectivit\u00e9, elle est pas gratuite, comme les transports, oui, alors attendez, bon on va pas jouer sur les mots, hein, quand on vous dit vous transport public gratuit, \u00e7a veut pas dire qu'ils sont les chauffeurs votre vont travailler gratuitement, faut pas exag\u00e9rer quand m\u00eame, donc on sait bien que quand on parle de gratuit\u00e9 et c'est pas gratuit c'est pour l'usager, mais le le respect, le respect de des choses gratuites, \u00e7a existe, l'\u00e9cole est gratuite et pourtant elle a beaucoup de respect, les biblioth\u00e8ques sont gratuites, il y a beaucoup de respect dans les biblioth\u00e8ques, les parcs, les parcs publics sont sont gratuits et tout, on a beaucoup d'infrastructures qui sont gratuites.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:47:50 > 0:47:51) [87%] : \r\nPierre d'Atlanta, vous vouliez r\u00e9agir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:47:51 > 0:49:18) [89%] : \r\nOui, je voulais r\u00e9agir \u00e0 une chose : on a parl\u00e9 de Dunkerque, c'est int\u00e9ressant parce que finalement on donne souvent ces exemples de vie moyennes fran\u00e7aises qui ont mis en place ce genre de choses mais il ne faut pas oublier qu'on est en Suisse, qu'on est en Suisse, dans un syst\u00e8me de transport public extr\u00eamement int\u00e9gr\u00e9e qui a des communaut\u00e9 tarifaire qui couvre maintenant dans l'ensemble du territoire et dont il fallait d\u00e9crit c\u00f4t\u00e9 \u00e7a pour par exemple permettre \u00e0 une compagnie de devenir gratuite je prends, je prends l'exemple de on est atteint, on est \u00e0 Lausanne, mais on la d\u00e9coupe leur et du coup des compagnies r\u00e9gionales de des CFF des lignes de trains du trafic r\u00e9gional et donc \u00e7a c'est pas vraiment possible, donc on voit que l'id\u00e9e de la gratuit\u00e9 sur un territoire m\u00e9tropolitain comme le n\u00f4tre, \u00e7a signifierait d'\u00eatre gratuit, sur l'ensemble des transports publics, c'est-\u00e0-dire Ligne CFF con parce que finalement les trajets multimodaux souvent combine une part de de lignes locales, on va dire et des lignes r\u00e9gionales, voire \u00e0 Londres, et \u00e7a je pense que c'est important, c'est peut-\u00eatre pas aussi sensibles dans un endroit p\u00e9riph\u00e9riques, mais dans les zones centrales de la m\u00e9tropole, c'est une, et l'\u00e9vidence et l\u00e0 on a, on tombe sur un autre, un autre probl\u00e8me qui est la diff\u00e9rence de niveau de service et de qualit\u00e9 de service, qu'on les diff\u00e9rents citoyens \u00e0 travers ce territoire, vous avez des gens qui vivent par exemple la sous- gare \u00e0 Lausanne et puis qui vont peut-\u00eatre travailler \u00e0 Gen\u00e8ve ou \u00e0 Berne et qui, sur l'ensemble de leur parcours ont une qualit\u00e9 de desserte excellente des des fr\u00e9quences des confort qui sont excellents et ces gens-l\u00e0 finalement vont investir dans le transport public via les abonnements via les communaut\u00e9s tarifaire et on voudrait finalement exon\u00e9r\u00e9 cette population-l\u00e0 pour faire couvrir le con le le coup \u00e0 l'ensemble de la col\u00e8re qui est divis\u00e9e, y compris des gens qui, peut-\u00eatre, au fond de leur vall\u00e9e n'ont droit qu'\u00e0 2 par jour L \u00e0 il y a peut-\u00eatre une \u00e9galit\u00e9 qui se met en place aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:49:18 > 0:49:47) [90%] : \r\nC\u00e9sar Conforti, \u00e7a fait beaucoup de choses, disons je dirais sur sur Dunkerque, je pense qu'il faut effectivement tr\u00e8s vite arr\u00eater avec les les exemples fran\u00e7ais parce que c'est aussi des collectivit\u00e9s qui partent avec un taux de couverture des co\u00fbts qui \u00e9tait extr\u00eamement bas, hein, c'\u00e9tait 6 7 pourcent de taux de couverture donc d\u00e9j\u00e0 l\u00e0 du coup : la gratuit\u00e9 co\u00fbte presque rien, puisque il payaient d\u00e9j\u00e0 93 pourcent des co\u00fbts et puis en m\u00eame temps c'est assez facile quand on a 7 pourcent de taux de couverture, d'avoir une forte augmentation quand on fait gratuit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:49:47 > 0:49:51) [87%] : \r\nMais d'un infos justement il y a plusieurs exemples en Europe qu'est-ce qu'on peut en tirer de.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:49:51 > 0:50:49) [89%] : \r\nToujours un peu la m\u00eame chose c'est toujours et dans dans les collectivit\u00e9s ou dans les r\u00e9seaux qui fonctionnent bien, j'en connais pas qui ont \u00e9t\u00e9 mis qui et o\u00f9 on a introduit la gratuit\u00e9 et la gratuit\u00e9 introduit dans les r\u00e9seaux qui fonctionnent mal et sur lesquels, finalement, \u00e7a co\u00fbte pas cher d'introduire la gratuit\u00e9 mais disons, \u00e7a c'est le 1er point par compte sur le second point Monsieur laisse montage pas tout \u00e0 fait d'accord avec vous, je pense que typiquement, si on prend un un autre exemple en Suisse mais c'est je pense \u00e7a, m\u00eame chose \u00e0 Neuch\u00e2tel mais canton de Fribourg, que je connais mieux, il y a une communaut\u00e9 tarifaire Free Mobile typiquement tout Free Mobile pourrait \u00eatre gratuit et puis voil\u00e0, \u00e7a voudrait pas dire que les grandes lignes seraient gratuites, \u00e7a voudrait dire que simplement les d\u00e9placements couvert par Free Mobile au lieu d'\u00eatre, au tarif Free Mobile effraie gratuit, y compris donc toutes les desserts CFF intercantonal enfin y compris internes au canton interne au conflit sur avec certains non, si vous \u00eates dans un canton que bien s\u00fbr, donc \u00e7a aurait un co\u00fbt, je dis pas \u00e7a aurait pas un coup et je continue et je je l'ai dit avant et j'pour moi c'est clair ce coup, ils seraient mieux investies dans une am\u00e9lioration du r\u00e9seau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:50:49 > 0:50:57) [88%] : \r\n\u00e7a, \u00e7a on se traduirait \u00e9galement une complication du syst\u00e8me, c'est-\u00e0-dire que vous avez une partie de votre trajet qui est gratuit, mais suivant la la destination \u00e0 vous avez pas besoin d'abonnement achever \u00e0 Berne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:50:57 > 0:51:19) [91%] : \r\nIl ne faut quand y un abonnement, elle existe d\u00e9j\u00e0, elle existe d\u00e9j\u00e0 cette complexit\u00e9 aujourd'hui si vous avez un abonnement Free Mobile et puis que vous allez jusqu'\u00e0 Romont, vous payez pas si vous allez jusqu'\u00e0 Lausanne, vous devez payer pour le dernier tron\u00e7on Pal\u00e9zieux Lausanne et puis, et puis voil\u00e0, \u00e7a \u00e7a en compl\u00e9ment de transport, donc \u00e7a existe d\u00e9j\u00e0, hein, ce serait une modification de la tarification, \u00e7a existe d\u00e9j\u00e0 mais \u00e7a co\u00fbterait mon cher l\u00e2cher l'accord avec vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:51:19 > 0:51:24) [86%] : \r\nPierre Weiss alors, comme on s'y prend pour rendre les transports publics plus attractif.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:51:24 > 0:52:13) [91%] : \r\nMais je pense que c'est ce qu'on fait depuis 30 ans, vraiment laxatifs par contre si \u00e7a marche aussi \u00e7a marche m'excuse si on regarde les donn\u00e9es des recensements, vous prenez les recensements, 1990 suite 2000 et puis les relire structurelle depuis 2010, on voit tr\u00e8s clairement la part modale du transport qu'ont en commun, notamment dans pour les pendulaires qui augmente de mani\u00e8re massive, ce qu'on a r\u00e9ussi \u00e0 faire en tout cas dans certaines r\u00e9gions du pays et dans certaines r\u00e9gions, oui, bien s\u00fbr, alors \u00e7a, \u00e7a va cartonner, on a beaucoup investi, on va y revenir sur la question de la du centre et de la p\u00e9riph\u00e9rie de la Russie, on a le temps, mais dans les r\u00e9gions centrales, c'est un \u00e9norme succ\u00e8s, quand vous avez ouvert le M2, vous avez une explosion de la fr\u00e9quentation des transports publics, pourquoi, parce que vous avez, am\u00e9liorer l'offre, la question de la Terre, efficaces, on n'a jamais n'est jamais entr\u00e9 en ligne de compte dans dans la mani\u00e8re dont les Vaudois se sont appropri\u00e9 cette infrastructure, si on veut vraiment passer \u00e0 du transport public majoritaire, il faut d\u00e9velopper l'infrastructure, c'est ce qu'on fait, mais a besoin de beaucoup moins pour \u00e7a c'est vrai.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:52:13 > 0:52:17) [84%] : \r\nPatrick prend et ce qu'il faut investir davantage dans le d\u00e9veloppement des infrastructures mais alors pratique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:52:18 > 0:53:05) [91%] : \r\nPour une fois je suis pleinement d'accord avec Monsieur Death montait depuis des depuis en tout cas, 20 ans, il y a eu des investissements consid\u00e9rables qui ont \u00e9t\u00e9 faits en faveur du d\u00e9veloppement des transports publics depuis 2014 le peuple et les cantons ont ratifi\u00e9 \u00e0 une forte majorit\u00e9 \u00e0 un fonds de financement des transports publics avant de ratifier un fonds pour le d\u00e9veloppement des infrastructures routi\u00e8res, 3 ans plus tard, et tout cela \u00e9videmment n'est fait, on on b\u00e9n\u00e9ficie d'un mod\u00e8le de financement et de d\u00e9veloppement, les transports publics en Suisse que tous les, nos voisins, nous sommes vie qui permet vraiment des investissements dans la dur\u00e9e et d'assurer une infrastructure qui n'a quasiment pas de d'\u00e9quivalent dans le reste du monde, 6 ne plus \u00eatre au Japon.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:53:05 > 0:53:15) [86%] : \r\nC\u00e9sar Conforti of au fond qu'est-ce que qu'est ce que les citoyens prennent en compte dans dans dans leur choix, quand ils font leur choix de, de, de mobilit\u00e9, le prix un pas forc\u00e9ment en 1er.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:53:15 > 0:53:56) [91%] : \r\nAlors le prix vient assur\u00e9ment pas en 1er donc dans quelque service que ce soit la premi\u00e8re chose qui compte, c'est le service qu'on leur offre, c'est vrai pour tous les c\u00e2bles pour les transports publics, en particulier, il faut d'abord offrir des transports publics de qualit\u00e9 et l\u00e0- dessus je suis partiellement d'accord sur le fait qu'on en Suisse on a \u00e9norm\u00e9ment am\u00e9lior\u00e9 la qualit\u00e9 des services des transports publics dans les centre- entre les centres mais on garde des vall\u00e9es je suis valaisan d'origine, je peux vous dire que dans beaucoup de vall\u00e9es valaisannes il ne faut pas vouloir pas repartir avant 6 heures et demie du soir, hein, donc si vous allez au th\u00e9\u00e2tre \u00e0 sa vieillesse, qui est quand m\u00eame une grande commune avec beaucoup d'habitants, h\u00e9 ben vous rentrez pas aux transports publics apr\u00e8s le th\u00e9\u00e2tre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:53:56 > 0:54:41) [91%] : \r\nLa probl\u00e9matique est beaucoup plus et beaucoup plus large, parce qu'il y a quelques semaines, j'\u00e9tais sur ce plateau avec des \u00e9lus valaisans qui relevait qu'avec la l'\u00e9volution de la d\u00e9mographie dans certaines vall\u00e9es et la rar\u00e9faction des des ressources, ode \u00e0 la disposition des collectivit\u00e9s publiques, on parlait m\u00eame de la fermeture de route, donc c'est pas un probl\u00e8me sp\u00e9cifique aux transports publics, c'est un probl\u00e8me de p\u00e9riph\u00e9rie qui par rapport aux grands centres comme la la m\u00e9tropole l\u00e9manique le grand Z\u00fcrich se d\u00e9sertifie, donc on ne vit pas du tout la m\u00eame r\u00e9alit\u00e9 suivant o\u00f9 on se trouve en Suisse je suis parfaitement conscient quand on est dans la jurassien et dans le Haut-Valais on vit une tout autre r\u00e9alit\u00e9 quand on est entre Lausanne et je ne sais pas \u00e9vident.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:54:41 > 0:55:08) [91%] : \r\nMoi, sauf que vous l'avez dit vous- m\u00eame, les transports publics sont moins performants dans ces r\u00e9gions-l\u00e0 remettent mais mais la Russie ont certainement tort aussi oui, sauf que les transports publics centres sont pay\u00e9s \u00e0 65 pourcent par la collectivit\u00e9 et dans ces r\u00e9gions, et les uns et les habitants de cette ces r\u00e9gions le paye aussi le paye aussi chez eux, ils ont pas de transports publics performants, donc je pense qu'il y a quand m\u00eame un r\u00e9\u00e9quilibrage qui pourrait \u00eatre fait et sur lequel on pourrait agir en travaillant sur le prix peut-\u00eatre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:55:08 > 0:55:52) [85%] : \r\nLaurent Debroux, moi je voudrais revenir sur ce que Monsieur Descoings italienne dire tout \u00e0 l'heure sur la le transfert modal, qui a d\u00e9j\u00e0 eu lieu \u00e0 qui a lieu, moi j'observe dans le canton de Neuch\u00e2tel, la, la, la seule autre verte a vu \u00e7a, la r\u00e9duction de la fr\u00e9quentation pendant \u00e0 peu pr\u00e8s 4 ans en moyenne, un tout petit peu mont\u00e9e l'ann\u00e9e pass\u00e9e, mais une r\u00e9duction sur 4 ans de la fr\u00e9quentation des transports publics et puis l'augmentation \u00e0 alors continuelle de des kilom\u00e8tres parcourus un autobus en automobile mobile individuel, la seule politique efficace, c'est par l'am\u00e9lioration des transports publics, c'est l\u00e0 l'acc\u00e8s au Parking de l'essence de l'\u00eele et puis c'est le jour o\u00f9 vous arrivez \u00e0 \u00e0 limiter votre vos parkings dans votre bonne ville que vous allez avoir vraiment un effet sur la mobilit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:55:52 > 0:56:00) [92%] : \r\nEt c'est int\u00e9ressant ce que vous dites, c'est que vous dites vous- m\u00eame, finalement, que d'autres mesures sont n\u00e9cessaires afin de provoquer le transport modal le transfert modal que que le changement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:56:00 > 0:56:13) [89%] : \r\nOn l'on a compris, plusieurs mesures sont possibles et n\u00e9cessaires, je dois vous arr\u00eater l\u00e0, je suis d\u00e9sol\u00e9, merci, avocat d'avoir particip\u00e9 \u00e0 ce d\u00e9bat C\u00e9sar Conforti Patrick Eperon Pierre Desmond et Laurent Debroux, bonne soir\u00e9e \u00e0 vous quatre merci beaucoup ne soit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:56:14 > 0:56:17) [73%] : \r\nForum Daniel m\u00eame \u00eatre plus tard.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:56:20 > 0:56:51) [93%] : \r\nVoil\u00e0 c'est mieux avec le micro 18 heures 52 on va conclure cette \u00e9mission avec le Forum des id\u00e9es et l'id\u00e9e de ce soir c'est vous Tidiane Diawara qui en \u00eatre l'instigateur, bonsoir, bonsoir de ces cultes avec le Centre d'information et de promotion de l'image d'une nouvelle Afrique c'est le nom de votre association que vous dirigez, vous avez d\u00e9cid\u00e9 de lancer des prix pour r\u00e9compenser les sportifs suisses d'origine africaine, les plus m\u00e9ritants, alors la question que j'ai envie de vous poser, c'est pourquoi ces prix d'abord.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:56:51 > 0:57:18) [91%] : \r\nEh ben c'est prix viennent couronner le travail de plusieurs ann\u00e9es de la part de d'athl\u00e8tes afro- suisse qui se distingue aussi bien au niveau national qu'au niveau international et donc vu qu'ils ont gagn\u00e9 des titres, y compris des titres majeurs notre Centre d'information a jug\u00e9 utile de faire un petit clin d'oeil \u00e0 ses champions toutes disciplines confondues, donc, \u00e0 travers ces prix- l\u00e0 qu'on organise donc l'ann\u00e9e prochaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:57:18 > 0:57:24) [79%] : \r\nD'accord, c'est quoi exactement, alors ces prix CD Swiss World sans et Swiss, comment s'appelle en anglais \u00e7a dans ces eaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:57:24 > 0:57:28) [82%] : \r\nSuisse : African Sports Awards alors l\u00e0 exactement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:57:28 > 0:57:30) [85%] : \r\nDonc \u00e7a sera quoi, une soir\u00e9e de gala o\u00f9 vous allez remette ces prix- l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:57:30 > 0:58:06) [86%] : \r\nVoil\u00e0 exactement, ce sera une soir\u00e9e de gala donc o\u00f9 nous allons \u00e9viter donc les sportifs afro- suisses les plus m\u00e9ritants et donc cette soir\u00e9e de gala va \u00e9videmment pas mal d'activit\u00e9s, un d\u00e9fil\u00e9 de mode en concert africain il y aura \u00e9galement un stand-up africains et bien entendu, le clou de la soir\u00e9e sera remise de c'est de s'effrite dans diff\u00e9rentes disciplines alors dans toutes les disciplines, parce que les athl\u00e8tes afro- Swiss brille dans toutes les disciplines, lesquels par exemple, rappelez-nous quelques quelques personnes c'est beau aussi bizarrement que cela puisse para\u00eetre, il y a des champions afro- Suisse de taille condo par exemple.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:58:06 > 0:58:10) [80%] : \r\nPourquoi c'est bizarre, non, c'est pas bien, voil\u00e0, il y a donc.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:58:10 > 0:58:28) [88%] : \r\nQui brille aussi m\u00eame dans le hockey dans la natation oui en football, en football, \u00e9videmment, bon, \u00e7a, c'est le sport le plus pratiqu\u00e9 par les par les champions et en athl\u00e9tisme comme on l'a vu r\u00e9cemment un \u00e9galement, donc vraiment il y a beaucoup de discipline o\u00f9 les affreux Suisse brille.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:58:28 > 0:58:31) [83%] : \r\nEt quand est-ce que vous allez remette ses prix ou.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:58:31 > 0:59:00) [86%] : \r\nAlors ces prix donc vont \u00eatre remis l'ann\u00e9e prochaine, le 26 novembre 2020, je vais donc \u00e0 la salle du Castillo une tr\u00e8s belle salle avec toutes les tout le confort possible et n\u00e9cessaire, avec la pr\u00e9sence de pas mal de de tr\u00e8s grandes autorit\u00e9s un d\u00e9saveu de faire des confirmations il des ambassadeurs africains en Suisse et m\u00eame la municipalit\u00e9 de Vevey sera \u00e9galement la raison et, \u00e9videmment, bien s\u00fbr, les champions qui seront tri\u00e9s sur le volet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:59:00 > 0:59:22) [89%] : \r\nOui, mais alors en m\u00eame temps, le monde des sports, vous l'avez dit, d'ailleurs, hein, ils re\u00e7oivent des titres, ils sont r\u00e9compens\u00e9s, donc les les plus m\u00e9ritants sont d\u00e9j\u00e0 r\u00e9compens\u00e9s par des m\u00e9dailles et des coupes sans faire de s\u00e9gr\u00e9gation pourquoi au fond une nouvelle fois les sportifs suisses d'origine africaine \u00e0 l'occasion donc de cette soir\u00e9e de gala, quel est, quel est le sens elle est le qu'est ce que vous apportez en faisant \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:59:22 > 1:00:23) [90%] : \r\nAlors le sien, qui se le sens d\u00e9j\u00e0, c'est d\u00e9j\u00e0 de faire se rencontrer dans une soir\u00e9e, l'ensemble de ces sportifs-l\u00e0 qui se connaissent mais qui ne sont jamais crois\u00e9 d'accord donc d\u00e9j\u00e0 entendre avec certains d'entre eux, ils nous ont dit : bon, ben \u00e9coutez, nous on n'a jamais rencontr\u00e9 telle telle telle donc l\u00e0 \u00e7a serait l'occasion de pouvoir discuter avec eux, qui sont aussi des champions d'autres disciplines, donc l'id\u00e9e, c'est vraiment de les faire se r\u00e9unir pendant une soir\u00e9e pour qu'il fasse connaissance entre qu'ils \u00e9changent aussi entre et \u00e9videmment bien s\u00fbr de montrer le dynamisme du sport afro- suisse mais \u00e7a \u00e7a \u00e7a stresse aussi au public, j'imagine afro- suisse voil\u00e0 exactement \u00e7a faudrait sont peu \u00e0 tout le monde vous donner l'exemple, voil\u00e0 exactement, alors c'est des exemples, hein, c'est des gens, c'est des sportifs qui ont donc \u00e0 la sueur de leur front r\u00e9ussi \u00e0 a bien progress\u00e9 dans leur discipline, et donc \u00e0 \u00eatre des sortes de locomotive pour la jeune g\u00e9n\u00e9ration qui arrive et qui peut \u00e9ventuellement s'int\u00e9grer par le sport.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (1:00:23 > 1:00:46) [93%] : \r\nAlors justement, parlons d'int\u00e9gration et parlons particuli\u00e8rement des jeunes, il se trouve que le magazine de la 2 reportages de la r\u00e9daction 15 minutes \u00e0 diffuser, c'\u00e9tait samedi dernier, un reportage qui s'intitule : \u00eatre noir en Suisse, le regard des autres et je vous propose d'\u00e9couter un extrait de ce reportage, c'est le t\u00e9moignage de Chancel c'est un Congolais de 29 ans, qui est n\u00e9e \u00e0 Fribourg.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (1:00:46 > 1:01:10) [89%] : \r\n\u00e0 la gare de Fribourg, j'allais chaque matin prendre le train, parce que je faisais mon apprentissage \u00e0 Neuch\u00e2tel, tous les 2 semaines, les m\u00eames policiers qui m'arr\u00eater \u00e0 chaque fois pour me demander les papiers et je vous paie \u00e0 chaque fois, le train, c'est devenu un r\u00e9flexe de se dire de prom\u00e8ne pas l\u00e0- bas, parce que tu risques de te faire arr\u00eater, ne t'habille pas peut-\u00eatre de cette mani\u00e8re-l\u00e0, cet endroit-l\u00e0, parce que tu risques de faire arr\u00eater et \u00e7a c'est c'est fatigant fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (1:01:11 > 1:01:19) [87%] : \r\nAlors, ce t\u00e9moignage est \u00e9loquent \u00e0 Tidiane Diawara le faci\u00e8s fait partie du quotidien des jeunes noirs en Suisse, c'est ce que vous- m\u00eame, personnellement, vous avez connu cela.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (1:01:19 > 1:01:58) [89%] : \r\nBen \u00e9coutez, d\u00e9j\u00e0 c'est tr\u00e8s c'est tr\u00e8s marrant parce que je connais bien ce gar\u00e7on sensiblement des petits, hein, et ben voil\u00e0, ou des petits \u00e9videmment, donc c'est vrai que c'est c'est tr\u00e8s emb\u00eatant de contr\u00f4ler plusieurs fois \u00e0 cause de la couleur de sa peau, \u00e7a c'est donc mais vous m\u00eame vous avez connu \u00e7a alors, moi, personnellement, je dois dire que je fais partie des des exceptions donc pour quelle raison alors \u00e9coutez, je crois qu'en Suisse comme ailleurs au juge, beaucoup de gens \u00e0 travers leur para\u00eetre d'accord, moi je suis souvent habill\u00e9s de fa\u00e7on \u00e0 ce que moi, mais voil\u00e0 je n'attire pas tellement, on va dire la tension et par cons\u00e9quent c'est vrai que je patiente les mailles du filet, si j'ose dire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (1:01:58 > 1:02:27) [90%] : \r\nMais ce genre de t\u00e9moignage, vous en avez entendu c'est ce qui vous a conduit vous oui a cr\u00e9\u00e9 donc ce centre, hein, je le rappelle, le nom du Centre vous le rappeler, d'ailleurs, Centre d'information et de promotion de l'image d'une nouvelle amen\u00e9s l'Afrique donc est-ce que vous dirigiez que ce genre justement de comportement au faci\u00e8s, par rapport au faci\u00e8s, \u00e7a s'estompe aussi, pas seulement avec je dirais la classe sociale ou l'habillement mais aussi avec l'\u00e2ge est-ce que c'est les jeunes noirs qui sont le plus touch\u00e9s par ce genre de de comportements de s\u00e9gr\u00e9gation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (1:02:28 > 1:02:42) [93%] : \r\n\u00e9coutez, je crois que les Noirs d'une mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, sont touch\u00e9s par ce par ce ph\u00e9nom\u00e8ne-l\u00e0, donc, dans certaines villes, hein, c'est vrai que \u00e7a arrive tr\u00e8s souvent et nous on re\u00e7oit des t\u00e9moignages parfois c'est hallucinant, hein.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (1:02:42 > 1:02:51) [89%] : \r\nJustement, pourquoi pas un prix pour les \u00e9l\u00e8ves ou les apprentis afro- suisses les plus m\u00e9ritants, ceux qui ont besoin de reconnaissance, plus que les sportifs de haut niveau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (1:02:51 > 1:03:23) [89%] : \r\nBen \u00e9coutez, on va, on va y arriver, donc c'est clair que nous avons un gros \u00e9v\u00e9nement culturel qui est le la festival in, qui a le chaque ann\u00e9e \u00e0 Lausanne, maintenant nous lan\u00e7ons ce grand \u00e9v\u00e9nement sportif l'ann\u00e9e prochaine, \u00e0 la suite, nous allons \u00e9galement parce qu'on est assez cr\u00e9atif, hein, donc on va aussi lancer d'autres prix concernant les affres suisse qui brillent aussi par leur intellectuelle parce qu'il y en a, bien s\u00fbr, et \u00e9videmment voil\u00e0 \u00e7a cassant tout \u00e7a va continuer, \u00e7a va continuer, merci beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (1:03:23 > 1:03:31) [82%] : \r\nTilen Diawara je vous souhaite une bonne soir\u00e9e, alors si je peux encore juste et qu'elle couche mince, non, on doit de temps le temps il fait voil\u00e0 et finit d'accord, merci beaucoup, on va se passer tout de suite \u00e0 la m\u00e9t\u00e9o.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (1:03:33 > 1:03:51) [90%] : \r\nSamedi et dimanche t\u00f4t bien ensoleill\u00e9 en montagne mais bancs de brouillard matinaux par endroits, ils se dissiperont en bonne partie \u00e0 la mi- journ\u00e9e ou en d\u00e9but d'apr\u00e8s- midi, \u00e0 l'aube et temp\u00e9ratures seront proches de 6 degr\u00e9s et puis l'apr\u00e8s- midi entre 17 et 20 degr\u00e9s en plaine et entre 18 et 20 degr\u00e9s \u00e0 1000 m\u00e8tres la m\u00e9t\u00e9o avec Ordinn elle les poutres.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (1:03:51 > 1:03:54) [89%] : \r\nPure de la culture c\u00e9r\u00e9ali\u00e8re suisse pur \u00e9peautre Point CH.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (1:03:56 > 1:04:12) [86%] : \r\nPourquoi info trafic RTS avec Ali but classique votre prophylaxie hivernal, disponible en pharmacie et droguerie, suite \u00e0 un accident, l'autoroute Neuch\u00e2tel Bienne est ferm\u00e9e entre Neuch\u00e2tel Maladi\u00e8re et Saint-Blaise en direction de Bienne une d\u00e9viation est mise en place.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (1:04:13 > 1:04:16) [93%] : \r\nC'est la fin de ce forum, merci de l'avoir suivi excellente soir\u00e9e \u00e0 tous et \u00e0 tous.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2019-10-25T17:33:02Z", "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1910031482", "summary": "D\u00e9bat entre Denis de la Reussille, conseiller national POP neuch\u00e2telois, et Olivier Feller, conseiller national PLR vaudois.", "id": "2031870", "visualGeographicals": ["LAUSANNE"], "visualPersons": ["FELLER, OLIVIER"]}, {"internalArchiveId": "AA1910031484", "summary": "Duplex Gen\u00e8ve : itw Willy Cretegny, vigneron-encaveur.", "id": "2031872", "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1910031485", "summary": "Grand d\u00e9bat entre Laurent Debrot, d\u00e9put\u00e9 Vert au Grand conseil neuch\u00e2telois, Patrick Eperon, responsable de la politique mobilit\u00e9 au centre patronal, Pierre Dessemontet, d\u00e9put\u00e9 socialiste au Grand conseil vaudois, et C\u00e9sar Conforti, ing\u00e9nieur et directeur du bureau de mobilit\u00e9 \"Team+\".", "id": "2031873", "visualGeographicals": ["LAUSANNE"]}, {"internalArchiveId": "AA1910031497", "summary": "Itw Tidiane Diouwara, directeur de l'association Centre d'information pour l'Afrique.", "id": "2031885", "visualGeographicals": ["LAUSANNE"]}], "program": {"href": "/programs/5227", "id": "5227", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "GULTAS, Mehmet", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "SAZPINAR, Tania", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueuse", "name": "REYMOND, Caroline", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueuse", "name": "GERHARD, Virginie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueuse", "name": "FAVRE, Cl\u00e9a", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "GRAND, Rapha\u00ebl", "role": "Duplex Washington", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "MENICHINI, Marc", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1803118", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "ITR und / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZT053702", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-7A385642-3C57-4F49-BF60-2E376BA1FF6E", "internalArchiveId": "7A385642-3C57-4F49-BF60-2E376BA1FF6E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Genevois Willy Cretegny lance un nouveau parti ", "publicationDate": "2019-10-25T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : CATINFO_OCT2019\r\n\r\n\r\nInterview de Willy Cretegny, pr\u00e9sident de l'Association suisse des vignerons-encaveurs et instigateur du parti Le Nouveau Radical.   4'42''  t\u00e9moin antenne   -  Cretegny\r\nOn accueille maintenant le vigneron-encaveur Willy Cretegny ((prononcer wi-li cre-te-gny)) en direct de Gen\u00e8ve, bonsoir. ((pour info: il est aussi pr\u00e9sident de l'association suisse des vignerons-encaveurs))...\r\nCandidat ind\u00e9pendant au Conseil d'Etat l'an dernier... rebelote cette ann\u00e9e pour le premier tour du Conseil des Etats, c'\u00e9tait dimanche... vous avez \u00e0 chaque fois r\u00e9colt\u00e9 plusieurs milliers de voix... et l\u00e0 vous d\u00e9cidez de cr\u00e9er votre propre parti: \"le Nouveau radical\", c'est son nom... Pourquoi maintenant ? Pourquoi pas avant les f\u00e9d\u00e9rales, \u00e7a vous aurait donn\u00e9 pluss de chances d'\u00e9lections, non ? \r\n- Le Nouveau radical, c'est le nom de votre parti.. pourquoi ce choix? \r\n((ce qu'il \u00e9crit dans son communiqu\u00e9: pourquoi ce choix? le sens du mot radical: qui tient \u00e0 l'essence, \u00e0 la racine, au principe des choses. Je me sens aussi proche du radicalisme genevois et suisse du si\u00e8cle dernier. Sur le plan \u00e9conomique, au sortir de la guerre, le parti radical est le plus grand parti de suisse, c'est \u00e0 ce moment (1947) qu'est inscrit dans la loi des r\u00e8gles de march\u00e9 coh\u00e9rentes comme le droit de l'entente.))\r\n- Vous avez r\u00e9cemment fait une gr\u00e8ve de la faim - d\u00e9sormais termin\u00e9e - pour d\u00e9noncer la politique agricole qui profite \u00e0 l'importation au d\u00e9triment de la production locale... on se souvient aussi de votre mont\u00e9e sur Berne en tracteur au d\u00e9but des ann\u00e9e 2000 (2001)... est-ce que ces actions coup de poing \u00e7a ne marche pas mieux que la politique? \r\n- Il existe d\u00e9j\u00e0 beaucoup de partis \u00e0 Gen\u00e8ve... les partis traditionnels, l'extr\u00eame gauche, le MCG, les verts lib\u00e9raux qui viennent d'obtenir un si\u00e8ge au National... pourquoi ne pas avoir adh\u00e9r\u00e9 \u00e0 un parti existant ?\r\n((dans son communiqu\u00e9: la cr\u00e9ation de ce parti r\u00e9pond \u00e0 la fois \u00e0 un besoin de mesures plus radicales pour le climat et il se veut \u00eatre le v\u00e9ritable d\u00e9fenseur de l'\u00e9conomie locale.\r\nLes partis Verts et socialiste sont des partis qui sont incapables de r\u00e9pondre clairement \u00e0 la fragilisation de l'\u00e9conomie locale et de l'autre c\u00f4t\u00e9 de l'\u00e9chiquier le PLR, Le PDC et l'UDC avec leur soutien \u00e0 l'ouverture des march\u00e9s et au libre-\u00e9change ne soutiennent plus depuis longtemps le tissu \u00e9conomique local.))\r\nRelances \u00e9ventuelles: \r\n- Vous ne craignez pas que votre nouvelle formation se noie dans la masse des partis existants \u00e0 Gen\u00e8ve? \r\n- Vous augmentez encore le morcellement des partis qu'on observe \u00e0 Gen\u00e8ve... vous n'\u00e9tiez vraiment pr\u00eat \u00e0 aucune concession pour adh\u00e9rer \u00e0 un parti? par exemple les verts...\r\nquestions si on a le temps: \r\n- Vous ne vous pr\u00e9sentez pas au 2\u00e8me tour de l'\u00e9lection au Conseil des Etats... vous aviez fait plus de 7'000 voix dimanche dernier au premier tour... vous ne donnez pas de mot d'ordre, mais on imagine bien que vous avez une pr\u00e9f\u00e9rence... o\u00f9 est-ce que vous souhaitez que ces 7'000 voix aillent ? \r\n- La suite pour votre parti, ce sera de chercher des membres, des candidats aussi pour les \u00e9lections municipales du printemps prochain \u00e0 Gen\u00e8ve... d\u00e9j\u00e0 des noms \u00e0 nous annoncer?", "durationSec": 282, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10793058", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Le Genevois Willy Cretegny lance un nouveau parti  / FOR_2019-10-25T18:02:00_developpement-5", "Forum du 25.10.2019"], "alternativeSummary": ["Interview de Willy Cretegny, pr\u00e9sident de l'Association suisse des vignerons-encaveurs et instigateur du parti Le Nouveau Radical."], "variantIds": ["ece-10793058"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_OCT2019", "lastModifiedDate": "2019-11-07T13:59:48Z", "speechToTexts": ["31.10.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nOn accueille maintenant le vigneron encaveur Willy Cretegny, bonsoir, bonsoir, le candidat ind\u00e9pendant en Conseil d'\u00c9tat, l'an dernier, rebelote cette ann\u00e9e pour le 1er tour du Conseil des \u00c9tats, c'\u00e9tait dimanche, vous avez \u00e0 chaque fois r\u00e9colt\u00e9 plusieurs milliers de voix et l\u00e0 vous d\u00e9cidez Willy Cretegny de cr\u00e9er votre propre parti, le Nouveau radical, c'est donc son nom alors la question que je j'ai envie de vous poser, c'est pourquoi maintenant, pourquoi pas avant les f\u00e9d\u00e9rales, \u00e7a vous aurait donn\u00e9 peut-\u00eatre plus de change plus de chances d'\u00e9lections non. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:31) [89%] :\r\nAlors \u00e9coutez c'est vrai qu'avant, avant les les f\u00e9d\u00e9rales, j'\u00e9tais pas sur cette sur terre cette strat\u00e9gie -l\u00e0, j'avais pas pens\u00e9 me lancer carr\u00e9ment avec un parti, je pensais que c'\u00e9tait peut-\u00eatre jouable de de continuer \u00e0 \u00eatre ind\u00e9pendant aujourd'hui apr\u00e8s le 1er t\u00f4t, je me suis retir\u00e9 pour le 2\u00e8me tour bah, je me rends compte qu'il faut changer de strat\u00e9gie pour faire avancer mes positions mais Ideye, c'est la raison pour laquelle je lance le parti pourquoi maintenant parce que je pose des questions qui sont et j'am\u00e8neD. D une vision qui pourrait \u00eatre d\u00e9battue dans dans la campagne du 2\u00e8me tour j'interpelle aussi les, les, les partis, les autres partis sur ces th\u00e8mes -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:20) [96%] :\r\nMais le Nouveau radical, c'est le nom de votre parti, pourquoi ce nom. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:24) [87%] :\r\nAlors, depuis longtemps, depuis longtemps, j'aime, j'aime ce ce terme -l\u00e0 parce que c'est, c'est aller \u00e0 l'essence est aller au au principal au \u00e0 la racine des choses pour \u00e7a, \u00e7a m'int\u00e9resse, c'est l\u00e0 l'autre raison c'est que on je m'int\u00e9resse depuis longtemps au radicalisme le le radicalise le Parti radical en Suisse, au si\u00e8cle dernier, je pr\u00e9cise parle qui est -ce qui a plus de parti radical maintenant et puis peut-\u00eatre celui d'aujourd'hui ne ne correspondrait pas vraiment, mais celui du si\u00e8cle pass\u00e9, a \u00e9t\u00e9 a \u00e9t\u00e9 le responsable celui qui propose et qui a propos\u00e9 des r\u00e8gles \u00e0 int\u00e9ressantes pour l'\u00e9conomie locale, donc c'est la c'est pour ces raisons -l\u00e0 que je reprends ce ce terme. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:11) [92%] :\r\nAlors Willy Cretegny et vous avez r\u00e9cemment fait une gr\u00e8ve de la faim d\u00e9sormais termin\u00e9e pour d\u00e9noncer la politique agricole, hein, qui profite \u00e0 l'importation au d\u00e9triment de la production locale, on se souvient aussi de votre mont\u00e9e sur Ben sur Berne c'\u00e9tait en tracteur, hein, au d\u00e9but des ann\u00e9es 2000 2001 est ce que ces actions coup de poing, \u00e7a ne marche pas mieux au fond que la politique pour une personne comme vous. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:36) [93%] :\r\nAlors \u00e9coutez, il faut plusieurs, il faut plusieurs d\u00e9marches, on n'arrive pas \u00e0 mener un combat avec un seul type de d\u00e9marche, il faut savoir faire des actions coup de poing pour attirer l'attention sur des probl\u00e8mes, mais apr\u00e8s c'est clair qu'il faut \u00eatre capable aussi de travailler \u00e0 l'interne de travailler dans des discussions, des d\u00e9bats avec les autorit\u00e9s, donc c'est plusieurs mesures \u00e0 sa raison pour laquelle aujourd'hui je passe je j'adopte cette strat\u00e9gie du du parti qui est une strat\u00e9gie de plus par rapport au reste. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:07) [90%] :\r\nAlors on l'a dit, vous \u00eates candidat ind\u00e9pendant, vous vous cr\u00e9ez un parti mais un parti, c'est d'abord un r\u00e9seau c'est c'est une collectivit\u00e9 si j'ose dire, ou un collectif en tout cas, est ce que vous avez \u00e9t\u00e9 d\u00e9j\u00e0 rejoint par par des personnalit\u00e9s politiques. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:18) [92%] :\r\nAlors, pas encore parce que on est \u00e0 quelques jours de la fin du 1er tour et j'ai lanc\u00e9 \u00e7a ce matin, donc j'en suis pas encore, j'en suis pas encore l\u00e0, j'ai pas encore de demande, c'est le travail qui va \u00eatre fait rapidement puisque il y a des municipales l'ann\u00e9e prochaine, il y a, il y aura, mais, mais, surtout, avant, avant la question des \u00e9lections et \u00e0 la question d'\u00eatre pr\u00e9sent pour d\u00e9noncer une politique, la politique du libre- \u00e9change qui fait qu'\u00e9norm\u00e9ment de d\u00e9g\u00e2ts au niveau l'\u00e9conomie locale, ces gens sont partis, c'est parce que il y a un vide aujourd'hui d'accord \u00e0 gauche, on a des partis qui ne death qui sont pas vraiment des partis qui d\u00e9fendent l'\u00e9conomie locale, en tout cas pas de la main la mani\u00e8re forte, dont j'aimerais le faire et puis \u00e0 droite, les partis droite sont des partis qui sont tous pour l'ouverture des march\u00e9s pour encore plus ouvrir donc \u00e0 y r\u00e9pondent plus \u00e0 dire, c'est plus des d\u00e9fenseurs de l'\u00e9conomie locale. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:13) [90%] :\r\nDerni\u00e8re question tr\u00e8s rapidement, vous aviez obtenu 7000 voix un au 1er tour ces 7'000 voix vous les appeler \u00e0 voter pour qui au second tour. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:22) [88%] :\r\nAlors j'ai pas donn\u00e9 de consigne de vote, comme j'\u00e9tais hors parti, je laisse libre mais quand m\u00eame, mes \u00e9lecteurs, simplement j'esp\u00e8re ils connaissent mes id\u00e9es, donc en connaissant mes id\u00e9es, ils savent peut-\u00eatre pour kibboutz ouais. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:36) [87%] :\r\nIls sont assez grands volets sont assez adultes merci beaucoup Willy Cretegny d'avoir \u00e9t\u00e9 quelques instants je vous \u00eates une bonne soir\u00e9e, merci \u00e0 vous, merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-10-25T16:41:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}}, {"id": "sound-BAC28844-9A83-4981-8268-7CBB002EF2A3", "internalArchiveId": "BAC28844-9A83-4981-8268-7CBB002EF2A3", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9e de La Matinale - Nadine Reichenthal, pr\u00e9sidente du Club des femmes entrepreneures", "publicationDate": "2019-10-25T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Hauert, Laurent;CATINFO_OCT2019\r\n\r\n\r\nL'invit\u00e9e de La Matinale - Nadine Reichenthal, pr\u00e9sidente du Club des femmes entrepreneures (INVITEE REDAC 25.10 NADINE REICHENTHAL)  \r\n  #CATINFO_OCT2019#\r\n  DIRECT STUDIO LAUSANNE \r\n*** 7h33, Julien Bangerter..... notre invit\u00e9e ce matin...... Nadine Reichenthal \r\nNadine Reichenthal vous restez avec nous, vous \u00eates notre invit\u00e9e jusqu'\u00e0 8h\r\nla presse\r\nQuelle place pour l'\u00e9co dans cette vague verte...\r\nSans \u00e9co pas de croissance... \u00e9troitement li\u00e9.... risque de trop de taxes? Freiner le moteur?\r\nAide au suicide\r\nMerci Nadine Reichentahl, bonne suite \u00e0 vous!\r\nEt bonne journ\u00e9e \u00e0 tous!\r\nJINGLE\r\nROUTE\r\nMETEO\r\nTUM\r\nNADINE REICHENTAHL, co-fondatrice de Graine d'entrepreneurs et directrice du programme de SheTrades. ( une plateforme de l'ONU pour favoriser l'entrepreneuriat dans le monde entier, notamment en Afrique). Une d\u00e9fenseuse ardente de place des femmes en tant que chefs d'entreprise, ind\u00e9pendantes, et leaders dans l'\u00e9conomie...en Suisse comme \u00e0 l'\u00e9tranger\r\n*** Bonjour Nadine Reichentahl!\r\nVous travaillez depuis 15 ans afin de promouvoir l'entrepreneuriat en Suisse romande...pousser les jeunes \u00e0 se lancer, les femmes \u00e9galement. - La part des femmes a nettement augment\u00e9 dimanche dernier au parlement, +de 42% des femmes d\u00e9sormais au Conseil national. Est-ce que \u00e7a va vraiment favoriser la place des femmes dans l'\u00e9conomie? (-une autre sensibilit\u00e9, aussi?)\r\n- Certaines et certains votants ont opt\u00e9 pour une strat\u00e9gie dimanche...\u00e0 savoir n'inscrire QUE des noms f\u00e9minins sur leur bulletin de vote. qu'est-ce que vous en penser?\r\n- La Suisse est un pays de tradition lib\u00e9rale. Quels sont les obstacles aujourd'hui qui emp\u00eachent les femmes de cr\u00e9er leur entreprise? (acc\u00e8s \u00e0 l'emprunt, souvent car vision paternaliste des banquiers)\r\n- Au niveau de la part des femmes \u00e0 la t\u00eate d'entreprises, o\u00f9 en est la Suisse en comparaison internationale?\r\n- Difficile aussi de concilier travail et garde des enfants. La Suisse devrait enfin adopter un cong\u00e9-paternit\u00e9 de deux semaines, \u00e7a vous convient?\r\n- Cette semaine, le parlement cantonal de B\u00e2le-ville a soutenu l'id\u00e9e d'un cong\u00e9 parental de 24 semaines, \u00e0 partager donc entre la maman et le papa...en plus du cong\u00e9 maternit\u00e9. C'est ce genre de mod\u00e8le qu'il faut pousser?\r\n- Tout en \u00e9tant lib\u00e9rale, vous r\u00e9jouissez que le parlement devienne aussi plus \u00e9cologiste, mais pour vous, les taxes, ce n'est pas franchement la solution... (plut\u00f4t pour une \u00e9conomie circulaire,...)\r\n- Depuis hier, les femmes de Suisse travaillent \"gratuitement\", si on tient compte de la diff\u00e9rence de salaire inexpliqu\u00e9e...entre hommes et femmes en Suisse...16 \u00e0 20% de diff\u00e9rence \u00e0 comp\u00e9tence \u00e9gale. Vous avez aussi travaill\u00e9 au bureau de l'\u00e9galit\u00e9 \u00e0 Berne, qu'est-ce qu'il faut faire pour mettre fin \u00e0 ces discriminations?\r\n((stigmatiser, dresser une liste noire des entreprises, peut-\u00eatre sanctionner)\r\n- Dans ce domaine l\u00e0, vous croyez aussi beaucoup \u00e0 l'\u00e9ducation, d\u00e8s l'enfance?\r\n- Il y a aussi la question des fonctions, du rang qu'occupe les femmes dans les entreprises. Ruag, entreprise d'armement, compte d\u00e9sormais une majorit\u00e9 de femmes dans son conseil d'administration. C'est aussi la preuve que les choses changent?\r\n- Pour ou contre l'instauration de quota pour la cause f\u00e9minine : par exemple dans les conseils d'administration d'entreprises?\r\n- Quinze ans que vous vous engagez pour cette cause. QU'est-ce qui vous a men\u00e9 vers ce terrain l\u00e0?\r\n - Quand vous voyez des mouvements comme Metoo, ou un demi millions de femmes dans la rue en Suisse...le 14 juin dernier, vous avez l'impression que les choses...lentement certes...sont en train de changer?", "durationSec": 613, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10793005", "imageURL": "http://www.rts.ch/10333075.image", "alternativeTitle": ["L'invit\u00e9e de La Matinale - Nadine Reichenthal, pr\u00e9sidente du Club des femmes entrepreneures", "L'invit\u00e9e de La Matinale - Nadine Reichenthal, pr\u00e9sidente du Club des femmes entrepreneures / LME_2019-10-25T07:33:00_l-invite-e-de-la-matinale", "L'invit\u00e9e de La Matinale - Nadine Reichenthal, pr\u00e9sidente du Club des femmes entrepreneures / LME_2019-10-25T07:33:00_l-invite-e-de-la-matinale"], "variantIds": ["ece-10793020", "ece-10793005"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_OCT2019", "lastModifiedDate": "2019-11-07T13:59:48Z", "webPublicationDate": "2019-10-25T06:40:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Reichenthal, Nadine", "role": "Professeure \u00e0 l'uni de Lausanne, pr\u00e9sidente du Club des femmes entrepreneures", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C6DFAEB1-9FFC-4965-90D5-78ACCE8CC208", "internalArchiveId": "C6DFAEB1-9FFC-4965-90D5-78ACCE8CC208", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "publicationDate": "2019-10-25T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Stan Wawrinka, tennisman vaudois;Steve Bannon, ancien conseiller politique de la Maison-Blanche;Andlauer;Fr\u00e9d\u00e9ric Revaz, porte-parole des CFF\r\n\r\n\r\nLe Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy (17/TENNIS SON WAWRINKA) On y a cru... \u00e0 ce 27e duel... entre les deux meilleurs joueurs de tennis suisses de l'histoire\r\nMais il n'aura finalement pas lieu\r\nApr\u00e8s avoir battu l'Am\u00e9ricain Francis Tiafoe... hier soir au tournoi de B\u00e2le...\r\nStan Wawrinka a d\u00e9clar\u00e9 forfait... \u00e0 cause d'une blessure au dos\r\nRoger Federer l'attendait pourtant de pied ferme... en quarts de finale\r\nUne nouvelle \u00e9preuve... pour le Vaudois...\r\nStan Wawrinka au micro d'Herv\u00e9 Borsier \r\nL'abandon du  Vaudois m\u00e8ne donc Roger Federer directement en demi-finale\r\nIl y affrontera soit le Grec Stefano Tsitsipas... soit le Serbe Filip Krajinovic... samedi\r\n**** Et puis en football... ces deux victoires suisses en Europaleague\r\nYoungboys a battu Feyenoord Rotterdam 2 \u00e0 0... \u00e0 Berne\r\nEt pour la premi\u00e8re fois de so histoire en coupe d'Europe... B\u00e2le a remport\u00e9 un match en Espagne: 1 \u00e0 0 contre Re-taf\u00e9\r\nLugano par contre a perdu 2 \u00e0 1 \u00e0 Malm\u00f6... en Su\u00e8de.\r\n(K\u00f6ppel) L'UDC z\u00fcrichois Roger K\u00f6pel renonce au conseil des \u00e9tats\r\nLe patron de la Weltwoche se retire de la course pour le deuxi\u00e8me tour de l'\u00e9lection\r\nA Z\u00fcrich, le socialiste Daniel Jositsch a \u00e9t\u00e9 r\u00e9-\u00e9lu d\u00e8s le premier tour...\r\nLe dernier fauteil vacant se jouera donc en duel\r\nIl reviendra soit au plr Ruedi Noser... soit \u00e0 la verte Marionna Schlatter\r\nQuant \u00e0 Roger K\u00f6ppel... il continuera \u00e0 si\u00e9ger au conseil national.\r\n(03/HOPITAL RENNAZ DEMENAGEMENT DELICAT) **** C'est un d\u00e9m\u00e9nagement hors norme, par sa nature et son ampleur... \r\nD\u00e8s lundi prochain, le tout nouvel H\u00f4pital Riviera Chablais, attendu depuis 20 ans par la r\u00e9gion, va accueillir ses premiers collaborateurs. \r\nEt puis, ce sera au tour des patients. \r\nCe centre hospitalier de Rennaz permettra de regrouper... \u00e0 terme...  5 sites de soins vaudois et valaisans\r\nMartine Clerc... ce d\u00e9m\u00e9nagement a n\u00e9cessit\u00e9 des mois de pr\u00e9paration\r\n  48''\r\n((L'op\u00e9ration est complexe... Il faut d\u00e9m\u00e9nager 1500 employ\u00e9s, des tonnes d' \u00e9quipements m\u00e9dicaux et quelque 200 patients ... Le tout, en l'espace de quatre semaines. Le point particuli\u00e8rement d\u00e9licat concerne le transfert des personnes hospitalis\u00e9es... Selon leur \u00e9tat de sant\u00e9, les transports se feront par ambulances ou, dans les cas extr\u00eames, par h\u00e9licopt\u00e8res, histoire d'assurer la continuit\u00e9 des soins..  Durant la p\u00e9riode de d\u00e9m\u00e9nagment, les diff\u00e9rnts services d'urgences de la r\u00e9gion seront progressivement ferm\u00e9s pour \u00eatre transf\u00e9r\u00e9es sur le site unique de Rennaz... Deux permanences m\u00e9dicales, \u00e0 Vevey et Monthey, compl\u00e8teteront le nouveau dispositif de soins... Ce d\u00e9m\u00e9nagement XXL devrait \u00eatre termin\u00e9 le 22 novembre. Il aura co\u00fbt\u00e9 5 millions de francs..  Et pour informer la population de ce grand bouleversement, un tout-m\u00e9nage sera distribu\u00e9 \u00e0 tous les habitants de la r\u00e9gion d\u00e8s la semaine prochaine.))\r\n(Morales) C'est confirm\u00e9: le pr\u00e9sident bolivien est r\u00e9-\u00e9lu pour un quatri\u00e8me mandat\r\nLe tribunal \u00e9lectoral supr\u00eame l'a annonc\u00e9 dans la nuit: Evo Morales remporte la pr\u00e9sidentielle... au premier tour\r\nLe candidat de l'opposition... Carlos Mesa.. rejette ces r\u00e9sultats et encourage ses partisans \u00e0 poursuivre leur manifestations\r\nDepuis plusieurs jours... des milliers de personnes accusent en effet le chef de l'\u00e9tat de fraude \u00e9lectorale\r\nA Gen\u00e8ve... 250 boliviens de Suisse se sont r\u00e9unis hier soir sur la place des nations pour soutenir leurs compatriotes. Ils appellent Berne et l'ONU \u00e0 agir.\r\n(10/BREXIT ELECTIONS VOULUES) *** Les britanniques pourraient retourner aux urnes \u00e0 la mi-d\u00e9cembre\r\nC'est en tout cas ce que propose le premier ministre\r\nMardi, la chambre des communes a refus\u00e9 de ratifier son accord de Brexit\r\nEt Boris Johnson... veut bien lui laisser plus de temps pour examiner ce trait\u00e9...\u00e0 condition qu'elle accepte des \u00e9lections anticip\u00e9es le 12 d\u00e9cembre\r\nMais Catherine Ilic... rien ne dit que le chef du gouvernement obtiendra l'appui des deux tiers des d\u00e9put\u00e9s\r\n  54''\r\n((Boris Johnson tente de faire oublier sa promesse d'un Brexit \u00e0 Halloween, en se livrant \u00e0 une forme de marchandage tr\u00e8s m\u00e9diatis\u00e9e, destin\u00e9e \u00e0 faire plier l'opposition. Il offre six jours de plus que pr\u00e9vu pour l'examen de son accord de Brexit, mais en contrepartie, celle-ci doit dire oui \u00e0 des \u00e9lections avant No\u00ebl. Un sc\u00e9nario gagnant-gagnant pour le Premier ministre. si son accord passe, il pourra alors se pr\u00e9senter victorieux devant les \u00e9lecteurs, si le texte ne passe pas, il pourra accuser l'opposition d'avoir torpill\u00e9 son accord. Conscient du pi\u00e8ge tendu par le Premier ministre, le chef de file du Labour cherche \u00e0 gagner du temps avant de donner sa r\u00e9ponse et dit vouloir attendre de conna\u00eetre la longueur de l'extension accord\u00e9e par Bruxelles. Jeremy Corbyn est tent\u00e9 par des \u00e9lections, mais beaucoup au sein de son parti craignent une d\u00e9route, au vu des sondages tr\u00e8s d\u00e9favorables. CI, RTS-info, Londres))\r\n(Bve s\u00e9nateurs r\u00e9publicains) Aux Etats-Unis... les r\u00e9publicains du S\u00e9nat volent au secours de Donald Trump\r\nIls ont pr\u00e9sent\u00e9 un texte symbolique hier au Congr\u00e8s\r\nUne r\u00e9solution qui \"condamne\" l'enqu\u00eate des d\u00e9mocrates sur le pr\u00e9sident... en vue d'une \u00e9ventuelle destitution\r\n(TF5/STEVE BANNON RETOUR) **** Et dans cette affaire... Donald Trump peut aussi compter sur le soutien de son ancien conseiller politique... Steve Bannon\r\nIl revient sur le devant de la sc\u00e8ne... avec un podcast et une \u00e9mission de radio quotidienne\r\nSteve Bannon y prone une strat\u00e9gie plus agressive face \u00e0 la mise en accusation du pr\u00e9sident... Rapha\u00ebl Grand\r\n  1'31 \r\n((Le sous-sol de la maison de Steve Bannon, \u00e0 Washington, a repris du service. C'est chez lui, avec quelques fid\u00e8les de Trump, que l'ancien strat\u00e8ge de la Maison-Blanche vient de lancer la contre-attaque \u00e0 la proc\u00e9dure d'impeachement. \r\nTRAD Bannon : Bienvenu dans \u00ab War Room Impeachment \u00bb. Nous allons nous retrouver 7 jours sur 7 jusqu'\u00e0 ce que Donald Trump soit acquitt\u00e9 par la S\u00e9nat am\u00e9ricain dans le cadre de cette proc\u00e9dure d'impeachment.\r\n War room.. CHAMBRE DE GUERRE Le terme fait r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 la cellule de crise que Bill Clinton avait mis  en place, \u00e0 l' \u00e9poque, pour lutter contre UNE M\u00caME proc\u00e9dure d'impeachment. Trump, prou l instant n'en a pas voulu.. \r\nLE podcast de Steve Bannon, diffus\u00e9 \u00e9galement sur une diziane de radio conservatrices, n'est, semble-t-i, pas coordonn\u00e9 avec la Maison-BLanche. Mais cette WAr room arrive au moment o\u00f9 Rudy Giuliani, l'avocat personnel de Trump est en difficult\u00e9. Et o\u00f9 els t\u00e9moignages conter le pr\u00e9sident se multiplient au Congr\u00e8s.\r\nTRAD Bannon : Les gens viennent me dire : ce n'est pas possible ce qui se passe. Ce sont des fake news ! Non Mesdames, Messieurs, c'est r\u00e9el. C'est la d\u00e9mocrate Nancy Pelosi. Elle est dure comme le cuir de vos chaussures. Elle veut mettre en accusation le pr\u00e9sident !\r\nDans ce nouveau show, on retrouve l'aile nationaliste et guerri\u00e8re de Steve Bannon..  Le contexte politique \u00e0 Washington est sans doute propice \u00e0 sa r\u00e9thorique. L'impeachement marquera peut-\u00eatr el grand retour de Steve BAnnon.. PAas encore \u00e0 la maison blanche.. mais chaque matin sur les ondes.. depuis le sous-sol de sa maison.\r\nRg rtsinfo WH))\r\n(14/APPEL ARTISTES BOYCOTT TURQUIE) Elles sont issues du monde des arts, de la culture et des universit\u00e9s\r\nPlus de 280 personnalit\u00e9s lancent un appel \u00e0 boycotter les \u00e9v\u00e9nements et les institutions culturelles sponsoris\u00e9es par la Turquie\r\nUne fa\u00e7on de d\u00e9noncer la r\u00e9cente offensive d'Ankara contre les Kurdes... en Syrie... Anne Andlauer\r\n  49''\r\n((L'intitul\u00e9 en t\u00eate de la p\u00e9tition est clair\u00a0: \u00ab\u00a0Boycottez la Turquie.\u00a0\u00bb Les signataires d\u00e9noncent une \u00ab\u00a0invasion\u00a0\u00bb turque dans les territoires contr\u00f4l\u00e9s par les combattants kurdes de Syrie - territoires qu'ils doivent quitter ces derni\u00e8res semaines face \u00e0 la puissance de feu turque et les pressions russes ou am\u00e9ricaines, selon les r\u00e9gions. Ils accusent Ankara d'avoir mis en p\u00e9ril la seule r\u00e9gion relativement stable de Syrie et les vies de milliers de personnes en usant, je cite, de \u00ab\u00a0bombardements indiscrimin\u00e9s\u00a0\u00bb et de \u00ab\u00a0d\u00e9placements de masse\u00a0\u00bb.\r\nIls appellent donc \u00e0 un boycott mondial de tous les \u00e9v\u00e8nements, activit\u00e9s ou projets culturels ou universitaires auxquels participent les autorit\u00e9s turques, et de toutes les institutions financ\u00e9es par le gouvernement d'Ankara, universit\u00e9s comprises. L'appel ne devrait toutefois avoir aucun effet sur le pr\u00e9sident Recep Tayyip Erdogan, qui estime que son incursion militaire lui a permis d'obtenir la zone frontali\u00e8re d\u00e9barrass\u00e9e des forces kurdes qu'il r\u00e9clamait depuis des ann\u00e9es.\r\nAnne Andlauer pour RTS Info \u00e0 Istanbul))\r\nEt sur le terrrain... justement... les forces kurdes se sont retir\u00e9es hier des positions uq'elles tenaient depuis des ann\u00e9es le long de la fronti\u00e8re turco-syrienne\r\nDe son c\u00f4t\u00e9... l'arm\u00e9e RUSSE continue ses patrouilles... pour s\u00e9curiser le secteur... et remplir le vide laiss\u00e9 par le d\u00e9part soudain des forces am\u00e9ricaine\r\n(07/DHL CFF) *** D\u00e8s le 31 mars prochain... vous ne pourrez plus retirer vos colis aux guichets des gares. \r\nLes CFF mettent fin \u00e0 leur collaboration avec la Poste et DHL. \r\nLes clients peuvent aujourd'hui r\u00e9cup\u00e9rer et d\u00e9poser leurs paquets dans plus de 130 centres voyageurs. \r\nMais ces points relais ne sont plus rentables pour la compagnie ferroviaire... car de plus en plus de commerces proposent ce type de service\r\nFr\u00e9d\u00e9ric Revaz, porte-parole des CFF.\r\n  38''\r\nDes propos recueillis par Anouk Pernet.\r\n(Prix du vin) Coraline: une question un peu indiscr\u00e8te pour finir ce journal: est-ce que vous buvez du vin?\r\nEh bien sachez que la meilleur cave de l'ann\u00e9e est vaudoise\r\nC'est la cave de la C\u00f4te \u00e0 Tolochenaz... qui remporte la 13e \u00e9dition du Grand prix du vin suisse\r\nElle succ\u00e8de aux producteurs valaisans du nouveau Salquenen\r\nEt elle s'est aussi illustr\u00e9e hier soir en remportant les deux premi\u00e8res places... dans la cat\u00e9gorie Chasselas.\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 607, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10793040", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LMA_2019-10-25T06:00:18_le-journal-de-6h", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LMA_2019-10-25T06:00:18_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-10793046", "ece-10793040"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-31T08:12:44Z", "speechToTexts": ["31.10.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:01) [91%] :\r\nLe journal avec Marielle Savoie bonjour bonjour Caroline bonjour \u00e0 tous Rendez -vous manqu\u00e9 pour Stan Wawrinka et Roger Federer, ils devaient se retrouver aujourd'hui en quart de finale du tournoi de B\u00e2le mais le dos du Vaudois en a d\u00e9cid\u00e9 autrement, les Britanniques devront -ils \u00e9lire un nouveau Parlement avant No\u00ebl, Boris Johnson l'esp\u00e8re proposition hautement strat\u00e9gique pour le 1er ministre nous expliquera, notre correspondante \u00e0 Londres, et puis la d\u00e9fense de Donald Trump s'organise aux \u00c9tats-Unis, au S\u00e9nat, mais aussi dans le sous- sol d'une maison de Washington, celle de Steve Bannon, l'ancien conseiller du pr\u00e9sident. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:36) [96%] :\r\nOn y a cru \u00e0 ce vingt-septi\u00e8me duel entre les 2 meilleurs joueurs de tennis suisses de l'histoire, mais il n'aura finalement pas lieu, apr\u00e8s avoir battu l'Am\u00e9ricain Francis Tiafoe hier soir au tournoi de B\u00e2le Stan Wawrinka a d\u00e9clar\u00e9 forfait \u00e0 cause d'une blessure au dos, Roger Federer l'attendait pourtant de pied ferme en quarts de finale, une nouvelle \u00e9preuve pour le Vaudois. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:56) [90%] :\r\nD\u00e9ception de d'\u00eatre en quarts de finale malheureusement devoir me me retirer du tournoi, c'est clair, c'est difficile \u00e0 tout de suite, comme \u00e7a, surtout apr\u00e8s avoir v\u00e9cu une belle soir\u00e9e, j'ai envie de dire : j'esp\u00e8re que je vais r\u00e9cup\u00e9rer dans ces prochains jours pour pouvoir jouer Paris- Bercy je \u00e7a fait 10 jours maintenant que j'ai impression de trucs que je joue tr\u00e8s bien que \u00e7a se passe bien sur le terrain, j'ai beaucoup de plaisir, j'\u00e9tais tr\u00e8s content de pouvoir revenir jouer ici \u00e0 mal, donc voil\u00e0 devoir me retirer pour la 3\u00e8me ann\u00e9e de suite, c'est c'est difficile. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:22) [92%] :\r\n\u00e0 la d\u00e9ception de Stan Wawrinka au micro d'Herv\u00e9 Borsier et l'abandon du Vaudois m\u00e8ne donc Roger Federer directement en demi- finale il y affrontera soit le Grec Stefanos Tsitsipas soit le serbe Filip craignent Nowitzki samedi et puis en football, ces 2 victoires suisses en Europa League viande Boys a battu Feyenoord Rotterdam 2 \u00e0 0 \u00e0 Berne et, pour la premi\u00e8re fois de son histoire en Coupe d'Europe, B\u00e2le a remport\u00e9 un match en Espagne 1 \u00e0 0 contre Raita a fait Lugano, par contre, a perdu 2 \u00e0 1 \u00e0 Malm\u00f6 en Su\u00e8de, l'UDC z\u00fcrichois Roger K\u00f6ppel renonce au Conseil des \u00c9tats, le patron de la Weltwoche se retire de la course pour le 2\u00e8me tour de l'\u00e9lection, \u00e0 Z\u00fcrich, le socialiste Daniel yeux each a \u00e9t\u00e9 r\u00e9\u00e9lu d\u00e8s le 1er tour le dernier fauteuil vacant se jouera donc en duel, il reviendra soit au PLR Ruedi Noser soit \u00e0 la verte Mariona Schlatter quant \u00e0 Roger Koeppel h\u00e9 bien, il continuera \u00e0 si\u00e9ger au conseil national, c'est un d\u00e9m\u00e9nagement hors norme par sa nature et son ampleur d\u00e8s lundi prochain, le tout nouvel h\u00f4pital Riviera-Chablais attendu depuis 20 ans par la r\u00e9gion va accueillir ses premiers collaborateurs et puis ce sera au tour des patients ce centre hospitalier de Rennaz permettra de regrouper \u00e0 terme 5 sites de soins Vaudois et valaisans Martine Clerc ce d\u00e9m\u00e9nagement a n\u00e9cessit\u00e9 des mois de pr\u00e9paration. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:32) [92%] :\r\nL'op\u00e9ration est complexe, il faut d\u00e9m\u00e9nager 1000 500 employer des tonnes d'\u00e9quipements m\u00e9dicaux et quelque 200 patients, le tout en l'espace de quatre semaines le point particuli\u00e8rement d\u00e9licat concerne le transfert des personnes hospitalis\u00e9es selon leur \u00e9tat de sant\u00e9, ce sera par ambulance ou dans les cas extr\u00eames, par h\u00e9licopt\u00e8re, histoire d'assurer la continuit\u00e9 des soins durant le d\u00e9m\u00e9nagement, les diff\u00e9rents services d'urgence de la r\u00e9gion seront progressivement ferm\u00e9es pour \u00eatre transf\u00e9r\u00e9s sur le site unique de Reina de permanence m\u00e9dicale, l'une \u00e0 Vevey, l'autre \u00e0 Monthey compl\u00e9teront ce nouveau dispositif, ce d\u00e9m\u00e9nagement XX, elle devrait \u00eatre termin\u00e9e le 22 novembre il aura co\u00fbt\u00e9 5 millions de francs et pour informer la population de ce grand bouleversement un tous m\u00e9nages sera distribu\u00e9 \u00e0 tous les habitants de la r\u00e9gion d\u00e8s la semaine prochaine. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:21) [93%] :\r\nC'est confirm\u00e9, le pr\u00e9sident bolivien est r\u00e9\u00e9lu pour un 4\u00e8me mandat le tribunal acte \u00e9lectoral supr\u00eame l'a annonc\u00e9 dans la nuit, Evo Morales -ce remporte la pr\u00e9sidentielle au 1er tour, le candidat de l'opposition, Carlos Mesa rejette ces r\u00e9sultats et encourage ses participants \u00e0 ses partisans \u00e0 poursuivre leurs manifestations depuis plusieurs jours des milliers de personnes accusent en effet le chef de l'\u00e9tat de fraude \u00e9lectorale \u00e0 Gen\u00e8ve, d'ailleurs, 250 vient de Suisse se sont r\u00e9unis hier soir sur la place des nations pour soutenir leurs compatriotes ils appellent Berne et l'ONU \u00e0 agir, les britanniques pourraient retourner aux urnes \u00e0 la mi- d\u00e9cembre, c'est en tout cas ce que propose le 1er ministre mardi, la Chambre des communes, a refus\u00e9 de ratifier son accord de Brexit et Boris Johnson veut bien lui laisser plus de temps pour examiner ce trait\u00e9, \u00e0 condition qu'elle accepte des \u00e9lections anticip\u00e9es le 12 d\u00e9cembre mais Catherine Ilic, rien ne dit que le chef du gouvernement obtiendra l'appui des 2 tiers des d\u00e9put\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:13) [93%] :\r\nBoris Johnson tente de faire oublier sa promesse d'un Brexit \u00e0 Halloween en se livrant \u00e0 une forme de marchandage tr\u00e8s m\u00e9diatis\u00e9e destin\u00e9e \u00e0 faire plier l'opposition, il offre 6 jours de plus que pr\u00e9vu pour l'examen de son accord de Brexit mais en contrepartie, celle -ci doit dire oui \u00e0 des \u00e9lections avant No\u00ebl, un sc\u00e9nario gagnant-gagnant pour le 1er ministre si son accord parce il pourra alors se pr\u00e9senter victorieux devant les \u00e9lecteurs si le texte ne passe pas, il pourra accuser l'opposition d'avoir torpill\u00e9 son accord conscients du pi\u00e8ge tendu par le 1er ministre le chef de file du Labour, cherche \u00e0 gagner du temps avant de donner sa r\u00e9ponse et dit vouloir attendre de conna\u00eetre la longueur de l'extension accord\u00e9e par Bruxelles, J\u00e9r\u00e9my Corbyn est tent\u00e9 par des \u00e9lections, mais beaucoup, au sein de son parti, craignent une d\u00e9route au vu des sondages tr\u00e8s d\u00e9favorables Catherine Ilic, rtsinfo Landres. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:08) [94%] :\r\nAux \u00c9tats-Unis, les r\u00e9publicains du S\u00e9nat volent au secours de Donald Trump, ils ont pr\u00e9sent\u00e9 en ce un texte symbolique hier au congr\u00e8s une r\u00e9solution qui condamne l'enqu\u00eate des d\u00e9mocrates sur le pr\u00e9sident en vue d'une \u00e9ventuelle destitution et dans cette affaire, Donald Trump peut aussi compter sur le soutien de son ancien conseiller politique Steve banane, il revient sur le devant de la sc\u00e8ne avec un Podcast et une \u00e9mission de radio quotidienne Steve Bannon il pr\u00f4ne une strat\u00e9gie plus agressive face \u00e0 la mise en accusation du pr\u00e9sident Rapha\u00ebl Grand. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:36) [94%] :\r\nLe sous- sol de la maison de Steve Cannon \u00e0 Washington, a repris du service, c'est chez lui avec quelques fid\u00e8les de Trump que l'ancien strat\u00e8ge de la Maison Blanche vient de lancer la contre- attaque \u00e0 la proc\u00e9dure d'impeachment. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:48) [79%] :\r\nVoil\u00e0 et une prise. \r\nLe Jura Ostrowski funk Albert. \r\nCrois qu'en temps bienvenue dans War room impeachment, nous allons nous retrouver 7 jours sur 7 jusqu'\u00e0 ce que Donald Trump soit acquitt\u00e9 par le S\u00e9nat am\u00e9ricain dans le cadre de cette proc\u00e9dure d'impeachment il faut toujours. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:05) [93%] :\r\nWar room chambre de guerre Leterme fait r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 la cellule de crise que Bill Clinton avait mis en place \u00e0 l'\u00e9poque pour lutter contre une m\u00eame proc\u00e9dure d'impeachment Trump pour l'instant, on n'a pas voulu le Podcast et de Steve Bannon, diffus\u00e9 \u00e9galement sur une dizaine de radio conservatrices n'est semble -t-il pas coordonn\u00e9 avec la Maison- Blanche, mais cette loi room arrive au moment o\u00f9 Rudy de Giuliani l'avocat personnel de Trump est en difficult\u00e9 et o\u00f9 les t\u00e9moignages contre le pr\u00e9sident se multiplient au Congr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:32) [88%] :\r\nUn cas, les gens viennent me dire : ce n'est pas possible, ce qui se passe, ce sont des faits que News non mesdames, messieurs, c'est r\u00e9el, c'est la d\u00e9mocrate Nancy Pelosi, elle est dure comme le cuir de vos chaussures, elle veut mettre en accusation le pr\u00e9sident que s'ouvre, et moi je prends et puis je dans notre chambre. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:45) [94%] :\r\nDans ce nouveau show, on retrouve l'aile nationaliste et guerri\u00e8re de Steve bah non, le contexte politique \u00e0 Washington et sans doute propice \u00e0 sa rh\u00e9torique l'impeachment marquera peut-\u00eatre le grand retour de Steve Bannon non pas encore \u00e0 la Maison Blanche. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:59) [91%] :\r\nMais chaque matin sur les ondes depuis le sous- sol de sa maison, la soci\u00e9t\u00e9 qui avait peine \u00e0 Buenos et YouTube. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:05) [75%] :\r\nEn fait, le grand rtsinfo Washington. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:08) [97%] :\r\nElles sont issues du monde des arts, de la culture ou encore des universit\u00e9s, plus de 280 personnalit\u00e9s lancent un appel \u00e0 boycotter les \u00e9v\u00e9nements et les institutions culturelles sponsoris\u00e9es par la Turquie, une fa\u00e7on de d\u00e9noncer la r\u00e9cente offensive d'Ankara contre les Kurdes en Syrie Anne Andlauer. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:07:24) [93%] :\r\nL'intitul\u00e9 en t\u00eate de la p\u00e9tition est clair : boycotter la Turquie, les signataires d\u00e9noncent une invasion turque dans les territoires contr\u00f4l\u00e9s par les combattants kurdes de Syrie territoires qu'ils doivent quitter ces derni\u00e8res semaines face \u00e0 la puissance de feu turque et les pressions russes ou am\u00e9ricaines, selon les r\u00e9gions, ils accusent Ankara d'avoir mis en p\u00e9ril la seule r\u00e9gion relativement stable de Syrie et les vies de milliers de personnes en usant, je cite, de bombardements indiscrimin\u00e9s et de d\u00e9placements de masse, ils appellent donc \u00e0 un boycott mondial de tous les \u00e9v\u00e9nements activit\u00e9s ou projets culturels ou universitaires auxquels participent les autorit\u00e9s turques et de toutes les institutions financ\u00e9es par le gouvernement d'Ankara universit\u00e9s comprises, l'appel ne devrait toutefois avoir aucun effet sur le pr\u00e9sident, Recep Tayyip Erdogan, qui estime que son incursion militaire lui a permis d'obtenir la zone frontali\u00e8re d\u00e9barrass\u00e9e des forces kurdes, il r\u00e9clamait depuis des ann\u00e9es \u00e0 endroit Point rtsinfo Istanbul. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:13) [95%] :\r\nSur le terrain justement les forces kurdes se sont retir\u00e9s hier des positions qu'elle tenait depuis des ann\u00e9es, le long de la fronti\u00e8re turco- syrienne, de son c\u00f4t\u00e9, l'arm\u00e9e russe continue ses patrouilles pour s\u00e9curiser le secteur et remplir le vide laiss\u00e9 par le d\u00e9part soudain des forces am\u00e9ricaines, cette information maintenant d\u00e8s le 31 mars prochain, vous ne pourrez plus retirer vos colis au guichet des gares, les CFF mettent fin \u00e0 leur collaboration avec La Poste et DHL, les clients peuvent aujourd'hui r\u00e9cup\u00e9rer et d\u00e9poser leurs paquets dans plus de 130 100 de voix centres voyageurs mais ces points relais ne sont plus rentables pour la compagnie ferroviaire car de plus en plus de commerces proposent ce type de service Fr\u00e9d\u00e9ric Revah, porte- parole des CFF. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:08:51) [90%] :\r\nD\u00e9sormais, on peut retirer son colis dans les kiosques dans les stations service dans certaines Migros chez certains petits commer\u00e7ants, ce qui fait que, petit \u00e0 petit, en fait, la client\u00e8le s'est d\u00e9tourn\u00e9 des guichets CFF avec cet accroissement de l'offre et que pour nous, ce service qui est un service annexe \u00e0 la vente de billets ne devient plus rentable. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:10) [83%] :\r\nEt ce qu'il y a d'autres services qui pourraient \u00eatre amen\u00e9s \u00e0 dispara\u00eetre. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:09:12) [86%] :\r\nNon, alors \u00e7a c'est purement un service annexe mais aucun autre service n'est concern\u00e9 par ce retrait, diction qui le d\u00e9sirent dispose toujours du service my Post 24, hein, ce sont ces sortes de bo\u00eetes aux lettres hangars dans lesquels on peut retirer ses colis, \u00e7a c'est une offre qui restent en gare. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:29) [88%] :\r\nDes propos recueillis par Anouk Pernet Coraline, une question un peu indiscr\u00e8te, pour finir ce journal, est-ce que vous buvez du vin avec mod\u00e9ration, tout le monde, h\u00e9 bien sachez que la meilleur cave de l'ann\u00e9e est vaudoise c'est la cave de la C\u00f4te \u00e0 Tolochenaz qui remporte la 13\u00e8me \u00e9dition du Grand Prix du vin suisse elle succ\u00e8de aux producteurs valaisans du nouveau Salquenen on va toujours la l'\u00e9ternelle guerre Vaudois il domaine et c'est aussi illustr\u00e9e hier soir cette cave en remportant les 2 premi\u00e8res places dans la cat\u00e9gorie Chasselas donc, vous savez ce qu'il vous faut boire si vous voulez d\u00e9guster le meilleur vin de la CNAM, de la cause exactement et pas que moi, \u00e0 l'image omniscient qui nous \u00e9coutent merci Marielle Savoie c'\u00e9tait votre journal. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-10-25T05:04:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Ilic, Catherine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Pernet, Anouk", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Clerc, Martine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Borsier, Herv\u00e9", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Andlauer, Anne", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Grand, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-5843E60A-62B2-477A-8BF1-80943185C027", "internalArchiveId": "5843E60A-62B2-477A-8BF1-80943185C027", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet", "publicationDate": "2019-10-25T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Thomas Angeli, Co-pr\u00e9sident de Lobbywatch;Mathilde Larr\u00e8re, historienne des r\u00e9volutions \u00e0 l'Universit\u00e9 de Paris\r\n\r\n\r\nLe Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet (TAPIS TITRE) \r\n(01 + 2/ /LOBBYWATCH HECATOMBE/RENAISSANCE (8h)) Ils avaient de l'influence.\r\nMais le 20 octobre a chang\u00e9 la donne.\r\nDe nombreux lobbyistes n'ont pas \u00e9t\u00e9 r\u00e9\u00e9lus dimanche dernier.\r\nLes groupes de pression doivent donc trouver de nouveau relais au Parlement. \r\nAssociation \u00e0 but non lucratif, Lobbywatch d\u00e9taille les liens d'int\u00e9r\u00eats des \u00e9lus. \r\nEt elle a fait le calcul.\r\nThibaut Schaller, la d\u00e9faite de l'UDC, du PS et du PLR a entra\u00een\u00e9 une perte d'influence des PME, des syndicats et des caisses-maladie...\r\nCo-pr\u00e9sident de Lobbywatch, Thomas Angeli le confirme: il n'y aura pas moins de lobbyistes dans le nouveau parlement\r\nDes propos recueillis par Marie Giovanola\r\n(koppel) *** Des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales qui se prolongent dans certains cantons, o\u00f9 tout n'est pas jou\u00e9 partout pour les Etats\r\nAinsi \u00e0 Zurich, o\u00f9 l'UDC Roger K\u00f6ppel ne participera pas au second tour.  \r\nCelui-ci se r\u00e9duit donc \u00e0 un duel le 17 novembre entre le PLR Ruedi Noser et la Verte Marionna Schlatter.\r\nL'UDC d\u00e9cidera la semaine prochaine de soutenir ou non le sortant lib\u00e9ral-radical.\r\nL'autre s\u00e9nateur sortant, le socialiste Daniel Jositsch, a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu d\u00e8s le premier tour.\r\n(camion uk) Selon toute vraisemblance, les 39 morts d\u00e9couverts mercredi dans un camion au Royaume-Uni -huit femmes et 31 hommes- sont chinois.\r\nSelon la police britannique. \r\nMais pour l'heure l'ambassade de Chine \u00e0 Londres ne le confirme pas.\r\nElle a envoy\u00e9 des repr\u00e9sentants sur place, dans le comt\u00e9 d'Essex.\r\nLa police britannique a arr\u00eat\u00e9 le chauffeur du camion.\r\nDans le cadre d'une enqu\u00eate pour meurtre.\r\nPROMO ?\r\n(brexit) Les Britannique iront-ils aux urnes le 12 d\u00e9cembre prochain ?\r\nPour \u00e9lire un nouveau parlement ?\r\nBoris Johnson le souhaite. \r\nUn message du premier ministre conservateur destin\u00e9 \u00e0 l'opposition.\r\nSous forme de donnant-donnant:\r\nVous voulez plus de temnps pour \u00e9tudier la faisabilit\u00e9 de l'accord sur le Brexit ? \r\nAlors vous devez dire oui \u00e0 des \u00e9lections l\u00e9gislatives anticip\u00e9es \r\nLes travaillistes lui r\u00e9pondront lundi prochain.\r\n(bolivie) *** En Bolivie \u00e9lection il y a eu, dimanche dernier. Avec aujourd'hui un vainqueur officiel.\r\nNom: Morales.\r\nPr\u00e9nom: Evo\r\n47% des Boliviens ont vot\u00e9 pour le pr\u00e9sident sortant.\r\n36% pour son adversaire Carlos Mesa.\r\nQui refuse toujours d'admettre sa d\u00e9faite. \r\nMais l'Union europ\u00e9enne, les Etats-Unis et plusieurs pays latino-am\u00e9ricains r\u00e9clament un second tour.\r\nSinon, ils ne reconna\u00eetront pas Evo Morales.\r\n(12/SYRIE USA ONU) *** La situation humanitaire en Syrie inqui\u00e8te les Nations-Unies\r\nSurtout -bien s\u00fbr- dans le nord-est du pays, o\u00f9 la Turquie a men\u00e9 une offensive militaire durant plusieurs jours. \r\nLa Turquie assise autour de la table hier soir \u00e0 New-York. Tout comme la Syrie. \r\nMais des discussions tout sauf cordiales, Carrie Nooten\r\n((La r\u00e9union avait bien commenc\u00e9 avec, pour une fois, l'ensemble des membres du conseil de s\u00e9curit\u00e9 d'accord sur la n\u00e9cessit\u00e9 d'un acc\u00e8s humanitaire sans entraves dans le nord de la Syrie.\r\nC'est lors de la derni\u00e8re heure de r\u00e9union que tout s'est tendu: le repr\u00e9sentant syrien a vivement d\u00e9nonc\u00e9 l'agression de la Turquie contre son pays, et a r\u00e9clam\u00e9 le retrait de toutes les forces \u00e9trang\u00e8res ill\u00e9gitimes . Suite \u00e0 quoi l'ambassadeur turc \u00e0 l'ONU a voulu 'r\u00e9tablir la v\u00e9rit\u00e9' \u00e0 propos de l'op\u00e9ration 'Source de paix': pour Ankara, il s'agissait d'une 'op\u00e9ration limit\u00e9e de lutte contre le terrorisme', et en aucun cas d'une agression contre Damas. Il en a aussi profit\u00e9 pour tacler les pays europ\u00e9ens confront\u00e9s \u00e0 l'\u00e9pineuse question du retour au pays des combattants jihadistes: s'il a affirm\u00e9 que la Turquie assurerait la garde des prisonniers captur\u00e9s et surveill\u00e9s jusque l\u00e0 par les kurdes, il a aussi martel\u00e9 que la seule solution durable \u00e9tait qu'ils soient rapatri\u00e9s dans leurs pays d'origine. CN, RTS Info, NY))\r\n(15/CFO CREDIT SUISSE) *** Une offensive turque contre les Kurdes au Nord de la Syrie qui a des r\u00e9percussions jusqu'en Suisse.\r\nElle a vu le Cr\u00e9dit suisse pris pour cible mardi soir \u00e0 l'EPFL.\r\nAu nom de la d\u00e9fense du Kurdistan syrien, des individus masqu\u00e9s ont fait irruption lors d'une conf\u00e9rence donn\u00e9e par l'un de ses dirigeants.\r\nQu'ils ont asperg\u00e9 de faux sang,  \r\nUne banque r\u00e9guli\u00e8rement attaqu\u00e9e dans ce dossier, Cl\u00e9a Favre...\r\n((Ces derniers jours, plusieurs succursales de Cr\u00e9dit Suisse ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 la cible de vandalisme.\r\nDes vitrines ont par exemple \u00e9t\u00e9 tagu\u00e9es, avec des slogans comme \"Save Rojava\". Rojava, c'est le nom du Kurdistan syrien.\r\nAlors pourquoi la banque est vis\u00e9e par cette campagne ?\r\nEh bien, elle est accus\u00e9e de financer Lockheed-Martin, entreprise am\u00e9ricaine qui fournirait l'arm\u00e9e turque en avions de combat.\r\nLes locaux genevois de cette soci\u00e9t\u00e9, qui produit effectivement les F-16 utilis\u00e9s par les Turcs, ont aussi \u00e9t\u00e9 la cible de vandalisme, selon nos informations.\r\nDe son c\u00f4t\u00e9, Credit Suisse a bien investi dans Lockheed-Martin. A hauteur de 70 millions de dollars selon le Groupe pour une Suisse sans arm\u00e9e.\r\nLa banque confirme les incidents dont elle a \u00e9t\u00e9 victime. Elle a port\u00e9 plainte.\r\nElle ajoute qu'elle \"prendra les mesures appropri\u00e9es pour prot\u00e9ger ses employ\u00e9s\".))\r\n(11/LIBAN - SUIVI DECLA PRESIDENT) La rue ne peut pas changer un r\u00e9gime !\r\nParole de pr\u00e9sident libanais. \r\nMichel Aoun s'exprimait pour la premi\u00e8re fois depuis le d\u00e9but de la contestation populaire.\r\nMais s'il a promis des r\u00e9formes, il n'a pas forc\u00e9ment convaincu.\r\nEn tout cas pas l'ancien ministre Charbel Nahas, \u00e0 la t\u00eate du mouvement politique Citoyens et citoyennes.\r\n  ((pas de script)\r\nPropos recueillis \u00e0 Beyrouth par Laure Stephan\r\n(TF3/JOKER SYMBOLE CONTESTATION) *** A Beyrouth..mais aussi \u00e0 La Paz, \u00e0 Santiago ou \u00e0 Hong-Kong: ils descendent dans la rue, avec un point commun...\r\nDes sourires rouges.\r\nDes visages blancs.\r\nDes yeux encercl\u00e9s de vert. \r\nCa ne vous rappelle rien ?\r\nLe Joker. \r\nPersonnage de comics et de cinema.\r\nAujourd'hui dans les salles du monde entier.\r\nMais pas seulement.\r\nNatacha Van Cutsem.\r\n((Le Joker comme symbole de la contestation. Grim\u00e9, sous forme de masque ou pr\u00e9sent sur des grafittis, la figure du c\u00e9l\u00e8bre ennemi de Batman inspire la r\u00e9volte. Sur trois continents diff\u00e9rents, sa pr\u00e9sence au centre des manifestations n'\u00e9tonne pas Mathilde Larr\u00e8re, historienne des r\u00e9volutions \u00e0 l'Universit\u00e9 de Paris.\r\nSon 1 - ITV LARRERE Joker (1) - 31''\r\nA Hong-kong, depuis que le gouvernement a introduit une loi d'urgence interdisant aux manifestantx de se dissimuler le visage. La pr\u00e9sence du Joker d\u00e9passe le simple symbole, c'est aussi une mani\u00e8re de se cacher et d'aller \u00e0 l'encontre des r\u00e8gles. \r\nSon 2 - NEW ITV LARRERE masques - 17''\r\nPour Mathilde Larr\u00e8re, autant prendre un masque pour ce qu'il repr\u00e9sente, \u00e0 l'image du Joker.))\r\nUn sujet realis\u00e9 par Gr\u00e9goire Perroud.\r\n(dhl) Vous allez retirer ou d\u00e9poser vos colis aux guichets des gares ? \r\nEt bien ce ne sera plus possible.\r\nA partir du 31 mars 2020.\r\nLes CFF mettent fin \u00e0 leur collaboration avec la Poste et DHL. \r\nDes points-relais insuffisament rentables.\r\n(05/BE/LEGUMES FRUITS MOCHES NORMES) *** Manger bio, c'est bien. Mais on le sait: il faut souvent en payer le prix !\r\nRaison pour laquelle Bienne veut soulager notre porte-monnaie. \r\nSon id\u00e9e ? \r\nun march\u00e9 bio avec des produits de deuxi\u00e8me ou troisi\u00e8me cat\u00e9gorie.\r\nA des prix doux.\r\nCela se passe tous les jeudis au centre de quartier de M\u00e2che. Alain Arnaud y \u00e9tait.\r\n   (pas de script)\r\n(grand prix du vin) Et pour accompagner votre salade ou votre ratatouille, \r\npourquoi pas un vin vaudois.\r\nUn chasselas de la cave de la C\u00f4te.\r\nA Tolochenaz.\r\nLaur\u00e9at hier soir du 13\u00e8me grand prix du vin suisse. \r\n((LANCER WAWRINKA))\r\n(20/MINI EXTRAIT WAWRINKA)   (pas de script)\r\nEn trois manches.\r\nDe haute lutte.\r\nFce \u00e0 l'Am\u00e9ricain Frances Tiafoe.\r\nMais Stan Wawrinka n'ira pas plus loin \u00e0 B\u00e2le.\r\nBless\u00e9 au dos, il doit d\u00e9clarer forfait.\r\nIl ne rencontrera donc pas Rodger Federer en 1/4 de finale.\r\n(18/PATRICK FISCHER) *** Lui il est bien l\u00e0, et il le sera jusqu'en 20204\r\nPatrick Fischer.\r\nLe s\u00e9lectionneur de l'\u00e9quipe de Suisse de hockey sur glace.\r\nIl a prolong\u00e9 son contrat, qui arrivait \u00e0 \u00e9ch\u00e9ance l'an prochain. \r\nLe Zougois li\u00e9 sur la dur\u00e9e avec la F\u00e9d\u00e9ration. \r\nBernardin Allemann.\r\n(foot) En football, et ce n'est pas si courant:\r\nDeux \u00e9quipes suisses ont gagn\u00e9 le m\u00eame soir au niveau europ\u00e9en. \r\nEn Europa League.\r\nYoung Boys face \u00e0 Feyenoord Rotterdam.\r\n2 \u00e0 0.\r\nB\u00e2le en Espagne \u00e0 Getafe\r\n1 \u00e0 0.\r\nLes cadors du championnat suisse d\u00e9sormais en t\u00eate de leur groupe respectif.\r\nToujours pas de victoire en revanche pour Lugano, battu 2 \u00e0 1 \u00e0 Malm\u00f6e\r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 755, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10793000", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet / LME_2019-10-25T07:00:18_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet / LME_2019-10-25T07:00:18_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-10793023", "ece-10793000"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-31T08:12:45Z", "speechToTexts": ["31.10.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nOn passe au journal Olivier Schorderet bonjour lobbyistes recherche badge d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9ment comment faire ou se refaire une place au soleil dans un nouveau parlement f\u00e9d\u00e9ral un personnage de comics qui cr\u00e8ve l'\u00e9cran, c'est connu, mais un symbole de la contestation sociale \u00e0 travers le monde \u00e7a c'est nouveau, on conna\u00eet l'adage : ce qui est bio est cher mais Bienne monte au front, Pierre, ce qui est moche peut-\u00eatre bon. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:26) [93%] :\r\nIls avaient de l'influence, mais le 20 octobre a chang\u00e9 la donne de nombreux lobbyistes n'ont pas \u00e9t\u00e9 r\u00e9\u00e9lus dimanche dernier, les groupes de pression doivent donc trouver de nouveaux relais au Parlement, association \u00e0 but non lucratif Lobbywatch d\u00e9taille les Liens d\u00e9terrer des \u00e9lus et elle a fait le calcul, Thibaut Schaller, la d\u00e9faite de l'UDC du PS et du PLR entra\u00eene une perte d'influence des PME, des syndicats et des Caisses maladies. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:48) [91%] :\r\nOui, car c'est bien connu, les plus grands lobbyistes sont les parlementaires eux- m\u00eames mais pour continuer \u00e0 user de son influence, il faut \u00e9viter de perdre son fauteuil, elles sont plusieurs \u00e0 avoir subi ce sort dimanche du c\u00f4t\u00e9 des PME l'Union suisse des arts et m\u00e9tiers voit partir un directeur, un pr\u00e9sident et 2 administrateurs, les syndicats, eux aussi ont perdu des plumes Unia TravailSuisse et le syndicat des transports ont tous une personne \u00e0 leur t\u00eate, qui n'a pas \u00e9t\u00e9 r\u00e9\u00e9lus dans le camp des perdants, on retrouve aussi les caisses maladie, les r\u00e9gions de montagne ou le nucl\u00e9aire, avec ces non- r\u00e9\u00e9lection, ce sont autant de lobbyistes externe cette fois qui perdent un acc\u00e8s au Palais f\u00e9d\u00e9ral, l'un des 2 badges d'entr\u00e9e que les parlementaires peuvent confier, \u00e0 qui le souhaitent, mais depuis dimanche, les tractations vont bon train pour offrir des places dans des conseils d'administration ou demander des passes aux nouveaux \u00e9lus qui se retrouvent du jour au lendemain, tr\u00e8s courtis\u00e9, selon Lobbywatch Point CH la perte d'influence des lobbies n'est donc que provisoire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:43) [91%] :\r\nOui, co- pr\u00e9sident de Lobbywatch Thomas Ang\u00e9li, le confirme : il n'y aura pas moins de lobbyistes dans le nouveau parlement. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:01:48) [89%] :\r\n\u00e7a ne va pas cr\u00e9er changer grand- chose, \u00e7a c'est s\u00fbr, parce que les lobbies, les groupes as un tr\u00e8s les entreprises, les organisations, ils m'ont cherch\u00e9 d'autres parlementaires pour \u00eatre repr\u00e9sent\u00e9s dans le Parlement, on a quand m\u00eame l'espoir que les jeunes parlementaires sont eux plus critique maintenant qui sont peut-\u00eatre qui sont un peu plus le vin des lobbies, \u00e7a on verra, on peut pas encore dire, mais c'est l'espoir. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:11) [87%] :\r\nDes propos recueillis par Marie de Giovanola. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:13) [94%] :\r\nUn des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales qui se prolonge dans certains cantons o\u00f9 tout n'est pas jou\u00e9 partout pour les \u00c9tats. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:18) [93%] :\r\nAinsi \u00e0 Zurich, o\u00f9 l'UDC Roger K\u00f6ppel ne participera pas au second tour, celui -ci se r\u00e9duit donc un duel le 17 novembre prochain entre le PLR Ruedi Noser et la Verte, Mariona Schlatter, l'UDC d\u00e9cidera la semaine prochaine, de soutenir ou non le sortant lib\u00e9ral- radical et l'autre s\u00e9nateur sortant, le socialiste Daniel 2 yeux each a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu d\u00e8s le 1er tour selon toute vraisemblance, les 39 morts d\u00e9couverts mercredi dans un camion au Royaume-Uni 8 femmes et 31 hommes- sont chinois, selon la police britannique, mais pour l'heure, l'ambassade de Chine \u00e0 Londres ne le confirme pas elle envoy\u00e9 des repr\u00e9sentants sur place, dans le comt\u00e9 d'Essex, la police britannique a arr\u00eat\u00e9 le chauffeur du camion, dans le cadre d'une enqu\u00eate pour moi. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:57) [94%] :\r\nEt on en parle de ce drame, juste apr\u00e8s ce journal avec le sp\u00e9cialiste des questions s\u00e9curitaires et migratoires Pierre Berthelet. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:04) [95%] :\r\nLes Britannique iront -t-ils aux urnes le 12 d\u00e9cembre prochain pour \u00e9lire un nouveau parlement, Boris Johnson le souhaite un message du 1er ministre conservateur a l'intention de l'opposition, sous forme de donnant-donnant vous voulez plus de temps pour \u00e9tudier la faisabilit\u00e9 de l'accord sur le Brexit, alors vous devez dire oui \u00e0 des \u00e9lections l\u00e9gislatives anticip\u00e9es les travaillistes lui r\u00e9pondront lundi prochain. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:25) [95%] :\r\nEn Bolivie, maintenant il y a eu des \u00e9lections, c'\u00e9tait dimanche dernier et aujourd'hui un vainqueur officiel. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:29) [97%] :\r\nEvo Morales 47 pourcent des Boliviens ont vot\u00e9 pour le pr\u00e9sident sortant 36 pourcent pour son adversaire Carlos Mesa qui refuse toujours d'admettre sa d\u00e9faite mais l'Union europ\u00e9enne, les \u00c9tats-Unis et plusieurs pays latino- am\u00e9ricains r\u00e9clament un second tour, sinon ils ne reconna\u00eetront pas Evo Morales. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:46) [89%] :\r\nC'est la situation humanitaire en Syrie, inqui\u00e8te les Nations-Unies. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:50) [90%] :\r\nSurtout, bien s\u00fbr, dans le nord- est du pays o\u00f9 la Turquie a men\u00e9 une autre Fonsi militaire durant plusieurs jours, la Turquie assise autour de la table hier soir \u00e0 New-York, tout comme la Syrie, mais des discussions tout sauf cordiales Karine hautaine. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:04:02) [96%] :\r\nLa r\u00e9union avait bien commenc\u00e9 avec pour une fois, l'ensemble des membres du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 d'accord sur la n\u00e9cessit\u00e9 d'un acc\u00e8s humanitaire sans entrave dans le nord de la Syrie, c'est lors de la derni\u00e8re heure de r\u00e9union, que tout s'est tendu le repr\u00e9sentant syrien a vivement d\u00e9nonc\u00e9 l'agression de la Turquie contre son pays et a r\u00e9clam\u00e9 le retrait de toutes les forces \u00e9trang\u00e8res ill\u00e9gitimes, suite \u00e0 quoi l'ambassadeur turc \u00e0 l'ONU a voulu r\u00e9tablir la v\u00e9rit\u00e9 \u00e0 propos de l'op\u00e9ration, source de paix pour Ankara, il s'agissait d'une op\u00e9ration limit\u00e9e de lutte contre le terrorisme et en aucun cas d'une agression contre Damas, il en a aussi profit\u00e9 pour tacler les pays europ\u00e9ens confront\u00e9s \u00e0 l'\u00e9pineuse question du retour au pays des combattants djihadistes s'il a affirm\u00e9 que la Turquie assurerait la garde des prisonniers captur\u00e9s et surveill\u00e9s jusque -l\u00e0 par les Kurdes, il a aussi martel\u00e9 que la seule solution durable \u00e9tait qu'ils soient rapatri\u00e9s dans leur pays d'origine, Karine hautaine rtsinfo New-York \u00e0 une offensive turque contre les Kurdes au nord de la Syrie, qui a des r\u00e9percussions jusqu'en Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:58) [93%] :\r\nElle a vu le Cr\u00e9dit Suisse, pris pour cible, mardi soir \u00e0 l'IPSL au nom de la d\u00e9fense du Kurdistan syrien des individus masqu\u00e9s ont fait irruption lors d'une conf\u00e9rence donn\u00e9e par l'un de 6 dirigeants qu'ils ont asperg\u00e9 de faux sang, une banque r\u00e9guli\u00e8rement attaqu\u00e9e dans ce dossier, Cl\u00e9a Favre. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:05:13) [95%] :\r\nCes derniers jours plusieurs succursales de Cr\u00e9dit Suisse ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 la cible de vandalisme des vitrines ont par exemple \u00e9t\u00e9 tagu\u00e9es avec des slogans comme c'est Rojava Rojava c'est le nom du Kurdistan syrien alors pourquoi la banque est vis\u00e9e par cette campagne, h\u00e9 bien elle est accus\u00e9e de financer, Lockheed Martin, entreprise am\u00e9ricaine qui fournirait l'arm\u00e9e turque en avions de combat, les locaux Genevois de cette soci\u00e9t\u00e9 qui produit, effectivement, les F-16 utilis\u00e9s par les Turcs ont aussi \u00e9t\u00e9 la cible de vandalisme, selon nos informations, de son c\u00f4t\u00e9, Cr\u00e9dit Suisse a bien investi dans Lockheed Martin \u00e0 hauteur de 70 millions de dollars, selon le Groupe pour une Suisse sans arm\u00e9e, la banque confirme les incidents dont elle a \u00e9t\u00e9 victime, elle a port\u00e9 plainte, elle ajoute qu'elle prendra les mesures appropri\u00e9es pour prot\u00e9ger ses employ\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:00) [93%] :\r\nLa rue ne peut pas changer un r\u00e9gime parole de pr\u00e9sident libanais Michel Aoun s'exprimait pour la premi\u00e8re fois depuis le d\u00e9but de la contestation populaire mais s'il a promis des r\u00e9formes, il n'a pas forc\u00e9ment convaincu en tout cas pas l'ancien ministre Charbel Nasse \u00e0 la t\u00eate du mouvement politique Citoyens, citoyens et citoyennes. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:16) [86%] :\r\nG\u00e9rard vient d\u00e9clarer que je peux rien faire c'est une d\u00e9claration on ne peut plus franche de l'incapacit\u00e9 politique il vient d\u00e9clarer que le retrait des gens de la rue pour \u00e9viter la faillite financi\u00e8re, c'est une d\u00e9claration flanche un aveu d'incompr\u00e9hension comp\u00e9tences parce que tout simplement la causalit\u00e9 est inverse : c'est pas le fait que les gens sont des soient descendus dans les rues qui cr\u00e9e la crise financi\u00e8re, c'est la crise financi\u00e8re, les gars qui vient encaisse pas de salaire qui qui qui arrive pas tirer le de la banque qui a fait descendre des gens et pas l'inverse, nous avons un double- et avec \u00e7a, il a dit : j'appelle les manifestants \u00e0 venir discuter avec moi, la seule chose qui m\u00e9rite d'\u00eatre discut\u00e9, on sait comment assurer une gestion de la transition qui soit pacifique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:07) [76%] :\r\nCharbel avec leur Stephon. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:07:09) [91%] :\r\n\u00e0 Beyrouth, mais aussi \u00e0 La Paz, \u00e0 Santiago ou \u00e0 Hong-Kong, ils descendent dans la rue avec un point commun. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:15) [92%] :\r\nDes sourires rouges des visages blancs des yeux encercl\u00e9s de verre, cela nous rappelle rien le Joker, personnage de comics et de cin\u00e9ma aujourd'hui dans les salles du monde entier, mais pas seulement : Natacha Van Cutsem. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:07:26) [93%] :\r\nLe Djoker utilis\u00e9 comme symbole de la contestation grim\u00e9 sous forme de masque ou pr\u00e9sent sur des graffitis, la figure du c\u00e9l\u00e8bre ennemi de Batman inspire la r\u00e9volte sur 3 continents diff\u00e9rents, sa pr\u00e9sence au centre des manifestations n'\u00e9tonne pas, Mathilde Larr\u00e8re, historienne des r\u00e9volutions \u00e0 l'universit\u00e9 de Paris. \r\n\r\nLocuteur FT9 (00:07:43) [87%] :\r\nOn retrouve des \u00e9l\u00e9ments d'une culture populaire, hein, parce que le Djoker on peut consid\u00e9rer qu'\u00e0 partir du moment o\u00f9 c'est justement de fait un film, un personnage de film, c'est pas du tout surprenant de le voir dans un mouvement, je veux dire un un mouvement et l'effet majoritairement par des classes populaires, elle utilise donc les \u00e9l\u00e9ments de leur culture et culture populaire pour exprimer des col\u00e8res, des joies des f\u00eates et le p\u00e8re d'Joker en particulier, c'est un personnage qui peut \u00eatre activable dans le cas des luttes, parce qu'il y a une effet r\u00e9sistance \u00e0 une pression, un esp\u00e8ce de moqueries du monde. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:08:14) [94%] :\r\n\u00e0 Hong Kong depuis que le gouvernement a introduit une loi d'urgence interdisant aux manifestants de se dissimuler le visage, la pr\u00e9sence du Djoker d\u00e9passe le simple symbole, c'est aussi une mani\u00e8re de se cacher et d'aller \u00e0 l'encontre des r\u00e8gles. \r\n\r\nLocuteur FT9 (00:08:26) [84%] :\r\nUn dans les diff\u00e9rents mouvements \u00e0 on voyait appara\u00eetre des masques de la Casa del Papel, \u00e0 un moment, il y a eu beaucoup, des masques d'Anonymous dans les manifestations, le MAS s'explique parce qu'il s'agit de cacher son visage et de prot\u00e9ger son visage des modes de r\u00e9pression qui n\u00e9cessite de cacher, de prot\u00e9ger son visage. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:08:43) [93%] :\r\nEt pour Mathilde Mahrer tant qu'\u00e0 faire autant prendre un masque pour ce qu'il repr\u00e9sente, \u00e0 l'image du Djoker. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:49) [92%] :\r\nIl y a un sujet r\u00e9alis\u00e9 avec la collaboration de Gr\u00e9goire Perroud vous allez retirer ou d\u00e9poser vos colis au guichet des gares, h\u00e9 bien ce ne sera plus possible \u00e0 partir du 31 mars 2020 les CFF mettent fin \u00e0 leur collaboration avec La Poste et DHL des points relais insuffisamment rentables. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:09:03) [97%] :\r\nUn manger bio c'est bien, mais on le sait, il faut souvent en payer le prix. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:06) [95%] :\r\nRaison pour laquelle Bienne veut soulager notre porte- monnaie son id\u00e9e un march\u00e9 bio avec des produits de 2\u00e8me ou de 3\u00e8me, cat\u00e9gorie \u00e0 des prix doux, cela se passe tous les jeudis au centre de quartier de M\u00e2che, Alain Arnaud oui. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:09:18) [88%] :\r\nAlors j'ai achet\u00e9 de la salade du port ou des pommes de terre, des tomates, du PP qui sont pr\u00e9sentables, ils sont pas forc\u00e9ment pr\u00e9sentable mais dans ma casserole seront pr\u00e9sentable et seront tr\u00e8s beau je veux manger bio et manger bien et en plus, comme je suis avec une rente, pas tr\u00e8s confortable pour moi, c'est aussi l'Avantage d'acheter bon march\u00e9 beau l\u00e9gumes n'est pas forc\u00e9ment bon il est pas forc\u00e9ment sain, regardez moi je suis pas forc\u00e9ment belle, mais je suis ici \u00e0 on a essentiellement des seniors, des personnes \u00e2g\u00e9es et des femmes immigrantes Anna, mais les responsables de l'info, quartier de M\u00e2che quelqu'un qui a pas l'occasion de pouvoir acheter bio dans un magasin, bah, c'est l'occasion aussi de pouvoir se dire ah mais tiens finalement c'est quand m\u00eame mieux si je peux acheter du bio avant la question se posait m\u00eame pas, c'est bon pour la chanter, oui, oui, si c'est bio, c'est bon parce que quand vous allez vous dans un supermarch\u00e9, vous achetez des l\u00e9gumes bio, non, non, parce que c'est chiens il arrive pas une seule un gros poireau de gros poivrons beaucoup d'oignons, on va voir combien \u00e7a va co\u00fbter seule s'il faudra bien 5 5 fois en 50 ans, tout \u00e7a, vous vous en sortez bien. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:10:28) [88%] :\r\nParce que moi ce que je pense que tout \u00e7a, \u00e7a va co\u00fbter 10 francs et en plus cette bio c'est bien. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:35) [94%] :\r\nEt pour accompagner votre salade ou votre ratatouille, pourquoi pas un vin Vaudois, un chasselas de la cave de la c\u00f4te \u00e0 Tolochenaz laur\u00e9at hier soir du 13\u00e8me Grand Prix du vin suisse. \r\nIl s'impose en 3 manches de haute lutte face \u00e0 l'Am\u00e9ricain Frances Tiafoe mais Stan Wawrinka n'ira pas plus loin, \u00e0 B\u00e2le, bless\u00e9 au dos, il doit d\u00e9clarer forfait, il ne rencontrera donc pas Rodger Federer en quarts de finale. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:11:06) [90%] :\r\nEt lui, il est bien l\u00e0 et le sera jusqu'en 2024. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:10) [96%] :\r\nPatrick Fischer, le s\u00e9lectionneur de l'\u00e9quipe de Suisse de hockey sur glace il a prolong\u00e9 son contrat qui arrivait \u00e0 \u00e9ch\u00e9ance l'an prochain le Zougois li\u00e9 sur la dur\u00e9e, avec la F\u00e9d\u00e9ration suisse Bernardin Allemann. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:11:20) [94%] :\r\nPatrick Fischer occupe son poste depuis 2015 et \u00e0 4 reprises, il a dirig\u00e9 la Suisse ou championnat du monde, il a qualifi\u00e9 3 fois pour les quarts de finale l'an dernier en 2018, il avait m\u00eame atteint la finale perdue aux tirs au but face \u00e0 la Su\u00e8de, cette ann\u00e9e, il \u00e9tait \u00e0 moins d'une seconde, une qualification pour les demi- finales aux d\u00e9pens du Canada, mais le bilan de Patrick Fischer, ce sont aussi des Jeux olympiques 2018 rat\u00e9 avec une \u00e9limination pr\u00e9coce face aux Allemands, le Zougois de 44 ans b\u00e9n\u00e9ficient donc d'une confiance totale de la f\u00e9d\u00e9ration qui lui offrent ce contrat de longues, de tr\u00e8s longue dur\u00e9e, l'an prochain, l'ancien entra\u00eeneur de Lugano jouera gros avec les championnats du monde en Suisse, la F\u00e9d\u00e9ration a d\u00e9cid\u00e9 de ne pas en attendre le r\u00e9sultat pour prolonger d\u00e9j\u00e0 le contrat de Fischer lou\u00e9e pour son calme, lou\u00e9 pour ses qualit\u00e9s de motivateur mais aussi pour sa volont\u00e9 de ne plus accepter les joueurs qui par le pass\u00e9 ont parfois refus\u00e9 leur s\u00e9lection. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:15) [91%] :\r\nEnfin, en football, et ce n'est pas si courant 2 \u00e9quipes suisses ont gagn\u00e9 le m\u00eame soir au niveau europ\u00e9en en Europa League Young Boys face \u00e0 Feyenoord Rotterdam 2 \u00e0 0 B\u00e2le en Espagne arr\u00eate a fait 1 \u00e0 0 les cadors du championnat suisse, d\u00e9sormais en t\u00eate de leur groupe respectif, mais toujours pas de victoire en revanche pour Lugano, battu 2 \u00e0 1 \u00e0 Malm. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:12:33) [95%] :\r\nOlivier Schorderet pour le journal merci beaucoup. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-10-25T06:02:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Favre, Cl\u00e9a", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Giovanola, Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Stephan, Laure", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Arnaud, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Stephan", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Allemann, Bernardin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Nooten, Carrie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F75DB0FE-5BA1-4CE5-8622-A40E9262B099", "internalArchiveId": "F75DB0FE-5BA1-4CE5-8622-A40E9262B099", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Signature d'Anouk Henry - La politique au f\u00e9minin pluriel", "publicationDate": "2019-10-25T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Hauert, Laurent\r\n\r\n\r\nSignature d'Anouk Henry - La politique au f\u00e9minin pluriel (SIGNATURE 25.10 LA POLITIQUE AU FEMININ PLURIEL)   DIRECT STUDIO NEUCHATEL\r\n*** 7h28... Signature... \r\nBonjour Anouk Henry!\r\nVous revenez sur l'\u00e9lection de 42% de femmes au Conseil national dimanche dernier.... une place des femmes historique.. \r\nLa politique au f\u00e9minin pluriel, c'est votre signature!\r\nOn a dit d'elle qu'elle \u00e9tait ambitieuse, qu'elle avait les dents longues. C'est certainement vrai. Mais ce qui est parfaitement tol\u00e9rable pour un Roger Nordmann ou un Philippe Nantermod ne l'\u00e9tait pas pour C\u00e9line Vara. La candidate verte neuch\u00e2teloise a os\u00e9 critiquer le bilan de ses alli\u00e9s et revendiquer leur si\u00e8ge \u00e0 Berne. Un coup bas, ont estim\u00e9 certains, des attaques indignes d'une politicienne. Et pourtant la strat\u00e9gie a pay\u00e9. C\u00e9line Vara a rafl\u00e9 un si\u00e8ge suppl\u00e9mentaire pour la gauche et elle a \u00e9t\u00e9 \u00e9lue brillamment au Conseil des Etats. A Fribourg, c'est Johanna Gapany qui a bouscul\u00e9 l'\u00e9chiquier politique, et challenge le si\u00e8ge de s\u00e9nateur acquis depuis toujours au PDC. \r\nJusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, les femmes en politique ont d\u00fb jouer les \u00e9quilibristes, et avancer sur une cr\u00eate \u00e9troite... ni trop sensibles, ni trop autoritaires. Etre brillantes, mais sans faire trop de vagues. Dompter leurs cheveux et arrondir les angles pour entrer dans un moule forg\u00e9 par des hommes en cravates.\r\nMais ce 20 octobre, la donne a chang\u00e9. Parce leur pr\u00e9sence n'est plus marginale. Parce qu'elles ont atteint la masse critique pour briser ce moule... Parce que d\u00e9sormais, C\u00e9line Vara, Johanna Gapany, et autres L\u00e9onore Porchet, Melanie Mettler ou Tamara Funiciello n'auront plus peur d'imposer leur style, leur couleur et leur f\u00e9minit\u00e9. Et parce qu'elles vont changer durablement le visage de la Suisse.", "durationSec": 84, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10793004", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677655.image", "alternativeTitle": ["Signature d'Anouk Henry - La politique au f\u00e9minin pluriel", "Signature d'Anouk Henry - La politique au f\u00e9minin pluriel / LME_2019-10-25T07:25:00_signature", "Signature d'Anouk Henry - La politique au f\u00e9minin pluriel / LME_2019-10-25T07:25:00_signature"], "variantIds": ["ece-10793033", "ece-10793004"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-31T08:12:44Z", "speechToTexts": ["31.10.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nSignature bonjour Anouk Henry bonjour, vous revenez Anouk sur l'\u00e9lection de dimanche 42 pourcent de femmes au Conseil national votre commentaire ce matin la politique au f\u00e9minin pluriel, on a dit d'elle qu'elle \u00e9tait ambitieuse qu'elle avait les dents longues, c'est certainement vrai, mais ce qui est parfaitement tol\u00e9rable pour un Roger Nordmann ou un Philippe maintenant thermo- ne l'\u00e9tait pas pour C\u00e9line Vara, la candidate verte neuch\u00e2teloise a os\u00e9 critiquer le bilan de ses alli\u00e9s et revendiquer leur si\u00e8ge \u00e0 Berne, un coup bas ont estim\u00e9 certains des attaques indignes d'une politicienne et pourtant la strat\u00e9gie a pay\u00e9 C\u00e9line Vara rafl\u00e9 un si\u00e8ge suppl\u00e9mentaire pour la gauche, et elle a \u00e9t\u00e9 \u00e9lue brillamment au Conseil des \u00c9tats \u00e0 Fribourg, c'est Johanna Gapany, qui a bouscul\u00e9 l'\u00e9chiquier politique et challenge le si\u00e8ge de s\u00e9nateur, acquis depuis toujours au PDC jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, les femmes en politique ont toujours d\u00fb jouer les \u00e9quilibristes et avancer sur une cr\u00eate \u00e9troite ni trop sensibles ni trop autoritaires \u00eatre brillante, mais sans faire de vagues dompter leurs cheveux et arrondir les angles pour entrer dans un moule, forg\u00e9 par des hommes en cravates mais ce 20 octobre la donne a chang\u00e9, parce que leur pr\u00e9sence n'est plus marginale, parce qu'ils ont atteint la masse critique pour briser ce moule parce que d\u00e9sormais, C\u00e9line Vara Johanna Gapany et autres L\u00e9onore Porchet M\u00e9lanie Mettler ou Tamara Chiello n'auront plus peur d'imposer leur Style, leur couleur et leur f\u00e9minit\u00e9 et parce qu'elles vont changer durablement le visage de la Suisse, la politique au f\u00e9minin pluriel, merci beaucoup, Anouk Henry. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-10-25T06:14:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Henry, Anouk", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}]}