{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=1375&rows=25&query=Verts", "count": 1827, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=1400&rows=25&query=Verts", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=1802&rows=25&query=Verts", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=1350&rows=25&query=Verts", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=0&rows=25&query=Verts"}, "data": [{"id": "sound-968C001A-976B-428B-804C-1897C6FEC982", "internalArchiveId": "968C001A-976B-428B-804C-1897C6FEC982", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La guerre commerciale entre les Etats-Unis et la Chine pourrait avoir un impact sur l'environnement", "publicationDate": "2019-04-03T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9veloppement 7\r\n\r\nLa guerre commerciale entre les Etats-Unis et la Chine pourrait avoir un impact sur l'environnement  \r\nLa for\u00eat amazonienne pourrait \u00eatre la principale victime de la guerre commerciale que se livrent les Etats-Unis et la Chine. C'est l'\u00e9tonnante conclusion d'une \u00e9tude publi\u00e9e dans la revue Nature. Les chercheurs estiment que ce bras de fer international pourrait d\u00e9cimer une surface de for\u00eat \u00e9quivalente \u00e0 la Gr\u00e8ce. Katja Schaer\r\n13 million d'hectares sont en jeu - plus ou moins la superficie de la Gr\u00e8ce donc, ou de trois fois la Suisse. Et au coeur de l'affaire, il y a le soja. Le soja produit par les Etats-Unis, l'un des premiers producteur \u00e0 \u00e9chelle mondiale ...avec  117 millions de tonnes produites l'ann\u00e9e derni\u00e8re. Puis vient la Chine, premier importateur de soja du monde. En 2016 encore, elle a achet\u00e9 presque 38 millions de tonnes de soja am\u00e9ricain. En premier lieu pour nourrir ses immenses \u00e9levages de porcs. Voil\u00e0 pour le contexte.\r\nEt puis d\u00e9bute la guerre commerciale en 2018?\r\nExactement. Le pr\u00e9sident Trump impose jusqu'\u00e0 25% de taxes sur les biens en provenance de Chine. Et la Chine r\u00e9torque avec 25% de taxes sur sur les marchandises am\u00e9ricaines. Des marchandises parmi lesquelles ... le fameux soja am\u00e9ricain. \r\nC'est la raison pour laquelle la Chine renonce au soja am\u00e9ricain?\r\nElle renonce en grande partie au soja am\u00e9ricain - les importations s'effondrent de moiti\u00e9 en 2018. Mais la Chine ne renonce pas au soja pour autant. C'est l\u00e0 qu'intervient le Br\u00e9sil. Le Br\u00e9sil qui s'est d\u00e9j\u00e0 impos\u00e9 premier producteur mondial devant les Etats-Unis ... et surtout, qui a l'ambition de prendre la place du soja am\u00e9ricain en Chine... \r\nAvec quelles cons\u00e9quences Katja?\r\nEt bien les chercheurs estiment que pour satisfaire la demande chinoise, le Br\u00e9sil devrait augmenter sa production de presque 40%. Ce qui exigerait d'\u00e9largir les surfaces agricoles... Et c'est en ce sens que la guerre commerciale risque d'\u00e9radiquer 13 millions d'hectares de for\u00eat amazonienne. Une d\u00e9forestation qui pourrait se faire au nez et \u00e0 la barbe de r\u00e9gulations officiellement en place pour limiter l'extension de zones agricoles d\u00e9di\u00e9es \u00e0 la culture de soja\r\nEt ce ne sont pas l\u00e0 les seules cons\u00e9quences de cette guerre \u00e9conomique?\r\nNon. Chaque guerre commerciale repr\u00e9sente une rupture brutale de syst\u00e8mes d'\u00e9changes \u00e9conomiques. Les agriculteurs am\u00e9ricains doivent maintenant d\u00e9cider de continuer ... ou non \u00e0 produire un soja sans acheteurs. Et le soja invendu est d\u00e9sormais r\u00e9utilis\u00e9 en biodiesel - aux Etats-Unis, mais pas seulement. On peut rappeler qu'au d\u00e9but de l'ann\u00e9e, l'Union europ\u00e9enne \u00e0 donn\u00e9 son feu vert \u00e0 l'importation de soja am\u00e9ricain pour la production de biocarburants. \r\nUne fois la guerre commerciale termin\u00e9e, est-ce qu'on pourra retrouver l'\u00e9quilibre initial?\r\nTh\u00e9oriquement oui. Mais dans la pratique ce n'est pas forc\u00e9ment le cas. Souvenez-vous par exemple de l'embargo c\u00e9r\u00e9alier de Jimmy Carter ... 1980 le pr\u00e9sident am\u00e9ricain d\u00e9cr\u00e8te un embargo sur les livraison de c\u00e9r\u00e9ales am\u00e9ricaines \u00e0 l'URSS ... dont le soja. L'URSS se tourne alors ... comme la Chine aujourd'hui ... vers le soja du Br\u00e9sil. Et elle lui restera fid\u00e8le - m\u00eame apr\u00e8s la lev\u00e9e de l'embargo - une ann\u00e9e seulement apr\u00e8s sa mise en place.", "durationSec": 173, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10320596", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["La guerre commerciale entre les Etats-Unis et la Chine pourrait avoir un impact sur l'environnement  / FOR_2019-04-03T18:02:00_developpement-7", "Forum du 03.04.2019"], "variantIds": ["ece-10320596"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:18:52Z", "speechToTexts": ["09.04.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nLa for\u00eat amazonienne, pourrait \u00eatre la principale victime de la guerre commerciale que se livrent les \u00c9tats-Unis et la Chine, c'est l'\u00e9tonnante conclusion d'une \u00e9tude publi\u00e9e dans la revue Nature, les chercheurs estiment que ce bras de fer international pourrait d\u00e9cimer une surface de for\u00eat \u00e9quivalente \u00e0 la Gr\u00e8ce, Katia cher 13 millions d'hectares sont en jeu, plus ou moins la superficie de la Gr\u00e8ce donc, ou de 3 fois la Suisse est au coeur de l'affaire, il y a le soja, le soja, produit par les \u00c9tats-Unis, l'un des premiers producteur \u00e0 \u00e9chelle mondiale, d'ailleurs, avec 117 millions de tonnes produites l'ann\u00e9e derni\u00e8re, puis vient la Chine, premier importateur de soja au monde en 2016 encore, elle a achet\u00e9 presque 38 millions de tonnes de soja am\u00e9ricain en 1er lieu pour nourrir ses immenses \u00e9levages de porcs, voil\u00e0, \u00e7a c'est pour le contexte et puis d\u00e9bute la guerre commerciale en 2018 exactement le pr\u00e9sident Trump impose jusqu'\u00e0 25 pourcent de taxes sur les biens en provenance de Chine et la Chine, r\u00e9torque avec 25 pourcent de taxes sur les marchandises am\u00e9ricaines des marchandises parmi lesquels le fameux soja am\u00e9ricain et c'est la raison pour laquelle la Chine renonce au soja am\u00e9ricain, elle renonce en grande partie au soja am\u00e9ricain les importations s'effondre de moiti\u00e9 en 2018, mais la Chine ne renonce pas au soja, pour autant, c'est l\u00e0 qu'intervient le Br\u00e9sil, le Br\u00e9sil, qui s'est d\u00e9j\u00e0 impos\u00e9 premi\u00e8res producteur mondial devant les \u00c9tats-Unis et surtout le Br\u00e9sil, qui a l'ambition de prendre la place du soja am\u00e9ricain en Chine mais avec quelles cons\u00e9quences Katja, h\u00e9 bien, les chercheurs estiment que pour satisfaire la demande chinoise le Br\u00e9sil devrait augmenter sa production de presque 40 pourcent ce qui exigerait d'\u00e9largir les surfaces agricoles et c'est en ce sens que la guerre commerciale risque d'\u00e9radiquer 13 millions d'hectares de for\u00eat amazonienne une d\u00e9forestation qui pourrait se faire au nez et \u00e0 la barbe des r\u00e9gulations officiellement en place pour limiter l'extension des zones agricoles d\u00e9di\u00e9es justement \u00e0 la culture de soja et sont pas les seules cons\u00e9quences de cette guerre \u00e9conomique non chaque guerre commerciale repr\u00e9sente une rupture brutale de syst\u00e8mes d'\u00e9changes \u00e9conomiques, les agriculteurs am\u00e9ricains doivent maintenant d\u00e9cider de continuer ou non \u00e0 produire un soja qui ne trouve pas d'acheteur et le soja invendu est d\u00e9sormais r\u00e9utilis\u00e9 en bio, disent -elles, aux \u00c9tats-Unis, mais pas seulement, on peut rappeler qu'au d\u00e9but de l'ann\u00e9e, l'Union europ\u00e9enne a donn\u00e9 son feu Vert \u00e0 l'importation du soja am\u00e9ricain pour la production de biocarburants justement et Katia, une fois la guerre commerciale termin\u00e9e, est ce qu'on pourra retrouver l'\u00e9quilibre initial alors th\u00e9oriquement oui mais th\u00e9oriquement seulement parce que dans la pratique, ce n'est pas forc\u00e9ment le cas, souvenez -vous par exemple de l'embargo c\u00e9r\u00e9alier de Jimmy Carter 1980 le pr\u00e9sident am\u00e9ricain d\u00e9cr\u00e8te un embargo sur les livraisons de c\u00e9r\u00e9ales am\u00e9ricaines \u00e0 l'URSS dont le soja l'URSS qui se tourne alors comme la Chine aujourd'hui vers le soja du Br\u00e9sil, et elle lui restera fid\u00e8le, m\u00eame apr\u00e8s la lev\u00e9e de l'embargo, une ann\u00e9e seulement apr\u00e8s sa mise en place, merci Katia assez cher pour vos explications. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-04-03T16:46:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Coquoz, Esther", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Sazpinar, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schaer, Katja", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1821073", "internalArchiveId": "AA1903820677", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2019-04-02T12:45:00Z", "durationSec": 1989, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/10336601", "imageURL": "http://www.rts.ch/10336600.image", "alternativeTitle": ["12h45", "12h45"], "variantIds": ["ece-10336601"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-04-11T17:32:21Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT047940\r\nDate de transcription : 08-APR-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:00 > 0:00:13) [75%] : \r\nD'accord, super le milieu oui plateau couvert projet minutes apr\u00e8s autisme pas tous ou bien Sion foot.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:21 > 0:00:27) [89%] : \r\nC'est rare qu'on soit si t\u00f4t, du coup, on ne le sait pas quoi faire parler de la m\u00e9t\u00e9o.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:36 > 0:00:38) [66%] : \r\nOn demande-t-elle un tu meubles.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:42 > 0:00:59) [79%] : \r\nTu m'as pas fait caf\u00e9 elle perdu les bonnes habitudes en deuil pense peut-\u00eatre pas \u00e9t\u00e9 dress\u00e9s \u00e0 l'\u00e9cole, T. et qu'en fait non c'est l\u00e0 alors on a, c'est parfait, temp\u00e9rature parfaite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:01:01 > 0:01:04) [82%] : \r\nAlors soit, et quand tu veux doivent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:01:04 > 0:01:08) [86%] : \r\nUn grand Noir tout nu, c'est facile.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:01:08 > 0:01:10) [78%] : \r\nS'il y a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:01:10 > 0:01:15) [77%] : \r\nSi possible, allong\u00e9 au Caire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:01:18 > 0:01:20) [93%] : \r\nEt bien s\u00fbr bien chaud hein.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:01:29 > 0:01:39) [83%] : \r\nJe dis \u00e7a, une fois, hein, c'est un serveur \u00e0 Paris, j'ai vu la t\u00eate, il \u00e9tait grand, il est noir, il m'a dit et tac-au-tac la gestion service mais je termine \u00e0 17 heures.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:01:41 > 0:01:42) [97%] : \r\nNous avons.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:02:17 > 0:03:28) [92%] : \r\nBonjour \u00e0 toutes et \u00e0 tous, merci d'\u00eatre avec nous pour sa douce 45 dont voici imm\u00e9diatement sa m\u00e8re 200 tentes sur la plaine de Plainpalais, en plein coeur de Gen\u00e8ve, une dizaine d'associations uni leurs efforts ce matin pour ce geste symbolique, elle demande une plus grande participation de l'\u00c9tat et des autres communes pour l'accueil des sans- abri, les chiffres de la rougeole en nette hausse depuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e, une centaine de cas r\u00e9pertori\u00e9s contre 15 \u00e0 la m\u00eame p\u00e9riode de l'ann\u00e9e derni\u00e8re, parmi les cantons les plus touch\u00e9s, Neuch\u00e2tel le m\u00e9decin cantonal, Claude Fran\u00e7ois, Robert est notre invit\u00e9 en cette journ\u00e9e mondiale de sensibilisation \u00e0 l'autisme, nous irons \u00e9galement visiter une Exposition \u00e0 Lausanne ou une galerie ouvre ses portes, elle se veut enti\u00e8rement d\u00e9di\u00e9 aux artistes, touch\u00e9e par un trouble de cette nous prendront de l'altitude \u00e0 Lens pr\u00e8s de Crans-Montana, nous suivrons les entra\u00eenements de 2 jeunes athl\u00e8tes romands parmi les premiers \u00e0 b\u00e9n\u00e9ficier du plus grand centre d\u00e9di\u00e9 aux sports d'action en Suisse, le Chalet Ala\u00efa et nous recevons Richard Dindo apr\u00e8s avoir r\u00e9alis\u00e9 un film sur Max Frisch sans le filmer le cin\u00e9aste suisse vient nous parler de son dernier documentaire fiction Le Voyage de Bash\u00f4, un film m\u00e9ditatif sans dialogue d\u00e9di\u00e9e au ma\u00eetre du ha\u00efku.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:03:30 > 0:03:48) [93%] : \r\nOp\u00e9ration Un toit pour tous, elles sont une dizaine d'associations genevoises \u00e0 s'\u00eatre mobilis\u00e9s ce matin \u00e0 Plainpalais, en plein centre de Gen\u00e8ve, elles ont mont\u00e9 200 tentes pour symboliser le manque de places d'accueil destin\u00e9es aux sans abris, elle demande une plus grande participation du canton et de ses autres communes Th\u00e9o Jeannet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:03:49 > 0:04:08) [93%] : \r\nIl est 7 heures ce matin, au coeur de Gen\u00e8ve, une cinquantaine de b\u00e9n\u00e9voles s'activent pour monter 200 tentes de camping sur la plaine de Plainpalais, une action men\u00e9e par les associations de d\u00e9fense des sans abri pour rendre visible un probl\u00e8me souvent dissimul\u00e9s parmi eux Tib\u00e9ri o\u00f9 il a connu la rue, \u00e0 son arriv\u00e9e, de Roumanie, aujourd'hui il est m\u00e9diateur pour Caritas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:04:08 > 0:04:22) [86%] : \r\n\u00e7a fait 10 ans en arri\u00e8re que ce c'est arriv\u00e9 donc je j'ai aussi, j'ai v\u00e9cu \u00e0 la rue pendant certains et \u00e7a m'a beaucoup aid\u00e9, d'avoir un logement \u00e0 Gen\u00e8ve et \u00e7a m'a permis de sortir de la pr\u00e9carit\u00e9 et de trouver un travail d'humeur, install\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:04:22 > 0:04:34) [90%] : \r\nAvec le retour des temp\u00e9ratures cl\u00e9mentes, les abris PC ouvert pour l'hiver, ont ferm\u00e9 leurs portes de 238 places d'accueil pour la nuit, Gen\u00e8ve, passe \u00e0 88 places mais une partie est payante et l'autre r\u00e9serv\u00e9e aux cas les plus graves.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:04:34 > 0:04:47) [96%] : \r\nIl faut de l'h\u00e9bergement d'urgence \u00e0 l'ann\u00e9e, c'est un besoin autant l'\u00e9t\u00e9 que l'hiver, on a des gens qui dorment dans l'espace public, des familles, des hommes, des femmes, des mineurs non accompagn\u00e9s aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:04:47 > 0:05:18) [93%] : \r\nAujourd'hui les associations de d\u00e9fense des sans- abri, plaide pour une plus grande participation du canton et des autres communes pour r\u00e9pondre \u00e0 ce d\u00e9fi, nous demandons que un effort concert\u00e9 se fasse entrer non seulement la ville de Gen\u00e8ve qui fait d\u00e9j\u00e0 un effort consid\u00e9rable, mais l'ensemble des communes et le canton pour qu'il y ait une v\u00e9ritable politique publique qui donne des ouvertures aux gens qui vivent l'extr\u00eame pr\u00e9carit\u00e9 de la rue, les 200 tentes financ\u00e9 par les associations participantes seront distribu\u00e9es aux n\u00e9cessiteux d\u00e8s aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:05:20 > 0:05:39) [93%] : \r\nEn Alg\u00e9rie, la nouvelle est tomb\u00e9e hier soir, Abdelaziz Bouteflika, de plus en plus isol\u00e9 dans son propre pays, d\u00e9missionnera avant la fin de son mandat, pr\u00e9vu le 28 avril aucune date pr\u00e9cise n'a \u00e9t\u00e9 mentionn\u00e9e et la population, qui manifeste depuis des semaines reste sceptique, elle appelle toujours \u00e0 une refonte profonde du syst\u00e8me politique Antoine si la Chine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:05:39 > 0:05:49) [94%] : \r\n\u00e7a a tout d'abord une nouvelle annonce \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision alg\u00e9rienne et ce communiqu\u00e9 qui tombe Abdelaziz Bouteflika quittera bel et bien le pouvoir avant la fin du mois de la R\u00e9publique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:05:49 > 0:06:02) [96%] : \r\nHier soir dans les rues d'Alger, les habitants ont accueilli la nouvelle avec une certaine fra\u00eecheur, sa d\u00e9mission est certes demand\u00e9 depuis des semaines, mais beaucoup craignent que le syst\u00e8me Bouteflika survive \u00e0 son d\u00e9part.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:06:02 > 0:06:19) [92%] : \r\nN'est-ce pas le mien, le peuple demande \u00e0 ce que tout le monde quitte le gouvernement, c'est-\u00e0-dire j'Bouteflika et son clan, qu'ils arr\u00eatent de nous annonce \u00e0 chaque fois, la d\u00e9mission de quelqu'un qui le retour de quelqu'un d'autre non, ils doivent tous partir et laisser au peuple le soin de d\u00e9cider par l'hiver la la.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:06:19 > 0:06:20) [99%] : \r\nLe dressage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:06:20 > 0:06:38) [94%] : \r\nAbdelaziz Bouteflika s'est retrouv\u00e9e de plus en plus isol\u00e9 ces derni\u00e8res semaines apr\u00e8s le l\u00e2chage de l'arm\u00e9e et de plusieurs mouvements politiques affluent, son gouvernement a \u00e9galement \u00e9t\u00e9 remani\u00e9e, mais pour beaucoup, ces changements sont avant tout cosm\u00e9tique, il est au pouvoir, de nombreuses figures d'un r\u00e9gime honni par les manifestants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:06:39 > 0:06:56) [89%] : \r\nFranchement, je ne sais pas quoi, j'ai pas d'avis sur le sujet est tellement il y a trop de d'informations qui arrivent Abdel au chef du gouvernement, il a ramen\u00e9 des ministres mais vraiment \u00e0 l'eau, on cherche la v\u00e9rit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:06:57 > 0:07:08) [90%] : \r\nMalgr\u00e9 la chute annonc\u00e9e de Bouteflika, les Alg\u00e9riens semblent bien d\u00e9cid\u00e9s \u00e0 poursuivre leur mobilisation, une nouvelle journ\u00e9e de manifestation a d'ores et d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9es pour se vendre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:07:09 > 0:07:35) [94%] : \r\nLe Royaume-Uni de plus en plus proche d'un Brexit sans accord Les d\u00e9put\u00e9s britanniques ont \u00e9chou\u00e9, mais une nouvelle fois hier soir \u00e0 trouver une alternative au divorce, les \u00e9lus ont refus\u00e9 quatre propositions dont celle d'un mod\u00e8le Norv\u00e8ge, plus une option qui pr\u00e9conisait le maintien du Royaume-Uni au sein du march\u00e9 unique, synonyme de libre- circulation des biens, des capitaux et des personnes, Theresa May doit proposer un nouveau plan avant le 10 avril l'\u00e9ch\u00e9ance du Brexit \u00e9tant toujours fix\u00e9 au 12.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:07:37 > 0:07:54) [96%] : \r\nAu V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la, c'est une cons\u00e9quence des coupures d'\u00e9lectricit\u00e9 massives des millions de personnes se retrouvent priv\u00e9es d'eau courante, une \u00e9preuve de plus pour une population d\u00e9j\u00e0 confront\u00e9e aux p\u00e9nuries d'aliments et de m\u00e9dicaments, sans parler du m\u00e9tro d'Internet, du t\u00e9l\u00e9phone et la situation pourrait bien durer C\u00e9dric Verga.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:07:56 > 0:08:00) [98%] : \r\nFaire le plein d'eau n'importe o\u00f9, m\u00eame dans un tunnel.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:08:01 > 0:08:06) [96%] : \r\nNous avons de jeunes enfants et nous n'avons pas une goutte d'eau \u00e0 leur donner \u00e0 boire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:08:07 > 0:08:15) [92%] : \r\nLes pannes de courant g\u00e9ante, comme celle de ce dimanche, qui a paralys\u00e9 le pays prive les habitants d'eau de plus en plus r\u00e9guli\u00e8rement, c'est le syst\u00e8me D.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:08:17 > 0:08:24) [85%] : \r\nNous remplissons de l'eau qui est ici et nous ne savons m\u00eame pas si elle est potable et pendant que la roue Amar Manuel fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:08:25 > 0:08:34) [89%] : \r\nPour avoir plus ou moins de l'eau \u00e0 la maison je me lave ou au travail, et c'est ce que je fais tous les jours, car nous n'avons pas d'eau, et moi, c'est des gens aller \u00e0 leurs \u00e9crans t\u00e9l\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:08:35 > 0:08:48) [93%] : \r\nEn cause, le tr\u00e8s mauvais \u00e9tat du r\u00e9seau \u00e9lectrique et le manque de main d'oeuvre qualifi\u00e9e apr\u00e8s le d\u00e9part de 25000 travailleurs du secteur, la situation pourrait encore empirer et durer des mois, nous sommes \u00e0 sec que nous n'avons pas une seule goutte d'eau.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:08:48 > 0:09:07) [87%] : \r\nQuand il y aura, c'est \u00e0 pleurer, avant c'\u00e9tait la nourriture, maintenant il y a un peu de nourriture qu'on peut tenir, mais c'est l'eau qui manque, c'est l'\u00e9lectricit\u00e9, c'est horrible, le transport, c'est toute la situation que nous vivons au V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la qui est terrible, rapportait \u00e0 cette galerie Wembley national et d'\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:09:09 > 0:09:19) [98%] : \r\nLes autorit\u00e9s ont d\u00e9cr\u00e9t\u00e9 le rationnement de l'\u00e9lectricit\u00e9 pour 30 jours et la suspension des cours dans les \u00e9coles, le V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la s'enfonce encore un peu plus dans la crise.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:09:21 > 0:09:54) [95%] : \r\nRetour en Suisse, on l'\u00e9voquait hier les cas de rougeole sont en nette hausse 97 nouveaux cas r\u00e9pertori\u00e9s depuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e avec une forte croissance en mars, en comparaison, 15 cas seulement avaient \u00e9t\u00e9 enregistr\u00e9s au 1er trimestre 2018 parmi les cantons particuli\u00e8rement touch\u00e9s, Berne et Neuch\u00e2tel Neuch\u00e2tel qui depuis le d\u00e9but de la flamb\u00e9e, soit d\u00e9but f\u00e9vrier a enregistr\u00e9 14 cas av\u00e9r\u00e9 un quinzi\u00e8me cas \u00e9tant actuellement consid\u00e9r\u00e9 comme suspect avec nous pour en parler, le m\u00e9decin cantonal neuch\u00e2telois Docteur Claude Fran\u00e7ois Robert, merci d'\u00eatre avec nous, est ce que la situation actuelle vous inqui\u00e8tent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:09:55 > 0:10:09) [90%] : \r\nAlors la situation, elle nous inqui\u00e8te pas pour la population, puisqu'on a une bonne couverture vaccinale de l'ensemble de la population, ce qu'on voit danser flamb\u00e9e, c'est qu'elle touche justement des poches de personnes qui ne sont pas prot\u00e9g\u00e9s, qui ne sont pas vaccin\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:10:09 > 0:10:18) [93%] : \r\nAlors des pertes des poches de personnes non vaccin\u00e9es, on pense bien s\u00fbr aux personnes qui volontairement ne se vaccinent pas mais il y a aussi une partie de la population qui ne sait pas qu'elle n'est pas couverte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:10:18 > 0:10:45) [92%] : \r\nAlors on a effectivement des cas c'est plut\u00f4t des jeunes adultes entre 20 et 30 ans, qui n'ont pas \u00e9t\u00e9 vaccin\u00e9s dans leur enfance ou qui n'ont eu qu'une seule dose le le message, c'est vraiment de leur dire : vous \u00eates \u00e0 risque, il faut v\u00e9rifier votre carnet de de vaccination, prendre contact avec un m\u00e9decin et rattraper c'est ces vaccination c'est important pour eux, \u00e7a peut avoir aussi des cons\u00e9quences pour leur travail pour leur vie courante.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:10:45 > 0:10:50) [96%] : \r\nEt puis vous me disiez il y a des cas aussi de personnes qui ne peuvent pas se faire vacciner, qui sont en danger du coup.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:10:51 > 0:11:15) [89%] : \r\n\u00e7a, c'est l'autre souci, on sait qu'il y a des personnes souvent parfois des enfants, des enfants transplant\u00e9s des enfants qui ont des des maladies immunitaires qui ne peuvent pas recevoir de vaccins et chaque fois que leurs parents entendent parler de ces flamb\u00e9es de de maladie, ils sont horriblement inquiet, et l\u00e0 c'est vraiment un acte de solidarit\u00e9, de se vacciner justement pour permettre la protection de ceux qui ne peuvent pas \u00eatre vaccin\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:11:15 > 0:11:27) [89%] : \r\nAlors, on le sait, il y a d\u00e9bat dans la population, au sujet de de ces vaccins, et notamment de certains additifs qu'est ce que vous dites ou jeunes parents en particulier, qui refuse de vacciner leur enfant pour leur bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:11:27 > 0:12:02) [91%] : \r\nAlors, l'histoire montre quand m\u00eame que la vaccination, c'est le grand succ\u00e8s de la sant\u00e9 publique depuis un si\u00e8cle, un si\u00e8cle et demi c'est extr\u00eamement efficace, maintenant effectivement les vaccins ils sont surveillance sous surveillance, comme les m\u00e9dicaments, s'il y a des effets secondaires, ils doivent \u00eatre r\u00e9pertori\u00e9s et si vraiment un vaccin est dangereux, il doit \u00eatre retir\u00e9 du march\u00e9, \u00e7a s'est d\u00e9j\u00e0 produit, c'est tr\u00e8s rare, mais ce qu'on peut assurer, c'est qu'actuellement tous les vaccins qui sont en place, n'ont jamais vraiment pos\u00e9 de probl\u00e8me et que les de b\u00e9n\u00e9fice de la vaccination sont \u00e9normes pour la population.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:12:02 > 0:12:04) [98%] : \r\nMerci Docteur d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous, merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:12:06 > 0:12:26) [91%] : \r\nCe 2 avril est la Journ\u00e9e mondiale de sensibilisation \u00e0 l'autisme, excusez-moi le jour id\u00e9al pour ouvrir une galerie dont la mission sera d'offrir un espace d'Exposition et une vitrine aux artistes souffrant de ce type de syndrome, \u00e7a se passe \u00e0 Lausanne pour l'association Autisme, Vaud, c'est l'aboutissement de plusieurs mois de travail, reportage, il vante Rimbert Jessica Renaud.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:12:30 > 0:12:43) [94%] : \r\nOn le devine dans l'image en retrait un peu dans l'ombre de Jonathan Durieux est un artiste souffrant d'autisme \u00e0 34 ans, c'est l'une des premi\u00e8res fois qu'il peut exposer son travail mais difficile pour lui d'en parler.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:12:43 > 0:12:59) [95%] : \r\nC'est un jeune artiste qui vit, on peut dire quasi dans la nature, c'est vraiment son \u00e9l\u00e9ment et il a eu envie justement de le ma\u00eetre sur clich\u00e9 pour faire d\u00e9couvrir peut-\u00eatre aussi cette nature \u00e0 avec un oeil diff\u00e9rent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:12:59 > 0:13:13) [95%] : \r\nAujourd'hui, on estime qu'une personne sur 100 souffre d'autisme, des gens qui ont souvent une autre perception de la r\u00e9alit\u00e9 de leur environnement, un oeil qui recherche la perfection du d\u00e9tail parfois jusqu'\u00e0 l'obsession.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:13:14 > 0:13:28) [91%] : \r\nLes personnes dans le spectre de l'autisme ont vraiment une attention aux d\u00e9tails sont tr\u00e8s dou\u00e9s au niveau des patterns g\u00e9om\u00e9trique, donc forc\u00e9ment, c'est vrai que \u00e7a am\u00e8ne quelque chose de tr\u00e8s important de tr\u00e8s int\u00e9ressant au niveau artistique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:13:28 > 0:13:45) [93%] : \r\nApr\u00e8s des mois de travail, l'association Autisme Vaud ouvre aujourd'hui cette galerie, un lieu qui permettra d'exposer r\u00e9guli\u00e8rement des artistes autistes, mais pas seulement, \u00e0 terme, ce sont eux qui devrait s'occuper de l'endroit, un 1er pas dans le monde du travail.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:13:45 > 0:13:57) [92%] : \r\nIls ont besoin, souvent les premiers temps de pouvoir \u00eatre accompagn\u00e9e d'avoir ce qu'on appelle un job coachs donc l\u00e0, on se disait que, dans cette galerie, ce serait vraiment l'endroit id\u00e9al pour faire ses accompagnements pour la remettent le pied \u00e0 l'\u00e9trier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:13:57 > 0:14:07) [97%] : \r\nAujourd'hui, tr\u00e8s peu d'adultes autistes ont une place de travail selon une r\u00e9cente \u00e9tude europ\u00e9enne entre 75 et 95 pourcent d'entre eux n'ont pas d'emploi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:14:11 > 0:14:31) [95%] : \r\nEn sport, un mot de cette d\u00e9cision de la commission de discipline de la Swiss football League elle a inflig\u00e9 une d\u00e9faite par forfait 3 0 \u00e0 Grasshopper contre Sion, apr\u00e8s le match interrompu le 16 mars dernier les supporters z\u00fcrichois avait contraint \u00e0 la suspension d\u00e9finitive de la partie apr\u00e8s avoir lanc\u00e9 de nombreux engins pyrotechniques sur la pelouse du stade de Tourbillon.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:14:32 > 0:14:53) [92%] : \r\nLe plus grand centre de Suisse d\u00e9di\u00e9 aux sports d'action a ouvert ses portes cet hiver \u00e0 Lens pr\u00e8s de Crans-Montana 5000 m\u00e8tres carr\u00e9s d\u00e9di\u00e9s \u00e0 l'entra\u00eenement professionnel des adeptes de ski, snowboard freestyle skateboard ou encore BMX, nous avons suivi la pr\u00e9paration de 2 jeunes Romands qui vise les Jeux olympiques d'hiver et d'\u00e9t\u00e9, reportage Jean-Marc, ouvrier buffet et embrasse pensait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:14:54 > 0:15:02) [90%] : \r\nAh oui, depuis d\u00e9but f\u00e9vrier, les skateurs skieurs et snowboarders de Suisse romande se retrouve juste en dessous de Crans-Montana Alain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:15:02 > 0:15:11) [85%] : \r\nLeur but : entra\u00eener des nouvelles figures dans un cadre s\u00e9curis\u00e9 pour le Vaudois greg Ruhoff skateurs semi- professionnel, c'est une premi\u00e8re sur un trampoline.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:15:11 > 0:15:22) [84%] : \r\nOuais, c'est vraiment nouveau pour moi et je pensais, c'est en quoi que ce soit entra\u00een\u00e9 la affaire des graves aussi des p\u00e9riodes tout \u00e7a, je pense, c'est important que \u00e7a arrive \u00e0 me retrouver en l'air en fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:15:22 > 0:15:27) [89%] : \r\nLes mouvements m\u00e9moriser les Riders peuvent ensuite les tester sur des tremplins.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:15:27 > 0:15:33) [91%] : \r\nAvec r\u00e9ception sur un airbag le Valaisan Robin Briguet tente d'acqu\u00e9rir de nouvelles figures en ce qui fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:15:33 > 0:15:33) [61%] : \r\nC'est un l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:15:34 > 0:15:44) [89%] : \r\nC'est, c'est clair que sur la neige, on aura toujours beaucoup plus peur alors que l\u00e0, si on l'entra\u00eene, l\u00e0 il y a un airbag et que on peut descendre la et une figure.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:15:50 > 0:16:02) [94%] : \r\nPour Greg Ruhoff la construction de la structure valaisanne est une aubaine : les modules de skate sont les rares en Suisse, \u00e0 r\u00e9pondre aux normes internationales qui seront en vigueur lors des prochains Jeux olympiques d'\u00e9t\u00e9 \u00e0 Tokyo en 2020.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:16:03 > 0:16:11) [91%] : \r\nC'est vraiment cool parce que justement les les transitions sont un peu plus raide que que ce qu'on a dans le reste de la Suisse, c'est vraiment autre chose de cool pour moi quoi pour s'entra\u00eener, c'est vraiment le top.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:16:12 > 0:16:18) [80%] : \r\nL\u00e0 on est sur le PAM traque et apr\u00e8s il y a la Street Plaza le bol qui vont \u00eatre construits les graviers et tous les, les d\u00e9chets.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:16:18 > 0:16:22) [76%] : \r\nEt on sera vraiment en d\u00e9coudre au centre r\u00e9f\u00e9rent suisse pour ce qui est.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:16:23 > 0:16:32) [95%] : \r\nLe Chalet Ala\u00efa s'\u00e9tendra d'ici fin juin sur plus de 5000 m\u00e8tres carr\u00e9s avec l'objectif de permettre \u00e0 un maximum de jeunes Romands de percer au plus haut niveau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:16:32 > 0:16:43) [86%] : \r\nTous les gens qui pratiquent ce sport, on r\u00eave qu'puisse un jour pratiquer un sport vraiment au niveau, mais comme passion comme dans d'autres pays mais en Suisse, souvent les gens abandonne tr\u00e8s vite de pratiquer ce sport manque d'infrastructures.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:16:44 > 0:16:53) [89%] : \r\nL'acc\u00e8s au centre- n'est pas uniquement r\u00e9serv\u00e9e aux sportifs d'\u00e9lite des camps d'entra\u00eenement ouvert \u00e0 tous les niveaux sont aussi mis sur pied avec l'encadrement des pros comme.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:16:55 > 0:17:16) [89%] : \r\nEt vous aurez reconnu la voix de Modric en il est l'une des figures du cin\u00e9ma suisse, il a 36 films \u00e0 son actif, il a \u00e9t\u00e9 catalogu\u00e9 cin\u00e9aste politique, il est aujourd'hui un cin\u00e9aste du livre son avant- dernier film homo Faber \u00e9tait d\u00e9di\u00e9 \u00e0 Max Frisch, il revient aujourd'hui avec le voyage de Bash\u00f4 d\u00e9di\u00e9e au ma\u00eetre du Haikou, le r\u00e9alisateur al\u00e9maniques Richard Dean et votre invit\u00e9 Julia bonjour.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:17:16 > 0:17:31) [88%] : \r\nBonjour, bonjour, Richard Dindo, merci d'\u00eatre sur notre plateau, merci, vous avez avec le voyage de de Bash\u00f4 hein vous proposer une r\u00e9flexion sur la nature, une r\u00e9flexion sur la m\u00e9ditation, les images sont d'ailleurs ultra m\u00e9ditative qu'est-ce qui vous a amen\u00e9 \u00e0 faire un film d\u00e9di\u00e9 \u00e0 Bash\u00f4.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:17:33 > 0:18:54) [86%] : \r\nD'abord, je voulais simplement aller au Japon, je me dis : une fois dans ma vie, il faudrait \u00eatre seulement un cin\u00e9aste nous sommes pas des touristes, \u00e9videmment quand on fait un grand voyage, on fait un film, sinon on s'ennuie, donc j'ai r\u00e9fl\u00e9chi qu'est-ce que tu pourrais faire comme film au Japon et je me suis rappel\u00e9 de la po\u00e9sie ha\u00efku \u00e9tant je tombe tout de suite sur pas j'apprends qu'il a \u00e9crit un journal de voyage, un des premiers dans l'histoire de la litt\u00e9rature qu'il a fait et Voyage des p\u00e8lerinage d'Ethernet 10 ans de sa vie il a voyag\u00e9 comme un Moine a v\u00e9cu comme un Moine et il a \u00e9crit, donc c'est ce journal et et ses po\u00e8mes et j'ai tout de suite, Ueli de tiens je vais faire un film sur Bash\u00f4 et j'engage un Moine pour le le remplacer pour le repr\u00e9senter, chez moi les acteurs remplacent les morts, les absents et et et il parle avec la voix de du mort, donc vous avez le commentaire la laisser, extrait du journal et les po\u00e9sies ce film mais il y avait par ailleurs c'est un un po\u00e8me, c'est un film po\u00e8me la et Bash\u00f4 il v\u00e9n\u00e8re la nature, il est en face de la nature, elle en face de la Lune pas, c'\u00e9tait une nuit enti\u00e8re crit\u00e8re de la Lune et il \u00e9crit ses po\u00e8mes et voil\u00e0 cette soeur, un film sur un homme qui regarde la nature et qui qui \u00e9crit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:18:54 > 0:18:56) [96%] : \r\nEt je vous propose de regarder un extrait, comme \u00e7a on sait de quoi on parle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:19:01 > 0:19:03) [78%] : \r\nFascinant Mont Fuji.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:19:06 > 0:19:08) [90%] : \r\nPresque invisible derri\u00e8re les nuages.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:19:14 > 0:19:16) [92%] : \r\nLe mont Fuji ennuager.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:19:20 > 0:19:23) [91%] : \r\n\u00e0 son pied, un grand cerf.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:19:37 > 0:19:38) [61%] : \r\nQue j'ai.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:19:39 > 0:19:41) [96%] : \r\nDans la splendeur de la neige.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:19:43 > 0:19:44) [82%] : \r\nGroseilles l'apathie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:19:45 > 0:19:47) [91%] : \r\nOn a un r\u00eave \u00e9ph\u00e9m\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:19:49 > 0:19:50) [99%] : \r\nDans les nuages.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:19:51 > 0:19:52) [90%] : \r\nEt dans la boue.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:19:54 > 0:19:55) [69%] : \r\nLes 100 Revue du Mont Fuji.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:19:57 > 0:19:58) [99%] : \r\nLes unes apr\u00e8s les autres.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:19:59 > 0:20:02) [84%] : \r\nElles deviennent visibles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:20:08 > 0:20:14) [89%] : \r\nRichard Dindo, on dit que derri\u00e8re chaque film il y a une part inconsciente du r\u00e9alisateur qu'est ce que dit de vous : Le Voyage de Bash\u00f4.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:20:14 > 0:20:28) [84%] : \r\nCe n'est pas inconscient, je veux dire on s'est alors la pagaille tout-\u00e0-fait on tout \u00e0 fait conscient que l'autre parle aussi pour vous, oui, que je retrouve mon propre r\u00eave du langage dans la po\u00e9sie, de l'autre, je fais des films sur des \u00e9crivains.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:20:29 > 0:20:55) [85%] : \r\nAvec lesquels je je me totalement et donc je choisis des textes, je veux dire, je lis un journal et puis ce choix suite, elle sera se reconstruire un plan qu'un corpus de textes qui est le monologue int\u00e9rieur, de l'\u00e9crivain et chaque phrase, je la pens\u00e9e moi- m\u00eame une certaine mani\u00e8re, oui, l'autre dit toujours dans mes films, les sottises toujours ce que je pense, moi, je m'exprime \u00e0 travers l'autre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:20:55 > 0:21:09) [83%] : \r\nMais ce que avec le temps, vous devenez plus po\u00e9tique, plus romantique, plus pos\u00e9 moins politis\u00e9s, parce que vous avez cette \u00e9tiquette hein de de cin\u00e9astes politique \u00e9videmment, o\u00f9 l\u00e0, vous avez m\u00eame sans que vous faites encore un film politique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:21:10 > 0:21:34) [89%] : \r\nSi vous voulez, je fonctionne par intuition par je suis, je vis dans la r\u00eaverie du cin\u00e9ma je, je vis dans la r\u00eaverie du projet, je suis un homme, un projet, \u00e7a prend parfois 40 ans pour faire un film chez moi mais je r\u00eave, je r\u00e9alise un r\u00eave apr\u00e8s l'autre, un film apr\u00e8s l'autre r\u00e9ponse, je vous dis que je voulais aller au Japon, cette aussi, c'est un peu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:21:34 > 0:21:35) [90%] : \r\nEt donc, le Japon, vous le trouvez comment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:21:36 > 0:22:00) [86%] : \r\nSi vous voulez j'cherch\u00e9 \u00e0 filmer des paysages que je n'avais pas encore filmer le d\u00e9sir du paysage, c'est un un \u00e9l\u00e9ment important de mon cin\u00e9ma le plaisir du paysage, le plaisir de voyager mais dans l'Arche dire lui- m\u00eame pas chaud, il parle du plaisir du voyage, mais c'est aussi pour lui de pour \u00e9crire des po\u00e8mes et pour \u00e9crire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:22:01 > 0:22:10) [91%] : \r\nCes journaux, je sais pas, on a bien compris, hein, vous \u00eates anim\u00e9 par par les \u00e9crits par les paysages, mais toutefois le Japon c'est quand m\u00eame aussi un pays le pays vous a pas d\u00e9\u00e7u.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:22:11 > 0:22:59) [85%] : \r\nSous le le pays, c'est une m\u00e9taphore, mais il sait pas, ils ach\u00e8tent une m\u00e9taphore, si vous parlez politique, la Suisse n'est pas un pays ou que faire des films politiques pendant 60 ans, or une existence, partie, c'est-\u00e0-dire \u00e0 peu pr\u00e8s 60 ans, et donc on est oblig\u00e9 de d\u00e9nigrer AGF on une fois aller ailleurs et filmer d'autres pays, paysages dans d'autres pays, etc, et le cin\u00e9ma politique s'pour moi \u00e7a s'est \u00e9puis\u00e9, j'ai tout fait ce que j'avais \u00e0 faire et c'est pas bon en ce moment, mon seul territoire un monde territoire et plus l'Arche nettement plus large que celui, un homme de gauche habituel et donc la police et bon cin\u00e9ma \u00e9tait toujours po\u00e9tique, seulement les gens l'ont pas remarqu\u00e9 mais bon enfin bref, j'ai fait ce film avec beaucoup de plaisir, et moi je ne suis et d'autres.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:22:59 > 0:23:08) [87%] : \r\nOn en parle tout \u00e0 l'heure je vous propose de voir si, si, quel genre de cin\u00e9aste, vous \u00eates ou en tout cas, comment vous Fanny molle on regarde votre portrait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:23:10 > 0:23:14) [92%] : \r\nJe pars pour un voyage de milieu sans emporter de provisions avec moi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:23:16 > 0:23:19) [96%] : \r\nLe bruit du vent emplit l'air froid.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:23:21 > 0:23:37) [94%] : \r\nV\u00e9n\u00e9r\u00e9 au Japon Bash\u00f4 est consid\u00e9r\u00e9 comme le p\u00e8re du Haikou en p\u00e8lerinage les 10 derni\u00e8res ann\u00e9es de sa vie, il tente de capter la beaut\u00e9 du monde dans ses cahiers, Richard Dindo lui a choisi de la filmer en s'appuyant sur ses mots, sa calligraphie sa po\u00e9sie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:23:37 > 0:23:38) [95%] : \r\n\u00e0 l'AS.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:23:44 > 0:24:01) [65%] : \r\nOn ne peut mieux aller c'est-\u00e0-dire Hoffmann, souvent c'est Ashtar Bip \u00e9tatiste, quoi, mais les pays quand m\u00eame \u00eatre en fumera quand Gannett mais il dr\u00f4lerie de racheter le noir est pass\u00e9 une fois qu'il le pays d'enfant Garretta ailleurs il ne \u00e9cart c'est une je comme solide drame le match pour Ahmed je pleure snowboard.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:24:02 > 0:24:06) [69%] : \r\nTous mes premiers films cr\u00eate se sont en effet Guevara.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:24:08 > 0:24:10) [81%] : \r\nEt aucun gilet \u00e0 Platel va payer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:24:11 > 0:24:20) [88%] : \r\nDes films bavards et engag\u00e9e car si Richard Dindo invoquent les morts c'est pour leur rendre leur voix sur les traces du Che en Bolivie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:24:21 > 0:24:23) [84%] : \r\nAu R\u00eaveurs de Mars.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:24:25 > 0:24:32) [92%] : \r\nEn passant par Gauguin ces films font la part belle aux insoumis c\u00e9l\u00e8bres, mais aussi aux oubli\u00e9s de l'histoire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:24:33 > 0:24:46) [94%] : \r\nEn 76 il fait scandale avec l'ex\u00e9cution du tra\u00eetre \u00e0 la patrie, l'histoire d'Ernst Hess fusill\u00e9 pour avoir collabor\u00e9 avec les nazis, alors que les riches industriels suisses coupable du m\u00eame Crime n'ont jamais \u00e9t\u00e9 inqui\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:24:47 > 0:24:52) [73%] : \r\nVoir avec dans une stabilisation date Nstein au.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:24:53 > 0:25:18) [88%] : \r\nAutodidacte, marqu\u00e9 par Mai 68, il se forge une r\u00e9putation de cin\u00e9aste politique avec Danny, Micky Renato et Max, le documentaire raconte la mort inexpliqu\u00e9e de 4 jeunes lors des \u00e9meutes de Z\u00fcrich, dans les ann\u00e9es 80, 30 ans plus tard Richard Dean d'eau continue son oeuvre engag\u00e9e prolifique ses r\u00eaves et ses projets placard\u00e9e au mur avant de promener sa cam\u00e9ra.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:25:18 > 0:25:21) [75%] : \r\nL\u00e0 o\u00f9 on ne l'attend pas allemand de roman de ces de soir\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:25:21 > 0:25:28) [92%] : \r\nRichard Dindo, vous dites que son r\u00eave, on est mort, vous disiez aussi tout \u00e0 l'heure que vous r\u00e9alisiez un r\u00eave apr\u00e8s l'autre, aujourd'hui c'est quoi le r\u00eave.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:25:28 > 0:26:15) [86%] : \r\nLynch vient de travailler sur un un \u00e9crivain am\u00e9ricain de nouveau en partie avec les acteurs, parce que je, je, pute les limites du cin\u00e9ma documentaire de plus en plus travaillent dans le la m\u00e9moire le langage chez moi \u00e7a bavarde pas vraiment cin\u00e9ma de moins en moins, jamais \u00e7a n'a jamais pu avoir d\u00e8s 7 un au respect d'amour une v\u00e9n\u00e9ration du langage, c'est tout \u00e0 fait ailleurs que que que les bavardages 7 plus riche, plus profond, plus philosophique, plus po\u00e9tique toujours et apr\u00e8s je vais faire, j'esp\u00e8re une trilogie satirique apr\u00e8s je reviens \u00e0 mes souvenirs de soixante-huitards \u00e9ch\u00e9ance envie de faire des films, 3 films totalement irrespectueux et radicaux esth\u00e9tiquement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:26:16 > 0:26:53) [83%] : \r\nIT id\u00e9alement pour faire rire le public mais pourrir Mohamed et des films muets est ind\u00e9fini ajustement, voyez, l\u00e0, il y a pas de langage, il y a pas de dialogue que il y a que de la musique et la Dakhla ne riez du Qatar masser du cirque, etc, je me r\u00e9jouis de faire ces films- l\u00e0 que j'ai repouss\u00e9 devant moi pendant 40 ans, je ne me sentais pas assez fort, pas ses murs pour faire c'est le fils d'ouvriers, que je suis, je dois beaucoup travailler pour pour avoir ce cette \u00e9tude prendre ces risques-l\u00e0 et donc maintenant, je suis tellement s\u00fbr de moi que je peux tout faire tout ce que je veux, je peux le fermer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:26:53 > 0:27:05) [94%] : \r\nEst-ce qu'un film comme Le Voyage de Bash\u00f4 aurait pu exister ailleurs qu'en Suisse, parce que c'est un film radical pour le coup quand m\u00eame le dire comment ailleurs ailleurs qu'en Suisse et ce qu'il aurait pu exister.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:27:05 > 0:27:25) [82%] : \r\nJe pense que j'aurais pas trouver de l'argent ailleurs qu'quand la T\u00e9l\u00e9vision suisse romande, c'est la t\u00e9l\u00e9vision romande qui, une fois de plus m'a sauv\u00e9, s'ne forment la est au cin\u00e9ma, mon producteur le nommer qui est beau, une fois de plus, la la Romandie m'a sauv\u00e9 et m'a permis de faire ce film.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:27:26 > 0:27:51) [89%] : \r\nQuand je pense \u00e0 votre \u00e0 votre oeuvre dans sa globalit\u00e9, vous avez quand m\u00eame trac\u00e9 un chemin tout \u00e0 fait singulier, particulier, je pense \u00e9videmment, Agn\u00e8s Varda, qui nous a quitt\u00e9, vendredi, qui avait aussi son son propre chemin, enfin, il faisait ce qu'il avait envie sans sans regarder ce qui \u00e9tait ce qu'il fallait faire ou pas, est ce que c'est, vous vous \u00eates d'ouvriers \u00e0 la cin\u00e9math\u00e8que fran\u00e7aise, \u00e0 Paris comme vous \u00e9tiez jeune, vous avez mang\u00e9 du film est-ce que Agn\u00e8s Varda faisait partie de des films que vous avez mang\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:27:51 > 0:28:15) [83%] : \r\nNon, j'aime beaucoup son personnage, c'est une femme tr\u00e8s libre, hein, une grande personnalit\u00e9, qui s'est beaucoup vivifier humaniste, c'est sur le tard, comme beaucoup de gens, mais disons, moi je suis chez un enfant du cin\u00e9ma am\u00e9ricain aussi b\u00eatement que \u00e7\u00e0 je g\u00eane toujours forte g\u00eane Hitchcock mort Sonmez, c'est-\u00e0-dire les films qui m'ont le plus marqu\u00e9 dans ma vie, c'\u00e9tait film am\u00e9ricain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:28:16 > 0:28:20) [86%] : \r\nEt les auteurs, hein, et notamment, Proust, Rimbaud, on a plein plein plein plein.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:28:20 > 0:28:58) [87%] : \r\nTout cela grande chose l\u00e0 c'\u00e9tait Proust se dire ce dont je suis un peu fier dans ma vie, la seule chose sur je, un petit peu fier, c'est qu'\u00e0 16 ans, assure un anticorps il y a 2 livres, je tombe sur un livre Proust congr\u00e8s en allemand, je commence le lire, j'ai tout de suite fascin\u00e9 est puis la musique de Proust ma de \u00e7a, je suis un peu fier que que moi, fils d'ouvrier italien qui vient de nulle part, qui n'a pas \u00e9t\u00e9 \u00e9duqu\u00e9 qu'\u00e0 peine connu son p\u00e8re que j'\u00e9tais capable, dans la seconde, de comprendre l'importance de l'\u00e9criture de Marcel Proust.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:28:59 > 0:29:01) [89%] : \r\nC'est pour \u00e7a que vous aimez tant le Fran\u00e7ais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:29:01 > 0:29:11) [87%] : \r\nOui, apr\u00e8s je dit je vais aller en France pour apprendre le fran\u00e7ais pour pour lire Proust en France, j'ai appris le fran\u00e7ais en lisant les Proust il y a donc jamais du bavarde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:29:11 > 0:29:19) [82%] : \r\nPlus et, excusez-moi du peu, mais ce mot n'est pas pour moi, alors on on le, on l'oublie, enlev\u00e9s sur les la elle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:29:19 > 0:29:42) [90%] : \r\nIl faudrait ad eternam merci 1000 fois moi eau alors je rappelle que le voyage de Bash\u00f4 sort demain que vous serez en avant \u00e0 l'avant- premi\u00e8re au cin\u00e9ma Capitole \u00e0 la cin\u00e9math\u00e8que \u00e0 Lausanne aujourd'hui en votre pr\u00e9sence demain aux cin\u00e9mas du Gr\u00fctli mardi \u00e0 Martigny jeudi oh non pardon samedi au Puy club depuis etc etc, vous accompagnez votre film merci beaucoup, merci beaucoup de la visite.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:29:44 > 0:29:52) [88%] : \r\nComme chaque semaine, on jette un oeil dans le r\u00e9troviseur, gr\u00e2ce au Zapping de TV5 Monde, une s\u00e9lection des journaux francophones sign\u00e9 aujourd'hui, Gr\u00e9gory Fontana.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:29:52 > 0:29:53) [61%] : \r\nBien c'est s\u00fbr.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:29:57 > 0:30:04) [94%] : \r\nDans cette classe de 4\u00e8me les \u00e9l\u00e8ves n'avaient plus cours depuis 2 mois, inacceptable pour cet enseignant retrait\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:30:04 > 0:30:12) [83%] : \r\nOn m'a appel\u00e9 pour les aider, si maintenant et je leur ai d\u00e9j\u00e0 dit : si vous jugez que le co\u00fbt de Mark ne pensait pourtant pour vous elle alors vous la prenez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:30:12 > 0:30:16) [85%] : \r\nAlors, \u00e0 76 ans ce retrait\u00e9 ressorti son cartable et ses cours profite c'est gratuit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:30:16 > 0:30:24) [91%] : \r\nMichel donne 11 heures de cours squatte l'\u00e9quivalent d'un mi- temps et s'il est venu de bon coeur : il ne peut pourtant pas \u00eatre r\u00e9mun\u00e9r\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:30:24 > 0:30:27) [89%] : \r\nD\u00e9sol\u00e9, \u00e0 son \u00e2ge, on ne peut plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:30:27 > 0:30:30) [79%] : \r\nIl, c'est un peu plus venir parce que t'es trop vieux, alors voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:30:31 > 0:30:32) [92%] : \r\nJe suis venu quand m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:30:32 > 0:30:42) [93%] : \r\nSur 1,1 1000000 de fonctionnaires scrut\u00e9 \u00e0 la loupe 190000 seraient en dessous du seuil l\u00e9gal des 35 heures par semaine, sans aucune justification, c'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:30:42 > 0:30:44) [92%] : \r\nLe rapport qui d\u00e9range, command\u00e9 par le gouvernement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:30:44 > 0:30:57) [93%] : \r\nExemple dans les minist\u00e8res, des cong\u00e9s suppl\u00e9mentaires sont octroy\u00e9s et tout \u00e7a, \u00e7a sort au bon moment, en pleine r\u00e9forme de la fonction publique, le gouvernement se saisit du rapport, il est imp\u00e9ratif de r\u00e9\u00e9quilibrer la situation, selon le Ministre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:30:57 > 0:31:09) [95%] : \r\nJe souhaiterais que dans la fonction publique d'\u00c9tat et la fonction publique territoriale, les fonctionnaires fassent 35 heures, comme tous les Fran\u00e7ais qui travaillent dans une entreprise et le calcul est vite fait : 65000 postes de fonctionnaires pourraient \u00eatre ainsi supprim\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:31:09 > 0:31:15) [93%] : \r\nUne autre mauvaise nouvelle : la Chine bloque les importations de canola d'une 2\u00e8me entreprise canadienne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:31:15 > 0:31:20) [79%] : \r\nCanola, la contraction de Canada et Aulas qui veut dire huile bref, c'est du colza.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:31:20 > 0:31:23) [98%] : \r\nL'inqui\u00e9tude est sur le point d'atteindre son paroxysme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:31:23 > 0:31:43) [86%] : \r\n\u00e7a va affecter l'Inde suit beaucoup parce qu'\u00e0 la cha\u00eene prend \u00e0 peu pr\u00e8s en passant de toutes nos exports et douce, en raison des fortes tensions entre Ottawa et P\u00e9kin qui s'cr\u00e9er tant d'une crise diplomatique a tr\u00e8s tr\u00e8s c'est important m\u00eame sans pr\u00e9c\u00e9dent, une crise sans pr\u00e9c\u00e9dent dans un march\u00e9 qui avoisine les 3 millions de dollars par an.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:31:43 > 0:31:46) [90%] : \r\nSes tarifs ont mont\u00e9 \u00e7a se ressent forc\u00e9ment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:31:48 > 0:31:51) [87%] : \r\nJe ne sais m\u00eame pas combien je vais avoir, au niveau des guillemets, \u00e7a prend pas beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:31:51 > 0:31:58) [91%] : \r\nSouvenez-vous, le prix des carburants a \u00e9t\u00e9 le d\u00e9tonateur du mouvement des Gilets jaunes le prix \u00e0 la pompe, sujet sensible, h\u00e9las on y.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:31:58 > 0:32:08) [95%] : \r\nD'apr\u00e8s les chiffres du gouvernement, le di\u00e9sel est plus cher que l'essence dans une station sur 5 en France voir dans une sur 2 pour 11 d\u00e9partements.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:32:08 > 0:32:11) [94%] : \r\nObjectif : r\u00e9duire le parc des v\u00e9hicules di\u00e9sel et visiblement \u00e7a marche.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:32:11 > 0:32:16) [90%] : \r\nJusqu'alors fid\u00e8le au moteur di\u00e9sel, elle a opt\u00e9 depuis le mois dernier pour une essence j'avais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:32:16 > 0:32:20) [91%] : \r\nPourvu d'acheter une voiture que je ne pouvais pas dans quelque temps voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:32:25 > 0:32:50) [91%] : \r\nCouleurs locales sera ce soir en terre lausannoise \u00e0 la ferme de revers et \u00e0 propri\u00e9t\u00e9 de la commune, un domaine o\u00f9 tout est bio, hormis les activit\u00e9s de vente directe, vous d\u00e9couvrirez l'important volet p\u00e9dagogique et participatif mis en place juste \u00e0 c\u00f4t\u00e9, dans le jardin aux 1000 mains, tout \u00e7a c'est \u00e0 d\u00e9couvrir \u00e0 19 heures sur RTS \u00e0 19 heures 30 ce sera d'sera tout de suite la m\u00e9t\u00e9o de Maria Metral tr\u00e8s bel apr\u00e8s- midi \u00e0 toutes et \u00e0 tous, on se retrouve demain midi 45 au m\u00eame endroit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:32:59 > 0:33:02) [89%] : \r\nSuivez l'information en continue sur RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:33:47 > 0:33:57) [77%] : \r\nVerra en toute fa\u00e7on force de Bergson, non c'est moi j'assume totalement mes propos.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:33:58 > 0:34:13) [74%] : \r\nMais vous avez partag\u00e9 par les coll\u00e8gues oui je t'\u00e9coute, je ne suis parti ah oui, alors donc pour non jamais, si, si, il \u00e9tait l\u00e0, je l'avais pas envie est \u00e0 lui il y maintenant allumer le mat\u00e9riel.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:34:21 > 0:34:30) [85%] : \r\nOui, parce que je crois qu'il y avait, WiFi, il \u00e9tait peut-\u00eatre un petit peu o\u00f9 je suis pour un temps, l\u00e0 \u00e7a va \u00eatre une partie de plaisir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:34:31 > 0:34:36) [73%] : \r\n3 1000 fois \u00e7a va se voir que la police oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:35:04 > 0:35:12) [74%] : \r\nEt arrive \u00e0 monter un point de la tu que je monte un peu ben si arrives oui j'arrive comme \u00e7a, l\u00e0, \u00e7a va, h\u00e9 oui, voil\u00e0, OK.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:35:39 > 0:35:44) [80%] : \r\nAllez \u00e0 rallonge, aujourd'hui, la m\u00e9t\u00e9o, la, la, blablabla blabla plein de trucs \u00e0 dire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:35:45 > 0:35:49) [88%] : \r\nL'hiver est de retour de la neige, les avis \u00e7a recommence.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:35:49 > 0:35:50) [66%] : \r\nMonsieur \u00e0 la voix.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:35:53 > 0:35:56) [81%] : \r\nJ'ai le chic pour tomber toujours sur ces journ\u00e9es la.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:36:00 > 0:36:03) [86%] : \r\nTu perds puis demain, je vais tourner \u00e0 Crans-Montana, je suis contente.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:36:04 > 0:36:06) [79%] : \r\nArrive \u00e0 cause de la mer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:36:07 > 0:36:08) [88%] : \r\nBah justement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:36:08 > 0:36:09) [81%] : \r\nUne France.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:36:09 > 0:36:10) [86%] : \r\nJe suis ravi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:37:44 > 0:40:41) [93%] : \r\nBonjour \u00e0 tous alors globalement il fait beau, nous avons bien quelques passages de nuages \u00e9lev\u00e9s, un petit peu de Cyrus \u00e7\u00e0 et l\u00e0, plut\u00f4t d'ailleurs sur les reliefs puisqu'elle doux mais ne vous y trompez pas, \u00e7a ne va pas durer d\u00e8s demain l'arriv\u00e9e d'un front froid qui va nous faire revenir en hiver alors sur l'animation satellite ce qu'on voit c'est que nous sommes d'abord dans une zone pr\u00e9frontal avec \u00e0 la fois des nuages qui arrivent par le sud, d'autres qui arrivent par l'Ouest, le front froid lui il se trouve actuellement sur les \u00eeles britanniques et un bras demain alors cette apr\u00e8s- midi on a quand m\u00eame conserv\u00e9 un temps assez bien ensoleill\u00e9, m\u00eame si les passages nuageux vont se faire de plus en plus nombreux, surtout sur les versants sud on pourrait \u00e0 avoir d\u00e9j\u00e0 quelques averses \u00e7\u00e0 et l\u00e0 mais \u00e7a restera extr\u00eamement donc parcimonieux du c\u00f4t\u00e9 des temp\u00e9ratures qui m\u00eame carr\u00e9ment puisqu'on va grimper jusqu'\u00e0 20 degr\u00e9s sur le Plateau 21 en Valais 18 au Tessin 16 degr\u00e9s \u00e0 1000 m\u00e8tres d'altitude de 0 degr\u00e9 se situera vers 2400 m\u00e8tres d'altitude, du c\u00f4t\u00e9 des ventes, donc un bon de Sud, qui va devenir de plus en plus soutenu avec des rafales jusqu'\u00e0 60 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure dans les Alpes sur les cr\u00eates du Jura jusqu'\u00e0 50 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure \u00e7a soufflera bien m\u00eame aussi sur le plateau et puis demain matin changement d\u00e9cor avec justement l'arriv\u00e9e du Front des pr\u00e9cipitations qui deviendront fr\u00e9quentes limite des chutes de neige dans un 1er temps 1400 m\u00e8tres \u00e7a va descendre \u00e0 1000 m\u00e8tres d'altitude, les toutes derni\u00e8res \u00e9claircies sur un quart Nord-Est du coup de feu aussi dans les vall\u00e9es \u00e0 feu justement dans le courant de l'apr\u00e8s- midi, le front va progresser, va concerner quasiment l'ensemble des r\u00e9gions toute derni\u00e8re r\u00e9gions qui resteront sec encore pour un tout petit moment tout \u00e0 l'Est, et puis les les pr\u00e9cipitations vont devenir de plus en plus intense, surtout sur les versants sud avec une limite des chutes de neige qui va redescendre donc encore \u00e0 se situant \u00e0 800 m\u00e8tres d'altitude M\u00e9t\u00e9oSuisse a lanc\u00e9 un avis justement de fortes chutes de de neige puisqu'on pourrait avoir, entre 50 centim\u00e8tres et 1 m\u00e8tre de neige en 2 jours, donc la vie depuis ce soir 18 heures et va s'achever jeudi \u00e0 18 heures \u00e9galement, donc c'est un avis de degr\u00e9 3 en tout cas sur les versants sud des Alpes et 2 degr\u00e9s de plus tout le long des Alpes bernoises orientale du c\u00f4t\u00e9 des temp\u00e9ratures les minima \u00e7a pour nous, autour de 3 \u00e0 4 degr\u00e9s sur le plateau 5 et 4 et 5 degr\u00e9s dans la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne et les maxima, en fait, \u00e7a va \u00eatre en d\u00e9but de journ\u00e9e et \u00e7a va baisser, donc ensuite au fil des heures dans le courant de l'apr\u00e8s- midi donc entre 10 et 11 degr\u00e9s 15 14 degr\u00e9s dans la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne 12 degr\u00e9s au Tessin 6 degr\u00e9s \u00e0 1000 m\u00e8tres 0 degr\u00e9 200 m\u00e8tres d'altitude, vous voyez bien que la chute sera vertigineuse du c\u00f4t\u00e9 des vents, l\u00e0 aussi, \u00e7a va, \u00e7a va souffler, on se trouve vraiment dans une zone de convergence des vents de secteur sud qui souffle en rafales jusqu'\u00e0 80 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure dans les Alpes entre 40 et 60 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure dans le chat et un coup de jour l\u00e0 aussi avec de bonnes rafales jusqu'\u00e0 50 60 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure dans le courant de l'apr\u00e8s- midi, sur ces entrefaites, on se quitte avec l'\u00e9ph\u00e9m\u00e9ride, aujourd'hui, on gagne 4 minutes de lumi\u00e8re bel apr\u00e8s- midi, \u00e0 vous et \u00e0 ce soir.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2019-08-13T08:43:15Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1904822709", "durationSec": 89, "title": "MI VENEZUELA_RTS000001794532", "excerpt": "Au Venezuela, c'est une cons\u00e9quence des coupures d'\u00e9lectricit\u00e9 massives, des millions de personnes se retrouvent priv\u00e9es d'eau courante. Une \u00e9preuve de plus pour une population d\u00e9j\u00e0 confront\u00e9e aux p\u00e9nuries d'aliments et de m\u00e9dicaments, sans parler du m\u00e9tro, d'internet ou du t\u00e9l\u00e9phone.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "VERGAIN, C\u00e9drinne", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1904822710", "durationSec": 47, "title": "MI TAPIS VACCIN_RTS000001794420", "excerpt": ">>>>>>>IMPORT OPENMEDIA<<<<<<<\nOn l'\u00e9voquait hier... les cas de rougeole sont en nette hausse... 97 nouveaux cas r\u00e9pertori\u00e9s depuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e - avec une forte croissance en mars - en comparaison, 15 cas seulement avaient \u00e9t\u00e9 enregistr\u00e9s au premier trimestre 2018... ((PCOUV ICI)) Parmi les cantons particuli\u00e8rement touch\u00e9s - Berne et Neuch\u00e2tel - Neuch\u00e2tel qui depuis le d\u00e9but de la flamb\u00e9e - soit d\u00e9but f\u00e9vrier - a enregistr\u00e9 14 cas av\u00e9r\u00e9 - un quinzi\u00e8me cas \u00e9tant actuellement consid\u00e9r\u00e9 comme suspect... ((Son m\u00e9decin cantonal Claude-Fran\u00e7ois Robert est notre invit\u00e9... Est-ce que ces chiffres vous inqui\u00e8tent? Il y a bien s\u00fbr les personnes qui par conviction ne se font pas vacciner... mais il y a aussi une partie de la population qui ne sait pas qu'elle n'est pas couverte... que r\u00e9pondez-vous aux personnes - et en particulier aux jeunes parents qui au nom du bien-\u00eatre de leur enfant, renoncent aux vaccins?"}, {"internalArchiveId": "AA1904822711", "durationSec": 57, "title": "MI TAPIS FUMIGENES SION GRASSHOPPER_RTS000001794551", "excerpt": "Portrait \u00e0 base d'archives et d'extraits de films du r\u00e9alisateur suisse Richard Dindo, suite \u00e0 la sortie de son nouveau film \"Le Voyage de Bash\u00f4\"."}, {"internalArchiveId": "AA1904822712", "durationSec": 16, "title": "MI ROUGEOLE_RTS000001794340", "excerpt": "Des associations de d\u00e9fense des sans-abris ont mont\u00e9 200 tentes de camping sur la plaine de Plainpalais \u00e0 Gen\u00e8ve afin de rendre visible le probl\u00e8me des personnes sans domicile fixe (SDF). Les responsables de ces associations demandent plus d'h\u00e9bergement d'urgence \u00e0 l'ann\u00e9e ainsi qu'une plus grande participation du canton."}, {"internalArchiveId": "AA1904822713", "durationSec": 134, "title": "MI PORTRAIT DINDO_RTS000001794442", "excerpt": "Extrait du film du r\u00e9alisateur suisse Richard Dindo \"Le Voyage de Bash\u00f4\".", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "MOILLE, Fanny", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MOISSON, Thomas", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE", "JAPON"], "thematicThemes": ["R\u00c9ALISATEUR", "OEUVRE CIN\u00c9MATOGRAPHIQUE"]}, {"internalArchiveId": "AA1904822714", "durationSec": 91, "title": "MI LOGEMENT POUR TOUS_RTS000001794460", "excerpt": "Le chalet Ala\u00efa, le plus grand centre d'entra\u00eenement de Suisse d\u00e9di\u00e9 aux sports d'action a ouvert ses portes cet hiver \u00e0 Lens pr\u00e8s de Crans-Montana. 5000 m\u00e8tres carr\u00e9s d\u00e9di\u00e9s \u00e0 l'entra\u00eenement professionnel des adeptes de ski, snowboard freestyle, skateboard ou encore BMX. Nous avons suivi la pr\u00e9paration de deux jeunes Romands qui visent les jeux olympiques d'hiver et d'\u00e9t\u00e9, Greg Ruhoff de l'\u00e9quipe suisse de skateboard et Robin Briguet de l'\u00e9quipe suisse de ski halfpipe.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "JEANNET, Th\u00e9o", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "OCHSNER, Estelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "GERARDIN, Martial", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["SANS-ABRI", "PAUVRET\u00c9", "POLITIQUE DU LOGEMENT"], "sequenceIds": ["1823180"]}, {"internalArchiveId": "AA1904822715", "durationSec": 71, "title": "MI EXTRAIT LE VOYAGE DE BASHO_RTS000001794279", "excerpt": ">>>>>>>IMPORT OPENMEDIA<<<<<<<\n((SYNTHES: Londres hier soir)) Le Royaume-Uni de plus en plus proche d'un Brexit sans accord... Les d\u00e9put\u00e9s britanniques ont \u00e9chou\u00e9 une nouvelle fois hier soir \u00e0 trouver une alternative au divorce... Les \u00e9lus ont refus\u00e9 quatre propositions, dont celle d'un mod\u00e8le \"Norv\u00e8ge +\" . Une option qui pr\u00e9conisait le maintien du Royaume-Uni au sein du march\u00e9 unique, synonyme de libre-circulation des biens, des capitaux et des personnes.. Theresa May doit proposer un nouveau plan avant le 10 avril, l'\u00e9ch\u00e9ance du Brexit \u00e9tant fix\u00e9e au 12."}, {"internalArchiveId": "AA1904822716", "durationSec": 122, "title": "MI CAMP ENTRAINEMENT CENTRE MONTANA_RTS000001794263", "excerpt": "En Alg\u00e9rie, la nouvelle est tomb\u00e9e hier soir Abdelaziz Bouteflika, de plus en plus isol\u00e9 dans son propre pays, d\u00e9missionnera avant la fin de son mandat pr\u00e9vu le 28 avril 2018. Aucune date pr\u00e9cise n'a \u00e9t\u00e9 mentionn\u00e9e et la population qui manifeste depuis des semaines reste sceptique et appelle toujours \u00e0 une refonte profonde du syst\u00e8me politique.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "RICHON, Maude", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "PONCET, Ambroise", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "BUFFET, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LENS (VS)"], "thematicThemes": ["ENTRA\u00ceNEMENT SPORTIF", "SKATEBOARD (COMP\u00c9TITION)", "SNOWBOARD (COMP\u00c9TITION)", "SKI FREESTYLE (COMP\u00c9TITION)"], "sequenceIds": ["1823283"]}, {"internalArchiveId": "AA1904822717", "durationSec": 30, "title": "MI BREXIT_RTS000001794458", "excerpt": "D\u00e9couverte de la galerie Syndrome artistique \u00e0 Lausanne dont la mission est d'offrir un espace d'exposition et une vitrine aux artistes souffrant d'autisme. Jonathan Duriaux, un artiste souffrant d'autisme, y pr\u00e9sente ses photographies. Cette galerie a vu le jour gr\u00e2ce \u00e0 l'association Autisme Vaud."}, {"internalArchiveId": "AA1904822718", "durationSec": 91, "title": "MI BOUTEFLIKA REAX_RTS000001794436", "excerpt": "Revue de l'actualit\u00e9 de la semaine des t\u00e9l\u00e9visions francophones pr\u00e9par\u00e9e par la cha\u00eene TV5 Monde.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "SILACCI, Antoine", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1904822719", "durationSec": 105, "title": "MI ATELIER AUTISTES_RTS000001794481", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "RENAUD, Jessica", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "KOHLER, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "THORIMBERT, Yvan", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["AUTISME", "EXPOSITION D'ART", "PHOTOGRAPHIE"]}, {"internalArchiveId": "AA1904822720", "durationSec": 156, "title": "FRIGO ZAPPING 0104_RTS000001790204", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "FONTANA, Gr\u00e9gory", "type": "Personne physique"}]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1904822739", "summary": "B\u00e9n\u00e9voles installant tentes de camping sur la plaine de Plainpalais. Itw Tiberiu Moldovan, m\u00e9diateur Caritas Gen\u00e8ve. Itw Val\u00e9rie Spagna, directrice g\u00e9n\u00e9rale Accueil de nuit Arm\u00e9e du salut.\nItw Dominique Froidevaux, directeur Caritas Gen\u00e8ve.\nImages Swiss Media Tools : vue a\u00e9rienne des centaines de tentes vertes sur la plaine de Plainpalais.", "id": "1823180", "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1904822830", "summary": "Plateau : Itw Claude-Fran\u00e7ois Robert, m\u00e9decin cantonal Neuch\u00e2tel.", "id": "1823278", "visualGeographicals": ["NEUCHATEL"]}, {"internalArchiveId": "AA1904822835", "summary": "Greg Ruhoff, \u00e9quipe suisse de skateboard et Robin Briguet, \u00e9quipe suisse de ski halfpipe, arrivant au chalet Ala\u00efa, centre suisse d'entra\u00eenement d\u00e9di\u00e9 aux sports d'action. Greg Ruhoff s'entra\u00eenant sur trampoline. Itw Greg Ruhoff. Robin Briguet s'entra\u00eenant sur tremplin. Greg Ruhoff faisant du skateboard dans un skatepark. \nImages de synth\u00e8ses du centre d'entra\u00eenement le chalet Ala\u00efa. \nItw Adam Bonvin, cofondateur chalet Ala\u00efa \u00e0 Lens.", "id": "1823283"}, {"internalArchiveId": "AA1904822838", "summary": "Plateau : Itw Richard Dindo, r\u00e9alisateur suisse.", "id": "1823286", "visualGeographicals": ["PLATEAU"]}], "program": {"href": "/programs/4476", "id": "4476", "name": "12h45"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "WUTHRICH, Agn\u00e8s", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice m\u00e9t\u00e9o", "name": "METTRAL, Maria", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "CATEAU, Jean-Paul", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "PONTINELLI, Serge", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueuse", "name": "EVARD, Julie", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1780118", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT047940", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-8A2FEBBF-A5B6-4D26-B76A-F82EC3ABF3EF", "internalArchiveId": "8A2FEBBF-A5B6-4D26-B76A-F82EC3ABF3EF", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse 2 : La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux", "publicationDate": "2019-04-02T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nLa revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux (La revue de presse)  Val\u00e9rie Droux, direct studio Lausanne\r\n*** La revue de presse, Val\u00e9rie Droux. \r\nUne presse tr\u00e8s politique ce matin, surtout c\u00f4t\u00e9 al\u00e9manique. Il y a notamment deux pr\u00e9sidents de partis en interview.\r\nDans la NZZ, c'est le pr\u00e9sident de l'UDC, Albert R\u00f6sti, sur les d\u00e9faites successives aux derni\u00e8res \u00e9lections cantonales.\r\nDes d\u00e9faites qui ne provoqueront pas de changements importants; Albert R\u00f6sti reconna\u00eet des erreurs mais en termes de communication; c'est l\u00e0 qu'il faudra agir. Nous devons, dit-il, mieux expliquer ce que signifie, pour la Suisse, un accord-cadre avec Bruxelles, ou les cons\u00e9quences pour l'individu d'une politique climatique selon l'id\u00e9e des verts. \r\nNous sommes un parti, dit-il, qui ne se concentre pas sur les sensibilit\u00e9s actuelles des \u00e9lecteurs, mais sur ce que nous pensons \u00eatre bon pour la Suisse. \r\n***Dans le Blick, c'est le pr\u00e9sident du parti socialiste, qui est en interview.\r\nChristian Levrat est notamment questionn\u00e9 sur les alliances possibles avec les verts lib\u00e9raux. Sur les questions climatiques, c'est possible, dit-il. Mais pour le reste, ils sont trop \u00e0 droite. \r\nLa politique suisse qui verdit...une pleine page dans l'Aargauer et la Luzerner Zeitung ce matin aussi. Est-ce que \u00e7a va durer, se demandent les quotidiens ?\r\nDeux visions de politologues: \r\nPour l'un, le climat est devenu un th\u00e8me \"structurel\", donc pleinemen ancr\u00e9 dans les pr\u00e9occupations; il ne va pas dispara\u00eetre d'ici l'automne.\r\nPour l'autre, il est au contraire \"conjoncturel\", et r\u00e9pond \u00e0 une situation donn\u00e9e, et a du succ\u00e8s parce que les autres th\u00e8mes anxiog\u00e8nes classiques - l'Europe ou la migration - sont en sommeil. Le climat, par ailleurs, est aussi un th\u00e8me trop abstrait pour vraiment jouer avec les tripes des \u00e9lecteurs. \r\nEt justement, ce parlement, cet automne, \u00e0 quoi ressemblera-t-il ? Il n'y pas de formule magique, pour le parlement, \u00e9crit Xavier Alonso dans son \u00e9dito de 24heures et la Tribune de Gen\u00e8ve.\r\nMais si la pouss\u00e9e des verts et du PS se poursuit, on pourrait s'approcher d'une version int\u00e9ressante de formule magique parlementaire. Avec plus d'\u00e9quilibre, plus d'\u00e9parpillement aussi, qui contraindra les diff\u00e9rentes familles politiques \u00e0 s'unir.  \r\n*** L'aide aux sans-papiers est-elle un acte criminel ? la question pos\u00e9e par le Temps, ce matin.\r\nComme point de d\u00e9part: le cas du pasteur neuch\u00e2telois Norbert Valley. Dans 10 jours, il va contester devant la justice l'amende qu'il a re\u00e7u pour avoir h\u00e9berg\u00e9 un sans-papier.\r\nIl estime que la loi qui punit le fait de faciliter le s\u00e9jour ill\u00e9gal, l'emp\u00eache de vivre son engagement professionnel et pastoral avec coh\u00e9rence. \r\nAu-del\u00e0 de cette histoire m\u00e9diatis\u00e9e, le Temps rappelle que selon l'office f\u00e9d\u00e9ral de la statistique, en 2017, 872 personnes ont \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9es pour des faits similaires. \r\nAmnesty international demande que ce d\u00e9lit ne rel\u00e8ve plus du p\u00e9nal. Ca bouge aussi au parlement: une initiative parlementaire a \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9e pour que la loi ne criminalise plus les actes de solidarit\u00e9.\r\nL'article sort aussi des fronti\u00e8res: la l\u00e9gislation europ\u00e9enne pr\u00e9voit une exemption pour assistance humanitaire.\r\n*** Nous allons maintenant entrer dans un monde myst\u00e9rieux: les profondeurs de la billeterie en ligne du Paleo Festival de Nyon...\r\nDemain, d\u00e8s midi, \u00e0 l'heure o\u00f9 transpire le festivalier, la billetterie s'ouvrira. \r\nMais qu'y a-t-il derri\u00e8re le stress et les sueurs froides ?\r\nC'est la C\u00f4te, qui nous fait plonger dans ces arcanes.\r\nLe syst\u00e8me, explique le journal, laisse entrer 30 personnes \u00e0 la seconde. Il suffit ensuite de rester ensuite dans cette file d'attente num\u00e9rique, sans rafra\u00eechir la page.\r\nVeillez cependant \u00e0 v\u00e9rifier vos comptes et mots de passe la veille. \r\nPour \u00e9viter la surcharge du syst\u00e8me, les employ\u00e9s g\u00e8rent les flux, en ouvrant ou fermant les robinets qui dirigent les clients vers la s\u00e9lection de billets, puis vers le paiement. \r\n*** Pour terminer, Val\u00e9rie: une d\u00e9claration d'amour.\r\nLoin, bien loin, des algorithmes et des billetteries en ligne: le latin.\r\nUne d\u00e9claration d'amour - \"Eine Liebeserkl\u00e4rung - qui s'exprime en grand, dans la NZZ; en r\u00e9ponse aux attaques r\u00e9guli\u00e8res dans les programmes scolaires.\r\nLe latin est plus qu'une langue, lit-on. C'est un courant d'air frais pour l'esprit. \r\nAlors oui, le latin - comme le grec - facilite l'apprentissage des autres langues, ouvrent \u00e0 la pens\u00e9e abstraite, logique, \u00e0 une capacit\u00e9 \u00e0 penser autrement. Mais ce n'est pas le principal, dit l'auteur de l'article. \r\nLe latin et le grec sont des miroirs dans lequel sont rassembl\u00e9es de nombreux \u00e9clats de la culture de l'Europe. \r\nLa clart\u00e9 de l'analyse de la nature du pouvoir chez le grec Thucydide; la concision des id\u00e9es chez les romais Cic\u00e9ron ou Salluste. Le comique \u00e9poustouflant d'Aristophane ou de Plaute. \r\nLe latin et le grec ouvrent des fen\u00eatres sur un monde \u00e9trange, loin du n\u00f4tre. Et pourtant, il est familier et pr\u00e9sent.", "durationSec": 488, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10317606", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux", "La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux / LME_2019-04-02T07:48:00_revue-de-presse", "La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux / LME_2019-04-02T07:48:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-10317614", "ece-10317606"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-04-08T07:55:44Z", "speechToTexts": ["08.04.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [90%] :\r\nOn va passer \u00e0 la \u00e0 la revue de presse, si vous le voulez bien avec Val\u00e9rie Droux Val\u00e9rie, c'est une presse tr\u00e8s politique ce matin, en tout cas, surtout c\u00f4t\u00e9 al\u00e9manique, il a notamment deux pr\u00e9sidents de partis en interview. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:10) [94%] :\r\nDans la NZZ c'est le pr\u00e9sident de l'UDC Albert R\u00f6sti sur les d\u00e9faites successives aux derni\u00e8res \u00e9lections cantonales des d\u00e9faites qui ne provoqueront pas de changements importants dans le parti, Albert R\u00f6sti, reconna\u00eet des erreurs mais en terme de communication, c'est l\u00e0 qu'il faudra agir, nous devons dit -il mieux expliquer ce que signifie pour la Suisse, un accord-cadre avec Bruxelles ou les cons\u00e9quences pour l'individu d'une politique climatique selon l'id\u00e9e des Verts : nous sommes un parti dit -il qui ne se concentre pas sur les sensibilit\u00e9s actuelles des \u00e9lecteurs, mais sur ce que nous pensons \u00eatre bon pour la Suisse et puis dans le. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:44) [83%] :\r\nBlick, c'est le pr\u00e9sident du Parti socialiste, qui est en interview. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:47) [94%] :\r\nChristian Levrat et notamment questionn\u00e9 sur les alliances possibles avec les Verts, lib\u00e9raux sur les questions climatiques oui c'est possible, dit -il, mais pour le reste, ils sont trop \u00e0 droite, cette politique suisse qui verdit une pleine page dans la revoir et la Luzerner Zeitung ce matin aussi, est ce que \u00e7a va durer, se demandent les quotidiens, 2 visions de politologues, pour l'heure, le climat est devenu un th\u00e8me structurel donc pleinement ancr\u00e9e dans les pr\u00e9occupations, il ne va pas dispara\u00eetre d'ici l'Automne, pour l'autre, il est au contraire conjoncturel et r\u00e9pond \u00e0 une situation donn\u00e9e, et a du succ\u00e8s parce que les autres th\u00e8mes anxiog\u00e8nes classiques, l'Europe ou la migration sont en sommeil, le climat, par ailleurs, est aussi un th\u00e8me trop abstrait pour vraiment jouer avec les tripes des \u00e9lecteurs et justement ce parlement cet Automne, \u00e0 quoi ressemblera -t-il, il n'y a pas de formule magique pour le parlement, \u00e9crit Xavier Alonso dans son \u00e9dito de 24 heures et la Tribune de Gen\u00e8ve et c'est dommage, dit -il, mais si la pouss\u00e9e des Verts et du PS se poursuit, on pourrait s'approcher d'une version int\u00e9ressante de formule magique parlementaire avec plus d'\u00e9quilibre, plus d'\u00e9parpillement aussi qui contraindra les diff\u00e9rentes familles politiques \u00e0 s'unir, Fr\u00e9d\u00e9ric justement beaucoup de feuilles vertes qui tombent en Automne. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:56) [82%] :\r\nC'\u00e9tait comme cette \u00e7a vous me coupez la Chine oui Martine country grave, vous avez \u00e9t\u00e9 pr\u00e9dit es folle, faire Madame country grimpe non mais \u00e0 vous \u00eates pr\u00e9sident de la Commission f\u00e9d\u00e9rale compte le racisme, vous avez \u00e9t\u00e9 longtemps politicienne \u00e0 Berne et puis avant au Conseil d'\u00c9tat, je ne vois votre sentiment \u00e0 vous c'est structurel ou c'est conjoncturel, ce ce climat qui est devenu le th\u00e8me incontournable des f\u00e9d\u00e9ral cette ann\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:24) [92%] :\r\nBon, je pense qu'il y a des il y a des f\u00eates, c'est-\u00e0-dire que la d\u00e9gradation des des conditions sur la plan\u00e8te, montre qu'effectivement dans un certain nombre de probl\u00e9matiques, la probl\u00e8me le climat est un probl\u00e8me qui va durer en tant que telle, apr\u00e8s est -ce que \u00e7a profite politiquement dans la dur\u00e9e, c'est une autre chose parce qu'une bonne partie des choses d\u00e9pend des lois pour une part, mais surtout du du comportement individuel et les vraies questions qui se posent \u00e0 l'heure actuelle, c'est de savoir dans la dur\u00e9e, ce qu'on est pr\u00eat \u00e0 accepter en mati\u00e8re de, de, de comportement qui permettent d'am\u00e9liorer un terme d'\u00e9conomie d'\u00e9nergie, en mati\u00e8re de, de, d'utilisation saine de l'\u00e9nergie et \u00e7a c'est une vraie probl\u00e9matique qui est pas toujours \u00e0 r\u00e9gler par des des contraintes mais qui interpelle chaque. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:09) [89%] :\r\n\u00e7a, vous \u00eates une lib\u00e9rale, vous restez une lib\u00e9rale est -ce que votre parti, le le communique de la bonne mani\u00e8re ce ce ce c\u00f4t\u00e9 lib\u00e9ral de la vision d'une politique climatique. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:20) [90%] :\r\nBen je pense que ce qui manque peut-\u00eatre, c'est le c'est le le le discours qui devrait accompagner ceux qui souhaitent pas des dispositions l\u00e9gales trop contraignante et qui donc devrait s'avancer aussi dans un discours de de de comportement individuel et d'encouragement \u00e0 la responsabilit\u00e9 et c'est peut-\u00eatre l\u00e0 que \u00e7a manque un peu, on passe \u00e0 un autre, mais moins facile et c'est un comme on attend toujours des des actes politiques, c'est vrai que c'est un discours plus difficile \u00e0 tenir. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:48) [91%] :\r\nJe les ai autre sujet encore dans la presse ce matin, l'aide aux sans- papiers est -ce que c'est un acte criminel, c'est en tout cas la question que pose le temps ce matin. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:55) [95%] :\r\nEt comme point de d\u00e9part, le cas du Pasteur neuch\u00e2telois Norbert Valley dont 10 jours il va contester devant la justice, l'amende qu'il a re\u00e7u pour avoir h\u00e9berg\u00e9 un sans- papiers, il estime que la loi qui punit le fait de faciliter le s\u00e9jour ill\u00e9gal l'emp\u00eache de vivre son engagement professionnel et pastoral avec coh\u00e9rence, au-del\u00e0 de cette histoire m\u00e9diatis\u00e9e le Temps rappelle que selon l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la statistique, en 2017 872 personnes ont \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9es pour des faits similaires, Amnesty International demande que ce d\u00e9lit ne rel\u00e8ve plus du p\u00e9nal, \u00e7a bouge aussi au Parlement une initiative parlementaire a \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9e pour que la loi ne criminalise plus les actes de solidarit\u00e9 et l'article sort aussi des fronti\u00e8res, la l\u00e9gislation europ\u00e9enne pr\u00e9voit une exemption pour assistance humanitaire. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:40) [90%] :\r\nOn l'aide aux sans- papiers, c'est un acte criminel Martine Brousse c'est grave. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:44) [91%] :\r\nJe sais pas, j'ai pas un tribunal mais ce que j'aimerais quand m\u00eame rappeler, c'est qu'il y a quand m\u00eame un parall\u00e9lisme un petit peu bizarre l\u00e0- dedans parce que vous avez des gens qui occupent des sans- papiers et ceux -l\u00e0 ne sont pas p\u00e9nalement condamn\u00e9, pour l'instant, hein, donc c'est toute la probl\u00e9matique qu'on a vu avec l'op\u00e9ration papyrus et qui, voil\u00e0, et qui mettait en \u00e9vidence la contradiction qu'on a dans toute la Suisse, hein, d'un c\u00f4t\u00e9 de profiter d'un certain nombre de personnes qui n'ont pas de papiers pour s\u00e9journer en Suisse mais qui travaillent pour l'\u00e9conomie domestique et de l'autre c\u00f4t\u00e9 des gens qui les emploient, qui les paye pas toujours ce qu'ils devraient les payer non plus donc moi je pense qu'il faut prendre le probl\u00e8me par la et et je pense pas que c'est le but de s'acharner compte ce qui les h\u00e9berge, mais plut\u00f4t de savoir comment on contribue \u00e0 \u00e0 amplifier ce ph\u00e9nom\u00e8ne et \u00e0 faire des op\u00e9rations telles que papyrus. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:35) [90%] :\r\nUn sujet probablement moins politique, moins \u00e9thique plus plus l\u00e9ger, on peut dire \u00e7a comme \u00e7a, va pas pour tout le monde, on va entrer dans un monde myst\u00e9rieux, qui est celui de la billetterie en ligne du Paleo Festival de Nyon. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:47) [95%] :\r\nDemain, d\u00e8s midi, \u00e0 l'heure o\u00f9 transpire le festivalier la billetterie s'ouvrira mais qu'y a -t-il derri\u00e8re le stress et les sueurs froides, h\u00e9 bien c'est la C\u00f4te qui nous fait plonger dans ces arcanes le syst\u00e8me, explique le journal laisse entrer 30 personnes \u00e0 la seconde, il suffit ensuite de rester dans cette file d'attente num\u00e9rique sans rafra\u00eechir la page pr\u00e9cise -t-on veillez cependant \u00e0 v\u00e9rifier vos comptes et mots de passe la veille pour \u00e9viter la surcharge du syst\u00e8me, les employ\u00e9es g\u00e8rent eux les flux en ouvrant ou fermant les robinets si vous voulez, qui dirige les clients vers la s\u00e9lection de billets puis enfin vers le paiement et on termine cette revue de presse avec une d\u00e9claration d'amour oui, loin, bien loin des algorithmes et des billetteries en ligne le latin, une d\u00e9claration d'amour \u00e0 libe cercl\u00e9 qui s'exprime en grand dans la NZZ en r\u00e9ponse aux attaques r\u00e9guli\u00e8res dans les programmes scolaires contre ce fameux latin, le latin, qui est plus qu'une langue, lit -on, c'est un courant d'air frais pour l'esprit, alors oui, le latin comme le grec facilite l'apprentissage des autres langues ouvrent \u00e0 la pens\u00e9e abstraite, logique, a une capacit\u00e9 \u00e0 penser autrement, mais ce n'est pas le principal, dit l'auteur de l'article, le latin et le grec sont des miroirs dans lequel sont rassembl\u00e9s de nombreux \u00e9clats de la culture de l'Europe, la clart\u00e9 de l'analyse de la nature du pouvoir politique chez le grec Thucydide la concision des id\u00e9es chez les Romains, Cic\u00e9ron ou Salluste le comique \u00e9poustouflant d'Aristophane ou de Plaute le latin et le grec ouvrent des fen\u00eatre sur un monde \u00e9trange loin du n\u00f4tre et pourtant il est familier et pr\u00e9sent, on l'a perdu la oui je crois que je. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:21) [84%] :\r\nPatrice a aussi perdu Fr\u00e9d\u00e9ric bien qu'on parle de de langue grecque et vous Madame Brundtland ancienne cheffe de l'Instruction publique, \u00e7a vous parle. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:29) [90%] :\r\nAh totalement, moi j'ai toujours soutenu la n\u00e9cessit\u00e9 de maintenir le latin et le grec et je partage, alors je ne suis incapable de partir dans le lyrisme de l'auteur de l'article, mais en revanche, pense que, pour ce qui concerne la pens\u00e9e pour ce qui concerne la culture, et pour ce que se repr\u00e9sentent le latin notamment que moi, j'ai pu \u00e9tudier, je pense que c'est indispensable, et on devrait \u00eatre valoris\u00e9e et pas le repr\u00e9senter pour comme une langue morte, comme certains le disent, elle n'a rien de morts en l'occurrence, c'est plus difficile \u00e0 le faire accepter aux adolescents, c'est vrai, c'est parce que, regardez \u00e7a d\u00e9pend aussi les les voix qu'ont choisit pour l'enseigner et c'est vrai que c'est un d\u00e9fi pour les enseignants. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-04-02T06:48:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Droux, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B6D90BB3-6DC7-44FB-9CA5-835FD06E8C4D", "internalArchiveId": "B6D90BB3-6DC7-44FB-9CA5-835FD06E8C4D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La chronique politique : La chronique politique - Une excursion de Christoph Blocher \u00e0 la campagne", "publicationDate": "2019-04-02T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nLa chronique politique - Une excursion de Christoph Blocher \u00e0 la campagne   \r\nS.DELEURY  -  DIR ST LSN  -  +41 79 **\r\nJE SUIS LONG - JE COUPERAI - LES RELANCES NE BOUGENT PAS :-)\r\n***Mardi c'est Deleury. Dans votre billet politique, St\u00e9phane Deleury, vous vous attardez aujourd'hui sur une image qui a boulevers\u00e9 la Suisse ce week-end. \r\nVous n'avez pas pu la rater cette image. Elle a fait fureur sur les r\u00e9seau sociaux. Elle a \u00e9t\u00e9 prise vendredi par un certain Manuel Nagel. et si elle \u00e9tait mieux cadr\u00e9e, elle pourrait \u00eatre nomin\u00e9e pour le Swiss Press Photo Awards, avec tout le respect que j'ai pour les vrais pros de l'image. L'agence Keystone a carr\u00e9ment propos\u00e9 300 francs sur Tweeter au photographe amateur pour ses clich\u00e9s. Mais, vous allez me demander, de quelle photo parlez-vous St\u00e9phane. \r\n***De quelle photo parlez-vous St\u00e9phane ?\r\nEt bien de la photo montrant Christoph Blocher sur un char \u00e0 pont surbaiss\u00e9 tir\u00e9 par un tracteur vert sur une prairie d'Amriswil dans le canton Thurgovie. Christoph Blocher, en complet noir, assis sur une botte de paille couverte d'un drap blanc tout droit sorti de l'armoire de la chambre \u00e0 coucher des paysans qui ont \u00e9t\u00e9 charg\u00e9 de r\u00e9aliser ce transport exceptionnel. Il s'agissait d'\u00e9viter \u00e0 Christoph Blocher de salir ses chausses dans le champ jug\u00e9 trop boueux. En arri\u00e8re-plan de l'image on voit deux choses. l'h\u00e9licopt\u00e8re qui a transport\u00e9 le multi milliardaire Zurichois jusqu'\u00e0 l'assembl\u00e9e du directoire de l'UDC suisse. On y voit aussi un enfant haut comme trois pommes qui marche \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de lui, goguenard, ignorant probablement tout de la valeur de la marchandise tir\u00e9e par le tracteur vert. Les d\u00e9tracteurs, souvent verts aussi d'ailleurs, ces d\u00e9tracteurs de Blocher n'ont pas manqu\u00e9 de signaler toute la symbolique de cette image : le leader historique du parti du peuple se fait transporter comme un roi. les perfides adversaires soulignant aux passage le paradoxe entre cette image et le discours anti-\u00e9lite si cher \u00e0 l'UDC.\r\n***Bon Christophe Blocher, vous l'avez-dit est un milliardaire. Est-ce si \u00e9tonnant qu'il soit venu en H\u00e9licopt\u00e8re ?\r\nBen non. Ce qui est d\u00e9cevant c'est qu'il est venu avec un petit h\u00e9licopt\u00e8re Taxi de rien du tout. Un Robinson R44 probablement le moins cher des h\u00e9licos quatre places sur le march\u00e9. Avec un bon vieux moteur \u00e0 piston. Sans turbine, \u00e7a fait un peu nouveau riche. Mais bon.  \u00c7a lui a permis d'\u00e9viter 1h30 de route . temps pis pour l'environnent. les Blocher's ne sont visiblement pas pr\u00eat \u00e0 en entrer en gr\u00e8ve pour le climat. Et puis on le sait tous, c'est si difficile de changer les habitudes du quotidien.  Et pourtant, le matin juste avant ce vol en h\u00e9lico, il \u00e9tait occup\u00e9, Christophe Blocher \u00e0 faire le m\u00e9nage \u00e0 la direction de l'UDC Zurichoise humili\u00e9e apr\u00e8s les \u00e9lections cantonales, priv\u00e9e de 9 si\u00e8ges.  Rebelote \u00e0 Lucerne et B\u00e2le campagne il y a deux jours. Tout \u00e7a parce que les Suisses sont plus pr\u00e9occup\u00e9s par le climat que par les migrants. C'est fou \u00e0 quoi tient la politique. \r\n***On est en 2019, ann\u00e9e d'\u00e9lection f\u00e9d\u00e9rales. vous voulez dire que l'UDC est condamn\u00e9e \u00e0 perdre cet automne ?\r\nD\u00e9j\u00e0 qu'ils ont un soleil comme logo. Ca tombe mal. car qui dit soleil dit chaleur, dit r\u00e9chauffement, qui dit r\u00e9chauffement dit Greta, enfin bref.. L'UDC se retrouve priv\u00e9 de ses th\u00e9matiques fortes... mais \u00e7a ne veut pas dire que \u00e7a va etre comme \u00e7a jusqu'en octobre.  Malgr\u00e9 leurs efforts pour \u00e9viter le sujet, les autres partis devront bien aborder un jour ou l'autre la question de l'Union europ\u00e9enne et de la souverainet\u00e9 de la Suisse. et sur ce th\u00e8me Greta, \u00e7a m'\u00e9tonnerait qu'elle touche le puck. Donc on verra bien. une chose est certaine, l'UDC ne va m\u00eame pas essayer le greenwashing \u00e0 la sauce PLR. C'est peine perdue. entre les climato-sceptiques et ceux qui mettent soit la faute sur les migrants soit la faute sur les m\u00e9dias. Sans parler de l'helico.  Pourtant Christoph Blocher pouvait se douter que les Suisses go\u00fbtent assez peu l'usage de l'h\u00e9licoptere par les politiciens. En juin dernier, Johann Schneider Ammann avait d\u00fb affronter un paysan rebelle pr\u00e8s du col du Brunig. l'homme avait l\u00e2ch\u00e9 ses vaches \u00e0 l'endroit o\u00f9 l'h\u00e9lico de l'arm\u00e9e devait venir chercher le ministre apr\u00e8s un forum. rien n'y a fait. JSA a d\u00fb rentrer en voiture \u00e0 cause de cet acte de d\u00e9sob\u00e9issance bovine. Et c'\u00e9tait avant la vague verte.", "durationSec": 294, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10317607", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872074.image", "alternativeTitle": ["La chronique politique - Une excursion de Christoph Blocher \u00e0 la campagne", "La chronique politique - Une excursion de Christoph Blocher \u00e0 la campagne / LME_2019-04-02T07:53:00_chronique-politique", "La chronique politique - Une excursion de Christoph Blocher \u00e0 la campagne / LME_2019-04-02T07:53:00_chronique-politique"], "variantIds": ["ece-10317617", "ece-10317607"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-04-08T08:31:46Z", "speechToTexts": ["08.04.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [88%] :\r\nC'est l'heure du billet politique de Stephen de Luri St\u00e9phane vous vous attardez aujourd'hui sur une image qui a boulevers\u00e9, rien que \u00e7a, la Suisse ce week-. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:07) [95%] :\r\nOui, vous n'avez pas pu la rater cette image, elle a \u00e9t\u00e9 prise vendredi par un certain Manuel Nagel et si elle \u00e9tait mieux cadr\u00e9e, h\u00e9 bien, elle pourrait \u00eatre nomin\u00e9e pour le Swiss Press Photo Awards avec tout le respect que j'ai pour les vrais pros de l'image, l'agence Keystone a carr\u00e9ment propos\u00e9 300 francs sur Tweeter au photographe amateur pour ses clich\u00e9s et la romaine, vous allez me demander : mais de quelle photo parlez -vous St\u00e9phane mais de quelle photo parlez -vous St\u00e9phane h\u00e9 bien de la photo montrant Christoph Blocher sur un char \u00e0 pont surbaiss\u00e9 tir\u00e9 par un tracteur Vert sur une prairie d'Amriswil dans le canton de Thurgovie Christoph Blocher en complet noir, assis sur une botte de paille pr\u00e9alablement couverte d'un drap blanc, tout droit sorti de l'armoire de la chambre \u00e0 coucher, des paysans qui ont \u00e9t\u00e9 charg\u00e9 de r\u00e9aliser ce transport exceptionnel, il s'agissait d'\u00e9viter \u00e0 Christoph Blocher de salir ses chausses dans le Champ, jug\u00e9 un peu trop boueux en arri\u00e8re- plan de l'image, on voit 2 choses : l'h\u00e9licopt\u00e8re qui a transport\u00e9 le multi milliardaire z\u00fcrichois jusqu'\u00e0 l'assembl\u00e9e du directoire de l'UDC suisse, on y voit aussi un enfant haut comme 3 pommes qui marche \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de lui, goguenard, ignorant probablement tout du personnage, tir\u00e9e par le tracteur Vert les d\u00e9tracteurs souvent verts aussi d'ailleurs, ces d\u00e9tracteurs de Blocher n'ont pas manqu\u00e9 de signaler toute la symbolique de cette image, le leader historique du Parti du Peuple se fait transporter comme un roi, les perfides adversaires, soulignant au passage le paradoxe entre cette image et le discours anti- \u00e9lite si cher \u00e0 l'UDC. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:35) [92%] :\r\nBon, en m\u00eame temps, on le sait, Christoph Blocher il est milliardaire, c'est si \u00e9tonnant que \u00e7a de le voir arriver en h\u00e9lico. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:40) [93%] :\r\nNon, pas vraiment par ce qui est d\u00e9cevant, c'est qu'il est venu avec un petit h\u00e9licopt\u00e8re Taxi de rien du tout, un Robinson R 44 probablement le moins cher des h\u00e9licos quatre places sur le march\u00e9 avec un bon vieux moteur \u00e0 piston sans turbine les sp\u00e9cialistes vous diront que \u00e7a fait un peu nouveau riche, mais bon, \u00e7a lui a permis d'\u00e9viter une heure 30 de route, tant pis pour l'environnement, les Blocher ne sont visiblement pas pr\u00eat \u00e0 entrer en gr\u00e8ve pour le climat et puis on le sait tous, c'est si difficile de changer les habitudes du quotidien et pourtant, pourtant, le matin, juste avant ce vol en h\u00e9lico, Christoph Blocher \u00e9tait occup\u00e9 \u00e0 faire le m\u00e9nage \u00e0 la direction de l'UDC z\u00fcrichois s'direction humili\u00e9e apr\u00e8s les \u00e9lections cantonales, priv\u00e9e de 9 si\u00e8ges rebelote \u00e0 Lucerne et \u00e0 B\u00e2le- Campagne : il y a 2 jours, tout \u00e7a pourquoi, h\u00e9 bien, parce qu'on l'entendu les Suisses sont plus pr\u00e9occup\u00e9s par le climat que par les migrants, c'est quand m\u00eame fou \u00e0 quoi \u00e7a tient \u00e0 la politique. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:33) [92%] :\r\nMais on est en 2019 ann\u00e9e d'\u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales \u00e9videmment St\u00e9phane, vous voulez dire que l'UDC est condamn\u00e9e \u00e0 perdre cet Automne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:39) [95%] :\r\nOn verra, on ils ont d\u00e9j\u00e0 comme logo un soleil \u00e7a tombe assez mal parce que qui dit soleil dit chaleur qui dit chaleur dit r\u00e9chauffement qui dit r\u00e9chauffement dit Greta Tandberg, enfin bref, l'UDC se retrouve priv\u00e9 de ses th\u00e9matiques fortes mais \u00e7a ne veut pas dire que \u00e7a va \u00eatre comme \u00e7a jusqu'en octobre, malgr\u00e9 leurs efforts pour \u00e9viter le sujet, les autres partis devront bien aborder un jour ou l'autre, la question de l'Union europ\u00e9enne, de la souverainet\u00e9 de la Suisse, et sur ce terme Greta, \u00e7a m'\u00e9tonnerait qu'elle touche le peuple, donc on verra bien, une chose est certaine, l'UDC ne va m\u00eame pas essayer le greenwashing \u00e0 la sauce PLR c'est peine perdue entre les climato-sceptiques qui la composent et ceux qui mettent soit la faute sur les migrants soit la faute sur les m\u00e9dias, sans parler de l'h\u00e9lico pourtant Christoph Blocher pouvait se douter que les Suisses go\u00fbtent assez peu \u00e0 l'usage de l'h\u00e9licopt\u00e8re par les politiciens en juin dernier, Johann Schneider- Ammann avait d\u00fb affronter un paysan rebelle, c'\u00e9tait pr\u00e8s du col du Bruenig, l'homme avait l\u00e2ch\u00e9 ses vaches \u00e0 l'endroit m\u00eame o\u00f9 l'h\u00e9lico de l'arm\u00e9e devait venir chercher le ministre apr\u00e8s un forum, rien n'y a fait un malgr\u00e9 les les la n\u00e9gociation JSA a d\u00fb rentrer en voiture \u00e0 cause de cet acte de d\u00e9sob\u00e9issance bovine et c'\u00e9tait bien avant la vague verte. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:49) [90%] :\r\nSt\u00e9phane Deleury pour le billet politique, il a bien fait rire Martine Brunschwig-Graf UDC, elle devient un peu un alli\u00e9 encombrant pour votre parti, on l'a vu \u00e0 Z\u00fcrich, on la vu dans le canton de Vaud c'est compliqu\u00e9 les alliances. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:59) [88%] :\r\nPour le PLR, c'est toujours compliqu\u00e9 les alliances quand on partage simple, peu d'chose ou en tout cas, o\u00f9 on ne partage pas certaines choses essentielles et dans le cas de l'UDC, on partage pas certaines choses essentielles, m\u00eame si sur le plan \u00e9conomique, il y a des bo\u00eetes semblables mais c'est vrai, mais donc les fils arr\u00eat\u00e9s ben moi j'ai jamais \u00e9t\u00e9 une fan des d\u00e9saccords avec l'UDC donc vous posez la question \u00e0 la mauvaise personne, pas celle d'arr\u00eater mais c'est celle de se poser la question de savoir qu'est -ce qu'on d\u00e9fend ensemble quand on part dans une \u00e9lection est ce qu'on voit alors assez syst\u00e9matiquement, c'est que dans les gouvernements cantonaux et notamment dans les nos gouvernements cantonaux en Suisse romande, le MDC est \u00e0 la peine, et probablement aussi parce que les les les valeurs qui qu'ne repr\u00e9sente pas, et elle le fait qu'il soit rejette contre la population \u00e9trang\u00e8re etc c'est pas D les valeurs qui sont partag\u00e9s majoritairement. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-04-02T06:53:49Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Deleury, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-99E8F55B-DA1C-4424-8779-36C1CC98B78F", "internalArchiveId": "99E8F55B-DA1C-4424-8779-36C1CC98B78F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h30 : Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "publicationDate": "2019-04-02T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : billette;Americus Reed, professeur de Marketing \u00e0 l'Universit\u00e9 de Pennsylvanie;Fran\u00e7ois Dubuisson, professeur de Droit International \u00e0 l'Universit\u00e9 libre de Bruxelles;Bourreau-de-Gant\u00e8s, Marie \r\n\r\n\r\nLe Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy (JOURNAL INDIC) \r\n(TF4 racc /ELECTIONS ISTANBUL L'OPPOSITION EN T\u00caTE)  Le parti au pouvoir en Turquie... est bien en passe de perdre la mairie d'Istanbul\r\nLa plus grande ville turque est sous le contr\u00f4le de partis islamistes depuis 25 ans... \r\nEt apr\u00e8s d\u00e9pouillement de 99% des bulletins de vote... le candidat du parti d'opposition CHP.. Ekrem Ima-mo-lou est toujours en t\u00eate\r\nIl a 25 000 voix d'avance sur le candidat de l'AKP... la formation du pr\u00e9sident Recep Tayup Erdoan\r\nAlors... quelle est l'ambiance... dans l'arrondissement que le probable futur maire d'Istanbul a dirig\u00e9 jusqu'\u00e0 dimanche dernier?\r\nLe reportage de notre correspondant Alexandre Billette\r\n 1'42''\r\n((Personne ne semblait vraiment y croire et pourtant, Ekrem Imamoglu semble sur le point de remporter son pari : arracher la grande municipalit\u00e9 d'Istanbul aux mains de l'AKP. Ag\u00e9 de 49 ans, la voix grave, de petites lunettes carr\u00e9s sur le nez, jusqu'\u00e0 maintenant il \u00e9tait maire d'un arrondissement de la p\u00e9riph\u00e9rie, \u00e0 l'ouest d'Istanbul. A Beylikd\u00fcz\u00fc, une banlieue de grandes tours r\u00e9sidentielles derri\u00e8re l'a\u00e9roport Atat\u00fcrk. Ici dans ce quartier favorable au CHP on ne s'\u00e9tonne pas vraiment de la victoire du candidat de l'opposition qui a une bonne r\u00e9putation aupr\u00e8s de ses anciens administr\u00e9s :\r\nHOMME1\r\nIl est tr\u00e8s actif, et tr\u00e8s serviable. Nous, on n'est pas de l'AKP, mais on n'est pas du CHP non plus. Mais il faut que les choses changent un peu ! Et Imamoglu (IMA-MO-LOU), il est jeune, il est actif.\r\nBILLETTE\r\nUn homme qui \u00e9coutait la conversation s'approche, il acquiesse, lui aussi a vot\u00e9 pour le candidat de l'opposition :\r\nHOMME2\r\nEn fait, le changement c'est une bonne chose. Je pense qu'on peut tenter Ekrem Imamoglu (IMA-MO-LOU) pour Istanbul.\r\nBILLETTE\r\nIci la victoire probable de l'opposition est bien re\u00e7ue, 56 % des habitants du quartier ont vot\u00e9 pour le CHP. Et 40 % pour l'AKP, dont on voit d'ailleurs encore beaucoup de drapeaux aux couleurs orange et bleu du parti. Cet homme lui, a vot\u00e9 pour Binali Yildirim, l'ancien premier ministre, candidat du parti du pr\u00e9sident turc. Il soutient l'AKP surtout en raison des actions de Recep Tayyip Erdogan lorsqu'il \u00e9tait \u00e0 la mairie d'Istanbul, en 19nonante quatre :\r\nHOMME3\r\nSi on compare au pass\u00e9, Istanbul est vraiment bien aujourd'hui. On se rappelle bien d'avant, les odeurs d'\u00e9gout, tout \u00e7a. Maintenant, la ville a \u00e9t\u00e9 nettoy\u00e9e. Et il y a le m\u00e9tro, on ouvre des stations partout.\r\nBILLETTE\r\nParmi les supporters de l'opposition, on \u00e9voque plus facilement hors-micro les inqui\u00e9tudes, celles notamment li\u00e9es \u00e0 des fraudes que le pouvoir pourrait tenter, surtout si un recomptage est effectu\u00e9 comme le demande l'AKP. Une femme s'\u00e9tonne m\u00eame que le parti au pouvoir ait laiss\u00e9 le CHP remporter la mairie d'Istanbul. Bref satisfaction, mais pas d'excitation ici \u00e0 Beylikd\u00fcz\u00fc, ou l'on attend surtout de voir la victoire du candidat CHP confirm\u00e9e, avant de c\u00e9l\u00e9brer...))\r\n(Bouteflika) **** C'est confirm\u00e9... Abdelazziz Bouteflika va d\u00e9missionner\r\nLe pr\u00e9sident alg\u00e9rien s'en ira avant l'expiration de son mandat... le 28 avril\r\nIl r\u00e9pond ainsi \u00e0 la demande des nombreux Alg\u00e9riens qui manifestent depuis des semaines\r\nAvant de quitter le pouvoir, le chef de l'\u00e9tat prendra des mesures pour assurer la continuit\u00e9 du fonctionnement des institutions de l'Etat\r\nLa date du d\u00e9part d'Abdelazziz Bouteflika n'a pas \u00e9t\u00e9 pr\u00e9cis\u00e9e pour l'instant.\r\n(Brexit) Un Brexit sans accord est devenu presque in\u00e9vitable\r\nC'est en substance ce qu'a \u00e9crit hier soir sur Twitter le d\u00e9put\u00e9 europ\u00e9en GUy Verhofstadt... \r\nLe parlement britannique aune nouvelle fois \u00e9chou\u00e9... \u00e0 s'accorder sur une solution de sortie de l'Union europ\u00e9enne\r\nLes d\u00e9put\u00e9s ont rejet\u00e9 hier soir quatre alternatives au trait\u00e9 de sortie propos\u00e9 par Theresa May\r\nEt le temps file... Londres n'a plus que 10 jours pour trouver une solution... \r\nDe nouveaux vote pourraient avoir lieu jeudi \u00e0 Westminster.\r\n(03/GE COMITE DIRECTEUR PDC STRATEGIE UDC) **** Le comit\u00e9 directeur du PDC genevois a valid\u00e9 sa strat\u00e9gie de sortie de l'Entente...\r\nR\u00e9uni hier soir... il a d\u00e9cid\u00e9 du bout des l\u00e8vres de ne pas partir aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales avec son alli\u00e9 historique, le PLR. \r\nUne rupture qui s'est r\u00e9alis\u00e9e dans la douleur... Rapha\u00ebl Leroy\r\n  0'58''\r\n((Le vote final est serr\u00e9: 10 voix pour, 7 voix contre et 4 abstentions. Une majorit\u00e9 toute relative du Comit\u00e9 directeur a donc opt\u00e9 pour l'aventurisme. Fini le PLR et ses casseroles. Place \u00e0 l'alliance au centre avec les Verts lib\u00e9raux et le PBD. Des partis qui totalisent \u00e0 eux deux, rappelons-le, 2,12% des voix. C'est dire si le pari est os\u00e9 \u00e0 six mois des \u00e9lections. Les d\u00e9bats ont d'ailleurs \u00e9t\u00e9 longs hier soir: une bonne heure et demi. Les prises de parole ont \u00e9t\u00e9 nombreuses dans une ambiance visiblement tr\u00e8s anim\u00e9e. Plusieurs d\u00e9put\u00e9s, qui n'ont pas le droit de vote, ont exprim\u00e9 leur hostilit\u00e9 \u00e0 l'\u00e9gard de leurs coll\u00e8gues lib\u00e9raux-radicaux. Ils ont milit\u00e9 durement pour une sortie de l'Entente. Leur ras-le-bol a, semble-t-il, fait mouche. Mais rien ne dit que cette d\u00e9cision d'un soir sera avalis\u00e9e jeudi par l'assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale du parti. Le pr\u00e9sident du PLR genevois l'a avertit encore hier: il n'existe pas de demi-alliance. Si le PDC part alors il ne faudra plus compter sur une campagne commune pour le Conseil des Etats. Un v\u00e9ritable \u00e9pouvantail qui n'a toutefois pas frein\u00e9 le comit\u00e9 directeur, s\u00fbr qu'il captera ainsi de nombreuses voix \u00e0 gauche.))\r\n(FMI-Suisse) L'\u00e9conomie suisse va ralentir cette ann\u00e9e\r\nC'est en tout cas ce que pr\u00e9voit le fonds mon\u00e9taire international\r\nLe FMI... comme le secr\u00e9tariat d'Etat \u00e0 l'\u00e9conomie... table sur une progression du produit int\u00e9rieur brut d'un peu plus de 1%\r\nL'an dernier, la croissance avant atteint 2.5%\r\nLes risques pour l'\u00e9conomie helv\u00e9tique sont li\u00e9s aux tensions commerciales internationales, et aux incertitudes politiques en Europe...\r\nLe FMI craint aussi un choc sur les prix de l'immobilier en Suisse\r\n(TF5/EFFICACITE BOYCOTT HOTELS DE LUXE AU BRUNEI) **** \"Des peines cruelles et inhumaines\": L'ONU a d\u00e9nonc\u00e9 hier la nouvelle loi du Sultan du Brunei \r\nD\u00e8s demain... la lapidation sera instaur\u00e9e... dans ce petit \u00e9tat p\u00e9trolier d'Asie du sud est... en cas d'homosexualit\u00e9 ou d'adult\u00e8re\r\nCes derniers jours... l'acteur am\u00e9ricain George Clooney et le chanteur britannique Elton John ont d\u00e9j\u00e0 appel\u00e9 au boycott de 9 h\u00f4tells de luxe appartenant au richissime sultan du Brunei...\r\nUne mesure \u00e0  l'efficacit\u00e9 toute relative... C\u00e9dric Guigon...\r\n  1'28''\r\n((Appeler au boycott c'est convaincre de renoncer \u00e0 un bien ou un service au nom d'une cause... et m\u00eame lorsque l'on est une c\u00e9l\u00e9brit\u00e9, pas facile d'\u00eatre suivi... Americus Reed, professeur de Marketing \u00e0 l'Universit\u00e9 de Pennsylvanie.\r\nSON 32\r\nLa prise de conscience, puis la consid\u00e9ration de ce probl\u00e8me, le changement de son comportement, et enfin le renoncement... chaque \u00e9tape demande un effort suppl\u00e9mentaire, et il y a donc moins de gens pour le faire... Les c\u00e9l\u00e9brit\u00e9s sont efficaces pour faire prendre conscience d'une situation... mais il est bien plus difficile de pousser les consommateurs \u00e0 interrompre leur vie \u00e0 moins que le probl\u00e8me soit tr\u00e8s important pour eux...\r\nGeorge Clooney ne se fait d'ailleurs pas d'illusions... \"Brunei est une monarchie et un boycott n'aura certainement pas grand pouvoir pour changer ses lois\", \u00e9crit-il dans le magazine Deadline... \r\nFran\u00e7ois Dubuisson, professeur de Droit International \u00e0 l'Universit\u00e9 libre de Bruxelles le confirme... \r\nSON 20\r\nLe sultanat de Brunei avait annonc\u00e9 en 2013 l'introduction progressive de la Charia... mais des questions pratiques et l'opposition r\u00e9p\u00e9t\u00e9es des d\u00e9fenseurs des droits humains aura permis, jusque-l\u00e0, de retarder l'\u00e9ch\u00e9ance pour la mise en place des lois les plus r\u00e9pressives...))\r\n(11/NEW YORK DECISIONS ENVIRONNEMENTALES) **** L'Etat de New-York prend des mesures embl\u00e9matiques... pour prot\u00e9ger l'environnement\r\nLes parlementaires - majoritairement d\u00e9mocrates ont vot\u00e9 hier l'interdiction des sacs plastique \u00e0 usage unique\r\nEt d\u00e8s 2021... Manhattan a instaurer un p\u00e9age urbain... sur le mod\u00e8le de ce qui se fait \u00e0 Londres, Stockholm ou encore Singapour\r\nC'est une premi\u00e8re aux Etats-Unis... \r\nEt l'objectif est double... Marie Bourreau: il s'agit de d\u00e9sengorger la Grosse pomme... ET de financer la r\u00e9novation d'un m\u00e9tro new-yorkais en piteux \u00e9tat.\r\n 0'53''\r\n((Les \u00e9cologistes \u00e9taient \u00e0 la f\u00eate hier. Outre l'interdiction des sacs plastique d'ici au 1 er Mars 2020,  le gouverneur de NY a r\u00e9ussi \u00e0 faire voter l'instauration d'un p\u00e9age dans Manhattan en dessous de Central Park. En 2021, les voitures devront s'acquitter d'une taxe de 12 dollars, 25 dollars pour un camion. \r\nUn prix dissuasif pour r\u00e9duire la circulation et permettre \u00e0 la ville d'atteindre son objectif de r\u00e9duction des \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre d'ici 2050.\r\nLes recettes- environ un milliard de dollars par an- devraient permettre de financer la modernisation du m\u00e9tro new yorkais, l'un des pires au monde. Mais cette d\u00e9cision fait aussi grincer des dents.dans les quartiers plus populaires du Queens, du Bronx ou du New Jersey o\u00f9  l'on estime cette mesure discriminatoire pour les travailleurs les plus pauvres.))\r\n(E-trottinettes) Et pendant ce temps en Suisse... ce sont les trotinettes et autres monocycles \u00e9lectriques... qui pr\u00e9occupent...\r\nLe bureau de pr\u00e9vention des accidents ne veut pas assouplir leur conditions de circulation\r\nPour l'instant, seul un nombre limit\u00e9 d'engins \u00e9lectriques sont autoris\u00e9s \u00e0 circuler sur la voie publique... et pour le BPA... \u00e7a ne doit pas changher\r\nIl  invoque la s\u00e9curit\u00e9 des pi\u00e9tons et des cyclistes. \r\nEt estime qu'un assouplissement entra\u00eenerait une augmentation des conflits sur la route ... mais aussi sur les trottoirs.", "durationSec": 546, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10317594", "imageURL": "http://www.rts.ch/8874897.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LME_2019-04-02T06:30:10_le-journal-de-6h30", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LME_2019-04-02T06:30:10_le-journal-de-6h30"], "variantIds": ["ece-10317628", "ece-10317594"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-04-08T08:00:16Z", "speechToTexts": ["08.04.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:01) [93%] :\r\nC'est le journal de Marielle Savoie bonjour Marielle, un beau jour romaine, il s'appelle Ekrem Imamoglu et il est sur le point de devenir maire de la plus grande ville de Turquie, ce candidat de l'opposition a surpris le parti au pouvoir aux \u00e9lections locales d'Istanbul, reportage dans son fief en ouverture de ce journal, oui \u00e0 la rupture avec le PLR, la direction du PDC Genevois est favorable \u00e0 une sortie de l'entente et pr\u00e9f\u00e8re s'allier avec les partis du Centre pour les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, mais cette strat\u00e9gie doit encore \u00eatre valid\u00e9 par la base et puis les automobilistes qui roulent au coeur de Manhattan vont devoir passer la main au porte- monnaie, l'\u00c9tat de New York va instaurer un p\u00e9age pour d\u00e9sengorger la Grande Pomme et pr\u00e9server l'environnement. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:42) [97%] :\r\nLe parti au pouvoir en Turquie h\u00e9 bien en passe de perdre la mairie d'Istanbul, la plus grande ville turque est sous le contr\u00f4le de partis islamistes depuis 25 ans et apr\u00e8s d\u00e9pouillement de 99 pourcent des bulletins de vote, le candidat du parti d'opposition CHP Ekrem Imamoglu est toujours en t\u00eate, il a 25000 voix d'avance sur le candidat de l'AKP, la formation du pr\u00e9sident Recep Tayyip Erdogan, alors quelle est l'ambiance dans l'arrondissement que le probable futur maire d'Istanbul a dirig\u00e9 jusqu'\u00e0 dimanche dernier, le reportage de notre correspondant Alexandre Billette. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:13) [94%] :\r\nIci, dans ce quartier favorable au CHP, on ne s'\u00e9tonne pas vraiment de la victoire du candidat de l'opposition qui a une bonne r\u00e9putation aupr\u00e8s de ses anciens amis, Nice. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:23) [93%] :\r\nJe Croque, il est tr\u00e8s actif et tr\u00e8s serviable, nous on n'est pas de l'AKP, mais on n'est pas du CHP non plus mais il faut que les choses changent un peu Et Imamoglu il est jeune, il est actif. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:34) [91%] :\r\nUn homme qui \u00e9coutait la conversation s'approche, il acquiesce, lui aussi, \u00e0 voter pour le candidat de l'opposition. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:40) [86%] :\r\nNon, non sans de changement, c'est une bonne chose, je pense qu'on peut tenter Ekrem Mammoth storm pour Istanbul, on va. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:46) [93%] :\r\nIci, la victoire probable de l'opposition h\u00e9 bien re\u00e7ue 56 pourcent des habitants du quartier ont vot\u00e9 pour le CHP et 40 pourcent pour la Cup et dont on voit d'ailleurs encore beaucoup de drapeaux aux couleurs orange et bleu du parti cet homme lui a vot\u00e9 pour Binali Yildirim, ancien 1er ministre candidat du parti du pr\u00e9sident turc, il soutient l'AKP, surtout en raison des actions de \u00e9tais hyper doivent lorsqu'il \u00e9tait \u00e0 la mairie d'Istanbul en 1994. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:12) [84%] :\r\nLa Stambo Ath\u00e8nes si on compare au pass\u00e9 Istanbul vraiment bien aujourd'hui les de m\u00eame de la vie de l'rames vont se rappelle bien d'avant les odeurs d'\u00e9gouts tout \u00e7a maintenant la ville a \u00e9t\u00e9 nettoy\u00e9e et il y a le m\u00e9tro, on ouvre des stations partout les remettre Jean-Arnaud avoir. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:26) [93%] :\r\nParmi les supporters de l'opposition, on \u00e9voque plus facilement hors- micro les inqui\u00e9tudes, celles notamment li\u00e9es \u00e0 des fraudes, que le pouvoir pourrait tenter surtout ici au recomptage est effectu\u00e9, comme le demande l'AKP, une femme s'\u00e9tonne m\u00eame que le parti au pouvoir, et laiss\u00e9 le CHP remporter la mairie d'Istanbul, bref satisfaction mais pas d'excitation ici \u00e0 Beylikd\u00fcz\u00fc o\u00f9 l'on attend surtout de voir la victoire du candidat CHP confirm\u00e9e avant de c\u00e9l\u00e9brer Alexandre Billette rtsinfo Istanbul. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:56) [94%] :\r\nEt c'est confirm\u00e9, Abdelaziz Bouteflika devrait d\u00e9missionner le pr\u00e9sident alg\u00e9rien s'en ira avant l'expiration de son mandat le 28 avril il r\u00e9pond ainsi \u00e0 la demande des nombreux Alg\u00e9riens qui manifestent depuis des semaines avant de quitter le pouvoir, le chef de l'\u00c9tat prendra des mesures pour assurer la continuit\u00e9 du fonctionnement et des institutions de l'\u00c9tat, la date du d\u00e9part d'Abdelaziz Bouteflika n'a pas \u00e9t\u00e9 pr\u00e9cis\u00e9e pour l'instant un Brexit sans accord est devenu presque in\u00e9vitable, c'est en substance ce qu'a \u00e9crit hier soir sur Twitter, le d\u00e9put\u00e9 europ\u00e9en, Guy Verhofstadt, le Parlement britannique a une nouvelle fois \u00e9chou\u00e9 \u00e0 s'accorder sur une solution de sortie de l'Union europ\u00e9enne, les d\u00e9put\u00e9s ont rejet\u00e9 hier soir quatre alternatives au trait\u00e9 de sortie propos\u00e9 par Theresa May et le temps file Londres n'a plus que 10 jours pour trouver une solution de nouveaux vote pourrait avoir lieu jeudi \u00e0 Westminster en Suisse, le directeur, le comit\u00e9 directeur du PDC Genevois a valid\u00e9 sa strat\u00e9gie de sortie de l'Entente r\u00e9uni hier soir, il a d\u00e9cid\u00e9, du bout des l\u00e8vres de ne pas partir aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales avec son alli\u00e9 historique, le PLR, une rupture qui s'est r\u00e9alis\u00e9e dans la douleur, Rapha\u00ebl Leroy. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:02) [92%] :\r\nLe vote final est serr\u00e9 : 10 voix pour, 7 voix contre et 4 abstentions une majorit\u00e9 toute relative du comit\u00e9 directeur a donc opt\u00e9 pour l'aventurisme, fini le PLR et ses casseroles, place \u00e0 l'alliance au centre avec les Verts, lib\u00e9raux et le PBD des partis qui totalisent \u00e0 eux 2, rappelons -le, 2012 pourcent des voix, c'est dire si le pari est os\u00e9, \u00e0 6 mois des \u00e9lections, les d\u00e9bats ont d'ailleurs \u00e9t\u00e9 long, hier soir, une bonne heure et demie et les prises de parole ont \u00e9t\u00e9 nombreuses dans une ambiance visiblement tr\u00e8s anim\u00e9, plusieurs d\u00e9put\u00e9s qui n'ont pas le droit de vote, ont exprim\u00e9 leur hostilit\u00e9 \u00e0 l'\u00e9gard de leurs coll\u00e8gues lib\u00e9raux radicaux ils ont milit\u00e9 durement pour une sortie de l'entente, le ras-le-bol a semble -t-il fait mouche mais rien ne dit que cette d\u00e9cision dans soir sera avalis\u00e9 jeudi par l'assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale du parti, le pr\u00e9sident du PLR je voil\u00e0, avertit encore hier, il n'existe pas de demi- alliance si le PDC par alors il ne faudra plus compter sur une campagne commune pour le Conseil des \u00c9tats un v\u00e9ritable \u00e9pouvantail qui n'a toutefois pas freiner le comit\u00e9 directeur, s\u00fbr qu'il captera aussi de nombreuses voix \u00e0 gauche. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:00) [96%] :\r\nL'\u00e9conomie suisse va ralentir cette ann\u00e9e, c'est en tout cas ce que pr\u00e9voit le Fonds mon\u00e9taire International, le FMI comme le secr\u00e9tariat d'\u00c9tat \u00e0 l'\u00e9conomie, table sur une progression du produit int\u00e9rieur brut d'un peu plus de 1 pourcent l'an dernier, la croissance avait atteint2,5 pourcent les risques pour l'\u00e9conomie helv\u00e9tique sont li\u00e9s aux tensions commerciales internationales et aux incertitudes politiques en Europe, le FMI craint aussi un choc sur les prix de l'immobilier en Suisse des peines cruelles et inhumaines L'ONU a d\u00e9nonc\u00e9 hier la nouvelle loi du Sultan du Brunei d\u00e8s demain la lapidation sera instaur\u00e9e dans ce petit \u00c9tat p\u00e9trolier d'Asie du Sud-Est, en cas d'homosexualit\u00e9 ou d'adult\u00e8re, ces derniers jours, l'acteur am\u00e9ricain George Clooney et le chanteur britannique Elton John ont d\u00e9j\u00e0 appel\u00e9 au boycott de 9 h\u00f4tels de luxe appartenant au richissime sultan du Brunei une mesure \u00e0 l'efficacit\u00e9 toute relative, C\u00e9dric Guigon. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:50) [96%] :\r\nAppel\u00e9 au boycott, c'est convaincre de renoncer \u00e0 un bien ou un service au nom d'une cause, et m\u00eame lorsque l'on est une c\u00e9l\u00e9brit\u00e9, pas facile d'\u00eatre suivi Americus Reed, professeur de marketing \u00e0 l'universit\u00e9 de Pennsylvanie. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:06:01) [88%] :\r\nLa Juve bouffe oui un institut un voyez la prise de conscience, puis la consid\u00e9ration de ce probl\u00e8me, le changement de son comportement, et enfin le renoncement chaque \u00e9tape demande un effort suppl\u00e9mentaire et il y a donc moins de gens pour le faire Big selon un policier \u00e0 un stade les c\u00e9l\u00e9brit\u00e9s sont efficaces pour faire prendre conscience d'une situation mais il est bien plus difficile de pousser les consommateurs \u00e0 interrompre leur vie, \u00e0 moins que le probl\u00e8me soit tr\u00e8s important pour eux, excite oui moyen. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:32) [94%] :\r\nGeorge Clooney ne se fait d'ailleurs pas d'illusions : Brunei est une monarchie un boycott n'aura certainement pas grand pouvoir pour changer ses lois, \u00e9crit -il dans le magazine Deadline Fran\u00e7ois Dubuisson, professeur de droit international \u00e0 l'Universit\u00e9 libre de Bruxelles, abonde dans le m\u00eame sens. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:06:46) [88%] :\r\nPour qu'un boycott un effet de contraindre v\u00e9ritable il faut plut\u00f4t que soit endoss\u00e9 par les Nations Unies, avec des sanctions internationales adopt\u00e9es en bonnet difforme par le Conseil de s\u00e9curit\u00e9 des Nations unies par exemple, si on prend le cas de l'Iran, l\u00e0 il est clair que les sanctions \u00e9conomiques prises \u00e0 l'compte de l'Iran par le Conseil de s\u00e9curit\u00e9, ont eu un impact important sur la possibilit\u00e9 de conclusion d'un accord sur le nucl\u00e9aire iranien. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:06) [96%] :\r\nLe sultanat de Brunei, et avait annonc\u00e9 en 2013 l'introduction progressive de la Charia, mais des questions pratiques et l'opposition r\u00e9p\u00e9t\u00e9es des d\u00e9fenseurs des droits humains aura permis jusque -l\u00e0 de retarder l'\u00e9ch\u00e9ance pour la mise en place des lois les plus r\u00e9pressives. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:19) [95%] :\r\nL'\u00e9tat de New-York, prend des mesures embl\u00e9matiques, pour prot\u00e9ger l'environnement, les parlementaires majoritairement d\u00e9mocrates ont vot\u00e9 hier l'interdiction des sacs plastiques \u00e0 usage unique et d\u00e8s 2021 Manhattan va instaurer un p\u00e9age urbain, sur le mod\u00e8le de ce qui se fait \u00e0 Londres, Stockholm ou encore Singapour, c'est une premi\u00e8re aux \u00c9tats-Unis et l'objectif est double : Marie Bourreau, il s'agit de d\u00e9sengorger la Grosse Pomme et de financer la r\u00e9novation d'un m\u00e9tro new- yorkais en piteuse \u00e9tat. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:07:45) [96%] :\r\nLes \u00e9cologistes \u00e9taient \u00e0 la f\u00eate hier, outre l'interdiction des sacs plastiques d'ici au 1er mars 2020, le gouverneur de New York a r\u00e9ussi \u00e0 faire voter l'instauration d'un p\u00e9age dans Manhattan en dessous de Central Park en 2021, les voitures devront s'acquitter d'une taxe de 12 dollars 25 dollars pour un camion un prix dissuasif pour r\u00e9duire la circulation et permettre \u00e0 la ville d'atteindre son objectif de r\u00e9duction des \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre d'ici 2050 les recettes environ 1 milliard de dollars par an devrait elle permettre de financer la modernisation du m\u00e9tro new- yorkais, l'un des pires au monde, mais cette d\u00e9cision fait aussi grincer des dents dans les quartiers plus populaires du Queens du Bronx ou du New Jersey, o\u00f9 l'on estime cette mesure discriminatoire pour les travailleurs les plus pauvres, Marie Bourreau pour rtsinfo New York. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:39) [94%] :\r\nEt pendant ce temps, en Suisse, ce sont les trottinettes et autres monocycle \u00e9lectrique qui pr\u00e9occupent le Bureau de pr\u00e9vention des accidents ne veut pas assouplir leurs conditions de circulation pour l'instant, seul un nombre limit\u00e9 d'engins \u00e9lectriques sont autoris\u00e9s \u00e0 circuler sur la voie publique et pour le BPA, \u00e7a ne doit pas changer, il invoque la s\u00e9curit\u00e9 des pi\u00e9tons et des cyclistes et des cyclistes et estime qu'un assouplissement entra\u00eenerait une augmentation des conflits sur la route, mais aussi sur les trottoirs, Marielle, sa voix pour le journal. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-04-02T05:44:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Guigon, C\u00e9dric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "bourreau", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Billette, Alexandre", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Leroy, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-6A715CE8-6117-49CB-B0E5-B546438870EF", "internalArchiveId": "6A715CE8-6117-49CB-B0E5-B546438870EF", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Ada Marra candidate au Conseil des Etats aupr\u00e8s du Parti socialiste", "publicationDate": "2019-04-02T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9veloppement 1\r\n\r\nAda Marra candidate au Conseil des Etats aupr\u00e8s du Parti socialiste  \r\n12h30: Ada Mara \r\nElle l'a confirm\u00e9 ce matin....Ada Marra est candidate \u00e0 la candidature pour succ\u00e9der \u00e0 G\u00e9raldine Savary au Conseil des Etats. Mais rien n'est jou\u00e9 car d'autres candidats peuvent encore sortir du bois... \r\nPour l'heure Tania Barril, la conseill\u00e8re nationale socialiste est seule en lice sur la liste PS aux Etats, elle pourrait rejoindre la verte Ad\u00e8le Thorrens sur le ticket de gauche...\r\nAda Marra a annonc\u00e9 sa d\u00e9cision ce matin sur Facebook. Apr\u00e8s avoir inform\u00e9 ses camarades de section. Dans son communiqu\u00e9, elle met notamment en avant ses 3 l\u00e9gislatures pass\u00e9es au conseil national et sa r\u00e9cente exp\u00e9rience de vice-pr\u00e9sidente du parti. Mais il y a un autre atout qui compte pour cette \u00e9lection: Le facteur femme. Ada Marra viendrait remplacer G\u00e9raldine Savary, en pleine ann\u00e9e f\u00e9ministe et alors que l'\u00e9galit\u00e9 et un th\u00e8me fort de cette campagne. \r\n***Mais d'autres candidats peuvent d\u00e9poser leur candidature jusqu'au 15 avril \r\nEt un nom circule depuis un certain temps. Roger Nordmann, le chef du groupe socialiste. Il ne souhaite pas s'exprimer pour l'instant mais il y a de fortes chances qu'il se lance aussi dans la course, il communiquera ce jeudi. Le parti socialiste vaudois risque donc de devoir trancher entre ces 2 personnalit\u00e9s lors de son congr\u00e8s le 27 avril. Un face \u00e0 face de luxe, entre le chef de groupe face et une vice-pr\u00e9sidente. D'un c\u00f4t\u00e9 une candidate populaire, la mieux \u00e9lue des socialistes aux derni\u00e8res f\u00e9d\u00e9rales, mais qui est jug\u00e9e clivante pour certains et tr\u00e8s marqu\u00e9e \u00e0 gauche. En face, un Roger Nordmann plus temp\u00e9r\u00e9, profil\u00e9 sur les questions europ\u00e9ennes et \u00e9nerg\u00e9tiques qui pourrait ratisser plus large aux yeux de certains.\r\n***Le candidat choisi se retrouvera donc aux c\u00f4t\u00e9s d'Ad\u00e8le Thorens\r\nCe ticket de gauche, qui r\u00eave de regagner les 2 si\u00e8ges aux Etats apr\u00e8s l'\u00e9chec du vert Luc Recordon en 2015. Il aura face \u00e0 lui le PLR Olivier Fran\u00e7ais qui va rempiler pour conserver son si\u00e8ge. Et peut-\u00eatre \u00e0 ses c\u00f4t\u00e9s un UDC. Le nom de Michael Buffat est souvent cit\u00e9. Mais les discussions sont en cours. La droite vaudoise est en effet en pleine remise en question apr\u00e8s les \u00e9checs successifs de cette alliance.", "durationSec": 112, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10317552", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Ada Marra candidate au Conseil des Etats aupr\u00e8s du Parti socialiste / 12H30_2019-04-02T12:30:00_developpement-1", "Le 12h30 du 02.04.2019"], "variantIds": ["ece-10317552"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-04-08T11:34:12Z", "speechToTexts": ["08.04.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nElle a confirm\u00e9 ce matin, Ada Marra est candidate \u00e0 la candidature pour succ\u00e9der \u00e0 G\u00e9raldine Savary au Conseil des \u00c9tats, mais rien n'est jou\u00e9, car d'autres candidats peuvent encore sortir du bois, pour l'heure, Tania Barril la conseill\u00e8re nationale socialiste est seule en lice sur la liste PS aux \u00e9tats, elle pourrait rejoindre la verte Ad\u00e8le Torrent sur le ticket de gauche. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:20) [96%] :\r\nAda Marra a annonc\u00e9 sa d\u00e9cision ce matin sur Facebook apr\u00e8s avoir inform\u00e9 ses camarades de section dans son communiqu\u00e9, elle met notamment en avant ses 3 l\u00e9gislatures pass\u00e9es au conseil national et sa r\u00e9cente exp\u00e9rience de vice- pr\u00e9sidente du parti, mais il y a un autre atout qui compte pour cette \u00e9lection, le facteur femme Ada Marra viendrait remplacer G\u00e9raldine Savary en pleine ann\u00e9e f\u00e9ministe et alors que l'\u00e9galit\u00e9 est un th\u00e8me fort de cette campagne. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:43) [96%] :\r\nAlors on le disait, d'autres candidats peuvent encore d\u00e9poser leur candidature jusqu'au 15 avril. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:47) [94%] :\r\nIl y a un nom circule depuis un certain temps, Roger note Nordmann, le chef du groupe socialiste, il ne souhaite pas s'exprimer pour l'instant, mais il y a de fortes chances qu'il se lance aussi dans la course il communiquera ce jeudi le Parti socialiste Vaudois risque donc de devoir trancher entre ces 2 personnalit\u00e9s lors de son congr\u00e8s, le 27 avril en face \u00e0 face de luxe entre le chef de groupe et une vice- pr\u00e9sidente d'un c\u00f4t\u00e9 une candidate populaire la mieux \u00e9lue des aux socialiste aux derni\u00e8res f\u00e9d\u00e9rales mais qui est parfois jug\u00e9e clivante pour certains et tr\u00e8s marqu\u00e9e \u00e0 gauche et en face un Roger Nordmann plus temp\u00e9r\u00e9 profil\u00e9 sur les questions europ\u00e9ennes et \u00e9nerg\u00e9tiques qui pourrait ratisser plus large aux yeux de certains. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:24) [83%] :\r\nEt alors, Tania, le candidat choisi est bien se retrouvera donc aux c\u00f4t\u00e9s d'Ad\u00e8le Torrent. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:28) [93%] :\r\nUn ticket de gauche qui r\u00eave de regagner les 2 si\u00e8ges aux \u00e9tats apr\u00e8s l'\u00e9chec du Vert Luc Recordon en 2015, il aura face \u00e0 lui le PLR Olivier Fran\u00e7ais qui va rempiler pour conserver son si\u00e8ge et peut-\u00eatre \u00e0 ses c\u00f4t\u00e9s un UDC le nom du conseiller national, Michael Buffat, est souvent cit\u00e9, mais les discussions sont en cours, la droite vaudoise est en effet en pleine remise en question apr\u00e8s les \u00e9checs successifs de cette alliance, Sanya barril merci beaucoup. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-04-02T10:40:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Barril, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Decker, Zo\u00e9", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-97CD5AEC-752F-4C47-93A7-B190BDC1094E", "internalArchiveId": "97CD5AEC-752F-4C47-93A7-B190BDC1094E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "D\u00e9p\u00f4t de l'initiative 99% qui demande de taxer davantage le capital", "publicationDate": "2019-04-02T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Tamara Funicello, pr\u00e9sidente des Jeunes socialistes suisses;Bertil Munk, vice-pr\u00e9sident de la jeunesse socialiste\r\nD\u00e9veloppement 2\r\n\r\nD\u00e9p\u00f4t de l'initiative 99% qui demande de taxer davantage le capital  \r\n12h30: D\u00e9p\u00f4t initiative 99% jeunes verts \r\nL'initiative 99% a \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9e \u00e0 la Chancellerie f\u00e9d\u00e9rale tout \u00e0 l'heure. Le comit\u00e9, qui r\u00e9unit des Jeunes socialistes, Verts et socialistes a r\u00e9colt\u00e9 134 mille signatures. Alexandra Richard...leur texte veut taxer davantage le capital...\r\nOui et en particulier les 1% les plus riches. Les auteurs de l'initiative veulent r\u00e9\u00e9quilibrer les revenus: taxer un peu moins le travail et un peu plus le capital. Tamara Funicello, pr\u00e9sidente des Jeunes socialistes suisses:\r\nEXTRAIT ((\r\nCe 1% des plus riches contribueraient donc davantage. Le taux n'est pas fix\u00e9 par l'initiative, mais elle pr\u00e9voit un multiplicateur. Bertil Munk, vice-pr\u00e9sident de la jeunesse socialiste:\r\nEXTRAIT\r\nAu-del\u00e0 d'un certain montant - qui reste \u00e0 fixer, le revenu du capital serait tax\u00e9 \u00e0 150%. Autrement dit: une fois et demi plus que le revenu du travail.\r\nEt comment seraient utilis\u00e9es les recettes fiscales suppl\u00e9mentaires?\r\nElles serviraient \u00e0 r\u00e9duire les imp\u00f4ts des petits et moyens revenus ou elles seraient investies pour la collectivit\u00e9, par exemple dans la formation, les services publics ou encore la sant\u00e9. C'est ce que pr\u00e9voit l'initiative... \r\nC'est la troisi\u00e8me que les Jeunes socialistes lancent sur ce principe-l\u00e0, apr\u00e8s l'initiative 1 / 12 ou encore celle contre la sp\u00e9culation.", "durationSec": 113, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10317553", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["D\u00e9p\u00f4t de l'initiative 99% qui demande de taxer davantage le capital / 12H30_2019-04-02T12:31:00_developpement-2", "Le 12h30 du 02.04.2019"], "variantIds": ["ece-10317553"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-04-08T11:34:12Z", "speechToTexts": ["08.04.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [95%] :\r\nL'initiative 99 pourcent a \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9e \u00e0 la Chancellerie f\u00e9d\u00e9rale tout \u00e0 l'heure, le comit\u00e9 qui r\u00e9unit des Jeunes socialistes, Verts et socialistes a r\u00e9colt\u00e9 134000 signatures Alexandra Richard leur texte veut taxer davantage le capital oui, et en particulier les Liens 1 pourcent les plus riches, les auteurs de l'initiative veulent r\u00e9\u00e9quilibrer les revenus taxer un peu moins de travail et un peu plus le capital Tamara Funicello, pr\u00e9sidente des Jeunes socialistes suisses. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:29) [90%] :\r\nCelui qui gagne depuis des ann\u00e9es et des ann\u00e9es qui vraiment devient les plus riches qu'ils ont de l'argent qui travaillent pour eux \u00e0 la fin parce que il ne doit pas n\u00e9cessairement travailler il peut tranquillement vivre de l'argent qu'ils gagnent sans bouger un doigt. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:44) [94%] :\r\nEt ce 1 pourcent des plus riches contribueraient donc davantage le taux n'est pas fix\u00e9 par l'initiative mais elle pr\u00e9voit un multiplicateur Bertil Monk, vice- pr\u00e9sident de la jeunesse socialiste. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:55) [91%] :\r\nCe qu'on peut fixer, c'est le multiplicateur de l'imposition, maintenant on a un revenu du travail qui est impos\u00e9e beaucoup plus fortement que le revenu du capital, donc les personnes qui gagnent chaque ann\u00e9e \u00e9norm\u00e9ment d'argent en investissant dont des fortunes immobili\u00e8res ou bien dans des flux financiers, h\u00e9 bien, ces personnes sont pas \u00e9norm\u00e9ment taxer et c'est aussi pour \u00e7a que, chaque ann\u00e9e, ces personnes me concentre de plus en plus de richesses. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:21) [90%] :\r\nHein, ce qui est pr\u00e9vu, c'est qu'au-del\u00e0 d'un d'un certain montant qui reste \u00e0 fixer le revenu du capital serait tax\u00e9 \u00e0 150 pourcent, autrement dit une fois et demie plus que le revenu du travail et Alexandra comment alors seraient utilis\u00e9es, les recettes fiscales suppl\u00e9mentaires elles serviraient \u00e0 r\u00e9duire les imp\u00f4ts des petits et moyens revenus, ou elles seraient investies pour la collectivit\u00e9, par exemple dans la formation des services publics ou encore la sant\u00e9, c'est ce que pr\u00e9voit l'initiative la 3\u00e8me que les Jeunes socialistes lancent sur ce principe -l\u00e0, apr\u00e8s l'initiative 1 12 ou encore celle contre la sp\u00e9culation. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-04-02T10:42:01Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Decker, Zo\u00e9", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D3AE47DF-4DB1-4B5E-AC35-144943344D00", "internalArchiveId": "D3AE47DF-4DB1-4B5E-AC35-144943344D00", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Interview d'Ada Marra, conseill\u00e8re nationale vaudoise socialiste, qui pr\u00e9sente sa candidature pour succ\u00e9der \u00e0 G\u00e9raldine Savary au Conseil des Etats", "publicationDate": "2019-04-02T00:00:00Z", "summary": "Sa candidature ne faisait quasiment aucun doute, elle est maintenant officielle, la conseill\u00e8re nationale socialiste Ada Marra veut succ\u00e9der \u00e0 G\u00e9raldine Savary au Conseil des Etats. Elle l'a annonc\u00e9 \u00e0 sa section puis via Facebook ce matin. Une candidature \u00e0 la candidature. Car rien n'est encore jou\u00e9. Jusqu'au 15 avril les candidatures sont ouvertes et il se murmure que Roger Nordmann, le chef de groupe devrait lui aussi se lancer...\r\nAda Marra Bonsoir,\r\n-Vous avez fait durer le suspense... mais le doute n'\u00e9tait quasiment pas permis. Vous \u00eatiez tr\u00e8s int\u00e9ress\u00e9e par le poste, maintenant c'est officiel. Apr\u00e8s 3 l\u00e9gislatures au national, vous voulez changer d'air... \r\n-Vous \u00eates depuis peu vice-pr\u00e9sidente du parti, nous visez maintenant le conseil des Etats.  Vous \u00eates un peu gourmande non ?\r\n(Il ne faut pas laisser la place \u00e0 d'autres pour ces postes prestigieux...?)\r\n-Le chef de groupe, Roger Nordmann devrait lui aussi se lancer. Il communiquera jeudi sa d\u00e9cision. Vous n'avez pas r\u00e9ussi \u00e0 vous mettre d'accord en amont, vous laissez le parti trancher?\r\n-Un probl\u00e8me de riche pour votre parti, qui devra choisir entre un chef de groupe et une vice-pr\u00e9sidente... Pourquoi vous feriez une meilleure s\u00e9natrice?\r\n-L'atout femme a son poids, surtout au Conseil des Etats, ca pourrait parler en votre faveur ?\r\n-On vous d\u00e9crit parfois comme une politicienne assez clivante... marqu\u00e9e \u00e0 gauche. Au conseil des Etats ont trouve souvent des profils plus consensuels... \u00e7a va \u00eatre dur pour vous, vous saurez entrer dans le moule?\r\n-Au conseil des Etats on repr\u00e9sente plus un canton qu'un parti: comment vous allez convaincre les Vaudois, en majorit\u00e9 de droite?\r\n(Premier parti VD: PLR\r\nGouvernement: \u00e0 gauche / Parlement \u00e0 droite)\r\n-Vos sujets de pr\u00e9dilection sont notamment l'int\u00e9gration, la migration, la pr\u00e9carit\u00e9... c'est encore porteur pour un canton comme Vaud qui se porte particuli\u00e8rement bien?\r\n-Vous vous \u00eates aussi beaucoup profil\u00e9e sur les questions de fiscalit\u00e9: pour la fin du secret bancaire, la transparence... Ce sera difficile de vous positionnez sur ces questions sachant que le canton compte bcp de riches contribuables?\r\n-Vous allez faire un ticket commun \u00e0 gauche avec la verte Ad\u00e8le Thorens. On le sait, le climat est devenu LE sujet fort de cette campagne, et les Verts cartonnent aux derni\u00e8res \u00e9lections cantonales, notamment \u00e0 Zurich. Votre colisti\u00e8re pourrait vous passez devant?\r\n-Votre ticket fera notamment face \u00e0 la droite. Olivier Fran\u00e7ais au PLR, peut-\u00eatre Michael Buffat pour l'UDC... Gagner les 2 si\u00e8ges, c'est possible?\r\n-Vous avez 3 l\u00e9gislatures derri\u00e8re vous, il vous en reste encore une avant de devoir demander une d\u00e9rogation. Si vous n'\u00eates pas \u00e9lue, que ferez vous dans 4 ans? \r\n- int\u00e9ress\u00e9e par le conseil f\u00e9d\u00e9ral?\r\nPour info, ses sujets de pr\u00e9dilection: fin du secret bancaire (elle \u00e9tait rapportrice pour la lex USA), \u00e9change automatique d'information, relations avec l'UE sur les questions fiscales /// Droits humains, naturalisations, asile, int\u00e9gration, migration, pr\u00e9carit\u00e9, SDF, femmes et \u00e9galit\u00e9.", "durationSec": 320, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10317573", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "thematicGeographicals": ["Vaud", "Suisse"], "thematicThemes": ["fonction politique", "campagne \u00e9lectorale", "\u00e9lection f\u00e9d\u00e9rale"], "thematicPersons": ["Marra, Ada"], "alternativeTitle": ["Interview d'Ada Marra, officiellement lanc\u00e9e dans la bataille pour le Conseil des Etats / FOR_2019-04-02T18:02:00_developpement-4", "Forum du 02.04.2019"], "alternativeSummary": ["Interview d'Ada Marra, conseill\u00e8re nationale (PS/VD), vice-pr\u00e9sidente du Parti socialiste suisse."], "variantIds": ["ece-10317573"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_AVR2019", "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:18:49Z", "speechToTexts": ["08.04.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nSa candidature ne faisait quasiment aucun doute, elle est maintenant officielle, la concerne le socialiste Ada Marra veut succ\u00e9der \u00e0 G\u00e9raldine Savary au Conseil des \u00c9tats, elle a annonc\u00e9 \u00e0 sa section puis via Facebook ce matin une candidature \u00e0 la candidature puisque rien n'est encore jou\u00e9 jusqu'au 15 avril les candidatures sont ouvertes et il se murmure que Roger Nordmann, le chef de groupe, devrait lui aussi se lancer justement Ada Marra nous a rejoint dans ce Studio, bonsoir Madame, bonsoir, vous avez fait durer le suspense en Ada Marra mais doute \u00e9tait quasiment pas permis, vous \u00e9tiez tr\u00e8s int\u00e9ress\u00e9e par le poste maintenant officielle, vous avez envie de changer d'air apr\u00e8s 3 l\u00e9gislatures au national. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:40) [92%] :\r\nBah, c'est-\u00e0-dire que j'ai comme un nouveau souffle, une nouvelle \u00e9nergie certainement parce que c'est vrai que, avec la vice- pr\u00e9sidence aussi du Parti Sam a reconfirm\u00e9 cette envie que j'ai finalement depuis des ann\u00e9es en politique ou dans le monde associatif qui est d'amener des notions comme \u00e9galit\u00e9 \u00e9cologie sociale \u00e9quit\u00e9 dont dont dont le combat politique. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:02) [94%] :\r\nAlors vous \u00eates justement depuis tr\u00e8s peu de temps, vice- pr\u00e9sidente du parti, d\u00e9j\u00e0 maintenant, le Conseil des \u00c9tats, on pourrait vous accuser d'\u00eatre un petit peu gourmande quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:11) [91%] :\r\nNon, je crois qu'apr\u00e8s 3 mandats, c'est le bon moment parce qu'on a acquis de l'exp\u00e9rience quand je si peut-\u00eatre survivrait au Conseil des \u00c9tats, h\u00e9 bien on est all\u00e9 dire efficient tout de suite on sait les rouages administratifs, on conna\u00eet les gens et aux \u00c9tats et au Parlement, au contraire, je pense que c'est un bon moment pour \u00eatre le plus efficiente aussi. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:31) [84%] :\r\nMais c'est aux \u00e9vite de demander une d\u00e9rogation pour faire un 4\u00e8me mandat j'ai pas besoin de de d\u00e9rogation, faites moi alors le chef de groupe Roger Nordmann, devrait lui aussi se lancer, il communiquera jeudi sa d\u00e9cision paraissait vous mette d'accord, en amont, vous allez laisser le le parti trancher. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:46) [90%] :\r\nJe sais pas ce que va faire monsieur Nordmann le dira jeudi quant \u00e0 moi aujourd'hui je viens pr\u00e9senter ma propre candidature je pense, si jamais il venait l'amener l'annoncer, ben je crois que la d\u00e9mocratie, et l\u00e0 il y a plusieurs personnes qui sont l\u00e9gitimes, d'ailleurs, toute personne l\u00e9gitime d'annoncer une candidature. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:04) [92%] :\r\nMais c'est peut-\u00eatre un petit peu avantag\u00e9 quand m\u00eame Ada Marra parce qu'on sait que au Conseil des \u00c9tats, le nombre de femmes risquent d'\u00eatre r\u00e9duit consid\u00e9rablement r\u00e9duit \u00e0 la fin de cette l\u00e9gislature, c'est un atout. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:17) [88%] :\r\nLundi, Gilles \u00e7a pendant des mill\u00e9naires \u00e0 propos des hommes \u00e9coutez je crois simplement qu'aujourd'hui, j'ai ditM. a amen\u00e9, il y a des th\u00e9matiques qui m'int\u00e9resse, il y a d\u00e9j\u00e0 des quel, j'ai envie de relever, c'est par exemple le rapport de la Suisse avec l'Union europ\u00e9enne, c'est la \u00e9galit\u00e9 entre hommes et femmes, c'est la r\u00e9partition de la richesse, aujourd'hui il a na\u00eff, je ne socialiste emmen\u00e9 un th\u00e8me hyper important sur l'initiative 99 pourcent, \u00e7a veut dire que 1 pourcent des Suisses d\u00e9tiennent 40 pourcent de la fortune en Suisse, voil\u00e0 donc il y a plein de sujets encore un mot, on vous d\u00e9crit parfois comme une politicienne assez clivante plut\u00f4t marqu\u00e9 \u00e0 gauche, au Parti socialiste au Conseil des \u00c9tats, on retrouve souvent des profils plus consensuels vous et vous seriez pr\u00eat \u00e0 entrer dans ce moule, j'ai 2 choses \u00e0 dire ce \u00e0 cette \u00e0 ce propos d'abord que quand vous entrez au Conseil des \u00c9tats, vous ne vous reniez pas, je pense \u00e0 Liliane Maury Pasquier, qui est indigne, extr\u00eamement claire et \u00e0 gauche, Christian Levrat aussi extr\u00eamement clair et \u00e0 gauche et puis c'est vrai que moi j'ai parl\u00e9 de th\u00e9matiques qui sont clivante la migration messieurs constate quoi, parce qu'il faut parler sur les faits et pas sur les impressions sur cette th\u00e9matique clivante, j'ai r\u00e9ussi \u00e0 prendre 60 pourcent de la population avec moi et \u00e0 convaincre sur un projet de naturalisations, qui est comment vous loyer bien au-del\u00e0 de mes propres rangs. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:34) [87%] :\r\nOui, parce qu'au Conseil des \u00c9tats Ada Marra en repr\u00e9sente plus un canton finalement qu'un parti, comment vous allez convaincre les Vaudois, qui sont quand m\u00eame en majorit\u00e9 plut\u00f4t \u00e0 droite. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:44) [91%] :\r\nIl faut savoir aussi qu'on fait de la politique en France des \u00e9tats, on ne fait pas que de la gestion administrative de son propre content il y a \u00e9videmment des dossiers qu'il va falloir d\u00e9fendre pour le canton, je pense \u00e0 l'\u00e9nergie puisque le canton de Vaud s'opposent \u00e0 la privatisation du march\u00e9 de l'\u00e9lectricit\u00e9 en discussion au niveau national ou bien je pense aussi aux transports ferroviaires o\u00f9 on aimerait qu'une acc\u00e9l\u00e9ration du temps, Lausanne, Berne et l\u00e0 aussi c'est en discussion, etc, donc il y a effectivement des choses tr\u00e8s clairement \u00e0 d\u00e9fendent sont contents et puis on fait aussi de la politique, on va pas d'accord sur tout, aucun, aucun des conseillers aux \u00c9tats en principe n'est d'accord \u00e0 100 pourcent sur ce que dit sont contents, mais je crois qu'il a eu chaud sur lesquels effectivement on peut s'accorder. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:26) [89%] :\r\nAlors le chef de gros projets en maintenant le disait devrait lui aussi se lancer, il communiquera jeudi sa d\u00e9cision il un petit peu un probl\u00e8me de riches votre parti devrait choisir entre un chef de groupe et une vice- pr\u00e9sidente pourquoi vous feriez -vous une meilleure s\u00e9natrice. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:41) [89%] :\r\nMoi j', je ne suis pas en concurrence avec Roger Nordmann encore aujourd'hui si on sera peut-\u00eatre jeudi, vous savez, nous avons juste des profils diff\u00e9rents, nous sommes sur des th\u00e9matiques diff\u00e9rentes, moi je vais parler de pr\u00e9carit\u00e9, je parle beaucoup de social, je parle beaucoup d'\u00e9galit\u00e9 Roger normal c'est vrai par plus d'\u00e9cologie et de climat, etc, je crois que nous avons des th\u00e9matiques diff\u00e9rentes, nous voil\u00e0 le si le parti devait venir \u00e0 choisir, h\u00e9 bien choisir. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:10) [91%] :\r\nJe vous remercie, Ada Marra, d'\u00eatre venu nous parler de votre candidature pour le Conseil, la candidature \u00e0 la candidature pour le Conseil des \u00c9tats, je souhaite une bonne soir\u00e9e, merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-04-02T16:34:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Coquoz, Esther", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Barril, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Sazpinar, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Marra, Ada", "role": "conseill\u00e8re nationale vaudoise socialiste", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-758F67A4-2DE0-4DB2-9175-A9792A390172", "internalArchiveId": "758F67A4-2DE0-4DB2-9175-A9792A390172", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Va-t-on assister \u00e0 un virage \u00e0 gauche aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales 2019 ?: interviews de Christian Levrat, pr\u00e9sident du Parti socialiste Suisse et Philippe Nantermod, vice-pr\u00e9sident du PLR Suisse ", "publicationDate": "2019-04-02T00:00:00Z", "summary": "Va-t-on assister \u00e0 un virage \u00e0 gauche aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales? D\u00e9bat entre Christian Levrat et Philippe Nantermod   Et Christian Levrat nous a rejoint, bonsoir !\r\nOn ne va pas se priver de vous faire r\u00e9agir, votre chef de groupe et votre vice-pr\u00e9sidente bient\u00f4t en concurrence, difficile quand m\u00eame pour vous non ?\r\nPas tr\u00e8s confortable \u00e0 g\u00e9rer cette concurrence au sein du parti?\r\nA plusieurs reprises, vous vous \u00eates inqui\u00e9t\u00e9  du peu de femmes au Conseil des Etats, en tant que pr\u00e9sident du parti socialiste, ne devriez-vous pas d\u00e9conseiller \u00e0 Roger Nordman de se lancer, au nom de cette repr\u00e9sentation f\u00e9minine ?\r\nIntro:\r\nOn va \u00e9voquer maintenant cette position que vous d\u00e9fendez depuis dimanche, encore dans le Blick aujourd'hui. \r\nApr\u00e8s le virage \u00e0 droite du parlement lors de \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de 2015, se dirige-t-on vers un virage \u00e0 gauche cette ann\u00e9e ? C'est en tout cas l'interpr\u00e9tation que vous faites, Christian Levrat. ET vous en voulez pour preuve les r\u00e9sultats des derni\u00e8res \u00e9lections cantonales \u00e0 B\u00e2le campagne, Lucerne, et Zurich.\r\nChristian Levrat, c'est de la rh\u00e9torique politique, vous voulez transformer la vague verte en virage au gauche ?  Pas tout \u00e0 fait pareil non ?\r\nCe sont surtout les verts et les verts lib\u00e9raux qui ont gagn\u00e9 dans ces derni\u00e8res \u00e9lections cantonales, pas tellement le PS, mais vous parlez tout de m\u00eame de virage \u00e0 gauche ...\r\n(Selon vous les verts gagnent en prenant des si\u00e8ges aux partis bourgeois ...)\r\nVous incluez les verts dans votre discours pour rappeler aux \u00e9lecteurs que le parti socialiste existe, vous ne faites pas un peu de r\u00e9cup\u00e9ration ?\r\nA zurich, le PS a tout de m\u00eame perdu un si\u00e8ge, quand les verts en gagnaient 9, ils ont peut-\u00eatre grignot\u00e9 sur vos terres ..\r\n(Mais les Verts vous font concurrence, Christian Levrat, on l'a vu \u00e0 Lucerne o\u00f9 la candidate verte Corytna B\u00e4rtsch a termin\u00e9 5e en vue du Conseil d' Etat, devant le socialiste ...)\r\nLa progression des verts, \u00e0 cause de l'enjeu climatique c'est quand m\u00eame une concurrence pour vous, ils sont plus \u00e9tiquett\u00e9s d\u00e9fense de l'environnement que le PS !\r\nET puis les Verts Lib\u00e9raux sont tout sauf \u00e0 gauche, si on observe leurs positions au parlement sur la migration ... ils vont renforcer les rangs de droite !!! \r\nSi l'on prend les 24 \u00e9lections cantonales de cette l\u00e9gislature, le PLR gagne plus de si\u00e8ges dans les parlements que le parti socialiste ... l\u00e0 encore difficile de voir un virage \u00e0 gauche !\r\n(21 contre 20 selon le calcul du conseiller en politique Mark Balsiger)\r\nProchaines \u00e9lections cantonales, au tessin ce week-end, les derni\u00e8res avant les F\u00e9d\u00e9rales, quels sont vos pronostices pour le PS et les verts ?\r\nA Philippe Nantermod:\r\nPhilippe Nantermod, vous tremblez pour le PLR, il a perdu des plumes aux trois derni\u00e8res \u00e9lections cantonales Apr\u00e8s le virage \u00e0 a droite de 2015, on assiste \u00e0 un virage \u00e0 gauche en 2019 ?\r\n (- 3 si\u00e8ges \u00e0 LU, -2 si\u00e8ges \u00e0 ZH, stagn\u00e9 \u00e0 B\u00e2le campagne ...). \r\nEn 2015, vos th\u00e8mes \u00e9conomiques et votre position ferme sur la migration ont pay\u00e9 .. en 2019, les \u00e9lecteurs pr\u00e9f\u00e8rent les Verts lib\u00e9raux ?\r\nVous vous \u00eates beaucoup alli\u00e9s avec l'UDC dans les cantons pour les f\u00e9d\u00e9rales de 2015.  N'est-ce pas l'erreur \u00e0 ne pas commettre cette fois-ci ? \r\nA Lucerne, les politiques d'aust\u00e9rit\u00e9 dues \u00e0 une fiscalit\u00e9 trop avantageuse pour les entreprises vous ont desservi. Ce discours tr\u00e8s lib\u00e9ral ne porte plus autant qu'avant ?\r\nVos pronostics pour le tessin ? Pour le PLR ?", "durationSec": 589, "genres": ["Interview", "D\u00e9bat"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10317575", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["\u00e9lection f\u00e9d\u00e9rale", "parti politique", "campagne \u00e9lectorale"], "thematicPersons": ["PSS", "PLR"], "alternativeTitle": ["Va-t-on assister \u00e0 un virage \u00e0 gauche aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales? D\u00e9bat entre Christian Levrat et Philippe Nantermod / FOR_2019-04-02T18:02:00_developpement-6", "Forum du 02.04.2019"], "alternativeSummary": ["D\u00e9bat entre Christian Levrat, pr\u00e9sident du Parti socialiste, et Philippe Nantermod, vice-pr\u00e9sident du PLR."], "variantIds": ["ece-10317575"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_AVR2019", "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:18:48Z", "speechToTexts": ["08.04.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nEt Philippe Nantermod est \u00e9galement avec nous, bonsoir monsieur, bonsoir, vous \u00eates vice- pr\u00e9sident du PLR suisse avec vous avec et avec Christian Levrat on va \u00e9voquer cette question est -ce que apr\u00e8s le virage \u00e0 droite du Parlement lors des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de 2015, est ce qu'on assiste maintenant \u00e0 un virage \u00e0 gauche qui pourrait se concr\u00e9tiser en octobre, c'est en tout cas la perp\u00e9tuation que vous faites un Christian Levrat, il vous en voulez, pour preuve les r\u00e9sultats des derni\u00e8res \u00e9lections cantonales \u00e0 B\u00e2le campagne Lucerne et Z\u00fcrich, Christian Levrat, c'est de la rh\u00e9torique politique vous voulez transformer la vague verte en virage \u00e0 gauche c'est pas tout \u00e0 fait pareil quand m\u00eame non. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:37) [90%] :\r\nPour faire une \u00e9cologie efficace, vous avez besoin des forces progressive du pays, on l'a bien vu avec la les d\u00e9bats sur la loi sur le CO2, en d\u00e9cembre, une loi qui a \u00e9t\u00e9 vid\u00e9 de toute sa substance par an, la coalition radical UDC et au final une loi qui a \u00e9t\u00e9 rejet\u00e9e en vote en vote dans son parce qu'elle n'avait pratiquement plus aucun contenu, on travaille aujourd'hui sur la base de d'autres majorit\u00e9 politique au Conseil des \u00c9tats avec une majorit\u00e9 qui est plut\u00f4t au PDC socialiste on j'ai bon espoir que cette loi sur le CO2 en soit am\u00e9lior\u00e9e dans le cadre du Conseil des \u00c9tats et le probl\u00e8me auquel on on va \u00eatre confront\u00e9, il est, il est assez simple : en on votera en septembre sur cette loi sur le CO2, en d\u00e9cembre, elle retourne au Conseil national si les majorit\u00e9s politiques n'ont pas chang\u00e9 en d\u00e9cembre, h\u00e9 bien on sorte aura un mur le m\u00eame mur qui a sabot\u00e9 le projet du Conseil f\u00e9d\u00e9ral en d\u00e9cembre dernier. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:30) [91%] :\r\nMais Christian Levrat, vous savez, vous avez, dans un communiqu\u00e9 envoy\u00e9 dimanche fait le constat suivant : \u00e0 la suite des \u00e9lections cantonales \u00e0 B\u00e2le campagne Lucerne et Z\u00fcrich, vous dites que les \u00e9lecteurs corrigeant le virage \u00e0 droite, c'est plut\u00f4t un virage \u00e0 gauche, or ce sont surtout les verts et les Verts lib\u00e9raux qui ont gagn\u00e9 dans ces derni\u00e8res \u00e9lections cantonales pas tellement le PS. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:50) [91%] :\r\nBon, le PS est en est en progression en les Verts sont nos alli\u00e9s dans cette affaire -l\u00e0 verts lib\u00e9raux aussi il non le question des Verts lib\u00e9raux un peu un peu diff\u00e9rente, nos alli\u00e9s sur les questions climatiques ou parfois, on arrive \u00e0 travailler avec eux sur les questions sociales et \u00e9conomiques, c'est tr\u00e8s diff\u00e9rent les Verts lib\u00e9raux se sont obstin\u00e9s \u00e0 augmenter les franchises d'assurance maladie jusqu'\u00e0 500 francs en par ann\u00e9e alors m\u00eame que l'UDC dont provenait cette id\u00e9e -l\u00e0, l'avait laiss\u00e9 tomber les Verts lib\u00e9raux d\u00e9fendent une augmentation de l'\u00e2ge de la retraite \u00e0 67 ans, et pas plus tard qu'aujourd'hui, on vient de voir une initiative populaire qui \u00e9manent des rangs des Verts lib\u00e9raux du Parti radical et de l'UDC, qui vise \u00e0 augmenter l'\u00e2ge, la retraite de mani\u00e8re automatique en fonction de l'augmentation de l'esp\u00e9rance de vie et qui vise \u00e0 baisser les rentes actuelles des retrait\u00e9s, \u00e7a c'est la la politique de la droite, c'est contre cette politique- l\u00e0 que nous nous engageons et sur ces questions- l\u00e0, les Verts lib\u00e9raux sont situ\u00e9 quelque part entre les le Parti radical, l'UDC enfin dans ces eaux -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:50) [93%] :\r\nPhilippe Nantermod ce que vous tremblez pour le PLR, il a perdu des plumes aux 3 derni\u00e8res \u00e9lections cantonales, est ce que selon vous, apr\u00e8s le virage \u00e0 droite de 2015 on assiste maintenant \u00e0 un virage \u00e0 gauche. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:01) [92%] :\r\nBon, d'abord, je, je pense qu'on doit toujours un petit peu trembl\u00e9 la politique est jamais gagn\u00e9 chaque \u00e9lection est une nouvelle \u00e9lection et il va de soi qu'on aborde les \u00e9lections de cet Automne avec un peu moins de confiance mais avec plus de peps, tr\u00e8s certainement, comme on avait avant le Parlement et ce qu'il est et s'il a fait un virage \u00e0 droite, le parlement f\u00e9d\u00e9ral reste un parlement o\u00f9 il n'y a pas de majorit\u00e9 absolue pour rebondir sur l'exemple de Christian Levrat par rapport au \u00e0 la loi sur le CO2, c'est tr\u00e8s int\u00e9ressant, en r\u00e9alit\u00e9, les socialistes sont en grande partie abstenus les verts comme l'UDC sont oppos\u00e9s \u00e0 la loi et c'est le PLR et le PDC qui ont soutenu une loi qui avait un fondement lib\u00e9ral un fondement qui correspond en g\u00e9n\u00e9ral \u00e0 ce qu'on veut faire en Suisse avec des progr\u00e8s extr\u00eamement importants pour le le climat tr\u00e8s concrets d'ailleurs et, malheureusement, qui sont heurt\u00e9s \u00e0 l'alliance traditionnelle qu'on trouve, entre l'UDC et la gauche du Parlement, mais pour r\u00e9pondre, mais je vous laisse rire mais pour r\u00e9pondre \u00e0 la \u00e0 la question que vous me posez, si c'est un virage \u00e0 gauche que nous avons vu dans les les cantons en question, alors je r\u00eave de Jean virage \u00e0 gauche 65 pourcent des si\u00e8ges dans des cantons \u00e9taient attribu\u00e9s \u00e0 des partis de droite, \u00e0 Z\u00fcrich, par exemple, les Verts lib\u00e9raux ont bien plus progress\u00e9 que les verts et en r\u00e9alit\u00e9 vu comme le dit Christian Levrat, \u00e0 juste titre, que les Verts lib\u00e9raux ne sont certainement pas un parti de gauche, h\u00e9 bien il y a eu une redistribution des cartes, l\u00e9g\u00e8rement en faveur de la droite, mais \u00e0 mon avis cette distinction gauche- droite reste assez caricatural, on a pu le constater pendant le la la l\u00e9gislature qui s'ach\u00e8ve, que on en r\u00e9alit\u00e9 3 p\u00f4les : un p\u00f4le socialiste un p\u00f4le conservateur un p\u00f4le lib\u00e9ral et que, selon les sujets, on trouve des alliances, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 le cas par exemple pour la mise en Oeuvres de l'immigration de masse o\u00f9 nous avons trouv\u00e9 une alliance des partis progressistes, comme on pourrait dire, lib\u00e9raux et socialistes et pour d'autres sujets comme le le le paquet fiscal qui vient maintenant on trouve m\u00eame une alliance encore plus large qui inclut une partie des conservateurs. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:46) [90%] :\r\nSi l'on prend les 24 \u00e9lections cantonales de cette l\u00e9gislature, Christian Levrat et il faut admettre que le PLR gagne plus de si\u00e8ges dans les parlements, que le Parti socialiste alors une tout tous les toutes les tous l\u00e9ger Avantage un ciel si je ne m'abuse, alors l\u00e0 encore on a de la peine \u00e0 voir un virage \u00e0 gauche. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:01) [88%] :\r\nBon le le virage \u00e0 gauche, elle a eu lieu ce week- end dans les cantons de balais et de Lucerne, \u00e7a me para\u00eet impossible \u00e0 \u00e0 contester, on a Lucerne lors le score historique le plus \u00e9lev\u00e9 du Parti socialiste \u00e0 B\u00e2le on avait un gouvernement monocolore et la candidate socialiste a r\u00e9ussi \u00e0 r\u00e9int\u00e9grer le Conseil d'\u00c9tat, avec en tr\u00e8s bon r\u00e9sultat alors le Parti socialiste b\u00e2lois devient du reste 1er parti du pays suite \u00e0 1er parti du canton, suite \u00e0 l'effondrement de de l'UDC, donc on moi je m'en m\u00eame temps c'est si en d\u00e9bat, qui est un peu un peu vain alors on fera le bilan en octobre et on verra ce qu'il en est en en octobre, ce que je conteste alors particuli\u00e8rement, c'est cette id\u00e9e qu'on n'aurait pas au au Conseil national de blocs de bloc bourgeois, on a vu, et la loi sur le CO2, encore une fois, est un bon exemple, on a vu les 100 \u00e9lu le Parti radical et l'UDC 101 or, on a vu les 100 \u00e9lus liquider l'ensemble des objectifs climatiques en Suisse liquider les mesures qui \u00e9taient propos\u00e9s par le pass\u00e9 f\u00e9d\u00e9rales qui est pourtant pas un conseil f\u00e9d\u00e9ral d'extr\u00eame gauche et en diminuer massivement les sanctions pour celles et ceux qui viole ah les, les, les mesures qui qui \u00e9tait pr\u00e9vu. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:11) [77%] :\r\nOn va partir pour un an, mais elle ne d\u00e9passait pas la censure coin. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:14) [81%] :\r\n\u00e0 telle point qu'on est en train au Conseil des \u00c9tats de corriger tout \u00e7a et les exemples que citait \u00e0 mon interlocuteur en montre montre bien qu'on a besoin d'un r\u00e9\u00e9quilibrage au Conseil national, d'o\u00f9 d'qui est venu la la, l\u00e0 les solutions soient mises en Oeuvres de l'immigration de masse et la venue du Conseil des \u00c9tats d'o\u00f9 -ce avenue non mais c'est pas moi. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:32) [74%] :\r\nNon, tout ce venant non s'il vous pla\u00eet, la dessus on appelait c'est la commission du Conseil national qui a refait la par messieurs, maintenant si on ne va pas monsieur Levrat dit des b\u00eatises, et on ne peut pas lui laisser dire \u00e7a, j'\u00e9tais dans la commission d'ailleurs qui avoue capsules, qui avait peur alors soutenons chameau. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:45) [93%] :\r\nChristian Levrat Philippe notamment Christian Levrat, on va en rester sur le th\u00e8me de ce soir, si vous le permettez, on va pas refaire tous les th\u00e8mes de la l\u00e9gislature, Christian Levrat, une derni\u00e8re question pour vous ce sont vous incluez quand m\u00eame un peu les verts dans votre discours, on a un peu l'impression que c'est pour rappeler aux \u00e9lecteurs que le parti socialiste existe, on fait un petit peu de la r\u00e9cup\u00e9ration. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:03) [91%] :\r\nNon, nous aurons Fnac lu les Verts dans notre discours parce que la pr\u00e9occupation \u00e9cologique est une truc pr\u00e9occupation historique du Parti socialiste, on est historiquement le 1er parti de Suisse qui a ancr\u00e9 dans son programme la sortie du nucl\u00e9aire qui est ancr\u00e9 dans son programme le le souci \u00e9cologique, c'est quelque chose qui nous accompagne, c'est pas d'aujourd'hui, \u00e7a fait des dizaines d'ann\u00e9es qu'on travaille l\u00e0- dessus, on a \u00e9t\u00e9 d\u00e9terminant dans la la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique qui a \u00e9t\u00e9 soutenue par le par le peuple, on a aujourd'hui tracer une perspective sur la mani\u00e8re dont nous devons en sortir dans dans l'air du du CO2 et contenir le r\u00e9chauffement climatique, \u00e7a fait partie de nos soucis pour le reste, ce qui est vrai c'est qu'il y a les verts et la PS son alli\u00e9, la plupart du temps qui a notamment, durant cette derni\u00e8re l\u00e9gislature, on a pu travailler de mani\u00e8re constructive avec le PDC mais qu'on a vu les radicaux et d'UDC et plus souvent qu'\u00e0 leur tour et le bilan de la l\u00e9gislature, c'est des moyens financiers suppl\u00e9mentaires pour les routes \u00e0 l'initiative du Parti radical et de l'UDC, des moyens suppl\u00e9mentaires pour l'arm\u00e9e, au d\u00e9triment du social et de l'aide au d\u00e9veloppement, c'est pas \u00e7a qui nous semblent \u00eatre les les priorit\u00e9s principales les priorit\u00e9s serait une politique de la sant\u00e9 constructive sabot\u00e9 par les majorit\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:14) [74%] :\r\nQuoiqu'on a 100 batraciens peut-\u00eatre avoir le d\u00e9roul\u00e9 des probl\u00e8mes du parti ce sermon Philippe Martin moi je voudrais faire finalement sur vos positions des Verts Philippe Nantermod si voudrait vous laissez les gens finir leur fera web alors finissez c'est bien alors. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:26) [92%] :\r\nPhilippe Nantermod c'est \u00e0 vous maintenant les Verts lib\u00e9raux ont gagn\u00e9 pas mal de si\u00e8ges en 2015, vous \u00eates plut\u00f4t vous avec l'UDC pour dans les cantons pour les f\u00e9d\u00e9rales est -ce que cette fois -ci, il ne faut pas vous allier avec les Verts, lib\u00e9raux. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:38) [91%] :\r\nAlors je je crois, je pense qu'on doit partager on doit travailler, canton par canton en fonction de l'opportunit\u00e9 calme mais en Suisse romande, en tout cas je vous d\u00e9mens jeudi les faits d\u00e9montrent ce que vous dites, vous prenez Gen\u00e8ve, vous prenez le canton du Valais, vous prenez le canton de Neuch\u00e2tel o\u00f9 le canton de Fribourg il y a pas actuellement \u00e0 ma connaissance de tels en alliance qui ne regrouperait que le le PLR et l'UDC il y en a ailleurs dans le canton de Vaud, par exemple, mais l'alliance et aussi plus historique, de mon point de vue, le PLR a sa propre ligne, on la d\u00e9fend depuis des ann\u00e9es, on est un parti de droite lib\u00e9ral, une droite qui s'est d\u00e9fendu, je pense pas trop mal, ces 4 derni\u00e8res ann\u00e9es \u00e0 Berne et on va le faire dans ces \u00e9lections, et localement il y a parfois des opportunit\u00e9s de d'alliances avec un parti ou avec l'autre, \u00e7a peut inclure les Verts lib\u00e9raux qui, je vous l'accorde, sont aussi un parti de droite qui sur beaucoup de sujets sont sur la m\u00eame ligne que nous et je crois qu'il se justifie de faire des alliances, mais je vous enregistre croit qu'il n'y a pas de n\u00e9cessit\u00e9, en tout cas de d\u00e9cr\u00e9ter oubliettes orbi depuis Berne, qui doit s'allier avec qui je crois qu'\u00e0 gauche on ne le fait pas, non plus, il y a des alliances de circonstance qui se justifie pleinement. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:09:40) [93%] :\r\nMerci Philippe l'enterrement, vice- pr\u00e9sident du PLR suisse et merci \u00e0 vous, Christian Levrat, pr\u00e9sident du Parti socialiste, une soir\u00e9e riche \u00e7a tous les 2 une bonne soir\u00e9e. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-04-02T16:42:02Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Sazpinar, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Coquoz, Esther", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Levrat, Christian", "role": "conseiller aux Etats fribourgeois, pr\u00e9sident du PS Suisse ", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Nantermod, Philippe", "role": "conseiller national valaisan, vice-pr\u00e9sident PLR ", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-781B888C-0E00-4C4D-9EAA-1E1C861FDA8C", "internalArchiveId": "781B888C-0E00-4C4D-9EAA-1E1C861FDA8C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Gilda Piersanti \"Un amour parfait\"  Ed. Le Passage", "publicationDate": "2019-04-02T00:00:00Z", "summary": "Gilda Piersanti, philosophe, traductrice en italien, a aussi \u00e9t\u00e9 commissaire de plusieurs expositions \u00e0 Rome. Depuis 2003, elle est sc\u00e9nariste et se consacre \u00e0 l'\u00e9criture de romans policiers, publi\u00e9s aux \u00e9ditions Le Passage. Apr\u00e8s un premier roman \u00e9voquant l'affaire Aldo Moro, L'Inconnu du Paris-Rome, elle entreprend l'\u00e9criture d'une s\u00e9rie polici\u00e8re intitul\u00e9e Les Saisons meurtri\u00e8res, compos\u00e9es \u00e0 ce jour de huit romans: Rouge abattoir, Vert Palatino, Bleu catacombes, (Prix SNCF du polar europ\u00e9en 2008), Jaune Caravage, Vengeances romaines, Roma enigma, Wonderland et Le Saut de Tib\u00e8re. Gilda Piersanti aborde fr\u00e9quemment les th\u00e8mes de l'art ou de l'architecture, l'histoire r\u00e9cente ou les singularit\u00e9s de la soci\u00e9t\u00e9 italienne, et plonge ses lecteurs dans l'atmosph\u00e8re unique de la Ville \u00e9ternelle, loin des clich\u00e9s touristiques ou des sc\u00e8nes attendues. Elle est l'invit\u00e9e de M\u00e9lanie Croubalian.\r\n\r\n* * Gilda Piersanti, philosophe, traductrice en italien, a aussi \u00e9t\u00e9 commissaire de plusieurs expositions \u00e0 Rome. Depuis 2003, elle est sc\u00e9nariste et se consacre \u00e0 l'\u00e9criture de romans policiers, publi\u00e9s aux \u00e9ditions Le Passage. Apr\u00e8s un premier roman \u00e9voquant l'affaire Aldo Moro, L'Inconnu du Paris-Rome, elle entreprend l'\u00e9criture d'une s\u00e9rie polici\u00e8re intitul\u00e9e Les Saisons meurtri\u00e8res, compos\u00e9es \u00e0 ce jour de huit romans: Rouge abattoir, Vert Palatino, Bleu catacombes, (Prix SNCF du polar europ\u00e9en 2008), Jaune Caravage, Vengeances romaines, Roma enigma, Wonderland et Le Saut de Tib\u00e8re. Gilda Piersanti aborde fr\u00e9quemment les th\u00e8mes de l'art ou de l'architecture, l'histoire r\u00e9cente ou les singularit\u00e9s de la soci\u00e9t\u00e9 italienne, et plonge ses lecteurs dans l'atmosph\u00e8re unique de la Ville \u00e9ternelle, loin des clich\u00e9s touristiques ou des sc\u00e8nes attendues. Elle est l'invit\u00e9e de M\u00e9lanie Croubalian.", "durationSec": 3379, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10301034", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197828.image", "alternativeTitle": ["Entre nous soit dit du 02.04.2019", "Entre nous soit dit du 02.04.2019", "Gilda Piersanti \"Un amour parfait\"  Ed. Le Passage / ENSD_2019-04-02T20:03:45_entre-nous-soit-dit", "Gilda Piersanti \"Un amour parfait\"  Ed. Le Passage / ENSD_2019-04-02T20:03:45_entre-nous-soit-dit"], "alternativeSummary": ["Gilda Piersanti, philosophe, traductrice en italien, a aussi \u00e9t\u00e9 commissaire de plusieurs expositions \u00e0 Rome. Depuis 2003, elle est sc\u00e9nariste et se consacre \u00e0 l\u02b9\u00e9criture de romans policiers, publi\u00e9s aux \u00e9ditions Le Passage. Apr\u00e8s un premier roman \u00e9voquant l\u02b9affaire Aldo Moro, L\u02b9Inconnu du Paris-Rome, elle entreprend l\u02b9\u00e9criture d\u02b9une s\u00e9rie polici\u00e8re intitul\u00e9e Les Saisons meurtri\u00e8res, compos\u00e9es \u00e0 ce jour de huit romans: Rouge abattoir, Vert Palatino, Bleu catacombes, (Prix SNCF du polar europ\u00e9en 2008), Jaune Caravage, Vengeances romaines, Roma enigma, Wonderland et Le Saut de Tib\u00e8re. Gilda Piersanti aborde fr\u00e9quemment les th\u00e8mes de l\u02b9art ou de l\u02b9architecture, l\u02b9histoire r\u00e9cente ou les singularit\u00e9s de la soci\u00e9t\u00e9 italienne, et plonge ses lecteurs dans l\u02b9atmosph\u00e8re unique de la Ville \u00e9ternelle, loin des clich\u00e9s touristiques ou des sc\u00e8nes attendues. Elle est l\u02b9invit\u00e9e de M\u00e9lanie Croubalian.", "Gilda Piersanti, philosophe, traductrice en italien, a aussi \u00e9t\u00e9 commissaire de plusieurs expositions \u00e0 Rome. Depuis 2003, elle est sc\u00e9nariste et se consacre \u00e0 l\u02b9\u00e9criture de romans policiers, publi\u00e9s aux \u00e9ditions Le Passage. Apr\u00e8s un premier roman \u00e9voquant l\u02b9affaire Aldo Moro, L\u02b9Inconnu du Paris-Rome, elle entreprend l\u02b9\u00e9criture d\u02b9une s\u00e9rie polici\u00e8re intitul\u00e9e Les Saisons meurtri\u00e8res, compos\u00e9es \u00e0 ce jour de huit romans: Rouge abattoir, Vert Palatino, Bleu catacombes, (Prix SNCF du polar europ\u00e9en 2008), Jaune Caravage, Vengeances romaines, Roma enigma, Wonderland et Le Saut de Tib\u00e8re. Gilda Piersanti aborde fr\u00e9quemment les th\u00e8mes de l\u02b9art ou de l\u02b9architecture, l\u02b9histoire r\u00e9cente ou les singularit\u00e9s de la soci\u00e9t\u00e9 italienne, et plonge ses lecteurs dans l\u02b9atmosph\u00e8re unique de la Ville \u00e9ternelle, loin des clich\u00e9s touristiques ou des sc\u00e8nes attendues. Elle est l\u02b9invit\u00e9e de M\u00e9lanie Croubalian."], "variantIds": ["ece-10301035", "ece-10301034"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-08T13:59:13Z", "speechToTexts": ["10.04.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:11) [90%] :\r\nBonsoir \u00e0 tous, que seriez -vous pr\u00eat \u00e0 faire par amour, l'amour destructeur, celui qu'on nomme parfois passion et qui peut resurgir dans votre vie, au moment o\u00f9 vous vous y attendez le moins, c'est en tout cas ce qui arrive au narrateur du dernier livre de mon invit\u00e9e de ce soir, c'est un homme bien sous tous rapports, mari\u00e9 cadre mod\u00e8le p\u00e8re id\u00e9al, il vit une existence paisible, sans surprise, jusqu'au soir o\u00f9 il recroise l'amour de ses 18 ans, \u00e0 partir de l\u00e0, sa vie ne sera plus un long fleuve tranquille, il sera emport\u00e9e dans une spirale infernale qui le m\u00e8nera loin, bien loin de l'avenir qui l'avait imagin\u00e9 la femme myst\u00e9rieuse, surgie de son pass\u00e9 est -elle une amoureux sinc\u00e8re ou une dangereuse manipulatrice, quel est le sens r\u00e9el de l'expression, femme fatale, entre nous soit dit, M\u00e9lanie Croubalian. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:01) [86%] :\r\nFemme fatale, ben \u00e7a nous \u00e7a nous fait penser imm\u00e9diatement au destin, au fait qu'un lien s'\u00e9tablit et ses Liens de passe dans un sens, l'autre parce que est -il d\u00e9fini notre pass\u00e9, notre pr\u00e9sent et notre avenir, d'un seul coup et s'y installe ce qu'on pourrait appeler la passion fatale, elle aussi, la passion d'amour, celle qui se paye toujours avec avec son poids de Chair. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:01:32) [88%] :\r\nC'est ce qui se passe dans votre CFA Gilda Piersanti, bonsoir, bonsoir, votre livre qui s'intitule un amour parfait alors le titre peut \u00eatre trompeur, c'est paru aux \u00e9ditions du Passage passage polar mais quand on voit la photo de la couverture, on se dit : bon, il y a un peu de sang quand m\u00eame, \u00e7a ne va pas finir, pr\u00e9vient un amour parfait, c'est un peu ironique. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:56) [91%] :\r\nEst une illusion tragique mais elle un amour parfait les titres en fait. \r\nC'est un coup de foudre avant d'avoir toute l'histoire je j'avais les titres parce que il se r\u00e9f\u00e8re \u00e0 une place de jeunes qui s'appelle exactement comme \u00e7a \u00e0 la place de l'amour parfait et et c'est c'est li\u00e9 \u00e0 l'histoire du une histoire fran\u00e7aise en fait du roi Louis XV que en allant \u00e0 G\u00eanes, avec son arm\u00e9e rencontre dans une r\u00e9ception dans un. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:02:30) [79%] :\r\nAllez, une. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:32) [79%] :\r\nFemme noble, tr\u00e8s belle \u00e9videmment. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:02:36) [96%] :\r\nEt qui. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:38) [84%] :\r\nTombe amoureuse de lui avait pas qu'on pouvait avoir des amours platoniques la passion donc se d\u00e9clenche entre. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:02:46) [72%] :\r\nLes roi et la la. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:49) [88%] :\r\nBelle aristocrate puis les rois doit r\u00e9partir. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:02:52) [97%] :\r\nEt elle. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:54) [84%] :\r\nElle commence \u00e0 se morfondre \u00eatre terriblement triste et attend elle attend son retour. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:02:59) [97%] :\r\nEt pour pour la. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:02) [83%] :\r\nQuelle mais en fait, parce qu'elle ne peut plus sortir de chez elle en lui dit que le roi est mort, et c'est \u00e0 ce moment -l\u00e0 qu'elle meurt, le site de d\u00e9sespoir et col\u00e8re, les rois revient \u00e0 G\u00eanes, en allant sous ses fen\u00eatre il dit pourtant c'\u00e9tait un amour parfait, voil\u00e0, c'est l\u00e0 que la place a pris les noms de 2 7 7 c'est une anecdote. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:24) [89%] :\r\nQui est l'amour parfait qui est fini quand m\u00eame dr\u00f4lement malin Gilda Piersanti dans dans la mort, vous l'avez dit, c'est vrai que dans le cas de de votre livre, h\u00e9 ben \u00e7a finit pas forc\u00e9ment tr\u00e8s bien enfin va pas tout d\u00e9voiler, mais c'est vrai que c'est un polar, hein, alors on est ce palpitant et le d\u00e9but, ben je l'ai dit en le le propos le le propos de l'histoire, c'est cette femme qui surgit dans la vie de de Lorenzo cet homme pour qui tout va bien, en fait, hein, qui a une tr\u00e8s jolie. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:51) [80%] :\r\nParce que cette femme, en fait, elle est, elle est fatale aussi dans le sens, ce qu'elle r\u00e9veille quelque chose que qu'on croyait d\u00e9finitivement enseveli cette ann\u00e9e c'\u00e9tait la la les premi\u00e8res amours de 2. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:04:06) [85%] :\r\nDe, de, de cet homme, mais aussi toute sa jeunesse aussi. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:12) [84%] :\r\nSon enfance encore plus et ses blessures qu'elle croyait avoir \u00e0 jamais gu\u00e9ri et en fait, et je comprends que les cicatrices et justement la non seulement pour prot\u00e9ger mais aussi pour se rouvrir un peu \u00e7a, c'est une. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:04:26) [98%] :\r\nUne fr\u00eale. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:29) [87%] :\r\nElle para\u00eet vont vis-\u00e0-vis du r\u00e9el et c'est, c'est c'est aussi \u00e7a, c'est-\u00e0-dire que la passion cette passion. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:04:35) [80%] :\r\nLe. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:36) [83%] :\r\nFatal, j'insiste fatale d'amour fatal c'est une passion qui parle aussi de, de, de la relation entre le r\u00e9el et l'imaginaire parce que c'\u00e9tait comme si Lorenzo pour \u00e9tait le son nom Lorenzo en voulez cette femme mais voulait la femme r\u00eaver. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:04:54) [77%] :\r\nCelle qu'il a aim\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:55) [84%] :\r\nAu-del\u00e0 de cette femme de Chair qu'elle rencontre qu'ils rencontrent dans de diff\u00e9rentes telle europ\u00e9en et pendant tout un temps, il pense pouvoir parfaitement ma\u00eetriser sa vie r\u00e9elle avec sa femme, sa carri\u00e8re, ses enfants et sa vie imaginaire, celle que qu'il l'appelle et qu'ils appellent tous les 2 morts dans Life fait quelque chose de plus que la vie, comme si la vie \u00e0 elle seule ne suffisait pas. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:20) [91%] :\r\nIl a vraiment ce qu'on appelle une double vie, hein, il a sa vie comme vous dites, sa vraie vie, avec son \u00e9pouse, il est d'ailleurs tr\u00e8s amoureux de son \u00e9pouse quand il revient de sa premi\u00e8re escapade presque plus qu'un oui absolument. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:32) [83%] :\r\nAbsolument, c'est pour \u00e7a, c'est que, en fait, l\u00e0 tout un temps, que dans le roman est appel\u00e9 les paradis ces 2 mondes, le monde, donc de sa vie hier de sont pr\u00e9sents aussi sa vie r\u00e9elle sont pr\u00e9sents et qui est -ce un pr\u00e9sent qu'il croit \u00eatre son avenirS. et la vie par contre avec son imaginaire et ce cette passion violente qui resurgit et qui directement \u00e0 ce qu'il a \u00e9t\u00e9 \u00e0 cet enfant ces ces jeunes hommes qui ne qui n'est pas mort, il croit que les 2 le ces 2 mondes peuvent vivre, parfaitement et qui, lui, il a quand m\u00eame sortait, il a une sorte de exaltation de, de, de, de toute-puissance parce qu'ils peuvent vivre une vie qui est justement plus qu'que la ville, une vie et puis il y en a une autre et lui air est la seule personne au monde \u00e0 pouvoir les relier et tout le temps du paradis en fait. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:24) [81%] :\r\nTout en \u00e9tant vrai effort ne se r\u00e9v\u00e9lera qu'une illusion pas nous passons pr\u00e8s d'Indiens parti qui s'appelle \u00e9videmment. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:06:31) [90%] :\r\nLanc\u00e9 en Gilda Piersanti, vous \u00eates d'ailleurs tr\u00e8s forte pour \u00e9crire des polars, vous en avez \u00e9crit beaucoup d'autres, et l\u00e0 vous \u00eates tr\u00e8s forte pour glisser comme \u00e7a des indices comme quoi lui c'est vrai qu'il a l'impression qu'il donne le change, que personne ne s'aper\u00e7oit de rien que qui g\u00e8re tout \u00e7a \u00e0 la perfection et puis vous glissez quand m\u00eame des indices, on se dit, il est un peu s\u00fbr de lui, le Lorenzo \u00e7a va mal finir cette histoire forc\u00e9ment 2\u00e8me 2\u00e8me partie du livre, l'enfer, h\u00e9 ben on est content parce qu'on avait raison mon d\u00e9but du oui parce qu'enfin oui. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:04) [84%] :\r\nPardon, parce qu'en fait, la, la, ce sentiment de toute puissance et cette cette capacit\u00e9 qu'il a de mener 2 vies en m\u00eame temps pour ainsi dire \u00e0 quand m\u00eame son lot de mensonges, cette ann\u00e9e, il est oblig\u00e9, pour que, pour que tout marche donc pour que la construction de la sc\u00e8ne et s'effondre de mentir, mais en fait quand on entre dans les mensonges un entre l\u00e0 aussi dans un dans un m\u00e9canisme qui requiert toujours plus, c'est comme une sorte d'addiction, \u00c9ric, un mensonge demande d'auquel un autre mensonge, un autre en sont, je demande un autre mensonge encore et \u00e7a c'est c'est une exaltation au d\u00e9but parce qu'on construit un monde, c'est presque une sorte de m\u00e9taphore de la litt\u00e9rature aussi en construire un autre monde qui marche \u00e0 la perfection, sauf que, il ne tient pas compte de l'autre, c'est l'autre dans l'ami, la femme de tout ce que les autres, comment est -il s'toutes ces personnes, l'autre et les autres donc r\u00e9ceptionne son \u00e0 son son histoire \u00e0 lui l'histoire qu'il raconte et donc il s'et la triste v\u00e9rit\u00e9 qu'en fait ces mensonges n'ont pas toujours aussi bien fonctionn\u00e9 parce qu'il n'a pas tenu compte justement des comment ces autres -l\u00e0 fonctionne et eux aussi ils ont, ils ont leur moi \u00e0 dire dans l'histoire et quand ils commencent \u00e0 intervenir dans son histoire, l\u00e0- bas, \u00e7a commence, s'est fissur\u00e9e assez a craquer et voil\u00e0 priori ce catastrophe pr\u00e9cipice si un petit compris son ici, je peux la forme que vous ici, il s'appelle. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:08:36) [90%] :\r\nOn va pas tout d\u00e9voiler du livre Gilda Piersanti juste dire que c'est un peu la que c'est haletant qu'on a envie de savoir la fin qu'on que si vous avez quelque chose de tr\u00e8s important, le lendemain, ne commencez pas ce livre parce que vous n'allez pas dormir pourra parce que vous aurez envie de le finir le soir m\u00eame et je vais en lire un extrait pour qu'on se rende compte, c'est un extrait, vous m'aviez propos\u00e9 un autre extr\u00eame et j'en ai choisi un qui qui est le chapitre une fois par mois, alors l\u00e0, on est encore dans dans le paradis, on est oui est -ce que vous voyez quand paradis oui c'est la fin l\u00e0 jusqu'\u00e0 la fin du paradis, et voil\u00e0 ce qu'il dit Lorenzo c'est lui le narrateur. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:09:18) [91%] :\r\nD\u00e8s que je revoyais la orageux dans un autre monde, nous nous rencontrions une fois par mois dans des lieux toujours diff\u00e9rent avec les m\u00eames modalit\u00e9s fix\u00e9es lors de notre rendez- vous de Rotterdam, c'\u00e9tait un contact bref et violent, une nuit, pas plus un d\u00eener apr\u00e8s l'amour et la mort apr\u00e8s le d\u00eener revenais \u00e0 chaque fois un peu plus br\u00fbler un peu plus \u00e0 elle est un peu plus enracin\u00e9 dans ce monde qu'elle avait construit pour nous, autour de nous, je ne pouvais plus vivre sans leur \u00e0 jamais auparavant je n'avais v\u00e9rifie la justesse de l'expression avoir quelqu'un dans la peau, nous \u00e9tions les 2 faces d'une m\u00eame m\u00e9daille le Janus aux 2 visages, les jumeaux \u00e9ternelle un seul \u00eatre enfin recompos\u00e9 si elle disparaissait je dispara\u00eetrai si elle mourait je mourrai, nous \u00e9tions condamn\u00e9s \u00e0 vivre cette vie qui n'appartenait qu'\u00e0 nous et \u00e0 \u00e9liminer tout obstacle qui s'\u00e9rigera sur notre chemin pour nous emp\u00eacher de la vivre, nous avions pleinement embrass\u00e9 notre destin, c'\u00e9tait un amour fou, donc sans issue et pourtant je me conduisais comme si la catastrophe n'\u00e9tait pas \u00e9crite \u00e0 l'avance, comme si je pourrais \u00e0 l'occasion, infl\u00e9chir le cours des \u00e9v\u00e9nements. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:13:13) [87%] :\r\nC'\u00e9tait bien s\u00fbr, Pink Floyd, Wish You oui qui appara\u00eet d'ailleurs aussi dans votre livre, Gilda Piersanti c'est pour \u00e7a qu'on a d\u00e9cid\u00e9 de la passer, vous ne l'avez propos\u00e9, c'est l'organisation qui l'\u00e9coute justement. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:13:26) [86%] :\r\nOui merci pour cette chanson, je l'aime beaucoup, elle dit : effectivement, les besoins de d'une pr\u00e9sence et en m\u00eame temps, il dit si le poids, le poids de l'absence, et c'est peut-\u00eatre laisser cr\u00e9er, m\u00eame de la passion qui est, qui est de cette passion amoureuse qui joue tout le temps entre la pr\u00e9sence et l'absence un qu'on ne peut jamais combl\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:13:49) [89%] :\r\nLe manque finalement les manques oui exactement Gilda Piersanti, vous \u00eates romanci\u00e8re, vous avez publi\u00e9 plusieurs romans policiers, les 2 derniers d'ailleurs r\u00e9sument \u00e0 eux seuls, ce qui est l'amour finalement un amour parfait, c'est le dernier illusion tragique, l'avant- dernier, il nous a fait dire quand on pr\u00e9par\u00e9 cette \u00e9mission un amour parfait est une illusion tragique ah ben \u00e7a c'est votre vision en elle bien noire finalement Gilda Piersanti c'est une vision possible, en tout cas ce qu'on va faire ce soir, c'est qu'on va revenir sur votre parcours et qui et essayer de comprendre comment cette romanci\u00e8re polici\u00e8re s'est construite, vous qui \u00eates italienne et qui \u00e9crivait en fran\u00e7ais, on y reviendra, mais l\u00e0 tout de suite, j'aimerais vous emmener, justement, dans un endroit que je pense, vous avez bien connu. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:14:35) [79%] :\r\nJe pense, j'ai eu 18 ans, et j'ai \u00e9t\u00e9 avec ma m\u00e8re pour la premi\u00e8re fois envie cit\u00e9 Rome et puis en profiter en un jour ensoleill\u00e9 pour se rencontrer au Tivoli pour aller visiter la villa. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:14:45) [94%] :\r\nEt quelle a \u00e9t\u00e9 votre premi\u00e8res impressions. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:14:47) [87%] :\r\nUne o\u00f9 la premi\u00e8re, je me sentais totalement perdu, de se retrouver dans ce terrain immense avec la pluralit\u00e9 b\u00e2timent et vestiges qu'on boit avec une maquette, on peut s'orienter en d\u00e9but et en m\u00eame temps j'\u00e9tais profond\u00e9ment fascin\u00e9 toutes les surprises qu'on peut avoir en se baladant dans ce terrain et en essayant de s'imaginer l'\u00c9tat quant la ville a fonctionn\u00e9 quand elle a \u00e9t\u00e9 conclu. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:15:19) [85%] :\r\nEst ce que vous pouvez justement nous d\u00e9crire un petit peu ce grand terrain donc parler. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:15:24) [86%] :\r\nC'est un terrain presque 160 je pense autochtones hectares qu'il faut attendre entre qui n'est pas plat qui serait partis dans une structure qui est assez vallonn\u00e9 avec des plateaux, etc, ce qui contribue \u00e0 cet effet, qu'on se sent un peu perdu, c'est difficile de cartel orientation \u00e0 cela contribue aussi lors canonisation de ce monument qui s'est construite pendant huit SNI comme y a quasiment pas de construction qui \u00e9carte la m\u00eame orientation \u00e7a fait aussi le principe de la ville, l'attaque rien qui s'adapte, qui joue avec les surprises qu'joue avec le changement d'orientation. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:16:04) [88%] :\r\nFigurez -vous que cet arch\u00e9ologue qui parle s'appelle Laurence bah on meurt, c'est un hasard. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:16:10) [78%] :\r\nQui pense mais \u00e7a chez moi, oui, vous connaissez. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:16:13) [72%] :\r\nTendre Robin Abe. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:16:15) [86%] :\r\nJe sais plus, plus, plus que les conna\u00eetre, c'est, c'est c'est aussi. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:16:20) [96%] :\r\nUn des lieux de mon enfance et mon fils s'appelle Adrien, donc c'est vraiment un sens. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:16:26) [94%] :\r\nEt Tivoli c'est. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:16:28) [86%] :\r\nC'est encore plus m\u00eame mon lieu que que Roma mais Rome aussi, \u00e9videmment, c'est, c'est la ville o\u00f9 j'ai grandi, la vid\u00e9o je que j'ai parcouru dans tous les sens, la ville et. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:16:40) [77%] :\r\nSS de de r\u00e9v\u00e9l\u00e9 ces visages diff\u00e9rents, c'est, c'est c'est. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:16:46) [87%] :\r\nVraiment un monde, un univers et Tivoli est li\u00e9e \u00e0 Rome, d'une mani\u00e8re pour moi comment dire non seulement affective intellect. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:16:55) [83%] :\r\nActuel mais c'est, c'est une sorte de de ville. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:17:01) [91%] :\r\nQui s'\u00e9largit jusqu'\u00e0 Tim Hollis. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:17:03) [90%] :\r\nUn homme j'ai choisi sp\u00e9cialement cet extrait de l'interview, parce que \u00e7a m'a fait penser \u00e0 votre livre, cette id\u00e9e qu'il a une impression double quand il se trouve dans le le terrain de la Villa d'Hadrien, la Villa Adriana, \u00e0 Tivoli, oui, ce sont pas compl\u00e8tement perdu et c'est vrai qu'on a souvent l'impression que vos personnages Gilda Piersanti sont perdus comme \u00e7a dans un monde tellement vaste. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:17:26) [87%] :\r\nBah, ils sont effectivement tous mes romans, se disant se d\u00e9roule dans la ville \u00e9ternelle, m\u00eame s'il y a 2 d\u00e9j\u00e0 les en Europe ou dans d'autres villes italiennes et c'est vrai que Rome, une esp\u00e8ce de m\u00e9taphore de l'espace lui- m\u00eame parce que c'est un espace qui est toujours en consonance en \u00e9cho avec l'histoire et les personnages changent suivant leur mani\u00e8re aussi d'appr\u00e9hender, c'est cette ville qui agit avec interagit avec avec l'histoire Lorenzo aussi, hein, dans cette histoire de d'amour l'amour parfait les chaque fois qu'il change l'espace, il a une mani\u00e8re d'\u00eatre, de sentir des diff\u00e9rentes d'ailleurs, il a choisi la Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:18:13) [80%] :\r\nOui, oui, fait une petite incursion en Suisse d'ailleurs, on pourrait. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:18:16) [88%] :\r\nOn lira tout \u00e0 l'heure un passage peut-\u00eatre qui qui raconte la Suisse et qui a nous Suisses nous parle beaucoup parce qu'on voit tr\u00e8s bien pour si on est all\u00e9 du c\u00f4t\u00e9 de Zermatt, ce qu'il raconte, on a tous vu, c'est ce petit train, j'aimerais qu'on qu'on s'attarde un peu sur votre enfance romaines, puisque vous y avez grandi jusqu'\u00e0 l'\u00e2ge de 24 ans, Gilda Piersanti qu'est -ce que qu'est ce que \u00e7a a laiss\u00e9 comme traces en vous comme \u00e9crivain parce que c'est vrai que tout vos il se passe \u00e0 Rome, m\u00eame si vous \u00e9crivez en fran\u00e7ais ce qu'il y a quelque chose de proprement italien ou Romain dans dans ce que vous \u00e9crivez. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:18:49) [81%] :\r\nBah, absolument, oui, je pense que c'est c'est ne suffisait tout tout est, tout est, tout est l\u00e0, dans le sens qu'aime \u00e0 ma formation profond\u00e9ment romaines et Tivoli aussi avant l'enfance mais ma formation profond\u00e9ment romaines dans sens que ce que je sais que j'\u00e9tudie \u00e0 l'\u00e9cole chez les voyais c'\u00e9tait la ville n'est comme comme arrive comme il arrive toujours aux enfants qui ont un monde je regarde l\u00e0 les lieux o\u00f9 ils vivaient g\u00e9ographiquement tr\u00e8s limit\u00e9 plus commence \u00e0 s'\u00e9largir \u00e0 offre au suivant. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:19:24) [98%] :\r\nLes int\u00e9r\u00eats les les. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:19:26) [73%] :\r\nOn compte. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:19:28) [87%] :\r\nPassion et donc peu \u00e0 peu la ville change de visage, tout en \u00e9tant en restant elle- m\u00eame, mais elle s'agrandit, c'est comme p\u00e9n\u00e9trer dans un monde qui ne finit jamais, or tout cela est valable dans toute l'\u00eele, mais je mets \u00e0 Rome, \u00e7a prend un sens encore plus fort parce qu'elle remet vraiment une ville palais palimpseste, c'est une ville qui, \u00e0 chaque fois, on d\u00e9couvre un temps diff\u00e9rent et ces m\u00e9langes presque parfait entre l'espace et les temps errer dans Rome et et magique parce pas cette tr\u00e8s tr\u00e8s facilement d'une \u00e9poque \u00e0 l'autre, l'arr\u00eat l\u00e0 pour l'architecture pour nous le rappeler tout ce temps, tout le temps et donc voil\u00e0 un destin humain est encore plus \u00e0 vif \u00e0 Rome, je crois, gr\u00e2ce \u00e0 cette condensation de de l'histoire du temps Dender dans la Pierre dans le paysage dans ben voil\u00e0 ce qu'est l'arch\u00e9ologue disait justement de cette magnifique Widad de rien, je l'aimais ensemble hein, parce que derri\u00e8re, c'\u00e9tait quand m\u00eame, non pas un homme. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:20:33) [86%] :\r\nOui, bien s\u00fbr, et c'est tout pr\u00e8s de Rome Tivoli, quelques dizaines de kilom\u00e8tres vous, on vous imagine Gilda Piersanti vous balader enfant va d\u00e9j\u00e0 dans cette nature hein dans ses ruines de la Villa d'Hadrien et aussi dans la ville de Rome dans les ruelles de Rome qu'est -ce que quel quel enfant \u00e9tiez -vous vous \u00e9tiez comment petite. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:20:52) [88%] :\r\nJ'\u00e9tais un enfant j'ai lu un peu trop t\u00f4t, je crois, les 4 filles du Docteur March, donc j'avais tout de suite choisi, je me sentais Joe celle justement qui va devenir \u00e9crivain et c'est vrai que j'entre entre Tivoli et Rome il y avait un train \u00e0 l'\u00e9poque et J\u00e9r\u00f4me tr\u00e8s souvent le week- end, m\u00eame avec mon p\u00e8re ou m\u00e8re g\u00e9rant j'allais je j'ai revenait de Rome et les moments les plus beaux, c'\u00e9tait toujours les regards. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:21:24) [67%] :\r\nAh. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:21:25) [90%] :\r\nAlex vers l'ext\u00e9rieur, mais \u00e0 travers la vitre du train, c'\u00e9tait vraiment un, une histoire qui se construisait, j'ai pens\u00e9 tout le temps. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:21:34) [84%] :\r\nAh. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:21:35) [87%] :\r\n\u00e0 Joe ouais, vous savez on est marqu\u00e9 par les les le les livrets qu'on en dit un enfant apr\u00e8s l'adolescence, c'est pire encore, parce qu'il y a des livres qui sont \u00e0 jamais, enfin qui sont qui qui entrent dans la composition inconnue de ce que nous ferons apr\u00e8s comme, par exemple, plus tard, Dosto\u00efevski mais. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:21:56) [77%] :\r\nLes. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:21:57) [87%] :\r\nJe pense qu'elle le fait de avoir bu dans cette fille qui \u00e9tait un peu diff\u00e9rente des autres, de simples la rebelle, si je me souviens bien, oui, exactement, c'\u00e9tait pas la c'\u00e9tait l'art est belle et celle qui avait cette vocation d'\u00e9crivain. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:22:13) [99%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:22:14) [89%] :\r\nBon, je devais avoir disant c'\u00e9tait vraiment tr\u00e8s, tr\u00e8s, tr\u00e8s, je l'ai lu tr\u00e8s t\u00f4t et c'\u00e9tait \u00e7a que je pr\u00e9f\u00e9rais en tout cas, et donc peu \u00e0 peu je m'identifier j'imaginais au point maintenant vous me posez cette question, donc, vous vous souvenez -vous fait appel \u00e0 des souvenirs, je me rappelle que j'avais invent\u00e9 un peu comme Lorenzo ah ben pourquoi une \u00e0 une copine de Tivoli, mais demand\u00e9 si je connaissais des gar\u00e7ons \u00e0 Rome sa berline perd 12 13 ans, et moi j'avais, je mettais inventer justement les noms de lui qui est. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:22:48) [74%] :T.. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:22:50) [88%] :\r\nAmoureux de Joe, maintenant je me rappelle m\u00eame pas son nom mais en fait je pense que c'\u00e9tait John l\u00e0, quelque chose comme \u00e7a et je ne m'a jamais invent\u00e9 son existence voil\u00e0 Rome il \u00e9tait oui il \u00e9tait parfait, \u00e9videmment parce que nous n'existons pas et il existait que dans l'imagination dans les histoires que je lui pr\u00eatais donc. \r\nJe pense que des histoires d'amour justement les appelle comme \u00e7a parce que ce sont des histoires, c'est-\u00e0-dire que nous y mettons beaucoup de nous-m\u00eames, voil\u00e0 et donc l'autre. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:23:21) [94%] :\r\nL \u00e0 un moment donn\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:23:24) [73%] :\r\nPour servir, presse. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:23:27) [96%] :\r\nNon. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:23:28) [93%] :\r\nLe support \u00e0 nos projections. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:23:30) [92%] :\r\nOui, non, non plus que nos projections, ce que nous ce que nous ce qui nous fait mouvoir voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:23:36) [80%] :\r\nC'est c'est. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:23:37) [85%] :\r\nC'est notre pass\u00e9, notre et de la veille, ce que nous voulons c'est que nous d\u00e9sirons et et et voil\u00e0 la rencontre la plus bon apr\u00e8s y allait \u00e0 l'\u00e9preuve de la r\u00e9alit\u00e9, h\u00e9las, \u00e0 l'\u00e9preuve de la r\u00e9alit\u00e9, c'est autre chose, d'un mot, cette autre soudain Pierre. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:23:54) [93%] :\r\nSant\u00e9 mais c'est vrai que \u00e7a se passe en tout cas dans dans un amour parfait dans votre dernier livre, \u00e7a se passe beaucoup dans l'imaginaire Lorenzo ne sait pas grand- chose de cette aura finalement. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:24:04) [84%] :\r\nBen voil\u00e0, je crois que c'est les propres de la femme fatale, vous me posiez la question de d\u00e9but, qu'est ce que femme fatale, en fait, c'est justement celle de celle -l\u00e0, c'est le myst\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:24:14) [85%] :\r\nL \u00e0, mais un myst\u00e8re et ne peut pas \u00eatre totale, sinon c'est les Noirs, un myst\u00e8re et fait toujours d'indices, il faut qu'elle lance continuellement des indices, il faut qu'elle lance continuellement des petites lumi\u00e8res pour que puisse la suivre et quand on la suit en g\u00e9n\u00e9ral, apr\u00e8s il y a un tunnel, mais \u00e7a, c'est la femme fatale, mais nous pourrions aussi parler de l'homme fatal parce que toutes les femmes amoureuses ont connu \u00e7a aussi. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:24:38) [86%] :\r\n\u00e7a existe aussi \u00e9videmment alors la dent en l'occurrence c'est c'est Lorenzo qui est qui est pris comme une luciole dans la lumi\u00e8re projet\u00e9e par cette la aura, il la suit, mais il sait pas tr\u00e8s bien qui elle est et surtout ce qui est troublant dans dans le lit, Gilda Piersanti, c'est que m\u00eame le lecteur CD, mais peut-\u00eatre qu'elle est sinc\u00e8re parce qu'elle lui dit de tr\u00e8s belles choses \u00e0 lui dit et le tabou un salaire assez constante, elle le recontacte quand elle dit qu'elle va le recontacter, on se dit : bah, finalement c'est peut-\u00eatre vrai. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:25:07) [90%] :\r\nMais vous avez raison, parce qu'on en fait, je me suis pos\u00e9 moi- m\u00eame la question, c'est-\u00e0-dire ses personnages pour \u00eatre vraiment. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:25:16) [89%] :\r\nPour bien mentir et faut toujours dire quelque part la v\u00e9rit\u00e9 sinon les mensonges s'\u00e9croule tout de suite, elle, elle a s\u00fbrement un plan dans sa t\u00eate, mais le fait si bien les choses, que probablement aime Lorenzo, sinon elle ne pourrait pas avoir cette force ONEL. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:25:34) [80%] :\r\nIl est qu'il la tire qu'il est qui qui destine \u00e0 l'ADES. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:25:39) [84%] :\r\nDans 2 secondes et Lorenzo, elle ne se \u00e0 Sochaux, ce qu'elle ne sait pas qu'elle est en train de dessiner aussi les siens, or les personnage principal, c'est lui qui parle, l'eau est \u00e9norme Lorenzo mais il est vrai que un film dans cette, dans ces histoires -l\u00e0, on ne peut jamais pens\u00e9 qu'on a qu'on a innocent, donc, elle aussi, elle est prise dans la dans les pi\u00e8ges qu'elle a elle- m\u00eame elle m\u00eame construit tendu, donc oui, je pense, vous avez raison de poser la question, je pense qu'elle est sinc\u00e8re et la sinc\u00e8re mais elle ment sur quelque chose de fondamental, c'est-\u00e0-dire sur. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:26:19) [85%] :\r\nElle a un agenda cach\u00e9 quoi un autre voil\u00e0 ce que nous ne pouvons pas dire c'est \u00e7a, ben non, on ne va pas compter toute histoire, ce serait dommage, Gilda Piersanti enfant, on va revenir \u00e0 vous en font la la, dont nous, dont vous nous parliez 7 jaunes et 4 filles du Docteur March qui voulait \u00e9crire, vous vous identifiez \u00e0 elle \u00e0 ce moment -l\u00e0, \u00e0 quel moment vous vous \u00eates mis \u00e0 \u00e9crire, \u00e0 ce moment -l\u00e0, j'ai l'impression que. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:26:47) [85%] :\r\nCe que j'\u00e9cris vraiment depuis toujours, il y a, il y a une anecdote qui est pourtant vraiment qui est bien ancr\u00e9 dans ma m\u00e9moire, parce qu'elle me fait sourire, c'est qu'en fait quand on au cours \u00e9l\u00e9mentaire, \u00e0 un moment donn\u00e9 vous savez en donner des des petits sujets \u00e0 d\u00e9velopper tout petit des phrases, et une fois les sujets \u00e9taient parlez -nous du coucher du soleil, et moi je, je, j'avais un fr\u00e8re, j'ai toujours un fr\u00e8re mais \u00e0 jamais \u00e0 me faire \u00e0 l'\u00e9poque il \u00e9tait \u00e9tudiant et il avait un livre dans l'Italie, on \u00e9tudie la Divine Com\u00e9die de Dante, donc il y avait ces livre myst\u00e9rieux qui \u00e9tait devant, sur son bureau et et moi je regarde, je je vais un gage \u00e0 un moment donn\u00e9 il y a un passage qui est en italien, c'est un italien, ancien et en France, c'est encore plus difficile, mais enfin en italien, on dirait, elle a d\u00e9j\u00e0 l'eau racket Bolt gel d\u00e9sirant en traduisant c'\u00e9tait c'est serr\u00e9, c'est. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:27:44) [85%] :\r\nC'est d\u00e9j\u00e0 l'heure qui tourne vers les d\u00e9sirs et je vois en dessous qu'il il pla\u00eet s'publication parce qu'il y a toujours une explication sur ces textes, parler de du coucher du soleil, donc je recopie de mani\u00e8re tr\u00e8s attentive, le Vert et je le donne la main \u00e0 la ma\u00eetresse qui ben voil\u00e0, c'est moi et la ma\u00eetresse Mehdi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:28:06) [79%] :\r\nTu n'es s\u00fbr, tu sais, hein, il ne faut pas mentir, \u00e7a, j'ai dit : mais non, c'est moi parce que moi je me disais : elle peut pas savoir que il \u00e9lit et peut pas conna\u00eetre le livre de mon fr\u00e8re qui est chose en bureau \u00e0 la maison. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:28:15) [87%] :\r\nPour moi, c'\u00e9tait \u00e7a, mais vous avez \u00e9t\u00e9 d\u00e9masqu\u00e9 demain oui parce parce qu'\u00e9videmment le vers de Dante, c'\u00e9tait tr\u00e8s difficile de le faire passer pour celui d'un enfant de 2 oui. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:28:28) [78%] :\r\nVoil\u00e0 donc Cuba \u00e7a sujet du mensonge mais mensonge fait aussi qui est mensonge pour dans les buts, aider. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:28:36) [94%] :\r\nCr\u00e9er un monde. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:28:39) [86%] :\r\nUn monde de plus fort que les de petits de l'enfance justement. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:28:44) [90%] :\r\nAmbitieux, on va dire \u00e7a comme \u00e7a, c'est l'ambition Gilda Pierrefonds une pleine d'imagination oui aussi pour pour clore ce chapitre italien mais on va encore parler d'Italie bien s\u00fbr Gilda Piersanti parce qu'on entend aussi \u00e0 cette petite pointe d'accent que vous avez charmante que vous \u00eates italienne mais que vous \u00e9crivez en fran\u00e7ais, on va \u00e9couter une chanteuse ce que vous nous proposez c'est Patty Bravo avec un beau titre l\u00e0- bas mot l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:29:24) [63%] :\r\nHomme fatigu\u00e9, voil\u00e0 pourquoi on est fait rares comme un forcen\u00e9 ou. \r\nMais beau il vous vous 1er beaut\u00e9 ou comme fausse, on a pas. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:30:00) [77%] :\r\nNora 4. \r\nBattus. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:31:44) [89%] :\r\nGilda Piersanti vos romans nous donnent envie de s'habiller \u00e9l\u00e9gamment pour aller parcourir les rues de la ville \u00e9ternelle g\u00e9nome m'que vous mettez magnifiquement comme d\u00e9cor de toutes vos Hitz histoire, avec aussi un brin de nostalgie comme dans sa chanson d'ailleurs Kitano 1968 qui a aussi \u00e9t\u00e9 l'une des chansons de la bande originale de Roman de ce criminel et le film que vous avez peut-\u00eatre vu Gilda Pinotti je, je, je voudrais qu'on passe \u00e0 compl\u00e8tement autre chose l\u00e0, enfin on va toujours continuer \u00e0 parler d'\u00e9criture mais vous voulez peut-\u00eatre dire quelques mots sur la chanson. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:32:19) [81%] :\r\n\u00e0 cette chanson que ma soeur entendait qu'\u00e0 Chantonnay, \u00e9videmment, c'est tout, c'est tout, tout un \u00e9poque souvenir aussi de la femme qui se sent effectivement qui a, qui n'a qu'une peur, c'est d'\u00eatre remise avec toutes les autres qui ont \u00e9t\u00e9 abandonn\u00e9es voil\u00e0 c'est la c'est elle, la peur de l'abandon et en m\u00eame temps la Vologne. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:32:40) [91%] :\r\nEt de dire non. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:32:42) [90%] :\r\nCe ne sera pas comme \u00e7a avec moi, voil\u00e0, parce que c'est \u00e7a la la poup\u00e9e et en fait la bamboula c'est la poup\u00e9e qui ne veut pas \u00eatre remise \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de toutes les autres, avec lesquels on ne joue plus, donc c'est vraiment les jeux de l'amour et de la d\u00e9pendance, la. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:32:57) [87%] :\r\nAussi la manipulation s'exactement, \u00e9coutons ce ce monsieur c'est \u00e7a date, c'est une archive qui date de 1957 et le monsieur qui parle s'appelle Pierre Henri Simon. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:33:08) [89%] :\r\nLa publication des Fleurs du mal, en 1857 a \u00e9t\u00e9 un \u00e9v\u00e9nement dans l'histoire de la po\u00e9sie, et il est juste d'en c\u00e9l\u00e9brer le centenaire pour caract\u00e9riser l'importance de cet \u00e9v\u00e9nement, je citerai d'abord de lignes de Val\u00e9rie Baudelaire dit Val\u00e9rie au milieu du romantisme fait songer \u00e0 quelques classiques, mais il ne fait que dix faire songer en effet la doctrine classique et que le po\u00e8te doit dominer sa cr\u00e9ation est \u00e0 ce point de vue Baudelaire figurait un classique. \r\nAu milieu du 19\u00e8me si\u00e8cle. \r\nCependant, et sur ce point, Val\u00e9rie a bien raison de dire que Baudelaire ne fait que faire songer \u00e0 un classique, la doctrine classique \u00eatre essentiellement que l'art est une repr\u00e9sentation de la nature, le ainsi que vise l'expression d'une v\u00e9rit\u00e9 moyenne qui est aussi g\u00e9n\u00e9ralement une v\u00e9rit\u00e9 morale mais pense Baudelaire nous touchons \u00e0 la d\u00e9cadence du monde, la civilisation d\u00e9compose donc les conditions de la ne sont plus les m\u00eames Baudelaire va substituer l'artificiel ou naturel comme crit\u00e9rium de la beaut\u00e9 et cela n'est plus, il faut inventer de la beaut\u00e9, pense -t-il l'art du po\u00e8te et non pas d'imiter la nature non pas d\u00e9nonc\u00e9 envers des cit\u00e9s n'imm\u00e9diatement saisissable \u00e0 l'Intelligence et que la prose exprimerait aussi bien mais de cr\u00e9er au-dessus de la nature et \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de la logique, un univers \u00e0 part, un monde de sensations et de r\u00eave, un paradis artificiel. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:35:04) [92%] :\r\nIl \u00e9tait professeur de litt\u00e9rature une Universit\u00e9 de Fribourg Pierre-Henri Simon, il parle tr\u00e8s bien de de Baudelaire que vous connaissez tr\u00e8s bien aussi Gilda Piersanti. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:35:14) [91%] :\r\nAh bah oui, \u00e7a a \u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:35:16) [86%] :\r\nDans mon dans ma formation, j'ai beaucoup travaill\u00e9 sur les Fleurs du mal, et surtout sur les petits probl\u00e8mes en prose et en fait, apr\u00e8s j'ai j'ai aussi fait une th\u00e8se sur le l'\u00e9quipe po\u00e8te Baudelaire critique d'art qu'il aimait bien son regard et surtout ce que Baudelaire m'a m'a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 c'\u00e9tait effectivement le sont les concepts de modernit\u00e9 et de la foule de la ville, les les \u00e9clair, les fameuses ann\u00e9es puis la nuit, c'\u00e9tait pour moi une sorte de slogan, devenez c'est-\u00e0-dire c'est c'est cette cette, cette rencontre entre ce qui est familier et ce qui est insolite est quelque chose, une sorte de explosion de la modernit\u00e9 elles-m\u00eames m\u00eame tous les jours en fait de croiser dans la dans la ville, la m\u00e9tropole de tous les jours, des regards qui est quand m\u00eame qu'il ne reste accroch\u00e9e qu'une petite un petit test en et qu'il faut imaginer. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:36:12) [99%] :\r\nToute une histoire. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:36:13) [89%] :\r\nC'est, c'est c'est. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:36:15) [84%] :\r\nAlors extraordinaire pendant un temps, je me suis justement int\u00e9ress\u00e9 aussi aux artistes que Baudelaire \u00e0 Dortmund Baudelaire part des de mani\u00e8re excellente, comme par exemple la Tintin Hingis au point que j'ai \u00e9t\u00e9 commissaire d'Exposition \u00e0 Rome dans une entr\u00e9e 8, donc j'\u00e9tais encore tr\u00e8s jeune de ind\u00fbment Exposition qui s'appelle Co Saint Angus et la vie moderne et, si j', j'en ai m\u00eame fait des catalogues, je me rappelle qu'\u00e0 l'\u00e9poque, j'essayais de dater tous les dessins de costumes Tanguy ce qui \u00e9tait au Mus\u00e9e Carnavalet de Paris parce constate Angus, donc ce n'est pas un trader qui est les peintres de la vie moderne, il y a, il y a vraiment un essai de Baudelaire, assure que certains glisse tr\u00e8s vieux et tr\u00e8s pauvre. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:37:01) [94%] :\r\nAh mais. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:37:03) [85%] :\r\nAvez donn\u00e9 au mus\u00e9e Carnavalet tout aller au mus\u00e9e Carnavalet pour vendre 300 dessins qui \u00e9taient les derniers qui l'avait fait, il n'\u00e9tait pas dater, il \u00e9tait l\u00e0 dans la dans les d\u00e9p\u00f4ts, donc je travaille sur \u00e7a et aussi sous Charles Marion qui a un autre artiste dont Baudelaire a beaucoup parl\u00e9, qui est devenu un peu fou, vers la fin de sa vie, et c'\u00e9tait cellule \u00e7a va \u00eatre des gravures de Paris avant Haussmann avec y a nous savons, par exemple, le minist\u00e8re de la marine avec des baleines dans le ciel, c'\u00e9tait un peu, c'est d'un c\u00f4t\u00e9 c'est un document pour les Paris d'avance mais aussi une mani\u00e8re fantastique de de regarder la ville oui, moi j'ai beaucoup aim\u00e9 m\u00eame Baudelaire, vous avez fait une th\u00e8se sur bien s\u00fbr l'esth\u00e9tisme sur l'esth\u00e9tisme, la soul\u00e8ve, voil\u00e0 et Baudelaire critique d'Arras, l'esth\u00e9tique de Baudelaire, j'aimais beaucoup chez lui de justement ce m\u00e9lange de, de, de, d'intellectuels, d'un d'intellectuels et la capacit\u00e9 de, de, de regarder les Oeuvres et aussi en m\u00eame temps de po\u00e8tes donc qui \u00e9tait dans l'\u00e9motion. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:38:00) [83%] :\r\nEt voil\u00e0, c'\u00e9tait, c'\u00e9tait ces ces 2. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:38:04) [89%] :\r\nLa raison et la passion pouvez le dire ainsi m'attirait \u00e0 l'\u00e9poque \u00e9norm\u00e9ment et c'est, je pense que je n'ai jamais oubli\u00e9 cette cette approche de la modernit\u00e9 en tant que rencontrent de, je le r\u00e9p\u00e8te, ce que nous connaissons bien, donc du familier et de l'insolite, au point que c'est devenu peut-\u00eatre pour moi un passage vers. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:38:27) [77%] :\r\nLe. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:38:28) [87%] :\r\nPolar comme quoi les voix du polar, c'est comme celles du Seigneur humaine partout parce que c'est, c'est c'est l\u00e0 que que c'est l\u00e0 que les suspenses n\u00e9 mais je me rappelle un petit po\u00e8me en prose de Baudelaire dans les. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:38:40) [72%] :\r\nQuel il y a. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:38:41) [85%] :\r\nQuelqu'un donc un personnage qui court court court ou dans la ville, parce qu'ils se sont pers\u00e9cut\u00e9s, comme si quelqu'un \u00e9tait apr\u00e8s lui et il court ces r\u00e9fugi\u00e9s au dernier \u00e9tage dans la dans la petite piaule dans le dans la chambre de bonne et il fait, il en est, s'enferme l\u00e0- dedans et au moment o\u00f9 il croit souffler, il se rend compte que peut-\u00eatre son ennemi des dans dans ma chambre et \u00e7a je pense que c'est l'essence m\u00eame de thriller courir pour \u00e9chapper et en fait se rendre compte que le danger, faire le l\u00e0 o\u00f9 la rumba, l\u00e0 o\u00f9 on bah moi j'adore \u00e7a, j'adore l'id\u00e9e qu'on n'a jamais en s\u00e9curit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:39:19) [88%] :\r\nJe sais ah ben j'imagine vous qui \u00e9crivez des livres tellement effrayant, il avait ressenti des polars tellement bien mont\u00e9e aussi o\u00f9 on comprend aussi assez bien le lien, donc quand vous parlez de Baudelaire avec ces choses tr\u00e8s banal, ces choses du quotidien, ces choses tr\u00e8s de la vie de tous les jours et puis quand \u00e7a bascule, l\u00e0 c'est c'est aussi \u00e7a le polar finalement Gilda Piersanti. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:39:43) [87%] :\r\nOui, en tout cas c'est les polars que j'ai que j'aime, c'est-\u00e0-dire pas les polars qui vient de d'une normalit\u00e9, entre guillemets, c'est-\u00e0-dire des personnes comme comme vous et moi, qui sont plus ou moins l'interdit et nous sommes tr\u00e8s bien compter 9 qu'il ne faut pas passer \u00e0 l'acte, bien que les passions nous ne les ayons tout \u00e7a, mais nous savons tr\u00e8s bien que nous n'allons pas tuer notre voisin parce que jusqu'\u00e0 4 heures du matin, il m\u00eale \u00e0 filmer le volume de. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:40:13) [88%] :\r\nM\u00eame si parfois on en a envie, c'est sur le Namibie voil\u00e0, on a l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:40:16) [88%] :\r\nOn lit et on imagine mais enfin, on sait quand il faut s'arr\u00eater et puis les moments o\u00f9 justement bascule de l'autre c\u00f4t\u00e9, que ce fil invisible qui nous emp\u00eachent de, de, de passer \u00e0 l'acte, brusquement, on ne les voit plus. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:40:29) [91%] :\r\nEt, et l\u00e0 on on on est, on devient. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:40:33) [89%] :\r\nQuelqu'un d'autre Denis mais un personnage d'une histoire tragique et qui ne pourra plus jamais s'effacer, voil\u00e0 \u00e7a c'est comme Lorenzo dans votre. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:40:42) [93%] :\r\nAu dernier livre c'est vrai que c'est \u00e7a, on s'identifie aussi, c'est \u00e7a qui est tr\u00e8s effrayant quand on lit votre livre est tr\u00e8s prenant, \u00e0 la fois c'est que c'est vrai que \u00e7a pourrait \u00eatre vous, \u00e7a pourrait \u00eatre moi, enfin non, parce que c'est un homme, mais on pourrait s'identifier \u00e0 chacun des personnages. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:40:55) [88%] :\r\nAbsolument oui et Lorenzo en fait on se rend compte que sa passion implique quelque chose qui n'a jamais mort lui que se sont. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:41:04) [95%] :\r\nC'est, c'est c'est. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:41:05) [82%] :\r\nC'est amour d'enfance aussi les Liens passe car finalement c'est rattache toujours aux amours fondamentaux de la vie, c'est-\u00e0-dire sans lien, son p\u00e8re le lien au I O I R ami qui l'a profond\u00e9ment aim\u00e9 il y a une sorte de r\u00e9p\u00e9tition fatale dans le retour de passion voil\u00e0 c'est c'est toujours, c'est comme si l'autre qui nous tient avait laiss\u00e9 cr\u00e9e des notre histoire. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:41:28) [88%] :\r\nQu'est ce que lui la la lecture et l'\u00e9tude et la traduction je crois aussi de Baudelaire vous a appris Gilda Piersanti pour l'\u00e9criture. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:41:36) [89%] :\r\nLa tension a tout appris, j'ah oui, dans la traduction bah moi c'est c'est pour \u00e7a que j'\u00e9cris en fran\u00e7ais, j'ai commenc\u00e9 \u00e0 traduire ces jeunes aussi la litt\u00e9rature fran\u00e7aise, je pense que la traduction mais nous en plus dans la formation. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:41:49) [70%] :\r\nSi y. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:41:51) [85%] :\r\nTalia traduisez beaucoup, entre 10 et du latin entre des \u00e9duquerait que je pense que la traduction est une \u00e9crit \u00e9criture parce que c'est un atelier formidable pour apprendre justement \u00e0 me \u00e0 dans la dans la Chair de la langue dans la Chair du mot de dans la place que chaque mois dans la phrase dans le questionnement de savoir, par exemple, les traducteurs s'est pos\u00e9 tout le temps, la question de savoir si ces ces mots- l\u00e0, si c'est cette tournure -l\u00e0 c'est cet agencement de phrases -l\u00e0 et pas un autre, et \u00e0 chaque fois qu'il fait un choix, il a toujours cette m\u00e9lancolie de de tous les choix qui n'a pas pu faire qui est peut-\u00eatre, seraient les meilleurs, donc, plus encore peut-\u00eatre que l'\u00e9crivain, le traducteur et quelqu'un qui s'interroge continuellement sur l'\u00e9criture, donc les traducteurs est un \u00e9crivain. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:42:40) [86%] :\r\nLe probl\u00e8me s'appelle c'est-\u00e0-dire commencer finalement Gilda Piersanti et puis vous \u00eates pass\u00e9 \u00e0 l'\u00e9criture de romans, on va parler de tout \u00e7a encore et d'autre chose aussi, juste apr\u00e8s avoir \u00e9cout\u00e9 une autre musique, vous nous proposez alors c'est super, c'est Renata Tebaldi c'est un extrait de Don Carlo qui gu\u00e9rit, c'est vous qui l'avait propos\u00e9 un c'est du verdict oui j'adore Iovene demande d'art gratte-ciel \u00e0 R\u00e9gina je ne sais pas si \u00e7a se dit comme \u00e7a, mais c'est tr\u00e8s beau. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:43:11) [83%] :\r\nOui, \u00e7a, c'est dit, c'est c'est exactement comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MT14 (00:43:27) [73%] :\r\nUn gros dont arriveront sur lui qu'on am\u00e9liore le au nord que le de l'homme de poids plus. \r\nPour moi, ou sont mortes suivant on peut. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:45:17) [64%] :\r\nDans le trop une fois une \u00eatre au Belv\u00e9d\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:45:42) [99%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur FT14 (00:46:04) [77%] :\r\nNon Marpol. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:46:36) [88%] :\r\nQu'est -ce que c'est beau, hein, on aura malheureusement pas la chance d'\u00e9couter presque 10 minutes que dure cette Aria c'est un extrait de Don Carlo de Giuseppe Verdi avec le t\u00e9nor que je n'ai pas nomm\u00e9 Carlo Bergonzi, Renata Baldy, la soprano, merci de nous avoir propos\u00e9 sa Gilda. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:46:50) [87%] :\r\nPiersanti on \u00e9tait magnifique, c'est vrai qu'on pourrait co\u00fbter sens baladant si, dans les rues de Rome comme avez vos livres nous en donne envie toujours et un amour parfait ne fait pas exception c'est paru aux \u00e9ditions du passage, ne vous laissez pas tromper par le titre, vous qui nous \u00e9coutez un amour parfait pas si parfait que \u00e7a, mais c'est \u00e7a qui est bien, justement, c'est un peu la j'ai une autre voie, vous faire entendre une derni\u00e8re voie c'est une interview qui date de 2005. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:47:18) [79%] :\r\nUne d\u00e9finition de la famille, la forward avoir de r\u00e9ponse parce que toutes faites, c'est \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un peu emb\u00eatant, alors il faut appuyer sur un bouton, sa m\u00e9moire sensorielle, comme on dit ou conservatoire possible d'extraire Guichoux ce qui au vous ressemble \u00e0 plus. \r\nNon, la d\u00e9finition de la de la famille, moi je dirais que c'est plut\u00f4t une image, image d'Epinal apr\u00e8s laquelle tout le monde court ne l'atteint jamais puisque, comme toutes les images d'Epinal mais n'existe pas, c'est un image id\u00e9ale, ce serait plein d'enfants avec une femme id\u00e9ale qu'on aimerait toujours aussi sensuellement et qu'on aimerait autour r\u00e9unis autour d'un po\u00eale l'hiver avec No\u00ebl derri\u00e8re et la neige vu ce fruit de ces aurait pu arriver. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:48:15) [84%] :\r\nVous l'avez reconnu \u00e9coutez j'ai j'ai l'impression de conna\u00eetre la voix je depuis depuis le de suit dit c'est, c'est c'est la loi particuli\u00e8re, c'est Patrick Chesnais oui ou \u00e0 la hauteur, qui \u00e9tait au micro de Sarah d\u00e9j\u00e0 entendu \u00e7a, ben oui, vous la connaissez bien, parce qu'hier, il a jou\u00e9 dans les Adam. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:48:32) [86%] :\r\nStation de vos films pour la t\u00e9l\u00e9vision, Les Saisons meurtri\u00e8res, je crois qu'il a pratiquement jou\u00e9 dans tous les toutes les adaptations. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:48:40) [85%] :\r\nOui, il y a eu 4, adaptation de de 4 romans donc de peur 1000 et 8 de la saison morte hier et Patrick Chesnais, les commissaires avec \u00e7a, avec sa femme paralytique muette et qui est Jane Birkin et effectivement c'est \u00e7a oui sur. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:48:57) [94%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:48:57) [85%] :\r\nC'est int\u00e9ressant, c'est ce tissu, histoire de la famille parce qu'en fait, oui, on pourrait dire une famille parfaite. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:49:02) [81%] :\r\n13 mais vous pensez bien que j'ai pas choisi \u00e7a, par hasard, SIDA, Pierre, salut, moi j'ai j'ai tr\u00e8s bien compris et en fait je pensais aussi que. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:49:11) [89%] :\r\nNous, nous nous portons avec nous, toujours, c'est parce qu'on n'arr\u00eate pas pendant toute la vie se reconstruire des. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:49:17) [76%] :\r\nFamille : avec des amis avec les la famille et au Fatah les de la famille, c'est c'est juste l'id\u00e9e lits. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:49:25) [86%] :\r\nDes Liens. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:49:27) [69%] :\r\nEffectif et. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:49:28) [92%] :\r\nEt une histoire commune et aussi. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:49:30) [87%] :\r\nIl y a des Liens. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:49:32) [85%] :\r\nIntime, fini les affinit\u00e9 \u00e9lective William de tous les sens, donc c'est la famille, c'est non, c'est non avec avec l'autre. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:49:42) [88%] :\r\nVoil\u00e0, quand vous parliez de construire un monde d'imaginer quelque chose d'id\u00e9al, la il le fait alors \u00e0 fond Patrick Chesnais en disant la famille le poil le chien, c'est plus. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:49:52) [84%] :\r\nIl vieillit, justement, c'est un peu la femme qui est vrai, il y a un peu, oui c'est \u00e7a ferait un peu parce que trop parfaite. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:49:59) [88%] :\r\nOui, un repas fait trop \u00e9touffante, parce que la famille comme l'amour, \u00e0 cet \u00e9gard attriste tr\u00e8s indispensable, l'oxyg\u00e8ne et en m\u00eame temps l'absence d'oxyg\u00e8ne, donc il y a des 2 c\u00f4t\u00e9s, on en a besoin au m\u00eame temps on a besoin de sont donc. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:50:14) [87%] :\r\nC'est, c'est les 2 essais. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:50:17) [81%] :\r\nUn peu comme la famille qu'imagin\u00e9 Lorenzo enfin que s'est construite que se sont construits Lorenzo et et Maria Helena, sa femme oui int\u00e9rieur tout \u00e0 fait fait de Lorenzo. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:50:28) [88%] :\r\nLes paradoxes, c'est que Lorenzo je crois est un bon p\u00e8re, ce n'est pas parce qu'il est dans sa vie r\u00e9elle, il est un bon p\u00e8re, et l\u00e0 nous comprenons aussi il qui est peut-\u00eatre jug\u00e9 je le reggae, je regarde le roman comme si je ne l'avais pas \u00e9crit, et je vois que c'est si les bons p\u00e8res l\u00e0 parce qu'en fait il a une place cette place sa femme jamais enlev\u00e9 c'est \u00e7a aussi, il peut l'\u00eatre parce que, on l'a pas dans un sens dans cette place qui lui permet d'avoir un lien avec avec les enfants, il n'a pas \u00e9t\u00e9 expuls\u00e9 de cette famille, bien que il est. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:51:04) [70%] :\r\nEt expuls\u00e9s de. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:51:06) [87%] :\r\nNous sommes mariage \u00e0 l'voil\u00e0 Gilda Piersanti je disais : vous avez toujours \u00e9crit en fran\u00e7ais, vos vos romans, vous nous parliez tout \u00e0 l'heure de la citation de de la Divine Com\u00e9die que vous avez faites v\u00f4tre vous \u00e9tiez petite et puis ensuite de Baudelaire que vous avez d\u00e9couvert, je crois, adolescente, pourquoi vous avez choisi d'\u00e9crire en fran\u00e7ais. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:51:25) [88%] :\r\nCN est pas un choix et je dirai \u00e0 ma charge, quand m\u00eame, que traduit en italien, donc oui c'est Natalia oui mais les livres sont traduits en italien par moi- m\u00eame, mais en fait ce n'est pas \u00e9choit, c'\u00e9tait l\u00e0 aussi comme une sorte je je utilis\u00e9 la m\u00e9taphore facile de la du. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:51:40) [89%] :\r\nCoup de foudre de la de la n\u00e9cessit\u00e9 de la rencontre amoureuse, mais c'\u00e9tait un peu \u00e7a aussi dans le sens qu'\u00e0 un moment donn\u00e9, c'\u00e9tait \u00e9vident pour moi \u00e7a une de d'\u00e9crire en fran\u00e7ais, j'ai un grand amour pour la langue fran\u00e7aise, la traduction mauvais, la fr\u00e9quentation de la litt\u00e9rature fran\u00e7aise amie a introduit et donc je, je, c'\u00e9tait naturel pour moi d'\u00e9crire en fran\u00e7ais, \u00e0 un moment donn\u00e9 de ma vie et \u00e7a a continu\u00e9 et mais \u00e7a n'emp\u00eache que l\u00e0 et dans ce sens, j'aimerais je suis vraiment tr\u00e8s 2 parce que, dans toute la la culture c'est quelque chose de Rennes dans cette langue fran\u00e7aise c'est quoi, ben ma formation italienne moi- m\u00eame ce que je suis, je suis les 2 je suis entre 2 langues, de cultures, de. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:52:22) [74%] :\r\nEt il est. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:52:25) [83%] :\r\nJe me sens tr\u00e8s europ\u00e9enne dans ce sens -l\u00e0 et je me je me porte bien, entre ces 2 au. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:52:31) [90%] :\r\nVous vivez entre les 2, vous avez m\u00eame dit j'aime la France, amoureusement, c'est un peu comme Lorenzo finalement entre Maria Helena et Laura. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:52:39) [89%] :\r\nC'est parce que voil\u00e0, vous avez touch\u00e9 un bon, un bon sujet parce qu'il y a un amour de loin, qui est un amour. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:52:48) [88%] :\r\nUn amour de loin dans l'essence de une langue pays et o\u00f9 une personne des lois qui est une forme d'amour qui permet de, de, de mettre en prospectives et l'autre des mieux l'appr\u00e9hender, de mieux les voir quand on a des dents par exemple j'ai jamais autant aim\u00e9 Rome j'aimerais savoir ce que j'ai jamais autant aim\u00e9 Rome et depuis que je n'y habite plus d'parce qu'en fait quand j'\u00e9tais dedans, ben j'ai donc quand on a des dans la dans les mouvements et on n'a pas la la la la les les reculs l\u00e0 pour voir un paysage, il faut quand m\u00eame que vous ayez un point de vue, voil\u00e0 la distance cr\u00e9e un p\u00e8re, un point de vue une certaine distance, \u00e9videmment, si vous vous \u00e9loignez trop vous ne voyait plus rien, mais la juste distance, \u00e7a permet de de construire l'objet du d\u00e9sir. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:53:29) [90%] :\r\nC'est ce que fait la aura justement tr\u00e8s habilement avec Lorenzo en le tenant un peu \u00e0 distance, on arrive au terme de cette \u00e9mission, Gilda Piersanti je vais lire un petit extrait encore du Live pour pour nous quitter, c'est c'est l'extrait qui se passe en Suisse, h\u00e9 ben oui, et qui va nous parler, nous suisse. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:53:49) [88%] :\r\nSp\u00e9cifiquement le billet du train \u00e0 cr\u00e9maill\u00e8re me constat presque aussi cher que le trajet depuis 1000 ans, mais pour un passionn\u00e9 de trains \u00e9lectriques comme moi monter dans le petit train rouge et blanc qui gravissaient la montagne en serpentant \u00e0 travers les m\u00e9l\u00e8zes en traversant des tunnels jusqu'\u00e0 atteindre l'altitude des neiges \u00e9ternelles, c'\u00e9tait une exp\u00e9rience qui n'avait pas de prix, les d\u00e9pliants sur les chemins de fer suisses que j'avais consult\u00e9 lors de mon \u00e9tape \u00e0 Brigue m'avait fait consid\u00e9rer la Conf\u00e9d\u00e9ration enti\u00e8re comme un immense r\u00e9seau de trains \u00e9lectriques avec ces sommes, mais enneig\u00e9e, ces vall\u00e9es verdoyantes, ses ponts et ses tunnels ses gares et ses d\u00e9p\u00f4ts le mod\u00e9lisme ferroviaire avait -il imiter la Suisse ou n'\u00e9tait -ce pas plut\u00f4t la Suisse qui avait \u00e9t\u00e9 pens\u00e9 comme un r\u00e9seau \u00e0 l'\u00e9chelle 1 dans le train je ai gard\u00e9 mes lunettes et la capuche de mon anorak, comme si la aura \u00e9taient l\u00e0 pour me surveiller, j'avais encore sur moi invisible gardien son corps et son odeur je m'engourdi dans une somnolence apais\u00e9e, moi qui ne connaissait rien \u00e0 la montagne qui lui \u00e9tait jusque -l\u00e0 indiff\u00e9rents, j'avoue que la mani\u00e8re dont l'ascension du Gornergrat d\u00e9gager progressivement le Matterhorn, du 1er plan des Harold et des m\u00e9l\u00e8zes et d\u00e9voiler peu \u00e0 peu sa majest\u00e9 pr\u00e9cieux de Zermatt, il \u00e9tait certes plus visible que je ne le pensais mais on apercevait que la moiti\u00e9 de la pyramide en s'\u00e9levant en altitude, il apparaissait dans tout son splendide isolement comme si aucun autre sommet nous et se poser en rival et toute sa base \u00e9tant alors largement d\u00e9gag\u00e9 il paraissait plus haut et plus fier encore je fis halte comme pr\u00e9vu sur l'alpage de Rieffel Berg, d'o\u00f9 le spectacle \u00e9tait proprement exaltant ben \u00e7a, \u00e7a donne envie de faire, d'aller. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:55:16) [81%] :\r\nAllez faire un petit tour \u00e0 Zermatt, vous voyez comme quoi vous ne faites -vous finalement jubilent sur les tourn\u00e9es d'ailleurs. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:55:21) [88%] :\r\nAh ben parfait alors rendez- vous \u00e0 Zermatt si vous voulez bien d'ici l\u00e0 bien tour chez voulu l\u00e0 Piersanti merci beaucoup d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous, merci \u00e0 vous, un amour parfait, c'est le titre de votre dernier livre, c'est un polar extraordinaire qui se passe \u00e0 Rome et dans lequel on les prix ne commencez pas, si vous n'avez pas de temps, c'est paru aux \u00e9ditions du Passage et c'est sign\u00e9 de votre. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:55:43) [92%] :\r\nTu Gilda Piersanti bonne soir\u00e9e, merci beaucoup, bonne. \r\nEntre nous soit dit, M\u00e9lanie Croubalian que voil\u00e0, c'est fini pour ce soir, merci \u00e0 Diane Dufour notre attach\u00e9 de production Jos\u00e9 Moreno \u00e9tait ici en r\u00e9gie Alexandr lumi\u00e8re \u00e0 Paris demain, rendez- vous avec le metteur en sc\u00e8ne Jos\u00e9 Lillo merci d'\u00e9couter la premi\u00e8re tr\u00e8s belle soir\u00e9e \u00e0 vous, il est 21. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-04-02T19:16:00Z", "program": {"href": "/programs/29D22AA7-5BC7-4B3E-86F1-4860CF883DE8", "id": "29D22AA7-5BC7-4B3E-86F1-4860CF883DE8", "name": "Entre nous soit dit"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Croubalian, M\u00e9lanie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Hausammann, Gilles", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Piersanti, Gilda", "role": "\u00e9crivaine, traductrice", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Croubalian, M\u00e9lanie", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1820713", "internalArchiveId": "AA1903820314", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2019-04-01T19:30:00Z", "durationSec": 1995, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/10334799", "imageURL": "http://www.rts.ch/10334798.image", "backgrounds": ["Probl\u00e8me avec le duplex de Yagmur Cengiz \u00e0 00:14:14:15"], "alternativeTitle": ["19h30", "19h30"], "variantIds": ["ece-10334799"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-05-03T08:59:15Z", "subTitles": ["00:00:00:00  00:00:14:17\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:00:14:22  00:00:17:07\r\n{\\an1}-Mesdames et Messieurs, bonsoir.\r\n\r\n00:00:17:11  00:00:20:20\r\n{\\an1}La Suisse honore la m\u00e9moire\r\ndes victimes de Schaffhouse.\r\n\r\n00:00:21:01  00:00:22:18\r\n{\\an1}Un m\u00eame 1er avril, en 1944,\r\n\r\n00:00:22:23  00:00:26:14\r\n{\\an1}un bombardement am\u00e9ricain\r\ncausait 40 morts par erreur.\r\n\r\n00:00:26:19  00:00:30:22\r\n{\\an1}Certains \u00e9mettent l'hypoth\u00e8se d'un\r\nsignal volontaire donn\u00e9 \u00e0 la Suisse,\r\n\r\n00:00:31:03  00:00:34:08\r\n{\\an1}pour qu'elle bascule\r\ndu c\u00f4t\u00e9 des Alli\u00e9s.\r\n\r\n00:00:34:12  00:00:36:03\r\n{\\an1}L'historien D.Dierlewanger\r\n\r\n00:00:36:08  00:00:40:06\r\n{\\an1}dira comment l'\u00e9v\u00e9nement\r\n\u00e9claire la Suisse d'aujourd'hui.\r\n\r\n00:00:40:17  00:00:43:10\r\n{\\an1}Abdelaziz Bouteflika s'en va.\r\n\r\n00:00:43:14  00:00:46:05\r\n{\\an1}Apr\u00e8s des semaines de manifestations,\r\n\r\n00:00:46:10  00:00:50:12\r\n{\\an1}on verra ce qu'implique le changement\r\n\u00e0 la t\u00eate de l'Alg\u00e9rie.\r\n\r\n00:00:51:10  00:00:55:21\r\n{\\an1}La Ville de Stuttgart interdit\r\nune grande partie des diesels.\r\n\r\n00:00:56:02  00:00:59:18\r\n{\\an1}Un tournant dans la ville historique\r\nde Mercedes et de Porsche.\r\n\r\n00:00:59:23  00:01:01:20\r\n{\\an1}On verra avec Pascal Jeannerat\r\n\r\n00:01:02:01  00:01:04:23\r\n{\\an1}les restrictions\r\nqui se dessinent ailleurs en Europe.\r\n\r\n00:01:05:09  00:01:08:05\r\n{\\an1}Nous commen\u00e7ons ce soir\r\nune s\u00e9rie sur les 18-25 ans.\r\n\r\n00:01:08:10  00:01:11:23\r\n{\\an1}Leurs aspirations, la difficult\u00e9\r\nde quitter le toit familial.\r\n\r\n00:01:12:04  00:01:15:10\r\n{\\an1}Premier volet ce soir,\r\navec l'engagement \u00e9cologique.\r\n\r\n00:01:15:19  00:01:19:12\r\n{\\an1}Et puis Gen\u00e8ve, qui durcit le ton\r\ncontre la violence\r\n\r\n00:01:19:17  00:01:22:09\r\n{\\an1}dans les comp\u00e9titions\r\nde football amateur.\r\n\r\n00:01:22:13  00:01:26:12\r\n{\\an1}Le Canton menace\r\nde couper des subventions.\r\n\r\n00:01:28:01  00:01:33:11\r\n{\\an1}1er avril 1944, les avions am\u00e9ricains\r\nvolaient haut pour \u00e9viter la DCA.\r\n\r\n00:01:33:16  00:01:37:08\r\n{\\an1}En pleine guerre mondiale\r\net malgr\u00e9 la neutralit\u00e9 de la Suisse,\r\n\r\n00:01:37:12  00:01:40:23\r\n{\\an1}ils ont l\u00e2ch\u00e9 leurs bombes\r\nsur Schaffhouse, par erreur.\r\n\r\n00:01:41:04  00:01:43:13\r\n{\\an1}Aujourd'hui encore,\r\nle doute subsiste.\r\n\r\n00:01:43:18  00:01:45:11\r\n{\\an1}L'ambassadeur des Etats-Unis\r\n\r\n00:01:45:16  00:01:48:13\r\n{\\an1}et la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale\r\nKarin Keller-Sutter\r\n\r\n00:01:48:18  00:01:53:22\r\n{\\an1}ont honor\u00e9 la m\u00e9moire\r\ndes 40 victimes.\r\n\r\n00:01:56:01  00:01:59:22\r\n{\\an1}-Le 1er avril 1944,\r\nune escadrille de l'arm\u00e9e am\u00e9ricaine\r\n\r\n00:02:00:03  00:02:03:11\r\n{\\an1}bombardait Schaffhouse.\r\n\r\n00:02:03:15  00:02:08:14\r\n{\\an1}Bilan: 40 morts,\r\n270 bless\u00e9s et 500 sans-abris.\r\n\r\n00:02:08:19  00:02:13:21\r\n{\\an1}Ce matin, K.Keller-Sutter\r\net l'ambassadeur am\u00e9ricain en Suisse\r\n\r\n00:02:14:02  00:02:17:15\r\n{\\an1}ont particip\u00e9\r\n\u00e0 une c\u00e9r\u00e9monie du souvenir.\r\n\r\n00:02:17:20  00:02:21:19\r\n{\\an1}Ils ont d\u00e9pos\u00e9 des couronnes\r\nde fleurs en l'honneur des victimes.\r\n\r\n00:02:26:01  00:02:31:09\r\n{\\an1}-C'est important pour les victimes\r\n\r\n00:02:31:13  00:02:33:14\r\n{\\an1}qu'on pense \u00e0 elles\r\n\r\n00:02:33:18  00:02:36:02\r\n{\\an1}et \u00e0 leurs familles.\r\n\r\n00:02:36:07  00:02:39:11\r\n{\\an1}Et de nous rappeler\r\nque la Suisse aussi a \u00e9t\u00e9 touch\u00e9e\r\n\r\n00:02:39:16  00:02:44:17\r\n{\\an1}par la Deuxi\u00e8me Guerre mondiale,\r\nlors de ce bombardement\r\n\r\n00:02:44:22  00:02:47:17\r\n{\\an1}d\u00fb \u00e0 une erreur\r\ndes forces a\u00e9riennes am\u00e9ricaines.\r\n\r\n00:02:48:04  00:02:51:04\r\n{\\an1}-Toutes les \u00e9glises\r\nont fait retentir leurs cloches.\r\n\r\n00:02:51:09  00:02:54:11\r\n{\\an1}La conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale\r\na plaid\u00e9 pour une Suisse forte,\r\n\r\n00:02:54:16  00:02:58:21\r\n{\\an1}avec une vraie d\u00e9fense a\u00e9rienne,\r\nafin que cela ne se reproduise plus.\r\n\r\n00:02:59:22  00:03:02:08\r\n{\\an1}-Nous sommes un pays neutre,\r\n\r\n00:03:02:11  00:03:08:06\r\n{\\an1}mais qui doit quand m\u00eame\r\npr\u00e9parer sa s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n00:03:08:11  00:03:11:09\r\n{\\an1}On ne peut pas \u00eatre s\u00fbr de ne jamais\r\n\r\n00:03:11:13  00:03:13:11\r\n{\\an1}subir de d\u00e9g\u00e2ts en Suisse.\r\n\r\n00:03:13:16  00:03:17:13\r\n{\\an1}Ca signifie qu'il faut renouveler \u00e0\r\ntemps les forces a\u00e9riennes en Suisse\r\n\r\n00:03:17:18  00:03:20:00\r\n{\\an1}pour rester ind\u00e9pendants.\r\n\r\n00:03:20:23  00:03:27:18\r\n{\\an1}-Les Am\u00e9ricains ont vers\u00e9 quelque\r\n60 millions \u00e0 titre de r\u00e9paration.\r\n\r\n00:03:28:21  00:03:32:20\r\n{\\an1}-Avant de voir l'\u00e9cho de l'\u00e9v\u00e9nement,\r\nil faut rappeler les faits.\r\n\r\n00:03:33:01  00:03:35:00\r\n{\\an1}Au printemps 44, la Suisse\r\n\r\n00:03:35:05  00:03:38:02\r\n{\\an1}est au milieu des territoires\r\ncontr\u00f4l\u00e9s par le Reich.\r\n\r\n00:03:38:07  00:03:40:16\r\n{\\an1}\u00c0 l'ouest, les Alli\u00e9s pr\u00e9parent\r\nle d\u00e9barquement de Normandie.\r\n\r\n00:03:40:21  00:03:43:00\r\n{\\an1}Au sud, ils remontent par l'Italie\r\n\r\n00:03:43:05  00:03:46:05\r\n{\\an1}et \u00e0 l'est, les forces de Staline\r\nsont \u00e0 l'offensive.\r\n\r\n00:03:46:10  00:03:51:13\r\n{\\an1}75 ans apr\u00e8s, \u00e0 Schaffhouse, certains\r\nsont encore l\u00e0 pour t\u00e9moigner.\r\n\r\n00:03:52:20  00:03:56:14\r\n{\\an1}-Une des pages les plus sombres\r\nde l'histoire suisse,\r\n\r\n00:03:56:19  00:04:02:00\r\n{\\an1}alors que le bombardement\r\nn'a dur\u00e9 que 40 secondes.\r\n\r\n00:04:03:07  00:04:06:13\r\n{\\an1}-Nous nous sommes jet\u00e9s au sol,\r\n\r\n00:04:06:18  00:04:09:05\r\n{\\an1}mais les avions \u00e9taient d\u00e9j\u00e0\r\n\r\n00:04:09:11  00:04:13:00\r\n{\\an1}au-dessus de nos t\u00eates.\r\n\r\n00:04:13:05  00:04:16:01\r\n{\\an1}La ville est partie en fum\u00e9e.\r\n\r\n00:04:16:11  00:04:18:23\r\n{\\an1}-Max Baumann avait 13 ans.\r\n\r\n00:04:19:04  00:04:23:22\r\n{\\an1}La gare a \u00e9t\u00e9 souffl\u00e9e\r\net 18 personnes ont perdu la vie.\r\n\r\n00:04:24:03  00:04:27:19\r\n{\\an1}Parmi elles, le couple Bader,\r\nqui laisse derri\u00e8re lui\r\n\r\n00:04:28:00  00:04:32:21\r\n{\\an1}un orphelin de 13 ans,\r\nle seul de Schaffhouse.\r\n\r\n00:04:36:11  00:04:39:23\r\n{\\an1}-J'ai attendu ma m\u00e8re,\r\n\r\n00:04:40:04  00:04:42:17\r\n{\\an1}qui n'est jamais revenue.\r\n\r\n00:04:42:22  00:04:52:09\r\n{\\an1}Encore aujourd'hui, quand mes proches\r\nont du retard, je tremble.\r\n\r\n00:04:52:18  00:04:59:02\r\n{\\an1}-L'alerte avait \u00e9t\u00e9 sonn\u00e9e,\r\nmais faisant partie du quotidien,\r\n\r\n00:04:59:07  00:05:02:10\r\n{\\an1}les Schaffhousois\r\nne l'ont pas prise au s\u00e9rieux.\r\n\r\n00:05:02:19  00:05:06:20\r\n{\\an1}-C'\u00e9tait comme assister\r\n\r\n00:05:07:01  00:05:10:07\r\n{\\an1}\u00e0 une pi\u00e8ce de th\u00e9\u00e2tre.\r\n\r\n00:05:10:11  00:05:13:15\r\n{\\an1}Ils se sont pench\u00e9s aux fen\u00eatres.\r\n\r\n00:05:13:20  00:05:18:08\r\n{\\an1}On aurait pu \u00e9viter un tiers de morts\r\nsi les gens n'\u00e9taient pas sortis\r\n\r\n00:05:18:12  00:05:23:11\r\n{\\an1}dans la rue.\r\n\r\n00:05:24:00  00:05:28:13\r\n{\\an1}-La cible \u00e9tait Ludwigshafen,\r\nen Allemagne, mais le brouillard\r\n\r\n00:05:28:18  00:05:31:13\r\n{\\an1}aurait d\u00e9sorient\u00e9\r\nles pilotes am\u00e9ricains.\r\n\r\n00:05:31:18  00:05:36:14\r\n{\\an1}Pour certains, c'\u00e9tait une\r\nmission punitive envers la Suisse,\r\n\r\n00:05:36:19  00:05:41:02\r\n{\\an1}qui commer\u00e7ait\r\navec l'Allemagne nazie.\r\n\r\n00:05:42:16  00:05:45:11\r\n{\\an1}-L'histoire parle d'elle-m\u00eame,\r\n\r\n00:05:45:16  00:05:50:22\r\n{\\an1}tous ont exprim\u00e9 \u00e0 quel point\r\n\r\n00:05:51:03  00:05:55:02\r\n{\\an1}ils \u00e9taient d\u00e9sol\u00e9s\r\nde ce qui s'est pass\u00e9.\r\n\r\n00:05:55:07  00:05:59:20\r\n{\\an1}Et nous le sommes encore aujourd'hui.\r\n\r\n00:06:00:06  00:06:04:01\r\n{\\an1}-Le bombardement de Schaffhouse\r\nest l'attaque la plus violente\r\n\r\n00:06:04:06  00:06:06:04\r\n{\\an1}que la Suisse ait connue.\r\n\r\n00:06:06:09  00:06:10:07\r\n{\\an1}Des croix ont \u00e9t\u00e9 dessin\u00e9es\r\nsur de nombreux foyers suisses\r\n\r\n00:06:10:11  00:06:14:00\r\n{\\an1}pour d\u00e9limiter\r\nclairement le territoire\r\n\r\n00:06:14:05  00:06:17:01\r\n{\\an1}et \u00e9viter que l'histoire\r\nne se r\u00e9p\u00e8te.\r\n\r\n00:06:17:07  00:06:20:04\r\n{\\an1}-Dominique Dirlewanger, bonsoir.\r\n\r\n00:06:20:06  00:06:25:07\r\n{\\an1}Vous \u00eates historien.\r\n\r\n00:06:25:11  00:06:27:21\r\n{\\an1}Il y a deux hypoth\u00e8ses:\r\n\r\n00:06:27:23  00:06:31:11\r\n{\\an1}erreur ou signal d'avertissement.\r\n\r\n00:06:31:15  00:06:36:08\r\n{\\an1}S'il y avait signal,\r\n\r\n00:06:36:11  00:06:41:02\r\n{\\an1}la Suisse aurait dit quoi?\r\n\r\n00:06:41:06  00:06:44:21\r\n{\\an1}-Il y avait une pression\r\nsur le gouvernement suisse\r\n\r\n00:06:45:01  00:06:47:08\r\n{\\an1}depuis de nombreux mois.\r\n\r\n00:06:47:11  00:06:50:08\r\n{\\an1}Notamment\r\npour les services financiers,\r\n\r\n00:06:50:11  00:06:53:02\r\n{\\an1}les achats d'or.\r\n\r\n00:06:53:06  00:06:57:11\r\n{\\an1}\u00c7a rendait\r\nde fiers services aux nazis.\r\n\r\n00:06:57:15  00:07:01:11\r\n{\\an1}-Vous avez \u00e9tudi\u00e9 cette p\u00e9riode.\r\n\r\n00:07:01:15  00:07:06:10\r\n{\\an1}\u00c7a en dit beaucoup sur aujourd'hui.\r\n\r\n00:07:06:13  00:07:09:18\r\n{\\an1}On tient bon,\r\npar rapport \u00e0 d'autres puissances.\r\n\r\n00:07:09:22  00:07:13:16\r\n{\\an1}-Effectivement.\r\n\r\n00:07:13:21  00:07:17:02\r\n{\\an1}La Suisse voulait faire le dos rond.\r\n\r\n00:07:17:06  00:07:22:00\r\n{\\an1}Ils essayaient de gagner du temps.\r\n\r\n00:07:22:04  00:07:24:16\r\n{\\an1}Face aux demandes des Alli\u00e9s,\r\n\r\n00:07:24:20  00:07:28:12\r\n{\\an1}on \u00e9tait pr\u00eat \u00e0 l\u00e2cher,\r\n\r\n00:07:28:16  00:07:33:22\r\n{\\an1}comme dans les n\u00e9gociations\r\nde Washington.\r\n\r\n00:07:34:02  00:07:40:00\r\n{\\an1}-La permanence de notre attitude,\r\n\r\n00:07:42:11  00:07:46:07\r\n{\\an1}cette id\u00e9e qu'on est mieux\r\nen dehors des puissances...\r\n\r\n00:07:46:11  00:07:49:18\r\n{\\an1}-Jusqu'\u00e0 juin 40,\r\n\r\n00:07:49:22  00:07:53:22\r\n{\\an1}la guerre est tr\u00e8s loin\r\ndes fronti\u00e8res de la Suisse.\r\n\r\n00:07:54:02  00:07:57:18\r\n{\\an1}En 44, la guerre devient pr\u00e9sente\r\n\r\n00:07:57:22  00:08:00:02\r\n{\\an1}sur le territoire de la Suisse.\r\n\r\n00:08:00:06  00:08:06:03\r\n{\\an1}Nous avions le sentiment\r\nd'\u00eatre une \u00eele.\r\n\r\n00:08:06:07  00:08:12:01\r\n{\\an1}-C'est une incursion brutale\r\nde l'histoire, dans notre pays,\r\n\r\n00:08:12:05  00:08:16:01\r\n{\\an1}dans chaque famille,\r\nil y a eu des morts.\r\n\r\n00:08:16:03  00:08:21:13\r\n{\\an1}Encore aujourd'hui, nous n'avons pas\r\npay\u00e9 le prix du sang.\r\n\r\n00:08:21:15  00:08:23:10\r\n{\\an1}On est diff\u00e9rents.\r\n\r\n00:08:23:13  00:08:27:10\r\n{\\an1}-En tout cas, c'est valoris\u00e9.\r\n\r\n00:08:27:11  00:08:33:14\r\n{\\an1}Cette neutralit\u00e9\r\na marqu\u00e9 l'esprit humanitaire.\r\n\r\n00:08:33:18  00:08:38:05\r\n{\\an1}Cette image a \u00e9t\u00e9 \u00e9corn\u00e9e\r\ndans les ann\u00e9es 90,\r\n\r\n00:08:38:07  00:08:43:00\r\n{\\an1}au moment de l'histoire\r\ndes fonds en d\u00e9sh\u00e9rence.\r\n\r\n00:08:43:00  00:08:46:05\r\n{\\an1}-La nouvelle est tomb\u00e9e.\r\n\r\n00:08:46:10  00:08:48:14\r\n{\\an1}Abdelaziz Bouteflika renonce.\r\n\r\n00:08:48:19  00:08:52:22\r\n{\\an1}Apr\u00e8s des semaines de manifestations,\r\nle chef de 82 ans s'en va.\r\n\r\n00:08:54:11  00:09:00:01\r\n{\\an1}-A.Bouteflika quittera ses fonctions\r\nd'ici le 28 avril.\r\n\r\n00:09:00:06  00:09:06:15\r\n{\\an1}Il a annonc\u00e9 sa d\u00e9mission\r\npr\u00e8s d'une semaine apr\u00e8s avoir perdu\r\n\r\n00:09:06:20  00:09:15:11\r\n{\\an1}le soutien des partis au pouvoir\r\net de l'arm\u00e9e.\r\n\r\n00:09:15:15  00:09:20:09\r\n{\\an1}Un d\u00e9part exig\u00e9 aussi\r\npar la population,\r\n\r\n00:09:20:12  00:09:27:21\r\n{\\an1}mobilis\u00e9e chaque vendredi\r\ndepuis la fin f\u00e9vrier.\r\n\r\n00:09:28:02  00:09:32:22\r\n{\\an1}Le chef de l'Etat\r\nannonce pr\u00e9parer la transition.\r\n\r\n00:09:33:03  00:09:38:13\r\n{\\an1}Selon la Constitution, c'est le\r\npr\u00e9sident actuel de la Chambre haute\r\n\r\n00:09:38:18  00:09:44:01\r\n{\\an1}qui assurera l'int\u00e9rim d'ici\r\nau nouveau scrutin, dans 3 mois.\r\n\r\n00:09:44:01  00:09:45:22\r\n{\\an1}-Hasni Abidi, bonsoir.\r\n\r\n00:09:46:00  00:09:52:02\r\n{\\an1}Vous \u00eates politologue\r\net sp\u00e9cialiste du monde arabe.\r\n\r\n00:09:52:06  00:09:56:06\r\n{\\an1}Vous voyez\r\nce qui se passe en coulisses.\r\n\r\n00:09:56:10  00:09:59:05\r\n{\\an1}Qui veut garder le pouvoir ?\r\n\r\n00:09:59:09  00:10:05:02\r\n{\\an1}-Vous avez un pouvoir\r\n\r\n00:10:05:06  00:10:08:18\r\n{\\an1}qui est tr\u00e8s important\r\ndepuis 20 ans, celui de Bouteflika.\r\n\r\n00:10:08:22  00:10:12:16\r\n{\\an1}Le plan pr\u00e9sidentiel\r\ncommence \u00e0 s'effriter.\r\n\r\n00:10:12:20  00:10:17:02\r\n{\\an1}Un autre prend le relais,\r\nl'association militaire.\r\n\r\n00:10:17:06  00:10:20:03\r\n{\\an1}-On vient de voir\r\ndes \u00e9v\u00e9nements fascinants.\r\n\r\n00:10:20:07  00:10:24:00\r\n{\\an1}Cet homme, si vieux,\r\n\r\n00:10:24:04  00:10:26:23\r\n{\\an1}\u00e7a r\u00e9v\u00e8le quoi de ce r\u00e9gime ?\r\n\r\n00:10:27:03  00:10:31:01\r\n{\\an1}-\u00c7a r\u00e9v\u00e8le l'usure du pouvoir.\r\n\r\n00:10:31:05  00:10:34:01\r\n{\\an1}Le syst\u00e8me Bouteflika\r\na eu raison de Bouteflika.\r\n\r\n00:10:34:05  00:10:37:21\r\n{\\an1}Il n'a jamais compris\r\nque la rue alg\u00e9rienne\r\n\r\n00:10:38:01  00:10:43:13\r\n{\\an1}allait devenir une force\r\nmobilisatrice demandant son renvoi.\r\n\r\n00:10:43:17  00:10:46:13\r\n{\\an1}-La rue est l\u00e0.\r\n\r\n00:10:46:17  00:10:52:09\r\n{\\an1}Ce pays est jeune.\r\n\r\n00:10:52:12  00:10:57:08\r\n{\\an1}Il y a 20 ans\r\nque Bouteflika est arriv\u00e9.\r\n\r\n00:10:57:11  00:11:01:02\r\n{\\an1}C'est un \u00e9v\u00e8nement...\r\n\r\n00:11:01:06  00:11:04:18\r\n{\\an1}-Il y a une g\u00e9n\u00e9ration\r\nqui n'a connu que Bouteflika.\r\n\r\n00:11:04:22  00:11:08:22\r\n{\\an1}Ce pr\u00e9sident \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 ministre\r\n\r\n00:11:09:02  00:11:13:11\r\n{\\an1}m\u00eame \u00e0 l'ind\u00e9pendance.\r\n\r\n00:11:13:15  00:11:17:19\r\n{\\an1}Gr\u00e2ce \u00e0 la rue, on a vu\r\nquelque chose d'inesp\u00e9r\u00e9.\r\n\r\n00:11:17:23  00:11:20:20\r\n{\\an1}Un gouvernement de transition,\r\nun d\u00e9part de pr\u00e9sident.\r\n\r\n00:11:20:20  00:11:22:23\r\n{\\an1}-Merci.\r\n\r\n00:11:23:04  00:11:26:04\r\n{\\an1}En Turquie, le revers est cuisant\r\npour le pr\u00e9sident Erdogan.\r\n\r\n00:11:26:09  00:11:29:20\r\n{\\an1}Il est d\u00e9fi\u00e9 par son \u00e9lectorat\r\ndans les villes\r\n\r\n00:11:30:01  00:11:32:11\r\n{\\an1}et son parti, l'AKP, recule.\r\n\r\n00:11:33:15  00:11:36:17\r\n{\\an1}-Les r\u00e9sultats\r\nne sont pas encore officiels,\r\n\r\n00:11:36:22  00:11:39:12\r\n{\\an1}mais, lui, n'a pas perdu de temps.\r\n\r\n00:11:39:17  00:11:43:17\r\n{\\an1}Ekrem Imamoglu se pr\u00e9sente d\u00e9j\u00e0\r\ncomme le maire d'Istanbul.\r\n\r\n00:11:43:22  00:11:46:00\r\n{\\an1}Le candidat de l'opposition\r\n\r\n00:11:46:05  00:11:49:22\r\n{\\an1}est en passe d'arracher\r\nla ville la plus riche de Turquie\r\n\r\n00:11:50:03  00:11:52:04\r\n{\\an1}au pr\u00e9sident R.Erdogan.\r\n\r\n00:11:53:01  00:11:56:02\r\n{\\an1}-En tant qu'\u00e9lu avec des voix\r\n\r\n00:11:56:07  00:11:59:09\r\n{\\an1}de tous les partis,\r\n\r\n00:11:59:13  00:12:02:08\r\n{\\an1}je remercie\r\ntous les habitants d'Istanbul.\r\n\r\n00:12:02:12  00:12:08:17\r\n{\\an1}Je promets de servir tout le monde.\r\n\r\n00:12:09:03  00:12:12:10\r\n{\\an1}-L'AKP, d\u00e9fait \u00e0 Istanbul\r\net \u00e0 Ankara,\r\n\r\n00:12:12:14  00:12:15:20\r\n{\\an1}aux mains des islamo-conservateurs\r\ndepuis 25 ans.\r\n\r\n00:12:16:01  00:12:21:09\r\n{\\an1}Un r\u00e9sultat d\u00fb \u00e0 la crise \u00e9conomique\r\nqui frappe le pays.\r\n\r\n00:12:23:22  00:12:28:02\r\n{\\an1}-La Turquie a fait son choix.\r\n\r\n00:12:28:07  00:12:29:21\r\n{\\an1}On voulait du changement.\r\n\r\n00:12:30:02  00:12:35:01\r\n{\\an1}Le r\u00e9sultat,\r\nc'est le vote de cette \u00e9lection.\r\n\r\n00:12:35:11  00:12:39:00\r\n{\\an1}-Istanbul, Ankara et Antalya\r\naux mains de l'opposition,\r\n\r\n00:12:39:05  00:12:42:07\r\n{\\an1}m\u00eame si la coalition au pouvoir\r\n\r\n00:12:42:11  00:12:46:00\r\n{\\an1}conserve la majorit\u00e9\r\ndes municipalit\u00e9s.\r\n\r\n00:12:48:11  00:12:50:20\r\n{\\an1}-Nous allons travailler\r\n\r\n00:12:51:01  00:12:53:08\r\n{\\an1}pour identifier nos faiblesses\r\n\r\n00:12:53:12  00:12:55:21\r\n{\\an1}et y rem\u00e9dier.\r\n\r\n00:12:56:07  00:12:59:03\r\n{\\an1}-Erdogan, sanctionn\u00e9\r\nmais loin d'\u00eatre \u00e0 terre.\r\n\r\n00:12:59:08  00:13:03:18\r\n{\\an1}L'AKP annonce\r\nvouloir d\u00e9poser des recours.\r\n\r\n00:13:04:00  00:13:06:23\r\n{\\an1}-Yagmur Cengiz,\r\nvous \u00eates journaliste.\r\n\r\n00:13:07:01  00:13:16:20\r\n{\\an1}Qu'est-ce qui a chang\u00e9\r\ndans le quotidien des Turcs ?\r\n\r\n00:13:17:00  00:13:21:17\r\n{\\an1}-Effectivement, ce qui a chang\u00e9,\r\n\r\n00:13:21:21  00:13:26:16\r\n{\\an1}c'est vraiment la crise \u00e9conomique\r\n\r\n00:13:26:20  00:13:29:15\r\n{\\an1}\u00e0 laquelle la Turquie fait face.\r\n\r\n00:13:29:19  00:13:32:16\r\n{\\an1}Ce qui a influenc\u00e9 le vote...\r\n\r\n00:13:32:20  00:13:38:19\r\n{\\an1}-On vous entend.\r\n\r\n00:13:40:09  00:13:42:18\r\n{\\an1}-Je n'entends plus.\r\n\r\n00:13:42:22  00:13:45:09\r\n{\\an1}-On vous entend.\r\n\r\n00:13:45:12  00:13:48:14\r\n{\\an1}On reviendra.\r\n\r\n00:13:48:14  00:13:50:13\r\n{\\an1}Merci.\r\n\r\n00:13:50:18  00:13:55:07\r\n{\\an1}La Slovaquie, pays souvent donn\u00e9\r\ncomme un exemple de majorit\u00e9\r\n\r\n00:13:55:11  00:13:58:17\r\n{\\an1}nationaliste anti-europ\u00e9enne.\r\n\r\n00:13:58:22  00:14:01:12\r\n{\\an1}La tendance s'inverse\r\navec Zuzana Caputova,\r\n\r\n00:14:01:17  00:14:06:23\r\n{\\an1}avocate pro-europ\u00e9enne,\r\nqui acc\u00e8de \u00e0 la pr\u00e9sidence.\r\n\r\n00:14:08:13  00:14:12:20\r\n{\\an1}-La premi\u00e8re femme\r\n\u00e0 la t\u00eate de la Slovaquie.\r\n\r\n00:14:13:01  00:14:16:18\r\n{\\an1}M\u00eame si le poste de pr\u00e9sidente\r\nest honorifique,\r\n\r\n00:14:16:23  00:14:20:10\r\n{\\an1}la victoire de Zuzana Caputova,\r\navec 60 % des voix,\r\n\r\n00:14:20:14  00:14:23:14\r\n{\\an1}illustre un d\u00e9sir de changement.\r\n\r\n00:14:23:19  00:14:26:22\r\n{\\an1}Dans une Europe centrale\r\no\u00f9 l'autoritarisme r\u00e8gne,\r\n\r\n00:14:27:03  00:14:31:05\r\n{\\an1}elle a fait campagne en d\u00e9non\u00e7ant\r\npopulistes et nationalistes.\r\n\r\n00:14:33:14  00:14:36:18\r\n{\\an1}-On peut entrer\r\n\r\n00:14:36:23  00:14:40:00\r\n{\\an1}dans une lutte politique\r\n\r\n00:14:40:05  00:14:42:03\r\n{\\an1}avec son opinion.\r\n\r\n00:14:42:08  00:14:44:17\r\n{\\an1}On peut r\u00e9sister au populisme.\r\n\r\n00:14:44:22  00:14:47:21\r\n{\\an1}On peut s'engager\r\nsans un vocabulaire agressif.\r\n\r\n00:14:48:02  00:14:50:11\r\n{\\an1}La Slovaquie demande ce changement.\r\n\r\n00:14:50:21  00:14:54:11\r\n{\\an1}-Lib\u00e9rale, pro-europ\u00e9enne,\r\nd\u00e9fenseuse des minorit\u00e9s,\r\n\r\n00:14:54:16  00:14:58:12\r\n{\\an1}cette avocate de 45 ans\r\nest novice en politique.\r\n\r\n00:14:58:17  00:15:03:14\r\n{\\an1}Apr\u00e8s son \u00e9lection,\r\nelle a rendu hommage \u00e0 Jan Kuciak,\r\n\r\n00:15:03:19  00:15:08:17\r\n{\\an1}un journaliste assassin\u00e9\r\nl'an dernier avec sa compagne.\r\n\r\n00:15:08:22  00:15:12:04\r\n{\\an1}Il enqu\u00eatait sur les liens\r\n\r\n00:15:12:09  00:15:16:02\r\n{\\an1}entre politiques slovaques\r\net mafia italienne.\r\n\r\n00:15:16:07  00:15:19:13\r\n{\\an1}Ce meurtre avait provoqu\u00e9\r\nune vague d'indignation\r\n\r\n00:15:19:18  00:15:22:17\r\n{\\an1}et entra\u00een\u00e9 la d\u00e9mission\r\ndu Premier ministre.\r\n\r\n00:15:22:22  00:15:29:01\r\n{\\an1}Z.Caputova a capitalis\u00e9 sur cette\r\ncol\u00e8re pour remporter le scrutin.\r\n\r\n00:15:29:11  00:15:33:00\r\n{\\an1}-Elle n'a pas les mains sales\r\n\r\n00:15:33:05  00:15:36:02\r\n{\\an1}comme la majorit\u00e9 des politiques.\r\n\r\n00:15:36:07  00:15:38:02\r\n{\\an1}J'ai donc vot\u00e9 pour elle.\r\n\r\n00:15:38:11  00:15:41:03\r\n{\\an1}-La pr\u00e9sidente\r\ndispose d'un droit de veto\r\n\r\n00:15:41:08  00:15:45:02\r\n{\\an1}sur la nomination\r\ndes juges et des procureurs.\r\n\r\n00:15:45:07  00:15:49:22\r\n{\\an1}Elle veut r\u00e9former\r\nla justice de son pays.\r\n\r\n00:15:51:19  00:15:56:10\r\n{\\an1}-L'\u00e9v\u00e9nement est symbolique\r\n\u00e0 Stuttgart, en Allemagne.\r\n\r\n00:15:56:14  00:16:00:14\r\n{\\an1}Aujourd'hui,\r\nune grande partie des diesels\r\n\r\n00:16:00:19  00:16:05:22\r\n{\\an1}est interdite\r\npour lutter contre la pollution.\r\n\r\n00:16:08:03  00:16:12:17\r\n{\\an1}-C'est le jour fatidique\r\npour N.Sauer et sa voiture.\r\n\r\n00:16:13:20  00:16:16:01\r\n{\\an1}-Je ne peux plus rien en faire.\r\n\r\n00:16:16:06  00:16:19:03\r\n{\\an1}Ou alors, je m'en sers quand m\u00eame\r\n\r\n00:16:19:08  00:16:21:15\r\n{\\an1}en esp\u00e9rant ne pas me faire pincer\r\n\r\n00:16:21:20  00:16:25:23\r\n{\\an1}par la police:\r\nce n'est pas une solution.\r\n\r\n00:16:26:09  00:16:29:06\r\n{\\an1}-D\u00e8s aujourd'hui, sa voiture\r\nest interdite \u00e0 Stuttgart:\r\n\r\n00:16:29:11  00:16:31:08\r\n{\\an1}c'est un diesel trop polluant.\r\n\r\n00:16:31:12  00:16:35:13\r\n{\\an1}Il a achet\u00e9 une voiture \u00e0 essence,\r\nmais il a la rage au ventre.\r\n\r\n00:16:37:01  00:16:40:01\r\n{\\an1}-Je suis en col\u00e8re.\r\n\r\n00:16:40:06  00:16:41:17\r\n{\\an1}J'ai du mal \u00e0 accepter\r\n\r\n00:16:41:22  00:16:45:08\r\n{\\an1}qu'une telle mesure soit possible\r\nen Allemagne, en 2019.\r\n\r\n00:16:45:12  00:16:47:18\r\n{\\an1}C'est incroyable.\r\n\r\n00:16:48:04  00:16:51:06\r\n{\\an1}-18'000 diesels sont d\u00e9sormais\r\n\r\n00:16:51:11  00:16:53:16\r\n{\\an1}condamn\u00e9s au garage \u00e0 Stuttgart,\r\n\r\n00:16:53:21  00:16:56:02\r\n{\\an1}sans compter les automobilistes\r\n\r\n00:16:56:07  00:17:00:07\r\n{\\an1}qui vivent en p\u00e9riph\u00e9rie.\r\n\r\n00:17:00:16  00:17:02:20\r\n{\\an1}L'objectif:\r\nam\u00e9liorer la qualit\u00e9 de l'air\r\n\r\n00:17:03:01  00:17:06:05\r\n{\\an1}dans ces rues\r\nparmi les plus pollu\u00e9es d'Allemagne.\r\n\r\n00:17:06:10  00:17:08:06\r\n{\\an1}Une mesure in\u00e9dite,\r\n\r\n00:17:08:11  00:17:13:04\r\n{\\an1}mais les autorit\u00e9s r\u00e9gionales\r\n\u00e9cologistes assument.\r\n\r\n00:17:13:13  00:17:17:02\r\n{\\an1}-Notre priorit\u00e9, c'est la sant\u00e9.\r\n\r\n00:17:17:07  00:17:20:01\r\n{\\an1}Les habitants ne doivent plus\r\n\r\n00:17:20:06  00:17:23:09\r\n{\\an1}respirer de substances toxiques.\r\n\r\n00:17:23:13  00:17:26:14\r\n{\\an1}Nous devons faire respecter\r\nles d\u00e9cisions de justice.\r\n\r\n00:17:27:00  00:17:29:02\r\n{\\an1}-La mesure ne fait pas l'unanimit\u00e9.\r\n\r\n00:17:29:07  00:17:33:06\r\n{\\an1}Selon un sondage, seul 1 habitant\r\nsur 3 y est favorable.\r\n\r\n00:17:33:15  00:17:35:14\r\n{\\an1}-Il y a trop de voitures \u00e0 Stuttgart.\r\n\r\n00:17:35:19  00:17:40:02\r\n{\\an1}-Les gens sont oblig\u00e9s\r\nde s'acheter une nouvelle voiture.\r\n\r\n00:17:40:07  00:17:43:21\r\n{\\an1}C'est bien pour l'industrie\r\nautomobile, pas pour les gens.\r\n\r\n00:17:44:02  00:17:52:03\r\n{\\an1}-Les propri\u00e9taires de diesel\r\nne devraient pas \u00eatre punis.\r\n\r\n00:17:53:06  00:17:56:22\r\n{\\an1}-Les contrevenants s'exposent\r\n\u00e0 une amende de 80 euros.\r\n\r\n00:17:57:03  00:18:00:21\r\n{\\an1}N.Sauer esp\u00e8re lever l'interdiction\r\ndevant les tribunaux.\r\n\r\n00:18:01:02  00:18:07:12\r\n{\\an1}Il continuera \u00e0 manifester\r\ntous les samedis.\r\n\r\n00:18:08:00  00:18:12:22\r\n{\\an1}-Pascal Jeannerat, bonsoir.\r\n\r\n00:18:13:02  00:18:17:08\r\n{\\an1}L'Allemagne \u00e9tait le pays\r\n\r\n00:18:17:11  00:18:19:22\r\n{\\an1}o\u00f9 il y avait\r\nle culte de la voiture.\r\n\r\n00:18:20:02  00:18:24:09\r\n{\\an1}Quelles sont les raisons\r\nde ce retournement ?\r\n\r\n00:18:24:11  00:18:28:17\r\n{\\an1}-La concentration d'oxydes d'azote\r\n\r\n00:18:28:21  00:18:32:14\r\n{\\an1}est au-del\u00e0 des limites tol\u00e9r\u00e9es.\r\n\r\n00:18:32:18  00:18:35:03\r\n{\\an1}Ils appliquent les normes.\r\n\r\n00:18:35:07  00:18:39:15\r\n{\\an1}Elles ont peur, les autorit\u00e9s,\r\n\r\n00:18:39:19  00:18:42:21\r\n{\\an1}d'\u00eatre tra\u00een\u00e9es\r\ndevant les tribunaux.\r\n\r\n00:18:43:01  00:18:46:13\r\n{\\an1}On parlait de Stuttgart,\r\n\r\n00:18:46:17  00:18:50:16\r\n{\\an1}il y a 80'000 v\u00e9hicules par jour.\r\n\r\n00:18:50:20  00:18:54:18\r\n{\\an1}On voit sur cette carte,\r\nla diminution,\r\n\r\n00:18:54:22  00:18:58:19\r\n{\\an1}mais on est encore au-dessus\r\nde la limite tol\u00e9r\u00e9e.\r\n\r\n00:18:58:23  00:19:04:21\r\n{\\an1}En Suisse, on est en dessous.\r\n\r\n00:19:05:03  00:19:07:19\r\n{\\an1}-Beaucoup disent\r\nque dans notre monde fragment\u00e9,\r\n\r\n00:19:07:23  00:19:11:22\r\n{\\an1}les villes prennent plus de poids.\r\n\r\n00:19:12:02  00:19:17:03\r\n{\\an1}-Les villes prennent en main cela.\r\n\r\n00:19:17:06  00:19:22:11\r\n{\\an1}Elles sont plus expos\u00e9es,\r\n\r\n00:19:22:14  00:19:26:03\r\n{\\an1}et plus loin\r\ndes grands lobbys europ\u00e9ens.\r\n\r\n00:19:26:07  00:19:28:14\r\n{\\an1}Les villes\r\nsont au contact de la population.\r\n\r\n00:19:28:18  00:19:31:14\r\n{\\an1}Madrid, Copenhague, New York,\r\n\r\n00:19:31:18  00:19:35:21\r\n{\\an1}ont d\u00e9cid\u00e9 d'instaurer des taxes.\r\n\r\n00:19:36:01  00:19:38:04\r\n{\\an1}On voit une \u00e9volution.\r\n\r\n00:19:38:08  00:19:42:19\r\n{\\an1}Des millions de personnes vivent\r\n\r\n00:19:42:22  00:19:45:10\r\n{\\an1}entour\u00e9es de millions de machines\r\nqui br\u00fblent du p\u00e9trole.\r\n\r\n00:19:45:10  00:19:47:03\r\n{\\an1}-Merci.\r\n\r\n00:19:47:08  00:19:49:03\r\n{\\an1}Gen\u00e8ve durcit le ton\r\n\r\n00:19:49:08  00:19:52:09\r\n{\\an1}pour mettre fin aux violences\r\ndans le football amateur.\r\n\r\n00:19:52:13  00:19:58:00\r\n{\\an1}Le Canton menace notamment\r\nde couper les subventions.\r\n\r\n00:19:59:12  00:20:02:13\r\n{\\an1}-Des bagarres en plein match.\r\n\r\n00:20:02:18  00:20:05:18\r\n{\\an1}Ces images ont r\u00e9cemment\r\nmarqu\u00e9 les esprits.\r\n\r\n00:20:05:23  00:20:08:01\r\n{\\an1}Des joueurs\r\nont d\u00fb \u00eatre hospitalis\u00e9s,\r\n\r\n00:20:08:06  00:20:10:11\r\n{\\an1}un arbitre\r\ns'est retrouv\u00e9 dans le coma.\r\n\r\n00:20:10:15  00:20:13:14\r\n{\\an1}Ces affaires ont conduit\r\nl'Etat de Gen\u00e8ve \u00e0 intervenir.\r\n\r\n00:20:13:19  00:20:18:11\r\n{\\an1}Plusieurs mesures\r\nont \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9es.\r\n\r\n00:20:19:08  00:20:22:08\r\n{\\an1}-98 % des matchs se passent bien.\r\n\r\n00:20:22:12  00:20:27:03\r\n{\\an1}H\u00e9las, 2 \u00e0 5 % des \u00e9v\u00e9nements\r\n\r\n00:20:27:08  00:20:35:02\r\n{\\an1}par ann\u00e9e sont plus graves\r\net plus agressifs.\r\n\r\n00:20:35:07  00:20:37:15\r\n{\\an1}Il faut dire stop.\r\n\r\n00:20:38:01  00:20:41:19\r\n{\\an1}-Et pour y parvenir,\r\nles autorit\u00e9s mettront les moyens.\r\n\r\n00:20:42:00  00:20:44:06\r\n{\\an1}La pr\u00e9vention figure en priorit\u00e9,\r\n\r\n00:20:44:11  00:20:48:00\r\n{\\an1}mais elles n'h\u00e9siteront pas\r\n\u00e0 couper dans les subventions\r\n\r\n00:20:48:05  00:20:50:15\r\n{\\an1}et \u00e0 interdire l'acc\u00e8s aux stades.\r\n\r\n00:20:50:20  00:20:53:06\r\n{\\an1}10 mesures ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9gag\u00e9es.\r\n\r\n00:20:53:11  00:20:56:20\r\n{\\an1}Pour ce pr\u00e9sident, il faut miser\r\nsur des moyens incitatifs.\r\n\r\n00:20:58:15  00:21:01:09\r\n{\\an1}-Le but est d'aider les clubs\r\n\r\n00:21:01:13  00:21:05:22\r\n{\\an1}\u00e0 am\u00e9liorer leur fonctionnement,\r\n\r\n00:21:06:03  00:21:11:16\r\n{\\an1}\u00e0 affronter les probl\u00e8mes,\r\net \u00e0 pr\u00e9venir plut\u00f4t que r\u00e9agir.\r\n\r\n00:21:12:02  00:21:15:09\r\n{\\an1}-Dans les discussions,\r\npersonne n'a \u00e9t\u00e9 oubli\u00e9,\r\n\r\n00:21:15:13  00:21:18:07\r\n{\\an1}pas m\u00eame les arbitres,\r\nen gr\u00e8ve en septembre dernier.\r\n\r\n00:21:18:11  00:21:20:20\r\n{\\an1}Pour leur repr\u00e9sentant,\r\nle dialogue est essentiel.\r\n\r\n00:21:21:06  00:21:23:13\r\n{\\an1}-La mesure de rapprocher\r\nles arbitres des clubs\r\n\r\n00:21:23:18  00:21:25:18\r\n{\\an1}nous satisfait le plus.\r\n\r\n00:21:25:23  00:21:29:21\r\n{\\an1}C'est un premier pas\r\n\r\n00:21:30:02  00:21:33:04\r\n{\\an1}pour reconstruire\r\nune relation de confiance\r\n\r\n00:21:33:09  00:21:38:14\r\n{\\an1}entre les arbitres amateurs\r\net les clubs en g\u00e9n\u00e9ral.\r\n\r\n00:21:42:09  00:21:46:11\r\n{\\an1}-Le Canton de Vaud tire le bilan\r\nde sa r\u00e9forme des curatelles.\r\n\r\n00:21:46:16  00:21:49:03\r\n{\\an1}Il a cess\u00e9 de d\u00e9signer des curateurs,\r\n\r\n00:21:49:08  00:21:54:09\r\n{\\an1}mais les volontaires\r\nn'ont pas manqu\u00e9.\r\n\r\n00:21:56:01  00:22:01:05\r\n{\\an1}-Ce retrait\u00e9\r\nest curateur volontaire.\r\n\r\n00:22:01:10  00:22:04:20\r\n{\\an1}Il g\u00e8re plusieurs dossiers\r\nsimultan\u00e9ment avec, au besoin,\r\n\r\n00:22:05:01  00:22:07:00\r\n{\\an1}l'aide des services de l'Etat.\r\n\r\n00:22:07:20  00:22:09:11\r\n{\\an1}-Nous avons des aides.\r\n\r\n00:22:09:15  00:22:11:11\r\n{\\an1}A tout moment,\r\n\r\n00:22:11:16  00:22:15:09\r\n{\\an1}nous pouvons avoir une r\u00e9ponse\r\n\r\n00:22:15:13  00:22:17:17\r\n{\\an1}\u00e0 une question qu'on se pose.\r\n\r\n00:22:17:22  00:22:19:19\r\n{\\an1}Tout fonctionne.\r\n\r\n00:22:20:04  00:22:23:23\r\n{\\an1}-Nous n'avons pas pu faire r\u00e9agir\r\nde personnes sous curatelle,\r\n\r\n00:22:24:04  00:22:25:17\r\n{\\an1}vu leur situation.\r\n\r\n00:22:25:22  00:22:28:00\r\n{\\an1}Les dossiers sont confidentiels.\r\n\r\n00:22:32:06  00:22:36:01\r\n{\\an1}C'est 30 % de plus qu'escompt\u00e9,\r\nselon le Canton.\r\n\r\n00:22:38:21  00:22:41:16\r\n{\\an1}-Nous voulions savoir\r\n\r\n00:22:41:21  00:22:44:11\r\n{\\an1}comment les curateurs priv\u00e9s\r\n\r\n00:22:44:15  00:22:46:11\r\n{\\an1}estiment cette nouvelle t\u00e2che.\r\n\r\n00:22:46:17  00:22:52:20\r\n{\\an1}80 % des curateurs priv\u00e9s\r\nsont pr\u00eats \u00e0 continuer.\r\n\r\n00:22:53:06  00:22:55:22\r\n{\\an1}-Mais tous ne sont pas\r\ndans cette situation,\r\n\r\n00:22:56:03  00:22:59:11\r\n{\\an1}comme cette femme,\r\ncuratrice volontaire durant 4 ans.\r\n\r\n00:22:59:15  00:23:03:13\r\n{\\an1}Elle soutenait une amie dans la\r\ngestion des t\u00e2ches administratives.\r\n\r\n00:23:03:18  00:23:06:00\r\n{\\an1}Elle a fini par y renoncer.\r\n\r\n00:23:06:09  00:23:08:08\r\n{\\an1}-C'est pas \u00e9vident,\r\n\r\n00:23:08:12  00:23:12:16\r\n{\\an1}quand on est trop proche des gens.\r\n\r\n00:23:12:21  00:23:17:03\r\n{\\an1}A la longue, il y a\r\nun \u00e9puisement et des probl\u00e8mes.\r\n\r\n00:23:17:08  00:23:21:15\r\n{\\an1}On se dit \"mon Dieu,\r\nje suis trop s\u00e9v\u00e8re\".\r\n\r\n00:23:22:01  00:23:25:12\r\n{\\an1}-Dans la plupart des cas,\r\nles curateurs ne connaissent rien\r\n\r\n00:23:25:17  00:23:28:17\r\n{\\an1}des personnes\r\ndont ils ont la charge.\r\n\r\n00:23:28:22  00:23:32:11\r\n{\\an1}Le Canton veut former\r\n600 volontaires chaque ann\u00e9e.\r\n\r\n00:23:33:23  00:23:36:16\r\n{\\an1}-La r\u00e9daction vous propose\r\nd\u00e8s ce soir une s\u00e9rie\r\n\r\n00:23:36:21  00:23:39:16\r\n{\\an1}sur la rel\u00e8ve\r\nde notre soci\u00e9t\u00e9, les 18-25 ans.\r\n\r\n00:23:39:21  00:23:43:07\r\n{\\an1}Une rel\u00e8ve d'autant plus pr\u00e9cieuse\r\nqu'elle est rare.\r\n\r\n00:23:43:11  00:23:49:20\r\n{\\an1}C'est le cas en Suisse.\r\n\r\n00:23:50:01  00:23:53:01\r\n{\\an1}Martina Chyba, qu'est-ce qui\r\npr\u00e9occupe les 18-25 ans ?\r\n\r\n00:23:54:01  00:23:56:23\r\n{\\an1}-Oui, en Suisse, nous les vieux,\r\n\r\n00:23:57:04  00:23:59:21\r\n{\\an1}sommes beaucoup plus nombreux.\r\n\r\n00:24:00:02  00:24:03:09\r\n{\\an1}Les plus de 50 ans\r\nrepr\u00e9sentent 39 % de la population.\r\n\r\n00:24:03:13  00:24:07:04\r\n{\\an1}Les 18-25 ans sont 800'000,\r\nsoit 9 %.\r\n\r\n00:24:07:09  00:24:10:11\r\n{\\an1}L'avenir du pays, c'est eux.\r\n\r\n00:24:10:16  00:24:13:16\r\n{\\an1}Ils sont au d\u00e9but\r\nde leur vie d'adultes.\r\n\r\n00:24:13:21  00:24:17:00\r\n{\\an1}Et il est important\r\nde leur donner une place.\r\n\r\n00:24:17:10  00:24:20:17\r\n{\\an1}-Quel est le profil\r\nde cette g\u00e9n\u00e9ration ?\r\n\r\n00:24:21:05  00:24:24:13\r\n{\\an1}-Nous allons voir 5 th\u00e8mes\r\nqui les caract\u00e9risent.\r\n\r\n00:24:24:18  00:24:29:17\r\n{\\an1}La difficult\u00e9 de quitter le nid\r\nfamilial, le d\u00e9fi du premier emploi,\r\n\r\n00:24:29:22  00:24:34:04\r\n{\\an1}la sexualit\u00e9 moins genr\u00e9e,\r\nles \u00e9crans\r\n\r\n00:24:34:09  00:24:37:11\r\n{\\an1}et l'engagement \u00e9cologique,\r\n\r\n00:24:37:16  00:24:40:22\r\n{\\an1}avec lequel on commence.\r\n\r\n00:24:41:03  00:24:44:05\r\n{\\an1}Les g\u00e9n\u00e9rations pr\u00e9c\u00e9dentes,\r\n\r\n00:24:44:10  00:24:47:10\r\n{\\an1}ont manifest\u00e9\r\ncontre la guerre ou le nucl\u00e9aire.\r\n\r\n00:24:47:14  00:24:49:22\r\n{\\an1}En 2019, c'est pour le climat.\r\n\r\n00:24:50:03  00:24:54:20\r\n{\\an1}51 % des 15-25 ans d\u00e9clarent\r\nne pas s'int\u00e9resser \u00e0 la politique.\r\n\r\n00:24:55:01  00:24:58:08\r\n{\\an1}Mais ils sont pr\u00eats\r\n\u00e0 changer leur quotidien\r\n\r\n00:24:58:12  00:25:06:11\r\n{\\an1}pour changer la plan\u00e8te.\r\n\r\n00:25:07:19  00:25:12:07\r\n{\\an1}-Une poign\u00e9e d'oignons,\r\ndes coquilles d'oeufs...\r\n\r\n00:25:12:11  00:25:14:14\r\n{\\an1}Voil\u00e0 pour la tourn\u00e9e compost.\r\n\r\n00:25:14:19  00:25:17:07\r\n{\\an1}Chaque semaine,\r\nChlo\u00e9 et Matthieu\r\n\r\n00:25:17:11  00:25:19:11\r\n{\\an1}donnent\r\nune seconde vie aux \u00e9pluchures.\r\n\r\n00:25:19:16  00:25:23:02\r\n{\\an1}Une offrande \u00e0 leur jardin\r\n\u00e0 l'image de leur engagement.\r\n\r\n00:25:24:11  00:25:26:20\r\n{\\an1}-On ajoute des petites choses,\r\n\r\n00:25:27:01  00:25:29:22\r\n{\\an1}comme le potager, le compost.\r\n\r\n00:25:30:03  00:25:34:06\r\n{\\an1}Ou le mur ici,\r\npour plus de biodiversit\u00e9.\r\n\r\n00:25:34:11  00:25:36:17\r\n{\\an1}-En \u00e9t\u00e9 on n'ach\u00e8te plus du tout\r\n\r\n00:25:36:22  00:25:39:11\r\n{\\an1}de pommes ou de tomates, on les a.\r\n\r\n00:25:39:20  00:25:44:22\r\n{\\an1}-Depuis quelques mois, pour\r\nces fr\u00e8re et soeur fribourgeois,\r\n\r\n00:25:45:03  00:25:48:10\r\n{\\an1}c'est enfi\u00e9vr\u00e9, tourbillonnant.\r\n\r\n00:25:48:14  00:25:52:23\r\n{\\an1}Ils sont souvent dans les premi\u00e8res\r\nlignes de ces manifestations,\r\n\r\n00:25:53:04  00:25:56:01\r\n{\\an1}dont l'ampleur a surpris et fascin\u00e9.\r\n\r\n00:25:56:06  00:26:01:14\r\n{\\an1}Une effervescence\r\nqui s'invite \u00e0 la table familiale.\r\n\r\n00:26:02:13  00:26:05:06\r\n{\\an1}-Je s\u00e8che pas les cours\r\ntoute l'ann\u00e9e,\r\n\r\n00:26:05:11  00:26:08:02\r\n{\\an1}si je peux le faire une fois\r\npour la gr\u00e8ve...\r\n\r\n00:26:08:07  00:26:13:10\r\n{\\an1}-Je serais pr\u00eat \u00e0 faire\r\ndes devoirs suppl\u00e9mentaires.\r\n\r\n00:26:13:14  00:26:20:22\r\n{\\an1}C'est une question pr\u00e9sente.\r\n\r\n00:26:21:03  00:26:23:01\r\n{\\an1}S'il faut juste rester gr\u00e9viste,\r\n\r\n00:26:23:07  00:26:28:02\r\n{\\an1}ou faire des actions plus grosses,\r\ncomme la d\u00e9sob\u00e9issance civile.\r\n\r\n00:26:28:11  00:26:32:10\r\n{\\an1}-Les mots paraissent forts,\r\nmais un sentiment d'urgence partag\u00e9\r\n\r\n00:26:32:14  00:26:34:06\r\n{\\an1}anime toute une g\u00e9n\u00e9ration.\r\n\r\n00:26:34:11  00:26:38:05\r\n{\\an1}Pas \u00e9tonnant que les adultes\r\ncomprennent ce mouvement.\r\n\r\n00:26:39:00  00:26:41:15\r\n{\\an1}-On a \u00e9t\u00e9 ignorants de la situation.\r\n\r\n00:26:41:20  00:26:44:15\r\n{\\an1}On a pens\u00e9 que le monde\r\n\r\n00:26:44:20  00:26:47:18\r\n{\\an1}\u00e9tait meilleur ailleurs,\r\non est all\u00e9 le voir.\r\n\r\n00:26:47:23  00:26:52:16\r\n{\\an1}On porte une partie de la culpabilit\u00e9\r\net donc on les pousse en avant,\r\n\r\n00:26:52:21  00:26:56:00\r\n{\\an1}pour qu'ils\r\nchangent le monde mieux que nous.\r\n\r\n00:26:56:10  00:26:59:14\r\n{\\an1}-Une capacit\u00e9 \u00e0 rassembler\r\ngr\u00e2ce \u00e0 une contestation\r\n\r\n00:26:59:19  00:27:02:07\r\n{\\an1}jusque-l\u00e0 consensuelle.\r\n\r\n00:27:02:11  00:27:05:19\r\n{\\an1}Mais l'\u00e9mergence\r\nde revendications pr\u00e9cises\r\n\r\n00:27:06:00  00:27:08:20\r\n{\\an1}pourraient diviser,\r\nvoir tuer le mouvement.\r\n\r\n00:27:09:06  00:27:13:01\r\n{\\an1}-S'il y avait des leaders,\r\nil faudrait savoir quels sont\r\n\r\n00:27:13:06  00:27:16:16\r\n{\\an1}les id\u00e9aux qu'ils proposent.\r\n\r\n00:27:16:21  00:27:18:23\r\n{\\an1}Selon la direction\r\n\r\n00:27:19:04  00:27:22:11\r\n{\\an1}o\u00f9 vont ces id\u00e9aux,\r\n\r\n00:27:22:15  00:27:25:18\r\n{\\an1}je ne sais pas si je serais\r\nencore d'accord avec le mouvement.\r\n\r\n00:27:26:04  00:27:29:08\r\n{\\an1}-En attendant, l'essentiel\r\nest d'appliquer les id\u00e9es\r\n\r\n00:27:29:12  00:27:31:04\r\n{\\an1}au quotidien.\r\n\r\n00:27:31:09  00:27:34:00\r\n{\\an1}Fini les v\u00eatements neufs\r\nou l'\u00e9lectronique.\r\n\r\n00:27:34:05  00:27:36:10\r\n{\\an1}Pas de compromis.\r\n\r\n00:27:37:07  00:27:39:15\r\n{\\an1}-J'\u00e9tais un semestre \u00e0 Berlin,\r\n\r\n00:27:39:20  00:27:42:17\r\n{\\an1}et on voulait y retourner.\r\n\r\n00:27:42:22  00:27:45:11\r\n{\\an1}On y va en train pour un week-end.\r\n\r\n00:27:45:15  00:27:51:07\r\n{\\an1}C'est pas rentable niveau temps,\r\nmais c'est cool.\r\n\r\n00:27:51:16  00:27:54:22\r\n{\\an1}-Bourrasque sans lendemain\r\nou v\u00e9ritable lame de fond ?\r\n\r\n00:27:55:03  00:27:58:00\r\n{\\an1}Difficile de pr\u00e9dire\r\nle sort de ce mouvement.\r\n\r\n00:27:58:05  00:28:00:21\r\n{\\an1}Mais la jeunesse aura eu\r\nle m\u00e9rite d'ancrer le climat\r\n\r\n00:28:01:02  00:28:05:22\r\n{\\an1}au centre des enjeux internationaux\r\n\r\n00:28:07:01  00:28:11:10\r\n{\\an1}-Suite de notre s\u00e9rie demain\r\nsur le th\u00e8me de la sexualit\u00e9.\r\n\r\n00:28:12:19  00:28:16:20\r\n{\\an1}Figure de la d\u00e9fense des prostitu\u00e9es,\r\n\u00e9crivaine,\r\n\r\n00:28:17:01  00:28:21:11\r\n{\\an1}Gris\u00e9lidis R\u00e9al aura marqu\u00e9 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n00:28:21:16  00:28:26:09\r\n{\\an1}Ses archives\r\nsont d\u00e9sormais ouvertes au public.\r\n\r\n00:28:27:16  00:28:30:14\r\n{\\an1}-100'000 documents\r\naccessibles au public:\r\n\r\n00:28:30:19  00:28:35:02\r\n{\\an1}ce sont les archives personnelles\r\naccumul\u00e9es par G.R\u00e9al,\r\n\r\n00:28:35:07  00:28:38:22\r\n{\\an1}artiste et prostitu\u00e9e\r\nsuisse d\u00e9c\u00e9d\u00e9e en 2005.\r\n\r\n00:28:39:03  00:28:43:01\r\n{\\an1}Une figure du mouvement qui\r\ns'est cr\u00e9\u00e9 pour d\u00e9fendre les droits\r\n\r\n00:28:43:06  00:28:45:01\r\n{\\an1}des travailleurs du sexe.\r\n\r\n00:28:45:11  00:28:49:04\r\n{\\an1}-C'est l'historique de ses combats\r\ndes ann\u00e9es 80 et 90.\r\n\r\n00:28:49:09  00:28:52:07\r\n{\\an1}Il y a les congr\u00e8s abolitionnistes\r\n\r\n00:28:52:11  00:28:56:04\r\n{\\an1}auxquels elle a assist\u00e9.\r\n\r\n00:28:56:09  00:29:01:07\r\n{\\an1}Et les premiers congr\u00e8s\r\ndes travailleurs du sexe en Europe.\r\n\r\n00:29:01:11  00:29:05:04\r\n{\\an1}La mouvance est devenue\r\ninternationale.\r\n\r\n00:29:05:13  00:29:09:07\r\n{\\an1}-G.R\u00e9al \u00e9tait\r\nl'une des rares prostitu\u00e9es\r\n\r\n00:29:09:11  00:29:11:11\r\n{\\an1}\u00e0 s'exprimer \u00e0 visage d\u00e9couvert.\r\n\r\n00:29:11:20  00:29:13:16\r\n{\\an1}-On dit toujours\r\n\r\n00:29:13:21  00:29:17:03\r\n{\\an1}que c'est un mal n\u00e9cessaire.\r\n\r\n00:29:17:08  00:29:20:10\r\n{\\an1}Je dis que c'est un bien n\u00e9cessaire.\r\n\r\n00:29:20:14  00:29:24:04\r\n{\\an1}Si nous n'\u00e9tions pas utiles,\r\nnous n'existerions pas.\r\n\r\n00:29:24:13  00:29:28:06\r\n{\\an1}Avec les femmes prostitu\u00e9es\r\ndu monde entier,\r\n\r\n00:29:28:11  00:29:31:02\r\n{\\an1}nous d\u00e9fendons nos droits\r\ndans un comit\u00e9 international\r\n\r\n00:29:31:07  00:29:33:07\r\n{\\an1}pour les droits des prostitu\u00e9es.\r\n\r\n00:29:33:11  00:29:37:09\r\n{\\an1}La prostitution forc\u00e9e est une\r\natteinte aux droits de l'homme.\r\n\r\n00:29:37:13  00:29:41:02\r\n{\\an1}Nous devons \u00eatre reconnues\r\ncomme des travailleuses libres,\r\n\r\n00:29:41:07  00:29:43:19\r\n{\\an1}professionnelles et adultes.\r\n\r\n00:29:44:05  00:29:48:17\r\n{\\an1}-Ces archives\r\nrepr\u00e9sentent un des plus importants\r\n\r\n00:29:48:22  00:29:53:01\r\n{\\an1}fonds documentaires consacr\u00e9s\r\n\u00e0 la prostitution, en Europe.\r\n\r\n00:29:54:04  00:29:57:09\r\n{\\an1}-Avec cette mise \u00e0 disposition\r\n\r\n00:29:57:13  00:30:00:17\r\n{\\an1}des archives de Gris\u00e9lidis,\r\n\r\n00:30:00:22  00:30:05:04\r\n{\\an1}\u00e7a va ouvrir des champs de recherche\r\nplus vastes.\r\n\r\n00:30:05:09  00:30:10:23\r\n{\\an1}Ca concerne des questions\r\nhistoriques, politiques...\r\n\r\n00:30:11:09  00:30:15:04\r\n{\\an1}-Plusieurs universitaires\r\nont d\u00e9j\u00e0 contact\u00e9 l'association\r\n\r\n00:30:15:09  00:30:18:08\r\n{\\an1}pour consulter ces documents.\r\n\r\n00:30:19:12  00:30:22:19\r\n{\\an1}-Je vous rappelle cette information:\r\n\r\n00:30:23:00  00:30:27:05\r\n{\\an1}la Suisse a honor\u00e9 la m\u00e9moire\r\ndes victimes de Schaffhouse\r\n\r\n00:30:27:10  00:30:30:21\r\n{\\an1}en pr\u00e9sence de la conseill\u00e8re\r\nf\u00e9d\u00e9rale Karin Keller-Sutter\r\n\r\n00:30:31:02  00:30:33:13\r\n{\\an1}et de l'ambassadeur des Etats-Unis.\r\n\r\n00:30:33:18  00:30:36:16\r\n{\\an1}Le 1er avril 1944,\r\nun bombardement am\u00e9ricain\r\n\r\n00:30:36:21  00:30:39:16\r\n{\\an1}faisait 40 morts\r\net une centaine de bless\u00e9s graves.\r\n\r\n00:30:39:21  00:30:43:15\r\n{\\an1}C'\u00e9tait une erreur.\r\n\r\n00:30:43:20  00:30:45:11\r\n{\\an1}Certains se souviennent\r\n\r\n00:30:45:15  00:30:48:12\r\n{\\an1}de l'une des journ\u00e9es les plus\r\nsombres de l'histoire suisse.\r\n\r\n00:30:49:11  00:30:52:09\r\n{\\an1}Dans un instant,\r\nla m\u00e9t\u00e9o, puis \"TTC\".\r\n\r\n00:30:52:13  00:30:56:04\r\n{\\an1}Tr\u00e8s bonne soir\u00e9e, \u00e0 demain.\r\n\r\n00:30:56:09  00:31:03:16\r\n{\\an1}Sous-titrage SWISS TXT\r\nJ.Cochand, J.Cloux,\r\nP.Pouranpir, M.Rettig\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT047900\r\nDate de transcription : 07-APR-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:01:17 > 0:02:04) [86%] : \r\nMesdames, messieurs, bonsoir la Suisse honore la m\u00e9moire des victimes de Schaffhouse m\u00eame premier avril en 1944 un bombardements am\u00e9ricains caus\u00e9 40 morts, c'\u00e9tait une erreur, certains \u00e9mettent toujours hypoth\u00e8se dont signal volontaire, donner \u00e0 la Suisse pour qu'elle basculent nettement du c\u00f4t\u00e9 des alli\u00e9s, l'historien Dominique dire le vent guerre d'Irak, comment l'\u00e9v\u00e9nement est clair : la Suisse aujourd'hui Abdelaziz Bouteflika s'en va la pr\u00e9sidence alg\u00e9rienne l'annonce apr\u00e8s des semaines de manifestations, on verra ce qu'implique le changement \u00e0 la t\u00eate du pays Stuttgart interdit une grande partie des di\u00e9sel, c'est un tournant dans la ville historique de Mercedes qui veut Porsche on verra avec Pascal Jeannerat, les restrictions qui se dessine, ailleurs en euros.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:02:06 > 0:02:26) [93%] : \r\nNous commen\u00e7ons une s\u00e9rie sur les 18 25 ans, leurs aspirations, leurs r\u00eaves, les difficult\u00e9s de quitter le toit familial 1er volet ce soir avec l'engagement \u00e9cologique enfin Gen\u00e8ve durcit le ton compte la violence dans les comp\u00e9titions de football amateur le canton menace de couper les subventions et de retirer l'acc\u00e8s aux infrastructures.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:02:29 > 0:02:56) [94%] : \r\nLe premier avril 1944 les avions am\u00e9ricains voler tr\u00e8s haut, selon leur usage pour \u00e9viter la DCA, en pleine guerre mondiale malgr\u00e9 la neutralit\u00e9 de la Suisse, ils ont l\u00e2ch\u00e9 leurs bombes sur Schaffhouse, il s'agissait d'une erreur, mais aujourd'hui encore, un doute subsiste dans certains esprits l'ambassadeur des \u00c9tats-Unis \u00e9tait l\u00e0 aujourd'hui avec la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Karin Keller-Sutter pour honorer la m\u00e9moire des victimes, plus de 40 morts dans une ville d\u00e9vast\u00e9e Philippe Lugassy.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:02:57 > 0:03:22) [95%] : \r\nLe 1er avril 1944 une escadrille de l'arm\u00e9e am\u00e9ricaine larguer des bombes sur la ville de Schaffhouse bilan plus de 40 morts, 270 bless\u00e9s pr\u00e8s de 500 sans abri, ce matin, la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Karin Keller-Sutter et l'ambassadeur am\u00e9ricain en Suisse ont particip\u00e9 \u00e0 une c\u00e9r\u00e9monie du souvenir, ils ont d\u00e9pos\u00e9 des couronnes de fleurs en l'honneur des vies.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:03:27 > 0:03:46) [88%] : \r\nC'est important pour les victimes, quand on pense \u00e0 elle aussi aussi aux familles des victimes aussi pour nous rappeler que la Suisse quand m\u00eame elle \u00e9tait touch\u00e9e pendant la 2\u00e8me Guerre mondiale par ce bombardement qui \u00e9tait fait par erreur par donc les forces a\u00e9riennes am\u00e9ricaines.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:47 > 0:03:59) [96%] : \r\nPeu avant 11 heures toutes les \u00e9glises ont fait retentir leurs cloches, la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale a plaid\u00e9, lors de son allocution pour une Suisse forte avec une vraie d\u00e9fense a\u00e9rienne afin que cela ne se reproduise plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:03:59 > 0:04:20) [92%] : \r\nNous sommes bien s\u00fbr un pays neutre mais de autre c\u00f4t\u00e9 il faut quand m\u00eame pr\u00e9parer la s\u00e9curit\u00e9 parce qu'on ne peut pas \u00eatre s\u00fbr de ne jamais avoir ou subir des d\u00e9g\u00e2ts aussi en Suisse, ceci signifie aussi qu'il faut renouveler aussi \u00e0 temps la force a\u00e9rienne en Suisse, il faut investir dans notre propre s\u00e9curit\u00e9 pour rester ind\u00e9pendant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:04:20 > 0:04:28) [96%] : \r\n\u00e0 la fin des ann\u00e9es 40 pour se d\u00e9douaner, les Am\u00e9ricains ont vers\u00e9 quelque 60 millions \u00e0 titre de r\u00e9paration.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:04:30 > 0:04:52) [89%] : \r\nOn va voir l'\u00e9cole, l'\u00e9v\u00e9nement aujourd'hui encore, d'abord il faut rappeler les faits au printemps 44 la Suisse est au milieu des immenses territoires contr\u00f4l\u00e9s par le Reich \u00e0 l'ouest, les alli\u00e9s pr\u00e9parent le d\u00e9barquement au sud, il remonte par l'Italie et \u00e0 l'Est, Staline est \u00e0 l'offensive, c'est le contexte d'avril 44 75 ans apr\u00e8s Schaffhouse, certains sont encore l\u00e0 pour t\u00e9moigner, Simone Herman Van jours ch\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:04:53 > 0:05:01) [91%] : \r\nEn la apr\u00e8s une des pages les plus sombres de l'histoire suisse et pourtant le bombardement de Schaffhouse n'aura dur\u00e9 que 40 secondes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:05:01 > 0:05:17) [79%] : \r\nDans le sprint dans temps mais on une sorte Tempo Cuche, nous nous sommes jet\u00e9s au sol mais il \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 trop tard, les avions \u00e9taient d\u00e9j\u00e0 au-dessus de nos t\u00eates les quand et derri\u00e8re nous, les derni\u00e8res bombes sont tomb\u00e9es, la ville est parti en fum\u00e9e, puis aux dents.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:05:17 > 0:05:34) [92%] : \r\nMax Baumann avait 13 ans lorsque les 400 bombes ont d\u00e9truit sa ville la gare a \u00e9t\u00e9 litt\u00e9ralement souffl\u00e9e 18 personnes y ont perdu la vie, parmi elles, les \u00e9poux Badinter qui attendait le train pour Z\u00fcrich, ils laisseront derri\u00e8re eux un orphelin \u00e2g\u00e9 de 13 ans \u00e0 l'\u00e9poque, le seul de Schaffhouse Rans Baader.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:05:38 > 0:05:53) [87%] : \r\nVoir ta enfin je trouve, je me souviens d'attendre \u00e0 la fen\u00eatre comme reviennent et elle n'est jamais revenu familial et amical et il trompe on encore aujourd'hui, quand j'ai rendez- vous avec quelqu'un de ma famille ou un proche et que cette personne a du retard, je commence \u00e0 trembler, et pour moi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:05:55 > 0:06:02) [93%] : \r\nL'alerte avait pourtant \u00e9t\u00e9 donn\u00e9e mais en temps de guerre, les alarmes faisait partie du quotidien des Schaffhousois qui n'ont pas pris la menace au s\u00e9rieux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:06:03 > 0:06:25) [86%] : \r\nM. Rassat avec \u00c9tienne parfois restera Schauspielhaus, c'est un peu comme si les Schaffhousois avait eu l'impression d'assister \u00e0 une pi\u00e8ce de th\u00e9\u00e2tre grand, ils se sont pench\u00e9s aux fen\u00eatre pour voir de quel type d'avion, il s'agissait, on estime aujourd'hui qu'on aurait pu certainement \u00e9vit\u00e9 un tiers des morts, si les gens n'\u00e9taient pas sorti comme \u00e7a dans la rubrique pour venir cas mais il n'y avait ni trouve Souza craignent verre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:06:25 > 0:06:43) [90%] : \r\nLa cible vis\u00e9e \u00e9tait en r\u00e9alit\u00e9 Ludwig sera Fun en Allemagne mais l'\u00e9pais brouillard auraient d\u00e9sorient\u00e9 les pilotes am\u00e9ricains pour certains, il s'agissait en fait d'une mission punitive envers la Suisse qui commercer avec l'Allemagne nazie, une th\u00e9orie d\u00e9menties par les Am\u00e9ricains encore aujourd'hui g\u00eane.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:06:43 > 0:07:01) [84%] : \r\nOn avait fait une fait Swisspeaks peut, je pense que l'histoire parle d'elle- m\u00eame, le pr\u00e9sident Eisenhower le pr\u00e9sident Roosevelt, le g\u00e9n\u00e9ral Marshall notre ambassadeur de l'\u00e9poque, tous ont clairement exprim\u00e9 \u00e0 quel point ils \u00e9taient d\u00e9sol\u00e9s de ce qui s'\u00e9tait pass\u00e9 et nous le sommes encore aujourd'hui, c'est une saign\u00e9e de B faudra va-t-elle.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:07:02 > 0:07:14) [91%] : \r\nLe bombardement de Schaffhouse et l'attaque la plus violente que la Suisse est connu suite \u00e0 ce tragique incident, des croix ont \u00e9t\u00e9 dessin\u00e9es sur de nombreux foyers suisses pour limiter clairement le territoire et \u00e9viter que l'histoire ne se r\u00e9p\u00e8te.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:07:19 > 0:07:33) [84%] : \r\nDominique le guerre bonsoir bonsoir l'histoire dit beaucoup sur aujourd'hui on va y revenir mais d'abord ces 2 hypoth\u00e8ses 1 erreur ou signal s'avait signale quand on voit cette carte de ce qu'\u00e9tait la Suisse au moment de basculement dans la guerre s'il avait signal\u00e9 \u00e0 la Suisse, c'aurait \u00e9t\u00e9 pour dire quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:07:34 > 0:07:52) [90%] : \r\nBon, les Am\u00e9ricains faisaient pression sur le gouvernement suisse depuis de nombreux mois, concernant notamment les livraisons de mat\u00e9riel de guerre, mais aussi pour les services financiers, l\u00e0 j'adore les cr\u00e9dits que le gouvernement, la Banque nationale avait pr\u00eat\u00e9 aux Allemands, \u00e7a \u00e7a rendait de fiers services effectivement l'effort de guerre nazi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:07:52 > 0:08:04) [95%] : \r\nVous avez \u00e9tudi\u00e9 de tr\u00e8s pr\u00e8s cette p\u00e9riode en ce moment o\u00f9 les Am\u00e9ricains en Suisse en 45 46 font pression sur \u00e7a en dit beaucoup sur aujourd'hui peut-\u00eatre notre attitude face \u00e0 d'autres puissances voil\u00e0 on tient bon, et puis quand c'est trop lourd, on c\u00e8de.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:08:04 > 0:08:26) [91%] : \r\nAlors, effectivement, la strat\u00e9gie de du gouvernement suisse, \u00e7a va \u00eatre de faire le dos rond d'essayer au maximum de de louvoyer, de gagner du temps, mais face \u00e0 la pression face aussi au demande de la part des autres alli\u00e9s en partie l'URSS qui \u00e9tait tr\u00e8s vindicatif, effectivement, on \u00e9tait pr\u00eat \u00e0 l\u00e2cher et dans les n\u00e9gociations, Kerry comme dans les n\u00e9gociations de Washington, la Suisse a l\u00e2ch\u00e9 250 millions de 2 francs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:08:26 > 0:08:40) [87%] : \r\nLa, la, la permanence de notre attitude on, c'est cette id\u00e9e, on l'a vu \u00e0 Schaffhouse aussi, hein, et puis c'est dans notre imaginaire, on est mieux en dehors des puissances en autour de nous, la guerre, la grandeur etc mais nous on est mieux l\u00e0 en dehors.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:08:40 > 0:09:00) [92%] : \r\nBon, il faut se souvenir que de juin 40, jusqu'\u00e0 en avril 44 la guerre, elle est tr\u00e8s loin des fronti\u00e8res de la Suisse et \u00e7a vraiment le le la force de ce symbole du 1er avril 44, c'est que tout d'un coup la guerre elle redevient tr\u00e8s pr\u00e9sente sur le territoire de la Suisse, de ce point de vue l\u00e0 effectivement le le le le sentiment d'\u00eatre unis l\u00e0 d'\u00eatre isol\u00e9, d'\u00eatre en quelque sorte \u00e0 l'abri a pr\u00e9valu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:09:00 > 0:09:14) [89%] : \r\nCette incursion brutale de l'histoire dans notre pays, tellement \u00e9pargn\u00e9 a autour de nous, dans chaque famille il y a eu des morts h\u00e9ros les salles ou etc, on a \u00e9t\u00e9 en dehors de tout \u00e7a, encore aujourd'hui, on n'a pas pay\u00e9 le prix du sang, \u00e7a nous rend diff\u00e9rent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:09:14 > 0:09:32) [88%] : \r\n\u00e7a nous rend diff\u00e9rent, en tout cas c'est c'est fortement valoris\u00e9 cette neutralit\u00e9 de la Suisse et la Serbie vraiment d'\u00e9tendard dans la p\u00e9riode d'apr\u00e8s- guerre, elle a marqu\u00e9 durablement l'esprit de solidarit\u00e9, de les, les, les questions humanitaires, sur laquelle la Suisse s'est construit vraiment cette image qui a \u00e9t\u00e9 quelque peu \u00e9corn\u00e9 justement dans les ann\u00e9es 90 au moment de l'affaire des fonds en d\u00e9sh\u00e9rence.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:09:32 > 0:09:39) [85%] : \r\nDominique Gillot devant dire merci et je recommande votre livre qui ressort en poche, le livre telle mise sur l'histoire de la Suisse, merci beaucoup, merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:09:40 > 0:09:54) [94%] : \r\nLa nouvelle est tomb\u00e9e en fin d'apr\u00e8s- midi en Alg\u00e9rie : Abdelaziz Bouteflika renonce apr\u00e8s ses soins en Suisse apr\u00e8s des semaines de manifestations, le chef de 82 ans, s'en va, il \u00e9tait au pouvoir depuis 20 ans Steven Bossard.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:09:54 > 0:10:44) [96%] : \r\nR\u00e9publicain nomm\u00e9 des d'ici le 28 avril Abdelaziz Bouteflika quittera ses fonctions de chef de l'\u00c9tat alg\u00e9rien, un d\u00e9part annonc\u00e9 par le biais d'un communiqu\u00e9 de la pr\u00e9sidence Abdelaziz Bouteflika annonce sa d\u00e9mission, pr\u00e8s d'une semaine apr\u00e8s avoir perdu le soutien des partis au pouvoir et aussi celui de l'arm\u00e9e qui a demand\u00e9 la mise \u00e0 l'\u00e9cart du pr\u00e9sident pour inaptitude \u00e0 gouverner un d\u00e9part exig\u00e9 aussi par la population mobilis\u00e9e en masse dans la rue chaque vendredi depuis la fin f\u00e9vrier et qui souhaitent un r\u00e9el changement au sein du gouvernement, le chef de l'\u00c9tat annonce pr\u00e9parer la transition apr\u00e8s son d\u00e9part du pouvoir en vertu de la Constitution, c'est le pr\u00e9sident actuel de la chambre haute du Parlement, qui assurera l'int\u00e9rim jusqu'\u00e0 la tenue d'un nouveau scrutin qui doit avoir lieu d'ici 3 mois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:10:45 > 0:10:54) [91%] : \r\nHasni Abidi, bonsoir, bonsoir, politologue, vous voyez-vous ce qui se passe en coulisses derri\u00e8re Bouteflika qui l\u00e0 va s'en aller, qui est ce qui est l\u00e0 qui veut garder le pouvoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:10:55 > 0:11:10) [90%] : \r\nAlors vous avez un pouvoir qui est tr\u00e8s important : depuis le 20 ans c'est le pouvoir de Bouteflika, le clan pr\u00e9sidentiel aujourd'hui commence \u00e0 s'effriter, mais un autre qui prend le relais est toujours l\u00e0 mais marginalis\u00e9s, un petit peu Bouteflika, c'est l'institution militaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:11:10 > 0:11:20) [82%] : \r\nOn vient de vivre une s\u00e9rie d'\u00e9v\u00e9nements fascinante, cet homme si vieux en si mauvais \u00e9tat c'est toujours r\u00e9v\u00e9lateur Canton r\u00e9gime est l\u00e0, en soulignant sovi\u00e9tique amend\u00e9 \u00e7a r\u00e9v\u00e8le quoi de ce r\u00e9gime.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:11:20 > 0:11:39) [93%] : \r\nC'est vers \u00e7a r\u00e9v\u00e8le surtout l'usure du pouvoir, c'est-\u00e0-dire c'est un pouvoir qui a fait le tour, autour de lui, finalement, c'est le syst\u00e8me Bouteflika qui a eu raison de Bouteflika, lui- m\u00eame, il n'a jamais compris qu'un jour ou l'autre la rue alg\u00e9rienne va devenir une force mobilisaient mobilisatrice pour demander le renvoi de ce syst\u00e8me.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:11:39 > 0:11:53) [87%] : \r\nLa, la rue, elle est l\u00e0, hein, c'est c'est incroyable pouss\u00e9e dans un pays o\u00f9 je crois pr\u00e8s d'une personne sur 2 a moins de 25 ans vous c'\u00e9tait votre agent vous \u00e9tiez \u00e9tudiant il y a 20 ans Bouteflika est l\u00e0, \u00e0 l'\u00e9chelle d'une vie comme la v\u00f4tre vous alg\u00e9riens, c'est un \u00e9v\u00e9nement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:11:53 > 0:12:17) [84%] : \r\nC'est un grand \u00e9v\u00e9nement, il y a une g\u00e9n\u00e9ration qui n'a connu que Bouteflika g\u00e9n\u00e9ration qui kin\u00e9 \u00e0 20 ans Bouteflika \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9sident, public, je rappelle que le pr\u00e9sident Bouteflika \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 ministre, m\u00eame \u00e0 l'ind\u00e9pendance, c'est-\u00e0-dire dans les ann\u00e9es 63 64 65 gr\u00e2ce \u00e0 Satoru \u00e0 cette mobilisation n'avait quelque chose des miss Pir\u00e9e c'est-\u00e0-dire, gouvernement de transition, d\u00e9part de pr\u00e9sident, Roland 5\u00e8me, mandat, c'est du jamais vu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:12:17 > 0:12:18) [68%] : \r\nSi Abidi merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:12:20 > 0:12:33) [93%] : \r\nEn Turquie, le revers est cuisant pour le pr\u00e9sident Erdogan un des hommes les plus puissants de la r\u00e9gion et d\u00e9fi\u00e9 par son \u00e9lectorat dans les villes, son parti, l'AKP recul, y compris dans son fief majeur \u00e0 Istanbul, c'est de r\u00e9duire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:12:35 > 0:12:53) [94%] : \r\nLes r\u00e9sultats ne sont pas encore officiels mais lui n'a pas perdu de temps \u00e9cr\u00e9m\u00e9 Mamo 49 ans se pr\u00e9sente d\u00e9j\u00e0 comme le maire d'Istanbul et il ne boude pas son plaisir, le candidat de l'opposition et tout simplement parce d'arracher la ville la plus riche et la plus peupl\u00e9e de Turquie au pr\u00e9sident Recep Erdogan.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:12:53 > 0:13:10) [90%] : \r\nBen tu me parles en tant que personne, \u00e9lu avec des voix de tous les partis, je remercie tous les habitants d'Istanbul et je promets de ne pas faire de discrimination et de servir tout le monde, qu'ils aient vot\u00e9 pour moi ou pas Howson directement Turan et l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:13:11 > 0:13:23) [94%] : \r\nL'AKP d\u00e9fait \u00e0 Istanbul et \u00e0 Ankara, aux mains des islamo- conservateurs depuis 25 ans un camouflet sans pr\u00e9c\u00e9dent pour le chef de l'\u00c9tat un r\u00e9sultat notamment due \u00e0 la crise \u00e9conomique qui frappe le pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:13:25 > 0:13:28) [89%] : \r\nLa Turquie a fait son choix, partout, vous voulez du changement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:13:29 > 0:13:35) [97%] : \r\nJe pense qu'il faut maintenant du sang 9 pour que le pays aille de l'avant et le r\u00e9sultat de \u00e7a, ce sont les votes de cette \u00e9lection.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:13:37 > 0:13:47) [95%] : \r\nIstanbul, Ankara et Antalya d\u00e9sormais aux mains de l'opposition, m\u00eame si la coalition au pouvoir conserve la majorit\u00e9 des municipalit\u00e9s le signaler l\u00e0 apr\u00e8s 16 ans de domination.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:13:49 > 0:13:55) [96%] : \r\nD\u00e8s demain matin, nous allons commencer \u00e0 travailler pour identifier nos faiblesses et y rem\u00e9dier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:13:57 > 0:14:04) [91%] : \r\nErdogan sanctionn\u00e9 mais loin d'\u00eatre \u00e0 terre, l'AKP annonce d\u00e9j\u00e0 vouloir d\u00e9poser des recours dans plusieurs villes du pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:14:06 > 0:14:12) [84%] : \r\nAvec mon g\u00e9nie, vous \u00eates notre qu'on se rend en Turquie qu'est-ce qui a chang\u00e9 dans le quotidien des Turcs qui peut expliquer cela.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:14:14 > 0:14:18) [94%] : \r\nOui effectivement \u00e0 ce qui a chang\u00e9 c'est vraiment.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:14:19 > 0:14:28) [91%] : \r\nLa crise \u00e9conomique qui a donc de la dette, la Turquie doit faire face et ce qui a influenc\u00e9 le vote en particulier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:14:30 > 0:14:32) [96%] : \r\nOn vous entend, on vous entend tr\u00e8s bien, il y a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:14:39 > 0:14:40) [97%] : \r\nNous, on vous entend tr\u00e8s bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:14:44 > 0:14:47) [89%] : \r\nBon, on reviendra en Turquie, si possible, merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:14:48 > 0:15:08) [94%] : \r\nOn le constate en Turquie les opinions changent plus vite souvent que les observateurs ne s'y attendent, on vient de voir l'exemple en Slovaquie, ce pays a souvent \u00e9t\u00e9 donn\u00e9 comme l'exemple de majorit\u00e9 nationaliste, anti- europ\u00e9enne, la tendance s'inverse tout \u00e0 coup une avocate pro- europ\u00e9enne provoque la sensation Suzanna Caputova acc\u00e8de \u00e0 la pr\u00e9sidence, Tristan Dessert.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:15:09 > 0:15:16) [96%] : \r\nCe sera la premi\u00e8re femme \u00e0 la t\u00eate de la Slovaquie, et m\u00eame si le poste de pr\u00e9sidente est essentiellement honorifique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:15:18 > 0:15:33) [96%] : \r\nLa victoire de Suzanna Caputova avec pr\u00e8s de 60 pourcent des voix et sans doute r\u00e9v\u00e9latrice d'un d\u00e9sir de changement dans une Europe centrale o\u00f9 la mode est \u00e0 l'autoritarisme, la candidate a fait campagne en d\u00e9non\u00e7ant les populistes et les nationalistes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:15:35 > 0:15:51) [91%] : \r\nJe, il est possible d'entrer dans une lutte politique avec sa propre opinion, il est possible de ne pas succomber au populisme, il est vrai qu'on peut s'engager et prendre confiance, m\u00eame sans un vocabulaire agressifs et des attaques personnelles, la Slovaquie, demande ce changement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:15:52 > 0:16:30) [94%] : \r\nLib\u00e9rale pro- europ\u00e9enne d\u00e9fenseuse de l'environnement et des minorit\u00e9s, cette avocate de 45 ans est une novice en politique, son 1er geste apr\u00e8s son \u00e9lection aura \u00e9t\u00e9 de rendre hommage \u00e0 Ayann l'an dernier, ce journaliste d'investigation, avait \u00e9t\u00e9 assassin\u00e9 avec sa compagne, il enqu\u00eatait sur les Liens entre des hommes politiques slovaques et la mafia italienne, ce meurtre avait provoqu\u00e9 une vague d'indignation dans le pays et entra\u00een\u00e9 la d\u00e9mission du 1er ministre avec ses discours anticorruption Suzanna Caputova a su capitaliser sur cette col\u00e8re, pour remporter le scrutin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:16:30 > 0:16:38) [90%] : \r\nLe Ath\u00e9n\u00e9e, elle est relativement ind\u00e9pendante, elle n'a pas les mains sales, comme la majorit\u00e9 des politiciens, elle n'est pas li\u00e9 au parti au pouvoir, c'est pourquoi j'ai vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:16:38 > 0:16:51) [97%] : \r\nPour elle, la pr\u00e9sidente n'aura pas de r\u00f4le politique au quotidien, mais elle dispose d'un droit de v\u00e9to sur la nomination des juges et des procureurs, elle a promis d'utiliser ce pouvoir pour r\u00e9former la justice de son pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:16:52 > 0:17:07) [91%] : \r\nEn Allemagne, l'\u00e9v\u00e9nement est tr\u00e8s symbolique H Stuttgart, c'est la ville de Ferdinand Porsche, la ville de la marque Mercedes, aujourd'hui 1er avril une grande partie des di\u00e9sel est interdite pour lutter contre la pollution, c'est le reportage d'Anne Maillet qui de Vidy Malher.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:17:10 > 0:17:14) [82%] : \r\nC'est le jour fatidique pour Nicolas Sauer et son 4 4.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:17:14 > 0:17:23) [93%] : \r\nLes je ne peux plus rien en faire, sauf la mettre au garage ou alors je d\u00e9cide de m'en servir quand m\u00eame en esp\u00e9rant ne pas me faire passer par la police, mais ce n'est pas une solution.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:17:23 > 0:17:36) [96%] : \r\n\u00e0 compter d'aujourd'hui, sa voiture est interdite de s\u00e9jour \u00e0 Stuttgart, car c'est un di\u00e9sel trop polluant alors ce p\u00e8re de famille n'a pas eu le choix, il a achet\u00e9 une voiture d'occasion \u00e0 essence mais il a la rage au ventre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:17:36 > 0:17:48) [90%] : \r\nEt \u00e0 la nature, je suis plus qu'en col\u00e8re, j'ai vraiment du mal accepter qu'une telle mesure soit possible en Allemagne en 2000 19 ans Richland Emirates va \u00eatre c'est incroyable Est- ou ne fasse pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:17:49 > 0:18:01) [94%] : \r\n18000 di\u00e9sel comme celui de Monsieur Sauer sont d\u00e9sormais condamn\u00e9s au garage \u00e0 Stuttgart et c'est sans compter les dizaines de milliers d'automobilistes qui vivent en p\u00e9riph\u00e9rie de la ville et qui doivent se rendre au travail tous les jours.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:18:02 > 0:18:14) [91%] : \r\nL'objectif : am\u00e9liorer la qualit\u00e9 de l'air dans ces rues qui comptent parmi les plus pollu\u00e9es d'Allemagne, une mesure d'une ampleur in\u00e9dite, mais les autorit\u00e9s r\u00e9gionales \u00e9cologiste assume, il en va de la sant\u00e9 publique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:18:14 > 0:18:24) [90%] : \r\nAu ce centaines notre priorit\u00e9, c'est la sant\u00e9, nous voulons que les habitants n'les plus \u00e0 respirer de substances toxiques et nous devons faire respecter les d\u00e9cisions de justice reste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:18:26 > 0:18:34) [94%] : \r\nMais la mesure ne fait pas l'unanimit\u00e9 \u00e0 Stuttgart-, bien au contraire, selon un sondage, seul un habitant sur 3 y est favorable.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:18:34 > 0:18:37) [96%] : \r\nCe qu'il y a de toute fa\u00e7on beaucoup trop de voitures \u00e0 Stuttgart.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:18:37 > 0:18:53) [87%] : \r\nLe monsieur, les gens doivent rester mobile, donc ils sont oblig\u00e9s de s'acheter une nouvelle voiture, au bout du compte, c'est bien pour l'industrie automobile, mais pas pour le porte- monnaie des gens ici \u00e0 Ath\u00e8nes dit sous les propri\u00e9taires de 10 ne devrait pas \u00eatre punis, c'est \u00e0 l'\u00c9tat de trouver des solutions une dette.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:18:54 > 0:19:09) [95%] : \r\nEn attendant, les contrevenants s'exposent \u00e0 une amende de 80 euros Nicolas Sauer, lui, esp\u00e8re lever l'interdiction devant les tribunaux, il va continuer \u00e0 manifester tous les samedis avec les autres automobilistes impact\u00e9s par cette mesure.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:19:10 > 0:19:16) [90%] : \r\nParce que Jean, l'Allemagne, c'\u00e9tait vraiment le pays o\u00f9 il y avait le culte de la voiture, ce retournement a des raisons pr\u00e9cises.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:19:16 > 0:20:00) [89%] : \r\nC'est tr\u00e8s rationnel, au fond, il y a des normes europ\u00e9ennes qui fixe \u00e0 50 \u00b5g/m3 les concentrations admissible de d'oxyde d'azote, la corr\u00e9lation le lien entre d\u00e9c\u00e8s pr\u00e9matur\u00e9s et l'oxyde d'azote a \u00e9t\u00e9 \u00e9tablie, donc elles appliquent les normes, au fond, ils sont peut-\u00eatre aussi un peu peur ces autorit\u00e9s municipales d'\u00eatre jour tra\u00een\u00e9s devant les tribunaux pour la part pas justement pris au s\u00e9rieux la la la la sant\u00e9 de leurs de leurs administr\u00e9s, si on regarde, on parlait de Stuttgart Neckart or 80000 v\u00e9hicules par jour c'est l'un des lieux les plus pollu\u00e9s de la ville, on voit sur cette carte, certes les les concentrations de N. O. X ont beaucoup diminu\u00e9, mais on est encore bien au-dessus des 50 qui sont admissibles \u00e0 titre de comparaison, on a pris les pires villes suisses \u00e0 la la norme \u00e0 une moyenne annuelle et on voit qu'on est quand m\u00eame bien en-dessous de ce qu'on ce qu'on trouve en Allemagne, bien au-dessous de ces grandes villes europ\u00e9ennes en fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:20:00 > 0:20:06) [87%] : \r\nBeaucoup disent que dans notre monde fragment\u00e9 les villes vont prendre toujours plus de pouvoir, on en a peut-\u00eatre, l\u00e0, on signale, c'est des villes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:20:06 > 0:20:41) [90%] : \r\nPrennent ce type de ses id\u00e9es, c'est Lyon, ville qui prennent en en main, \u00e7a, elles sont d\u00e9j\u00e0 d'une part moins expos\u00e9es plus loin des des grands lobbies qui agissent au niveau des gouvernements nationaux ou du europ\u00e9enne les villes, elles sont au contact de la population, celle qui sont au dernier ressort qui doivent appliquer ces normes europ\u00e9ennes, on l'a vu des actions \u00e0 Paris, Londres, Copenhague Madrid etc, on a vu encore New-York cette semaine qui d\u00e9cide de, de, d'instaurer une une taxe anti- bouchons pour le sud de Manhattan, donc on voit effectivement une \u00e9volution au fond que des millions de personnes vivent entour\u00e9s de millions de machines qui br\u00fblent du p\u00e9trole en pleine ville, comme \u00e7a, c'est un mod\u00e8le qui est en train de devenir de moins en moins accept\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:20:41 > 0:21:00) [88%] : \r\nMerci Pascal en Suisse, on reparle de ces violences qui marque le football amateur aujourd'hui Gen\u00e8ve durcit le sont le ton pardon pour y mettre fin, le canton menace de couper les vivres, c'est-\u00e0-dire des subventions et de retirer l'acc\u00e8s aux infrastructures reportage Anna Sylvain Jo\u00ebl Boissard avec beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:21:01 > 0:21:19) [92%] : \r\nDes bagarres qui \u00e9clatent en plein match, ces images ont r\u00e9cemment marqu\u00e9 les esprits, plusieurs joueurs ont fini hospitalis\u00e9 un arbitre s'est m\u00eame retrouv\u00e9e dans le coma, ces affaires de violences ont secou\u00e9 le monde du football amateur et conduit l'\u00c9tat de Gen\u00e8ve \u00e0 intervenir aujourd'hui, plusieurs mesures ont \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9es, objectif : pr\u00e9venir une violence trop souvent pr\u00e9sente.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:21:19 > 0:21:39) [85%] : \r\n2\u00e8me il y a, je dirais 98 pourcent des matchs, ce qui se passe bien, la bonne ambiance et est pr\u00e9sente sur le terrain, la valeur du foot, elle est toujours l\u00e0, h\u00e9las, ces 2 \u00e0 5 pourcent d'\u00e9v\u00e9nements par ann\u00e9e sont sont h\u00e9las constant, nous les connaissons, en revanche, ils sont plus graves, elles sont plus agressifs et la su faut dire Stop.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:21:39 > 0:21:57) [92%] : \r\nEt pour y parvenir, les communes et le canton sont pr\u00eats \u00e0 mettent les moyens si la pr\u00e9vention figure en priorit\u00e9, notamment en am\u00e9liorant la formation, les autorit\u00e9s n'h\u00e9siteront pas \u00e0 couper dans les subventions vers\u00e9es aux clubs et interdire l'acc\u00e8s au stade, les diff\u00e9rents acteurs ont \u00e9t\u00e9 associ\u00e9s pour d\u00e9gager 10 mesures pour ce pr\u00e9sident, il faut miser sur des moyens incitatifs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:21:57 > 0:22:13) [94%] : \r\nLe but c'est vraiment d'essayer d'aider les clubs \u00e0 am\u00e9liorer leur fonctionnement \u00e0 \u00e0 leur faire prendre conscience qu'il y a des probl\u00e8mes avec ses probl\u00e8mes, il vaut mieux les affronter et essayer de les pr\u00e9venir plut\u00f4t que d'\u00eatre dans la r\u00e9action.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:22:13 > 0:22:21) [94%] : \r\nDans les discussions, personne n'a \u00e9t\u00e9 oubli\u00e9 et surtout pas les arbitres qui s'\u00e9taient mis en gr\u00e8ve en septembre dernier pour leurs repr\u00e9sentants, le dialogue est essentiel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:22:21 > 0:22:39) [93%] : \r\nLa mesure qui nous satisfait, nous le plus \u00e7a serait celle de rapprocher les arbitres des clubs et de s'dans ce sens-l\u00e0, c'est vraiment un 1er pas vers construire, reconstruire une relation de confiance entre les fous, les abats, les arbitres amateurs et les clubs en g\u00e9n\u00e9ral.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:22:39 > 0:22:42) [99%] : \r\nL'entr\u00e9e en vigueur des mesures devrait se faire d\u00e9but 2020.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:22:44 > 0:22:56) [93%] : \r\nLe canton de Vaud tire sa ce bilan de la r\u00e9forme des curatelle, il a cess\u00e9 de d\u00e9signer des curateurs sans leur demander leur avis, or les volontaires n'ont pas manqu\u00e9 pour aider les personnes qui ont besoin d'assistance Claude Olivier \u00e9volue.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:22:58 > 0:23:07) [90%] : \r\nCe retrait\u00e9 mais son temps \u00e0 disposition pour aider les autres curateurs volontaire, il g\u00e8re plusieurs dossiers simultan\u00e9ment avec au besoin, l'aide des services de l'\u00c9tat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:23:07 > 0:23:21) [84%] : \r\nNous avons de 5 ans, \u00e7a sera notre assesseurs, que \u00e7a soit le bac \u00e0 Lausanne, le bureau d'aide au curateur \u00e0 tout moment, nous pouvons avoir, m\u00eame les r\u00e9ponses que nous, on se pose donc il y a aucun probl\u00e8me, tout fonctionne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:23:21 > 0:23:39) [90%] : \r\nNous n'avons pas pu faire r\u00e9agir de personne sous curatelle \u00e9tant donn\u00e9 leur situation, leurs dossiers sont confidentiels 529 nouveaux curateurs se sont port\u00e9s candidats depuis la fin des nominations impos\u00e9 en 2018 c'est 30 pourcent de plus qu'escompt\u00e9 selon le canton qui a men\u00e9 son enqu\u00eate de satisfaction.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:23:39 > 0:23:55) [91%] : \r\nNous voulions savoir comment les curateurs priv\u00e9s que nous venons de recruter, estime cette nouvelle t\u00e2che, et nous sommes satisfaits du sondage, d\u00e8s lors que 80 pour 100 des curateurs priv\u00e9s que nous avons recrut\u00e9 sont pr\u00eats \u00e0 continuer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:23:55 > 0:24:06) [93%] : \r\nMais tous ne sont pas dans cette situation, cette infirmi\u00e8re de profession a \u00e9t\u00e9 curatrice volontaire durant 4 ans, elle soutenait une amie, notamment dans la gestion de ces t\u00e2ches administratives, elle a fini par y renoncer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:24:06 > 0:24:23) [90%] : \r\nLa Tunisie c'est pas \u00e9vident quand on est trop proche des gens, d'un c\u00f4t\u00e9, il y a une facilit\u00e9 surtout au d\u00e9part, mais \u00e0 la longue, il y a quand m\u00eame un \u00e9puisement il y a, il y avait quand m\u00eame oui des des probl\u00e8mes, on ne peut pas toujours dire oui et puis on se dit mon Dieu, je suis trop s\u00e9v\u00e8re \u00e0 tout.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:24:23 > 0:24:33) [97%] : \r\nDans la plupart des cas les curateurs ne connaissent rien des personnes dont ils ont la charge, le canton veut former 600 volontaires chaque ann\u00e9e une nouvelle campagne de recrutement sera lanc\u00e9e le mois prochain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:24:34 > 0:24:54) [92%] : \r\nLa r\u00e9daction vous propose d\u00e8s ce soir une s\u00e9rie sur la rel\u00e8ve dans notre soci\u00e9t\u00e9, c'est-\u00e0-dire les jeunes entre 18 et 25 ans, c'est une rel\u00e8ve d'autant plus pr\u00e9cieuse qu'elle est rare ou par le tout \u00e0 l'heure de pays comme l'Alg\u00e9rie ou une personne sur 2 ou presque, \u00e0 moins de 25 ans, c'est le mod\u00e8le qui existait jadis en Suisse aujourd'hui Martina Chiba 18 25 ans, \u00e7a s'est beaucoup r\u00e9duit, c'est peu de monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:24:55 > 0:25:17) [94%] : \r\nOui, ce n'est pas un poisson d'avril, Darius en Suisse, c'est nous, les vieux qui sommes les plus nombreux, les plus de 50 ans repr\u00e9sentent 39 pourcent de la population, alors que les 18 25 ans, eux, sont 800000 et ne repr\u00e9sentent que 9 pourcent mais ils sont l'avenir du pays, ils sont tout au d\u00e9but de leur vie d'adulte dans un monde qui ne leur fait pas de cadeau, donc c'est important de leur donner une place.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:25:17 > 0:25:22) [90%] : \r\nAlors, vous avez donn\u00e9 un coup de sonde leurs pr\u00e9occupations comment est-ce qu'on peut les d\u00e9finir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:25:22 > 0:26:08) [92%] : \r\nAlors, nous allons explorer cette semaine 5 th\u00e8mes qui les caract\u00e9rise le pardon, la difficult\u00e9 de quitter le nid familial, le d\u00e9fi du 1er emploi la sexualit\u00e9 moins genre et les \u00e9crans, les \u00e9crans, les \u00e9crans et puis l'engagement \u00e9cologique, avec lequel nous commen\u00e7ons ce soir dans les g\u00e9n\u00e9rations pr\u00e9c\u00e9dentes, on descendait dans la rue contre la guerre contre le nucl\u00e9aire ou contre les taxes universitaires en 2019 on descend dans la rue pour le climat 51 pour 100 des jeunes de 15 \u00e0 25 ans, d\u00e9clare ne pas \u00eatre int\u00e9ress\u00e9 par la politique, mais contrairement \u00e0 leurs a\u00een\u00e9s, ils sont pr\u00eats \u00e0 modifier leur comportement, ils sont pr\u00eats \u00e0 changer leur quotidien pour changer la plan\u00e8te reportage mais le coeur Auberson.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:26:10 > 0:26:24) [83%] : \r\nUne bonne poign\u00e9e donnions \u00e0 quelques qui de noy\u00e9s dans les pelures de bananes, voil\u00e0 pour la tourn\u00e9e compost de ce soir, chaque semaine, Chlo\u00e9 Mathieu donne une seconde vie aux \u00e9pluchures une offrande \u00e0 leur jardin, \u00e0 l'image de leur engagement \u00e9cologique g\u00e9n\u00e9reux malin et pr\u00eate.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:26:24 > 0:26:36) [89%] : \r\nSi qu'on ajoute chaque fois des petites choses comme le potager derri\u00e8re le compost et puis ben le mur en pierres s\u00e8ches ici pour un peu plus de biodiversit\u00e9 ou le l\u00e9zard.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:26:36 > 0:26:41) [92%] : \r\nOn \u00e9tait, on ach\u00e8te plus du tout de pommes ou de carottes ou de tomates parce que \u00e7a en a dans le jardin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:26:41 > 0:26:48) [91%] : \r\nMais ne vous laissez pas bercer par la douceur cr\u00e9pusculaire depuis quelques mois pour ses fr\u00e8res et soeurs fribourgeois c'est plut\u00f4t enfi\u00e9vr\u00e9 tourbillonnant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:26:48 > 0:26:49) [99%] : \r\nNon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:26:50 > 0:27:03) [92%] : \r\nChlo\u00e9 Mathieu ne sont jamais bien loin des premi\u00e8res lignes de ces manifestations vigoureuse et spontan\u00e9 dont l'ampleur a surpris et fascin\u00e9 une effervescence qui s'invite d\u00e9sormais r\u00e9guli\u00e8rement \u00e0 la table familiale et qui n'est pas pr\u00e8s de faiblir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:27:03 > 0:27:09) [85%] : \r\nJe suis pas s\u00e9cher les cours toute l'ann\u00e9e, je peux le faire quelquefois prendre paix pour la gr\u00e8ve, nous sommes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:27:09 > 0:27:20) [85%] : \r\nParce que moi, honn\u00eatement je serais pr\u00eat \u00e0 faire aussi de des devoirs suppl\u00e9mentaires ou des heures de colle, on sera petit martyrs ou je sais pas quoi c'est quand m\u00eame une question qui a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s pr\u00e9sente, s'il fallait juste rester.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:27:22 > 0:27:29) [89%] : \r\nFaire des manifs aussi est ce qu'il fallait commencer \u00e0 faire des actions plus grosse parler de d\u00e9sob\u00e9issance civile notamment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:27:29 > 0:27:38) [94%] : \r\nLes mots peuvent para\u00eetre fort, d\u00e9termin\u00e9 mais c'est un sentiment d'urgence partag\u00e9e qui anime toute une g\u00e9n\u00e9ration, pas \u00e9tonnant que la plupart des adultes comprennent, voire soutiennent ce mouvement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:27:38 > 0:27:57) [90%] : \r\nElle est tr\u00e8s je pense qu'effectivement on a \u00e9t\u00e9 ignorant de la situation pendant un certain nombre d'ann\u00e9es, on a continu\u00e9 \u00e0 prendre l'avion l\u00e0 continuent \u00e0 penser que le monde \u00e9tait meilleur ailleurs, donc on allait aller voir ailleurs, je pense qu'on porte une partie de la la culpabilit\u00e9, c'est peut-\u00eatre, c'est pour \u00e7a qu'on les pousse un petit peu en avant pour pour faire un peu que que va changer le monde, mieux que nous, on a pu le faire quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:27:57 > 0:28:09) [87%] : \r\nUne capacit\u00e9 \u00e0 largement rassembl\u00e9e gr\u00e2ce \u00e0 une contestation jusque-l\u00e0 consensuel et une absence de v\u00e9ritable leader mais l'\u00e9mergence de revendications pr\u00e9cises pourrait paradoxalement divis\u00e9e, voire tuer le mouvement, selon certains observateurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:28:09 > 0:28:27) [78%] : \r\nS'aurait dit la question serait : quels sont les oui, les id\u00e9al qu'il propose et d\u00e9pendant dans quelle direction se ces id\u00e9al vont peut-\u00eatre que je ne suis pas s\u00fbr que ce je suis encore, je serai encore d'accord avec le mouvement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:28:27 > 0:28:37) [90%] : \r\nAlors en attendant d'y voir plus clair pour Chlo\u00e9, l'essentiel est avant tout d'appliquer au quotidien ses id\u00e9es, fini les v\u00eatements neufs, les fast- Food ou l'\u00e9lectronique, pas de compromis, m\u00eame pour 2 jours de vacances.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:28:37 > 0:28:53) [86%] : \r\nEsther en semestres \u00e0 Berlin, du coup, on voulait retourner \u00e0 Berlin et voil\u00e0 2 on y va en train pour un week- end c'est pas, c'est pas hyper rentable d'un point de vue tant sur place, \u00eatre un bon de l'honn\u00eate de nuit mais c'est hyper cool de prendre le tram ni.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:28:53 > 0:29:07) [93%] : \r\nBourrasques sans lendemain ou v\u00e9ritable lame de fond difficile encore de pr\u00e9dire le sort de ce mouvement prot\u00e9iforme, mais la jeunesse aura eu le m\u00e9rite d'en cr\u00e9er \u00e0 nouveau le climat au centre des enjeux internationaux et de montrer que la solution est aussi entre les mains de chacun d'entre nous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:29:08 > 0:29:13) [94%] : \r\nEt rendez- vous demain pour la suite de la s\u00e9rie, on l'\u00e9voquera la sexualit\u00e9 des 18 25 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:29:14 > 0:29:27) [85%] : \r\nC'\u00e9tait une figure de la d\u00e9fense des prostitu\u00e9es, \u00e9crivaine, personnalit\u00e9 tr\u00e8s forte et cultiv\u00e9 crise 10 Real aura marqu\u00e9 Gen\u00e8ve ces archives sont maintenant ouvertes au public Romain il Elsa Anghinolfi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:29:28 > 0:29:44) [90%] : \r\nPlus de 100000 documents aujourd'hui accessible au public, ce sont les archives personnelles accumul\u00e9es pendant 30 ans par Gris\u00e9lidis s'R\u00e9al, \u00e9crivaine, peintre et prostitu\u00e9e suisse d\u00e9c\u00e9d\u00e9 en 2005, une figure du mouvement international qui s'est cr\u00e9\u00e9e pour d\u00e9fendre les droits des travailleurs du sexe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:29:44 > 0:30:06) [89%] : \r\nC'est tout l'historique des de ces combats des ann\u00e9es 80 et 90 il y a les congr\u00e8s abolitionniste, auquel elle a insist\u00e9, mais aussi les congr\u00e8s de 2 les premiers congr\u00e8s des travailleuses, travailleurs du sexe en Europe qui \u00e9taient \u00e0 \u00e0 Amsterdam, \u00e0 Bruxelles, \u00e0 Francfort, la mouvance, elle est devenue internationale.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:30:06 > 0:30:11) [86%] : \r\nIl les 10 Real \u00e9tait une des rares prostitu\u00e9es d'accord de s'exprimer \u00e0 visage d\u00e9couvert.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:30:12 > 0:30:45) [90%] : \r\nOn dit toujours que c'est un mal n\u00e9cessaire, moi je dit que jusqu'\u00e0 nouvel ordre, c'est un bien n\u00e9cessaire et si nous n'\u00e9tions pas tellement utile nous n'existe oriente pas nous Laurent lui simplement pas de travail avec les femmes prostitu\u00e9es du monde entier nous d\u00e9fendons nos droits dans un comit\u00e9 international pour les droits des prostitu\u00e9es, c'est la prostitution forc\u00e9e qui est une atteinte aux droits de l'homme, y compris la prostitution des enfants, nous devons \u00eatre reconnus et respect\u00e9s comme des travailleuses Libre professionnel et d\u00fb.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:30:45 > 0:30:54) [92%] : \r\nCes archives, qui regroupe des coupures de presse, des affiches, des prises de position politiques repr\u00e9sente un des plus importants fonds documentaire consacr\u00e9 \u00e0 la prostitution en Europe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:30:54 > 0:31:09) [94%] : \r\nAvec cette mise \u00e0 disposition des archives de Gris\u00e9lidis \u00e7a va ouvrir des champs de ou des nouveaux champs de recherche bien plus vaste puisque \u00e7a concerne donc pas seulement des questions sociologiques ou.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:31:09 > 0:31:19) [90%] : \r\nAnthropologique, mais aussi historiques politique plusieurs universitaires ont d\u00e9j\u00e0 contact\u00e9 l'association genevoise qui conserve ses documents pour pouvoir les consulter, dans le cadre de leurs travaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:31:20 > 0:31:29) [95%] : \r\nJe vous rappelle cette information, la Suisse fait m\u00e9moire des victimes de Schaffhouse, en pr\u00e9sence de la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Karin Keller-Sutter et de l'ambassadeur des \u00c9tats-Unis, le premier avril 44.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:31:29 > 0:31:46) [89%] : \r\nPleine Guerre mondiale malgr\u00e9 la neutralit\u00e9 de la Suisse bombardements Harry am\u00e9ricain faisait 40 morts Washington regrette est une erreur, on l'a entendu dans ce journal, Karin Keller-Sutter en tire argument aujourd'hui, jugeant que cela montre l'importance d'avoir une d\u00e9fense a\u00e9rienne cr\u00e9dible.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:31:48 > 0:31:56) [90%] : \r\nDans un instant, la m\u00e9t\u00e9o de Nathalie Sba\u00ef ce soir TTC sur les facteurs avec des t\u00e2ches toujours plus vari\u00e9s, tr\u00e8s belle soir\u00e9e \u00e0 toutes et \u00e0 tous et allemands.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:32:04 > 0:32:08) [89%] : \r\nSuivez l'information en continue sur RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur FT2 (0:32:13 > 0:32:13) [67%] : \r\nC'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:33:35 > 0:33:37) [86%] : \r\nUn petit peu dans le dans le.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2019-08-13T08:48:34Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1904822496", "durationSec": 104, "title": "SO VIOLENCE SPORT AMATEUR_RTS000001794017", "excerpt": "Le conseil d'Etat genevois a pr\u00e9sent\u00e9 des mesures pour pr\u00e9venir des actes de violence dans le football amateur. En effet, de plus en plus de bagarres \u00e9clatent sur les terrains de football et les arbitres sont \u00e9galement victimes de menaces et de violence.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "BOISSARD, Jo\u00ebl", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "SILVA, Ana", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "BOISSARD, Claire", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "BOUQUOT, Briag", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE"], "thematicThemes": ["VIOLENCE DANS LE SPORT", "FOOTBALL (LOISIR)"], "sequenceIds": ["1823545"]}, {"internalArchiveId": "AA1904822497", "durationSec": 92, "title": "SO TURQUIE ELEX OPPOSITION_RTS000001793922", "excerpt": "Rencontre avec des jeunes \u00e9tudiants de la g\u00e9n\u00e9ration des 18-25 ans qui adoptent un mode de vie \u00e9cologique dans leur quotidien. Matthieu et Chlo\u00e9 Senn se pr\u00e9occupent pour le climat et l'environnement en faisant des petits gestes \u00e9colos comme manger local, privil\u00e9gier le train \u00e0 l'avion ou acheter des habits de seconde main.", "remarks": "Contient des archives", "contributors": [{"function": "Monteuse", "name": "REDERSDORFF, Julianne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "VERGAIN, C\u00e9drinne", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1904822498", "durationSec": 105, "title": "SO PORTRAIT ZUZANA CAPUTOVA_RTS000001793811", "excerpt": "Les archives de Gris\u00e9lidis Real, figure de la d\u00e9fense des prostitu\u00e9es et \u00e9crivaine, sont d\u00e9sormais ouvertes au public. La prostitu\u00e9e genevoise, d\u00e9c\u00e9d\u00e9e en 2005, avait gard\u00e9 de nombreuses coupures de presse et documents sur des congr\u00e8s traitant de la prostitution.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DESSERT, Tristan", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1904822499", "durationSec": 179, "title": "SO JEUNE CLIMAT V3_RTS000001793594", "excerpt": "La conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale cheffe du d\u00e9partement de justice et police Karin Keller-Sutter a particip\u00e9 \u00e0 la comm\u00e9moration des 75 ans des bombardements am\u00e9ricains sur Schaffhouse. A cette occasion, elle a rappel\u00e9 l'importance d'un syst\u00e8me de s\u00e9curit\u00e9 a\u00e9rienne fort.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "OBERSON, Melchior", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "WYSS, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "SCIBOZ, Pascal", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["FRIBOURG"], "thematicThemes": ["\u00c9COLOGISME", "CHANGEMENT CLIMATIQUE", "JEUNE (\u00c2GE)"]}, {"internalArchiveId": "AA1904822500", "durationSec": 113, "title": "SO GRISELIDIS REAL ARCHIVES V3_RTS000001793634", "excerpt": "Le Canton de Vaud tire le bilan de sa r\u00e9forme des curatelles. Les curateurs sont d\u00e9sormais b\u00e9n\u00e9voles. T\u00e9moignages d'un curateur, Gabriel Ranzato et d'une ex-curatrice Mich\u00e8le Contat.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "GUIDETTI, Romain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "ANGHINOLFI, Elsa", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE"], "thematicThemes": ["ARCHIVES"], "thematicPersons": ["REAL, GRISELIDIS"]}, {"internalArchiveId": "AA1904822501", "durationSec": 94, "title": "SO COMMEMORATION NEWS_RTS000001793876", "excerpt": "Plusieurs villes allemandes, dont Stuttgart, ont d\u00e9cid\u00e9 d'interdire les voitures \u00e0 moteur diesel pour limiter la pollution atmosph\u00e9rique dans les grandes villes. Certains automobilistes, m\u00e9contents, ont particip\u00e9 \u00e0 une manifestation sur le mod\u00e8le des \"gilets jaunes\".", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "LUGASSY, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondante", "name": "ZUERCHER, Fanny", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "HEUBERGER, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SCHAFFHOUSE-VILLE"], "thematicThemes": ["COMM\u00c9MORATION", "BOMBARDEMENT", "GUERRE MONDIALE (DEUXI\u00c8ME)"], "sequenceIds": ["1823266"]}, {"internalArchiveId": "AA1904822502", "durationSec": 52, "title": "SO BOUTEFLIKA_RTS000001794032", "excerpt": "T\u00e9moignages de personnes qui ont v\u00e9cu les bombardements am\u00e9ricains sur la ville de Schaffhouse le 1er avril 1944 lors de la seconde guerre mondiale. Edward T. McMullen, ambassadeur des Etats-Unis en Suisse, a rappel\u00e9 qu'il s'agissait d'une erreur.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "CASTELLINO, Ronald", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "MOSSAZ, Stephen", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1904822503", "durationSec": 99, "title": "SO BILAN REFORME CURATELLE_RTS000001793844", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "BORNAND, C\u00e9dric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "VOLLUZ, Claude-Olivier", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VAUD"], "thematicThemes": ["TUTELLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1904822504", "durationSec": 124, "title": "SO ALL INTERDICTIONS DIESELS_RTS000001793890", "contributors": [{"function": "Correspondante", "name": "MAILLIET, Anne", "role": "Statement Stuttgart", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["STUTTGART"], "thematicThemes": ["AUTOMOBILISTE", "CIRCULATION ROUTI\u00c8RE", "MOTEUR DIESEL", "L\u00c9GISLATION", "LUTTE ANTIPOLLUTION"], "sequenceIds": ["1823469"]}, {"internalArchiveId": "AA1904822505", "durationSec": 149, "title": "SO 75 ANS BOMBARDEMENTS_RTS000001794037", "contributors": [{"function": "Correspondante", "name": "ZUERCHER, Fanny", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SCHAFFHOUSE-VILLE"], "thematicThemes": ["T\u00c9MOIGNAGE", "COMM\u00c9MORATION", "BOMBARDEMENT", "GUERRE MONDIALE (DEUXI\u00c8ME)"], "sequenceIds": ["1823395"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1904822818", "summary": "C\u00e9r\u00e9monie comm\u00e9morant les 75 ans des bombardements am\u00e9ricains sur Schaffhouse lors de la seconde guerre mondiale. Karin Keller-Sutter, conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale cheffe du d\u00e9partment de justice et police et Edward T. McMullen, ambassadeur des Etats-Unis en Suisse participant \u00e0 la c\u00e9r\u00e9monie. Karin Keller-Sutter d\u00e9posant couronnes de fleurs. Itw Karin Keller-Sutter.", "id": "1823266", "visualThemes": ["COMM\u00c9MORATION"], "visualGeographicals": ["SCHAFFHOUSE-VILLE"], "visualPersons": ["KELLER-SUTTER, KARIN"]}, {"internalArchiveId": "AA1904822937", "summary": "Itw Max Baumann et Hans Bader t\u00e9moins des bombardements de Schaffhouse. Itw Mathias Wipf, historien. Itw Edward T. McMullen, ambassadeur des Etats-Unis en Suisse. Archives montrant des toits avec des croix suisses.", "id": "1823395", "visualThemes": ["T\u00c9MOIGNAGE"], "visualGeographicals": ["SCHAFFHOUSE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1904822939", "summary": "Itw Dominique Dirlewanger, historien.", "id": "1823397", "visualGeographicals": ["PLATEAU"]}, {"internalArchiveId": "AA1904822945", "summary": "Itw Hasni Abidi, politologue.", "id": "1823403", "visualGeographicals": ["PLATEAU"], "visualPersons": ["ABIDI, HASNI"]}, {"internalArchiveId": "AA1904823011", "summary": "Stuttgart : automobiliste rangeant sa Jeep 4X4 dans son garage. Itw Nikolaus Sauer, automobiliste. Circulation automobile dans les rues de Stuttgart.\nItw Andreas Schwarz, chef de groupe parlementaire des Verts Bade-Wurtemberg. Sc\u00e8nes de rue. Itw de rue. Manifestation d'automobilistes portant des gilets jaunes.", "id": "1823469", "visualThemes": ["AUTOMOBILISTE", "MANIFESTATION POLITIQUE", "CIRCULATION ROUTI\u00c8RE"], "visualGeographicals": ["STUTTGART"]}, {"internalArchiveId": "AA1904823087", "summary": "Conf\u00e9rence de presse sur les \"Etats g\u00e9n\u00e9raux du sport\" avec Thierry Apoth\u00e9loz, conseiller d'Etat genevois et chef du d\u00e9partement de la coh\u00e9sion sociale. Itw Pascal Chobaz, pr\u00e9sident de l'association genevoise de football. Itw skander Chahlaoui, pr\u00e9sident de l'Union genevois des arbitres de football.", "id": "1823545", "visualGeographicals": ["GENEVE"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Chroniqueuse", "name": "CHYBA, Martina", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "JEANNERAT, Pascal", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "SALTINI, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondante", "name": "CENGIZ, Yagmur", "role": "Duplex Istanbul", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1779971", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT047900", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-ECB2BB6E-11E0-4EDE-BCF4-689AA9709305", "internalArchiveId": "ECB2BB6E-11E0-4EDE-BCF4-689AA9709305", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse 2 : La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux", "publicationDate": "2019-04-01T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nLa revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux (La revue de presse)  \r\n*** La revue de presse, Val\u00e9rie Droux. Une presse qui se penche ce matin sur les forfaits fiscaux des milliardaires \u00e9trangers dans le canton de Berne.\r\nLes journaux Tamedia al\u00e9maniques et Romands se sont procur\u00e9s des documents d\u00e9taill\u00e9s sur la situation fiscale de plusieurs milliardaires r\u00e9sidant \u00e0 Gstaad. \r\nIl apparait que ces milliardaires ont un traitement particuli\u00e8rement favorable. A tel point, lit-on, qu'il enfreindrait les r\u00e8gles fix\u00e9es par la Conf\u00e9d\u00e9ration.\r\nCes r\u00e8gles sont les suivantes: le forfait doit \u00eatre calcul\u00e9 sur le train de vie en Suisse et \u00e0 l'\u00e9tranger. Y compris les d\u00e9penses li\u00e9es aux yachts, chevaux de courses et autres jets priv\u00e9s.\r\nEt c'est \u00e7a qui pose probl\u00e8me: des cantons, Berne mais d'autres aussi comme le Jura, se sont tout simplement affranchis de cette r\u00e8gle. \r\nExemple: le fisc Bernois compte 980 mille francs de d\u00e9penses annuelles pour le patron de Formule 1 Bernie Ecclestone. Alors que rien que son bateau lui co\u00fbte aux environs de 4 millions par an. \r\n*** Des avions de combats, dans les journaux aussi ce matin. Un des mod\u00e8les \u00e0 choix pour remplacer les jets actuels de l'arm\u00e9e suisse pourrait \u00eatre exclu de la course...\r\nSon nom, fait, para\u00eet-il, briller les yeux des connaisseurs, \u00e9crivent l'Aargauer et la Luzerner Zeitung. C'est le F-35 Lightning II de Lockheed Martin.\r\nMais selon les informations des deux journaux, le groupe am\u00e9ricain d'armement figure fait partie de la liste noire des investisseurs publics suisses. \r\nAutrement dit, la caisse de pension f\u00e9d\u00e9rale, les CFF, la Poste ou l'AVS n'investissent pas dans Lockheed. \r\nPourquoi ? parce qu'il est accus\u00e9 de fabriquer des armes \u00e0 sous-munitions et des mines anti-personnel ou d'en faire le commerce. \r\nDu c\u00f4t\u00e9 politique, certaine voix s'\u00e9l\u00e8vent maintenant pour demander de retirer ce F-35 de la liste des candidats au nouve avion de combat suisse. \r\nLa question est aussi de savoir, si le chef du d\u00e9partement de la D\u00e9fense \u00e0 l'\u00e9poque de la pr\u00e9sentation des offres, Guy Parmelin, \u00e9tait au courant de la situation. \r\n*** Guy Parmelin, justement... il est en grande interview ce matin pour ses 100 jours \u00e0 la t\u00eate du d\u00e9partement de l'\u00e9conomie.\r\nDeux interviews. \r\nla premi\u00e8re, dans 24heures et la Tribune de Gen\u00e8ve. Il \u00e9voque son nouveau d\u00e9partement, assure qu'il ne sera pas un ministre interventionniste.\r\nIl \u00e9voque aussi ses inqui\u00e9tudes pour le climat, appelle \u00e0 une concr\u00e9tisation des engagements pris dans le cadre de l'accord de Paris; il ne croit pas qu'imposer des taxes fonctionnera.\r\nIl trouve aussi l\u00e9gitime, que les jeunes manifestent; et rappelle qu'il y un moyen de faire passer ses id\u00e9es: c'est d'aller voter !\r\nAutre type d'interview de ce m\u00eame Guy Parmelin dans la C\u00f4te, le journal de SA r\u00e9gion.\r\nDes questions plus personnelles, sur son organisation, sur les week-ends qu'il peut passer ou non \u00e0 Bursins ou encore sur ses escapades \u00e0 la d\u00e9chetterie du village. \r\n*** Politique encore, avec les \u00e9lections cantonales du week-end, \u00e0 Lucerne et B\u00e2le Campagne. Et ce nouveau succ\u00e8s des formations \u00e9cologistes.\r\nL'\u00e9ditorial de la Luzerner Zeitung constate que, certes, la majorit\u00e9 du parlement restera bourgoise; mais le score des \u00e9cologistes est surprenant dans sa nettet\u00e9. \r\nAutre constat: les \u00e9lecteurs ont vot\u00e9 pour le climat, oui, mais aussi CONTRE les mesures d'aust\u00e9rit\u00e9 impos\u00e9es par la droite. \r\nDans l'Aargauer Zeitung, on se projette d\u00e9j\u00e0 cet automne, avec les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales. \r\nLes cantonales zurichoises, et dans une moindre mesure les b\u00e2loises et lucernoises, annoncent la couleur pour cet automne: apr\u00e8s la glissade \u00e0 droite de 2015, on s'achemine vers une glissade \u00e0 gauche. L'UDC et le PDC sont dans le creux de la vague; le myst\u00e8re reste en revanche entier pour le PLR: comme les verts lib\u00e9raux \u00e0 B\u00e2le, il stagne plut\u00f4t. Signe, dit l'\u00e9dito, que la strat\u00e9gie verte de Petra G\u00f6ssi est une bonne id\u00e9e. M\u00eame si elle n'a pas encore port\u00e9 ses fruits.\r\n*** Pour terminer, Val\u00e9rie, vous \u00eates all\u00e9es \u00e0 la p\u00eache, ce matin.\r\nN'en d\u00e9plaise aux acari\u00e2tres, aux moroses et autres esprits chagrins, \u00e0 ceux que les fausses nouvelles et billeves\u00e9es inqui\u00e8tent: certains journaux font encore des poissons d'avril. \r\nC'est un exercice difficile pour la revue de pressiste: tout le mond est un suspect, selon la formule consacr\u00e9e.\r\nJe ne vais pas \"spoiler\" ou plut\u00f4t \"d\u00e9florer\" tous les poissons d'avril, \u00e7a ne serait pas tr\u00e8s sympa.\r\nVous dire quand m\u00eame qu'une tendance se d\u00e9gage: on est dans l'actu, avec des sujets qui concernent l'environnement, ou les transports, ou encore le bilan \u00e9cologique des citoyens, les animaux comme auxiliaires ou le recyclage de la glace. Ou encore, du c\u00f4t\u00e9 de Zurich, des traditions qui c\u00e8dent le pas devant la pollution aux particules fines.", "durationSec": 529, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10314089", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux", "La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux / LME_2019-04-01T07:48:00_revue-de-presse", "La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux / LME_2019-04-01T07:48:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-10314101", "ece-10314089"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-04-07T06:53:55Z", "speechToTexts": ["07.04.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nOn pense \u00e9videmment \u00e0 la revue de presse avec vous Val\u00e9rie la presse qui se penche ce matin sur les forfaits fiscaux 2 milliardaires \u00e9trangers, c'est dans le canton de Berne. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:06) [94%] :\r\nEt c'est tr\u00e8s s\u00e9rieux, bien s\u00fbr, les journaux Tamedia al\u00e9maniques et romands se sont procur\u00e9 des documents d\u00e9taill\u00e9s sur la situation fiscale de plusieurs milliardaires r\u00e9sidant \u00e0 Gstaad, il appara\u00eet que ces milliardaires ont un traitement particuli\u00e8rement favorable \u00e0 telle point, lit -on qu'il enfreindrait ce traitement, les r\u00e8gles fix\u00e9es par la Conf\u00e9d\u00e9ration, ces r\u00e8gles sont les suivantes : le forfait fiscal doit \u00eatre calcul\u00e9 sur le train de vie en Suisse et \u00e0 l'\u00e9tranger, y compris les d\u00e9penses li\u00e9es au yachts chevaux de course et autres jet- priv\u00e9 et c'est \u00e7a qui pose probl\u00e8me des cantons Berne mais aussi d'autres comme le Jura, ce sont tout simplement affranchis de cette r\u00e8gle, exemple le Fisc bernois compte 980000 francs de d\u00e9penses annuelles pour le patron de la Formule 1 Bernie Ecclestone, entre 2008 et 2011 alors que rien que son bateau lui co\u00fbte d\u00e9j\u00e0 aux environs de 4 millions de francs par an. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:59) [87%] :\r\nFathi Derder les forfaits fiscaux, on le sait, pose des probl\u00e8mes \u00e0 la gauche, notamment \u00e0 il y a d'autres personnes aussi d'ailleurs, si en plus les comptes on respecte pas les r\u00e8gles \u00e0 \u00e7a devient compliqu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:08) [93%] :\r\nOui, \u00e7a devient, \u00e7a devient compliqu\u00e9, bon, on peut, on d\u00e9bat chaque ann\u00e9e d'ailleurs d'efforts fiscaux dans le fond est -ce qu'il faut favoriser fiscalement la date de l'attractivit\u00e9 du canton par rapport \u00e0 ceux des retrait\u00e9s qui n'ont plus d'activit\u00e9 professionnelle, honn\u00eatement, on peut rouvrir le d\u00e9bat, moi ce qui me choque le plus, c'est pas les forfaits fiscaux moi ce qui me choque le plus, aujourd'hui, c'est qu'on continue \u00e0 taxer l'outil de travail en Suisse que l'imp\u00f4t sur la fortune taxe des entrepreneurs qui cr\u00e9ent des emplois donc, s'il fallait renoncer aux forfaits fiscaux pour renoncer au \u00e0 l'imp\u00f4t sur la taxation de l'outil de travail serait pour. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:35) [89%] :\r\nDes avions de combat au syst\u00e8me que vous connaissez, vous l'avez trait\u00e9 l\u00e0 aussi j'imagine tr\u00e8s r\u00e9guli\u00e8rement ses 1000 derni\u00e8res ann\u00e9es dans ses avions de combat, c'est dans les journaux, un des mod\u00e8les \u00e0 choix pour remplacer les dettes actuelles de l'arm\u00e9e suisse pourrait \u00eatre tout simplement exclu de la. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:48) [94%] :\r\nPour et son nom fait para\u00eet -il briller les yeux des connaisseurs, \u00e9crivent la Rua et la Luzerner Zeitung, c'est le F-35 Lightning tout de Lockheed Martin, mais selon les informations des 2 journaux, le groupe am\u00e9ricain d'armement fait partie de la liste noire des investisseurs publics suisses autrement dit, la caisse de pension f\u00e9d\u00e9rale, les CFF La Poste ou l'AVS n'investissent pas dans Lockheed alors pourquoi h\u00e9 bien parce que cet \u00e9quipementier d'armement est accus\u00e9 de fabriquer des armes \u00e0 sous- munitions et des mines antipersonnel ou en tout cas, d'en faire le commerce du c\u00f4t\u00e9 politique, certaines voix s'\u00e9l\u00e8vent maintenant pour demander de retirer ce F-35 de la liste des candidats au nouvel avion de combat suisse, la question est aussi de savoir si le chef du d\u00e9partement de la D\u00e9fense \u00e0 l'\u00e9poque de la pr\u00e9sentation des offres Guy Parmelin \u00e9tait au courant de la situation. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:38) [85%] :\r\nFathi Derder dans votre livre, vous faites rue vous ne parlez pas simplement des des lobbyistes, hein, ils sont souvent point\u00e9s du doigt et vous faites une distinction entre le gentil lobbyistes et le m\u00e9chant, l'eau glisse le m\u00e9chant loup de Beast \u00e9tant quand m\u00eame assez souvent celui qui qui vient vendent des avions qui vient vendre des armes, vous avez d'ailleurs des des anecdotes, notamment au sujet de du lobby du du Gripen \u00e0 l'\u00e9poque, c'est quelque chose que vous ressentez tr\u00eave tr\u00e8s fort ce ce c'est gentil et ces m\u00e9chants lobbies, c'\u00e9tait une grosse distinction \u00e0 Berne la autour. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:05) [91%] :\r\nOui, il y a une grosse distinction bon moi j'aime bien tous les lobbyistes \u00e0 part \u00e7a je trouve sympa \u00e7a met de la vie au palais, ils font des ap\u00e9ro. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:10) [77%] :\r\nOui, c'est \u00e7a, c'est, j'allais dire, ils auraient appels pour protester Launch qu'on appelle sa m\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:13) [91%] :\r\nC'est \u00e7a, des ap\u00e9ros riche en Henri Chambon suisse allemand, donc, mais il y a les gentils et les m\u00e9chants, c'est clair qu'un \u00e9colo et plut\u00f4t un gentil lobbyistes un marchand d'armes, plut\u00f4t un m\u00e9chant de la piste, objectivement, on ne va pas rentrer dans le d\u00e9bat et c'est vrai qu'on avait eu une invasion de lobbying pour le Gripen pour Dassault enfin pour chaque avion de combat pendant 2 des mois et des mois, et c'\u00e9tait pour moi en fait c'\u00e9tait une grosse source d'agacement : je dois vous avouer, mais c'est pas les lobbys qui me pose probl\u00e8me, ce qui me pose probl\u00e8me c'est les d\u00e9penses qu'on consacre de mani\u00e8re un peu absurde dans des domaines inutile, je pense pas \u00e0 l'arm\u00e9e en g\u00e9n\u00e9ral, il nous faut une arm\u00e9e, mais quand on se met \u00e0 vouloir racheter d\u00e8s fin r\u00e9nov\u00e9 des v\u00e9los propre, j'allais dire acheter des camions inutile alors qu'on nous demande chaque ann\u00e9e de faire jusqu'\u00e0 500 millions d'\u00e9conomies, voire une baisse dans le budget des et P-F l'ann\u00e9e derni\u00e8re, chaque ann\u00e9e, on doit se battre pour ce pays qui n'a que comme force des talents d'investir dans la formation et de ne pas faire d'\u00e9conomies, alors qu'\u00e0 c\u00f4t\u00e9 on a des milliards qui sont gaspill\u00e9s dans des frais inutiles, \u00e7a m'agace un peu, \u00e7a m'agace un peu, c'est que c'est que le que le pr\u00e9nom. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:10) [89%] :\r\nTous cas dans votre livre, on apprend que le lobbyiste en g\u00e9n\u00e9ral qui vend des armes, il est plut\u00f4t \u00e9l\u00e9gant ben oui par \u00e0 une distance acceptable et ils sont pas mauvais de la bouche, contrairement aux lobbies s'\u00e9colo, c'est pas vrai, je je remplissais pas mais peut-\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:24) [83%] :\r\nIls sont peut-\u00eatre qui sont mauvais, mais par contre comme on est \u00e0 une dans une grande table Bellevue derri\u00e8re des coupes de champagne, c'est nettement plus agr\u00e9able coupe ferm\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:31) [94%] :\r\nVal\u00e9rie en parle de Guy Parmelin justement, il est en grande interview ce matin pour ces 100 jours 100 jours \u00e0 la t\u00eate du d\u00e9partement de l'. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:37) [91%] :\r\nKonami alors il y a 2 interview, la premi\u00e8re c'est dans 24 heures et La Tribune de Gen\u00e8ve, il \u00e9voque son nouveau d\u00e9partement assure qu'il ne sera pas un ministre interventionniste, il \u00e9voque aussi ses inqui\u00e9tudes pour le climat et l'appelle \u00e0 une concr\u00e9tisation des engagements pris dans le coeur de la cour de Paris, il ne croit pas qu'imposer des taxes fonctionnera, il trouve aussi l\u00e9gitime que les jeunes manifestent, il rappelle aussi qu'il y a un moyen de faire passer ses id\u00e9es, c'est d'aller voter, autre type d'interview de ce m\u00eame Guy Parmelin dans la C\u00f4te le journal de sa r\u00e9gion, alors l\u00e0 c'est des questions plus personnelles sur son organisation sur les week- end qui ait pu passer ou non \u00e0 Bursins ou encore sur ses escapades \u00e0 la d\u00e9chetterie du. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:15) [92%] :\r\nVous riez, on a, on a dit pis que pendre ou en tout cas pu lire beaucoup choses lorsque Guy Parmelin a \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9 \u00e0 la t\u00eate du d\u00e9partement de l'\u00e9conomie, notamment qui parlait extr\u00eamement mal anglais qu'on ne peut pas faire ce job l\u00e0 si on ne conna\u00eet pas un tout petit peu l'\u00e9lan qu'il n'\u00e9tait pas \u00e0 sa place, vous en pensez quoi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:28) [90%] :\r\nMoi, bon, j'ai \u00e9t\u00e9 surpris comme tout le monde hein, personne ne s'attendait \u00e0 cette \u00e0 ce choix, on s'attendait plut\u00f4t qu'il aille au d'quoi d\u00e9partement maintenant, je dois dire que 3 mois apr\u00e8s, je suis, je suis tr\u00e8s content, j'ai de tr\u00e8s bons contacts avec lui, on s'est vus plusieurs fois, il a une vraie volont\u00e9 de, de, de, d'\u00eatre actif dans le domaine de la formation de la recherche et tr\u00e8s honn\u00eatement, je suis fier de d'avoir aujourd'hui \u00e0 la t\u00eate de la science suisse 3 romans, on a un chef du d\u00e9partement de l'\u00e9conomie qui Parmelin et on a la t\u00eate des et P-F de l'EPFL, Martin Vetterli et de l'EPFZ, Jo\u00ebl Mesot, un Genevois Neuch\u00e2telois donc que des romans \u00e0 la t\u00eate de l'acier en Suisse, je crois qu'on peut faire un petit cocorico. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:02) [88%] :\r\nPolitique encore dans la presse avec les \u00e9lections cantonales du week- end \u00e9videmment \u00e0 Lucerne, Val\u00e9rie et \u00e0 B\u00e2le \u00e9galement B\u00e2le- Campagne et ce nouveau succ\u00e8s des formations \u00e9cologistes. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:11) [92%] :\r\nL'\u00e9ditorial de la Luzerner Zeitung constate que certes la majorit\u00e9 du parlement lucernois restera bourgeoise, mais le score des \u00e9cologistes est surprenant dans sa nettet\u00e9, autre constat, les \u00e9lecteurs ont vot\u00e9 pour le climat, oui, mais aussi contre les mesures d'aust\u00e9rit\u00e9 impos\u00e9es par la droite lucernoise dans l'Aargauer Zeitung, on se projette d\u00e9j\u00e0 cet Automne avec les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, les cantonales z\u00fcrichoises et dans une moindre mesure, les b\u00e2loises et lucernoises annoncent la couleur pour cet Automne apr\u00e8s la glissade \u00e0 droite de 2015 on s'achemine vers une glissade \u00e0 gauche, l'UDC et le PDC sont dans le creux de la vague, le myst\u00e8re reste en revanche entier pour le PLR, dit le commentaire, comme les Verts, lib\u00e9raux \u00e0 B\u00e2le, il stagne plut\u00f4t signe, dit l'\u00e9dito que la strat\u00e9gie verte de P\u00e9tra G\u00f6ssi, la pr\u00e9sidente du PLR est une bonne id\u00e9e, m\u00eame si elle n'a pas encore port\u00e9 ses fruits. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:57) [94%] :\r\nFathi Derder vous l'avez dit tout \u00e0 l'heure vous allez totalement quitt\u00e9 la politique, vous allez m\u00eame apparemment rendre votre carte de parti donc j'imagine que vous avez la parole assez libre pour nous dire ce que vous pensez de de, effectivement, de ce qu'on a appel\u00e9 le le verdissement du du du programme PLR, ou en tout cas de de ce que P\u00e9tra G\u00f6ssi veut proposer, c'est une bonne id\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:14) [90%] :\r\nOui, je pense, bon techniquement, il n'y a pas de carte, mais c'est comme \u00e7a, parce que c'est, mais c'est un sujet, mais non, oui, c'est une bonne id\u00e9e de de prendre ce virage, maintenant c'est un peu tard, je dois l'avouer, effectivement je je regrette que le PLR ait pas pris ce virage il y a plus longtemps, je me souviens que c'\u00e9tait quand il y a 4 5 ans on avait au Parlement un d\u00e9bat sur l'initiative pr\u00e9cis\u00e9ment pour une \u00e9conomie verte j'avais commis le Crime de l\u00e8se- majest\u00e9 de me de m'abstenir et n'ont pas vot\u00e9 pour, je m'\u00e9tais fain\u00e9ant Hazor et comme c'est pas permis, c'est une prise de conscience qui vient d'une d'une de de qui est un peu tardive, mais qui est compl\u00e8tement sinc\u00e8re, \u00e7a j'en suis absolument convaincu, c'est pas du marketing politique, mais c'est effectivement un tout petit peu tard esp\u00e9rons pour le PLR que \u00e7a porte ses fruits. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:51) [93%] :\r\nReste \u00e0 convaincre encore les \u00e9lecteurs en termine Val\u00e9rie cette revue de presse, vous \u00eates all\u00e9 \u00e0 la p\u00eache. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:55) [93%] :\r\nEh bien oui, aussi aller \u00e0 la p\u00eache, puisque nous sommes le 1er avril ont quand effectivement on commence \u00e0 le savoir, alors n'en d\u00e9plaise aux acari\u00e2tres aux moroses et autres esprits chagrins \u00e0 ce que les fausses nouvelles et billeves\u00e9es inqui\u00e8tent certains journaux oui font encore des poissons d'avril, alors \u00e7a, exercice difficile pour la revue de presse East parce que tout le monde est suspect, finalement, selon la formule consacr\u00e9e, alors je ne dis pas spoli\u00e9s ou plut\u00f4t d\u00e9florer c'est plus joli, tous les poissons d'avril, ce ne serait pas tr\u00e8s sympa pour ceux qui re\u00e7oivent leur journal maintenant, vous dire quand m\u00eame qu'une tendance se d\u00e9gage, on peut le dire, cette ann\u00e9e, on est dans l'actualit\u00e9 avec des sujets qui concernent l'environnement ou les transports ou encore le bilan \u00e9cologique des citoyens, les animaux comme auxiliaires ou le recyclage de la glace \u00e9galement ou encore \u00e7a, c'est du c\u00f4t\u00e9 de Z\u00fcrich et des traditions qui c\u00e8dent le pas devant la pollution au parti. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:38) [89%] :\r\nQue le film, alors je fais partie des acari\u00e2tres, je comprends pas que les m\u00e9dias fassent encore aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:43) [84%] :\r\nEh bien, voil\u00e0 un mot Fathi Derder Thomas carri\u00e8re cher \u00e9diteur d'\u00eatre attentif \u00e0 la lecture. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-04-01T06:14:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Droux, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-8CE0BFCC-057A-43B4-A8C7-7F15D161285E", "internalArchiveId": "8CE0BFCC-057A-43B4-A8C7-7F15D161285E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Ici la Suisse : Ici la Suisse - Le week-end de pr\u00e9paration des Jeunes Verts romands \u00e0 Gryon (VD)", "publicationDate": "2019-04-01T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Rapha\u00ebl Mahaim, d\u00e9put\u00e9 Vert vaudois\r\n\r\n\r\nIci la Suisse - Le week-end de pr\u00e9paration des Jeunes Verts romands \u00e0 Gryon (VD)  SARAH CLEMENT, direct studio lausanne + 1 son\r\n****6h48, l'heure d'Ici la Suisse, on va parler politique ce matin, avec vous Sarah Cl\u00e9ment \r\nBonjour Romaine\r\n*** En cette ann\u00e9e d'\u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales... \r\nEn cette p\u00e9riode propice aux th\u00e8mes \u00e9cologiques -  on l'a vu ce weekend encore avec les \u00e9lections \u00e0 Lucerne  -  vous avez suivi le camp des Jeunes Verts romands, ce week-end, pour voir comment ils se pr\u00e9parent. \r\nImaginez ... un petit chalet \u00e0 Gryon, un d\u00e9cor de carte postale et une quarantaine de Jeunes Verts. \r\nLeur but : se rencontrer, mais aussi d\u00e9finir les grandes lignes de leur programme et pr\u00e9parer leur campagne. On commence la journ\u00e9e du samedi avec des pr\u00e9sentations li\u00e9es \u00e0 l'environnement. Une piq\u00fbre de rappel sur les causes et les cons\u00e9quences du r\u00e9chauffement climatique. Si la question du climat reste centrale chez les Jeunes Verts, ils souhaitent aussi se concentrer sur d'autres th\u00e8mes, comme la biodiversit\u00e9 ou l'alimentation.\r\n*** Les Jeunes Verts n'ont pas h\u00e9sit\u00e9 \u00e0 aborder leurs points faibles ce week-end\r\nIl ne faut pas se voiler la face. Imposer des taxes et des interdictions c'est pas toujours tr\u00e8s vendeur aupr\u00e8s de la population. Peut-on faire passer un message \u00e9cologique sans \u00eatre moralisateur ? Comment inclure toutes les couches de population ? C'\u00e9tait des questions qu'on a pu retrouver sur de nombreuses l\u00e8vres.\r\n*** Sarah, il n'y avait pas que des questions de fond, lors de ce camp\r\nA l'instar des autres partis, les Jeunes Verts r\u00e9fl\u00e9chissent aussi \u00e0 la forme. \r\nLeur apr\u00e8s-midi a \u00e9t\u00e9 consacr\u00e9e \u00e0 la communication. Quel est le message \u00e0 faire passer ? Quel est le public-cible ? Comment pr\u00e9pare-t-on une campagne ? \r\nIl y a aussi l'art oratoire, la joute verbale... Un d\u00e9bat ne se pr\u00e9pare pas de la m\u00eame mani\u00e8re qu'un discours. Ecoutez l'atelier organis\u00e9 par le d\u00e9put\u00e9 vaudois Rapha\u00ebl Mahaim.\r\n4'08''    (fin paroles 4'01'')\r\n*** Est-ce que les jeunesses des autres partis organisent aussi ce type de camp ? \r\nLa section romande des jeunes lib\u00e9raux-radicaux en organise un ce week-end, \u00e0 Bulle. \r\nIls y aborderont notamment la question europ\u00e9enne, les co\u00fbts de la sant\u00e9, mais aussi le r\u00e9chauffement climatique. Th\u00e8me sur lequel le PLR veut aussi se profiler.\r\nPour l'heure, pas de r\u00e9ponse du c\u00f4t\u00e9 des jeunes UDC et des socialistes, mais on aura un oeil attentif sur leur campagne ces prochaines semaines.", "durationSec": 359, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10314080", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872048.image", "alternativeTitle": ["Ici la Suisse - Le weekend de pr\u00e9paration des Jeunes Verts romands \u00e0 Gryon", "Ici la Suisse - Le week-end de pr\u00e9paration des Jeunes Verts romands \u00e0 Gryon (VD)  / LME_2019-04-01T06:47:00_ici-la-suisse", "Ici la Suisse - Le week-end de pr\u00e9paration des Jeunes Verts romands \u00e0 Gryon (VD)  / LME_2019-04-01T06:47:00_ici-la-suisse"], "variantIds": ["ece-10314099", "ece-10314080"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-04-07T06:13:46Z", "webPublicationDate": "2019-04-01T05:16:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cl\u00e9ment, Sarah", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F84647DA-0B70-4F1F-BEC9-FA4F722E7EDF", "internalArchiveId": "F84647DA-0B70-4F1F-BEC9-FA4F722E7EDF", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Val\u00e9rie Eschler", "publicationDate": "2019-04-01T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Roger Federer, joueur de tennis b\u00e2lois;Jonas Heeb, conseiller d'\u00e9tat Verts/LU;Darius Farman, co-responsable du p\u00f4le de recherche Europe au sein du Foraus;OJARDIAS;Lamya Essemlali, pr\u00e9sidente de l'ONG Sea Shepherd - France\r\n\r\n\r\nLe Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Val\u00e9rie Eschler (TF5/FEDERER GAGNE A MIAMI PI) Et de 101 titres pour Roger Federer...\r\nLe B\u00e2lois s'est offert le 101e tournoi de sa carri\u00e8re hier en battant l'Am\u00e9ricain John Isner 6-1, 6-4... en finale du Masters 1000 de Miami.\r\nRoger Federer qui n'a cess\u00e9 de s'am\u00e9liorer au fil de la semaine, et qui fait donc le plein de confiance avant son grand retour sur terre battue, J\u00e9r\u00f4me Jeannin...\r\n  1'22''\r\n((Federer l'a lui-m\u00eame avou\u00e9 \u00e0 l'issue de la finale, hier soir: il ne pensait pas pouvoir gagner ce tournoi de Miami.\r\nUn pessimisme  agrav\u00e9 par son entr\u00e9e en lice poussive, contre le Moldave Radu Albot...\r\nMais la suite lui a donn\u00e9 tort. Federer s'est am\u00e9lior\u00e9 de match en match. Atteignant presque la perfection hier soir, lors du premier set gagn\u00e9 6 - 1 contre le roi du service, l'Am\u00e9ricain Jon Isner.\r\nD\u00e9j\u00e0 vainqueur de la Hopman Cup et du tournoi de Duba\u00ef, Roger Federer soul\u00e8ve son troisi\u00e8me troph\u00e9e de la saison. De quoi aborder en pleine s\u00e9r\u00e9nit\u00e9 la saison de terre battue, qui le verra jouer en mai \u00e0 Madrid et \u00e0 Roland Garros.\r\nSON\r\nRoger Federer qui n'a plus jou\u00e9 sur terre battue depuis le tournoi de Rome, en mai 2016.))\r\n(Morges) Le gymnase de Morges a \u00e9t\u00e9 vandalis\u00e9 ce week-end.\r\nLes murs de l'\u00e9tablissement ont \u00e9t\u00e9 recouvert de tags et des dessins haineux dans la nuit de vendredi \u00e0 samedi. Hier, des \u00e9l\u00e8ves se sont spontan\u00e9ment mobilis\u00e9s pour couvrir ou effacer ces symboles. Les services de nettoyage et de peinture de l'Etat de Vaud prendront le relais aujourd'hui \u00e0 la premi\u00e8re heure pour que l'\u00e9tablissement puisse ouvrir normalement. Une enqu\u00eate est en cours et une plainte sera d\u00e9pos\u00e9e.\r\n(05/LU/ELECTION CANTONALE ITV HEEB) La vague verte atteint Lucerne. \r\nLes partis \u00e9cologistes ont glan\u00e9 onze si\u00e8ges suppl\u00e9mentaires hier au Parlement lors des \u00e9lections cantonales. Les verts et les verts lib\u00e9raux disposent d\u00e9sormais de respectivement quinze et huit si\u00e8ges. Et c'est une premi\u00e8re dans le canton: un si\u00e8ge revient aux Jeunes verts. Jonas Heeb, fra\u00eechement \u00e9lu, ne cache pas sa surprise.\r\n   0'39''\r\nPropos receuillis par Delphine Gendre.\r\nEt le grand perdant de ces \u00e9lections, c'est l'UDC qui se perd sept si\u00e8ge . \r\n((trad:c'est la premi\u00e8re fois qu'il y a un si\u00e8ge issu d'une liste jeune.. et qu'il revienne aux jeunes verts, c'est tr\u00e8s surprenant. Quand on pense aux habitudes des \u00e9lecteurs dans le canton de Lucerne!! Je n'avais jamais os\u00e9 r\u00eaver de d\u00e9crocher moi-m\u00eame ce si\u00e8ge!\r\nC'est encore tr\u00e8s ouvert... \r\nCela peut encore prendre de l'ampleur si toute la discussion autour du changement climatique se poursuit jusque l\u00e0...ce qu'on esp\u00e8re. on va tout faire pour. ..mais c'est quand m\u00eame difficile de faire des pronostic... et de dire si cela va tenir jusqu'au \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales cet automne.))\r\n( BL) Et \u00e0 B\u00e2le campagne, le Parti socialiste est de retour au gouvernement... il en avait \u00e9t\u00e9 \u00e9ject\u00e9 en 2015. Sa candidate Kathrin Schweizer a \u00e9t\u00e9 \u00e9lue hier au premier tour des \u00e9lections cantonales. Au Parlement, PS et Verts gagnent sept si\u00e8ges au d\u00e9triment de l'UDC.\r\n(02/ACCORD CADRE FORAUS ITV FARMAN) Un soutien clair des Suisses  \u00e0 l'Accord-cadre avec l'Union europ\u00e9enne. \r\nSix Suisses sur dix soutiennent l'accord mis en consultation par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral... selon le premier sondage sur cette question, publi\u00e9 hier par la NZZ am Sonntag. Des sond\u00e9s qui se disent pr\u00e9occup\u00e9s par la bonne sant\u00e9 de l'\u00e9conomie suisse. Ce soutien \u00e0 l'accord institutionnel n'est qu'une demi-surprise pour Darius Farman ((prononcer \u00e0 la fran\u00e7aise)). Il est co-responsable du p\u00f4le de recherche Europe au sein du Foraus, le groupe de r\u00e9flexion sur la politique \u00e9trang\u00e8re suisse. \r\n  0'39''\r\nDes propos recueillis par Martine Clerc. A noter que ce sondage a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9 aupr\u00e8s de 2000 personnes par l'institut GFS.Berne pour le compte d'Interpharma, la fa\u00eeti\u00e8re suisse de la pharma.\r\n(Alg\u00e9rie) Le pr\u00e9sident alg\u00e9rien Abdelaziz Bouteflika se pr\u00e9pare \u00e0 annoncer sa d\u00e9mission en vertu de l'article 102 de la Constitution...C'est en tout cas ce qu'affirment deux cha\u00eenes de t\u00e9l\u00e9vision alg\u00e9riennes qui citent des sources politiques.... et la d\u00e9mission du pr\u00e9sident pourrait \u00eatre annonc\u00e9e demain.... ou d'ici la fin de la semaine \r\nEt hier soir Abdelaziz Bouteflika a nomm\u00e9 un nouveau gouvernement.... c'\u00e9tait l'une des\r\npropositions faites par le pouvoir pour tenter de mettre fin \u00e0 la contestation qui dure depuis le 22 f\u00e9vrier.\r\n(Ukraine) Un com\u00e9dien novice en politique est arriv\u00e9 en t\u00eate hier du premier tour de la pr\u00e9sidentielle en Ukraine. \r\nA 41 ans, Volodymyr Zelensky, obtient plus de 30% des voix, selon un sondage r\u00e9alis\u00e9 \u00e0 la sortie des bureaux des urnes. Il devance largement le chef de l'Etat, qui obtient environ 18% des voix. Les deux hommes devraient donc s'affronter lors du second tour le 21 avril. \r\nEn t\u00eate des sondages en d\u00e9but de campagne, l'ancienne Premi\u00e8re ministre Ioulia Timochenko... ne receuillerait que 14% des voix, selon ces sondages... et serait donc \u00e9limin\u00e9e de la course\r\n(Turquie) En Turquie, ce camouflet pour le pr\u00e9sident Recep Tayyip Erdogan\r\nLors des \u00e9lections locales hier, son parti l'AKP a perdu la capitale Ankara qu'il dirigaient depuis pr\u00e8s de 25 ans.  Apr\u00e8s d\u00e9pouillement de 99% des bulletins, le principal candidat de l'opposition Mansur Yavas, a remport\u00e9 50,9% des voix contre 47% pour le candidat de l'AKP Mehmet \u00d6zhaseki, \r\nEt \u00e0 Istanbul, la plus grande ville du pays l'AKP et  l'opposition se disputent la victoire\r\n(10/COREE DU NORD : ENQUETE AMBASSADE A MADRID) C'est une grave attaque terroriste....\r\nC'est ainsi que la Cor\u00e9e du Nord a qualifi\u00e9 hier l'attaque de son ambassade \u00e0 Madrid... le 22 f\u00e9vrier..     Pyongyang qui  a r\u00e9agi officiellement hier pour la premi\u00e8re fois depuis l'assaut spectaculaire de sa repr\u00e9sentation diplomatique. Elle demande aux autorit\u00e9s espagnoles d'agir. Le raid a \u00e9t\u00e9 revendiqu\u00e9 par \u00ab Free Joseon \u00bb, un myst\u00e9rieux groupuscule de dissidents qui veulent renverser le r\u00e9gime des Kim, et qui se sont enfuis aux Etats-Unis apr\u00e8s l'attaque de Madrid.\r\nCorrespondance \u00e0 S\u00e9oul de Fr\u00e9d\u00e9ric Ojardias\r\n  01'00\r\n((La Cor\u00e9e du Nord demande aux autorit\u00e9s espagnoles de traduire en justice, ouvrez les guillemets, les \u00ab terroristes et ceux qui tirent leurs ficelles \u00bb. Ses ressortissants ont \u00e9t\u00e9 \u00ab ligot\u00e9s, battus et tortur\u00e9s \u00bb lors de l'attaque de Madrid, assure le r\u00e9gime.\r\nCelui-ci confirme aussi que les assaillants ont bien vol\u00e9 un \u00ab appareil de communication \u00bb - sans doute le syst\u00e8me de cryptage des communications entre Pyongyang et ses ambassades. \r\nCes d\u00e9clarations nord-cor\u00e9ennes mettent les autorit\u00e9s am\u00e9ricaines dans une position d\u00e9licate. Les Etats-Unis vont-ils arr\u00eater les suspects et les extrader vers l'Espagne, comme le demande la justice espagnole ? Ou vont-ils au contraire les prot\u00e9ger ? Free Joseon, le groupuscule derri\u00e8re l'assaut, a d\u00e9j\u00e0 transmis au FBI les documents vol\u00e9s dans l'ambassade nord-cor\u00e9enne.\r\nWashington nie toute implication de ses services dans l'attaque... mais son refus de coop\u00e9rer pourrait mettre en p\u00e9ril les pourparlers de d\u00e9nucl\u00e9arisation avec la Cor\u00e9e du Nord, pourparlers qui sont d\u00e9j\u00e0 bien mal en point...\r\nFO pour RTS-Info, S\u00e9oul))\r\n(19/GRANDE AMERICA POLLUTION ITV ESSEMLALI) Les recherches de localisation du navire naufrag\u00e9 italien, Grande America, ont repris ce week-end, \u00e0 300 kilom\u00e8tres des c\u00f4tes fran\u00e7aises. L'objectif est de r\u00e9ussir \u00e0 pomper le fioul des cuves du bateau car le p\u00e9trole est en train de prendre la direction de l'Espagne. Il y a d'une part le p\u00e9trole, de l'autre une potentielle future pollution chimique, invisible celle-ci. Le Grande America contient plus de 1000 tonnes de mati\u00e8res dangereuses. Lamya Essemlali, pr\u00e9sidente de l'ONG Sea Shepherd - France, d\u00e9nonce une exploitation toujours plus forte des oc\u00e9ans. \r\n  0'48''\r\nPropos recueillis par Natacha Van Cutsem.\r\n(Football) Football, en Super League: Neuch\u00e2tel Xamax a battu Thoune hier 3 \u00e0 2. Au classement, les Neuch\u00e2telois restent avant-derniers, mais comptent d\u00e9sormais six points d'avance sur Grasshopper, qui a fait match nul 1 \u00e0 1 contre Lugano. Et Young Boys a battu St-Gall 3 \u00e0 2.\r\n(Hockey) En hockey sur glace, en finale des play-off de Swiss League, La Chaux-de-Fonds s'est inclin\u00e9 hier 2 \u00e0 0 face \u00e0 Langenthal. Les Bernois m\u00e8nent 3 \u00e0 0 dans la s\u00e9rie.\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 599, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10314016", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Val\u00e9rie Eschler", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Val\u00e9rie Eschler / LMA_2019-04-01T06:00:30_le-journal-de-6h", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Val\u00e9rie Eschler / LMA_2019-04-01T06:00:30_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-10314022", "ece-10314016"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-04-07T06:29:19Z", "speechToTexts": ["07.04.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:01) [92%] :\r\nL'heure du journal avec Val\u00e9rie Essler, bonjour, bonjour, sans un titre, Roger Federer a remport\u00e9 hier soir \u00e0 Miami son 100 uni\u00e8me tournoi le B\u00e2lois s'est impos\u00e9 6 1 6 4 face \u00e0 l'Am\u00e9ricain John Isner Federer qui fait le plein de confiance avant son retour sur terre battue, la vague verte poursuit son chemin apr\u00e8s Z\u00fcrich dimanche dernier a atteint Lucerne hier, les Verts et les Verts lib\u00e9raux ont enregistr\u00e9 une forte progression et c'est une premi\u00e8re dans le canton, un si\u00e8ge revient aux jeunes verts, la Cor\u00e9e du Nord a officiellement r\u00e9agi hier, elle d\u00e9nonce une attaque terroriste, apr\u00e8s le raid contre son ambassade \u00e0 Madrid en f\u00e9vrier pour Pyongyang, les \u00c9tats-Unis pourraient \u00eatre impliqu\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:41) [95%] :\r\nEt 201 titres pour Roger Federer, le B\u00e2lois s'est offert le 100 uni\u00e8me tournoi de sa carri\u00e8re, hier en battant l'Am\u00e9ricain John Isner, 6 1 6 4 en finale du Masters 1000 de Miami, Roger Federer qui n'a cess\u00e9 de s'am\u00e9liorer au fil de la semaine et qui fait donc le plein de confiance avant son grand retour sur terre battue, J\u00e9r\u00f4me Jeannin. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:01) [95%] :\r\nFederer l'a lui- m\u00eame avou\u00e9 \u00e0 l'issue de la finale hier soir, il ne pensait pas pouvoir gagner ce tournoi de Miami un pessimisme agrav\u00e9 par une entr\u00e9e en lice poussive contre le Moldave Radu elle botte mais la suite lui a donn\u00e9 tort, Federer s'est am\u00e9lior\u00e9 de match en match, atteignant presque la perfection hier soir lors du 1er set gagn\u00e9 6 ans contre le roi du service, l'Am\u00e9ricain John Isner, d\u00e9j\u00e0 vainqueur de la Hopman Cup et du tournoi de Duba\u00ef, Roger Federer soul\u00e8ve son 3\u00e8me troph\u00e9e de la saison, de quoi aborder en pleine s\u00e9r\u00e9nit\u00e9 la saison de terre battue qui le verra jouer en mai \u00e0 Madrid et surtout \u00e0 Roland Garros. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:37) [87%] :\r\nMaintenant, il faut que je r\u00e9cup\u00e8re, je sens quand m\u00eame le corps, il a, il a besoin de repos, ben j'ai le temps alors je vais faire \u00e7a, apr\u00e8s, j'ai quand m\u00eame aussi besoin de forc\u00e9ment assez de d'entra\u00eenement sur terre \u00e0 7 d'or sur terre, alors je pense que je vais jouer au tennis \u00e0 cette eau sur la Terre pour toute suite reprendre un peu, m\u00eame si c'est pas super dur encore d\u00e9but mai juste prendre un peu les habitudes de nouveau voil\u00e0, pour finir, je me r\u00e9jouis commun pour ce challenge, parce que moi j'ai choisi ce challenge avec l'\u00e9quipe de le refaire, alors si je le fais, c'est avec envie et je me r\u00e9jouis de voir qu'est ce que \u00e7a donne, honn\u00eatement, j'ai aucune attente, il faut recr\u00e9er, en fait, tout le c\u00f4t\u00e9 un peu confiance, parce que \u00e7a \u00e7a a rien \u00e0 voir avec la Terre en dormant, on verra maintenant comme je vais faire ce changement. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:19) [93%] :\r\nRoger Federer qui n'a pu jouer sur terre battue depuis le tournoi de Rome en mai 2016. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:02:24) [95%] :\r\nLe gymnase de Morges a \u00e9t\u00e9 vandalis\u00e9 ce week- end, les murs de l'\u00c9tat. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:27) [95%] :\r\nSeulement ont \u00e9t\u00e9 recouvert de tags et de dessins haineux dans la nuit de vendredi \u00e0 samedi, hier, des \u00e9l\u00e8ves se sont spontan\u00e9ment mobilis\u00e9s pour couvrir ou effacer ces symboles, les services de nettoyage et de peinture de l'\u00c9tat de Vaud prendront le relais, aujourd'hui \u00e0 la premi\u00e8re heure pour que l'\u00e9tablissement puisse ouvrir normalement, une enqu\u00eate est en cours et une plainte sera d\u00e9pos\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:02:46) [98%] :\r\nLa vague verte atteint Lucerne les. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:48) [89%] :\r\nPartis \u00e9cologistes ont glan\u00e9 onze si\u00e8ges suppl\u00e9mentaires hier au Parlement lors des \u00e9lections cantonales, il dispose d\u00e9sormais de respectivement 15 pour les Verts et et huit si\u00e8ges et c'est une premi\u00e8re dans le canton, un si\u00e8ge revient aux jeunes verts Jonas et fra\u00eechement \u00e9lu ne cache pas sa surprise. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:04) [86%] :\r\nIl y a, estimant iSlate puisse etc ainsi que suite \u00e7a un avion la premi\u00e8re fois qu'il y a un si\u00e8ge, issu d'une liste jeune et qu'il revienne aux jeunes verts, c'est tr\u00e8s surprenant faudra au plein quand on pense aux habitudes des \u00e9lecteurs dans le canton de Lucerne, je n'avais jamais os\u00e9 r\u00eaver de d\u00e9crocher moi- m\u00eame ce si\u00e8ge trop de attaque les carnets Nike Nancy sur le n\u00f4tre, qu'est que \u00e7a peut vouloir dire pour les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales alors dans cette dans c'est encore tr\u00e8s ouvert, cela peut prendre encore de l'ampleur, si toute la discussion autour du changement climatique se poursuit jusque -l\u00e0 qu'on esp\u00e8re qu'on va tout faire pour, mais c'est quand m\u00eame difficile de faire des pronostics et de dire si cela va tenir jusqu'aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales cet h\u00f4tel Apses son hangar semaine difficile. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:43) [92%] :\r\nPropos recueillis par Delphine Gendre et le grand perdant de ces \u00e9lections, c'est l'UDC qui perd 7 si\u00e8ges et \u00e0 B\u00e2le campagne le Parti socialiste est de retour au gouvernement, il en avait \u00e9t\u00e9 \u00e9ject\u00e9 en 2015, sa candidate, Catherine Schweitzer a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu hier au 1er tour des \u00e9lections cantonales, au Parlement, PS et Verts gagnent 7 si\u00e8ges au d\u00e9triment de l'UDC. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:04:02) [91%] :\r\nUn soutien clair des Suisses \u00e0 l'accord cadre avec l'Union europ\u00e9enne 6. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:07) [95%] :\r\nSuisse sur dix soutiennent l'accord mis en consultation par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, selon le 1er sondage sur cette question, publi\u00e9 hier par la NZZ AM Sonntag des sond\u00e9s qui se disent pr\u00e9occup\u00e9s par la bonne sant\u00e9 de l'\u00e9conomie suisse, ce soutien \u00e0 l'accord institutionnel n'est qu'une demi- surprise pour Darius Farman il est co- responsable du p\u00f4le de recherche Europe au sein du hausse le groupe de r\u00e9flexion sur la politique \u00e9trang\u00e8re suisse. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:04:30) [90%] :\r\nDe prime abord, c'est en effet assez surprenant cela contraste un petit peu avec la le climat ambiant de ces derni\u00e8res semaines avec beaucoup de d'une gestion politique et \u00e9conomique qui \u00e9tait plut\u00f4t sceptique vis-\u00e0-vis de l'accord, il n'emp\u00eache, ces derni\u00e8res semaines ont montr\u00e9 \u00e0 quel point les relations d'un \u00c9tat non membre avec l'Union europ\u00e9enne sont difficiles dans nos m\u00e9dias en Suisse, nous avons beaucoup plus suivre en fait l\u00e0 tout le d\u00e9bat que le Royaume-Uni par rapport au Brexit et c'est peut-\u00eatre quelque chose, un facteur aussi important, qui a montr\u00e9 que les relations pour pouvoir participer au march\u00e9 unique sont complexes et qui n'existe pas une affinit\u00e9 de mod\u00e8les non plus. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:09) [95%] :\r\nDes propos recueillis par Martine Clerc et ce sondage a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9 aupr\u00e8s de 2000 personnes par l'institut GFSBern pour le compte d'Interpharma la fa\u00eeti\u00e8re suisse, la femme, le pr\u00e9sident alg\u00e9rien Abdelaziz Bouteflika se pr\u00e9pare \u00e0 annoncer sa d\u00e9mission, en vertu de l'article 102 de la Constitution, c'est en tout cas ce qu'affirment de cha\u00eenes de t\u00e9l\u00e9vision alg\u00e9riennes qui citent des sources politiques et la d\u00e9mission du pr\u00e9sident pourrait \u00eatre annonc\u00e9e demain ou d'ici la fin de la semaine et hier soir, Abdelaziz Bouteflika a nomm\u00e9 un nouveau gouvernement, c'\u00e9tait l'une des propositions faites par le pouvoir pour tenter de mettre fin \u00e0 la contestation qui dure depuis le 22 f\u00e9vrier un com\u00e9dien, novice en politique, est arriv\u00e9 en t\u00eate hier du 1er tour de la pr\u00e9sidentielle en Ukraine \u00e0 41 ans, Volodymyr Zelensky obtient plus de 30 pourcent des voix, selon un sondage r\u00e9alis\u00e9 \u00e0 la sortie des urnes, il devance largement le chef de l'\u00c9tat, qui obtient environ 18 pourcent des voix, les 2 hommes devraient donc s'affronter lors du second tour, le 21 avril en t\u00eate des sondages en d\u00e9but de campagne, l'ancienne Premi\u00e8re ministre Ioulia Timochenko ne recueillait que 14 pourcent des voix, selon ces sondages, et serait donc \u00e9limin\u00e9 de la course. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:06:17) [96%] :\r\nEn Turquie, ce camouflet pour le pr\u00e9sident, Recep Tayyip Erdogan. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:20) [94%] :\r\nLors des \u00e9lections locales, hier, son parti, l'AKP a perdu la capitale Ankara qu'il dirigeait depuis pr\u00e8s de 25 ans apr\u00e8s d\u00e9pouillement de 99 pourcent des bulletins, le principal candidat de l'opposition, Mansouri, Havas a remport\u00e950,9 pourcent des voix, contre 47 pourcent pour le candidat de l'AKP Mehmet Oz assez qui est \u00e0 Istanbul, la plus grande ville du pays, l'AKP, l'opposition se disputent la victoire. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:06:43) [98%] :\r\nC'est une grave attaque terroriste. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:45) [94%] :\r\nC'est ainsi que la Cor\u00e9e du Nord a qualifi\u00e9, hier, l'attaque de son ambassade \u00e0 Madrid le 22 f\u00e9vrier Pyonyang qui a r\u00e9agi officiellement hier pour la premi\u00e8re fois depuis l'assaut spectaculaire de sa repr\u00e9sentation diplomatique, elle demande aux autorit\u00e9s espagnoles, d'agir, le raid a \u00e9t\u00e9 revendiqu\u00e9 par Free Joseon non un myst\u00e9rieux groupuscule de dissidents qui veut renverser le r\u00e9gime des Kim et qui cette qui se sont enfuis aux \u00c9tats-Unis apr\u00e8s l'attaque de Madrid correspondance \u00e0 S\u00e9oul de Fr\u00e9d\u00e9ric Aujard IaaS. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:13) [96%] :\r\nLa Cor\u00e9e du Nord, demande aux autorit\u00e9s espagnoles de traduire en justice, ouvrez les guillemets, les terroristes et ceux qui tirent leurs ficelles ses ressortissants ont \u00e9t\u00e9 ligot\u00e9s battus et tortur\u00e9s lors de l'attaque de Madrid assure le r\u00e9gime celui -ci confirme aussi que les assaillants ont bien vol\u00e9 un appareil de communication sans doute le syst\u00e8me de cryptage des communications entre Pyongyang et ses ambassades ces d\u00e9clarations nord- cor\u00e9ennes mettent les autorit\u00e9s am\u00e9ricaines dans une position d\u00e9licate, les \u00c9tats-Unis vont -ils arr\u00eater les suspects et les extrader vers l'Espagne, comme le demande la justice espagnole, o\u00f9 vont -ils au contraire les prot\u00e9ger Free Johnson le groupuscule derri\u00e8re l'assaut a d\u00e9j\u00e0 transmis au FBI les documents vol\u00e9s dans l'ambassade nord- cor\u00e9enne : Washington nie toute implication de ses services dans l'attaque, mais son refus de coop\u00e9rer pourrait mettre en p\u00e9ril les pourparlers de d\u00e9nucl\u00e9arisation avec la Cor\u00e9e du Nord pourparlers qui sont d\u00e9j\u00e0 bien mal en point, Fr\u00e9d\u00e9ric Hauge hardiesse pour rtsinfo S\u00e9oul. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:08:14) [99%] :\r\nLes recherches de localisation du navire naufrag\u00e9 italien Grande America ont repris ce week- end \u00e0 300 kilom\u00e8tres des c\u00f4tes fran\u00e7aises. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:22) [93%] :\r\nL'objectif est de r\u00e9ussir \u00e0 pomper le fioul des cuves du bateau car le p\u00e9trole est en train de prendre la direction de l'Espagne, il y a d'une part le p\u00e9trole de l'autre une potentielle future pollution chimique invisible, celle -ci le Grande est America contient plus de 1000 tonnes de mati\u00e8res dangereuses Lamya SM, la pr\u00e9sidente de l'ONG Sea Sheperd France d\u00e9nonce une exploitation toujours plus forte des oc\u00e9ans. \r\n\r\nLocuteur FT9 (00:08:43) [92%] :\r\nEt puis l'oc\u00e9an consid\u00e8re comme un garde- manger et de l'autre on se permet de le polluer finalement en toute bonne conscience et on consid\u00e8re comme une d\u00e9chetterie, d\u00e8s lors que \u00e7a n'a pas d'impact Direct sur nos activit\u00e9s \u00e9conomiques, \u00e0 partir du moment o\u00f9 on sait qu'il y a des tonnes de d\u00e9chets toxiques et de polluants chimiques qui ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9vers\u00e9es sur une zone qui est tr\u00e8s riche en plus biodiversit\u00e9, on sait que c'est une catastrophe \u00e9cologique et c'est pas parce qu'on ne la voit pas sur nos c\u00f4tes que il n'y a pas un probl\u00e8me \u00e0 la limite, \u00e7a serait peut-\u00eatre m\u00eame plus plus impactant et \u00e7a r\u00e9veillerait davantage les consciences si, si, au moins, \u00e7a touche \u00e0 nos c\u00f4t\u00e9s que c'est que \u00e7a se voyait l\u00e0 \u00e7a nous obligerait vraiment \u00e0 prendre conscience de l'ampleur du probl\u00e8me c'est pervers, le fait que cette pollution, elle soit rest\u00e9 au large, \u00e7a arrange bien aussi certains politiques et malheureusement \u00e7a n'aide pas \u00e0 la prise de conscience qui qui est essentiel. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:31) [95%] :\r\nPropos recueillis par Natacha Van Cutsem en football en Super League Neuch\u00e2tel Xamax a battu Thoune hier 3 \u00e0 2 au classement les Neuch\u00e2telois restent avant- derniers mais comptent d\u00e9sormais 6 points d'avance sur Grasshopper qui a fait match nul 1 \u00e0 1 contre Lugano et Young Boys a battu Saint-Gall 3 \u00e0 2 et en hockey sur glace en finale des pilotes de Swiss League La Chaux-de-Fonds s'est inclin\u00e9 hier 2 \u00e0 0 face \u00e0 langue natale les Bernois qui m\u00e8ne d\u00e9sormais 3 \u00e0 0. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:09:57) [97%] :\r\nDans la s\u00e9rie merci beaucoup Val\u00e9rie. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-04-01T05:09:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gendre, Delphine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Ojardias, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Eschler, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Eschler, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Jeannin, J\u00e9r\u00f4me", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Clerc, Martine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A951EDF2-2A70-4A4C-82F8-98B904B3A714", "internalArchiveId": "A951EDF2-2A70-4A4C-82F8-98B904B3A714", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "publicationDate": "2019-04-01T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Baumgartner , Georges ;Liliane Bruggmann, responsable de  l'unit\u00e9 nutrition de l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire;Philippe Aeschlimann, porte-parole de Danone\r\n\r\n\r\nLe Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy (TAPIS TITRE) \r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(DEMISSION BOUTEFLIKA ? PA)  \r\nAbdelaziz Bouteflika se pr\u00e9pare \u00e0 d\u00e9missionner \r\nC'est en tout cas ce qu'affirment plusieurs m\u00e9dias alg\u00e9riens...\r\nLe pr\u00e9sident invoquerait la Constitution... optant pour le sc\u00e9nario propos\u00e9 par le chef d'\u00e9tat major de l'arm\u00e9e\r\nL'annonce pourrait intervenir d\u00e8s demain Alexandre Habay.... m\u00eame si pour l'instant... il n'y a pas de confirmation officielle...\r\n---\r\nOui il faut rester prudent \u00e0 ce stade, l'information a \u00e9t\u00e9 donn\u00e9e un peu apr\u00e8s minuit par la cha\u00eene priv\u00e9e Ennahar, consid\u00e9r\u00e9e par certains comme assez proche du pouvoir et plut\u00f4t bien inform\u00e9e de ce qu'il se passe au sommet de l'Etat. Bouteflika annoncerait son retrait du pouvoir demain mardi... une autre cha\u00efne Bilad \u00e9voque une d\u00e9mission dans la semaine. Le pr\u00e9sident activerait l'article 102 de la constitution qui pr\u00e9voit un retrait du pr\u00e9sident en cas d'inaptitude au pouvoir.  Pas un mot sur les cha\u00eenes publiques ni du c\u00f4t\u00e9 de la pr\u00e9sidence. Un plus t\u00f4t dans la soir\u00e9e un nouveau gouvernement avait \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9. Et dans ce gouvernement le g\u00e9n\u00e9ral Ahmed Ga\u00efd Salah reste \u00e0 son poste de vice-ministre de la d\u00e9fense\r\n---\r\n*** Et c'est justement lui qui avait... le premier... pr\u00f4n\u00e9 le recours \u00e0 l'article 102 de la Constitution... \r\n---\r\nLe scenario du chef de l'\u00e9tat major pr\u00e9voyait une destitution par le conseil constitutionnel mais visiblement le chef de l'Etat prend les devants et organiserait lui m\u00eame son retrait pour raison de sant\u00e9. Le r\u00f4le \u00e0 venir de Gaid Salah qui reste dans le premier cercle du pouvoir reste assez flou. Son inititative et son maintien au gouvernement motnre que l'arm\u00e9e reste la colonne vertebrale du syst\u00e8me.... avec ou sans Bouteflika.\r\nAlexandre Habay... merci\r\n(Turquie \u00e9lections locales) En turquie le pr\u00e9sident Recep TAyip Erdoan essuie un cuisant revers...  aux \u00e9lections locales\r\nSelon les r\u00e9sultats partiels... son parti... l'AKP... a perdu la capitale... qu'il dirigeait depuis pr\u00e8s de 25 ans\r\nA Istanbul... la plus grande ville du pays... l'AKP et  l'opposition se disputent la victoire\r\nSelon les t\u00e9l\u00e9visions turques... le candidat du pouvoir est en t\u00eate mais avec \u00e0 peine plus de 4000 voix d'avance sur son concurrent\r\n(Elections B\u00e2le/Lucerne) *** Et puis on votait aussi en Suisse-al\u00e9manique... hier\r\nEt comme la semaine derni\u00e8re \u00e0 Z\u00fcrich... les partis \u00e9cologistes ont gagn\u00e9 du terrain\r\n11 si\u00e8ges suppl\u00e9mentaires au total... pour les verts et les verts lib\u00e9raux au parlement lucernois.... \r\nAlors que l'UDC perd un peu plus de 4% de ses voix\r\nA B\u00e2le ville \u00e9galement, la droite dure perd des si\u00e8ges au profit du PS et des Verts, qui gagnent 7 d\u00e9put\u00e9s au l\u00e9gislatif\r\n(12/UE ECOTAXES A LA PEINE PA) **** Et alors que l'\u00e9cologie mobilise de plus en plus... dans les faits... la lutte contre le r\u00e9chauffement climatique peine toujours \u00e0 se concr\u00e9tiser\r\nLes \u00e9cotaxes... notamment... ont du mal \u00e0 s'imposer dans l'Union europ\u00e9enne... selon les chiffres de l'office europ\u00e9en des statistiques. \r\nMalgr\u00e9 un discours volontariste de Bruxelles... les taxes sur l'\u00e9lectricit\u00e9... les sacs plastiques ou encore les v\u00e9hicules polluants, se heurtent r\u00e9guli\u00e8rement \u00e0 des mouvements de contestation. \r\nLes gilets jaunes en France n'en sont pas le seul exemple.... Cytnhia Racine\r\n  0'58''\r\n((En Bulgarie, c'est une tentative d'augmenter l'imp\u00f4t annuel sur les v\u00e9hicules de plus de 10 ans qui a fait pol\u00e9mique... et le pouvoir a d\u00fb faire marche arri\u00e8re.\r\nEn Su\u00e8de la taxe sur les carburants a fortement anim\u00e9 la campagne des l\u00e9gislatives de 2018. Enfin, en Estonie, l'industrie du p\u00e9trole a r\u00e9ussi \u00e0 obtenir une baisse de taxes pendant plusieurs ann\u00e9es. \r\nPourtant en 2011 la Commission europ\u00e9enne demandait plus d'\u00e9cotaxes \u00e0 ses membres. En vain... car au contraire depuis 2011 la part des recettes fiscales environnementales a baiss\u00e9.... chaque ann\u00e9e. \r\nLa Lettonie est le pays le plus en pointe en la mati\u00e8re. Environ 11% de ses recettes fiscales proviennent d'imp\u00f4ts environnementaux. La Slov\u00e9nie et la Gr\u00e8ce sont \u00e9galement largement au dessus de la moyenne europ\u00e9enne... qui se situe \u00e0 6%.\r\n\u00c0 l'autre bout de l'\u00e9chelle on trouve l'Allemagne, la Belgique, la France et la Su\u00e8de... mais c'est le Luxembourg, avec 4%, qui obtient la palme du pays de l'Union europ\u00e9enne... qui mise le moins sur la fiscalit\u00e9 verte.))\r\n(Brexit) Retour aux urnes... aujourd'hui... pour les d\u00e9put\u00e9s britanniques\r\nIls tenteront une nouvelle fois de trouver une alternative... au projet de Brexit propos\u00e9 par leur premi\u00e8re ministre\r\nLeurs \u00e9ventuelles d\u00e9cisions ne seront pas contraignantes... mais Theresa May pourra difficilement les ignorer\r\nVendredi dernier... l'accord de divorce que theresa may a n\u00e9goci\u00e9 a en effet \u00e9t\u00e9 rejet\u00e9... par le parlement.... pour la troisi\u00e8me fois... \r\nEt \u00e0 Bruxelles... on commence \u00e0 s'impatienter\r\nLe pr\u00e9sident de la commission europ\u00e9enne... Jean-Claude Juncker... a d\u00e9clar\u00e9 hier \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision italienne que l'Union \u00e9tait en train de s'\u00e9puiser.\r\n(11/JAPON NOM NOUVELLE ERE) *** Reiwa: C'est le nom de la nouvelle \u00e8re imp\u00e9riale... qui va d\u00e9buter au Japon... d\u00e8s le mois prochain\r\nTokyo a pr\u00e9sent\u00e9 ce matin les deux id\u00e9ogrammes qui vont accompagner le r\u00e8gne de l'empereur Naruhito... \r\nIl succ\u00e9dera d\u00e9but mai \u00e0 son p\u00e8re Akihito\r\nLes pr\u00e9cisions de notre correspondant ... Georges Baumgartner\r\n  01'03 ((pas de script))\r\n(Venezuela) Le gouvernement venezu\u00e9lien prend des mesures draconniennes... pour tenter de mettre fin aux coupures de courant\r\nLe pr\u00e9sident \u00e9lu Nicolas Maduro annonce un rationnement de l'\u00e9lectricit\u00e9... pendant un mois\r\nLa journ\u00e9e de travail sera \u00e9galement r\u00e9duite... et les cours suspendus... dans les \u00e9coles... pour assurer la contiuit\u00e9 du service de distribution \u00e9lectrique\r\nHier de nombreux venezu\u00e9liens sont une nouvelle fois descendus dans les rues de caracas... pour protester contre les coupures de courant massives... qui affectent le pays depuis d\u00e9but mars.\r\n(06/VS/PROCES RIXE EN BANDE AVANT-PAPIER) **** En Valais... onze personnes compara\u00eetront ce matin devant le Tribunal de Monthey. \r\nDix sont accus\u00e9s de tentative de meurtre et d'autres infractions \u00e0 la suite d'une rixe en avril 2017. \r\nLe onzi\u00e8me est \u00e0 la fois victime... pour avoir \u00e9t\u00e9 bless\u00e9 \u00e0 l'arme blanche... ET accus\u00e9 d'avoir port\u00e9 des coups. \r\nYves Terrani... Pour des questions de place dans la salle d'audience, le proc\u00e8s est d\u00e9plac\u00e9 \u00e0 Sion. \r\n  1'00''\r\n((. Un fond de r\u00e8glement de compte suite \u00e0 une plainte p\u00e9nale d\u00e9pos\u00e9e en f\u00e9vrier 2017 par l'un des protagonistes pour l\u00e9sions corporelles simples. Et c'est l'exp\u00e9dition punitive. Un guet-apens: la situation d\u00e9g\u00e9n\u00e8re tr\u00e8s vite. Menaces, invectives. Les coups de poings et de pieds pleuvent. Ils visent celui qui avait d\u00e9pos\u00e9 la plainte p\u00e9nale de f\u00e9vrier. Ensuite, c'est l'escalade: tessons de bouteilles et couteaux. L'agress\u00e9 prend la fuite. A l'h\u00f4pital, les m\u00e9decins diagnostiquent une quinzaine de blessures sur la victime. Au final, tout le monde se retrouvera donc devant la justice ce lundi matin et pour trois jours. Les infractions retenues vont de tentative de meurtre \u00e0 l\u00e9sions corporelles graves en passant par agression, injures, rixe, l\u00e9sions corporelles simples, d\u00e9lit \u00e0 la loi f\u00e9d\u00e9rales sur les armes. Certains devront en outre r\u00e9pondre de contravention \u00e0 la loi sur les stup\u00e9fiants, dommages \u00e0 la propri\u00e9t\u00e9 et m\u00eame violence ou menaces contre les autorit\u00e9s et les fonctionnaires. Et m\u00eame tentative d'emp\u00eacher d'accomplir un acte officiel. Dix des accus\u00e9s sont actuellement en libert\u00e9 apr\u00e8s avoir accompli de la prison pr\u00e9ventive. Le onzi\u00e8me est toujours d\u00e9tenu pour des motifs de s\u00e9curit\u00e9. Les accus\u00e9s risquent une peine pr\u00e9ventive de libert\u00e9 de 5 ans au maximum.))\r\n(Morges) Des croix gamm\u00e9es, des \u00e9toiles de David ou encore des menaces\r\nLe gymnase de Morges a \u00e9t\u00e9 vandalis\u00e9 ce week-end...\r\nDes dizaines de symboles et de propos insultants, racistes et antis\u00e9mites ont \u00e9t\u00e9 tagu\u00e9s \u00e0 l'int\u00e9rieur du batiment... annonce le conseil d'Etat vaudois dans un communiqu\u00e9\r\nHier des \u00e9l\u00e8ves se sont spontan\u00e9ment mobilis\u00e9s pour les couvrir ou les effacer\r\nD\u00e8s aujourd'hui, les services de nettoyage de l'\u00e9tat prendront le relais\r\nLe gouvernement d\u00e9nonce avec la plus grande fermet\u00e9 ces actes qui vont \u00e0 l'encontre des valeurs d\u00e9fendues par la soci\u00e9t\u00e9 et l'\u00e9cole publique vaudoise\r\n(TF4/APPLICATION YUKA / NUTRISCORE PI) **** Des consommateurs qui scannent le code-barre des aliments avec leur t\u00e9l\u00e9phone pour conna\u00eetre la valeur nutritionnelle des produits...\r\nCette sc\u00e8ne, vous allez la voir toujours plus souvent, dans les rayons des supermarch\u00e9s. \r\nLes applications qui permettent de le faire se multiplient... \r\nEt pourtant Rinny Gremaud...  l'industrie agro-alimentaire, elle, peine \u00e0 se mettre en ordre de marche, pour afficher des \u00e9tiquettes plus lisibles...\r\n  1'28''\r\n((En France, d\u00e9j\u00e0 15 pourcent des consommateurs a recours \u00e0 une application mobile pour obtenir une note, ou un code-couleur, sur les aliments qu'ils ach\u00e8tent... Open Food Facts ou Yuka sont parmi les plus populaires... Yuka qui lance une version suisse aujourd'hui m\u00eame. Ici, Bon \u00e0 Savoir propose d\u00e9j\u00e0 une application depuis deux ans... Et toutes, se fondent sur une m\u00eame \u00e9chelle de notation, appel\u00e9e Nutri-score. \r\nPendant ce temps, l'industrie agro-alimentaire n'arrive pas \u00e0 accorder ses violons pour afficher de telles notes directement sur ses emballages. Ce serait pourtant la volont\u00e9 de l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire. Liliane Bruggmann est responsable de son unit\u00e9 nutrition.\r\nSON BRUGGMANN\r\nCe syst\u00e8me unifi\u00e9, ce serait le Nutri-score. Danone en Suisse a d\u00e9j\u00e0 commence \u00e0 changer ses emballages pour aller dans ce sens... Philippe Aeschlimann est son porte-parole.\r\nSON DANONE\r\nMais les reste de la branche, Nestl\u00e9 en t\u00eate, joue la montre et attend que l'Union europ\u00e9enne d\u00e9cide d'une norme... une norme qui de toute mani\u00e8re, restera non contraignante.))\r\n(Tennis/hockey/foot) Roger Federer tient son 101e titre!\r\nLe B\u00e2lois s'est octroy\u00e9 la victoire au tournoi de Miami hier soir... en battant l'Am\u00e9ricain John Isner 6-1/6-4\r\nIl va maintenant faire une pause.... avant de reprendre les matches sur terre battue... d'abord d\u00e9but mai \u00e0 Madrid... puis \u00e0 Roland Garros... quelques semaines plus tard.\r\n(16/XAMAX PA) *** Neuch\u00e2tel Xamax a marqu\u00e9 trois points importants dans sa lutte pour le maintien en super league de football\r\nL'\u00e9quipe de St\u00e9phane Henchoz s'est impos\u00e9 3 \u00e0 2 contre Thoune hier \u00e0 La Maladi\u00e8re.\r\nAu classement, les Neuch\u00e2telois restent avant-derniers, mais comptent d\u00e9sormais six points d'avance sur Grasshopper, qui a fait match nul 1 \u00e0 1 contre Lugano. \r\nUne victoire bienvenue qui ponctue une semaine agit\u00e9e, Patrick D\u00e9l\u00e9troz.\r\n  0'39'' ((pas de script))\r\nDans l'autre match disput\u00e9 hier, Young Boys a battu St-Gall 3 \u00e0 2.\r\n**** Et puis en Swiss league de hockey sur glace... La chaux-de fonds n'arrive d\u00e9cid\u00e9ment pas \u00e0 tenir t\u00eate \u00e0 Langenthal\r\nLes Neuch\u00e2telois ont flanch\u00e9 pour troisi\u00e8me fois de suite... en finale des play off\r\nUne d\u00e9faite deux \u00e0 z\u00e9ro\r\nLangenthal pourrait donc d\u00e9crocher son troisi\u00e8me titre de swiss league... d\u00e8s mercredi soir... en cas de nouvelle d\u00e9faite du HCC\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(Taser) Les policiers suisses ont beaucoup sorti leur taser... l'an dernier\r\nSelon la conf\u00e9rence des commandants des polices cantonales... les impulsions \u00e9lectriques ont plus que tripl\u00e9 en 2018\r\n45 cas contre seulement 13 l'ann\u00e9e pr\u00e9c\u00e9dente\r\nAu total... le taser a \u00e9t\u00e9 d\u00e9gain\u00e9 \u00e0 125 reprises mais la plupart du temps... cette menace a \u00e9t\u00e9 suffisante pour calmer la situation... et l'impulsion \u00e9lectrique n'a pas \u00e9t\u00e9 n\u00e9cessaire\r\nDans une majorit\u00e9 des cas... les victimes \u00e9taient sous l'influence de drogues ou d'alcool\r\n(Turquie \u00e9lections locales) Ce cuisant revers... pour le pr\u00e9sident turc Recep Tayip Erdoan... lors des \u00e9lections locales\r\nSelon les r\u00e9sultats partiels... son parti... l'AKP... a perdu la capitale... Ankara... qu'il dirigeait depuis pr\u00e8s de 25 ans\r\nA Istanbul... la plus grande ville du pays... l'AKP et  l'opposition se disputent la victoire\r\nSelon les t\u00e9l\u00e9visions turques, apr\u00e8s d\u00e9pouillement de 99% des urnes... le candidat du pouvoir est en t\u00eate mais avec \u00e0 peine plus de 4000 voix d'avance sur son concurrent\r\nCe scrutin \u00e9tait le premier depuis que les pouvoirs du pr\u00e9sident Erdoan ont \u00e9t\u00e9 \u00e9tendus... l'\u00e9t\u00e9 dernier.\r\n(Isra\u00ebl-Br\u00e9sil) Le Br\u00e9sil va ouvrir un bureau diplomatique \u00e0 J\u00e9rusalem\r\nLe pr\u00e9sident Ja\u00efr Bolsonaro l'a annonc\u00e9 hier... \u00e0 l'occasion de sa visite en Isra\u00eb\r\nLe premier ministre isra\u00e9lin Benyamin Netanyahu s'est r\u00e9jouit de ce geste... \r\nIl esp\u00e8re que ce bureau... d\u00e9di\u00e9 aux affaires \u00e9conomiques... sera un \"un premier pas \"vers l'ouverture d'une ambassade br\u00e9silienne \u00e0 J\u00e9rusalem\r\nLes deux dirigeants ont \u00e9galement scell\u00e9 plusieurs accords de coop\u00e9ration lors de cette rencontre\r\nNotamment en mati\u00e8re de d\u00e9fense, de s\u00e9curit\u00e9 et de technologie\r\n(Ukraine) **** \"Une le\u00e7on s\u00e9v\u00e8re\". Les mots du pr\u00e9sident ukrainien Petro Porochenko... apr\u00e8s le premier tour de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle\r\nAvec pr\u00e8s de 18% des suffrages... Le chef d'\u00e9tat sortant arrive loin derri\u00e8re son principal concurrent... le com\u00e9dien Volodimir Zelenski...\r\nCet homme de 41 ans sans exp\u00e9rience politique a convaincu plus de 30% des \u00e9lecteurs... selon les r\u00e9sultats des sondages de sortie des urnes\r\nL'opposante et ancienne premi\u00e8re ministre Ioulia Timochenko... elle... n'aurait recueilli qu'\u00fbn peu plus de 14% des voix...\r\nLe second tour est pr\u00e9vu le 21 avril\r\n(Isra\u00ebl-Br\u00e9sil) *** Le Br\u00e9sil va ouvrir un bureau diplomatique \u00e0 J\u00e9rusalem\r\nLe pr\u00e9sident Ja\u00efr Bolsonaro l'a annonc\u00e9 hier... \u00e0 l'occasion de sa visite en Isra\u00eb\r\nLe premier ministre isra\u00e9lin Benyamin Netanyahu s'est r\u00e9jouit de ce geste... \r\nIl esp\u00e8re que ce bureau... d\u00e9di\u00e9 aux affaires \u00e9conomiques... sera un \"un premier pas \"vers l'ouverture d'une ambassade br\u00e9silienne \u00e0 J\u00e9rusalem\r\nLes deux dirigeants ont \u00e9galement scell\u00e9 plusieurs accords de coop\u00e9ration lors de cette rencontre\r\nNotamment en mati\u00e8re de d\u00e9fense, de s\u00e9curit\u00e9 et de technologie\r\n(Alg\u00e9rie) Abdelaziz Bouteflika se pr\u00e9pare \u00e0 d\u00e9missionner\r\nC'est en tout cas ce qu'affirment deux cha\u00eenes de t\u00e9l\u00e9vision alg\u00e9riennes... citant des sources politiques\r\nSelon elles... la d\u00e9mission du pr\u00e9sident pourrait \u00eatre annonc\u00e9e demain... en vertu de l'article 102 de la constitution\r\nLe texte pr\u00e9voit d'\u00e9carter le chef de l'\u00e9tat... s'il est atteint d'une maladie grave et durable\r\nPeu avant ces r\u00e9v\u00e9lations, Abdelaziz Bouteflika lui... a nomm\u00e9 un nouveau gouvernement\r\nIl met ainsi en oeuvre l'une des promesses donn\u00e9es au peuple alg\u00e9rien pour tenter de mettre fin \u00e0 la contestation qui gronde depuis fin f\u00e9vrier.\r\n(Venezuela) Au Venezuela... Nicolas Maduro annonce le rationnement de l'\u00e9lectricit\u00e9... pendant 1 mois\r\nHier de nombreux venezu\u00e9liens sont une nouvelle fois descendus dans les rues de caracas... pour protester contre les coupures de courant massives... qui affectent le pays depuis d\u00e9but mars.\r\nLe gouvernement a aussi d\u00e9cid\u00e9 de r\u00e9duire la journ\u00e9e de travail et de suspendre les cours dans les \u00e9coles.... pour assurer la continuit\u00e9 du service de distribution \u00e9lectrique.\r\n(Boycott brunei) Apr\u00e8s George Clooney... Elton John aussi appelle \u00e0 boycotter les h\u00f4tels de luxe liu\u00e9s au sultan du Burnei\r\nLe chanteur britannique a f\u00e9licit\u00e9 l'acteur am\u00e9ricain sur twitter... pour sa prise de position\r\nLe sultan Hassanal Bolkiah s'appr\u00eate \u00e0 instaurer la peine de mort en cas d'homosexualit\u00e9 ou d'adult\u00e8re... dans ce petit \u00e9tat p\u00e9trolier d'asie du sud est\r\n(Ukraine) \"Une le\u00e7on s\u00e9v\u00e8re\". Les mots du pr\u00e9sident ukrainien Petro Porochenko... apr\u00e8s le premier tour de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle\r\nAvec pr\u00e8s de 18% des suffrages... Le chef d'\u00e9tat sortant arrive loin derri\u00e8re son principal concurrent... le com\u00e9dien Volodimir Zelenski...\r\nCet homme de 41 ans sans exp\u00e9rience politique a convaincu plus de 30% des \u00e9lecteurs... selon les r\u00e9sultats des sondages de sortie des urnes\r\nL'opposante et ancienne premi\u00e8re ministre Ioulia Timochenko... elle... n'aurait recueilli qu'\u00fbn peu plus de 14% des voix...\r\nSi ces r\u00e9sultats se confirment... elle sera \u00e9limin\u00e9e de la course.\r\n(Tennis/hockey/foot) Roger Federer tient son 101e titre!\r\nLe B\u00e2lois s'est octroy\u00e9 la victoire au tournoi de Miami hier soir... en battant l'Am\u00e9ricain John Isner 6-1/6-4\r\nIl va maintenant faire une pause.... avant de reprendre les matches sur terre battue... d'abord d\u00e9but mai \u00e0 Madrid... puis \u00e0 Roland Garros... quelques semaines plus tard.\r\n(Taser) Les policiers suisses ont beaucoup sorti leur taser... l'an dernier\r\nSelon la conf\u00e9rence des commandants des polices cantonales... les impulsions \u00e9lectriques ont plus que tripl\u00e9 en 2018\r\n45 cas contre seulement 13 l'ann\u00e9e pr\u00e9c\u00e9dente\r\nAu total... le taser a \u00e9t\u00e9 d\u00e9gain\u00e9 \u00e0 125 reprises mais la plupart du temps... cette menace a \u00e9t\u00e9 suffisante pour calmer la situation... et l'impulsion \u00e9lectrique n'a pas \u00e9t\u00e9 n\u00e9cessaire\r\nDans une majorit\u00e9 des cas... les victimes \u00e9taient sous l'influence de drogues ou d'alcool\r\n(Chine-USA Fentanyl) La Chine va r\u00e9glementer l'achat de fentanyl... cette substance qui tu\u00e9 pr\u00e8s de 30 000 Am\u00e9ricains en 2017\r\nLa mesure \u00e9tait r\u00e9clam\u00e9e par les Etats-Unis... elle est confirm\u00e9e par P\u00e9kin ce matin\r\nLe fentanyl peut \u00eatre utilis\u00e9 comme s\u00e9datif pour des malades du cancer en grande souffrance\r\nMais nombreux sont ceux qui s'en servent comme d'une drogue... 50 fois plus forte que l'h\u00e9ro\u00efne\r\nOr pour l'instant... elle est disponible sans ordonnance en Chine\r\n(Kim) Elle est soup\u00e7onn\u00e9e d'avoir particip\u00e9 \u00e0 l'assassinat du demi-fr\u00e8re de Kim-Jong Un\r\nUne vietnamienne emprisonn\u00e9e en Indon\u00e9sie sera lib\u00e9r\u00e9e dans la journ\u00e9e... selon son avocat\r\nElle a", "durationSec": 688, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10314091", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LME_2019-04-01T07:59:19_le-journal-de-8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LME_2019-04-01T07:59:19_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-10314109", "ece-10314091"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-04-07T07:04:31Z", "speechToTexts": ["07.04.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:00) [99%] :\r\nVoici le journal. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:02) [91%] :\r\nMarielle Savoie et si Abdelaziz Bouteflika d\u00e9missionnait demain plusieurs cha\u00eenes alg\u00e9rienne annonce le retrait imminent en du pr\u00e9sident pour raisons de sant\u00e9, mais faut -il pour autant s'attendre \u00e0 un changement de r\u00e9gime, nous ferons le point en d\u00e9but de journal, c'est un terme qui accompagnera le r\u00e8gne du futur empereur du Japon d\u00e8s le d\u00e9but du mois de mai, le la prochaine \u00e8re imp\u00e9riale s'appellera Rayo a un nom charg\u00e9 de symboles, nous dira notre correspondant Georges Baumgartner, et puis cette victoire pr\u00e9cieuse pour Neuch\u00e2tel-Xamax contre Thoune hier en Super Ligue de football, une bonne nouvelle qui tombe \u00e0 pic apr\u00e8s une semaine difficile pour le club. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:41) [96%] :\r\nAbdelaziz Bouteflika se pr\u00e9pare \u00e0 d\u00e9missionner, c'est en tout cas ce qu'affirment plusieurs m\u00e9dias alg\u00e9riens le pr\u00e9sident invoque la Constitution optant pour le sc\u00e9nario propos\u00e9 par le chef d'\u00c9tat-Major de l'arm\u00e9e, l'annonce pourrait intervenir d\u00e8s demain, Alexandre Habay, m\u00eame si pour l'instant il n'y a pas de confirmation officielle. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:58) [94%] :\r\nOui, il faut rester prudent \u00e0 ce stade, l'information a \u00e9t\u00e9 donn\u00e9e un peu apr\u00e8s minuit par la cha\u00eene priv\u00e9e Ennahar, consid\u00e9r\u00e9e par certains comme assez proche du pouvoir, et plut\u00f4t bien inform\u00e9e de ce qu'il se passe au sommet de l'\u00c9tat Bouteflika annoncerait son d\u00e9part demain mardi une autre cha\u00eene Bilad TV \u00e9voque elle une d\u00e9mission dans la semaine, le pr\u00e9sident actif vrai l'article 102 de la Constitution qui pr\u00e9voit un retrait du chef de l'\u00c9tat en cas d'inaptitude au pouvoir, pas un mot pour l'instant sur les cha\u00eenes publiques, ni du c\u00f4t\u00e9 de la pr\u00e9sidence et puis un peu plus t\u00f4t dans la soir\u00e9e, un nouveau gouvernement a \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9 et, dans ce gouvernement, figure le g\u00e9n\u00e9ral Ahmed Ga\u00efd Salah, qui reste \u00e0 son poste de vice- ministre de la d\u00e9fense. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:37) [98%] :\r\nEt c'est justement lui qui avait le premier pr\u00f4n\u00e9 le recours \u00e0 cet article 102 de la Constitution. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:43) [90%] :\r\nOui, le sc\u00e9nario du chef de l'\u00e9tat major pr\u00e9voyait une destitution par le Conseil constitutionnel, mais visiblement le chef de l'\u00c9tat prend les devants et organiserait lui- m\u00eame son retrait pour raisons de sant\u00e9, le r\u00f4le \u00e0 venir de Ga\u00efd Salah demeure qui demeure dans le 1er cercle du pouvoir est encore assez flou, son initiative et son maintien au gouvernement montre en tout cas que l'arm\u00e9e entend rester la colonne vert\u00e9brale du syst\u00e8me alg\u00e9rien, avec ou sans Bouteflika. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:08) [95%] :\r\nAlexandre Habay merci en Turquie, le pr\u00e9sident Recep Tayyip Erdogan essuie un cuisant revers aux \u00e9lections locales, selon les r\u00e9sultats partiels, son parti, l'AKP a perdu la capitale Ankara qu'il dirigeait depuis pr\u00e8s de 25 ans \u00e0 Istanbul, la plus grande ville du pays, l'AKP et l'opposition se disputent encore la victoire, selon les t\u00e9l\u00e9visions turques, le candidat du pouvoir, est en t\u00eate mais avec \u00e0 peine plus de 4000 voix d'avance sur son concurrent et puis on votait aussi en Suisse- al\u00e9manique hier et comme la semaine derni\u00e8re \u00e0 Z\u00fcrich, les partis \u00e9cologistes ont gagn\u00e9 du terrain 11 si\u00e8ges suppl\u00e9mentaires au total pour les verts et les verts lib\u00e9raux au parlement lucernois alors que l'UDC perd un peu plus de 4 pourcent de ses voix \u00e0 B\u00e2le- Campagne \u00e9galement la droite dure perd des si\u00e8ges au profit du PS et des Verts qui gagnent 7 d\u00e9put\u00e9s au l\u00e9gislatif et alors que l'\u00e9cologie semble mobiliser de plus en plus, c'est bien dans les faits, la lutte contre le r\u00e9chauffement climatique, peine toujours \u00e0 se concr\u00e9tiser dans l'Union europ\u00e9enne, les \u00e9cotaxes, notamment, ont du mal \u00e0 se reposer, selon les chiffres de l'office europ\u00e9en des statistiques, malgr\u00e9 un discours volontariste de Bruxelles, les taxes sur l'\u00e9lectricit\u00e9, les sacs plastiques ou encore les v\u00e9hicules polluants se heurtent r\u00e9guli\u00e8rement \u00e0 des mouvements de contestation, les gilets jaunes en France n'en sont pas le seul exemple cimeti\u00e8re Racine. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:22) [96%] :\r\nEn Bulgarie, c'est une tentative d'augmenter l'imp\u00f4t annuel sur les v\u00e9hicules de plus de 10 ans qui a fait pol\u00e9mique et le pouvoir a d\u00fb faire marche arri\u00e8re en Su\u00e8de, la taxe sur les carburants a fortement anim\u00e9 la campagne des l\u00e9gislatives de 2018 enfin en Estonie, l'industrie du p\u00e9trole a r\u00e9ussi \u00e0 obtenir une baisse de taxes pendant plusieurs ann\u00e9es, pourtant en 2011, la Commission europ\u00e9enne demandait plus d'\u00e9cotaxes \u00e0 ses membres en vend car, au contraire, depuis 2011, la part des recettes fiscales environnementales a baiss\u00e9 chaque ann\u00e9e la L\u00e9ttonie est le pays le plus en pointe en la mati\u00e8re, environ 11 pourcent de ses recettes fiscales proviennent d'imp\u00f4ts environnementaux, la Slov\u00e9nie et la Gr\u00e8ce sont \u00e9galement largement au-dessus de la moyenne europ\u00e9enne, qui se situe \u00e0 6 pourcent \u00e0 l'autre bout de l'\u00e9chelle, on trouve l'Allemagne, la Belgique, la France et la Su\u00e8de, mais c'est le Luxembourg avec 4 pourcent qui obtient la palme du pays de l'Union europ\u00e9enne, qui mise le moins sur la fiscalit\u00e9 verte. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:20) [95%] :\r\nRetour aux urnes aujourd'hui pour les d\u00e9put\u00e9s britanniques, ils tenteront une nouvelle fois de trouver une alternative au projet de Brexit propos\u00e9 par leur premi\u00e8re ministre leurs \u00e9ventuelles d\u00e9cisions ne seront pas contraignantes mais Theresa May pourra difficilement les ignorer, vendredi dernier, l'accord de divorce qu'elle a n\u00e9goci\u00e9, a en effet \u00e9t\u00e9 rejet\u00e9 par le Parlement pour la 3\u00e8me fois et \u00e0 Bruxelles, h\u00e9 bien on commence \u00e0 s'impatienter, le pr\u00e9sident de la Commission europ\u00e9enne, Jean-Claude Juncker, a d\u00e9clar\u00e9 hier \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision italienne que l'Union \u00e9tait en train de s'\u00e9puiser Reyes. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:50) [96%] :\r\nMoi, c'est le nom de la nouvelle \u00e8re imp\u00e9riale qui va commencer au Japon le mois prochain. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:53) [95%] :\r\nQuand Tokyo a pr\u00e9sent\u00e9 ce matin les deux id\u00e9ogrammes qui vont accompagner le r\u00e8gne de l'empereur Naruhito il succ\u00e9dera d\u00e9but mai \u00e0 son p\u00e8re, Akihito, les pr\u00e9cisions de notre correspondant, Georges Baumgartner. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:05) [91%] :\r\nLes 2 cit\u00e9s au gramme composant le nom de la nouvelle \u00e8re imp\u00e9riale sont tir\u00e9s de la po\u00e9sie japonaise classique et ils peuvent signifier plusieurs choses agr\u00e9able ou Ordre pour les premi\u00e8res id\u00e9ogrammes harmonie ou paix pour le second, c'est un nom magnifique, s'exclame le prix Nobel de M\u00e9decine Shinya Yamanaka, l'un des membres du comit\u00e9 charg\u00e9 de choisir le nom de la prochaine \u00e8re imp\u00e9riale ce choix r\u00e9pond peut-\u00eatre au vu du futur empereur Naruhito accepter la diversit\u00e9 dans un esprit de tol\u00e9rance, ce choix du nom de la nouvelle \u00e8re intervient un mois avant l'abdication de l'actuel empereur Akihito le 30 avril le r\u00e8gne de son fils Naruhito d\u00e9butera l'histoire du Japon est rythm\u00e9e par la succession des dynasties imp\u00e9riales ou si vous pr\u00e9f\u00e9rez la vie de l'empereur continue \u00e0 r\u00e9gler, le temps des Japonais par le syst\u00e8me des heures le Japon chevaucher les temps, il suit aussi depuis 1868 le calendrier occidental Jean-Jean Gartner rtsinfo Caubet. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:08) [96%] :\r\nLe gouvernement v\u00e9n\u00e9zu\u00e9lien prend des mesures draconiennes pour tenter de mettre fin aux coupures de courant, le pr\u00e9sident Nicolas Maduro annonce un rationnement de l'\u00e9lectricit\u00e9 pendant un mois, la journ\u00e9e de travail sera \u00e9galement r\u00e9duite et les cours suspendus dans les \u00e9coles pour assurer la continuit\u00e9 du service de distribution \u00e9lectrique hier de nombreux v\u00e9n\u00e9zu\u00e9liens sont une nouvelle fois descendus dans les rues de Caracas pour protester contre ces coupures de courant massives qui affectent le pays depuis d\u00e9but mars et grosses affaires en Valais onze personnes comparaissent ce matin devant le tribunal de Monthey indices sont accus\u00e9s de tentative de meurtre et d'autres infractions \u00e0 la suite d'une rixe en avril 2017, le onzi\u00e8me est \u00e0 la fois victime pour avoir \u00e9t\u00e9 bless\u00e9 \u00e0 l'arme blanche est accus\u00e9 d'avoir port\u00e9 des coups Yves Terrani pour des questions de place dans la salle d'audience, le proc\u00e8s est d\u00e9plac\u00e9 \u00e0 Sion. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:56) [93%] :\r\nAu fond, de r\u00e8glement de compte, suite \u00e0 une plainte p\u00e9nale d\u00e9pos\u00e9e en f\u00e9vrier 2017 par l'un des protagonistes pour l\u00e9sions corporelles simples et c'est l'exp\u00e9dition punitive un guet-apens la situation d\u00e9g\u00e9n\u00e8re tr\u00e8s vite, menaces, invectives, les coups de poings et de pieds pleuvent, il vise celui qui avait d\u00e9pos\u00e9 la plainte p\u00e9nale de f\u00e9vrier, ensuite c'est l'escalade tesson de bouteille et couteaux, la Gr\u00e8ce et prend la fuite \u00e0 l'h\u00f4pital, les m\u00e9decins diagnostiquent une quinzaine de blessures sur la victime, au final, tout le monde se retrouvera donc devant la justice lundi matin et pour 3 jours, les infractions retenues vont de tentative de meurtre a l\u00e9sions corporelles graves en passant par agression injures rixe l\u00e9sions corporelles simples d\u00e9lits \u00e0 la loi f\u00e9d\u00e9rale sur les armes, certains devront en outre r\u00e9pondre de contravention \u00e0 la loi sur les stup\u00e9fiants dommage \u00e0 la propri\u00e9t\u00e9 et m\u00eame violence ou menace contre les autorit\u00e9s et les fonctionnaires, et m\u00eame tentative d'emp\u00eacher d'accomplir un acte officiel 10 des accus\u00e9s sont actuellement en libert\u00e9 apr\u00e8s avoir accompli de la prison pr\u00e9ventive le onzi\u00e8me est toujours d\u00e9tenu pour des motifs de s\u00e9curit\u00e9, les accus\u00e9s risquent une peine privative de libert\u00e9, de 5 ans au maximum. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:56) [96%] :\r\nDes croix gamm\u00e9es, des \u00e9toiles de David ou encore des menaces, le gymnase de Morges a \u00e9t\u00e9 vandalis\u00e9 ce week- end, des dizaines de symboles et de propos insultants, racistes et antis\u00e9mites ont \u00e9t\u00e9 tagu\u00e9s \u00e0 l'int\u00e9rieur du b\u00e2timent, annonce le Conseil d'\u00c9tat Vaudois, dans un communiqu\u00e9 hier, des \u00e9l\u00e8ves se sont spontan\u00e9ment mobilis\u00e9s pour les couvrir ou les effacer d\u00e8s aujourd'hui, les services de nettoyage de l'\u00e9tat prendront le relais, le gouvernement d\u00e9nonce avec la plus grande fermet\u00e9 ces actes qui vont \u00e0 l'encontre des valeurs d\u00e9fendues par la soci\u00e9t\u00e9 et l'\u00e9cole publique vaudoise. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:08:26) [99%] :\r\nDes consommateurs qui scannent le code-barre des aliments avec leur t\u00e9l\u00e9phone pour conna\u00eetre la valeur nutritionnelle des pros. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:31) [97%] :\r\nCette sc\u00e8ne vous allez la voir toujours plus souvent dans les rayons des supermarch\u00e9s, les applications qui permettent de le faire se multiplient et pourtant Rinny Gremaud l'industrie agroalimentaire, elle peine \u00e0 se mettre en ordre de marche pour afficher des \u00e9tiquettes plus lisibles. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:08:46) [97%] :\r\nEn France, d\u00e9j\u00e0 15 pourcent des consommateurs a recours \u00e0 une application mobile pour obtenir une note ou un code couleur sur les aliments qu'ils ach\u00e8tent Open Food Facts ou Yuka sont parmi les plus populaires Yuka qui lance une version suisse aujourd'hui m\u00eame ici Bon \u00e0 Savoir propose d\u00e9j\u00e0 une application depuis 2 ans et toutes se fondent sur une m\u00eame \u00e9chelle de notation appel\u00e9e Nutri score pendant ce temps, l'industrie agro- alimentaire n'arrive pas \u00e0 accorder ses violons pour afficher de telles notes directement sur les emballages, ce serait pourtant la volont\u00e9 de l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire liliane Bruggmann est responsable de son unit\u00e9 nutrition. \r\n\r\nLocuteur FT9 (00:09:21) [92%] :\r\nLes informations coup trouver aujourd'hui au dos des emballages alimentaires sont conformes aux exigences l\u00e9gales mais pour les consommateurs, souvent elles sont vraiment difficiles voire impossibles \u00e0 comprendre et c'est la raison pour laquelle le savent, recommande un syst\u00e8me d'\u00e9tiquetage qui les aideraient lors de l'achat. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:09:39) [97%] :\r\nCe syst\u00e8me unifi\u00e9, ce serait le Nutri score Danone en Suisse, a d\u00e9j\u00e0 commenc\u00e9 \u00e0 changer ses emballages pour aller dans ce sens, son porte- parole Philippe Aeschlimann. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:09:48) [90%] :\r\nPour nous, le but de Nutri score c'est vraiment \u00e9clair\u00e9 les consommateurs sur la qualit\u00e9 nutritionnelle des aliments, il y a pas l'id\u00e9e d'une auto promotion commerciale et c'est aussi pourquoi que nous nous second ravi de voir d'autres centres plus introduire le Nutri score. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:10:05) [93%] :\r\nMais le reste de la branche Nestl\u00e9 en t\u00eate, joue la montre et attend que l'Union europ\u00e9enne d\u00e9cide d'une norme, une norme qui de toute mani\u00e8re, restera, non contraignante. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:10:14) [94%] :\r\nEn tennis Roger Federer tient son 100 uni\u00e8me titre le B\u00e2lois s'est octroy\u00e9 la victoire au tournoi de Miami, hier soir, en battant l'Am\u00e9ricain John Isner, 6 1 6 4. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:10:24) [90%] :\r\nNeuch\u00e2tel Xamax a marqu\u00e9 3 points importants dans sa lutte pour le maintien en Super Ligue de fous. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:10:28) [95%] :\r\nPaul dans l'\u00e9quipe de St\u00e9phane Henchoz s'est impos\u00e9 3 \u00e0 2 contre Thoune hier \u00e0 La Maladi\u00e8re au classement les Neuch\u00e2telois restent avant- derniers mais comptent d\u00e9sormais 6 points d'avance sur Grasshopper qui a fait match nul 1 1 contre Lugano une victoire bienvenue qui ponctue une semaine agit\u00e9e Patrick D\u00e9l\u00e9troz. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:10:43) [93%] :\r\nNeuch\u00e2tel Xamax s'est offert le droit d'esp\u00e9rer car il fallait \u00eatre solide apr\u00e8s une semaine compliqu\u00e9e sur le plan extra- sportif avec un entra\u00eeneur dont le contrat ne sera pas renouvel\u00e9 en fin de saison et avec des joueurs dont l'avenir est attach\u00e9e au maintien en Super League pour ne pas craquer apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 domin\u00e9s apr\u00e8s avoir encaiss\u00e9 un but sur la premi\u00e8re occasion de Thoune et apr\u00e8s avoir manqu\u00e9 un penalty mais la solidarit\u00e9 de l'ensemble de l'\u00e9quipe, a de quoi rassurer les supporters succinct Mac, cela ne se laissera pas faire, il ne se laissera pas aller, il fera tout pour, au minimum, accrocher la place de barragiste car le nouveau projet annonc\u00e9 cette semaine devra s'orienter autour d'une \u00e9quipe \u00e9voluant au plus haut niveau, le maintien est obligatoire. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:11:22) [97%] :\r\nEt dans l'autre match disput\u00e9 hier Young Boys a battu Saint-Gall 3 \u00e0 2. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:11:26) [80%] :\r\nMerci Marielle Savoie \u00e0 8 heures 12 sur la 1\u00e8re. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-04-01T06:40:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Racine, Cynthia", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Baumgartner", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Habay, Alexandre", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gremaud, Rinny", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "D\u00e9l\u00e9troz, Patrick", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Terrani, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-BA16041F-D7C0-4443-BC77-47F1EBDEB895", "internalArchiveId": "BA16041F-D7C0-4443-BC77-47F1EBDEB895", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h30 : Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "publicationDate": "2019-04-01T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : GOBERT;Alessandro Pelizzari, membre du syndicat UNIA;S\u00e9bastien Fanti, avocat sp\u00e9cialis\u00e9 dans les nouvelles technologies;HOMSI;Roger Federer, joueur de tennis b\u00e2lois\r\n\r\n\r\nLe Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy (JOURNAL INDIC) \r\n(TF3/UKRAINE 6h30)   ((SEBASTIEN GOBERT +** 779))\r\nLe premier tour de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle ukrainienne confirme le tremblement de terre que les sondages annon\u00e7aient. \r\nVolodymyr Zelenskiy, un com\u00e9dien anti-syst\u00e8me qui n'a presque pas fait campagne, arrive en t\u00eate avec environ 30% des voix. \r\nC'est dix points de plus que le pr\u00e9sident sortant Petro Porochenko\r\nL'ancienne premi\u00e8re ministre Ioulia Timochenko est \u00e9limin\u00e9e . mais elle conteste les r\u00e9sultats .\r\nPour l'instant...  moins 40% des bulletins ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9pouill\u00e9s... \r\nSebastien Gobert... on vous retrouve \u00e0 Kiev\r\nVous \u00e9tiez hier au quartier g\u00e9n\u00e9ral de VOlodymyr Zelenski... hier pour l'annonce des estimations de sortie des urnes...\r\nOn imagine que c'\u00e9tait l'euphorie...\r\nOui, tout \u00e0 fait. Et une euphorie \u00e0 l'image de la campagne. Le candidat a disput\u00e9 une partie de ping-pong en public juste avant les r\u00e9sultats. Toujours \u00e0 moiti\u00e9 sur le ton de la blague, il a promis de renouveler la classe politique et de lutter contre la corruption. S'il devient pr\u00e9sident, il promet qu'il se rendra au travail en v\u00e9lo. C'est exactement l'attitude que son personnage adopte dans une s\u00e9rie t\u00e9l\u00e9vis\u00e9e o\u00f9 il joue un pr\u00e9sident improvis\u00e9, et incorruptible. On ne sait donc toujours pas vraiment o\u00f9 est la fronti\u00e8re entre le candidat et l'acteur. M\u00eame si cette fois, les choses semblent devenir tr\u00e8s s\u00e9rieuses. Volodymyr Zelenskiy est arriv\u00e9 en t\u00eate dans la plupart des r\u00e9gions du pays, notamment au centre et au sud. C'est d\u00e9j\u00e0 une claque envoy\u00e9e aux anciennes personnalit\u00e9s politiques, qui incarne, \u00e0 tort ou \u00e0 raison, un syst\u00e8me oligarchique et corrompu. L'\u00e9quipe de l'acteur se f\u00e9licitait hier d'avoir \u00e9crit une page d'histoire. \r\n****Oui, mais la partie n'est pas jou\u00e9e... en vue du deuxi\u00e8me tour du 21 avril... \r\nLoin de l\u00e0. Le pr\u00e9sident actuel Petro Porochenko en appelle \u00e0 la raison des \u00e9lecteurs, pour ne pas perdre, je cite, les acquis des 5 derni\u00e8res ann\u00e9es. Il n'a pas dit son dernier mot, et a mobilis\u00e9 un appareil de campagne cons\u00e9quent pour s'assurer sa r\u00e9\u00e9lection. Dans l'imm\u00e9diat, c'est Ioulia Timochenko qui conteste les r\u00e9sultats. Elle temp\u00eate que des fraudes massives lui ont vol\u00e9 la seconde place. Le d\u00e9compte prend du temps, et on pourrait s'attendre \u00e0 des protestations dans la rue aujourd'hui. Petro Porochenko a mis en garde: aujourd'hui, c'est le premier avril, on peut encore plaisanter. Mais d\u00e8s demain, il faudra repasser aux choses s\u00e9rieuses. Les prochaines semaines de campagne seront tr\u00e8s agit\u00e9es.\r\n(Turquie \u00e9lections locales) **** En turquie aussi... le pr\u00e9sident essuie un cuisant revers... mais cette fois aux \u00e9lections locales\r\nSelon les r\u00e9sultats partiels... le parti de recep tayip erdoan. l'AKP... a perdu la capitale... qu'il dirigeait depuis pr\u00e8s de 25 ans\r\nA Istanbul... la plus grande ville du pays... l'AKP et  l'opposition se disputent la victoire\r\nSelon les t\u00e9l\u00e9visions turques... le candidat du pouvoir est en t\u00eate mais avec \u00e0 peine plus de 4000 voix d'avance sur son concurrent\r\n(Venezuela) Le gouvernement venezu\u00e9lien prend des mesures draconniennes... pour tenter de mettre fin aux coupures de courant\r\nLe pr\u00e9sident \u00e9lu Nicolas Maduro annonce un rationnement de l'\u00e9lectricit\u00e9... pendant un mois\r\nLa journ\u00e9e de travail sera \u00e9galement r\u00e9duite... et les cours suspendus... dans les \u00e9coles... pour assurer la contiuit\u00e9 du service de distribution \u00e9lectrique\r\nHier de nombreux venezu\u00e9liens sont une nouvelle fois descendus dans les rues de caracas... pour protester contre les coupures de courant massives... qui affectent le pays depuis d\u00e9but mars.\r\n(03/LU/ANALYSE RESULTATS PA) **** Nouveau succ\u00e8s pour les partis \u00e9cologistes... aux \u00e9lections cantonales lucernoises!\r\nApr\u00e8s leurs tr\u00e8s bons r\u00e9sultats la semaine derni\u00e8re dans le canton de Z\u00fcrich... Verts et Verts lib\u00e9raux gagnent \u00e9galement du terrain \u00e0 Lucerne\r\nLes deux formations auroont 23 d\u00e9put\u00e9s au grand conseil... contre 12 jusqu'ici\r\nEt Delphine Gendre... comme \u00e0 Z\u00fcrich... ce succ\u00e8s intervient au d\u00e9triment de la droite...\r\n   0'45''\r\n((Les verts et les verts lib\u00e9raux eux-m\u00eame n'y croyaient pas. Un tel succ\u00e8s dans un canton r\u00e9put\u00e9 conservateur et traditionnellement moins ouvert \u00e0 l'\u00e9cologie que Zurich, n'\u00e9tait pas \u00e9vident. Et pourtant, la question climatique semble avoir convaincu nombre de citoyens lucernois. La candidate verte au gouvernement a m\u00eame \u00e9t\u00e9, on peut le dire, la grande surprise du jour: Korintha B\u00e4rtsch   a termin\u00e9 \u00e0 la 5\u00e8me place, devant son concurrent socialiste et le sortant Marcel Schwerzmann, le directeur des finances lucernoises. Le second tour dira si elle deviendra la seule femme et repr\u00e9sente de la gauche au gouvernement. Quant aux autre formation, elles perdent des si\u00e8ges au l\u00e9gislatif: Le PLR  l'udc 5 et le PDC perdent entre 3 et 5 si\u00e8ges chacun, mais restent les premi\u00e8res forces du cantons, PDC en t\u00eate. ))\r\n(01/ACCORD CADRE SYNDICATS ITV PELIZZARI) **** Six Suisses sur dix soutiennent l'Accord-cadre avec l'Union europ\u00e9enne\r\nC'est ce qu'indique le premier sondage sur ce trait\u00e9 mis en consultation par le conseil f\u00e9d\u00e9ral... un sondage publi\u00e9 hier par la NZZ am Sonntag. \r\nPour une majorit\u00e9 de personnes interrog\u00e9es... la prosperit\u00e9 et la bonne sant\u00e9 de l'\u00e9conomie suisse d\u00e9pendent de cet accord\r\nLes syndicats... \u00e0 l'inverse... estiment qu'un OUI serait une menace pour l'ensemble des salari\u00e9s du pays\r\nEcoutez Alessandro Pelizzari... du syndicat UNIA\r\n  0'36''\r\nAlessandro Pelizzari interrog\u00e9 par Martine Clerc \r\nPr\u00e9cisons que ce sondage a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9 aupr\u00e8s de 2000 personnes... par l'institut GFS Bern.... pour le compte d'Interpharma... la faiti\u00e8re suisse de la pharma...\r\n(Morges) Des croix gamm\u00e9es, des \u00e9toiles de David ou encore des menaces\r\nLe gymnase de Morges a \u00e9t\u00e9 vandalis\u00e9 ce week-end...\r\nDes dizaines de symboles et de propos insultants, racistes et antis\u00e9mites ont \u00e9t\u00e9 tagu\u00e9s \u00e0 l'int\u00e9rieur du batiment... annonce le conseil d'Etat vaudois dans un communiqu\u00e9\r\nHier des \u00e9l\u00e8ves se sont spontan\u00e9ment mobilis\u00e9s pour les couvrir ou les effacer\r\nD\u00e8s aujourd'hui, les services de nettoyage de l'\u00e9tat prendront le relais\r\n(13/PROTECTION DES DONNEES ITV FANTI) *** Cet appel plut\u00f4t inattendu de la part Mark Zuckerberg: Dans une tribune pulib\u00e9e hier dans diff\u00e9rents m\u00e9dias... le patron de Facebook demande l'aide des gouvernements\r\nIl plaide pour un r\u00f4le plus actif des pouvoirs publics... dans la r\u00e9gulation d'internet\r\nL'entrepreneur am\u00e9ricain propose notamment aux \u00e9tats de s'inspirer des nouvelles r\u00e8gles europ\u00e9ennes en mati\u00e8re de protection des donn\u00e9es\r\nPour S\u00e9bastien Fanti, avocat sp\u00e9cialis\u00e9 dans les nouvelles technologies, c'est un aveu de d\u00e9tresse de la part Mark Zuckerberg.\r\n  0'52''\r\nPropos recueillis par Cynthia Racine\r\n(Foot) Neuch\u00e2tel Xamax a remport\u00e9 une victoire pr\u00e9ciseuse... hier en super league de football\r\nL'\u00e9quipe de St\u00e9phane Henchoz a battu Thouse 3 \u00e0 2\r\nAu classement... les neuch\u00e2telois restent avant dernier... mais ils ont d\u00e9sormais six longueur d'avance sur grasshoper\r\n(14/TENNIS ITV FEDERER) *** Et puis en tennis... Roger Federer a remport\u00e9 hier soir le 101e tournoi de sa carri\u00e8re\r\nLe B\u00e2lois s'est adjug\u00e9 le Masters 1000 de Miami\r\nIl n'a fait qu'une bouch\u00e9e de John Isner... 6-1/6-4\r\nIl faut dire que l'Am\u00e9ricain  a termin\u00e9 le match p\u00e9niblement \u00e0 cause d'une blessure \u00e0 un pied\r\nUne fin de match en queue de poisson, mais depuis le d\u00e9but de la rencontre... Roger Federer a une nouvellle fois montr\u00e9 un niveau impressionnant\r\n  0'50''\r\nRoger Federer qui va faire une pause, avant de jouer sur terre battue, d\u00e9but mai \u00e0 Madrid, puis \u00e0 Roland-Garros.", "durationSec": 517, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10314077", "imageURL": "http://www.rts.ch/8874897.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LME_2019-04-01T06:30:37_le-journal-de-6h30", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LME_2019-04-01T06:30:37_le-journal-de-6h30"], "variantIds": ["ece-10314092", "ece-10314077"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-04-07T07:04:31Z", "speechToTexts": ["07.04.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nC'est le journal de Marielle Savoy bonjour Marielle bonjour, coup dur pour le pr\u00e9sident ukrainien Petro Porochenko, le 1er tour de la pr\u00e9sidentielle place le chef de l'\u00c9tat sortant, loin derri\u00e8re l'opposant Volodymyr Zelenskiy nous retrouverons notre correspondant \u00e0 Kiev, en ouverture de ce journal apr\u00e8s Z\u00fcrich, Lucerne aussi Verdi son paysage politique les partis \u00e9cologistes doublent presque leur repr\u00e9sentation au parlement cantonal \u00e0 droite, elle perd des plumes et puis ce nouveau troph\u00e9e au palmar\u00e8s de Roger Federer, le B\u00e2lois a battu l'Am\u00e9ricain John Isner en finale du tournoi de Miami, sa r\u00e9action \u00e0 la fin de cette \u00e9dition. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:39) [95%] :\r\nLe 1er tour de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle ukrainienne confirme le tremblement de terre que les sondages annon\u00e7aient Volodymyr Zelenskiy, un com\u00e9dien, anti- syst\u00e8me qui n'a presque pas fait campagne, arrive en t\u00eate avec environ 30 pourcent des voix, c'est 10 points de plus que le pr\u00e9sident sortant Petro Porochenko, l'ancienne premi\u00e8re ministre Ioulia Timochenko, elle est \u00e9limin\u00e9e mais elle conteste les r\u00e9sultats, il faut dire que pour l'instant, moins de 40 pourcent des bulletins ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9pouill\u00e9s S\u00e9bastien Gobert on vous retrouve \u00e0 Kiev, vous \u00e9tiez hier au quartier g\u00e9n\u00e9ral de Volodymyr Zelenskiy pour l'annonce des estimations de sortie des urnes, on imagine que c'\u00e9tait l'euphorie. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:14) [95%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait et une euphorie \u00e0 l'image de la campagne, le candidat a disput\u00e9 une partie de ping-pong en public juste avant les r\u00e9sultats et toujours \u00e0 moiti\u00e9 sur le ton de la blague, h\u00e9 bien il a promis de renouveler la classe politique et de lutter contre la corruption et s'il devient pr\u00e9sident, il promet qu'il se rendra au travail en v\u00e9lo, c'est exactement l'attitude que son personnage adopte dans une s\u00e9rie t\u00e9l\u00e9vis\u00e9e o\u00f9 il joue un pr\u00e9sident improvis\u00e9 et incorruptible et on sait donc toujours pas vraiment o\u00f9 est la fronti\u00e8re entre le candidat et l'acteur cette fois, pourtant les, les choses semblent devenir tr\u00e8s s\u00e9rieuses, l'acteur est arriv\u00e9 en t\u00eate dans la plupart des r\u00e9gions du pays et son \u00e9quipe se f\u00e9licitait hier d'avoir \u00e9crit une page de l'histoire politique qui paye. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:56) [97%] :\r\nMais la partie n'est pas jou\u00e9e S\u00e9bastien en vue du 2\u00e8me tour du 21 avril. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:01) [96%] :\r\nLoin de l\u00e0, le pr\u00e9sident actuel Petro Porochenko en appelle \u00e0 la raison des \u00e9lecteurs pour ne pas perdre, je cite les acquis des 5 derni\u00e8res ann\u00e9es, il n'a vraiment pas dit son dernier mot, il a mobilis\u00e9 un appareil de campagne cons\u00e9quent pour s'assurer sa r\u00e9\u00e9lection dans l'imm\u00e9diat c'est Ioulia Timochenko, qui conteste les r\u00e9sultats puisque elle temp\u00eate que des fraudes massives, lui ont vol\u00e9 la seconde place le d\u00e9compte prend du temps et on pourrait s'attendre \u00e0 des protestations dans la rue aujourd'hui et dans tous les cas \u00e0 des prochaines semaines de campagne tr\u00e8s agit\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:33) [96%] :\r\nS\u00e9bastien Gobert en Direct de Kiev en Turquie aussi, le pr\u00e9sident essuie un cuisant revers, mais cette fois -ci lors d'\u00e9lections locales, selon les r\u00e9sultats partiels, le parti de Recep Tayyip Erdogan, l'AKP a perdu la capitale qu'il dirigeait depuis pr\u00e8s de 25 ans \u00e0 Istanbul, la plus grande ville du pays, l'AKP et l'opposition se disputent la victoire, selon les t\u00e9l\u00e9visions turques, le candidat du pouvoir, est en t\u00eate mais avec \u00e0 peine plus de 4000 voix d'avance sur son concurrent, le gouvernement v\u00e9n\u00e9zu\u00e9lien prend des mesures draconiennes pour tenter de mettre fin aux coupures de courant, le pr\u00e9sident \u00e9lu, Nicolas Maduro annonce un rationnement de l'\u00e9lectricit\u00e9 pendant un mois, la journ\u00e9e de travail sera \u00e9galement r\u00e9duite et les cours suspendus dans les \u00e9coles pour assurer la continuit\u00e9 du service de distribution \u00e9lectrique hier de nombreux V\u00e9n\u00e9zu\u00e9liens sont une nouvelle fois descendus dans les rues de Caracas pour protester contre ces coupures de courant massives qui affectent le pays depuis d\u00e9but mars en politique suisse ce nouveau succ\u00e8s pour les partis \u00e9cologistes aux \u00e9lections cantonales lucernoises mal apr\u00e8s leurs tr\u00e8s bons r\u00e9sultats la semaine derni\u00e8re dans le canton de Z\u00fcrich, Verts et Verts lib\u00e9raux gagnent \u00e9galement du terrain \u00e0 Lucerne, les 2 formations auront 23 d\u00e9put\u00e9s au Grand Conseil, contre 12 jusqu'ici et Delphine Gendre comme \u00e0 Z\u00fcrich, ce ce succ\u00e8s intervient au d\u00e9triment de la droite. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:46) [92%] :\r\nLes Verts et les Verts lib\u00e9raux eux- m\u00eames n'y croyait pas untel succ\u00e8s dans un canton r\u00e9put\u00e9 conservateur est traditionnellement moins ouvert \u00e0 l'\u00e9cologie Z\u00fcrich n'\u00e9tait pas une \u00e9vidence et pourtant la question climatique semble avoir convaincu nombre de citoyens lucernois la candidate verte au gouvernement, a m\u00eame \u00e9t\u00e9, on peut le dire, la grande surprise du jour, Corinne ta Bertsch a termin\u00e9 \u00e0 la 5\u00e8me place devant son concurrent socialiste, et le sortant Marcel Schwarzman, le directeur des finances lucernoises alors le second tour, dira si elle deviendra la seule femme et repr\u00e9sentant de la gauche au gouvernement quant aux autres formations, elles perdent des si\u00e8ges au l\u00e9gislatif, le PLR, l'UDC et le PDC perdent entre 3 et 5 si\u00e8ges chacun, mais restent les premi\u00e8res forces du canton PDC en t\u00eate. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:32) [94%] :\r\nSix Suisses sur dix soutiennent l'accord-cadre avec l'Union europ\u00e9enne, c'est ce qu'indique le 1er sondage sur ce trait\u00e9 mis en consultation par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, un sondage publi\u00e9 hier par la NZZ AM Sonntag, pour une majorit\u00e9 de personnes interrog\u00e9es, la prosp\u00e9rit\u00e9 et la bonne sant\u00e9 de l'\u00e9conomie suisse d\u00e9pendent de cet accord, les syndicats, \u00e0 l'inverse, estiment qu'un oui serait une menace pour l'ensemble des salari\u00e9s du pays \u00e9coutez Alessandro Pellizzari du syndicat Unia. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:04:57) [93%] :\r\nCes mesures d'accompagnement aujourd'hui touche essentiellement les personnes qui viennent travailler en Suisse avec des permis de courte dur\u00e9e, \u00e7a touche environ un quart de 1000000 de personnes pour eux, ce qui est pr\u00e9vu par l'accord-cadre aura un impact imm\u00e9diat par rapport \u00e0 leur niveau salarial si la Suisse \u00e0 terme n'a plus la possibilit\u00e9 de maintenir un syst\u00e8me de contr\u00f4le la totalit\u00e9 de la surveillance et march\u00e9 du travail suisse qui sera mis en question, donc je pense qu'effectivement ce n'est pas encore totalement compris quel serait l'impact pour la totalit\u00e9 de la population salariale en Suisse si on accepte cet accord-cadre. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:33) [96%] :\r\nAlessandro Pelizzari interrog\u00e9 par Martine Clerc et pr\u00e9cisons que ce sondage a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9 aupr\u00e8s de 2000 personnes par l'institut GFSBern pour le compte d'Interpharma la fa\u00eeti\u00e8re suisse de la pharmacie et cet appel plut\u00f4t inattendu de la part de Marc tout Kirchberg dans une tribune publi\u00e9e hier dans diff\u00e9rents m\u00e9dias, le patron de Facebook demande l'aide des gouvernements, il plaide pour un r\u00f4le plus actif des pouvoirs publics dans la r\u00e9gulation d'Internet, l'entrepreneur am\u00e9ricain propose notamment aux \u00c9tats de s'inspirer des nouvelles r\u00e8gles europ\u00e9ennes en mati\u00e8re de protection des donn\u00e9es pour S\u00e9bastien Fanti, avocat sp\u00e9cialis\u00e9 dans les nouvelles technologies c'est un aveu de d\u00e9tresse de la part de Mark Zuckerberg. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:06:09) [92%] :\r\nSa cr\u00e9ature, Facebook est en train de lui \u00e9chapper, il est totalement incapables de la r\u00e9guler, il voudrait donc que l'on Vienne l'aider, donc c'est un petit peu, si vous voulez le le cr\u00e9ateur de ce r\u00e9seau social qu'on n'arrive plus du tout en fait aujourd'hui \u00e0 r\u00e9guler, qui vient de nous demander de l'aider avant la noyade. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:27) [89%] :\r\nDonc, selon vous, ce serait pas aux \u00c9tats aujourd'hui des Facebook mais bien Facebook de trouver une solution. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:06:32) [92%] :\r\nAdmettons maintenant qu'on commence \u00e0 faire des choses assez simples en r\u00e9alit\u00e9 on a interdit la publicit\u00e9 politique sur ce r\u00e9seau social, alors on va faire de l'argent, certes, mais on va rendre l'image beaucoup plus s\u00e9rieuse, parce qu'aujourd'hui quand vous postez rue j'ignorais totalement ce qui se passe, donc il y a avait des d\u00e9cisions douloureuses \u00e0 prendre en terme \u00e9conomique qui vont faire perdre de l'argent qui vont donc \u00e9videmment d\u00e9cevoir les actionnaires mais c'est pour faire prosp\u00e9rer ce Business mod\u00e8le dans un cadre un peu plus strictes. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:00) [94%] :\r\nDes propos recueillis par Cynthia Racine du sport et Neuch\u00e2tel Xamax, qui a remport\u00e9 une victoire pr\u00e9cieuse hier en super ligue de football, l'\u00e9quipe de St\u00e9phane Henchoz a battu Thoune 3 \u00e0 2 au classement les neuch\u00e2telois restent avant- derniers mais ils ont d\u00e9sormais 6 longueurs d'avance sur Grasshopper et puis en tennis, Roger Federer a remport\u00e9 hier soir le 100 uni\u00e8me tournoi de sa carri\u00e8re, le B\u00e2lois s'est adjug\u00e9 le Masters 1000 de Miami, il n'a fait qu'une bouch\u00e9e de John Isner, 6 1 6 4 il faut dire que l'Am\u00e9ricain a termin\u00e9 le match p\u00e9niblement \u00e0 cause d'une blessure \u00e0 un pied, une fin de match en queue de poisson, mais depuis le d\u00e9but de la rencontre, Roger Federer a une nouvelle fois montr\u00e9 un niveau impressionnant. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:38) [88%] :\r\nJe suis tellement bien commenc\u00e9 ce 1er set 7, c'\u00e9tait parfait, je suis quasiment pas fait faute, j'ai bien lu le le service de John, je peux le mettent sous pression voil\u00e0 alors c'est en fait le le d\u00e9but de match dans une finale que tu tu r\u00eaves, tu commences s'en sort comme avec un grand bonus derri\u00e8re, tu peux toujours faire un mauvais cette quand m\u00eame avoir la possibilit\u00e9 de d'ajuster derri\u00e8re, c'\u00e9tait un peu comme \u00e7a que je me suis senti au 2\u00e8me set parce que je savais qu'\u00e0 un moment donn\u00e9, les occasions sur son service vont \u00eatre plus rares, c'\u00e9tait le cas \u00e0 la fin, forc\u00e9ment je aussi a su profiter un peu de son pied qui \u00e9tait plus \u00e0 100 pour 100 \u00e0 la fin et la plus plus bouger, vraiment je pense l\u00e0 aussi pas mal, peur aussi pour se blesser encore plus, il a pas en bonne abandonn\u00e9 \u00e0 le rester encore \u00e0 moins de faire la diff\u00e9rence, mais je peux le faire alors, pour finir, c'est c'est un super tournoi pour moi et je suis, je me r\u00e9gale, forc\u00e9ment \u00e7a c'est magnifique. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:28) [92%] :\r\nOn a Roger Federer qui va maintenant faire une pause avant de revenir sur la terre battue, ce sera d\u00e9but mai \u00e0 Madrid puis \u00e0 Roland Garros, Marielle, sa voix pour le journal. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-04-01T05:16:02Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Gobert, S\u00e9bastien", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Gendre, Delphine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Racine, Cynthia", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Clerc, Martine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Gobert, S\u00e9bastien", "role": "Correspondant n\u00b01 - Ukraine", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-DEBBACEE-B425-40BF-A78F-6CF9E889BE91", "internalArchiveId": "DEBBACEE-B425-40BF-A78F-6CF9E889BE91", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les Verts ont gagn\u00e9 41 si\u00e8ges dans les Parlements cantonaux, l'UDC en a perdu autant", "publicationDate": "2019-04-01T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9veloppement 3\r\n\r\nLes Verts ont gagn\u00e9 41 si\u00e8ges dans les Parlements cantonaux, l'UDC en a perdu autant  \r\n12h30: R\u00e9cap \u00e9lections cantonales \r\nUn virage \u00e0 gauche... en terme de r\u00e9sultats \u00e9lectoraux ces quatres derni\u00e8res ann\u00e9es dans les cantons... voil\u00e0 ce qui ressort d'une analyse du nombre de si\u00e8ges cantonaux gagn\u00e9s, ou perdus, par les partis depuis le d\u00e9but de la l\u00e9gislature, \u00e0 savoir depuis le 18 octobre 2015... les Verts caracolent en t\u00eate de ce classement avec un gain de 41 si\u00e8ges dans les parlements cantonaux. L'UDC elle en perd exactement le m\u00eame nombre, Marc Menichini. \r\nDes chiffres communiqu\u00e9s par les partis eux m\u00eame... apr\u00e8s les r\u00e9sultats des \u00e9lections de ce weekend end dans les cantons de B\u00e2le campagne et de Lucerne... et en attendant les \u00e9lections tessinoises... ces 4 derni\u00e8res ann\u00e9es, les Verts ont donc gagn\u00e9 41 si\u00e8ges dans les parlements cantonaux... le parti \u00e9cologiste a r\u00e9alis\u00e9 ses gains les plus forts \u00e0 Z\u00fcrich, Soleure et Neuch\u00e2tel. Le PS a quant \u00e0 lui remport\u00e9 23 mandats suppl\u00e9mentaires en 4 ans. Toujours dans le camp des gagnants: le PLR et ses 24 si\u00e8ges en plus. Les Verts lib\u00e9raux voient leur d\u00e9putation cantonale augmenter de 17 si\u00e8ges.   \r\nEt dans le camp des perdants, en terme de r\u00e9sultats \u00e9lectoraux j'insiste, on trouve l'UDC et le PDC\r\nMoins 41 si\u00e8ges pour l'UDC depuis 2015, nous a indiqu\u00e9 le secr\u00e9tariat g\u00e9n\u00e9ral du parti. C'est dans les parlements de Neuch\u00e2tel, Z\u00fcrich et Lucerne que l'UDC a enregistr\u00e9 ses \u00e9checs les plus significatifs. Au centre, le PDC a perdu 34 mandats. C'est moins 20 si\u00e8ges pour le PBD. \r\nConclusion, en terme de progression, la gauche fait nettement mieux que la droite, mais j'insiste en terme de progression \u00e9lectorale. \r\nParce que, malgr\u00e9 ces pertes et ces gains, et bien le PLR et l'UDC restent les partis les mieux repr\u00e9sent\u00e9s dans les parlements cantonaux... Suivis par le PS et le PDC. A voir comment tout ceci va se traduire au niveau f\u00e9d\u00e9ral lors des \u00e9lections de l'automne prochain.", "durationSec": 113, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10314034", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Les Verts ont gagn\u00e9 41 si\u00e8ges dans les Parlements cantonaux, l'UDC en a perdu autant / 12H30_2019-04-01T12:32:00_developpement-3", "Le 12h30 du 01.04.2019"], "variantIds": ["ece-10314034"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-04-07T11:04:53Z", "speechToTexts": ["07.04.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nUn virage \u00e0 gauche en terme de r\u00e9sultats \u00e9lectoraux, ces 4 derni\u00e8res ann\u00e9es dans les cantons suisses voil\u00e0 ce qui ressort d'une analyse du nombre de si\u00e8ges cantonaux gagn\u00e9s ou perdus par les partis depuis le d\u00e9but de la l\u00e9gislature, \u00e0 savoir depuis le 18 octobre 2015, les Verts caracolent en t\u00eate de ce classement, avec un gars dans un gain de 41 si\u00e8ges dans les parlements cantonaux et l'UDC, elle en perd exactement le m\u00eame nombre Marc mais qui y. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:27) [96%] :\r\nDes chiffres communiqu\u00e9s par les partis eux- m\u00eames, apr\u00e8s les r\u00e9sultats des \u00e9lections de ce week- end dans les cantons de B\u00e2le- Campagne et de Lucerne et en attendant les \u00e9lections tessinoises alors ces 4 derni\u00e8res ann\u00e9es, vous l'avez dit, les Verts ont gagn\u00e9 41 si\u00e8ges dans les parlements cantonaux le parti \u00e9cologiste a r\u00e9alis\u00e9 ses gains les plus forts \u00e0 Z\u00fcrich Soleure et Neuch\u00e2tel, le PS a quant \u00e0 lui remport\u00e9 23 mandats suppl\u00e9mentaires en 4 ans, toujours dans le camp des gagnants, le PLR et ses 24 si\u00e8ges en plus les Verts, lib\u00e9raux, quant \u00e0 eux voir leur d\u00e9putation cantonale augmenter de 17 si\u00e8ges. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:01) [94%] :\r\nEt marque dans le camp des perdants en terme de r\u00e9sultats \u00e9lectoraux, j'insiste, on trouve l'UDC et le. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:07) [94%] :\r\nPDC oui moins 41 si\u00e8ges pour l'UDC depuis 2015, nous a indiqu\u00e9 le secr\u00e9tariat g\u00e9n\u00e9ral du parti, c'est dans les parlements de Neuch\u00e2tel, Z\u00fcrich et Lucerne que l'UDC a enregistr\u00e9 ses \u00e9checs les plus significatifs au centre, le PDC a perdu 34 mandats c'est moins 20 si\u00e8ges pour le PBD conclusion en terme de progression, la gauche fait nettement mieux que la droite, mais j'insiste, en terme de progression \u00e9lectorale parce que malgr\u00e9 ses pertes et Seguin, h\u00e9 bien le PLR et l'UDC restent les partis les mieux repr\u00e9sent\u00e9s dans les parlements cantonaux suivez suivie par le PS et le PDC \u00e0 voir comment maintenant tout ceci va se traduire au niveau f\u00e9d\u00e9ral, lors des \u00e9lections de l'Automne prochain. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:51) [83%] :\r\nMarc mais Nutini merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-04-01T10:48:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Decker, Zo\u00e9", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Menichini, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-271403DE-A8F9-4B87-B60D-66AA4442BA87", "internalArchiveId": "271403DE-A8F9-4B87-B60D-66AA4442BA87", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Sylvie Bonvin Sansonnens et Didier Ruef se rencontrent pour la premi\u00e8re fois", "publicationDate": "2019-04-01T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Bonvin-Sansonnens, Sylvie\r\nPour la premi\u00e8re fois, Didier Ruef, photographe, rencontre Sylvie Bonvin Sansonnens, d\u00e9put\u00e9e Verte au Grand Conseil fribourgeois.\r\n\r\n* Infotrafic: 14:25:18-14:25:34 / * Pour la premi\u00e8re fois, Didier Ruef, photographe, rencontre Sylvie Bonvin Sansonnens, d\u00e9put\u00e9e Verte au Grand Conseil fribourgeois.", "durationSec": 3338, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10297274", "imageURL": "http://www.rts.ch/8272744.image", "alternativeTitle": ["Premier rendez-vous du 01.04.2019", "Premier rendez-vous du 01.04.2019", "Sylvie Bonvin Sansonnens et Didier Ruef se rencontrent pour la premi\u00e8re fois / PRV_2019-04-01T14:04:15_premier-rendez-vous", "Sylvie Bonvin Sansonnens et Didier Ruef se rencontrent pour la premi\u00e8re fois / PRV_2019-04-01T14:04:15_premier-rendez-vous"], "alternativeSummary": ["Pour la premi\u00e8re fois, Didier Ruef, photographe, rencontre Sylvie Bonvin Sansonnens, d\u00e9put\u00e9e Verte au Grand Conseil fribourgeois.", "Pour la premi\u00e8re fois, Didier Ruef, photographe, rencontre Sylvie Bonvin Sansonnens, d\u00e9put\u00e9e Verte au Grand Conseil fribourgeois."], "variantIds": ["ece-10297275", "ece-10297274"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-04-08T13:37:39Z", "speechToTexts": ["08.04.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS10 (00:00:00) [63%] :\r\nPoint commun. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:01) [89%] :\r\nAu point de pointe l'un 1er rendez- vous allez inutile de temps. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:15) [85%] :\r\nPauline Rolex d'un apr\u00e8s- midi de personnalit\u00e9s, une premi\u00e8re rencontre toujours singuli\u00e8re en Direct sur la premi\u00e8re notre 1er invit\u00e9 paysanne na\u00eetre agricultrice dirige une exploitation bio arri\u00e8r\u00e9 pr\u00e8s dans le la Broye fribourgeoise premi\u00e8res femmes fribourgeoise \u00e0 recevoir la ma\u00eetrise f\u00e9d\u00e9rale agricoles en 2013, elle est aussi engag\u00e9e en politique depuis 2015, vice- pr\u00e9sidente du Grand Conseil fribourgeois et d\u00e9put\u00e9e Verte, elle est aussi \u00e0 la t\u00eate du comit\u00e9 de bio Fribourg \u00e0 47 ans, cette ancienne journaliste pour la presse locale et secr\u00e9taire au syndicat paysan unitaire incarne la rel\u00e8ve des Verts broyard, mari\u00e9e, m\u00e8re de 2 grandes filles avaient habitu\u00e9 \u00e0 changer de costume, plusieurs fois par jour entre son habit de politicienne et ses bottes d'agricultrices positive engag\u00e9e organis\u00e9e, elle garde la t\u00eate froide et compte bien sans inscrire dans la dur\u00e9e, notre 2\u00e8me invit\u00e9 par photographe humaniste au regard sans neutralit\u00e9 avec toujours en ligne de mire une pointe d'ironie et d'\u00e9tonnement \u00e0 58 ans ce Genevois d'origine et tessinois d'adoption via Lugano depuis 25 ans par le pass\u00e9, il voyage beaucoup, ces reportages l'emm\u00e8ne en Europe, au Moyen-Orient, en Afrique, en Asie, en Am\u00e9rique du Sud ainsi qu'en Am\u00e9rique du Nord, \u00e0 3 reprises et remporte le Suisse presse voire de photos pour des images prises \u00e0 l'\u00e9tranger, publi\u00e9 dans la presse suisse et international, il est \u00e9galement l'auteur de 6 livres de photographies, le dernier en date au mot helv\u00e9tique us restitue des fragments d'une Helv\u00e9tie en noir, blanc, jeune homme c'est pourtant vers la France, qui lorgne c'est \u00e0 son retour de New York, apr\u00e8s des \u00e9tudes de photojournalisme journalisme et apr\u00e8s une licence en \u00e9conomie politique qui se pr\u00e9occupe d'explorer ses racines, p\u00e8re de 2 enfants, ces clich\u00e9s parle principalement de notre identit\u00e9 et de notre rapport complexe \u00e0 l'environnement, notre 1er invit\u00e9 et Sylvie Bonvin Sansonnens notre 2\u00e8me invit\u00e9 et Didier Ruef, bienvenue dans premi\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:04) [87%] :\r\nD\u00e8s 14 heures \u00e0 15 heures \u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:07) [83%] :\r\nBonjour Sylvie Bonvin Sansonnens bonjour, bonjour, Didier Ruef, bonjour, bienvenue \u00e0 vous 2, merci, merci, comment vous savez que vous. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:15) [80%] :\r\nQui a Didier Ruef raconter une premi\u00e8re rencontre un 1er rendez- vous qui vous a beaucoup marqu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:19) [84%] :\r\nOui, alors comme tout, vous, vous vous vous vous participants j'ai j'ai lentement r\u00e9fl\u00e9chi, j'aurais pu parler il y a un surnom \u00e0 la naissance de mes enfants. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:02:27) [87%] :\r\nRencontre de ma femme, et finalement j'ai fait tellement de rencontre dans ce dans ce ce travail et cette passion, la photographie, j'ai d\u00e9cid\u00e9 en fait de parler d'une rencontre un peu particuli\u00e8re, mais l\u00e0 on ne rencontre que j'ai fait \u00e0 3 ans avec la salsa. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:02:40) [81%] :\r\nLa salsa \u00e7a oui parce que oui, c'est-\u00e0-dire petit accent tessinois oui, non, je le dis avec je sais pas, quelle action pas espagnol donc mais. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:02:48) [87%] :\r\nPourquoi je parle de la salsa, parce que je pense qu'elle m'a tir\u00e9 d'une d\u00e9pression profonde ah quand m\u00eame, ah oui parce que je, parce que, comme tous les photographe engag\u00e9 les photojournalistes je pense que c'est plus de 25 ans, sur le terrain m'ont quand m\u00eame laiss\u00e9 des s\u00e9quelles et les difficult\u00e9s de la vie mon mon mon mon mon mon bless\u00e9s quelque part donc la rencontre avec assassin, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 comme un poumon comme un retour, moi j'ai toujours aim\u00e9 danser entre 15 et 20 ans, je dansais, je dansais, c'\u00e9tait l'\u00e9poque du disco dans c'est tout le temps et cette rencontre ce retour un peu la danse m'a fait \u00e9norm\u00e9ment de bien, comment \u00e7a s'est pass\u00e9, Didier Ruef, alors \u00e7a c'est pass\u00e9, alors qu'un \u00e9t\u00e9 Jos\u00e9 un travail alimentaire en dehors de la photographie, j'ai d\u00e9cid\u00e9 de, de prendre des cours particuliers en fait parce que c'\u00e9tait parce que l'un des premiers sujets, j'ai fait \u00e0 New York, c'\u00e9tait sur la vie d'une famille portoricaine et l\u00e0, \u00e7a, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s pr\u00e9sent Charles \u00e0 Meiringen et tout ceci, c'est rest\u00e9 un petit peu de c\u00f4t\u00e9 et un jour c'est revenu et c'est revenu avec passion et aujourd'hui, ben je je danse beaucoup une fois par semaine, 2 fois par semaine encore, je suis au Tessin dans ces 3 4 fois par semaine oui, vous avez un club il y a tout, il y a tous les pizzerias, se transforme en salle de danse. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:03:57) [73%] :\r\nOui, je voudrais bien que les bonnes adresses, c'est-\u00e0-dire la plage y enfin et en partant, il y a 7. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:02) [89%] :\r\n\u00e7a, \u00e9grainer de plus de en plus de gens le font, c'est bon pour la t\u00eate, c'est bon pour le coeur, c'est \u00e7a rend heureux, et puis cette musique douce All\u00e8gre vous fait du bien. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:11) [77%] :\r\nMagnifique Didier Fran\u00e7ois que savoure en vivant, effectivement, de l'autre c\u00f4t\u00e9, Sylvie Bonvin Sansonnens, un 1er rendez- vous qui vous a beaucoup marqu\u00e9, racontez -nous. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:04:19) [88%] :\r\nAlors j'ai j'ai fait plusieurs ann\u00e9es de journalisme et c'est vrai que c'est un m\u00e9tier de rencontres, j'ai fait beaucoup d'rencontre tr\u00e8s importante mais il y en a une qui m'a particuli\u00e8rement impressionn\u00e9 et c'est celle -ci que j'ai choisi de de vous raconter, c'\u00e9tait en 1995 mon r\u00e9dacteur en chasse \u00e0 l'\u00e9poque \u00e0 Neuch\u00e2tel, m'avait demand\u00e9 de trouver un angle pour marquer les 50 ans de la signature de l'armistice de la 2\u00e8me Guerre mondiale et il m'envoyer dans un IMS de Neuch\u00e2tel en me disant, ben tu prends ton on aggrave ce qu'on avait des Nagra \u00e0 l'\u00e9poque, \u00e7a para\u00eet tellement vieux et utilise toujours aujourd'hui oui c'est bien, c'est bien, et puis on m'a dit, et on m'a dit : bah tu tu un peu les personnes dans leur leur demandant ce qu'il faisait en 1945 et qui est qu'est -ce qui se souviennent de l'armistice et puis j'ai interrog\u00e9 plusieurs personnes \u00e2g\u00e9es qui \u00e9taient l\u00e0 qui me raconter, vu de la Suisse, ce qu'ils avaient vu de la de la 2\u00e8me guerre mondiale et puis non, une dame un jour \u00e0 un moment donn\u00e9, me dit : mais allez voir ce monsieur qui est tout seul l\u00e0- bas, peut-\u00eatre qu'il y aura quelque chose \u00e0 vous raconter, et je me suis assis enfin aussi en face de de ce monsieur, sans lui demander la permission, il est un peu f\u00e2ch\u00e9 au d\u00e9but et puis en fait, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 une rencontre incroyable parce que ce monsieur qui s'appelait Andr\u00e9 \u00e9tait un r\u00e9sistant fran\u00e7ais et il m'a racont\u00e9 les sabotages des trains, les sabotages d\u00e9pend des munitions, des Allemands, il m'a racont\u00e9 l'arrestation par la guest \u00e0 Pau il me raconter le camp de Buchenwald, o\u00f9 il a \u00e9t\u00e9 intern\u00e9 m\u00eame montrer son tatouage avec le num\u00e9ro me raconter la vie l\u00e0- bas, qu'est ce qui a permis, qui s'en sortent \u00e9puis\u00e9s la lib\u00e9ration par les Russes et les qui l'ont soign\u00e9 et puis sale entre construction en Suisse o\u00f9 il \u00e9tait venu apr\u00e8s la guerre, comme cuisinier \u00e0 Neuch\u00e2tel et o\u00f9 il a v\u00e9cu, il a une famille, et \u00e7a m'a vraiment profond\u00e9ment marqu\u00e9 pour toute la suite de, de, de ma vie parce que quand on parle de la 2\u00e8me guerre mondiale, \u00e7a para\u00eet de plus en plus loin ou qu'on est de moins en moins de monde qui ont particip\u00e9 et gr\u00e2ce \u00e0 lui, je sais que des gens ont souffert vraiment dans leur Chair et dans leur cycle de leur mental aussi et pour moi \u00e7a a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s important. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:18) [82%] :\r\nQuelque chose s'est pass\u00e9 dans votre car \u00e0 ce moment -l\u00e0, Sylvie Bonvin, sont int\u00e9ressants avait d\u00e9cid\u00e9 voil\u00e0 enfin quelque chose du domaine de du c\u00f4t\u00e9 du pacifisme de. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:06:27) [89%] :\r\nNon, non, j'\u00e9tais d\u00e9j\u00e0 j'\u00e9tais d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s remont\u00e9s contre les guerres \u00e9videmment comme comme coupable j'imagine peut-\u00eatre beaucoup du journal \u00e9poque mais l\u00e0, \u00e7a m'a vraiment fait rentrer dans dans dans une vision \u00e0 un elles-m\u00eames dans une vision r\u00e9elle de de ce qui s'\u00e9tait pass\u00e9 et ils le disent avec beaucoup de pudeur et il m'avait dit par exemple qu'est -ce qui avait fait, qu'il avait surv\u00e9cu, il a perdu 40 kilos en 6 mois, dans son que le camp de concentration, et il m'a dit ce qu'il avait \u00e9t\u00e9 beaucoup, c'\u00e9tait qu'il aimait bien chanter et qu'il avait fait beaucoup de sport, avant il \u00e9tait boxeur et c'est \u00e7a qui l'avait aid\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:03) [86%] :\r\nC'est vous, Sylvie Bonvin Sansonnens cette rencontre avec ce vieux monsieur Andr\u00e9 peut-\u00eatre d\u00e9c\u00e9d\u00e9 je pense alors qu'il \u00e9tait probablement oui et puis votre rencontre, avoue Didier Ruef la salsa, enfin voil\u00e0, il y a quelque chose du printemps pour ce Monsieur Andr\u00e9 c'\u00e9tait le sport est quelque chose comme \u00e7a qu'il a tenus et pour vous, c'est la danse, on va passer une autre forme de dormance, chers invit\u00e9s, on va passer au speed-dating c'\u00e9tait mission Sylvie Bonvin Sansonnens je vous donne 2 minutes pour poser toutes les questions que voulez \u00e0 Didier, bref c'est parti. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:07:28) [77%] :\r\nPersonne d'bonjour bonjour. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:07:33) [88%] :\r\nLa photographie c'est un art tr\u00e8s difficile, beaucoup de gens maintenant font beaucoup de photos, il y a un, on est dans une civilisation de de l'image, vous, que repr\u00e9sente pour vous un appareil photo qu'est -ce qu'est -ce qui se passe quand tout \u00e7a derri\u00e8re votre appareil photo, disons que. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:07:49) [85%] :\r\nC'est vrai qu'aujourd'hui une pollution d'image, hein, tout le monde un tout le monde fait des photos, est ce qu'ils font des photos, je pense qu'il capte des moments ah qu'est -ce qu'ils en font, ils les mettent sur la toile, sur le grand r\u00e9seau, il les perdent, ils ne regardent pas moi \u00e0 la photographie c'est c'est je suis un peu tomb\u00e9 dedans \u00e0 15 ans c'est devenu c'\u00e9tait d'abord un une passion et puis c'est venu addiction et qu'est -ce qui se passe en Fathi Space, espace commun comme un vide finalement quand je photographie chez un peu hors du temps, je, je, j'essaye de comprendre ce qui se passe autour de moi qui sont les gens qui est la situation qu'est -ce que je vis impos\u00e9 par les guerres avant moi j'\u00e9tais c'passablement sur des cons Figueiredo, donc il y a, il y a, il y a, il y a tout un monde un autour de la photographie et puisque j'ai moi dans la photographie, c'est cette r\u00e9alit\u00e9 concr\u00e8te, r\u00e9elle, et puis ce c\u00f4t\u00e9 objectif les choix, on fait des choix en fait \u00e0 tout moment des choix, on cherche \u00e0 montrer ou \u00e0 d\u00e9crire le monde selon un peu sa vision et on essaye de peut-\u00eatre de le rendre un peu meilleur. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:08:49) [77%] :\r\nSur le plan technique, vous avez vu toute l'\u00e9volution technologique et de des appareils oui qu'est -ce que comme Cameroun sur quel appareil vous travaillez aujourd'hui et. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:08:58) [87%] :\r\nMoi, je suis pass\u00e9 du du du de, de l'argentique au digital, m\u00eame si aujourd'hui je fais encore l'argentique, mais fondamentalement, rien n'a chang\u00e9 la lumi\u00e8re, ce que j'explique toujours au au photographe, c'est la photographie c'est c'est un moment, c'est un choix et c'est une lumi\u00e8re donc bien s\u00fbr que Paris aujourd'hui sont de meilleure qualit\u00e9, sont, on peut aller plus loin, mais rien n'a chang\u00e9, saisir la bonne \u00e9motion le bon regard, le bon moment le le la belle impression c'\u00e9tait c'\u00e9tait, c'est toujours aussi compliqu\u00e9, alors la seule davantage aujourd'hui avec le digital, c'est qu'on peut avoir un retour plus rapide sur ces images. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:34) [87%] :\r\nMerci beaucoup Sylvie Bonvin Sansonnens arriver au bout de, c'est ces des questions, \u00e7a va tr\u00e8s tr\u00e8s vite, vous en avez une qui vous br\u00fble non ou pas, non, Didier Ruef, vous parlez en fait pour faire une bonne photo il faut 3 choses : le choix le moment et la lumi\u00e8re, c'est bien \u00e7a oui et et quoi encore, il faut quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:09:51) [87%] :\r\nIl faut le coeur, il faut l'\u00e9motion, il faut l'envie, il faut la passion, il faut aller la chercher, parce que, parce que les images sont l\u00e0 autour de nous pour, par exemple en ce moment o\u00f9, mais il faut, il faut faire l'effort, c'est, c'est un peu comme une p\u00eache la photographie Isis elle vient pas toute seule. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:10:09) [85%] :\r\nMais j'imagine aussi qu'il faut une forme de patience, il faut aussi savoir se fondre, faut savoir \u00eatre discret, enfin, parce que finalement pouvoir attraper comme \u00e7a des moments sur le vice, c'est, c'est une mani\u00e8re de aussi se rendre invisible ou pas. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:10:22) [87%] :\r\nTout \u00e0 fait c'est moi je, je peux, je prends souvent l'exemple de de la tapisserie ou du mur blanc il est blanc, on le voit au d\u00e9but, puis finalement on remarque plus, il est l\u00e0, la puisque c'est pareil, elle est l\u00e0, elle est toujours l\u00e0, mais on la voit plus et moi je deviens un petit peu oui invisible parce que je passe beaucoup de temps avec les gens, je suis tr\u00e8s proche pas cacher un jeune homme, je ne suis pas \u00e0 100 m\u00e8tres j'ai pas de l'objectif, je suis tr\u00e8s, tr\u00e8s proche des gens \u00e0 leur contact ont qui voient, ils savent ce qui se passe, il y a pas de photographies vol\u00e9es d'une certaine mani\u00e8re, qu'il photographie. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:10:49) [77%] :\r\nVous \u00eates un photographe d'appuyer tapissier ici, oui, de voir s'il est mort \u00e0 Sansonnens. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:56) [81%] :\r\nPetite devinette sur Didier Ruef il grandit dans quelle partie de Gen\u00e8ve, \u00e0 votre avis, lui qui l'habite h\u00f4tesses en ce moment, enfant de quel quartier pensez -vous. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:11:06) [78%] :\r\nJe connais pas tellement de Gen\u00e8ve, j'en connais un je sais pas si c'est bien de le dire, les P\u00e2quis que je connais. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:11:10) [82%] :\r\nOh non, alors dans les paquets, j'ai fait un grand reportage sur la police, ah oui mais non, tr\u00e8s tr\u00e8s impressionnant ce reportage oui, c'\u00e9tait un travail extraordinaire non j'\u00e9carte j'ai grandi dans le quartier des d\u00e9lices, ce qui est assez, ce qui est arriv\u00e9, \u00e7a me pla\u00eet, c'est vers Saint-Jean c'est s\u00e9v\u00e8re Jean et en fait, devant chez moi, j'avais le parc Voltaire et c'\u00e9tait la rue de stage avec des \u00e9crivains, donc c'\u00e9tait moi, j'ai fait tr\u00e8s mal, mais la justice l'image 9 une enfance avec vos grands- parents si bien compris, oui, j'ai grandi avec mes grands- parents, c'est tout, c'est tout, non, mais ma m\u00e8re \u00e9tait \u00e9tait l\u00e0, pr\u00e9sente, mais j'ai j'ai j'ai une grande partie de mon enfance fait avec mes grands- parents et puis surtout avec avec mes amis quoi mes potes n'est pas de la rue, vous en gardez \u00e0 Gen\u00e8ve, vous habitez depuis si longtemps, je vois tout le temps, j'en ai encore vu, j'ai encore vu hier tout le temps mon mon garagiste et mon copain d'enfance avec qui on joue au foot, tiens, d'ailleurs je de me rappeler que hier, mon copain qui est informaticien, m'a appel\u00e9, je n'ai pas rappel\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:12:03) [67%] :\r\nMaintenant beaucoup sur la chauss\u00e9e peut Didier Ruef on conna\u00eet contraire bas de avant Didier Ruef c'est votre tour de poser des mines et des questions, Sylvie Bonvin, Sansonnens, c'est parti, c'est \u00e0 vous. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:12:11) [92%] :\r\nAlors vous, c'est compliqu\u00e9 parce que vous avez de multiples casquettes, donc \u00e0 la base vous \u00eates paysanne. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:12:17) [86%] :\r\nAlors j'ai j'ai d'abord une fait une formation de 2 journalistes de souhaitant que je travaillais d\u00e9j\u00e0 journaliste radio, journaliste, presse \u00e9crite, ensuite j'ai quitt\u00e9 le journalisme, je fais, je suis devenu berg\u00e8re d'alpage, j'ai fait une formation agricole alors pourquoi ce que qui \u00e9tait journaliste oui, alors j'ai quitt\u00e9 le journalisme et suite \u00e0 un \u00e9v\u00e9nement assez douloureux que j'ai v\u00e9cu comme jeune journaliste, j'\u00e9tais jeune, encore pleine de de d'utopie puisque j'ai d\u00fb couvrir le drame du temple solaire Aschieri et \u00e7a m'a vraiment boulevers\u00e9 cet \u00e9v\u00e9nement parce que j'ai d\u00e9couvert l\u00e0 ce qui \u00e9tait le journalisme du sensationnel avec la CNN, l'h\u00e9licopt\u00e8re de TF1, les bus de la RAI, les journalistes qui agressaient les enfants \u00e0 la sortie de l'\u00e9cole qui qui squattaient les enterrements dans l'\u00e9glise qui est qui et qui essayait de soudoyer les pompiers qui avaient d\u00e9couvert les cadavres donc je me suis dit mon Dieu, je peux pas faire ce m\u00e9tier, c'est pas possible, j'avais qu'une envie, c'\u00e9tait faire silence se recueillir devant devant cette histoire et et en fait c'\u00e9tait qu'un bruit \u00e0 brouhaha permanent de 2 journalistes. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:13:25) [88%] :\r\nOui, je vous comprends bien, parce que je pense que le ces faits divers, c'est ce qu'a de pire, c'est vraiment le le journalisme peu reluisant. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:13:31) [83%] :\r\nJe trouve alors il y a, c'est toujours la n\u00e9cessit\u00e9 d'informer les gens, \u00e7a je comprends mais il y a une certaine retenue \u00e0 avoir une certaine pudeur, et j'ai trouv\u00e9 que l\u00e0 c'\u00e9tait une d\u00e9bauche totale par rapport au \u00e0 l'\u00e9v\u00e9nement qui \u00e9tait dramatique et puis par rapport aussi \u00e0 la population qui n'y pouvait rien mais qui qui s'est sentie faut vraiment agress\u00e9 et puis ensuite on fait cette conversion pour devenir berg\u00e8re alors alors j'ai fait berg\u00e8re d'alpage, mais \u00e7a, c'est que l'\u00e9t\u00e9, h\u00e9 bien, en moyenne montagne de dans le Jura, d'accord, dans le Jura Vaudois ont valeur \u00e0 la vall\u00e9e de Joux, en fait, et puis apr\u00e8s j'ai j'ai d\u00e9but\u00e9 la formation agricole dans l'id\u00e9e de reprendre exportation de mon grand- p\u00e8re a un don qui vous aviez d\u00e9j\u00e0 un pied dans la terre, tout \u00e0 fait oui, je suis, je fis et petite-fille de paysans et je pense qu'il y a eu que des paysans de d'hommes de oui, j'ai d\u00e9j\u00e0 2 filles bon elles vont poursuivre ou alors joueur mais pas du tout la pression, moi- m\u00eame j'ai j'ai. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:14:26) [82%] :\r\nUma fort, enfin, j'ai eu mon CFC, \u00e0 33 ans oui, donc je pense qu'il y a d'autres choses \u00e0 faire, \u00e0 vous voulez les. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:14:31) [80%] :\r\nC'est m\u00fbrir gentiment exactement \u00e0 Sansonnens merci beaucoup Didier Le on arrive au bout de ses 2 minutes de questions : Sylvie Bonvin Sansonnens donc un grand- papa paysan \u00e0 papa paysan c'est \u00e7a oui et donc vous vous inscrivez l\u00e0- dedans finalement avec une forme de de logique, si je comprends bien, vu que le journalisme, vous avez un moment-cl\u00e9 avancer aussi un \u00e9v\u00e9nement particulier hein ce ce drame du Temple solaire. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:14:51) [79%] :\r\nOui, alors surtout qu'\u00e0 quand j'ai arr\u00eat\u00e9 le journalisme, je suis devenue secr\u00e9taire syndical au syndicat paysan unitaire, donc l\u00e0 on a fait la d\u00e9fense paysanne et l\u00e0 j'\u00e9tais en contact aussi avec le monde agricole et puis j'ai aussi apr\u00e8s \u00e9t\u00e9 journaliste pour ou alors c'est des choses tr\u00e8s gentil et pour le terrain naturel journal journaliste techniques professionnelles agricoles. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:15:13) [89%] :\r\nEt puis votre engagement politique, Sylvie Bonvin, Sansonnens, est plut\u00f4t pour \u00e7a qu'on a entendu parler de vous, ces ces derniers mois, comment \u00e7a se fait que vous inscrivez en 2015 chez les Verts, comment \u00e7a s'est pass\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:15:26) [86%] :\r\nAlors j'ai j'avais pour ami et proche Louis Duc, un d\u00e9put\u00e9 fribourgeois tr\u00e8s connu paysan lui- m\u00eame militant tr\u00e8s connu dans dans la, dans le canton dans notre r\u00e9gion, parce que c'\u00e9tait lui qui mettait le feu au char de Paris fran\u00e7ais qui les villes \u00e9cumer rate donc il \u00e9tait tr\u00e8s, tr\u00e8s remont\u00e9s, nous rappeler \u00e0 quelle occasion Edda diff\u00e9rents actes d'activit\u00e9s syndicales, c'\u00e9tait lui qui \u00e9tait tr\u00e8s actif Louis Duc non qui venaient de un village \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de chez moi et puis il m'avait demand\u00e9 plusieurs fois d'\u00eatre sur sa liste pour le Grand Conseil quand j'\u00e9tais journaliste, je ne pouvais pas et puis quand j'ai arr\u00eat\u00e9, je me suis dit ben je viens pour te rendent service et puis finalement je suis arriv\u00e9 juste derri\u00e8re lui \u00e0 l'\u00e9lection elle lorsqu'il est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 au cours de son mandat, bien on va demander si je voulais reprendre son si\u00e8ge, c'est ce que j'ai fait. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:16:10) [88%] :\r\nEt depuis quel genre, quel genre de feu, \u00e7a vous donne cet engagement politique, Sylvie Bonvin Sansonnens. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:16:16) [90%] :\r\nAlors je, je pense que je pense que je je je suis actif sur l'aide les d\u00e9bats de de l'alimentation par exemple de le de la la gris culture aussi et puis je pense que c'est tr\u00e8s important, aujourd'hui, je pense que c'est m\u00eame la base de tout ce qui se passe dans le monde, c'est c'est l'alimentation et l'agriculture. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:16:32) [78%] :\r\nC'est tout comme \u00e7a, voil\u00e0, si l'humour Sansonnens vous c'est l'agriculture et la nourriture. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:16:37) [90%] :\r\n\u00e0 partir de l\u00e0, \u00e9videmment que j'ai j'ai il y a d'autres choses qui sont, qui sont importantes : l'\u00e9cologie sociale, l'environnement aussi, bien s\u00fbr, mais \u00e0 partir de cette base- l\u00e0, je pense qu'on va aborder tous les sujets, la vie en soci\u00e9t\u00e9, le bien, le bien- vivre ensemble et \u00e0 partir de l'alimentation, peu de vraiment d\u00e9velopper un projet de soci\u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:16:55) [88%] :\r\nSi Bonvin Sansonnens donc la la question \u00e9cologique compte beaucoup pour vous \u00eates paysannes bio. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:17:00) [91%] :\r\nIl y avait, vous avez beaucoup photographi\u00e9 des d\u00e9sastres \u00e9cologiques justement, alors vous semblez dire que tout \u00e0 l'heure o\u00f9 enfin voil\u00e0, vous avez \u00e9t\u00e9 25 ans sur des terrains assez accident\u00e9 avant, vous avez des choses pas faciles, notamment des catastrophes \u00e9cologiques, vous avez d\u00fb commander vous immerger dans la salsa pour retrouver un peu de jadis et j'ai bien compris comment \u00e7a se passe justement alors ce rapport \u00e0 la question environnementale. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:17:23) [87%] :\r\nDisons que, depuis, depuis quasiment mai-d\u00e9but c'est-\u00e0-dire moi j'ai fait une licence en Irak en \u00e9conomie politique, ce que j'ai d\u00e9couvert quand j'ai fait cette licence d'abord que la th\u00e9orie \u00e9tait bien loin de la pratique, mais surtout qui \u00e0 l'\u00e9poque, l'environnement, la qualit\u00e9 de l'eau, de l'air, les pollutions, les contaminations, tout ceci n'entrait pas vraiment dans les mod\u00e8les \u00e9conomiques, donc j'ai fait un travail de licence autour de du du co\u00fbt des pollutions transfrontali\u00e8res, puis devenu photographe avec cet engagement, disons, social, humain, j'ai d\u00e8s le d\u00e9but, id\u00e9e de faire un travail un peu en paraphrasant le le le le travail habituel de l'homme au travail, de faire un travail sur l'homme et les d\u00e9chets et c'est et \u00e7a m'a emmen\u00e9e dans un voyage immense et tr\u00e8s longue jamais imagin\u00e9 aussi long d'ailleurs pendant pr\u00e8s de 20 ans, souvent faute de moyens ou faute de possibilit\u00e9 donc je construisez j'ai construit ce sujet : ce rapport. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:18:12) [82%] :\r\nQue vous \u00eates all\u00e9 Didier Ruef alors j'\u00e9tais partout. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:18:15) [87%] :\r\nVoil\u00e0, j'aimerais avoir \u00e9t\u00e9 partout dans nos cit\u00e9s, nos 3 endroits qui vous ont le plus agit\u00e9e, bah, j'ai \u00e9t\u00e9 \u00e0 Tchernobyl et au Kazakhstan pour les contaminations nucl\u00e9aires, j'ai \u00e9t\u00e9 sur les catastrophes environnementales que ce soit au Mozambique avec un ouragan commis \u00e0 ses jours sur l'ouragan Katrina mais j'ai fait aussi toute une partie autour du recyclage des d\u00e9chets, des d\u00e9chets de la Guerre des d\u00e9chets des bateaux qu'on recycle des ordinateurs, d'appareils photos et puis j'ai fait le le le le le tout-venant, c'est-\u00e0-dire que l'un des premiers sujets, c'\u00e9tait \u00e0 Gen\u00e8ve sur la collecte des d\u00e9chets, donc c'\u00e9tait une esp\u00e8ce de de regard d'une parabole sur la soci\u00e9t\u00e9, les d\u00e9chets nous racontant. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:18:50) [83%] :\r\nDonc il y a un ouvrage sorti en 2011, \u00e7a s'appelle recycle ses juges une somme je crois pr\u00e8s de son image. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:18:57) [90%] :\r\nC'est, c'est c'est c'est bas\u00e9 c'est 20 chapitres qui tourne, qui tourne et qui malheureusement pr\u00e9figurer un petit peu ce qui arrive aujourd'hui, c'est-\u00e0-dire que s'il n'y a pas une d\u00e9cision aujourd'hui forte importante ben on va aller dans le mur, c'est-\u00e0-dire que la contamination parce que lui, finit avec de contamination nucl\u00e9aire les essais atomiques hausse Kazakhstan qui ont d\u00e9truit l'environnement pour 30000 ans et Tchernobyl, c'est \u00e0 peu pr\u00e8s pareil, hein, donc, mais qu'est -ce qui se passe aujourd'hui, on voit les catastrophes environnementales, le r\u00e9chauffement climatique, les jeunes qui descendent dans les rues et qui nous disent. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:19:34) [81%] :\r\nBen justement quel genre d'\u00e9lan, \u00e7a vous donne \u00e7a : Sylvie Bonvin Sansonnens, vous qui \u00eates Verte, ce que vous retrouvez dans la rue justement manifest\u00e9 ces derniers. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:19:41) [92%] :\r\nAlors oui, j'ai particip\u00e9 aux manifestations, gr\u00e8ves contre le pour le climat : \u00e9coutez, moi j'ai \u00e9t\u00e9 vraiment boulevers\u00e9es par ce mouvement des jeunes parce que au Grand Conseil fribourgeois nous sommes seulement 6 sur 110 d\u00e9put\u00e9s et l\u00e0 tout d'un coup, on a eu l'impression d'\u00eatre un petit peu moins seul et j'ai trouv\u00e9 pour nous c'\u00e9tait vraiment rafra\u00eechissant d'avoir du soutien qui venait de la rue et, en plus des jeunes. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:20:02) [80%] :\r\nNotamment en ce moment, enfin, on en conna\u00eet justement les Z\u00fcrichois quand il a beaucoup de vers ces derniers jours il y a aussi \u00e0 \u00e0 Lucerne, hier \u00e7a c'est correct oui et \u00e0 B\u00e2le- Campagne et \u00e0 B\u00e2le- Campagne, effectivement, donc il y a, il y a un grand \u00e9lan, vous pensez que c'est juste une r\u00e9action \u00e0 ces, \u00e0 ces manifestations, qui est dans la rue, c'est dernier temps o\u00f9 c'est plus profond c\u00e9l\u00e9brant Bonvin Sansonnens. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:20:21) [92%] :\r\nJe pense que c'est une r\u00e9action un petit peu aussi assez assez gr\u00e8ve mais je pense que \u00e7a vient aussi de plus loin, les gens sont quand m\u00eame de plus en plus sensible aux d\u00e9jections dont le plus en plus sensible \u00e0 \u00e0 l'\u00e9nergie au bilan CO2 de ce qu'ils font de leur impact environnemental et tout d'un coup, il y a une mani\u00e8re de s'exprimer qui s'est cr\u00e9\u00e9 et puis on, tout le monde s'y est ralli\u00e9 donc pour nous c'est bien, il y a pas que la politique pour exprimer ses id\u00e9es, il y a pas que les votes, il y a aussi des manifestations dans la rue. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:20:48) [84%] :\r\nLes manifestations dans la rue et puis aussi des inforoutes qui arrivent alors l\u00e0 tout de suite, ben on va, on vous a vous emmener sur la route. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:20:57) [95%] :\r\nL'info trafic. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:21:00) [93%] :\r\nPS sur le contournement de Gen\u00e8ve un important bouchon entre les tunnels de Confignon et de derni\u00e8re direction de Lausanne suite \u00e0 la panne d'un poids lourd sur la voie de droite. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:21:09) [89%] :\r\nEt l\u00e0, tout de suite, on part en musique avec Gustave sur la premi\u00e8re, ce que nous sommes. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:22:02) [75%] :\r\nNous sommes d'\u00e9tendre son b\u00e9b\u00e9 nous sommes install\u00e9s, nous sommes donc. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:22:26) [62%] :\r\nNous sommes de p\u00e8re une centaine, ils sont pass\u00e9s au nous profiter de sa marque Benson, pas de la avoir semble sans appel : avec toi, les sommets donc sous les bombes et nous sommes de fleurs qu'on peut aussi on on le sortir respect apporte 46 nous sommes leur comme \u00e7a qui ont particip\u00e9 le sommet avoir alors j'ai lu certains pourraient aller \u00e0 l'oc\u00e9an qui est semblable. \r\nJe suis dans Ruth pas 10 pourcent \u00e7a \u00e7a, je suis un peu dans je suis une et je suis un je suis d'nous sommes au D800 et nous sommes d'accord, \u00e0 la fois et la variole et de Chirac et bien voil\u00e0 maintenant d'a, nous sommes la t\u00eate, nous sommes l\u00e0 dans laquelle il 30 euros semble avoir il y a moi je ne semble. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:24:08) [66%] :\r\nIsabelle Pham nous sommes belles joies semblait devoir sa maison, donc, et sans. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:24:36) [92%] :\r\nCe que nous sommes inciter Gustave sur la premi\u00e8re \u00e0 14 heures 30. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:24:40) [91%] :\r\nAujourd'hui dans premi\u00e8re rendez- vous des invit\u00e9s comme toujours Sylvie Bonvin Sansonnens, vice- pr\u00e9sident du Grand Conseil fribourgeois et d\u00e9put\u00e9e Verte fribourgeoise ainsi que Ma\u00eetre agricultrice et \u00e0 c\u00f4t\u00e9 d'elle, Didier Ruef, photographe alors ce compatriote fribourgeois Gustave, vous l'avez choisi Sylvie Bonvin Sansonnens quelqu'un qui compte pour vous. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:24:59) [86%] :\r\nOui, il compte c'est un petit clin d'oeil que j'ai fait aussi cette artiste parce que il il r\u00e9ussit l'exploit de nous faire aimer le Singinois puisqu'il chante beaucoup de chansons Singinois et en suisse allemand et et pour nous les fribourgeois, c'est important, il r\u00e9ussit \u00e0 faire le lien entre les 2 c\u00f4t\u00e9s de la Sarine. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:25:15) [81%] :\r\nSylvie Bonvin Sansonnens, vous aussi, je ne me trompe pas, vous avez plus jeunes, cr\u00e9er une soci\u00e9t\u00e9 pour les jeunes filles une comment dire c'est une j'not\u00e9 \u00e7a quelque part, la soci\u00e9t\u00e9 de jeunesse pour les filles c'est bien juste, vous avez cr\u00e9\u00e9 \u00e7a Sylvie moi avant Sansonnens j'ai lu \u00e7a dans l'article c'est correct ou pas, ah oui oui oui. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:25:32) [81%] :\r\nSa chute oui, alors j'ai j'habitait Grange Marnan, un village Vaudois o\u00f9 la jeunesse \u00e9tait compos\u00e9e que de gar\u00e7ons, les fines avait pas le droit de venir, elle pouvait servir au bar, ah \u00e7a oui, on va travailler pendant les f\u00eates, mais en fait elle participa pas du tout \u00e0 la course annuelle des jeunes, donc on a demand\u00e9 pour \u00eatre int\u00e9gr\u00e9e dans dans la jeunesse des gar\u00e7ons, ils n'ont pas voulu, on a cr\u00e9\u00e9 une jeunesse de filles, une petite \u00e9quipe de filles et finalement final, petit \u00e0 petit, \u00e7a s'est elles ont 20 ans, les 2 jeunes se sont mises ensemble. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:26:02) [87%] :\r\nVous \u00eates la premi\u00e8re femme fribourgeoise \u00e0 recevoir la ma\u00eetrise f\u00e9d\u00e9rale agricoles en 2013 en fait voil\u00e0, vous aimez bien les premi\u00e8res Sylvie Bonvin Sansonnens vous, vous, vous vous occupez, vous voil\u00e0 vous d\u00e9ranger, peut-\u00eatre un peu, c'est \u00e7a ou je me trompe parce qu'il faut quand m\u00eame y aller non il faut oser. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:26:18) [92%] :\r\nBen oui, enfin j'ai pas l'impression de de faire une d\u00e9marche particuli\u00e8re je j'avance toujours et puis j'essaie de faire des choses qui me plaisent. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:26:25) [93%] :\r\nMais \u00e7a vous para\u00eet logique \u00e0 vous, il faut bien des premi\u00e8res et des, des, des femmes qui le font non, \u00e7a vous par le pass\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:26:30) [89%] :\r\nEn ce qui concerne le la ma\u00eetrise f\u00e9d\u00e9rale, il faut savoir que c'est un milieu masculin et puis que les femmes, on est souvent oblig\u00e9 d'en faire beaucoup plus que les hommes pour \u00eatre reconnus par nos pairs, donc c'est pour \u00e7a que j'ai pouss\u00e9 le plaisir jusqu'\u00e0 la ma\u00eetrise f\u00e9d\u00e9rale et je mais je suis heureuse aujourd'hui de l'avoir fait, puisqu'il me permet aussi de de former des des apprentis agriculteurs en sp\u00e9cialisation bio. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:26:53) [74%] :\r\nVous en avez form\u00e9 je l'd\u00e9j\u00e0 6 oui alors sp\u00e9cialisation bio, comment \u00e7a s'est pass\u00e9 pour vous ce choix -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:27:01) [86%] :\r\nAlors il y a eu un d\u00e9clic le jour, enfin c'\u00e9tait lors d'une pr\u00e9sentation de de normes de s\u00e9curit\u00e9 professionnelle au travail, on oublie vite suivent des cours de s\u00e9curit\u00e9 quand on a des apprentis et puis l\u00e0 on nous c'\u00e9tait sur le th\u00e8me sur les, les, l'utilisation des pesticides et on nous a montr\u00e9 l'\u00e9quipement contrema\u00eetre dor\u00e9navant pour utiliser ces produits, c'\u00e9tait une combinaison de cosmonaute compl\u00e8te avec une certains syst\u00e8me de respiration ind\u00e9pendante et je me suis dit mon Dieu, mais mais l\u00e9gumes sont devant ma ferme, les gens viennent \u00e0 la faire manger, acheter mes l\u00e9gumes et ils vont me voir habill\u00e9 comme \u00e7a, pour traiter des l\u00e9gumes qui vont acheter \u00e0 manger et le et l\u00e9gumes aussi \u00eatre mang\u00e9e par les enfants, et l\u00e0 je me suis dit non Stop Stop c'est c'est l\u00e0, je crois qu'on est en train de marcher sur la t\u00eate et c'est, c'est, je crois que l'asthme, la m\u00eame semaine, je m'inscrivais bien s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:27:50) [96%] :\r\nD'une certaine mani\u00e8re, c'est l'exp\u00e9rience, on va dire. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:27:52) [89%] :\r\nPhysique de devoir enfiler cette de devoir voir \u00e0 quoi \u00e7a ressemble, qui vous a permis de tout \u00e0 coup vous dire : OK, il y a un probl\u00e8me, c'est bien \u00e7a, c'est le fait d'avoir \u00e9t\u00e9 jusque -l\u00e0, \u00e7a oui c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:28:02) [84%] :\r\nC'est le d'avoir visuel mettent pas tellement les les produits d'utiliser, mais je les utilisais par j'avais appris \u00e0 le faire, et puis encore, nous disait que c'\u00e9tait n\u00e9cessaire, mais quand j'ai vu cette combinaison et je me suis dit mon Dieu, mais c'est, c'est, j'ai vu vraiment visualiser la dangerosit\u00e9 de ces produits. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:28:16) [87%] :\r\nSylvie Bonvin Sansonnens, vous m'expliquer en pr\u00e9paration de cette \u00e9mission, quoi, au d\u00e9but, voil\u00e0 les paysans bio on vous prenait pour des rigolos et que maintenant \u00e7a commence \u00e0 changer avec vous savourez sauver sa petite revanche. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:28:28) [86%] :\r\nOui, je pense que aujourd'hui les les paysans contorsionnent elle aussi viennent aussi demander des id\u00e9es qu'on a pu d\u00e9velopper de notre c\u00f4t\u00e9, parce que ils voyait aussi qui a des d\u00e9penses des solutions qu'on qui sont utiles pour eux, donc il y a un vrai changeantes, les conventionnels et les bio et on a beaucoup \u00e0 apprendre les uns des autres. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:28:44) [83%] :\r\nDidier r\u00eave vous ai remarqu\u00e9 pendant la chanson que le monde paysan allait mal, en g\u00e9n\u00e9ral, et puis vous vous lui avez r\u00e9pondu, sauf chez les bio. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:28:52) [84%] :\r\nEh ben j'ai j'ai rencontr\u00e9 un paysan bio il y a pas longtemps, qui est all\u00e9 \u00e0 la main, l'assembl\u00e9e de de son association Bio cantonales qui lui dit : \u00e7a a \u00e9t\u00e9 cet apr\u00e8s- fois qu'il y allait, il a dit mais \u00e7a m'a fait tout bizarre, j'ai dit : ah bon, pourquoi il a dit : mais tous ces paysans qui souriait et c'est vrai, je pense que chez les bio il y a une dynamique chacun \u00e0 l'esprit d'aller en avant de, de trouver des nouvelles solutions et puis \u00e0 l'aller, ce qui a de plus important, c'est que les consommateurs nous pl\u00e9biscite donc \u00e7a pour nous c'est tr\u00e8s important. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:29:22) [86%] :\r\nMerci Sylvie Bonvin Sansonnens, je me tourne vers vous, Didier Ruef, parce que vous, vous avez publi\u00e9 chez -t-il shape \u00e9dition une grosse somme de photographies, je crois, c'est 127 pages c'est correct non. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:29:34) [81%] :\r\nC'est, c'est c'est attendez maintenant attendez, j'ai vu rouler \u00e0 167 photographe il y a pr\u00e8s de 200 pages. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:29:41) [79%] :\r\nEt c'est \u00e9norme, c'est un gros livre tr\u00e8s lourd au mot helv\u00e9tique des photos noir blanc que vous avez patiemment r\u00e9colt\u00e9es pendant plus de 30 ans, c'est une qu\u00eate identitaire et cela vaut Didier Ruef par on commence, bah on. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:29:53) [88%] :\r\n\u00e0 commencer par le commencement, c'est assez simple comme comme vous l'avez annonc\u00e9 au d\u00e9part, moi j'ai grandi avec un grand- p\u00e8re fran\u00e7ais, donc ma vision a toujours \u00e9t\u00e9 vers la France \u00e0 la Suisse, je n'y connaissais pas grand- chose pour que j'ai jamais \u00e9t\u00e9 vraiment Suisse- allemande une ne peut-\u00eatre course d'\u00e9cole au Tessin quelques quelques vacances en hiver, pour ce qui est donn\u00e9 dans les montagnes valaisannes et c'est tout, aucun regard sur la Suisse, mais j'avais un passeport suisse et \u00e0 mon retour de New York alors que j'avais fait ce travail sur la photographie, je me suis mes enfants qui suit, j'ai grandi \u00e0 Gen\u00e8ve, qui \u00e9tait une esp\u00e8ce de, de, de, de, c'est derniers petits coins de la Suisse, donc on est d\u00e9j\u00e0 loin de tout, donc petit \u00e0 petit, je me suis rapproch\u00e9, j'ai commenc\u00e9 \u00e0 faire de la photo de rue, puis apr\u00e8s j'ai \u00e9t\u00e9 Z\u00fcrich alors l\u00e0, alors l\u00e0 \u00e7a a \u00e9t\u00e9 l'immersion totale dans la suissitude dans dans cette d\u00e9couverte de de ce pays et il manquait ann\u00e9e \u00e7a c'\u00e9tait en 88 et j'ai habit\u00e9 pendant 3 ans et demi \u00e0 Z\u00fcrich et je je sillonner la la, j'ai commenc\u00e9 \u00e0 sillonner la Suisse et faire toujours des photos en d\u00e9calage, parce que la plupart de ces images sont faites autour des reportages, une partie a \u00e9t\u00e9 faite dans ce grand travail que j'ai fait sur les paysans de montagne par exemple o\u00f9 l\u00e0 j'ai j'ai beaucoup travaill\u00e9 dans les normes oui sur la paysannerie de montagne de haute altitude. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:31:06) [91%] :\r\nHaute altitude d\u00e9j\u00e0 1500 m\u00e8tres au-dessus et. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:31:11) [92%] :\r\nEt voil\u00e0 donc ce qui m'a plu dans ce travail- l\u00e0, c'est que de revisiter un peu tous les mythes parce que je pense que dans ce livre il y a tout, c'est un livre qui va parler \u00e9norm\u00e9ment au Suisse parce qu'il y a plein de clich\u00e9s plein de clins d'oeil il y a beaucoup d'amour, beaucoup d'ironie de l'empathie, c'est de la provocation aussi beaucoup de provocation mais \u00e7a je crois que c'est un trait de caract\u00e8re et. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:31:33) [84%] :\r\nL\u00e0 par exemple vous avez photographi\u00e9 une une colle \u00e0 c\u00f4t\u00e9 d'un de quoi d'un d'assez. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:31:40) [82%] :\r\nUn tas de lingots d'or qui sont des chocolats en fait qui sont en vente dans les, dans les rues, mais jamais d'chance parce qu'avec chaque les interviews avec les journalistes, elle tombe toujours sur les femmes d'ailleurs. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:31:49) [75%] :\r\nUne quelques photos de fin d'\u00e9tudes, et donc il y a pas que \u00e7a, qui a, effectivement, il y a aussi les hommes de dans des parcs, enfin, vous \u00eates dans des supermarch\u00e9s, il y a tout. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:31:59) [79%] :\r\nIl y a tout, il y a la Suisse des plaines des montagnes, des villes, il y a avait 4 cultures. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:32:04) [82%] :\r\nEt pourquoi ce choix du noir blanc est -ce que c'est l'identit\u00e9, la Suisse qui est noire et blanche comme \u00e7a, non, parce que ces 2. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:32:09) [89%] :\r\nPuis, toujours les les travaux personnels sur les faits en noir et blanc parce que parce que j'aime le noir et blanc, avec pour cette raison de ce d\u00e9calage qui avec la r\u00e9alit\u00e9, on va plus au coeur des choses, on n'est plus \u00e0 l'essentiel, il y a pas de couleurs qui nous d\u00e9range, on va, moi ce que j'aime \u00e7a, les toucher l'\u00e2me, l'\u00e9motion, le coeur des gens. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:32:26) [78%] :\r\nAlors est -ce que la mettent en noir blanc ce. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:32:27) [72%] :\r\n\u00e7a alors \u00e7a, je sais pas si la en noir blanc ce que Normand ceci la dualit\u00e9, c'est le c\u00f4t\u00e9 bon voil\u00e0 c'est \u00e7a, tr\u00e8s noir soit tr\u00e8s blanc etc oui mais. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:32:34) [82%] :\r\nAvec seulement, il y a beaucoup de gris et toute cette toute cette richesse d\u00e9griff\u00e9s, que dire, moi j'ai grandi, qu'une crise en noir et blanc, alors peut-\u00eatre que \u00e7a m'a, \u00e7a m'a, \u00e7a m'a perturb\u00e9 mais je crois pas je pense que simplement le la photographie allait et les elle et les plus forte. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:32:52) [86%] :\r\nIl y a plus d'\u00e9motion, vous \u00eates parti \u00e0 New York alors que vous \u00e9tiez un jeune homme. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:32:56) [85%] :\r\nApparemment non pas tout \u00e0 fait oui, oui, oui et non, certes, la premi\u00e8re fois je New-York cet apr\u00e8s ma maturit\u00e9, j'ai fait un grand voyage de 6 mois au statut ni \u00e0 New York, mais Europe totalement perdu, moi j'ai travers\u00e9 les \u00c9tats-Unis en auto- Stop, mais c'est vrai que vous avez fait votre \u00e9cole de photographie non non non non non l\u00e0 j'ai fait de la photographie en dilettante et puis j'ai gagn\u00e9 un prix prix avec l'illustrer et \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un d\u00e9tonateur, puis apr\u00e8s j'ai fait une rencontre \u00e0 l'universit\u00e9, alors je m'y ennuyer beaucoup mais avec un photographe Nicolas Faure, que je salue, c'est une \u00e9coute et qui lui m'a fait comprendre que que autre chose sur la photographie, ce n'est pas juste de vendeurs de pellicules du coin du magasin que j'avais pas chez moi qui avait et qui avait, qui avait un regard qui avait une vision. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:33:37) [84%] :\r\nMais vous avez fait une \u00e9cole de voter oui, apr\u00e8s 85 ah c'est bien \u00e7a, apr\u00e8s, d\u00e9\u00e7u par l'\u00e9conomie, je suis parti \u00e0 New-York et l\u00e0, je suis rest\u00e9 2 ans et l\u00e0 c'\u00e9tait c'\u00e9tait fort. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:33:46) [87%] :\r\nEt l\u00e0, on vous a pr\u00e9par\u00e9 justement un petit clin d'oeil avec Spanish Harlem une Aouita flingue Franklin pr\u00eate \u00e0 \u00e0 vous d\u00e9coiffe. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:33:54) [90%] :\r\nQuant \u00e0 leur p\u00eache Harlem, c'est l\u00e0 o\u00f9 j'ai j'ai pass\u00e9 pr\u00e8s d'un an et demi, on va y revenir, on \u00e9coute. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:33:58) [73%] :\r\nC'est c'est 2 invit\u00e9s en ignore si l'homme 1er rendez- vous. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:34:44) [67%] :\r\nEt d'\u00e9viter au pays pas situ\u00e9 oui \u00e7a c'est vrai, ah oui, c'est une a trouv\u00e9 \u00e7a l'est d'c'est tout. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:37:21) [93%] :\r\nUn \u00c9tat Franklin sur la premi\u00e8re Spanish Harlem, un clin d'oeil pour vous Didier Ruef, photographe, vous y avez v\u00e9cu. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:37:29) [86%] :\r\nJ'ai \u00e9norm\u00e9ment travaill\u00e9 \u00e0 Charles parce qu'en fait, j'ai d\u00fb lors de cette cette formation photographique au Centre Insert la photo ici pis on avait honte et d\u00e9velopper un projet personnel, j'en ai tellement marre me d\u00e9placer avec les m\u00e9tros et tout ceci \u00e0 l'\u00e9poque r\u00e9sipiscence nouvelle en 6\u00e8me rue, donc j'ai \u00e9t\u00e9 naturellement Baer Spanish Harlem, qui \u00e9tait \u00e0 une dizaine de 2 blocs et j'ai rencontr\u00e9 une famille qui est devenu un petit peu ma famille, j'ai suivi pensions sur l'arc de plusieurs ann\u00e9es et je suis toujours en contact avec eux, et et voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:38:02) [88%] :\r\nEn fait, il ne se passe quelque chose de une de plus qui a, qui a un \u00e0 ce moment -l\u00e0, vous avez parl\u00e9 de la salsa en d\u00e9but d'\u00e9mission, voil\u00e0 vous portez quelque chose de de cette famille a encore non. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:38:13) [87%] :\r\nMais ils m'ont, ils m'ont tout donn\u00e9 en ouvrant leurs portes, ils m'ont tout appris aussi parce que. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:38:18) [78%] :\r\nPartir de votre regard sur le monde s'ouvrent, Didier Ruef, aussi, j'ai l'impression non. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:38:22) [87%] :\r\nJospin je pas sur qui s'ouvre, mais disons qu'il m'a, il m'a permis d'affiner une certaine photographie, une photographie de proximit\u00e9, une photographie dans laquelle il y a pas de mensonge, puisqu'on est tellement on est tellement proche et situations difficiles, c'\u00e9tait une famille, c'est une famille un peu comme un peu composite, c'est-\u00e0-dire qu'il y avait 2 soeurs qui ont eu de multiples enfants avec des maris divers qui avait disparu il y a des grands- parents encore tr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:38:47) [95%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:38:48) [78%] :\r\nEt vu qu'la tradition cordes de Saint-Domingue Porto-Rico, qui \u00e9taient encore que tr\u00e8s enracin\u00e9e, et puis avec cette jeune une g\u00e9n\u00e9ration qui \u00e9tait un petit peu \u00e0 l'image de des publicit\u00e9s de de ses marques italiennes multicolore, c'est-\u00e0-dire que les gens faisaient des toutes les couleurs du noir au blanc et c'\u00e9tait assez fantastique et puis il dans les petits appartements et moi je, je passais mon temps avec eux. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:39:08) [85%] :\r\nPlusieurs et vous \u00eates assis \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de Sylvie Bonvin Sansonnens, vice- pr\u00e9sidente du Grand Conseil fribourgeois et d\u00e9put\u00e9e Verte ainsi que mettre agricultrice, vous avez un un domaine nouveau dans la dans la Broye est -ce que vous avez aussi le temps de voyager avons Sylvie Bonvin Sansonnens avant, nous engager comme personne. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:39:23) [84%] :\r\nOui, oui je j'ai voyag\u00e9 un petit peu mais je suis pas vraiment attir\u00e9 par l'\u00e9tranger, je voyage beaucoup sur mes Terres, j'adore, mais les les for\u00eats que j'ai o\u00f9 les, les, les chansons et je voyage beaucoup en restant chez moi. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:39:36) [86%] :\r\nVous voyez comment dire, vous arrivez \u00e0 vous \u00e9merveiller tous les jours, de ce que la nature vous absolument oui, nous ne sommes que j'aime, que c'est \u00e7a, vous avez un regard tr\u00e8s tendres aussi hein. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:39:43) [79%] :\r\nJ'\u00e9tais en t\u00eate, je ressens pas le besoin de partir, ce qui est de qui ce qui d\u00e9sesp\u00e8re mes filles d'ailleurs parce que 4 ans elles \u00e9taient petites, elle voulait absolument aller \u00e0 la mer, et moi je, je trouvais qu'on \u00e9tait tr\u00e8s bien chez nous, mais c'est pas que je casani\u00e8re mais je sais que \u00e7a me remplit ce cette exploitation agricole avec ses parcelles, c'est c'est m\u00e9chant les les animaux tout \u00e7a me remplit. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:40:01) [88%] :\r\nSi Bonvin Sansonnens Didier r\u00eaviez vous demander de sortir des objets, des objets qui vous tiennent \u00e0 coeur et qui vous raconte un peu, on commence avec vous, Sylvie Bonvin Sansonnens qu'est -ce que vous avez amen\u00e9 comme objet vous penchez vous apporter quelque chose dans votre sac. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:40:12) [83%] :\r\nOui, alors ce matin, je suis all\u00e9e dans une de mes parcelles et j'ai accueilli un petit bouquet d'par cette qu'est -ce que c'est que alors par cette c'est une l\u00e9gumineuse qu'on cultivait beaucoup chez nous autrefois, il y a une centaine d'ann\u00e9es, puis elle a \u00e9t\u00e9, elle a \u00e9t\u00e9 remplac\u00e9e par la luzerne, parce que c'est les rendements \u00e9taient beaucoup plus grand, et chez nous, cet espoir cette on l'appelle le 5 fois donc le foin pour la sant\u00e9 parce qu'en fait, nos grands- parents se rendait compte que quand donner \u00e7a \u00e0 leurs animaux, ils avaient l'air en bonne sant\u00e9, un beau poil et bien, mais \u00e7a n'est pas pourquoi cette plante a disparu, je vous l'ai dit, parce qu'on a trouv\u00e9 qu'elle \u00e9tait pas assez rentable assez difficiles \u00e0 cultiver, on l'a remplac\u00e9 et puis on s'est \u00e0 avec les recherches scientifiques d'aujourd'hui, on s'est aper\u00e7u que cette plainte, si elle a appel\u00e9 le 5 fois c'est parce qu'elle a des tanins dans les familles qui sont d\u00e9j\u00e0 un vermifuge naturel donc et \u00e7a aide le corps de l'animal \u00e0 se prot\u00e9ger des Verts \u00e0 se prot\u00e9ger des Verts et aujourd'hui on s'aper\u00e7oit qu'avec l'agriculture et les vermifuge chimique les Verts d\u00e9veloppent des r\u00e9sistances et autres fonds devant donner une fois par ann\u00e9e, maintenant je crois que certains pour le petit peu certains paysans pour le petit b\u00e9tail d'avoir 2 des 4 fois par ann\u00e9e et en fait, les Verts deviennent toujours plus r\u00e9sistant, donc on voit qu'en France, contre un mur et gr\u00e2ce \u00e0 ces tests par cette ce 5 fois que je cultive, h\u00e9 bien les \u00e9leveurs peuvent faire des cures pour leurs animaux et le le le les animaux arrivent se d\u00e9fendre eux- m\u00eames contre contre les Verts, avec l'Avantage aussi, c'est qu'il n'y a pas d'd\u00e9lais d'attente, ceux qui sont chefs laiti\u00e8re en brebis laiti\u00e8res par exemple de on a un d\u00e9lai d'attente de 15 jours apr\u00e8s apr\u00e8s le le vermifuge chimique est indique la ils peuvent continuer \u00e0 traire leurs leurs animaux et l'. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:41:49) [86%] :\r\nMagnifique donc en fait c'est c'est la plante magique sur tous les points, elle permet de continuer de r\u00e9colter l'aide de faire du bien aux aux animaux et c'est l\u00e0 les prot\u00e9ines. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:41:57) [84%] :\r\nEt si et si j'ai pris cette plainte c'est c'est parce que, \u00e0 mon avis, elle repr\u00e9sente un symbole de l'agriculture biologique, l'agriculture moderne, l'agriculture de demain, c'est-\u00e0-dire c'est le pass\u00e9, les connaissances du pass\u00e9 qui sont analys\u00e9es scientifiquement que nos techniques modernes et puis qu'on peut utiliser nous-m\u00eames, et c'est un road, \u00e7a c'est le le paysan qui se r\u00e9approprie un petit peu son \u00e9levage et \u00e7a je trouve que c'est tr\u00e8s important, c'est vraiment un symbole d'un changement qui est en train de se passer chez chez nous dirige l'homme peut la manger, alors c'est pas mauvais en salade je ce que je sais c'est qu'un apiculteur a demand\u00e9 de mettre des ruches dans les champs des Spartiates parce qu'il para\u00eet que le miel par cette est excellent et \u00e0 un vieux monsieur m'a aussi dit que dans son village, le Docteur leur disait que quant une famille avait un b\u00e9b\u00e9 malade, il fallait qu'ils aillent acheter du lait chez telle ou telle paysan parce qu'il savait qu'il donnait de espoir cette du 5 fois \u00e0 ses vaches, et donc par le lait, oui, on a remarqu\u00e9 aussi que l'avion avait beaucoup plus d'om\u00e9ga de soupe \u00e0 peut-\u00eatre en ben oui peut-\u00eatre jamais bah voil\u00e0, moi m\u00eame j'en fait on en fait des bouchons on s\u00e8che l'herbe on en fait des bouchons et puis apr\u00e8s les gens les peuvent acheter le donner \u00e0 leurs animaux. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:43:09) [83%] :\r\nEn mode comme c'\u00e9tait des croquettes c'est \u00e7a exactement oui donc, foin de Sylvie Bonvin, Sansonnens, cueillis \u00e0 m\u00eame le \u00e0 m\u00eame le Champ ce matin dans votre exploitation Sylvie Bonvin Sansonnens je crois qu'il y a des chevaux, c'est juste, c'est juste : oui vous travaillez aussi avec j'ai fait quelques travaux avec les chevaux, les travaux de pr\u00e9cision comme les buts \u00e2ge des pommes de terre ou le sarclage les lignes comme il faut, \u00e7a \u00e7a repr\u00e9sente. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:43:31) [81%] :\r\nAlors, comme je fais de l'\u00e9levage en est une quinzaine \u00e0 peu pr\u00e8s, parce qu'elle est jeune aussi les poulains, j'ai aussi de pension. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:43:37) [80%] :\r\nSylvie Bonvin Sansonnens donc c'est rigolo la journ\u00e9e vous avez enfin c'est rigolo, c'est pass\u00e9 rigole en tout cas c'est exigeant, j'ai l'impression, vous avez vos bo\u00eetes d'agricultrice et puis apr\u00e8s vous mandats politiques, c'est plut\u00f4t le soir, c'est comme \u00e7a que \u00e7a s'encha\u00eene, en fait c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:43:49) [89%] :\r\nOui, alors c'est pas, c'est pas de personnalit\u00e9s diff\u00e9rentes, c'est une m\u00eame personnalit\u00e9 l\u00e0 le soir, je suis fatigu\u00e9 physiquement, mais j'ai encore l'esprit clair et et je suis encore, j'ai encore envie 10 ans de d'avoir cet \u00e9quilibre entre la r\u00e9flexion, la discussion et puis aussi le travail fils. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:44:05) [92%] :\r\nVous avez l'impression justement que c'est de prendre votre vie une main dans la terre, l'autre plut\u00f4t dans l'administratif, \u00e7a vous permet justement d'\u00eatre tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s pointue et pr\u00e9cise, et \u00e7a fait certainement votre force, Sylvie Bonvin Sansonnens. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:44:18) [81%] :\r\nJe sais pas si \u00e7a me rend forte en tout cas \u00e7a me \u00e7a mouche Sam compl\u00e8te de toute fois compl\u00e8tement coinc\u00e9, ce qui, un peu bizarre, dire \u00e7a, mais oui, j'ai besoin de ces 2 facettes. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:44:27) [87%] :\r\nVice- pr\u00e9sident du Grand Conseil fribourgeois vous avez pr\u00e9sid\u00e9 en 2000 20 heures c'\u00e9tait juste oui une une \u00e9ch\u00e9ance qui vous r\u00e9jouit je crois non, oui, oui, parce que \u00e7a serait la premi\u00e8re fois qu'un verre sera. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:44:38) [72%] :\r\nNomm\u00e9 premi\u00e8re citoyenne du canton. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:44:40) [91%] :\r\nEt puis vous \u00eates comment dire, vous avez d\u00e9cid\u00e9 de ne pas vous pr\u00e9senter pour les \u00e9lections, Conseil national c'est cet Automne, vous avez d\u00e9\u00e7u plus d'une personne non si les Bonvin Sansonnens on parle beaucoup de vous. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:44:52) [90%] :\r\nOui, j'ai fait mon parti, a bien compris ma d\u00e9marche, c'est que je voulais respecter cet engagement qu'on m'a confi\u00e9, d'\u00eatre le pr\u00e9sident du Grand Conseil. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:45:01) [85%] :\r\nEt puis c'\u00e9tait aussi pour vous inscrire sur la dur\u00e9e parce que vous ambition politique d\u00e9passe peut-\u00eatre le courtermisme gestion qui avec une paysanne bio, on a l'impression que, voil\u00e0, vous voyez un peu plus loin que le bout de votre nez, je me trompe ou pas. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:45:13) [90%] :\r\nAlors oui, je, je, je, j'ai eu une \u00e9lection j'ai particip\u00e9 \u00e0 une \u00e9lection compl\u00e9mentaire, le Conseil d'\u00c9tat, l'ann\u00e9e pass\u00e9e, j'ai une petite envie de revanche. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:45:22) [67%] :\r\nAh, voil\u00e0 qui vont pas, \u00e7a n'aurait rien avec votre parfaite, c'est bien \u00e7a, c'\u00e9tait l'espoir, c'est-\u00e0-dire \u00e7a c'est toi, on pense que \u00e7a va, mais c'est une super comment dire une super nourriture puis l'imam Ali. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:45:33) [98%] :\r\nD'ailleurs le le prix d'encouragement \u00e0 l'innovation agricole. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:45:36) [79%] :\r\nMagnifique stade 1500 francs : c'est \u00e7a, oui, une petite et une petite dame pour d\u00e9velopper comme \u00e7a une grande herbe une grande erreur, bon je sais pas si vous \u00eates une grande aire du dire mais en tout cas, fier, photographe, si j'ose dire et vous avez amen\u00e9 quoi comme objet. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:45:48) [87%] :\r\nBen j'ai amen\u00e9 ce qui paraissait un peu une \u00e9vidence, c'est-\u00e0-dire j'ai amen\u00e9 mon vieux La\u00efka jeudi Dieu parce qu'il a, il a, c'est un Leika M6 argentique avec 2 dont mon film f\u00e9tiche, c'est-\u00e0-dire un film Kodak tr\u00e8s X que j'utilise depuis auront peut-\u00eatre pas citer les marques, mais bon, l\u00e0, dans ce cas -l\u00e0, il a quel \u00e2ge il a je sais m\u00eame plus quel \u00e2ge il a, il a 25 25 ans, cet appareil, je l'utilise toujours encore. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:46:11) [79%] :\r\nMais alors, comment est -ce qu'on l'acquiert comment est -ce qu'on le trait. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:46:14) [81%] :\r\nAlors on traite je traite pas tr\u00e8s bien les appareils photo moins comme \u00e7a, non je suis pas je traite pas tr\u00e8s bien, je, je suis pas quelqu'un de tr\u00e8s pr\u00e9cis, voyez, j'ai m\u00eame recouvert les noms, donc, pour pas que dans la rue, on m'appelle la\u00efque \u00e0 laquelle donc j'\u00e9tais voil\u00e0 comment \u00e7a c'est quelque chose qui se passe, les gens vous appelle on n'abat en Afrique, oui, quand je me suis il prenait le nombre d'appareils photo qui, comme ils le lisaient m'appeler comme \u00e7a, donc j'ai j'ai commenc\u00e9 \u00e0 l'\u00e9poque de couvrir les marques et puis comme mon traitement traite moi je ai toujours en bandouli\u00e8re, il pleut, il neige, il est toujours l\u00e0, donc non je mettrais pas bien. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:46:48) [78%] :\r\nMais vous le garder avec vous, non- Stop, c'est-\u00e0-dire m\u00eame dans vos moments de de loisirs, enfin, comme je l'conditionnel savoir exemple. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:46:55) [73%] :\r\nAlors l\u00e0, \u00e7a \u00e7a j'ai pu servir, l\u00e0 c'est pas, non, c'est comme la plong\u00e9e, je fais de la plong\u00e9e sous- marine, jamais fait photos je me fais photo non, \u00e7a, \u00e7a j'ai pas fait mais de temps en temps, l'envie m'Titi. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:47:07) [83%] :\r\nDidier Ruef comment est -ce qu'on envisage l'avenir quand on est photographe, comme vous, je pense que c'est une une r\u00e9alit\u00e9 exigeante, non de vendre les photos. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:47:14) [85%] :\r\nC'est aujourd'hui la r\u00e9alit\u00e9 excessivement difficile pour dire la v\u00e9rit\u00e9, parce que la presse a eu la malheureuse id\u00e9e un jour d'inventer le gratuit et sur la sont tir\u00e9 2 balles dans les pieds et ensuite de \u00e7a et Internet internet sur internet ou ou le monde, mais finalement, on y trouve de tout et de rien et l\u00e0 o\u00f9 autrefois on a envoy\u00e9 les photographes travailler aujourd'hui on prend des photos, sur place, on trouve des images et, comme la presse bat un petit peu au meilleur march\u00e9, ben elle ne marche plus tellement de possibilit\u00e9s, les ONG, avec lesquels j'ai beaucoup travaill\u00e9 sur demande rouges sont devenus de plus en plus politiquement correct, donc il faut pas avoir un alors gare trop grin\u00e7ant apparemment, moi j'ai un petit peu trop de d'humanit\u00e9 de. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:47:59) [75%] :\r\nVous avez l'impression d'\u00eatre un peu, comment dire, du virus, c'est \u00e7a non non pas rush. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:48:03) [83%] :\r\nMais mais mais la photographie aujourd'hui des jours difficiles et puis cette forme de photographies tr\u00e8s humaine, tr\u00e8s engag\u00e9 social n'a pas tellement la cote aujourd'hui, alors elle a la cote au niveau des, des, des, des, des, des, des, moi j'ai fait, j'ai pas dit du Warshaw je, je fais des conf\u00e9rences faits je fais, je fais pas une chose en t\u00eate des livres. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:48:20) [91%] :\r\nNotamment vous savez en conf\u00e9rence \u00e0 la Soci\u00e9t\u00e9 de lecture le jeudi 11 avril \u00e0 Gen\u00e8ve qu'est -ce que vous allez raconter. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:48:27) [83%] :\r\nBah, je vais parler de de mon lit vraiment helv\u00e9tique c'est c'est toujours des d\u00e9c\u00e8s beaux moments, j'avais d\u00e9j\u00e0 fait, j'avais fait au m\u00eame endroit une conf\u00e9rence autour du livre \u00e7a avec elle et c'est des moments intenses parce qu'en fait c'est assez simple, je je s\u00e9lectionne une trentaine de photographies et puis je parle et c'est tout le v\u00e9cu, c'est tout ce qui a pas sur l'image, en fait, raconte tout ce qui est autour, comment y suis arriv\u00e9 qu'est -ce qui s'est pass\u00e9 et les gens sont sont captiv\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:48:50) [84%] :\r\nAlors racontez -nous une photo de votre livre au mot helv\u00e9tique et ce que j'ai dans les bras l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:48:54) [79%] :\r\nVous voulez bien voler la premi\u00e8re mais la premi\u00e8re ben je pense que tous ceux qui sont all\u00e9s \u00e0 Expo 02 \u00e0 Bienne, c'\u00e9tait le pavillon, mais on peut dire ce pavillon de la Migros Strange Paradise et \u00e7a pla\u00eet et c'est un pavillon absolument extraordinaire parce qu'en fait c'\u00e9tait un un immense commercial un mot d'une certaine mani\u00e8re et avec un caddy g\u00e9ant, donc c'est une qui a un peu comme un remonte-pente enfin t\u00e9l\u00e9si\u00e8ge vous oui, oui, les gens sont assis dedans qui sont assis dedans, l\u00e0 o\u00f9, finalement, les enfants, \u00e7a c'est dans le dans le caddie, quand on fait les commissions voil\u00e0, ces 2 adultes et puis c'\u00e9tait, c'\u00e9tait une ironie absolue, un regard sur sur le monde en contemporain le le 1er accident la consommation c'est \u00e7a oui et puis alors avec une vache ici a une sur les oui, c'est d'avoir d'achat des dans une vitrine, et l\u00e0 c'est du faux foin, \u00e7a c'est des vrais habits, on a des en train fant\u00f4me certains retours mais c'est \u00e7a qui a c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:49:48) [83%] :\r\nIl m'a fait rire, moi j'ai de suite imagin\u00e9 \u00e7a parce que finalement, souvent la photographie avec elle- m\u00eame, elle vient titiller des, des, des parties de de de mon v\u00e9cu et \u00e7a, j'ai pens\u00e9 au train fant\u00f4me, alors l\u00e0, autrefois il y avait l'araign\u00e9e, le truc qui nous tombe dessus ben l\u00e0, non, et puis la fin, ce qui \u00e9tait faux, c'\u00e9tait vraiment une mont\u00e9e vers le vers le ciel, un peu comme mais c'\u00e9tait aussi un peu \u00e0 peu font pas cette mont\u00e9e vers le ciel, c'est un petit peu comme le le cercueil qui part dans le cr\u00e9matorium, donc j'ai trouv\u00e9 \u00e7a, j'ai trouv\u00e9 tr\u00e8s audacieuse, ce ce ce pavillon et photographique mon merveilleux. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:50:16) [90%] :\r\nUne m\u00e9taphore assez troublante. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:50:18) [89%] :\r\nDisons, comme toujours avec moi, puisque la plupart des photos sont toujours un petit peu, m\u00e9taphore de de du monde qui nous entoure. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:50:24) [79%] :\r\nC'est votre c\u00f4t\u00e9 piquant ironique, \u00e7a s'est pass\u00e9, je d\u00e9crivais dans mon introduction pour le moment, repart en musique sur la premi\u00e8re avec Leila Makala la vie vie et n\u00e9gation la premi\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:50:37) [92%] :\r\nTout tout tout tout tout. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:50:43) [69%] :\r\nLa vie bien mais garde ses Stingers, m\u00eame s'il a donn\u00e9 un grand pas la ville deviendrait bien pass\u00e9 sur m\u00eame si la drogue ce n'est pas bonne Pavel la soupape, un plan d'embauche malgr\u00e9 de nouvelles, on ne voudrait signataires Benny Hill face \u00e0 la terre. \r\nLa vie, un garde ce ont m\u00eame s'il l'avait promis, c'est pas parall\u00e8le, tout avait bien mais comme 16\u00e8me le sa valeur et de Delphine Batho, grande sc\u00e8ne pardonne pas d'la se \u00e0 peu en place tout pour demander une sur la mais bien niqu\u00e9 personne malade attend un pourrissement de pour financer s\u00fbrement perdu. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:51:56) [72%] :\r\nLes hommes et la zone pas faire. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:51:58) [66%] :\r\nDans une grande mesure de venir sympa d'donc starter il y compris impossibilit\u00e9 de la course, mais oui, \u00e7a m'a m\u00eame pr\u00e9sent\u00e9 donc \u00e7a a. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:52:12) [84%] :\r\nLa ville. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:52:12) [60%] :\r\nAvec le suicide merci de destinataires, c'est pas braquage de l'avis du directeur Monsieur Sirven, \u00e7a va tout de m\u00eame s'a tr\u00e8s bien, c'est pas beau travers toute la samba, il a posthume tout tout tout tout, et bien s\u00fbr la BNP y pas \u00e0 bien comprendre d'hypertendus de Nantes de sommeil. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:52:41) [60%] :\r\nAgent par. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:52:42) [67%] :\r\nBonsoir, donc, donc c'est-\u00e0-dire s'est endormi qui monte, qui monte dans le slalom et combien vous allez donc cela justement la la pas basse pareille et mais je n'ai pas contre l'\u00e9couter, \u00e7a va tr\u00e8s importante donc on se rappelle d'un barbier au portillon, dans ce contexte, les grands clubs tr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:53:16) [76%] :\r\nLeila Makala sur la premi\u00e8re avec la vie n'est gu\u00e8re vous \u00e9coutez premi\u00e8re rendez vous 1er rendez vous qui se termine avec aujourd'hui, Sylvie Bonvin Sansonnens mettre agricultrice et d\u00e9put\u00e9e Verte fribourgeoise Sylvie Bonvin Sansonnens alors vous, vous repartez au Auchan, l\u00e0 c'est \u00e7a oui \u00e7a tr\u00e8s midi doivent finir d'autre chose, oui comme quoi par exemple. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:53:36) [88%] :\r\nAlors j'ai j'ai re\u00e7u du foin, ce matin, il faut que j'aille \u00e0 ranger les balles dans dans la Dr\u00f4me. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:53:40) [76%] :\r\nAlors on va bon amusement de lancer beaucoup dire m\u00eame si \u00e7a demande de lui de. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:53:45) [83%] :\r\nCoup d'imaginaire, non, non, c'est le tracteur qui fait tout, c'est tracteur tr\u00e8s bien Didier Ruef, de votre c\u00f4t\u00e9, photographe on vous retrouve en conf\u00e9rence \u00e0 la Soci\u00e9t\u00e9 de lecture de Gen\u00e8ve, le jeudi 11 avril tout le monde les bienvenue, pardon, est ce que tout le monde est le bienvenu, leurs avril ah oui, tout le monde bien s\u00fbr c'est \u00e7a oui, venez nombreux magnifique merci beaucoup en tout cas d'\u00eatre venu ici, merci \u00e0 vous. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:54:04) [94%] :\r\nPoint de nature \u00e0 nous dire qui pointe. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:54:37) [87%] :\r\nBonjour le 14 bonjour Pauline dans l'abordage, aujourd'hui on va aller dans les Pyr\u00e9n\u00e9es, on va aller au sommet du Pic du Midi de Bigorre, je ne sais sur ma feuille du Midi de Bigorre, voil\u00e0 c'est comme \u00e7a qu'on dit avec l'accent que je vais pas me risquer \u00e0 faire, c'est un endroit en fait qui tr\u00e8s longtemps \u00e9t\u00e9 r\u00e9serv\u00e9 aux scientifiques, c'est de l\u00e0 qu'on observe des \u00e9toiles et puis c'est devenu un peu, on dit mais caduque et maintenant l'id\u00e9e c'est : comment faire pour que cet endroit continuent de vivre qui encore des scientifiques, mais en plus des touristes, des gens qui dorment et voil\u00e0 on visite un endroit un lieu et ce sera donc, dans 20 Minutes. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:55:06) [85%] :\r\nDonc \u00e0 l'abordage apr\u00e8s le flash info de 15 heures merci beaucoup \u00e0 Brian Lanier Jos\u00e9 Moreno qui assumait la r\u00e9alisation de cette \u00e9mission, notre attach\u00e9 de production c'est Maryline regard merci aussi beaucoup \u00e0 l'\u00e9quipe de la documentation \u00e9crite qui me fournit de nombreuses infos sur les invit\u00e9s s'ils voulaient nous faire un un petit mot de proposer des invit\u00e9s, justement, une seule adresse : rdv h\u00e2te RTS Point CH sinon 1er rendez- vous revient demain et pour le moment sur la premi\u00e8re, il va \u00eatre 15 heures tr\u00e8s belle fin de journ\u00e9e \u00e0 voix de. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-04-01T13:14:00Z", "program": {"href": "/programs/4C1DB744-ED69-4AC3-9F9C-D01340941C0B", "id": "4C1DB744-ED69-4AC3-9F9C-D01340941C0B", "name": "Premier rendez-vous"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Vrolixs, Pauline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Ruef, Didier", "role": "photographe", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Vrolixs, Pauline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-13F541EE-5B9C-4490-8BD3-7003466FB9EE", "internalArchiveId": "13F541EE-5B9C-4490-8BD3-7003466FB9EE", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Faut-il plus de transparence sur les emballages des aliments? D\u00e9bat entre Sophie Michaud Gigon et Tristan Cerf", "publicationDate": "2019-04-01T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9bat entre Sophie Michaud Gigon, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9rale de la FRC, et Tristan Cerf, porte-parole de Migros.\r\n\r\nFaut-il plus de transparence sur les emballages des aliments? D\u00e9bat entre Sophie Michaud Gigon et Tristan Cerf  SOPHIE MICHAUD GIGON - ** 97 OU ** 08\r\n TRISTAN CERF - ** 40\r\nComment offrir aux consommateurs un maximum de transparence sur la composition des produits qu'ils ach\u00e8tent ? Ces applications suffisent-elles, vont-elles permettre de r\u00e9guler le march\u00e9, ou faut-il des normes plus contraignantes ? \r\nOn en parle avec vous, \r\n Sophie Michaud Gigon, vous \u00eates secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9rale de la FRC, bonsoir - DIr ST LS\r\n  Et avec vous, Tristan Cerf, vous \u00eates porte-parole de Migros.\r\nSophie Michaud Gigon: \r\n. On voit que ces applications qui scannent les aliments et donnent des scores nutritionnels  ont toujours plus de succ\u00e8s, ((en France on dit que entre 15 % \u00e0 18% des consommateurs les utilisent d\u00e9j\u00e0 en faisant leurs courses)). Est-ce que c'est encore utile de r\u00e9clamer que l'industrie affiche des codes-couleurs, puisqu'il existe d\u00e9j\u00e0 des sources ind\u00e9pendantes, qui donnent ces informations?\r\nAujourd'hui, ni la Suisse ni l'Europe n'a les moyens d'imposer \u00e0 l'industrie l'affiche du Nutri-score. Est-ce qu'il ne faudrait pas se doter de moyens plus contraignants?\r\n. L'office f\u00e9d\u00e9ral de la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire ((et v\u00e9t\u00e9rinaire - l'OSAV)) organise une table ronde avec tous les acteurs de l'industrie. Qu'est-ce qui peut en ressortir ?\r\n. Pour l'industrie agro-alimentaire, le Nutriscore serait une \u00e9chelle interpr\u00e9tatitive des ingr\u00e9dients contenus dans les aliments... Il r\u00e9pondrait \u00e0 une esp\u00e8ce de \"dogme\" di\u00e9t\u00e9tiquement correct....Ce n'est pas trop extr\u00eame`?\r\n - Au fond, est-ce qu'il n'est pas un peu moralisateur, ce Nutriscore? Au pays du chocolat, cela reviendrait \u00e0 mettre des points rouges sur toutes les plaques et toutes les douceurs... Est-ce que \u00e7a ne va pas trop loin finalement?\r\n- Bon \u00e0 Savoir a cr\u00e9\u00e9 sa propre application, pourquoi la FRC n'a pas d\u00e9velopp\u00e9 ce type d'outils permettant au consommateur de s'y retrouver ?\r\nTristan Cerf\r\n. Ces applications ((qui affichent le Nutriscore... et d'autres informations, comme les allerg\u00e8nes, les substances \u00e0 risques...)) elles r\u00e9pondent aux besoin de vos clients. Mais est-ce que ce ne serait pas \u00e0 vous, en tant que distributeur, de r\u00e9pondre \u00e0 ces besoins, en affichant le Nutriscore dans vos rayons?\r\n. Ces applications permettent de voir en un coup d'oeil si l'aliment contient un ingr\u00e9dient \u00e0 risque. Et en g\u00e9n\u00e9ral, le consommateur, quand il voit qu'il y en a, il renonce simplement \u00e0 acheter le produit. ... Comment est-ce que vous vous allez vous adapter \u00e0 ces consommateurs hyper-inform\u00e9s?\r\nCette transparence-l\u00e0, imm\u00e9diate, c'est quand m\u00eame un changement important pour vous, les producteurs de l'agro-alimentaire ? N'auriez-vous pas int\u00e9r\u00eat \u00e0 afficher patte blanche sur tous les emballages des produits transform\u00e9s ? Au moins vous garderiez le contr\u00f4le ?\r\n. On voit que certains acteurs de l'industrie prennent les devant, avec l'affichage du Nutriscore. Danone par exemple va le g\u00e9n\u00e9raliser sur tous ses produits laitiers en Suisse. ((Danone qui n'est pas distribu\u00e9 par la Migros)). Qu'est-ce que vous attendez pour le faire aussi?\r\n- C'est compliqu\u00e9 pour le consommateur Tristan Cerf de s'y retrouver sur la composition des produits transform\u00e9s. Se pencher de longues minutes sur la notice \u00e9crit en tout petit avec plein de termes incompr\u00e9hensibles, vous ne voulez pas leur faciliter la vie ?\r\n- Selon l'Office F\u00e9d\u00e9ral de la S\u00e9curit\u00e9 alimentaire, le nutriscore met justement dans la balance les bons et les mauvais aliments, il est valid\u00e9 scientifiquement, \u00e7a devrait \u00e9viter toute forme d'extr\u00e9misme, Ce n'est pas convainquant pour vous ?\r\n((pour info: Nutriscore n'est pas la seule \u00e9chelle di\u00e9t\u00e9tique utilis\u00e9e en Europe. Les britanniques utilisent un syst\u00e8me de feux vert-rouge-orange qui ne fait que mettre en garde contre les dangers, type sucre, gras, etc. Alors que le Nutriscore est un syst\u00e8me - fran\u00e7ias - qui met en balance les \"bons\" ingr\u00e9dients et les \"mauvais\" - selon l'OSAV, c'est le meilleur syst\u00e8me et il souhaite sa g\u00e9n\u00e9ralisation. Le Nutriscore est valid\u00e9 scientifiquement, ce qui est aussi son principal atout.\r\nla qualit\u00e9 des bases de donn\u00e9es et leur taille est l'un des arguments de tous ceux qui sont \"contre\" les applications, ou disent qu'elles ne suffisent pas. On ne sait pas comment ces bases sont aliment\u00e9es, si elles sont bien v\u00e9rifi\u00e9es, etc. Elles donnent parfois des infos qui ne sont pas les m\u00eames de l'une \u00e0 l'autre. Yuka dispose d'une base de 450'000 aliments, alors que Bon \u00e0 savoir, par exmeple, en a 28500, mais uniquement vendus en Suisse.))", "durationSec": 692, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10314056", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Faut-il plus de transparence sur les emballages des aliments? D\u00e9bat entre Sophie Michaud Gigon et Tristan Cerf / FOR_2019-04-01T18:02:00_developpement-7", "Forum du 01.04.2019"], "alternativeSummary": ["D\u00e9bat entre Sophie Michaud Gigon, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9rale de la FRC, et Tristan Cerf, porte-parole de Migros."], "variantIds": ["ece-10314056"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:18:46Z", "webPublicationDate": "2019-04-01T16:56:03Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Sazpinar, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gremaud, Rinny", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Michaud-Gigon, Sophie", "role": "Secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9rale de la F\u00e9d\u00e9ration Romande des Consommateurs", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Coquoz, Esther", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Cerf, Tristan", "role": "porte-parole", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-CE710E4E-1149-46AB-BC63-D5520B2A9241", "internalArchiveId": "CE710E4E-1149-46AB-BC63-D5520B2A9241", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "En Suisse, la question europ\u00e9enne pourrait venir en aide au parti de l'Union d\u00e9mocratique du centre (UDC): interview d'Andreas Ladner, politologue, professeur \u00e0 l'IDHEAP, sp\u00e9cialiste des partis politiques suisses", "publicationDate": "2019-04-01T00:00:00Z", "summary": "Les t\u00e9nors de l'UDC insistent sur un mot. Souverainet\u00e9. Oskar Freysinger, le coordinateur de la campagne des f\u00e9d\u00e9rales pour la Suisse romande insistait sur ce point hier chez nos coll\u00e8gues de Mise au Point. C'est cette d\u00e9fense de la souverainet\u00e9 qui va permettre \u00e0 l'UDC de remobiliser sa base, il a raison ?\r\nLe probl\u00e8me, c'est l'agenda. Si Bruxelles n'attaque pas trop frontalement la Suisse, est-on s\u00fbr que nos rapports avec l'Union Europ\u00e9enne peuvent devenir la pr\u00e9occupation num\u00e9ro 1 des Suisses ?\r\nIl y aura le message du Conseil F\u00e9d\u00e9ral sur l'initiative de l'UDC pour r\u00e9silier les bilat\u00e9rales avant les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, mais pas de d\u00e9bat au parlement, et L'Union europ\u00e9enne a d'autres chats \u00e0 fouetter que de s'en prendre \u00e0 la Suisse, avec le Brexit, \u00e7a va \u00eatre difficile de capitaliser sur le dossier europ\u00e9en avec une telle configuration ?\r\nL'UDC n'est plus la seule sur le terrain de la r\u00e9sistance \u00e0 l'Union europ\u00e9enne, il y a aussi les syndicats, toute la question est donc de savoir si les \u00e9lecteurs sont plus sensibles \u00e0 la d\u00e9fense de leur souverainet\u00e9 ou de leur salaire ..\r\nUn sondage de la NZZ sorti hier montre que 60 % des Suisses sont favorables \u00e0 l'accord cadre, estr-ce encore une bonne id\u00e9e de la part de l'UDC de miser sur le dossier europ\u00e9en ?\r\nA priori, les mauvais scores de l'UDC dans les cantons, c'est plus une question de mobilisation ? Ou peut-on imaginer que l'\u00e9lectorat de l'UDC puisse soutenir les Verts lib\u00e9raux ? Il peut y avoir un transfuge d'\u00e9lecteurs ?\r\nL'UDC a aussi un probl\u00e8me de rel\u00e8ve, des anciens comme Oskra Freysiunger ou Yvan Perrin \u00e0 Neucxh\u00e2tel ont-ils le pouvoir de remobiliser autour d'eux ? \r\nDimanche prochain, il y a les \u00e9lections tessinoises, la vague verte va-t-elle aussi frapper ?\r\nL'autre parti qui a essuy\u00e9 le plus de revers \u00e9lectotraux dans les derni\u00e8res \u00e9lections cantonales, c'est le pDC, l\u00e0 il y a du souci \u00e0 se faire ? \r\n--------------------------------------------------------------------------------------------\r\n41 si\u00e8ges perdus \u00e0 l'UDc lors des derni\u00e8res \u00e9lections cantonales. A Lucerne,  ce n'\u00e9tait pas la mine des grands jours pour la droite, et en particulier pour l'UDC, qui perd un peu plus de 4% de ses voix.  7 si\u00e8ges de perdus au parlement. Et son conseiller d'Etat UDC sortant, reposnable de la s\u00e9curit\u00e9 Paul Winiker rate l'\u00e9lection, au premier tour,  pour quelques voix . A Zurich, 9 si\u00e8ges au parlement de perdu  ", "durationSec": 526, "genres": ["Commentaire", "Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10314050", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["parti politique", "relations internationales", "accord international"], "thematicPersons": ["Union Europ\u00e9enne (UE)", "UDC"], "alternativeTitle": ["La question europ\u00e9enne pourrait venir en aide \u00e0 l'UDC: interview d'Andreas Ladner / FOR_2019-04-01T18:00:00_developpement-1", "Forum du 01.04.2019"], "alternativeSummary": ["Interview d'Andreas Ladner, politologue, professeur \u00e0 l'IDHEAP, sp\u00e9cialiste des partis politiques suisses."], "variantIds": ["ece-10314050"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_AVR2019", "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:18:47Z", "speechToTexts": ["07.04.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nLa question europ\u00e9enne pourrait -elle relancer l'UDC \u00e0 7 mois des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, le parti enregistre ces derniers temps plusieurs revers \u00e9lectoraux d'ailleurs depuis le d\u00e9but de la l\u00e9gislature, le parti a perdu 41 si\u00e8ges dans les parlements cantonaux pour plusieurs t\u00e9nors du parti, sa base n'aient plus suffisamment mobilis\u00e9 leurs plans pour les remotiver parier que le dossier europ\u00e9en sera au sommet de l'agenda politique les quelques mois avant les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales du 20 octobre et se positionner comme le seul parti de Suisse, capable de r\u00e9sister \u00e0 Bruxelles, on vous retrouve \u00e0 Berne Marc Monique ni une chose est s\u00fbre, l'Europe sera \u00e0 l'agenda ces prochains mois. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:40) [93%] :\r\nMais oui, puisque, tout d'abord, la fameuse consultations sur l'accord-cadre institutionnel doit se terminer ce printemps et d'ici le mois de juin au plus tard le Conseil f\u00e9d\u00e9ral devra prendre position sur la marche \u00e0 suivre, difficile de savoir aujourd'hui dans quelle direction il choisira d'aller de facteurs devraient \u00eatre d\u00e9terminant dans cette d\u00e9cision, l'\u00e9volution de l'opinion des partis vis-\u00e0-vis de ce trait\u00e9 aujourd'hui, seul l'UDC s'y oppose cat\u00e9goriquement la plupart des autres partis y compris le PS disent oui \u00e0 cet accord, mais \u00e0 certaines conditions, plus ou moins contraignante 2\u00e8me 2\u00e8me, facteur d\u00e9terminant : les \u00e9lections europ\u00e9ennes. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:16) [84%] :\r\nEt pourquoi les \u00e9lections europ\u00e9ennes, Marc. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:17) [92%] :\r\nQuand elles auront lieu en mai prochain, et \u00e7a c'est juste avant que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral ne se positionne sur l'accord-cadre aujourd'hui Bruxelles veut absolument que la Suisse paraphe signe ce trait\u00e9 la nouvelle Commission europ\u00e9enne et les \u00c9tats membres se montreront -ils toujours aussi stricte \u00e0 l'\u00e9gard de la Suisse, on le sait, un des positions europ\u00e9ennes intransigeante, pourrait bien faire le jeu de l'UDC. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:39) [90%] :\r\nLe parti d\u00e9termin\u00e9s donc \u00e0 faire de l'Europe, un des principaux th\u00e8mes des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:44) [94%] :\r\nEh oui, et il pourra aussi compter pour \u00e7a sur son initiative contre la libre circulation des personnes fort opportun\u00e9ment pour le parti, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a jusqu'au 31 ao\u00fbt de cette ann\u00e9e pour pr\u00e9senter son message sur ce texte, il pourrait donc venir soit avant la pause estivale ou alors tout juste apr\u00e8s, on le sait, le gouvernement est oppos\u00e9 \u00e0 ce texte, mais \u00e0 coup s\u00fbr l'UDC veillera \u00e0 faire parler d'elle, a jou\u00e9 la carte du seul contre tous, sur la question europ\u00e9enne, ce qui pourrait lui rapporter quelques voix, m\u00eame si, et il faut bien le souligner, le d\u00e9bat parlementaire sur cette initiative devrait avoir lieu apr\u00e8s les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales et puis pour terminer ce petit rappel, hein, le dernier barom\u00e8tre \u00e9lectoral de l'institut s'Otomo place les relations de la Suisse avec l'Europe en 2\u00e8me position des pr\u00e9occupations des Suisses, des Suisses, qui, selon un sondage tout r\u00e9cent de la NZZ AM Sonntag paru hier, sont \u00e0 60 pourcent environ \u00e0 soutenir le projet d'accord cadre institutionnel. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:39) [96%] :\r\nMerci Marc et pour \u00e9voquer cette strat\u00e9gie de l'UDC, nous accueillons Andreas Ladner, bonsoir monsieur, bonsoir, vous \u00eates professeur \u00e0 l'Institut de hautes \u00e9tudes en administration publique, politologue sp\u00e9cialiste des partis politiques suisses alors la question europ\u00e9enne pour se relancer pour mobiliser la base de l'UDC, c'est un bon calcul selon vous. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:02) [87%] :\r\nC'est effectivement ce que l'UDC esp\u00e8re donc qu'on que cette discussion remonte et puis surtout que c'est ici, en remontant c'est une direction qui peut arranger le parti parce que jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, on parlait tout \u00e0 fait, enfin en parler d'autre chose, d'autres probl\u00e8mes de cet accord-cadre qui \u00e9taient plut\u00f4t des probl\u00e8mes qui, g\u00ean\u00e9, la gauche et puis \u00e7a \u00e7a pas favoriser l'UDC. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:26) [91%] :\r\nEt puis les quand on parle de l'accord-cadre, c'est assez compliqu\u00e9, c'est aussi plus difficile \u00e0 comprendre que quand on parle de d\u00e9fense de l'environnement, \u00e7a aussi \u00e7a desserre un peu l'UDC. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:36) [92%] :\r\nTout \u00e0 fait, tout \u00e0 fait parce que l'environnement c'est quelque chose qu'on sent, c'est quelque chose qui a maintenant depuis bien un moment dans la discussion et puis si on compare avec l'accord-cadre, c'est une discussion extr\u00eamement complexe parce qu'il y a plusieurs nantais qui vont un peu dans d'autres, direction ce qu'on va d'ailleurs aussi, quand on regarde les adversaires d'un c\u00f4t\u00e9, on a le PS avec les syndicats qui sont jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent encore contre cet accord-cadre, et puis l'autre c\u00f4t\u00e9, l'UDC donc la chose est beaucoup plus compliqu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:05) [88%] :\r\nBon, le probl\u00e8me, c'est aussi l'agenda, hein, parce qu'on voit, dont dit \u00e0 la prise de position du Conseil f\u00e9d\u00e9ral sur l'accord-cadre, et puis il y a cette initiative de l'UDC pour r\u00e9silier les bilat\u00e9rales, mais tout \u00e7a prend du temps, est ce que c'est ces ces th\u00e9matiques arriveront suffisamment t\u00f4t seront suffisamment par le gouvernement ou par le le Parlement pour que l'UDC puisse capitaliser dessus. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:04:27) [91%] :\r\nC'est effectivement tr\u00e8s tr\u00e8s serr\u00e9, craint presque pour le parti pour l'UDC que c'est trop serr\u00e9, parce qu'on ne sait pas encore tout \u00e0 fait, comment le Conseil f\u00e9d\u00e9ral va r\u00e9agir sur quoi il va mettre l'accent, et puis on sait pas non plus comment les autres vont r\u00e9agir les autres partis, comment ils vont jouer le jeu, je pense qu'ils ont tout int\u00e9r\u00eat \u00e0 \u00e9viter \u00e0 ce que \u00e7a retombe donc dans dans la discussion qu'on conna\u00eet depuis longtemps, l'UDC qui est le seul parti quand un po\u00e8te qui se battent pour l'ind\u00e9pendance de la Suisse, si elle arrive, l'UDC arrive pas mettre \u00e7a en avant, il va vraiment avoir du mal. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:02) [93%] :\r\nBon, \u00e7a, c'est du c\u00f4t\u00e9 interne dans les partis, on imagine bien les adversaires de l'UDC vont essayer de pas trop insister sur ce sujet, mais du c\u00f4t\u00e9 europ\u00e9en, c'est si Bruxelles tout d'un coup, attaque frontalement la Suisse, \u00e7a, \u00e7a pourrait faire le beurre de l'UDC non. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:05:15) [88%] :\r\n\u00e7a pourrait effectivement aider l'UDC mais avec les \u00e9lections au mois de mai, on attend plut\u00f4t que \u00e7a va tourner plut\u00f4t vers les, les, les partis populistes, donc \u00e7a marche pas, pas encore comment les \u00e9lections bon renforcer la prise ou la position de l'Union europ\u00e9enne et l\u00e0 aussi, faut voir qu'on n'a pas beaucoup de temps, donc c'est bien peu apr\u00e8s les vacances d'\u00e9t\u00e9 et est -ce qu'il y a au Sahara nous donne suffisamment longtemps pour avoir une discussion en Suisse de ces probl\u00e8mes -l\u00e0, je, je m'en doute en tout. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:48) [95%] :\r\nEt puis il y a eu ce r\u00e9cent sondage de la NZZ publi\u00e9 hier qui montre que 60 pourcent des Suisses seraient favorables \u00e0 l'accord-cadre quand on voit ce r\u00e9sultat est -ce que c'est encore une bonne id\u00e9e de la part de l'UDC de miser sur le dossier europ\u00e9en. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:06:02) [85%] :\r\n60 pourcent sont un peu partag\u00e9s, donc il y a une grande partie qui sont plut\u00f4t favorables \u00e0 cet accord-cadre donc Luce et l'UDC paye toujours esp\u00e9rer que ceux qui sont plut\u00f4t d'accord changeront encore mais de l'autre c\u00f4t\u00e9 on pourrait peut-\u00eatre aussi lire ces r\u00e9sultats que enfin les les Suisses, il commence \u00e0 en avoir un peu bon, ils l'ont vu la discussion, il voudrait maintenant qu'on Rexhep ses rapports avec l'Union europ\u00e9enne et pour ces 13 hommes \u00e0 qui sont en faveur de cet accord-cadre, donc on sait pas encore tout \u00e0 fait, comment les les pr\u00e9f\u00e9rences et des personnes l\u00e0 sont distribu\u00e9s, il peut avoir les 2, donc une certaine ainsi l'incertitude irrespect. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:41) [92%] :\r\n\u00e7a veut dire que vous interpr\u00e9tez sondage comme une envie d'aller vers des solutions plus qu'une, l'envie de r\u00e9sister. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:06:49) [90%] :\r\nBen \u00e7a je pourrais bien m'imaginer qu'au bout d'un moment, les discussions et on voudrait qu'on r\u00e9soudra les probl\u00e8mes, comment on va voir \u00e7a avec l'assurance vieillesse par exemple la avec les imp\u00f4ts sur les entreprises, au bout d'un moment, les citoyens y pense maintenant, il faut avancer et c'est effectivement ce que craint l'UDC parce que \u00e7a ne va pas l'arranger. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:09) [85%] :\r\nAlors, les t\u00e9nors de l'UDC insistent sur un mot souverainet\u00e9, il pense que c'est vraiment l\u00e0 qui peuvent capitaliser mobiliser Laurel leur \u00e9lectorat, ils ont raison. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:07:18) [87%] :\r\nMoi, je pense, cette question de souverainet\u00e9 et elle est importante, elle est tr\u00e8s importante, mais on a du mal \u00e0 avoir o\u00f9 est -ce qu'on n'est pas souverain concr\u00e8tement donc alors pour avoir des th\u00e9matiques comme \u00e7a on pourra en profiter, il faut vraiment travailler d'l\u00e0- dessus pendant des des mois pendant presque des ann\u00e9es et je pense on a n\u00e9glig\u00e9 \u00e7a le l'UDC a n\u00e9glig\u00e9 un peu ce discours et \u00e7a la \u00e7a va la d\u00e9favoris\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:45) [73%] :\r\nComment \u00e0 n\u00e9gliger ce ce discours en. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:07:47) [87%] :\r\nQuand ils ont toujours essay\u00e9, mais on n'a pas vraiment, on n'a pas on parler, c'\u00e9tait pas vraiment le probl\u00e8me le plus important des Suisses parce qu'on \u00e7a fonctionne relativement bien, donc on s'est tourn\u00e9 vers d'autres probl\u00e8mes et ou bien d'autres probl\u00e8mes ont surgi comme par exemple l'environnement on peut para\u00eetre r\u00e9sout tous les probl\u00e8mes en m\u00eame temps et apr\u00e8s c'est les partis qui sont l\u00e0 derri\u00e8re, c'est les partis qui qui d\u00e9tiennent ces probl\u00e8mes qui en profite. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:16) [92%] :\r\nAndreas Ladner derni\u00e8re question \u00e0 vous dimanche prochain, il y a les \u00e9lections tessinoises est -ce qu'\u00e0 votre avis, la vague verte va aussi frapper dans ce canton. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:08:27) [85%] :\r\nC'est, c'est fort possible, je pense aussi que parce que l'environnement \u00e7a \u00e7a joue un r\u00f4le partout donc, or si encore au Tessin, vous voyez, donc \u00e7a sera Vert partout en 6. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:38) [95%] :\r\nAndreas Ladner, professeur \u00e0 l'Institut de hautes \u00e9tudes en administration publique, politologue, merci \u00e0 vous et bonne soir\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:08:45) [93%] :\r\nC'est ma bonne soir\u00e9e. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-04-01T16:38:03Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Ladner, Andreas", "role": "politologue, professeur \u00e0 l'IDHEAP, sp\u00e9cialiste des partis politiques suisses", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Coquoz, Esther", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Sazpinar, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Menichini, Marc", "role": "correspondant RTS Palais f\u00e9d\u00e9ral", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-4B735D51-85BD-4189-A38D-A037BFA148A4", "internalArchiveId": "4B735D51-85BD-4189-A38D-A037BFA148A4", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La loi sur la la\u00efcit\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve continue de faire des remous", "publicationDate": "2019-04-01T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9veloppement 6\r\n\r\nLa loi sur la la\u00efcit\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve continue de faire des remous  \r\nA Gen\u00e8ve, la loi sur la la\u00efcit\u00e9 de l'Etat n'en finit plus de cr\u00e9er des remous...\r\nOn se souvient qu'une \u00e9lue voil\u00e9e avait d\u00fb renoncer \u00e0 si\u00e9ger \u00e0 Meyrin apr\u00e8s l'entr\u00e9e en vigueur de la loi, il y a un mois. Aujourd'hui, c'est au Grand Conseil que le texte fait de nouvelles vagues. Et plus particuli\u00e8rement l'article qui interdit aux \u00e9lus de si\u00e9ger avec des signes religieux ext\u00e9rieurs. Cet article est attaqu\u00e9 par les Verts genevois qui veulent y adjoindre un effet suspensif. Appel\u00e9 \u00e0 se positionner, le Parlement s'est d\u00e9clar\u00e9 d\u00e9favorable \u00e0 cette mesure. Une position qui fait tousser certains d\u00e9put\u00e9s, Rapha\u00ebl Leroy:\r\n\"Il s'agit d'un dangereux pr\u00e9c\u00e9dent!\" \"On a voulu nous forcer la main!\" \"Dire que nous sommes furieux est un doux euph\u00e9misme!\" Les mots de la commission des droits de l'homme du Grand Conseil sont forts. Ses membres sont en col\u00e8re contre le Bureau du Parlement, son organe ex\u00e9cutif. Et plus particuli\u00e8rement contre son pr\u00e9sident, Jean Romain. Ce dernier, chantre de \"l'habillement neutre\", est accus\u00e9 d'\u00eatre pass\u00e9 en force pour des raisons purement politiques: il ne veut pas, disent-ils, d\u00e9roger au principe de neutralit\u00e9 religieuse dans un h\u00e9micycle, m\u00eame de mani\u00e8re temporaire, car il y a toujours \u00e9t\u00e9 hostile.\r\nLe Grand Conseil a statu\u00e9 par la voix de son Bureau, on l'a compris. Mais que vient faire la commission des droits de l'Homme dans cette histoire, Rapha\u00ebl?\r\nComme c'est elle qui a \u00e9tudi\u00e9 et amend\u00e9 la loi contest\u00e9e, c'est \u00e0 elle que revient l\u00e9galement le devoir de pr\u00e9parer une r\u00e9ponse \u00e0 un recours. Or, elle a, \u00e0 l'unanimit\u00e9, pr\u00e9f\u00e9rer ne pas prendre position. Elle laisse le soin aux juges de la Chambre constitutionnelle d'accepter ou non l'effet suspensif. Un pr\u00e9avis qui n'a pas plu au Bureau et \u00e0 son pr\u00e9sident. Ils ont donc fait valoir un avis de droit d'Etienne Grisel. Le professeur honoraire de l'Universit\u00e9 de Lausanne y sugg\u00e8re de d\u00e9fendre l'application imm\u00e9diate et continue de la loi, telle que vot\u00e9e par le peuple le 10 f\u00e9vrier. Fort de cet avis, le Bureau sonde \u00e0 nouveau la commission des droits de l'Homme. Mais rien n'y fait: elle reste sur sa position de s'en remettre aux juges sans se d\u00e9terminer au pr\u00e9alable. Le 22 mars, le pr\u00e9sident Jean Romain transmet la r\u00e9ponse officielle du Grand Conseil \u00e0 la Chambre: la requ\u00eate de l'effet suspensif n'est pas fond\u00e9e, dit-il, il faut la refuser, pr\u00e9cisant vouloir s'en \"remettre \u00e0 la justice\". Une justice dont on attend toujours le verdict.\r\nCes conclusions sont-elles de nature \u00e0 influencer les juges?\r\nLe Grand Conseil est parti \u00e0 la proc\u00e9dure en tant qu'auteur de la loi. Il joue en quelque sorte le r\u00f4le de la d\u00e9fense. Cette prise de position est une sorte de plaidoirie si l'on veut. Elle p\u00e8se donc de tout son poids aupr\u00e8s des juges. Et c'est bien ce que reproche la commission des droits de l'Homme au Bureau: pour elle, le Parlement c'est elle.\r\nComment r\u00e9agit Jean Romain \u00e0 ces critiques?\r\n\"Tout cela n'est ni dangereux, ni un pr\u00e9c\u00e9dent!\" Jean Romain sourit de ces attaques. Pour lui, la loi portant r\u00e9glement du Grand Conseil est claire: il a l'obligation de d\u00e9fendre les textes attaqu\u00e9s en justice tels qu'ils sont issus des travaux du Parlement. D\u00e9fendre la loi sur la la\u00efcit\u00e9, c'est donc prendre position, selon son interpr\u00e9tation. Il convient donc de s'opposer \u00e0 un effet suspensif, ne serait-ce que sur un article parmi quatorze. Jean Romain justifie le recours \u00e0 un mandataire pour \"apporter une dimension juridique\" \u00e0 la probl\u00e9matique. Il affirme que la commission des droits de l'Homme, elle-m\u00eame, \u00e9tait d'accord d'en r\u00e9f\u00e9rer au professeur Grisel. Le lib\u00e9ral-radical rappelle enfin que les commissions parlementaires n'\u00e9mettent qu'un pr\u00e9avis et que la d\u00e9cision finale en revient au Bureau. \"Cela s'est toujours pass\u00e9 ainsi, dit-il. Et cela se passera encore.\"", "durationSec": 189, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10314055", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["La loi sur la la\u00efcit\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve continue de faire des remous / FOR_2019-04-01T18:02:00_developpement-6", "Forum du 01.04.2019"], "variantIds": ["ece-10314055"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:18:47Z", "speechToTexts": ["07.04.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [95%] :\r\nOn part \u00e0 Gen\u00e8ve oui \u00e0 Gen\u00e8ve, la loi sur la la\u00efcit\u00e9 de l'\u00c9tat n'en finit plus de cr\u00e9er des remous, on se souvient qu'une \u00e9lue voil\u00e9e avait d\u00fb renoncer \u00e0 si\u00e9ger \u00e0 Meyrin apr\u00e8s l'entr\u00e9e en vigueur de la loi, il y a un mois aujourd'hui, c'est au Grand Conseil que le texte fait de nouvelles vagues et plus particuli\u00e8rement l'article qui interdit aux \u00e9lus de si\u00e9ger avec des signes religieux ext\u00e9rieurs, cet article est attaqu\u00e9 par les Verts g\u00e9nevois qui veulent y adjoindre un effet suspensif, appel\u00e9s \u00e0 se positionner le Parlement s'est d\u00e9clar\u00e9 d\u00e9favorable \u00e0 cette mesure, une position qui fait tousser certains d\u00e9put\u00e9s Rapha\u00ebl Leroy. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:33) [92%] :\r\nIl s'agit d'un dangereux pr\u00e9c\u00e9dent, on a voulu nous forcer la main : Dire que nous sommes furieux \u00e9tant 12, euph\u00e9misme, les mots de la commission des droits de l'homme du Grand Conseil sont forts, ses membres sont en col\u00e8re contre le bureau du Parlement, son organe ex\u00e9cutif et plus particuli\u00e8rement contre son pr\u00e9sident Jean Romain, ce dernier, chantre de l'habillement neutre est accus\u00e9 d'\u00eatre pass\u00e9 en force pour des raisons purement politique, il ne veut pas, disent -ils, d\u00e9roger au principe de neutralit\u00e9 religieuse dans l'h\u00e9micycle, m\u00eame de mani\u00e8re temporaire, car il y a toujours \u00e9t\u00e9 hostile. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:04) [92%] :\r\nAlors le Grand Conseil a statu\u00e9, par la voix de son Bureau, on l'a compris, mais que vient faire la commission des droits de l'homme dans cette histoire, Rapha\u00ebl. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:10) [94%] :\r\nMais comme c'est elle qui a \u00e9tudi\u00e9 amend\u00e9 la loi contest\u00e9e, c'est \u00e0 elle que revient l\u00e9galement le devoir de pr\u00e9parer une r\u00e9ponse \u00e0 un recours, or l\u00e0, \u00e0 l'unanimit\u00e9, pr\u00e9f\u00e9rer ne pas prendre position, elle laisse le soin aux juges de la Chambre constitutionnelle d'accepter ou non l'effet suspensif : un pr\u00e9avis, qui n'a pas plu au bureau et \u00e0 son pr\u00e9sident, ils ont donc fait valoir un avis de droit d'\u00c9tienne Grisel, le professeur honoraire de l'Universit\u00e9 de Lausanne, il sugg\u00e8re de d\u00e9fendre l'application imm\u00e9diate et continue de la loi telle que vot\u00e9e par le peuple, le 10 f\u00e9vrier, fort de cet avis, le Bureau sonde \u00e0 nouveau la commission des droits de l'homme, mais rien n'y fait : elle reste sur sa position de s'en remettre aux juges sans se d\u00e9terminer au pr\u00e9alable le 22 mars le pr\u00e9sident Jean Romain transmet la r\u00e9ponse officielle du Grand Conseil \u00e0 la Chambre, la requ\u00eate de l'effet suspensif n'est pas fond\u00e9e, dit -il, il faut la refuser, pr\u00e9cisant vouloir s'en remettre \u00e0 la justice, une justice dont on attend toujours le verdict. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:02) [98%] :\r\nEt ses conclusions sont -elles de nature \u00e0 influencer les juges. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:05) [90%] :\r\nEh bien, Tania le Grand Conseil est partie \u00e0 la proc\u00e9dure en tant qu'auteur de la loi, et joue en quelque sorte le r\u00f4le de la d\u00e9fense ici, cette prise de position est une sorte de plaidoirie, si l'on veut, elle p\u00e8se donc de tout son poids aupr\u00e8s des juges, et c'est bien ce que reproche la commission des droits de l'homme au Bureau pour elle, la voix du Parlement, c'\u00e9tait l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:22) [86%] :\r\nEt comment r\u00e9agit Jean Romain ces critiques \u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:25) [95%] :\r\nTout cela n'est ni dangereux ni un pr\u00e9c\u00e9dent Jean Romain sourit de ces attaques pour lui la loi portant r\u00e8glement du Grand Conseil est claire il a l'obligation de d\u00e9fendre les textes attaqu\u00e9s en justice, tels qu'ils sont issus des travaux du Parlement, d\u00e9fendre la loi sur la la\u00efcit\u00e9, c'est donc prendre position selon son interpr\u00e9tation, il convient donc de s'opposer en effet suspensif, ne serait -ce que sur un article parmi quatorze Jean Romain justifie le recours \u00e0 un mandataire pour apporter une dimension juridique \u00e0 la probl\u00e9matique, il affirme que la commission des droits de l'Homme elle- m\u00eame \u00e9tait d'accord, d'en r\u00e9f\u00e9rer au professeur Grisel le lib\u00e9ral- radical : appel rappelle enfin que les commissions parlementaires n'\u00e9mettent qu'un pr\u00e9avis et que la d\u00e9cision finale revient au bureau, cela s'est toujours pass\u00e9 ainsi, dit -il, et cela se passera encore. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:08) [98%] :\r\nMerci pour vos explications Rapha\u00ebl Leroy. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-04-01T16:52:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Sazpinar, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Leroy, Rapha\u00ebl", "role": "Journaliste RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Leroy, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Coquoz, Esther", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1820551", "internalArchiveId": "AA1903820147", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2019-03-31T19:30:00Z", "durationSec": 1937, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/10331029", "imageURL": "http://www.rts.ch/10331028.image", "backgrounds": ["Une \u00e9quipe d'athl\u00e9tisme du Vatican s'entra\u00eene dans le but de participer au Jeux olympiques sous le drapeau du Vatican."], "alternativeTitle": ["19h30", "19h30"], "variantIds": ["ece-10331029"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-05-03T08:59:13Z", "subTitles": ["00:01:01:07  00:01:16:21\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:01:17:21  00:01:20:16\r\n{\\an1}-Bonsoir \u00e0 tous,\r\nbienvenue dans cette \u00e9dition.\r\n\r\n00:01:20:18  00:01:24:10\r\n{\\an1}Les Verts gagnent l'\u00e9lection\r\ndu Grand Conseil de Lucerne,\r\n\r\n00:01:24:11  00:01:31:06\r\n{\\an1}ils doublent leurs si\u00e8ges\r\naux d\u00e9pens de la droite.\r\n\r\n00:01:35:09  00:01:40:11\r\n{\\an1}En Suisse, les patrons\r\nde caf\u00e9s s'organisent\r\n\r\n00:01:40:13  00:01:46:06\r\n{\\an1}face \u00e0 la malhonn\u00eatet\u00e9 de certains\r\nemploy\u00e9s, qui volent dans la caisse.\r\n\r\n00:01:47:11  00:01:52:07\r\n{\\an1}Des \u00e9lections locales en Turquie qui\r\nont valeur de test pour R.T.Erdogan.\r\n\r\n00:01:52:09  00:01:58:00\r\n{\\an1}Les r\u00e9sultats \u00e9voluent\r\nde minute en minute.\r\n\r\n00:01:58:02  00:02:01:10\r\n{\\an1}Nous analyserons les r\u00e9sultats,\r\nqui sont en train de tomber.\r\n\r\n00:02:01:15  00:02:04:05\r\n{\\an1}Que fait Migros pour r\u00e9pondre\r\n\r\n00:02:04:07  00:02:08:04\r\n{\\an1}aux changements d'habitude\r\ndes consommateurs ?\r\n\r\n00:02:08:06  00:02:17:22\r\n{\\an1}Elle se diversifie:\r\nsant\u00e9, clubs de sport...\r\n\r\n00:02:21:22  00:02:26:22\r\n{\\an1}A Marseille, l'inscription de\r\nl'oeuvre de l'architecte Le Corbusier\r\n\r\n00:02:27:00  00:02:31:20\r\n{\\an1}au patrimoine mondial de l'UNESCO est\r\nmenac\u00e9e par un projet de la Ville.\r\n\r\n00:02:31:22  00:02:37:09\r\n{\\an1}La r\u00e9sistance s'organise.\r\n\r\n00:02:38:08  00:02:43:18\r\n{\\an1}Voici maintenant comment maigrir\r\ngr\u00e2ce \u00e0 Facebook,\r\n\r\n00:02:43:20  00:02:47:11\r\n{\\an1}600 Romands se sont lanc\u00e9 le d\u00e9fi.\r\n\r\n00:02:48:23  00:02:55:16\r\n{\\an1}Les Verts confirment leur\r\nprogression, cette fois \u00e0 Lucerne.\r\n\r\n00:02:55:18  00:03:00:11\r\n{\\an1}Ils doublent leurs si\u00e8ges\r\nau Parlement.\r\n\r\n00:03:00:13  00:03:06:14\r\n{\\an1}Les perdants sont\r\nle PDC, l'UDC et le PLR.\r\n\r\n00:03:09:13  00:03:15:04\r\n{\\an1}-La vague verte semble impossible\r\n\u00e0 arr\u00eater.\r\n\r\n00:03:15:06  00:03:19:20\r\n{\\an1}Aux \u00e9lections cantonales, les Verts\r\ndoublent leur pr\u00e9sence \u00e0 Lucerne\r\n\r\n00:03:19:22  00:03:23:02\r\n{\\an1}et un candidat de la liste\r\nJeunes Verts entre au Parlement.\r\n\r\n00:03:23:16  00:03:26:20\r\n{\\an1}-Nous avons travaill\u00e9 tr\u00e8s dur.\r\n\r\n00:03:26:22  00:03:30:19\r\n{\\an1}Les Jeunes Verts ont beaucoup donn\u00e9.\r\n\r\n00:03:30:21  00:03:35:10\r\n{\\an1}Les Verts ont triomph\u00e9\r\ndans les autres arrondissements\r\n\r\n00:03:35:11  00:03:37:19\r\n{\\an1}gr\u00e2ce \u00e0 notre soutien aussi.\r\n\r\n00:03:37:21  00:03:40:05\r\n{\\an1}C'est une journ\u00e9e fantastique.\r\n\r\n00:03:40:11  00:03:43:07\r\n{\\an1}-L'\u00e9cologie est un th\u00e8me porteur.\r\n\r\n00:03:43:09  00:03:47:02\r\n{\\an1}Pour preuve, les Vert'lib\u00e9raux\r\nse renforceraient aussi.\r\n\r\n00:03:47:04  00:03:51:15\r\n{\\an1}Progression plus modeste: 2 si\u00e8ges\r\nde plus pour les socialistes.\r\n\r\n00:03:51:17  00:03:54:22\r\n{\\an1}Visages beaucoup plus tendus\r\ndans le camp bourgeois.\r\n\r\n00:03:55:00  00:03:57:07\r\n{\\an1}Le PDC perdrait 4 si\u00e8ges.\r\n\r\n00:03:57:09  00:04:00:03\r\n{\\an1}Il faut mieux vendre\r\nson programme \u00e9cologique.\r\n\r\n00:04:00:10  00:04:03:01\r\n{\\an1}-Il para\u00eet que nous n'arrivons pas\r\n\r\n00:04:03:03  00:04:05:07\r\n{\\an1}\u00e0 suffisamment vendre nos produits,\r\n\r\n00:04:05:09  00:04:07:06\r\n{\\an1}notre travail.\r\n\r\n00:04:07:08  00:04:09:19\r\n{\\an1}Il faut faire des progr\u00e8s.\r\n\r\n00:04:09:21  00:04:17:11\r\n{\\an1}Des partis se vendent tr\u00e8s bien.\r\n\r\n00:04:18:00  00:04:21:02\r\n{\\an1}-Pour l'UDC, ce dimanche\r\na un air de d\u00e9j\u00e0 vu.\r\n\r\n00:04:21:04  00:04:23:10\r\n{\\an1}Elle perdrait jusqu'\u00e0 7 si\u00e8ges.\r\n\r\n00:04:23:11  00:04:26:11\r\n{\\an1}Pas de quoi inqui\u00e9ter\r\nce conseiller national.\r\n\r\n00:04:26:12  00:04:29:17\r\n{\\an1}La progression de la gauche\r\nserait uniquement li\u00e9e au climat.\r\n\r\n00:04:30:05  00:04:33:13\r\n{\\an1}-En 2011, apr\u00e8s Fukushima,\r\n\r\n00:04:33:15  00:04:37:03\r\n{\\an1}les Verts et les Vert'lib\u00e9raux\r\n\r\n00:04:37:05  00:04:38:18\r\n{\\an1}ont progress\u00e9.\r\n\r\n00:04:38:20  00:04:41:17\r\n{\\an1}En 2015, la vague de r\u00e9fugi\u00e9s\r\nnous a permis de progresser.\r\n\r\n00:04:41:19  00:04:48:15\r\n{\\an1}Aujourd'hui, les th\u00e9matiques vertes\r\nont la cote.\r\n\r\n00:04:49:11  00:04:52:07\r\n{\\an1}-Le PLR perdrait 3 si\u00e8ges.\r\n\r\n00:04:52:09  00:04:55:16\r\n{\\an1}La vague verte \u00e9rode\r\nle bloc de droite.\r\n\r\n00:04:55:18  00:04:58:11\r\n{\\an1}De m\u00eame au Parlement\r\nde B\u00e2le-Campagne.\r\n\r\n00:05:00:10  00:05:10:17\r\n{\\an1}-Il faudra retenir la perc\u00e9e des\r\nVerts pour ces \u00e9lections \u00e0 Lucerne ?\r\n\r\n00:05:10:21  00:05:22:10\r\n{\\an1}-La vague verte et vert'lib\u00e9rale\r\na atteint la Suisse centrale.\r\n\r\n00:05:22:13  00:05:28:13\r\n{\\an1}Le gouvernement reste\r\nquand m\u00eame bien ancr\u00e9 \u00e0 droite.\r\n\r\n00:05:28:17  00:05:33:17\r\n{\\an1}Mais ce matin, personne n'y croyait.\r\n\r\n00:05:33:21  00:05:38:14\r\n{\\an1}On nous expliquait que Lucerne\r\n\u00e9tait tr\u00e8s diff\u00e9rente de Zurich.\r\n\r\n00:05:38:18  00:05:44:16\r\n{\\an1}C'est un fief\r\npour les partis bourgeois.\r\n\r\n00:05:52:00  00:05:58:00\r\n{\\an1}L'UDC, le PLR et le PDC\r\nrestent la majorit\u00e9.\r\n\r\n00:06:02:11  00:06:08:01\r\n{\\an1}Il y a 3 \u00e9lections cantonales,\r\nZurich, Lucerne et B\u00e2le.\r\n\r\n00:06:08:05  00:06:12:11\r\n{\\an1}\u00c0 chaque fois,\r\nle camp bourgeois a craqu\u00e9.\r\n\r\n00:06:12:14  00:06:15:14\r\n{\\an1}Est-ce qu'il s'agit\r\nd'un \u00e9piph\u00e9nom\u00e8ne\r\n\r\n00:06:15:19  00:06:17:20\r\n{\\an1}ou d'un mouvement de fond ?\r\n\r\n00:06:18:00  00:06:19:11\r\n{\\an1}Il est trop t\u00f4t pour le dire.\r\n\r\n00:06:19:15  00:06:22:07\r\n{\\an1}Mais la Suisse al\u00e9manique\r\nest r\u00e9solument verte.\r\n\r\n00:06:24:03  00:06:25:12\r\n{\\an1}-Merci.\r\n\r\n00:06:25:14  00:06:27:10\r\n{\\an1}Les Verts ont le vent en poupe.\r\n\r\n00:06:27:11  00:06:30:03\r\n{\\an1}L'environnement fait partie\r\ndes priorit\u00e9s des Suisses.\r\n\r\n00:06:30:05  00:06:32:20\r\n{\\an1}Dimanche dernier \u00e0 Zurich,\r\nlors des \u00e9lections cantonales,\r\n\r\n00:06:32:22  00:06:35:17\r\n{\\an1}les \u00e9cologistes ont rafl\u00e9\r\nle quart des si\u00e8ges au Grand Conseil.\r\n\r\n00:06:35:19  00:06:38:01\r\n{\\an1}Gr\u00e2ce notamment\r\naux bons r\u00e9sultats des Vert'lib\u00e9raux,\r\n\r\n00:06:38:03  00:06:40:01\r\n{\\an1}qui sont plus \u00e0 la peine\r\nen Suisse romande.\r\n\r\n00:06:40:03  00:06:42:16\r\n{\\an1}Les r\u00e9sultats suisses al\u00e9maniques\r\ndonnent de l'espoir.\r\n\r\n00:06:43:08  00:06:45:19\r\n{\\an1}-Le sourire \u00e9tait de mise\r\nchez les Vert'lib\u00e9raux,\r\n\r\n00:06:45:21  00:06:47:06\r\n{\\an1}dimanche dernier, \u00e0 Zurich.\r\n\r\n00:06:47:08  00:06:49:09\r\n{\\an1}Jamais le parti n'avait connu\r\nune telle perc\u00e9e\r\n\r\n00:06:49:11  00:06:51:03\r\n{\\an1}lors d'\u00e9lections cantonales.\r\n\r\n00:06:51:05  00:06:52:22\r\n{\\an1}Une victoire scrut\u00e9e\r\npar les Romands.\r\n\r\n00:06:53:04  00:06:55:18\r\n{\\an1}-On s'attendait \u00e0 de bons r\u00e9sultats,\r\n\r\n00:06:55:20  00:06:58:01\r\n{\\an1}car c'est une section importante.\r\n\r\n00:06:58:03  00:07:00:11\r\n{\\an1}Mais pas aussi bons.\r\n\r\n00:07:00:19  00:07:04:16\r\n{\\an1}-Aucun Vert'lib\u00e9ral\r\ndans les ex\u00e9cutifs romands.\r\n\r\n00:07:04:18  00:07:07:21\r\n{\\an1}Tr\u00e8s peu au niveau l\u00e9gislatif.\r\n\r\n00:07:13:19  00:07:16:20\r\n{\\an1}-C'est un retard qui va se rattraper.\r\n\r\n00:07:16:22  00:07:19:21\r\n{\\an1}Nous sommes un parti progressiste,\r\n\r\n00:07:19:23  00:07:22:15\r\n{\\an1}dans les questions politiques\r\nactuelles.\r\n\r\n00:07:22:22  00:07:26:21\r\n{\\an1}-Isabelle Chevalley est la figure\r\ndes Vert'lib\u00e9raux romands,\r\n\r\n00:07:26:23  00:07:30:04\r\n{\\an1}c'est la seule\r\nsous la Coupole f\u00e9d\u00e9rale.\r\n\r\n00:07:30:06  00:07:34:00\r\n{\\an1}Pour elle, ce retard est en lien\r\navec l'histoire du parti.\r\n\r\n00:07:34:09  00:07:36:01\r\n{\\an1}-C'est un mouvement\r\n\r\n00:07:36:02  00:07:38:01\r\n{\\an1}issu de la Suisse al\u00e9manique.\r\n\r\n00:07:38:03  00:07:40:01\r\n{\\an1}Ils sont l\u00e0 depuis 2005.\r\n\r\n00:07:40:03  00:07:42:14\r\n{\\an1}Nous avons cr\u00e9\u00e9\r\nla section vaudoise en 2010.\r\n\r\n00:07:42:19  00:07:46:06\r\n{\\an1}-Un fr\u00e9missement vert\r\nsurgit aujourd'hui au PLR.\r\n\r\n00:07:46:08  00:07:49:02\r\n{\\an1}D\u00e9j\u00e0 proche des Vert'lib\u00e9raux\r\nsur le plan \u00e9conomique,\r\n\r\n00:07:49:04  00:07:51:17\r\n{\\an1}le PLR pourrait\r\ndevenir un concurrent.\r\n\r\n00:07:52:04  00:07:54:16\r\n{\\an1}-Il ne faut pas que parler \u00e9cologie,\r\n\r\n00:07:54:18  00:07:58:08\r\n{\\an1}il faut aussi voter \u00e9cologie.\r\n\r\n00:07:58:10  00:08:00:15\r\n{\\an1}Le PLR est encore \u00e0 la tra\u00eene.\r\n\r\n00:08:00:22  00:08:03:02\r\n{\\an1}-Si le PLR devient vert'lib\u00e9ral,\r\n\r\n00:08:03:04  00:08:05:02\r\n{\\an1}que notre c\u00f4t\u00e9 lib\u00e9ral reste\r\n\r\n00:08:05:04  00:08:06:23\r\n{\\an1}et que le c\u00f4t\u00e9 vert du PLR\r\nse d\u00e9veloppe,\r\n\r\n00:08:07:01  00:08:09:11\r\n{\\an1}je serais ravie que\r\nnous disparaissions un jour.\r\n\r\n00:08:09:16  00:08:12:10\r\n{\\an1}-Pour l'instant,\r\nc'est sous une banni\u00e8re apolitique\r\n\r\n00:08:12:11  00:08:15:19\r\n{\\an1}que les jeunes se mobilisent\r\npour le climat.\r\n\r\n00:08:17:11  00:08:22:00\r\n{\\an1}-Notre enqu\u00eate sur un ph\u00e9nom\u00e8ne\r\nqui inqui\u00e8te les patrons des caf\u00e9s.\r\n\r\n00:08:22:02  00:08:25:07\r\n{\\an1}Beaucoup se font voler\r\npar leurs employ\u00e9s.\r\n\r\n00:08:25:09  00:08:31:05\r\n{\\an1}Le pr\u00e9judice peut \u00eatre important\r\net certains employeurs r\u00e9agissent.\r\n\r\n00:08:32:17  00:08:37:03\r\n{\\an1}-En 20 ans de m\u00e9tier, S\u00e9bastien\r\nBrunet a vu d\u00e9filer les serveurs.\r\n\r\n00:08:37:12  00:08:41:10\r\n{\\an1}-Il faut avoir un oeil,\r\nmais on travaille dans la confiance.\r\n\r\n00:08:41:21  00:08:46:11\r\n{\\an1}-Pas facile: il a d\u00e9j\u00e0 soup\u00e7onn\u00e9\r\n10 employ\u00e9s de l'avoir vol\u00e9.\r\n\r\n00:08:46:13  00:08:48:20\r\n{\\an1}Il a renvoy\u00e9 2 collaborateurs\r\n\r\n00:08:48:22  00:08:51:09\r\n{\\an1}qui ne tipaient pas\r\ntous leurs caf\u00e9s.\r\n\r\n00:08:51:15  00:08:53:17\r\n{\\an1}-On ne s'en rend pas compte\r\n\r\n00:08:53:19  00:08:55:21\r\n{\\an1}tout de suite.\r\n\r\n00:08:55:23  00:08:58:08\r\n{\\an1}C'est dans le rapport humain,\r\non se dit:\r\n\r\n00:08:58:11  00:09:00:07\r\n{\\an1}\"Tiens, peut-\u00eatre que tu voles.\"\r\n\r\n00:09:00:13  00:09:05:16\r\n{\\an1}-Le go\u00fbt est amer, un serveur\r\nlui aurait subtilis\u00e9 2'500 frs.\r\n\r\n00:09:09:14  00:09:14:03\r\n{\\an1}Cet autre gar\u00e7on de caf\u00e9 reconna\u00eet\r\nque la tentation est grande.\r\n\r\n00:09:26:09  00:09:28:20\r\n{\\an1}-Vous diriez que c'est r\u00e9pandu\r\ndans la profession ?\r\n\r\n00:09:31:18  00:09:33:19\r\n{\\an1}-A Yverdon,\r\ncette soci\u00e9t\u00e9 est active\r\n\r\n00:09:33:21  00:09:36:14\r\n{\\an1}dans la remise de commerces\r\nde cafetiers.\r\n\r\n00:09:36:16  00:09:38:19\r\n{\\an1}Elle traite 50 dossiers par an.\r\n\r\n00:09:38:21  00:09:41:07\r\n{\\an1}Tous ces patrons ont \u00e9t\u00e9 vol\u00e9s\r\nau moins une fois\r\n\r\n00:09:41:09  00:09:43:15\r\n{\\an1}ou ont eu des doutes sur un employ\u00e9.\r\n\r\n00:09:43:17  00:09:45:23\r\n{\\an1}Le pr\u00e9judice peut \u00eatre cons\u00e9quent.\r\n\r\n00:09:46:06  00:09:48:14\r\n{\\an1}-Dans la restauration,\r\n\r\n00:09:48:16  00:09:50:16\r\n{\\an1}l'\u00e9conomie est serr\u00e9e.\r\n\r\n00:09:50:18  00:09:54:20\r\n{\\an1}Si on cumule\r\nsur des jours, semaines, mois,\r\n\r\n00:09:54:22  00:09:58:20\r\n{\\an1}\u00e7a fait des centaines\r\nou des milliers de francs.\r\n\r\n00:09:58:22  00:10:02:11\r\n{\\an1}Ca peut mettre\r\nune exploitation en difficult\u00e9.\r\n\r\n00:10:02:20  00:10:06:12\r\n{\\an1}-Pour pr\u00e9venir les vols,\r\nles tenanciers contre-attaquent:\r\n\r\n00:10:06:14  00:10:11:07\r\n{\\an1}mouchards sur les machines \u00e0 caf\u00e9 ou\r\ncaisses enregistreuses dernier cri.\r\n\r\n00:10:11:13  00:10:15:05\r\n{\\an1}-Je peux voir\r\nce que chaque collaborateur a tip\u00e9.\r\n\r\n00:10:15:16  00:10:19:11\r\n{\\an1}-Certains g\u00e9rants installent\r\nill\u00e9galement des cam\u00e9ras\r\n\r\n00:10:19:13  00:10:22:12\r\n{\\an1}pour contr\u00f4ler leurs employ\u00e9s.\r\n\r\n00:10:22:14  00:10:25:03\r\n{\\an1}Les syndicats d\u00e9noncent une d\u00e9rive.\r\n\r\n00:10:25:10  00:10:28:09\r\n{\\an1}-Quand on est film\u00e9, on ne sait plus\r\n\r\n00:10:28:11  00:10:30:21\r\n{\\an1}si on fait juste ou faux,\r\n\r\n00:10:30:23  00:10:33:12\r\n{\\an1}on ne pense plus qu'\u00e0 l'image\r\nqu'on donne \u00e0 l'employeur,\r\n\r\n00:10:33:14  00:10:35:22\r\n{\\an1}et c'est une catastrophe.\r\n\r\n00:10:36:05  00:10:40:05\r\n{\\an1}-Difficile aux yeux de la loi\r\nde licencier pour vol.\r\n\r\n00:10:40:07  00:10:44:00\r\n{\\an1}Alors souvent,\r\nils s'arrangent diff\u00e9remment.\r\n\r\n00:10:44:07  00:10:47:14\r\n{\\an1}-Il faut mettre des pi\u00e8ges au d\u00e9but,\r\ncomme \u00e7a, apr\u00e8s, on sait.\r\n\r\n00:10:47:21  00:10:51:04\r\n{\\an1}-La plupart des cafetiers\r\nprivil\u00e9gient encore la confiance,\r\n\r\n00:10:51:06  00:10:53:23\r\n{\\an1}car la majorit\u00e9\r\nde leur personnel la m\u00e9rite.\r\n\r\n00:10:55:02  00:10:59:03\r\n{\\an1}-Les \u00e9lections locales en Turquie\r\nont valeur de test pour Erdogan,\r\n\r\n00:10:59:05  00:11:07:17\r\n{\\an1}dans un pays travers\u00e9\r\npar une grave crise \u00e9conomique.\r\n\r\n00:11:07:19  00:11:13:00\r\n{\\an1}Les r\u00e9sultats pour le parti\r\ndu pr\u00e9sident, l'AKP,\r\n\r\n00:11:13:02  00:11:15:05\r\n{\\an1}continuent d'\u00e9voluer.\r\n\r\n00:11:16:22  00:11:23:23\r\n{\\an1}Quel est le signal ce soir\r\npour le pr\u00e9sident Erdogan ?\r\n\r\n00:11:24:03  00:11:29:23\r\n{\\an1}-Il a la baraka.\r\n\r\n00:11:32:17  00:11:36:01\r\n{\\an1}Les sondages avaient pr\u00e9vu pour lui\r\nune forme d'effondrement,\r\n\r\n00:11:36:05  00:11:39:09\r\n{\\an1}mais ce n'est pas le cas.\r\n\r\n00:11:39:12  00:11:42:20\r\n{\\an1}Il perd la capitale, Ankara,\r\nc'est important.\r\n\r\n00:11:43:00  00:11:50:23\r\n{\\an1}Mais il garde Istanbul,\r\n20 % de la population de la Turquie.\r\n\r\n00:11:51:03  00:11:54:12\r\n{\\an1}Et tout cela malgr\u00e9 les r\u00e9sultats\r\n\u00e9conomiques inqui\u00e9tants.\r\n\r\n00:11:54:16  00:11:57:20\r\n{\\an1}La Turquie est entr\u00e9e en r\u00e9cession.\r\n\r\n00:11:58:00  00:12:00:19\r\n{\\an1}Le ch\u00f4mage est de 15 %.\r\n\r\n00:12:00:23  00:12:05:18\r\n{\\an1}La monnaie s'est d\u00e9pr\u00e9ci\u00e9e.\r\n\r\n00:12:05:22  00:12:12:08\r\n{\\an1}Malgr\u00e9 cela, c'est un peu d\u00fb\r\n\u00e0 l'aspect showman du pr\u00e9sident.\r\n\r\n00:12:12:11  00:12:17:12\r\n{\\an1}Et les m\u00e9dias sont verrouill\u00e9s.\r\n\r\n00:12:17:14  00:12:23:18\r\n{\\an1}-Pourquoi ces \u00e9lections municipales\r\nsont-elles si importantes ?\r\n\r\n00:12:23:22  00:12:34:16\r\n{\\an1}-Elles sont tr\u00e8s importantes\r\ncar ce sont des relais politiques.\r\n\r\n00:12:40:22  00:12:45:17\r\n{\\an1}Les maires transmettent les messages\r\nau parti au pouvoir.\r\n\r\n00:12:45:21  00:12:51:19\r\n{\\an1}Tout l'aspect ciment social\r\nest tr\u00e8s important.\r\n\r\n00:12:55:02  00:12:58:11\r\n{\\an1}Ce qui signifie que si les mairies\r\nprincipales sont conserv\u00e9es,\r\n\r\n00:12:58:16  00:13:00:22\r\n{\\an1}il n'y aura plus d'\u00e9lections\r\npendant 3 ans,\r\n\r\n00:13:01:03  00:13:03:00\r\n{\\an1}un verrouillage politique\r\nsera fait.\r\n\r\n00:13:03:04  00:13:06:11\r\n{\\an1}C'est tout \u00e0 l'avantage d'Erdogan\r\nqui reste pr\u00e9sent encore 3 ans.\r\n\r\n00:13:07:12  00:13:12:06\r\n{\\an1}-Volodymyr Zelensky,\r\nstar de s\u00e9rie t\u00e9l\u00e9vis\u00e9e, est en t\u00eate\r\n\r\n00:13:12:08  00:13:16:11\r\n{\\an1}pour ce premier tour de l'\u00e9lection\r\npr\u00e9sidentielle ukrainienne,\r\n\r\n00:13:16:13  00:13:18:23\r\n{\\an1}devant le pr\u00e9sident sortant,\r\nPetro Porochenko.\r\n\r\n00:13:20:00  00:13:22:11\r\n{\\an1}-Volodymyr Zelensky a vot\u00e9.\r\n\r\n00:13:22:13  00:13:26:03\r\n{\\an1}Il pourrait bien se retrouver\r\n\u00e0 la t\u00eate de l'Ukraine.\r\n\r\n00:13:26:05  00:13:31:05\r\n{\\an1}Il vient de remporter 30 % des voix.\r\n\r\n00:13:31:07  00:13:36:12\r\n{\\an1}V.Zelensky, 41 ans, p\u00e8re, acteur\r\net dont la seule exp\u00e9rience\r\n\r\n00:13:36:14  00:13:41:21\r\n{\\an1}de gouvernance est d'incarner\r\nun homme devenu subitement pr\u00e9sident\r\n\r\n00:13:41:23  00:13:45:19\r\n{\\an1}dans une s\u00e9rie t\u00e9l\u00e9vis\u00e9e.\r\n\r\n00:13:45:21  00:13:50:08\r\n{\\an1}Derri\u00e8re lui le pr\u00e9sident sortant\r\nPetro Porochenko, pro-occidental\r\n\r\n00:13:50:10  00:13:55:03\r\n{\\an1}et l'ancienne premi\u00e8re ministre\r\nIoulia Tymochenko.\r\n\r\n00:13:55:05  00:13:58:03\r\n{\\an1}Le milliardaire l'emporte.\r\n\r\n00:13:58:13  00:14:00:22\r\n{\\an1}-Les candidats de l'opposition\r\n\r\n00:14:01:00  00:14:03:00\r\n{\\an1}en ont profit\u00e9 pour d\u00e9verser\r\n\r\n00:14:03:02  00:14:05:12\r\n{\\an1}leur venin, mais les Ukrainiens\r\n\r\n00:14:05:14  00:14:10:13\r\n{\\an1}ont prouv\u00e9 qu'ils \u00e9taient\r\ntr\u00e8s responsables.\r\n\r\n00:14:11:19  00:14:14:19\r\n{\\an1}-Cinq ans apr\u00e8s la r\u00e9volution\r\npro-europ\u00e9enne de Ma\u00efdan,\r\n\r\n00:14:14:21  00:14:17:16\r\n{\\an1}39 candidats \u00e9taient en comp\u00e9tition\r\n\r\n00:14:17:18  00:14:20:20\r\n{\\an1}pour acc\u00e9der\r\n\u00e0 la pr\u00e9sidence du pays.\r\n\r\n00:14:23:06  00:14:25:15\r\n{\\an1}-On doit faire le bon choix\r\n\r\n00:14:25:17  00:14:28:06\r\n{\\an1}pour ouvrir la voie vers l'Europe,\r\n\r\n00:14:28:08  00:14:32:10\r\n{\\an1}et conserver nos acquis.\r\n\r\n00:14:32:11  00:14:36:12\r\n{\\an1}Je pense qu'on va mieux\r\nle g\u00e9rer \u00e0 l'avenir.\r\n\r\n00:14:38:13  00:14:41:01\r\n{\\an1}-Je suis pour le changement,\r\n\r\n00:14:41:03  00:14:44:10\r\n{\\an1}pour une vie normale et non de honte.\r\n\r\n00:14:44:11  00:14:49:10\r\n{\\an1}Que ceux qui vivent comme des princes\r\nviennent mener la vie que nous avons.\r\n\r\n00:14:50:11  00:14:53:18\r\n{\\an1}-2'300 observateurs internationaux\r\ndevaient surveiller\r\n\r\n00:14:53:20  00:14:56:14\r\n{\\an1}le bon d\u00e9roulement\r\ndu processus \u00e9lectoral.\r\n\r\n00:14:56:16  00:14:59:11\r\n{\\an1}La police a indiqu\u00e9\r\navoir re\u00e7u 400 plaintes\r\n\r\n00:14:59:12  00:15:02:08\r\n{\\an1}sur des fraudes\r\npr\u00e9sum\u00e9es pendant le vote.\r\n\r\n00:15:02:10  00:15:04:15\r\n{\\an1}Quatre enqu\u00eates judiciaires\r\nont \u00e9t\u00e9 ouvertes.\r\n\r\n00:15:06:10  00:15:12:20\r\n{\\an1}-Le b\u00e9n\u00e9fice de Migros est en recul,\r\nmais reste en bonne sant\u00e9.\r\n\r\n00:15:12:22  00:15:18:23\r\n{\\an1}Mais les d\u00e9fis sont nombreux,\r\nla soci\u00e9t\u00e9 change,\r\n\r\n00:15:19:01  00:15:25:09\r\n{\\an1}les habitudes\r\ndes consommateurs aussi.\r\n\r\n00:15:25:11  00:15:29:11\r\n{\\an1}Le groupe riposte.\r\n\r\n00:15:31:03  00:15:36:21\r\n{\\an1}Fabrice Zumbrunnen,\r\navant d'entamer la discussion,\r\n\r\n00:15:36:23  00:15:42:11\r\n{\\an1}retour sur l'actualit\u00e9\r\nde cette semaine vous concernant.\r\n\r\n00:15:44:22  00:15:50:01\r\n{\\an1}-Le groupe Migros\r\net ses 106'000 employ\u00e9s.\r\n\r\n00:15:50:03  00:15:54:15\r\n{\\an1}Un mastodonte au chiffre d'affaires\r\ncolossal de plus de 28 milliards.\r\n\r\n00:15:54:17  00:15:59:05\r\n{\\an1}A sa t\u00eate, vous, Fabrice Zumbrunnen,\r\nun patron qui doit faire face\r\n\r\n00:15:59:07  00:16:02:11\r\n{\\an1}\u00e0 des b\u00e9n\u00e9fices\r\nqui ne cessent de baisser.\r\n\r\n00:16:02:20  00:16:05:10\r\n{\\an1}-Le b\u00e9n\u00e9fice doit augmenter,\r\n\r\n00:16:05:11  00:16:07:13\r\n{\\an1}personne ne peut \u00eatre satisfait\r\n\r\n00:16:07:15  00:16:09:17\r\n{\\an1}de ce r\u00e9sultat.\r\n\r\n00:16:10:04  00:16:13:13\r\n{\\an1}-Les d\u00e9fis sont nombreux\r\net la concurrence est rude.\r\n\r\n00:16:13:15  00:16:18:02\r\n{\\an1}Les g\u00e9ants d'Internet, les hard-\r\ndiscounters, le tourisme d'achat.\r\n\r\n00:16:18:04  00:16:20:23\r\n{\\an1}Alors Migros se diversifie.\r\n\r\n00:16:21:00  00:16:24:07\r\n{\\an1}Avec le leader suisse du commerce\r\nen ligne, Digitec Galaxus.\r\n\r\n00:16:24:09  00:16:33:18\r\n{\\an1}Avec leshop.ch, des fitness\r\net m\u00eame des clubs de golf.\r\n\r\n00:16:33:20  00:16:38:00\r\n{\\an1}Mais votre cheval de bataille,\r\nc'est l'offre m\u00e9dicale.\r\n\r\n00:16:38:02  00:16:43:09\r\n{\\an1}Avec Medbase, Migros propose\r\nun r\u00e9seau de soins en ambulatoire.\r\n\r\n00:16:43:11  00:16:48:10\r\n{\\an1}La sant\u00e9 serait-elle plus rentable\r\nque les fruits et l\u00e9gumes ?\r\n\r\n00:16:48:11  00:16:51:11\r\n{\\an1}Les temps changent.\r\n\r\n00:16:51:12  00:16:55:17\r\n{\\an1}On en oublierait que vous avez\r\ncommenc\u00e9 votre carri\u00e8re \u00e0 la Coop,\r\n\r\n00:16:55:19  00:16:58:23\r\n{\\an1}dans votre ville\r\nde La Chaux-de-Fonds.\r\n\r\n00:16:59:01  00:17:02:18\r\n{\\an1}C'\u00e9tait le d\u00e9but des ann\u00e9es 90,\r\net c'\u00e9tait une autre \u00e9poque.\r\n\r\n00:17:05:14  00:17:11:11\r\n{\\an1}-Comment se porte l'entreprise ?\r\n\r\n00:17:11:15  00:17:15:03\r\n{\\an1}-Elle se porte tr\u00e8s bien.\r\n\r\n00:17:15:07  00:17:17:21\r\n{\\an1}Elle a r\u00e9ussi \u00e0 gagner\r\ndes parts de march\u00e9.\r\n\r\n00:17:18:01  00:17:23:23\r\n{\\an1}C'est l'entreprise pr\u00e9f\u00e9r\u00e9e\r\ndes Suisses.\r\n\r\n00:17:24:04  00:17:28:00\r\n{\\an1}-Un quart des gens consomme sur\r\nInternet, c'est le principal d\u00e9fi ?\r\n\r\n00:17:28:04  00:17:34:02\r\n{\\an1}-La transformation num\u00e9rique\r\nnous touche.\r\n\r\n00:17:34:09  00:17:39:10\r\n{\\an1}C'est le commerce de d\u00e9tail\r\nqui est touch\u00e9 maintenant.\r\n\r\n00:17:39:13  00:17:43:17\r\n{\\an1}Nous y r\u00e9pondons\r\npar des investissements\r\n\r\n00:17:43:22  00:17:47:11\r\n{\\an1}dans les plates-formes num\u00e9riques.\r\n\r\n00:17:47:15  00:17:52:21\r\n{\\an1}-Est-ce que vous imaginez un jour\r\n\r\n00:17:53:01  00:17:57:19\r\n{\\an1}que l'habitude de faire ses courses\r\ndans un magasin n'existera plus ?\r\n\r\n00:17:57:23  00:18:02:08\r\n{\\an1}-Non, les clients aiment avoir\r\nun contact avec des personnes.\r\n\r\n00:18:02:11  00:18:07:23\r\n{\\an1}Mais parall\u00e8lement \u00e0 cela, il est\r\npossible d'avoir une offre num\u00e9rique.\r\n\r\n00:18:08:03  00:18:11:08\r\n{\\an1}-On conna\u00eet les app\u00e9tits\r\ndu groupe Amazon.\r\n\r\n00:18:11:11  00:18:17:10\r\n{\\an1}Vous font-ils peur ?\r\n\r\n00:18:17:12  00:18:23:05\r\n{\\an1}-On ne peut que respecter\r\nune entreprise comme Amazon.\r\n\r\n00:18:23:09  00:18:29:07\r\n{\\an1}Nous sommes leaders\r\nde e-commerce en Suisse.\r\n\r\n00:18:35:22  00:18:37:13\r\n{\\an1}-Le d\u00e9fi num\u00e9rique est une chose.\r\n\r\n00:18:37:17  00:18:41:08\r\n{\\an1}Il y a le tourisme d'achat\r\net la concurrence.\r\n\r\n00:18:41:11  00:18:46:08\r\n{\\an1}On voit la riposte de Migros\r\ncar vous vous diversifiez.\r\n\r\n00:18:46:11  00:18:53:11\r\n{\\an1}Quelle est la direction\r\ndans laquelle vous voulez aller ?\r\n\r\n00:18:53:15  00:18:59:13\r\n{\\an1}-Vers la qualit\u00e9 de vie\r\nde nos clients.\r\n\r\n00:18:59:17  00:19:05:11\r\n{\\an1}Toutes ces activit\u00e9s r\u00e9pondent\r\n\u00e0 l'ensemble des besoins\r\n\r\n00:19:05:16  00:19:10:11\r\n{\\an1}et am\u00e9liorent la qualit\u00e9 de vie\r\nde nos clients.\r\n\r\n00:19:10:19  00:19:15:04\r\n{\\an1}-Elles r\u00e9pondent aussi\r\nau recul du commerce de d\u00e9tail.\r\n\r\n00:19:15:08  00:19:20:06\r\n{\\an1}-Cela reste le coeur\r\nde notre m\u00e9tier.\r\n\r\n00:19:20:10  00:19:26:08\r\n{\\an1}Mais nous avons d'autres activit\u00e9s\r\nque nous voulons d\u00e9velopper.\r\n\r\n00:19:28:21  00:19:31:00\r\n{\\an1}-En vous diversifiant autant,\r\n\r\n00:19:31:05  00:19:34:17\r\n{\\an1}vous n'avez pas peur\r\nde perdre l'ADN de Migros ?\r\n\r\n00:19:34:21  00:19:44:16\r\n{\\an1}-Tout nos engagements sont ceux\r\nqui sont \u00e9crits depuis le d\u00e9but.\r\n\r\n00:19:48:13  00:19:54:10\r\n{\\an1}-La restructuration passe \u00e9videmment\r\npar des changements de m\u00e9tiers.\r\n\r\n00:19:54:14  00:19:58:19\r\n{\\an1}Vous avez d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9\r\n300 suppressions de postes.\r\n\r\n00:19:58:23  00:20:04:21\r\n{\\an1}Il y aura d'autres annonces ?\r\n\r\n00:20:09:00  00:20:10:22\r\n{\\an1}-La Migros a augment\u00e9\r\n\r\n00:20:11:03  00:20:16:14\r\n{\\an1}le nombre de postes et d'employ\u00e9s\r\nen Suisse de 215 personnes.\r\n\r\n00:20:16:18  00:20:21:18\r\n{\\an1}C'est surtout un \u00e9l\u00e9ment\r\nde transformation g\u00e9n\u00e9rale.\r\n\r\n00:20:21:22  00:20:25:10\r\n{\\an1}Par rapport aux suppressions\r\nde postes,\r\n\r\n00:20:25:14  00:20:29:11\r\n{\\an1}c'est une erreur de parler\r\nde licenciement.\r\n\r\n00:20:29:15  00:20:33:13\r\n{\\an1}C'est un accompagnement\r\nque l'on doit faire.\r\n\r\n00:20:33:17  00:20:37:10\r\n{\\an1}Afin que nos collaborateurs puissent\r\nr\u00e9pondre aux d\u00e9fis num\u00e9riques.\r\n\r\n00:20:37:12  00:20:40:22\r\n{\\an1}-Est-ce qu'il y aura\r\ndes suppressions d'emplois ?\r\n\r\n00:20:41:02  00:20:45:23\r\n{\\an1}-Non, les m\u00e9tiers changent.\r\n\r\n00:20:46:03  00:20:52:11\r\n{\\an1}Depuis les ann\u00e9es 1990,\r\nle m\u00e9tier a chang\u00e9.\r\n\r\n00:20:52:15  00:20:56:01\r\n{\\an1}-Vos employ\u00e9s devront s'adapter ?\r\n\r\n00:20:56:05  00:21:02:03\r\n{\\an1}-Oui, moi \u00e9galement.\r\n\r\n00:21:08:05  00:21:12:00\r\n{\\an1}-Quand on est la t\u00eate\r\nd'une entreprise pareille,\r\n\r\n00:21:12:05  00:21:14:15\r\n{\\an1}comment voyez-vous son avenir ?\r\n\r\n00:21:14:20  00:21:16:18\r\n{\\an1}-Avec un certain r\u00e9alisme.\r\n\r\n00:21:16:22  00:21:22:20\r\n{\\an1}Migros est l'entreprise qui reste\r\nl'entreprise pr\u00e9f\u00e9r\u00e9e des Suisses.\r\n\r\n00:21:23:00  00:21:25:19\r\n{\\an1}Elle est proche de ses collaborateurs\r\net des clients.\r\n\r\n00:21:25:23  00:21:27:20\r\n{\\an1}Elle dispose des meilleures cartes\r\n\r\n00:21:28:01  00:21:30:17\r\n{\\an1}pour ma\u00eetriser tous les d\u00e9fis\r\nqui nous attendent.\r\n\r\n00:21:32:01  00:21:33:23\r\n{\\an1}-Merci.\r\n\r\n00:21:34:01  00:21:36:06\r\n{\\an1}Le Corbusier pourrait-il\r\n\u00eatre radi\u00e9 de l'UNESCO ?\r\n\r\n00:21:36:08  00:21:38:07\r\n{\\an1}La question se pose.\r\n\r\n00:21:38:09  00:21:41:02\r\n{\\an1}La Ville de Marseille projette\r\nde construire 1'000 logements\r\n\r\n00:21:41:04  00:21:43:05\r\n{\\an1}\u00e0 proximit\u00e9\r\nde la c\u00e9l\u00e8bre Cit\u00e9 Radieuse.\r\n\r\n00:21:43:07  00:21:45:13\r\n{\\an1}Si tel \u00e9tait le cas,\r\nla Cit\u00e9 Radieuse sortirait\r\n\r\n00:21:45:15  00:21:48:03\r\n{\\an1}du patrimoine mondial de l'UNESCO.\r\n\r\n00:21:48:05  00:21:52:06\r\n{\\an1}Par effet domino, toute l'oeuvre\r\nde l'architecte franco-suisse\r\n\r\n00:21:52:08  00:21:56:17\r\n{\\an1}pourrait perdre son pr\u00e9cieux label.\r\n\r\n00:22:02:21  00:22:06:04\r\n{\\an1}-Une onde de choc s'abat\r\nsur les rives paisibles de Corseaux.\r\n\r\n00:22:06:06  00:22:09:23\r\n{\\an1}Cette villa, construite\r\npar Le Corbusier pour sa famille,\r\n\r\n00:22:10:01  00:22:12:19\r\n{\\an1}pourrait \u00eatre radi\u00e9e de l'UNESCO.\r\n\r\n00:22:12:21  00:22:15:15\r\n{\\an1}Pour son conservateur,\r\nc'est un choc.\r\n\r\n00:22:15:22  00:22:18:14\r\n{\\an1}-Ce serait absurde.\r\n\r\n00:22:18:16  00:22:21:04\r\n{\\an1}Apr\u00e8s 14 ans d'efforts\r\n\r\n00:22:21:06  00:22:24:10\r\n{\\an1}pour inscrire l'oeuvre\r\nde Le Corbusier \u00e0 l'UNESCO,\r\n\r\n00:22:24:11  00:22:27:09\r\n{\\an1}perdre ce classement\r\nserait regrettable.\r\n\r\n00:22:28:11  00:22:31:22\r\n{\\an1}-Patrick Moser conna\u00eet\r\nles moindres recoins de cette villa,\r\n\r\n00:22:32:00  00:22:34:19\r\n{\\an1}dont les plans\r\nont r\u00e9volutionn\u00e9 l'architecture.\r\n\r\n00:22:35:11  00:22:39:06\r\n{\\an1}-En 1923, c'est visionnaire.\r\n\r\n00:22:39:08  00:22:42:09\r\n{\\an1}Cette maison fait 64 m2,\r\n\r\n00:22:42:11  00:22:45:18\r\n{\\an1}mais on a l'impression\r\nque c'est beaucoup plus grand.\r\n\r\n00:22:45:20  00:22:50:05\r\n{\\an1}Le g\u00e9nie de Le Corbusier se manifeste\r\ndans cette impression d'espace.\r\n\r\n00:22:52:19  00:22:55:20\r\n{\\an1}-Cette villa\r\na \u00e9t\u00e9 inscrite \u00e0 l'UNESCO\r\n\r\n00:22:55:22  00:22:58:17\r\n{\\an1}avec 16 autres sites\r\nde Le Corbusier.\r\n\r\n00:22:58:19  00:23:03:04\r\n{\\an1}Si l'un venait \u00e0 \u00eatre d\u00e9grad\u00e9,\r\ntous sortiraient du classement.\r\n\r\n00:23:03:06  00:23:07:17\r\n{\\an1}Aujourd'hui, tous les regards\r\nsont tourn\u00e9s vers Marseille.\r\n\r\n00:23:07:19  00:23:12:23\r\n{\\an1}Nous sommes \u00e0 la Cit\u00e9 Radieuse.\r\n\r\n00:23:13:01  00:23:15:11\r\n{\\an1}Surnomm\u00e9 la Maison du Fada,\r\n\r\n00:23:15:12  00:23:20:05\r\n{\\an1}cet immeuble des ann\u00e9es 50\r\nattire 70'000 visiteurs par an.\r\n\r\n00:23:20:07  00:23:23:15\r\n{\\an1}Le Corbusier avait imagin\u00e9\r\n\u00e0 l'\u00e9poque des appartements lumineux\r\n\r\n00:23:23:17  00:23:27:07\r\n{\\an1}et une cour de r\u00e9cr\u00e9ation\r\nsur le toit avec vue sur la mer.\r\n\r\n00:23:27:09  00:23:30:12\r\n{\\an1}Bernard habite au 5\u00e8me \u00e9tage\r\ndepuis 39 ans.\r\n\r\n00:23:30:14  00:23:34:14\r\n{\\an1}Il a d\u00e9couvert r\u00e9cemment\r\nque 1'000 logements et trois tours\r\n\r\n00:23:34:16  00:23:37:20\r\n{\\an1}pourraient voir le jour\r\ndevant chez lui.\r\n\r\n00:23:37:22  00:23:41:07\r\n{\\an1}Un projet contraire\r\naux exigences de l'UNESCO.\r\n\r\n00:23:41:13  00:23:43:11\r\n{\\an1}-Quand on s'approche\r\n\r\n00:23:43:12  00:23:45:23\r\n{\\an1}par les grands axes de circulation,\r\n\r\n00:23:46:01  00:23:48:11\r\n{\\an1}on doit pouvoir\r\ncontempler l'immeuble.\r\n\r\n00:23:48:12  00:23:51:02\r\n{\\an1}Si une tour bouche la vue,\r\n\r\n00:23:51:04  00:23:57:04\r\n{\\an1}c'est une raison majeure d'inqui\u00e9tude\r\npour l'UNESCO et le classement.\r\n\r\n00:23:58:09  00:24:01:05\r\n{\\an1}-Dans l'immeuble,\r\nla r\u00e9sistance s'organise.\r\n\r\n00:24:01:07  00:24:05:21\r\n{\\an1}Les propri\u00e9taires ont pris un avocat\r\net une p\u00e9tition a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9e.\r\n\r\n00:24:05:23  00:24:09:11\r\n{\\an1}Les habitants\r\nsont pr\u00eats \u00e0 se battre.\r\n\r\n00:24:11:11  00:24:14:08\r\n{\\an1}-On esp\u00e8re y arriver.\r\n\r\n00:24:14:10  00:24:17:22\r\n{\\an1}On ira jusqu'au recours\r\n\r\n00:24:18:00  00:24:20:09\r\n{\\an1}et au Tribunal administratif.\r\n\r\n00:24:20:20  00:24:23:23\r\n{\\an1}-Un vent de col\u00e8re\r\nqui souffle jusqu'en Suisse.\r\n\r\n00:24:24:01  00:24:26:02\r\n{\\an1}La Clart\u00e9, \u00e0 Gen\u00e8ve,\r\n\r\n00:24:26:04  00:24:29:07\r\n{\\an1}fait partie des 17 sites class\u00e9s\r\nau patrimoine mondial de l'UNESCO.\r\n\r\n00:24:29:09  00:24:31:15\r\n{\\an1}Cet immeuble de 1932 est priv\u00e9,\r\n\r\n00:24:31:17  00:24:34:05\r\n{\\an1}mais la Ville a achet\u00e9\r\ndeux appartements\r\n\r\n00:24:34:07  00:24:36:11\r\n{\\an1}pour les ouvrir au public.\r\n\r\n00:24:36:13  00:24:38:03\r\n{\\an1}Pour l'ex\u00e9cutif,\r\n\r\n00:24:38:05  00:24:40:20\r\n{\\an1}le projet fran\u00e7ais viendrait\r\nruiner des ann\u00e9es d'efforts.\r\n\r\n00:24:41:02  00:24:43:10\r\n{\\an1}-On a fait inscrire ce b\u00e2timent\r\n\r\n00:24:43:11  00:24:45:21\r\n{\\an1}devant le Conseil municipal,\r\n\r\n00:24:45:23  00:24:48:13\r\n{\\an1}et je lui ai fait sortir\r\nbeaucoup d'argent.\r\n\r\n00:24:48:15  00:24:53:12\r\n{\\an1}Les conseillers municipaux vont avoir\r\nle m\u00eame sentiment que moi,\r\n\r\n00:24:53:14  00:24:58:15\r\n{\\an1}celui d'une trahison.\r\n\r\n00:24:59:23  00:25:02:02\r\n{\\an1}-Face \u00e0 cette lev\u00e9e de boucliers,\r\n\r\n00:25:02:04  00:25:04:11\r\n{\\an1}la Municipalit\u00e9 de Marseille\r\nse veut rassurante.\r\n\r\n00:25:04:13  00:25:08:18\r\n{\\an1}Le plan d'urbanisme\r\nn'est qu'un projet, rien n'est fig\u00e9.\r\n\r\n00:25:09:15  00:25:12:03\r\n{\\an1}-Ce ne sont pas les propri\u00e9taires\r\n\r\n00:25:12:05  00:25:14:21\r\n{\\an1}ou les fondations priv\u00e9es,\r\n\r\n00:25:14:23  00:25:18:14\r\n{\\an1}comme celle du Corbusier,\r\nqui doivent pr\u00e9sider\r\n\r\n00:25:18:16  00:25:21:12\r\n{\\an1}\u00e0 la construction\r\nde ce type de plans.\r\n\r\n00:25:21:14  00:25:24:00\r\n{\\an1}C'est l'architecte\r\ndes b\u00e2timents de France.\r\n\r\n00:25:24:02  00:25:27:01\r\n{\\an1}Il a \u00e9mis des prescriptions\r\net des r\u00e9serves.\r\n\r\n00:25:27:03  00:25:29:22\r\n{\\an1}Si les inspecteurs de l'UNESCO\r\nen font d'autres,\r\n\r\n00:25:30:00  00:25:32:00\r\n{\\an1}nous les appliquerons.\r\n\r\n00:25:32:02  00:25:36:08\r\n{\\an1}Rien n'est cach\u00e9\r\net le patrimoine sera respect\u00e9.\r\n\r\n00:25:36:19  00:25:40:16\r\n{\\an1}-Une enqu\u00eate est en cours\r\net des recours ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9s.\r\n\r\n00:25:40:18  00:25:45:15\r\n{\\an1}Depuis 1972, seuls deux sites\r\nont \u00e9t\u00e9 radi\u00e9s de l'UNESCO.\r\n\r\n00:25:47:15  00:25:51:09\r\n{\\an1}-Souvenez-vous du programme\r\n\"J'arr\u00eate de fumer avec Facebook\",\r\n\r\n00:25:51:11  00:25:54:08\r\n{\\an1}lanc\u00e9 il y a 3 ans\r\net qui a connu un immense succ\u00e8s.\r\n\r\n00:25:54:10  00:25:57:14\r\n{\\an1}Aujourd'hui, ils sont plus de 600\r\n\u00e0 vouloir maigrir.\r\n\r\n00:25:57:16  00:26:01:11\r\n{\\an1}Pendant 2 mois, ils vont b\u00e9n\u00e9ficier\r\ndes conseils de professionnels\r\n\r\n00:26:01:12  00:26:03:18\r\n{\\an1}via le r\u00e9seau social.\r\n\r\n00:26:03:20  00:26:07:04\r\n{\\an1}Sport, nutrition\r\net soutien psychologique,\r\n\r\n00:26:07:06  00:26:10:14\r\n{\\an1}tous unis pour perdre du poids.\r\n\r\n00:26:12:11  00:26:16:05\r\n{\\an1}-Sandrine Amoos n'est pas seule\r\ndans son combat contre les kilos.\r\n\r\n00:26:16:07  00:26:20:01\r\n{\\an1}Virtuellement, ils sont 600,\r\n\u00e0 travers la Suisse romande,\r\n\r\n00:26:20:03  00:26:22:03\r\n{\\an1}\u00e0 vouloir maigrir.\r\n\r\n00:26:22:11  00:26:26:22\r\n{\\an1}-On a tous un profil similaire,\r\nles choses qui font qu'on grignote.\r\n\r\n00:26:27:00  00:26:33:10\r\n{\\an1}On se sent moins seul.\r\n\r\n00:26:34:18  00:26:38:06\r\n{\\an1}-Ce programme de 2 mois\r\nco\u00fbte 150 francs,\r\n\r\n00:26:38:08  00:26:42:04\r\n{\\an1}avec des conseils quotidiens\r\net une discussion via Facebook.\r\n\r\n00:26:42:11  00:26:45:11\r\n{\\an1}-J'ai abandonn\u00e9 les r\u00e9gimes.\r\n\r\n00:26:45:13  00:26:49:11\r\n{\\an1}L\u00e0, c'est une autre approche,\r\n\r\n00:26:49:12  00:26:53:20\r\n{\\an1}le dernier truc\r\nque je veux bien essayer.\r\n\r\n00:26:54:11  00:26:59:02\r\n{\\an1}-Derri\u00e8re ce programme,\r\ndes sp\u00e9cialistes de la sant\u00e9.\r\n\r\n00:26:59:04  00:27:01:15\r\n{\\an1}L'id\u00e9e: casser les sch\u00e9mas\r\nsans compter les calories,\r\n\r\n00:27:01:17  00:27:04:06\r\n{\\an1}avec l'aide des autres participants.\r\n\r\n00:27:04:13  00:27:07:00\r\n{\\an1}-Beaucoup ont de la peine\r\n\u00e0 s'auto-observer.\r\n\r\n00:27:07:02  00:27:09:11\r\n{\\an1}En lisant des commentaires,\r\n\r\n00:27:09:12  00:27:11:22\r\n{\\an1}on peut se reconna\u00eetre\r\n\r\n00:27:12:00  00:27:15:07\r\n{\\an1}dans une situation:\r\n\"Je rentre du travail,\r\n\r\n00:27:15:09  00:27:21:11\r\n{\\an1}je rel\u00e2che la pression\r\net grignote toute la soir\u00e9e.\"\r\n\r\n00:27:21:13  00:27:26:10\r\n{\\an1}Ca va faire tilt,\r\net c'est la cl\u00e9 du changement.\r\n\r\n00:27:26:17  00:27:30:06\r\n{\\an1}-La dynamique communautaire est\r\nle pilier de ce nouveau programme.\r\n\r\n00:27:30:08  00:27:34:10\r\n{\\an1}Un levier d\u00e9j\u00e0 utilis\u00e9 dans\r\nune campagne pour arr\u00eater de fumer.\r\n\r\n00:27:35:00  00:27:38:08\r\n{\\an1}-Dans le programme\r\nde sevrage tabagique,\r\n\r\n00:27:38:10  00:27:41:12\r\n{\\an1}\u00e0 l'\u00e9valuation finale,\r\n\r\n00:27:41:14  00:27:44:19\r\n{\\an1}quand on a demand\u00e9\r\n\r\n00:27:44:21  00:27:50:01\r\n{\\an1}ce qui avait le plus aid\u00e9,\r\nc'\u00e9tait l'aide des pairs.\r\n\r\n00:27:50:03  00:27:55:23\r\n{\\an1}Aujourd'hui, on le sait\r\net on le met en avant.\r\n\r\n00:27:57:00  00:28:01:20\r\n{\\an1}-50 % des 600 Romands inscrits\r\nont un indice IMC sup\u00e9rieur \u00e0 30.\r\n\r\n00:28:01:22  00:28:04:13\r\n{\\an1}Ils ont un but commun:\r\n\r\n00:28:04:15  00:28:08:04\r\n{\\an1}prendre un nouvel \u00e9lan\r\net revoir leur alimentation.\r\n\r\n00:28:09:09  00:28:15:11\r\n{\\an1}-Allons \u00e0 la rencontre\r\nde l'\u00e9quipe d'athl\u00e9tisme du Vatican.\r\n\r\n00:28:15:13  00:28:19:04\r\n{\\an1}Et parmi les sportifs,\r\nun garde suisse de Fribourg.\r\n\r\n00:28:19:06  00:28:23:04\r\n{\\an1}Il repr\u00e9sentera le Vatican\r\naux Jeux des petits Etats d'Europe\r\n\r\n00:28:23:06  00:28:31:15\r\n{\\an1}en juin prochain, au Mont\u00e9n\u00e9gro.\r\n\r\n00:28:33:13  00:28:37:10\r\n{\\an1}-Il n'est m\u00eame pas 07h00\r\n\u00e0 la place Saint-Pierre.\r\n\r\n00:28:37:11  00:28:40:02\r\n{\\an1}Thierry et un autre garde\r\nquittent la caserne\r\n\r\n00:28:40:04  00:28:41:14\r\n{\\an1}pour s'entra\u00eener.\r\n\r\n00:28:41:16  00:28:46:04\r\n{\\an1}A 23 ans, cet hallebardier court\r\nchaque jour dans les rues de Rome.\r\n\r\n00:28:46:15  00:28:49:23\r\n{\\an1}-Je m'entra\u00eene tous les jours.\r\n\r\n00:28:50:01  00:28:52:21\r\n{\\an1}Je fais 80 \u00e0 90 km par semaine.\r\n\r\n00:28:53:05  00:28:57:15\r\n{\\an1}-Ce garde fait partie de la premi\u00e8re\r\n\u00e9quipe d'athl\u00e8tes du Vatican\r\n\r\n00:28:57:17  00:29:01:22\r\n{\\an1}reconnue officiellement\r\npar le Comit\u00e9 olympique.\r\n\r\n00:29:02:11  00:29:06:21\r\n{\\an1}-On a la citoyennet\u00e9 du Vatican,\r\nce qui nous rend binationaux,\r\n\r\n00:29:06:23  00:29:13:02\r\n{\\an1}et nous permet \u00e9ventuellement de\r\ncourir sous la banni\u00e8re du Vatican.\r\n\r\n00:29:14:09  00:29:18:01\r\n{\\an1}-Thierry participe aussi\r\naux exercices obligatoires\r\n\r\n00:29:18:03  00:29:20:16\r\n{\\an1}des gardes suisses.\r\n\r\n00:29:20:18  00:29:22:18\r\n{\\an1}12 minutes de course,\r\n\r\n00:29:22:20  00:29:25:18\r\n{\\an1}une promenade de sant\u00e9\r\npour ce sp\u00e9cialiste des 10'000 m.\r\n\r\n00:29:25:20  00:29:28:02\r\n{\\an1}Son secret: la pri\u00e8re.\r\n\r\n00:29:28:09  00:29:32:07\r\n{\\an1}-C'est dur de prier\r\ncar on se donne au maximum,\r\n\r\n00:29:32:09  00:29:38:11\r\n{\\an1}mais le chapelet m'aide\r\nlorsque je fais des longues sorties.\r\n\r\n00:29:39:11  00:29:43:12\r\n{\\an1}-Un pr\u00eatre espagnol passionn\u00e9\r\nde marathon a cr\u00e9\u00e9 cette \u00e9quipe.\r\n\r\n00:29:43:14  00:29:46:04\r\n{\\an1}Objectif: participer\r\naux comp\u00e9titions internationales\r\n\r\n00:29:46:06  00:29:48:12\r\n{\\an1}sous le drapeau du Vatican.\r\n\r\n00:29:48:20  00:29:52:05\r\n{\\an1}-L'objectif n'est pas de courir\r\n\r\n00:29:52:07  00:29:54:13\r\n{\\an1}pour les m\u00e9dailles,\r\n\r\n00:29:54:15  00:29:58:11\r\n{\\an1}mais de soutenir le message\r\nde dialogue pour la paix\r\n\r\n00:29:58:12  00:30:02:16\r\n{\\an1}que v\u00e9hiculent les Jeux olympiques.\r\n\r\n00:30:03:05  00:30:07:09\r\n{\\an1}-Changer ses chaussures pour\r\ndes baskets fut donc une \u00e9vidence\r\n\r\n00:30:07:11  00:30:11:03\r\n{\\an1}pour soeur Marie-Th\u00e9o,\r\nune fois admise dans l'\u00e9quipe.\r\n\r\n00:30:11:09  00:30:13:16\r\n{\\an1}-Non, je ne cours pas avec mon voile.\r\n\r\n00:30:13:18  00:30:15:07\r\n{\\an1}Comme un garde suisse\r\n\r\n00:30:15:09  00:30:17:10\r\n{\\an1}ne court pas en uniforme.\r\n\r\n00:30:17:11  00:30:21:19\r\n{\\an1}Je cours comme tout athl\u00e8te.\r\n\r\n00:30:22:02  00:30:26:05\r\n{\\an1}-Ce qui m'a plu \u00e9tait d'unir\r\n\r\n00:30:26:07  00:30:30:16\r\n{\\an1}ma foi et ma passion, le sport.\r\n\r\n00:30:31:17  00:30:34:02\r\n{\\an1}-Thierry change d'uniforme.\r\n\r\n00:30:34:04  00:30:37:11\r\n{\\an1}Apr\u00e8s l'entra\u00eenement, il prend\r\nson service de garde suisse:\r\n\r\n00:30:37:13  00:30:41:09\r\n{\\an1}2 h de sentinelle, immobile\r\n\u00e0 l'entr\u00e9e du Palais pontifical.\r\n\r\n00:30:41:15  00:30:44:15\r\n{\\an1}-On sent les jambes lourdes au d\u00e9but,\r\n\r\n00:30:44:17  00:30:47:12\r\n{\\an1}mais c'est beaucoup dans la t\u00eate.\r\n\r\n00:30:47:14  00:30:52:18\r\n{\\an1}On sait que la sentinelle a toujours\r\nune fin, donc on tient bon.\r\n\r\n00:30:54:07  00:30:56:11\r\n{\\an1}-Une force mentale utile\r\n\r\n00:30:56:12  00:30:59:08\r\n{\\an1}pour la prochaine\r\ncomp\u00e9tition internationale.\r\n\r\n00:30:59:10  00:31:02:02\r\n{\\an1}Son objectif: ramener une premi\u00e8re\r\nm\u00e9daille au pape Fran\u00e7ois.\r\n\r\n00:31:03:08  00:31:06:04\r\n{\\an1}-Je vous rappelle cette information:\r\n\r\n00:31:06:06  00:31:09:22\r\n{\\an1}apr\u00e8s leur succ\u00e8s aux \u00e9lections\r\ncantonales \u00e0 Zurich dimanche,\r\n\r\n00:31:10:00  00:31:12:20\r\n{\\an1}les Verts confirment\r\nleur progression \u00e0 Lucerne,\r\n\r\n00:31:12:22  00:31:16:06\r\n{\\an1}o\u00f9 ils doublent leur nombre\r\nde si\u00e8ges au Parlement.\r\n\r\n00:31:16:08  00:31:21:06\r\n{\\an1}Les perdants,\r\nle PDC, l'UDC et le PLR.\r\n\r\n00:31:22:23  00:31:26:04\r\n{\\an1}C'est la fin de ce journal,\r\nmerci de l'avoir suivi.\r\n\r\n00:31:26:06  00:31:29:22\r\n{\\an1}Tout de suite, la m\u00e9t\u00e9o,\r\npuis \"Mise au point\".\r\n\r\n00:31:30:00  00:31:38:11\r\n{\\an1}Le pr\u00e9sident de l'UDC r\u00e9pondra aux\r\nquestions apr\u00e8s une semaine chahut\u00e9e.\r\n\r\n00:31:38:13  00:31:43:04\r\n{\\an1}Demain, le 12h45 et le 19h30.\r\n\r\n00:31:43:06  00:31:46:17\r\n{\\an1}Tr\u00e8s belle soir\u00e9e sur la RTS.\r\n\r\n00:31:47:03  00:31:50:12\r\n{\\an1}Sous-titrage SWISS TXT\r\nA.Giddey, P.Pouranpir,\r\nF.Wieser, J.Cloux\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT047896\r\nDate de transcription : 06-APR-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:01:17 > 0:02:47) [93%] : \r\nBonsoir \u00e0 tous, bienvenue dans cette \u00e9dition dans l'actualit\u00e9, les Verts \u00e0 nouveau grand gagnant d'une \u00e9lection apr\u00e8s Z\u00fcrich \u00e0 Lucerne, aujourd'hui ils confirment leur progression, ils doublent leurs si\u00e8ges au Grand Conseil, aux d\u00e9pens de la droite, nous serons en Direct de Lucerne avec Lo\u00efs Siggen Lopez dans quelques instants l'enqu\u00eate ce soir en Suisse o\u00f9 les patrons de caf\u00e9s restaurants s'organise face \u00e0 la malhonn\u00eatet\u00e9 de certains employ\u00e9 qui vole dans la caisse, vous verrez l'ampleur du ph\u00e9nom\u00e8ne des \u00e9lections locales en Turquie qui ont valeur de test pour Redjep Tayyip Erdogan \u00e0 ce stade des r\u00e9sultats en demi- teinte pour l'AKP, le parti du pr\u00e9sident turc, ils \u00e9voluent de minute en minute nous les analyserons avec Abraham Zysiadis, le 1er employeur priv\u00e9 du pays doit se battre dans un secteur difficile, de plus en plus concurrentiel o\u00f9 va l'empire Migros, que fait le g\u00e9ant orange pour r\u00e9pondre aux changements d'habitudes des consommateurs, nous verrons \u00e0 quel point il se diversifie sant\u00e9 club de sport, meubles ou restaurant notre invit\u00e9 ce dimanche, et son patron Fabrice Zumbrunnen \u00e0 Marseille, un projet menace l'inscription de l'oeuvre de l'architecte Le Corbusier au Patrimoine mondial de l'UNESCO, la ville veut construire des tours, proche de la Cit\u00e9 radieuse \u00e0 Marseille et en Suisse, la r\u00e9sistance s'organise, c'est le document de ce journal et apr\u00e8s arr\u00eater de fumer gr\u00e2ce \u00e0 Facebook, voici maintenant comment maigrir gr\u00e2ce au r\u00e9seau social si son roman se sont lanc\u00e9 ce d\u00e9fi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:02:48 > 0:03:06) [90%] : \r\nLa vague verte attend la Suisse centrale apr\u00e8s leur succ\u00e8s \u00e0 Z\u00fcrich, dimanche dernier, les Verts confirment leur progression, mais cette fois \u00e0 Lucerne o\u00f9 ils doublent leur nombre de si\u00e8ges au Parlement, les perdants, le PDC Parti historiques du canton, l'UDC et le PLR, Lo\u00efs Siggen Lopez Pierre il y.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:03:09 > 0:03:22) [89%] : \r\nLa vague verte semble impossible \u00e0 arr\u00eater apr\u00e8s leur progression aux \u00e9lections cantonales z\u00fcrichoises dimanche dernier, l'hiver doux de leur pr\u00e9sence \u00e0 Lucerne, de 7 \u00e0 14 si\u00e8ges, s'y ajoute un candidat de la liste Jeunes Verts qui fait son entr\u00e9e au parlement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:22 > 0:03:39) [92%] : \r\nL'Europe Arbat, nous avons travaill\u00e9 tr\u00e8s dur, les jeunes Verts ont beaucoup donn\u00e9, nous avons pr\u00e9par\u00e9 cette campagne depuis un an et demi jusqu'\u00e0 cette victoire, l'article du triomphe hier, les Verts ont triomph\u00e9 dans les autres arrondissements, gr\u00e2ce \u00e0 notre soutien aussi, c'est une journ\u00e9e fantastique sacro-sainte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:03:40 > 0:03:59) [91%] : \r\nL'\u00e9cologie th\u00e8me d\u00e9finitivement porteur pour preuve les Verts lib\u00e9raux se renforcerait aussi, passant de 5 \u00e0 8 si\u00e8ges progression plus modeste 2 si\u00e8ges de plus pour les socialistes, visage beaucoup plus tendu dans le camp bourgeois le PDC Parti historique perdrait 4 si\u00e8ges, il faut aujourd'hui mieux vendre son programme \u00e9cologique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:03:59 > 0:04:17) [94%] : \r\nIl para\u00eet que pour l'instant encore, on n'arrive pas vraiment \u00e0 suffisamment entre nos produits notre travail et l\u00e0 je pense qu'il faut encore vraiment faire des progr\u00e8s, il y a des partis qui se vend tr\u00e8s bien en ce qui concerne ce sujet et qui sont surpris eux- m\u00eames, je pense, des r\u00e9sultats qui sont tout \u00e0 coup.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:04:17 > 0:04:29) [91%] : \r\nPour l'UDC ce dimanche, a comme un air de d\u00e9j\u00e0 vu, elle perdrait jusqu'\u00e0 7 si\u00e8ges, pas de quoi inqui\u00e9ter ce conseiller national la progression de la gauche et uniquement favoris\u00e9e par les pr\u00e9occupations climatiques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:04:29 > 0:04:48) [82%] : \r\nIls sont donc Sega Elf hausse Fukushima, ex- en 2011 apr\u00e8s Fukushima, les Verts et les Verts lib\u00e9raux ont progress\u00e9 en 2015 la vague de r\u00e9fugi\u00e9s nous a permis de progresser aujourd'hui, ce sont \u00e0 nouveau des th\u00e9matiques vertes qui ont la cote getting de suite avec unit\u00e9 on doit voir tout cela sur le long terme, arr\u00eatant c'est \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:04:49 > 0:04:58) [90%] : \r\nQuant au PLR, il perdrait 3 si\u00e8ges la vague verte, donc, le bloc de droite comme au Parlement de B\u00e2le- Campagne ou les Verts passerait de 8 \u00e0 14 si\u00e8ges.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:04:59 > 0:05:04) [89%] : \r\nL'Siggen Lopez, ce qu'il faut retenir ce soir de ces \u00e9lections \u00e0 Lucerne, c'est \u00e9videmment cette perc\u00e9e des Verts.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:05:06 > 0:06:13) [90%] : \r\nOui, assur\u00e9ment \u00e0 la vague verte et la vague verte et Vert lib\u00e9ral, on peut dire, a aussi atteint la Suisse centrale alors, dans une moindre mesure qu'\u00e0 Z\u00fcrich, les Verts n'ont pas r\u00e9ussi le pari au 1er coup de faire entrer leur candidate au gouvernement un gouvernement qui reste bien ancr\u00e9 \u00e0 droite pour l'instant, mais tout de m\u00eame, c'est une surprise, en tout cas, ce matin, personne n'y croyait en m\u00eame pas les Verts ou les Verts, lib\u00e9raux, on nous expliquait volontiers que Lucerne \u00e9tait tr\u00e8s diff\u00e9rent de Z\u00fcrich c'est un canton moins urbain, un canton plus conservateur et c'est surtout un fief pour les partis bourgeois le PDC l'UDC et le PLR \u00e0 eux 3, jusqu'ici bien ces 3 forces avait les 3 quarts des si\u00e8ges au Parlement, alors il reste ce soir majoritaires mais il figure clairement parmi les pardon les perdants, l'UDC en t\u00eate, alors il est trop t\u00f4t pour faire des tendances \u00e9lectorales en vue des f\u00e9d\u00e9rales, mais disons qu'il y a eu 3 \u00e9lections cantonales Z\u00fcrich la semaine derni\u00e8re, Lucerne et B\u00e2le aujourd'hui et \u00e0 chaque fois, h\u00e9 bien ce sont c'est le Combourg joie qui a trinqu\u00e9 : l'UDC a beaucoup perdu en une semaine et ce qui gagnent, h\u00e9 bien ce sont les verts et les Verts lib\u00e9raux alors est-ce qu'il s'agit d'un \u00e9piph\u00e9nom\u00e8ne ou d'un mouvement de fond \u00e7a \u00e7a reste \u00e0 d\u00e9terminer mais ce soir on peut clairement dire que la tendance \u00e9lectorale, en tout cas en Suisse al\u00e9manique r\u00e9solu bon verte.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:06:13 > 0:06:38) [89%] : \r\nMerci beaucoup, Lo\u00efs h\u00e9 oui, les Verts ont le vent en poupe, la protection de l'environnement fait partie des priorit\u00e9s des Suisses, dimanche dernier, \u00e0 Z\u00fcrich, lors des \u00e9lections cantonales, les \u00e9cologistes ont rafl\u00e9 pratiquement le quart des si\u00e8ges au Grand Conseil, gr\u00e2ce notamment aux bons r\u00e9sultats des Verts lib\u00e9raux, des Verts, lib\u00e9raux, plus \u00e0 la peine en Suisse romande, mais les bons r\u00e9sultats en Suisse al\u00e9manique donne de l'espoir, Pascal Sibot ce, on avait une Villemin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:06:40 > 0:06:51) [92%] : \r\nLe sourire \u00e9tait de mise chez les Verts, lib\u00e9raux dimanche dernier \u00e0 Z\u00fcrich, jamais le parti n'avait connu une perc\u00e9e aussi lors d'\u00e9lections cantonales, une victoire scruter attentivement par les coll\u00e8gues de parti romands.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:06:51 > 0:07:00) [90%] : \r\nOn s'attendait \u00e0 avoir des assez bons r\u00e9sultats parce que c'est une section assez importante, mais pas aussi bon que \u00e7a et c'\u00e9tait ultra positif hyper satisfaisant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:07:00 > 0:07:13) [84%] : \r\nAucun repr\u00e9sentant Vert lib\u00e9ral dans les ex\u00e9cutifs cantonaux romands tr\u00e8s peu au niveau l\u00e9gislatif, 12 d\u00e9put\u00e9s au Grand Conseil Bernois mais tous al\u00e9maniques 8 dans le canton de Vaud 4 et Neuch\u00e2tel en seul \u00e0 Fribourg, aucun dans les autres cantons.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:07:13 > 0:07:22) [89%] : \r\nC'est un retard qui va se rattraper parce qu'\u00e0 mon sens, on est un parti progressiste qui parle aux gens et qui sommes tout \u00e0 fait dans les questions politiques actuels.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:07:22 > 0:07:34) [88%] : \r\nLa conseill\u00e8re nationale Isabelle Chevalley c'est la figure des Verts lib\u00e9raux romands car c'est aussi la seule repr\u00e9sentante sous la coupole f\u00e9d\u00e9rale pour la Vaudoise, ce retard est \u00e0 mettre en relation avec l'histoire du parti.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:07:34 > 0:07:42) [91%] : \r\nC'est un mouvement qui est issu de la Suisse al\u00e9manique, hein, qui sont l\u00e0 depuis 2005, nous, on a cr\u00e9\u00e9 la section vaudoise en 2010, c'est-\u00e0-dire 5 ans plus tard, tissu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:07:42 > 0:07:51) [86%] : \r\nUn fr\u00e9missement vers surgit aujourd'hui dans d'autres parties au PLR, notamment, d\u00e9j\u00e0 proche des id\u00e9es Vert lib\u00e9ral sur le plan \u00e9conomique et qui pourrait jouer les concurrents.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:07:51 > 0:07:59) [89%] : \r\nEt \u00e0 question par l'\u00e9cologie, mais il faut aussi voter \u00e9cologie et pour l'instant, le PLR est encore \u00e0 la tra\u00eene, donc on ne peut pas encore r\u00e9ellement parler d'une v\u00e9ritable concurrence.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:07:59 > 0:08:08) [87%] : \r\n\u00e7a suffit PLR devient Vert lib\u00e9ral, c'est-\u00e0-dire qu'on a l'autre c\u00f4t\u00e9 lib\u00e9ral qui reste et que le c\u00f4t\u00e9 Vert du PLR se d\u00e9veloppe, moi je serais ravi qu'un jour on disparaisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:08:08 > 0:08:15) [91%] : \r\nOn n'en est pas encore l\u00e0, pour l'instant, c'est sous une banni\u00e8re apolitique que les jeunes ont d\u00e9cid\u00e9 de se mobiliser pour le climat.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:08:17 > 0:08:31) [92%] : \r\nNotre enqu\u00eate ce soir sur un ph\u00e9nom\u00e8ne qui inqui\u00e8te les patrons des caf\u00e9s- restaurants, beaucoup se font voler par leurs employ\u00e9es et le pr\u00e9judice financier peut \u00eatre important, certains d'entre eux ont d\u00e9cid\u00e9 de r\u00e9agir, enqu\u00eate sign\u00e9e Yoann Metris Julien Guillaume.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:08:32 > 0:08:36) [93%] : \r\nEn 20 ans de m\u00e9tier S\u00e9bastien Brunet les a vu d\u00e9filer des serveurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:08:37 > 0:08:41) [89%] : \r\nFaut toujours avoir un oeil de toute fa\u00e7on, mais apr\u00e8s, on essaie de travailler dans la confiance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:08:41 > 0:08:50) [81%] : \r\nPas toujours facile ce tenancier a d\u00e9j\u00e0 soup\u00e7onn\u00e9 une dizaine d'employ\u00e9e de l'avoir vol\u00e9 il se s\u00e9parer de 2 collaborateurs qui ne pipe et pas tout leur caf\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:08:50 > 0:08:59) [85%] : \r\nBien s\u00fbr, on se rend pas tout de suite compte, je veux dire c'est un mot \u00e9videmment hein, on peut m\u00eame pas s'en rendent compte du tout, \u00e7a a quand m\u00eame un rapport humain en disant bah Charles toi tu peut-\u00eatre tu voles toi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:08:59 > 0:09:14) [92%] : \r\nLe go\u00fbt est amer \u00e0 coups de petits noirs non factur\u00e9s 20 par jour, un serveur lui aurait subtilis\u00e9 plus de 2500 francs \u00e0 visage cach\u00e9 cet autre gar\u00e7on de caf\u00e9, reconna\u00eet que dans le m\u00e9tier, la tentation est grande.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:09:14 > 0:09:30) [80%] : \r\nIl y a l'argent qui est \u00e0 la main les Genevois et l'argent, et Alain, qui encadre la tentation, mais il y en a qui a \u00e9limin\u00e9 hier la tentation de le faire, voil\u00e0 ce qui vrai qui inqui\u00e9tait pas Salim vous dire il s'est r\u00e9pandue dans la profession si vols il y en a beaucoup c'est parce.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:09:31 > 0:09:45) [90%] : \r\nBas\u00e9 \u00e0 Yverdon, cette soci\u00e9t\u00e9 est actif dans la remise de commerce de cafetiers par ann\u00e9e, elle traite une cinquantaine de dossiers, tous ces patrons ou presque ont \u00e9t\u00e9 vol\u00e9s au moins une fois ou ont eu des doutes sur un employ\u00e9 le pr\u00e9judice peut vite \u00eatre cons\u00e9quent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:09:45 > 0:10:02) [94%] : \r\nOn voit quand m\u00eame que dans le domaine de la restauration, l'\u00e9conomie, elle est vraiment serr\u00e9 si on ampute r\u00e9guli\u00e8rement par petites doses de ces quelques francs, \u00e7a fait vite sur le cumul des jours, des semaines et des mois, des centaines de francs voire des milliers de francs ce qui peut vraiment mettre en difficult\u00e9 une exploitation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:10:02 > 0:10:23) [86%] : \r\nAlors, pour pr\u00e9venir les vols, les tenanciers contre- attaque mouchard sur les machines \u00e0 caf\u00e9, sa tourn\u00e9e ou encore qu'Strauss dernier cri, je peux aller sur la caisse et voir chaque collaborateur puisque la Tibet dans ce jeu du chat et de la souris, certains g\u00e9rants n'h\u00e9site pas \u00e0 installer en toute ill\u00e9galit\u00e9 des cam\u00e9ras pour contr\u00f4ler leurs employ\u00e9es, les syndicats d\u00e9noncent une d\u00e9rive.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:10:23 > 0:10:35) [95%] : \r\nQuand on est film\u00e9 pendant qu'on on travaille tous nos faits et gestes, on ne sait plus, finalement, si on fait juste si on fait faux et on ne pense plus qu'\u00e0 l'image qu'on donne par rapport \u00e0 son employeur et \u00e7a devient une v\u00e9ritable catastrophe pour la personne qui suit \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:10:35 > 0:10:43) [93%] : \r\nMalgr\u00e9 tous ses moyens de contr\u00f4le pour un patron difficile aux yeux de la loi de licencier un employ\u00e9 pour vol alors souvent il s'arrange diff\u00e9remment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:10:43 > 0:10:47) [82%] : \r\nFaut des pi\u00e8ges, au tout d\u00e9but, comme \u00e7a, apr\u00e8s, on sait qu'il y ait pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:10:47 > 0:10:53) [94%] : \r\nAu quotidien, la plupart des cafetiers encore la confiance car la majorit\u00e9 de leur personnel, la mairie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:10:54 > 0:11:19) [94%] : \r\n\u00e0 l'\u00e9tranger, les \u00e9lections locales aujourd'hui en Turquie, un test pour le pr\u00e9sident, Redjep Tayyip Erdogan quelque 57 millions d'\u00e9lecteurs ont vot\u00e9 pour \u00e9lire leurs maires, conseillers municipaux et chefs de quartiers dans un pays travers\u00e9 par une grave crise \u00e9conomique, alors qu'il est les r\u00e9sultats pour le parti du pr\u00e9sident, l'AKP continue d'\u00e9voluer, Abraham Zysiadis pour le moment, quel est le signal pour le pr\u00e9sident Erdogan.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:11:19 > 0:12:13) [89%] : \r\nBah, il a un peu la baraka, le pr\u00e9sident a Erdogan parce que ce qu'il y avait les sondages avaient pr\u00e9vu pour lui, h\u00e9 bien c'est une forme de gros avertissement, voire un d\u00e9but d'effondrement, \u00e7a n'est pas le cas, oui il perd et c'est symbolique, la capitale Ankara \u00e7a c'est quand m\u00eame important, mais il garde la plus grande ville du pays, Istanbul qui sauve qui repr\u00e9sentent 20 pourcent \u00e0 peu pr\u00e8s de la population de la Turquie, et tout cela malgr\u00e9 des r\u00e9sultats \u00e9conomiques le inqui\u00e9tant, la Turquie est entr\u00e9e en r\u00e9cession le l'inflation de 20 pourcent le ch\u00f4mage de 15 pourcent la monnaie s'est d\u00e9pr\u00e9ci\u00e9e, malgr\u00e9 cela, on peut dire que c'est un peu du \u00e0 l'aspect showmen du pr\u00e9sident qui s'est donn\u00e9 sans meeting Groupe B : plus on en 50 jours et on peut dire aussi que les m\u00e9dias sont verrouill\u00e9es, parce que la majorit\u00e9 d'entre eux appartiennent des bien \u00e0 des proches du pr\u00e9sident Erdogan donc l'opposition a peu acc\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:12:13 > 0:12:17) [91%] : \r\nMais Abraham, ce sont des \u00e9lections municipales, pourquoi sont-elles si un port.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:12:17 > 0:12:58) [89%] : \r\nTant\u00f4t faux pas en fait, les \u00e9lections municipales, surtout dans un pays comme la Turquie sont tr\u00e8s importantes, passer des relais politiques importants les mers h\u00e9 bien transmettre le message du parti au pouvoir, mais aussi son pr\u00e9sent dans le quotidien, je ne parle pas des transports, des services, mais par exemple dans un mois il y a le ramadan en Turquie, h\u00e9 bien ce sont des milliers, des dizaines de milliers de repas gratuits qui sont distribu\u00e9s d\u00e9faite organiser des r\u00e9unions, donc si vous voulez tout l'aspect Simon social est tr\u00e8s important, ce qui signifie donc que si les mairies principales sont conserv\u00e9es, il y aura plus d'\u00e9lections pendant 3 ans, et donc il y a un verrouillage politique, c'est donc tout \u00e0 l'Avantage du pr\u00e9sident Erdogan qui reste pr\u00e9sent pour encore 3 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:12:58 > 0:13:17) [92%] : \r\nMerci beaucoup, Abraham, ces \u00e9lections aussi en Ukraine, le prochain pr\u00e9sident sera-t-il un com\u00e9dien sans exp\u00e9rience politique, Volodymyr Zemlinskis Stars de s\u00e9ries t\u00e9l\u00e9vis\u00e9es, est en t\u00eate du 1er tour de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, il devance le pr\u00e9sident sortant Petro Porochenko Sedrine Vergara.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:13:19 > 0:13:21) [72%] : \r\nVolodymir ce qui a vot\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:13:21 > 0:13:56) [91%] : \r\nEt cette fois-ci c'est pour de vrai, il pourrait bien se retrouver \u00e0 la t\u00eate de l'Ukraine, lui qui plaisante en toute d\u00e9contraction avec les journalistes, vient de remporter plus de 30 pourcent des voix Volodymyr qui 41 ans, p\u00e8re de 2 enfants acteurs et dont la seule exp\u00e9rience de gouvernance se r\u00e9sume \u00e0 incarner un professeur d'histoire devenu subitement pr\u00e9sident dans une s\u00e9rie t\u00e9l\u00e9vis\u00e9e devance de loin ses rivaux derri\u00e8re lui, le pr\u00e9sident sortant Petro Porochenko, pro- occidental, et l'ancienne Premier-ministre Ioulia Timochenko \u00e9taient au coude \u00e0 coude, c'est le milliardaire qui l'emporte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:13:57 > 0:14:10) [86%] : \r\nC'est un univers oppos\u00e9 petit les candidats de l'opposition en ont profit\u00e9 pour d\u00e9verser leur venin sur tout le monde, mais je suis convaincu que les Ukrainiens ont prouv\u00e9 \u00e0 plusieurs reprises qu'ils \u00e9taient tr\u00e8s responsables Vidal.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:14:11 > 0:14:22) [95%] : \r\n5 ans apr\u00e8s la r\u00e9volution pro- europ\u00e9en de Ma\u00efdan, ce sont au total 39 candidats qui \u00e9taient en comp\u00e9tition pour acc\u00e9der \u00e0 la pr\u00e9sidence du pays, du jamais vu au moins.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:14:22 > 0:14:36) [97%] : \r\nJe pense qu'on doit faire le bon choix pour ouvrir la voie vers l'Europe et pour conserver tout ce que nous avons acquis par des moyens constitutionnels pour \u00e9liminer la corruption et je pense qu'on va mieux le g\u00e9rer \u00e0 l'avenir, que ces derni\u00e8res ann\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:14:36 > 0:14:48) [89%] : \r\nLe pr\u00e9sident dossier Aigoual Jasmine, je suis pour le changement pour une vie normale et pas une vie dont on a honte, ils nous ont mis \u00e0 genoux, maintenant que ceux qui vivent comme des princes viennent mener la vie que nous avons.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:14:50 > 0:15:04) [97%] : \r\nPlus de 2300 observateurs internationaux devaient surveiller le bon d\u00e9roulement du processus \u00e9lectoral \u00e0 la mi- journ\u00e9e, la police a indiqu\u00e9 avoir re\u00e7u pr\u00e8s de 400 plaintes sur des fraudes pr\u00e9sum\u00e9es pendant le vote 4 enqu\u00eates judiciaires ont \u00e9t\u00e9 ouvertes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:15:05 > 0:15:42) [94%] : \r\nQuelle direction veut prendre l'empire Migros, les chiffres du g\u00e9ant orange ont \u00e9t\u00e9 publi\u00e9s cette semaine, le b\u00e9n\u00e9fice est en recul, mais le g\u00e9ant du commerce de d\u00e9tail est en bonne sant\u00e9, avec copie il reste leader sur le march\u00e9, pas de quoi en revanche se reposer sur ses lauriers, les d\u00e9fis sont nombreux, la soci\u00e9t\u00e9 change les habitudes des consommateurs aussi le groupe riposte, nous recevons ce dimanche, le pr\u00e9sident de la direction g\u00e9n\u00e9rale de Migros Fabrice Zumbrunnen bonsoir Fabrice Zumbrunnen merci beaucoup d'\u00eatre avec nous, nous allons entamer \u00e9videmment cette discussion sans mais avant je vous propose de faire un petit retour sur l'actualit\u00e9 qui concerne Migros de cette semaine, avec Gilles Cl\u00e9men\u00e7on.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:15:47 > 0:16:01) [91%] : \r\nLe groupe Migros et ses 106000 employ\u00e9es un mastodonte au chiffre d'affaire colossale de plus de 28 milliards de francs et \u00e0 sa t\u00eate vous Fabrice Sch\u00f6nbrunn un patron qui doit faire face \u00e0 des b\u00e9n\u00e9fices qui ne cesse de baisser.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:16:01 > 0:16:09) [86%] : \r\nEt Gavin mousse Stein le b\u00e9n\u00e9fice doit augmenter, personne ne peut \u00eatre satisfait de ce r\u00e9sultat Nice to Freedom Nine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:16:10 > 0:16:28) [89%] : \r\nIl faut dire que les d\u00e9fis sont nombreux et la concurrence rude, les g\u00e9ants d'Internet Les arts discounters le tourisme d'achat alors Migros se diversifie avec le leader suisse du commerce en ligne digital Galaxy \u00e7a avec le shop Point CH et aussi avec des fitness et m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:16:34 > 0:16:56) [93%] : \r\nMais votre cheval de bataille, c'est l'offre m\u00e9dicale avec Ma\u00eetre vous proposer d\u00e9sormais un vaste r\u00e9seau de soins en ambulatoire, la sant\u00e9 seraient-elles plus rentables que les fruits et l\u00e9gumes, ce qui est s\u00fbr, c'est que les temps changent, au point qu'on en oublierait que vous avez commenc\u00e9 votre carri\u00e8re \u00e0 la Copa dans votre ville de La Chaux-de-Fonds.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:16:58 > 0:17:02) [86%] : \r\nC'\u00e9tait le d\u00e9but des ann\u00e9es 90, il s'\u00e9tait une autre et pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:17:04 > 0:17:07) [91%] : \r\nFabrice Zumbrunnen, comment se porte Migros.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:17:07 > 0:17:15) [91%] : \r\nMigros se porte tr\u00e8s bien et la Russie, une fois de plus \u00e0 gagner des parts de march\u00e9 et c'est l'entreprise pr\u00e9f\u00e9r\u00e9e des Suisses.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:17:15 > 0:17:21) [95%] : \r\nUn quart des gens consomment sur internet aujourd'hui dans le monde, c'est \u00e7a le principal d\u00e9fi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:17:21 > 0:17:38) [95%] : \r\nOui, cette grande transformation num\u00e9rique nous touche, bien entendu, comme elle a touch\u00e9 d'autres secteurs d'inviter le voyage, les m\u00e9dias et c'est maintenant le commerce de d\u00e9tail comment vous y r\u00e9pondez nous y r\u00e9pondons par une transformation num\u00e9rique et par de grands investissements dans nos plateformes num\u00e9riques.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:17:38 > 0:17:46) [87%] : \r\nEst ce qu'on peut imaginer ce que vous l'imaginez 15 jours h\u00e9 bien aller faire ses courses avec son caddy dans un magasin mais cette habitude n'existe plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:17:46 > 0:18:01) [96%] : \r\nNon, je ne crois pas, je crois que l'ensemble de nous clients souhaitent avoir ce rapport de proximit\u00e9, avoir un contact avec des personnes, mais bien entendu, parall\u00e8lement \u00e0 cela, il est toujours possible d'avoir une offre num\u00e9rique pour r\u00e9pondre \u00e0 quelques besoins sp\u00e9cifiques.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:18:01 > 0:18:07) [89%] : \r\nOn conna\u00eet aujourd'hui les app\u00e9tits un du groupe Amazon est-ce qu'elles vous font peur je crois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:18:07 > 0:18:27) [92%] : \r\nOn ne peut que respecter une la Suisse les app\u00e9tits pour la Suisse, pardonnez ne peut que respecter une entreprise comme comme Amazon, bien entendu, je constate que nous sommes leaders de l'E-commerce en en Suisse et nous effectuons de des investissements assez colossaux afin de permettre d'avoir une offre globale \u00e0 m\u00eame de couvrir l'ensemble des besoins de nos clients et nos clients.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:18:27 > 0:18:47) [88%] : \r\nBon d\u00e9fi num\u00e9rique, c'est une chose, il y a le tourisme d'achat et \u00e0 la concurrence, on voit bien, hein, la strat\u00e9gie que vous et d'adopter, en tout cas la riposte Migros, puisque vous vous diversifiez, mais je ne pourrais pas tout citer mais disons des restaurants, des voyages, des meubles du fitness, la sant\u00e9 maintenant quelle est la direction dans laquelle vous voulez aller clairement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:18:47 > 0:19:17) [93%] : \r\nLa direction, c'est la qualit\u00e9 de vie de nos clients et de nos clients \u00e9taient toutes tous ses activit\u00e9s non que ce seul but en t\u00eate, r\u00e9pondre \u00e0 l'ensemble des besoins et am\u00e9liorer la qualit\u00e9 de vie de nos clientes et non- clients r\u00e9pondre aussi au recul du commerce du d\u00e9tail le le commerce de d\u00e9tail reste notre coeur de m\u00e9tier et nous entendons bien entendu effectue et effectuer les investissements n\u00e9cessaires \u00e0 son d\u00e9veloppement, mais parall\u00e8lement \u00e0 cela, nous avons d'autres activit\u00e9s que nous souhaitons \u00e9galement d\u00e9velopper.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:19:17 > 0:19:25) [93%] : \r\nSe diversifier autant vous n'avez pas peur au fond de de perdre l'ADN de Migros de ce qu'est Migros, \u00e0 l'origine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:19:25 > 0:19:43) [92%] : \r\nTous les engagements que nous suivons ce sont les engagements qui sont inscrits dans les statuts, depuis l'origine de Migros notamment l'engagement de la sant\u00e9 auquel vous faites allusion est un un engagement qui a de nombreuses d\u00e9cennies d'exp\u00e9rience de d\u00e9c\u00e8s et qui se concentre avant tout sur la pr\u00e9vention.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:19:43 > 0:19:53) [92%] : \r\nLa restructuration, \u00e7a passe \u00e9videmment par des changements de m\u00e9tier, vous avez d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9 300 suppressions de postes et ce qu'il y aura d'autres annonces.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:19:54 > 0:20:28) [91%] : \r\nCe qu'il faut constater, c'est que la Migros a augment\u00e9 le nombre de postes de travail 2200 personnes l'ann\u00e9e pass\u00e9e et nous avons augment\u00e9 le nombre de d'employer et en Suisse de 115 personnes donc c'est plut\u00f4t un \u00e9l\u00e9ment de transformation g\u00e9n\u00e9rale, on cr\u00e9e des emplois et par rapport \u00e0 ces suppressions de postes, il faut ne pas commettre l'erreur de parler de licenciements, c'est un accompagnement aussi qu'on doit faire et une formation continue, qu'on souhaite amener pour que nos collaborateurs puissent faire le cap et r\u00e9pondre \u00e0 ces d\u00e9fis num\u00e9rique qui nous touche tous, Metz.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:20:28 > 0:20:31) [95%] : \r\nDes m\u00e9tiers vont dispara\u00eetre, il y aura d'autres suppressions de postes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:20:32 > 0:20:57) [92%] : \r\nNon, les m\u00e9tiers vont changer et vous avez parl\u00e9 de de mon exp\u00e9rience, parler d'une autre p\u00e9riode, d\u00e8s les ann\u00e9es 90 effectivement notre m\u00e9tier a chang\u00e9 plusieurs fois, durant ces, ces 20 ou 30 30 ann\u00e9es et je veux que vous employez devront s'adapter les employ\u00e9es pas seulement tout le monde moi \u00e9galement la formation continue est une r\u00e9alit\u00e9 pour l'ensemble des employ\u00e9es des 106000 employes du groupe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:20:57 > 0:21:06) [93%] : \r\nQuand on est \u00e0 la t\u00eate d'un groupe comme Migros, patron de Migros, comment vous voyez l'avenir de l'entreprise avec un certain optimiste avec des craintes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:21:06 > 0:21:25) [89%] : \r\nAvec un certain r\u00e9alisme est touch\u00e9 est teint\u00e9 d'optimisme, bien entendu, je crois que Migros et l'entreprise et qui, comme je l'ai dit et fait l'entreprise pr\u00e9f\u00e9r\u00e9e des Suisses, une entreprise proche de de ses collaborateurs proches de ses clients et qui dispose des meilleures cartes pour ma\u00eetriser tous les d\u00e9fis qui nous attendent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:21:25 > 0:21:56) [97%] : \r\nMerci beaucoup Fabrice si Madame d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous ce soir Le Corbusier pourrait-il \u00eatre radi\u00e9 de l'UNESCO, cette question se pose s\u00e9rieusement la ville de Marseille a le projet de construire un millier de logements \u00e0 proximit\u00e9 de la c\u00e9l\u00e8bre cit\u00e9 radieuse, si cela devait \u00eatre le cas, la Cit\u00e9 radieuse sortirait du Patrimoine mondial de l'UNESCO et par effet domino, c'est toute l'oeuvre de l'architecte franco- suisse qui pourrait bien perdre son pr\u00e9cieux Label c'est le document de ce journal et il est sign\u00e9 C\u00e9cile Tran Tien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:22:02 > 0:22:15) [93%] : \r\nC'est une onde de choc qui s'abat sur les rives paisibles de corps au petit bijou d'architecture cette villa construite par Le Corbusier pour sa m\u00e8re et son fr\u00e8re pourrait bien \u00eatre radi\u00e9 de l'UNESCO pour son conservateur, la nouvelle est un choc.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:22:15 > 0:22:27) [89%] : \r\nCe serait absurde, ce serait absurde, au bout de 14 ans d'efforts pour essayer de placer leur de Corbusier au Patrimoine mondial de l'UNESCO, si on perdait ce classement bah oui ce serait regrettable.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:22:28 > 0:22:33) [96%] : \r\nPatrick Moser conna\u00eet les moindres recoins de cette villa dont les plans ont r\u00e9volutionn\u00e9 l'architecture moderne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:22:35 > 0:22:49) [94%] : \r\nOn est en 1923 c'est c'est absolument visionnaire, l\u00e0 on a une maison de 64 m2 avec l'impression que c'est beaucoup plus grand que 64 m2, c'est l\u00e0 que r\u00e9side v\u00e9ritablement le g\u00e9nie de Le Corbusier, c'est de donner cette impression d'espace.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:22:52 > 0:23:02) [90%] : \r\nLe probl\u00e8me, c'est que cette ville a \u00e9t\u00e9 inscrite \u00e0 l'UNESCO en m\u00eame temps que ses autres sites sign\u00e9 Le Corbusier \u00e0 travers le monde Sylvain venaient \u00e0 \u00eatre d\u00e9grad\u00e9s tout sortirait du classement par effet domino.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:23:04 > 0:23:10) [97%] : \r\nAujourd'hui tous les regards sont donc tourn\u00e9s vers Marseille, car un projet immobilier fait fr\u00e9mir les amoureux de Le Corbusier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:23:11 > 0:23:39) [93%] : \r\nNous sommes \u00e0 la Cit\u00e9 radieuse, surnomm\u00e9e la maison du fada cet immeuble construit dans les ann\u00e9es 50 attire plus de 70000 visiteurs par an, \u00e0 l'\u00e9poque, Le Corbusier avait imagin\u00e9 les appartements inond\u00e9s de lumi\u00e8re et une cour de r\u00e9cr\u00e9ation sur le toit avec vue sur la mer, Bernard habite au 5\u00e8me \u00e9tage depuis 39 ans, il y a quelques mois, il a d\u00e9couvert avec stupeur qu'un millier de logements et 3 tours de plus de 50 m\u00e8tres pourrait voir le jour, juste devant chez lui, un projet contraire selon lui aux exigences de l'UNESCO.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:23:40 > 0:23:57) [94%] : \r\nQuand on approche sur les grands axes de circulation autour, on doit pouvoir voir en entier contempler l'immeuble or s'il y a un gros objet une tour qui bouchent la vue le c\u00f4ne de vue n'existe plus et donc c'est une raison majeure d'inqui\u00e9tude pour l'UNESCO et pour la classe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:23:57 > 0:24:09) [93%] : \r\nDans l'immeuble, la r\u00e9sistance s'organise, bon j'ai pour les propri\u00e9taires ont pris un avocat et une p\u00e9tition a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9e en ligne rassemblant d\u00e9j\u00e0 plus de 3000 signatures, les habitants se disent pr\u00eats \u00e0 se battre jusqu'au bout.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:24:09 > 0:24:20) [93%] : \r\nSur le site fait \u00e7a prendra le temps que \u00e7a prend, on esp\u00e8re qu'on y arrivera mais on ira jusqu'o\u00f9 il faut, c'est-\u00e0-dire au au au recours et autres amygdales administratif s'il fallait \u00e0 un moment donn\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:24:20 > 0:24:39) [94%] : \r\nUn vent de col\u00e8re qui soufflent jusqu'en Suisse, l'immeuble Clart\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve fait partie des 17 sites class\u00e9s au Patrimoine mondial de l'UNESCO, cet immeuble de 1932 et priv\u00e9 mais la Ville de Gen\u00e8ve vient d'acheter 2 appartements pour les ouvrir, une fois par semaine au public pour l'ex\u00e9cutif, le projet fran\u00e7ais viendrait ruiner des ann\u00e9es d'efforts.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:24:39 > 0:24:58) [91%] : \r\nD\u00e8s le moment o\u00f9 on a r\u00e9ussi \u00e0 le feu faire inscrire ce b\u00e2timent-l\u00e0 devant le conseil municipal et je lui ai fait sortir beaucoup d'argent, et maintenant on ferme dire ah non, \u00e7a va plus \u00eatre et les conseillers municipaux qu'est-ce qu'ils vont avoir que le sentiment le m\u00eame sentiment que moi d'\u00eatre trahi, voil\u00e0 donc je je trouve d\u00e9plorable.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:24:59 > 0:25:08) [97%] : \r\nFace \u00e0 cette lev\u00e9e de boucliers, la municipalit\u00e9 de Marseille se veut rassurante : le plan local d'urbanisme n'est encore qu'un projet pour le maire, rien n'est fig\u00e9 dans le marbre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:25:09 > 0:25:36) [92%] : \r\nC'est pas les propri\u00e9taires priv\u00e9s ou les fondations priv\u00e9es, fusse-t-elle parfaitement respectables, comme celle de du Corbusier qui doivent pr\u00e9sider \u00e0 la construction de ce type de de plans c'est l'architecte des B\u00e2timents de France, il a d'ailleurs \u00e9mis un certain nombre de prescriptions et de r\u00e9serves qui ont \u00e9t\u00e9 respect\u00e9es et si les inspecteurs de l'UNESCO, enfant d'autres h\u00e9 bien nous les appliquerons imm\u00e9diatement, rien n'est cach\u00e9, tout est sur la table et le Patrimoine sera respect\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:25:36 > 0:25:46) [95%] : \r\nUne enqu\u00eate est en cours et plusieurs recours ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9s contre le projet marseillais depuis 1972 seuls 2 sites ont \u00e9t\u00e9 radi\u00e9s du Patrimoine mondial de l'UNESCO.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:25:47 > 0:26:10) [91%] : \r\nSouvenez-vous, le programme, j'arr\u00eate de fumer avec Facebook lanc\u00e9e il y a 3 ans, a connu un immense succ\u00e8s, h\u00e9 bien aujourd'hui ils sont plus de 600 \u00e0 vouloir maigrir depuis ce matin et pendant 2 mois, ils vont b\u00e9n\u00e9ficier d\u00e8s conseils de professionnels via le r\u00e9seau social que ce soit en sport nutrition ou dans le domaine psychologique, tous unis pour perdre du poids, Pierre Habran Florence destin\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:26:12 > 0:26:21) [94%] : \r\nSandrine Amos n'est pas seule dans son combat contre les kilos, elle n'est pas seule dans son salon virtuellement avec elle, ils sont 600 \u00e0 travers la Suisse romande \u00e0 vouloir m'\u00e9crire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:26:21 > 0:26:30) [90%] : \r\nC'est marrant, on a un peu tous le m\u00eame profil, l'ennui, l'anxi\u00e9t\u00e9, le stress, qui fait qu'on grignote \u00e7a tourne quand m\u00eame beaucoup autour de \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:26:32 > 0:26:33) [90%] : \r\nSans moi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:26:34 > 0:26:40) [97%] : \r\nCe programme va durer 2 mois, pour un co\u00fbt de 150 francs avec chaque jour de nouveaux conseils ou une discussion en ligne via Facebook.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:26:40 > 0:26:54) [93%] : \r\n\u00e7a fait pas mal de temps que j'abandonne id\u00e9e des r\u00e9gies, je me disais que finalement \u00e7a servait pas grand- chose et puis l\u00e0, je me suis dit ben, c'est une autre approche : allez, c'est le dernier truc, je veux bien essayer et puis on verra.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:26:54 > 0:27:02) [92%] : \r\nDerri\u00e8re ce programme, des psychologues, des di\u00e9t\u00e9ticiens et des ma\u00eetres de sport l'id\u00e9e cass\u00e9 les sch\u00e9mas, sans compter les calories, avec l'aide des autres participants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:27:02 > 0:27:05) [95%] : \r\nBeaucoup de personnes de la peine \u00e0 faire ce travail d'autres observations.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:27:06 > 0:27:25) [92%] : \r\nEt en lisant des commentaires, par exemple, une personne qui, qui a de la peine \u00e0 voir, qu'est-ce qui cloche chez elle, elle pourra se reconna\u00eetre dans une dans une situation, elle va lire je rentre du travail, je l\u00e2che la pression de la journ\u00e9e, je me rends compte que je me l\u00e2cher grignotent toute la soir\u00e9e, \u00e7a va lui faire tilt et c'est vraiment la cl\u00e9 du changement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:27:25 > 0:27:34) [92%] : \r\nQue le la dynamique communautaire c'est le pilier de ce nouveau programme un levier d\u00e9j\u00e0 utilis\u00e9 par Roland Savioz dans une campagne qui a incit\u00e9 les participants \u00e0 arr\u00eater de fumer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:27:34 > 0:27:56) [89%] : \r\nNon nous pr\u00e9c\u00e9dent programme quand on sait le sevrage tabagique, m\u00eame si on travaillait tous les jours de 6 heures \u00e0 22 heures \u00e0 l'\u00e9valuation finale qu'on veut c'est lorsqu'on demande \u00e0 la personne qu'est-ce qui vous a le plus c\u00e9d\u00e9 c'\u00e9tait pas notre intervention non c'\u00e9tait l'aide des p\u00e8res, l'un des autres participants aujourd'hui, on le sait, donc on met en avant l'\u00eatre de l'autre participant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:27:56 > 0:28:08) [87%] : \r\n50 pour 100 des 600 Raymond Inscrit ont un indice IMC sup\u00e9rieur \u00e0 30 ce qui les place en \u00e9tat d'ob\u00e9sit\u00e9 mais tous ont un but commun : prendre un nouvel \u00e9lan, ensembles et revoir leur alimentation.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:28:09 > 0:28:31) [95%] : \r\nPour terminer ce journal, nous allons \u00e0 la rencontre d'une \u00e9quipe d'athl\u00e9tisme un peu particuli\u00e8re puisqu'il s'agit de celle du Vatican, on verra donc bient\u00f4t le drapeau du Saint-Si\u00e8ge flotter aux comp\u00e9titions internationales et parmi les sportifs un garde suisse de Fribourg il repr\u00e9sentera le Vatican au jeu des petits \u00c9tats d'Europe en juin prochain au Mont\u00e9n\u00e9gro, reportage \u00e0 Rome de Val\u00e9rie Dupont.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:28:33 > 0:28:44) [84%] : \r\nLa Saint-Pierre n'a pas encore sonn\u00e9 de coups du matin Thierry est un autre garde quittent la caserne pour s'entra\u00eener \u00e0 23 ans hallebardiers originaire de Fribourg cours chaque jour dans les rues de Rome.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:28:45 > 0:28:52) [86%] : \r\nAlors par semaine, je m'entra\u00eene tous les jours, ce qui fait un total de 8 en tenant de kilom\u00e8tres par semaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:28:52 > 0:29:00) [91%] : \r\nUn entra\u00eenement intensif, car depuis janvier se garde suisse fait partie de la premi\u00e8re \u00e9quipe d'athl\u00e8tes du Vatican officiellement reconnue par le comit\u00e9 olympique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:29:01 > 0:29:13) [90%] : \r\nAlors, en tant que garde suisse en fait en poss\u00e8de la citoyennet\u00e9 du du Vatican, ce qui nous permet en fait de d'avoir la double nationalit\u00e9 et \u00e9ventuellement de pouvoir courir sous la banni\u00e8re du Vatican.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:29:13 > 0:29:26) [87%] : \r\nOutre ses entra\u00eenements personnel Thierry participe aussi aux exercices obligatoire des gardes suisses dans ce cas 12 minutes de course, une promenade de sant\u00e9 pour cet athl\u00e8te sp\u00e9cialiste des 10000 m\u00e8tres son secret : la pri\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:29:26 > 0:29:38) [78%] : \r\nEn effet j'quand je comment, si c'est un peu difficile de pouvoir prier, parce qu'on a cet honneur au maximum le chapelet de notamment lorsque je fais des sorties.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:29:38 > 0:29:47) [89%] : \r\nC'est un pr\u00eatre espagnol passionn\u00e9 de marathon, qui a mis sur pied cette \u00e9quipe l'objectif : participer aux comp\u00e9titions internationales sous le drapeau du va-t.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:29:47 > 0:30:02) [85%] : \r\nQuand t'es-tu pas la lecture qui Olymp la \u00e9cole, note l'objectif en participant aux Jeux olympiques, n'est pas vraiment de courir pour les m\u00e9dailles car elles n'arriveront sans doute pas mais c'est surtout pour soutenir le message de dialogue pour la paix que v\u00e9hicule la tr\u00eave olympique et les Jeux olympiques supporte alors comme c'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:30:02 > 0:30:10) [93%] : \r\nEt voil\u00e0 pourquoi \u00e9changer ses chaussures de religieuses contre des chaussures de sport fut une \u00e9vidence pour Soeur Marie- Th\u00e9o lorsqu'elle fut admise dans l'\u00e9quipe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:30:10 > 0:30:30) [88%] : \r\nNon, j'ai une pas avec mon voile comme un garde suisse ne court pas avec son avec son uniforme, et je cours comme tout athl\u00e8te ou en surv\u00eatement en short, en t-shirt, moi ce qui m'a plu beaucoup c'est un tant que catholique, le fait de pouvoir r\u00e9unir la d'un c\u00f4t\u00e9, la foi et ma passion qu'est le sport \u00e9tait une grande opportunit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:30:31 > 0:30:39) [93%] : \r\nPour Thierry, il est l'heure de changer d'uniforme, apr\u00e8s l'entra\u00eenement, il prend son service de garde suisse, 2 heures de sentinelle immobile \u00e0 l'entr\u00e9e du palais pontifical.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:30:40 > 0:30:53) [86%] : \r\nOn sent les jambes un peu lourdes, c'est vrai, l\u00e0, les 10 premi\u00e8res minutes apr\u00e8s c'est beaucoup dans la t\u00eate, il faut savoir relativiser Pignan on sait pertinemment que la sentinelle a toujours une fin quand il faut tenir bon c'est les dents.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:30:53 > 0:31:01) [95%] : \r\nUne force mentale qui lui sera bien utile lors de la prochaine comp\u00e9tition internationale, son objectif, ramener une premi\u00e8re m\u00e9daille au pape Fran\u00e7ois.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:31:02 > 0:31:18) [92%] : \r\nAvant de se quitter je vous rappelle cette information, la vague verte atteint la Suisse centrale apr\u00e8s leur succ\u00e8s aux \u00e9lections cantonales \u00e0 Z\u00fcrich, dimanche dernier, les Verts confirment leur progression \u00e0 Lucerne o\u00f9 ils doublent leur nombre de si\u00e8ges au Parlement, du c\u00f4t\u00e9 des perdants, le PDC Parti historique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:31:18 > 0:31:21) [94%] : \r\nQue du canton, l'UDC et le PLR.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:31:22 > 0:31:45) [96%] : \r\nVoil\u00e0 c'est la fin de ce journal, merci beaucoup, de l'avoir suivi tout de suite la m\u00e9t\u00e9o de Philippe Jeanneret puis mis au point avec apr\u00e8s une semaine chahut\u00e9e \u00e0 l'UDC notamment par les mauvais r\u00e9sultats \u00e9lectoraux \u00e0 Z\u00fcrich, le pr\u00e9sident du parti, Albert R\u00f6sti, r\u00e9pondra aux questions de S\u00e9bastien Faure demain 12 45 Agn\u00e8s W\u00fcthrich 19 heures 30 Darius Rochebin tr\u00e8s belle soir\u00e9e sur la RTS.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2019-08-13T08:48:34Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1903822110", "durationSec": 151, "title": "SO ATHLETE VATICAN_RTS000001792726", "excerpt": "La premi\u00e8re association sportive constitu\u00e9e au Vatican a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9e. Athletica Vaticana est constitu\u00e9e de 70 membres travaillant au sein du Vatican, religieux, gardes suisses, migrants. L'\u00e9quipe participera aux prochains Jeux Olympiques des plus petits \u00e9tats d'Europe, au Mont\u00e9negro, mais souhaite \u00e9galement participer au JO.", "remarks": "Contient des archives", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "DUPONT, Val\u00e9rie", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VATICAN"], "thematicThemes": ["F\u00c9D\u00c9RATION SPORTIVE", "ATHL\u00c9TISME"], "sequenceIds": ["1822683"]}, {"internalArchiveId": "AA1903822111", "durationSec": 82, "title": "SO CARTE MIGROS ZUMBRUNNEN_RTS000001791175", "excerpt": "Fabrice Zumbrunnen est le pr\u00e9sident de la direction g\u00e9n\u00e9rale de Migros. Son objectif est d'augmenter les b\u00e9n\u00e9fices du distributeur.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "STEINER, Dominik", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "CLEMENCON, Gilles", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LIEU IND\u00c9TERMIN\u00c9"], "thematicPersons": ["ZUMBRUNNEN, FABRICE"], "thematicCorporations": ["MIGROS"]}, {"internalArchiveId": "AA1903822112", "durationSec": 231, "title": "SO DOC LE CORBUSIER UNESCO V2_RTS000001792767", "excerpt": "La ville de Marseille envisage la cr\u00e9ation un millier de logements \u00e0 proximit\u00e9 de la Cit\u00e9 radieuse de Le Corbusier. Si ces constructions se r\u00e9alisent, la Cit\u00e9 radieuse sortirait du Patrimoine mondial de l'UNESCO, avec dans sa suite, l'ensemble de l'oeuvre de l'architecte.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "BUGNON, Alexandre", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "REDERSDORFF, Julianne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "TRAN-TIEN, C\u00e9cile", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["MARSEILLE"], "thematicThemes": ["ARCHITECTURE", "PATRIMOINE CULTUREL"], "thematicPersons": ["LE CORBUSIER"], "sequenceIds": ["1822600"]}, {"internalArchiveId": "AA1903822113", "durationSec": 114, "title": "SO ELEX LUCERNE_RTS000001792923", "excerpt": "La th\u00e9matique environnementale a pouss\u00e9 les candidats Les Verts et PS lors des \u00e9lections cantonales \u00e0 Lucerne. Les Verts ont gagn\u00e9 11 si\u00e8ges suppl\u00e9mentaires, les Vert'liberaux 3, le PS 2. Le PDC perdrait 4 si\u00e8ges et l'UDC 7.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "SIGGEN LOPEZ, Lo\u00efs", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "STEINER, Dominik", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "JENNY, Pierre", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LUCERNE"], "thematicThemes": ["\u00c9LECTION CANTONALE"], "sequenceIds": ["1822593"]}, {"internalArchiveId": "AA1903822114", "durationSec": 119, "title": "SO FACEBOOK REGIME_RTS000001792758", "excerpt": "C\u00e9line Amoos participe \u00e0 une programme de r\u00e9gime amaigrissant sur Facebook, comme 500 autres Suisses romands durant 2 mois. Ce programme mis en place avec des psychologues et nutritionniste fait appel \u00e0 l'entraide entre participants, selon l'exp\u00e9rience de Roland Savioz, codirecteur Obeeone qui avait mis en place un programme pour arr\u00eater de fumer.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "WALTHER, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "VUISTINER, Florence", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "HABRAN, Pierre", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SION"], "thematicThemes": ["R\u00c9GIME AMAIGRISSANT", "R\u00c9SEAU SOCIAL"], "thematicCorporations": ["FACEBOOK"]}, {"internalArchiveId": "AA1903822115", "durationSec": 73, "title": "SO TAPIS ERDOGAN_RTS000001792789", "excerpt": "De nombreux serveurs ou sommeli\u00e8res volent r\u00e9guli\u00e8rement leur patron de caf\u00e9. Ces vols peuvent mettre en danger les entreprises. Les patrons se voient oblig\u00e9s d'instaurer une surveillance de leurs employ\u00e9s, ce qui installe un climat n\u00e9faste."}, {"internalArchiveId": "AA1903822116", "durationSec": 42, "title": "SO TAPIS OPPOSANTS_RTS000001792805", "excerpt": "Le parti \u00e9cologiste de droite Vert'lib\u00e9raux poursuit son avanc\u00e9e. Cr\u00e9\u00e9 en Suisse al\u00e9manique, il y est toujours plus fort qu'un Suisse romande o\u00f9 il n'est pas repr\u00e9sent\u00e9 dans les parlements de tous les cantons."}, {"internalArchiveId": "AA1903822117", "durationSec": 110, "title": "SO TAPIS RAYONS_RTS000001792820"}, {"internalArchiveId": "AA1903822118", "durationSec": 22, "title": "SO TURQUIE_RTS000001792834"}, {"internalArchiveId": "AA1903822119", "durationSec": 109, "title": "SO UKRAINE ELEX_RTS000001792927", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "VERGAIN, C\u00e9drinne", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1903822120", "durationSec": 143, "title": "FRIGO NE PATRONS VOLES V3_RTS000001792072", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "METRY, Johann", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GUILLAUME, Julien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "NIKOULIN, Philip", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BUCHER, Laura", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["PESEUX"], "thematicThemes": ["SERVEUR DE RESTAURANT", "VOL (CRIMINALIT\u00c9)", "CAF\u00c9 (\u00c9TABLISSEMENT)"], "sequenceIds": ["1822596"]}, {"internalArchiveId": "AA1903822121", "durationSec": 99, "title": "FRIGO VERTS LIBERAUX RELEVE FR V2_RTS000001790016", "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["PARTI POLITIQUE"], "thematicCorporations": ["VERT'LIB\u00c9RAUX"], "sequenceIds": ["1822595"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1904822152", "summary": "Militants Les Verts lucernois f\u00eatant leur victoire aux \u00e9lections cantonales.\nItw Jona Studhalter, copr\u00e9sident Jeunes Verts lucernois.\nItw Andrea GM\u00fcr, conseill\u00e8re nationale PDC lucernoise.\nItw Franz Gr\u00fcter, conseiller national UDC lucernois.\nKapellbr\u00fccke (Pont de Lucerne) et sa tour.\nExt h\u00f4tel de ville.", "id": "1822593", "visualThemes": ["\u00c9LECTION CANTONALE"], "visualGeographicals": ["LUCERNE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1904822154", "summary": "Itw Ana Fontes Martins, copr\u00e9sidente Jeunes Vert'lib\u00e9raux.\nAnimation graphique sur repr\u00e9sentation des Vert'lib\u00e9raux dans les parlements romands.\nInt train CFF, itw ISabelle Chevalley, conseill\u00e8re nationale Verrt'lib\u00e9raux vaudoise.", "id": "1822595", "visualThemes": ["PARTI POLITIQUE"], "visualGeographicals": ["FRIBOURG-VILLE"], "visualPersons": ["CHEVALLEY, ISABELLE"], "visualCorporations": ["VERT'LIB\u00c9RAUX"]}, {"internalArchiveId": "AA1904822155", "summary": "S\u00e9bastien Brunet, tenancier de caf\u00e9-restaurant, dans ses activit\u00e9s professionnelles.\nItw S\u00e9bastien Brunet.\nItw gar\u00e7on de caf\u00e9 anonyme.\nExt entreprise RT Capital First SA, remises de commerces.\nItw Romain Tarchini directeur g\u00e9n\u00e9ral Capital First.\nItw David Taillard, responsable secteur tertiaire syndicat UNIA Neuch\u00e2tel.\nGros plan main de client payant serveur.", "id": "1822596", "visualThemes": ["CAF\u00c9 (\u00c9TABLISSEMENT)", "SERVEUR DE RESTAURANT"], "visualGeographicals": ["PESEUX"]}, {"internalArchiveId": "AA1904822157", "summary": "Plateau : \nItw Fabrice Zumbrunnen, pr\u00e9sident de la direction g\u00e9n\u00e9rale Migros.", "id": "1822598"}, {"internalArchiveId": "AA1904822159", "summary": "Corseaux :\nItw Patzrick Moser, conservateur de la villa \"Le Lac\".\n\nMarseille : \nVieux port.\nImmeuble La Cit\u00e9 radieuse, de l'architecte Le Corbusier.\nItw Bernard Soumireu, pr\u00e9sident conseil syndical.\nItw Yves Moraine, maire du 6e arrondissement de Marseille.\n\nGen\u00e8ve : \nExt et int immeuble \"Clart\u00e9\" de Le Corbusier.\nItw R\u00e9my Pagani, conseiller administratif Ville de Gen\u00e8ve.", "id": "1822600", "visualThemes": ["URBANISME", "ARCHITECTURE", "B\u00c2TIMENT \u00c0 USAGE D'HABITATION", "VILLA"], "visualGeographicals": ["MARSEILLE", "GENEVE-VILLE", "CORSEAUX"], "visualPersons": ["LE CORBUSIER"]}, {"internalArchiveId": "AA1904822242", "summary": "A l'aube,\nPlace St-Pierre.\n2 gardes suisses en tenue de sport quittant Vatican en footing.\nItw Thierry Roch, garde suisse membre de l'\u00e9quipe Athletica Vaticana.\nThierry Roch faisant des appuis faciaux.\nStade du Vatican.\nItw Melchor SAnchet de Toca, \u00e9v\u00eaque pr\u00e9sident Athletica Vaticana.\nItw Soeur Marie-Th\u00e9o, religieuse membre Athletica Vaticana.\nItw Camille Cheneau, suissess membre Athletica Vaticana.\nThierry Roch en tenue de garde suisse.", "id": "1822683", "visualThemes": ["\u00c9QUIPE SPORTIVE", "ATHL\u00c9TISME", "ENTRA\u00ceNEMENT SPORTIF", "GARDE PONTIFICALE", "RELIGIEUSE", "F\u00c9D\u00c9RATION SPORTIVE"], "visualGeographicals": ["VATICAN"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Assistant de production", "name": "BARBEY, Sandrine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "CLEMENCON, Gilles", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "ZISYADIS, Abraham", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondante", "name": "SIGGEN LOPEZ, Lo\u00efs", "role": "Duplex Lucerne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chef/fe d'\u00e9dition", "name": "DURAND, Annabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "GIEZENDANNER, Ludovic", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1779877", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT047896", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-7F2AB065-4FB5-472F-BF8F-735D43DF6ADB", "internalArchiveId": "7F2AB065-4FB5-472F-BF8F-735D43DF6ADB", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La revue de presse al\u00e9manique", "publicationDate": "2019-03-31T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9veloppement 4\r\n\r\nLa revue de presse al\u00e9manique 12h30: Revue de presse DELLA PIETRA\r\nLa revue de presse dominicale al\u00e9manique de ce dimanche 31 mars\r\nc'est avec vous Nicole della Pietra...\r\nIl est largement question de la vague verte qui s'abat sur la Suisse ? \r\nApr\u00e8s la rue, les urnes. Le SonntagsBlick nous apprend que la grande d\u00e9ferlante verte pousse des partis \u00e0 unir leurs forces. Des pourparlers sont en cours, notamment entre les Verts et les Verts lib\u00e9raux.  Pour sa part, la NZZamSonntag constate que si seules des catastrophes telles que Fukushima parvenaient \u00e0 doper les mouvements \u00e9cologistes par le pass\u00e9, aujourd'hui, la protestation n'a plus besoin de \u00e7a.\r\nCette mont\u00e9e des th\u00e9matiques environnementales va de pair avec la d\u00e9confiture de l'UDC. Dans le SonntagsBlick, Ueli Maurer consid\u00e8re que   l'UDC doit maintenir sa ligne: \u00ab c\u00e9der au battage m\u00e9diatique sur le climat serait suicidaire. Le parti doit rester fid\u00e8le \u00e0 ses th\u00e9matiques; accord-cadre, r\u00e9forme fiscale, loi sur les armes \u00bb. Or, la SonntagsZeitung croit savoir qu'une partie de la base UDC r\u00e9clame une politique plus orient\u00e9e sur l'environnement, mais Albert R\u00f6sti refuserait de c\u00e9der \u00e0 la pression. \r\nRELANCE ZOE: De politique il en est encore question avec ce sondage sur l'accord-cadre Nicole ?\r\nL'accord-cadre institutionnel avec l'UE s\u00e9duit les Suisses! Ils seraient pr\u00e8s de 60%  \u00e0 \u00eatre favorables \u00e0 l'adoption du texte, selon un sondage. Dans le d\u00e9tail: 17% diraient oui, 43% pr\u00e9f\u00e9reraient dire oui, et seules 15% des personnes interrog\u00e9es rejetteraient d\u00e9finitivement l'accord.\r\nDes r\u00e9sultats qui suscitent l'\u00e9tonnement du politologue de Gfs Berne, Urs Bieri. La crainte que l'acc\u00e8s au march\u00e9 europ\u00e9en des entreprises suisses ne soit entrav\u00e9, domine.\r\nRELANCE ZOE: On reparle aussi de l'achat des futurs avions de combat ?\r\nLa Zentral/et la Ostschweiz am Sonntag \u00e9voquent ce matin l'armurier am\u00e9ricain Lockheed Martin, parmi les cinq avionneurs s\u00e9lectionn\u00e9s. Or cette entreprise produit aussi des bombes \u00e0 fragmentation et des mines antipersonnel. \r\nProbl\u00e8me: la Suisse a ratifi\u00e9 des conventions les. Lockheed figure aussi sur la liste d'exclusion des principaux investisseurs publics suisses. Les deux titres se demandent, si le ministre de la D\u00e9fense de l'\u00e9poque, Guy Parmelin, le savait. \r\nRELANCE ZOE: Et pour terminer, la consommation pornographique des jeunes, toujours plus probl\u00e9matique ?\r\nSelon la SonntagsZeitung, 727 mineurs ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9nonc\u00e9s pour une infraction sexuelle l'an dernier. Pr\u00e8sde la moiti\u00e9 d'entre eux avaient moins de 15 ans. Et encore plus inqui\u00e9tant: 53 cas concernaient des viols. FIN", "durationSec": 151, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10312688", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["La revue de presse al\u00e9manique / 12H30_2019-03-31T12:33:00_developpement-4", "Le 12h30 du 31.03.2019"], "variantIds": ["ece-10312688"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-04-06T10:53:04Z", "speechToTexts": ["06.04.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nLa revue de presse dominicale al\u00e9manique c'est avec vous Nicole de la Pietra j'largement question de la vague verte qui s'abat sur la Suisse oui apr\u00e8s la rue, les urnes le SonntagsBlick nous apprend que les grandes, la grande d\u00e9ferlante verte qui pousse les partis \u00e0 unir leurs forces, des pourparlers sont en cours, notamment entre les Verts et les Verts lib\u00e9raux pour sa part la N7, cet homme Sonntag constate que si seules des catastrophes telles que Fukushima parvenaient \u00e0 doper les mouvements \u00e9cologistes, par le pass\u00e9, aujourd'hui la protestation n'a plus besoin de \u00e7a cette mont\u00e9e des th\u00e9matiques environnementales, va de Pair avec la d\u00e9confiture de l'UDC dans le SonntagsBlick Ouellet Maurer consid\u00e8re que l'UDC doit maintenir sa ligne c\u00e9der au battage m\u00e9diatique sur le climat serait suicidaire d'\u00e9t\u00e9, le parti doit rester fid\u00e8le \u00e0 ses th\u00e9matiques accord-cadre, r\u00e9forme fiscale, loi sur les armes, or la SonntagsZeitung, croit savoir elle qu'une partie de la base de l'UDC r\u00e9clame une politique plus orient\u00e9e sur l'environnement mais Albert R\u00f6sti, le pr\u00e9sident refuserait de c\u00e9der \u00e0 la pression et de politique, il est -il encore question avec ce sondage sur l'accord-cadre Nicole h\u00e9 oui, l'accord-cadre institutionnel avec l'UE s\u00e9duit les Suisses, ils seraient pr\u00e8s de 60 pourcent \u00e0 \u00eatre favorables \u00e0 l'adoption du texte, selon un sondage dans le d\u00e9tail, 17 pourcent diraient oui, 40 pour 30 43 pourcent pr\u00e9f\u00e9reraient dire oui et seuls 15 pourcent des personnes interrog\u00e9es rejetteraient d\u00e9finitivement l'accord des r\u00e9sultats qui suscitent l'\u00e9tonnement du politologue de Gfs Berne Urs Bieri la crainte que la l'acc\u00e8s au march\u00e9 europ\u00e9en des entreprises suisses ne soit entrav\u00e9 domine on reparle aussi de l'achat des futurs avions de combat, la Zentralschweiz et la Ostschweiz Am Sonntag \u00e9voque ce matin l'armurier am\u00e9ricain Lockheed Martin, parmi les cinq avionneurs s\u00e9lectionn\u00e9s, or cette entreprise produit aussi des bombes \u00e0 fragmentation et des mines antipersonnel, probl\u00e8me : la Suisse a ratifi\u00e9 des conventions les interdisant Lockheed firent figure aussi sur la liste d'exclusion des principaux investisseurs publics suisses les 2 titres se demandent si le ministre de la d\u00e9fense de l'\u00e9poque, Guy Parmelin le savait, et pour terminer, Nicole la consommation pornographique des jeunes toujours plus probl\u00e9matique oui selon la SonntagsZeitung 727 mineurs ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9nonc\u00e9s pour une infraction 5 sexuelle l'an dernier pr\u00e8s de la moiti\u00e9 d'entre eux avaient moins de 15 ans et encore plus inqui\u00e9tant, 53 cas concernaient des viols merci Nicole de la Pietra. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-03-31T10:46:02Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Decker, Zo\u00e9", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Della Pietra, Nicole", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-1EC95309-98D7-4B2D-8A89-95DAA87C672F", "internalArchiveId": "1EC95309-98D7-4B2D-8A89-95DAA87C672F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Elections cantonales \u00e0 Lucerne: les r\u00e9sultats des Verts et Vert'lib\u00e9raux tr\u00e8s attendus", "publicationDate": "2019-03-31T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9veloppement 1\r\n\r\nElections cantonales \u00e0 Lucerne: les r\u00e9sultats des Verts et Vert'lib\u00e9raux tr\u00e8s attendus 12h30: Elections Lucerne GENDRE\r\nUne semaine apr\u00e8s Zurich, c'est au tour des citoyens lucernois de se rendre aux urnes aujourd'hui. \r\nIls renouvellent leurs autorit\u00e9s cantonales. \r\nDelphine Gendre vous couvrez l'\u00e9v\u00e9nement pour nous...et une question est sur toutes les l\u00e8vres: est-ce que les verts et les verts lib\u00e9raux vont faire une perc\u00e9e aussi spectaculaire qu'\u00e0 Zurich... \r\nOui, c'est effectivement vers ces deux partis que tous les regards se tournent aujourd'hui. Actuellement, Verts et Verts lib\u00e9raux n'ont que 12 si\u00e8ges sur les 120 que compte le Grand conseil lucernois. Une force infime. Il est certain que les r\u00e9flexions sur le climat qui pr\u00e9occupent une grande partie de la population depuis quelques temps vont les faire gagner des si\u00e8ges. Mais une vague verte comme v\u00e9cue il y a une semaine \u00e0 Zurich semble quand m\u00eame peu probable. Le  canton de Lucerne est beaucoup plus conservateur, moins urbain, et le socle d'\u00e9lecteurs \u00e9cologistes est bien plus bas. \r\n*** \u00e7a c'est pour les verts...mais est-ce qu'il y d0autres enjeux dans ce scrutin?\r\nL'UDC aura elle aussi les yeux riv\u00e9s sur les r\u00e9sultats lucernois. Apr\u00e8s sa lourde d\u00e9faite dans son fief zurichois, il sera int\u00e9ressant de voir comment s'en sort le premier parti de Suisse... \u00e0 6 mois seulement des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales.\r\nL'autres enjeu majeur, je dirais, c'est la question de la pr\u00e9sence de la gauche au gouvernement. Depuis 2015, dates des derni\u00e8res \u00e9lections, le Conseil d'Etat lucernois est \u00e0 100% bourgeois. Il compte 2 PDC, 1 UDC, 1 PLR et un ind\u00e9pendant de droite. 4 des 5 conseillers d'Etat se repr\u00e9sentent. Ils ont de forte chance d'\u00eatre r\u00e9\u00e9lus. Reste le si\u00e8ge du sortant PLR, convoit\u00e9 par un socialiste, un vert lib\u00e9ral et une candidate verte...\r\n*** Alors il n'y a qu'une seule femme candidate... le gouvernement lucernois risque de rester 100% masculin?\r\nOui, car les chances de Korintha B\u00e4rtsch, une jeune verte de 34 ans, sont bien minces. L'ex\u00e9cutif lucernois, sauf surprise, ne comptera pas de femme dans ses rangs ce soir. Mais il pourrait bien \u00eatre un peu plus \u00e0 gauche, avec, peut-etre, l'\u00e9lection du socialiste ... J\u00f6rg Meyer. Qui veut rompre avec la politique d'aust\u00e9rit\u00e9 qu'a men\u00e9 le canton depuis 4 ans, la cons\u00e9quence, pour la gauche, d'une strat\u00e9gie fiscale trop aggressive men\u00e9e depuis des ann\u00e9es. \r\nEXTRO \r\nLe canton de B\u00e2le Campagne se rend \u00e9galement aux urnes ce dimanche pour renouveler ses instances politiques....", "durationSec": 127, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10312685", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Elections cantonales \u00e0 Lucerne: les r\u00e9sultats des Verts et Vert'lib\u00e9raux tr\u00e8s attendus / 12H30_2019-03-31T12:30:00_developpement-1", "Le 12h30 du 31.03.2019"], "variantIds": ["ece-10312685"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-04-06T10:59:05Z", "speechToTexts": ["06.04.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [91%] :\r\nUne semaine apr\u00e8s Zurich c'est au tour des citoyens lucernois de se rendre aux urnes, aujourd'hui ils renouvellent leurs autorit\u00e9s cantonales Delphine Gendre vous couvrez l'\u00e9v\u00e9nement pour nous et une question est sur toutes les l\u00e8vres : est ce que les Verts, les Verts lib\u00e9raux vont faire une perc\u00e9e aussi spectaculaire qu'\u00e0 Z\u00fcrich. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:17) [93%] :\r\nOui, c'est effectivement vers\u00e9 2 partis que tous les regards se tournent aujourd'hui actuellement, Verts et Verts lib\u00e9raux n'ont que 12 si\u00e8ges sur les 120 que compte le Grand conseil lucernois une force infime, il est certain que les r\u00e9flexions sur le climat qui pr\u00e9occupent une grande partie de la population depuis quelques temps, vont les faire gagner des si\u00e8ges mais une vague verte comme v\u00e9cue il y a une semaine \u00e0 Zurich semble quand m\u00eame peu probables, le canton de Lucerne est beaucoup plus conservateur moins urbain et le socle d'\u00e9lecteurs \u00e9cologistes et bien plus bas oui alors \u00e7a c'est. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:46) [91%] :\r\nPour la vague verte, mais ce qu'il y a d'autres enjeux dans ce scrutin. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:49) [94%] :\r\nL'UDC aura elle aussi les yeux riv\u00e9s sur les r\u00e9sultats lucernois apr\u00e8s sa lourde d\u00e9faite dans son fief z\u00fcrichois, il sera vraiment int\u00e9ressant de voir comment s'en sort le 1er parti de Suisse \u00e0 6 mois seulement des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales et puis l'autre enjeu majeur je dirais c'est la question de la pr\u00e9sence de la gauche au gouvernement depuis 2015, date des derni\u00e8res \u00e9lections, le Conseil d'\u00c9tat, lucernois est \u00e0 100 pourcent bourgeois, il compte 2 PDC 1 UDC 1 PLR et un ind\u00e9pendant de droite, 4 des 5 conseillers d'\u00c9tat se repr\u00e9sentent, ils ont de fortes chances d'\u00eatre r\u00e9\u00e9lu, reste le si\u00e8ge du sortant PLR convoit\u00e9 par un socialiste, un Vert lib\u00e9ral et une candidate verte. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:26) [97%] :\r\nOui, une seule femme candidate Delphine le gouvernement lucernois risque de rester 100 pourcent masculin. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:32) [94%] :\r\nOui, car les chances de Corinne ta Bertsch cette jeune verte de 34 ans sont bien minces : l'ex\u00e9cutif lucernois sauf surprise ne comptera donc pas de femmes dans ses rangs, ce soir, mais il pourrait bien \u00eatre un peu plus \u00e0 gauche, avec peut-\u00eatre l'\u00e9lection du socialiste J\u00f6rg Meyer qui veut rompre avec la politique d'aust\u00e9rit\u00e9 qu'a men\u00e9 le canton depuis 4 ans, la cons\u00e9quence pour la gauche un d'une strat\u00e9gie fiscale trop aggressive men\u00e9e depuis des ann\u00e9es, alors les premiers r\u00e9sultats sont attendus en fin d'apr\u00e8s- midi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:59) [94%] :\r\nMerci Delphine Gendre a not\u00e9 que le canton de B\u00e2le- Campagne se rend \u00e9galement aux urnes ce dimanche pour renouveler ses instances politiques. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-03-31T10:40:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Gendre, Delphine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Decker, Zo\u00e9", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-98458A56-CDC3-4DE0-9DB4-D18C421CA1AB", "internalArchiveId": "98458A56-CDC3-4DE0-9DB4-D18C421CA1AB", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "En Suisse, dans les \u00e9lections cantonales, le parti Les Vert progresse : interview de Lisa Mazzone, conseill\u00e8re nationale genevoise, vice pr\u00e9sidente des Verts Suisses ", "publicationDate": "2019-03-31T00:00:00Z", "summary": "Lisa Mazzone, bonsoir... Vous \u00eatres conseill\u00e8re nationale genevoise, vice pr\u00e9sidente des Verts Suisses\r\n- votre r\u00e9action, ca veut dire que pour les f\u00e9d\u00e9rales le trend est bon, vous \u00eates donc optimiste pour les \u00e9l\u00e9ections d'octobre?\r\n- qu'aller vous faire de ce r\u00e9sultat? comment capitaliser la dessus?\r\n- Les verts progressent, les verts lib\u00e9raux aussi, est-ce qu'il n'est pas temps de vous unir?\r\n(- Pourtant des pourpalrer seraient pr\u00e9vus entre les deux pr\u00e9sidences (Sonnatsblick)\r\n- donc vous n'avez pratiquement rien en commun avec les verts lib\u00e9raux, on se projette un peu plus loin, si les bons r\u00e9sultats se confirment cet automne, vous pourriez renvendiquer un si\u00e8ge au conseil f\u00e9d\u00e9ral? Vous y pensez d\u00e9j\u00e0? \r\n- Et l\u00e0 une alliance avec les verts lib\u00e9raux ne serait pas judicieuse?\r\n- Donc pour vous, pour faire avancer la cause de la protection de l'environnement, il ne faut pas compter sur les verts lib\u00e9raux?\r\n- On parle de Suisse al\u00e9manique, est-ce que vous vous attendez aussi \u00e0 une progression en suisse romande ?", "durationSec": 315, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10312703", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["\u00e9lection cantonale", "\u00e9lection f\u00e9d\u00e9rale", "parti politique", "environnement"], "thematicPersons": ["Les Verts"], "alternativeTitle": ["La nouvelle vague verte dans les \u00e9lections cantonales: interview de Lisa Mazzone / FOR_2019-03-31T18:02:00_developpement-2", "Forum du 31.03.2019"], "alternativeSummary": ["Interview de Lisa Mazzone, vice-pr\u00e9sidente des Verts suisses."], "variantIds": ["ece-10312703"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_MAR2019", "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:18:45Z", "speechToTexts": ["06.04.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [88%] :\r\nEn Lisa Mazzone, bonsoir, bonsoir, vous \u00eates conseill\u00e8re nationale genevoise, vice, pr\u00e9sidente des Verts suisses alors votre r\u00e9action, hein, \u00e7a veut dire que pour les quoi pour les f\u00e9d\u00e9rales le tra\u00eene et bon, vous \u00eates optimiste pour les \u00e9lections d'octobre. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:12) [92%] :\r\nBah, d'abord, je suis tr\u00e8s heureuse de ces r\u00e9sultats, c'est un, c'est un bon signe, pas seulement pour les Verts, mais aussi pour la lutte conte le r\u00e9chauffement climatique \u00e0 laquelle on fait face et puis c'est vrai que c'est une tendance qu'on observe d\u00e9j\u00e0 depuis 2016, avec une progression des Verts, notamment dans un grand nombre de cantons romands dans des villes et qui l\u00e0 ce dimanche et la semaine derni\u00e8re \u00e0 Z\u00fcrich c'est c'est vraiment renforc\u00e9 et je pense que c'est aussi d\u00fb \u00e0 \u00e0 une mobilisation qui est encore plus forte que que ces derniers, ces derniers mois. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:43) [87%] :\r\nAlors, on a tendance \u00e0 additionner hein Les les verts et les Verts lib, or on sait tr\u00e8s bien, c'est pas, c'est pas du tout, ils ont, ils ont une pr\u00e9occupation commune, c'est l'environnement mais concernant les mesures \u00e0 prendre pour y parvenir, pour r\u00e9pondre \u00e0 ce \u00e0 ces inqui\u00e9tudes, c'est pas la m\u00eame chose un peu lent et de droite, l'autre est clairement de gauche, est ce qu'on a, on a tort de finalement oui additionner, c'est c'est de ces 2 formations. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:08) [91%] :\r\nParce que c'est le seul illustration en tout cas d'une pr\u00e9occupation environnementale qui qui grandit de, je dirais qu'on passe d'un d'une prise de conscience qui a jamais a vraiment une volont\u00e9 d'action et et l\u00e0 ce qu'on constate, c'est qu'effectivement, \u00e0 droite les verts lib\u00e9raux pr\u00e8s prennent je dirais s'\u00e9toffe et puis \u00e0 gauche, globalement, on gagne des si\u00e8ges donc a vraiment c'est une progression g\u00e9n\u00e9rale de nos partenaires de la gauche du PS des autres autour de la gauche et des Verts et et je pense que c'est une sc\u00e8ne tr\u00e8s bonne nouvelle pour pour une politique cons\u00e9quente en mati\u00e8re de changement climatique, on le voit avec par exemple les cours Rating, donc le le le Rating des associations environnementales, les Verts et le PS sont les 2 premiers partis qui s'engagent le plus pour un changement en faveur de l'environnement, la protection du climat. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:01) [90%] :\r\nMais est -ce que les verts et les Verts lib peuvent s'entendre concr\u00e8tement dans ces cantons la \u00e0 Z\u00fcrich et \u00e0 Lucerne, sur des mesures de politique climatique parce qu'on a l'impression que c'est ce qu'on entend dire hein, certains disent : oh non, nous les verts ils sont de gauche, c'est en quelque sorte le b\u00e2ton, tandis que nous, verts, lib\u00e9raux, nous sommes la carotte. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:22) [89%] :\r\nBon, \u00e7a, c'est pas d'abord c'est pas vrai ce compte que nous on promeut en tant que, en tant que et les solutions qui sont les plus adapt\u00e9es, qui font leur preuve que \u00e7a peut passer par certains parfums des interdictions, \u00e7a peut passer par de l'information, \u00e7a \u00e7a d\u00e9pend tout du contexte et ce qui est s\u00fbr, c'est que ce compromis, c'est non seulement des solutions qui font leurs preuves mais des solutions qui sont aussi socialement acceptables et durables, et \u00e7a, je dirais que c'est un peu nos 2 pieds, 2 jambes et c'est important de continuer comme \u00e7a, apr\u00e8s ce qui est clair et d'ailleurs t\u00eate juste remarquer que la gauche, de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, a encore, s'est encore renforc\u00e9e dans ces \u00e9lections, et \u00e7a, je pense, c'est aussi un signal \u00e0 une politique qui, depuis 3 ans \u00e0 Clermont tout retourn\u00e9 \u00e0 droite au niveau f\u00e9d\u00e9ral, mais apr\u00e8s qu'on se rencontre avec les verts lib\u00e9raux sur certaines mesures en mati\u00e8re de de protection du climat et et et de l'environnement de protection animale, je pense notamment ben \u00e9videmment que nous on est on est ouvert \u00e0 discuter, puis on a l'habitude de travailler ensemble sur dans certains domaines. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:28) [91%] :\r\nMais si d'aventure aux \u00e9lections \u00e0 l'issue des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales d'octobre, les Verts devaient progresser, et les Verts lib aussi, est ce que vous pourriez imaginer soutenir quelqu'un, une personnalit\u00e9 \u00e9cologique, on va dire, hein, pour ne pas froisser ni l'un ni l'autre pour pour s'int\u00e9grer au au Conseil f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:49) [93%] :\r\nJe crois qu'il faudra vraiment compter les voix une fois \u00e9videmment, une fois que qu'on aura fait passer ces \u00e9lections, c'est encore d'abord trop t\u00f4t pour pour en discuter et puis comme je l'ai dit, de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, nos partenaires privil\u00e9gi\u00e9s sont le PS et le reste de la gauche, mais d'avoir une meilleure repr\u00e9sentation de la sensibilit\u00e9 environnementale au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, c'est clair que \u00e7a, ah c'est \u00e0 mon avis indispensable des pourparlers. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:16) [80%] :\r\nTr\u00e8s pr\u00e9vu en tout cas, entre les 2 pr\u00e9sidents sein des Verts Lib\u00e9 des Verts selon le le SonntagsBlick la Sonntags. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:22) [90%] :\r\nBon, vous savez, on discute tous les jours ensemble plat on est on est on discute tous les jours avec \u00e0 peu pr\u00e8s tout le monde, mais \u00e7a ne peut pas encore dire que qu'il y a, il y a un changement majeur qui est ce qui est s\u00fbr, c'est que dans dans les cantons au cas par cas, il y a, il y a des discussions qui se font notamment sur des possibilit\u00e9s d'apparentement mais, mais \u00e7a \u00e7a d\u00e9pend \u00e9norm\u00e9ment des sections cantonales du profil des personnes qui sont actives dans ces cantons en question et et de la possibilit\u00e9 de travailler ensemble, pastiche, je prends l'exemple du canton de Vaud les verts lib\u00e9raux s'\u00e9taient alli\u00e9s \u00e0 l'UDC pour le 2\u00e8me tour de l'\u00e9lection, conseil d'Amal ah c'est clair que pour nous, c'est absolument no Go parce que \u00e7a \u00e7a heurte vraiment directement nos valeurs d'ouverture, de solidarit\u00e9 et et pour nous c'est pas possible d'avoir de de travailler dans ce contexte -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:09) [92%] :\r\nMerci beaucoup, Lisa Mazzone avoir \u00e9t\u00e9 quelques instants dans ce forum, souhaite une bonne soir\u00e9e, merci \u00e0 vous, ben merci au revoir. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-03-31T16:18:03Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Mazzone, Lisa", "role": "conseill\u00e8re nationale genevoise, vice pr\u00e9sidente des Verts Suisses ", "type": "Participant"}]}]}