{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=75&rows=25&query=Verts", "count": 1645, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=100&rows=25&query=Verts", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=1620&rows=25&query=Verts", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=50&rows=25&query=Verts", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=0&rows=25&query=Verts"}, "data": [{"id": "sound-7B829EEF-5FCA-4B94-8685-6AB8F552FCB3", "internalArchiveId": "7B829EEF-5FCA-4B94-8685-6AB8F552FCB3", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Une \u00e9lection marqu\u00e9e par l'incertitude \u00e0 Fribourg: interview d'Olivier Meuwly et Nenad Stojanovic", "publicationDate": "2019-11-10T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nInterview d'Olivier Meuwly, historien proche du PLR, Nenad Stejanovic, politologue proche du PS.   \r\nAvec ce dimanche d'\u00e9lection pour le 2e tour, la Suisse romande, \u00e0 l'exception de la partie bernoise francophone, a \u00e9lu ses repr\u00e9sentants \u00e0 Berne ... On va analyser maintenant le nouveau visage de cette Suisse romande avec vous ... \r\nNenad Stejanovic, politologue proche du parti socialiste\r\nOlivier Meuwly, historien proche du PLR\r\net St\u00e9phane Deleury, chef adjoint de notre rubrique politique \u00e0 Berne, nous a rejoint ...\r\nPremier enseignement, la vague verte: ce qu'on a observ\u00e9 au Conseil national se confirme au Conseil des Etats ..\r\n@St\u00e9phane Deleury ,,\r\n@Nenad Stejanovic\r\n@Olivier Meuwly\r\nPourtant le Conseil des Etats est une chambre plus conservatrice, plus lente \u00e0 changer ... il semble que le changment s'op\u00e8re aussi tr\u00e8s rapidement ...\r\nLe contexte 2019 propice au changement, plus de renouvellement d'\u00e9lus, moins de sortants, \u00e7a a aid\u00e9 ?\r\nLes socialistes sont les premi\u00e8res victimes des Verts: les verts sont les meilleurs ennemis des socialistes...\r\n2): Que dire du Conseil F\u00e9d\u00e9ral ? Si m\u00eame le Conseil des Etats, la chambre de r\u00e9flexion, est en pleine transformation, il doit aussi revoir sa composition ? Accueillir un  vert ?\r\n@St\u00e9phane Deleury \r\n@Nenad Stejanovic\r\n@Olivier Meuwly\r\n3) 3e enseignement:  la Suisse romande envoie plus de femmes \u00e0 la Chambre des cantons ..\r\n3 femmes de plus, vague violette elle aussi se confirme ?\r\n@St\u00e9phane Deleury\r\n@ Nenad Stejanovic\r\n@Olivier Meuwly\r\nA coup s\u00fbr plus f\u00e9minine que dans l'actuelle l\u00e9gislature ?\r\nL'\u00e9lection du Conseil des Etats se fait beaucoup sur les personnalit\u00e9s ?\r\n----------------------------------------------------------------------------\r\nLe PLR sauve son si\u00e8ge dans le canton de Vaud, en ravit un inesp\u00e9r\u00e9 \u00e0 Fribourg: mais il fallait l'\u00e9lectorat UDC. Une alliance incontournable pour faire gagner la droite ?\r\nLa vague verte du premier tour s'est confirm\u00e9e, m\u00eame au Conseil des Etats. Pour la Suisse romande en tout cas. La preuve qu'on est face \u00e0 une d\u00e9ferlante ?\r\nUne vague qui se fait au d\u00e9triment des socialistes dans le canton de Vaud. Les socialistes n'avaient pas vu venir ce danger ?\r\nEffet femme a fonctionn\u00e9: en Valais, \u00e0 Fribourg ... en partie dans le canton de Vaud\r\nUn Conseil des Etats plus jeune et plus f\u00e9minin: Lisa Mazzone 31 ans, Johanna Gapany 31 ans, C\u00e9line Varra pour Neuch\u00e2tel 35 ans, Ad\u00e8le Thorens 47 ans .. la PDC Marianne Maret, encore une femme, mais plus \u00e2g\u00e9e .. la Suisse romande porte 3 femmes de plus que dans la pr\u00e9c\u00e9dente l\u00e9gislature au Conseil des Etats", "durationSec": 257, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10834108", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Une \u00e9lection marqu\u00e9e par l\u2019incertitude \u00e0 Fribourg: interview d\u2019Olivier Meuwly et Nenad Stojanovic / FOR_2019-11-10T18:02:00_developpement-3", "Forum du 10.11.2019"], "alternativeSummary": ["Interview d\u2019Olivier Meuwly, historien proche du PLR, Nenad Stejanovic, politologue proche du PS."], "variantIds": ["ece-10834108"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-16T18:03:55Z", "speechToTexts": ["16.11.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\n\u00e7a n'emp\u00eache pas quand m\u00eame de commenter un petit peu le r\u00e9sultat qui semble se dessiner : on a, on l'a dit, 2 observateurs qui sont avec nous pour nous accompagner tout au long de cette \u00e9mission c'est Nenad Stojanovic, politologue et Olivier Meuwly, historien, alors un mot d'abord sur ce sur ce bug, c'est quand m\u00eame pas tous les jours, tous les ans que \u00e7a arrive, Olivier Meuwly, c'est il y a, il y a des pr\u00e9c\u00e9dents en tant que Vaudois, je serais assez. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:21) [87%] :\r\nPlus haut parce que par chance cette fois -ci, il ne s'est rien pass\u00e9 mais \u00e0 quasiment \u00e0 chaque \u00e9ch\u00e9ance, c'est toujours une commune quelque part dans le canton qui a des ennuis et qui paralyse la diffusion g\u00e9n\u00e9rale des r\u00e9sultats, cette fois -ci il y a pas eu de probl\u00e8me c'est c'est Fribourg, \u00e7a peut arriver, je crois que tu as la d\u00e9cision de recompter, \u00e7a me para\u00eet en effet la la plus sage, je crois que le pr\u00e9sident du PDC avait annonc\u00e9 que suivant l'\u00e9cart il demanderait de toute fa\u00e7on un recomptage, ce qui est aussi assez l\u00e9gitime, c'est aussi passer une fois dans le canton de Vaud Jean c'\u00e9tait quand \u00c9ric Roche a \u00e9t\u00e9 candidat et il avait perdu de peu contre Michel B\u00e9guelin socialistes et l'avait demand\u00e9 le recomptage qu'elle confirm\u00e9 en gros le r\u00e9sultat apr\u00e8s le 1er r\u00e9sultat et cela par une d\u00e9marche assez logique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:01) [91%] :\r\nAlors grosse incertitude \u00e0 ce stade, cela dit, on entendait quand m\u00eame \u00e0 l'instant le le pr\u00e9sident du PDC fribourgeois qui disait ben on est quand m\u00eame un peu sous le choc ce soir voil\u00e0 \u00e0 la plage, la forteresse PDC qui avait bien r\u00e9sist\u00e9 en Valais visiblement la elle pourrait, elle pourrait s'effondrer en \u00e0 Fribourg. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:19) [88%] :\r\nJe suis surpris, c'est de cette question sous le choc, parce que, en r\u00e9alit\u00e9, sont en Valais oui Fribourg, mais \u00e9galement pour les radicaux, \u00e0 l'\u00e9poque dans le canton de Vaud ces signaux qui aboutissent aujourd'hui \u00e0 un choc, son ancien, \u00e7a fait longtemps que la citadelle comme vous dites, s'effrite et on croit toujours, \u00e7a va continuer et c'est pas la premi\u00e8re fois, c'est un r\u00e9flexe humain a sans aucun doute, on croit que les positions sont inexpugnables sont \u00e9ternels et puis tout \u00e0 coup la la fissure grandit et tout s'\u00e9croule, je vous dis les radicaux ont connu \u00e7a dans le canton de Vaud les Valaisans pour l'instant s'en sortent le FreeB. le PDC fribourgeois, en revanche, \u00e7a fait d\u00e9j\u00e0 pas mal d'ann\u00e9es que son score diminue \u00e0 chaque \u00e9ch\u00e9ance, et a beau jour c'est le pr\u00e9cipice. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:01) [91%] :\r\nCe serait quand m\u00eame un tr\u00e8s gros changement en terme de, de, d'\u00e9quilibre politique \u00e0 Fribourg, Nenad Stojanovic peut-\u00eatre pas un choc, mais quand m\u00eame une tr\u00e8s tr\u00e8s grosse surprise. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:12) [89%] :\r\nTout \u00e0 fait la surprise, elle est aussi que pour la premi\u00e8re fois depuis au moins une quarantaine d'ann\u00e9es, \u00e7a serait que conseiller aux \u00c9tats al\u00e9maniques du canton de Fribourg ne serait plus dans la Chambre des cantons d'habitude le canton de Fribourg a toujours eu un francophone N al\u00e9manique au d\u00e9but des ann\u00e9es 90 m\u00eame 2 Al\u00e9maniques en m\u00eame temps, et donc \u00e7a serait que c'est quand m\u00eame quelque chose de nouveau aussi pour ce pour ce canton o\u00f9 l'\u00e9quilibre comment le sel entre les groupes linguistiques il il il joue toujours un r\u00f4le, mais attendons de voir maintenant le le recomptage des devoirs peut-\u00eatre \u00e7a va, \u00e7a va donner quand m\u00eame un autre r\u00e9sultat et r\u00e9sultat par rapport \u00e0 ce que, \u00e0 ce que s'entend maintenant. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:57) [88%] :\r\nOlivier Meuwly on a souvent parl\u00e9 de cette formule magique \u00e0 la Fribourgeoise avec ce double \u00e9quilibres gauche- droite : d'une part germanophones, francophones de l'autre, c'est clair que si \u00e7a se confirme, ce duo Gapany, Levrat, c'est tout un \u00e9quilibre linguistique qui a mis en cause est -ce que c'est un probl\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:16) [86%] :\r\n\u00e9coutez, moi je j'ai toujours un peu de peine \u00e0 chercher le probl\u00e8me derri\u00e8re, c'est Philippe c'est vrai c'est un c'est une rupture, c'est un changement important, maintenant, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 dit, mais manifestement la partie al\u00e9manique du canton de Fribourg, c'est peu mobilis\u00e9e Mora m\u00eame vous l'avez dit, et \u00e0 leur t\u00eate et disait \u00e0 juste titre Monsieur votre coll\u00e8gue et radical historiquement alors est -ce que, aujourd'hui, c'est la culture, la notion PLR qui l'emporte haut la question linguistique, donc c'est tout cet \u00e9quilibre, c'est vrai, il y en a un, mais c'est lui qui sont multiples et souffrent croise et \u00e0 partir de l\u00e0, h\u00e9 bien, ben c'est \u00e0 un moment donn\u00e9, qui peut l'emporter jeunesse peut-\u00eatre a en effet convaincu des Al\u00e9maniques aussi soutenir plut\u00f4t une jeune le parti francophone que ans d'exp\u00e9rience, politicien exp\u00e9riment\u00e9 la partie al\u00e9manique donc a plus \u00e9quilibres qui se croisent et aujourd'hui on voit que, en effet, ce n'est plus forc\u00e9ment un bloc contre un bloc gauche- droite linguistique mais que d'autres configurations \u00e9merge et qu'il faut vivre avec Sedan, alors ce n'est plus un bloc contre un bloc dites -vous. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-11-10T17:30:02Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Meuwly, Olivier", "role": "Historien du PLR", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Deleury, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Stojanovic, Nenad", "role": "politologue tessinois et socialiste, chercheur \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lucerne", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-3025E0F8-8F8E-453F-9242-7CF0F7009F38", "internalArchiveId": "3025E0F8-8F8E-453F-9242-7CF0F7009F38", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Un deuxi\u00e8me tour marqu\u00e9 par l'incertitude dans le canton de Fribourg", "publicationDate": "2019-11-10T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nUn deuxi\u00e8me tour marqu\u00e9 par l'incertitude dans le canton de Fribourg  \r\nEric Collomb bonsoir ! Vous \u00eates co-pr\u00e9sident ad imterim du PDC Fribourg ...\r\nBeat Van Lanthen pas r\u00e9\u00e9lu, c'est historique, pour la premi\u00e8re fois, pas de PDC fribourgeois au Conseil des Etats ? Vous \u00eates sous le choc ce soir ?\r\nBeat Van Lanthen, le candidat sortant du PDC fribourg aux Etats, malmen\u00e9 par une jeune PLR, victime de  l'effet femme ?\r\nBeat Van Lanthen a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s peu pr\u00e9sent dans la campagne du 1er tour: une erreur strat\u00e9gique , selon beaucoup d'observateurs. Selon vous c'est beat Van lanthen qui a perdu le si\u00e8ge, par sa faute, ou il a \u00e9t\u00e9 gagn\u00e9 par Johanna Gapany ?\r\nAu conseil national, le PDC s'en est pas trop mal sorti, - 5 %  mais il a \u00e9t\u00e9 sauv\u00e9 son alliance avec les verts lib\u00e9raux: le PDC fribourgeois ne tient plus tout seul ?\r\nLe PDC a r\u00e9ussi \u00e0 sauver ses deux si\u00e8ges en Valais, son autre bastion historique. Pas \u00e0 Fribourg. Comment vous expliquez cette diff\u00e9rence ? \r\nOn sait que le PDC comptait beaucoup sur ses si\u00e8ges au Conseil des Etats pour peser encore dans la politique suisse.  Face \u00e0 une telle d\u00e9bandade: qu'est-ce que vous allez faire ?", "durationSec": 137, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10834106", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Un deuxi\u00e8me tour marqu\u00e9 par l\u2019incertitude dans le canton de Fribourg / FOR_2019-11-10T18:00:00_developpement-1", "Forum du 10.11.2019"], "variantIds": ["ece-10834106"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-16T17:57:19Z", "speechToTexts": ["16.11.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [89%] :\r\nN\u00e9nette, c'est un Janowicz, vous \u00eates politologue affili\u00e9 au Parti socialiste, vous \u00eates en Direct avec nous de Berne nous aurons l'occasion de vous entende tout au long de cette \u00e9mission et Olivier Meuwly va \u00e9galement nous rejoindre, il est historien proche du PLR ils commenteront les r\u00e9sultats un \u00e0 un et on commence tout de suite avec Fribourg Renault. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:19) [94%] :\r\nOui, Fribourg qui nous a r\u00e9serv\u00e9 quelques surprises aujourd'hui avec un bug informatique qui a engendr\u00e9 une certaine confusion et qui ne nous permet pas encore \u00e0 ce stade d'affirmer qu'il a gagn\u00e9 entre le PDC b\u00e9ate Vonlanthen et la PLR, Johanna Gapany Fabrice Gaudiano expliquez -nous, racontez -nous ce qui s'est pass\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:37) [88%] :\r\nAlors l'apr\u00e8s- midi a \u00e9t\u00e9 compl\u00e8tement fou avec des 14 heures 30 la PLR Johanna Gapany qui d\u00e9joue tous les pronostics, elle est 2\u00e8me derri\u00e8re le pr\u00e9sident du Parti socialiste suisse, Christian Levrat et donc virtuellement \u00e9lu avec plus de 1000 voix d'avance sur le PDC Beane Freud Lanthen ensuite, c'est une longue attente et des doutes \u00e9mergent sur l'exactitude des chiffres et vers 15 heures la chancellerie d'\u00e9tat de Fribourg, confirme qu'il y a un peu qui attend son syst\u00e8me de d\u00e9pouillement, informatique, tout est donc gel\u00e9 et l'attente continue vers les 15 heures 30, la chancellerie annonce qu'elle a identifi\u00e9 le probl\u00e8me, mais qui n'est pas r\u00e9solu en fait le dernier d\u00e9compte n'avait pas comptabilis\u00e9 de communes dont celle de Fribourg, c'est l\u00e0 o\u00f9 il y a le plus d'habitants dans le canton de Fribourg, donc ce n'est pas une paille quand finalement les r\u00e9sultats de Fribourg arrive et que le d\u00e9pouillement et corrig\u00e9 le suspense redouble Johanna Gapany n'a plus que 190 toute petite voix d'avance sur b\u00e9ate Lanthen et voil\u00e0, il est pass\u00e9 18 heures on en est toujours l\u00e0, il reste 3 communes Villars-sur-Gl\u00e2ne mourra et Boesingen alors \u00e0 Boesingen semble bien cette commune al\u00e9manique donc Bergson Lanthen aura les faveurs de la cote, Amora, vous allez me dire c'est aussi al\u00e9manique mais Morin a plut\u00f4t tendance \u00e0 voter PLR quant \u00e0 Villars-sur-Gl\u00e2ne \u00e9coutez, franchement je ne vois ni aucune id\u00e9e, donc \u00e7a ne peut pas faire de pronostic, c'est compl\u00e8tement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:05) [89%] :\r\nOn veut bien vous croire Fabrice Gaudiano va voir hein, donc si la sensation Gapany se confirme, ce soir, elle aurait d\u00fb \u00eatre notre invit\u00e9, elle a finalement renonc\u00e9, compte tenu de l'incertitude. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-11-10T17:30:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Collomb, Eric", "role": "co-pr\u00e9sident ad int\u00e9rim du PDC fribourgeois et chef d'entreprise", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Coquoz, Esther", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F5D2940B-1491-4DBB-8DA4-89F7D5223D6F", "internalArchiveId": "F5D2940B-1491-4DBB-8DA4-89F7D5223D6F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Ada Marra ne parvient pas \u00e0 conserver le si\u00e8ge socialiste au Conseil des Etats", "publicationDate": "2019-11-10T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nInterview de Ada Marra, vice-pr\u00e9sidente du parti socialiste. Bonsoir et bienvenue dans ce Forum du 10 novembre,\r\nFribourg, Vaud et Gen\u00e8ve. Forum ce soir sera essentiellement consacr\u00e9 aux deuxi\u00e8mes tours pour le Conseil des Etats. Les r\u00e9sultats sont connus, mais Renaud, il reste une incertitude \u00e0 Fribourg: \r\nOui les r\u00e9sultats d\u00e9finitifs se font attendre... Mais le r\u00e9sultat qui semble se dessiner, eh bien c'est cette \u00e9norme surprise: Johanna Gapany, 31 ans, pourrait chasser de la chambre haute le PDC Beat Vonlanthen... On y revient dans quelques instants.\r\nL'autre grande surprise est vaudoise  Olivier Fran\u00e7ais est \u00e9lu en t\u00eate, avec la verte Ad\u00e8le Thorens. La remont\u00e9e spectaculaire du PLR contraste avec la claque inflig\u00e9e au parti socialiste. Ada Marra rate la marche, la vice-pr\u00e9sidente du PS devra se contenter du Conseil national. Olivier Fran\u00e7ais et Ada Marra seront avec nous vers 18h10.\r\nPas vraiment de surprise en revanche du c\u00f4t\u00e9 de Gen\u00e8ve: le duo Carlo Sommaruga/Lisa Mazzone s'impose face \u00e0 une droite d\u00e9sunie et incapable de mobiliser l'\u00e9lectorat... On essaiera de tirer les le\u00e7ons de cet \u00e9chec avec le pr\u00e9sident du PLR Bertrand Reich.\r\nUn constat se d\u00e9gage en tout cas au terme de cette journ\u00e9e: la d\u00e9ferlante verte s'est donc confirm\u00e9e. Tout comme l'effet femme. Tout au long de cette \u00e9mission, nous  analyserons les r\u00e9sultats, avec des gagnants et des perdants. Et deux observateurs, le politologue Nenad Stojanovic et l'historien Olivier Meuwly.\r\nPuis il y aura du sport aussi dans ce forum... On reviendra notamment sur la d\u00e9faite de xamax face \u00e0 thoune... C'\u00e9tait cet apr\u00e8s-midi.\r\nET notre invit\u00e9e sport s'appelle Olivia Boa. Elle est boxeuse et peintre.\r\nVous Forum sp\u00e9cial largement consacr\u00e9 aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales. Nous sommes ensemble jusqu'\u00e0 19h00 sur La Premi\u00e8re.", "durationSec": 199, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10834110", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Ada Marra r\u00e9agit au r\u00e9sultats du deuxi\u00e8me tour dans le canton de Vaud/ FOR_2019-11-10T18:02:00_developpement-5", "Forum du 10.11.2019"], "alternativeSummary": ["Interview de Ada Marra, vice-pr\u00e9sidente du parti socialiste."], "variantIds": ["ece-10834110"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-16T18:10:32Z", "speechToTexts": ["16.11.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nDans le canton de Vaud Olivier Fran\u00e7ais et Ad\u00e8le torrents ont donc \u00e9t\u00e9 \u00e9lue au Conseil des \u00c9tats Ada Marra rate donc l'accession \u00e0 la Chambre haute, la candidate socialiste termine 3\u00e8me et derni\u00e8re dans cette course au Conseil des \u00c9tats avec 47 pourcent des voix Patrick Lefort et Virginie Gehrard ont recueilli sa r\u00e9action cet apr\u00e8s- midi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:20) [88%] :\r\n\u00e9videmment de la d\u00e9ception en ce qui me concerne, mais aussi d'aborder, f\u00e9licitations pour les vainqueurs du jour Ad\u00e8le Torrance et Olivier Fran\u00e7ais Olivier Fran\u00e7ais a fait une remonte \u00e0 2 mais, au-del\u00e0 de tous les maux ce qu'encore un myst\u00e8re, voil\u00e0, \u00e7a veut dire que la droite du compte on aime, c'est extr\u00eamement bien mobilis\u00e9s, ils ont eu peur en ce qui me concerne, bah je vais rester au national, me battre pour des th\u00e9matiques extr\u00eamement importantes que sont l'ABS que sont la sant\u00e9, il y avait 19000 voix d'\u00e9cart au 1er tour avec Olivier Fran\u00e7ais il a r\u00e9ussi \u00e0 refaire son retard, qu'est ce qui a jou\u00e9 quel a \u00e9t\u00e9 l'\u00e9l\u00e9ment cl\u00e9, la mobilisation de la droite, \u00e7a c'est certain, peut-\u00eatre chez certains, il n'\u00e9tait pas pr\u00eat envoyer de femmes au Conseil des \u00c9tats encore dans le canton et puis aussi \u00e0 une UDC qui je sais pas, s'ils ont soutenu PLR masters compte la gauche ce qui ne fait pas encore un programme, malheureusement, mais voil\u00e0, les \u00e9lecteurs ont choisi un faut respecter au. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:14) [91%] :\r\nAujourd'hui, c'est les Verts vos alli\u00e9s qui vous pique le si\u00e8ge qui le si\u00e8ge des des socialistes, comment \u00e7a va se passer \u00e0 l'avenir l'alliance rose- Vert. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:21) [88%] :\r\nPersonne ne pique rien Les postes ne sont jamais dues \u00e0 personne, les Verts aujourd'hui compte sont l\u00e0 et les gens, leur font confiance, je ne doute pas que ils vont pouvoir porter aussi nos id\u00e9es socialistes au Conseil des \u00c9tats et au Conseil national. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:36) [92%] :\r\nVoil\u00e0, c'\u00e9tait donc la r\u00e9action de la candidate Ada Marra que vous avez pu interroger tout \u00e0 l'heure, Virginie Gu\u00e9rin, vous \u00eates journaliste au sein de notre bureau Vaudois bon clairement ici, il y a l\u00e0 une strat\u00e9gie de la part du Parti socialiste, qui n'a pas port\u00e9 ses fruits. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:48) [92%] :\r\nOui, le score est sans appel : avec 47 pourcent des suffrages et plus de 6800 voix d'\u00e9cart sur la verte Ad\u00e8le Thorens Ada Marra, on l'a dit, les portes de la chambre haute se refermer, elle est arriv\u00e9e en t\u00eate dans seulement 3 petites communes du canton, les socialistes font les frais de la fameuse vague verte la liste \u00e9cologiste a \u00e9t\u00e9 favoris\u00e9e dans de nombreux fiefs socialistes dont Lausanne ou Renan cet apr\u00e8s- midi au Ch\u00e2teau cantonal, on ressentait d'ailleurs souvent le malaise du c\u00f4t\u00e9 des Verts, un parti longtemps consid\u00e9r\u00e9 comme le petit fr\u00e8re des socialistes. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:18) [85%] :\r\nAlors la personnalit\u00e9 d'Ada Marra a parfois \u00e9t\u00e9 jug\u00e9 clivant, tr\u00e8s \u00e0 gauche est -ce que \u00e7a, \u00e7a a pu la p\u00e9naliser. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:25) [93%] :\r\nElle a un profil en effet tr\u00e8s social, elle s'est illustr\u00e9e pour ses engagements en faveur de l'int\u00e9gration des \u00e9trangers ou des plus d\u00e9munis, Roger Nordmann, qui \u00e9tait \u00e9galement candidat \u00e0 la candidature socialiste avait un profil plus \u00e9cologiste, il est par exemple tr\u00e8s engag\u00e9 pour la transition \u00e9nerg\u00e9tique mais rappelez -vous \u00e0 l'\u00e9poque des t\u00e9nors du parti comme Pierre-Yves Maillard avait pris position pour une candidature f\u00e9minine, un choix qu'il paie peut-\u00eatre aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:49) [80%] :\r\nAlors, et la droite Virginie quel r\u00f4le est ce qu'elle a jou\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:51) [91%] :\r\nAlors, une chose est s\u00fbre, la droite s'est fortement mobilis\u00e9e pour ce 2\u00e8me tour en faveur du candidat \u00e0 PLR Olivier Fran\u00e7ais bien s\u00fbr, mais s\u00fbrement aussi contre la socialiste souvent jug\u00e9e d'extr\u00eame gauche et dont le franc- parler, on a d\u00e9rang\u00e9 plus d'un seul a pu donner lieu \u00e0 des votes strat\u00e9gique vers PLR la socialiste n'a \u00e9galement pas su s\u00e9duire le Centre, on rappelle que les Verts lib\u00e9raux avait par exemple appel\u00e9 \u00e0 voter Vert et PLR. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:16) [97%] :\r\nVotre analyse Virginie Gehrard de notre bureau Vaudois merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-11-10T17:44:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}}, {"id": "sound-7E9320C8-9BC7-444F-8526-C3D164FB9F7D", "internalArchiveId": "7E9320C8-9BC7-444F-8526-C3D164FB9F7D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le nouveau visage de la Suisse romande \u00e0 Berne", "publicationDate": "2019-11-10T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nInterview d'Olivier Meuwly, historien proche du PLR, Nenad Stejanovic, politologue proche du PS et St\u00e9phane Deleury, chef adjoint de la rubrique politique pour la RTS.   \r\nAvec ce dimanche d'\u00e9lection pour le 2e tour, la Suisse romande, \u00e0 l'exception de la partie bernoise francophone, a \u00e9lu ses repr\u00e9sentants \u00e0 Berne ... On va analyser maintenant le nouveau visage de cette Suisse romande avec vous ... \r\nNenad Stejanovic, politologue proche du parti socialiste\r\nOlivier Meuwly, historien proche du PLR\r\net St\u00e9phane Deleury, chef adjoint de notre rubrique politique \u00e0 Berne, nous a rejoint ...\r\nPremier enseignement, la vague verte: ce qu'on a observ\u00e9 au Conseil national se confirme au Conseil des Etats ..\r\n@St\u00e9phane Deleury ,,\r\n@Nenad Stejanovic\r\n@Olivier Meuwly\r\nPourtant le Conseil des Etats est une chambre plus conservatrice, plus lente \u00e0 changer ... il semble que le changment s'op\u00e8re aussi tr\u00e8s rapidement ...\r\nLe contexte 2019 propice au changement, plus de renouvellement d'\u00e9lus, moins de sortants, \u00e7a a aid\u00e9 ?\r\nLes socialistes sont les premi\u00e8res victimes des Verts: les verts sont les meilleurs ennemis des socialistes...\r\n2): Que dire du Conseil F\u00e9d\u00e9ral ? Si m\u00eame le Conseil des Etats, la chambre de r\u00e9flexion, est en pleine transformation, il doit aussi revoir sa composition ? Accueillir un  vert ?\r\n@St\u00e9phane Deleury \r\n@Nenad Stejanovic\r\n@Olivier Meuwly\r\n3) 3e enseignement:  la Suisse romande envoie plus de femmes \u00e0 la Chambre des cantons ..\r\n3 femmes de plus, vague violette elle aussi se confirme ?\r\n@St\u00e9phane Deleury\r\n@ Nenad Stejanovic\r\n@Olivier Meuwly\r\nA coup s\u00fbr plus f\u00e9minine que dans l'actuelle l\u00e9gislature ?\r\nL'\u00e9lection du Conseil des Etats se fait beaucoup sur les personnalit\u00e9s ?\r\n----------------------------------------------------------------------------\r\nLe PLR sauve son si\u00e8ge dans le canton de Vaud, en ravit un inesp\u00e9r\u00e9 \u00e0 Fribourg: mais il fallait l'\u00e9lectorat UDC. Une alliance incontournable pour faire gagner la droite ?\r\nLa vague verte du premier tour s'est confirm\u00e9e, m\u00eame au Conseil des Etats. Pour la Suisse romande en tout cas. La preuve qu'on est face \u00e0 une d\u00e9ferlante ?\r\nUne vague qui se fait au d\u00e9triment des socialistes dans le canton de Vaud. Les socialistes n'avaient pas vu venir ce danger ?\r\nEffet femme a fonctionn\u00e9: en Valais, \u00e0 Fribourg ... en partie dans le canton de Vaud\r\nUn Conseil des Etats plus jeune et plus f\u00e9minin: Lisa Mazzone 31 ans, Johanna Gapany 31 ans, C\u00e9line Varra pour Neuch\u00e2tel 35 ans, Ad\u00e8le Thorens 47 ans .. la PDC Marianne Maret, encore une femme, mais plus \u00e2g\u00e9e .. la Suisse romande porte 3 femmes de plus que dans la pr\u00e9c\u00e9dente l\u00e9gislature au Conseil des Etats", "durationSec": 471, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10834119", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Le nouveau visage de la Suisse romande \u00e0 Berne / FOR_2019-11-10T18:43:00_forum-des-medias", "Forum du 10.11.2019"], "alternativeSummary": ["Interview d\u2019Olivier Meuwly, historien proche du PLR, Nenad Stejanovic, politologue proche du PS et St\u00e9phane Deleury, chef adjoint de la rubrique politique pour la RTS."], "variantIds": ["ece-10834119"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-16T18:03:55Z", "speechToTexts": ["16.11.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nNous allons conclure cette grande page d\u00e9di\u00e9e au aux \u00e9lections pour le 2\u00e8me tour au Conseil des \u00c9tats parce que c'est finalement aujourd'hui que la Suisse romande, \u00e0 l'exception de la partie bernoise francophone a \u00e9lu d\u00e9finitivement l'ensemble de ses repr\u00e9sentants \u00e0 Berne et on va donc analyser maintenant le nouveau visage de cette Suisse romande avec vous 2 et St\u00e9phane Deleury, chef adjoint de notre rubrique politique \u00e0 Berne bonsoir St\u00e9phane bonsoir le premier enseignement qu'on va peut-\u00eatre pouvoir tirer ce soir la vague verte, verte, ce qu'on a observ\u00e9 au Conseil national, h\u00e9 bien \u00e7a se confirme au Conseil des \u00c9tats St\u00e9phane. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:36) [85%] :\r\nOui, c'est un des anciennement de de ce dimanche : enseignement assez int\u00e9ressant, les Verts sont pas seulement pl\u00e9biscit\u00e9s pour leur programme dans une \u00e9lection proportionnelle ou on voit des listes, ils parviennent aussi \u00e0 gagner dans des \u00e9lections majoritaires alors la derni\u00e8re l\u00e9gislature il y avait, il y avait un seul verre au Conseil des \u00c9tats, hein, c'\u00e9tait Robert Kramer, le Vert, je ne vois et puis bah, cette fois, les Verts parviennent \u00e0 placer par exemple Matthias Sophie c'\u00e9tait la sensation du 20 octobre la glace \u00e0 Glaris, s'il a 36 ans, C\u00e9line Vara Neuch\u00e2tel aussi dans la trentaine, c'\u00e9tait une proportionnelle maintenant Lisa Mazzone Ad\u00e8le Torrance Maya Graf \u00e0 B\u00e2le- Campagne et bien plac\u00e9, donc effectivement les Verts sont en train de faire leur place aussi au Conseil des \u00c9tats, et c'est un enseignement int\u00e9ressant. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:16) [86%] :\r\nOlivier Meuwly ce Conseil des \u00c9tats, qu'on dit \u00eatre, comment dire, la Chambre des sages beaucoup plus lent \u00e0 absorber les changements de la soci\u00e9t\u00e9, l\u00e0, \u00e7a bouge aussi dans la Suisse romande envoie des femmes voit des Verts au Conseil des \u00c9tats. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:30) [86%] :\r\nOui, mais je crois que c'est pas non plus tr\u00e8s bien une grosse surprise, parce que si on regarde l'histoire r\u00e9cente, notamment des verts, \u00e7a fait longtemps que les Verts ont pr\u00e9sent\u00e9 une s\u00e9rie de personnes qui ont pu s'imposer dans des \u00e9lections, majoritaires, c'est l'Obiang, le gros probl\u00e8me de l'autre c\u00f4t\u00e9 d'ch\u00e9quiers avec l'UDC qui a plus de peine \u00e0 \u00e0 formater des personnalit\u00e9s qui peuvent alors convaincre comme homme ou femme d'\u00c9tat qui a de nombreux conseillers d'\u00c9tat, qui si\u00e8gent, conseill\u00e8re d'\u00c9tat verte qui si\u00e8ge \u00e0 travers la Suisse, h\u00e9 bien \u00e7a veut non \u00e7a se prolonge dans cette chambre qui en effet r\u00e9agi un peu plus lentement \u00e0 au Conseil d'\u00c9tat, vous savez, il y a une grande logique de cette \u00e9volution l\u00e0 et c'est un peu le probl\u00e8me pour justement l'UDC qui n'arrive pas \u00e0 pr\u00e9senter ce type c'\u00e9tait peaufine ses d\u00e9c\u00e8s se battre contre l'\u00c9tat et donc pr\u00e9senter d\u00e8s zones et femme d'\u00c9tat, c'est plus compliqu\u00e9, les Verts ou c\u00f4t\u00e9 on de mot libertaire mais ils sont totalement int\u00e9gr\u00e9s dans les rouages de l'\u00c9tat par la fonction publique par c'est Jeff ex\u00e9cutif o\u00f9 sont pr\u00e9sents et donc il y a cette cette fabrication de personnalit\u00e9s qui nous ici. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:32) [87%] :\r\nMais la actrice Janowicz vous savez, \u00e7a vous \u00e9tonne quand m\u00eame heureux tout d'un coup, les Verts commence \u00e0 percer au Conseil des \u00c9tats. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:40) [92%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait, c'est une grande surprise de ces \u00e9lections bien s\u00fbr avec la perc\u00e9e des Verts au Conseil national a \u00e9galement, mais quand m\u00eame les \u00e9lections, majoritaires, sont quand m\u00eame plus difficile \u00e0 gagner et au stade actuel, on est, on est s\u00fbr qu'on aura 4 au moins au Conseil des \u00c9tats, on vient de dire tout \u00e0 l'heure qu'il y a une possibilit\u00e9 \u00e0 B\u00e2le- Campagne mais \u00e9galement je je dirais surtout, dans le canton de Berne, o\u00f9 la pr\u00e9sidente des Verts suisses \u00e0 Lagos, la rue s'arriv\u00e9 2\u00e8me au 1er retour et donc l\u00e0 il y a aussi une une une perc\u00e9e possible et, finalement, dans le canton de Z\u00fcrich, \u00e7a va \u00eatre un petit peu plus difficile mais voil\u00e0 les surprises ne sont pas ne sont pas, on ne peut pas les exclure, au stade actuel. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:28) [86%] :\r\nOlivier Meuwly s\u00e9v\u00e8re qui qui qui commence \u00e0 concurrencer le Parti socialiste pourrait \u00e9galement se reproduire \u00e0 Berne, on pourra vivre le m\u00eame sc\u00e9nario que dans le canton de Vaud vous partagez cette analyse. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:39) [88%] :\r\nAh, ce sera un des grands d\u00e9bats de la l\u00e9gislature et avec toujours ce qui se passe en un et sur l'Allemagne, o\u00f9 on sait souvent ce qui se passe en Allemagne, des fois, annonce aussi ce qui peut se passer en Suisse al\u00e9manique o\u00f9 en Allemagne le SPD s'est effondr\u00e9 alors que les Verts ont connu une progression colossale depuis pas mal d'ann\u00e9es et aujourd'hui je dirais entre guillemets, le point fort de la gauche allemande, ce sont les verts, est ce que ceci va se traduire \u00e9galement en fait dans en Suisse, ce sera un des des grands th\u00e8mes, un des gros dossiers extr\u00eamement int\u00e9ressant \u00e0 suivre \u00e0 l'avenir. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:09) [89%] :\r\nSt\u00e9phane Deleury alors si m\u00eame le Conseil des \u00c9tats, la chambre de r\u00e9flexion est en pleine transformation, \u00e7a veut dire que le que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, lui aussi, ce soir, il a un peu plus de pression, il doit peut-\u00eatre revoir sa composition et accueillir plus vite que que ce que certains ne le disent un Anvers. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:26) [89%] :\r\nBon, ce qui est s\u00fbr, c'est que la la demande des Verts d'acc\u00e9der au Conseil f\u00e9d\u00e9ral et un petit peu plus l\u00e9gitime, et ce soir, elle le sera probablement plus si d'autres verts viennent rejoindre les actuels quatre \u00e9lus au Conseil des \u00c9tats, il faut 3 choses \u00e0 pour \u00eatre au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, il faut un groupe fort et et l\u00e0, les Verts sont en comptant les \u00e9lections d'aujourd'hui \u00e0 \u00e0 32 dans leur groupe \u00e0 titre de comparaison, le PLR et \u00e0 34 ou 33 \u00e7a va d\u00e9pendre du sort de Johanna Gapany il faut \u00eatre repr\u00e9sent\u00e9 dans les, dans les gouvernements cantonaux aussi avoir une l\u00e9gitimit\u00e9 Les Verts sont 7 dans les gouvernements cantonaux, monsieur Meuwly a mentionn\u00e9 tout \u00e0 l'heure et puis il faut \u00eatre pr\u00e9sent dans les 2 chambres et \u00e7a les Verts jusqu'\u00e0 maintenant, il n'avait pas les Verts lib\u00e9raux ne sont pas repr\u00e9sent\u00e9s au Conseil des \u00c9tats, les Verts ont eu une chance un peu plus forte aujourd'hui acc\u00e8s du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, mais encore toutes les questions politiques et arithm\u00e9tique qui sont de loin pas r\u00e9gl\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:14) [86%] :\r\nEt puis il y a une question qui est fondamental, Nenad Stejanovic, c'est la question de savoir quelle personnalit\u00e9 verte pourrait justement concourir pour un poste de peu de Foucault, conseiller f\u00e9d\u00e9ral pour l'instant \u00e0 ces personnalit\u00e9s sont pas l\u00e9gion, hein, il y a guerre Hodgers qui \u00e9tait sorti du bois prudemment dans Forum d'ailleurs est ce que vous verriez quelqu'un d'autre, \u00e9ventuellement, tiens, pourquoi pas, Lisa Mazzone, qui r\u00e9alise un score canon aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:39) [88%] :\r\nMais \u00e0 vrai dire on parle plut\u00f4t de Bernard pull Vert, qui est l'ancien quand il a dit qu'il n'y allait pas, lui, moi je, je, je lui aujourd'hui de nouvelles o\u00f9 il exclut \u00e7a pas forc\u00e9ment \u00e7a fait vivres \u00e0 \u00e0 en tout cas, donc c'est un comme Olivier Meuwly, disait c'est c'est quelqu'un de de s\u00e9v\u00e8res qui sont au Conseil d'\u00c9tat, je pense que \u00e7a serait important que le candidat ou la candidate des Verts, si jamais il y aura au Conseil f\u00e9d\u00e9ral d\u00e9montre aussi donc cette capacit\u00e9 de de si\u00e9ger dans un dans un ex\u00e9cutif mais finalement on verra je pense l\u00e0 la cl\u00e9 de toute cette discussion c'est s\u00e9cher le PDC parce que bien s\u00fbr, je sens le PDC : le petit pas, il peut pas t'y avoir au dans l'Assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale, une majorit\u00e9 en faveur d'une candidate ou d'un candidat des Verts au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, mais le PDC \u00e0 mon avis, il est surtout int\u00e9ress\u00e9 \u00e0 \u00e0 moyen terme de garder son son propre si\u00e8ge et donc c'est pas exclure qu'il va aider la gauche \u00e0 apprendre un si\u00e8ge au Parti lib\u00e9ral radical, il faut \u00e7a, il ne faut pas non plus oublier qu'en 2009, le PDC a essay\u00e9 de prendre le 2\u00e8me si\u00e8ge au PLR avec le soutien de la gauche n'a pas march\u00e9 avec le candidat ou soit \u00e0 l'\u00e8re fribourgeois \u00e9galement, mais voil\u00e0, je pense que ce qui est ce qui s'est pass\u00e9 aujourd'hui \u00e0 Fribourg, \u00e7a va pas plaire au PDC suisse, donc le PLR qui qui a voil\u00e0 qui s'est mis en concurrence avec le candidat PDC et donc \u00e0 mon avis, \u00e7a pourrait avoir des r\u00e9percussions sur sur les sur les strat\u00e9gies au niveau du PDC suisse et donc de l'Assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale des \u00e9lections au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, m\u00eame si il faut quoi ind\u00e9cent le 11 d\u00e9cembre \u00e0 mon avis, \u00e7a va \u00eatre quand m\u00eame, il y a une petite probabilit\u00e9 que une candidate devait puisse r\u00e9ussir \u00e0 \u00eatre \u00e9lu au Conseil virale mais encore une fois, ce stade rien a ne peut \u00eatre exclue. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:07:32) [93%] :\r\nEt le 11 d\u00e9cembre ce n'est pas, ce n'est pas demain dans tous les cas, merci de nous avoir accompagn\u00e9s pendant une bonne partie de cette \u00e9mission d'un assez Janowicz, politologue, merci \u00e0 vous \u00e9galement, Olivier Meuwly, historien et avoue St\u00e9phane Deleury c'est donc ainsi qu'on va clore cette grosse page consacr\u00e9e aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-11-10T18:20:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Stojanovic, Nenad", "role": "politologue tessinois et socialiste, chercheur \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lucerne", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Meuwly, Olivier", "role": "Historien du PLR", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Deleury, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-3D6AA357-F5DB-4722-A539-DEBC4152D708", "internalArchiveId": "3D6AA357-F5DB-4722-A539-DEBC4152D708", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Ada Marra ne parvient pas \u00e0 conserver le si\u00e8ge socialiste au Conseil des Etats", "publicationDate": "2019-11-10T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Christian Levrat, pr\u00e9sident du Parti socialiste suisse, conseiller aux Etats\r\n\r\n\r\nAda Marra ne parvient pas \u00e0 conserver le si\u00e8ge socialiste au Conseil des Etats Christian Levrat a \u00e9t\u00e9 r\u00e9\u00e9lu .. nous avons pu l'interroger tout \u00e0 l'heure. Le PS fribourgeois s'est maintenu \u00e0 Fribours, il a sauv\u00e9 ses deux si\u00e8ges au Conseil national, son si\u00e8ge au Conseil des Etats. Ecoutez sa r\u00e9action:\r\n  5'56''\r\nBonsoir Christian Levrat!\r\nVous \u00eates r\u00e9\u00e9elu ! F\u00e9licitations !\r\nAvec une avance confortable.\r\nLes socialistes ont conserv\u00e9 leurs deux si\u00e8ges au Conseil National, vous \u00eates \u00e9lu en t\u00eate \u00e0 Fribourg, le fribourgeois confirme sa position \u00e0 Fribourg ?\r\nA Fribourg le PS rit .. mais dans le canton de Vaud, le parti socialiste pleure ... Ada Marra perd le si\u00e8ge socialiste aux Etats pour le canton de Vaud ..  le si\u00e8ge socialiste est ravi par une alli\u00e9e verte, c'est une claque ?\r\nLe profil tr\u00e8s \u00e0 gauche d'Ada Marra: c'est cela que l'\u00e9lectorat vaudois sanctionne aujourd'hui ?\r\nOlivier Fran\u00e7ais lui avait pourtant fait un appel du pied, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 contre-productif ?\r\nLa premi\u00e8re victime de la vague verte, c'est la gauche ? Les Vaudois pr\u00e9f\u00e8rent une femme verte \u00e0 une femme socialiste ?\r\nRoger Nordman, qui \u00e9tait aussi candidat \u00e0 la candidature pour le Conseil des Etats, avait un profil plus vert que vous. R\u00e9trospectivement, vous ne pensez pas qu' il aurait d\u00fb se pr\u00e9senter \u00e0 votre place ?\r\nVous \u00eates pr\u00e9sident du parti socialiste, son \u00e9chec, c'est une remise en question de tout le parti ?", "durationSec": 98, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10834117", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Ada Marra ne parvient pas \u00e0 conserver le si\u00e8ge socialiste au Conseil des Etats / FOR_2019-11-10T18:02:00_developpement-12", "Forum du 10.11.2019"], "variantIds": ["ece-10834117"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-16T18:03:57Z", "speechToTexts": ["16.11.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nVirginie Gu\u00e9rin, vous \u00eates journaliste au sein de notre bureau Vaudois bon clairement ici, il y a l\u00e0 une strat\u00e9gie de la part du Parti socialiste, qui n'a pas port\u00e9 ses fruits. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:07) [90%] :\r\nOui, le score est sans appel : avec 47 pourcent des suffrages et plus de 6800 voix d'\u00e9cart sur la Verte Ad\u00e8le Torrance Ada Marra, on l'a dit, les portes de la chambre haute se refermer, elle est arriv\u00e9e en t\u00eate dans seulement 3 petites communes du canton, les socialistes font les frais de la fameuse vague verte la liste \u00e9cologiste a \u00e9t\u00e9 favoris\u00e9e dans de nombreux fiefs socialistes dont Lausanne o\u00f9 Ronan cet apr\u00e8s- midi au Ch\u00e2teau cantonal, on ressentait d'ailleurs souvent le malaise du c\u00f4t\u00e9 des Verts, un parti longtemps consid\u00e9r\u00e9 comme le petit fr\u00e8re des socialistes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:38) [86%] :\r\nAlors la personnalit\u00e9 d'Ada Marra a parfois \u00e9t\u00e9 jug\u00e9 clivant, tr\u00e8s \u00e0 gauche est -ce que \u00e7a, \u00e7a a pu la p\u00e9naliser. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:44) [93%] :\r\nElle a un profil en effet tr\u00e8s social, elle s'est illustr\u00e9e pour ses engagements en faveur de l'int\u00e9gration des \u00e9trangers ou des plus d\u00e9munis, Roger Nordmann, qui \u00e9tait \u00e9galement candidat \u00e0 la candidature socialiste avait un profil plus \u00e9cologiste, il est par exemple tr\u00e8s engag\u00e9 pour la transition \u00e9nerg\u00e9tique mais rappelez -vous \u00e0 l'\u00e9poque des t\u00e9nors du parti comme Pierre-Yves Maillard avait pris position pour une candidature f\u00e9minine, un choix qu'il paie peut-\u00eatre aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:08) [83%] :\r\nAlors, et la droite Virginie quel r\u00f4le est ce qu'elle a jou\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:11) [91%] :\r\nAlors, une chose est s\u00fbre, la droite s'est fortement mobilis\u00e9e pour ce 2\u00e8me tour en faveur du candidat PLR Olivier Fran\u00e7ais bien s\u00fbr, mais s\u00fbrement aussi contre la socialiste souvent jug\u00e9e d'extr\u00eame gauche et dont le franc- parler, on a d\u00e9rang\u00e9 plus d'un seul a pu donner lieu \u00e0 des votes strat\u00e9gique, Verts PLR la socialiste n'a \u00e9galement pas su s\u00e9duire le Centre, on rappelle que les Verts lib\u00e9raux avait par exemple appel\u00e9 \u00e0 voter Vert et PLR. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:35) [97%] :\r\nVotre analyse Virginie Gehrard de notre bureau Vaudois merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-11-10T17:58:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Malik, Renaud", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-1C2EE06E-5748-41FC-90B8-C2EB524FE185", "internalArchiveId": "1C2EE06E-5748-41FC-90B8-C2EB524FE185", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le PS fribourgeois Christian Levrat est r\u00e9\u00e9lu au Conseil des Etats ", "publicationDate": "2019-11-10T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Christian Levrat, pr\u00e9sident du Parti socialiste suisse, conseiller aux Etats\r\n\r\n\r\nInterview de Christian Levrat, pr\u00e9sident du Parti socialiste.  Christian Levrat a \u00e9t\u00e9 r\u00e9\u00e9lu .. nous avons pu l'interroger tout \u00e0 l'heure. Le PS fribourgeois s'est maintenu \u00e0 Fribours, il a sauv\u00e9 ses deux si\u00e8ges au Conseil national, son si\u00e8ge au Conseil des Etats. Ecoutez sa r\u00e9action:\r\n  5'56''\r\nBonsoir Christian Levrat!\r\nVous \u00eates r\u00e9\u00e9elu ! F\u00e9licitations !\r\nAvec une avance confortable.\r\nLes socialistes ont conserv\u00e9 leurs deux si\u00e8ges au Conseil National, vous \u00eates \u00e9lu en t\u00eate \u00e0 Fribourg, le fribourgeois confirme sa position \u00e0 Fribourg ?\r\nA Fribourg le PS rit .. mais dans le canton de Vaud, le parti socialiste pleure ... Ada Marra perd le si\u00e8ge socialiste aux Etats pour le canton de Vaud ..  le si\u00e8ge socialiste est ravi par une alli\u00e9e verte, c'est une claque ?\r\nLe profil tr\u00e8s \u00e0 gauche d'Ada Marra: c'est cela que l'\u00e9lectorat vaudois sanctionne aujourd'hui ?\r\nOlivier Fran\u00e7ais lui avait pourtant fait un appel du pied, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 contre-productif ?\r\nLa premi\u00e8re victime de la vague verte, c'est la gauche ? Les Vaudois pr\u00e9f\u00e8rent une femme verte \u00e0 une femme socialiste ?\r\nRoger Nordman, qui \u00e9tait aussi candidat \u00e0 la candidature pour le Conseil des Etats, avait un profil plus vert que vous. R\u00e9trospectivement, vous ne pensez pas qu' il aurait d\u00fb se pr\u00e9senter \u00e0 votre place ?\r\nVous \u00eates pr\u00e9sident du parti socialiste, son \u00e9chec, c'est une remise en question de tout le parti ?", "durationSec": 305, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10834109", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Le PS fribourgeois Christian Levrat est r\u00e9\u00e9lu au Conseil des Etats  / FOR_2019-11-10T18:02:00_developpement-4", "Forum du 10.11.2019"], "alternativeSummary": ["Interview de Christian Levrat, pr\u00e9sident du Parti socialiste."], "variantIds": ["ece-10834109"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-16T17:50:50Z", "speechToTexts": ["16.11.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [91%] :\r\nDu c\u00f4t\u00e9 socialiste fribourgeois Christian Levrat lui semble \u00eatre avoir \u00e9t\u00e9 r\u00e9\u00e9lu parce qu'il il avait quand m\u00eame une avance de 35000 voix mais bon ya recomptage, donc on va peut-\u00eatre un peu pond\u00e9r\u00e9 tout cela n\u00e9anmoins tout \u00e0 l'heure juste avant cette \u00e9mission, nous avons pu l'interroger le PS fribourgeois s'est donc maintenue si tout va bien \u00e0 Fribourg il a sauv\u00e9 ses deux si\u00e8ges au Conseil national, son si\u00e8ge au Conseil des \u00c9tats, \u00e9coutez la r\u00e9action de Christian Levrat tout-\u00e0-l'heure 30. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:27) [93%] :\r\n\u00e0 bord, la reconnaissance du travail accompli dans la d\u00e9fense des int\u00e9r\u00eats des habitants et habitantes de mon canton, c'est aussi un mandat celui de poursuivre ce travail de saisir l'occasion coffre ce Parlement mort recentrer pour faire progresser des dossiers importants, je peux penser au dossier des retraites au dossier de l'assurance- maladie ou \u00e0 la politique climatique la l\u00e9gislature qui s'annonce pleine de promesses, c'est aujourd'hui la population fribourgeoise mort fait confiance pour d\u00e9fendre ses int\u00e9r\u00eats dans cette situation -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:56) [90%] :\r\nAlors b\u00e9ate fan Lantana, qui faisait campagne \u00e0 vos c\u00f4t\u00e9s, lui, est malmen\u00e9e, il risque de ne pas \u00eatre r\u00e9\u00e9lu, \u00e7a se joue vraiment \u00e0 quelques voix pr\u00e8s, \u00e7a veut dire que ce tandem que vous avez quand m\u00eame beaucoup soutenu ne fonctionne pas. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:12) [89%] :\r\nPour moi, ce que j'ai surtout soutenu cela pr\u00e9sente sort de la gauche au Conseil des \u00c9tats en consid\u00e9rant que le canton d\u00e9fendait ses int\u00e9r\u00eats le plus efficacement, s'il avait un avocat efficace \u00e0 gauche et un avocat \u00e0 \u00e0 droite qui puisse plaider dans les 2 moiti\u00e9s de l'aide l'h\u00e9micycle lorsque les int\u00e9r\u00eats sp\u00e9cifiques de Fribourg, sont en jeu en 7, son \u00e9quilibre a \u00e9t\u00e9 pl\u00e9biscit\u00e9 par par la la population fribourgeoise et j'en suis tr\u00e8s heureux pour le reste, il faut reconna\u00eetre qu'\u00e0 la campagne, la candidate radicale a fait une excellente campagne qu'elle a su d'une part, capter les voix de l'UDC, j'en veux pour preuve les tr\u00e8s bons r\u00e9sultats, qu'elle fait dans les Distri o\u00f9 ce parti est fort et aller chercher en m\u00eame temps un \u00e9lectorat urbain jaune f\u00e9minin avec un profil un peu un peu diff\u00e9rent dans qui je pense qu'il y a plus qu'un mauvais r\u00e9sultat de de Bergson entame c'est un ce r\u00e9sultat est le fruit d'une tr\u00e8s belle campagne de de Johanna Gapany il faut la f\u00e9liciter pour cette campagne. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:12) [95%] :\r\nAlors je parlais de consolation tout \u00e0 l'heure, Christian Levrat parce que les choses se passent moins bien pour le Parti socialiste dans le canton de Vaud le Ada Marra n'est pas \u00e9lu au Conseil des \u00c9tats \u00e0 quoi vous attribuez cette d\u00e9faite. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:26) [90%] :\r\nBon, c'est, c'est d'abord le fruit d'une strat\u00e9gie, une strat\u00e9gie qui voulait qui a la gauche hors temps de revendiquer les dossiers \u00e2ge au Conseil des \u00c9tats et visiblement, le vote a \u00e9t\u00e9 assez disciplin\u00e9 \u00e0 gauche on a probablement sous- estim\u00e9 la force d'Olivier Fran\u00e7ais d'abord en raison de son alliance avec l'UDC, l\u00e0 aussi, et puis en pour le reste il y Olivier Fran\u00e7ais \u00e2prement \u00e9tait sauv\u00e9 par son profil assez centriste dans la derni\u00e8re l\u00e9gislature sur des questions comme l'environnement, comme les transports, comme la politique familiale, il a fait partie peut-\u00eatre avec Rapha\u00ebl Comte de ces radicaux qui ont de temps \u00e0 autre, vot\u00e9 avec la gauche pour permettre au Conseil des \u00c9tats, trouver des compromis et des consensus acceptable. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:10) [86%] :\r\nAlors la gauche, c'est surtout l'et c'est peut-\u00eatre, c'est peut-\u00eatre Olivier Fran\u00e7ais qui a pris le si\u00e8ge d'Ada Marra mais \u00e7a les Fran\u00e7ais en t\u00eate, donc d'un point de vue math\u00e9matique, c'est plut\u00f4t Ad\u00e8le Torrent qui veulent le si\u00e8ge d'Ada Marra, aujourd'hui, les Verts sont en train de faire de l'ombre au Parti socialiste. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:27) [93%] :\r\nBon, on a comme strat\u00e9gie de travailler avec comme partenaire, on n'\u00e9tait pas dans le canton de Vaud dans une logique de concurrence entre ces 2 partis, mais je crois vraiment, plut\u00f4t dans une logique d'alliance, c'est des choses dont il faudra dont il faudra parler, mais pour moi, il me para\u00eet assez logique dans la mesure o\u00f9 le positionnement des Verts et du PS et tr\u00e8s proche, en particulier au Conseil des \u00c9tats dans de travailler de concert, d'essayer d'obtenir ensemble le meilleur r\u00e9sultat possible. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:54) [85%] :\r\nEst ce que si Roger Nordmann, qui \u00e9tait aussi candidat \u00e0 la candidature pour le Conseil des \u00c9tats s'\u00e9taient pr\u00e9sent\u00e9s, il n'aurait pas eu plus de chance. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:03) [84%] :\r\nOr, c'est impossible \u00e0 dire, a a posteriori la compagnie aurait \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s diff\u00e9rente, Roger Nordmann aurait \u00e9t\u00e9 en homme Ad\u00e8le Torrance aurait pu se revendiquer seul lors d'\u00eatre de la vague f\u00e9ministe, il a peut-\u00eatre par ailleurs un positionnement un peu plus centriste, mais c'est le genre d'histoire qu'on ne refait pas a posteriori. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:25) [90%] :\r\nAda Marra, vice- pr\u00e9sidente du Parti socialiste, c'est une grosse claque, c'est une grosse remise en question cet \u00e9chec pour le Parti socialiste ce soir. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:35) [89%] :\r\nBon, je sais pas le je suppose que le Parti socialiste Vaudois va \u00e9videmment analyser cette cette affaire -l\u00e0, or les \u00e9lections au Conseil des \u00c9tat sont avant tout des \u00e9lections cantonales et on le voit avec des r\u00e9sultats assez contrast\u00e9s et d'ailleurs, y compris dans des des cantons comme Kirikou ou Fribourg, l\u00e0, le PS a a recul\u00e9 mais o\u00f9 ses candidats au Conseil des \u00c9tats ont \u00e9t\u00e9 ont \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s bien \u00e9lu. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:59) [96%] :\r\nC'\u00e9tait un Christian Levrat, pr\u00e9sident du Parti socialiste que nous avons pu interroger juste avant cette \u00e9mission. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-11-10T17:30:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Malik, Renaud", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-5006E0E6-523E-482B-B365-EAD48E4BCFFB", "internalArchiveId": "5006E0E6-523E-482B-B365-EAD48E4BCFFB", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Avec Antonio Hodgers, pr\u00e9sident du Conseil d'Etat genevois", "publicationDate": "2019-11-10T00:00:00Z", "summary": "Jonas Schneiter est entour\u00e9 pour cette \u00e9mission de Suzette Sandoz, Michel Aud\u00e9tat, Gabriel Bender et de l'humoriste Benjamin D\u00e9costerd. L'\u00e9quipe parle de la d\u00e9cision de la F\u00e9d\u00e9ration des \u00c9glises protestantes de Suisse d'ouvrir le mariage civil aux couples de m\u00eame sexe, discute de la situation de l'Office de secours des Nations Unies pour les r\u00e9fugi\u00e9s de Palestine (UNRWA) et commente le niveau d'anglais des Helv\u00e8tes. En deuxi\u00e8me partie d'\u00e9mission, les beaux parleurs accueillent Antonio Hodgers, pr\u00e9sident du Conseil d'Etat genevois. Carlos Henriquez nous le pr\u00e9sente avec humour.\r\n\r\n* * Jonas Schneiter est entour\u00e9 pour cette \u00e9mission de Suzette Sandoz, Michel Aud\u00e9tat, Gabriel Bender et de l'humoriste Benjamin D\u00e9costerd. L'\u00e9quipe parle de la d\u00e9cision de la F\u00e9d\u00e9ration des \u00c9glises protestantes de Suisse d'ouvrir le mariage civil aux couples de m\u00eame sexe, discute de la situation de l'Office de secours des Nations Unies pour les r\u00e9fugi\u00e9s de Palestine (UNRWA) et commente le niveau d'anglais des Helv\u00e8tes. En deuxi\u00e8me partie d'\u00e9mission, les beaux parleurs accueillent Antonio Hodgers, pr\u00e9sident du Conseil d'Etat genevois. Carlos Henriquez nous le pr\u00e9sente avec humour.", "durationSec": 5200, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10817211", "imageURL": "http://www.rts.ch/7392823.image", "alternativeTitle": ["Les beaux parleurs du 10.11.2019", "S\u00e9quence 9 / LBP_2019-11-10T11:03:45_sequence-9", "S\u00e9quence 7 / LBP_2019-11-10T11:03:45_sequence-7", "S\u00e9quence 10 / LBP_2019-11-10T11:03:45_sequence-10", "S\u00e9quence 8 / LBP_2019-11-10T11:03:45_sequence-8", "Les beaux parleurs - So cool (audio) / LBP_2019-11-10T11:03:45_les-beaux-parleurs", "Dispute - L'UNRWA menac\u00e9e / LBP_2019-11-10T11:03:45_dispute-l-unrwa-menacee", "Les coups de gueule des chroniqueurs / LBP_2019-11-10T11:07:42_les-coups-de-gueule-des-chroniqueurs", "Dispute - Les Suisses maitrisent moins bien l'anglais / LBP_2019-11-10T11:03:45_dispute-les-suisses-maitrisent-moins-bie", "L'invit\u00e9 - Antonio Hodgers, pr\u00e9sident du Conseil d'Etat genevois / LBP_2019-11-10T11:07:42_l-invite-antonio-hodgers-president-du-co", "Dispute - Le mariage pour tous religieux / LBP_2019-11-10T11:03:45_dispute-le-mariage-pour-tous-religieux", "La chronique de Benjamin D\u00e9costerd - Le Prix Goncourt / LBP_2019-11-10T11:03:45_la-chronique-de-benjamin-decosterd-le-pr", "Les beaux parleurs du 10.11.2019", "Les beaux parleurs - So cool (audio) / LBP_2019-11-10T11:03:45_les-beaux-parleurs"], "alternativeSummary": ["Jonas Schneiter est entour\u00e9 pour cette \u00e9mission de Suzette Sandoz, Michel Aud\u00e9tat, Gabriel Bender et de l'humoriste Benjamin D\u00e9costerd. L'\u00e9quipe parle de la d\u00e9cision de la F\u00e9d\u00e9ration des \u00c9glises protestantes de Suisse d\u02b9ouvrir le mariage civil aux couples de m\u00eame sexe, discute de la situation de l'Office de secours des Nations Unies pour les r\u00e9fugi\u00e9s de Palestine (UNRWA) et commente le niveau d\u02b9anglais des Helv\u00e8tes. En deuxi\u00e8me partie d'\u00e9mission, les beaux parleurs accueillent Antonio Hodgers, pr\u00e9sident du Conseil d'Etat genevois. Carlos Henriquez nous le pr\u00e9sente avec humour.", "L'Office de secours et de travaux des Nations Unies pour les r\u00e9fugi\u00e9s de Palestine dans le Proche-Orient (UNRWA) semble plus que jamais menac\u00e9e depuis la d\u00e9mission de son chef.", "Cette semaine, Suzette Sandoz se prom\u00e8ne dans une brocante en 2030, Gabriel Bender parle de la pens\u00e9e magique tandis que Michel Aud\u00e9tat \u00e9voque l'Homo facebook \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision.", "Les Helv\u00e8tes ma\u00eetrisent moins bien l'anglais qu'il y a un an, selon l'\u00e9tude annuelle d'Education First. Est-ce un probl\u00e8me pour notre \u00e9conomie?", "Antonio Hodgers est pr\u00e9sident du Conseil d'Etat du canton de Gen\u00e8ve. Avec la mont\u00e9e des Verts aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, il bien \u00eatre candidat au Conseil f\u00e9d\u00e9ral. Son portrait est bross\u00e9 avec humour par Carlos Henriquez.", "Les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s de la F\u00e9d\u00e9ration des \u00c9glises protestantes de Suisse ont approuv\u00e9 \u00e0 une large majorit\u00e9 l\u02b9ouverture du mariage civil aux couples de m\u00eame sexe. L\u02b9Eglise deviendrait-elle plus progressiste que le reste de la soci\u00e9t\u00e9?", "Jonas Schneiter est entour\u00e9 pour cette \u00e9mission de Suzette Sandoz, Michel Aud\u00e9tat, Gabriel Bender et de l'humoriste Benjamin D\u00e9costerd. L'\u00e9quipe parle de la d\u00e9cision de la F\u00e9d\u00e9ration des \u00c9glises protestantes de Suisse d\u02b9ouvrir le mariage civil aux couples de m\u00eame sexe, discute de la situation de l'Office de secours des Nations Unies pour les r\u00e9fugi\u00e9s de Palestine (UNRWA) et commente le niveau d\u02b9anglais des Helv\u00e8tes. En deuxi\u00e8me partie d'\u00e9mission, les beaux parleurs accueillent Antonio Hodgers, pr\u00e9sident du Conseil d'Etat genevois. Carlos Henriquez nous le pr\u00e9sente avec humour."], "variantIds": ["ece-10817222", "ece-10817211"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-18T13:42:13Z", "speechToTexts": ["17.11.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [90%] :\r\nLes beaux parleurs avec Le Matin dimanche et sans cahier culture. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:00:11) [85%] :\r\nLes beaux par. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:13) [81%] :\r\nAvec jeunesse Fighter bonjour. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:15) [91%] :\r\nBienvenue dans les beaux parleurs une \u00e9mission radio qui se regardent aussi en Direct \u00e0 la TV sur RTS 2 vous aurez donc la possibilit\u00e9 d'admirer les tailleurs de l'ancienne prof de droit Suzette Sandoz le flegme du journaliste au Matin dimanche, Michel Aud\u00e9tat et les chemises d\u00e9conseill\u00e9e aux \u00e9pileptiques lui sociologue Gabriel 20 les missions s'offrira avec la plus t\u00e9l\u00e9g\u00e9nique des jeunes humoriste romands c'est Benjamin D\u00e9costerd et voici les sujets qui cr\u00e9eront des \u00e9tincelles admirer en 16/9e, les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s de la F\u00e9d\u00e9ration des \u00c9glises protestantes de Suisse ont approuv\u00e9 \u00e0 une large majorit\u00e9 l'ouverture du mariage civil aux couples du m\u00eame sexe, ce qui pose d\u00e9sormais la question de mariage religieux pour les couples homosexuels et si l'\u00c9glise protestante occurrence devenait plus progressiste que la soci\u00e9t\u00e9, l'Office des Nations unies pour les r\u00e9fugi\u00e9s palestiniens qui se nomme l'UNRWA semble plus que jamais menac\u00e9 depuis la d\u00e9mission de son chef suisse, faut -il \u00e0 tout prix continuer de financer ce service qui vient en aide aux r\u00e9fugi\u00e9s palestiniens ou faudrait -il arr\u00eater de consid\u00e9rer ces Palestiniens comme des r\u00e9fugi\u00e9s \u00e9pineuse question que nous aborderons enfin I can English Anders mais je pr\u00e9f\u00e8re r\u00e9pondre en fran\u00e7ais, c'\u00e9tait la magnifique sortie de Guy Parmelin il y a quelques ann\u00e9es, mais nous n'avons pas de quoi nous moquer les Helv\u00e8tes ma\u00eetrisent de moins en moins bien l'anglais, selon une \u00e9tude annuelle is IT Good News for notre culture nationale h\u00e9site probl\u00e8me fort notre \u00e9conomie, vous entendrez les opinions de nos Beautiful coeur juste avant midi, nous recevrons Antonio Hodgers, pr\u00e9sident du Conseil d'\u00c9tat g\u00e9nevois, il pourrait bien \u00eatre candidat au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, il viendra notamment nous dire pourquoi le monde serait meilleur avec un verre au sein des 7 sages. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:01:48) [75%] :\r\nToutes et tous, bonjour Suzette Sandoz bonjour oui c'\u00e9tait tailleur, c'est pas tout de ces petits Cachemire aujourd'hui plut\u00f4t. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:01:54) [78%] :\r\nAlors acheter moi je ne dirais. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:01:56) [76%] :\r\nNon, on peut pas compris, prix, les prix en palais puis rien n'est \u00e0 vendre dans cette \u00e9mission, vous le rappelle, 11 ans, Michel Aud\u00e9tat, bonjour, bienvenue \u00e0 vous, bonjour, Gabriel vendeur bonjour belle chemise bonjour Benjamin D\u00e9costerd bonjour \u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:02:08) [89%] :\r\nChronique, sp\u00e9cial aujourd'hui puisque je m'appr\u00eate \u00e0 parler de livres devant Michel Aud\u00e9tat qui est journaliste litt\u00e9raire, hein, c'est comme jouer au foot devant Lionel Messi ou dire une connerie devant Claude B\u00e9gl\u00e9 la pression et Claude B\u00e9gl\u00e9 maintenant, si vous ne vous int\u00e9ressez pas sp\u00e9cialement \u00e0 l'actualit\u00e9 du livre, vous savez quand m\u00eame que le prix Goncourt a \u00e9t\u00e9 remis cette semaine \u00e0 pas Am\u00e9lie Nothomb pour son livre Soif elle \u00e9tait archi- favorite mais ne l'a pas eu \u00e0 telle point que les m\u00e9dias se sont demand\u00e9s si Am\u00e9lie Nothomb n'\u00e9tait pas maudite, bon moi je pense pas, a vu son look, je crois que c'est plut\u00f4t elle qui donne l'essor, bref, elle a donc \u00e9crit soif certainement une retranscription touchante d'un monologue de Gabriel Bender, \u00e0 l'heure de l'ap\u00e9ro, mais \u00e7a n'a pas suffit hein, parce que c'est Jean-Paul Dubois qui a remport\u00e9 le Goncourt avec tous les hommes n'habitent pas le monde de la m\u00eame fa\u00e7on, une histoire d'amour fictive entre SDF et Bernard Nikos bon plus s\u00e9rieusement, le livre de Jean-Paul Dubois raconte, je cite, l'histoire d'un monde en train de dispara\u00eetre pour \u00eatre remplac\u00e9e par la justice et le m\u00e9pris oui, en fait, \u00e7a aurait pu parler de Bernard Nico et Am\u00e9lie Nothomb a \u00e9crit sur J\u00e9sus, pas s\u00fbr Gabriel Bender un j'\u00e0 la limite avec Les cheveux longs, on peut les confondre mais Gabriel plut\u00f4t le physique de l'engin peu de Dieu comme \u00e7a devant Gabriel Binder en J\u00e9sus, on est comme un migrants en M\u00e9diterran\u00e9e, on se demande o\u00f9 sont les c\u00f4tes bon alors nous en Suisse romande, alors on s'int\u00e9resse \u00e0 ces prix litt\u00e9raire fran\u00e7ais parce que le livre et si c'est pas aussi palpitant dire on a quoi le Salon du livre Live sur les quais, bon \u00e7a fait r\u00eaver hein cette ann\u00e9e au Salon du livre avec quand m\u00eame une conf\u00e9rence sur le g\u00e9nie suisse avec Jacques Neirynck et Joseph Deiss a le g\u00e9nie suisse, c'est quoi, il sort d'un r\u00e9chaud \u00e0 fondue, moi si je frotte mon r\u00e9chaud \u00e0 fondue, c'est Jacques Neirynck qui sort un peu d\u00e9\u00e7u mais le vrai probl\u00e8me des foires du livre, c'est qu'il croise des auteurs, mais \u00e7a les auteurs mais c'est les pires mais parce qu'ils ont pas \u00e9crit un livre, ils ont \u00e9crit un lit ivre et moi l'auteur est important dans l'histoire de la litt\u00e9rature puis va parler de son livre de mani\u00e8re \u00e9nervante un ton arrive \u00e0 esp\u00e9rer pour lui qu'il a \u00e9crit un livre de cuisine parce qu'\u00e0 force s'en vante, envie de lui faire bouffer mais non souvent en Suisse romande, c'est plut\u00f4t des trucs historico- prise de t\u00eate, genre la nuit n'a pas d'oreilles, un polar sur la disparition myst\u00e9rieuse d'un troupeau de moutons dans le Jura, le 2 et le 3 juin 1974 alors apr\u00e8s faut pas s'\u00e9tonner qu'on gagne pas forc\u00e9ment sa vie avec le livre \u00e0 un toute fa\u00e7on la mani\u00e8re la plus s\u00fbre de vivre de sa plume en Suisse romande, \u00e7a reste le journalisme, ce qui en dit vraiment long sur la pr\u00e9carit\u00e9 des autres m\u00e9tiers d'\u00e9criture ou \u00e0 la limite il faut enseigner le fran\u00e7ais, moi je me souviens de mes cours au gymnase alors j'\u00e9tais pas Auguste Piccard mais j'avais quand m\u00eame un prof qui voyait des allusions sexuelles chaque 3 lignes, je pense qu'il \u00e9tait capable de trouver une tension sexuelle sous- jacente dans les recettes de Migros Magazine, et puis on devrait aussi analys\u00e9, on devait aussi analyser ce qu'a voulu dire l'auteur avec l'apparition de ce chat grippe H 38 mais moi j'en sais rien, faut lui demandait, c'est ce qu'on ferait d'ailleurs si on lisait plus d'\u00e9crivains vivants parce qu'il faut d\u00e9sacraliser un peu la litt\u00e9rature un d\u00e9j\u00e0 \u00e9crire \u00e7a reste une activit\u00e9 qui n'a rien de spectaculaire, hein, je veux dire, parce que \u00e7a se fait seul ah tu peux jamais vraiment \u00e9crire \u00e0 4 mains, sauf \u00e0 Fukushima et puis quoi, voil\u00e0, c'est toujours le m\u00eame geste, \u00e0 part les ordonnances o\u00f9 l\u00e0 je crois qu'il faut pas les \u00e9crire foyer dessiner mais c'est vrai que ce soit un livre une chronique au beau parleur ou une liste de commissions \u00e9crire \u00e7a reste le m\u00eame geste, alors non, on ne va pas gagner le prix Goncourt avec du beurre, des pommes, du bouillon de poule, des rouleaux de PQ et 100 100 grammes de farine, mais on peut se rassurer, de la victoire de Dubois ah c'est un type qui a d\u00e9cid\u00e9 d'\u00e9crire pour avoir un maximum de temps pour glander \u00e0 Lula jamais esp\u00e9r\u00e9 \u00eatre pris d'ailleurs en mati\u00e8re de livres, il avait plus l'air pour aller en chercher une de pain que pour r\u00e9cup\u00e9rer un Goncourt, en fait, il a tr\u00e8s bien compris que le but de la grande litt\u00e9rature, ce n'est pas de faire des livres, c'est surtout de fermer sa gueule et d'ouvrir son \u00e2me. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:46) [88%] :\r\nLes beaux parleurs le dimanche, joli sur la promouvoir merci Benjamin D\u00e9costerd. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:05:51) [95%] :\r\nNous parlons maintenant du mariage pour tous et du mariage pour tous religieux puisque la F\u00e9d\u00e9ration des \u00c9glises protestantes de Suisse s'est d\u00e9clar\u00e9 en faveur du mariage civil homosexuel et on se demande si \u00e7a ouvrirait pas la porte \u00e0 un mariage religieux homosexuels Suzette Sandoz. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:06:07) [90%] :\r\nAlors que vous n'avez -vous, sauf qu'avec la d\u00e9cision qu'elle a prise, la F\u00e9d\u00e9ration des \u00c9glises protestantes de Suisse abr\u00e9g\u00e9 Phelps je utiliseraient la validation par la Suisse d'accord si vous permettez l'AFEP a commis une double erreur : d'abord, elle a eu l'air de s\u00e9parer totalement l'la notion civil du mariage de ce qui pourrait \u00eatre la notion religieuse dans le cas d'une b\u00e9n\u00e9diction, or \u00e7a fait quand m\u00eame bient\u00f4t 100 50 ans qu'en Suisse on ne donne une b\u00e9n\u00e9diction religieuse des personnes mari\u00e9es que s'ils ont au pr\u00e9alable \u00e9t\u00e9 mari\u00e9 civilement donc donner le sentiment de la s\u00e9paration des 2 choses, je crois que c'est d\u00e9j\u00e0 tromper les gens et terriblement r\u00e9duire la r\u00e9flexion. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:47) [87%] :\r\nDonc, elle aurait d\u00fb dire oui aux 2, elle aurait d\u00fb dire oui directement mariages homosexuels religieux. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:06:51) [91%] :\r\nSi vous permettez, elle aurait d\u00fb r\u00e9fl\u00e9chir vous dire non aux 2, allez -y, allez -y, vous me faites dire des choses que j'allais dire \u00e0 ce qui est la sa 2\u00e8me erreur c'est qu'elle a r\u00e9duit la probl\u00e9matique du mariage pour tous \u00e0 la question de l'orientation sexuelle et \u00e7a \u00e9videmment c'est d\u00e9solant, parce que m\u00eame les politiques, il est membre de la commission juridique du Conseil national avait vu un probl\u00e8me du c\u00f4t\u00e9 de la procr\u00e9ation m\u00e9dicalement assist\u00e9e, alors certes, ils l'ont \u00e9cart\u00e9, mais ils ont vu qu'il avait un probl\u00e8me avec les risques de d\u00e9rive de mat\u00e9rialisation ou de de chosification de l'enfant dans le cas de d\u00e9rives de la PMA or que l'\u00c9glise ne soit pas capable de d\u00e9passer le probl\u00e8me de l'homosexualit\u00e9 pour voir d'autres aspects malgr\u00e9 tout du mariage les aspects sociologiques aussi le mariage n'a exist\u00e9 avant m\u00eame que les religions monoth\u00e9istes soit d\u00e9velopp\u00e9, donc il y a quelque chose qui implique une longue r\u00e9flexion sociologique lors de \u00e7a, rien du tout, avec pour cons\u00e9quence, dans cette d\u00e9claration de l'\u00c9glise, qu'au fond ou bien vous dire je suis pour le mariage pour tous, donc vous \u00eates absolument convaincu des bienfaits de l'homosexualit\u00e9 mais je mets entre guillemets parce que j'ai pas de probl\u00e8me avec l'homosexualit\u00e9, ou bien vous direz pour d'autres raisons, non, et on vous dira : vous \u00eates homophobe, mais elle a vraiment pris la d\u00e9cision la plus dangereuse, la plus haute que l'on puisse imaginer, mais. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:19) [94%] :\r\nPourquoi cette erreur, pourquoi elle a pris cette d\u00e9cision. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:08:21) [88%] :\r\nAh, je peux pas vous dire parce que par chance je ne suis pas d\u00e9l\u00e9guer \u00e0 la f\u00eate, ou peut-\u00eatre dommage parce que j'aurai \u00e9ventuellement puis dire des choses qui n'ont pas \u00e9t\u00e9 dites, je ne sais pas du tout pourquoi sauf mais l\u00e0 je vais \u00eatre mauvaise langue, hein, et je suis protestantes, je suis membre de l'assaut de l'\u00c9glise \u00e9vang\u00e9lique r\u00e9form\u00e9e du canton de Vaud qui renvoie, lui, des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s \u00e0 l'Afssaps et qui paye d'ailleurs la cotisation n'affaiblisse parce qu'il faut quand m\u00eame dire que l'AFEP, c'est pas une \u00e9glise, c'est une r\u00e9union administrative, si vous voulez d'\u00e9glises protestantes, donc en fait, elle n'a pas une vraie port\u00e9e th\u00e9ologique, alors pourquoi ce qu'elle l'a fait pour emb\u00eater l'\u00c9glise catholique, je ne sais pas. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:09:00) [90%] :\r\nMais suivent Michel Aud\u00e9tat je ne suis pas s\u00fbr que les protestants ceci machiav\u00e9lique non m\u00eame pour emb\u00eater les les catholiques, moi je, je, je comprends le raisonnement de Suzette Sandoz en m\u00eame temps je trouve qu'il y a malgr\u00e9 tout \u00e0 un aspect positif dans ce qui appara\u00eet comme une mesure d'adaptation \u00e0 un nouveau consensus social qui se cr\u00e9e autour du mariage et l'\u00c9glise s'adapte, on a tellement de on a des exemples d'\u00e9glises qui sont fossilis\u00e9s dans le fond ce fondamentalisme, l\u00e0 ils font pr\u00e9valoir la lettre si l'esprit sur la lettre plut\u00f4t et il y a tant de fondamentalisme qui font exactement l'inverse : je trouve que cette capacit\u00e9 d'adaptation, en tout cas en soi, un bon signe donc As titre- l\u00e0 je pense que c'est nettement moins aberrant qu'. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:09:48) [88%] :\r\nMais comment vous comprenez -vous que l'\u00c9glise protestante s'en train de dire on est pour le mariage civil homosexuel et ne disent pas en m\u00eame temps on est pour le mariage religieux homosexuels mais \u00e7a va de soi, bah, Michel Michel peu apr\u00e8s Suzette oui comment comprenez \u00e7a, vous vous dites : c'est magnifique, c'est qui signe d'ouverture dans la loi. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:10:05) [93%] :\r\nImpose l'ant\u00e9c\u00e9dent s'du mariage civil sur le mariage religieux, donc il faut d'abord, c'est comme \u00e7a que je l'ai compris \u00eatre \u00eatre en accord avec la notion l\u00e9gale, pour ensuite poser. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:10:18) [97%] :\r\nPour ouvrir les portes de l'\u00e9glise. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:10:19) [89%] :\r\nSuzanne pr\u00e9cis\u00e9ment pour r\u00e9pondre \u00e0 cette question sous l'angle je dirais du fonctionnement de l'AFEP sans si vous permettez l'AFEP ne va pas imposer \u00e0 un aspect quelconque d'ailleurs au aux \u00e9glises qui sont membres de la f\u00eate et elle doit tenir compte du fait que un certain nombre d'\u00e9glises des cantons, protestants ou d'\u00e9glises protestantes ont d\u00e9fini le mariage, je me permets pour cela de vous lire, ce qui a \u00e9t\u00e9 vot\u00e9e en 2013 au synode Vaudois o\u00f9 j'\u00e9tais encore membre, je cite, attach\u00e9s \u00e0 la conception du mariage, d\u00e9fini comme l'union d'un homme et d'une femme, et consid\u00e9rant la diff\u00e9rence entre le mariage et le partenariat enregistr\u00e9 le synode d\u00e9cide de donner suite \u00e0 sa r\u00e9solution, etc, on a un creux en inscrivant l'existence et la sp\u00e9cificit\u00e9 d'un rite pour partenaires enregistr\u00e9s donc vous voyez d'autres synode, je pense, ont peut-\u00eatre aussi fait cette d\u00e9claration et nous retrouvons dans le r\u00e8glement de l'\u00c9glise vaudoise l'indication que la b\u00e9n\u00e9diction de mariages par exemple est une b\u00e9n\u00e9diction donn\u00e9e, un homme et une femme compris donc c'est important de respecter quand m\u00eame ce qui est une d\u00e9claration fondamentale. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:11:32) [84%] :\r\nMais c'est possible que Gen\u00e8ve qui va devoir voter sur ce m\u00eame sujet de le Christina 2 Genevois c'est possible que, eux, ne fasse pas, ne prennent pas cette d\u00e9cision -l\u00e0, manifestement, l'\u00e9glise genevoise plus progressiste que l'\u00c9glise vaudoise. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:11:42) [88%] :\r\nAlors je ne me prononcerai pas sur l'aspect progressiste, vous savez, le progr\u00e8s, c'est en g\u00e9n\u00e9ral leur tard par rapport aux grandes valeurs mais en revanche, \u00e7a c'est l'Avantage protestant, nous n'avons pas de de comit\u00e9 central de th\u00e9ologie hi\u00e9rarchis\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:11:56) [77%] :\r\nGabriel Bender vous a pas entendu la aussi tenter de comprendre, \u00e0 part faire une blague Gilles sur le fait que les protestants \u00e9tait plus b\u00eates que les catholiques San Antonio, mais sinon vous a pas entendu. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:12:04) [87%] :\r\nJ'y crois pas, mais je trouve \u00e7a tr\u00e8s j\u00e9suistique c'est C\u00e9sar arguties, en fait, il y a un Parlement de 60 personnes qui repr\u00e9sente qui des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s qui discutent et puis qui conviennent de ne pas discriminer les couples homosexuels des autres couples voil\u00e0 et il a la d\u00e9cision a \u00e9t\u00e9 prise 45 contre 10 ou 11 Actis garant 9 contre, on voit la 49 contre 11, merci donc \u00e0 une tr\u00e8s tr\u00e8s forte majorit\u00e9 tous les parlements r\u00eaveraient d'avoir une telle majorit\u00e9 c'est ce qui a, on peut dire, il y a un consensus par rapport \u00e0 l'\u00e9glise catholique, un truc assez marrant, c'est que l'\u00c9glise catholique, bien entendu, par Sa hi\u00e9rarchie puisqu'elle compos\u00e9 exactement de l'inverse d'accord de de vieux Grieg ou qui se transmettre comme \u00e7a, c'est de passer par l'art\u00e9rioscl\u00e9rose qu'on domine l'\u00c9glise catholique Players catholique, elle s'est beaucoup tortiller la F\u00e9d\u00e9ration des \u00e9v\u00eaques, la conf\u00e9rence des \u00e9v\u00eaques suisses pour finalement il fallait entendre qu'elle disait pas oui, c'est-\u00e0-dire qu'elle dit non, par contre le plan de la Ligue suisse des femmes catholiques elle favorable au mariage homosexuel, donc on a, on a des tensions, je pense qu'il est assez int\u00e9ressant aussi, puisque vous dites c'est pour emb\u00eater l'\u00e9glise catholique, je pense que c'est plus le probl\u00e8me qui est en train de se passer chez les protestants, c'est l'h\u00e9morragie de, de, de personnes qui se reconnaissent comme protestantes et il y a une fuite vers les fondamentalistes et grands fondamentaliste aujourd'hui en Suisse sont plus les catholiques, ce sont les \u00e9leveurs chez les \u00e9vang\u00e9liques et je me suis je m'int\u00e9resse \u00e0 savoir qu'est ce qu'\u00e9tait la foi protestante aujourd'hui des personnes qui se d\u00e9clarent protestantes, plus de la moiti\u00e9 ne croyez pas en Dieu, c'est quand m\u00eame assez extraordinaire de dire on y pense \u00e0 quelque chose, mais peut-\u00eatre pas peut-\u00eatre pas Dieu OPA aurait quand m\u00eame quelque chose alors que Madame chez les catholiques, j'ai vu il y a, il y a, il y a quand m\u00eame 40 pourcent qui croyez pas en Dieu chez les \u00e9vang\u00e9liques poumons croit en Dieu \u00e0 90 pourcent plus que chez les musulmans, par exemple, voyez -les donc, vous avez l\u00e0, vous avez pas un \u00e9tat de l'opinion, vous avez l'\u00e9tat de l'opinion d'un groupe tr\u00e8s particulier de personnes qui se reconnaissent dans l'\u00e9glise r\u00e9form\u00e9e et non seulement moi qui se reconnaissent dans cette \u00e9glise r\u00e9form\u00e9e, ceux qui sont engag\u00e9s dans cette \u00e9glise, donc en sociologie, on dirait qu'il y a un billet de tests c'est vraiment je d\u00e9nie pas \u00e0 ces gens -l\u00e0 le le droit de se r\u00e9unir, mais en fait, la question qui se pose, c'est qu'il a, ce qui repr\u00e9sente vraiment ils repr\u00e9sentent des personnes qui se reconnaissent dans l'\u00e9glise r\u00e9form\u00e9e \u00e9vang\u00e9lique et qui se sont suffisamment engag\u00e9 pour faire d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 pour aller, donc on a vraiment l'opinion je dirais d'une d'une petite minorit\u00e9, donc on peut pas faire ce que vous faites suite en disant \u00e0 cette opinion de cette assembl\u00e9e permet d'inf\u00e9rer l'\u00e9tat de l'opinion nationale. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:14:38) [89%] :\r\nEst -ce une d\u00e9cision marketing, c'est ce que vous dites en parlant de l'h\u00e9morragie des fid\u00e8les, et ce qu'il faut du cours racoler de nouveaux fid\u00e8les avec par exemple plus d'ouverture. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:14:46) [88%] :\r\nPas juste non pas parce que je suis all\u00e9 sur des sites et j'ai regard\u00e9 aux un peu des d\u00e9bats certains et de nombreux protestants disent faire tr\u00e8s tr\u00e8s attention, si on prend des positions trop progressiste, on va perdre nous un certain nombre de fid\u00e8les qui vont aller du c\u00f4t\u00e9 d\u00e8s des \u00e9vang\u00e9liques des \u00e9vang\u00e9liques. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:15:02) [90%] :\r\nMichel Aud\u00e9tat je crois qu'on peut distinguer, en effet, les catholiques, les protestants, ceux qui vivent le le protestantisme comme fois ou comme culture, mais au-del\u00e0 de de tous ces distinctions, moi il me semble que tout le monde, tout le monde, absolument et pris dans le m\u00eame mouvement, c'est alors pour faire plaisir \u00e0 Suzette Sandoz emprunte la la formule un penseur lib\u00e9ral Tocqueville parlait de la passion \u00e9galitaire et dit la passion \u00e9galitaire, c'est \u00e7a qui qui est fondamental dans la d\u00e9mocratie, parler vraiment de passion et \u00e0 mon avis, je crois que c'est cela, en effet, qui emporte tout, on voit, on voit comment cette passion -l\u00e0 aujourd'hui se vit sur la question sur les d\u00e9bats sur le le mariage, la preuve de cr\u00e9ation m\u00e9dicalement assist\u00e9e le le l'antisp\u00e9cisme la diff\u00e9rence entre l'homme \u00e0 l'animal, \u00e0 quel point cette revendication d'\u00e9galit\u00e9 va jusqu'\u00e0 abolir aujourd'hui ou \u00e0 vouloir abolir cette fronti\u00e8re entre homme et l'animal donc \u00e0 cette force irr\u00e9pressible et moi je crois que c'est \u00e7a le m\u00e9canisme qui est fondamentalement derri\u00e8re, je crois qu'apr\u00e8s toutes les nuances, on peut aller, on peut les faire mais je crois qu'il y a d'abord cette force -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:16:09) [84%] :\r\nSuzette Sandoz sur la volont\u00e9 de marketing en est -ce que si on ouvrait les portes de l'\u00c9glise protestante, il y a plus de gens qui rentrent plus dur qui sortent. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:16:18) [92%] :\r\nC'est une excellente question d'aucuns affirment j'ferais peut-\u00eatre partie qui aura plus de gens qui sortiront parce qu'en fait, l'\u00e9glise n'a pas pour but d'avoir d'abord des consommateurs, elle a peut-\u00eatre pour but de transmettre ce qu'elle consid\u00e8re comme une parole de vie et, en fait, elle doit la transmettre, m\u00eame s'il n'y avait plus qu'une seule personne. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:16:39) [98%] :\r\nUne br\u00e8ve Benjamin D\u00e9costerd. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:16:41) [89%] :\r\nLa chasse aux troph\u00e9es fait pol\u00e9mique depuis une semaine en Valais, hein, pour rappel, \u00e7a consiste \u00e0 tuer un bouquetin et ramener ses cornes qui doivent \u00eatre les plus longues possibles, alors moi je comprends pas pourquoi il y en a qui semblait aller jusqu'aux montagnes pour r\u00e9cup\u00e9rer les corps nager \u00e0 tu prends des fl\u00e8ches de tranquillisants tu tu te poses devant chez Yannick Buttet Christophe d'armes. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:16:58) [69%] :\r\nVolet \u00e9tant encore fallait \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:17:02) [85%] :\r\nBon, Gabriel Binder remonter le niveau oui \u00e7a bref. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:17:05) [88%] :\r\nCe matin, je voulais vous parler de la pens\u00e9e magique des appartements vides \u00e0 Lausanne et des bisons d'Europe voil\u00e0 dans un m\u00eame chronique, vous voyez pas le rapport entre les 3 th\u00e8mes Suzette ben non, moi non plus, parce que la pens\u00e9e magique consiste justement \u00e0 rallier des observations qui n'ont a priori rien \u00e0 voir l'une avec l'autre, une sali\u00e8re qui se renverse et le cancer de tente la clope, allumer une bougie et la disparition de la mar\u00e9e en mer, pas besoin de multiplie les exemples pass\u00e9s magique se confond avec la superstition, on tue pas sous une \u00e9chelle grosse malheur un chat noir grosse malheur, vendredi 13 grosse malheur mais la pens\u00e9e magique marche aussi dans le bonheur ou la victoire, certains sportifs r\u00e9p\u00e8te les m\u00eames gestes, les matches porte la m\u00eame m\u00e9daille certains politiciens mettent syst\u00e9matiquement les m\u00eames chaussettes en le d\u00e9bat comme si j'allais voter Olivier Fran\u00e7ais parce que la mort de Burlington la pens\u00e9e magique serait un fossile active de la mentalit\u00e9 primitive, un reliquat des temps anciens, qui survit tapi dans notre subconscient pour les psychologues la pens\u00e9e magique qui est le propre de l'enfant, chez qui l'imaginaire est plus forte que la r\u00e9alit\u00e9 chez l'adulte, la pens\u00e9e magique serait une tentative d'\u00e9chapper \u00e0 l'angoisse de l'inconnu parce qu'il vaut mieux \u00eatre dans l'erreur que dans l'incertitude, autre exemple, une r\u00e9gie immobili\u00e8re de la place de Lausanne annon\u00e7ons ville sur des affiches format mondial sauv\u00e9 un bison d'Europe pour pourcent beaux sign\u00e9s oui, vous ne voyez pas le lien entre les logements lausannois et les bisons d'Europe, c'est pas grave, moi non plus, mieux vaut \u00eatre dans l'erreur que dans la certitude mais qui sauve les bisons le 1er a sign\u00e9 un bail ou le 100\u00e8me, et s'il y a 75 beau sign\u00e9s ce qu'on sauve 3 quarts de bison alors pour comprendre le m\u00e9canisme, je suis all\u00e9 sur le site internet de la r\u00e9gie, oui, et l\u00e0 je suis tomb\u00e9 de l'\u00e9chelle, et j'ai renvers\u00e9 la sali\u00e8re et j'ai lu ceci, vous signez un bail un arbre plant\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:18:54) [76%] :\r\nEt plus loin autres traction un bail sign\u00e9 une abeille je r\u00e9p\u00e8te pas signer une abeille sauver c'est pas \u00e0 dire. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:19:04) [85%] :\r\nSign\u00e9 : c'est d\u00e9j\u00e0 le le demi- car d'une petite poign\u00e9e il faut signer 60000 beaux pour une ruche \u00e0 bail par jour, \u00e7a vous prend 240 ans, alors moi je vois bien sauver la reine, sinon la r\u00e9gie B me prend vraiment pour un bison et je n'aime pas trop ce genre de magie noire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:19:20) [87%] :\r\nMerci Gabriel Babel. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:19:26) [87%] :\r\n\u00e9videmment, c'est un bison une abeille ou un arbre. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:19:29) [88%] :\r\nAlors vous allez suscite, vous allez voir qu'il y a 3 jours apr\u00e8s, choisissez ah non, c'\u00e9tait le bison, l'ann\u00e9e pass\u00e9e c'\u00e9tait l'arbre et l'ann\u00e9e d'avant c'\u00e9tait une abeille, il y a, ils ont quand m\u00eame ils pr\u00e9tendent quand m\u00eame avoir pu installer 3 ruches sur le tour de la de la r\u00e9gie. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:19:42) [90%] :\r\nAh oui, pas mal, pas mal, quand on dit que l'immobilier c'est un nid de gu\u00eapes, pas toujours tort r\u00eave. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:19:48) [85%] :\r\nQuand on n'est pas les gu\u00eapes, les abeilles parce qu'attention, hausse les torchons les Serbes c'est vrai. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:19:52) [91%] :\r\nOn parle de l'UNRWA, je ne sais pas si vous arriverez \u00e0 mieux prononcer que moi c'est Office des Nations unies pour les r\u00e9fugi\u00e9s de Palestine avec la d\u00e9mission de Pierre Kr\u00e4henb\u00fchl qui est le chef, qui \u00e9tait le chef de l'UNRWA jusqu'\u00e0 peu, et donc on se demande si, en fait, ce serait pas une d\u00e9mission un peu politique et un acharnement un peu politique autour de cet Office de l'ONU et si il a fait son temps, cet Office de l'ONU, qu'est ce que vous en dites Michel Aud\u00e9tat. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:20:16) [90%] :\r\nJe dis qu'il n'a pas fait son temps, non, le probl\u00e8me des des r\u00e9fugi\u00e9s n'a pas fait son temps, donc je crois non plus, je, je, je pense que c'est une histoire complexe sur l'enqu\u00eate elle- m\u00eame, je ne sais pas ce ce, ce qui est reproch\u00e9, je ne sais pas, mais. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:20:34) [88%] :\r\nOn sait ce qui est reproch\u00e9, on sait pas si c'est vrai ou pas, l\u00e0, je faisais pas. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:20:37) [90%] :\r\nJe sais pas si c'est vrai, j'observe en tout cas que se fait un singulier cocktail a du n\u00e9potisme, il y a de la tyrannie, il y a une petite favoritisme favoritisme et un peu de piment sexuelle par- dessus, voici un cocktail comme \u00e7a qui fait que on va s'int\u00e9resser \u00e9videmment c'est plut\u00f4t peut-\u00eatre \u00e7a qui va capter l'intention que le fond de l'affaire pour les m\u00e9dias et c'est bien dommage, mais \u00e7a fait peut-\u00eatre partie du plan je me. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:21:02) [83%] :\r\nPour ce qui est un plan, vous vous pensez aussi qu'on est en train de tirer sur crash Bull et c'est, il est pas le soldat G\u00e9rard. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:21:07) [89%] :\r\nQue les Am\u00e9ricains, en effet, sont capables de de semer un peu la zizanie \u00e0 Cancon, qui ont donc qui sont fonci\u00e8rement hostiles \u00e0 l'aune roi Trump a retir\u00e9 le financement am\u00e9ricain il y a je crois un peu plus d'une ann\u00e9e et ils ne veulent pas de l'UNRWA, donc le pays dont le pr\u00e9sident est capable de discuter, de faire chanter le pr\u00e9sident ukrainien pour qu'il donne des renseignements sur son rival \u00e0 l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle pas et donne \u00e0 mon avis ce pays- l\u00e0 est \u00e9galement capable de semer un peu les zizanies au sein de l'UNRWA, bref, je suis oblig\u00e9 de c'est pas complotistes ne sommes para\u00eet relever du du bon sens et pour qu'on oublie oui donc c'est le contexte, c'est le contexte et dans ce contexte, il y a dans la politique am\u00e9ricaine, le fait qu'ils ont reconnu J\u00e9rusalem comme capitale de de l'\u00e9tat d'Isra\u00ebl, il y a le fait que, dans des d\u00e9clarations de la passade heures am\u00e9ricain en Isra\u00ebl, il a dit r\u00e9cemment que, en fait, le le dans le plan de paix qui est pr\u00e9vu, h\u00e9 ben on y personne ne sera vir\u00e9 des des colonies, il y a la question de loi, on voit que sur ces 3 dossiers, les r\u00e9fugi\u00e9s, les colonies le cet ut\u00e9rus Salem, en fait, on mette \u00e7a, ton train de vider d'affaiblir les Palestiniens qu'on va amener \u00e0 la table des n\u00e9gociations, en train de vider leur marche de, de, de, de r\u00e9duire leurs marges ne manoeuvre sur tous ces points l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:22:39) [94%] :\r\nMais alors, si on vous \u00e9coute et que la Suisse c'est \u00e7a, la Suisse a annonc\u00e9 suspendre son financement suspendra pas arr\u00eater suspendre son financement jusqu'\u00e0 la fin des investigations. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:22:47) [88%] :\r\nQui me para\u00eet absolument aberrantes \u00e0 mon avis, Ignacio Cassis le ventriloque non pas d'Isra\u00ebl mais le de la droite isra\u00e9lienne le les critiques qu'il formule \u00e0 l'\u00e9gard de l'UNRWA, on les retrouve Motta dans la ou les Motta mots dans la bouche de nombreux responsables qui serait bien pendant des ann\u00e9es, Suzette Sandoz. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:23:08) [91%] :\r\nJ'avoue que je ne peux pas me prononcer du tout dans l'affaire, cr\u00e9ant une bulle pour moi une personne apr\u00e8s une mais innocente tant qu'on n'a pas prouv\u00e9 sa culpabilit\u00e9 mais laissons \u00e7a de c\u00f4t\u00e9 parce que \u00e7a soigne mais plus sera plus chef de l'UNRWA \u00e7a c'est quasiment vrai probl\u00e8me, c'est en fait le r\u00f4le de num\u00e9ro 1, alors je pense que Monsieur Cassis n'a peut-\u00eatre pas \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s diplomatique dans la formule utilis\u00e9e, mais \u00e7a ne doit pas emp\u00eacher de constater qu'il y a un vrai probl\u00e8me, un vrai probl\u00e8me d'ailleurs qui remonte \u00e0 1948 hein il faut pas r\u00eaver, \u00e7a ne date pas d'aujourd'hui et en 1948 on avait envisag\u00e9, si j'ai bien compris toute la documentation que j'ai essay\u00e9 de parcourir et on avait envisag\u00e9 d'une part, l'UNRWA pour venir en aide au r\u00e9fugi\u00e9 et d'autre part l'UNC CP qui devait essayer de trouver une solution, autrement dit pour r\u00e9gler la question des r\u00e9fugi\u00e9s de mani\u00e8re qui n'est plus ce statut de r\u00e9fugi\u00e9s qui puisse retrouver un pays etc luN.C.C.P.A. M pratiquement morte de sa belle mort, parce qu'on s'est rendu compte que c'\u00e9tait difficile, le roi a surv\u00e9cu, donc la seule chose qui survit, la seule institution qui survit, c'est celle qui je mets entre guillemets, entretien, la situation de r\u00e9fugi\u00e9s mais est -ce qu'on peut construire un avenir en ne cherchant pas \u00e9ventuellement un accord, c'est quelque chose que l'on doit pouvoir dire sans \u00eatre imm\u00e9diatement accus\u00e9 soit d'\u00eatre pro- palestinien soit d'\u00eatre antis\u00e9mite et \u00e7a, c'est la voil\u00e0, vous avez Franck ainsi va dire c'est ce que dit Ignacio K6 mais oui, \u00e9videmment, la fa\u00e7on dont on dit la v\u00e9rit\u00e9 n'est peut-\u00eatre pas toujours la m\u00eame selon qu'on est au beau parleur ou selon qu'on est membre du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, mais le probl\u00e8me c'est que la v\u00e9rit\u00e9 des fonds quand m\u00eame la dire. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:24:51) [90%] :\r\nOui, mais vous feriez quoi parce que alors, ben, Pierre Kr\u00e4henb\u00fchl a \u00e9t\u00e9 que lorsqu'il \u00e9tait encore chef de l'UNRWA a \u00e9t\u00e9 interrog\u00e9 sur cette question et lui il r\u00e9pond : bon, ben, aujourd'hui il y a des centaines de milliers d'enfants par exemple, qui vont \u00e0 l'\u00e9cole, gr\u00e2ce au financement de l'UNRWA si on coupe ce financement, ben ils vont plus \u00e0 l'\u00e9cole, ou alors ils vont \u00e0 l'\u00e9cole dans les \u00e9coles du Hamas. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:25:07) [89%] :\r\nAlors le probl\u00e8me, faut -il couper pas coup\u00e9, je pense qu'on peut en tout cas pas d\u00e9cid\u00e9 de couper ou de ne pas couper sans avoir pos\u00e9 le probl\u00e8me et chercher qu'elle a une solution, mais il y a une chose qui m'\u00e9tonne encore, j'ai cru comprendre que, au moment de 1840 de 1948 pardon, il y a environ 700000 Palestiniens qui ont \u00e9t\u00e9 pratiquement chass\u00e9e de Palestine, c'est vrai que c'est quelque chose d'affreux mais maintenant il serait pratiquement 6 millions r\u00e9partis entre la Jordanie et la Cisjordanie, le Liban, la Syrie et la bande de Gaza, donc si vous voulez, on a pass\u00e9 les miracles de la d\u00e9mographie, ma foi oui, oui, mais bon, c'est \u00e0 l'\u00e9poque, votre faute de la mienne non mais \u00e0 l'\u00e9poque. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:25:46) [84%] :\r\nC'est aussi \u00e0 peu pr\u00e8s le m\u00eame rapport entre les Isra\u00e9liens, elle est tout de m\u00eame d'autrefois et d'Auchan. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:25:51) [76%] :\r\nMais Monsieur Monsieur mais d\u00e8s que j'\u00e9tais \u00e0 partir comme, sans vous interrompre les protestants mais \u00e7a aujourd'hui, les protestants des l'avionneur le pire de plus allez je peux allez -y terminez c'\u00e9tait \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:26:03) [91%] :\r\nOn a en tout cas rien fait si j'ose dire, pour att\u00e9nuer cette situation qui doit \u00eatre terribles le sentiment qu'on a \u00e9t\u00e9 chass\u00e9 de son pays, l\u00e0 il y a une v\u00e9ritable recherche a fait au-del\u00e0, au-del\u00e0 de l'aide de la n\u00e9cessit\u00e9 de permettre \u00e0 des enfants d'aller \u00e0 l'\u00e9cole etc etc j'aimerais qu'on n'ose poser le probl\u00e8me annexe, si j'ose dire fondamental au retourneront ce genre droit de dire ou aux fruits ou de la possibilit\u00e9 d'organiser un retour. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:26:35) [87%] :\r\nGabriel Bender oui, alors la question c'est est -ce que les enfants de r\u00e9fugi\u00e9s sont des r\u00e9fugi\u00e9s, alors oui, dit toute la communaut\u00e9 d'international et les agences L'ONU depuis son droit de retourner l\u00e0 o\u00f9 les parents vivaient avant de est -ce qu'un enfant de r\u00e9fugi\u00e9s \u00eates r\u00e9fugi\u00e9 oui dans le cas de la Suisse parce qu'un enfant de r\u00e9fugi\u00e9s \u00e0 r\u00e9fugi\u00e9s oui, le l'enfant de r\u00e9fugi\u00e9s \u00eatre r\u00e9fugi\u00e9s le statut de r\u00e9fugi\u00e9, donc vous avez des statuts de r\u00e9fugi\u00e9s qui dure parce que vous avez des situations qui sont complexes, les r\u00e9fugi\u00e9s de longue dur\u00e9e sont toujours le signal d'une impasse politique, vous avez des r\u00e9fugi\u00e9s afghans depuis 30 ou 40 ans, vous allez les r\u00e9fugi\u00e9s palestiniens, c'est \u00e7a la question, cette question \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 trait\u00e9 Paris les tribunaux par les tribunaux internationaux par l'ONU par tout le monde, tout le monde accepte que les enfants de r\u00e9fugi\u00e9s sont des r\u00e9fugi\u00e9s et qu'ils ont droit de rentrer chez eux, tout le monde accepte sauf 2 \u00e9tats en ce moment, c'est Isra\u00ebl et les USA, l'ambassade d'Isra\u00ebl dit tr\u00e8s clairement : il faut en finir avec l'id\u00e9e futile d'un retour des r\u00e9fugi\u00e9s, alors tout le monde accepte cette cette doctrine sauf depuis quelques temps, Ignacio qui assiste parce qu'on avait Emmanuel de Summit qui est \u00e0 demi- Conseil f\u00e9d\u00e9ral, maintenant on a qu'\u00e0 six, qui est Samuel Schmid, Samuel Schmid, pardon, qui a \u00e9t\u00e9 admis que cette. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:27:40) [70%] :\r\nCette toile Manuel suite il \u00e9tait pas du tout conseiller f\u00e9d\u00e9ral, et \u00e7a il pas celui conseiller voil\u00e0 alors. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:27:46) [86%] :\r\nIl y a six est devenu un conseil f\u00e9d\u00e9ral au service d'une d'une force \u00e9trang\u00e8re puisqu'il reporte exactement les, les, les termes du dans ce dans ce des \u00c9tats-Unis, donc d'Isra\u00ebl exactement, alors que, en tant que porte- parole d'une nation notre qui h\u00e9berge en son sein le CICR, le HCR, ils doivent montrer le porteur de la parole des organisations internationales du multi- il bilat\u00e9ralisme et moi je pense que c'est assez grave que le ce cette cette institution soit si peu soutenu par la Suisse, qui a compl\u00e8tement perdu sa capacit\u00e9 de jouer un r\u00f4le actif dans un processus de paix puisqu'elle a pris fait et cause pour un D bellig\u00e9rants puisque on est destination de conflits qui s'approche d'une guerre, il n'y avait qu'une occupation donc personnellement je, je, je trouve qu'il y a effectivement cette question \u00e9thique, la question est -ce qui n'est pas nains expuls\u00e9s ont le droit de rentrer la 2\u00e8me question c'est la question d\u00e9mographique, on est pass\u00e9 de 500000 \u00e0 5 millions la question pos\u00e9e palestiniens, donc on a droit, pour nous, il nous bien qui ont \u00e9t\u00e9 pris nos villages ras\u00e9s, nos maisons voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:28:53) [86%] :\r\nEt l\u00e0, que Michel automatique \u00e0 laquelle vous allusion c'est vrai que ce qu'on fait concr\u00e8tement aujourd'hui des jeunes, je ne sais plus le chiffre que vous avez prononc\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:29:02) [87%] :\r\nDes des enfants du nombre d'enfants oui je crois que c'est 300000 enfants \u00e7a \u00e7a \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:29:05) [88%] :\r\nAlors, millions, voil\u00e0 qu'on va jeter dans les \u00e9coles du Hamas, est ce que c'est \u00e7a, et par ailleurs il y a pas qu'il y a pas que l'\u00e9ducation qui est pris en charge par l'roi il y a \u00e9galement des questions d'alimentation et les questions de sant\u00e9, bref, il y a \u00e9galement une question pratique extr\u00eame, il y a des questions tr\u00e8s concr\u00e8tes qui se pose \u00e9galement et qui s'ajoute \u00e0 celle que signale tr\u00e8s pertinemment je trouve Gabriel. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:29:27) [91%] :\r\nMais Suzette Sandoz nous disait quand m\u00eame quelque chose de juste l'UNRWA c'\u00e9tait une c'\u00e9tait une solution temporaire, c'\u00e9tait cens\u00e9 \u00eatre temporaire landau du temporaire qui dure est -ce que le courage c'est pas justement de dire il faut qu'on trouve maintenant une solution qui soit plus temporaires mais d\u00e9finitives, quelle que soit cette solution est -ce que la facilit\u00e9 c'est pas dire o\u00f9 on continue de financer le droit pendant 10 ans encore et puis on se posera la question : dans 10 ans, quand je serai plus conseiller f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:29:48) [91%] :\r\nMais c'est le probl\u00e8me isra\u00e9lo- palestinien qui dure je je comprend tr\u00e8s mal qu'on fasse payer aux r\u00e9fugi\u00e9s le fait que le conflit lui- m\u00eame dur\u00e9e qu'on ne l'a pas trouv\u00e9 une issue, on a cherch\u00e9 et et les param\u00e8tres qu'on donne ce concernant le statut de J\u00e9rusalem, la question des r\u00e9fugi\u00e9s etc, tous ces param\u00e8tres, faisait partie de ce qui s'est nou\u00e9 autour des accord Gaza- J\u00e9richo, bref, on \u00e9tait l\u00e0 d'et c'est \u00e7a qu'on est en train de d\u00e9truire compl\u00e8tement par ailleurs. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:30:15) [88%] :\r\nEt on tente de faire dispara\u00eetre je dirais le le probl\u00e8me palestinien, en rendant les Palestiniens invisible, c'est-\u00e0-dire que tant que les Palestiniens, au statut de r\u00e9fugi\u00e9 sont palestiniens, l'id\u00e9e en fait d'Isra\u00ebl, c'est-\u00e0-dire les Palestiniens qui vivent en Jordanie depuis une ou 2 g\u00e9n\u00e9rations sont des Jordaniens, les Jordaniens ne veulent pas alors essayons d'imaginer aussi, faut juste, c'est d'imaginer en Suisse, on avait des des r\u00e9fugi\u00e9s, puis qu'on nous impose de les nationaliser, il y a un probl\u00e8me, je pense que, effectivement, le probl\u00e8me dure parce que ni Isra\u00ebl ni les Palestiniens, arrive \u00e0 trouver un accord avec la b\u00e9n\u00e9diction des Am\u00e9ricains qui prennent, qui p\u00e8se sur ce et qui, et qui r\u00e9duisent les possibilit\u00e9s de paix chaque ann\u00e9e, en fait, on s'\u00e9loigne de l'et moi, je pense, ici nous sommes en Suisse le probl\u00e8me aussi de la position suisse \u00e0 travers INA soit cass\u00e9, ce qui me qui me pose r\u00e9ellement probl\u00e8me puisque la Suisse \u00e9tait un \u00c9tat neutre, avait pourtant, on a compris avec les accords de Gen\u00e8ve avait propos\u00e9 une solution, elle, elle, elle \u00e9tait vraiment porteuse d'un message de paix et l\u00e0 aujourd'hui on a, on a sabr\u00e9 je dirais 30 ans de politique, l'international, le mot de la fin pour vous Suzette Sando. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:31:19) [90%] :\r\nMais je crois encore une fois, que si j'en suis convaincu la mani\u00e8re de dire les choses de Monsieur Cassis a \u00e9t\u00e9 maladroite du point de vue diplomatique, je lui fais pas le proc\u00e8s d'intention d'\u00eatre vendue, Gomez, am\u00e9ricains, etc, je trouve un peu d\u00e9sagr\u00e9able, cette fa\u00e7on de d\u00e9cider une fois pour toutes que telle \u00e0 telle est un affreux telle autre est un bon mais je pense que quand on dit la v\u00e9rit\u00e9, en g\u00e9n\u00e9ral, on a tr\u00e8s mal re\u00e7u, et \u00e7a ne permet jamais d'avancer vers la recherche d'une solution. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:31:46) [82%] :\r\nDonc qu'il de Metz Heinzer, c'est ce que vous dites. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:31:48) [61%] :\r\nOui aux date ce programme. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:31:51) [93%] :\r\nOn parlera de l'anglais tout \u00e0 l'heure, mais vous avez compris, vous avez un bon niveau d'anglais manifestement vous remonter le niveau ensuite c'est bien Benjamin D\u00e9costerd une br\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:31:58) [88%] :\r\nOui, l'\u00e9crivain Yann Moix axe continue d'\u00e9voquer son enfance difficile dans les dans les m\u00e9dias apr\u00e8s son bouquin, ce jeudi sur un plateau de t\u00e9l\u00e9, il a affirm\u00e9 que ses parents le for\u00e7ait \u00e0 manger des excr\u00e9ments, un gros scoop donc apr\u00e8s avoir pris apr\u00e8s que Yann Moix que \u00e7a avait \u00e9t\u00e9 battu par ses parents, on apprend maintenant que ses parents, cuisine, de la nourriture anglaise. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:32:22) [92%] :\r\nSuzette Sandoz, vous nous parlez \u00e0 la fois d'avenir et de passer, c'est juste. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:32:28) [92%] :\r\nBah, \u00e9coutez, je ne sais pas pas, je me suis pas encore lu alors je vous ferai peut-\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:32:32) [82%] :\r\nBonjour, je trouve \u00e7a vous souhaitez vos chroniques, voire pr\u00e9par\u00e9 une surprise, allez -y. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:32:37) [89%] :\r\nEt d'ailleurs j'ai fait l'autre jour un cauchemar terribles je visitais une brocante en 2030 mon subconscient avait retenu cette date je suppose que, pour le malheur de l'AVS la probabilit\u00e9 existe, que je sois encore de ce monde, \u00e0 cette date, ce qui me permettrait de v\u00e9rifier l'exactitude de mon cauchemar, je tombe d'abord sur une vitrine contenant une s\u00e9rie de petits tubes de verre \u00e9tiquet\u00e9s portant chacun ce genre d'inscription avec l'indication de l'ann\u00e9e, une photo dont d'un prix Nobel de la paix pardon d'une prix Nobel de la paix, don du bien- aim\u00e9 pr\u00e9sident de la R\u00e9publique de Chine dont du champion olympique de marche \u00e0 reculons don d'un autodidacte dont de madame Soleil, dont de la veuve d'un 1er ministre de Grande-Bretagne, qui a r\u00e9ussi le Brexit etc comme je manquerais du contenu de ses tubes de verre le brocanteur, me dit qu'il contenait le sperme ou les ovules des g\u00e9n\u00e9reux et courageux donneurs nomm\u00e9 une fois pass\u00e9e la date de p\u00e9remption, sais -tu peuvent \u00eatre d\u00e9truits ou vendus comme souvenirs et il para\u00eet qu'ils ont un succ\u00e8s fou, parce qu'ils prennent peu de place d'ailleurs leur prix de vente, en attestent les brocanteurs se les arrache au grand dam du Mus\u00e9e Gr\u00e9vin, je demande alors pourquoi d'autres le Tr\u00e9sor n'avait pas trouv\u00e9 repreneurs avant p\u00e9remption il para\u00eet que c'est en g\u00e9n\u00e9ral \u00e0 cause du risque de la ressemblance physique du b\u00e9b\u00e9 \u00e9prouvette avec le la photo du donneur honneur un franc trop grand telle autrement \u00e9gal 1 H dans un cas c'est une folle m\u00e8che de cheveux blonds mal qui rebute une autre fois, des yeux trop rapproch\u00e9 des l\u00e8vres trop peu charnu, ce qui risquerait d'entra\u00eener des d\u00e9penses suppl\u00e9mentaires pour y injecter du Botox etc, apr\u00e8s tout, me dit le vendeur on peut comprendre que les acheteurs n'ait pas envie de se commander un enfant pr\u00e9fabriqu\u00e9es, avec des d\u00e9fauts, il para\u00eet que la garantie des risques est encore tr\u00e8s mal assur\u00e9e dans la vente internationale de sperme et d'ovules et que dans plusieurs pays, on ne sait plus que faire des b\u00e9b\u00e9s non r\u00e9clam\u00e9s parce que non conforme aux promesses du catalogue quittant la vitrine des \u00e9prouvettes, je tombais sur un squelette. \r\nPitoyable portant suspendue \u00e0 son cou la pancarte suivante footballeur invendables, c'est \u00e0 ce moment que j'ai su que je r\u00eave. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:34:54) [98%] :\r\nMerci Suzette Sandoz on \u00e9coute de la. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:34:56) [85%] :\r\nQue sur la premi\u00e8re s'endort avec Jeanne c'est pas parler, c'est une Suissesse Sandor et le clip, si vous regardez la t\u00e9l\u00e9vision, vous le voyez sur RTS de la voici. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:35:23) [87%] :\r\nQuand je dis aux chefs et mon ce plan dont l'tout. \r\nSerge. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:36:06) [99%] :\r\nJe ne savais pas je ne sais pas. \r\nJe ne sais pas parler. \r\nJe ne savais pas parler. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:38:37) [90%] :\r\nEndort avec je ne sais pas parler sur la premi\u00e8re, dans ces beaux parleurs et nous parlons de l'anglais, je ne sais pas parler l'anglais, \u00e7a peut \u00eatre une magnifique transition puisque le niveau global de l'anglais baisse en Suisse est contre intuitif on pensait plut\u00f4t que on parlait de plus en plus anglais qu'on \u00e9tait de plus en plus en contact avec la langue anglaise, par exemple sur les plateformes comme Netflix, qui diffuse beaucoup beaucoup de contenus en langue anglaise, mais non les capacit\u00e9s de parler anglais en Suisse sont plut\u00f4t en train de diminuer, est ce que \u00e7a vous a aussi surpris Gabriel Bender, pas du tout. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:39:06) [87%] :\r\nAh bon, parce que les capacit\u00e9s de parler anglais et diminue en Angleterre et aux \u00c9tats-Unis aussi, parce que si vous prenez le cas de cas de Trump par exemple 4 il a invoqu\u00e9, on consid\u00e8re qu'il a un vocabulaire tr\u00e8s pauvre mais tr\u00e8s efficace : sujet, verbe, compl\u00e9ment on a \u00c9lys\u00e9e son discours, ses 480 mots ce qui fait, niveau de 1\u00e8re primaire, par exemple, donc la qualit\u00e9 du de la langue anglaise diminue dans les discours et fait moins envie fait moins r\u00eaver parce que vous savez il de l'autre c\u00f4t\u00e9, vous avez aussi le langage ces particules et de Boris Johnson, si le niveau g\u00e9n\u00e9ral de la langue diminuent chez les anglo- saxons Janvry, vous pouvez montrer en Suisse autre chose qui est assez int\u00e9ressante, c'est que les comp\u00e9tences linguistiques sont tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9es, lorsque le pays monolingue et et pratiquent une langue qui n'a pas parl\u00e9 ailleurs par exemple et Pays-Bas, les Su\u00e9dois, les Norv\u00e9giens des qui veut discuter avec des voisins, ils doivent parler lors une langue donc eux les premiers au niveau de l'anglais, la Suisse se trouve un peu au milieu, mais nous avons d\u00e9j\u00e0 3 4 autres langues \u00e9piler au bas du classement, c'est des grands \u00c9tats qui ont une grande culture et puis les Italiens par exemple, pourquoi l'Italien il apprendrait l'anglais ou par des Anglais ou un Fran\u00e7ais, moi je pense que parler anglais, aujourd'hui \u00e7a se soumettre \u00e0 l'empire, voil\u00e0, et la preuve, vous avez les Italiens pr\u00e9somptueux peu disent Alitalia et puis c'est Calcio, les Allemands c'est ils ont la Lufthansa \u00c9lise Fussball et les Suisses ont passe voil\u00e0 Fussball et les Suisses c'est Swissair et football donc on voit tr\u00e8s bien que plus on parle suisse plus. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:40:41) [73%] :\r\nSerge pas vous brusquer m\u00eame la changer le pass\u00e9 Suisse sa Suisse oui c'est Suisse vous avez raison, \u00e0 l'anglais, \u00e7a c'est juste la. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:40:48) [85%] :\r\nEt non pas je rights oui donc c'est une esp\u00e8ce de soumission, alors on a l'anglaise, donc quand je vois que c'est Lucie le niveau diminue, \u00e7a peut-\u00eatre que notre rapport s'autonomise. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:41:00) [89%] :\r\nSuzette Sandoz, vous \u00eates d'accord avec \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:41:02) [88%] :\r\nAlors, je suis enti\u00e8rement d'accord avec le fait, c'est une soumission \u00e0 l'empire alors je. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:41:06) [98%] :\r\nDonc c'est une bonne nouvelle si on parle moins bien anglais. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:41:09) [86%] :\r\nBah, on est moins soumis pas tout \u00e0 fait parce que je pense, si on parle de moi bien anglais, c'est aussi parce qu'on parle par exemple beaucoup moins bien le fran\u00e7ais et probablement que les langues d'une fa\u00e7on jeune d'une mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, sont beaucoup moins bien parler, peut-\u00eatre m\u00eame moins bien enseign\u00e9 et \u00e7a c'est tr\u00e8s tr\u00e8s inqui\u00e9tant, \u00e9videmment, on a une \u00e9poque qui est essentiellement ou tactiles ou en images, regardez une image, \u00e7a ne fait pas encore parl\u00e9, et \u00e9videmment que la publicit\u00e9 qui certes est en grande partie soumise au grand machin am\u00e9ricain est aussi totalement aberrante en fran\u00e7ais, le nombre de fautes de fran\u00e7ais qu'il y a dans la publicit\u00e9, mais j'entends \u00e7a bouge, c'est merveilleux parce que \u00e7a vous retient d'acheter, alors \u00e7a c'est un Avantage \u00e9norme, \u00e0 mon avis fait des \u00e9conomies, hein oui la la r\u00e9clame plus serait plus c'est bon, vous avez d\u00e9j\u00e0 dit c'est plus bon, moi j'ai jamais dit j'ai, je croyais qu'on disait meilleur mais apparemment je dois parler en fran\u00e7ais, ant\u00e9rieure \u00e0 l'invasion de je sais pas, quelle langue sous- d\u00e9velopp\u00e9, alors je vous rejoins enti\u00e8rement par compte l'abonn\u00e9 soumis. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:42:16) [87%] :\r\nPar contre, la bonne nouvelle, c'est que le Fran\u00e7ais progresse, il y avait 18 pourcent de locuteurs francophones et on a aujourd'hui 24. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:42:23) [77%] :\r\nFrance quantit\u00e9 pas forc\u00e9ment qualit\u00e9 Sandouville pauvret\u00e9 de la langue, mais a compt\u00e9 plus de personnes qui hier se revendiquent du du fran\u00e7ais. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:42:29) [90%] :\r\nPlus le bilan \u00e0 Grandpuits BIT d'abord de la bonne cr\u00e8me augmente donc plus vous avez de locuteurs, plus la probabilit\u00e9 d'or des bons locuteurs augmente aussi et puis c'est bon. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:42:37) [93%] :\r\nVoil\u00e0 oui monsieur Michel Aud\u00e9tat. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:42:40) [96%] :\r\n\u00e9coutez, moi je m'en fiche. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:42:42) [79%] :\r\nPeu merci, non mais \u00e7a fait plaisir, \u00e7a, c'est \u00e7a, on est dans le d\u00e9bat de trucs futiles d'exploiter \u00e0 \u00e9gal. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:42:50) [88%] :\r\nNon, je veux dire que \u00e7a m'emp\u00eache vraiment pas dormir, d'abord, d'abord je pense pas, rien ne prouve qu'on parle moins bien l'anglais, bah si une \u00e9tude mais non la tutelle prouve, elle prouve peut-\u00eatre que les autres parlent mieux mais \u00e7a ne veut pas dire qu'on parle de moi, il en non non non. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:43:03) [87%] :\r\nLe niveau suisse a baiss\u00e9 la m\u00eame \u00e9tude l'ann\u00e9e pass\u00e9e, j'ai compris que c'\u00e9tait comparative, donc oui mais c'est, mais c'est aussi une \u00e9tude annuelle et compare le niveau des Suisses en 2000 19 au niveau des Suisses peu apporte. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:43:13) [83%] :\r\nBah \u00e7a c'est pas de cette chambre, \u00e7a n'a rien \u00e0 Montr\u00e9al, mais si on est pas je m'en fiche, comment en 10 moments forts en anglais d\u00e9j\u00e0 non. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:43:20) [86%] :\r\nSeulement, je m'en fiche, mais \u00e7a m'\u00e9nerve Oxfam qu'il je trouve que c'est que ces instituts, \u00e7a s'appelle \u00e9duquer Sun force d\u00e9j\u00e0 ce nom \u00e9duqu\u00e9 cha\u00eene phare se trouve que \u00e7a fait America First sous les forces qu'on veut, voil\u00e0, il y a, il y a, mais il y a quelque chose que je trouve p\u00e9nible a derri\u00e8re d\u00e9sagr\u00e9able, c'est cette id\u00e9e qu'un gamin quand il fait, c'est quand il apprend l'anglais \u00e0 l'\u00e9cole \u00e0 12 ans etc, il est d\u00e9j\u00e0 engag\u00e9 dans une grande comp\u00e9tition mondiale et que s'il fait pas bien le\u00e7ons, on va lui reprocher de faire perte des cons, des points de comp\u00e9titivit\u00e9 \u00e0 son pays, quoi, et et voil\u00e0, je trouve qu'il faut il faut il faudrait rel\u00e2cher tout \u00e7a quoi et. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:44:00) [85%] :\r\nMais il y avait un fond de v\u00e9rit\u00e9, quand on voit que Gen\u00e8ve, par exemple, Gen\u00e8ve, c'est un des cantons o\u00f9 le niveau de l'anglais a beaucoup baiss\u00e9, il y a la Gen\u00e8ve internationale, on a besoin quand m\u00eame de Suisse qui parle anglais mais ou la vie pour l'avenir maintenant la Sardaigne. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:44:09) [93%] :\r\nSelon de parler l'anglais, il y a \u00e9videmment les \u00e9lites k\u00e9ros\u00e8ne qui se balade \u00e0 travers la m\u00eame c'est tr\u00e8s et qui ont besoin de parler l'anglais, il y a toutes sortes de m\u00e9tiers pour lesquels vous n'avez pas besoin de parler l'anglais et je veux se trouve qu'on ferait mieux, plut\u00f4t que de se pr\u00e9occuper de l'anglais se pr\u00e9occuper des langues qui disparaissent, vous regardez les chiffres de l'UNESCO, il y a une langue qui dispara\u00eet toutes les 2 ou 3 semaines, voil\u00e0 la moiti\u00e9 des langues aujourd'hui sur la plan\u00e8te sont menac\u00e9es d'extinction, voil\u00e0 le vrai probl\u00e8me c'est pas neutre et l'autre adaptation \u00e0 l'anglais. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:44:40) [78%] :\r\nDonc, en apprenant le est au roman, c'est tant pis pour l'anglais, mais est. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:44:43) [90%] :\r\nOui, n'importe quelle langue, ce qui est beau dans dans ce quand on apprend une langue c'est : voil\u00e0, c'est comme quand on met des lunettes color\u00e9es, on voit, on voit le monde d'une autre mani\u00e8re, on entre dans une autre logique, c'est un autre regard, c'est \u00e7a, et \u00e7a on ne l'\u00e9prouvent jamais avec cette avec ce ce globish, cet anglais globalis\u00e9 qui est une langue purement instrumental c'est pas int\u00e9ressant, les langues instrumental. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:45:06) [90%] :\r\nEt Gabriel, mais il y a un autre probl\u00e8me, c'est que les anglophones ont un gain concurrentiel par rapport aux autres parce que leur langue maternelle est en anglais, ils n'ont pas \u00e0 prendre l'anglais, \u00e7a veut dire quoi, \u00e7a veut dire que les Anglais, eux ne parlent pas de langue \u00e9trang\u00e8re, il y a beaucoup moins de cours de langue, donc dans les n\u00e9gociations internationales, si elles se font en anglais tous les anglophones sont gars. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:45:25) [80%] :\r\nAlors des fois se font en fran\u00e7ais est la langue de la diplomatie est quand m\u00eame bien Fran\u00e7ais. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:45:28) [88%] :\r\nC'est pour \u00e7a qu'on devrait revenir et d\u00e9cid\u00e9 pendant que le Front national de la recherche scientifique en Suisse, exit souvent que les d\u00e9p\u00f4ts soient il fait en anglais ou dans une nationale moi je pense que si vous voulez faire de la recherche en Suisse, les d\u00e9p\u00f4ts doivent \u00eatre faits dans une langue nationale, c'est parce que la langue nationale, par exemple, l'allemand je suis tout \u00e0 fait d'accord avec toi Michel : l'Allemand c'est une mani\u00e8re de voir le monde, l'anglais, c'est une eau donc en lorsque vous faites la recherche en anglais, vous \u00eates orient\u00e9e par des concepts qui viennent de de cette langue et puis qui oriente les les recherches, donc c'est pour moi sinc\u00e8rement, c'est une bonne chose que l'anglais recule \u00e0 condition, l\u00e0 je soutiens Suzette que les autres se d\u00e9veloppe, mais ce qui il pourrait aussi \u00eatre \u00e0 v\u00e9rifier cesse est -ce que c'est pas simplement qu'on a beaucoup plus de locuteurs qui parle le portugais qui parlent l'italien, donc ils ont d\u00fb qui parle le portugais ou d'autres langues \u00e9trang\u00e8res, donc qui ont d\u00fb faire l'effort d'apprendre une une de nos langues nationales et maintenant on leur demande \u00e0 prendre pour une 3\u00e8me, une 4\u00e8me langue c'est au niveau d\u00e9mographique sont c'est int\u00e9ressant de voir si c'est pas une des explications. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:46:31) [87%] :\r\nCompris en est -ce bien utile, fin mai, citant, dans quelques ann\u00e9es, on aura peut-\u00eatre des syst\u00e8mes de traduction instantan\u00e9e, gr\u00e2ce \u00e0 l'Intelligence artificielle lesbiennes utile aujourd'hui d'apprendre anglais fin de pouvoir parler les bonnes raisons d'approuver les langues sont c'est d'entrer dans la beaut\u00e9 de la langue et et on ne le fait pas, donc voil\u00e0 j'. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:46:50) [90%] :\r\nTr\u00e8s bien, Suzette sans doute du coup parce que vous avez vu aussi que les pilotes amateurs doivent maintenant parler anglais, \u00e7a c'est nouveau, hein oui, alors vous pouvez discuter que la tour de contr\u00f4le en fran\u00e7ais maintenant c'est interdit de parler en anglais, alors eux ils doivent faire des progr\u00e8s en anglais, sinon ils peuvent plus voler. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:47:01) [90%] :\r\nBah, \u00e9coutez, \u00e7a, c'est pas \u00e7a n'est pas moi qui ai pris la d\u00e9cision, par cons\u00e9quent, au stade actuel, je crois qu'on peut laisser le sujet de c\u00f4t\u00e9 au bout parleurs on arrivera rien \u00e0 changer quoi que ce soit mais j'aimerais revenir \u00e0 2 choses choisit ses flancs l'\u00e9cole l'enseignement par exemple des autres langues \u00e0 l'\u00e9cole, en anglais, allemand, etc, alors je crois que c'est tr\u00e8s important, on apprend des langues \u00e9trang\u00e8res \u00e0 l'\u00e9cole, mais le probl\u00e8me, c'est pr\u00e9cis\u00e9ment quand on d\u00e9cide que telle mati\u00e8re est enseign\u00e9 dans une langue telle mati\u00e8re enseign\u00e9e dans une autre parce que vous le disiez tr\u00e8s justement sa marque en fait culturellement le sujet \u00e9tudi\u00e9 et, par cons\u00e9quent, on finit par le relier une langue \u00e0 une certaine cat\u00e9gorie de de mati\u00e8re donc de modes de pens\u00e9e, donc \u00e7a c'est d\u00e9j\u00e0 totalement faux Lang est enseign\u00e9e dans ce dans le cadre de la litt\u00e9rature, mais pas par rapport \u00e0 une mati\u00e8re particuli\u00e8re d'accord et puis en fait, l'autre chose, c'est que le fran\u00e7ais est consid\u00e9r\u00e9 comme une langue qui n'est pas s\u00e9rieuse bataille de plus jamais la langue scientifique, moi je, je me rappelle comme doyen, j'ai refus\u00e9 de r\u00e9pondre au Front national de la recherche parce que j'avais re\u00e7u quelque chose en anglais, je leur ai r\u00e9pondu que je cherchais \u00e0 l'article constitutionnel qui avait fait de l'anglais, une langue nationale ou bon, ben, on n'a peut-\u00eatre pas eu la chose mais il fallait une fois le leur dire je n'admettait pas cela, \u00e7a c'est bien clair, tr\u00e8s bien. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:48:14) [80%] :\r\nOui, allez -y, le mot de la fin et puis en fait, si vous voulez, vous \u00eates pas non, non, non, c'est c'est Gabriel Val\u00e8re qui dit qui vous coupent encore une fois, mais allez -y, moi, moi, non, mais quand je je je vais si je reprends la va au ralenti, je lui ai rien dit mais encore vous \u00eates. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:48:32) [90%] :\r\nSi j'ajoute le fait qu'on exige maintenant dans certaines facult\u00e9s m\u00eame que les enseignements soient donn\u00e9s en anglais par des personnes non anglophone, bah \u00e7a veut peut-\u00eatre dire qu'on admette que l'enseignement soit donn\u00e9 par des personnes qui ne parle pas tr\u00e8s bien l'la langue en question, on lui peut-\u00eatre \u00e0 l'enseignement du fran\u00e7ais en en Suisse romande, \u00e7a c'est clair, puisque ne sera plus enseign\u00e9es pratiquement et puis on France on enseigne par un mauvais anglais, je ne sais pas si vous avez des fois entendu une personne non- anglophones, dont nous faisons partie d'ailleurs parl\u00e9 en anglais, bah, \u00e7a n'est pas la meilleure mani\u00e8re de faire passer une belle langue. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:49:05) [88%] :\r\nBien s\u00fbr, merci Suzette Sandoz une br\u00e8ve Benjamin D\u00e9costerd Yes I dose. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:49:09) [71%] :\r\nSo on a bien commenc\u00e9 au, del\u00e0 de th\u00e8me Blake c'est quoi la je dur\u00e9e quand vous faites du 2\u00e8me degr\u00e9, levez la main comme \u00e7a, c'est allez -y le \u00e0 faire conna\u00eetre leur. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:49:20) [87%] :\r\nS'il vous pla\u00eet, Gabriel c'est pas sur Espace 2 le Gabon, le rappeur am\u00e9ricain Ty a a fait scandale en affirmant accompagner sa fille de 18 ans chez le gyn\u00e9cologue, tous les ans pour faire v\u00e9rifier son hymen et s'assurer qu'elles soient vierge alors petit cours d'anatomie pour les gros nul un test d\u00e9lits mais ne donne aucune information sur la virginit\u00e9 d'une femme, il renseigne juste sur le quotient intellectuel de l'homme, qui demande le test. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:49:51) [89%] :\r\nEh bien, je me suis demand\u00e9 cette semaine s'il est bien raisonnable de suivre les d\u00e9bats \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision, sauf lorsque la RTSI fusel\u00e9e notre bien entendu lundi je laissais tra\u00eener un oeil vitreux sur la cha\u00eene LCI sur David Pujadas quand les propos d'une chroniqueuse m'en sortir de ma torpeur commentant les images d'une femme divorc\u00e9e en difficult\u00e9 qui avait interpell\u00e9 Emmanuel Macron cet \u00e9ditorialiste la correct, a l\u00e2ch\u00e9 : si on est au SMIC faut peut-\u00eatre pas divorcer dans ces cas -l\u00e0. \r\nComme beaucoup, j'ai \u00e9t\u00e9 choqu\u00e9e mais j'ai eu aussi le sentiment que ces propos \u00e9taient d\u00e9plac\u00e9s au sens propre, c'est-\u00e0-dire pas \u00e0 leur place, venus d'ailleurs. \r\nJ'ai eu la m\u00eame impression le lendemain en d\u00e9couvrant ce qu'une ancienne journaliste de Charlie Hebdo avait d\u00e9clar\u00e9 sur ses News, \u00e0 propos des violences urbaines de Mantes-la-Jolie, je la cite : il faut que la police tire \u00e0 balles r\u00e9elles de ces cas -l\u00e0. \r\nM\u00eame dites pas que ce sont des propos de comptoir, ce serait insulter comptoir qui ont en compte tribu et \u00e0 l'aube de ILEA civilisation n'est -ce pas Gabriel tout \u00e0 fait, non, \u00e7a vient d'ailleurs, cela vient des r\u00e9seaux sociaux, qui en gros ressuscitent l'humanit\u00e9 pr\u00e9historique ce ses habits techno le mot Facebook est en effet une brute et arm\u00e9 d'une massue \u00e0 la moindre contrari\u00e9t\u00e9, il s'en sert, car les r\u00e9seaux sociaux fonctionnent avec des carburants aussi \u00e9l\u00e9mentaires que le go\u00fbt du clash, la rive avidit\u00e9 mim\u00e9tique dans la qu\u00eate des followers et la gratifications narcissiques \u00e0 travers les la\u00efcs ou les 8, bref que du basique, l'humanit\u00e9 que formate les r\u00e9seaux sociaux se r\u00e9v\u00e8le d'une simplicit\u00e9 pal\u00e9olithique, elle est sans filtre souvent rageuse et primitive dans sa mani\u00e8re de r\u00e9duire la palette infinie des sentiments humains \u00e0 quelques Smiley hilare au Grognon d'o\u00f9 ce principe d'Archim\u00e8de tout corps plong\u00e9 dans un r\u00e9seau social subissent une r\u00e9gression proportionnel \u00e0 son acceptation des lois du reste au fond ce que j'ai vu sur LCI et sur ses News, c'est que le mot Facebook est sorti de sa cage, il se sent d\u00e9sormais partout chez lui, on le voit \u00e0 la t\u00e9l\u00e9 et il a son rond de serviette 2\u00e8me mission d\u00e9bat o\u00f9 il se l\u00e2che comme s'il \u00e9tait sur les r\u00e9seaux sociaux, \u00e0 mon humble avis, cela t\u00e9moigne d'un changement de r\u00e9gime m\u00e9diatique, les r\u00e9seaux sociaux deviennent le m\u00e9dia dominant et la t\u00e9l\u00e9vision, un m\u00e9dia domin\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:52:03) [91%] :\r\nJe lis merci Michel Aud\u00e9tat on passe au P\u00e9rou des beaux parleurs, vous nous \u00e9crivez toute la semaine, les beaux parleurs en amont h\u00e2te RTS Point CH quand vous entendez quelque chose qui vous fait rire \u00e0 la radio ou \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision, c'est le cas de Dimitri Dimitri \u00e0 12 ans Dimitri. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:52:17) [87%] :\r\n\u00e9coutez forum le samedi 9 novembre sur la premi\u00e8re et Dimitri a bien rigoler. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:52:22) [86%] :\r\nC'\u00e9tait il y a exactement 30 ans, le mur de Merlin tombait. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:52:28) [84%] :\r\nLe mur de Merlin Olivier perdent \u00e0 Berlin, tr\u00e8s joli, c'est vrai que c'est Dimitri 12 ans. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:52:33) [87%] :\r\nVraiment, qui nous a \u00e9crit du cousin nous \u00e9crit \u00e9galement les pourparlers rate RTS Point CH petit probl\u00e8me de calculs, c'\u00e9tait dans la matinale de la premi\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:52:40) [90%] :\r\nLe 5 pourcent des ventes totales en bi\u00e8re en Belgique, donc 30 millions sur 60 millions de litres. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:52:45) [87%] :\r\nOui 5 pourcent dans le 30 millions sur 60 millions passez une belle journ\u00e9e couleur 3 on a fait une belle manifestement c'est Coco qui nous \u00e9crit, c'\u00e9tait dans les infos, \u00e0 20 heures le pr\u00e9sident br\u00e9silien jaillir Bolsonaro a annul\u00e9 aujourd'hui un d\u00e9cret ce d\u00e9cret dat\u00e9 de 2020, il \u00e9tait consid\u00e9r\u00e9 comme obsol\u00e8te. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:53:03) [85%] :\r\nAbsolument, peut-\u00eatre 2020, il \u00e9tait donc consid\u00e9r\u00e9e comme obsol\u00e8te Francine nous et. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:53:08) [84%] :\r\n\u00e9galement les beaux parleurs interpos\u00e9s ts Point CH alors celle -l\u00e0 et les lisait dans couleur locale, couleur locale, c'est le soir \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision sur RTS Un et donc on parle de 2 nouveaux \u00e9difices qui sortent de terre mais est -ce vraiment. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:53:20) [80%] :\r\nLes premiers parkings souterrains sortent de terre. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:53:24) [80%] :\r\nLes premiers parkings souterrains sortent de terre, elle est belle aussi, hein, oui, on a une belle moisson de perles cette semaine et c'est pas termin\u00e9, Pascal nous \u00e9crit. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:53:33) [89%] :\r\nIl a, elle avait l'impression, Pascal, o\u00f9 il avait l'impression, je sais pas, qu'il y avait un contorsionniste invit\u00e9 \u00e0 l'\u00e9mission Forum du 7 novembre. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:53:39) [85%] :\r\nMoi je v\u00e9cu ce moment avec beaucoup d'\u00e9motion, j'\u00e9tais vraiment assis \u00e0 4 pattes en tailleur, ainsi que de son temps avec Macron \u00e0 ce cas. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:53:47) [63%] :\r\nEn ailleurs ah oui, ah oui sur de douloureux, un bon puis enfin Ren\u00e9 nous. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:53:52) [92%] :\r\nLes beaux parleurs h\u00e2te RTS Point CH il a pas bien entendu ce qu'avait fait le. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:53:55) [91%] :\r\nPDC le PDC valaisan a perdu beaucoup de pourcentage en tr\u00e8s peu d'ann\u00e9es, il ne p\u00e8se plus que 35 pourcent de l'\u00e9lectorat. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:54:04) [87%] :\r\nLe PDC ne baisse plus que 35 pourcent pas \u00e7a a beaucoup baiss\u00e9, le PDC Valais manifestement, je vous demande de choisir quelle est la perle des beaux parleurs, selon vous, Suzette Sandoz oh je prendre le mur de Berlin, le mur de Merlin, ce serait donc Dimitri qui gagne, pour vous, Michel Aud\u00e9tat, la m\u00eame chose, son courage et la jeunesse de la jeunesse, oui, oui, il subit une Berliner tr\u00e8s bien c'est donc Dimitri 12 ans. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:54:25) [87%] :\r\nQui gagne son beau haut- parleurs des beaux parleurs et vous aussi, toute la semaine, les beaux parleurs h\u00e2te RTS Point CH, on compte sur vous. \r\nBonjour, Antonio Hodgers, bonjour, bienvenue dans les beaux parleurs, vous \u00eates le pr\u00e9sident du Conseil d'\u00c9tat Genevois, on va parler de Gen\u00e8ve, bien s\u00fbr, mais pas seulement avec vous, j'imagine que nos beaux parleurs ont plein de questions \u00e0 vous poser, notamment sur le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, on se demandera s'il faut mettre un Vert de plus au Conseil, enfin un verre oui ben vers de plus mais envers tout court au Conseil f\u00e9d\u00e9ral va vers la p\u00e9nurie de bois plein \u00e7a, ce sera la bonne question est -ce Antonio Hodgers qu'il faut amener au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, on verra si vous devez faire beaucoup de langue de bois pour nous r\u00e9pondre, si vous pouvez nous r\u00e9pondre franchement sur cette th\u00e9matique, et puis on entendra aussi votre portrait sign\u00e9 Carlos Enriquez, premi\u00e8re question pour vous, Antonio avant tout \u00e7a est ce qu'il faut un verre au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, oui, et ce qu'il faut, Antonio Hodgers au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, pas forc\u00e9ment quel doit \u00eatre le profil du Vert au Conseil f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:55:31) [93%] :\r\nAlors \u00e7a sera avant tout au Parti des versus le d\u00e9cider, mais je pense qu'aujourd'hui on doit privil\u00e9gier plut\u00f4t une candidature f\u00e9minine, on a beaucoup parl\u00e9 du succ\u00e8s du climat, de l'environnement lors de ces \u00e9lections, mais c'est aussi la victoire des femmes cette ann\u00e9e, il ne faut pas oublier, on a eu les marches pour le climat, mais on a aussi eu le le 14 juin on sait que la part des femmes a fortement augment\u00e9 au Parlement, il faut que cette cette tendance finalement se refl\u00e8te aussi au sein du gouvernement donc, pour ma part, je privil\u00e9gierai une candidature f\u00e9minine. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:55:59) [95%] :\r\nTr\u00e8s bien, h\u00e9 bien on va passer la prochaine demi- heure avec vous, Antonio Hodgers, puisque vous \u00eates l'invit\u00e9 des beaux parleurs et on parlera de cela, notamment, \u00e0 tout de suite. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:56:29) [87%] :\r\nLa 1\u00e8re vous offre l'heure les beaux parleurs reviennent apr\u00e8s l'info mais tout de suite sur la premi\u00e8re, il est midi. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:56:40) [90%] :\r\nRtsinfo Sandra les tout premiers r\u00e9sultats sont d\u00e9j\u00e0 en train de tomber Fribourg, Gen\u00e8ve et Vaud \u00e9lisent leurs repr\u00e9sentants au Conseil des \u00c9tats aujourd'hui dans le canton de Vaud, la grande question et le PLR Olivier Fran\u00e7ais pourra -t-il revenir sur le duo rose- Vert Ada Marra Ad\u00e8le Torrance arrive en t\u00eate le 20 octobre dernier Martine Clerc on vous rejoint au ch\u00e2teau, je crois qu'on peut le dire, le suspense est vraiment totale. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:57:04) [92%] :\r\nTous les sc\u00e9narios sont ouverts en tout cas le sortant Olivier Fran\u00e7ais arrivera -t-il \u00e0 combler son retard, c'est toute la question, vous l'avez dit, le ticket de gauche \u00e0 pr\u00e8s de 20000 suffrages d'avance alors le candidat PLR est all\u00e9 \u00e0 la p\u00eache aux voix, ces derni\u00e8res semaines, l'UDC lui a apport\u00e9 son soutien, tout comme les Verts, lib\u00e9raux qui voteront fran\u00e7ais et Torrence math\u00e9matiquement son r\u00e9servoir de voix et donc important, \u00e7a lui avait suffi, il y a 4 ans pour faire son entr\u00e9e au Conseil des \u00c9tats mais pas sur cette ann\u00e9e que la droite vote compact, les militants UDC pourrait s'abstenir en raison des relations compliqu\u00e9es avec le PLR et \u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:57:37) [95%] :\r\nGauche Martine on est serein apr\u00e8s le bon score du 1er tour. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:57:40) [89%] :\r\nEh bien \u00e7a d\u00e9pend des camps, hein, les Verts semblent toujours gonfl\u00e9 \u00e0 bloc apr\u00e8s la razzia ou national et la premi\u00e8re place surprise d'Ad\u00e8le Thorens dans la course aux \u00c9tats, c\u00f4t\u00e9 socialiste, on sent plus d'inqui\u00e9tude Ada Marra est arriv\u00e9 \u00e0 la 2\u00e8me, place \u00e0 un cheveu de la verte ajoutez encore le score d\u00e9cevant du PS au Conseil national, du coup, certains \u00e9voquent des coups de crayon sur les bulletins de vote pour sauver l'une ou l'autre candidate verdict ces prochaines heures. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:58:05) [92%] :\r\nMartine Clerc en Direct du ch\u00e2teau, \u00e0 Lausanne, merci et puis on vous retrouvera bien s\u00fbr d\u00e9j\u00e0 tout \u00e0 l'heure dans 12 30 \u00e0 deuxi\u00e8me tour tr\u00e8s ouvert aussi \u00e0 Fribourg la PLR Johanna Gapany pourra -t-elle faire de l'ombre au PDC b\u00e9ate Vonlanthen, le pr\u00e9sident du PS, Christian Levrat ne devrait, lui, pas \u00eatre inqui\u00e9t\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve, par contre, \u00e0 moins d'une grosse, grosse surprise, le duo rose- Vert, Lisa Mazzone et Carlo Sommaruga devrait faire la course en t\u00eate l'Espagne vit -elle ses quatri\u00e8mes l\u00e9gislatives en 4 ans, un scrutin dans un climat crisp\u00e9, avec la crise catalane et les pr\u00e9visions d'une mont\u00e9e de l'extr\u00eame droite, selon les sondages, le chef du gouvernement socialiste sortant Pedro Sanchez devrait l'emporter mais comme en avril dernier, sans une majorit\u00e9 qui lui permettrait de mettre un terme \u00e0 l'instabilit\u00e9 politique qui mine le pays depuis 2015, les Roumains \u00e9lisent leur pr\u00e9sident, aujourd'hui, le chef de l'\u00c9tat sortant, le lib\u00e9ral que l\u00e0 aussi, Ioannis est donn\u00e9 largement favori, ce qui confirme l'ancrage pro- europ\u00e9en de cet ancien pays communiste, la d\u00e9fense de l'\u00c9tat de droit, \u00e9tait au coeur de la campagne de Klaus Iohannis s'il a r\u00e9affirm\u00e9 la menace des sociaux- d\u00e9mocrates, dont le gouvernement a \u00e9t\u00e9 renvers\u00e9 par le Parlement le mois dernier la faillite du voyagiste britannique Thomas Cook fait des vagues jusqu'en Suisse, selon la NZZ AM Sonntag, le naufrage de sa filiale helv\u00e9tique, dont le si\u00e8ge est \u00e0 Pf\u00e4ffikon, dans le canton de Schwyz pourrait donner lieu \u00e0 l'une des plus grande faillite de l'histoire du pays, l'Office des faillites du canton a d\u00e9j\u00e0 re\u00e7u plus de 5000 annonces de cr\u00e9ances et ce n'est qu'un d\u00e9but, \u00e0 titre de comparaison, apr\u00e8s le naufrage de Swissair, quelque 10000 cr\u00e9anciers c'\u00e9tait annonc\u00e9 certains m\u00e9decins empoche des millions gr\u00e2ce aux expertises m\u00e9dicales qui le font pour l'AI l'assurance Invalidit\u00e9 c'est un document de l'Office f\u00e9d\u00e9ral des assurances sociales qui le montrent, selon le SonntagsBlick, les expertises seraient attribu\u00e9s de mani\u00e8re tr\u00e8s unilat\u00e9rale 10 pour 100 des experts se partagent la grande majorit\u00e9 des \u00e9tudes, vents violents, pluies torrentielles, le cyclone Bulbul a frapp\u00e9 le Bangladesh et l'Inde ces derni\u00e8res heures, il a d\u00e9j\u00e0 fait 8 victimes comptera 2 millions de personnes \u00e0 passer la nuit sous des abris, les ports et les a\u00e9roports ont \u00e9t\u00e9 ferm\u00e9s, un coup d'oeil sur la m\u00e9t\u00e9o, apr\u00e8s une matin\u00e9e grise et m\u00eame quelques flocons par endroits de 800 m\u00e8tres le ciel devrait se d\u00e9gager pour laisser la place \u00e0 un temps assez ensoleill\u00e9 7 degr\u00e9s au maximum au retour des pr\u00e9cipitations demain soir. \r\n\r\nLocuteur FS1 (01:00:30) [92%] :\r\nLa m\u00e9t\u00e9o avec gu\u00e8re et son march\u00e9 de No\u00ebl ouverts les dimanches \u00e0 Gland jusqu'au 15 d\u00e9cembre. \r\n\r\nLocuteur MS15 (01:00:43) [95%] :\r\nLa F\u00eate des Vignerons 2019 disponible en DVD et Blu-Ray pour revivre toute la magie et l'\u00e9motion du spectacle et du couronnement. \r\nUn magnifique coffret de 3 DVD ou Blu-Ray avec un Livret A, retrouv\u00e9 \u00e0 la boutique RTS sur RTS CH Slash Butty. \r\n\r\nLocuteur MS1 (01:01:09) [89%] :\r\nBon, les beaux parleurs avec Le Matin dimanche et son cahier culturel. \r\n\r\nLocuteur FS9 (01:01:22) [84%] :\r\nLes beaux par. \r\n\r\nLocuteur FS2 (01:01:23) [81%] :\r\nAvec Jeunesse Fighter avec. \r\n\r\nLocuteur MS15 (01:01:25) [88%] :\r\nSuzette Sandoz, Michel Aud\u00e9tat, Gabriel Bender notre invit\u00e9 ce dimanche matin, et le pr\u00e9sident du Conseil d'\u00c9tat Genevois et peut-\u00eatre futur. \r\n\r\nLocuteur MS8 (01:01:31) [85%] :\r\nConseiller f\u00e9d\u00e9ral, Antonio Hodgers, et celui qui dresse son portrait, c'est vous, Carlos Enriquez. \r\n\r\nLocuteur MS7 (01:01:36) [82%] :\r\nOui au rail au aurait bien les boulots mais voyons jonas vous m'avez pas reconnu non non seulement simplet, le plus sympa des 7 nains ah. \r\n\r\nLocuteur MS18 (01:01:47) [89%] :\r\nC'est s\u00fbr que quand on mesure 2 m\u00e8tres et demi et on ignore facilement les gens de petite taille, ma voix peut surprendre, j'\u00e9tais muet pendant le tournage de Blanche-Neige, parce que je sortais d'un traumatisme, j'ai \u00e9t\u00e9 le t\u00e9moin de l'assassinat de la maman de Bambi et du m\u00e9choui qui a suivi, horrible, j'en ai perdu tous mes cheveux et la parole pendant de nombreuses ann\u00e9es, aujourd'hui je suis gu\u00e9ri depuis que j'ai suivi une formation de d\u00e9veloppement personnel intitul\u00e9 host affirmait m\u00eame compte le monde entier est contre toi donn\u00e9e par Pierre Maudet Jess, aujourd'hui je suis producteur chez Disney et j'aimerais adapter ta vie au dessin anim\u00e9, j'avoue que son histoire est assez trash, mais \u00e7a peut \u00eatre vendeur, voici le pitch : Il \u00e9tait une fois dans un pays, berc\u00e9 par le tango et la dictature militaire, un opposant au r\u00e9gime, et une danseuse qui s'aimaient tendrement ils v\u00e9curent heureux et eurent enfant Antonio Hodgers bon, jusqu'ici, \u00e7a manque de p\u00e9rip\u00e9ties, mais un jour, la police vient arr\u00eater ton p\u00e8re, qu'on ne retrouve jamais d\u00e8s l'\u00e2ge de 7 mois tu dois grandir sans papa chass\u00e9 de tous pays, un peu comme Simba dans Le Roi lion avec ta maman et ta soeur tu passes tes premi\u00e8res ann\u00e9es \u00e0 te cacher, c'est une course entre l'Europe et l'Am\u00e9rique comme dans veulent et le nouveau monde tu vis en Italie et au Mexique, o\u00f9 tu iras, m\u00eame en prison \u00e0 5 ans comme le h\u00e9ros de la Belle et le clochard, ensuite \u00e7a se calme, presque trop \u00e0 mon go\u00fbt, un autre trouve 6 ans dans le pays le plus neutre, le plus calme le plus ennuyeux du monde, en Suisse, et pire encore \u00e0 Gen\u00e8ve \u00e0 8 ans re\u00e7oit le statut de r\u00e9fugi\u00e9 politique, le mot politique ne quittera plus jamais tu deviens politicien pr\u00e9coce, \u00e0 17 ans, qui si\u00e8ge au parlement des jeunes \u00e0 21 ans au Grand Conseil g\u00e9nevois puis tu deviens le pr\u00e9sident des Verts, tu as \u00e9t\u00e9 \u00e9lu 2 fois conseiller national, c'est \u00e0 dire une fois de plus, que Claude B\u00e9gl\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (01:03:34) [83%] :\r\n\u00e0 37 ans, f\u00eat\u00e9 avec Claude B\u00e9gl\u00e9, un hiver venu. \r\n\r\nLocuteur MS18 (01:03:37) [88%] :\r\n\u00e0 37 ans, qui si\u00e8ge au Conseil d'\u00c9tat de Gen\u00e8ve, qui en devient m\u00eame le pr\u00e9sident en 2012 du pr\u00e9nom c'est le discours du 1er ao\u00fbt au Gr\u00fctli : c'est la premi\u00e8re fois qu'un Segundo \u00e0 cet honneur en toc, Segundo tu veux tellement int\u00e9gr\u00e9 que tu apprends m\u00eame le suisse allemand, OK, \u00e7a pla\u00eet aux Suisses allemands mais \u00e7a \u00e9nerve les Romands tu as s\u00fbrement une raison cach\u00e9e pour une telle trahison peut-\u00eatre l'ambition de si\u00e9ger \u00e0 Berne, de nouveau, mais dans une ligue sup\u00e9rieure dans le dessin anim\u00e9, on d\u00e9couvrira -t-on c\u00f4t\u00e9 obscur sous les airs altruiste tu n'agit que dans ton int\u00e9r\u00eat personnel qui obtient le droit de vote des \u00e9trangers, surtout pour que toi, tu es le droit de voter comme tu n'as pas de voiture pendant ta jeunesse sucr\u00e9 le Noctambus pour pouvoir aller faire la f\u00eate avec les copains bourr\u00e9 sans risque tu roule \u00e0 v\u00e9lo, pas par conviction \u00e9colo, mais parce que tu dis toi -m\u00eame que tu conduis mal mais peut-\u00eatre que tu trouves que les cyclistes g\u00e9nevois conduisent bien tu \u00e9colo jusqu'au bout des ongles mais pas jusqu'au bout du repas, puisque tu mange de la viande alors que la mode est au Vigan, c'est peut-\u00eatre parce qu'avant d'\u00eatre vertueux, les Argentins par Richard gueuleton int\u00e9r\u00eat personnel et maintenant que tu es, papa, tu vas peut-\u00eatre int\u00e9resser aux cr\u00e8ches et au syst\u00e8me scolaire g\u00e9nevois, courage, on a commenc\u00e9 la production des dessins pour nos illustrateur tu deviens facile \u00e0 dessiner avec ton look un peu plus baroudeur attire semble \u00e0 peu un hockeyeur g\u00e9nevois en play- offs avec ta barbe de 3 jours, oui, 3 jours, c'est le temps que dure l'\u00e9p\u00e9e au FP\u00d6 le Gen\u00e8ve- Servette m\u00eame si tu as physique de prince charmant, tu pr\u00e9f\u00e8res faire partie de l'\u00e9quipe des 7 nains oui elle est conseiller d'\u00c9tat g\u00e9nevois, c'est un peu pareil, je te laisse choisir parmi tes camarades qui est grincheux qui est timide, nous on a notre petite id\u00e9e de qui est simplet et \u00e0 pr\u00e9sent, tu n'es pas oppos\u00e9 \u00e0 faire partie d'un autre groupe de 7 nains \u00e0 Berne, l\u00e0 aussi, nous les Romands, on sait qu'il tient le r\u00f4le de simplet quand il sera pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration de petits conseils, tu dis que tu avec tactile que tu fais la bise \u00e0 tout le monde, calme -toi respecter le protocole on n'aimerait pas que pendant les voyages officiels tu devienne notre nouvelle Babette Deiss et comme tout bon conseiller f\u00e9d\u00e9ral ne montre jamais que tu parle anglais, Guy Parmelin et Ueli Maurer, ils parviennent tr\u00e8s bien dans tout l'histoire, il y aura tout pour faire un bon film, du suspense, de l'amour, de l'humour, allez, on se voit le soir de la premi\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS4 (01:05:56) [99%] :\r\nMerci Carlos Enriquez. \r\n\r\nLocuteur FS2 (01:05:58) [91%] :\r\nLe dimanche sur l'\u00e2pre. \r\n\r\nLocuteur MS5 (01:06:01) [95%] :\r\nDe vous entendre autour de la table sur Antonio Hodgers avec peut-\u00eatre une question de votre part, Suzette Sandoz. \r\n\r\nLocuteur MS9 (01:06:07) [87%] :\r\nAh ben oui, tr\u00e8s volontiers, d'abord, je voulais dire que je suis toujours tr\u00e8s impressionn\u00e9 par la vie que vous avez eu jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, je tiens \u00e0 dire que c'est remarquables, mais j'ai une petite question : pourquoi mais au ce conflit ont \u00e9tait suspect judicieux de mettre des \u00e9oliennes en Suisse, moi j'ai vraiment, j'aimerais vraiment savoir ce qu'on peut envisager. \r\n\r\nLocuteur MS4 (01:06:28) [75%] :\r\nTr\u00e8s bien en attaque directement sur l'esp\u00e9rer, Philippe, mais moi, c'est que \u00e7a Antonio au Beausset, bon, certaines ont clairement bracelet. \r\n\r\nLocuteur MS14 (01:06:35) [89%] :\r\nEt ces gens brasse de l'air, c'est vrai, peut-\u00eatre dans la salle du Parlement Genevois, je pense que l\u00e0, on pourrait avoir un niveau de production d'\u00e9nergie l\u00e0 si \u00e9lev\u00e9, mais plus s\u00e9rieusement, je pense que notre, notre pays n'offre pas un grand potentiel d'\u00e9nergie \u00e9olienne, \u00e7a va jamais la la grande source d'\u00e9nergie renouvelable, il y a certains lieux, on le sait, du c\u00f4t\u00e9 du Jura Neuch\u00e2tel un peu dans les montagnes, mais c'est pas si simple et un il y a des essais de d'\u00e9oliennes en montre altitude du c\u00f4t\u00e9 du Valais, mais l\u00e0 encore, l'impact de l'\u00e9olienne, les enjeux technologiques qui a autour ne d\u00e9montre pas, voil\u00e0, on n'est pas on n'est pas les Pays-Bas, on n'est pas sur la mer du Nord avec des potentiels \u00e9normes, je pense que notre potentiel, il est plus dans le solaire, il est pr\u00e9sident, la g\u00e9othermie est plus dans \u00e9videmment le d\u00e9veloppement de l'hydraulique \u00e7a, mais \u00e7a c'est d\u00e9j\u00e0 largement r\u00e9alis\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS10 (01:07:27) [83%] :\r\nMichel Aud\u00e9tat peut-\u00eatre une pr\u00e9cision je trouve un petit panda. \r\n\r\nLocuteur MS5 (01:07:32) [71%] :\r\nOui, pardon de parler des \u00e9oliennes allait enfin avant que \u00e7a va, \u00e7a occupe aussi marque un vote. \r\n\r\nLocuteur MS10 (01:07:35) [92%] :\r\nSa candidature, enfin je j'aimerais une petite pr\u00e9cision parce que j'ai lu un article Antartique dans le temps qui vous \u00e9tait consacr\u00e9 au d\u00e9but vous disiez la porte n'est pas ferm\u00e9e et disons que j'avais pass\u00e9 que la porte \u00e9tait ouverte, et puis dans le m\u00eame article un peu plus loin, vous dites que la porte est entrouverte, alors j'aimerais conna\u00eetre le degr\u00e9 exact d'ouverture de cette portant ce dimanche. \r\n\r\nLocuteur MS14 (01:07:57) [89%] :\r\nB\u00e2le d\u00e9pend pas de moi s'c'est dr\u00f4le parce que finalement c'est toujours les journalistes qui r\u00e9pondent aux journalistes qui reprennent des expressions m\u00eames qui \u00e0 la fin, c'\u00e9tait moi qui avait sachez ombres \u00e0 chaque fois le message est brouill\u00e9, de par la r\u00e9interpr\u00e9tation journalistique moi la RTS m'a appel\u00e9 et m'a demand\u00e9 : est ce que c'est quelque chose qui est envisag\u00e9, assez de mani\u00e8re transparente, jeudi, il y a des discussions en cours avec mon parti avec moi, ainsi que d'autres personnes au sein des Verts pour une potentielle candidature donc la porte n'est pas ferm\u00e9e, mais il n'y a pas de de de candidature active dans la mesure o\u00f9 la direction des Verts suisses n'a pas encore arr\u00eat\u00e9 sa strat\u00e9gie, donc c'est ce que je dis depuis le d\u00e9part, le reste non ne rel\u00e8ve que de l'interpr\u00e9tation, journaliste. \r\n\r\nLocuteur MS8 (01:08:40) [84%] :\r\nMais cet enthousiasme est positif dans l'enthousiasme m\u00e9diatique du grand public, qui se dit bah tiens voil\u00e0 il il les S\u00f6hne, nouvel espoir Genevois, ce serait g\u00e9nial d'avoir un Antonio Hodgers \u00e0 Gen\u00e8ve, comme conseiller f\u00e9d\u00e9ral, c'est quand m\u00eame \u00e7a qu'on qu'on entend aussi, \u00e7a ne s'annon\u00e7ait plut\u00f4t positif, oui, \u00e0 \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS14 (01:08:54) [86%] :\r\nC'est positif, mais moi j'aime, j'aime pas en politique suscit\u00e9 trop de trop nombreuses attentes, sinc\u00e8rement, je suis toujours un peu le rabat-joie peut-\u00eatre le schtroumpf grincheux dit oui, c'est bien, on a gagn\u00e9, mais il y a encore \u00e7a et \u00e7a faire moi m\u00eame, semant ainsi un peu mon temp\u00e9rament, que sais -je mais c'est une possibilit\u00e9 maintenant ce que c'est un si\u00e8ge Romand est -ce que c'est un si\u00e8ge al\u00e9manique j'ai \u00e9voqu\u00e9 la question femme qui me para\u00eet aussi cl\u00e9 dans cette \u00e9lection, et puis surtout \u00e0 la fin, est ce que les Verts suisses bon revendiqu\u00e9 : un si\u00e8ge maintenant \u00e0 ceux qui leur ont il y a tellement d'hypoth\u00e8ses ouvertes que que finalement, voil\u00e0 ce. \r\n\r\nLocuteur MS10 (01:09:28) [82%] :\r\nMais sur la question, femmes, les Verts sont plut\u00f4t exemplaire, est ce que vous comme homme, \u00e7a ne vous \u00eates jeune, pas quand m\u00eame un petit peu de devoir vous effacez toujours \u00e0 invoquer cet argument, alors que votre parti pr\u00e9cis\u00e9ment exemplaire sur ses. \r\n\r\nLocuteur MS8 (01:09:42) [75%] :\r\nSi ces phrases, pas toujours honte de dialogue. \r\n\r\nLocuteur MS4 (01:09:44) [85%] :\r\nMoi, je voudrais r\u00e9pondre \u00e0 sa place, allez -y, oui, rh\u00e9torique, mais je crois que c'est d'. \r\n\r\nLocuteur MS14 (01:09:48) [89%] :\r\nChristian \u00e9quilibres alors c'est vrai que, par exemple, moi \u00e7a fait \u00e7a fait 22 ans que je suis chez les Verts en 22 ans la d\u00e9putation dans laquelle j'ai si\u00e9g\u00e9 \u00e9tait toujours majoritairement f\u00e9minine, toujours donc les Verts, on est quand m\u00eame la minorit\u00e9 les hommes verts on est plus petits hommes verts on est la minorit\u00e9 sexuelle dans le parti, en tout cas dans la repr\u00e9sentation, mais vous serez pas justement le cas pour les ex\u00e9cutifs et c'est l\u00e0 o\u00f9 j'en viens, c'est \u00e0 dire que c'est moins le cas dans les ex\u00e9cutifs, o\u00f9 il y a quand m\u00eame eu plus d'hommes, y compris chez les Verts, et \u00e0 mon sens aujourd'hui la question, une femme, elle, justement, elle, elle, elle porte quand m\u00eame sur les postes \u00e0 responsabilit\u00e9 en parc en politique dans les entreprises, un peu partout et puis derri\u00e8re ces postes \u00e0 responsabilit\u00e9 aussi la question du du partage des t\u00e2ches m\u00e9nag\u00e8res de, de, de, de s'occuper des enfants et de tout ce qui rel\u00e8ve aussi de de la vie de coupe qui est, qui a une vie \u00e9videmment personnelle et intime mais qui est quand m\u00eame quelque part le reflet de ce qui se passe dans la soci\u00e9t\u00e9 et qui fait \u00e9cho \u00e0 pardon \u00e0 ce qui se passe dans la soci\u00e9t\u00e9, donc je pense, c'est des vrais d\u00e9bats, moi j'ai pas la politique, j'ai jamais eu vraiment de de plan de carri\u00e8re, les choses sont venus voil\u00e0 je pensais pas \u00eatre pr\u00e9sident du Conseil d'\u00c9tat je presque que Conseil d'\u00c9tat, vous voyez, il y a la la politique et c'est une grande qualit\u00e9 de la politique suisse c'est qu'a priori elle n'est pas bas\u00e9 sur le sur la l'ambition la carri\u00e8re un peu, mod\u00e8le fran\u00e7ais ou depuis tout petit, on veut ambitionner \u00e7a, on construit tout pour y parvenir, et tant mieux, dans ce pays, on est plus souvent \u00e9lu au Conseil f\u00e9d\u00e9ral par accident qu'autre chose, je trouve que c'est peut-\u00eatre un signe de bonne qualit\u00e9 de notre syst\u00e8me d\u00e9mocratique. \r\n\r\nLocuteur MS8 (01:11:20) [87%] :\r\nEt c'est \u00e7a qui fait que le temps vous qualifie de surfeurs et le temps a sorti un article o\u00f9 il vous compare \u00e0 Pierre Maudet 10 heures Pierre Maudet, c'est le marathonien, alors lui, c'est celui qui travaille toute sa vie, s'entra\u00eene pour viser le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, peut-\u00eatre \u00e0 la fran\u00e7aise, comme vous disiez \u00e0 l'instant et vous, vous \u00eates le surfeur vous arrivez l\u00e0, bronzez vous surfez cette vague avec le sourire, vous dites oui, bon, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, pourquoi, pourquoi pas, je pensais d\u00e9j\u00e0 pas \u00eatre pr\u00e9sident, vous \u00eates un surfeur de la politique. \r\n\r\nLocuteur MS14 (01:11:42) [88%] :\r\nJe crois pas du tout, je pense que cet article, la journaliste Laure Le Guen il rel\u00e8ve d'ailleurs comme ces portraits plus souvent le journaliste que le sujet, \u00e0 savoir ici cette journaliste leur Luc on est amoureuse Pierre Maudet comme une jeune fille et sa m\u00e8re Jassim ABB, elle est l\u00e0, il faut voir comme elle parle et donc elle a construit, vous comprenez que quand son idole qui a \u00e9chou\u00e9 au Conseil f\u00e9d\u00e9ral se voient, tout d'un coup, \u00e9clips\u00e9 par un autre concurrent qu'est -ce qu'elle va faire, dans son article va d\u00e9molir ce concurrent pour dire : bah, moi, mon idole, vous \u00eates. \r\n\r\nLocuteur MS5 (01:12:13) [67%] :\r\nC'est pas vous d\u00e9molir Antonio diamants en plus des exister les surfeurs. \r\n\r\nLocuteur MS14 (01:12:17) [89%] :\r\nNon, non, mais regardez cet article dit bien plus que \u00e7a, si vous lisez l'article, elle ne cherche qu'\u00e0 me d\u00e9cr\u00e9dibiliser sinc\u00e8rement, vous avez eu un portrait de ma vie, vous pensez comme \u00e0 ma vie a \u00e9t\u00e9 du Surf. \r\nMoi, je suis arriv\u00e9 en Suisse, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 dit comme r\u00e9fugi\u00e9s politiques, j'ai fait mes \u00e9coles ici ce qu'il a pas \u00e9t\u00e9 dit c'est que longtemps \u00e0 l'assistance sociale, \u00e7a sera aussi marqu\u00e9 ma jeunesse, j'ai pas eu d'habits neufs jusqu'\u00e0 l'\u00e2ge de 12 ans je me suis peu \u00e0 peu construit, donc c'est vrai que ce terme de surfeurs je peine \u00e0 le comprendre, j'ai toujours \u00e9t\u00e9 chez les Verts sur les questions d'\u00e9cologie politique y compris qu'on annon\u00e7ait la fin des Verts, souvenez -vous, dans, dans les ann\u00e9es 90 \u00e0 la fin des ann\u00e9es non, non, je suis rentr\u00e9 chez les Verts, on me disait : mais ce parti va dispara\u00eetre, je peine \u00e0 comprendre o\u00f9 est le Surf, finalement j'ai l'impression plut\u00f4t d'\u00eatre constant mais peut-\u00eatre c'est vrai que je ne marque pas une ambition absolue sur la carri\u00e8re politique et l\u00e0, c'est peut-\u00eatre une diff\u00e9rence Gabriel Bender. \r\n\r\nLocuteur MS11 (01:13:07) [87%] :\r\nOui, bon, vous le le parti des Verts et le parti le plus f\u00e9minin mais pas plus f\u00e9ministe, parce qu'il est pas \u00e9pic\u00e8ne le parti des vertes et des Verts, la question s'\u00e9tait pos\u00e9e d'ailleurs, il faut faire avec, oui je reviens juste quand m\u00eame sur la dynamique, oui, oui, il y a des \u00e9lections qui, qui marque une tr\u00e8s claire puisqu'on ne parle pas de Surf am\u00e8ne esp\u00e8ce de vague verte, la vraie question c'est est -ce qu'on devrait avoir un conseil f\u00e9d\u00e9ral qui refl\u00e8te, \u00e9lection apr\u00e8s \u00e9lection, donc chaque 4 ans au morts mais on mesure l'\u00e9tat de l'opinion et on et on modifie la composition du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, comme \u00e7a se fait pour le Conseil d'\u00c9tat ce que \u00e7a peut \u00e7a que vous vous imaginez. \r\n\r\nLocuteur MS14 (01:13:41) [87%] :\r\nC'est \u00e0 dire votre question, c'est ce qu'on on change de formule magique tous les 4 ans. \r\n\r\nLocuteur MS11 (01:13:45) [97%] :\r\nOn abandonne cette formule magique et cette formule formule magique. \r\n\r\nLocuteur MS14 (01:13:50) [90%] :\r\nC'est une question qui appartient au Parlement, puis elle est ouverte, on se souvient qu'avec la mont\u00e9e de l'UDC \u00e0 l'\u00e9poque qu'un seul si\u00e8ge UDC et puis apr\u00e8s, l'UDC a confirm\u00e9 ce score et c'est seulement au bout d'un moment qu'il y a eu un 2\u00e8me si\u00e8ge UDC je pense qu'il faut une certaine stabilit\u00e9, mais aujourd'hui c'est clair que la majorit\u00e9 UDC PLR n'existe plus au Parlement n'existe rap l\u00e0 n'a pas exist\u00e9 au au Conseil national n'existe plus, elle va pas exister au Conseil des \u00c9tats, donc pourquoi avoir 2 PLR et 2 UDC au Conseil f\u00e9d\u00e9ral si cette majorit\u00e9 tr\u00e8s \u00e0 droite ne n'est pas repr\u00e9sentatif de la population, ni du Parlement, c'est \u00e7a la question qui est soulev\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS11 (01:14:25) [82%] :\r\nDonc il y a un PLR de trop, donc \u00e7a serait K6 puis la vous aux syndicats 6 il y avait, il y avait ainsi dit un peu tout seul mais oui, mais, mais, \u00e9coutez, c'est une revanche Cassis avait double- nationalit\u00e9 il italo- suisse pivot vous \u00eates argentin et suisse et c'est un peu la vengeance de le ou la revanche de l'Argentine compte Italie. \r\n\r\nLocuteur MS14 (01:14:44) [88%] :\r\nBen non puisqu'il a renonc\u00e9 \u00e0 son passeport italien, donc il est plus italien mais vraiment \u00e7a mais vous n'avez pas renoncer \u00e0 vous maintenant \u00e0 sourd non je ne le souhaite pas renoncer et puis il faut savoir que le droit \u00e0 vos qui est professeur son dos le droit argentin interdit \u00e0 ses citoyens de renoncer \u00e0 leur passeport en l'occurrence, vous ne pouvez pas renoncer \u00e0 votre passeport \u00e0 votre nationalit\u00e9 Argentine, une fois que vous l'avez vous \u00eates oblig\u00e9e de la garder jusqu'au bout de la vie. \r\n\r\nLocuteur MS9 (01:15:11) [90%] :\r\nSuzette Sandoz, le triomphe de la libert\u00e9, je pense, \u00e9videmment, c'est pas de votre faute, c'est un constat, mais moi je pourrais bien vous poser une question parce que bon, la question de la formule magique, on sait qu'en g\u00e9n\u00e9ral on est tr\u00e8s li\u00e9, dans un pays parce qu'il n'est pas pr\u00e9vu par la loi, la formule magique, c'est par bonheur une une conception pratique si j'ose dire, de l'ex\u00e9cutif dont tradition on peut se dire qu'est -ce qui est le plus favorable au point de vue pratique d'un point de vue de la politique r\u00e9aliste dans la composition du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, alors qu'est ce que vous pensez de la mode, qu'on a de nouveau mis sur le tapis de l'de l'augmentation du nombre des conseillers f\u00e9d\u00e9raux parce que chez nous offre chaque fois qu'on a un tout petit probl\u00e8me et qu'on ne veut pas vraiment exclure quelqu'un, on rajoute o\u00f9 on propose de rajouter un ombres. \r\n\r\nLocuteur MS14 (01:16:01) [88%] :\r\nJ'avais quand j'ai si\u00e9g\u00e9 \u00e0 Berne, a beaucoup travaill\u00e9 sur cette question et qu'un bain, la commission des institutions politiques, c'est vrai que la moyenne des membres des gouvernements europ\u00e9ens de 15 ministres, nous on est \u00e0 7 les \u00e9quilibres internes sont int\u00e9ressants : la repr\u00e9sentation \u00e0 l'international, peut poser probl\u00e8me, des fois, parce que de plus en plus d'enjeux qui concernent la Suisse serait -elle au moins au niveau europ\u00e9en, si ce n'est au niveau mondial et \u00e7a implique de participer \u00e0 un certain nombre de conf\u00e9rences, d'un autre c\u00f4t\u00e9, pour le vivre ce chiffre de 7 ans vous connaissez la th\u00e9orie des 2 pizzas un secteur nord- am\u00e9ricaine oui a il faut pas \u00eatre plus que que finalement autour de la table pour prendre les bonnes d\u00e9cisions, avoir une bonne dynamique de d\u00e9bat de dialogue constructif, il faut pouvoir et nourri par de pizzas en gros 7. \r\n\r\nLocuteur MS4 (01:16:46) [69%] :\r\nParce que sinon le mais les constructeurs vous connaissez la mais comment mais mais la 400 secondes quoi. \r\n\r\nLocuteur MS14 (01:16:51) [90%] :\r\nC'est vrai que 7 9 peut peut, on peut rompre cela d'un autre c\u00f4t\u00e9, \u00e7a permettrait d'de r\u00e9soudre d\u00e9finitivement la question tessinoise qui ont le droit quand m\u00eame au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, une fois tous les 20 ans et puis \u00e7a permettrait, comme je vous le disais d'avoir quand m\u00eame la d\u00e9fense des int\u00e9r\u00eats suisses au niveau international, r\u00e9alis\u00e9e de mani\u00e8re quand m\u00eame plus forte, plus efficace, c'est aussi les les minist\u00e8res sont plus nombreux, de nouveau en comparaison europ\u00e9enne maintenant chaque Avantage \u00e7a chaque syst\u00e8me a ses avantages et inconv\u00e9nients je pas un opinion d\u00e9finitive sur la question. \r\n\r\nLocuteur MS11 (01:17:24) [86%] :\r\nGabriel Bender Win, nous avons vu la des manifestations de jeunes qui qui veulent qui veulent vraiment changer de syst\u00e8me l\u00e0 la r\u00e9ponse est finalement tr\u00e8s r\u00e9formiste, c'est-\u00e0-dire on va avoir le un 7\u00e8me de d'un parlement donc de. \r\nD'une administration f\u00e9d\u00e9rale, on vous donnera peut-\u00eatre aux \u00e9cologistes, la possibilit\u00e9 de g\u00e9rer, g\u00e9rer l'arm\u00e9e suisse, donc, et, et, assez vite, moi je pense que la question va se poser aupr\u00e8s des vrais verres, la question qui a toujours taraud\u00e9 les socialistes mais \u00e7a sert \u00e0 quoi d'\u00eatre conseiller f\u00e9d\u00e9ral oui c'est quoi les revers. \r\nLes les vrais verse \u00e0 ceux qui attendent un changement de syst\u00e8me, c'est pas ceux qui veulent monter dans la voiture. \r\n\r\nLocuteur MS14 (01:18:02) [90%] :\r\nLe changement de syst\u00e8me, c'est vrai, ne viennent jamais de par les institutions en elles-m\u00eames, donc si on veut avoir quelque chose, un changement de syst\u00e8me au sens radical du terme, c'est-\u00e0-dire une r\u00e9volution, il faut pas se pr\u00e9senter \u00e0 des \u00e9lections, il ne faut pas pr\u00e9tendre acc\u00e9der au pouvoir, ce est pas l'option qu'ont pris les Verts moi- m\u00eame, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 dit, je viens d'un d'un pays qui avaient un r\u00e9gime dictatorial, je suis un d\u00e9mocrate profond g\u00eane \u00e9norme reconnaissance \u00e0 la Suisse, non seulement de nous avoir donn\u00e9 un refuge, mais aussi de permettre \u00e0 travers son syst\u00e8me tr\u00e8s particulier, tr\u00e8s d\u00e9mocratique, parfois c'est frustrant parce que l'on parce qu'il faut se mettent d'accord, au del\u00e0 de de quelques-uns, il faut qu'on manque non seulement des majorit\u00e9s des partis, mais surtout des majorit\u00e9s populaires, h\u00e9 bien, parfois, la Suisse, c'est vrai que c'est un peu long, c'est la politique des petits pas mais c'est un syst\u00e8me fondamentalement d\u00e9mocratique, donc moi je suis tr\u00e8s acquis aujourd'hui \u00e0 la transition \u00e9cologique, on doit la faire, on doit la faire beaucoup plus profond\u00e9ment, beaucoup plus rapidement, mais \u00e7a ne peut \u00eatre qu'une transition d\u00e9mocratique, c'est-\u00e0-dire que tout mouvement qui tend \u00e0 un autoroute autoritarisme, m\u00eame au nom de l'environnement, h\u00e9 bien je m'y opposerai de mani\u00e8re frontale, parce que ce qui m'importe aujourd'hui, c'est de collectivement avec le pape, d'aller vers cela, donc, un conseiller f\u00e9d\u00e9ral sur cette pourquoi pas peut-\u00eatre aux prochaines \u00e9lections de puis 3, puis 4 quelque part, s'il y a une volont\u00e9 populaire aujourd'hui de soutenir l'\u00e9cologie a bien, elle doit se manifester aussi peu \u00e0 peu \u00e0 travers les urnes. \r\n\r\nLocuteur MS8 (01:19:27) [86%] :\r\nMais il y a diff\u00e9rents courants dans votre parti, hein, il y a ce qu'on appelle les khmers verts ou les foundi, ceux qui sont vraiment pro de croissance, par exemple, qu'on imaginerait assez mal au Conseil f\u00e9d\u00e9ral et puis ceux qui sont dans des institutions depuis longtemps, c'est, c'est votre cas est ce qu'on pourrait imaginer un fondamentaliste vers un un verre pro d\u00e9croissance, par exemple, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MS14 (01:19:45) [89%] :\r\nBah, il y a an des Verts pour d\u00e9croissance, ils sont plut\u00f4t \u00e0 l'UDC en g\u00e9n\u00e9ral, c'est \u00e0 dire que c'est des parties de la fermeture, c'est parties du conservatisme se des d\u00e9partit qui tendent \u00e0 vouloir figer le pays, moi je pense pas, je pense qu'on doit avoir un pays ouvert, et cette ouverture, elle, elle tend justement \u00e0 maintenir la libre circulation des personnes et elle tend \u00e0 maintenir une certaine aussi libert\u00e9 d'\u00e9change, elles ont niveau commercial mais aussi au niveau culturel, donc je crois que le th\u00e8me de la croissance de la croissance et de la d\u00e9croissance est un th\u00e8me important, aujourd'hui, je ne suis pas et aucun un adepte de la croissance absolue parce qu'on le sait, que la croissance \u00e9conomique, trop forte p\u00e9jore trop l'environnement et finalement notre qualit\u00e9 de vie, il faut trouver des \u00e9quilibres maintenant le choix des Verts est quand m\u00eame celui des institutions, si vous ne voulez pas rentrer dans les institutions, il ne faut pas \u00eatre dans un parti politique, un parti politique est un outil pour rentrer dans il y a plein d'autres associations environnementales et est tr\u00e8s bien, et moi je valorise tous ces jeunes qui s'engagent aussi hors de la politique institutionnelle, mais quelque part le r\u00f4le d'un parti politique, c'est quand m\u00eame de rentrer dans institutions et de l'int\u00e9rieur de modifier des choses et on peut en faire des choses moi- m\u00eame cette l\u00e9gislature pass\u00e9e au au au Conseil d'\u00c9tat, j'ai pu amener les services industriels je \u00e0 offrir un courant une \u00e9lectricit\u00e9 100 pourcent renouvelable et 100 pourcent Swiss pratiquement c\u00e9d\u00e9 ses d\u00e9chets, c'est des vrais mod\u00e8le de soci\u00e9t\u00e9 qui se met en place, c'est pas que d\u00e9claratoire on est dans le vrai et \u00e7a pour moi c'est la grande utilit\u00e9 d'\u00eatre malgr\u00e9 des fois les postures inconfortables, on est efficace, qu'on est au pouvoir. \r\n\r\nLocuteur MS11 (01:21:13) [86%] :\r\nEt en mati\u00e8re internationale, parce que vous avez vraiment dans le lib\u00e9ralisme beaucoup critiqu\u00e9e par beaucoup de Verts notamment les accords avec le Mercosur qui permettent \u00e0 la viande produite dans d'et dans des conditions douteuses de p\u00e9n\u00e9trer nous ont march\u00e9 sous pensez pas qu'il faudrait limiter le Loto s'national. \r\n\r\nLocuteur MS14 (01:21:29) [90%] :\r\nTotalement \u00e7a, je pense que c'est le n\u00e9olib\u00e9ralisme aujourd'hui qui a postul\u00e9 depuis on, on s'en f\u00eate les 30 ans de la chute du mur depuis 30 ans la fin mai, soit en disant que tout \u00e9change est bon \u00e0 prendre, non, les \u00e9changes sont positifs, globalement, mais ils doivent suivre des r\u00e8gles du jeu d'importer de la viande ou des produits carn\u00e9s d'Am\u00e9rique du Sud, de les mettre en concurrence alors qu'ils sont produits dans des conditions sociales et environnementales d\u00e9plorables de les mettre en concurrence avec nos producteurs de viande ici, c'est inacceptable, c'est la concurrence d\u00e9loyale, deuxi\u00e8mement pour les paysans du Sud aussi, c'est les grandes propri\u00e9t\u00e9s qui font ce type de d'exportation, le petit paysan d'Am\u00e9rique latine, mais y retrouve pas non plus parce qu'on fait de la monoculture d'exportation et on appauvrit aussi les populations du Sud donc typiquement ces accords de libre- \u00e9change, aujourd'hui il faut que les autorit\u00e9s comprenne qu'on doit les temp\u00e9rer, \u00e7a ne veut pas dire qu'on va aller vers une soci\u00e9t\u00e9 ferm\u00e9e de la d\u00e9croissance mais qu'on va aller vers une soci\u00e9t\u00e9 o\u00f9 le capitalisme r\u00e9gul\u00e9 o\u00f9 le march\u00e9 r\u00e9gul\u00e9 et o\u00f9 les int\u00e9r\u00eats des populations sont mis plus en avant que les int\u00e9r\u00eats des firmes qui, comme vous le savez, ont leurs entr\u00e9es au Parlement, ici et ailleurs, et qui souvent impose ces la. \r\n\r\nLocuteur MS11 (01:22:41) [93%] :\r\nDonc c'est pas tellement la politique des petits pas, c'est plut\u00f4t la politique des petits copains quoi. \r\n\r\nLocuteur MS5 (01:22:45) [82%] :\r\nSi on veut, qui abrite Bender vous poser trop de questions, parce que vous savez, le conseiller d'\u00c9tat, Antoine s'est d\u00e9j\u00e0 plaint que les Valaisans avaient beaucoup de place \u00e0 la RTS alors si \u00e0 tout Jacques de la GaGa qui sont all\u00e9es droit qui, pour des questions moi \u00e7a va \u00eatre apprendre avec les constater avec bonheur cette diff\u00e9rence oui Michel Aud\u00e9tat. \r\n\r\nLocuteur MS10 (01:23:01) [90%] :\r\n\u00e9coutez, bon, d'abord sur une \u00eele ce cas si je m'aper\u00e7ois que les Verts sont pr\u00eats \u00e0 mordre la main qui les a nourris parce que d'une certaine mani\u00e8re, ils lui doivent beaucoup, enfin, doit beaucoup PLR quai dans le le changement \u00e0 l'\u00e9gard de des questions climatiques accr\u00e9diter l'id\u00e9e que c'\u00e9tait \u00e7a la question importante et c'est l\u00e0- dessus que joue l'\u00e9lection mais on vertu du principe selon lequel on pr\u00e9f\u00e8re toujours l'original \u00e0 copie au fond, \u00e7a vous a profit\u00e9 \u00e0 vous, mais je voulais revenir plus t\u00f4t \u00e0 la question de de votre pr\u00e9sence au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, je me demande si le handicap fondamental des Verts mais pas plus sociologique que politique, au fond, quand on regarde les autres partis de gouvernement, ils ont tous une forme d'ancrage populaire soit chez les employ\u00e9es choix soit chez les paysans, les petits entrepreneurs, etc, les Verts ont quand m\u00eame cette caract\u00e9ristique de vous avez des gens tr\u00e8s comp\u00e9tents, dipl\u00f4m\u00e9s, etc, vous allez me dire que les vues les paysans commencent peut-\u00eatre un peu plus \u00e0 voter Vert mais il vous manque fondamentalement un ancrage populaire est -ce que c'est pas \u00e7a qui qui est la v\u00e9ritable difficult\u00e9 dans vos pr\u00e9tentions au au Conseil f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MS14 (01:24:10) [89%] :\r\nNon, bon, c'est difficile de dire qui nous manque \u00e0 l'ancrage populaire, alors que c'est la population qui vient de voter, et assez massivement. \r\n\r\nLocuteur MS10 (01:24:16) [87%] :\r\nPour les Verts, mais elle a vot\u00e9 aussi pour des raisons qui qui tiennent au contexte. \r\n\r\nLocuteur MS14 (01:24:22) [92%] :\r\nMais du coup vous d\u00e9nigrer le vote de la part de la population qui a vot\u00e9 non, mais c'est ce terme populaire qui appartiendrait \u00e0 certains partis et pas d'autres que je constate, l\u00e0 o\u00f9 je suis d'accord avec vous et pour moi, c'est plut\u00f4t une qualit\u00e9. \r\nC'est que les Verts sont un partie du XXIe si\u00e8cle, c'est-\u00e0-dire qu'ils sont, contrairement au mouvement de droite lib\u00e9rale classique au mouvement socialiste classique pas issu des luttes du 19\u00e8me du 20\u00e8me qui se sont quand m\u00eame structur\u00e9 autour du conflit classique on peut patron- employ\u00e9 avec du coup c'est vrai des bases \u00e9lectoral sociologique fort je pense que le l'\u00e9lectorat des Verts est plus citoyen, c'est-\u00e0-dire, qu'ind\u00e9pendamment de mon m\u00e9tier, ind\u00e9pendamment de de mon activit\u00e9 et de ma classe sociale, h\u00e9 bien je pense que les questions li\u00e9es \u00e0 la plan\u00e8te li\u00e9s aux enjeux climatiques et environnementales sont plus importantes, donc je vais voter pour les Verts, ou je vais soutenir un mouvement li\u00e9 \u00e0 la transition \u00e9cologique et c'est c'est ce que font les jeunes, alors l\u00e0 je suis d'accord avec vous c'est que c'est certainement un \u00e9lectorat plus volatile parce que c'est pas un \u00e9lectorat de classe au sens de l'analyse marxiste du terme d'ailleurs o\u00f9 les employ\u00e9es devraient voter \u00e0 gauche, les employeurs devraient voter PLR ce qui est moins ou moins vrai aussi pour ces parties -l\u00e0 d'ailleurs la gauche ces 20 30 derni\u00e8res ann\u00e9es s'est fait laminer par la droite populiste sur l'extr\u00eame droite, on le sait, que les classes ouvri\u00e8res ont bascul\u00e9 du c\u00f4t\u00e9 d'un d'un vote de fermeture de protection parce qu'elles ont craint, \u00e0 juste titre, \u00e0 mon avis pour leurs emplois et leur capacit\u00e9 de survie comme comme employ\u00e9, \u00e7a c'est un des grands d\u00e9bats qu'on doit avoir en Suisse mais en Europe, surtout, et c'est vrai que les Verts, je pense, c'est un mouvement populaire, je pense que les jeunes dans la rue, c'est le peuple aussi \u00e7a je peux, je pense qu'il ne faut pas r\u00e9serv\u00e9 le th\u00e8me populaire \u00e0 certaines classes mais c'est pas effectivement une analyse type 20\u00e8me si\u00e8cle assez classique qui peut d\u00e9finir ce mouvement -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS15 (01:26:13) [91%] :\r\nTr\u00e8s bien, Antonio Hodgers, c'\u00e9tait un plaisir de vous avoir dans cette \u00e9mission, merci d'\u00eatre venu r\u00e9pondre \u00e0 nos questions et tout bon pour le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, alors merci \u00e0 Gabriel vendeur Suzette Sandoz Michel Aud\u00e9tat Carlos Enriquez et Benjamin D\u00e9costerd \u00e0 la semaine prochaine. \r\n\r\nLocuteur FS1 (01:26:25) [86%] :\r\nLes beaux parleurs avec Le Matin dimanche et son cahier culturel premi\u00e8re vous. \r\n\r\nLocuteur MS5 (01:26:31) [87%] :\r\nJ'offre leur il est midi et demi sur la premi\u00e8re, pass\u00e9 un bon week- end, voici le journal de la mi- journ\u00e9e vous est pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude bonjour Coralie. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-11-10T11:47:00Z", "program": {"href": "/programs/6C9BDA87-2F59-4F30-851A-753AE7549167", "id": "6C9BDA87-2F59-4F30-851A-753AE7549167", "name": "Beaux parleurs"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Schneiter, Jonas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Hodgers, Antonio", "role": "chef du D\u00e9partement de l'am\u00e9nagement, du  logement et de l'\u00e9nergie, GE", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Bender, Gabriel", "role": "sociologue valaisan", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Aud\u00e9tat, Michel", "role": "journaliste", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "D\u00e9costerd, Benjamin", "role": "humoriste", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Sandoz, Suzette", "role": "professeure de droit, femme politique vaudoise membre du Parti lib\u00e9ral ", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Schneiter, Jonas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Henriquez, Carlos", "role": "humoriste", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-53D6A2FD-1194-4249-BED8-AF55D651CACD", "internalArchiveId": "53D6A2FD-1194-4249-BED8-AF55D651CACD", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9: Antonio Hodgers, pr\u00e9sident du Conseil d'Etat genevois", "publicationDate": "2019-11-10T00:00:00Z", "summary": "Antonio Hodgers est pr\u00e9sident du Conseil d'Etat du canton de Gen\u00e8ve. Avec la mont\u00e9e des Verts aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, il bien \u00eatre candidat au Conseil f\u00e9d\u00e9ral. Son portrait est bross\u00e9 avec humour par Carlos Henriquez.", "durationSec": 1489, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10817217", "imageURL": "http://www.rts.ch/7392823.image", "alternativeTitle": ["L'invit\u00e9 - Antonio Hodgers, pr\u00e9sident du Conseil d'Etat genevois / LBP_2019-11-10T11:07:42_l-invite-antonio-hodgers-president-du-co", "Les beaux parleurs du 10.11.2019"], "alternativeSummary": ["Antonio Hodgers est pr\u00e9sident du Conseil d'Etat du canton de Gen\u00e8ve. Avec la mont\u00e9e des Verts aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, il bien \u00eatre candidat au Conseil f\u00e9d\u00e9ral. Son portrait est bross\u00e9 avec humour par Carlos Henriquez."], "variantIds": ["ece-10817217"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-18T13:12:09Z", "speechToTexts": ["17.11.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:04) [88%] :\r\nOui, oh aurait bien les boulots mais voyons Jonas, vous m'avez pas reconnu non non encha\u00eene ensuite simplet, le plus sympa des 7 nains ah c'est s\u00fbr que quand on mesure 2 m\u00e8tres et demi on ignore facilement les gens de petite taille, ma voix peut surprendre, j'\u00e9tais muet pendant le tournage de Blanche-Neige, parce que je sortais d'un traumatisme, j'ai \u00e9t\u00e9 le t\u00e9moin de l'assassinat de la maman de Bambi et du m\u00e9choui qui a suivi, horrible, j'en ai perdu tous mes cheveux et la parole pendant de nombreuses ann\u00e9es, aujourd'hui je suis gu\u00e9ri depuis que j'ai suivi une formation de d\u00e9veloppement personnel intitul\u00e9 affirmait m\u00eame compte le monde entier est contre toi donn\u00e9e par Pierre Maudet c'est-\u00e0-dire Jess, aujourd'hui je suis producteur chez Disney et j'aimerais adapter ta vie au dessin anim\u00e9, j'avoue que ton histoire est assez trash, mais \u00e7a peut \u00eatre vendeur, voici le pitch : Il \u00e9tait une fois dans un pays, berc\u00e9 par le tango et la dictature militaire, un opposant au r\u00e9gime, et une danseuse qui s'aimaient tendrement ils v\u00e9curent heureux et eurent Thanh enfant Antonio Hodgers bon, jusqu'ici, \u00e7a manque de p\u00e9rip\u00e9ties, mais un jour, la police vient arr\u00eater ton p\u00e8re, qu'on ne retrouve jamais d\u00e8s l'\u00e2ge de 7 mois tu dois grandir sans papa chass\u00e9 de tous pays, un peu comme Simba dans Le Roi lion avec ta maman et ta soeur tu passes tes premi\u00e8res ann\u00e9es \u00e0 te cacher, c'est une course ente l'Europe et l'Am\u00e9rique comme dans veulent et le nouveau monde tu vis en Italie et au Mexique, o\u00f9 tu iras, m\u00eame en prison \u00e0 5 ans comme le h\u00e9ros de la Belle et le clochard, ensuite \u00e7a se calme, presque trop \u00e0 mon go\u00fbt, un autre trouve \u00e0 6 ans dans le pays le plus neutre, le plus calme le plus ennuyeux du monde, en Suisse, et pire encore \u00e0 Gen\u00e8ve \u00e0 8 ans re\u00e7oit le statut de r\u00e9fugi\u00e9 politique, le mot politique ne quittera plus jamais tu deviens politicien pr\u00e9coce, \u00e0 17 ans, qui si\u00e8ge au parlement des jeunes \u00e0 21 ans au Grand Conseil g\u00e9nevois puis tu deviens le pr\u00e9sident des Verts, tu as \u00e9t\u00e9 \u00e9lu 2 fois conseiller national, c'est \u00e0 dire une fois de plus, que Claude B\u00e9gl\u00e9 \u00e0 37 \u00e9tait avec Claude B\u00e9gl\u00e9, il est revenu \u00e0 37 ans tue si\u00e8ge au Conseil d'\u00c9tat de Gen\u00e8ve, qui en devient m\u00eame le pr\u00e9sident en 2012 du pr\u00e9nom c'est le discours du 1er ao\u00fbt au Gr\u00fctli : c'est la premi\u00e8re fois qu'un Segundo \u00e0 cet honneur en toc, Segundo tu veux tellement int\u00e9gr\u00e9 que tu apprends m\u00eame le suisse allemand, OK, \u00e7a pla\u00eet aux Suisses allemands mais \u00e7a \u00e9nerve les Romands tu as s\u00fbrement une raison cach\u00e9e pour une telle trahison peut-\u00eatre l'ambition de si\u00e9ger \u00e0 Berne, de nouveau, mais dans une ligue sup\u00e9rieure dans le dessin anim\u00e9, on d\u00e9couvrira -t-on c\u00f4t\u00e9 obscur sous des airs altruiste tu n'agit que dans ton int\u00e9r\u00eat personnel tu obtient le droit de vote des \u00e9trangers, surtout pour que toi, tu es le droit de voter comme tu n'as pas de voiture pendant ta jeunesse le Noctambus pour pouvoir aller faire la f\u00eate avec les copains bourr\u00e9 sans risque tu roule \u00e0 v\u00e9lo, pas par conviction \u00e9colo, mais parce que tu dis toi -m\u00eame que tu conduis mal mais peut-\u00eatre que tu trouves que les cyclistes g\u00e9nevois conduisent bien tu \u00e9colo jusqu'au bout des ongles mais pas jusqu'au bout du repas, puisque tu mange de la viande alors que la mode est au v\u00e9gane, c'est peut-\u00eatre parce qu'avant d'\u00eatre vertueuse Argentins par Richard gueuleton int\u00e9r\u00eat personnel et maintenant que tu es, papa, tu vas peut-\u00eatre int\u00e9resser aux cr\u00e8ches et au syst\u00e8me scolaire g\u00e9nevois, courage, on a commenc\u00e9 la production des dessins pour nous, illustrateur, tout devient facile \u00e0 dessiner avec ton look un peu plus baroudeur attire semble un peu un hockeyeur g\u00e9nevois en play- offs avec ta barbe de 3 jours, oui, 3 jours, c'est le temps que durent les play- offs pour le Gen\u00e8ve- Servette m\u00eame si tu as physique de prince charmant qui pr\u00e9f\u00e8re faire partie de l'\u00e9quipe des 7 nains oui, elle est 7, conseiller d'\u00c9tat g\u00e9nevois, c'est un peu pareil, je te laisse choisir parmi tes camarades qui est grincheux qui est timide, nous on a notre petite id\u00e9e de qui est simplet et \u00e0 pr\u00e9sent tu n'est pas oppos\u00e9 \u00e0 faire partie d'un autre groupe de 7 nains \u00e0 Berne, l\u00e0 aussi, nous les Romands, on sait qu'il tient le r\u00f4le de simplet quand il sera pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration de petits conseils, tu dis que tu avec tactile que tu fais la bise \u00e0 tout le monde, calme -toi respecter le protocole on n'aimerait pas que pendant les voyages officiels tu devienne notre nouvelle Babette Deiss et comme tout bon conseiller f\u00e9d\u00e9ral ne montre jamais que tu parles anglais Guy Parmelin et Ueli Maurer, ils parviennent tr\u00e8s bien dans tout l'histoire, il y aura tout pour faire un bon film, du suspense, de l'amour, de l'humour, allez, on se voit le soir de la premi\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:23) [93%] :\r\nMerci Carlos Enriquez dimanche sur la. \r\nBrigitte de vous entendre autour de la table sur Antonio Hodgers avec peut-\u00eatre une question de votre part, Suzette Sandoz. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:34) [87%] :\r\nOui, tr\u00e8s volontiers, d'abord, je voulais dire que je suis toujours tr\u00e8s impressionn\u00e9 par la vie que vous avez eu jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, je tiens \u00e0 dire que c'est remarquables, mais j'ai une petite question : pourquoi, mais je voudrais bien que ce conflit n'ont \u00e9t\u00e9 suspect judicieux de mettre des \u00e9oliennes en Suisse, moi j'ai vraiment, j'aimerais vraiment savoir ce qu'on peut envisager. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:56) [73%] :\r\nTr\u00e8s bien en attaque directement sur les que Philippe mais moi, c'est que \u00e7a Antonio leur \u00e7a, ben c'est bon \u00e7a peut donc m\u00eame au bracelet r\u00e9cession brasse de l'air, c'est vrai. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:04) [89%] :\r\nPeut-\u00eatre dans la salle du Parlement, je vois, je pense que l\u00e0, on pourrait avoir un niveau de production d'\u00e9nergie assez \u00e9lev\u00e9, mais plus s\u00e9rieusement, je pense que notre, notre pays n'offre pas un grand potentiel d'\u00e9nergie \u00e9olienne, \u00e7a va Jamet la la grande source d'\u00e9nergie renouvelable, il y a certains lieux, on le sait, du c\u00f4t\u00e9 du Jura Neuch\u00e2tel un peu dans les montagnes, mais c'est pas si simple et un il y a des essais de d'\u00e9oliennes en relativement autre altitude du c\u00f4t\u00e9 du Valais, mais l\u00e0 encore, l'impact de l'\u00e9olienne, les enjeux technologiques qui a autour ne d\u00e9montre pas, voil\u00e0, on n'est pas on n'est pas les Pays-Bas, on n'est pas sur la mer du Nord avec des potentiels \u00e9normes, je pense que notre potentiel, il est plus dans le solaire, il est plus dans la g\u00e9othermie est plus dans \u00e9videmment le d\u00e9veloppement de l'hydraulique \u00e7a, mais \u00e7a c'est d\u00e9j\u00e0 largement r\u00e9alis\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:55) [89%] :\r\nMichel Aud\u00e9tat peut-\u00eatre une pr\u00e9cision je trouve un petit peu en arri\u00e8re parler des d\u00e9sol\u00e9 mais enfin moi \u00e7a va, \u00e7a occupe aussi, Marc \u00e0 votre candidature, enfin je j'aimerais une petite pr\u00e9cision parce que j'ai lu un article annexe Antartique dans le temps qui vous \u00e9tait consacr\u00e9 au d\u00e9but vous disiez la porte n'est pas ferm\u00e9e et disons que j'avais pass\u00e9 que la porte \u00e9tait ouverte, et puis dans le m\u00eame article un peu plus loin, vous dites que la porte est entrouverte, alors j'aimerais conna\u00eetre le degr\u00e9 exact d'ouverture de cette portant ce dimanche. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:25) [89%] :\r\nB\u00e2le d\u00e9pend pas de moi s'c'est dr\u00f4le parce que finalement c'est toujours les journalistes qui r\u00e9pondent aux journalistes qui reprennent des expressions humaines puis \u00e0 la fin, c'\u00e9tait moi qui sont \u00e0 Cherbourg mais \u00e0 chaque fois le message est brouill\u00e9, de par la r\u00e9interpr\u00e9tation journalistique moi la RTS m'a appel\u00e9 et m'a demand\u00e9 : est ce que c'est quelque chose qui est envisag\u00e9, assez de mani\u00e8re transparente, jeudi, il y a des discussions en cours avec mon parti avec moi, ainsi que d'autres personnes au sein des Verts pour une potentielle candidature donc la porte n'est pas ferm\u00e9e, mais il n'y a pas de de de candidature active dans la mesure o\u00f9 la direction des Verts suisses n'a pas encore arr\u00eat\u00e9 sa strat\u00e9gie, donc c'est ce que je dis depuis le d\u00e9part, le reste non ne rel\u00e8ve que de l'interpr\u00e9tation, journaliste. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:08) [86%] :\r\nMais cet enthousiasme est positif dans l'enthousiasme m\u00e9diatique du grand public, qui se dit bah tiens voil\u00e0 il il est S\u00f6hne, nouvel espoir je ne vois ce serait g\u00e9nial d'avoir un Antonio Hodgers \u00e0 Gen\u00e8ve, comme conseiller f\u00e9d\u00e9ral, c'est quand m\u00eame \u00e7a qu'on qu'on entend aussi, \u00e7a ne s'annon\u00e7ait plut\u00f4t positif, c'est aussi \u00e0 \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:22) [86%] :\r\nC'est positif, mais moi j'aime, j'aime pas en politique suscit\u00e9 trop de trop d'nombreuses attentes, sinc\u00e8rement, je suis toujours un peu le rabat-joie peut-\u00eatre le schtroumpf grincheux, il dit oui, c'est bien, on a gagn\u00e9, mais il y a encore \u00e7a et \u00e7a faire moi c'est hein, c'est un peu mon temp\u00e9rament, que sais -je mais c'est une possibilit\u00e9 maintenant ce que c'est un si\u00e8ge Romand est -ce que c'est un si\u00e8ge al\u00e9manique j'ai \u00e9voqu\u00e9 la question femme qui me para\u00eet aussi cl\u00e9 dans cette \u00e9lection, et puis surtout \u00e0 la fin, est ce que les Verts suisses bon revendiqu\u00e9 : un si\u00e8ge maintenant \u00e0 ceux qui leur ont il y a tellement d'hypoth\u00e8ses ouvertes que que finalement, voil\u00e0 ce. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:55) [82%] :\r\nMais sur la question, femmes, les Verts sont plut\u00f4t exemplaire, est ce que vous comme homme, \u00e7a ne vous \u00eates pas quand m\u00eame un petit peu de devoir vous effacez toujours invoquer cet argument, alors que votre parti pr\u00e9cis\u00e9ment exemplaire sur ses. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:09) [82%] :\r\nEt si ces phrases, pas toujours honte de dire c'est pas vous r\u00e9pondre \u00e0 sa place, allez -y, oui, rh\u00e9torique, vous payez. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:15) [89%] :\r\nNon, mais je crois que c'est des questions \u00e0 Philippe alors c'est vrai que, par exemple, moi \u00e7a fait \u00e7a fait 22 ans que je suis chez les Verts en 22 ans la d\u00e9putation dans laquelle j'ai si\u00e9g\u00e9 \u00e9tait toujours majoritairement f\u00e9minine, toujours donc les Verts, on est quand m\u00eame la minorit\u00e9 les hommes verts on n'est plus aux petits hommes verts on est la minorit\u00e9 sexuelle dans le parti, en tout cas dans la repr\u00e9sentation, mais vous serez pas justement le cas pour les ex\u00e9cutifs et c'est l\u00e0 o\u00f9 j'en viens, c'est \u00e0 dire que c'est moins le cas dans les ex\u00e9cutifs, o\u00f9 il y a quand m\u00eame eu plus d'hommes, y compris chez les Verts, et \u00e0 mon sens aujourd'hui la question, une femme, elle, justement, elle, elle, elle porte quand m\u00eame sur les postes \u00e0 responsabilit\u00e9 en en politique dans les entreprises, un peu partout et puis derri\u00e8re ces postes \u00e0 responsabilit\u00e9 aussi la question du du partage des t\u00e2ches m\u00e9nag\u00e8res de, de, de, de s'occuper des enfants et de tout ce qui rel\u00e8ve aussi de de la vie de coupe qui est, qui a une vie \u00e9videmment personnelle et intime mais qui est quand m\u00eame quelque part le reflet de ce qui se passe dans la soci\u00e9t\u00e9 et qui fait \u00e9cho \u00e0 pardon \u00e0 ce qui se passe dans la soci\u00e9t\u00e9, donc je pense, c'est des vrais d\u00e9bats, moi j'ai pas la politique, j'ai jamais eu vraiment de de plan de carri\u00e8re, les choses sont venus voil\u00e0 je pensais pas \u00eatre pr\u00e9sident du Conseil d'\u00c9tat je presque Conseil d'\u00c9tat, vous voyez, il y a la la politique et c'est une grande qualit\u00e9 de la politique suisse c'est qu'a priori elle n'est pas bas\u00e9 sur le sur la l'ambition la carri\u00e8re un peu, mod\u00e8le fran\u00e7ais ou depuis tout petit, on veut ambitionner \u00e7a, on construit tout pour y parvenir, et tant mieux, dans ce pays, on est plus souvent \u00e9lu au Conseil f\u00e9d\u00e9ral par accident qu'autre chose, je trouve que c'est peut-\u00eatre un signe de bonne qualit\u00e9 de notre syst\u00e8me d\u00e9mocratique. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:47) [88%] :\r\nEt c'est \u00e7a qui fait que le temps vous qualifie de surfeurs et le temps a sorti un article o\u00f9 il vous compare \u00e0 Pierre Maudet 10 heures Pierre Maudet celle marathonien, alors lui, c'est celui qui travaille toute sa vie, s'entra\u00eene pour viser le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, peut-\u00eatre \u00e0 la fran\u00e7aise, comme vous disiez \u00e0 l'instant et vous, vous \u00eates le surfeur vous arrivez l\u00e0 bronz\u00e9, vous surfez cette vague avec le sourire, vous dites oui pour le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, pourquoi, pourquoi pas, je pensais d\u00e9j\u00e0 pas \u00eatre pr\u00e9sident, vous \u00eates un surfeur de la politique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:09) [89%] :\r\nJe crois pas du tout, je pense que cet article, la journaliste Laure Le Guen il rel\u00e8ve d'ailleurs comme ces portraits plus souvent le journaliste que le sujet, \u00e0 savoir ici cette journaliste leur on est amoureuse Pierre Maudet comme une jeune fille est \u00e0 Beyrouth Jassim ABB, elle est l\u00e0, il faut voir comme elle parle et donc elle a construit, vous comprenez que quand son idole qui a \u00e9chou\u00e9 au Conseil f\u00e9d\u00e9ral se voient, tout d'un coup, \u00e9clips\u00e9 par un autre concurrent qu'est -ce qu'elle va faire, dans son article va d\u00e9molir ce concurrent pour dire moi mon idole, vous \u00eates. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:40) [81%] :\r\nEncore c'est par d\u00e9molir Antonio Hodgers ont emp\u00each\u00e9 les surfeurs. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:44) [90%] :\r\nNon, non, mais regardez cet article dit bien plus que \u00e7a, si vous lisez l'article qu'elle ne cherche qu'\u00e0 me d\u00e9cr\u00e9dibiliser sinc\u00e8rement, vous avez eu un portrait de ma vie, vous pensez comme \u00e0 ma vie a \u00e9t\u00e9 du Surf, moi je suis arriv\u00e9 en Suisse, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 dit comme r\u00e9fugi\u00e9s politiques, j'ai fait mes \u00e9coles ici ce qu'il a pas \u00e9t\u00e9 dit c'est que longtemps \u00e0 l'assistance sociale, \u00e7a \u00e7a aussi marqu\u00e9 ma jeunesse, j'ai pas eu d'habits neufs jusqu'\u00e0 l'\u00e2ge de 12 ans je me suis peu \u00e0 peu construit, donc c'est vrai que ce terme de surfeurs je peine \u00e0 le comprendre, j'ai toujours \u00e9t\u00e9 chez les Verts sur les questions d'\u00e9cologie politique y compris qu'on annon\u00e7ait la fin des Verts, souvenez -vous, dans, dans les ann\u00e9es 90 \u00e0 la fin des ann\u00e9es non, non, je suis rentr\u00e9 chez les Verts, me disait mais ce parti va dispara\u00eetre, je peine \u00e0 comprendre o\u00f9 est le le Surf, finalement j'ai l'impression plut\u00f4t d'\u00eatre constant mais peut-\u00eatre c'est vrai que je ne marque pas une ambition absolue sur la carri\u00e8re politique et l\u00e0, c'est peut-\u00eatre une diff\u00e9rence. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:11:34) [89%] :\r\nGabriel Binder oui bon, vous le le parti des Verts et le parti le plus f\u00e9minin mais pas plus f\u00e9ministe, parce qu'il est pas \u00e9pic\u00e8ne en le parti des vertes et des Verts, la question s'\u00e9tait pos\u00e9e d'ailleurs, il faut faire, oui je reviens juste quand m\u00eame sur la dynamique oui il y a des \u00e9lections qui, qui marque une tr\u00e8s claire puisqu'on parle pas de Surf am\u00e8ne esp\u00e8ce de vague verte, la vraie question c'est est -ce qu'on devrait avoir un conseil f\u00e9d\u00e9ral qui refl\u00e8te l'\u00e9lection apr\u00e8s \u00e9lection, donc chaque 4 ans au morts mais on mesure l'\u00e9tat de l'opinion et on et on modifie la composition du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, comme \u00e7a se fait pour le Conseil d'\u00c9tat ce que \u00e7a peut \u00e7a que vous vous imaginez, c'est dire votre question, c'est ce qu'on on change de formule magique tous les 4 ans, on abandonne cette formule magique et cette formule formule magique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:17) [89%] :\r\nC'est une question qui appartient au Parlement, puis elle est ouverte souviens qu'avec la mont\u00e9e de l'UDC \u00e0 l'\u00e9poque avec un seul si\u00e8ge UDC et puis apr\u00e8s, l'UDC a confirm\u00e9 ce score et c'est seulement au bout d'un moment qu'il y a eu un 2\u00e8me si\u00e8ge UDC je pense qu'il faut une certaine stabilit\u00e9, mais aujourd'hui c'est clair que la majorit\u00e9 UDC PLR n'existe plus au Parlement, elle n'existe rap l\u00e0 n'a pas exist\u00e9 au au Conseil national n'existe plus, elle va pas exister au Conseil des \u00c9tats, donc pourquoi avoir 2 PLR et 2 UDC au Conseil f\u00e9d\u00e9ral si cette majorit\u00e9 tr\u00e8s \u00e0 droite n'est pas repr\u00e9sentatif de la population, ni du Parlement, c'est \u00e7a la question qui est soulev\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:12:52) [79%] :\r\nBon, donc il y a un PLR de trop, donc \u00e7a serait K6, il a la boue aux syndicats 6 il y avait, y avait d\u00e9cid\u00e9 un peu tout seul mais oui, mais, mais, \u00e9coutez, c'est une revanche Cassis avait double- nationalit\u00e9 il italo- suisse pivot vous \u00eates argentin et suisse et c'est un peu la vengeance de le ou la revanche de l'Argentine, co\u00fbt de l'Italie. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:13:11) [86%] :\r\nBen non puisqu'il a renonc\u00e9 \u00e0 son passeport italien, donc il est plus italien, mais vraiment, mais, mais vous n'avez pas renoncer \u00e0 vous maintenant sa sourd jaune non, je ne souhaite pas renoncer puis faut savoir que le droit \u00e0 vos qui est professeur dos le droit argentin interdit \u00e0 ses citoyens de renoncer \u00e0 leur passeport en l'occurrence, vous ne pouvez pas renoncer \u00e0 votre passeport \u00e0 votre nationalit\u00e9 Argentine, une fois que vous l'avez vous \u00eates oblig\u00e9e de la garder jusqu'au bout de la vie. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:13:38) [90%] :\r\nSi vous \u00eates sans doute le triomphe de la libert\u00e9, je pense, \u00e9videmment, c'est pas de votre faute, c'est un constat, mais moi je pourrais bien vous poser une question parce que bon, la question de la formule magique, on sait qu'en g\u00e9n\u00e9ral on est tr\u00e8s li\u00e9, dans un pays parce qu'il n'est pas pr\u00e9vu par la loi, la formule magique, c'est par bonheur une une conception pratique si j'ose dire, de l'ex\u00e9cutif dont tradition on peut se dire qu'est -ce qui est le plus favorable au point de vue pratique d'un point de vue de la politique r\u00e9aliste dans la composition du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, alors qu'est ce que vous pensez de la mode, qu'on a de nouveau mis sur le tapis de l'de l'augmentation du nombre des conseillers f\u00e9d\u00e9raux parce que chez nous au chaque fois qu'on a un tout petit probl\u00e8me et qu'on ne veut pas vraiment exclure quelqu'un, on rajoute o\u00f9 on propose de rajouter un nombre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:14:29) [87%] :\r\nJ'avais quand j'ai si\u00e9g\u00e9 \u00e0 Berne beaucoup travaill\u00e9 sur cette question avec un bain, la commission des institutions politiques, c'est vrai que la moyenne des membres des gouvernements europ\u00e9ens de 15 ministres, nous on est \u00e0 7 les \u00e9quilibres internes sont int\u00e9ressants : la repr\u00e9sentation, l'international peut poser probl\u00e8me, des fois, parce que de plus en plus d'enjeux qui concernent la Suisse serait le au moins au niveau europ\u00e9en, si ce n'est au niveau mondial et \u00e7a implique de participer \u00e0 un certain nombre de conf\u00e9rences, d'un autre c\u00f4t\u00e9, pour le vivre ce chiffre de 7 ans vous connaissez la th\u00e9orie des 2 pizzas un secteur nord- am\u00e9ricaine qui a oui a il faut pas \u00eatre plus que que finalement autour de la pour prendre les bonnes d\u00e9cisions, avoir une bonne dynamique de d\u00e9bat de dialogue constructif, il faut pouvoir \u00eatre nourri par de pizzas en gros cette parce que sinon le gagnant mais les continents voil\u00e0 pourquoi sera la fum\u00e9e comment mais mais la 400 secondes quoi c'est vrai que 7 Nov peut peut, on peut rompre cela d'un autre c\u00f4t\u00e9, \u00e7a permettrait d'de de r\u00e9soudre d\u00e9finitivement la question tessinoise qui ont le droit quand m\u00eame au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, une fois tous les 20 ans et puis \u00e7a permettrait quand je vous le disais d'avoir quand m\u00eame la d\u00e9fense des int\u00e9r\u00eats suisses au niveau international, r\u00e9alis\u00e9e de mani\u00e8re quand m\u00eame plus forte, plus efficace, c'est aussi les minist\u00e8res sont plus nombreux, de nouveau en comparaison europ\u00e9enne maintenant chaque Avantage \u00e7a chaque syst\u00e8me a ses avantages et inconv\u00e9nients je ai pas une opinion d\u00e9finitive sur la question. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:15:51) [85%] :\r\nGabriel vers Darwin, nous avons vu la des manifestations de jeunes qui qui veulent qui veulent vraiment changer de syst\u00e8me l\u00e0 la r\u00e9ponse finalement tr\u00e8s r\u00e9formiste, c'est-\u00e0-dire on va avoir le un 7\u00e8me de d'un parlement donc d'une administration f\u00e9d\u00e9rale, on vous donnera peut-\u00eatre aux \u00e9cologistes, la possibilit\u00e9 de g\u00e9rer, g\u00e9rer l'arm\u00e9e suisse, donc, et, et, assez vite, moi je pense, la question va se poser aupr\u00e8s des vrais vers la question quoi, qui a toujours taraud\u00e9 les socialistes mais \u00e7a sert \u00e0 quoi d'\u00eatre conseiller f\u00e9d\u00e9ral oui c'est quoi les vrais vers les vrais vers \u00e7a, ceux qui attendent un changement de syst\u00e8me, c'est pas ceux qui veulent monter dans la voiture. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:16:29) [90%] :\r\nLe changement de syst\u00e8me, c'est vrai, ne viennent jamais de par les institutions en elles-m\u00eames, donc si on veut avoir quelque chose, un changement de syst\u00e8me au sens radical du terme, c'est-\u00e0-dire une r\u00e9volution, il faut pas se pr\u00e9senter \u00e0 des \u00e9lections, il ne faut pas pr\u00e9tendre acc\u00e9der au pouvoir, ce n'est pas l'option qu'ont pris les Verts moi- m\u00eame, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 dit, je viens d'un d'un pays qui avaient un r\u00e9gime dictatorial, je suis un d\u00e9mocrate profond g\u00eane \u00e9norme reconnaissance \u00e0 la Suisse, non seulement de nous avoir donn\u00e9 un refuge, mais aussi de permettre \u00e0 travers son syst\u00e8me tr\u00e8s particulier, tr\u00e8s d\u00e9mocratique, parfois c'est frustrant parce que l'on parce qu'il faut se mettent d'accord, au del\u00e0 de de quelques-uns, il faut qu'on manque non seulement des majorit\u00e9s des partis, mais surtout des majorit\u00e9s populaires, h\u00e9 bien, parfois, la Suisse, c'est vrai que c'est un peu long, c'est la politique des petits pas mais c'est un syst\u00e8me fondamentalement d\u00e9mocratique, donc moi je suis tr\u00e8s acquis aujourd'hui \u00e0 la transition \u00e9cologique, on doit la faire, on doit la faire beaucoup plus profond\u00e9ment, beaucoup plus rapidement, mais \u00e7a ne peut \u00eatre qu'une transition d\u00e9mocratique, c'est-\u00e0-dire que tout mouvement qui tend \u00e0 un autoroute autoritarisme, m\u00eame au nom de l'environnement, h\u00e9 bien je m'y opposerai de mani\u00e8re frontale, parce que ce qui m'importe aujourd'hui, c'est de collectivement avec le pape, d'aller vers cela, a donc un conseiller f\u00e9d\u00e9ral sur cette pourquoi pas peut-\u00eatre aux prochaines \u00e9lections de puis 3, puis 4 quelque part, c'est une volont\u00e9 populaire aujourd'hui de soutenir l'\u00e9cologie a bien, elle doit se manifester aussi peu \u00e0 peu \u00e0 travers les urnes. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:17:54) [87%] :\r\nMais il y a diff\u00e9rents courants dans votre parti, hein, il y a ce qu'on appelle les khmers verts ou les foundi, ceux qui sont vraiment pro d\u00e9croissance par exemple qu'on imaginerait assez mal au Conseil f\u00e9d\u00e9ral et puis ceux qui sont dans des institutions depuis longtemps, c'est, c'est votre cas est ce qu'on pourrait imaginer un fondamentaliste vers un un verre pro d\u00e9croissance, par exemple, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:18:13) [89%] :\r\nBah, il y a un an des Verts pour d\u00e9croissance, ils sont plut\u00f4t \u00e0 l'UDC en g\u00e9n\u00e9ral, c'est \u00e0 dire que c'est des parties de la fermeture, c'est parties du conservatisme se des partis qui tendent \u00e0 vouloir figer le pays, moi je pense pas, je pense qu'on doit avoir un pays ouvert, et cette ouverture, elle, elle tend justement \u00e0 maintenir la libre circulation des personnes et elle tend \u00e0 maintenir une certaine aussi libert\u00e9 d'\u00e9change, elles ont eu beau commerciale mais aussi au niveau culturel, donc je crois que le th\u00e8me de la croissance de la croissance et de la d\u00e9croissance est un th\u00e8me important, aujourd'hui, je ne suis pas et aucun un adepte de la croissance absolue parce qu'on le sait, que la croissance \u00e9conomique, trop forte p\u00e9jore trop l'environnement et finalement notre qualit\u00e9 de vie, il faut trouver des \u00e9quilibres maintenant le choix des Verts et quand m\u00eame celui des institutions, si vous ne voulez pas rentrer dans les institutions, il ne faut pas \u00eatre dans un parti politique, un parti politique est un outil pour rentrer dans institution il y a plein d'autres associations environnementales et est tr\u00e8s bien, et moi je valorise tous ces jeunes qui s'engagent aussi hors de la politique institutionnelle, mais quelque part le r\u00f4le d'un parti politique, c'est quand m\u00eame de rentrer dans institutions et de l'int\u00e9rieur de modifier des choses et on peut en faire des choses moi- m\u00eame cette l\u00e9gislature pass\u00e9e au au au Conseil d'\u00c9tat, j'ai pu amener les services industriels, je me vois \u00e0 offrir un courant une \u00e9lectricit\u00e9 100 pourcent renouvelable et 100 pourcent Swiss pratiquement CD CD j'c'est mod\u00e8le de soci\u00e9t\u00e9 qui se met en place, c'est pas que d\u00e9claratoire on est dans le vrai et \u00e7a pour moi c'est la grande utilit\u00e9 d'\u00eatre malgr\u00e9 des fois les postures inconfortables, on est efficace, qu'on est au pouvoir. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:19:41) [85%] :\r\nEt en mati\u00e8re internationale, parce que vous avez vraiment dans le lib\u00e9ralisme beaucoup critiqu\u00e9e par beaucoup de Verts notamment les accords avec le Mercosur qui permettent \u00e0 la viande produite dans d'et dans des conditions douteuses de p\u00e9n\u00e9trer non au march\u00e9 sous pensez pas qu'il faudrait limiter le Loto certains national. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:19:57) [90%] :\r\nTotalement \u00e7a, je pense que c'est le n\u00e9olib\u00e9ralisme aujourd'hui qui a postul\u00e9 depuis on, on s'en fait les 30 ans de la chute du mur depuis 30 ans, la fin de l'histoire en disant que tout \u00e9change est bon \u00e0 prendre, non, les \u00e9changes sont positifs, globalement, mais doivent suivre des r\u00e8gles du jeu d'importer de la viande ou des produits carn\u00e9s d'Am\u00e9rique du Sud, de les mettre en concurrence alors qu'ils sont produits dans des conditions sociales et environnementales d\u00e9plorables de les mettre en concurrence avec nos producteurs de viande ici, c'est inacceptable, c'est la concurrence d\u00e9loyale, deuxi\u00e8mement pour les paysans du Sud aussi, c'est les grandes propri\u00e9t\u00e9s qui font ce type de d'exportation, le petit paysan d'Am\u00e9rique latine, monsieur retrouve pas non plus parce qu'on fait de la monoculture d'exportation et on appauvrit aussi les populations du Sud donc typiquement ces accords de libre- \u00e9change, aujourd'hui il faut que les autorit\u00e9s comprenne qu'on doit les temp\u00e9rer, \u00e7a ne veut pas dire qu'on va aller vers une soci\u00e9t\u00e9 ferm\u00e9e de la d\u00e9croissance mais qu'on va aller vers une soci\u00e9t\u00e9 o\u00f9 le capitalisme r\u00e9gul\u00e9 o\u00f9 le march\u00e9 r\u00e9gul\u00e9 et o\u00f9 les int\u00e9r\u00eats des populations sont mis plus en avant que les int\u00e9r\u00eats des firmes qui, comme vous le savez, ont leurs entr\u00e9es au Parlement, ici et ailleurs, et qui souvent impose ces trait\u00e9s la. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:21:08) [93%] :\r\nDonc c'est pas tellement la politique des petits pas, c'est de la politique des petits copains quoi si on veut. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:21:13) [79%] :\r\n4\u00e8me Dave vous poser trop de questions, parce que vous savez, le conseiller d'\u00c9tat en tout 11 heures s'est d\u00e9j\u00e0 plaint que les Valaisans avaient beaucoup de place \u00e0 la RTS alors si \u00e0 tout Jacques avec avec l'accent va aller tranquille pour des questions je me suis \u00eatre apprendre avec les constater avec bonheur, alors c'est diff\u00e9rent oui Michel Aud\u00e9tat. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:21:28) [90%] :\r\n\u00e9coutez, bon, d'abord sur une \u00eele ce cas si je m'aper\u00e7ois que les Verts sont pr\u00eats \u00e0 mordre la main qui les a nourris parce que d'une certaine mani\u00e8re, ils lui doivent beaucoup, enfin, doit beaucoup PLR quai dans le le changement \u00e0 l'\u00e9gard de des questions climatiques accr\u00e9diter l'id\u00e9e que c'\u00e9tait \u00e7a la question importante, c'est l\u00e0- dessus que joue \u00e9lections mais qu'on vertu du principe selon lequel on pr\u00e9f\u00e8re toujours l'original \u00e0 copie au fond, \u00e7a vous a profit\u00e9 \u00e0 vous, mais je voulais revenir plus t\u00f4t \u00e0 la question de de votre pr\u00e9sence au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, je, je me demande si le handicap fondamental des Verts mais pas plus sociologique que politique, au fond, quand on regarde les autres partis de gouvernement, ils ont tous une forme d'ancrage populaire soit chez les employ\u00e9es choix sachez paysans, les petits entrepreneurs, etc, les Verts ont quand m\u00eame cette caract\u00e9ristique de vous avez des gens tr\u00e8s comp\u00e9tents, dipl\u00f4m\u00e9s, etc, vous allez me dire que les vues les paysans commencent peut-\u00eatre un peu plus \u00e0 voter Vert mais il vous manque fondamentalement un ancrage populaire est -ce que c'est pas \u00e7a qui qui est la v\u00e9ritable difficult\u00e9 dans vos pr\u00e9tentions au au Conseil f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:22:38) [88%] :\r\nNon, bon, c'est difficile de dire qui nous manque \u00e0 l'ancrage populaire, alors que c'est la population qui vient de voter, et assez massivement. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:22:44) [83%] :\r\nOui, les Verts, mais la vot\u00e9 aussi pour des raisons qui qui tiennent au contexte. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:22:50) [90%] :\r\nMais du coup vous d\u00e9nigrer le vote de la part de la population qui a vot\u00e9 non, mais c'est ce terme populaire qui appartiendrait \u00e0 certains partis et pas d'autres que je conteste, l\u00e0 o\u00f9 je suis d'accord avec vous et pour moi, c'est plut\u00f4t une qualit\u00e9, c'est que les Verts sont un partie du XXIe si\u00e8cle, c'est-\u00e0-dire qu'ils sont, contrairement au mouvement de droite lib\u00e9rale classique au mouvement socialiste classique pas issu des luttes du 19\u00e8me du 20\u00e8me qui se sont quand m\u00eame structur\u00e9 autour du conflit classique on peut patron- employ\u00e9 avec du coup c'est vrai des \u00e9lectoral sociologique fort je pense que le l'\u00e9lectorat des Verts est plus citoyen, c'est-\u00e0-dire, qu'ind\u00e9pendamment de mon m\u00e9tier, ind\u00e9pendamment de de mon activit\u00e9 et de ma classe sociale, h\u00e9 bien je pense que les questions li\u00e9es \u00e0 la plan\u00e8te li\u00e9s aux enjeux climatiques et environnementales sont plus importantes, donc je vais voter pour les Verts, ou je vais soutenir un mouvement li\u00e9 \u00e0 la transition \u00e9cologique et c'est c'est ce que font les jeunes, alors l\u00e0 je suis d'accord avec vous c'est que c'est certainement un \u00e9lectorat plus volatile parce que ce n'est pas un \u00e9lectorat de classe au sens de l'analyse marxiste du terme d'ailleurs o\u00f9 les employ\u00e9es devraient voter \u00e0 gauche, les employeurs devraient voter PLR ce qui est moins ou moins vrai aussi pour ces parties -l\u00e0 d'ailleurs la gauche ces 20 30 derni\u00e8res ann\u00e9es s'est fait laminer par la droite populiste sur l'extr\u00eame droite, on le sait, que les classes ouvri\u00e8res ont bascul\u00e9 du c\u00f4t\u00e9 d'un d'un vote de fermeture de protection parce qu'elles ont craint, \u00e0 juste titre, \u00e0 mon avis pour leurs emplois et leur capacit\u00e9 de survie comme comme employ\u00e9, \u00e7a c'est un des grands d\u00e9bats qu'on doit avoir en Suisse mais en Europe, surtout, et c'est vrai que les Verts, je pense, c'est un mouvement populaire, je pense que les jeunes dans la rue, c'est le peuple aussi \u00e7a je peux, je pense qu'il ne faut pas r\u00e9serv\u00e9 le th\u00e8me populaire \u00e0 certaines classes mais c'est pas effectivement une analyse type 20\u00e8me si\u00e8cle assez classique qui peut d\u00e9finir ce mouvement -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:24:40) [92%] :\r\nTr\u00e8s bien, Antonio Hodgers, c'\u00e9tait un plaisir de vous avoir dans cette \u00e9mission, merci d'\u00eatre venu r\u00e9pondre \u00e0 nos questions et tout bon pour le Conseil f\u00e9d\u00e9ral alors. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-11-14T21:54:01Z", "program": {"href": "/programs/6C9BDA87-2F59-4F30-851A-753AE7549167", "id": "6C9BDA87-2F59-4F30-851A-753AE7549167", "name": "Beaux parleurs"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Schneiter, Jonas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Henriquez, Carlos", "role": "humoriste", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Schneiter, Jonas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Hodgers, Antonio", "role": "chef du D\u00e9partement de l'am\u00e9nagement, du  logement et de l'\u00e9nergie, GE", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-2033028", "internalArchiveId": "AA1911032626", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2019-11-10T00:00:00Z", "durationSec": 1841, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/10853175", "imageURL": "http://www.rts.ch/10853176.image", "alternativeTitle": ["Analyse de Patrick Le Fort sur le d\u00e9pouillement des \u00e9lections pour le Conseil des \u00c9tats vaudois.", "12h45", "Analyse de Jo\u00ebl Boissard sur le d\u00e9pouillement des \u00e9lections pour le Conseil des \u00c9tats genevois.", "12h45", "Analyse de Nicolas Beer sur le d\u00e9pouillement des \u00e9lections pour le Conseil des \u00c9tats fribourgeois.", "12h45", "Couleurs Locales sur le babyfoot, un sport \u00e0 part enti\u00e8re. Rencontre avec un champion mondial.", "12h45", "Mise \u00e0 jour des d\u00e9pouillements de votes pour les \u00e9lections au Conseil des \u00c9tats vaudois avec Patrick Le Fort.", "12h45", "Mise \u00e0 jour des d\u00e9pouillements de votes pour les \u00e9lections au Conseil des \u00c9tats fribourgeois avec Nicolas Beer.", "12h45", "\u00c0 Gen\u00e8ve, la verte Lisa Mazzone et le socialiste Carlo Sommarugo sont \u00e9lus au Conseil des \u00c9tats.", "12h45", "De la gymnastique artistique \u00e0 l'acrobatie gr\u00e2ce \u00e0 l'\u00e9cole de cirque Coquino \u00e0 Morges.", "12h45", "Football, Super League, Servette s'impose. Xamax \u00e9choue.", "12h45", "Le petit satirique romand Vigousse f\u00eate ses dix ans.", "12h45", "Thierry Barrigue, fondateur de Vigousse :  \"Je crois que les Suisses aiment bien rire d'eux-m\u00eames.\"", "12h45", "Rencontre avec Rokhaya Diallo, figure majeure du f\u00e9minisme et de l'antiracisme en France", "12h45", "La crise en Catalogne a teint\u00e9 les campagnes espagnoles en vue des \u00e9lections l\u00e9gislatives. Le peuple vote dimanche.", "12h45", "12h45", "12h45"], "variantIds": ["ece-10853175", "ece-10853177", "ece-10853179", "ece-10853193", "ece-10853195", "ece-10853197", "ece-10853199", "ece-10853187", "ece-10853185", "ece-10853189", "ece-10853191", "ece-10853183", "ece-10853181", "ece-10853201"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-12T02:10:08Z", "subTitles": ["00:00:00:00  00:00:15:15\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:00:16:02  00:00:17:20\r\n{\\an1}-Mesdames et Messieurs, bonjour.\r\n\r\n00:00:17:22  00:00:20:01\r\n{\\an1}Une longue journ\u00e9e politique d\u00e9bute.\r\n\r\n00:00:20:03  00:00:22:04\r\n{\\an1}Les seconds tours\r\npour le Conseil des Etats\r\n\r\n00:00:22:05  00:00:25:05\r\n{\\an1}se d\u00e9roulent dans les cantons\r\nde Vaud, de Gen\u00e8ve et de Fribourg.\r\n\r\n00:00:25:07  00:00:27:16\r\n{\\an1}Nous serons en direct\r\ndans les trois cantons.\r\n\r\n00:00:27:18  00:00:29:01\r\n{\\an1}Dans le canton de Vaud,\r\n\r\n00:00:29:03  00:00:32:12\r\n{\\an1}le suspense portait sur Olivier\r\nFran\u00e7ais, Ada Marra et Ad\u00e8le Thorens.\r\n\r\n00:00:32:15  00:00:39:11\r\n{\\an1}Olivier Fran\u00e7ais\r\nest en t\u00eate \u00e0 ce stade.\r\n\r\n00:00:39:13  00:00:42:00\r\n{\\an1}Dans le canton de Gen\u00e8ve,\r\nle ticket rose-vert\r\n\r\n00:00:42:03  00:00:45:12\r\n{\\an1}\u00e9tait pr\u00e9sent\u00e9 comme favori,\r\nCarlo Sommaruga et Lisa Mazzone.\r\n\r\n00:00:45:14  00:00:49:15\r\n{\\an1}Nous verrons les r\u00e9sultats\r\nqui sont en train de tomber.\r\n\r\n00:00:49:17  00:00:53:00\r\n{\\an1}Nous serons aussi \u00e0 Fribourg\r\navec Nicolas Beer.\r\n\r\n00:00:53:02  00:01:00:23\r\n{\\an1}L'enjeu porte sur Christian Levrat,\r\nBeat Vonlanthen et Johanna Gapany.\r\n\r\n00:01:01:01  00:01:04:06\r\n{\\an1}Nous marquerons\r\nles 10 ans de Vigousse.\r\n\r\n00:01:04:08  00:01:07:11\r\n{\\an1}Le journal satirique\r\na r\u00e9ussi son pari de durer,\r\n\r\n00:01:07:12  00:01:11:07\r\n{\\an1}cousin de Charlie Hebdo\r\nou du Canard Encha\u00een\u00e9.\r\n\r\n00:01:11:09  00:01:18:05\r\n{\\an1}Et on parlera football\r\ndans la page sport.\r\n\r\n00:01:20:15  00:01:23:08\r\n{\\an1}Le 20 octobre a modifi\u00e9\r\nle visage politique de la Suisse.\r\n\r\n00:01:23:10  00:01:25:15\r\n{\\an1}Ce dimanche va pr\u00e9ciser\r\nce nouveau visage\r\n\r\n00:01:25:17  00:01:28:09\r\n{\\an1}avec une s\u00e9rie de seconds tours\r\npour les Etats.\r\n\r\n00:01:28:11  00:01:30:20\r\n{\\an1}Dans le canton de Vaud,\r\nc'est un combat \u00e0 trois.\r\n\r\n00:01:30:23  00:01:34:09\r\n{\\an1}Les premiers r\u00e9sultats\r\napr\u00e8s 58 % de bulletins de vote.\r\n\r\n00:01:34:11  00:01:37:21\r\n{\\an1}O.Fran\u00e7ais fait la course en t\u00eate.\r\n\r\n00:01:37:23  00:01:44:13\r\n{\\an1}Avec 8'000 voix d'avance\r\nsur la Verte Ad\u00e8le Thorens.\r\n\r\n00:01:55:12  00:02:03:21\r\n{\\an1}Tout reste possible, Patrick Lefort.\r\n\r\n00:02:04:01  00:02:06:04\r\n{\\an1}L'avance d'Olivier Fran\u00e7ais est\r\nfrappante.\r\n\r\n00:02:06:08  00:02:09:22\r\n{\\an1}-Oui.\r\n\r\n00:02:10:02  00:02:13:17\r\n{\\an1}Il y a 3 semaines, on parlait de\r\nvague verte.\r\n\r\n00:02:13:21  00:02:16:14\r\n{\\an1}Aujourd'hui, c'est une vague bleue.\r\n\r\n00:02:16:18  00:02:19:15\r\n{\\an1}La couleur du PLR.\r\n\r\n00:02:19:19  00:02:22:16\r\n{\\an1}Olivier Fran\u00e7ais arrive en t\u00eate.\r\n\r\n00:02:22:20  00:02:26:15\r\n{\\an1}Dans de nombreuses localit\u00e9s.\r\n\r\n00:02:26:19  00:02:29:06\r\n{\\an1}Il a creus\u00e9 un \u00e9cart de 9 points\r\n\r\n00:02:29:10  00:02:33:00\r\n{\\an1}sur Ad\u00e8le Thorens.\r\n\r\n00:02:33:04  00:02:36:11\r\n{\\an1}On verra si \u00e7a suffit.\r\n\r\n00:02:36:15  00:02:42:00\r\n{\\an1}-On voit la carte derri\u00e8re vous\r\n\r\n00:02:42:04  00:02:46:10\r\n{\\an1}avec les taches bleues ou vertes.\r\n\r\n00:02:46:13  00:02:49:10\r\n{\\an1}Est-ce que Lausanne peut faire\r\nbasculer le r\u00e9sultat ?\r\n\r\n00:02:49:13  00:02:51:18\r\n{\\an1}-Oui.\r\n\r\n00:02:51:22  00:02:54:10\r\n{\\an1}On attend les r\u00e9sultats des grandes\r\nvilles.\r\n\r\n00:02:54:13  00:02:58:01\r\n{\\an1}Lausanne et Yverdon.\r\n\r\n00:02:58:05  00:03:02:16\r\n{\\an1}Ces grandes villes votent plus \u00e0\r\ngauche.\r\n\r\n00:03:02:20  00:03:06:00\r\n{\\an1}A Vevey ou Morges,\r\n\r\n00:03:06:04  00:03:09:12\r\n{\\an1}Olivier Fran\u00e7ais sauve les meubles.\r\n\r\n00:03:09:16  00:03:12:18\r\n{\\an1}Ad\u00e8le Thorens finit devant Ada\r\nMarra.\r\n\r\n00:03:12:22  00:03:15:04\r\n{\\an1}Il y a un grand suspense.\r\n\r\n00:03:17:00  00:03:20:08\r\n{\\an1}-A Gen\u00e8ve, le ticket rose-vert emmen\u00e9\r\npar Lisa Mazzone et Carlo Sommaruga\r\n\r\n00:03:20:10  00:03:24:07\r\n{\\an1}esp\u00e8re maintenir les deux si\u00e8ges\r\nde gauche aux Etats.\r\n\r\n00:03:35:19  00:03:45:01\r\n{\\an1}J.Boissard, les r\u00e9sultats presque\r\nd\u00e9finitifs viennent de tomber.\r\n\r\n00:03:45:05  00:03:49:11\r\n{\\an1}Apparemment une victoire rose-verte.\r\n\r\n00:03:49:15  00:03:51:18\r\n{\\an1}-95 % des bulletins sont d\u00e9pouill\u00e9s.\r\n\r\n00:03:51:22  00:03:54:07\r\n{\\an1}On est presque s\u00fbr.\r\n\r\n00:03:54:11  00:04:00:09\r\n{\\an1}Il y a 13'000 voix d'avance.\r\n\r\n00:04:02:00  00:04:08:00\r\n{\\an1}13'000 voix d'avance de Carlo\r\nSommaruga\r\n\r\n00:04:15:05  00:04:18:10\r\n{\\an1}sur H.Hiltpold.\r\n\r\n00:04:18:13  00:04:21:01\r\n{\\an1}La droite n'arrive pas reprendre un\r\nsi\u00e8ge.\r\n\r\n00:04:21:05  00:04:24:04\r\n{\\an1}Malgr\u00e9 une campagne agressive.\r\n\r\n00:04:24:08  00:04:27:03\r\n{\\an1}La droite est l\u00e9g\u00e8rement divis\u00e9e.\r\n\r\n00:04:27:07  00:04:31:08\r\n{\\an1}Plusieurs membres actifs de la\r\ndroite\r\n\r\n00:04:31:11  00:04:33:15\r\n{\\an1}auraient pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 un ticket Hiltpold\r\n\r\n00:04:33:19  00:04:36:06\r\n{\\an1}et C\u00e9line Amaudruz.\r\n\r\n00:04:36:10  00:04:38:10\r\n{\\an1}La gauche passe au deuxi\u00e8me tour.\r\n\r\n00:04:40:06  00:04:42:10\r\n{\\an1}-A Fribourg, les premiers r\u00e9sultats.\r\n\r\n00:04:42:11  00:04:45:11\r\n{\\an1}Le ticket sortant\r\nfait la course en t\u00eate.\r\n\r\n00:05:08:14  00:05:13:13\r\n{\\an1}\u00c0 quel point ces r\u00e9sultats sont\r\navanc\u00e9s ?\r\n\r\n00:05:13:17  00:05:17:04\r\n{\\an1}-Il reste une quarantaine de\r\ncommunes.\r\n\r\n00:05:17:08  00:05:21:16\r\n{\\an1}Pour l'instant, c'est une demie\r\nsurprise.\r\n\r\n00:05:21:20  00:05:25:16\r\n{\\an1}Johanna Gapany a fait une belle\r\ncampagne.\r\n\r\n00:05:25:20  00:05:28:18\r\n{\\an1}Il y avait seulement 4000 voix\r\nd'\u00e9cart au premier tour.\r\n\r\n00:05:28:22  00:05:34:20\r\n{\\an1}On la voyait partout.\r\n\r\n00:05:38:19  00:05:44:19\r\n{\\an1}Elle a eu affaire \u00e0 une fronde\r\ncommune.\r\n\r\n00:05:48:07  00:05:51:11\r\n{\\an1}Mais ce n'est pas termin\u00e9.\r\n\r\n00:05:51:15  00:05:54:08\r\n{\\an1}Il y a eu des changements de\r\nsituation.\r\n\r\n00:05:54:11  00:05:59:04\r\n{\\an1}\u00c7a peut encore changer.\r\n\r\n00:05:59:08  00:06:04:14\r\n{\\an1}La gauche a demand\u00e9 de voter Beat\r\nVonlanthen.\r\n\r\n00:06:04:18  00:06:08:11\r\n{\\an1}Pour l'instant, c'est un nouveau duo\r\n\r\n00:06:08:15  00:06:12:11\r\n{\\an1}qui repr\u00e9senterait Fribourg au\r\nconseil des \u00e9tats.\r\n\r\n00:06:12:14  00:06:18:12\r\n{\\an1}Avec Christian Levrat qui remplirait\r\n\r\n00:06:18:21  00:06:21:14\r\n{\\an1}et une jeune de 32 ans.\r\n\r\n00:06:21:18  00:06:26:13\r\n{\\an1}Ce serait doublement historique.\r\n\r\n00:06:26:17  00:06:32:14\r\n{\\an1}Ce serait la premi\u00e8re femme\r\nrepr\u00e9sentante de Fribourg.\r\n\r\n00:06:38:04  00:06:43:02\r\n{\\an1}-Suivez nous sur RTS info.\r\n\r\n00:06:43:02  00:06:45:18\r\n{\\an1}Les Espagnols votent\r\npour les \u00e9lections l\u00e9gislatives.\r\n\r\n00:06:45:20  00:06:48:03\r\n{\\an1}Le Premier ministre,\r\nle socialiste Pedro Sanchez\r\n\r\n00:06:48:05  00:06:50:00\r\n{\\an1}esp\u00e8re recomposer une majorit\u00e9.\r\n\r\n00:06:50:02  00:06:53:11\r\n{\\an1}Les r\u00e9sultats de Vox, \u00e0 la droite de\r\nl'\u00e9chiquier politique seront scrut\u00e9s.\r\n\r\n00:06:54:14  00:06:58:08\r\n{\\an1}La crise en Catalogne\r\na teint\u00e9 cette campagne.\r\n\r\n00:06:58:10  00:07:00:09\r\n{\\an1}Reportage.\r\n\r\n00:07:04:03  00:07:06:11\r\n{\\an1}-C'est tout un symbole.\r\n\r\n00:07:06:13  00:07:09:23\r\n{\\an1}Pour son dernier meeting,\r\nPedro Sanchez a choisi Barcelone.\r\n\r\n00:07:10:17  00:07:14:09\r\n{\\an1}-J'avais tr\u00e8s envie\r\n\r\n00:07:14:11  00:07:16:05\r\n{\\an1}d'\u00eatre \u00e0 Barcelone.\r\n\r\n00:07:16:07  00:07:17:11\r\n{\\an1}C'est la premi\u00e8re fois\r\nqu'un pr\u00e9sident du gouvernement\r\n\r\n00:07:17:13  00:07:19:08\r\n{\\an1}cl\u00f4ture sa campagne ici.\r\n\r\n00:07:19:13  00:07:21:15\r\n{\\an1}-La crise catalane\r\nest l'enjeu de ces \u00e9lections.\r\n\r\n00:07:21:17  00:07:22:16\r\n{\\an1}C'est m\u00eame devenu\r\n\r\n00:07:22:18  00:07:25:14\r\n{\\an1}l'une des principales pr\u00e9occupations\r\ndes Espagnols.\r\n\r\n00:07:25:16  00:07:27:05\r\n{\\an1}Pour ses militants,\r\n\r\n00:07:27:07  00:07:29:20\r\n{\\an1}Pedro Sanchez est l'homme\r\nde la situation.\r\n\r\n00:07:30:03  00:07:35:05\r\n{\\an1}-Quand il sera \u00e9lu pr\u00e9sident,\r\nil d\u00e9bloquera la situation.\r\n\r\n00:07:35:13  00:07:37:18\r\n{\\an1}-Mais pour une partie des Catalans,\r\n\r\n00:07:37:20  00:07:40:08\r\n{\\an1}le candidat socialiste\r\nn'est pas le bienvenu.\r\n\r\n00:07:40:10  00:07:43:14\r\n{\\an1}Depuis plus d'une semaine,\r\ndes \u00e9tudiants ind\u00e9pendantistes\r\n\r\n00:07:43:16  00:07:47:03\r\n{\\an1}campent en plein centre\r\nde Barcelone.\r\n\r\n00:07:47:05  00:07:49:01\r\n{\\an1}Ils r\u00e9clament \u00e0 Pedro Sanchez\r\n\r\n00:07:49:03  00:07:51:06\r\n{\\an1}l'amnistie pour les leaders\r\npolitiques emprisonn\u00e9s.\r\n\r\n00:07:51:11  00:07:54:02\r\n{\\an1}-Ce n'est pas du dialogue politique !\r\n\r\n00:07:54:04  00:07:57:11\r\n{\\an1}Il ne nous \u00e9coute pas,\r\nne propose pas de solution viable\r\n\r\n00:07:57:12  00:08:00:11\r\n{\\an1}pour les deux camps,\r\nseulement la solution \u00e9lectorale\r\n\r\n00:08:00:13  00:08:02:20\r\n{\\an1}qui lui convient le mieux.\r\n\r\n00:08:03:02  00:08:05:06\r\n{\\an1}-Pour les d\u00e9put\u00e9s ind\u00e9pendantistes\r\ncatalans,\r\n\r\n00:08:05:07  00:08:08:11\r\n{\\an1}le lien avec Pedro Sanchez\r\nest d\u00e9finitivement rompu.\r\n\r\n00:08:08:12  00:08:11:00\r\n{\\an1}Ce sont pourtant leurs voix\r\nqui lui avaient permis\r\n\r\n00:08:11:02  00:08:13:10\r\n{\\an1}d'acc\u00e9der au pouvoir\r\nil y a un an et demi.\r\n\r\n00:08:13:15  00:08:16:13\r\n{\\an1}-Nous sommes d\u00e9\u00e7us\r\n\r\n00:08:16:15  00:08:19:09\r\n{\\an1}car nous avons toujours appel\u00e9\r\n\r\n00:08:19:11  00:08:22:18\r\n{\\an1}au dialogue et en face on emprisonne\r\nle pr\u00e9sident de notre parti.\r\n\r\n00:08:22:20  00:08:24:14\r\n{\\an1}C'est une strat\u00e9gie\r\nqui malheureusement ne diff\u00e8re pas\r\n\r\n00:08:24:16  00:08:29:21\r\n{\\an1}beaucoup de celle du PP,\r\nde Ciudadanos ou de Vox.\r\n\r\n00:08:30:09  00:08:32:12\r\n{\\an1}-Entre dialogue et fermet\u00e9,\r\n\r\n00:08:32:14  00:08:36:08\r\n{\\an1}Pedro Sanchez a d\u00fb jouer\r\nles \u00e9quilibristes.\r\n\r\n00:08:36:10  00:08:38:04\r\n{\\an1}Mais demain soir, la crise catalane\r\npourrait profiter \u00e0 la droite\r\n\r\n00:08:38:06  00:08:39:23\r\n{\\an1}et lui co\u00fbter sa place.\r\n\r\n00:08:40:10  00:08:43:08\r\n{\\an1}-Vox est le parti qui va le plus\r\n\r\n00:08:43:10  00:08:45:22\r\n{\\an1}profiter de la r\u00e9action qui a suivi\r\n\r\n00:08:46:00  00:08:48:22\r\n{\\an1}le verdict du proc\u00e8s\r\ndes ind\u00e9pendantistes catalans.\r\n\r\n00:08:49:01  00:08:51:10\r\n{\\an1}-Cela signifie\r\nque tous ceux qui votent\r\n\r\n00:08:51:11  00:08:56:08\r\n{\\an1}pour Vox sont d'extr\u00eame droite ?\r\n-Non.\r\n\r\n00:08:56:10  00:08:59:16\r\n{\\an1}Ces sont des gens du reste de\r\nl'Espagne qui se demandent pourquoi\r\n\r\n00:08:59:18  00:09:02:13\r\n{\\an1}dans une telle situation\r\nle gouvernement ne fait rien.\r\n\r\n00:09:02:19  00:09:04:22\r\n{\\an1}-Selon tous les sondages,\r\nce parti d'extr\u00eame droit\r\n\r\n00:09:05:00  00:09:08:03\r\n{\\an1}pourrait devenir la troisi\u00e8me force\r\npolitique en Espagne.\r\n\r\n00:09:08:20  00:09:12:02\r\n{\\an1}-Le contexte est passionnel en France\r\nautour du voile islamique\r\n\r\n00:09:12:04  00:09:15:08\r\n{\\an1}et de la manifestation\r\ncontre l'islamophobie ce dimanche.\r\n\r\n00:09:15:10  00:09:21:03\r\n{\\an1}Parmi les soutiens de la marche,\r\n\r\n00:09:21:05  00:09:29:12\r\n{\\an1}une figure est en vedette,\r\n\r\n00:09:29:14  00:09:32:00\r\n{\\an1}Rokhaya Diallo.\r\n\r\n00:09:32:18  00:09:35:16\r\n{\\an1}-Dans l'hyst\u00e9rie ambiante\r\nautour du port du foulard,\r\n\r\n00:09:35:18  00:09:37:16\r\n{\\an1}Rokhaya Diallo a sign\u00e9 ce manifeste.\r\n\r\n00:09:37:18  00:09:39:00\r\n{\\an1}Une d\u00e9marche collective.\r\n\r\n00:09:39:02  00:09:40:08\r\n{\\an1}-Le fait que des mamans\r\n\r\n00:09:40:10  00:09:41:18\r\n{\\an1}portant un foulard\r\n\r\n00:09:41:20  00:09:43:09\r\n{\\an1}ne puissent pas accompagner\r\n\r\n00:09:43:11  00:09:46:11\r\n{\\an1}leurs enfants \u00e0 l'\u00e9cole,\r\nalors que c'est l\u00e9gal, c'est grave.\r\n\r\n00:09:46:12  00:09:48:02\r\n{\\an1}Ce sont des discours\r\nqui sont entretenus\r\n\r\n00:09:48:04  00:09:49:21\r\n{\\an1}par des personnes du gouvernement,\r\n\r\n00:09:49:23  00:09:52:12\r\n{\\an1}et qui repr\u00e9sentent\r\nla population fran\u00e7aise.\r\n\r\n00:09:53:02  00:09:55:07\r\n{\\an1}-Une voix qui r\u00e9sonne.\r\n\r\n00:09:55:09  00:09:57:01\r\n{\\an1}Essayiste, journaliste,\r\nr\u00e9alisatrice,\r\n\r\n00:09:57:03  00:09:59:19\r\n{\\an1}et f\u00e9ministe engag\u00e9e\r\ncontre le racisme.\r\n\r\n00:09:59:21  00:10:02:00\r\n{\\an1}La quarantenaire parisienne\r\n\r\n00:10:02:02  00:10:04:21\r\n{\\an1}milite depuis ses \u00e9tudes \u00e0 la fac.\r\n\r\n00:10:04:23  00:10:07:05\r\n{\\an1}Et parfois, \u00e7a agace.\r\n\r\n00:10:07:11  00:10:10:15\r\n{\\an1}*-C'est pas Mme Diallo\r\nqui va nous apprendre...\r\n\r\n00:10:10:17  00:10:14:06\r\n{\\an1}-La fille d'immigr\u00e9s qui va\r\nvous apprendre \u00e0 \u00eatre europ\u00e9en !\r\n\r\n00:10:14:11  00:10:19:00\r\n{\\an1}Je ne suis pas la premi\u00e8re\r\n\u00e0 parler de racisme d'Etat.\r\n\r\n00:10:19:02  00:10:20:11\r\n{\\an1}Mes pr\u00e9d\u00e9cesseurs\r\n\r\n00:10:20:13  00:10:22:04\r\n{\\an1}\u00e9taient des personnes blanches.\r\n\r\n00:10:22:06  00:10:26:12\r\n{\\an1}Mais quand c'est fait par une femme\r\nnoire, c'est per\u00e7u comme une attaque.\r\n\r\n00:10:26:14  00:10:30:23\r\n{\\an1}Bien que fran\u00e7aise, je suis per\u00e7ue\r\ncomme quelqu'un d'ext\u00e9rieur.\r\n\r\n00:10:31:06  00:10:33:09\r\n{\\an1}-Racisme d'Etat ou islamophobie,\r\n\r\n00:10:33:11  00:10:36:12\r\n{\\an1}c'est la violence polici\u00e8re contre\r\nles jeunes de banlieue en 2005\r\n\r\n00:10:36:14  00:10:37:19\r\n{\\an1}qui d'abord la choque.\r\n\r\n00:10:37:21  00:10:39:16\r\n{\\an1}Quinze ans de bataille,\r\naussi avec humour,\r\n\r\n00:10:39:18  00:10:41:13\r\n{\\an1}quand elle cr\u00e9e les Y'a Bon Awards,\r\n\r\n00:10:41:15  00:10:44:18\r\n{\\an1}c\u00e9sars des meilleures\r\nphrases racistes.\r\n\r\n00:10:44:20  00:10:47:17\r\n{\\an1}Rokhaya Diallo et sa verve\r\ntouchent le syst\u00e8me,\r\n\r\n00:10:47:19  00:10:49:15\r\n{\\an1}ces choses qui paraissent banales\r\n\r\n00:10:49:17  00:10:52:03\r\n{\\an1}comme la couleur toujours blanche\r\ndes sparadraps.\r\n\r\n00:10:52:04  00:10:54:12\r\n{\\an1}L'une des chroniques qu'elle\r\npr\u00e9sente ce soir en d\u00e9dicace.\r\n\r\n00:10:54:18  00:10:56:09\r\n{\\an1}-Je me reconnais\r\ndans ce qu'elle dit.\r\n\r\n00:10:56:11  00:10:59:04\r\n{\\an1}Les r\u00e9ussites f\u00e9minines\r\nsont moins valoris\u00e9es en France.\r\n\r\n00:10:59:06  00:11:02:23\r\n{\\an1}Le fait qu'elle soit noire\r\net qu'elle soit n\u00e9e en France,\r\n\r\n00:11:03:01  00:11:04:18\r\n{\\an1}\u00e7a g\u00eane \u00e9norm\u00e9ment.\r\n\r\n00:11:04:20  00:11:07:21\r\n{\\an1}-J'adore les gens qui agacent.\r\n\r\n00:11:08:04  00:11:10:04\r\n{\\an1}-Rokhaya Diallo, ph\u00e9nom\u00e8ne unique ?\r\n\r\n00:11:10:06  00:11:11:15\r\n{\\an1}Elle ne veut pas d'\u00e9tiquette.\r\n\r\n00:11:11:17  00:11:12:22\r\n{\\an1}Elle tient bon.\r\n\r\n00:11:13:00  00:11:15:10\r\n{\\an1}M\u00eame si le gouvernement Macron\r\nn'a plus voulu d'elle\r\n\r\n00:11:15:11  00:11:18:11\r\n{\\an1}dans le Conseil national\r\ndu num\u00e9rique.\r\n\r\n00:11:18:21  00:11:24:06\r\n{\\an1}-Le fait d'\u00eatre active,\r\n\r\n00:11:24:08  00:11:26:00\r\n{\\an1}c'est la preuve que je crois\r\n\r\n00:11:26:02  00:11:27:18\r\n{\\an1}qu'un changement est possible.\r\n\r\n00:11:27:20  00:11:31:17\r\n{\\an1}S'il y a une telle radicalisation\r\ndu racisme, c'est aussi parce que\r\n\r\n00:11:31:19  00:11:35:09\r\n{\\an1}les gens au pouvoir\r\nont peur de perdre leur situation.\r\n\r\n00:11:35:20  00:11:39:19\r\n{\\an1}-Femme, femme de luttes,\r\ntoutes les luttes.\r\n\r\n00:11:41:03  00:11:44:02\r\n{\\an1}-Nous ouvrons la page sportive\r\nde ce journal avec vous, David Lemos.\r\n\r\n00:11:44:04  00:11:46:06\r\n{\\an1}Avec d'abord la soir\u00e9e de football.\r\n\r\n00:11:48:07  00:11:51:20\r\n{\\an1}-Hier soir, Servette a encha\u00een\u00e9\r\nune 2\u00e8me victoire cons\u00e9cutive,\r\n\r\n00:11:51:22  00:11:54:02\r\n{\\an1}et Neuch\u00e2tel a subi\r\nune d\u00e9faite douloureuse\r\n\r\n00:11:54:04  00:11:57:11\r\n{\\an1}quelques jours apr\u00e8s\r\nson changement de propri\u00e9taire.\r\n\r\n00:11:59:01  00:12:01:03\r\n{\\an1}-Apr\u00e8s leur belle victoire\r\ncontre YB,\r\n\r\n00:12:01:04  00:12:04:02\r\n{\\an1}les Genevois\r\ndevaient confirmer \u00e0 Lucerne.\r\n\r\n00:12:04:04  00:12:08:12\r\n{\\an1}Servette rentre bien dans la partie\r\net marque d\u00e8s la 9\u00e8me minute.\r\n\r\n00:12:08:14  00:12:12:11\r\n{\\an1}Superbe premier but de Kyei.\r\n\r\n00:12:12:13  00:12:16:15\r\n{\\an1}Tasar inscrit le 2-0\r\n\u00e0 la 24\u00e8me minute.\r\n\r\n00:12:16:17  00:12:19:14\r\n{\\an1}Lucerne reviendra\r\n\u00e0 2-1 en fin de match,\r\n\r\n00:12:19:17  00:12:22:11\r\n{\\an1}mais A.Geiger peut exulter\r\npour son 50\u00e8me match\r\n\r\n00:12:22:12  00:12:24:15\r\n{\\an1}\u00e0 la t\u00eate du Servette.\r\n\r\n00:12:25:02  00:12:26:18\r\n{\\an1}-On a eu un d\u00e9part\r\n\r\n00:12:26:20  00:12:28:16\r\n{\\an1}de match tr\u00e8s fort\r\n\r\n00:12:28:18  00:12:30:17\r\n{\\an1}sur la lanc\u00e9e de YB.\r\n\r\n00:12:30:19  00:12:33:02\r\n{\\an1}On a marqu\u00e9 deux buts en 30 minutes.\r\n\r\n00:12:33:04  00:12:37:04\r\n{\\an1}Ca suffisait pour remporter\r\nles trois points.\r\n\r\n00:12:37:13  00:12:41:01\r\n{\\an1}-Que de d\u00e9ception pour Xamax.\r\n\r\n00:12:41:03  00:12:45:20\r\n{\\an1}Thoune m\u00e8ne 2-0\r\napr\u00e8s 52 minutes de jeu.\r\n\r\n00:12:45:22  00:12:50:05\r\n{\\an1}Regardez ce geste extraordinaire\r\nde Castroman.\r\n\r\n00:12:50:06  00:12:53:17\r\n{\\an1}Reprise de vol\u00e9e,\r\nil signe un doubl\u00e9.\r\n\r\n00:12:53:19  00:12:57:18\r\n{\\an1}Mais les Neuch\u00e2telois gardent espoir\r\net reviennent \u00e0 \u00e9galit\u00e9\r\n\r\n00:12:57:20  00:13:01:04\r\n{\\an1}gr\u00e2ce \u00e0 Karlen, \u00e0 la 84\u00e8me minute.\r\n\r\n00:13:03:00  00:13:05:10\r\n{\\an1}Thoune presse et marque\r\n120 secondes plus tard\r\n\r\n00:13:05:11  00:13:09:19\r\n{\\an1}pour l'emporter 3-2,\r\nsur un coup de t\u00eate de Kablan.\r\n\r\n00:13:12:12  00:13:15:00\r\n{\\an1}-On aurait peut-\u00eatre d\u00fb\r\n\r\n00:13:15:02  00:13:17:08\r\n{\\an1}resserrer un peu.\r\n\r\n00:13:17:10  00:13:19:17\r\n{\\an1}Mais la mentalit\u00e9 de cette \u00e9quipe\r\n\r\n00:13:19:20  00:13:20:23\r\n{\\an1}m'a fait plaisir apr\u00e8s le 2-0.\r\n\r\n00:13:21:01  00:13:22:19\r\n{\\an1}Avant, il faut analyser \u00e7a.\r\n\r\n00:13:23:06  00:13:28:03\r\n{\\an1}-Le dernier club romand, Sion,\r\njouera \u00e0 16h00 contre Zurich.\r\n\r\n00:13:29:03  00:13:31:17\r\n{\\an1}-David, l'actualit\u00e9 du foot,\r\nrestons-y.\r\n\r\n00:13:31:17  00:13:36:17\r\n{\\an1}Xhaka parle apr\u00e8s l'affaire.\r\n\r\n00:13:36:17  00:13:42:19\r\n{\\an1}Quelle est sa d\u00e9fense ?\r\n\r\n00:13:42:23  00:13:48:05\r\n{\\an1}-Il y a 2 semaines,\r\n\r\n00:13:48:08  00:13:51:04\r\n{\\an1}Xhaka jouait avec Arsenal \u00e0\r\ndomicile.\r\n\r\n00:13:51:09  00:13:54:07\r\n{\\an1}Il se fait remplacer.\r\n\r\n00:13:54:11  00:13:56:13\r\n{\\an1}Il enlevait son maillot.\r\n\r\n00:13:56:16  00:14:00:11\r\n{\\an1}Un geste tr\u00e8s fort.\r\n\r\n00:14:00:14  00:14:04:14\r\n{\\an1}Peut-\u00eatre que Xhaka ne reportera\r\nplus le maillot.\r\n\r\n00:14:04:18  00:14:08:11\r\n{\\an1}-Quelle est la r\u00e9ponse de Xhaka ?\r\n\r\n00:14:08:14  00:14:11:11\r\n{\\an1}-Il dit qu'il se fait harceler.\r\n\r\n00:14:11:14  00:14:14:21\r\n{\\an1}Il vient de devenir papa.\r\n\r\n00:14:15:01  00:14:18:03\r\n{\\an1}Certains s'en sont pris \u00e0 sa\r\nfamille.\r\n\r\n00:14:18:07  00:14:22:00\r\n{\\an1}Il est devenu le bouc \u00e9missaire\r\n\r\n00:14:22:04  00:14:26:11\r\n{\\an1}de tous les probl\u00e8mes du club\r\nd'Arsenal.\r\n\r\n00:14:26:15  00:14:30:22\r\n{\\an1}C'est un club qui n'est puis aussi\r\npuissant qu'avant.\r\n\r\n00:14:31:02  00:14:34:18\r\n{\\an1}-Par effet de dominos,\r\n\r\n00:14:34:22  00:14:37:13\r\n{\\an1}est-ce qu'il y a un effet sur\r\nl'\u00e9quipe de Suisse ?\r\n\r\n00:14:37:17  00:14:39:20\r\n{\\an1}-Au contraire.\r\n\r\n00:14:40:00  00:14:43:04\r\n{\\an1}Il se sent bien et soutenu.\r\n\r\n00:14:43:07  00:14:47:02\r\n{\\an1}Il a 80 s\u00e9lections.\r\n\r\n00:14:47:06  00:14:50:22\r\n{\\an1}Il a d\u00fb rendre son brassard de\r\ncapitaine\r\n\r\n00:14:51:02  00:14:53:18\r\n{\\an1}\u00e0 Lichtsteiner, il a bien v\u00e9cu.\r\n\r\n00:14:53:22  00:14:57:04\r\n{\\an1}Il aura un esprit de revanche.\r\n\r\n00:14:57:08  00:14:59:11\r\n{\\an1}Il aura envie de jouer un r\u00f4le\r\nmajeur.\r\n\r\n00:15:01:04  00:15:03:06\r\n{\\an1}-Finissons sur un sujet plus l\u00e9ger.\r\n\r\n00:15:03:08  00:15:05:19\r\n{\\an1}C'est toujours du sport.\r\n\r\n00:15:05:21  00:15:07:20\r\n{\\an1}Ceux qui vont voir\r\nles artistes de cirque\r\n\r\n00:15:07:22  00:15:13:22\r\n{\\an1}sont souvent frapp\u00e9s\r\npar leurs performances.\r\n\r\n00:15:14:03  00:15:17:10\r\n{\\an1}-C'est un d\u00e9bouch\u00e9 pour les\r\ngymnastes.\r\n\r\n00:15:17:11  00:15:19:03\r\n{\\an1}-A Morges, l'\u00e9cole Coquino\r\npr\u00e9pare des jeunes gymnastes\r\n\r\n00:15:19:05  00:15:21:00\r\n{\\an1}\u00e0 devenir artistes de cirque.\r\n\r\n00:15:22:20  00:15:23:22\r\n{\\an1}-Un petit punch...\r\n\r\n00:15:24:00  00:15:25:03\r\n{\\an1}Et \u00e7a passe !\r\n\r\n00:15:25:05  00:15:28:04\r\n{\\an1}-Le plus haut possible !\r\n\r\n00:15:29:04  00:15:31:10\r\n{\\an1}C'est trop loin, bloque au d\u00e9part !\r\n\r\n00:15:31:11  00:15:35:01\r\n{\\an1}-Jambes serr\u00e9es !\r\n\r\n00:15:35:03  00:15:38:01\r\n{\\an1}-De la gymnastique \u00e0 l'acrobatie.\r\n\r\n00:15:38:03  00:15:39:19\r\n{\\an1}Au sol, dans les airs,\r\n\r\n00:15:39:21  00:15:42:16\r\n{\\an1}avec un trampoline,\r\nun trap\u00e8ze ou une corde,\r\n\r\n00:15:42:18  00:15:45:06\r\n{\\an1}la magie du spectacle\r\ndemande rigueur technique\r\n\r\n00:15:45:08  00:15:47:13\r\n{\\an1}et exigence athl\u00e9tique.\r\n\r\n00:15:47:15  00:15:52:12\r\n{\\an1}Ensuite, le show peut\r\ncommencer... n'importe o\u00f9.\r\n\r\n00:15:52:14  00:16:07:09\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:16:07:11  00:16:10:11\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:16:10:12  00:16:14:08\r\n{\\an1}Ce genre d'exhibition est le fruit\r\nde dizaines d'heures de travail,\r\n\r\n00:16:14:10  00:16:18:05\r\n{\\an1}sous la houlette d'entra\u00eeneurs\r\nissus du monde sportif.\r\n\r\n00:16:18:11  00:16:22:08\r\n{\\an1}-On essaie de leur donner\r\nles caract\u00e9ristiques\r\n\r\n00:16:22:10  00:16:25:14\r\n{\\an1}de l'artiste de cirque.\r\n\r\n00:16:25:17  00:16:28:01\r\n{\\an1}L'artiste de cirque est libre\r\n\r\n00:16:28:03  00:16:33:11\r\n{\\an1}de faire ce qu'il veut,\r\nmais il faut se donner des r\u00e8gles.\r\n\r\n00:16:34:09  00:16:38:09\r\n{\\an1}-Une cinquantaine d'enfants\r\net d'adolescents fr\u00e9quentent\r\n\r\n00:16:38:11  00:16:43:06\r\n{\\an1}plusieurs fois par semaine\r\nl'\u00e9cole Coquino, \u00e0 Morges.\r\n\r\n00:16:43:14  00:16:47:04\r\n{\\an1}-Avec la gym artistique,\r\nj'ai eu les bases du cirque.\r\n\r\n00:16:47:06  00:16:52:14\r\n{\\an1}Au d\u00e9but, c'\u00e9tait plus simple.\r\n\r\n00:16:52:16  00:16:55:06\r\n{\\an1}J'avais les bases.\r\n\r\n00:16:55:08  00:16:56:20\r\n{\\an1}J'ai pu m'am\u00e9liorer.\r\n\r\n00:16:56:22  00:17:01:05\r\n{\\an1}Ce que j'aime bien, c'est qu'on a\r\ndes spectacles, pas des concours.\r\n\r\n00:17:01:06  00:17:05:02\r\n{\\an1}On est en commun, j'aime bien \u00e7a.\r\n\r\n00:17:05:21  00:17:08:11\r\n{\\an1}-Ils font des encha\u00eenements\r\n\r\n00:17:08:12  00:17:09:16\r\n{\\an1}de plusieurs figures.\r\n\r\n00:17:09:18  00:17:13:05\r\n{\\an1}J'essaie de leur apporter\r\nla propret\u00e9 de l'encha\u00eenement.\r\n\r\n00:17:13:11  00:17:19:20\r\n{\\an1}-Au cirque, on est tr\u00e8s a\u00e9riens,\r\non a beaucoup de trampolines.\r\n\r\n00:17:19:22  00:17:21:22\r\n{\\an1}Mais en gymnastique,\r\n\r\n00:17:22:00  00:17:24:07\r\n{\\an1}ils ont les m\u00eames disciplines.\r\n\r\n00:17:24:09  00:17:25:20\r\n{\\an1}Tout le monde\r\nest un peu en train de flotter.\r\n\r\n00:17:25:22  00:17:28:12\r\n{\\an1}On a les pieds sur terre,\r\nmais \u00e0 un moment,\r\n\r\n00:17:28:14  00:17:32:12\r\n{\\an1}on veut juste quitter la pesanteur.\r\n\r\n00:17:44:03  00:17:49:07\r\n{\\an1}-David Lemos,\r\n\r\n00:17:49:11  00:17:52:18\r\n{\\an1}vous \u00e9tiez honor\u00e9 d'\u00eatre devant\r\nT.Barrigue.\r\n\r\n00:17:52:22  00:17:56:01\r\n{\\an1}-Il avait plein de questions sur le\r\nsport.\r\n\r\n00:17:56:05  00:18:02:03\r\n{\\an1}-J'avais des questions \u00e0 poser.\r\n\r\n00:18:02:19  00:18:05:11\r\n{\\an1}Je n'ai pas eu toutes les r\u00e9ponses.\r\n\r\n00:18:05:11  00:18:07:17\r\n{\\an1}-Le journal Vigousse\r\nporte bien son nom.\r\n\r\n00:18:07:19  00:18:12:11\r\n{\\an1}Il a surv\u00e9cu dans un monde\r\nde la presse chahut\u00e9.\r\n\r\n00:18:14:19  00:18:16:15\r\n{\\an1}-Elle a d\u00e9j\u00e0 son Vigousse !\r\n\r\n00:18:16:22  00:18:18:22\r\n{\\an1}-Il y a 10 ans,\r\nBarrigue n'a pas h\u00e9sit\u00e9\r\n\r\n00:18:19:00  00:18:22:01\r\n{\\an1}\u00e0 descendre dans la rue\r\npour faire conna\u00eetre son b\u00e9b\u00e9.\r\n\r\n00:18:22:03  00:18:24:03\r\n{\\an1}Le petit satirique romand Vigousse.\r\n\r\n00:18:24:09  00:18:26:08\r\n{\\an1}-J'aime conna\u00eetre les lecteurs.\r\n\r\n00:18:26:13  00:18:28:05\r\n{\\an1}-Regardez ces images,\r\n\r\n00:18:28:07  00:18:30:19\r\n{\\an1}c'\u00e9tait le bouclage\r\ndu premier num\u00e9ro.\r\n\r\n00:18:30:21  00:18:33:01\r\n{\\an1}Barrigue comme r\u00e9d. en chef,\r\n\r\n00:18:33:03  00:18:33:14\r\n{\\an1}incontournable\r\nde la caricature de presse,\r\n\r\n00:18:33:14  00:18:35:09\r\n{\\an1}Bon anniversaire, Barrigue !\r\n\r\n00:18:35:09  00:18:37:11\r\n{\\an1}Patrick Nordmann, son bras droit,\r\nhomme de radio et de TV,\r\n\r\n00:18:37:13  00:18:39:12\r\n{\\an1}Laurent Flusch,\r\narch\u00e9ologue, humoriste\r\n\r\n00:18:39:14  00:18:42:11\r\n{\\an1}et enfin Roger Jonin, journaliste\r\nsportif et \"f\u00e9d\u00e9rologue\".\r\n\r\n00:18:42:12  00:18:43:23\r\n{\\an1}Une joyeuse \u00e9quipe.\r\n\r\n00:18:44:10  00:18:46:21\r\n{\\an1}-On est tr\u00e8s fumeurs, pas fumistes !\r\n\r\n00:18:47:08  00:18:50:11\r\n{\\an1}-De nombreuses signatures\r\ndans le satirique.\r\n\r\n00:18:50:12  00:18:53:00\r\n{\\an1}Comme celle de l'humoriste\r\nThierry Meury.\r\n\r\n00:18:53:02  00:18:55:11\r\n{\\an1}Un ton particulier,\r\nun esprit critique.\r\n\r\n00:18:57:08  00:19:00:11\r\n{\\an1}-On flirte avec les limites.\r\n\r\n00:19:00:12  00:19:02:15\r\n{\\an1}Il y a une violence symbolique\r\n\r\n00:19:02:17  00:19:05:11\r\n{\\an1}que le dessin de presse\r\npermet de visualiser.\r\n\r\n00:19:05:18  00:19:10:12\r\n{\\an1}-Un journal secou\u00e9 en 2015\r\npar l'attentat de Charlie Hebdo.\r\n\r\n00:19:10:22  00:19:13:19\r\n{\\an1}-D\u00e9but d'ann\u00e9e 2015, voil\u00e0 !\r\n\r\n00:19:13:21  00:19:17:05\r\n{\\an1}On est oblig\u00e9s de faire \u00e7a comme une.\r\n\r\n00:19:17:11  00:19:19:06\r\n{\\an1}-Trouver le ton juste\r\n\r\n00:19:19:08  00:19:22:18\r\n{\\an1}pour faire vivre,\r\ninformer et r\u00e9fl\u00e9chir, pas simple.\r\n\r\n00:19:23:03  00:19:26:17\r\n{\\an1}-Si on s'adapte \u00e0 ce que les gens\r\n\r\n00:19:26:19  00:19:28:18\r\n{\\an1}per\u00e7oivent comme \u00e9tant un blasph\u00e8me,\r\n\r\n00:19:28:20  00:19:30:08\r\n{\\an1}on ne fait plus rien.\r\n\r\n00:19:30:13  00:19:34:00\r\n{\\an1}-2019, l'\u00e9quipe a un peu chang\u00e9,\r\nl'esprit critique a perdur\u00e9.\r\n\r\n00:19:34:02  00:19:36:15\r\n{\\an1}Vigousse voulait atteindre\r\nles 4'000 abonn\u00e9s.\r\n\r\n00:19:36:17  00:19:39:04\r\n{\\an1}Plus de 6'000 aujourd'hui\r\n\r\n00:19:39:06  00:19:42:23\r\n{\\an1}et un millier d'exemplaires\r\nvendus en kiosque.\r\n\r\n00:19:44:21  00:19:53:13\r\n{\\an1}Bon anniversaire, Barrigue !\r\n\r\n00:19:53:17  00:19:56:06\r\n{\\an1}Certains disaient que Vigousse,\r\n\r\n00:19:56:10  00:20:02:08\r\n{\\an1}\u00e7a faisait ringard.\r\n\r\n00:20:04:10  00:20:08:18\r\n{\\an1}-On voulait un truc simple.\r\n\r\n00:20:08:22  00:20:13:01\r\n{\\an1}-Vous \u00eates un morceau de l'histoire\r\nde la presse.\r\n\r\n00:20:13:05  00:20:17:17\r\n{\\an1}Dans les num\u00e9ros anniversaire,\r\n\r\n00:20:17:22  00:20:21:19\r\n{\\an1}il y a beaucoup de dessinateur qui\r\nvous rend dommage.\r\n\r\n00:20:21:23  00:20:26:10\r\n{\\an1}C'\u00e9tait quoi votre premier dessin ?\r\n\r\n00:20:26:13  00:20:31:09\r\n{\\an1}-C'\u00e9tait en 1972.\r\n\r\n00:20:31:12  00:20:35:21\r\n{\\an1}C'est un portrait de Frank Zappa.\r\n\r\n00:20:36:01  00:20:38:17\r\n{\\an1}\u00c7a m'a permis de rentrer dans la\r\nr\u00e9daction,\r\n\r\n00:20:38:21  00:20:41:17\r\n{\\an1}et de me faire des amis.\r\n\r\n00:20:41:21  00:20:44:20\r\n{\\an1}On est embarqu\u00e9 tout d'un coup\r\n\r\n00:20:45:00  00:20:48:19\r\n{\\an1}dans une aventure extraordinaire.\r\n\r\n00:20:48:23  00:20:54:21\r\n{\\an1}-Une carri\u00e8re longue et une r\u00e9ussite\r\nen Suisse.\r\n\r\n00:20:55:19  00:20:59:04\r\n{\\an1}On a souvent dit que les Suisses\r\nn'avaient pas le m\u00eame humour.\r\n\r\n00:20:59:08  00:21:05:00\r\n{\\an1}-C'est pas vrai.\r\n\r\n00:21:05:04  00:21:07:09\r\n{\\an1}3000 personnes sa bonne et n'ont pas\r\nvu\r\n\r\n00:21:07:12  00:21:09:19\r\n{\\an1}un num\u00e9ro de Vigousse.\r\n\r\n00:21:09:23  00:21:12:23\r\n{\\an1}Les Suisses aiment rire.\r\n\r\n00:21:13:03  00:21:19:01\r\n{\\an1}Il y a des particularit\u00e9s avec les\r\ncantons.\r\n\r\n00:21:19:12  00:21:23:17\r\n{\\an1}C'est riche.\r\n\r\n00:21:23:21  00:21:26:11\r\n{\\an1}-J'aimerais qu'on revoit une photo.\r\n\r\n00:21:26:13  00:21:28:22\r\n{\\an1}C'est vous.\r\n\r\n00:21:29:02  00:21:33:00\r\n{\\an1}Vous avez quel \u00e2ge ?\r\n\r\n00:21:33:04  00:21:35:14\r\n{\\an1}-Je devais avoir 5 ans.\r\n\r\n00:21:35:18  00:21:39:05\r\n{\\an1}J'\u00e9tais mignon...\r\n\r\n00:21:39:09  00:21:43:03\r\n{\\an1}-Pour \u00e9viter de faire quoi\r\nl'\u00e9poque ?\r\n\r\n00:21:43:07  00:21:46:13\r\n{\\an1}-Ob\u00e9issant\r\n\r\n00:21:46:17  00:21:50:02\r\n{\\an1}et je n'avais aucun r\u00eave\r\nparticulier.\r\n\r\n00:21:50:06  00:21:54:05\r\n{\\an1}Je me suis int\u00e9ress\u00e9 au dessin\r\n\r\n00:21:54:09  00:22:00:07\r\n{\\an1}par le biais de mes confr\u00e8res.\r\n\r\n00:22:05:04  00:22:08:08\r\n{\\an1}-Le rire, \u00e7a aide\r\n\r\n00:22:08:11  00:22:12:10\r\n{\\an1}\u00e0 affronter tout ?\r\n\r\n00:22:12:13  00:22:15:13\r\n{\\an1}-Je n'arrive pas fait rire mon p\u00e8re.\r\n\r\n00:22:15:17  00:22:18:23\r\n{\\an1}Mais avec mon association,\r\n\r\n00:22:19:03  00:22:22:04\r\n{\\an1}je vais beaucoup dans les maisons de\r\nretraite.\r\n\r\n00:22:22:08  00:22:28:06\r\n{\\an1}Et je re\u00e7ois des messages\r\nchaleureux.\r\n\r\n00:22:30:09  00:22:34:02\r\n{\\an1}Faire rire les personnes \u00e2g\u00e9es,\r\n\r\n00:22:34:06  00:22:38:22\r\n{\\an1}ces formidables.\r\n\r\n00:22:39:02  00:22:41:21\r\n{\\an1}-Il y a eu un moment de rupture,\r\nCharlie Hebdo.\r\n\r\n00:22:42:01  00:22:47:00\r\n{\\an1}C'\u00e9taient des amis \u00e0 vous.\r\n\r\n00:22:47:03  00:22:49:10\r\n{\\an1}La mort, pour les dessinateurs,\r\nc'est loin,\r\n\r\n00:22:49:13  00:22:51:16\r\n{\\an1}\u00e7a a chang\u00e9.\r\n\r\n00:22:51:20  00:22:54:05\r\n{\\an1}-\u00c7a a chang\u00e9.\r\n\r\n00:22:54:09  00:23:00:07\r\n{\\an1}On a beaucoup parl\u00e9.\r\n\r\n00:23:01:09  00:23:04:07\r\n{\\an1}-Ca a cr\u00e9\u00e9 un voile de tristesse ?\r\n\r\n00:23:04:11  00:23:07:12\r\n{\\an1}-Un tr\u00e8s grand voile de tristesse.\r\n\r\n00:23:07:16  00:23:10:06\r\n{\\an1}Le dessin de presse est en danger.\r\n\r\n00:23:10:10  00:23:13:02\r\n{\\an1}Il y a une vraie crainte.\r\n\r\n00:23:13:06  00:23:15:11\r\n{\\an1}-Mais Vigousse porte bien.\r\n\r\n00:23:15:15  00:23:19:04\r\n{\\an1}Bon anniversaire.\r\n\r\n00:23:19:08  00:23:22:09\r\n{\\an1}Vous faites une f\u00eate le 16 novembre.\r\n\r\n00:23:22:12  00:23:24:19\r\n{\\an1}-C'est pour faire la f\u00eate avec nos\r\nlecteurs.\r\n\r\n00:23:24:23  00:23:27:02\r\n{\\an1}C'est notre famille.\r\n\r\n00:23:27:06  00:23:29:07\r\n{\\an1}Faisons la f\u00eate.\r\n\r\n00:23:29:07  00:23:31:15\r\n{\\an1}-Il est temps de revoir\r\nun sujet qui a marqu\u00e9\r\n\r\n00:23:31:16  00:23:33:08\r\n{\\an1}la semaine \u00e0 \"Couleurs locales\".\r\n\r\n00:23:33:11  00:23:35:13\r\n{\\an1}Ils sont des millions \u00e0 le pratiquer:\r\nle baby-foot.\r\n\r\n00:23:35:15  00:23:39:03\r\n{\\an1}Il existe des f\u00e9d\u00e9rations,\r\ndes tournois.\r\n\r\n00:23:39:05  00:23:42:17\r\n{\\an1}L'un d'eux est suisse et il a gagn\u00e9\r\ntrois fois les championnats du monde.\r\n\r\n00:23:47:01  00:23:48:11\r\n{\\an1}-Les vall\u00e9es se pr\u00eatent souvent\r\n\r\n00:23:48:12  00:23:50:17\r\n{\\an1}\u00e0 l'acquisition d'un savoir,\r\n\r\n00:23:50:19  00:23:53:01\r\n{\\an1}transmis de g\u00e9n\u00e9ration\r\nen g\u00e9n\u00e9ration.\r\n\r\n00:23:53:03  00:23:56:08\r\n{\\an1}Mais dans le Val-d'Illiez,\r\nc'est une pratique originale\r\n\r\n00:23:56:10  00:24:00:04\r\n{\\an1}qui s'est transmise,\r\ncelle du baby-foot.\r\n\r\n00:24:01:14  00:24:03:02\r\n{\\an1}-Il y avait cinq bistrots,\r\n\r\n00:24:03:04  00:24:05:00\r\n{\\an1}cinq baby-foots.\r\n\r\n00:24:05:02  00:24:07:03\r\n{\\an1}Et tout le monde jouait.\r\n\r\n00:24:07:05  00:24:10:16\r\n{\\an1}Apr\u00e8s la messe, tout le monde\r\ncourait pour aller jouer.\r\n\r\n00:24:10:18  00:24:15:06\r\n{\\an1}Le premier arrivait, apr\u00e8s,\r\non ne pouvait plus jouer.\r\n\r\n00:24:16:11  00:24:20:06\r\n{\\an1}-A 44 ans, Gilles Perrin d\u00e9tient\r\ntrois titres de champion du monde.\r\n\r\n00:24:20:08  00:24:22:12\r\n{\\an1}Son p\u00e8re est champion\r\ndu monde senior.\r\n\r\n00:24:22:14  00:24:25:13\r\n{\\an1}Dans la vall\u00e9e,\r\nles titres foisonnent.\r\n\r\n00:24:26:00  00:24:29:01\r\n{\\an1}-Il y en a trois\r\n\r\n00:24:29:03  00:24:31:05\r\n{\\an1}qui ont fait champion du monde.\r\n\r\n00:24:31:07  00:24:36:03\r\n{\\an1}Et mon papa qui a gagn\u00e9\r\nbeaucoup de titres.\r\n\r\n00:24:40:01  00:24:43:02\r\n{\\an1}-Gilles joue en comp\u00e9tition\r\n\r\n00:24:43:04  00:24:45:13\r\n{\\an1}depuis ses 15 ans.\r\n\r\n00:24:45:15  00:24:54:01\r\n{\\an1}Ici, \u00e0 Bonn, en 2014, pour l'Open\r\ninternational d'Allemagne.\r\n\r\n00:24:56:03  00:24:58:20\r\n{\\an1}De son sport, il a fait son m\u00e9tier.\r\n\r\n00:24:58:23  00:25:01:19\r\n{\\an1}Il vend et loue des baby-foots.\r\n\r\n00:25:02:13  00:25:04:20\r\n{\\an1}-Je vis de ma passion.\r\n\r\n00:25:04:22  00:25:08:11\r\n{\\an1}Ce n'est pas au niveau des gains\r\n\r\n00:25:08:12  00:25:12:03\r\n{\\an1}de tournois que je m'en sors.\r\n\r\n00:25:12:05  00:25:15:22\r\n{\\an1}C'est assez lucratif.\r\n\r\n00:25:17:00  00:25:22:01\r\n{\\an1}-Aujourd'hui, les gestes de Gilles\r\nsont acquis, s\u00fbrs et pr\u00e9cis.\r\n\r\n00:25:22:03  00:25:25:01\r\n{\\an1}Comme son coup de pr\u00e9dilection,\r\nle tir\u00e9 long.\r\n\r\n00:25:25:18  00:25:30:18\r\n{\\an1}-Il faut venir en arri\u00e8re,\r\nouvrir la main, et la fermer.\r\n\r\n00:25:30:20  00:25:34:00\r\n{\\an1}En vitesse, \u00e7a donne \u00e7a.\r\n\r\n00:25:34:17  00:25:37:22\r\n{\\an1}-Dans le Val-d'Illiez, on ne laisse\r\npas tomber le baby-foot.\r\n\r\n00:25:38:01  00:25:41:12\r\n{\\an1}Le club local a \u00e9t\u00e9 relanc\u00e9:\r\nil compte 25 membres.\r\n\r\n00:25:41:23  00:25:44:18\r\n{\\an1}-On \u00e9tait une bande de copains\r\n\r\n00:25:44:20  00:25:49:16\r\n{\\an1}qui jouaient la ligue.\r\n\r\n00:25:49:18  00:25:54:08\r\n{\\an1}On s'est dit qu'il fallait aider\r\nles joueurs avec le club.\r\n\r\n00:25:54:10  00:25:56:20\r\n{\\an1}Les joueurs de la r\u00e9gion.\r\n\r\n00:25:57:06  00:25:59:09\r\n{\\an1}-C'est pas pr\u00e8s de s'arr\u00eater ?\r\n\r\n00:25:59:11  00:26:01:14\r\n{\\an1}-Je ne pense pas.\r\n\r\n00:26:01:16  00:26:04:09\r\n{\\an1}Il y a un engouement pour le baby.\r\n\r\n00:26:04:11  00:26:07:18\r\n{\\an1}En Suisse romande, un peu partout.\r\n\r\n00:26:08:03  00:26:10:18\r\n{\\an1}-Pour Gilles Perrin,\r\nla prochaine \u00e9tape\r\n\r\n00:26:10:20  00:26:13:02\r\n{\\an1}sera les championnats du monde,\r\nl'an prochain, en Autriche.\r\n\r\n00:26:13:03  00:26:15:11\r\n{\\an1}Et soyez pr\u00e9venus: au Val-d'Illiez,\r\n\r\n00:26:15:13  00:26:18:11\r\n{\\an1}le baby-foot\r\nest une affaire de pros.\r\n\r\n00:26:20:09  00:26:22:15\r\n{\\an1}-Nous revenons \u00e0 l'\u00e9v\u00e9nement\r\npolitique,\r\n\r\n00:26:22:19  00:26:28:17\r\n{\\an1}les seconds tours au Conseil des\r\nEtats.\r\n\r\n00:26:31:00  00:26:37:00\r\n{\\an1}Faisons le point.\r\n\r\n00:26:37:22  00:26:40:13\r\n{\\an1}Dans le canton de Vaud,\r\n\r\n00:26:40:17  00:26:46:15\r\n{\\an1}voici les r\u00e9sultats.\r\n\r\n00:26:47:06  00:26:50:09\r\n{\\an1}Une nette avance d'Olivier Fran\u00e7ais.\r\n\r\n00:26:57:13  00:27:01:20\r\n{\\an1}Est-ce que \u00e7a veut dire que cette\r\nvictoire\r\n\r\n00:27:02:00  00:27:06:09\r\n{\\an1}d'Olivier Fran\u00e7ais se confirme ?\r\n\r\n00:27:06:12  00:27:10:05\r\n{\\an1}-A ce stade, en effet.\r\n\r\n00:27:10:09  00:27:16:07\r\n{\\an1}On a des membres du PLR qui sont\r\nconfiants.\r\n\r\n00:27:19:02  00:27:23:01\r\n{\\an1}on attend encore les r\u00e9sultats de\r\nNyon et Yverdon.\r\n\r\n00:27:23:05  00:27:25:22\r\n{\\an1}On a re\u00e7u les r\u00e9sultats de Lausanne.\r\n\r\n00:27:26:02  00:27:32:00\r\n{\\an1}Ad\u00e8le Thorens finit devant.\r\n\r\n00:27:32:07  00:27:36:02\r\n{\\an1}Mais Olivier Fran\u00e7ais \u00e0 \u00e9viter les\r\nd\u00e9g\u00e2ts.\r\n\r\n00:27:36:06  00:27:40:19\r\n{\\an1}Peut-\u00eatre qu'il se fera d\u00e9passer,\r\n\r\n00:27:40:23  00:27:46:02\r\n{\\an1}mais il est probable que le tandem\r\nsoit\r\n\r\n00:27:46:06  00:27:50:03\r\n{\\an1}PLR et \u00e9cologiste.\r\n\r\n00:27:50:07  00:27:55:13\r\n{\\an1}-L'autre grand suspense, \u00e0 Fribourg.\r\n\r\n00:27:55:17  00:27:58:20\r\n{\\an1}Des r\u00e9sultats tr\u00e8s serr\u00e9s.\r\n\r\n00:28:05:15  00:28:09:02\r\n{\\an1}Ce sera sans doute une des\r\nsensations,\r\n\r\n00:28:09:06  00:28:15:04\r\n{\\an1}Johanna Gapany arrive deuxi\u00e8me.\r\n\r\n00:28:17:01  00:28:23:01\r\n{\\an1}Elle pourrait d\u00e9passer Beat\r\nVonlanthen.\r\n\r\n00:28:23:21  00:28:26:04\r\n{\\an1}C'est une tendance qui se confirme ?\r\n\r\n00:28:26:08  00:28:29:07\r\n{\\an1}-Oui.\r\n\r\n00:28:29:11  00:28:32:08\r\n{\\an1}Il y a 1300 voix d'\u00e9cart\r\n\r\n00:28:32:11  00:28:38:06\r\n{\\an1}et il reste 5 communes.\r\n\r\n00:28:38:10  00:28:42:16\r\n{\\an1}Effectivement, il semblerait\r\n\r\n00:28:42:20  00:28:45:20\r\n{\\an1}que Fribourg soit repr\u00e9sent\u00e9 par un\r\nnouveau duo.\r\n\r\n00:28:45:23  00:28:50:03\r\n{\\an1}Avec Johanna Gapany.\r\n\r\n00:28:50:07  00:28:52:21\r\n{\\an1}Beat Vonlanthen a peut-\u00eatre fait\r\n\r\n00:28:53:02  00:28:57:05\r\n{\\an1}une campagne trop mal.\r\n\r\n00:28:57:09  00:28:59:22\r\n{\\an1}Il a essay\u00e9 de rattraper le coup,\r\n\r\n00:29:00:02  00:29:06:00\r\n{\\an1}mais \u00e7a n'a pas suffi.\r\n\r\n00:29:09:00  00:29:14:16\r\n{\\an1}Il semble victime du grand\r\nd\u00e9gagisme.\r\n\r\n00:29:14:20  00:29:19:14\r\n{\\an1}-\u00c0 Gen\u00e8ve, tout est jou\u00e9.\r\n\r\n00:29:19:18  00:29:24:07\r\n{\\an1}Lisa Mazzone et Carlo Sommaruga sont\r\n\u00e9lus.\r\n\r\n00:29:24:11  00:29:26:22\r\n{\\an1}Ils disposent d'une grande avance.\r\n\r\n00:29:49:00  00:29:55:00\r\n{\\an1}La victoire du ticket vert et rose.\r\n\r\n00:29:56:12  00:30:00:13\r\n{\\an1}Les r\u00e9sultats seront tout \u00e0 l'heure\r\nsur notre site.\r\n\r\n00:30:02:02  00:30:03:21\r\n{\\an1}-Nous revenons\r\n\u00e0 l'\u00e9v\u00e9nement politique du jour.\r\n\r\n00:30:06:19  00:30:08:22\r\n{\\an1}-Rendez-vous ce soir 19h30\r\npour les r\u00e9sultats\r\n\r\n00:30:09:00  00:30:10:11\r\n{\\an1}complets et les r\u00e9actions.\r\n\r\n00:30:10:13  00:30:12:17\r\n{\\an1}Mais d'abord, Philippe Jeanneret,\r\npour la m\u00e9t\u00e9o.\r\n\r\n00:30:12:19  00:30:15:19\r\n{\\an1}Et dans quelques minutes, Karin\r\nKeller Sutter dans \"Pardonnez-moi\".\r\n\r\n00:30:15:21  00:30:18:12\r\n{\\an1}La Conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale parle\r\ndu nouvel \u00e9quilibre politique,\r\n\r\n00:30:18:14  00:30:21:09\r\n{\\an1}et de son parcours personnel,\r\ny compris de sa p\u00e9riode punk.\r\n\r\n00:30:21:11  00:30:23:09\r\n{\\an1}Merci et \u00e0 tout l'heure.\r\n\r\n00:30:24:11  00:30:27:09\r\n{\\an1}Sous-titrage SWISS TXT\r\nM.Kastrati, Y.Methenitis\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT054079\r\nDate de transcription : 12-NOV-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:00:02 > 0:00:02) [100%] : \r\nOui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:04 > 0:00:07) [90%] : \r\nExcellent merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:00:17 > 0:00:20) [66%] : \r\nJe titre aurait aussi mais ah g\u00e9nial merci bon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:00:22 > 0:00:23) [87%] : \r\nAlors vos c'est \u00e9crit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:24 > 0:00:26) [88%] : \r\nFribourg mais magnifique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:01:18 > 0:02:19) [89%] : \r\nMesdames, messieurs, bonjour, c'est un grand jour politique qui d\u00e9bute, les seconds tours pour le Conseil des \u00c9tats se d\u00e9roule dans les cantons de Vaud de Gen\u00e8ve de Fribourg, nous serons en Direct dans chacun des 3 dans le canton de vous le grand suspense portait sur Olivier Fran\u00e7ais Ada Marra et Adele Torrance Patrick Le Fort nous dira l'\u00e9tat du d\u00e9pouillement avec, \u00e0 ce stade, Olivier Fran\u00e7ais nettement en t\u00eate dans le canton de Gen\u00e8ve le ticket rose, Vert \u00e9tait pr\u00e9sent\u00e9 comme favori, Carlo Sommaruga Lisa Mazzone Jo\u00eblle Boissard nous dira des r\u00e9sultats qui sont en train de tomber, nous serons \u00e0 Fribourg avec Nicolas Baer l'enjeu porte sur Christian Levrat b\u00e9ate Vonlanthen Johanna Gapany avec, en l'\u00e9tat des d\u00e9pouillements une course extr\u00eamement serr\u00e9e dans ce journal, aussi, nous marquerons les 10 ans de Vigousse, le journal satirique a r\u00e9ussi son pari de durer, il est le cousin de Charlie Hebdo ou du Canard Encha\u00een\u00e9, enfin on parlera football dans la page sport Lucerne Gen\u00e8ve et Neuch\u00e2tel Xamax contre Thoune.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:02:22 > 0:03:01) [89%] : \r\nLe 20 octobre \u00e0 modifier le visage politique de la Suisse, ce dimanche, a pr\u00e9cis\u00e9 ce nouveau visage avec une s\u00e9rie de second tour pour le Conseil des \u00c9tats dans le canton de Vaud, c'est un combat \u00e0 3, les premiers r\u00e9sultats apr\u00e8s d\u00e9pouillement de 58 pourcent des bulletins dans l'ordre, le PLR, vous le voyez, Olivier Fran\u00e7ais qui fait la course tr\u00e8s nettement en t\u00eate 53780 une voix, c'est 8 milles d'avance pour l'instant sur la Verte Ad\u00e8le Torrance 45665 et en 3\u00e8me position Ada Marra avec 41490 voix Patrick Le Lefort c'est tr\u00e8s frappant, \u00e0 ce stade, en tout cas cette avance d'Olivier Fran\u00e7ais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:03:03 > 0:03:32) [89%] : \r\nOui, c'est frappant, il y a 3 semaines, on parlait d'une vague verte, h\u00e9 bien, quand vous voyez la carte \u00e9lectorale du canton de Vaud aujourd'hui, c'est une vague bleue, la couleur du PLR, alors \u00e7a ne veut pas dire pour autant qu'Olivier Fran\u00e7ais va \u00eatre \u00e9lu avec certitude, par contre, il arrive en t\u00eate, c'est cela qui est indiqu\u00e9, il arrive en t\u00eate, dont Me nombreuses localit\u00e9s des petites localit\u00e9s, il a creus\u00e9 un \u00e9cart, vous l'avez dit de 9 points \u00e0 peu pr\u00e8s s\u00fbr Torrance, on verra si cela suffit \u00e0 Dhamar est, elle est, elle, un petit peu en retrait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:32 > 0:03:43) [90%] : \r\nOn voit derri\u00e8re vous, hein, la carte avec les taches bleues ou les taches vertes, la grande question, c'est \u00e9videmment les villes Lausanne en particulier, est ce que Lausanne peut faire basculer ce r\u00e9sultat dans un autre sens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:03:46 > 0:04:11) [91%] : \r\nOui, effectivement, on attend encore les r\u00e9sultats des des grandes villes, vous avez parl\u00e9 de Lausanne, il y a aussi Yverdon il Gagnon et on sait que ces grandes villes votent traditionnellement beaucoup plus \u00e0 gauche qu'\u00e0 droite, mais on l'a vu dans quelques villes qui sont tomb\u00e9s comme Vevey et Morges que Olivier Fran\u00e7ais sauve les meubles et surtout Cadel Torrence fini devant Ada Marra, donc il y a encore un un grand suspense pour ce 2\u00e8me tour on devrait \u00eatre fix\u00e9 vers 15 heures cet apr\u00e8s- midi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:04:11 > 0:04:42) [90%] : \r\nPatrick Le Fort, merci et \u00e0 tout \u00e0 l'heure, nous allons nous rendre \u00e0 Gen\u00e8ve le ticket rose- Vert, emmen\u00e9 par les Amazones et Carlo Sommaruga faisait figure de favori et les choses semblent se confirmer, on va voir les chiffres qui sont tomb\u00e9s, vraiment il y a quelques instants seulement, c'est avec Jo\u00ebl Boissard on va les d\u00e9tailler, C\u00e9line Amaudruz, Lisa Mazzone, Carlo Sommaruga appel\u00e9 mon B\u00e9atrice Hirsch Hugues Hiltpold \u00e9tait dans la course et Jo\u00ebl Boissard on a des r\u00e9sultats vraiment maintenant, et apparemment une victoire rose, verte, c'est bien \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:04:44 > 0:05:35) [87%] : \r\nOui, c'est \u00e7a, \u00e0 95 pourcent des bulletins qui sont d\u00e9pouill\u00e9s, donc on on est vraiment quasiment s\u00fbr, surtout qu'il y a 13000 voix d'avance, vous le voyez, je suis devant le le Stamm des roses et des Verts et donc je lisais 13000 voix d'avance, Carlo Sommaruga Surugue le Paul, les jeux sont faits donc la gauche remporte \u00e0 nouveau un double ticket au Conseil des \u00c9tats apr\u00e8s 12 ans de r\u00e8gne chose dire, h\u00e9 bien, \u00e0 4 ans plus de 16 ans cette droite qui n'arrive pas \u00e0 reprendre son si\u00e8ge malgr\u00e9 une campagne pour disait tour qu'ils ont voulu beaucoup plus agressive, beaucoup plus rentre-dedans dedans, \u00e7a n'a pas suffi, on a vu aussi que la droite \u00e9tait l\u00e9g\u00e8rement divis\u00e9e notamment plusieurs actes plusieurs membres actifs de la droite aurait pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 un ticket Paul et C\u00e9line Amaudruz, h\u00e9 bien \u00e7a n'a pas march\u00e9 et c'est donc la gauche qui qui repasse pour le le 2\u00e8me pour le 2\u00e8me tour au 2\u00e8me tour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:05:35 > 0:06:07) [92%] : \r\nJo\u00ebl merci beaucoup suspense en revanche fort \u00e0 Fribourg, on l'a dit le ticket sortant fait la gueule apr\u00e8s d\u00e9pouillement de 95 communes sur 137 le socialiste Christian Levrat est en premi\u00e8re position 16294 voix, ensuite vous le voyez, et si \u00e7a devait se confirmer, ce serait une sensation de la journ\u00e9e, Johanna Gapany avec 15371 voix devant le PDC b\u00e9ate Vonlanthen 14968 voix, Nicolas Berre \u00e0 quel point ces r\u00e9sultats sont avanc\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:06:09 > 0:07:29) [90%] : \r\n\u00e9coutez, il reste encore, effectivement, une quarantaine de communes qui doivent donner leurs r\u00e9sultat mais pour l'instant, effectivement, c'est une demi- surprise, on va dire, parce que la accrue Ir\u00e8ne Johanna Gapany a r\u00e9ellement r\u00e9alis\u00e9 une tr\u00e8s tr\u00e8s belle campagne il avait seulement 4000 voix d'\u00e9cart ou au 1er tour, elle a \u00e9t\u00e9 infatigable ces derniers mois, on la voyait partout sur les r\u00e9seaux sociaux dans la rue, dans les d\u00e9bats publics et puis elle a eu affaire \u00e0 une fronde un commune du sort du du du au sortant PDC PS Christian Levrat b\u00e9ate Vonlanthen, qui sont vraiment ligu\u00e9s contre elle durant les d\u00e9bats, et sans doute que \u00e7a lui a valu quelques sympathies, mais attention les r\u00e9sultats, donc ne sont pas termin\u00e9es depuis ce matin, on a d\u00e9j\u00e0 eu 2 fois des changements de situation o\u00f9 une fois c'\u00e9tait b\u00e9ate Vonlanthen qui \u00e9tait devant une fois c'\u00e9tait Joanna, donc \u00e7a peut encore changer la gauche, en partie, demander \u00e0 \u00e0 voter b\u00e9ate Vonlanthen donc \u00e7a pourrait aussi d\u00e9pendre de cette capacit\u00e9-l\u00e0 \u00e0 mobiliser les troupes mais pour l'instant, effectivement, donc c'est un nouveau nouveau duo qui repr\u00e9senterait Fribourg \u00e0 Berne ONU au Conseil des \u00c9tats avec B\u00e2le Christian Levrat, pr\u00e9sident du PS qui rempilerait pour un nouveau mandat et une jeune fille a\u00e9rienne de 32 ans, qui a beaucoup beaucoup envie de faire et puis donc \u00e7a serait un doublement ou doublement historique, hein, puisque ce serait la premi\u00e8re femme repr\u00e9sentant Fribourg au Conseil des \u00c9tats et la premi\u00e8re fois depuis 1857 que le PDC ne serait plus repr\u00e9sent\u00e9 au Conseil des \u00c9tats fribourgeois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:07:29 > 0:07:40) [93%] : \r\nNicolas merci suspense fribourgeois et suspense Vaudois, on l'a dit, je vous recommande de nous suivre, sur rtsinfo Point CH et puis en fin de journal, nous referons le point de ces r\u00e9sultats.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:07:41 > 0:08:02) [94%] : \r\n\u00e0 l'\u00e9tranger, les espagnols votent pour leurs \u00e9lections l\u00e9gislatives le 1er ministre sortant Pedro Sanchez esp\u00e8re pouvoir recomposer une majorit\u00e9 parmi les r\u00e9sultats qui seront scrut\u00e9s celui de Vox tout \u00e0 la droite de l'\u00e9chiquier politique, c'est aussi la crise en Catalogne qui tente cette campagne, le reportage est sign\u00e9 de notre correspondante Marie Bowling chasse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:08:09 > 0:08:10) [86%] : \r\nPedro Sanchez a choisi la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:08:12 > 0:08:19) [88%] : \r\nJulien Boutter d'destin Allenbach tr\u00e8s envie d'\u00eatre \u00e0 Barcelone, c'est la premi\u00e8re fois qu'un pr\u00e9sident du gouvernement cl\u00f4ture sa campagne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:08:19 > 0:08:31) [95%] : \r\nLa crise catalane est en effet l'enjeu de ces \u00e9lections, c'est m\u00eame devenu l'une des principales pr\u00e9occupations des espagnols pour ces militants, Pedro Sanchez et l'homme de la situation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:08:31 > 0:08:36) [94%] : \r\nNon, il avoue avoir mal quand il sera \u00e9lu pr\u00e9sident, il ouvrira le dialogue et d\u00e9bloquera la situation.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:08:37 > 0:08:52) [98%] : \r\nMais pour une partie des Catalans, le candidat socialiste n'est pas le bienvenu depuis plus d'une semaine des \u00e9tudiants ind\u00e9pendantistes campent en plein centre de Barcelone, ils r\u00e9clament \u00e0 Pedro Sanchez l'amnistie pour les leaders politiques emprisonn\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:08:52 > 0:09:04) [89%] : \r\nNon, esprit alors ce n'est pas du dialogue politique, ils ne nous \u00e9coutent pas nos propose pas de solution viable pour les 2 camps, seulement la solution \u00e9lectorale qui lui convient le mieux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:09:05 > 0:09:14) [95%] : \r\nPour les d\u00e9put\u00e9s ind\u00e9pendantistes catalans, le lien avec Pedro Sanchez est d\u00e9finitivement rompu ce sont pourtant leurs voix qui lui avait permis d'acc\u00e9der au pouvoir, il y a un an et demi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:09:14 > 0:09:31) [80%] : \r\nMais, fait que nous sommes tr\u00e8s d\u00e9\u00e7us, car nous avons toujours appel\u00e9 aujourd'hui, alors on fasse \u00e0 Ouv\u00e9a, pr\u00e9cise le pr\u00e9sident de notre parti, Vision, c'est une strat\u00e9gie qui mal \u00e0 vos amis ne diff\u00e8re pas beaucoup de celle du Parti populaire de soudain ou devant un annonce au de boxe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:09:32 > 0:09:40) [98%] : \r\nEntre dialogue et fermet\u00e9 Pedro Sanchez a d\u00fb jouer les \u00e9quilibristes la crise catalane pourrait profiter \u00e0 la droite et lui co\u00fbter sa place.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:09:41 > 0:10:01) [86%] : \r\nVox est celle qui est mince Vox et le parti qui va le plus profiter de la r\u00e9action qui a suivi le verdict du proc\u00e8s des ind\u00e9pendantistes catalans d'aller d\u00e9bat, cela signifie que tous ceux qui votent pour Vox sont d'extr\u00eame droite clairement chaude de \u00e7a va \u00eatre non prochaine ce sont des gens du reste de l'Espagne qui se demandent pourquoi dans une telle situation, le gouvernement de faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:10:01 > 0:10:08) [91%] : \r\nSelon tous les sondages, ce parti d'extr\u00eame droite, encore inconnu il y a 2 ans, pourrait devenir la 3\u00e8me force politique en est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:10:11 > 0:10:27) [95%] : \r\nEn France, le contexte est tr\u00e8s passionnel autour du voile islamique, autour aussi de la manifestation contre l'islamophobie qui se d\u00e9roule ce dimanche, la gauche m\u00eame est divis\u00e9e sur le sujet et parmi les soutiens de cette marche, une figure est en vedette, c'est la r\u00e9alisatrice Rokhaya Diallo Anne Fournier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:10:29 > 0:10:38) [97%] : \r\nUn appel au pr\u00e9sident dans l'hyst\u00e9rie ambiante autour du port du foulard Rokhaya Diallo a sign\u00e9 ce manifeste une d\u00e9marche collective pour elle une bataille de plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:10:38 > 0:10:55) [91%] : \r\nLe fait que des mamans qui portent un foulard ne puissent pas accompagner leurs enfants sont scolaire alors que c'est l\u00e9gal de porter un foulard, aujourd'hui en France, pour moi, c'est grave, c'est grave parce que ce sont les discours qui sont entretenus par des personnes du gouvernement et qui sont cens\u00e9s repr\u00e9senter l'int\u00e9gralit\u00e9 de la population fran\u00e7aise, y compris ces femmes- l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:10:55 > 0:11:10) [94%] : \r\nC'est dit et c'est une voix qui r\u00e9sonne, essayiste, journaliste, r\u00e9alisatrice surtout f\u00e9ministe engag\u00e9e contre le racisme, la quarantenaire parisienne et sans tabou sur tous les fronts et milite depuis ses \u00e9tudes de droit \u00e0 la fac, alors parfois \u00e7a agace et c'est pas Madame Diallo, qui va nous a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:11:10 > 0:11:15) [71%] : \r\nBen non seulement, mais c'est pas l'afflux d'immigr\u00e9s et d'apprendre, \u00eatre monsieur Collard j'imagine bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:11:15 > 0:11:33) [91%] : \r\nJe ne suis pas la premi\u00e8re \u00e0 parler de racisme d'\u00c9tat en France, il se trouve que mes pr\u00e9d\u00e9cesseurs qui l'ont fait dans l'espace public, \u00e9taient pour la plupart des personnes blanches mais que la rh\u00e9torique une rh\u00e9torique analogue \u00e9manant d'une femme noire est per\u00e7u comme une attaque parce que bien qu'\u00e9tant fran\u00e7aise, n\u00e9 en France, n'ayant jamais v\u00e9cu ailleurs, je suis quand m\u00eame per\u00e7u comme quelqu'un d'ext\u00e9rieur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:11:33 > 0:11:44) [89%] : \r\nRacisme d'\u00c9tat ou islamophobie c'est la violence polici\u00e8re entre les jeunes de banlieue en 2005 qui d'abord la choque 15 ans de bataille aussi avec humour quand elle cr\u00e9e le Y'a Bon Award C\u00e9sar des meilleures phrases racistes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:11:44 > 0:11:47) [85%] : \r\nVoyons, il explique comment sport pendant le ramadan.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:11:47 > 0:11:55) [96%] : \r\nRokhaya Diallo et sa verve touche le syst\u00e8me ces choses qui paraissent banales comme la couleur toujours blanche des sparadraps, l'une des chroniques qu'elle pr\u00e9sente ce soir en d\u00e9dicace.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:11:55 > 0:12:06) [84%] : \r\nJe ne me reconnais absolument tout ce qu'elle dit les r\u00e9ussites f\u00e9minine sont tr\u00e8s tr\u00e8s bons valorise en France et le fait qu'elle soit noire et qui revendique sa francit\u00e9 par le fait qu'il revendiquait soit n\u00e9 en France, \u00e7a g\u00e8ne \u00e9norm\u00e9ment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:12:06 > 0:12:09) [84%] : \r\nAh oui, mais j'adore les gens qui agace, j'adore les gens qui agace.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:12:09 > 0:12:21) [94%] : \r\nAlors, Rokhaya Diallo, ph\u00e9nom\u00e8ne unique, elle ne veut pas d'\u00e9tiquette tient bon, m\u00eame harcel\u00e9e sur les r\u00e9seaux sociaux, m\u00eame si le gouvernement Macron n'a plus voulu d'elle dans le conseil national du num\u00e9rique o\u00f9 elle avait \u00e9t\u00e9 propos\u00e9e, mise \u00e0 l'\u00e9cart.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:12:22 > 0:12:37) [92%] : \r\nJe pense que l'engagement, le fait de, de, de, d'\u00eatre accessible, c'est la preuve que je crois qu'un changement est possible si, il y a une telle radicalisation de la parole raciste aujourd'hui c'est aussi parce que les personnes qui sont en situation de pouvoir et qui sont racistes ont peur, elles ont peur de perde leur situation de confort et de domination.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:12:38 > 0:12:41) [86%] : \r\nFemme femme de lutte toutes les luttes femme fran\u00e7aise sans commentaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:12:42 > 0:12:47) [98%] : \r\nNous ouvrons la page sport de journal avec vous David Lemos avec d'abord la soir\u00e9e de football.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:12:47 > 0:12:58) [91%] : \r\nQui a vu Servette encha\u00eener une deuxi\u00e8me \u00e0 victoire cons\u00e9cutive alors que Neuch\u00e2tel-Xamax a subi une d\u00e9faite douloureuse apr\u00e8s son changement de propri\u00e9taire, cette semaine, Odessa Blanc.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:13:00 > 0:13:25) [88%] : \r\nApr\u00e8s leur belle victoire contre Young Boys \u00e0 la Praille, les Genevois devait confirmer \u00e0 Lucerne efficace Servette rentre bien dans la partie et marque d\u00e8s la 9\u00e8me minute superbe 1er but de Kayhan Super d'Hazard assure et inscrit le 2 \u00e0 0 \u00e0 la 24\u00e8me minute Lucerne reviendra de 1 en fin de match, mais Alain Geiger peut exulter pour son 50\u00e8me, match \u00e0 la t\u00eate du serbe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:13:25 > 0:13:38) [86%] : \r\nS'arr\u00eate, on a eu un, un d\u00e9part de 2 matches sur la lanc\u00e9e de IBM, on a marqu\u00e9 vite 2 buts en 30 minutes et, avec ces 2 buts, \u00e7a \u00e7a suffisait pour pour remporter les 3 points.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:13:39 > 0:13:53) [93%] : \r\nAutre stade, autre ambiance, et que de d\u00e9ception pour Xamax Thoune lanterne rouge m\u00e8ne 2 \u00e0 0 apr\u00e8s 52 minutes de jeu, regardez ce geste extraordinaire de Castro maintenant reprise de vol\u00e9e, il signe un doubl\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:13:56 > 0:14:01) [86%] : \r\nMais les Neuch\u00e2telois garde espoir et reviennent \u00e0 \u00e9galit\u00e9 gr\u00e2ce \u00e0 \u00e0 la 8 ans de 4\u00e8me minute.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:14:04 > 0:14:11) [88%] : \r\nSauf que tout n'presse et Marc 100 20 secondes plus tard, pour l'emporter 3 2 sur un coup de t\u00eate de c\u00e2bles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:14:14 > 0:14:24) [90%] : \r\nOn aurait peut-\u00eatre d\u00fb resserrer un petit peu pour garder un poids mais la mentalit\u00e9 de de cela qui me fait plaisir apr\u00e8s le 2 \u00e0 0 et avant, il faudra qu'on analyse \u00e7a pour pas que \u00e7a se reproduise.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:14:25 > 0:14:28) [88%] : \r\nLe dernier club Romand Sion jouera ce soir \u00e0 16 heures contre Z\u00fcrich.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:14:30 > 0:14:41) [83%] : \r\nDavid actualit\u00e9 du foot reste en lice est aussi dans le SonntagsBlick Jacques A qui parle apr\u00e8s l'affaire, voil\u00e0, c'est la lumi\u00e8re du cahier sports ne Sonntagsblick d'abord rappelez-nous l'affaire ce que c'est exactement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:14:41 > 0:15:29) [92%] : \r\nAlors il y a 2 semaines, Jacques a jou\u00e9 avec son club Arsenal \u00e0 domicile, il se faire remplacer le public le conspuent alors qu'il quitte le terrain, certains commentateurs ont m\u00eame lu sur ses l\u00e8vres, une insulte, il a enlev\u00e9 son maillot geste symboliquement tr\u00e8s fort, et depuis son entra\u00eeneur, a dit que peut-\u00eatre Jacques A ne reporterait plus le maillot d'Arsenal, quelle est la r\u00e9ponse de Jacques A \u00e0 la r\u00e9ponse, elle fait \u00e9cho \u00e0 beaucoup de choses dont on parle beaucoup ces ces temps- ci, c'est de dire que tout simplement, il se fait harceler depuis de nombreuses semaines sur les r\u00e9seaux sociaux en plus \u00e9motionnellement, il vient de devenir papa, certains s'en sont pris \u00e0 sa famille, il est devenu une mani\u00e8re un petit peu irrationnel le le bouc \u00e9missaire de tous les maux de tous les probl\u00e8mes de ce club d'Arsenal, qui sont beaucoup plus profond que lui c'est un club qui n'est plus aussi grand, aussi puissant qu'il \u00e9tait par le pass\u00e9 plus aussi grand et aussi puissant que le pensent encore certains de ses supporters.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:15:29 > 0:15:32) [89%] : \r\nPar effet domino et ce qu'il a un effet sur la l'\u00e9quipe de Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:15:32 > 0:15:58) [87%] : \r\nJe pense qu'au contraire on \u00e9quipe de Suisse Granit Xhaka s'est toujours senti bien et soutenue notamment par ses s\u00e9lectionneur, il a 27 ans, il a d\u00e9j\u00e0 8 ans de s\u00e9lection, un jour, il battra le record de 2 s\u00e9lections m\u00eame r\u00e9cemment, il a du rentre son brassard de Capitaine \u00e0 Lichsteiner qui est revenu, il a tr\u00e8s bien v\u00e9cu, je pense qu'au contraire \u00e7a a fait, \u00e7a va lui faire du bien, il aura un esprit de revanche et leur envie de jouer un r\u00f4le majeur pour cette \u00e9quipe de Suisse danser 2 derniers matches de qualification pour l'Euro, c'est la semaine prochaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:15:58 > 0:16:06) [93%] : \r\nOn finit sur un sujet plus l\u00e9ger, les artistes de cirque, on a tous \u00e9t\u00e9 frapp\u00e9 une foule ou 30 ans, on dirait vraiment un athl\u00e8te au gymnastes de tr\u00e8s haut niveau, il y a un lien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:16:06 > 0:16:19) [93%] : \r\nCompl\u00e8tement le le cirque, c'est un vrai d\u00e9bouch\u00e9 pour gymnastes, anciens ou actuels et \u00e0 Morges l'\u00e9cole Coquino pr\u00e9pare 2 jeunes gymnastes \u00e0 cette carri\u00e8re, l\u00e0 c'est un reportage de Pascal Thurnherr.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:16:25 > 0:16:27) [85%] : \r\nEt \u00e7a passe, plus on peut \u00eatre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:16:30 > 0:16:32) [77%] : \r\nC'est trop loin, bloc au d\u00e9part et c'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:16:37 > 0:16:52) [97%] : \r\nDe la gymnastique artistique \u00e0 l'acrobatie au sol dans les airs avec un trampoline un trap\u00e8ze ou une corde, la magie du spectacle demande rigueur technique et exigence athl\u00e9tique ensuite le show peut commencer n'importe o\u00f9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:17:11 > 0:17:44) [95%] : \r\nCe genre d'exhibitions, c'est le fruit de dizaines d'heures de travail sous la houlette d'entra\u00eeneurs issus du monde sportif, on essaye de leur donner les caract\u00e9ristiques de de cet artiste de cirque, parce que l'artiste de cirque, c'est \u00e7a peut \u00eatre compliqu\u00e9 parce qu'on est libre de faire ce que l'on veut, mais faut se donner des r\u00e8gles pour pouvoir bien les faire et puis r\u00e9alis\u00e9 ce qu'on a envie de faire, ils sont une cinquantaine d'enfants et d'adolescents \u00e0 fr\u00e9quenter jusqu'\u00e0 4 fois par semaine, l'\u00e9cole Coquino dans une salle de gymnastique de Morges.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:17:44 > 0:18:14) [82%] : \r\nAvec la gym artistique va toutes les bases du cirque ben d\u00e9j\u00e0 se sortir dans les airs et des choses comme \u00e7a au d\u00e9but, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 beaucoup plus en vue que nous avait d\u00e9j\u00e0 les bases et donc j'ai pu plus vite \u00e0 m'am\u00e9liorer, et ce que j'aime bien, c'est aussi au cirque, on a des spectacles et pas des concours et donc avec les spectacles, on met en commun, et c'est bien \u00e7a, les grands qui sont quand m\u00eame des encha\u00eenements de plusieurs figures, donc j'\u00e9tais surtout leur apporter la propret\u00e9 pour pouvoir faire un non seulement par la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:18:14 > 0:18:32) [86%] : \r\nSuite mais la gym, c'est la base de tout, nous on est tr\u00e8s a\u00e9rien au cirque, parce qu'on a beaucoup trampoline et autres mais en gymnastique, ils ont les m\u00eames disciplines tout le monde a \u00e9t\u00e9 un peu en train de de flotter et finalement on a bien les pieds sur terre, mais \u00e0 un certain moment o\u00f9 on veut juste s'\u00e9lever en ce sens, sa se dire voil\u00e0 je quitte la pr\u00e9sentation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:18:40 > 0:18:46) [93%] : \r\nVoil\u00e0, merci pour cette page sportive David Lemos se dit tr\u00e8s honor\u00e9 d'\u00eatre face \u00e0 notre invit\u00e9 suivant qui est Thierry Barrigue.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:18:46 > 0:18:51) [92%] : \r\nOui, parce qu'on en a parl\u00e9 au maquillage, il avait toutes les questions sur le sport, on a parl\u00e9 pendant pr\u00e9sident minutes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:18:51 > 0:19:00) [89%] : \r\nOuais, j'avais des questions poser, oui, oui, vous avez pas obtenu toutes les r\u00e9ponses, quel sera le prochain entra\u00eeneur du HC Sion, par exemple, mais \u00e7a personne ne le sait, d'accord.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:19:00 > 0:19:00) [86%] : \r\nSi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:19:00 > 0:19:13) [91%] : \r\nOn va parler, Thierry Barrigue, merci beaucoup, David Lemos, on va parler des 10 ans de Vigousse Vigousse qui porte tr\u00e8s bien son nom, il a surv\u00e9cu dans ce monde de presse tr\u00e8s chahut\u00e9 portrait d'abord avec quatre IRES.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:19:13 > 0:19:17) [73%] : \r\nMadame la des gens sont Vigousse dans des gens sont venus seulement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:19:18 > 0:19:44) [91%] : \r\nIl y a 10 ans Barrigue n'a pas h\u00e9sit\u00e9 \u00e0 descendre dans la rue pour faire conna\u00eetre son b\u00e9b\u00e9, le petit satirique Romand Vigousse j'aime bien, j'aime bien conna\u00eetre Lecteurs comme \u00e7a c'est sympa, non c'est vraiment sympa, regardez ces images, c'est le bouclage du 1er num\u00e9ro comme Red en chef incontournable de la caricature de presse Patrick Norman, son bras droit, homme de radio et TV, Laurent Flutsch, arch\u00e9ologue et humoriste et enfin, Roger Jonin, journaliste sportif et des r\u00f4les une joyeuse \u00e9quipe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:19:45 > 0:19:48) [97%] : \r\nOui, on est tr\u00e8s fumeur ou pas, fumistes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:19:50 > 0:19:57) [91%] : \r\nDe nombreuses signatures dans le satirique comme celle de l'humoriste, Thierry Meury, un ton particulier et un esprit critique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:19:58 > 0:20:07) [88%] : \r\nOn flirte un peu avec les limites sans doute il y a une ou violence symbolique dans la dans la dans la politique et puis bah le dessin de presse permet de la la visualiser quelque part.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:20:07 > 0:20:11) [93%] : \r\nUn journal secou\u00e9 en 2000 Carlos choqu\u00e9 par l'attentat de Charlie-Hebdo.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:20:11 > 0:20:18) [83%] : \r\nOn est en 2015 ans les vilaines et 2015 la voix h\u00e9 ben satirique, on est oblig\u00e9 de faire \u00e7a comme une voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:20:19 > 0:20:23) [93%] : \r\nTrouver le ton juste pour faire rire, informer et r\u00e9fl\u00e9chir, pas si simple.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:20:24 > 0:20:30) [95%] : \r\nSi on s'adapte \u00e0 ce que les gens per\u00e7oivent comme \u00e9tant un blasph\u00e8me de mani\u00e8re subjective, on ne fait plus rien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:20:31 > 0:20:45) [96%] : \r\n2019, l'\u00e9quipe a un peu chang\u00e9 l'esprit critique a perdur\u00e9 Vigousse voulait atteindre les 4000 abonn\u00e9s un pari r\u00e9ussi : plus de 6000 aujourd'hui et un millier d'exemplaires vendus en.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:20:46 > 0:20:54) [86%] : \r\n10 ans, bon anniversaire merci Darius \u00e0 l'\u00e9poque, certains disaient Vigousse \u00e7a fait un peu ringard, ils ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9menties, non parce que.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:20:54 > 0:21:04) [84%] : \r\nNon, vous voulez un truc tr\u00e8s Christian Vigousse \u00e7a veut dire vif vigoureux alertes c'est c'est c'est c'est par ailleurs ce qui des ringards, c'est le petit satirique Romand, mais \u00e7a c'est avec remise parce qu'on a choisi ce titre, il ne faut pas se prendre au s\u00e9rieux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:21:04 > 0:21:19) [84%] : \r\nVous \u00eates un morceau de l'histoire de la presse est tr\u00e8s frappant dans ce num\u00e9ro anniversaire et dessinateur de toute la francophonie ceux du canard et autres qui vous rendent des hommages, je suis tr\u00e8s fier, le 1er dessin, c'\u00e9tait quoi le tout 1er de.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:21:19 > 0:21:43) [86%] : \r\nAlors mon 1er dessin, c'\u00e9tait chez lui, qui m'a fait vraiment rentrer dans, dans, dans la presse, j'\u00e9tais \u00e0 Rock et Folk en 1972 72 c'\u00e9tait un portrait une caricature charge enfin un portrait de Frank Zappa, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un moment formidable, \u00e7a m'a permis de rentrer dans la r\u00e9daction de Rock et Folk de me faire des amis, il y avait aussi des Gotlib qui destin\u00e9 \u00e0 r\u00e9gler choc Philippe Druillet oui tu n'as qu'on est embarqu\u00e9 dans une dans une aventure extraordinaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:21:43 > 0:21:51) [88%] : \r\nCarri\u00e8re si longue et puis r\u00e9ussite si si longue en Suisse, on a souvent dit, les Suisses, ils sont plus lents, ils ont pas le m\u00eame laur\u00e9at, c'est pas vrai.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:21:51 > 0:22:20) [84%] : \r\nNon, pour moi, c'est pas vrai, j'ai beaucoup sillonn\u00e9s la Suisse avec des barricades Tir mais, et c'est comme \u00e7a que j'ai cr\u00e9\u00e9 journal ici, \u00e0 3000 personnes qui s'bonne et qu'ils ont pas vu un seul num\u00e9ro de Vigousse, c'est bon, on y va, on a eu 3500 je crois que six aiment bien rire d'eux- m\u00eames et \u00e0 s'ajoutent-ils cette particularit\u00e9 des cantons, des mentalit\u00e9s diff\u00e9rentes si riche, tout \u00e7a c'est riche de quelque chose, il faut que les Suisses arr\u00eate de dire oui, mais on est moins flambant que les Parisiens, les Fran\u00e7ais tout oui, dans mon enfin si c'est pour brasser du vent, \u00e7a sert \u00e0 rien non plus \u00e0 Darius.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:22:20 > 0:22:26) [85%] : \r\nLes souvenirs, je voudrais qu'on voit une photo, c'est vous, cette fois pas on caricature mais pour de vrai et voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:22:26 > 0:22:29) [83%] : \r\nAh oui, \u00e7a oui, trouver celle-ci orange demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:22:30 > 0:22:31) [96%] : \r\nAllez, allez, allez, allez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:22:31 > 0:23:02) [88%] : \r\nEt je dois avoir 5 ans un le second que j'\u00e9tais ou pas du tout le r\u00e9gime oreillette faire quoi \u00e0 l'\u00e9poque d'\u00eatre du tout, pas du tout emb\u00eatant ob\u00e9issant et j'avais aucun r\u00eave particulier non non non je, je, je, je me suis int\u00e9ress\u00e9 vraiment au dessin par le biais de la carri\u00e8re de mon p\u00e8re et de mes confr\u00e8res, Cabu, Wolinski et retrouvera Piem qui est toujours vivant, quel \u00e2ge il y a 96 ans, la semaine prochaine en tout de suite la bient\u00f4t oui bon ben c'est une une grande vieillesse pas tr\u00e8s joyeuse, on va dire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:23:02 > 0:23:08) [79%] : \r\nJoyeux le rire, \u00e7a aide \u00e0 \u00e0 tout, m\u00eame un p\u00e8re qui est mur\u00e9 dans leur l'extr\u00eame moi j'reste vraiment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:23:08 > 0:23:31) [86%] : \r\nPour faire rire, maintenant je crois qu'il y a, il rit \u00e0 rien mais avec clients solidaire on association on l'a, pour tous, j'ai beaucoup dans les maisons de retraite et je re\u00e7ois des messages tr\u00e8s chaleureux d'armes from petite dame \u00e0 Marseille, qui est morte et j'y vais chaque ann\u00e9e et, franchement, les faire rire, regardez ces ces vieux qui sont d'habitude silencieux triste ferm\u00e9e et que l\u00e0, par le biais du dessin, on arrive \u00e0 ouvrir un dialogue et une discussion c'est formidable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:23:31 > 0:23:45) [84%] : \r\nOn le rappelait dans le reportage, il y a une rupture c'est Charlie Hebdo, hein, c'\u00e9tait des copains vraiment des amis, vous, certains tr\u00e8s tr\u00e8s anciens, le voil\u00e0, l'amour, souvent pour les dessinateurs c'\u00e9tait loin, c'est dans les pays lointains, etc, on est, on \u00e9crivait puis on savait qu'on risquait pas grand- chose, tout \u00e7a a chang\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:23:45 > 0:24:10) [88%] : \r\nDans tout \u00e7a ont chang\u00e9, donc on en a beaucoup parl\u00e9 \u00e0 cause des r\u00e9seaux sociaux un internet qui s'est immisc\u00e9 je dirais dans le dialogue avec la violence que l'on conna\u00eet bien, vous, \u00e7a cr\u00e9e un voile de tristesse \u00e0 grand- voile de tristesse qui n'a pas disparu le probl\u00e8me aussi qui secoue pl\u00e2tre, maintenant il se complique, c'est que le dessin de presse \u00e9tant en en danger, on fait dire : r\u00e9union \u00e0 Paris avec l'UNESCO pour en parler, il y a une vraie crainte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:24:10 > 0:24:15) [88%] : \r\nMais Vigousse porte bien bon anniversaire, Marie, vous faites une grande f\u00eate, je crois, le 16 novembre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:24:15 > 0:24:28) [87%] : \r\nVoil\u00e0 16 novembre sachez prochain \u00e0 Yverdon au th\u00e9\u00e2tre Belo Besson mais l\u00e0, c'est pour faire la f\u00eate avec nous, Lecteurs se sont notre famille, c'est notre famille Humour, dessins, chansons faisant la f\u00eate, merci beaucoup, merci Daniel merci, merci beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:24:29 > 0:24:44) [91%] : \r\nIl est temps de revoir un sujet qui a marqu\u00e9 la semaine \u00e0 Couleurs locales, ils sont des millions \u00e0 le pratiquer \u00e0 travers le monde le baby- foot, qui peut faire sourire, et pourtant c'est tr\u00e8s s\u00e9rieux, il existe des f\u00e9d\u00e9rations du tournoi des champions, l'Inde est suisse, il a gagn\u00e9 3 fois le championnat mondial Florence Justine heures.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:24:48 > 0:25:01) [91%] : \r\nLes vall\u00e9es se pr\u00eate souvent \u00e0 l'acquisition d'un savoir particulier transmis de g\u00e9n\u00e9ration en g\u00e9n\u00e9ration mais ici dans l'Val-d'Illiez, c'est une pratique particuli\u00e8rement original qui s'est transmise depuis 50 ans, celle du baby- foot.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:25:02 > 0:25:18) [82%] : \r\nAvait 5 minutes et 5 familles et tout le monde joue et tout le monde vou\u00e9 ses mandats parce que quand il y avait la messe apr\u00e8s la messe, tout le monde courait pour aller vous jouez 1er qui arrivait sur le dos apr\u00e8s aupr\u00e8s de vous, c'est incroyable.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:25:18 > 0:25:27) [93%] : \r\n\u00e0 44 ans, Gilles Perrin d\u00e9tient d\u00e9j\u00e0 3 titres de champion du monde, son p\u00e8re lui, champion du monde seniors dans la vall\u00e9e en fait les titres foisonnent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:25:28 > 0:25:44) [74%] : \r\nD'un bon niveau, on a quand m\u00eame 3 qui sont fait son plan du monde : un, on est pass\u00e9 ont pris non pas papa, mon papa qui a gagn\u00e9 beaucoup de titres quand m\u00eame moi voir la suite aussi ses fr\u00e8res, c'est pas mal de concurrents s\u00e9rieux ici.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:25:44 > 0:25:53) [93%] : \r\nGilles, lui, joue en comp\u00e9tition depuis ses 15 ans une passion qui le fait voyager, comme ici \u00e0 Bonn en 2014 pour l'Open international d'Allemagne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:25:57 > 0:26:03) [89%] : \r\nDe son sport, il a m\u00eame fait son m\u00e9tier dans son entreprise ils vont-ils ou des baby- foot.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:26:04 > 0:26:18) [90%] : \r\nC'est vrai que je vis de ma passion un peu envie, mais maintenant c'est c'est pas au niveau des gains de tournois que que je m'en sors, mais au niveau de l'entreprise et tout \u00e7a et puis c'est vrai que c'est assez gris lucratif mais on fait pas de jouer non plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:26:19 > 0:26:27) [83%] : \r\nSi dans sa jeunesse, Gilles s'entra\u00eene jusqu'\u00e0 4 heures par jour aujourd'hui, les gestes sont acquis sur et pr\u00e9cis comme son coup de pr\u00e9dilection, le pire est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:26:27 > 0:26:33) [84%] : \r\nC'est le saute la technique, c'est de venir en arri\u00e8re et d'ouvrir la main de la ferme, mais comme \u00e7a et en vitesse, \u00e7a donne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:26:36 > 0:26:43) [92%] : \r\nDans le Val-d'Illiez, pas question de laisser tomber le baby- foot le club local vient m\u00eame d'\u00eatre relanc\u00e9, il compte d\u00e9j\u00e0 25 membres.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:26:44 > 0:26:56) [85%] : \r\nVraiment, parce qu'on \u00e9tait une bande de copains de 2 cousins des amis qu'on jouait quand on joue la Ligue et puis on s'est dit qu'il fallait d\u00e9velopper et qui essayait d'aider les joueurs avec le club joueurs de la r\u00e9gion sur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:26:58 > 0:27:09) [86%] : \r\nEt ce n'est pas pr\u00e8s de s'arr\u00eater, comme c'est parti, l\u00e0 je pense pas non un engouement maintenant pour le Baby mais je parle pas seulement hier en Suisse romande, un peu partout, c'est extraordinaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:27:09 > 0:27:21) [91%] : \r\nPour Gilles Perrin, la prochaine \u00e9tape, ce sera les Championnats du monde l'an prochain en Autriche et pour les gens de passage dans le Val-d'Illiez, vous \u00eates pr\u00e9venus le baby- foot ici est une affaire de pro, donc j'ai dit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:27:21 > 0:28:00) [91%] : \r\nEt nous revenons \u00e0 l'\u00e9v\u00e9nement politique du jour, les seconds tours au Conseil des \u00c9tats dans les cantons de Vaud de Fribourg et de Gen\u00e8ve, je vous propose de faire le point d'abord sur un des grand suspense du jour dans le canton de Vaud, voici les r\u00e9sultats, qui s'affiche r\u00e9sultats partiels toujours \u00e0 ce stade, je vous le rappelle, mais quand m\u00eame une tr\u00e8s nette et visible avance d'Olivier Fran\u00e7ais avec 72072 voix devant Adele Torrance 69235 et devant Ada Marra 63479 Patrick Le Lefort est ce que \u00e7a veut dire que cette victoire \u00e0 ce stade de d'Olivier Fran\u00e7ais se confirmerait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:28:03 > 0:28:44) [90%] : \r\nAlors, \u00e0 ce stade, en effet, en tout cas on a ici des membres de l'\u00c9tat-Major du PLR, qui sont maintenant assez confiant : c'est vrai qu'on attend encore les r\u00e9sultats de Nyon d'Yverdon, mais les r\u00e9sultats de Lausanne sont juste apr\u00e8s ma premi\u00e8re intervention et c'est Ad\u00e8le Thorens qui finit devant mais Olivier Fran\u00e7ais a r\u00e9ussi \u00e0 en fait \u00e0 \u00e0 \u00e0 \u00e9viter de gros d\u00e9g\u00e2ts et donc pour l'instant, je regarde les r\u00e9sultats en Direct, il est toujours en avance avec deux 3000 voix d'\u00e9cart sur Adele Torrance, peut-\u00eatre qu'il se fera d\u00e9passer au bout mais il est bien probable quand m\u00eame que le tandem Vaudois soit PLR \u00e9cologistes : une fois les r\u00e9sultats d\u00e9finitifs tomb\u00e9s en tout cas, s'en prend ce chemin pour le moment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:28:45 > 0:29:22) [92%] : \r\nMerci Patrick, l'autre grand suspense, on le voyait tout \u00e0 l'heure, c'est \u00e0 Fribourg avec ses derniers r\u00e9sultats en notre possession, r\u00e9sultat tr\u00e8s serr\u00e9, on le disait apr\u00e8s d\u00e9pouillement de 132 communes sur 137 voici c'est r\u00e9sultat en l'\u00e9tat, Christian Levrat 28640 voix et puis ce sera sans doute une des sensations de la journ\u00e9e, si elle est confirm\u00e9e Johanna Gapany qui arrive 2\u00e8me 25485 et qui parviendrait \u00e0 d\u00e9passer b\u00e9ate Vonlanthen avec ses 24149 voix, on parle toujours au conditionnel Nicolas Baer, mais enfin quand m\u00eame, c'est une tendance qui se confirme, par rapport \u00e0 tout \u00e0 eux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:29:24 > 0:30:03) [85%] : \r\nOui, effectivement, et puis le reste, donc il y a 1300 voix d'\u00e9cart, et il ne reste plus que 5 communes, hein, vous l'avez dit et dans six 5 communes a peut-\u00eatre une ou le B\u00e9a d'Vonlanthen peut esp\u00e9rer d\u00e9fend devanc\u00e9 sa rivale, donc effectivement il semblerait bien que Fribourg soit repr\u00e9sent\u00e9e par un nouveau duo \u00e0 Berne au Conseil des \u00c9tats avec Johanna Gapany, la PLR, qui devancerait b\u00e9ate Vonlanthen Inbia\u00e2t Vonlanthen Oceana tort sortant qui paye sans doute une campagne trop molle et qui a essay\u00e9 de rattraper le coup, on va dire au 2\u00e8me tour avec une campagne assez assez agressive contre sa rivale mais, semble-t-il, \u00e7a ne pas suffi, il semble lui aussi victime de ce vent de d\u00e9gagisme qu'on a Gervaise d\u00e9j\u00e0 ressenti le le 20 octobre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:30:03 > 0:30:29) [88%] : \r\nMerci beaucoup Nicolas Berre \u00e9videmment rendez- vous tout \u00e0 l'heure dans le journal du soir mais Gen\u00e8ve Gen\u00e8ve o\u00f9 tout est jou\u00e9 la vertu ils Amazon et le socialiste Carlo Sommaruga sont eux r\u00e9\u00e9lu sont \u00e9lus, ils disposent d'une large avance apr\u00e8s les r\u00e9sultats quasi d\u00e9finitifs, on va les d\u00e9tailler ici Lisa Mazzone avec 42651 voix Carlo Sommaruga 38911.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:30:29 > 0:30:48) [91%] : \r\nEt puis ensuite, Hugues Hiltpold, de 25962 B\u00e9atrice Hirsch 21674 l'UDC C\u00e9line Amaudruz 21000 0 45 21045 et puis Paul \u00c9mond L'Ind\u00e9pendant avec 2388 voix donc la victoire du ticket Vert et rose.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:30:50 > 0:31:06) [93%] : \r\nJe vous rappelle donc que les r\u00e9sultats qui restent \u00e0 d\u00e9couvrir, seront tout \u00e0 l'heure sur rtsinfo Point CH en particulier le suspense Vaudois qui devraient se pr\u00e9ciser dans les prochaines minutes les prochaines heures toute la r\u00e9daction vous donne rendez- vous ce soir 19 heures 30 pour cette actualit\u00e9 Poli.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:31:06 > 0:31:25) [91%] : \r\nEt puis, \u00e9videmment, mais d'abord, je passe la parole \u00e0 Philippe Jeanneret pour la m\u00e9t\u00e9o et puis, dans quelques instants, nous recevons Karin Keller-Sutter dans : pardonnez-moi, la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale parle du nouvel \u00e9quilibre politique des femmes du lib\u00e9ralisme, mais aussi de son parcours personnel, y compris de sa p\u00e9riode punk tr\u00e8s bel apr\u00e8s- midi et \u00e0 tout \u00e0 l'heure.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:31:33 > 0:31:36) [88%] : \r\nEt suivez l'information continue sur RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:31:50 > 0:31:51) [77%] : \r\nOu qu'il avoue.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:31:53 > 0:32:22) [79%] : \r\nPas d'autres exemples en t\u00eate lors du roi, comme \u00e7a, on ne voit m\u00eame assez l\u00e0 c'est assez atypique \u00e0 bon ben alors la t\u00eate plus facilement punk mais tout bon, apr\u00e8s, elle est de quelle ann\u00e9e, \u00e0 65 oui ben \u00e9coute les ann\u00e9es punk, tu vois, c'\u00e9tait 80 elle avait 15 ans c'est vrai qu'\u00e0 Londres, c'\u00e9tait, c'\u00e9tait tr\u00e8s fort comme mouvement les Sex Pistols, tu vois de houle de clash, c'\u00e9tait ces ann\u00e9es- l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:32:25 > 0:32:32) [91%] : \r\nMais je ne sens pas toi, grand fan de la musique punk \u00e9coute la plus belle version de My Way, celle de Sid Vicious.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:32:33 > 0:32:35) [91%] : \r\nAh oui, elle est un incroyable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:32:38 > 0:32:39) [93%] : \r\nEt mieux que celle de Frank Sinatra.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:32:41 > 0:33:00) [87%] : \r\nMais tu sais, alors \u00e7a je te conseille d'\u00e9couter la version de My Way, par Sylvie Chausse, le chanteur des Sex Pistol qui mort \u00e9videmment par la suite t'\u00e9coute cette version puis tu te rends compte qu'il y a une force il y a, il y a, il y a une vie l\u00e0- dedans qui d\u00e9lib\u00e9r\u00e9 Sinatra \u00e7a, \u00e7a c'est de la rigolade volontiers un retour image dans le promoteur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:33:03 > 0:33:05) [85%] : \r\nTu le tu la trouve sur YouTube facilement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:33:05 > 0:33:06) [64%] : \r\nJe peux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:33:07 > 0:33:08) [100%] : \r\nSylvie Chausse My Way.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:33:12 > 0:33:13) [97%] : \r\nEt c'est la bonne image.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:33:19 > 0:33:22) [82%] : \r\nNon, alors l\u00e0, en r\u00e9gie, si vous avez envie de vous requinquer Sylvie schuss My Way.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:33:38 > 0:33:39) [69%] : \r\n2 1000.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:33:40 > 0:33:41) [100%] : \r\nMerci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:34:40 > 0:34:42) [70%] : \r\nMoiti\u00e9 Sybase gracias.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:35:15 > 0:35:16) [98%] : \r\nMais c'est tout bon pour moi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:35:16 > 0:35:18) [71%] : \r\nAng\u00e9lique et c'est tellement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:35:43 > 0:38:22) [92%] : \r\nMadame monsieur bonjour les nuages tra\u00eeneront encore assez volontiers cet apr\u00e8s- midi sur l'extr\u00eame ouest, m\u00eame chose pour les brouillards dans l'Est, mais les autres r\u00e9gions devraient quand m\u00eame tirer leur \u00e9pingle du jeu, ce matin, quelques faibles pluies ont fait leur apparition sur l'ouest, nous sommes en marge de cette zone de basse pression qui a tendance \u00e0 transiter depuis la France vers la M\u00e9diterran\u00e9e, cet apr\u00e8s- midi, la situation devrait se d\u00e9canter, mais demain, cette d\u00e9pression sur la M\u00e9diterran\u00e9e va \u00e0 nouveau faire parler d'elle, elle va nous envoyer de l'air, de plus en plus humide et il faudra \u00e9galement compter avec cette perturbation qui est encore tr\u00e8s loin, sur l'Atlantique et qui devrait arriver dans un courant d'ouest en fin de journ\u00e9e, cet apr\u00e8s- midi m\u00e9t\u00e9o Suisse pr\u00e9voit des bancs de brouillards assez persistants sur l'Est, l\u00e0, le soleil aura de la peine \u00e0 percer les nuages, m\u00eame chose sur l'extr\u00eame ouest les nuages devraient \u00eatre encore assez compact, mais ailleurs du soleil soleil qui devrait \u00eatre assez g\u00e9n\u00e9reux, par exemple sur la journ\u00e9e sur la r\u00e9gion des Trois-Lacs ou bien encore sur les Pr\u00e9alpes le Valais ou encore dans les Grisons les temp\u00e9ratures cet apr\u00e8s- midi seront assez proche de celle d'hier, il pourra faire jusqu'\u00e0 8 9 degr\u00e9s au nord 10 au Tessin 4 \u00e0 1000 m\u00e8tres le long du Jura, moins 4 \u00e0 2000, les vents seront de secteur Sud-Est dans les Alpes, ils seront g\u00e9n\u00e9ralement faibles devrait pas d\u00e9passer les 20 25 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure sur les cr\u00eates, ces m\u00eames vents seront plut\u00f4t de secteur Nord-Est toujours faible le long du Jura, demain matin, la situation va changer les passages nuageux seront assez fr\u00e9quents sur tous les versants sud des Alpes, la les premi\u00e8res pr\u00e9cipitations pourront faire leur apparition en fin de matin\u00e9e au nord, temps sec des bancs de brouillards pourront se former sur le plateau, ou bien encore des stratus m\u00eame chose autour du L\u00e9man au-dessus des nuages circuleront d\u00e9j\u00e0 mais le soleil sera de la partie, l'apr\u00e8s- midi, d\u00e9gradation en vue, les pr\u00e9cipitations vont gagner du terrain depuis le versant sud des Alpes vers les Grisons des d\u00e9bordements pourront \u00e9galement se produire sur le Valais pour profiter du soleil, il faudra se trouver sur le quart Nord-Est et puis sur l'ouest de la couverture nuageuse devrait augmenter assez rapidement les nuages devraient \u00eatre assez compact en soir\u00e9e bien cette fois, les pr\u00e9cipitations devraient passer en toutes r\u00e9gions des pr\u00e9cipitations donc qui vont circuler dans un courant d'ouest sur tous les versants nord des Alpes, la limite des chutes de neige se situera vers 1200 m\u00e8tres mais les quantit\u00e9s seront g\u00e9n\u00e9ralement faibles, les temp\u00e9ratures demain seront assez basse au lever du jour, attention, les routes, pourront encore \u00eatre glissantes, il pourra faire jusqu'\u00e0 moins 2 moins 3 degr\u00e9s sur les r\u00e9gions de plaine, l'apr\u00e8s- midi, on devrait atteindre les 6 \u00e0 8 degr\u00e9s en moyenne jusqu'\u00e0 10 sur le nord des Grisons 5 \u00e0 1000 m\u00e8tres le long du Jura, moins 1 \u00e0 2000, enfin les vents vont se renforcer ses vents montagne pourront \u00eatre assez soutenue, notamment sur les cr\u00eates des Alpes, mais ils resteront faibles \u00e0 mod\u00e9r\u00e9es sur le plateau, ou bien encore sur le m\u00eame, c'\u00e9tait ce qu'on pouvait dire en cette mi- journ\u00e9e, voici l'\u00e9ph\u00e9m\u00e9ride dans quelques instants on retrouve Darius Rochebin pour un nouveau, pardonnez-moi, je vous retrouve ce soir tr\u00e8s bel apr\u00e8s- midi \u00e0 tous.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2019-11-10T12:49:03Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1911035071", "durationSec": 22, "title": "MI JOUR ELECTION ESPAGNE_RTS000002006955", "excerpt": "Victoire du club de football genevois Servette FC contre le FC Lucerne et d\u00e9faite de Neuch\u00e2tel Xamax FC contre l'\u00e9quipe du FC Thoune lors de matchs comptant pour la 14\u00e8me journ\u00e9e du  championnat de Suisse de football Super League 2019 - 2020.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "KOHLER, Olivier", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1911035072", "durationSec": 92, "title": "MI FOOT XAMAX SERVETTE_RTS000002007006", "excerpt": "Le premier ministre sortant Pedro Sanchez a choisi Barcelone pour tenir son dernier meeting avant les \u00e9lections l\u00e9gislatives. La crise politique avec les ind\u00e9pendantistes est un enjeu de ce vote, surtout apr\u00e8s l'incarc\u00e9ration de dirigeants catalans, une situation qui pourrait profiter au parti d'extr\u00eame-droite espagnol Vox.", "remarks": "Contient des images de Vision Prod - Marc Tschudi et des archives.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BLANC, Odessa", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LUCERNE-VILLE", "NEUCHATEL-VILLE"], "thematicThemes": ["SUPER LEAGUE"], "thematicCorporations": ["NEUCH\u00c2TEL XAMAX FC", "SERVETTE FC", "FC LUCERNE", "FC THOUNE"]}, {"internalArchiveId": "AA1911035073", "durationSec": 129, "title": "MI ESPAGNE LEGISLATIVES V2_RTS000002006904", "excerpt": "Pr\u00e9prod \u00e0 base d'archives sur le journal satirique suisse romand Vigousse et son \u00e9quipe, dont le dessinateur et fondateur Thierry Barrigue ou le journaliste fribourgeois Patrick Nordmann. L'hebdomadaire c\u00e9l\u00e8bre ses 10 ans d'existence.", "contributors": [{"function": "Correspondante", "name": "BOLINCHES, Marie", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BARCELONE"], "thematicThemes": ["\u00c9TUDIANT", "MANIFESTATION POLITIQUE", "IND\u00c9PENDANTISME", "\u00c9LECTION L\u00c9GISLATIVE", "PREMIER MINISTRE"], "thematicPersons": ["SANCHEZ, PEDRO"], "sequenceIds": ["2035512"]}, {"internalArchiveId": "AA1911035074", "durationSec": 93, "title": "MI 10 ANS DE VIGOUSSE_RTS000002007001", "excerpt": "Rencontre avec une figure majeure du f\u00e9minisme et de l'antiracisme en France, la militante, \u00e9crivaine, chroniqueuse et r\u00e9alisatrice Rokhaya Diallo. Elle publie le livre \"La France tu l'aimes ou tu la fermes ?\"", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "MAKRINOS, Kostas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "HESS, Katia", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["PRESSE SATIRIQUE", "ANNIVERSAIRE PUBLIC"], "thematicPersons": ["BARRIGUE", "NORDMANN, PATRICK"], "thematicCorporations": ["VIGOUSSE"]}, {"internalArchiveId": "AA1911035075", "durationSec": 136, "title": "FRIGO PORTRAIT ROKHAYA DIALLO_RTS000001989587", "excerpt": "Le sport se pratique sous de multiples formes. En effet, devenir un artiste de cirque constitue m\u00eame un d\u00e9bouch\u00e9 pour des gymnastes, anciens ou actuels. A l'\u00e9cole vaudoise Coquino, les professeurs pr\u00e9parent des jeunes gymnastes \u00e0 une \u00e9ventuelle carri\u00e8re sur un chapiteau.", "contributors": [{"function": "Correspondante", "name": "FOURNIER, Anne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "BESSON, Olivier", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["FRANCE"], "thematicThemes": ["F\u00c9MINISME", "RACISME", "LUTTE POLITIQUE", "INTERVIEW", "FEMME", "FOULARD ISLAMIQUE"]}, {"internalArchiveId": "AA1911035076", "durationSec": 140, "title": "FRIGO GYM CIRQUE 0911_RTS000002006307", "contributors": [{"function": "Son", "name": "LOTZE, Urs", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "ISOARD, Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}, {"function": "TAV", "name": "KLAAS, Matthias", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "THURNHERR, Pascal", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["MORGES"], "thematicThemes": ["\u00c9TABLISSEMENT D'ENSEIGNEMENT", "DISCIPLINE SPORTIVE", "GYMNASTIQUE (COMP\u00c9TITION)", "TRAMPOLINE", "CIRQUE", "ACROBATIE (ART)", "CORDE"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1911035094", "summary": "Plateau : \nItw de Barrigue, dessinateur humoristique de presse et fondateur du journal satirique romand Vigousse.", "id": "2035505", "visualGeographicals": ["PLATEAU"]}, {"internalArchiveId": "AA1911035101", "summary": "Dernier meeting \u00e9lectoral du premier ministre socialiste espagnol sortant Pedro Sanchez. Discours de Pedro Sanchez, candidat parti socialise PSO. Militants applaudissant, puis posant pour des selfies avec Pedro Sanchez. Itw militant PSO.\nSc\u00e8ne de rue. Campement d'\u00e9tudiants ind\u00e9pendantistes sur une place de la ville de Barcelone.\nItw \u00e9tudiante. ITw de Ferran Civit, d\u00e9put\u00e9 ind\u00e9pendantiste catalan (ERC).\nAffiches \u00e9lectorales. Itw de Gabriel Colom\u00e9, politologue.\nMeeting du parti d'extr\u00eame-droite espagnol Vox.", "id": "2035512", "visualThemes": ["\u00c9TUDIANT", "MANIFESTATION POLITIQUE", "IND\u00c9PENDANTISME", "\u00c9LECTION L\u00c9GISLATIVE", "PREMIER MINISTRE", "CAMPAGNE \u00c9LECTORALE"], "visualGeographicals": ["BARCELONE"], "visualPersons": ["SANCHEZ, PEDRO"]}], "program": {"href": "/programs/4476", "id": "4476", "name": "12h45"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "PONTINELLI, Serge", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "BOISSARD, Jo\u00ebl", "role": "Duplex Gen\u00e8ve-ville", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BEER, Nicolas", "role": "Duplex Fribourg-ville", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "LEMOS, David", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "JEANNERET, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "CLEMENCON, Gilles", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "LE FORT, Patrick", "role": "Duplex Lausanne", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1805068", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT054079", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-2033029", "internalArchiveId": "AA1911032627", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Radio film\u00e9e", "publicationDate": "2019-11-10T00:00:00Z", "durationSec": 4212, "genres": ["Autres \u00e9missions d'actualit\u00e9s"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/10853773", "imageURL": "http://www.rts.ch/10578929.image", "alternativeTitle": ["Un deuxi\u00e8me tour marqu\u00e9 par l\u2019incertitude dans le canton de Fribourg", "Forum", "Eric Collomb revient sur un deuxi\u00e8me tour d\u00e9cisif dans le canton de Fribourg", "Forum", "Olivier Fran\u00e7ais s\u2019exprime sur sa victoire au deuxi\u00e8me tour de l\u2019\u00e9lection au Conseil des Etats", "Forum", "Le parti socialiste vaudois perd son si\u00e8ge au Conseil des Etats: interview d\u2019Olivier Meuwly et Nenad Stojanovic", "Forum", "Lisa Mazzone s\u2019exprime sur sa victoire dans le canton de Gen\u00e8ve", "Forum", "L\u2019\u00e9chec d\u2019une droite d\u00e9sunie \u00e0 Gen\u00e8ve: interview du candidat PLR Hugues Hiltpold", "Forum", "Bertrand Reich explique les le\u00e7ons tir\u00e9es de la d\u00e9faite du PLR genevois", "Forum", "Une \u00e9lection marqu\u00e9e par l\u2019incertitude \u00e0 Fribourg: interview d\u2019Olivier Meuwly et Nenad Stojanovic", "Forum", "Le PS fribourgeois Christian Levrat est r\u00e9\u00e9lu au Conseil des Etats", "Forum", "Ada Marra r\u00e9agit aux r\u00e9sultats du deuxi\u00e8me tour dans le canton de Vaud", "Forum", "Ada Marra ne parvient pas \u00e0 conserver le si\u00e8ge socialiste au Conseil des Etats", "Forum", "L\u2019alliance entre le PDC et le PLR genevois peut-elle encore fonctionner? Interview d\u2019Olivier Meuwly et Nenad Stojanovic", "Forum", "Le nouveau visage de la Suisse romande \u00e0 Berne", "Forum", "L\u2019invit\u00e9e sport \u2013 La boxeuse Olivia Boa, d\u00e9crit son parcours sportif", "Forum", "Forum (vid\u00e9o) - Pr\u00e9sent\u00e9 par Esther Coquoz et Renaud Malik", "Forum"], "alternativeSummary": ["10.11.2019", "10.11.2019", "10.11.2019", "Interview d\u2019Olivier Meuwly, historien proche du PLR, Nenad Stejanovic, politologue proche du PS.", "10.11.2019", "10.11.2019", "10.11.2019", "Interview de Bertrand Reich, pr\u00e9sident du PLR genevois.", "10.11.2019", "Interview d\u2019Olivier Meuwly, historien proche du PLR, Nenad Stejanovic, politologue proche du PS.", "10.11.2019", "Interview de Christian Levrat, pr\u00e9sident du Parti socialiste.", "10.11.2019", "Interview de Ada Marra, vice-pr\u00e9sidente du parti socialiste.", "10.11.2019", "10.11.2019", "10.11.2019", "Interview d\u2019Olivier Meuwly, historien proche du PLR, Nenad Stejanovic, politologue proche du PS et St\u00e9phane Deleury, chef adjoint de la rubrique politique pour la RTS.", "10.11.2019", "10.11.2019", "10.11.2019"], "variantIds": ["ece-10853773", "ece-10853775", "ece-10853785", "ece-10853787", "ece-10853789", "ece-10853791", "ece-10853793", "ece-10853777", "ece-10853779", "ece-10853781", "ece-10853783", "ece-10853795", "ece-10853797", "ece-10853799", "ece-10853801"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-18T09:39:57Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT054078\r\nDate de transcription : 12-NOV-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:04:35 > 0:04:52) [94%] : \r\nBonsoir et bienvenue dans ce forum du dit novembre Fribourg, Vaud et Gen\u00e8ve Forum ce soir sera essentiellement consacr\u00e9e au 2\u00e8me tour de l'\u00e9lection pour le Conseil des \u00c9tats, les r\u00e9sultats sont connus avec Renault, une incertitude \u00e0 Fribourg.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:52 > 0:05:05) [90%] : \r\nLes r\u00e9sultats d\u00e9finitifs se font attendre, mais le r\u00e9sultat qui semble se dessiner, bien c'est cette \u00e9norme surprise, Johanna Gapany 31 ans pourrait chasser de la chambre haute, le PDC Bert Vonlanthen, on y revient dans quelques instants.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:05:05 > 0:05:27) [90%] : \r\nL'autre grande surprise et vaudoise Olivier Fran\u00e7ais est \u00e9lu en t\u00eate avec la Verte Ad\u00e8le Torrent la remont\u00e9e spectaculaire du PLR contraste avec la claque inflig\u00e9e au Parti socialiste, Ada Marra rate la marche, la vice- pr\u00e9sidente du PS devra se contenter du Conseil national, vous les entendrez vers 18 heures 10.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:05:27 > 0:05:41) [95%] : \r\nPas vraiment de surprise en revanche du c\u00f4t\u00e9 de Gen\u00e8ve, le duo Carlo Sommaruga Lisa Mazzone s'impose face \u00e0 une droite d\u00e9sunie et incapable de mobiliser son \u00e9lectorat, on essaiera de tirer les le\u00e7ons de cet \u00e9chec avec le pr\u00e9sident du PLR Bertrand Reich.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:05:41 > 0:05:58) [88%] : \r\nUn constat se d\u00e9gage au terme de cette journ\u00e9e, la d\u00e9ferlante verte est confirm\u00e9, tout comme l'effet femme tout au long de cette \u00e9mission, nous analyserons les r\u00e9sultats avec des gagnants et des perdants et 2 observateurs le politologue Nenad Stoianov each et historien Olivier Meuwly.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:05:58 > 0:06:05) [93%] : \r\nPuis il y aura du sport aussi dans ce forum, on reviendra notamment sur la d\u00e9faite de Xamax face \u00e0 Thoune, c'\u00e9tait cet apr\u00e8s- midi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:06:05 > 0:06:18) [85%] : \r\nEt notre invit\u00e9 au sport de ce dimanche s'appelle Olivia, elle est boxeuse et peintre vous \u00e9coutez Forum sp\u00e9cial largement consacr\u00e9e aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, nous sommes ensemble jusqu'\u00e0 19 heures sur la premi\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:06:20 > 0:06:22) [78%] : \r\nForum Esther, Coco Renaud Malik.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:06:24 > 0:06:26) [97%] : \r\nBonsoir Napster \u00e0 Janowicz.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:06:28 > 0:06:47) [89%] : \r\nN\u00e9nette, c'est Janowicz, vous \u00eates politologue affili\u00e9 au Parti socialiste, vous \u00eates en Direct avec nous de Berne nous aurons l'occasion de vous entende tout au long de cette \u00e9mission et Olivier Meuwly va \u00e9galement nous rejoindre, il est historien proche du PLR ils commenteront les r\u00e9sultats un \u00e0 un et on commence tout de suite avec Fribourg Renault.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:06:47 > 0:07:05) [93%] : \r\nOui, Fribourg qui nous a r\u00e9serv\u00e9 quelques surprises aujourd'hui avec un bug informatique qui a engendr\u00e9 une certaine confusion et qui ne nous permet pas encore \u00e0 ce stade d'affirmer qu'il a gagn\u00e9 entre le PDC b\u00e9ate Vonlanthen et la PLR, Johanna Gapany Fabrice Gaudiano expliquez-nous, racontez-nous ce qui s'est pass\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:07:06 > 0:08:32) [88%] : \r\nAlors l'apr\u00e8s- midi a \u00e9t\u00e9 compl\u00e8tement fou avec d\u00e8s 14 heures 30 la PLR Johanna Gapany qui d\u00e9joue tous les pronostics, elle est 2\u00e8me derri\u00e8re le pr\u00e9sident du Parti socialiste suisse, Christian Levrat et donc virtuellement \u00e9lu avec plus de 1000 voix d'avance sur le PDC Von antenne ensuite, c'est une longue attente et des doutes \u00e9mergent sur l'exactitude des chiffres et vers 15 heures la chancellerie d'\u00e9tat de Fribourg, confirme qu'il y a un peu qui attend son syst\u00e8me de d\u00e9pouillement, informatique, tout est donc gel\u00e9 et l'attente continue vers les 15 heures 30, la chancellerie annonce qu'elle a identifi\u00e9 le probl\u00e8me, mais qui n'est pas r\u00e9solu en fait le dernier d\u00e9compte n'avait pas comptabilis\u00e9 de communes dont celle de Fribourg, c'est l\u00e0 o\u00f9 il y a le plus d'habitants dans le canton de Fribourg, donc ce n'est pas une paille quand finalement les r\u00e9sultats de Fribourg arrive et que le d\u00e9pouillement et corrig\u00e9 le suspense redouble Johanna Gapany n'a plus que 190 toute petites voix d'avance sur b\u00e9ate l'antenne et voil\u00e0, il est pass\u00e9 18 heures on en est toujours l\u00e0, il reste 3 communes Villars-sur-Gl\u00e2ne mourra et Boesingen alors \u00e0 Boesingen semble bien c'est commune al\u00e9manique donc Bertrand l'antenne aura les faveurs de la cote, Amora, vous allez me dire c'est aussi al\u00e9manique mais mourant a plut\u00f4t tendance \u00e0 voter PLR compte \u00e0 Villars-sur-Gl\u00e2ne \u00e9coutez, franchement, je n'en ai aucune id\u00e9e, donc je ne peux pas faire de pronostic, c'est compl\u00e8tement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:08:34 > 0:08:50) [90%] : \r\nOn veut bien vous croire Fabrice Gaudiano va voir hein, donc si la sensation Gapany se confirme, ce soir, elle aurait d\u00fb \u00eatre notre invit\u00e9, elle a finalement renonc\u00e9, compte tenu de l'incertitude, mais nous sommes tout de suite Esther avec \u00c9ric Collomb copr\u00e9sident l'int\u00e9rim du PDC.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:08:50 > 0:08:51) [91%] : \r\nBonsoir \u00c9ric Collomb.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:08:52 > 0:08:53) [88%] : \r\nBonsoir, madame.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:08:53 > 0:09:17) [91%] : \r\nAlors c'est difficile de se prononcer ce soir, mais quand m\u00eame ce qu'on peut observer \u00e0 ce stade \u00e0 Fribourg sec que b\u00e9ate fans Lantana et dans un mouchoir de poche, si l'on peut dire avec Johanna Gapany, hein, et il y a des risques qu'il ne soit pas r\u00e9\u00e9lu au Conseil des \u00c9tats, si \u00e7a se confirme, c'est historique : pour la premi\u00e8re fois PDC fribourgeois au Conseil des \u00c9tats, vous \u00eates un peu sous le choc, \u00e0 ce stade.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:09:18 > 0:09:50) [89%] : \r\nAlors, effectivement, \u00e0 ce stade, on est, on est sous le choc au cin\u00e9ma, je n'ai pas \u00e7a, on savait que \u00e7a allait \u00eatre tr\u00e8s tr\u00e8s serr\u00e9, on avait pronostiqu\u00e9 quand m\u00eame quelques milliers de voix d'avance, on pense surtout avoir un gros gros soutien sur la partie al\u00e9manique du canton donc distribue-l\u00e0 que d'essayer de la Singine, c'est pas vraiment le cas puisque la participation endosser de districts n'est pas extraordinaire \u00e0 37 pourcent, donc on est vraiment effectivement un peu sous le choc, c'est un moment historique, mais je dois dire quand m\u00eame qu'on en compte 3 communes en encore un peu d'espoir pour l'instant ce sont 90 voix qui s\u00e9parent les 2 candidats, donc on y croit encore.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:09:50 > 0:10:03) [91%] : \r\nC'est int\u00e9ressant ce que vous dites, \u00c9ric Collomb vous comptiez sur la partie al\u00e9manique du canton de Fribourg pour soutenir b\u00e9ate Vonlanthen, elle ne s'est pas mobilis\u00e9, \u00e7a veut dire que b\u00e9ate fait l'antenne ne s\u00e9duit pas la partie al\u00e9manique du canton qu'il est cens\u00e9 repr\u00e9senter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:10:04 > 0:10:46) [87%] : \r\nOn va, effectivement, \u00e7a c'est une question qu'on peut se poser, moi je ne comprends pas tr\u00e8s bien effectivement cette cette cette cet enfermement parce que dont on a vu lequel derni\u00e8re on va aller \u00e0 un soutien vraiment extraordinaire du Haut-Valais et puis un r\u00e9sultat qu'on conna\u00eet avec les 2 PDC r\u00e9\u00e9lu l\u00e0 \u00e7a se passe pas comme \u00e7a, franchement, on n'a pas, on n'a pas trop d'explications est-ce qu'il y a aussi peut-\u00eatre les UDC qui au lieu de rester \u00e0 la maison ont \u00e9t\u00e9 vot\u00e9es, mais pour Gapany je pense qu'a un report de voix assez fort \u00e0 mon avis de l'UDC on a non plus, pas eu le report de voix qu'on pense \u00e0 avoir du c\u00f4t\u00e9 des Verts lib\u00e9raux puisque Gerhard Andrey qui \u00e9tait en liste, donc \u00eatre \u00e0 Singinois et on pensait qu'il y aura un report sur Bert peloton \u00e7a pas l'air d'\u00eatre le cas, donc effectivement c'est une immense surprise.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:10:46 > 0:11:03) [89%] : \r\nBFM l'antenne a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s peu pr\u00e9sent dans la campagne du 1er tour hein, une erreur strat\u00e9gique, selon beaucoup d'observateurs, selon vous, \u00c9ric Collomb CBA Clinton potentiellement qui a perdu le si\u00e8ge si \u00e7a se confirme, ce serait je Johanna Gapany qu'il a gagn\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:11:04 > 0:11:14) [87%] : \r\nAlors on a \u00e9cout\u00e9, je pense que Johanna Gapany effectivement, a fait une campagne assez exceptionnel, parti de tr\u00e8s loin et on se rend compte que les gens ils n'arrivaient pas, pour l'instant, elle est, elle, elle est devant moi, je pense.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:11:14 > 0:11:27) [85%] : \r\nQue le 1er tour effectivement, et bien l'Automne, le seul le 1er tour \u00e9tait certainement un petit peu timide de sa part, donc \u00e7a \u00e7a peut jouer dans la balance tous rattrap\u00e9s sur un 2\u00e8me tour en 3 semaines, c'est extr\u00eamement compliqu\u00e9, donc voil\u00e0, \u00e7a se passe une partie de l'explication aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:11:27 > 0:11:46) [91%] : \r\nAlors on sait que le PDC compte beaucoup sur ces si\u00e8ges au Conseil des \u00c9tats pour peser encore en dans la politique suisse face \u00e0 une telle d\u00e9bandade \u00e0 Fribourg, de nouveaux si \u00e7a se confirme, parce que c'est tr\u00e8s tr\u00e8s serr\u00e9, mais n\u00e9anmoins, il faudra en tirer les le\u00e7ons de ce r\u00e9sultat serr\u00e9 qui peut \u00eatre favorable ou d\u00e9favorable, qu'est ce que vous allez faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:11:47 > 0:12:22) [89%] : \r\nBen \u00e9coutez, il faut, il faut travailler, il vous travailler avec les, les, les gens qu'on adore le parti, je pense qu'on a aussi une certaine rel\u00e8ve et \u00e7a, c'est peut-\u00eatre aussi quelque chose qu'on a ignor\u00e9 \u00e0 moi, j'ai toujours dit que si on avait eu Johanna Gapany donnons rend avec son \u00e2me inverser la situation avec joie, Johanna Gapany PDC, je ne suis pas certain qu'on l'aurait fait une place sur la liste, donc c'est aussi \u00e0 nous vraiment de de faire de la place aussi \u00e0 la rel\u00e8ve et je pense que \u00e7a c'est certainement une des composantes qu'il faudra sur lesquels il faut sur laquelle il faudra travailler vraiment ces prochaines ann\u00e9es, parce que 2021 c'est le Conseil d'\u00c9tat dans le canton de Fribourg, le PDC \u00e0 3 si\u00e8ges, donc effectivement ils seront aussi \u00e0 d\u00e9fendre, donc on a le roi du pain sur la planche.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:12:23 > 0:12:28) [93%] : \r\nEt il y a \u00e9galement les femmes qui peut avoir jou\u00e9 contre b\u00e9ate Vonlanthen.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:12:29 > 0:12:49) [91%] : \r\nAlors, certainement, certainement, je pense qu'on a aussi vu dans le canton de Fribourg, ben voil\u00e0 Jean-Fran\u00e7ois Rime a perdu son si\u00e8ge de conseiller national, on a aussi une volont\u00e9 de changement, on l'a senti comme je viens dire avec Jean-Fran\u00e7ois Rime qui perd son si\u00e8ge, on le voit peut-\u00eatre ici aussi avec la population qui veut du changement, b\u00e9ate faut 62 ans contre une jeune de 31 ans, femme, je pense que ce vent du changement souffle aussi \u00e0 Fribourg.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:12:49 > 0:12:57) [94%] : \r\nLe vent de changement qui souffle \u00e0 Fribourg, merci \u00c9ric Collomb vous \u00eates co- pr\u00e9sident ad int\u00e9rim du PDC, bonne soir\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:12:57 > 0:12:59) [82%] : \r\nJe m'entends, est ce que vous m'entendez \u00e0 il y a du nouveau.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:12:59 > 0:13:03) [84%] : \r\nAh, Fabrice Gaudiano vous avez du nouveau produit oui, toujours sur les r\u00e9sultats fribourgeois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:13:04 > 0:13:06) [90%] : \r\nEn ce moment m\u00eame pas ce qu'on fait un peu de la radio.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:13:07 > 0:13:08) [85%] : \r\nOn vit l'\u00e9v\u00e9nement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:13:08 > 0:13:32) [90%] : \r\nHier donc ah oui en ville, l'\u00e9v\u00e9nement donc la chanceli\u00e8re vient de prendre la parole devant un parterre de journalistes et de politiciens, elle vient de nous annoncer que face \u00e0 la probl\u00e9matique et hop, enfin \u00e0 l'ampleur du bug informatique, h\u00e9 bien ils ont d\u00e9cid\u00e9, ils ont d\u00e9cid\u00e9 de recompter tous les bulletins manuellement, donc \u00e7a va prendre beaucoup de temps et pas avant 21 heures, donc on n'aura pas de r\u00e9sultats avant 21 heures sur Fribourg, le suspense continue.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:13:32 > 0:13:57) [94%] : \r\nAlors on va vivre avec cette incertitude au moins jusqu'\u00e0 21 heures, on vous entend bien Fabrice Gaudiano \u00e7a n'emp\u00eache pas quand m\u00eame de commenter un petit peu le r\u00e9sultat qui semble se dessiner : on a, on l'a dit, 2 observateurs qui sont avec nous pour nous accompagner tout au long de cette \u00e9mission c'est Nenad Stojanovic, politologue et Olivier Meuwly, historien, alors un mot d'abord sur ce sur ce bug, c'est quand m\u00eame pas tous les jours, ni tous les ans que \u00e7a arrive, Olivier Meuwly, c'est il y a des pr\u00e9c\u00e9dents.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:13:57 > 0:14:39) [89%] : \r\nEn tant que Vaudois, je serais assez prudent parce que par chance cette fois-ci, il ne s'est rien pass\u00e9 mais \u00e0 quasiment \u00e0 chaque \u00e9ch\u00e9ance, c'est toujours une commune quelque part dans le canton qui a des ennuis et qui paralyse la diffusion g\u00e9n\u00e9rale des r\u00e9sultats, cette fois-ci il y a pas eu de probl\u00e8me c'est c'est Fribourg, \u00e7a peut arriver, je crois que c'\u00e9tait la d\u00e9cision de recompter, \u00e7a me para\u00eet en effet la la plus sage, je crois que le pr\u00e9sident du PDC avait annonc\u00e9 que suivant l'\u00e9cart il demanderait de toute fa\u00e7on un recomptage, ce qui est aussi assez l\u00e9gitime, c'est aussi passer une fois dans le canton de Vaud je crois que c'\u00e9tait quand \u00c9ric Rush a \u00e9t\u00e9 candidat et il avait perdu de peu contre Michel B\u00e9guelin, socialiste et il avait demand\u00e9 le recomptage qu'avait confirm\u00e9 en gros le r\u00e9sultat pr\u00e8s le 1er r\u00e9sultat et cela par une d\u00e9marche assez logique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:14:39 > 0:14:56) [91%] : \r\nAlors grosse incertitude \u00e0 ce stade, cela dit, on entendait quand m\u00eame \u00e0 l'instant le le pr\u00e9sident du PDC fribourgeois qui disait ben on est quand m\u00eame un peu sous le choc ce soir, voil\u00e0, \u00e0 la place, la forteresse PDC qui avait bien r\u00e9sist\u00e9 en Valais visiblement la elle pourrait, elle pourrait s'effondrer en \u00e0 Fribourg.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:14:56 > 0:15:38) [87%] : \r\nJe suis surpris, c'est 2 expressions sous le choc, parce que, en r\u00e9alit\u00e9, son en Valais oui \u00e0 Fribourg, mais \u00e9galement pour les radicaux, \u00e0 l'\u00e9poque et dans le canton de Vaud ces signaux qui aboutissent aujourd'hui \u00e0 un choc, son ancien, \u00e7a fait longtemps que la citadelle comme vous dites, s'effrite et on croit toujours, \u00e7a va continuer et c'est pas la premi\u00e8re fois, c'est un r\u00e9flexe humain a sans aucun doute, on croit que les positions sont inexpugnables sont \u00e9ternels et puis tout \u00e0 coup la fissure grandit et tout s'\u00e9croule, je vous dis les radicaux ont connu \u00e7a dans le canton de Vaud les Valaisans pour l'instant s'en sortent le Free B. le PDC fribourgeois en revanche \u00e0 pas mal d'ann\u00e9es que son score diminue \u00e0 chaque \u00e9ch\u00e9ance, et un beau jour, c'est le pr\u00e9cipice.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:15:38 > 0:15:48) [90%] : \r\nCe serait quand m\u00eame un tr\u00e8s gros changement en terme de, de, d'\u00e9quilibre politique \u00e0 Fribourg, Nenad Stojanovic peut-\u00eatre pas un choc, mais quand m\u00eame une tr\u00e8s tr\u00e8s grosse surprise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:15:49 > 0:16:34) [89%] : \r\nTout \u00e0 fait la surprise, elle est aussi que pour la premi\u00e8re fois depuis au moins une quarantaine d'ann\u00e9es, \u00e7a serait que conseiller aux \u00c9tats al\u00e9maniques du canton de Fribourg ne serait plus dans la Chambre des cantons d'habitude le canton de Fribourg a toujours eu un francophone N al\u00e9manique au d\u00e9but des ann\u00e9es 90 m\u00eame 2 Al\u00e9maniques en m\u00eame temps, et donc \u00e7a serait que c'est quand m\u00eame quelque chose de nouveau aussi pour ce pour ce canton o\u00f9 l'\u00e9quilibre comment le sel \u00e9quilibr\u00e9 entre les groupes linguistiques, il est, il joue toujours un r\u00f4le, mais attendons de voir maintenant le le recomptage des des devoirs peut-\u00eatre \u00e7a va, \u00e7a va donner quand m\u00eame un autre r\u00e9sultat r\u00e9sultat par rapport \u00e0 ce que, \u00e0 ce entend maintenant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:16:34 > 0:16:53) [88%] : \r\nOlivier Meuwly on a souvent parl\u00e9, hein, de cette formule magique \u00e0 la Fribourgeoise avec ce double \u00e9quilibres gauche- droite : d'une part germanophones, francophones de l'autre, c'est clair que si \u00e7a se confirme, ce duo Gapany, Levrat, c'est tout un \u00e9quilibre linguistique qui a mis en cause est ce que c'est un probl\u00e8me.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:16:53 > 0:17:52) [85%] : \r\n\u00e9coutez, moi je j'ai toujours un peu de peine \u00e0 chercher le probl\u00e8me derri\u00e8re ces \u00e9quilibres, c'est vrai, c'est un, c'est une rupture, c'est un changement important, maintenant, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 dit, mais manifestement la partie al\u00e9manique du canton de Fribourg, c'est peu mobilis\u00e9e Mora m\u00eame vous l'avez dit, et \u00e0 leur t\u00eate, et \u00e0 juste titre Monsieur votre coll\u00e8gue et radical historiquement alors est-ce que, aujourd'hui, c'est la culture, la notion PLR qui l'emporte haut la question linguistique, donc c'est tout cet \u00e9quilibre, c'est vrai, il y en a un, mais c'est une \u00e9quipe sont multiples et croise et \u00e0 partir de l\u00e0, h\u00e9 bien, ben c'est \u00e0 un moment donn\u00e9, qui peut l'emporter est que jeunesse peut-\u00eatre a en effet convaincu des Al\u00e9maniques de aussi soutenir plut\u00f4t une jeune les partis francophones que un an d'exp\u00e9rience, politicien exp\u00e9riment\u00e9 la partie al\u00e9manique donc plus \u00e9quilibres qui se croisent et aujourd'hui on voit que, en effet, ce n'est plus forc\u00e9ment en bloc contre un bloc gauche- droite le linguistique mais que d'autres configurations \u00e9merge et qu'il faut vivre avec ses dents.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:17:52 > 0:18:21) [91%] : \r\nAlors ce n'est plus un bloc contre un bloc dites-vous du c\u00f4t\u00e9 socialiste fribourgeois Christian Levrat lui semble \u00eatre avoir \u00e9t\u00e9 r\u00e9\u00e9lu parce qu'il y avait quand m\u00eame une avance de 35000 voix mais bon ya recomptage hein, donc on va peut-\u00eatre un peu pond\u00e9r\u00e9 tout cela n\u00e9anmoins tout \u00e0 l'heure juste avant cette \u00e9mission, nous avons pu l'interroger le PS fribourgeois s'est donc maintenue si tout va bien \u00e0 Fribourg il a sauv\u00e9 ses 2 si\u00e8ges au conseil national, son si\u00e8ge au Conseil des \u00c9tats, \u00e9coutez la r\u00e9action de Christian Levrat tout \u00e0 l'heure.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:18:21 > 0:18:51) [93%] : \r\nDonc, c'est d'abord la reconnaissance du travail accompli dans la d\u00e9fense des int\u00e9r\u00eats des habitants et habitantes de mon canton, c'est aussi un mandat celui de poursuivre ce travail de saisir l'occasion Corse par le mot mort recentrer pour faire progresser des dossiers importants, je peux penser au dossier des retraites au dossier de l'assurance- maladie ou \u00e0 la politique climatique la l\u00e9gislature qui s'annonce pleine de promesses, c'est aujourd'hui la population fribourgeoise mort fait confiance pour d\u00e9fendre ses int\u00e9r\u00eats dans cette situation-l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:18:51 > 0:19:07) [89%] : \r\nAlors b\u00e9ate fan Lantana, qui faisait campagne \u00e0 vos c\u00f4t\u00e9s, lui, est malmen\u00e9e, il risque de ne pas \u00eatre r\u00e9\u00e9lu, \u00e7a se joue vraiment \u00e0 quelques voix pr\u00e8s, \u00e7a veut dire que ce tandem que vous avez quand m\u00eame beaucoup soutenu ne fonctionne pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:19:07 > 0:20:08) [89%] : \r\nPour moi, ce que j'ai surtout soutenu cela pr\u00e9sente sort de la gauche au Conseil des \u00c9tats en consid\u00e9rant que le canton d\u00e9fendait ses int\u00e9r\u00eats le plus efficacement, s'il avait un avocat efficace \u00e0 gauche et un avocat \u00e0 \u00e0 droite qui puisse plaider dans les 2 moiti\u00e9s de l'aide l'h\u00e9micycle lorsque les int\u00e9r\u00eats sp\u00e9cifiques de Fribourg, sont en jeu et en 7 son \u00e9quilibre a \u00e9t\u00e9 pl\u00e9biscit\u00e9 par par la la population fribourgeoise et j'en suis tr\u00e8s heureux pour le reste, il faut reconna\u00eetre que la campagne, la candidate radicale a fait une excellente campagne qu'elle a su d'une part, capter les voix de l'UDC, j'en veux pour preuve les tr\u00e8s bons r\u00e9sultats, qu'elle fait dans les Distri o\u00f9 ce parti est fort et aller chercher en m\u00eame temps un \u00e9lectorat urbain jaune f\u00e9minin avec un profil un peu un peu diff\u00e9rent, donc je pense qu'il y a plus qu'un mauvais r\u00e9sultat de de Bergson entame c'est un ce r\u00e9sultat est le fruit d'une tr\u00e8s belle campagne de de Johanna Gapany il faut la f\u00e9liciter pour cette campagne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:20:08 > 0:20:21) [94%] : \r\nAlors je parlais de consolation tout \u00e0 l'heure, Christian Levrat parce que les choses se passent moins bien pour le Parti socialiste dans le canton de Vaud le Ada Marra n'est pas \u00e9lu au Conseil des \u00c9tats \u00e0 quoi vous attribuez cette d\u00e9faite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:20:22 > 0:21:06) [90%] : \r\nBon, c'est, c'est d'abord le fruit d'une strat\u00e9gie, une strat\u00e9gie qui voulait qui a la gauche hors temps de revendiquer les dossiers \u00e2ge au Conseil des \u00c9tats et visiblement, le vote a \u00e9t\u00e9 assez disciplin\u00e9 \u00e0 \u00e0 gauche on a probablement sous- estim\u00e9 la force d'Olivier Fran\u00e7ais d'abord en raison de son alliance avec l'UDC, l\u00e0 aussi, et puis en pour le reste, il y a Olivier Fran\u00e7ais \u00e2prement \u00e9tait sauv\u00e9 par son profil assez centriste dans la derni\u00e8re l\u00e9gislature sur des questions comme l'environnement, comme les transports, comme la politique familiale, il a fait partie peut-\u00eatre avec Rapha\u00ebl Comte de C radicaux qui ont de temps \u00e0 autre, vot\u00e9 avec la gauche pour permettre au Conseil des \u00c9tats, trouver des compromis et des consensus acceptable.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:21:06 > 0:21:21) [84%] : \r\nAlors la gauche, c'est surtout l'et c'est peut-\u00eatre, c'est peut-\u00eatre Olivier Fran\u00e7ais qui a pris le si\u00e8ge de Damara mais \u00e7a, les Fran\u00e7ais en t\u00eate, donc d'un point de vue math\u00e9matique, c'est plut\u00f4t Ad\u00e8le Torrent qui veulent le si\u00e8ge d'Ada Marra, aujourd'hui, les Verts sont en train de faire de l'ombre au Parti socialiste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:21:23 > 0:21:50) [93%] : \r\nBon, on a comme strat\u00e9gie de travailler avec comme partenaire, on n'\u00e9tait pas dans le canton de Vaud dans une logique de de concurrence entre ces 2 partis, mais je crois vraiment, plut\u00f4t dans une logique d'alliance, c'est des choses dont il faudra dont il faudra parler, mais pour moi, il me para\u00eet assez logique dans la mesure o\u00f9 le positionnement des Verts et du PS et tr\u00e8s proche, en particulier au Conseil des \u00c9tats dans de travailler de concert, d'essayer d'obtenir ensemble le meilleur r\u00e9sultat possible.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:21:50 > 0:21:58) [87%] : \r\nEst ce que si Roger Nordmann, qui \u00e9tait aussi candidat \u00e0 la candidature pour le Conseil des \u00c9tats s'\u00e9taient pr\u00e9sent\u00e9s, il n'aurait pas eu plus de chance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:21:59 > 0:22:20) [85%] : \r\nPense impossible \u00e0 dire, a a posteriori la compagnie aurait \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s diff\u00e9rentes, Roger Nordmann aurait \u00e9t\u00e9 en homme Ad\u00e8le Torrance aurait pu se revendiquer seul la dette de la vague f\u00e9ministe en il a peut-\u00eatre par ailleurs un positionnement un peu plus centriste, mais c'est le genre d'histoire qu'on ne refait pas a posteriori.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:22:21 > 0:22:29) [88%] : \r\n\u00e0, vice- pr\u00e9sidente du Parti socialiste, c'est une grosse claque d'une grosse remise en question cet \u00e9chec pour le Parti socialiste ce soir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:22:30 > 0:22:54) [90%] : \r\nBon, je sais pas le je suppose que le Parti socialiste Vaudois va \u00e9videmment analyser cette cette affaire-l\u00e0, or les \u00e9lections au Conseil d'\u00c9tat sont avant tout des \u00e9lections cantonales et on le voit avec des r\u00e9sultats assez contrast\u00e9s et d'ailleurs, y compris dans des des cantons comme Thierry ou Fribourg, le PS a a recul\u00e9 mais o\u00f9 ses candidats au Conseil des \u00c9tats ont \u00e9t\u00e9 ont \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s bien \u00e9lu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:22:55 > 0:23:21) [93%] : \r\nC'\u00e9tait Christian Levrat, pr\u00e9sident du Parti socialiste que nous avons pu interroger juste avant cette \u00e9mission dans le canton de Vaud Olivier Fran\u00e7ais et Ad\u00e8le torrents ont donc \u00e9t\u00e9 \u00e9lue au Conseil des \u00c9tats Ada Marra rate donc l'accession \u00e0 la Chambre haute, la candidate socialiste termine 3\u00e8me et derni\u00e8re dans cette course au Conseil des \u00c9tats avec 47 pourcent des voix Patrick Lefort et Virginie Gehrard ont recueilli sa r\u00e9action cet apr\u00e8s- midi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:23:21 > 0:24:37) [88%] : \r\n\u00e9videmment de la d\u00e9ception en ce qui me concerne, mais aussi d'aborder, f\u00e9licitations pour les vainqueurs du jour Ad\u00e8le Torrance et Olivier Fran\u00e7ais Olivier Fran\u00e7ais a fait une remontada mais, au-del\u00e0 de tous les maux ce qu'encore un myst\u00e8re, voil\u00e0, \u00e7a veut dire que la droite du compte on aime, c'est extr\u00eamement bien mobilis\u00e9s, ils ont eu peur en ce qui me concerne, bah je vais rester au National me battre pour des th\u00e9matiques extr\u00eamement importantes que sont l'AVS que sont la sant\u00e9, il y avait 19000 voix d'\u00e9cart au 1er tour avec Olivier Fran\u00e7ais il a r\u00e9ussi \u00e0 refaire son retard, qu'est ce qui a jou\u00e9 quel a \u00e9t\u00e9 l'\u00e9l\u00e9ment cl\u00e9, la mobilisation de la droite, \u00e7a c'est certain, peut-\u00eatre chez certains, il n'\u00e9tait pas pr\u00eat envoyer de femmes au Conseil des \u00c9tats encore dans le canton et puis aussi une UDC qui je sais pas, s'ils ont soutenu le PLR masters compte la gauche ce qui ne fait pas encore un programme, malheureusement, mais voil\u00e0, les \u00e9lecteurs ont ont choisi un choix aujourd'hui, c'est les Verts vos alli\u00e9s qui vous pique le si\u00e8ge, le si\u00e8ge des des socialistes, comment \u00e7a va se passer \u00e0 l'avenir l'alliance rose- Vert, personne ne pique rien Les postes ne sont jamais dues \u00e0 personne des Verts aujourd'hui compte sont l\u00e0 et les gens, leur font confiance, je ne doute pas que ils vont pouvoir porter aussi nos id\u00e9es socialistes au Conseil des \u00c9tats et au Conseil national.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:24:37 > 0:24:49) [90%] : \r\nVoil\u00e0, c'\u00e9tait donc la r\u00e9action de la candidate Ada Marra que vous avez pu interroger tout \u00e0 l'heure, Virginie Gu\u00e9rin, vous \u00eates journaliste au sein de notre bureau Vaudois bon clairement ici, il y a l\u00e0 une strat\u00e9gie de la part du Parti socialiste, qui n'a pas port\u00e9 ses fruits.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:24:49 > 0:25:20) [91%] : \r\nOui, le score est sans appel : avec 47 pourcent des suffrages et plus de 6800 voix d'\u00e9cart sur la Verte Ad\u00e8le Torrance Ada Marra on l'dit les portes de la chambre haute se refermer, elle est arriv\u00e9e en t\u00eate dans seulement 3 petites communes du canton, les socialistes font les frais de la fameuse vague verte la liste \u00e9cologiste a \u00e9t\u00e9 favoris\u00e9e dans de nombreux fiefs socialistes dont Lausanne ou Renan cet apr\u00e8s- midi au Ch\u00e2teau cantonal, on ressentait d'ailleurs souvent le malaise du c\u00f4t\u00e9 des Verts, un parti longtemps consid\u00e9r\u00e9 comme le petit fr\u00e8re des socialistes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:25:20 > 0:25:26) [84%] : \r\nAlors la personnalit\u00e9 d'Ada Marra a parfois \u00e9t\u00e9 jug\u00e9 clivant, tr\u00e8s \u00e0 gauche est-ce que \u00e7a, \u00e7a a pu la p\u00e9naliser.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:25:26 > 0:25:50) [93%] : \r\nElle a un profil en effet tr\u00e8s social, elle s'est illustr\u00e9e pour ses engagements en faveur de l'int\u00e9gration des \u00e9trangers ou des plus d\u00e9munis, Roger Nordmann, qui \u00e9tait \u00e9galement candidat \u00e0 la candidature socialiste avait un profil plus \u00e9cologiste, il est par exemple tr\u00e8s engag\u00e9 pour la transition \u00e9nerg\u00e9tique mais rappelez-vous \u00e0 l'\u00e9poque des t\u00e9nors du parti comme Pierre-Yves Maillard avait pris position pour une candidature f\u00e9minine, un choix qu'il paie peut-\u00eatre aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:25:50 > 0:25:53) [82%] : \r\nAlors, et la droite Virginie quel r\u00f4le est-ce qu'elle a jou\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:25:53 > 0:26:17) [91%] : \r\nAlors, une chose est s\u00fbre, la droite s'est fortement mobilis\u00e9e pour ce 2\u00e8me tour en faveur du candidat PLR Olivier Fran\u00e7ais bien s\u00fbr, mais s\u00fbrement aussi contre la socialiste souvent jug\u00e9e d'extr\u00eame gauche et dont le franc- parler, on a d\u00e9rang\u00e9 plus d'un seul a pu donner lieu \u00e0 des votes strat\u00e9gique, Verts PLR la socialiste n'a \u00e9galement pas su s\u00e9duire le Centre, on rappelle que les Verts lib\u00e9raux avait par exemple appel\u00e9 \u00e0 voter Vert et PLR.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:26:17 > 0:26:20) [97%] : \r\nVotre analyse Virginie Gehrard de notre bureau Vaudois merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:26:20 > 0:26:44) [90%] : \r\nBonsoir Olivier Fran\u00e7ais bonsoir, vous \u00eates donc r\u00e9\u00e9lu au Conseil des \u00c9tats f\u00e9licitations merci vous avez effectu\u00e9 une remont\u00e9e fulgurante d'ailleurs m\u00eame Ada Marra le le reconnaissait demandait comment vous aviez fait vous aviez 18000 19000 voix de retard sur la candidate socialiste en 2\u00e8me position finalement vous arrivez 1er, on imagine que vous \u00eates soulag\u00e9, ce soir, hein.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:26:44 > 0:26:52) [94%] : \r\nEn tout cas, content, soulag\u00e9, c'est la fin d'un d'un grand travail enfin la la vie politique continue et je suis assez fier d'\u00eatre reconduit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:26:52 > 0:27:02) [93%] : \r\nAlors un homme contre 2 femmes est-ce que dans, c'\u00e9tait une position d\u00e9licate en 2019 ann\u00e9es de la gr\u00e8ve des femmes comment vous avez v\u00e9cu ces ces 2 derni\u00e8res semaines.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:27:03 > 0:28:00) [90%] : \r\n\u00e9coutez, d'abord j'ai j'aime jamais voulu faire le d\u00e9bat des gens dans dans ma vie politique ou dans ma vie professionnelle j'ai toujours privil\u00e9gi\u00e9 les femmes \u00e0 et \u00e0 \u00e9galit\u00e9, \u00e0 qualit\u00e9 \u00e9gale, donc pour moi c'\u00e9tait pas un v\u00e9ritable souci, c'\u00e9tait plut\u00f4t la les th\u00e9matiques \u00e9tait engag\u00e9e, on a parl\u00e9 exclusivement du climat et du climat et rien du climat pour moi, c'\u00e9tait pas un probl\u00e8me non plus mais, n\u00e9anmoins, n'aurait pu m'a interrog\u00e9 sur cette th\u00e9matique, en particulier sur ce que j'ai fait ce que j'ai propos\u00e9 r\u00e9cemment, est ce qu'on peut encore faire ensemble, voil\u00e0, et puis il y a d'autres th\u00e8mes de soci\u00e9t\u00e9 qui sont tr\u00e8s tr\u00e8s importants, c'est notre futur 2050, quelle est notre vision, ce d\u00e9bat n'a pas eu lieu, il devrait avoir lieu \u00e0 tr\u00e8s court terme parce que je pense que c'est essentiel et \u00e7a ne touche pas que le climat, \u00e7a touche aussi la la vie sociale, \u00e7a touche aussi l'emploi, \u00e7a touche la recherche, et \u00e7a c'est des des points strat\u00e9giques, on doit discuter aux \u00c9tats parce que c'est une chambre dans laquelle on peut faire ce type d'\u00e9change et avoir cette vision qui j'esp\u00e8re commune, alors on n'a peut-\u00eatre pas tous la m\u00eame r\u00e9ponse pour arriver \u00e0 la solution montrera qu'on quand m\u00eame engag\u00e9 bien bien des th\u00e9matiques.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:28:01 > 0:28:21) [91%] : \r\nVous devez en partie votre victoire \u00e0 la mobilisation de la droite et notamment \u00e0 l'\u00e9lectorat UDC hein, l'UDC qui qui est clairement un parti contre la libre- circulation des personnes, un parti, vous le PLR, vous repr\u00e9sentez un parti qui soutient les bilat\u00e9rales, vous allez devoir repr\u00e9senter aussi les positions de l'UDC maintenant \u00e0 Berne \u00e0 la Chambre des cantons.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:28:21 > 0:29:04) [88%] : \r\nJe crois que j'ai \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s clair, j'ai fait 2 assembl\u00e9es g\u00e9n\u00e9rales, les Verts, lib\u00e9raux et l'UDC tout comme j'ai dialogu\u00e9 avec le PDC j'ai revendiqu\u00e9 mon appartenance au PLR par quand je peux \u00eatre un pont pour ces diff\u00e9rents partis \u00e9taient clairement exprim\u00e9 que nous aurons des divergences parce que s'il perd existe et si l'UDC existent pour aller vers les maires ont dit c'est qu'on n'a peut-\u00eatre pas un programme complet qui qui permettrait aux un lot de de se rallier voil\u00e0 c'est diff\u00e9rent, \u00e7a je exprim\u00e9 il y a eu la reconnaissance en tout cas de le dire, d'accepter que l'ann\u00e9e prochaine il y aura des difficult\u00e9s sur la loi sur le CO2, il y aura sans aucun doute des difficult\u00e9s avec les Verts, il y aura sans doute c\u00f4te aussi des difficult\u00e9s avec l'UDC mais \u00e7a nous emp\u00eache pas de discuter ensemble d'\u00eatre respectueux et puis si possible de trouver des solutions et non pas de s'affronter sottement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:29:04 > 0:29:05) [87%] : \r\nPas de retour d'ascenseur pr\u00e9vu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:29:05 > 0:29:45) [90%] : \r\nNon, non, non, non, il y aura des retours d'ascenseur de ci et de l\u00e0 avec les partis et vous avez parl\u00e9 exclusivement dans votre question du d\u00e9c\u00e8s, je me rappelle quand m\u00eame que j'ai, j'ai eu un un \u00e9lectorat tr\u00e8s important chez les Verts, lib\u00e9raux aussi D. D. liste sans parti, plus 10000 voix, c'est quand m\u00eame tr\u00e8s, tr\u00e8s important, je suis pas aller chercher ses 35000 voix comme \u00e7a quoi, bien au contraire, je pense que j'ai rassembl\u00e9s au mieux et c'est mon mon volont\u00e9 de rassembler, mais sur des points, il y aura divergence mais avec respect et dialogue, \u00e9change et puis si possible d'apporter des solutions, je pr\u00e9f\u00e8re la politique des petits pas, que la grande solution elle fonctionne pas la grande solution on est sanctionn\u00e9 par le peuple, on a une chambre qui est l\u00e0 pour apporter, parfois un peu de raison diminuera la passion et j'ose esp\u00e9rer qu'on y arrivera.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:29:45 > 0:29:59) [87%] : \r\nAlors, vous aviez dit durant la campagne qui \u00e9tait plus constructif, hein, je crois que c'est \u00e0 vos termes de travailler avec les socialistes qu'avec les Verts, Ada Marra n'est pas \u00e9lu Ad\u00e8le Thorens qu'il est, vous \u00eates un peu g\u00ean\u00e9 maintenant devoir travailler avec elle pour pr\u00e9senter le canton.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:29:59 > 0:30:50) [88%] : \r\nNon, d'abord je rappe remets le contexte est telle qu'il \u00e9tait, je peux Jean aucun doute \u00e9t\u00e9 maladroit, voil\u00e0 \u00e7a c'est une premi\u00e8re erreur, j'aurais mieux fait de me taire pour tout donner, mais dans mon histoire politique dans mon histoire politique, c'est vrai que j'ai beaucoup construit tant avec l'UDC qu'avec le PS voil\u00e0, ces 2 partis sur lequel j'ai perdu \u00e0 avoir des solutions en tout cas aux \u00c9tats, c'est, c'est le cas \u00e0 la ville de Lausanne \u00e9galement, c'\u00e9tait plus compliqu\u00e9 avec les Verts d'ailleurs eux- m\u00eames l'ont dit, le soir du 1er tour il faudra qu'on trouve des solutions ensemble et qu'on soit moins vindicatif, peut-\u00eatre vindicatif, certes, mais trouver des compromis voil\u00e0 j'attends maintenant des Verts qui sont tr\u00e8s importants \u00e0 Berne, tr\u00e8s, tr\u00e8s important, c'est pas une force d'personne aussi n'attendait \u00e0 untel, r\u00e9sultats et puis maintenant, on attend, on attend de voir les propositions qu'on qu'ils auront constructive pour justement faire cette politique des petits pas, mais pas le le niet, chaque fois qu'il y a une proposition qui parfois les d\u00e9range peut-\u00eatre un peu trop.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:30:50 > 0:31:15) [89%] : \r\nAlors Olivier Fran\u00e7ais vous restez peut-\u00eatre encore quelques minutes avec nous, on retrouve nos 2 observateurs, Olivier Meuwly, historien et n\u00e9nette, c'\u00e9tait Janowicz, politologue, politologue, plut\u00f4t proche du Parti socialiste, bah je me tourne vers vous, justement, Nenad Stojanovic le fait du jour, c'est quand m\u00eame, voil\u00e0 la fin de cette tradition vaudoise o\u00f9 on voyait tr\u00e8s souvent un p\u00e8lerin socialiste faire alliance \u00e0 la Chambre des cantons il y aura une autocritique \u00e0 faire du c\u00f4t\u00e9 du PS du PS Vaudois notamment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:31:16 > 0:32:30) [87%] : \r\nOui, \u00e7a c'est s\u00fbr, il y a des questions qui concernent la la strat\u00e9gie, on sait qu'\u00e0 Dhamar a \u00e9t\u00e9 une candidate et que lorsque le Parti socialiste devait choisir, il avait rejoint Norman comme l'autre candidat, \u00e7a va certainement faire encore discut\u00e9 au sein du Parti socialiste Vaudois, cela dit, je suis d'accord avec Christian Levrat, c'est difficile de foot sp\u00e9culer maintenant quel aurait \u00e9t\u00e9 le score si on avait Roger Normand, plut\u00f4t qu'\u00e0 Damara si Roger Norman, on avait perdu, on aurait \u00e7a s\u00fbrement dit : c'\u00e9tait une erreur de n'avoir pas une femme etc etc, donc je pense que les \u00e9lections au Conseil, aux \u00c9tats, sont quand m\u00eame toujours une affaire de personne et une affaire cantonale il y a eu des des mines, des cas dans dans ces \u00e9lections, o\u00f9 le Parti socialiste a fait un score extraordinaire au Conseil des \u00c9tats, je pense au canton du Valais, il y a, il y a une semaine, Matthias Reynard et l\u00e0, il est presque r\u00e9ussi \u00e0 \u00e0 obtenir l'un 2 si\u00e8ges, \u00e7a aurait \u00e9t\u00e9 historique \u00e9galement dans le canton du Tessin premi\u00e8re la le score de Marina Carobbio, il est historique et on verra dimanche prochain, le 17 novembre Tesson, quel sera le r\u00e9sultat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:32:30 > 0:32:41) [93%] : \r\nOlivier Meuwly c'est vrai que c'est une question un peu insoluble de savoir dans quelle mesure le fait de d'opter pour une personnalit\u00e9 plus consensuelle aurait pu changer l'issue du scrutin, votre avis l\u00e0- dessus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:32:41 > 0:33:07) [83%] : \r\nNon, c'est, c'est c'est clair, certaines voix savaient apparemment \u00e9mis l'hypoth\u00e8se que Monsieur Maillard pourrait rentrer en 2 en cours de route suivant le r\u00e9sultat de des socialistes au 1er tour dont peut-\u00eatre certains avaient d\u00e9j\u00e0 des craintes au d\u00e9but mais c'est clair que, mais le score de Madame Marois, au 1er tour \u00e9tait malgr\u00e9 tout excellent et souhait\u00e9 inimaginable de changer de candidature en en cours de route, mais cette hypoth\u00e8se avait circul\u00e9 c'\u00e9tait ne ONU rumeurs, bien s\u00fbr, mais ceci dit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:33:08 > 0:33:15) [91%] : \r\nEn effet, \u00e7a restera de l'hypoth\u00e8se de savoir qu'est ce qui se serait pass\u00e9 si mais de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, Olivier Fran\u00e7ais il y a une prime aux personnalit\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:33:16 > 0:33:18) [74%] : \r\nDire consensuelle ou rassembleuse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:33:19 > 0:33:20) [84%] : \r\n\u00e9coutez c'est pas moins de r\u00e9pondant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:33:20 > 0:33:25) [88%] : \r\nAlors vous connaissez quand m\u00eame un petit peu le non non non \u00e9coutez, c'est la m\u00eame, c'est la toile.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:33:25 > 0:34:21) [87%] : \r\n3\u00e8me fois au matin puis j'arrive avec succ\u00e8s, un r\u00e9sultat qui moi- m\u00eame me surprend puis j'en j'en suis tr\u00e8s fier et puis maintenant \u00e0 moi de r\u00e9pondre aux attentes des uns et des autres qui qui me qui me font confiance, qui me renouvellent leur confiance, c'est clair, la prime au sortant existe, mais en l'occurrence, puisqu'il n'y a pas eu de de bilan de ces 2-l\u00e0 en tout cas, si ce n'est par Facebook interpos\u00e9 argumenter pas mon comit\u00e9 de soutien, je veux dire je, je, je peux pas r\u00e9pondre clairement, clairement \u00e0 votre question, maintenant j'ai un pass\u00e9, certes, d'autres ont pas on pas tout \u00e0 fait se pass\u00e9 que j'ai, mais je rappelle quand m\u00eame que Madame Thorens et et Madame Amara, ce sont pas arrivent pas en politique, comme \u00e7a, \u00e0 quoi elles sont l\u00e0 de Rossi, une cr\u00e9dibilit\u00e9 certaine et d'ailleurs les \u00e9lecteurs l'les bien soutenu au 1er tour, moi j'ai beaucoup de respect pour les uns et pour les autres, j'esp\u00e8re qu'on est respect\u00e9 aussi par rapport au travail que j'ai pu fournir et puis je penser c'est c'est le r\u00e9sultat de ce travail qui est qui permet aujourd'hui d'avoir ce r\u00e9sultat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:34:21 > 0:34:52) [90%] : \r\nC'est le moment de prendre cong\u00e9 de vous Olivier Fran\u00e7ais nouvellement r\u00e9\u00e9lu donc au Conseil des \u00c9tats merci bonne soir\u00e9e encore f\u00e9licitations et puis l'autre second tour du jour s'\u00e9taient \u00e0 Gen\u00e8ve avec, bah pas de v\u00e9ritable surprise, le duo rose- Vert compos\u00e9s par Carlo Sommaruga et Lisa Mazzone, qui s'impose nettement aujourd'hui bonsoir les Mazzone bonsoir \u00e0 vous \u00eates une personnalit\u00e9 clairement marqu\u00e9 \u00e0 gauche, votre coll\u00e8gue Carlo Sommaruga aussi qu'est ce qui fait que \u00e7a a march\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve et pas dans le canton de Vaud.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:34:52 > 0:35:35) [92%] : \r\nJe m'exprimer pour le canton de Gen\u00e8ve, ce qu'on ce qu'on a fait ce qu'on a constitu\u00e9 un tandem on a \u00e9labor\u00e9 un projet et visiblement ce projet, il a su convaincre une majorit\u00e9 et ce qui me semble, ce qui me semble important, c'est de relever aussi que le canton de Gen\u00e8ve s'est souvent montr\u00e9 tr\u00e8s progressiste sur des questions environnementales sur des questions sociales, on l'a vu \u00e0 travers des initiatives \u00e0 travers des des votes de la population genevoise, on l'a vu sur les questions d'\u00e9galit\u00e9 hommes- femme aussi o\u00f9 le le canton de Gen\u00e8ve a \u00e9t\u00e9 le 1er envoyer une s\u00e9natrice \u00e0 Berne, donc au Conseil des \u00c9tats, et je pense qu'on \u00e9tait aussi capable de de repr\u00e9senter de porter cette cette particularit\u00e9 positive qui apporte Geneva Berne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:35:35 > 0:35:53) [89%] : \r\nAlors, ben un canton progressiste, vous l'avez dit les Amazones, mais qui n'est pas non plus, d'un seul bloc, et si on parle des diff\u00e9rents sujets qui int\u00e9ressent le plus genevoise et notamment celui de la la travers\u00e9e du lac, la fameuse travers\u00e9e pl\u00e9biscit\u00e9 par les citoyens, bon, on peut imaginer qu'avec vous, et Carlo Sommaruga pour repr\u00e9senter le canton aux \u00c9tats, c'est c'est plut\u00f4t mal emmanch\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:35:55 > 0:36:32) [93%] : \r\nCe qu'on a dit pendant la campagne, c'est qu'en r\u00e9alit\u00e9 c'est le le Conseil d'\u00c9tat lui- m\u00eame, qui remet en question aujourd'hui, c'est cet ouvrage, il faut savoir mettent des priorit\u00e9s \u00e0 Berne, parce qu'on doit pouvoir justement d\u00e9fendent des int\u00e9r\u00eats et nos int\u00e9r\u00eats et il faut \u00eatre aussi strat\u00e9gique et et oui relativement strat\u00e9gique dans ce dans cette d\u00e9fense d'int\u00e9r\u00eats un projet comme celui de la travers\u00e9e du lac a \u00e9t\u00e9 retoqu\u00e9e par les autorit\u00e9s bernoises \u00e9videmment qu'il est, il est difficile de le d\u00e9fendre \u00e0 Berne et on a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s clair pendant cette campagne et je me r\u00e9jouis qu'on avait pu \u00eatre pl\u00e9biscit\u00e9 avec la clart\u00e9 notre discours.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:36:32 > 0:36:47) [95%] : \r\nLes Amazones, vous avez sans doute aussi b\u00e9n\u00e9ficier d'une certaine d\u00e9saffectation de la droite \u00e0 la droite ne s'est pas beaucoup mobilis\u00e9 pour ces \u00e9lections, comment vous allez faire pour tenir compte de cette sensibilit\u00e9 des \u00e9lecteurs de droite qui sont nombreux \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:36:47 > 0:37:24) [90%] : \r\nEt Carlos Marroquin moi- m\u00eame, on r\u00e9alise un tr\u00e8s bon score aussi en nombre absolu, donc je pense que c'est quand m\u00eame un pl\u00e9biscite qui est qui est clair et les urnes ou l\u00e9gitime aujourd'hui \u00e0 \u00e0 repr\u00e9senter ce que les Genevois et les Genevois attendent pour pour leur canton et \u00e9videmment qu'on va continuer \u00e0 \u00eatre en en contact avec le Conseil d'\u00c9tat, et on va porter ce projet qu'on s'est engag\u00e9 \u00e0 \u00e0 tenir sur les questions d'environnement s'face \u00e0 l'urgence climatique, je pense que c'est l\u00e0 aussi un signe et face aux questions d'\u00e9galit\u00e9 hommes- femmes, qui ont aussi \u00e9norm\u00e9ment int\u00e9ress\u00e9 pendant la campagne, et \u00e0 juste titre parce qu'il y a un s\u00e9rieux rattrapage \u00e0 faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:37:24 > 0:37:48) [90%] : \r\nJe vous remercie, Lisa Mazzone, nouvelle \u00e9lue au Conseil des \u00c9tats pour le canton de Gen\u00e8ve, vous \u00eates donc verte, bonne soir\u00e9e \u00e0 vous merci alors on l'a dit, c'est une d\u00e9faite assez cinglante aujourd'hui pour la droite genevoise et notamment pour le candidat PLR Hugues de notre coll\u00e8gue Rapha\u00ebl Leroy a pu recueillir sa r\u00e9action d\u00e9pit\u00e9e \u00e0 la publication des r\u00e9sultats.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:37:48 > 0:38:14) [92%] : \r\nOn essayait de susciter une esp\u00e8ce de r\u00e9action en piquant un tout petit peu l\u00e0 o\u00f9 \u00e7a fait mal pour faire en sorte que \u00e7a r\u00e9agisse au vaccin ne fonctionne pas, alors il y a peut-\u00eatre plusieurs grilles de lecture \u00e0 cela, je constate que, dans le canton de Vaud et le m\u00eame genre de r\u00e9action, la seule diff\u00e9rence qu'il y avait une seule candidature \u00e0 la candidature de droite qui \u00e9taient arriv\u00e9es en t\u00eate, on a vu que \u00e7a a pu donner quelques r\u00e9actions parce \u00e0 Olivier Fran\u00e7ais est en t\u00eate dans le d\u00e9pouillement, donc \u00e7a a l'air de fonctionner, en tout cas avec une candidature de droite au 2\u00e8me tour dans le canton de Vaud et Gen\u00e8ve, c'est plus compliqu\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:38:14 > 0:38:22) [91%] : \r\nEst ce que l'affaire Maudet a le poids de l'affaire Maudet a pes\u00e9 lourd aujourd'hui on sait que vous avez pris vos distances avec monsieur Maudet en janvier dernier, parce que \u00e7a, \u00e7a a pu compter dans votre de.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:38:22 > 0:38:50) [90%] : \r\nFaites alors ce que j'ai pu constater pour avoir tract\u00e9 pratiquement tous les jours depuis l'comme moi, c'est qu'il y a quelques r\u00e9actions effectivement de l'\u00e9lectorat de droite qui ne s'est pas sentie concern\u00e9e par cette \u00e9lection et qui voulait manifester son courroux par rapport au au parti Droit \u00e7a, on a pu constater, c'est vrai, j'ai pu le hachis plus sentir tassement ses portes, alors c'est un tout petit peu injuste parce qu'on fait payer au suivant, qui se pr\u00e9sentent \u00e0 l'\u00e9lection mais c'est comme \u00e7a, il faut l'accepter, \u00e7a fait partie des r\u00e8gles du jeu, on a eu beau expliquer qu'on a eu quelques r\u00e9actions de personnes qui, habituellement, votaient pour les partis de l'entente et qui cette fois n'ont pas \u00e9t\u00e9 vot\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:38:50 > 0:38:54) [90%] : \r\n\u00e0 titre personnel, qu'est ce que vous allez devenir aujourd'hui vous quitter la vie politique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:38:54 > 0:39:15) [91%] : \r\nAlors tout d'abord, faut que je prenne la mesure de ce qui Marie et c'est ma premi\u00e8re d\u00e9faite \u00e9lectorale en 18 ans c'est c'est une nouveaut\u00e9, je dois dire avec qui j'ai \u00e9t\u00e9 pendant 18 ans au soleil, je vais ces prochaines ann\u00e9es, \u00eatre \u00e0 l'ombre et c'est ainsi que \u00e7a fonctionne, je ne veux pas de plan de carri\u00e8re, on verra bien, j'ai toujours \u00e9t\u00e9 architecte en les activit\u00e9s politiques, je continuerai \u00e0 l'\u00eatre un peu plus d\u00e8s demain et puis on verra bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:39:15 > 0:39:27) [92%] : \r\nSylvie Bayle Zaher, on vous retrouve \u00e0 Gen\u00e8ve, on l'entend, manque de mobilisation de la droite, une affaire Maudet, qui plombe le PLR la droite a clairement rat\u00e9 son rendez- vous \u00e9lectoral.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:39:27 > 0:40:14) [92%] : \r\nOui, c'est un constat s\u00e9v\u00e8re mais implacable, la droite a rat\u00e9 son pari : les r\u00e9sultats d\u00e9finitifs viennent d'ailleurs de tomber, les \u00e9carts sont strictement les m\u00eames qu'au 1er tour immense entre les 2 \u00e9lus et le PLR Hugues Hiltpold ce qui arrive 3\u00e8me.\r\nLa droite avait pourtant une carte \u00e0 jouer, elle qui voulaient enfin r\u00e9cup\u00e9rer un si\u00e8ge au Conseil des \u00c9tats apr\u00e8s 12 ans de domination absolue de la gauche, on rappelle que la derni\u00e8re personnalit\u00e9 de droite \u00e0 avoir si\u00e9g\u00e9 \u00e0 la Chambre haute, c'\u00e9tait la radical Fran\u00e7ois Sedan et c'\u00e9tait il y a 12 ans mais qu'est ce qui n'a pas fonctionn\u00e9 \u00e0 l'heure, \u00e0 Gen\u00e8ve, cette fois-ci, alors on l'a entendu dans les propos amers d'Hugues Hiltpold, avec la candidature de l'UDC C\u00e9line Amaudruz pour le second tour, c'\u00e9tait mission impossible, les suffrages se sont dispers\u00e9es sur 3 candidats l'assurance tout simplement de ne pas dit de ne pas y arriver.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:40:14 > 0:40:18) [94%] : \r\nEt puis il y a eu ces dissensions dont on a parl\u00e9 un au sein m\u00eame de l'Entente bourgeoise Sylvie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:40:18 > 0:41:01) [91%] : \r\nCette fameuse entente qui semble ne plus faire recette, d'ailleurs \u00e7a donnait l'impression d'un mariage un peu pour ces \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales avant le d\u00e9but de la campagne, on avait d\u00e9j\u00e0 assist\u00e9 \u00e0 des vell\u00e9it\u00e9s de scission du PDC qui s'est finalement ralli\u00e9 au PLR mais \u00e0 contrecoeur et puis pendant l'entre-deux Tours l'entente PLR PDC a donn\u00e9 tous les signes d'une d\u00e9sunion criante des jeunes PLR et UDC qui invite la droite a vot\u00e9 Hiltpold, hameau rue soit PLR UDC contrairement au mot d'ordre des partis, idem pour un comit\u00e9 d'entrepreneurs ind\u00e9pendants et alors il faut le dire encore du c\u00f4t\u00e9 du terrain alors que les candidats de gauche ont toujours fait campagne ensemble, les 2 candidats \u00e0 droite semblait faire cavalier seul, chacun de leur c\u00f4t\u00e9, forc\u00e9ment \u00e7a ne convainc pas les Lecteurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:41:01 > 0:41:05) [88%] : \r\nEt puis, on l'a entendu Sylvie en entendu Ighil de mentionner l'affaire Maudet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:41:05 > 0:41:36) [89%] : \r\nL'affaire Maudet cette affaire forc\u00e9ment plomb\u00e9 les candidats de l'Entente les \u00e9lecteurs de droite ne se sont pas mobilis\u00e9s depuis l'\u00e9clatement de cette affaire, il y a un m\u00e9contentement pas tant parmi un certain nombre de membres du PLR faire mal g\u00e9r\u00e9 : perte de cr\u00e9dibilit\u00e9 de responsabilit\u00e9s, responsabilit\u00e9s c'est quand m\u00eame le slogan du parti et le taux de participation \u00e0 Gen\u00e8ve et terriblement faible de l'de pr\u00e8s de 33 pourcent, signe que la remobilisation des troupes voulue par la droite dans l'entre-deux Tours n'a pas fonctionn\u00e9 un Sylvie Balzers je vous remercie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:41:36 > 0:41:47) [93%] : \r\nEt avec nous pour tirer les le\u00e7ons de cette d\u00e9faite, il y a le pr\u00e9sident du PLR, Genevois Bertrand Reich, bonsoir monsieur, bonsoir cette faible mobilisation de l'\u00e9lectorat, aujourd'hui, au fond, c'est le signe que personne n'y croyait vraiment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:41:48 > 0:43:02) [89%] : \r\nMoi j'aimerais d'abord f\u00e9licit\u00e9 les vainqueurs du jour pour leur victoire, qui est une victoire \u00e9clatante et qui pr\u00eatent pas le flanc la contestation ni la discussion tr\u00e8s clairement les Genevois et les Genevois ont pl\u00e9biscit\u00e9 de candidats Lisa Amazon d'abord et puis Carlos au Maroc a ensuite eu Bill Paul d\u00e8s le 3\u00e8me candidat le mieux \u00e9lu c'est le 1er, \u00e9lu de la droite et la strat\u00e9gie que nous aurions souhait\u00e9 d\u00e9velopper mais pour cela il aurait fallu \u00eatre 3 \u00e0 la suivre, c'\u00e9tait que les partis de droite se rassemblent autour du candidat qui \u00e9tait le mieux plac\u00e9, qui se trouvait \u00eatre Uggie le p\u00f4le d'\u00e7a a fonctionn\u00e9 dans le canton de Vaud, \u00e7a n'a pas fonctionn\u00e9 chez vous, pourquoi, comme vous l'AFP quand m\u00eame, comme l'a soulign\u00e9 d'ailleurs C\u00e9line Amaudruz elles-m\u00eames \u00e0 midi en disant que l'exemple, c'\u00e9tait le canton de Vaud mais je trouve qu'elle avait d'embl\u00e9e exclu de ne pas se pr\u00e9senter au 2\u00e8me tour puisque sa pr\u00e9sence \u00e9tait selon elle indispensable compte tenu du r\u00f4le de l'UDC en Suisse, donc l'UDC absolument souhaitait se maintenir 2 au 2\u00e8me tour, moi je sais pas faire de commentaire l\u00e0- dessus chaque candidature est l\u00e9gitime, j'observe simplement que si on voulait gagner et avoir une chance de placer en candidat de droite pour une repr\u00e9sentation plus \u00e9quilibr\u00e9e, il aurait fallu effectivement de trouver une logique qui \u00e9tait une logique non partisane mais d'\u00e9quilibre pour pour Gen\u00e8ve.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:43:02 > 0:43:05) [88%] : \r\nCe qu'il n'aurait pas fallu aussi peut-\u00eatre un autre casting.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:43:06 > 0:43:52) [87%] : \r\nBah, Hugues : pas de l'a soulign\u00e9 lui- m\u00eame, c'est la premi\u00e8re, c'est sa premi\u00e8re d\u00e9faite en 18 ans c'est candidat de qualit\u00e9, c'est quelqu'un qui a toutes les qualit\u00e9s pour \u00eatre s\u00e9nateur ce l'injustice et la cruaut\u00e9 de la politique, il a pas d\u00e9m\u00e9rit\u00e9, j'ai entendu aucune critique \u00e0 son endroit, personne n'a jamais soulign\u00e9 ou One pr\u00e9tendu qu'il aurait pas \u00e9t\u00e9 comp\u00e9tents, il se trouve que 2 personnes ont eu plus de voix que lui mais G\u00fcl Paul, d'\u00eatre un candidat qui est comp\u00e9tent, c'est un homme de dossiers, c'est un homme qui travaille, c'est un homme qui est au fait de de ces dossiers, les Genevois et les Genevois ont fait un choix, c'est un choix qui a \u00e9t\u00e9 fait en toute connaissance de cause puisque le 2\u00e8me tour a servi notamment au PLR, a indiqu\u00e9 les enjeux, a indiqu\u00e9 qu'elle \u00e9tait sa vision de la soci\u00e9t\u00e9, le PS et les Verts ont aussi indiqu\u00e9 leur projet, je crois que les Genevois et les jeunes vont maintenant les \u00e9lus qu'ils m\u00e9ritent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:43:52 > 0:44:04) [92%] : \r\nL'entente a montr\u00e9 clairement ses ses faiblesses et vous le reconnaissez vous- m\u00eame Bertrand Reich est ce qu'il va falloir s'orienter vers de nouveaux \u00e9quilibres de nouveau nouvelles alliances au sein de la droite genevoise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:44:05 > 0:44:52) [91%] : \r\nBon, chaque chose en son temps, on a effectivement aujourd'hui cette les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales et puis une petite \u00e9lection cantonale enfin communal local que le PLR a gagn\u00e9 en passe, soit dit en passant, le 24 novembre y aura d\u00e8s votation qui seront sur les sujets importants localement, o\u00f9 on voit que l\u00e0 il y a de nouveau une une une approche politique qui est diff\u00e9rente, PS et Verts sont divis\u00e9s sur certains points, les PLR sont en accord avec d'autres partis sur certains points, les cartes sont redistribu\u00e9es on arrive aussi, c'est peut-\u00eatre l'effet Greta, mais il y en a d'autres aussi \u00e0 un changement dans le fond, dans la fa\u00e7on dont les \u00e9lecteurs, les \u00e9lectrices \u00e0 bord de la politique et c'est le moment de souligner que les partis ne sont jamais propri\u00e9taire des voix, les partis proposent les partis s'organiser les \u00e9lecteurs disposent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:44:52 > 0:45:03) [89%] : \r\nEncore trop t\u00f4t pour repenser pour repenser \u00e0 une \u00e9ventuelle remise en cause de l'entente, on va rester l\u00e0 dessus Bertrand Reich, pr\u00e9sident du alors, je ne vois, merci d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous quelques minutes, bonne soir\u00e9e \u00e0 vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:45:03 > 0:45:34) [90%] : \r\nEt Olivier Meuwly, historien proche du PLR et Napster Janowicz politologue proche du PS sont toujours avec nous, j'aimerais qu'on s'arr\u00eate un instant sur ce qui s'est pass\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve, en comparaison avec le canton de Vaud hein, Gen\u00e8ve, une droite qui est d\u00e9sunie avec l'UDC qui compte Current qui concurrence l'entente un ticket a fait du PLR et du PDC, d'un c\u00f4t\u00e9, et puis dans le canton de Vaud, alors l\u00e0, l'UDC qui se met avec le PLR et et on voit les r\u00e9sultats sont pas les m\u00eames Olivier Meuwly c'est cela la la la la force de de la droite aujourd'hui elle doit pouvoir finir, sinon elle ne gagne pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:45:34 > 0:46:54) [86%] : \r\nC'est \u00e9vident, on l'a vu aussi dans les \u00e9lections cantonales, Kant, il faut aussi toutes les difficult\u00e9s, c'est que d'une part, on voit que la droite peut gagner que de organis\u00e9e et unie, encore faut-il trouver des candidats qui puisse rassembler ses 2 flancs de la du bloc de droite, c'\u00e9tait le cas avec Olivier Fran\u00e7ais et eu d'autres probl\u00e8mes de l', des destructions partielles au Conseil d'\u00c9tat ou h\u00e9las le code pour le la, le fut le le cours de droite le candidat UDC n'a pas pu ratisser au-del\u00e0 de de son camp, il n'a pas convaincu et l\u00e0 c'est un travail important \u00e0 faire pour les partis trouver des uns, des candidats qui puisse vraiment repr\u00e9senter malgr\u00e9 tout d'une fa\u00e7on ou d'une autre les l'ensemble de leur camp et \u00e7a c'est Debra une grande difficult\u00e9, mais c'est aussi un travail de de fond \u00e0 faire entrer partie jusqu'\u00e0 ce jour, PS et Verts ont beaucoup et tr\u00e8s bien travaill\u00e9 ensemble, maintenant que les rapports de force 15 \u00e0 se modifier au sein de la gauche comme on serait pass\u00e9 c'est le pass\u00e9, on sait qu'la qu\u00eate des contradictions parfois entre Verts et 11 comment cela c'\u00e9tait facile de me se mat\u00e9rialiser dans le d\u00e9bat politique par rapport \u00e0 l'environnement aura pour cons\u00e9quence de politiques environnementales, comment cela s'est-il se passer et peut-\u00eatre que tout \u00e0 coup, h\u00e9 bien ce sera moins \u00e9vident, alors \u00e0 ce sera \u00e0 eux de nouveau de retrouver d'autres moyens de de nouer la gerbe au sein de leur discours et Durkan.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:46:54 > 0:47:10) [88%] : \r\nMais l'acc\u00e8s \u00e0 Neuvic le mariage PDC PLR historique \u00e0 Gen\u00e8ve, est ce qu'il peut encore fonctionner finalement d'un point de vue, plus 800 sur l'ensemble de la Suisse o\u00f9 ces partis sont devenues maintenant c'est si diff\u00e9rent que c'est quand m\u00eame difficile de s'unir aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:47:13 > 0:48:33) [89%] : \r\nC'est difficile de de parler en g\u00e9n\u00e9ral sur de \u00e7a parce qu'il y a eu des cantons, le PLR PDC ont m\u00eame fait l'apparentement des listes Lord et des \u00e9lections au Conseil national o\u00f9 ils ont fait le tandem pour le Conseil des \u00c9tats, c'est le cas, Gen\u00e8ve, mais \u00e9galement au Tessin, mais de l'autre c\u00f4t\u00e9, regardez ce qui s'est pass\u00e9 dans le canton de Fribourg, c'est l\u00e0 que le PDC auraient souhait\u00e9 que le PLR, la candidate Johanna Gapany, qui est arriv\u00e9 3\u00e8me le le 20 octobre \u00e0 environ 4000 voix de distance par rapport au candidat du PD Z\u00e9 b\u00e9ate Vonlanthen voil\u00e0 le le PDC auraient souhait\u00e9 que le PLR ne se pr\u00e9sente pas au 2\u00e8me tour et pourtant le p\u00e8re, l'air, la candidate du PLR s'est pr\u00e9sent\u00e9, il semble-t-il quel qu'il pourrait gagner, on va voir donc le le r\u00e9sultat final et ce genre de choses n'aide s\u00fbrement pas l'entente entre le PDC PLR et je, je, j'observe juste qu'il y a bah aujourd'hui les journaux du dimanche on dit par exemple que le le le pr\u00e9sident du PDC suisse Gerhard Pfister n'exclut pas de, de, de, que le PDC soutient une candidature une candidate des Verts au conseil Berrahal aux d\u00e9penses du PLR, donc je pense qu'on est encore loin de parler d'une disons fusion du PLR et PDC.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:48:33 > 0:49:15) [90%] : \r\nAlors vous me ferait une parfaite transition Janowicz puisque, \u00e0 18 heures 44 nous allons conclure cette grande page d\u00e9di\u00e9e au aux \u00e9lections pour le 2\u00e8me tour au Conseil des \u00c9tats parce que c'est finalement aujourd'hui que la Suisse romande, \u00e0 l'exception de la partie bernoise francophone a \u00e9lu d\u00e9finitivement l'ensemble de ses repr\u00e9sentants \u00e0 Berne et on va donc analyser maintenant le nouveau visage de cette Suisse romande avec vous 2 et St\u00e9phane Delory, chef adjoint de notre rubrique politique \u00e0 Berne bonsoir St\u00e9phane bonsoir, le 1er renseignement qu'on va peut-\u00eatre pouvoir tirer ce soir la vague verte de verte, ce qu'on a observ\u00e9 au Conseil national, h\u00e9 bien \u00e7a se confirme au Conseil des \u00c9tats St\u00e9phane.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:49:15 > 0:49:55) [86%] : \r\nOui, c'est un des anciennement de de ce dimanche : enseignement assez int\u00e9ressant, les Verts sont pas seulement pl\u00e9biscit\u00e9s pour leur programme dans une \u00e9lection proportionnelle ou on voit des listes, ils parviennent aussi \u00e0 gagner dans des \u00e9lections majoritaires alors la derni\u00e8re l\u00e9gislature y avait il y avait un seul verre au Conseil des \u00c9tats, hein, c'\u00e9tait Robert Kramer, le Vert, je ne vois et puis bah, cette fois, les Verts parviennent \u00e0 placer par exemple Matthias Sophie c'\u00e9tait la sensation du 20 octobre la glace \u00e0 Glaris, s'il a 36 ans, C\u00e9line Vara Neuch\u00e2tel aussi dans la trentaine, c'\u00e9tait une proportionnelle maintenant Lisa Mazzone Ad\u00e8le Torrance Maya Graf \u00e0 B\u00e2le- Campagne et bien plac\u00e9, donc effectivement les Verts sont en train de faire leur place aussi au Conseil des \u00c9tats, et c'est un enseignement int\u00e9ressant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:49:55 > 0:50:09) [87%] : \r\nOlivier Meuwly ce Conseil des \u00c9tats, qu'on dit \u00eatre comment dire la chambre des sages beaucoup plus lent \u00e0 absorber les changements de la soci\u00e9t\u00e9, l\u00e0, \u00e7a bouge aussi en la Suisse romande voit des femmes, on voit des Verts au Conseil des \u00c9tats.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:50:10 > 0:51:10) [86%] : \r\nOui, mais je crois que c'est pas non plus trouv\u00e9 une grande surprise, parce que si on regarde l'histoire r\u00e9cente, notamment des verts, \u00e7a fait longtemps que les Verts ont pr\u00e9sent\u00e9 une s\u00e9rie de personnes qui ont pu s'imposer dans des \u00e9lections, majoritaires, c'est l'Obiang, le gros probl\u00e8me de l'autre c\u00f4t\u00e9 de avec l'UDC qui a plus de peine \u00e0 \u00e0 formater des personnalit\u00e9s qui peuvent alors convaincre comme homme ou femme d'\u00c9tat il y a de nombreux conseillers d'\u00c9tat, qui si\u00e8gent, conseill\u00e8re d'\u00c9tat verte qui si\u00e8ge \u00e0 travers la Suisse, h\u00e9 bien \u00e7a, non, \u00e7a se prolonge dans cette chambre qui en effet r\u00e9agi un peu plus lentement \u00e0 au Conseil d'\u00c9tat, vous savez, il y a une grande logique de cette \u00e9volution l\u00e0 et c'est un peu le probl\u00e8me pour justement l'UDC qui n'arrive pas \u00e0 pr\u00e9senter ce type de ces pof ils \u00e9chappent au d\u00e9c\u00e8s se battre contre l'\u00c9tat et donc pr\u00e9sent\u00e9e d\u00e8s et femme d'\u00c9tat, c'est plus compliqu\u00e9, les Verts ou au c\u00f4t\u00e9 ancienne mode libertaire mais ils sont totalement int\u00e9gr\u00e9s dans les rouages, l'\u00c9tat par la fonction publique par c'est les effets ex\u00e9cutif o\u00f9 sont pr\u00e9sents et donc il y a cette cette fabrication de personnalit\u00e9s qui r\u00e9ussit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:51:10 > 0:51:18) [87%] : \r\nMais attirance de Janowicz vous savez, \u00e7a vous \u00e9tonne quand m\u00eame que tout d'un coup, les Verts commence \u00e0 percer au Conseil des \u00c9tats.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:51:19 > 0:52:06) [91%] : \r\nOui, tout \u00e0 fait, c'est une grande surprise de ces \u00e9lections bien s\u00fbr avec la perc\u00e9e des Verts au Conseil national a \u00e9galement, mais quand m\u00eame les \u00e9lections, majoritaires, sont quand m\u00eame plus difficile \u00e0 gagner et au stade actuel, on est, on est s\u00fbr qu'on aura 4 verres au moins au Conseil des \u00c9tats, on vient de dire tout \u00e0 l'heure qu'il y a une possibilit\u00e9 \u00e0 B\u00e2le- Campagne mais \u00e9galement je je dirais surtout, dans le canton de Berne, o\u00f9 la pr\u00e9sidente des Verts suisses \u00e0 Lagos, la rude s'arriv\u00e9 2\u00e8me au 1er retour et donc l\u00e0 il y a aussi une une une perc\u00e9e possible et, finalement, dans le canton de Z\u00fcrich, \u00e7a va \u00eatre un petit peu plus difficile mais voil\u00e0 les surprises ne sont pas ne sont pas, on ne peut pas les exclure, au stade actuel.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:52:06 > 0:52:17) [85%] : \r\nOlivier Meuwly s\u00e9v\u00e8re qui qui qui commence \u00e0 concurrencer le Parti socialiste, \u00e7a pourrait \u00e9galement se reproduire \u00e0 Berne, on pourra vivre le m\u00eame sc\u00e9nario que dans le canton de vous vous partagez cette analyse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:52:17 > 0:52:47) [90%] : \r\nAh, ce sera un des grands d\u00e9bats de la l\u00e9gislature et avec toujours ce qui se passe en avec un et sur l'Allemagne, bon c'est souvent ce qui se passe en Allemagne 10 fois annonce aussi ce qui peut se passer en Suisse al\u00e9manique o\u00f9 en Allemagne le SPD s'est effondr\u00e9 alors que les Verts ont connu une progression colossale depuis pas mal d'ann\u00e9es et aujourd'hui je dirais entre guillemets, le point fort de la gauche allemande, ce sont les verts, est ce que ceci va se traduire \u00e9galement en fait dans en Suisse, ce sera un des des grands th\u00e8mes grands dossiers extr\u00eamement int\u00e9ressant \u00e0 suivre \u00e0 l'avenir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:52:47 > 0:53:04) [91%] : \r\nSt\u00e9phane Deleury alors si m\u00eame le Conseil des \u00c9tats, la chambre de r\u00e9flexion est en pleine transformation, \u00e7a veut dire que le que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, lui aussi, ce soir, il a un peu plus de pression, il doit peut-\u00eatre revoir sa composition et accueillir plus vite que que ce que certains ne le disent verre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:53:04 > 0:53:52) [89%] : \r\nBon, ce qui est s\u00fbr, c'est que la demande des Verts d'acc\u00e9der au Conseil f\u00e9d\u00e9ral et un petit peu plus l\u00e9gitime, et ce soir, elle le sera probablement plus si d'autres verts viennent rejoindre les actuels quatre \u00e9lus au Conseil des \u00c9tats, il faut 3 choses \u00e0 pour \u00eatre au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, il faut enfin un groupe fort et l\u00e0, les Verts sont en comptant les \u00e9lections d'aujourd'hui \u00e0 \u00e0 32 dans leur groupe \u00e0 titre de comparaison, le PLR et \u00e0 34 ou 33 \u00e7a va d\u00e9pendre du sort de Johanna Gapany il faut \u00eatre repr\u00e9sent\u00e9 dans les, dans les gouvernements cantonaux aussi avoir une l\u00e9gitimit\u00e9 Les Verts sont 7 dans les gouvernements cantonaux, monsieur Meuwly a mentionn\u00e9 tout \u00e0 l'heure et puis il faut \u00eatre pr\u00e9sent dans les 2 chambres et \u00e7a les Verts jusqu'\u00e0 maintenant, il n'avait pas les Verts lib\u00e9raux ne sont pas repr\u00e9sent\u00e9s au Conseil des \u00c9tats, les Verts ont eu une chance un peu plus forte aujourd'hui d'acc\u00e8s du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, mais encore toutes les questions politiques et arithm\u00e9tique qui sont de loin pas r\u00e9gl\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:53:52 > 0:54:17) [85%] : \r\nEt puis il y a une question qui est fondamental de notre Janowicz c'est la question de savoir quelle personnalit\u00e9 verte pourrait justement concourir pour un poste de peu de feu conseiller f\u00e9d\u00e9ral pour l'instant \u00e0 ces personnalit\u00e9s sont pas l\u00e9gion, hein, il y a guerre Hodgers qui \u00e9tait sorti du bois prudemment dans Forum d'ailleurs est-ce que vous verriez quelqu'un d'autre, \u00e9ventuellement, tiens, pourquoi pas, Lisa Mazzone, qui r\u00e9alise un score canon aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:54:18 > 0:54:24) [89%] : \r\nMais \u00e0 vrai dire on parle plut\u00f4t de Bernard pull Vert, qui est l'ancien quand il a dit qu'il n'y allait pas lui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:54:25 > 0:56:11) [88%] : \r\nMoi, je, je lui aujourd'hui de nouvelles o\u00f9 il exclut \u00e7a pas forc\u00e9ment \u00e7a \u00e9volue vite \u00e0 \u00e0 en tout cas, donc c'est un comme Olivier Meuwly, disait c'est c'est quelqu'un de de s\u00e9v\u00e8res qui sont au Conseil d'\u00c9tat, je pense que \u00e7a serait important que le candidat ou la candidate des Verts, si jamais il y aura au Conseil f\u00e9d\u00e9ral d\u00e9montre aussi donc cette capacit\u00e9 de de si\u00e9ger dans un dans un ex\u00e9cutif mais finalement on verra je pense l\u00e0 \u00e0 la cl\u00e9 de de toute cette discussion c'est s\u00e9cher le PDC parce que bien s\u00fbr, je sens le PDC petit pas, il peut pas avoir au dans l'Assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale, une majorit\u00e9 en faveur d'une candidate ou d'un candidat des Verts au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, mais le PDC \u00e0 mon avis, il est surtout int\u00e9ress\u00e9 \u00e0 moyen terme de garder son son propre si\u00e8ge et donc c'est pas exclure qu'il va aider la gauche \u00e0 apprendre un si\u00e8ge au Parti lib\u00e9ral radical, il faut \u00e7a, il faut pas non plus oublier qu'en 2009, le PDC a essay\u00e9 de prendre le 2\u00e8me si\u00e8ge au PLR avec le soutien de la gauche n'a pas march\u00e9 avec le candidat ou soit \u00e0 l'\u00e8re fribourgeois \u00e9galement, mais voil\u00e0, je pense que ce qui est ce qui s'est pass\u00e9 aujourd'hui \u00e0 Fribourg, \u00e7a va pas plaire au PDC suisse, donc le PLR qui qui a voil\u00e0 qui s'est mis en concurrence avec le candidat PDC et donc \u00e0 mon avis, \u00e7a pourrait avoir des r\u00e9percussions sur sur les sur les strat\u00e9gies au niveau du PDC suisse et donc de l'Assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale des \u00e9lections qu'on sait f\u00e9d\u00e9ral, m\u00eame si nous ne faucons ind\u00e9cent le 11 d\u00e9cembre \u00e0 mon avis, \u00e7a va \u00eatre quand m\u00eame, il y a une petite probabilit\u00e9 qu'une candidate devait puisse r\u00e9ussir \u00e0 \u00eatre lu \u00e7a virale mais encore une fois, recensant \u00e0 ce stade rien \u00e0 ne peut \u00eatre exclue.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:56:11 > 0:56:32) [94%] : \r\nEt le 11 d\u00e9cembre ce n'est pas, ce n'est pas demain dans tous les cas, merci de nous avoir accompagn\u00e9s pendant une bonne partie de cette \u00e9mission d'un assez Janowicz, politologue, merci \u00e0 vous \u00e9galement, Olivier Meuwly, historien et avoue St\u00e9phane Deleury c'est donc ainsi qu'on va clore cette grosse page consacr\u00e9e aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales et on va ouvrir tout de suite une petite page sportive.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:56:34 > 0:56:37) [77%] : \r\nForum Esther, Coco Renaud Malik.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:56:38 > 0:57:02) [84%] : \r\n18 heures 52 de l'heure de notre invit\u00e9 sports du dimanche et, en ce 10 novembre 2019, nous recevons la boxeuse Liya Olivia boa, bonsoir Madame, bonsoir, on va faire davantage connaissance avec vous dans un instant, mais d'abord une 1\u00e8re question ce cette passion pour la bac 5, puisque vous \u00eates boxeuse ann\u00e9e \u00e0 l'\u00e2ge de 9 ans d\u00e9j\u00e0 une passion dans un 1er temps \u00e9tait r\u00e9fr\u00e9n\u00e9 par votre maman pourquoi parce que.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:57:02 > 0:57:18) [89%] : \r\n\u00e9tant une petite fille c'est pas, \u00e7a se fait pas de boxer donc pied voici tous les m\u00e9dias qui qui montrait une image, mais comme dans les films de la boxe et et en fin de compte, \u00e7a m'est rest\u00e9 en t\u00eate et je n'ai pas abandonn\u00e9 jusqu'\u00e0 mes 18 ans o\u00f9 j'ai enfin pu commencer \u00e0 boxer sans autorisation parentale.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:57:18 > 0:57:29) [89%] : \r\nLa boxeuse Alibaba, mais pas seulement, alors on va avant de continuer cet entretien, on va se pencher sur votre portrait, un portrait peint ce dimanche par vous Laurent basta.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:57:29 > 0:58:23) [92%] : \r\nOui, peindre, c'est sans aucun doute l'activit\u00e9 qui \u00e9gayent le mieux au tableau de vie Olivia tr\u00e8s jeune en France, vous d\u00e9cidez de faire de la boxe et vous vous lancez dans le mannequinat vous voyager entre Paris et Milan et sur les rings vous franchissez les \u00e9tapes pour devenir double championne de France \u00e0 21 ans, fini le mannequinat vous rangez vos habits de lumi\u00e8re avant de partir \u00e0 l'\u00e2ge de 25 ans, direction la Suisse par amour pour y cr\u00e9er une famille, la boxe restera pr\u00e9sente dans votre vie, mais en 2011, \u00e2g\u00e9 de 30 ans, vous subissez lors d'un combat, une double fracture de la m\u00e2choire, maman de 2 enfants, vous \u00eates d\u00e8s lors oblig\u00e9 de mettre votre carri\u00e8re entre parenth\u00e8ses et vous reprenez en main vos pinceaux car la peinture est une autre de vos passions mais la boxe vous manque \u00e0 l'\u00e2ge de 38 ans, vous d\u00e9cidez de remonter sur le ring en septembre dernier une premi\u00e8re victoire \u00e0 Estavayer et un 2\u00e8me combat pr\u00e9vu le 14 d\u00e9cembre prochain, les voyants sont au Vert, Vert comme l'esp\u00e9rance d'une vie Olivia bois qui ne nous a pas \u00e9pargn\u00e9 mais que vous menez avec une d\u00e9termination hors du commun.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:58:23 > 0:58:27) [81%] : \r\nC'est vrai \u00e7a, Livia bravo la d\u00e9termination, \u00e7a c'est un c'est un mot qui vous colle \u00e0 la peau.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:58:27 > 0:58:49) [90%] : \r\nAh ah compl\u00e8tement, et d'ailleurs en boxe, il fouille, il en faut un, une sacr\u00e9e dose pour pouvoir monter sur le ring, il y a beaucoup de de boxeurs qui se qui viennent \u00e0 l'entra\u00eenement, mais qui ose pas passer le pas et aller s'exposer justement sous la lumi\u00e8re sur le ring, d\u00e9termination et et c'est aussi un sport, c'est pas un sport collectif, c'est un sport individuel, donc on est tout seul face \u00e0 soi-m\u00eame et puis aussi, face \u00e0 l'adversaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:58:49 > 0:58:58) [88%] : \r\nCe pas \u00e9vident pour elle s'imposer, hein, puisque la premi\u00e8re fois qu'elle s'est rendue dans une salle de boxe, son entra\u00eeneur dit mais c'est pas ici que vous devez venir vous monter \u00e0 l'\u00e9tage o\u00f9 il y a le fitness, c'\u00e9tait quand m\u00eame un peu machiste \u00e0 l'\u00e9poque.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:58:58 > 0:59:06) [87%] : \r\nBonjour, Malia il y a 20 ans, c'est vrai que je suis all\u00e9 dans la salle de j'ai pouss\u00e9 la la salle de boxe et quand je suis arriv\u00e9, on m'a m\u00eame pas regard\u00e9 Dinan pole fitness, s\u00e9ances.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:59:06 > 0:59:31) [89%] : \r\nMoi j'ai une question Olivia parce que vous parliez tout \u00e0 l'heure du cin\u00e9ma et du fait que la plupart des films qui parlait de la boxe, avait mis en sc\u00e8ne de h\u00e9ros masculin, alors on pense \u00e0 Rocky \u00e0 Raging Bull, etc, mais enfin il y a quand m\u00eame une exception ces millions $ Beblawi en 2004, o\u00f9 l\u00e0 on voit quand m\u00eame une boxeuse alors je veux pas non plus pas aller raconter la fin, mais enfin, voil\u00e0, c'est quand m\u00eame une h\u00e9ro\u00efne qui fait de la boxe est ce que \u00e7a, \u00e7a a chang\u00e9 le regard port\u00e9 sur ce sport est-ce que \u00e7a inciter aussi les filles \u00e0 se lancer l\u00e0- dedans.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:59:31 > 0:59:46) [88%] : \r\nOui je je pense sinc\u00e8rement, \u00e9crite, Eastwood a vraiment fait un film magnifique, j'en ai pleur\u00e9, enfin il y a je suis pas la seule, parce que je suis petite, mais c'est vrai que c'est un film qui est pas d\u00e9voiler la forme je d\u00e9fends pas la fin, bon, je pense, il y a \u00e9norm\u00e9ment de personnes qui l'ont d\u00e9j\u00e0 vu depuis depuis le temps.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:59:47 > 1:00:01) [89%] : \r\nAlors, 2 types de championne de France de full contact puis cet accident 2011 lors d'un combat en double fracture nous raconter Laurent de la m\u00e2choire et une erreur m\u00e9dicale qui va vous obliger \u00e0 poser les gants, donc les gants de Bach, \u00e7a, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un v\u00e9ritable.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (1:00:01 > 1:00:27) [87%] : \r\nDeuil pour vous devoir arr\u00eater ben justement, c'est pas si je remonte sur le ring, c'est parce que j'ai pas fait ce deuil et et je dois dire arr\u00eat\u00e9e sur une blessure et j'ai envie dire il y a pas de souci m'arr\u00eater sur une erreur m\u00e9dicale, on m'a enfin on m'a op\u00e9r\u00e9 et on m'a cass\u00e9 la m\u00e8che de la perceuse dans la m\u00e2choire, on l'a referm\u00e9e, on m'a dit : c'est bon, madame, c'est qu'\u00e0 Marseille, vous pouvez retourner en Suisse c'est c'est moins il y a pas de souci et instinctivement, je sentais qu'il y avait quelque chose qui allait pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (1:00:27 > 1:00:34) [84%] : \r\nAlors qu'on a dit, hein, vous vous \u00eates aussi une amatrice de peinture, vous amuse beaucoup, mais aussi vous boxer sous le pseudo de designers, pourquoi ce nom.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (1:00:34 > 1:00:53) [92%] : \r\nOui, bah, parce que je suis aussi stylistes et designers dans dans la vie de tous les jours et autant on peut aussi Design et un combat sur le ring, on le pr\u00e9pare, et puis il faut qu'il soit le plus beau possible, je suis une boxeuse tr\u00e8s technique et c'est vraiment \u00e7a que j'ai envie d'apporter \u00e0 mon public une belle boxe techniques et de Design et enfin mon combat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (1:00:53 > 1:01:02) [90%] : \r\nEn 2011 vous \u00eates pas mon 2 enfants vous avez votre accident derri\u00e8re vous, vous allez mettre au monde de nouveaux enfants dans un sera handicap\u00e9 oui c'est un un autre combat que vous avez men\u00e9e alors.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (1:01:02 > 1:01:17) [87%] : \r\nUn compl\u00e8tement mon conjoint aussi faire mon mari donc a \u00e9t\u00e9 mon conjoint \u00e0 l'\u00e9poque a arr\u00eat\u00e9 sa carri\u00e8re de de boxeur professionnel justement pour dire que maintenant son plus grand combat, c'\u00e9tait son fils, et c'est vrai qu'on a fait pas mal de fois les allers-retours \u00e0 l'h\u00f4pital, donc c'est un grand grand combat aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (1:01:18 > 1:01:33) [92%] : \r\nAli vous avez \u00e9t\u00e9 double championne de France, l\u00e0 vous vous vous avez repris un vous avez en 2018 vous \u00eates vous \u00eates remont\u00e9 sur le ring, \u00e0 l'\u00e2ge de 37 ans, en septembre dernier, vous avez disput\u00e9 et remport\u00e9 un 1er combat pour votre retour, vous visez quel titre maintenant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (1:01:33 > 1:02:32) [86%] : \r\nAlors je je ne vise pas sp\u00e9cialement de titres, c'est vrai qu'il y a les championnats d'Europe qui pourrait me faire de l'oeil, en 2020 et ce serait qu'un grand, grand plaisir mais pour l'instant je remonte sur le ring vraiment par plaisir, pour offrir une belle boxe et l\u00e0 o\u00f9 \u00e7a va me conduire, h\u00e9 ben je dirais ce qu'on peut dire que la boxe est f\u00e9minis\u00e9, aujourd'hui en tout cas plus de femmes dans la boxe depuis d\u00e9j\u00e0 depuis 2012 l'entr\u00e9e aux JO, ce que c'est rentr\u00e9 que en 2012, la boxe au niveau olympique pour les femmes, avant on n'avait pas le droit de boxer ah oui, mais quand m\u00eame, il y avait l\u00e0 elle est dans le judo dans le karat\u00e9 dont il y avait tous les autres sports de combat, il y avait une \u00e9quipe f\u00e9minine, mais pas dans la boxe, pourquoi la boxe, dit-il, d'\u00eatre trait\u00e9 diff\u00e9remment des autres sports de combat, c'est pas moi qui d'effet c'est assez hauts dirigeants chinois des des JO, donc effectivement, on pouvait voir des championnes du monde de Ta\u00efwan d'eau ou de karat\u00e9 ou autres, mais de judo, mais pas en boccia que en 2012, c'est ce qui rend tr\u00e8s r\u00e9cent, la boxe est rentr\u00e9, on a eu droit, en tant que femme de rentrer en tant que box.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (1:02:32 > 1:02:39) [83%] : \r\nLivia Boa veut il faut projets pour l'avenir, \u00e0 part la boxe, la peinture, peut-\u00eatre encore un peu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (1:02:39 > 1:02:56) [88%] : \r\nAh mais pas encore un peu de toujours je j'ai aussi cr\u00e9er une entreprise justement durant ma ma pause de boxe et l\u00e0, donc je suis entrepreneur Vaudois, voil\u00e0 la vraie cr\u00e9ation et et du coup, donc je suis sur les les 2 tableaux, autant en tant qu'entrepreneur que boxeuse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (1:02:56 > 1:03:07) [96%] : \r\nC'est extraordinaire, juste en passant parce qu'elle a r\u00e9ussi \u00e0 trouver une m\u00e9thode pour g\u00e9rer le stress et ainsi limiter les crises d'\u00e9pilepsie, de de son enfant handicap\u00e9 et \u00e7a c'est une des belles r\u00e9ussites de son existence.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (1:03:07 > 1:03:17) [87%] : \r\nC'est beaucoup de cordes \u00e0 votre p\u00e2te \u00e0 votre art quand on aura compris Olivia Bob boxeuse merci pour ce moment partage en notre compagnie, excellente soir\u00e9e \u00e0 merci \u00e0 vous, merci et on passe \u00e0 la m\u00e9t\u00e9o.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (1:03:19 > 1:03:36) [93%] : \r\nLa m\u00e9t\u00e9o de demain des nuages, suivi de pr\u00e9cipitations dans la r\u00e9gion alpine, le reste du pays, or un temps partiellement ensoleill\u00e9 avec du stratus en dessous de 700 m\u00e8tres la limite de la neige se situera vers 1200 m\u00e8tres les temp\u00e9ratures proches de 1 degr\u00e9 au petit matin, culmineront \u00e0 7 degr\u00e9s l'apr\u00e8s- midi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (1:03:36 > 1:03:41) [91%] : \r\nLa m\u00e9t\u00e9o avec les guerres et son march\u00e9 de No\u00ebl ouverts les dimanches \u00e0 Gland jusqu'au 15 d\u00e9cembre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (1:03:44 > 1:03:46) [99%] : \r\nInfo trafic RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (1:03:47 > 1:03:51) [88%] : \r\nLe trafic s'\u00e9coule pour l'heure sans encombre sur l'ensemble du r\u00e9seau routier roman.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (1:03:53 > 1:04:11) [91%] : \r\nEt on arrive au terme de cette \u00e9mission Forum sp\u00e9cial \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, on vous rappelle que pour le cas du Conseil des \u00c9tats fribourgeois on recompte actuellement les voix, les r\u00e9sultats ne sont donc pas d\u00e9finitifs demain la matinale recevra, Christian L\u00fcscher, conseiller national PLR je ne vois quand un match vous souhaite une excellente soir\u00e9e et vous dit \u00e0 bient\u00f4t.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (1:04:16 > 1:04:22) [83%] : \r\nRecevez forum en vid\u00e9o sur rtsinfo Point CH rtsinfo en continue et sur les r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2019-11-10T18:58:03Z", "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1911037611", "summary": "Lausanne : itw Olivier Meuwly, historien. Itw Olivier Fran\u00e7ais, conseiller aux \u00c9tats PLR vaudois.\nDuplex Berne : itw Nenad Stojanovic.\nDuplex Gen\u00e8ve : itw Lisa Mazzone, conseill\u00e8re aux \u00c9tats Verte genevoise \u00e9lue. Itw Bertrand Reich, pr\u00e9sident PLR Gen\u00e8ve.", "id": "2038019", "visualGeographicals": ["LAUSANNE", "BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["FRANCAIS, OLIVIER", "MAZZONE, LISA"]}, {"internalArchiveId": "AA1911037614", "summary": "Itw Olivia Boa, boxeuse.", "id": "2038022", "visualGeographicals": ["LAUSANNE"]}], "program": {"href": "/programs/5227", "id": "5227", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "DELEURY, St\u00e9phane", "role": "Duplex Berne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "BASTARDOZ, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondante", "name": "BELZER, Sylvie", "role": "Duplex Gen\u00e8ve", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueuse", "name": "GERHARD, Virginie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "MALIK, Renaud", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "COQUOZ, Esther", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "MALIK, Renaud", "type": "Personne physique"}, {"function": "Productrice", "name": "COQUOZ, Esther", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1805067", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "ITR und / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZT054078", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-74350B5E-B228-440A-A16F-1319D1FD68E0", "internalArchiveId": "74350B5E-B228-440A-A16F-1319D1FD68E0", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le PDC r\u00e9uni en assembl\u00e9e des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s \u00e0 Langenthal", "publicationDate": "2019-11-09T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nLe PDC r\u00e9uni en assembl\u00e9e des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s \u00e0 Langenthal  \r\n***En Suisse...\r\nLe week-end s'annonce tr\u00e8s politique...\r\navec le 2\u00e8me tour des \u00e9lections pour le conseil des Etats demain dans les cantons de Vaud, Gen\u00e8ve et Fribourg...\r\net des assembl\u00e9es de d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s aujourd'hui...\r\nLe PDC est r\u00e9unis \u00e0 Langenthal...\r\nAssembl\u00e9e que vous suivez Julien Bangerter...\r\nLangenthal pour le PDC\r\nSpiez pour les Verts lib\u00e9raux", "durationSec": 81, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10832813", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Le PDC r\u00e9uni en assembl\u00e9e des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s \u00e0 Langenthal / 12H30_2019-11-09T12:32:00_developpement-3", "Le 12h30 du 09.11.2019"], "variantIds": ["ece-10832813"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-15T13:16:06Z", "speechToTexts": ["15.11.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [83%] :\r\nOn retourne \u00e0 Lang, o\u00f9 sont r\u00e9unis les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s du PDC une assembl\u00e9e que vous suivez Julien bancaire art\u00e8res on l'expliquait tout \u00e0 l'heure, mon vous entendait tr\u00e8s mal cette assembl\u00e9e du PDC a lieu quelques heures apr\u00e8s l'annonce d'une alliance centriste, un au parlement avec le PBD, les Verts \u00e9vang\u00e9lique. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:16) [90%] :\r\nOui, cette alliance qui permettra au groupe PDC devenir le 3\u00e8me groupe le plus fort au conseil national, le pr\u00e9sident du parti, Gerhard Fischer la mentionner sur sc\u00e8ne tout \u00e0 l'heure, il a assur\u00e9 que son parti allait s'engager ces 4 prochaines ann\u00e9es aussi pour une politique forte du Centre, c'est vrai que son parti pourrait jouer les arbitres dans plusieurs dossiers cl\u00e9s peut-\u00eatre en d\u00e9cembre d\u00e9j\u00e0 dans l'\u00e9lection du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, mais le PDC, on l'a entendu, souhaite aussi peser dans les discussions sur le climat sur d'autres th\u00e8mes, les retraites ou encore la la conciliation vie familiale et professionnelle. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:42) [88%] :\r\nEt quel bilan interm\u00e9diaire \u00e0 ce qu'on tire des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:45) [87%] :\r\nAlors, forc\u00e9ment, un bilan un peu enjoliv\u00e9, c'est le jeu lorsqu'on est face au d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s, m\u00eame si le PDC a perdu 3 si\u00e8ges au conseil national, on est loin de la d\u00e9faite historique que certains nous pr\u00e9disait selon garde faire il a toutefois reconnu que le recul en Suisse romande, moins 5 pourcent dans plusieurs cantons devaient \u00eatre analys\u00e9es, que certains candidats avaient \u00e9t\u00e9 emport\u00e9s par le changement de g\u00e9n\u00e9ration et la vague verte, les Verts qui ont d\u00e9pass\u00e9 le PDC en pourcentage garde \u00e0 leur adresser une petite pique tout \u00e0 l'heure, selon lui, son parti ne sera jamais orient\u00e9 sur un seul th\u00e8me mais il doit \u00e0 l'avenir, a PDC plus clair, plus affirm\u00e9e et plus profil\u00e9 sur son contenu. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:19) [74%] :\r\nJulien Banga retard merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-11-09T12:00:01Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-AAEDEA94-61D4-4714-BAA6-4B5DB2AE6DB1", "internalArchiveId": "AAEDEA94-61D4-4714-BAA6-4B5DB2AE6DB1", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les Vert'lib\u00e9raux r\u00e9unis en assembl\u00e9e des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s \u00e0 Spiez", "publicationDate": "2019-11-09T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nLes Vert'lib\u00e9raux r\u00e9unis en assembl\u00e9e des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s \u00e0 Spiez  \r\n***et \u00e0 quelques km de l\u00e0...\r\nLes Verts Lib\u00e9raux ont pris leur quartier \u00e0 Spiez, pour la journ\u00e9e...\r\nIl s'agit de leur premi\u00e8re assembl\u00e9e des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s depuis leur victoire du 20 octobre. Alain Arnaud, vous \u00eates sur place, on imagine qu'il y a de l'euphorie dans l'air...de l'Oberland ...\r\nVous imaginez juste, d'autant plus que l'\u00e9tablissement o\u00f9 se tient l'assembl\u00e9e s'appelle Eden, on est proche du paradis. Les verts lib\u00e9raux, aux f\u00e9d\u00e9rales d'il y a 3 semaines, ont plus que doubl\u00e9 leur repr\u00e9sentation au Conseil national, ils sont pass\u00e9s de 7 \u00e0 16 \u00e9lus. En Suisse romande, Isabelle Chevalley \u00e9tait seule depuis 8 ans, or voil\u00e0 qu'ils sont trois. Isabelle Chevalley qui vient d'annoncer la cr\u00e9ation prochaine de deux nouvelles sections vert'lib\u00e9rales, en Valais en dans le Jura. Bref, le parti est sur un nuage, son pr\u00e9sident J\u00fcrg Grossen a longuement f\u00e9licit\u00e9 ses troupes pour ce r\u00e9sultat historique. Hommage aussi aux jeunes PVL, devenus 2\u00e8me parti jeune en Suisse. Pour rappel, le 20 octobre, le PVL, en pourcentage de nouveaux si\u00e8ges, r\u00e9alise le meilleur score de tous les partis ...\r\n***Les verts lib\u00e9raux ont profit\u00e9 de la vague verte, de bons apparentements. Est-ce que leur succ\u00e8s sera durable ? . ***\r\nSans aucun doute, pour J\u00fcrg Grossen, qui pr\u00e9sente son parti comme l'\u00e9manation progressiste du centre. Centre qui s'est fig\u00e9 le 20 octobre, contrairement aux verts lib\u00e9raux. La l\u00e9gislature qui commence sera autrement plus captivante que la derni\u00e8re, avec un PVL qui jouera un r\u00f4le charni\u00e8re, propre \u00e0 faire basculer les majorit\u00e9s. Et qui promet de faire progresser la Suisse : une politique climatique bien plus ambitieuse, la ratification rapide de l'accord-cadre avec l'Union europ\u00e9enne, l'introduction de l'imposition individuelle pour les couples mari\u00e9s et, enfin, l'adoption du mariage pour tous.\r\n*** . et la question de la formule magique au Conseil f\u00e9d\u00e9ral. Les verts lib\u00e9raux l'ont abord\u00e9e ? . ***\r\nElle est \u00e9videmment dans l'air, mais on ne s'avance pas trop. M\u00eame si le parti constate que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral dans sa version actuelle ne repr\u00e9sente plus l'\u00e9lectorat. Alors oui, il va falloir changer des choses. Mais quand, comment, trop t\u00f4t pour le dire. Par contre, il est clair que la d\u00e9sormais 6\u00e8me formation politique du pays entend bien contribuer \u00e0 redistribuer les cartes, en jouant d'alliances qui lui permettront bel et bien d'avoir une influence pr\u00e9pond\u00e9rante dans la cr\u00e9ation de majorit\u00e9s. \r\n***Tout un programme...merci Alain...en direct de Spiez...\r\nEt sachez que demain le 12h30 vous fera suivre au plus pr\u00e8s les r\u00e9sultats du 2\u00e8me tour de l'\u00e9lection au conseil des Etats...dans les cantons de Vd, Gva, et Fribourg...\r\navec les premiers r\u00e9sultats, les tendances et des invit\u00e9s...rdv pour un 12h30 sp\u00e9cial...", "durationSec": 136, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10832814", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Les Vert\u2019lib\u00e9raux r\u00e9unis en assembl\u00e9e des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s \u00e0 Spiez / 12H30_2019-11-09T12:33:00_developpement-4", "Le 12h30 du 09.11.2019"], "variantIds": ["ece-10832814"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-15T13:16:06Z", "speechToTexts": ["15.11.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nOn passe \u00e0 l'autre assembl\u00e9e des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s qui se tient aujourd'hui, il s'agit de celle des Verts, lib\u00e9raux, qui sont r\u00e9unis, eux aussi, dans le canton de Berne \u00e0 Spiez \u00e0 quelques kilom\u00e8tres de l\u00e0, il s'agit de leur premi\u00e8re assembl\u00e9e depuis leur victoire du 20 octobre dernier, Alain Arnaud, vous \u00eates sur place, on imagine qu'il y a de l'euphorie dans l'air de l'Oberland. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:22) [93%] :\r\nAlors il vous imaginez juste, d'autant plus que l'\u00e9tablissement o\u00f9 se tient l'assembl\u00e9e s'appelle Eden, on est donc proche du paradis au f\u00e9d\u00e9ral d'il y a 3 semaines, les Verts lib\u00e9raux ont plus que doubl\u00e9 leur repr\u00e9sentation au conseil national, ils sont pass\u00e9s de 7 \u00e0 16 \u00e9lus en Suisse romande, Isabelle Chevalley \u00e9tait seule depuis 8 ans, or voil\u00e0 qu'ils sont trois Isabelle Chevalley qui vient d'annoncer la cr\u00e9ation prochaine de 2 nouvelles sections Vert lib\u00e9ral en Valais et dans le Jura, hommage aussi aux jeunes PVL devenu 2\u00e8me partie, je n'en Suisse apr\u00e8s les r\u00e9sultats des \u00e9lections pour rappel le 20 octobre le PVL en pourcentage de nouveaux si\u00e8ges r\u00e9alise le meilleur score de tous les partis. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:01) [94%] :\r\nAlors les verts lib\u00e9raux ont profit\u00e9 de la vague verte de bons apparentements ce que leur succ\u00e8s sera durable Alain. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:07) [96%] :\r\nAlors sans aucun doute pour le pr\u00e9sident, J\u00fcrg Grossen qui pr\u00e9sente son parti comme l'\u00e9manation progressiste du centre, centre qui s'est fig\u00e9 le 20 octobre contrairement aux verts lib\u00e9raux la l\u00e9gislature qui commence sera autrement plus captivante que la derni\u00e8re avec un PVL qui, selon son pr\u00e9sident jouera un r\u00f4le charni\u00e8re, propre \u00e0 faire basculer les majorit\u00e9s et qui promet de faire progresser la Suisse une politique climatique bien plus ambitieuse, la ratification rapide de l'accord-cadre avec l'Union europ\u00e9enne, l'introduction de l'imposition individuelle pour les couples mari\u00e9s et enfin l'adoption du mariage pour tous. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:44) [89%] :\r\nEt la question de la formule magique au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, et ce que les verts lib\u00e9raux l'ont abord\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:49) [96%] :\r\nElle est \u00e9videmment dans l'air, mais on ne s'avance pas trop, m\u00eame si le parti constate que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral dans sa version actuelle ne repr\u00e9sente plus l'\u00e9lectorat alors oui, il va falloir changer des choses, mais quand, comment, trop t\u00f4t pour le dire, par contre, il est clair que la d\u00e9sormais 6\u00e8me formation politique du pays, entend bien contribuer \u00e0 redistribuer les cartes en jouant d'alliances qui lui permettront, bel et bien d'avoir une influence pr\u00e9pond\u00e9rante dans la cr\u00e9ation de majorit\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:15) [95%] :\r\nAlain Arnaud \u00e0 Spiez. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-11-09T11:59:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Arnaud, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-3109D30B-0D58-4980-A4A4-D78015A2B655", "internalArchiveId": "3109D30B-0D58-4980-A4A4-D78015A2B655", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Quinze minutes - L'impact \u00e9cologique de notre consommation num\u00e9rique", "publicationDate": "2019-11-09T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : CATINFO_NOV2019;Christian Marchand, consultant, fondateur Green IT;Rasul Mawjee, chef des op\u00e9rations, Safehost;Gherard Andrey, conseiller national \u00e9lu, vert, FR;Solange Ghernaouti, Directrice du Swiss cybersecurity Advisory & Research Group, Universit\u00e9 de Lausanne\r\n\r\n\r\nQuinze minutes - L'impact \u00e9cologique de notre consommation num\u00e9rique (15 Minutes DAVIS) ***Il temps de passer \u00e0 15 minutes...\r\nqui est all\u00e9 voir ce qui se cache derri\u00e8re vos clics...\r\n***15 minutes...sur la pollution num\u00e9rique...en rediffusion \u00e0 22h40 ce soir sur la Premi\u00e8re...et en tout temps sur notre site internet et nos applications...\r\n(et oui on ne sort pas de la pollution num\u00e9rique)\r\nGang-nam style vue un milliard de fois sur le net...la production annuelle d'une petite centrale \u00e9lectrique...\r\n((INVITES : \r\nChristian Marchand, consultant, fondateur Green IT\r\nRasul Mawjee, chef des op\u00e9rations, Safehost\r\nGherard Andrey, conseiller national \u00e9lu, vert, FR\r\nSolange Ghernaouti, Directrice du Swiss cybersecurity Advisory & Research Group, Universit\u00e9 de Lausanne\r\nQu'est-ce que vous faites pour l'environnement ? Beaucoup d'entre nous renoncent aux sacs plastiques. D'autres aux voyages en avion. Mais \u00eates-vous pr\u00eat \u00e0 r\u00e9duire votre consommation d'internet ? \r\nOn envoi un mail, on cherche sur google, on regarde une vid\u00e9o sur son t\u00e9l\u00e9phone. tous nos clics consomment de l'\u00e9nergie. un think tank fran\u00e7ais sp\u00e9cialis\u00e9 dans la transition \u00e9nerg\u00e9tique.Le Shift projet. a m\u00eame calcul\u00e9 l'impact que \u00e7a a a sur la plan\u00e8te.... Le num\u00e9rique polluerait deux fois plus que le transport a\u00e9rien !\r\nVotre smartphone ne br\u00fble pas de k\u00e9ros\u00e8ne bien entendu. Mais derri\u00e8re chaque clic il y a des serveurs et du mat\u00e9riel tr\u00e8s gourmand en \u00e9nergie. Sans parler du fait qu'on ach\u00e8te de plus en plus d'objets connect\u00e9s. Leur fabrication et leur utilisation p\u00e8sent lourd sur nos ressources et sur notre consommation \u00e9lectrique. \r\nAlors qu'est-ce qu'on peut faire, vous et moi ? On commence dans nos locaux de la r\u00e9daction \u00e0 Lausanne. Et on va voir que Jordan et moi, on est loin d'\u00eatre exemplaires... L'heure de faire le bilan de notre consommation num\u00e9rique..\r\nSCENE 1- GREEN IT.\r\n15M INTERNET MARCHAND 1\r\nD\u00e9but : Bonjour...On vous a fait venir pour \u00e9tudier nos usages D'Internet\r\n(couper apr\u00e8s Bonjour)\r\nChristian Marchand est fondateur de Green IT. Il est sp\u00e9cialiste de ce qu'on appelle aujourd'hui le num\u00e9rique responsable.\r\n\t(\"c'est \u00e0 la mode\")\r\n\t15M INTERNET BUREAU AMBI\r\n15M INTERNET MARCHAND 8\r\n\t15M INTERNET BUREAU DEMARRAGE ORDINATEUR\r\n15M INTERNET CLICS SOURIS\r\nOn\r\n15M INTERNET MARCHAND 2\r\nunE IERE CHOSE QUI M FRAPPE\r\n15M INTERNET MARCHAND 3\r\nATTENTION RETTROECLAIRAGE\r\n15M INTERNET CLICS CLAVIER\r\n15M INTERNET MARCHAND 4\r\nAlors je regarde sur l'\u00e9cran...c'est de la bande passante donc c'est de l'\u00e9nergie\r\n15M INTERNET AMBI TIROIR\r\nTout y passe...On fait m\u00eame les fonds de tiroirs.\r\n15M INTERNET MARCHAND 5\r\nDerni\u00e8re inspection...devant notre ordinateur...le site RTS.CH.\r\n15M INTERNET MARCHAND 6\r\nEt le verdict : \r\n15M INTERNET MARCHAND 7\r\nSEQUENCE 2 -DATA CENTER\r\nMais pourquoi tous ces t\u00e9l\u00e9chargements. tous nos mails, toutes nos photos. sont si gourmandes en \u00e9nergie ? \r\nNos donn\u00e9es font des aller-retour entre nos appareils et des serveurs un peu partout dans le monde. Des serveurs regroup\u00e9s en ce qu'on appelle \u00e7a des \"data centers\". Et ici en Suisse c'est une industrie florissante. \r\n\t15M INTERNET DATA AMBI ENTREE\r\n15M INTERNET DATA 2\r\n(\"on prend les pi\u00e8ces d'identit\u00e9. \" ou \"permis de condure\")\r\nUn des premiers centres de stockage en Suisse, c'est dans cette ancienne usine horlog\u00e8re de la zone industrielle de Plan-les-Ouates \u00e0 Gen\u00e8ve. Un b\u00e2timent de cinq \u00e9tages qui ressemble aux autres. jusqu'\u00e0 ce qu'on arrive \u00e0 l'accueil.\r\n\t(ici mettre l'histoire des empreintes digitales)\r\nUn lieu hautement s\u00e9curis\u00e9.\r\n\t15M INTERNET DATA 3\r\nRASUL MAWJEE est directeur des op\u00e9rations chez Safehost.\r\n15M INTERNET DATA AMBI SOUFFLERIE SERVEURS\r\n15M INTERNET DATA 4\r\n\t(\"...Les machines des clients.\")\r\nLes machines. ce sont les serveurs. derri\u00e8re des portes grillag\u00e9es. Des milliers de serveurs qui clignotent dans une p\u00e9nombre assourdissante.\r\n\t15M INTERNET DATA 11\r\n15M INTERNET DATA 5\r\n\t15M INTERNET DATA 6\r\nSafehost a de la chaleur \u00e0 revendre. Litt\u00e9ralement. Les services industriels genevois l'utilisent pour chauffer le quartier. Mais Safehost est aussi un tr\u00e8s grand client.\r\n\t15M INTERNET DATA 7\r\n\t15M INTERNET DATA 8\r\n\t15M INTERNET DATA 9 \r\n\t15M INTERNET DATA RUSTINE ELECTRIQUE (tu comprendras pourquoi.)\r\n\t15M INTERNET DATA 10\r\nAujourd'hui. la consommation \u00e9lectrique li\u00e9e \u00e0 internet augment de 9 pourcent chaque ann\u00e9e. Et c'est due en grande partie \u00e0 la video en streaming sur notre smartphone.\r\nCette vid\u00e9o de petit chat. qu'on regarde dans le bus.\r\nOu gangnam style. Le clip a \u00e9t\u00e9 vu des milliards de fois. Selon Greenpeace. \u00e7a repr\u00e9sente la production annuelle d'une petite centrale \u00e9lectrique.\r\nEt quand on pense au climat. la vid\u00e9o virale qu'on a envoy\u00e9 \u00e0 nos amis c'est le dernier des soucis.\r\n15M INTERNET MICRO TROTT\r\nSEQUENCE 4 -Est-ce que \u00e7a va suffir ?\r\nOn est tous accros \u00e0 notre t\u00e9l\u00e9phone. Mais qu'est-ce qu'on peut faire ? Et que doit faire l'\u00e9tat ? \r\n\t15M INTERNET ANDREY INTRO\r\nNous avons pos\u00e9 la question \u00e0 Gherard Andrey, conseiller national vert fra\u00eechement \u00e9lu dans le canton de Fribourg.\r\n15M INTERNET ANDREY ITV\r\nSEQUENCE 5-\r\nTout le monde n'est pas si rassurant. nous avons rendez vous avec Solange Ghernaouti. \r\n\t15M INTERNET GHERNAOUTI 1\r\n((Une experte en informatique qui note tous ses rdvs dans un agenda papier. )) Accroch\u00e9 sur le mur \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de son bureau : un graphique qui montre une courbe qui monte en fl\u00e8che. celle de la consommation \u00e9nerg\u00e9tique ..li\u00e9e \u00e0 Internet..\r\n15M INTERNET GHERNAOUTI 2))", "durationSec": 892, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10832823", "imageURL": "http://www.rts.ch/8320946.image", "alternativeTitle": ["Quinze minutes - L\u2019impact \u00e9cologique de notre consommation num\u00e9rique", "Quinze minutes - L\u2019impact \u00e9cologique de notre consommation num\u00e9rique / 12H30_2019-11-09T12:40:00_quinze-minutes", "Quinze minutes - L\u2019impact \u00e9cologique de notre consommation num\u00e9rique / 12H30_2019-11-09T12:40:00_quinze-minutes"], "variantIds": ["ece-10832825", "ece-10832823"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-15T13:42:42Z", "speechToTexts": ["15.11.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [91%] :\r\nRtsinfo 15 minutes Jordan Davis Virginie Langeroque. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:08) [94%] :\r\nQu'est ce que vous faites pour l'environnement, beaucoup d'entre nous renoncent aux sacs en plastique, d'autres aux voyages en avion mais \u00eates -vous pr\u00eat \u00e0 r\u00e9duire votre consommation d'internet, on envoie un Mail on cherche sur Google on regarde une vid\u00e9o sur son t\u00e9l\u00e9phone, tous nos clics consomment de l'\u00e9nergie, l'enseigne tank fran\u00e7ais sp\u00e9cialis\u00e9 dans la transition \u00e9nerg\u00e9tique de Shift Project a m\u00eame calcul\u00e9 l'impact que \u00e7a a sur la plan\u00e8te, le num\u00e9rique polluerait 2 fois plus que le transport a\u00e9rien, alors votre smartphone ne br\u00fble pas de k\u00e9ros\u00e8ne, bien entendu, mais derri\u00e8re chaque clic, il y a des serveurs et du mat\u00e9riel tr\u00e8s gourmand en \u00e9nergie, sans parler du fait qu'on ach\u00e8te de plus en plus d'objets connect\u00e9s leur fabrication et leur utilisation p\u00e8sent lourd sur nos ressources et sur notre consommation \u00e9lectrique, alors qu'est -ce qu'on peut faire, vous et moi. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:56) [96%] :\r\nOn commence dans nos locaux de la r\u00e9daction \u00e0 Lausanne et on va voir que Jordan et moi, on est loin d'\u00eatre exemplaires, l'heure de faire le bilan de notre consommation num\u00e9rique. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:01:10) [92%] :\r\nBonjour, vous \u00eates Christian Marchand bonjour bonjour. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:13) [93%] :\r\nChristian Marchand est fondateur de Green Ha\u00efti, il est sp\u00e9cialiste de ce qu'on appelle aujourd'hui le num\u00e9rique responsable la. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:21) [86%] :\r\nC'est un domaine o\u00f9 il y avait beaucoup de monde dans la p\u00e9riode 2009 je dirais jusqu'\u00e0 peu pr\u00e8s 2014, on attendait beaucoup de la COP21, il y a pas eu beaucoup de suite ce de mise en oeuvre, etc, c'est un peu retomber dans les oubliettes, on pourrait dire, et puis voil\u00e0 maintenant avec sa prise conscience par les je sur le Champ climatiques Berlin de nouveau sollicite. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:44) [91%] :\r\nVoil\u00e0, on commence. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:01:47) [71%] :\r\nAvec les mais leur avec les. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:48) [83%] :\r\nComme les choses qui me frappent attention r\u00e9tro\u00e9clairage donc la luminosit\u00e9 de votre \u00e9cran, si on y croit \u00eatre trop lumineux sur votre \u00e9cran, essayer de lui pose travaille, je dirais que oui, il est beaucoup trop lumineux ah bon, \u00e7a m'a frapp\u00e9 tout de suite, ben le r\u00e9tro\u00e9clairage est tr\u00e8s \u00e9nergivore et l\u00e0 on a un fond blanc tr\u00e8s intense et \u00e7a, \u00e7a c'est tr\u00e8s consommateurs alors je regarde sur le Net. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:11) [82%] :\r\nOn peut maintenant, j'allais dire donc regarder dans mon alors voil\u00e0 mon Outlook voir Simon mais le professionnel la RTS. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:21) [82%] :\r\nEn interne est -ce que vous envoyez un Mail X destinataire par exemple. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:26) [89%] :\r\nBen par exemple nous moins par exemple constituer mission ben j'ai envoy\u00e9 un Mail \u00e0 une centaine de personnes qui sont dans dans le dans un lyc\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:36) [81%] :\r\nSi Naples, ma femme n'est pas l\u00e0 oui \u00e7a c'est des pratiques, il faudrait \u00e9viter et c'est d'autant se livrer \u00e0 son \u00e0 des pi\u00e8ces jointes qui peuvent faire un certain poids, voil\u00e0 j'ai pi\u00e8ces jointe \u00e0 5 m\u00e9gas ben si Mega cette m\u00e9ga 8 m\u00e9gas 12 Melgar voil\u00e0 votre pi\u00e8ce jointe, elle fait 14 M\u00e9ga- donc c'est 14 sont sur votre PC, elle sera sur le serveur de votre travail d'heures sur le serveur du providing de votre destinataire et chez votre destinataire sera 4 fois au minimum, si vous mettez un lien les stocks \u00e0 un endroit, on va l'\u00e9couter 1000 personnes peuvent aller l'\u00e9couter sur le m\u00eame a. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:11) [95%] :\r\nMais \u00e7a, c'est vraiment plus d'\u00e9nergie en fait. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:14) [90%] :\r\nC'est de la bande passante, donc \u00e7a ne l'\u00e9nergie. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:16) [96%] :\r\nTout y passe, m\u00eame nos fonds de tiroirs. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:22) [79%] :\r\nC'est ce que j'en ai quelques-uns essaient de ben voil\u00e0 d\u00e9j\u00e0 un bon c'est quoi \u00e7a veut quoi, c'est un iPhone 5. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:29) [85%] :\r\nDans le tiroir oui on a qu'un, c'est d\u00e9j\u00e0 \u00e7a, bon bah selon selon Swisscom avec. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:40) [87%] :\r\nQui est l'organisme en fait qui qui g\u00e8re toute la cha\u00eene de collecte des d\u00e9chets, notamment informatiques, ils estiment qu'il y a entre 8 et 10 millions de t\u00e9l\u00e9phones portables qui dorment dans nos tiroirs en Suisse et quel est le probl\u00e8me, on pourrait recycler revaloriser ces t\u00e9l\u00e9phones sur leur donner une 2\u00e8me vie parce qu'il fonctionne toujours g\u00e9n\u00e9ralement soit alors recycler les composants, en fait, c'est ce qu'on appelle l'\u00e9conomie circulaire 50 les d\u00e9chets d'un site de vie viennent les mati\u00e8res premi\u00e8res d'un nouveau, d'un nouveau cycle. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:10) [99%] :\r\nDerni\u00e8re inspection devant notre ordinateur le site RTS Point CH. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:15) [79%] :\r\nNon, allez sur un autre site qui est un, en fait, \u00e0 par sort la qualit\u00e9 du code et le verdict oui vous \u00eates en F1 24 pourcent donc Claude \u00e9tiquette \u00e9nerg\u00e9tique. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:28) [98%] :\r\nC'est un peu l'\u00e9tiquette \u00e9nerg\u00e9tique comme pour les produits \u00e9lectrom\u00e9nagers. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:32) [88%] :\r\nVoil\u00e0, voil\u00e0, c'est un peu l'\u00e9quivalent tout \u00e0 fait donc un FC pas terribles, bref, c'est pas tr\u00e8s il vous dit d\u00e9j\u00e0 que le poids de la homepage, alors \u00e9videmment il y a des images, \u00e7a c'est lourd4,34 Mb. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:44) [90%] :\r\n\u00e7a veut dire que les images sont plus grandes qu'il qu'il ne le faudrait tout \u00e0 fait mais donc, ces lignes de codes qui arrivent sur mon ordinateur quand je j'ouvre la page web c'est c'est du g\u00e2chis. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:55) [87%] :\r\nOui, la bande passante, c'est du processeur, celle d'espace disque c'est tout ce que vous voulez, donc voil\u00e0, c'est aujourd'hui, on estime que sur les 1000 sites les plus visit\u00e9s au monde, parce que ce code n'est pas propre ces 23000 t\u00eates Rabah A\u00eft de donn\u00e9es t\u00e9l\u00e9charg\u00e9es inutilement chaque mois, cela veut dire en quoi on pourrait traduire ces 23 militaires \u00e9tant X centaines ou milliers de t\u00e9l\u00e9chargement de Netflix ou tout ce que vous voulez quoi voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:22) [96%] :\r\nMais pourquoi tous ces t\u00e9l\u00e9chargements tous nos mails toutes nos photos sont si gourmandes en \u00e9nergie. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:27) [97%] :\r\nNos donn\u00e9es font des aller-retour entre nos appareils et des serveurs un peu partout dans le monde des serveurs regroup\u00e9s dans ce qu'on appelle des Data centers et ici, en Suisse, c'est une industrie florissante. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:39) [71%] :\r\nPermettront combien alors permet de combien \u00e7a va peut-\u00eatre plut\u00f4t avec le groupe europ\u00e9en. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:44) [97%] :\r\nUn des premiers centres de stockage en Suisse, c'est cette ancienne usine horlog\u00e8re de la zone industrielle de Plan-les-Ouates, dans le canton de Gen\u00e8ve, un b\u00e2timent de 5 \u00e9tages, qui ressemble aux autres jusqu'\u00e0 ce qu'on arrive \u00e0 l'accueil. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:56) [70%] :\r\nAlors, donne d\u00e9j\u00e0 une carte OK op\u00e9r\u00e9 dans nos puis on va faire les enfants de l'appel des empreintes repr\u00e9sente. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:06:06) [72%] :\r\nCes 500 empreintes digitales, un lieu hautement s\u00e9curis\u00e9, vous m\u00e9tier la garde, vous l'avez laiss\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:14) [74%] :\r\nVoil\u00e0, c'est bon, il pose une vraie. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:19) [94%] :\r\nVoil\u00e0, il y a des gens qui ont des doigts qui sont un petit peu moins d'empreintes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:24) [75%] :\r\nRasul baozi et directeur des op\u00e9rations chez c'est faux. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:29) [86%] :\r\nVoil\u00e0, nous sommes arriv\u00e9s au cela l'\u00c9tat jouer bien et les machines des clients donc le gardien il a b\u00e2ti avec son doigt biom\u00e9trique \u00e0 rentrer dans cette zone, dans cette zone qui est restreinte, donc c'est un bloc et je suis l'un au bout de ce couloir des clients \u00e0 droite et \u00e0 gauche et on voit qu'effectivement il y a m\u00eame des clients qui ont leur propre sas d'entr\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:06:59) [97%] :\r\nDerri\u00e8re des portes grillag\u00e9es, des milliers de serveurs qui clignotent dans une p\u00e9nombre assourdissant. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:05) [82%] :\r\nJ'envoie un un, mais \u00e0 l'int\u00e9r\u00eat de mon entreprise, il est probablement stock\u00e9es ici si vous traitez p\u00e9riodes clients ici, s'il est certainement stock\u00e9s ici en tout cas une des copies, on a un client qui a de Data centers en Suisse et de Data centers dans les \u00e9vad\u00e9 aux \u00c9tats-Unis il y a vraiment un boucan alors ces parce qu'on fait pour refroidir, on fait circuler de l'air et c'est le le flux d'air et les ventilateurs qui tournent donc on a ces armoires l\u00e0 qui distribue le froid par le faux- plancher. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:07:38) [93%] :\r\nOn va faire combien en temp\u00e9rature moyenne. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:40) [88%] :\r\nAlors si on regarde sur l'appareil actuellement19,8 degr\u00e9s mais sans la clim \u00e7a deviendrait vite insupportable alors fait une mont\u00e9e de temp\u00e9rature d'\u00e0 peu pr\u00e8s 1 degr\u00e9 toutes les 20 minutes, donc \u00e0 moins de 2 heures, c'est : c'est trop chaud, pourquoi \u00e7a g\u00e9n\u00e8re autant de chaleur, l'ordinateur est fait quand, effectivement, il prend l'\u00e9lectricit\u00e9 cette \u00e9lectricit\u00e9 aujourd'hui traverse des puces de silicium traverse du cuivre, tout \u00e7a ce sont des \u00e9l\u00e9ments qui chauffe et pour le moment, l'informatique, c'est que toute l'\u00e9nergie qu'elle consomme est convertie en chaleur et vu le nombre de films qu'il y a \u00e7a chauffe beaucoup. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:22) [94%] :\r\nEt c'est faux, a de la chaleur \u00e0 revendre litt\u00e9ralement les Services industriels g\u00e9nevois l'utilisent pour chauffer le quartier mais l'entreprise est aussi un tr\u00e8s grand client. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:08:35) [76%] :\r\nOn fait un centre et gentiment. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:37) [87%] :\r\nDans la salle de toute la distribution \u00e9lectrique se fait combien d'\u00e9nergie arrive ici 13 m\u00e9gawatts qui arrivent ici et qui sont remont\u00e9s 13 m\u00e9gawatts 13 m\u00e9gawatts c'est la consommation de la ville de, par exemple, une ville d'\u00e0 peu pr\u00e8s 11 12000 habitants ici dans ce b\u00e2timent, oui ensuite v\u00e9cu, nous sommes un gros consommateurs, ils ont fait un lien directement \u00e0 la au barrage de Verbois pour que si jamais ce r\u00e9seau maill\u00e9 serait perturb\u00e9, on est -il liaison directe alors ceci c'est pour pouvoir fournir une certaine redondance. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:12) [89%] :\r\nC'est quand m\u00eame un volume de de consommation quotidienne consid\u00e9rable. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:09:16) [88%] :\r\nLa donn\u00e9e qui est stock\u00e9 et qui dort le consomme rien ce qui consomment, c'est de faire travailler ces donn\u00e9es et si on les fait travailler si on les prend les donn\u00e9es, on les traite qu'on pourra faire une commande pour pouvoir faire une transaction pour pouvoir g\u00e9rer un compte beaucoup \u00e0 g\u00e9rer un salaire pour pouvoir g\u00e9rer une comptabilit\u00e9, tout \u00e7a c'est tu travailles qui est n\u00e9cessaire \u00e0 l'\u00e9conomie pour pouvoir fonctionner, donc \u00e7a n'est pas du gaspillage, c'est pour faire vivre, hein, une industrie n\u00e9cessaires \u00e0 un autre zone g\u00e9ographique. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:53) [89%] :\r\nAujourd'hui, la consommation \u00e9lectrique hier Internet augmente de 9 pourcent chaque ann\u00e9e et c'est due en grande partie aux vid\u00e9os qu'on regarde sur nos smart. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:10:01) [64%] :\r\nVonn. \r\nPour vous les connaissez cette vid\u00e9o de petit chat qu'on regarde dans le bus. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:10) [61%] :\r\nGroupe incarnant Star Gangnam Sta\u00ebl. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:10:13) [95%] :\r\nLe clip a \u00e9t\u00e9 vu Tim milliards de fois selon Greenpeace, \u00e7a repr\u00e9sente la production annuelle d'une petite centrale \u00e9lectrique et quand on pense au climat la vid\u00e9o virale qu'on a envoy\u00e9 \u00e0 nos amis, c'est le dernier de nos soucis. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:10:27) [87%] :\r\nBonjour, est ce que vous \u00eates sensible au aux questions climatiques en fait je viens toujours avec la mont\u00e9e de je suis 20 v\u00e9g\u00e9tarienne et v\u00e9g\u00e9talienne chez moi serait comme essayer de consommer le moins possible l'\u00e9lectricit\u00e9 \u00e0 la maison, etc, mais est -ce que vous \u00e9tiez au courant que le num\u00e9rique pour 2 fois plus que le transport a\u00e9rien, non, non, oui, \u00e7a fait beaucoup, du coup, \u00e7a fait du tout, c'est quelque chose que j'ignorais mais \u00e7a si difficile, on est comme m\u00eame accros, on vous t\u00e9l\u00e9phone portable, on est tous accros \u00e0 notre t\u00e9l\u00e9phone. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:11:01) [94%] :\r\nMais qu'est ce qu'on peut faire ce qu'il faudrait taxer Internet comme certains veulent taxer l'avion. \r\n\r\nLocuteur MT11 (00:11:08) [99%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:08) [89%] :\r\nBonjour, bonjour, et c'est justement la question que nous avons pos\u00e9e \u00e0 Gh\u00e9rard tendre. \r\n\r\nLocuteur MT11 (00:11:13) [89%] :\r\nPour moi, c'est une question d'avoir un prix sur sur l'\u00e9nergie et peut-\u00eatre un mois sur un sur un film de Netflix. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:20) [96%] :\r\nIl est conseiller national Vert, tout juste \u00e9lue dans le canton de Fribourg et il dirige une soci\u00e9t\u00e9 de d\u00e9veloppement de logiciels. \r\n\r\nLocuteur MT11 (00:11:26) [87%] :\r\nParce que le probl\u00e8me c'est pas le film mais c'est mais les ressources n\u00e9cessaires et l'\u00e9lectricit\u00e9, si c'est les l\u00e9gumes, les ressources de la mati\u00e8re premi\u00e8re, nous en propose une \u00e9conomie verte, une \u00e9conomie circulaire quand nous acheter un appareil, vous avez une garantie que vous allez pouvoir le le r\u00e9parer, parce que c'est pas on peut comble interdire la la consommation des couacs socia quoi, bien au contraire, mais on veut une \u00e9conomie durable. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:53) [93%] :\r\nEt vous, qu'est ce que vous faites pour r\u00e9duire votre impact d'internet. \r\n\r\nLocuteur MT11 (00:11:59) [90%] :\r\nMoi, je, je consomme \u00e0 la maison du courant Vert apr\u00e8s j'essaye de, de, de garder les appareils le le plus long possible. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:06) [94%] :\r\nVous avez pas arr\u00eater de regarder des vid\u00e9os en streaming sur votre smartphone que vous \u00eates dans le train. \r\n\r\nLocuteur MT11 (00:12:11) [93%] :\r\nL'voyez, moi, je connais tr\u00e8s bien mon empreinte \u00e9cologique et puis c'est pas \u00e7a qui qui fait la grande diff\u00e9rence parce qu'on a fait le bilan pour toute notre entreprise et se rendre au travail, le chauffage et bien plus important que tous les les ordinateurs tout le trafic a. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:12:26) [91%] :\r\nArlette. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:12:27) [95%] :\r\nTous les experts ne sont pas si rassurant, nous avons rendez- vous avec Solange Ghernaouti. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:12:32) [89%] :\r\nAlors, je suis professeur de l'Universit\u00e9 de Lausanne et je suis expert t'internationales en cybers\u00e9curit\u00e9 lutte contre la cybercriminalit\u00e9, mais aussi pour des questions de cyberd\u00e9fense. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:39) [95%] :\r\nUne experte en informatique qui note tous ses rendez- vous dans un agenda papier accroch\u00e9 sur le mur \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de son bureau, un graphique sur lequel on voit une courbe qui monte en fl\u00e8che, celle de la consommation \u00e9nerg\u00e9tique li\u00e9e \u00e0 Internet. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:12:53) [91%] :\r\nEffectivement l'explosion depuis 2010, l'arriv\u00e9e des plateformes avec le num\u00e9rique, qui consomme plus que du que que l'aviation, par exemple, je crois que Google ces2,5 centrales nucl\u00e9aires dont il a besoin pour fonctionner, donc il faut prendre conscience de ces chiffres pour comprendre le coup de \u00e9nerg\u00e9tique de ces services est -ce qu'au niveau citoyen, vous avez l'impression que \u00e7a commence \u00e0 \u00e9merger, je crois qu'on est \u00e0 peu pr\u00e8s dans la m\u00eame situation qu'avec l'alimentation saine, or, consommer local consommer bio nous a fallu des d\u00e9cennies pour comprendre que nos pratiques compris alimentaires mettait \u00e0 mal la plan\u00e8te et nous faisait pas forc\u00e9ment que du bien et je pense que pour l'informatique, l'informatisation de la soci\u00e9t\u00e9, il va falloir un petit peu de temps pour comprendre le lien entre l'informatisation et l'\u00e9puisement des ressources en terme de de fabrication de toute cette \u00e9lectronique mais aussi de la consommation \u00e9nerg\u00e9tique que n\u00e9cessitent ces plateformes num\u00e9riques pour fonctionner est -ce que ce n'est pas illusoire de pouvoir r\u00e9duire notre consommation Internet, sachant qu'on est de plus en plus d\u00e9pendants, les entreprises, les particuliers \u00e0 Internet, on nous demande aussi de r\u00e9duire notre consommation \u00e9lectrique, on voit bien quand m\u00eame tous les discours sur la non- coule \u00e0 moins de consommation \u00e9nerg\u00e9tique \u00e9lectrique fera bien agir et comment agir, l'un des leviers, c'est celui de l'informatique et de se poser la question de la pertinence de prendre en photo son assiette avant de d\u00e9guster son plat, donc peut-\u00eatre le probl\u00e8me, c'est de prendre conscience de ce qu'on consomme une consultation web ce que consomme l'envoi d'une image le partage d'un gag ou de quelque chose qui n'est pas forc\u00e9ment fondamentalement important. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:14:22) [88%] :\r\nDevrait plus regarder mes vid\u00e9os de chatons dans le train, en venant \u00e0 Lausanne pour travailler. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:14:26) [91%] :\r\nMais peut-\u00eatre oui, parce que \u00e7a, \u00e7a a un co\u00fbt et est -ce que c'est franchement n\u00e9cessaire, alors \u00e7a vous fait plaisir, j'en doute pas, c'est rigolo, nous aussi on en rigole parfois mais est -ce que ce ce coup dur, il n'est pas surdimensionn\u00e9 par rapport au co\u00fbt pour la plan\u00e8te de ses services. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:14:43) [92%] :\r\nEt ainsi se termine ce 15 minutes merci \u00e0 Mathieu Balmer pour la r\u00e9alisation. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:14:49) [95%] :\r\n\u00e0 la semaine prochaine. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-11-09T12:14:00Z", "program": {"href": "/programs/6E76BE09-9905-4420-BB65-B1A43E67F20A", "id": "6E76BE09-9905-4420-BB65-B1A43E67F20A", "name": "Quinze minutes"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-CADA09D5-2F58-45D5-8185-615C56D5AFCF", "internalArchiveId": "CADA09D5-2F58-45D5-8185-615C56D5AFCF", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les centristes du PDC et des Vert'lib\u00e9raux en assembl\u00e9e apr\u00e8s les f\u00e9d\u00e9rales", "publicationDate": "2019-11-09T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nLes centristes du PDC et des Vert'lib\u00e9raux en assembl\u00e9e apr\u00e8s les f\u00e9d\u00e9rales  \r\nEst-ce le retour de l'\u00e2ge d'or du centre apr\u00e8s ces \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales ???\r\nEt pour en parler, on accueille deux invit\u00e9s :\r\n\t- ISABELLE CHEVALLEY, conseill\u00e8re national vert lib\u00e9rale vaudoise\r\n\t- MARIN CANDINAS, conseiller national grison et membre de la direction du PDC suisse\r\nOn le sait bien en Suisse, c'est le centre qui construit les majorit\u00e9s... vous vous revendiquez du centre, est-ce que vous allez vous unir ?\r\n@Isabelle Chevalley\r\nAu PDC, vous avez d\u00e9j\u00e0 absorb\u00e9 le PBD, vous aimeriez r\u00e9iterer l'exp\u00e9rience avec les verts lib\u00e9raux ?\r\n@ Isabelle Chevalley\r\n@ Martin Candinas\r\nAlors pourquoi ne pas former un seul groupe sous la coupole ? Vous l'avez fait \u00e0 l'\u00e9poque ?\r\n@ Isabelle Chevalley\r\n@ Martin Candinas\r\nEst-ce qu'au Centre on est plut\u00f4t pour l'\u00e9lection d'un vert au Conseil F\u00e9d\u00e9ral le 11 d\u00e9cembre prochain, ou pour le statut quo ?\r\n@ Isabelle Chevalley\r\n@ Martin Candinas\r\nISABELLE CHEVALLEY\r\n- Vous vous revendiquez plut\u00f4t d'un centre \"progressiste\"; c'est une mani\u00e8re de se distancier du PDC?\r\n- Le PDC, sur la plupart des dossiers, c'est un alli\u00e9 potentiel pour vous? Sur votre th\u00e8me phare, par exemple, le climat?\r\n- Comment est-ce que vous allez vous positionner pour l'\u00e9lection du conseil f\u00e9d\u00e9ral en d\u00e9cembre? Pour l'entr\u00e9e au gouvernement d'un \u00e9cologiste?\r\n- Sur quels th\u00e8mes, sur quels d\u00e9fis, est-ce qu'on a besoin aujourd'hui d'un centre fort? Sur la retraite, dossier cl\u00e9, vous serz d'accord ? Mais pas sur la politique familiale ?\r\n- Est-ce qu'on pourrait imaginer un jour que le PDC et les Verts Lib\u00e9raux s'unissent  \u00e0 nouveau dans un groupe parlementaire commun?\r\n - Le 11 d\u00e9cembre prochain, il y a l'\u00e9lection du Conseil F\u00e9d\u00e9ral. Vous allez soutenir les Verts si ils pr\u00e9sentent un candidat ?\r\n-  Isabelle Chevalley vous soutiendriez un 3e si\u00e8ge au Conseil F\u00e9d\u00e9ral ?\r\n- Pique de votre pr\u00e9sident Jurg Grossen: il dit que vous \u00eates la seule force progressiste du centre ? Ca ne va pas vous aider \u00e0 faire des alliances ?\r\nMARTIN CANDINAS. \r\n- En absorbant le PBD et les \u00e9vang\u00e9liques, vous avez 42 si\u00e8ges, vous formez le 3e groupe sous la coupole, vous allez revendiquer denouveau un 2e si\u00e8ge au Conseil F\u00e9d\u00e9ral ?\r\n- D\u00e9sormais, vous n'\u00eates plus seuls au centre. 16 \u00e9lus au Conseil national, les Verts Lib\u00e9raux comptent aussi plus que jamais. C'est une concurrence ou un potentiel alli\u00e9 pour vous?\r\n- Est-ce qu'on pourrait imaginer un jour que le PDC et les Verts Lib\u00e9raux s'unissent  \u00e0 nouveau dans un groupe parlementaire commun?\r\n- Sur quels dossiers est-ce que ce centre fort, que vous revendiquez, sera capable de faire valoir ses points de vue, de faire basculer les majorit\u00e9s?\r\n- Votre pr\u00e9sident aujourd'hui a d\u00e9clar\u00e9 \"Nous ne sommes pas un parti qui se profile sur un seul th\u00e8me\". Vous pensez que vous pouvez couvrir un spectre plus large que les partis \u00e9cologistes?", "durationSec": 156, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10832794", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Les centristes du PDC et des Vert\u2019lib\u00e9raux en assembl\u00e9e apr\u00e8s les f\u00e9d\u00e9rales / FOR_2019-11-09T18:00:00_developpement-1", "Forum du 09.11.2019"], "variantIds": ["ece-10832794"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-15T18:23:39Z", "speechToTexts": ["15.11.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [89%] :\r\nQuel avenir pour le centre politique, le PDC et les Verts lib\u00e9raux ont tous les deux r\u00e9uni leurs d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s aujourd'hui les d\u00e9mocrates chr\u00e9tiens \u00e0 Langen les Verts lib\u00e9raux \u00e0 Spiez ils ont \u00e9videmment le regard tourn\u00e9 vers la fin des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales mais surtout vers la prochaine l\u00e9gislature et Julien bancaire terre les 2 parties revendiquent un futur r\u00f4le important au Parlement, notamment par leur positionnement au Centre de l'\u00e9chiquier politique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:25) [94%] :\r\nOui, c'est un argument qu'on a entendu aujourd'hui de la part des 2 pr\u00e9sidents de parti, le pr\u00e9sident du PDC Gerhard Pfister a assur\u00e9 que son parti allait s'engager pour une politique forte du Centre son groupe parlementaire, c'est officiel depuis hier, sera d'ailleurs renforc\u00e9 par les \u00e9lus du PBD et du Parti \u00e9vang\u00e9lique, ce groupe sera donc le 3\u00e8me plus fort au Conseil national ces ralliements vont en quelque sorte compenser le recul dans les urnes des d\u00e9mocrates-chr\u00e9tiens. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:49) [93%] :\r\nEt les Verts, lib\u00e9raux, eux aussi, se positionne au Centre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:51) [93%] :\r\nLe pr\u00e9sident des Verts lib\u00e9raux J\u00fcrg Grossen 13 sont parti comme l'\u00e9manation progressiste du centre, il y a bien s\u00fbr cette m\u00eame id\u00e9e : celle d'\u00eatre un parti pivot arbitre qui peut choisir son camp \u00e0 faire basculer une majorit\u00e9 dans certains dossiers, les Verts lib\u00e9raux ont le vent le poupe et vont gagner en importance, ils ont fait un bond de 7 \u00e0 16 si\u00e8ges au conseil national, c'est une diff\u00e9rence avec le PDC, ils sont sur une pente ascendante en terme \u00e9lectoral. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:16) [92%] :\r\nBon, et on imagine que des diff\u00e9rences entre ces 2 partis, il y en a aussi sur le contenu. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:22) [91%] :\r\nOui, si on regarde le profil Smartvote de tous les candidats de ces 2 partis au f\u00e9d\u00e9ral et PDC ont un profil un peu plus conservateurs que les Verts lib\u00e9raux sans surprise, exemple en termes de programme, les Verts lib d\u00e9fendent depuis longtemps le mariage civil pour tous, alors que le PDC est historiquement plus r\u00e9serv\u00e9, plus divis\u00e9s sur cette question sur une pr\u00e9occupation majeure des Suisses, les primes maladie l\u00e0 le PDC a lanc\u00e9 une initiative pour un frein au co\u00fbt de la sant\u00e9, alors que sur ce th\u00e8me, les Verts lib\u00e9raux sont moins pr\u00e9sents et puis sur un autre sujet tr\u00e8s en vogue, le climat, h\u00e9 bien l\u00e0, les 2 parties disent \u00eatre capable d'allier \u00e9cologie et environnement, prendre des mesures ambitieuses sans trop p\u00e9naliser l'\u00e9conomie. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:00) [93%] :\r\nEt puis, il faut le dire hein Julien le le PDC et les Verts lib\u00e9raux ont tout de m\u00eame d\u00e9j\u00e0 plusieurs fois fait alliance. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:05) [92%] :\r\n\u00e7a, c'est en quelque sorte un flirt qui dure depuis un peu plus de 10 ans maintenant, ils ont si\u00e9g\u00e9, par le pass\u00e9, dans le m\u00eame groupe parlementaire \u00e0 Berne, lorsque les Verts lib\u00e9raux n'\u00e9tait pas encore si nombreux il si\u00e8ge encore au sein du m\u00eame groupe parlementaire aujourd'hui dans plusieurs l\u00e9gislatifs cantonaux et puis les 2 parties ont aussi fait alliance dans plusieurs cantons lors de ces \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, notamment en Suisse romande, \u00e7a a parfois \u00e9t\u00e9 d\u00e9cisif \u00e0 voir maintenant \u00e0 quel point elles seront proches aussi dans leur d\u00e9cision, les 4 prochaines ann\u00e9es au Parlement. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:34) [77%] :\r\nMerci Julien bancaire terre. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-11-09T17:20:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Candinas, Martin", "role": "Conseiller National GR PDC 2011-, Responsable de la coordination des ventes, Agence G\u00e9n\u00e9rale Chur, Helsana Assurances AG", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Coquoz, Esther", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Chevalley, Isabelle", "role": "Pdte Verte lib\u00e9rale, CN Verte lib\u00e9rale VD, pr\u00e9sidente de Suisse Eol, l'association pour la promotion de l'\u00e9nergie \u00e9olienne en Suisse ", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-45954495-92E2-4B1C-A8B4-9B2A06A9A241", "internalArchiveId": "45954495-92E2-4B1C-A8B4-9B2A06A9A241", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'ex-pr\u00e9sident br\u00e9silien Lula pourrait faire son retour sur la sc\u00e8ne politique", "publicationDate": "2019-11-09T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nL'ex-pr\u00e9sident br\u00e9silien Lula pourrait faire son retour sur la sc\u00e8ne politique  \r\nEst-ce le retour de l'\u00e2ge d'or du centre apr\u00e8s ces \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales ???\r\nEt pour en parler, on accueille deux invit\u00e9s :\r\n\t- ISABELLE CHEVALLEY, conseill\u00e8re national vert lib\u00e9rale vaudoise\r\n\t- MARIN CANDINAS, conseiller national grison et membre de la direction du PDC suisse\r\nOn le sait bien en Suisse, c'est le centre qui construit les majorit\u00e9s... vous vous revendiquez du centre, est-ce que vous allez vous unir ?\r\n@Isabelle Chevalley\r\nAu PDC, vous avez d\u00e9j\u00e0 absorb\u00e9 le PBD, vous aimeriez r\u00e9iterer l'exp\u00e9rience avec les verts lib\u00e9raux ?\r\n@ Isabelle Chevalley\r\n@ Martin Candinas\r\nAlors pourquoi ne pas former un seul groupe sous la coupole ? Vous l'avez fait \u00e0 l'\u00e9poque ?\r\n@ Isabelle Chevalley\r\n@ Martin Candinas\r\nEst-ce qu'au Centre on est plut\u00f4t pour l'\u00e9lection d'un vert au Conseil F\u00e9d\u00e9ral le 11 d\u00e9cembre prochain, ou pour le statut quo ?\r\n@ Isabelle Chevalley\r\n@ Martin Candinas\r\nISABELLE CHEVALLEY\r\n- Vous vous revendiquez plut\u00f4t d'un centre \"progressiste\"; c'est une mani\u00e8re de se distancier du PDC?\r\n- Le PDC, sur la plupart des dossiers, c'est un alli\u00e9 potentiel pour vous? Sur votre th\u00e8me phare, par exemple, le climat?\r\n- Comment est-ce que vous allez vous positionner pour l'\u00e9lection du conseil f\u00e9d\u00e9ral en d\u00e9cembre? Pour l'entr\u00e9e au gouvernement d'un \u00e9cologiste?\r\n- Sur quels th\u00e8mes, sur quels d\u00e9fis, est-ce qu'on a besoin aujourd'hui d'un centre fort? Sur la retraite, dossier cl\u00e9, vous serz d'accord ? Mais pas sur la politique familiale ?\r\n- Est-ce qu'on pourrait imaginer un jour que le PDC et les Verts Lib\u00e9raux s'unissent  \u00e0 nouveau dans un groupe parlementaire commun?\r\n - Le 11 d\u00e9cembre prochain, il y a l'\u00e9lection du Conseil F\u00e9d\u00e9ral. Vous allez soutenir les Verts si ils pr\u00e9sentent un candidat ?\r\n-  Isabelle Chevalley vous soutiendriez un 3e si\u00e8ge au Conseil F\u00e9d\u00e9ral ?\r\n- Pique de votre pr\u00e9sident Jurg Grossen: il dit que vous \u00eates la seule force progressiste du centre ? Ca ne va pas vous aider \u00e0 faire des alliances ?\r\nMARTIN CANDINAS. \r\n- En absorbant le PBD et les \u00e9vang\u00e9liques, vous avez 42 si\u00e8ges, vous formez le 3e groupe sous la coupole, vous allez revendiquer denouveau un 2e si\u00e8ge au Conseil F\u00e9d\u00e9ral ?\r\n- D\u00e9sormais, vous n'\u00eates plus seuls au centre. 16 \u00e9lus au Conseil national, les Verts Lib\u00e9raux comptent aussi plus que jamais. C'est une concurrence ou un potentiel alli\u00e9 pour vous?\r\n- Est-ce qu'on pourrait imaginer un jour que le PDC et les Verts Lib\u00e9raux s'unissent  \u00e0 nouveau dans un groupe parlementaire commun?\r\n- Sur quels dossiers est-ce que ce centre fort, que vous revendiquez, sera capable de faire valoir ses points de vue, de faire basculer les majorit\u00e9s?\r\n- Votre pr\u00e9sident aujourd'hui a d\u00e9clar\u00e9 \"Nous ne sommes pas un parti qui se profile sur un seul th\u00e8me\". Vous pensez que vous pouvez couvrir un spectre plus large que les partis \u00e9cologistes?", "durationSec": 222, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10832798", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["L\u2019ex-pr\u00e9sident br\u00e9silien Lula pourrait faire son retour sur la sc\u00e8ne politique / FOR_2019-11-09T18:02:00_developpement-5", "Forum du 09.11.2019"], "variantIds": ["ece-10832798"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-15T18:17:00Z", "speechToTexts": ["15.11.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nIl est sorti hier soir de prison apr\u00e8s 580 jours d'emprisonnement une ann\u00e9e et demi derri\u00e8re les barreaux au Br\u00e9sil, l'ancien pr\u00e9sident Lula a b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 d'une d\u00e9cision de la Cour supr\u00eame vot\u00e9e jeudi soir, comme le veut la Constitution br\u00e9silienne, la cour a consid\u00e9r\u00e9 qu'aucun condamn\u00e9 ne peut \u00eatre emprisonn\u00e9 avant d'avoir \u00e9puis\u00e9 tous les recours judiciaires et Lula n'a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 qu'en seconde instance, il lui reste donc encore un recours, Anne Vigna, on vous retrouve au Br\u00e9sil, vous \u00eates notre correspondante, est-ce ce que cela veut dire que l'ancien pr\u00e9sident Lula est libre de reprendre une vie politique. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:38) [91%] :\r\nQuitte \u00e0 ce que les couvre bien effectivement reprendre un r\u00f4le politique, \u00e7a c'est \u00e9vident, en fait, il existe une loi au Br\u00e9sil qui emp\u00eache de se pr\u00e9senter \u00e0 des \u00e9lections, si on a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 en appel et c'est le cap qu'on song\u00e9 que Lula reste que sa condamnation donc \u00e0 8 ans de prison pour corruption a \u00e9t\u00e9 ent\u00e2ch\u00e9e de graves irr\u00e9gularit\u00e9s qui ont \u00e9t\u00e9 encore mis \u00e0 jour par les r\u00e9centes r\u00e9v\u00e9lations du site d'information viticulteurs cet \u00e9t\u00e9 ont montr\u00e9 en fait de la volont\u00e9 affich\u00e9e de lire \u00e0 Lula de la part quand des procureurs que de l'ancien juge Moro, qui est devenu par la suite, donc le ministre de la justice de Bolsonaro donc, Lula comme le parti des travailleurs, ou encore l'espoir que cette nouvelle nation soit annul\u00e9e par un tribunal sup\u00e9rieur de justice ou m\u00eame par la Cour supr\u00eame, hier soir, \u00e0 sa sortie de prison, il a de suite \u00e9voquer la situation politique du pays et il a promis de voyager au plus vite, on l'\u00e9coute. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:30) [80%] :\r\nCar Fatuma voil\u00e0 on encore nous savons pas hors jeu par pourcent par l'eau et ensuite les portes du Br\u00e9sil seront ouvertes pour que je voyage \u00e0 nouveau dans ce. \r\nPour que je discute avec notre peuple sur une sortie de cette crise de m\u00e9tro ou pas, mon p\u00e8re, le Br\u00e9sil est bien pire qu'avant, les gens sont au ch\u00f4mage, des gens travaillent chez Hubert livre des pizzas \u00e0 bicyclette ou pas on doit pas parler au public devrait rappeler de \u00e7a et bon je vais prouver que ce pays pouvait \u00eatre beaucoup mieux s'il y avait un pr\u00e9sident qui ne ment pas autant sur Twitter comme Bolsonaro \u00e9norme une que pour Intel, comment Pantanal. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:10) [87%] :\r\nAlors que va -t-il se passer aujourd'hui \u00e0 un apr\u00e8s ses d\u00e9clarations. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:02:15) [91%] :\r\nAlors, bah le PT, les mouvements sociaux organisent \u00e0 la fois une grande f\u00eate pour sa lib\u00e9ration et puis une mobilisation politique, en fait, pour son retour, parce que c'est vrai que la bouche la gauche pardon retrouva un leader, un qui est capable de rassembler, qui est capable de s'opposer \u00e0 jaillir Bolsonaro et dans le dans l'objectif de se pr\u00e9parer d\u00e9j\u00e0 la bataille des des \u00e9lections municipales qui vont avoir lieu dans un an, alors la mobilisation aujourd'hui est tr\u00e8s symbolique, elle a lieu au syndicat des m\u00e9tallurgistes dans l'\u00c9tat de San Paolo, l\u00e0 o\u00f9 Lula a commenc\u00e9 sa carri\u00e8re politique et o\u00f9 il a tenu son dernier meeting, juste avant, en prison, en avril dernier. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:51) [93%] :\r\nEt comment l'extr\u00eame droite au pouvoir voit son retour. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:02:57) [91%] :\r\nAlors bah, l'extr\u00eame droite retrouve elle aussi hein, une b\u00eate noire cette fois qu'il est capable aussi de f\u00e9d\u00e9rer justement ceux qui sont d\u00e9j\u00e0 un petit peu d\u00e9\u00e7ue par derri\u00e8re Bolsonaro parce que l'ancien pr\u00e9sident Lula est certes extr\u00eamement populaire au Br\u00e9sil, mais il est aussi d\u00e9test\u00e9 par une autre partie de la population qui a parfois vot\u00e9 Bolsonaro sans autre conviction que celle de se d\u00e9barrasser du Parti des travailleurs, qui a \u00e9t\u00e9 au pouvoir ont 13 ans au Br\u00e9sil, \u00e9videmment, le pr\u00e9sident Jair Bolsonaro qui est en difficult\u00e9, combien d\u00e9j\u00e0 capitaliser cette col\u00e8re, pour reprendre un peu la main. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:30) [79%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:30) [93%] :\r\nEcolog pensent que le retour de Lula dans l'ar\u00e8ne politique br\u00e9silienne va en fait augmenter la forte polarisation qui r\u00e8gne d\u00e9j\u00e0 au Br\u00e9sil. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:39) [93%] :\r\nAnne Vigna en Direct de Rio, je vous remercie. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-11-09T17:50:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Chevalley, Isabelle", "role": "Pdte Verte lib\u00e9rale, CN Verte lib\u00e9rale VD, pr\u00e9sidente de Suisse Eol, l'association pour la promotion de l'\u00e9nergie \u00e9olienne en Suisse ", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Candinas, Martin", "role": "Conseiller National GR PDC 2011-, Responsable de la coordination des ventes, Agence G\u00e9n\u00e9rale Chur, Helsana Assurances AG", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Coquoz, Esther", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F01D1BDE-E4CB-42EA-B922-52D4E7955345", "internalArchiveId": "F01D1BDE-E4CB-42EA-B922-52D4E7955345", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Quel avenir pour le centre politique? D\u00e9bat entre Isabelle Chevalley et Martin Candinas", "publicationDate": "2019-11-09T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nD\u00e9bat entre les conseillers nationaux Isabelle Chevalley (Vert'lib\u00e9raux/VD) et Martin Candinas (PDC/GR).  \r\nEst-ce le retour de l'\u00e2ge d'or du centre apr\u00e8s ces \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales ???\r\nEt pour en parler, on accueille deux invit\u00e9s :\r\n\t- ISABELLE CHEVALLEY, conseill\u00e8re national vert lib\u00e9rale vaudoise\r\n\t- MARIN CANDINAS, conseiller national grison et membre de la direction du PDC suisse\r\nOn le sait bien en Suisse, c'est le centre qui construit les majorit\u00e9s... vous vous revendiquez du centre, est-ce que vous allez vous unir ?\r\n@Isabelle Chevalley\r\nAu PDC, vous avez d\u00e9j\u00e0 absorb\u00e9 le PBD, vous aimeriez r\u00e9iterer l'exp\u00e9rience avec les verts lib\u00e9raux ?\r\n@ Isabelle Chevalley\r\n@ Martin Candinas\r\nAlors pourquoi ne pas former un seul groupe sous la coupole ? Vous l'avez fait \u00e0 l'\u00e9poque ?\r\n@ Isabelle Chevalley\r\n@ Martin Candinas\r\nEst-ce qu'au Centre on est plut\u00f4t pour l'\u00e9lection d'un vert au Conseil F\u00e9d\u00e9ral le 11 d\u00e9cembre prochain, ou pour le statut quo ?\r\n@ Isabelle Chevalley\r\n@ Martin Candinas\r\nISABELLE CHEVALLEY\r\n- Vous vous revendiquez plut\u00f4t d'un centre \"progressiste\"; c'est une mani\u00e8re de se distancier du PDC?\r\n- Le PDC, sur la plupart des dossiers, c'est un alli\u00e9 potentiel pour vous? Sur votre th\u00e8me phare, par exemple, le climat?\r\n- Comment est-ce que vous allez vous positionner pour l'\u00e9lection du conseil f\u00e9d\u00e9ral en d\u00e9cembre? Pour l'entr\u00e9e au gouvernement d'un \u00e9cologiste?\r\n- Sur quels th\u00e8mes, sur quels d\u00e9fis, est-ce qu'on a besoin aujourd'hui d'un centre fort? Sur la retraite, dossier cl\u00e9, vous serz d'accord ? Mais pas sur la politique familiale ?\r\n- Est-ce qu'on pourrait imaginer un jour que le PDC et les Verts Lib\u00e9raux s'unissent  \u00e0 nouveau dans un groupe parlementaire commun?\r\n - Le 11 d\u00e9cembre prochain, il y a l'\u00e9lection du Conseil F\u00e9d\u00e9ral. Vous allez soutenir les Verts si ils pr\u00e9sentent un candidat ?\r\n-  Isabelle Chevalley vous soutiendriez un 3e si\u00e8ge au Conseil F\u00e9d\u00e9ral ?\r\n- Pique de votre pr\u00e9sident Jurg Grossen: il dit que vous \u00eates la seule force progressiste du centre ? Ca ne va pas vous aider \u00e0 faire des alliances ?\r\nMARTIN CANDINAS. \r\n- En absorbant le PBD et les \u00e9vang\u00e9liques, vous avez 42 si\u00e8ges, vous formez le 3e groupe sous la coupole, vous allez revendiquer denouveau un 2e si\u00e8ge au Conseil F\u00e9d\u00e9ral ?\r\n- D\u00e9sormais, vous n'\u00eates plus seuls au centre. 16 \u00e9lus au Conseil national, les Verts Lib\u00e9raux comptent aussi plus que jamais. C'est une concurrence ou un potentiel alli\u00e9 pour vous?\r\n- Est-ce qu'on pourrait imaginer un jour que le PDC et les Verts Lib\u00e9raux s'unissent  \u00e0 nouveau dans un groupe parlementaire commun?\r\n- Sur quels dossiers est-ce que ce centre fort, que vous revendiquez, sera capable de faire valoir ses points de vue, de faire basculer les majorit\u00e9s?\r\n- Votre pr\u00e9sident aujourd'hui a d\u00e9clar\u00e9 \"Nous ne sommes pas un parti qui se profile sur un seul th\u00e8me\". Vous pensez que vous pouvez couvrir un spectre plus large que les partis \u00e9cologistes?", "durationSec": 549, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10832795", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Quel avenir pour le centre politique? D\u00e9bat entre Isabelle Chevalley et Martin Candinas / FOR_2019-11-09T18:02:00_developpement-2", "Forum du 09.11.2019"], "alternativeSummary": ["D\u00e9bat entre les conseillers nationaux Isabelle Chevalley (Vert\u2019lib\u00e9raux/VD) et Martin Candinas (PDC/GR)."], "variantIds": ["ece-10832795"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-15T18:30:19Z", "speechToTexts": ["15.11.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [88%] :\r\nC'est ce qu'on va voir avec 2 \u00e9lus ce soir, si ces 2, ces 2 \u00e9manations, ces 2 formations du centre peuvent se rapprocher toujours plus flirter comme vous disiez Julien toujours de mani\u00e8re plus rapproch\u00e9es, les Alpes, Isabelle Chevalley, bonsoir, bonsoir, vous \u00eates conseill\u00e8re nationale Vert'lib\u00e9rale vaudoise et Martin Candinas s'est \u00e9galement avec vous avec nous, bonsoir. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:00:20) [99%] :\r\nBonsoir. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:21) [94%] :\r\nVous \u00eates conseiller national grison et membre de la direction du PDC suisse, alors on le sait bien, en Suisse, c'est le centre qui construit les majorit\u00e9s vous vous revendiquez tous les 2 du centre, est-ce que vous allez vous unir et c'est \u00e0 vous, Isabelle Chevalley que je pose en 1er la question. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:38) [87%] :\r\nEn fait, comme \u00e7a a \u00e9t\u00e9 dit par votre correspondant l'y a 2 types de entr\u00e9e \u00e0 le centre progressiste et \u00e0 le Centre conservateur, donc sur les les questions soci\u00e9tales, on a des visions diff\u00e9rentes maintenant parfois nos visions convergent : si je pense \u00e0 \u00e0 l'environnement, sur certains points, on est d'accord, c'est pas du tout accord sur l'\u00e2ge, la loi sur la chasse, mais sur d'autres lois, on \u00e9tait, on \u00e9tait d'accord, je pense que les Verts lib\u00e9raux on se d\u00e9fini comme des constructeurs de ponts des comp\u00e9titions aussi de solutions oui mais nous on est, on est pas dans un document, on est pr\u00eat \u00e0 l\u00e2cher, c'\u00e9tait le cas pour la pr\u00e9voyance 20 ventes par exemple on on avait vraiment c'\u00e9tait vraiment pas d'accord que ce 70 francs pour tous, mais finalement, si c'\u00e9tait le seul consensus a l\u00e2ch\u00e9, h\u00e9 bien on l'ach\u00e8te pour faire avancer la cause m\u00eame si on \u00e9tait pas convaincu par par \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:23) [88%] :\r\nAlors au PDC Martin Candinas vous, vous avez d\u00e9j\u00e0 absorb\u00e9 le PBD hein, annonc\u00e9 hier, vous vous pourriez r\u00e9it\u00e9rer l'exp\u00e9rience avec les Verts, lib\u00e9raux, essayer de les absorber \u00e9galement. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:34) [86%] :\r\nMais moi, je crois, il faut voir que nous, on \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 tout tout le temps, le parti forte du Centre, une fois, on avait les Verts, les parents, maintenant ils sont seuls, mais non \u00e0 la PBD, l'EPR, femme et pour nous c'est important de renforcer le Centre mais ils nous en veulent la politique pragmatique du Conseil dessus et \u00e7a c'est important pour la la prochaine l\u00e9gislature si en Ruka aussi le Conseil aux \u00c9tats, alors on voit que les Verts lib\u00e9raux ne joue pas parce qu'il n'ont pas de repr\u00e9sentant repr\u00e9sentants et l\u00e0 on est le plus grand parti et c'est pour \u00e7a que nous en disant : nous, on est le parti du centre et. \r\nLes Verts, les parents, on est toujours ouvert, s'ils veulent venir avec nous, alors on peut discuter aussi dur \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:21) [92%] :\r\nIsabelle Chevalley c'est vrai qu'au Conseil des \u00c9tats, les Verts lib\u00e9raux ne p\u00e8se pas lourd, hein, contrairement au PDC qu'on va encore voir avec la les les prochaines \u00e9lections de 2 au 2\u00e8me tour mais qui sont tr\u00e8s tr\u00e8s bien repr\u00e9sent\u00e9, finalement vous auriez int\u00e9r\u00eat former un seul et m\u00eame groupe avec le PDC pour peser plus lourd, non. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:36) [95%] :\r\nNon, pas du tout parce qu'on manquerait totalement de visibilit\u00e9, nos \u00e9lecteurs sont progressiste ne comprendraient pas qu'on fasse un seul groupe avec le PDC je crois qu'on a des diff\u00e9rences, c'est notre richesse aussi la diff\u00e9rence, maintenant on peut avoir des points de convergence pour faire avancer le pays, je crois que c'est en bonne Intelligence, qu'on doit collaborer. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:56) [84%] :\r\nEn vous devez collaborer en bonne Intelligence, vous entendez \u00e7a Martin Candinas, le PDC n'est pas le centre progressiste, vous vous \u00eates le vrai conservateur, c'est \u00e7a que nous, d'Isabelle Chevalley. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:06) [84%] :\r\nMais peut-\u00eatre que nous on n'est plus temps le Centre conservateur mais moi, je suis vraiment pas quand et je suis fier que c'est comme \u00e7a, mais aussi la il faut dire qu'avec les d\u00e9parts en ont fait quelle ligne il en dur, les sujets de l'environnement, mais beaucoup sur beaucoup de sujets, on n'a pas vraiment une une une claire ligne \u00e7a, on a aussi pu si en regard avec qui on a fait d\u00e8s les listes pour le Conseil national d'une c\u00f4t\u00e9 et on \u00e9tait dans le la plupart des cantons mais avec les socialistes, et l\u00e0 on pourra aussi qui beaucoup des diff\u00e9rents, on s'en fait si je pense \u00e0 la politique avec l'Union europ\u00e9enne o\u00f9 les Verts, les parents et le dit l'accord-cadre c'est parfait et son changeait rien l'\u00e2ge des retraites, par exemple, qu'ils veulent \u00e0 60 et l\u00e0 on a vraiment aussi beaucoup des th\u00e8mes : on n'est pas vraiment s\u00fbr sur la la m\u00eame nuit, mais quand il faut collaborer et si on veut collaborer avec nous, on peut toujours quand la pris \u00e7a montre aussi que le PBD, le PS pas ou ont d\u00e9cid\u00e9 de venir avec nous. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:10) [88%] :\r\nAlors parlons un peu collaboration si vous le voulez bien vous, vous avez devant vous une \u00e9ch\u00e9ance en tant que que parlementaire, hein, c'est l'\u00e9lection du Conseil f\u00e9d\u00e9ral de F\u00e9d\u00e9ral le 11 d\u00e9cembre prochain est-ce qu'au centre, que ce soit le centre Vert lib\u00e9rale le PDC : on est pour l'\u00e9lection d'un Vert au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, Isabelle Chevalley. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:29) [88%] :\r\nL'\u00e9lection au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, c'est une vraie \u00e9lection de personnes avant tout, on l'a vu avec l'UDC tant qu'il voulait pr\u00e9senter Monsieur Blocher, ils avaient aucune chance de r\u00e9cup\u00e9rer leur 2\u00e8me si\u00e8ge, il a fallu pr\u00e9senter des candidats plus rompu voil\u00e0 plus consensuel pour pouvoir gagner chez les Verts, \u00e7a sera la m\u00eame chose si pr\u00e9sente quelqu'un de clivants de tr\u00e8s \u00e0 gauche je pense en particulier r\u00e9gularit\u00e9 personnellement je pourrais pas la soutenir, elle est vraiment trop clivante \u00e0 gauche : groupe non plus ne pourra pas la soutenir de s'des discussions que j'ai eu en bilat\u00e9ral, je pense qu'elle aura de la peine \u00e0 convaincre au sein du groupe si maintenant c'est une Christine Hasler bernoise verte clairement dans ces vers un peu un peu Verts lib\u00e9raux pour moi je suis pr\u00eat \u00e0 discuter. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:12) [89%] :\r\nPour vous, c'est d\u00e9j\u00e0 le moment maintenant vous devez pas d'abord un peu confirmer les Verts : les Verts ne doivent pas d'abord un peut confirmer que le mouvement qui s'est op\u00e9r\u00e9e lors de ces \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales peut se r\u00e9p\u00e9ter, ce n'est pas seulement une fois comme. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:23) [87%] :\r\n\u00e7a a une conjoncture non je pense que le peuple suisse a donn\u00e9 un signal tr\u00e8s fort, je pense qu'aujourd'hui, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral doit mieux repr\u00e9sent\u00e9es, l\u00e0 on en parle cette concordance mais la concordance \u00e9tait en lien d\u00e8s la repr\u00e9sentation des groupes, c'est la repr\u00e9sentation des groupes change la concordance doit changer. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:40) [90%] :\r\nMartin Candinas, de votre c\u00f4t\u00e9, vous allez soutenir le PDC ce qu'il va soutenir \u00e0 l'\u00e9lection d'Vert au Conseil f\u00e9d\u00e9ral le 11 d\u00e9cembre prochain. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:05:49) [82%] :\r\nMais moi, je trouve, pour f\u00eater, exclusion, premi\u00e8rement, il faut attendre le 2\u00e8me tour et apr\u00e8s, on peut aussi pire les Verts, les parents, ils doivent dire s'ils sont plus verts ou plus les parents qu'est -ce que c'est mieux pour eux aussi, il veut Verts o\u00f9 il veut librement de mon point plus personnel, il n'y aura pas de changement, \u00e0 l'occasion de les \u00e9lections ont et sont pr\u00eats. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:13) [99%] :\r\nPourquoi. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:06:15) [84%] :\r\nParce que moi je pense que la situation qu'on a maintenant, c'est les bombes et on ne sait pas si les Verts, ils peuvent tenir leur force qui a en ce moment, et moi je suis personnellement c'est mains appel\u00e9 le personnel de de l'opinion qu'ils font de mon trait \u00e7a une autre fois encore, c'est une autre \u00e9lection encore comme que que c'est pas seulement une phare ce que c'est vraiment leur forces politiques quels qu'ils peuvent tenir et c'est pour \u00e7a que je suis de l'avis comme ne doit pas faire trop grand changement dans le Conseil f\u00e9d\u00e9ral aussi \u00e0 Caen, ce qu'on a pas quelques qui qui s'est fait tuer. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:58) [82%] :\r\nIsabelle Chevalley vous pas d'accord. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:59) [91%] :\r\nNon mais monsieur Candinas d\u00e9montre qu'il est conservateur, je pense qu'\u00eatre progressiste, c'est aussi \u00eatre ouvert, si on a un Parlement qui est clairement progressiste sur les questions environnementales et qu'on a un conseil f\u00e9d\u00e9ral avec une majorit\u00e9 de PLR 2 UDC dont on sait qu'ils sont pas tr\u00e8s ouverts sur l'environnement qui bloquent tous les projets du Parlement d'une mani\u00e8re ou du d'autres, on va avoir un probl\u00e8me, on va voir probl\u00e8me avec le peuple et on va avoir un probl\u00e8me parce qu'on a une urgence climatique qu'on doit maintenant agir. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:27) [91%] :\r\nC'est le cas au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, maintenant, c'est \u00e7a que vous dites. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:29) [92%] :\r\n\u00e7a maintenant, aujourd'hui, on a clairement une majorit\u00e9 de droite qui est pas tr\u00e8s ouvert \u00e0 l'environnement et \u00e7a, \u00e7a va \u00eatre un probl\u00e8me, les gens vont vous dire : vous nous dit -on, on vous a \u00e9lu pour faire quelque chose, vous faites rien alors qu'en d\u00e9finitive c'est l'ex\u00e9cutif qui bloque, et l\u00e0 je pense qu'il va falloir bouger quelque chose. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:43) [81%] :\r\nMartin Candinas L\u00e9onard. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:07:44) [86%] :\r\nOn a, on a maintenant la loi sur le CO2, o\u00f9 on peut faire la politique aussi le, vraiment, mais l\u00e0 et sont aussi boire et \u00e7a, les Verts, les paiements ne sont pas que politiques d'environ mon veut aussi dire respecter les besoins des gens qui habitent dans les r\u00e9gions p\u00e9riph\u00e9riques et c'est aussi le grand peine dans la management des territoires, c'est, je pense \u00e0 la l'initiative pour les r\u00e9sidences et et tout \u00e7a, ils sont aussi voir en ce moment, et aussi quand le l'UDC n'a pas fait seulement eux et aurait eu le 3 pour 2 aussi les Verts, les parents n'ont pas dit il faut tout le temps tout le tout de suite chang\u00e9 quelque chose. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:22) [74%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:08:23) [94%] :\r\nC'est pour \u00e7a que j'ai dit -il. \r\n\r\nLocuteur FT1 (00:08:24) [82%] :\r\nBonjour. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:08:24) [82%] :\r\nPas changer trop vite quelque chose dans le camp fait pas. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:27) [82%] :\r\nC'est vrai, vous avez tout \u00e0 fait le m\u00eame discours avec les Verts, un qui devra le conseil f\u00e9d\u00e9ral qui doit repr\u00e9senter la population quand les Verts gagnent que quand c'est l'UDC qui gagne, Isabelle Chevalley, vous le reconna\u00eetre \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:36) [93%] :\r\nNon je, je, on n'a jamais \u00e9t\u00e9 contre un 2\u00e8me si\u00e8ge UDC honn\u00eatement et puis par contre on a dit il faut arr\u00eater de nous pr\u00e9senter Monsieur Blocher, c'\u00e9tait \u00e7a le probl\u00e8me, ils l'ont compris, ils ont chang\u00e9 de candidats, on les a soutenus. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:47) [89%] :\r\nTr\u00e8s bien, je vous remercie \u00e0 tous les 2 on le voir, nous avons donc un centre des d\u00e9formations du centre qui se renforce en tout cas qui salit, mais pas toujours dans des groupes en tout cas ce sera pas votre cas, d'apr\u00e8s ce qu'on a pu entendre ce soir Isabelle Chevalley concerne nationale verte lib\u00e9rale vaudoise et Martin Candinas, ce conseiller national grison et membre de la direction du PDC, bonne soir\u00e9e \u00e0 tous les 2, bonne soir\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:09:08) [91%] :\r\nMerci, bonsoir et. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-11-09T17:30:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Coquoz, Esther", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Candinas, Martin", "role": "Conseiller National GR PDC 2011-, Responsable de la coordination des ventes, Agence G\u00e9n\u00e9rale Chur, Helsana Assurances AG", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Chevalley, Isabelle", "role": "Pdte Verte lib\u00e9rale, CN Verte lib\u00e9rale VD, pr\u00e9sidente de Suisse Eol, l'association pour la promotion de l'\u00e9nergie \u00e9olienne en Suisse ", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A827CC5B-74D7-4BD0-B388-6767A8857A2E", "internalArchiveId": "A827CC5B-74D7-4BD0-B388-6767A8857A2E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet", "publicationDate": "2019-11-08T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Simon Zurich, vice-pr\u00e9sident de la section romande de La F\u00e9d\u00e9ration des patients;Femme, infirmi\u00e8re, manifestante contre le projet de r\u00e9vision de la Caisse de pension du personnel de l'Etat, FR;Ga\u00e9tan Zurkinden, secr\u00e9taire r\u00e9gional du SSP;Donald Trump, Pr\u00e9sident des Etats-Unis;Fabian Frei, Footballeur, attaquant FC B\u00e2le;Extrait musical \"Breaking the Law\", Judas Priest\r\n\r\n\r\nLe Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet (TAPIS TITRE) \r\n(TF1/PRIX MEDICAMENTS PI (7H)) Berne a beau essayer, rien n'y fait.\r\nLa facture des m\u00e9dicaments \u00e0 charge de l'assurance-maladie s'est encore alourdie cette ann\u00e9e. \r\n7 milliards de francs. \r\nMalgr\u00e9 le r\u00e9examen r\u00e9gulier des prix par l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la sant\u00e9 publique.\r\nBas\u00e9e sur les donn\u00e9es de facturation des soins, notre enqu\u00eate montre bien cette augmentation des d\u00e9penses, Alexandra Richard.\r\n  51''\r\n((33% de plus en cinq ans, oui. Pourtant, l'OFSP r\u00e9alise r\u00e9guli\u00e8rement des \u00e9conomies avec son examen des prix. Le dernier s'est achev\u00e9. Et 100 millions devraient \u00eatre \u00e9conomis\u00e9s d\u00e8s 2020, avec une baisse de prix sur des centaines de m\u00e9dicaments. \r\nMais \u00e7a ne suffit pas \u00e0 freiner la hausse des co\u00fbts. En cause, selon l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la sant\u00e9 publique: l'arriv\u00e9e sur le march\u00e9 de nouveaux m\u00e9dicaments, souvent plus chers, parfois tr\u00e8s innovants ou prescrits plus longtemps. \r\nAujourd'hui, de toute \u00e9vidence, l'examen p\u00e9riodique de l'OFSP ne suffit pas. Les assureurs demandent de faire une r\u00e9vision plus approfondie, avec des crit\u00e8res \u00e9tendus (par exemple sur la dur\u00e9e du traitement) et de la faire chaque ann\u00e9e - pas seulement tous les trois ans. \r\nDes pistes pour agir sur le prix des m\u00e9dicaments, il y en a d'autres. Le parlement devrait en d\u00e9battre bient\u00f4t puisque le Conseil f\u00e9d\u00e9ral et les partenaires de la sant\u00e9 attaquent en ce moment un nouveau volet du plan d'\u00e9conomies sur les co\u00fbts de la sant\u00e9.))\r\n*** (ROMAINE) Parmi ces pistes: l'\u00e9largissement du droit de recours sur le prix des m\u00e9dicaments. \r\nActuellement, seule l'industrie pharmaceutique peut s'opposer au prix fix\u00e9 par la Conf\u00e9d\u00e9ration. \r\nEt si l'on renon\u00e7ait \u00e0 la vente directe par les m\u00e9decins ?  Cette suggestion, on la doit \u00e0 la F\u00e9d\u00e9ration des patients. Simon Zurich, vice-pr\u00e9sident de sa section romande:\r\n  44''\r\nDonn\u00e9es chiffr\u00e9es et graphiques de cette enqu\u00eate men\u00e9e par Valentin Tombez:\r\nSur notre site rtsinfo.ch.\r\n(quotas de vins) Pas de quotas de vins suisses dans nos bistrots.\r\nLe conseil f\u00e9d\u00e9ral rejette la demande du Valaisan Jean-Luc Addor. \r\nLe conseiller national UDC voulait qu'au moins la moiti\u00e9 des vins propos\u00e9s viennent des vignes du pays. \r\nUn moyen selon lui de lutter contre la concurrence des vins \u00e9trangers.\r\nMais pour le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, imposer de tels quotas restreindrait la libert\u00e9 \u00e9conomique garantie par la Constitution.\r\nA la branche viti-vinicole de prendre cette initiative si elle le souhaite.\r\n(vaud conge pat) 20 jours de cong\u00e9 paternit\u00e9 pour les employ\u00e9s de l'Etat.\r\nVoil\u00e0 ce que propose le gouvernement vaudois.\r\nCe projet de loi doit encore obtenir le feu vert du Grand Conseil.\r\n(16/REFERENDUM UDC 7H) *** Les jeunes p\u00e8res, au niveau suisse, qui ne pourront peut-\u00eatre pas s'arr\u00eater deux semaines \u00e0 la naissance de leur enfant. \r\nUn comit\u00e9 de droite lancera aujourd'hui un r\u00e9f\u00e9rendum contre le cong\u00e9 paternit\u00e9 adopt\u00e9 par le parlement en septembre. \r\nCe projet est trop cher et p\u00e9nalise les PME, estiment les opposants dans La Libert\u00e9, qui r\u00e9v\u00e8le l'information ce matin. \r\nMais ce n'est pas gagn\u00e9, Anouk Henry\r\nPremier probl\u00e8me, le d\u00e9lai pour recueillir les signatures est d\u00e9j\u00e0 bien entamm\u00e9. La r\u00e9colte aurait pu commencer le 15 octobre d\u00e9j\u00e0, et il ne reste que deux mois et demi pour d\u00e9poser les paraphes, f\u00eates de fin d'ann\u00e9e comprises. \r\nAutre probl\u00e8me, le seul soutien politique au r\u00e9f\u00e9rendum, c'est l'UDC. Et encore, le parti est divis\u00e9: son aile romande n'en veut pas. A Gen\u00e8ve, la pr\u00e9sidente C\u00e9line Amaudruz pr\u00f4ne une politique familiale moderne. Pareil \u00e0 Fribourg, en Valais et dans le canton de Vaud: Kevin Grangier a m\u00eame soutenu l'initiative de 4 semaines. En plus, les romands pensent que le combat est perdu d'avance, car les \u00e9lecteurs UDC veulent de ce cong\u00e9 paternit\u00e9. \r\nMais ce n'est pas le seul sujet de divergences avec le comit\u00e9 central du parti. Il y a aussi le climat et les retraites. Sur ces questions, les romands estiment qu'ils doivent rester proches de sa base.\r\n(geneve nationalite) La police genevoise pourra continuer \u00e0 diffuser la nationalit\u00e9 de d\u00e9linquants pr\u00e9sum\u00e9s. \r\nLes Verts voulaient changer la donne.\r\nMais le Grand conseil a vot\u00e9 pour le statu quo.\r\n(05/GE/ACTU FONTANET DI (7H)) *** Gen\u00e8ve o\u00f9 le Conseil d'Etat genevois recule sur la r\u00e9forme de la grille salariale des fonctionnaires\r\nScore, c'est son nom.\r\nEt bien le gouvernment repousse la remise du projet d'accord aux partenaires sociaux, initialement pr\u00e9vue le 13 novembre. \r\nIl souhaite donner plus de temps aux n\u00e9gociations, apr\u00e8s l'appel des syndicats \u00e0 manifester le 5 d\u00e9cembre. \r\nLes s\u00e9ances d'information pr\u00e9vues pour le personnel sont ajourn\u00e9es. \r\nEt l'entr\u00e9e en vigueur de la r\u00e9forme, pr\u00e9vue en juillet 2021, risque d'\u00eatre repouss\u00e9e. \r\nAucun nouveau calendrier n'a \u00e9t\u00e9 articul\u00e9. \r\nRapha\u00ebl Leroy vous \u00eates en direct \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\nO\u00f9 cette reculade illustre les divisions au sein du gouvernement\r\nScore, c'est le troisi\u00e8me volet du tryptique \u00e0 ne pas rater dans la l\u00e9gislature en cours \u00e0 Gen\u00e8ve. La r\u00e9forme de l'imposition des entreprises et le renflouement de la caisse de pension des fonctionnaires ayant \u00e9t\u00e9 vot\u00e9s ce printemps, il s'agit d\u00e9sormais de mettre en oeuvre l'\u00e9pineuse r\u00e9forme de l'\u00e9chelle de traitements du personnel de l'Etat. Un dossier qui tra\u00eene depuis pr\u00e8s de dix ans. A son arriv\u00e9e en juin 2018, Nathalie Fontanet a donn\u00e9 une nouvelle dynamique au projet. Ambitieuse, volontaire, la grande argenti\u00e8re a voulu aller vite. Peut-\u00eatre trop vite. Les syndicats ont commenc\u00e9 \u00e0 donner de la voix. Et dans un contexte gouvernemental o\u00f9 une simple brise se transforme en temp\u00eate, la machine s'est gripp\u00e9e.\r\n***Nathalie Fontanet n'a pas \u00e9t\u00e9 suivi en interne, c'est cela Rapha\u00ebl ?\r\nSelon nos informations, au moins deux membres du coll\u00e8ge ont fait part de leur r\u00e9serve quant au sort r\u00e9serv\u00e9 \u00e0 leurs propres troupes. C'est pourquoi le Conseil d'Etat planche d\u00e9sormais sur une version plus favorable aux fonctionnaires genevois. Dans le m\u00eame temps, Nathalie Fontanet n'aurait pas h\u00e9sit\u00e9 \u00e0 relever \u00e0 plusieurs reprises l'apathie de ses pr\u00e9d\u00e9cesseurs dans ce dossier... C'est dans ce climat pesant que le projet devra \u00eatre relanc\u00e9. Mais entre une grande argenti\u00e8re d\u00e9sireuse d'engranger une troisi\u00e8me victoire avant la fin de la l\u00e9gislature et un coll\u00e8ge o\u00f9 r\u00e8gne les int\u00e9r\u00eats particuliers, rien ne sera simple.\r\nPROMO\r\n(seisme valais) La terre n'en finit plus de trembler en Valais. \r\nAvec un nouveau s\u00e9isme hier soir:\r\nDe magnitude 3,4 sur l'\u00e9chelle ouverte de Richter. \r\nLa plus forte secousse enregistr\u00e9e ces derniers jours.\r\nEnregistr\u00e9e \u00e0 19 heures 35 pr\u00e8s de l'Arpelistock, un sommet situ\u00e9 \u00e0 la fronti\u00e8re entre les cantons du Valais et de Berne.\r\n(valais proces) 40 mois de prison ferme.\r\nEt l'interdiction pendant cinq ans d'exercer une profession en lien avec les mineurs.\r\nC'est la peine requise en appel par le minist\u00e8re public valaisan.\r\nContre un ex-enseignant, accus\u00e9 d'actes d'ordre sexuel avec des enfants. \r\nLa m\u00eame peine qu'en premi\u00e8re instance. \r\nLa d\u00e9fense non plus n'a pas chang\u00e9: elle r\u00e9clame l'acquittement.\r\nVerdict dans quelques semaines.\r\n(TF5/FR/MANIF FONCTIONNAIRES RE) **** A Fribourg, le personnel de l'Etat est descendu dans la rue pour d\u00e9noncer le projet de r\u00e9vision de la Caisse de pension \r\nPas la foule des grands jours: ils n'\u00e9taient qu'un millier \u00e0 manifester.\r\nAlors que le canton compte 19.000 fonctionnaires. \r\nIl faut dire que cette action de protestation n'avait pas le soutien des syndicats majoritaires. \r\nSeul le syndicat des services publics appelait \u00e0 manifester. \r\nMais les manifestants pr\u00e9sents \u00e9taient tr\u00e8s motiv\u00e9es.\r\nMaurice Doucas les a rencontr\u00e9s\r\n  1'32\r\n((SON\r\nC'\u00e9tait la 3e manifestation organis\u00e9e contre ce projet de r\u00e9vision du conseil d'Etat. La derni\u00e8re action avait rassembl\u00e9 4'000 personnes. Hier, il n'y avait qu'un miller de participants. Est-ce que le gouvernement va \u00eatre impresionn\u00e9 par cette manifestation ??? R\u00e9ponse du secr\u00e9taire r\u00e9gional du SSP Ga\u00e9tan Zurkinden... \r\nSON\r\nLes syndcats majoritaires craignent en effet que ce projet de r\u00e9forme - \u00e2prement n\u00e9goci\u00e9 - ne passe pas la rampe du parlement et du peuple en septembre de l'ann\u00e9e prochaine. En cas de refus, cela signifierait que les fonctionnaires se retrouveraient in fine avec des prestations moindre, des cotisations en haussse et sans mesures d'accompagnements.))\r\n(bloomberg) Et si Michael Bloomberg, finalement, se lan\u00e7ait dans la course \u00e0 la pr\u00e9sidentielle 2020 aux Etats-Unis ?\r\nL'ancien maire de New York y pense.\r\nIl avait annonc\u00e9 en mars dernier qu'il renon\u00e7ait. \r\nVu le nombre d\u00e9j\u00e0 imposant de candidats d\u00e9mocrates \u00e0 l'investiture de leur parti: 17, aujourd'hui. \r\nMais aujourd'hui le milliardaire juge Joe Biden trop faible.\r\nBernie Sanders et Elizabeth Warren trop \u00e0 gauche.\r\n(10/EMPEACHMENT TWITTER US PI) *** Le camp d'en face, lui, passe \u00e0 l'offensive pour d\u00e9fendre son pr\u00e9sident\r\nDonald Trump au coeur de la proc\u00e9dure de desititution lanc\u00e9e par les D\u00e9lmocrates.\r\nLes enqu\u00eates entrent dans leur phase publique, avec des auditions pr\u00e9vues au Congr\u00e8s.\r\nLes milieux conservateurs d\u00e9ploient donc une grande action coordon\u00e9\u00e9e sur les r\u00e9seaux sociaux.\r\nRapha\u00ebl Grand, \u00e0 Washington\r\n  1'24\r\n(( Podcast, blog, vid\u00e9o et bien s\u00fbr r\u00e9seaux sociaux. Les mileix conservateurs am\u00e9ricains attaquent syst\u00e9miquement les personnes qui ont d\u00e9cid\u00e9 de t\u00e9moigner dans le cadre de la prpcd\u00e9ure d'impeachement. Donla dTrum pJr, le fils du pr\u00e9sident, a m\u00eame livr\u00e9 en pat\u00fbre \u00e0 ses 4 milliosn dabonn\u00e9 sur Twitter  le nom du pr\u00e9sum\u00e9 lanceur dalerte. Celui par qui le scandale est n\u00e9. \r\nEt LE m\u00e9dais conservateurs r\u00e9percutent l'informaiton...  \r\nLe  lanceur d'alerte est un ancien de l'\u00e9quipe Obama. Il aurait ouvertement critiqu\u00e9 Trump. C'es tun complot poltique des d\u00e9mcorates\r\nSur internet, les activistes pro Trump  mettent en ce moment une pression intense sur les ennemis du pr\u00e9sident. Le lanceur d'alerte, les officiels de l'admisnitraiton  qui ont d\u00e9cid\u00e9 de t\u00e9moigner, et m\u00eame un s\u00e9nateur r\u00e9publviains comme Mitt Romney qui est Attaqu\u00e9 apr\u00e8s avoir aprtag\u00e9 se sdoute spublqiuement sur le comportemewnt de Trump dans l'affaire ukrainienne\r\nLa th\u00e9orie du complot  est ensuite r\u00e9cup\u00e9r\u00e9e par Donadl Trump qui, en conf\u00e9rence de presse, s'appuie sur  ce narratif..\r\nTRAD TRUMP : J'ai vu les articles qui parlait du lanceur de ce lanceur d'alerte. Si c'est lui, il n'a pas de cr\u00e9dibilit\u00e9. C'est un proche d'Obama et ils d\u00e9teste Trump !\r\nLa Maison Blanceh n'a pas encore pr\u00e9sdent\u00e9 de d\u00e9fense officielle face \u00e0 la proc\u00e9dure d'impeachement. Mais sur les r\u00e9esaux socaix,  un terrain que Trump conna\u00eet bien, la bataille pour ganger l'opinion  pblqiue est d\u00e9j\u00e0 belle et bien engag\u00e9e. rg rtsinof WH))\r\n(bresil) L'ex-pr\u00e9sident br\u00e9silien Lula va t-il sortir de prison, o\u00f9 il purge une peine de pr\u00e8s de 9 ans pour corruption ?\r\nSes avocats vont demander sa lib\u00e9ration avec effet imm\u00e9diat. \r\nIls s'appuient sur un arr\u00eat rendu hier par la Cour supr\u00eame. \r\nQui emp\u00eache d\u00e9sormais l'emprisonnement d'une personne avant l'\u00e9puisement de tous ses recours. \r\nSi sa condamnation a \u00e9t\u00e9 confirm\u00e9e en appel.\r\nCe qui est le cas de Lula.\r\n(otan macron) L'Otan se trouve en \u00e9tat de mort c\u00e9r\u00e9brale.\r\nDes mots d'Emmanuel Macron, hier dans l'hebdomadaire britannique The Economsit. \r\nQui n'ont pas laiss\u00e9 indiff\u00e9rents.\r\nVladimir Poutine les a salu\u00e9s, louant la sinc\u00e9rit\u00e9 du pr\u00e9sident fran\u00e7ais.\r\nIls ont mal pass\u00e9, en revanche, en Allemagne et aux Etats-Unis. \r\nQui jugent ce partenariat strat\u00e9gique incontournable.\r\nLe fondement de la d\u00e9fense europ\u00e9enne, pour la chanceli\u00e8re allemande Angela Merkel.\r\nUn partenariat essentiel pour le chef de la diplomatie am\u00e9ricaine Mike Pompeo.\r\n(15/FOOT IRV frei) *** En football , le FC B\u00e2le disputera le printemps prochain les 16\u00e8mes de finale de l'Europa League.\r\nLes B\u00e2lois ont assur\u00e9 leur qualification hier soir \u00e0 domicile en battant les Espagnols de Getafe 2 \u00e0 1. \r\nAuteur du magnifique but de la victoire: Fabian Frei\r\n  24''\r\nYoung Boys devra attendre encore avant d'assurer sa qualification.\r\nLes Bernois ont arrach\u00e9 le nul 1 \u00e0 1 aux Pays Bas face \u00e0 Feyenoord.\r\nLugano a fait match nul avec Malmoe, sans marquer aucun but.\r\n(17/JUDAS PRIEST) Enfin si vous aimez le heavy metal, vous serez certainement \u00e0 Zurich le 7 juillet prochain pour \u00e9couter \u00e7a...\r\n  2'26\r\nBreaking the Law...de Judas Priest....chanson embl\u00e9matique d'un groupe mythique qui f\u00eate ses cinquante ans de carri\u00e8re....en tourn\u00e9e mondiale...\r\nLe heavy metal dans sa plus pure-et sa plus noble- expression\r\n((rob halford))\r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(13/HORAIRES PLACES BOURSIERES PA) Les traders veulent davantage int\u00e9grer les femmes.\r\nPour y parvenir, ils proposent de changer les horaires des places boursi\u00e8res en Europe.\r\nAppel lanc\u00e9 hier (JE) par deux associations influentes de traders.\r\nIl s'agit aussi d'am\u00e9liorer l'ambiance dans les salles de march\u00e9, o\u00f9 la tension est grande, Cl\u00e9a Favre...\r\n  50'' \r\n((L'Association pour les march\u00e9s financiers en Europe et l'Association pour l'investissement plaident pour des s\u00e9ances plus courtes.\r\nElles ont envoy\u00e9 une lettre au propri\u00e9taire de la Bourse de Londres, ainsi qu'aux autres op\u00e9rateurs europ\u00e9ens.\r\nConcr\u00e8tement, pour le march\u00e9 londonien par exemple, elles sugg\u00e8rent une ouverture \u00e0 9H00 au lieu de 8 actuellement, et une cl\u00f4ture \u00e0 16H00, contre 16H30 aujourd'hui. \r\nIl faut savoir que les traders commencent leur journ\u00e9e longtemps avant l'ouverture et la finissent tard apr\u00e8s la cl\u00f4ture.\r\nCes horaires peuvent donc constituer un obstacle pour les femmes, mais aussi pour les profesionnels qui ont des familles.\r\nFace \u00e0 de telles conditions de travail, il est difficile de r\u00e9ussir \u00e0 garder les talents, font valoir les deux associations.\r\nEn plus d'une plus grande diversit\u00e9 dans un milieu r\u00e9put\u00e9 machiste, d'un bien \u00eatre plus important au sein d'une profession sous pression, \r\nla promesse, c'est donc aussi de rendre les march\u00e9s plus efficaces, en attirant et gardant les meilleurs \u00e9l\u00e9ments.))\r\n(hockey)", "durationSec": 772, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10830121", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet / LME_2019-11-08T07:00:15_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet / LME_2019-11-08T07:00:15_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-10830141", "ece-10830121"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-14T07:31:17Z", "webPublicationDate": "2019-11-08T07:10:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Favre, Cl\u00e9a", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Grand, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Henry, Anouk", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Leroy, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Doucas, Maurice", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A3D69533-6E7D-486A-8B75-AF9E1B8E868B", "internalArchiveId": "A3D69533-6E7D-486A-8B75-AF9E1B8E868B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "publicationDate": "2019-11-08T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boukari, Fouad;Paloma Tschudi, d\u00e9put\u00e9e VERTS GE;Alexandre Sudan, procureur, VS;Boukari, Fouad;Jose Pablo Ferrandiz, chercheur et vice-pr\u00e9sident de l'institut de sondages Metroscopia;Jean-Luc Addor, CN UDC VS;Gr\u00e9gory Quin, historien du sport\r\n\r\n\r\nLe Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari (JOURNAL INDIC) \r\n(13/HORAIRES PLACES BOURSIERES PA) Les traders veulent davantage int\u00e9grer les femmes.\r\nPour y parvenir, ils proposent de changer les horaires des places boursi\u00e8res en Europe.\r\nAppel lanc\u00e9 hier (JE) par deux associations influentes de traders.\r\nIl s'agit aussi d'am\u00e9liorer l'ambiance dans les salles de march\u00e9, o\u00f9 la tension est grande, Cl\u00e9a Favre...\r\n  50'' \r\n((L'Association pour les march\u00e9s financiers en Europe et l'Association pour l'investissement plaident pour des s\u00e9ances plus courtes.\r\nElles ont envoy\u00e9 une lettre au propri\u00e9taire de la Bourse de Londres, ainsi qu'aux autres op\u00e9rateurs europ\u00e9ens.\r\nConcr\u00e8tement, pour le march\u00e9 londonien par exemple, elles sugg\u00e8rent une ouverture \u00e0 9H00 au lieu de 8 actuellement, et une cl\u00f4ture \u00e0 16H00, contre 16H30 aujourd'hui. \r\nIl faut savoir que les traders commencent leur journ\u00e9e longtemps avant l'ouverture et la finissent tard apr\u00e8s la cl\u00f4ture.\r\nCes horaires peuvent donc constituer un obstacle pour les femmes, mais aussi pour les profesionnels qui ont des familles.\r\nFace \u00e0 de telles conditions de travail, il est difficile de r\u00e9ussir \u00e0 garder les talents, font valoir les deux associations.\r\nEn plus d'une plus grande diversit\u00e9 dans un milieu r\u00e9put\u00e9 machiste, d'un bien \u00eatre plus important au sein d'une profession sous pression, \r\nla promesse, c'est donc aussi de rendre les march\u00e9s plus efficaces, en attirant et gardant les meilleurs \u00e9l\u00e9ments.))\r\n(03/GE/GC NATIONALITE DELINQUANTS PI (6H30)) La police genevoise peut continuer \u00e0 communiquer la nationalit\u00e9 des d\u00e9linquants pr\u00e9sum\u00e9s. \r\nAinsi en a d\u00e9cid\u00e9 hier le Grand Conseil. \r\nIl se pronon\u00e7ait sur une motion des verts qui voulait en finir avec cette pratique, jug\u00e9e discriminatoire. \r\nUn sujet qui a donn\u00e9 lieu \u00e0 un vote tr\u00e8s serr\u00e9. \r\nCe refus Guillaume Rey s'est jou\u00e9 \u00e0 une voix pr\u00e8s...\r\n  1'05 \r\n((42 OUI, 42 NON (et 7 abstentions)... il a donc fallu la voix du pr\u00e9sident MCG du Grand Conseil pour faire pencher la balance dans le camp du NON... c'est donc le statu quo: \u00e0 Gen\u00e8ve, la police pourra continuer \u00e0 diffuser la nationalit\u00e9 des d\u00e9linquants pr\u00e9sum\u00e9s... une question sensible, qui s'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 pos\u00e9e \u00e0 Zurich notamment... elle a donn\u00e9 lieu \u00e0 un d\u00e9bat anim\u00e9 au Parlement genevois. Donner la nationalit\u00e9: une question de transparence, selon les opposants \u00e0 ce texte, qui n'ont pas h\u00e9sit\u00e9 \u00e0 parler de censure. A l'inverse, les d\u00e9fenseurs de cette motion ont soulign\u00e9 que la nationalit\u00e9 n'est pas une information qui permet d'expliquer les raisons qui ont amen\u00e9 \u00e0 un d\u00e9lit. Malgr\u00e9 ce refus, la d\u00e9put\u00e9e \u00e9cologiste Paloma Tschudi continue de penser que cette pratique est discriminatoire. \r\nson \r\nA noter que le conseiller d'Etat Mauro Poggia s'est \u00e9galement prononc\u00e9 contre cette motion. Il a expliqu\u00e9 que dans sa pratique actuelle, la police genevoise ne mentionne la nationalit\u00e9 que dans ses communiqu\u00e9s de presse et plus sur les r\u00e9seaux sociaux.))\r\n(08/VS/PROCES ITV SUDAN) *** Les suites en valais du proc\u00e9s en appel de cet ex-enseignant valaisan accus\u00e9 d'actes d'ordre sexuel avec des enfants...\r\nLe Minist\u00e8re public a requis la m\u00eame peine qu'en premi\u00e8re instance: 40 mois de prison ferme et une interdiction d'exercer une profession en lien avec les mineurs durant cinq ans. \r\nComme en premi\u00e8re instance, l'avocat du pr\u00e9venu a r\u00e9clam\u00e9 le renvoi des d\u00e9bats ainsi qu'une expertise de cr\u00e9dibilit\u00e9 des victimes. \r\nIl a aussi  plaid\u00e9 la th\u00e9orie du complot de la part des plaignantes contre son client... Impensable selon le procureur Alexandre Sudan...\r\n  29''\r\nLe procureur Alexandre Sudan interrog\u00e9 par Yves Terrani. L'accus\u00e9 reste en prison en attendant le verdict.\r\n(Bve Cong\u00e9 paterrnit\u00e9 Vaud) 20 jours de cong\u00e9 paternit\u00e9...Pour les  salari\u00e9s du canton de vaud.\r\nC'est la proposition formul\u00e9e hier par le gouvernement vaudois.\r\nC'est 4 fois plus qu'aujourd'hui. \r\nPour le Conseil d'Etat, ses employ\u00e9s doivent pouvoir concilier carri\u00e8re et vie familiale.\r\nCe projet de loi de 20 jours de cong\u00e9 paternit\u00e9 doit encore \u00eatre valid\u00e9 par les d\u00e9ptu\u00e9s vaudois au Grand Conseil.\r\n(Bve Macron OTAN) *** Des \"paroles en or\" pour Moscou... Des \"termes radicaux \u00bb pour Berlin...\r\nLa petite phrase d'Emmanuel Macron sur l'Otan a beaucoup fait r\u00e9agir. \r\nDans dans les colonnes de l'hebdomadaire britannique The Economist, le pr\u00e9sident francais a estim\u00e9 hier que l'Alliance atlantique est dans un \u00e9tat de \"mort c\u00e9r\u00e9brale\".\r\nSous-entendant que le cerveau en question se trouve \u00e0 Washington.\r\nIl appelle ainsi l'Europe \u00e0 se r\u00e9veiller (\"wake up!\" dit-il) pour retouver sa souverainet\u00e9 militaire face aux Etats-Unis...\r\nEmmanuel Macron appelle aussi les europ\u00e9ens \"rouvrir un dialogue strat\u00e9gique\" avec la Russie.\r\nD\u00e9clarations qui intervienent \u00e0 un mois du prochain sommet de l'OTAN...\r\nMais surtout \u00e0 quelques heures des c\u00e9r\u00e9monies qui marquent les 30 ans de la chute du Mur de Berlin.\r\n(11/ESP/ELECTIONS ASCENCION VOX PI) *** Dimanche les espagnoles retourneront aux urnes pour des \u00e9lections l\u00e9gislatives. \r\nLe pays est bloqu\u00e9 depuis plusieurs mois. \r\nLes \u00e9lections l\u00e9gislatives fin avril dernier n'avaient pas permis de d\u00e9gager une majorit\u00e9 pour gouverner. Les Espagnols sont donc de nouveau rappel\u00e9s aux urnes. \r\nLes d\u00e9bats sont rest\u00e9s tr\u00e8s centr\u00e9e sur ce blocage et sur les tensions en Catalogne. \r\nCette fin de campagne est aussi marqu\u00e9e par l'ascension du parti d'extr\u00eame droite Vox, tous les sondages pr\u00e9disent un doublement de leurs si\u00e8ges au Congr\u00e8s des d\u00e9put\u00e9s. \r\nVal\u00e9rie Demon\r\n   1'12\r\n((Val\u00e9rie: le parti d'extr\u00eame droite Vox pourrait arriver en troisi\u00e8me position apr\u00e8s les socialistes et la droite conservatrice. Les tensions en Catalogne expliquent en grande partie cette rapide progression. Jose Pablo Ferrandiz est chercheur et vice-pr\u00e9sident de l'institut de sondages Metroscopia. Il explique le transfert d'\u00e9lecteurs de droite et des lib\u00e9raux vers Vox.\r\nSON JOSE PABLO FERRANDIZ.  \r\nTRAD: Pour une partie de l'\u00e9lectorat de droite, de centre droit, l'un des coupables fut Mariano Rajoy, l'ancien pr\u00e9sident du gouvernement du Parti Populaire de droite. Car il a mis trop de temps pour prendre des d\u00e9cisions. C'est pour cela qu'une partie de cet \u00e9lectorat estime que la droite est en partie coupable de la situation en Catalogne. Fin 2017 il y a aussi eu des \u00e9lections r\u00e9gionales en Catalogne remport\u00e9es par les centristes lib\u00e9raux. Et ils ne se sont pas pr\u00e9sent\u00e9s \u00e0 l'investiture r\u00e9gionale. Cela signifie que des \u00e9lecteurs qui avaient vot\u00e9 pour eux pensant qu'ils allaient r\u00e9soudre le probl\u00e8me catalan, se sont sentis frustr\u00e9s. Entre la col\u00e8re d'un c\u00f4t\u00e9, la frustration d'un autre, Vox s'alimente de ces \u00e9lecteurs orphelins de droite et du centre lib\u00e9ral \r\nVal\u00e9rie : les sondages annoncent l'effondrement des centristes lib\u00e9raux. Mais la forte progression de Vox ne permettrait pas pour autant au bloc de droite d'atteindre la majorit\u00e9 pour gouverner. ))\r\n(Bve Lula) Lula se rapproche d'une sortie de prison\r\nLa Cour Supr\u00eame br\u00e9silienne a rendu hier soir une d\u00e9cision ouvrant la voix \u00e0 une sortie de prison de l'ancien pr\u00e9sident.\r\nLula, incarc\u00e9r\u00e9 pour corruption. \r\nSes avocats vont donc demander sa lib\u00e9ration immediate.\r\nLa plus haute juridiction du Br\u00e9sil qui a mis fin \u00e0 une jurisprudence:\r\nSelon laquelle un pr\u00e9venu pouvait \u00eatre emprisonn\u00e9e avant l'\u00e9puisement de tous ses recours.\r\n(01/CF CONTRE QUOTAS VIN ITV ADDOR) Les bistros suisses ne devraient pas \u00eatre oblig\u00e9s de proposer un minimum de 50% de vins du pays. \r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral rejette une demande en ce sens du Conseiller national UDC Jean-Luc Addor. \r\nImposer de tels quotas restreindrait la libert\u00e9 \u00e9conomique garantie par la Constitution suisse, justifie le Conseil f\u00e9d\u00e9ral pour qui c'est \u00e0 la branche de prendre l'initiative. \r\nLe Valaisan souhaitait par ce biais soutenir la production indig\u00e8ne face \u00e0 la concurrence. Jean-Luc Addor.\r\n  42''\r\nDes propos recueillis par Marie Giovanola\r\nLe gouvernement estime en revanche que les vins suisses pourraient \u00eatre mieux repr\u00e9sent\u00e9s sur le march\u00e9 helv\u00e9tique. En r\u00e9ponse au Conseiller national PLR Hugues Hiltpold, la Conf\u00e9d\u00e9ration rappelle qu'elle soutient le financement de mesures d\u00e9cid\u00e9es par la branche viti-vinicole pour promouvoir les ventes.\r\n(TF6/75 ANS MACOLIN PI (6H)) *** Le sport est dans l'air de Macolin depuis maintenant 75ans. \r\nLe Centre national de sport, au-dessus de Bienne, est \u00e0 la fois un centre d'entra\u00eenement, un centre de formation et le lieu o\u00f9 se d\u00e9finit la politique du sport en Suisse. \r\nCaroline Reymond, l'histoire de Macolin est aussi fortement li\u00e9e \u00e0 l'arm\u00e9e. \r\n  1'30 \r\n((Lorsque la Conf\u00e9d\u00e9ration cr\u00e9e son \u00e9cole f\u00e9d\u00e9rale du sport en 1944, le monde est en guerre. Le G\u00e9n\u00e9ral Guisan donne l'ordre aux jeunes hommes de faire du sport\u00bb et c'est \u00e0 Macolin que les soldats vont travailler leur forme physique. Gr\u00e9gory Quin, historien du sport. \r\nSON 0''30\r\nAutre moment cl\u00e9 de l'histoire de Macolin: L'inscription dans la Constitution f\u00e9d\u00e9rale \u00e0 la fin de ann\u00e9es 60 de l'encouragement du sport. Entra\u00eeneurs du sport d'\u00e9lite, moniteurs Jeunesse et sport viendront se former sur les hauteurs de Bienne. Les meilleurs athl\u00e8tes du pays ont profit\u00e9 d'infrastructures, comme la salle embl\u00e9matique de la Fin du monde pour pr\u00e9parer leurs succ\u00e8s dans les grands championnats. Le lanceur Werner Gunth\u00f6r y a notamment construit sa carri\u00e8re. \r\nL'arm\u00e9e est toujours pr\u00e9sente \u00e0 Macolin, plus pour pr\u00e9parer les hommes \u00e0 la guerre, mais pour promouvoir les jeunes talents helv\u00e9tiques. \r\nDepuis 1998, ces talents peuvent int\u00e9grer l'\u00e9cole de recrues pour sportifs d'\u00e9lite. En 2019, 36 athl\u00e8tes dont cinq femmes ont profit\u00e9 de cette offre qui combine service obligatoire et entra\u00eenement.. \r\nA l'occasion des 75ans de Macolin, La Conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale, Viola Amherd a exprim\u00e9 sa volont\u00e9 de doubler le nombre de recrues d'ici \u00e0 2023 pour renforcer le sport de performance)).\r\n(Bve Foot CH) Le FC B\u00e2le qualifi\u00e9  pour les 16es de finale de l'Europa League\r\nApr\u00e9s sa victoire hier soir 2-1 contre les espagnols de Getafe:\r\nLes Young Boys ont ramen\u00e9 un bon point de leur d\u00e9placement \u00e0 Rotterdam face au Feyenoord lors de cette 4e journ\u00e9e d'Europa League. \r\nIls restent bien plac\u00e9s pour se qualifier.\r\nEt puis Lugano a pour sa part \u00e9t\u00e9 tenu en \u00e9chec 0-0 \u00e0 Saint-Gall par Malm\u00f6. \r\nLes Tessinois auront besoin d'un petit miracle pour poursuivre leur r\u00eave europ\u00e9en, puisqu'ils ne comptent que deux points en quatre matches.", "durationSec": 542, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10830115", "imageURL": "http://www.rts.ch/8874897.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2019-11-08T06:30:00_le-journal-de-6h30", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2019-11-08T06:30:00_le-journal-de-6h30"], "variantIds": ["ece-10830140", "ece-10830115"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-14T08:19:38Z", "speechToTexts": ["14.11.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [92%] :\r\nDe Foued Boukari bonjour Fred bonjour communiqu\u00e9 la nationalit\u00e9 des d\u00e9linquants pr\u00e9sum\u00e9s pratique consid\u00e9r\u00e9e comme discriminatoire par la gauche genevoise, mais la police peut continuer \u00e0 le faire, ainsi en a d\u00e9cid\u00e9 hier le Grand Conseil la d\u00e9cision qui s'est jou\u00e9 \u00e0 une voix pr\u00e8s, retour aux urnes pour les \u00e9lecteurs espagnols le 2\u00e8me \u00e9lections l\u00e9gislatives de l'ann\u00e9e, un scrutin qui sera sans doute marqu\u00e9e dimanche par une nouvelle ascension de Vox, le parti d'extr\u00eame droite et puis le Centre national de sport de Macolin f\u00eate ses 75 ans, plus qu'un centre d'entra\u00eenement au-dessus de Bienne, l'histoire de Macolin, vous l'entendrez aussi fortement li\u00e9e \u00e0 l'arm\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:40) [92%] :\r\nLa police genevoise peut continuer \u00e0 communiquer la nationalit\u00e9 des d\u00e9linquants pr\u00e9sum\u00e9s, le Grand Conseil a tranch\u00e9 hier : il se prononcer sur une motion des Verts qui voulaient en finir avec cette pratique, jug\u00e9e discriminatoire, un sujet qui a donn\u00e9 lieu \u00e0 un vote tr\u00e8s serr\u00e9 ce refus Guillaume Rey s'est jou\u00e9 \u00e0 une voix pr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:56) [96%] :\r\n42 oui 42 Non, il a donc fallu la voix du pr\u00e9sident MCG du Grand Conseil pour faire pencher la balance dans le camp du non, c'est donc le statu quo \u00e0 Gen\u00e8ve, la police pourra continuer \u00e0 diffuser la nationalit\u00e9 des d\u00e9linquants pr\u00e9sum\u00e9s, une question sensible qui s'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 pos\u00e9e \u00e0 Zurich notamment, elle a donn\u00e9 lieu \u00e0 un d\u00e9bat anim\u00e9 au Parlement Genevois donner la nationalit\u00e9, une question de transparence selon les opposants \u00e0 ce texte qui n'ont pas h\u00e9sit\u00e9 \u00e0 parler de censure \u00e0 l'inverse, les d\u00e9fenseurs de cette motion ont soulign\u00e9 que la nationalit\u00e9 n'est pas une information qui permet d'expliquer les raisons qui ont amen\u00e9 un d\u00e9lit malgr\u00e9 ce refus, la d\u00e9put\u00e9e \u00e9cologiste Paloma Tschudi continue d'ailleurs de penser que cette pratique est discriminatoire. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:32) [92%] :\r\nC'est discriminatoire, parce que c'est un raccourci, c'est un raccourci qui est fait entre la nationalit\u00e9 d'une personne est un acte criminel, 2 choses qui n'ont absolument rien n'a voir et ce raccourci va avoir un impact non pas seulement sur la personne, mais sur toute sa communaut\u00e9 qui va subir la x\u00e9nophobie de la population genevoise et qui va avoir de la peine, par la suite, \u00e0 s'int\u00e9grer. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:50) [96%] :\r\n\u00e0 noter que le conseiller d'\u00c9tat Mauro Poggia s'est \u00e9galement prononc\u00e9 contre cette motion, il a expliqu\u00e9 que, dans sa pratique actuelle la police genevoise ne mentionne la nationalit\u00e9 que dans ses communiqu\u00e9s de presse et plus sur les r\u00e9seaux sociaux. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:02) [88%] :\r\nEn Valais, les suites du proc\u00e8s en appel de cet ex- enseignant accus\u00e9 d'actes d'ordre sexuel avec des ondes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:08) [95%] :\r\nEt le minist\u00e8re public a requis la m\u00eame peine quand en premi\u00e8re instance 40 mois de prison ferme et une interdiction d'exercer une profession en lien avec les mineurs durant 5 ans, comme en premi\u00e8re instance, l'avocat du pr\u00e9venu a r\u00e9clam\u00e9 le renvoi des d\u00e9bats, ainsi qu'une expertise de cr\u00e9dibilit\u00e9 des victimes, il a aussi plaid\u00e9 la th\u00e9orie du complot de la part des plaignantes contre son client, impensable selon le procureur Alexandre Sudan. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:30) [87%] :\r\nNon pas de th\u00e9orie du complot, ici on a, on a quand m\u00eame cette victime six pr\u00e9sente, aujourd'hui, qui donnent des versions totalement concordantes \u00e9videmment des victimes ce qui se font \u00e0 10 11 ans puis ensuite de 3 ans plus tard, forc\u00e9ment donne quelques d\u00e9tails suppl\u00e9mentaires qui sont dues \u00e0 leur maturit\u00e9 \u00e0 la compr\u00e9hension qu'elles ont des actes qu'elles ont v\u00e9cu, qui est un peu diff\u00e9rente entre ces 2 \u00e2ges l\u00e0, c'est pas pour \u00e7a que ces versions de \u00eatre consid\u00e9r\u00e9e comme contradictoire et donc non pas de th\u00e9orie du complot du tout. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:00) [95%] :\r\nLe procureur Alexandre Sudan interrog\u00e9 par Yves Terrani l'accus\u00e9, lui, reste en prison en attendant le verdict 20 jours de cong\u00e9 paternit\u00e9 pour les salari\u00e9s du canton de Vaud c'est la proposition formul\u00e9e hier par le gouvernement Vaudois, c'est 4 fois plus qu'aujourd'hui pour le Conseil d'\u00c9tat ses employ\u00e9es doivent pouvoir concilier carri\u00e8re et vie familiale, ce projet de loi de 20 jours de cong\u00e9 paternit\u00e9 doit encore \u00eatre valid\u00e9 par les d\u00e9put\u00e9s Vaudois au Grand Conseil. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:24) [95%] :\r\nDes paroles en or pour Moscou Des termes radicaux pour Berlin, la petite phrase d'Emmanuel Macron sur l'Otan, a beaucoup fait r\u00e9agir. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:32) [93%] :\r\nDans les colonnes de l'hebdomadaire britannique vit Economist le pr\u00e9sident fran\u00e7ais a estim\u00e9 hier que l'Alliance Atlantique, est dans un \u00e9tat de mort c\u00e9r\u00e9brale, sous- entendant que le cerveau en question se trouve \u00e0 Washington, il appelle ainsi l'Europe \u00e0 se r\u00e9veiller, Wake Up, dit -il, pour retrouver sa souverainet\u00e9 militaire face aux \u00c9tats-Unis, Emmanuel Macron appelle aussi les europ\u00e9ens rouvrir un dialogue strat\u00e9gique avec la Russie, des d\u00e9clarations qui interviennent \u00e0 un mois du prochain sommet de l'Otan, mais surtout \u00e0 quelques heures des c\u00e9r\u00e9monies qui marquent les 30 ans de la chute du mur de Berlin. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:00) [94%] :\r\nCe dimanche, les espagnols retournent aux urnes pour des \u00e9lections l\u00e9gislatives. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:04) [96%] :\r\nLe pays est bloqu\u00e9 depuis plusieurs mois des \u00e9lections l\u00e9gislatives fin avril, n'avait pas permis de d\u00e9gager une majorit\u00e9 pour gouverner les espagnols sont donc de nouveau rappel\u00e9s les d\u00e9bats sont rest\u00e9s tr\u00e8s centr\u00e9e sur ce blocage sur les tensions en Catalogne, cette fin de campagne est aussi marqu\u00e9e par l'ascension du parti d'extr\u00eame droite Vox, tous les sondages pr\u00e9disent un doublement de leurs si\u00e8ges au Congr\u00e8s des d\u00e9put\u00e9s Val\u00e9rie Daumont. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:04:26) [94%] :\r\nLe parti d'extr\u00eame droite Vox pourrait arriver en 3\u00e8me position apr\u00e8s les socialistes et la droite conservatrice, les tensions en Catalogne, expliquent en grande partie cette rapide progression Jos\u00e9 Pablo Ferrandiz ces chercheurs et vice- pr\u00e9sident de l'institut de sondages Metroscopia il explique le transfert d'\u00e9lecteurs de droite et des lib\u00e9raux vers Vox. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:45) [86%] :\r\nOn n'impose pas on appartient pourtant une partie de l'\u00e9lectorat de droite et le centre droit, la d\u00e9coupe absolument rien aura et ancien pr\u00e9sident du gouvernement du Parti populaire ainsi \u00e0 vos clients Point Thomas, le fils Youn\u00e8s et pour le \u00e7a apart\u00e9 l'art, il a mis trop de temps pour prendre des d\u00e9cisions et c'est pour cela qu'une partie de cet \u00e9lectorat, estime que la droite et pour partie coupable de la situation en Catalogne Catalunya quel afghane a few \u00e0 l'annonce, et apr\u00e8s \u00e7a, de la mer Ganago Nice Magazine 1017 il y a aussi eu des \u00e9lections r\u00e9gionales en Catalogne, remport\u00e9es par les centristes, lib\u00e9raux et ils ne se sont pas pr\u00e9sent\u00e9s \u00e0 l'investiture r\u00e9gionale, cela signifie que des \u00e9lecteurs qui avaient vot\u00e9 pour eux, pensant qu'ils allaient r\u00e9soudre le probl\u00e8me catalan se sont sentis frustr\u00e9s entre la col\u00e8re d'un c\u00f4t\u00e9 la frustration d'un autre les ou alors mains de ces \u00e9lecteurs orphelins de droite et du centre lib\u00e9ral pivote \u00e0 Amiens et steaks RFI bient\u00f4t. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:05:29) [97%] :\r\nLes sondages annoncent l'effondrement des centristes, lib\u00e9raux, mais la forte progression de Vox ne permettrait pas pour autant au bloc de droite d'atteindre la majorit\u00e9 pour gouverner. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:38) [95%] :\r\nLula, l'ancien pr\u00e9sident br\u00e9silien se rapproche d'une sortie de prison, la Cour supr\u00eame a rendu hier soir une d\u00e9cision ouvrant la voie \u00e0 une sortie de prison, Lula incarc\u00e9r\u00e9 pour corruption, ses avocats vont donc demander sa lib\u00e9ration imm\u00e9diate, la plus haute juridiction du Br\u00e9sil qui a mis fin \u00e0 une jurisprudence selon laquelle un pr\u00e9venu pouvait \u00eatre emprisonn\u00e9e avant l'\u00e9puisement de tous ses recours les bistros suisses ne devraient pas \u00eatre oblig\u00e9s de proposer un minimum de 50 pourcent de vins issus du pays, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral rejette une demande du Conseil national de l'UDC, Jean-Luc Addor, le conseiller national imposer de tels quotas restreindrait la libert\u00e9 \u00e9conomique garantie par la Constitution suisse justifie le gouvernement, pour qui c'est \u00e0 la branche de prendre l'initiative, le Valaisan souhaite par ce biais, soutenir la production indig\u00e8ne face \u00e0 la concurrence. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:24) [92%] :\r\nR\u00e9sultat, il est l\u00e0, c'est-\u00e0-dire qu'on abandonne un peu les vins suisses et les viticulteurs suisses \u00e0 une concurrence internationale qui en r\u00e9alit\u00e9 n'est pas libre parce que le libre- \u00e9change, il peut fonctionner dans un march\u00e9 libre, mais on a affaire l\u00e0 \u00e0 un march\u00e9 qui est largement, si j'ose dire, par des aides \u00e9tatiques dans diff\u00e9rents \u00c9tats \u00e9trangers et puis c'est \u00e7a qui justifie \u00e0 mon sens, des mesures, c'est clair que c'est pas tr\u00e8s lib\u00e9ral, mais je pense que ce soit la viticulture aussi l'agriculture, g\u00e9n\u00e9rale, h\u00e9 bien ce sont des branches importantes de notre \u00e9conomie en Valais, mais aussi dans toute la Suisse, et puis nous n'avons pas le droit, et pas int\u00e9r\u00eat non plus \u00e0 les laisser tomber. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:07:07) [97%] :\r\nDes propos recueillis par Marie Giovanola le sport, une sp\u00e9cialit\u00e9 \u00e0 Macolin depuis maintenant 75 ans. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:12) [95%] :\r\nLe Centre national de sport, au-dessus de Bienne qui est \u00e0 la fois un centre d'entra\u00eenement, un centre de formation et le lieu o\u00f9 se d\u00e9finit la politique du sport en Suisse Caroline R\u00e9mond, l'histoire de Macolin est aussi fortement li\u00e9e \u00e0 l'arm\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:07:24) [93%] :\r\nLorsque la Conf\u00e9d\u00e9ration cr\u00e9e son \u00e9cole f\u00e9d\u00e9rale du sport en 1944 le monde est en guerre, le g\u00e9n\u00e9ral Guisan donne l'ordre aux jeune homme de faire du sport et c'est \u00e0 Macolin que les soldats vont travailler leur forme physique Gr\u00e9gory Quin, historien du sport. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:07:37) [90%] :\r\nEffectivement, c'\u00e9tait au d\u00e9part ou un centre pour effectivement l'instruction militaire pr\u00e9paratoire qui \u00e9tait cet anc\u00eatre des formations ne et sport qu'on conna\u00eet actuellement, et qui en fait visait \u00e0 rassembler les militaires dans un endroit non pas isol\u00e9 mais un petit peu de c\u00f4t\u00e9 o\u00f9 on puisse aussi avoir la possibilit\u00e9 d'd\u00e9velopper des infrastructures sportives ensuite autour et au d\u00e9part Macolin c'\u00e9tait effectivement quelques officiers quelques sous- officiers qui se rassemblent, qui faisait de l'exercice physique ensemble pour ensuite aller former les recrues \u00e0 travers toute la Suisse dans les \u00e9coles de recrues. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:08:07) [95%] :\r\nAutre moment clef de l'histoire de Macolin d'inscription dans la Constitution f\u00e9d\u00e9rale \u00e0 la fin des ann\u00e9es 60 de l'encouragement du sport, entra\u00eeneur du sport d'\u00e9lite moniteurs Jeunesse et Sports, ils viendront se former sur les hauteurs de Bienne, les meilleurs athl\u00e8tes du pays vont aussi profiter d'infrastructures comme la salle embl\u00e9matique de la fin du monde pour pr\u00e9parer leurs succ\u00e8s dans les grands championnats lanceur Werner G\u00fcnth\u00f6r il y a notamment construit sa carri\u00e8re, l'arm\u00e9e est toujours pr\u00e9sente \u00e0 Macolin plus pour pr\u00e9parer les hommes \u00e0 la guerre, mais pour promouvoir les jeunes talents helv\u00e9tiques depuis 1998 ces talents peuvent int\u00e9grer l'\u00e9cole de recrues pour sportifs d'\u00e9lite en 2019 36 athl\u00e8tes, dont 5 femmes, ont profit\u00e9 de cette offre qui combine service obligatoire et entra\u00eenement et \u00e0 l'occasion des 75 ans, de Macolin la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Viola Amherd a exprim\u00e9 sa volont\u00e9 de doubler le nombre de recrues d'ici \u00e0 2023 pour renforcer le sport de performant. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:54) [91%] :\r\nC'est le sport, le Centre national de sport de Macolin, au-dessus de Bienne qui fait c'est 75 ans. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:09:00) [98%] :\r\nLe journal Foued Boukari. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-11-08T06:48:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Favre, Cl\u00e9a", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Reymond, Caroline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Rey, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Giovanola, Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Terrani, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Demon, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-BE5A2C55-CB73-40EC-897A-1BF39C749FF5", "internalArchiveId": "BE5A2C55-CB73-40EC-897A-1BF39C749FF5", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "publicationDate": "2019-11-08T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boukari, Fouad;Bruno Le Maire, ministre des finances fran\u00e7ais;Sven Giegold, eurod\u00e9put\u00e9 vert allemand;Nuria Gorrite, Conseill\u00e8re d'Etat, PS VD;Marc Fuhrmann, d\u00e9put\u00e9 UDC GE;Boukari, Fouad;Hochstrasser, Sandrine;Memed Uzel, directeur commercial d'une entreprises industrielle \u00e0 Lugano, utilisateur du centre Regus;Guilhem Sirven, Directeur de Ghotam\r\n\r\n\r\nLe Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari (TAPIS TITRE) \r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(TF2/LIBRA - MAURER A BXL PI (8H)) Une d\u00e9placement sous tension pour Ueli Maurer  \u00e0 Bruxelles. \r\nLe pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration doit participer aujourd'hui \u00e0 une r\u00e9union des ministres des finances de l'Union europ\u00e9enne. \r\nAutour de la table, il sera question de finance durable. \r\nMais dans les couloirs, Guillaume Meyer, d'autres sujets devraient alimenter les discussions. \r\nEt en particulier, la Libra, la monnaie virtuelle tr\u00e8s controvers\u00e9e que veut lancer Facebook depuis Gen\u00e8ve.\r\n  1'28 \r\n((Le ministre des finances fran\u00e7ais, Bruno Le Maire, m\u00e8ne la fronde contre Libra. Le mois dernier, \u00e0 Washington, il a annonc\u00e9 que les Europ\u00e9ens envisageaient d'interdire, purement et simplement, la monnaie de Facebook.\r\nLIBRA - LE MAIRE\r\nLibra n'est pas la bienvenue en Europe, parce que c'est notre souverainet\u00e9 qui est en jeu, et que nous n'acceptons pas que des entreprises multinationales priv\u00e9es aient la m\u00eame puissance mon\u00e9taire que des Etats. Car la grande diff\u00e9rence entre Facebook et les Etats, c'est que nous sommes soumis au contr\u00f4le d\u00e9mocratique, c'est-\u00e0-dire au contr\u00f4le des peuples.\r\nLibra fait aussi craindre la cr\u00e9ation d'un espace de paiement anonyme, perm\u00e9able aux activit\u00e9s criminelles. Ces risquent devront \u00eatre appr\u00e9hend\u00e9s par les autorit\u00e9s suisses, pour que cette monnaie virtuelle puisse \u00eatre op\u00e9r\u00e9 depuis Gen\u00e8ve. Les Europ\u00e9ens invitent Berne \u00e0 y r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 deux fois, avant d'accorder une autorisation. Pour Sven Giegold, eurod\u00e9put\u00e9 vert allemand, la Suisse ne doit pas reproduire avec Libra, l'erreur commise avec le secret bancaire.\r\nLIBRA - GIEGOLD\r\nTRAD: Dans le domaine bancaire, on a adopt\u00e9 le principe, \u00e0 l'\u00e9chelle internationale, que l'on sait qui sont les clients, qui sont les b\u00e9n\u00e9ficiaires r\u00e9els des comptes. Il faut introduire le m\u00eame principe pour Libra, d'entr\u00e9e de jeu, pour ne pas recommencer le m\u00eame conflit, qui n'a pas aid\u00e9 \u00e0 la r\u00e9putation de la Suisse.\r\nUeli Maurer a-t-il entendu le message? Pour l'instant, les autorit\u00e9s suisses envoient plut\u00f4t des signes d'ouverture vis-\u00e0-vis de Libra. Avec en toile de fond, le souci de promouvoir la place financi\u00e8re. Guillaume Meyer, RTS Info, Bruxelles))\r\n(13/HORAIRES PLACES BOURSIERES PA) *** La finance et en particulier le secteur des traders est encore majoritairement masculin:::\r\nMais mais les courtiers veulent davantage int\u00e9grer les femmes.\r\nPour cela, ils proposent un changement de taille : modifier les horaires des places boursi\u00e8res en Europe.\r\nUn appel lanc\u00e9 hier par deux associations influentes de traders.\r\nAvec plus de mixit\u00e9 Cl\u00e9a Favre...Il s'agit donc d'am\u00e9liorer l'ambiance dans les salles de march\u00e9, o\u00f9 la tension est grande.. \r\n  50'' \r\n((L'Association pour les march\u00e9s financiers en Europe et l'Association pour l'investissement plaident pour des s\u00e9ances plus courtes.\r\nElles ont envoy\u00e9 une lettre au propri\u00e9taire de la Bourse de Londres, ainsi qu'aux autres op\u00e9rateurs europ\u00e9ens.\r\nConcr\u00e8tement, pour le march\u00e9 londonien par exemple, elles sugg\u00e8rent une ouverture \u00e0 9H00 au lieu de 8 actuellement, et une cl\u00f4ture \u00e0 16H00, contre 16H30 aujourd'hui. \r\nIl faut savoir que les traders commencent leur journ\u00e9e longtemps avant l'ouverture et la finissent tard apr\u00e8s la cl\u00f4ture.\r\nCes horaires peuvent donc constituer un obstacle pour les femmes, mais aussi pour les profesionnels qui ont des familles.\r\nFace \u00e0 de telles conditions de travail, il est difficile de r\u00e9ussir \u00e0 garder les talents, font valoir les deux associations.\r\nEn plus d'une plus grande diversit\u00e9 dans un milieu r\u00e9put\u00e9 machiste, d'un bien \u00eatre plus important au sein d'une profession sous pression, \r\nla promesse, c'est donc aussi de rendre les march\u00e9s plus efficaces, en attirant et gardant les meilleurs \u00e9l\u00e9ments.))\r\n(09/VD/CONGE PAT PI) 20 jours de cong\u00e9 paternit\u00e9...Pour les  salari\u00e9s du canton de vaud \r\nC'est la proposition formul\u00e9e hier par le gouvernement vaudois.\r\nC'est 4 fois plus qu'aujourd'hui. \r\nPour le Conseil d'Etat, ses employ\u00e9s doivent pouvoir concilier carri\u00e8re et vie familiale.\r\nCe projet, Sarah Cl\u00e9ment, permet aussi au plus grand employeur du canton, de renforcer son attractivit\u00e9.\r\n  52''\r\nExtro : ce projet de loi de 20 jours de cong\u00e9 paternit\u00e9 doit encore \u00eatre valid\u00e9 par les d\u00e9ptu\u00e9s vaudois au Grand Conseil. \r\n((Aujourd'hui la plupart des cantons et la Conf\u00e9d\u00e9ration offrent un cong\u00e9 paternit\u00e9, de 5 \u00e0 10 jours. \r\nSauf dans le canton de Neuch\u00e2tel et en ville de Lausanne, qui offrent tous deux, 20 jours de cong\u00e9 aux hommes.\r\nSi on regarde du c\u00f4t\u00e9 du priv\u00e9, les diff\u00e9rences sont encore plus frappantes. Certains p\u00e8res b\u00e9n\u00e9ficient d'un jour seulement, alors que d'autres ont jusqu'\u00e0 8 semaines... Pour la Conseill\u00e8re d'Etat, Nuria Gorrite, le canton de Vaud devait renforcer son attractivit\u00e9. \r\nSON \r\nUne mesure dans l'\u00e8re du temps, qui devrait entrer en vigueur d\u00e8s 2022. Et qui s'appliquera aussi pour les couples de m\u00eame sexe. Au total, cela concerne pr\u00e8s de 400 nouveaux p\u00e8res chaque ann\u00e9e. Ce nouveau projet de loi est estim\u00e9 \u00e0 2 millions de francs par an. Ils seront financ\u00e9s par le budget ordinaire du canton.))\r\n(04/GE/GC NATIONALITE DELINQUANTS ITV FUHRMANN (6H30)) *** A Gen\u00e8ve, la police pourra continuer \u00e0 communiquer la nationalit\u00e9 des d\u00e9linquants pr\u00e9sum\u00e9s. \r\nAinsi en a d\u00e9cid\u00e9 hier le Grand Conseil. \r\nIl se pronon\u00e7ait sur une motion verte qui voulait en finir avec cette pratique, jug\u00e9e discriminatoire. \r\nUn sujet qui a donn\u00e9 lieu \u00e0 un vote tr\u00e8s serr\u00e9. \r\nCe refus s'est jou\u00e9 \u00e0 une voix pr\u00e8s... Le statu quo pr\u00e9domine donc. \r\nUne d\u00e9cision de bon sens, selon le d\u00e9put\u00e9 UDC Marc Fuhrmann.  \r\n  36''\r\nPropos recueillis par Guillaume Rey\r\n(Bve Macron OTAN) Des \"paroles en or\" pour Moscou... Des \"termes radicaux \u00bb pour Berlin...\r\nLa petite phrase d'Emmanuel Macron sur l'Otan a beaucoup fait r\u00e9agir. \r\nDans dans les colonnes de l'hebdomadaire britannique The Economist, le pr\u00e9sident francais a estim\u00e9 hier que l'Alliance atlantique est dans un \u00e9tat de \"mort c\u00e9r\u00e9brale\".\r\nSous-entendant que le cerveau en question se trouve \u00e0 Washington.\r\nIl appelle ainsi l'Europe \u00e0 se r\u00e9veiller (\"wake up!\" dit-il) pour retouver sa souverainet\u00e9 militaire face aux Etats-Unis...\r\nEmmanuel Macron appelle aussi les europ\u00e9ens \"rouvrir un dialogue strat\u00e9gique\" avec la Russie.\r\nD\u00e9clarations qui intervienent \u00e0 un mois du prochain sommet de l'OTAN...\r\nMais surtout \u00e0 quelques heures des c\u00e9r\u00e9monies qui marquent les 30 ans de la chute du Mur de Berlin.\r\n(18/LULA 8H) *** Lula \u00e0 nouveau libre! c'est le scenario qui se dessine au Br\u00e9sil. \r\nLa cour supr\u00eame a d\u00e9cid\u00e9 hier qu'une personne ne peut pas \u00eatre emprisonn\u00e9e, tant qu'elle n'a pas \u00e9puis\u00e9 tous les recours. \r\nC'est le cas de l'ancien pr\u00e9sident, qui purge une peine de presque 9 ans pour corruption. \r\nAnouk Henry, Lula peut-il esperer sortir et faire son retour en politque?\r\nIl reste encore des obstacles... car les lib\u00e9rations seront jug\u00e9es au cas par cas... elles pourraient concerner 5000 d\u00e9tenus. Luiz ignacio lula da silva en fait partie, car il dispose encore de recours devant des tribunaux sup\u00e9rieurs. On ignore encore les d\u00e9tails de cette possible relaxe, mais la gauche br\u00e9silienne a d\u00e9j\u00e0 cri\u00e9 victoire: et il pourrait revenir \u00e0 la t\u00eate de l'opposition s'il \u00e9tait libre. Dans le pays voisin, le nouveau pr\u00e9sident argentin, le p\u00e9roniste de centre-gauche Alberto Fernandez a twitt\u00e9 \"LulaLibreDemain!\". \"\r\nDans l'autre camp, les procureurs qui avaient condamn\u00e9 Lula estiment que la d\u00e9cision de la cour supr\u00eame va \u00e0 l'encontre du \"combat de la corruption, qui sont des priorit\u00e9s de notre pays\". C'est un d\u00e9saveu pour le juge Moro, qui l'avait fait condamn\u00e9 et a ensuite \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9 ministre de la justice par Jair Bolsonaro. L'actuel pr\u00e9sident d'extr\u00eame droite qui avait dit esp\u00e9rer que Lula pourrisse en prison.\r\n(TF3/VD/ETOY ESPACE COWORKING RE) Imaginez maintenant un espace de 5500 m2, la taille plus ou moins d'un terrain de football...\r\nEt bien c'est aussi le plus grand espace de travail partag\u00e9 de Suisse.\r\nIl a \u00e9t\u00e9 inaugur\u00e9 hier soir. \r\net il ne se trouve pas \u00e0 la gare de Zurich ou \u00e0 Gen\u00e8ve. non. le nouveau centre Regus se trouve dans la zone industrielle d'Etoy, pr\u00e8s du village de Buchillon dans le canton de Vaud! \r\nLes espaces de coworking fleurissent dans toutes les villes du pays, mais Sandrine Hochstrasser ont-ils vraiment une chance en p\u00e9riph\u00e9rie, ?\r\n   1'34 \r\n((C'est en tout cas le pari du groupe IWG qui d\u00e9tient la marque Regus. Il a d\u00e9j\u00e0 une quarantaine d'espaces de bureaux \u00e0 la carte en Suisse et il veut s'\u00e9tendre hors des villes. pr\u00e8s des sorties d'autoroute, par exemple. Il compte tripler son offre d'ici 3 ou 4 ans. \r\nLe groupe est convaincu qu'il y a une demande....  Entrepreneurs, employ\u00e9s de PME, de multinationales, le coworking n'est plus l'apanage des jeunes citadins cr\u00e9ateurs de start up. \r\nNous avons d'ailleurs rencontr\u00e9 hier soir Memed Uzel. Il est directeur commercial d'une entreprises industrielle \u00e0 Lugano et pour des raisons familiales, il travaille \u00e0 distance. Il loue lui-m\u00eame une place \u00e0 Etoy: \r\nUZEL \u00ab\u00e7a me facilite de conduire 10 minutes. Je suis au silence. je peux me concentrer.puis je reviens en 10 minutes \u00bb \r\non choix s'est donc port\u00e9 sur le bureau partag\u00e9 le plus pr\u00e8s de son domicile. Pour le moins de d\u00e9placement possible. Est-ce que c'est la cl\u00e9 du succ\u00e8s de ces espaces en p\u00e9riph\u00e9rie? Les avis divergent. Concurrent de Regus, Ghotam n'y croit pas. Il reste focalis\u00e9 sur les centres. Son directeur, Guilhem Sirven :  \r\n\u00ab GOTHAM2 \u00ab Pour faire des rendez-vous, rencontrer des clients, se rendre \u00e0 l'a\u00e9roport, il faudra forc\u00e9ment passer par un centre ville \u00bb. Son entreprise pr\u00e9pare d'ailleurs l'ouverture d'un espace d'une taille record en ville de Berne.\r\nMais la soci\u00e9t\u00e9 Voisins, \u00e0 Gen\u00e8ve, imagine bel et bien un futur hors des villes. Elle a d'ailleurs jet\u00e9 son d\u00e9volu sur le village de Collex-Bossy, dans la campagne genevoise, pour un futur espace de co working.))\r\n(Bve Valais S\u00e9isme) La terre n'en finit pas de trembler en Valais. \r\nLe canton a de nouveau \u00e9t\u00e9 secou\u00e9 hiersoir par un s\u00e9isme\r\nUNe secousse de magnitude 3,4, \u00e0 19h35 pr\u00e8s de l'Arpelistock, un sommet situ\u00e9 \u00e0 la fronti\u00e8re entre les cantons du Valais et de Berne. \r\nLa plus forte secousse enregistr\u00e9e ces derniers jours.\r\nLe dernier s\u00e9isme important a eu lieu en 1946, avec un \u00e9picentre situ\u00e9 \u00e0 quelques kilom\u00e8tres au nord de Sierre. D'une magnitude de 5,8, il avait entra\u00een\u00e9 des d\u00e9g\u00e2ts dans une zone assez \u00e9tendue.\r\n(14/FOOT/YB, BALE, LUGANO PA) *** Le FC B\u00e2le disputera, en f\u00e9vrier, les 16e de finale de l'Europa League. \r\nLes Rh\u00e9nans ont assur\u00e9 leur qualification hier soir (JE) \u00e0 domicile en battant les Espagnols de Getafe (Retafe) 2 \u00e0 1. Young Boys a fait match nul 1 \u00e0 1 \u00e0 Rotterdam face \u00e0 Feyenoord. 0 \u00e0 0 entre Lugano et Malm\u00f6. Caroline Reymond, les Bernois peuvent encore y croire, au contraire des Tessinois. \r\n  44''\r\nExtro : Hormis B\u00e2le, quatre \u00e9quipes ont valid\u00e9 leur ticket pour les 16e de finale ce soir (VE): Manchester United, S\u00e9ville, l'Espanyol et le Celtic Glasgow. \r\n((Young Boys a d\u00e9croch\u00e9 un bon point \u00e0 Rotterdam. Les Bernois ont eu de la peine \u00e0 entrer dans leur match; ils \u00e9taient men\u00e9s 1 \u00e0 0 \u00e0 la mi-temps. Mais L'\u00e9galisation de Spielmann \u00e0 la 71e minute a permis aux champions de Suisse de marquer un 7e point dans la phase de poules. Ils partagent d\u00e9sormais la t\u00eate du classement du groupe G avec les Glasgow Rangers, qui ont battu Porto 2-0. \r\nUne victoire contre les Portugais le 28 novembre au Stade de Suisse permettrait aux Young Boys de se qualifier pour les 16e de finale. \r\nUne qualification acquise en revanche pour le FC B\u00e2le, vainqueur \u00e0 domicile des Espagnols de Getafe sur le score de 2 \u00e0 1. Avec trois succ\u00e8s et un nul, les hommes de Marcel Koller ont donc d\u00e9croch\u00e9 le jackpot apr\u00e8s quatre des six matches du groupe C. \r\nQuant au FC Lugano, il lui faudra un miracle pour passer le cap de la phase de groupe. Les Tessinois sont en queue de classement dans le groupe B avec seulement deux points)).\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 694, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10830130", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2019-11-08T07:59:08_le-journal-de-8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2019-11-08T07:59:08_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-10830154", "ece-10830130"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-14T08:26:27Z", "speechToTexts": ["14.11.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:02) [95%] :\r\nOui, Boukari, les Europ\u00e9ens ne veulent pas de Libra et le diront aujourd'hui \u00e0 Ueli Maurer, le pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration sera Bruxelles qui menace d'interdire purement et simplement la monnaie de Facebook 20 jours de cong\u00e9 paternit\u00e9 pour les salari\u00e9s du canton de Vaud 4 fois plus qu'aujourd'hui, proposition formul\u00e9e hier par le gouvernement Vaudois, un projet qui, vous l'entendrez permet aussi au plus grand employeur du canton de renforcer son attractivit\u00e9 et puis nous irons dans ce journal, \u00e9galement dans le plus grand espace de coworking en Suisse, un espace de partage pour travailler, qui se situe dans la campagne vaudoise. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:37) [97%] :\r\nUn d\u00e9placement sous tension pour les Maurer \u00e0 Bruxelles, le pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration doit participer aujourd'hui \u00e0 une r\u00e9union des ministres des Finances de l'Union europ\u00e9enne autour de la table, il sera question de finance durable mais dans les couloirs, Guillaume Meyer d'autres sujets devraient alimenter les discussions, et en particulier la Libra la monnaie virtuelle tr\u00e8s controvers\u00e9e que veut lancer Facebook depuis Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:59) [96%] :\r\nLe ministre des Finances fran\u00e7ais Bruno Le Maire, m\u00e8ne la fronde contre Libra le mois dernier \u00e0 Washington, il a annonc\u00e9 que les Europ\u00e9ens envisageaient d'interdire purement et simplement la monnaie de Facebook. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:09) [91%] :\r\nLibra mais pas la bienvenue en Europe parce que c'est notre souverainet\u00e9 que les dangers et que nous n'acceptons pas que des entreprises multinationales priv\u00e9es et la m\u00eame puissance mon\u00e9taire que des \u00c9tats, car la grande diff\u00e9rence entre Facebook et les \u00c9tats, c'est que nous sommes soumis au contr\u00f4le d\u00e9mocratique, c'est-\u00e0-dire au contr\u00f4le d'\u00e9poque. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:28) [94%] :\r\nLes bras fait aussi craindre la cr\u00e9ation d'un espace de paiement anonyme perm\u00e9able aux activit\u00e9s criminelles ces risques devront \u00eatre appr\u00e9hend\u00e9s par les autorit\u00e9s suisses pour que cette monnaie virtuelle puisse \u00eatre op\u00e9r\u00e9 depuis Gen\u00e8ve les Europ\u00e9ens invitent Berne \u00e0 y r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 2 fois avant d'accorder une autorisation pour Sven Guy Gold, eurod\u00e9put\u00e9 Vert allemand, la Suisse ne doit pas reproduire avec Libra l'erreur commise avec le secret bancaire. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:01:52) [90%] :M. par riche tympan CNIM verte Shaft envi\u00e9 dans le domaine bancaire, on a adopt\u00e9 le principe \u00e0 l'\u00e9chelle internationale que l'on sait qui sont les clients qui sont les b\u00e9n\u00e9ficiaires r\u00e9els des comptes parce que l\u00e0 il plus faut introduire le m\u00eame principe pour Libra d'entr\u00e9e de jeu pour ne pas recommencer le m\u00eame conflit qui n'a pas aid\u00e9 \u00e0 la r\u00e9putation de la Suisse terms and \u00e9tait r\u00e9putation Nationwide service que notre sainte. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:14) [94%] :\r\nO\u00f9 les Maurer a -t-il entendu le message, pour l'instant, les autorit\u00e9s suisses envoient plut\u00f4t des signes d'ouverture vis-\u00e0-vis de Libra avec, en toile de fond le souci de promouvoir la place financi\u00e8re Guillaume Meyer RTS Info Bruxelles. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:27) [96%] :\r\nLa finance et en particulier le secteur des traders est encore majoritairement masculin, mais les. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:32) [93%] :\r\nCourtiers veulent davantage int\u00e9grer les femmes et pour cela, il propose un changement de taille, modifier les horaires des places boursi\u00e8res en Europe, un appel lanc\u00e9 hier par 2 associations influentes de traders avec plus de mixit\u00e9, Cl\u00e9a Favre, il s'agit donc d'am\u00e9liorer l'ambiance dans les salles de march\u00e9 o\u00f9 la tension est grande. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:02:49) [95%] :\r\nL'association pour les march\u00e9s financiers en Europe et l'Association pour l'investissement, plaident pour des s\u00e9ances plus courtes, elles ont envoy\u00e9 une lettre au propri\u00e9taire de la Bourse de Londres ainsi qu'aux autres op\u00e9rateurs europ\u00e9ens concr\u00e8tement pour le march\u00e9 londonien, par exemple, elles sugg\u00e8rent une ouverture \u00e0 9 heures au lieu de 8 actuellement et une cl\u00f4ture \u00e0 16 heures contre 16 heures 30 aujourd'hui, il faut savoir que les traders commencent leur journ\u00e9e, longtemps avant l'ouverture et la finissent tard apr\u00e8s la cl\u00f4ture, ces horaires peuvent donc constituer un obstacle pour les femmes, mais aussi pour tous les professionnels qui ont des familles face \u00e0 de telles conditions de travail, il est difficile de r\u00e9ussir \u00e0 garder les talents, font valoir les 2 associations, en plus d'une plus grande diversit\u00e9 dans un milieu r\u00e9put\u00e9 machiste dans bien \u00eatre plus important au sein d'une profession sous pression la promesse, c'est donc aussi de rendre les march\u00e9s plus efficaces en attirant et gardant les meilleurs \u00e9l\u00e9ments. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:40) [95%] :\r\n20 jours de cong\u00e9 paternit\u00e9 pour les salari\u00e9s du canton de Vaud c'est la proposition formul\u00e9e hier par le gouvernement Vaudois, c'est 4 fois plus qu'aujourd'hui pour le Conseil d'\u00c9tat ces employ\u00e9es doivent pouvoir concilier carri\u00e8re et vie familiale, projet Sarah Cl\u00e9ment qui permet aussi au plus grand employeur du canton de renforcer son attractivit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:03:58) [95%] :\r\nAujourd'hui la plupart des cantons et la Conf\u00e9d\u00e9ration offrent un cong\u00e9 paternit\u00e9 de 5 \u00e0 10 jours sauf dans le canton de Neuch\u00e2tel et en ville de Lausanne qui offrent tous de 20 jours de cong\u00e9 aux hommes, si on regarde du c\u00f4t\u00e9 du priv\u00e9, les diff\u00e9rences sont encore plus flagrantes certains p\u00e8res b\u00e9n\u00e9ficient d'un jour seulement, alors que d'autres ont jusqu'\u00e0 8 semaines pour la conseill\u00e8re d'\u00c9tat Nuria Gorrite et le canton de Vaud devait renforcer son attractivit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FT8 (00:04:23) [94%] :\r\nPour attirer de nouvelles g\u00e9n\u00e9rations pour les garder aussi le cong\u00e9 paternit\u00e9 fait partie des mesures qui sont susceptibles de plaire et qui sont, qui passait dans l'air du temps. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:04:34) [96%] :\r\nUne mesure dans l'air du temps, qui devrait entrer en vigueur d\u00e8s 2022, et qui s'appliquera aussi pour les couples de m\u00eame sexe au total cela concerne pr\u00e8s de 400 nouveaux p\u00e8res chaque ann\u00e9e et ce nouveau projet de loi est estim\u00e9 \u00e0 2 millions de francs par an, ils seront financ\u00e9s par le budget ordinaire du canton. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:51) [94%] :\r\n20 jours de cong\u00e9 paternit\u00e9, projet de loi qui doit donc \u00eatre encore valid\u00e9 par les d\u00e9put\u00e9s Vaudois au Grand Conseil \u00e0 Gen\u00e8ve, la police pourra continuer \u00e0 communiquer la nationalit\u00e9 des d\u00e9linquants pr\u00e9sum\u00e9s tient ainsi en a d\u00e9cid\u00e9 hier le Grand Conseil, il se prononcer sur une motion des Verts qui voulaient en finir avec cette pratique, jug\u00e9e discriminatoire, un sujet qui a donn\u00e9 lieu \u00e0 un vote tr\u00e8s serr\u00e9, le refus s'est jou\u00e9 \u00e0 une voix pr\u00e8s le statu quo pr\u00e9domine, donc une d\u00e9cision de bon sens, selon le d\u00e9put\u00e9 UDC Marc Fuhrmann. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:18) [90%] :\r\nJ'ai plaid\u00e9 pour la transparence et le bon sens, aujourd'hui nous avons une libert\u00e9 de la presse qui donc va chercher les informations qui va pouvoir publier une image de la r\u00e9alit\u00e9, l'telle qu'elle est et si on devait enlever la nationalit\u00e9 des criminels suppos\u00e9s ou actuels, h\u00e9 ben vous enlevez une partie de la r\u00e9alit\u00e9 et vous invent\u00e9 un monde qui finalement n'existe pas, je crois qu'il est important pour une d\u00e9mocratie solide et, pour une population qui sent \u00e0 l'aise qu'elle sache que si le monde conduit d\u00e9crit et le monde actuel, et pas un esp\u00e8ce de r\u00eave inventer parce que \u00e7a correspond ou vouloir notamment de la gauche d'un monde pluriculturel qui fonctionne tr\u00e8s bien. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:55) [96%] :\r\nDes propos recueillis par Guillaume Rey la petite phrase d'Emmanuel Macron sur l'Otan, a beaucoup fait r\u00e9agir des paroles en or pour Moscou Des termes radicaux pour Berlin, dans les colonnes de l'hebdomadaire britannique The Economist, le pr\u00e9sident fran\u00e7ais, estime que l'Alliance Atlantique dans un \u00e9tat de mort c\u00e9r\u00e9brale, sous- entendant que le cerveau en question se trouve d\u00e9sormais \u00e0 Washington, il appelle ainsi l'Europe \u00e0 se r\u00e9veiller, pour retrouver, dit -il, sa souverainet\u00e9 militaire face aux \u00c9tats-Unis, Emmanuel Macron appelle aussi les europ\u00e9ens rouvrir un dialogue strat\u00e9gique avec la Russie, d\u00e9claration qui intervient \u00e0 un mois du prochain sommet de l'Otan, mais surtout \u00e0 quelques heures des c\u00e9r\u00e9monies qui marquent les 30 ans de la chute du mur de Berlin, Lula \u00e0 nouveau libre, c'est le sc\u00e9nario qui semble se dessiner au Br\u00e9sil, la Cour supr\u00eame a d\u00e9cid\u00e9, hier, qu'une personne ne peut pas \u00eatre emprisonn\u00e9e tant qu'elle n'a pas \u00e9puis\u00e9 tous les recours, c'est le cas de l'ancien pr\u00e9sident br\u00e9silien, qui purge une peine de presque 9 ans pour corruption Anouk Henry Lula peut -il esp\u00e9rer sortir et faire son retour en politique. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:06:49) [95%] :\r\nAlors, il reste des obstacles parce que les lib\u00e9rations seront jug\u00e9es au cas par cas, elles pourraient concerner 5000 d\u00e9tenus Luis Ignacio Lula da Silva en fait partie parce qu'il dispose encore de recours devant les tribunaux sup\u00e9rieurs alors on ignore encore les d\u00e9tails de cette possible relaxe mais la gauche br\u00e9silienne a d\u00e9j\u00e0 cri\u00e9 victoire, il pourrait revenir \u00e0 la t\u00eate de l'opposition s'il \u00e9tait libre dans le pays voisin, le nouveau pr\u00e9sident argentin, le p\u00e9roniste de centre- gauche Alberto Alberto Fernandez a twitt\u00e9 Lula libre demain dans l'autre camp, les procureurs, qui avaient condamn\u00e9 Lula estiment que la d\u00e9cision de la Cour supr\u00eame va \u00e0 l'encontre du combat de la corruption qui sont une des priorit\u00e9s du pays, c'est aussi un d\u00e9saveu pour le juge Moro, qui avait men\u00e9 l'enqu\u00eate contre la figure historique du Parti des travailleurs, et qui est ensuite devenu ministre de la justice, de Jair Bolsonaro, l'actuel pr\u00e9sident d'extr\u00eame droite qui avait dit esp\u00e9rer que Lula pourrisse en prison. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:42) [93%] :\r\nMerci Anouk Henry imaginez maintenant un espace de 5500 m\u00e8tres la paille plus ou moins d'un terrain de football, h\u00e9 bien, c'est aussi la t\u00eate du plus grand espace de travail partag\u00e9 de Suisse, il a \u00e9t\u00e9 inaugur\u00e9 hier soir et il ne se trouve pas \u00e0 la gare de Z\u00fcrich ou \u00e0 Gen\u00e8ve, non le nouveau centre Regus, se trouve dans la zone industrielle d'Etoy, pr\u00e8s du village de Buchillon, dans le canton de Vaud les espaces de coworking fleurissent dans toutes les villes du pays, mais Sandrine Hochstrasser ont -ils vraiment une chance en p\u00e9riph\u00e9rie. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:08:10) [93%] :\r\nC'est en tout cas le pari du groupe IWGB, qui d\u00e9tient la marque Regus, il a d\u00e9j\u00e0 une quarantaine d'espaces de bureaux \u00e0 la carte en Suisse et il veut s'\u00e9tendent hors des villes pr\u00e8s des sorties d'autoroute par exemple, il compte tripler son offre d'ici 3 ou 4 ans, le groupe est convaincu que la demande existe entrepreneurs employ\u00e9es de PME de multinationales le coworking n'est plus l'apanage de jeunes citadins, cr\u00e9ateurs de Start-Up, nous avons d'ailleurs rencontr\u00e9 hier soir, Mehmet Uzel, il est directeur commercial d'une entreprises industrielle \u00e0 Lugano pour des raisons familiales, il travaille \u00e0 distance, il loue lui- m\u00eame une place \u00e0 Etoy. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:08:45) [89%] :\r\n\u00e7a me facilite la vie de conduire \u00e0 une dizaine de minutes venu retrait au travail m\u00eame si c'est pas dans un bureau traditionnel, je suis au silence, je peux me concentrer, puis quand j'aurai fini je peux tranquillement rentrer \u00e0 la maison et \u00e7a prend juste une dizaine de minutes. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:09:00) [95%] :\r\nSon choix s'est donc port\u00e9 sur le bureau partag\u00e9 le plus pr\u00e8s de son domicile pour le moins de d\u00e9placement possible alors est -ce que c'est la tendance qui va assurer le succ\u00e8s de ces espaces en p\u00e9riph\u00e9rie, les avis divergent, concurrent de Regus Ghotam n'y croit pas, il reste focalis\u00e9 sur les centres, son directeur, Guilhem Sirven. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:09:19) [92%] :\r\nPour faire des rendez- vous pour rencontrer des clients pour se rendre dans certaines entreprises, pour se rendre \u00e0 l'a\u00e9roport, etc, il faudra forc\u00e9ment \u00e7a c'est par un centre- ville. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:09:28) [96%] :\r\nSon entreprise pr\u00e9pare d'ailleurs l'ouverture d'un espace d'une taille record en ville de Berne, mais du c\u00f4t\u00e9 de la soci\u00e9t\u00e9 Voisins \u00e0 Gen\u00e8ve, on imagine bel et bien un futur hors des villes voisin a d'ailleurs jet\u00e9 son d\u00e9volu sur le village de coller Bossi dans la campagne genevoise pour son futur espace de coworking. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:45) [95%] :\r\nLa terre n'en finit plus de trembler en Valais, le canton de nouveau secou\u00e9 hier soir par un s\u00e9isme : une secousse de magnitude3,4 elle a eu lieu \u00e0 19 heures 35 pr\u00e8s de l'un sommet situ\u00e9 \u00e0 la fronti\u00e8re entre les cantons du Valais de Berne c'est la plus forte secousse enregistr\u00e9e ces derniers jours, le dernier s\u00e9isme important en Valais, \u00e9lu en 1946 avec un \u00e9picentre situ\u00e9 \u00e0 quelques kilom\u00e8tres au nord de Sierre s\u00e9isme d'une magnitude de5,8 le FC B\u00e2le disputera en f\u00e9vrier les seizi\u00e8mes de finale de l'Europa League et les Rh\u00e9nans ont assur\u00e9 leur qualification hier soir \u00e0 domicile en battant les espagnols de retraite a fait 2 buts \u00e0 1 Young Boys a fait match nul 1 but partout \u00e0 Rotterdam face \u00e0 Feyenoord et puis match nul \u00e9galement 0 partout entre Lugano et les Su\u00e9dois de mal Me Caroline R\u00e9mond les Bernois peuvent encore y croire, au contraire des Tessinois. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:10:33) [93%] :\r\nYoung Boys a d\u00e9croch\u00e9 un bon point \u00e0 Rotterdam les Bernois ont eu de la peine \u00e0 entrer dans leur match, ils \u00e9taient men\u00e9s 1 \u00e0 0 \u00e0 la mi- temps, mais l'\u00e9galisation de Spielmann \u00e0 la 71\u00e8me minute a permis aux champions de Suisse, de marquer un 7\u00e8me point dans la phase de poules, il partage d\u00e9sormais la t\u00eate du classement du groupe G avec les Glasgow Rangers qui ont battu Porto 2 \u00e0 0, une victoire contre les Portugais le 28 novembre au Stade de Suisse permettrait aux viandes Bruce, de se qualifier pour les 16\u00e8me de finale une qualification acquise en revanche pour le FC B\u00e2le, vainqueur \u00e0 domicile des espagnols devraient a fait sur le score de 2 \u00e0 1 avec 3 succ\u00e8s et un nul, les hommes de Marcel Koller ont donc d\u00e9croch\u00e9 le Jackpot apr\u00e8s quatre des six matches du groupe C quand tout FC Lugano, il lui faudra un miracle pour passer le cap de la phase de groupes, les Tessinois sont en queue de classement dans le groupe B avec seulement 2 points. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:18) [93%] :\r\nEt, en plus du FC B\u00e2le 4 autres \u00e9quipes ont valid\u00e9 hier soir leur ticket pour les 16\u00e8me de finale de l'Europa League Manchester United, S\u00e9ville, l'espagnol et le Celtic Glasgow et voil\u00e0 toute l'information \u00e0 conna\u00eetre, \u00e0 8 heures 12 c'\u00e9tait Foued Boukari et son journal. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-11-08T07:26:02Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Reymond, Caroline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cl\u00e9ment, Sarah", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Henry, Anouk", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Meyer, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Favre, Cl\u00e9a", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Rey, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E16A74DA-0FAE-44A5-9200-67EC9DCCD890", "internalArchiveId": "E16A74DA-0FAE-44A5-9200-67EC9DCCD890", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La croissance des passagers a diminu\u00e9 dans le secteur a\u00e9rien, selon les chiffres de l'IATA", "publicationDate": "2019-11-08T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Chris Goater est l'un des portes paroles de l'IATA;B\u00e9atrice Parguel, chercheuse au CNRS, sp\u00e9cialis\u00e9e dans la psychologie de la consommation;Paul Chiambaretto, professeur \u00e0 la Montpellier business school, directeur de la chaire p\u00e9gase consacr\u00e9e \u00e0 l'\u00e9conomie du transport a\u00e9rien\r\n\r\n\r\nLa croissance des passagers a diminu\u00e9 dans le secteur a\u00e9rien, selon les chiffres de l'IATA IATA vs. GRETA\r\n***Si un mot su\u00e9dois s'invite dans une conversation, en ce moment, il y a de fortes chances que ce soit \"Flyggskam\"... la \"honte de prendre l'avion\". Tout le monde en parle, beaucoup la ressentent, \u00e0 tel point que les compagnies a\u00e9riennes commencent \u00e0 se dire qu'elles vont avoir des probl\u00e8mes. La croissance des passagers a d'ailleurs diminu\u00e9 en septembre 2019 par rapport \u00e0 l'ann\u00e9e derni\u00e8re, selon les chiffres publi\u00e9s par l'association fa\u00eeti\u00e8re des compagnies, l'IATA. Il y a tout un tas de raisons l\u00e0-derri\u00e8re mais le \"flygskam\" n'arrange \u00e9videmment pas les choses.\r\nBonjour Blandine Levite !\r\nDIR STU LS\r\nLe patron de l'IATA a annonc\u00e9 cette semaine la riposte...\r\n\"Une grande campagne\" a dit Alexandre de Juniac \u00e0 l'agence Reuters dans une interview mardi... Pourquoi maintenant et \u00e0 qui s'adresse-t-elle...  Chris Goater est l'un des portes paroles de l'IATA... \r\n  43''\r\nDissiper des malentendus... Et remettre quelque part un peu des faits... au coeur...des d\u00e9bats... Puisque les gens ignorent les efforts que fait l'aviation... \r\n  34''\r\n*** Blandine, d'o\u00f9 vient cette cette m\u00e9fiance... face \u00e0 l'avion ?\r\nDes pays nordiques tr\u00e8s sensibles \u00e0 la cause environnementale...et plus globalement de notre introspection sur notre emprunte carbone... c'est ce que m'expliquait B\u00e9atrice Parguel, chercheuse au CNRS, sp\u00e9cialis\u00e9e dans la psychologie de la consommation... \r\n  51''\r\nEt pourtant ce ne sont pas... les pays occidentaux... qui vont compter demain... puisque le pic de croissance du traffic a\u00e9rien va se situer en Asie, notamment en Chine...\r\n***Aujourd'hui l'IATA annonce cette campagne... c'est une r\u00e9action. Ca veut dire que les professionnels du secteur a\u00e9rien n'ont pas vu arriver ce changement de mentalit\u00e9 ?\r\nPas vraiment effectivement... Analyse de Paul Chiambaretto... Il est professeur \u00e0 la Montpellier business school, directeur de la chaire p\u00e9gase consacr\u00e9e \u00e0 l'\u00e9conomie du transport a\u00e9rien... \r\n---    30''\r\n***Quels sont-ils ces efforts r\u00e9alis\u00e9s? \r\nC'est tout un ensemble de petites mesures que d\u00e9crivent Paul Chiambaretto... \r\n- --  29''\r\nTout un tas de petites \u00e9volutions... qui mises bout \u00e0 bout ont un effet sur le bilan carbone des a\u00e9roports des compagnies... Et qui font du secteur a\u00e9rien un meilleur \u00e9l\u00e8ve que d'autres industries...\r\n----   18''\r\nEn tous cas, la menace qui p\u00e8se sur le transport a\u00e9rien est prise tr\u00e8s au s\u00e9rieux en Europe occidentale... puisque selon une r\u00e9cente \u00e9tude d'UBS... aurpr\u00e8s des voyageurs d'Europe de l'Ouest une personne sur cinq... dit voler moins... par soucis de respect de l'environnement... \r\n*** Face \u00e0 tout cela... comment l'aviation peut rendre son image plus verte... \r\nQuestion pos\u00e9e \u00e0 B\u00e9atrice Parguel, sp\u00e9cialiste de la psychologie de la consommation...\r\n----    31''\r\nEt pour cela il y a la pub... \r\n---   17''\r\nOn ne sait pas encore exactement \u00e0 quoi va ressembler cette campagne concr\u00e8tement. L'association internationale du transport a\u00e9rien. veut faire conna\u00eetre ses chiffres. et ses efforts. \r\n***Est-ce que la campagne cible particuli\u00e8rement les jeunes ?\r\nPas forc\u00e9ment me disait Chris Goater porte-parole de l'IATA. Puisque \u00e9videmment se sont d'abord les jeunes qui sont moteurs de cette d\u00e9fiance. face \u00e0 l'aviation.  elle concerne aussi des individus de tout \u00e2ge. et de pays diff\u00e9rents. Il faut simplement leur expliquer ce que le secteur fait... pour am\u00e9liorer son bilan carbone... et remettre des faits, des chiffres... dans le d\u00e9bat pour que ces consommateurs puissent se d\u00e9cider en toute connaissance de cause... D'autant qu'on ne peut pas retourner dans les ann\u00e9es 50... me disait-il... En Asie... en inde... les gens veulent avoir les m\u00eames opportunit\u00e9s de voyager que nous... Il faut le faire de la mani\u00e8re la plus propre possible...\r\nCela dit... on peut compter les \u00e9missions de CO2... mais au final... les partisans de Greta Thunberg...et le secteur de l'aviation...ne parlent pas la m\u00eame langue... c'est toute la question de la croissance ou de la d\u00e9croissance...", "durationSec": 451, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10830212", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "alternativeTitle": ["L'aviation r\u00e9agit par une campagne \u00e0 \"la honte de prendre l'avion\" / TUM_2019-11-08T08:12:00_sequence-1", "Tout un monde du 08.11.2019"], "variantIds": ["ece-10830212"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-14T08:39:53Z", "speechToTexts": ["14.11.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nC'est un mot su\u00e9dois s'invite dans une conversation en ce moment il y a de fortes chances que ce soit Fluxys came la honte de prendre l'avion, tout le monde en parle beaucoup, la ressentent \u00e0 telle plante, les compagnies a\u00e9riennes commencent \u00e0 se dire qu'elles vont avoir des probl\u00e8mes, la croissance des passagers d'ailleurs diminu\u00e9 en septembre 2019 par rapport \u00e0 l'ann\u00e9e derni\u00e8re, selon les chiffres publi\u00e9s par l'association fa\u00eeti\u00e8re des compagnies a\u00e9riennes, l'IATA a tout un tas de raisons l\u00e0- derri\u00e8re mais le flux n'arrange \u00e9videmment pas les choses, ni les perspectives bonjour Blandine L\u00e9vite bonjour le patron de l'IATA a donc annonc\u00e9 cette semaine la riposte. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:30) [93%] :\r\nOui, une grande campagne a dit Alexandre de Juniac \u00e0 l'agence Reuters dans une interview mardi, pourquoi maintenant et \u00e0 qui s'adresse \u00e0 cette grande campagne Chris Gautheret, l'un des porte- parole de l'IATA. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:00:42) [85%] :\r\nOui, il n'a eu tristesse prennent ainsi Hutch. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:44) [92%] :\r\nNous avons constat\u00e9 une \u00e9norme augmentation de l'int\u00e9r\u00eat pour l'aviation et l'environnement, cette ann\u00e9e, beaucoup d'int\u00e9r\u00eat de la part des m\u00e9dias de personnes comme la Su\u00e9doise Greta Tulle Berg, il y a un certain malentendu sur ce que l'aviation fait son lutin contre le changement climatique, ou du moins pour r\u00e9duire les \u00e9missions. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:01:01) [69%] :\r\nC'est Sarko quand maintient une jolie crabes des machines Chra\u00efbi a \u00e9chu ANSA. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:06) [88%] :\r\nC'est qu'on nous voulons faire c'est tout \u00e7a abord d'ovins et \u00e0 notre industrie, les informations et les outils n\u00e9cessaires pour pouvoir discuter avec leurs amis tous et leurs familles, des raisons pour lesquelles c'est un probl\u00e8me pour nous, et de ce que nous faisons pour am\u00e9liorer l'empreinte environnementale de l'aviation. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:01:23) [72%] :\r\nPlus d'un barom\u00e8tre fond pr\u00e8s la vall\u00e9e Bi\u00e8che. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:25) [92%] :\r\nDissiper les malentendus remettre quelque part un peu l'effet au coeur des d\u00e9bats puisque les gens ignorent les efforts que fait l'aviation selon Chris Gothard. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:01:33) [69%] :\r\nAntoine au prix pour. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:35) [92%] :\r\nJe ne sais pas \u00e0 quel point les gens savent, par exemple, nous voulons r\u00e9duire nos \u00e9missions de moiti\u00e9 d'ici 2050 par rapport \u00e0 2005 je vous il s'agit d'un engagement vraiment important que nous avons prises depuis 10 ans. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:01:46) [64%] :\r\nAh, il se peut tr\u00e8s milliers oui, enfin, de ce que m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:50) [90%] :\r\nJe ne sais pas si l'on comprend bien que les \u00e9missions de l'aviation repr\u00e9sente 2 pourcent des \u00e9missions mondiales que nous avons r\u00e9duit de moiti\u00e9, nous, jeunes mission par passager depuis 1990 cette donc le vol que vous avez pris en 1990 vous prenez le m\u00eame vol aujourd'hui et vous \u00e9mettez la moiti\u00e9 de de carbone. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:08) [90%] :\r\nEt alors Blandine elle vient d'o\u00f9 cette m\u00e9fiance face \u00e0 la viande. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:11) [92%] :\r\nDes pays nordiques, tr\u00e8s sensibles \u00e0 cette cause environnementale et plus globalement \u00e0 notre un Strauss Pexion \u00e0 chacun de nous sur notre entrain empreinte carbone, c'est ce que m'expliquait B\u00e9atrice Parguel, chercheuse au CNRS, elle est sp\u00e9cialis\u00e9e dans la psychologie de la consommation. \r\n\r\nLocuteur FT5 (00:02:27) [91%] :\r\nLes pr\u00e9occupations \u00e9cologiques, elles sont de plus en plus d'importance, partant de l\u00e0, il y a de plus en plus d'\u00e9valuation de quels sont les impacts de nos diff\u00e9rents types de consommation et en fait, on d\u00e9couvre un peu na\u00efvement que, effectivement, prendre l'avion, \u00e7a g\u00e9n\u00e8re \u00e9norm\u00e9ment de l'\u00e9mission de carbone, donc de fait s'on s'aper\u00e7oit que d\u00e8s consommateurs de pays particuli\u00e8rement sensibilis\u00e9s, donc l\u00e0 on retombe sur l'Europe du Nord, et notamment la Su\u00e8de vont commencer \u00e0 tenir compte de cet campagne de leur consommation et \u00e0 s'interroger sur la n\u00e9cessit\u00e9 de certains vols qui pourrait faire effectivement l'ann\u00e9e derni\u00e8re, c'est la premi\u00e8re fois dans l'histoire de l'aviation civile en Su\u00e8de que l'activit\u00e9 des des Su\u00e9dois d'emprunt du a\u00e9rien a diminu\u00e9, alors apr\u00e8s, c'est le seul pays pour lequel c'est le cas et dans tous les cas c'est. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:03:13) [84%] :\r\n\u00e0 ce qui va tasser en Su\u00e8de voir dans quelques temps, peut-\u00eatre dans les pays occidentaux qui va remettre en cause le secteur. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:19) [98%] :\r\nOui, puisque ce ne sont pas les pays occidentaux qui vont compter demain dans le trafic a\u00e9rien puisque le pic de croissance va se situer plut\u00f4t du c\u00f4t\u00e9 de l'Asie, notamment en Chine. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:28) [93%] :\r\nAlors aujourd'hui, cette semaine, l'IATA annonce cette campagne, elle est dans une posture de r\u00e9action, \u00e7a veut dire que les professionnels du secteur a\u00e9rien, n'ont pas vu arriver ce changement de mentalit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:37) [93%] :\r\n\u00e7a ne va pas vraiment effectivement c'est ce qui Analyse Paul Chiambaretto Il est professeur \u00e0 la Montpellier Business school, directeur de la chaire p\u00e9gase consacr\u00e9e \u00e0 l'\u00e9conomie du transport a\u00e9rien. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:03:48) [88%] :\r\nCette mauvaise image, un d\u00e9ficit de qui a s\u00fbrement des acteurs qui, je pense, ont sous- estim\u00e9 la menace et non pas forc\u00e9ment bien je la difficult\u00e9, la majorit\u00e9 des acteurs du transport, l'amiante sont tous convaincus que des efforts sont parce que c'est un temps en lien avec leurs int\u00e9r\u00eats \u00e9conomiques, donc il faut qu'il efforts pour r\u00e9duire leur impact environnemental mais en fait ce qui est int\u00e9ressant, c'est que la majorit\u00e9 des consommateurs ne le savent pas, m\u00eame les personnes qui travaillent dans le secteur a\u00e9rien ne sont pas forc\u00e9ment au courant de tous ces efforts qui sont r\u00e9alis\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:18) [94%] :\r\nEt c'est quoi tous ces efforts r\u00e9alis\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:20) [93%] :\r\nAlors, c'est tout un ensemble de petites mesures que d\u00e9crivent Paul Chiambaretto. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:04:25) [87%] :\r\nChanger les \u00e9clairages qui sont sur les pistes en les pla\u00e7ant sur du l\u00e8ve acheter de l'\u00e9nergie verte en installant des panneaux solaires autour de l'a\u00e9roport on en achetant pr\u00e8s de parcs \u00e9oliens, on peut aussi essayer de r\u00e9duire la consommation des avions lorsqu'ils sont \u00e0 l'a\u00e9roport, en essayant de r\u00e9duire le temps de roulage, mais en les faisant avec un moteur en moins, les chiites d\u00e9cider de les brancher directement au sol, plut\u00f4t que de faire fonctionner leurs moteurs leurs moteurs auxiliaires comme qui sont en rotation. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:55) [96%] :\r\nDe petites \u00e9volutions qui mises Boutabout ont en effet sur le bilan carbone des a\u00e9roports, des compagnies et qui font du secteur a\u00e9rien finalement un meilleur \u00e9l\u00e8ve que d'autres industries. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:05:06) [91%] :\r\nLe secteur a\u00e9rien, c'est entre 2 et 3 pourcent des \u00e9missions de CO2, pourtant la majorit\u00e9 des citoyens, le ma\u00eetre m'amuse que le secteur de l'habillement ou le secteur des activit\u00e9s li\u00e9es \u00e0 Internet, qui sont responsables de 4 pourcent \u00e0 peu pr\u00e8s 4 \u00e0 5 pourcent pour Internet et 8 pourcent pour l'habillement. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:25) [96%] :\r\nEn tout cas la menace qui p\u00e8se sur le transport a\u00e9rien est prise tr\u00e8s au s\u00e9rieux en Europe occidentale, puisque selon une r\u00e9cente \u00e9tude d'UBS aupr\u00e8s des voyageurs de plusieurs pays dont les \u00c9tats-Unis, plusieurs pays d'Europe de l'Ouest, une personne sur 5 qui dit voler moins par souci de respect de l'environnement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:41) [85%] :\r\nEt alors, face \u00e0 tout \u00e7a, mais comment l'aviation veut s'y prendre pour ou peut rendre son image plus verte. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:46) [96%] :\r\nQuestion pos\u00e9e \u00e0 B\u00e9atrice Parguel, sp\u00e9cialiste de la psychologie, de la consommation. \r\n\r\nLocuteur FT5 (00:05:50) [89%] :\r\nAlors, chose qu'on peut faire si recourir au au Green, donc le greenwashing, c'est le fait de se pr\u00e9senter comme plus \u00e9cologique dans ses produits, ses services qu'on ne est effectivement et puis apr\u00e8s il y a quand m\u00eame aussi une part d'une compagnie qui ont essay\u00e9 des compagnies ou des entreprises, de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, mais essayer de effectivement prendre des actions des mesures dans le bon sens maintenant effectivement il c'est pas demain qu'on aura des avions qui seront plus l\u00e9gers et donc de fait, c'est pas demain. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:06:19) [94%] :\r\nQue de prendre l'avion \u00e9cologique. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:21) [96%] :\r\nEt pour cela, il y a la pub. \r\n\r\nLocuteur FT5 (00:06:23) [87%] :\r\nEntr\u00e9e en avion sur fond bleu, entre guillemets, \u00e7a n'appelle m\u00eame impact que de montrer un avion dans des nuages, c'est juste b\u00eate mais c'est en effet graphique et donc de fait pour le consommateur, \u00e7a renvoie \u00e0 l'id\u00e9e de la puret\u00e9, et donc \u00e7a associe le fait de prendre l'avion est quelque chose qui pourrait \u00eatre \u00e9cologiquement toute la. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:40) [94%] :\r\nOn ne sait pas encore exactement \u00e0 quoi va ressembler cette campagne concr\u00e8tement l'Association internationale du transport a\u00e9rien veut faire conna\u00eetre ces chiffres, ces efforts. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:50) [78%] :\r\nOn Perron par le d\u00e9but de de Greta tonnes Berg est ce que la campagne si particuli\u00e8rement les jeunes. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:55) [92%] :\r\nPas forc\u00e9ment me disait Chris Gothard, donc, porte- parole de l'IATA, puisque, \u00e9videmment, ce sont d'abord les jeunes qui sont moteurs de cette d\u00e9fiance mais elle dit, elle concerne aussi des individus, de tout \u00e2ge, de pays diff\u00e9rents, il faut simplement leur expliquer ce que le secteur fait pour am\u00e9liorer son bilan carbone remettre des faits, des chiffres au centre me disait Chris go\u00fbteurs pour que le consommateur puisse d\u00e9cider en toute connaissance de cause, d'autant qu'on ne peut pas retourner dans les ann\u00e9es 50, me disait -il, puisqu'en Asie, en Inde, h\u00e9 bien les gens finalement veulent avoir les m\u00eames opportunit\u00e9s de voyager que nous le d\u00e9fi, c'est de le faire, de la mani\u00e8re la plus propre possible. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:29) [99%] :\r\nMerci Blandine L\u00e9vite. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-11-08T08:12:01Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Guevara-Frey, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A706271D-AE38-404F-ACA8-028F856CAD5A", "internalArchiveId": "A706271D-AE38-404F-ACA8-028F856CAD5A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La r\u00e9\u00e9lection du bernois Hans St\u00f6ckli au Conseil des Etats est menac\u00e9e, alertent ses supporters", "publicationDate": "2019-11-08T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nLa r\u00e9\u00e9lection du bernois Hans St\u00f6ckli au Conseil des Etats est menac\u00e9e, alertent ses supporters  \r\n***Il faut sauver le soldat St\u00f6ckli. C'est le cri lanc\u00e9 ce matin \u00e0 Tramelan par le comit\u00e9 de soutien au conseiller aux Etats sortant Hans St\u00f6ckli. Le socialiste a beau \u00eatre arriv\u00e9 premier des candidats bernois \u00e0 la chambre haute le 20 octobre, sa r\u00e9\u00e9lection est menac\u00e9e au deuxi\u00e8me tour. Et sans lui, les 10% de francophones que compte le canton de Berne ne seraient plus repr\u00e9sent\u00e9s sous la coupole f\u00e9d\u00e9rale. Alain Arnaud, vous \u00eates \u00e0 Tramelan, o\u00f9 les supporters de Hans St\u00f6ckli n'ont pas vraiment r\u00e9usssi \u00e0 mobiliser la presse ...\r\nC'est vrai, et c'est symptomatique. Parce que plusieurs journalistes de la capitale pensaient venir, mais y ont renonc\u00e9 apr\u00e8s avoir consult\u00e9 une carte g\u00e9ographique et constat\u00e9 que Tramelan, c'est loin de Berne. M\u00eame si Interlaken ou Zweisimment le sont tout autant. Bref, le Jura bernois peine \u00e0 se faire entendre. Encore plus depuis le 20 octobre et la non-r\u00e9\u00e9lection de son unique conseiller national, l'UDC Manfred B\u00fchler. Or voil\u00e0 que le Biennois Hans St\u00f6ckli est \u00e0 son tour menac\u00e9 de prendre une veste ...\r\n*** Hans St\u00f6ckli a r\u00e9alis\u00e9 le meilleur score au premier tour. En quoi est-ce qu'il est menac\u00e9 pour le second? ... ***\r\n... c'est l'effet de la vague verte, et l'excellent score de sa colisti\u00e8re Regula Rytz. Hans St\u00f6ckli pourrait y laisser des plumes, d'autant que le candidat de l'UDC, Werner Salzmann, a aussi fait tr\u00e8s fort. Bref, on voyait l'ancien maire de Bienne r\u00e9\u00e9lu dans un fauteuil. Aujourd'hui rien n'est moins s\u00fbr, et ce comit\u00e9 de soutien francophone ne cache pas son inqui\u00e9tude. En tous cas il ratisse large, avec des repr\u00e9sentants de la gauche, mais aussi du PLR, des milieux \u00e9conomiques et industriels, culturels et sportifs ...\r\n*** Mais Alain Arnaud, Hans St\u00f6ckli a beau \u00eatre biennois, il est al\u00e9manique. En quoi d\u00e9fend-il mieux les int\u00e9r\u00eats des francophones que ses concurrents? ... ***\r\nIl s'est beaucoup engag\u00e9 pour la d\u00e9fense du bilinguisme, dans l'ensemble du canton. Par ailleurs, sans lui, c'est tout le nord du canton de Berne qui n'aura plus de relais sous la coupole. Or on parle de la r\u00e9gion industrielle la plus dynamique du canton. Et on comprend qu'elle s'inqui\u00e8te. Reste que le plus important, c'est que les citoyens aillent voter. Et en la mati\u00e8re, les Jurassien bernois n'ont pas brill\u00e9 le 20 octobre.", "durationSec": 126, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10830178", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["La r\u00e9\u00e9lection du bernois Hans St\u00f6ckli au Conseil des Etats est menac\u00e9e, alertent ses supporters / 12H30_2019-11-08T12:33:00_developpement-4", "Le 12h30 du 08.11.2019"], "variantIds": ["ece-10830178"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-14T12:29:03Z", "speechToTexts": ["14.11.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [91%] :\r\nIl faut sauver le soldat St\u00f6ckli c'est le cri lanc\u00e9 ce matin \u00e0 Tramelan par le comit\u00e9 de soutien au conseiller aux \u00c9tats sortant Hans St\u00f6ckli, le socialiste est arriv\u00e9 1er des candidats bernois, la chambre haute, le 20 octobre dernier sa r\u00e9\u00e9lection est quand m\u00eame menac\u00e9e au 2\u00e8me tour sans lui, h\u00e9 bien, les 10 pourcent de francophones que compte le canton de Berne ne seraient plus repr\u00e9sent\u00e9s sous la coupole f\u00e9d\u00e9rale, Alain Arnaud, vous \u00eates \u00e0 Tramelan o\u00f9 les supporters de 26 St\u00f6ckli n'ont pas vraiment r\u00e9ussi \u00e0 mobiliser la presse hein. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:31) [95%] :\r\nC'est vrai et c'est symptomatique parce que plusieurs journalistes de la capitale pensaient venir mais y ont renonc\u00e9 apr\u00e8s avoir consult\u00e9 une carte g\u00e9ographique et constat\u00e9 que Tramelan h\u00e9 bien, c'est loin de Berne, m\u00eame si Interlaken ou Simone le sont tout autant, bref le Jura bernois, peine \u00e0 se faire entendre, encore plus depuis le 20 octobre et la non- r\u00e9\u00e9lection de son unique conseiller national UDC Manfred M\u00fcller, or voil\u00e0 que le Biennois Hans St\u00f6ckli est \u00e0 son tour menac\u00e9 de prendre une veste et en quoi il est menac\u00e9e pour le second tour alors c'est l'effet de la vague verte et l'excellent score de sa colisti\u00e8re Regula Rytz Anne St\u00f6ckli pourrait y laisser des plumes d'autant que le candidat de l'UDC Werner Salzmann a aussi fait tr\u00e8s fort, on voyait l'ancien maire de Bienne r\u00e9\u00e9lu dans un fauteuil, aujourd'hui, rien n'est moins s\u00fbr, et ce comit\u00e9 de soutien francophone ne cache pas son inqui\u00e9tude en tout cas il ratisse large, avec des repr\u00e9sentants de la gauche des Verts, mais aussi du PLR des milieux \u00e9conomiques et industriels, culturels et sportifs. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:30) [94%] :\r\nAlors, Hans St\u00f6ckli a beau \u00eatre biennois il est al\u00e9manique, en quoi est -ce qu'il d\u00e9fend mieux les int\u00e9r\u00eats des francophones que ses concurrents. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:38) [94%] :\r\nIl s'est beaucoup engag\u00e9 pour la d\u00e9fense du bilinguisme dans l'ensemble du canton et aussi au niveau national par ailleurs sans lui, c'est tout le nord du canton de Berne qui n'aura plus de relais sous la Coupole, or on parle de la r\u00e9gion industrielle la plus dynamique du canton et on comprend donc qu'elle s'inqui\u00e8te, reste que le plus important, c'est que les citoyens aillent voter et, en la mati\u00e8re, les Jurassien bernois n'ont pas brill\u00e9 le 20 octobre. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:04) [97%] :\r\nAlain Arnaud, en Direct de Tramelan. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-11-08T11:51:01Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Arnaud, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-AEED128C-976C-46D3-8ED6-192F836DE83E", "internalArchiveId": "AEED128C-976C-46D3-8ED6-192F836DE83E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "publicationDate": "2019-11-07T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Nicolas Walder, pr\u00e9sident des verts genevois;Pierre Kr\u00e4henb\u00fchl, commissaire g\u00e9n\u00e9ral de l'Agence de l'ONU pour les r\u00e9fugi\u00e9s palestiniens (Unrwa);Jean-Herv\u00e9 Jezequel, directeur du projet Sahel pour l'ong International Crisis Group;Brigitte Neuhaus, d\u00e9put\u00e9e Verte au Grand Conseil Neuch\u00e2telois;Jean Fehlbaum, d\u00e9put\u00e9 PLR;Rinaldi, St\u00e9phane\r\n\r\n\r\nLe Journal 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy (08/GE CIRCULATION DIFFERENCIEE ITV WALDER) Gen\u00e8ve va bannir certains v\u00e9hicules du centre ville... durant les pics de pollution de l'air\r\nLa mesure pr\u00e9sent\u00e9e hier par le conseil d'\u00e9tat entrera en vigueur le 15 janvier: et c'est une premi\u00e8re en Suisse\r\nEn cas de smog, les voitures les plus polluantes ne pourront plus rouler dans le centre de l'agglom\u00e9ration: entre 6h et 22 heures\r\nDe quoi r\u00e9jouir Nicolas Walder... pr\u00e9sident des Verts genevois\r\nCette mesure r\u00e9pond \u00e0 une initiative que son parti avait d\u00e9pos\u00e9e:\r\n  34''\r\nPropos recueillis par Guillaume Rey.\r\n(Bombardier) **** Les CFF disposeront de tous leurs nouveaux trains \u00e0 deux \u00e9tages: d'ici l'\u00e9t\u00e9 2021\r\nLe constructeur canadien Bombardier a \u00e9voqu\u00e9 cette \u00e9ch\u00e9ance hier\r\nPannes... ou encore secousses d\u00e9sagr\u00e9ables pour les passagers: Les trois quarts des probl\u00e8mes techniques qui retardent la mise en service de ces nouveaux wagons sont r\u00e9solus\r\nL'entreprise de transport avait d\u00e9bours\u00e9 pr\u00e8s de 2 milliard de francs pour acqu\u00e9rir ces trains... en principe d\u00e8s 2013. Mais les retards se sont accumul\u00e9s et les premi\u00e8res rames ne sont en service que depuis un an et demi.\r\n(13/DEMISSION KRAHENBUHL REAX KRAHENBUHL) **** L'agence des nations unies pour les r\u00e9fugi\u00e9s palestiniens se cherche un nouveau patron\r\nSuspendu de ses fonctions hier \u00e0 la mi-journ\u00e9e... Le Suisse Pierre Kr\u00e4henb\u00fchl a d\u00e9missionn\u00e9 quelques heures plus tard\r\nUne enqu\u00eate du comit\u00e9 d'\u00e9thique de l'UNRWA l'\u00e9pingle pour abus de pouvoir... entre autres\r\nL'int\u00e9ress\u00e9 s'est exprim\u00e9 hier soir sur le plateau du 1930 de la RTS\r\nIl se dit victime de l'hyperpolitisation... qui entoure l'organisation\r\n  47''\r\nPierre Kr\u00e4henb\u00fchl... \u00e9tait interrog\u00e9 par Philippe Revaz\r\n(Jordanie attaque) Une Suissesse victime d'une attaque au couteau... en Jordanie\r\nLe d\u00e9partement des affaires \u00e9trang\u00e8res le confirme\r\nLa malheureuse a \u00e9t\u00e9 bless\u00e9e hier \u00e0 Jerash... c\u00e9l\u00e8bre site arch\u00e9ologique du nord du pays\r\nSes jours ne sont pas en danger\r\nL'assaillant a bless\u00e9 7 autres personnes avant d'\u00eatre arr\u00eat\u00e9\r\nSon mobile reste inconnu pour l'instant.\r\n(TF2/DAECH AU SAHEL) ***** 37 personnes sont mortes hier au Burkina Faso... dans une embuscade contre un convoi transportant des employ\u00e9s d'une soci\u00e9t\u00e9 mini\u00e8re canadienne\r\nL'attaque n'a pas \u00e9t\u00e9 revendiqu\u00e9e pour l'instant... mais c'est  la plus meurtri\u00e8re perp\u00e9tr\u00e9e dans le pays depuis le d\u00e9but des violences djihadistes... il y a pr\u00e8s de 5 ans\r\nEt dans les Etats voisins aussi... les derniers jours ont \u00e9t\u00e9 particuli\u00e8rement sanglants\r\n53 soldats tu\u00e9s au Mali... 12 au Niger\r\nAude Markovitch... la violence des groupes affili\u00e9s \u00e0 l'organisation Etat islamique ou d'Al Qaida au Sahel semble augmenter...dans la r\u00e9gion.\r\n  1'36'''\r\n(Lufthansa) Le personnel de cabine de compagnie a\u00e9rienne allemande Lufthansa est en gr\u00e8ve\r\nLe mouvement a d\u00e9but\u00e9 cette nuit... pour 48 heures\r\nIl concerne tous les vols au d\u00e9part d'a\u00e9roports allemands: et affectera 180 000 passagers \r\nFiliale de Lufthansa... Swiss n'est pas concern\u00e9e.\r\n(TF5/NE - RENFORCEMENT MORATOIRE 5G) **** Le Grand Conseil neuch\u00e2telois veut serrer la vis... sur l'installation de la 5G\r\nLes d\u00e9put\u00e9s demandent au gouvernement de soumettre chaque adaptation d'antennes t\u00e9l\u00e9phoniques \u00e0 un permis de construire\r\nEtienne Kocher... ils esp\u00e8rent ainsi \u00e9viter... que la nouvelle technologie ne s'installe en catimini...\r\n  1'30\r\n(04/JU ACTU FISCALE   PA) Le Parlement jurassien a le dos au mur. \r\nLe mois prochain, il devra voter un budget 2020 remani\u00e9... et surtout plus aust\u00e8re: moins 3 millions de francs\r\nEn cause: une baisse d'impots... confirm\u00e9e par le peuple le 20 octobre dernier\r\nGa\u00ebl Klein... les discussions promettent d'\u00eatre nourries...\r\n  0'54''\r\n(17/REAL GALATASARAY) **** En football, le Bayern Munich, la Juventus et le Paris St.Germain tiennent leur ticket pour les huiti\u00e8mes de finale de la Ligue des Champions\r\nQualifications valid\u00e9es hier soir... alors qu'il reste deux journ\u00e9es \u00e0 disputer en phase de groupe\r\nSt\u00e9phane Rinaldi... le Real Madrid... lui... n'y est pas encore\r\nMais il a fait un pas de g\u00e9ant en \u00e9crasant les turcs de Galatasaray 6 \u00e0 0\r\nEt puisqu'on parle football... sachez que le ballon officiel de l'Euro2020 a un nom\r\nIl s'appelle Uniforia... contraction des mots \"unit\u00e9\" et \"euphorie\" en anglais\r\nEntr\u00e9e en piste pr\u00e9vue le 12 juin... \u00e0 Rome\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(Traitement Journal) \r\n(Dubochet)", "durationSec": 620, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10827281", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Le Journal 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "Le Journal 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LMA_2019-11-07T06:00:23_le-journal-de-6h", "Le Journal 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LMA_2019-11-07T06:00:23_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-10827292", "ece-10827281"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-13T07:29:13Z", "webPublicationDate": "2019-11-07T06:04:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Marcovitch, Aude", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Rey, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Klein, Ga\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Kocher, Etienne", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C9B2FE14-5BB6-418A-A9A2-62542BD942E7", "internalArchiveId": "C9B2FE14-5BB6-418A-A9A2-62542BD942E7", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les conseillers d'Etat ont-ils le droit d'appeler \u00e0 voter pour un candidat? Interview de Pascal Mahon", "publicationDate": "2019-11-07T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Miles, Maureen;Mahon, Pascal\r\n\r\n\r\nInterview de Pascal Mahon, professeur de droit constitutionnel suisse et compar\u00e9 \u00e0 l'Universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel.    DIR ST NE  -  +41 79 **\r\n+accueil Deborah Sohbank   +41 79 **\r\n***Pascal Mahon, professeur de droit constitutionnel suisse et compar\u00e9 \u00e0 l'Universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel***\r\n7h18.. \r\nCette question.. en pleine campagne pour le deuxi\u00e8me tour des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales.. \r\nEst-ce que les Conseillers d'Etat ont le droit d'appeler \u00e0 voter pour leurs camarade de partis? \r\nEst-ce qu'ils ont le droit - tout aur\u00e9ol\u00e9s de leur fonction -  de s'afficher avec eux sur les march\u00e9.. d'appeler \u00e0 voter pour eux sur les r\u00e9seaux sociaux? \r\nEn tout cas, ils sont nombreux \u00e0 le faire.. pour la course au Conseil des Etats... \r\nLa Vaudoise Rebecca Ruiz.. pour le ticket rose-vert.. \r\nM\u00eame chose avec les deux ministres socialistes genevois.. \r\n3 conseillers d'Etat Fribourgeois pour le candidat PDC.. \r\nou encore la quasi totalit\u00e9 de l'Ex\u00e9cutif zurichois qui appelle \u00e0 voter pour le PLR Ruedi Noser.. \r\nCe qui a f\u00e2ch\u00e9 les jeunes socialistes.. qui ont d\u00e9pos\u00e9 un recours pour violation du droit de vote.. \r\nEn question; le droit \u00e0 la libre formation de l'opinion, consacr\u00e9 dans la Constitution suisse.\r\nBonjour Pascal Mahon! \r\nVous \u00eates professeur de droit constitutionnel suisse et compar\u00e9 \u00e0 l'Universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel,\r\nLA LOI\r\n*****Pascal Mahon... que dit la loi?\r\nEst-ce que c'est permis.. de faire une telle recommandation de vote? \r\n- que dit la jurisprudence.. est-ce qu'elle existe? \r\n- Des jurisprudences existent et pourtant elles sont peu connues et prises en compte. Comment peut-on l'expliquer, le justifier?\r\n****concr\u00e8tement.. quel est le risque?\r\n- entraver la formation de l'opinion? influencer? \r\n- on peut se douter que Rebecca Ruiz veuille faire \u00e9lir Marra-Thorens.. \r\n****CAS ZH: 5/7 conseillers d'Etats qui soutiennent un candidat.. \u00e7a donne l'impression que c'est le conseil d'Etat en tant qu'organe qui se positionne,.,. \r\n- ils ont des chanses, les JUSO? \r\nZH:  PLR UDC PS PDC  pour un plr... \r\n*****En mati\u00e8re d'\u00e9lections, la jurisprudence est restrictive s'agissant de l'intervention des autorit\u00e9s. \r\nUn conseiller d'Etat seul peut-il \u00eatre consid\u00e9r\u00e9 comme \"des autorit\u00e9s\"? \r\nC'est cela le noeud du probl\u00e8me?\r\n=> Est-ce que si un citoyen s'estimait l\u00e9s\u00e9 et portait plainte, il aurait de bonne chance d'aboutir, \u00e0 votre avis?\r\n****Pas le droit d'utiliser sa fonction \u00e0 des fins de \"propagande\" politique?= \r\nLA PRATIQUE\r\n***Ces multiples interventions de conseillers d'Etat en pleine campagne f\u00e9d\u00e9rale, cela vous choque?\r\n- Cela se fait un peu partout. Les \u00e9lus ne semblent pas avoir conscience du probl\u00e8me. C'est inqui\u00e9tant?\r\n*****est-ce que si tout le monde le fait et que personne ne r\u00e2le.. si la pratique est comme \u00e7a au fil du temps (et probablement encore plus avec les RS)... tant pis si on ne suit pas la constitution? \r\n*****Est-ce que cela peut aussi poser un probl\u00e8me pour le conseiller d'Etat lui-m\u00e8me (exemple: n'a-t-il que \u00e7a \u00e0 faire)?\r\n-La doctrine est tr\u00e8s partag\u00e9e: certains sp\u00e9cialistes ont une vision tr\u00e8s restrictive estimant que les autorit\u00e9s devraient se taire compl\u00e8tement alors que d'autres estiment que, vu notre soci\u00e9t\u00e9 d'\u00eenformation, elles ont droit \u00e0 la parole. Comment vous positionnez-vous? A votre avis, comment le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral se positionnerait aujourd'hui? (sachant que les deux arr\u00eats du TF sur les \u00e9lections datent de 1998 et 1991, donc sont relativement anciens. Il y a donc peut-\u00eatre une \u00e9volution des moeurs)\r\nET LES VOTATIONS? \r\n***Il y a aussi le cas des votations... L\u00e0 c'est diff\u00e9rent? \r\nUn conseiller d'Etat \u00e0 le droit de faire campagne? \r\n-Vous dites que la jurisprudence est beaucoup plus stricte en mati\u00e8re d'\u00e9lections qu'en mati\u00e8re de votations. Expliquez-nous!\r\n- Y a-t-il d'autres exemples o\u00f9 la Constitution est bafou\u00e9e sans que cela ne choque personne?\r\n****A Moutier, le vote a \u00e9t\u00e9 annul\u00e9 cet \u00e9t\u00e9 en raison notamment de l'activisme, y compris priv\u00e9, du maire Marcel Winistoerfer. Il y a deux poids deux mesures, selon vous? (oui, il le pense!)\r\n=> Ne faudrait-il pas l\u00e9gif\u00e9rer une bonne fois pour toute en mati\u00e8re de droits et devoirs des \u00e9diles lors d'\u00e9lections et votations?\r\nPosition de Mahon (topo):\r\nMahon estime que les CE ne devraient pas s'exprimer durant des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales. Il se dit tr\u00e8s surpris des exemples que nous avons donn\u00e9. Notamment parce que, selon lui, la jurisprudence est beaucoup plus stricte en mati\u00e8re d'\u00e9lections qu'en mati\u00e8re de votations, o\u00f9 l'on admet que les membres d'une autorit\u00e9 peuvent, \u00e0 titre individuel et non officiel, et sans mettre en avant leur qualit\u00e9 officielle, s'exprimer (avec retenue) dans la campagne.\r\nIl estime qu'il y a deux poids deux mesures en l'occurrence: le vote de Moutier a \u00e9t\u00e9 annul\u00e9 en raison de l'activisme, y compris priv\u00e9, du maire. Or, ici les \u00e9diles sont tout aussi actifs, mais sans cons\u00e9quence.\r\nSelon lui, il y a quantit\u00e9 de jurisprudence en mati\u00e8re de votations et la pratique semble \u00e9voluer vers plus de possibilit\u00e9 de s'exprimer de la part des autorit\u00e9s. En mati\u00e8re d'\u00e9lections, il n'y a jamais eu de d\u00e9bat car la jurisprudence est stricte. Un nouvel arr\u00eat du TF sur les \u00e9lections, plus r\u00e9cent que les deux seuls existants, permettrait de clarifier la situation. Mais en mati\u00e8re d'\u00e9lections, la doctrine est tr\u00e8s partag\u00e9e entre les partisans d'une neutralit\u00e9 stricte et ceux d'une \u00e9volution vers plus de possibilit\u00e9 de parler de la part des autorit\u00e9s. Difficile apr\u00e8s de clarifier sur qui \u00e0 le droit de dire quoi et comment, notamment avec les r\u00e9seaux sociaux.", "durationSec": 368, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10827330", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872053.image", "alternativeTitle": ["Les conseillers d'Etat ont-ils le droit d'appeler \u00e0 voter pour un candidat? Interview de Pascal Mahon / LME_2019-11-07T07:19:00_l-invite-e-d-actualite", "La Matinale du 07.11.2019"], "alternativeSummary": ["Interview de Pascal Mahon, professeur de droit constitutionnel suisse et compar\u00e9 \u00e0 l'Universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel."], "variantIds": ["ece-10827330"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-13T08:16:56Z", "speechToTexts": ["13.11.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nPleine campagne pour le 2\u00e8me tour des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, est ce que les conseillers d'\u00c9tat ont le droit d'appeler \u00e0 voter pour leurs camarade de parti et ce qu'ils ont le droit, tout aur\u00e9ol\u00e9s de leur fonction de s'afficher avec eux sur les march\u00e9s d'appeler \u00e0 voter pour eux sur les r\u00e9seaux sociaux auxquels sont nombreux \u00e0 le faire pour la course au Conseil des \u00c9tats, la Vaudoise, Rebecca Ruiz pour le ticket rose- Vert dans son canton, m\u00eame chose avec les deux ministres socialistes, je ne vois \u00e0 Fribourg 3 conseillers d'\u00c9tat pour le candidat PDC ou encore la quasi totalit\u00e9 de l'ex\u00e9cutif z\u00fcrichois qui appelle \u00e0 voter pour le PLR Ruedi Noser ce qui a d'ailleurs beaucoup f\u00e2ch\u00e9 les jeunes socialistes qui ont d\u00e9pos\u00e9 un recours, bonjour Pascal Mahon bonjour madame, monsieur, vous \u00eates professeur de droit constitutionnel, suisse et compar\u00e9 \u00e0 l'Universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel Pascal Mahon, que dit la loi et ce qu'ils ont le droit de le faire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:50) [93%] :\r\nAlors \u00e7a n'est pas la loi qui r\u00e8gle la question, c'est la jurisprudence du Tribunal f\u00e9d\u00e9ral et la jurisprudence fait une distinction assez stricte entre les campagnes avant les votations quand on vote sur un objet, d'un c\u00f4t\u00e9 et puis les campagnes avant les \u00e9lections avant les \u00e9lections, on est plus stricte on admet en principe aucune intervention des autorit\u00e9s, je dis bien des autorit\u00e9s dans une campagne \u00e9lectorale, une telle intervention serait illicite parce que l'influence le le vote des \u00e9lectrices et des \u00e9lecteurs. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:21) [94%] :\r\nC'\u00e9tait \u00e7a ma question : quel est le risque au fond de voir des conseillers d'\u00c9tat s'impliquer dans une campagne pour des camarades de parti. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:28) [96%] :\r\nAlors le risque, c'est ce qu'on appelle une violation de la de la libert\u00e9 de vote, c'est-\u00e0-dire une influence indue sur le l'\u00e9lectorat qui peut provenir de dit de diff\u00e9rentes de diff\u00e9rentes fa\u00e7ons, \u00e7a peut \u00eatre par exemple une intervention des autorit\u00e9s dans la campagne. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:43) [88%] :\r\nQuand nous journalistes ont contact\u00e9 les conseillers d'\u00c9tat, pardon, ils nous r\u00e9torquent que, au fond c'est assez logique et c'est vrai qu'on peut bien s'imaginer que Rebecca Ruiz va plut\u00f4t faire campagne en tout cas, est plut\u00f4t pour le ticket Ada Marra Ad\u00e8le Thorens c'est pas tr\u00e8s surprenant. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:57) [90%] :\r\nNon, ce n'est pas tr\u00e8s surprenant et je crois que ce qui se passe aujourd'hui, et s'il et est symbolique d'un certain malaise, si vous voulez dans la dans la jurisprudence, donc comme je le disais, on a une distinction assez clair on admet pas l'intervention des autorit\u00e9s pour les \u00e9lections et d'un autre c\u00f4t\u00e9, pour les votations le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral est devenu de plus en plus lib\u00e9rale au cours des 20 derni\u00e8res ann\u00e9es, tenant compte de la r\u00e9alit\u00e9, il a admis que les les autorit\u00e9s pouvaient \u00e0 certaines conditions, intervenir dans les campagnes pour d\u00e9fendre par exemple le projet qu'elles ont elles-m\u00eames propos\u00e9 et le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral a fait une distinction entre les autorit\u00e9s donc le Conseil d'\u00c9tat en tant que telle, ou le Conseil f\u00e9d\u00e9ral en tant que telle, d'une part, et les membres des autorit\u00e9s qui, \u00e0 titre individuel et pour autant qu'il ne fasse pas appara\u00eetre leur fonction ou en tout cas qu'il ne n'utilisent pas du papier officiel, par exemple, peuvent intervenir, puisqu'ils sont des citoyens libres. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:53) [86%] :\r\nDonc l\u00e0, vous faites bien la distinction, hein, pour nos auditeurs entre les campagnes pour les votations je 4 fois par ann\u00e9e, hein, et les campagnes pour des \u00e9lections, mais l\u00e0, on est tr\u00e8s clairement dans le cas d'\u00e9lections 2\u00e8me tour des f\u00e9d\u00e9rales pour le Conseil des \u00c9tats vous monsieur Mahon, vous, vous nous le dites la jurisprudence est tr\u00e8s restrictive parce que \u00e7a vous choque c'est interventions de conseillers d'\u00c9tat, en pleine campagne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:16) [91%] :\r\nAlors je pose que la jurisprudence est restrictive, mais il faut dire qu'en ce qui concerne les \u00e9lections, elle est relativement ancienne, il y a 2 arr\u00eats de 1991 \u00e0 2998 et il y a pas eu d'arr\u00eat nouveau alors que pour les votations il y a une jurisprudence qui a \u00e9volu\u00e9, comme je l'ai dit, et il y a beaucoup d'arr\u00eats r\u00e9cents qui d\u00e9termine ce que le Conseil d'\u00c9tat dans quand on peut ou ne peut pas faire en mati\u00e8re de votations f\u00e9d\u00e9rales et c'est dans ce dans le cadre de cette \u00e9volution que le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral a ouvert d'une certaine mani\u00e8re, pour les membres \u00e0 titre individuel des autorit\u00e9s est que, aujourd'hui, il fera la m\u00eame chose en mati\u00e8re de d'\u00e9lections, \u00e7a n'est pas du tout certain et je vous rappelle quand m\u00eame pour faire un parall\u00e8le qui qui me tient \u00e0 coeur, si vous voulez, c'est que, on vient d'annuler la votation de la ville de Moutier, notamment parce que le maire de Moutier s'est exprim\u00e9 alors \u00e0 titre individuel ou pas, \u00e0 titre semi- officielle etc donc je pense quand m\u00eame qu'ici il y a un peu 2 poids 2 mesures et il serait assez utile qu'on clarifie cette question aussi pour les \u00e9lections. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:16) [88%] :\r\n\u00e7a veut dire qu'il serait int\u00e9ressant, selon vous, au fond, qu'on porte plainte qu'on d\u00e9pose des des recours comme ont fait les jeunesses socialistes dans le canton de Z\u00fcrich la le cas est particulier, il y a 5 \u00e9lu z\u00fcrichois 5, conseiller d'\u00c9tat, qui dans un publicitaire dans le Tages-Anzeiger ont pris position pour l'un des candidats donc selon vous c'est utile que des citoyens ou que des des des partis ou des jeunesses, comme c'est le cas des jeunesses socialistes demandent \u00e0 la justice de trancher. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:40) [91%] :\r\nC'est utile alors est -ce que c'est la justice qui tranchera, sauf, sauf erreur, les, les, les jeunes socialistes ont d\u00e9pos\u00e9 une plainte aupr\u00e8s du gouvernement z\u00fcrichois lui- m\u00eame, c'est-\u00e0-dire aupr\u00e8s des int\u00e9ress\u00e9s, dans ce cas -l\u00e0, effectivement, on peut difficilement concevoir que c'est \u00e0 titre individuel, puisqu'ils sont, en fait, c'est collectivement, qui sont intervenus dans dans la presse, donc l\u00e0 on voit bien que la limite est difficile \u00e0 tracer, d'ailleurs, une partie de la doctrine, estime que cette distinction que le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral a fait peau entre les membres d'une autorit\u00e9 \u00e0 titre individuel et les membres d'une autorit\u00e9 \u00e0 titre officiel, si vous voulez \u00eatre assez artificiel et certains auteurs estiment qu'on devrait \u00eatre plus stricte ou au contraire plus plus lib\u00e9raux ont lanc\u00e9, non seulement vous. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:20) [94%] :\r\nLe le le besoin maintenant que \u00e7a soit un petit peu plus clair parce que l\u00e0, en tout cas dans la pratique, tout le monde fait un peu ce qui lui pla\u00eet. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:27) [94%] :\r\nEffectivement, je pense qu'on aurait un int\u00e9r\u00eat \u00e0 clarifier la question, alors on peut le faire dans le sens d'une restriction en disant : ils n'ont pas le droit de s'exprimer, o\u00f9 on peut le faire, au contraire, en tenant compte qu'on vit aujourd'hui dans une soci\u00e9t\u00e9 de de m\u00e9dias de m\u00e9dias sociaux notamment, on peut le faire dans un sens plus lib\u00e9ral en disant finalement : ben voil\u00e0, \u00e0 titre individuel, ils peuvent s'exprimer, vous en pensez quoi, vous, personnellement, je suis plut\u00f4t pour une position lib\u00e9rale en tout cas en ce qui concerne les votations pas en ce qui concerne les \u00e9lections. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:56) [94%] :\r\nPascal Mahon, je rappelle que vous \u00eates constitutionnaliste, professeur de droit \u00e0 l'Universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel, merci de nous avoir \u00e9clair\u00e9 sur ce sujet, sujet : je vous souhaite une tr\u00e8s, tr\u00e8s bonne journ\u00e9e monsieur. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:07) [90%] :\r\nDe m\u00eame, \u00e0 vous madame, merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-11-07T06:36:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Sohlbank, Deborah", "role": "Journaliste ActuRadio", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-58D8D637-D45B-49DA-BDD7-D787B0F86905", "internalArchiveId": "58D8D637-D45B-49DA-BDD7-D787B0F86905", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet", "publicationDate": "2019-11-07T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Antonio Hodgers, conseiller d'Etat GE;Cyril Aellen, d\u00e9put\u00e9 PLR;Charles Juillard, ministre des finances;No\u00e9mie Schmidt, com\u00e9dienne valaisanne install\u00e9e \u00e0 Paris;Thomas Tuchel, entra\u00eeneur du Paris-St.Germain\r\n\r\n\r\nLe Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet (TAPIS TITRE) \r\n(TF6/GE/ CIRCULATION DIFFERENCIEE 1ERE CH (7h)) Votre voiture pollue ?\r\nEt bien: \r\nen cas d'alerte au smog, vous serez bannis du centre de Gen\u00e8ve entre 6 heures et 22 heures. \r\nD\u00e8s le 15 janvier prochain.\r\nCette mesure, le canton l'appliquera quand la pollution de l'air atteindra son pic. \r\nC'est ce qu'on appelle un syst\u00e8me de circulation diff\u00e9renci\u00e9e. \r\nEt c'est une premi\u00e8re en Suisse, Guillaume Rey.\r\n(09/CH CONSEILLERS D'ETAT EN CAMPAGNE (7h)) *** Des membres de gouvernements cantonaux qui font officiellement campagne pour des candidats aux Etats: la pratique fait d\u00e9bat depuis plusieurs jours...\r\nA Gen\u00e8ve, les deux socialistes de l'Ex\u00e9cutif cantonal soutiennent le ticket rose-vert Sommaruga-Mazzone. \r\nA Fribourg, trois conseillers d'Etat invitent \u00e0 voter pour le PDC Beat Vonlanthen. \r\nA Zurich, la majorit\u00e9 de l'Ex\u00e9cutif soutient le PLR Ruedi Noser. \r\nLa jurisprudence se montre pourtant restrictive en la mati\u00e8re.\r\nMais cela ne semble g\u00eaner ni \u00e9lus ni pr\u00e9sidents de partis, Rapha\u00ebl Leroy \r\nPROMO\r\n(GE prezosio) Elle, elle a d\u00e9j\u00e0 valid\u00e9 son billet pour Berne.\r\nPour le Conseil national.\r\nMais la Genevoise St\u00e9fanie Prezioso, \u00e9lue sous la banni\u00e8re d'Ensemble \u00e0 gauche si\u00e8gera avec les Verts.\r\nSon parti a valid\u00e9 ce choix en d\u00e9but de semaine. \r\nLe groupe parlementaire des Verts devra l'ent\u00e9riner demain. \r\nCe devrait \u00eatre une formalit\u00e9.\r\n(transparence) Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral l'admet: \r\nil faut des r\u00e8gles plus strictes en mati\u00e8re de financement des partis.\r\nMais aussi des comit\u00e9s de campagne de votation.\r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral sceptique, en revanche, face \u00e0 certains \u00e9l\u00e9ments du contre-projet \u00e9labor\u00e9 par le Parlement.\r\nCe texte veut obliger les partis \u00e0 d\u00e9clarer tous les dons sup\u00e9rieurs \u00e0 25.000 francs. \r\nL'initiative populaire, elle, fixe la barre \u00e0 10.000 francs.\r\n(03/JU - ACTU FISCALE itv JULLIARD) *** Les Jurassiens risquent de payer au prix fort la baisse d'imp\u00f4t vot\u00e9e le 20 octobre dernier\r\nPubli\u00e9e hier, la nouvelle version du budget cantonal \r\npr\u00e9voit des \u00e9conomies sup\u00e9rieures \u00e0 trois millions de francs. \r\nLes subsides pour les r\u00e9ductions de primes maladie, par exemple,  augmenteront moins vite que pr\u00e9vu.  \r\nLe ministre des finances Charles Juillard. \r\nCharles Juillard avec Ga\u00ebl Klein\r\n(VD dubochet) Le centre Dubochet va de l'avant.\r\nLe Conseil d'Etat vaudois autorise l'Universit\u00e9 de Lausanne \u00e0 financer les \u00e9tudes n\u00e9cessaires \u00e0 sa construction. \r\nA hauteur de 330.000 francs. \r\nUn centre d\u00e9di\u00e9 \u00e0 la cryo-microscopie \u00e9lectronique.\r\nLa discipline qui a valu \u00e0 Jacques Dubochet son prix Nobel de chimie en 2017.\r\n(15/FORMATION CONTINUE) *** En comparaison internationale, la Suisse est \u00e0 la tra\u00eene en mati\u00e8re de formation continue\r\nLes portails de recrutement jobs.ch et jobup.ch ont men\u00e9 l'enqu\u00eate dans pr\u00e8s de 200 pays. \r\nEn Suisse, nous sommes moins de la moiti\u00e9 pr\u00eats \u00e0 consacrer une part substantielle de notre temps \u00e0 la formation continue. Katja Schaer\r\n(unrwa reac suisse dfae) *** Berne prend acte de la d\u00e9mission avec effet imm\u00e9diat de Pierre Kr\u00e4henb\u00fchl.\r\nLe  commissaire g\u00e9n\u00e9ral de l'Agence des Nations-Unies pour les r\u00e9fugi\u00e9s palestiniens.\r\nMais le d\u00e9partement des affaires \u00e9trang\u00e8res maintient le gel de ses contributions financi\u00e8res.\r\nJusqu'\u00e0 la publication des r\u00e9sultats de l'enqu\u00eate qui vise Pierre Kr\u00e4henb\u00fchl, soup\u00e7onn\u00e9 d'abus de pouvoir.\r\nL'Assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale des Nations-Unies doit renouveler prochainement le mandat de l'agence.\r\nMalgr\u00e9 l'opposition des Etats-Unis.\r\nQui la jugent inad\u00e9quate.\r\n(greve lufthansa swiss) La gr\u00e8ve du personnel de cabine de Luftahnsa a d\u00e9but\u00e9 \u00e0 minuit.\r\nElle doit durer deux jours. \r\nLe mouvement concerne tous les vols au d\u00e9part d'a\u00e9roports allemands.\r\nIl ne concerne pas Swiss, filiale de la compagnie allemande.\r\n(19/AFFAIRE ADELE HAENEL REAX NOEMIE SCHMIDT) *** La justice fran\u00e7aise se saisit de l'affaire Ad\u00e8le Haenel.\r\nElle a ouvert une une enqu\u00eate pr\u00e9liminaire pour agressions sexuelles.\r\nL'actrice fran\u00e7aise a accus\u00e9 Christophe Ruggia, par medias interpos\u00e9s, de l'avoir agress\u00e9e sexuellement lorsqu'elle \u00e9tait adolescente. \r\nLe cin\u00e9aste reconna\u00eet avoir eu une attitude pouvant susciter des malentendus.\r\nMais il r\u00e9fute toute violence.\r\nCom\u00e9dienne valaisanne install\u00e9e \u00e0 Paris, No\u00e9mie Schmidt salue en tout cas le courage et l'intelligence d'Ad\u00e8le Haenel. \r\nDes propos recueillis par Pauline Rappaz\r\n(10/CANDIDATS DEMS) *** Les Etats-Unis o\u00f9 les D\u00e9mocrates cherchent le candidat id\u00e9al en vue des \u00e9lections pr\u00e9sidentielles du 4 novembre 2020.\r\n17.\r\nIls sont encore 17 en lice. \r\nDont Elisabeth Warren. \r\nActuellement en campagne. Vous entendrez d'ailleurs dans une dizaine de minutes le reportage de Rapha\u00ebl Grand. \r\nMais qui dit campagne, dit argent.\r\nPour la financer.\r\nPour acheter par exemple des spots publicitaires \u00e0 la TV et sur internet. \r\nEt, Rapha\u00ebl, tous n'y arrivent pas.\r\n(foot ldc) PSG.\r\nBayern.\r\nJuventus.\r\nVoil\u00e0 les premi\u00e8res \u00e9quipes qualifi\u00e9es pour les 1/8\u00e8mes de finale de la Ligue des Champions.\r\nLes Parisiens ont battu Bruges 1 \u00e0 0.\r\nLes Munichois ont dispos\u00e9 d'Olympiakos 2 \u00e0 0.\r\nLes Turinois l'ont emport\u00e9 2 \u00e0 1 \u00e0 Moscou face au \r\nLokomotiv.\r\nPas encore qualifi\u00e9, Real Madrid a pour sa part \u00e9cras\u00e9 Galatasaray 6 \u00e0 0.\r\n(TF4/NOMBRE DE MATCHS FOOT, TROP ?  (6h30)) Des buts, mais cette question:\r\nEt si les \u00e9quipes europ\u00e9ennes jouaient trop souvent ?\r\nLes entra\u00eeneurs s'en plaignent.\r\nPrenez Liverpool: \r\nEn 24 heures, le champion d'Europe en titre doit jouer deux fois  sur 2 continents diff\u00e9rents ! Bernardin Allemann\r\n(james dean) Enfin cela pourrait s'appeler la fureur de revivre.\r\nCar James Dean, mort en 1955, va r\u00e9appara\u00eetre.\r\nAu cin\u00e9ma.\r\nGr\u00e2ce \u00e0 des effets sp\u00e9ciaux qui recr\u00e9eront son image sur la base de photos et de vid\u00e9os d'archives.\r\nDes droits que la famille de l'acteur a vendu aux producteurs du film\r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(burkina) \r\n(NE 5g) 5G ? \r\nNeuch\u00e2tel serre la vis. \r\nChaque adaptation d'antennes t\u00e9l\u00e9phoniques devra faire l'objet d'un permis de construire.\r\nLe Grand conseil le souhaite en tout cas. \r\nLe canton a certes d\u00e9cid\u00e9 ce printemps de suspendre les permis pour de nouvelles antennes.\r\nEn attendant le rapport de la Conf\u00e9\u00e9ration sur les rayonnements de la 5G.\r\nMais les d\u00e9put\u00e9s veut que la modofication d'antennes EXISTANTES soient aussi soumise \u00e0 autorisation.\r\nComme c'est d\u00e9j\u00e0 le cas dans le canton de Fribourg.\r\n(iran uranium) L'Iran devait reprendre hier \u00e0 minuit la production d'uranium enrichi.\r\nDans l'usine souterraine de Fordo, au sud de T\u00e9h\u00e9ran. \r\nL'Iran a d\u00e9cid\u00e9 de r\u00e9duire ses engagements nucl\u00e9aires vis-\u00e0-vis de la communaut\u00e9 internationale.\r\nRevenant ainsi sur l'accord conclu \u00e0 Vienne en 2015. \r\nMais dont les Etats-Unis se sont retir\u00e9s l'an dernier.", "durationSec": 761, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10827327", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet / LME_2019-11-07T07:00:13_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet / LME_2019-11-07T07:00:13_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-10827342", "ece-10827327"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-13T08:30:14Z", "speechToTexts": ["13.11.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [90%] :\r\nEt Olivier Schorderet, bonjour Olivier, bonjour 10 mois de quelle couleur est ton macaron, je te dirai si tu peux rouler \u00e7a d\u00e9pendra du smog Gen\u00e8ve pionni\u00e8re en Suisse mais attention recours pas 1er de classe pas concret non plus, mais pas trop fan de formation continue, les Suisses jouer un jour en Angleterre le lendemain au Qatar avec parfois 80 matches par saison, les cadences infernales vont -elles tuer le football europ\u00e9en. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:27) [96%] :\r\nVotre voiture pollue h\u00e9 bien en cas d'alerte au smog, vous serez bannis du centre de Gen\u00e8ve entre 6 heures et 22 heures d\u00e8s le 15 janvier prochain cette mesure le canton l'appliquera quand la pollution de l'air atteindra son pic, c'est ce qu'on appelle un syst\u00e8me de circulation diff\u00e9renci\u00e9e, c'est une premi\u00e8re en Suisse Guillaume Rey. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:43) [95%] :\r\nCe syst\u00e8me de circulation diff\u00e9renci\u00e9e repose sur des macarons de six couleurs diff\u00e9rentes qui seront vendues 5 francs d\u00e8s d\u00e9cembre chaque v\u00e9hicule devra porter un de ses autocollant qui refl\u00e9tera ses performances environnementales et en cas de pic de pollution de l'air et bien certaines couleurs seront interdites au centre de Gen\u00e8ve, il s'agit des v\u00e9hicules les plus polluants, un syst\u00e8me plus juste selon le conseiller d'\u00c9tat, Antonio Hodgers. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:03) [92%] :\r\nCette loi, elle nous sort de l'ancien syst\u00e8me qui a jamais \u00e9t\u00e9 appliqu\u00e9 mais qui est celui de la circulation altern\u00e9e, c'est-\u00e0-dire plaques paires et impaires, qui est relativement juste, parce que peut-\u00eatre un jour, vous avez pas le droit de circuler, alors que votre voiture est tr\u00e8s performant d'un point de vue \u00e9cologique or avec le nouveau syst\u00e8me si vous \u00e9liminez les v\u00e9hicules qui sont vraiment les plus polluants, on touchant moins d'automobilistes, vous avez un impact plus fort sur la sant\u00e9 humaine. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:28) [92%] :\r\nAvec ce dispositif, le gouvernement g\u00e9nevois en oeuvre une loi vot\u00e9e il y a un an par le Grand Conseil a not\u00e9 qu'un dispositif similaire existe d\u00e9j\u00e0 en France voisine \u00e0 Gen\u00e8ve, il pourra donc \u00eatre activ\u00e9 d\u00e8s le 15 janvier prochain en cas d'\u00e9pisode de pollution, des panneaux indiqueront quel macarons sont autoris\u00e9s au centre de l'agglom\u00e9ration, les contrevenants s'exposent \u00e0 des amendes pouvant aller jusqu'\u00e0 500 francs, mais la mesure ne convainc pas le d\u00e9put\u00e9 PLR, Cyril Aellen, qui la trouvent antisocial. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:01:52) [91%] :\r\nSi vous avez les moyens d'avoir une voiture moderne qui pollue peu parce qu'elle est r\u00e9cente et parce que vous voulez, le cas \u00e9ch\u00e9ant beaucoup et vous la changez souvent c'est pas touch\u00e9s par la mesure, alors que si au contraire vous \u00eates quelqu'un plus modeste avec un v\u00e9cu plus ancien avec lequel vous roulez peu parce que vous avez moins de moyens, vous \u00eates touch\u00e9 en plein. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:10) [95%] :\r\nUne mesure qui a donc ses d\u00e9tracteurs Antonio Hodgers \u00e0 s'attend \u00e0 des recours, il a d'ailleurs relev\u00e9 hier que le TCS a d\u00e9j\u00e0 contester cette mesure devant la justice. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:02:18) [95%] :\r\nDes membres de gouvernements cantonaux qui font officiellement campagne pour des candidats aux \u00c9tats la pratique, je vous le disais, fait d\u00e9bat depuis quelques jours. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:26) [91%] :\r\nEt \u00e0 Gen\u00e8ve les deux socialistes de l'ex\u00e9cutif cantonal soutiennent le ticket rose- Vert Sommaruga Amazon \u00e0 Fribourg 3 conseillers d'\u00c9tat au vite \u00e0 voter pour le PDC Beat Vonlanthen \u00e0 Z\u00fcrich, la majorit\u00e9 de l'ex\u00e9cutif, soutient le PLR Ruedi Noser, la jurisprudence se montre pourtant restrictive en la mati\u00e8re, mais cela ne semble g\u00eaner ni \u00e9lus ni pr\u00e9sidents de partis Rapha\u00ebl Leroy. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:02:45) [90%] :\r\nPeu de condamnations publique en effet mais une certaine g\u00eane, jugez plut\u00f4t, sur les diff\u00e9rents conseillers d'\u00c9tat, qui se sont impliqu\u00e9s dans la campagne en Suisse romande, nous en avons compt\u00e9 une bonne dizaine, ils sont une infime minorit\u00e9, a accept\u00e9 de s'expliquer ouvertement : nous sommes dans une zone grise et chacun semble l'avoir bien compris ce qui est en revanche tr\u00e8s courant, c'est la minimisation des faits, beaucoup estiment que cela n'alt\u00e8re rien le libre choix du vote, notamment parce que les \u00e9diles concern\u00e9s appelle le plus souvent \u00e0 voter pour des candidats de leur bord, ce n'est donc pas un scoop l\u00e0- dessus se greffe aussi ce qu'on peut appeler un effet moutonnier, puisque tout le monde le fait, pourquoi pas moi enfin, ces interventions des sont aussi jug\u00e9s probl\u00e9matiques, non pas sous l'angle de la libre formation de l'opinion, mais pour les \u00e9lus eux- m\u00eames, le pr\u00e9sident du PLR je le vois Bertrand Reich se demande par exemple c'est en engagement aussi orient\u00e9 d'un abri Torracinta est compatible avec sa charge de conseill\u00e8re d'\u00c9tat. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:03:36) [89%] :\r\nEh bien on va poser la question \u00e0 un professeur de droit, un constitutionnaliste, Pascal Mahon sera avec nous apr\u00e8s le journal. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:41) [93%] :\r\nElle, elle a d\u00e9j\u00e0 valid\u00e9 son billet pour Berne pour le Conseil national mais la Genevoise St\u00e9phanie pr\u00e9cieuse au \u00e9lu sous la banni\u00e8re d'Ensemble \u00e0 Gauche si\u00e9gera avec les Verts, son parti a valid\u00e9 ce choix en d\u00e9but de semaine, le groupe parlementaire des Verts devra l'ent\u00e9riner demain ce devrait \u00eatre une formalit\u00e9, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, l'admet : il faut des r\u00e8gles plus strictes en mati\u00e8re de financement des partis mais aussi des comit\u00e9s de campagne de votation le Conseil f\u00e9d\u00e9ral sceptique en revanche face \u00e0 certains \u00e9l\u00e9ments du contre- projet \u00e9labor\u00e9 par le Parlement, ce texte veut obliger les partis \u00e0 d\u00e9clarer tous les dons sup\u00e9rieurs \u00e0 25000 francs l'initiative populaire, elle fixe la barre \u00e0 10000 francs. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:04:16) [91%] :\r\nLes Jurassiens pourrait bien pay\u00e9 au prix fort la baisse d'imp\u00f4t, vot\u00e9e le 20 octobre dernier. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:21) [97%] :\r\nPubli\u00e9 hier, la nouvelle version du budget cantonal pr\u00e9voit des \u00e9conomies sup\u00e9rieures \u00e0 3 millions de francs les subsides pour les r\u00e9ductions de primes maladie par exemple augmenteront moins vite que pr\u00e9vu, le ministre des finances Charles Juillard. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:04:33) [88%] :\r\nOn a pas seulement touche au social, nous avons effectivement essayer de d\u00e9gager un projet avec des propositions qui soient relativement \u00e9quilibr\u00e9s dans tous les secteurs d'activit\u00e9 de l'\u00c9tat, \u00e7a n'a pas \u00e9t\u00e9 simple, hein, il a fallu faire des choix, le peuple nous a dit vous devez faire avec les moyens cousin assez entendu durant la campagne, h\u00e9 bien maintenant il faut faire des choix politiques et il appartiendra au Parlement de confirmer ou non ces choix politiques respectivement peut-\u00eatre d'en prendre d'autres, le Parlement est soumis au choix du peuple comme nous et il lui appartiendra de valider nos propositions ou comme je le disais dedans choisir d'autres mais il est lui aussi par le respect du fr\u00e8re d'endettement, si nous avions fait un budget avec malgr\u00e9 tout un d\u00e9ficit et incluant ces 2 millions de roquettes suppl\u00e9mentaire, c'est bel et bien parce qu'on en avait besoin pour servir des prestations peu pas pour faire plaisir \u00e0 celui -ci \u00e0 celui -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:18) [96%] :\r\nCharles Juillard avec Ga\u00ebl Klein le centre Dubochet va de l'avant, le conseiller d'\u00c9tat Vaudois autorise l'Universit\u00e9 de Lausanne \u00e0 financer les \u00e9tudes n\u00e9cessaires \u00e0 sa construction \u00e0 hauteur de 330000 francs un centre d\u00e9di\u00e9 \u00e0 la Cryo microscopie \u00e9lectronique, la discipline qui a valu \u00e0 Jacques Dubochet, son prix Nobel de chimie en 2017. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:05:36) [99%] :\r\nLa Suisse est \u00e0 la tra\u00eene en mati\u00e8re de formation continue en comparaison internationale. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:40) [90%] :\r\nLes portails de recrutement jobs Point CH eZ jobs Point CH ont men\u00e9 l'enqu\u00eate, dont pr\u00e8s de 200 pays en Suisse, nous sommes moins de la moiti\u00e9 \u00e0 vouloir consacrer une part substantielle de notre temps \u00e0 la formation continue et Katia cher. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:05:52) [92%] :\r\n\u00e0 \u00e9chelle internationale on estime que deux-tiers des travailleurs des du temps \u00e0 la formation continue, mais attention, il s'agit d'une moyenne, les chercheurs observent que nos voisins fran\u00e7ais ou autrichiens ou encore les belges sont aussi r\u00e9ticents que nous \u00e0 la formation continue, en revanche, il existe une certitude ancr\u00e9e chez la plupart des travailleurs entre num\u00e9risation et Intelligence artificielle nos employes vont \u00e9voluer et si paradoxalement une minorit\u00e9 de Suisse se pr\u00e9parent \u00e0 ces changements, nous sommes en revanche bien plus int\u00e9ress\u00e9 par une reconversion professionnelle total 7 Suisses sur 10 parlent de se reconvertir, c'est bien plus que la moyenne internationale les diff\u00e9rences d'attitude ne sont pas seulement entre pays on les observe aussi entre les diff\u00e9rents secteurs, les professionnels de la vente ou les cadres dirigeants sont par exemple bien plus prompts \u00e0 se reconvertir, que les travailleurs sociaux berne prend acte de la d\u00e9mission avec effet imm\u00e9diat de Pierre Kr\u00e4henb\u00fchl. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:48) [92%] :\r\nLe commissaire g\u00e9n\u00e9ral de l'agence des Nations unies pour les r\u00e9fugi\u00e9s palestiniens, mais le d\u00e9partement des affaires \u00e9trang\u00e8res maintient le gel de ses contributions financi\u00e8res jusqu'\u00e0 la publication des r\u00e9sultats de l'enqu\u00eate qui vise Pierre Kr\u00e4henb\u00fchl, soup\u00e7onn\u00e9 d'abus de pouvoir, l'Assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale des Nations unies doit renouveler prochainement le mandat de l'agence, malgr\u00e9 l'opposition des attitudes Diniz qui la jugent inad\u00e9quate la gr\u00e8ve du personnel de cabine, Lufthansa a d\u00e9but\u00e9 \u00e0 minuit et doit durer 2 jours, le mouvement concerne tous les vols au d\u00e9part d'a\u00e9roports allemands, il ne concerne pas Swiss, filiale de la compagnie allemande. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:07:19) [90%] :\r\nLa justice fran\u00e7aise se saisit de l'affaire Ad\u00e8le et Neil. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:23) [94%] :\r\nElle a ouvert une enqu\u00eate pr\u00e9liminaire pour agressions sexuelles, l'actrice fran\u00e7aise Christophe Ruggia par m\u00e9dias interpos\u00e9s, de l'avoir agress\u00e9e sexuellement lorsqu'elle \u00e9tait adolescente, le cin\u00e9aste reconna\u00eet avoir eu une attitude pouvant susciter des malentendus, mais il r\u00e9fute toute violence com\u00e9dienne valaisanne, install\u00e9e \u00e0 Paris, No\u00e9mie Schmidt salue en tout cas le courage et l'Intelligence d'Ad\u00e8le Haenel. \r\n\r\nLocuteur FT9 (00:07:43) [89%] :\r\nJe comprends qu'elle pas forc\u00e9ment d\u00e9barquant \u00e7a la justice qui, on le sait, il n'est pas \u00e0 la hauteur du probl\u00e8me soci\u00e9tal qui est le viol et l'abus sexuel, l'abus de confiance, l'abus de pouvoir, aujourd'hui on est une soci\u00e9t\u00e9 qui donne de regarder en face et se remettre en question, notamment dans le milieu du cin\u00e9ma parce que c'est un lieu o\u00f9 il y a une grande partie et beaucoup de pouvoir et un syst\u00e8me de pouvoir qui permet que les parents ne se m\u00e9fie pas que les gens autour d'une ferme leur gueule et moi \u00e7a m'est d\u00e9j\u00e0 arriv\u00e9 aussi de devoir faire du Eagles tripes parce que j'ai pas le pouvoir \u00e0 n\u00e9cessaire pour mener \u00e0 bout puisque je crois juste, donc c'est s\u00fbr que je ne connais \u00e0 200 pourcent dans quasi et je la remercie de le faire parce qu'elle a eu le courage d'utiliser sa dette, on \u00e9tait dans un bon sens tout ce qu'elles lib\u00e8rent dans les six, les gens c'est inestimable. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:31) [91%] :\r\nDes propos recueillis par Pauline rat. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:08:32) [96%] :\r\nDans l'actualit\u00e9 \u00e0 l'\u00e9tranger, les \u00c9tats-Unis, o\u00f9 les d\u00e9mocrates cherchent le candidat id\u00e9al en vue des \u00e9lections pr\u00e9sidentielles, elles auront lieu le 4 novembre de l'ann\u00e9e prochaine. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:41) [92%] :\r\n17, ils sont encore 17 en lice dont Elizabeth Warren actuellement campagne vous entendrez d'ailleurs dans une dizaine de minutes, le reportage de Rapha\u00ebl Grand mais qui dit campagne dit argent pour la financer, pour acheter par exemple des spots publicitaires \u00e0 la TV et sur Internet et puis donc Rapha\u00ebl tous n'y arrive pas. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:08:57) [90%] :\r\nL'argent moteur des \u00e9lections am\u00e9ricaines un peu ce point le Moyen-Orient dominent Beto O'Rourke \u00e0 la rock Star, l'\u00e9toile montante des d\u00e9mocrates n'a pas r\u00e9ussi \u00e0 attirer \u00e0 lui les dollars sa compagne s'est arr\u00eat\u00e9 au d\u00e9but du mois, les s\u00e9nateurs comme Cory Booker au Kamala Harris poids lourds politiques commencent aussi \u00e0 manquer de caches Kamala Harris vue comme l'une des possibles favorite il y a encore quelques mois, doit aujourd'hui restructur\u00e9 son \u00e9quipe de campagne, elle a d\u00fb renvoyer du personnel dans son quartier g\u00e9n\u00e9ral \u00e0 Baltimore, Kamala Harris critiqu\u00e9 pour passer d\u00e9sormais plus de temps dans des lev\u00e9es de fonds que sur le terrain de la campagne dans les \u00c9tats du Midwest job Hayden, l'ancien vice- pr\u00e9sident d'Obama a d\u00fb lui se r\u00e9signer \u00e0 accepter l'argent d'un super- PAC ces comit\u00e9s politiques proche des milieux d'affaires, c'est mauvais pour son image, mais le billet Vert reste vital dans la campagne, les mieux lotis restent peut-\u00eatre \u00e0 ce stade, Bernie Sanders ou Elizabeth Warren, qui peuvent compter sur une base financi\u00e8re solide tiss\u00e9 au travers de milliers de petits donateurs, enfin il y a les candidats milliardaire comme Tom Steyer qui ne d\u00e9colle pas dans les sondages mais qui sortent de leur poche des millions dollars pour rester dans la course, les premiers votes dans la primaire d\u00e9mocrate auront lieu en f\u00e9vrier dans l'Iowa et le New Hampshire, mais parmi les 17 candidats d\u00e9mocrates, certains ne tiendront sans doute pas jusque -l\u00e0, Rapha\u00ebl Grand rtsinfo Washington. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:17) [95%] :\r\nPSG- Bayern Juventus voil\u00e0 les premi\u00e8res \u00e9quipes qualifi\u00e9es pour les huiti\u00e8mes de finale de la Ligue des champions, les Parisiens ont battu Bruges 1 \u00e0 0 les Munichois ont dispos\u00e9 d'Olympiakos 2 \u00e0 0 les Turinois l'ont emport\u00e9 2 \u00e0 1 \u00e0 Moscou face \u00e0 Lokomotiv, pas encore qualifi\u00e9, Real Madrid, a pour sa part \u00e9cras\u00e9 Galatasaray 6 \u00e0 0. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:10:35) [91%] :\r\nVoil\u00e0 pour les buts et voici une question : et si les \u00e9quipes europ\u00e9ennes jouaient trop souvent. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:40) [96%] :\r\nLes entra\u00eeneurs sont pleines de plus en plus prenez Liverpool en 24 heures, le champion d'Europe en titre doit jouer 2 fois sur 2 continents diff\u00e9rents Bernardin Allemann. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:10:48) [89%] :\r\nLe 17 d\u00e9cembre Liverpool affrontera Aston Villa en Coupe de la Ligue 24 heures plus tard oui 24 heures L\u00e9o ets sont attendus au Qatar pour un match de la Coupe du monde des clubs, nous avons demand\u00e9 \u00e0 ce Ngila de venir jouer au Qatar, a ironis\u00e9 avant hier, l'entra\u00eeneur des Anglais, J\u00fcrgen Klopp, qui du coup sera bien oblig\u00e9e d'aligner 2 \u00e9quipes diff\u00e9rentes si ce cas abracadabrantesque et rare illustre les calendrier tr\u00e8s charg\u00e9 des grandes \u00e9quipes du coup entre matches amicaux Championnat-Coupe Coupe de la ligue Coupe d'Europe, \u00e9quipe nationale et autres certains joueurs disputent pr\u00e8s de 80 matches par saison, trop c'est trop, \u00e9coutez la frustration qu'exprimait tout r\u00e9cemment l'entra\u00eeneur du Paris Saint-Germain, Thomas tout r\u00f4le. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:11:32) [81%] :\r\nCe sont trop de comp\u00e9titions trop de matches, on a un grand probl\u00e8me, qu'on n'a pas de phases de pr\u00e9paration, c'est toujours le rythme de jouer, c'est repos jouer petites vacances encore jouer encore et tous les \u00e9quipes qui Chuan joute me comme nous ont beaucoup de joueurs bless\u00e9s, c'est vraiment difficile de toujours donner antennes cit\u00e9 \u00e7a n'arr\u00eate pas, pour moi c'est trop, c'est sans trop de matchs pour le m\u00eame joueur \u00e0 la fin on peut sentir \u00e7a manque de qualit\u00e9 et \u00e7a manque sant\u00e9 en manque d\u00e9fense pour pr\u00e9parer pour faire un sport ce c'est le meilleur venu vous. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:12:08) [92%] :\r\nTrop de football tue le football pour Thomas tout r\u00f4le alors y aura -t-il moins de matchs \u00e0 l'avenir, pas certain la r\u00e9forme programm\u00e9e de la Ligue des champions par exemple pr\u00e9voit m\u00eame plus de match, le football brasse trop d'argent pour renoncer \u00e0 exposer les b\u00eates de sc\u00e8ne : que sont devenus les footballeurs. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:24) [93%] :\r\nEnfin, cela pourrait s'appeler la fureur de revivre, car James Dean, mort en 1955 va r\u00e9appara\u00eetre au cin\u00e9ma gr\u00e2ce \u00e0 des effets sp\u00e9ciaux qui recr\u00e9e rompt son image sur la base de photos et de vid\u00e9os d'archives gr\u00e2ce aux droits que la famille de l'acteur a vendu aux producteurs du film. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:12:38) [93%] :\r\nAlors voil\u00e0 pour le journal d'Olivier Schorderet merci \u00e0 vous. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-11-07T06:28:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Schaer, Katja", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Rey, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Allemann, Bernardin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Leroy, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Klein, Ga\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Rappaz, Pauline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Grand, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D1CDF926-0BC5-4575-BB7B-E914545BD049", "internalArchiveId": "D1CDF926-0BC5-4575-BB7B-E914545BD049", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "publicationDate": "2019-11-07T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boukari, Fouad;Daniel Jositsch, Conseiller aux Etats zurichois;Roger Nordmann, pr\u00e9sident du groupe socialiste au Parlement;St\u00e9fanie Prezioso, conseill\u00e8re nationale genevoise d'Ensemble \u00e0 gauche;Boukari, Fouad;Nour Abou Abbas, \u00e9tudiante en droit;Jean-Jacques Elmiger, Ambassadeur, pr\u00e9sident de la Conf\u00e9rence du centenaire de l'Organisation internationale du travail (OIT), repr\u00e9sentant sp\u00e9cial de la Direction du travail au Secr\u00e9tariat d'\u00c9tat \u00e0 l'\u00e9conomie (Seco), Berne\r\n\r\n\r\nLe Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari (TAPIS TITRE) \r\n(TRAITEMENT 8H) *** Les grandes manoeuvres ont d\u00e9nbut au sein du parti socialiste suisse..:\r\nL'aile droite du PS veut plus de rs\u00e9ponsablit\u00e9...\r\nCons\u00e9quence des mauvais r\u00e9usltats du parti lors des \u00e9l\u00e9ctions f\u00e9d\u00e9rales...\r\n*** La diplomatie comme outil contre la violence et le harc\u00e8lement.\r\nPour mieux gerer les conflits au travail, l'organisation internationale du travail accomapgne cette semaime  des \u00e9tudiants en droit \u00e0 Neuch\u00e2tel...\r\nReportage dans quelques instant...\r\n*** *** En hockey sur glace, l'\u00e9quipe de Suisse entame sa pr\u00e9paration pour les championnats du Monde 2020...\r\nLa comp\u00e9tition se d\u00e9roulera a Lausanne et \u00e0 Zurich...\r\nDes Mondiaux a domicile qui aigusient les app\u00e9tits, \r\n***\r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(TF3/SOCIALISTES \"DE DROITE\" - PRESIDENCE (8h)) Dimanche l'ensemble des s\u00e9nateurs romands seront connus...\r\nGen\u00e8ve, Fribourg et Vaud doivent encore voter...\r\nLes \u00e9l\u00e9ctions f\u00e9d\u00e9rales \u00e0 pein termin\u00e9es qu'au parti socialiste, les premi\u00e8res luttes d'influence ont d\u00e9but\u00e9...\r\nAvec la d\u00e9faite socialiste, l'aile droite du PS veut \u00eatre repr\u00e9sent\u00e9e au sein de la pr\u00e9sidence du parti. \r\nCe courant social-lib\u00e9ral et proeurop\u00e9en, s'organise depuis 2016 sous le nom de \"plateforme r\u00e9formiste\".\r\nIl exige aujourd'hui Marie Giovanola plus de visibilit\u00e9 et une reconnaisance officielle.\r\n  1'31''\r\n((\"Il est de notre devoir de renforcer la plateforme r\u00e9formiste du PS\". C'est le message port\u00e9 par l'aile droite du parti. Notamment pour faire face \u00e0  la pouss\u00e9e des verts lib\u00e9raux. Ceux qui se pr\u00e9sentent comme des socialistes \"mod\u00e9r\u00e9s\" qui se sont sentis je cite \"exclus du virage gauchisant orient\u00e9 vers la lutte des classes\", lancent aujourd'hui une offensive pour \u00eatre d\u00e9sormais repr\u00e9sent\u00e9s dans les instances du parti.\r\nDaniel Jositsch, Conseiller aux Etats zurichois.\r\n....son jositsch 21\r\nRoger Nordmann, pr\u00e9sident du groupe socialiste au Parlement, juge certaines de leurs id\u00e9es \"bizarres\", comme celle pr\u00e9sent\u00e9e hier (me) de privatiser Postfinance...Mais les candidatures sont ouvertes \u00e0 tous.\r\n....son nordmann 23\r\nEn attendant le congr\u00e8s d'avril prochain, les manoeuvres vont se poursuivre au sein du PS. Nombreux sont ceux qui attendent aussi l'annonce du d\u00e9part de Christian Levrat, \u00e0 la t\u00eate du parti depuis plus de 10 ans.))\r\n(07/GE STEFANIE PREZIOSO AVEC LES VERTS) *** St\u00e9fanie Prezioso, la nouvelle conseill\u00e8re nationale genevoise d'Ensemble \u00e0 gauche, si\u00e8gera avec le groupe des verts \u00e0 Berne. \r\nSa formation a act\u00e9 ce choix en d\u00e9but de semaine selon nos informations.\r\nUn choix que le groupe parlementaire des verts devra encore valider demain. \r\nMais selon Lisa Mazzone, vice-pr\u00e9sidente du parti suisse, cela devrait \u00eatre \"une formalit\u00e9\". \r\nDe son c\u00f4t\u00e9, St\u00e9fanie Prezioso pr\u00e9cise qu'elle pourra rester libre de ses prises de positions. \r\nAlors pourquoi les verts plut\u00f4t que le PS? Ecoutez sa r\u00e9ponse. \r\n  47''\r\nPropos recueillis par Guillaume Rey.\r\n(Bve GE Voiture Pollution) Le centre ville de Gen\u00e8ve bientot interdit aux v\u00e9hicules tr\u00e8s polluants... \r\nIls ne seront plus autoris\u00e9s \u00e0 circuler en cas d'alerte au smog. \r\nLa mesure pr\u00e9sent\u00e9e hier par le gouvernement genevois entrera en vigueur le 15 janvier. \r\nAvec un dispositif de macarons de six couleurs diff\u00e9rentes. \r\nDu vert pour les v\u00e9hicules \u00e9lectriques ou \u00e0 hydrog\u00e8ne. \r\nJusqu'au gris pour les voitures les moins \u00e9cologiques. \r\nEn cas de pics de pollution, les porteurs de pastille grise seront les premiers touch\u00e9s par l'interdiction de circuler en centre-ville.\r\nLes contrevenants risquent 500 francs d'amende.\r\nMais la mesure ne devrait toutefois pas toucher grand monde. \r\nIl n'y a en principe jamais plus de dix journ\u00e9es probl\u00e9matiques par ann\u00e9e.\r\n(06/VS /PROCES APPEL TC VS EX-INSTIT PEDOPHILE) Condamn\u00e9 en premi\u00e8re instance en mai dernier \u00e0 40 mois de prison ferme, un ancien instituteur valaisan accus\u00e9 d'actes d'ordre sexuel avec des enfants est rejug\u00e9 ce matin...\r\nRejug\u00e9 \u00e0 sa demande par le Tribunal cantonal valaisan... \r\nYves Terrani, les faits qui lui sont reproch\u00e9s se sont produits entre 2011 et  2013. \r\n7 \u00e9coli\u00e8res \u00e2g\u00e9es \u00e0 l'\u00e9poque de 9 \u00e0 13 ans sont concern\u00e9s .\r\n  ((0'49''))\r\n(TF1/CONFERENCE HARCELEMENT TRAVAIL) ***Comment les jeunes peuvent-ils lutter contre la violence et le harc\u00e8lement au travail?\r\nPar la voie diplomatique!\r\nCette semaine \u00e0 Neuch\u00e2tel des \u00e9tudiants en droit se mettent dans la peau d'Angela Merkel, d'Emmanuel Macron et de centaines d'autres membres de gouvernements pour se confronter aux r\u00e9alit\u00e9s de la n\u00e9gociation... \r\nUn exercice grandeur nature men\u00e9 sous l'\u00e9gide de l'OIT, l'organisation internationale du travail... Deborah Sohlbank a assist\u00e9 aux discussions.\r\n  1'30''\r\n(Bve  Ad\u00e8le Haenel) La justice fran\u00e7aise s'est saisie de l'\"affaire Ad\u00e8le Haenel\".\r\nLe parquet de Paris a annonc\u00e9 hier l'ouvert une enqu\u00eate pr\u00e9liminaire pour \"agressions sexuelles\". \r\nL'actrice fran\u00e7aise a accus\u00e9, par via le site Mediapart, le cin\u00e9aste Christophe Ruggia de l'avoir agress\u00e9e sexuellement lorsqu'elle \u00e9tait adolescente. \r\nLui r\u00e9fute toute violence...\r\nMais reconna\u00eet l'\"erreur\" d'avoir jou\u00e9 avec elle \"les pygmalions\"...\r\nEn r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 l'histoire du sculpteur dans la mythologie grecque, tomb\u00e9 amoureux de sa cr\u00e9ation...\r\n(Bve USa Trump) Apr\u00e8s plus d'un mois d'auditions \u00e0 huis clos, l'enqu\u00eate lanc\u00e9e par les d\u00e9mocrates au Congr\u00e8s am\u00e9ricain dans l'espoir de destituer Donald Trump entrera dans une semaine dans une nouvelle phase, beaucoup plus spectaculaire, avec le d\u00e9but de t\u00e9moignages publics dans l'affaire ukrainienne.\r\nL'objectif est maintenant connu: prouver que le pr\u00e9sident des Etats-Unis a commis un \"abus de pouvoir\" en conditionnant le d\u00e9gel d'une aide militaire promise \u00e0 Kiev \u00e0 l'ouverture d'enqu\u00eates visant, notamment, le d\u00e9mocrate Joe Biden, bien plac\u00e9 pour affronter le milliardaire r\u00e9publicain dans la course \u00e0 la Maison Blanche dans un an.\r\n(14/GREVE LUFTHANSA AV PAP) *** La gr\u00e8ve a d\u00e9but\u00e9 chez Lufthansa... Une gr\u00e8ve de 2 jours lanc\u00e9 \u00e0 minuit par le personnel de cabine de la compagnie a\u00e9rienne allemande.\r\nLe mouvement concerne \"tous les vols\" au d\u00e9part d'a\u00e9roports allemands.\r\n180'000 passagers seront affect\u00e9s par cette gr\u00e8ve aujourd'hui et demain .\r\nLe trafic aerien qui risque donc d'\u00eatre tr\u00e9s pertub\u00e9 Blandine Milcent.\r\n  0'50''\r\n(Bve Foot LDC) Paris Saint-Germain, Bayern Munich, Juventus Turin: \r\nVoila les trois premieres \u00e9quipes qualifi\u00e9es hier soir pour les huiti\u00e8mes de finale de la Ligue des champions de football...\r\nUne 4e journ\u00e9e dechampions league marqu\u00e9e par le carton du  Real Madrid  6 buts \u00e0 0 contre les turcs de Galatasaray.\r\nLe Bayern Munich est entr\u00e9 en contact avec Ars\u00e8ne Wenger, susceptible de remplacer sur le banc Niko Kovac, limog\u00e9 dimanche, assure le quotidien allemand Bild mercredi.\r\n(18/HOCKEY EQUIPE SUISSE) *** En hockey sur glace, l'\u00e9quipe de Suisse entame en cette fin de semaine sa pr\u00e9paration pour les championnats du Monde 2020...\r\nLa comp\u00e9tition se d\u00e9roulera en Suisse au printemps prochain...\r\nDes championnats du Monde de hockey sur glace qui auront lieu a Lausanne et Zurich...\r\nDes Mondiaux en Suisse Gr\u00e9goire Oggier... qui aigusient les app\u00e9tits, \r\n---\r\nOui, disputer un championnat du Monde \u00e0 domicile, c'est forc\u00e9ment particulier dans une carri\u00e8re.\r\nLa Suisse entame aujourd'hui sa pr\u00e9paration \u00e0 l'occasion de la Deutschland Cup.\r\nElle va affronter successivement la Slovaquie, l'Allemagne et la Russie.\r\nCe tournoi va surtout permettre au s\u00e9lectionneur national, Patrick Fischer, de d\u00e9couvrir de nouveaux visages.\r\nIl a convoqu\u00e9 six n\u00e9ophytes pour ce tournoi.\r\nEt seuls Noah Rod et Pius Suter ont d\u00e9j\u00e0 disput\u00e9 des Mondiaux.\r\nL'objectif du s\u00e9lectionneur est ainsi d'\u00e9largir son cadre, voir \u00e9voluer ses joueurs sous le maillot national et pourquoi pas\r\n(Bve OEP) Tout \u00e0 l'heure, \u00e0 8h35, On en parle ouvre son guichet \u00e0 vos questions et t\u00e9moignages relatifs aux soins dentaires et \u00e0 l'orthodontie : quels soins, quelle prise en charge financi\u00e8re ? Appelez d\u00e8s maintenant le num\u00e9ro gratuit ** pour en parler. R\u00e9ponses et conseils en direct, dans une vingtaine de minutes, dans On en parle, sur La Premi\u00e8re.\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 711, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10827336", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2019-11-07T07:59:34_le-journal-de-8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2019-11-07T07:59:34_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-10827348", "ece-10827336"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-13T08:30:14Z", "speechToTexts": ["13.11.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:02) [95%] :\r\nFoued Boukari, les grandes manoeuvres ont d\u00e9but\u00e9 au Parti socialiste suisse, l'aile droite du PS veut plus de responsabilit\u00e9 et une place au sein de la pr\u00e9sidence, cons\u00e9quence des mauvais r\u00e9sultats du parti lors des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, la diplomatie comme outil contre la violence et le harc\u00e8lement pour mieux g\u00e9rer les conflits au travail, l'organisation internationale accompagne cette semaine des \u00e9tudiants en droit \u00e0 Neuch\u00e2tel, reportage dans quelques instants et puis en hockey sur glace, l'\u00e9quipe de Suisse entame sa pr\u00e9paration pour les championnats du monde 2020, comp\u00e9tition qui se tiendra \u00e0 Lausanne et \u00e0 Z\u00fcrich des Mondiaux \u00e0 domicile qui aiguise les app\u00e9tits. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:41) [95%] :\r\nDimanche, l'ensemble des s\u00e9nateurs romands seront connus Gen\u00e8ve Fribourg et Vaud doivent encore voter des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales \u00e0 peine termin\u00e9e qu'au Parti socialiste, les premi\u00e8res luttes d'influence ont d\u00e9but\u00e9 avec la d\u00e9faite des socialistes, l'aile droite du PS veut \u00eatre repr\u00e9sent\u00e9e au sein de la pr\u00e9sidence du parti ce courant social- lib\u00e9ral et pro- europ\u00e9en s'organise depuis 2016 sous le nom de plateforme r\u00e9formiste, il exige aujourd'hui Marie Giovanola plus de visibilit\u00e9 et une reconnaissance officielle. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:10) [96%] :\r\nIl est de notre devoir de renforcer la plateforme r\u00e9formiste du PS, c'est le message port\u00e9 par l'aile droite du parti, notamment pour faire face \u00e0 la pouss\u00e9e des Verts lib\u00e9raux, ceux qui se pr\u00e9sentent comme des socialistes mod\u00e9r\u00e9s qui se sont sentis je cite exclus du virage gauchisant orient\u00e9 vers la lutte des classes, lancent aujourd'hui une offensive pour \u00eatre d\u00e9sormais repr\u00e9sent\u00e9s dans les instances du parti, Daniel Jositsch, conseiller aux \u00e9tats zurichois. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:01:35) [85%] :\r\nCe serait bien de d\u00e9montrer que il s'agit pas de donner une autre direction, au PS, mais de d\u00e9montrer qu'il y a des diff\u00e9rentes elle dans le parti et que, aussi, le groupe a social- lib\u00e9ral, il est int\u00e9gr\u00e9 dans le parti est repr\u00e9sent\u00e9 dans la pr\u00e9sidence avec ainsi pr\u00e9sident ou une vie cr\u00e9dit donc. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:57) [98%] :\r\nRoger Nordmann, pr\u00e9sident du groupe socialiste au Parlement juge certaines de leurs id\u00e9es bizarres comme celle pr\u00e9sent\u00e9e hier de privatiser Postfinance mais les candidatures sont ouvertes \u00e0 tous. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:08) [86%] :\r\nChacun h\u00e9liport\u00e9 \u00e0 \u00eatre candidat \u00e0 la une des vice- pr\u00e9sidences du parti y aura une \u00e9lection au printemps 2020, mais par contre il y a personne qui a une place de droit la partie global, on n'est pas une addition de courant ou des chapelles donc qui se pr\u00e9sente et puis ainsi sont \u00e9lus, c'est quelqu'un d'autre elle. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:23) [85%] :\r\nDonc il y a pas de places r\u00e9serv\u00e9es pour les diff\u00e9rents courants, hein, pour l'aile gauche, hein, pour l'aile droite etc. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:28) [95%] :\r\nNon, non, \u00e7a c'est du finir comme le PS fran\u00e7ais. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:31) [96%] :\r\nEt en attendant le congr\u00e8s d'avril prochain, les manoeuvres vont se poursuivre au sein du PS, nombreux sont ceux qui attendent aussi l'annonce du d\u00e9part de Christian Levrat, \u00e0 la t\u00eate du parti depuis plus de 10 ans. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:02:42) [80%] :\r\nSt\u00e9phanie pr\u00e9cieuse au la nouvelle concert nationale genevoise d'Ensemble \u00e0 Gauche si\u00e9gera avec. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:46) [95%] :\r\nLe groupe des verts \u00e0 Berne, sa formation a act\u00e9 ce choix en d\u00e9but de semaine, selon nos informations, un choix que le groupe parlementaire des Verts devra encore valider demain mais selon Lisa Mazzone, vice- pr\u00e9sidente du parti suisse, cela devrait \u00eatre une formalit\u00e9, de son c\u00f4t\u00e9, Stefanie Prezioso pr\u00e9cise qu'elle pourra rester libre de ses prises de position, alors pourquoi les verts plut\u00f4t que le PS \u00e9coutez sa r\u00e9ponse. \r\n\r\nLocuteur FT6 (00:03:08) [96%] :\r\nParce que les Verts ne sont pas au Conseil f\u00e9d\u00e9ral et que ils sont de mon point de vue beaucoup plus \u00e0 m\u00eame de porter des positions critiques et y compris de porter toute une s\u00e9rie de questions en lien avec une mobilisation sociale. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:03:23) [89%] :\r\n\u00e7a veut dire que vous \u00eates pas favorable, voil\u00e0 \u00e0 l'entr\u00e9e d'Anvers au Conseil f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur FT6 (00:03:27) [88%] :\r\nJe peux comprendre que les Verts souhaitent rejoindre le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, mais si on suit une l'histoire de du p\u00e8re qui socialiste, on comprend bien que l'int\u00e9gration minoritaire, ce sera le cas des Verts dans l'ex\u00e9cutif consiste f\u00e9d\u00e9rales symbolise un assez bouddhisme en du potentiel critique des partis, donc voil\u00e0, si je comprends l'envie des Verts je tire la sonnette d'alarme quant \u00e0 ce que signifie concr\u00e8tement c'est int\u00e9gration. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:56) [95%] :\r\nDes propos recueillis par Guillaume Rey on reste \u00e0 Gen\u00e8ve o\u00f9 le centre- ville pourraient bient\u00f4t \u00eatre interdits aux v\u00e9hicules tr\u00e8s polluants, ils ne seront plus autoris\u00e9s \u00e0 circuler en cas d'alerte au smog une mesure pr\u00e9sent\u00e9e hier par le gouvernement, je ne vois et qui entrera en vigueur le 15 janvier avec un dispositif de macarons de six couleurs diff\u00e9rentes, du Vert pour les v\u00e9hicules \u00e9lectriques ou \u00e0 hydrog\u00e8ne jusqu'au gris pour les voitures les moins \u00e9cologiques en cas de pics de pollution, les porteurs de pastille grise, seront donc les premiers touch\u00e9s par cette interdiction de circuler en centre- ville, les contrevenants risquent 500 francs d'amende mais la mesure ne devrait toutefois pas toucher grand monde il y a en principe jamais plus de dix journ\u00e9es probl\u00e9matiques par ann\u00e9e, condamn\u00e9 en premi\u00e8re instance en mai dernier \u00e0 40 mois de prison ferme, un ancien instituteur valaisan accus\u00e9 d'actes d'ordre sexuel avec des enfants, est rejug\u00e9 ce matin rejug\u00e9 \u00e0 sa demande par le Tribunal cantonal valaisan Yves Terrani les faits qui lui sont reproch\u00e9s se sont produits entre 2011 et 2013 7 \u00e9coliers \u00e2g\u00e9s \u00e0 l'\u00e9poque de 9 \u00e0 13 ans sont concern\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:04:56) [92%] :\r\nEn mai, le tribunal de Sierre avait condamn\u00e9 cet homme pour voyeurisme mais surtout pour avoir mis son sexe dans la bouche de certaines de ses \u00e9l\u00e8ves lors de d\u00e9gustation \u00e0 l'aveugle de fruits sous couvert d'exp\u00e9rience sensorielle, l'avocat du pr\u00e9venu avait tout tent\u00e9, lors du proc\u00e8s de reporter tout d'abord l'audience en raison de l'\u00e9tat mental affaibli de son client, de r\u00e9duire l'affaire un complot de cour de r\u00e9cr\u00e9ation contre l'ex instituteur de d\u00e9cr\u00e9dibiliser les jeunes filles, accusant certaines d'entre elles d'\u00eatre atteinte de troubles psychologiques, il avait en outre d\u00e9nonc\u00e9 une instruction men\u00e9e \u00e0 charge, le tribunal ne l'avaient pas suivi estimant que malgr\u00e9 quelques menues variations les d\u00e9clarations des plaignants \u00e0 l'\u00e9poque des faits \u00e9tait coh\u00e9rente cr\u00e9dible et \u00e9tabli, il avait aussi balayer la notion de complot ourdi contre l'ex- enseignant le fait que l'accus\u00e9 demeure muet durant son proc\u00e8s, qu'il n'exprime aucun regret et qu'ils manifestent m\u00eame de l'indiff\u00e9rence \u00e0 l'\u00e9gard des victimes avait en outre peser dans la condamnation prononc\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:45) [90%] :\r\nEt comment les jeunes peuvent -ils lutter contre la violence et le harc\u00e8lement au travail par la voie diplomatique, cette semaine \u00e0 Neuch\u00e2tel, les \u00e9tudiants ont en droit se mettent dans la peau d'Angela Merkel d'Emmanuel \u00e0 coup Macron et de centaines d'autres membres du gouvernement pour se confronter aux r\u00e9alit\u00e9s de la n\u00e9gociation, un exercice grandeur nature men\u00e9e sous l'\u00e9gide de l'OIT, l'Organisation internationale du travail, D\u00e9borah, seule banque assister aux discussions. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:06:10) [82%] :\r\nJe m'exprime donc au nom il est gouvernement du groupe de l'Union europ\u00e9enne. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:06:14) [88%] :\r\nIl repr\u00e9sente les gouvernements, les organisations d'employeurs et les organisations de travailleurs et ensemble ces jeunes \u00e9tudiants n\u00e9gocie cr\u00e9e les alliances cherche le consensus. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:06:23) [92%] :\r\nC'est des enjeux qui sont beaucoup plus importants que ce qu'on voit en cours et de les mettre en pratique c'est hyper int\u00e9ressant. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:06:28) [89%] :\r\nNour Abou Abbas repr\u00e9sente un gouvernement, la Suisse et c'est pas toujours \u00e9vident de se profiler. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:06:33) [90%] :\r\nMais je voudrais vous voulez qu'on a un peu perdu la foule sur les d\u00e9buts, mais on verra par la suite, si on arrive \u00e0 trouver un compromis. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:06:39) [91%] :\r\nLa conf\u00e9rence est pr\u00e9sid\u00e9 par l'ambassadeur Jean-Jacques Elmiger hier, c'est lui qui a pr\u00e9sid\u00e9 la 100 8\u00e8me conf\u00e9rence internationale du travail, la vraie en juin de cette ann\u00e9e dans cette simulation, l'ambassadeur esp\u00e8re de la cr\u00e9ativit\u00e9 et il est temps de voir de quel texte, ces jeunes vont accoucher. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:06:54) [92%] :\r\nD\u00e9j\u00e0, je pense que la jeunesse est quand m\u00eame \u00e0 l'origine du mouvement metoo 8 a commenc\u00e9 tout cet exercice sur la pr\u00e9vention et la lutte conte la violence et le harc\u00e8lement au travail en 2015 d\u00e9j\u00e0, mais naturellement que il faut que la jeunesse soit tout \u00e0 fait consciente que ce texte qu'ils sont en train de n\u00e9gocier ce qu'elles sont en train de n\u00e9gocier maintenant sont un indicateur de la prise de conscience de nos soci\u00e9t\u00e9s sur cette probl\u00e9matique grave. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:07:17) [94%] :\r\nEntam\u00e9 hier la simulation de la conf\u00e9rence se prolonge aujourd'hui en fin de journ\u00e9e, les \u00e9tudiants doivent adopter une convention internationale, il retournera ensuite \u00e0 leurs \u00e9tudes, ils ont encore quelques ann\u00e9es pour affiner leur rh\u00e9torique et art de la n\u00e9gociation. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:07:30) [93%] :\r\nJe dois dire que \u00e7a me soulage un peu parce que si vous \u00e9tiez soumis \u00e0 la haute surveillance des conf\u00e9d\u00e9rations syndicales internationales, vous seriez c'est sans doute taper sur les doigts. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:41) [95%] :\r\nLa justice fran\u00e7aise s'est saisir de l'affaire Ad\u00e8le Haenel, le parquet de Paris a annonc\u00e9 l'ouverture d'une enqu\u00eate pr\u00e9liminaire pour agressions sexuelles, l'actrice fran\u00e7aise accus\u00e9 via le site Mediapart, le cin\u00e9aste Christophe Ruggia, de l'avoir agress\u00e9e sexuellement lorsqu'elle \u00e9tait adolescente lui r\u00e9fute toute violence, mais reconna\u00eet l'erreur d'avoir jou\u00e9 avec elle, les pygmalions, dit -il, en r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 l'histoire du sculpteur dans la mythologie grecque, tomb\u00e9 amoureux de sa cr\u00e9ation apr\u00e8s plus d'un mois d'auditions \u00e0 huis clos l'enqu\u00eate lanc\u00e9e par les d\u00e9mocrates au Congr\u00e8s am\u00e9ricain, dans l'espoir de destituer Donald Trump entrera dans une semaine dans une nouvelle phase beaucoup plus spectaculaire avec le d\u00e9but de t\u00e9moignages publics dans l'affaire ukrainienne, l'objectif est maintenant connu, prouver que le pr\u00e9sident des \u00c9tats-Unis a commis un abus de pouvoir, en conditionnant le d\u00e9gel d'une aide militaire promise \u00e0 Kiev, \u00e0 l'ouverture d'enqu\u00eates visant Joe bah donne le rival du pr\u00e9sident des \u00c9tats-Unis, gr\u00e8ve chez Lufthansa, \u00e7a a commenc\u00e9 une gr\u00e8ve de 2 jours, lanc\u00e9 \u00e0 minuit par le personnel de cabine de la compagnie a\u00e9rienne allemande le mouvement concerne tous les vols au d\u00e9part d'a\u00e9roports allemands 180000 passagers seront affect\u00e9s par cette gr\u00e8ve aujourd'hui et demain, Blandine Milcent le trafic a\u00e9rien qui s'annonce donc tr\u00e8s perturb\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:08:54) [94%] :\r\n1300 vols supprim\u00e9s sur ces 2 jours, cela devrait concerner au total 180000 passagers cette gr\u00e8ve de 48h affectera donc les vol de la Lufthansa au d\u00e9part des a\u00e9roports allemands, qu'ils soient internationaux ou domestique, la direction de la compagnie a\u00e9rienne a pr\u00e9cis\u00e9 que les filiales du groupe, notamment donc suisse ne devraient pas \u00eatre touch\u00e9s par le mouvement, mais le syndicat du personnel de cabine ou faut qui a lanc\u00e9 la gr\u00e8ve contestent cette information et dit se r\u00e9server le droit au contraire d'\u00e9tendre son mouvement \u00e0 toutes les compagnies du groupe au centre du conflit, le refus de la Lufthansa de n\u00e9gocier avec le syndicat UFO la compagnie a\u00e9rienne estime que pour des raisons juridiques, la nouvelle direction de ce syndicat n'a pas la l\u00e9gitimit\u00e9 \u00e0 repr\u00e9senter les salari\u00e9s, ce mouvement de gr\u00e8ve s'ach\u00e8vera demain \u00e0 minuit, Blandine Milcent rtsinfo Bernard. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:44) [92%] :\r\nHockey-sur-glace maintenant l'\u00e9quipe de Suisse, comment en cette fin de semaine sa pr\u00e9paration pour les championnats du monde 2020 et la comp\u00e9tition se tiendra au printemps prochain, des championnats du monde de hockey sur glace, qui auront lieu \u00e0 Lausanne et \u00e0 Z\u00fcrich des Mondiaux en Suisse Gr\u00e9goire Auger qui aiguise les app\u00e9tits. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:10:00) [92%] :\r\nOui, oui, disputer un championnat du monde, \u00e0 domicile, c'est forc\u00e9ment particulier dans une carri\u00e8re, la Suisse entame aujourd'hui sa pr\u00e9paration \u00e0 ce rendez- vous \u00e0 l'occasion de la Deutschland Cup, elle va affronter successivement la Slovaquie, l'Allemagne et la Russie, ce tournoi va surtout permettre au s\u00e9lectionneur national Patrick Fischer, de d\u00e9couvrir de nouveaux visages, il a convoqu\u00e9 six n\u00e9ophytes pour ce tournoi et seul noir des puces sous terre ont d\u00e9j\u00e0 disput\u00e9 des Mondiaux, l'objectif du s\u00e9lectionneur est ainsi d'\u00e9largir son cadre voir \u00e9voluer ses joueurs sous le maillot national et, pourquoi pas accro\u00eetre la concurrence dans son groupe, l'an dernier la Suisse face aux m\u00eames adversaires s'\u00e9tait class\u00e9 2\u00e8me de ce tournoi, Patrick, vie ch\u00e8re, reconna\u00eet l'importance de la pr\u00e9paration qui d\u00e9bute aujourd'hui, il se sait attendu par tout un pays, avec en toile de fond, l'objectif est d'\u00eatre pr\u00eat le 8 mai prochain \u00e0 l'occasion du 1er match des Mondiaux ce sera face \u00e0 la Russie. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:47) [91%] :\r\nEt 1er match de pr\u00e9paration pour la Suisse sera donc cet apr\u00e8s- midi \u00e0 16 heures 15 contre la Slovaquie du football, enfin, le Bayern M\u00fcnich qui Ars\u00e8ne Wenger en ligne de mire comme entra\u00eeneur qui \u00e9tait le maire, qui est entr\u00e9 en contact avec le fran\u00e7ais, alors \u00e7a ne Wenger susceptible de remplacer sur le banc, Niko Kovac limog\u00e9 dimanche, le Bayern M\u00fcnich, qui s'est aussi qualifi\u00e9 hier pour la 2\u00e8me phase de la Ligue des champions de football avec le Paris Saint-Germain et la Juventus Turin 4\u00e8me journ\u00e9e de championnat s'league marqu\u00e9e aussi par ce score de Real Madrid 6 buts \u00e0 0 contre les Turcs de Galatasaray et puis tout \u00e0 l'heure \u00e0 8 heures 35 on parle, on en parle, ouvre son guichet vos questions et t\u00e9moignages li\u00e9s aux soins dentaires et \u00e0 l'orthodontie quels soins pr\u00e9caires quelle prise en charge financi\u00e8re appelez d\u00e8s maintenant le num\u00e9ro gratuit 0 800 108 208 pour en parler, r\u00e9ponse et conseils en Direct dans une vingtaine de minutes, on en parle donc sur la premi\u00e8re, voil\u00e0 un petit peu plus m\u00eame qu'une vingtaine de minutes le raccourci ce pas tout un monde Fouad Boukari. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-11-07T08:18:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Rey, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Terrani, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Oggier, Gr\u00e9goire", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Giovanola, Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Milcent, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Sohlbank, Deborah", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}]}