{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=275&rows=25&query=Verts", "count": 1827, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=300&rows=25&query=Verts", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=1802&rows=25&query=Verts", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=250&rows=25&query=Verts", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=0&rows=25&query=Verts"}, "data": [{"id": "sound-A3D69533-6E7D-486A-8B75-AF9E1B8E868B", "internalArchiveId": "A3D69533-6E7D-486A-8B75-AF9E1B8E868B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "publicationDate": "2019-11-08T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boukari, Fouad;Paloma Tschudi, d\u00e9put\u00e9e VERTS GE;Alexandre Sudan, procureur, VS;Boukari, Fouad;Jose Pablo Ferrandiz, chercheur et vice-pr\u00e9sident de l'institut de sondages Metroscopia;Jean-Luc Addor, CN UDC VS;Gr\u00e9gory Quin, historien du sport\r\n\r\n\r\nLe Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari (JOURNAL INDIC) \r\n(13/HORAIRES PLACES BOURSIERES PA) Les traders veulent davantage int\u00e9grer les femmes.\r\nPour y parvenir, ils proposent de changer les horaires des places boursi\u00e8res en Europe.\r\nAppel lanc\u00e9 hier (JE) par deux associations influentes de traders.\r\nIl s'agit aussi d'am\u00e9liorer l'ambiance dans les salles de march\u00e9, o\u00f9 la tension est grande, Cl\u00e9a Favre...\r\n  50'' \r\n((L'Association pour les march\u00e9s financiers en Europe et l'Association pour l'investissement plaident pour des s\u00e9ances plus courtes.\r\nElles ont envoy\u00e9 une lettre au propri\u00e9taire de la Bourse de Londres, ainsi qu'aux autres op\u00e9rateurs europ\u00e9ens.\r\nConcr\u00e8tement, pour le march\u00e9 londonien par exemple, elles sugg\u00e8rent une ouverture \u00e0 9H00 au lieu de 8 actuellement, et une cl\u00f4ture \u00e0 16H00, contre 16H30 aujourd'hui. \r\nIl faut savoir que les traders commencent leur journ\u00e9e longtemps avant l'ouverture et la finissent tard apr\u00e8s la cl\u00f4ture.\r\nCes horaires peuvent donc constituer un obstacle pour les femmes, mais aussi pour les profesionnels qui ont des familles.\r\nFace \u00e0 de telles conditions de travail, il est difficile de r\u00e9ussir \u00e0 garder les talents, font valoir les deux associations.\r\nEn plus d'une plus grande diversit\u00e9 dans un milieu r\u00e9put\u00e9 machiste, d'un bien \u00eatre plus important au sein d'une profession sous pression, \r\nla promesse, c'est donc aussi de rendre les march\u00e9s plus efficaces, en attirant et gardant les meilleurs \u00e9l\u00e9ments.))\r\n(03/GE/GC NATIONALITE DELINQUANTS PI (6H30)) La police genevoise peut continuer \u00e0 communiquer la nationalit\u00e9 des d\u00e9linquants pr\u00e9sum\u00e9s. \r\nAinsi en a d\u00e9cid\u00e9 hier le Grand Conseil. \r\nIl se pronon\u00e7ait sur une motion des verts qui voulait en finir avec cette pratique, jug\u00e9e discriminatoire. \r\nUn sujet qui a donn\u00e9 lieu \u00e0 un vote tr\u00e8s serr\u00e9. \r\nCe refus Guillaume Rey s'est jou\u00e9 \u00e0 une voix pr\u00e8s...\r\n  1'05 \r\n((42 OUI, 42 NON (et 7 abstentions)... il a donc fallu la voix du pr\u00e9sident MCG du Grand Conseil pour faire pencher la balance dans le camp du NON... c'est donc le statu quo: \u00e0 Gen\u00e8ve, la police pourra continuer \u00e0 diffuser la nationalit\u00e9 des d\u00e9linquants pr\u00e9sum\u00e9s... une question sensible, qui s'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 pos\u00e9e \u00e0 Zurich notamment... elle a donn\u00e9 lieu \u00e0 un d\u00e9bat anim\u00e9 au Parlement genevois. Donner la nationalit\u00e9: une question de transparence, selon les opposants \u00e0 ce texte, qui n'ont pas h\u00e9sit\u00e9 \u00e0 parler de censure. A l'inverse, les d\u00e9fenseurs de cette motion ont soulign\u00e9 que la nationalit\u00e9 n'est pas une information qui permet d'expliquer les raisons qui ont amen\u00e9 \u00e0 un d\u00e9lit. Malgr\u00e9 ce refus, la d\u00e9put\u00e9e \u00e9cologiste Paloma Tschudi continue de penser que cette pratique est discriminatoire. \r\nson \r\nA noter que le conseiller d'Etat Mauro Poggia s'est \u00e9galement prononc\u00e9 contre cette motion. Il a expliqu\u00e9 que dans sa pratique actuelle, la police genevoise ne mentionne la nationalit\u00e9 que dans ses communiqu\u00e9s de presse et plus sur les r\u00e9seaux sociaux.))\r\n(08/VS/PROCES ITV SUDAN) *** Les suites en valais du proc\u00e9s en appel de cet ex-enseignant valaisan accus\u00e9 d'actes d'ordre sexuel avec des enfants...\r\nLe Minist\u00e8re public a requis la m\u00eame peine qu'en premi\u00e8re instance: 40 mois de prison ferme et une interdiction d'exercer une profession en lien avec les mineurs durant cinq ans. \r\nComme en premi\u00e8re instance, l'avocat du pr\u00e9venu a r\u00e9clam\u00e9 le renvoi des d\u00e9bats ainsi qu'une expertise de cr\u00e9dibilit\u00e9 des victimes. \r\nIl a aussi  plaid\u00e9 la th\u00e9orie du complot de la part des plaignantes contre son client... Impensable selon le procureur Alexandre Sudan...\r\n  29''\r\nLe procureur Alexandre Sudan interrog\u00e9 par Yves Terrani. L'accus\u00e9 reste en prison en attendant le verdict.\r\n(Bve Cong\u00e9 paterrnit\u00e9 Vaud) 20 jours de cong\u00e9 paternit\u00e9...Pour les  salari\u00e9s du canton de vaud.\r\nC'est la proposition formul\u00e9e hier par le gouvernement vaudois.\r\nC'est 4 fois plus qu'aujourd'hui. \r\nPour le Conseil d'Etat, ses employ\u00e9s doivent pouvoir concilier carri\u00e8re et vie familiale.\r\nCe projet de loi de 20 jours de cong\u00e9 paternit\u00e9 doit encore \u00eatre valid\u00e9 par les d\u00e9ptu\u00e9s vaudois au Grand Conseil.\r\n(Bve Macron OTAN) *** Des \"paroles en or\" pour Moscou... Des \"termes radicaux \u00bb pour Berlin...\r\nLa petite phrase d'Emmanuel Macron sur l'Otan a beaucoup fait r\u00e9agir. \r\nDans dans les colonnes de l'hebdomadaire britannique The Economist, le pr\u00e9sident francais a estim\u00e9 hier que l'Alliance atlantique est dans un \u00e9tat de \"mort c\u00e9r\u00e9brale\".\r\nSous-entendant que le cerveau en question se trouve \u00e0 Washington.\r\nIl appelle ainsi l'Europe \u00e0 se r\u00e9veiller (\"wake up!\" dit-il) pour retouver sa souverainet\u00e9 militaire face aux Etats-Unis...\r\nEmmanuel Macron appelle aussi les europ\u00e9ens \"rouvrir un dialogue strat\u00e9gique\" avec la Russie.\r\nD\u00e9clarations qui intervienent \u00e0 un mois du prochain sommet de l'OTAN...\r\nMais surtout \u00e0 quelques heures des c\u00e9r\u00e9monies qui marquent les 30 ans de la chute du Mur de Berlin.\r\n(11/ESP/ELECTIONS ASCENCION VOX PI) *** Dimanche les espagnoles retourneront aux urnes pour des \u00e9lections l\u00e9gislatives. \r\nLe pays est bloqu\u00e9 depuis plusieurs mois. \r\nLes \u00e9lections l\u00e9gislatives fin avril dernier n'avaient pas permis de d\u00e9gager une majorit\u00e9 pour gouverner. Les Espagnols sont donc de nouveau rappel\u00e9s aux urnes. \r\nLes d\u00e9bats sont rest\u00e9s tr\u00e8s centr\u00e9e sur ce blocage et sur les tensions en Catalogne. \r\nCette fin de campagne est aussi marqu\u00e9e par l'ascension du parti d'extr\u00eame droite Vox, tous les sondages pr\u00e9disent un doublement de leurs si\u00e8ges au Congr\u00e8s des d\u00e9put\u00e9s. \r\nVal\u00e9rie Demon\r\n   1'12\r\n((Val\u00e9rie: le parti d'extr\u00eame droite Vox pourrait arriver en troisi\u00e8me position apr\u00e8s les socialistes et la droite conservatrice. Les tensions en Catalogne expliquent en grande partie cette rapide progression. Jose Pablo Ferrandiz est chercheur et vice-pr\u00e9sident de l'institut de sondages Metroscopia. Il explique le transfert d'\u00e9lecteurs de droite et des lib\u00e9raux vers Vox.\r\nSON JOSE PABLO FERRANDIZ.  \r\nTRAD: Pour une partie de l'\u00e9lectorat de droite, de centre droit, l'un des coupables fut Mariano Rajoy, l'ancien pr\u00e9sident du gouvernement du Parti Populaire de droite. Car il a mis trop de temps pour prendre des d\u00e9cisions. C'est pour cela qu'une partie de cet \u00e9lectorat estime que la droite est en partie coupable de la situation en Catalogne. Fin 2017 il y a aussi eu des \u00e9lections r\u00e9gionales en Catalogne remport\u00e9es par les centristes lib\u00e9raux. Et ils ne se sont pas pr\u00e9sent\u00e9s \u00e0 l'investiture r\u00e9gionale. Cela signifie que des \u00e9lecteurs qui avaient vot\u00e9 pour eux pensant qu'ils allaient r\u00e9soudre le probl\u00e8me catalan, se sont sentis frustr\u00e9s. Entre la col\u00e8re d'un c\u00f4t\u00e9, la frustration d'un autre, Vox s'alimente de ces \u00e9lecteurs orphelins de droite et du centre lib\u00e9ral \r\nVal\u00e9rie : les sondages annoncent l'effondrement des centristes lib\u00e9raux. Mais la forte progression de Vox ne permettrait pas pour autant au bloc de droite d'atteindre la majorit\u00e9 pour gouverner. ))\r\n(Bve Lula) Lula se rapproche d'une sortie de prison\r\nLa Cour Supr\u00eame br\u00e9silienne a rendu hier soir une d\u00e9cision ouvrant la voix \u00e0 une sortie de prison de l'ancien pr\u00e9sident.\r\nLula, incarc\u00e9r\u00e9 pour corruption. \r\nSes avocats vont donc demander sa lib\u00e9ration immediate.\r\nLa plus haute juridiction du Br\u00e9sil qui a mis fin \u00e0 une jurisprudence:\r\nSelon laquelle un pr\u00e9venu pouvait \u00eatre emprisonn\u00e9e avant l'\u00e9puisement de tous ses recours.\r\n(01/CF CONTRE QUOTAS VIN ITV ADDOR) Les bistros suisses ne devraient pas \u00eatre oblig\u00e9s de proposer un minimum de 50% de vins du pays. \r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral rejette une demande en ce sens du Conseiller national UDC Jean-Luc Addor. \r\nImposer de tels quotas restreindrait la libert\u00e9 \u00e9conomique garantie par la Constitution suisse, justifie le Conseil f\u00e9d\u00e9ral pour qui c'est \u00e0 la branche de prendre l'initiative. \r\nLe Valaisan souhaitait par ce biais soutenir la production indig\u00e8ne face \u00e0 la concurrence. Jean-Luc Addor.\r\n  42''\r\nDes propos recueillis par Marie Giovanola\r\nLe gouvernement estime en revanche que les vins suisses pourraient \u00eatre mieux repr\u00e9sent\u00e9s sur le march\u00e9 helv\u00e9tique. En r\u00e9ponse au Conseiller national PLR Hugues Hiltpold, la Conf\u00e9d\u00e9ration rappelle qu'elle soutient le financement de mesures d\u00e9cid\u00e9es par la branche viti-vinicole pour promouvoir les ventes.\r\n(TF6/75 ANS MACOLIN PI (6H)) *** Le sport est dans l'air de Macolin depuis maintenant 75ans. \r\nLe Centre national de sport, au-dessus de Bienne, est \u00e0 la fois un centre d'entra\u00eenement, un centre de formation et le lieu o\u00f9 se d\u00e9finit la politique du sport en Suisse. \r\nCaroline Reymond, l'histoire de Macolin est aussi fortement li\u00e9e \u00e0 l'arm\u00e9e. \r\n  1'30 \r\n((Lorsque la Conf\u00e9d\u00e9ration cr\u00e9e son \u00e9cole f\u00e9d\u00e9rale du sport en 1944, le monde est en guerre. Le G\u00e9n\u00e9ral Guisan donne l'ordre aux jeunes hommes de faire du sport\u00bb et c'est \u00e0 Macolin que les soldats vont travailler leur forme physique. Gr\u00e9gory Quin, historien du sport. \r\nSON 0''30\r\nAutre moment cl\u00e9 de l'histoire de Macolin: L'inscription dans la Constitution f\u00e9d\u00e9rale \u00e0 la fin de ann\u00e9es 60 de l'encouragement du sport. Entra\u00eeneurs du sport d'\u00e9lite, moniteurs Jeunesse et sport viendront se former sur les hauteurs de Bienne. Les meilleurs athl\u00e8tes du pays ont profit\u00e9 d'infrastructures, comme la salle embl\u00e9matique de la Fin du monde pour pr\u00e9parer leurs succ\u00e8s dans les grands championnats. Le lanceur Werner Gunth\u00f6r y a notamment construit sa carri\u00e8re. \r\nL'arm\u00e9e est toujours pr\u00e9sente \u00e0 Macolin, plus pour pr\u00e9parer les hommes \u00e0 la guerre, mais pour promouvoir les jeunes talents helv\u00e9tiques. \r\nDepuis 1998, ces talents peuvent int\u00e9grer l'\u00e9cole de recrues pour sportifs d'\u00e9lite. En 2019, 36 athl\u00e8tes dont cinq femmes ont profit\u00e9 de cette offre qui combine service obligatoire et entra\u00eenement.. \r\nA l'occasion des 75ans de Macolin, La Conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale, Viola Amherd a exprim\u00e9 sa volont\u00e9 de doubler le nombre de recrues d'ici \u00e0 2023 pour renforcer le sport de performance)).\r\n(Bve Foot CH) Le FC B\u00e2le qualifi\u00e9  pour les 16es de finale de l'Europa League\r\nApr\u00e9s sa victoire hier soir 2-1 contre les espagnols de Getafe:\r\nLes Young Boys ont ramen\u00e9 un bon point de leur d\u00e9placement \u00e0 Rotterdam face au Feyenoord lors de cette 4e journ\u00e9e d'Europa League. \r\nIls restent bien plac\u00e9s pour se qualifier.\r\nEt puis Lugano a pour sa part \u00e9t\u00e9 tenu en \u00e9chec 0-0 \u00e0 Saint-Gall par Malm\u00f6. \r\nLes Tessinois auront besoin d'un petit miracle pour poursuivre leur r\u00eave europ\u00e9en, puisqu'ils ne comptent que deux points en quatre matches.", "durationSec": 542, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10830115", "imageURL": "http://www.rts.ch/8874897.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2019-11-08T06:30:00_le-journal-de-6h30", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2019-11-08T06:30:00_le-journal-de-6h30"], "variantIds": ["ece-10830140", "ece-10830115"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-14T08:19:38Z", "speechToTexts": ["14.11.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [92%] :\r\nDe Foued Boukari bonjour Fred bonjour communiqu\u00e9 la nationalit\u00e9 des d\u00e9linquants pr\u00e9sum\u00e9s pratique consid\u00e9r\u00e9e comme discriminatoire par la gauche genevoise, mais la police peut continuer \u00e0 le faire, ainsi en a d\u00e9cid\u00e9 hier le Grand Conseil la d\u00e9cision qui s'est jou\u00e9 \u00e0 une voix pr\u00e8s, retour aux urnes pour les \u00e9lecteurs espagnols le 2\u00e8me \u00e9lections l\u00e9gislatives de l'ann\u00e9e, un scrutin qui sera sans doute marqu\u00e9e dimanche par une nouvelle ascension de Vox, le parti d'extr\u00eame droite et puis le Centre national de sport de Macolin f\u00eate ses 75 ans, plus qu'un centre d'entra\u00eenement au-dessus de Bienne, l'histoire de Macolin, vous l'entendrez aussi fortement li\u00e9e \u00e0 l'arm\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:40) [92%] :\r\nLa police genevoise peut continuer \u00e0 communiquer la nationalit\u00e9 des d\u00e9linquants pr\u00e9sum\u00e9s, le Grand Conseil a tranch\u00e9 hier : il se prononcer sur une motion des Verts qui voulaient en finir avec cette pratique, jug\u00e9e discriminatoire, un sujet qui a donn\u00e9 lieu \u00e0 un vote tr\u00e8s serr\u00e9 ce refus Guillaume Rey s'est jou\u00e9 \u00e0 une voix pr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:56) [96%] :\r\n42 oui 42 Non, il a donc fallu la voix du pr\u00e9sident MCG du Grand Conseil pour faire pencher la balance dans le camp du non, c'est donc le statu quo \u00e0 Gen\u00e8ve, la police pourra continuer \u00e0 diffuser la nationalit\u00e9 des d\u00e9linquants pr\u00e9sum\u00e9s, une question sensible qui s'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 pos\u00e9e \u00e0 Zurich notamment, elle a donn\u00e9 lieu \u00e0 un d\u00e9bat anim\u00e9 au Parlement Genevois donner la nationalit\u00e9, une question de transparence selon les opposants \u00e0 ce texte qui n'ont pas h\u00e9sit\u00e9 \u00e0 parler de censure \u00e0 l'inverse, les d\u00e9fenseurs de cette motion ont soulign\u00e9 que la nationalit\u00e9 n'est pas une information qui permet d'expliquer les raisons qui ont amen\u00e9 un d\u00e9lit malgr\u00e9 ce refus, la d\u00e9put\u00e9e \u00e9cologiste Paloma Tschudi continue d'ailleurs de penser que cette pratique est discriminatoire. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:32) [92%] :\r\nC'est discriminatoire, parce que c'est un raccourci, c'est un raccourci qui est fait entre la nationalit\u00e9 d'une personne est un acte criminel, 2 choses qui n'ont absolument rien n'a voir et ce raccourci va avoir un impact non pas seulement sur la personne, mais sur toute sa communaut\u00e9 qui va subir la x\u00e9nophobie de la population genevoise et qui va avoir de la peine, par la suite, \u00e0 s'int\u00e9grer. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:50) [96%] :\r\n\u00e0 noter que le conseiller d'\u00c9tat Mauro Poggia s'est \u00e9galement prononc\u00e9 contre cette motion, il a expliqu\u00e9 que, dans sa pratique actuelle la police genevoise ne mentionne la nationalit\u00e9 que dans ses communiqu\u00e9s de presse et plus sur les r\u00e9seaux sociaux. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:02) [88%] :\r\nEn Valais, les suites du proc\u00e8s en appel de cet ex- enseignant accus\u00e9 d'actes d'ordre sexuel avec des ondes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:08) [95%] :\r\nEt le minist\u00e8re public a requis la m\u00eame peine quand en premi\u00e8re instance 40 mois de prison ferme et une interdiction d'exercer une profession en lien avec les mineurs durant 5 ans, comme en premi\u00e8re instance, l'avocat du pr\u00e9venu a r\u00e9clam\u00e9 le renvoi des d\u00e9bats, ainsi qu'une expertise de cr\u00e9dibilit\u00e9 des victimes, il a aussi plaid\u00e9 la th\u00e9orie du complot de la part des plaignantes contre son client, impensable selon le procureur Alexandre Sudan. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:30) [87%] :\r\nNon pas de th\u00e9orie du complot, ici on a, on a quand m\u00eame cette victime six pr\u00e9sente, aujourd'hui, qui donnent des versions totalement concordantes \u00e9videmment des victimes ce qui se font \u00e0 10 11 ans puis ensuite de 3 ans plus tard, forc\u00e9ment donne quelques d\u00e9tails suppl\u00e9mentaires qui sont dues \u00e0 leur maturit\u00e9 \u00e0 la compr\u00e9hension qu'elles ont des actes qu'elles ont v\u00e9cu, qui est un peu diff\u00e9rente entre ces 2 \u00e2ges l\u00e0, c'est pas pour \u00e7a que ces versions de \u00eatre consid\u00e9r\u00e9e comme contradictoire et donc non pas de th\u00e9orie du complot du tout. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:00) [95%] :\r\nLe procureur Alexandre Sudan interrog\u00e9 par Yves Terrani l'accus\u00e9, lui, reste en prison en attendant le verdict 20 jours de cong\u00e9 paternit\u00e9 pour les salari\u00e9s du canton de Vaud c'est la proposition formul\u00e9e hier par le gouvernement Vaudois, c'est 4 fois plus qu'aujourd'hui pour le Conseil d'\u00c9tat ses employ\u00e9es doivent pouvoir concilier carri\u00e8re et vie familiale, ce projet de loi de 20 jours de cong\u00e9 paternit\u00e9 doit encore \u00eatre valid\u00e9 par les d\u00e9put\u00e9s Vaudois au Grand Conseil. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:24) [95%] :\r\nDes paroles en or pour Moscou Des termes radicaux pour Berlin, la petite phrase d'Emmanuel Macron sur l'Otan, a beaucoup fait r\u00e9agir. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:32) [93%] :\r\nDans les colonnes de l'hebdomadaire britannique vit Economist le pr\u00e9sident fran\u00e7ais a estim\u00e9 hier que l'Alliance Atlantique, est dans un \u00e9tat de mort c\u00e9r\u00e9brale, sous- entendant que le cerveau en question se trouve \u00e0 Washington, il appelle ainsi l'Europe \u00e0 se r\u00e9veiller, Wake Up, dit -il, pour retrouver sa souverainet\u00e9 militaire face aux \u00c9tats-Unis, Emmanuel Macron appelle aussi les europ\u00e9ens rouvrir un dialogue strat\u00e9gique avec la Russie, des d\u00e9clarations qui interviennent \u00e0 un mois du prochain sommet de l'Otan, mais surtout \u00e0 quelques heures des c\u00e9r\u00e9monies qui marquent les 30 ans de la chute du mur de Berlin. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:00) [94%] :\r\nCe dimanche, les espagnols retournent aux urnes pour des \u00e9lections l\u00e9gislatives. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:04) [96%] :\r\nLe pays est bloqu\u00e9 depuis plusieurs mois des \u00e9lections l\u00e9gislatives fin avril, n'avait pas permis de d\u00e9gager une majorit\u00e9 pour gouverner les espagnols sont donc de nouveau rappel\u00e9s les d\u00e9bats sont rest\u00e9s tr\u00e8s centr\u00e9e sur ce blocage sur les tensions en Catalogne, cette fin de campagne est aussi marqu\u00e9e par l'ascension du parti d'extr\u00eame droite Vox, tous les sondages pr\u00e9disent un doublement de leurs si\u00e8ges au Congr\u00e8s des d\u00e9put\u00e9s Val\u00e9rie Daumont. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:04:26) [94%] :\r\nLe parti d'extr\u00eame droite Vox pourrait arriver en 3\u00e8me position apr\u00e8s les socialistes et la droite conservatrice, les tensions en Catalogne, expliquent en grande partie cette rapide progression Jos\u00e9 Pablo Ferrandiz ces chercheurs et vice- pr\u00e9sident de l'institut de sondages Metroscopia il explique le transfert d'\u00e9lecteurs de droite et des lib\u00e9raux vers Vox. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:45) [86%] :\r\nOn n'impose pas on appartient pourtant une partie de l'\u00e9lectorat de droite et le centre droit, la d\u00e9coupe absolument rien aura et ancien pr\u00e9sident du gouvernement du Parti populaire ainsi \u00e0 vos clients Point Thomas, le fils Youn\u00e8s et pour le \u00e7a apart\u00e9 l'art, il a mis trop de temps pour prendre des d\u00e9cisions et c'est pour cela qu'une partie de cet \u00e9lectorat, estime que la droite et pour partie coupable de la situation en Catalogne Catalunya quel afghane a few \u00e0 l'annonce, et apr\u00e8s \u00e7a, de la mer Ganago Nice Magazine 1017 il y a aussi eu des \u00e9lections r\u00e9gionales en Catalogne, remport\u00e9es par les centristes, lib\u00e9raux et ils ne se sont pas pr\u00e9sent\u00e9s \u00e0 l'investiture r\u00e9gionale, cela signifie que des \u00e9lecteurs qui avaient vot\u00e9 pour eux, pensant qu'ils allaient r\u00e9soudre le probl\u00e8me catalan se sont sentis frustr\u00e9s entre la col\u00e8re d'un c\u00f4t\u00e9 la frustration d'un autre les ou alors mains de ces \u00e9lecteurs orphelins de droite et du centre lib\u00e9ral pivote \u00e0 Amiens et steaks RFI bient\u00f4t. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:05:29) [97%] :\r\nLes sondages annoncent l'effondrement des centristes, lib\u00e9raux, mais la forte progression de Vox ne permettrait pas pour autant au bloc de droite d'atteindre la majorit\u00e9 pour gouverner. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:38) [95%] :\r\nLula, l'ancien pr\u00e9sident br\u00e9silien se rapproche d'une sortie de prison, la Cour supr\u00eame a rendu hier soir une d\u00e9cision ouvrant la voie \u00e0 une sortie de prison, Lula incarc\u00e9r\u00e9 pour corruption, ses avocats vont donc demander sa lib\u00e9ration imm\u00e9diate, la plus haute juridiction du Br\u00e9sil qui a mis fin \u00e0 une jurisprudence selon laquelle un pr\u00e9venu pouvait \u00eatre emprisonn\u00e9e avant l'\u00e9puisement de tous ses recours les bistros suisses ne devraient pas \u00eatre oblig\u00e9s de proposer un minimum de 50 pourcent de vins issus du pays, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral rejette une demande du Conseil national de l'UDC, Jean-Luc Addor, le conseiller national imposer de tels quotas restreindrait la libert\u00e9 \u00e9conomique garantie par la Constitution suisse justifie le gouvernement, pour qui c'est \u00e0 la branche de prendre l'initiative, le Valaisan souhaite par ce biais, soutenir la production indig\u00e8ne face \u00e0 la concurrence. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:24) [92%] :\r\nR\u00e9sultat, il est l\u00e0, c'est-\u00e0-dire qu'on abandonne un peu les vins suisses et les viticulteurs suisses \u00e0 une concurrence internationale qui en r\u00e9alit\u00e9 n'est pas libre parce que le libre- \u00e9change, il peut fonctionner dans un march\u00e9 libre, mais on a affaire l\u00e0 \u00e0 un march\u00e9 qui est largement, si j'ose dire, par des aides \u00e9tatiques dans diff\u00e9rents \u00c9tats \u00e9trangers et puis c'est \u00e7a qui justifie \u00e0 mon sens, des mesures, c'est clair que c'est pas tr\u00e8s lib\u00e9ral, mais je pense que ce soit la viticulture aussi l'agriculture, g\u00e9n\u00e9rale, h\u00e9 bien ce sont des branches importantes de notre \u00e9conomie en Valais, mais aussi dans toute la Suisse, et puis nous n'avons pas le droit, et pas int\u00e9r\u00eat non plus \u00e0 les laisser tomber. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:07:07) [97%] :\r\nDes propos recueillis par Marie Giovanola le sport, une sp\u00e9cialit\u00e9 \u00e0 Macolin depuis maintenant 75 ans. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:12) [95%] :\r\nLe Centre national de sport, au-dessus de Bienne qui est \u00e0 la fois un centre d'entra\u00eenement, un centre de formation et le lieu o\u00f9 se d\u00e9finit la politique du sport en Suisse Caroline R\u00e9mond, l'histoire de Macolin est aussi fortement li\u00e9e \u00e0 l'arm\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:07:24) [93%] :\r\nLorsque la Conf\u00e9d\u00e9ration cr\u00e9e son \u00e9cole f\u00e9d\u00e9rale du sport en 1944 le monde est en guerre, le g\u00e9n\u00e9ral Guisan donne l'ordre aux jeune homme de faire du sport et c'est \u00e0 Macolin que les soldats vont travailler leur forme physique Gr\u00e9gory Quin, historien du sport. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:07:37) [90%] :\r\nEffectivement, c'\u00e9tait au d\u00e9part ou un centre pour effectivement l'instruction militaire pr\u00e9paratoire qui \u00e9tait cet anc\u00eatre des formations ne et sport qu'on conna\u00eet actuellement, et qui en fait visait \u00e0 rassembler les militaires dans un endroit non pas isol\u00e9 mais un petit peu de c\u00f4t\u00e9 o\u00f9 on puisse aussi avoir la possibilit\u00e9 d'd\u00e9velopper des infrastructures sportives ensuite autour et au d\u00e9part Macolin c'\u00e9tait effectivement quelques officiers quelques sous- officiers qui se rassemblent, qui faisait de l'exercice physique ensemble pour ensuite aller former les recrues \u00e0 travers toute la Suisse dans les \u00e9coles de recrues. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:08:07) [95%] :\r\nAutre moment clef de l'histoire de Macolin d'inscription dans la Constitution f\u00e9d\u00e9rale \u00e0 la fin des ann\u00e9es 60 de l'encouragement du sport, entra\u00eeneur du sport d'\u00e9lite moniteurs Jeunesse et Sports, ils viendront se former sur les hauteurs de Bienne, les meilleurs athl\u00e8tes du pays vont aussi profiter d'infrastructures comme la salle embl\u00e9matique de la fin du monde pour pr\u00e9parer leurs succ\u00e8s dans les grands championnats lanceur Werner G\u00fcnth\u00f6r il y a notamment construit sa carri\u00e8re, l'arm\u00e9e est toujours pr\u00e9sente \u00e0 Macolin plus pour pr\u00e9parer les hommes \u00e0 la guerre, mais pour promouvoir les jeunes talents helv\u00e9tiques depuis 1998 ces talents peuvent int\u00e9grer l'\u00e9cole de recrues pour sportifs d'\u00e9lite en 2019 36 athl\u00e8tes, dont 5 femmes, ont profit\u00e9 de cette offre qui combine service obligatoire et entra\u00eenement et \u00e0 l'occasion des 75 ans, de Macolin la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Viola Amherd a exprim\u00e9 sa volont\u00e9 de doubler le nombre de recrues d'ici \u00e0 2023 pour renforcer le sport de performant. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:54) [91%] :\r\nC'est le sport, le Centre national de sport de Macolin, au-dessus de Bienne qui fait c'est 75 ans. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:09:00) [98%] :\r\nLe journal Foued Boukari. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-11-08T06:48:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Favre, Cl\u00e9a", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Reymond, Caroline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Rey, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Giovanola, Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Terrani, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Demon, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-BE5A2C55-CB73-40EC-897A-1BF39C749FF5", "internalArchiveId": "BE5A2C55-CB73-40EC-897A-1BF39C749FF5", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "publicationDate": "2019-11-08T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boukari, Fouad;Bruno Le Maire, ministre des finances fran\u00e7ais;Sven Giegold, eurod\u00e9put\u00e9 vert allemand;Nuria Gorrite, Conseill\u00e8re d'Etat, PS VD;Marc Fuhrmann, d\u00e9put\u00e9 UDC GE;Boukari, Fouad;Hochstrasser, Sandrine;Memed Uzel, directeur commercial d'une entreprises industrielle \u00e0 Lugano, utilisateur du centre Regus;Guilhem Sirven, Directeur de Ghotam\r\n\r\n\r\nLe Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari (TAPIS TITRE) \r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(TF2/LIBRA - MAURER A BXL PI (8H)) Une d\u00e9placement sous tension pour Ueli Maurer  \u00e0 Bruxelles. \r\nLe pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration doit participer aujourd'hui \u00e0 une r\u00e9union des ministres des finances de l'Union europ\u00e9enne. \r\nAutour de la table, il sera question de finance durable. \r\nMais dans les couloirs, Guillaume Meyer, d'autres sujets devraient alimenter les discussions. \r\nEt en particulier, la Libra, la monnaie virtuelle tr\u00e8s controvers\u00e9e que veut lancer Facebook depuis Gen\u00e8ve.\r\n  1'28 \r\n((Le ministre des finances fran\u00e7ais, Bruno Le Maire, m\u00e8ne la fronde contre Libra. Le mois dernier, \u00e0 Washington, il a annonc\u00e9 que les Europ\u00e9ens envisageaient d'interdire, purement et simplement, la monnaie de Facebook.\r\nLIBRA - LE MAIRE\r\nLibra n'est pas la bienvenue en Europe, parce que c'est notre souverainet\u00e9 qui est en jeu, et que nous n'acceptons pas que des entreprises multinationales priv\u00e9es aient la m\u00eame puissance mon\u00e9taire que des Etats. Car la grande diff\u00e9rence entre Facebook et les Etats, c'est que nous sommes soumis au contr\u00f4le d\u00e9mocratique, c'est-\u00e0-dire au contr\u00f4le des peuples.\r\nLibra fait aussi craindre la cr\u00e9ation d'un espace de paiement anonyme, perm\u00e9able aux activit\u00e9s criminelles. Ces risquent devront \u00eatre appr\u00e9hend\u00e9s par les autorit\u00e9s suisses, pour que cette monnaie virtuelle puisse \u00eatre op\u00e9r\u00e9 depuis Gen\u00e8ve. Les Europ\u00e9ens invitent Berne \u00e0 y r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 deux fois, avant d'accorder une autorisation. Pour Sven Giegold, eurod\u00e9put\u00e9 vert allemand, la Suisse ne doit pas reproduire avec Libra, l'erreur commise avec le secret bancaire.\r\nLIBRA - GIEGOLD\r\nTRAD: Dans le domaine bancaire, on a adopt\u00e9 le principe, \u00e0 l'\u00e9chelle internationale, que l'on sait qui sont les clients, qui sont les b\u00e9n\u00e9ficiaires r\u00e9els des comptes. Il faut introduire le m\u00eame principe pour Libra, d'entr\u00e9e de jeu, pour ne pas recommencer le m\u00eame conflit, qui n'a pas aid\u00e9 \u00e0 la r\u00e9putation de la Suisse.\r\nUeli Maurer a-t-il entendu le message? Pour l'instant, les autorit\u00e9s suisses envoient plut\u00f4t des signes d'ouverture vis-\u00e0-vis de Libra. Avec en toile de fond, le souci de promouvoir la place financi\u00e8re. Guillaume Meyer, RTS Info, Bruxelles))\r\n(13/HORAIRES PLACES BOURSIERES PA) *** La finance et en particulier le secteur des traders est encore majoritairement masculin:::\r\nMais mais les courtiers veulent davantage int\u00e9grer les femmes.\r\nPour cela, ils proposent un changement de taille : modifier les horaires des places boursi\u00e8res en Europe.\r\nUn appel lanc\u00e9 hier par deux associations influentes de traders.\r\nAvec plus de mixit\u00e9 Cl\u00e9a Favre...Il s'agit donc d'am\u00e9liorer l'ambiance dans les salles de march\u00e9, o\u00f9 la tension est grande.. \r\n  50'' \r\n((L'Association pour les march\u00e9s financiers en Europe et l'Association pour l'investissement plaident pour des s\u00e9ances plus courtes.\r\nElles ont envoy\u00e9 une lettre au propri\u00e9taire de la Bourse de Londres, ainsi qu'aux autres op\u00e9rateurs europ\u00e9ens.\r\nConcr\u00e8tement, pour le march\u00e9 londonien par exemple, elles sugg\u00e8rent une ouverture \u00e0 9H00 au lieu de 8 actuellement, et une cl\u00f4ture \u00e0 16H00, contre 16H30 aujourd'hui. \r\nIl faut savoir que les traders commencent leur journ\u00e9e longtemps avant l'ouverture et la finissent tard apr\u00e8s la cl\u00f4ture.\r\nCes horaires peuvent donc constituer un obstacle pour les femmes, mais aussi pour les profesionnels qui ont des familles.\r\nFace \u00e0 de telles conditions de travail, il est difficile de r\u00e9ussir \u00e0 garder les talents, font valoir les deux associations.\r\nEn plus d'une plus grande diversit\u00e9 dans un milieu r\u00e9put\u00e9 machiste, d'un bien \u00eatre plus important au sein d'une profession sous pression, \r\nla promesse, c'est donc aussi de rendre les march\u00e9s plus efficaces, en attirant et gardant les meilleurs \u00e9l\u00e9ments.))\r\n(09/VD/CONGE PAT PI) 20 jours de cong\u00e9 paternit\u00e9...Pour les  salari\u00e9s du canton de vaud \r\nC'est la proposition formul\u00e9e hier par le gouvernement vaudois.\r\nC'est 4 fois plus qu'aujourd'hui. \r\nPour le Conseil d'Etat, ses employ\u00e9s doivent pouvoir concilier carri\u00e8re et vie familiale.\r\nCe projet, Sarah Cl\u00e9ment, permet aussi au plus grand employeur du canton, de renforcer son attractivit\u00e9.\r\n  52''\r\nExtro : ce projet de loi de 20 jours de cong\u00e9 paternit\u00e9 doit encore \u00eatre valid\u00e9 par les d\u00e9ptu\u00e9s vaudois au Grand Conseil. \r\n((Aujourd'hui la plupart des cantons et la Conf\u00e9d\u00e9ration offrent un cong\u00e9 paternit\u00e9, de 5 \u00e0 10 jours. \r\nSauf dans le canton de Neuch\u00e2tel et en ville de Lausanne, qui offrent tous deux, 20 jours de cong\u00e9 aux hommes.\r\nSi on regarde du c\u00f4t\u00e9 du priv\u00e9, les diff\u00e9rences sont encore plus frappantes. Certains p\u00e8res b\u00e9n\u00e9ficient d'un jour seulement, alors que d'autres ont jusqu'\u00e0 8 semaines... Pour la Conseill\u00e8re d'Etat, Nuria Gorrite, le canton de Vaud devait renforcer son attractivit\u00e9. \r\nSON \r\nUne mesure dans l'\u00e8re du temps, qui devrait entrer en vigueur d\u00e8s 2022. Et qui s'appliquera aussi pour les couples de m\u00eame sexe. Au total, cela concerne pr\u00e8s de 400 nouveaux p\u00e8res chaque ann\u00e9e. Ce nouveau projet de loi est estim\u00e9 \u00e0 2 millions de francs par an. Ils seront financ\u00e9s par le budget ordinaire du canton.))\r\n(04/GE/GC NATIONALITE DELINQUANTS ITV FUHRMANN (6H30)) *** A Gen\u00e8ve, la police pourra continuer \u00e0 communiquer la nationalit\u00e9 des d\u00e9linquants pr\u00e9sum\u00e9s. \r\nAinsi en a d\u00e9cid\u00e9 hier le Grand Conseil. \r\nIl se pronon\u00e7ait sur une motion verte qui voulait en finir avec cette pratique, jug\u00e9e discriminatoire. \r\nUn sujet qui a donn\u00e9 lieu \u00e0 un vote tr\u00e8s serr\u00e9. \r\nCe refus s'est jou\u00e9 \u00e0 une voix pr\u00e8s... Le statu quo pr\u00e9domine donc. \r\nUne d\u00e9cision de bon sens, selon le d\u00e9put\u00e9 UDC Marc Fuhrmann.  \r\n  36''\r\nPropos recueillis par Guillaume Rey\r\n(Bve Macron OTAN) Des \"paroles en or\" pour Moscou... Des \"termes radicaux \u00bb pour Berlin...\r\nLa petite phrase d'Emmanuel Macron sur l'Otan a beaucoup fait r\u00e9agir. \r\nDans dans les colonnes de l'hebdomadaire britannique The Economist, le pr\u00e9sident francais a estim\u00e9 hier que l'Alliance atlantique est dans un \u00e9tat de \"mort c\u00e9r\u00e9brale\".\r\nSous-entendant que le cerveau en question se trouve \u00e0 Washington.\r\nIl appelle ainsi l'Europe \u00e0 se r\u00e9veiller (\"wake up!\" dit-il) pour retouver sa souverainet\u00e9 militaire face aux Etats-Unis...\r\nEmmanuel Macron appelle aussi les europ\u00e9ens \"rouvrir un dialogue strat\u00e9gique\" avec la Russie.\r\nD\u00e9clarations qui intervienent \u00e0 un mois du prochain sommet de l'OTAN...\r\nMais surtout \u00e0 quelques heures des c\u00e9r\u00e9monies qui marquent les 30 ans de la chute du Mur de Berlin.\r\n(18/LULA 8H) *** Lula \u00e0 nouveau libre! c'est le scenario qui se dessine au Br\u00e9sil. \r\nLa cour supr\u00eame a d\u00e9cid\u00e9 hier qu'une personne ne peut pas \u00eatre emprisonn\u00e9e, tant qu'elle n'a pas \u00e9puis\u00e9 tous les recours. \r\nC'est le cas de l'ancien pr\u00e9sident, qui purge une peine de presque 9 ans pour corruption. \r\nAnouk Henry, Lula peut-il esperer sortir et faire son retour en politque?\r\nIl reste encore des obstacles... car les lib\u00e9rations seront jug\u00e9es au cas par cas... elles pourraient concerner 5000 d\u00e9tenus. Luiz ignacio lula da silva en fait partie, car il dispose encore de recours devant des tribunaux sup\u00e9rieurs. On ignore encore les d\u00e9tails de cette possible relaxe, mais la gauche br\u00e9silienne a d\u00e9j\u00e0 cri\u00e9 victoire: et il pourrait revenir \u00e0 la t\u00eate de l'opposition s'il \u00e9tait libre. Dans le pays voisin, le nouveau pr\u00e9sident argentin, le p\u00e9roniste de centre-gauche Alberto Fernandez a twitt\u00e9 \"LulaLibreDemain!\". \"\r\nDans l'autre camp, les procureurs qui avaient condamn\u00e9 Lula estiment que la d\u00e9cision de la cour supr\u00eame va \u00e0 l'encontre du \"combat de la corruption, qui sont des priorit\u00e9s de notre pays\". C'est un d\u00e9saveu pour le juge Moro, qui l'avait fait condamn\u00e9 et a ensuite \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9 ministre de la justice par Jair Bolsonaro. L'actuel pr\u00e9sident d'extr\u00eame droite qui avait dit esp\u00e9rer que Lula pourrisse en prison.\r\n(TF3/VD/ETOY ESPACE COWORKING RE) Imaginez maintenant un espace de 5500 m2, la taille plus ou moins d'un terrain de football...\r\nEt bien c'est aussi le plus grand espace de travail partag\u00e9 de Suisse.\r\nIl a \u00e9t\u00e9 inaugur\u00e9 hier soir. \r\net il ne se trouve pas \u00e0 la gare de Zurich ou \u00e0 Gen\u00e8ve. non. le nouveau centre Regus se trouve dans la zone industrielle d'Etoy, pr\u00e8s du village de Buchillon dans le canton de Vaud! \r\nLes espaces de coworking fleurissent dans toutes les villes du pays, mais Sandrine Hochstrasser ont-ils vraiment une chance en p\u00e9riph\u00e9rie, ?\r\n   1'34 \r\n((C'est en tout cas le pari du groupe IWG qui d\u00e9tient la marque Regus. Il a d\u00e9j\u00e0 une quarantaine d'espaces de bureaux \u00e0 la carte en Suisse et il veut s'\u00e9tendre hors des villes. pr\u00e8s des sorties d'autoroute, par exemple. Il compte tripler son offre d'ici 3 ou 4 ans. \r\nLe groupe est convaincu qu'il y a une demande....  Entrepreneurs, employ\u00e9s de PME, de multinationales, le coworking n'est plus l'apanage des jeunes citadins cr\u00e9ateurs de start up. \r\nNous avons d'ailleurs rencontr\u00e9 hier soir Memed Uzel. Il est directeur commercial d'une entreprises industrielle \u00e0 Lugano et pour des raisons familiales, il travaille \u00e0 distance. Il loue lui-m\u00eame une place \u00e0 Etoy: \r\nUZEL \u00ab\u00e7a me facilite de conduire 10 minutes. Je suis au silence. je peux me concentrer.puis je reviens en 10 minutes \u00bb \r\non choix s'est donc port\u00e9 sur le bureau partag\u00e9 le plus pr\u00e8s de son domicile. Pour le moins de d\u00e9placement possible. Est-ce que c'est la cl\u00e9 du succ\u00e8s de ces espaces en p\u00e9riph\u00e9rie? Les avis divergent. Concurrent de Regus, Ghotam n'y croit pas. Il reste focalis\u00e9 sur les centres. Son directeur, Guilhem Sirven :  \r\n\u00ab GOTHAM2 \u00ab Pour faire des rendez-vous, rencontrer des clients, se rendre \u00e0 l'a\u00e9roport, il faudra forc\u00e9ment passer par un centre ville \u00bb. Son entreprise pr\u00e9pare d'ailleurs l'ouverture d'un espace d'une taille record en ville de Berne.\r\nMais la soci\u00e9t\u00e9 Voisins, \u00e0 Gen\u00e8ve, imagine bel et bien un futur hors des villes. Elle a d'ailleurs jet\u00e9 son d\u00e9volu sur le village de Collex-Bossy, dans la campagne genevoise, pour un futur espace de co working.))\r\n(Bve Valais S\u00e9isme) La terre n'en finit pas de trembler en Valais. \r\nLe canton a de nouveau \u00e9t\u00e9 secou\u00e9 hiersoir par un s\u00e9isme\r\nUNe secousse de magnitude 3,4, \u00e0 19h35 pr\u00e8s de l'Arpelistock, un sommet situ\u00e9 \u00e0 la fronti\u00e8re entre les cantons du Valais et de Berne. \r\nLa plus forte secousse enregistr\u00e9e ces derniers jours.\r\nLe dernier s\u00e9isme important a eu lieu en 1946, avec un \u00e9picentre situ\u00e9 \u00e0 quelques kilom\u00e8tres au nord de Sierre. D'une magnitude de 5,8, il avait entra\u00een\u00e9 des d\u00e9g\u00e2ts dans une zone assez \u00e9tendue.\r\n(14/FOOT/YB, BALE, LUGANO PA) *** Le FC B\u00e2le disputera, en f\u00e9vrier, les 16e de finale de l'Europa League. \r\nLes Rh\u00e9nans ont assur\u00e9 leur qualification hier soir (JE) \u00e0 domicile en battant les Espagnols de Getafe (Retafe) 2 \u00e0 1. Young Boys a fait match nul 1 \u00e0 1 \u00e0 Rotterdam face \u00e0 Feyenoord. 0 \u00e0 0 entre Lugano et Malm\u00f6. Caroline Reymond, les Bernois peuvent encore y croire, au contraire des Tessinois. \r\n  44''\r\nExtro : Hormis B\u00e2le, quatre \u00e9quipes ont valid\u00e9 leur ticket pour les 16e de finale ce soir (VE): Manchester United, S\u00e9ville, l'Espanyol et le Celtic Glasgow. \r\n((Young Boys a d\u00e9croch\u00e9 un bon point \u00e0 Rotterdam. Les Bernois ont eu de la peine \u00e0 entrer dans leur match; ils \u00e9taient men\u00e9s 1 \u00e0 0 \u00e0 la mi-temps. Mais L'\u00e9galisation de Spielmann \u00e0 la 71e minute a permis aux champions de Suisse de marquer un 7e point dans la phase de poules. Ils partagent d\u00e9sormais la t\u00eate du classement du groupe G avec les Glasgow Rangers, qui ont battu Porto 2-0. \r\nUne victoire contre les Portugais le 28 novembre au Stade de Suisse permettrait aux Young Boys de se qualifier pour les 16e de finale. \r\nUne qualification acquise en revanche pour le FC B\u00e2le, vainqueur \u00e0 domicile des Espagnols de Getafe sur le score de 2 \u00e0 1. Avec trois succ\u00e8s et un nul, les hommes de Marcel Koller ont donc d\u00e9croch\u00e9 le jackpot apr\u00e8s quatre des six matches du groupe C. \r\nQuant au FC Lugano, il lui faudra un miracle pour passer le cap de la phase de groupe. Les Tessinois sont en queue de classement dans le groupe B avec seulement deux points)).\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 694, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10830130", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2019-11-08T07:59:08_le-journal-de-8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2019-11-08T07:59:08_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-10830154", "ece-10830130"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-14T08:26:27Z", "speechToTexts": ["14.11.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:02) [95%] :\r\nOui, Boukari, les Europ\u00e9ens ne veulent pas de Libra et le diront aujourd'hui \u00e0 Ueli Maurer, le pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration sera Bruxelles qui menace d'interdire purement et simplement la monnaie de Facebook 20 jours de cong\u00e9 paternit\u00e9 pour les salari\u00e9s du canton de Vaud 4 fois plus qu'aujourd'hui, proposition formul\u00e9e hier par le gouvernement Vaudois, un projet qui, vous l'entendrez permet aussi au plus grand employeur du canton de renforcer son attractivit\u00e9 et puis nous irons dans ce journal, \u00e9galement dans le plus grand espace de coworking en Suisse, un espace de partage pour travailler, qui se situe dans la campagne vaudoise. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:37) [97%] :\r\nUn d\u00e9placement sous tension pour les Maurer \u00e0 Bruxelles, le pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration doit participer aujourd'hui \u00e0 une r\u00e9union des ministres des Finances de l'Union europ\u00e9enne autour de la table, il sera question de finance durable mais dans les couloirs, Guillaume Meyer d'autres sujets devraient alimenter les discussions, et en particulier la Libra la monnaie virtuelle tr\u00e8s controvers\u00e9e que veut lancer Facebook depuis Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:59) [96%] :\r\nLe ministre des Finances fran\u00e7ais Bruno Le Maire, m\u00e8ne la fronde contre Libra le mois dernier \u00e0 Washington, il a annonc\u00e9 que les Europ\u00e9ens envisageaient d'interdire purement et simplement la monnaie de Facebook. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:09) [91%] :\r\nLibra mais pas la bienvenue en Europe parce que c'est notre souverainet\u00e9 que les dangers et que nous n'acceptons pas que des entreprises multinationales priv\u00e9es et la m\u00eame puissance mon\u00e9taire que des \u00c9tats, car la grande diff\u00e9rence entre Facebook et les \u00c9tats, c'est que nous sommes soumis au contr\u00f4le d\u00e9mocratique, c'est-\u00e0-dire au contr\u00f4le d'\u00e9poque. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:28) [94%] :\r\nLes bras fait aussi craindre la cr\u00e9ation d'un espace de paiement anonyme perm\u00e9able aux activit\u00e9s criminelles ces risques devront \u00eatre appr\u00e9hend\u00e9s par les autorit\u00e9s suisses pour que cette monnaie virtuelle puisse \u00eatre op\u00e9r\u00e9 depuis Gen\u00e8ve les Europ\u00e9ens invitent Berne \u00e0 y r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 2 fois avant d'accorder une autorisation pour Sven Guy Gold, eurod\u00e9put\u00e9 Vert allemand, la Suisse ne doit pas reproduire avec Libra l'erreur commise avec le secret bancaire. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:01:52) [90%] :M. par riche tympan CNIM verte Shaft envi\u00e9 dans le domaine bancaire, on a adopt\u00e9 le principe \u00e0 l'\u00e9chelle internationale que l'on sait qui sont les clients qui sont les b\u00e9n\u00e9ficiaires r\u00e9els des comptes parce que l\u00e0 il plus faut introduire le m\u00eame principe pour Libra d'entr\u00e9e de jeu pour ne pas recommencer le m\u00eame conflit qui n'a pas aid\u00e9 \u00e0 la r\u00e9putation de la Suisse terms and \u00e9tait r\u00e9putation Nationwide service que notre sainte. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:14) [94%] :\r\nO\u00f9 les Maurer a -t-il entendu le message, pour l'instant, les autorit\u00e9s suisses envoient plut\u00f4t des signes d'ouverture vis-\u00e0-vis de Libra avec, en toile de fond le souci de promouvoir la place financi\u00e8re Guillaume Meyer RTS Info Bruxelles. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:27) [96%] :\r\nLa finance et en particulier le secteur des traders est encore majoritairement masculin, mais les. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:32) [93%] :\r\nCourtiers veulent davantage int\u00e9grer les femmes et pour cela, il propose un changement de taille, modifier les horaires des places boursi\u00e8res en Europe, un appel lanc\u00e9 hier par 2 associations influentes de traders avec plus de mixit\u00e9, Cl\u00e9a Favre, il s'agit donc d'am\u00e9liorer l'ambiance dans les salles de march\u00e9 o\u00f9 la tension est grande. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:02:49) [95%] :\r\nL'association pour les march\u00e9s financiers en Europe et l'Association pour l'investissement, plaident pour des s\u00e9ances plus courtes, elles ont envoy\u00e9 une lettre au propri\u00e9taire de la Bourse de Londres ainsi qu'aux autres op\u00e9rateurs europ\u00e9ens concr\u00e8tement pour le march\u00e9 londonien, par exemple, elles sugg\u00e8rent une ouverture \u00e0 9 heures au lieu de 8 actuellement et une cl\u00f4ture \u00e0 16 heures contre 16 heures 30 aujourd'hui, il faut savoir que les traders commencent leur journ\u00e9e, longtemps avant l'ouverture et la finissent tard apr\u00e8s la cl\u00f4ture, ces horaires peuvent donc constituer un obstacle pour les femmes, mais aussi pour tous les professionnels qui ont des familles face \u00e0 de telles conditions de travail, il est difficile de r\u00e9ussir \u00e0 garder les talents, font valoir les 2 associations, en plus d'une plus grande diversit\u00e9 dans un milieu r\u00e9put\u00e9 machiste dans bien \u00eatre plus important au sein d'une profession sous pression la promesse, c'est donc aussi de rendre les march\u00e9s plus efficaces en attirant et gardant les meilleurs \u00e9l\u00e9ments. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:40) [95%] :\r\n20 jours de cong\u00e9 paternit\u00e9 pour les salari\u00e9s du canton de Vaud c'est la proposition formul\u00e9e hier par le gouvernement Vaudois, c'est 4 fois plus qu'aujourd'hui pour le Conseil d'\u00c9tat ces employ\u00e9es doivent pouvoir concilier carri\u00e8re et vie familiale, projet Sarah Cl\u00e9ment qui permet aussi au plus grand employeur du canton de renforcer son attractivit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:03:58) [95%] :\r\nAujourd'hui la plupart des cantons et la Conf\u00e9d\u00e9ration offrent un cong\u00e9 paternit\u00e9 de 5 \u00e0 10 jours sauf dans le canton de Neuch\u00e2tel et en ville de Lausanne qui offrent tous de 20 jours de cong\u00e9 aux hommes, si on regarde du c\u00f4t\u00e9 du priv\u00e9, les diff\u00e9rences sont encore plus flagrantes certains p\u00e8res b\u00e9n\u00e9ficient d'un jour seulement, alors que d'autres ont jusqu'\u00e0 8 semaines pour la conseill\u00e8re d'\u00c9tat Nuria Gorrite et le canton de Vaud devait renforcer son attractivit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FT8 (00:04:23) [94%] :\r\nPour attirer de nouvelles g\u00e9n\u00e9rations pour les garder aussi le cong\u00e9 paternit\u00e9 fait partie des mesures qui sont susceptibles de plaire et qui sont, qui passait dans l'air du temps. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:04:34) [96%] :\r\nUne mesure dans l'air du temps, qui devrait entrer en vigueur d\u00e8s 2022, et qui s'appliquera aussi pour les couples de m\u00eame sexe au total cela concerne pr\u00e8s de 400 nouveaux p\u00e8res chaque ann\u00e9e et ce nouveau projet de loi est estim\u00e9 \u00e0 2 millions de francs par an, ils seront financ\u00e9s par le budget ordinaire du canton. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:51) [94%] :\r\n20 jours de cong\u00e9 paternit\u00e9, projet de loi qui doit donc \u00eatre encore valid\u00e9 par les d\u00e9put\u00e9s Vaudois au Grand Conseil \u00e0 Gen\u00e8ve, la police pourra continuer \u00e0 communiquer la nationalit\u00e9 des d\u00e9linquants pr\u00e9sum\u00e9s tient ainsi en a d\u00e9cid\u00e9 hier le Grand Conseil, il se prononcer sur une motion des Verts qui voulaient en finir avec cette pratique, jug\u00e9e discriminatoire, un sujet qui a donn\u00e9 lieu \u00e0 un vote tr\u00e8s serr\u00e9, le refus s'est jou\u00e9 \u00e0 une voix pr\u00e8s le statu quo pr\u00e9domine, donc une d\u00e9cision de bon sens, selon le d\u00e9put\u00e9 UDC Marc Fuhrmann. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:18) [90%] :\r\nJ'ai plaid\u00e9 pour la transparence et le bon sens, aujourd'hui nous avons une libert\u00e9 de la presse qui donc va chercher les informations qui va pouvoir publier une image de la r\u00e9alit\u00e9, l'telle qu'elle est et si on devait enlever la nationalit\u00e9 des criminels suppos\u00e9s ou actuels, h\u00e9 ben vous enlevez une partie de la r\u00e9alit\u00e9 et vous invent\u00e9 un monde qui finalement n'existe pas, je crois qu'il est important pour une d\u00e9mocratie solide et, pour une population qui sent \u00e0 l'aise qu'elle sache que si le monde conduit d\u00e9crit et le monde actuel, et pas un esp\u00e8ce de r\u00eave inventer parce que \u00e7a correspond ou vouloir notamment de la gauche d'un monde pluriculturel qui fonctionne tr\u00e8s bien. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:55) [96%] :\r\nDes propos recueillis par Guillaume Rey la petite phrase d'Emmanuel Macron sur l'Otan, a beaucoup fait r\u00e9agir des paroles en or pour Moscou Des termes radicaux pour Berlin, dans les colonnes de l'hebdomadaire britannique The Economist, le pr\u00e9sident fran\u00e7ais, estime que l'Alliance Atlantique dans un \u00e9tat de mort c\u00e9r\u00e9brale, sous- entendant que le cerveau en question se trouve d\u00e9sormais \u00e0 Washington, il appelle ainsi l'Europe \u00e0 se r\u00e9veiller, pour retrouver, dit -il, sa souverainet\u00e9 militaire face aux \u00c9tats-Unis, Emmanuel Macron appelle aussi les europ\u00e9ens rouvrir un dialogue strat\u00e9gique avec la Russie, d\u00e9claration qui intervient \u00e0 un mois du prochain sommet de l'Otan, mais surtout \u00e0 quelques heures des c\u00e9r\u00e9monies qui marquent les 30 ans de la chute du mur de Berlin, Lula \u00e0 nouveau libre, c'est le sc\u00e9nario qui semble se dessiner au Br\u00e9sil, la Cour supr\u00eame a d\u00e9cid\u00e9, hier, qu'une personne ne peut pas \u00eatre emprisonn\u00e9e tant qu'elle n'a pas \u00e9puis\u00e9 tous les recours, c'est le cas de l'ancien pr\u00e9sident br\u00e9silien, qui purge une peine de presque 9 ans pour corruption Anouk Henry Lula peut -il esp\u00e9rer sortir et faire son retour en politique. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:06:49) [95%] :\r\nAlors, il reste des obstacles parce que les lib\u00e9rations seront jug\u00e9es au cas par cas, elles pourraient concerner 5000 d\u00e9tenus Luis Ignacio Lula da Silva en fait partie parce qu'il dispose encore de recours devant les tribunaux sup\u00e9rieurs alors on ignore encore les d\u00e9tails de cette possible relaxe mais la gauche br\u00e9silienne a d\u00e9j\u00e0 cri\u00e9 victoire, il pourrait revenir \u00e0 la t\u00eate de l'opposition s'il \u00e9tait libre dans le pays voisin, le nouveau pr\u00e9sident argentin, le p\u00e9roniste de centre- gauche Alberto Alberto Fernandez a twitt\u00e9 Lula libre demain dans l'autre camp, les procureurs, qui avaient condamn\u00e9 Lula estiment que la d\u00e9cision de la Cour supr\u00eame va \u00e0 l'encontre du combat de la corruption qui sont une des priorit\u00e9s du pays, c'est aussi un d\u00e9saveu pour le juge Moro, qui avait men\u00e9 l'enqu\u00eate contre la figure historique du Parti des travailleurs, et qui est ensuite devenu ministre de la justice, de Jair Bolsonaro, l'actuel pr\u00e9sident d'extr\u00eame droite qui avait dit esp\u00e9rer que Lula pourrisse en prison. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:42) [93%] :\r\nMerci Anouk Henry imaginez maintenant un espace de 5500 m\u00e8tres la paille plus ou moins d'un terrain de football, h\u00e9 bien, c'est aussi la t\u00eate du plus grand espace de travail partag\u00e9 de Suisse, il a \u00e9t\u00e9 inaugur\u00e9 hier soir et il ne se trouve pas \u00e0 la gare de Z\u00fcrich ou \u00e0 Gen\u00e8ve, non le nouveau centre Regus, se trouve dans la zone industrielle d'Etoy, pr\u00e8s du village de Buchillon, dans le canton de Vaud les espaces de coworking fleurissent dans toutes les villes du pays, mais Sandrine Hochstrasser ont -ils vraiment une chance en p\u00e9riph\u00e9rie. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:08:10) [93%] :\r\nC'est en tout cas le pari du groupe IWGB, qui d\u00e9tient la marque Regus, il a d\u00e9j\u00e0 une quarantaine d'espaces de bureaux \u00e0 la carte en Suisse et il veut s'\u00e9tendent hors des villes pr\u00e8s des sorties d'autoroute par exemple, il compte tripler son offre d'ici 3 ou 4 ans, le groupe est convaincu que la demande existe entrepreneurs employ\u00e9es de PME de multinationales le coworking n'est plus l'apanage de jeunes citadins, cr\u00e9ateurs de Start-Up, nous avons d'ailleurs rencontr\u00e9 hier soir, Mehmet Uzel, il est directeur commercial d'une entreprises industrielle \u00e0 Lugano pour des raisons familiales, il travaille \u00e0 distance, il loue lui- m\u00eame une place \u00e0 Etoy. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:08:45) [89%] :\r\n\u00e7a me facilite la vie de conduire \u00e0 une dizaine de minutes venu retrait au travail m\u00eame si c'est pas dans un bureau traditionnel, je suis au silence, je peux me concentrer, puis quand j'aurai fini je peux tranquillement rentrer \u00e0 la maison et \u00e7a prend juste une dizaine de minutes. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:09:00) [95%] :\r\nSon choix s'est donc port\u00e9 sur le bureau partag\u00e9 le plus pr\u00e8s de son domicile pour le moins de d\u00e9placement possible alors est -ce que c'est la tendance qui va assurer le succ\u00e8s de ces espaces en p\u00e9riph\u00e9rie, les avis divergent, concurrent de Regus Ghotam n'y croit pas, il reste focalis\u00e9 sur les centres, son directeur, Guilhem Sirven. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:09:19) [92%] :\r\nPour faire des rendez- vous pour rencontrer des clients pour se rendre dans certaines entreprises, pour se rendre \u00e0 l'a\u00e9roport, etc, il faudra forc\u00e9ment \u00e7a c'est par un centre- ville. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:09:28) [96%] :\r\nSon entreprise pr\u00e9pare d'ailleurs l'ouverture d'un espace d'une taille record en ville de Berne, mais du c\u00f4t\u00e9 de la soci\u00e9t\u00e9 Voisins \u00e0 Gen\u00e8ve, on imagine bel et bien un futur hors des villes voisin a d'ailleurs jet\u00e9 son d\u00e9volu sur le village de coller Bossi dans la campagne genevoise pour son futur espace de coworking. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:45) [95%] :\r\nLa terre n'en finit plus de trembler en Valais, le canton de nouveau secou\u00e9 hier soir par un s\u00e9isme : une secousse de magnitude3,4 elle a eu lieu \u00e0 19 heures 35 pr\u00e8s de l'un sommet situ\u00e9 \u00e0 la fronti\u00e8re entre les cantons du Valais de Berne c'est la plus forte secousse enregistr\u00e9e ces derniers jours, le dernier s\u00e9isme important en Valais, \u00e9lu en 1946 avec un \u00e9picentre situ\u00e9 \u00e0 quelques kilom\u00e8tres au nord de Sierre s\u00e9isme d'une magnitude de5,8 le FC B\u00e2le disputera en f\u00e9vrier les seizi\u00e8mes de finale de l'Europa League et les Rh\u00e9nans ont assur\u00e9 leur qualification hier soir \u00e0 domicile en battant les espagnols de retraite a fait 2 buts \u00e0 1 Young Boys a fait match nul 1 but partout \u00e0 Rotterdam face \u00e0 Feyenoord et puis match nul \u00e9galement 0 partout entre Lugano et les Su\u00e9dois de mal Me Caroline R\u00e9mond les Bernois peuvent encore y croire, au contraire des Tessinois. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:10:33) [93%] :\r\nYoung Boys a d\u00e9croch\u00e9 un bon point \u00e0 Rotterdam les Bernois ont eu de la peine \u00e0 entrer dans leur match, ils \u00e9taient men\u00e9s 1 \u00e0 0 \u00e0 la mi- temps, mais l'\u00e9galisation de Spielmann \u00e0 la 71\u00e8me minute a permis aux champions de Suisse, de marquer un 7\u00e8me point dans la phase de poules, il partage d\u00e9sormais la t\u00eate du classement du groupe G avec les Glasgow Rangers qui ont battu Porto 2 \u00e0 0, une victoire contre les Portugais le 28 novembre au Stade de Suisse permettrait aux viandes Bruce, de se qualifier pour les 16\u00e8me de finale une qualification acquise en revanche pour le FC B\u00e2le, vainqueur \u00e0 domicile des espagnols devraient a fait sur le score de 2 \u00e0 1 avec 3 succ\u00e8s et un nul, les hommes de Marcel Koller ont donc d\u00e9croch\u00e9 le Jackpot apr\u00e8s quatre des six matches du groupe C quand tout FC Lugano, il lui faudra un miracle pour passer le cap de la phase de groupes, les Tessinois sont en queue de classement dans le groupe B avec seulement 2 points. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:18) [93%] :\r\nEt, en plus du FC B\u00e2le 4 autres \u00e9quipes ont valid\u00e9 hier soir leur ticket pour les 16\u00e8me de finale de l'Europa League Manchester United, S\u00e9ville, l'espagnol et le Celtic Glasgow et voil\u00e0 toute l'information \u00e0 conna\u00eetre, \u00e0 8 heures 12 c'\u00e9tait Foued Boukari et son journal. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-11-08T07:26:02Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Reymond, Caroline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cl\u00e9ment, Sarah", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Henry, Anouk", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Meyer, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Favre, Cl\u00e9a", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Rey, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E16A74DA-0FAE-44A5-9200-67EC9DCCD890", "internalArchiveId": "E16A74DA-0FAE-44A5-9200-67EC9DCCD890", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La croissance des passagers a diminu\u00e9 dans le secteur a\u00e9rien, selon les chiffres de l'IATA", "publicationDate": "2019-11-08T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Chris Goater est l'un des portes paroles de l'IATA;B\u00e9atrice Parguel, chercheuse au CNRS, sp\u00e9cialis\u00e9e dans la psychologie de la consommation;Paul Chiambaretto, professeur \u00e0 la Montpellier business school, directeur de la chaire p\u00e9gase consacr\u00e9e \u00e0 l'\u00e9conomie du transport a\u00e9rien\r\n\r\n\r\nLa croissance des passagers a diminu\u00e9 dans le secteur a\u00e9rien, selon les chiffres de l'IATA IATA vs. GRETA\r\n***Si un mot su\u00e9dois s'invite dans une conversation, en ce moment, il y a de fortes chances que ce soit \"Flyggskam\"... la \"honte de prendre l'avion\". Tout le monde en parle, beaucoup la ressentent, \u00e0 tel point que les compagnies a\u00e9riennes commencent \u00e0 se dire qu'elles vont avoir des probl\u00e8mes. La croissance des passagers a d'ailleurs diminu\u00e9 en septembre 2019 par rapport \u00e0 l'ann\u00e9e derni\u00e8re, selon les chiffres publi\u00e9s par l'association fa\u00eeti\u00e8re des compagnies, l'IATA. Il y a tout un tas de raisons l\u00e0-derri\u00e8re mais le \"flygskam\" n'arrange \u00e9videmment pas les choses.\r\nBonjour Blandine Levite !\r\nDIR STU LS\r\nLe patron de l'IATA a annonc\u00e9 cette semaine la riposte...\r\n\"Une grande campagne\" a dit Alexandre de Juniac \u00e0 l'agence Reuters dans une interview mardi... Pourquoi maintenant et \u00e0 qui s'adresse-t-elle...  Chris Goater est l'un des portes paroles de l'IATA... \r\n  43''\r\nDissiper des malentendus... Et remettre quelque part un peu des faits... au coeur...des d\u00e9bats... Puisque les gens ignorent les efforts que fait l'aviation... \r\n  34''\r\n*** Blandine, d'o\u00f9 vient cette cette m\u00e9fiance... face \u00e0 l'avion ?\r\nDes pays nordiques tr\u00e8s sensibles \u00e0 la cause environnementale...et plus globalement de notre introspection sur notre emprunte carbone... c'est ce que m'expliquait B\u00e9atrice Parguel, chercheuse au CNRS, sp\u00e9cialis\u00e9e dans la psychologie de la consommation... \r\n  51''\r\nEt pourtant ce ne sont pas... les pays occidentaux... qui vont compter demain... puisque le pic de croissance du traffic a\u00e9rien va se situer en Asie, notamment en Chine...\r\n***Aujourd'hui l'IATA annonce cette campagne... c'est une r\u00e9action. Ca veut dire que les professionnels du secteur a\u00e9rien n'ont pas vu arriver ce changement de mentalit\u00e9 ?\r\nPas vraiment effectivement... Analyse de Paul Chiambaretto... Il est professeur \u00e0 la Montpellier business school, directeur de la chaire p\u00e9gase consacr\u00e9e \u00e0 l'\u00e9conomie du transport a\u00e9rien... \r\n---    30''\r\n***Quels sont-ils ces efforts r\u00e9alis\u00e9s? \r\nC'est tout un ensemble de petites mesures que d\u00e9crivent Paul Chiambaretto... \r\n- --  29''\r\nTout un tas de petites \u00e9volutions... qui mises bout \u00e0 bout ont un effet sur le bilan carbone des a\u00e9roports des compagnies... Et qui font du secteur a\u00e9rien un meilleur \u00e9l\u00e8ve que d'autres industries...\r\n----   18''\r\nEn tous cas, la menace qui p\u00e8se sur le transport a\u00e9rien est prise tr\u00e8s au s\u00e9rieux en Europe occidentale... puisque selon une r\u00e9cente \u00e9tude d'UBS... aurpr\u00e8s des voyageurs d'Europe de l'Ouest une personne sur cinq... dit voler moins... par soucis de respect de l'environnement... \r\n*** Face \u00e0 tout cela... comment l'aviation peut rendre son image plus verte... \r\nQuestion pos\u00e9e \u00e0 B\u00e9atrice Parguel, sp\u00e9cialiste de la psychologie de la consommation...\r\n----    31''\r\nEt pour cela il y a la pub... \r\n---   17''\r\nOn ne sait pas encore exactement \u00e0 quoi va ressembler cette campagne concr\u00e8tement. L'association internationale du transport a\u00e9rien. veut faire conna\u00eetre ses chiffres. et ses efforts. \r\n***Est-ce que la campagne cible particuli\u00e8rement les jeunes ?\r\nPas forc\u00e9ment me disait Chris Goater porte-parole de l'IATA. Puisque \u00e9videmment se sont d'abord les jeunes qui sont moteurs de cette d\u00e9fiance. face \u00e0 l'aviation.  elle concerne aussi des individus de tout \u00e2ge. et de pays diff\u00e9rents. Il faut simplement leur expliquer ce que le secteur fait... pour am\u00e9liorer son bilan carbone... et remettre des faits, des chiffres... dans le d\u00e9bat pour que ces consommateurs puissent se d\u00e9cider en toute connaissance de cause... D'autant qu'on ne peut pas retourner dans les ann\u00e9es 50... me disait-il... En Asie... en inde... les gens veulent avoir les m\u00eames opportunit\u00e9s de voyager que nous... Il faut le faire de la mani\u00e8re la plus propre possible...\r\nCela dit... on peut compter les \u00e9missions de CO2... mais au final... les partisans de Greta Thunberg...et le secteur de l'aviation...ne parlent pas la m\u00eame langue... c'est toute la question de la croissance ou de la d\u00e9croissance...", "durationSec": 451, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10830212", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "alternativeTitle": ["L'aviation r\u00e9agit par une campagne \u00e0 \"la honte de prendre l'avion\" / TUM_2019-11-08T08:12:00_sequence-1", "Tout un monde du 08.11.2019"], "variantIds": ["ece-10830212"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-14T08:39:53Z", "speechToTexts": ["14.11.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nC'est un mot su\u00e9dois s'invite dans une conversation en ce moment il y a de fortes chances que ce soit Fluxys came la honte de prendre l'avion, tout le monde en parle beaucoup, la ressentent \u00e0 telle plante, les compagnies a\u00e9riennes commencent \u00e0 se dire qu'elles vont avoir des probl\u00e8mes, la croissance des passagers d'ailleurs diminu\u00e9 en septembre 2019 par rapport \u00e0 l'ann\u00e9e derni\u00e8re, selon les chiffres publi\u00e9s par l'association fa\u00eeti\u00e8re des compagnies a\u00e9riennes, l'IATA a tout un tas de raisons l\u00e0- derri\u00e8re mais le flux n'arrange \u00e9videmment pas les choses, ni les perspectives bonjour Blandine L\u00e9vite bonjour le patron de l'IATA a donc annonc\u00e9 cette semaine la riposte. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:30) [93%] :\r\nOui, une grande campagne a dit Alexandre de Juniac \u00e0 l'agence Reuters dans une interview mardi, pourquoi maintenant et \u00e0 qui s'adresse \u00e0 cette grande campagne Chris Gautheret, l'un des porte- parole de l'IATA. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:00:42) [85%] :\r\nOui, il n'a eu tristesse prennent ainsi Hutch. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:44) [92%] :\r\nNous avons constat\u00e9 une \u00e9norme augmentation de l'int\u00e9r\u00eat pour l'aviation et l'environnement, cette ann\u00e9e, beaucoup d'int\u00e9r\u00eat de la part des m\u00e9dias de personnes comme la Su\u00e9doise Greta Tulle Berg, il y a un certain malentendu sur ce que l'aviation fait son lutin contre le changement climatique, ou du moins pour r\u00e9duire les \u00e9missions. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:01:01) [69%] :\r\nC'est Sarko quand maintient une jolie crabes des machines Chra\u00efbi a \u00e9chu ANSA. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:06) [88%] :\r\nC'est qu'on nous voulons faire c'est tout \u00e7a abord d'ovins et \u00e0 notre industrie, les informations et les outils n\u00e9cessaires pour pouvoir discuter avec leurs amis tous et leurs familles, des raisons pour lesquelles c'est un probl\u00e8me pour nous, et de ce que nous faisons pour am\u00e9liorer l'empreinte environnementale de l'aviation. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:01:23) [72%] :\r\nPlus d'un barom\u00e8tre fond pr\u00e8s la vall\u00e9e Bi\u00e8che. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:25) [92%] :\r\nDissiper les malentendus remettre quelque part un peu l'effet au coeur des d\u00e9bats puisque les gens ignorent les efforts que fait l'aviation selon Chris Gothard. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:01:33) [69%] :\r\nAntoine au prix pour. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:35) [92%] :\r\nJe ne sais pas \u00e0 quel point les gens savent, par exemple, nous voulons r\u00e9duire nos \u00e9missions de moiti\u00e9 d'ici 2050 par rapport \u00e0 2005 je vous il s'agit d'un engagement vraiment important que nous avons prises depuis 10 ans. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:01:46) [64%] :\r\nAh, il se peut tr\u00e8s milliers oui, enfin, de ce que m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:50) [90%] :\r\nJe ne sais pas si l'on comprend bien que les \u00e9missions de l'aviation repr\u00e9sente 2 pourcent des \u00e9missions mondiales que nous avons r\u00e9duit de moiti\u00e9, nous, jeunes mission par passager depuis 1990 cette donc le vol que vous avez pris en 1990 vous prenez le m\u00eame vol aujourd'hui et vous \u00e9mettez la moiti\u00e9 de de carbone. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:08) [90%] :\r\nEt alors Blandine elle vient d'o\u00f9 cette m\u00e9fiance face \u00e0 la viande. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:11) [92%] :\r\nDes pays nordiques, tr\u00e8s sensibles \u00e0 cette cause environnementale et plus globalement \u00e0 notre un Strauss Pexion \u00e0 chacun de nous sur notre entrain empreinte carbone, c'est ce que m'expliquait B\u00e9atrice Parguel, chercheuse au CNRS, elle est sp\u00e9cialis\u00e9e dans la psychologie de la consommation. \r\n\r\nLocuteur FT5 (00:02:27) [91%] :\r\nLes pr\u00e9occupations \u00e9cologiques, elles sont de plus en plus d'importance, partant de l\u00e0, il y a de plus en plus d'\u00e9valuation de quels sont les impacts de nos diff\u00e9rents types de consommation et en fait, on d\u00e9couvre un peu na\u00efvement que, effectivement, prendre l'avion, \u00e7a g\u00e9n\u00e8re \u00e9norm\u00e9ment de l'\u00e9mission de carbone, donc de fait s'on s'aper\u00e7oit que d\u00e8s consommateurs de pays particuli\u00e8rement sensibilis\u00e9s, donc l\u00e0 on retombe sur l'Europe du Nord, et notamment la Su\u00e8de vont commencer \u00e0 tenir compte de cet campagne de leur consommation et \u00e0 s'interroger sur la n\u00e9cessit\u00e9 de certains vols qui pourrait faire effectivement l'ann\u00e9e derni\u00e8re, c'est la premi\u00e8re fois dans l'histoire de l'aviation civile en Su\u00e8de que l'activit\u00e9 des des Su\u00e9dois d'emprunt du a\u00e9rien a diminu\u00e9, alors apr\u00e8s, c'est le seul pays pour lequel c'est le cas et dans tous les cas c'est. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:03:13) [84%] :\r\n\u00e0 ce qui va tasser en Su\u00e8de voir dans quelques temps, peut-\u00eatre dans les pays occidentaux qui va remettre en cause le secteur. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:19) [98%] :\r\nOui, puisque ce ne sont pas les pays occidentaux qui vont compter demain dans le trafic a\u00e9rien puisque le pic de croissance va se situer plut\u00f4t du c\u00f4t\u00e9 de l'Asie, notamment en Chine. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:28) [93%] :\r\nAlors aujourd'hui, cette semaine, l'IATA annonce cette campagne, elle est dans une posture de r\u00e9action, \u00e7a veut dire que les professionnels du secteur a\u00e9rien, n'ont pas vu arriver ce changement de mentalit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:37) [93%] :\r\n\u00e7a ne va pas vraiment effectivement c'est ce qui Analyse Paul Chiambaretto Il est professeur \u00e0 la Montpellier Business school, directeur de la chaire p\u00e9gase consacr\u00e9e \u00e0 l'\u00e9conomie du transport a\u00e9rien. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:03:48) [88%] :\r\nCette mauvaise image, un d\u00e9ficit de qui a s\u00fbrement des acteurs qui, je pense, ont sous- estim\u00e9 la menace et non pas forc\u00e9ment bien je la difficult\u00e9, la majorit\u00e9 des acteurs du transport, l'amiante sont tous convaincus que des efforts sont parce que c'est un temps en lien avec leurs int\u00e9r\u00eats \u00e9conomiques, donc il faut qu'il efforts pour r\u00e9duire leur impact environnemental mais en fait ce qui est int\u00e9ressant, c'est que la majorit\u00e9 des consommateurs ne le savent pas, m\u00eame les personnes qui travaillent dans le secteur a\u00e9rien ne sont pas forc\u00e9ment au courant de tous ces efforts qui sont r\u00e9alis\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:18) [94%] :\r\nEt c'est quoi tous ces efforts r\u00e9alis\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:20) [93%] :\r\nAlors, c'est tout un ensemble de petites mesures que d\u00e9crivent Paul Chiambaretto. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:04:25) [87%] :\r\nChanger les \u00e9clairages qui sont sur les pistes en les pla\u00e7ant sur du l\u00e8ve acheter de l'\u00e9nergie verte en installant des panneaux solaires autour de l'a\u00e9roport on en achetant pr\u00e8s de parcs \u00e9oliens, on peut aussi essayer de r\u00e9duire la consommation des avions lorsqu'ils sont \u00e0 l'a\u00e9roport, en essayant de r\u00e9duire le temps de roulage, mais en les faisant avec un moteur en moins, les chiites d\u00e9cider de les brancher directement au sol, plut\u00f4t que de faire fonctionner leurs moteurs leurs moteurs auxiliaires comme qui sont en rotation. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:55) [96%] :\r\nDe petites \u00e9volutions qui mises Boutabout ont en effet sur le bilan carbone des a\u00e9roports, des compagnies et qui font du secteur a\u00e9rien finalement un meilleur \u00e9l\u00e8ve que d'autres industries. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:05:06) [91%] :\r\nLe secteur a\u00e9rien, c'est entre 2 et 3 pourcent des \u00e9missions de CO2, pourtant la majorit\u00e9 des citoyens, le ma\u00eetre m'amuse que le secteur de l'habillement ou le secteur des activit\u00e9s li\u00e9es \u00e0 Internet, qui sont responsables de 4 pourcent \u00e0 peu pr\u00e8s 4 \u00e0 5 pourcent pour Internet et 8 pourcent pour l'habillement. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:25) [96%] :\r\nEn tout cas la menace qui p\u00e8se sur le transport a\u00e9rien est prise tr\u00e8s au s\u00e9rieux en Europe occidentale, puisque selon une r\u00e9cente \u00e9tude d'UBS aupr\u00e8s des voyageurs de plusieurs pays dont les \u00c9tats-Unis, plusieurs pays d'Europe de l'Ouest, une personne sur 5 qui dit voler moins par souci de respect de l'environnement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:41) [85%] :\r\nEt alors, face \u00e0 tout \u00e7a, mais comment l'aviation veut s'y prendre pour ou peut rendre son image plus verte. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:46) [96%] :\r\nQuestion pos\u00e9e \u00e0 B\u00e9atrice Parguel, sp\u00e9cialiste de la psychologie, de la consommation. \r\n\r\nLocuteur FT5 (00:05:50) [89%] :\r\nAlors, chose qu'on peut faire si recourir au au Green, donc le greenwashing, c'est le fait de se pr\u00e9senter comme plus \u00e9cologique dans ses produits, ses services qu'on ne est effectivement et puis apr\u00e8s il y a quand m\u00eame aussi une part d'une compagnie qui ont essay\u00e9 des compagnies ou des entreprises, de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, mais essayer de effectivement prendre des actions des mesures dans le bon sens maintenant effectivement il c'est pas demain qu'on aura des avions qui seront plus l\u00e9gers et donc de fait, c'est pas demain. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:06:19) [94%] :\r\nQue de prendre l'avion \u00e9cologique. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:21) [96%] :\r\nEt pour cela, il y a la pub. \r\n\r\nLocuteur FT5 (00:06:23) [87%] :\r\nEntr\u00e9e en avion sur fond bleu, entre guillemets, \u00e7a n'appelle m\u00eame impact que de montrer un avion dans des nuages, c'est juste b\u00eate mais c'est en effet graphique et donc de fait pour le consommateur, \u00e7a renvoie \u00e0 l'id\u00e9e de la puret\u00e9, et donc \u00e7a associe le fait de prendre l'avion est quelque chose qui pourrait \u00eatre \u00e9cologiquement toute la. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:40) [94%] :\r\nOn ne sait pas encore exactement \u00e0 quoi va ressembler cette campagne concr\u00e8tement l'Association internationale du transport a\u00e9rien veut faire conna\u00eetre ces chiffres, ces efforts. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:50) [78%] :\r\nOn Perron par le d\u00e9but de de Greta tonnes Berg est ce que la campagne si particuli\u00e8rement les jeunes. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:55) [92%] :\r\nPas forc\u00e9ment me disait Chris Gothard, donc, porte- parole de l'IATA, puisque, \u00e9videmment, ce sont d'abord les jeunes qui sont moteurs de cette d\u00e9fiance mais elle dit, elle concerne aussi des individus, de tout \u00e2ge, de pays diff\u00e9rents, il faut simplement leur expliquer ce que le secteur fait pour am\u00e9liorer son bilan carbone remettre des faits, des chiffres au centre me disait Chris go\u00fbteurs pour que le consommateur puisse d\u00e9cider en toute connaissance de cause, d'autant qu'on ne peut pas retourner dans les ann\u00e9es 50, me disait -il, puisqu'en Asie, en Inde, h\u00e9 bien les gens finalement veulent avoir les m\u00eames opportunit\u00e9s de voyager que nous le d\u00e9fi, c'est de le faire, de la mani\u00e8re la plus propre possible. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:29) [99%] :\r\nMerci Blandine L\u00e9vite. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-11-08T08:12:01Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Guevara-Frey, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A706271D-AE38-404F-ACA8-028F856CAD5A", "internalArchiveId": "A706271D-AE38-404F-ACA8-028F856CAD5A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La r\u00e9\u00e9lection du bernois Hans St\u00f6ckli au Conseil des Etats est menac\u00e9e, alertent ses supporters", "publicationDate": "2019-11-08T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nLa r\u00e9\u00e9lection du bernois Hans St\u00f6ckli au Conseil des Etats est menac\u00e9e, alertent ses supporters  \r\n***Il faut sauver le soldat St\u00f6ckli. C'est le cri lanc\u00e9 ce matin \u00e0 Tramelan par le comit\u00e9 de soutien au conseiller aux Etats sortant Hans St\u00f6ckli. Le socialiste a beau \u00eatre arriv\u00e9 premier des candidats bernois \u00e0 la chambre haute le 20 octobre, sa r\u00e9\u00e9lection est menac\u00e9e au deuxi\u00e8me tour. Et sans lui, les 10% de francophones que compte le canton de Berne ne seraient plus repr\u00e9sent\u00e9s sous la coupole f\u00e9d\u00e9rale. Alain Arnaud, vous \u00eates \u00e0 Tramelan, o\u00f9 les supporters de Hans St\u00f6ckli n'ont pas vraiment r\u00e9usssi \u00e0 mobiliser la presse ...\r\nC'est vrai, et c'est symptomatique. Parce que plusieurs journalistes de la capitale pensaient venir, mais y ont renonc\u00e9 apr\u00e8s avoir consult\u00e9 une carte g\u00e9ographique et constat\u00e9 que Tramelan, c'est loin de Berne. M\u00eame si Interlaken ou Zweisimment le sont tout autant. Bref, le Jura bernois peine \u00e0 se faire entendre. Encore plus depuis le 20 octobre et la non-r\u00e9\u00e9lection de son unique conseiller national, l'UDC Manfred B\u00fchler. Or voil\u00e0 que le Biennois Hans St\u00f6ckli est \u00e0 son tour menac\u00e9 de prendre une veste ...\r\n*** Hans St\u00f6ckli a r\u00e9alis\u00e9 le meilleur score au premier tour. En quoi est-ce qu'il est menac\u00e9 pour le second? ... ***\r\n... c'est l'effet de la vague verte, et l'excellent score de sa colisti\u00e8re Regula Rytz. Hans St\u00f6ckli pourrait y laisser des plumes, d'autant que le candidat de l'UDC, Werner Salzmann, a aussi fait tr\u00e8s fort. Bref, on voyait l'ancien maire de Bienne r\u00e9\u00e9lu dans un fauteuil. Aujourd'hui rien n'est moins s\u00fbr, et ce comit\u00e9 de soutien francophone ne cache pas son inqui\u00e9tude. En tous cas il ratisse large, avec des repr\u00e9sentants de la gauche, mais aussi du PLR, des milieux \u00e9conomiques et industriels, culturels et sportifs ...\r\n*** Mais Alain Arnaud, Hans St\u00f6ckli a beau \u00eatre biennois, il est al\u00e9manique. En quoi d\u00e9fend-il mieux les int\u00e9r\u00eats des francophones que ses concurrents? ... ***\r\nIl s'est beaucoup engag\u00e9 pour la d\u00e9fense du bilinguisme, dans l'ensemble du canton. Par ailleurs, sans lui, c'est tout le nord du canton de Berne qui n'aura plus de relais sous la coupole. Or on parle de la r\u00e9gion industrielle la plus dynamique du canton. Et on comprend qu'elle s'inqui\u00e8te. Reste que le plus important, c'est que les citoyens aillent voter. Et en la mati\u00e8re, les Jurassien bernois n'ont pas brill\u00e9 le 20 octobre.", "durationSec": 126, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10830178", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["La r\u00e9\u00e9lection du bernois Hans St\u00f6ckli au Conseil des Etats est menac\u00e9e, alertent ses supporters / 12H30_2019-11-08T12:33:00_developpement-4", "Le 12h30 du 08.11.2019"], "variantIds": ["ece-10830178"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-14T12:29:03Z", "speechToTexts": ["14.11.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [91%] :\r\nIl faut sauver le soldat St\u00f6ckli c'est le cri lanc\u00e9 ce matin \u00e0 Tramelan par le comit\u00e9 de soutien au conseiller aux \u00c9tats sortant Hans St\u00f6ckli, le socialiste est arriv\u00e9 1er des candidats bernois, la chambre haute, le 20 octobre dernier sa r\u00e9\u00e9lection est quand m\u00eame menac\u00e9e au 2\u00e8me tour sans lui, h\u00e9 bien, les 10 pourcent de francophones que compte le canton de Berne ne seraient plus repr\u00e9sent\u00e9s sous la coupole f\u00e9d\u00e9rale, Alain Arnaud, vous \u00eates \u00e0 Tramelan o\u00f9 les supporters de 26 St\u00f6ckli n'ont pas vraiment r\u00e9ussi \u00e0 mobiliser la presse hein. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:31) [95%] :\r\nC'est vrai et c'est symptomatique parce que plusieurs journalistes de la capitale pensaient venir mais y ont renonc\u00e9 apr\u00e8s avoir consult\u00e9 une carte g\u00e9ographique et constat\u00e9 que Tramelan h\u00e9 bien, c'est loin de Berne, m\u00eame si Interlaken ou Simone le sont tout autant, bref le Jura bernois, peine \u00e0 se faire entendre, encore plus depuis le 20 octobre et la non- r\u00e9\u00e9lection de son unique conseiller national UDC Manfred M\u00fcller, or voil\u00e0 que le Biennois Hans St\u00f6ckli est \u00e0 son tour menac\u00e9 de prendre une veste et en quoi il est menac\u00e9e pour le second tour alors c'est l'effet de la vague verte et l'excellent score de sa colisti\u00e8re Regula Rytz Anne St\u00f6ckli pourrait y laisser des plumes d'autant que le candidat de l'UDC Werner Salzmann a aussi fait tr\u00e8s fort, on voyait l'ancien maire de Bienne r\u00e9\u00e9lu dans un fauteuil, aujourd'hui, rien n'est moins s\u00fbr, et ce comit\u00e9 de soutien francophone ne cache pas son inqui\u00e9tude en tout cas il ratisse large, avec des repr\u00e9sentants de la gauche des Verts, mais aussi du PLR des milieux \u00e9conomiques et industriels, culturels et sportifs. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:30) [94%] :\r\nAlors, Hans St\u00f6ckli a beau \u00eatre biennois il est al\u00e9manique, en quoi est -ce qu'il d\u00e9fend mieux les int\u00e9r\u00eats des francophones que ses concurrents. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:38) [94%] :\r\nIl s'est beaucoup engag\u00e9 pour la d\u00e9fense du bilinguisme dans l'ensemble du canton et aussi au niveau national par ailleurs sans lui, c'est tout le nord du canton de Berne qui n'aura plus de relais sous la Coupole, or on parle de la r\u00e9gion industrielle la plus dynamique du canton et on comprend donc qu'elle s'inqui\u00e8te, reste que le plus important, c'est que les citoyens aillent voter et, en la mati\u00e8re, les Jurassien bernois n'ont pas brill\u00e9 le 20 octobre. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:04) [97%] :\r\nAlain Arnaud, en Direct de Tramelan. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-11-08T11:51:01Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Arnaud, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-AEED128C-976C-46D3-8ED6-192F836DE83E", "internalArchiveId": "AEED128C-976C-46D3-8ED6-192F836DE83E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "publicationDate": "2019-11-07T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Nicolas Walder, pr\u00e9sident des verts genevois;Pierre Kr\u00e4henb\u00fchl, commissaire g\u00e9n\u00e9ral de l'Agence de l'ONU pour les r\u00e9fugi\u00e9s palestiniens (Unrwa);Jean-Herv\u00e9 Jezequel, directeur du projet Sahel pour l'ong International Crisis Group;Brigitte Neuhaus, d\u00e9put\u00e9e Verte au Grand Conseil Neuch\u00e2telois;Jean Fehlbaum, d\u00e9put\u00e9 PLR;Rinaldi, St\u00e9phane\r\n\r\n\r\nLe Journal 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy (08/GE CIRCULATION DIFFERENCIEE ITV WALDER) Gen\u00e8ve va bannir certains v\u00e9hicules du centre ville... durant les pics de pollution de l'air\r\nLa mesure pr\u00e9sent\u00e9e hier par le conseil d'\u00e9tat entrera en vigueur le 15 janvier: et c'est une premi\u00e8re en Suisse\r\nEn cas de smog, les voitures les plus polluantes ne pourront plus rouler dans le centre de l'agglom\u00e9ration: entre 6h et 22 heures\r\nDe quoi r\u00e9jouir Nicolas Walder... pr\u00e9sident des Verts genevois\r\nCette mesure r\u00e9pond \u00e0 une initiative que son parti avait d\u00e9pos\u00e9e:\r\n  34''\r\nPropos recueillis par Guillaume Rey.\r\n(Bombardier) **** Les CFF disposeront de tous leurs nouveaux trains \u00e0 deux \u00e9tages: d'ici l'\u00e9t\u00e9 2021\r\nLe constructeur canadien Bombardier a \u00e9voqu\u00e9 cette \u00e9ch\u00e9ance hier\r\nPannes... ou encore secousses d\u00e9sagr\u00e9ables pour les passagers: Les trois quarts des probl\u00e8mes techniques qui retardent la mise en service de ces nouveaux wagons sont r\u00e9solus\r\nL'entreprise de transport avait d\u00e9bours\u00e9 pr\u00e8s de 2 milliard de francs pour acqu\u00e9rir ces trains... en principe d\u00e8s 2013. Mais les retards se sont accumul\u00e9s et les premi\u00e8res rames ne sont en service que depuis un an et demi.\r\n(13/DEMISSION KRAHENBUHL REAX KRAHENBUHL) **** L'agence des nations unies pour les r\u00e9fugi\u00e9s palestiniens se cherche un nouveau patron\r\nSuspendu de ses fonctions hier \u00e0 la mi-journ\u00e9e... Le Suisse Pierre Kr\u00e4henb\u00fchl a d\u00e9missionn\u00e9 quelques heures plus tard\r\nUne enqu\u00eate du comit\u00e9 d'\u00e9thique de l'UNRWA l'\u00e9pingle pour abus de pouvoir... entre autres\r\nL'int\u00e9ress\u00e9 s'est exprim\u00e9 hier soir sur le plateau du 1930 de la RTS\r\nIl se dit victime de l'hyperpolitisation... qui entoure l'organisation\r\n  47''\r\nPierre Kr\u00e4henb\u00fchl... \u00e9tait interrog\u00e9 par Philippe Revaz\r\n(Jordanie attaque) Une Suissesse victime d'une attaque au couteau... en Jordanie\r\nLe d\u00e9partement des affaires \u00e9trang\u00e8res le confirme\r\nLa malheureuse a \u00e9t\u00e9 bless\u00e9e hier \u00e0 Jerash... c\u00e9l\u00e8bre site arch\u00e9ologique du nord du pays\r\nSes jours ne sont pas en danger\r\nL'assaillant a bless\u00e9 7 autres personnes avant d'\u00eatre arr\u00eat\u00e9\r\nSon mobile reste inconnu pour l'instant.\r\n(TF2/DAECH AU SAHEL) ***** 37 personnes sont mortes hier au Burkina Faso... dans une embuscade contre un convoi transportant des employ\u00e9s d'une soci\u00e9t\u00e9 mini\u00e8re canadienne\r\nL'attaque n'a pas \u00e9t\u00e9 revendiqu\u00e9e pour l'instant... mais c'est  la plus meurtri\u00e8re perp\u00e9tr\u00e9e dans le pays depuis le d\u00e9but des violences djihadistes... il y a pr\u00e8s de 5 ans\r\nEt dans les Etats voisins aussi... les derniers jours ont \u00e9t\u00e9 particuli\u00e8rement sanglants\r\n53 soldats tu\u00e9s au Mali... 12 au Niger\r\nAude Markovitch... la violence des groupes affili\u00e9s \u00e0 l'organisation Etat islamique ou d'Al Qaida au Sahel semble augmenter...dans la r\u00e9gion.\r\n  1'36'''\r\n(Lufthansa) Le personnel de cabine de compagnie a\u00e9rienne allemande Lufthansa est en gr\u00e8ve\r\nLe mouvement a d\u00e9but\u00e9 cette nuit... pour 48 heures\r\nIl concerne tous les vols au d\u00e9part d'a\u00e9roports allemands: et affectera 180 000 passagers \r\nFiliale de Lufthansa... Swiss n'est pas concern\u00e9e.\r\n(TF5/NE - RENFORCEMENT MORATOIRE 5G) **** Le Grand Conseil neuch\u00e2telois veut serrer la vis... sur l'installation de la 5G\r\nLes d\u00e9put\u00e9s demandent au gouvernement de soumettre chaque adaptation d'antennes t\u00e9l\u00e9phoniques \u00e0 un permis de construire\r\nEtienne Kocher... ils esp\u00e8rent ainsi \u00e9viter... que la nouvelle technologie ne s'installe en catimini...\r\n  1'30\r\n(04/JU ACTU FISCALE   PA) Le Parlement jurassien a le dos au mur. \r\nLe mois prochain, il devra voter un budget 2020 remani\u00e9... et surtout plus aust\u00e8re: moins 3 millions de francs\r\nEn cause: une baisse d'impots... confirm\u00e9e par le peuple le 20 octobre dernier\r\nGa\u00ebl Klein... les discussions promettent d'\u00eatre nourries...\r\n  0'54''\r\n(17/REAL GALATASARAY) **** En football, le Bayern Munich, la Juventus et le Paris St.Germain tiennent leur ticket pour les huiti\u00e8mes de finale de la Ligue des Champions\r\nQualifications valid\u00e9es hier soir... alors qu'il reste deux journ\u00e9es \u00e0 disputer en phase de groupe\r\nSt\u00e9phane Rinaldi... le Real Madrid... lui... n'y est pas encore\r\nMais il a fait un pas de g\u00e9ant en \u00e9crasant les turcs de Galatasaray 6 \u00e0 0\r\nEt puisqu'on parle football... sachez que le ballon officiel de l'Euro2020 a un nom\r\nIl s'appelle Uniforia... contraction des mots \"unit\u00e9\" et \"euphorie\" en anglais\r\nEntr\u00e9e en piste pr\u00e9vue le 12 juin... \u00e0 Rome\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(Traitement Journal) \r\n(Dubochet)", "durationSec": 620, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10827281", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Le Journal 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "Le Journal 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LMA_2019-11-07T06:00:23_le-journal-de-6h", "Le Journal 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LMA_2019-11-07T06:00:23_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-10827292", "ece-10827281"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-13T07:29:13Z", "webPublicationDate": "2019-11-07T06:04:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Marcovitch, Aude", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Rey, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Klein, Ga\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Kocher, Etienne", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C9B2FE14-5BB6-418A-A9A2-62542BD942E7", "internalArchiveId": "C9B2FE14-5BB6-418A-A9A2-62542BD942E7", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les conseillers d'Etat ont-ils le droit d'appeler \u00e0 voter pour un candidat? Interview de Pascal Mahon", "publicationDate": "2019-11-07T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Miles, Maureen;Mahon, Pascal\r\n\r\n\r\nInterview de Pascal Mahon, professeur de droit constitutionnel suisse et compar\u00e9 \u00e0 l'Universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel.    DIR ST NE  -  +41 79 **\r\n+accueil Deborah Sohbank   +41 79 **\r\n***Pascal Mahon, professeur de droit constitutionnel suisse et compar\u00e9 \u00e0 l'Universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel***\r\n7h18.. \r\nCette question.. en pleine campagne pour le deuxi\u00e8me tour des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales.. \r\nEst-ce que les Conseillers d'Etat ont le droit d'appeler \u00e0 voter pour leurs camarade de partis? \r\nEst-ce qu'ils ont le droit - tout aur\u00e9ol\u00e9s de leur fonction -  de s'afficher avec eux sur les march\u00e9.. d'appeler \u00e0 voter pour eux sur les r\u00e9seaux sociaux? \r\nEn tout cas, ils sont nombreux \u00e0 le faire.. pour la course au Conseil des Etats... \r\nLa Vaudoise Rebecca Ruiz.. pour le ticket rose-vert.. \r\nM\u00eame chose avec les deux ministres socialistes genevois.. \r\n3 conseillers d'Etat Fribourgeois pour le candidat PDC.. \r\nou encore la quasi totalit\u00e9 de l'Ex\u00e9cutif zurichois qui appelle \u00e0 voter pour le PLR Ruedi Noser.. \r\nCe qui a f\u00e2ch\u00e9 les jeunes socialistes.. qui ont d\u00e9pos\u00e9 un recours pour violation du droit de vote.. \r\nEn question; le droit \u00e0 la libre formation de l'opinion, consacr\u00e9 dans la Constitution suisse.\r\nBonjour Pascal Mahon! \r\nVous \u00eates professeur de droit constitutionnel suisse et compar\u00e9 \u00e0 l'Universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel,\r\nLA LOI\r\n*****Pascal Mahon... que dit la loi?\r\nEst-ce que c'est permis.. de faire une telle recommandation de vote? \r\n- que dit la jurisprudence.. est-ce qu'elle existe? \r\n- Des jurisprudences existent et pourtant elles sont peu connues et prises en compte. Comment peut-on l'expliquer, le justifier?\r\n****concr\u00e8tement.. quel est le risque?\r\n- entraver la formation de l'opinion? influencer? \r\n- on peut se douter que Rebecca Ruiz veuille faire \u00e9lir Marra-Thorens.. \r\n****CAS ZH: 5/7 conseillers d'Etats qui soutiennent un candidat.. \u00e7a donne l'impression que c'est le conseil d'Etat en tant qu'organe qui se positionne,.,. \r\n- ils ont des chanses, les JUSO? \r\nZH:  PLR UDC PS PDC  pour un plr... \r\n*****En mati\u00e8re d'\u00e9lections, la jurisprudence est restrictive s'agissant de l'intervention des autorit\u00e9s. \r\nUn conseiller d'Etat seul peut-il \u00eatre consid\u00e9r\u00e9 comme \"des autorit\u00e9s\"? \r\nC'est cela le noeud du probl\u00e8me?\r\n=> Est-ce que si un citoyen s'estimait l\u00e9s\u00e9 et portait plainte, il aurait de bonne chance d'aboutir, \u00e0 votre avis?\r\n****Pas le droit d'utiliser sa fonction \u00e0 des fins de \"propagande\" politique?= \r\nLA PRATIQUE\r\n***Ces multiples interventions de conseillers d'Etat en pleine campagne f\u00e9d\u00e9rale, cela vous choque?\r\n- Cela se fait un peu partout. Les \u00e9lus ne semblent pas avoir conscience du probl\u00e8me. C'est inqui\u00e9tant?\r\n*****est-ce que si tout le monde le fait et que personne ne r\u00e2le.. si la pratique est comme \u00e7a au fil du temps (et probablement encore plus avec les RS)... tant pis si on ne suit pas la constitution? \r\n*****Est-ce que cela peut aussi poser un probl\u00e8me pour le conseiller d'Etat lui-m\u00e8me (exemple: n'a-t-il que \u00e7a \u00e0 faire)?\r\n-La doctrine est tr\u00e8s partag\u00e9e: certains sp\u00e9cialistes ont une vision tr\u00e8s restrictive estimant que les autorit\u00e9s devraient se taire compl\u00e8tement alors que d'autres estiment que, vu notre soci\u00e9t\u00e9 d'\u00eenformation, elles ont droit \u00e0 la parole. Comment vous positionnez-vous? A votre avis, comment le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral se positionnerait aujourd'hui? (sachant que les deux arr\u00eats du TF sur les \u00e9lections datent de 1998 et 1991, donc sont relativement anciens. Il y a donc peut-\u00eatre une \u00e9volution des moeurs)\r\nET LES VOTATIONS? \r\n***Il y a aussi le cas des votations... L\u00e0 c'est diff\u00e9rent? \r\nUn conseiller d'Etat \u00e0 le droit de faire campagne? \r\n-Vous dites que la jurisprudence est beaucoup plus stricte en mati\u00e8re d'\u00e9lections qu'en mati\u00e8re de votations. Expliquez-nous!\r\n- Y a-t-il d'autres exemples o\u00f9 la Constitution est bafou\u00e9e sans que cela ne choque personne?\r\n****A Moutier, le vote a \u00e9t\u00e9 annul\u00e9 cet \u00e9t\u00e9 en raison notamment de l'activisme, y compris priv\u00e9, du maire Marcel Winistoerfer. Il y a deux poids deux mesures, selon vous? (oui, il le pense!)\r\n=> Ne faudrait-il pas l\u00e9gif\u00e9rer une bonne fois pour toute en mati\u00e8re de droits et devoirs des \u00e9diles lors d'\u00e9lections et votations?\r\nPosition de Mahon (topo):\r\nMahon estime que les CE ne devraient pas s'exprimer durant des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales. Il se dit tr\u00e8s surpris des exemples que nous avons donn\u00e9. Notamment parce que, selon lui, la jurisprudence est beaucoup plus stricte en mati\u00e8re d'\u00e9lections qu'en mati\u00e8re de votations, o\u00f9 l'on admet que les membres d'une autorit\u00e9 peuvent, \u00e0 titre individuel et non officiel, et sans mettre en avant leur qualit\u00e9 officielle, s'exprimer (avec retenue) dans la campagne.\r\nIl estime qu'il y a deux poids deux mesures en l'occurrence: le vote de Moutier a \u00e9t\u00e9 annul\u00e9 en raison de l'activisme, y compris priv\u00e9, du maire. Or, ici les \u00e9diles sont tout aussi actifs, mais sans cons\u00e9quence.\r\nSelon lui, il y a quantit\u00e9 de jurisprudence en mati\u00e8re de votations et la pratique semble \u00e9voluer vers plus de possibilit\u00e9 de s'exprimer de la part des autorit\u00e9s. En mati\u00e8re d'\u00e9lections, il n'y a jamais eu de d\u00e9bat car la jurisprudence est stricte. Un nouvel arr\u00eat du TF sur les \u00e9lections, plus r\u00e9cent que les deux seuls existants, permettrait de clarifier la situation. Mais en mati\u00e8re d'\u00e9lections, la doctrine est tr\u00e8s partag\u00e9e entre les partisans d'une neutralit\u00e9 stricte et ceux d'une \u00e9volution vers plus de possibilit\u00e9 de parler de la part des autorit\u00e9s. Difficile apr\u00e8s de clarifier sur qui \u00e0 le droit de dire quoi et comment, notamment avec les r\u00e9seaux sociaux.", "durationSec": 368, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10827330", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872053.image", "alternativeTitle": ["Les conseillers d'Etat ont-ils le droit d'appeler \u00e0 voter pour un candidat? Interview de Pascal Mahon / LME_2019-11-07T07:19:00_l-invite-e-d-actualite", "La Matinale du 07.11.2019"], "alternativeSummary": ["Interview de Pascal Mahon, professeur de droit constitutionnel suisse et compar\u00e9 \u00e0 l'Universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel."], "variantIds": ["ece-10827330"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-13T08:16:56Z", "speechToTexts": ["13.11.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nPleine campagne pour le 2\u00e8me tour des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, est ce que les conseillers d'\u00c9tat ont le droit d'appeler \u00e0 voter pour leurs camarade de parti et ce qu'ils ont le droit, tout aur\u00e9ol\u00e9s de leur fonction de s'afficher avec eux sur les march\u00e9s d'appeler \u00e0 voter pour eux sur les r\u00e9seaux sociaux auxquels sont nombreux \u00e0 le faire pour la course au Conseil des \u00c9tats, la Vaudoise, Rebecca Ruiz pour le ticket rose- Vert dans son canton, m\u00eame chose avec les deux ministres socialistes, je ne vois \u00e0 Fribourg 3 conseillers d'\u00c9tat pour le candidat PDC ou encore la quasi totalit\u00e9 de l'ex\u00e9cutif z\u00fcrichois qui appelle \u00e0 voter pour le PLR Ruedi Noser ce qui a d'ailleurs beaucoup f\u00e2ch\u00e9 les jeunes socialistes qui ont d\u00e9pos\u00e9 un recours, bonjour Pascal Mahon bonjour madame, monsieur, vous \u00eates professeur de droit constitutionnel, suisse et compar\u00e9 \u00e0 l'Universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel Pascal Mahon, que dit la loi et ce qu'ils ont le droit de le faire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:50) [93%] :\r\nAlors \u00e7a n'est pas la loi qui r\u00e8gle la question, c'est la jurisprudence du Tribunal f\u00e9d\u00e9ral et la jurisprudence fait une distinction assez stricte entre les campagnes avant les votations quand on vote sur un objet, d'un c\u00f4t\u00e9 et puis les campagnes avant les \u00e9lections avant les \u00e9lections, on est plus stricte on admet en principe aucune intervention des autorit\u00e9s, je dis bien des autorit\u00e9s dans une campagne \u00e9lectorale, une telle intervention serait illicite parce que l'influence le le vote des \u00e9lectrices et des \u00e9lecteurs. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:21) [94%] :\r\nC'\u00e9tait \u00e7a ma question : quel est le risque au fond de voir des conseillers d'\u00c9tat s'impliquer dans une campagne pour des camarades de parti. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:28) [96%] :\r\nAlors le risque, c'est ce qu'on appelle une violation de la de la libert\u00e9 de vote, c'est-\u00e0-dire une influence indue sur le l'\u00e9lectorat qui peut provenir de dit de diff\u00e9rentes de diff\u00e9rentes fa\u00e7ons, \u00e7a peut \u00eatre par exemple une intervention des autorit\u00e9s dans la campagne. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:43) [88%] :\r\nQuand nous journalistes ont contact\u00e9 les conseillers d'\u00c9tat, pardon, ils nous r\u00e9torquent que, au fond c'est assez logique et c'est vrai qu'on peut bien s'imaginer que Rebecca Ruiz va plut\u00f4t faire campagne en tout cas, est plut\u00f4t pour le ticket Ada Marra Ad\u00e8le Thorens c'est pas tr\u00e8s surprenant. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:57) [90%] :\r\nNon, ce n'est pas tr\u00e8s surprenant et je crois que ce qui se passe aujourd'hui, et s'il et est symbolique d'un certain malaise, si vous voulez dans la dans la jurisprudence, donc comme je le disais, on a une distinction assez clair on admet pas l'intervention des autorit\u00e9s pour les \u00e9lections et d'un autre c\u00f4t\u00e9, pour les votations le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral est devenu de plus en plus lib\u00e9rale au cours des 20 derni\u00e8res ann\u00e9es, tenant compte de la r\u00e9alit\u00e9, il a admis que les les autorit\u00e9s pouvaient \u00e0 certaines conditions, intervenir dans les campagnes pour d\u00e9fendre par exemple le projet qu'elles ont elles-m\u00eames propos\u00e9 et le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral a fait une distinction entre les autorit\u00e9s donc le Conseil d'\u00c9tat en tant que telle, ou le Conseil f\u00e9d\u00e9ral en tant que telle, d'une part, et les membres des autorit\u00e9s qui, \u00e0 titre individuel et pour autant qu'il ne fasse pas appara\u00eetre leur fonction ou en tout cas qu'il ne n'utilisent pas du papier officiel, par exemple, peuvent intervenir, puisqu'ils sont des citoyens libres. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:53) [86%] :\r\nDonc l\u00e0, vous faites bien la distinction, hein, pour nos auditeurs entre les campagnes pour les votations je 4 fois par ann\u00e9e, hein, et les campagnes pour des \u00e9lections, mais l\u00e0, on est tr\u00e8s clairement dans le cas d'\u00e9lections 2\u00e8me tour des f\u00e9d\u00e9rales pour le Conseil des \u00c9tats vous monsieur Mahon, vous, vous nous le dites la jurisprudence est tr\u00e8s restrictive parce que \u00e7a vous choque c'est interventions de conseillers d'\u00c9tat, en pleine campagne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:16) [91%] :\r\nAlors je pose que la jurisprudence est restrictive, mais il faut dire qu'en ce qui concerne les \u00e9lections, elle est relativement ancienne, il y a 2 arr\u00eats de 1991 \u00e0 2998 et il y a pas eu d'arr\u00eat nouveau alors que pour les votations il y a une jurisprudence qui a \u00e9volu\u00e9, comme je l'ai dit, et il y a beaucoup d'arr\u00eats r\u00e9cents qui d\u00e9termine ce que le Conseil d'\u00c9tat dans quand on peut ou ne peut pas faire en mati\u00e8re de votations f\u00e9d\u00e9rales et c'est dans ce dans le cadre de cette \u00e9volution que le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral a ouvert d'une certaine mani\u00e8re, pour les membres \u00e0 titre individuel des autorit\u00e9s est que, aujourd'hui, il fera la m\u00eame chose en mati\u00e8re de d'\u00e9lections, \u00e7a n'est pas du tout certain et je vous rappelle quand m\u00eame pour faire un parall\u00e8le qui qui me tient \u00e0 coeur, si vous voulez, c'est que, on vient d'annuler la votation de la ville de Moutier, notamment parce que le maire de Moutier s'est exprim\u00e9 alors \u00e0 titre individuel ou pas, \u00e0 titre semi- officielle etc donc je pense quand m\u00eame qu'ici il y a un peu 2 poids 2 mesures et il serait assez utile qu'on clarifie cette question aussi pour les \u00e9lections. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:16) [88%] :\r\n\u00e7a veut dire qu'il serait int\u00e9ressant, selon vous, au fond, qu'on porte plainte qu'on d\u00e9pose des des recours comme ont fait les jeunesses socialistes dans le canton de Z\u00fcrich la le cas est particulier, il y a 5 \u00e9lu z\u00fcrichois 5, conseiller d'\u00c9tat, qui dans un publicitaire dans le Tages-Anzeiger ont pris position pour l'un des candidats donc selon vous c'est utile que des citoyens ou que des des des partis ou des jeunesses, comme c'est le cas des jeunesses socialistes demandent \u00e0 la justice de trancher. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:40) [91%] :\r\nC'est utile alors est -ce que c'est la justice qui tranchera, sauf, sauf erreur, les, les, les jeunes socialistes ont d\u00e9pos\u00e9 une plainte aupr\u00e8s du gouvernement z\u00fcrichois lui- m\u00eame, c'est-\u00e0-dire aupr\u00e8s des int\u00e9ress\u00e9s, dans ce cas -l\u00e0, effectivement, on peut difficilement concevoir que c'est \u00e0 titre individuel, puisqu'ils sont, en fait, c'est collectivement, qui sont intervenus dans dans la presse, donc l\u00e0 on voit bien que la limite est difficile \u00e0 tracer, d'ailleurs, une partie de la doctrine, estime que cette distinction que le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral a fait peau entre les membres d'une autorit\u00e9 \u00e0 titre individuel et les membres d'une autorit\u00e9 \u00e0 titre officiel, si vous voulez \u00eatre assez artificiel et certains auteurs estiment qu'on devrait \u00eatre plus stricte ou au contraire plus plus lib\u00e9raux ont lanc\u00e9, non seulement vous. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:20) [94%] :\r\nLe le le besoin maintenant que \u00e7a soit un petit peu plus clair parce que l\u00e0, en tout cas dans la pratique, tout le monde fait un peu ce qui lui pla\u00eet. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:27) [94%] :\r\nEffectivement, je pense qu'on aurait un int\u00e9r\u00eat \u00e0 clarifier la question, alors on peut le faire dans le sens d'une restriction en disant : ils n'ont pas le droit de s'exprimer, o\u00f9 on peut le faire, au contraire, en tenant compte qu'on vit aujourd'hui dans une soci\u00e9t\u00e9 de de m\u00e9dias de m\u00e9dias sociaux notamment, on peut le faire dans un sens plus lib\u00e9ral en disant finalement : ben voil\u00e0, \u00e0 titre individuel, ils peuvent s'exprimer, vous en pensez quoi, vous, personnellement, je suis plut\u00f4t pour une position lib\u00e9rale en tout cas en ce qui concerne les votations pas en ce qui concerne les \u00e9lections. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:56) [94%] :\r\nPascal Mahon, je rappelle que vous \u00eates constitutionnaliste, professeur de droit \u00e0 l'Universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel, merci de nous avoir \u00e9clair\u00e9 sur ce sujet, sujet : je vous souhaite une tr\u00e8s, tr\u00e8s bonne journ\u00e9e monsieur. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:07) [90%] :\r\nDe m\u00eame, \u00e0 vous madame, merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-11-07T06:36:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Sohlbank, Deborah", "role": "Journaliste ActuRadio", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-58D8D637-D45B-49DA-BDD7-D787B0F86905", "internalArchiveId": "58D8D637-D45B-49DA-BDD7-D787B0F86905", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet", "publicationDate": "2019-11-07T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Antonio Hodgers, conseiller d'Etat GE;Cyril Aellen, d\u00e9put\u00e9 PLR;Charles Juillard, ministre des finances;No\u00e9mie Schmidt, com\u00e9dienne valaisanne install\u00e9e \u00e0 Paris;Thomas Tuchel, entra\u00eeneur du Paris-St.Germain\r\n\r\n\r\nLe Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet (TAPIS TITRE) \r\n(TF6/GE/ CIRCULATION DIFFERENCIEE 1ERE CH (7h)) Votre voiture pollue ?\r\nEt bien: \r\nen cas d'alerte au smog, vous serez bannis du centre de Gen\u00e8ve entre 6 heures et 22 heures. \r\nD\u00e8s le 15 janvier prochain.\r\nCette mesure, le canton l'appliquera quand la pollution de l'air atteindra son pic. \r\nC'est ce qu'on appelle un syst\u00e8me de circulation diff\u00e9renci\u00e9e. \r\nEt c'est une premi\u00e8re en Suisse, Guillaume Rey.\r\n(09/CH CONSEILLERS D'ETAT EN CAMPAGNE (7h)) *** Des membres de gouvernements cantonaux qui font officiellement campagne pour des candidats aux Etats: la pratique fait d\u00e9bat depuis plusieurs jours...\r\nA Gen\u00e8ve, les deux socialistes de l'Ex\u00e9cutif cantonal soutiennent le ticket rose-vert Sommaruga-Mazzone. \r\nA Fribourg, trois conseillers d'Etat invitent \u00e0 voter pour le PDC Beat Vonlanthen. \r\nA Zurich, la majorit\u00e9 de l'Ex\u00e9cutif soutient le PLR Ruedi Noser. \r\nLa jurisprudence se montre pourtant restrictive en la mati\u00e8re.\r\nMais cela ne semble g\u00eaner ni \u00e9lus ni pr\u00e9sidents de partis, Rapha\u00ebl Leroy \r\nPROMO\r\n(GE prezosio) Elle, elle a d\u00e9j\u00e0 valid\u00e9 son billet pour Berne.\r\nPour le Conseil national.\r\nMais la Genevoise St\u00e9fanie Prezioso, \u00e9lue sous la banni\u00e8re d'Ensemble \u00e0 gauche si\u00e8gera avec les Verts.\r\nSon parti a valid\u00e9 ce choix en d\u00e9but de semaine. \r\nLe groupe parlementaire des Verts devra l'ent\u00e9riner demain. \r\nCe devrait \u00eatre une formalit\u00e9.\r\n(transparence) Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral l'admet: \r\nil faut des r\u00e8gles plus strictes en mati\u00e8re de financement des partis.\r\nMais aussi des comit\u00e9s de campagne de votation.\r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral sceptique, en revanche, face \u00e0 certains \u00e9l\u00e9ments du contre-projet \u00e9labor\u00e9 par le Parlement.\r\nCe texte veut obliger les partis \u00e0 d\u00e9clarer tous les dons sup\u00e9rieurs \u00e0 25.000 francs. \r\nL'initiative populaire, elle, fixe la barre \u00e0 10.000 francs.\r\n(03/JU - ACTU FISCALE itv JULLIARD) *** Les Jurassiens risquent de payer au prix fort la baisse d'imp\u00f4t vot\u00e9e le 20 octobre dernier\r\nPubli\u00e9e hier, la nouvelle version du budget cantonal \r\npr\u00e9voit des \u00e9conomies sup\u00e9rieures \u00e0 trois millions de francs. \r\nLes subsides pour les r\u00e9ductions de primes maladie, par exemple,  augmenteront moins vite que pr\u00e9vu.  \r\nLe ministre des finances Charles Juillard. \r\nCharles Juillard avec Ga\u00ebl Klein\r\n(VD dubochet) Le centre Dubochet va de l'avant.\r\nLe Conseil d'Etat vaudois autorise l'Universit\u00e9 de Lausanne \u00e0 financer les \u00e9tudes n\u00e9cessaires \u00e0 sa construction. \r\nA hauteur de 330.000 francs. \r\nUn centre d\u00e9di\u00e9 \u00e0 la cryo-microscopie \u00e9lectronique.\r\nLa discipline qui a valu \u00e0 Jacques Dubochet son prix Nobel de chimie en 2017.\r\n(15/FORMATION CONTINUE) *** En comparaison internationale, la Suisse est \u00e0 la tra\u00eene en mati\u00e8re de formation continue\r\nLes portails de recrutement jobs.ch et jobup.ch ont men\u00e9 l'enqu\u00eate dans pr\u00e8s de 200 pays. \r\nEn Suisse, nous sommes moins de la moiti\u00e9 pr\u00eats \u00e0 consacrer une part substantielle de notre temps \u00e0 la formation continue. Katja Schaer\r\n(unrwa reac suisse dfae) *** Berne prend acte de la d\u00e9mission avec effet imm\u00e9diat de Pierre Kr\u00e4henb\u00fchl.\r\nLe  commissaire g\u00e9n\u00e9ral de l'Agence des Nations-Unies pour les r\u00e9fugi\u00e9s palestiniens.\r\nMais le d\u00e9partement des affaires \u00e9trang\u00e8res maintient le gel de ses contributions financi\u00e8res.\r\nJusqu'\u00e0 la publication des r\u00e9sultats de l'enqu\u00eate qui vise Pierre Kr\u00e4henb\u00fchl, soup\u00e7onn\u00e9 d'abus de pouvoir.\r\nL'Assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale des Nations-Unies doit renouveler prochainement le mandat de l'agence.\r\nMalgr\u00e9 l'opposition des Etats-Unis.\r\nQui la jugent inad\u00e9quate.\r\n(greve lufthansa swiss) La gr\u00e8ve du personnel de cabine de Luftahnsa a d\u00e9but\u00e9 \u00e0 minuit.\r\nElle doit durer deux jours. \r\nLe mouvement concerne tous les vols au d\u00e9part d'a\u00e9roports allemands.\r\nIl ne concerne pas Swiss, filiale de la compagnie allemande.\r\n(19/AFFAIRE ADELE HAENEL REAX NOEMIE SCHMIDT) *** La justice fran\u00e7aise se saisit de l'affaire Ad\u00e8le Haenel.\r\nElle a ouvert une une enqu\u00eate pr\u00e9liminaire pour agressions sexuelles.\r\nL'actrice fran\u00e7aise a accus\u00e9 Christophe Ruggia, par medias interpos\u00e9s, de l'avoir agress\u00e9e sexuellement lorsqu'elle \u00e9tait adolescente. \r\nLe cin\u00e9aste reconna\u00eet avoir eu une attitude pouvant susciter des malentendus.\r\nMais il r\u00e9fute toute violence.\r\nCom\u00e9dienne valaisanne install\u00e9e \u00e0 Paris, No\u00e9mie Schmidt salue en tout cas le courage et l'intelligence d'Ad\u00e8le Haenel. \r\nDes propos recueillis par Pauline Rappaz\r\n(10/CANDIDATS DEMS) *** Les Etats-Unis o\u00f9 les D\u00e9mocrates cherchent le candidat id\u00e9al en vue des \u00e9lections pr\u00e9sidentielles du 4 novembre 2020.\r\n17.\r\nIls sont encore 17 en lice. \r\nDont Elisabeth Warren. \r\nActuellement en campagne. Vous entendrez d'ailleurs dans une dizaine de minutes le reportage de Rapha\u00ebl Grand. \r\nMais qui dit campagne, dit argent.\r\nPour la financer.\r\nPour acheter par exemple des spots publicitaires \u00e0 la TV et sur internet. \r\nEt, Rapha\u00ebl, tous n'y arrivent pas.\r\n(foot ldc) PSG.\r\nBayern.\r\nJuventus.\r\nVoil\u00e0 les premi\u00e8res \u00e9quipes qualifi\u00e9es pour les 1/8\u00e8mes de finale de la Ligue des Champions.\r\nLes Parisiens ont battu Bruges 1 \u00e0 0.\r\nLes Munichois ont dispos\u00e9 d'Olympiakos 2 \u00e0 0.\r\nLes Turinois l'ont emport\u00e9 2 \u00e0 1 \u00e0 Moscou face au \r\nLokomotiv.\r\nPas encore qualifi\u00e9, Real Madrid a pour sa part \u00e9cras\u00e9 Galatasaray 6 \u00e0 0.\r\n(TF4/NOMBRE DE MATCHS FOOT, TROP ?  (6h30)) Des buts, mais cette question:\r\nEt si les \u00e9quipes europ\u00e9ennes jouaient trop souvent ?\r\nLes entra\u00eeneurs s'en plaignent.\r\nPrenez Liverpool: \r\nEn 24 heures, le champion d'Europe en titre doit jouer deux fois  sur 2 continents diff\u00e9rents ! Bernardin Allemann\r\n(james dean) Enfin cela pourrait s'appeler la fureur de revivre.\r\nCar James Dean, mort en 1955, va r\u00e9appara\u00eetre.\r\nAu cin\u00e9ma.\r\nGr\u00e2ce \u00e0 des effets sp\u00e9ciaux qui recr\u00e9eront son image sur la base de photos et de vid\u00e9os d'archives.\r\nDes droits que la famille de l'acteur a vendu aux producteurs du film\r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(burkina) \r\n(NE 5g) 5G ? \r\nNeuch\u00e2tel serre la vis. \r\nChaque adaptation d'antennes t\u00e9l\u00e9phoniques devra faire l'objet d'un permis de construire.\r\nLe Grand conseil le souhaite en tout cas. \r\nLe canton a certes d\u00e9cid\u00e9 ce printemps de suspendre les permis pour de nouvelles antennes.\r\nEn attendant le rapport de la Conf\u00e9\u00e9ration sur les rayonnements de la 5G.\r\nMais les d\u00e9put\u00e9s veut que la modofication d'antennes EXISTANTES soient aussi soumise \u00e0 autorisation.\r\nComme c'est d\u00e9j\u00e0 le cas dans le canton de Fribourg.\r\n(iran uranium) L'Iran devait reprendre hier \u00e0 minuit la production d'uranium enrichi.\r\nDans l'usine souterraine de Fordo, au sud de T\u00e9h\u00e9ran. \r\nL'Iran a d\u00e9cid\u00e9 de r\u00e9duire ses engagements nucl\u00e9aires vis-\u00e0-vis de la communaut\u00e9 internationale.\r\nRevenant ainsi sur l'accord conclu \u00e0 Vienne en 2015. \r\nMais dont les Etats-Unis se sont retir\u00e9s l'an dernier.", "durationSec": 761, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10827327", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet / LME_2019-11-07T07:00:13_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet / LME_2019-11-07T07:00:13_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-10827342", "ece-10827327"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-13T08:30:14Z", "speechToTexts": ["13.11.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [90%] :\r\nEt Olivier Schorderet, bonjour Olivier, bonjour 10 mois de quelle couleur est ton macaron, je te dirai si tu peux rouler \u00e7a d\u00e9pendra du smog Gen\u00e8ve pionni\u00e8re en Suisse mais attention recours pas 1er de classe pas concret non plus, mais pas trop fan de formation continue, les Suisses jouer un jour en Angleterre le lendemain au Qatar avec parfois 80 matches par saison, les cadences infernales vont -elles tuer le football europ\u00e9en. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:27) [96%] :\r\nVotre voiture pollue h\u00e9 bien en cas d'alerte au smog, vous serez bannis du centre de Gen\u00e8ve entre 6 heures et 22 heures d\u00e8s le 15 janvier prochain cette mesure le canton l'appliquera quand la pollution de l'air atteindra son pic, c'est ce qu'on appelle un syst\u00e8me de circulation diff\u00e9renci\u00e9e, c'est une premi\u00e8re en Suisse Guillaume Rey. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:43) [95%] :\r\nCe syst\u00e8me de circulation diff\u00e9renci\u00e9e repose sur des macarons de six couleurs diff\u00e9rentes qui seront vendues 5 francs d\u00e8s d\u00e9cembre chaque v\u00e9hicule devra porter un de ses autocollant qui refl\u00e9tera ses performances environnementales et en cas de pic de pollution de l'air et bien certaines couleurs seront interdites au centre de Gen\u00e8ve, il s'agit des v\u00e9hicules les plus polluants, un syst\u00e8me plus juste selon le conseiller d'\u00c9tat, Antonio Hodgers. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:03) [92%] :\r\nCette loi, elle nous sort de l'ancien syst\u00e8me qui a jamais \u00e9t\u00e9 appliqu\u00e9 mais qui est celui de la circulation altern\u00e9e, c'est-\u00e0-dire plaques paires et impaires, qui est relativement juste, parce que peut-\u00eatre un jour, vous avez pas le droit de circuler, alors que votre voiture est tr\u00e8s performant d'un point de vue \u00e9cologique or avec le nouveau syst\u00e8me si vous \u00e9liminez les v\u00e9hicules qui sont vraiment les plus polluants, on touchant moins d'automobilistes, vous avez un impact plus fort sur la sant\u00e9 humaine. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:28) [92%] :\r\nAvec ce dispositif, le gouvernement g\u00e9nevois en oeuvre une loi vot\u00e9e il y a un an par le Grand Conseil a not\u00e9 qu'un dispositif similaire existe d\u00e9j\u00e0 en France voisine \u00e0 Gen\u00e8ve, il pourra donc \u00eatre activ\u00e9 d\u00e8s le 15 janvier prochain en cas d'\u00e9pisode de pollution, des panneaux indiqueront quel macarons sont autoris\u00e9s au centre de l'agglom\u00e9ration, les contrevenants s'exposent \u00e0 des amendes pouvant aller jusqu'\u00e0 500 francs, mais la mesure ne convainc pas le d\u00e9put\u00e9 PLR, Cyril Aellen, qui la trouvent antisocial. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:01:52) [91%] :\r\nSi vous avez les moyens d'avoir une voiture moderne qui pollue peu parce qu'elle est r\u00e9cente et parce que vous voulez, le cas \u00e9ch\u00e9ant beaucoup et vous la changez souvent c'est pas touch\u00e9s par la mesure, alors que si au contraire vous \u00eates quelqu'un plus modeste avec un v\u00e9cu plus ancien avec lequel vous roulez peu parce que vous avez moins de moyens, vous \u00eates touch\u00e9 en plein. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:10) [95%] :\r\nUne mesure qui a donc ses d\u00e9tracteurs Antonio Hodgers \u00e0 s'attend \u00e0 des recours, il a d'ailleurs relev\u00e9 hier que le TCS a d\u00e9j\u00e0 contester cette mesure devant la justice. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:02:18) [95%] :\r\nDes membres de gouvernements cantonaux qui font officiellement campagne pour des candidats aux \u00c9tats la pratique, je vous le disais, fait d\u00e9bat depuis quelques jours. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:26) [91%] :\r\nEt \u00e0 Gen\u00e8ve les deux socialistes de l'ex\u00e9cutif cantonal soutiennent le ticket rose- Vert Sommaruga Amazon \u00e0 Fribourg 3 conseillers d'\u00c9tat au vite \u00e0 voter pour le PDC Beat Vonlanthen \u00e0 Z\u00fcrich, la majorit\u00e9 de l'ex\u00e9cutif, soutient le PLR Ruedi Noser, la jurisprudence se montre pourtant restrictive en la mati\u00e8re, mais cela ne semble g\u00eaner ni \u00e9lus ni pr\u00e9sidents de partis Rapha\u00ebl Leroy. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:02:45) [90%] :\r\nPeu de condamnations publique en effet mais une certaine g\u00eane, jugez plut\u00f4t, sur les diff\u00e9rents conseillers d'\u00c9tat, qui se sont impliqu\u00e9s dans la campagne en Suisse romande, nous en avons compt\u00e9 une bonne dizaine, ils sont une infime minorit\u00e9, a accept\u00e9 de s'expliquer ouvertement : nous sommes dans une zone grise et chacun semble l'avoir bien compris ce qui est en revanche tr\u00e8s courant, c'est la minimisation des faits, beaucoup estiment que cela n'alt\u00e8re rien le libre choix du vote, notamment parce que les \u00e9diles concern\u00e9s appelle le plus souvent \u00e0 voter pour des candidats de leur bord, ce n'est donc pas un scoop l\u00e0- dessus se greffe aussi ce qu'on peut appeler un effet moutonnier, puisque tout le monde le fait, pourquoi pas moi enfin, ces interventions des sont aussi jug\u00e9s probl\u00e9matiques, non pas sous l'angle de la libre formation de l'opinion, mais pour les \u00e9lus eux- m\u00eames, le pr\u00e9sident du PLR je le vois Bertrand Reich se demande par exemple c'est en engagement aussi orient\u00e9 d'un abri Torracinta est compatible avec sa charge de conseill\u00e8re d'\u00c9tat. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:03:36) [89%] :\r\nEh bien on va poser la question \u00e0 un professeur de droit, un constitutionnaliste, Pascal Mahon sera avec nous apr\u00e8s le journal. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:41) [93%] :\r\nElle, elle a d\u00e9j\u00e0 valid\u00e9 son billet pour Berne pour le Conseil national mais la Genevoise St\u00e9phanie pr\u00e9cieuse au \u00e9lu sous la banni\u00e8re d'Ensemble \u00e0 Gauche si\u00e9gera avec les Verts, son parti a valid\u00e9 ce choix en d\u00e9but de semaine, le groupe parlementaire des Verts devra l'ent\u00e9riner demain ce devrait \u00eatre une formalit\u00e9, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, l'admet : il faut des r\u00e8gles plus strictes en mati\u00e8re de financement des partis mais aussi des comit\u00e9s de campagne de votation le Conseil f\u00e9d\u00e9ral sceptique en revanche face \u00e0 certains \u00e9l\u00e9ments du contre- projet \u00e9labor\u00e9 par le Parlement, ce texte veut obliger les partis \u00e0 d\u00e9clarer tous les dons sup\u00e9rieurs \u00e0 25000 francs l'initiative populaire, elle fixe la barre \u00e0 10000 francs. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:04:16) [91%] :\r\nLes Jurassiens pourrait bien pay\u00e9 au prix fort la baisse d'imp\u00f4t, vot\u00e9e le 20 octobre dernier. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:21) [97%] :\r\nPubli\u00e9 hier, la nouvelle version du budget cantonal pr\u00e9voit des \u00e9conomies sup\u00e9rieures \u00e0 3 millions de francs les subsides pour les r\u00e9ductions de primes maladie par exemple augmenteront moins vite que pr\u00e9vu, le ministre des finances Charles Juillard. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:04:33) [88%] :\r\nOn a pas seulement touche au social, nous avons effectivement essayer de d\u00e9gager un projet avec des propositions qui soient relativement \u00e9quilibr\u00e9s dans tous les secteurs d'activit\u00e9 de l'\u00c9tat, \u00e7a n'a pas \u00e9t\u00e9 simple, hein, il a fallu faire des choix, le peuple nous a dit vous devez faire avec les moyens cousin assez entendu durant la campagne, h\u00e9 bien maintenant il faut faire des choix politiques et il appartiendra au Parlement de confirmer ou non ces choix politiques respectivement peut-\u00eatre d'en prendre d'autres, le Parlement est soumis au choix du peuple comme nous et il lui appartiendra de valider nos propositions ou comme je le disais dedans choisir d'autres mais il est lui aussi par le respect du fr\u00e8re d'endettement, si nous avions fait un budget avec malgr\u00e9 tout un d\u00e9ficit et incluant ces 2 millions de roquettes suppl\u00e9mentaire, c'est bel et bien parce qu'on en avait besoin pour servir des prestations peu pas pour faire plaisir \u00e0 celui -ci \u00e0 celui -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:18) [96%] :\r\nCharles Juillard avec Ga\u00ebl Klein le centre Dubochet va de l'avant, le conseiller d'\u00c9tat Vaudois autorise l'Universit\u00e9 de Lausanne \u00e0 financer les \u00e9tudes n\u00e9cessaires \u00e0 sa construction \u00e0 hauteur de 330000 francs un centre d\u00e9di\u00e9 \u00e0 la Cryo microscopie \u00e9lectronique, la discipline qui a valu \u00e0 Jacques Dubochet, son prix Nobel de chimie en 2017. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:05:36) [99%] :\r\nLa Suisse est \u00e0 la tra\u00eene en mati\u00e8re de formation continue en comparaison internationale. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:40) [90%] :\r\nLes portails de recrutement jobs Point CH eZ jobs Point CH ont men\u00e9 l'enqu\u00eate, dont pr\u00e8s de 200 pays en Suisse, nous sommes moins de la moiti\u00e9 \u00e0 vouloir consacrer une part substantielle de notre temps \u00e0 la formation continue et Katia cher. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:05:52) [92%] :\r\n\u00e0 \u00e9chelle internationale on estime que deux-tiers des travailleurs des du temps \u00e0 la formation continue, mais attention, il s'agit d'une moyenne, les chercheurs observent que nos voisins fran\u00e7ais ou autrichiens ou encore les belges sont aussi r\u00e9ticents que nous \u00e0 la formation continue, en revanche, il existe une certitude ancr\u00e9e chez la plupart des travailleurs entre num\u00e9risation et Intelligence artificielle nos employes vont \u00e9voluer et si paradoxalement une minorit\u00e9 de Suisse se pr\u00e9parent \u00e0 ces changements, nous sommes en revanche bien plus int\u00e9ress\u00e9 par une reconversion professionnelle total 7 Suisses sur 10 parlent de se reconvertir, c'est bien plus que la moyenne internationale les diff\u00e9rences d'attitude ne sont pas seulement entre pays on les observe aussi entre les diff\u00e9rents secteurs, les professionnels de la vente ou les cadres dirigeants sont par exemple bien plus prompts \u00e0 se reconvertir, que les travailleurs sociaux berne prend acte de la d\u00e9mission avec effet imm\u00e9diat de Pierre Kr\u00e4henb\u00fchl. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:48) [92%] :\r\nLe commissaire g\u00e9n\u00e9ral de l'agence des Nations unies pour les r\u00e9fugi\u00e9s palestiniens, mais le d\u00e9partement des affaires \u00e9trang\u00e8res maintient le gel de ses contributions financi\u00e8res jusqu'\u00e0 la publication des r\u00e9sultats de l'enqu\u00eate qui vise Pierre Kr\u00e4henb\u00fchl, soup\u00e7onn\u00e9 d'abus de pouvoir, l'Assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale des Nations unies doit renouveler prochainement le mandat de l'agence, malgr\u00e9 l'opposition des attitudes Diniz qui la jugent inad\u00e9quate la gr\u00e8ve du personnel de cabine, Lufthansa a d\u00e9but\u00e9 \u00e0 minuit et doit durer 2 jours, le mouvement concerne tous les vols au d\u00e9part d'a\u00e9roports allemands, il ne concerne pas Swiss, filiale de la compagnie allemande. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:07:19) [90%] :\r\nLa justice fran\u00e7aise se saisit de l'affaire Ad\u00e8le et Neil. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:23) [94%] :\r\nElle a ouvert une enqu\u00eate pr\u00e9liminaire pour agressions sexuelles, l'actrice fran\u00e7aise Christophe Ruggia par m\u00e9dias interpos\u00e9s, de l'avoir agress\u00e9e sexuellement lorsqu'elle \u00e9tait adolescente, le cin\u00e9aste reconna\u00eet avoir eu une attitude pouvant susciter des malentendus, mais il r\u00e9fute toute violence com\u00e9dienne valaisanne, install\u00e9e \u00e0 Paris, No\u00e9mie Schmidt salue en tout cas le courage et l'Intelligence d'Ad\u00e8le Haenel. \r\n\r\nLocuteur FT9 (00:07:43) [89%] :\r\nJe comprends qu'elle pas forc\u00e9ment d\u00e9barquant \u00e7a la justice qui, on le sait, il n'est pas \u00e0 la hauteur du probl\u00e8me soci\u00e9tal qui est le viol et l'abus sexuel, l'abus de confiance, l'abus de pouvoir, aujourd'hui on est une soci\u00e9t\u00e9 qui donne de regarder en face et se remettre en question, notamment dans le milieu du cin\u00e9ma parce que c'est un lieu o\u00f9 il y a une grande partie et beaucoup de pouvoir et un syst\u00e8me de pouvoir qui permet que les parents ne se m\u00e9fie pas que les gens autour d'une ferme leur gueule et moi \u00e7a m'est d\u00e9j\u00e0 arriv\u00e9 aussi de devoir faire du Eagles tripes parce que j'ai pas le pouvoir \u00e0 n\u00e9cessaire pour mener \u00e0 bout puisque je crois juste, donc c'est s\u00fbr que je ne connais \u00e0 200 pourcent dans quasi et je la remercie de le faire parce qu'elle a eu le courage d'utiliser sa dette, on \u00e9tait dans un bon sens tout ce qu'elles lib\u00e8rent dans les six, les gens c'est inestimable. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:31) [91%] :\r\nDes propos recueillis par Pauline rat. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:08:32) [96%] :\r\nDans l'actualit\u00e9 \u00e0 l'\u00e9tranger, les \u00c9tats-Unis, o\u00f9 les d\u00e9mocrates cherchent le candidat id\u00e9al en vue des \u00e9lections pr\u00e9sidentielles, elles auront lieu le 4 novembre de l'ann\u00e9e prochaine. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:41) [92%] :\r\n17, ils sont encore 17 en lice dont Elizabeth Warren actuellement campagne vous entendrez d'ailleurs dans une dizaine de minutes, le reportage de Rapha\u00ebl Grand mais qui dit campagne dit argent pour la financer, pour acheter par exemple des spots publicitaires \u00e0 la TV et sur Internet et puis donc Rapha\u00ebl tous n'y arrive pas. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:08:57) [90%] :\r\nL'argent moteur des \u00e9lections am\u00e9ricaines un peu ce point le Moyen-Orient dominent Beto O'Rourke \u00e0 la rock Star, l'\u00e9toile montante des d\u00e9mocrates n'a pas r\u00e9ussi \u00e0 attirer \u00e0 lui les dollars sa compagne s'est arr\u00eat\u00e9 au d\u00e9but du mois, les s\u00e9nateurs comme Cory Booker au Kamala Harris poids lourds politiques commencent aussi \u00e0 manquer de caches Kamala Harris vue comme l'une des possibles favorite il y a encore quelques mois, doit aujourd'hui restructur\u00e9 son \u00e9quipe de campagne, elle a d\u00fb renvoyer du personnel dans son quartier g\u00e9n\u00e9ral \u00e0 Baltimore, Kamala Harris critiqu\u00e9 pour passer d\u00e9sormais plus de temps dans des lev\u00e9es de fonds que sur le terrain de la campagne dans les \u00c9tats du Midwest job Hayden, l'ancien vice- pr\u00e9sident d'Obama a d\u00fb lui se r\u00e9signer \u00e0 accepter l'argent d'un super- PAC ces comit\u00e9s politiques proche des milieux d'affaires, c'est mauvais pour son image, mais le billet Vert reste vital dans la campagne, les mieux lotis restent peut-\u00eatre \u00e0 ce stade, Bernie Sanders ou Elizabeth Warren, qui peuvent compter sur une base financi\u00e8re solide tiss\u00e9 au travers de milliers de petits donateurs, enfin il y a les candidats milliardaire comme Tom Steyer qui ne d\u00e9colle pas dans les sondages mais qui sortent de leur poche des millions dollars pour rester dans la course, les premiers votes dans la primaire d\u00e9mocrate auront lieu en f\u00e9vrier dans l'Iowa et le New Hampshire, mais parmi les 17 candidats d\u00e9mocrates, certains ne tiendront sans doute pas jusque -l\u00e0, Rapha\u00ebl Grand rtsinfo Washington. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:17) [95%] :\r\nPSG- Bayern Juventus voil\u00e0 les premi\u00e8res \u00e9quipes qualifi\u00e9es pour les huiti\u00e8mes de finale de la Ligue des champions, les Parisiens ont battu Bruges 1 \u00e0 0 les Munichois ont dispos\u00e9 d'Olympiakos 2 \u00e0 0 les Turinois l'ont emport\u00e9 2 \u00e0 1 \u00e0 Moscou face \u00e0 Lokomotiv, pas encore qualifi\u00e9, Real Madrid, a pour sa part \u00e9cras\u00e9 Galatasaray 6 \u00e0 0. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:10:35) [91%] :\r\nVoil\u00e0 pour les buts et voici une question : et si les \u00e9quipes europ\u00e9ennes jouaient trop souvent. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:40) [96%] :\r\nLes entra\u00eeneurs sont pleines de plus en plus prenez Liverpool en 24 heures, le champion d'Europe en titre doit jouer 2 fois sur 2 continents diff\u00e9rents Bernardin Allemann. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:10:48) [89%] :\r\nLe 17 d\u00e9cembre Liverpool affrontera Aston Villa en Coupe de la Ligue 24 heures plus tard oui 24 heures L\u00e9o ets sont attendus au Qatar pour un match de la Coupe du monde des clubs, nous avons demand\u00e9 \u00e0 ce Ngila de venir jouer au Qatar, a ironis\u00e9 avant hier, l'entra\u00eeneur des Anglais, J\u00fcrgen Klopp, qui du coup sera bien oblig\u00e9e d'aligner 2 \u00e9quipes diff\u00e9rentes si ce cas abracadabrantesque et rare illustre les calendrier tr\u00e8s charg\u00e9 des grandes \u00e9quipes du coup entre matches amicaux Championnat-Coupe Coupe de la ligue Coupe d'Europe, \u00e9quipe nationale et autres certains joueurs disputent pr\u00e8s de 80 matches par saison, trop c'est trop, \u00e9coutez la frustration qu'exprimait tout r\u00e9cemment l'entra\u00eeneur du Paris Saint-Germain, Thomas tout r\u00f4le. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:11:32) [81%] :\r\nCe sont trop de comp\u00e9titions trop de matches, on a un grand probl\u00e8me, qu'on n'a pas de phases de pr\u00e9paration, c'est toujours le rythme de jouer, c'est repos jouer petites vacances encore jouer encore et tous les \u00e9quipes qui Chuan joute me comme nous ont beaucoup de joueurs bless\u00e9s, c'est vraiment difficile de toujours donner antennes cit\u00e9 \u00e7a n'arr\u00eate pas, pour moi c'est trop, c'est sans trop de matchs pour le m\u00eame joueur \u00e0 la fin on peut sentir \u00e7a manque de qualit\u00e9 et \u00e7a manque sant\u00e9 en manque d\u00e9fense pour pr\u00e9parer pour faire un sport ce c'est le meilleur venu vous. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:12:08) [92%] :\r\nTrop de football tue le football pour Thomas tout r\u00f4le alors y aura -t-il moins de matchs \u00e0 l'avenir, pas certain la r\u00e9forme programm\u00e9e de la Ligue des champions par exemple pr\u00e9voit m\u00eame plus de match, le football brasse trop d'argent pour renoncer \u00e0 exposer les b\u00eates de sc\u00e8ne : que sont devenus les footballeurs. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:24) [93%] :\r\nEnfin, cela pourrait s'appeler la fureur de revivre, car James Dean, mort en 1955 va r\u00e9appara\u00eetre au cin\u00e9ma gr\u00e2ce \u00e0 des effets sp\u00e9ciaux qui recr\u00e9e rompt son image sur la base de photos et de vid\u00e9os d'archives gr\u00e2ce aux droits que la famille de l'acteur a vendu aux producteurs du film. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:12:38) [93%] :\r\nAlors voil\u00e0 pour le journal d'Olivier Schorderet merci \u00e0 vous. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-11-07T06:28:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Schaer, Katja", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Rey, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Allemann, Bernardin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Leroy, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Klein, Ga\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Rappaz, Pauline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Grand, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D1CDF926-0BC5-4575-BB7B-E914545BD049", "internalArchiveId": "D1CDF926-0BC5-4575-BB7B-E914545BD049", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "publicationDate": "2019-11-07T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boukari, Fouad;Daniel Jositsch, Conseiller aux Etats zurichois;Roger Nordmann, pr\u00e9sident du groupe socialiste au Parlement;St\u00e9fanie Prezioso, conseill\u00e8re nationale genevoise d'Ensemble \u00e0 gauche;Boukari, Fouad;Nour Abou Abbas, \u00e9tudiante en droit;Jean-Jacques Elmiger, Ambassadeur, pr\u00e9sident de la Conf\u00e9rence du centenaire de l'Organisation internationale du travail (OIT), repr\u00e9sentant sp\u00e9cial de la Direction du travail au Secr\u00e9tariat d'\u00c9tat \u00e0 l'\u00e9conomie (Seco), Berne\r\n\r\n\r\nLe Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari (TAPIS TITRE) \r\n(TRAITEMENT 8H) *** Les grandes manoeuvres ont d\u00e9nbut au sein du parti socialiste suisse..:\r\nL'aile droite du PS veut plus de rs\u00e9ponsablit\u00e9...\r\nCons\u00e9quence des mauvais r\u00e9usltats du parti lors des \u00e9l\u00e9ctions f\u00e9d\u00e9rales...\r\n*** La diplomatie comme outil contre la violence et le harc\u00e8lement.\r\nPour mieux gerer les conflits au travail, l'organisation internationale du travail accomapgne cette semaime  des \u00e9tudiants en droit \u00e0 Neuch\u00e2tel...\r\nReportage dans quelques instant...\r\n*** *** En hockey sur glace, l'\u00e9quipe de Suisse entame sa pr\u00e9paration pour les championnats du Monde 2020...\r\nLa comp\u00e9tition se d\u00e9roulera a Lausanne et \u00e0 Zurich...\r\nDes Mondiaux a domicile qui aigusient les app\u00e9tits, \r\n***\r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(TF3/SOCIALISTES \"DE DROITE\" - PRESIDENCE (8h)) Dimanche l'ensemble des s\u00e9nateurs romands seront connus...\r\nGen\u00e8ve, Fribourg et Vaud doivent encore voter...\r\nLes \u00e9l\u00e9ctions f\u00e9d\u00e9rales \u00e0 pein termin\u00e9es qu'au parti socialiste, les premi\u00e8res luttes d'influence ont d\u00e9but\u00e9...\r\nAvec la d\u00e9faite socialiste, l'aile droite du PS veut \u00eatre repr\u00e9sent\u00e9e au sein de la pr\u00e9sidence du parti. \r\nCe courant social-lib\u00e9ral et proeurop\u00e9en, s'organise depuis 2016 sous le nom de \"plateforme r\u00e9formiste\".\r\nIl exige aujourd'hui Marie Giovanola plus de visibilit\u00e9 et une reconnaisance officielle.\r\n  1'31''\r\n((\"Il est de notre devoir de renforcer la plateforme r\u00e9formiste du PS\". C'est le message port\u00e9 par l'aile droite du parti. Notamment pour faire face \u00e0  la pouss\u00e9e des verts lib\u00e9raux. Ceux qui se pr\u00e9sentent comme des socialistes \"mod\u00e9r\u00e9s\" qui se sont sentis je cite \"exclus du virage gauchisant orient\u00e9 vers la lutte des classes\", lancent aujourd'hui une offensive pour \u00eatre d\u00e9sormais repr\u00e9sent\u00e9s dans les instances du parti.\r\nDaniel Jositsch, Conseiller aux Etats zurichois.\r\n....son jositsch 21\r\nRoger Nordmann, pr\u00e9sident du groupe socialiste au Parlement, juge certaines de leurs id\u00e9es \"bizarres\", comme celle pr\u00e9sent\u00e9e hier (me) de privatiser Postfinance...Mais les candidatures sont ouvertes \u00e0 tous.\r\n....son nordmann 23\r\nEn attendant le congr\u00e8s d'avril prochain, les manoeuvres vont se poursuivre au sein du PS. Nombreux sont ceux qui attendent aussi l'annonce du d\u00e9part de Christian Levrat, \u00e0 la t\u00eate du parti depuis plus de 10 ans.))\r\n(07/GE STEFANIE PREZIOSO AVEC LES VERTS) *** St\u00e9fanie Prezioso, la nouvelle conseill\u00e8re nationale genevoise d'Ensemble \u00e0 gauche, si\u00e8gera avec le groupe des verts \u00e0 Berne. \r\nSa formation a act\u00e9 ce choix en d\u00e9but de semaine selon nos informations.\r\nUn choix que le groupe parlementaire des verts devra encore valider demain. \r\nMais selon Lisa Mazzone, vice-pr\u00e9sidente du parti suisse, cela devrait \u00eatre \"une formalit\u00e9\". \r\nDe son c\u00f4t\u00e9, St\u00e9fanie Prezioso pr\u00e9cise qu'elle pourra rester libre de ses prises de positions. \r\nAlors pourquoi les verts plut\u00f4t que le PS? Ecoutez sa r\u00e9ponse. \r\n  47''\r\nPropos recueillis par Guillaume Rey.\r\n(Bve GE Voiture Pollution) Le centre ville de Gen\u00e8ve bientot interdit aux v\u00e9hicules tr\u00e8s polluants... \r\nIls ne seront plus autoris\u00e9s \u00e0 circuler en cas d'alerte au smog. \r\nLa mesure pr\u00e9sent\u00e9e hier par le gouvernement genevois entrera en vigueur le 15 janvier. \r\nAvec un dispositif de macarons de six couleurs diff\u00e9rentes. \r\nDu vert pour les v\u00e9hicules \u00e9lectriques ou \u00e0 hydrog\u00e8ne. \r\nJusqu'au gris pour les voitures les moins \u00e9cologiques. \r\nEn cas de pics de pollution, les porteurs de pastille grise seront les premiers touch\u00e9s par l'interdiction de circuler en centre-ville.\r\nLes contrevenants risquent 500 francs d'amende.\r\nMais la mesure ne devrait toutefois pas toucher grand monde. \r\nIl n'y a en principe jamais plus de dix journ\u00e9es probl\u00e9matiques par ann\u00e9e.\r\n(06/VS /PROCES APPEL TC VS EX-INSTIT PEDOPHILE) Condamn\u00e9 en premi\u00e8re instance en mai dernier \u00e0 40 mois de prison ferme, un ancien instituteur valaisan accus\u00e9 d'actes d'ordre sexuel avec des enfants est rejug\u00e9 ce matin...\r\nRejug\u00e9 \u00e0 sa demande par le Tribunal cantonal valaisan... \r\nYves Terrani, les faits qui lui sont reproch\u00e9s se sont produits entre 2011 et  2013. \r\n7 \u00e9coli\u00e8res \u00e2g\u00e9es \u00e0 l'\u00e9poque de 9 \u00e0 13 ans sont concern\u00e9s .\r\n  ((0'49''))\r\n(TF1/CONFERENCE HARCELEMENT TRAVAIL) ***Comment les jeunes peuvent-ils lutter contre la violence et le harc\u00e8lement au travail?\r\nPar la voie diplomatique!\r\nCette semaine \u00e0 Neuch\u00e2tel des \u00e9tudiants en droit se mettent dans la peau d'Angela Merkel, d'Emmanuel Macron et de centaines d'autres membres de gouvernements pour se confronter aux r\u00e9alit\u00e9s de la n\u00e9gociation... \r\nUn exercice grandeur nature men\u00e9 sous l'\u00e9gide de l'OIT, l'organisation internationale du travail... Deborah Sohlbank a assist\u00e9 aux discussions.\r\n  1'30''\r\n(Bve  Ad\u00e8le Haenel) La justice fran\u00e7aise s'est saisie de l'\"affaire Ad\u00e8le Haenel\".\r\nLe parquet de Paris a annonc\u00e9 hier l'ouvert une enqu\u00eate pr\u00e9liminaire pour \"agressions sexuelles\". \r\nL'actrice fran\u00e7aise a accus\u00e9, par via le site Mediapart, le cin\u00e9aste Christophe Ruggia de l'avoir agress\u00e9e sexuellement lorsqu'elle \u00e9tait adolescente. \r\nLui r\u00e9fute toute violence...\r\nMais reconna\u00eet l'\"erreur\" d'avoir jou\u00e9 avec elle \"les pygmalions\"...\r\nEn r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 l'histoire du sculpteur dans la mythologie grecque, tomb\u00e9 amoureux de sa cr\u00e9ation...\r\n(Bve USa Trump) Apr\u00e8s plus d'un mois d'auditions \u00e0 huis clos, l'enqu\u00eate lanc\u00e9e par les d\u00e9mocrates au Congr\u00e8s am\u00e9ricain dans l'espoir de destituer Donald Trump entrera dans une semaine dans une nouvelle phase, beaucoup plus spectaculaire, avec le d\u00e9but de t\u00e9moignages publics dans l'affaire ukrainienne.\r\nL'objectif est maintenant connu: prouver que le pr\u00e9sident des Etats-Unis a commis un \"abus de pouvoir\" en conditionnant le d\u00e9gel d'une aide militaire promise \u00e0 Kiev \u00e0 l'ouverture d'enqu\u00eates visant, notamment, le d\u00e9mocrate Joe Biden, bien plac\u00e9 pour affronter le milliardaire r\u00e9publicain dans la course \u00e0 la Maison Blanche dans un an.\r\n(14/GREVE LUFTHANSA AV PAP) *** La gr\u00e8ve a d\u00e9but\u00e9 chez Lufthansa... Une gr\u00e8ve de 2 jours lanc\u00e9 \u00e0 minuit par le personnel de cabine de la compagnie a\u00e9rienne allemande.\r\nLe mouvement concerne \"tous les vols\" au d\u00e9part d'a\u00e9roports allemands.\r\n180'000 passagers seront affect\u00e9s par cette gr\u00e8ve aujourd'hui et demain .\r\nLe trafic aerien qui risque donc d'\u00eatre tr\u00e9s pertub\u00e9 Blandine Milcent.\r\n  0'50''\r\n(Bve Foot LDC) Paris Saint-Germain, Bayern Munich, Juventus Turin: \r\nVoila les trois premieres \u00e9quipes qualifi\u00e9es hier soir pour les huiti\u00e8mes de finale de la Ligue des champions de football...\r\nUne 4e journ\u00e9e dechampions league marqu\u00e9e par le carton du  Real Madrid  6 buts \u00e0 0 contre les turcs de Galatasaray.\r\nLe Bayern Munich est entr\u00e9 en contact avec Ars\u00e8ne Wenger, susceptible de remplacer sur le banc Niko Kovac, limog\u00e9 dimanche, assure le quotidien allemand Bild mercredi.\r\n(18/HOCKEY EQUIPE SUISSE) *** En hockey sur glace, l'\u00e9quipe de Suisse entame en cette fin de semaine sa pr\u00e9paration pour les championnats du Monde 2020...\r\nLa comp\u00e9tition se d\u00e9roulera en Suisse au printemps prochain...\r\nDes championnats du Monde de hockey sur glace qui auront lieu a Lausanne et Zurich...\r\nDes Mondiaux en Suisse Gr\u00e9goire Oggier... qui aigusient les app\u00e9tits, \r\n---\r\nOui, disputer un championnat du Monde \u00e0 domicile, c'est forc\u00e9ment particulier dans une carri\u00e8re.\r\nLa Suisse entame aujourd'hui sa pr\u00e9paration \u00e0 l'occasion de la Deutschland Cup.\r\nElle va affronter successivement la Slovaquie, l'Allemagne et la Russie.\r\nCe tournoi va surtout permettre au s\u00e9lectionneur national, Patrick Fischer, de d\u00e9couvrir de nouveaux visages.\r\nIl a convoqu\u00e9 six n\u00e9ophytes pour ce tournoi.\r\nEt seuls Noah Rod et Pius Suter ont d\u00e9j\u00e0 disput\u00e9 des Mondiaux.\r\nL'objectif du s\u00e9lectionneur est ainsi d'\u00e9largir son cadre, voir \u00e9voluer ses joueurs sous le maillot national et pourquoi pas\r\n(Bve OEP) Tout \u00e0 l'heure, \u00e0 8h35, On en parle ouvre son guichet \u00e0 vos questions et t\u00e9moignages relatifs aux soins dentaires et \u00e0 l'orthodontie : quels soins, quelle prise en charge financi\u00e8re ? Appelez d\u00e8s maintenant le num\u00e9ro gratuit ** pour en parler. R\u00e9ponses et conseils en direct, dans une vingtaine de minutes, dans On en parle, sur La Premi\u00e8re.\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 711, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10827336", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2019-11-07T07:59:34_le-journal-de-8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2019-11-07T07:59:34_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-10827348", "ece-10827336"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-13T08:30:14Z", "speechToTexts": ["13.11.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:02) [95%] :\r\nFoued Boukari, les grandes manoeuvres ont d\u00e9but\u00e9 au Parti socialiste suisse, l'aile droite du PS veut plus de responsabilit\u00e9 et une place au sein de la pr\u00e9sidence, cons\u00e9quence des mauvais r\u00e9sultats du parti lors des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, la diplomatie comme outil contre la violence et le harc\u00e8lement pour mieux g\u00e9rer les conflits au travail, l'organisation internationale accompagne cette semaine des \u00e9tudiants en droit \u00e0 Neuch\u00e2tel, reportage dans quelques instants et puis en hockey sur glace, l'\u00e9quipe de Suisse entame sa pr\u00e9paration pour les championnats du monde 2020, comp\u00e9tition qui se tiendra \u00e0 Lausanne et \u00e0 Z\u00fcrich des Mondiaux \u00e0 domicile qui aiguise les app\u00e9tits. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:41) [95%] :\r\nDimanche, l'ensemble des s\u00e9nateurs romands seront connus Gen\u00e8ve Fribourg et Vaud doivent encore voter des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales \u00e0 peine termin\u00e9e qu'au Parti socialiste, les premi\u00e8res luttes d'influence ont d\u00e9but\u00e9 avec la d\u00e9faite des socialistes, l'aile droite du PS veut \u00eatre repr\u00e9sent\u00e9e au sein de la pr\u00e9sidence du parti ce courant social- lib\u00e9ral et pro- europ\u00e9en s'organise depuis 2016 sous le nom de plateforme r\u00e9formiste, il exige aujourd'hui Marie Giovanola plus de visibilit\u00e9 et une reconnaissance officielle. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:10) [96%] :\r\nIl est de notre devoir de renforcer la plateforme r\u00e9formiste du PS, c'est le message port\u00e9 par l'aile droite du parti, notamment pour faire face \u00e0 la pouss\u00e9e des Verts lib\u00e9raux, ceux qui se pr\u00e9sentent comme des socialistes mod\u00e9r\u00e9s qui se sont sentis je cite exclus du virage gauchisant orient\u00e9 vers la lutte des classes, lancent aujourd'hui une offensive pour \u00eatre d\u00e9sormais repr\u00e9sent\u00e9s dans les instances du parti, Daniel Jositsch, conseiller aux \u00e9tats zurichois. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:01:35) [85%] :\r\nCe serait bien de d\u00e9montrer que il s'agit pas de donner une autre direction, au PS, mais de d\u00e9montrer qu'il y a des diff\u00e9rentes elle dans le parti et que, aussi, le groupe a social- lib\u00e9ral, il est int\u00e9gr\u00e9 dans le parti est repr\u00e9sent\u00e9 dans la pr\u00e9sidence avec ainsi pr\u00e9sident ou une vie cr\u00e9dit donc. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:57) [98%] :\r\nRoger Nordmann, pr\u00e9sident du groupe socialiste au Parlement juge certaines de leurs id\u00e9es bizarres comme celle pr\u00e9sent\u00e9e hier de privatiser Postfinance mais les candidatures sont ouvertes \u00e0 tous. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:08) [86%] :\r\nChacun h\u00e9liport\u00e9 \u00e0 \u00eatre candidat \u00e0 la une des vice- pr\u00e9sidences du parti y aura une \u00e9lection au printemps 2020, mais par contre il y a personne qui a une place de droit la partie global, on n'est pas une addition de courant ou des chapelles donc qui se pr\u00e9sente et puis ainsi sont \u00e9lus, c'est quelqu'un d'autre elle. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:23) [85%] :\r\nDonc il y a pas de places r\u00e9serv\u00e9es pour les diff\u00e9rents courants, hein, pour l'aile gauche, hein, pour l'aile droite etc. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:28) [95%] :\r\nNon, non, \u00e7a c'est du finir comme le PS fran\u00e7ais. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:31) [96%] :\r\nEt en attendant le congr\u00e8s d'avril prochain, les manoeuvres vont se poursuivre au sein du PS, nombreux sont ceux qui attendent aussi l'annonce du d\u00e9part de Christian Levrat, \u00e0 la t\u00eate du parti depuis plus de 10 ans. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:02:42) [80%] :\r\nSt\u00e9phanie pr\u00e9cieuse au la nouvelle concert nationale genevoise d'Ensemble \u00e0 Gauche si\u00e9gera avec. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:46) [95%] :\r\nLe groupe des verts \u00e0 Berne, sa formation a act\u00e9 ce choix en d\u00e9but de semaine, selon nos informations, un choix que le groupe parlementaire des Verts devra encore valider demain mais selon Lisa Mazzone, vice- pr\u00e9sidente du parti suisse, cela devrait \u00eatre une formalit\u00e9, de son c\u00f4t\u00e9, Stefanie Prezioso pr\u00e9cise qu'elle pourra rester libre de ses prises de position, alors pourquoi les verts plut\u00f4t que le PS \u00e9coutez sa r\u00e9ponse. \r\n\r\nLocuteur FT6 (00:03:08) [96%] :\r\nParce que les Verts ne sont pas au Conseil f\u00e9d\u00e9ral et que ils sont de mon point de vue beaucoup plus \u00e0 m\u00eame de porter des positions critiques et y compris de porter toute une s\u00e9rie de questions en lien avec une mobilisation sociale. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:03:23) [89%] :\r\n\u00e7a veut dire que vous \u00eates pas favorable, voil\u00e0 \u00e0 l'entr\u00e9e d'Anvers au Conseil f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur FT6 (00:03:27) [88%] :\r\nJe peux comprendre que les Verts souhaitent rejoindre le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, mais si on suit une l'histoire de du p\u00e8re qui socialiste, on comprend bien que l'int\u00e9gration minoritaire, ce sera le cas des Verts dans l'ex\u00e9cutif consiste f\u00e9d\u00e9rales symbolise un assez bouddhisme en du potentiel critique des partis, donc voil\u00e0, si je comprends l'envie des Verts je tire la sonnette d'alarme quant \u00e0 ce que signifie concr\u00e8tement c'est int\u00e9gration. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:56) [95%] :\r\nDes propos recueillis par Guillaume Rey on reste \u00e0 Gen\u00e8ve o\u00f9 le centre- ville pourraient bient\u00f4t \u00eatre interdits aux v\u00e9hicules tr\u00e8s polluants, ils ne seront plus autoris\u00e9s \u00e0 circuler en cas d'alerte au smog une mesure pr\u00e9sent\u00e9e hier par le gouvernement, je ne vois et qui entrera en vigueur le 15 janvier avec un dispositif de macarons de six couleurs diff\u00e9rentes, du Vert pour les v\u00e9hicules \u00e9lectriques ou \u00e0 hydrog\u00e8ne jusqu'au gris pour les voitures les moins \u00e9cologiques en cas de pics de pollution, les porteurs de pastille grise, seront donc les premiers touch\u00e9s par cette interdiction de circuler en centre- ville, les contrevenants risquent 500 francs d'amende mais la mesure ne devrait toutefois pas toucher grand monde il y a en principe jamais plus de dix journ\u00e9es probl\u00e9matiques par ann\u00e9e, condamn\u00e9 en premi\u00e8re instance en mai dernier \u00e0 40 mois de prison ferme, un ancien instituteur valaisan accus\u00e9 d'actes d'ordre sexuel avec des enfants, est rejug\u00e9 ce matin rejug\u00e9 \u00e0 sa demande par le Tribunal cantonal valaisan Yves Terrani les faits qui lui sont reproch\u00e9s se sont produits entre 2011 et 2013 7 \u00e9coliers \u00e2g\u00e9s \u00e0 l'\u00e9poque de 9 \u00e0 13 ans sont concern\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:04:56) [92%] :\r\nEn mai, le tribunal de Sierre avait condamn\u00e9 cet homme pour voyeurisme mais surtout pour avoir mis son sexe dans la bouche de certaines de ses \u00e9l\u00e8ves lors de d\u00e9gustation \u00e0 l'aveugle de fruits sous couvert d'exp\u00e9rience sensorielle, l'avocat du pr\u00e9venu avait tout tent\u00e9, lors du proc\u00e8s de reporter tout d'abord l'audience en raison de l'\u00e9tat mental affaibli de son client, de r\u00e9duire l'affaire un complot de cour de r\u00e9cr\u00e9ation contre l'ex instituteur de d\u00e9cr\u00e9dibiliser les jeunes filles, accusant certaines d'entre elles d'\u00eatre atteinte de troubles psychologiques, il avait en outre d\u00e9nonc\u00e9 une instruction men\u00e9e \u00e0 charge, le tribunal ne l'avaient pas suivi estimant que malgr\u00e9 quelques menues variations les d\u00e9clarations des plaignants \u00e0 l'\u00e9poque des faits \u00e9tait coh\u00e9rente cr\u00e9dible et \u00e9tabli, il avait aussi balayer la notion de complot ourdi contre l'ex- enseignant le fait que l'accus\u00e9 demeure muet durant son proc\u00e8s, qu'il n'exprime aucun regret et qu'ils manifestent m\u00eame de l'indiff\u00e9rence \u00e0 l'\u00e9gard des victimes avait en outre peser dans la condamnation prononc\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:45) [90%] :\r\nEt comment les jeunes peuvent -ils lutter contre la violence et le harc\u00e8lement au travail par la voie diplomatique, cette semaine \u00e0 Neuch\u00e2tel, les \u00e9tudiants ont en droit se mettent dans la peau d'Angela Merkel d'Emmanuel \u00e0 coup Macron et de centaines d'autres membres du gouvernement pour se confronter aux r\u00e9alit\u00e9s de la n\u00e9gociation, un exercice grandeur nature men\u00e9e sous l'\u00e9gide de l'OIT, l'Organisation internationale du travail, D\u00e9borah, seule banque assister aux discussions. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:06:10) [82%] :\r\nJe m'exprime donc au nom il est gouvernement du groupe de l'Union europ\u00e9enne. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:06:14) [88%] :\r\nIl repr\u00e9sente les gouvernements, les organisations d'employeurs et les organisations de travailleurs et ensemble ces jeunes \u00e9tudiants n\u00e9gocie cr\u00e9e les alliances cherche le consensus. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:06:23) [92%] :\r\nC'est des enjeux qui sont beaucoup plus importants que ce qu'on voit en cours et de les mettre en pratique c'est hyper int\u00e9ressant. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:06:28) [89%] :\r\nNour Abou Abbas repr\u00e9sente un gouvernement, la Suisse et c'est pas toujours \u00e9vident de se profiler. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:06:33) [90%] :\r\nMais je voudrais vous voulez qu'on a un peu perdu la foule sur les d\u00e9buts, mais on verra par la suite, si on arrive \u00e0 trouver un compromis. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:06:39) [91%] :\r\nLa conf\u00e9rence est pr\u00e9sid\u00e9 par l'ambassadeur Jean-Jacques Elmiger hier, c'est lui qui a pr\u00e9sid\u00e9 la 100 8\u00e8me conf\u00e9rence internationale du travail, la vraie en juin de cette ann\u00e9e dans cette simulation, l'ambassadeur esp\u00e8re de la cr\u00e9ativit\u00e9 et il est temps de voir de quel texte, ces jeunes vont accoucher. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:06:54) [92%] :\r\nD\u00e9j\u00e0, je pense que la jeunesse est quand m\u00eame \u00e0 l'origine du mouvement metoo 8 a commenc\u00e9 tout cet exercice sur la pr\u00e9vention et la lutte conte la violence et le harc\u00e8lement au travail en 2015 d\u00e9j\u00e0, mais naturellement que il faut que la jeunesse soit tout \u00e0 fait consciente que ce texte qu'ils sont en train de n\u00e9gocier ce qu'elles sont en train de n\u00e9gocier maintenant sont un indicateur de la prise de conscience de nos soci\u00e9t\u00e9s sur cette probl\u00e9matique grave. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:07:17) [94%] :\r\nEntam\u00e9 hier la simulation de la conf\u00e9rence se prolonge aujourd'hui en fin de journ\u00e9e, les \u00e9tudiants doivent adopter une convention internationale, il retournera ensuite \u00e0 leurs \u00e9tudes, ils ont encore quelques ann\u00e9es pour affiner leur rh\u00e9torique et art de la n\u00e9gociation. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:07:30) [93%] :\r\nJe dois dire que \u00e7a me soulage un peu parce que si vous \u00e9tiez soumis \u00e0 la haute surveillance des conf\u00e9d\u00e9rations syndicales internationales, vous seriez c'est sans doute taper sur les doigts. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:41) [95%] :\r\nLa justice fran\u00e7aise s'est saisir de l'affaire Ad\u00e8le Haenel, le parquet de Paris a annonc\u00e9 l'ouverture d'une enqu\u00eate pr\u00e9liminaire pour agressions sexuelles, l'actrice fran\u00e7aise accus\u00e9 via le site Mediapart, le cin\u00e9aste Christophe Ruggia, de l'avoir agress\u00e9e sexuellement lorsqu'elle \u00e9tait adolescente lui r\u00e9fute toute violence, mais reconna\u00eet l'erreur d'avoir jou\u00e9 avec elle, les pygmalions, dit -il, en r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 l'histoire du sculpteur dans la mythologie grecque, tomb\u00e9 amoureux de sa cr\u00e9ation apr\u00e8s plus d'un mois d'auditions \u00e0 huis clos l'enqu\u00eate lanc\u00e9e par les d\u00e9mocrates au Congr\u00e8s am\u00e9ricain, dans l'espoir de destituer Donald Trump entrera dans une semaine dans une nouvelle phase beaucoup plus spectaculaire avec le d\u00e9but de t\u00e9moignages publics dans l'affaire ukrainienne, l'objectif est maintenant connu, prouver que le pr\u00e9sident des \u00c9tats-Unis a commis un abus de pouvoir, en conditionnant le d\u00e9gel d'une aide militaire promise \u00e0 Kiev, \u00e0 l'ouverture d'enqu\u00eates visant Joe bah donne le rival du pr\u00e9sident des \u00c9tats-Unis, gr\u00e8ve chez Lufthansa, \u00e7a a commenc\u00e9 une gr\u00e8ve de 2 jours, lanc\u00e9 \u00e0 minuit par le personnel de cabine de la compagnie a\u00e9rienne allemande le mouvement concerne tous les vols au d\u00e9part d'a\u00e9roports allemands 180000 passagers seront affect\u00e9s par cette gr\u00e8ve aujourd'hui et demain, Blandine Milcent le trafic a\u00e9rien qui s'annonce donc tr\u00e8s perturb\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:08:54) [94%] :\r\n1300 vols supprim\u00e9s sur ces 2 jours, cela devrait concerner au total 180000 passagers cette gr\u00e8ve de 48h affectera donc les vol de la Lufthansa au d\u00e9part des a\u00e9roports allemands, qu'ils soient internationaux ou domestique, la direction de la compagnie a\u00e9rienne a pr\u00e9cis\u00e9 que les filiales du groupe, notamment donc suisse ne devraient pas \u00eatre touch\u00e9s par le mouvement, mais le syndicat du personnel de cabine ou faut qui a lanc\u00e9 la gr\u00e8ve contestent cette information et dit se r\u00e9server le droit au contraire d'\u00e9tendre son mouvement \u00e0 toutes les compagnies du groupe au centre du conflit, le refus de la Lufthansa de n\u00e9gocier avec le syndicat UFO la compagnie a\u00e9rienne estime que pour des raisons juridiques, la nouvelle direction de ce syndicat n'a pas la l\u00e9gitimit\u00e9 \u00e0 repr\u00e9senter les salari\u00e9s, ce mouvement de gr\u00e8ve s'ach\u00e8vera demain \u00e0 minuit, Blandine Milcent rtsinfo Bernard. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:44) [92%] :\r\nHockey-sur-glace maintenant l'\u00e9quipe de Suisse, comment en cette fin de semaine sa pr\u00e9paration pour les championnats du monde 2020 et la comp\u00e9tition se tiendra au printemps prochain, des championnats du monde de hockey sur glace, qui auront lieu \u00e0 Lausanne et \u00e0 Z\u00fcrich des Mondiaux en Suisse Gr\u00e9goire Auger qui aiguise les app\u00e9tits. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:10:00) [92%] :\r\nOui, oui, disputer un championnat du monde, \u00e0 domicile, c'est forc\u00e9ment particulier dans une carri\u00e8re, la Suisse entame aujourd'hui sa pr\u00e9paration \u00e0 ce rendez- vous \u00e0 l'occasion de la Deutschland Cup, elle va affronter successivement la Slovaquie, l'Allemagne et la Russie, ce tournoi va surtout permettre au s\u00e9lectionneur national Patrick Fischer, de d\u00e9couvrir de nouveaux visages, il a convoqu\u00e9 six n\u00e9ophytes pour ce tournoi et seul noir des puces sous terre ont d\u00e9j\u00e0 disput\u00e9 des Mondiaux, l'objectif du s\u00e9lectionneur est ainsi d'\u00e9largir son cadre voir \u00e9voluer ses joueurs sous le maillot national et, pourquoi pas accro\u00eetre la concurrence dans son groupe, l'an dernier la Suisse face aux m\u00eames adversaires s'\u00e9tait class\u00e9 2\u00e8me de ce tournoi, Patrick, vie ch\u00e8re, reconna\u00eet l'importance de la pr\u00e9paration qui d\u00e9bute aujourd'hui, il se sait attendu par tout un pays, avec en toile de fond, l'objectif est d'\u00eatre pr\u00eat le 8 mai prochain \u00e0 l'occasion du 1er match des Mondiaux ce sera face \u00e0 la Russie. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:47) [91%] :\r\nEt 1er match de pr\u00e9paration pour la Suisse sera donc cet apr\u00e8s- midi \u00e0 16 heures 15 contre la Slovaquie du football, enfin, le Bayern M\u00fcnich qui Ars\u00e8ne Wenger en ligne de mire comme entra\u00eeneur qui \u00e9tait le maire, qui est entr\u00e9 en contact avec le fran\u00e7ais, alors \u00e7a ne Wenger susceptible de remplacer sur le banc, Niko Kovac limog\u00e9 dimanche, le Bayern M\u00fcnich, qui s'est aussi qualifi\u00e9 hier pour la 2\u00e8me phase de la Ligue des champions de football avec le Paris Saint-Germain et la Juventus Turin 4\u00e8me journ\u00e9e de championnat s'league marqu\u00e9e aussi par ce score de Real Madrid 6 buts \u00e0 0 contre les Turcs de Galatasaray et puis tout \u00e0 l'heure \u00e0 8 heures 35 on parle, on en parle, ouvre son guichet vos questions et t\u00e9moignages li\u00e9s aux soins dentaires et \u00e0 l'orthodontie quels soins pr\u00e9caires quelle prise en charge financi\u00e8re appelez d\u00e8s maintenant le num\u00e9ro gratuit 0 800 108 208 pour en parler, r\u00e9ponse et conseils en Direct dans une vingtaine de minutes, on en parle donc sur la premi\u00e8re, voil\u00e0 un petit peu plus m\u00eame qu'une vingtaine de minutes le raccourci ce pas tout un monde Fouad Boukari. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-11-07T08:18:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Rey, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Terrani, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Oggier, Gr\u00e9goire", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Giovanola, Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Milcent, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Sohlbank, Deborah", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-1E779E0F-530D-446D-A997-56D8E998FB49", "internalArchiveId": "1E779E0F-530D-446D-A997-56D8E998FB49", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Zurich va r\u00e9duire les places de parc, brisant un compromis historique", "publicationDate": "2019-11-07T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nZurich va r\u00e9duire les places de parc, brisant un compromis historique  \r\n((AMBRUS DIR SRF Adresse IP : ** appeler avec le CODEC C12-1 (MAYAH)))\r\nZurich va supprimer pr\u00e8s de 700 places de stationnement dans le centre ville. La d\u00e9cision prise hier par l'ex\u00e9cutif zurichois brise un tabou: celui d'un compromis historique, en vigueur depuis plus de 20 ans.Ce status quo embl\u00e9matique, avait permis au cours des derni\u00e8res d\u00e9cennies d'apaiser la bataille du stationnement entre droite en gauche. Celle-ci est maintenant raviv\u00e9e, S\u00e9verine Ambrus...\r\nOn l'appelle le \"Parkplatzkompromiss\". C'\u00e9tait un peu la formule magique de la politique zurichoise en mati\u00e8re de planification urbaine depuis 1996.Son  principe se r\u00e9sume simplement: on ne cr\u00e9\u00e9 pas plus de places de stationnement qu'on n'en supprime et vice versa.Bref, c'\u00e9tait un v\u00e9ritable pacte de non-agression entre la gauche et le camp bourgeois sur la question  automobile...Un pacte auquel pourtant  la gauche et les \u00e9cologistes r\u00eavaient de mettre fin depuis quelques temps.\r\nC'est donc chose faite: avec la suppression d'environ 700 espaces de stationnement dans le centre ville, annonc\u00e9 hier. Il s'agit, selon l'ex\u00e9cutif \u00e0 majorit\u00e9 rose-verte de lib\u00e9rer de la place pour les v\u00e9los et les espaces verts.\r\n**Mais depuis hier la rispote ne s'est pas fait attendre: \r\nLe PLR d\u00e9nonce des risques importants pour l'\u00e9conomie et les commer\u00e7ants demandent l'organisation d'une table ronde.uant \u00e0 l'UDC, elle, n'exclut pas de lancer un r\u00e9f\u00e9rendum.Sur le fond: le droite met en avant la mort des centres-villes, menac\u00e9s par le commerce sur internet.a gauche et les \u00e9cologistes, eux, arguent que par apport \u00e0 1996, les Zurichois utilisent moins la voiture et que la priorit\u00e9 environnementale s'est renforc\u00e9e.Et puis sur le plan plus politicien, on peut dire que la fin de ce compromis, qui \u00e9tait n\u00e9 au tournant historique o\u00f9 Zurich est pass\u00e9e d'une majorit\u00e9 bourgeoise \u00e0 une majorit\u00e9e de gauche,sa fin est per\u00e7ue \u00e0 droite comme une d\u00e9claration de toute puissance du camp rose-vert.Qui risque bien effectivement de ne pas rester sans suite.\r\n.", "durationSec": 119, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10827267", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Zurich va r\u00e9duire les places de parc, brisant un compromis historique / 12H30_2019-11-07T12:37:00_developpement-8", "Le 12h30 du 07.11.2019"], "variantIds": ["ece-10827267"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-13T12:43:18Z", "speechToTexts": ["13.11.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nRetour en Suisse \u00e0 Z\u00fcrich Zurich Z\u00fcrich qui va supprimer pr\u00e8s de 700 places de stationnement dans le centre- ville, la d\u00e9cision prise hier par l'ex\u00e9cutif z\u00fcrichois brise un tabou, celui d'un compromis historique, en vigueur depuis plus de 20 ans, ce statu quo embl\u00e9matique avait permis au que au cours des derni\u00e8res d\u00e9cennies d'apaiser la bataille du stationnement entre droite et gauche, celle -ci est maintenant raviv\u00e9e S\u00e9verine en Bruce. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:23) [94%] :\r\nOn l'appelle le parc Platz compromis, c'\u00e9tait un peu la formule magique de la politique zurichoise en mati\u00e8re de planification urbaine depuis 1996 son principe se r\u00e9sume simplement : on ne cr\u00e9e pas plus de places de stationnement qu'on en supprime et vice versa, bref, c'\u00e9tait un v\u00e9ritable pacte de non- agression entre la gauche et le camp bourgeois sur la question automobile Un pacte auquel pourtant la gauche et les \u00e9cologistes r\u00eavaient de. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:49) [64%] :\r\nL'actualit\u00e9. \r\n\u00e7a fait, avec la suppression d'environ 700 places de stationnement dans le centre- ville, annonc\u00e9 hier, il s'agit, selon objectif \u00e0 majorit\u00e9 rose- verte de lib\u00e9rer de la place pour les v\u00e9los et les espaces verts. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:04) [86%] :\r\nAlors, depuis hier, on vous entend parfois pas tout le temps bien brillant USA mais en plus, on va voir si on peut, poursuit la communication une question encore vous poser depuis hier la riposte ne s'est pas faits attendre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:14) [93%] :\r\nNon, ce n'est pas fait attendent le PLR d\u00e9nonce des risques importants pour l'\u00e9conomie et les commer\u00e7ants demandent l'organisation d'une table ronde quant \u00e0 l'UDC elle n'exclut pas de lancer un r\u00e9f\u00e9rendum sur le fond, la droite met en avant la mort des centres-villes menac\u00e9s par le commerce sur Internet. \r\nLa fus\u00e9e \u00e9cologistes eux arguent que par rapport \u00e0 1996 les Z\u00fcrichois utilise. \r\nMoi la veille environnementale s'est renforc\u00e9 et puis sur le plan, on va dire, plus politicien, on peut dire que la fin de ce compromis, qui \u00e9tait n\u00e9 un au tournant historique o\u00f9 Zurich est pass\u00e9 d'une majorit\u00e9 bourgeoise \u00e0 une majorit\u00e9 de gauche que cette fin est per\u00e7ue, \u00e0 droite comme une d\u00e9claration de toute puissance du camp rose- Vert qui risque bien effectivement de ne pas rester sans suite. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:57) [81%] :\r\nC'est vrai nom Bruce merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-11-07T11:56:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Zahno, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Ambrus, S\u00e9verine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-2032380", "internalArchiveId": "AA1910031987", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2019-11-07T00:00:00Z", "durationSec": 1834, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/10847937", "imageURL": "http://www.rts.ch/10648734.image", "alternativeTitle": ["Antoine Silacci: \"On est relativement loin des tensions qui r\u00e9gnaient dans la Guerre froide\"", "19h30", "Conseil des Etats: \u00e0 Berne, le deuxi\u00e8me tour s'annonce serr\u00e9, avec quatre poids-lourds en lice", "19h30", "GE voitures polluantes, elles ne circuleront plus pendant les pics de pollution", "19h30", "Ceva, apr\u00e8s 8 ans de travaux, inauguration le 15 d\u00e9cembre", "19h30", "L\u2019Estonie fait office d\u2019\u00e9tat fronti\u00e8re entre l\u2019OTAN et la Russie, une situation qui rappelle celle de Berlin durant la Guerre froide", "19h30", "Facebook, la fin du \"like\" ou comment rendre moins d\u00e9pendant", "19h30", "Rapha\u00ebl Mahaim: \"Il y a une vraie l\u00e9gitimit\u00e9 pour les objectifs fix\u00e9s par l'es accords de Paris\"", "19h30", "Au lendemain de la d\u00e9mission du Suisse Pierre Kr\u00e4henb\u00fchl de la t\u00eate de l'UNRWA, les questions fusent.", "19h30", "Pour \u00e9viter le tourisme de la chasse, le canton des Grisons exige un montant \u00e9lev\u00e9 des \u00e9trangers voulant chasser sur ses terres", "19h30", "St\u00e9phane Henchoz a d\u00e9missionn\u00e9 samedi de son poste d\u2019entra\u00eeneur, il explique les raisons de son d\u00e9part", "19h30", "Ils bloquent des routes, des ponts ou encore occupent le Cr\u00e9dit suisse. les militants pour le climat font face \u00e0 la justice", "19h30", "Helvetica,  la politique f\u00e9d\u00e9rale peut \u00eatre cynique, m\u00e9chante... et sexy, c\u2019est la nouvelle s\u00e9rie maison", "19h30", "19h30", "19h30"], "variantIds": ["ece-10847937", "ece-10847941", "ece-10847931", "ece-10847933", "ece-10847935", "ece-10847939", "ece-10847925", "ece-10847927", "ece-10847929", "ece-10847945", "ece-10847923", "ece-10847943", "ece-10847947"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-27T15:58:23Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT054026\r\nDate de transcription : 09-NOV-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:03 > 0:00:07) [75%] : \r\nJe ne sais pas o\u00f9 en \u00eates ce CEVA J\u00e9r\u00f4me, tu me diras, bon, mais le CEVA.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:10 > 0:00:17) [67%] : \r\nCe qu'il est, caisse de mon m\u00e9tier ou un disque 19 \u00e0 mais en fait je en fait : ouais, ouais, enfin, de semer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:01:18 > 0:02:00) [91%] : \r\nBonsoir \u00e0 toutes, bonsoir \u00e0 tous et bienvenue en Direct dans ce 19 30, ils sont pr\u00e8s de 120 les activistes d'extinction r\u00e9bellion poursuivis par la justice vaudoise la d\u00e9sob\u00e9issance civile des militants climatique soul\u00e8ve des questions l\u00e9gales et philosophique, on en parle avec vous, Rapha\u00ebl main bonsoir, bonsoir, merci d'\u00eatre avec nous, vous \u00eates avocat et politiques, on en parle avec vous de tout cela, tout \u00e0 l'heure le bouquetin d\u00e9cid\u00e9ment l'embl\u00e8me de cette semaine marqu\u00e9e par la pol\u00e9mique sur les safaris qui vise les bouquetins valaisan, nous irons voir leurs cousins des Grisons, le canton se veut plus restrictif envers le tourisme de chasse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:02:02 > 0:02:35) [92%] : \r\nNotre s\u00e9rie sur la chute du mur de Berlin nous emm\u00e8ne vers la nouvelle fronti\u00e8re entre l'Est et l'Ouest, nous irons en Estonie \u00e0 la fronti\u00e8re russe, vous en revenez, Antoine Silacci, bonsoir, bonsoir, vous avez respirer un parfum de Guerre froide, le parfum n'est pas exactement le m\u00eame, mais on y retrouve certaines odeurs, on en parle avec vous tout de suite Antoine la politique f\u00e9d\u00e9rale peut-\u00eatre cynique, plut\u00f4t sexy, c'est ce que nous promet la s\u00e9rie Helvetica qui d\u00e9bute ce soir sur RTS Un on fera la part du fantasme et de la r\u00e9alit\u00e9, en fin de journal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:02:37 > 0:02:54) [98%] : \r\nIls ont bloqu\u00e9 des routes, des ponts, ils ont occup\u00e9 des banques, les militants pour le climat font d\u00e9sormais face \u00e0 la justice dans le canton de Vaud pr\u00e8s de 120 ordonnances p\u00e9nales ont \u00e9t\u00e9 adress\u00e9es aux activistes du mouvement Extinction r\u00e9bellion, pas de quoi les d\u00e9courager pour autant olivier Kunz Hannah Schl\u00e4pfer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:02:55 > 0:03:11) [95%] : \r\nMars dernier \u00e0 Lausanne, Zakaria 17 ans occupe les locaux des retraites populaires pour d\u00e9noncer leurs investissements dans les \u00e9nergies fossiles, verdict, 9 mois plus tard 6 demi- jours de travaux d'int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral, avec sursis, il fera recours au Tribunal cantonal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:03:11 > 0:03:13) [90%] : \r\nJe n'ai pas forc\u00e9ment de regret non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:03:15 > 0:03:30) [92%] : \r\nOui, je suis, je suis d\u00e9\u00e7u de ne de cette condamnation de cette sanction, mais \u00e7a ne m'emp\u00eachera pas de continuer si dans 10 ans on vide des p\u00e9riodes de chaos insoutenable, comme le disait monsieur Dubochet alors je pense sinc\u00e8rement que le casier judiciaire, c'est pas vraiment important.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:03:30 > 0:03:49) [92%] : \r\nChez Extinction r\u00e9bellion apr\u00e8s avoir bloqu\u00e9 le pont Bessi\u00e8res et l'avenue de redonner, ils sont pr\u00e8s de 120 \u00e0 avoir re\u00e7u une ordonnance p\u00e9nale, Sarah et Claude-Alain eux \u00e9cope de jours- amende avec sursis pour Armando, par contre, qui a pris part aux deux actions c'est une peine ferme 30 jours amende \u00e0 40 francs plus 600 francs d'amende.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:03:49 > 0:04:07) [94%] : \r\nTout le monde a fait recours et le but c'est d'aller vraiment vraiment de recourir \u00e0 tous les \u00e9chelons jusqu'\u00e0 la Cour internationale des droits de l'homme \u00e0 Strasbourg, c'est dommage de devoir se mettre en situation, comme si on \u00e9tait un criminel, alors qu'on fait on fait \u00e7a pour d\u00e9fendre juste la vie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:04:07 > 0:04:18) [98%] : \r\nUne cause plus forte que la loi, c'est ce que les activistes tenteront de d\u00e9fendre devant la justice, on appelle \u00e7a faire valoir l'\u00e9tat de n\u00e9cessit\u00e9, comme l'explique l'avocate Ir\u00e8ne Wettstein.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:04:19 > 0:04:42) [93%] : \r\nL'\u00e9tat de n\u00e9cessit\u00e9, en fait, c'est le fait d'agir de commettre un acte punissable sur le plan p\u00e9nal mais dans le but de se pr\u00e9server d'un danger imminent en la cour civile de Lyon par exemple a eu a a pris conscience de cette urgence climatique en acquittant en pronon\u00e7ant des acquittements au mois de septembre dernier, la justice suisse n'en pas en tout cas le le chemin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:04:42 > 0:04:55) [96%] : \r\nContact\u00e9, le minist\u00e8re public dit avoir tenu compte des motivations dans le cas contraire, les peines auraient \u00e9t\u00e9 plus lourdes, des peines qui paradoxalement dopent le nombre de sympathisants d'extinction r\u00e9bellion, ils seraient pr\u00e8s de 400 rien qu'\u00e0 Lausanne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:57 > 0:05:01) [96%] : \r\nEnfin, il y a un prix \u00e0 payer, vous \u00eates d'accord avec le prix qu'il faut payer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:05:02 > 0:05:41) [92%] : \r\nBon, on est dans une situation o\u00f9 la la Suisse, l'\u00c9tat suisse aujourd'hui viole les accords de Paris qui sont d\u00e9j\u00e0 consid\u00e9r\u00e9s comme comme un minimum pour pour atteindre les objectifs de protection de la plan\u00e8te, donc, si l'\u00c9tat, on vient \u00e0 faire la morale \u00e0 des concitoyens qui se mobilisent pour cet objectif de survie pour pour la plan\u00e8te, c'est un peu, c'est un peu marcher sur la t\u00eate et oui je pense qu'il y a une vraie l\u00e9gitimit\u00e9, il y a, il y a un vrai une vraie volont\u00e9 de de s'engager, de prendre des risques pour l'objectif qui est un objectif qui devrait \u00eatre prioritaire pour pour toute l'humanit\u00e9 et alors \u00e9videmment, en particulier pour les les collectivit\u00e9s publiques, comme la Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:05:41 > 0:05:51) [85%] : \r\nEnfin, main, vous voulez que le climat ne se r\u00e9chauffe pas trop mais il y a des gens qui sont compte l'avortement \u00e0 ce qu'ils peuvent bloquer les h\u00f4pitaux, il y a des gens peut-\u00eatre qu'il n'aime pas qu'on mange de la viande et ceux qui peuvent Kaya.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:05:51 > 0:06:18) [92%] : \r\nC'est les vitrines de Boucheries la diff\u00e9rence entre entre un d\u00e9linquant et et en d\u00e9sob\u00e9issance si on le dit de mani\u00e8re sch\u00e9matique, c'est que le d\u00e9linquant, il agit dans son propre int\u00e9r\u00eat, il est \u00e9go\u00efste en quelque sorte, et puis le d\u00e9sob\u00e9issant, il le fait pour pour quelqu'un d'autre, il est altruiste pour une cause et c'est \u00e7a la diff\u00e9rence fondamentale, n'oublions pas que que c'est gr\u00e2ce \u00e0 Extinction r\u00e9bellion par exemple que le Parlement britannique a d\u00e9cr\u00e9t\u00e9 l'urgence climatique, m\u00eame s'ils avaient d'autres chats fouet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:06:18 > 0:06:24) [92%] : \r\nC'est bien d'autres causes qui sont altruistes aussi des gens qui ont peut-\u00eatre une mauvaise cause, mais enfin, ils y croient et ils le font mani\u00e8re altruiste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:06:24 > 0:07:37) [92%] : \r\nAlors, tout, tout est dans la mani\u00e8re d'exercer cette cette mobilisation, il faut que ce soit non violent, il faut que ce soit proportionn\u00e9e, donc \u00e9videmment on doit s'en prendre \u00e0 des int\u00e9r\u00eats qui sont, qui sont modestes on on ne pourrait pas d\u00e9clar\u00e9 la guerre au nom de au nom de la protection de la plan\u00e8te, bien s\u00fbr, mais si il y a ce rapport de proportionnalit\u00e9, on est dans un objectif l\u00e9gitime et puis Extinction r\u00e9bellion est quand m\u00eame en bonne compagnie dans l'histoire avec des Nelson Mandela au d\u00e9but de sa carri\u00e8re, on le traitait de terroriste avec des Gandhi avec D. D. Martin Luther King, ou encore avec des figures peut-\u00eatre moins souvent cit\u00e9 mais tout aussi symboliquement tout aussi importante, je pense \u00e0 quelqu'un comme le major d'Havel \u00e7a parlera aux Vaudois pour chasser les Bernois de de du canton de Vaud, il a d\u00e9cid\u00e9 de marcher sur Lausanne, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un acte ill\u00e9gal, a mal termin\u00e9 : B I 100 civils et alors \u00e7a s'est mal termin\u00e9 pour lui, s'est fait d\u00e9capiter mais il a \u00e9t\u00e9 r\u00e9habilit\u00e9 comme un h\u00e9ros par la suite et aujourd'hui pour toutes les pour toutes les personnes \u00e0 qui vous posez la question, dans le canton de Vaud le major Daval est un h\u00e9ros de la patrie et je pense que l'histoire retiendra ces mouvements de de d\u00e9sob\u00e9issance pour le climat comme un basculement dans la prise de conscience g\u00e9n\u00e9rale de de l'urgence climatique aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:07:37 > 0:08:02) [91%] : \r\nRapha\u00ebl, 20 d\u00e9put\u00e9s Verts dans le canton de Vaud merci beaucoup, merci, bonne soir\u00e9e, nous allons revenir sur le t\u00e9moignage fort de Pierre cr\u00e9er une bulle, hier soir, sur ce plateau le directeur de l'Agence de l'ONU pour les r\u00e9fugi\u00e9s palestiniens nous annon\u00e7ait sa d\u00e9mission, dresse un constat s\u00e9v\u00e8re de la politique du conseiller f\u00e9d\u00e9ral Ignazio Cassis alors la Suisse a-t-elle abandonn\u00e9 l'un des siens, Pierre Kr\u00e4henb\u00fchl, sous le feu des critiques internationales \u00e0 la r\u00e9ponse dure dans le reportage de David Berger.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:08:04 > 0:08:20) [97%] : \r\nPierre Kr\u00e4henb\u00fchl en patron de l'UNRWA une image du pass\u00e9, la temp\u00eate d\u00e9clench\u00e9e par un rapport explosif cet \u00e9t\u00e9, a eu raison de lui sit\u00f4t le rapport \u00e9bruit\u00e9 la Suisse avait gel\u00e9 sa contribution financi\u00e8re, un manque de soutien pour son diplomate de pointe une d\u00e9ception en tout cas pour Pierre Kr\u00e4henb\u00fchl.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:08:20 > 0:08:34) [93%] : \r\nUne en tout cas pas le sentiment qu'il y avait l\u00e0 un soutien aussi fort que celui auquel on pouvait s'attendre et je pense que, en Suisse et \u00e0 Berne, un tout petit peu, trop de personnes se sont, on se sont permis de pr\u00e9juger des r\u00e9sultats de l'enqu\u00eate.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:08:34 > 0:08:38) [98%] : \r\nPas d'accord Philippe Nantermod les soup\u00e7ons imposaient une r\u00e9action rapide.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:08:38 > 0:08:50) [93%] : \r\nOn doit faire attention \u00e0 ce que les l'argent suisse quand il a investi et investi dans les institutions qui sont encore cr\u00e9dible et je ne crois pas que la nationalit\u00e9 des personnes qui sont \u00e0 la t\u00eate des institutions doit jouer un r\u00f4le dans notre relation avec les institutions.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:08:50 > 0:08:55) [98%] : \r\nPour cet ancien diplomate helv\u00e9tique, Pierre Kr\u00e4henb\u00fchl n'a jamais pu compter sur un soutien fort.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:08:55 > 0:09:05) [95%] : \r\nLa Suisse l'a soutenu pour sa candidature et pour sa nomination, mais \u00e0 partir du moment o\u00f9 il aurait \u00e9t\u00e9 o\u00f9 il a \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9, on lui aurait dit \u00e0 Berne, vous, c'est vous et nous, c'est nous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:09:05 > 0:09:09) [99%] : \r\nSelon lui, la Suisse a trop vite coup\u00e9 les vivres \u00e0 l'UNRWA cet \u00e9t\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:09:09 > 0:09:15) [93%] : \r\nCrise \u00e9conomique, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 une erreur parce que la Suisse est l'un des contributeurs les plus fid\u00e8les de l'eau UNRWA depuis le d\u00e9but.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:09:15 > 0:09:29) [97%] : \r\nL'an dernier, Ignazio Cassis avait mis en doute l'efficacit\u00e9 de l'agence d'aide aux r\u00e9fugi\u00e9s palestiniens, la Suisse a-t-elle trahi son devoir de neutralit\u00e9, Pierre Kr\u00e4henb\u00fchl estime qu'Ignazio Cassis a manqu\u00e9 de prudence, d'autres d\u00e9fendent le ministre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:09:29 > 0:09:42) [89%] : \r\nComme ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res, on attend aussi de lui, de soulever la question de savoir si la mani\u00e8re de vous, de, de, de, de faire cette aide la bonne et si elle peut pas \u00eatre am\u00e9lior\u00e9 pour faire en sorte que le le conflit puisse s'apaiser avec le temps.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:09:42 > 0:09:59) [95%] : \r\nIgnazio Cassis n'a pas r\u00e9pondu \u00e0 nos demandes d'interview aujourd'hui son d\u00e9partement se contente de renvoyer au communiqu\u00e9 diffus\u00e9 hier soir, la Suisse attend le rapport d'enqu\u00eate de l'ONU promis pour la fin du mois et souligne l'importance de l'ONU pour la stabilit\u00e9 au Moyen-Orient, c'est le retour du langage diplomatique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:10:01 > 0:10:16) [94%] : \r\nC'est l'animal de la semaine, nous allons parler \u00e0 nouveau de bouquetins, pas ceux des cr\u00eates valaisannes mais leurs cousins des Grisons, le canton du Valais, avait fait du tourisme de chasse un important revenu financier mais les Grisons, eux, ont une approche toute diff\u00e9rente, Fabiano Citroni.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:10:18 > 0:10:42) [97%] : \r\nLa chasse haute dans les Grisons, celle qui a lieu en septembre en octobre pour chasser les cerfs et les chamois celle attendue par de nombreux Grisons qui ont pay\u00e9 760 francs pour obtenir un permis, c'est bien moins que ce qui est demand\u00e9 aux \u00e9trangers, ils devront passer un examen et verser 14629 francs, un montant cons\u00e9quent assum\u00e9 par les autorit\u00e9s pour \u00e9viter le tourisme de la chasse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:10:43 > 0:11:02) [97%] : \r\n\u00e7a, \u00e7a ne nous le faisons de mani\u00e8re d\u00e9lib\u00e9r\u00e9e et consciente, nous voulons des taxes plus \u00e9lev\u00e9es pour les \u00e9trangers car nous refusons de promouvoir le tourisme de la chasse, nous voulons que la population de gibier soit r\u00e9glement\u00e9e par les chasseurs r\u00e9sidents qui sont l\u00e0 toute l'ann\u00e9e, qui contribuent au bien du territoire et qui connaissent le territoire et les animaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:11:04 > 0:11:14) [97%] : \r\nDans les Grisons un chasseur \u00e9tranger doit donc d\u00e9bourser presque 20 fois plus qu'un r\u00e9sident pour chasser ces quelque 15000 francs demand\u00e9s aux \u00e9trangers semblent refroidir les ardeurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:11:16 > 0:11:20) [89%] : \r\nEt si la etc, ces derni\u00e8res ann\u00e9es, j'ai v\u00e9rifi\u00e9, personne n'a demand\u00e9 de permis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:11:21 > 0:11:46) [93%] : \r\nUn constat qui ne d\u00e9range personne, m\u00eame ceux dont la mission est de promouvoir le canton \u00e0 l'\u00e9tranger ne tablent pas sur le tourisme de la chasse et ce qui avait fui Light th\u00e9orie Design tout en th\u00e9orie il y aurait un potentiel pour le tourisme de la chasse Stutz mais nous ne voulons pas soutenir ce type de tourisme nous accueillons nos visiteurs d'une autre fa\u00e7on d'accord et ce qui est \u00e0 celui qui veut approcher le gibier peut le faire \u00e0 travers des excursions magnifiques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:11:47 > 0:12:03) [97%] : \r\nDans les Grisons on peut chasser des cerfs ou des chamois un ou 2 jours par mois seulement si on est invit\u00e9 par un chasseur local en 2018, une quarantaine de permis ont \u00e9t\u00e9 donn\u00e9s, mais tr\u00e8s peu, \u00e0 des \u00e9trangers, une fa\u00e7on de dire que la chasse n'est pas une histoire d'argent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:12:04 > 0:12:19) [95%] : \r\n\u00e0 Gen\u00e8ve, on ne chasse pas les bouquins, mais peut-\u00eatre les voitures les plus polluantes, le canton a annonc\u00e9 hier son projet de vignettes pour interdire le centre- ville aux voitures les plus polluantes lors des pics de pollution, un projet qui devra encore franchir de tr\u00e8s nombreux obstacles Mathieu Lombard.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:12:21 > 0:12:42) [96%] : \r\nGen\u00e8ve 1er canton \u00e0 mettre en place un syst\u00e8me de macarons qui interdirait aux v\u00e9hicules les plus polluants de circuler lors des pics de pollution lors des \u00e9pisodes les plus graves seuls pourraient circuler les macarons 1 et 2, sch\u00e9matiquement, les voitures mises en circulation \u00e0 partir de 2006, la mesure divise les Genevois et les questions surgissent d'abord son efficacit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:12:42 > 0:12:53) [93%] : \r\nOn va mettre en place un suivi administratif qui, tous, des frais d'exploitation pour pas grand chose, c'est un peu comme une usine \u00e0 gaz qu'on met en place pour l'utiliser que tr\u00e8s rarement fait dans l'ann\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:12:53 > 0:12:57) [100%] : \r\nLe canton estime ces pics de pollution \u00e0 environ 5 jours par an.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:12:57 > 0:13:11) [93%] : \r\nCe n'est pas de mesurettes en enlevant en 10 \u00e0 15 pourcent des automobiles les plus polluantes, on enl\u00e8ve \u00e0 pratiquement un tiers de la pollution \u00e9mise par la voiture qui est le facteur num\u00e9ro 1 de la mauvaise qualit\u00e9 de l'air en agglom\u00e9ration.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:13:11 > 0:13:16) [97%] : \r\nEnsuite, la mesure est-elle l\u00e9gale Le TCS la combat par un recours en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:13:17 > 0:13:23) [96%] : \r\nC'est vraiment du ressort de la Conf\u00e9d\u00e9ration de fixer ses r\u00e8gles en mati\u00e8re de lois environnementales ou de circulation routi\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:13:23 > 0:13:38) [86%] : \r\nPour faire une exclusion provisoire sur quelques jours li\u00e9s aux pics de pollution, h\u00e9 bien, nous sommes s\u00fbrs de nous, puisque nous avons une lettre de la part de Simonetta ce Gad conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale qui dit que, effectivement, les cantons pour prot\u00e9ger leur population peuvent prendre ce type de mesure.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:13:38 > 0:13:46) [96%] : \r\nEnfin, est-elle applicable pour ses d\u00e9tracteurs, il serait tr\u00e8s difficile d'op\u00e9rer les contr\u00f4les n\u00e9cessaires la r\u00e9plique d'Antonio Hodgers.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:13:46 > 0:14:00) [90%] : \r\nEn cas de de d'attente probables de ce pic nous d\u00e9clenchant le dispositif, nous mettons les panneaux \u00e0 l'entr\u00e9e de la zone correspondante et puis il y aura des contr\u00f4les de police, c'est relativement simple \u00e0 mettre en oeuvre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:14:00 > 0:14:07) [98%] : \r\nL'introduction du dispositif d\u00e9pend encore des d\u00e9cisions de justice, mais le gouvernement Genevois esp\u00e8re d\u00e9j\u00e0 donner des id\u00e9es \u00e0 d'autres cantons.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:14:08 > 0:14:30) [97%] : \r\nC'est une ligne de train qui va bouleverser l'urbanisme, il reste 5 semaines avant la mise en service du RER transfrontalier L\u00e9man Express \u00e0 Gen\u00e8ve en France voisine, c'est la fin du plus grand chantier ferroviaire de Gen\u00e8ve le CEVA apr\u00e8s 8 ans de travaux et les derniers am\u00e9nagements des gares et des quartiers reconstruits pour l'occasion, le tour du propri\u00e9taire avec Estelle Braconnier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:14:32 > 0:14:51) [97%] : \r\nLivraison des derniers arbres \u00e0 planter coup de balaie final dans les appartements flambants neufs alors que l'on colle le num\u00e9ro du b\u00e2timent fra\u00eechement achev\u00e9e, on s'active sur les chantiers autour des 5 gares genevoises sp\u00e9cialement am\u00e9nag\u00e9es pour le L\u00e9man Express de Lancy Pont-Rouge \u00e0 Ch\u00eane-Bourg en passant par Gen\u00e8ve- Eaux-Vives le compte-\u00e0-rebours a commenc\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:14:53 > 0:15:10) [85%] : \r\nIl y a encore 4 ans en arri\u00e8re, on \u00e9tait vraiment sur un un site purement industriel, l\u00e0 on a 1er bureau qui arrivent les premiers habitants qui arrive, qui transforme v\u00e9ritablement ce ce quartier qui \u00e9tait industrielle en vrai quartiers urbains et en coeur de ville.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:15:10 > 0:15:16) [99%] : \r\nLe nouveau RER transfrontalier est aussi un v\u00e9ritable grand projet m\u00e9tropolitain pour Gen\u00e8ve.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:15:16 > 0:15:39) [88%] : \r\nCe sont de nouveau quartier urbain qui sont cr\u00e9\u00e9s directement autour de l'infrastructure ferroviaire, c'est environ 2000 logements sur le canton de Gen\u00e8ve c'est des activit\u00e9s beaucoup d'\u00e9quipements publics de services \u00e0 la population et des espaces publics ont tout sur l'ensemble de nos projets, ce sont 22 hectares nouveaux d'espaces publics, sur des sites qui \u00e9taient d\u00e9j\u00e0 existant mais qui \u00e9tait en friche.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:15:39 > 0:15:46) [98%] : \r\nLes pelleteuses et les grues se retirent progressivement apr\u00e8s 8 ans de chantier, les habitants des quartiers sont soulag\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:15:47 > 0:15:55) [91%] : \r\nFinalement, \u00e7a touche \u00e0 sa fin, on esp\u00e8re qu'il n'y aura pas de souci que \u00e7a ouvrira bien le 15 d\u00e9cembre on attend avait \u00e7a avec impatience.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:15:55 > 0:15:58) [94%] : \r\nEt puis, le quartier des Eaux-Vives devient une nouvelle entr\u00e9e dans la ville.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:16:00 > 0:16:05) [91%] : \r\nTout est, tout est carr\u00e9ment transform\u00e9, on va, on va devoir s'adapter un petit peu \u00e0 toutes ces nouveaut\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:16:07 > 0:16:13) [96%] : \r\nIl ne reste plus qu'\u00e0 la population et aux 50000 voyageurs attendus \u00e0 prendre possession de ces infrastructures.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:16:15 > 0:16:35) [96%] : \r\nNotre s\u00e9rie sur les 30 ans de la chute du mur de Berlin nous emm\u00e8ne en Estonie, c'est l\u00e0 que passe l'une des fronti\u00e8res les plus sensibles entre le bloc occidental et la Russie, les affaires d'espionnage et les provocations militaires rappellent parfois les heures les plus tendues de la guerre froide, le reportage d'Antoine Silacci et Agn\u00e8s Fedak.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:16:39 > 0:16:54) [95%] : \r\nC'est une fronti\u00e8re pas tout \u00e0 fait comme les autres au milieu de marais et d'une for\u00eat qui semble \u00e0 p\u00e9n\u00e9trable de pays se font face : d'un c\u00f4t\u00e9, la Russie et de l'autre, l'Estonie, ancienne r\u00e9publique sovi\u00e9tique, d\u00e9sormais membre de l'Otan et de l'Union europ\u00e9enne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:16:54 > 0:17:07) [91%] : \r\nEt quand il manque quand quelle est notre plus grand d\u00e9fi est d'\u00eatre pr\u00eat chaque jour, quelques soient les conditions m\u00e9t\u00e9orologiques, parce que la situation peut changer en quelques secondes, aujourd'hui, tout semble calme, mais nous ne savons pas ce qu'il peut se passer dans une heure ou demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:17:09 > 0:17:33) [97%] : \r\nIl y a 5 ans, dans cette m\u00eame for\u00eat un policier estonien est arr\u00eat\u00e9 par les services russes, accus\u00e9 d'avoir travers\u00e9 ill\u00e9galement la fronti\u00e8re pour se livrer \u00e0 des activit\u00e9s d'espionnage, aujourd'hui encore, l'ambiance est loin d'\u00eatre sereine dans la r\u00e9gion beaucoup d'estoniens redoutent leur puissant voisin et certains craignent m\u00eame une intervention militaire de sa part, la d\u00e9fense de leur sol et donc, vue comme une priorit\u00e9 nationale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:17:35 > 0:17:36) [93%] : \r\nNos hommes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:17:36 > 0:17:48) [93%] : \r\nQuand j'ai deux vies diff\u00e9rentes : l'une c'est quand je porte mes habits normaux et l'autre, c'est quand j'aimais mon uniforme, je deviens alors un soldat je dois ob\u00e9ir \u00e0 d'autres r\u00e8gles et je dois prot\u00e9ger ma patrie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:17:48 > 0:17:49) [70%] : \r\nOui c'est c'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:17:49 > 0:17:58) [92%] : \r\n\u00e0 une Pajo et sa famille sont presque tous, membre de la ligue de d\u00e9fense, une milice de volontaires cens\u00e9e appuy\u00e9e, l'arm\u00e9e et qui compte pr\u00e8s de 16000 personnes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:17:58 > 0:18:14) [92%] : \r\nEt c'est un, et l'Estonie est un petit pays et nous n'avons pas les moyens d'avoir une grande arm\u00e9e, voil\u00e0 pourquoi les volontaires sont importants et tr\u00e8s impliqu\u00e9s, \u00e0 l'\u00e9coute quand on regarde la propagande qu'elle donne de l'Est ou de l'Ouest, on est dans une situation tr\u00e8s similaire \u00e0 la guerre froide.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:18:15 > 0:18:42) [96%] : \r\nDepuis 2004, l'Estonie b\u00e9n\u00e9ficie en tant que membre de la protection de l'Otan, une adh\u00e9sion consid\u00e9r\u00e9e comme une menace intol\u00e9rable par Moscou et la proximit\u00e9 entre l'arm\u00e9e russe et les forces de l'Alliance Atlantique provoque de nombreuses tensions, les premi\u00e8res loges, les contr\u00f4leurs a\u00e9riens qui observent r\u00e9guli\u00e8rement des vols militaires suspects fr\u00f4lant ou violant leur fronti\u00e8re en moyenne une quarantaine de situations jug\u00e9es \u00e0 risques sont signal\u00e9es chaque ann\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:18:42 > 0:19:01) [90%] : \r\nUn merde un go\u00fbt dans tous transpondeur si les avions volent sans transpondeur sans communication radio et sans plan de vol, nous ne savons pas vraiment qui ils sont, o\u00f9 ils vont, ce qu'ils font, chaque peut-\u00eatre qu'ils entrent et sortent de notre espace pour nous tester, est ce qu'on est alert\u00e9, est-ce qu'on les rep\u00e8re, je ne sais pas ce sont des sp\u00e9culations.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:19:01 > 0:19:17) [89%] : \r\nUn peu de, mais ce sont surtout les activit\u00e9s d'espionnage qui inqui\u00e8tent le gouvernement estonien dans cet ancien bureau du KGB, transform\u00e9e en mus\u00e9e, nous rencontrons Ivo You vais un proche du service de contre- espionnage et sp\u00e9cialiste des questions de renseignement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:19:17 > 0:19:43) [92%] : \r\nC'est aux forces vraiment indoor \u00e0 Twente \u00e9conomique je ne depuis 2009, 20 personnes ont \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9es pour espionnage en Estonie, je ne suis pas s\u00fbr que ce soit un record mondial, l'Ukraine en a peut-\u00eatre plus, mais pour un pays de l'Otan et de l'Union europ\u00e9enne, c'est un record nos officiels ont acc\u00e8s aux documents de l'Union et de l'alliance et je suppose que quand le renseignement russe a besoin d'informations, c'est plus facile de venir les chercher ici plut\u00f4t qu'aux \u00c9tats-Unis ou au Canada.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:19:44 > 0:19:47) [69%] : \r\nAu total, States le Canada.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:19:48 > 0:19:59) [97%] : \r\n30 ans apr\u00e8s la chute du mur de Berlin, un l\u00e9ger parfum de Guerre froide flotte au-dessus de l'Estonie alors que la d\u00e9fiance entre l'Est et l'Ouest est loin d'avoir disparu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:20:02 > 0:20:07) [91%] : \r\nC'\u00e9tait votre reportage Antoine Silacci vous rentrez d'Estonie, ce qui est vraiment des risques de d\u00e9rapage entre les 2, les 2 blocs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:20:07 > 0:21:20) [92%] : \r\nBon, il faut rester prudent, on est prudent, on est quand m\u00eame relativement loin des tensions qui r\u00e9gnaient durant la la guerre froide, o\u00f9 on l'a vu certains \u00e9v\u00e9nements ou certains comportements peuvent contribuer \u00e0 cr\u00e9er un climat qui est loin d'\u00eatre apais\u00e9e et beaucoup d'estoniens ont v\u00e9cu avec angoisse les intervention russe en G\u00e9orgie, hein, c'\u00e9tait en 2008 puis en Ukraine en 2014 jusque-l\u00e0 de telles op\u00e9rations militaires dans d'anciennes r\u00e9publiques sovi\u00e9tiques \u00e9tait jug\u00e9 comme improbable, mais apr\u00e8s cela certains estoniens ont commenc\u00e9 \u00e0 penser qu'ils pourraient \u00eatre les prochains comment est-ce qu'on explique que ces tensions persistent \u00e0 ce point- l\u00e0, il y a dans cette r\u00e9gion, les tensions sont beaucoup, on va dire, hein, un h\u00e9ritage de l'histoire d'un c\u00f4t\u00e9, les histoires, les Estoniens ont un tr\u00e8s mauvais souvenir de l'occupation russe puis sovi\u00e9tique, hein, il y a une esp\u00e8ce de de peur collective et surtout une immense m\u00e9fiance vis-\u00e0-vis de leur ancien voisin et d'un autre c\u00f4t\u00e9, la Russie va pour la Russie, il ne faut jamais oublier que l'\u00e9largissement de l'Otan dans des pays aussi proche de sa fronti\u00e8re a \u00e9t\u00e9 v\u00e9cue comme une v\u00e9ritable humiliation mais aussi comme une menace pour sa s\u00e9curit\u00e9 nationale, on sent vraiment une une angoisse en Estonie qu'on parle aux gens, tr\u00e8s clairement, il a la plus grande angoisse que les Estoniens ont maintenant c'est que le l'Otan ne r\u00e9pondent pas \u00e0 l'appel en cas d'agression russe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:21:20 > 0:21:58) [92%] : \r\n\u00e0 cause de ce que Tremblay s'entendent exactement Donald Trump, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain merci beaucoup retour l'Am\u00e9rique dans ce domaine, Antoine Silacci, merci beaucoup et puis on notera que nos reportages et le dossier de G\u00e9opolitis sur les 30 ans, de la chute du mur de Berlin, ce trou sur rtsinfo Point CH l'addiction aux r\u00e9seaux sociaux est devenue un probl\u00e8me de sant\u00e9 publique, les g\u00e9ants d'internet se doivent de r\u00e9agir Facebook teste dans plusieurs pays, la suppression du compteur de ce qu'on appelle la\u00efques, il ne sera plus possible de voir combien de pouces lev\u00e9s r\u00e9coltent les message de vos amis, Gilles de Diesbach.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:22:00 > 0:22:39) [93%] : \r\nUn geste \u00e0 priori insignifiant lik\u00e9 un poste une photo, vid\u00e9o, un commentaire, c'est s'engager sur le r\u00e9seau social et Facebook remet en question ce syst\u00e8me, on est loin d'enlever le like on enl\u00e8ve la visibilit\u00e9 du like c'est tr\u00e8s diff\u00e9rent ce que teste Facebook aujourd'hui dans quelques pays, la Suisse n'en fait pas partie, c'est enlever le compteur de like cette petite mention qui nous dit combien de j'aime r\u00e9colte un poste, c'est s\u00fbr que c'est pas insignifiant, parce qu'il y a beaucoup d'\u00e9tude qui montre justement tous ces probl\u00e8mes de d\u00e9pendances ou ses probl\u00e8mes, voire m\u00eame des probl\u00e8mes de rejet quelqu'un poste une photo il a que 10 likes mais tous les autres ont voil\u00e0 pour l'argument humain, l'autre est plus politique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:22:40 > 0:22:51) [95%] : \r\nSemble-t-il que \u00e7a rentre dans une d\u00e9marche de montrer un peu patte blanche \u00e0 la communaut\u00e9 internationale, il y en a pas besoin que les \u00e9tats r\u00e9gulent ou interviennent, on n'a pas besoin de loi, regardez comme on fait bien comme on anticipe le probl\u00e8me.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:22:51 > 0:23:04) [98%] : \r\nCette semaine encore la Californie saisissait la Justice pour forcer Facebook \u00e0 plus de transparence sur sa politique de protection des donn\u00e9es, le bouton like \u00e9tant un de ses principaux pourvoyeurs d'informations depuis son invention en 2009.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:23:04 > 0:23:18) [93%] : \r\nJe crois qu'on a lik\u00e9 on n'y pense plus, mais pour les algorithmes qui vont traiter ces informations, les mettre en relation avec 2 informations \u00e7a r\u00e9v\u00e8le beaucoup plus de ce que nous sommes de ce que nous aimons, ou pas de ce de notre comportement, de ce que l'on est profond\u00e9ment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:23:19 > 0:23:39) [94%] : \r\nEt on ignore souvent les limites de cette r\u00e9colte de donn\u00e9es Quentin, un site web int\u00e8gre ce bouton like sur ses pages web, le simple fait que vous acc\u00e8s au site web et que le bouton like se charge \u00e7a transmet d\u00e9j\u00e0 des informations \u00e0 Facebook avant m\u00eame que vous ayez interagit avec le bouton.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:23:39 > 0:23:47) [99%] : \r\nEn enlevant son compteur de like Facebook teste aujourd'hui un petit pas en arri\u00e8re dans son Business mais n'indique pas quand il sera effectif partout dans le monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:23:48 > 0:24:03) [96%] : \r\nLe canton de Berne est en pleine campagne pour le 2\u00e8me tour de l'\u00e9lection au Conseil des \u00c9tats l'\u00e9lection s'annonce palpitante, elle est tr\u00e8s incertaine des 15 candidats du 1er tour il n'en reste que quatre quatre v\u00e9ritables poids lourds de la politique bernoise Olivier Kurth.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:24:05 > 0:24:26) [95%] : \r\nQui rejoindra le palais f\u00e9d\u00e9ral pour y repr\u00e9senter Berne au Conseil des \u00e9tats Impossible \u00e0 pronostiquer Car c'est le choc des tickets partisans \u00e0 gauche tout d'abord avec les deux vainqueurs du 1er tour le socialiste Hans St\u00f6ckli et l'\u00e9cologiste Regula Rytz, un socialiste en t\u00eate du 1er tour ce n'\u00e9tait plus arriv\u00e9 depuis 12 ans, le Biennois est donc logiquement serein.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:24:26 > 0:24:44) [96%] : \r\nMon 1er but et \u00e7a a \u00e9t\u00e9 aussi dit par mes amis verts c'est que mon si\u00e8ge, \u00e7a soit repourvu et que moi je puisse continuer le travail si apr\u00e8s les \u00e9lecteurs permettent d'avoir un deuxi\u00e8me si\u00e8ge tant mieux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:24:44 > 0:24:49) [99%] : \r\nL\u00e9gitim\u00e9e l'\u00e9cologiste estime l'\u00eatre aussi au vu des vagues verte et f\u00e9minine du 20 octobre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:24:49 > 0:25:05) [91%] : \r\nC'est un mandat des gens de, de, de renforcer l'\u00e9cologie mais aussi les femmes ici au parlement f\u00e9d\u00e9ral et moi j'aimerais bien \u00eatre honn\u00eate, une de ces personnes qui aident \u00e0 r\u00e9aliser ce mandat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:25:05 > 0:25:18) [92%] : \r\n\u00e0 droite, ensuite le ticket rassemble l'UDC Werner Salzmann tr\u00e8s bon 3\u00e8me il y a 3 semaines et la PLR, Christa marque Val d'un 5\u00e8me seulement, mais qui profite du retrait du PBD des bourgeois qui affirment repr\u00e9senter les campagnes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:25:18 > 0:25:21) [96%] : \r\nJe pense, il faut avoir une personne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:25:22 > 0:25:30) [96%] : \r\nDe la ville, une personne de la r\u00e9gion rurale et moi je suis le seul qui vient vraiment d'une r\u00e9gion rurale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:25:31 > 0:25:37) [95%] : \r\nPour la candidate PLR c'est tout aussi clair : il n'y a pas que les 2 grandes villes de Berne et Bienne \u00e0 devoir \u00eatre repr\u00e9sent\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:25:37 > 0:25:50) [90%] : \r\nNotre quand on a une tr\u00e8s grande vari\u00e9t\u00e9, nous avons des villes comme la mienne Berthoud, mais aussi la campagne, je connais tr\u00e8s bien aussi les d\u00e9fis r\u00e9gion rurale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:25:51 > 0:26:01) [98%] : \r\nVilles et campagnes, femmes et hommes, gauche et droite les Bernois ont l'embarras du choix pour le 17 novembre, date \u00e0 laquelle, quoi qu'il arrive, il y aura des \u00e9lus de poids et des victimes de choix.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:26:02 > 0:26:44) [92%] : \r\nUn coup de chapeau \u00e0 notre coll\u00e8gue Anne-Fr\u00e9d\u00e9rique Widmann, elle re\u00e7oit le prestigieux prix Jean Dumur pour l'ensemble de sa carri\u00e8re, le jury salue je cite la conjonction rare d'une journaliste d'investigation de 1\u00e8re classe et d'une vaillante, reporter de terrain, elle a notamment r\u00e9alis\u00e9 r\u00e9cemment sur la piste des damn\u00e9s de Daech pour l'\u00e9mission Temps Pr\u00e9sent, c'est une sorte de House of Cards version suisse la RTS diffuse ce soir Helvetica une nouvelle s\u00e9rie dans et autour du palais f\u00e9d\u00e9ral, il est question de terroristes, de trafic d'armes ou de leur entre un conseiller f\u00e9d\u00e9ral tessinois et sa coll\u00e8gue al\u00e9manique histoire est truff\u00e9e de clins d'oeil \u00e0 la politique f\u00e9d\u00e9rale Pierre N\u00e9bel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:26:45 > 0:26:54) [94%] : \r\nHelvetica, un thriller d'espionnage au coeur du pouvoir suisse dans cette histoire, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral doit lib\u00e9rer un ambassadeur, retenu en otage au IMN.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:26:54 > 0:26:59) [92%] : \r\nCathy, enfin les terroristes veulent faire \u00e9chouer les n\u00e9gociations de paix et vos d\u00e9marches pi\u00e9tinent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:27:01 > 0:27:05) [80%] : \r\nNous devons imp\u00e9rativement obtenir la lib\u00e9ration du chef rebelle Ali notices.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:27:05 > 0:27:11) [85%] : \r\nIci les Conseillers f\u00e9d\u00e9raux ne se font aucun cadeau, j'esp\u00e8re que tu es consciente c\u00f4t\u00e9 l\u00e0 parce que c'est une femme.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:27:12 > 0:27:14) [67%] : \r\nEt parce que \u00e9tais c'est moi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:27:15 > 0:27:34) [93%] : \r\nIci, une femme de m\u00e9nage, ils vont bient\u00f4t prendre la pause et puis je les escaliers sera bient\u00f4t entra\u00eener dans une sombre histoire de trafic d'armes, le r\u00e9alisateur de la s\u00e9rie, le voil\u00e0, le Genevois Romain Graf pour \u00e9crire le sc\u00e9nario, il a demand\u00e9 conseil \u00e0 des politiciens, des fonctionnaires et des journalistes politiques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:27:34 > 0:27:46) [91%] : \r\nDonc, le but n'est pas de montrer la politique suisse dans ce fonctionnement dans ses rouages comme comme d'autres s\u00e9ries, le font mais un thriller d'espionnage, donc c'est un thriller dans lequel on va espionner le pouvoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:27:46 > 0:28:01) [93%] : \r\nSi Kathy Kunz, la pr\u00e9sidente de la Conf\u00e9d\u00e9ration est un personnage de fiction ring c'est Milan Rome il y a des clins d'oeil \u00e0 l'histoire r\u00e9cente de la Suisse par exemple l'affaire Kadhafi et le retour en Suisse en 2010 du dernier otage accompagn\u00e9 par Micheline Calmy-Rey.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:28:01 > 0:28:09) [89%] : \r\nJe croyais que le plus important, c'\u00e9tait de lib\u00e9rer les otages en se rappelle que de ceux qui sont sur la photo finish et c'est moi qui, c'est vrai sur le tarmac pas ce trou de cul d'Esposito.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:28:09 > 0:28:24) [93%] : \r\nKaty Kunz est un personnage qui est au-del\u00e0 de ce qu'on conna\u00eet des des conseillers f\u00e9d\u00e9raux c'est un c'est c'est c'est un personnage m\u00e9galomane au-del\u00e0 des des clich\u00e9s qu'on peut avoir sur nos conseillers f\u00e9d\u00e9raux c'est par Micheline Calmy-Rey non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:28:25 > 0:28:31) [89%] : \r\nAlors, avis d'expert, cette s\u00e9rie montre-t-elle le fonctionnement r\u00e9aliste de la politique suisse honorifique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:28:31 > 0:28:44) [92%] : \r\nLa r\u00e9ponse serait plut\u00f4t non, il faut \u00eatre franc, mais pour moi, l'essentiel, il est pas l\u00e0 pour moi, Helvetica est une r\u00e9ussite sur le plan du portrait que que fait Romain Graf de de la Suisse d'aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:28:44 > 0:28:48) [98%] : \r\nUne Suisse de fiction o\u00f9 la politique serait plus spectaculaire que d'habitude.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:28:49 > 0:29:17) [93%] : \r\nHelvetica 7 \u00e0 suivre sur RTS Un \u00e0 21 heures 10 ce soir et puis pour les amateurs de marathon t\u00e9l\u00e9visuel, l'int\u00e9grale de la s\u00e9rie sera en ligne \u00e0 la m\u00eame heure sur Play RTS St\u00e9phane Henchoz ce livre, l'entra\u00eeneur du FC Sion a d\u00e9missionn\u00e9 samedi de son poste, aujourd'hui, il explique les raisons de ce d\u00e9part, le Fribourgeois estime que ces valeurs ont \u00e9t\u00e9 trahies par une partie des joueurs s\u00e9dunois Pierre-Alain Dupuis Stefan Renna.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:29:18 > 0:29:33) [98%] : \r\nPour cerner la personnalit\u00e9 de St\u00e9phane Henchoz, il faut partir de sa carri\u00e8re de joueur d\u00e9buts professionnels \u00e0 17 ans avec Neuch\u00e2tel-Xamax puis le Fribourgeois s'en va en Allemagne et surtout en Angleterre o\u00f9 les fans de Blackburn et de Liverpool l'adulent pour son \u00e9tat d'esprit exemplaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:29:33 > 0:29:46) [92%] : \r\nPour moi, un joueur de foot ce qu'il a ce qu'il est capable de faire avec ses pieds, c'est une chose mais c'est un tiers d'un joueur de foot, les 2 tiers, c'est pas \u00e7a, les 2 tiers, c'est le coeur, c'est ce qu'on a l\u00e0, c'est ce qu'on est pr\u00eat \u00e0 donner.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:29:46 > 0:29:56) [98%] : \r\nCette philosophie Henchoz la poursuit quand il devient entra\u00eeneur en juin dernier, il r\u00e9ussit une mission que l'on pensait impossible maintenir Neuch\u00e2tel en Super League.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:29:56 > 0:30:00) [67%] : \r\nOui c'est Hutin \u00e7a a Serge en Super League.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:30:00 > 0:30:04) [96%] : \r\nEt si le miracle se produit : c'est gr\u00e2ce \u00e0 la rage de vaincre, qu'il inculque \u00e0 ses joueurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:30:04 > 0:30:13) [93%] : \r\nJe suis au bord du terrain, comme j'\u00e9tais sur le terrain, j'ai le feu pour pour le football, par contre, \u00e0 un certain moment, le feu, il faut l'alimenter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:30:14 > 0:30:25) [98%] : \r\nUn syst\u00e8me de valeurs que St\u00e9phane Henchoz ne retrouve plus au FC Sion la bonne entame de championnat est vite ternie par une s\u00e9rie de 6 matches sans victoire, l'entra\u00eeneur a le sentiment d'\u00eatre abandonn\u00e9 par une partie de ses joueurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:30:25 > 0:30:40) [87%] : \r\nIl y a des joueurs qui trichent, il y a des joueurs qui donnent pas tous ce qu'ils ont ce qui pourrait donner et \u00e7a on le sait tr\u00e8s bien quand on est entra\u00eeneur, on conna\u00eet le potentiel des joueurs donc envi\u00e9 mais ils trahissent ils trahissent le groupe mais ce jour- l\u00e0, dire, c'est qu'\u00e0 la fin il se trahissent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:30:41 > 0:30:47) [94%] : \r\nUn vestiaire peu concern\u00e9 et un club qui le met sous tutelle son est trop Henchoz jette l'\u00e9ponge mais veut rester positif.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:30:47 > 0:30:57) [88%] : \r\nOn apprend beaucoup plus qu'on ne c'\u00e9tait difficile quand \u00e7a va pas fonctionn\u00e9, donc je suis convaincu que je suis un meilleur entra\u00eeneur maintenant que je ne l'\u00e9tais en arrivant \u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:30:57 > 0:31:04) [91%] : \r\nLe successeur d'anchois Sion n'est pas encore connu, il s'agira du 52\u00e8me, entra\u00eeneur de l'\u00e8re Christian Constantin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:31:05 > 0:31:10) [89%] : \r\nC'est la fin de ce journal, merci de l'avoir suivi Philippe Jeanneret nous rejoint pour la m\u00e9t\u00e9o, et ne manquez pas Temps pr\u00e9sent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:31:10 > 0:31:18) [90%] : \r\nMalgr\u00e9 ses prix \u00e9lev\u00e9s, la Suisse n'\u00e9chappe pas au tourisme de masse venus d'Inde et de Chine, demain, vous retrouverez Darius Rochebin excellente soir\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:31:27 > 0:31:30) [88%] : \r\nSuivez l'information en continue sur RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:32:03 > 0:32:04) [83%] : \r\nLa.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:32:05 > 0:32:12) [85%] : \r\nC'\u00e9tait quoi son patient parce que j'ai une attelle non soyons pourquoi pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:32:14 > 0:32:18) [88%] : \r\nC'est pour, mais les cha\u00eenes merci merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:32:21 > 0:32:23) [91%] : \r\nC'est la fin mars, bon quand il.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:32:24 > 0:32:43) [88%] : \r\nOui, enfin je crois, oui, oui, tout finit par s'arranger, m\u00eame mal : c'est mon oui, h\u00e9 oui, oui, et puis il y a aussi cette tr\u00e8s belle phrase de St\u00e9phan Gisler jusque-l\u00e0, tout allait bien, voil\u00e0, j'esp\u00e8re que tout le monde va bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:32:45 > 0:32:51) [80%] : \r\nAlors bon, Christina fallait ah mais je reconnais la voix de Monsieur Philippe Havret seul si j'.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:32:55 > 0:33:00) [83%] : \r\nAlstom, j'avoue que j'\u00e9tais, j'\u00e9tais surpris \u00e0 midi, je me dis : mais moi, ce qu'on en a avec le g\u00e9n\u00e9rique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:33:05 > 0:33:08) [91%] : \r\nBah, c'est des choses qui arrivent, on fait avec.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:33:10 > 0:33:11) [90%] : \r\nIl faut vivre avec nos imperfections.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:33:14 > 0:33:15) [86%] : \r\nVoici le genre de peinture.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:33:18 > 0:33:22) [84%] : \r\nTout \u00e7a pour \u00eatre d'une parfaite hypocrisie puis r\u00e9pondent, mais moi non plus voyant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:33:29 > 0:33:31) [90%] : \r\nNon, non, au contraire \u00e7a 2 minutes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:33:33 > 0:33:34) [97%] : \r\nAlors je vais me concentrer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:33:35 > 0:33:37) [75%] : \r\nEst ce que la hauteur de cam\u00e9ras est bonne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:34:03 > 0:34:06) [66%] : \r\n2000, moiti\u00e9 si gracias.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:36:09 > 0:39:10) [90%] : \r\nMadame, monsieur, bonsoir, des \u00e9claircies pourront \u00e0 nouveau se d\u00e9velopper ces prochaines 24 heures mais les perturbations continueront de circuler sur la Suisse, ce qui nous vaudra d'ailleurs de bonne quantit\u00e9 de neige dans les Alpes, chinoise ou bien encore, on a gagn\u00e9, nous \u00e9tions aujourd'hui \u00e0 l'avant de cette d\u00e9pression centre se trouvait sur les \u00eeles britanniques, cette situation a permis un front froid de circuler sur le nord de la Suisse, il n'a finalement pas \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s actif cette d\u00e9pression va encore faire parler d'Al ces prochaines 24 heures elle va se creuser demain jusqu'en M\u00e9diterran\u00e9e, ce qui va placer les versants sud des Alpes dans une situation de barrages et, simultan\u00e9ment, permettre au cours en ordonne de l'air un peu plus froid sur le plateau, ou bien encore le long du Jura donc ce soir, les pr\u00e9cipitations devra \u00e0 nouveau gagner du terrain sur le plateau dans les Alpes et surtout sur les versants sud des Alpes, la limite des chutes de neige va passer de 1200 \u00e0 900 m\u00e8tres et les cumuls pourront \u00eatre importants dans les Alpes tessinoise ou bien encore en a gagn\u00e9 ne pourront parfois atteindre les 30 \u00e0 50 centim\u00e8tres sur 24 heures M\u00e9t\u00e9oSuisse a plac\u00e9 ces r\u00e9gions un avis d'intemp\u00e9ries de degr\u00e9 3 jusqu'\u00e0 demain soir, demain matin, les pr\u00e9cipitations seront encore assez soutenu sur tous les versants sud des Alpes, des pr\u00e9cipitations qui pourront par moment d\u00e9border sur le Valais central les Pr\u00e9alpes ou bien encore sur le quart Nord-Est changement pour la limite des chutes de neige sur l'ouest c'est m\u00eame pr\u00e9cipitations devraient prendre un caract\u00e8re plus occasionnels et les premi\u00e8res \u00e9claircies pourront d\u00e9j\u00e0 se d\u00e9velopper l'apr\u00e8s- midi, pas de grands changements pour les versants sud des Alpes ou bien encore pour l'Est de la Suisse, si ce n'est que la limite des chutes de neige va peu \u00e0 peu remonter puis sur l'ouest, la situation devrait se d\u00e9canter malgr\u00e9 les averses, h\u00e9 bien, les \u00e9claircies devraient gagner du terrain au fil des heures, les temp\u00e9ratures demain seront \u00e0 la baisse mais de saison, le matin, elle devrait faire entre 1 et 6 degr\u00e9s en plaine, l'apr\u00e8s- midi m\u00e9t\u00e9o Suisse pr\u00e9voit plut\u00f4t entre 7 et 8 degr\u00e9s, que ce soit sur le plateau en Valais ou bien encore sur le Tessin, il fera 4 \u00e0 1000 m\u00e8tres le long du Jura, les vents enfin seront g\u00e9n\u00e9ralement faibles des vents qui seront de secteur Sud, Sud-Ouest sur les cr\u00eates des Alpes, mais plut\u00f4t de secteur Nord-Est le long du Jura ou bien encore sur le plateau et autour du L\u00e9man pendant la journ\u00e9e de samedi, via une accalmie devrait se produire encore quelques pr\u00e9cipitations le matin dans l'Est, sinon passage \u00e0 un temps sec, les \u00e9claircies pourront se d\u00e9velopper, elles seront parfois assez bas pendant la journ\u00e9e de dimanche encore, des \u00e9claircies mais plut\u00f4t le matin, l'apr\u00e8s- midi, les perturbations, les pr\u00e9cipitations ont tendance \u00e0 revenir sur l'ouest au sud, cette \u00e9volution est encore assez incertain, nous dit m\u00e9t\u00e9o Suisse, il se peut que les perturbations pendant cette journ\u00e9e reste en retrait lundi une autre accalmie devrait se produire avec peut-\u00eatre quelques pr\u00e9cipitations mais sinon un temps sec au nord du soleil aussi, attention quand m\u00eame au monde de grisaille qui pourront se former sur les r\u00e9gions de plaine, enfin, mardi, une nouvelle perturbation devrait circuler sur la Suisse, l'arrivera plut\u00f4t dans un courant d'ouest, une quantit\u00e9 de pr\u00e9cipitations reste \u00e0 d\u00e9terminer, voici pour r\u00e9sumer, h\u00e9 bien le le r\u00e9sum\u00e9 pour tous ces prochains jours, les temp\u00e9ratures vont jouer au yo-yo, mais dans l'ensemble, elle devrait rester 2 saisons et donc assez conforme \u00e0 ce qu'on a l'habitude, pendant le mois de novembre, voici l'\u00e9ph\u00e9m\u00e9ride dans quelques instants, vous allez pouvoir suivre un reportage de Temps pr\u00e9sent consacr\u00e9e au tourisme de masse, deviennent r\u00e9alit\u00e9 en Suisse et ce qui pose toutes sortes de probl\u00e8mes je vous retrouve demain tr\u00e8s belle soir\u00e9e \u00e0 tous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:40:53 > 0:41:04) [72%] : \r\nAh, j'ai fait \u00e0 moi de paysage, de ces voil\u00e0 c'est la c'est il est est temps a fait 10.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2019-11-07T19:31:03Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1911034280", "durationSec": 119, "title": "FRIGO SO BE 2E TOUR CONSEIL DES ETATS_RTS000002003595", "excerpt": "Le 2e tour de l'\u00e9lection au Conseil des Etats \u00e0 Berne s'annonce serr\u00e9 entre les 4 candidats restant en lice.", "remarks": "Contient des archives du 14.06.2010.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "BACHMANN, Daniel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "RENNES, Julien", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "KURTH, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "SARETTI, Aline", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["CANDIDAT", "\u00c9LECTION F\u00c9D\u00c9RALE", "CONSEILLER AUX ETATS", "L\u00c9GISLATIF NATIONAL"], "sequenceIds": ["2041648"]}, {"internalArchiveId": "AA1911034281", "durationSec": 18, "title": "SO ANIM MUR HELVETICA_RTS000002004580", "excerpt": ">>>>>>>\"IMPORT OPENMEDIA\"<<<<<<<", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ZUMSTEG, Olivier", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1911034282", "durationSec": 107, "title": "SO CEVA URBANISME V2_RTS000002004694", "excerpt": "Apr\u00e8s 8 ans de travaux, les ouvriers du plus grand chantier ferroviaire de Gen\u00e8ve, le CEVA effectuent les derniers am\u00e9nagements des gares et des quartiers reconstruits avant l'inauguration du 15.12.2019. Avec les itw de la cheffe projet gare Lancy-Pont-Rouge S\u00e9verine Hennequin, de  \nl'urbaniste responsable interface CEVA Philippe Viala et du g\u00e9rant du caf\u00e9 des voyageurs \u00e0 Gen\u00e8ve David Lemo.", "remarks": "Contient des archives", "contributors": [{"function": "Monteuse", "name": "VERVAEKE, Aurore", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BRACONNIER, Estelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "AMIN, Karim", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["TRAIN DE VOYAGEURS", "R\u00c9SEAU EXPRESS R\u00c9GIONAL", "CHANTIER DU B\u00c2TIMENT"]}, {"internalArchiveId": "AA1911034283", "durationSec": 108, "title": "SO CHASSE TESSIN ET GRISON V2_RTS000002004922", "excerpt": "Pour \u00e9viter le tourisme de la chasse, notamment du bouquetin, le canton des Grisons exige un montant \u00e9lev\u00e9 des \u00e9trangers, 14629 francs, voulant chasser sur ses terres contre 760 francs pour les Grisons. Avec l'itw du directeur de l'Office de la chasse et de la p\u00eache (GR) Adrian Arquint et du porte-parole de l'Office du tourisme des Grisons Luzi Buerkli.", "contributors": [{"function": "Monteuse", "name": "VERVAEKE, Aurore", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "CITRONI, Fabiano", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GRISONS"], "thematicThemes": ["CHASSE", "GIBIER"]}, {"internalArchiveId": "AA1911034284", "durationSec": 207, "title": "SO ESTONIE FRONTIERE NOUVEAUX MURS_RTS000002004652", "excerpt": "30 ans apr\u00e8s la chute du mur de Berlin, l'Estonie sert d'\u00e9tat fronti\u00e8re entre l'OTAN et la Russie, une situation qui rappelle celle de Berlin durant la Guerre froide avec les affaires d'espionnages et les provocations militaires.", "contributors": [{"function": "Envoy\u00e9 sp\u00e9cial", "name": "SILACCI, Antoine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "FEDAK, Agn\u00e8s", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ESTONIE"], "thematicThemes": ["RELATIONS EST OUEST", "FRONTI\u00c8RE", "ESPIONNAGE"]}, {"internalArchiveId": "AA1911034285", "durationSec": 119, "title": "SO KRAHENBUHL REAX_RTS000002004945", "excerpt": "L'annonce de la d\u00e9mission du directeur de l'agence de l'ONU pour les r\u00e9fugi\u00e9s palestiniens (UNRWA) Pierre Kraehenbuehl suscite les r\u00e9actions.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "BERGER, David", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "ILLI, Yvan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "OBERSON, Melchior", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "JORDAN, C\u00e9dric", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicPersons": ["KRAEHENBUEHL, PIERRE"], "thematicCorporations": ["UNRWA"]}, {"internalArchiveId": "AA1911034286", "durationSec": 110, "title": "SO LIKE FACEBOOK_RTS000002004843", "excerpt": "Pour lutter contre l'addiction aux r\u00e9seaux sociaux sur Internet, Facebook a d\u00e9cider de tester dans plusieurs pays la suppression du compteur de likes. Il ne sera plus possible de voir combien d'amis ont appr\u00e9ci\u00e9 un message avec les pouces lev\u00e9s.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "DEFFERRARD, Nicolas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "ZELLER, Marilyne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "VILLARMARZO, Sergio", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DE DIESBACH, Gilles", "type": "Personne physique"}], "thematicThemes": ["TOXICOMANIE"], "thematicCorporations": ["FACEBOOK"], "sequenceIds": ["2041643"]}, {"internalArchiveId": "AA1911034287", "durationSec": 125, "title": "SO SERIE HELVETICA_RTS000002004770", "excerpt": "Le r\u00e9alisateur genevois Romain Graf a r\u00e9alis\u00e9 la nouvelle s\u00e9rie t\u00e9l\u00e9vis\u00e9e de la RTS \"Helvetica\", un thriller d'espionnage autour de la politique et du Palais f\u00e9d\u00e9ral, avec des terroristes, du trafic d\u00bfarmes ou de la rivalit\u00e9 entre un conseiller f\u00e9d\u00e9ral tessinsois et sa coll\u00e8gue al\u00e9manique.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "NEBEL, Pierre", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["S\u00c9RIE T\u00c9L\u00c9VIS\u00c9E", "FILM POLICIER"], "thematicCorporations": ["RTS"], "sequenceIds": ["2041674"]}, {"internalArchiveId": "AA1911034288", "durationSec": 107, "title": "SO STEPHANE HENCHOZ_RTS000002004863", "excerpt": "Portrait \u00e0 base d'archives et interview de l'entra\u00eeneur de football St\u00e9phane Henchoz qui explique ses valeurs et les raisons de sa d\u00e9mission du poste d'entra\u00eeneur du FC Sion.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "ISOARD, Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "RENNA, Stefan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DUPUIS, Pierre-Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "TAV", "name": "PONCET, Ambroise", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SION"], "thematicThemes": ["PORTRAIT", "ENTRA\u00ceNEUR", "INTERVIEW", "FOOTBALL (COMP\u00c9TITION)"], "thematicPersons": ["HENCHOZ, ST\u00c9PHANE"]}, {"internalArchiveId": "AA1911034289", "durationSec": 123, "title": "SO VD EXTINCTION REBELLION V2_RTS000002004883", "excerpt": "Zakaria Dridi, jeune militant du mouvement \u00e9cologiste Extension Rebellion de 17 ans,  a \u00e9t\u00e9 t\u00e9\ncondamn\u00e9 par le Tribunal des mineurs, \u00e0 Lausanne \u00e0 6 demi-journ\u00e9es de travaux d'int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral avec sursis pour avoir occup\u00e9 les locaux lausannois des Retraites Populaires, lors d'un sit-in organis\u00e9 le 15.03.2019 lors de la Gr\u00e8ve internationale pour le climat. Accompagn\u00e9 d'autres manifestants, il avait refus\u00e9 de quitter les lieux alors que la police lui ordonnait de le faire.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "BORNAND, C\u00e9dric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "KUNZ, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "SCHLAEPFER, Hannah", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["SANCTION", "\u00c9COLOGISME"], "thematicCorporations": ["EXTINCTION REBELLION"]}, {"internalArchiveId": "AA1911034290", "durationSec": 109, "title": "SO VIGNETTES VOITURES POLLUANTES_RTS000002004949", "excerpt": "Le projet de vignettes du canton de Gen\u00e8ve pour interdire le centre-ville aux voitures les plus polluantes lors des pics de pollution devra franchir encore de nombreux obstacles dont un recours du TCS. Avec l'itw du  directeur TCS Gen\u00e8ve Yves Gerber et du pr\u00e9sident Conseil d'Etat genevois Antonio Hodgers.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "LOMBARD, Mathieu", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "HABRAN, Pierre", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "FEDAK, Agn\u00e8s", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["L\u00c9GISLATIF CANTONAL", "POLLUTION ATMOSPH\u00c9RIQUE", "CIRCULATION ROUTI\u00c8RE"], "thematicPersons": ["HODGERS, ANTONIO", "GERBER, YVES"], "thematicCorporations": ["TCS"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1911041008", "summary": "Lausanne : \nZakaria\u00a0Dridi, membre collectif gr\u00e8ve pour le climat, marchant.\n15.03.2019, ext b\u00e2timent Retraites Populaires : sit-in du mouvement \u00e9cologiste Extinction Rebellion.\nItw Zakaria\u00a0Dridi.\n20.09.2019, pont Bessi\u00e8re et avenue de Rhodanie: policiers \u00e9vacuant manifestation d'Extinction Rebellion.\nItw Sara Gnoni, membre Extinction Rebellion. \nIr\u00e8ne Wettstein, avocate, marchant. Itw Ir\u00e8ne Wettstein.\nExt b\u00e2timent Minist\u00e8re public central.", "id": "2041428", "visualThemes": ["MANIFESTATION POLITIQUE", "MINIST\u00c8RE", "\u00c9COLOGISME", "LIBERT\u00c9 D'EXPRESSION"], "visualGeographicals": ["LAUSANNE"], "visualCorporations": ["EXTINCTION REBELLION"]}, {"internalArchiveId": "AA1911041010", "summary": "Duplex Lausanne :\nItw Rapha\u00ebl Mahaim, avocat et d\u00e9put\u00e9 Les Verts vaudois.", "id": "2041430", "visualThemes": ["INTERVIEW"], "visualGeographicals": ["LAUSANNE"]}, {"internalArchiveId": "AA1911041019", "summary": "Archives Pierre Kraehenbuehl, ex-commissaire g\u00e9n\u00e9ral Office de secours et de travaux des Nations unies pour les r\u00e9fugi\u00e9s de Palestine dans le Proche-Orient (UNRWA).\nItw Philippe Nantermod, conseiller national PLR valaisan.\nItw Yves Besson, ex-directeur UNRWA.\nBerne : Statement David Berger.", "id": "2041439", "visualGeographicals": ["SUISSE"], "visualPersons": ["KRAEHENBUEHL, PIERRE", "NANTERMOD, PHILIPPE"], "visualCorporations": ["UNRWA"]}, {"internalArchiveId": "AA1911041081", "summary": "R\u00e9gion de Piusa en Estonie : \nDe dos, Kai-Riin \u00dclej\u00f5e, garde-fronti\u00e8re estonienne, patrouillant. Itw Kai-Riin \u00dclej\u00f5e.\nItw Ain Pajo, membre de la ligue de d\u00e9fense.\nTalinn, nuageux : \nVue g\u00e9n\u00e9rale de la ville.\n\u00c9glise St-Olaf avec \u00e9chafaudages.\nAu loin, navire naviguant sur mer Baltique.\nA\u00e9roport : avions sur tarmac. Int tour de contr\u00f4le : contr\u00f4leurs a\u00e9riens. Itw \u00dcllar Salum\u00e4e, autorit\u00e9 de contr\u00f4le a\u00e9rien.\nItw Ivo Juuve, chef de programme au Centre international pour la d\u00e9fense et la s\u00e9curit\u00e9.\nUniformes militaires expos\u00e9s.", "id": "2041501", "visualThemes": ["GARDE-FRONTI\u00c8RE", "VILLE", "AIGUILLEUR DU CIEL", "FRONTI\u00c8RE"], "visualGeographicals": ["TALLINN"]}, {"internalArchiveId": "AA1911041223", "summary": "Gens regardant leur smartphone et likant messages en appuyant sur \"J'aime\". \nVevey : Itw Matthieu Fouvy, responsable cr\u00e9atif et \"managing partner2, Agence Creatives.\nPage Facebook de Gilles de Diesbach.\nLogo Facebook.\nLausanne : itw Solange Ghernaouti, experte en cybers\u00e9curit\u00e9 et professeure UNIL.\nItw Fran\u00e7ois Charlet, juriste sp\u00e9cialis\u00e9 en droit des technologies. \nSite Internet Facebook.", "id": "2041643", "visualThemes": ["TOXICOMANIE", "SITE INTERNET", "T\u00c9L\u00c9PHONE INTELLIGENT"], "visualGeographicals": ["VEVEY", "LAUSANNE"], "visualCorporations": ["FACEBOOK"]}, {"internalArchiveId": "AA1911041228", "summary": "Berne :\nConf\u00e9rence de presse avec Regula Rytz candidate les Verts bernoise au Conseil des Etats et Hans Stoeckli, candidat PS bernois au Conseil des Etats.\nItw Hans Stoeckli.\nItw Regula Rytz.\nItw Werner Salzmann, candidat UDC bernois au Conseil des Etats.\nChrista Markwalder, candidate PLR bernoise au Conseil des Etats, marchant en tirant valise.\nItw Christa Markwalder.\nDrapeau bernois.", "id": "2041648", "visualThemes": ["CANDIDAT", "\u00c9LECTION F\u00c9D\u00c9RALE", "CONSEILLER AUX ETATS", "L\u00c9GISLATIF NATIONAL"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["STOECKLI, HANS", "RYTZ, REGULA", "SALZMANN, WERNER", "MARKWALDER, CHRISTA"]}, {"internalArchiveId": "AA1911041254", "summary": "Berne :\nExtrait de la s\u00e9rie t\u00e9l\u00e9vis\u00e9e RTS \"Helvetica\" r\u00e9alis\u00e9e par Romain Graf.\nRomain Graf, r\u00e9alisateur et cosc\u00e9nariste de \"Helvetica\", marchant. Itw Romain Graf.\nItw Michel Guillaume, correspondant parlementaire Le Temps.", "id": "2041674", "visualThemes": ["S\u00c9RIE T\u00c9L\u00c9VIS\u00c9E", "FILM POLICIER", "EXTRAIT"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualCorporations": ["RTS"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Producteur", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chef/fe d'\u00e9dition", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "REVAZ, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "ZUMSTEG, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "SILACCI, Antoine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "REVAZ, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "JEANNERET, Philippe", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1804753", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT054026", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-87D8E77D-5A72-4643-876B-6B0A348418F5", "internalArchiveId": "87D8E77D-5A72-4643-876B-6B0A348418F5", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les Jeunes PLR veulent relever l'\u00e2ge de la retraite \u00e0 66 ans pour tous: interview de Nicolas Jutzet", "publicationDate": "2019-11-06T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nInterview de Nicolas Jutzet, vice-pr\u00e9sident des jeunes lib\u00e9raux radicaux, responsable romand de cette initiative.  DIRECT STUDIO LAUSANNE \r\n***Partir \u00e0 la retraite \u00e0 66 ans, puis peut-\u00eatre un jour \u00e0 67 ans, que l'on soit homme ou femme.. \r\nLe d\u00e9bat n'est pas nouveau.. Mais il est relanc\u00e9 - et tr\u00e8s concr\u00e8tement - par jeunes lib\u00e9raux radicaux..  \r\nIls ont lanc\u00e9  hier.. leur initiative populaire sur les rentes... \r\nS'ils r\u00e9colent les 100 mille signature nous voterons.. \r\nL'objectif.. c'est de garantir \u00e0 long terme le financement de l'AVS.... en relevant donc progressivement, cet \u00e2ge de la retraite..  \r\n66 ans d'ici 2032. \r\nEnsuite.. il serait index\u00e9 \u00e0 l'\u00e9volution de l'esp\u00e9rance de vie.\r\nConcr\u00e8tement.. si vous \u00eates n\u00e9s en 1976.. vous partirez \u00e0 la retraite \u00e0 67 ans.\r\nUn projet qui fait tousser la gauche... vous l'avez entendu dans le journal de 7 heures... \r\nBonjour Nicolas Jutzet! \r\nVice-pr\u00e9sident des jeunes lib\u00e9raux radicaux, \r\nvous \u00eates le responsable romand de cette initiative  \r\nAVS\r\n***Est-ce que vraiment l'\u00e9tait des caisses AVS n\u00e9cessite de relever l'\u00e2ge de la retraite... \r\non vient d'accepter en votation de mettre 2 milliards pour financer l'AVS... \r\n(en 2034, le fond AVS sera vide, RFFA avait pour but de faire passer r\u00e9forme fiscale, n'avait pas pour but de r\u00e9former l'AVS, RFFA \u00e9tait pas la fin du d\u00e9bat, tous les partis l'ont dit) \r\n*****est-ce que ce renflouement doit vraiment se faire sur le dos des travailleurs? \r\npourquoi ne  pas  puiser dans les b\u00e9n\u00e9fices de la BNS, ou les exc\u00e9dents des comptes de la Conf\u00e9d\u00e9ration.. c'est ce que propose la gauche.. \r\n(mais on ne r\u00e9pond pas ainsi \u00e0 un probl\u00e8me structurel, c'est de nouveau une r\u00e9ponse \u00e0 court terme, c'est pas \u00e0 la hauteur des enjeux)\r\nADEQUAT? \r\n*****constat alarmant sur l'AVS.. \r\nL'augmentation de l'esp\u00e9rance de vie.. \r\nLa retraite des baby.boomesrs... \r\nMais c'est vraiment ad\u00e9quat? \r\non le sait.. c'est difficile pour les travailleurs \u00e2g\u00e9 de trouver du travail, lorsqu'ils tombent au chomage.. \r\nLe conseil f\u00e9d\u00e9ral vient d'ailleurs d'annoncer une rente-pont pour les + de 60 ans qui seraient au chomage.. \r\npont jusaqu'\u00e0 la retraite.. et vous voue voulez encore l'\u00e9lever... \r\n- on sait que le monde du travail est plus p\u00e9nible.. plus stressant... beaucoup partent avant.. \r\nC'est th\u00e9orique, cette augmentation\r\n- avez-vous pr\u00e9vu des compensations sociales pour les femmes, et les hommes, \u00e0 un tel rel\u00e8vement progressif de l'\u00e2ge de la retraite?\r\n(on a pas de r\u00e9ponse d\u00e9finitive l\u00e0-dessus, la seule compensation que je vois c'est de soutenir les travailleurs \u00e2g\u00e9s par diff\u00e9rentes mesures, les aider \u00e0 rester plus longtemps sur le march\u00e9 du travail, mais des compensations sociales comme les entend la gauche, \u00e7a non\r\n- le risque: se retrouver avec plus de monde au ch\u00f4mage ou \u00e0 l'aide sociale?\r\n(qqsoit l'\u00e2ge de la retraite, de nos jours c'est difficile pour les personnes en fin de carri\u00e8re. Les deux choses ne sont pas li\u00e9es. Aujourd'hui il y a plus de gens qui sortent du march\u00e9 du travail, et les employeurs sont \u00e0 la recherche de gens qualifi\u00e9s, les patrons voudront leur payer des formations continues. Je ne me fais pas de souci pour les plus 50 ans ces prochaines ann\u00e9es car on sera en manque de main d'oeuvre)\r\n- quid des gens qui ont des emplois difficiles, p\u00e9nibles? Eux aussi ils devront partir \u00e0 la retraite \u00e0 67 ans? \r\n(auj les conditions de trv se sont am\u00e9lior\u00e9es gr\u00e2ce notamment \u00e0 l'automatisation. Ceci dit, les gens qui travaillent sur chantier devront aussi faire un effort, mais ils partiront plus t\u00f4t que les autres)\r\nFEMMES \r\n******Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral propose d'augmenter l'\u00e2ge de la retraite des femmes, \u00e0 65 ans..\r\nVous dites 66.. voire davantage..  \r\nVous ne pouvez pas vous contenter de la proposition du cons fed? \r\n(ce projet contient bons \u00e9l\u00e9ments comme la flexibilisation de l\u00e2ge de la retraite, mais il n'est pas assez ambitieux, c'est une adapation conjoncturelle, alors qu'il faut une solution structurelle)\r\n- Les femmes ont acutellement beaucoup de revendication, notamment en terme d'\u00e9galit\u00e9s salariales.. ou de conciliations... \r\nHonn\u00eatment.. \u00e7a risque de tr\u00e8s mal passer aupr\u00e8s des femmes, ce rel\u00e8vement de l'\u00e2ge de la retraite, non?\r\n(\u00e9vident pour nous qu'une femme est capable de travailler aussi longtemps qu'un homme. \u00e2ge des sexes \u00e9galis\u00e9s en 2032. Nous sommes pour l'\u00e9galit\u00e9 dans tous les domaines et voulons sortir de l'opposition continuelle entre les genres pour avancer ensemble) \r\nCOMMENT CONVAINCRE\r\n******Devant le peuple: deux \u00e9chec pour \u00e9lever l'\u00e2ge de la retraite: 2004 et 2017...  c'est toujours compliqu\u00e9.. vous \u00eates ambitieux.. \r\n- vous voulez surtout lancer le d\u00e9bat? r\u00f4le des jeunes de \"piquer\".. \r\n(population quand elle a la guillotine devant les yeux, elle nous soutiendra. Il y a aujourd'hui une maturit\u00e9 politique sur l'avenir de nos retraites, il faut oser lever les tabous, faut pas avoir peur du peuple. Si les partis politiques n'ont pas \u00e9t\u00e9 capables de r\u00e9former l'AVS, c'est \u00e0 nous d'oser des solutions. Et puis en votation, la population s'est toujours oppos\u00e9e \u00e0 augmenter les d\u00e9penses, elle a dit non \u00e0 \u00e7a. Pas \u00e0 une vrai solution de fond)\r\n*****c'est votre premi\u00e8re initiative.. au JLR.... \r\ncomment vous allez faire pour r\u00e9colter les 100 000 signatures? Vous avez \u00e9t\u00e9 l\u00e2ch\u00e9s par les jeunes Verts lib\u00e9raux et les jeunes UDC.   \r\n(on s'\u00e9tait pr\u00e9par\u00e9 \u00e0 cette \u00e9ventualit\u00e9 et nous avons fait des pronostics r\u00e9alistes pour toutes nos sections. Nous avons le soutien de deux vice pr\u00e9sidents du parti, donc je ne me fais de souci. On sait r\u00e9colter des signatures, preuve en est notre contribution au r\u00e9f\u00e9rendum contre la loi sur les jeux d'argent)", "durationSec": 416, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10824887", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872053.image", "alternativeTitle": ["Les Jeunes PLR veulent relever l'\u00e2ge de la retraite \u00e0 66 ans pour tous: interview de Nicolas Jutzet / LME_2019-11-06T07:19:00_l-invite-e-d-actualite", "La Matinale du 06.11.2019"], "alternativeSummary": ["Interview de Nicolas Jutzet, vice-pr\u00e9sident des jeunes lib\u00e9raux radicaux, responsable romand de cette initiative."], "variantIds": ["ece-10824887"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-12T07:31:30Z", "webPublicationDate": "2019-11-06T06:32:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Jutzet, Nicolas", "role": "\u00e9tudiant, vice-pr\u00e9sident des jeunes PLR NE, responsable \"No Billag\" pour la Suisse Romande", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-91A4B732-47AC-4DB1-BE05-A8A7626D28FE", "internalArchiveId": "91A4B732-47AC-4DB1-BE05-A8A7626D28FE", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Signature d'Yves Terrani - Le PDC ne m\u00e9rite plus trois si\u00e8ges au Conseil d'Etat valaisan", "publicationDate": "2019-11-06T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nSignature d'Yves Terrani - Le PDC ne m\u00e9rite plus trois si\u00e8ges au Conseil d'Etat valaisan (SIGNATURE 06.11 LE PDC NE MERITE PAS 3 SIEGES AU CONSEIL D'ETAT VALAISAN)   DIRECT STUDIO SION \r\n\"Le PDC ne m\u00e9rite plus trois si\u00e8ges au Conseil d'Etat valaisan\"\r\nLe PDC valaisan ne sort pas grandi des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales 2019. Il a certes conserv\u00e9. de justesse. ses deux si\u00e8ges au Conseil des Etats. Mais il en a c\u00e9d\u00e9 un au National. Cette situation lui pendait au nez. Ce parti ne peut s'en prendre qu'\u00e0 lui-m\u00eame. Camper sur une h\u00e9g\u00e9monie qui sent de plus en plus la naphtaline. on rappelle ici que le PDC ne p\u00e8se plus que 35% de l'\u00e9lectorat valaisan contre plus de 60% jadis... Se dire que parce que tout lui a souri jusqu'ici, il ne peut en aller diff\u00e9remment \u00e0 l'avenir. Rester par trop cantonn\u00e9 dans cette image d\u00e9sormais \u00e9cul\u00e9e de \u00abparti de la famille\u00bb. Tout cela ressemble \u00e0 une faute politique. Le pire, c'est que le PDC persiste et signe. Il campe sur une arrogance qui agace de plus en plus le landernau politique et une bonne partie du peuple valaisan.\r\nLes autres partis, eux, sont all\u00e9s de l'avant. Ils ont compris que l'\u00e9lectorat. surtout les jeunes, mais aussi la classe moyenne, par trop n\u00e9glig\u00e9e par la famille C. avait soif de changement. Les banderilles sont de plus en plus fr\u00e9quemment plant\u00e9es dans le cuir de l'ogre PDC. Qui, m\u00eame s'il le nie, souffre.\r\nD\u00e9sormais, une certitude se fait jour en Valais. Le PDC ne m\u00e9rite plus de disposer de trois conseillers d'Etat. Affaibli, il doit s'attendre d'ailleurs \u00e0 voir sonner l'assaut au cours des prochains mois. La gauche, les Verts, le PLR et l'UDC ne vont pas lui faire de cadeaux alors que se profilent d\u00e9j\u00e0 les \u00e9lections cantonales de 2021. Au Parti socialiste valaisan, certains imaginent par exemple volontiers une formule avec 2 PDC, 1 PLR, 1 socialiste et 1 UDC. De quoi assurer une repr\u00e9sentativit\u00e9 politique plus en ad\u00e9quation avec les derniers r\u00e9sultats \u00e9lectoraux. Donc une forme de justice \u00e0 quelque part. Le PDC \u00e9tait h\u00e9g\u00e9monique hier, puis dominant. Il est celui de la majorit\u00e9 relative aujourd'hui. Avant de n'\u00eatre plus rien, il devrait s\u00e9rieusement se remettre en question. Seulement, il ne semble gu\u00e8re disposer \u00e0 le faire. Et pourrait bien d\u00e9couvrir, \u00e0 son corps d\u00e9fendant et dans pas longtemps, qu'il a eu tort.", "durationSec": 130, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10824888", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677655.image", "alternativeTitle": ["Signature d\u2019Yves Terrani - Le PDC ne m\u00e9rite plus trois si\u00e8ges au Conseil d\u2019Etat valaisan", "Signature d\u2019Yves Terrani - Le PDC ne m\u00e9rite plus trois si\u00e8ges au Conseil d\u2019Etat valaisan / LME_2019-11-06T07:25:00_signature", "Signature d\u2019Yves Terrani - Le PDC ne m\u00e9rite plus trois si\u00e8ges au Conseil d\u2019Etat valaisan / LME_2019-11-06T07:25:00_signature"], "variantIds": ["ece-10824903", "ece-10824888"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-12T08:11:41Z", "speechToTexts": ["12.11.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nOn va revenir sur les \u00e9lections en Valais dont signature avec vous Yves Terrani Le PDC ne m\u00e9rite plus trois si\u00e8ges au Conseil d'\u00c9tat valaisan c'est votre commentaire, Yves, on vous \u00e9coute. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:10) [94%] :\r\nLe PDC valaisan ne sort pas grandi des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales 2019, il a certes conserv\u00e9 de justesse ces 2 si\u00e8ges au Conseil des \u00c9tats mais il en a c\u00e9d\u00e9 au National cette situation lui pendait au nez, ce parti ne peut s'en prendre qu'\u00e0 lui- m\u00eame, camper sur une h\u00e9g\u00e9monie qui sent de plus en plus la naphtaline rappelle ici que le PDC valaisan ne p\u00e8se plus que 35 pourcent de l'\u00e9lectorat cantonales contre plus de 60 pourcent jadis, se dire que parce que tout lui a souri jusqu'ici, il ne peut en aller diff\u00e9remment \u00e0 l'avenir, rester par trop cantonn\u00e9 dans une image d\u00e9sormais \u00e9cul\u00e9e de parti de la famille, tout cela ressemble \u00e0 une faute politique, le pire c'est que le PDC persiste et signe, il campe sur une arrogance qui agace de plus en plus le landernau politique et une bonne partie du peuple valaisan, les autres partis sont all\u00e9s de l'avant, ils ont compris que l'\u00e9lectorat, surtout les jeunes, mais aussi la classe moyenne par trop n\u00e9glig\u00e9e d'ailleurs par la familleC. avait soif de changement, les banderilles sont de plus en plus pos\u00e9 fr\u00e9quemment plant\u00e9es dans le cuir de l'ogre PDC qui, m\u00eame s'il le nie souffre d\u00e9sormais une certitude se fait jour en Valais le PDC ne m\u00e9rite plus de disposer de 3 conseillers d'\u00c9tat affaibli, il doit s'attendre d'ailleurs \u00e0 voir sonner l'assaut au cours des prochains mois, la gauche, les Verts, le PLR et l'UDC ne vont pas lui faire de cadeaux, alors que se profile d\u00e9j\u00e0 les \u00e9lections cantonales de 2021 au Parti socialiste valaisan certains imaginent d'ailleurs volontiers une formule avec 2 PDC 1 PLR 1 socialiste et 1 n'UDC de quoi assurer une repr\u00e9sentativit\u00e9 politique plus en est ad\u00e9quation avec les derniers r\u00e9sultats \u00e9lectoraux donc une forme de justice \u00e0 quelque part le PDC \u00e9tait h\u00e9g\u00e9monique hier puis dominant, il est celui de la majorit\u00e9 relative aujourd'hui avant de n'\u00eatre plus rien, il devrait s\u00e9rieusement se remettre en question, seulement il ne semble gu\u00e8re dispos\u00e9 \u00e0 le faire et pourrait bien d\u00e9couvrir \u00e0 son corps d\u00e9fendant, et dans pas longtemps, qu'il a eu tort. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:08) [99%] :\r\nLe commentaire d'Yves Terrani. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-11-06T06:40:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Terrani, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-9FB7DD94-EC58-4949-B3A7-DA3C247A46C8", "internalArchiveId": "9FB7DD94-EC58-4949-B3A7-DA3C247A46C8", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Des rabbins participent \u00e0 la r\u00e9colte des olives palestiniennes", "publicationDate": "2019-11-06T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : froussard;Froussard, Alice \r\n\r\n\r\nDes rabbins participent \u00e0 la r\u00e9colte des olives palestiniennes OLIVIERS PALESTINIENS\r\n***Dans les territoires palestiniens, c'est la p\u00e9riode de la cueillette des olives. R\u00e9colte d'une grande importance \u00e9conomique et symbolique, qui se fait parfois dans des conditions difficiles \u00e0 cause des agressions subies par les colons. Le sc\u00e9nario se r\u00e9p\u00e8te chaque ann\u00e9e: champs br\u00fbl\u00e9s, arbres arrach\u00e9es, olives d\u00e9rob\u00e9es. Il y a parfois m\u00eame des violences directes... des jets de pierres ou des coups.\r\nPour tenter de calmer les choses, des juifs militants pour la paix, des volontaires internationaux et m\u00eame des Rabbins se mobilisent. Ils vont dans des champs d'oliviers pour donner un coup de main et prot\u00e9ger les Palestiniens.\r\nAlice Froussard les a accompagn\u00e9s:\r\n  DIGAS 4'01''\r\n((INTEGRE RECOLTE OLIVES RABBINS AIDENT PALESTINIENS - TUM -  FROUSSARD - 4'\r\nSANS LANCEMENT\r\n+ QUELQUES PHOTOS QUE J'AI PRISE SI BESOIN D'ILLUSTRATIONS\r\nINFO+ si le lancement n'est pas assez clair\r\n-Des menaces des colons, qui se conjuguent avec les difficult\u00e9s pour les agriculteurs palestiniens d'acc\u00e9der \u00e0 leurs terres. Isra\u00ebl impose en effet des restrictions aux territoires sous son contr\u00f4le,\r\net les colons s'accaparent de plus en plus de terres en Cisjordanie.\r\n-La r\u00e9colte des olives, d'une grande importance \u00e9conomique et symbolique, est un rappel r\u00e9current de l'impact n\u00e9faste de l'occupation.\r\n-Les oliviers peuvent mettre jusqu'\u00e0 vingt ans pour \u00eatre adultes et porter leurs fruits, donc quand ils sont br\u00fbl\u00e9s, c'est une \u00e9norme perte.\r\nScript\r\nAMB / APPEL \r\nIl est \u00e0 peine 7h, le jour se l\u00e8ve, \r\nNava Hefetz compte son \u00e9quipe.\r\ndevant un bus isra\u00e9lien \u00e0 deux pas de Tel Aviv\r\nBOB - TRAD - Bonjour \u00e0 tous\r\nDepuis 17 ans, \r\ncette femme rabbin d'un soixantaine d'ann\u00e9e,\r\nkippa accroch\u00e9e dans ses cheveux,\r\nfait parti de l'association \u00ab Rabbin Pour les droits de l'homme \u00bb.\r\nCe jour l\u00e0, \r\navec une quinzaine de personnes,    \r\ndes isra\u00e9liens, des volontaires internationaux et 3 autres rabbins,\r\nelle vient aider une famille de Palestiniens\r\n\u00e0 Yasuf, \r\nau nord de la Cisjordanie occup\u00e9e.\r\nUn village tr\u00e8s symbolique pour Nava. \r\nBOB  \r\nSur place, \r\ntoute la troupe se met \u00e0 l'oeuvre.\r\nCertains grimpent sur une \u00e9chelle\r\npour attraper les olives vertes ou noires.\r\nD'autres, \u00e0 la main ou avec un petit rateau, \r\nles font tomber sur de grandes b\u00e2ches \u00e9tendues sur le sol.\r\nUne aide pr\u00e9cieuse pour Youssef Hammouda, 62 ans\r\nle propri\u00e9taire des oliviers. \r\nComme chaque ann\u00e9e, c'est une p\u00e9riode\r\nqu'il appr\u00e9hende. \r\nBOB - TRADUCTION - Parfois c'est tr\u00e8s difficile pour nous. Surtout quand vous \u00eates seul, ou alors une ou deux personnes, et que les colons sont beaucoup, c'est tr\u00e8s difficile. On ne peut pas venir ici tr\u00e8s souvent. Cette parcelle l\u00e0 bas, l'an dernier, ils l'ont br\u00fbl\u00e9s. Ils ont aussi piqu\u00e9 les olives de nos arbres et ils ont m\u00eame commenc\u00e9 \u00e0 nous jeter des pierres. \r\nLes actes de vandalisme\r\ndont il parle\r\nsont le fait d'une poign\u00e9e d'extr\u00e9mistes. \r\nEn face des champs d'oliviers, \r\nun peu plus haut sur la vall\u00e9e\r\non aper\u00e7oit des maisons, des voitures, des drapeaux isra\u00e9liens\r\nC'est la colonie de Rehelim, \r\nune implantation ill\u00e9gale selon le droit international\r\nYousef la montre du doigt, \r\n\u00ab On se sent de plus en plus encercl\u00e9s \u00bb, nous dit-il  \r\nBOB - TRADUCTION - Regardez, il n'y avait rien l\u00e0 bas il y a quelques ann\u00e9es, les isra\u00e9liens disaient que c'\u00e9tait une zone militaire, mais maintenant c'est construit. C'est la m\u00eame chose ici, derri\u00e8re..\r\nOn ne sait pas ce que nous r\u00e9serve le futur vous savez. Mais il y aura toujours de l'espoir, inshallah'. \r\nCes derniers jours, les incidents se sont multiplier,\r\npas seulement envers les palestiniens :  \r\nUn rabbin de 80 ans, des volontaires, \r\net m\u00eame des soldats de l'arm\u00e9e isra\u00e9liennes\r\nont \u00e9t\u00e9 agress\u00e9es par des colons.\r\nMais, bien souvent,\r\naucune enqu\u00eate n'est men\u00e9e.\r\naucun assaillant n'est traduit en justice.\r\nC'est ce que d\u00e9nonce Nitzan Horowitz.\r\nIl est d\u00e9put\u00e9 isralien,\r\nleader du parti de gauche Meretz,\r\net est venu lui aussi, donner un coup de main pour la r\u00e9colte\r\nBOB\r\nC'est pour cette raison que Walam est venue\r\nC'est sa premi\u00e8re r\u00e9colte.\r\nOriginaire d'Hong Kong, cette femme de 40 ans \r\nhabite \u00e0 Tel Aviv\r\nEt elle voit dans ce moment un geste politique \r\nBOB - C'est important de venir ici (/voir ce lieu) et d'avoir ces interactions avec les Palestiniens. \r\nC'est comme \u00e7a qu'on peut faire la paix, mais pas seulement de mani\u00e8re imaginaire. Et puis, c'est aussi un moment sympa (/fun).\r\nComme elle, les volontaires esp\u00e8rent une chose : \r\nque les oliviers ne soit plus le symbole de la lutte entre les deux camps.\r\nMais redeviennent le symbole de la paix.\r\nAlice Froussard, pour RTS Info, J\u00e9rusalem))", "durationSec": 271, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10824974", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "alternativeTitle": ["Des rabbins participent \u00e0 la r\u00e9colte des olives palestiniennes / TUM_2019-11-06T08:22:00_sequence-3", "Tout un monde du 06.11.2019"], "variantIds": ["ece-10824974"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-12T08:11:39Z", "speechToTexts": ["12.11.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [95%] :\r\nDans les territoires palestiniens, c'est la p\u00e9riode de la cueillette des olives r\u00e9colte d'une grande importance \u00e9conomique et symbolique qui se fait parfois dans des conditions difficiles \u00e0 cause d'agressions subies par des colons, le sc\u00e9nario se r\u00e9p\u00e8te chaque ann\u00e9e champs br\u00fbl\u00e9s arbres arrach\u00e9es olives d\u00e9rob\u00e9es, parfois il y a m\u00eame des violences directes des jets de Pierre ou des coups pour tenter de calmer les choses, des juifs militants pour la paix des volontaires internationaux et m\u00eame des rabbins se mobilisent, ils vont dans des champs d'oliviers pour donner un coup de main et pour prot\u00e9ger les Palestiniens, Alice froussard, les accompagner, reportage. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:31) [73%] :\r\n3 elle gay et Benjamin, m\u00eame je mets. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:37) [97%] :\r\nIl est \u00e0 peine 7 heures le jour se l\u00e8ve Nava Hefetz compte son \u00e9quipe devant un bus isra\u00e9lien \u00e0 2 pas de Tel-Aviv. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:43) [75%] :\r\nWauquiez entend bonjour \u00e0 tous, Beaucaire Toblach comme l'\u00e2me. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:46) [92%] :\r\nDepuis 17 ans cette femme rabbin d'une soixantaine d'ann\u00e9es kippa accroch\u00e9e dans ses cheveux fait partie de l'association Rabbin pour les droits de l'homme, ce jour- l\u00e0, avec une quinzaine de personnes des isra\u00e9liens des volontaires internationaux et 3 autres rabbins elle vient aider une famille de Palestiniens et \u00e0 son faux nord de la Cisjordanie occup\u00e9e un village tr\u00e8s symbolique pour Nava. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:07) [91%] :\r\nIl y a 16 ans, on \u00e9tait venu pour faire la cueillette des olives et on avait trouv\u00e9 le champs d'oliviers compl\u00e8tement saccag\u00e9 les arbres d\u00e9racin\u00e9s. \r\nDonc ils ont eu enlever toutes les armes et non, on a, on a plant\u00e9 l\u00e0 bas il y a 16 ans des oliviers, aujourd'hui on va aller cueillir les plus solides, des oliviers, on a, on a plant\u00e9 il y a 16 ans, notre but, c'est d'arriver l\u00e0- bas et d'aider les Palestiniens pour qu'ils puissent faire la cueillette et des olives qui, sans \u00eatre \u00e0 rassurer par par les couleurs. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:50) [95%] :\r\nSur place, toute la troupe se met \u00e0 l'oeuvre, certains grimpent sur une \u00e9chelle pour attraper les olives vertes ou noires, d'autres \u00e0 la main ou avec un petit r\u00e2teau les font tomber sur des b\u00e2ches \u00e9tendues sur le sol, une aide pr\u00e9cieuse pour Youssef Hammouda, 62 ans, le propri\u00e9taire des oliviers, comme chaque ann\u00e9e, c'est une p\u00e9riode qu'il appr\u00e9hende. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:09) [88%] :\r\nSeule femme des ouvert et parfois c'est tr\u00e8s difficile pour nous, surtout quand vous \u00eates seul ou \u00e0 une \u00e0 2 personnes et que les colons sont nombreux, c'est tr\u00e8s difficile, on ne peut pas venir ici tr\u00e8s souvent notre en mais. \r\nAller et bien cette parcelle bas, ils l'ont br\u00fbl\u00e9s l'an dernier, ils ont aussi piqu\u00e9 les olives de nos arbres, ils ont m\u00eame commenc\u00e9 \u00e0 nous jeter des pierres \u00e0 nos Stars tricolores une. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:31) [93%] :\r\nAux hommes en hausse, les actes de vandalisme dont il parle sont le fait d'une poign\u00e9e d'extr\u00e9mistes en face des champs d'oliviers, un peu plus haut sur la vall\u00e9e on aper\u00e7oit des maisons, des voitures, des drapeaux isra\u00e9liens c'est la colonie de r\u00e9cr\u00e9 une implantation ill\u00e9gale selon le droit international Youssef la montre du doigt, on se sent de plus en plus encercl\u00e9s, nous dit -il, le bloc derri\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:51) [85%] :\r\nMais moi, cela fait une, regardez, il n'y avait rien l\u00e0- bas, il y a quelques ann\u00e9es, les isra\u00e9liens disaient exc\u00e9d\u00e9s qui vient zone militaire, mais maintenant c'est construit, c'est la m\u00eame chose ici, on ne sait pas ce que nous r\u00e9serve le futur, vous savez, mais il y aura toujours de l'espoir, Inch Allah volume face au Lauzet Lazio veut Charles. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:09) [91%] :\r\nCes derniers jours, les incidents se sont multipli\u00e9s, pas seulement envers les Palestiniens, un rabbin de 80 ans des volontaires et m\u00eame des soldats de l'arm\u00e9e isra\u00e9lienne ont \u00e9t\u00e9 agress\u00e9s par des colons, mais bien souvent, aucune enqu\u00eate n'est men\u00e9e, aucun assaillant n'est traduit en justice, c'est ce que d\u00e9nonce Nissan Horowitz, il les d\u00e9put\u00e9s isra\u00e9liens, leader du parti de gauche Meretz est venu lui aussi donner un coup de main pour la r\u00e9colte. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:31) [90%] :\r\nC'est l'arm\u00e9e, c'est exactement ce qui se passe ici, la police conna\u00eet la situation mais les colons extr\u00e9mistes ici sans qu'ils ont le feu Vert du gouvernement pour faire la violence et voil\u00e0 il faut il faut montrer aux Palestiniens qui la majorit\u00e9 en Isra\u00ebl est tout \u00e0 fait pour la paix et pour l'id\u00e9e des 2 pays, Isra\u00ebl et Palestine et il est les actes des colons ici les actes violents les crimes tr\u00e8s pr\u00e9sent par les citoyens d'Isra\u00ebl. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:01) [94%] :\r\nC'est l'une des raisons pour laquelle Ouallam est venu, c'est sa premi\u00e8re r\u00e9colte originaire d'Hong Kong, cette femme de 40 ans habite \u00e0 Tel-Aviv et voit dans ce moment un geste politique. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:10) [94%] :\r\nEt c'est province c'est important de venir sur place et d'avoir ces interactions avec les Palestiniens, c'est comme \u00e7a qu'on peut faire la paix, et pas seulement de mani\u00e8re imaginaire et c'est aussi un moment sympa ce probl\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:20) [96%] :\r\nComme elle, les volontaires esp\u00e8rent une chose que les oliviers ne soit plus le symbole de la lutte entre les 2 camps, mais redeviennent le symbole de la paix, Alice froussard pour RTS Info J\u00e9rusalem. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-11-06T07:56:01Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Guevara-Frey, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C13F1BC6-58CB-4B53-B556-01E8E9A4DCC7", "internalArchiveId": "C13F1BC6-58CB-4B53-B556-01E8E9A4DCC7", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La revue de presse  Par Val\u00e9rie Droux ", "publicationDate": "2019-11-06T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nLa revue de presse  Par Val\u00e9rie Droux  (La revue de presse) *** La revue de presse, Val\u00e9rie Droux. Un nouvel \u00e9l\u00e9ment dans l'affaire de l'employ\u00e9e de l'ambassade de Suisse \u00e0 Moscou: des accusations contre l'ambassadeur. \r\nL'employ\u00e9e \u00e9tait accus\u00e9e de d\u00e9tournement de fonds, et a licenci\u00e9e en f\u00e9vrier. \r\nSur sa cha\u00eene Youtube, explique l'Aargauer etla Luzerner Zeitung, elle avait post\u00e9, apr\u00e8s son renvoi, une vid\u00e9o de 3 minutes et demi. Le D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral des affaires \u00e9trang\u00e8res et l'ambassadeur Yves Rossier ont fait bloquer, pour les spectateurs suisses, ladite vid\u00e9o.\r\nElle y accusait, face cam\u00e9ra, l'ambassadeur de mobbing et de harc\u00e8lement sexuel \u00e0 son encontre; il l'aurait aussi aurp\u00e8s d'entreprises suisses en Russie. Des accusations graves. Le DFAE a enqu\u00eat\u00e9, et il renouvelle, dit-il, toute sa confiance en l'ambassadeur et son \u00e9quipe. \r\n***La presse qui se penche ce matin sur un nouveau business: celui des soci\u00e9t\u00e9s de financement de proc\u00e8s.\r\n\"Les nouveaux justiciers\", lit-on dans la Libert\u00e9. Egalement dans le Nouvelliste, Arcinfo, la C\u00f4te, le journal du Jura et le quotidien jurassien.\r\nFace \u00e0 des frais de justice en augmentation, on parle donc de proc\u00e8s civils, des soci\u00e9t\u00e9s se proposent de tout prendre en charge. En cas de victoire de leur client, elles empochent un pourcentage, environ 30% explique l'une d'elles.\r\nC'est que, intenter un proc\u00e8s au civil co\u00fbte toujours plus cher. Pourquoi ? la g\u00e9n\u00e9ralisation du paiement des frais de justices pr\u00e9sum\u00e9s, \u00e0 l'avance. \r\nUne charge tr\u00e8s lourde pour les particuliers ou les PME. Insurmontable, m\u00eame, pour la classe moyenne, explique un avocat. \r\nSon confr\u00e8re de la F\u00e9d\u00e9ration suisse des avocats Ren\u00e9 Rall parle lui de p\u00e9ril sur l'acc\u00e8s \u00e0 la justice. \r\n*** On parle beaucoup des seniors, dans la presse, ce matin. \u00c2ge de la retraite, congr\u00e8s du Conseil Suisse des a\u00een\u00e9s. \r\nLe Blick, lui, se penche sur les difficult\u00e9s des seniors, dans un monde o\u00f9 tout se fait sur internet. \r\nA\u00een\u00e9s et malades: ils passent \u00e0 travers les mailles du r\u00e9seau. Comprenez: sans internet, la vie se complique s\u00e9rieusement. \r\nL'exemple d'un retrait\u00e9 zurichois, ni assez en forme pour se rendre \u00e0 la poste r\u00e9cup\u00e9rer un paquet, ni pour utiliser internet. Et la procuration n\u00e9cessaire, n'est disponible qu'en ligne; c'est le cas de certains services, confirme la poste. \r\nDe facto, les personnes - souvent \u00e2g\u00e9es - qui ne savent pas se servir d'internet, sont exclues.  \r\nAlors que pourtant, on pourrait se dire que les services en ligne peuvent faciliter la vie de ceux qui ne sont plus tr\u00e8s mobile. La poste n'est pas la seule: les CFF sont aussi point\u00e9s du doigt: l'offre des billets d\u00e9griff\u00e9s n'est disponible qu'en ligne, d\u00e9nonce pour sa part la fondation pour les consommateurs. \r\n*** Comment se pr\u00e9munir des \"fake news\" ? la presse \"papier\" a-t-elle encore un avenir ? Et d'ailleurs, comment se fabrique un journal ? \r\nAutant de questions qu'abordent plusieurs quotidiens r\u00e9gionaux, ce matin.\r\nC'est une s\u00e9rie, que l'on retrouve dans la C\u00f4te, Arcinfo et le Nouvelliste, ces derni\u00e8res semaines.\r\nHier effectivement, les Fake News, ou billeves\u00e9es, c'\u00e9tait dans Arcinfo. Leur fonctionnement, comme s'en pr\u00e9munir. Avec \r\nl'enseignante \u00e0 l'acad\u00e9mie du journaliste de l'Universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel, Nathalie Pignard-Cheynel. \r\nAujorud'hui, toujorus dans Arcinfo, interview de Philippe Amez-Droz, du M\u00e9dial-Lab de l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve. Pour lui, le papier restera longtemps une \"valeur refuge\". Car pour beaucoup d'\u00e9diteurs, imprimer son journal participe toujours de la cr\u00e9dibilit\u00e9 de la marque, et du renforcement de son identit\u00e9. \r\nEt La C\u00f4te, justement, explique ce matin \u00e0 ses lecteurs comment on en arrive \u00e0 l'objet imprim\u00e9, dans nos mains. 4 \u00e9tapes son d\u00e9taill\u00e9es: de la d\u00e9couverte d'un sujet int\u00e9ressant \u00e0 sa diffusion. \r\n*** On va parler cin\u00e9ma, maintenant... On se retrouve devant la porte de la chambre 237, de l'h\u00f4tel Overlook...\r\nNous sommes dans Shining. Le film d'apr\u00e8s le chef d'oeuvre de Stephen King. \r\nEntrons. \r\nUne salle de bain comme une morgue: murs verts, mobilier m\u00e9tallique. Une baignoire, une femme, nue. Plut\u00f4t avenante. Le h\u00e9ros, Jack Torrance, jou\u00e9 par Jack Nicholson l'embrasse. Quand il ouvre les yeux, il se trouve face \u00e0 une tr\u00e8s vielle femme, beaucoup moins avenante. Sc\u00e8ne mythique.\r\nMais, le saviez-vous ? la dame avenante est zurichoise, c'est Lia Beldam. Le Tages Anzeiger l'a retrouv\u00e9e, pour la sortie de la suite de Shining, Doctor Sleep. Et \u00e0 la question centrale: Jack Nicholson est-il un bon \"K\u00fcsser\", un embrasseur, le mot n'existe pas en fran\u00e7ais, elle r\u00e9pond: je laisse \u00e7a \u00e0 l'imagination des spectateurs.  \r\n*** Pour terminer, Val\u00e9rie, un nouvel \u00e9pisode de votre s\u00e9rie sur les 30 ans de la chute du mur de Berlin.\r\nCelui de Berlin est tomb\u00e9. Mais il en reste d'autres. L'angle choisi par l'Illustr\u00e9 de cette semaine. \r\nUne galerie photo saisissante: des barbel\u00e9s au Maroc, en Gr\u00e8ce, en Buglarie, en Hongrie. Ou les murs, en Irlande du Nord, entre les quartiers catholiques et protestants de Belfast, qui doivent dispara\u00eetre d'ici 2023. \r\nDes barri\u00e8res qui sont particuli\u00e8rement absurdes, note le jorunaliste Jean-Blaise Besen\u00e7on dans l'\u00e9ditorial, absurdes dans une Europe qui se voulait le porte-drapeau d'un monde sans fronti\u00e8res.", "durationSec": 473, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10824891", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["La revue de presse  Par Val\u00e9rie Droux", "La revue de presse  Par Val\u00e9rie Droux  / LME_2019-11-06T07:48:00_revue-de-presse", "La revue de presse  Par Val\u00e9rie Droux  / LME_2019-11-06T07:48:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-10824894", "ece-10824891"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-12T08:30:42Z", "speechToTexts": ["12.11.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [97%] :\r\nOn va passer \u00e0 la presse \u00e0 7 heures 47 avec vous Val\u00e9rie Droux un nouvel \u00e9l\u00e9ment dans l'affaire de l'employ\u00e9e de l'ambassade de Suisse \u00e0 Moscou des accusations contre l'ambassadeur. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:09) [90%] :\r\nUne employ\u00e9e, accus\u00e9 de d\u00e9tournement de fonds et licenci\u00e9e en f\u00e9vrier alors sur sa cha\u00eene YouTube explique la Rua et la Luzerner Zeitung, ce matin, elle avait post\u00e9 apr\u00e8s son renvoi, une vid\u00e9o de 3 minutes et demie le D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral des affaires \u00e9trang\u00e8res et l'ambassadeur Yves Rossier ont fait bloquer cette vid\u00e9o pour les spectateurs suisses il y accusait l'employ\u00e9e l'ex- employ\u00e9 face cam\u00e9ra et il y accusait l'ambassadeur de mobbing et de harc\u00e8lement sexuel \u00e0 son encontre, il aurait aussi d\u00e9nigr\u00e9 aupr\u00e8s d'entreprises suisses en Russie, des accusations graves, notent les journaux le DFAE a lui enqu\u00eat\u00e9 et il renouvelle, dit -il aux journaux, toute sa confiance \u00e0 l'ambassadeur et \u00e0 son \u00e9quipe. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:48) [94%] :\r\nLa presse qui se penche aussi ce matin sur un nouveau Business, celui des soci\u00e9t\u00e9s de financement de proc\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:53) [92%] :\r\nLes nouveaux justiciers, lit -on, de la libert\u00e9, \u00e9galement dans le Nouvelliste Arc Info, la cote Le Journal du Jura et le quotidien jurassien face \u00e0 des frais de justice en augmentation, on parle donc de proc\u00e8s civil un des soci\u00e9t\u00e9s se proposent de tout prendre en charge et en cas de victoire de leur client, h\u00e9 bien elles empochent un pourcentage environ 30 pourcent explique l'une d'elles c'est que intenter un proc\u00e8s civil co\u00fbte toujours plus cher, alors pourquoi h\u00e9 bien \u00e0 cause de la g\u00e9n\u00e9ralisation du paiement des frais de justice pr\u00e9sum\u00e9s \u00e0 l'avance une charge qui est tr\u00e8s lourde pour les particuliers, pour les PME insurmontable, m\u00eame pour la classe moyenne, explique un avocat, son confr\u00e8re de la F\u00e9d\u00e9ration suisse des avocats, Ren\u00e9 Rall, parle lui de p\u00e9ril sur l'acc\u00e8s \u00e0 la justice. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:36) [96%] :\r\nOn parle aussi beaucoup des des seniors dans la presse ce matin, \u00e2ge de la retraite, on en a parl\u00e9 \u00e9galement tout \u00e0 l'heure qu'on congr\u00e8s du Conseil Suisse des a\u00een\u00e9s et puis le Blick le Blick qui se penche sur les difficult\u00e9s des seniors dans un monde o\u00f9 tout se fait sur Internet. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:49) [91%] :\r\nA\u00een\u00e9s et malades, ils passent \u00e0 travers les mailles du r\u00e9seau, comprenez sans internet, la vie se complique s\u00e9rieusement l'exemple d'un retrait\u00e9 z\u00fcrichois ni assez en forme pour se rendre \u00e0 la poste, r\u00e9cup\u00e9rer un paquet ni assez en forme pour utiliser internet et la procuration n\u00e9cessaire pour qu'un tiers puisse aller \u00e0 la Poste, h\u00e9 bien cette procuration n'est disponible qu'en ligne, c'est le cas de certains services, confirme en effet la Poste alors des facto les personnes souvent \u00e2g\u00e9es, qui ne savent pas se servir d'internet sont exclues, alors que pourtant on pourrait se dire que les services en ligne peuvent faciliter la vie des gens qui ne sont plus tr\u00e8s mobile, La Poste n'est pas la seule, les CFF sont aussi point\u00e9s du doigt, l'offre des billets d\u00e9griff\u00e9s, par exemple, n'est disponible que via Internet ou sur votre t\u00e9l\u00e9phone portable, d\u00e9nonce pour sa part, la fondation al\u00e9manique pour les consommateurs. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:34) [88%] :\r\nJo\u00eblle Kunz ne sont pas, on parlait tout \u00e0 l'heure de de l'\u00e2ge de la retraite vous qu'il avait un peu d\u00e9pass\u00e9, vous continuez d'\u00e9crire des livres, vous en avez parl\u00e9 tout \u00e0 l'heure avec Xavier, vous continuez \u00e0 chroniqu\u00e9 dans le dans le temps, vous vous gardez cette passion de l'actualit\u00e9 en tant que journaliste. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:49) [90%] :\r\nAh oui, tout \u00e0 fait mais j'ai de la chance, c'est en bonne sant\u00e9, j'\u00e9mets de jambes, mais Debra vers l'est, j'ai encore ma vue mes oreilles \u00e7a va donc je pense que j'ai de la chance et \u00e7a, c'est s\u00fbr, je me sens pas exclu mais c'est facile, c'est facile de se sentir exclu quand on est \u00e0 la retraite, il y a des moments o\u00f9 vous devez quand m\u00eame faire un peu d'effort pour vous remettre dans la soci\u00e9t\u00e9, parce que la soci\u00e9t\u00e9 et la tendance \u00e0 vous exclure vous cet \u00e2ge de la retraite, d'ailleurs, est une est une un couperet psychologiquement tr\u00e8s p\u00e9nible, \u00e7a \u00e9t\u00e9 difficile pour vous, pour moi, \u00e7a a pas \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s difficile parce que je savais que je continuerai et puis j'\u00e9tais s\u00fbr jeter sur un bouquin donc mais mais mais je vois autour de moi c'est c'est tout d'un coup, vous \u00eates, vous \u00eates, vous \u00eates plus vous \u00eates plus dans le monde des autres, vous \u00eates -vous pass\u00e9 et je trouve \u00e7a quand m\u00eame injuste, alors vous avez moins d'argent, vous \u00eates moins socialis\u00e9e, enfin c'est c'est c'est quand m\u00eame une situation que que que je pensais est mauvaise pour la soci\u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:59) [91%] :\r\nT\u00e9l Conrard Diego des pour, des gens qui ont qui ont la sant\u00e9 comme vous et qui peuvent encore faire \u00e9norm\u00e9ment de choses, on parle de presse Jo\u00eblle Kuntz, figurez -vous, dans la presse ce matin, comment se pr\u00e9munir des faits qui News la presse papier a -t-elle encore un avenir comment se fabrique un journal d'ailleurs autant de questions qu'abordent plusieurs quotidiens r\u00e9gionaux Val\u00e9rie. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:19) [90%] :\r\nOui, c'est une s\u00e9rie on que l'on trouve dans la C\u00f4te Arc Info et le Nouvelliste ces derni\u00e8res semaines, alors hier effectivement l'effet que News un ou billeves\u00e9es si vous pr\u00e9f\u00e9rez, c'\u00e9tait voir qu'un faux leur fonctionnement, comment s'en pr\u00e9munir avec l'enseignant \u00e0 l'Acad\u00e9mie du journalisme, de l'Universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel Nathalie Pignard Chanel aujourd'hui toujours dans Arcinfo interview de Philippe \u00e0 mes Droux du M\u00e9dia Lab de l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve alors pour lui le papier restera longtemps une valeur refuge, car pour beaucoup d'\u00e9diteurs imprimer son journal participe toujours de la cr\u00e9dibilit\u00e9 de la marque et du renforcement de son identit\u00e9 et puis la C\u00f4te justement, explique ce matin \u00e0 ses Lecteurs comment on en arrive \u00e0 l'objet imprim\u00e9 dans nos mains le matin alors 4 \u00e9tapes son d\u00e9taill\u00e9es de la d\u00e9couverte d'un sujet int\u00e9ressant \u00e0 sa diffusion. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:04) [95%] :\r\nJo\u00eblle Kuntz vous pensez -vous aussi que le papier reste une valeur refuge qu'un journal doit continuer \u00e0 \u00eatre imprim\u00e9, m\u00eame si on comme on consomme \u00e9norm\u00e9ment l'information sur les tablettes, sur les \u00e9crans. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:14) [90%] :\r\nJe ne sais pas si le journal lui- m\u00eame doit continuer \u00e0 \u00eatre imprim\u00e9, mais le journal doit avoir un support papier quelconque, alors vous pouvez imaginer, par exemple, a News par exemple nargue, c'est un site web, mais maintenant on fait des, des, des, des, des livres avec le les reportages qu'il diffuse r\u00e9guli\u00e8rement le courant de la semaine, il y a finalement un objet papier qui porte le nom de A\u00efdid News et je pense que la plupart des journaux font \u00e7a on pourrait pas, on ne pourrait pas supprim\u00e9 de de de l'impression papier un titre de presse. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:49) [88%] :\r\nLe garder garder quelque chose dans les mains, on va parler cin\u00e9ma maintenant, on se retrouve devant la porte de la chambre 237 \u00e7a parlera \u00e0 quelques-uns, la chambre 237 Val\u00e9rie de l'h\u00f4tel, avoir l'eau. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:00) [89%] :\r\nNous sommes dans Shining, le film d'apr\u00e8s le chef-d'oeuvre de Stephen King, alors, entrons dans une salle de bain comme une morgue des murs verts du mobilier m\u00e9tallique, une baignoire, une femme nue plut\u00f4t avenante le h\u00e9ros Jack Torrance, jou\u00e9 par Jack Nicholson l'embrasse et quand il ouvre les yeux, il se retrouve avec dans ses bras une tr\u00e8s tr\u00e8s vieille femme beaucoup moins avenante, certes, c'est une sc\u00e8ne mythique mais le saviez -vous, la dame avenante dans la baignoire, h\u00e9 bien, et z\u00fcrichoises c'est Lia belle dame le Tages-Anzeiger la retrouver pour la sortie de la suite de Shining Doctor Sleep et \u00e0 la question centrale que lui pose le journal Jack Nicholson a -t-il bon Q seront nombre \u00e0 Seraing, le mot existe pas tout \u00e0 fait en fran\u00e7ais, ou alors il a un autre sens, celui qui donne un baiser bref, elle r\u00e9pond \u00e0 cette question, je laisse \u00e7a \u00e0 l'imagination du spectateur et du spectacle. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:53) [87%] :\r\nTriste, nous n'avons donc pas eu que Urszula en Gr\u00e8ce mais cette dame comment s'appelle -t-elle d'ailleurs Lia y belle dame, c'est-\u00e0-dire des voix du Mundo termine Val\u00e9rie avec un nouvel \u00e9pisode de votre s\u00e9rie sur les 30 ans de la chute du mur de Berlin. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:05) [93%] :\r\nOui, celui de Berlin est donc tomb\u00e9 \u00e0 1 bien s\u00fbr, mais il en reste d'autres, et \u00e7a c'est l'angle choisi par l'illustrer cette semaine, qui sort aujourd'hui une galerie photo saisissante des barbel\u00e9s au Maroc, en Gr\u00e8ce, en Bulgarie, Hongrie ou alors les murs en Irlande du Nord, entre les quartiers catholiques et protestants de Belfast, par exemple, qui doivent dispara\u00eetre d'ici 2023 des barri\u00e8res qui sont particuli\u00e8rement absurdes, note le journaliste Jean-Blaise Besen\u00e7on, dans l'\u00e9ditorial absurdes dans une Europe qui se voulait le porte- drapeau d'un monde sans fronti\u00e8res. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:34) [94%] :\r\nJo\u00eblle Kuntz, question de la semaine \u00e0 nos invit\u00e9s, vous \u00e9tiez o\u00f9, vous faisiez quoi le 9 novembre 1989. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:40) [90%] :\r\nC'\u00e9tait la t\u00e9l\u00e9vision et je regardais les images avec tous mes camarades, on essayait de les commenter de comprendre ce qui se passe ce qui se passe et on \u00e9tait enfin plus qu'heureux de leur. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-11-06T07:04:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Droux, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1738591", "internalArchiveId": "AA1811738434", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Huile d'olive", "publicationDate": "2019-11-05T20:12:00Z", "durationSec": 2848, "genres": ["Consommation"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/10842509", "imageURL": "http://www.rts.ch/10784392.image", "alternativeTitle": ["Olives noires: m\u00fbries sur l'arbre ou noircies artificiellement ?", "A bon entendeur", "SOS Plombier-D\u00e9pannage-Chauffage", "A bon entendeur", "Olives : ne vous fiez pas \u00e0 la couleur !", "A bon entendeur"], "alternativeSummary": ["Les olives sont vertes ou noires selon leur degr\u00e9 de maturation. Si on ne leur laisse pas le temps de devenir noires en m\u00fbrissant sur l\u2019arbre, il faut les noircir artificiellement. Apr\u00e8s avoir subi un processus d\u2019oxydation, les olives sont trait\u00e9es avec du gluconate ferreux pour fixer la couleur noire. La pr\u00e9sence de cet additif (E579) doit figurer dans la liste des ingr\u00e9dients. Le gluconate ferreux est difficile \u00e0 quantifier au moyen d\u2019analyses en laboratoire car les olives contiennent naturellement du fer mais pas toutes en m\u00eame quantit\u00e9. ABE a donc soumis 15 lots d'olives achet\u00e9es sur les principaux march\u00e9s de Suisse romande \u00e0 un expert du Centre technique de l'olivier \u00e0 Aix-en-Provence pour identifier celles qui \u00e9taient teintes. \nLa consommation de gluconate ferreux dans l\u2019alimentation est-elle probl\u00e9matique pour la sant\u00e9 ? Selon Patrick Edder, chimiste cantonal genevois, sa consommation m\u00eame en grande quantit\u00e9 ne pr\u00e9sente pas de danger. \nABE s\u2019est rendu dans le Salento dans le nord des Pouilles o\u00f9 depuis quelques ann\u00e9es les oliviers s\u00e8chent, attaqu\u00e9s par une bact\u00e9rie, la Xylella fastidiosa. Dans cette r\u00e9gion, les oliviers centenaires font partie du paysage. Pour \u00e9viter d\u2019arracher les oliviers malades, des solutions sont envisag\u00e9es comme la plantation de vari\u00e9t\u00e9s r\u00e9sistantes \u00e0 la bact\u00e9rie ou l\u2019administration de traitements exp\u00e9rimentaux qui permettraient aux oliviers de reverdir.\nManuelle Pernoud a demand\u00e9 \u00e0 Christian Lannou, chef du d\u00e9partement sant\u00e9, plantes et environnement, Institut National de la Recherche Agronomique ( France) , si la progression de la bact\u00e9rie avait pu \u00eatre stopp\u00e9e dans les Pouilles et ce qu\u2019il pensait des traitements alternatifs test\u00e9s dans la r\u00e9gion.", "Olives: ne vous fiez pas \u00e0 la couleur !", "Qui appeler en cas de fuite d\u2019eau, de robinet fichu, de conduite bouch\u00e9e en plein le week-end ? Ne vous pr\u00e9cipitez pas sur la premi\u00e8re r\u00e9f\u00e9rence qui appara\u00eet sur votre moteur de recherche pr\u00e9f\u00e9r\u00e9, ou du moins sans avoir v\u00e9rifi\u00e9 \u00e0 qui vous aurez affaire. Le t\u00e9moignage d\u2019un t\u00e9l\u00e9spectateur , ainsi que les conseils de C\u00e9dric Vincent, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral des m\u00e9tiers techniques du b\u00e2timent \u00e0 Gen\u00e8ve et de David Equey, avocat, directeur suppl\u00e9ant F\u00e9d\u00e9ration vaudoise des entrepreneurs.", "Olives: ne vous fiez pas \u00e0 la couleur !", "L\u2019olive de table est un fruit formidable. Mais l\u2019olive noire bien lisse que vous avez achet\u00e9e n\u2019a pas forc\u00e9ment muri lentement sur son arbre ! Lesquelles ont tremp\u00e9 dans du gluconate ferreux ? La peste des oliviers, un fl\u00e9au qui s\u2019\u00e9tend, m\u00eame au-del\u00e0 de l\u2019Italie.  ABE a men\u00e9 l\u2019enqu\u00eate dans les Pouilles. Les mesures urgentes d\u00e9cr\u00e9t\u00e9es pour limiter cette contamination sont controvers\u00e9es.", "Olives: ne vous fiez pas \u00e0 la couleur !"], "variantIds": ["ece-10842509", "ece-10842512", "ece-10842514"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-19T16:01:21Z", "subTitles": ["10:00:00:12  10:00:02:18\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:00:02:20  10:00:18:06\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:00:19:08  10:00:23:14\r\n{\\an1}-Bonsoir, c'est un pi\u00e8ge dans lequel\r\ntrop de gens tombent.\r\n\r\n10:00:23:16  10:00:26:17\r\n{\\an1}Votre robinetterie\r\nvous fait des mis\u00e8res;\r\n\r\n10:00:26:19  10:00:31:11\r\n{\\an1}attention au d\u00e9pannage d'urgence\r\nsi bien r\u00e9f\u00e9renc\u00e9 sur Internet\r\n\r\n10:00:31:12  10:00:34:03\r\n{\\an1}qu'il appara\u00eet en premi\u00e8re ligne.\r\n\r\n10:00:34:05  10:00:36:14\r\n{\\an1}Il peut y avoir des margoulins.\r\n\r\n10:00:36:16  10:00:41:19\r\n{\\an1}Elle se grignote en ap\u00e9ro, l'olive\r\nde table est \u00e0 notre menu ce soir.\r\n\r\n10:00:41:21  10:00:46:22\r\n{\\an1}Le noir peut cacher du vert, mais\r\nvotre olive n'a pas forc\u00e9ment m\u00fbri\r\n\r\n10:00:47:00  10:00:49:00\r\n{\\an1}longtemps sur son arbre.\r\n\r\n10:00:49:02  10:00:52:16\r\n{\\an1}On ira dans les Pouilles,\r\nparadis des oliviers,\r\n\r\n10:00:52:18  10:00:57:07\r\n{\\an1}jusqu'\u00e0 ce qu'une tr\u00e8s dangereuse\r\nbact\u00e9rie ravage les arbres.\r\n\r\n10:00:57:09  10:01:00:06\r\n{\\an1}Mais tout n'est peut-\u00eatre pas perdu.\r\n\r\n10:01:08:10  10:01:10:15\r\n{\\an1}\"A Bon Entendeur\" vous a souvent\r\n\r\n10:01:10:17  10:01:12:11\r\n{\\an1}parl\u00e9 d'huile d'olive;\r\n\r\n10:01:12:12  10:01:17:23\r\n{\\an1}mais jamais encore d'olives de table,\r\nd'olives de bouche, c'est leur nom.\r\n\r\n10:01:18:01  10:01:22:13\r\n{\\an1}Elles sont vertes ou noires selon\r\nleur degr\u00e9 de maturation,\r\n\r\n10:01:22:15  10:01:27:11\r\n{\\an1}et pour l'acc\u00e9l\u00e9rer cette maturation,\r\nla nature n'est pas toujours\r\n\r\n10:01:27:13  10:01:31:20\r\n{\\an1}assez rapide pour \u00eatre rentable,\r\nla chimie est bien pratique.\r\n\r\n10:01:33:13  10:01:37:03\r\n{\\an1}Musique joyeuse \u00e0 la guitare\r\n\r\n10:01:37:05  10:01:40:04\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:01:40:06  10:01:44:08\r\n{\\an1}-L'olivier, une conqu\u00eate de l'homme\r\ndepuis le n\u00e9olithique.\r\n\r\n10:01:44:10  10:01:48:10\r\n{\\an1}C'est probablement en Syrie\r\nque les premiers agriculteurs\r\n\r\n10:01:48:11  10:01:53:00\r\n{\\an1}ont domestiqu\u00e9 cet arbuste aux\r\nfruits amers et riches en huiles.\r\n\r\n10:01:53:02  10:01:56:22\r\n{\\an1}Des soins attentifs en ont fait\r\nun arbre toujours vert,\r\n\r\n10:01:57:00  10:02:01:04\r\n{\\an1}capable de vivre des centaines,\r\nvoire des milliers d'ann\u00e9es.\r\n\r\n10:02:01:06  10:02:05:11\r\n{\\an1}On utilisait son l'huile pour\r\nl'\u00e9clairage et pour la cuisine.\r\n\r\n10:02:05:13  10:02:07:11\r\n{\\an1}Et on consommait les olives,\r\n\r\n10:02:07:13  10:02:11:18\r\n{\\an1}dont on a trouv\u00e9 les noyaux\r\ndans les fouilles arch\u00e9ologiques.\r\n\r\n10:02:11:20  10:02:15:19\r\n{\\an1}Dans l'Antiquit\u00e9, l'olivier\r\nsuit les \u00e9changes commerciaux\r\n\r\n10:02:15:21  10:02:19:10\r\n{\\an1}avant de conqu\u00e9rir le monde,\r\nau gr\u00e9 des migrations.\r\n\r\n10:02:19:11  10:02:22:16\r\n{\\an1}Aujourd'hui, on le cultive\r\nen Am\u00e9rique du Sud,\r\n\r\n10:02:22:18  10:02:24:07\r\n{\\an1}au Japon, en Australie\r\n\r\n10:02:24:09  10:02:25:20\r\n{\\an1}et en Afrique du Sud.\r\n\r\n10:02:28:07  10:02:33:00\r\n{\\an1}Il existe des milliers de vari\u00e9t\u00e9s\r\nd'olives diff\u00e9rentes,\r\n\r\n10:02:33:02  10:02:34:20\r\n{\\an1}souvent tr\u00e8s locales.\r\n\r\n10:02:34:22  10:02:40:23\r\n{\\an1}Comme ici dans le nord des Pouilles\r\no\u00f9 on r\u00e9colte La Bella di Cerignola\r\n\r\n10:02:41:01  10:02:44:06\r\n{\\an1}sur les terres du conte Pavoncelli.\r\n\r\n10:02:44:08  10:02:47:18\r\n{\\an1}Ma famille cultive depuis toujours\r\n\r\n10:02:47:20  10:02:50:11\r\n{\\an1}cette olive dont on trouve\r\n\r\n10:02:50:12  10:02:52:17\r\n{\\an1}des traces depuis le 19\u00e8me s.\r\n\r\n10:02:52:19  10:02:54:20\r\n{\\an1}Elle n'\u00e9tait pas export\u00e9e,\r\n\r\n10:02:54:22  10:02:59:13\r\n{\\an1}comme beaucoup de choses\r\nqui \u00e9taient produites dans ce pays.\r\n\r\n10:02:59:15  10:03:03:14\r\n{\\an1}La th\u00e9orie la plus probable,\r\nc'est qu'il s'agit\r\n\r\n10:03:03:16  10:03:11:00\r\n{\\an1}d'une mutation naturelle intervenue\r\nsur un arbre pendant le 19\u00e8me si\u00e8cle.\r\n\r\n10:03:11:02  10:03:15:10\r\n{\\an1}Un bon agriculteur\r\na vu la taille de l'olive\r\n\r\n10:03:15:11  10:03:17:23\r\n{\\an1}et a s\u00e9lectionn\u00e9 ce clone\r\n\r\n10:03:18:01  10:03:22:01\r\n{\\an1}en faisant de simples greffes\r\nsur d'autres arbres.\r\n\r\n10:03:22:03  10:03:25:12\r\n{\\an1}Il a \u00e9t\u00e9 attir\u00e9 par sa beaut\u00e9\r\net sa taille.\r\n\r\n10:03:25:14  10:03:29:20\r\n{\\an1}s'est ainsi qu'elle s'est r\u00e9pandue\r\nsur le territoire.\r\n\r\n10:03:29:22  10:03:35:00\r\n{\\an1}Elle a la caract\u00e9ristique d'avoir\r\n\u00e9t\u00e9 essay\u00e9e \u00e0 d'autres endroits,\r\n\r\n10:03:35:02  10:03:37:23\r\n{\\an1}mais elle n'a pas donn\u00e9\r\ncomme r\u00e9sultat\r\n\r\n10:03:38:01  10:03:40:22\r\n{\\an1}cette grandeur extraordinaire\r\n\r\n10:03:41:00  10:03:45:09\r\n{\\an1}qu'elle n'a que dans cette zone\r\nde Cerignola.\r\n\r\n10:03:45:11  10:03:50:05\r\n{\\an1}C'est comme \u00e7a,\r\nla nature nous a fait ce cadeau.\r\n\r\n10:03:53:07  10:03:56:23\r\n{\\an1}-Depuis 1993, une trentaine\r\nde producteurs\r\n\r\n10:03:57:01  10:04:01:22\r\n{\\an1}membres de la coop\u00e9rative\r\ncultivent cette olive g\u00e9ante.\r\n\r\n10:04:02:00  10:04:06:11\r\n{\\an1}Ils la r\u00e9coltent soigneusement,\r\navant sa maturit\u00e9.\r\n\r\n10:04:06:13  10:04:10:13\r\n{\\an1}Et depuis l'an 2000,\r\nla Bella di Cerignola b\u00e9n\u00e9ficie\r\n\r\n10:04:10:15  10:04:13:12\r\n{\\an1}d'une appellation\r\nd'origine prot\u00e9g\u00e9e.\r\n\r\n10:04:18:11  10:04:23:00\r\n{\\an1}-Un produit avec une appellation\r\nd'origine prot\u00e9g\u00e9e\r\n\r\n10:04:23:02  10:04:26:02\r\n{\\an1}aide le consommateur \u00e0 \u00eatre s\u00fbr\r\n\r\n10:04:26:04  10:04:29:06\r\n{\\an1}que le produit provient vraiment\r\n\r\n10:04:29:08  10:04:33:01\r\n{\\an1}d'Italie et qu'il est fait\r\ndans le respect\r\n\r\n10:04:33:03  10:04:37:03\r\n{\\an1}de certaines exigences\r\net certaines normes.\r\n\r\n10:04:37:05  10:04:39:20\r\n{\\an1}Pour nous, l'AOP est tr\u00e8s importante.\r\n\r\n10:04:39:22  10:04:42:22\r\n{\\an1}C'est une olive\r\nqui est tr\u00e8s appr\u00e9ci\u00e9e\r\n\r\n10:04:43:00  10:04:46:02\r\n{\\an1}sur les march\u00e9s \u00e0 haut rendement;\r\n\r\n10:04:46:04  10:04:50:04\r\n{\\an1}je veux parler des Etats-Unis,\r\nde la Russie.\r\n\r\n10:04:50:06  10:04:56:05\r\n{\\an1}Lorsqu'elle est cueillie,\r\ncette olive n'a, bien s\u00fbr,\r\n\r\n10:04:56:07  10:05:00:00\r\n{\\an1}pas toujours la m\u00eame dimension.\r\n\r\n10:05:00:02  10:05:06:16\r\n{\\an1}Il y a plusieurs calibres, donc elle\r\nest tri\u00e9e par rapport \u00e0 sa taille.\r\n\r\n10:05:06:18  10:05:10:06\r\n{\\an1}On a les trois calibres les plus gros\r\n\r\n10:05:10:08  10:05:13:16\r\n{\\an1}qui sont tr\u00e8s appr\u00e9ci\u00e9s\r\n\u00e0 l'\u00e9tranger.\r\n\r\n10:05:13:18  10:05:17:23\r\n{\\an1}Pour la partie restante,\r\nles plus petites sont destin\u00e9es\r\n\r\n10:05:18:01  10:05:23:04\r\n{\\an1}\u00e0 la production d'huile, une huile\r\ntr\u00e8s d\u00e9licate, tr\u00e8s particuli\u00e8re.\r\n\r\n10:05:25:16  10:05:29:18\r\n{\\an1}-Traditionnellement, on consomme\r\nune olive verte ou noire.\r\n\r\n10:05:29:20  10:05:33:03\r\n{\\an1}Mais \u00e0 la r\u00e9colte,\r\nles couleurs peuvent varier:\r\n\r\n10:05:33:05  10:05:38:14\r\n{\\an1}rouge, violet, brun ou noir,\r\nselon la maturit\u00e9 et la vari\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n10:05:38:16  10:05:42:20\r\n{\\an1}Impossible de manger une olive\r\ncueillie sur l'arbre,\r\n\r\n10:05:42:22  10:05:44:14\r\n{\\an1}tant elle est am\u00e8re.\r\n\r\n10:05:44:16  10:05:49:23\r\n{\\an1}La Bella di Cerignola, plus charnue,\r\nest particuli\u00e8rement am\u00e8re.\r\n\r\n10:05:50:01  10:05:54:11\r\n{\\an1}Elle doit donc subir un traitement\r\navant consommation;\r\n\r\n10:05:54:12  10:05:55:22\r\n{\\an1}on va la confire.\r\n\r\n10:06:00:00  10:06:04:15\r\n{\\an1}-On peut la transformer\r\npour obtenir une olive verte\r\n\r\n10:06:04:17  10:06:06:15\r\n{\\an1}ou obtenir une olive noire.\r\n\r\n10:06:06:17  10:06:08:11\r\n{\\an1}Ce sont les m\u00eames olives\r\n\r\n10:06:08:12  10:06:11:03\r\n{\\an1}avec les m\u00eames caract\u00e9ristiques\r\n\r\n10:06:11:05  10:06:12:13\r\n{\\an1}de d\u00e9part.\r\n\r\n10:06:12:15  10:06:15:11\r\n{\\an1}Mais comme on fait un vin blanc\r\nou rouge,\r\n\r\n10:06:15:13  10:06:19:12\r\n{\\an1}elles vont se diff\u00e9rencier\r\ndurant la transformation.\r\n\r\n10:06:23:12  10:06:27:06\r\n{\\an1}-Lorsqu'elle vient d'\u00eatre r\u00e9colt\u00e9e,\r\n\r\n10:06:27:08  10:06:29:23\r\n{\\an1}l'olive contient une substance am\u00e8re,\r\n\r\n10:06:30:01  10:06:32:01\r\n{\\an1}l'oleurop\u00e9ine, qui doit\r\n\r\n10:06:32:03  10:06:34:16\r\n{\\an1}imp\u00e9rativement \u00eatre d\u00e9truite.\r\n\r\n10:06:34:18  10:06:39:02\r\n{\\an1}On peut effectuer cette destruction\r\nde deux fa\u00e7ons:\r\n\r\n10:06:39:04  10:06:44:04\r\n{\\an1}soit naturellement, soit avec l'aide\r\nd'un syst\u00e8me chimique.\r\n\r\n10:06:46:11  10:06:50:11\r\n{\\an1}-Tr\u00e8s t\u00f4t, les hommes ont appris\r\n\u00e0 transformer les olives\r\n\r\n10:06:50:12  10:06:52:12\r\n{\\an1}pour les rendre comestibles.\r\n\r\n10:06:52:14  10:06:57:04\r\n{\\an1}Les Grecs anciens les conservaient\r\ndans une saumure avec du miel.\r\n\r\n10:06:57:06  10:07:01:04\r\n{\\an1}Aujourd'hui, une mani\u00e8re\r\nplus moderne et plus \u00e9nergique\r\n\r\n10:07:01:06  10:07:05:06\r\n{\\an1}de d\u00e9sam\u00e9riser les olives\r\nutilise des cristaux de soude.\r\n\r\n10:07:07:15  10:07:12:22\r\n{\\an1}-Cette solution sodique p\u00e9n\u00e8tre\r\ndans l'olive un court moment\r\n\r\n10:07:13:00  10:07:16:20\r\n{\\an1}et d\u00e9truit la substance am\u00e8re,\r\nl'oleurop\u00e9ine.\r\n\r\n10:07:16:22  10:07:21:11\r\n{\\an1}Ensuite, cette olive peut \u00eatre mise\r\n\u00e0 fermenter et,\r\n\r\n10:07:21:13  10:07:25:13\r\n{\\an1}apr\u00e8s une trentaine de jours\r\nde fermentation,\r\n\r\n10:07:25:15  10:07:28:14\r\n{\\an1}elle est pr\u00eate \u00e0 \u00eatre consomm\u00e9e.\r\n\r\n10:07:31:11  10:07:33:15\r\n{\\an1}-Voil\u00e0 pour les olives vertes.\r\n\r\n10:07:33:17  10:07:37:20\r\n{\\an1}Les olives qui deviendront noires\r\nsont faites\r\n\r\n10:07:37:22  10:07:40:08\r\n{\\an1}\u00e0 partir des olives vertes\r\n\r\n10:07:40:10  10:07:47:13\r\n{\\an1}qui ne sont pas uniform\u00e9ment vertes\r\nou l\u00e9g\u00e8rement t\u00e2ch\u00e9es.\r\n\r\n10:07:47:23  10:07:49:08\r\n{\\an1}-Cette olive noire\r\n\r\n10:07:49:10  10:07:50:21\r\n{\\an1}vient du m\u00eame arbre,\r\n\r\n10:07:50:23  10:07:52:17\r\n{\\an1}mais le noircissement\r\n\r\n10:07:52:19  10:07:54:16\r\n{\\an1}se fait par oxydation.\r\n\r\n10:07:54:18  10:07:58:11\r\n{\\an1}C'est le m\u00eame processus\r\nque lorsqu'on laisse\r\n\r\n10:07:58:12  10:08:01:11\r\n{\\an1}une peau de banane \u00e0 l'air libre.\r\n\r\n10:08:01:12  10:08:04:21\r\n{\\an1}Apr\u00e8s peu de temps,\r\nelle devient noire.\r\n\r\n10:08:04:23  10:08:10:19\r\n{\\an1}On met de l'air comprim\u00e9 dans l'eau\r\ndans laquelle on a mis les olives\r\n\r\n10:08:10:21  10:08:14:11\r\n{\\an1}et on laisse oxyder\r\npendant quelques jours.\r\n\r\n10:08:14:13  10:08:19:20\r\n{\\an1}Quand les valeurs indiquent\r\nque l\u2018olive est d\u00e9j\u00e0 bien noire,\r\n\r\n10:08:19:22  10:08:25:13\r\n{\\an1}on doit fixer la couleur avec un sel,\r\nun gluconate ferreux.\r\n\r\n10:08:25:15  10:08:29:06\r\n{\\an1}Ensuite, apr\u00e8s quelques rin\u00e7ages,\r\n\r\n10:08:29:08  10:08:36:02\r\n{\\an1}cette olive peut \u00eatre st\u00e9rilis\u00e9e\r\npour \u00eatre vendue par la suite.\r\n\r\n10:08:41:20  10:08:45:15\r\n{\\an1}-La coop\u00e9rative produit\r\nun troisi\u00e8me type d'olive,\r\n\r\n10:08:45:17  10:08:48:23\r\n{\\an1}d'un calibre plus petit,\r\nau go\u00fbt plus amer.\r\n\r\n10:08:49:01  10:08:51:23\r\n{\\an1}Leur transformation\r\nest plus naturelle,\r\n\r\n10:08:52:01  10:08:54:09\r\n{\\an1}mais elle prend plus de temps.\r\n\r\n10:08:54:11  10:08:56:04\r\n{\\an1}-Les olives naturelles,\r\n\r\n10:08:56:06  10:08:59:14\r\n{\\an1}dont la surface n'est plus\r\ncompl\u00e8tement verte,\r\n\r\n10:08:59:16  10:09:03:20\r\n{\\an1}sont mises dans de l'eau\r\net le sel, et laiss\u00e9es dans un f\u00fbt\r\n\r\n10:09:03:22  10:09:07:03\r\n{\\an1}pour une fermentation naturelle.\r\n\r\n10:09:07:05  10:09:11:00\r\n{\\an1}Cette substance am\u00e8re,\r\ndont on a parl\u00e9,\r\n\r\n10:09:11:02  10:09:16:08\r\n{\\an1}est d\u00e9truite naturellement,\r\nmais tr\u00e8s tr\u00e8s lentement.\r\n\r\n10:09:16:10  10:09:19:09\r\n{\\an1}Il faut donc attendre 10 \u00e0 12 mois\r\n\r\n10:09:19:11  10:09:22:21\r\n{\\an1}jusqu'\u00e0 ce que l'olive\r\nsoit comestible.\r\n\r\n10:09:28:23  10:09:32:02\r\n{\\an1}-On trouve ces olives\r\nbella di Cerignola\r\n\r\n10:09:32:04  10:09:34:02\r\n{\\an1}dans nos \u00e9piceries fines.\r\n\r\n10:09:34:04  10:09:38:03\r\n{\\an1}Pour les consommer, il faut\r\nd\u00e9sam\u00e9riser les olives vertes.\r\n\r\n10:09:38:05  10:09:41:21\r\n{\\an1}Si on ne leur laisse pas le temps\r\nde m\u00fbrir sur l'arbre,\r\n\r\n10:09:41:23  10:09:43:20\r\n{\\an1}il faut les noircir.\r\n\r\n10:09:43:22  10:09:49:00\r\n{\\an1}Le proc\u00e9d\u00e9 est un m\u00e9lange d'oxydation\r\net de gluconate ou lactate ferreux\r\n\r\n10:09:49:02  10:09:51:18\r\n{\\an1}et devrait \u00eatre marqu\u00e9\r\nsur l'\u00e9tiquette.\r\n\r\n10:09:51:20  10:09:55:03\r\n{\\an1}S'il n'y en a pas,\r\ncomment savoir si votre olive\r\n\r\n10:09:55:05  10:09:57:11\r\n{\\an1}est devenue noire naturellement ?\r\n\r\n10:09:57:13  10:09:59:10\r\n{\\an1}Pour en avoir le coeur net,\r\n\r\n10:09:59:11  10:10:02:10\r\n{\\an1}nous sommes all\u00e9s\r\ndans le Sud de la France.\r\n\r\n10:10:11:01  10:10:15:08\r\n{\\an1}-Pour scruter ces olives de table,\r\nnous sommes all\u00e9s\r\n\r\n10:10:15:10  10:10:19:18\r\n{\\an1}au Centre technique de l'olivier\r\n\u00e0 Aix-en-Provence.\r\n\r\n10:10:19:20  10:10:24:11\r\n{\\an1}Quinze lots d'olives achet\u00e9s\r\nen Suisse romande.\r\n\r\n10:10:24:13  10:10:27:11\r\n{\\an1}Pour \u00e9viter la d\u00e9t\u00e9rioration\r\ndes produits,\r\n\r\n10:10:27:13  10:10:30:05\r\n{\\an1}elles sont rest\u00e9es\r\ndans leur emballage\r\n\r\n10:10:30:07  10:10:33:17\r\n{\\an1}et conserv\u00e9es au froid\r\net \u00e0 l'abri de la lumi\u00e8re.\r\n\r\n10:10:36:06  10:10:39:12\r\n{\\an1}Les olives ont \u00e9t\u00e9 dispos\u00e9es\r\nsur des assiettes,\r\n\r\n10:10:39:14  10:10:42:12\r\n{\\an1}puis soumises anonymement\r\n\u00e0 Daniel Husson,\r\n\r\n10:10:42:16  10:10:46:16\r\n{\\an1}responsable du p\u00f4le process\r\net olives de table au centre.\r\n\r\n10:10:49:18  10:10:53:20\r\n{\\an1}La sc\u00e8ne se d\u00e9roule dans une cabine\r\nd'analyse sensorielle.\r\n\r\n10:10:53:22  10:10:58:07\r\n{\\an1}Elle dispose d'une lumi\u00e8re\r\nstandardis\u00e9e pour ce type de tests.\r\n\r\n10:10:58:09  10:11:02:07\r\n{\\an1}Notre expert s'est pench\u00e9\r\nsur nos 15 lots, en commen\u00e7ant\r\n\r\n10:11:02:09  10:11:06:07\r\n{\\an1}par les olives qui semblaient\r\nles moins appr\u00eat\u00e9es\r\n\r\n10:11:06:09  10:11:08:12\r\n{\\an1}pour conserver son palais.\r\n\r\n10:11:08:14  10:11:14:00\r\n{\\an1}D\u00e9coupage, masticage;\r\nnotre expert go\u00fbte, hume, r\u00e9fl\u00e9chit\r\n\r\n10:11:14:02  10:11:16:00\r\n{\\an1}et pose son verdict.\r\n\r\n10:11:16:02  10:11:18:04\r\n{\\an1}-C'est des olives au naturel.\r\n\r\n10:11:18:06  10:11:20:08\r\n{\\an1}Elles n'ont pas \u00e9t\u00e9 color\u00e9es.\r\n\r\n10:11:21:18  10:11:24:11\r\n{\\an1}Certaines olives\r\nsont un peu violettes,\r\n\r\n10:11:24:13  10:11:26:07\r\n{\\an1}un peu rouges ou noires.\r\n\r\n10:11:26:09  10:11:28:22\r\n{\\an1}Sur un olivier, entre le haut\r\n\r\n10:11:29:00  10:11:32:11\r\n{\\an1}et le bas, les olives\r\nn'ont pas la m\u00eame maturit\u00e9.\r\n\r\n10:11:32:12  10:11:35:14\r\n{\\an1}Si elles sont c\u00f4t\u00e9 soleil,\r\nc\u00f4t\u00e9 sud ou nord,\r\n\r\n10:11:35:16  10:11:41:05\r\n{\\an1}la maturit\u00e9 du fruit n'est pas\r\nla m\u00eame sur tout l'arbre.\r\n\r\n10:11:41:07  10:11:44:17\r\n{\\an1}Les couleurs sont forc\u00e9ment\r\ndiff\u00e9rentes.\r\n\r\n10:11:44:19  10:11:48:00\r\n{\\an1}-Mais \u00e0 quoi ressemblent\r\nles olives teint\u00e9es ?\r\n\r\n10:11:48:02  10:11:49:11\r\n{\\an1}-A un noir charbon.\r\n\r\n10:11:49:12  10:11:51:21\r\n{\\an1}L'olive est dure sur l'ext\u00e9rieur.\r\n\r\n10:11:51:23  10:11:55:18\r\n{\\an1}Sur ma droite, l'olive a \u00e9t\u00e9 noircie\r\nartificiellement.\r\n\r\n10:11:55:20  10:11:59:18\r\n{\\an1}On voit tr\u00e8s bien que la peau\r\net l'int\u00e9rieur de la chair\r\n\r\n10:11:59:20  10:12:02:22\r\n{\\an1}sont deux couleurs compl\u00e8tement\r\ndiff\u00e9rentes.\r\n\r\n10:12:03:00  10:12:07:13\r\n{\\an1}Alors que celle de gauche, elle a \u00e9t\u00e9\r\ncueillie noire sur l'arbre.\r\n\r\n10:12:07:15  10:12:09:11\r\n{\\an1}Toute la chair est noire.\r\n\r\n10:12:12:18  10:12:17:19\r\n{\\an1}-Bonsoir, St\u00e9phane, toutes les olives\r\nnoires que nous avons achet\u00e9es\r\n\r\n10:12:17:21  10:12:20:11\r\n{\\an1}en Suisse romande ont \u00e9t\u00e9 examin\u00e9es.\r\n\r\n10:12:20:12  10:12:23:09\r\n{\\an1}-Oui, et commence au march\u00e9\r\nde Neuch\u00e2tel.\r\n\r\n10:12:24:10  10:12:28:14\r\n{\\an1}Les olives grecques et marocaines\r\nsont naturellement noires.\r\n\r\n10:12:28:16  10:12:31:01\r\n{\\an1}Celles du stand Le dattier aussi.\r\n\r\n10:12:31:03  10:12:35:18\r\n{\\an1}Un troisi\u00e8me marchand \u00e0 l'angle\r\nplace des Halles, rue des Flandres,\r\n\r\n10:12:35:20  10:12:38:05\r\n{\\an1}vend aussi des noires naturelles.\r\n\r\n10:12:39:03  10:12:42:07\r\n{\\an1}A Bienne, le vendeur ne peut pas\r\nnous assurer\r\n\r\n10:12:42:09  10:12:44:22\r\n{\\an1}que ses olives soient m\u00fbries noires.\r\n\r\n10:12:45:00  10:12:46:11\r\n{\\an1}Le labo le confirme.\r\n\r\n10:12:48:07  10:12:52:15\r\n{\\an1}A Fribourg, les olives grecques\r\net fran\u00e7aises sont naturelles.\r\n\r\n10:12:52:17  10:12:56:15\r\n{\\an1}Pareil pour celles trouver\r\nsur un stand de la Grand-Rue.\r\n\r\n10:12:58:03  10:13:01:13\r\n{\\an1}A Lausanne, les olives sont m\u00fbries\r\nnaturellement.\r\n\r\n10:13:01:15  10:13:05:20\r\n{\\an1}A Gen\u00e8ve, rien n'\u00e0 signaler\r\n\u00e0 Plainpalais sur un stand anonyme\r\n\r\n10:13:05:22  10:13:09:15\r\n{\\an1}ni pour les grecques du Roi\r\ndes olives et des \u00e9pices.\r\n\r\n10:13:09:17  10:13:12:21\r\n{\\an1}Pareil pour celles sans noyau\r\nde chez Saidor.\r\n\r\n10:13:12:23  10:13:15:05\r\n{\\an1}Mais pour les olives italiennes,\r\n\r\n10:13:15:07  10:13:19:01\r\n{\\an1}le vendeur affirme\r\nqu'elles sont noires naturellement.\r\n\r\n10:13:19:03  10:13:23:08\r\n{\\an1}Erreur, elles ont \u00e9t\u00e9 noircies\r\npar oxydation selon l'expert.\r\n\r\n10:13:24:19  10:13:28:00\r\n{\\an1}-Ce vendeur nous a tromp\u00e9s:\r\nest-ce volontaire ?\r\n\r\n10:13:28:02  10:13:30:17\r\n{\\an1}-Non, il m'a dit que c'est un produit\r\n\r\n10:13:30:19  10:13:32:19\r\n{\\an1}qu'il vend depuis r\u00e9cemment.\r\n\r\n10:13:32:21  10:13:35:04\r\n{\\an1}Ils en sont d\u00e9sol\u00e9s.\r\n\r\n10:13:35:06  10:13:38:22\r\n{\\an1}-Pas de march\u00e9 valaisan\r\net jurassien ?\r\n\r\n10:13:39:00  10:13:42:12\r\n{\\an1}-On a fait les achats juste avant\r\nd'aller au labo.\r\n\r\n10:13:42:14  10:13:47:10\r\n{\\an1}Quand on est all\u00e9 \u00e0 Del\u00e9mont, il n'y\r\navait pas le marchand d'olives.\r\n\r\n10:13:47:11  10:13:51:01\r\n{\\an1}En Valais, ce sont les m\u00eames\r\nmarchands qu'ailleurs.\r\n\r\n10:13:51:03  10:13:55:16\r\n{\\an1}-Voici un \u00e9chantillon d'olives noires\r\ntrouv\u00e9es en grande surface.\r\n\r\n10:13:55:18  10:13:58:10\r\n{\\an1}Les \u00e9tiquetages\r\nsont assez diff\u00e9rents.\r\n\r\n10:13:58:11  10:14:03:07\r\n{\\an1}Nous avons besoin de vos lumi\u00e8res,\r\nPatrick Edder, chimiste cantonal.\r\n\r\n10:14:03:09  10:14:06:00\r\n{\\an1}-Ce lot-l\u00e0 est indiqu\u00e9\r\n\"olives noires\"\r\n\r\n10:14:06:02  10:14:08:04\r\n{\\an1}sur le devant de l'affichage.\r\n\r\n10:14:08:06  10:14:13:06\r\n{\\an1}Quand on regarde les ingr\u00e9dients,\r\non voit que ce sont des olives noires\r\n\r\n10:14:13:08  10:14:15:23\r\n{\\an1}et c'est indiqu\u00e9 \"gluconate ferreux\".\r\n\r\n10:14:16:01  10:14:17:06\r\n{\\an1}-Est-ce correct ?\r\n\r\n10:14:17:08  10:14:20:03\r\n{\\an1}-Le terme \"olive noire\"\r\nn'est pas d\u00e9fini\r\n\r\n10:14:20:05  10:14:21:15\r\n{\\an1}dans la l\u00e9gislation.\r\n\r\n10:14:21:17  10:14:23:11\r\n{\\an1}Il n'y a pas de crit\u00e8res\r\n\r\n10:14:23:12  10:14:25:08\r\n{\\an1}qui disent qu'on peut ou pas\r\n\r\n10:14:25:10  10:14:26:14\r\n{\\an1}mettre ce terme.\r\n\r\n10:14:26:16  10:14:29:14\r\n{\\an1}La d\u00e9nomination sp\u00e9cifique,\r\nc'est \"olive\".\r\n\r\n10:14:29:16  10:14:33:11\r\n{\\an1}On peut donner la couleur du produit\r\nqu'on va acheter.\r\n\r\n10:14:33:13  10:14:38:00\r\n{\\an1}Les r\u00e8gles de l'\u00e9tiquetage\r\ns'appliquent, donc on doit retrouver\r\n\r\n10:14:38:04  10:14:41:16\r\n{\\an1}la d\u00e9nomination et,\r\ndans la liste des ingr\u00e9dients,\r\n\r\n10:14:41:18  10:14:44:01\r\n{\\an1}doivent se trouver les additifs.\r\n\r\n10:14:44:03  10:14:48:08\r\n{\\an1}Si on a utilis\u00e9 le gluconate ferreux,\r\n\u00e7a doit \u00eatre sp\u00e9cifi\u00e9.\r\n\r\n10:14:48:10  10:14:51:06\r\n{\\an1}On doit le retrouver\r\ndans les ingr\u00e9dients.\r\n\r\n10:14:51:08  10:14:54:01\r\n{\\an1}-Vous avez d'autres types\r\nd'\u00e9tiquetage.\r\n\r\n10:14:54:03  10:14:58:07\r\n{\\an1}-C'est plus simple, c'est \u00e9crit\r\n\"olives\" devant et derri\u00e8re\r\n\r\n10:14:58:10  10:14:59:22\r\n{\\an1}et gluconate ferreux.\r\n\r\n10:15:00:00  10:15:01:05\r\n{\\an1}-Et le dernier ?\r\n\r\n10:15:01:07  10:15:03:22\r\n{\\an1}-C'est le seul\r\nqui soit \"authentique\".\r\n\r\n10:15:04:02  10:15:06:06\r\n{\\an1}C'est \u00e9crit \"olives noircies\".\r\n\r\n10:15:06:08  10:15:09:04\r\n{\\an1}-On peut saluer\r\nl'effort de transparence.\r\n\r\n10:15:09:06  10:15:10:22\r\n{\\an1}Tout le monde se demande\r\n\r\n10:15:11:00  10:15:14:12\r\n{\\an1}si le gluconate ferreux\r\nest mauvais pour la sant\u00e9.\r\n\r\n10:15:14:14  10:15:18:02\r\n{\\an1}-Il faut \u00eatre rassurant,\r\nc'est un produit\r\n\r\n10:15:18:04  10:15:20:05\r\n{\\an1}qui n'est pas dangereux.\r\n\r\n10:15:20:07  10:15:22:13\r\n{\\an1}Les additifs sont des substances\r\n\r\n10:15:22:15  10:15:26:20\r\n{\\an1}qui sont tr\u00e8s surveill\u00e9es\r\ndu point de vue de la toxicologie.\r\n\r\n10:15:26:22  10:15:30:04\r\n{\\an1}L'Agence europ\u00e9enne de s\u00e9curit\u00e9\r\nalimentaire\r\n\r\n10:15:30:06  10:15:34:01\r\n{\\an1}revoit leur statut toxicologique\r\np\u00e9riodiquement,\r\n\r\n10:15:34:03  10:15:35:20\r\n{\\an1}donc c'est une s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n10:15:35:22  10:15:39:03\r\n{\\an1}Apr\u00e8s, le gluconate ferreux\r\nn'est pas toxique.\r\n\r\n10:15:39:05  10:15:42:22\r\n{\\an1}C'est du glucose mis dans l'eau\r\no\u00f9 on a chang\u00e9 le pH.\r\n\r\n10:15:43:00  10:15:44:20\r\n{\\an1}-Mais il y a \"ferreux\" avec.\r\n\r\n10:15:44:22  10:15:47:20\r\n{\\an1}-Et il a le fer qui,\r\nen grandes quantit\u00e9s,\r\n\r\n10:15:47:22  10:15:50:02\r\n{\\an1}peut repr\u00e9senter une toxicit\u00e9.\r\n\r\n10:15:50:04  10:15:53:21\r\n{\\an1}Mais on parle de quantit\u00e9s\r\ntr\u00e8s largement sup\u00e9rieures\r\n\r\n10:15:53:23  10:15:56:14\r\n{\\an1}\u00e0 celles autoris\u00e9es\r\ndans ces produits.\r\n\r\n10:15:56:16  10:16:01:01\r\n{\\an1}Il faudrait consommer 10 kg d'olives\r\npour arriver \u00e0 une valeur\r\n\r\n10:16:01:03  10:16:03:05\r\n{\\an1}qui repr\u00e9sente quelque chose.\r\n\r\n10:16:03:07  10:16:06:03\r\n{\\an1}On est vraiment tr\u00e8s loin\r\nde tout risque.\r\n\r\n10:16:06:05  10:16:08:22\r\n{\\an1}Il faut savoir\r\nque le gluconate ferreux\r\n\r\n10:16:09:00  10:16:12:20\r\n{\\an1}est m\u00eame recommand\u00e9 par l'OMS\r\npour les femmes enceintes\r\n\r\n10:16:12:22  10:16:14:20\r\n{\\an1}qui souffriraient d'an\u00e9mie.\r\n\r\n10:16:14:22  10:16:19:22\r\n{\\an1}Et il y a des teneurs sup\u00e9rieures \u00e0\r\ncelles qu'on trouve dans les olives.\r\n\r\n10:16:20:00  10:16:24:15\r\n{\\an1}-St\u00e9phane, vous avez trouv\u00e9 des\r\nolives qui ont noirci sur l'arbre.\r\n\r\n10:16:24:17  10:16:25:22\r\n{\\an1}-Ce lot-l\u00e0.\r\n\r\n10:16:26:00  10:16:30:09\r\n{\\an1}C'est int\u00e9ressant de voir que l'huile\r\nutilis\u00e9e dans ces bocaux\r\n\r\n10:16:30:12  10:16:35:11\r\n{\\an1}est du colza, plut\u00f4t que de l'olive,\r\ncar elle tient mieux sur la dur\u00e9e.\r\n\r\n10:16:35:12  10:16:36:21\r\n{\\an1}-Merci \u00e0 vous deux.\r\n\r\n10:16:36:23  10:16:40:18\r\n{\\an1}Quant \u00e0 nous, on repart\r\ndans les Pouilles\r\n\r\n10:16:40:20  10:16:44:08\r\n{\\an1}o\u00f9 une bact\u00e9rie fait de gros d\u00e9g\u00e2ts.\r\n\r\n10:16:50:09  10:16:54:12\r\n{\\an1}-L'olivier est le roi de la r\u00e9gion\r\ndes Pouilles, en Italie.\r\n\r\n10:16:54:14  10:16:58:19\r\n{\\an1}Dans le Salento, les oliveraies\r\nse succ\u00e8dent \u00e0 perte de vue.\r\n\r\n10:17:00:20  10:17:02:22\r\n{\\an1}Mais depuis plusieurs ann\u00e9es,\r\n\r\n10:17:03:00  10:17:06:04\r\n{\\an1}au sud d'une ligne\r\nreliant Gallipoli \u00e0 Lecce,\r\n\r\n10:17:06:06  10:17:09:00\r\n{\\an1}on d\u00e9couvre\r\nun paysage de d\u00e9solation.\r\n\r\n10:17:09:02  10:17:11:23\r\n{\\an1}Ces arbres,\r\nhabituellement toujours verts,\r\n\r\n10:17:12:01  10:17:14:23\r\n{\\an1}s\u00e8chent sur pied\r\net perdent leurs feuilles,\r\n\r\n10:17:15:01  10:17:17:09\r\n{\\an1}jusqu'\u00e0 n'\u00eatre que des fant\u00f4mes.\r\n\r\n10:17:26:10  10:17:28:20\r\n{\\an1}-On est dans mon champ d'oliviers.\r\n\r\n10:17:28:22  10:17:30:11\r\n{\\an1}J'y viens souvent\r\n\r\n10:17:30:13  10:17:32:17\r\n{\\an1}pour les entretenir.\r\n\r\n10:17:32:19  10:17:35:23\r\n{\\an1}A 2-3 km d'ici, \u00e7a commence.\r\n\r\n10:17:36:01  10:17:42:08\r\n{\\an1}Il y a des champs o\u00f9 le 80 %,\r\nm\u00eame le 90 %, sont d\u00e9j\u00e0...\r\n\r\n10:17:43:13  10:17:44:18\r\n{\\an1}S\u00e9ch\u00e9s.\r\n\r\n10:17:47:02  10:17:51:00\r\n{\\an1}Par exemple, cet arbre-l\u00e0\r\navait bien 3 m de plus, avant.\r\n\r\n10:17:51:02  10:17:54:14\r\n{\\an1}Et je commence, et on commence tous,\r\n\u00e0 les couper.\r\n\r\n10:17:54:16  10:17:58:01\r\n{\\an1}Chaque ann\u00e9e,\r\nje coupe un peu de ce qui est sec.\r\n\r\n10:17:58:03  10:18:02:07\r\n{\\an1}Personnellement, je ne le fais pas\r\npour gagner de l'argent.\r\n\r\n10:18:02:09  10:18:05:07\r\n{\\an1}Mais il y a des gens\r\ndont c'est le m\u00e9tier.\r\n\r\n10:18:05:09  10:18:09:17\r\n{\\an1}Ca fait des si\u00e8cles qu'on vend\r\nl'huile, qu'on le commercialise,\r\n\r\n10:18:09:19  10:18:12:04\r\n{\\an1}l'huile d'olive de bonne qualit\u00e9.\r\n\r\n10:18:12:06  10:18:14:13\r\n{\\an1}Et on est tr\u00e8s inquiets\r\n\r\n10:18:14:15  10:18:16:11\r\n{\\an1}pour le futur du Salento.\r\n\r\n10:18:22:22  10:18:27:08\r\n{\\an1}-Une inqui\u00e9tude qu'on retrouve\r\nchez le pr\u00e9sident de Coldiretti,\r\n\r\n10:18:27:10  10:18:31:17\r\n{\\an1}l'association des producteurs\r\nagricoles de la r\u00e9gion de Lecce.\r\n\r\n10:18:33:20  10:18:37:19\r\n{\\an1}-De 2013 \u00e0 aujourd'hui,\r\n\r\n10:18:37:21  10:18:40:11\r\n{\\an1}\u00e0 la r\u00e9colte ol\u00e9icole 2018,\r\n\r\n10:18:40:12  10:18:43:12\r\n{\\an1}la production est r\u00e9duite\r\n\r\n10:18:43:14  10:18:48:07\r\n{\\an1}de 90 % par rapport\r\n\u00e0 une ann\u00e9e normale.\r\n\r\n10:18:48:09  10:18:51:22\r\n{\\an1}Beaucoup de moulins \u00e0 huile\r\nde la r\u00e9gion ont ferm\u00e9.\r\n\r\n10:18:52:00  10:18:54:15\r\n{\\an1}Quelques-uns ont vendu leurs locaux.\r\n\r\n10:18:57:05  10:19:01:07\r\n{\\an1}Donc, indubitablement,\r\nla situation est extr\u00eamement grave.\r\n\r\n10:19:02:13  10:19:07:17\r\n{\\an1}Aujourd'hui, ce sont des milliers\r\nde personnes dans l'ol\u00e9iculture\r\n\r\n10:19:07:19  10:19:10:16\r\n{\\an1}qui ont perdu leur source de revenu,\r\n\r\n10:19:10:18  10:19:14:18\r\n{\\an1}tout simplement\r\nparce que les entreprises agricoles\r\n\r\n10:19:14:20  10:19:19:02\r\n{\\an1}ne sont plus en mesure\r\nde payer leurs employ\u00e9s.\r\n\r\n10:19:19:04  10:19:24:20\r\n{\\an1}La m\u00eame chose s'est produite\r\ndans les moulins \u00e0 huile,\r\n\r\n10:19:24:22  10:19:30:01\r\n{\\an1}et on parle l\u00e0 d\u00e9j\u00e0\r\nd'au minimum 5'000 personnes.\r\n\r\n10:19:30:03  10:19:33:00\r\n{\\an1}-Aux premiers sympt\u00f4mes,\r\non avait parl\u00e9\r\n\r\n10:19:33:02  10:19:36:20\r\n{\\an1}de \"complexe du dess\u00e8chement rapide\r\nde l'olivier\",\r\n\r\n10:19:36:22  10:19:40:09\r\n{\\an1}avant d'identifier\r\nla vraie coupable, en 2013.\r\n\r\n10:19:40:11  10:19:45:12\r\n{\\an1}Xylella fastidiosa, une bact\u00e9rie\r\nconnue sur le continent am\u00e9ricain\r\n\r\n10:19:45:14  10:19:47:09\r\n{\\an1}depuis plus de 150 ans,\r\n\r\n10:19:47:11  10:19:51:18\r\n{\\an1}mais qui, jusqu'ici ne s'\u00e9tait pas\r\nattaqu\u00e9e aux oliviers.\r\n\r\n10:19:51:20  10:19:55:05\r\n{\\an1}-On conna\u00eet quelques signalements\r\n\r\n10:19:55:07  10:19:57:11\r\n{\\an1}en Californie infect\u00e9s\r\n\r\n10:19:57:12  10:19:59:03\r\n{\\an1}par la Xylella.\r\n\r\n10:19:59:05  10:20:03:10\r\n{\\an1}Mais il s'agissait d'une vari\u00e9t\u00e9\r\ng\u00e9n\u00e9tique diff\u00e9rente\r\n\r\n10:20:03:11  10:20:06:10\r\n{\\an1}de celle trouv\u00e9e dans les Pouilles.\r\n\r\n10:20:06:11  10:20:09:03\r\n{\\an1}Ici, on a affaire \u00e0 une sous-esp\u00e8ce\r\n\r\n10:20:09:05  10:20:12:18\r\n{\\an1}appel\u00e9e pauca,\r\nalors qu'en Californie,\r\n\r\n10:20:12:20  10:20:16:10\r\n{\\an1}c'est la sous-esp\u00e8ce appel\u00e9e\r\nmultiplex\r\n\r\n10:20:16:11  10:20:19:13\r\n{\\an1}qui s'est attaqu\u00e9e aux oliviers.\r\n\r\n10:20:24:06  10:20:27:22\r\n{\\an1}-Ce chercheur a appris \u00e0 conna\u00eetre\r\ncette bact\u00e9rie\r\n\r\n10:20:28:00  10:20:31:10\r\n{\\an1}dont on conna\u00eet\r\nau moins quatre sous-esp\u00e8ces,\r\n\r\n10:20:31:11  10:20:35:10\r\n{\\an1}plus ou moins agressives\r\nqui s'attaque aux v\u00e9g\u00e9taux.\r\n\r\n10:20:35:11  10:20:39:23\r\n{\\an1}Dans le cas des Pouilles, Xylella\r\nse cachait probablement\r\n\r\n10:20:40:01  10:20:43:22\r\n{\\an1}dans un caf\u00e9ier d'ornement\r\nimport\u00e9 du Costa Rica.\r\n\r\n10:20:44:16  10:20:47:11\r\n{\\an1}-Au cours des derni\u00e8res d\u00e9cennies,\r\n\r\n10:20:47:13  10:20:51:01\r\n{\\an1}on a constat\u00e9 un grand nombre\r\nd'introductions\r\n\r\n10:20:51:03  10:20:53:15\r\n{\\an1}de Xylella fastidiosa en Europe\r\n\r\n10:20:53:17  10:20:56:17\r\n{\\an1}par l'importation\r\nde plantes infect\u00e9es.\r\n\r\n10:20:56:19  10:21:02:00\r\n{\\an1}Mais cela ne veut pas dire que\r\nl'introduction d'une plante infect\u00e9e\r\n\r\n10:21:02:02  10:21:05:04\r\n{\\an1}entra\u00eene automatiquement\r\nune \u00e9pid\u00e9mie.\r\n\r\n10:21:05:06  10:21:08:09\r\n{\\an1}Plusieurs facteurs\r\ndoivent se combiner\r\n\r\n10:21:08:11  10:21:12:15\r\n{\\an1}pour provoquer une \u00e9pid\u00e9mie\r\net la malchance a voulu\r\n\r\n10:21:12:17  10:21:16:20\r\n{\\an1}que dans les Pouilles,\r\nils \u00e9taient tous pr\u00e9sents.\r\n\r\n10:21:16:22  10:21:20:09\r\n{\\an1}-Dans ce cas \u00e9taient r\u00e9unis\r\nune bact\u00e9rie nouvelle\r\n\r\n10:21:20:11  10:21:23:04\r\n{\\an1}dans un climat id\u00e9al\r\n\u00e0 sa prolif\u00e9ration,\r\n\r\n10:21:23:06  10:21:25:12\r\n{\\an1}un insecte vecteur tr\u00e8s abondant\r\n\r\n10:21:25:14  10:21:27:08\r\n{\\an1}et capable de transporter\r\n\r\n10:21:27:10  10:21:29:19\r\n{\\an1}la bact\u00e9rie de plantes en plantes.\r\n\r\n10:21:29:21  10:21:33:11\r\n{\\an1}Et une for\u00eat pratiquement\r\nininterrompue d'oliviers\r\n\r\n10:21:33:12  10:21:38:09\r\n{\\an1}qui se sont av\u00e9r\u00e9s tr\u00e8s sensibles\r\n\u00e0 la souche de la bact\u00e9rie.\r\n\r\n10:21:39:21  10:21:44:14\r\n{\\an1}Il en r\u00e9sulte une \u00e9pid\u00e9mie\r\nfulgurante et d\u00e9vastatrice.\r\n\r\n10:21:51:05  10:21:55:18\r\n{\\an1}-Pour \u00e9viter l'introduction\r\nde la Xylella fastidiosa,\r\n\r\n10:21:55:20  10:22:00:07\r\n{\\an1}il y a longtemps que l'Europe\r\ninterdit l'importation\r\n\r\n10:22:00:09  10:22:05:08\r\n{\\an1}de mat\u00e9riel v\u00e9g\u00e9tal comme de plants\r\nde vigne et d'agrumes.\r\n\r\n10:22:05:10  10:22:09:11\r\n{\\an1}Mais aujourd'hui, nous savons\r\nqu'au moins 500 autres\r\n\r\n10:22:09:12  10:22:16:05\r\n{\\an1}esp\u00e8ces botaniques peuvent \u00eatre\r\ninfect\u00e9es par la Xylella fastidiosa.\r\n\r\n10:22:16:07  10:22:19:09\r\n{\\an1}Avec un si grand nombre de plantes\r\n\r\n10:22:19:11  10:22:21:20\r\n{\\an1}potentiellement infect\u00e9es,\r\n\r\n10:22:21:22  10:22:25:09\r\n{\\an1}interdire l'importation\r\nde seulement deux esp\u00e8ces\r\n\r\n10:22:25:11  10:22:28:13\r\n{\\an1}est comme si on avait ferm\u00e9\r\ndeux portes,\r\n\r\n10:22:28:15  10:22:31:13\r\n{\\an1}mais laiss\u00e9 les 498 autres ouvertes.\r\n\r\n10:22:31:15  10:22:34:11\r\n{\\an1}Donc cette m\u00e9thode\r\nn'a pas fonctionn\u00e9.\r\n\r\n10:22:39:03  10:22:42:10\r\n{\\an1}-Six ans apr\u00e8s l'identification\r\nde la bact\u00e9rie,\r\n\r\n10:22:42:11  10:22:47:09\r\n{\\an1}la culture des oliviers du Salento\r\nsemble condamn\u00e9e \u00e0 dispara\u00eetre.\r\n\r\n10:22:47:11  10:22:52:04\r\n{\\an1}Les arbres se dressent, secs, gris,\r\ncliniquement morts,\r\n\r\n10:22:52:06  10:22:55:00\r\n{\\an1}mais peut-\u00eatre pas tout \u00e0 fait.\r\n\r\n10:22:57:00  10:23:00:16\r\n{\\an1}-Mon opinion, c'est que les arbres\r\n\r\n10:23:00:18  10:23:02:19\r\n{\\an1}refusent de mourir.\r\n\r\n10:23:02:21  10:23:05:22\r\n{\\an1}Ils repoussent o\u00f9 il y a du vert.\r\n\r\n10:23:07:15  10:23:10:11\r\n{\\an1}On esp\u00e8re toujours un miracle,\r\npeut-\u00eatre\r\n\r\n10:23:10:12  10:23:14:11\r\n{\\an1}qui va enlever le sec un jour,\r\nen le coupant.\r\n\r\n10:23:14:13  10:23:18:01\r\n{\\an1}Et que \u00e7a repousse\r\net que \u00e7a reste vert.\r\n\r\n10:23:19:19  10:23:24:04\r\n{\\an1}-Un peu d'espoir, alors\r\nque la situation semble d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9e.\r\n\r\n10:23:24:06  10:23:26:08\r\n{\\an1}Bonsoir, Christian Lannou,\r\n\r\n10:23:26:10  10:23:31:06\r\n{\\an1}vous \u00eates chef du d\u00e9partement\r\nSant\u00e9 des plantes et environnement,\r\n\r\n10:23:31:08  10:23:35:09\r\n{\\an1}en France; est-ce que la progression\r\nde cette bact\u00e9rie\r\n\r\n10:23:35:11  10:23:38:07\r\n{\\an1}a \u00e9t\u00e9 bloqu\u00e9e\r\ndans le nord des Pouilles ?\r\n\r\n10:23:38:09  10:23:40:02\r\n{\\an1}-C'est difficile \u00e0 dire.\r\n\r\n10:23:40:04  10:23:42:14\r\n{\\an1}Mais on fait tout pour la stopper.\r\n\r\n10:23:42:16  10:23:45:16\r\n{\\an1}Elle a \u00e9t\u00e9 \u00e9videmment ralentie.\r\n\r\n10:23:45:18  10:23:48:14\r\n{\\an1}Et maintenant,\r\nelle est sous surveillance\r\n\r\n10:23:48:16  10:23:51:20\r\n{\\an1}avec l'id\u00e9e de la contenir\r\ndans les Pouilles.\r\n\r\n10:23:51:22  10:23:56:15\r\n{\\an1}-Les autorit\u00e9s europ\u00e9ennes ont exig\u00e9\r\nque l'on proc\u00e8de \u00e0 l'arrachage\r\n\r\n10:23:56:17  10:23:57:22\r\n{\\an1}de ces oliviers.\r\n\r\n10:23:58:00  10:24:01:13\r\n{\\an1}Est-ce vraiment la bonne solution\r\npour le Salento ?\r\n\r\n10:24:04:09  10:24:05:13\r\n{\\an1}-L'arrachage...\r\n\r\n10:24:05:15  10:24:10:02\r\n{\\an1}Dans un premier temps, quand on est\r\nen tentative d'\u00e9radication,\r\n\r\n10:24:10:04  10:24:13:00\r\n{\\an1}il faut \u00e9videmment arracher\r\nles oliviers.\r\n\r\n10:24:13:02  10:24:16:07\r\n{\\an1}C'est la seule fa\u00e7on de supprimer\r\nla bact\u00e9rie.\r\n\r\n10:24:16:09  10:24:21:02\r\n{\\an1}Dans le Salento, c'est diff\u00e9rent,\r\ncar on est en phase d'enrayement.\r\n\r\n10:24:21:04  10:24:24:14\r\n{\\an1}On a renonc\u00e9 \u00e0 \u00e9radiquer\r\ncompl\u00e8tement la maladie.\r\n\r\n10:24:24:16  10:24:27:01\r\n{\\an1}On est donc oblig\u00e9 de vivre avec.\r\n\r\n10:24:27:03  10:24:30:16\r\n{\\an1}N\u00e9anmoins, vivre avec\r\nsuppose d'abaisser au maximum\r\n\r\n10:24:30:18  10:24:34:20\r\n{\\an1}les niveaux de maladie, la quantit\u00e9\r\nde bact\u00e9ries pr\u00e9sentes\r\n\r\n10:24:34:22  10:24:36:03\r\n{\\an1}dans la r\u00e9gion.\r\n\r\n10:24:36:05  10:24:40:15\r\n{\\an1}Une fa\u00e7on de leur faire est\r\nde retirer les arbres trop malades.\r\n\r\n10:24:40:17  10:24:45:00\r\n{\\an1}-Vous comprendrez que \u00e7a arrache\r\nle coeur des gens sur place.\r\n\r\n10:24:45:02  10:24:47:09\r\n{\\an1}C'est un patrimoine qui s'en va.\r\n\r\n10:24:47:11  10:24:49:14\r\n{\\an1}-Oui, c'est un patrimoine\r\n\r\n10:24:49:16  10:24:51:09\r\n{\\an1}qui s'en va\r\n\r\n10:24:51:11  10:24:53:08\r\n{\\an1}et \u00e7a fait mal au coeur\r\n\r\n10:24:53:10  10:24:55:11\r\n{\\an1}quand on voit les images.\r\n\r\n10:24:55:12  10:24:58:09\r\n{\\an1}On pense aux gens\r\nqui ont les oliveraies.\r\n\r\n10:24:58:11  10:25:01:21\r\n{\\an1}Mais c'est une bact\u00e9rie\r\nqu'on ne sait pas gu\u00e9rir.\r\n\r\n10:25:01:23  10:25:05:06\r\n{\\an1}Contre laquelle on ne sait pas\r\nvraiment lutter.\r\n\r\n10:25:05:08  10:25:08:03\r\n{\\an1}On essaye de mettre au point\r\ndes moyens.\r\n\r\n10:25:08:05  10:25:09:18\r\n{\\an1}On veut surtout \u00e9viter\r\n\r\n10:25:09:20  10:25:12:22\r\n{\\an1}qu'elle se r\u00e9pande partout\r\nen M\u00e9diterran\u00e9e.\r\n\r\n10:25:13:00  10:25:14:16\r\n{\\an1}L'Italie a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9e\r\n\r\n10:25:14:18  10:25:17:19\r\n{\\an1}pour non-respect\r\ndes consignes europ\u00e9ennes.\r\n\r\n10:25:17:21  10:25:21:19\r\n{\\an1}On va voir des alternatives,\r\ns'il y en a, \u00e0 l'arrachage.\r\n\r\n10:25:21:21  10:25:26:21\r\n{\\an1}Le chercheur en phytopathologie qu'on\r\na entendu n'y croit pas beaucoup,\r\n\r\n10:25:26:23  10:25:30:16\r\n{\\an1}sauf \u00e0 replanter une vari\u00e9t\u00e9\r\nr\u00e9sistante ou carr\u00e9ment,\r\n\r\n10:25:30:18  10:25:32:18\r\n{\\an1}d'autres esp\u00e8ces botaniques.\r\n\r\n10:25:32:20  10:25:35:16\r\n{\\an1}Mais il y a peut-\u00eatre\r\nd'autres solutions.\r\n\r\n10:25:39:06  10:25:43:01\r\n{\\an1}-Malgr\u00e9 l'\u00e9pid\u00e9mie\r\nde Xylella fastidiosa, l'olive reste\r\n\r\n10:25:43:03  10:25:47:19\r\n{\\an1}le centre de la vie sociale et\r\nculturelle des campagnes du Salento.\r\n\r\n10:25:47:21  10:25:51:07\r\n{\\an1}Musique folklorique\r\n\r\n10:25:51:09  10:25:54:04\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:25:54:06  10:25:57:11\r\n{\\an1}A Martano,\r\non f\u00eate le d\u00e9but de la r\u00e9colte.\r\n\r\n10:25:57:13  10:26:02:09\r\n{\\an1}L'occasion de go\u00fbter la cellina\r\n2019, \u00e0 l'amertume prononc\u00e9e,\r\n\r\n10:26:02:11  10:26:06:21\r\n{\\an1}qui donne son go\u00fbt caract\u00e9ristique\r\n\u00e0 l'huile de la r\u00e9gion.\r\n\r\n10:26:08:14  10:26:14:06\r\n{\\an1}Ici on cultive deux vari\u00e9t\u00e9s\r\nd'olives, la cellina et l'ogliarola,\r\n\r\n10:26:14:08  10:26:17:13\r\n{\\an1}qui sont tr\u00e8s sensibles\r\n\u00e0 la Xylella.\r\n\r\n10:26:19:20  10:26:25:16\r\n{\\an1}Partout dans les champs, se dressent\r\nles troncs amput\u00e9s et \u00e0 l'abandon.\r\n\r\n10:26:25:18  10:26:30:20\r\n{\\an1}Mais pour les habitants de\r\nla r\u00e9gion, le deuil est impossible.\r\n\r\n10:26:34:05  10:26:39:01\r\n{\\an1}Nous avons sillonn\u00e9 le Salento\r\npour rencontrer des producteurs\r\n\r\n10:26:39:03  10:26:41:23\r\n{\\an1}\u00e0 la recherche d'une lueur d'espoir.\r\n\r\n10:26:42:01  10:26:43:16\r\n{\\an1}-Oui, c'est un miracle.\r\n\r\n10:26:43:18  10:26:46:22\r\n{\\an1}Il y a moins d'un an,\r\nil \u00e9tait haut comme \u00e7a.\r\n\r\n10:26:47:00  10:26:49:19\r\n{\\an1}Apr\u00e8s une ann\u00e9e,\r\nil a donn\u00e9 deux olives.\r\n\r\n10:26:49:21  10:26:53:14\r\n{\\an1}Ca, \u00e7a nous donne beaucoup d'espoir\r\npour le futur.\r\n\r\n10:26:53:16  10:26:57:21\r\n{\\an1}L'ol\u00e9iculture, c'est toute la vie\r\nde cet agriculteur.\r\n\r\n10:26:57:23  10:27:02:13\r\n{\\an1}Sa soci\u00e9t\u00e9 Primolio cultivait,\r\npressait et commercialisait\r\n\r\n10:27:02:15  10:27:05:12\r\n{\\an1}l'huile d'olive\r\nde son grand domaine.\r\n\r\n10:27:05:14  10:27:11:11\r\n{\\an1}Mais depuis deux ans, ses 120 ha\r\nd'oliviers ne produisent plus rien.\r\n\r\n10:27:11:13  10:27:17:19\r\n{\\an1}Cosimo Primiceri est fier de montrer\r\nses 4 ha de plantation exp\u00e9rimentale\r\n\r\n10:27:17:21  10:27:22:21\r\n{\\an1}de favolosa, une vari\u00e9t\u00e9 d'olives\r\nr\u00e9sistante \u00e0 la Xylella.\r\n\r\n10:27:22:23  10:27:25:12\r\n{\\an1}-On a commenc\u00e9 l'an dernier\r\n\r\n10:27:25:14  10:27:27:11\r\n{\\an1}d\u00e8s que l'UE a donn\u00e9\r\n\r\n10:27:27:13  10:27:30:06\r\n{\\an1}l'autorisation de replanter.\r\n\r\n10:27:30:08  10:27:32:14\r\n{\\an1}On doit le faire pour comprendre\r\n\r\n10:27:32:16  10:27:38:16\r\n{\\an1}les effets de cette nouvelle vari\u00e9t\u00e9\r\npas tr\u00e8s pr\u00e9sente dans la r\u00e9gion.\r\n\r\n10:27:38:18  10:27:43:04\r\n{\\an1}Aujourd'hui, les r\u00e9sultats\r\nsont tr\u00e8s satisfaisants.\r\n\r\n10:27:44:20  10:27:47:02\r\n{\\an1}Ce seront des arbres normaux.\r\n\r\n10:27:47:04  10:27:52:01\r\n{\\an1}L'unique diff\u00e9rence est qu'ils\r\nne sont pas porteurs d'histoire.\r\n\r\n10:27:52:03  10:27:56:08\r\n{\\an1}Ils ont \u00e9t\u00e9 invent\u00e9s ou exp\u00e9riment\u00e9s,\r\nil y a 22 ans.\r\n\r\n10:27:56:10  10:27:59:14\r\n{\\an1}On verra ce qu'il adviendra,\r\nmais aujourd'hui,\r\n\r\n10:27:59:16  10:28:05:03\r\n{\\an1}c'est notre seule opportunit\u00e9,\r\nces deux vari\u00e9t\u00e9s r\u00e9sistantes.\r\n\r\n10:28:05:05  10:28:08:11\r\n{\\an1}-L'avenir est peut-\u00eatre\r\naux cultures intensives\r\n\r\n10:28:08:12  10:28:12:03\r\n{\\an1}de ces nouvelles vari\u00e9t\u00e9s\r\nr\u00e9sistantes \u00e0 la Xylella.\r\n\r\n10:28:12:05  10:28:16:11\r\n{\\an1}Mais certains refusent d'abandonner\r\nles oliviers centenaires.\r\n\r\n10:28:16:13  10:28:20:03\r\n{\\an1}C'est le cas de ce chercheur romain\r\nqui exp\u00e9rimente\r\n\r\n10:28:20:05  10:28:24:20\r\n{\\an1}un traitement naturel capable de\r\nredonner vie aux arbres infect\u00e9s.\r\n\r\n10:28:24:22  10:28:28:16\r\n{\\an1}-Voici un arbre,\r\nqui depuis trois ans,\r\n\r\n10:28:28:18  10:28:33:19\r\n{\\an1}depuis avril 2017, 2018, 2019,\r\na re\u00e7u ce traitement\r\n\r\n10:28:33:21  10:28:37:15\r\n{\\an1}que nous exp\u00e9rimentons\r\n\u00e0 base de zinc,\r\n\r\n10:28:37:17  10:28:40:18\r\n{\\an1}de cuivre et d'acide citrique.\r\n\r\n10:28:40:20  10:28:44:21\r\n{\\an1}Voyez de quelle situation\r\nnous partions.\r\n\r\n10:28:44:23  10:28:48:21\r\n{\\an1}L'arbre \u00e9tait vraiment\r\nen mauvais \u00e9tat.\r\n\r\n10:28:48:23  10:28:53:08\r\n{\\an1}Il a r\u00e9agi plut\u00f4t rapidement\r\nau traitement.\r\n\r\n10:28:53:10  10:28:58:01\r\n{\\an1}Actuellement, il a m\u00eame\r\nune petite production.\r\n\r\n10:28:58:03  10:29:00:23\r\n{\\an1}Nous sommes donc tr\u00e8s satisfaits,\r\n\r\n10:29:01:01  10:29:04:11\r\n{\\an1}parce que c'est une preuve\r\nsuppl\u00e9mentaire\r\n\r\n10:29:04:13  10:29:07:09\r\n{\\an1}de l'efficacit\u00e9 de ce traitement.\r\n\r\n10:29:07:11  10:29:11:10\r\n{\\an1}-Le protocole combine\r\ndes traitements r\u00e9p\u00e9t\u00e9s sur l'arbre\r\n\r\n10:29:11:11  10:29:15:19\r\n{\\an1}une taille r\u00e9guli\u00e8re\r\net un d\u00e9sherbage des oliveraies\r\n\r\n10:29:15:21  10:29:19:19\r\n{\\an1}pour limiter la population\r\nd'insectes vecteurs.\r\n\r\n10:29:19:21  10:29:23:01\r\n{\\an1}Le but: ma\u00eetriser la Xylella.\r\n\r\n10:29:25:11  10:29:27:11\r\n{\\an1}-Gr\u00e2ce \u00e0 ces traitements,\r\n\r\n10:29:27:13  10:29:31:07\r\n{\\an1}la population de Xylella\r\ndiminue dans l'arbre.\r\n\r\n10:29:31:09  10:29:33:00\r\n{\\an1}L'exemple que je donne,\r\n\r\n10:29:33:02  10:29:35:18\r\n{\\an1}c'est celui du mildiou\r\n\r\n10:29:35:20  10:29:37:19\r\n{\\an1}dans les vignes.\r\n\r\n10:29:37:21  10:29:42:11\r\n{\\an1}Tous les viticulteurs du monde\r\ndoivent chaque ann\u00e9e,\r\n\r\n10:29:42:13  10:29:45:12\r\n{\\an1}selon les conditions climatiques,\r\n\r\n10:29:45:14  10:29:50:11\r\n{\\an1}effectuer entre quatre et six\r\ninterventions contre le mildiou.\r\n\r\n10:29:50:13  10:29:54:06\r\n{\\an1}Ces traitements n'\u00e9liminent pas\r\nle champignon,\r\n\r\n10:29:54:08  10:29:56:11\r\n{\\an1}mais permettent \u00e0 la vigne\r\n\r\n10:29:56:12  10:29:59:22\r\n{\\an1}de produire des raisins\r\npour faire du vin.\r\n\r\n10:30:00:00  10:30:05:16\r\n{\\an1}-Plusieurs producteurs du Salento\r\nfont confiance \u00e0 Marco Scortichini\r\n\r\n10:30:05:18  10:30:09:20\r\n{\\an1}et traitent leurs oliviers malades\r\nselon ses conseils.\r\n\r\n10:30:11:17  10:30:14:13\r\n{\\an1}Ce boucher est aussi\r\nol\u00e9iculteur amateur.\r\n\r\n10:30:14:15  10:30:19:15\r\n{\\an1}Il poss\u00e8de 1'200 oliviers\r\nqu'il cultive \u00e0 ses heures perdues.\r\n\r\n10:30:21:15  10:30:24:04\r\n{\\an1}-De ces arbres, il ne restait rien.\r\n\r\n10:30:24:06  10:30:27:09\r\n{\\an1}Ca fait quatre ans que j'utilise\r\n\r\n10:30:27:11  10:30:29:21\r\n{\\an1}le protocole Scortichini.\r\n\r\n10:30:29:23  10:30:31:21\r\n{\\an1}Avant, ces arbres\r\n\r\n10:30:31:23  10:30:34:11\r\n{\\an1}\u00e9taient vraiment secs,\r\n\r\n10:30:34:12  10:30:39:09\r\n{\\an1}et \u00e7a fendait\r\nle coeur de les voir mourir.\r\n\r\n10:30:39:11  10:30:41:00\r\n{\\an1}Et voil\u00e0, ils sont l\u00e0.\r\n\r\n10:30:41:02  10:30:45:23\r\n{\\an1}Il y a quatre ans,\r\nils \u00e9taient presque secs, tous.\r\n\r\n10:30:46:01  10:30:48:18\r\n{\\an1}Peu \u00e0 peu, j'ai commenc\u00e9\r\n\u00e0 les traiter.\r\n\r\n10:30:48:20  10:30:51:22\r\n{\\an1}J'ai entendu parler\r\ndu protocole Scortichini\r\n\r\n10:30:52:00  10:30:53:17\r\n{\\an1}et j'ai voulu l'essayer.\r\n\r\n10:30:53:19  10:30:56:02\r\n{\\an1}Ca marchait alors j'ai continu\u00e9.\r\n\r\n10:30:56:04  10:30:59:00\r\n{\\an1}Et gr\u00e2ce au Ciel,\r\nils sont encore vivants\r\n\r\n10:30:59:02  10:31:01:10\r\n{\\an1}et ils produisent.\r\n\r\n10:31:04:08  10:31:06:19\r\n{\\an1}-Le plus radical des r\u00e9sistants\r\n\r\n10:31:06:21  10:31:11:00\r\n{\\an1}\u00e0 la politique de destruction\r\ndes oliviers, c'est lui.\r\n\r\n10:31:11:02  10:31:15:08\r\n{\\an1}Nos interlocuteurs nous ont\r\nd\u00e9conseill\u00e9 de le rencontrer,\r\n\r\n10:31:15:10  10:31:17:17\r\n{\\an1}parce que son discours d\u00e9range.\r\n\r\n10:31:17:19  10:31:22:17\r\n{\\an1}Il a aussi exp\u00e9riment\u00e9 un traitement\r\ndes oliviers, pendant 18 mois,\r\n\r\n10:31:22:19  10:31:26:09\r\n{\\an1}gr\u00e2ce \u00e0 un financement\r\nde la r\u00e9gion des Pouilles.\r\n\r\n10:31:26:11  10:31:29:09\r\n{\\an1}-Ensuite, la r\u00e9gion a d\u00e9cid\u00e9\r\n\r\n10:31:29:11  10:31:33:01\r\n{\\an1}que ce projet ne sera plus financ\u00e9\r\n\r\n10:31:33:03  10:31:38:21\r\n{\\an1}car, selon elle, contre la Xylella,\r\nil n'y a pas de rem\u00e8de.\r\n\r\n10:31:38:23  10:31:43:20\r\n{\\an1}Tous les arbres secs que vous voyez\r\nont des branches vertes\r\n\r\n10:31:43:22  10:31:46:00\r\n{\\an1}qui repartent depuis la base.\r\n\r\n10:31:46:02  10:31:50:07\r\n{\\an1}Ils redeviennent des buissons,\r\nparce qu'on les a abandonn\u00e9s.\r\n\r\n10:31:50:09  10:31:53:15\r\n{\\an1}Ces arbres, selon les nouvelles lois\r\ndu march\u00e9,\r\n\r\n10:31:53:17  10:31:55:11\r\n{\\an1}ne sont pas comp\u00e9titifs.\r\n\r\n10:31:55:12  10:31:58:23\r\n{\\an1}Leur entretien n\u00e9cessite beaucoup\r\nde main-d'oeuvre\r\n\r\n10:31:59:01  10:32:02:02\r\n{\\an1}et ils ne se pr\u00eatent pas\r\n\u00e0 la m\u00e9canisation.\r\n\r\n10:32:02:04  10:32:06:07\r\n{\\an1}Ces 40 derni\u00e8res ann\u00e9es,\r\nnous avons utilis\u00e9 des herbicides,\r\n\r\n10:32:06:09  10:32:10:19\r\n{\\an1}nous avons mis des insecticides,\r\ndes fongicides sur les plantes,\r\n\r\n10:32:10:21  10:32:12:14\r\n{\\an1}et nous avons tu\u00e9 le sol.\r\n\r\n10:32:12:16  10:32:16:14\r\n{\\an1}Nous avons tu\u00e9 les arbres aussi,\r\nnous avons tout d\u00e9truit.\r\n\r\n10:32:20:02  10:32:24:14\r\n{\\an1}Nous ne voyons m\u00eame plus d'oiseaux\r\npar ici,\r\n\r\n10:32:24:16  10:32:29:06\r\n{\\an1}parce qu'ils n'ont plus d'arbres\r\no\u00f9 nicher.\r\n\r\n10:32:29:08  10:32:31:19\r\n{\\an1}C'est devenu un d\u00e9sert,\r\n\r\n10:32:31:21  10:32:36:07\r\n{\\an1}et \u00e7a, c'est inacceptable.\r\n\r\n10:32:37:07  10:32:41:10\r\n{\\an1}Ils proposent toujours de couper.\r\n\r\n10:32:41:11  10:32:45:19\r\n{\\an1}Et de planter ces nouvelles vari\u00e9t\u00e9s.\r\n\r\n10:32:45:21  10:32:49:02\r\n{\\an1}Je ne vois pas cette terre\r\ncomme l'Andalousie,\r\n\r\n10:32:49:04  10:32:54:22\r\n{\\an1}o\u00f9 les oliviers sont des petits\r\narbres qui ressemblent \u00e0 la vigne.\r\n\r\n10:32:55:00  10:32:59:03\r\n{\\an1}Ce n'est pas comme \u00e7a\r\nque j'imagine cette terre.\r\n\r\n10:33:02:20  10:33:08:03\r\n{\\an1}-Christian Lannou, cette bact\u00e9rie qui\r\nest tr\u00e8s dangereuse pour les v\u00e9g\u00e9taux\r\n\r\n10:33:08:05  10:33:11:18\r\n{\\an1}peut \u00eatre trait\u00e9e avec le protocole\r\nde Scortichini;\r\n\r\n10:33:11:20  10:33:15:22\r\n{\\an1}un engrais \u00e0 base de zinc, cuivre,\r\nacide citrique, taille.\r\n\r\n10:33:16:00  10:33:20:12\r\n{\\an1}Est-ce un bon traitement alternatif\r\npour \u00e9radiquer la bact\u00e9rie ?\r\n\r\n10:33:21:04  10:33:24:04\r\n{\\an1}-Ca ne permet pas de l'\u00e9radiquer,\r\n\r\n10:33:24:06  10:33:26:19\r\n{\\an1}donc on ne peut pas utiliser\r\n\r\n10:33:26:21  10:33:29:00\r\n{\\an1}ce traitement dans le cadre\r\n\r\n10:33:29:02  10:33:31:17\r\n{\\an1}d'une nouvelle arriv\u00e9e\r\nde la bact\u00e9rie.\r\n\r\n10:33:31:19  10:33:34:08\r\n{\\an1}Il faut vraiment couper les arbres.\r\n\r\n10:33:34:10  10:33:39:03\r\n{\\an1}Ca peut \u00eatre un traitement utile\r\nquand on est oblig\u00e9 de vivre avec.\r\n\r\n10:33:39:05  10:33:41:20\r\n{\\an1}Donc, dans les Pouilles,\r\nc'est le cas,\r\n\r\n10:33:41:22  10:33:44:02\r\n{\\an1}car la bact\u00e9rie est install\u00e9e.\r\n\r\n10:33:44:04  10:33:45:21\r\n{\\an1}-Et de stabiliser son...\r\n\r\n10:33:45:23  10:33:49:23\r\n{\\an1}-Et de permettre de stabiliser\r\nune production d'oliviers.\r\n\r\n10:33:50:01  10:33:54:05\r\n{\\an1}Mais je connais pas exactement\r\nles b\u00e9n\u00e9fices de la m\u00e9thode.\r\n\r\n10:33:54:07  10:33:57:11\r\n{\\an1}Mais quand on apprend \u00e0 vivre\r\navec la maladie,\r\n\r\n10:33:57:13  10:34:02:00\r\n{\\an1}il faut \u00eatre conscient que les choses\r\nne vont pas s'arr\u00eater l\u00e0.\r\n\r\n10:34:02:02  10:34:05:19\r\n{\\an1}On continuera \u00e0 chercher\r\ndes m\u00e9thodes plus efficaces.\r\n\r\n10:34:05:21  10:34:08:19\r\n{\\an1}Par exemple,\r\nc'est mettre des insecticides\r\n\r\n10:34:08:21  10:34:11:21\r\n{\\an1}pour supprimer les vecteurs\r\nde la bact\u00e9rie.\r\n\r\n10:34:11:23  10:34:15:03\r\n{\\an1}Ca implique plus de traitements\r\ninsecticides,\r\n\r\n10:34:15:05  10:34:17:01\r\n{\\an1}alors qu'on n'en veut pas.\r\n\r\n10:34:17:03  10:34:20:05\r\n{\\an1}On peut s'orienter\r\nvers ce type de d\u00e9marches\r\n\r\n10:34:20:07  10:34:21:11\r\n{\\an1}dans ces zones.\r\n\r\n10:34:21:13  10:34:24:05\r\n{\\an1}-Mais il y a un revers\r\nde la m\u00e9daille.\r\n\r\n10:34:24:07  10:34:27:20\r\n{\\an1}-Oui, on apprend \u00e0 vivre\r\navec une nouvelle maladie.\r\n\r\n10:34:27:22  10:34:31:17\r\n{\\an1}-La Xylella est arriv\u00e9e en France,\r\nnotamment en Corse,\r\n\r\n10:34:31:19  10:34:34:11\r\n{\\an1}mais aussi en Toscane\r\nou aux Bal\u00e9ares.\r\n\r\n10:34:34:12  10:34:38:12\r\n{\\an1}On va en parler ensemble\r\ndans la suite de cette interview\r\n\r\n10:34:38:14  10:34:42:06\r\n{\\an1}que vous trouverez en bonus\r\nsur notre site Internet.\r\n\r\n10:34:42:08  10:34:45:10\r\n{\\an1}En Suisse, l'Office f\u00e9d\u00e9ral\r\nde l'agriculture\r\n\r\n10:34:45:11  10:34:49:10\r\n{\\an1}veille \u00e0 ce que cette bact\u00e9rie\r\nn'entre pas dans le pays.\r\n\r\n10:34:49:11  10:34:53:11\r\n{\\an1}Des mesures ont \u00e9t\u00e9 prises,\r\ndont des contr\u00f4les \u00e0 Changins.\r\n\r\n10:34:53:13  10:34:58:02\r\n{\\an1}D\u00e9couvrez comment elle est d\u00e9tect\u00e9e\r\nsur notre site en bonus.\r\n\r\n10:35:08:02  10:35:10:07\r\n{\\an1}Parlons de vous maintenant:\r\n\r\n10:35:10:09  10:35:14:05\r\n{\\an1}une inondation, un robinet qui fuit,\r\nc'est la tuile.\r\n\r\n10:35:14:07  10:35:18:17\r\n{\\an1}Ne vous pr\u00e9cipitez pas\r\nsur la premi\u00e8re adresse de d\u00e9pannage\r\n\r\n10:35:18:19  10:35:21:05\r\n{\\an1}que vous rep\u00e9rez sur Internet.\r\n\r\n10:35:21:07  10:35:24:13\r\n{\\an1}Une histoire malheureusement\r\npresque classique.\r\n\r\n10:35:27:11  10:35:31:02\r\n{\\an1}-Je suis revenu de vacances\r\net \u00e7a a p\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n10:35:31:04  10:35:34:01\r\n{\\an1}Le robinet faisait du 360 degr\u00e9s\r\n\r\n10:35:34:03  10:35:36:11\r\n{\\an1}donc du coup, \u00e7a giclait partout.\r\n\r\n10:35:36:13  10:35:39:11\r\n{\\an1}Je ne m'y connais pas en plomberie,\r\n\r\n10:35:39:13  10:35:41:07\r\n{\\an1}donc je ne savais pas\r\n\r\n10:35:41:09  10:35:42:21\r\n{\\an1}comment couper l'eau.\r\n\r\n10:35:42:23  10:35:47:03\r\n{\\an1}Du coup, ma femme a tap\u00e9 un coup\r\ndessus et \u00e7a s'est \u00e9teint.\r\n\r\n10:35:47:05  10:35:49:05\r\n{\\an1}Mais l'eau coulait toujours.\r\n\r\n10:35:49:07  10:35:51:06\r\n{\\an1}-Pour \u00e9viter un d\u00e9g\u00e2t d\u2019eau,\r\n\r\n10:35:51:08  10:35:55:10\r\n{\\an1}Laurent cherche une entreprise\r\nqui puisse venir en urgence.\r\n\r\n10:35:55:11  10:35:59:04\r\n{\\an1}Le premier r\u00e9sultat sur Internet\r\nsemble pointer\r\n\r\n10:35:59:06  10:36:01:16\r\n{\\an1}vers des artisans de la r\u00e9gion.\r\n\r\n10:36:01:18  10:36:06:20\r\n{\\an1}-J'ai appel\u00e9 le vendredi \u00e0 17h00 et\r\nils devaient venir le samedi \u00e0 10h00.\r\n\r\n10:36:06:22  10:36:11:02\r\n{\\an1}Ils m'ont appel\u00e9 pour me dire\r\nqu'ils auraient 1 h de retard\r\n\r\n10:36:11:04  10:36:15:22\r\n{\\an1}car ils avaient de la route \u00e0 faire,\r\nmais Montreux-Vevey,\r\n\r\n10:36:16:00  10:36:18:05\r\n{\\an1}c'est fait en dix minutes.\r\n\r\n10:36:18:07  10:36:20:11\r\n{\\an1}Donc je ne comprenais pas.\r\n\r\n10:36:20:12  10:36:22:23\r\n{\\an1}-Tr\u00e8s vite, les ennuis commencent.\r\n\r\n10:36:24:07  10:36:26:13\r\n{\\an1}-La personne \u00e9tait assez cracra.\r\n\r\n10:36:26:15  10:36:29:07\r\n{\\an1}Elle m'a demand\u00e9\r\no\u00f9 \u00e9tait le probl\u00e8me.\r\n\r\n10:36:29:09  10:36:34:02\r\n{\\an1}Je lui ai montr\u00e9 le robinet et il\r\na dit qu'il fallait tout changer.\r\n\r\n10:36:34:04  10:36:36:21\r\n{\\an1}Il a chang\u00e9 le robinet\r\n\u00e0 toute vitesse.\r\n\r\n10:36:36:23  10:36:38:23\r\n{\\an1}Il n'a m\u00eame pas coup\u00e9 l'eau.\r\n\r\n10:36:39:01  10:36:42:21\r\n{\\an1}Quand je lui ai donn\u00e9 un sceau,\r\ncar tout d\u00e9goulinait...\r\n\r\n10:36:42:23  10:36:44:19\r\n{\\an1}\"Non, je n'ai pas besoin.\"\r\n\r\n10:36:44:21  10:36:49:02\r\n{\\an1}Il m'a demand\u00e9 plusieurs fois\r\nde l'aider \u00e0 tenir le robinet,\r\n\r\n10:36:49:04  10:36:53:17\r\n{\\an1}de lui tenir l\u00e0 o\u00f9 on bouche\r\nle robinet pour que \u00e7a ne bouge pas.\r\n\r\n10:36:53:19  10:36:59:11\r\n{\\an1}Donc il a fait appel \u00e0 moi, puis\r\nen dix minutes, c'\u00e9tait class\u00e9.\r\n\r\n10:36:59:12  10:37:03:14\r\n{\\an1}Puis il m'a fait rapidement\r\nune facture.\r\n\r\n10:37:03:16  10:37:09:12\r\n{\\an1}Quand j'ai vu la somme de 883,14 frs,\r\nj'ai failli tomber par terre.\r\n\r\n10:37:09:14  10:37:14:02\r\n{\\an1}-L\u2019entreprise qui devait \u00eatre locale\r\nest en fait bas\u00e9e \u00e0 Gen\u00e8ve,\r\n\r\n10:37:14:04  10:37:16:09\r\n{\\an1}\u00e0 100 km du domicile de Laurent.\r\n\r\n10:37:16:11  10:37:18:23\r\n{\\an1}La facture d\u00e9taille diff\u00e9rents\r\nfrais:\r\n\r\n10:37:19:01  10:37:23:07\r\n{\\an1}intervention le week-end,\r\nd\u00e9placement le week-end,\r\n\r\n10:37:23:09  10:37:25:00\r\n{\\an1}robinet neuf.\r\n\r\n10:37:25:02  10:37:27:19\r\n{\\an1}Ce qui fait un total TTC\r\nde 883,14 frs.\r\n\r\n10:37:27:21  10:37:32:02\r\n{\\an1}Pour savoir si le montant\r\nest justifi\u00e9, nous avons contact\u00e9\r\n\r\n10:37:32:04  10:37:35:14\r\n{\\an1}un installateur sanitaire\r\nde 30 ans d\u2019exp\u00e9rience.\r\n\r\n10:37:35:16  10:37:37:06\r\n{\\an1}Il est bas\u00e9 \u00e0 Montreux,\r\n\r\n10:37:37:08  10:37:40:23\r\n{\\an1}\u00e0 moins de 10 min\r\nde l\u2019habitation de notre t\u00e9moin.\r\n\r\n10:37:41:01  10:37:42:06\r\n{\\an1}-Bonjour.\r\n\r\n10:37:43:01  10:37:46:23\r\n{\\an1}Voil\u00e0 le robinet\r\nqu'ils sont venus changer.\r\n\r\n10:37:50:12  10:37:51:17\r\n{\\an1}-OK.\r\n\r\n10:37:51:19  10:37:54:04\r\n{\\an1}Vous vous \u00eates fait un peu avoir.\r\n\r\n10:37:54:06  10:37:57:12\r\n{\\an1}Une entreprise locale,\r\nc'est fait en une heure,\r\n\r\n10:37:57:14  10:37:59:07\r\n{\\an1}on est \u00e0 maximum 200 frs\r\n\r\n10:37:59:09  10:38:00:12\r\n{\\an1}de main-d'oeuvre.\r\n\r\n10:38:00:14  10:38:02:01\r\n{\\an1}-Il fait 15 minutes.\r\n\r\n10:38:02:03  10:38:04:13\r\n{\\an1}-Je ne paierais pas, \u00e0 votre place.\r\n\r\n10:38:04:15  10:38:08:02\r\n{\\an1}-Mais quand on est sous l'emprise\r\nde la menace...\r\n\r\n10:38:08:04  10:38:09:19\r\n{\\an1}-Laquelle ?\r\n-J'ai refus\u00e9\r\n\r\n10:38:09:21  10:38:12:12\r\n{\\an1}de payer et il ne voulait pas bouger.\r\n\r\n10:38:12:14  10:38:14:06\r\n{\\an1}-Il a fait payer cash ?\r\n\r\n10:38:14:08  10:38:19:12\r\n{\\an1}-On n'avait pas de liquide sur nous,\r\nma femme est all\u00e9e chercher la carte.\r\n\r\n10:38:19:14  10:38:20:23\r\n{\\an1}-C'est scandaleux !\r\n\r\n10:38:21:01  10:38:23:11\r\n{\\an1}Il vous a fait payer cash ?\r\n-Ouais.\r\n\r\n10:38:23:13  10:38:26:05\r\n{\\an1}Elle a pay\u00e9 de suite\r\npour qu'il parte.\r\n\r\n10:38:26:07  10:38:29:20\r\n{\\an1}-Si \u00e7a se reproduit,\r\nvous \u00eates chez vous,\r\n\r\n10:38:29:22  10:38:32:23\r\n{\\an1}n'h\u00e9sitez pas \u00e0 appeler la police.\r\n\r\n10:38:34:16  10:38:36:18\r\n{\\an1}Vous me montrez l'emballage ?\r\n\r\n10:38:38:00  10:38:40:02\r\n{\\an1}-Oui, il est l\u00e0.\r\n\r\n10:38:40:04  10:38:42:00\r\n{\\an1}C'est ce qu'il m'a laiss\u00e9.\r\n\r\n10:38:43:11  10:38:48:06\r\n{\\an1}-Robinetterie bas de gamme\r\nde chez Jumbo.\r\n\r\n10:38:48:08  10:38:51:11\r\n{\\an1}-C'est ce que j'ai vu\r\nen allant sur Internet.\r\n\r\n10:38:51:13  10:38:53:18\r\n{\\an1}-Ca vaut 300 balles au maximum.\r\n\r\n10:38:53:20  10:38:55:07\r\n{\\an1}-19,90 sur Internet.\r\n\r\n10:38:55:09  10:38:59:03\r\n{\\an1}-Il vous a factur\u00e9 \u00e7a combien ?\r\n-220.\r\n\r\n10:38:59:05  10:39:03:01\r\n{\\an1}-Alors j'ai pris une batterie\r\npour vous donner une id\u00e9e\r\n\r\n10:39:03:03  10:39:06:05\r\n{\\an1}de ce que vous auriez d\u00fb avoir\r\npour ce prix.\r\n\r\n10:39:06:07  10:39:09:20\r\n{\\an1}Ca c'est une batterie\r\nde la marque professionnelle.\r\n\r\n10:39:09:22  10:39:11:03\r\n{\\an1}-Effectivement.\r\n\r\n10:39:11:05  10:39:13:17\r\n{\\an1}-Vous voyez que \u00e7a n'a rien \u00e0 voir.\r\n\r\n10:39:13:19  10:39:15:00\r\n{\\an1}-Je confirme.\r\n\r\n10:39:15:02  10:39:20:02\r\n{\\an1}-La F\u00e9d\u00e9ration genevoise des m\u00e9tiers\r\ndu b\u00e2timent est souvent confront\u00e9e\r\n\r\n10:39:20:04  10:39:21:11\r\n{\\an1}\u00e0 ce genre de cas.\r\n\r\n10:39:21:12  10:39:24:16\r\n{\\an1}Sur Internet,\r\nles pi\u00e8ges ne sont jamais loin.\r\n\r\n10:39:24:18  10:39:27:08\r\n{\\an1}-Les premi\u00e8res annonc\u00e9es qui sortent\r\n\r\n10:39:27:10  10:39:29:07\r\n{\\an1}sur Internet sont payantes.\r\n\r\n10:39:29:09  10:39:31:06\r\n{\\an1}Il faut se m\u00e9fier\r\n\r\n10:39:31:08  10:39:34:20\r\n{\\an1}quand il n'y a qu'un num\u00e9ro\r\nde t\u00e9l\u00e9phone portable.\r\n\r\n10:39:34:22  10:39:39:09\r\n{\\an1}Il faut privil\u00e9gier les entreprises\r\ndont le num\u00e9ro de t\u00e9l\u00e9phone\r\n\r\n10:39:39:11  10:39:42:07\r\n{\\an1}est connu,\r\navec une adresse connue aussi.\r\n\r\n10:39:42:09  10:39:45:09\r\n{\\an1}Ca vous rappelle que c'est concret\r\net r\u00e9el,\r\n\r\n10:39:45:11  10:39:50:13\r\n{\\an1}plut\u00f4t qu'une adresse virtuelle\r\nou aucune adresse, ce qui est pire.\r\n\r\n10:39:50:15  10:39:53:13\r\n{\\an1}Quand vous avez l'entreprise\r\nau t\u00e9l\u00e9phone,\r\n\r\n10:39:53:15  10:39:57:13\r\n{\\an1}il faut demander un devis\r\npour les frais de d\u00e9placement,\r\n\r\n10:39:57:15  10:40:01:08\r\n{\\an1}pour l'intervention,\r\nvoire pour le mat\u00e9riel chang\u00e9.\r\n\r\n10:40:01:10  10:40:05:09\r\n{\\an1}-Les num\u00e9ros de t\u00e9l\u00e9phone\r\nde l\u2019entreprise \"SOS d\u00e9pannage\"\r\n\r\n10:40:05:11  10:40:07:19\r\n{\\an1}apparaissent sur diff\u00e9rents sites.\r\n\r\n10:40:07:21  10:40:11:03\r\n{\\an1}Ils semblent s\u2019\u00eatre sp\u00e9cialis\u00e9s\r\ndans l\u2019urgence:\r\n\r\n10:40:11:05  10:40:14:18\r\n{\\an1}plomberie, chauffage,\r\nclimatisation ou serrurerie.\r\n\r\n10:40:14:20  10:40:17:18\r\n{\\an1}Les bureaux\r\ndevraient se trouver \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n10:40:17:20  10:40:20:22\r\n{\\an1}Sur place, impossible\r\nde trouver un commerce,\r\n\r\n10:40:21:00  10:40:23:01\r\n{\\an1}voire une bo\u00eete aux lettres.\r\n\r\n10:40:23:03  10:40:25:22\r\n{\\an1}Notre demande d'interview\r\na \u00e9t\u00e9 refus\u00e9e.\r\n\r\n10:40:26:16  10:40:28:16\r\n{\\an1}-Le conseil \u00e0 donner:\r\n\r\n10:40:28:18  10:40:31:07\r\n{\\an1}quand un r\u00e9parateur vient chez vous,\r\n\r\n10:40:31:09  10:40:33:23\r\n{\\an1}regardez avec quel v\u00e9hicule il vient.\r\n\r\n10:40:34:01  10:40:35:17\r\n{\\an1}S'il vient en scooter\r\n\r\n10:40:35:19  10:40:37:07\r\n{\\an1}ou avec un v\u00e9hicule\r\n\r\n10:40:37:09  10:40:42:06\r\n{\\an1}qui ne mentionne aucune entreprise,\r\nil faut \u00eatre attentif.\r\n\r\n10:40:42:08  10:40:45:22\r\n{\\an1}Aujourd'hui,\r\nles entreprises mettent leur nom\r\n\r\n10:40:46:00  10:40:48:10\r\n{\\an1}en \u00e9vidence pour communiquer.\r\n\r\n10:40:48:11  10:40:51:05\r\n{\\an1}S'il n'y en a pas, c'est suspect.\r\n\r\n10:40:51:07  10:40:54:18\r\n{\\an1}-En plus d\u2019avoir install\u00e9\r\nun robinet bas de gamme,\r\n\r\n10:40:54:20  10:40:57:19\r\n{\\an1}les travaux r\u00e9alis\u00e9s\r\nlaissaient \u00e0 d\u00e9sirer.\r\n\r\n10:40:57:21  10:41:00:12\r\n{\\an1}-Le soir, quand je suis rentr\u00e9,\r\n\r\n10:41:00:14  10:41:03:00\r\n{\\an1}\u00e7a giclait de tous les c\u00f4t\u00e9s\r\n\r\n10:41:03:02  10:41:05:22\r\n{\\an1}car la pression \u00e9tait trop haute.\r\n\r\n10:41:06:00  10:41:09:14\r\n{\\an1}Ce n'\u00e9tait donc pas adapt\u00e9\r\nau robinet pos\u00e9.\r\n\r\n10:41:09:16  10:41:15:13\r\n{\\an1}A la place d'un jet, il y en avait\r\ndeux qui coulaient de chaque c\u00f4t\u00e9.\r\n\r\n10:41:15:15  10:41:19:04\r\n{\\an1}J'ai d\u00e9couvert que le joint\r\n\u00e9tait pos\u00e9 \u00e0 l'envers,\r\n\r\n10:41:19:06  10:41:21:14\r\n{\\an1}que la pression \u00e9tait trop haute.\r\n\r\n10:41:21:16  10:41:24:08\r\n{\\an1}Il a fait son boulot\r\nen dix minutes...\r\n\r\n10:41:24:10  10:41:26:06\r\n{\\an1}Il n'a rien fait, en fait.\r\n\r\n10:41:26:08  10:41:31:08\r\n{\\an1}Il n'a m\u00eame pas coup\u00e9 l'eau, il a\r\nchang\u00e9, forc\u00e9 \u00e0 payer et est reparti.\r\n\r\n10:41:31:10  10:41:37:03\r\n{\\an1}Je l'ai confront\u00e9 quand il \u00e9tait\r\nchez nous, il m'a dit qu'ailleurs,\r\n\r\n10:41:37:05  10:41:41:00\r\n{\\an1}ce serait le m\u00eame prix,\r\nque c'\u00e9tait comme \u00e7a.\r\n\r\n10:41:41:02  10:41:43:14\r\n{\\an1}-Vous facturez combien de l'heure ?\r\n\r\n10:41:43:16  10:41:48:00\r\n{\\an1}-Un monteur avec v\u00e9hicule,\r\nje suis \u00e0 115,30 frs de l'heure.\r\n\r\n10:41:48:02  10:41:49:02\r\n{\\an1}C'est un tarif\r\n\r\n10:41:49:04  10:41:51:21\r\n{\\an1}durant les heures ouvrables normales.\r\n\r\n10:41:51:23  10:41:53:20\r\n{\\an1}Soit du lundi au samedi\r\n\r\n10:41:53:22  10:41:55:07\r\n{\\an1}de 06h00 \u00e0 20h00.\r\n\r\n10:41:55:09  10:41:59:19\r\n{\\an1}En dehors de ces heures,\r\nles dimanches et jours f\u00e9ri\u00e9s,\r\n\r\n10:41:59:21  10:42:01:14\r\n{\\an1}le tarif est doubl\u00e9.\r\n\r\n10:42:01:16  10:42:04:18\r\n{\\an1}-M\u00e9fiez-vous donc des entreprises\r\ninconnues.\r\n\r\n10:42:04:20  10:42:08:10\r\n{\\an1}Prenez aussi le temps de bien\r\n\u00e9valuer la situation.\r\n\r\n10:42:10:05  10:42:13:09\r\n{\\an1}-En quatre ans d'activit\u00e9,\r\nj'ai eu une urgence\r\n\r\n10:42:13:11  10:42:15:21\r\n{\\an1}o\u00f9 il n'y avait pas de discussion.\r\n\r\n10:42:15:23  10:42:20:10\r\n{\\an1}Le monsieur qui m'appelle samedi\r\n\u00e0 20h00 avec un lavabo bouch\u00e9,\r\n\r\n10:42:20:11  10:42:23:13\r\n{\\an1}je lui demande s'il veut bien\r\nque je vienne.\r\n\r\n10:42:23:15  10:42:27:07\r\n{\\an1}Je lui pr\u00e9cise que \u00e7a lui co\u00fbtera\r\n230 frs de l'heure\r\n\r\n10:42:27:09  10:42:30:15\r\n{\\an1}et que, finalement,\r\n\u00e7a pourrait attendre lundi.\r\n\r\n10:42:30:17  10:42:32:17\r\n{\\an1}-L'entreprise dans votre rue\r\n\r\n10:42:32:19  10:42:34:17\r\n{\\an1}elle vient pour une urgence\r\n\r\n10:42:34:19  10:42:36:18\r\n{\\an1}mais esp\u00e8re que si vous avez\r\n\r\n10:42:36:20  10:42:39:04\r\n{\\an1}un probl\u00e8me, vous irez vers elle.\r\n\r\n10:42:39:06  10:42:41:23\r\n{\\an1}Elle cherche la fid\u00e9lisation\r\ndu client.\r\n\r\n10:42:42:01  10:42:45:01\r\n{\\an1}Une entreprise qui ne fait\r\nque du d\u00e9pannage\r\n\r\n10:42:45:03  10:42:48:22\r\n{\\an1}ne cherche pas demain \u00e0 remplacer\r\nvotre salle de bain.\r\n\r\n10:42:49:00  10:42:52:10\r\n{\\an1}Elle est juste l\u00e0 pour faire\r\nimm\u00e9diatement\r\n\r\n10:42:52:11  10:42:56:00\r\n{\\an1}un certain b\u00e9n\u00e9fice,\r\nsans penser plus loin.\r\n\r\n10:42:56:02  10:42:58:10\r\n{\\an1}-Ca fait du tort \u00e0 la profession\r\n\r\n10:42:58:11  10:43:01:19\r\n{\\an1}et la majorit\u00e9 des entreprises\r\nsont correctes.\r\n\r\n10:43:01:21  10:43:04:14\r\n{\\an1}Mais comme\r\ndans toutes les professions,\r\n\r\n10:43:04:16  10:43:08:02\r\n{\\an1}il y a des bons\r\net des mauvais \u00e9l\u00e8ves.\r\n\r\n10:43:08:04  10:43:11:21\r\n{\\an1}-Les associations professionnelles\r\ncherchent \u00e0 lutter\r\n\r\n10:43:11:23  10:43:13:12\r\n{\\an1}contre les profiteurs.\r\n\r\n10:43:13:14  10:43:15:19\r\n{\\an1}Mais le combat reste difficile.\r\n\r\n10:43:15:21  10:43:19:04\r\n{\\an1}-Plus des clients potentiels\r\nse sont fait avoir\r\n\r\n10:43:19:06  10:43:21:08\r\n{\\an1}par ce genre d'entreprises...\r\n\r\n10:43:21:10  10:43:24:12\r\n{\\an1}Si on arrive \u00e0 avoir\r\n10, 20, 30 personnes\r\n\r\n10:43:24:14  10:43:29:14\r\n{\\an1}qui nous remontent ces informations,\r\non peut monter un dossier.\r\n\r\n10:43:29:16  10:43:33:06\r\n{\\an1}On l'a fait r\u00e9cemment\r\navec des serruriers \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n10:43:33:08  10:43:36:14\r\n{\\an1}Ca a abouti \u00e0 des peines privatives\r\nde libert\u00e9.\r\n\r\n10:43:36:16  10:43:40:02\r\n{\\an1}Malheureusement,\r\non sait que quand une entreprise\r\n\r\n10:43:40:04  10:43:42:09\r\n{\\an1}comme celle-ci se fait attraper,\r\n\r\n10:43:42:11  10:43:46:20\r\n{\\an1}une ou deux autres arrivent\r\ndans la serrurerie ou les plombiers.\r\n\r\n10:43:46:22  10:43:50:13\r\n{\\an1}On lutte mais on a besoin\r\nde l'information des gens.\r\n\r\n10:43:51:15  10:43:56:07\r\n{\\an1}-Impossible d'obtenir une prise\r\nde position de ce SOS plombier\r\n\r\n10:43:56:09  10:43:59:10\r\n{\\an1}ou SOS d\u00e9pannage\r\nou encore SOS chauffage.\r\n\r\n10:43:59:11  10:44:02:12\r\n{\\an1}David Equey, bonsoir.\r\n-Bonsoir.\r\n\r\n10:44:02:14  10:44:04:17\r\n{\\an1}-Vous \u00eates avocat et suppl\u00e9ant\r\n\r\n10:44:04:19  10:44:07:19\r\n{\\an1}\u00e0 la F\u00e9d\u00e9ration vaudoise\r\ndes entrepreneurs.\r\n\r\n10:44:07:21  10:44:12:08\r\n{\\an1}Les 883,14 frs qu'a d\u00fb payer notre\r\nt\u00e9moin, c'est beaucoup trop.\r\n\r\n10:44:12:10  10:44:15:01\r\n{\\an1}Une plainte p\u00e9nale\r\nest-elle possible ?\r\n\r\n10:44:15:03  10:44:17:07\r\n{\\an1}-Oui, il y a un business model\r\n\r\n10:44:17:09  10:44:18:22\r\n{\\an1}qui n'est pas correct,\r\n\r\n10:44:19:00  10:44:20:21\r\n{\\an1}car on n'annonce pas\r\n\r\n10:44:20:23  10:44:24:13\r\n{\\an1}la vraie distance\r\npar rapport au d\u00e9placement.\r\n\r\n10:44:24:15  10:44:26:19\r\n{\\an1}Ca peut \u00eatre de l'escroquerie.\r\n\r\n10:44:26:21  10:44:30:10\r\n{\\an1}Il y a ensuite la question\r\nd'une \u00e9ventuelle usure,\r\n\r\n10:44:30:11  10:44:35:06\r\n{\\an1}qui est une infraction p\u00e9nale par\r\nrapport \u00e0 la tr\u00e8s grande diff\u00e9rence\r\n\r\n10:44:35:08  10:44:39:14\r\n{\\an1}entre le prix factur\u00e9 et le prix\r\nen usage dans la profession.\r\n\r\n10:44:39:16  10:44:43:20\r\n{\\an1}Et dans ce cas, la personne\r\nqui vient faire les r\u00e9parations\r\n\r\n10:44:43:22  10:44:47:11\r\n{\\an1}refuse de quitter le logement\r\nsans avoir \u00e9t\u00e9 pay\u00e9e,\r\n\r\n10:44:47:12  10:44:51:02\r\n{\\an1}on peut imaginer le cas\r\nd'une violation de domicile\r\n\r\n10:44:51:06  10:44:56:02\r\n{\\an1}et d'une tentative de contrainte,\r\nr\u00e9alis\u00e9e, car il a re\u00e7u son argent.\r\n\r\n10:44:56:04  10:45:00:12\r\n{\\an1}-Sur Gen\u00e8ve, la F\u00e9d\u00e9ration\r\ndes m\u00e9tiers recueille des plaintes,\r\n\r\n10:45:00:14  10:45:03:14\r\n{\\an1}vous le faites aussi\r\nsur le canton de Vaud,\r\n\r\n10:45:03:16  10:45:06:01\r\n{\\an1}mais comment \u00e9viter ces d\u00e9rives ?\r\n\r\n10:45:06:03  10:45:07:13\r\n{\\an1}-Le consommateur\r\n\r\n10:45:07:15  10:45:09:22\r\n{\\an1}peut prendre des mesures:\r\n\r\n10:45:10:00  10:45:14:19\r\n{\\an1}v\u00e9rifier que l'entreprise figure\r\ndans un annuaire de professionnels.\r\n\r\n10:45:14:21  10:45:17:01\r\n{\\an1}Ils sont disponibles en ligne.\r\n\r\n10:45:17:03  10:45:21:03\r\n{\\an1}De plus, on peut v\u00e9rifier\r\nles \u00e9valuations de l'entreprise\r\n\r\n10:45:21:05  10:45:22:10\r\n{\\an1}sur Internet.\r\n\r\n10:45:22:11  10:45:26:07\r\n{\\an1}Quand les entreprises pratiquent\r\ndes prix trop \u00e9lev\u00e9s,\r\n\r\n10:45:26:09  10:45:28:13\r\n{\\an1}les \u00e9valuations sont mauvaises.\r\n\r\n10:45:28:15  10:45:32:05\r\n{\\an1}On peut aussi v\u00e9rifier\r\nsi l'entreprise est inscrite\r\n\r\n10:45:32:07  10:45:36:11\r\n{\\an1}sur le registre du commerce\r\net de savoir o\u00f9 est son domicile.\r\n\r\n10:45:36:12  10:45:39:12\r\n{\\an1}C'est tr\u00e8s simple\r\nde le consulter en ligne.\r\n\r\n10:45:39:14  10:45:43:01\r\n{\\an1}-Ca prend un peu de temps,\r\nmais \u00e7a vaut la peine.\r\n\r\n10:45:43:03  10:45:46:05\r\n{\\an1}Dans le canton de Vaud,\r\nvous mettez sur pied\r\n\r\n10:45:46:07  10:45:50:19\r\n{\\an1}un S.O.S d\u00e9pannage d'urgence\r\navec des membres de la corporation.\r\n\r\n10:45:50:21  10:45:54:14\r\n{\\an1}-L'id\u00e9e est de cr\u00e9er une permanence\r\npour les urgences\r\n\r\n10:45:54:18  10:45:57:20\r\n{\\an1}avec un tournus auquel pourraient\r\ns'inscrire\r\n\r\n10:45:57:22  10:45:59:22\r\n{\\an1}les entreprises int\u00e9ress\u00e9es.\r\n\r\n10:46:00:00  10:46:03:11\r\n{\\an1}On a aussi des entreprises\r\nqui ont pignon sur rue\r\n\r\n10:46:03:12  10:46:08:22\r\n{\\an1}et font du tr\u00e8s bon travail\r\ndans l'urgence et couramment.\r\n\r\n10:46:09:00  10:46:12:00\r\n{\\an1}-Merci pour ces explications,\r\nbonne soir\u00e9e.\r\n\r\n10:46:12:02  10:46:13:07\r\n{\\an1}-Merci.\r\n\r\n10:46:22:03  10:46:26:11\r\n{\\an1}-Les paiements par t\u00e9l\u00e9phone portable\r\nse r\u00e9pandent en Suisse.\r\n\r\n10:46:26:12  10:46:30:19\r\n{\\an1}Que deviennent nos donn\u00e9es\r\net avec qui sont-elles partag\u00e9es ?\r\n\r\n10:46:30:21  10:46:33:15\r\n{\\an1}Si le cash est encore utilis\u00e9\r\nen Suisse,\r\n\r\n10:46:33:17  10:46:36:11\r\n{\\an1}il ne l'est quasiment plus\r\nen Chine:\r\n\r\n10:46:36:12  10:46:39:11\r\n{\\an1}la reconnaissance faciale\r\nest \u00e0 l'oeuvre.\r\n\r\n10:46:39:13  10:46:43:12\r\n{\\an1}A Hong Kong, secou\u00e9\r\npar des manifestations g\u00e9antes,\r\n\r\n10:46:43:14  10:46:47:20\r\n{\\an1}les protestataires se m\u00e9fient\r\nde la monnaie \u00e9lectronique.\r\n\r\n10:46:47:22  10:46:51:19\r\n{\\an1}Des reportages \u00e9tonnants\r\n\u00e0 d\u00e9couvrir mardi prochain.\r\n\r\n10:46:51:21  10:46:54:15\r\n{\\an1}Et je fais appel \u00e0 vous\r\npour terminer:\r\n\r\n10:46:54:17  10:46:58:20\r\n{\\an1}si vous avez \u00e9t\u00e9 confront\u00e9\r\n\u00e0 une p\u00e9nurie de m\u00e9dicaments,\r\n\r\n10:46:58:22  10:47:00:19\r\n{\\an1}n'h\u00e9sitez pas \u00e0 nous \u00e9crire\r\n\r\n10:47:00:21  10:47:03:12\r\n{\\an1}via notre site ou par Facebook.\r\n\r\n10:47:03:14  10:47:06:06\r\n{\\an1}Vos exp\u00e9riences seront tr\u00e8s utiles\r\n\r\n10:47:06:08  10:47:08:11\r\n{\\an1}pour une prochaine \u00e9mission.\r\n\r\n10:47:08:13  10:47:12:09\r\n{\\an1}D'ici l\u00e0 portez-vous bien,\r\ntr\u00e8s bonne fin de soir\u00e9e.\r\n\r\n10:47:18:12  10:47:21:15\r\n{\\an1}Sous-titrage SWISS TXT\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT044257\r\nDate de transcription : 07-NOV-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:01:18 > 0:01:58) [89%] : \r\nBonsoir \u00e0 tous, c'est un pi\u00e8ge dans lequel trop de gens tombent encore d'o\u00f9 l'importance de vous informer votre robinetterie vous fait des mis\u00e8res, attention au d\u00e9pannage d'urgence tellement bien r\u00e9f\u00e9renc\u00e9 sur internet qu'il appara\u00eet en premi\u00e8re ligne, il peut y avoir l\u00e0 des margoulins t\u00e9moignage elle se grignote en ap\u00e9ro entre autres l'olive de tablettes \u00e0 notre menu ce soir : question de couleurs, tout d'abord le noir peu cacher du verre, votre livre n'a pas forc\u00e9ment m\u00fbrie longtemps sur son arbre, il aura fallu la noircir et nous irons dans les Pouilles parader des Oliviers jusqu'\u00e0 ce qu'une tr\u00e8s dangereuse bact\u00e9rie ravage les Arabes, on le savait et cette maladie a gagn\u00e9 du terrain, mais tout n'est peut-\u00eatre pas perdu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:02:08 > 0:02:31) [86%] : \r\n\u00e0 bon entendeur vous a souvent parl\u00e9 d'huile d'olive de fraude sur les Huile dites extra- vierge, mais jamais encore d'olive de table d'olive de bouche, c'est leur vrai nom, elles sont vertes ou noires, selon leur degr\u00e9 de maturation et pour l'acc\u00e9l\u00e9rer cette maturation la nature n'est pas toujours assez rapide pour \u00eatre rentable, et bien la chimie h\u00e9 bien pratique Lison Meric et Dominique Gabrielli ont enqu\u00eat\u00e9 en pleine p\u00e9riode de r\u00e9colte, d\u00e9sol\u00e9, enfin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:02:39 > 0:02:51) [90%] : \r\nL'Olivier, une conqu\u00eate de l'homme depuis le n\u00e9olithique, c'est au Moyen-Orient, probablement en Syrie, que les premiers agriculteurs ont domestiqu\u00e9 cet arbuste aux fruits amers et riche en Huile.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:02:53 > 0:03:00) [94%] : \r\nDes soins attentifs en ont fait un arbre toujours Vert capable de vivre des centaines voire des milliers d'ann\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:03:01 > 0:03:09) [91%] : \r\nOn utilisait son huile pour l'\u00e9clairage et pour la cuisine et ont consomm\u00e9 les olives dont on a trouv\u00e9 des noyaux dans les fouilles arch\u00e9ologiques.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:03:11 > 0:03:24) [95%] : \r\nDans l'Antiquit\u00e9, l'Olivier suit les \u00e9changes commerciaux tout autour de la M\u00e9diterran\u00e9e avant de conqu\u00e9rir le monde, au gr\u00e9 des migrations aujourd'hui on le cultive en Am\u00e9rique du Sud, au Japon, en Australie et en Afrique du Sud.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:03:28 > 0:03:41) [82%] : \r\nIl existe des milliers de vari\u00e9t\u00e9s d'olives diff\u00e9rentes, souvent tr\u00e8s locales, comme ici dans le Nord, des Pouilles pr\u00e8s de Foggia, on r\u00e9colte la belle a dit Thierry l\u00e0 sur les Terres du compte pas Shalit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:03:42 > 0:03:44) [58%] : \r\nEt Damien la simple C\u00f4te tirades.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:44 > 0:03:55) [91%] : \r\nMa famille cultive depuis toujours cette olive, si bien qu'on en trouve des traces depuis le XIXe si\u00e8cle, elles \u00e9taient vendues localement et n'\u00e9tait pas exporter comme beaucoup de choses qui \u00e9taient produites dans ce pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:03:55 > 0:04:01) [60%] : \r\nD'accord avec \u00e0 venir leur Prodotec pas et l'atelier \u00e0 bio \u00e0 faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:01 > 0:04:24) [91%] : \r\nLa th\u00e9orie la plus probable, c'est qu'il s'agit d'une mutation naturelle intervenu sur un arbre pendant le 19\u00e8me si\u00e8cle qui a \u00e9t\u00e9 remarqu\u00e9e par un bon agriculteur, il a vu la taille de l'olive et a commenc\u00e9 \u00e0 s\u00e9lectionner ce clone en faisant de simples gr\u00e8ve sur d'autres armes justement attir\u00e9 par sa beaut\u00e9 et sa taille, c'est ainsi qu'elle s'est r\u00e9pandue sur le territoire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:24 > 0:04:30) [64%] : \r\nArtaud Alain Sobel, etc, la seule grande aide de ses causes ici des fausses territoriaux et Da Costa.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:30 > 0:04:44) [93%] : \r\nL \u00e0, la caract\u00e9ristique d'avoir \u00e9t\u00e9 essay\u00e9 \u00e0 d'autres endroits, mais de ne pas avoir donn\u00e9 comme r\u00e9sultat cette grandeur extraordinaire qu'elle n'a que dans cette zone de Chavignol c'est comme \u00e7a la nature nous a fait ce cadeau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:44 > 0:04:49) [57%] : \r\nJe l'ignore la et caus\u00e9 un atout Chair pas Costa gare lors.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:04:52 > 0:05:02) [93%] : \r\nDepuis 1993 une trentaine de producteurs membres de la coop\u00e9rative cultive cette olive g\u00e9ante et la r\u00e9colte avec soin avant maturit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:05:07 > 0:05:12) [94%] : \r\nEt depuis l'an 2000, la belle a dit Thierry b\u00e9n\u00e9ficie d'une appellation d'origine prot\u00e9g\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:05:16 > 0:05:17) [66%] : \r\nPendant au cas bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:05:18 > 0:05:38) [94%] : \r\nUn produit avec une appellation d'origine prot\u00e9g\u00e9e, cela aide sans doute le consommateur \u00e0 avoir une plus grande certitude que le produit provient r\u00e9ellement d'Italie et qu'il s'agit bien d'un produit fait dans le respect de certaines exigences certaines normes et pour nous, la roupie est donc importante, tr\u00e8s importante, la dire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:05:40 > 0:05:42) [74%] : \r\nEt on olive est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:05:42 > 0:06:10) [88%] : \r\nC'est une olive qui est tr\u00e8s tr\u00e8s appr\u00e9ci\u00e9 sur les march\u00e9s \u00e0 haut rendement, je veux parler des \u00c9tats-Unis d'Am\u00e9rique, de la Russie, la Russie a il faut consid\u00e9rer que lorsqu'elle est cueilli olive cette olive n'a bien s\u00fbr pas toujours la m\u00eame dimension non \u00e0 Saint-P\u00e9 sa seule et m\u00eame si on aurait d'\u00e9tude, il y a plusieurs calibres, c'est par l\u00e0, donc, par rapport \u00e0 sa taille, on a les 3 calibres, les plus gros qui sont tr\u00e8s appr\u00e9ci\u00e9s \u00e0 l'\u00e9tranger.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:06:10 > 0:06:14) [76%] : \r\nSatie \u00e0 Metz sort restante par terre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:06:14 > 0:06:22) [87%] : \r\nPour la partie restante d'\u00c9thiopie, les plus petites sont destin\u00e9es \u00e0 la production d'huile, une huile tr\u00e8s d\u00e9licat, tr\u00e8s particuli\u00e8re, Aubenton parti.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:06:25 > 0:06:37) [86%] : \r\nTraditionnellement, on consomme une olive soit verte soit noir, mais \u00e0 la r\u00e9colte, elle peut prendre des couleurs tr\u00e8s variable rouge, violette, brune ou noire selon sa maturit\u00e9 et sa vari\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:06:40 > 0:06:43) [87%] : \r\nImpossible de manger une olive cueillis sur l'arbre, tant elle est am\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:06:44 > 0:06:54) [88%] : \r\nLa belle a dit Thierry Nolin, qui est plus charnues que les autres et particuli\u00e8rement amer, elle doit donc subir un traitement avant consommation, on va la Cuffies.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:06:55 > 0:06:57) [73%] : \r\nSi \u00e0 cela relationnel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:06:58 > 0:07:22) [89%] : \r\nIl meurt d'\u00eatre pr\u00e9sent\u00e9 au lieu, on peut la transformer pour obtenir une olive verte pour obtenir une olive noire olive mais enfin ce sont les m\u00eames olive avec les m\u00eames caract\u00e9ristiques de d\u00e9part, mais un peu comme on fait un vin blanc ou un vin rouge, elles vont se diff\u00e9rencier durant la transformation si on aime bien souvent de rentrer quel est contraint de listings voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:07:22 > 0:07:27) [73%] : \r\nL'olive a \u00e0 peine un record, comme si elle est, on a ce stade \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:07:27 > 0:07:41) [90%] : \r\nL'olive lorsqu'elle vient d'\u00eatre r\u00e9colt\u00e9 contient une substance am\u00e8re lol europ\u00e9eens qui doit imp\u00e9rativement \u00eatre d\u00e9truites quoi \u00e7a les soutiens on peut effectuer cette destruction de 2 fa\u00e7ons : soit naturellement, soit avec l'aide d'un syst\u00e8me chimique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:07:41 > 0:07:43) [75%] : \r\nC'est Stelmach qui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:07:46 > 0:08:04) [90%] : \r\nTr\u00e8s t\u00f4t, les hommes ont donc appris \u00e0 transformer les olive pour les rendre comestible, les Grecs anciens par exemple les conserver dans une saumure additionn\u00e9 de miel ou de mo\u00fbt de vin aujourd'hui une mani\u00e8re \u00e0 la fois plus moderne et plus \u00e9nergique de d\u00e9sarmer riches les olive utilisent des cristaux de soude.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:08:06 > 0:08:09) [61%] : \r\nOui \u00e7a seule au-dessus sur des cas peinait \u00e0 \u00e0 l'olive.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:08:09 > 0:08:16) [87%] : \r\nCette solution sodique p\u00e9n\u00e8tre dans l'olive pendant un court moment et d\u00e9truit cette substance am\u00e8re, qui s'appelle l'Europe et empot\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:08:16 > 0:08:18) [67%] : \r\nQui, quoi, \u00e7a peut sol.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:08:18 > 0:08:25) [90%] : \r\nEnsuite c'est olive peut-\u00eatre mis \u00e0 fermenter et apr\u00e8s une trentaine de jours de fermentation, elle est pr\u00eate \u00e0 \u00eatre consomm\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:08:25 > 0:08:28) [64%] : \r\nIl sur la grande, la Mannschaft.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:08:30 > 0:08:45) [91%] : \r\nVoil\u00e0 pour les olives vertes des olives qui deviendront noirs sont produites \u00e0 partir des olive verte qui ne sont pas uniform\u00e9ment vertes ou qui sont l\u00e9g\u00e8rement tach\u00e9e, le but est de les rendre uniform\u00e9ment noires.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:08:45 > 0:08:48) [59%] : \r\nWest l'hiver et la et la sc\u00e8ne Palast, celui de sa salle.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:08:48 > 0:09:12) [88%] : \r\nCette olive noire, c'est toujours le m\u00eame arbre la m\u00eame vari\u00e9t\u00e9 mais le noircissent ment se fait par oxydation or s'\u00e9tale sur une tr\u00e8s simple oxydation c'est le m\u00eame processus que lorsqu'on laisse une peau de banane ou un bout de pomme \u00e0 l'air libre et apr\u00e8s peu de temps, ils deviennent noires mon arri\u00e8re compresseur on met de l'air comprim\u00e9 dans l'eau dans laquelle on a mis les olives et on laisse oxyder pendant quelques jours.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:09:12 > 0:09:16) [73%] : \r\nComme producteur Wando Powell Valognes au quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:09:16 > 0:09:22) [92%] : \r\nQuand les valeurs indique que l'olive est d\u00e9j\u00e0 bien noire, on doit fixer la couleur avec un gluconate ferreux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:09:22 > 0:09:27) [63%] : \r\nComme \u00e7a, \u00e0 la Kronenbourg conna\u00eet taux f\u00e9roce top Haudiquet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:09:28 > 0:09:33) [80%] : \r\nEnfin, ensuite apr\u00e8s quelques rin\u00e7age cette olive peut \u00eatre st\u00e9rilis\u00e9s pour \u00eatre vendue par la suite.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:09:33 > 0:09:35) [86%] : \r\nIl s'appelle donc.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:09:41 > 0:09:53) [88%] : \r\nLa coop\u00e9rative produit un troisi\u00e8me type d'olive souvent d'un calibre plus petits au go\u00fbt nettement plus amers leur transformation et plus naturel, mais elle prend aussi beaucoup plus de temps.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:09:53 > 0:09:55) [60%] : \r\nQuoi, alors, Amanda.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:09:55 > 0:10:03) [87%] : \r\nLes olive naturel dont la surface n'est plus compl\u00e8tement verte sont mises dans l'eau et le sel et laiss\u00e9 dans un f\u00fbt pour une fermentation naturelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:10:03 > 0:10:09) [57%] : \r\nDornach sale p\u00e9riode une taxe sur les nains pair-oar reste \u00e0 Soustons \u00e0 Amar.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:10:09 > 0:10:22) [85%] : \r\nCette substance am\u00e8re dont on a parl\u00e9 et d\u00e9truite, naturellement, mais tr\u00e8s tr\u00e8s lentement, Queen et Tobias moi specta il faut donc attendre au moins 10 \u00e0 12 mois jusqu'\u00e0 ce que l'olive soit comestible Charles.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:10:28 > 0:11:01) [88%] : \r\nCes olive la ladite Chavignol l\u00e0 on peut les trouver chez nous dans des \u00e9piceries fines alors pour qu'elles soient consommables, il faut des Am\u00e9ricains et les olives vertes et pour qu'elle devienne noir si on les laisse pas le temps qu'il faut m\u00fbrir sur la barre, il faut les noircir le proc\u00e9d\u00e9 qu'on vient de voir est californien oxydation plus gluconate ou lactate, faire ce qui devrait \u00eatre marqu\u00e9 sur l'\u00e9tiquette, quand il y en a une et s'il y en a pas, comment savoir si votre olive de table est devenu noir naturellement pour en avoir le coeur Net, il a fallu que nous allions jusque dans le sud de la France.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:11:10 > 0:11:18) [88%] : \r\nPour scruter ses olive de table sous toutes leurs coutures, nous nous sommes rendus \u00e0 la maison des agriculteurs au Centre technique de l'Olivier \u00e0 Aix-en-Provence.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:11:19 > 0:11:32) [89%] : \r\n15 lots d'olive achet\u00e9 peu avant sur les principaux march\u00e9s de Suisse romande, afin d'\u00e9viter toute d\u00e9t\u00e9rioration des produits, elles sont rest\u00e9s confin\u00e9s dans leurs emballages plastiques et conserv\u00e9 au froid et \u00e0 l'abri de la lumi\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:11:35 > 0:11:46) [88%] : \r\nUne fois sur place les olive ont \u00e9t\u00e9 dispos\u00e9s sur des assiettes, puis soumises de mani\u00e8re anonyme \u00e0 Daniel Husson, le responsable du p\u00f4le process et olive de table au Centre technique de l'Olivier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:11:49 > 0:12:13) [85%] : \r\nLa sc\u00e8ne se d\u00e9roule dans une cabine d'analyse sensorielle de l'institut une cabine qui dispose d'une lumi\u00e8re standardis\u00e9e pour ce type de test d'autres experts \u00e8s olive s'est pench\u00e9 sur nos 15 lots, en commen\u00e7ant par les olive qui semblaient les moins appr\u00eat\u00e9e, histoire de conserver son palais au mieux d\u00e9coupage triture je m'astiquage notre expert go\u00fbte r\u00e9fl\u00e9chi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:12:14 > 0:12:15) [99%] : \r\nEt pose son verdict.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:12:16 > 0:12:19) [80%] : \r\nC'est des olive naturel et ne pas \u00eatre \u00e9colo.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:12:21 > 0:12:44) [85%] : \r\nVous allez vous apercevoir que vous avez des olives qui sont un petit peu violette, un petit peu, rouge, noir, parce qu'en fait sur un olivier entre le haut du fait et le bas du fa\u00eetage les olive n'ont pas la m\u00eame maturit\u00e9, c'est son c\u00f4t\u00e9 soleil go\u00fbter c\u00f4t\u00e9 sud au c\u00f4t\u00e9 nord, en fait c'est pareil, la maturit\u00e9 du fruit n'est et n'est pas la m\u00eame sur tout un an donc, en fait, vous avez forc\u00e9ment des couleurs diff\u00e9rentes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:12:44 > 0:12:47) [85%] : \r\nMais alors ces olive \u00e0 quoi ressemblent-t-elle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:12:47 > 0:13:08) [81%] : \r\nD\u00e9j\u00e0 il vous avez un noir charbon l'olive et dur sur l'ext\u00e9rieur quand vous le coupez sur ma droite, vous avez nous olive qui a \u00e9t\u00e9 noircie artificiellement donc on voit tr\u00e8s bien que la la peau et l'int\u00e9rieur de la Coupe de la Chair est est de couleur compl\u00e8tement diff\u00e9rentes, tandis que celle de gauche, elle \u00e9tait cueilli noir sur l'arme ou \u00e0 tr\u00e8s bien que toute la Chair et noir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:13:12 > 0:13:19) [81%] : \r\nBonsoir St\u00e9phane bonsoir manuelle, alors toutes les olives noires que nos recherchistes ont achet\u00e9s dans diff\u00e9rents march\u00e9s de Suisse romande ont \u00e9t\u00e9 examin\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:13:19 > 0:13:22) [91%] : \r\nOui, exactement, on va tout de suite commencer par le march\u00e9 de Neuch\u00e2tel.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:13:22 > 0:13:23) [92%] : \r\nPeut-\u00eatre on regarde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:13:23 > 0:14:22) [81%] : \r\nLes olive grecque et marocaine de Decool Culpin sont naturellement noir, celle du temps le Dati et aussi des Grecs et des Fran\u00e7aises de nuances, un 3\u00e8me, marchand \u00e0 Lang place des Halles, rue des Flandres nous vendez bio du Maroc noir naturellement rien \u00e0 dire \u00e0 Bienne chez B\u00e4rtschi le vendeur ne peut pas nous assurer que ces olive proven\u00e7al soit m\u00fbri noir c'est le labo qui confirmera que c'est bien le cas du c\u00f4t\u00e9 de Fribourg, les olives grecques et fran\u00e7aises, acheter un samedi, chez Saveurs d'Orient sont naturels, m\u00eame chose pour celle du Maroc et de France trouver sur un stand de la Grand rue sur Lausanne bien noire aussi les marocaine d'\u00e9pices d'Orient, enfin, \u00e0 Gen\u00e8ve, rien \u00e0 signaler pour des Grecs trouvaient \u00e0 Plainpalais sur instant anonyme, ni pour les Grecs Dustan, le roi des olives et des \u00e9pices bien noire aussi les marocaine sans noyau de j'essaye d'or, par contre, pour des olive italienne le vendeur nous affirment qu'elles sont noires naturellement erreur selon notre expert ces italiennes ont \u00e9t\u00e9 noircis par oxydation.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:14:23 > 0:14:28) [80%] : \r\nSt\u00e9phane ce vendeur j'essaye d'nous a visiblement tromp\u00e9 est-ce que c'est volontaire ou pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:14:28 > 0:14:34) [89%] : \r\nNon, alors je l'ai contact\u00e9 il nous dit que c'est un produit qu'ils vendent depuis assez r\u00e9cemment et qui a eu une erreur involontaire, ils en sont d\u00e9sol\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:14:34 > 0:14:38) [81%] : \r\nD'accord, il n'y avait pas de march\u00e9 valaisan jurassien de notre tourn\u00e9e pourquoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:14:38 > 0:14:50) [90%] : \r\nOn a fait des achats juste avant d'aller au labo, le jour o\u00f9 nous sommes, nous sommes rendus \u00e0 Del\u00e9mont ben malheureusement le le marchand d'olive n'\u00e9tait pas l\u00e0 et puis en Valais, on trouve les m\u00eames marchands en tout cas \u00e0 Sion que dans d'autres villes de Suisse romande.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:14:50 > 0:15:04) [91%] : \r\nAlors tout s'explique alors : vous avez devant vous un \u00e9chantillon d'olive noire qu'on trouve aussi en grandes surfaces avec des \u00e9tiquetages assez diff\u00e9rent, c'est l\u00e0 que nous avons besoin de vos lumi\u00e8res Patrick Kader chimiste cantonal, bonsoir, bonsoir, un 1er exemple St\u00e9phane.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:15:04 > 0:15:14) [88%] : \r\nAlors la seule ola, c'est un lot qui est indiqu\u00e9 olive noire sur le devant de de de l'affichage et puis quand on regarde les ingr\u00e9dients : on voit que ce sont des olives noires et c'est indiqu\u00e9 gluconate faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:15:14 > 0:15:16) [92%] : \r\nDerri\u00e8re est-ce que c'est correct \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:15:16 > 0:15:50) [91%] : \r\nAlors faut savoir d\u00e9j\u00e0 que Leterme olive noire et pas d\u00e9fini dans la l\u00e9gislation, donc on n'a pas de crit\u00e8res qui disent qu'on a le droit de mettre ou non, \u00e7a, ce terme-l\u00e0 apr\u00e8s la d\u00e9nomination sp\u00e9cifique pour savoir ce que c'est la on ne sait olive et on peut donner la couleur du produit qu'on va acheter, donc on peut mettre olive noire apr\u00e8s ce sont les r\u00e8gles principales de l'\u00e9tiquetage qui s'applique, c'est-\u00e0-dire qu'on doit retrouver donc cette domination sp\u00e9cifique et dans la liste des ingr\u00e9dients doivent figurer les tous les ingr\u00e9dients qui ont \u00e9t\u00e9 mis, y compris les additifs, donc si on a utilis\u00e9 le gluconate ferreux, ce dernier doit \u00eatre sp\u00e9cifi\u00e9s dans la liste des ingr\u00e9dients d'accord si vous voulez tout leur trouver.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:15:50 > 0:15:54) [97%] : \r\nD'accord, donc on peut mettre olive noire sur le devant, vous avez d'autres types d'\u00e9tiquetage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:15:54 > 0:16:05) [87%] : \r\nAlors l\u00e0 c'est un \u00e9tiquetage plus c'est marqu\u00e9 olive devant olive derri\u00e8re et gluconate, et celui-l\u00e0, le dernier, celui-l\u00e0, c'est le seul qu'on ait trouv\u00e9 qui soit en Guin\u00e9e authentique c'est marqu\u00e9 olive noircis.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:16:05 > 0:16:14) [86%] : \r\nAlors c'est donc l\u00e0 c'est vraiment transparent, on peut saluer l'effort \u00e0 la question importante Patrick Kader \u00e9videmment tout le monde se pose ce fameux bleu Connaught faire c'est mauvais pour la sant\u00e9 ou pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:16:14 > 0:17:18) [90%] : \r\nNon, alors l\u00e0 faut compl\u00e8tement rassurant par rapport \u00e0 la population s'est produit vraiment qui sont pas dangereux, faut d\u00e9j\u00e0 savoir que les additifs ce sont parmi les substances qui sont les plus surveill\u00e9s au monde du de la toxicologie oui, l'agence europ\u00e9enne de s\u00e9curit\u00e9 alimentaire d'ailleurs revoit le statut toxicologiques de tous ces additifs de mani\u00e8re p\u00e9riodique, donc c'est vraiment d\u00e9j\u00e0 une premi\u00e8re s\u00e9curit\u00e9 Pia apr\u00e8s le gluconate ferreux en lui- m\u00eame, il est vraiment pas toxiques, le gluconate, c'est du glucose qui est mis dans l'eau et o\u00f9 on a chang\u00e9 un petit peu de Ph donc c'est vraiment pas quelque chose de compromis \u00e0 faire avec et il y a le faire oui alors le faire en grande quantit\u00e9 effectivement peut repr\u00e9senter une toxicit\u00e9 oui mais alors l\u00e0, on parle de quantit\u00e9s tr\u00e8s tr\u00e8s largement sup\u00e9rieures \u00e0 celles qui sont autoris\u00e9es dans ce type de produits, il faudrait consommer quasiment 10 kilos d'olives pour arriver \u00e0 une valeur qui qui qui repr\u00e9sente quelque chose, donc l\u00e0 on est, on est vraiment tr\u00e8s, tr\u00e8s loin de de tout risque, il faut savoir aussi que le gluconate ferreux, simplement il peut \u00eatre, il est recommand\u00e9, m\u00eame par l'OMS pour les femmes enceintes qui souffrirait d'an\u00e9mie, donc on le, on le donne m\u00eame comme \u00e7a, et il y a des teneurs sup\u00e9rieures \u00e0 celles qu'on peut le retrouver dans les olive donc.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:17:18 > 0:17:22) [81%] : \r\nPas de soucis avec ses olive men\u00e9e embrasse St\u00e9phane, vous avez quand m\u00eame trouver des olive qui ont vraiment noircie sur l'arbre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:17:22 > 0:17:33) [88%] : \r\nAlors voil\u00e0, on est tout seul au l\u00e0 et ce sont des olive qui ont noirci sur sur la, ce qui est int\u00e9ressant c'est de voir ce que l'utilis\u00e9e souvent dans ces bocaux c'est de l'huile de colza, plut\u00f4t que d'olive parce qu'elle tient, elle tient mieux sur la dur\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:17:33 > 0:17:43) [93%] : \r\nD'accord, merci \u00e0 tous les 2 pour vos explications et quant \u00e0 nous, bien on repart dans les Pouilles o\u00f9 une bact\u00e9rie fait des d\u00e9g\u00e2ts consid\u00e9rables dans les oliveraies, ce n'est pas nouveau mais \u00e7a empire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:17:49 > 0:17:57) [96%] : \r\nL'Olivier, c'est le roi de la r\u00e9gion des Pouilles en Italie dans le Salento les oliveraies se succ\u00e8dent \u00e0 perte de vue.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:18:01 > 0:18:15) [91%] : \r\nMais depuis plusieurs ann\u00e9es, au sud d'une ligne qui relie Gallipoli Aletsch on d\u00e9couvre un paysage de d\u00e9solation, ces arbres habituellement toujours vers s\u00e8chent sur pied et perdent leurs feuilles jusqu'\u00e0 na\u00eetre que des fant\u00f4mes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:18:24 > 0:18:41) [85%] : \r\nOn est dans un monde changeant de d'Olivier o\u00f9 je viens souvent pour pour les voil\u00e0 pour les entretenir, \u00e0 2 3 kilom\u00e8tres d'ici, d\u00e9j\u00e0, \u00e7a commence, Iliad et il y a des champs o\u00f9 o\u00f9 vraiment le 80 m\u00eame 90 pourcent ils sont d\u00e9j\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:18:43 > 0:18:43) [98%] : \r\nSachez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:18:46 > 0:18:56) [84%] : \r\nPar exemple, cet arbre-l\u00e0, il avait bien 3 m\u00e9thodes de plus avant et je commence et on commence tout \u00e7a, les couper, parce que chaque ann\u00e9e, je coupe un peu de s\u00e8che.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:18:58 > 0:19:15) [88%] : \r\nPersonnellement, disons que je le fais pas pour gagner de l'argent, mais il y a des gens qui travaillent, c'est leur m\u00e9tier, selon \u00e7a fait des si\u00e8cles qu'on va lui le con commerce celui-l\u00e0 : l'huile d'olive de bonne qualit\u00e9 et on est tr\u00e8s, est pour le futur de Salem.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:19:22 > 0:19:28) [97%] : \r\nUne inqui\u00e9tude qu'on retrouve chez le pr\u00e9sident de Coldiretti, l'association des producteurs agricoles de la r\u00e9gion de l'\u00eatre cher.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:19:31 > 0:19:34) [76%] : \r\nJe suis en date, Buemi l'chez \u00e0 la campagne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:19:34 > 0:19:43) [93%] : \r\nDisons que de 2013 \u00e0 aujourd'hui \u00e0 la r\u00e9colte ol\u00e9icole 2018, on a une production qui est r\u00e9duite de 90 pourcent par rapport \u00e0 une ann\u00e9e normale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:19:43 > 0:19:48) [66%] : \r\nQuant \u00e0 la nos ventes \u00e0 perte chanter mais non respect total anormal et on dit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:19:48 > 0:19:54) [92%] : \r\nAujourd'hui beaucoup de moulin \u00e0 huile de la r\u00e9gion ferm\u00e9 et quelques-uns ont d\u00e9j\u00e0 commenc\u00e9 \u00e0 vendre leurs locaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:19:54 > 0:19:56) [47%] : \r\nJack ch\u00e2teaux ben de r\u00e9gime pied intimider merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:19:56 > 0:20:00) [97%] : \r\nDonc, indubitablement, la situation est extr\u00eamement grave.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:20:01 > 0:20:04) [64%] : \r\nAngers selon et.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:20:04 > 0:20:14) [93%] : \r\nAujourd'hui, ce sont des milliers de personnes dans l'ol\u00e9iculture qui ont perdu leurs sources de revenus, tout simplement parce que les entreprises agricoles ne sont plus en mesure de payer leurs employ\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:20:14 > 0:20:19) [83%] : \r\nDe la de la de la campagne et provoqu\u00e9 Angeline pr\u00e8s, c'est un nom.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:20:19 > 0:20:24) [95%] : \r\nLa m\u00eame chose s'est produite dans les moulins \u00e0 huile et on parla d\u00e9j\u00e0 d'au minimum 5000 personnes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:20:24 > 0:20:29) [70%] : \r\nEt avait longtemps Perrin un peu diff\u00e9rente au et municipales Adjani Almen commis la personne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:20:30 > 0:20:49) [89%] : \r\nAux premiers sympt\u00f4mes, on avait parl\u00e9 de complexe du dess\u00e8chement rapide de l'Olivier, avant d'identifier la vraie coupable en 2013 Xylella Fastidiosa une bact\u00e9rie connue sur le continent am\u00e9ricain depuis plus de 150 ans mais qui jusqu'ici ne s'\u00e9tait jamais attaqu\u00e9 aux Olivier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:20:51 > 0:21:19) [80%] : \r\nSur l'\u00e9cole, l'effort naturel \u00e7a va croire qu'on conna\u00eet seulement quelques signalements d'Olivier en Californie infect\u00e9e par la Xylella, mais il s'agissait d'une vari\u00e9t\u00e9 g\u00e9n\u00e9tiquement compl\u00e8tement diff\u00e9rente de celle que nous avons trouv\u00e9s dans les Pouilles vers \u00e7a qu'on peut quand m\u00eame de l'hiver, c'est quoi la que tunisien Mohamed Khatami pour y a pas qu'un imp\u00f4t, il y a ici nous avons affaire \u00e0 une sous- esp\u00e8ce appel\u00e9e pas alors qu'en Californie, c'est la sous- esp\u00e8ce appel\u00e9e multiplex qui s'est attaqu\u00e9 aux Olivier Horner appartient \u00e0 double qui Yamahata pr\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:21:23 > 0:21:41) [92%] : \r\nCe chercheur de l'universit\u00e9 de Barry a appris \u00e0 conna\u00eetre cette bact\u00e9rie, dont on conna\u00eet au moins 4 sous- esp\u00e8ces diff\u00e9rentes, plus ou moins agressives qui s'attaquent \u00e0 des centaines de v\u00e9g\u00e9taux dans le cas des Pouilles Xylella se cachait probablement dans un caf\u00e9ier d'ornement import\u00e9s du Costa-Rica.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:21:45 > 0:22:16) [84%] : \r\nSi c'est non, t\u00e2te encore soleil d\u00e9cha\u00eener parce qu'au cours des derni\u00e8res d\u00e9cennies, on a constat\u00e9 un grand nombre d'introductions de Xylella fastidiosa en Europe par l'importation de plante infect\u00e9e pour et on a des pirates, il me fait quoi est en panne en Bourse du mais cela ne veut pas dire que l'introduction d'une plante infect\u00e9e entra\u00eene automatiquement une \u00e9pid\u00e9mie d'avoir plusieurs facteurs doivent se combiner pour provoquer une \u00e9pid\u00e9mie et la malchance a voulu que, dans les Pouilles, ils \u00e9taient tous pr\u00e9sents torquay pour la quand une si ces combinant \u00e0 hotlines CM1.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:22:17 > 0:22:37) [90%] : \r\nDans ce cas, \u00e9taient r\u00e9unis : une bact\u00e9rie nouvelle dans un climat id\u00e9al pour sa prolif\u00e9ration un insecte vecteur tr\u00e8s abondant et capables de transporter la bact\u00e9rie de plante en plante et une for\u00eat pratiquement ininterrompue d'Olivier, qui se sont av\u00e9r\u00e9s particuli\u00e8rement sensible \u00e0 la souche de la bact\u00e9rie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:22:39 > 0:22:43) [93%] : \r\nIl en r\u00e9sulte une \u00e9pid\u00e9mie fulgurante et d\u00e9vastatrice.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:22:47 > 0:22:48) [90%] : \r\nPour pr\u00e9venir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:22:49 > 0:23:36) [87%] : \r\nAh l'interview, c'est pour \u00e9viter l'introduction de la Xylella fastidiosa il y a longtemps que l'Europe interdit l'importation de mat\u00e9riel v\u00e9g\u00e9tal comme de plants de vigne et d'agrumes dit vite Heidi Agrum et n'avait pas h\u00e9sit\u00e9 c'est voil\u00e0 mais aujourd'hui nous savons qu'au moins 500 autres esp\u00e8ces botaniques peuvent \u00eatre infect\u00e9e par la Xylella fastidiosa d'acc\u00e8s \u00e0 la Fastidiosa son entr\u00e9e Cinquecento, ce qui signifie qu'avec un si grand nombre de plantes potentiellement infect\u00e9s, le fait d'interdire l'importation de seulement 2 esp\u00e8ces les agrumes et la vigne \u00e9tait un peu comme si on avait ferm\u00e9 de porte, mais laissez les 498 autres envers la chaleur perles, c'est pour toi, \u00e9videmment, cette m\u00e9thode n'a pas fonctionn\u00e9 en quoi il y avait m\u00eame demand\u00e9 au syst\u00e8me que dans la poule serr\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:23:38 > 0:23:53) [93%] : \r\nAujourd'hui, 6 ans apr\u00e8s l'identification de la bact\u00e9rie la culture des oliviers mill\u00e9naires du Salento semblent condamn\u00e9s \u00e0 dispara\u00eetre les arbre se dresse sec gris, ils ont l'air cliniquement mort, mais peut-\u00eatre pas tout \u00e0 fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:23:55 > 0:24:05) [87%] : \r\nMon opinion personnelle, c'est que les arbres refuse de mourir, et oui, un peu de Vert et repousse un petit peu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:24:07 > 0:24:17) [80%] : \r\nOn esp\u00e8re toujours un miracle peut-\u00eatre qui va, qui va Vel c'est le jour, en quoi le coupon et que \u00e7a repousse \u00e7a reste ouvert.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:24:19 > 0:24:37) [91%] : \r\nUn peu d'espoir, alors que la situation a l'air d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9, bonsoir Christian Lalou, bonsoir, vous \u00eates chef du d\u00e9partement sant\u00e9 des plantes et environnement \u00e0 l'INRA, l'Institut national de recherche agronomique en France est-ce qu'\u00e0 l'heure actuelle, on sait si la progression de cette bact\u00e9rie a \u00e9t\u00e9 stopp\u00e9 dans les Pouilles ou pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:24:37 > 0:24:51) [92%] : \r\nC'est difficile de dire si elle a \u00e9t\u00e9 compl\u00e8tement stopp\u00e9e, ce qu'on peut dire, c'est qu'on fait tout ce qu'il faut pour la pour la stopper, donc elle a \u00e9t\u00e9 \u00e9videmment ralenti, quoi, et maintenant elle est sous surveillance avec id\u00e9e de la contenir dans les Pouilles, alors qu'elle ne remonte pas plus haut.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:24:51 > 0:25:01) [89%] : \r\nD'accord, alors les autorit\u00e9s europ\u00e9ennes ont demand\u00e9 enfin exiger m\u00eame que l'on proc\u00e8de \u00e0 l'arrachage sur place de ses oliviers est-ce que c'est vraiment la bonne solution pour le Falun t\u00f4t.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:25:01 > 0:25:39) [89%] : \r\nAlors l'arrachage des oliviers, alors que dans un dans un dans un 1er temps quand on est en tentative d'\u00e9radication, c'est-\u00e0-dire qu'on veut supprimer la maladie, il faut \u00e9videmment arracher les oliviers, c'est la c'est la seule fa\u00e7on en fait de supprimer compl\u00e8tement la bact\u00e9rie dans le Sorento, c'est un petit peu diff\u00e9rent puisqu'on est pass\u00e9 en face dans r\u00e9ellement, c'est-\u00e0-dire que on a renonc\u00e9 \u00e0 \u00e9radiquer compl\u00e8tement la maladie, donc on est oblig\u00e9 de vivre avec, n\u00e9anmoins, vivre avec \u00e7a suppose d'abaisser au maximum le le niveau de maladies La Havane quantit\u00e9 de bact\u00e9ries pr\u00e9sentes dans la r\u00e9gion, une fa\u00e7on de le faire, effectivement, c'est de retirer les arbres qui sont trop malade.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:25:39 > 0:25:46) [94%] : \r\nMais vous comprendrez que \u00e7a arrache le coeur de tous ces gens qui doivent, qui ont soign\u00e9 leurs Olivier, c'est un Patrimoine finalement qui s'en va.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:25:46 > 0:26:12) [89%] : \r\nOui, c'est un Patrimoine qui s'en va et est-ce \u00e7a fait vraiment mal au coeur quand on voit les images ne pense \u00e0 ces gens effectivement qui ont qui ont des oliveraies qui envie enfin apr\u00e8s c'est une bact\u00e9rie, contre lequel on ne craint qu'on ne sait pas gu\u00e9rir, oui, auquel on ne sait pas vraiment lutter quelques moyens qu'on essaye de mettre au point, mais et on veut surtout \u00e9viter qu'elles se r\u00e9pandent partout sur le pourtour m\u00e9diterran\u00e9en.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:26:12 > 0:26:34) [90%] : \r\nL'Italie d'ailleurs \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 pour ne pas avoir respect\u00e9 ses consignes europ\u00e9ennes, on va voir ensemble maintenant si vous le voulez bien des alternatives, s'il y en a \u00e0 l'arrachage, si d'autres traitements sont possibles, le chercheur en fait aux pathologies qu'on a entendu n'y croit pas beaucoup, sauf \u00e0 replanter une vari\u00e9t\u00e9 r\u00e9sistante ou carr\u00e9ment d'autres esp\u00e8ces botaniques replanter, oui, mais il y a encore peut-\u00eatre d'autres solutions.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:26:38 > 0:26:46) [87%] : \r\nMalgr\u00e9 l'\u00e9pid\u00e9mie de Xylella fastidiosa le olive reste le centre de la vie sociale et culturelle des campagnes du Salen t\u00f4t.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:26:53 > 0:27:04) [89%] : \r\n\u00e0 Martin non, en fait le d\u00e9but de la r\u00e9colte, l'occasion de go\u00fbter la Chair 2019 \u00e0 l'amertume prononc\u00e9e qui donne son go\u00fbt caract\u00e9ristique \u00e0 l'huile de la r\u00e9gion.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:27:08 > 0:27:15) [87%] : \r\nIci, on cultive 2 vari\u00e9t\u00e9s d'olives, la Tch\u00e9tch\u00e9nie n'est Lollia qui sont tr\u00e8s sensibles \u00e0 la Xylella.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:27:19 > 0:27:28) [90%] : \r\nPartout dans les champs se dressent les troncs d'Olivier malade amput\u00e9 et \u00e0 l'abandon, mais pour les habitants de la r\u00e9gion, le deuil est impossible.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:27:35 > 0:27:40) [93%] : \r\nNous avons sillonner le Salento pour rencontrer des producteurs \u00e0 la recherche d'une lueur d'espoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:27:41 > 0:27:53) [87%] : \r\nPresque probl\u00e8me non, oui, c'est un miracle, consid\u00e9rant qu'il y a moins d'une ann\u00e9e, il \u00e9tait haut comme \u00e7a aujourd'hui, apr\u00e8s une ann\u00e9e il a donn\u00e9 2 olive \u00e7a, \u00e7a nous donne de l'espoir, \u00e9norm\u00e9ment d'espoir pour le futur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:27:55 > 0:28:10) [89%] : \r\nL'ol\u00e9iculture, c'est toute la vie de cet agriculteur, sa soci\u00e9t\u00e9 primo lieu cultivait pressait et commercialisait l'huile d'olive de son grand domaine mais depuis 2 ans, c'est 120 hectares d'oliviers ne produisent plus rien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:28:11 > 0:28:21) [83%] : \r\nAujourd'hui Colosimo Mitchell, il n'est pas peu fier de montrer ces 4 hectares de plantations exp\u00e9rimentales de favo Lausanne une vari\u00e9t\u00e9 d'olives r\u00e9sistantes \u00e0 la Xylella.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:28:22 > 0:28:42) [87%] : \r\nEh bien moi, comme une dans l'annonce qu'le soir, nous avons commenc\u00e9 l'an dernier, d\u00e8s que l'autorisation de replanter a \u00e9t\u00e9 donn\u00e9 par l'Union europ\u00e9enne, nous devons le faire pour comprendre quels sont les effets de cette nouvelle vari\u00e9t\u00e9 qui n'est pas tr\u00e8s pr\u00e9sente dans la r\u00e9gion, et aujourd'hui les r\u00e9sultats sont tr\u00e8s satisfaisants : la zone quoi, le fait, alors j'ai eu otages du SIDA dans nos Maltezou du soutien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:28:46 > 0:29:04) [85%] : \r\nCela ne sonnera Alb\u00e9ric de ce seront des arbres normaux, l'unique diff\u00e9rence c'est qu'ils ne seront pas porteur d'histoires, ils ont \u00e9t\u00e9 invent\u00e9s cr\u00e9er ou exp\u00e9riment\u00e9, il y a 22 ans, on va voir ce qu'il adviendra, mais aujourd'hui, c'est notre seule opportunit\u00e9 ces de vari\u00e9t\u00e9s r\u00e9sistantes, esp\u00e9rons qu'il y a une radio halte.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:29:05 > 0:29:10) [93%] : \r\nL'avenir est peut-\u00eatre culture intensive de ces nouvelles vari\u00e9t\u00e9s r\u00e9sistantes \u00e0 la Xylella.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:29:12 > 0:29:22) [94%] : \r\nMais certains refusent d'abandonner les oliviers centenaires du Salento, c'est le cas de ce chercheur Romain qui exp\u00e9rimentent un traitement naturel capable de redonner vie aux arbres infect\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:29:24 > 0:29:56) [84%] : \r\nOui, c'est dormir, nous nous trouvons devant un arbre qui depuis 3 ans \u00e0 l'abri depuis avril 2017, 2018, 2019 a re\u00e7u ce traitement que nous exp\u00e9rimentons \u00e0 base de zinc, de cuivre et d'acide citrique et David Chili par dans le massif, vous pouvez voir de quelle situation nous partions l'arbre \u00e9tait vraiment en mauvais \u00e9tat, il a r\u00e9agi plut\u00f4t rapidement au traitement, \u00e0 telle point qu'actuellement, il a une petite production qu'est atoll brevet d\u00e9j\u00e0 on a discut\u00e9 d'abord au dessus on a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:29:57 > 0:30:06) [84%] : \r\nEt Queens, nous sommes tr\u00e8s satisfaits parce que c'est une preuve suppl\u00e9mentaire de l'efficacit\u00e9 de ce traitement Th\u00e9riault, \u00e0 la pointe d\u00e9j\u00e0 \u00e7a peut vraiment de l'importance \u00e0 Khatami, une tour.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:30:08 > 0:30:22) [94%] : \r\nLe protocole combine des traitements r\u00e9p\u00e9t\u00e9s sur l'arbre au cours de l'ann\u00e9e, une taille r\u00e9guli\u00e8re et un d\u00e9sherbage des oliveraies pour limiter la population d'insectes vecteurs, le but n'est pas d'\u00e9radiquer la Xylella mais de la ma\u00eetriser.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:30:24 > 0:30:26) [85%] : \r\n\u00e0 S\u00e9gou voici de Khatami.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:30:26 > 0:31:00) [84%] : \r\nGr\u00e2ce \u00e0 ces traitements, la population de Xylella diminue \u00e0 l'int\u00e9rieur de l'arbre et laisser puis auquel l'exemple que je prends souvent, c'est celui du mildiou dans les vignes Delvigne tous les viticulteurs du monde doivent chaque ann\u00e9e selon les conditions climatiques effectuer entre quatre et six intervention contre le mildiou Glemarec cro\u00eetre Chine quoi c'est telle Bent et ces traitements n'\u00e9limine pas le champignon, mais il permet \u00e0 la ville de produire des raisons pour faire du vin sc\u00e8ne Talal baign\u00e9 d'or des pelotons Ouaadi Farrelly \u00e0 nos droits n'.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:31:00 > 0:31:01) [63%] : \r\nUne carte postale.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:31:01 > 0:31:09) [86%] : \r\nPlusieurs producteurs du Salento font confiance \u00e0 Marco Corti clinique et traitent leurs Olivier malade selon ses conseils.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:31:12 > 0:31:19) [87%] : \r\nCe boucher est aussi ol\u00e9iculteurs amateur, il poss\u00e8de 1200 Olivier qu'il cultive \u00e0 ses heures perdues.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:31:21 > 0:31:37) [76%] : \r\nMercredi, Albert ces armes, il ne restait rien d'abord 3 ans et demi \u00e7a fait 4 ans que j'utilise le protocole Scurti qui nient leur squat techniques avant C\u00e9sar \u00e9tait vraiment sec et \u00e7a fond\u00e9 le coeur de les voir mourir mais \u00e7a aurait \u00e9t\u00e9 estampill\u00e9s droits alors, mais elle est all\u00e9e mourir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:31:38 > 0:32:00) [86%] : \r\nEt comme peut aller, allez, voil\u00e0, ils sont l\u00e0, au mois de f\u00e9vrier, il y a 4 ans, ils \u00e9taient presque sec tous cas braille et \u00e0 3 et peu \u00e0 peu, j'ai commenc\u00e9 \u00e0 les traiter, j'ai entendu parler du protocole de ce quartier qui nie, j'ai voulu l'essayer, j'ai vu que \u00e7a marchait, j'ai continu\u00e9 et gr\u00e2ce au ciel, ils sont encore vivants et produisent lequel on aurait tu\u00e9 sa langue pour la vie, il y a pas d'eau.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:32:05 > 0:32:15) [95%] : \r\nLe plus radical des r\u00e9sistants \u00e0 la politique de destruction des oliviers, c'est lui, celui que nos interlocuteurs nous ont d\u00e9conseill\u00e9 de rencontrer parce que son discours d\u00e9range.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:32:16 > 0:32:17) [61%] : \r\nAinsi pour Ottawa.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:32:17 > 0:32:23) [96%] : \r\nLui aussi, a exp\u00e9riment\u00e9 un traitement des oliviers pendant 18 mois gr\u00e2ce \u00e0 un financement de la r\u00e9gion des Pouilles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:32:25 > 0:32:53) [83%] : \r\nOui la retourner \u00e0 des ciseaux ensuite la r\u00e9gion a d\u00e9cid\u00e9 que ce projet et d'autres projets ne seront plus financ\u00e9s, car selon elle contre la Xylella, il n'y a pas de rem\u00e8de, la Xylella non cool tu doutes il bris\u00e9 qui avait des Terres tous les arbres, c'est que vous voyez on d\u00e9branche vers qui repartent depuis la base ils redeviennent des buissons parce qu'on les a abandonn\u00e9s Coistia Albert seconde ces arbres selon les nouvelles lois du march\u00e9 ne sont pas comp\u00e9titifs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:32:54 > 0:33:13) [88%] : \r\nLeur entretien n\u00e9cessite beaucoup de manoeuvres et il ne se pr\u00eate pas \u00e0 la m\u00e9canisation au cours des 40 derni\u00e8res ann\u00e9es, nous avons utilis\u00e9 des herbicides sur notre terrain, nous avons mis des insecticides, des fongicides sur les plantes et nous avons tu\u00e9 le sol et \u00e0 Berne en match, \u00e7a nous avons tu\u00e9 les arbres aussi, nous avons tout d\u00e9truire \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:33:19 > 0:33:58) [78%] : \r\nNon, non mais dire mon \u00e2me Piot je ne voyons m\u00eame plus d'oiseaux par ici parce qu'ils n'ont plus d'arbres chez Elyo chez les non- Claudia l'mais les parents nous car une \u00e9crit c'est-\u00e0-dire d\u00e9veine, c'est devenu un d\u00e9sert et \u00e7a c'est inacceptable mais costaud et inacceptable l\u00e0 stagne nos propos dans encore \u00e0 l'Italie, il propose toujours de couper coup\u00e9es et de plantes et ces nouvelles vari\u00e9t\u00e9s et on peut certainement de lave, je ne vois pas cette terre comme l'Andalousie o\u00f9 les Olivier sont des petits arbres qui ressemblent \u00e0 des rang\u00e9es de vignes Albert typique picoler vraiment des des vignes, ce n'est pas comme \u00e7a que je m'imagine cette terre que le monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:34:01 > 0:34:19) [84%] : \r\nChristian l\u00e0 nous on l'vu compris, cette bact\u00e9rie qui est la plus dangereuse pour les v\u00e9g\u00e9taux au monde, h\u00e9 bien elle peut \u00eatre trait\u00e9e aussi avec ce protocole de ce et qui coinc\u00e9 engrais \u00e0 base d'eux en cuivre acide citrique taille et d\u00e9sherbage est-ce que c'est un bon traitement alternatif pour ma\u00eetriser, voire \u00e0 \u00e9radiquer cette bact\u00e9rie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:34:20 > 0:35:26) [90%] : \r\nAlors ce n'est pas un traitement qui permet d'\u00e9radiquer la bact\u00e9rie, par cons\u00e9quent, ce n'est pas un traitement qu'on peut utiliser sur dans le calme d'une nouvelle arriv\u00e9e de la bact\u00e9rie qui voudrait l'\u00e9radiquer la non il faut vraiment coup\u00e9 les en \u00e7a peut \u00eatre un traitement utile quand on est oblig\u00e9 de vivre avec donc typiquement dans la zone Pouilles qui nous concerne, c'est le cas, puisque la bact\u00e9rie d\u00e9finitive de stabiliser son et \u00e7a peut permettre \u00e9ventuellement de stabiliser une production d'Olivier, je ne connais pas exactement les b\u00e9n\u00e9fices de la m\u00e9thode, ceci dit, quand on est dans ce type de d\u00e9marche, c'est-\u00e0-dire qu'on apprend \u00e0 vivre avec la maladie, il faut \u00eatre conscient que les choses ne vont pas s'arr\u00eater l\u00e0 parce qu'on va continuer \u00e0 chercher des m\u00e9thodes de plus en plus efficace, une m\u00e9thode tr\u00e8s efficace, par exemple, ce domaine des insecticides, supprimer les vecteurs de la bact\u00e9rie et \u00e7a, \u00e7a implique plus de traitements insecticides alors que \u00e9videmment on n'en veut pas, donc on peut s'orienter vers ce type de ce type de d\u00e9marche dans dans des zones comme celle-l\u00e0, mais il y a un revers de la m\u00e9daille, on l'a compris, un revers de la m\u00e9daille possible, c'est-\u00e0-dire qu'on apprend \u00e0 vivre avec une nouvelle maladie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:35:26 > 0:35:57) [90%] : \r\nAlors la Xylella est arriv\u00e9 en France, dont la Corse o\u00f9 la elle \u00e9tait install\u00e9e, elle est arriv\u00e9e aussi en Toscane, elle est arriv\u00e9e aux Bal\u00e9ares, o\u00f9 on cherche \u00e0 l'\u00e9radiquer, on va en parler ensemble dans la suite \u00e0 six-t-il interview que vous pourrez trouver en bonus sur abe Point CH en Suisse, l'Office f\u00e9d\u00e9ral de l'agriculture veillent \u00e0 ce que cette bact\u00e9rie n'entre pas dans le pays, \u00e9videmment, plusieurs mesures ont \u00e9t\u00e9 prises, dont des contr\u00f4les faits \u00e0 l'Agroscope de Changins comment est-ce qu'elle est d\u00e9tect\u00e9e, je vous propose de le d\u00e9couvrir dans une s\u00e9quence que vous verrez \u00e9galement en bonus.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:36:07 > 0:36:23) [89%] : \r\nPardon de vous maintenant une inondation, un robinet qui fuit le week- end, \u00e7a peut arriver, mais c'est la tuile, ne vous pr\u00e9cipitez pas sur la premi\u00e8re adresse de d\u00e9pannage que vous rep\u00e9rez sur Internet, hein, vous allez comprendre pourquoi une histoire malheureusement presque classique que vous raconte Andr\u00e9a Green Jerry.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:36:28 > 0:36:33) [85%] : \r\nJe suis revenu de vacances, et c'est l\u00e0 que le soir m\u00eame, \u00e7a a p\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS33 (0:36:33 > 0:36:41) [83%] : \r\nOui, mais vous du 360 degr\u00e9s du coup \u00e7a giclait partout et dans tous les c\u00f4t\u00e9s, moi qui ne conna\u00eet pas du tout ma penderie ben je savais pas o\u00f9 trouver \u00f4 combien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:36:41 > 0:36:48) [81%] : \r\nAlors pour couper l'eau, donc du coup ben c'est ma femme qui a tap\u00e9 dessus un, puis \u00e7a s'est \u00e9teint m\u00eame est un \u00eelot coulait toujours.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS34 (0:36:49 > 0:36:59) [91%] : \r\nAfin d'\u00e9viter un d\u00e9g\u00e2t d'eau Laurent cherche une entreprise qui puisse venir le d\u00e9panner en urgence le 1er r\u00e9sultat sur Internet semble pointer vers des artisans de la r\u00e9gion.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS33 (0:37:00 > 0:37:19) [91%] : \r\n\u00e0 le vendredi \u00e0 17 heures, et en fait ils sont arriv\u00e9s le lendemain, il devait venir pour 10 heures et ils m'ont rappel\u00e9 qu'ils auraient une heure de retard parce qu'ils avaient de la route \u00e0 faire, et c'est l\u00e0 que j'ai compris qu'avec Jos\u00e9 bizarre parce que pour moi \u00e0 Montreux Vevey de la route en 10 minutes c'est fait, donc je ne comprenais pas comment c'\u00e9tait possible.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:37:20 > 0:37:22) [98%] : \r\nTr\u00e8s vite, les ennuis commencent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS33 (0:37:23 > 0:38:09) [87%] : \r\nIl est arriv\u00e9 c'\u00e9tait ben assez c'est une personne assez craquera, il m'a demand\u00e9 o\u00f9 \u00e9tait le probl\u00e8me, je voulais montrer la regarder le robinet, il a dit : il faut tout changer c'est cass\u00e9, on peut rien faire d'autre, il a chang\u00e9 le robinet \u00e0 toute vitesse, il a m\u00eame pas couper l'eau et que je vais dit maintenir son il y a tout qui co\u00fbte d\u00e9goulinent partout, j'aimerais pas non j'ai pas vous inqui\u00e9tez-vous pas, il m'a demand\u00e9 \u00e0 plusieurs reprises \u00e0 venir tenir le robinet de de lui tenir sous le robinet de lui tenir l\u00e0 o\u00f9 on bouche le robinet pour pas que \u00e7a bouge enfin il m'a fait appel \u00e0 moi, \u00e0 plusieurs reprises et ensuite apr\u00e8s ben en 10 minutes, c'\u00e9tait fini, class\u00e9 et puis apr\u00e8s il m'a dit : bon, ben je vous fais la facture France 3 minutes, elle \u00e9tait faite quand j'ai vu le prix et la somme de 800 8 ans 3 francs 14 j'ai failli tomber par terre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS34 (0:38:10 > 0:38:41) [87%] : \r\nL'entreprise qui devait \u00eatre local est en fait bas\u00e9e \u00e0 Gen\u00e8ve, \u00e0 100 kilom\u00e8tres du domicile de Laurent la facture d\u00e9taill\u00e9e diff\u00e9rents frais intervention le week- end, 500 francs d\u00e9placement le week- end 100 francs robinet 9 220 francs, ce qui nous fait un total toutes taxes comprises, de 800 8 ans 3 francs 14 pour savoir si le montant est justifi\u00e9e, nous avons contact\u00e9 un installateur sanitaire avec plus de 30 ans d'exp\u00e9rience cet ind\u00e9pendant et bas\u00e9e \u00e0 Montreux \u00e0 moins de 10 minutes de l'habitation de notre t\u00e9moin pour vous je certainement oui bonjour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:38:42 > 0:38:46) [94%] : \r\nAlors voil\u00e0 le robinet qui sont venus changer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS35 (0:38:51 > 0:38:59) [87%] : \r\nBon, \u00e0 mon avis, vous \u00eates fait un peu avoir une entreprise locale, on vous fait \u00e7a en une heure, plus un d\u00e9placement, on est un maximum de son bal de de main-d'oeuvre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:38:59 > 0:39:25) [83%] : \r\nIl a que Maxime et apr\u00e8s 15 minutes ben moi je payerai pas si j'\u00e9tais vous, mais quand on instrumentalise la menace quelle menace, j'ai refus\u00e9 moi de de payer, il a dit pas il y a pas de souci, moi je bouge pas d'ici le visage \u00e0 l'payer cash, j'attends que vous payez, vous n'avez pas d'argent liquide sur dos que ma femme est all\u00e9e chercher sur la peur, la messieurs, c'est ce qu'on a nous et \u00e7a fait payer cash, oui \u00e0 la \u00e9t\u00e9 cherchent la carte d'Elf indiquait donc elle a pay\u00e9 tout de suite pour m'inqui\u00e8te pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS35 (0:39:25 > 0:39:32) [94%] : \r\nAlors tout ce que je peux vous conseiller, si \u00e7a se reproduit un jour toute la personne refuse, vous \u00eates chez vous, c'est une propri\u00e9t\u00e9 priv\u00e9e, n'h\u00e9sitez pas \u00e0 appeler la police.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:39:34 > 0:39:36) [77%] : \r\nVous me montrer non pas l'\u00e2ge.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:39:37 > 0:39:49) [91%] : \r\nAlors, il est l\u00e0, voici ce qui m'a laiss\u00e9 en partant bon robinetterie bas de gamme de chez Jumbo, c'est ce que j'avais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:39:49 > 0:40:14) [85%] : \r\nJe vois en allant sur internet, \u00e7a vaut rien du tout, \u00e7a vaut peut-\u00eatre 30 balles au maximum le 19 Predator affaires Internet vous \u00e9prouvez nous \u00e0 facturer \u00e7a combien 220 \u00e7a va alors, moi je vous ai pris une batterie pour vous donner une id\u00e9e de ce que vous auriez d\u00fb avoir pour 220 francs, \u00e7a c'est une batterie de la marque professionnel effectivement, vous voyez que c'est Rihanna ou alors je confirme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS34 (0:40:14 > 0:40:19) [93%] : \r\nLa F\u00e9d\u00e9ration genevoise des m\u00e9tiers du b\u00e2timent est souvent confront\u00e9 \u00e0 ce genre de cas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS34 (0:40:20 > 0:40:22) [91%] : \r\nSur Internet, les pi\u00e8ges ne sont jamais loin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS36 (0:40:24 > 0:41:00) [89%] : \r\nAlors qu'on fait une recherche sur internet \u00e7a avec les premi\u00e8res annonces qui sort sur les annonces payantes, donc elle n'assure en tout cas pas la qualit\u00e9 de l'entreprise, donc se m\u00e9fier quand il y a juste un num\u00e9ro de t\u00e9l\u00e9phone portable sans autre indication, je pense qu'il faut privil\u00e9gier les entreprises quand un num\u00e9ro de t\u00e9l\u00e9phone connu qui commence par 022, par exemple, \u00e0 Gen\u00e8ve, o\u00f9 il y a une adresse connue aussi qui me rappelle que, effectivement, c'est concret, c'est possible, c'est r\u00e9el plut\u00f4t qu'une adresse virtuelle au aucune adresse, ce qui est encore encore pire et puis apr\u00e8s, comme vous avez l'entreprise au t\u00e9l\u00e9phone, c'est \u00e9videmment de demander un devis un devis pour les frais de d\u00e9placement, un devis pour l'intervention voir un devis pour le mat\u00e9riel qui serait susceptible d'\u00eatre chang\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS34 (0:41:01 > 0:41:12) [95%] : \r\nLes num\u00e9ros de t\u00e9l\u00e9phone de l'entreprise SOS d\u00e9pannage apparaissent sur diff\u00e9rents sites, il semble s'\u00eatre sp\u00e9cialis\u00e9 dans l'urgence, que ce soit plomberie chauffage climatisation serrurerie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS34 (0:41:13 > 0:41:25) [94%] : \r\nD'apr\u00e8s la facture, les bureaux de SOS d\u00e9pannage devraient se trouver \u00e0 Gen\u00e8ve sur place, impossible de trouver un commerce, voire m\u00eame une bo\u00eete aux lettres, notre demande d'interview a \u00e9t\u00e9 refus\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS36 (0:41:27 > 0:41:50) [88%] : \r\nIl y a toujours un conseil \u00e0 donner, c'est que quand vous avez un interne en terminant qui vient chez vous un r\u00e9parateur, c'est d'abord juste de regarder avec quel v\u00e9hicule il vient s'il y a en scooter Silien avec un v\u00e9hicule qui est fait mention d'aucune entreprise, il faut \u00eatre tr\u00e8s attentif, aujourd'hui on est dans une enfin on les entreprises communiquent donc leur nom, elles ont envie de le voir, et elles le mettent en \u00e9vidence sur leur camionnette s'il y en a pas, c'est quand m\u00eame que les choses qui doit \u00eatre 6.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS34 (0:41:51 > 0:41:56) [94%] : \r\nEn plus d'avoir install\u00e9 chez Laurent un robinet bas de gamme, les travaux r\u00e9alis\u00e9s laissait \u00e0 d\u00e9sirer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:41:56 > 0:41:57) [84%] : \r\nBonjour.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS33 (0:41:57 > 0:42:40) [85%] : \r\nLe soir, en fait, quand je suis rentr\u00e9 malheureusement Max de tous les c\u00f4t\u00e9s parce que ben la presse \u00e9tait beaucoup trop haute, donc \u00e7a c'\u00e9tait pas adapt\u00e9 au robinet qui \u00e9tait pos\u00e9e \u00e9pique, ben il y avait \u00e0 la place d'Angers il y en avait 2 qui \u00e9taient de chaque c\u00f4t\u00e9, en fait, \u00e7a coulait, on de c\u00f4t\u00e9, je me suis d\u00e9brouill\u00e9e, j'ai d\u00e9couverte la joint \u00e9tait pos\u00e9e \u00e0 l'envers que la pression \u00e9tait autre montre autant fait donc voil\u00e0, il a fait son boulot en 10 minutes et il a rien fait quoi a m\u00eame pas coup\u00e9 l'eau, il l'a fait en 10 minutes changer forcer \u00e0 payer et il est reparti isol\u00e9 confront\u00e9 directement quand il \u00e9tait dans \u00e0 chez nous, \u00e0 la maison, mais il a dit que c'\u00e9tait normal que vous que j'allais chez un autre plombier c'\u00e9tait le m\u00eame prix que c'est l'\u00c9tat arrive que c'est comme \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS35 (0:42:40 > 0:43:01) [87%] : \r\nVous facturez combien vos travaux de leur alors moi un monteur avec v\u00e9hicules mon entreprise, je suis 115 francs 32 de leur \u00e7a tarif pendant les heures ouvrables normal, c'est-\u00e0-dire du lundi au samedi de 6 heures \u00e0 20 heures en-dehors de ses heures et le dimanche et les jours f\u00e9ri\u00e9s, le tarif est doubl\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS34 (0:43:01 > 0:43:08) [93%] : \r\nPour \u00e9viter les mauvaises surprises, m\u00e9fiez-vous des entreprises inconnues prenez \u00e9galement le temps de bien \u00e9valuer la situation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS35 (0:43:09 > 0:43:30) [87%] : \r\nEn 4 ans d'activit\u00e9, j'ai eu une urgence, o\u00f9 vraiment l\u00e0 il y avait pas discussion, je veux dire le monsieur qui m'appelle samedi \u00e0 8 heures pour me dire qu'il a son lavabo qui est bouch\u00e9, j'ai dit : \u00eates-vous s\u00fbr que vous voulez que je Vienne en lui pr\u00e9cisant que \u00e7a va lui co\u00fbter 230 balles de pique finalement sa pointe m'lundi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS36 (0:43:30 > 0:43:55) [88%] : \r\nL'entreprise qui est dans votre rue qui a dans votre village, elle, aujourd'hui, elle vient pour une urgence mais finalement demain, elle esp\u00e8re que si vous avez un probl\u00e8me si vous voulez changer votre salle de bain, vous irez Vairelles, donc c'est la fid\u00e9lisation je dirais du client qu'elle recherche une entreprise qui fait que du d\u00e9pannage, elle ne cherche pas \u00e0 demain remplacer votre salle de Bains remplacer votre baignoire, elle est juste l\u00e0 pour faire tout de suite imm\u00e9diatement un certain b\u00e9n\u00e9fice sans penser plus loin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS35 (0:43:55 > 0:44:07) [88%] : \r\n\u00e7a fait du tort \u00e0 toute la profession qui, finalement, la majorit\u00e9 des entreprises sanitaires sont corrects mais voil\u00e0 c'est comme si toutes les autres professions il y a des bons et il y a des mauvais \u00e9l\u00e8ves.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS34 (0:44:08 > 0:44:13) [95%] : \r\nLes associations professionnelles cherche \u00e0 lutter contre les profiteurs, mais le combat reste difficile.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS36 (0:44:14 > 0:44:49) [89%] : \r\nAlors l'id\u00e9e c'est de monter des dossiers et \u00e7a avec plus de des gens plus des clients potentiels qui se sont fait avoir, je peux dire, c'est par ce genre d'autres prises si on arrive \u00e0 avoir 10, 20, 30 personnes qui nous remontent ces informations n'ont \u00e9videmment peut monter un dossier, on l'a fait r\u00e9cemment avec des serruriers, dans le canton de Gen\u00e8ve o\u00f9 \u00e7a aboutit effectivement \u00e0 des peines privatives de libert\u00e9 et donc \u00e0 de l'escroquerie, donc c'\u00e9tait une tr\u00e8s belle r\u00e9ussite, malheureusement, on sait aujourd'hui que quand une entreprise telle sorte comme celle-ci faire mousser fait attraper, il y en a une ou 2 autres qui arrivent, que ce soit dans la serrurerie ou dans les plombiers, donc on lutte, mais c'est vrai qu'on a besoin d'une remont\u00e9e d'informations des gens.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:44:50 > 0:45:14) [90%] : \r\nImpossible d'obtenir une quelconque prise de position de ce SOS plombier ou SOS d\u00e9pannage ou encore SOS chauffage 3 noms de num\u00e9ros de t\u00e9l\u00e9phone David quoi bonsoir, bonsoir madame, vous \u00eates avocat directeur suppl\u00e9ant \u00e0 la F\u00e9d\u00e9ration vaudoise des entrepreneurs alors le 883 francs 14 qu'a d\u00fb payer notre t\u00e9moin, on l'a vu, c'est beaucoup trop est-ce qu'une plainte p\u00e9nale est possible dans un cas comme \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS37 (0:45:14 > 0:45:54) [90%] : \r\nAlors oui, une plainte p\u00e9nale est possible, il y a un Business mod\u00e8le qui n'est pas correct puisqu'au fond on n'annonce pas la v\u00e9ritable distance par rapport aux d\u00e9placements effectu\u00e9s et factur\u00e9s au prix fort, premi\u00e8rement, donc \u00e7a peut \u00eatre constitutif d'escroquerie, il a ensuite la question d'une \u00e9ventuelle usure aussi qui est une infraction p\u00e9nale par rapport \u00e0 la tr\u00e8s grande diff\u00e9rence le prix factur\u00e9 et puis le prix je dirais on en usage dans la profession, et puis on peut imaginer aussi dans le cas pr\u00e9cis de ce reportage, le fait que la personne qui vient faire r\u00e9paration refuse de quitter le logement sans avoir \u00e9t\u00e9 pay\u00e9es, h\u00e9 bien, on peut imaginer aussi le cas d'une violation de domicile et puis, le cas d'une tentative de contrainte qui r\u00e9alise en l'espace puisqu'il a re\u00e7u son argent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:45:54 > 0:46:04) [86%] : \r\nAlors sur Gen\u00e8ve, on l'a entendu, la F\u00e9d\u00e9ration des m\u00e9tiers techniques du b\u00e2timent, recueil des plaintes essaye de monter des dossiers, vous le faites aussi sur le canton de Vaud mais n\u00e9anmoins pour le consommateur, comment \u00e9viter ces d\u00e9rives.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS37 (0:46:04 > 0:46:40) [89%] : \r\nAlors que le consommateur peut prendre plusieurs mesures, c'est-\u00e0-dire d'abord de v\u00e9rifier que l'entreprise en question figurent dans un annuaire de professionnels, ces derni\u00e8res sont disponibles en ligne facilement consultables l'autre pr\u00e9caution qu'on peut prendre, c'est v\u00e9rifi\u00e9 les \u00e9valuations de l'autre prise aux questions sur internet en g\u00e9n\u00e9ral cause ce type d'entreprises pratiquent des prix beaucoup trop \u00e9lev\u00e9s et fait du travail de mauvaise qualit\u00e9, les \u00e9valuations, \u00e9videmment, ne sont pas bonnes, il y a aussi la possibilit\u00e9 de v\u00e9rifier si l'entreprise est inscrite sur le registre du commerce et puis de savoir aussi o\u00f9, \u00e0 son domicile, l\u00e0 aussi, le rejet du commerce peut \u00eatre consult\u00e9 en ligne moyennant quelques clics sur internet, donc c'est tr\u00e8s simple de regarder la chose.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:46:40 > 0:46:48) [87%] : \r\nAlors, \u00e7a prend un peu de temps mais elle \u00e7a vaut la peine, elle se aussi dans le canton de Vaud vous essayez de mettent sur pied un SOS d\u00e9pannage d'urgence avec des membres de la corporation auquel on.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS37 (0:46:48 > 0:47:08) [91%] : \r\nApr\u00e8s sa fille, c'est bien Justin voil\u00e0 oui alors l'id\u00e9e c'est que d'effectivement de cr\u00e9er une sorte de permanence pour les urgences dans diff\u00e9rents domaines avec un Tournus pourrait s'inscrire les diff\u00e9rentes entreprises int\u00e9ress\u00e9es, on a d\u00e9j\u00e0 des entreprises aussi qui ont pignon sur rue, donc il font du travail non seulement dans l'urgence, mais aussi de mani\u00e8re courante qui peuvent offrir un service d'urgence.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:47:08 > 0:47:12) [98%] : \r\nD'accord, merci pour ces explications tr\u00e8s bonne soir\u00e9e \u00e0 vous, merci \u00e0 vous aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:47:21 > 0:48:11) [91%] : \r\nOn parlera beaucoup d'argent, mardi prochain, les paiements par t\u00e9l\u00e9phone portable se r\u00e9pand de plus en plus en Suisse que deviennent nos donn\u00e9s et avec qui sont elles partag\u00e9es, c'est le cas est encore utilis\u00e9 en Suisse, il ne l'est quasiment plus en Chine souriez et pay\u00e9 la reconnaissance faciale est \u00e0 l'oeuvre, situation plus nuanc\u00e9e \u00e0 Hong Kong, secou\u00e9 par des manifestations g\u00e9antes, les protestataires se m\u00e9fient de la monnaie \u00e9lectronique, de peur d'\u00eatre trac\u00e9 fich\u00e9 des reportages \u00e9tonnants a d\u00e9couvert mardi prochain et je fais appel \u00e0 vous pour terminer, si vous avez \u00e9t\u00e9 confront\u00e9 \u00e0 une p\u00e9nurie de m\u00e9dicaments, celui dont vous aviez besoin n'est plus disponible, ce qui aime bien emb\u00eatant, n'h\u00e9sitez pas \u00e0 nous \u00e9crire via le site d'Apple entendeur et sa page contact ou par Facebook vos exp\u00e9riences seront tr\u00e8s utiles pour une prochaine \u00e9mission \u00e0 bient\u00f4t, d'ici l\u00e0, portez-vous bien, tr\u00e8s bonne fin de soir\u00e9e.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2019-11-26T18:46:02Z", "program": {"href": "/programs/36", "id": "36", "name": "A bon entendeur"}, "contributors": [{"function": "Producteur", "name": "PERNOUD, Manuelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "FRANEL, Yann", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "MELIHI, Malik", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1807577", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "version": 5, "medium": {"id": "ZT054484", "position": "1"}}, {"id": "1807575", "isColor": true, "version": 4, "medium": {"id": "ZT054483", "position": "1"}}, {"id": "1807574", "isColor": true, "version": 3, "medium": {"id": "ZT054482", "position": "1"}}, {"id": "1807573", "isColor": true, "version": 2, "medium": {"id": "ZT054481", "position": "1"}}, {"id": "1762698", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT044257", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-DDAC7EA3-F227-4F7F-B05C-4D2992A1180E", "internalArchiveId": "DDAC7EA3-F227-4F7F-B05C-4D2992A1180E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Deuxi\u00e8me tour des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales \u00e0 Fribourg: interview de Louis Ruffieux", "publicationDate": "2019-11-05T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nInterview de Louis Ruffieux, ancien r\u00e9dacteur en chef du quotidien La Libert\u00e9.    DIRECT STUDIO FRIBOURG  (ACCUEIL F.GAUDIANO)\r\n***7h18\r\nLes \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales.. deuxi\u00e8me tour.. \r\nApr\u00e8s le Valais.. Fribourg vote ce dimanche.. pour \u00e9lire ses repr\u00e9sentants au Conseil des Etats... \r\nEt ce qui devait \u00eatre une promenade de sant\u00e9 pour les sortants... - Christian Levrat et Beat Vonlanthen - s'est transform\u00e9 en v\u00e9ritable chemin de croix.... \r\nEn tout cas pour le d\u00e9mocrate-chr\u00e9tien... \r\nBeat VonLanthen qui est talon\u00e9 par la PLR Johanna Gapany.. 30 ans de moins que lui... \r\nJeune... femme... elle incarne le changement dans ce scrutin... \r\nAlors une surprise est-elle possible \u00e0 Fribourg?\r\nOn en parle avec vous, Louis Ruffieux, BONJOUR! \r\nAncien r\u00e9dacteur en chef du quotidien La Libert\u00e9.. \r\nM\u00e9moire politique vivante du canton de Fribourg...\r\nGAPANY \r\n***** dans les colonne de la Libert\u00e9, en septembre, on \u00e9crivait qu'obtenir ce si\u00e8ge, pour Johanna Gapany, c'est mission impossible.. \r\nSon score vous a surpris? \r\nElle talonne Vonlanthen de 3'700 voix seulement... \r\n- Cela fait 40 ans qu'un PDC et un socialiste repr\u00e9sentent les Fribourgeois \u00e0 la Chambre Haute... (une seule parenth\u00e8se).. \r\n\u00e7a s'appelle m\u00eame la \"forumule magique\".. \r\nElle peut repr\u00e9senter le camps bourgeois? et la droite? \r\n- elle part seule.. l'UDC boude apr\u00e8s la perte du si\u00e8ge par rime... C'est compliqu\u00e9, comme configuration.. quand m\u00eame.. \r\n- Le PDC est en plein d\u00e9clin dans le canton de Fribourg: la perte historique d'un fauteuil de s\u00e9nateur suivrait la logique arithm\u00e9tique...\r\n****Vote des germanophones? \r\n****Au vu des vagues vertes et violettes et \u00e9galement au vu du d\u00e9gagisme ambiant avec notamment l'\u00e9jection du monument de l'UDC Jean-Fran\u00e7ois Rime sur Fribourg, Johanna Gapany pourrait cr\u00e9er une nouvelle surprise dans les urnes...\r\nEXPERIENCE: \r\n****Le principal argument avanc\u00e9 par les deux hommes en place: Ca fonctionne, aucune raison de changer.. \r\nC'est un peu court? \r\n- L'image est tout de m\u00eame int\u00e9ressante: deux hommes de 50 et 60 ans.. qui mettent en avant leur exp\u00e9rience... sous-entendu elle n'en a pas... \r\nQui disent on ne changent pas une \u00e9quipe qui gagne... \r\nLes notables face \u00e0 la jeune dont tout le monde reconnait qu'elle a fait une excellente campage, dynamique, moderne... \r\n- Quand Christian Levrat dit \"il faut un r\u00e9seau et de l'influence\" pour ce poste (Le temps), il oublie bien vite que son copain Alain Berset a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu exactement au m\u00eame \u00e2ge.. \r\nde m\u00e9moire.. m\u00eame pas d\u00e9put\u00e9 au GC, juste \u00e0 la Constituante.. \r\nFEMME: \r\n***il n'y a encore jamais eu de femmes au Conseil des Etats pour Fribourg.. L'aspect femme..  \u00e7a peut jouer? \r\n- Il faudrait pour cela que des gens \u00e0 gauche \u00e9lise une femme de droite.. Possible dans votre canton? \r\n- d\u00e9j\u00e0 4 femmes sur 7 repr\u00e9sentants au Conseil national \r\n=> Qu'est-ce qui, selon vous, va faire la diff\u00e9rence dimanche prochain?\r\nEXTRO\r\nD\u00e9bat ce soir dans Forum avec les 3 candidats en direct et en public \u00e0 l'Ancienne gare \u00e0 Fribourg!", "durationSec": 462, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10822255", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872053.image", "alternativeTitle": ["Deuxi\u00e8me tour des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales \u00e0 Fribourg: interview de Louis Ruffieux / LME_2019-11-05T07:19:00_l-invite-e-d-actualite", "La Matinale du 05.11.2019"], "alternativeSummary": ["Interview de Louis Ruffieux, ancien r\u00e9dacteur en chef du quotidien La Libert\u00e9."], "variantIds": ["ece-10822255"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-11T08:33:58Z", "speechToTexts": ["11.11.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nLes \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, deuxi\u00e8me tour apr\u00e8s le Valais Fribourg vote ce dimanche pour \u00e9lire ses repr\u00e9sentants au Conseil des \u00c9tats et ce qui devait \u00eatre une promenade de sant\u00e9 pour les sortants, Christian Levrat et b\u00e9ate Vonlanthen, h\u00e9 bien c'est transformer en v\u00e9ritables chemin de croix en tout cas pour le d\u00e9mocrate- chr\u00e9tien b\u00e9ate Vonlanthen qui est talonn\u00e9 par la PLR, Johanna Gapany 30 ans de moins que lui, jeune femme elle incarne le changement dans ce scrutin alors est -ce qu'une surprise est possible \u00e0 Fribourg, on en parle avec vous Louis Ruffieux bonjour, bonjour, vous \u00eates l'ancien r\u00e9dacteur en chef du quotidien La Libert\u00e9 m\u00e9moire politique vivante, si j'ose le dire, du canton de Fribourg alors dans les colonnes de La Libert\u00e9 justement en septembre, on \u00e9crivait qu'obtenir ce si\u00e8ge pour Johanna Gapany c'\u00e9tait mission impossible est -ce que le score son score au 1er tour vous a surpris, vous Louis Ruffieux. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:51) [93%] :\r\nCourt-Maah relativement surpris mais j'ai surtout \u00e9t\u00e9 surpris par le mauvais score de b\u00e9ate Vonlanthen finalement Johanna Gapany et r\u00e9alis\u00e9 le score que r\u00e9alise habituellement les les candidats radicaux en revanche b\u00e9ate Vonlanthen lui a vraiment d\u00e9viss\u00e9 par rapport \u00e0 sa premi\u00e8re \u00e9lection de de d'il y a 4 ans de 2015. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:10) [90%] :\r\nCela fait 40 ans, hein, qu'un PDC et un socialiste repr\u00e9sentent le canton de Fribourg \u00e0 la Chambre haute, je crois qu'il y a eu qu'une seule parenth\u00e8se prononc\u00e9 ces 40 ann\u00e9es, \u00e7a s'appelle m\u00eame la formule magique, est ce que Johanna Gapany peut dire qu'elle repr\u00e9sente le le c\u00f4t\u00e9 bourgeois qu'elle peut porter ce drapeau -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:28) [91%] :\r\nAlors je pense que b\u00e9ate Vonlanthen le porte d\u00e9j\u00e0 le c\u00f4t\u00e9 bourgeois elle n'est quand m\u00eame pas \u00e0 la droite du Parti radical, c'est une, elle est plut\u00f4t de centre- droit et b\u00e9ate Vonlanthen est quand m\u00eame un homme qui a dirig\u00e9 le d\u00e9partement de l'\u00e9conomie pendant pr\u00e8s de 3 l\u00e9gislatures et qui est, qui est quand m\u00eame un homme de droite. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:46) [90%] :\r\nMais ce qu'elle est et ce qu'il est en danger, est-ce que vous le sentez en danger on on a l'impression que c'est quand m\u00eame tr\u00e8s tendue, comme nous le rappelait tout \u00e0 l'heure, Fabrice Gaudiano. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:53) [88%] :\r\nOui, bon, je pense que la tension vient de son du tr\u00e8s faible matelas qui l\u00e0 apr\u00e8s le 1er tour par rapport \u00e0 Johanna Gapany et qui est quelque chose l\u00e0 d'inattendu, il a fait une campagne minimaliste, il a peut-\u00eatre sous- estim\u00e9 les reproches qui lui sont faits d'avoir int\u00e9gr\u00e9 un certain nombre de conseils d'administration, l\u00e0 il rentre depuis le le 1er tour, il m\u00e8ne une campagne beaucoup plus active et puis je pense il y a d'autres \u00e9l\u00e9ments qui pourraient plaider en sa faveur au 2\u00e8me tour c'est que si on fait une analyse fine des r\u00e9sultats du 1er round, on constate que b\u00e9ate Vonlanthen a souffert aussi de la pr\u00e9sence d'un adversaire Verts al\u00e9maniques comme lui, Gehrard Andrey, on constate de tr\u00e8s nombreux socialistes l'ont associ\u00e9 \u00e0 Christian Le \u00e0 Christian Levrat sur la liste socialiste pr\u00e9cis\u00e9ment donc Gehrard Andr\u00e9, vous le savez, a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu au Conseil national, elle ne elle est \u00e9limin\u00e9e de la course au S\u00e9nat, on peut imaginer comme b\u00e9ate Vonlanthen plaide ouvertement pardon Christian Levrat plaide ouvertement pour la reconduction du ticket actuelle que l'appui socialiste a bien Vonlanthen sera beaucoup plus fort au 2\u00e8me tour qu'au 1er. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:59) [93%] :\r\nVous l'avez dit, il y a un c\u00f4t\u00e9 germanophone, hein, il repr\u00e9sente aussi les germanophones Vonlanthen au Conseil des \u00c9tats germe germanophones, francophones et puis ce ce c\u00f4t\u00e9 que que souligne constamment Christian Levrat, \u00e0 savoir l'exp\u00e9rience comme la jeunesse, c'est quand m\u00eame int\u00e9ressant \u00e0 monsieur Ruffieux, 2 hommes de 50 60 ans qui mettent vraiment en avant leur exp\u00e9rience, sous- entendu, elle, elle n'en a pas qui disent qu'on ne change pas une \u00e9quipe qui gagne, \u00e7a fait vraiment les les notables face \u00e0 \u00e0 la jeunesse, tout le monde s'accorde \u00e0 dire que Johanna Gapany a fait une excellente campagne dynamique, moderne, c'est pas un peu court quand m\u00eame comme argument dire on est une \u00e9quipe qui gagne, il ne faut pas que \u00e7a bouge. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:37) [89%] :\r\nBon \u00e7a dire aussi, c'est peut-\u00eatre un peu court, au point de vue marketing, mais c'est vrai quand m\u00eame que le la qualit\u00e9 des repr\u00e9sentants au conseil des \u00e9tats extr\u00eamement importante \u00e0 leur exp\u00e9rience aussi pour pour faire valoir des r\u00e9seaux, l\u00e0 je pense qu'effectivement, avec Christian Levrat b\u00e9ate Vonlanthen, les r\u00e9seaux sont sont denses, ils sont surtout des 2 c\u00f4t\u00e9s de la Sarine avec cette repr\u00e9sentation qui respecte \u00e0 la fois l'arr\u00eat, les r\u00e9gions, les sensibilit\u00e9s politiques, elle elle bilinguisme mais de l'autre c\u00f4t\u00e9, je suis d'accord il y a la jeunesse il y a, il y a un art d'autopromotion qui est, qui est assez fantastique et puis je pense qu'au fil de cette campagne depuis ces derniers jours, on a l'impression que son statut aussi pour favoriser un \u00e9lan de sympathie parce que son statut, c'est un peu celui maintenant d'une souris qui est face \u00e0 2 \u00e0 de gros matou, qui n'a, qui ne la m\u00e9nage plus du tout. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:30) [94%] :\r\nQuand Christian Levrat, dit qu'il faut un r\u00e9seau et de l'influence pour pourra \u00eatre s\u00e9nateur il oublie peut-\u00eatre un peu vite l'exp\u00e9rience de son copain Alain Berset qui a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu \u00e0 31 ans, il n'\u00e9tait m\u00eame pas d\u00e9put\u00e9 au Grand Conseil, \u00e0 l'\u00e9poque. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:42) [88%] :\r\nNon, il \u00e9tait simplement constituant, mais il faut quand m\u00eame dire que la configuration \u00e9tait, c'est quand m\u00eame fort diff\u00e9rentes, parce que c'\u00e9tait donc en 2003 et en 1999, pour la premi\u00e8re fois, avait \u00e9t\u00e9 \u00e9lu un lib\u00e9ral- radical au Conseil des \u00c9tats \u00e0 la faveur d'une liste commune entre d\u00e9mocrates-chr\u00e9tiens et radicaux en 2003, cette liste commune est reconduite, alors qu'en 99, les 2 candidats avaient \u00e9t\u00e9 \u00e9lu au 1er tour en 2003, seul le d\u00e9mocrate- chr\u00e9tien, en l'occurrence au cheval air passe du 1er coup et le lib\u00e9ral- radical Jean-Claude Cornu se retrouve seul au 2\u00e8me tour parce que le PDC d\u00e9mobilis\u00e9s, du moment qu'il a \u00e9t\u00e9 servi, elle trouve face \u00e0 lui un adversaire qu'il sous- estime qu'il s'appelle effectivement Alain Berset qui avec s\u00e9rieux qui a bien pr\u00e9par\u00e9 qui qui fait sensation, mais en fait, son \u00e9lection \u00e0 ce moment -l\u00e0, c'est pas vraiment une \u00e9lection disruptive c'est plut\u00f4t une reconqu\u00eate du du statu quo, c'est-\u00e0-dire de l'ordre qui pr\u00e9valait de Privas, jusqu'alors, en 1999. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:39) [91%] :\r\nDonc, on l'entend Louis Ruffieux vous faites pas forc\u00e9ment cette comparaison qu'on peut lire ces jours- ci une derni\u00e8re question, mais il y a encore jamais eu de femmes au Conseil des \u00c9tats pour le canton de Fribourg est -ce que \u00e7a cet aspect -l\u00e0 a peu jou\u00e9 en faveur de Johanna Gapany \u00e0 votre avis, \u00e7a veut dire est -ce que des, des gens de gauche peuvent voter pour elle, sous pr\u00e9texte qu'elle est une femme. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:58) [89%] :\r\nAlors j'ai vu un corps tout \u00e0 l'heure que les femmes socialistes appellent \u00e0 voter, Christian Levrat la pression pour l'\u00e9lection d'une femme est peut-\u00eatre moins forte \u00e0 Fribourg qu'ailleurs, dans la mesure o\u00f9 la repr\u00e9sentation du Conseil national et d\u00e9j\u00e0 maintes majoritairement f\u00e9minine, avec 4 femmes sur 7 donc il n'y a pas vraiment la pression il faut absolument \u00e9lire une femme, d'autre part, je suis pas s\u00fbr que Johanna Gapany b\u00e9n\u00e9ficie d'un d'un \u00e9lan femme partout, on a vu, j'entendais sous vos Andres dimanche soir la pr\u00e9sidente des socialistes valaisans qui ne voyaient \u00e0 aucun progr\u00e8s dans l'accession d'une d\u00e9mocrate- chr\u00e9tienne au Conseil des \u00c9tats, donc on se rend compte que le genre ne prime pas forc\u00e9ment sur les clivages politiques. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:40) [91%] :\r\nPetite derni\u00e8re question avant de vous laisser Louis Ruffieux qu'est -ce qui selon vous va faire la diff\u00e9rence dimanche en un mot. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:46) [90%] :\r\nAh, \u00e7a peut \u00eatre la mobilisation surtout la mobilisation de de la Singine du Deutsche Freiburg en faveur de du repr\u00e9sentant germanophones, \u00e7a peut \u00eatre s'\u00e9talant de sympathie aussi qui qui na\u00eetraient en faveur de de de Johanna carapater mais Gapany particuli\u00e8rement sur cette derni\u00e8re ligne droite, je constate quand m\u00eame que la participation a \u00e9t\u00e9 relativement faible au 1er tour avec 42 pourcent, en g\u00e9n\u00e9ral, elles baissent un peu encore au second, donc il y a, il y a pas mal d'incertitudes qui, surtout, il y a eu souvent tr\u00e8s fort qui a souffl\u00e9 le 20 octobre et moi j'imaginais pas du tout par exemple qu'avec un ch\u00eane comme l'UDC Jean-Fran\u00e7ois Rime tomberait \u00e0 ce moment -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:24) [84%] :\r\nDonc tout dont on peut arriver et c'est bon pour absolument j'aime ou Bonnat d\u00e9mocratie. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:28) [95%] :\r\nJe ne me risquerai en aucun cas dire que les jeux sont faits le pour le 10 novembre. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:32) [95%] :\r\nLouis Ruffieux, merci beaucoup, ancien r\u00e9dacteur en chef de la Libert\u00e9 je vous rappelle ce soir le d\u00e9bat dans Forum avec les 3 candidats en Direct et en public, \u00e7a se passe \u00e0 l'ancienne gare \u00e0 Fribourg. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-11-05T06:34:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gaudiano, Fabrice", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Ruffieux, Louis", "role": "R\u00e9dacteur en chef de la Libert\u00e9", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-15DA81F9-0317-47A7-809C-5A26A9AA83F5", "internalArchiveId": "15DA81F9-0317-47A7-809C-5A26A9AA83F5", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet", "publicationDate": "2019-11-05T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Blaise Matthey directeur de la f\u00e9d\u00e9ration romande des entreprises;Simon May, patron de l'Institut pour Jeunes Entreprises;Delphine Cellier, Adjointe \u00e0 la directtion au des soins - centre hospitalier de Rennaz;Robert Meyer chef du projet de d\u00e9m\u00e9nagement - centre hospitalier de Rennaz;St\u00e9phane Troussel, Pr\u00e9sident du d\u00e9partement de la Seine Saint-Denis;Belinda Bencic, Joueuse de tennis suisse;Marie-Gabrielle Ineichen-Fleisch, secr\u00e9taire d'Etat \u00e0 l'\u00e9conomie\r\n\r\n\r\nLe Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet (TAPIS TITRE) \r\n(TF2/USA/RETRAIT ACCORD DE PARIS PI) Cette fois c'est officiel.\r\nLes Etats-Unis se retirent de l'accord de Paris sign\u00e9 en 2016.\r\nC 'est le premier pays \u00e0 le faire. \r\nDonald Trump a formellement notifi\u00e9 aux Nations-Unies le d\u00e9but du processus.\r\nComme le veut la proc\u00e9dure.\r\nLe compte \u00e0 rebours a donc commenc\u00e9, Rapha\u00ebl Grand\r\n*** Les Etats-Unis, Rapha\u00ebl, o\u00f9 des Etats, des villes et des organisations non-gouvernentales ont pris de la distance avec l'administration Trump \r\nRapha\u00ebl Grand \u00e0 Washington. \r\n*** Une officialisation attendue, mais aussit\u00f4t critiqu\u00e9e. \r\nAinsi par la France. \r\nDepuis Sangha\u00ef.\r\nPar la voix de son pr\u00e9sident, en visite officielle en \r\nChine.\r\nCette d\u00e9cision rend encore plus n\u00e9cessaire le partenariat franco-chinois sur le climat et la biodiversit\u00e9, a d\u00e9clar\u00e9 Emmanuel Macron.\r\nCe partenariat ancr\u00e9 demain dans un document qu'il signera avec son homologue chinois.\r\nEt dont l'un des paragraphe affirmera l'aspect irr\u00e9versible de l'accord de Paris.\r\n(17/ETUDE OFS ITV MATTHEY) *** Une femme sur trois au b\u00e9n\u00e9fice d'un dipl\u00f4me universitaire n'a pas d'enfant\r\nCar elles craignent, dans leur grande majorit\u00e9, qu'une naissance les emp\u00eache de faire carri\u00e8re.\r\nConclusion de la derni\u00e8re \u00e9tude sur la famille de l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la statistiques.\r\nEt si le temps partiel permettait de concilier travail et famille ? \r\nOui, mais difficile \u00e0 mettre en pratique dans les PME.\r\nBlaise Matthey le pense. \r\nIl dirige la f\u00e9d\u00e9ration romande des entreprises.\r\nBlaise Matthey avec C\u00e9line Fontannaz\r\n(TF3/TX NEGATIFS/CREATION ENTREPRISES PI) **** Des entreprises qui ont le vent en poupe en Suisse\r\n37.000.\r\nDepuis le d\u00e9but de cette ann\u00e9e, 37.000 nouvelles firmes se sont inscrites au registre du commerce. \r\nDu jamais vu. \r\nEt les taux d'int\u00e9r\u00eat n\u00e9gatifs n'y sont peut-\u00eatre pas \u00e9trangers.\r\nKatja Schaer\r\n(proces ubs) On savait qu'UBS contestait son amende record inflig\u00e9e par la justice fran\u00e7aise en f\u00e9vrier dernier.\r\nEt bien c'est en juin 2020 que se d\u00e9roulera son proc\u00e8s en appel. \r\nA Paris.\r\nUne banque condamn\u00e9e en f\u00e9vrier dernier \u00e0 payer plus de quatre milliards de francs.\r\nPour d\u00e9marchage bancaire ill\u00e9gal et blanchiment aggrav\u00e9 de fraude fiscale.\r\nDes actes commis entre 2004 et 2012.\r\n(TF5/VD-VS/DEMENAGEMENT RENNAZ RE) Vingt ans !\r\nVingt ans que les habitants de la Riviera vaudoise et du Chablais, \u00e0 cheval entre Vaud et Valais, l'attendaient\r\nEt bien hier le centre hospitalier de Rennaz a accueilli ses premiers patients.\r\nQuatorze, transf\u00e9r\u00e9s hier du site de Monthey, en Valais. \r\nEt ils seront 200 \u00e0 la fin du mois.\r\nVirginie Gerhard a pu suivre un octog\u00e9naire durant son trajet vers le nouvel h\u00f4pital\r\n(06/FR/2E TOUR PA (7h, va avec le 7.15)) *** Continuit\u00e9 ou le changement ? Les Fribourgeois devront choisir dimanche, en \u00e9liant leurs conseillers aux Etats\r\nUn second tour \u00e0 trois,  Fabrice Gaudiano, avec \r\ndeux sortants:\r\nle socialiste Christian Levrat et le d\u00e9mocrate-chr\u00e9tien Beat Vonlanthen.\r\nEt la candidate du renouveau: la PLR Johanna Gapany.....\r\nA Fribourg... cette \u00e9lection attise les tensions... notamment entre les g\u00e9n\u00e9rations... les genres... et les r\u00e9gions. Car dans cette triangulaire... tous les ingr\u00e9dients sensibles qui font et d\u00e9font le canton de Fribourg sont pr\u00e9sents: la jeunesse contre l'exp\u00e9rience... un al\u00e9manique contre 2 romands... une femme contre 2 hommes... et bien s\u00fbr... la droite politique contre la gauche. Alors... le socialiste Christian Levrat fait la course en t\u00eate... et sa r\u00e9\u00e9lection semble acquise. En revanche... le fauteuil du d\u00e9mocrate-chr\u00e9tien Beat Vonlanthen est en danger... et il compte beaucoup sur un vote compact des districts germanophones... comme en Valais. Enfin... la lib\u00e9rale-radicale Johanna Gapany fait valoir sa fra\u00eecheur: elle a 31 ans... et si elle est \u00e9lue... elle sera la 1\u00e8re Fribourgeoise de l'histoire... \u00e0 si\u00e9ger \u00e0 la Chambre des cantons. Ainsi... avec Christian Levrat et Beat Vonlanthen... les Fribourgeois opteront pour la continuit\u00e9 d'un duo qui a fait ses preuves. Tandis qu'avec Johanna Gapany... ils choisiront le changement... comme au Conseil national... avec l'\u00e9jection de l'UDC Jean-Fran\u00e7ois Rime... au profit d'un Vert.\r\nFabrice Gaudiano en direct de Fribourg\r\nPROMO\r\n(speaker) C'\u00e9tait le favori.\r\nIl a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu.\r\nLindsay Hoyle est devenu hier le nouveau speaker,  de la Chambre des Communes du parlement britannique. \r\nSon pr\u00e9sident.\r\nSa mission ? \r\nConduire les d\u00e9bats sur le Brexit.\r\nComme son pr\u00e9d\u00e9cesseur, le truculent John Bercow,\r\nTrait particulier de ce d\u00e9put\u00e9 travailliste qui, comme le veut l'usage, quittera son parti ? \r\nIl poss\u00e8de des animaux, affubl\u00e9s de pr\u00e9noms de personnalit\u00e9s politiques:\r\nIl y a Boris le perroquet\r\nMaggie la tortue\r\nEt Gordon le rottweiler\r\nPour Boris Johnson.\r\nMaggie Thatcher\r\nEt Gordon Brown.\r\n(mur de berlin) *** Le maire de Berlin a donn\u00e9 hier soir le coup d'envoi du trenti\u00e8me anniversaire de la chute du Mur\r\nEngageons-nous ensemble.\r\nPour la libert\u00e9 de la presse de l'opinion et des cultes, a d\u00e9clar\u00e9 Michael Muller. \r\nAvant le temps fort de ces comm\u00e9morations samedi. \r\nJour anniversaire de l'ouverture de la fronti\u00e8re qui a s\u00e9par\u00e9 durant 28 ans les parties est et ouest de Berlin\r\n(08/LE 9-3 ET LES JO PI) Un coup de pioche hier \u00e0 Paris.\r\nLe premier.\r\nCelui du village olympique des Jeux olympiques de 2024.\r\nIl accueillera 15.000 sportifs et accompagnants, au nord de la ville.\r\nAvant de devenir apr\u00e8s les Jeux un quartier d'habitations comptant plus de 3000 logements.\r\nMais ce projet suscite craintes et espoir chez les habitants du d\u00e9partement le plus pauvre de France. Ariane Hasler.\r\n(19/COLLET COURT POUR 7H) *** Le Vaudois Jean-Fran\u00e7ois Collet deviendra \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e propri\u00e9taire de Neuch\u00e2tel-Xamax. \r\nL'ancien pr\u00e9sident du Lausanne-Sport a achet\u00e9 les parts de Christian Binggeli et de son fils Gregory.\r\nQui resteront respectivement pr\u00e9sident et vice-pr\u00e9sident. \r\nJean-Fran\u00e7ois Collet g\u00e8re d\u00e9j\u00e0 l'administration du club neuch\u00e2telois, via sa soci\u00e9t\u00e9 Grand Chelem.\r\nEsp\u00e8re-t-il gagner de l'argent avec Xamax ?\r\nJean-Fran\u00e7ois Collet avec Bernardin Allemann\r\n(suisse-georgie) Et puis. \r\nSi vous aimez le football.\r\nSi vous voulez soutenir l'\u00e9quipe de Suisse contre la G\u00e9orgie, \r\nMais que vous n'avez pas encore achet\u00e9 votre billet. \r\nEt bien il vous faudra miser sur la radio.\r\nEt la TV.   \r\nCar c'est \u00e0 guichets ferm\u00e9s que la Suisse jouera son dernier match qualificatif de l'Euro 2020 \u00e0 domicile.\r\nCe sera \u00e0 Saint-Gall. le vendredi 15 novembre.\r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(15/TENNIS BILAN ITV BENCIC) En tennis...Alors que Roger Federer et les meilleurs joueurs du monde s'appr\u00eatent \u00e0 rejoindre Londres pour le Masters, les Dames ont d\u00e9j\u00e0 termin\u00e9 leur saison. Belinda Bencic, demi-finaliste du Masters la semaine derni\u00e8re en Chine, mais touch\u00e9e physiquement apr\u00e8s l'accumulation des tournois, a tir\u00e9 hier (LU) son bilan  2019. Un bilan forc\u00e9ment positif pour la 8\u00e8me joueuse mondiale, heureuse de b\u00e9n\u00e9ficier d'un peu de repos...\r\n  42'' \r\nBonnes vacances donc \u00e0 Belinda Bencic. Quant au Masters Messieurs, il commence dimanche \u00e0 Londres.\r\nNe pas pr\u00e9ciser la source des sons.\r\n((Je suis extr\u00eamement contente d'\u00eatre de retour \u00e0 la maisonet d'avoir un peu de temps libre. J'ai connu une superbe saison mais je n'ai m\u00eame plus envie de sauter dans un avion pour de grandes vacances. Je vais rester pour profiter de ma famille et de mes amis durant deux semaines. Apr\u00e8s je reprendrai avec la pr\u00e9paration physique durant deux semaines et en d\u00e9cembre je reprendrai la raquette. Je suis heureuse d'\u00eatre dans le Top 10. L'an prochain, je vais logiquement essayer de m'y maintenir et d'appartenir aux meilleures du monde. Mais je ne veux pas me mettre trop de pression avec les points que je dois d\u00e9fendre.))\r\n(ldc) \r\n(asean) Le plus gros trait\u00e9 commercial de l'histoire ne sera pas sign\u00e9 cette ann\u00e9e. Le sommet de l'Association des nations d'Asie du Sud-Est, l'ASEAN, s'est achev\u00e9 hier (LU) en Tha\u00eflande sur un \u00e9chec. L'Inde a choisi de ne pas signer ce monumental accord de libre-\u00e9change asiatique. Katja Schaer\r\n  52''\r\n((Cet accord gigantesque - aurait r\u00e9uni une quinzaine de pays, l'\u00e9quivalent de 30% du produit int\u00e9rieur brut mondial, et la moiti\u00e9 de la population du globe. Et cet accord, la Chine tentait de le faire passer \u00e0 tous prix - pour contrecarrer les effets de la guerre commerciale qui l'oppose aux Etats-Unis. Mais l'Inde , acteur majeur de cette alliance, a choisi de s'en \u00e9carter. Une affaire d'int\u00e9r\u00eat national, selon New Dehli, qui s'inqui\u00e8te notamment d'une arriv\u00e9e massive de produits chinois sur son territoire. L'Inde s'alarme aussi de la concurrence des produits agricoles venus d'Australie et de Nouvelle-Z\u00e9lande. Le retrait de l'Inde ne compromet pas la signature de l'accord, mais il la repousse. Et il en change la constellation. Et si la Chine d\u00e9plore la d\u00e9cision indienne, les Etats-Unis, qui voient dans cet acord une potentielle menace pour leurs int\u00e9r\u00eats en Asie, ne peuvent que s'en r\u00e9jouir.))\r\n(02 BIS /OCDE ITV INEICHEN-FLEISCH) Une retraite \u00e0 65 ans.\r\nPuis 67.\r\nAvant de l'adapter \u00e0 l'esp\u00e9rance de vie.\r\nVoil\u00e0 ce que doit faire la Suisse.\r\n*** Cette recommandation, elle \u00e9mane de l'OCDE\r\nL'organisation internationale pour le d\u00e9veloppement \u00e9conomique l'a pr\u00e9sent\u00e9e hier \u00e0 Berne.\r\nElle sugg\u00e8re aussi de renforcer la formation continue.\r\nPour garder les gens sur le march\u00e9 du travail le plus longtemps possible. \r\nPeut-\u00eatre le point le plus important de ce rapport estime la secr\u00e9taire d'Etat \u00e0 l'\u00e9conomie.\r\nMarie-Gabrielle Ineichen-Fleisch.\r\nDes propos recueillis par Alexandra Richard", "durationSec": 729, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10822252", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet / LME_2019-11-05T07:00:15_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet / LME_2019-11-05T07:00:15_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-10822268", "ece-10822252"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-11T08:27:06Z", "speechToTexts": ["11.11.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [95%] :\r\nCette fois c'est officiel, les \u00c9tats-Unis se retirent de l'accord de Paris sign\u00e9 en 2016 le 1er pays \u00e0 le faire, Donald Trump a formellement notifi\u00e9 aux Nations-Unies, le d\u00e9but du processus, comme le veut la proc\u00e9dure, le compte \u00e0 rebours a donc commenc\u00e9 Rapha\u00ebl Grand. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:13) [94%] :\r\nWashington, en tout cas, n'aura pas perdu son temps l'administration Trump devait attendre, selon la proc\u00e9dure, cette journ\u00e9e du 4 novembre pour quitter au plus vite l'accord de Paris, c'est un message symbolique fort envoy\u00e9 \u00e0 la communaut\u00e9 internationale et aux presque 200 pays qui ont sign\u00e9 cet accord dans une ann\u00e9e, le 4 novembre 2020 les \u00c9tats-Unis seront officiellement sorti de l'accord de Paris sur le climat mais dans une ann\u00e9e, le 4 novembre nous serons au lendemain de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine il y a donc 2 sc\u00e9narios qui sont en train de s'\u00e9crire en ce moment \u00e0 Washington si Trump est r\u00e9\u00e9lu, l'accord de Paris ne sera plus qu'un lointain souvenir, mais si un pr\u00e9sident d\u00e9mocrate, fait son entr\u00e9e \u00e0 la Maison Blanche, alors il est possible que les \u00c9tats-Unis rejoignent l'accord apr\u00e8s une courte p\u00e9riode d'absence, le destin de l'accord de Paris avec ou sans le soutien de la premi\u00e8re puissance mondiale et donc intimement li\u00e9e aux r\u00e9sultats de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:07) [93%] :\r\nLes \u00c9tats-Unis, Rapha\u00ebl ou des \u00c9tats, des villes et des organisations non gouvernementales ont pris de la distance avec l'administration Trump hein. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:14) [94%] :\r\nEffectivement, avec ou sans l'accord de Paris aux \u00c9tats-Unis, les initiatives pour le climat passe par un \u00e9tage inf\u00e9rieur \u00e0 l'administration f\u00e9d\u00e9rale des \u00c9tats comme la Californie et aussi des centaines de villes comme New-York, Los Angeles ou Houston ont d'ores et d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9 qu'elles allaient continuer \u00e0 viser les objectifs climatiques d\u00e9fini dans l'accord de Paris, de nombreuses entreprises am\u00e9ricaines investissent aussi massivement dans les \u00e9nergies renouvelables si Trump \u00e9voque un accord injuste qui repr\u00e9sente un fardeau impos\u00e9 aux travailleurs am\u00e9ricains sa d\u00e9cision officialis\u00e9e hier de quitter l'accord de Paris ne refl\u00e8te pas tout \u00e0 fait l'\u00e9tat d'esprit aux \u00c9tats-Unis. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:49) [85%] :\r\nRapha\u00ebl Durand \u00e0 Washington alors une officielle et une officialisation attendue mais aussit\u00f4t critiqu\u00e9e Olivier. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:55) [97%] :\r\nAinsi, par la France depuis Shanghai, par la voix de son pr\u00e9sident en visite officielle en Chine, cette d\u00e9cision rend encore plus n\u00e9cessaire le partenariat franco- chinois sur le climat et la biodiversit\u00e9 a d\u00e9clar\u00e9 Emmanuel Macron ce partenariat ancr\u00e9 demain dans un document qu'il signera avec son homologue chinois, et dont l'un des paragraphe affirmera l'aspect irr\u00e9versible de l'accord de Paris. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:15) [95%] :\r\nCe chiffre maintenant une femme sur 3 au b\u00e9n\u00e9fice d'un dipl\u00f4me universitaire n'a pas d'enfant. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:21) [95%] :\r\nNon, car elles craignent, dans leur grande majorit\u00e9, qu'une naissance les emp\u00eache de faire carri\u00e8re, conclusion de la derni\u00e8re \u00e9tude sur la famille de l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la statistique, ici le temps partiel permettait de concilier travail et famille oui mais difficile \u00e0 mettre en pratique dans les PME blaise Matthey le pense, il dirige la f\u00e9d\u00e9ration romande des entreprises. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:02:39) [87%] :\r\nJe pense qu'on a une probl\u00e9matique dans les petites entreprises o\u00f9 vous \u00eates peu nombreux 5 \u00e0 10 personnes maximum et c'est l'essentiel des entreprises qui fait que vous devez pouvoir vous organisez Good dossier pouvoir r\u00e9pondre aux besoins du client que \u00e7a c'est juste produit il s'agit de service et l\u00e0 parfois tout simplement de remplacer les gens, c'est compliqu\u00e9, c'est aussi un co\u00fbt mais si votre marge est faible, h\u00e9 bien il faut savoir comment vous donner, vous pourrez peut-\u00eatre tout simplement ne pas arriver \u00e0 continuer avec d'autres entreprises, si ces charges devient trop importante, donc ce n'est pas une une excuse facile, l\u00e0, c'est une r\u00e9alit\u00e9 que vivent beaucoup d'entreprises, et je pense qu'il faut, il faut en \u00eatre conscient, maintenant \u00e7a doit pas s'appliquer exclusivement aux femmes, c'est une probl\u00e9matique qui concerne les hommes comme les femmes, et d'ailleurs on le voit avec les nouvelles g\u00e9n\u00e9rations qui demandent des r\u00e9ductions le travail du c\u00f4t\u00e9 des hommes. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:27) [97%] :\r\nBlaise Matthey avec C\u00e9line Fontannaz. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:29) [98%] :\r\nLes entreprises ont le vent en poupe en Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:31) [93%] :\r\n37000 depuis le d\u00e9but de cette ann\u00e9e 37000 nouvelles firmes se sont inscrites au registre du commerce, du jamais vu, et les taux d'int\u00e9r\u00eat n\u00e9gatifs n'y sont peut-\u00eatre pas \u00e9trangers Katia cher. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:41) [92%] :\r\nLes 2 derni\u00e8res ann\u00e9es \u00e9taient d\u00e9j\u00e0 des ann\u00e9es record, cette fois, fait encore mieux start abs Point CH fait \u00e9tat d'une progression de presque 3 pourcent par rapport \u00e0 la m\u00eame p\u00e9riode de l'ann\u00e9e derni\u00e8re alors un b\u00e9mol quand m\u00eame, ce chiffre est \u00e0 prendre avec quelques pr\u00e9cautions, parce que le registre du commerce Suisse regroupe toutes les nouvelles entit\u00e9s, comprenez les fondations, les associations, les extensions d'entreprises existantes ou \u00e9trang\u00e8res, donc beaucoup d'organisations qui ne peuvent pas \u00eatre qualifi\u00e9es de nouvelles entreprises \u00e0 proprement parler, Simon May, patron de l'institut pour jeunes entreprises. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:11) [90%] :\r\nAlors Verly liste d'un point de vue r\u00e9aliste et pragmatique, on peut dire que la moiti\u00e9 de ces nouvelles inscriptions sont de vrais jeunes entreprises suisses donc par ann\u00e9e, on peut compter entre 15 et 20 1000 jeunes entreprises cr\u00e9\u00e9es en Suisse. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:25) [95%] :\r\nMais m\u00eame si le chiffre doit \u00eatre revu \u00e0 la baisse, il n'en est pas moins un reflet fid\u00e8le de la conjoncture. \r\n\r\nLocuteur MT11 (00:04:30) [73%] :\r\nAlors je suis qui est. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:32) [87%] :\r\nC'est-\u00e0-dire, on le registre du commerce suisse est un bon indice de la prosp\u00e9rit\u00e9 de l'\u00e9conomie suisse et si assez de gens ont le courage de lancer un nouveau projet, peu ou pas, ce qui m'occupe aujourd'hui, on est \u00e0 un niveau record depuis la cr\u00e9ation du registre il y a 100 36 ans, de se rendre, c'est, on peut donc dire qu'il y a des signaux tr\u00e8s positifs qui montrent que, pour l'instant notre conjoncture se porte bien. \r\n\r\nLocuteur MT11 (00:04:53) [45%] :\r\nQue mon de temps c'est \u00e0 votre quand. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:54) [94%] :\r\nAlors certains soulignent le r\u00f4le favorable des taux d'int\u00e9r\u00eat tr\u00e8s bas qui stimulerait les emprunts alors que d'autres estiment que les nouvelles technologies nous donne aujourd'hui la flexibilit\u00e9, de lancer un projet facilement de chez soi, du caf\u00e9 ou d'ailleurs de quoi ainsi cr\u00e9er une entreprise \u00e0 c\u00f4t\u00e9 d'un autre emploi et multiplier le nombre d'entreprises nouvellement enregistr\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:15) [95%] :\r\nOn savait qu'UBS contestait son amende record inflig\u00e9e par la justice fran\u00e7aise en f\u00e9vrier dernier, et bien c'est en juin 2020, que se d\u00e9roulera son proc\u00e8s en appel \u00e0 Paris une banque condamn\u00e9e en f\u00e9vrier dernier \u00e0 payer plus de 4 milliards de francs pour d\u00e9marchage bancaire ill\u00e9gal et blanchiment aggrav\u00e9 de fraude fiscale des actes commis entre 2004 et 2012, 20 ans 20 ans que les habitants de la Riviera vaudoise et du Chablais, \u00e0 cheval entre Vaud et Valais l'attendaient, et bien hier le centre hospitalier de Rennaz a accueilli ses premiers passion quatorze transf\u00e9r\u00e9s du site de Monthey en Valais et ils seront 200 \u00e0 la fin du mois, Virginie Gehrard a pu suivre un octog\u00e9naire durant son trajet vers le nouvel h\u00f4pital. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:05:55) [91%] :\r\nVoil\u00e0, vous \u00eates pas stress\u00e9s par le voyage et je suis bien accompagn\u00e9, alors que l'on pourrait s'attendre \u00e0 du stress, une vingtaine de collaborateurs et d'ambulanciers de transport handicap et de la protection civile encha\u00eene les allers-retours avec fluidit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:06:17) [85%] :\r\nBienvenue \u00e0 l'h\u00f4pital de renard. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:19) [87%] :\r\nC'est une fille Delphine Cellier je suis adjointe \u00e0 la direction des sons, alors la prochaine \u00e9tape, on va au 2\u00e8me \u00e9tage dans le secteur lac pour installer monsieur dans sa chambre. \r\nVous vous r\u00e9jouissez pas votre nouvelle chambre monsieur. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:31) [82%] :\r\nAllez voir acheter voil\u00e0 Michel Radelet, je pense que c'est \u00e7a doit \u00eatre dit -elle. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:37) [97%] :\r\nPlus que le confort pour Robert Meyer, chef du projet de d\u00e9m\u00e9nagement, c'est la continuit\u00e9 des soins qui prime. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:43) [93%] :\r\nLe patient est est au centre de nos pr\u00e9occupations, je crois que c'est, c'est toujours la m\u00eame chose, donc on est vraiment ax\u00e9 sur le fait que nos patients ne soit pas trop perturb\u00e9e par ce d\u00e9m\u00e9nagement. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:54) [95%] :\r\nMission accomplie, d\u00e9but\u00e9 \u00e0 7 heures du matin tous les patients ont rejoint leur lit \u00e0 10 heures 20 10 minutes en avance sur le planning pr\u00e9vu. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:01) [80%] :\r\nRegardez la alors j'ai vraiment de taille face \u00e0 les montagnes. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:08) [90%] :\r\nOn a un chat dans le Studio, je crois que je sais pas, par o\u00f9 il est rentr\u00e9, voil\u00e0 Continuit\u00e9 ou changement on en parle dans ce journal Les Fribourgeois devront choisir, dimanche, en \u00e9lisant leurs conseillers aux \u00c9tats. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:20) [94%] :\r\nUn second tour \u00e0 trois Fabrice Gaudiano avec deux sortants, le socialiste Christian Levrat et le d\u00e9mocrate- chr\u00e9tien Beat Vonlanthen et la candidate du renouveau, la PLR, Johanna Gapany. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:07:30) [94%] :\r\nOui \u00e0 Fribourg, cette \u00e9lection attise les tensions, notamment entre les g\u00e9n\u00e9rations, les genres et les r\u00e9gions, car dans cette triangulaire, tous les ingr\u00e9dients sensibles qui font et d\u00e9font le canton de Fribourg sont pr\u00e9sents : la jeunesse contre l'exp\u00e9rience un al\u00e9manique contre 2 romands une femme contre 2 hommes et bien s\u00fbr la droite politique contre la gauche, alors le socialiste Christian Levrat fait la course en t\u00eate et sa r\u00e9\u00e9lection semble acquise, en revanche, le fauteuil du d\u00e9mocrate- chr\u00e9tien b\u00e9ate Vonlanthen est en danger et il compte beaucoup sur un vote compact des districts germanophones comme en Valais, c'\u00e9tait le week- end dernier, enfin la lib\u00e9rale- radicale Johanna Gapany fait valoir sa fra\u00eecheur, elle a 31 ans, et si elle est \u00e9lue, elle sera la premi\u00e8re Fribourg a Fribourgeoise de l'histoire \u00e0 si\u00e9ger \u00e0 la Chambre des cantons ainsi avec Christian Levrat b\u00e9ate Vonlanthen les Fribourgeois opteront pour la continuit\u00e9 d'un duo qui a fait ses preuves, tandis qu'avec Johanna Gapany ils choisiront le changement comme au Conseil national avec l'\u00e9jection de l'UDC Jean-Fran\u00e7ois Rime au profit d'un Vert. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:30) [99%] :\r\nFabrice Gaudiano en Direct de Fribourg. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:31) [96%] :\r\nAlors Continuit\u00e9 ou changement va poser la la question un fin connaisseur de la politique Fribourgeoise Louis Ruffieux sera avec nous dans un petit moment. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:38) [93%] :\r\nLui, c'\u00e9tait le favori, il a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu, l'INSEE, il est devenu hier le nouveau speaker de la Chambre des communes du parlement britannique, son pr\u00e9sident en quelque sorte sa mission conduire les d\u00e9bats sur le Brexit, comme son pr\u00e9d\u00e9cesseur, le truculent, John Bercow tr\u00e8s particulier de ce d\u00e9put\u00e9 travailliste qui, comme le veut l'usage, quittera son parti, h\u00e9 bien il poss\u00e8de des animaux affubl\u00e9s de pr\u00e9noms, de personnalit\u00e9s politiques, il y a Boris le perroquet Maggie la tortue et Gordon le rottweiler pour Boris Johnson Maggie Thatcher et. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:07) [96%] :\r\nGordon Brown, le maire de Berlin a donn\u00e9 hier soir le coup d'envoi du 30\u00e8me anniversaire de la chute du mur. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:13) [95%] :\r\nEngageons -nous ensemble pour la libert\u00e9 de la presse de l'opinion et des cultes, a d\u00e9clar\u00e9 Michael Muller avant le temps fort de ces comm\u00e9morations ce sera samedi prochain, jour anniversaire de l'ouverture de la fronti\u00e8re qui a s\u00e9par\u00e9 durant 28 ans, les parties Est- est et ouest de la ville, un coup de pioche, hier \u00e0 Paris le 1er, celui du village olympique des Jeux olympiques de 2024 il accueillera 15000 sportifs et accompagnants, au nord de la ville avant de devenir apr\u00e8s les Jeux, un quartier d'habitations, comptant plus de 3000 logements mais ce projet suscite craintes et espoirs chez les habitants du d\u00e9partement le plus pauvre de France, Ariane Hasler. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:47) [90%] :\r\nLa promesse du gouvernement, c'est que les Jeux olympiques, et notamment le village serve d'acc\u00e9l\u00e9rateur au renouveau de la Seine-Saint-Denis, la crainte, c'est qu'une fois les Jeux passer ces belles ambitions soient abandonn\u00e9es, mais pour l'heure, le pr\u00e9sident du d\u00e9partement St\u00e9phane Troussel et confiant. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:10:03) [91%] :\r\nProjet qui soient des \u00e9l\u00e9phants blancs dans la candidature de Paris, ce ne sont pas des \u00e9quipements ou des, des, des constructions qui ont \u00e9t\u00e9 pos\u00e9es la ex nihilo, au contraire, il y avait des projets, il y avait un projet d'\u00e9coquartier \u00e0 cet endroit, il y avait un projet de nouveau quartier du c\u00f4t\u00e9 de du La Courneuve Le Bourget, avant m\u00eame la candidature aux Jeux olympiques et donc c'est aussi une garantie suppl\u00e9mentaire qu'au lendemain des Jeux quand la flamme va s'\u00e9teindre contre les lumi\u00e8res vont s'\u00e9teindre, h\u00e9 bien \u00e7a soit tourn\u00e9 d'abord et avant tout vers le territoire et donc bien s\u00fbr qu'il peut y avoir des inqui\u00e9tudes, bien s\u00fbr qu'il peut avoir des craintes et elles sont l\u00e9gitimes, mais notre responsabilit\u00e9 collective ma boussole c'est le territoire et ses habitants. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:50) [92%] :\r\nPoste : Jeux olympiques un \u00e9co- quartier doit s'\u00e9riger sur le site du village olympique 6000 personnes doivent \u00eatre relog\u00e9es et 6000 emplois cr\u00e9\u00e9s Ariane Hasler rtsinfo Paris, le Vaudois Jean-Fran\u00e7ois Collet deviendra \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e prochaine, propri\u00e9taire de Neuch\u00e2tel-Xamax. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:06) [96%] :\r\nL'ancien pr\u00e9sident du Lausanne- Sport a achet\u00e9 les parts de Christian Binggeli et de son fils Gr\u00e9gory, qui resteront, respectivement pr\u00e9sident et vice- pr\u00e9sident Jean-Fran\u00e7ois Collet g\u00e8re d\u00e9j\u00e0 l'administration du club neuch\u00e2telois via sa soci\u00e9t\u00e9 Grand Chelem esp\u00e8re -t-il gagner de l'argent avec Xamax. \r\n\r\nLocuteur MT11 (00:11:20) [87%] :\r\nCe n'est pas d'en gagner, c'est vrai, mais mon objectif, c'est pas en perdre et puis de de faire de sa marque, son club qui s'autofinance comme j'avais r\u00e9ussi \u00e0 le faire \u00e0 l'\u00e9poque Alain, donc c'est en soi, c'est un challenge qui n'est pas facile \u00e0 relever mais c'est \u00e7a qui m'excite aussi dans cette aventure, c'est d'essayer de faire une structure qui soit, et putain soit -elle pas d'\u00eatre au nom d'un m\u00e9c\u00e8ne qui va d\u00e9penser beaucoup d'argent tout simplement faire vivre un club qui d\u00e9pendra exclusivement de sa bonne volont\u00e9 d'investir dans ce club des sommes importantes chaque ann\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:48) [96%] :\r\nJean-Fran\u00e7ois Collet avec Bernardin Allemann et puis si vous aimez le football, si vous voulez soutenir l'\u00e9quipe de Suisse contre la G\u00e9orgie mais que vous n'avez pas encore achet\u00e9 votre billet, h\u00e9 bien, il vous faudra miser sur la radio ou la TV car c'est \u00e0 guichets ferm\u00e9s, que la Suisse jouera son dernier match qualificatif de l'Euro 2020 \u00e0 domicile, ce sera \u00e0 Saint-Gall le vendredi 15 novembre. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:06) [87%] :\r\nRendez -vous est pris, merci beaucoup, Olivier Schorderet pour le journal. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-11-05T06:27:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Allemann, Bernardin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gerhard, Virginie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Hasler, Ariane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Grand, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Gaudiano, Fabrice", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Fontannaz, C\u00e9line", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schaer, Katja", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-2031716", "internalArchiveId": "AA1910031328", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2019-11-05T00:00:00Z", "durationSec": 1914, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/10842788", "imageURL": "http://www.rts.ch/10648734.image", "alternativeTitle": ["En Allemagne de l'est, comme dans les autres pays communistes, les femmes acc\u00e9daient plus facilement au monde du travail", "19h30", "Consultations m\u00e9dicales \u00e0 distance: des soins par t\u00e9l\u00e9phone", "19h30", "Karim BOUBAKER, m\u00e9decin cantonal VD : \"Il faut prendre acte qu'il y a un nouveau type de prestation\"", "19h30", "Entre 150 et 200 personnes ont manifest\u00e9 \u00e0 Lausanne pour une revalorisation des m\u00e9tiers de la sant\u00e9", "19h30", "A Gen\u00e8ve, les \u00e9tudiants de la fili\u00e8re Sport & Art auront un programme scolaire all\u00e9g\u00e9", "19h30", "La F\u00e9d\u00e9ration suisse des Eglises protestantes soutient le mariage civil pour les couples de m\u00eame sexe", "19h30", "Suisse: toujours plus de voitures...mais des voitures un peu plus \"vertes\"", "19h30", "Br\u00e9sil: les tribus indiennes sont menac\u00e9es par les trafiquants de bois", "19h30", "Amazonie et d\u00e9forestation: de retour du Br\u00e9sil, Stephen Mossaz explique les enjeux", "19h30", "Carolina COSTA, pasteure \u00e0 Gen\u00e8ve, est favorable au mariage des couples homosexuels", "19h30", "Dans le canton de Vaud, Olivier Fran\u00e7ais, Ada Marra et Ad\u00e8le Thorens se disputent les 2 si\u00e8ges du Conseil des Etats", "19h30", "Gen\u00e8ve: une exposition est consacr\u00e9e aux travailleurs saisonniers: Ils ont \u00e9t\u00e9 des millions \u00e0 venir travailler en Suisse.", "19h30", "L'actrice Ad\u00e8le Haenel accuse le r\u00e9alisateur de son premier film, Christophe Ruggia, de violences sexuelles", "19h30", "19h30", "19h30"], "variantIds": ["ece-10842788", "ece-10842774", "ece-10842776", "ece-10842778", "ece-10842780", "ece-10842768", "ece-10842772", "ece-10842782", "ece-10842784", "ece-10842770", "ece-10842790", "ece-10842792", "ece-10842786", "ece-10842794"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-07T02:10:10Z", "subTitles": ["09:30:01:13  09:30:16:19\r\n{\\an1}...\r\n\r\n09:30:16:21  09:30:21:05\r\n{\\an1}-Bonsoir \u00e0 tous et bienvenue.\r\n\r\n09:30:21:07  09:30:24:14\r\n{\\an1}C'est OUI au mariage pour tous.\r\n\r\n09:30:24:16  09:30:27:13\r\n{\\an1}L'Eglise protestante soutient\r\nles unions civiles homosexuelles,\r\n\r\n09:30:27:15  09:30:29:05\r\n{\\an1}\u00e0 une large majorit\u00e9.\r\n\r\n09:30:29:07  09:30:32:02\r\n{\\an1}Ca vous r\u00e9jouit,\r\nPasteure Carolina Costa, bonsoir.\r\n\r\n09:30:32:04  09:30:34:14\r\n{\\an1}Merci d'\u00eatre avec nous.\r\n\r\n09:30:35:00  09:30:40:10\r\n{\\an1}La vague Verte n'a pas dissuad\u00e9\r\nles Suisses d'acheter des voitures.\r\n\r\n09:30:40:11  09:30:44:14\r\n{\\an1}Les ventes ont augment\u00e9\r\nde pr\u00e8s de 15 % en octobre,\r\n\r\n09:30:44:16  09:30:47:09\r\n{\\an1}par rapport \u00e0 l'an dernier.\r\n\r\n09:30:47:15  09:30:50:13\r\n{\\an1}La voiture, vous n'en aurez\r\npas besoin pour consulter.\r\n\r\n09:30:50:15  09:30:52:18\r\n{\\an1}Une plateforme romande propose\r\n\r\n09:30:52:20  09:30:54:18\r\n{\\an1}des consultations m\u00e9dicales\r\npar t\u00e9l\u00e9phone.\r\n\r\n09:30:54:20  09:30:56:23\r\n{\\an1}C'est moins cher, et on verra\r\nce qu'il faut en penser avec vous,\r\n\r\n09:30:57:01  09:30:59:10\r\n{\\an1}Karim Boubaker, bonsoir.\r\n\r\n09:30:59:11  09:31:02:22\r\n{\\an1}Vous \u00eates le m\u00e9decin cantonal\r\ndu canton de Vaud.\r\n\r\n09:31:03:11  09:31:06:22\r\n{\\an1}Le reportage ce soir\r\nnous emm\u00e8ne au coeur de l'Amazonie,\r\n\r\n09:31:07:00  09:31:10:14\r\n{\\an1}dans une tribu indienne de cette\r\njungle menac\u00e9e par la d\u00e9forestation.\r\n\r\n09:31:10:16  09:31:13:15\r\n{\\an1}C'est le grand format de ce journal.\r\n\r\n09:31:14:05  09:31:17:13\r\n{\\an1}Les saisonniers n'avaient pas\r\nle droit de s'installer en Suisse\r\n\r\n09:31:17:15  09:31:20:02\r\n{\\an1}ou d'y faire venir leurs familles.\r\n\r\n09:31:20:04  09:31:22:00\r\n{\\an1}Ils ont construit ce pays,\r\n\r\n09:31:22:02  09:31:24:20\r\n{\\an1}leurs enfants et petits-enfants\r\nsont la Suisse d'aujourd'hui.\r\n\r\n09:31:24:22  09:31:27:11\r\n{\\an1}Une exposition leur rend hommage.\r\n\r\n09:31:28:08  09:31:31:01\r\n{\\an1}C'est la premi\u00e8re \u00e9glise nationale\r\n\u00e0 faire ce pas.\r\n\r\n09:31:31:03  09:31:34:00\r\n{\\an1}Les protestants de Suisse\r\ndisent OUI au mariage civil\r\n\r\n09:31:34:02  09:31:36:15\r\n{\\an1}pour les couples du m\u00eame sexe.\r\n\r\n09:31:36:17  09:31:39:00\r\n{\\an1}Une d\u00e9cision qui marque un tournant\r\n\r\n09:31:39:02  09:31:41:12\r\n{\\an1}dans l'histoire\r\ndes \u00e9glises protestantes.\r\n\r\n09:31:42:13  09:31:44:13\r\n{\\an1}-C'est son combat: Gottfried Locher,\r\n\r\n09:31:44:15  09:31:48:11\r\n{\\an1}pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration suisse\r\ndes Eglises protestantes a gagn\u00e9.\r\n\r\n09:31:48:13  09:31:51:12\r\n{\\an1}Il a convaincu les repr\u00e9sentants\r\ndes Eglises cantonales\r\n\r\n09:31:51:14  09:31:54:22\r\n{\\an1}de soutenir le mariage civil\r\npour les couples du m\u00eame sexe.\r\n\r\n09:31:55:00  09:31:57:10\r\n{\\an1}Au terme d'un d\u00e9bat de trois heures,\r\n\r\n09:31:57:11  09:32:00:22\r\n{\\an1}l'assembl\u00e9e des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s dit OUI\r\nau mariage civil pour tous\r\n\r\n09:32:01:00  09:32:04:11\r\n{\\an1}par 45 voix contre 10.\r\n\r\n09:32:06:11  09:32:08:10\r\n{\\an1}-C'\u00e9tait une journ\u00e9e importante\r\n\r\n09:32:08:11  09:32:10:11\r\n{\\an1}pour notre Eglise.\r\n\r\n09:32:10:12  09:32:14:06\r\n{\\an1}C'\u00e9tait un signal clair\r\nvis-\u00e0-vis des couples homosexuels:\r\n\r\n09:32:14:08  09:32:17:05\r\n{\\an1}vous faites partie de notre Eglise.\r\n\r\n09:32:17:19  09:32:21:02\r\n{\\an1}-Une centaine de pasteurs\r\net 6'000 fid\u00e8les\r\n\r\n09:32:21:04  09:32:24:06\r\n{\\an1}avaient fait entendre\r\nleur opposition.\r\n\r\n09:32:24:08  09:32:28:09\r\n{\\an1}Signant appels et autres p\u00e9titions\r\ncontre le mariage homosexuel,\r\n\r\n09:32:28:11  09:32:31:18\r\n{\\an1}qui est selon eux en d\u00e9saccord\r\navec le message de la Bible.\r\n\r\n09:32:31:20  09:32:34:05\r\n{\\an1}Ce soir, les perdants sont am\u00e8res.\r\n\r\n09:32:34:17  09:32:36:20\r\n{\\an1}-Le protestantisme refait\r\n\r\n09:32:36:22  09:32:39:14\r\n{\\an1}ce qu'il a fait depuis 100 ans.\r\n\r\n09:32:39:16  09:32:42:10\r\n{\\an1}Il s'adapte au mainstream,\r\n\r\n09:32:42:11  09:32:48:07\r\n{\\an1}mais \u00e7a ne lui a pas servi,\r\nil est en train de dispara\u00eetre.\r\n\r\n09:32:49:21  09:32:53:05\r\n{\\an1}-Le Parlement f\u00e9d\u00e9ral n'a pas encore\r\ntranch\u00e9 sur le mariage pour tous,\r\n\r\n09:32:53:07  09:32:57:06\r\n{\\an1}exig\u00e9 par les organisations\r\nhomosexuelles et plusieurs partis.\r\n\r\n09:32:57:08  09:33:00:03\r\n{\\an1}Certains protestants romands\r\nestiment que l'Eglise\r\n\r\n09:33:00:05  09:33:02:04\r\n{\\an1}aurait d\u00fb attendre.\r\n\r\n09:33:02:15  09:33:04:14\r\n{\\an1}-Il y a un \u00e9quilibre subtil\r\n\r\n09:33:04:16  09:33:07:03\r\n{\\an1}entre l'Eglise et l'Etat.\r\n\r\n09:33:07:05  09:33:11:23\r\n{\\an1}Ce n'est pas \u00e0 elle de se prononcer.\r\n\r\n09:33:12:01  09:33:15:14\r\n{\\an1}C'est \u00e0 l'Etat de prendre\r\nses responsabilit\u00e9s.\r\n\r\n09:33:15:16  09:33:18:04\r\n{\\an1}Au vu de cette d\u00e9cision,\r\n\r\n09:33:18:06  09:33:22:06\r\n{\\an1}l'Eglise devra ensuite prendre\r\nses responsabilit\u00e9s pastorales.\r\n\r\n09:33:22:15  09:33:24:16\r\n{\\an1}-Pas de d\u00e9cision par contre\r\n\r\n09:33:24:18  09:33:27:15\r\n{\\an1}sur le mariage religieux\r\ndes couples homosexuels.\r\n\r\n09:33:27:17  09:33:30:11\r\n{\\an1}Chaque \u00e9glise cantonale d\u00e9cidera\r\n\r\n09:33:30:13  09:33:34:15\r\n{\\an1}si elle souhaite ou non b\u00e9nir\r\nles couples de m\u00eame sexe.\r\n\r\n09:33:35:07  09:33:37:04\r\n{\\an1}-Carolina Costa, bonsoir.\r\n\r\n09:33:37:06  09:33:42:02\r\n{\\an1}Vous \u00eates pasteure \u00e0 Gen\u00e8ve en charge\r\ndu LAB structure pour les jeunes.\r\n\r\n09:33:42:04  09:33:44:07\r\n{\\an1}Vous accueillez les fid\u00e8les LGBT.\r\n\r\n09:33:44:09  09:33:48:13\r\n{\\an1}C'est une r\u00e9volution.\r\n\r\n09:33:50:18  09:33:56:18\r\n{\\an1}-Ce soir,\r\n\r\n09:33:58:07  09:34:02:18\r\n{\\an1}au temple de Plainpalais,\r\nune trentaine de jeunes\r\n\r\n09:34:02:22  09:34:07:03\r\n{\\an1}sont rassembl\u00e9s.\r\n\r\n09:34:07:07  09:34:13:05\r\n{\\an1}Ils vont enfin pouvoir\r\nvivre leur amour.\r\n\r\n09:34:15:22  09:34:18:17\r\n{\\an1}-L'\u00e9glise protestante du OUI\r\nau niveau suisse civil.\r\n\r\n09:34:18:21  09:34:22:00\r\n{\\an1}Mais chaque \u00e9glise cantonale\r\npourra faire ce qu'elle veut.\r\n\r\n09:34:22:04  09:34:27:22\r\n{\\an1}-C'est tr\u00e8s d\u00e9mocratique.\r\n\r\n09:34:28:02  09:34:32:21\r\n{\\an1}La Suisse est inspir\u00e9e de ce projet\r\nd\u00e9mocratique dans les \u00e9glises.\r\n\r\n09:34:33:01  09:34:36:22\r\n{\\an1}Chaque canton pourra choisir.\r\n\r\n09:34:37:02  09:34:40:12\r\n{\\an1}L'id\u00e9e c'est que nous puissions\r\ndans chaque \u00e9glise\r\n\r\n09:34:40:16  09:34:45:09\r\n{\\an1}r\u00e9pondre \u00e0 une demande\r\nsi elle se pr\u00e9sente \u00e0 nous.\r\n\r\n09:34:45:12  09:34:47:22\r\n{\\an1}Certains sont moins\r\n\u00e0 l'aise avec cela.\r\n\r\n09:34:48:02  09:34:51:03\r\n{\\an1}Ceux qui sont \u00e0 l'aise,\r\n\r\n09:34:51:07  09:34:56:15\r\n{\\an1}par exemple dans ma communaut\u00e9,\r\n\r\n09:34:56:19  09:35:02:04\r\n{\\an1}je pourrais accompagner celles\r\net ceux qui voudront le faire.\r\n\r\n09:35:02:09  09:35:06:11\r\n{\\an1}-Certains disent que vous\r\ndisparaissez dans l'air du temps.\r\n\r\n09:35:06:14  09:35:12:04\r\n{\\an1}-Notre \u00e9glise\r\na toujours \u00e9t\u00e9 comme \u00e7a.\r\n\r\n09:35:12:08  09:35:18:06\r\n{\\an1}Nous sommes dans notre temps.\r\n\r\n09:35:22:05  09:35:24:17\r\n{\\an1}Les sciences ont avanc\u00e9 \u00e0 l'\u00e9poque.\r\n\r\n09:35:24:21  09:35:30:19\r\n{\\an1}C'est le cas aussi aujourd'hui,\r\nles choses avancent.\r\n\r\n09:35:32:11  09:35:35:17\r\n{\\an1}Le d\u00e9clin\r\nvient de multiples facteurs.\r\n\r\n09:35:35:21  09:35:39:11\r\n{\\an1}Nous avons envoy\u00e9 aujourd'hui\r\n\r\n09:35:39:14  09:35:44:10\r\n{\\an1}un signal pour peut-\u00eatre\r\nrejoint des personnes\r\n\r\n09:35:44:13  09:35:49:06\r\n{\\an1}qui pensaient qu'elle n'avait pas\r\nleur place dans une \u00e9glise.\r\n\r\n09:35:49:10  09:35:52:10\r\n{\\an1}-Dans votre \u00e9glise r\u00e9form\u00e9e,\r\n\r\n09:35:52:13  09:35:56:12\r\n{\\an1}pensez-vous\r\nque vous allez perdre des fid\u00e8les ?\r\n\r\n09:35:56:15  09:36:00:09\r\n{\\an1}-Peut-\u00eatre.\r\n\r\n09:36:00:11  09:36:03:19\r\n{\\an1}Mais je pense que nous allons\r\nretrouver beaucoup de personnes.\r\n\r\n09:36:03:23  09:36:08:23\r\n{\\an1}J'ai re\u00e7u beaucoup de signaux.\r\n\r\n09:36:09:03  09:36:14:12\r\n{\\an1}J'ai \u00e9t\u00e9 \u00e9blouie\r\npar le nombre de personnes\r\n\r\n09:36:14:16  09:36:18:15\r\n{\\an1}qui me remercient\r\net sortent de l'ombre.\r\n\r\n09:36:18:19  09:36:23:11\r\n{\\an1}Un couple de femmes\r\n\r\n09:36:23:14  09:36:29:12\r\n{\\an1}m'a dit \u00eatre heureuses\r\nde pouvoir se r\u00e9v\u00e9ler enfin.\r\n\r\n09:36:31:21  09:36:35:02\r\n{\\an1}-Vous allez leur donner\r\nla b\u00e9n\u00e9diction bient\u00f4t ?\r\n\r\n09:36:35:06  09:36:37:09\r\n{\\an1}-J'esp\u00e8re pouvoir le faire.\r\n\r\n09:36:37:12  09:36:43:09\r\n{\\an1}L'\u00e9glise le d\u00e9cidera.\r\n\r\n09:36:45:17  09:36:48:19\r\n{\\an1}On est dans un moment\r\nd'accompagnement.\r\n\r\n09:36:48:19  09:36:52:09\r\n{\\an1}-Les nouvelles immatriculations\r\nde voitures en Suisse\r\n\r\n09:36:52:11  09:36:56:01\r\n{\\an1}ont augment\u00e9 de 14,5 % en octobre\r\npar rapport \u00e0 2018.\r\n\r\n09:36:56:03  09:36:57:00\r\n{\\an1}On vend plus de voitures,\r\n\r\n09:36:57:05  09:36:59:01\r\n{\\an1}mais la part des motorisations\r\nalternatives a doubl\u00e9.\r\n\r\n09:37:01:04  09:37:05:10\r\n{\\an1}-Cet automne, les voitures\r\nse sont bien vendues en Suisse.\r\n\r\n09:37:05:11  09:37:10:16\r\n{\\an1}Les nouvelles immatriculations\r\nsont le barom\u00e8tre des ventes.\r\n\r\n09:37:16:16  09:37:19:19\r\n{\\an1}-D\u00e9j\u00e0, l'automne dernier,\r\n\r\n09:37:19:21  09:37:22:21\r\n{\\an1}beaucoup de v\u00e9hicules n'avaient pas\r\n\r\n09:37:22:23  09:37:25:23\r\n{\\an1}encore pass\u00e9 les homologations WLTP.\r\n\r\n09:37:26:01  09:37:29:20\r\n{\\an1}Nous pouvions vendre mais pas livrer.\r\n\r\n09:37:29:22  09:37:33:11\r\n{\\an1}Ensuite, les importateurs\r\npr\u00e9parent des nouveaut\u00e9s pour 2020,\r\n\r\n09:37:33:12  09:37:39:20\r\n{\\an1}et font des offres int\u00e9ressantes\r\nsur les v\u00e9hicules en stock.\r\n\r\n09:37:40:18  09:37:43:14\r\n{\\an1}-Les chiffres sont int\u00e9ressants.\r\n\r\n09:38:01:17  09:38:07:19\r\n{\\an1}Voici ce qu'on trouve\r\ndans ces cat\u00e9gories.\r\n\r\n09:38:16:23  09:38:19:14\r\n{\\an1}Malgr\u00e9 la prise\r\nde conscience \u00e9cologique,\r\n\r\n09:38:19:16  09:38:22:19\r\n{\\an1}on continue \u00e0 vendre\r\nbeaucoup de voitures.\r\n\r\n09:38:23:06  09:38:28:23\r\n{\\an1}-C'est paradoxal parce que la Suisse\r\nest souvent \u00e0 l'avant-garde.\r\n\r\n09:38:29:01  09:38:37:03\r\n{\\an1}-Les gens profitent\r\ndes taux du leasing.\r\n\r\n09:38:37:05  09:38:45:03\r\n{\\an1}-Est-ce d\u00fb \u00e0 la richesse ou \u00e0 une\r\nprise de conscience insuffisante ?\r\n\r\n09:38:49:11  09:38:52:03\r\n{\\an1}-Avec 6 mios de v\u00e9hicules,\r\n\r\n09:38:52:05  09:38:55:10\r\n{\\an1}la Suisse est un eldorado\r\npour les vendeurs.\r\n\r\n09:38:56:11  09:38:59:15\r\n{\\an1}-Un t\u00e9l\u00e9phone peut d\u00e9sormais\r\nremplacer les longues attentes\r\n\r\n09:38:59:17  09:39:02:06\r\n{\\an1}au cabinet m\u00e9dical ou \u00e0 l'h\u00f4pital.\r\n\r\n09:39:02:08  09:39:05:18\r\n{\\an1}La premi\u00e8re plateforme ind\u00e9pendante\r\nde t\u00e9l\u00e9m\u00e9decine\r\n\r\n09:39:05:20  09:39:08:08\r\n{\\an1}vient de d\u00e9marrer en Suisse romande.\r\n\r\n09:39:08:10  09:39:11:08\r\n{\\an1}Les patients\r\nconsultent par t\u00e9l\u00e9phone.\r\n\r\n09:39:13:12  09:39:16:20\r\n{\\an1}-Un toux qui n\u00e9cessite\r\nune consultation m\u00e9dicale.\r\n\r\n09:39:16:22  09:39:19:14\r\n{\\an1}Cette femme n'ira pas\r\nchez son docteur,\r\n\r\n09:39:19:16  09:39:22:15\r\n{\\an1}mais r\u00e9pond \u00e0 un questionnaire\r\nsur Internet.\r\n\r\n09:39:22:17  09:39:25:17\r\n{\\an1}Un vrai m\u00e9decin \u00e9tudie son cas.\r\n\r\n09:39:26:09  09:39:29:01\r\n{\\an1}-Elle a une angine, et peut effectuer\r\n\r\n09:39:29:02  09:39:31:19\r\n{\\an1}un examen compl\u00e9mentaire\r\n\r\n09:39:31:21  09:39:36:03\r\n{\\an1}chez son pharmacien\r\n\r\n09:39:36:06  09:39:42:05\r\n{\\an1}selon une demande que je lui envoie.\r\n\r\n09:39:42:07  09:39:48:11\r\n{\\an1}En fonction de \u00e7a,\r\nje pourrai g\u00e9n\u00e9rer une ordonnance.\r\n\r\n09:39:50:13  09:39:54:02\r\n{\\an1}-Voici la premi\u00e8re plateforme\r\nde t\u00e9l\u00e9consultation suisse,\r\n\r\n09:39:54:04  09:39:58:05\r\n{\\an1}une initiative ind\u00e9pendante\r\nde m\u00e9decins et pharmaciens.\r\n\r\n09:39:58:07  09:40:03:22\r\n{\\an1}Ca co\u00fbte 39 frs, et c'est rembours\u00e9\r\npar les caisses maladie.\r\n\r\n09:40:05:21  09:40:09:10\r\n{\\an1}-C'est pour un patient jeune\r\net actif qui n'arrive pas\r\n\r\n09:40:09:11  09:40:12:06\r\n{\\an1}\u00e0 joindre son m\u00e9decin\r\n\r\n09:40:12:08  09:40:15:08\r\n{\\an1}et qui a un probl\u00e8me m\u00e9dical\r\n\r\n09:40:15:10  09:40:18:22\r\n{\\an1}qui demande une r\u00e9ponse.\r\n\r\n09:40:19:20  09:40:22:18\r\n{\\an1}-Auparavant,\r\nla t\u00e9l\u00e9consultation se limitait\r\n\r\n09:40:22:20  09:40:30:03\r\n{\\an1}\u00e0 des services de dermatologie\r\nou d'assurances maladie.\r\n\r\n09:40:32:03  09:40:36:08\r\n{\\an1}-C'est une offre compl\u00e9mentaire\r\n\u00e0 ce que les assureurs proposent\r\n\r\n09:40:36:10  09:40:39:11\r\n{\\an1}dans leurs mod\u00e8les de t\u00e9l\u00e9m\u00e9decine.\r\n\r\n09:40:39:13  09:40:43:13\r\n{\\an1}La concurrence pousse \u00e0 l'innovation\r\n\r\n09:40:43:15  09:40:47:16\r\n{\\an1}de nouveaux acteurs dans ce domaine.\r\n\r\n09:40:48:08  09:40:52:12\r\n{\\an1}-Ces consultations pourraient\r\nr\u00e9gler certains probl\u00e8mes...\r\n\r\n09:40:52:14  09:40:56:07\r\n{\\an1}A l'\u00e9tranger,\r\ncela a fait ses preuves.\r\n\r\n09:40:58:21  09:41:01:06\r\n{\\an1}-Si les services de t\u00e9l\u00e9consultation\r\n\r\n09:41:01:08  09:41:03:20\r\n{\\an1}sont de qualit\u00e9 et font un bon tri\r\n\r\n09:41:03:22  09:41:06:17\r\n{\\an1}on \u00e9vite des consultations m\u00e9dicales,\r\n\r\n09:41:06:19  09:41:10:11\r\n{\\an1}ce qui permet des \u00e9conomies.\r\n\r\n09:41:11:08  09:41:15:11\r\n{\\an1}-La plateforme fonctionne\r\ndepuis une semaine en Romandie\r\n\r\n09:41:15:13  09:41:18:00\r\n{\\an1}et devrait bient\u00f4t\r\ncouvrir toute la Suisse.\r\n\r\n09:41:18:00  09:41:20:08\r\n{\\an1}-Karim Boubaker, bonsoir.\r\n\r\n09:41:20:10  09:41:22:11\r\n{\\an1}Vous \u00eates m\u00e9decin cantonal vaudois.\r\n\r\n09:41:22:12  09:41:30:16\r\n{\\an1}Est-ce que vous approuvez ?\r\n\r\n09:41:30:20  09:41:35:00\r\n{\\an1}-J'ai pas \u00e0 approuver ou non.\r\n\r\n09:41:35:04  09:41:38:11\r\n{\\an1}On doit prendre acte qu'il y a\r\nun nouveau type de prestation.\r\n\r\n09:41:38:14  09:41:41:10\r\n{\\an1}Cette prestation existait d\u00e9j\u00e0\r\nsous certaines formes.\r\n\r\n09:41:41:13  09:41:44:01\r\n{\\an1}Maintenant, \u00e7a passe par Internet,\r\n\r\n09:41:44:05  09:41:47:09\r\n{\\an1}via un questionnaire.\r\n\r\n09:41:47:12  09:41:50:01\r\n{\\an1}On va devoir suivre\r\nla satisfaction des clients.\r\n\r\n09:41:50:05  09:41:55:11\r\n{\\an1}Voir s'il y a des probl\u00e8mes.\r\n\r\n09:41:55:15  09:42:01:13\r\n{\\an1}La m\u00e9decine doit aussi\r\ns'adapter \u00e0 l'air du temps.\r\n\r\n09:42:08:11  09:42:10:23\r\n{\\an1}-A l'\u00e9poque,\r\nsi on vous avait dit\r\n\r\n09:42:11:04  09:42:14:03\r\n{\\an1}que vous devriez\r\nr\u00e9pondre au t\u00e9l\u00e9phone,\r\n\r\n09:42:14:07  09:42:19:20\r\n{\\an1}vous auriez fait\r\nce type de m\u00e9decine ?\r\n\r\n09:42:20:00  09:42:23:07\r\n{\\an1}-On va tout faire pour qu'une\r\nm\u00e9decine avec un contact direct\r\n\r\n09:42:23:11  09:42:23:20\r\n{\\an1}existe.\r\n\r\n09:42:24:01  09:42:25:13\r\n{\\an1}Ce besoin existe aussi.\r\n\r\n09:42:25:17  09:42:30:21\r\n{\\an1}Il faut y r\u00e9pondre.\r\n\r\n09:42:31:01  09:42:35:05\r\n{\\an1}-Il y aura peut-\u00eatre des robots\r\nqui vont nous r\u00e9pondre un jour ?\r\n\r\n09:42:35:09  09:42:38:07\r\n{\\an1}-Les robots...\r\n\r\n09:42:38:11  09:42:40:13\r\n{\\an1}On en parle depuis pas mal d'ann\u00e9es.\r\n\r\n09:42:40:17  09:42:43:16\r\n{\\an1}L'intelligence artificielle\r\nva nous aider.\r\n\r\n09:42:43:20  09:42:48:02\r\n{\\an1}C'est d\u00e9j\u00e0 cela\r\nd'utiliser des algorithmes\r\n\r\n09:42:48:06  09:42:51:03\r\n{\\an1}comme on le fait\r\nsur ce type de prestation.\r\n\r\n09:42:51:07  09:42:55:06\r\n{\\an1}Mais avoir quelqu'un\r\nqui remplace les m\u00e9decins,\r\n\r\n09:42:55:10  09:43:01:06\r\n{\\an1}je ne pense pas que vous\r\net moi on vivra \u00e7a.\r\n\r\n09:43:01:10  09:43:04:16\r\n{\\an1}-Les assurances maladie\r\nvont pousser pour ce genre de projet.\r\n\r\n09:43:04:20  09:43:06:23\r\n{\\an1}C'est moins cher par t\u00e9l\u00e9phone.\r\n\r\n09:43:07:03  09:43:09:19\r\n{\\an1}-C'est une frange de probl\u00e8me\r\n\r\n09:43:09:23  09:43:14:01\r\n{\\an1}qui peut avoir besoin\r\nque d'une consultation simple.\r\n\r\n09:43:14:06  09:43:16:18\r\n{\\an1}Un lien direct\r\nentre le m\u00e9decin et la pharmacie.\r\n\r\n09:43:16:22  09:43:19:01\r\n{\\an1}Et le patient est satisfait.\r\n\r\n09:43:19:05  09:43:21:14\r\n{\\an1}Pour avoir discut\u00e9\r\navec les personnes\r\n\r\n09:43:21:18  09:43:24:21\r\n{\\an1}qui sont \u00e0 l'initiative\r\nde cette plate-forme,\r\n\r\n09:43:25:02  09:43:29:11\r\n{\\an1}on voit qu'elles sont bien pr\u00e9par\u00e9es\r\n\r\n09:43:29:15  09:43:35:13\r\n{\\an1}par rapport aux pathologies\r\ngraves et aux urgences.\r\n\r\n09:43:46:22  09:43:50:03\r\n{\\an1}-A Lausanne, entre 150 et 200\r\nemploy\u00e9s des m\u00e9tiers de la sant\u00e9\r\n\r\n09:43:50:05  09:43:53:11\r\n{\\an1}se sont r\u00e9unis cet apr\u00e8s-midi.\r\n\r\n09:43:53:12  09:43:56:22\r\n{\\an1}Ils ont re\u00e7u le soutien\r\nde P-Y.Maillard,\r\n\r\n09:43:57:00  09:44:01:10\r\n{\\an1}pr\u00e9sident de\r\nl'Union syndicale suisse.\r\n\r\n09:44:01:11  09:44:05:08\r\n{\\an1}Les employ\u00e9s d'EMS, de soins\r\n\u00e0 domicile et d'h\u00f4pitaux r\u00e9gionaux\r\n\r\n09:44:05:10  09:44:08:00\r\n{\\an1}r\u00e9clament de meilleurs salaires.\r\n\r\n09:44:08:01  09:44:10:17\r\n{\\an1}Si les n\u00e9gociations n'avancent pas,\r\n\r\n09:44:10:19  09:44:13:18\r\n{\\an1}les syndicats menacent\r\nde lancer gr\u00e8ve.\r\n\r\n09:44:15:11  09:44:19:00\r\n{\\an1}Les \u00e9l\u00e8ves genevois dou\u00e9s en sport,\r\nmusique ou danse verront\r\n\r\n09:44:19:02  09:44:22:13\r\n{\\an1}leur programme scolaire all\u00e9g\u00e9.\r\n\r\n09:44:22:15  09:44:25:23\r\n{\\an1}500 jeunes suivent la fili\u00e8re\r\nsport-art-\u00e9tudes.\r\n\r\n09:44:26:01  09:44:28:20\r\n{\\an1}Elle va \u00e9voluer\r\npour mieux reconna\u00eetre\r\n\r\n09:44:28:22  09:44:30:23\r\n{\\an1}l'apport \u00e9ducatif\r\ndes activit\u00e9s extra-scolaires.\r\n\r\n09:44:32:00  09:44:36:22\r\n{\\an1}-Chaque mardi, 05h30, les jeunes\r\nsportifs arrivent \u00e0 la patinoire.\r\n\r\n09:44:37:00  09:44:39:22\r\n{\\an1}La journ\u00e9e promet d\u2019\u00eatre longue.\r\n\r\n09:44:40:13  09:44:43:18\r\n{\\an1}-Pas trop dur ?\r\n-On s\u2019habitue.\r\n\r\n09:44:43:20  09:44:47:12\r\n{\\an1}Apr\u00e8s l\u2019entra\u00eenement,\r\non reprend les cours.\r\n\r\n09:44:49:21  09:44:53:09\r\n{\\an1}-A Gen\u00e8ve,\r\nils sont 500 \u00e0 faire partie\r\n\r\n09:44:53:11  09:44:56:10\r\n{\\an1}de la fili\u00e8re sport-art-\u00e9tudes.\r\n\r\n09:44:56:11  09:44:59:20\r\n{\\an1}C\u2019est 1,3 % de la totalit\u00e9\r\ndes \u00e9l\u00e8ves du secondaire I et II.\r\n\r\n09:44:59:22  09:45:02:03\r\n{\\an1}Berne est \u00e0 1,6 %,\r\n\r\n09:45:02:05  09:45:07:11\r\n{\\an1}sans doute gr\u00e2ce au centre\r\nnational de sport de Macolin.\r\n\r\n09:45:07:12  09:45:11:05\r\n{\\an1}Nolan, 15 ans, a rejoint\r\ncette fili\u00e8re il y a trois ans.\r\n\r\n09:45:11:07  09:45:14:02\r\n{\\an1}Pour y acc\u00e9der, il a d\u00fb attester\r\n\r\n09:45:14:04  09:45:17:11\r\n{\\an1}d\u2019un niveau r\u00e9gional ou national\r\ndans son sport\r\n\r\n09:45:17:13  09:45:20:11\r\n{\\an1}et atteindre\r\nles objectifs fix\u00e9s par son club.\r\n\r\n09:45:20:11  09:45:23:03\r\n{\\an1}Aujourd\u2019hui, ses 9 heures\r\nd\u2019entra\u00eenements sont diss\u00e9min\u00e9es\r\n\r\n09:45:23:05  09:45:25:23\r\n{\\an1}le matin avant l\u2019\u00e9cole,\r\nou le soir apr\u00e8s les cours.\r\n\r\n09:45:26:01  09:45:28:10\r\n{\\an1}L'organisation\r\nn\u2019est pas jug\u00e9e optimale.\r\n\r\n09:45:28:21  09:45:31:03\r\n{\\an1}-En Suisse al\u00e9manique,\r\n\r\n09:45:31:05  09:45:33:23\r\n{\\an1}ils ont des demi-journ\u00e9es de cours\r\n\r\n09:45:34:01  09:45:36:21\r\n{\\an1}et de hockey, alors qu'ici,\r\n\r\n09:45:36:23  09:45:41:13\r\n{\\an1}on a les cours normalement.\r\n\r\n09:45:42:09  09:45:44:23\r\n{\\an1}-M\u00eame constat du c\u00f4t\u00e9 du DIP,\r\n\r\n09:45:45:01  09:45:48:13\r\n{\\an1}qui a annonc\u00e9\r\nune refonte de la fili\u00e8re.\r\n\r\n09:45:48:15  09:45:53:07\r\n{\\an1}Les \u00e9l\u00e8ves auront quatre apr\u00e8s-midi\r\nsans \u00e9cole pour s\u2019entra\u00eener.\r\n\r\n09:45:53:09  09:45:56:14\r\n{\\an1}Moins de cours,\r\nmais une meilleure reconnaissance\r\n\r\n09:45:56:16  09:45:58:18\r\n{\\an1}des valeurs \u00e9ducatives\r\ndu sport ou de l\u2019art.\r\n\r\n09:45:59:03  09:46:01:01\r\n{\\an1}-M\u00eame si on ne devient pas\r\n\r\n09:46:01:04  09:46:03:12\r\n{\\an1}musicien ou sportif professionnel,\r\n\r\n09:46:03:14  09:46:06:10\r\n{\\an1}on apprend beaucoup\r\navec ces activit\u00e9s:\r\n\r\n09:46:06:11  09:46:10:13\r\n{\\an1}notamment \u00e0 s'organiser\r\net g\u00e9rer ses \u00e9motions.\r\n\r\n09:46:10:15  09:46:15:16\r\n{\\an1}C'est un plus qu'il faut reconna\u00eetre.\r\n\r\n09:46:17:03  09:46:21:13\r\n{\\an1}-La r\u00e9forme devrait faciliter la vie\r\nde ces jeunes qui consacrent parfois\r\n\r\n09:46:21:14  09:46:24:12\r\n{\\an1}50 heures par semaine\r\nentre l\u2019\u00e9cole et leur passion.\r\n\r\n09:46:26:02  09:46:28:11\r\n{\\an1}-C'est le grand format.\r\n\r\n09:46:28:12  09:46:31:16\r\n{\\an1}Il nous emm\u00e8ne au Br\u00e9sil,\r\ndans la jungle amazonienne.\r\n\r\n09:46:31:18  09:46:34:16\r\n{\\an1}Les incendies ont cr\u00e9\u00e9\r\nun \u00e9moi plan\u00e9taire,\r\n\r\n09:46:34:18  09:46:37:17\r\n{\\an1}et ont valu des critiques\r\nau pr\u00e9sident br\u00e9silien.\r\n\r\n09:46:37:19  09:46:40:11\r\n{\\an1}Nos envoy\u00e9 sp\u00e9ciaux\r\nS.Cherruault et S.Mossaz\r\n\r\n09:46:40:13  09:46:42:15\r\n{\\an1}se sont rendus\r\ndans l\u2019Etat de Rond\u00f4nia,\r\n\r\n09:46:42:17  09:46:44:13\r\n{\\an1}l'un des plus touch\u00e9s\r\npar les incendies.\r\n\r\n09:46:46:10  09:46:51:18\r\n{\\an1}-Au coeur de l\u2019Amazonie, le village\r\nPanorama o\u00f9 vit le peuple Karipuna.\r\n\r\n09:46:51:20  09:46:55:11\r\n{\\an1}Cette tribu indig\u00e8ne\r\nvoit son territoire prot\u00e9g\u00e9\r\n\r\n09:46:55:13  09:46:59:09\r\n{\\an1}toujours plus envahi\r\npar les trafiquants de bois.\r\n\r\n09:47:00:11  09:47:03:13\r\n{\\an1}-Ils sont arriv\u00e9s pr\u00e8s cette ann\u00e9e.\r\n\r\n09:47:03:15  09:47:06:13\r\n{\\an1}On peut voir les premi\u00e8res traces\r\n\r\n09:47:06:15  09:47:09:14\r\n{\\an1}de leur pr\u00e9sence \u00e0 30 minutes d\u2019ici.\r\n\r\n09:47:09:16  09:47:12:05\r\n{\\an1}On \u00e9tait prisonniers, encercl\u00e9s.\r\n\r\n09:47:12:07  09:47:15:16\r\n{\\an1}On ne pouvait circuler\r\nqu\u2019autour du village,\r\n\r\n09:47:15:18  09:47:18:17\r\n{\\an1}tout le reste de la zone\r\n\u00e9tait occup\u00e9e.\r\n\r\n09:47:19:01  09:47:21:13\r\n{\\an1}-Selon Andr\u00e9,\r\nces invasions ill\u00e9gales\r\n\r\n09:47:21:15  09:47:24:09\r\n{\\an1}ont saccag\u00e9\r\n80 % du territoire Karipuna.\r\n\r\n09:47:24:11  09:47:27:18\r\n{\\an1}Tous les membres de la tribu\r\ncraignent pour leur vie.\r\n\r\n09:47:28:04  09:47:31:11\r\n{\\an1}-J\u2019ai tr\u00e8s peur\r\nparce que je suis constamment menac\u00e9.\r\n\r\n09:47:31:12  09:47:35:15\r\n{\\an1}En ville, ils n\u2019arr\u00eatent pas de dire\r\nqu\u2019ils veulent me faire la peau\r\n\r\n09:47:35:17  09:47:38:17\r\n{\\an1}et apr\u00e8s avoir r\u00e9gl\u00e9 mon compte,\r\nils viendront ici\r\n\r\n09:47:38:19  09:47:42:02\r\n{\\an1}pour ex\u00e9cuter tout le monde\r\ndans le village.\r\n\r\n09:47:42:12  09:47:46:07\r\n{\\an1}-Andr\u00e9 nous emm\u00e8ne\r\ndans une zone incendi\u00e9e cet \u00e9t\u00e9.\r\n\r\n09:47:46:10  09:47:49:17\r\n{\\an1}Les troncs les plus pr\u00e9cieux\r\nont \u00e9t\u00e9 emport\u00e9s,\r\n\r\n09:47:49:19  09:47:52:21\r\n{\\an1}le reste de la v\u00e9g\u00e9tation\r\nest r\u00e9duite en cendres.\r\n\r\n09:47:52:22  09:47:55:14\r\n{\\an1}Ce type d\u2019invasion\r\nn\u2019est pas un ph\u00e9nom\u00e8ne nouveau,\r\n\r\n09:47:55:16  09:47:57:22\r\n{\\an1}mais la situation s\u2019est empir\u00e9e\r\n\r\n09:47:58:00  09:48:01:01\r\n{\\an1}depuis l\u2019arriv\u00e9e au pouvoir\r\nde Jair Bolsonaro.\r\n\r\n09:48:01:03  09:48:04:09\r\n{\\an1}Son discours en faveur\r\nde l\u2019exploitation de la for\u00eat\r\n\r\n09:48:04:11  09:48:08:09\r\n{\\an1}inciterait les d\u00e9fricheurs ill\u00e9gaux\r\n\u00e0 s\u2019emparer de nouveaux terrains.\r\n\r\n09:48:08:17  09:48:11:09\r\n{\\an1}-On n\u2019est jamais all\u00e9s\r\nles voir directement.\r\n\r\n09:48:11:11  09:48:13:10\r\n{\\an1}On ne peut que les d\u00e9noncer\r\n\r\n09:48:13:11  09:48:15:06\r\n{\\an1}en prenant des photos,\r\n\r\n09:48:15:08  09:48:18:11\r\n{\\an1}en les localisant par le bruit\r\net en les espionnant\r\n\r\n09:48:18:12  09:48:21:00\r\n{\\an1}mais jamais en les confrontant\r\nparce que vu la mani\u00e8re\r\n\r\n09:48:21:02  09:48:24:02\r\n{\\an1}dont ils nous menacent,\r\non ne peut qu\u2019imaginer le pire.\r\n\r\n09:48:24:11  09:48:27:09\r\n{\\an1}-La zone est aujourd\u2019hui\r\nlaiss\u00e9e \u00e0 l\u2019abandon.\r\n\r\n09:48:27:11  09:48:31:05\r\n{\\an1}Les responsables de ces feux\r\nont \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9s et mis en prison.\r\n\r\n09:48:31:07  09:48:35:18\r\n{\\an1}Dans la r\u00e9gion, les membres des\r\nONG de d\u00e9fense de l\u2019environnement\r\n\r\n09:48:35:20  09:48:39:11\r\n{\\an1}sont aussi la cible\r\nd\u2019attaques physiques et verbales.\r\n\r\n09:48:39:13  09:48:42:20\r\n{\\an1}Le pr\u00e9sident br\u00e9silien\r\na insinu\u00e9 que ce sont eux\r\n\r\n09:48:42:23  09:48:46:14\r\n{\\an1}qui avaient provoqu\u00e9s les incendies\r\npour attirer l\u2019attention\r\n\r\n09:48:46:16  09:48:51:06\r\n{\\an1}sur la suspension des fonds destin\u00e9s\r\n\u00e0 pr\u00e9server la for\u00eat tropicale.\r\n\r\n09:48:52:01  09:48:56:14\r\n{\\an1}-A R\u00f4ndonia, c\u2019est l\u2019endroit\r\no\u00f9 l\u2019on tue le plus\r\n\r\n09:48:56:16  09:48:59:13\r\n{\\an1}pour des questions agraires\r\net environnementales.\r\n\r\n09:48:59:15  09:49:01:21\r\n{\\an1}C\u2019est difficile de dire\r\n\r\n09:49:01:23  09:49:03:23\r\n{\\an1}que la situation s\u2019est empir\u00e9e\r\n\r\n09:49:04:01  09:49:06:01\r\n{\\an1}avec ce nouveau gouvernement.\r\n\r\n09:49:06:03  09:49:08:11\r\n{\\an1}On peut constater\r\nque les personnes ne se cachent plus.\r\n\r\n09:49:08:13  09:49:11:23\r\n{\\an1}Il y a toujours eu des menaces, des\r\ninvasions sur des terres prot\u00e9g\u00e9es,\r\n\r\n09:49:12:01  09:49:15:07\r\n{\\an1}de la corruption\r\ndes institutions environnementales.\r\n\r\n09:49:15:09  09:49:19:09\r\n{\\an1}Mais ceux qui agissaient dans l\u2019ombre\r\nagissent aujourd\u2019hui en plein jour.\r\n\r\n09:49:19:20  09:49:23:03\r\n{\\an1}-Les incendies en Amazonie\r\nsont souvent provoqu\u00e9s\r\n\r\n09:49:23:05  09:49:27:21\r\n{\\an1}pour transformer la for\u00eat en zones\r\nde culture et d\u2019\u00e9levage de bovins.\r\n\r\n09:49:27:23  09:49:32:03\r\n{\\an1}Pour beaucoup de petits\r\npropri\u00e9taires, comme les Caldas,\r\n\r\n09:49:32:05  09:49:36:02\r\n{\\an1}mettre le feu mais de mani\u00e8re\r\ncontr\u00f4l\u00e9e est un mal n\u00e9cessaire.\r\n\r\n09:49:36:12  09:49:38:16\r\n{\\an1}-On ne peut pas planter\r\n\r\n09:49:38:18  09:49:40:15\r\n{\\an1}au milieu des troncs.\r\n\r\n09:49:40:17  09:49:43:00\r\n{\\an1}Il faut br\u00fbler parce qu\u2019on n\u2019a pas\r\nd\u2019autres moyens,\r\n\r\n09:49:43:02  09:49:45:03\r\n{\\an1}on a tr\u00e8s peu d\u2019argent.\r\n\r\n09:49:45:06  09:49:47:11\r\n{\\an1}On ne peut pas se payer\r\nune machine pour d\u00e9fricher.\r\n\r\n09:49:47:13  09:49:50:04\r\n{\\an1}Ca existe mais pas pour les pauvres.\r\n\r\n09:49:50:12  09:49:53:18\r\n{\\an1}-La saison s\u00e8che touche \u00e0 sa fin\r\net le d\u00e9boisement de la for\u00eat\r\n\r\n09:49:53:20  09:49:57:01\r\n{\\an1}a presque doubl\u00e9\r\npar rapport \u00e0 l\u2019ann\u00e9e pass\u00e9e.\r\n\r\n09:49:59:16  09:50:01:07\r\n{\\an1}-Steven Mossaz, bonsoir.\r\n\r\n09:50:01:09  09:50:03:21\r\n{\\an1}C'\u00e9tait votre reportage\r\ndans la jungle br\u00e9silienne.\r\n\r\n09:50:03:23  09:50:05:17\r\n{\\an1}La disparition qui s'acc\u00e9l\u00e8re.\r\n\r\n09:50:05:19  09:50:09:10\r\n{\\an1}Quel ordre de grandeur ?\r\n\r\n09:50:09:13  09:50:15:07\r\n{\\an1}-C'est le d\u00e9but\r\nde la saison des pluies.\r\n\r\n09:50:15:11  09:50:19:11\r\n{\\an1}Il reste quelques foyers d'incendie.\r\n\r\n09:50:19:15  09:50:25:13\r\n{\\an1}La d\u00e9forestation\r\npourrait atteindre 10'000 km2.\r\n\r\n09:50:25:17  09:50:31:15\r\n{\\an1}C'est un peu plus que la surface\r\ntotale de la Romandie.\r\n\r\n09:50:37:08  09:50:41:23\r\n{\\an1}Environ 160 terrains de football\r\nen moins chaque ann\u00e9e.\r\n\r\n09:50:42:03  09:50:44:23\r\n{\\an1}-On a entendu les menaces.\r\n\r\n09:50:45:03  09:50:48:04\r\n{\\an1}-Elles sont tr\u00e8s concr\u00e8tes.\r\n\r\n09:50:48:08  09:50:52:16\r\n{\\an1}Un jeune militant indig\u00e8ne\r\n\r\n09:50:52:20  09:50:55:00\r\n{\\an1}a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9\r\npar des trafiquants de bois\r\n\r\n09:50:55:04  09:51:00:14\r\n{\\an1}vendredi soir.\r\n\r\n09:51:00:18  09:51:03:20\r\n{\\an1}Un autre membre\r\nd'une tribu a \u00e9t\u00e9 bless\u00e9\r\n\r\n09:51:04:00  09:51:06:21\r\n{\\an1}alors que les 2 hommes\r\ncherchaient de l'eau.\r\n\r\n09:51:06:21  09:51:10:00\r\n{\\an1}-Deux ans apr\u00e8s le d\u00e9but\r\ndu mouvement MeToo,\r\n\r\n09:51:10:02  09:51:13:05\r\n{\\an1}une nouvelle affaire de\r\nviolence sexuelle touche le cin\u00e9ma.\r\n\r\n09:51:13:07  09:51:15:19\r\n{\\an1}L'actrice fran\u00e7aise Ad\u00e8le Haenel\r\nconfie \u00e0 Mediapart avoir \u00e9t\u00e9\r\n\r\n09:51:15:21  09:51:18:17\r\n{\\an1}agress\u00e9e sexuellement\r\nquand elle \u00e9tait tr\u00e8s jeune.\r\n\r\n09:51:18:19  09:51:21:18\r\n{\\an1}Ces accusations visent\r\nle r\u00e9alisateur Christophe Ruggia.\r\n\r\n09:51:21:20  09:51:25:02\r\n{\\an1}Hier, A.Haenel a expliqu\u00e9\r\nsa prise de parole.\r\n\r\n09:51:26:16  09:51:29:00\r\n{\\an1}-C'est gr\u00e2ce au mouvement MeToo\r\n\r\n09:51:29:02  09:51:31:19\r\n{\\an1}et aux femmes qui ont parl\u00e9\r\nde leurs agressions sexuelles\r\n\r\n09:51:31:21  09:51:35:06\r\n{\\an1}qu'Ad\u00e8le Haenel s'est rendue compte\r\nde la gravit\u00e9 de ce qu'elle a v\u00e9cu\r\n\r\n09:51:35:08  09:51:38:03\r\n{\\an1}et a d\u00e9cid\u00e9 d'en parler.\r\n\r\n09:51:38:05  09:51:41:19\r\n{\\an1}-Je suis en mesure de le faire\r\n\r\n09:51:41:21  09:51:44:12\r\n{\\an1}et je suis pas dans la m\u00eame pr\u00e9carit\u00e9\r\n\r\n09:51:44:13  09:51:47:23\r\n{\\an1}que la plupart\r\nde ceux \u00e0 qui \u00e7a arrive.\r\n\r\n09:51:48:01  09:51:55:14\r\n{\\an1}J'ai rien \u00e0 gagner si ce n'est\r\nque croire en l'humanit\u00e9.\r\n\r\n09:51:58:02  09:52:02:02\r\n{\\an1}-C\u2019est sur le plateau de Mediapart,\r\nqu\u2019Ad\u00e8le Haenel a expliqu\u00e9 hier\r\n\r\n09:52:02:04  09:52:05:06\r\n{\\an1}pourquoi\r\nelle a parl\u00e9 des violences sexuelles\r\n\r\n09:52:05:08  09:52:08:18\r\n{\\an1}subies par le r\u00e9alisateur\r\nChristophe Ruggia il y a 17 ans.\r\n\r\n09:52:08:20  09:52:11:20\r\n{\\an1}Des \"attouchements\"\r\net du \"harc\u00e8lement sexuel\"\r\n\r\n09:52:11:22  09:52:14:18\r\n{\\an1}qui se sont produits autour\r\nde ce film, son premier film.\r\n\r\n09:52:14:20  09:52:17:11\r\n{\\an1}Elle avait entre 12 et 15 ans,\r\nlui pr\u00e8s de 40.\r\n\r\n09:52:17:13  09:52:21:02\r\n{\\an1}La r\u00e9alisatrice\r\nRebecca Zlotowski r\u00e9agit.\r\n\r\n09:52:21:11  09:52:23:12\r\n{\\an1}-Je trouve que la force\r\n\r\n09:52:23:15  09:52:26:00\r\n{\\an1}de sa prise de parole\r\n\r\n09:52:26:02  09:52:29:15\r\n{\\an1}est d'en faire un vade-mecum.\r\n\r\n09:52:29:17  09:52:37:07\r\n{\\an1}Elle ne le destine pas \u00e0 porter\r\nplainte ou \u00e0 obtenir une r\u00e9paration,\r\n\r\n09:52:37:09  09:52:44:13\r\n{\\an1}mais \u00e0 cr\u00e9er le d\u00e9bat.\r\n\r\n09:52:45:13  09:52:49:21\r\n{\\an1}-Deux ans apr\u00e8s l\u2019affaire Harvey\r\nWeinstein et le mouvement MeToo,\r\n\r\n09:52:49:23  09:52:54:05\r\n{\\an1}pour la premi\u00e8re fois en France, une\r\nactrice relance le mouvement MeToo.\r\n\r\n09:52:54:15  09:52:56:22\r\n{\\an1}-Aux USA, les acteurs sont plus\r\n\r\n09:52:57:00  09:52:59:19\r\n{\\an1}producteurs de leurs projets.\r\n\r\n09:52:59:21  09:53:04:01\r\n{\\an1}Ca leur donne plus de libert\u00e9,\r\ndonc c'est pour cela\r\n\r\n09:53:04:03  09:53:07:14\r\n{\\an1}que les femmes\r\nont parl\u00e9 de leurs abus.\r\n\r\n09:53:07:16  09:53:13:02\r\n{\\an1}En France,\r\nles r\u00e9alisateurs ont plus de pouvoir.\r\n\r\n09:53:13:11  09:53:17:18\r\n{\\an1}-Par avocats interpos\u00e9s, C.Ruggia\r\nr\u00e9fute les propos d'A.Heanel.\r\n\r\n09:53:17:20  09:53:20:18\r\n{\\an1}Il parle d\u2019une histoire d\u2019amour.\r\n\r\n09:53:20:19  09:53:24:11\r\n{\\an1}Quant \u00e0 la Soci\u00e9t\u00e9\r\ndes r\u00e9alisateurs de films,\r\n\r\n09:53:24:12  09:53:27:00\r\n{\\an1}dont fait partie R.Zlotowski,\r\n\r\n09:53:27:02  09:53:28:21\r\n{\\an1}elle a lanc\u00e9 une proc\u00e9dure\r\nde radiation \u00e0 son encontre.\r\n\r\n09:53:29:22  09:53:33:01\r\n{\\an1}-C'est notre s\u00e9rie sur les trente ans\r\nde la chute du Mur de Berlin.\r\n\r\n09:53:33:03  09:53:36:07\r\n{\\an1}Ce soir, nous nous int\u00e9ressons\r\n\u00e0 la condition de la femme.\r\n\r\n09:53:36:09  09:53:40:04\r\n{\\an1}Lors de la chute du Mur, 90 % des\r\nfemmes est-allemandes travaillaient,\r\n\r\n09:53:40:06  09:53:43:12\r\n{\\an1}contre 50 % seulement\r\nen Allemagne de l'Ouest.\r\n\r\n09:53:43:14  09:53:46:21\r\n{\\an1}Aujourd'hui, les diff\u00e9rences\r\nse sont largement estomp\u00e9es\r\n\r\n09:53:46:23  09:53:50:02\r\n{\\an1}entre les deux r\u00e9gions.\r\n\r\n09:53:51:13  09:53:55:07\r\n{\\an1}-A 75 Leo Solveig\r\nreste une femme tr\u00e8s active.\r\n\r\n09:53:55:09  09:53:58:21\r\n{\\an1}Aux petits soins\r\npour ses animaux et son potager.\r\n\r\n09:53:59:06  09:54:02:10\r\n{\\an1}-J'ai des carottes pour les animaux.\r\n\r\n09:54:03:10  09:54:08:04\r\n{\\an1}-En RDA, elle se d\u00e9couvre\r\nune passion pour l'agriculture\r\n\r\n09:54:08:06  09:54:10:18\r\n{\\an1}et monte en grade dans la hi\u00e9rarchie\r\n\r\n09:54:10:20  09:54:13:23\r\n{\\an1}des coop\u00e9ratives\r\nde production agricole.\r\n\r\n09:54:14:08  09:54:16:07\r\n{\\an1}-On disait que j'\u00e9tais\r\n\r\n09:54:16:09  09:54:19:08\r\n{\\an1}la plus jeune femme \u00e0 ce poste.\r\n\r\n09:54:19:16  09:54:22:08\r\n{\\an1}-Dans les ann\u00e9es 80,\r\n\r\n09:54:22:10  09:54:27:11\r\n{\\an1}50 % des femmes travaillent\r\n\u00e0 l'Ouest contre 92 % \u00e0 l'Est.\r\n\r\n09:54:28:15  09:54:30:11\r\n{\\an1}-A l'\u00e9cole d\u00e9j\u00e0,\r\n\r\n09:54:30:12  09:54:32:08\r\n{\\an1}les filles r\u00e9fl\u00e9chissaient\r\n\r\n09:54:32:10  09:54:34:22\r\n{\\an1}\u00e0 ce qu'elles feraient plus tard.\r\n\r\n09:54:35:00  09:54:38:02\r\n{\\an1}Toutes les femmes travaillaient,\r\nc'\u00e9tait comme \u00e7a,\r\n\r\n09:54:38:04  09:54:43:17\r\n{\\an1}\u00e0 part quelques exceptions,\r\nqu'on regardait de travers.\r\n\r\n09:54:44:13  09:54:47:20\r\n{\\an1}-D\u00e8s les ann\u00e9es 50,\r\nl'\u00e9mancipation des femmes est\r\n\r\n09:54:47:22  09:54:50:10\r\n{\\an1}au coeur du projet communiste.\r\n\r\n09:54:50:11  09:54:53:13\r\n{\\an1}Une question d'id\u00e9ologie\r\net de n\u00e9cessit\u00e9:\r\n\r\n09:54:53:15  09:54:57:02\r\n{\\an1}toutes les forces disponibles\r\nsont n\u00e9cessaires.\r\n\r\n09:54:57:04  09:55:01:13\r\n{\\an1}Trente ans apr\u00e8s la chute du Mur,\r\nce mod\u00e8le reste ancr\u00e9 \u00e0 l'Est.\r\n\r\n09:55:01:15  09:55:03:20\r\n{\\an1}Pour cette sage-femme,\r\n\r\n09:55:03:22  09:55:06:17\r\n{\\an1}impossible d'envisager\r\nun r\u00f4le de m\u00e8re au foyer.\r\n\r\n09:55:07:03  09:55:08:19\r\n{\\an1}-Je n'aurais pas pu rester\r\n\r\n09:55:08:21  09:55:10:13\r\n{\\an1}trois ans \u00e0 la maison\r\n\r\n09:55:10:15  09:55:12:21\r\n{\\an1}apr\u00e8s la naissance de mes enfants.\r\n\r\n09:55:12:23  09:55:15:22\r\n{\\an1}Apr\u00e8s un an, il fallait\r\nque je retourne travailler.\r\n\r\n09:55:16:00  09:55:18:19\r\n{\\an1}Je ne peux pas \u00eatre\r\nque m\u00e8re au foyer.\r\n\r\n09:55:18:21  09:55:21:14\r\n{\\an1}Je n'ai pas grandi avec ce mod\u00e8le.\r\n\r\n09:55:22:00  09:55:25:07\r\n{\\an1}-74 % des femmes\r\ntravaillent \u00e0 l'Est.\r\n\r\n09:55:25:09  09:55:28:17\r\n{\\an1}Beaucoup font carri\u00e8re\r\ndans les plus hautes sph\u00e8res.\r\n\r\n09:55:28:19  09:55:32:09\r\n{\\an1}La chanceli\u00e8re A.Merkel\r\nen est le parfait exemple.\r\n\r\n09:55:32:11  09:55:37:19\r\n{\\an1}Des femmes imposent leur mod\u00e8le\r\nd'\u00e9mancipation \u00e0 l'Ouest du pays.\r\n\r\n09:55:38:18  09:55:43:02\r\n{\\an1}-Tout ce qui est fait aujourd'hui\r\npour encourager\r\n\r\n09:55:43:04  09:55:45:10\r\n{\\an1}les femmes \u00e0 travailler\r\n\r\n09:55:45:11  09:55:47:14\r\n{\\an1}existait d\u00e9j\u00e0 \u00e0 l'Est.\r\n\r\n09:55:47:16  09:55:50:16\r\n{\\an1}Notamment le d\u00e9veloppement\r\ndes cr\u00e8ches.\r\n\r\n09:55:50:18  09:55:53:23\r\n{\\an1}On disait qu'on s'inspirait\r\ndu mod\u00e8le scandinave,\r\n\r\n09:55:54:01  09:55:56:15\r\n{\\an1}mais on commence \u00e0 admettre\r\n\r\n09:55:56:17  09:56:03:05\r\n{\\an1}que ces choses fonctionnaient mieux\r\nen Allemagne de l'Est.\r\n\r\n09:56:03:19  09:56:06:02\r\n{\\an1}-Depuis la r\u00e9unification,\r\n\r\n09:56:06:04  09:56:09:15\r\n{\\an1}le nombre de femmes actives\r\na augment\u00e9 de 15 %.\r\n\r\n09:56:09:18  09:56:12:15\r\n{\\an1}Une petite victoire pour ces femmes\r\n\r\n09:56:12:17  09:56:16:02\r\n{\\an1}qui se sont battues\r\npour conserver leurs acquis.\r\n\r\n09:56:17:07  09:56:21:06\r\n{\\an1}-Le canton de Vaud \u00e9lira ses\r\nconseillers aux Etats ce week-end.\r\n\r\n09:56:21:08  09:56:23:11\r\n{\\an1}Trois candidats sont en lice.\r\n\r\n09:56:23:12  09:56:26:18\r\n{\\an1}Le PLR Olivier Fran\u00e7ais,\r\nla Verte Ad\u00e8le Thorens\r\n\r\n09:56:26:20  09:56:29:08\r\n{\\an1}et la socialiste Ada Marra.\r\n\r\n09:56:29:10  09:56:32:03\r\n{\\an1}Les deux femmes de gauche,\r\nqui font ticket commun,\r\n\r\n09:56:32:05  09:56:35:13\r\n{\\an1}ont largement remport\u00e9\r\nle premier tour.\r\n\r\n09:56:37:23  09:56:41:01\r\n{\\an1}-La Verte A.Thorens\r\net la socialiste A.Marra\r\n\r\n09:56:41:03  09:56:44:13\r\n{\\an1}sont les grandes gagnantes\r\ndu premier tour.\r\n\r\n09:56:44:15  09:56:47:18\r\n{\\an1}Un carton:\r\nplus de 39 % des voix pour chacune.\r\n\r\n09:56:47:20  09:56:52:06\r\n{\\an1}Le duo doit convaincre\r\nles \u00e9lecteurs de retourner aux urnes\r\n\r\n09:56:52:08  09:56:55:05\r\n{\\an1}pour le second tour.\r\n\r\n09:56:55:14  09:56:57:11\r\n{\\an1}-Il faut dire aux gens\r\n\r\n09:56:57:12  09:57:00:00\r\n{\\an1}qu'il font continuer \u00e0 se mobiliser,\r\n\r\n09:57:00:02  09:57:03:02\r\n{\\an1}\u00e0 croire en ce duo.\r\n\r\n09:57:03:04  09:57:07:13\r\n{\\an1}Il y a, certes,\r\nles d\u00e9bats dans les m\u00e9dias,\r\n\r\n09:57:07:15  09:57:11:00\r\n{\\an1}mais il faut \u00eatre sur le terrain.\r\n\r\n09:57:11:17  09:57:16:00\r\n{\\an1}-Il faut confirmer la vague Verte\r\net violette au Conseil des Etats.\r\n\r\n09:57:16:10  09:57:18:22\r\n{\\an1}-Il faut comprendre\r\n\r\n09:57:19:00  09:57:21:11\r\n{\\an1}que si nous n'avons pas\r\n\r\n09:57:21:12  09:57:24:18\r\n{\\an1}une vague Verte et violette,\r\n\r\n09:57:24:20  09:57:27:23\r\n{\\an1}donc f\u00e9ministe, au Conseil des Etats,\r\ncelui-ci risque de se transformer\r\n\r\n09:57:28:01  09:57:30:08\r\n{\\an1}en chambre de blocage.\r\n\r\n09:57:30:10  09:57:36:15\r\n{\\an1}Les progr\u00e8s des Verts au National\r\nseront bloqu\u00e9s.\r\n\r\n09:57:37:12  09:57:40:22\r\n{\\an1}-Face \u00e0 ce duo, O.Fran\u00e7ais,\r\narriv\u00e9 troisi\u00e8me.\r\n\r\n09:57:41:00  09:57:45:06\r\n{\\an1}Le PLR a le soutien\r\nde l'UDC et des Vert'lib\u00e9raux.\r\n\r\n09:57:45:08  09:57:53:08\r\n{\\an1}Il doit mobiliser\r\nl'ensemble de l'\u00e9lectorat de droite.\r\n\r\n09:57:54:01  09:57:56:17\r\n{\\an1}-La droite et le centre-droite\r\n\r\n09:57:56:19  09:57:59:10\r\n{\\an1}repr\u00e9sentent environ 57 %.\r\n\r\n09:57:59:11  09:58:01:18\r\n{\\an1}C'est l\u00e9gitime\r\n\r\n09:58:01:20  09:58:04:09\r\n{\\an1}qu'ils repr\u00e9sentent quelqu'un.\r\n\r\n09:58:04:11  09:58:07:01\r\n{\\an1}Je suis ce repr\u00e9sentant,\r\n\r\n09:58:07:03  09:58:10:08\r\n{\\an1}j'ai des valeurs communes\r\navec ces partis.\r\n\r\n09:58:10:10  09:58:12:20\r\n{\\an1}Depuis longtemps,\r\n\r\n09:58:12:22  09:58:17:13\r\n{\\an1}le canton est repr\u00e9sent\u00e9 par un homme\r\net une femme, c'est bien ainsi.\r\n\r\n09:58:18:11  09:58:21:19\r\n{\\an1}-M\u00eame configuration\r\npour le PLR il y a 4 ans.\r\n\r\n09:58:21:21  09:58:25:11\r\n{\\an1}Il a battu au second tour\r\nle Vert sortant L.Recordon.\r\n\r\n09:58:25:12  09:58:30:15\r\n{\\an1}O.Fran\u00e7ais compte\r\nr\u00e9it\u00e9rer son exploit.\r\n\r\n09:58:32:09  09:58:35:15\r\n{\\an1}-Ils ont construit\r\nnos autoroutes, nos barrages,\r\n\r\n09:58:35:17  09:58:38:14\r\n{\\an1}mais aussi les immeubles\r\nde nos villes.\r\n\r\n09:58:38:16  09:58:42:01\r\n{\\an1}Les saisonniers,\r\nces travailleurs \u00e9trangers\r\n\r\n09:58:42:03  09:58:44:23\r\n{\\an1}auxquels la Suisse\r\na recouru pendant 70 ans,\r\n\r\n09:58:45:01  09:58:47:21\r\n{\\an1}\u00e9taient autoris\u00e9s\r\n\u00e0 rester 9 mois par an,\r\n\r\n09:58:47:23  09:58:50:04\r\n{\\an1}sans pouvoir\r\nfaire venir leur famille.\r\n\r\n09:58:50:06  09:58:53:10\r\n{\\an1}Une exposition \u00e0 Gen\u00e8ve\r\nleur rend \u00e0 hommage.\r\n\r\n09:58:54:16  09:58:59:22\r\n{\\an1}-Jos\u00e9 Nieto, titulaire\r\nde l'un des six mios de permis A,\r\n\r\n09:58:59:23  09:59:02:15\r\n{\\an1}ces permis temporaires\r\npour saisonniers\r\n\r\n09:59:02:17  09:59:06:00\r\n{\\an1}que la Suisse attribua\r\nentre 1930 et 2002.\r\n\r\n09:59:06:02  09:59:09:21\r\n{\\an1}Rendre un nom et un visage\r\n\u00e0 ces ouvriers venus d'Italie,\r\n\r\n09:59:09:23  09:59:13:12\r\n{\\an1}d'Espagne, du Portugal\r\net d'ex-Yougoslavie,\r\n\r\n09:59:13:14  09:59:16:11\r\n{\\an1}l'exposition montre\r\nce que Gen\u00e8ve leur doit.\r\n\r\n09:59:16:20  09:59:19:16\r\n{\\an1}-C'est une repr\u00e9sentation de Gen\u00e8ve,\r\n\r\n09:59:19:18  09:59:22:12\r\n{\\an1}et les b\u00e2timents en rouge\r\n\r\n09:59:22:14  09:59:25:22\r\n{\\an1}ont \u00e9t\u00e9 construits\r\npar les saisonniers.\r\n\r\n09:59:26:07  09:59:29:15\r\n{\\an1}-Palexpo, centres commerciaux,\r\nentreprises c\u00e9l\u00e8bres,\r\n\r\n09:59:29:17  09:59:32:10\r\n{\\an1}b\u00e2timents universitaires, etc.\r\n\r\n09:59:32:11  09:59:37:02\r\n{\\an1}Presque tous les grands \u00e9quipements\r\nurbains existent gr\u00e2ce \u00e0 eux.\r\n\r\n09:59:37:19  09:59:41:05\r\n{\\an1}-On voit\r\nl'H\u00f4pital cantonal de Gen\u00e8ve,\r\n\r\n09:59:41:07  09:59:45:02\r\n{\\an1}c'est l'un des endroit\r\no\u00f9 j'ai travaill\u00e9 comme saisonnier.\r\n\r\n09:59:45:11  09:59:48:03\r\n{\\an1}-Arriv\u00e9 d'Espagne\r\nau d\u00e9but des ann\u00e9es 80,\r\n\r\n09:59:48:05  09:59:52:00\r\n{\\an1}Jesus Gomez a travaill\u00e9\r\n7 ans comme saisonnier,\r\n\r\n09:59:52:02  09:59:54:21\r\n{\\an1}avant d'obtenir un permis B.\r\n\r\n09:59:54:23  09:59:58:00\r\n{\\an1}Ses sentiments sont m\u00eal\u00e9s\r\nen repensant \u00e0 cette p\u00e9riode.\r\n\r\n09:59:58:10  10:00:00:09\r\n{\\an1}-D'un c\u00f4t\u00e9, la fiert\u00e9,\r\n\r\n10:00:00:11  10:00:02:08\r\n{\\an1}car la construction\r\n\r\n10:00:02:10  10:00:05:03\r\n{\\an1}est un joli m\u00e9tier.\r\n\r\n10:00:05:05  10:00:09:04\r\n{\\an1}Et d'un autre c\u00f4t\u00e9,\r\nla souffrance qu'on a v\u00e9cue.\r\n\r\n10:00:09:06  10:00:11:19\r\n{\\an1}Les conditions de travail dures.\r\n\r\n10:00:12:06  10:00:14:13\r\n{\\an1}-Conditions de travail et de vie,\r\n\r\n10:00:14:15  10:00:17:10\r\n{\\an1}le regroupement familial\r\nn'\u00e9tait pas autoris\u00e9.\r\n\r\n10:00:17:11  10:00:20:00\r\n{\\an1}Sa femme a \u00e9t\u00e9 plusieurs ann\u00e9es\r\nclandestine a Gen\u00e8ve,\r\n\r\n10:00:20:02  10:00:22:12\r\n{\\an1}et leur fils \u00e9tait rest\u00e9 en Espagne.\r\n\r\n10:00:22:14  10:00:25:01\r\n{\\an1}Une r\u00e9alit\u00e9 v\u00e9cue\r\npar des milliers de familles.\r\n\r\n10:00:25:11  10:00:28:03\r\n{\\an1}-On pr\u00e9sente des lettres, des photos,\r\n\r\n10:00:28:05  10:00:31:00\r\n{\\an1}comment les gens ont v\u00e9cu avec \u00e7a.\r\n\r\n10:00:31:02  10:00:33:18\r\n{\\an1}Ce qu'on appelait\r\nles enfants de l'ombre.\r\n\r\n10:00:33:20  10:00:36:17\r\n{\\an1}Des enfants qui vivaient\r\ndans la clandestinit\u00e9\r\n\r\n10:00:36:18  10:00:40:07\r\n{\\an1}car pas autoris\u00e9s \u00e0 \u00eatre en Suisse,\r\nmais pourtant ici.\r\n\r\n10:00:40:08  10:00:42:09\r\n{\\an1}-On savait que quand t'as pas\r\n\r\n10:00:42:11  10:00:45:03\r\n{\\an1}de droits, tu fermes ta gueule.\r\n\r\n10:00:45:05  10:00:48:21\r\n{\\an1}On essayait d'\u00eatre discrets.\r\n\r\n10:00:48:23  10:00:54:23\r\n{\\an1}On essayait de jouer de l'accord\u00e9on,\r\nde chanter, etc.\r\n\r\n10:00:55:01  10:01:01:11\r\n{\\an1}De vivre une vie normale,\r\nsans trop se pr\u00e9occuper de \u00e7a.\r\n\r\n10:01:02:18  10:01:05:11\r\n{\\an1}-Une vie rude, d\u00e9di\u00e9e au travail.\r\n\r\n10:01:05:13  10:01:08:11\r\n{\\an1}Des conditions de logement\r\nparfois insalubres.\r\n\r\n10:01:08:12  10:01:11:05\r\n{\\an1}Pour l'\u00e9conomie suisse,\r\nle statut de saisonnier\r\n\r\n10:01:11:07  10:01:14:09\r\n{\\an1}devait satisfaire\r\nles besoins en main-d'oeuvre,\r\n\r\n10:01:14:11  10:01:18:02\r\n{\\an1}tout en \u00e9vitant l'installation\r\ndurable de ces travailleurs.\r\n\r\n10:01:18:04  10:01:19:18\r\n{\\an1}Beaucoup sont rest\u00e9s.\r\n\r\n10:01:21:03  10:01:24:09\r\n{\\an1}-Une exposition \u00e0 voir jusqu'au\r\n24 novembre au Commun, \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n10:01:24:11  10:01:27:10\r\n{\\an1}C'est la fin de ce journal,\r\nmerci de l'avoir suivi.\r\n\r\n10:01:27:11  10:01:30:04\r\n{\\an1}Maria Mettral nous rejoint\r\npour la m\u00e9t\u00e9o,\r\n\r\n10:01:30:06  10:01:36:14\r\n{\\an1}et \"ABE\" nous dira de ne pas nous\r\nfier \u00e0 la couleur des olives.\r\n\r\n10:01:36:16  10:01:39:11\r\n{\\an1}Excellente soir\u00e9e.\r\n\r\n10:01:39:13  10:01:42:09\r\n{\\an1}Sous-titrage SWISSTXT\r\nA.Soto Moreno, S.Vuissoz, M.Pisino,\r\nY.Methenitis, R.Robert\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT053978\r\nDate de transcription : 07-NOV-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:00 > 0:00:04) [78%] : \r\nOui, il para\u00eet que beaucoup espagnol ah bon oui pas qu'il est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:01:16 > 0:02:01) [94%] : \r\nBonsoir \u00e0 toutes, bonsoir \u00e0 tous et bienvenue, nous sommes en Direct, il est 19 heures 30 c'est oui au mariage pour tous, l'\u00c9glise protestante soutient les unions civiles homosexuelles \u00e0 une large majorit\u00e9 et \u00e7a me r\u00e9jouit Pasteur Carolina Costa bonsoir, bonsoir, merci d'\u00eatre avec nous la vague verte de cet Automne n'a pas dissuad\u00e9 les Suisses de s'acheter des voitures, beaucoup de voitures, les ventes ont m\u00eame augment\u00e9 de pr\u00e8s de 15 pourcent en octobre par rapport \u00e0 l'an dernier la voiture Renault n'aurait pas besoin pour consulter une plateforme romande offrent des consultations m\u00e9dicales par t\u00e9l\u00e9phone, c'est moins cher et on verra ce qu'il faut en penser avec vous Karim Boubaker, bonsoir, bonsoir, vous \u00eates le m\u00e9decin cantonal Vaudois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:02:02 > 0:02:11) [96%] : \r\nLe reportage ce soir nous emm\u00e8ne au coeur de l'Amazonie dans une tribu indienne de cette jungle menac\u00e9e par la d\u00e9forestation, c'est le grand format de ce journal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:02:14 > 0:02:25) [91%] : \r\nLes saisonniers n'avaient pas le droit de s'installer en Suisse dit faire venir leur famille, ils ont construit ce pays, leurs enfants et petits-enfants sont la Suisse d'aujourd'hui, une Exposition \u00e9mouvante leur rend hommage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:02:27 > 0:02:40) [98%] : \r\nC'est la premi\u00e8re \u00e9glise nationale \u00e0 faire ce pas les protestants de Suisse disent oui au mariage civil pour les couples de m\u00eame sexe, une d\u00e9cision qui marque un tournant dans l'histoire des \u00e9glises protestantes Jean-Marc Heuberger.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:02:41 > 0:03:04) [97%] : \r\nC'est son combat Gottfried Locker, pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration suisse des \u00e9glises protestantes a gagn\u00e9 le Bernois a convaincu les repr\u00e9sentants des \u00e9glises cantonales de soutenir le mariage civil pour les couples de m\u00eame sexe au terme d'un d\u00e9bat de pr\u00e8s de 3 heures \u00e0 huis clos, l'assembl\u00e9e des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s dit oui au mariage civil pour tous par 45 voix contre 10 et 4 abstentions.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:03:06 > 0:03:16) [91%] : \r\nC'\u00e9tait une journ\u00e9e assez importante pour notre \u00c9glise, c'\u00e9tait le signal tr\u00e8s clair vis-\u00e0-vis des couples homosexuels, vous faites partie int\u00e9grale de North r\u00e9glisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:17 > 0:03:33) [95%] : \r\n\u00e0 la base de l'\u00e9glise, une centaine de pasteurs et quelque 6000 fid\u00e8les avaient pourtant fait entendre leur opposition, signant appel et autre p\u00e9tition contre le mariage homosexuel qui est, selon eux, en d\u00e9saccord avec le message de la Bible, ce soir, les perdants sont am\u00e8res.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:33 > 0:03:46) [75%] : \r\nLe propre chanter SMOS Le protestantisme refait ce qu'il a fait depuis 100 ans, ils mettent horoscope mortes, mortes creux, il s'adapte au mainstream Light Hortefeux mainstream Etecsa elle, mais cela ne lui a pas servi, il est en train de dispara\u00eetre, M..\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:03:47 > 0:03:48) [67%] : \r\nOn quand m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:49 > 0:04:01) [95%] : \r\nLe Parlement f\u00e9d\u00e9ral n'a pas encore tranch\u00e9 sur le mariage pour tous, exig\u00e9 par les organisations homosexuelles et plusieurs partis politiques, certains protestants romands estiment que l'\u00e9glise aurait d\u00fb attendre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:04:02 > 0:04:21) [92%] : \r\n\u00e0 Gen\u00e8ve, il y a un \u00e9quilibre assez subtile entre l'\u00c9glise et l'\u00c9tat, et je ne pense pas que ce soit forc\u00e9ment \u00e0 l'\u00e9glise de donner le la sur, dans le fond la la prise de position que l'\u00c9tat doit prendre cette palette \u00e0 prendre ses responsabilit\u00e9s, ce sera au vu de la d\u00e9cision que l'\u00c9tat prendra que l'\u00c9glise devra ensuite prendre ses responsabilit\u00e9s pastorales.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:04:21 > 0:04:33) [97%] : \r\nPas de d\u00e9cision par contre sur le mariage religieux des couples homosexuels chaque \u00e9glise cantonale d\u00e9cidera elle- m\u00eame si elle souhaite ou non b\u00e9nir les couples de m\u00eame sexe \u00e0 l'avenir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:04:34 > 0:04:44) [88%] : \r\nCarolina Costa, vous \u00eates Pasteur \u00e0 Gen\u00e8ve, vous occupez notamment des des fid\u00e8les les plus jeunes de la communaut\u00e9 LGBT aussi ici \u00e0 Gen\u00e8ve, j'imagine que pour vous, ces r\u00e9jouissances qui va se passer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:04:44 > 0:05:05) [93%] : \r\nOui, il se trouve que ce soit en ce moment m\u00eame o\u00f9 nous parlons, \u00e0 100 m\u00e8tres d'ici, autant de Plainpalais il y a une trentaine de jeunes qui sont rassembl\u00e9s autour de cette, ce groupe de rassemblement de l'antenne LGBT il et je pense qu'ils sont heureux, parce que chez eux, \u00e7a va \u00eatre un impact Direct, ils vont enfin pouvoir recevoir cette b\u00e9n\u00e9diction sur des projets de vie des projets d'amour en fait qu'ils vivent et que cette fois l'\u00c9glise va pleinement leur reconna\u00eetre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:05:05 > 0:05:14) [87%] : \r\nParce que l'\u00c9glise protestante l\u00e0 a dit oui au concept de mariages homosexuels au niveau suisse civil mais chaque canton, chaque \u00e9glise cantonales pourra faire ce qu'elle veut, ensuite, vous avez l'impression que \u00e7a va quand m\u00eame aller dans ce sens-l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:05:14 > 0:05:50) [92%] : \r\nAlors, c'est \u00e0 dire que c'est \u00e7a qui est int\u00e9ressant dans notre tradition, c'est que c'est tr\u00e8s d\u00e9mocratique, en fait, c'est la Suisse un est inspir\u00e9 de ce projet d\u00e9mocratique dans les \u00e9glises et donc chaque canton va effectivement pouvoir statuer \u00e0 Gen\u00e8ve dans quelques semaines, nous allons aussi d\u00e9battre de cette question, mais d'une mani\u00e8re non clivante fait parce que l'id\u00e9e, c'est que nous puissions, au moins dans chaque \u00e9glise pouvoir r\u00e9pondre \u00e0 une demande, si elle se pr\u00e9sente \u00e0 nous ensuite chacun, on peut entendre que des des personnes sont moins \u00e0 l'aise avec \u00e7a et que chacun doit avoir sa place et ceux qui sont \u00e0 l'aise et ceux qui le sont moins, mais au moins ceux qui sont, qui le sont \u00e0 l'aise et en ce qui me concerne, par exemple dans ma communaut\u00e9 je pourrai enfin pasteurs allemands celles et ceux qui le demanderont.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:05:50 > 0:05:58) [94%] : \r\nOn a entendu les opposants tout \u00e0 l'heure, certains disent que vous trahissez l'enseignement de la Bible, d'autres disent que vous \u00eates en train de dispara\u00eetre dans l'air du temps, en quelque sorte qu'est-ce que vous r\u00e9pondez.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:05:58 > 0:06:41) [93%] : \r\nEh bien moi je pense que je pense qu'en fait notre \u00e9glise a toujours \u00e9t\u00e9 comme \u00e7a, c'est dans l'ADN de l'identit\u00e9 r\u00e9form\u00e9e que d'\u00eatre dans son temps, en fait, les r\u00e9formateurs ont fait une r\u00e9forme parce qu'un moment donn\u00e9 il y avait aussi l'humanisme et il y avait des sciences qui avan\u00e7ait, c'est la m\u00eame chose aujourd'hui, donc moi je pense au contraire que notre site notre identit\u00e9, c'est d'autres Reconna\u00eetre diff\u00e9rentes autorit\u00e9s, bien s\u00fbr, l'autorit\u00e9 de la Bible, mais aussi l'autorit\u00e9 de l'\u00c9tat, l'autorit\u00e9 des avanc\u00e9es scientifiques et caetera, donc on progresse alors le d\u00e9clin, il vient de multiples de multiples facteurs, et pas uniquement d'un facteur comme celui-ci, moi je pense au contraire que nous avons envoy\u00e9 aujourd'hui un signal aussi pour peut-\u00eatre rejoindre des personnes qui pensaient qu'ils n'avaient pas leur place dans une tradition spirituelle et dont en particulier la n\u00f4tre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:06:41 > 0:06:48) [87%] : \r\nLes \u00e9vang\u00e9liques sont et restent oppos\u00e9s \u00e0 un mariage pour tous, mais dans votre \u00e9glise r\u00e9form\u00e9e, ce que vous allez vous allez perdre des fid\u00e8les en.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:06:48 > 0:07:24) [91%] : \r\nC'est peut-\u00eatre le, c'est peut-\u00eatre possible, mais je crois moi \u00e0 l'inverse, que nous allons retrouver beaucoup de personnes parce que peut-\u00eatre, moi j'ai re\u00e7u \u00e9norm\u00e9ment signaux depuis moi- m\u00eame de il y a 2 jours, j'ai publi\u00e9 un long texte sur les r\u00e9seaux sociaux et j'\u00e9tais \u00e9bloui par le nombre de partager le nombre de personnes qui me remerciait des gens qui sortent de l'ombre et je pense qu'en fait de mon nombreuses personnes vont sortir de l'ombre, je pense notamment \u00e0 une, un couple de femmes que j'ai rencontr\u00e9s, qui s'est cach\u00e9 depuis des ann\u00e9es et qui m'a dit mais si un jour \u00e7a sort, on pourra peut-\u00eatre enfin se r\u00e9v\u00e9ler, donc c'est vraiment des signaux qui sont pour le le bien- \u00eatre de ces personnes pour qu'elles puissent enfin \u00eatre ce qu'elles sont et et que nous puissions nous r\u00e9jouir de de l'amour qu'elle vive c'est \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:07:24 > 0:07:27) [94%] : \r\nVous r\u00e9jouir, vous allez leur donner la b\u00e9n\u00e9diction bient\u00f4t.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:07:27 > 0:07:34) [91%] : \r\nJ'esp\u00e8re, j'esp\u00e8re pouvoir le faire, l'\u00e9glise le d\u00e9cidera, mais je pense qu'on est dans un vraiment dans un monde d'accompagnement enfin de de ces projets de vie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:07:34 > 0:07:59) [93%] : \r\nCarolina Costa merci beaucoup, merci \u00e0 vous, merci, c'est un chiffre qui d\u00e9fie ce qu'on a appel\u00e9 la vague verte politique les nouvelles immatriculations de voitures en Suisse ont augment\u00e9 de 14,5 pourcent en octobre par rapport \u00e0 l'an dernier au moment donc toujours plus de voitures en Suisse mais c'est important, la part des motorisations alternatives a quasiment doubl\u00e9, Nicolas Berre et Thierry Cl\u00e9mence.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:08:01 > 0:08:16) [92%] : \r\nCet Automne, les voitures se sont vendues comme des petits pains, en Suisse, le barom\u00e8tre des ventes, ce sont les nouvelles immatriculations plus 14,5 pourcent par rapport au m\u00eame mois d'octobre, l'ont pass\u00e9 plus de 26000 nouveaux v\u00e9hicules, \u00e7a s'explique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:08:16 > 0:08:39) [91%] : \r\n2 raisons principales \u00e0 cette augmentation, la 1\u00e8re c'est que l'ann\u00e9e pass\u00e9e \u00e0 la m\u00eame p\u00e9riode, beaucoup de v\u00e9hicules n'avait pas encore pass\u00e9 les homologations VLT P nous pourrions donc mais pas livr\u00e9s cette ann\u00e9e, ce n'est pas le cas et la 2\u00e8me raison, c'est que les importateurs et le march\u00e9 pr\u00e9pare \u00e0 l'arriv\u00e9e de nombreuses nouveaut\u00e9s au d\u00e9but de l'ann\u00e9e prochaine, notamment dans les technologies alternatives et font des offres int\u00e9ressantes sur les v\u00e9hicules en stock.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:08:40 > 0:09:21) [94%] : \r\nLes chiffres sont int\u00e9ressants effectivement sur les plus de 252000 voitures vendues depuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e, la proportion des mod\u00e8les alternatifs atteint presque 12 pourcent un score quasi doubl\u00e9 par rapport \u00e0 2018, passer \u00e0 l'alternatifs, l'id\u00e9e fait donc son chemin dans cette cat\u00e9gorie, on trouve, vous le voyez sur ce graphique, les voitures \u00e0 gaz plus 37 pourcent les voitures hybrides, l\u00e0 c'est une explosion pr\u00e8s de 400 40 pourcent et on embraye avec la voiture \u00e9lectrique pure, l\u00e0 c'est une augmentation de plus de 100 45 pourcent, voil\u00e0 pour le constat chiffr\u00e9, constat de la rue maintenant, comment expliquer que, malgr\u00e9 la r\u00e9cente prise de conscience \u00e9cologique, on continue \u00e0 vendre beaucoup de voitures.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:09:22 > 0:09:31) [97%] : \r\nC'est assez paradoxal, alors m\u00eame que la Suisse et l'avant- garde sur certains plans, on va dire par rapport au climat et surtout des voitures qui sont assez polluantes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:09:31 > 0:09:38) [91%] : \r\nEt puis les taux d'int\u00e9r\u00eat sont ceux qui sont notamment pour les leasing etc, les gens en profitent est-ce d\u00fb \u00e0 la richesse est-ce d\u00fb en.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:09:38 > 0:09:45) [85%] : \r\nQuoi, \u00e0 une prise de conscience qui n'est pas suffisamment profonde \u00e0 voir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:09:46 > 0:09:53) [94%] : \r\nEn tout cas avec plus de 6 millions de v\u00e9hicules, la Suisse d\u00e9cid\u00e9ment reste un eldorado pour les vendeurs de voitures.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:09:54 > 0:10:10) [93%] : \r\nC'est peut-\u00eatre l'avenir de la m\u00e9decine, un simple t\u00e9l\u00e9phone peut d\u00e9sormais remplacer les longues attentes au cabinet m\u00e9dical ou l'h\u00f4pital, la premi\u00e8re plateforme ind\u00e9pendante de m\u00e9decine \u00e0 distance ou t\u00e9l\u00e9m\u00e9decine vient de d\u00e9marrer en Suisse romande, les patients consultent par t\u00e9l\u00e9phone, Delphine, y en aura.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:10:13 > 0:10:25) [95%] : \r\nUne toux persistante qui n\u00e9cessite une consultation m\u00e9dicale, cette femme n'ira pas chez son Docteur non, elle se rend sur un site internet et r\u00e9pond \u00e0 un questionnaire au bout du questionnaire un vrai m\u00e9decin qui \u00e9tudie son cas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:10:25 > 0:10:48) [86%] : \r\nCette patiente a une angine, elle a les crit\u00e8res pour effectuer un examen compl\u00e9mentaire qui est un affreux-t-il gorge pour savoir si c'est une angine \u00e0 streptocoques c'est le pharmacien qui est pas faire l'examen selon une demande ce que je vais lui envoyer et en fonction de \u00e7a je g\u00e9n\u00e8re tr\u00e8s l'ordonnance avec ou sans lentille.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:10:49 > 0:11:04) [97%] : \r\nVoici le concept de la premi\u00e8re plate-forme de t\u00e9l\u00e9consultation suisse une initiative ind\u00e9pendante, de m\u00e9decins, en partenariat avec des pharmaciens, \u00e7a co\u00fbte 39 francs et c'est rembours\u00e9 par les caisses maladie un gain d'argent et de temps pour le patient, vis\u00e9 par la plateforme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:11:05 > 0:11:18) [86%] : \r\nC'est un patient donc relativement jeunes actifs qui n'arrive pas \u00e0 joindre son m\u00e9decin traitant et qui a un probl\u00e8me m\u00e9dical sans n\u00e9cessaire crit\u00e8re de gravit\u00e9 mais qui m'm\u00eame r\u00e9ponse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:11:19 > 0:11:30) [94%] : \r\nJusqu'ici en Suisse, la t\u00e9l\u00e9consultation se limiter \u00e0 des services sp\u00e9cifiques comme la dermatologie des applications d\u00e9velopp\u00e9es par les h\u00f4pitaux universitaires ou des services affili\u00e9s aux assurances- maladie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:11:31 > 0:11:47) [93%] : \r\nC'est une offre compl\u00e9mentaire qui vient s'inscrire dans ce que les assureurs maladie propose d\u00e9j\u00e0 avec leurs mod\u00e8les alternatifs d'assurance de de t\u00e9l\u00e9m\u00e9decine et on voit \u00e7a dans une assez bonne oeil parce que la concurrence pousse \u00e0 l'innovation, donc c'est plut\u00f4t bien quand on ne peut accueillir des nouveaux acteurs dans un domaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:11:48 > 0:11:56) [98%] : \r\nCes consultations 2,0 pourraient contribuer \u00e0 r\u00e9gler quelques probl\u00e8mes que conna\u00eet le syst\u00e8me de sant\u00e9 suisse \u00e0 l'\u00e9tranger, cela a d\u00e9j\u00e0 fait ses preuves.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:11:57 > 0:12:10) [98%] : \r\nLorsque les services de t\u00e9l\u00e9consultation sont de qualit\u00e9 et permettent justement de faire un bon tri de savoir qui peut rester \u00e0 la maison qui doit aller chez le m\u00e9decin, on \u00e9vite des consultations m\u00e9dicales et \u00e7a permet des \u00e9conomies.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:12:11 > 0:12:17) [94%] : \r\nLa plate-forme fonctionne depuis une semaine, uniquement en Suisse romande, elle devrait bient\u00f4t couvrir toute la Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:12:18 > 0:12:22) [89%] : \r\nKarim Boubaker en tant que m\u00e9decin cantonal, est ce que vous approuvez ce genre de projet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:12:23 > 0:12:53) [91%] : \r\nAlors \u00e9coutez, je crois que c'est pas approuver ou non, je pense qu'on doit prendre acte il y a une nouvelle type de prestation, prestation c'est vrai qui existait sous certaines formes, mais qui maintenant ont l'Avantage de passer par par l'Internet mannequin un questionnaire et on va devoir suivre finalement la satisfaction et des clients, voir un peu, s'il y a des probl\u00e8mes ou non mais disons comme comme on l'a vu dans le sujet dans un des sujets pr\u00e9c\u00e9dents la m\u00e9decine doit aussi s'adapter \u00e0 l'air du temps.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:12:53 > 0:13:00) [90%] : \r\nEst ce que vous, lorsque vous avez fait vos \u00e9tudes de m\u00e9decine, vous avez dit vous avez travailler dans un bureau, r\u00e9pondre aux gens par t\u00e9l\u00e9phone z'auriez poursuivi dans cette voie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:13:00 > 0:13:21) [93%] : \r\nAlors je pense pas non, je pense que si on est m\u00e9decin, si on est humaniste, puis on a besoin du contact avec avec le patient et heureusement ce ce type de contact va rester en tout cas, nous on va tout faire pour qu'une m\u00e9decine avec un contact Direct existe, mais comme je l'ai dit tout \u00e0 l'heure, je pense que ce besoin existe aussi, il faudra il faut iraient pondre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:13:21 > 0:13:26) [88%] : \r\n\u00e7a pr\u00e9figure la suite peut-\u00eatre des robots qui nous r\u00e9pondent la Intelligence artificielle, c'est d\u00e9j\u00e0 l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:13:27 > 0:13:52) [94%] : \r\nAlors \u00e9coutez les robots, l'Intelligence artificielle, c'est vrai qu'on en parle depuis pas mal d'ann\u00e9es elle va nous aider, je pense, c'est d\u00e9j\u00e0 une sorte d'Intelligence artificielle que d'utiliser des algorithmes comme comme on le fait sur ce type de de de prestations que vous avez montr\u00e9, mais de l\u00e0, avoir vraiment quelqu'un qui remplace le m\u00e9decin je pense pas que ce sera que vous et moi, on vivra \u00e7a voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:13:52 > 0:13:57) [86%] : \r\nPar contre, les assurances maladie, elles m'ont pouss\u00e9 pour ce genre de projet-l\u00e0, c'est beaucoup moins cher par t\u00e9l\u00e9phone.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:13:58 > 0:14:32) [93%] : \r\nAlors c'est c'est vrai que c'est toute une frange de pathologies, probl\u00e8me qui peut finalement n'avoir besoin que d'une consultation assez simple d'un lien Direct entre le m\u00e9decin et la pharmacie et puis finalement, le patient est satisfait pour avoir discut\u00e9 avec les personnes qui sont \u00e0 l'initiative de cette, de cette plateforme on voit bien qu'ils sont tr\u00e8s bien pr\u00e9par\u00e9s par rapport au au pathologies graves aux urgences, etc, et eux ne vont assumer que ce type de situation qu'on appelle g\u00e9n\u00e9ralement m\u00e9decine de la bobologie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:14:32 > 0:14:36) [93%] : \r\nMerci beaucoup, Karim Boubaker, vous \u00eates m\u00e9decin cantonal Vaudois merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:14:36 > 0:14:37) [99%] : \r\nJe vous en prie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:14:38 > 0:15:11) [92%] : \r\nLes \u00e9l\u00e8ves vois dou\u00e9s en sport, musique, non, \u00e7a n'est pas le sujet qui vient maintenant on va parler de Lausannois c'est sur Lausanne o\u00f9 150 \u00e0 200 employ\u00e9es des m\u00e9tiers de la sant\u00e9 se sont r\u00e9unis en fin d'apr\u00e8s- midi, ils ont re\u00e7u le soutien de Pierre-Yves Maillard, l'ancien conseiller d'\u00c9tat, qui est d\u00e9sormais actif en tant que pr\u00e9sident de l'Union syndicale suisse les employ\u00e9es DMS de soins \u00e0 domicile et d'h\u00f4pitaux r\u00e9gionaux r\u00e9clament de meilleurs salaires, si les n\u00e9gociations n'avancent pas, les syndicats menacent de lancer une gr\u00e8ve.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:15:13 > 0:15:29) [88%] : \r\nEt les voici ces \u00e9l\u00e8ves Genevois dou\u00e9s en sport en musique ou on danse, ils verront leur programme scolaire all\u00e9g\u00e9 500 jeunes suivent la fili\u00e8re sports- \u00e9tudes, elle va \u00e9voluer pour mieux reconna\u00eetre l'apport \u00e9ducatif des activit\u00e9s extra- scolaires Alain peine tutsi et Jo\u00ebl Boissard.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:15:31 > 0:15:38) [92%] : \r\n5 heures 30 ce matin comme chaque mardi, les jeunes sportifs arrivent \u00e0 la patinoire 45 minutes pour se changer s'\u00e9chauffer la journ\u00e9e promet d'\u00eatre long.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:15:39 > 0:15:49) [72%] : \r\nPas trop dur c'est nom alors savez tout on retourne apr\u00e8s les l'entra\u00eenement va directement \u00e0 l'\u00e9cole ne souvent quand les cours.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:15:50 > 0:16:05) [96%] : \r\n\u00e0 Gen\u00e8ve, ils sont plus de 500 \u00e0 faire partie de la fili\u00e8re sports- Arts \u00e9tudes c'est 1,3 pourcent de la totalit\u00e9 des \u00e9l\u00e8ves du secondaire et du secondaire sup\u00e9rieur \u00e0 Berne c'est pr\u00e8s de 1,6 pourcent sans doute gr\u00e2ce au Centre national du sport, de Macolin les autres cantons sont entre 1 et 1,4 pour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:16:07 > 0:16:26) [91%] : \r\nCette fili\u00e8re sports- Arts \u00e9tudes Dolan 15 ans l'a rejoint il y a 3 ans pour y acc\u00e9der, il a d\u00fb attester d'un niveau r\u00e9gional ou national dans son sport et atteindre les objectifs fix\u00e9s par son club aujourd'hui c'est 9 heures d'entra\u00eenement sont diss\u00e9min\u00e9s le matin avant l'\u00e9cole, ou le soir apr\u00e8s les cours, parfois aussi \u00e0 midi, il faut y ajouter encore 2 matchs, une organisation qui n'est pas jug\u00e9e optimale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:16:26 > 0:16:40) [73%] : \r\nSi on compare avec la seule Mannix, ils ont dit sport du une en forfait en une journ\u00e9e de de cours au d\u00e9nigrement de requiert alors qu'on a vraiment dit d\u00e9couvrent tellement normaux, comme moi, parce que l'\u00e9tudiant et on son apr\u00e8s avec.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:16:42 > 0:16:57) [95%] : \r\nM\u00eame constat du c\u00f4t\u00e9 du d\u00e9partement de l'Instruction publique qui a annonc\u00e9 ce matin une refonte de la fili\u00e8re concr\u00e8tement pour les \u00e9l\u00e8ves du secondaire, cela veut dire qu'il y aura notamment 4 apr\u00e8s- midi sans \u00e9cole pour s'entra\u00eener moins de cours mais une meilleure reconnaissance des valeurs \u00e9ducatives du sport ou de l'art.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:16:57 > 0:17:15) [93%] : \r\nM\u00eame son deviendra peut-\u00eatre pas un musicien professionnel, un danseur professionnel ou un sportif professionnel on apprend beaucoup de choses avec ce type d'activit\u00e9, on apprend \u00e0 s'organiser, on apprend, vous l'avez dit \u00e0 perdre, on apprend aussi \u00e0 gagner, on apprend \u00e0 g\u00e9rer ses \u00e9motions, donc en fait c'est un plus pour le parcours d'un jeune espoir je crois qu'il faut le reconna\u00eetre, \u00e7a permet \u00e0 des jeunes \u00e0 terme qui soit \u00e9quilibr\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:17:16 > 0:17:22) [95%] : \r\nLa r\u00e9forme devrait faciliter la vie de ces jeunes qui cumulent parfois jusqu'\u00e0 50 heures par semaine entre l'\u00e9cole et leur passion.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:17:24 > 0:17:42) [92%] : \r\nVoici le grand format de ce journal nous emm\u00e8ne au Br\u00e9sil dans la jungle amazonienne les incendies avait cr\u00e9\u00e9 un \u00e9moi plan\u00e9taire cet \u00e9t\u00e9 vous avait valu de vives critiques au pr\u00e9sident br\u00e9silien, nos envoy\u00e9s sp\u00e9ciaux Serge Ch\u00e9rioux et Stephen MOSSAZ se sont rendus dans l'\u00c9tat de Rond\u00f4nia, l'un des plus touch\u00e9s par les incendies.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:17:46 > 0:17:51) [98%] : \r\nAu coeur de l'Amazonie, le village Panorama o\u00f9 vit le peuple Karipuna.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:17:52 > 0:17:58) [97%] : \r\nCette tribu indig\u00e8ne voit son territoire prot\u00e9g\u00e9, \u00eatre toujours plus envahi par les trafiquants de bois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:17:58 > 0:18:16) [85%] : \r\nAttire maquis m\u00eame c'est \u00e7a, ils sont arriv\u00e9s tr\u00e8s tr\u00e8s pr\u00e8s, cette ann\u00e9e, on peut voir les premi\u00e8res traces de leur pr\u00e9sence \u00e0 30 minutes d'ici, on \u00e9tait prisonniers encercl\u00e9 car on ne pouvait circuler autour du village moi que \u00e7a en a tout le reste de la zone \u00e9tait occup\u00e9e, pourquoi pas, d'une page et.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:18:17 > 0:18:25) [98%] : \r\nSelon Andr\u00e9 ces invasions ill\u00e9gales ont saccag\u00e9 80 pourcent du territoire Karipuna et tous les membres de la tribu craignent pour leur vie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:18:26 > 0:18:40) [87%] : \r\nO\u00f9 il est bien, mais j'ai tr\u00e8s peur parce que je suis constamment menac\u00e9 en ville il n'arr\u00eate pas de dire ce qu'ils veulent me faire la peau \u00e0 qui, apr\u00e8s avoir r\u00e9gl\u00e9 mon compte, ils viendront ici pour ex\u00e9cuter tout le monde dans le village.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:18:40 > 0:18:41) [76%] : \r\nOui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:18:42 > 0:19:07) [96%] : \r\nAndr\u00e9 nous emm\u00e8ne dans une zone incendi\u00e9e cet \u00e9t\u00e9 les troncs, les plus pr\u00e9cieux ont \u00e9t\u00e9 emport\u00e9s, le reste est r\u00e9duit en cendres ce type d'invasion n'est pas un ph\u00e9nom\u00e8ne nouveau, mais pour Andr\u00e9 la situation s'est empir\u00e9e depuis l'arriv\u00e9e au pouvoir de j'allais dire Bolsonaro son discours en faveur de l'exploitation de la for\u00eat amazonienne inciterait les d\u00e9fricheurs ill\u00e9gaux \u00e0 s'emparer de nouveaux terrains c'est dire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:19:07 > 0:19:22) [88%] : \r\nQue je n'ai jamais all\u00e9 les voir directement des frais, du coup, on ne peut que les d\u00e9noncer, en prenant des photos, en les localisant par le bruit et en les espionnant mais jamais en les confrontant parce que vu la mani\u00e8re dont ils nous menacent on ne peut qu'imaginer le pire, \u00e7a ne va au complot.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:19:22 > 0:19:29) [95%] : \r\nEntre la zone est aujourd'hui laiss\u00e9e \u00e0 l'abandon, car les responsables de ces feux ont \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9s et mis en prison.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:19:32 > 0:19:38) [99%] : \r\nDans la r\u00e9gion, les membres des ONG de d\u00e9fense de l'environnement sont aussi la cible d'attaques physiques et verbales.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:19:39 > 0:19:49) [96%] : \r\nLe pr\u00e9sident br\u00e9silien a m\u00eame insinu\u00e9 que ce sont eux qui avaient provoqu\u00e9 les incendies pour attirer l'attention sur la suspension des fonds destin\u00e9s \u00e0 pr\u00e9server la for\u00eat tropicale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:19:49 > 0:19:50) [79%] : \r\nNon, non, non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:19:51 > 0:20:17) [89%] : \r\n\u00e0 Rondonia \u00e0 6 mois, c'est l'endroit o\u00f9 l'on tue le plus, pour des questions agraires et environnementales Susak c'est difficile de dire que la situation s'est empir\u00e9e avec ce nouveau gouvernement, parce qu'on peut constater, c'est que les personnes ne se cachent plus une vaso, il y a toujours eu des menaces ces invasions sur des Terres prot\u00e9g\u00e9es de la corruption des institutions environnementales, mais ceux qui agissaient dans l'ombre, agissent aujourd'hui en plein jour dans ces monstres.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:20:19 > 0:20:26) [95%] : \r\nLes incendies en amazonie sont tr\u00e8s souvent provoqu\u00e9s pour transformer la for\u00eat en zones de culture et d'\u00e9levage de bovins.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:20:28 > 0:20:35) [95%] : \r\nPour beaucoup de petits propri\u00e9taires, comme la famille Caldas ma\u00eetre le feu mais de mani\u00e8re contr\u00f4l\u00e9e est un mal n\u00e9cessaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:20:35 > 0:20:50) [91%] : \r\nPourtant, comment ne peut pas planter au milieu des troncs il faut br\u00fbler parce qu'on n'a pas d'autre moyen, on a tr\u00e8s peu d'argent, on ne peut pas se payer une machine pour d\u00e9fricher, ils disent que \u00e7a existe ce type de machines, mais pas pour les pauvres plan\u00e8te capable Monteil la saison s\u00e8che, touche \u00e0 sa fin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:20:51 > 0:20:55) [99%] : \r\nEt le d\u00e9boisement de la for\u00eat amazonienne a presque doubl\u00e9 par rapport \u00e0 l'ann\u00e9e pass\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:20:57 > 0:21:02) [94%] : \r\nStephen MOSSAZ, vous \u00eates rentr\u00e9 du Br\u00e9sil, c'\u00e9tait votre reportage, donnez-nous un autre de grandeur de la d\u00e9forestation aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:21:02 > 0:21:34) [92%] : \r\nAlors c'est le d\u00e9but de la saison des pluies, au Br\u00e9sil, il reste encore quelques foyers d'incendie et les experts estiment que la d\u00e9forestation pourrait atteindre 10000 kilom\u00e8tres carr\u00e9s, cette ann\u00e9e, c'est une premi\u00e8re depuis 2008 et pour vous faire une id\u00e9e 10000 kilom\u00e8tres carr\u00e9s, c'est un peu plus que la surface totale de la Suisse romande un autre point de comparaison, cela repr\u00e9sente 3900 terrains de football de for\u00eat d\u00e9bois\u00e9s chaque jour Swat s'un peu plus de 160 terrains de football en moins chaque heure.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:21:34 > 0:21:39) [84%] : \r\nCeux qui viennent en a entendu les craintes des Indiens, les violences, c'est une menace tr\u00e8s concr\u00e8te, un tr\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:21:39 > 0:21:59) [92%] : \r\nEh oui, c'est une menace tr\u00e8s concr\u00e8te dans le Nord-Est du Br\u00e9sil en Amazonie, un jeune militant indig\u00e8ne Paulo Paulino a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9 par des trafiquants de bois, c'\u00e9tait vendredi soir dernier, un autre membre de la tribu Guajajara, a \u00e9t\u00e9 bless\u00e9, alors que ces 2 hommes, chercher de l'eau en dehors de leur village.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:21:59 > 0:22:00) [96%] : \r\nMerci beaucoup St\u00e9phane.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:22:02 > 0:22:24) [90%] : \r\n2 ans apr\u00e8s le d\u00e9but du mouvement mis tout et l'affaire Weinstein, une nouvelle affaire de violence sexuelle touche le cin\u00e9ma \u00e0 la crise fran\u00e7aise Ad\u00e8le NL confie \u00e0 Mediapart avoir \u00e9t\u00e9 agress\u00e9e sexuellement lorsqu'elle \u00e9tait plus jeune, ces accusations visent le r\u00e9alisateur de son 1er film Christophe Ruggia, hier soir, Adele NL a expliqu\u00e9 sa prise de parole face \u00e0 la cam\u00e9ra, Julie Evard.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:22:25 > 0:22:36) [87%] : \r\nJe dois le gr\u00e2ce au mouvement mis tout et aux femmes qui ont parl\u00e9 de leur agression sexuelle Cadel NLC rendu compte de la gravit\u00e9 de ce que l'avait v\u00e9cu enfant et qu'il a d\u00e9cid\u00e9 aujourd'hui de parler.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:22:36 > 0:22:57) [91%] : \r\nOn va toujours dit, c'est une responsabilit\u00e9 pour moi parce que je pense que je suis en mesure de le faire parce que je suis pas dans la m\u00eame pr\u00e9carit\u00e9 que la plupart des gens \u00e0 qui \u00e7a arrive, moi j'ai rien \u00e0 gagner, l\u00e0 ce soir, en fait, si ce n'est le fait de dire que je crois, tant les humains, je sais pas comment dire ceci, \u00e7a je crois dans L'Humanit\u00e9, je crois dans le r\u00e9veil possible et c'est pour \u00e7a que je parle.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:22:57 > 0:23:19) [90%] : \r\nC'est sur le plateau de Mediapart Cadel NLA a expliqu\u00e9 hier soir pourquoi elle a parl\u00e9 des violence sexuelles subies par le r\u00e9alisateur Christophe Codjia, il y a 17 ans des attouchements et du harc\u00e8lement sexuel qui se sont produits autour de ce film son 1er film, elle avait entre 12 et 15 ans lui pr\u00e8s de 40 ans, la r\u00e9alisatrice Rebecca Zlotovski, proche de l'actrice r\u00e9agi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:23:21 > 0:23:44) [88%] : \r\nJe trouve que la force en fait de la de la l\u00e2chet\u00e9 de la prise de parole d'Ad\u00e8le Haenel, son courage, sa g\u00e9n\u00e9rosit\u00e9, c'est d'en faire tout de suite \u00e0 un comme vade-mecum elle destine pas en fait ni \u00e0 br\u00fbler en place publique un r\u00e9alisateur n'y a ni \u00e0 porter plainte, c'est-\u00e0-dire ni ni \u00e0 obtenir une r\u00e9paration personnelle de ce moment-l\u00e0, m\u00eame si elle doit l'obtenir d'une mani\u00e8re ou d'une autre date sur le terrain, analytique et mais c'est vraiment \u00e0 \u00e0 cr\u00e9er le d\u00e9bat.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:23:45 > 0:23:53) [97%] : \r\n2 ans apr\u00e8s l'affaire Harvey Weinstein et le mouvement metoo c'est la premi\u00e8re fois en France qu'une actrice prend la parole aux \u00c9tats-Unis.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:23:53 > 0:24:13) [90%] : \r\nLes actrices, les acteurs sont bien davantage, producteur des projets dans lesquels il s'engage, ce qui leur donne plus de libert\u00e9, plus d'autonomie, plus ind\u00e9pendance sur ce terrain-l\u00e0, si bien que c'est aux \u00c9tats-Unis que les femmes ont parl\u00e9, parler de leurs habitants en France, les r\u00e9alisateurs, les producteurs, on a beaucoup de pouvoir, les autres corps de m\u00e9tiers en ont un petit peu moins c'est plus difficile de prendre la parole.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:24:13 > 0:24:27) [93%] : \r\nPar avocat interpos\u00e9, Christophe Ruggia r\u00e9fute les propos d'Ad\u00e8le NL il parle lui d'une histoire d'amour quant \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9 des r\u00e9alisateurs de films dont fait partie, Rebecca Zlotovski elle a d'ores et d\u00e9j\u00e0 lanc\u00e9 une proc\u00e9dure de radiation \u00e0 son encontre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:24:28 > 0:24:50) [93%] : \r\nLe mur de Berlin est tomb\u00e9, il y a 30 ans, ce soir, nous allons nous int\u00e9resser \u00e0 la condition de la femme au moment de la chute du mur, en Allemagne, 90 pour 100 des femmes est-allemandes travaillaient contre 50 pourcent seulement en Allemagne de l'Ouest, 30 ans plus tard, les diff\u00e9rences se sont largement estomp\u00e9es entre les 2 r\u00e9gions, le reportage d'Anne Maillet et S\u00e9bastien Millard.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:24:51 > 0:24:58) [97%] : \r\n\u00e0 75 ans, L\u00e9o Solveig reste une femme tr\u00e8s active aux petits soins pour ses animaux et son potager.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:24:58 > 0:25:01) [99%] : \r\nJ'ai des carottes, des salades \u00e0 manger pour les animaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:25:01 > 0:25:12) [98%] : \r\nL\u00e9o Solveig a travaill\u00e9 toute sa vie en RDA, elle se d\u00e9couvre tr\u00e8s jeune une passion pour l'agriculture et monte en grade dans la hi\u00e9rarchie des coop\u00e9ratives de production agricole.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:25:12 > 0:25:19) [89%] : \r\nAnnie Game nous a, on disait \u00e0 l'\u00e9poque que j'\u00e9tais la plus jeune femme \u00e0 ce poste, je n'ai jamais v\u00e9rifi\u00e9 mais \u00e7a doit \u00eatre vrai l'octobre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:25:19 > 0:25:27) [96%] : \r\nDans les ann\u00e9es 80 alors qu'une femme sur 2 travaille \u00e0 l'ouest, elles sont 92 pourcent \u00e0 exercer un m\u00e9tier en Allemagne de l'Est.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:25:27 > 0:25:44) [90%] : \r\nComme je n'ai \u00e0 l'\u00e9cole d\u00e9j\u00e0 toutes les filles r\u00e9fl\u00e9chissaient \u00e0 ce qu'elles feraient plus tard comme m\u00e9tier parce que toutes les femmes travaillaient \u00e0 l'\u00e9poque, c'\u00e9tait comme \u00e7a, il y avait bien s\u00fbr quelques exceptions, des femmes qui ne travaillaient pas, mais on les regardait un peu de travers peut s'Chair \u00e0 Gaza.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:25:44 > 0:25:55) [98%] : \r\nD\u00e8s les ann\u00e9es 50 l'\u00e9mancipation des femmes est au coeur du projet communiste, une question d'id\u00e9ologie, mais aussi de n\u00e9cessit\u00e9 l'\u00e9tat est-allemand a besoin de toutes les forces disponibles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:25:55 > 0:25:56) [75%] : \r\nLa douleur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:25:56 > 0:26:06) [94%] : \r\n30 ans apr\u00e8s la chute du mur, ce mod\u00e8le reste fortement ancr\u00e9 dans les mentalit\u00e9s \u00e0 l'Est pour cette sage-femme impossible d'envisager un r\u00f4le de m\u00e8re au foyer, j'admire venir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:26:06 > 0:26:21) [96%] : \r\nJe n'aurais jamais pu rester 3 ans \u00e0 la maison apr\u00e8s la naissance de mes enfants au bout d'un an, le ciel me tombait sur la t\u00eate, il fallait que je retourne au travail, je ne peux pas \u00eatre seulement, m\u00e8re au foyer et faire du rangement, toute la journ\u00e9e, c'est un mod\u00e8le avec lequel je n'ai pas grandi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:26:21 > 0:26:38) [92%] : \r\nComme Doreen WERPEL 74 pourcent des femmes travaillent \u00e0 l'Est, nombre d'entre elles font carri\u00e8re dans les plus hautes sph\u00e8res, notamment en politique la chanceli\u00e8re Angela Merkel en est le parfait example autant de femmes qui, selon cette journaliste imposent lentement mais s\u00fbrement leur mod\u00e8le d'\u00e9mancipation \u00e0 l'ouest du pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:26:38 > 0:26:41) [52%] : \r\nBonjour d'Aspin et pas ce Shankar Pescara prise de Folon score.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:26:41 > 0:27:00) [96%] : \r\nTout ce qui est fait aujourd'hui pour encourager les femmes \u00e0 travailler, cela existait d\u00e9j\u00e0 \u00e0 l'Est, par exemple, le d\u00e9veloppement des cr\u00e8ches pendant longtemps, on a pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 dire que l'on s'inspirait du mod\u00e8le scandinave ou du mod\u00e8le fran\u00e7ais, mais 30 ans apr\u00e8s la chute du mur, on commence \u00e0 admettre qu'effectivement ces choses-l\u00e0 fonctionnait mieux en Allemagne de l'Est.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:27:00 > 0:27:03) [79%] : \r\nClassement digne de dirhams influence pas 130000.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:27:04 > 0:27:16) [97%] : \r\nDepuis la r\u00e9unification, le nombre de femmes actives a augment\u00e9 de 15 pourcent sur l'ensemble du territoire une petite victoire pour ces femmes de l'Est qui, comme L\u00e9o Solveig se sont battus pour conserver leurs acquis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:27:17 > 0:27:33) [95%] : \r\nLe canton de Vaud \u00e9lira ses 2 conseillers aux \u00c9tats ce week- end, 3 candidats sont en lice, le PLR sortant Olivier Fran\u00e7ais la verte Ad\u00e8le Thorens et la socialiste Ada Marra, les 2 femmes de gauche qui font ticket commun ont largement remport\u00e9 le 1er tour Marion Tinguely.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:27:35 > 0:27:54) [95%] : \r\nCe sont les grandes gagnantes du 1er tour la verte Ad\u00e8le Thorens et la socialiste Ada Marra le ticket f\u00e9minin a fait un carton avec plus de 39 pourcent des voix chacune pour r\u00e9it\u00e9rer ces scores et d\u00e9crocher les 2 si\u00e8ges au Conseil des \u00c9tats, le duo doit convaincre leurs \u00e9lecteurs de retourner aux urnes pour ce second tour.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:27:54 > 0:28:09) [84%] : \r\nIl faut \u00eatre sur le terrain, dire aux gens : voil\u00e0, il faut continuer \u00e0 se mobiliser pour croire au soutien pour croire en ce du au fond de faire monter encore au 2\u00e8me tour puis on essaie de propager l'enthousiasme r\u00e9alit\u00e9 avant les d\u00e9bats \u00e0 la t\u00e9l\u00e9, les journaux, mais le terrain est vif activement faute sur le.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:28:09 > 0:28:15) [94%] : \r\nAutre argument pour mobiliser, il faut confirmer la vague verte et violette au Conseil des \u00e9tats.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:28:15 > 0:28:37) [85%] : \r\nParce que les petits, les citoyennes et les citoyens doivent bien comprendre, c'est que si nous n'avons pas \u00e9galement une vague verte une vague violette Sarah donc f\u00e9ministe au Conseil des \u00c9tats, le Conseil des \u00c9tats, risque de se transformer en chambre de blocage tous les progr\u00e8s qu'on pourra accomplir avec le Conseil national et sa forte repr\u00e9sentation verte et progressiste, tous ces progr\u00e8s seront bloqu\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:28:37 > 0:28:53) [97%] : \r\nFace au duo de gauche, le PLR sortant Olivier Fran\u00e7ais arriv\u00e9 3\u00e8me lors du 1er tour le radical a obtenu le soutien de l'UDC et des Verts lib\u00e9raux pour rivaliser avec le ticket rose- Vert Olivier Fran\u00e7ais doit lui mobiliser l'ensemble de l'\u00e9lectorat de droite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:28:53 > 0:29:15) [85%] : \r\nQuant \u00e0 nous, que la droite et le centre- droite repr\u00e9sente 57 \u00e0 58 pourcent, je pense qu'il est l\u00e9gitime quand Andr\u00e9 centre- droite pr\u00e9sente quelqu'un je suis ce ce repr\u00e9sentant, je suis pas membre des partis de de l'UDC des Verts lib\u00e9raux, mais j'ai bien des valeurs qui qui sont communes avec c'est parti au m\u00eame titre qu'il d'pas avoir d\u00e9bat sur les gens, le canton de Vaud depuis un certain nombre d'ann\u00e9es, repr\u00e9sent\u00e9 par une mais par une femme, et c'est bien ainsi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:29:15 > 0:29:30) [96%] : \r\nIl y a 4 ans, m\u00eame configuration pour le PLR arriv\u00e9 3\u00e8me au 1er tour il avait battu au second tour, le Vert sortant Luc Recordon et obtenu un si\u00e8ge de s\u00e9nateur, Olivier Fran\u00e7ais compte bien r\u00e9it\u00e9rer son exploit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:29:32 > 0:29:52) [94%] : \r\nIls ont construit nos autoroutes nos barrages, mais aussi les immeubles de nos villes, les saisonniers, ces travailleurs \u00e9trangers auxquels la Suisse a reconnu pendant une septantaine d'ann\u00e9es a recouru pendant une septantaine d'ann\u00e9es \u00e9tait autoris\u00e9 \u00e0 rester 9 mois par an seulement, sans pouvoir faire venir leur famille une Exposition \u00e0 Gen\u00e8ve leur rend hommage, Henri Montavon et Mathieu Lombard.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:29:56 > 0:30:16) [93%] : \r\nJos\u00e9 Nieto titulaire de l'un des 6 millions de permis \u00e0 ces permis temporaires pour saisonniers que la Suisse attribua entre les ann\u00e9es 30 et 2002, rendre un nom et un visage \u00e0 tous ces ouvriers venus d'Italie, d'Espagne et du Portugal, puis de l'ancienne elle Yougoslavie, l'exposition veut montrer ce qu'une ville comme Gen\u00e8ve leur doit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:30:16 > 0:30:25) [98%] : \r\nQue vous voyez l\u00e0, c'est en fait une augmentation de de Gen\u00e8ve avec les b\u00e2timents en rouge qui ont \u00e9t\u00e9 les b\u00e2timents construits par les saisonniers.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:30:25 > 0:30:35) [97%] : \r\nPalexpo centres commerciaux entreprises c\u00e9l\u00e8bres b\u00e2timents universitaires, sans m\u00eame parler des logements presque aucun des grands \u00e9quipements urbains n'existeraient sans leur travail.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:30:36 > 0:30:44) [83%] : \r\nAlors on voit l\u00e0 le l'h\u00f4pital cantonal de Gen\u00e8ve, c'est : on a eu le d\u00e9c\u00e8s infrastructures o\u00f9 j'ai travaill\u00e9 quand j'\u00e9tais c'est ce.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:30:45 > 0:30:57) [94%] : \r\nArriv\u00e9 d'Espagne au d\u00e9but des ann\u00e9es 80 J\u00e9sus Gomez a travaill\u00e9 7 ans comme saisonnier sur des chantiers tels que celui des sujets avant d'obtenir un permis B. Ses sentiments sont m\u00eal\u00e9s en repensant \u00e0 cette p\u00e9riode.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:30:58 > 0:31:10) [88%] : \r\nBon, dans le c\u00f4t\u00e9 la fiert\u00e9 parce qu'on a la construction homme joli m\u00e9tier, c'est un beau m\u00e9tier et puis de l'autre c\u00f4t\u00e9, c'est la souffrance qui en a v\u00e9cu la condition travail un peu dur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:31:10 > 0:31:23) [94%] : \r\nConditions de travail mais aussi de vie le regroupement familial n'\u00e9tait pas autoris\u00e9 sa femme rest\u00e9e plusieurs ann\u00e9es clandestine \u00e0 Gen\u00e8ve et tous 2 ont d\u00fb vivre s\u00e9par\u00e9 de leur fils rest\u00e9 en Espagne, une r\u00e9alit\u00e9 v\u00e9cue par des milliers de familles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:31:23 > 0:31:39) [95%] : \r\nOn pr\u00e9sente ici diff\u00e9rentes lettres diff\u00e9rentes photos aussi comment les gens ont vite d\u00fb vivre avec \u00e7a, ce qu'on appelait les enfants de l'ombre, c'est-\u00e0-dire des enfants qui \u00e9taient qui je vais dans une forme de clandestinit\u00e9 puisque pas autoris\u00e9s \u00e0 \u00eatre sur le territoire suisse mais pourtant ici.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:31:39 > 0:31:41) [80%] : \r\nOn savait que quand on par des droites, ferme ta gueule.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:31:42 > 0:31:46) [83%] : \r\nC'est-\u00e0-dire qu'on a ramen\u00e9 pas trop on essayait d'\u00eatre indiscret.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:31:48 > 0:31:52) [87%] : \r\nEt donc on essayait dans les baraques on essayait de jouer l'accord du monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur FT24 (0:31:52 > 0:31:53) [94%] : \r\nSant\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:31:56 > 0:32:02) [89%] : \r\nDe faire des d\u00e9g\u00e2ts le donc on essayait de vivre une vie normale, sans trop se pr\u00e9occuper de \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:32:02 > 0:32:18) [95%] : \r\nUne vie rude toute d\u00e9di\u00e9e au travail des conditions de logement parfois insalubres pour l'\u00e9conomie suisse en plein boom dans ces ann\u00e9es, le statut de saisonnier devait servir \u00e0 satisfaire les besoins en main d'oeuvre tout en \u00e9vitant l'installation durable de ces travailleurs \u00e9trangers, beaucoup d'entre eux sont finalement rest\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:32:19 > 0:32:34) [91%] : \r\nUne Exposition \u00e0 voir jusqu'au 24 novembre au Commun \u00e0 Gen\u00e8ve, c'est la fin de ce journal, merci de l'avoir suivi Maria mettra nous rejoint pour la m\u00e9t\u00e9o et puis abe ce soir, nous dira de ne pas nous, filles \u00e0 la couleur des olives, certaines sont tremp\u00e9s dans du.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:32:34 > 0:32:38) [95%] : \r\nGluconate ferreux, on se retrouve demain, excellente soir\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:32:46 > 0:32:50) [89%] : \r\nSuivez l'information en continue sur RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (0:34:28 > 0:34:29) [97%] : \r\nPourquoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (0:34:44 > 0:34:44) [67%] : \r\n\u00e9limin\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FT32 (0:34:50 > 0:34:51) [64%] : \r\nC'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur FT32 (0:35:02 > 0:35:03) [65%] : \r\nC'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur FT32 (0:35:31 > 0:35:32) [64%] : \r\nC'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS34 (0:35:43 > 0:35:57) [77%] : \r\nMais oui mais oui puisse salut, je dis rien, t'as rien entendu avant alors Philippe a \u00e9cout\u00e9 \u00e0 \u00e7a, je ne demandais pas d\u00e9go\u00fbt\u00e9 d'ailleurs fallait juste en tant qu'il y a le sp\u00e9cial merci beaucoup, mais ce temps Free.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS34 (0:35:59 > 0:36:01) [82%] : \r\nLa vie comme c'est joli, \u00e7a c'est beau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS34 (0:36:16 > 0:36:22) [69%] : \r\nPour quoi oui si je dire j'\u00e9tais couleur magnifiques.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS34 (0:36:32 > 0:36:34) [81%] : \r\nOuais, t'as vu, c'\u00e9tait 30.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS34 (0:36:38 > 0:36:41) [75%] : \r\nC'est l'Orient, non c'est pas possible que ce soit l'orientation c'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS34 (0:37:38 > 0:40:04) [91%] : \r\nMadame, monsieur, bonsoir, on aura bien profit\u00e9 de belles plages d'\u00e9claircies aujourd'hui un petit peu partout d'ailleurs, comme derri\u00e8re moi, donc carences dans le canton du Jura, avec un bel arc-en-ciel en prime avec des couleurs flamboyantes de la nature, mais les averses ont repris, actuellement, d'ailleurs il y en a des assez forte sur un petit peu partout d'ailleurs sur la scission voit qu'apr\u00e8s ce 1er syst\u00e8me perturb\u00e9 il y en a un autre, c'est celui qui nous occupera cette nuit, demain aussi, mais demain apr\u00e8s- midi, on aura \u00e0 nouveau une petite accalmie avant l'arriv\u00e9e d'un autre syst\u00e8me perturb\u00e9, c'est vraiment le d\u00e9fil\u00e9 des perturbations prise dans ce courant dans ce flux de d'ouest donc demain matin un ciel charg\u00e9 sur l'ensemble de nos r\u00e9gions, quelques rares trou\u00e9es sur le Tessin limite des flocons vers 1200 m\u00e8tres \u00e7a se poursuit dans le courant de l'apr\u00e8s- midi mais les averses vont s'espacer et on pourra voir comment aujourd'hui quelques \u00e9claircies surgir \u00e7\u00e0 et l\u00e0 par moments assez belle et puis en soir\u00e9e la le ciel devrait en principe devenir \u00e0 sec en tout cas sur bon nombre des r\u00e9gions, avec m\u00eame quelques \u00e9claircies, on pourrait apercevoir des \u00e9toiles au lever du jour, compter entre 5 et 6 degr\u00e9s sur le plateau, entre des cas dans la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne, le meilleur de la journ\u00e9e, le thermom\u00e8tre devrait culminer \u00e0 11 12 degr\u00e9s sur le plateau 11 degr\u00e9s \u00e0 Sion, en Valais 11 degr\u00e9s au Tessin 100 degr\u00e9s \u00e0 1000 m\u00e8tres, moins 3 \u00e0 2000 m\u00e8tres d'altitude, \u00e7a se rafra\u00eechit et puis du c\u00f4t\u00e9 des non, nous sommes toujours dans ce flux de sud- ouest, mais donc ce c'est mod\u00e9r\u00e9 en haute montagne et plus sensible sur le plateau, entre 10 et 20 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure, mais on pourrait avoir des rafales au gr\u00e9 des averses qui pourraient se se r\u00e9v\u00e9ler, vous voyez qu'avec la carte des des masses d'air, on voit justement que progressivement, l'air se rafra\u00eechit sur nos r\u00e9gions donc surtout le centre, centre- nord de l'Europe, l'\u00e9volution jusqu'\u00e0 lundi prochain, h\u00e9 bien c'est assez simple, hein, c'est vraiment le m\u00eame ciel durant jours pris donc dans ce ciel assez charg\u00e9 chaotique, un temps changeant, alternant des averses et des \u00e9claircies par moments des, des, des \u00e9claircies plus g\u00e9n\u00e9reuses comme, par exemple, probablement samedi et puis dimanche ce sera nouveau plut\u00f4t des averses qui domineront donc tout ceci est affin\u00e9e au fil des jours on se quitte avec l'\u00e9tude m\u00e9ritent de demain 6 novembre nous perdons 3 minutes de lumi\u00e8re, on se quitte avec une belle, belle image de belles couleurs automnales belle soir\u00e9e \u00e0 vous dans quelques instants, vous allez pourquoi suivre l'\u00e9mission d'a bon entendeur qui s'int\u00e9resse aux animaux, du moins \u00e0 la couleur, disent-ils, excellente soir\u00e9e \u00e0 vous.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2019-11-05T19:25:03Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1911033760", "durationSec": 23, "title": "SO VD MANIF SOINS A DOMICILE_RTS000002002769", "excerpt": "Entre 150 et 200 employ\u00e9s des m\u00e9tiers de la sant\u00e9 se sont r\u00e9unis \u00e0 Lausanne pour r\u00e9clamer de meilleurs salaires. Ils menacent de lancer une gr\u00e8ve. Le conseiller national PS Pierre-Yves Maillard les soutient.", "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["MANIFESTATION POLITIQUE", "EMPLOY\u00c9", "SANT\u00c9"], "thematicPersons": ["MAILLARD, PIERRE-YVES"]}, {"internalArchiveId": "AA1911033761", "durationSec": 115, "title": "SO SPORT ART ETUDE V2_RTS000002002845", "excerpt": "Les \u00e9l\u00e8ves genevois qui suivent la fili\u00e8re Sports-Arts-Etudes verront leur programme scolaire all\u00e9g\u00e9. 500 jeunes sont concern\u00e9s.", "contributors": [{"function": "Graphiste", "name": "COSTA GUIMIL, Thiago", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "BOISSARD, Claire", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "PENTUCCI, Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "BOISSARD, Jo\u00ebl", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE"], "thematicThemes": ["ENSEIGNEMENT SECONDAIRE", "SPORT"]}, {"internalArchiveId": "AA1911033762", "durationSec": 116, "title": "SO PROTESTANT MARIAGE_RTS000002002865", "excerpt": "La F\u00e9d\u00e9ration des Eglises protestantes de Suisse (FEPS) s'est prononc\u00e9e en faveur de l'ouverture du mariage civil aux personnes homosexuelles. Pour le pr\u00e9sident de la FEPS Gottfried Locher les homosexuels font partie int\u00e9grante de la soci\u00e9t\u00e9. Pour le pasteur de Bauma Willi Honegger, opposant au mariage pour tous, le protestantisme dispara\u00eet peu \u00e0 peu.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "HEUBERGER, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["PROTESTANTISME", "MARIAGE", "HOMOSEXUALIT\u00c9"]}, {"internalArchiveId": "AA1911033763", "durationSec": 115, "title": "SO IMMATRICULATIONS VOITURES V2_RTS000002002774", "excerpt": "Les nouvelles immatriculations d'automobiles en Suisse ont augment\u00e9 de 14.5 % en octobre 2019 par rapport \u00e0 octobre 2018. Les ventes de voitures se portent tr\u00e8s bien, les moteurs \u00e9lectriques ou hybrides gagnent quelques parts de march\u00e9.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "CLEMENCE, Thierry", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BERNEY, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BEER, Nicolas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Documentaliste", "name": "EMERY, Yann", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["AUTOMOBILE", "INDUSTRIE AUTOMOBILE", "IMMATRICULATION DES V\u00c9HICULES"]}, {"internalArchiveId": "AA1911033764", "durationSec": 124, "title": "SO HARCELEMENT CINEMA V2_RTS000002002859", "excerpt": "L'actrice fran\u00e7aise Ad\u00e8le Haenel a confi\u00e9 au site Mediapart avoir \u00e9t\u00e9 agress\u00e9e sexuellement lorsqu'elle avait 12 ans par le r\u00e9alisateur Christophe Ruggia.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "GUARESCHI, Henri", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "EVARD, Julie", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1911033765", "durationSec": 195, "title": "SO GF AMAZONIE DEFORESTATION_RTS000002002837", "excerpt": "Au Br\u00e9sil l'Etat de Rond\u00f4nia est l'un des Etats les plus touch\u00e9s par les incendies et la d\u00e9forestation. M\u00eame les territoires prot\u00e9g\u00e9s des indig\u00e8nes sont toujours plus envahi par les trafiquants de bois.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "STEINER, Dominik", "type": "Personne physique"}, {"function": "Envoy\u00e9 sp\u00e9cial", "name": "MOSSAZ, Stephen", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CHERRUAULT, Serge", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "MOSSAZ, Stephen", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BRESIL"], "thematicThemes": ["D\u00c9BOISEMENT", "BOIS", "INDUSTRIE DU BOIS"]}, {"internalArchiveId": "AA1911033766", "durationSec": 128, "title": "SO APPLICATION MEDECIN_RTS000002002659", "excerpt": "La premi\u00e8re plateforme ind\u00e9pendante de m\u00e9decine \u00e0 distance, ou t\u00e9l\u00e9m\u00e9decine, appel\u00e9e \"Soignez-moi\" a d\u00e9marr\u00e9 en Romandie. Les patients consultent sur internet via leur t\u00e9l\u00e9phone un vrai m\u00e9decin, cette t\u00e9l\u00e9consultation est rembours\u00e9e par les assurances maladies.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GIANORA, Delphine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "ISOARD, Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "FEDAK, Agn\u00e8s", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "ZUMBACH, Marc", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["M\u00c9DECINE", "DIAGNOSTIC M\u00c9DICAL", "PERMANENCE M\u00c9DICALE", "TH\u00c9RAPEUTIQUE", "SITE INTERNET", "T\u00c9L\u00c9M\u00c9DECINE"]}, {"internalArchiveId": "AA1911033767", "durationSec": 147, "title": "FRIGO ALLEMAGNE FEMME EST PAD_RTS000002001227", "excerpt": "30 ans apr\u00e8s la chute du Mur de Berlin les diff\u00e9rences entre l'Allemagne de l'Est et celle d'Ouest se sont estomp\u00e9es \u00e0 propos de la condition f\u00e9minine. En effet, les femmes de l'Est travaillaient beaucoup plus que celle de l'Ouest ce qui n'est plus forc\u00e9ment le cas maintenant.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "MAILLIET, Anne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondante", "name": "MAILLIET, Anne", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ALLEMAGNE"], "thematicThemes": ["\u00c9GALIT\u00c9 DES SEXES"]}, {"internalArchiveId": "AA1911033768", "durationSec": 146, "title": "FRIGO EXPO SAISONNIERS_RTS000001997780", "excerpt": "L'exposition \"Nous, saisonniers, saisonni\u00e8res... Gen\u00e8ve 1931-2019\" au Mamco de Gen\u00e8ve rend hommage aux saisonniers venus travailler en Suisse. C'est le cas de Jesus Gomez. Le curateur de l'exposition Clovis Duran explique que la plupart des b\u00e2timents publics ont \u00e9t\u00e9 construits par les saisonniers.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "LOMBARD, Mathieu", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "GUIDETTI, Romain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MONTAVON, Henri", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["EXPOSITION TH\u00c9MATIQUE", "SAISONNIER"]}, {"internalArchiveId": "AA1911033769", "durationSec": 119, "title": "FRIGO 2EME TOUR AUX ETATS VD PAD_RTS000002000892", "excerpt": "Le canton de Vaud \u00e9lira ses 2 conseillers aux Etats le weekend du 10 novembre 2019 lors du 2e tour des \u00e9lections. Les 3 candidats en lice, le PLR sortant Olivier Fran\u00e7ais, la verte Ad\u00e8le Thorens et la socialiste Ada Marra, font campagne dans les rues.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "TINGUELY, Marion", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "KOHLER, Philippe", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VAUD"], "thematicThemes": ["\u00c9LECTION F\u00c9D\u00c9RALE", "L\u00c9GISLATIF NATIONAL"], "thematicPersons": ["FRANCAIS, OLIVIER", "THORENS GOUMAZ, AD\u00c8LE", "MARRA, ADA"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1911033980", "summary": "Plateau : itw Carolina Costa, pasteure.", "id": "2034382", "visualGeographicals": ["PLATEAU"]}, {"internalArchiveId": "AA1911033985", "summary": "Personne anonyme consultant le site Soignez-moi. Itw Daniel Fishman, directeur m\u00e9dical de \"Soignez-moi\". Itw Christophe Kaempf, porte-parole de Sant\u00e9Suisse. Itw Jean Gabriel Jeannot, m\u00e9decin.", "id": "2034387", "visualThemes": ["T\u00c9L\u00c9PHONE INTELLIGENT", "M\u00c9DECIN", "M\u00c9DECINE", "T\u00c9L\u00c9M\u00c9DECINE"], "visualGeographicals": ["SUISSE"]}, {"internalArchiveId": "AA1911033991", "summary": "Duplex Lausanne : itw Karim Boubaker, m\u00e9decin cantonal vaudois.", "id": "2034393", "visualGeographicals": ["LAUSANNE"]}, {"internalArchiveId": "AA1911033995", "summary": "Etudiants de la fili\u00e8re Sports-Arts-Etudes s'entrainant au hockey sur la patinoire. Itw \u00e9tudiants. Itw Anne Emery-Torracinta, conseill\u00e8re d'Etat genevoise cheffe de l'Education.", "id": "2034397", "visualThemes": ["ENSEIGNEMENT SECONDAIRE", "SPORT", "HOCKEY SUR GLACE"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "visualPersons": ["EMERY-TORRACINTA, ANNE"]}, {"internalArchiveId": "AA1911034008", "summary": "Panorama, Etat de Rond\u00f4nia : vues du village. Itw Andr\u00e9 Karipuna, chef du peuple Karipuna. For\u00eat br\u00fbl\u00e9e par l'exploitation du bois. Itw Paulo Henrique, pr\u00e9sident de l'ONG Ecopor\u00e9. Elevage de bovins.", "id": "2034410", "visualThemes": ["D\u00c9BOISEMENT"], "visualGeographicals": ["BRESIL", "AMAZONIE"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Producteur", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chef/fe d'\u00e9dition", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "REVAZ, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "FAVRE, Muriel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice m\u00e9t\u00e9o", "name": "METTRAL, Maria", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "MOSSAZ, Stephen", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1804448", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT053978", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-32835D6D-ED35-4141-A9D8-083501305DB8", "internalArchiveId": "32835D6D-ED35-4141-A9D8-083501305DB8", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "De nouvelles \u00e9lections en Espagne pour tenter de sortir de la crise politique: interview de S\u00e9bastien Farr\u00e9", "publicationDate": "2019-11-04T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nInterview de S\u00e9bastien Farr\u00e9, directeur ex\u00e9cutif de la Maison de l'histoire \u00e0 l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve.  S\u00e9bastien Farr\u00e9, directeur ex\u00e9cutif de la Maison de l'Histoire \u00e0 l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve\r\nDirect ST Lausanne \r\n(Portable : ** 19)\r\nDernier sondage El Pais dimanche :\r\nhttps://elpais.com/politica/2**/actualidad/**_904341.html\r\nTotal d\u00e9put\u00e9s (chambre basse): 350. \r\nMajorit\u00e9 absolue : 176 si\u00e8ges.\r\nPSOE (socialistes) : 121 d\u00e9put\u00e9s (-2)\r\nParti populaire (droite conservatrice) : 91 d\u00e9put\u00e9s (+25)\r\nVox (ex droite) : 46 d\u00e9put\u00e9s (+22) \r\nPodemos (gauche radicale) : 31 d\u00e9put\u00e9s (-11)\r\nCiudadanos (centre droit) : 14 d\u00e9put\u00e9s (-43)\r\nMas Pais (gauche progressiste, nouveau parti) : 5 d\u00e9put\u00e9s.\r\nAutres partis (dont ind\u00e9pendantistes catalans) : 40. \r\n***C'est l'une des actualit\u00e9s de la semaine.. \u00e0 l'international.. \r\nLes Espagnols retournent aux urnes.. dimanche ... \r\nEt c'est la 4e fois en 4 ans..\r\nLes derni\u00e8res.. c'\u00e9tait il y 7 mois.. \r\nUne campagne express  a commenc\u00e9 jeudi soir.. .. \r\nEt selon un dernier sondage publi\u00e9 hier  dans le quotidien El Pais... c'est une nouvelle fois le parti socialiste de Pedro Sanchez qui sortirait gagnant.. \r\nMais une nouvelle fois...  sans majorit\u00e9... \r\nCe qui prolongerait l'impasse politique dans laquelle se trouve l'Espagne.. \r\n avec nous S\u00e9bastien Farr\u00e9,\r\nbonjour!\r\nVous \u00eates le directeur ex\u00e9cutif de la Maison de l'Histoire \u00e0 l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve et sp\u00e9cialiste de l'Espagne...\r\nMerci d'\u00eatre l\u00e0.. \r\n****Petit rappel pour commencer... \r\npourquoi d\u00e9j\u00e0 ce retour aux urnes, en ESapgane..\r\n****Ces nouvelles \u00e9lections peuvent-elles r\u00e9soudre la crise politique en Espagne ?\r\n(\u00e0 priori pas, les sondages donnent aucune majorit\u00e9 politique absolue \u00e0 un parti. Et donc impossible de former un gouvernement \u00e0 moins de se mettre d'accord, mais les dissenssions entre partis sont profondes)\r\n- Le dernier sondage est plut\u00f4t pessimiste... les deux blocs de la gauche et de la droite sont au coude \u00e0 coude... \r\n-  \u00e0 priori, les \u00e9lections ne devraient pas d\u00e9bloquer la situation. Mais peut-on s'attendre \u00e0 une surprise ?\r\n(Non, \u00e0 priori pas : Ciudadanos pourrait se prendre une veste, et vouloir signer une alliance avec le PSOE. Mais auquel cas, le PSOE ne pourrait pas le faire avec Podemos. Et comme la gauche unie, n'est pas partie pour avoir de majorit\u00e9 ensemble, c'est cuit. Et on va repartir pour de nouvelles \u00e9lections)\r\n****Impossible d'envisage une grande coalition.. Entre les socialistes du PSOE et le PP.. \r\npour sortir de la crise? r\u00e9gler la crise catalane.. => sorte de gouvernementn d'union nationale.. \r\n****** Concr\u00e8tement, pourquoi l'Espagne n'arrive pas \u00e0 se sortir de ce blocage politique qui dure ?\r\n(le bipartisme a vol\u00e9 en \u00e9clat en 2015 avec l'arriv\u00e9e de Podemos et Ciudadanos au parlement. Depuis, aucune formation n'arrive \u00e0 avoir la majorit\u00e9 absolue qui permet de gouverner. Pour changer, il faudrait un accord majeur sur les r\u00e8gles et les pratiques. En somme : une r\u00e9forme constitutionnelle qui tient compte des nouvelles r\u00e9alit\u00e9s politiques)\r\n-  4e \u00e9lection en 4 ans... L'Espagne autrefois mod\u00e8le de stabilit\u00e9, est-elle en train de prendre le chemin de l'Italie avec des changements permanents, et en moyenne des gouvernements qui ne durent qu'une ann\u00e9e (361 jours en Italie, en moyenne)...?\r\n(Exact. Jusqu'\u00e0 la fin du bipartisme, on avait de la stabilit\u00e9, des projets suivis, une Espagne qui avance. Depuis c'est compliqu\u00e9. Et la situation n'est pas pr\u00eate de se r\u00e9soudre sans une r\u00e9forme constitutionnelle r\u00e9elle)\r\nCRISE CATALANE\r\nLes pr\u00e9paratifs de la campagne \u00e9lectorale ont \u00e9t\u00e9 \u00e9clips\u00e9s par les violentes manifestations qui ont \u00e9clat\u00e9 en Catalogne.. apr\u00e8s la condamnation \u00e0 des peines d'emprisonnement de neuf\r\ndirigeants s\u00e9paratistes pour la tentative de s\u00e9cession de 2017.\r\n***** A quel point la crise catalane joue un r\u00f4le majeur dans ces \u00e9lections ? A qui peut-elle profiter ?\r\n- la gouvernabilit\u00e9 de l'espagne d\u00e9pend de la r\u00e9solution du conflit catalan? \r\n- \u00e7a veut dire que Pedro Sanchez a \u00e9chou\u00e9 \u00e0 r\u00e9soudre ce dossier depuis qu'il est l\u00e0? \r\n(Elle p\u00e8se de tout son poids. Aucun parti n'arrive \u00e0 proposer une solution, une alternative cr\u00e9dible. Elle polarise toute l'Espagne, et au final c'est l'extr\u00eame-droite qui en profite)\r\nMONTEE EXTREME DROITE\r\n****L'extr\u00eame-droite, avec le parti Vox, pourrait doubler le nombre de ses si\u00e8ges et devenir la 3e force politique... \r\nComment expliquer cette popularit\u00e9 ?\r\n(la crise catalane, on l'a dit. C'est elle qui remet l'union espagnole au coeur des d\u00e9bats. Mais pas seulement : l'incapacit\u00e9 des partis traditionnels \u00e0 s'entendre. La question migratoire ? Non pas tant, le sentiment x\u00e9nophobe n'augmente pas plus qu'avant en Espagne)\r\nOption : la pol\u00e9mique autour de l'exhumation de Franco peut-elle contribuer \u00e0 une pouss\u00e9e de l'extr\u00eame-droite ?\r\n- Hormis la question catalane, quels sont les autres th\u00e8mes qui gouvernent ces \u00e9lections ?\r\n(1. La fragilit\u00e9 du march\u00e9 du travail, avec une grande pr\u00e9carit\u00e9. 2. Les \"pensionistes\", les pensions de retraites sont menac\u00e9s par l'\u00e2ge grandissant des travailleurs. 3. Les jeunes, d\u00e9courag\u00e9s et frustr\u00e9s par d'excellents dipl\u00f4mes qui peinent \u00e0 \u00eatre reconnus et qui les plongent dans la difficult\u00e9 actuelle de l'emploi)\r\n- Le socialiste Pedro Sanchez est au pouvoir depuis un peu moins d'an et demi, quel est son bilan ? \r\n(Bof-bof. Une action plut\u00f4t positive, avec notamment le r\u00e8glement de l'exhumation de Franco. Mais il souffre de la crise politique : pas de budgets approuv\u00e9s pour lancer de grands projets, incapable de trouver une solution \u00e0 la Catalogne, et surtout \u00e0 la grande fatigue \u00e9lectorale qui s'installe... \u00e0 cette crise constitutionnelle)\r\n*********on vient de l'apprendre.. la COP25 va finalement se d\u00e9rouler en Espagne,, \r\nQuestion bonus : en Suisse, on vient d'assister \u00e0 une vague verte, la question du changement climatique apparait en 5e position des pr\u00e9occupations en Espagne selon le sondage d'El Pais (devant la crise catalane)... il existe pourtant un parti vert, Equo, quelles sont ses chances ?\r\n- et selon sa r\u00e9ponse : pourquoi \u00e7a ne prend pas, l'\u00e9cologie, en Espagne ?", "durationSec": 362, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10818596", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872053.image", "alternativeTitle": ["De nouvelles \u00e9lections en Espagne pour tenter de sortir de la crise politique: interview de S\u00e9bastien Farr\u00e9 / LME_2019-11-04T07:19:00_l-invite-e-d-actualite", "La Matinale du 04.11.2019"], "alternativeSummary": ["Interview de S\u00e9bastien Farr\u00e9, directeur ex\u00e9cutif de la Maison de l'histoire \u00e0 l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve."], "variantIds": ["ece-10818596"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-10T07:35:50Z", "webPublicationDate": "2019-11-04T06:36:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Guigon, C\u00e9dric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Farr\u00e9, S\u00e9bastien", "role": "Directeur ex\u00e9cutif", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-FEE38DD3-D939-484A-A756-427CC9E120AC", "internalArchiveId": "FEE38DD3-D939-484A-A756-427CC9E120AC", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet", "publicationDate": "2019-11-04T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Jean-Ren\u00e9 Fournier, conseiller aux \u00c9tats PDC VS;Samuel Rohrbach, pr\u00e9sident du Syndicat des enseignants romands;Pablo Simon, professeur de sciences politiques \u00e0 l'universit\u00e9 Carlos III;Scola, Fr\u00e9d\u00e9ric;Anthony Sauthier, capitaine FC Servette\r\n\r\n\r\nLe Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet (TAPIS TITRE) \r\n(04/ VS / 2E TOUR CdE. ITV JEAN-RENE FOURNIER) Il a  trembl\u00e9.\r\nVacill\u00e9.\r\nPuis le PDC valaisan a respir\u00e9.\r\nSoulag\u00e9 de voir Marianne Maret obtenir son billet pour le Conseil des Etats.\r\nO\u00f9 elle fera \u00e9quipe avec son colistier haut-valaisan Beat Rieder. \r\nMais elle aura senti jusqu'au dernier moment le souffle du socialiste Mathias Reynard.\r\nUn s\u00e9rieux avertissement pour le PDC. \r\nQui devra se repenser.\r\nLe futur ex-s\u00e9nateur Jean-Ren\u00e9 Fournier en est conscient. \r\n  0'44''\r\nLe PDC Jean-Ren\u00e9 Fournier avec Yves Terrani\r\nPROMO COUCHEPIN\r\n(TF4/ VS-2\u00e8 CdE / ANALYSE FEDERALE / FEMMES) Marianne Maret va donc renforcer la place des femmes au Conseil des Etats. \r\nPourtant, au vu des nombreux d\u00e9parts de s\u00e9natrices \u00e0 la fin de cette l\u00e9gislature, beaucoup craignaient de voir la Chambre des Cantons devenir encore plus masculine.\r\nC'est tout le contraire qui va se passer, Julien  Bangerter\r\nAvec Marianne Maret, elles sont d\u00e9sormais 7 conseill\u00e8res aux Etats formellement \u00e9lue...tout juste le m\u00eame nombre de femmes que compte aujourd'hui le Conseil des Etats. Mais ce chiffre va augmenter d\u00e8s le week-end prochain...avec l'\u00e9lection d'au moins une vaudoise...la Verte Ad\u00e8le Thorens...ou la socialiste Ada Marra. Peut-\u00eatre m\u00eame toutes les deux!\r\nA Gen\u00e8ve, la Verte Lisa Mazonne a aussi de tr\u00e8s bonnes chances ...et \u00e0 Fribourg, la PLR Johanna Gapany...qui a fait un tr\u00e8s bon score au premier tour...pourrait cr\u00e9er la surprise.\r\nD'autres femmes sont aussi bien plac\u00e9es...dans les cantons de Berne, B\u00e2le-campagne ou au Tessin.\r\nLe Conseil des Etats...nouvelle version...comptera jusqu'\u00e0 13 femmes...si toutes celles qui ont de vraies chances l'emportent dimanche.\r\nAttention toutefois...on restera quoiqu'il arrive loin de la parit\u00e9..avec au moins 70% d'hommes \u00e9lus dans cette chambre.\r\n*** Peut-on parler pour autant, Julien, d'un nouveau visage pour ce Conseils des Etats ?\r\nDifficile de faire un amalgame...de 46 \u00e9lus...mais oui....un relooking se dessine! Cette chambre...\u00e0 l'image plut\u00f4t vieillissante....est traditionnelment r\u00e9serv\u00e9e...aux politiciens aguerris...bien souvent des v\u00e9t\u00e9rans...de la Berne f\u00e9d\u00e9rale... Elle va devenir plus f\u00e9minine, plus jeune, un peu plus progressites aussi... ave ces nouveaux profils. Aujourd'hui, l'\u00e2ge moyen...au Conseil des Etats...est  de 59 ans... Et bien toutes les femmes...qui ont des chances d'\u00e9lection le week-end...prochain....sans exception....sont  plus jeunes...certaines ont \u00e0 peine 30 ans...\r\n(luisier suite de quattro) *** Dans le canton de Vaud, Christelle Luisier brigue officiellement la succession de Jacqueline de Quattro au Conseil d'Etat vaudois. \r\nLa syndique de Payerne est la premi\u00e8re PLR \u00e0 d\u00e9clarer son int\u00e9r\u00eat.\r\nCandidate \u00e0 la candidature, comme elle le pr\u00e9cise ce matin dans les colonnes de 24 Heures. \r\nLes PLR int\u00e9ress\u00e9s ont jusqu'au 22 novembre pour s'annoncer \u00e0 leur parti.\r\nQui annoncera son choix le 5 d\u00e9cembre.\r\nEt c'est le 9 f\u00e9vrier que les Vaudois diront qui remplace Jacqueline de Quattro, \u00e9lue au Conseil national.  \r\nJacL'\u00e9lection compl\u00e9mentaire pour remplacer Jacquelinese d\u00e9roulera le 9 f\u00e9vrier prochain.\r\n(cff) Des r\u00e9serves.\r\nL'Office f\u00e9d\u00e9ral des transports \u00e9met des r\u00e9serves concernant certaines mesures pris par les CFF pour am\u00e9liorer la pontualit\u00e9. \r\nElles ne passeeront pas sans notre feu vert, exploque l'OFT. \r\nConfirmant une information de la Sonntags Zeitung.\r\n(03/ ALGORITHME REPARTITION ELEVES ITV ROHRBACH) *** Et si la r\u00e9partition des \u00e9l\u00e8ves dans les classes passait par un algorithme ?\r\nUne id\u00e9e d\u00e9velopp\u00e9e par des chercheurs du Centre pour la d\u00e9mocratie, d'Aarau. \r\nObjectif: \r\nFavoriser la mixit\u00e9 des classes.\r\nEt donc l'\u00e9galit\u00e9 des chances entre \u00e9l\u00e8ves de diff\u00e9rents milieux sociaux et linguistiques. \r\nUn logiciel d\u00e9j\u00e0 \u00e0 disposition des \u00e9coles de la ville de Zurich.\r\nMais les experts pr\u00f4nent son utilisation \u00e0 Berne.\r\nB\u00e2le.\r\nLausanne.\r\nGen\u00e8ve.\r\nSamuel Rohrbach pr\u00e9side le syndicat des enseignants romands.\r\nAlors: bonne ou mauvaise id\u00e9e ?\r\n   0'48''\r\nDes propos recueillis par Jean-Philippe Rutz.\r\n(bns) Il en va de la stabilisation du franc !\r\nSi n\u00e9cessaire, la Banque nationale suisse baissera encore les taux d'int\u00e9r\u00eat.\r\nD\u00e9j\u00e0 en territoire n\u00e9gatif. \r\nSon pr\u00e9sdent Thomas Jordan l'a r\u00e9affirm\u00e9 hier dans \r\nla NZZ am Sonntag\r\nCar un franc trop fort p\u00e9nalise les exportations.\r\nIndispensables \u00e0 la croissance de notre \u00e9conomie.\r\n(farage) Nigel Farage ne briguera pas de si\u00e8ge au Parlement britannique le 12 d\u00e9cembre prochain.\r\nLui qui a d\u00e9j\u00e0 \u00e9chou\u00e9 sept fois.  \r\nMais le chef de file du Parti du Brexit, partisan d'une rupture radicale avec Bruxelles, soutiendra les candidats de sa formation.\r\n(TF2/ ESPAGNE LEGISLATIVES) *** L'Espagne vote dans six jours \r\nDes \u00e9lections l\u00e9gislatives.\r\nLes quatri\u00e8mes en quatre ans. \r\nEt sept mois apr\u00e8s le dernier scrutin. \r\nL'Espagne politique au point mort. \r\nDepuis l'\u00e9chec de l'investiture du candidat socialiste Pedro Sanchez.\r\nParticularit\u00e9 de cette campagne, Val\u00e9rie Demon: elle n'a commenc\u00e9 que jeudi derrnier\r\n  1'30''\r\n((Pour la premi\u00e8re fois dans l'histoire de la d\u00e9mocratie espagnole, la campagne \u00e9lectorale ne durera qu'une semaine. Suite au blocage politique en 2016 qui avait provoqu\u00e9 deux \u00e9lections \u00e0 quelques mois de diff\u00e9rence, une r\u00e9forme express a introduit la possibilit\u00e9 d'une semaine de campagne au lieu de quinze jours. Une diff\u00e9rence qui ne devrait pas avoir beaucoup de cons\u00e9quences selon Pablo Simon, professeur de sciences politiques \u00e0 l'universit\u00e9 Carlos III.\r\nSON 1 PABLO SIMON. A TRADUIRE. 25'5 secondes.\r\n\u00ab Avec quatre \u00e9lections en quatre ans, ce pays vit finalement depuis au moins trois ans dans une situation de bataille \u00e9lectorale inachev\u00e9e. Finalement le fait qu'il y ait une campagne \u00e9lectorale plus br\u00e8ve provoque seulement une chose : que les partis politiques adaptent un peu leurs messages. Mais cela fait d\u00e9j\u00e0 plusieurs semaines qu'ils font des meetings, des rencontres, des promotions de leurs programmes, la campagne \u00e9lectorale est donc permanente \u00bb.\r\ncette r\u00e9p\u00e9tition de scrutin ne devrait pas mettre fin au blocage permanent.\r\nSON 2 PABLO SIMON. A TRADUIRE. 32 secondes\r\n\u00ab Selon les sondages, nous pourrions avoir le bloc de gauche pratiquement \u00e0 \u00e9galit\u00e9 avec celui de droite. Tout a l'air d'indiquer qu'aucun bloc n'atteindrait la majorit\u00e9 absolue. Et m\u00eame si l'investiture se d\u00e9bloque apr\u00e8s les \u00e9lections, nous continuons d'avoir un probl\u00e8me de fond important en Espagne. Il n'existe pas de majorit\u00e9 parlementaire suffisante pour pouvoir gouverner, c'est \u00e0 dire pour approuver des lois, voter un budget \u00bb.\r\nune chose est sure, cette campagne \u00e9lectorale permanente devrait provoquer une plus grande abstention.))\r\n(liban) Routes coup\u00e9es.\r\nEcoles et administrations ferm\u00e9es \u00e0 Bagdad.\r\nEt dans le sud du pays.\r\nL'Irak est en gr\u00e8ve g\u00e9n\u00e9rale depuis hier. \r\nUn mouvement de contestation in\u00e9dit.\r\nSon but: faire tomber le gouvernement actuel.\r\n(trump asean) Il avait snob\u00e9 leur dernier sommet il y a une ann\u00e9e.\r\nVoil\u00e0 que Donald Trump invite maintenant les pays membres de l'ASEAN aux Etats-Unis.\r\nPour parler \u00e9conomie avec cette association des nations d'Asie du Sud-est. \r\nSous fond de conflit commercial entre Washington et Pekin.\r\n(TF1/ PODCAST WASHINGTON DC) *** Les Etats-Unis qui se choisiront leur nouveau pr\u00e9sident dans une ann\u00e9e jour pour jour\r\nEt \u00e0 cette occasion la RTS, en collaboration avec les radios francophones publiques, lance un nouveau podcast. \r\nSon nom ? \r\nWashington d'ici\r\n  1'04''\r\nWashington d'ici.\r\nCe sont des regards de Belgique, du Canada, de France et de Suisse.\r\nAvec vous, par exemple, Rapha\u00ebl Grand, notre correspondant \u00e0 Washington\r\n 0'51''\r\n((L'id\u00e9e c'est d'\u00e9voquer cette campagne pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine, mais aussi de vous faire d\u00e9couvrir les Etats-Unis au travers de reportages. Alors oui.. vous me diurez qu'on parle d\u00e9j\u00e0 beaucoup des Etats-Unis \u00e0 la radio dans les journaux d'information.. On va continuer \u00e0 le faire, mais ce podcast, c'est l'occasion de s'\u00e9taler un peu, de vous raconter aussi parfous les coulisses des reportages.. Ce que l'on ne fait pas toujours \u00e0 la radio. Toutes lesdeux smeaines, on vous emm\u00e8nera dans des lieux embl\u00e9matique de la capitale am\u00e9ricaine... Par exemple, dans ce premier \u00e9pisode, nous sommes all\u00e9s visiter la chambre 214 du Watergate Hotel. Le Watergate. \u00e7a vous dit quelque chose Olivier?\r\n**Peut-\u00eatre le scandale du Watergate et la d\u00e9mission de pr\u00e9sident Richard Nixon en 1974.\r\nC'est \u00e7a.  50 plus tard. il est question \u00e0 WAshingon d'un autre impeachment, d'un autre pr\u00e9sident. A \u00e9couter donc dans ce nouveau podcast.Washington d'ici. ))\r\nWashington d'ici. \r\nAvec un premier \u00e9pisode disponible d\u00e8s aujourd'hui. \r\nSur Play RTS / podcast originaux.\r\nEt dans la soir\u00e9e sur toutes les plateformes de podcast.\r\n(macdo) Ca ne rigole pas chez McDonald's !\r\nSon directeur g\u00e9n\u00e9ral prend la porte. \r\nPour avoirt entretenu une relation avec un membre du personnel de l'entreprise.\r\nConsentie, certes. \r\nMais une erreur de jugement, estime le conseil d'administration.\r\n(15/ DECES MARIE LAFOR\u00caT PI LAFORET) *** On la surnommait la fille aux yeux d'or: Marie Lafor\u00eat s'est \u00e9teinte samedi \u00e0 Genolier, sur la c\u00f4te vaudoise. \r\n35 films.\r\nDes albums vendus par dizaines de millions.\r\nActrice, chanteuse, cette Fran\u00e7aise aura pass\u00e9 la moiti\u00e9 de sa vie en Suisse.\r\nElle s'y est \u00e9tablie apr\u00e8s une carri\u00e8re d\u00e9marr\u00e9e sur les chapeaux de roue.\r\nSimon Corthay\r\n  4'10''\r\n((Pour Marie Lafor\u00eat le succ\u00e8s a d\u00e9boul\u00e9 \u00e0 20 ans. En 1960 un premier film dirig\u00e9 par Ren\u00e9 Cl\u00e9ment, avec Alain Delon. Trois ans plus tard, son 45 tours les Vendanges de l'amour devient le premier de ses tubes. Il y en aura tant d'autres: 35 millions de disques vendus au total. Une carri\u00e8re impressionante pour cette chanteuse autant \u00e0 l'aise en studio que timide sur sc\u00e8ne. \r\n-> Son \r\nMarie Lafor\u00eat au micro de Patrick Ferla, en 1994. Elle s'est install\u00e9e avec ses enfants \u00e0 Gen\u00e8ve seize ans plus t\u00f4t. La timide aime tellement la discr\u00e9tion helv\u00e9tique et la vieille ville du bout du lac qu'elle restera fid\u00e8le \u00e0 cette r\u00e9gion jusqu'\u00e0 la fin. Non sans lui avoir d\u00e9di\u00e9 une chanson...\r\nfinit \u00e0 53'' puis musique....))\r\nMarie Lafor\u00eat d\u00e9c\u00e9d\u00e9 samedi \u00e0 l'\u00e2ge de 80 ans\r\n(11/ FOOT / SERVETTE-YB IV SAUTHIER) *** Le football romand aura v\u00e9cu une folle journ\u00e9e hier\r\nTout commence en fin de matin\u00e9e.\r\nSt\u00e9phane Henchoz annonce avec fracas que pour lui, le FC Sion, c'est fini.\r\nQuelques heures plus tard, Xamax- et ses gardiens- font oublier leur d\u00e9convenue de jeudi dernier. \r\nEt r\u00e9ussissent le nul 1 partout \u00e0 B\u00e2le.\r\nMais ce n'est pas fini !\r\nDans le m\u00eame temps, le Servette FC, sevr\u00e9 de victoires depuis fin ao\u00fbt, terrasse Young Boys.\r\n3 \u00e0 0.\r\nUn  match r\u00e9f\u00e9rence pour le capitaine Anthony Sauthier.\r\n  0'31''\r\nDes propos recueillis par Fr\u00e9d\u00e9ric Scola.\r\n(tennis) Chapeau Djokovic \r\nVainqueur de Chapo-valov\r\n6-3 6-4.\r\nSon cinqui\u00e8me titre \u00e0 Paris-Bercy.  \r\nLe 34\u00e8me dans la cat\u00e9gorie Masters 1000.\r\nA une longueur de Rafael Nadal.\r\n(f1) Un autre sacre.\r\nLe sixi\u00e8me, celui-ci.\r\nPour Lewis Hamilton.\r\nSa deuxi\u00e8me place hier soir \u00e0 Austin, Texas, lui a suffit.\r\nUn Grand Prix remport\u00e9 par le Finlandais Valteri Bottas. \r\nSon camarade d'\u00e9curie chez Mercedes.\r\nEncore un titre mondial, et le pilote britannique aura \u00e9gal\u00e9 le record de Michael Schumacher.\r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 774, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10818593", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet / LME_2019-11-04T07:00:22_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet / LME_2019-11-04T07:00:22_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-10818627", "ece-10818593"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-10T08:36:02Z", "speechToTexts": ["10.11.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [86%] :\r\nPlace au journal et \u00e0 vous, Olivier Schorderet, bonjour, il y a eu la mar\u00e9e verte au national voil\u00e0 Marianne Maret aux \u00c9tats en Conseil des \u00c9tats plus f\u00e9minin, mais pas seulement un algorithme pour d\u00e9velopper la mixit\u00e9 \u00e0 l'\u00e9cole la mixit\u00e9 sociale linguistique pour l'\u00e9galit\u00e9 des chances et si la Suisse romande s'mettait Gen\u00e8ve sous la neige, c'est comme Gen\u00e8ve endormi chantait Marie Lafor\u00eat mais Yesterday Servette a fait feu de tout bois, il \u00e9tait. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:29) [95%] :\r\nIl a trembl\u00e9 il a vacill\u00e9, puis le PDC valaisan a respir\u00e9, soulag\u00e9s de voir Marianne Maret obtenir son billet pour le Conseil des \u00c9tats o\u00f9 elle fera \u00e9quipe avec son colistier haut- valaisan B\u00e9atrice d'air mais elle aura senti jusqu'au dernier moment le souffle du socialiste Matthias Reynard un s\u00e9rieux avertissement pour le PDC qui devra se repenser le futur ex- s\u00e9nateur Jean-Ren\u00e9 Fournier on est conscient. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:51) [91%] :\r\nForc\u00e9ment, qu'on pourra se remettre en question pour la prochaine fois, mais il y a d'autres formations aussi qui devront, par rapport \u00e0 leur attitude se remettre en question, parce que les retours de manivelle parfois sont douloureux et il faut essayer de concentrer, de l'\u00e9nergie pour faire avancer le canton et pas pour se battre entre nous, c'est un c\u00f4t\u00e9 qui peut para\u00eetre plaisant \u00e0 l'ext\u00e9rieur du canton, souvent, on rit un peu des Valaisans pour \u00e7a \u00e0 l'int\u00e9rieur, c'est tr\u00e8s stimulant, peut-\u00eatre, mais je suis pas convaincu que \u00e7a soit toujours tr\u00e8s constructif en bout de compte pour l'ensemble du canton, donc il faudra bien \u00e0 un moment donn\u00e9, qu'on trouve un mot du suivi entre notamment les partis de droite surtout et du centre droit, pour finalement faire en sorte que nos combats fratricides entre guillemets ne profite pas \u00e0 la gauche. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:35) [99%] :\r\nJean-Ren\u00e9 Fournier avec Yves Terrani. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:36) [93%] :\r\nEt on demande \u00e0 ce qu'il en pense \u00e0 Pascal Couchepin qui sera notre invit\u00e9 dans une demi- heure. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:40) [95%] :\r\nMarianne Maret va donc renforcer la place des femmes au Conseil des \u00c9tats pourtant au vu des nombreux d\u00e9parts de s\u00e9natrices, \u00e0 la fin de cette l\u00e9gislature, beaucoup craignaient de voir la Chambre des Cantons devenir encore plus masculine et c'est tout le contraire qui va se passer, Julien terre. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:01:54) [94%] :\r\nOui, avec Marianne Maret, elles sont d\u00e9sormais 7 conseill\u00e8res aux \u00e9tats formellement \u00e9lue tout juste le m\u00eame nombre que compte aujourd'hui le Conseil des \u00c9tats, mais ce chiffre va augmenter d\u00e8s le week- end prochain avec l'\u00e9lection d'au moins une vaudoise la Verte Ad\u00e8le Torrance ou la socialiste Ada Marra, peut-\u00eatre m\u00eame toutes les 2 \u00e0 Gen\u00e8ve la Verte Lisa Mazzone a aussi de tr\u00e8s bonnes chances et \u00e0 Fribourg la PLR Johanna Gapany, qui a fait un tr\u00e8s bon score au 1er tour pourrait cr\u00e9er la surprise, d'autres femmes sont aussi bien plac\u00e9s dans les cantons de Berne B\u00e2le- Campagne et au Tessin, le Conseil des \u00e9tats nouvelle version comptera jusqu'\u00e0 13 femmes toutes celles qui ont de vraies chances l'emporte dimanche prochain, attention toutefois on restera quoiqu'il arrive, loin de la parit\u00e9 avec toujours au moins 70 pourcent d'hommes \u00e9lus dans cette chambre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:36) [94%] :\r\nPeut -on parler pour autant Julien d'un nouveau visage pour ce Conseil des \u00c9tats. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:40) [92%] :\r\nAlors, difficile de faire un amalgame de 46 \u00e9lus mais oui un l\u00e9ger relooking se dessine cette chambre, \u00e0 l'image plut\u00f4t vieillissante est traditionnellement r\u00e9serv\u00e9e aux politiciens aguerris, bien souvent des v\u00e9t\u00e9rans de la Berne f\u00e9d\u00e9rale, elle va devenir plus f\u00e9minine, un peu plus progressiste et aussi un peu plus jeune aujourd'hui, l'\u00e2ge moyen au Conseil des \u00c9tats et de 59 ans, h\u00e9 bien toutes les femmes qui ont des chances d'\u00e9lection le week- end prochain, sans exception, sont toutes plus jeunes, certaines ont \u00e0 peine 30 ans. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:08) [92%] :\r\nMerci Julien ont une autre femme maintenant dont on parle, c'est dans le canton de Vaud Christelle Luisier elle brigue officiellement la succession de Jacqueline de cro\u00eetre trop au Conseil d'\u00c9tat Vaudois. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:17) [91%] :\r\nLa syndique de Payerne est la premi\u00e8re PLR, a d\u00e9clar\u00e9 son int\u00e9r\u00eat, candidate \u00e0 la candidature, comme elle le pr\u00e9cise ce matin dans les colonnes de 24 heures, les PLR int\u00e9ress\u00e9s ont jusqu'au 22 novembre pour s'annoncer \u00e0 leur parti, qui annoncera, lui, son choix le 5 d\u00e9cembre prochain et c'est le 9 f\u00e9vrier que les Vaudois diront qui remplace Jacqueline de quattro \u00e9lu au Conseil national des r\u00e9serves \u00e0 l'Office f\u00e9d\u00e9ral des transports \u00e9met des r\u00e9serves concernant certaines mesures prises par les CFF pour am\u00e9liorer la ponctualit\u00e9, elles ne passeront pas \u00e0 son notre feu Vert explique l'OFT, confirmant une information de la SonntagsZeitung. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:48) [97%] :\r\nEt si la r\u00e9partition des \u00e9l\u00e8ves dans les classes, passait par un algorithme. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:52) [90%] :\r\nUne id\u00e9e d\u00e9velopp\u00e9e par des chercheurs du Centre pour la d\u00e9mocratie d'Aarau, objectif : favoriser la mixit\u00e9 des classes et donc l'\u00e9galit\u00e9 des chansons pr\u00e9l\u00e8ve de diff\u00e9rents milieux socio- linguistique, un logiciel d\u00e9j\u00e0 \u00e0 disposition des \u00e9coles de la ville de Z\u00fcrich, mais les experts pr\u00f4nent son utilisation \u00e0 Berne, B\u00e2le il Lausanne Gen\u00e8ve Samuel Rohrbach pr\u00e9side le Syndicat des anciennes non Romont alors bonne ou mauvaise id\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:04:15) [91%] :\r\nAlors, a priori, c'est une id\u00e9e positive puisqu'on sait que la mixit\u00e9 scolaire, au niveau social, am\u00e9liorent davantage les les performances des \u00e9l\u00e8ves qui ont les plus de difficult\u00e9s qu'elle ne r\u00e9duit celle des \u00e9l\u00e8ves issus de milieux plus ais\u00e9s donc plusieurs \u00e9tudes le monde donc essayer de l'appliquer \u00e0 l'\u00e9chelon d'une ville, \u00e7a peut \u00eatre positif pour autant qu'on ne d\u00e9passe pas les \u00e9l\u00e8ves \u00e0 l'autre bout de la ville. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:34) [92%] :\r\nEst ce qu'\u00e0 votre avis, \u00e7a va se concr\u00e9tiser prochainement en Suisse romande. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:04:37) [89%] :\r\nAlors l\u00e0, il faudra une volont\u00e9 politique, parce qu'on sait aussi que l'\u00e9cole finalement, m\u00eame si c'est un domaine se souvent au niveau des communes, donc il faut cette volont\u00e9 politique de tous les acteurs pour un employ\u00e9 cet algorithme \u00e0 l'\u00e9chelle d'une ville comme Lausanne ou Gen\u00e8ve, pour essayer de d'am\u00e9liorer et, finalement, ce m\u00e9lange des \u00e9l\u00e8ves au b\u00e9n\u00e9fice de tous, parce que comme je l'ai dit, avant il s'am\u00e9liore, r\u00e9sultats des \u00e9l\u00e8ves socialement d\u00e9favoris\u00e9s, \u00e7a ne jour par les r\u00e9sultats des hautes \u00e9l\u00e8ves, donc c'est quelque chose qu'il faudrait essayer et voir si \u00e7a fonctionne vraiment. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:03) [93%] :\r\nSamuel Rohrbach, avec Jean-Philippe Rutz, il en va de la stabilisation du franc, si n\u00e9cessaire, la Banque nationale suisse baissera encore les taux d'int\u00e9r\u00eat des gens au territoire n\u00e9gatif, son pr\u00e9sident Thomas Jourdan l'a r\u00e9affirm\u00e9 hier dans la NZZ AM Sonntag, car en franc trop fort p\u00e9nalise les exportations, les exportations indispensable \u00e0 la croissance de notre \u00e9conomie, Nigel Farage ne briguera pas de si\u00e8ge au parlement britannique, le 12 d\u00e9cembre prochain, lui qui a d\u00e9j\u00e0 \u00e9chou\u00e9 cette fois mais le chef de file du Parti du Brexit, partisan d'une rupture radicale avec Bruxelles, soutiendra les candidats de sa formation. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:35) [97%] :\r\nL'Espagne vote dimanche prochain. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:38) [95%] :\r\nLes \u00e9lections l\u00e9gislatives, les quatri\u00e8mes en 4 ans et 7 mois apr\u00e8s le dernier scrutin l'Espagne politiquement au point mort depuis l'\u00e9chec de l'investiture du candidat socialiste Pedro Sanchez particularit\u00e9 de cette compagne Val\u00e9rie Daumont, elle n'a commenc\u00e9 que jeudi dernier. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:05:52) [97%] :\r\nPour la premi\u00e8re fois dans l'histoire de la d\u00e9mocratie espagnole, la campagne \u00e9lectorale ne durera qu'une semaine suite au blocage politique en 2016 qui avait provoqu\u00e9 deux \u00e9lections \u00e0 quelques mois d'diff\u00e9rence une r\u00e9forme Express a introduit la possibilit\u00e9 d'une semaine de campagne au lieu de 15 jours une diff\u00e9rence qui ne devrait pas avoir beaucoup de cons\u00e9quences selon Pablo Simon, professeur de sciences politiques \u00e0 l'universit\u00e9 Carlos III. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:06:16) [71%] :\r\nC'est pas ultime ratera squat Rolex lyonnaise, l'autre. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:18) [90%] :\r\nAvec quatre \u00e9lections en 4 ans, ce pays vit finalement depuis au moins 3 ans dans une situation de bataille \u00e9lectorale inachev\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:06:24) [52%] :\r\n\u00e9criture des quais comme. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:26) [90%] :\r\nPas finalement le fait qu'il y a une campagne \u00e9lectorale plus br\u00e8ve provoque seulement une chose : que les partis politiques adaptent un peu leurs messages, mais cela fait d\u00e9j\u00e0 plusieurs semaines, qui font des meetings, des rencontres et des promotions de programmes, la campagne \u00e9lectorale et donc permanente. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:06:39) [74%] :\r\nC'\u00e9tait le h\u00e9ros, la campagne \u00e9lectorale par les certaines baleines. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:06:41) [96%] :\r\nCette r\u00e9p\u00e9tition de scrutin ne devrait pas mettre fin au blocage permanent. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:06:46) [67%] :\r\nIl en d\u00e9non\u00e7ant la 1000 mois Punta comme au S\u00e9nat, le une trame. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:49) [89%] :\r\nSelon les sondages, nous pouvons avoir le Bloc de gauche, pratiquement \u00e0 \u00e9galit\u00e9 avec celui droite. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:06:53) [63%] :\r\nSix osaient ce qu'il reste totale, il y a des traces total tendance \u00e0 Punta la. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:57) [93%] :\r\nTout \u00e0 l'heure d'indiquer qu'aucun bloc n'atteindrait la majorit\u00e9 absolue absolument pas. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:07:01) [81%] :\r\nEt donc \u00e0 son L\u00e9onard. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:07:02) [96%] :\r\nM\u00eame si l'investiture se d\u00e9bloque apr\u00e8s les \u00e9lections, nous continuons d'avoir un probl\u00e8me de fond important en Espagne il n'existe pas de majorit\u00e9 parlementaire suffisante pour pouvoir gouverner, c'est \u00e0 dire pour approuver des lois voter un budget. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:07:13) [57%] :\r\nMais le pas, la preuve, pr\u00e9voir, par la pour sous prestance excelle que la. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:07:17) [96%] :\r\nUne chose est s\u00fbre, cette campagne \u00e9lectorale permanente devrait provoquer une plus grande abstention. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:07:22) [97%] :\r\nEt on va aller un peu plus loin apr\u00e8s le journal avec notre invit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:25) [96%] :\r\nRoutes coup\u00e9es, \u00e9coles et administrations ferm\u00e9es \u00e0 Bagdad et dans le sud du pays, l'Irak est en gr\u00e8ve g\u00e9n\u00e9rale depuis hier un mouvement de contestation in\u00e9dit, son but : faire tomber le gouvernement actuel, il avait snob\u00e9 leur dernier sommet il y a une ann\u00e9e, voil\u00e0 que Donald Trump invite maintenant les pays membres de l'Asean aux \u00c9tats-Unis pour parler \u00e9conomie avec cette association des nations d'Asie du Sud-Est, sous fond de conflit commercial entre P\u00e9kin et Washington. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:07:49) [98%] :\r\nLes \u00c9tats-Unis qui se choisiront leur nouveau pr\u00e9sident, dans un an jour pour jour. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:53) [98%] :\r\nEt \u00e0 cette occasion la RTS en collaboration avec les radios francophones publiques lance un nouveau Podcast son nom Washington d'ici. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:01) [78%] :\r\n\u00e0 Bill Frowein ces familles am\u00e9ricaines qui est venu voir avec ces enfants l\u00e0, la Maison Blanche Annette Sprite Bern\u00e8s de progr\u00e8s et c'est qui qui habitent dans la grosse maison l\u00e0- bas, les enfants, le pr\u00e9sident Donald Trump voil\u00e0 c'est parce Bunch la Reitschule Roch Kabor\u00e9 cigarettes. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:08:18) [74%] :\r\nBeau du Duce. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:08:28) [99%] :\r\nWashington d'ici. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:31) [86%] :\r\nPhilips France Info Anne Corpet pour RFI Rapha\u00ebl Bouvier clair de Radio- Canada Rapha\u00ebl Grand pour la Radio T\u00e9l\u00e9vision Suisse. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:39) [92%] :\r\nEt Sonia Dridi pour la RTBF, alors on va vous emmener dans les all\u00e9es de la Maison Blanche du Congr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:43) [91%] :\r\nOn va vous raconter notre quotidien, comment on couvre une maison blanche qui est tellement particuli\u00e8re mais les \u00c9tats-Unis, c'est aussi un pays extr\u00eamement vaste et vari\u00e9 qu'on va parcourir \u00e0 travers tout le repas. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:08:54) [73%] :\r\nSage que c'est cela elle. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:57) [96%] :\r\nWashington d'ici Washington, vu d'ici, ce sont des regards de Belgique, du Canada, de France et de Suisse avec vous par exemple Rapha\u00ebl Grand, vous qui \u00eates notre correspondant \u00e0 Washington. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:09:07) [94%] :\r\nOui, et l'id\u00e9e de ce Podcast c'est d'\u00e9voquer cette campagne pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine mais aussi de de vous faire d\u00e9couvrir les \u00c9tats-Unis au travers de de reportages, alors oui, vous me direz qu'on parle d\u00e9j\u00e0 beaucoup des \u00c9tats-Unis \u00e0 la radio, dans les journaux d'information, on va continuer \u00e0 le faire, mais ce Podcast c'est l'occasion de de s'\u00e9taler un peu de vous raconter aussi parfois les coulisses des reportages, ce que l'on ne fait pas toujours \u00e0 la radio, toutes les 2 semaines, on vous emm\u00e8nera dans des lieux embl\u00e9matiques de la capitale am\u00e9ricaine, par exemple, dans ce premier \u00e9pisode, nous sommes all\u00e9s visiter la chambre 214 du Watergate H\u00f4tel le Watergate, \u00e7a, \u00e7a vous dit quelque chose Olivier. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:42) [92%] :\r\nEt bien peut-\u00eatre le scandale du Watergate, les hommes du pr\u00e9sident et la d\u00e9mission du pr\u00e9sident Richard Nixon en 1974. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:09:48) [92%] :\r\nBen voil\u00e0, c'est \u00e7a, 50 ans plus tard, il est question \u00e0 Washington, d'un autre impeachment d'un autre pr\u00e9sident \u00e0 \u00e9couter donc dans ce nouveau Podcast Washington. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:58) [96%] :\r\nD'ici Washington d'ici avec un premier \u00e9pisode disponible d\u00e8s aujourd'hui sur Play RTS Podcast originaux et dans la soir\u00e9e sur toutes les plateformes de Podcast, \u00e7a ne rigole pas chez McDonald's, son directeur g\u00e9n\u00e9ral prend la porte pour avoir entretenu une relation avec un membre du personnel de l'entreprise consentie, certes, mais une erreur de jugement, estime le conseil d'administration. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:10:18) [83%] :\r\nOn l'a surnomm\u00e9e la fille aux oeufs, aux yeux d'or Marie Lafor\u00eat s'est \u00e9teinte samedi \u00e0 jeune Olivier sur la C\u00f4te vaudoise. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:24) [88%] :\r\n35 films des albums vendus par dizaines de millions actrice chanteuse, cette Fran\u00e7aise aura pass\u00e9 la moiti\u00e9 de sa vie, on Suisse elle s'y est \u00e9tabli apr\u00e8s une carri\u00e8re d\u00e9marr\u00e9e sur les chapeaux de roue, Simon Corthay. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:10:35) [95%] :\r\nPour Marie Lafor\u00eat, le succ\u00e8s a d\u00e9boul\u00e9 \u00e0 20 ans en 1960 un 1er film dirig\u00e9 par Ren\u00e9 Cl\u00e9ment, avec Alain Delon, 3 ans plus tard, son 45 tours les vendanges de l'amour devient le 1er de ses tubes, il y en aura tant d'autres, 35 millions de disques vendus au total une carri\u00e8re impressionnante pour cette chanteuse autant \u00e0 l'aise en Studio que timide sur sc\u00e8ne. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:11:00) [89%] :\r\nVous \u00eates face au public, avec juste des chansons, et toujours la terreur d'avoir la voix qui fout le camp, le enfin bon, il a toujours dit, moi je suis technique tout \u00e0 fait sur sc\u00e8ne. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:11:11) [94%] :\r\nMarie Lafor\u00eat, au micro de Patrick Ferla en 1994 elle s'est install\u00e9e avec ses enfants \u00e0 Gen\u00e8ve 16 ans plus t\u00f4t, la timide, aime tellement la discr\u00e9tion helv\u00e9tique et la vieille ville du bout du lac qu'elle restera fid\u00e8le \u00e0 cette r\u00e9gion jusqu'\u00e0 la fin, non sans lui avoir d\u00e9di\u00e9 une chanson. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:40) [93%] :\r\nMarie Lafor\u00eat, d\u00e9c\u00e9d\u00e9 samedi \u00e0 l'\u00e2ge de 91 ans. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:11:43) [95%] :\r\n7 heures 13 du sport maintenant avec la folle journ\u00e9e hier du football Romand. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:48) [91%] :\r\nTout commence en fin de matin\u00e9e, St\u00e9phane on chaud annonce avec fracas que pour lui, le FC Sion, c'est fini, quelques heures plus tard, Xamax ses gardiens font oublier leur d\u00e9convenue de jeudi dernier et r\u00e9ussissent le nul 1 partout \u00e0 B\u00e2le, mais ce n'est pas fini dans le m\u00eame temps le Servette FC sevr\u00e9 de victoire depuis fin ao\u00fbt, terrasse, il y en Boys 3 0 un match r\u00e9f\u00e9rence pour le Capitaine Anthony Sauthier. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:12:08) [90%] :\r\nMoi clairement un on accueille le leader, ils ont, ils avaient toujours pas perdu jusqu'\u00e0 aujourd'hui, donc c'est clair, sur un terrain compliqu\u00e9 mais je pense qu'on a fait vraiment le match parfait qu'on pense \u00e0 cette \u00e9quipe, vous mettez fin \u00e0 cette s\u00e9rie de 7 matches sans victoire et avant le match, on disait avoir IB 7 c'est pas le meilleur adversaire pas meilleur rendez- vous pour briser cette s\u00e9rie oui et non, je pense que voil\u00e0 maintenant, vu qu'on a gagn\u00e9 contribuer, on a, on a ce ce gros match, je pense qu'on va retrouver beaucoup de confiance, on \u00e9tait un peu dans une spirale n\u00e9gative c'est toujours compliqu\u00e9 de s'en sortir, mais voil\u00e0, aujourd'hui je pense que, comme vous l'avez dit, c'\u00e9tait le match r\u00e9f\u00e9rence. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:40) [83%] :\r\nEnfin, en tennis, chapeau, Djokovic, vainqueur de Shapovalov 6 3 6 4 son 5\u00e8me titre \u00e0 Paris- Bercy, bah oui, bravo \u00e0 lui le 34\u00e8me dans laquelle \u00e9tait au gris Master mutisme. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:12:50) [84%] :\r\nVous faites rire tout seul, c'est magnifique, Olivier Schorderet pour le journal, merci \u00e0. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-11-04T06:32:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Rutz, Jean-Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Demon, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Grand, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Corthay, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Terrani, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-888C1B05-0331-4C85-8EF4-46CB08F4738C", "internalArchiveId": "888C1B05-0331-4C85-8EF4-46CB08F4738C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux", "publicationDate": "2019-11-04T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nLa revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux (La revue de presse) *** La revue de presse, Val\u00e9rie Droux. \r\nLe Valais, un canton \u00e0 la fois divis\u00e9 et en pleine mutation. \r\nUne mutation, symbolis\u00e9e, pour le Bund et le Tages Anzeiger, par la \"presque r\u00e9ussite\" du socialiste Mathias Reynard. \r\nUne division, poursuivent ces m\u00eames journaux: avec un bas-valais plus ouvert, plus jeune, plus urbain; et un haut valais o\u00f9 tout reste comme avant. \r\nLe PDC a certes gagn\u00e9, mais il ne doit pas oublier ce que signifie le bon score de Mathias Reynard: de nombreux valaisans en ont assez du PDC, de ses jeux de pouvoir et veulent de nouvelles impuslions. Le parti doit se repenser. Et innover.\r\nM\u00eame son de cloche dans le commentaire de Gr\u00e9goire Baur dans le Temps. Qui ajoute:\r\nDeux r\u00e9alit\u00e9s, mais un seul canton. A Marianne Maret maintenant de d\u00e9motnrer qu'elle est l'\u00e9lue de tout un canton, pas seulement de sa partie germanophone.\r\nL'Histoire a chois son camp, et le haut-valais la gagante, r\u00e9sume l'\u00e9ditorial de Vincent Fragni\u00e8re dans le Nouvelliste. Le Haut-valais vote plus, et plus \u00e0 droite. \r\nMais comme les autres commentateurs, il rel\u00e8ve aussi que le score du socialiste Mathias Reynard, et la progression des verts obligeront les partis de droite \u00e0 moins se regarder en ennemis, et \u00e0 faire de la politique autrement.\r\nEnfin, toujours dans le Nouvelliste, la nouvelle \u00e9lue Marianne Maret s'explique sur sa \"petite phrase\" qui a fait le tour de Twitter hier: quand elle explique qu'elle a pass\u00e9 sa matin\u00e9e du dimanche \u00e0 faire ce que toute femme au foyer fait quand elle s'emb\u00eate: le m\u00e9nage. Elle se justifie en disant que sa phrase \u00e9tait tr\u00e8s \u00e9galitaire, vu que c'est son mari qui a fait le m\u00e9nage ces 6 derniers mois.\r\n*** Dans la NZZ, l'ancien conseiller F\u00e9d\u00e9ral Kaspar Villiger prend la plume pour d\u00e9fendre le syst\u00e8me de milice.\r\nPan\u00e9gyrique du syst\u00e8me, un syst\u00e8me  dont la forces est \u00e9vidente: il favorise l'int\u00e9gration de la soci\u00e9t\u00e9 civile et de l'Etat. Car ceux qui passent trop de temps sous la coupole de l'Etat, finissent par vivre dans une sorte de bulle, qui d\u00e9forme leur perception de la r\u00e9alit\u00e9. \r\nLa milice permet aux politiciens de garder le contact avec la \"vraie vie\".\r\nMais des dangers la guettent:\r\nLa difficulter de concilier charge politique et vie professionnelle.\r\nLa fin du prestige que conf\u00e9rait jadis la charge publique. La complexit\u00e9 accrue des t\u00e2ches. \r\nComment rendre le travail de milice \u00e0 nouveau plus attractif ?\r\nR\u00e9mun\u00e9ration ? engagement par les partis de retrait\u00e9s dynamiques pour les fonctions publiques ? l'\u00e9conomie pourrait aussi faire sa part, en facilitant la conciliation vie professionnelle et de la vie politique. \r\n((*** Les polices cantonales renforcent leur arsenal contre la cyber-criminalit\u00e9.\r\nLa NZZ donne un exemple en pr\u00e9ambule:\r\nvous \u00eates victime d'une fraude via une petite annonce sur internet, par exemple. Vous la signalez \u00e0 la police de votre canton. Mais jusqu'ici, elle n'avait aucun moyen rapide et efficace de savoir si des cas smilaires s'\u00e9taient d\u00e9j\u00e0 produits dans d'autres r\u00e9gions. \r\nMais \u00e7a va changer, gr\u00e2ce \u00e0 \"picsel\". C'est nom de la base de donn\u00e9es commune, d\u00e9velop\u00e9e en suisse romande, pour lutter contre la cyber-criminalit\u00e9. La phase pilote entre quelques cantons vient de commencer. ))\r\n*** Pour terminer, Val\u00e9rie: de nombreux journaux commencent aujourd'hui leurs s\u00e9ries sur la chute du mur de Berlin.\r\nUn pan d'histoire revisit\u00e9 sous diff\u00e9rents angles. \r\nLe Temps, par exemple, choisi le Lib\u00e9ralisme.\r\nLa chute du mur, c'\u00e9tait la victoire de ce lib\u00e9ralisme. Mais 30 ans plus tard, il est en pleine crise existentielle. Le journal posera le diagnostic et explorera les solutions toute la semaine. AUjourd'hui, grande interview de James Traub, un des plus grand sp\u00e9cialistes am\u00e9ricains du liberalisme. \r\nDans les journaux Tamedia al\u00e9maniques, les souvenirs du chef de cabinet du pr\u00e9sident am\u00e9ricain d'alors, George Bush senior. Il se rappelle du calme du pr\u00e9sident, sans triomphalisme, qui s'est refus\u00e9 \u00e0 utilser le mot \"victoire\". Il n'\u00e9tait pas question de provoquer le num\u00e9ro 1 de l'URSS, Mikha\u00efl Gorbatchev. \r\nL'Aargauer et la Luzerner Zeitung proposent ce matin le regard de celui qui a film\u00e9 et photographi\u00e9 les manifestastions, l'opposant Aram Radomski. Il raconte sa soir\u00e9e du 9 novembre, quand la fronti\u00e8re s'est ouverte. \r\nEnfin, 24h et la Tribune de Gen\u00e8ve se demandent ce qu'il reste, de ce mur. Les journaux s'int\u00e9ressent \u00e0 ceux qui ont oeuvr\u00e9 \u00e0 pr\u00e9server des bribes de la fronti\u00e8re: entre le carton-p\u00e2te de Check-point Charlie, les pans de murs d\u00e9cor\u00e9s par des artistes \u00e0 l'a \"East Side gallery\", ou alors le seul \"vrai\" vestige dans son int\u00e9gralit\u00e9, sur 60 m\u00e8tres, avec les deux murs, le no man's land, la tour de contr\u00f4le, les \u00e9clairages, \u00e0 la Bernauer Strasse. Pour transmettre, pour ne pas oublier, pour raconter aussi l'histoire de ceux qui sont morts pour avoir voulu traverser.", "durationSec": 563, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10818600", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux", "La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux / LME_2019-11-04T07:48:00_revue-de-presse", "La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux / LME_2019-11-04T07:48:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-10818617", "ece-10818600"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-10T08:16:24Z", "speechToTexts": ["10.11.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [86%] :\r\n\u00e7a, on va passer \u00e0 la presse, si vous le voulez bien Pascal Couchepin la presse qui revient alors largement sur votre canton le Valais canton, \u00e0 la fois divis\u00e9 en pleine mutation, Val\u00e9rie. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:08) [93%] :\r\nUne mutation symbolis\u00e9e pour le Bund et le Tages-Anzeiger par la presque r\u00e9ussite du socialiste Matthias Reynard une division poursuivent ces m\u00eames journaux avec en Bas-Valais plus ouvert, plus jeune, plus urbain et en Haut-Valais o\u00f9 tout reste comme avant, le PDC a certes gagn\u00e9, mais il ne doit pas oublier ce que signifie le bon score de Matthias Reynard, poursuivent -t-ils de nombreux valaisans en ont assez du PDC de ces jeux de pouvoir et veulent de nouvelles impulsions le parti doit se repenser et innover, m\u00eame son de cloche dans le commentaire de Gr\u00e9goire Baur dans le temps, qui ajoute de r\u00e9alit\u00e9 oui mais un seul canton alors \u00e0 Marianne Maret maintenant de d\u00e9montrer qu'elle est l'\u00e9lue de tout temps, canton, pas seulement de sa partie germanophone, l'histoire a choisi son camp et le Haut-Valais la gagnante, r\u00e9sume l'\u00e9ditorial de Vincent Fragni\u00e8re dans le Nouvelliste le Haut-Valais votent plus et plus \u00e0 droite, mais comme les autres commentateurs il rel\u00e8ve aussi que le score du socialiste Matthias Reynard et la progression des verts obligeront les partis de droite \u00e0 moins se regarder en ennemis et \u00e0 faire de la politique autrement, enfin, toujours dans le Nouvelliste et la nouvelle \u00e9lue Marianne Maret s'explique sur \u00e7a, petite phrase qui a fait le tour de Twitter hier quand elle expliquait qu'elle a pass\u00e9 sa matin\u00e9e du dimanche \u00e0 faire ce que toute femme au foyer fait quand elle s'emb\u00eate le m\u00e9nage, elle se justifie en disant que sa phrase \u00e9tait en fait tr\u00e8s tr\u00e8s \u00e9galitaire, vu que c'est son mari qui a fait le m\u00e9nage, ces 6 derniers mois. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:35) [89%] :\r\nPascal Couchepin, on l'entend dans l'\u00e9dito du nouveau Nouvelliste aujourd'hui hein, les partis de droite devraient commencer un tout petit peu \u00e0 faire de la politique autrement, on a diffus\u00e9 dans le journal de 7 heures un son de Jean-Ren\u00e9 Fournier qui tacle un tout petit peu, quand m\u00eame, le PLR mais qui lui tend aussi la main est qu'avec la mont\u00e9e des Verts est -ce qu'avec le score de Matthias Reynard il est pas tant les d\u00e9passer un tout petit peu ce conflit PDC et les autres partis de droite et Bossi un petit peu ensemble. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:58) [89%] :\r\nMais je vous rappelle que la Baur que le score de Mathias Reynard, un tr\u00e8s bon score, mais il est quasiment le m\u00eame que celui du PLR Grichting il y a 4 ans et on n'a pas tir\u00e9 la conclusion qu'il fallait tenir davantage compte du PLR, l\u00e0 je crois que le le le succ\u00e8s de Matthias Reynard, il a d\u00fb \u00e0 personne et aux circonstances, il n'est pas d\u00fb \u00e0 une mont\u00e9e en puissance, bien que, ils ont progress\u00e9 puisqu'ils ont gagn\u00e9 un si\u00e8ge aux d\u00e9pens du PDC. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:28) [66%] :\r\nUn, puis les vers dans le bras. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:29) [87%] :\r\nOui, je dis : ils ont, ils ont progress\u00e9 puisqu'ils ont gagn\u00e9 un si\u00e8ge au d\u00e9part du PDC, mais leur score global grosso modo \u00e0 rude. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:37) [88%] :\r\nPour \u00e7a, donc c'est pas demain que le PDC et le PLR vont commencer \u00e0 travailler maintenant \u00e7a s'une conclusion qui est fou quand je pose la question : mais moi je \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:45) [89%] :\r\nMarc Cherry : une conclusion en disant \u00e7a, je pense que le PLR et le PDC ont collabor\u00e9 dans le pass\u00e9, ils doivent collaborer encore, le probl\u00e8me c'est de savoir si avec 35 pourcent \u00e0 partie de garder une majorit\u00e9 au sein du gouvernement, l'autre m\u00eame si comme je le pense, le PLR, la place au gouvernement et son cousin id\u00e9ologique le plus proche et probablement le PDC mais \u00e0 PDC qui est respectueux des minorit\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:11) [96%] :\r\nL'autre chose qui sort des urnes Marianne Maret et donc la premi\u00e8re femme au Conseil des \u00c9tats, c'est surtout la seule femme de la d\u00e9l\u00e9gation valaisanne \u00e0 Berne sur 9 personnes il y a une femme, vous, \u00e7a vous pose un probl\u00e8me, Pascal Couchepin. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:24) [77%] :\r\nBien s\u00fbr que cette \u00e0 probl\u00e8mes. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:27) [76%] :\r\nIl y a ce que vous allez pourquoi c'est comme \u00e7a en valait. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:29) [90%] :\r\nBah, parce qu'il y a d'autres crit\u00e8res qui ont jou\u00e9 beaucoup plus fort, et notamment le fameux comme sur l'expression qui a \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9 tout \u00e0 l'heure par vous le vote ethnique. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:40) [95%] :\r\nOn passe \u00e0 la NZZ si vous le voulez bien la NZZ ou l'ancien, c'\u00e9tait tr\u00e8s proche de votre parti, le PLR, l'ancien conseiller f\u00e9d\u00e9ral Caspard Williger qui prend la plume pour d\u00e9fendre le syst\u00e8me de milice. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:52) [95%] :\r\nOui, c'est dans un commentaire d'un invit\u00e9 \u00e0 un pan\u00e9gyrique, il fait un pan\u00e9gyrique de ce syst\u00e8me, un syst\u00e8me dont la force est \u00e9vidente, \u00e9crit -il, il favorise l'int\u00e9gration de la soci\u00e9t\u00e9 civile et de l'\u00c9tat, car ceux qui passent trop de temps sous la coupole de l'\u00c9tat finissent par vivre dans une sorte de bulle qui d\u00e9forme leur perception de la r\u00e9alit\u00e9, la milice permet aux politiciens de garder le contact avec la vraie vie, comme on dit, mais les dangers la Getz cette milice, la difficult\u00e9 de concilier charge politique et vie professionnelle, la fin du prestige que conf\u00e9rait jadis la charge politique la complexit\u00e9 accrue des t\u00e2ches alors comment rendre le travail de milice \u00e0 nouveau attractif quelques pistes \u00e9voqu\u00e9es par Kaspar Williger une r\u00e9mun\u00e9ration peut-\u00eatre ou alors l'engagement par les partis de retrait\u00e9s dynamiques pour les fonctions publiques ou encore l'\u00e9conomie, qui pourrait aussi faire sa part, dit l'ancien conseiller f\u00e9d\u00e9ral on facilitant la conciliation de la vie professionnelle et de la vie politique. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:50) [92%] :\r\nEt c'est quelque chose que vous ressentez aussi Pascal Couchepin, le danger sur la milice, que ce soit au niveau tout en haut, en haut, les parlementaires f\u00e9d\u00e9raux, ce qui compte de plus en plus n'ont pas de m\u00e9tier \u00e0 c\u00f4t\u00e9 ou au niveau communal, o\u00f9 les gens ont de la peine \u00e0 s'investir, tout simplement parce qu'entre le travail, la famille rajouter la politique avec la complexit\u00e9 grandissante des dossiers \u00e7a av\u00e8re tout simplement impossible. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:10) [89%] :\r\nC'est vrai que c'est plus en plus difficile d'exercer une fonction politique \u00e0 titre de miliciens si je compare simplement par exemple n'a qu'\u00e0 les conseillers nationaux l'art \u00e9num\u00e9ration actuel par rapport \u00e0 celle que j'ai connu quand j'\u00e9tais conseiller national jusqu'en 1998, merci de me derri\u00e8re pr\u00e9voyait Jubil\u00e9 date importante ma biographie, ce qui est bon signe d'\u00e0 c\u00f4t\u00e9, entre narcissisme mais enfin \u00e0 l'\u00e9poque, il fallait avoir un m\u00e9tier \u00e0 c\u00f4t\u00e9 pour pour Survivre aujourd'hui, surtout si on a d\u00e9cid\u00e9 de vivre de mani\u00e8re sobre et suivant l'expression actuelle, on peut pratiquement vivre de pages politique mais on n'a plus envie de l'\u00e9quit\u00e9 et l\u00e0 je pense que Kaspar fili\u00e8re souligne quelque chose, pourtant j'aime pas beaucoup l'id\u00e9e de dire pass\u00e9 ce qui se passe en France, on va recruter des retrait\u00e9s heureux en France, on voit r\u00e9guli\u00e8rement \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision et des maires de villages qui disait j'ai repris la fonction je pense pas que ce soit aussi tr\u00e8s sain alors entre le syst\u00e8me qui recrutent des jeunes qui sont \u00e0 peine sortis de l'universit\u00e9, comme il y en a un certain nombre qui ont \u00e9t\u00e9 \u00e9lus ou qui n'ont pas termin\u00e9 leurs \u00e9tudes et un syst\u00e8me qui est aussi recruter des personnes \u00e2g\u00e9es, syst\u00e8me de milice avec toutes les difficult\u00e9s, je suis partisan du syst\u00e8me de milice traditionnel, avec ses difficult\u00e9s, peut-\u00eatre que le taureau la prestige la politique reviendra \u00e0 permettra aux gens \u00e0 donner \u00e0 la politique avec plaisir et sans chercher \u00e0 la r\u00e9mun\u00e9ration d'abord. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:36) [94%] :\r\nIl y avait quand m\u00eame 4600 candidats aux f\u00e9d\u00e9rales, je le rappelle, un score record on va terminer cette revue de presse Val\u00e9rie avec de nombreux journaux qui commence aujourd'hui des s\u00e9ries sur la chute du mur de Berlin, c'\u00e9tait il y a 30 ans. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:47) [94%] :\r\nIl y a 30 ans ce sera samedi le 9 novembre un pan d'histoire revisit\u00e9 sous diff\u00e9rents angles dans vos journaux ce matin le temps par exemple qui choisit le lib\u00e9ralisme, la chute du mur c'\u00e9tait la victoire de ce lib\u00e9ralisme mais 30 ans plus tard, il est en pleine crise existentielle, le journal posera le diagnostic et explorera les solutions toute la semaine, alors aujourd'hui on a une grande interview de James, il est un des plus grands sp\u00e9cialistes am\u00e9ricains du lib\u00e9ralisme dans les journaux Tamedia al\u00e9maniques ce matin les souvenirs du chef de cabinet du pr\u00e9sident am\u00e9ricain d'alors, George Bush senior, il se rappelle du calme du pr\u00e9sident sans triomphalisme qui a, il s'est refus\u00e9 \u00e0 utiliser le mot victoire dans ces diff\u00e9rents tous ses discours, il n'\u00e9tait pas question de provoquer le num\u00e9ro 1 de l'URSS, Mikha\u00efl Gorbatchev, l'Argauer et la Luzerner Zeitung proposent ce matin, le regard de celui qui a film\u00e9 et photographi\u00e9 les manifestations qui ont men\u00e9 \u00e0 ce 9 novembre c'est l'opposant Aram Radomski il raconte sa soir\u00e9e du 9 novembre quand la fronti\u00e8re s'est ouverte, enfin 24 heures et La Tribune de Gen\u00e8ve se demande ce qu'il reste de ce mur entre le carton-p\u00e2te de Checkpoint Charlie les pans de murs d\u00e9cor\u00e9s par des artistes \u00e0 l'East Side Gallery ou alors le seul vrai vestige dans son int\u00e9gralit\u00e9 sur 60 m\u00e8tres avec les deux murs le no man, cela ne la tour de contr\u00f4le, les \u00e9clairages tout \u00e7a \u00e0 la Bernauer Strasse pour transmettre, pour ne pas oublier pour raconter aussi l'histoire de ceux qui sont morts pour avoir voulu le traverser. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:09) [85%] :\r\nC'est l'\u00e9poque o\u00f9 on demande merci beaucoup Val\u00e9rie Droux en demande beaucoup, en effet, on le lit dans les journaux, aux gens ou est -ce qu'ils \u00e9taient quel souvenir il garde ce moment historique vous Pascal Couchepin, il y a 30 ans, vous en gard\u00e9 un souvenir pr\u00e9cis. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:20) [90%] :\r\nMonsieur en avoir suivi cette p\u00e9riode avec passion, notamment, d'abord ce qui se passait en Hongrie, puis ensuite le passage des Allemands pour la Hongrie pour rejoint l'Autriche et puis l\u00e0, l'esp\u00e8ce d'erreurs heureuse du ministre de l'information qui a dit le mur la fronti\u00e8re sera ouverte ce soir et puis ils sont plus revenir en arri\u00e8re mais je me souviens encore davantage parce que j'\u00e9tais plus jeune et par cons\u00e9quent plus impressionnables, du moment o\u00f9 elle a construit le mur de Berlin 60 et l\u00e0, et l\u00e0 monsieur, j'\u00e9tais \u00e0 Londres \u00e0 prendre l'anglais \u00e0 cette \u00e9poque, j'ai eu peur en me disant : mais comment \u00e7a va se passer parce qu'on se souvenait \u00e0 l'\u00e9poque de la p\u00e9riode o\u00f9 les communistes, les Russes avaient bloqu\u00e9, Berlin, il y avait -il eu le le transport a\u00e9rien pour sauver Berlin de la famine, donc, au fond, le mur de la chute du mur de Berlin \u00e9tait une heureuse surprise divine surprise comme mon pr\u00e9dire, mais un \u00e9v\u00e9nement qui est -ce inscrivez \u00e0 la suite d'autres \u00e9v\u00e9nements, dire que ce jour- l\u00e0, le monde a cru que tout allait \u00e0 espacer de mani\u00e8re facile : c'\u00e9tait une illusion la r\u00e9alit\u00e9 nous a rattrap\u00e9. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-11-04T07:10:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Droux, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-BB91D74C-3664-4039-BE5B-780E1692F457", "internalArchiveId": "BB91D74C-3664-4039-BE5B-780E1692F457", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Elections f\u00e9d\u00e9rales 2019. Second tour pour l'\u00e9lection genevoise au Conseil des Etats. Apr\u00e8s 12 ans de domination, la gauche genevoise parviendra-t-elle \u00e0 conserver ses deux fauteuils au Conseil des Etats? ", "publicationDate": "2019-11-04T00:00:00Z", "summary": "Le premier tour de l'\u00e9lection au Conseil des Etats avait \u00e9t\u00e9 domin\u00e9 de la t\u00eate et des \u00e9paules par Lisa Mazzone et Carlo Sommaruga. R\u00e9unis sur une m\u00eame liste, la conseill\u00e8re nationale \u00e9cologiste et son coll\u00e8gue socialiste avaient obtenu respectivement 18'000 et 15'000 voix d'avance sur leur principal rival, le lib\u00e9ral-radical Hugues Hiltpold, \u00e9lu sous la Coupole f\u00e9d\u00e9rale depuis 2007.", "durationSec": 2140, "genres": ["Interview", "D\u00e9bat"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10818661", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "thematicGeographicals": ["Gen\u00e8ve (canton)", "Suisse"], "thematicThemes": ["\u00e9lection f\u00e9d\u00e9rale", "conseiller aux Etats"], "thematicPersons": ["conseiller aux Etats"], "alternativeTitle": ["Le d\u00e9bat - Second tour pour l'\u00e9lection genevoise au Conseil des Etats / FOR_2019-11-04T18:02:00_debat", "Forum du 04.11.2019"], "alternativeSummary": ["D\u00e9bat entre Lisa Mazzone (Verts), Carlo Sommaruga (PS), B\u00e9atrice Hirsch (PDC), Hugues Hiltpold (PLR), C\u00e9line Amaudruz (UDC)."], "variantIds": ["ece-10818661"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_NOV2019", "lastModifiedDate": "2019-12-11T17:05:29Z", "webPublicationDate": "2019-11-04T18:20:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Sommaruga, Carlo", "role": "conseiller national genevois socialiste, candidat au Conseil des Etats ", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Logean, Elisabeth", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Mazzone, Lisa", "role": "conseill\u00e8re nationale genevoise Les Verts, candidate au Conseil des Etats ", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Amaudruz, C\u00e9line", "role": "conseill\u00e8re nationale genevoise UDC, candidate au Conseil des Etats ", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Rey, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Hirsch, B\u00e9atrice", "role": "candidate genevoise PDC au Conseil des Etats", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Hiltpold, Hugues", "role": "conseiller national genevois PLR, candidat au Conseil des Etats", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C6CFD848-EF79-4A8F-AFCA-F419480D9B43", "internalArchiveId": "C6CFD848-EF79-4A8F-AFCA-F419480D9B43", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Interview de J\u00e9r\u00e9my Savioz, charg\u00e9 d'affaire \u00e0 Pro Natura Valais et d\u00e9put\u00e9 Vert au Grand conseil valaisan, qui s'exprime sur la chasse aux troph\u00e9es pour riches clients \u00e9trangers en Valais ", "publicationDate": "2019-11-04T00:00:00Z", "summary": "Le canton Valais accueille un genre particulier de tourisme: des safaris de chasse, organis\u00e9s par des agences sp\u00e9cialis\u00e9es. Un syst\u00e8me r\u00e9v\u00e9l\u00e9 hier soir par l'\u00e9mission Mise au Point et qui repose notamment sur les gardes-faune. L'activit\u00e9 rapporte 650 000 francs par an \u00e0 l'Etat du Valais, un juteux business qui choque ", "durationSec": 208, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10818652", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "thematicGeographicals": ["Valais", "Suisse"], "thematicThemes": ["faune", "chasse"], "alternativeTitle": ["La chasse aux troph\u00e9es pour riches clients \u00e9trangers en Valais: interview de J\u00e9r\u00e9my Savioz / FOR_2019-11-04T18:02:00_developpement-4", "Forum du 04.11.2019"], "alternativeSummary": ["Interview de J\u00e9r\u00e9my Savioz, charg\u00e9 d'affaires \u00e0 Pro Natura Valais, d\u00e9put\u00e9 Vert au Grand Conseil valaisan."], "variantIds": ["ece-10818652"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_NOV2019", "lastModifiedDate": "2019-12-11T17:06:05Z", "speechToTexts": ["10.11.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [95%] :\r\nJusqu'\u00e0 20000 francs pour tirer un bouquetin en Valais et le canton accueille un genre particulier de tourisme des safaris de chasse organis\u00e9s par des agences sp\u00e9cialis\u00e9es, un syst\u00e8me r\u00e9v\u00e9l\u00e9 par l'\u00e9mission Mise au point hier soir et qui repose notamment sur les gardes- faune \u00e0 l'activit\u00e9 rapporte 650000 francs par an \u00e0 l'\u00c9tat du Valais un juteux Business qui choque bonsoir J\u00e9r\u00e9my Savio, bonsoir, vous \u00eates le charg\u00e9 d'affaires \u00e0 Pro Natura Valais dont l'embl\u00e8me d'ailleurs et et le bouquetin d\u00e9put\u00e9 Vert au Grand Conseil valaisan alors le reportage de Mise au point a suscit\u00e9 l'indignation que pensez -vous de cette pratique est -ce que vous en aviez connaissance. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:39) [91%] :\r\nAlors effectivement, le reportage de Mise au point, finalement il a il a choqu\u00e9 mais il a pas appris une nouvelle in\u00e9dite parce qu'effectivement on en a connaissance, on conna\u00eet pas tous les d\u00e9tails, il y a, il y a certains points obscurs et le reportage de Mise au point, a permis dans une \u00e9claircir quelques-uns, mais effectivement, c'\u00e9tait une pratique disons connu de d'une partie de la population, le point de vue de Pro Natura, \u00e7a \u00e9vite \u00e9videmment que c'est un c'est un non- sens \u00e0 la fois \u00e0 la fois au niveau scientifique au niveau donc donc fondamental mais aussi au niveau de l'\u00e9thique au niveau plus formel scientifique parce que on abat essentiellement m\u00eame quasi exclusivement les les vieux m\u00e2les qui sont les meilleurs reproducteurs qui permettent un brassage g\u00e9n\u00e9tique des des colonies et on sait que les populations de de bouquetin souffrent de probl\u00e8mes de de d\u00e9rive g\u00e9n\u00e9tique et c'est un probl\u00e8me qui \u00e9galement \u00e9thique parce que voil\u00e0, il y a toute une s\u00e9rie de, de, de, de, d'aspects qui ne sont pas claires qui sont, il y a un manque de transparence par rapport \u00e0 cette technique et puis \u00e9galement le fait de, de, finalement, de mon\u00e9tiser notre faune sauvage pour un voil\u00e0, d'en faire un Business c'est c'est tr\u00e8s doux. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:42) [91%] :\r\n\u00e9quitable, sauf que cette pratique pour l'instant en tout cas n'est pas ill\u00e9gale, qu'est ce que vous comptez faire vous en tant que Pro Natura et en tant que d\u00e9put\u00e9 Vert est -ce que il y aura des suites politiques. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:53) [90%] :\r\nAlors, au niveau de Pro Natura 2 les discussions n'ont pas \u00e9t\u00e9 encore men\u00e9, du moins pas dans la section valaisanne, il y a actuellement un r\u00e9f\u00e9rendum contre la r\u00e9vision de la loi de la chasse qui qui prend beaucoup d'\u00e9nergie et qui devrait, si elle aboutit, restreindre un petit peu certaines libert\u00e9s que peuvent se permettre les cantons comme celle -ci au niveau plus politique, effectivement, il faut que les discussions soient men\u00e9es, il y avait d\u00e9j\u00e0 un rapport de la cogestion en 2016 tr\u00e8s critique par rapport \u00e0 au au niveau des plut\u00f4t des une motos de financement, on a vu dans le reportage que ces montants qui peuvent aller jusqu'\u00e0 20000 francs sont pay\u00e9s cash, c'est une m\u00e9thode, un autre \u00e0 ce qui ne doit pas avoir lieu aujourd'hui les recommandations de la co- gestes non toujours pas \u00e9t\u00e9 appliqu\u00e9, donc effectivement il faudrait qu'il faudra qu'une qu'une intervention soit d\u00e9pos\u00e9 au Grand Conseil prochainement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:35) [92%] :\r\nEt en cas d'intervention est -ce que vous attendez \u00e0 un fort lobby puisqu'on sait qu'il y a un lobby chasse au Parlement valaisan ou est -ce que vous diriez, au contraire, cette pratique de la chasse aux troph\u00e9es est assez singuli\u00e8re et \u00e7a choque aussi, on l'a vu d'ailleurs en partie dans le dans le reportage d'hier dans Mise au point, les chasseurs eux- m\u00eames qui ont une \u00e9thique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:53) [92%] :\r\nTout \u00e0 fait, tout \u00e0 fait et c'est \u00e7a qui est tr\u00e8s probl\u00e9matique et 11 absolument pas incriminer la le le la chasse en soi, mais vraiment cette pratique auquel n'ont pas droit les chasseurs valaisan finalement ou ce que seuls ceux qui peuvent d\u00e9bourser des dizaines de milliers de francs pour ce genre de troph\u00e9e, donc effectivement cette pratique, elle met \u00e0 mal l'image du Valais, \u00e0 mon avis, mais aussi l'image de l'ensemble de la discipline de la chasse et on sait, vous l'avez vu aussi que beaucoup de de chasseurs valaisans sont tr\u00e8s critiques vis-\u00e0-vis de vis-\u00e0-vis de cette pratique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:21) [89%] :\r\nMerci beaucoup, J\u00e9r\u00e9mie Savioz, vous \u00eates charg\u00e9 d'affaires \u00e0 Pro Natura Valais et d\u00e9put\u00e9 Vert au Grand Conseil valaisan, bonne soir\u00e9e, merci, bonne soir\u00e9e, merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-11-04T17:26:03Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Savioz, J\u00e9r\u00e9my", "role": "charg\u00e9 d'affaires de Pro Natura Valais et d\u00e9put\u00e9 Verts au Grand Conseil valaisan", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-2031336", "internalArchiveId": "AA1910030948", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Radio film\u00e9e", "publicationDate": "2019-11-04T00:00:00Z", "summary": "Emission partiellement d\u00e9centralis\u00e9e \u00e0 Gen\u00e8ve \u00e0 l'occasion du 2e tour des \u00e9lections genevoises au Conseil des \u00c9tats, co-anim\u00e9e par Renaud Malik et Mehmet Gultas.", "durationSec": 4213, "genres": ["Autres \u00e9missions d'actualit\u00e9s"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/10839892", "imageURL": "http://www.rts.ch/10578929.image", "alternativeTitle": ["L\u2019OCDE recommande \u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration de d\u00e9penser davantage: interview de Marie-Gabrielle Ineichen-Fleisch", "Forum", "Les hommes peu impliqu\u00e9s dans les t\u00e2ches domestiques et familiales: interview de Gilles Crettenand", "Forum", "Les \u00eelots r\u00e9gionaux en faveur d\u2019un seul parti tendent \u00e0 dispara\u00eetre en Suisse", "Forum", "La chasse aux troph\u00e9es pour riches clients \u00e9trangers en Valais: interview de J\u00e9r\u00e9my Savioz", "Forum", "\"Washington d'ici\", le nouveau podcast des radios francophones publiques", "Forum", "Le d\u00e9bat - Second tour pour l'\u00e9lection genevoise au Conseil des Etats", "Forum", "Forum (vid\u00e9o) \u2013 Pr\u00e9sent\u00e9 par Mehmet Gultas et Elisabeth Logean", "Forum"], "alternativeSummary": ["Interview de Marie-Gabrielle Ineichen-Fleisch, directrice du Secr\u00e9tariat d'Etat \u00e0 l'Economie.", "04.11.2019", "Interview de Gilles Crettenand, coordinateur du Programme MenCare en Suisse romande.", "04.11.2019", "04.11.2019", "Interview de J\u00e9r\u00e9my Savioz, charg\u00e9 d'affaires \u00e0 Pro Natura Valais, d\u00e9put\u00e9 Vert au Grand Conseil valaisan.", "04.11.2019", "04.11.2019", "D\u00e9bat entre Lisa Mazzone (Verts), Carlo Sommaruga (PS), B\u00e9atrice Hirsch (PDC), Hugues Hiltpold (PLR), C\u00e9line Amaudruz (UDC).", "04.11.2019", "04.11.2019"], "variantIds": ["ece-10839892", "ece-10839894", "ece-10839896", "ece-10839898", "ece-10839900", "ece-10839902", "ece-10839904"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-11T10:58:32Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT053951\r\nDate de transcription : 06-NOV-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:04:34 > 0:05:18) [91%] : \r\nBonsoir et bienvenue dans ce forum du lundi 4 novembre l'\u00e9conomie suisse \u00e0 bout de souffle la Conf\u00e9d\u00e9ration doit d\u00e9penser davantage qu'estime l'OCDE : pas question, r\u00e9torque Bernard les m\u00e8res en Suisse assument encore et toujours la majeure partie des t\u00e2ches domestiques et familiales, un frein \u00e0 leur carri\u00e8re, que faire pour que plus d'hommes pouponne, on en parle dans quelques minutes, des safaris en Valais \u00e0 de riches clients \u00e9trangers qui payent pour tirer le bouquetin et arborer ses cornes, le reportage de mise au point hier soir sur cette chasse aux troph\u00e9es a choqu\u00e9 une indignation qui pourrait avoir des suites politiques les Genevois \u00e9lisent dimanche prochain lors de conseiller aux \u00c9tats, second tour d'une \u00e9lection tr\u00e8s disput\u00e9e, \u00c9lisabeth Logean.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:05:19 > 0:05:52) [92%] : \r\nNous sommes ici au coeur de Gen\u00e8ve de Lille n'h\u00e9sitaient pas \u00e0 venir nous rejoindre, nous allons d\u00e9battre avec les 5 candidats au second tour, tous les ces candidats qui vise un si\u00e8ge, donc \u00e0 la Chambre des cantons pour Gen\u00e8ve avec eux nous allons parler mobilit\u00e9, nous attendons d'ores et d\u00e9j\u00e0 vos questions par WhatsApp au 0 79 801 90 00 00 0 79 890 0 0, la voiture a-t-elle encore sa place dans ce canton qui a pl\u00e9biscit\u00e9 les vers le 20 octobre dernier d\u00e9bat tout \u00e0 l'heure.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:05:52 > 0:05:56) [90%] : \r\nForum c'est jusqu'\u00e0 19 heures sur la premi\u00e8re et sur RTS 2.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:05:57 > 0:06:01) [70%] : \r\nForum mettent Lut\u00e8ce \u00c9lisabeth Logean.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:06:02 > 0:06:25) [94%] : \r\nLa croissance \u00e9conomique en Suisse sera plus faible que pr\u00e9vu cette ann\u00e9e et l'an prochain, la faute aux tensions commerciales mondiale et au ralentissement conjoncturel en Europe, dans son rapport publi\u00e9 aujourd'hui, l'OCDE, l'Organisation de coop\u00e9ration et d\u00e9veloppement \u00e9conomiques recommande \u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration de d\u00e9penser davantage, mais pour la directrice du secr\u00e9tariat d'\u00c9tat \u00e0 l'\u00e9conomie Marie- Gabrielle Ineichen Flash, il n'en est pas question.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:06:26 > 0:06:48) [91%] : \r\nNous ne partageons pas vraiment cette id\u00e9e de de l'c'est de d\u00e9penser plus, nous sommes convaincus que nous avons les fameuses stabilisateurs automatique donc entre autres l'assurance ch\u00f4mage et pour le reste, nous nous ne sommes pas convaincus que maintenant de lancer des programmes d'infrastructures, \u00e7a soit une bonne id\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:06:48 > 0:07:11) [92%] : \r\nOui, mais \u00e7a peut \u00eatre infrastructure, \u00e7a peut \u00eatre d'autres domaines, \u00e7a peut \u00eatre l'\u00e9ducation \u00e7a peut \u00eatre d'autres secteurs, c'est un d\u00e9bat quand m\u00eame qui qui qui a lieu aussi en Europe 1, notamment en Allemagne o\u00f9 on o\u00f9 les autres pays europ\u00e9ens disent aux Allemands d\u00e9penser davantage, vous en avez les moyens, pourquoi pas en Suisse, compte tenu, franchement, de 0,8 pourcent de croissance du PIB pour cette ann\u00e9e et 1,4 pourcent l'an prochain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:07:11 > 0:07:43) [93%] : \r\nMais on je pense que les possibilit\u00e9s qu'on aurait maintenant, on peut les garder pour quand on aura vraiment besoin, c'est tout \u00e0 fait possible que dans quelques ann\u00e9es on dise : voil\u00e0, on a besoin pour, comme vous l'avez dit, dans l'\u00e9ducation, dans d'autres domaines, on ait besoin de cet argent, mais pour le moment, on va pas vraiment la n\u00e9cessit\u00e9 de d'instaurer des programmes sp\u00e9cifiques d'ailleurs aussi dans l'\u00e9ducation, on a quand m\u00eame un budget qui a aussi augment\u00e9 derni\u00e8rement, donc nous partons de l'id\u00e9e que pour le moment, nous sommes sur une bonne voie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:07:43 > 0:08:02) [94%] : \r\nSauf que l'OCDE dit il n'y a que la politique mon\u00e9taire, c'est-\u00e0-dire les taux n\u00e9gatif qui soutiennent aujourd'hui \u00e0 la conjoncture, sauf que comme vous le savez, \u00e7a pose probl\u00e8me, donc pour all\u00e9ger en quelque sorte le fardeau de la Banque nationale suisse, il faudrait que la Conf\u00e9d\u00e9ration aussi soutienne la conjoncture en d\u00e9pensant plus est ce que cet argument n'est pas valable.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:08:03 > 0:08:19) [90%] : \r\n\u00e9coutez l'\u00e9conomie Les Halles \u00e0 la politique \u00e9conomique, la politique mon\u00e9taire est faite par la Banque nationale, donc j'aimerais pas parler \u00e0 ce sujet, mais comme j'ai dit pour le reste, nous n'avons pas l'impression qu'en ce moment, ce soit n\u00e9cessaire de, de, de faire des d\u00e9penses qui ne sont pas pr\u00e9vues pour le moment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:08:19 > 0:08:37) [92%] : \r\nOui, mais comprenez-moi bien : il s'agit pas de commenter effectivement la politique mon\u00e9taire de la BNS mais il voil\u00e0 la seule mani\u00e8re, en quelque sorte de pouvoir respirer un peu, avec des taux n\u00e9gatifs qui pose de graves probl\u00e8mes, notamment pour nos retraites pour les caisses de pension est ce que \u00e7a serait pas effectivement de d\u00e9penser l\u00e0 vous dites non, on n'entre pas en mati\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:08:38 > 0:09:02) [89%] : \r\nBah, d\u00e9penser, je ne vois pas o\u00f9 on pourrait d\u00e9passer de fa\u00e7on intelligente, je me rappelle que quand on avait le probl\u00e8me du franc fort, on avait discut\u00e9 le fait qu'est ce qu'on pourrait, ce qu'on pourrait aider les entreprises, et l\u00e0 on a vu que tout ce qu'on pourrait faire pour les aider et un truc prise sur tous les axes entreprises exportatrices aiderait en fait l'\u00e9tranger et pas n\u00e9cessairement de nos entreprises, donc je ne vois pas en ce moment comment pourrait faire quelque chose vraiment d'intelligent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:09:02 > 0:09:23) [91%] : \r\nLe rapport de l'OCDE comporte \u00e9galement un volet sur leur vieillissement de la population et l'eau c'est de dix afin d'assurer les rentes le il faudrait passer \u00e0 la, je suis pas fixer l'\u00e2ge de la retraite en Suisse \u00e0 65 ans, pour les 2 sexes, puis de le porter progressivement \u00e0 67 ans, et enfin de l'indexer \u00e0 l'esp\u00e9rance de vie qu'est-ce que vous en pensez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:09:24 > 0:10:00) [91%] : \r\nJe pense que en celui cancer la hausse pour les femmes \u00e0 65 ans, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a d'ailleurs d\u00e9j\u00e0 fait une proposition \u00e0 ce sujet, donc \u00e7a montrera aussi dans la discussion politique, pour le reste, l'OCDE fait cette proposition, surtout pour lancer une discussion, elle nous montre aussi ce que font d'autres pays qui sont en partie d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s avanc\u00e9e dans ces discussions, et je pense que, en Suisse, cette discussion aura lieu un jour ou l'autre parce que \u00e7a sera une d\u00e9cennie une discussion absolument n\u00e9cessaire si dans le futur on voudra garder aussi le niveau de vie que nous avons aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:10:00 > 0:11:04) [91%] : \r\nVoil\u00e0 c'\u00e9tait Marie- Gabrielle Ineichen Flash, directrice du secr\u00e9tariat d'\u00c9tat \u00e0 l'\u00e9conomie, la famille en Suisse reste tr\u00e8s traditionnel, c'est ce que souligne une enqu\u00eate de l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la statistique publi\u00e9e ce matin, le mariage \u00e0 la cote en particulier aupr\u00e8s des couples qui ont des enfants en commun et les r\u00f4les demeure bien d\u00e9fini le m\u00e9nage et le soin aux enfants restent majoritairement l'affaire des femmes, ce qui constitue un frein \u00e0 leur carri\u00e8re professionnelle, du coup, un tiers des femmes qui ont un dipl\u00f4me universitaire en poche renoncent \u00e0 avoir des enfants, notamment par peur des r\u00e9percussions n\u00e9gatives pour leur carri\u00e8re, alors question ce soir : que faire pour que davantage d'hommes pouponne et assume de plus de 2 t\u00e2ches domestiques bonsoir Gilles Crettenand bonsoir, vous \u00eates coordinateur du programme Men qu'en Suisse romande, alors c'est un programme national, hein, port\u00e9 par mes nerfs Point CH pour encourager les p\u00e8res assumer davantage de t\u00e2ches familiales, je veux dire les femmes les plus form\u00e9s qui renonce finalement \u00e0 avoir des enfants, par peur pour leur carri\u00e8re professionnelle, est ce que c'est quelque chose qui, qui vous surprend.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:11:05 > 0:11:39) [87%] : \r\nPas du tout, pas du tout, puisque l'organisation sociale en Suisse et, effectivement, est tr\u00e8s tr\u00e8s traditionnel et donc que la r\u00e9partition des r\u00f4les et genre et entre ce qui am\u00e8ne, qui s'occupe du travail r\u00e9mun\u00e9r\u00e9 principalement les hommes et ceux qui s'occupent du travail non r\u00e9mun\u00e9r\u00e9, Le Caire, les des activit\u00e9s de soin, principalement les femmes et \u00e7a se traduit par, notamment, un taux d'occupation moyen des femmes qui travaillent, qui est 60 pourcent environ qui est en rapport au pourcentage des hommes qui travaillent, qui sont presque tous \u00e0 100 pourcent en Suisse \u00e0 plein temps, ben une un diff\u00e9rentiel qui est pratiquement un des plus \u00e9lev\u00e9s au monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:11:39 > 0:11:48) [95%] : \r\nOui, alors il y a quelques progr\u00e8s, hein, on a vu dans les dans les statistiques effectivement de de ce de ce rapport mais c'est largement insuffisant, que faire pour changer la donne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:11:49 > 0:12:23) [92%] : \r\nEh bien il faut aborder la question sur tous les angles et vous disiez que faire pour que ces hommes pouponne, j'ai envie de vous dire non, ces hommes ont pas \u00e0 pouponner, ces hommes qui deviennent p\u00e8res disons \u00e0 devenir aux parents, ils ont \u00e0 prendre en charge aussi le souci la charge mentale li\u00e9e aux activit\u00e9s domestiques et familiales, la responsabilit\u00e9 de cette entreprise familiale qui se cr\u00e9e avec l'arriv\u00e9e de la famille et donc c'est en cela qu'il faut les inciter et promouvoir aussi ceux qui ont envie de travailler dans ce mais les ainsi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:12:23 > 0:12:26) [96%] : \r\nEt comment on fait pour les inciter, on en parle simplement et puis c'est tout.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:12:26 > 0:12:59) [92%] : \r\nNon, on doit, on doit se battre, on doit se battre en Suisse avec une organisation qui est encore assez ancienne, bas\u00e9 sur le post- industrielle avec une organisation souvent pyramidale avec des chefs d'hi\u00e9rarchie tr\u00e8s forte, donc \u00e7a passe par le monde de l'entreprise, \u00e7a passe dans le monde de l'entreprise, principalement au niveau structurel et au niveau organisationnel au niveau structurel avec \u00e9videmment une organisation du travail plus souple en terme de hi\u00e9rarchique qui sont \u00e9videmment beaucoup trop pr\u00e9sente pour permettre \u00e0 l'entreprise d'\u00eatre fluide en terme de Management aussi en \u00e9tant beaucoup plus conciliant entre vie professionnelle et familiale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:12:59 > 0:13:19) [91%] : \r\nOui, alors c'est peut-\u00eatre plus facile pour des grandes entreprises, hein, d'offrir notamment des structures d'accueil pour les pour les petits-enfants et donc de favoriser finalement la carri\u00e8re et du des 2 parents mais est-ce que c'est simple pour est-ce que c'est aussi simple pour les, pour les petites entreprises qui constitue quand m\u00eame la majeure partie du tissu industriel en Suisse une tissu \u00e9conomique en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:13:20 > 0:13:44) [92%] : \r\nOui, \u00e9videmment, c'est toujours un challenge, mais c'est aussi une question de comp\u00e9tence et d'organisation, on entend en Suisse qu'on est, on est \u00e0 court de main-d'oeuvre qualifi\u00e9e et avec cette id\u00e9e de milliers ces dizaines de milliers de femmes comp\u00e9tente qu'on laisse sur le carreau, parce qu'on d\u00e9cide que c'est la femme qui doit s'occuper de du monde de l'\u00e9ducation et de la famille, h\u00e9 bien c'est clair que, en fait, l'\u00e9conomie suisse se tire une balle dans le pied.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:13:44 > 0:13:55) [89%] : \r\nOui, alors on a parl\u00e9 effectivement de, de, de changement de structure au sein de l'entreprise, mais \u00e7a passe exactement par quoi qu'est-ce qui qu'est ce qu'il faut faire, il faut faire, il faut avoir un syst\u00e8me moins pyramidale : mais comment fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:13:55 > 0:14:35) [91%] : \r\nIl faut \u00eatre dans l'\u00e9coute des besoins et regardez aussi ce qui se fait ailleurs, parce que je suis toujours on a toujours les bons \u00e9l\u00e8ves et les, les, les multinationales, grandes entreprises, qui ont les moyens, mais les petites, les petites souvent les dirigeants, les dirigeants, le nez dans le guidon, clair, elles sont dans le quotidien, elles arrivent pas \u00e0 trouver un peu de temps pour regarder les bonnes pratiques autour d'elle et elles existent avec le travail \u00e0 domicile, le Home Office, le t\u00e9l\u00e9travail, avec des organisations de s\u00e9ance qui se passe, pas \u00e0 9 heures ou \u00e0 6 heures le soir m\u00eame, Pl\u00e9rin dans la journ\u00e9e pour permettre au au personnel d'arriver en pleine forme et pas dans dans les bouchons pendant 2 heures, il y a \u00e9norm\u00e9ment de choses qui existent, il faut simplement prendre le temps d'investir du temps pour ses dirigeants et savoir ce qui existe \u00e0 c\u00f4t\u00e9, ils verront qu'pourront gagner \u00e9norm\u00e9ment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:14:35 > 0:15:04) [90%] : \r\nMerci beaucoup Gilles traitement d'avoir \u00e9t\u00e9 quelques instants dans forum souhaite une bonne soir\u00e9e monsieur je vous en prie, merci, merci, y a-t-il encore en Suisse des communes solidement attach\u00e9 \u00e0 un seul parti apr\u00e8s les \u00e9lections d'hier en Valais, beaucoup d'observateurs parlent d'un vote et sc\u00e9nique en Haut-Valais en l'occurrence en faveur du PDC Julien bancaire terre vous avez parcouru la carte des communes de Suisse et et vous vous \u00eates pench\u00e9e sur les votes d'il y a 2 semaines pour le Conseil national et globalement les situations d'h\u00e9g\u00e9monie, d'un seul parti sont en fort recul.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:15:04 > 0:15:33) [91%] : \r\nHenri pour y identifier un bastion fid\u00e8les \u00e0 un parti, on peut recenser les communes de Suisse, o\u00f9 plus de 50 pourcent des citoyens votent pour le m\u00eame parti au d\u00e9but des ann\u00e9es 70 enti\u00e8re des communes correspondait \u00e0 cette d\u00e9finition, ce qu'on peut appeler des communes bastions, mais depuis, leur nombre, c'est tout simplement \u00e9croul\u00e9s, on en compte plus aujourd'hui que 278 sur l'ensemble de la Suisse, donc 5 fois moins qu'il y a 50 ans, c'est la cons\u00e9quence des fusions de communes mais aussi de l'\u00e9volution des comportements de vote vers plus de diversit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:15:33 > 0:15:39) [89%] : \r\nOui, et alors ces communes en comparaison, on en compte encore beaucoup dans le Haut-Valais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:15:39 > 0:16:14) [90%] : \r\nOui, tr\u00e8s clairement, une bonne trentaine de communes du Haut-Valais ont vot\u00e9 \u00e0 plus de 50 pourcent pour le PDC, y compris dans des villes comme Vi\u00e8ge Brigue dans certains petits villages on d\u00e9passe les 70 pourcent et ce qui est frappant, c'est que dans les autres cantons romands, on trouve aujourd'hui presque plus aucun cas du genre, on en a recens\u00e9 que 3 cours Chavent dans le Jura, bastion PDC pr\u00e8s Vendavo dans la Broye fribourgeoise terre UDC et dans le canton de Vaud ressent gens votent majoritairement PLR il s'agit, dans les 3 cas de petits de tr\u00e8s petites communes sinon dans tout le reste de la Suisse romande, on ne voit plus jamais un seul parti, d\u00e9passer la barre des 50 pourcent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:16:14 > 0:16:20) [85%] : \r\nEt si je vous entends bien, il y a un R\u00f6stigraben hein, ces ces autres communes vote tr\u00e8s homog\u00e8ne, sont surtout situ\u00e9s en Suisse al\u00e9manique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:16:20 > 0:16:52) [90%] : \r\nOui, exactement, et la carte est assez claire, il s'agit souvent de communes situ\u00e9es dans une m\u00eame r\u00e9gion 2 partis b\u00e9n\u00e9ficient de ces votes massifs et group\u00e9 principalement l'UDC avec des bastions dans l'Oberland bernois en Suisse centrale ou en Thurgovie et puis le PDC dans le Haut-Valais surtout, on l'a dit, mais aussi dans les vall\u00e9es Greyson ou en Appenzell, mais globalement ces lors r\u00e9gionaux en faveur d'un seul parti sont en voie de disparition et on sait aussi que dans une Suisse qui s'urbanise \u00e0 grands pas le poids des villes p\u00e8se toujours plus dans les sud- est votre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:16:52 > 0:17:32) [94%] : \r\nMerci Julien Langlet art\u00e8res jusqu'\u00e0 20000 francs pour tirer un bouquetin en Valais le canton accueille un genre particulier de tourisme des safaris de chasse organis\u00e9e par des agences sp\u00e9cialis\u00e9es, un syst\u00e8me r\u00e9v\u00e9l\u00e9 par l'\u00e9mission mise au point hier soir et qui repose notamment sur les gardes- faune \u00e0 l'activit\u00e9 rapporte 650000 francs par an \u00e0 l'\u00c9tat du Valais un juteux Business qui choque bonsoir J\u00e9r\u00e9my Savio, bonsoir, vous \u00eates le charg\u00e9 d'affaires \u00e0 Pro Natura Valais dont l'embl\u00e8me d'ailleurs et et le bouquetin d\u00e9put\u00e9 Vert au Grand Conseil valaisan alors le reportage de mise au point a suscit\u00e9 l'indignation que pensez-vous de cette pratique est-ce que vous en aviez connaissance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:17:33 > 0:18:36) [91%] : \r\nAlors effectivement, le reportage de mise au point, finalement il a il a choqu\u00e9 mais il a pas appris une nouvelle in\u00e9dite parce qu'effectivement on en a connaissance, on conna\u00eet pas tous les d\u00e9tails, il y a, il y a certains points obscurs et le reportage de mise au point a permis dans une \u00e9claircir quelques-uns, mais effectivement, c'\u00e9tait une pratique disons connu de d'une partie de la population, le point de vue de pour nature assez vite \u00e9videmment que c'est un c'est un non- sens \u00e0 la fois \u00e0 la fois au niveau scientifique au niveau donc donc fondamental mais aussi au niveau de l'\u00e9thique au niveau plus formel scientifique parce qu'on abat essentiellement m\u00eame quasi exclusivement les les vieux m\u00e2les qui sont les meilleurs reproducteurs qui permettent un brassage g\u00e9n\u00e9tique des des colonies et on sait que les populations de de bouquetins souffrent de probl\u00e8mes de de d\u00e9rive g\u00e9n\u00e9tique et c'est un probl\u00e8me qui est \u00e9galement \u00e9thique parce que voil\u00e0, il y a toute une s\u00e9rie de, de, de, de, de, d'aspects qui ne sont pas claires qui sont, il y a un manque de transparence par rapport \u00e0 cette technique et puis \u00e9galement le fait de, de, finalement, de mon\u00e9tiser notre faune sauvage pour un voil\u00e0, d'en faire un Business c'est c'est tr\u00e8s doux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:18:36 > 0:18:45) [91%] : \r\n\u00e9quitable, sauf que cette pratique pour l'instant en tout cas n'est pas ill\u00e9gal, qu'est ce que vous comptez faire vous en tant que Pro Natura et en tant que d\u00e9put\u00e9 Verts est-ce que il y aura des suites politiques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:18:47 > 0:19:29) [91%] : \r\nAlors, au niveau de Pro Natura 2 les discussions n'ont pas \u00e9t\u00e9 encore men\u00e9, du moins pas dans la section valaisanne, il y a actuellement un r\u00e9f\u00e9rendum contre la r\u00e9vision de la loi de la chasse qui qui prend beaucoup d'\u00e9nergie et qui devrait, si elle aboutit, restreindre un petit peu certaines libert\u00e9s que peuvent se permettre les cantons comme celle-ci au niveau plus politique, effectivement, il faut que les discussions soient men\u00e9es, il y avait d\u00e9j\u00e0 un rapport de la cogestion en 2016 tr\u00e8s critique par rapport \u00e0 au niveau des plut\u00f4t dit une motos de financement, on a vu dans le reportage que ce ces montants qui peuvent aller jusqu'\u00e0 20000 francs sont pay\u00e9s cash, c'est une m\u00e9thode, un autre \u00e0 ce qui ne doit pas avoir lieu aujourd'hui les recommandations de la cogestion non toujours pas \u00e9t\u00e9 appliqu\u00e9, donc effectivement il faudrait qu'une, il faudra qu'une qu'une intervention soit d\u00e9pos\u00e9 au Grand Conseil prochainement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:19:29 > 0:19:47) [92%] : \r\nEt en cas d'intervention est-ce que vous attendez un fort lobby puisqu'on sait qu'il y a un lobby chasse au parlement valaisan ou est-ce que vous diriez, au contraire, cette pratique de la chasse aux troph\u00e9es est assez singuli\u00e8re et que \u00e7a choque aussi, on l'a vu d'ailleurs en partie dans le dans le reportage d'hier dans Mise au point, les chasseurs eux- m\u00eames qui ont une \u00e9thique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:19:47 > 0:20:15) [93%] : \r\nTout \u00e0 fait, tout \u00e0 fait et c'est \u00e7a qui est tr\u00e8s probl\u00e9matique et on ne veut absolument pas incriminer la le le la chasse en soi, mais vraiment cette pratique auquel n'ont pas droit les chasseurs valaisans finalement ou ce que seuls ceux qui peuvent d\u00e9bourser des dizaines de milliers de francs pour ce genre de troph\u00e9e, donc effectivement cette pratique, elle met \u00e0 mal l'image du Valais, \u00e0 mon avis, mais aussi l'image de l'ensemble de la discipline de la chasse et on sait, vous l'avez vu aussi que beaucoup de de chasseurs valaisans sont tr\u00e8s critiques vis-\u00e0-vis de vis-\u00e0-vis de cette pratique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:20:15 > 0:21:00) [92%] : \r\nMerci beaucoup J\u00e9r\u00e9mie saviez vous \u00eates charg\u00e9 d'affaires \u00e2pres Natura Valais et d\u00e9put\u00e9 Vert au Grand Conseil valaisan, bonne soir\u00e9e, merci, bonne soir\u00e9e, merci \u00e0 une ann\u00e9e de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine la RTS en collaboration avec les radios francophones publiques lance un nouveau Podcast son nom Washington d'ici D apostrophe ici un projet in\u00e9dit, une plong\u00e9e dans les \u00c9tats-Unis de Donald Trump avec des regards de Belgique, de France, du Canada et de Suisse, le premi\u00e8re \u00e9pisode de ce Podcast disponible d\u00e8s aujourd'hui sur la plateforme Play RTS anglais Podcasts originaux et \u00e9galement sur les autres plateformes de t\u00e9l\u00e9chargement comme Apple Podcast en Direct avec nous, Rapha\u00ebl Grand notre correspondant \u00e0 Washington et \u00e0 vos c\u00f4t\u00e9s, Rapha\u00ebl Gr\u00e9gory Philips, correspondant de France Info, bonsoir \u00e0 tous les 2.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:21:01 > 0:21:01) [83%] : \r\nEh bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:21:01 > 0:21:08) [91%] : \r\nBonsoir, alors pour commencer avec vous, peut-\u00eatre Rapha\u00ebl pourquoi d'abord ce ce Podcast qu'est-ce qu'on va y trouver.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:21:09 > 0:21:40) [90%] : \r\nBon, bah, l'id\u00e9e de ce Podcast c'est de vous raconter un peu les, les, les, les \u00c9tats-Unis de pouvoir plong\u00e9e dans la dans la campagne pr\u00e9sidentielle et puis aussi de de vous faire voyager \u00e0 travers diff\u00e9rents \u00c9tats puisque l'id\u00e9e c'est donc de de travailler avec les correspondants des radios francophones publiques comme comme comme Gr\u00e9gory qui voyagent un qui bouge \u00e0 travers les \u00c9tats-Unis et de vous ramener des \u00e9chos de ces Am\u00e9ricains qui habite dans le Midwest et qui regardent parfois avec de grands yeux ce qui se passe \u00e0 Washington d'ici donc dans la dans la capitale le f\u00e9d\u00e9rale am\u00e9ricaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:21:40 > 0:21:52) [92%] : \r\nOui alors m\u00e9langer les regards, les personnalit\u00e9s Gr\u00e9gory Philips dans ce premier \u00e9pisode, vous nous parlez de l'impeachment cette mise en accusation du pr\u00e9sident am\u00e9ricain, alors c'est la grosse actu hein pour les, pour les journalistes dans la capitale f\u00e9d\u00e9rale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:21:54 > 0:22:19) [92%] : \r\nOui, c'est vraiment ce qui nous fait vivre quasiment heure apr\u00e8s heure, minute apr\u00e8s minute, ce feuilleton qui a, qui a d\u00e9but\u00e9, maintenant il y a, il y a plusieurs semaines et c'est pour \u00e7a qu'on a voulu consacrer ce 1er num\u00e9ro \u00e0 cet impeachment \u00e0 cette enqu\u00eate, ouverte \u00e0 l'encontre de Donald Trump et vous verrez dans chaque \u00e9pisode, on essaiera de trouver un lieu un peu symbolique, embl\u00e9matique pour illustrer la la th\u00e9matique d'une autre \u00e9mission et, pour ce 1er Podcast on est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:22:20 > 0:22:24) [89%] : \r\nUn petit h\u00f4tel, \u00e7a peut \u00eatre la vente du Potomac le le le Watergate H\u00f4tel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:22:24 > 0:22:38) [93%] : \r\nCe qui \u00e9videmment a marqu\u00e9 l'histoire des \u00c9tats-Unis pour une autre proc\u00e9dure, un autre pr\u00e9sident, mais \u00e7a nous paraissait assez int\u00e9ressant et amusant, en tout cas de d'utiliser ce d\u00e9cor pour \u00e9voquer l'enqu\u00eate lanc\u00e9e par les d\u00e9mocrates contre Donald Trump.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:22:38 > 0:22:53) [90%] : \r\nOui alors Gr\u00e9gory je reste avec vous puisque il y a peu, vous \u00e9tiez au Texas en \u00e0 la rencontre de supporters de Donald Trump cette proc\u00e9dure d'impeachment et ce qui est ce qu'il peut-elle ce qu'elle peut finalement renforc\u00e9 le pr\u00e9sident lui assurer comme ils disent, une majorit\u00e9 de col\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:22:55 > 0:23:46) [92%] : \r\nAlors \u00e9coutez, j'\u00e9tais dans une ville qui s'appelle Miami Texas 600 habitants \u00e0 peu pr\u00e8s, il se trouve que c'est la ville qui en 2016, a le plus vot\u00e9 pour Trump et quand on va l\u00e0- bas parle assez Rangers essentiellement des agriculteurs qu'on leur parle de cet impeachment qui a lieu \u00e0 Washington qu'est-ce qui r\u00e9pondent disent mais \u00e7a va renforcer trompe parce que les d\u00e9mocrates depuis le d\u00e9but l'attaque depuis son 1er jour, \u00e0 la Maison Blanche et il y a eu l'enqu\u00eate russe pendant 2 ans, il y a maintenant cet impeachment et les d\u00e9mocrates d\u00e9pensent leur temps, leur \u00e9nergie et l'argent du contribuable pour attaquer le pr\u00e9sident donc le sentiment g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9 chez ces \u00e9lecteurs de Trump qui qui repr\u00e9sente vraiment le socle \u00e9lectoral de l'actuel pr\u00e9sident sa base \u00e9lectorale, c'est de dire h\u00e9 bien \u00e7a n'aboutira pas, il n'y a rien de compromettant avec ce vous savez ce fameux coup de t\u00e9l\u00e9phone \u00e0 l'Ukrainien Zemlinsky et surtout \u00e7a va renforcer le pr\u00e9sident car il y aura beau jeu de crier \u00e0 la chasse aux sorci\u00e8res.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:23:46 > 0:24:08) [86%] : \r\nOui, alors parlons des d\u00e9mocrates, Rapha\u00ebl, hein, on l'a, on l'a vu ces derniers temps, job Hayden, qui \u00e9tait jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, l'ancien vice- pr\u00e9sident donc de Barack Obama, qui \u00e9tait jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, le grand favori, bah est talonn\u00e9 \u00e9tait talonn\u00e9 jusque l\u00e0 par Elizabeth Warren sauf qu'Elizabeth Warren fait maintenant match \u00e9gal est ce que c'est une c'est devenu maintenant la favorite de cette \u00e9lection.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:24:09 > 0:24:59) [88%] : \r\nBen c'est, c'est, je pense qu'il y a toujours un trio de t\u00eate parmi ces ces, ces, ces d\u00e9mocrates y a job Hayden \u00e9videmment Bernie Sanders et puis Elizabeth Warren qui ce qu'il faut le dire, c'est vrai, est devenue vraiment l'une de ses de ses favoris, j'ai pu aller \u00e0 l'un de ses meetings la semaine pass\u00e9e dans le New Hampshire, l'un de ces \u00c9tats cl\u00e9s qui vont voter en en 1er lors de la primaire d\u00e9mocrate et on sent il y y a un engouement, il y a des fils qui ont sont en train de se former pour aller fonder des selfies avec la candidate, \u00e7a se fait un durant toute c'est ces ces primaires d\u00e9mocrates on on voit ces files de personnes attendent pour avoir la la photo avec le candidat et ses fils sont sont relativement longue maintenant avec Warren, il faut attendre jour 40 minutes, 50 minutes parfois et et on voit cette candidate vraiment pleine d'\u00e9nergie qui qui bondit sur la sc\u00e8ne et qui kiffe \u00e7a change aussi de, de, de ce qu'on a vu au travers d'un bail donnent peut-\u00eatre Grigori ou de ou peut-\u00eatre d'un d'un d'un Bernie Sanders, on les sent quand m\u00eame fatigu\u00e9 Elizabeth Warren, c'est pas le cas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:24:59 > 0:25:49) [93%] : \r\nAlors il y a une question d'argent, Warren \u00e0 70 ans bah donne 76, Bernie Sanders 78 et c'est vrai que quand on assiste au meeting de bail donnent, je me souviens par exemple de son entr\u00e9e en campagne \u00e0 Philadelphie, c'\u00e9tait pourtant son 1er meeting de campagne, il y avait pas un enthousiasme d\u00e9lirant et et et dans la foule des d\u00e9mocrates qui \u00e9taient pr\u00e9sents, il y avait du monde hein et avec quelques milliers de personnes mais il y avait pas une \u00e9nergie qu'on a pu ressentir par exemple \u00e0 la premi\u00e8re \u00e9lection d'Obama y a pas \u00e7a clairement du tout et ce que disent les gens, en tout cas les supporters de Bayonne, c'est, c'est le choix de la raison, il est le plus exp\u00e9riment\u00e9, c'est l'ancien vice- pr\u00e9sident, il peut se sans doute attirer les voix des cols bleus des ouvriers et de la population noire par rapport \u00e0 l'h\u00e9ritage qui qui a d'Obama, donc c'est un peu le choix de la raison, mais on sent bien qu'il y a pas une v\u00e9ritable passion pour ce candidat qui jusqu'\u00e0 aujourd'hui, en tout cas fait figure de favori dans les sondes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:25:49 > 0:26:01) [91%] : \r\nEt surtout est-ce que les d\u00e9mocrates sont, sont pr\u00eats \u00e0 a de nouveau lanc\u00e9 dans la dans la dans la course, une femme, c'est la question qu'on se pose aussi, puisqu'il y a, il y a une forme de traumatisme non une un traumatisme Clinton chez les d\u00e9mocrates, Rapha\u00ebl.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:26:02 > 0:26:30) [90%] : \r\nMais je pense que c'est vrai que, derri\u00e8re la la candidature Warren il y a \u00e9videmment des gens qui, qui se rappelle Hillary Clinton l'\u00e9chec fa\u00e7ade sur param\u00e8tres qui entrent en jeu, j'ai l'impression en ce moment, oui, mais il y a aussi cette id\u00e9e de se dire-ce qu'il va falloir choisir un candidat qui est plut\u00f4t sur la gauche du Parti d\u00e9mocrate, ou quelqu'un qui est, qui est plus au centre comme Job Hayden, le choix de la raison d'eau par les Gr\u00e9gory Philips je pense, pas s\u00fbr que le l'aspect femmes soit c'est l'un des param\u00e8tres, mais c'est pas, c'est pas le seul, \u00e0 mon avis dans cette, dans cette primaire d\u00e9mocrate.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:26:30 > 0:26:41) [90%] : \r\nGr\u00e9gory Philips, c'est ce que vous diriez que l'assurance sant\u00e9, dont on avait \u00e9norm\u00e9ment parl\u00e9 lors de la de l'\u00e9lection d'avant, est ce que cette assurance sant\u00e9 universelle donc va de nouveau \u00eatre un des enjeux de cette, de ce scrutin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:26:43 > 0:27:40) [91%] : \r\nC'est clair, vous avez raison, quand on va sur le terrain quand on sort un peu de cette bulle politique et Washington on ne parle pas du tout d'impeachment ou alors on en parle pour dire que c'est \u00e7a suffit, on en parle trop exactement ce dont on parle, c'est l'assurance sant\u00e9, oui, par exemple, c'est le le coup pour se soigner et on a bien vu que chez les d\u00e9mocrates, c'est une question qui va \u00eatre central d'ailleurs Elizabeth Warren s'est positionn\u00e9 en pr\u00f4nant une assurance sant\u00e9 universelle qui va co\u00fbter, \u00e9videmment, des milliards de dollars, donc il y a un enjeu politique tr\u00e8s fort, elle prend cette option-l\u00e0, il va falloir vous maintenant qu'elle la d\u00e9fendent parce que il y a beaucoup de d\u00e9mocrates qui sont peut-\u00eatre un peu moins \u00e0 gauche qui, qui sont plus adeptes d'un syst\u00e8me mixte qui combinerait assurances priv\u00e9es et assurance sant\u00e9 publique et qui disent attention \u00e0 Rennes, nous on nous emm\u00e8ne dans le mur parce que \u00e7a va co\u00fbter, je crois, 20 ou 25 milliards de dollars et \u00e7a va peser sur les \u00e9paules du contribuable am\u00e9ricain milliers de milliards de dollars et oui exactement et ce qui est, ce qui \u00e9videmment peut effrayer l'\u00e9lectorat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:27:40 > 0:28:03) [92%] : \r\nMerci beaucoup Gr\u00e9gory Philips, vous \u00eates correspondant \u00e0 Washington de France Info et merci \u00e0 vous, Rapha\u00ebl Grand, vous \u00eates notre correspondant dans la capitale am\u00e9ricaine Washington d'ici donc le nouveau Podcast originale des radios francophones publiques \u00e7a d\u00e9marre aujourd'hui au rythme d'un \u00e9pisode toutes les 2 semaines, vous retrouverez ce poste ce Podcast sur notre plateforme RTS pla\u00eet Podcasts originaux ou sur les plateformes de podcasts habituels comme Apple Podcast.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:28:06 > 0:28:09) [76%] : \r\nForum mais de vitesse \u00c9lisabeth Logean.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:28:10 > 0:28:16) [97%] : \r\nIl est 18 heures 23 sans plus tarder, on vous retrouve \u00e0 Gen\u00e8ve \u00c9lisabeth Logean pour le d\u00e9bat du second tour pour le Conseil des \u00c9tats.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:28:16 > 0:28:18) [71%] : \r\nC'est quoi comme cette.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:28:18 > 0:29:12) [93%] : \r\nOui, nous sommes ici au Wall de \u00eelot sur le Rh\u00f4ne, au bout du lac, comme on dit, et c'est une belle vague qui a d\u00e9ferl\u00e9 le le 20 octobre dernier sur Gen\u00e8ve puisque les Verts sont devenus le 1er parti au sein de la d\u00e9putation genevoise au Conseil national, la droite va tenter malgr\u00e9 tout de r\u00e9cup\u00e9rer son si\u00e8ge au Conseil des \u00c9tats a perdu en 2007 et les 5 candidats les mieux class\u00e9s au 1er tour pour briguer un si\u00e8ge, h\u00e9 bien les 5 candidats sont avec nous ce soir, Lisa Mazzone, des Verts, Carlo Sommaruga du Parti socialiste Hugues Hiltpold pour le Parti lib\u00e9ral radical B\u00e9atrice Hirsch pour le PDC et C\u00e9line Amaudruz UDC bonsoir \u00e0 vous tous, bonsoir, alors nous allons parler mobilit\u00e9 ce soir dans ce canton qui va vivre une r\u00e9volution avec la la mise en service du L\u00e9man Express en d\u00e9cembre et vous pouvez d'ores et d\u00e9j\u00e0 nous poser vos questions, il aimerait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:29:12 > 0:29:23) [94%] : \r\nOui quelle mobilit\u00e9 pour Gen\u00e8ve, faut-il encore croire \u00e0 la travers\u00e9e du lac : quelle place pour la voiture \u00e0 Gen\u00e8ve, si vous avez des questions, n'h\u00e9sitez pas \u00e0 nous les envoyer par WhatsApp 0 79 801 90 00.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:29:23 > 0:29:40) [92%] : \r\nEt on attend vos questions mais avant on auparavant, on va poser les enjeux car, je le disais depuis 2007, les 2 si\u00e8ges ne voit \u00e0 la Chambre des cantons sont occup\u00e9es par 2 \u00e9lus de gauche Guillaume Rey est ce qu'on peut dire qu'on qu'on se dirige vers un nouveau duo 100 pourcent de gauche pour repr\u00e9senter Gen\u00e8ve aux \u00c9tats.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:29:40 > 0:30:06) [91%] : \r\nAlors c'est vrai que la Verte Lisa Mazzone le socialiste Carlo Sommaruga ont pris une belle avance au 1er tour plus de 15000 voix sur le 3\u00e8me, le PLR, Hugues Hiltpold, un peu plus encore sur la PDC B\u00e9atrice Hirsch et l'UDC C\u00e9line Amaudruz qu'elle finit 5\u00e8me \u00e7a fait beaucoup, le ticket rose- Vert semble donc bien parti pour succ\u00e9der \u00e0 celui en poste depuis 12 ans le la socialiste Liliane Maury Pasquier, le Vert Robert Kramer qui repr\u00e9sente Gen\u00e8ve aux \u00c9tats, donc depuis 2007.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:30:07 > 0:30:12) [94%] : \r\nEt comment expliquer que la droite n'y arrive pas Guillaume alors que la la configuration paraissait plus propice cette ann\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:30:12 > 0:30:41) [91%] : \r\nAlors c'est vrai, de sortants qui ne se repr\u00e9sente pas \u00e7a paraissait id\u00e9al l'ann\u00e9e ou jamais pour reprendre au moins un si\u00e8ge se disaient certains, \u00e0 droite, d'autant qu'un duo 100 pourcent \u00e0 gauche aux \u00c9tats, \u00e7a ne repr\u00e9sente pas forc\u00e9ment l'\u00e9quilibre des forces \u00e0 Gen\u00e8ve, mais voil\u00e0 il y a eu entre- temps, les affaires, l'affaire Maudet, notamment ces derniers mois \u00e0 Gen\u00e8ve, des affaires qui ont probablement affaibli la droite et puis cette droite genevoise n'arrivent pas \u00e0 s'entendre, elle part en ordre dispers\u00e9, d'un c\u00f4t\u00e9 le bloc PLR UDC le le Bloc PLR PDC pardon et puis de l'eau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:30:43 > 0:30:50) [93%] : \r\nEt puis de l'autre le bloc MCG et UDC et \u00e7a se confirme donc cette ann\u00e9e avec encore 3 candidats de droite, pr\u00e9sent au 2\u00e8me tour.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:30:50 > 0:30:54) [89%] : \r\nOn mettra candidat forc\u00e9ment, c'est du pain b\u00e9ni pour les socialistes et les Verts.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:30:54 > 0:31:23) [94%] : \r\nPas besoin d'\u00eatre un fin strat\u00e8ge pour se rendent compte que 3 candidats de droite au second tour pour 2 places \u00e0 prendre, c'est la garantie d'avoir des des voix qui se dispersent, m\u00eame le le pr\u00e9sident du PLR Cantonales Bertrand Reich a estim\u00e9 dans les m\u00e9dias que le sc\u00e9nario id\u00e9al aurait \u00e9t\u00e9 que les 2 autres candidats de droite, en l'occurrence de candidates se retire au profit de Hugues Hiltpold, qui \u00e9tait le mieux plac\u00e9, mais c'est donc \u00e0 l'inverse qui s'est produit et ce n'est pas une premi\u00e8re, cette droite d\u00e9sunie, voil\u00e0 qui explique aussi en partie l'h\u00e9g\u00e9monie de la gauche genevoise au Conseil des \u00c9tats.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:31:23 > 0:31:39) [90%] : \r\nMerci Guillaume alors Lisa Mazzone, hein, vous \u00eates, vous obtenez le meilleur, meilleur score au 1er tour mais le PLR hein, il est largement \u00e0 la principale force politique au Grand Conseil, on conna\u00eet sa force \u00e0 Gen\u00e8ve dans le fond est-ce que \u00e7a ne serait quand m\u00eame pas plus logique que vous si\u00e9giez avec Hugues Hiltpold.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:31:40 > 0:32:21) [91%] : \r\nLa dis qu'elle est d\u00e9finie par les \u00e9lectrices et les \u00e9lecteurs qui s'exprimeront et puis c'est de l\u00e0 qu'on tire la l\u00e9gitimit\u00e9 et je pense que ce qu'il faut noter c'est que ce que ce qu'apportent Gen\u00e8ve \u00e0 Berne c'est vraiment cette cette envie d'aller en avant, notamment sur les questions environnementales, le canton de Gen\u00e8ve, c'est le seul canton qu'a accepter les trois l'initiative des Verts pendant la derni\u00e8re l\u00e9gislature et je pense que c'est cette particularit\u00e9 l\u00e0 aussi tout le travail qu'on a fait \u00e0 Gen\u00e8ve sur la transition \u00e9nerg\u00e9tique qu'on doit porter et qu'on est qu'on s'engage \u00e0 apporter avec Carlo Sommaruga, on le voit aussi sur les questions sociales, par exemple, prenons la la question de la caisse unique avait \u00e9t\u00e9 aussi pl\u00e9biscit\u00e9 dans le canton de Gen\u00e8ve et qu'il s'agit de de repr\u00e9senter \u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:32:21 > 0:32:24) [90%] : \r\nDonc vous \u00e7a ne vous pose pas de probl\u00e8me que toute une partie des Genevois ne soient pas repr\u00e9sent\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:32:24 > 0:32:34) [94%] : \r\nC'est aux \u00e9lectrices et aux \u00e9lecteurs de d'en d\u00e9cider et \u00e0 partir du moment o\u00f9 il y a une d'\u00e9lections d\u00e9mocratiques, je pense que les les personnes qui sort des urnes sont l\u00e9gitimes, ensuite pour si\u00e9ger.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:32:34 > 0:32:54) [86%] : \r\nAlors Hugues et le p\u00f4le dans on l'a vu, hein, vous vous partez pas forc\u00e9ment favori \u00e0 vous partez avec avec du retard, faut rappeler quand m\u00eame que le si\u00e8ge a \u00e9t\u00e9 perdue en 2007, la, la, la derni\u00e8re repr\u00e9sentante de la droite, c'\u00e9tait Fran\u00e7oise Saudan apr\u00e8s il y a eu, Christian L\u00fcscher, il y a eu Beno\u00eet Genecand tous ont essay\u00e9 de r\u00e9cup\u00e9rer ce si\u00e8ge, pourquoi vous aujourd'hui vous vous pourriez y arriver.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:32:54 > 0:33:46) [90%] : \r\nAlors ce qu'on constate aujourd'hui, c'est qu'il y a eu une d\u00e9mobilisation de l'\u00e9lectorat de droite et c'est pr\u00e9cis\u00e9ment ce qu'on essaye de faire, pour ce 2\u00e8me tour s'est mobilis\u00e9 cet \u00e9lectorat de droite parce que le constat est le suivant : 1er tour ce qu'on le 1er tour les le r\u00e9sultat apr\u00e8s le 20 octobre c'est qu'on constate au niveau du conseil national, c'est qu'il y a une majorit\u00e9 de droite 55 pourcent et cette majorit\u00e9 de droite ne se reconna\u00eetraient pas dans les 2 candidats qui sont arriv\u00e9s en t\u00eate, ce sont des candidats qui sont tr\u00e8s marqu\u00e9es et qui ne repr\u00e9sente pas la sensibilit\u00e9 majoritaire \u00e0 Gen\u00e8ve eu cette et c'est pr\u00e9cis\u00e9ment ce qu'on essaie de faire comprendre aujourd'hui aux Genevois, c'est que dans le fond, cette sensibilit\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve ne serait pas repr\u00e9sent\u00e9e par ces 2 2 candidats l\u00e0 je cite un ou 2 exemples sur la question des transports mais j'imagine qu'on va, on va y avoir un peu plus tard sur les questions de s\u00e9curit\u00e9 sur les questions de services de renseignement, il y a un certain nombre de domaines, qui sont des \u00e9l\u00e9ments importants, la fiscalit\u00e9, on est aussi un autre c'est demain la main ne seront pas d\u00e9fendues par les par les 2 candidats qui sont arriv\u00e9s en t\u00eate \u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:33:46 > 0:33:55) [92%] : \r\nEst ce que quand m\u00eame l'affaire Maudet en Dieu sait si on en a parl\u00e9, mais finalement est-ce que vous ne payez pas plus charmant que pr\u00e9vu les cons\u00e9quences de cette affaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:33:55 > 0:34:14) [90%] : \r\nAlors ce qu'on peut constater effectivement, et \u00e7a c'est le le fruit apr\u00e8s un certain nombre de de jours de tractage dans les march\u00e9s ou des jours de campagne, c'est qu'effectivement il y a une d\u00e9mobilisation de l'\u00e9lectorat de droite, c'est leur faire comprendre aujourd'hui, dans le fond, cet \u00e9lectorat-l\u00e0 ne s'est pas mobilis\u00e9e au 1er tour la se mobilisent au 2\u00e8me tour pour faire en sorte qu'il y ait une repr\u00e9sentation \u00e9quilibr\u00e9e au au conseil des attaques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:34:14 > 0:34:28) [86%] : \r\nB\u00e9atrice hier j'lapsus ma part tout \u00e0 l'heure, mais tout de m\u00eame, \u00e7a ne vous aura probablement pas \u00e9chapp\u00e9 ce samedi encore dans la Tribune de Gen\u00e8ve, eu une pleine page de publicit\u00e9, un comit\u00e9 d'entrepreneurs qui appelait \u00e0 voter Hiltpold et hameaux de rue pour ce 2\u00e8me tour, est ce que vous \u00eates un peu de trop.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:34:29 > 0:35:20) [88%] : \r\nAlors non je j'estime clairement ne pas \u00eatre trop humide, Paul et moi- m\u00eame, on a choisi de se repr\u00e9senter ensemble s'il y en a certains qui se retrouvent pas dans dans dans ma candidature et qui pr\u00e9f\u00e8rent la candidature de C\u00e9line \u00e0 moudre rue les \u00e9lecteurs ne sont otage de personne, et certainement pas de de mot d'ordre d'un comit\u00e9 d'entrepreneurs qui est sign\u00e9 par un ancien UDC actuellement PLR et honn\u00eatement, la, la, la pol\u00e9mique autour D. D des 3 personnes qui se pr\u00e9sentent contre les et Carlos mon regard, je la trouve tr\u00e8s dommage parce que manifestement \u00e9lectorat Madame Amaudruz ne se retrouve pas dans les autres, que ce soit les quatre et notre ticket a toute sa l\u00e9gitimit\u00e9 pour figurer et les 2 on a toute l'Inde, le n\u00f4tre l\u00e9gitimit\u00e9 pour figurer si le ticket avait \u00e9t\u00e9 sans moi, il y a toute une partie de l'\u00e9lectorat qui ne s'y serait pas retrouv\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:35:20 > 0:35:24) [88%] : \r\nEn 2015, il y avait pas eu de candidat PDC au 2\u00e8me tour, est ce que vous avez h\u00e9sit\u00e9 \u00e0 repartir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:35:25 > 0:36:24) [89%] : \r\nAlors pas au soir du 20 octobre on avait fait des sc\u00e9narios avec diff\u00e9rentes les diff\u00e9rentes possibilit\u00e9s ou de r\u00e9sultats et honn\u00eatement on avait vu hein vous donner l'exemple de 2002 de 2015 c'est juste, il y a pas mieux que de se retirer pour d\u00e9mobiliser l'\u00e9lectorat de son propre parti, l'\u00e9lectorat PDC honn\u00eatement ne se serait pas retrouv\u00e9 dans une candidature, seul et unique de guide Bold et donc on a estim\u00e9 que le fait de rester sur ses listes permettait aussi aux \u00e9lecteurs et aux \u00e9lectrices du PDCI de s'y retrouver parce que ce qu'il faut pas oublier, c'est que ce syst\u00e8me avec des croix 95 pourcent de la population mais de croix et donc si Huguette Paul pour reprendre ce que vous avez dit par rapport \u00e0 ce qu'aurait dit Monsieur parce que je crois que c'est pas tout \u00e0 fait \u00e7a Cygnus Paul d'avait \u00e9t\u00e9 tout seul et que Madame Audrey et moi- m\u00eame, on n'\u00e9tait pas l\u00e0 les \u00e9lecteurs les 95 pourcent d'\u00e9lecteurs qui auraient vot\u00e9 pour monsieur Paul auraient vot\u00e9 quoi une 2\u00e8me croit pour Madame Mazzone ou monsieur Sommaruga donc le compte, il est pas beau du tout.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:36:24 > 0:36:46) [82%] : \r\nJe pense que \u00e7a ne leur est pas des plus meilleur Carlos au Maroc \u00e0 hier en Valais, le Parti socialiste a \u00e9chou\u00e9, hein, reprendre un si\u00e8ge au PDC Matthias renard a \u00e9chou\u00e9 de peu, on a beaucoup de Timati th\u00e9matis\u00e9, hein, sur la la question de la diversit\u00e9, pourquoi ce qui est valable en Valais ne le sauraient pas \u00e0 Gen\u00e8ve, pourquoi c'est un probl\u00e8me qui est pas diversit\u00e9 en Valais pas Gen\u00e8ve.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:36:46 > 0:36:55) [87%] : \r\nMais parce qu'on est dans des r\u00e9alit\u00e9s totalement diff\u00e9rente, le canton du Valais, n'est pas le canton de Gen\u00e8ve et ici \u00e0 Gen\u00e8ve, on a une r\u00e9alit\u00e9 pas a simplement gauche- droite, on a 3 p\u00f4les.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:36:55 > 0:37:02) [87%] : \r\nMais c'est quand m\u00eame le m\u00eame d\u00e9bat, hein, toutes les, les, les 2, les 2 enfants politiques doivent \u00eatre pr\u00e9sent\u00e9s gauche- droite \u00e7a aussi \u00e9tait math\u00e9maticien en Valais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:37:02 > 0:38:17) [89%] : \r\nJ'explique donc que c'est pas la m\u00eame r\u00e9alit\u00e9 si vous me permettez d'aller jusqu'au bout du raisonnement, ici \u00e0 Gen\u00e8ve, en fait, on n'a pas seulement de Paul, on a 3 p\u00f4les : on a un p\u00f4le progressiste et pragmatique que nous incarnons avec Lisa Mazzone et il y a un p\u00f4le lib\u00e9ral bourgeois avec Hugh guide Paul et B\u00e9atrice Hirsch et en 3 E 3\u00e8me Paul, celui du MCG et de l'UDC avec des choix qui sont parfaitement diff\u00e9rent, donc moi je suis pas \u00e9tonn\u00e9 de retrouver Madame C\u00e9line Amaudruz au 2\u00e8me tour \u00e7a l\u00e0, il y avait d\u00e9j\u00e0 des candidats qui \u00e9taient l\u00e0, les les Fouad pr\u00e9c\u00e9dentes donc cette r\u00e9alit\u00e9-l\u00e0, c'est la r\u00e9alit\u00e9 politique aujourd'hui \u00e0 Gen\u00e8ve, parce que moi je constate, et nous avons \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s \u00e9tonn\u00e9, Lisa Mazzone, moi- m\u00eame, le r\u00e9sultat du 1er tour, \u00e0 savoir que les Genevoises et les Genevois on a pl\u00e9biscit\u00e9 le programme que nous avons pr\u00e9sent\u00e9s ensemble aux Genevois pour la prochaine l\u00e9gislature, nous avons forg\u00e9 ce programme en 10 points sur les questions environnementales sur les questions sociales, sur la question de l'\u00e9galit\u00e9 hommes- femmes, mais \u00e9galement sur la question du logement qui a pr\u00e9occupe les Genevois et surtout la question des primes d'assurance maladie, nous allons nous battre ensemble pour l'int\u00e9r\u00eat de Gen\u00e8ve, mais \u00e9galement des Genevois des genevoise et je crois qu'ils l'ont compris et nous esp\u00e9rons qu'ils nous suivent \u00e9galement ce 2\u00e8me tour pour confirmer ce qui s'est pass\u00e9 au 1er.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:38:17 > 0:38:30) [92%] : \r\nC\u00e9line Amaudruz vous avez fini 5\u00e8me de ce 1er tour, on a vu dans un canton voisin, le canton de Vaud que l'UDC a renonc\u00e9 \u00e0 Lens un candidat au second tour et a d\u00e9cid\u00e9 de soutenir le PLR pourquoi ce qui est possible dans le canton de Vaud ne l'est pas, \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:38:30 > 0:39:40) [90%] : \r\nVous posez une excellente question et je n'ai pas la r\u00e9ponse, parce que depuis longtemps, j'essaye de tendre la main \u00e0 l'entente et tout particuli\u00e8rement au PLR mais c'est toujours une fin de non retour mais je dirais que la grosse diff\u00e9rence entre canton nouveau le canton de Gen\u00e8ve d\u00e9j\u00e0, c'est qu'il y a pas de candidat sortant \u00e0 Gen\u00e8ve, ce qui n'est pas le cas dans le canton de Vaud monsieur fran\u00e7ais sortant et en l'occurrence l'UDC et le PLR dans le canton de Vaud ont d\u00e9j\u00e0 travaill\u00e9 ensemble pour d'ailleurs, l'\u00e9lection de Monsieur fran\u00e7ais lorsque, lorsque c'\u00e9tait les \u00e9lections interm\u00e9diaires partial, donc la situation est compl\u00e8tement diff\u00e9rente et \u00e0 relever que c'est une majoritaire que c'est le candidat du d\u00e9c\u00e8s n'a jamais \u00e9t\u00e9 aussi proche de l'entente et mon \u00e9lectorat n'aurait jamais compris que je me repr\u00e9sente pas et aujourd'hui c'est clair que mon beurre et non avec le MCG, on a dit on prend qu'un candidat, on aurait trouv\u00e9 logique qu'il a qu'un candidat de l'entente, bon voil\u00e0, chacun fait la donne maintenant effectivement il y a deux croit mettent et les Genevoises et les Genevois choisiront mais j'esp\u00e8re, qui voteront \u00e0 droite, si ils veulent un peu de moins de taxes et mon imp\u00f4t et une circulation plus facile, ce dont on va parler dans un tout petit moment.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:39:40 > 0:40:03) [89%] : \r\nExactement, vous ne vous faites l\u00e0 la transition puisqu'on va parler, mobilit\u00e9, hein, il faut pr\u00e9ciser que si vous \u00eates \u00e9lu \u00e0 Berne, vous allez devoir d\u00e9fendent les int\u00e9r\u00eats, je ne vois et notamment sur le dossier de la mobilit\u00e9 c'est \u00e0 Berne que tout se joue pour obtenir des financements et c'est un sujet crucial pour Gen\u00e8ve, un sujet qui a occasionn\u00e9 une grosse douche froide durant la derni\u00e8re l\u00e9gislature Guillaume, hein.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:40:03 > 0:40:30) [90%] : \r\nOui, c'est vrai, d\u00e9but 2018 Gen\u00e8ve faisait partie des oubli\u00e9s de la manne distribu\u00e9e par la Conf\u00e9d\u00e9ration pour les projets d'agglo de 3\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration alors certes, il a, il a r\u00e9ussi quelques mois plus tard, \u00e0 corriger le Tir mais le d\u00e9g\u00e2t d'image \u00e0 Gen\u00e8ve doit-il revoir sa mani\u00e8re de se vendre \u00e0 Berne dossiers \u00e9tait-il mal ficel\u00e9, des questions qui sont pos\u00e9es \u00e0 l'\u00e9poque, il y aura probablement des enseignements \u00e0 en tirer pour les les dossiers \u00e0 venir ceux de 4\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration, notamment dans les fonds seront attribu\u00e9es par Berne en 2023.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:40:30 > 0:40:39) [92%] : \r\nOui, on parle beaucoup \u00e0 Gen\u00e8ve du L\u00e9man Express qui sera mis en service le 15 d\u00e9cembre prochain, on peut dire que les gros investissements, h\u00e9 bien ce sera derri\u00e8re apr\u00e8s s'en termes de mobilit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:40:39 > 0:41:13) [89%] : \r\nAlors non, il y a d'autres r\u00e9alisations d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9vues ou en projet, on peut citer l'extension de la gare Cornavin, la 3\u00e8me voie sur l'autoroute de contournement et peut-\u00eatre m\u00eame bient\u00f4t sur toute l'autoroute Gen\u00e8ve- Lausanne en puisque le le Conseil f\u00e9d\u00e9ral et et puis sur le plan ferroviaire on \u00e9voquera aussi cette Louvel nouvelle ligne dite diam\u00e9trale, qui est envisag\u00e9e, elle doit notamment passer par de nouveaux p\u00f4les urbains, comme les Cherpines berner, sans oublier, bien s\u00fbr, ce vieux serpent de mer de la mobilit\u00e9 genevoise, la travers\u00e9e du lac, vot\u00e9e par les Genevois, on s'en souvient, il y a quelques ann\u00e9es, un dossier tr\u00e8s \u00e9motionnel, mais, comme l'est celui globalement de transport \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:41:13 > 0:41:28) [84%] : \r\nOui alors Hugues Hiltpold, vous \u00eates le seul repr\u00e9sentant, je ne vois au sein de la commission des transports cette premi\u00e8re question est-ce que le lien entre le gouvernement g\u00e9nevois et la d\u00e9putation cantonal, est ce qu'il est suffisamment fort pour d\u00e9fendre les int\u00e9r\u00eats Genevois \u00e2ge \u00e0 Berne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:41:28 > 0:42:06) [89%] : \r\nAlors il a mis un peu de temps, d\u00e9marrer mais maintenant il fonctionne et c'est vrai que les proches du 1er projet d'agglom\u00e9ration bien un petit peu de temps, mais maintenant on a r\u00e9ussi \u00e0 \u00e0 corriger le Tir, donc j'ai, j'aurais tendance \u00e0 dire pour les projets d'agglom\u00e9ration, \u00e7a joue la r\u00e9alisation prend un peu plus de temps, notamment sur le dernier enfin, le projet d'agglom\u00e9ration de qui m'a un peu plus de temps \u00e0 d\u00e9marrer, voil\u00e0, mais disons qu'en terme de de repr\u00e9sentation des Genevois \u00e0 Berne, \u00e7a joue, ce qui m'inqui\u00e8te plus, c'est sur la question de la route, parce que l\u00e0, effectivement, on a quelques probl\u00e8mes, si d'aventure on a une majorit\u00e9 de gauche au Conseil des \u00c9tats fort \u00e0 parier que les projets de d\u00e9veloppement de la route ne serait pas sauter c'est \u00e7a ou \u00e7a, pose pour moi, \u00e7a posera un probl\u00e8me, c'est qu'on aura il nous manquerait le relais pour faire aboutir ces projets qui concernent le d\u00e9veloppement de la route.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:42:06 > 0:42:14) [90%] : \r\nAlors le relais mais d'abord on va rester sur cette sur cette question de de de Gen\u00e8ve est-ce que Gen\u00e8ve c'est bien se vendre \u00e0 Berne, il y a une question Guillaume.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:42:14 > 0:42:36) [94%] : \r\nVoil\u00e0 une question que nous avons un auditeur il \u00e9crit sur WhatsApp, on en profite pour rappeler rapidement le le num\u00e9ro si vous avez des questions 0 79 890 00 alors cet auditeur, il estime qu'il faut faire fi des clivages politiques qui font que tout reste en l'air et que rien ne bouge, on a beaucoup parl\u00e9, Lisa Mazzone \u00e0 \u00e0 Gen\u00e8ve de cette guerre des transports est-ce que c'est pas un vrai probl\u00e8me \u00e7a qui fait que les les projets finalement peinent \u00e0 avancer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:42:36 > 0:43:31) [93%] : \r\nIl faut d'abord dire que rien ne bouge pas dans le sens o\u00f9 il y a des choses qui avancent dans les projets d'agglom\u00e9ration, on a \u00e9t\u00e9 plut\u00f4t bien servi, notamment pour le d\u00e9veloppement des trains, mais \u00e7a a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s, tr\u00e8s important pour forger enfin remettre sur les rails ce r\u00e9seau tram malheureusement ensuite le canton lui- m\u00eame a mis un peu trop de temps \u00e0 l'aller, mettre en oeuvre, mais l'argent \u00e9tait l\u00e0, l'argent \u00e9tait obtenue au niveau f\u00e9d\u00e9ral et \u00e7a \u00e7a \u00e7a \u00e7a me semble tr\u00e8s, tr\u00e8s important, et en particulier dans la perspective de la mise en service du L\u00e9man Express donc en d\u00e9cembre tout prochainement qui va vraiment changer le visage de la mobilit\u00e9, le le monsieur Dal Busco, ministre des Transports, parle, parle d'une r\u00e9duction potentielle de 12 pourcent du trafic et l\u00e0 on voit comme mettre en place des r\u00e9seaux ferroviaires qui fonctionnent et \u00e7a a un v\u00e9ritable impact non seulement sur la circulation sur la pollution sur la qualit\u00e9 de vie, il faut continuer dans ce sens, cela.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:43:31 > 0:43:39) [85%] : \r\nAlors, une petite transition puisque nous sommes sur la route, on va devoir partir \u00e0 Lausanne, qui va \u00e0 une petite urgences routi\u00e8res Mehmet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:43:41 > 0:43:43) [99%] : \r\nInfo trafic RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:43:43 > 0:43:49) [94%] : \r\nOui, prudence si vous circulez sur l'autoroute Vevey Fribourg on signale des pi\u00e9tons sur la chauss\u00e9e entre ressent et Matran en direction de Vevey.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:43:54 > 0:44:17) [86%] : \r\nVoil\u00e0 et on revient sur les faits question enfin questions routi\u00e8re, voyez c'est important \u00e0 la route, il y a m\u00eame des pi\u00e9tons sur l'autoroute, ma m\u00e8re, la mobilit\u00e9, nous B\u00e9atrice Ears depuis 2013, les transports sont en main PDC \u00e0 Gen\u00e8ve, tr\u00e8s concr\u00e8tement, quand m\u00eame, il y a un risque si Gen\u00e8ve ne va pas assez vite dans la r\u00e9alisation des projets, elle peut perdre un assez subventions, \u00e7a c'est un vrai risque.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:44:18 > 0:45:14) [91%] : \r\nAlors oui, c'est un vrai risque, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 dit \u00e0 part \u00e7a, je pense qu'il y a beaucoup de choses qui ont mis du temps \u00e0 se mettre en route et alors quand m\u00eame par rapport m\u00eame au avant la r\u00e9alisation hein pour obtenir les fonds, les projets ces 10, 15 ans, on avance qu'il faut les pr\u00e9voir, elle est ficel\u00e9, mais je pense qu'il Paul l'a bien dit, le canton a pris du retard, mais pas seulement au niveau r\u00e9alisation et Conseil d'\u00c9tat, hein, je pense que la d\u00e9putation honn\u00eatement la d\u00e9putation de Geneva Berne a pas su \u00eatre uni notamment sur c'est s\u00fbr c'est projet routier et franchement \u00e7a demande, on voit les autres cantons qui sont capables, Z\u00fcrich a su faire, j'entends 30 ans avant nous des choses que nous et m\u00eame sur l'oreille que nous, \u00e0 Gen\u00e8ve, on est incapable de faire alors si aujourd'hui c'est mieux, c'est quelque chose qu'il faudra quand m\u00eame extr\u00eamement veiller \u00e0 garder et c'est vrai que, une majorit\u00e9 de gauche au Conseil des \u00c9tats, c'est beaucoup plus difficile pour r\u00e9unir ces majorit\u00e9s \u00e0 l'int\u00e9rieur du Conseil des \u00c9tats pour aller r\u00e9cup\u00e9rer ses fonds pour Gen\u00e8ve.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:45:14 > 0:45:19) [90%] : \r\nCarlo Sommaruga une d\u00e9putation d\u00e9sunir, faut quand m\u00eame rappeler que vous \u00eates 4 avoir \u00e9t\u00e9 facile.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:45:19 > 0:47:02) [88%] : \r\nC'est dire que le Conseil des \u00c9tats n'est pas \u00e0 gauche, au fond, juste parler de la d\u00e9putation genevoise canton par les fouilles, pr\u00e9cis, parce que si le Conseil des \u00c9tats est \u00e0 gauche, \u00e7a serait la 2\u00e8me chose que j'aimerais dire c'est quand on prend l'exemple de Z\u00fcrich c'est tr\u00e8s tr\u00e8s int\u00e9ressant la d\u00e9putation solidement ancr\u00e9 sur un projet ferroviaire avec la tr\u00e8s la diagonale \u00e0 Z\u00fcrich, plus tout le RER z\u00fcrichois qui sont aussi des avances qui ont \u00e9t\u00e9 faites par le canton d'Z\u00fcrich pour pr\u00e9financer toute toute la la strat\u00e9gie ferroviaire ici \u00e0 Gen\u00e8ve, on est en en retard d'une guerre, c'est-\u00e0-dire sur la question de dire ce qu'il faut pas privil\u00e9gier et prioriser vraiment le chemin de fer, tout ce qui est le transport sur rails, le tram etc \u00e7a c'est fait, mais avec beaucoup de lenteur et l'agent a quand m\u00eame rendre hommage \u00e0 Robert Kramer parce que lorsque Robert Kramer \u00e9tait au Conseil d'\u00c9tat tout le projet a \u00e9t\u00e9 mis en place les relations \u00e9taient excellentes avec Berne par la suite \u00e7a quand il a quitt\u00e9 le d\u00e9partement \u00e7a c'est des Tories aurait mais c'est pas sa faute, aujourd'hui on a rattrap\u00e9, c'est vrai que \u00e7a a \u00e9t\u00e9 dit, on doit suivre la mise en place, que ce soit au niveau ferroviaire au niveau routier parce que c'est maintenant la r\u00e9alisation n'est plus dans une phase de voter de nouveaux cr\u00e9dits \u00e0 Berne c'est simplement faire en sorte que l'on soit dans une phase qui est de r\u00e9alisation des projets et avec la r\u00e9alisation des projets d'obtenir ces financements, ce que je comprends pas par exemple que dans les rangs du PLR on remettent en cause aujourd'hui la gare souterraine, par exemple, qui a \u00e9t\u00e9, qui a \u00e9t\u00e9 mise \u00e0 oui, certains de vos ex 2 de vos cellules le fond dans parler d'un d\u00e9put\u00e9 au Grand Conseil en donnant aussi au Conseil national acquis qui avec cette exprimer cette cha\u00eene jeune quand pour pas le citer donc l\u00e0- dessus, on voit qu'il y a aussi de des des contestations, alors m\u00eame qu'il faudrait \u00eatre unis pour que l'on obtienne une gare souterraine efficace et qu'il puisse aller.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:47:02 > 0:47:05) [74%] : \r\nAlors tr\u00e8s rapidement l'accord pour le social, et puis la Syrie ensuite Madame.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:47:05 > 0:47:10) [88%] : \r\nAlors je crois que c'est un proc\u00e8s d'intention que vous faites \u00e0 un autre coll\u00e8gue, le jeune quoi, il remet pas en cause la gare souterraine.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:47:10 > 0:47:38) [86%] : \r\nMais encore faut rappeler que Coire gare souterraine, \u00e7a c'est acquis, hein, C\u00e9line Amaudruz C\u00e9line Amaudruz vous a un projet que vous d\u00e9fendez toujours hein c'est c'est un projet de Dieu sait si on en a, on en parle depuis des ann\u00e9es, des dizaines d'ann\u00e9es devrait en dire \u00e0 Gen\u00e8ve, c'est la travers\u00e9e du lac, on se souvient qu'il y a eu des r\u00e9ticences \u00e0 Berne, \u00e0 l'\u00e9poque, hein, de de Doris Leuthard, dans le fond est-ce que maintenir cette id\u00e9e, cela ne d\u00e9cr\u00e9dibilise pas Gen\u00e8ve.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:47:38 > 0:48:33) [89%] : \r\nBah maintenir cette id\u00e9e c'est respecter la volont\u00e9 populaire, je tiens \u00e0 rappeler qu'il y a eu 63 pourcent des Genevois qui souhaite une travers\u00e9e du lac, c'est une obligation, moi ce qui me d\u00e9range dans les discours, c'est qu'on est en train de de dogme attiser certains modes de transport, moi je l'UDC et moi, l\u00e0 o\u00f9 nous sommes dans une \u00e9lection majoritaire, donc je vais parler pour moi je suis pour la libert\u00e9 du choix de transport et on ne doit pas opposer la route au rail aux v\u00e9los, aux pi\u00e9tons, on doit pas opposer \u00e7a on doit donner les moyens, et lorsque nous sommes aux \u00c9tats, nous devons respecter la volont\u00e9 des Genevois, il a la je ne vois ont \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s clairs : ils veulent \u00eatre \u00e0 Bercy du lac, donc nous avons mandat et moi ce qui me pr\u00e9occupe, ceci que nous avons un monsieur, \u00e7a me regarde et Madame Mazzone, ils vont tr\u00e8s bien, d\u00e9fendent le alors je je le je, je veux dire \u00e7a, j'ai aucun souci, mais ils ne vont jamais soutenir cette travers\u00e9e du lac jamais soutenir les projets routiers et c'est un probl\u00e8me pour Gen\u00e8ve qui a besoin \u00e9galement de cette mobilit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:48:33 > 0:48:34) [71%] : \r\nMais Amazon.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:48:35 > 0:48:50) [82%] : \r\nLa question, c'est ce que le Conseil d'\u00c9tat vois le la d\u00e9fend encore sa travers\u00e9e du lac, le ministre des Transports que je citais tout \u00e0 l'heure du m\u00eame parti, Madame Amir, l\u00e0, dit-il, un bar\u00e8me lui- m\u00eame fait part de son scepticisme dans les m\u00e9dias, l'homme et le chose ne crois que l'.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:48:50 > 0:48:57) [81%] : \r\nQuand m\u00eame, les jeunes des cit\u00e9s auront vot\u00e9 ainsi pour ce principe, si on le fond est-ce que \u00e7a ne d\u00e9sengorge aurait pas Gen\u00e8ve du trafic routier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:48:57 > 0:49:45) [91%] : \r\nAlors, ben visiblement pas puisque c'est la conclusion \u00e0 laquelle arrive Berne \u00e0 laquelle arrivent Berne, dans le cadre des des de l'observation sur sur ce projet et c'est pour \u00e7a que ce projet \u00eatre constamment \u00e9t\u00e9 recal\u00e9 dans les discussions au niveau f\u00e9d\u00e9ral et je crois que \u00e7a, il en va aussi de notre cr\u00e9dibilit\u00e9 de miser sur le bon cheval parce que miser sur le bon cheval, c'est aussi se rendre plus fort quand il s'agit d'obtenir ce qu'on ce dont on a besoin, et l\u00e0 en mati\u00e8re ferroviaire, on compara\u00eet tout \u00e0 l'heure avec Z\u00fcrich avec Berne, on a vraiment un train de retard, alors on le rattrape tranquillement, mais le le le mot Express, ce n'est que le d\u00e9but et il faut qu'on soit uni et cr\u00e9dible pour d\u00e9fendre ces projets-l\u00e0 et pas \u00e0 un projet qui est, qui est, qui est d'arri\u00e8re- garde, ceci d'autant plus que on est face \u00e0 des enjeux climatiques qui sont pr\u00e9pond\u00e9rants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:49:45 > 0:50:03) [91%] : \r\nLa remarque hein sur cette travers\u00e9e du lac d'un d'un auditeur sur WhatsApp s'appelle Jacky avec une travers\u00e9e routi\u00e8re en plus du L\u00e9man Express, on pourrait enfin entrevoir une circulation fluide en ville, nous dit-il, donc moins de voitures faisant moins du sur place, donc moins de pollution, Carlo Sommaruga finalement, elle a tout pour plaire : cette solution.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:50:03 > 0:50:58) [89%] : \r\nMais \u00e9coutez, le probl\u00e8me c'est que si Gen\u00e8ve veut construire sa travers\u00e9e du lac, personne ne lui emp\u00eache de le faire, la question, c'est comment on va chercher les financements f\u00e9d\u00e9raux hors m\u00e9dias car vous voulez pas vous pardon de juillet un cadre qui est fix\u00e9, qui est un cadre qui est fix\u00e9 au niveau f\u00e9d\u00e9ral et il faut que le projet s'inscrivent l\u00e0- dessus pour pouvoir r\u00e9aliser la travers\u00e9e du lac ou de la rate, ce que vous voulez, il faut densifier au niveau urbain toute la rive gauche d'abord et ensuite on pourra faire cette travers\u00e9e, c'est ce qui est pos\u00e9 comme condition d'Yvon f\u00e9d\u00e9ral, vous pensez que Gen\u00e8ve va inverser la logique contre les autres cantons, c'est inimaginable, alors \u00e7a me fait penser un petit peu \u00e0 ce jeu d'enfant o\u00f9 il faut mettre des ronds ou des carr\u00e9s ou des triangles dans un plot dans les plots et on sa vertu \u00e0 mettre le qui le plot carr\u00e9 l\u00e0 o\u00f9 rond et on n'arrive pas et on dit, mais le peuple nous a dit de le mettent dedans, donc \u00e0 un moment donn\u00e9, il faut changer le projet et faire en sorte qu'ils s'adaptent \u00e0 la strat\u00e9gie que la strat\u00e9gie f\u00e9d\u00e9rale.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:50:58 > 0:51:14) [94%] : \r\nB\u00e9atrice Hirsch, hein, c'est vrai qu'on a \u00e9t\u00e9 un peu surpris quand m\u00eame d'entendre monsieur Dal Busco hein, le le ministre PDC qui qui a repouss\u00e9 \u00e7a encore plus loin, qui a repouss\u00e9 ce projet pourtant pour plein de gens \u00e0 Gen\u00e8ve, \u00e7a sera un peu la solution miracle quand m\u00eame de de faire enfin cette travers\u00e9e du lac.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:51:14 > 0:52:20) [89%] : \r\nAlors c'est s\u00fbr que je il attend \u00e7a attend cette travers\u00e9e du lac depuis fort fort fort fort longtemps, je pense que \u00e7a fait plus de 60 ans qu'on parle de travers\u00e9e du lac \u00e0 Gen\u00e8ve et alors il faut y arriverait aujourd'hui ce qu'il y a de vrai aujourd'hui, c'est que, en dehors du scepticisme et si, \u00e0 titre personnel, je peux imaginer, je peux comprendre le scepticisme du ministre ou de dont parle monsieur Sommaruga par rapport \u00e0 la difficult\u00e9 de de vente \u00e7a \u00e0 Berne honn\u00eatement la population genevoise, elle nous a donn\u00e9 un mandat et le mandat il est pas de s'arr\u00eater maintenant, parce que je pense o\u00f9 nous pensons nous pense aurions que non, c'est pas r\u00e9alisable ce mandat-l\u00e0, on doit aller un brin plus loin le Grand Conseil a vot\u00e9 6 millions et demi pour une \u00e9tude, il faut faire cette \u00e9tude et puis si on veut dire \u00e0 un moment donn\u00e9, non ce n'est pas maintenant et donc il faut l'inscrire dans la planification, parce que ce qu'a de s\u00fbr, c'est que Ciss\u00e9 inscrit ce n'est pas oblig\u00e9 de le faire, mais si c'est pas inscrit ce sera impossible \u00e0 faire et que c'est juste aujourd'hui trop t\u00f4t pour l'enterrer pour dire \u00e0 la population : ah, vous nous avez dit de faire mais nous, on pense que c'est pas qu'est-ce que le scepticisme, on y a droit, on doit aller un brin plus loin pour ses \u00e9tudes et pouvoir voir ce qui est faisable, r\u00e9alisable pas r\u00e9alisable.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:52:20 > 0:52:26) [92%] : \r\nD'ailleurs, on a lanc\u00e9 un petit sondage aujourd'hui, alors il vaut ce qui vaut, hein, c'est un petit sondage sur sur Facebook Guillaume avec.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:52:26 > 0:52:43) [92%] : \r\nCette question, alors que le climat est au centre des pr\u00e9occupations n'est-il pas temps d'enterrer d\u00e9finitivement l'id\u00e9e de la travers\u00e9e du lac, les r\u00e9ponses qu'on a obtenu 830 \u00e0 environ 44 pourcent de oui, 56 pourcent de non, on voit que les les r\u00e9pondants semblent donc encore tenir \u00e0 cette travers\u00e9e du.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:52:43 > 0:52:45) [85%] : \r\nAlors il Paul \u00e7a vous r\u00e9jouit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:52:45 > 0:53:08) [89%] : \r\nQuoi, vous savez, je suis tr\u00e8s sceptique sur la question des sondages mais pas revenir l\u00e0- dessus, ce que je voulais simplement dire, c'est qu'effectivement Madame Hirsi a enti\u00e8rement raison sur le fait qu'il faut aller jusqu'au bout de l'\u00e9tude, le Grand Conseil a vot\u00e9 un cr\u00e9dit d'\u00e9tude, allons jusqu'au bout de l'\u00e9tude et ensuite Anna nous analysons le projet comme tous les projets lorsqu'ils sont analys\u00e9s pour obtenir une mal f\u00e9d\u00e9ral prend, on verra bien si, peut-\u00eatre, si on peut obtenir quelque chose de la part de Berne, mais je trouve tr\u00e8s dommage aujourd'hui d'enterrer le projet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:53:08 > 0:53:31) [93%] : \r\nC'est l\u00e9g\u00e8rement juste rajouter un \u00e9l\u00e9ment parce que l\u00e0 on est en train de parler des candidats qui vont repr\u00e9senter Gen\u00e8ve le probl\u00e8me, c'est que si on n'est pas tous les Genevois \u00e0 d\u00e9fendre ce projet, \u00e9videmment, on n'a aucune cr\u00e9dibilit\u00e9 \u00e0 Berne et \u00e7a c'est bien toute la probl\u00e9matique aujourd'hui qu'on dise que ce soit bien ou pas, les autres quand on arrive \u00e0 se mettent tous derri\u00e8re un projet et moi ce que je regrette, c'est que lorsque c'est un projet de la route, nous n'y arriverons jamais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:53:31 > 0:53:34) [85%] : \r\nCarlo Sommaruga, un projet de la route vous soutiendrai pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:53:34 > 0:54:19) [88%] : \r\nAlors la question de la loi de la route, il y a pas de probl\u00e8me et le fond a \u00e9t\u00e9 vot\u00e9e, maintenant il faut vous l'avez pas, vous l'avez dit \u00e7a fin donc c'est ici pour la mise dans le le fonds pour les projets autoroutiers en ce qui concerne la la travers\u00e9e du lac, qu'est ce qu'il faut, il faut r\u00e9gler le probl\u00e8me au niveau Genevois quand les \u00e9tudes soient faites jusqu'au bout et on aura ensuite une \u00e9valuation de ce qui est possible mais il faut tenir compte des r\u00e8gles qui sont pos\u00e9es au niveau national par l'ensemble de la Conf\u00e9d\u00e9ration du conseil national du Conseil des \u00c9tats et \u00e9galement le le le Parlement, moi je dirais simplement qu'aujourd'hui il faut faire preuve de r\u00e9alisme, on attend qu'il y a simplement le canton qui d\u00e9cide et on verra par la suite, puisque j'ai de la parole, c'est vrai, tout \u00e0 l'heure, je fais une erreur et je tiens \u00e0 rectifier c'est effectivement pas Monsieur jeune quand qui s'opposer m\u00eame monsieur Roland, qui a toujours du mal \u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:54:19 > 0:54:52) [91%] : \r\nEt qui n'est pas conseiller national, donc vous avez un peu raison quand m\u00eame, vous avez raison, chaque ann\u00e9e, la voil\u00e0 alors on l'a dit et redit, donc n'va vivre une v\u00e9ritable r\u00e9volution \u00e0 partir du 15 d\u00e9cembre avec la mise en service du L\u00e9man Express le canton accueille chaque ann\u00e9e le salon de l'automobile, je sais pas si tout le monde, si tout le monde, il y va, on va poser cette question quand m\u00eame \u00e0 quelle place pour la voiture \u00e0 Gen\u00e8ve Lisa Mazzone vous n'avez pas le permis de conduire, mais ce que les automobilistes est-ce qu'aujourd'hui sont un petit peu les les boucs \u00e9missaires un petit peu facile dans dans ce d\u00e9bat sur le sur le climat, aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:54:53 > 0:56:30) [92%] : \r\nIl faut regarder les chiffres parce que nous on a un objectif et cet objectif en est objectif commun, son objectif, qui est plac\u00e9 non seulement au niveau de la Conf\u00e9d\u00e9ration mais qui est plac\u00e9 au niveau mondial en termes de limitation de l'augmentation de la temp\u00e9rature et si on a plac\u00e9 cet objectif, c'est parce qu'on sait que \u00e7a met en p\u00e9ril notre existence sur terre, c'est non seulement la n\u00f4tre mais celle de nos enfants, de nos petits-enfants, \u00e7a c'est l'horizon et ensuite \u00e0 partir de l\u00e0, on constate que les transports, c'est le domaine dans lequel il y a pas eu de diminution des \u00e9missions de CO2 par rapport \u00e0 1990 dans l'industrie, il y a une une r\u00e9duction importante dans les b\u00e2timents, il y a une r\u00e9duction importante et dans le dans le domaine des transports on n'atteint pas nos objectifs et donc il faut agir et puis pour agir, il faut il faut tester des mesures, il faut trouver des mesures et il faut surtout rendre possible les alternatives et dans un canton comme Gen\u00e8ve, ce qui est important, c'est justement de de pallier ce d\u00e9ficit de transports publics de cr\u00e9er une vraie v\u00e9ritable infrastructure de trains \u00e0 l'\u00e9chelle d'une agglom\u00e9ration on est une v\u00e9ritable quand m\u00eame agglom\u00e9ration qui joue un r\u00f4le je dirais vraiment internationale, on ne peut plus se permettre d'avoir toutes ses lacunes en mati\u00e8re, en mati\u00e8re de r\u00e9seau en comparaison aux autres dans la grande une la pens\u00e9e \u00e0 quoi, moi je pense au au chemin de fer en particulier c'est c'est le le moyen de transport le plus adapt\u00e9 pour une agglom\u00e9ration parce que \u00e7a, \u00e7a se d\u00e9place rapidement et \u00e7a transporte beaucoup de gens, et on le sait, l\u00e0 o\u00f9 il y a le train si vous prenez l'\u00e9cran enfin la ligne avec Versoix par exemple l'h\u00e9 bien l\u00e0, les personnes prennent massivement et de mani\u00e8re tr\u00e8s r\u00e9guli\u00e8re, le train, mais ce qui manque c'est c'est justement la le la suite et c'est pour \u00e7a qu'on a L\u00e9man Express et c'est pour \u00e7a qu'une fois qu'on allait Express, il faut qu'on aille plus loin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:56:30 > 0:56:37) [89%] : \r\nAlors il p\u00f4le d'aller plus loin, mais toutes les forces plus loin dans le trafic ferroviaire plus que 2 sur des projets routiers.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:56:37 > 0:57:18) [88%] : \r\nNon, mais les projets ferroviaires se d\u00e9veloppe \u00e7a y a pas de probl\u00e8me mais et personne ne s'y oppose, je vois, je note que que tout \u00e7a se d\u00e9veloppe tr\u00e8s bien et Projet d'agglo se d\u00e9veloppe tr\u00e8s bien je note quand m\u00eame que Madame Mazzone fait une opposition frontale sur toutes les tous les propri\u00e9taires de v\u00e9hicule et souhaitent, par tout moyen possible une interpr\u00e9tation oui c'est une interpr\u00e9tation, mais je vous connais suffisamment bien mal Amazon, mais vous voulez dire par l\u00e0 que cela, il y a pas la dire par l\u00e0 c'est que vous aurez toujours des gens qui souhaitent en voiture, il faut leur donner toutes les possibilit\u00e9s de poids \u00e0 utiliser d'autres moyens de transport, \u00e7a je trouve tr\u00e8s bien et je m'y oppose pas, mais il faut garder conscience du fait que certaines personnes veulent roule en voiture, n'ont pas d'autre choix que d'utiliser leur v\u00e9hicule et les entreprises \u00e0 pourvoir aussi circul\u00e9 vous livrerai jamais une baignoire autrement que par une camionnette et \u00e7a vous laisser cette possibilit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:57:18 > 0:57:25) [86%] : \r\nMadame Amaudruz bon d\u00e9j\u00e0 le le sang de Loto pas seulement \u00eatre renomm\u00e9 en salon de l'auto de la mobilit\u00e9, donc voyez aussi de l'\u00e9volution.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:57:25 > 0:57:26) [85%] : \r\nMais \u00e7a va rester des mati\u00e8res premi\u00e8res.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:57:26 > 0:58:20) [88%] : \r\nNon, il y aura peut-\u00eatre aussi les transports publics qui seront pr\u00e9sents \u00e0 ce salon, mais \u00e9videmment que c'est des voitures, mais est ce qu'il faut savoir, c'est qu'aujourd'hui, est ce qu'on pr\u00f4ne ou pas, la voiture \u00e9lectrique ou pas ce que elle sera soutenue parce que la voiture a \u00e9crit \u00e0 ce que je sache, il faudra aussi produire une \u00e9lectricit\u00e9 mais ce qui est tr\u00e8s int\u00e9ressant c'est c'est c'est un peu plus jeune mais vu qu'on est \u00e0 Gen\u00e8ve, c'est que l'UDC a d\u00e9pos\u00e9 un texte au Grand Conseil, parce que la flotte aujourd'hui des TPG et \u00e0 53,53 pourcent au di\u00e9sel, h\u00e9 bien, pour le moment je n'ai pas vu les autres partis qui \u00e9taient pr\u00eats \u00e0 soutenir pour que l'\u00c9tat subventionne que les les transports publics qui soient tous \u00e9lectriques, donc moi j'attends d\u00e9j\u00e0 l\u00e0 un pas de des Verts et des socialistes qui se disent pro- environnement parce que l\u00e0 ce serait un 1er, geste qui ferait peut-\u00eatre les gens ne prendrait pas leur voiture parce qu'aujourd'hui moi si j'ai le choix entre \u00eatre plus rapide ou pas plus que le bus et aussi le di\u00e9sel, h\u00e9 bien, les gens peuvent se dire : ben, je peux prendre ma voiture, donc il faut inciter les gens, pour en citer et l'\u00c9tat doit donner l'exemple.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:58:20 > 0:58:29) [93%] : \r\nAlors est-ce qu'il faut inciter les gens ou est-ce qu'il faut punir les gens B\u00e9atrice Hirsch est ce qu'il faut inciter les gens \u00e0 prendre les transports publics ou est-ce qu'il faut augmenter le tarif de l'essence.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:58:30 > 0:58:46) [91%] : \r\nAlors, je pense, l'augmentation est pas la taxe sur les carburants, c'est dans la loi sur le CO2, moi j'ai qui avait \u00e9t\u00e9 un actuellement \u00e0 Berne oui mais surtout ce qu'il faut faire, oui il faut inciter les gens, mais Madame Hazan le disait tr\u00e8s bien : il faut rendre possible les alternatives.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:58:47 > 0:59:27) [93%] : \r\nTout en admettant que la route et il y aura, et que c'est s\u00fbr que des voitures dans un bouchon, \u00e7a pollue, plut\u00f4t plus que des voitures qui circulent, il y a une chose et il y a, il y a d'autres endroits, hein, qu'on fait \u00e7a tr\u00e8s tr\u00e8s bien, c'est une politique de transport des entreprises et notamment les entreprises publiques, \u00e0 savoir comment est-ce qu'on encourage les collaborateurs et les collaboratrices affaire du de l'autopartage parce que le covoiturage, \u00e7a marche tr\u00e8s bien comment est-ce qu'on r\u00e9duit la possibilit\u00e9 des places de parc parce que les gens \u00e9videmment quand ils ont une place de parc, c'est plus facile de venir en voiture et que bien entendu il s'agit de faire en sorte que on ne perde pas de temps.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:59:29 > 0:59:40) [96%] : \r\nPour venir au travail, c'est-\u00e0-dire que les alternatives doivent \u00eatre aussi rapide que en voiture et il y a toute une politique des entreprises, qui peut aussi encourager les gens \u00e0 prendre autre chose que la voiture.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:59:40 > 0:59:45) [83%] : \r\n\u00e7a veut dire, \u00e7a leur foi non mais elles en font pas assez les les entreprises peut-\u00eatre Guibal d'.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:59:45 > 0:59:48) [86%] : \r\nJe pense en tout cas qu'en secteur public non, on n'en fait pas assez, il Paul.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:59:48 > 1:00:07) [90%] : \r\nDonc, on peut toujours faire mieux, mais \u00e0 un moment donn\u00e9 vous \u00eates atteint par un certain nombre de limites et je trouve qu'on demande \u00e9norm\u00e9ment aux entreprises de de r\u00e9gler un certain nombre de probl\u00e8mes, donc je trouve que \u00e7a leur fera un tout petit peu mauvais proc\u00e8s, ce que les demandes des entreprises, c'est de pouvoir circuler librement, c'est que les entrepreneurs puissent travailler correctement et qui soit pas on bloqu\u00e9s dans leur activit\u00e9 jusqu'\u00e0 permettre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (1:00:07 > 1:00:54) [87%] : \r\nIci au et apr\u00e8s \u00e0 Madame Amaudruz aimerait bien une personne qui s'oppose \u00e0 ce que circuler camionnettes pour livrer quoi que ce soit, il n'y a personne qui a jamais faire un proc\u00e8s aux entreprises \u00e0 ce niveau-l\u00e0, le la question est beaucoup plus sur la question des voitures individuelles avec des mises \u00e0 disposition de Parking, parfois m\u00eame gratuit des entreprises o\u00f9 il faut \u00e0 un moment donn\u00e9 que \u00e7a, \u00e7a pose un probl\u00e8me, un probl\u00e8me qui est pas individuel qui est un probl\u00e8me collectif et il faut le r\u00e9gler et c'est d'ailleurs, c'est le grand Conseil qui a vot\u00e9 aussi cette r\u00e9duction des places de de Parking \u00e0 Gen\u00e8ve, donc c'est un d\u00e9bat cantonal o\u00f9 il y a une majorit\u00e9 politique et aujourd'hui dans ce sens au niveau du Grand Conseil, on verra bien, puisqu'il y a un r\u00e9f\u00e9rendum qui a lanc\u00e9 au niveau cantonal, mais nous, c'est-\u00e0-dire Lisa Mazzone et moi nous envoyons plut\u00f4t les questions au niveau f\u00e9d\u00e9ral, comment les r\u00e9gler, pas de s'int\u00e9resser uniquement au d\u00e9bat Cantonales.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (1:00:54 > 1:01:25) [90%] : \r\nOui alors moi \u00e9videmment rue je suis absolument oppos\u00e9 \u00e0 toute interdiction et l\u00e0 j'entends dans la bouche de tout le monde, il faut supprimer des places de parc il faut limiter les voitures bien s\u00fbr qu'il faut, on veut tous y arriver d'une certaine fa\u00e7on, mais les gens ont le droit d'avoir leur libert\u00e9 du choix de transport et, pour revenir \u00e0 la question sur le prix de l'essence et ce qu'on doit accepter qu'il doit augmenter la r\u00e9ponse est non, et l'UDC a d\u00e9j\u00e0 dit, elle lancera un r\u00e9f\u00e9rendum parce qu'il provoque la lecture sur le Bund des citoyens de ce pays a beaucoup diminu\u00e9 et que si nous augmentons le prix essence c'est le pouvoir d'achat des citoyens qui va continuer \u00e0 diminuer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (1:01:25 > 1:01:32) [92%] : \r\nOn peut diminuer les loyers et les caisses maladie L \u00e0, on aura plus de pouvoir d'achat, c'est d'ailleurs dans ce sens qu'on a dans notre programme de point \u00e0 ce sujet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (1:01:32 > 1:01:43) [89%] : \r\nAlors, on va devoir d\u00e9j\u00e0 conclure Reims ce ce d\u00e9bat autour de la mobilit\u00e9 parce qu'on aimerait vous entendre hein sur sur quelques questions quelques questions en vrac que qu'on qu'on va vous poser Guillaume.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (1:01:43 > 1:01:47) [95%] : \r\nEt on commence avec vous Lisa Mazzone faut-il rendre la vaccination des enfants obligatoire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (1:01:47 > 1:01:52) [89%] : \r\nLa vaccination des enfants plut\u00f4t non, par contre, il faut la la promouvoir, tr\u00e8s fortement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (1:01:53 > 1:01:57) [97%] : \r\nCarlo Sommaruga un conseiller f\u00e9d\u00e9ral vers le 11 d\u00e9cembre oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (1:01:58 > 1:02:01) [94%] : \r\nHugues Hiltpold pour ou contre un conseil f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 9 membres.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (1:02:02 > 1:02:15) [87%] : \r\nPour sous conditions d\u00e9coder les conditions c'est c'est red\u00e9finir, dans le fond la force qu'on donne \u00e0 la pr\u00e9sidence du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, premi\u00e8rement et puis deuxi\u00e8mement, \u00e0 mon avis il faut supprimer l'\u00e9cole les les secr\u00e9taires d'\u00c9tat parce qu'il y a plus de conseillers f\u00e9d\u00e9raux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (1:02:15 > 1:02:21) [92%] : \r\n\u00e0 B\u00e9atrice Hirsch 20 pourcent de moins de salaire pour le successeur d'Andreas Meyer c'est acceptable.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (1:02:21 > 1:02:23) [97%] : \r\n\u00e7a fait quand m\u00eame 800000 francs encore.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (1:02:24 > 1:02:25) [91%] : \r\nOui, c'est acceptable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (1:02:25 > 1:02:29) [91%] : \r\nC\u00e9line Amaudruz, un service militaire obligatoire pour les femmes, pour au compte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (1:02:30 > 1:02:31) [77%] : \r\nSchraz c'est pour.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (1:02:32 > 1:02:57) [86%] : \r\nTr\u00e8s bien, merci, merci \u00e0 tous, hein, pour pour vocation Madame malheureusement le le temps file mais quand m\u00eame, Hugues Hiltpold, je crois que cette question a du, du, du 11 d\u00e9cembre elle est quand m\u00eame assez crucial, on sait qu'il a votre ministre Ignazio Cassis : qui est qui est qui est menac\u00e9e dans le fond, vous le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, \u00e0 9 est-ce que c'est pas une id\u00e9e que vous devriez d\u00e9fendre hein pour pour pouvoir sauver votre si\u00e8ge alors \u00e7a, \u00e7a prendra du temps bien s\u00fbr comme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (1:02:57 > 1:03:36) [84%] : \r\nCe que je trouve int\u00e9ressant, on fait aujourd'hui c'est constat\u00e9 tout d'abord le succ\u00e8s de la Bert \u00e7a personne ne le conteste, d'une part, \u00e7a s'apprend 1er allemand 2\u00e8me \u00e9l\u00e9ment c'est profiter de cette l\u00e9gislature, l\u00e0, pour se poser la question d'un nouveau Conseil f\u00e9d\u00e9ral parce que j'ai l'intime conviction que le paysage politique et remani\u00e9 et que les forces politiques sont dans le fond, remani\u00e9 aussi et \u00e7a veut dire clairement des noms de imaginer un nouveau Conseil f\u00e9d\u00e9ral qui tiennent compte de cette mouvance, \u00e7a veut dire que pendant ces 4 ans profiter d'imaginer ce ce nouveau Conseil f\u00e9d\u00e9ral avec une pr\u00e9sidence r\u00e9imagin\u00e9 avec la la question des secr\u00e9taires d'\u00c9tat, qui doit \u00eatre d\u00e9termin\u00e9e et ensuite voter \u00e7a pendant cette l\u00e9gislature, l\u00e0, ce qui permettra de confirmer si cette et confirm\u00e9 qui a tremp\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (1:03:36 > 1:03:52) [89%] : \r\nAlors je sais mais dans l'imm\u00e9diat sur la formule magique, alors je sais que vous avez tous envie de, de, de parler hein de de cette question malheureusement va doit reconqu\u00e9rir, merci \u00e0 tous, en tout cas d'\u00eatre venu et puis \u00e0 noter que donc les Genevois ben les Genevois d\u00e9cideront le 10 novembre prochain soit dimanche prochain, merci \u00e0 tous, bonne soir\u00e9e par exemple.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (1:03:54 > 1:04:02) [93%] : \r\nLe ciel demain sera le plus souvent tr\u00e8s nuageux ponctu\u00e9 d'averses de br\u00e8ves \u00e9claircies limite de la neige vers 1400 m\u00e8tres les temp\u00e9ratures en pleine minimum 7 maximum.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (1:04:02 > 1:04:08) [92%] : \r\n13 degr\u00e9s la m\u00e9t\u00e9o avec gu\u00e8re et son march\u00e9 de No\u00ebl ouverts les dimanches \u00e0 Gland jusqu'au 15 d\u00e9cembre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (1:04:11 > 1:04:17) [94%] : \r\nEt c'est la fin de cette \u00e9dition de forum au nom de toute l'\u00e9quipe de la r\u00e9daction qui nous aider \u00e0 pr\u00e9parer, merci de l'avoir suivi excellente soir\u00e9e \u00e0 toutes et \u00e0 tous.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2019-11-04T18:40:03Z", "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1911035312", "summary": "Duplex Berne : itw Marie-Gabrielle Ineichen-Fleisch, directrice du secr\u00e9tariat d'\u00c9tat \u00e0 l'\u00e9conomie.", "id": "2035723", "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1911035313", "summary": "Duplex Sion : itw Gilles Crettenand, coordinateur du programme Mencare en Suisse romande.", "id": "2035724", "visualGeographicals": ["SION"]}, {"internalArchiveId": "AA1911035315", "summary": "Duplex Sion : itw J\u00e9r\u00e9my Savioz, charg\u00e9 d'affaires \u00e0 Pro Natura Valais.", "id": "2035726", "visualGeographicals": ["SION"]}, {"internalArchiveId": "AA1911035316", "summary": "Duplex Washington : itw Gr\u00e9gory Philips, correspondant de France Info.", "id": "2035727", "visualGeographicals": ["WASHINGTON"]}, {"internalArchiveId": "AA1911035318", "summary": "Halles de l'\u00eele : grand d\u00e9bat entre Lisa Mazzone, conseill\u00e8re nationale Verte genevoise, Carlo Sommaruga, conseiller national socialiste genevois, Hugues Hiltpold, conseiller national PLR genevois, B\u00e9atrice Hirsch, candidate PDC genevoise au Conseil des \u00c9tats, et C\u00e9line Amaudruz, conseill\u00e8re nationale UDC genevoise.", "id": "2035729", "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "visualPersons": ["MAZZONE, LISA", "SOMMARUGA, CARLO", "AMAUDRUZ, C\u00c9LINE", "HILTPOLD, HUGUES", "HIRSCH, B\u00c9ATRICE"]}], "program": {"href": "/programs/5227", "id": "5227", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "LOGEAN, Elisabeth", "role": "Duplex Gen\u00e8ve", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "BANGERTER, Julien", "role": "Duplex Berne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "GRAND, Rapha\u00ebl", "role": "Duplex Washington", "type": "Personne physique"}, {"function": "Productrice", "name": "LOGEAN, Elisabeth", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "GULTAS, Mehmet", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "REY, Guillaume", "role": "Duplex Gen\u00e8ve", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "GULTAS, Mehmet", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1804330", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "ITR und / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZT053951", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-91FF1A08-BAA9-494A-B935-5428E4EA480E", "internalArchiveId": "91FF1A08-BAA9-494A-B935-5428E4EA480E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9 Sport - Marc-Anthony Anner s'exprime sur l'\u00e9volution du hockey", "publicationDate": "2019-11-03T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nInterview de Marc-Anthony Anner, vice-president de la Swiss Ice Hockey Federation. Bonsoir, bienvenue dans cette \u00e9dition du dimanche 3 novembre!\r\nElle sera la premi\u00e8re femme \u00e0 repr\u00e9senter le Valais au Conseil des Etats: la candidate PDC Marianne Maret s'est impos\u00e9e aujourd'hui face \u00e0 son principal rival Mathias Reynard... Mais \u00e0 la raclette, pourrait-on dire, puisque 1370 voix seulement les s\u00e9parent... Leur r\u00e9action, dans quelques instants.\r\nDans ce Forum \u00e9galement on accueille le nouveau r\u00e9dacteur en chef du journal La R\u00e9gion: il entre en fonction demain, apr\u00e8s la crise qui a oppos\u00e9 la r\u00e9daction du quotidien \u00e0 la Municipalit\u00e9 d'Yverdon-les-Bains. On parlera avec lui du d\u00e9fi, pour un journal local, de maintenir son ind\u00e9pendance. \r\n\u00e7a fait 3 ans que les investisseurs attendent ce moment... L'entr\u00e9e en bourse du g\u00e9ant p\u00e9trolier \"Saudi Aramco\" pourrait intervenir tr\u00e8s bient\u00f4t: le r\u00e9gulateur saoudien dit aujourd'hui avoir donn\u00e9 son feu vert... Ce serait la plus grande introduction en bourse de l'histoire. On en parle avec un sp\u00e9cialiste des mati\u00e8res premi\u00e8res.\r\nLe Forum des m\u00e9dias, c'est avec vous Elisabeth Logean... On parle de la menace djihadiste ce soir.\r\nOui cette vaste op\u00e9ration lanc\u00e9e mardi contre 11 personnes a relanc\u00e9 la question de la menace terroriste en Suisse. Dans un contexte de tension autour des djihadistes suisses, retenus dans des camps ou des prisons en Syrie. Avec la crainte que naisse une nouvelle g\u00e9n\u00e9ration de radicalis\u00e9s. D\u00e9bat tout \u00e0 l'heure avec 3 journalistes\r\nEt puis l'invit\u00e9 sport du dimanche, c'est Marc-Anthony Anner, vice-pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration suisse de hockey sur glace... Avec lui on parlera de ce rendez-vous tr\u00e8s attendu: le championnat du monde qui se d\u00e9roulera l'an prochain \u00e0 Lausanne et \u00e0 Zurich.\r\nForum, c'est jusqu'\u00e0 19h, sur la Premi\u00e8re et sur RTS2.", "durationSec": 477, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10816485", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["L\u2019invit\u00e9 Sport - Marc-Anthony Anner s\u2019exprime sur l\u2019\u00e9volution du hockey / FOR_2019-11-03T18:02:00_developpement-7", "Forum du 03.11.2019"], "alternativeSummary": ["Interview de Marc-Anthony Anner, vice-president de la Swiss Ice Hockey Federation."], "variantIds": ["ece-10816485"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-09T18:13:36Z", "speechToTexts": ["09.11.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nInvit\u00e9 : sport du dimanche nous a rejoint en Studio, c'est Marc Anthony Anner, vice- pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration suisse de hockey sur glace, \u00e9galement pr\u00e9sident de la ligue amateur, bonsoir monsieur, bonsoir, alors avec vous on va parler promotion du hockey, on va parler de ce grand rendez- vous pour le hockey suisse que sera au mois de mai prochain, le championnat du monde qui aura lieu \u00e0 Z\u00fcrich et \u00e0 Lausanne, mais tout de suite, Marc Anthony adh\u00e8re, je vous propose d'entendre le Petit portrait que vous a concoct\u00e9 J\u00e9r\u00f4me Jardin. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:25) [88%] :\r\nAlors ce que je trouve assez g\u00e9nial Assia admirable chez vous, Marc Anthony Anner air, c'est que vous avez pass\u00e9 en fait plus de temps \u00e0 \u00e0 promouvoir le hockey cale \u00e0 cale pratiquait alors vous avez certes \u00e9t\u00e9 joueur mais pas tr\u00e8s longtemps, jusqu'\u00e0 l'\u00e2ge de 24 25 ans, et puis ensuite, \u00e7a fait un quart de si\u00e8cle, m\u00eame plus que vous \u00eates au service de ce sport, tout d'abord au comit\u00e9 du HC Villars et puis d\u00e9j\u00e0 \u00e0 la f\u00e9d\u00e9ration, ensuite vous avez cr\u00e9\u00e9 un troph\u00e9e international pour les les juniors dans le Chablais et puis vous \u00eates, aujourd'hui pr\u00e9sident de la ligue amateur, aujourd'hui encore, avant de venir ici \u00e0 Lausanne, vous avez pris le temps de visiter 4 patinoires en Suisse romande, dans le cas des, des, des Suisses Hockey d\u00e8s cette, cette journ\u00e9e de rencontre entre les enfants et les Stars de Ligue nationale, une activit\u00e9 qui en somme traduit assez bien votre d\u00e9vouement votre engagement en faveur d'un sport populaire et accessible. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:14) [93%] :\r\nMarc Anthony Anner une vie ou en tout cas une bonne partie de votre vie d\u00e9di\u00e9e \u00e0 \u00e0 la \u00e0 la promotion du hockey ben justement, parlons de cette grande actualit\u00e9 de ce grand rendez- vous de l'an prochain le mois de mai, le championnat du monde de hockey \u00e0 Z\u00fcrich et \u00e0 Lausanne, c'est une b\u00e9n\u00e9diction pour ceux qui se charge justement de de promouvoir ce sport en Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:35) [92%] :\r\nJe crois que c'est surtout aussi un bel \u00e9v\u00e9nement populaire avant tout, puisque les matches des championnats du monde sont une grande f\u00eate un petit peu ce diff\u00e9rent de ce que l'on peut voir dans les patinoires au au quotidien, naturellement, c'est un joli tremplin \u00e9galement pour la promotion de de ce sport. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:54) [89%] :\r\nAlors on vit une p\u00e9riode de grands changements dans l'univers du hockey en Suisse, avec notamment la transformation des principales patinoire, on a d\u00e9couvert, celle de de Lausanne en septembre dernier, mais auparavant il y avait eu Bernab\u00e9u Bien bient\u00f4t il y aura Fribourg- Davos, \u00e7a \u00e7a va permette de de toucher un public plus large. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:09) [89%] :\r\nBen toute fa\u00e7on mais je parle aussi des infrastructures que l'on retrouve dans la ligue amateur, puisque l\u00e0 \u00e9galement, il y a plein de pain patinoire qui sont, soit en r\u00e9novation, soit des nouvelles patinoires et puis parlons aussi aider toutes ces petites patinoires \u00e9ph\u00e9m\u00e8res qui qui jaillissent durant l'hiver. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:26) [91%] :\r\nMais parlons quand m\u00eame des grandes un petit moment, apr\u00e8s on reviendra sur le quai amateur promis Marc Anthony Anner mais voil\u00e0, parlons des grandes le m\u00eame constat est fait un peu partout, il y a de moins en moins de places debout, il y a de plus en plus de places VIP : \u00e7a change quand m\u00eame \u00e0 l'ambiance, l'atmosph\u00e8re des stades est -ce que vous \u00eates \u00e0 l'aise, vous avec cette \u00e9volution. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:45) [88%] :\r\nMoi, je suis assez \u00e0 l'aise avec ceux -l\u00e0 parce qu'on gardait on fait tr\u00e8s attention en tout cas pour qu'on continue \u00e0 avoir ces places debout qui am\u00e8ne l'ambiance qui fait la particularit\u00e9 et peut-\u00eatre par rapport \u00e0 \u00e0 la Ligue nord- am\u00e9ricaine d'ailleurs, les championnats du monde, dont la patinoire de Lausanne sera vraiment un lieu en haut lieu \u00e0 garder une partie de de places debout, \u00e7a montre bien l'intention, un petit peu helv\u00e9tiques. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:09) [88%] :\r\nVotre stade pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 \u00e0 vous c'est quoi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:11) [82%] :\r\nDifficile \u00e0 \u00e0 la, vous me prenez de court et, j'ose pas vous dire Saas-Grund non stade pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 c'est effectivement tout ce qui a une terme d'ambiance soit \u00e0 Lausanne ou \u00e0, ou \u00e0, ou \u00e0 Berne, c'est vraiment quelque chose d'assez \u00e9motionnel peser avec c'est justement ces places debout \u00e0 partir de la pression, on garde un peu l'infrastructure, je trouve qu'Azzouz bien terne tuerie patinoire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:34) [90%] :\r\nAlors vous l'avez dit tout \u00e0 l'heure, Marc Anthony Anner il y a pas que les grands il y a pas que Gott\u00e9ron Servette-Davos etc il y a aussi les petits le hockey amateur c'est dizaines ou centaines de de de clubs amateur ou semi- amateur, on a souvent parl\u00e9 des difficult\u00e9s qu'ils avaient en terme de rentr\u00e9es financi\u00e8res en terme d'effectifs aussi de plus en plus de de difficult\u00e9s \u00e0 aligner des joueurs sur le terrain, \u00e7a vous l'observez vous aussi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:56) [89%] :\r\nOui, bien s\u00fbr, l\u00e0 je crois qu'avant auparavant dans une commune, on avait l'occasion de faire un, 2, 3 sports aujourd'hui, il y a vraiment quelque chose d'assez incroyable comme offre pour pour la jeunesse, \u00e7a c'est une des choses apr\u00e8s le le domaine se professionnalise de de plus en plus mais malgr\u00e9 tout cela, bon voil\u00e0 dans le hockey amateur, on a 27000 licenci\u00e9s et puis on a 270 6 clubs, donc on a un avenir et une certaine papa popularit\u00e9 qui nous porte. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:24) [90%] :\r\nJ\u00e9r\u00f4me y a quand m\u00eame eu il y a, il y a, il y a 15, 20 ans, une sorte de d\u00e9sertion, il y a beaucoup de joueurs qui sont aller jouer dans ce qu'on appelle les championnats sauvage, moins de contraintes, \u00e7a co\u00fbte peut-\u00eatre moins cher, on s'organise comme on veut, vous me disiez vous- m\u00eame cas il y a peut-\u00eatre 8 \u00e0 10000 joueurs qui jouent sans licence en Suisse, comment vous expliquez \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:42) [89%] :\r\nOui, c'est vrai, effectivement, il y a une vingtaine d'ann\u00e9es en arri\u00e8re, il y a une d\u00e9sertion, il y avait un fragile glaciation \u00e0 face \u00e0 la \u00e0 la \u00e0 f\u00e9d\u00e9ration et aujourd'hui h\u00e9 ben Une de Mai, mission, en tout cas en en leitmotiv que je veux absolument, c'est d'amener tout le monde sous le m\u00eame toit, une seule famille et on est en train de travailler l\u00e0- dessus et \u00e7a se passe bien. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:03) [86%] :\r\nOui, comment, qu'est ce que vous pouvez offrir \u00e0 ses joueurs, qui, qui en avait marre, qui sont partis pour qu'ils reviennent de dans le giron de la famille du hockey suisse surtout. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:10) [88%] :\r\nPas de leur imposer une mani\u00e8re de faire mais de leur dire : rejoignez -nous avec vos r\u00e8gles avec en hockey, qui est peut-\u00eatre un peu diff\u00e9rent mais accepter aussi avoir une plus grande ouverture d'esprit par rapport \u00e0 \u00e7a il y en a certains qui jouent dans des ligues, o\u00f9 il y a pas d'charge o\u00f9 il y a pas de Slap Shot, bref, on a des r\u00e8gles d'un peu diff\u00e9rente o\u00f9 on joue peut-\u00eatre pas 3 fois 20 mais on joue une heure de racket. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:32) [90%] :\r\nAlors Marc Anthony Anner moi j'aurais une question pour vous concernant le le hockey masse f\u00e9minin parce qu'on sait, c'est pas un sport d'hommes uniquement, il y a des clubs f\u00e9minins, il y a aussi des femmes dans les patinoires comment est -ce qu'on peut promouvoir justement le hockey f\u00e9minin. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:46) [90%] :\r\nAlors c'est vrai qu'actuellement on a \u00e0 peu pr\u00e8s 1500 licenci\u00e9s et si on veut rester en sport olympique il y a, on va de de promouvoir tout ceci on a l'appui de de Swiss Olympic, ce qui est une bonne chose, j'irai au niveau politique et financi\u00e8re, mais maintenant, c'est surtout par des petits \u00e9v\u00e9nements comme des Girls o\u00f9 on o\u00f9 toutes ces filles qui n'ont pas l'occasion de jouer dans des championnats se r\u00e9unissent sur une journ\u00e9e, soit pour jouer des matches, soit pour s'entra\u00eener ensemble et faire Fr\u00e9maux, une \u00e9quipe de 2 filles. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:15) [93%] :\r\nC'est bien qu'il y ait des rendez- vous comme \u00e7a, probablement en m\u00eame temps \u00e7a r\u00e9sout pas compl\u00e8tement le bleu, la question principale qui est celle de de l'argent parce que souvent ce qu'on entend dans ces clubs c'est que ben les sponsors se pressent pas au portillon du coup il y a moins d'argent, les joueuses doivent acheter elles-m\u00eames l'\u00e9quipement est ce qu'on pourrait pas justement leur donner un petit coup de pouce. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:34) [88%] :\r\nMoi je crois que il y a beaucoup de choses qui ont \u00e9t\u00e9 faites justement dans dans ce sens -l\u00e0 a d\u00e9j\u00e0 simplement quand on on a ces \u00e9v\u00e9nements l\u00e0 de leur mettre \u00e0 disposition des \u00e9quipements et puis la F\u00e9d\u00e9ration chaque ann\u00e9e il y a une promotion par rapport \u00e0 un \u00e9v\u00e9nement, que ce soit pour le club des Gaules, que ce soit et des \u00e9quipements pourM. pour ceux qui d\u00e9butent, donc on est typiquement l\u00e0- dedans et et quand bien m\u00eame la strat\u00e9gie du hockey f\u00e9minin est vraiment prioritaire pour la Regio League. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:01) [96%] :\r\nEt pour attirer plus de femmes dans les dans les dans les dans les gradins des patinoires, comment on fait. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:07) [86%] :\r\nAlors \u00e7a c'est une bonne question, mais je me rappelle dans ch\u00e2taigne oui mais je raconte justement un chef turc et je \u00c9lisabeth Logean mais rien avoir honte, mais un chef marketing m'avait dit : ben, actuellement on est en train de vendre beaucoup plus de vin depuis qu'on a introduit du vin, et puis on a une popularit\u00e9 aupr\u00e8s de de de la gente f\u00e9minine, et il disait \u00e0 certains matchs certains match il voyait de Ligue nationale et voyez par moments du 30 40 pourcent de de t\u00e9l\u00e9spectateurs f\u00e9minin oui c'est pas rien, non, c'est pas rien. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:41) [91%] :\r\nDonc il y a des possibilit\u00e9s d'\u00e9largir en tout cas l'audience du hockey et de soutenir aussi on on retiendra \u00e7a les clubs f\u00e9minins, merci beaucoup, Marc Anthony Anner, vice- pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration suisse de hockey sur glace, \u00e9galement pr\u00e9sident de la ligue amateur d'avoir \u00e9t\u00e9 notre invit\u00e9 ce soir, bonne soir\u00e9e \u00e0 vous, merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-11-03T18:20:02Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Malik, Renaud", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}]}