{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=1225&rows=25&query=Verts", "count": 1827, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=1250&rows=25&query=Verts", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=1802&rows=25&query=Verts", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=1200&rows=25&query=Verts", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=0&rows=25&query=Verts"}, "data": [{"id": "sound-E8EEF5CE-A15B-4DE4-8B78-F120C7284AAA", "internalArchiveId": "E8EEF5CE-A15B-4DE4-8B78-F120C7284AAA", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Interview de Jacques Nicolet, conseiller national, pr\u00e9sident de l'UDC Vaud et candidat au Conseil des Etats, qui explique le choix du parti pour les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales 2019", "publicationDate": "2019-05-04T00:00:00Z", "summary": "L'UDC vaudoise lance deux conseillers nationaux pour le Conseil des Etats. L'assembl\u00e9e des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s, qui se tenait aujourd'hui \u00e0 Villars-le-Terroir dans le Gros-de-Vaud, a d\u00e9sign\u00e9 Micha\u00ebl Buffat et vous, Jacques Nicolet\r\nVous \u00eates le pr\u00e9sident du parti cantonal...\r\n- Comme en 2015, votre parti a fait le choix d'une liste \u00e0 deux pour les Etats. Pourquoi ? (Note de l'auteur du canevas: pour donner une visibilit\u00e9 suppl\u00e9mentaire \u00e0 ses \u00e9lus.)\r\n- Vous aurez fort affaire face au ticket rose-vert compos\u00e9 de la socialiste Ada Marra et de l'\u00e9cologiste Ad\u00e8le Thorens. Sans oublier le PLR Olivier Fran\u00e7ais qui se re-pr\u00e9sente. C'est mission impossible ?\r\n- A l'instar de la gauche, est-ce que vous n'auriez pas d\u00fb pr\u00e9senter un ticket de droite avec le PLR ?\r\n- L'\u00e9lection au Conseil des Etats, c'est un scrutin majoritaire... Sans apparentement, vous n'avez aucune chance ?\r\n- Songez-vous \u00e0 faire alliance avec le PLR au second tour ?\r\n- Avez-vous dig\u00e9r\u00e9 l'\u00e9chec de votre candidat Pascal Dessauges au Conseil d'Etat ? En voulez-vous encore aux lib\u00e9raux-radicaux ?\r\n- Diriez-vous que votre profil plus consensuel fait pas de vous le plus \u00e9ligible des deux candidats UDC au Conseil des Etats ?\r\n? 4 femmes seulement sur 19 candidats au Conseil national : c'est faible. Pourquoi? L'UDC n'attire pas les femmes dans le canton de Vaud ?\r\n? Sur quelles th\u00e9matiques l'UDC Vaud va-t-elle profiler sa campagne. La souverainet\u00e9 de la Suisse, l'immigration et le f\u00e9d\u00e9ralisme, on s'en doute. Et le climat ? On sait qu'au niveau national, l'UDC se cherche encore sur cette question.\r\n? Les si\u00e8ges de l'UDC Vaud au National sont occup\u00e9s actuellement par Jacques Nicolet, Michael Buffat, Alice Glauser et Jean-Pierre Grin. Seule Alice Glauser ne se repr\u00e9sente pas.\r\n? En raison de sa population, le canton de Vaud se voit attribuer cette ann\u00e9e un 19e fauteuil au National. Qui est l'objet de convoitise de plusieurs partis. Dont l'UDC.\r\n? Liste principale de 19 noms pour le National. Une liste de jeunes suivra ult\u00e9rieurement. Qui comptera aussi 19 noms. L'ordre sur la liste sera fix\u00e9e \u00e0 la mi-mai.", "durationSec": 398, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10392427", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["\u00e9lection f\u00e9d\u00e9rale", "parti politique"], "thematicPersons": ["UDC", "Nicolet, Jacques", "Buffat, Micha\u00ebl"], "alternativeTitle": ["L'UDC vaudoise choisit ses deux candidats pour le Conseil des Etats: interview de Jacques Nicolet / FOR_2019-05-04T18:02:00_developpement-2", "Forum du 04.05.2019"], "alternativeSummary": ["Interview de Jacques Nicolet, pr\u00e9sident de l'UDC vaudoise et candidat aux Etats."], "variantIds": ["ece-10392427"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_MAI2019", "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:19:53Z", "speechToTexts": ["10.05.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [90%] :\r\nL'UDC vaudoise lance 2 conseillers nationaux pour le Conseil des \u00c9tats, l'assembl\u00e9e des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s qui se tenait aujourd'hui \u00e0 Villars, le terroir, dans le Gros-de-Vaud a d\u00e9sign\u00e9, Micha\u00ebl Buffat et vous Jacques Nicolet, bonsoir, bonsoir, vous \u00eates par ailleurs, le pr\u00e9sident du parti cantonal alors comme en 2015, votre parti a fait le choix d'une liste \u00e0 demain pour les \u00c9tats pour quelle raison. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:19) [88%] :\r\n\u00e9coutez, pour nous, le principe c'est de, c'est d'arriver \u00e0 boost\u00e9 de candidats de fa\u00e7on \u00e0 \u00e0 pouvoir mettre en avant la politique men\u00e9e par l'UDC Vaud en l'occurrence il est r\u00e9gulier de de pratiquer de la sorte, le PLR a d\u00e9sign\u00e9 un seul candidat, sans forc\u00e9ment nous appeler \u00e0 \u00eatre en liste commune avec eux d\u00e8s le 1er tour donc, pour l'heure, voil\u00e0 notre strat\u00e9gie. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:39) [91%] :\r\nMais justement, vous aurez fort \u00e0 faire, hein, face au ticket rose- Vert qui d'ores et d\u00e9j\u00e0 compos\u00e9 donc de la socialiste Ada Marra et de l'\u00e9cologiste Ad\u00e8le Torrent sans oublier \u00e9videmment le PLR Olivier Fran\u00e7ais qui se repr\u00e9sente, on a envie de dire, c'est mission impossible pour l'UDC vaudoise. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:53) [87%] :\r\n\u00e0 l'impossible, c'est c'est un terme cher ray\u00e9 de mon de mon vocabulaire depuis fort longtemps, en l'occurrence il faut savoir que le ticket rose- Vert qui a pr\u00e9sent\u00e9 cette fois est nettement plus faible que le ticket sortant qui \u00e9tait le ticket de de 2015, donc en l'occurrence et aucun risque d'avoir 10 ans un ticket qui ou un candidat qui sortent d\u00e8s le 1er tour donc tout autour, restera \u00e0 faire lors du 2\u00e8me tour de ces \u00e9lections au Conseil des \u00c9tats pourquoi plus faible, dites -vous bien, parce qu'avec 2 sortants qui avait \u00e9t\u00e9 qui avait \u00e9t\u00e9 le cas de 2015 de centre, enfin une sortante G\u00e9raldine Savary qui \u00e9tait, qui \u00e9tait tr\u00e8s accommodant tr\u00e8s fort capital de sympathie populaire dans le canton, avec \u00e9galement Luc Recordon en l'occurrence on sait pertinemment, ces 2 nouvelles candidates qui sont par ailleurs conseill\u00e8re nationale alors certes, il y a les questions climatiques qui sont, qui sont relativement importantes s'\u00e9teint, mais j'ai j'ai aucun souci \u00e0 ce que, \u00e0 ce que. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:46) [94%] :\r\nOui, mais justement, \u00e0 l'instar de la gauche, tout de m\u00eame est -ce que vous n'auriez pas \u00e9t\u00e9 encore plus fort si j'ose dire, si vous vous \u00e9tiez avec les lib\u00e9raux- radicaux d\u00e8s le 1er tour en pr\u00e9sentant un ticket UDC PLR. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:59) [86%] :\r\nVoil\u00e0 alors la presse se serait r\u00e9gal\u00e9 de mettre nos positions, les positions il y aller, \u00e7a presse, il avait fait l'UDC RPR qui qui seront qui votent, elle est le le gros morceau de cette \u00e9lection sera quand m\u00eame l'accord-cadre qui sera r\u00e9guli\u00e8rement mis en discussion durant cette durant cette campagne et vous savez que la sur l'accord-cadre, seule l'UDC s'oppose \u00e0 cet accord comment. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:17) [91%] :\r\n\u00e7a veut dire quoi, \u00e7a veut dire que m\u00eame en danse dans un 2\u00e8me tour il y a aucune alliance possible avec le PLR \u00e0 ce moment -l\u00e0 seule comptant bien. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:24) [91%] :\r\nAu 2\u00e8me tour, tout sera ouvert, mais je crois qu'il faut pas r\u00eaver, si on doit faire une campagne Dusan durant plusieurs mois, on est encastr\u00e9s les uns ou les autres, du fait que, effectivement, l'accord-cadre nous diviser, je crois qu'on a tout int\u00e9r\u00eat \u00e0 faire \u00e0 faire campagne dans dans la campagne vaudoise avec nos candidats pour le Conseil national, nos candidats pour les conseillers aux \u00c9tats et puis on verra pour le 2\u00e8me tour comment est -ce qu'on arrive \u00e0 travers. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:44) [94%] :\r\nAlors vous dites : impossible n'est pas dans mon vocabulaire mais il n'emp\u00eache, l'\u00e9lection au Conseil des \u00c9tats, comme vous le savez, se fait au scrutin majoritaire et sans apparentement franchement, vous n'avez aucune chance. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:54) [93%] :\r\nAlors c'est pour \u00e7a que je dis que tout est ouvert pour le 2\u00e8me tour nous le le but c'est vraiment aller au 1er tour de faire de faire notre campagne domin\u00e9e notre politique dentaire vaudoise et puis on verra pour le 2\u00e8me tour comment est -ce qu'on va travailler. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:04) [90%] :\r\nCe que vous avez dig\u00e9r\u00e9 l'\u00e9chec de votre candidat, Pascal Dessauges, Conseil d'\u00c9tat, est ce que c'est \u00e7a qui vous emp\u00eache aussi par ailleurs un de toute suite vous apparent\u00e9e avec les lib\u00e9raux- radicaux. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:14) [87%] :\r\nAlors c'est c'est un un \u00e9l\u00e9ment qu'on a qu'on a soupeser \u00e9galement, je crois qu'il y a eu plusieurs \u00e9checs au Conseil d'\u00c9tat ou une partie du PLR ne joue pas forc\u00e9ment de jeu ou une partie de l'\u00e9lectorat Vaudois ne ne se d\u00e9place pas \u00e9galement donc l'occurrence vis-\u00e0-vis de notre \u00e9lectorat, vis-\u00e0-vis de notre oui j'en ai oblig\u00e9 de raison de, de, de leur en vouloir, donc en en vouloir peut-\u00eatre pas \u00e0 ce point- l\u00e0, mais disons qu'on va surtout mener notre notre combat faire vraiment faire campagne avec nos th\u00e9matiques durant cette durant cet \u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:42) [84%] :\r\nAlors, Michael Buffat, Jacques Nicolet de profils tr\u00e8s diff\u00e9rents, vous, vous avez plut\u00f4t un profil, on va dire, consensuel, Michael Buffat, c'est plut\u00f4t l'UDC urbain, si j'ose dire, est ce que vous \u00eates, vous vous consid\u00e9rez le plus et Julie le plus \u00e9ligible des 2 candidats. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:58) [89%] :\r\nAbsolument pas, je crois qu'on a la force de ce parti d'avoir des jeunes avec des profils quelque peu diff\u00e9rent, c'est ce qui fait la la force la chance qu'on a dans ce parti, donc l'occurrence on verra bien \u00e0 la fin du 1er tour comment les choses se d\u00e9roulent mais mais j'ai aucun souci, Michael Buffat, beaucoup de potentiel \u00e9galement moi je pense qu'il y a aussi une certaine carri\u00e8re avec avec une tentative au Conseil d'\u00c9tat, une \u00e9lection maintenant au Conseil national en 2015, donc je pense qu'on aura tous, tous les 2 des capacit\u00e9s \u00e0 faire valoir et puis ramener des voix notre parti. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:30) [86%] :\r\nAlors sur quelles th\u00e9matiques, vous allez faire campagne la souverainet\u00e9 de la Suisse, \u00e9videmment, l'immigration et et le f\u00e9d\u00e9ralisme sans doute et le climat, \u00e0 \u00e9couter le climat, l'UDC c'est un sujet pour elle, l'UDC c'est que cherche. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:43) [91%] :\r\nDepuis, non, non, depuis toujours, depuis toujours, l'UDC active sur le climat mais de fa\u00e7on coh\u00e9rente parce que ce n'est pas. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:49) [91%] :\r\nLors de leur l'ex- pardonnez ce n'est pas ensemble lors de la derni\u00e8re assembl\u00e9e des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s de votre parti, on a vu quand m\u00eame qu'il y avait une sacr\u00e9e division. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:56) [86%] :\r\nNon mais on est compte la justifie gesticulation politique qui est faite autour du climat, en l'occurrence l'UDC s'est toujours battu notamment pour une agriculture de proximit\u00e9, c'est \u00e7a, h\u00e9 ben je crois que c'est d\u00e9j\u00e0 le premier \u00e9l\u00e9ments la premi\u00e8re r\u00e9ponse qu'on peut r\u00e9pondre qu'on peut apporter aux questions climatiques, l'UDC se bat \u00e9galement contre une immigration incontr\u00f4l\u00e9e, c'est \u00e9galement une r\u00e9ponse qu'on peut apporter aux questions climatiques et aux clients, aux questions d'\u00e9coles, d'impact \u00e9cologique, donc je crois que mon parti s'est toujours manifest\u00e9 dans son cela et je dirais encore pour conclure que ce n'est pas taxons les citoyens en taxant les vous v\u00e9hiculez propri\u00e9taires v\u00e9hicules en taxant les propri\u00e9taires de b\u00e2timents comme un r\u00e9seau d'les probl\u00e8mes de climat, c'est-\u00e0-dire en avion, les billets d'invasion \u00e9galement moi je crois que l\u00e0 aussi le billet d'avion si voulait faire une taxe intelligente, il faudrait la fin le faire au international mondial m\u00eame c'est pas autant que son unique monnaie les billets d'avion Suisse qu'on arrive \u00e0 quelque chose de coh\u00e9rent. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:47) [91%] :\r\nUn mot quand m\u00eame des candidats au Conseil national, hein, donc, vous en \u00eates d'ailleurs aussi avec Michael Buffat, 4 femmes, 4 femmes sur 19 candidats au Conseil national, c'est relativement faible, pourquoi est -ce que l'UDC n'attire pas les femmes dans le canton de vous. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:00) [88%] :\r\nAlors ce oui, l'UDC attire les femmes le canton dont je vous rappellerai que par ailleurs on a on a 9 juge cantonal 9 juges cantonaux et puis sur les neuf 5 sont des femmes, donc de ce c\u00f4t\u00e9 -l\u00e0, on n'a aucun souci mais simplement, est ce qu'il faut savoir, c'est que les gens doivent se porter candidat, en occurrence l\u00e0 nous avions 5 candidats d\u00e9clar\u00e9s une car c'est au dernier moment mais elle toutefois, on a, on a une candidate de plus que lors de la derni\u00e8re \u00e9lection au Conseil national et vous \u00eates d'accord, \u00e7a fait quand m\u00eame, c'est faible mais ma foi, on y travaille, mais de nouveau, on d\u00e9compte les quotas on on a on a sollicit\u00e9 un certain nombre de femmes pour pour \u00eatre liste avec nous mais en l'occurrence, on ne peut pas non plus les forcer \u00e0 \u00eatre candidat. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:34) [89%] :\r\nMerci beaucoup Jacques Nicolet, d'avoir \u00e9t\u00e9 quelques instants dans ce forum, c'est une bonne soir\u00e9e monsieur Marion, merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-05-04T16:28:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Nicolet, Jacques", "role": "conseiller national, pr\u00e9sident de l'UDC Vaud et candidat au Conseil des Etats", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-5BBF81F1-3435-4BD3-AAD2-6FAE020BD872", "internalArchiveId": "5BBF81F1-3435-4BD3-AAD2-6FAE020BD872", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le droit de vote d\u00e8s 16 ans discut\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve et Neuch\u00e2tel: d\u00e9bat entre B\u00e9atrice Haeny et Romain de Sainte Marie", "publicationDate": "2019-05-04T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Romain de Sainte-Marie, d\u00e9put\u00e9 socialiste genevois;B\u00e9atrice Haeny, d\u00e9put\u00e9e PLR neuch\u00e2teloise\r\nD\u00e9bat entre B\u00e9atrice Haeny, d\u00e9put\u00e9e PLR neuch\u00e2teloise, et Romain de Sainte Marie, d\u00e9put\u00e9 socialiste genevois.\r\n\r\nLe droit de vote d\u00e8s 16 ans discut\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve et Neuch\u00e2tel: d\u00e9bat entre B\u00e9atrice Haeny et Romain de Sainte Marie 18h Le droit de vote d\u00e8s 16 ans en d\u00e9bat \u00e0 Gen\u00e8ve et Neuch\u00e2tel\r\nFaut-il autoriser les jeunes \u00e0 voter d\u00e8s 16 ans ?\r\nLa question refait surface en Suisse romande.\r\nA Gen\u00e8ve, la gauche a annonc\u00e9 cette semaine le d\u00e9p\u00f4t d'un projet de loi au Grand Conseil pour introduire le droit de vote \u00e0 16 ans sur le plan cantonal et communal.\r\nA Neuch\u00e2tel, le Parlement devrait se prononcer la semaine prochaine sur une initiative qui propose un droit de vote \u00ab sur demande \u00bb \u00e0 partir de 16 ans.\r\nMais pour l'heure, Glaris est le seul canton suisse \u00e0 avoir abaiss\u00e9 cet \u00e2ge limite.\r\nAlors est-ce le bon moment pour en faire autant en Suisse romande ? On en d\u00e9bat avec:\r\nB\u00e9atrice Haeny, d\u00e9put\u00e9e PLR neuch\u00e2teloise\r\nRomain de Sainte-Marie, d\u00e9put\u00e9 socialiste genevois\r\nRomain de Sainte-Marie\r\n- En 2015, une m\u00eame demande avait \u00e9chou\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve. Pourquoi revenir \u00e0 la charge avec la m\u00eame proposition ? Le moment est plus propice selon vous ? \r\n- A 16 ans, un jeune n'est pas assez m\u00fbr pour conduire ou s'acheter des cigarettes, mais par contre il est assez m\u00fbr pour d\u00e9cider du destin du pays ?\r\n- A Gen\u00e8ve, quand on voit le menu des votations du 19 mai, avec 9 objets, dont RFFA, dont la caisse de pension des employ\u00e9s d'Etat. m\u00eame le citoyen d'\u00e2ge m\u00fbr peut se retrouver relativement d\u00e9muni. est-ce qu'un jeune de 16 ans est vraiment arm\u00e9 pour se prononcer sur de telles questions ? \r\n- La participation des jeunes en \u00e2ge de voter peine \u00e0 d\u00e9coller \u00e0 l'heure actuelle. qu'est-ce qui vous fait dire que les jeunes de 16 ans iraient voter ? \r\n- Votre texte pr\u00e9voit un droit de vote, mais pas d'\u00e9ligibilit\u00e9. pourquoi cette distinction ? A 16 ans, on est assez m\u00fbr pour voter, mais pas pour si\u00e9ger ? \r\nCa reviendrait \u00e0 cr\u00e9er une nouvelle classe de citoyens : ceux qui ont le droit de vote, mais pas d'\u00eatre \u00e9lus ?!\r\nB\u00e9atrice Haeny\r\n- 16 ans, c'est la majorit\u00e9 sexuelle, c'est le droit de consommer certains alcools, etc. pourquoi est-ce qu'on ne pourrait pas voter ? \r\n- On voit ces jeunes qui manifestent dans la rue pour le climat. c'est une mobilisation assez in\u00e9dite. est-ce qu'il ne faudrait pas en profiter pour traduire \u00e7a au niveau politique en leur laissant la possibilit\u00e9 de s'exprimer par le vote ? \r\n- Le vote d\u00e8s 16 ans permettrait un \u00e9largissement du corps \u00e9lectoral. une plus grande repr\u00e9sentativit\u00e9 des diff\u00e9rents citoyens, des diff\u00e9rentes tranches d'\u00e2ge. est-ce qu'au final notre d\u00e9mocratie n'en sortirait pas grandie, renforc\u00e9e ? \r\n- L'\u00e9ducation civique s'enseigne aussi \u00e0 l'\u00e9cole. vous n'avez pas confiance en ce syst\u00e8me ? l'accompagnement propos\u00e9 n'est pas suffisant \u00e0 vos yeux ? \r\n- A l'\u00e9chelle mondiale, l'Autriche fait partie des pays qui ont abaiss\u00e9 le droit de vote \u00e0 16 ans. c'est un pays qui nous est proche. pourquoi ne pas s'en inspirer ? pourquoi ce qui se fait en Autriche ne pourrait pas se faire en Suisse ? \r\n- A Neuch\u00e2tel, le texte qui devrait \u00eatre discut\u00e9 la semaine prochaine au Parlement pr\u00e9voit un droit de vote \u00ab sur demande \u00bb d\u00e8s 16 ans. \u00e7a contribue \u00e0 rendre cette proposition plus acceptable \u00e0 vos yeux ?\r\n((Pour info, la d\u00e9p\u00eache sur le texte genevois: \r\nA Gen\u00e8ve, la gauche veut introduire le droit de vote \u00e0 16 ans sur le plan cantonal et communal. Elle a annonc\u00e9 jeudi le d\u00e9p\u00f4t d'un projet de loi aupr\u00e8s du Grand Conseil.\r\nPour l'Alternative qui r\u00e9unit les Verts, les socialistes et Ensemble \u00e0 gauche, les arguments pour accorder le droit de vote d\u00e8s 16 ans ne manquent pas. A cet \u00e2ge, il est possible de choisir sa confession, de consommer certains alcools, d'avoir des relations sexuelles, de choisir sa profession, de subir des sanctions judiciaires, mais pas de voter, a rappel\u00e9 jeudi devant la presse la d\u00e9put\u00e9e verte Paloma Tschudi.\r\nLe moment est charni\u00e8re, explique-t-elle: \"Les jeunes sont l\u00e0 par milliers dans la rue, pour le climat. Ils ont envie de s'engager\". Leur mobilisation impressionnante est la preuve de leur d\u00e9termination \u00e0 se faire entendre et \u00e0 prendre leur avenir en main. Il faut la traduire au niveau politique et leur donner la possibilit\u00e9 de s'exprimer par les urnes.\r\nDe la th\u00e9orie \u00e0 la pratique\r\nDe plus, les \u00e9l\u00e8ves grandissent avec des cours d'\u00e9ducation citoyenne durant leur scolarit\u00e9 obligatoire : on leur permet dans ce cadre de se frotter aux enjeux politiques soumis \u00e0 votation, d'en d\u00e9battre. Mais on leur d\u00e9nie le droit d'en faire un usage concret en ne leur donnant qu'un r\u00f4le de citoyen spectateur, a ajout\u00e9 l'\u00e9lue.\r\nLeur octroyer le droit de vote permettrait de passer directement de la th\u00e9orie, les cours d'\u00e9ducation citoyenne, \u00e0 la pratique, a poursuivi le d\u00e9put\u00e9 socialiste Romain de Sainte-Marie. Aujourd'hui, il y a un gouffre entre la fin de l'\u00e9cole et la majorit\u00e9 civique, \u00e0 un moment o\u00f9 la volont\u00e9 de participer \u00e0 la vie politique ne doit pas \u00eatre r\u00e9fr\u00e9n\u00e9e, observe-t-il.\r\nL'abaissement des droits politiques \u00e0 seize ans aurait par ailleurs un effet tr\u00e8s positif sur la participation des jeunes, comme l'attestent plusieurs \u00e9tudes: en Autriche notamment, la participation des 16-17 ans a \u00e9t\u00e9 plus importante que celle des 23-25 ans lors des \u00e9lections de 2010.\r\nLacune combl\u00e9e\r\nEn Suisse, le droit de vote \u00e0 16 ans est une r\u00e9alit\u00e9 \u00e0 Glaris depuis 2007, rappelle Paloma Tschudi. Zurich doit se positionner sur la question. Une motion a \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9e dans le canton de Vaud en novembre dernier. Les citoyens neuch\u00e2telois devront se prononcer sur une initiative constitutionnelle r\u00e9clamant un vote sur demande d\u00e8s 16 ans et sur laquelle le Conseil d'Etat s'est prononc\u00e9 favorablement.\r\nA Gen\u00e8ve, une tentative socialiste avait \u00e9chou\u00e9 en 2015, au motif que ce nouveau droit devait \u00eatre accompagn\u00e9 d'une formation ad\u00e9quate. Depuis, cette lacune a \u00e9t\u00e9 combl\u00e9e, note M. de Sainte-Marie. Des votes en blanc seront organis\u00e9s dans les \u00e9tablissements du secondaire II, certains d\u00e9j\u00e0 \u00e0 l'occasion des votations du 19 mai.\r\nLe projet de loi, qui ne pr\u00e9voit pas de droit d'\u00e9ligibilit\u00e9, modifiera la Constitution genevoise. D\u00e9j\u00e0 d\u00e9pos\u00e9, il sera trait\u00e9 en commission, puis il passera devant le Parlement. S'il est accept\u00e9, il sera soumis au peuple.))", "durationSec": 647, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10392428", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Le droit de vote d\u00e8s 16 ans discut\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve et Neuch\u00e2tel: d\u00e9bat entre B\u00e9atrice Haeny et Romain de Sainte Marie / FOR_2019-05-04T18:02:00_developpement-3", "Forum du 04.05.2019"], "alternativeSummary": ["D\u00e9bat entre B\u00e9atrice Haeny, d\u00e9put\u00e9e PLR neuch\u00e2teloise, et Romain de Sainte Marie, d\u00e9put\u00e9 socialiste genevois."], "variantIds": ["ece-10392428"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:19:53Z", "speechToTexts": ["10.05.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nFaut -il autoriser les jeunes \u00e0 voter d\u00e8s 16 ans la question refait surface en Suisse romande, \u00e0 Gen\u00e8ve, la gauche a annonc\u00e9 cette semaine le d\u00e9p\u00f4t d'un projet de loi au Grand Conseil pour introduire le droit de vote d\u00e8s 16 ans, sur le plan cantonal et communal \u00e0 Neuch\u00e2tel, le Parlement devrait se prononcer la semaine prochaine sur une initiative qui propose un droit de vote sur demande \u00e0 partir de 16 ans, mais pour l'heure, Glaris, c'est le seul canton suisse \u00e0 avoir abaiss\u00e9 cet \u00e2ge limite alors est -ce que c'est le bon moment pour en faire autant en Suisse romande, on en d\u00e9bat avec B\u00e9atrice Haeny, bonsoir, bonsoir, d\u00e9put\u00e9e PLR neuch\u00e2teloise et Romain de Sainte-Marie, bonsoir, bonsoir, vous \u00eates d\u00e9put\u00e9 socialiste Genevois Romain de Sainte-Marie en 2015, une m\u00eame demande avait \u00e9chou\u00e9 d\u00e9j\u00e0 \u00e0 Gen\u00e8ve, pourquoi revenir \u00e0 la charge avec la m\u00eame proposition est ce que vous consid\u00e9rez qu'en quoi en l'espace de \u00e0 peine 4 ans, le moment est devenue plus propice. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:51) [91%] :\r\nParce qu'on voit plusieurs semaines \u00e9cart des manifestations de jeunes qui se mobilisent, qui veulent faire entendre leur voix, une petite jeune su\u00e9doise, qui fait des centaines de milliers de km pour \u00e9galement faire entendre cette voix des voix de jeunes et qui sont pas des voix na\u00efve des voix qui s'\u00e9l\u00e8vent pour leur avenir, parce que la jeunesse, finalement, c'est le fait de s'exprimer pour d\u00e9terminer son avenir les d\u00e9cennies \u00e0 venir, et celle -l\u00e0, cette logique d'abaisser le droit de vote de 18 \u00e0 16 ans, ces 2 maintenant laisser un peu plus de place \u00e0 l'expression des jeunes pour d\u00e9terminer l'avenir du pays dans lequel il souhaite s'agrandir plus tard. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:29) [92%] :\r\nB\u00e9atrice Haeny 16 ans, c'est la majorit\u00e9 sexuelle, c'est le droit de consommer certains alcools pourquoi est -ce qu'on ne pourrait pas voter \u00e0 cet \u00e2ge -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:36) [90%] :\r\nMais parce qu'on a un syst\u00e8me actuellement, qui est un syst\u00e8me coh\u00e9rent, on a un 18 ans on acquiert une responsabilit\u00e9 p\u00e9nale une responsabilit\u00e9 civile et une responsabilit\u00e9 politique, alors certes, il y a aussi des \u00e9l\u00e9ments qu'on acquiert \u00e0 16 ans, mais pour moi \u00e7a fait un toute cette une coh\u00e9rence d'avoir ce cap important et significatif \u00e0 18 ans, je donne un un un, je vous donnerai un exemple tr\u00e8s concret si on octroie le droit de vote \u00e0 des jeunes \u00e0 16 ans, \u00e7a veut dire qu'il pourrait engager la soci\u00e9t\u00e9 mais qu'il ne pourrait pas s'engager \u00e0 titre personnel, par exemple, en signant seul leur contrat d'apprentissage, puisque s'ils sont mineurs, celui -ci doit \u00eatre ratifi\u00e9 par le repr\u00e9sentant l\u00e9gal, donc pour moi c'est vraiment un syst\u00e8me qui pr\u00e9sente une certaine coh\u00e9rence le syst\u00e8me actuel o\u00f9 on devient majeur \u00e0 18 ans, \u00e0 18 ans on acquiert le droit de vote, mais on a aussi les responsabilit\u00e9s qui vont avec, oui, B\u00e9atrice et N\u00eemes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:26) [92%] :\r\nPouvez pas exclure non plus le contexte que vient de rappeler, Romain de Sainte-Marie, on voit ces jeunes qui manifestent dans la rue pour le climat, c'est une mobilisation assez in\u00e9dite et ce qu'il ne faudrait pas en profiter pour traduire \u00e7a au niveau politique, en leur laissant justement la police la possibilit\u00e9 de s'exprimer par le vote. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:41) [90%] :\r\nEt je crois que la possibilit\u00e9 d'\u00eatre s'exprimer ont les jeunesses de parti sont tr\u00e8s actives, il y a de tr\u00e8s nombreux Parlement des jeunes dans les villes romandes il y a la possibilit\u00e9 de justement de faire des manifestations de faire des p\u00e9titions, je crois que leurs voix, leurs avis sont entendus mais pour moi, c'est vraiment une question de coh\u00e9rence de notre syst\u00e8me et puis je suis oppos\u00e9 \u00e0 ce que le droit de vote soit diminu\u00e9 \u00e0 16 ans oui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:02) [88%] :\r\nRomain de Sainte parier sur la question de la coh\u00e9rence par rapport aux autres responsabilit\u00e9s qu'est -ce que vous r\u00e9pondez. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:07) [91%] :\r\nOn ne peut pas parler de coh\u00e9rence quand celle -ci n'existe pour niveau du droit puisque vous l'avez mentionn\u00e9 l'aspect du droit religieux, l'aspect du droit sexuelle est \u00e0 partir de 16 ans, donc quand il n'y a pas de coh\u00e9rence pour permettre la coh\u00e9rence en avant bien s\u00fbr que non, et puis c'est terrible, je trouve m\u00eame c'est totalement paternaliste, l'argument qui revient \u00e0 dire, mais les jeunes peuvent d\u00e9j\u00e0 s'exprimer aujourd'hui peuvent aller dans la rue pour aller dans la jeunesse, bref, ils peuvent faire tout ce qu'ils veulent, du moment qu'votent pas du moment que ce n'est pas s\u00e9rieux et concret non il y a un moment, il faut prendre s\u00e9rieusement les jeunes, la parole des jeunes et leur dire : vous pouvez voter parce que vous avez quelque chose \u00e0 dire, et je crois que c'est important, parce que les jeunes, c'est pas les parents qui d\u00e9cident de l'avenir de la formation professionnelle des jeunes, c'est les jeunes qui, je l'esp\u00e8re, aujourd'hui, dans une grande majeure partie des cas choisissent leur avenir, et \u00e7a c'est tr\u00e8s int\u00e9ressant et \u00e7a me rappelle les propos de l'ancien conseiller f\u00e9d\u00e9ral PLR Didier Burkhalter qui soutenait d'ailleurs en 2015 le droit de vote \u00e0 16 ans, en disant : c'est justement le moment o\u00f9 les jeunes se d\u00e9terminent pour leur avenir et c'est le meilleur moyen de les int\u00e9grer dans cette communaut\u00e9 dans la collectivit\u00e9 et qu'ils choisissent justement ce destin commun. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:11) [92%] :\r\nOui, B\u00e9atrice Haeny le vote d\u00e8s 16 ans permettrait aussi \u00e0 un \u00e9largissement du corps \u00e9lectoral un une plus grande repr\u00e9sentativit\u00e9 des diff\u00e9rents citoyens des diff\u00e9rentes tranches d'\u00e2ge, est ce qu'au final, notre d\u00e9mocratie n'en sortirait pas grandie renforc\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:24) [91%] :\r\nJe pense que, finalement, le r\u00e9sultat serait peu significative puisque si on prend le projet neuch\u00e2telois sur lequel notre Parlement va se se prononcer la la semaine prochaine, il parle d'un projet de d'un droit de vote \u00e0 16 ans, sur demande, donc \u00e7a n\u00e9cessite quand m\u00eame que le jeune fasse la d\u00e9marche, c'est une d\u00e9marche administrative qu'il faudra faire activement et je ne suis pas persuad\u00e9 que un grand nombre de jeunes se sentent \u00e0 ce point l\u00e0 int\u00e9ress\u00e9 au point de ne pas pouvoir attendre 2 ans, on n'est pas dans une situation o\u00f9 il faut faire une d\u00e9marche que si ils ne font pas cette d\u00e9marche ne vont jamais pouvoir voter, ils pourront automatiquement voter s'ils attendent 2 ans de plus et pour moi je, je m'excuse mais la la diff\u00e9rence entre la la la libert\u00e9 religieuse ou la d'IB, libert\u00e9 sexuelle, elle est clairement diff\u00e9rente d'un engagement politique puisque elle engage non pas l'individu lui- m\u00eame mais qu'elle engage la soci\u00e9t\u00e9 et pour moi c'est \u00e7a qui est absolument diff\u00e9rent entre la libert\u00e9 sexuelle et puis la libert\u00e9 religieuse et le droit de vote, c'est qu'on engage la soci\u00e9t\u00e9 on enfin bien \u00e7a va venir. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:25) [89%] :\r\nC'\u00e9tait \u00e7a vaut Romain de Sainte-Marie c'est vrai \u00e7a, mais pour moi, un jeune qui a 16 ans et demi, il fait partie de la soci\u00e9t\u00e9, il est justement \u00e0 l'\u00e9cole et choisi une formation \u00e7a se trouve, est d\u00e9j\u00e0 en entreprise parce qu'il fait une formation professionnelle, il va consommer dans les magasins, il va sortir dans des cin\u00e9mas, ce jeune, il fait partie de la soci\u00e9t\u00e9, en quoi est ce qu'il ferait pas partie de la soci\u00e9t\u00e9, pourquoi ce qui pourrait pas s'exprimer et le suffisamment mature aussi pour s'exprimer sur les choix qui sont bons pour la soci\u00e9t\u00e9 dans laquelle il fait partie. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:52) [91%] :\r\nB\u00e9atrice alors je m'inscris en faux contre que que le d\u00e9bat de la la maturit\u00e9 parce que je pense que ce n'est pas du tout un probl\u00e8me de maturit\u00e9, il y a certaines personnes qui sont tr\u00e8s matures \u00e0 16, d'autres, ils ne sont pas du tout Matura 24 pour moi le le le d\u00e9bat et doit absolument pas se se placer l\u00e0, pour moi c'est vraiment par rapport \u00e0 notre syst\u00e8me o\u00f9 on a une responsabilit\u00e9 je reviens l\u00e0- dessus une responsabilit\u00e9 p\u00e9nale c'est pas pour rien qu'on a un droit p\u00e9nal des mineurs qui est diff\u00e9rent d'un droit p\u00e9nal des majeurs tout notre syst\u00e8me toute notre soci\u00e9t\u00e9 est fond\u00e9e sur sur ce cap important d\u00e8s 18 ans, et pour moi les les avantages que l'on pourrait en retirer en termes \u00e9lectoraux sont d\u00e9risoires par rapport \u00e0 ce moment -l\u00e0, c'\u00e9tait \u00e7a marche. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:33) [94%] :\r\nDe Sainte-Marie c'est vrai que la participation tout de m\u00eame des jeunes en \u00e2ge de voter peine en a d\u00e9coll\u00e9 \u00e0 l'heure actuelle qu'est -ce qui vous fait dire que les jeunes de 16 ans iraient voter. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:41) [89%] :\r\nAlors juste d'abord une critique par rapport \u00e0 ce qui vient d'\u00eatre mentionn\u00e9, il me para\u00eet important, c'est qu'il ne faut pas que le droit fa\u00e7onne la d\u00e9cision politique parce que c'est la politique qui fait le droit, donc c'est plut\u00f4t les mouvements sociaux auxquels on peut s'apercevoir qu'ils prennent en ce moment, et notamment la mobilisation des jeunes qui trouvent affluence la politique qui fasse un droit et puis sur la participation des jeunes il y a quelque chose d'assez int\u00e9ressant c'est de voir ce qu'sur le canton de Gen\u00e8ve parce que c'est les chiffres, on a sorti statistique de voir que les jeunes \u00e0 18 ans participent mieux les 18 24 ans participent davantage que les 24 35 ans apr\u00e8s il y a une certaine d\u00e9mobilisation qui se fait, ce qui est tr\u00e8s int\u00e9ressant de voir aussi, c'est que finalement les cours d'\u00e9ducation citoyenne que nous avons se font au niveau de ce qu'on appelle, \u00e0 Gen\u00e8ve, le secondaire, hein, c'est-\u00e0-dire de 11 ans jusqu'\u00e0 14 15 ans et c'est \u00e7a qui est dommage, c'est qu'apr\u00e8s \u00e7a, vous avez un gouffre finalement les jeunes bah, il passe de la th\u00e9orie, ils ont pas de pratique et, nous, on aimerait qu'qui passe de la th\u00e9orie imm\u00e9diatement : oui, mais pas de Sainte-Marie, il n'en. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:36) [91%] :\r\nJe vous venez de le dire, hein, en d\u00e9but de d\u00e9bat, vous avez dit vous voyez c'est tous ces jeunes qui sont sortis dans la rue en faveur du climat etc, ils ont, ils ont une conscience politique etc ben ils une conscience politique, pourquoi ne manifeste -t-il pas pour le droit de vote d\u00e8s 16 ans. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:51) [91%] :\r\nJe pense que c'est pas \u00e0 mon avis, un sujet qui am\u00e8ne \u00e0 une image r\u00e9volte d'une certaine mani\u00e8re, parce qu'il s'agit d'un droit, je pense qu'il s'agit pas d'une discrimination crasse mais qu'il s'agit et \u00e7a vous l'avez tr\u00e8s justement dit d'accro\u00eetre les droits politiques pour avoir la meilleure repr\u00e9sentation pour moi, c'est d'un point de vue philosophique une d\u00e9mocratie fonctionne \u00e0 partir du moment o\u00f9 la plus grande base o\u00f9 la population peut \u00eatre repr\u00e9sent\u00e9 son avis peut-\u00eatre repr\u00e9sent\u00e9 donc pour moi, je pense qu'aujourd'hui, pour les jeunes, ce n'est pas la probl\u00e9matique num\u00e9ro 1 mais le climat, les parce que \u00e7a va les concerner, dans 60 ans alors que, pour les plus \u00e2g\u00e9s, \u00e7a para\u00eet concern\u00e9 dans 60 ans parce qu'ils ne seront plus l\u00e0 mais que par contre s'exprimer davantage et que leurs voix soient v\u00e9ritablement consid\u00e9r\u00e9s et prise au s\u00e9rieux, oui c'est un enjeu pour les jeunes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:34) [87%] :\r\nOui, B\u00e9atrice Haeny, vous faisiez allusion \u00e0 au projet qui sera discut\u00e9 \u00e0 Neuch\u00e2tel sur ce droit de vote sur demande d\u00e8s 16 ans, est -ce que c'est pas finalement la meilleure formule, c'est-\u00e0-dire c'est une un droit \u00e0 la carte \u00e0 la carte, si j'ose dire, les gens qui sont vraiment int\u00e9ress\u00e9s \u00e0 voter ben ben ils s'inscrivent enfin ils font la demande et ils votent. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:52) [91%] :\r\nMais je pense que c'est s\u00fbr si on partage cet avis, le fait que ce soit sur demande finalement \u00e7a pourrait \u00eatre vue comme comme un certain consensus, mais comme le dit tr\u00e8s justement mon adversaire de ce soir, je crois que, en fait, c'est un leurre parce que si ce qu'on veut \u00e9largir la base qui qui s'exprime, ce n'est pas les quelques personnes qui vont faire la demande et puis qui vont pouvoir voter \u00e0 16 ans qui va vraiment \u00eatre significatives dans les les r\u00e9sultats de des des votations donc pour moi c'est je, je reviens l\u00e0- dessus, c'est vraiment notre, notre syst\u00e8me actuel qui est fait avec une responsabilit\u00e9 civile civique et p\u00e9nales \u00e0 18 ans, et puis je pense que c'est assez coh\u00e9rent et c'est compris et peut-\u00eatre je terminerai avec cette petite anecdote, il y a quelques ann\u00e9es, je participais \u00e0 un d\u00e9bat devant le lyc\u00e9e Jean Piaget sur cette th\u00e9matique et \u00e0 la fin il y a eu un vote donc pour a pu laisser des des \u00e9tudiants qui ont entre 15 et 18 ans, et c'\u00e9tait une tr\u00e8s grande majorit\u00e9, qui \u00e9tait oppos\u00e9 au droit de vote \u00e0 16 ans donc comme quoi quand on demande aux personnes concern\u00e9es m\u00eame, elle trouve que c'est coh\u00e9rent de pouvoir voter ensuite. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:03) [90%] :\r\nOn avait entendu le m\u00eame argument des m\u00eames statistiques pour le droit de vote des femmes, je le rappelle. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:08) [88%] :\r\nAlors, Romain de Sainte-Marie, derni\u00e8re question : votre texte pr\u00e9voit un droit de vote, mais pas d'\u00e9ligibilit\u00e9, pourquoi cette distinction \u00e0 16 ans, on est assez m\u00fbr pour voter, mais pas pour si\u00e9ger. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:17) [92%] :\r\nNon, justement, et l\u00e0, c'est pour ne pas avoir un abaissement global de la majorit\u00e9 de 18 \u00e0 16 ans, et comme la majorit\u00e9 juridique, sauf sur les 2 aspects religieux et sexuels reste \u00e0 18 ans l'\u00e9ligibilit\u00e9 \u00e0 partir, doit signer des contrats, des conventions pour des entit\u00e9s engager des Budgets \u00e0 ce moment -l\u00e0, on ne peut pas donner cette \u00e9ligibilit\u00e9 je crois int\u00e9ressant d'avoir une finalement l'accession progressive des droits civiques. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:41) [93%] :\r\nMerci beaucoup \u00e0 tous les 2 d'avoir particip\u00e9 \u00e0 ce d\u00e9bat Romain de Sainte B\u00e9atrice Haeny bonne soir\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:46) [96%] :\r\nMerci, bonne soir\u00e9e, merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-05-04T16:38:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Rey, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-02DA6AA3-ED32-4F20-BB87-FBD7969F08C1", "internalArchiveId": "02DA6AA3-ED32-4F20-BB87-FBD7969F08C1", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "MFP : L'Actualit\u00e9 francophone", "publicationDate": "2019-05-04T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Romain de Sainte-Marie, d\u00e9put\u00e9 socialiste genevois;B\u00e9atrice Haeny, d\u00e9put\u00e9e PLR neuch\u00e2teloise\r\nChaque semaine, l'Actualit\u00e9 francophone des M\u00e9dias Francophones Publics (MFP) met en correspondance quatre \u00e9v\u00e8nements qui ont fait les titres de la semaine en Suisse, en France, au Canada et en Belgique.\r\n\r\nL'Actualit\u00e9 francophone 18h Le droit de vote d\u00e8s 16 ans en d\u00e9bat \u00e0 Gen\u00e8ve et Neuch\u00e2tel\r\nFaut-il autoriser les jeunes \u00e0 voter d\u00e8s 16 ans ?\r\nLa question refait surface en Suisse romande.\r\nA Gen\u00e8ve, la gauche a annonc\u00e9 cette semaine le d\u00e9p\u00f4t d'un projet de loi au Grand Conseil pour introduire le droit de vote \u00e0 16 ans sur le plan cantonal et communal.\r\nA Neuch\u00e2tel, le Parlement devrait se prononcer la semaine prochaine sur une initiative qui propose un droit de vote \u00ab sur demande \u00bb \u00e0 partir de 16 ans.\r\nMais pour l'heure, Glaris est le seul canton suisse \u00e0 avoir abaiss\u00e9 cet \u00e2ge limite.\r\nAlors est-ce le bon moment pour en faire autant en Suisse romande ? On en d\u00e9bat avec:\r\nB\u00e9atrice Haeny, d\u00e9put\u00e9e PLR neuch\u00e2teloise\r\nRomain de Sainte-Marie, d\u00e9put\u00e9 socialiste genevois\r\nRomain de Sainte-Marie\r\n- En 2015, une m\u00eame demande avait \u00e9chou\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve. Pourquoi revenir \u00e0 la charge avec la m\u00eame proposition ? Le moment est plus propice selon vous ? \r\n- A 16 ans, un jeune n'est pas assez m\u00fbr pour conduire ou s'acheter des cigarettes, mais par contre il est assez m\u00fbr pour d\u00e9cider du destin du pays ?\r\n- A Gen\u00e8ve, quand on voit le menu des votations du 19 mai, avec 9 objets, dont RFFA, dont la caisse de pension des employ\u00e9s d'Etat. m\u00eame le citoyen d'\u00e2ge m\u00fbr peut se retrouver relativement d\u00e9muni. est-ce qu'un jeune de 16 ans est vraiment arm\u00e9 pour se prononcer sur de telles questions ? \r\n- La participation des jeunes en \u00e2ge de voter peine \u00e0 d\u00e9coller \u00e0 l'heure actuelle. qu'est-ce qui vous fait dire que les jeunes de 16 ans iraient voter ? \r\n- Votre texte pr\u00e9voit un droit de vote, mais pas d'\u00e9ligibilit\u00e9. pourquoi cette distinction ? A 16 ans, on est assez m\u00fbr pour voter, mais pas pour si\u00e9ger ? \r\nCa reviendrait \u00e0 cr\u00e9er une nouvelle classe de citoyens : ceux qui ont le droit de vote, mais pas d'\u00eatre \u00e9lus ?!\r\nB\u00e9atrice Haeny\r\n- 16 ans, c'est la majorit\u00e9 sexuelle, c'est le droit de consommer certains alcools, etc. pourquoi est-ce qu'on ne pourrait pas voter ? \r\n- On voit ces jeunes qui manifestent dans la rue pour le climat. c'est une mobilisation assez in\u00e9dite. est-ce qu'il ne faudrait pas en profiter pour traduire \u00e7a au niveau politique en leur laissant la possibilit\u00e9 de s'exprimer par le vote ? \r\n- Le vote d\u00e8s 16 ans permettrait un \u00e9largissement du corps \u00e9lectoral. une plus grande repr\u00e9sentativit\u00e9 des diff\u00e9rents citoyens, des diff\u00e9rentes tranches d'\u00e2ge. est-ce qu'au final notre d\u00e9mocratie n'en sortirait pas grandie, renforc\u00e9e ? \r\n- L'\u00e9ducation civique s'enseigne aussi \u00e0 l'\u00e9cole. vous n'avez pas confiance en ce syst\u00e8me ? l'accompagnement propos\u00e9 n'est pas suffisant \u00e0 vos yeux ? \r\n- A l'\u00e9chelle mondiale, l'Autriche fait partie des pays qui ont abaiss\u00e9 le droit de vote \u00e0 16 ans. c'est un pays qui nous est proche. pourquoi ne pas s'en inspirer ? pourquoi ce qui se fait en Autriche ne pourrait pas se faire en Suisse ? \r\n- A Neuch\u00e2tel, le texte qui devrait \u00eatre discut\u00e9 la semaine prochaine au Parlement pr\u00e9voit un droit de vote \u00ab sur demande \u00bb d\u00e8s 16 ans. \u00e7a contribue \u00e0 rendre cette proposition plus acceptable \u00e0 vos yeux ?\r\n((Pour info, la d\u00e9p\u00eache sur le texte genevois: \r\nA Gen\u00e8ve, la gauche veut introduire le droit de vote \u00e0 16 ans sur le plan cantonal et communal. Elle a annonc\u00e9 jeudi le d\u00e9p\u00f4t d'un projet de loi aupr\u00e8s du Grand Conseil.\r\nPour l'Alternative qui r\u00e9unit les Verts, les socialistes et Ensemble \u00e0 gauche, les arguments pour accorder le droit de vote d\u00e8s 16 ans ne manquent pas. A cet \u00e2ge, il est possible de choisir sa confession, de consommer certains alcools, d'avoir des relations sexuelles, de choisir sa profession, de subir des sanctions judiciaires, mais pas de voter, a rappel\u00e9 jeudi devant la presse la d\u00e9put\u00e9e verte Paloma Tschudi.\r\nLe moment est charni\u00e8re, explique-t-elle: \"Les jeunes sont l\u00e0 par milliers dans la rue, pour le climat. Ils ont envie de s'engager\". Leur mobilisation impressionnante est la preuve de leur d\u00e9termination \u00e0 se faire entendre et \u00e0 prendre leur avenir en main. Il faut la traduire au niveau politique et leur donner la possibilit\u00e9 de s'exprimer par les urnes.\r\nDe la th\u00e9orie \u00e0 la pratique\r\nDe plus, les \u00e9l\u00e8ves grandissent avec des cours d'\u00e9ducation citoyenne durant leur scolarit\u00e9 obligatoire : on leur permet dans ce cadre de se frotter aux enjeux politiques soumis \u00e0 votation, d'en d\u00e9battre. Mais on leur d\u00e9nie le droit d'en faire un usage concret en ne leur donnant qu'un r\u00f4le de citoyen spectateur, a ajout\u00e9 l'\u00e9lue.\r\nLeur octroyer le droit de vote permettrait de passer directement de la th\u00e9orie, les cours d'\u00e9ducation citoyenne, \u00e0 la pratique, a poursuivi le d\u00e9put\u00e9 socialiste Romain de Sainte-Marie. Aujourd'hui, il y a un gouffre entre la fin de l'\u00e9cole et la majorit\u00e9 civique, \u00e0 un moment o\u00f9 la volont\u00e9 de participer \u00e0 la vie politique ne doit pas \u00eatre r\u00e9fr\u00e9n\u00e9e, observe-t-il.\r\nL'abaissement des droits politiques \u00e0 seize ans aurait par ailleurs un effet tr\u00e8s positif sur la participation des jeunes, comme l'attestent plusieurs \u00e9tudes: en Autriche notamment, la participation des 16-17 ans a \u00e9t\u00e9 plus importante que celle des 23-25 ans lors des \u00e9lections de 2010.\r\nLacune combl\u00e9e\r\nEn Suisse, le droit de vote \u00e0 16 ans est une r\u00e9alit\u00e9 \u00e0 Glaris depuis 2007, rappelle Paloma Tschudi. Zurich doit se positionner sur la question. Une motion a \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9e dans le canton de Vaud en novembre dernier. Les citoyens neuch\u00e2telois devront se prononcer sur une initiative constitutionnelle r\u00e9clamant un vote sur demande d\u00e8s 16 ans et sur laquelle le Conseil d'Etat s'est prononc\u00e9 favorablement.\r\nA Gen\u00e8ve, une tentative socialiste avait \u00e9chou\u00e9 en 2015, au motif que ce nouveau droit devait \u00eatre accompagn\u00e9 d'une formation ad\u00e9quate. Depuis, cette lacune a \u00e9t\u00e9 combl\u00e9e, note M. de Sainte-Marie. Des votes en blanc seront organis\u00e9s dans les \u00e9tablissements du secondaire II, certains d\u00e9j\u00e0 \u00e0 l'occasion des votations du 19 mai.\r\nLe projet de loi, qui ne pr\u00e9voit pas de droit d'\u00e9ligibilit\u00e9, modifiera la Constitution genevoise. D\u00e9j\u00e0 d\u00e9pos\u00e9, il sera trait\u00e9 en commission, puis il passera devant le Parlement. S'il est accept\u00e9, il sera soumis au peuple.))", "durationSec": 751, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10392439", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["L\u2019Actualit\u00e9 francophone / FOR_2019-05-04T18:47:00_mfp", "Forum du 04.05.2019"], "alternativeSummary": ["Chaque semaine, l\u2019Actualit\u00e9 francophone des M\u00e9dias Francophones Publics (MFP) met en correspondance quatre \u00e9v\u00e8nements qui ont fait les titres de la semaine en Suisse, en France, au Canada et en Belgique."], "variantIds": ["ece-10392439"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:19:52Z", "speechToTexts": ["10.05.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [91%] :\r\nL'actualit\u00e9 francophone avec RFI avec la Radio T\u00e9l\u00e9vision Suisse avec la RTBF, Radio- Canada et France Inter au programme aujourd'hui : la Belgique, qui favorise la prise en charge des victimes de l'amiante en Suisse, les ennuis de gouvernance au sommet d'UBS, la principale banque du pays, au Canada, les inqui\u00e9tudes sur l'avenir de la compagnie Air Transat, on verra aussi comment L\u00e9onard de Vinci, mort en France, il y a 500 ans peut encore rabibocher les 2 pays, France, Italie, souvent pour des raisons politiques, enfin, nous irons au Burkina Faso, qui vient de cr\u00e9er un Label pour le pagne local, voil\u00e0 pour le programme francophone bienvenue \u00e0 tous. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:42) [95%] :\r\nAu Maroc, Hugo Lano\u00eb, une p\u00e9tition a \u00e9t\u00e9 sign\u00e9e par 140 personnes pour d\u00e9noncer les pressions que subit l'historien Maati mon Djib. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:49) [90%] :\r\nProfesseur \u00e0 l'Universit\u00e9 Mohammed V de Rabat monde Gibbs est aussi \u00e0 la t\u00eate de Freedom Now, association de d\u00e9fense de la libert\u00e9 de la presse en 2015 le minist\u00e8re de l'Int\u00e9rieur, lui interdit de quitter le Maroc m'a dit mon Jim entame alors une gr\u00e8ve de la faim d'une vingtaine de jours, 4 ans plus tard, bis r\u00e9p\u00e9tita cette fois -ci, le minist\u00e8re de l'enseignement, le menace de licenciement pour \u00eatre venu en France mi- f\u00e9vrier, assister \u00e0 la soutenance de th\u00e8se d'une chercheuse de l'\u00c9cole normale sup\u00e9rieure, Matignon Djib se dit pers\u00e9cut\u00e9, poursuivi pour atteinte \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 de l'\u00c9tat avec plusieurs journalistes, il attend toujours son proc\u00e8s report\u00e9 une quinzaine de fois. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:24) [94%] :\r\nEn Suisse, Pierre Enchoffa le ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res revoit la strat\u00e9gie de l'aide au d\u00e9veloppement. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:30) [94%] :\r\nInstall\u00e9 aux commandes du d\u00e9partement depuis 18 mois, le lib\u00e9ral- radical Ignacio K6 continue en effet d'y imprimer sa patte apr\u00e8s des prises de positions pol\u00e9miques sur le dossier palestinien, il veut r\u00e9orienter la coop\u00e9ration internationale vers plus d'efficacit\u00e9, d'une part en concentrant les moyens sur moins de pays mais aussi en d\u00e9veloppant un lien entre l'aide au d\u00e9veloppement et la probl\u00e9matique migratoire, un des 4 piliers par Ignacio Cassis, qui agit comme un chiffon rouge pour la gauche. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:00) [93%] :\r\nEn France, les critiques s'accumulent autour du ministre de l'Int\u00e9rieur Christophe Castaner, le voil\u00e0 d\u00e9sormais accus\u00e9 d'avoir voulu dramatiser une s\u00e9quence pour mieux d\u00e9t\u00e9rior\u00e9 l'image des gilets jaunes lors des derni\u00e8res manifestations du 1er mai le ministre a en effet accus\u00e9 des manifestants d'avoir attaqu\u00e9 une salle de r\u00e9animation d'un h\u00f4pital parisien, sauf que la r\u00e9alit\u00e9 semble toute autre certes la barri\u00e8re de l'h\u00f4pital a bien \u00e9t\u00e9 forc\u00e9 mais les dizaines de manifestants qui se sont introduits dans l'\u00e9tablissement, cherchaient surtout \u00e0 priori a trouv\u00e9 refuge dans cet h\u00f4pital pour se prot\u00e9ger des gaz lacrymog\u00e8nes, le ministre lui- m\u00eame a d\u00fb pr\u00e9ciser un peu plus tard que le mot attaque n'\u00e9tait finalement pas appropri\u00e9 et plusieurs voix d'opposition parle d'incomp\u00e9tence du ministre et ils r\u00e9clament sa d\u00e9mission en Belgique n'Nathalie Ludovic un petit g\u00e9nie des math\u00e9matiques, a fait parler de lui cette semaine. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:49) [92%] :\r\nOui, il s'appelle Bernard Fabbro, inconnu au bataillon, pourtant il vient de r\u00e9aliser un v\u00e9ritable exploit en parvenant \u00e0 r\u00e9soudre une \u00e9nigme math\u00e9matique vieille de 20 ans un casse- t\u00eate cryptographie qu'cr\u00e9\u00e9 par le laboratoire d'Intelligence artificielle du MIT au Massachusetts, lequel avait estim\u00e9, figurez -vous qu'il faudrait au moins 35 ans avant que cette \u00e9nigme soit r\u00e9solu en fait il, il n'a fallu que 3 ans \u00e0 notre autodidacte pour y arriver, apr\u00e8s en avoir pris connaissance un savant calcul s\u00e9quentiel dont je vous fais gr\u00e2ce ici rassurez -vous en tout cas la r\u00e9solution du code ouvrira dans 15 jours, une capsule temporelle contenant, para\u00eet -il, des petits tr\u00e9sors d'informatique et de jeux vid\u00e9o cocorico. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:31) [91%] :\r\nAu Canada, Beno\u00eet c'est une fillette et Andr\u00e9 plus c'est une fillette de 7 ans qui a retenu votre attention cette semaine. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:37) [94%] :\r\nOui, une petite dont on ne peut r\u00e9v\u00e9ler l'identit\u00e9, mais qui a \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9e morte en d\u00e9but de semaine, la fillette \u00e9tait connu des services sociaux, son p\u00e8re et sa belle-m\u00e8re font maintenant face \u00e0 des accusations dans cette affaire, la mort de la petite a caus\u00e9 une onde de choc au Qu\u00e9bec, la direction de la protection de la jeunesse est montr\u00e9 du doigt, le gouvernement a d'ailleurs ordonn\u00e9 une enqu\u00eate publique pour tenter de comprendre ce qui a bien pu se passer. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:02) [92%] :\r\nLa Belgique n'\u00e9tait Ludovic la Belgique adopt\u00e9 cette semaine des mesures importantes en faveur des victimes de l'amiante. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:08) [91%] :\r\nL'amiante, responsable aujourd'hui encore de nombreux cancers pr\u00e8s de 350 nouvelles victimes diagnostiqu\u00e9s chaque ann\u00e9e le Parlement a donc d\u00e9cid\u00e9 d'\u00e9largir la liste des maladies reconnues et donc indemnisables li\u00e9s \u00e0 une Exposition \u00e0 ce mat\u00e9riau trop longtemps utilis\u00e9 dans nos constructions, cela fait 20 ans qu'il est interdit chez nous mais il ne s'efface pas sans mal ces fibres reste pr\u00e9sente dans beaucoup d'habitations entra\u00eenant bien plus tard, des tumeurs vari\u00e9s comme les m\u00e9soth\u00e9liome \u00e0 l'estomac au coeur mais aussi, et c'est d\u00e9sormais prouv\u00e9 des cancers du poumon et du larynx, d\u00e9sormais, les victimes pourront \u00e9galement b\u00e9n\u00e9ficier d'indemnit\u00e9s, plus g\u00e9n\u00e9reuse, augmenter de 10000 euros seul regret pour \u00c9ric Juncker, qui pr\u00e9side l'Association belge des victimes de l'amiante, la difficult\u00e9 toujours de se d\u00e9fendre en justice. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:57) [92%] :\r\nSi vous demandez l'aide du Fonds, vous devez automatiquement renoncer \u00e0 toute action judiciaire, sauf si vous pensez pouvoir prouver une faute intentionnelle du pollueur, l\u00e0 vous pouvez \u00e9ventuellement faire quelque chose au p\u00e9nal. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:10) [96%] :\r\nUne faute intentionnelle, toujours tr\u00e8s difficile \u00e0 d\u00e9montrer, on connaissait mal les dangers de l'amiante \u00e0 l'\u00e9poque, v\u00e9ritable bombe \u00e0 retardement, puisqu'il faut entre 20 et 40 ans, pense -t-on apr\u00e8s Exposition pour qu'un cancer se d\u00e9clare l'amiante a d\u00e9j\u00e0 fait des milliers de victimes en Belgique, mais le pire ne serait pas encore atteint l'association qui les repr\u00e9sente, ces victimes estiment que leur nombre devrait atteindre son pic le plus \u00e9lev\u00e9 dans les ann\u00e9es 2030 2035. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:40) [97%] :\r\nEn Suisse, c'est un camouflet pour les dirigeants d'UBS, la premi\u00e8re banque du pays, en effet, les actionnaires ont refus\u00e9 de d\u00e9charger la direction de ses responsabilit\u00e9s, \u00e7a veut dire quoi Pierre Enchoffa. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:51) [96%] :\r\nEh bien d'abord, c'est un fait rarissime, mais il faut en effet remonter \u00e0 la crise financi\u00e8re de 2008 et au sauvetage de la banque par l'\u00c9tat pour assister \u00e0 l'expression d'une telle d\u00e9fiance cette ann\u00e9e, ce sont les suites de la condamnation du g\u00e9ant bancaire en France, qui \u00e9tait sur toutes les l\u00e8vres : une amende sal\u00e9e de 3 milliards 700 millions d'euros pour d\u00e9marchage bancaire ill\u00e9gal et blanchiment aggrav\u00e9 de fraude fiscale m\u00eame si UBS a fait recours contre cette condamnation \u00e0 Paris, h\u00e9 bien, les actionnaires ont ainsi voulu pr\u00e9server leur droit de se retourner contre les dirigeants. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:22) [94%] :\r\nAlors Pierre en comment a r\u00e9agi la direction de la banque apr\u00e8s ce vote sanction. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:27) [88%] :\r\nEh bien, plut\u00f4t en faisant profil bas, je dirais, le pr\u00e9sident d'UBS Axel Weber a dit comprendre ce refus qu'il interpr\u00e8te comme, je cite, l'expression de l'inqui\u00e9tude des actionnaires moins diplomate Vincent Kaufmann l'analyse comme un vrai ras-le-bol, acteur clef de cette fronde, il dirige la fondation Ethos. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:46) [92%] :\r\nLe signal est tr\u00e8s fort et je pense que cette pression -l\u00e0, le conseil d'administration, le ressenti comprend les actionnaires, il va rentrer en dialogue, mais on voit aussi derri\u00e8re que les actionnaires en ont marre, les affaires s'accumulent, il y a pas que la France, il y a encore les amendes qu'on va devoir risquer de payer aux \u00c9tats-Unis pour les affaires des subprime il y a 2 ans, le Cr\u00e9dit Suisse a pay\u00e9 Mignard l'UBS, la condamnation n'est pas encore tomb\u00e9 donc les risques sont toujours l\u00e0, \u00e7a s'accumule, on voit pas le bout du tunnel, donc il y a aussi, je pense, c'est un ras-le-bol des actionnaires. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:12) [95%] :\r\nLes v\u00e9ritables propri\u00e9taires des entreprises qui deviennent donc un peu moins docile et pas qu'en Suisse, on l'a vu la semaine derni\u00e8re en Allemagne o\u00f9 les actionnaires du groupe Bayer ont d\u00e9savou\u00e9 la direction apr\u00e8s la d\u00e9licate reprise de l'am\u00e9ricain Monsanto et de ces pesticides. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:30) [94%] :\r\nC'\u00e9tait il y a 500 ans cette semaine le 2 mai 1519 en France, Mourey L\u00e9onard de Vinci, le g\u00e9nie universel des arts et des sciences, n\u00e9 en Italie, Vinci est mort en France, donc, o\u00f9 le roi Fran\u00e7ois Ier l'avait accueilli les derni\u00e8res ann\u00e9es de sa vie, h\u00e9 bien 500 ans apr\u00e8s donc, alors que les relations sont tendues entre le gouvernement fran\u00e7ais et le gouvernement italien populiste et d'extr\u00eame droite, le pr\u00e9sident fran\u00e7ais a invit\u00e9 cette semaine son homologue italien Sergio Mattarella au ch\u00e2teau de Chambord puis au ch\u00e2teau d'Amboise et enfin au Clos Luc\u00e9 dans cette belle b\u00e2tisse o\u00f9 est donc mort L\u00e9onard de Vinci, une visite diplomatique, histoire d'apaiser les tensions et une fa\u00e7on aussi donc de renouer avec ce qu'on appelle en France la diplomatie des grands monuments en abordant, mine de rien, un sujet de discorde entre les 2 pays, la question des migrants. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:19) [90%] :\r\nLe destin m\u00eame de L\u00e9onard de Vinci, c'est le symbole aussi de ce que la France doit \u00e0 l'Italie ce que notre renaissance g\u00e9nie italien et ce que nous nous devons d'ailleurs de mani\u00e8re r\u00e9ciproque, le 8 mai 12 avant sont all\u00e9s en Italie et il ont eux- m\u00eames apport\u00e9 ce que la France prouver, il a port\u00e9 s'est montr\u00e9 aussi que dans les grands moments de notre histoire c'est la circulation des g\u00e9nies des grands artistes celles et ceux qui portent un universalisme en m\u00eame temps que des go\u00fbts tr\u00e8s particulier qui a fait notre Europe et donc je souhaite que les g\u00e9nies d'aujourd'hui et de demain puissent continuer \u00e0 avoir les destins la L\u00e9onard. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:49) [91%] :\r\nVoil\u00e0 donc un exemple fran\u00e7ais de diplomatie dite des grands monuments au ch\u00e2teau de Chambord cette semaine pour renouer, donc les Liens avec les Thalys, il y a eu des pr\u00e9c\u00e9dents en France avec Donald Trump, invit\u00e9 \u00e0 la tour Eiffel ou le prince h\u00e9ritier d'Arabie Saoudite Mohammed ben Salmane invit\u00e9 \u00e0 d\u00eener r\u00e9cemment \u00e0 Paris avec le pr\u00e9sident Macron au mus\u00e9e du Louvre. \r\nDes inqui\u00e9tudes au Qu\u00e9bec, sur l'avenir du transporteur a\u00e9rien Air Transat, le pr\u00e9sident de la compagnie a entam\u00e9 des discussions pr\u00e9liminaires avec des acheteurs potentiels pour autant Beno\u00eet d\u00e8s cette annonce ne signifie pas encore que la compagnie sera n\u00e9cessairement vendu hein. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:09:25) [93%] :\r\nNon mais c'est quand m\u00eame une premi\u00e8re \u00e9tape en vue d'une vente \u00e9ventuelle Air Transat a \u00e9t\u00e9 fond\u00e9 dans les ann\u00e9es 80 et elle a toujours appartenu \u00e0 des int\u00e9r\u00eats qu\u00e9b\u00e9cois au d\u00e9but, la compagnie desservait essentiellement des destinations-soleil, mais elle a consid\u00e9rablement \u00e9tendu son r\u00e9seau Air Transat offre maintenant des vols vers plusieurs destinations aux Europ\u00e9ens entre autres. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:45) [95%] :\r\nEt cette transaction potentielle, a une signification toute particuli\u00e8re pour le 1er ministre Fran\u00e7ois Legault. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:09:51) [94%] :\r\nOui, il faisait partie du groupe qui a fond\u00e9 \u00e0 Transat il y a 33 ans, il a vendu ses parts dans l'entreprise en 1997 quand il a fait le saut en politique, il s'est dit pr\u00e9occup\u00e9 par la possibilit\u00e9 car Transat soit vendue \u00e0 des int\u00e9r\u00eats de l'ext\u00e9rieur du Qu\u00e9bec, mais il a ajout\u00e9 qu'il ferait tout pour garder le si\u00e8ge social de l'entreprise \u00e0 Montr\u00e9al, oui, c'est bien une situation d\u00e9licate pour le gouvernement, oui, quand il \u00e9tait dans l'opposition le 1er ministre Legault a toujours accus\u00e9 le pr\u00e9c\u00e9dent gouvernement de ne pas en faire assez pour prot\u00e9ger les si\u00e8ges sociaux, au Qu\u00e9bec, d\u00e9j\u00e0, le gouvernement n'a pas exclu de donner un coup de pouce si jamais des investisseurs qu\u00e9b\u00e9cois devait se montrer int\u00e9ress\u00e9 \u00e0 acheter Air Transat d'ici l\u00e0, il y a toujours une part d'incertitude pour les 5000 employ\u00e9es de la compagnie. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:35) [90%] :\r\nProduire et consommer local au Burkina Faso, le gouvernement a d\u00e9cid\u00e9 de labelliser le pagne traditionnel, le face dans Fanny, il s'agit avant tout Hugo Lano\u00eb, de pr\u00e9server l'identit\u00e9 culturelle et aussi de sauvegarder des emplois. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:49) [94%] :\r\nOui, car en Afrique, les contrefa\u00e7ons et la concurrence d\u00e9loyale sont l\u00e9gion dans le secteur du textile, avec l'\u00e9pargne, produits \u00e0 l'\u00e9tranger, les commer\u00e7ants de la capitale Ouagadougou ont vu leur chiffre d'affaires baisser. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:10:59) [82%] :\r\nVraiment c'est inqui\u00e9tant parce que les gens, vu que le facile d'entrain de prendre de l'ampleur, voil\u00e0 que les gens ont commenc\u00e9 \u00e0 faire fabriquer \u00e7a \u00e0 l'ext\u00e9rieur que les motifs sont un peu copi\u00e9 pour ceux qui n'connaissent pas, il peut prendre des tissus occidentaux du Faso d'infamie. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:13) [86%] :\r\nAlors justement, comment distinguer le face dans Fanny des tissus imprim\u00e9s hors du Burkina pour r\u00e9pondre \u00e0 cette question, le minist\u00e8re du commerce, a une petite id\u00e9e un logotype un catalogue de motifs issus du terroir Burkinab\u00e9, le tout prot\u00e9g\u00e9 sous forme de marque collective Mahamat, dit Beddoe, directeur du Centre national pour la propri\u00e9t\u00e9 intellectuelle. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:11:31) [82%] :\r\nEn plus de ce Label, qui fera l'organe de protection et aura des catalogues de moiti\u00e9 issus des diff\u00e9rentes loyal de Burkina, il fera l'objet \u00e9galement de protection au m\u00eame moment. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:40) [95%] :\r\n\u00e0 travers ce processus de labellisation le Burkina Faso entend consolider plus de 30000 emplois et par l\u00e0 m\u00eame rendre hommage \u00e0 son ancien pr\u00e9sident Thomas Sankara. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:11:49) [83%] :\r\nAu Burkina Faso, venu vous exposer ici la quand on a produit au Burkina Faso, Christian Burkina-Faso Burkina Faso ma d\u00e9l\u00e9gation ou moi- m\u00eame nous sommes habill\u00e9s par nos diff\u00e9rences, il n'y a pas un seul fil qui viennent de l'Europe de l'Am\u00e9rique. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:07) [94%] :\r\nPr\u00e9sident du pays des hommes int\u00e8gres, Thomas Sankara, sous les applaudissements au si\u00e8ge de l'Union africaine, c'\u00e9tait en juillet 1987, 3 mois avant son assassinat. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:17) [95%] :\r\nVoil\u00e0 donc pour l'actualit\u00e9 francophone de la semaine, merci \u00e0 tous les contributeurs de Suisse, du Canada, d'Afrique, de Belgique et de France, le prochain rendez- vous francophone, ce sera la semaine prochaine au m\u00eame endroit et \u00e0 la m\u00eame heure. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-05-04T17:20:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Rey, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-FCD348A6-DD94-4CAF-984C-9DC76B84FB1B", "internalArchiveId": "FCD348A6-DD94-4CAF-984C-9DC76B84FB1B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Interview de Nicole Schwab, directrice des relations internationales \u00e0 Last Wild Places, projet de la National Geographic Society, qui mise sur la protection de nos espaces sauvages", "publicationDate": "2019-05-03T00:00:00Z", "summary": "- Dans un film d'anticipation bien connu, Matrix, les robots s'attaquent \u00e0 l'homme en lui reprochant d'\u00eatre le \"cancer de la plan\u00e8te\". Surconsommation, pollution, \u00e9lmination des esp\u00e8ces.Vous, vous croyez \u00e0 un autre sc\u00e9nario, plus optimiste  Nicole Schwab? Avec happy end?\r\n- Le constat, d'abord. Est-il aussi alarmant que dans les films catastrophe?\r\n- La solution c'est de prot\u00e9ger les espaces naturels...?\r\n- 30% d'ici 2030, 50% \u00e0 terme, c'est possible? On voit mal l'humain renoncer \u00e0 un forage p\u00e9trolier pour prot\u00e9ger certaines zones...\r\nQu'est-ce que cela change? Des espaces verts dans l'amazonie compensent nos \u00e9missions de co2?\r\n \r\n- Est-ce que cela ne signifie pas se couper d'une forme de bien-\u00eatre \u00e9conomique?\r\n- On peut gagner de l'argent avec l'\u00e9cologie, c'est s\u00fbr? Il y a un autre chemin que la d\u00e9croissance?\r\n Comment r\u00e9partir l'effort au niveau mondial? Est-ce qu'on ne risque pas d'obliger certains pays moins d\u00e9velopp\u00e9s \u00e9conomiquement \u00e0 fournir eux l'effort?\r\nTout le monde n'a-t-il pas droit au m\u00eame d\u00e9veloppement?\r\n  La Suisse est tr\u00e8s construite. Des routes, des villages partout (sauf en altitude)... est-ce juste d'obbliger d'autres parties du monde \u00e0 rennoncer \u00e0 une telle urbanisation? Peut-on faire un effort chez nous pour d\u00e9gager des zones \r\n- Qui est responsable de cette situation? L'\u00e9conomie mondialis\u00e9e dont un des symboles est votre p\u00e8re, Klaus Schwab, avec son forum de Davos?\r\n- Les repas de famille se passent bien...?\r\n- Il peut y avoir une croissance \u00e9thique? Un \u00e9quilibre?\r\n- Vous, vous agissez aupr\u00e8s des gouvernements, vous croyez \u00e0 ces grandes conventions sur la biodiversit\u00e9, ces grands accords? L'accord de Paris sur le climat... n'a pas forc\u00e9ment donn\u00e9 de r\u00e9sultats tr\u00e8s concrets ou tr\u00e8s contraignants...?\r\n- A Paris une conf\u00e9rence mondiale r\u00e9unit scientifiques et diplomates de plus de 130 pays. Ces experts ont travaill\u00e9 pendant 3 ans sur un rapport de mille 800 pages. qu'est-ce qu'il en sortira de concret?\r\n- Votre association b\u00e9n\u00e9ficie du financement du milliardaire Hansj\u00f6rg Wyss, ce m\u00e9c\u00e8ne  le \u00abVert non conventionnel\u00bb va consacrer un milliard de dollars \u00e0 la protection de la nature. Est-ce qu'il n'y a pas un risue de privatisation de ces questions? C'est un signe que les \u00e9tats abandonnent la question? Quelle p\u00e9rennit\u00e9? Les m\u00e9c\u00e8nes ne sont pas \u00e9ternels...\r\n- Est-ce que le changement ne commence pas au niveau individuel, plut\u00f4t: renoncer \u00e0 la voiture, diminuer sa consommation personnelle, consommer autrement, etc. N'est-ce pas plus efficace ?\r\n- On le voit, si les gouvernements sont conscients du probl\u00e8me, il y a la difficult\u00e9 ensuite de faire passer des mesures vertes. Personne n'aime les taxes, voir sa facture d'\u00e9lectricit\u00e9 ou son plein d'essence augmenter, on l'a vu en France. Comment d\u00e9passer cela?\r\n- Aujourd'hui, les populations sont parfois sous pression \u00e9conomique... est-ce qu'il ne faut pas r\u00e9aliser un progr\u00e8s \u00e9conomique avant de prot\u00e9ger la nature...?))", "durationSec": 609, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10390154", "imageURL": "http://www.rts.ch/10333075.image", "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["protection de la nature", "protection de l'environnement", "protection des sites naturels", "biodiversit\u00e9"], "alternativeTitle": ["L'invit\u00e9e de La Matinale - Nicole Schwab mise sur la protection de nos espaces sauvages", "L'invit\u00e9e de La Matinale - Nicole Schwab mise sur la protection de nos espaces sauvages / LME_2019-05-03T07:33:00_l-invite-e-de-la-matinale", "L'invit\u00e9e de La Matinale - Nicole Schwab mise sur la protection de nos espaces sauvages / LME_2019-05-03T07:33:00_l-invite-e-de-la-matinale"], "alternativeSummary": ["Interview de Nicole Schwab, directrice des relations internationales \u00e0 Last Wild places, un projet de la national geographic society.", "Interview de Nicole Schwab, directrice des relations internationales \u00e0 Last Wild places, un projet de la national geographic society.", "Interview de Nicole Schwab, directrice des relations internationales \u00e0 Last Wild places, un projet de la national geographic society."], "variantIds": ["ece-10390176", "ece-10390154"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_MAI2019", "lastModifiedDate": "2019-08-06T09:58:24Z", "speechToTexts": ["09.05.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:00) [82%] :\r\nEt \u00e0 7 heures 33 ans re\u00e7oit Nicole Schwab Thibaut Schaller, c'est \u00e0 vous. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:03) [91%] :\r\nOui bonjour Nicole Schwab bonjour, c'est un film d'anticipation, bien connu des ann\u00e9es 90 Mattrick les robots s'attaquent \u00e0 l'homme, en lui reprochant d'\u00eatre le cancer de la plan\u00e8te surconsommation pollution \u00e9limination des esp\u00e8ces vous est -ce que vous croyez \u00e0 un autre sc\u00e9nario plus optimiste avec happy end. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:21) [97%] :\r\nAlors je pense qu'on a inopportunit\u00e9 aujourd'hui on n'a pas \u00e9norm\u00e9ment de temps, mais on a encore une opportunit\u00e9 pour changer le cours des choses oui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:30) [88%] :\r\nQu'est ce qu'il faut faire pr\u00e9serv\u00e9es, 30 pour 100 des espaces naturels d'ici des espaces sauvages d'ici 2030 ce que \u00e7a peut suffire justement. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:37) [90%] :\r\nAujourd'hui un grand groupe de scientifiques est en train de d'arriver \u00e0 un consensus sur le fait qu'on a besoin de la moiti\u00e9 de la plan\u00e8te \u00e0 l'\u00e9tat naturel, donc des \u00e9cosyst\u00e8mes qui fonctionne, il faut savoir qu'aujourd'hui, on est d\u00e9j\u00e0 d\u00e9grad\u00e9e 55 pourcent des \u00e9cosyst\u00e8mes, donc il en reste que 45 pourcent au niveau mondial, terrestre et et au niveau marin qui sont en \u00e9tat naturel au semi- naturels, donc il faut prot\u00e9ger ce qui reste c'est urgent et restaurer, on va dire 5 pourcent donc cet objectif de prot\u00e9ger 30 pourcent d'ici \u00e0 10030, c'est parce qu'on sait que les espaces prot\u00e9g\u00e9s, la nature est tr\u00e8s r\u00e9siliente, elle peut r\u00e9cup\u00e9rer, elle peut nous offrir tous les services desquels on d\u00e9pend de l'eau, enfin, l'air, la nourriture, on a beaucoup parl\u00e9 r\u00e9cemment des insectes, donc on sait que la biodiversit\u00e9 est essentielle et la protection est une mesure qui fonctionne. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:30) [88%] :\r\nDonc, avec 50 pourcent d'espaces prot\u00e9g\u00e9s sur la plan\u00e8te, \u00e0 terme, on pourra consommer vivre comme avant, c'est \u00e7a le l'objectif c'est le la l'\u00e9quilibres. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:39) [93%] :\r\nAlors je dirais que \u00e7a ne veut pas dire que la l'autre moiti\u00e9, on peut continuer comme moi je leur dis : c'est vraiment dans une optique de gestion durable des ressources, donc cette protection donc la la campagne pour laquelle je travaille, donc on s'engage vraiment \u00e0 faire une prise de conscience pour que les gens \u00e0 une prise de conscience de l'importance de la protection, mais c'est clair que \u00e7a, \u00e7a doit \u00eatre combin\u00e9e avec des \u00e9nergies renouvelables, une \u00e9conomie circulaire 0 d\u00e9chet une agriculture r\u00e9g\u00e9n\u00e9rative, donc il y a beaucoup de mesures, mais on les conna\u00eet, on a les outils et il est temps de vraiment s'atteler \u00e0 cette transition qui est urgente. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:18) [85%] :\r\nOn parle beaucoup de mondialisation et dans ces questions : est ce qu'il y a pas un risque quelque part le Nord industrialis\u00e9 mette sous cloche le le sud pour ses espaces verts. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:27) [96%] :\r\nNon parce que justement, on voit que c'est important, donc \u00e0 tous les niveaux, dans tous les pays et on a une opportunit\u00e9 parce que l'ann\u00e9e prochaine les pays vont se r\u00e9unir en Chine pour le sommet la convention des Nations unies sur la biodiversit\u00e9 et tout comme l'accord de Paris a offert, on va dire une architecture mondiale sur le climat, c'est tr\u00e8s important que cette r\u00e9union l'ann\u00e9e prochaine, puisse servir de plateforme pour une architecture mondiale sur la biodiversit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:56) [87%] :\r\nOui, mais ces accords qui d\u00e9bouchent pas toujours sur des DN m\u00eame des contraintes pour les \u00c9tats d'agir est ce que c'est vraiment la bonne m\u00e9thode, ce qu'on arrive \u00e0 tout le monde d'accord autour de la m\u00eame table, le petit, le plus petit d\u00e9nominateur commun, g\u00e9n\u00e9ralement il est pas tr\u00e8s contraignants. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:11) [92%] :\r\nAlors je pense que justement on a besoin de Leadership, on a besoin de courage et aujourd'hui il y a d\u00e9j\u00e0 des pays qui s'engagent et qui disent : oui nous allons transformer nos pays, nous allons prot\u00e9ger 30 pourcent le Costa-Rica, notamment le Chili aussi a fait un \u00e9norme travail dans la protection de ses ses p\u00eacheries dans la protection de la cr\u00e9ation d'aires marines prot\u00e9g\u00e9es, donc je pense qu'il y a une prise de conscience qu'on ne peut pas continuer petit pas \u00e0 petits pas, qu'il faut s'engager et et que cette si vous voulez, c'est ces accords mondiaux, bien s\u00fbr, c'est pas tout mais c'est une mesure qui peut montrer un signal et qu'elle peut dire oui, voil\u00e0 la direction \u00e0 prendre, voil\u00e0 des engagements qu'on va prendre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:51) [91%] :\r\nComment convaincre un gouvernement en prenant l'exemple de la France, on voit qu'il y a une contestation quand on introduit de de nouvelles taxes, la population est sensible pour son pouvoir d'achat \u00e0 ces questions- l\u00e0, comment convaincre un gouvernement de prendre le risque politique d'agir. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:05) [91%] :\r\nAlors je pense qu'il y a diff\u00e9rentes \u00e9videmment on sait dans certains cas, par exemple, les aires marines prot\u00e9g\u00e9es qui a un b\u00e9n\u00e9fice \u00e9conomique directe envers la p\u00eache autour de ces marine prot\u00e9g\u00e9e qui peut appara\u00eetre dans les 2 \u00e0 3 ann\u00e9es, donc il y a des exemples concrets qui montrent que m\u00eame si dans le court terme, il peut y avoir un impact \u00e9conomique dans le long terme, c'est b\u00e9n\u00e9fique en terme de on va dire, sur la partie terrestre en termes de protection, c'est pas toujours aussi \u00e9vident, mais ce qu'il faut comprendre aussi, c'est qu'aujourd'hui nous n'incorporant pas dans notre \u00e9conomie, tous les services que la nature nous offrent donc si on commen\u00e7ait vraiment \u00e0 comptabiliser le le on va dire le le le tous les coups, tous les services, on aurait une vision diff\u00e9rente, et je pense que \u00e7a passe aussi par une prise de conscience de la population et les consommateurs que jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, on a v\u00e9cu un peu dans une illusion. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:59) [94%] :\r\nUne illusion et une illusion de pouvoir continuer ainsi pendant longtemps c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:03) [95%] :\r\nOui, et du fait que notre mod\u00e8le se base sur une extraction des ressources et qu'aujourd'hui on arrive \u00e0 un point o\u00f9 on sait que, il y a une limite et que si on continue comme \u00e7a, \u00e0 moyen terme, on va voir de toute fa\u00e7on un effondrement des p\u00eacheries, on va avoir des cons\u00e9quences \u00e9conomiques graves, donc il faut agir dans le court terme, m\u00eame si \u00e7a passe par des coups ou qui doivent peut-\u00eatre en partie aussi \u00eatre absorb\u00e9es par les consommateurs ou un changement du mode de nos vies, de nos consommations pour avoir une \u00e9conomie qui sera durable dans le long terme. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:36) [86%] :\r\nQu'est -ce qui le plus efficace, parce qu'il y a les 2, il y a 2 axes, hein, il y a les grands accords les grandes conventions avec les \u00e9tats qui qui discutent longuement, et puis il y a les changements concrets qu'on peut mettre en place, est-ce que \u00e7a c'est pas plus r\u00e9aliste : aujourd'hui, on peut, on peut changer de vie, on peut consommer diff\u00e9remment consommer moins. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:50) [94%] :\r\nAlors je pense que pour des probl\u00e9matiques globales de s'de, enfin, que ce soit le le r\u00e9chauffement climatique o\u00f9 justement la protection de la biodiversit\u00e9, c'est extr\u00eamement complexe et il faut des actions de tous les c\u00f4t\u00e9s, donc \u00e7a passe d'une part par les accords mondiaux par les politiques publiques par le secteur priv\u00e9 qui doit aussi s'engager et par les consommateurs, donc c'est pas une action qui va r\u00e9soudre le probl\u00e8me mais je pense qu'on doit tous prendre conscience et voir comment est -ce qu'on peut, \u00e0 notre niveau, vivre de fa\u00e7on plus durable en prenant en compte la nature qui nous entoure. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:21) [88%] :\r\nEt peut-\u00eatre en renon\u00e7ant \u00e0 l'avion qui est responsable de cette situation actuelle, on a beaucoup parl\u00e9 de cette \u00e9conomie mondialis\u00e9e qu'\u00e0 galoper dans nos trains d'un symbole et votre p\u00e8re, Klaus Schwab avec son son forum de Davos Les les discussions familiales se se passe bien. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:37) [89%] :\r\nAlors, le forum de Davos a aussi r\u00e9cemment donc, en tout cas cette ann\u00e9e, la, la, la nature, donc toutes ces probl\u00e9matiques \u00e9tait vraiment au coeur des discussions donc je pense qu'il y a eu une une \u00e9volution ces 40 derni\u00e8res ann\u00e9es, depuis que le World Economic un forum a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9, parce que tout le monde est conscient, je l'ai, on a pris conscience du fait, d\u00e9j\u00e0, par rapport au r\u00e9chauffement climatique qu'on voit, on commence \u00e0 voir les impacts que ce soit les co\u00fbts internes des assurances en termes enfin certaines industries voit qui a d\u00e9j\u00e0 un co\u00fbt Direct sur l'activit\u00e9 et c'est une responsabilit\u00e9, je dirais, et moi je vois vraiment cette transformation, je vois que ces discussions arrive au coeur d'endroits comme le forum de Davos et \u00e7a, \u00e7a montre qu'il y a une urgence et qu'on doit tous s'atteler \u00e0 la t\u00e2che. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:24) [89%] :\r\nOn voit que certains vainqueur de cette \u00e9conomie mondialis\u00e9e, on peut penser \u00e0 Hansj\u00f6rg Wyss, hein, qui va investir 1 milliard qui collabora \u00e0 votre \u00e0 votre projet, un milliard pour pr\u00e9server les espaces naturels et cela il n'y a pas un risque de de privatisation dans un 1er, terme de de ces questions- l\u00e0, alors que c'est aux \u00c9tats d'agir. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:41) [90%] :\r\nDonc une premi\u00e8re estimation, montrent que le co\u00fbt de protection de d'environ 30 pourcent de la plan\u00e8te d'ici 2030 sera de 100 milliards par ann\u00e9e, c'est une toute premi\u00e8re estimation aujourd'hui, on est \u00e0 peu pr\u00e8s 10 pourcent de \u00e7a, donc on peut voir qu'un milliard d\u00e9j\u00e0 c'est un pour 100, donc \u00e7a ne sera jamais suffisant et je pense que c'est une action tr\u00e8s importante qui permet d'aller de l'avant qui permet de montrer que, oui, il y a des gens qui s'engage, c'est important, mais \u00e7a va pas \u00eatre suffisant et donc il va falloir aussi que les gouvernements s'engagent retransmis, faire des fonds qui sont en ce moment des subsides aux d\u00e9s, des fonds qui en ce moment, encourage des pratiques destructive de la nature que ce soit dans la p\u00eache dans les industries des \u00e9nergies fossiles, donc je pense que les ressources sont l\u00e0 et que c'est une question de priorit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:27) [90%] :\r\nEt au fond c'est \u00e7a qui est, qui est votre message aujourd'hui, c'est que, c'est qu'au moment o\u00f9 on le porte monnaie commence \u00e0 toucher, o\u00f9 l'\u00e9conomie commence \u00e0 toucher a moins bien fonctionn\u00e9, on va faire cette transition, \u00e7a va, \u00e7a va arriver assez rapidement. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:38) [91%] :\r\nAlors je pense qu'il faut les 2 parce qu'on sait qu'on a une capacit\u00e9 humaine d'\u00eatre dans le d\u00e9ni pendant tr\u00e8s longtemps et je pense que les mouvements comme les jeunes qui sont dans la rue qui dit \u00e7a ne va pas, il faut agir sont tout aussi important que d'attendre que vraiment on va dire le l'\u00e9conomie soit touch\u00e9 untel point qu'elle r\u00e9agissent donc je pense qu'il ne sait pas, c'est une combinaison entre toutes les voies et toute cette prise de conscience de ce qui se passe de, je veux dire on a, on a, on a perdu 90 pourcent des grands poissons dans les oc\u00e9ans, 50 pourcent de la vie sauvage sur terre, on est \u00e0 des taux d'extinction des esp\u00e8ces de 1000 fois le taux naturel, donc c'est une combinaison je dirais entre notre responsabilit\u00e9 envers les g\u00e9n\u00e9rations futures et envers la plan\u00e8te et, effectivement, un impact \u00e9conomique qui commence \u00e0 \u00eatre visible. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:22) [89%] :\r\nMais ce qu'on n'est pas dans un une forme de paradoxe parce qu'on est conscient du probl\u00e8me, et pourtant on consomme toujours autant, on voit le le succ\u00e8s de de certaines compagnies \u00e0 bas co\u00fbts, pour prendre un vol pour aller en week- end dans les capitales europ\u00e9ennes, \u00e7a fonctionne toujours, \u00e7a veut dire que de la prise de conscience \u00e0 l'action, il a encore un pas. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:38) [94%] :\r\nOui, il y a un pas et je pense que d'une part, c'est celle d'avoir des solutions donc de pouvoir choisir un consommateurs ce qui est important aussi, et l\u00e0 je pense que le public politique publique a un r\u00f4le tr\u00e8s important pour encourager des efforts de des entreprises dans certaines directions et notre pain, je pense qu'on est tr\u00e8s bon pour toujours se passer la responsabilit\u00e9 et comme individu, il faut aussi prendre ses responsabilit\u00e9s et on peut faire des choix et je pense qu'il est temps de de faire des choix pour une vie plus durable. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:07) [86%] :\r\nJe retiens le message, merci beaucoup Nicole Schwab. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-05-03T05:52:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Schwab, Nicole", "role": "directrice des relations internationales \u00e0 Last Wild Places", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-85EB1189-B91E-40BF-A0C1-28D60B41C2C0", "internalArchiveId": "85EB1189-B91E-40BF-A0C1-28D60B41C2C0", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Laurence Milasevic", "publicationDate": "2019-05-03T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Sandrine Ruiz, pr\u00e9sidente de l'union vaudoise des associations musulmanes;Eric Golaz, d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 aux affaires religieuse;Pierre-Fran\u00e7ois Leyvraz, directeur g\u00e9n\u00e9ral du CHUV;Delille;Extrait 1er mai en France, h\u00f4pital de la Piti\u00e9-Salp\u00eatri\u00e8re;Stefan K\u00fcng, cycliste professionnel suisse\r\n\r\n\r\nLe Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Laurence Milasevic (TAPIS TITRE) \r\n(TF2/UVAM RECONNAISSANCE VD PI 8H) C'est une premi\u00e8re en Suisse: Les musulmans vaudois ont sign\u00e9 hier une demande de reconnaissance de leur communaut\u00e9 par le canton, le canton de Vaud, donc.\r\nPort\u00e9e par l'Union vaudoise des associations musulmanes, la d\u00e9marche sera soumise \u00e0 plusieurs conditions. \r\nEt dans 5 ans, si tout se passe bien, la communaut\u00e9 musulmane pourrait \u00eatre reconnue d'int\u00e9r\u00eat public. Virginie Langerock:\r\n  1'52''\r\n22 juristes suisses, en majorit\u00e9 Zurichois, demandent au Conseil f\u00e9d\u00e9ral d'accorder l'asile \u00e0 Julian Assange. \r\nLes signataires \u00e9voquent un engagement du gvnt en faveur de la soci\u00e9t\u00e9 civile, des droits de l'homme et de la libert\u00e9 de la presse.\r\nRappelons que l'Australien de 47 ans a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 \u00e0 50 semaines de prison pour violation de ses conditions de libert\u00e9 provisoire en Grande-Bretagne. \r\nIl est menac\u00e9 d'extradition vers les Etats-Unis.\r\n(06/VD CHUV NOUVEL HOPITAL ENFANTS IV LEYVRAZ) *** Les travaux en vue d'\u00e9riger l'H\u00f4pital des enfants \u00e0 Lausanne ont commenc\u00e9 ...\r\nAu cour du CHUV, un \u00e9tablissement destin\u00e9 \u00e0 devenir un grand h\u00f4pital unique. \r\nLe projet est \u00e9tudi\u00e9 depuis pr\u00e8s de 18 ans et hier apr\u00e8s-midi le premier coup de pelle a \u00e9t\u00e9 donn\u00e9. \r\nCe nouveau centre interdisciplinaire de soins pour l'enfance et l'adolescence devrait r\u00e9soudre pas mal de probl\u00e8mes logistiques, se r\u00e9jouit le directeur g\u00e9n\u00e9ral du CHUV, Pierre-Fran\u00e7ois Leyvraz:   \r\n   0'48''\r\nPierre-Fran\u00e7ois Leyvraz au micro d'Alain Christen\r\nLes travaux dureront 4 ans pour un co\u00fbt de pr\u00e8s de 205 millions de francs.\r\nL'Administration f\u00e9d\u00e9rale des douanes a saisi plus de 3000 envois de m\u00e9dicaments import\u00e9s ill\u00e9galement en 2018.\r\nEn t\u00eate, on trouve des cachets contre l'impuissance, puis des psychotropes, somnif\u00e8res et calmants, et jsute derri\u00e8pre les produits amaigrissants ou favorisant la croissance capillaire, pr\u00e9cise Swissmedic.\r\nPlus de 40% des importations ill\u00e9gales proviennent d'Inde.\r\n(13/VENEZUELA POINT DE SITUATION) L'est de l'Inde touch\u00e9e ce matin par le puissant cyclone Fani.\r\nAvec des vents atteignant 175 \u00e0 180 km/h.\r\nLes autorit\u00e9s ont ordonn\u00e9 l'\u00e9vacuation de plus d'un million de personnes dans les r\u00e9gions concern\u00e9es.\r\nDe son c\u00f4t\u00e9, le gouvernement du Bangladesh a plac\u00e9 son arm\u00e9e en \u00e9tat d'alerte. Il a aussi lanc\u00e9 un ordre d'\u00e9vacuation.\r\n*** Au Venezuela, l'opposant Leopoldo Lopez, \u00e0 peine lib\u00e9r\u00e9, est d\u00e9j\u00e0 menac\u00e9 d'arrestation...\r\nAnnonce faite par le Tribunal Supr\u00eame de Justice, proche de Nicolas Maduro. \r\nL'Espagne a exclu de remettre l'opposant aux autorit\u00e9s alors qu'il est actuellement r\u00e9fugi\u00e9 dans l'ambassade du pays \u00e0 Caracas. \r\nLe pr\u00e9sident v\u00e9n\u00e9zu\u00e9lien l'accuse d'avoir dirig\u00e9 personnellement \u00ab une tentative de coup d'\u00c9tat \u00bb mardi 30 avril avec Juan Guaid\u00f3, et il s'est engag\u00e9 \u00e0 \u00ab punir tous les tra\u00eetres \u00bb qui ont particip\u00e9 \u00e0 l'op\u00e9ration.\r\nBenjamin Delille:\r\n  1'13\r\nEt l'opposant v\u00e9n\u00e9zu\u00e9lien Juan Guaido appelle \u00e0 manifester \"en paix\", demain, devant les bases militaires du pays.\r\nUne manif pour demander \u00e0 l'arm\u00e9e de cesser son soutien au pr\u00e9sident socialiste Nicolas Maduro.\r\nAu Maroc, Le proc\u00e8s des assassins pr\u00e9sum\u00e9s de deux jeunes touristes scandinaves, d\u00e9capit\u00e9es en d\u00e9cembre au nom du groupe Etat islamique, est report\u00e9 au 16 mai. \r\nD\u00e9cision prise hier pour permettre aux avocats de mieux prendre connaissance du dossier. \r\nParmi les accus\u00e9s, un ressortissant hispano-suisse de 25 ans.\r\n(19/SALPETRIERE 1ER MAI) *** En France, le ministre de l'Int\u00e9rieur est-il mal inform\u00e9, ou a-t-il d\u00e9lib\u00e9r\u00e9ment menti? \r\nC'est la question que posent aujourd'hui les \u00e9ditorialiste et l'opposition politique... alors que des t\u00e9moignages montrent que l'h\u00f4pital de la Piti\u00e9-Salp\u00eatri\u00e8re n'a PAS \u00e9t\u00e9 attaqu\u00e9e par les black blocs.  contrairement aux affirmations de Christophe Castaner, Rinny Gremaud:\r\nLa pol\u00e9mique enfle en France, apr\u00e8s le d\u00e9fil\u00e9 du 1er mai qui a d\u00e9g\u00e9n\u00e9r\u00e9. Des manifestants s'\u00e9taient introduits dans l'enceinte de la Piti\u00e9-Salp\u00eatri\u00e8re en for\u00e7ant la grille d'un acc\u00e8s de service... Une intrusion que le ministre de l'Int\u00e9rieur, Christophe Castaner, avait imm\u00e9diatement qualifi\u00e9e d'attaques, pointant vers les black-blocs qui, toujours selon lui, auraient \"agress\u00e9 le personnel de l'h\u00f4pital\".\r\nOr, plusieurs t\u00e9moignages recuillis par les m\u00e9dias aux lendemains des \u00e9v\u00e9nements, et des images film\u00e9es par le personnel soignant, montrent des manifestants d\u00e9rout\u00e9s qui tentent de fuire la police... sans savoir o\u00f9 ils sont, ni o\u00f9 ils vont.\r\nOn l'entend ici, sur la vid\u00e9o prise par une infirmi\u00e8re, devant la sortie de secours du service de r\u00e9animation. \r\nSON  \r\nLa seule issue, c'\u00e9tait ici, selon cet infirmier... Sur les images, on voit clairement des manifestants pris en tenaille par l'arriv\u00e9e des CRS... pour certains assez \u00e2g\u00e9s, ils essaient tant bien que mal d'\u00e9chapper \u00e0 la police... \r\n*** Et Christophe Castaner est \u00e0 pr\u00e9sent somm\u00e9 de s'expliquer...\r\nAccus\u00e9 par l'opposition de souffler sur les braises, de tweeter sans savoir, et de relayer de fausses informations... Christophe Castaner fait face \u00e0 pr\u00e9sent \u00e0 de nouvelles accusations d'incomp\u00e9tences... \r\nYannick Jadot, t\u00eate de liste d'Europe \u00e9cologie les verts, demande \u00e9galement une commission d'enqu\u00eate parlementaire pour faire la lumi\u00e8re sur ce qui s'est r\u00e9ellement pass\u00e9 \u00e0 la Piti\u00e9 Salp\u00eatri\u00e8re. \r\nLes 32 personnes plac\u00e9es en garde \u00e0 vue apr\u00e8s les \u00e9v\u00e9nements ont toutes \u00e9t\u00e9 rel\u00e2ch\u00e9es hier soir.\r\n(BREVE) Zalando, premier site europ\u00e9en de pr\u00eat-\u00e0-porter en ligne, envisage de facturer des\r\nfrais de livraison pour les plus petites commandes.\r\nCeci pour contrer une baisse de la taille moyenne des commandes qui p\u00e8se sur sa rentabilit\u00e9.\r\nL'entreprise constate une augmentation de ses co\u00fbts logistiques.\r\n(14/TDR IV K\u00dcNG) *** Stefan K\u00fcng a remport\u00e9 la deuxi\u00e8me \u00e9tape du Tour de Romandie \r\nComme en 2015 \u00e0 Fribourg et en 2017 \u00e0 Bulle, le Thurgovien a profit\u00e9 d'une m\u00e9t\u00e9o plus que moyenne.\r\nEt donc cette troisi\u00e8me victoire dans la boucle romande ne doit rien au hasard. S K\u00fcng:\r\n  0'44''\r\navec Patrick D\u00e9l\u00e9troz. \r\nDemain samedi sous la pluie: troisi\u00e8me \u00e9tape du Tour de Romandie : une boucle autour de Romont\r\n(17/HISTOIRE GENETIQUE CHEVAUX PA) Le cheval est un des animaux qui a le plus influenc\u00e9 l'histoire humaine. \r\nPourtant, sa domestication reste myst\u00e9rieuse. \r\nUne \u00e9tude publi\u00e9e hier dans la revue Cell plonge dans l'ADN de centaines de sp\u00e9cimens modernes et anciens, pour tenter d'y voir plus clair, Lucia Sillig:\r\n   0'51''\r\nUn bateau de croisi\u00e8re de l'Eglise de scientologie est plac\u00e9 en quarantaine depuis deux jours \u00e0 Sainte-Lucie... \r\nUn des membres d'\u00e9quipage de Freewinds, bateau servant \u00e0 des retraites spirituelles, a attrap\u00e9 la rougeole, indiquent les autorit\u00e9s de la petite \u00eele des Cara\u00efbes. \r\nSelon les lois sanitaires en vigueur, les 300 passagers sont interdits de d\u00e9barquer. \r\nLe m\u00e9decin du navire a demand\u00e9 100 doses du vaccin contre la rougeole.\r\n(VIRGULE FIN TAPIS)", "durationSec": 680, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10390158", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Laurence Milasevic", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Laurence Milasevic / LME_2019-05-03T07:59:17_le-journal-de-8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Laurence Milasevic / LME_2019-05-03T07:59:17_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-10390172", "ece-10390158"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-05-09T06:51:10Z", "speechToTexts": ["09.05.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS6 (00:00:00) [100%] :\r\nLe journal. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:03) [93%] :\r\nLaurence Milasevic, la communaut\u00e9 musulmane vaudoise reconnu officiellement par le canton, si tout se passe bien conform\u00e9ment aux conditions pos\u00e9es, ce sera le cas dans 5 ans L\u00e9opoldo Lopez \u00e9tait le prisonnier politique le plus c\u00e9l\u00e8bre du V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la, jusqu'\u00e0 sa lib\u00e9ration mardi dernier mais le revoici menac\u00e9s d'arrestation, le pr\u00e9sident v\u00e9n\u00e9zu\u00e9lien l'accusent d'avoir dirig\u00e9 personnellement une tentative de coup d'\u00c9tat mardi 30 avril avec Juan Guaido, le ministre de l'Int\u00e9rieur fran\u00e7ais est -il mal inform\u00e9 ou a -t-il d\u00e9lib\u00e9r\u00e9ment menti, sachant que l'h\u00f4pital de la Piti\u00e9-Salp\u00eatri\u00e8re, n'a pas \u00e9t\u00e9 attaqu\u00e9e par les Black Blocks s'contrairement aux affirmations, les \u00e9ditorialistes et l'opposition politique se pose des questions. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:45) [96%] :\r\nC'est une premi\u00e8re en Suisse Les musulmans Vaudois ont sign\u00e9 hier une demande de reconnaissance de leur communaut\u00e9 par le canton, le canton de Vaud donc port\u00e9 par l'Union vaudoise des associations musulmanes la d\u00e9marche sera soumise \u00e0 plusieurs conditions et dans 5 ans, si tout se passe bien, la communaut\u00e9 musulmane pourrait \u00eatre reconnue d'int\u00e9r\u00eat public, Virginie Langres. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:03) [93%] :\r\nAlors, c'est tout un ensemble de r\u00e8gles auxquelles doit se soumettre l'Union vaudoise des associations musulmanes, comme l'ont fait avant elle les communaut\u00e9 anglicane \u00e9vang\u00e9lique, il ne s'agit pas de reconna\u00eetre une religion mais une communaut\u00e9 d'int\u00e9r\u00eat public pour Sandrine Ruiz, pr\u00e9sidente de l'Union vaudoise des associations musulmanes lui va m'c'est un 1er pas vers plus d'int\u00e9gration. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:01:22) [91%] :\r\nOn concr\u00e9tise en fait, notre volont\u00e9 en fait d'\u00eatre int\u00e9gr\u00e9s dans le paysage Vaudois, notre volont\u00e9 de vouloir \u00eatre au service de l'\u00c9tat comme institution d'int\u00e9r\u00eat public pour nous, c'est v\u00e9ritablement tr\u00e8s important, donc on sera examin\u00e9 sur l'ensemble des exigences en fait qui sont demand\u00e9s comme et transparence financi\u00e8re et de transparence d\u00e9mocratique, c'est comme une forme de naturalisation finalement de notre f\u00e9d\u00e9ration. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:48) [95%] :\r\nDes r\u00e8gles strictes, donc qui doivent permettre de contribuer au dialogue inter- religieux et \u00e0 la paix sociale en plus le r\u00e8glement d'application de la loi stipule l'interdiction de la polygamie, l'obligation du mariage civil avant une c\u00e9r\u00e9monie religieuse et l'interdiction de l'excision dans le cas de lui va me l'\u00c9tat Vaudois exige aussi une contribution active \u00e0 la lutte contre la radicalisation, tout cela va prendre du temps, au moins 5 ans pendant lesquels une commission d'experts va v\u00e9rifier le respect de ces exigences, \u00c9ric Gola, d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 aux affaires religieuse. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:02:17) [90%] :\r\nIl y a tout un travail, je dirai d'int\u00e9gration \u00e0 ex\u00e9cuter d\u00e9sormais, enfin, il est d\u00e9j\u00e0 engag\u00e9 du c\u00f4t\u00e9 des musulmans, mais je pense qu'il y a vraiment des choses \u00e0 faire au cours de ces prochaines ann\u00e9es pour le reste, qu'il aura tout un processus politique qui devra \u00eatre suivie \u00e0 un moment donn\u00e9 il y a une d\u00e9cision du Conseil d'\u00c9tat ensuite une du Grand Conseil a peut-\u00eatre une du pape et c'est dans la mesure o\u00f9 la communaut\u00e9 ainsi que finalement les institutions officielles d\u00e9montreront que cette communaut\u00e9 s'est int\u00e9gr\u00e9 dans le canton que on peut esp\u00e9rer que le peuple s'il est saisi, h\u00e9 bien disant ou. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:50) [91%] :\r\nEt sachez que les demandes de reconnaissance d'utilit\u00e9 publique des \u00c9glises anglicanes et \u00e9vang\u00e9liques sont elles aussi toujours en cours. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:56) [92%] :\r\n22 juristes suisses en majorit\u00e9 z\u00fcrichois demande au Conseil f\u00e9d\u00e9ral d'accorder l'asile \u00e0 Doullens n'Assange les signataires \u00e9voquent un engagement du gouvernement en faveur de la soci\u00e9t\u00e9 civile des droits de l'homme et de la libert\u00e9 de la presse. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:08) [98%] :\r\nLes travaux du nouvel h\u00f4pital des enfants \u00e0 Lausanne ont commenc\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:11) [97%] :\r\nAu coeur du CHUV un \u00e9tablissement destin\u00e9 \u00e0 devenir un grand h\u00f4pital unique, le projet est \u00e9tudi\u00e9 depuis pr\u00e8s de 18 ans et hier apr\u00e8s- midi, le 1er coup de pelle a \u00e9t\u00e9 donn\u00e9 ce nouveau centre interdisciplinaire de soins pour l'enfance et l'adolescence devrait r\u00e9soudre pas mal de probl\u00e8mes logistiques, se r\u00e9jouit le directeur g\u00e9n\u00e9ral du CHUV Pierre-Fran\u00e7ois l\u00e8vres. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:03:30) [90%] :\r\nActuellement au travail sur 2 sites : alors \u00e7a pose des tas de probl\u00e8mes parce que les soignants doivent se d\u00e9placer \u00e7a perd du temps, de l'\u00e9nergie pour l'urgence, c'est c'est difficile parce qu'on sait jamais, est ce qu'on doit adresser au CHUV ou est -ce qu'on doit adresser \u00e0 l'h\u00f4pital des enfants donc tous, tous ces facteurs -l\u00e0 complique \u00e9norm\u00e9ment la prise en charge et puis obligent \u00e0 des d\u00e9placements, quelquefois en ambulance d'enfants qui vont moins bien, moins bien etc, donc l\u00e0 on a tous sur le m\u00eame le m\u00eame le m\u00eame site avec des urgences centralis\u00e9 alors il y a, il y aura d'des patients qui viendront d'ailleurs de Suisse romande d\u00e8s le moment comme c'est le cas d'ailleurs pour les adultes, o\u00f9 ils ont besoin d'un plateau technique et et de comp\u00e9tences qui accro\u00eet dans la proximit\u00e9 imm\u00e9diate. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:19) [97%] :\r\nPierre-Fran\u00e7ois Leyvraz avec Alain Christen et les travaux dureront 4 ans pour un co\u00fbt de pr\u00e8s de 205 millions de francs l'Administration f\u00e9d\u00e9rale des douanes a saisi plus de 3000 envois de m\u00e9dicaments import\u00e9s ill\u00e9galement en 2018 en t\u00eate, on trouve des cachets contre l'impuissance, puis des psychotropes somnif\u00e8res et calmants et juste derri\u00e8re, les produits amaigrissants ou favorisant la croissance capillaire pr\u00e9cise Swissmedic, plus de 40 pourcent des importations ill\u00e9gales proviennent d'Inde l'est de l'Inde touch\u00e9e ce matin par le puissant cyclone Fani, avec des vents atteignant 175 \u00e0 180 kilom\u00e8tres heure, les autorit\u00e9s ont donn\u00e9 ordonn\u00e9 l'\u00e9vacuation de plus d'un 1000000 de personnes dans les r\u00e9gions concern\u00e9es et de son c\u00f4t\u00e9, le gouvernement du Bangladesh a plac\u00e9 son arm\u00e9e en \u00e9tat d'alerte, il a aussi lanc\u00e9 un ordre d'\u00e9vacuation. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:03) [90%] :\r\nAu V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la, l'opposant L\u00e9opoldo Lopez \u00e0 peine lib\u00e9r\u00e9 et d\u00e9j\u00e0 menac\u00e9 d'arrestation. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:07) [93%] :\r\nAnnonce faite par le Tribunal supr\u00eame de justice, proche de Nicolas Maduro, l'Espagne a exclu de remettre l'opposant aux autorit\u00e9s alors qu'il est actuellement r\u00e9fugi\u00e9 dans l'ambassade du pays, \u00e0 Caracas, le pr\u00e9sident v\u00e9n\u00e9zu\u00e9lien l'accusent d'avoir dirig\u00e9 personnellement une tentative de coup d'\u00c9tat avec Juan Guaido, et il s'est engag\u00e9 \u00e0 punir tous les tra\u00eetres qui ont particip\u00e9 \u00e0 l'op\u00e9ration, Benjamin de l'. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:05:28) [93%] :\r\nJusqu'\u00e0 sa lib\u00e9ration, mardi dernier, L\u00e9opoldo Lopez, c'\u00e9tait le prisonnier politique le plus c\u00e9l\u00e8bre du V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la, opposant de longue date au gouvernement chaviste, il avait \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 en 2014 pour avoir encourag\u00e9 les manifestations contre le pr\u00e9sident Nicolas Maduro, qui avaient fait des dizaines de morts ces personnages charismatiques et controvers\u00e9, critiqu\u00e9 par les uns, ador\u00e9 par les autres, est soup\u00e7onn\u00e9 d'avoir jou\u00e9 un r\u00f4le important ces derni\u00e8res semaines dans l'ombre de Juan Guaido dont il est l'un des mentors lors d'un point presse, depuis l'ambassade d'Espagne o\u00f9 il s'est r\u00e9fugi\u00e9, il a affirm\u00e9 avoir discut\u00e9 avec de nombreux militaires pr\u00eats \u00e0 rejoindre l'opposition. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:02) [78%] :\r\nPour en t\u00e9moigner, Manu Manurhin, plus de 3 semaines organis\u00e9 des r\u00e9unions Shibao j'\u00e9tais en r\u00e9sidence surveill\u00e9e des colons danger on comptait des g\u00e9n\u00e9raux, nous sommes engag\u00e9s pour que le Bloc peupl\u00e9 l'arm\u00e9e on sent oui nous arrivions \u00e0 faire cesser, passion et je peux vous dire que ce qui a commenc\u00e9 le 30 avril est un processus irr\u00e9versible, donc commen\u00e7ons \u00e9treinte avril on professe auquel irr\u00e9versible. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:22) [91%] :\r\nPourtant, on ne sait toujours pas combien de militaires ont r\u00e9ellement rejoint l'opposition ce jour- l\u00e0, dans le m\u00eame temps, Nicolas Maduro, a voulu montrer qu'il gardait son contr\u00f4le sur l'arm\u00e9e, dans un discours, en pr\u00e9sence du haut commandement militaire, il a appel\u00e9 tous les soldats v\u00e9n\u00e9zu\u00e9liens ah, je cite : combattre les putschistes Benjamin de Lille pour rtsinfo Caracas. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:41) [91%] :\r\nEt donc l'opposant Juan Guaido appellent \u00e0 manifester en paix demain devant les bases militaires du pays est ce. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:47) [94%] :\r\nQuestion maintenant en France, le ministre de l'Int\u00e9rieur est -il mal inform\u00e9 ou a -t-il d\u00e9lib\u00e9r\u00e9ment menti. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:53) [95%] :\r\nC'est la question que posent aujourd'hui des \u00e9ditorialistes et l'opposition politique alors que les t\u00e9moignages des t\u00e9moignages montrent que l'h\u00f4pital de la Piti\u00e9-Salp\u00eatri\u00e8re, n'a pas \u00e9t\u00e9 attaqu\u00e9e par les Black Blocks, contrairement aux affirmations de Christophe Castaner Rinny Gremaud. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:07:07) [94%] :\r\nLa pol\u00e9mique enfle en France apr\u00e8s le d\u00e9fil\u00e9 du 1er mai qui a d\u00e9g\u00e9n\u00e9r\u00e9, des manifestants s'\u00e9taient introduits dans l'enceinte de la Piti\u00e9-Salp\u00eatri\u00e8re, en for\u00e7ant la grille d'un acc\u00e8s de service Une intrusion que le ministre de l'Int\u00e9rieur Christophe Castaner avait imm\u00e9diatement qualifi\u00e9e d'attaques pointant vers les Black Blocks, ce qui, toujours selon lui, auraient agress\u00e9 le personnel de l'h\u00f4pital, or, plusieurs t\u00e9moignages recueillis par les m\u00e9dias au lendemain des \u00e9v\u00e9nements et des images film\u00e9es par le personnel soignant montrent des manifestants d\u00e9rout\u00e9s, qui tentent de fuir la police et les gaz lacrymog\u00e8nes, sans savoir o\u00f9 ils sont ni o\u00f9 ils vont, on l'entend ici sur la vid\u00e9o prise par une infirmi\u00e8re devant la sortie de secours du service de r\u00e9animation. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:07:46) [72%] :\r\nEt on compare entra\u00eeneur du r\u00e9el, c'est surr\u00e9aliste, c'est bon, l\u00e0 c'est mais apr\u00e8s en fait, c'est la s\u00e9rie sp\u00e9cial oui enfin sans infliger, ils ont pris en tenaille, voil\u00e0 la seule issue. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:07:58) [95%] :\r\nLa seule issue, c'\u00e9tait ici, estime cet infirmier encore assez calme sur les images on voit clairement des manifestants pris en tenaille par l'arriv\u00e9e des CRS pour certains assez \u00e2g\u00e9s, ils essayent tant bien que mal d'\u00e9chapper \u00e0 la police et Christophe Castaner est \u00e0 pr\u00e9sent somm\u00e9 de s'expliquer, accus\u00e9 par l'opposition de souffler sur les braises de tweeter son savoir et de relayer de fausses informations, Christophe Castaner, fait face \u00e0 de nouvelles accusations d'incomp\u00e9tence, l'\u00e9cologiste Yannick Jadot demande \u00e9galement une commission d'enqu\u00eate parlementaire pour faire la lumi\u00e8re sur ce qui il s'est r\u00e9ellement pass\u00e9 \u00e0 la Piti\u00e9-Salp\u00eatri\u00e8re, en attendant les 32 personnes plac\u00e9es en garde \u00e0 vue apr\u00e8s les \u00e9v\u00e9nements ont toutes \u00e9t\u00e9 rel\u00e2ch\u00e9es jeudi soir. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:36) [93%] :\r\nZone d'eau 1er site europ\u00e9en de pr\u00eat-\u00e0-porter en ligne, envisage de facturer des frais de livraison pour les plus petites commandes ceci pour contrer une baisse de la taille moyenne des commandes qui p\u00e8sent sur sa rentabilit\u00e9, l'entreprise constate une augmentation de ses co\u00fbts logistiques Stephen King a remport\u00e9 la 2\u00e8me \u00e9tape du Tour de Romandie, comme en 2015 \u00e0 Fribourg, et en 2017 \u00e0 Bulle, le Thurgovien a profit\u00e9 d'une m\u00e9t\u00e9o plus que moyenne, faut bien le dire, et donc cette 3\u00e8me victoire dans la boucle romande ne doit rien au hasard, Stefan K\u00fcng. \r\n\r\nLocuteur MT11 (00:09:05) [83%] :\r\nOui, c'est presque l'invit\u00e9 de se retrouveront, Inde et c'est incroyable : ah bon, j'ai j'bien regard\u00e9 les \u00e9tapes et puis j'ai j'ai vu ce qui s'annon\u00e7ait appeler et je en Suisse et jamais les grandes lignes droites, donc il y a toujours un peu les virages et tout, donc c'est c'est dur \u00e0 s'organiser derri\u00e8re, en plus il a pas 10 \u00e9quipes de sprinters ici sur le Tour et en plus encore, il y a quand m\u00eame un plus que 2000 mes de 1000 m\u00e8tres de d\u00e9nivel\u00e9 de nouveau qui avait aujourd'hui donc \u00e7a Avantage tous s'appelle l'\u00e9chapp\u00e9e d'abord il faut aller saler \u00eatre apr\u00e8s, fallait encore \u00eatre capable de c'est tout le monde, j'ai r\u00e9ussi les 2 et en plus c'est r\u00e9ussi \u00e0 r\u00e9sister au peloton, c'est je suis super content. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:49) [97%] :\r\nAvec Patrick D\u00e9l\u00e9troz sur le Tour de Romandie et demain sous la pluie, troisi\u00e8me \u00e9tape, une boucle autour de Romont, le cheval est un des animaux qui a le plus influenc\u00e9 l'histoire humaine, pourtant sa domestication reste myst\u00e9rieuse, une \u00e9tude publi\u00e9e hier dans la revue Cell plonge dans l'ADN de certains sp\u00e9cimens modernes et anciens pour tenter d'y voir plus clair, Lucia Sillig. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:10:09) [89%] :\r\nLe cheval le plus rapide du Guinness Book des records franchit la barre des 70 kilom\u00e8tres heure, une performance qui n'aurait probablement pas \u00e9t\u00e9 \u00e0 la port\u00e9e de ses anc\u00eatre s', l'\u00e9tude publi\u00e9e hier montre, en effet, \u00e0 quel point cet animal s'est m\u00e9tamorphos\u00e9e au cours des derniers si\u00e8cles, aujourd'hui il ne reste plus que 2 lign\u00e9es, les chevaux domestiques et les chaudes de pr\u00e9ciser Walsky qui qui sont retourn\u00e9s \u00e0 la vie sauvage, mais les chercheurs ont identifi\u00e9 2 lign\u00e9es suppl\u00e9mentaires et aujourd'hui \u00e9teinte une sib\u00e9rienne et une ib\u00e9rique, il constate en ao\u00fbt qu'\u00e0 partir du 7\u00e8me si\u00e8cle avant notre \u00e8re les chevaux persan se sont r\u00e9pandues en Europe et en Asie, une p\u00e9riode qui co\u00efncide avec l'expansion arabe et aussi avec une profonde transformation morphologique et g\u00e9n\u00e9tique de l'animal, due \u00e0 une s\u00e9lection ax\u00e9 notamment sur la vitesse, les lignes qui vivait en Europe \u00e0 cette \u00e9poque, elle n'existe plus qu'en Islande et dans les \u00eeles Shetland, on ignore toujours en revanche o\u00f9 et quand le cheval a \u00e9t\u00e9 domestiqu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:11:01) [91%] :\r\nUn bateau de croisi\u00e8re de l'\u00c9glise de scientologie et plac\u00e9 en quarantaine depuis 2 jours \u00e0 Sainte-Lucie, un des membres d'\u00e9quipage de fruits Wind, c'est un bateau servant \u00e0 des retraites spirituelles a attrap\u00e9 la rougeole, indiquent les autorit\u00e9s de la petite \u00eele des Cara\u00efbes, les 300 passagers sont interdits de d\u00e9barquer et c'est. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:11:18) [93%] :\r\nC'\u00e9tait le journal de Laurence Milasevic, merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-05-03T06:48:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Sillig, Lucia", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Milasevic, Lorence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "D\u00e9l\u00e9troz, Patrick", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Langerock, Virginie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Christen, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Milasevic, Lorence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Delille, Benjamin", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gremaud, Rinny", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-20EDACF6-F4B3-4A8B-A871-BCEB01DCB3E6", "internalArchiveId": "20EDACF6-F4B3-4A8B-A871-BCEB01DCB3E6", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse 2 : La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux", "publicationDate": "2019-05-03T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nLa revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux (La revue de presse) *** La revue de presse, Val\u00e9rie Droux... Une presse qui commente le refus des actionnaires d'UBS, hier, d'accorder la d\u00e9charge de responsabilit\u00e9 \u00e0 ses dirigeants.\r\nUn refus qui signifie que les actionnaires se r\u00e9servent le droit d'attaquer ces m\u00eame dirigeants en justice. \r\nPlusieurs \u00e9ditoriaux s'accordent \u00e0 dire que c'est surtout une giffle symbolique, c'est le terme de la NZZ et de 24heures: elle \u00e9tait n\u00e9cessaire pour le quotidien romand: les actionnaires sont fatigu\u00e9s des affaires, et on le sentiment qu'on ne les \u00e9coute pas. \r\nUn d\u00e9g\u00e2t d'image pour les dirigeants, rench\u00e9rissent le Tages Anzeiger, le Bund, la Berner et la Basler Zeitung. Ce vote est surtout un avertissement expliquent ces journaux: les actionnaires sont peu convaincus de la strat\u00e9gie appliqu\u00e9e aux contentieux.\r\nTout \u00e7a, \u00e9crivent la Luzerner Zeitung et l'Aargauer Zeitung dans leur \u00e9ditorial, c'est \u00e0 cause de l'arrogance du pr\u00e9sident Weber et du directeur Ermotti, dans l'affaire fran\u00e7aise. \r\nArrogance, le mot est aussi l\u00e2ch\u00e9 par le commentaires de la Libert\u00e9, d'Arcinfo et de la C\u00f4te: le message de l'assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale est claire: puss de pragmatisme, moins d'arrogance. Si \u00e7a ne marche pas, des t\u00eates vont tomber. \r\n*** A Crans-Montana, en f\u00e9vrier, on a fr\u00f4l\u00e9 un nouveau scandale, explique ce matin le Blick.\r\nEn f\u00e9vrier, quand la coupe du monde f\u00e9minine faisait \u00e9tape \u00e0 Crans-Montana. \r\nSelon le journal al\u00e9manique, tout s'est jou\u00e9 l'automne dernier. \r\nLe milliardaire Radovan Vitek, actionnaire majoritaire des remont\u00e9es m\u00e9caniques CMA a fait \u00e9crire un courriel par le pr\u00e9sident ces m\u00eames remont\u00e9es m\u00e9caniques, Philippe Magistretti. \r\nDans ce courrier, une menace: soit c'est CMA qui organise l'\u00e9v\u00e9nement et la restauration, soit la station sera ferm\u00e9e pendant les courses. \r\nPhilippe Magistretti explique ce matin au Blick qu'il fallait que CMA contr\u00f4le tout, pour des questions de s\u00e9curit\u00e9, et p\u00e9cise que l'affaire s'est termin\u00e9e \u00e0 l'amiable. \r\nOr ce ne serait pas tout \u00e0 fait le cas, pr\u00e9cise le journal: les organisateurs ont pli\u00e9, et le responsable de la restauration, un restaurant local, a perdu son contrat. Ni lui, ni la f\u00e9d\u00e9ration internationale de ski n'ont voulu s'exprimer sur le sujet. \r\nEt toujours concernant le ski: la commune d'Ayent pourrait s'acheter la soci\u00e9t\u00e9 \"T\u00e9l\u00e9 Anz\u00e8re\", lit-on dans le Nouvelliste, qui d\u00e9veloppe une information de Rh\u00f4ne FM. Le conseil communal envisage de mettre 8 millions de francs pour assainir la soci\u00e9t\u00e9; elle en deviendrait l'actionnaire majoritaire. Le l\u00e9gislatif se prononcera en juin prochain.\r\n*** Politique, maintenant. Avec un grand dossier du Temps sur les enjeux de la campagne pour les f\u00e9d\u00e9rales de cet automne.\r\nUne double-page avec un petite infographie pour chaque canton.\r\nIl y a les cantons \"tranquilles\", Berne et Jura, o\u00f9 la stabilit\u00e9 devrait marquer le scrutin.\r\nTout diff\u00e9rent est le cas de Neuch\u00e2tel, qui compte 6 repr\u00e9sentants entre le national et les Etats. Et sur ces 6, 4 ne se repr\u00e9sentent pas. \"Le grand chambardement\", dit le Temps. \r\nDu d\u00e9sordre \u00e0 Gen\u00e8ve, o\u00f9 la droite est dispers\u00e9e. Le PDC menac\u00e9 en Valais, la grand inconnue de la succession de Dominide de Buman \u00e0 Fribourg, ou encore, le si\u00e8ge suppl\u00e9mentaire au National pour Vaud et Gen\u00e8ve. Dans les deux cantons, ce sont les Verts qui semblent les mieux plac\u00e9s pour remporter le nouveau fauteuil. \r\nL'autre enjeu de ces \u00e9lections, note le quotidien: la participation des 18-25 ans. 30% seulement en 2015. La question est de savoir si leur massive mobilisation dans les manifestations pour le climat leur aura donn\u00e9 envie de se rendre aux urnes. \r\n*** Un peu de r\u00e9flexion avant le week-end, pour terminer. Une r\u00e9flexion sur l'\u00e9criture.\r\nJ'\u00e9cris donc je suis, titre d'un grand article de la NZZ, ce matin. \r\nLe journal s'interroge: il ne s'est jamais \u00e9crit autant de livres, les ateliers d'\u00e9criture font un carton, et on peut s'auto-\u00e9diter sur internet.\r\nQu'est-ce qui pousse les gens \u00e0 \u00e9crire ? \r\nLa NZZ a pouss\u00e9 les portes d'un atelier, qui ne d\u00e9semplit pas. \r\nPour les participants, \u00e9crire, c'est d\u00e9couvrir un nouveau monde, prendre un moment pour soir, se cr\u00e9er une bulle. L'organisateur explique: certains font du yoga, d'autres \u00e9crivent. \r\nEcrire, c'est aussi un processus d'acceptation de soi. Des plateformes sont m\u00eames sp\u00e9cialements d\u00e9di\u00e9es au r\u00e9cit de soi. Il y a m\u00eame un prix suisse, le \"Swiss biography award\". \r\nUn membre du jury, sp\u00e9cialiste en anthropologie sociale, explique: \u00e9crire son autobiographie donne un apercu de sa propre vie, et permet d'en \u00e9largir sa perception.", "durationSec": 425, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10390156", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux", "La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux / LME_2019-05-03T07:48:00_revue-de-presse", "La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux / LME_2019-05-03T07:48:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-10390168", "ece-10390156"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-05-09T06:48:49Z", "speechToTexts": ["09.05.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nL \u00e0, c'est l'heure de Val\u00e9rie Val\u00e9rie une presse qui commente le refus des actionnaires d'UBS hier d'accorder la d\u00e9charge de responsabilit\u00e9 \u00e0 ses dirigeants. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:07) [91%] :\r\nUn refus qui signifie que les actionnaires se r\u00e9serve le droit d'attaquer ces m\u00eames dirigeants en justice et plusieurs \u00e9ditoriaux s'accordent \u00e0 dire que c'est surtout une giffle symbolique \u00e7a au terme de la NZZ et de 24 heures elle \u00e9tait n\u00e9cessaire, cette gifle pour le quotidien Romand, les actionnaires sont fatigu\u00e9s des affaires et ont le sentiment qu'on ne les \u00e9coute pas un d\u00e9g\u00e2t d'image pour les dirigeants, rench\u00e9rissent le Tages-Anzeiger, le Bund La Bernerie la base leur Zeitung, ce vote est surtout un avertissement expliquent ces journaux, les actionnaires sont peu convaincus de la strat\u00e9gie appliqu\u00e9e aux contentieux tout \u00e7a tout \u00e7a, \u00e9crivent la Luzerner Zeitung et largue avoir Zeitung dans leur \u00e9ditorial, tout \u00e7a c'est \u00e0 cause de l'arrogance du pr\u00e9sident Weber et du directeur Ermotti dans l'affaire fran\u00e7aise arrogance, le mot est aussi l\u00e2ch\u00e9 par le commentaire de la libert\u00e9 d'Arc Info et de la c\u00f4te, le message de l'assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale est claire plus de pragmatisme : moins d'arrogance et si \u00e7a ne marche pas, h\u00e9 bien, des t\u00eates vont tomber. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:05) [90%] :\r\nNicole, vous avez beaucoup parl\u00e9 tout \u00e0 l'heure de de responsabilit\u00e9 face \u00e0 la protection de l'environnement de la plan\u00e8te, vous avez dit ce sentiment de responsabilit\u00e9 il arriv\u00e9 jusqu'au Forum de Davos jusqu'au leader de l'\u00e9conomie mondiale, manifestement, il faut encore un peu leur leur tordre le bras \u00e0 certains, je pense notamment aux dirigeants de l'UBS \u00e0 qui les actionnaires ont d\u00fb dire hier, la responsabilit\u00e9, c'est, c'est important, puis on y tient, il y a quelque chose qui est en train de se passer. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:28) [92%] :\r\nOui, moi je pense que ce qui est, c'est tr\u00e8s int\u00e9ressant de voir \u00e7a, parce qu'on sait qu'\u00e9videmment que le secteur financier a une influence \u00e9norme, notamment il y a eu des rapports qui sont sortis r\u00e9cemment par rapport aussi \u00e0 la responsabilit\u00e9 de de financer d\u00e8s son entreprise active dans le d\u00e9boisement des for\u00eats tropicales et \u00e0 partir du moment o\u00f9 les actionnaires commencent \u00e0 pouvoir justement agir et dire non, nous ne sommes pas d'accord, on a, on commence \u00e0 avoir plus d'opportunit\u00e9s, parce que c'est vrai que c'est un peu le coeur du probl\u00e8me, c'est la finance, mais \u00e7a doit venir de l\u00e0, c'est devenir des actionnaires, \u00e7a se fera pas tout seul, j'ai un j'aimerais bien que \u00e7a se passe tout seul, mais je pense que \u00e7a peut venir de diff\u00e9rents diff\u00e9rents endroits, je voulais on a des chefs d'entreprises qui sont visionnaires, il y en a pas beaucoup mais il y en a qui qui veulent vraiment transformer leur entreprise mais je pense aussi qu'il y a une opportunit\u00e9 plus large pour que des individus puissent exercer leur influence et commencer \u00e0 passer des messages comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:19) [94%] :\r\n\u00e0 Crans-Montana, maintenant on est en f\u00e9vrier, on a fr\u00f4l\u00e9 un nouveau scandale, c'est ce qu'explique en tout cas le le Blick ce matin. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:26) [94%] :\r\nOui, en f\u00e9vrier, quand la Coupe du monde f\u00e9minine de ski faisait \u00e9tape \u00e0 Crans-Montana, selon le journal al\u00e9manique, tout s'est jou\u00e9 l'Automne dernier, le milliardaire Radovan Vitek, actionnaire majoritaire des remont\u00e9es m\u00e9caniques CMA a fait \u00e9crire un courriel par le pr\u00e9sident de ces m\u00eames remont\u00e9es m\u00e9caniques, Philippe Magistretti et, dans ce courrier, une menace, soit c'est CMA, qui g\u00e8re l'\u00e9v\u00e9nement et la restauration soit la station sera ferm\u00e9e pendant ces courses Philippe Magistretti explique ce matin au Blick qu'il fallait que CMA contr\u00f4le tout, pour des questions de s\u00e9curit\u00e9, et pr\u00e9cise que l'affaire s'est termin\u00e9e \u00e0 l'amiable, or ce ne serait pas tout \u00e0 fait le cas, pr\u00e9cise le journal, les organisateurs ont pli\u00e9 et le responsable de la restauration, un restaurant local a perdu son contrat ni ce dernier ni la F\u00e9d\u00e9ration internationale de ski n'ont voulu s'exprimer sur le sujet et puis toujours concernant le ski, la commune d'ailleurs, on est toujours en Valais pourrait s'acheter la soci\u00e9t\u00e9 t\u00e9l\u00e9 11 heures, lit -on dans le Nouvelliste qui d\u00e9veloppe une information de Rh\u00f4ne FM le conseil communal envisage de mettre 8 millions de francs pour assainir la soci\u00e9t\u00e9 elle en deviendrait ainsi l'actionnaire majoritaire, se prononcera. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:32) [94%] :\r\nEn juin prochain, ou de la politique aussi dans la presse du jour avec un grand dossier, c'est dans le temps sur les enjeux de la campagne pour les f\u00e9d\u00e9rales de cet Automne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:39) [92%] :\r\nUne double page avec une petite infographie pour chaque canton, alors il y a les cantons tranquilles, Berne et le Jura, o\u00f9 la stabilit\u00e9 devrait marquer le scrutin tout diff\u00e9rent et le cas de Neuch\u00e2tel, qui compte 6 repr\u00e9sentants entre national et des \u00c9tats, et sur ces 6 4 ne se repr\u00e9sente pas le grand chambardement dit le temps du d\u00e9sordre \u00e0 Gen\u00e8ve, o\u00f9 la droite est dispers\u00e9e, le PDC menac\u00e9 en Valais la la grande inconnue de la succession de Dominique documents \u00e0 Fribourg ou encore le si\u00e8ge suppl\u00e9mentaire au National pour Vaud et Gen\u00e8ve dans les 2 cantons, ce sont les verts qui semblent les mieux plac\u00e9s pour remporter le nouveau fauteuil et l'autre enjeu de ces \u00e9lections, dit le Otan la participation des 18 25 ans 30 pourcent seulement en 2015, la question est de savoir si leur massive mobilisation dans les manifestations pour le climat leur aura donn\u00e9 envie de. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:28) [91%] :\r\nSe rendre aux urnes Nicole Chevalier vous \u00e9voquiez tout \u00e0 l'heure, l'urgence, hein, \u00e0 agir pour pour la plan\u00e8te pour la protection de l'environnement, manifestement, les Verts, en tout cas, plusieurs sondages et les r\u00e9centes \u00e9lections dans les contr\u00f4les l'ont montr\u00e9 les Verts ont le vent en poupe parce que, selon vous, c'est eux qui sont le mieux \u00e0 m\u00eame de porter ce message et de et de faire concr\u00e8tement passer des changements par rapport du changement politique par rapport \u00e0 notre comportement sur sur l'environnement. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:53) [91%] :\r\nAlors je pense qu'\u00e9videmment ils sont bien plac\u00e9s pour faire passer ce message et que c'est important qu'il qu'il Vienne de leur part, mais de nouveaux, je pense que c'est, c'est une responsabilit\u00e9 commune, et que il faut prendre conscience que l'\u00e9conomie est bas\u00e9e sur la nature et donc c'est pas on va dire : c'est pas une une une th\u00e9matique qui n'appartient qu'\u00e0 un seul parti, je veux dire c'est une th\u00e9matique globale collective et que tous les partis devraient prendre en compte dans leur. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:22) [92%] :\r\nProposition \u00e7a semble manifestement \u00eatre le cas, en tout cas, si on en croit le changement de programme annonc\u00e9 par le PLR 7 heures 52 un peu de r\u00e9flexion avant le week- end pour terminer cette revue de presse Val\u00e9rie, une r\u00e9flexion sur l'\u00e9criture, ce matin. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:34) [92%] :\r\nJ'\u00e9cris donc je suis, titre d'un grand article de la NZZ ce matin le journal s'interroge, il ne s'est jamais \u00e9crit autant de livres, les ateliers d'\u00e9criture, font un carton et on peut s'auto- \u00e9diter sur Internet et qu'est ce qui pousse donc les gens \u00e0 \u00e9crire la NZZ \u00e0 pousser les portes d'un de ces ateliers qui ne d\u00e9semplit pas, c'est \u00e0 Z\u00fcrich pour les participants, \u00e9crire c'est d\u00e9couvrir un nouveau monde, prendre un moment pour soi se cr\u00e9er comme une bulle l'organisateur explique certains font du yoga, d'autres \u00e9crivent : \u00e9crire, c'est aussi un processus d'acceptation de soi des plateformes sont m\u00eame sp\u00e9cialement d\u00e9di\u00e9e au r\u00e9cit de soi il y a m\u00eame un prix suisse, le Swiss graphie Howard, un membre du jury, sp\u00e9cialiste en anthropologie sociale explique \u00e9crire son autobiographie, donne un aper\u00e7u de sa propre vie et permet d'en \u00e9largir sa perception. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:25) [88%] :\r\nAlors vous Nicole Schwab, vous avez \u00e9crit un livre, c'est pas une autobiographie je crois en tout cas le le coeur du labyrinthe, je sais pas s'il est publi\u00e9 en fran\u00e7ais, ou uniquement en anglais, donc l\u00e0 uniquement l'anglais c'est s\u00fbr au fond votre autre combat, celui de l'\u00e9galit\u00e9 homme- femme, c'\u00e9tait important de passer par l'\u00e9criture, c'est c'est un roman donc. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:40) [93%] :\r\nOui, c'est un roman, mais c'est un roman qui parle aussi de notre relation avec la nature et je jamais bien loin, parce que je pense qu'enfin c'est un roman qui explore vraiment cette question d'\u00e9quilibre, un \u00e9quilibre \u00e0 l'int\u00e9rieur de nous donc ce que vous avez dit donc l'\u00e9criture qui qui est un m\u00e9canisme aussi qui nous permet de nous poser des questions par rapport \u00e0 nous-m\u00eames qui sommes -nous, pourquoi on est l\u00e0 notre relation \u00e0 nous-m\u00eames mais aussi notre relation aux autres, et notre relation au monde autour de nous donc \u00e0 la nature, Nicole Schwaab. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-05-03T06:06:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Droux, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-59983699-1180-4330-BCB4-C4E85A49C692", "internalArchiveId": "59983699-1180-4330-BCB4-C4E85A49C692", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Alexandre Habay", "publicationDate": "2019-05-03T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Pierre-Alain Fridez, conseiller national socialiste;Gabrielle Ineichen-Fleisch, secr\u00e9taire d'Etat et directrice du SECO;Brigitte Leoni, responsable de communication au bureau des Nations Unies pour la pr\u00e9vention des risques de catastrophes\r\n\r\n\r\nLe Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Alexandre Habay (04/AVIONS DE COMBAT PA 6H) Viola Amherd dispose d\u00e9sormais de 3 rapports suppl\u00e9mentaires sur l'achat d'avions de combats et la d\u00e9fense sol-air. Dont celui de l'astronaute Claude Nicollier qu'elle avait mandat\u00e9 pour une seconde expertise. La conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale tenait \u00e0 se faire une image compl\u00e8te du programme Air 2030 avant de soumettre son projet au gouvernement. Une stat\u00e9gie, Marie Giovanola, qui s'av\u00e8re jusqu'ici payante...\r\n  0'54''\r\n((Oui...la nouvelle ministre de la d\u00e9fense Viola Amherd semble bien partie pour trouver une majorit\u00e9 politique dans ce dossier \u00e0 8 milliards de francs. Ce rapport de Claude Nicollier, qui pr\u00e9conise de s\u00e9parer l'achat des avions de combat de la d\u00e9fense sol-air, rejoint l'avis du PLR et du PDC qui avaient critiqu\u00e9 l'id\u00e9e de lier dans un seul vote les deux aspects de la d\u00e9fense a\u00e9rienne. M\u00eame les Verts, tr\u00e8s sceptiques sur la question des jets, estiment qu'il est opportun de s\u00e9parer les choses. Le PS a pour sa part salu\u00e9 l'approche de la Conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale. \r\nConfier ce mandat \u00e0 Claude Nicollier se r\u00e9v\u00e8le aussi politiquement judicieux puisqu'elle peut d\u00e9sormais s'appuyer sur les recommandations d'un ancien pilote militaire, personnalit\u00e9 connue et respect\u00e9e, pour aller de l'avant. Une personnalit\u00e9 qui donne une l\u00e9gitimit\u00e9 suppl\u00e9mentaire au projet et qui pourrait peser de tout son poids dans la future bataille qui s'annonce, puisqu'une votation aura probablement lieu fin 2020...La teneur tr\u00e8s politique du rapport de Claude Nicollier d\u00e9montre d'ailleurs que la campagne est d\u00e9j\u00e0 lanc\u00e9e...))\r\nEXTRO:\r\nViola Amherd devrait maintenant assez rapidement faire une proposition \u00e0 ses coll\u00e8gues. Elle souhaite que le message du Conseil f\u00e9d\u00e9ral soit pr\u00eat avant l'\u00e9t\u00e9.\r\n(05/AVIONS DE COMBAT IV FRIDEZ 6H) Alors faire voter le peuple sur l'achat de nouveaux avions de combat mais pas sur les moyens de d\u00e9fense sol-air cette recommandation de Claude Nicollier s\u00e9duit largement oui mais pas tout le monde. Notamment \u00e0 gauche, c'est le cas du conseiller national national Pierre-Alain Fridez qui estime que cette proposition trahit l'id\u00e9e de base du Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n  0'43''\r\nPierre-Alain Fridez interrog\u00e9 par Mathieu Henderson\r\n(01/AIDE AU DEVELOPPEMENT IV INEICHEN-FLEISCH) ***La coop\u00e9ration internationale doit servir les int\u00e9r\u00eats \u00e9conomiques de la Suisse. C'est la volont\u00e9e exprim\u00e9e en tout cas par Ignazio Cassis.\r\nLe ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res pr\u00e9sent\u00e9 hier \u00e0 Berne le projet strat\u00e9gique pour 2**. Le projet a \u00e9t\u00e9 mis sur pied en collaboration avec le d\u00e9partement de l'\u00e9conomie et Marie-Gabrielle Ineichen-Fleisch, secr\u00e9taire d'Etat et directrice du SECO, explique le r\u00f4le du secteur priv\u00e9 dans ce projet mis en consultation....\r\n  0'45''\r\nDes propos recueillis par Camille Degott\r\nLa rougeole a fait deux morts en Suisse depuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e, a annonc\u00e9 hier l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la sant\u00e9 publique, soulignant l'importance de la vaccination pour emp\u00eacher la propagation de cette maladie hautement contagieuse.\r\nA Gen\u00e8ve, la gauche veut introduire le droit de vote \u00e0 16 ans sur le plan cantonal et communal. Elle a annonc\u00e9 hier le d\u00e9p\u00f4t d'un projet de loi aupr\u00e8s du Grand Conseil.\r\n(TF6/INDE CYCLONE EVACUATION PI 6H) *** Le cyclone Fani va toucher l'Inde aujourd'hui et les op\u00e9rations en amont des autorit\u00e9s sont dantesques\r\nL'Etat d'Odisha, au sud de Calcutta, devrait \u00eatre particuli\u00e8rement touch\u00e9.P r\u00e8s d'un million de personnes ont \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9es. De fortes pluies et des rafales de plus de 200 kilom\u00e8tres-heure sont attendues. Les explications de  Katja Schaer\r\n  1'20''\r\n((L'envergure de cette op\u00e9ration est, vue de Suisse, inimaginable. Ce serait comme \u00e9vacuer plus de deux fois la ville de Zurich en quelques heures. En Inde, l'arm\u00e9e est mobilis\u00e9e, les syst\u00e8mes d'alerte sont en place et des milliers de centre d'accueil ont \u00e9t\u00e9 organis\u00e9s. Et pour Brigitte Leoni, responsable de communication au bureau des Nations Unies pour la pr\u00e9vention des risques de catastrophes, cette r\u00e9gion de l'Inde est un exemple en mati\u00e8re d'\u00e9vacuation et de pr\u00e9paration aux cyclones.\r\nS\r\nEt les op\u00e9rations d'\u00e9vacuation ne concernent pas que les hommes. Le b\u00e9tail est, lui aussi, emmen\u00e9 en lieu s\u00fbr. Pour pr\u00e9parer l'apr\u00e8s-catastrophe.\r\nS\r\nSelon les autorit\u00e9s indiennes, Fani est le cyclone le plus violent en Inde depuis celui d'Orissa il y a vingt ans, qui avait caus\u00e9 la mort de 10'000 personnes.))  \r\nOn en parlait hier dans ce journal, l'incident que nous relations \u00e0 l'hopital Piti\u00e9 Salp\u00e9tri\u00e8re \u00e0 Paris en marge des manifestations du 1er mai, ne s'est peut-\u00eatre pas d\u00e9roul\u00e9 comme l'affirmaient la direction de l'\u00e9tablissement et des membres du gouvernements. Selon de nombreux t\u00e9moignages vid\u00e9os les manifestants qui ont tent\u00e9 de p\u00e9n\u00e9tr\u00e9 dans l'hopital n'\u00e9taient pas violents et cherchaient \u00e0 se mettre en s\u00e9curit\u00e9. L'opposition s'en est pris au ministre de l'Int\u00e9rieur Christophe Castaner, l'accusant de mentir et lui demandant de \"s'expliquer\".\r\n(12/MORT DA VINCI ENJEUX POLITIQUE PA) ***Apr\u00e8s des mois de tensions politiques, l'Italie et la France affichent leurs retrouvailles. \r\nEt cela, sous les auspices de Leonard de Vinci. A l'occasion du 500\u00e8me anniversaire de la mort de l'artiste le 2 mai 1519, Emmanuel Macron et son homologue italien Sergio Mattarella ont en effet c\u00e9l\u00e9br\u00e9 hier (je) \u00e0 Amboise ce symbole de l'amiti\u00e9 franco-italienne. A Rome, une correpsondance d'Eric Jozsef.\r\n  0'57''\r\nFacebook a lanc\u00e9 hier une nouvelle offensive contre des promoteurs de discours extr\u00e9mistes, violents, antis\u00e9mites, racistes. Dans le viseur du r\u00e9seau social, Le complotiste Alex Jones, ou Louis Farrakhan, le leader de l'organisation noire extr\u00e9msite \"Nation of Islam\r\n(16/EUROPA LEAGUE PA) ***En football, Francfort resiste \u00e0 Chelsea!\r\nMalmen\u00e9 hier lors de sa demi-finale aller de Ligue Europa disput\u00e9e \u00e0 domicile, l'Eintracht Frankfurt s'en est finalement sorti avec un match nul plut\u00f4t heureux : 1 but partout. \r\nLa formation de Bundesliga a confirm\u00e9 son invincibilit\u00e9 cette saison en Ligue Europa. \r\nChristophe Cerf.\r\n  0'51''\r\nEXTRO : Dans l'autre demi-finale aller de Ligue Europa, Granit Xhaka et Arsenal ont battu hier soir Valence 3 \u00e0 1.\r\nStefan K\u00fcng a remport\u00e9 en solitaire la 2e \u00e9tape du Tour de Romandie, qui menait les coureurs du Locle \u00e0 Morges. Le Thurgovien a ainsi f\u00eat\u00e9 son troisi\u00e8me succ\u00e8s sur les routes du TdR, apr\u00e8s ceux conquis de la m\u00eame mani\u00e8re \u00e0 Fribourg en 2015 et \u00e0 Bulle en 2017.\r\nApr\u00e8s producteurs et acteurs, ce sont d\u00e9sormais les \u00e9diteurs qui boudent Woody Allen... le cin\u00e9aste ne trouve pas preneur pour son projet de m\u00e9moires, selon le New York Times. En cause, les accusations d'abus sexuels qui l'ont rattrapp\u00e9. L'image du r\u00e9alisateur s'est \u00e9galement d\u00e9grad\u00e9e apr\u00e8s une interviewdans laquelle il estimait qu'il avait le profil pour \u00eatre un h\u00e9ros du mouvement #MeToo.\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 611, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10390082", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Alexandre Habay", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Alexandre Habay / LMA_2019-05-03T06:00:28_le-journal-de-6h", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Alexandre Habay / LMA_2019-05-03T06:00:28_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-10390092", "ece-10390082"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-05-09T06:12:06Z", "webPublicationDate": "2019-05-03T05:23:02Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Habay, Alexandre", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schaer, Katja", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Giovanola, Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Jozsef, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Henderson, Mathieu", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Cerf, Christophe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Degott, Camille", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F092855E-0993-4A02-847B-D4F4EC1C885E", "internalArchiveId": "F092855E-0993-4A02-847B-D4F4EC1C885E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'UDC s'engage pour un trafic fluide et sans bouchons", "publicationDate": "2019-05-03T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9veloppement 3\r\n\r\nL'UDC s'engage pour un trafic fluide et sans bouchons 12H30: UDC politique routi\u00e8re DEGOTT\r\nMiser sur le r\u00e9seau routier...pour un trafic fluide et sans bouchons...C'est la volont\u00e9 de l'UDC qui a pr\u00e9sent\u00e9 ce matin \u00e0 Berne un document strat\u00e9gique. Il regrette que les infrastructures n'aient pas suivi la croissance d\u00e9mographique. Camille Degott, vous avez suivi la pr\u00e9sentation... l'UDC n'a pas peur de nager \u00e0 contre-courant ?\r\nOn peut dire que le contexte climatique actuel est plut\u00f4t vert... il y a ces mobilisations de jeunes en faveur du climats... les vagues verts dans plusieurs parlements cantonaux et puis m\u00eame  du c\u00f4t\u00e9 de la droite \u00e7a interpelle: le PLR a r\u00e9cemment fait un sondage aupr\u00e8s de ses sympathisants pour savoir s'ils voulaient une politique plus verte. Et leur r\u00e9ponse sans \u00e9quivoque oui.\r\nCe matin, Albert R\u00f6sti a balay\u00e9 d'un revers de manche ???\r\nSelon lui, la plupart des mesures propos\u00e9es par la gauche et les verts sont contre productives.\r\n*** Mais alors, Camille, qu'est-ce que l'UDC demande concr\u00e8tement?\r\nUne augmentation des capacit\u00e9s des routes... mais aussi plusieurs mesures en faveur des automobilistes: moins de limtations de vitesse, plus de place de parcs et surtout pas d'introduction pour le traffic motoris\u00e9 de la taxe C02. C'est actuellement en discussion en parlement.", "durationSec": 82, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10390100", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["L'UDC s'engage pour un trafic fluide et sans bouchons / 12H30_2019-05-03T12:32:00_developpement-3", "Le 12h30 du 03.05.2019"], "variantIds": ["ece-10390100"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-05-09T10:55:37Z", "speechToTexts": ["09.05.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nEn Suisse, miser sur le r\u00e9seau routier pour un trafic fluide et sans bouchons bien c'est la volont\u00e9 de l'UDC, qui a pr\u00e9sent\u00e9 ce matin \u00e0 Berne, un document strat\u00e9gique, l'UDC qui regrette que les infrastructures n'aient pas suivi la croissance d\u00e9mographique, Camille de Degoat, vous avez suivi la pr\u00e9sentation, l'UDC n'a pas peur de nager \u00e0 contre- courant. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:21) [93%] :\r\nOui, c'est le moins qu'on puisse dire, Zo\u00e9, l'UDC ne c\u00e8de pas \u00e0 la Greta Magna, on le sait, le contexte est \u00e0 l'\u00e9cologie, il y a ces mobilisations de jeunes en faveur du climat des vagues vertes dans plusieurs parlements cantonaux et m\u00eame le PLR, qui tente de verdir son programme, mais ce matin, Albert R\u00f6sti, le pr\u00e9sident de l'UDC a balay\u00e9 d'un revers de manche tout ce qui se fait ailleurs, selon lui, la plupart des mesures propos\u00e9es par la gauche et les Verts sont contreproductives et porte pr\u00e9judice \u00e0 une partie de la population mais alors Camille, qu'est ce que l'UDC demande concr\u00e8tement alors une augmentation des capacit\u00e9s des routes mais aussi plusieurs mesures en faveur des automobilistes moins de limitations de vitesse : plus de places de parc et surtout pas d'introduction pour le traffic motoris\u00e9 de la taxe CO2 c'est actuellement en discussion au Parlement, les routes, \u00e7a doit rester la priorit\u00e9 la priorit\u00e9 selon l'UDC et en m\u00eame temps le parti demande aussi aux CFF d'am\u00e9liorer son service, quitte \u00e0 augmenter le prix du billet, c'\u00e9tait donc ce matin, l'occasion pour l'UDC de se d\u00e9marquer, alors que la question climatique fait la une et que les prochains gros paquets d'investissement dans le rail et la route sont t\u00eatus, sont actuellement sur la table du Parlement. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-05-03T10:54:01Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Degott, Camille", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Decker, Zo\u00e9", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-6F0C1166-2BBB-4AA9-813D-AC910068DED3", "internalArchiveId": "6F0C1166-2BBB-4AA9-813D-AC910068DED3", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Flament Vert - Les sacs biod\u00e9gradablse ne le sont pas vraiment. Ah bon ?", "publicationDate": "2019-05-03T00:00:00Z", "summary": "Anne Flament survole l'\u00e9cosyst\u00e8me terrestre. Elle plonge ses pattes dans l'eau bouillonnante des questions \u00e9cologiques et sociales et y cherche les changements qui nous font voir de lendemains qui fredonnent.", "durationSec": 757, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10390293", "imageURL": "http://www.rts.ch/8864677.image", "alternativeTitle": ["Flament Vert - Les sacs biod\u00e9gradablse ne le sont pas vraiment. Ah bon ? / PNY_2019-05-03T10:35:28_flament-vert-les-sacs-biodegradablse-ne", "Pony Express du 03.05.2019"], "alternativeSummary": ["Anne Flament survole l\u2019\u00e9cosyst\u00e8me terrestre. Elle plonge ses pattes dans l\u2019eau bouillonnante des questions \u00e9cologiques et sociales et y cherche les changements qui nous font voir de lendemains qui fredonnent."], "variantIds": ["ece-10390293"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-05-10T07:35:23Z", "speechToTexts": ["10.05.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:02) [86%] :\r\nCamembert bonjour Anne, bonjour H\u00e9l\u00e8ne Blanc un raccourci dans Chapeau oui voil\u00e0 un peu son arriv\u00e9e, Albert Camus parce qu'me r\u00e9clamer des droits son copain Gallimard dans sa voiture tout \u00e9craser sur alors l\u00e0 on va s'\u00e9ternise alors LNH derni\u00e8re une petite accessoire pour la chronique pas, j'adore, c'est quoi alors, \u00e7a, c'est au choix, le bruit d'une session course ou alors le bruit de la fin du monde, selon certains, puisque le sac plastique subissent Est- ce qu'il s'agit aujourd'hui au d\u00e9part c'\u00e9tait juste un truc pratique quand tu devais transporter du th\u00e9, du lait et des tampons entre la sup\u00e9rette et chez toi, mais depuis quelques ann\u00e9es, ben c'est surtout depuis qu'on en retrouve r\u00e9guli\u00e8rement dans l'estomac de baleines mortes le sac plastique, c'est devenu le symbole de notre capacit\u00e9 ultime paniquer la nature alors on a un gros probl\u00e8me de plastique, on est compl\u00e8tement accros aux sacs jetables malgr\u00e9 les divers initiative qui se d\u00e9veloppent un peu partout on en utilise encore 100 milliards chaque ann\u00e9e rien que dans l'Union europ\u00e9enne, \u00e7a fait presque 200 sacs plastiques par an et par personne, wahou c'est \u00e9norme et on le sait, la plupart des sacs ne seront jamais recycler, \u00e7a c'est une chose, mais parfois m\u00eame pas ramasser et le trajet dans sa qu'on laisse tra\u00eener, on commence \u00e0 le conna\u00eetre plut\u00f4t bien nature cours d'eau oc\u00e9an estomacs de baleines face \u00e0 ce qu'on peut appeler sans h\u00e9sitation aucune, un d\u00e9sastre \u00e9cologique, les industriels du sac plastique se sont un petit peu remis en question et ils ont commenc\u00e9 \u00e0 plancher sur des solutions comme par exemple les sacs biod\u00e9gradables, d'accord, alors la question c'est est -ce que \u00e7a marche vraiment, bah, c'est vraiment la bonne question, et c'est la question que s'est pos\u00e9e Richard Samson, un professeur en biologie marine de l'universit\u00e9 de Plymouth, lui il a d\u00e9di\u00e9 une grande partie de sa carri\u00e8re aux d\u00e9chets marins et avec ses \u00e9tudiants et notamment image n'a peur, qui a fait son travail de doctorat sur ce sujet, h\u00e9 ben ils ont voulu savoir si les sacs biod\u00e9gradables tenaient leur promesse et si effectivement il se d\u00e9grade quand ils se retrouvent dans la nature, ils ont donc mis sur pied une exp\u00e9rience pour tester la r\u00e9sistance et la d\u00e9gradation de diff\u00e9rents types de sacs jetables, ils ont choisi de tester de ben, ce qu'on trouve le plus fr\u00e9quemment dans les commerces, depuis, il y avait donc un sac en plastique ou par non en poly\u00e9thyl\u00e8ne, \u00e7a ne fait plus sympathique en plastique dans la gare, voil\u00e0 un sac plastique non en poly\u00e9thyl\u00e8ne 3 sacs biod\u00e9gradables et un sac compostable Porsche Tarek c'est quoi la diff\u00e9rence entre un sac biod\u00e9gradable et un sac compostable biod\u00e9gradable, \u00e7a veut dire que la mati\u00e8re va \u00eatre d\u00e9grad\u00e9s par des micro- organismes et que cette mati\u00e8re va finir par se transformer en des \u00e9l\u00e9ments qu'on trouve dans la nature, donc au bout d'un certain temps le plastique de se transformer en plus CO2 plus biomasse alors en th\u00e9orie tout est biod\u00e9gradable en tout cas au bout d'un certain temps, Jean m\u00eame la bouteille en PET qui dispara\u00eet au bout de 400 ans alors \u00e7a prend 400 ans mais au final, elle va finir par \u00eatre biod\u00e9gradable donc l\u00e0 ce qui nous int\u00e9resse dans les sacs biod\u00e9gradables, ce qu'on trouve des moyens d'acc\u00e9l\u00e9rer un peu le processus et que la d\u00e9gradation fasse que le sac disparaissent dans des d\u00e9lais un peu plus raisonnables, alors voil\u00e0, \u00e7a c'est pour les sacs de d\u00e9gradable, ce qui est important et que moi j'ignorais ou en tout cas j'ai pas tout \u00e0 fait compris, c'est que les sacs biod\u00e9gradables et ben \u00e7a reste en f\u00eate du plastique, tout \u00e0 fait conventionnelle et, parmi ces sacs biod\u00e9gradables, on a parl\u00e9 r\u00e9cemment de sacs Oxoby d\u00e9gradable ou Hawks au plastique est -ce que \u00e7a tue est -ce que \u00e7a : oh ben non alors ce sont des toujours des sacs en plastique conventionnelle mais auquel on a ajout\u00e9 des additifs qui font que le sac se fragmente en petits morceaux, quand ils se retrouvent dans la nature, notamment sous l'effet de l'air et de la lumi\u00e8re, alors il se d\u00e9grade en paillettes, c'est exactement ce qu'on leur reproche aux retraites et c'est \u00e7a qu'Oxoby d\u00e9gradables ils aggraverait le probl\u00e8me de la pollution aux micro- plastiques et c'est pour \u00e7a que la Commission europ\u00e9enne a r\u00e9cemment recommand\u00e9 leur interdiction \u00e7a c'est donc pour la partie sac biod\u00e9gradable maintenant les sacs compostables alors l\u00e0, ce sont en g\u00e9n\u00e9ral des sacr\u00e9s \u00e0 partir de mati\u00e8res premi\u00e8res v\u00e9g\u00e9tales donc pommes de terre ou ma\u00efs et et se d\u00e9compose normalement au m\u00eame rythme que les v\u00e9g\u00e9taux, il faut quand m\u00eame certaines conditions pour que \u00e7a marche bien, comme par exemple une certaine temp\u00e9rature, on un gros apport en oxyg\u00e8ne, c'est pour \u00e7a qu'il vaut mieux se servir de ces sacs compostables pour la collecte des d\u00e9chets verts que font les services publics des villes de d\u00e9chets par exemple compost au fond du du jardin, h\u00e9 bien \u00e7a risque de marcher un peu moins bien OK donc pour revenir \u00e0 cette \u00e9tude, qui me disait qu'il avait pris un sac conventionnel, un sac compostable et des sacs biod\u00e9gradables exactement donc de sacs en option plastique donc le plastique qui se d\u00e9grade en mini- paillettes et un sac biod\u00e9gradable, mais qui se vante d'\u00eatre biod\u00e9gradable, selon une autre m\u00e9thode que la fragmentation alors l'\u00e9quipe de sel, c'est \u00e9quipe de chercheurs de l'universit\u00e9 puis aussi ils ont ramass\u00e9 plusieurs de ces sacs, ensuite ils ont expos\u00e9 tous ces sacs \u00e0 diff\u00e9rentes conditions et impact de ce qui a \u00e9t\u00e9 dans les jardins de l'universit\u00e9 de Plymouth en fond du jardin, il y a un impact de \u00e7a qui a \u00e9t\u00e9 immerg\u00e9 dans le port de Plymouth, donc il a pass\u00e9 3 ans dans l'eau de mer, et il y a un dernier set des champions qui a \u00e9t\u00e9 accroch\u00e9 en pleine air sur un mur expos\u00e9 plein sud, tout \u00e7a, c'\u00e9tait en 2015 et ensuite les chargeurs ou pas, les chercheurs ont pass\u00e9 3 ans \u00e0 observer quel se d\u00e9gradait et dans quelles conditions, mais quel suspense. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:59) [85%] :\r\nHein, j'imagine qu'ils ont eu quelques surprises, Anne, qui reste avec nous, on \u00e9coute en titre tout \u00e0 fait \u00e0-propos et totalement 1er degr\u00e9 pour illustrer ton sujet et tu nous d\u00e9voile les r\u00e9sultats juste apr\u00e8s. \r\nPlastique de Bertrand ben ouais ouais. \r\nAllez, c'est du belge. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:22) [66%] :\r\n\u00e7a se passe s\u00fbrement l'Irak en pr\u00e9sentant Maurice qui tente un mois \u00e0 peu dormi lisibilit\u00e9 oui mais il a la politique elle aussi a eu un c'est tout. \r\nAfrica parce que les de savoir s'est rien Sandy Berger Brigitte \u00e9ligibilit\u00e9 pendant pr\u00e8s de Poitiers, voir des paysans d\u00e9livrance des trains passent avant tout. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:01) [84%] :\r\nOn \u00e9tait oblig\u00e9, \u00e7a plane pour moi Plastic Bertrand, qui n'a jamais chant\u00e9 une seule phrase de ce morceau, puisque il \u00e9tait l\u00e0 juste pour chanter en play- Back, c'est donc Vivendi, les voil\u00e0 c'est le compositeur du morceau qui est en fait chanter et puis pour pour pitcher sa voix il acc\u00e9l\u00e9rer simplement que pour qu'on reconnaisse pas vous racontera cette histoire une autre fois, parce que la machine \u00e0 remonter le voil\u00e0 peuple Bertrand voil\u00e0 ce qui rigolo p\u00e9ri discr\u00e8te au sujet d'aujourd'hui, Anne, on sentait gr\u00e2ce aux sacs en plastique, mais pas n'importe lesquels : les sacs en plastique qui se pr\u00e9tendent biod\u00e9gradable et pour en avoir le coeur Net, une \u00e9quipe de scientifiques de l'universit\u00e9 de russe les a test\u00e9s en conditions r\u00e9elles. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:37) [86%] :\r\nAlors je le disais juste avant qu'on \u00e9coute ce fabuleux morceaux Leszek ont \u00e9t\u00e9 enterr\u00e9es et immerg\u00e9es dans l'eau de mer \u00e0 l'air libre pendant 3 ans et pendant ces 3 ans, l'\u00e9quipe du professeur Richard Thompson \u00e0 observer comment ces sacs se d\u00e9gradait et donc petits roulements de tambour, Leszek dit biod\u00e9gradables, en fait, et ce sont pas tellement totalement biod\u00e9gradable, donc, et par la CAF, les r\u00e9sultats divers, selon lui, il y a \u00e9videmment, alors pour les sacs plac\u00e9s \u00e0 l'air libre tous les 7 se sont d\u00e9grad\u00e9es au bout de 9 mois, y compris le sac en plastique conventionnelle semble -t-il en milieu marin, le sac compostable lui la Dick paru au bout de 3 mois \u00e0 peine, les autres types de \u00e7a qu'on semble -t-il surv\u00e9cu \u00e0 l'immersion, quand on sait qu'enterr\u00e9s au fond du jardin, l'universit\u00e9 Plymouth h\u00e9 ben quand on les a d\u00e9terr\u00e9 au bout de 3 ans, tous les types de sacs \u00e9tait y compris l'compostable y compris l'compostable qui alors faisait effectivement la gueule et qui se et quand on a essay\u00e9 de mettre des trucs dedans, mais il est, il avait pourtant quand m\u00eame encore garder sa forme les sacs biod\u00e9gradables, ils \u00e9taient encore entier alors tout craquera pas tr\u00e8s rago\u00fbtant mais encore capable de transporter des courses et m\u00eame jusqu'\u00e0 pr\u00e8s de 2 kilos de course, c'est un peu l'arnaque c'est biod\u00e9gradable, alors, alors, les fabricants de qu'ils ont \u00e9videmment r\u00e9agi \u00e0 l'\u00e9tude, ils \u00e9taient pas tr\u00e8s contents, ils ont reproch\u00e9 \u00e0 l'\u00e9quipe de Richard Thompson depuis d\u00e9j\u00e0 pas \u00eatre en sp\u00e9cialiste en science des polym\u00e8res oui voil\u00e0, mais surtout ils ont soulign\u00e9 le fait que c'est \u00e7a qui sont faits pour se d\u00e9grader si se retrouvent dans la nature, mais c'est-\u00e0-dire au contact de l'air et de la lumi\u00e8re et pas forc\u00e9ment, donc, d'apr\u00e8s eux, les enterre en fait, c'est logique que \u00e7a marche moins bien, d'ailleurs, comme je le lis les sacs en plein air, accroch\u00e9 sur un mur plein sud, ils ont accompli leur mission se d\u00e9gradant, m\u00eame si \u00e7a leur a pris jusqu'\u00e0 9 mois vachement int\u00e9ressante, la r\u00e9action de Richard Thompson a suite \u00e0 ces reproches qui qui lui a dit que son but, c'\u00e9tait pas du tout que cette \u00e9tude certains du contre le d\u00e9veloppement de sac biod\u00e9gradable, compostable, bien au contraire, ce qu'il veut, Richard Thompson c'est attirer l'attention sur le fait que justement ces sacs de d\u00e9gradable ils marche pas dans n'importe quelles conditions donc ils plaident d\u00e9j\u00e0 pour une meilleure information aupr\u00e8s du consommateur que les gens sachent quoi faire avec les diff\u00e9rents types de sacs, bacs en disant que s'ils ach\u00e8tent des sacs biod\u00e9gradables c'est forc\u00e9ment mieux que les sacs plastique, ben non, en fait \u00e7a d\u00e9pend dans quelles conditions, qui les utilisent les sacs biod\u00e9gradables, \u00e7a reste du plastique, donc \u00e7a ce n'est pas au compost, les sacs compostables c'est pour le compostage industriel et puis \u00e0 Porto compost au fond du jardin, etc, etc, et on fait quoi alors des sacs compostables on les recycle, m\u00eame pas en fait ce qui est des techniques qui existent d\u00e9sormais pour recycler les sacs en plastique conventionnelle, mais \u00e7a marche que pour \u00e7a, que pour les sacs en plastique conventionnel dans les sacs biod\u00e9gradables, il y a justement cette Additif sp\u00e9cial qui fait que le va se fragmenter en plein de petits morceaux, ce qui le rend compl\u00e8tement inapte \u00e0 \u00eatre m\u00e9lang\u00e9s \u00e0 d'autres types de plastiques pour produire de nouveaux sacs en fait les sacs biod\u00e9gradables pour un m\u00eame ruiner les efforts de recyclage de sa si tout \u00e7a se retrouve m\u00e9lang\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:11:30) [79%] :\r\nBon bah c'est compliqu\u00e9 tout \u00e7a, mais du coup moi je quoi pour faire mes courses, je prends 5 en tissu ou en filet alors un affili\u00e9 du filet Autissier dire 50 issue. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:11:41) [87%] :\r\nC'est une bonne id\u00e9e, si on consid\u00e8re que le, ou si on consid\u00e8re uniquement le crit\u00e8re de pollution des oc\u00e9ans, c'est moins \u00e9vident quand on s'int\u00e9resse \u00e0 l'ensemble des crit\u00e8res en fait des sacs en tissu, un taux de bague, comme on appelle \u00e7a, en langage commun, h\u00e9 ben, c'est du coton dans du coton, \u00e7a veut dire beaucoup d'eau pour le faire pousser des pesticides Silva bio etc donc finalement \u00e0 produire un \u00e7a demande beaucoup plus de ressources qu'un b\u00eate sacs en plastique, il y a plusieurs \u00e9tudes qui ont essay\u00e9 d'\u00e9valuer combien de fois il fallait remplacer un sac en plastique par un sac en tissu pour que \u00e7a vaille loin coup \u00e9cologiquement parlant alors \u00e7a va de 149 avant 1000 fois en fonction du nombre de crit\u00e8res retenus donc en fait si tu as d\u00e9j\u00e0 en 50 ou un filet h\u00e9 ben utilisent la parce que de toute fa\u00e7on le pire, ce serait qu'il \u00e9tait produit pour rester au fond d'une armoire, c'est vraiment le pire, mais si tu n'as pas encore ni fil Anissa quantifier h\u00e9 bien prendre du bon vieux sacs en plastique jetables solide et use le jusqu'\u00e0 la corde, c'est surprenant, mais en fait c'est \u00e7a, la meilleure fa\u00e7on d'\u00eatre sans parler. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-05-03T08:56:00Z", "program": {"href": "/programs/EE213F44-F22E-4EFE-9D9E-DE3D58175394", "id": "EE213F44-F22E-4EFE-9D9E-DE3D58175394", "name": "Pony Express"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Ichters, Ellen", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Mudry, Claire", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Ichters, Ellen", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-5EE21045-C752-43FA-A2D5-0AE297C2210E", "internalArchiveId": "5EE21045-C752-43FA-A2D5-0AE297C2210E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Un mouvement citoyen, regroupant principalement des politiques se mobilise contre le transfert de l'actualit\u00e9 t\u00e9l\u00e9vis\u00e9e de la RTS \u00e0 Lausanne: interviews de Pascal Crittin, directeur de la RTS et Sophie Dubuis, pr\u00e9sidente de la F\u00e9d\u00e9ration du commerce genevois", "publicationDate": "2019-05-03T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9mant\u00e8lement de la tour SSR : un m\u00e9pris pour Gen\u00e8ve ?\r\nLa SSR m\u00e9prise Gen\u00e8ve... \r\nC'est ce que d\u00e9plore un mouvement citoyen, regroupant des politiques de tous bords... le socialiste Carlo Sommaruga, le Vert Nicolas Walder, la PDC B\u00e9atrice Hirsch et les lib\u00e9raux-radicaux Ivan Slatkine et Sophie Dubuis... ainsi que la journaliste Jo\u00eblle Kuntz.\r\nSignataires d'une opinion publi\u00e9e dans Le Temps, ils ne comprennent pas la strat\u00e9gie de la SSR, qui a annonc\u00e9 le d\u00e9m\u00e9nagement en 2024 de l'actualit\u00e9 t\u00e9l\u00e9vis\u00e9e de la RTS \u00e0 Lausanne...\r\nBonsoir Sophie Dubuis... Vous \u00eates pr\u00e9sidente de Gen\u00e8ve Tourisme, de la F\u00e9d\u00e9ration du commerce genevois et candidate PLR au Conseil national...\r\nBonsoir Pascal Crittin... Vous \u00eates le directeur de la RTS...\r\n- Sophie Dubuis, que craignez-vous avec le d\u00e9m\u00e9nagement de l'actualit\u00e9 t\u00e9l\u00e9vis\u00e9e de Gen\u00e8ve \u00e0 Lausanne ?\r\n- Pascal Crittin, une ann\u00e9e tout juste apr\u00e8s l'initiative No Billag largement rejet\u00e9e par les citoyens genevois, comprenez-vous que la SSR paraisse ingrate en d\u00e9cidant de d\u00e9localiser le plateau du 19:30 \u00e0 Lausanne ?\r\n- Sophie Dubuis, n'est-ce pas logique de vouloir rapprocher les r\u00e9dactions pour raisonner en termes de contenu, \u00e9viter les redondances, travailler en compl\u00e9mentarit\u00e9 pour enrichir l'offre de contenu de mani\u00e8re plus coh\u00e9rente, plus innovante ? Tout cela n\u00e9cessite une synergie, non ?\r\n- Pascal Crittin, le num\u00e9rique a beau transformer notre soci\u00e9t\u00e9, la Suisse reste un pays profond\u00e9ment f\u00e9d\u00e9ral, o\u00f9 une entreprise de service public comme la SSR - et vous l'avez dit pendant la campagne sur No Billag - repr\u00e9sente un ciment f\u00e9d\u00e9rateur... Concentrer une bonne partie de l'actualit\u00e9 \u00e0 l'EPFL, n'est-ce pas renoncer \u00e0 cette fonction ?", "durationSec": 706, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10390121", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "thematicGeographicals": ["Suisse", "Gen\u00e8ve (canton)"], "thematicThemes": ["information", "radio", "service public", "restructuration de l'entreprise", "t\u00e9l\u00e9vision"], "thematicPersons": ["SSR", "RTS Radio T\u00e9l\u00e9vision Suisse"], "alternativeTitle": ["Citoyens genevois mobilis\u00e9s contre le transfert de l'Actu TV \u00e0 Lausanne: d\u00e9bat entre Pascal Crittin et Sophie Dubuis / FOR_2019-05-03T18:02:00_developpement-6", "Forum du 03.05.2019"], "alternativeSummary": ["D\u00e9bat entre Pascal Crittin, directeur de la RTS, et Sophie Dubuis, pr\u00e9sidente de la F\u00e9d\u00e9ration du commerce genevois et candidate PLR au Conseil national."], "variantIds": ["ece-10390121"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_MAI2019", "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:19:51Z", "webPublicationDate": "2019-05-03T16:56:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Dubuis, Sophie", "role": "pr\u00e9sidente de la F\u00e9d\u00e9ration du commerce genevois", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Crittin, Pascal", "role": "directeur RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-FCADF9DA-7CA7-4559-AD0F-A40C70C4BBA9", "internalArchiveId": "FCADF9DA-7CA7-4559-AD0F-A40C70C4BBA9", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Peut-on allier \u00e9cologie et grands voyages? Interview de Jean-Fran\u00e7ois Rial", "publicationDate": "2019-05-03T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Jean-Fran\u00e7ois Rial, directeur de Voyageurs du monde;Rial , Jean-Fran\u00e7ois\r\nInterview de Jean-Fran\u00e7ois Rial, directeur de l'agence de voyage \"Voyageurs du Monde\".\r\n\r\nPeut-on allier \u00e9cologie et grands voyages? Interview de Jean-Fran\u00e7ois Rial 18h Peut-on \u00eatre \u00e9colo et grand voyageur ?\r\nSLV Jean-Fran\u00e7ois Rial \r\nDirect Whatsap faire test ! et lui dire l'heure exacte svp \r\nJean-Fran\u00e7ois Rial Whatsapp au +33 6 **\r\nson assistante Dolor\u00e8s Eche +33 6 **\r\n(Fixe: +33 1 42 86 17 67)\r\nL'homme peut contribuer \u00e0 absorber les \u00e9missions de CO2 produites par l'industrie a\u00e9rienne en instaurant une \"contribution plan\u00e8te\"... \r\nCette prise de position est celle d'un voyagiste... \r\nBonsoir Jean-Fran\u00e7ois Rial ! vous \u00eates le directeur de Voyageurs du monde... \r\n- Dans une tribune publi\u00e9e dans le quotidien Le Monde vous vous d\u00e9finissez comme un \u00e9cologiste de raison... Qu'est-ce qu'un \u00e9cologiste de raison ? \r\n- Les d\u00e9fis: diviser nos \u00e9missions mondiales de 50% d'ici \u00e0 2030 comme le demande le GIEC, groupe d'experts intergouvernemental sur l'\u00e9volution du climat. Z\u00e9ro carbonne pour 2050... nous sommes d'accord il faut s'y mettre maintenant... que pr\u00e9conisez-vous au juste ? c'est quoi cette contribution plan\u00e8te exactement ? \r\n- Vous ne croyez pas \u00e0 la solution de la d\u00e9croissance ou de ne plus prendre l'avion...  vous croyez \u00e0 une croissance qui soit de nature \u00e9cologique...On a l'impression que ce sont deux mots qui n'iront jamais ensemble... expliquez-nous votre vision ? \r\n- Probl\u00e8me pour le secteur a\u00e9rien: faire voler des avions \u00e0 l'hydrog\u00e8ne vert ce n'est pas envisageable avant 30 ans... on fait quoi d'ici l\u00e0, on plante des arbres ?\r\n(il cite l'\u00e9cole polytechnique de Zurich qui a r\u00e9alis\u00e9 une \u00e9tude. si on plante 1200 milliards d'arbres repr\u00e9senteraient 400 gigatonnes de CO2 absorb\u00e9es)\r\n- Quel est le plus grand d\u00e9fi pour le secteur a\u00e9rien pour absorber le CO2?\r\n(attention il en voit 4 ;-)\r\n1/\u00e9comomiser la conso de k\u00e9ros\u00e8me via technologie\r\n2/ne pas faire de la compensation classique par le rachat de cr\u00e9dit carbone\r\n3/cette contribution plan\u00e8te dit aliemnter des fonds sp\u00e9cifiques\r\n4/assurer le financement de la transition)\r\n- Que faites-vous de la comp\u00e9titivit\u00e9 entre compagnies a\u00e9riennes... doivent-elles \u00eatre solidaires pour lutter contre le r\u00e9chauffement ?\r\n- Vous vous d\u00e9f\u00e9ndez de vous \"acheter une bonne conscience\" avec vos propositions... quel \u00e9tait le but de cette tribune... montrez que vous n'\u00e9tiez pas indiff\u00e9rent \u00e0 la menace ? \r\n- Et le voyageur dans tout \u00e7a, quelle est sa responsabilit\u00e9 individuelle, comment la voyez-vous?\r\n- Quelles \u00e9tapes futures pour passer de la th\u00e9orie \u00e0 la pratique ? \r\nMerci Jean-Fran\u00e7ois Rial, vous \u00eates le directeur de Voyageurs du monde... bonne soir\u00e9e", "durationSec": 304, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10390123", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Peut-on allier \u00e9cologie et grands voyages? Interview de Jean-Fran\u00e7ois Rial / FOR_2019-05-03T18:02:00_developpement-8", "Forum du 03.05.2019"], "alternativeSummary": ["Interview de Jean-Fran\u00e7ois Rial, directeur de l'agence de voyage \"Voyageurs du Monde\"."], "variantIds": ["ece-10390123"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:19:52Z", "speechToTexts": ["09.05.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nPeut -on \u00eatre \u00e9colo et grand voyageur, en tout cas l'homme peut contribuer \u00e0 absorber les \u00e9missions de CO2 produites par l'industrie a\u00e9rienne en instaurant une contribution plan\u00e8te cette prise de position et la v\u00f4tre, Jean-Fran\u00e7ois Rial, bonsoir, bonsoir, vous \u00eates le directeur de Voyageurs du Monde et dans une tribune publi\u00e9e dans le quotidien Le Monde, vous vous d\u00e9finissez comme un \u00e9cologiste de raison qu'est -ce qu'un \u00e9cologiste de raison. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:27) [89%] :\r\nUn \u00e9cologiste de raison, c'est quelqu'un qui est devenu \u00e9cologiste pour l'apprentissage Dipendra et par la par la connaissance, c'est-\u00e0-dire que vous avez parfois dit des ADN des colonnes vert\u00e9brales qui traverse sur certains sujets qui sont naturelles, moi j'tiens un entrepreneur social naturel, je n'\u00e9tais pas un entrepreneur \u00e9cologiste, je suis du un \u00e9cologiste par la raison et par la connaissance et par la science. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:53) [93%] :\r\nAlors les d\u00e9fis diviser nos \u00e9missions mondiales de 50 pourcent d'ici \u00e0 2030, comme le demande le GIEC, hein, le Groupe d'experts intergouvernemental sur l'\u00e9volution du climat 0 carbone pour 2050 nous sommes d'accord, il faut s'y mettre maintenant qu'est -ce que vous pr\u00e9conisez au juste c'est quoi cette contribution plan\u00e8te. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:12) [87%] :\r\nAlors, en fait, mon analyse est la suivante : l'id\u00e9al ce serait de faire une transition de l'industrie a\u00e9rienne, une industrie Croque qui n'\u00e9mettent pas de CO2, rapidement, sauf que c'est pas possible, dans les d\u00e9lais que propose le GIEC, c'est absolument impensable de l'imaginer en 30 ans, et si on le sait, dans 30 ans passera une performance fantastique, on a l'explosion, hein, en particulier avec hydrog\u00e8ne Vert oui mais \u00e7a va apprend plus que le temps n\u00e9cessaire, donc moi ce que je propose, c'est qu'il y a 2 solutions, tu\u00e9s par rapport \u00e0 \u00e7a chauffe, vous arr\u00eatez de voler en avion, certains le proposent, oui, oui, il propose m\u00eame pour moi des solutions encore pire, qui sont des solutions de quotas par personne par crit\u00e8res un peu comme les Chinois, Alphonse Allais, aujourd'hui les Chinois vous et des quotas de droit de voyager, a int\u00e9r\u00eat \u00e0 l'international. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:04) [87%] :\r\nOu sans aller jusque -l\u00e0, comme \u00e7a, certains pr\u00e9conisent de, de, de rench\u00e9rir les prix des les prix des billets d'. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:09) [88%] :\r\nOui, alors on va y venir, oui, mais si vous surench\u00e9rissait les prix d'avion, \u00e7a ne va pas r\u00e9gler le probl\u00e8me des \u00e9missions d'avion parce que vous voulez les taxes ont \u00e9norm\u00e9ment augment\u00e9 des taxes non Carbonneau oui non mais moi sur l'aviation 6 derni\u00e8res ann\u00e9es, et l'industrie a\u00e9rienne continue de monter de 5 \u00e0 6 pourcent par an, donc \u00e7a va rien r\u00e9sout le probl\u00e8me du r\u00e9chauffement climatique \u00e7a si vous voulez, bon les photos oui voil\u00e0, c'est autre chose, c'est-\u00e0-dire c'est de dire : OK, on \u00e9conomise tout ce qu'on peut, pourquoi pas une taxe carbone effectivement pour \u00e9viter des usages abusifs de l'avion situation absurde, mais \u00e7a ne va pas suffire et \u00e7a va continuer de cro\u00eetre, moi ce que je dis, c'est que le temps de la transition, h\u00e9 bien on absorbe, d'une fa\u00e7on concr\u00e8te : d\u00e9mission de CO2 que l'avion \u00e9met et je connais la meilleure fa\u00e7on connue pour l'instant et la plus simple c'est planter des arbres, alors si vous voulez absorber 100 pourcent des \u00e9missions de l'industrie a\u00e9rienne \u00e0 avoir actuel il faut planter environ3,5 milliards d'art, c'est donc tout \u00e0 fait possible nous notre entreprise le fait \u00e0 notre \u00e9chelle, pour 2 ou 300000 clients annuels 500000 billets le billet d'avion par an, un aller-retour \u00e0 dire donc c'est possible quand on dit que c'est compl\u00e8tement d\u00e9lirant, je sais pas oblig\u00e9, et c'est d'ailleurs un institut suisse l'institut polytechnique de Z\u00fcrich, je crois, oui, qui a dit qu'on pourrait planter sur la Terre, sans toucher aux activit\u00e9s humaines, plus de 1200 milliards d'armes bonjour propos juste3,5 milliards et quand on dit qu'on ne pourrait pas plant\u00e9 ses arbres parce qu'il faudrait lisible d\u00e9canter pour d'autres activit\u00e9s, mais g\u00e9n\u00e8re du CO2, jeudi 2 choses je dis d'abord l'industrie a\u00e9rienne a une particularit\u00e9, c'est qu'elle ne peut pas faire de transition rapide, contrairement \u00e0 d'autres industries pour l'\u00e9lectricit\u00e9, on sait faire une transition c'est \u00e9lectricit\u00e9 on s'est produit avait \u00e9lectricit\u00e9 sans carbone, ce n'est pas le cas pour voyages en avion, et deuxi\u00e8mement, il y a suffisamment d'argent sur la plan\u00e8te on avoir plus s\u00fbrement oui, donc voil\u00e0, moi c'est purement pragmatiques. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:05) [95%] :\r\nD'accord, mais quelles ont \u00e9t\u00e9 les r\u00e9actions \u00e0 votre tribune. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:08) [90%] :\r\nBah, si vous voulez, il y a 3 types de r\u00e9actions si votre question est tr\u00e8s int\u00e9ressant. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:15) [92%] :\r\nMais attention, hein, vous avez \u00e0 peine une minute. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:18) [88%] :\r\n1er type de r\u00e9action largement majoritaire, il y a beaucoup de gens qui applaudissent 2\u00e8me type de r\u00e9action mes confr\u00e8res qui disent est compl\u00e8tement irr\u00e9aliste, pourquoi et pourquoi nous plut\u00f4t que les autres et puis 3\u00e8me type de r\u00e9action, les \u00e9cologistes d\u00e9croissants qui disent que tout \u00e7a est absurde et qu'il faut plus ou en ayant moi vous avez vous avez toute la panoplie l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:39) [81%] :\r\nEt et quelle va \u00eatre les les futurs \u00e9tapes alors. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:42) [79%] :\r\nDans l'autre, nous on nous on on le pratique compl\u00e8tement d'accord, donc on le sait, -nous concr\u00e8tement en arrive pour moi et certains de nos confr\u00e8res de le faire et puis bah j'esp\u00e8re bien que je vais aller convaincre tr\u00e8s bien plus bon industrie pourquoi pas des \u00c9tats mais en place. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:56) [97%] :\r\nPourquoi pas merci beaucoup Jean-Fran\u00e7ois Rial, en tout cas d'avoir \u00e9t\u00e9 quelques instants avec nous, vous \u00eates le directeur de Voyageurs du Monde, je vous souhaite une bonne soir\u00e9e, merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-05-03T17:04:02Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1829223", "internalArchiveId": "AA1904828764", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2019-05-03T00:00:00Z", "durationSec": 1883, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/10408872", "imageURL": "http://www.rts.ch/10408871.image", "alternativeTitle": ["19h30", "19h30"], "variantIds": ["ece-10408872"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-05-09T02:10:08Z", "subTitles": ["00:00:00:00  00:00:19:15\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:00:19:17  00:00:21:09\r\n{\\an1}-Bonsoir \u00e0 tous.\r\n\r\n00:00:21:11  00:00:24:14\r\n{\\an1}La campagne autour du projet\r\nqui lie la r\u00e9forme\r\n\r\n00:00:24:16  00:00:28:14\r\n{\\an1}de la fiscalit\u00e9 des entreprises\r\nau financement de l'AVS s'acc\u00e9l\u00e8re.\r\n\r\n00:00:28:16  00:00:31:14\r\n{\\an1}Les ministres romands des Finances\r\nse mobilisent,\r\n\r\n00:00:31:16  00:00:35:03\r\n{\\an1}avec le soutien de Christian Levrat.\r\n\r\n00:00:35:05  00:00:38:02\r\n{\\an1}Le texte est soutenu\r\nde gauche \u00e0 droite.\r\n\r\n00:00:38:04  00:00:42:06\r\n{\\an1}Une union presque contre nature,\r\ncomme nous dira Rouven Gueissaz.\r\n\r\n00:00:44:13  00:00:49:15\r\n{\\an1}En progression, la rougeole\r\na fait deux morts en Suisse.\r\n\r\n00:00:49:17  00:00:54:08\r\n{\\an1}Le nombre de cas a bondi\r\ndepuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e.\r\n\r\n00:00:54:10  00:00:55:17\r\n{\\an1}Sept fois plus qu'en 2018.\r\n\r\n00:00:56:20  00:00:58:15\r\n{\\an1}Nous verrons la concurrence acharn\u00e9e\r\n\r\n00:00:58:17  00:01:01:03\r\n{\\an1}entre les leaders\r\ndu march\u00e9 des smartphones.\r\n\r\n00:01:01:05  00:01:04:20\r\n{\\an1}De nouveaux fabricants chinois\r\nentrent dans la danse.\r\n\r\n00:01:04:22  00:01:08:00\r\n{\\an1}Comment se positionne\r\nle consommateur suisse ?\r\n\r\n00:01:08:02  00:01:12:00\r\n{\\an1}Nous en parlons avec le journaliste\r\nAnouch Seydtaghia.\r\n\r\n00:01:13:08  00:01:15:20\r\n{\\an1}Dernier \u00e9pisode de notre s\u00e9rie\r\nconsacr\u00e9e au bruit.\r\n\r\n00:01:15:22  00:01:19:09\r\n{\\an1}Nous avons vu l'impact\r\ndes nuisances sonores sur la sant\u00e9.\r\n\r\n00:01:19:11  00:01:21:22\r\n{\\an1}Mais le bruit est aussi rassurant.\r\n\r\n00:01:22:00  00:01:26:03\r\n{\\an1}Vous verrez comme le silence\r\npeut \u00eatre d\u00e9concertant.\r\n\r\n00:01:27:05  00:01:29:23\r\n{\\an1}Nous retrouverons No\u00e9mie Guignard\r\n\u00e0 Lucerne, o\u00f9 chaque ann\u00e9e,\r\n\r\n00:01:30:01  00:01:32:02\r\n{\\an1}9 mios de visiteurs\r\nd\u00e9ferlent dans la ville.\r\n\r\n00:01:32:04  00:01:35:18\r\n{\\an1}La population cherche des solutions\r\npour g\u00e9rer la situation.\r\n\r\n00:01:37:03  00:01:39:14\r\n{\\an1}A 15 jours de la votation\r\n\r\n00:01:39:16  00:01:43:08\r\n{\\an1}sur la r\u00e9forme des entreprises\r\net le financement de l'AVS,\r\n\r\n00:01:43:10  00:01:45:20\r\n{\\an1}c'est l'heure\r\ndes derni\u00e8res mobilisations.\r\n\r\n00:01:45:22  00:01:48:10\r\n{\\an1}Les ministres cantonaux des Finances\r\n\r\n00:01:48:11  00:01:56:21\r\n{\\an1}\u00e9taient r\u00e9unis ce matin \u00e0 Bulle\r\nen compagnie de Christian Levrat.\r\n\r\n00:01:58:02  00:01:59:21\r\n{\\an1}-G.Godel, PDC fribourgeois.\r\n\r\n00:01:59:23  00:02:02:20\r\n{\\an1}P.Broulis, PLR vaudois.\r\n\r\n00:02:02:22  00:02:05:06\r\n{\\an1}C.Juillard, PDC jurassien.\r\n\r\n00:02:05:08  00:02:07:11\r\n{\\an1}N.Fontanet, PLR genevoise.\r\n\r\n00:02:07:13  00:02:09:19\r\n{\\an1}R.Schmidt, PDC valaisan.\r\n\r\n00:02:09:21  00:02:13:11\r\n{\\an1}Ces ministres cantonaux des Finances\r\nsont en campagne\r\n\r\n00:02:13:13  00:02:18:21\r\n{\\an1}pour l'acceptation de la r\u00e9forme\r\nfiscale et le financement de l'AVS.\r\n\r\n00:02:18:23  00:02:21:09\r\n{\\an1}Ce matin, derni\u00e8re \u00e9tape.\r\n\r\n00:02:22:11  00:02:24:03\r\n{\\an1}-Cette pr\u00e9sence\r\n\r\n00:02:24:05  00:02:26:00\r\n{\\an1}des ministres des Finances\r\n\r\n00:02:26:02  00:02:28:12\r\n{\\an1}montre l'unit\u00e9 derri\u00e8re ce projet.\r\n\r\n00:02:30:06  00:02:34:22\r\n{\\an1}-Ils ont re\u00e7u un soutien de poids,\r\nle pr\u00e9sident du parti socialiste.\r\n\r\n00:02:34:23  00:02:40:20\r\n{\\an1}Apr\u00e8s avoir fait capoter la RIE III,\r\nil est \u00e0 leurs c\u00f4t\u00e9s.\r\n\r\n00:02:42:00  00:02:44:08\r\n{\\an1}-Nous avons une r\u00e9forme positive.\r\n\r\n00:02:44:10  00:02:47:18\r\n{\\an1}Elle pr\u00e9voit 2 mias pour l'AVS\r\n\r\n00:02:47:20  00:02:51:18\r\n{\\an1}et une augmentation d'imp\u00f4ts\r\npour les multinationales.\r\n\r\n00:02:51:20  00:02:58:12\r\n{\\an1}Le message pour la population,\r\nc'est \"take it and run\".\r\n\r\n00:02:58:14  00:03:02:10\r\n{\\an1}-Le fait de rassembler\r\nune grande coalition de partis,\r\n\r\n00:03:02:11  00:03:05:09\r\n{\\an1}\u00e7a montre qu'on a accept\u00e9\r\n\r\n00:03:05:11  00:03:08:13\r\n{\\an1}de r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 un compromis.\r\n\r\n00:03:08:15  00:03:11:14\r\n{\\an1}Ca veut dire que,\r\ndans le mod\u00e8le suisse,\r\n\r\n00:03:11:16  00:03:15:08\r\n{\\an1}quand le dialogue existe,\r\non trouve une solution.\r\n\r\n00:03:17:04  00:03:21:07\r\n{\\an1}-Une unanimit\u00e9 qui laisse de marbre\r\nleurs adversaires.\r\n\r\n00:03:22:15  00:03:26:10\r\n{\\an1}-Je suis dubitatif de voir\r\n\r\n00:03:26:11  00:03:28:09\r\n{\\an1}une telle unanimit\u00e9\r\n\r\n00:03:28:11  00:03:30:02\r\n{\\an1}pour un sujet si important.\r\n\r\n00:03:30:04  00:03:33:17\r\n{\\an1}Dubitatif aussi\r\nde voir des chefs des Finances\r\n\r\n00:03:33:19  00:03:37:08\r\n{\\an1}accepter de perdre\r\ndes milliards d'imposition.\r\n\r\n00:03:38:18  00:03:40:02\r\n{\\an1}-Ces Goliath de la politique\r\n\r\n00:03:40:04  00:03:42:12\r\n{\\an1}esp\u00e8rent avoir concoct\u00e9\r\nun projet rassembleur.\r\n\r\n00:03:43:11  00:03:44:22\r\n{\\an1}-Rouven Gueissaz, bonsoir.\r\n\r\n00:03:45:00  00:03:48:07\r\n{\\an1}Il y a une large coalition\r\nde gauche \u00e0 droite pour ce projet,\r\n\r\n00:03:48:09  00:03:50:09\r\n{\\an1}comment le comprendre ?\r\n\r\n00:03:50:11  00:03:52:07\r\n{\\an1}-C'est l'essence du compromis.\r\n\r\n00:03:52:09  00:03:56:06\r\n{\\an1}Personne n'est content mais chacun y\r\ntrouve son compte.\r\n\r\n00:03:56:08  00:04:00:17\r\n{\\an1}On n'est pas dans un duel classique\r\ngauche-droite.\r\n\r\n00:04:00:17  00:04:08:06\r\n{\\an1}Mais la droite est contente avec le\r\nmod\u00e8le propos\u00e9\r\n\r\n00:04:08:08  00:04:17:20\r\n{\\an1}d'imposition des entreprises.\r\n\r\n00:04:18:00  00:04:23:20\r\n{\\an1}La gauche de la gauche n'a pas la\r\nm\u00eame force de frappe.\r\n\r\n00:04:29:18  00:04:33:20\r\n{\\an1}L'UDC recommande la libert\u00e9 de vote.\r\n\r\n00:04:34:00  00:04:39:22\r\n{\\an1}L'ambiance tranche avec la virulence\r\n\r\n00:04:41:00  00:04:46:12\r\n{\\an1}du d\u00e9bat sur la RIE III.\r\n\r\n00:04:46:16  00:04:50:04\r\n{\\an1}Pourtant, les objets sont centraux.\r\n\r\n00:04:50:04  00:04:51:18\r\n{\\an1}-Deux d\u00e9c\u00e8s annonc\u00e9s.\r\n\r\n00:04:51:20  00:04:55:04\r\n{\\an1}La rougeole conna\u00eet\r\nune importante pouss\u00e9e en Suisse.\r\n\r\n00:04:55:06  00:04:59:03\r\n{\\an1}Au premier trimestre de cette ann\u00e9e,\r\n138 cas ont \u00e9t\u00e9 enregistr\u00e9s.\r\n\r\n00:04:59:05  00:05:01:11\r\n{\\an1}Sept fois plus que l'an pass\u00e9.\r\n\r\n00:05:01:12  00:05:07:02\r\n{\\an1}La vaccination est recommand\u00e9e.\r\n\r\n00:05:08:17  00:05:11:20\r\n{\\an1}-Un d\u00e9c\u00e8s pour 3'000 cas en moyenne.\r\n\r\n00:05:11:22  00:05:16:16\r\n{\\an1}La rougeole tue quand elle tourne\r\nen enc\u00e9phalite ou en pneumonie.\r\n\r\n00:05:16:18  00:05:19:11\r\n{\\an1}Les personnes vuln\u00e9rables\r\nsont celles\r\n\r\n00:05:19:12  00:05:23:13\r\n{\\an1}qui n'ont jamais eu la maladie\r\net qui ne sont pas vaccin\u00e9es.\r\n\r\n00:05:24:18  00:05:27:16\r\n{\\an1}-La rougeole a encore la r\u00e9putation\r\n\r\n00:05:27:18  00:05:30:19\r\n{\\an1}d'\u00eatre une maladie d'enfance b\u00e9nigne.\r\n\r\n00:05:30:21  00:05:35:07\r\n{\\an1}Mais ce n'est pas le cas,\r\ncomme ces deux d\u00e9c\u00e8s le montrent.\r\n\r\n00:05:35:09  00:05:37:18\r\n{\\an1}Malgr\u00e9 le niveau de notre m\u00e9decine\r\n\r\n00:05:37:20  00:05:42:21\r\n{\\an1}un adulte peut mourir de la rougeole\r\nen Suisse aujourd'hui.\r\n\r\n00:05:44:15  00:05:50:11\r\n{\\an1}-Le taux de 95 % de personnes\r\nvaccin\u00e9es dans la population,\r\n\r\n00:05:50:12  00:05:53:02\r\n{\\an1}qui permettrait\r\nd'\u00e9liminer la maladie,\r\n\r\n00:05:53:04  00:05:55:07\r\n{\\an1}n'est pas atteint en Suisse.\r\n\r\n00:05:55:09  00:05:58:18\r\n{\\an1}Comment reconna\u00eetre\r\nune infection de rougeole ?\r\n\r\n00:06:00:13  00:06:04:01\r\n{\\an1}-Les premiers sympt\u00f4mes ressemblent\r\n\u00e0 un \u00e9tat grippal ordinaire:\r\n\r\n00:06:04:03  00:06:10:03\r\n{\\an1}on a de la fi\u00e8vre, on tousse,\r\non est g\u00ean\u00e9 par la lumi\u00e8re, fatigu\u00e9.\r\n\r\n00:06:10:05  00:06:14:08\r\n{\\an1}Et apr\u00e8s deux-trois jours\r\nsurviennent des plaques rouges,\r\n\r\n00:06:14:10  00:06:19:16\r\n{\\an1}d'abord sur le visage,\r\npuis sur le reste du corps.\r\n\r\n00:06:19:18  00:06:26:17\r\n{\\an1}Il faut demander conseil \u00e0 un m\u00e9decin\r\nd\u00e8s les premiers sympt\u00f4mes\r\n\r\n00:06:26:19  00:06:33:17\r\n{\\an1}si on pense qu'on a pu \u00eatre\r\nen contact avec un cas de rougeole.\r\n\r\n00:06:35:02  00:06:38:06\r\n{\\an1}-D\u00e9j\u00e0 137 cas de rougeole\r\ncette ann\u00e9e en Suisse.\r\n\r\n00:06:38:08  00:06:40:02\r\n{\\an1}C'est en forte hausse.\r\n\r\n00:06:40:04  00:06:43:20\r\n{\\an1}57 % de ces cas \u00e9taient des adultes.\r\n\r\n00:06:43:22  00:06:46:23\r\n{\\an1}C'est \u00e0 eux\r\nque l'OFSP recommande le vaccin,\r\n\r\n00:06:47:01  00:06:50:07\r\n{\\an1}adolescents et adultes\r\nn\u00e9s apr\u00e8s 1963,\r\n\r\n00:06:50:09  00:06:53:19\r\n{\\an1}et bien s\u00fbr aux enfants:\r\ndeux doses, \u00e0 9 et 12 mois.\r\n\r\n00:06:54:15  00:06:57:16\r\n{\\an1}-Le projet de d\u00e9m\u00e9nagement\r\ndu d\u00e9partement \"actualit\u00e9s\" de la RTS\r\n\r\n00:06:57:18  00:07:01:12\r\n{\\an1}de Gen\u00e8ve \u00e0 Lausanne interpelle\r\ndes personnalit\u00e9s genevoises.\r\n\r\n00:07:01:14  00:07:07:06\r\n{\\an1}Elles demandent des explications\r\naux dirigeants de la cha\u00eene,\r\n\r\n00:07:07:08  00:07:14:10\r\n{\\an1}d\u00e9plorant le d\u00e9placement\r\ndes \u00e9quipes du \"19h30\".\r\n\r\n00:07:15:13  00:07:18:16\r\n{\\an1}-Gen\u00e8ve, place\r\n\u00e9conomique et internationale,\r\n\r\n00:07:18:18  00:07:21:03\r\n{\\an1}mais no man's land m\u00e9diatique.\r\n\r\n00:07:21:05  00:07:23:18\r\n{\\an1}C'est ce que craint\r\nce comit\u00e9 citoyen\r\n\r\n00:07:23:20  00:07:28:11\r\n{\\an1}compos\u00e9 de repr\u00e9sentants politiques,\r\n\u00e9conomiques et touristiques.\r\n\r\n00:07:28:12  00:07:32:05\r\n{\\an1}Une mont\u00e9e au cr\u00e9neau\r\npour d\u00e9noncer le projet de la RTS\r\n\r\n00:07:32:07  00:07:37:02\r\n{\\an1}de transf\u00e9rer son d\u00e9partement\r\n\"Actualit\u00e9s\" \u00e0 Ecublens,\r\n\r\n00:07:37:04  00:07:42:09\r\n{\\an1}sur le site de l'EPFL, o\u00f9 elle veut\r\nimplanter son nouveau d\u00e9partement:\r\n\r\n00:07:42:11  00:07:44:16\r\n{\\an1}Campus RTS.\r\n\r\n00:07:44:18  00:07:49:00\r\n{\\an1}Les craintes genevoises portent\r\nau-del\u00e0 de la perte de production\r\n\r\n00:07:49:02  00:07:50:18\r\n{\\an1}du t\u00e9l\u00e9journal.\r\n\r\n00:07:52:01  00:07:53:17\r\n{\\an1}-En termes pragmatiques\r\n\r\n00:07:53:19  00:07:55:23\r\n{\\an1}c'est 200 emplois\r\n\r\n00:07:56:01  00:07:57:16\r\n{\\an1}qui quittent Gen\u00e8ve.\r\n\r\n00:07:57:18  00:07:59:11\r\n{\\an1}Qui nous assure\r\nque la rubrique sport\r\n\r\n00:07:59:12  00:08:01:03\r\n{\\an1}ne va pas aussi quitter Gen\u00e8ve ?\r\n\r\n00:08:01:05  00:08:02:11\r\n{\\an1}C'est pr\u00e9occupant.\r\n\r\n00:08:02:17  00:08:03:20\r\n{\\an1}-Avant de prendre\r\n\r\n00:08:03:22  00:08:05:17\r\n{\\an1}les derni\u00e8res d\u00e9cisions,\r\n\r\n00:08:05:19  00:08:07:13\r\n{\\an1}soyez attentifs \u00e0 ce qu'il se passe.\r\n\r\n00:08:07:15  00:08:09:16\r\n{\\an1}Cette centralisation\r\nn'est pas la bienvenue,\r\n\r\n00:08:09:18  00:08:15:05\r\n{\\an1}elle fait fi de la richesse de la\r\nGen\u00e8ve \u00e9conomique et internationale.\r\n\r\n00:08:16:09  00:08:19:02\r\n{\\an1}-Interpell\u00e9e, la direction de la RTS\r\nconteste le d\u00e9mant\u00e8lement\r\n\r\n00:08:19:04  00:08:21:06\r\n{\\an1}de son site genevois.\r\n\r\n00:08:22:03  00:08:23:11\r\n{\\an1}-Notre vision,\r\n\r\n00:08:23:12  00:08:25:15\r\n{\\an1}c'est deux sites \u00e9quilibr\u00e9s\r\n\r\n00:08:25:17  00:08:28:02\r\n{\\an1}avec les activit\u00e9s\r\nmultim\u00e9dias des deux c\u00f4t\u00e9s.\r\n\r\n00:08:28:04  00:08:30:02\r\n{\\an1}De la radio, de la t\u00e9l\u00e9vision\r\net du digital,\r\n\r\n00:08:30:04  00:08:31:18\r\n{\\an1}\u00e0 Gen\u00e8ve, comme \u00e0 Lausanne.\r\n\r\n00:08:32:07  00:08:34:18\r\n{\\an1}-Des d\u00e9veloppements\r\nsont envisag\u00e9s au bout du lac.\r\n\r\n00:08:35:07  00:08:37:18\r\n{\\an1}-A la fin, il y aura\r\nde nouvelles activit\u00e9s \u00e0 Gen\u00e8ve,\r\n\r\n00:08:37:20  00:08:40:20\r\n{\\an1}comme un projet\r\nsur la place internationale,\r\n\r\n00:08:40:22  00:08:46:11\r\n{\\an1}pour qu'on puisse y cr\u00e9er du contenu\r\nentre m\u00e9dias suisses et \u00e9trangers.\r\n\r\n00:08:48:00  00:08:52:13\r\n{\\an1}-La RTS \u00e9tudie plusieurs variantes\r\npour sa r\u00e9organisation.\r\n\r\n00:08:52:15  00:08:57:02\r\n{\\an1}L'option retenue sera soumise au\r\nConseil d'administration de la SSR.\r\n\r\n00:08:58:11  00:09:00:06\r\n{\\an1}-Les r\u00e9cents attentats au Sri Lanka\r\n\r\n00:09:00:08  00:09:04:05\r\n{\\an1}rappellent comment ces \u00e9v\u00e9nements ont\r\ndes r\u00e9percussions sur le tourisme.\r\n\r\n00:09:04:07  00:09:10:11\r\n{\\an1}Les habitudes des vacanciers \u00e9voluent\r\nvite en fonction de l'actualit\u00e9.\r\n\r\n00:09:10:12  00:09:13:13\r\n{\\an1}La Tunisie, l'Egypte et d'autres pays\r\n\r\n00:09:13:15  00:09:18:05\r\n{\\an1}se sont plus ou moins bien relev\u00e9s\r\napr\u00e8s les attaques.\r\n\r\n00:09:19:11  00:09:23:08\r\n{\\an1}-Rester attentif \u00e0 l'actualit\u00e9 pour\r\nchoisir une destination de vacances,\r\n\r\n00:09:23:10  00:09:25:19\r\n{\\an1}c'est ce que recommande\r\nla Conf\u00e9d\u00e9ration.\r\n\r\n00:09:25:21  00:09:30:04\r\n{\\an1}Nous sommes dans la cellule\r\n\"conseils aux voyageurs\".\r\n\r\n00:09:32:00  00:09:34:18\r\n{\\an1}-Chaque conseil est le r\u00e9sultat\r\n\r\n00:09:34:20  00:09:37:23\r\n{\\an1}d'une consultation au sein du DFAE.\r\n\r\n00:09:38:01  00:09:41:20\r\n{\\an1}Les ambassades \u00e0 l'\u00e9tranger\r\nen font partie.\r\n\r\n00:09:44:18  00:09:47:12\r\n{\\an1}-Les attaques au Sri Lanka\r\nont co\u00fbt\u00e9 la vie\r\n\r\n00:09:47:14  00:09:49:21\r\n{\\an1}\u00e0 5 personnes habitant en Suisse.\r\n\r\n00:09:49:23  00:09:53:11\r\n{\\an1}La Conf\u00e9d\u00e9ration d\u00e9conseille\r\nde se rendre sur place.\r\n\r\n00:09:54:20  00:09:58:05\r\n{\\an1}-Nous avons mentionn\u00e9 les attentats,\r\npuis l'\u00e9tat d'urgence.\r\n\r\n00:09:58:07  00:10:03:09\r\n{\\an1}Samedi, nous avons d\u00e9conseill\u00e9\r\nde s'y rendre.\r\n\r\n00:10:04:18  00:10:07:05\r\n{\\an1}-Tourisme et g\u00e9opolitique sont li\u00e9s.\r\n\r\n00:10:07:07  00:10:12:06\r\n{\\an1}En Tunisie, depuis le Printemps\r\narabe, les visiteurs sont revenus\r\n\r\n00:10:12:08  00:10:14:19\r\n{\\an1}mais moins nombreux qu'avant.\r\n\r\n00:10:14:21  00:10:18:10\r\n{\\an1}En France, le nombre de voyageurs a\r\nfl\u00e9chi apr\u00e8s les attentats de 2015.\r\n\r\n00:10:18:11  00:10:21:09\r\n{\\an1}Au Sri Lanka,\r\nles touristes augmentent\r\n\r\n00:10:21:11  00:10:24:12\r\n{\\an1}depuis la fin de la guerre civile,\r\n\r\n00:10:24:14  00:10:27:19\r\n{\\an1}avec un point d'interrogation\r\npour la suite.\r\n\r\n00:10:28:02  00:10:29:22\r\n{\\an1}-Bonjour, Madame.\r\n\r\n00:10:31:14  00:10:34:23\r\n{\\an1}-R\u00e9volutions, attentats\r\nou catastrophes naturelles,\r\n\r\n00:10:35:01  00:10:38:18\r\n{\\an1}pour les agences,\r\nils n'ont pas tous la m\u00eame port\u00e9e.\r\n\r\n00:10:39:13  00:10:41:17\r\n{\\an1}-On mesure l'impact avec la facult\u00e9\r\n\r\n00:10:41:19  00:10:43:11\r\n{\\an1}des autorit\u00e9s locales\r\n\r\n00:10:43:13  00:10:45:23\r\n{\\an1}\u00e0 stabiliser la chose.\r\n\r\n00:10:46:01  00:10:51:04\r\n{\\an1}On ne perd pas une client\u00e8le,\r\nc'est la destination qui est touch\u00e9e.\r\n\r\n00:10:52:17  00:10:56:02\r\n{\\an1}-Les Suisses sont prudents\r\napr\u00e8s une trag\u00e9die,\r\n\r\n00:10:56:04  00:11:00:18\r\n{\\an1}mais ne sont pas pr\u00eats \u00e0 renoncer\r\n\u00e0 leur instinct voyageur.\r\n\r\n00:11:02:05  00:11:05:10\r\n{\\an1}-La concurrence est rude entre\r\nles leaders du march\u00e9 de smartphones.\r\n\r\n00:11:05:11  00:11:08:23\r\n{\\an1}Huawei s'installe \u00e0 la deuxi\u00e8me\r\nplace des t\u00e9l\u00e9phones portables,\r\n\r\n00:11:09:01  00:11:12:16\r\n{\\an1}derri\u00e8re Samsung num\u00e9ro un,\r\nmais devant Apple.\r\n\r\n00:11:12:18  00:11:16:15\r\n{\\an1}En avance sur la 5G,\r\nde nouveaux fabricants chinois\r\n\r\n00:11:16:17  00:11:19:23\r\n{\\an1}font irruption\r\nsur le march\u00e9 helv\u00e9tique.\r\n\r\n00:11:21:02  00:11:25:17\r\n{\\an1}-L'\u00eatre humain\r\nfonctionne en mode tribal,\r\n\r\n00:11:25:19  00:11:27:16\r\n{\\an1}m\u00eame avec son smartphone.\r\n\r\n00:11:27:18  00:11:32:04\r\n{\\an1}Il y a la tribu Apple,\r\nla Samsung et la Huawei.\r\n\r\n00:11:32:06  00:11:36:01\r\n{\\an1}La hi\u00e9rarchie des clans\r\na subi des mutations.\r\n\r\n00:11:38:01  00:11:41:10\r\n{\\an1}Les destin\u00e9es sont diff\u00e9rentes.\r\n\r\n00:11:47:20  00:11:50:15\r\n{\\an1}Les destin\u00e9es sont diff\u00e9rentes.\r\n\r\n00:11:50:17  00:11:53:03\r\n{\\an1}Sur les trois premiers mois\r\nde l'ann\u00e9e,\r\n\r\n00:11:53:05  00:11:56:23\r\n{\\an1}Samsung a enregistr\u00e9\r\nune baisse de vente de 8 %,\r\n\r\n00:11:57:01  00:12:03:08\r\n{\\an1}Apple -30 % et pour Huawei,\r\naugmentation de 50 %.\r\n\r\n00:12:03:10  00:12:04:23\r\n{\\an1}Tout \u00e7a sans vendre\r\n\r\n00:12:05:01  00:12:08:10\r\n{\\an1}un seul t\u00e9l\u00e9phone\r\naux Etats-Unis, officiellement.\r\n\r\n00:12:08:11  00:12:18:17\r\n{\\an1}En Suisse, Apple reste num\u00e9ro un\r\navec 44 % du march\u00e9.\r\n\r\n00:12:18:19  00:12:23:11\r\n{\\an1}Les Suisses appr\u00e9cient le luxe.\r\n\r\n00:12:23:12  00:12:27:00\r\n{\\an1}Second, le Sud-Cor\u00e9en Samsung 36 %\r\net Huawei 8 %.\r\n\r\n00:12:27:02  00:12:30:04\r\n{\\an1}Nouveaut\u00e9: l'arriv\u00e9e\r\nde deux nouveaux fabricants chinois,\r\n\r\n00:12:30:06  00:12:34:01\r\n{\\an1}Xiaomi et Oppo, qui pourraient\r\ngrignoter 10 % du march\u00e9.\r\n\r\n00:12:34:03  00:12:40:09\r\n{\\an1}Comment expliquer\r\ncette perc\u00e9e chinoise ?\r\n\r\n00:12:40:11  00:12:45:06\r\n{\\an1}Le prix, et ce sont eux\r\nqui arriveront les premiers\r\n\r\n00:12:45:08  00:12:48:20\r\n{\\an1}avec des appareils\r\ncompatibles avec la 5G.\r\n\r\n00:12:50:23  00:12:52:17\r\n{\\an1}-Anouch Seydtaghia, bonsoir.\r\n\r\n00:12:52:19  00:12:57:05\r\n{\\an1}Vous \u00eates journaliste sp\u00e9cialiste\r\ndans le domaine de la t\u00e9l\u00e9phonie.\r\n\r\n00:12:57:07  00:12:59:11\r\n{\\an1}La concurrence est rude\r\nsur ce march\u00e9.\r\n\r\n00:12:59:12  00:13:08:12\r\n{\\an1}Est ce qu'Apple\r\na du souci \u00e0 se faire en Suisse ?\r\n\r\n00:13:08:16  00:13:13:22\r\n{\\an1}-Apple a baiss\u00e9 ces derni\u00e8res\r\nann\u00e9es.\r\n\r\n00:13:14:02  00:13:20:00\r\n{\\an1}Mais \u00e7a reste un march\u00e9 int\u00e9ressant.\r\n\r\n00:13:21:04  00:13:26:10\r\n{\\an1}Son dernier iPhone, il le vend\r\njusqu'\u00e0 1'600 francs.\r\n\r\n00:13:26:13  00:13:32:11\r\n{\\an1}Les op\u00e9rateurs subventionnent les\r\nappareils.\r\n\r\n00:13:34:01  00:13:40:01\r\n{\\an1}On peut payer par mensualit\u00e9s.\r\n\r\n00:13:40:15  00:13:46:15\r\n{\\an1}-Est-ce qu'on peut imaginer un grand\r\nnombre de Suisses\r\n\r\n00:13:47:20  00:13:53:20\r\n{\\an1}avec des Huawei ?\r\n\r\n00:13:55:18  00:13:59:13\r\n{\\an1}-Un client reste fid\u00e8le \u00e0 Apple, a\r\npriori.\r\n\r\n00:13:59:17  00:14:04:23\r\n{\\an1}Il y a beaucoup de services\r\n\r\n00:14:05:03  00:14:09:09\r\n{\\an1}pour lesquels le client reste\r\nfid\u00e8le.\r\n\r\n00:14:09:12  00:14:11:21\r\n{\\an1}-C'est pour \u00e7a que le fabricant\r\nchinois\r\n\r\n00:14:12:01  00:14:14:04\r\n{\\an1}a du mal \u00e0 percer.\r\n\r\n00:14:14:08  00:14:20:03\r\n{\\an1}-Oui.\r\n\r\n00:14:20:07  00:14:26:05\r\n{\\an1}Ils ont eu des accords avec Swisscom\r\net Salt.\r\n\r\n00:14:26:12  00:14:29:06\r\n{\\an1}A priori, on voit mal Xiaomi et Oppo\r\n\r\n00:14:29:10  00:14:32:14\r\n{\\an1}percer \u00e0 long terme.\r\n\r\n00:14:32:18  00:14:38:16\r\n{\\an1}-Mais ils cassent les prix.\r\n\r\n00:14:40:01  00:39:47:01\r\n{\\an1}-En Suisse, le premier appareil de\r\nOppo est \u00e0 900 francs.\r\n\r\n00:14:44:14  00:39:47:12\r\n{\\an1}Ils visent quand m\u00eame le haut de\r\ngamme.\r\n\r\n00:14:49:20  00:39:48:14\r\n{\\an1}Ce sont les premiers \u00e0 proposer un\r\nt\u00e9l\u00e9phone 5G.\r\n\r\n00:14:55:08  00:14:59:23\r\n{\\an1}Les Chinois profitent de cette\r\nfen\u00eatre de tir.\r\n\r\n00:15:00:03  00:15:06:01\r\n{\\an1}Ce sont les premiers \u00e0 avoir des\r\nt\u00e9l\u00e9phones 5G.\r\n\r\n00:15:06:17  00:15:11:01\r\n{\\an1}Swisscom et Sunrise sont contents.\r\n\r\n00:15:11:05  00:15:14:04\r\n{\\an1}Il faut voir s'ils vont tenir t\u00eate.\r\n\r\n00:15:14:04  00:15:16:06\r\n{\\an1}-Le ministre fran\u00e7ais de l'Int\u00e9rieur\r\n\r\n00:15:16:08  00:15:19:04\r\n{\\an1}accus\u00e9 de propager\r\nde fausses nouvelles.\r\n\r\n00:15:19:06  00:15:23:04\r\n{\\an1}Durant les manifestations du 1er mai,\r\nil a parl\u00e9 d'attaque contre l'h\u00f4pital\r\n\r\n00:15:23:06  00:15:26:15\r\n{\\an1}Piti\u00e9-Salp\u00eatri\u00e8re \u00e0 Paris,\r\nalors que des vid\u00e9os publi\u00e9es\r\n\r\n00:15:26:17  00:15:31:08\r\n{\\an1}sur les r\u00e9seaux sociaux donnent\r\nune autre vision des \u00e9v\u00e9nements.\r\n\r\n00:15:35:00  00:15:39:03\r\n{\\an1}-Le moment n'est pas habituel:\r\nun ministre pronon\u00e7ant des regrets.\r\n\r\n00:15:41:00  00:15:43:04\r\n{\\an1}-Le reproche qui m'est fait\r\n\r\n00:15:43:06  00:15:45:18\r\n{\\an1}d'avoir utilis\u00e9 le mot \"attaque\".\r\n\r\n00:15:45:20  00:15:48:14\r\n{\\an1}Je souhaite qu'aucune pol\u00e9mique\r\nn'existe sur ce sujet.\r\n\r\n00:15:48:16  00:15:54:00\r\n{\\an1}La voyant na\u00eetre, je me dis\r\nque je n'aurais pas d\u00fb l'employer.\r\n\r\n00:15:55:06  00:15:57:11\r\n{\\an1}-Depuis 2 jours, la pol\u00e9mique enfle.\r\n\r\n00:15:57:12  00:15:59:22\r\n{\\an1}En cause: l'intrusion\r\nde manifestants\r\n\r\n00:16:00:00  00:16:03:18\r\n{\\an1}lors du cort\u00e8ge du 1er mai, vers\r\nl'h\u00f4pital de la Piti\u00e9-Salp\u00eatri\u00e8re\r\n\r\n00:16:03:20  00:16:08:11\r\n{\\an1}et les commentaires du ministre\r\nvenu sur les lieux.\r\n\r\n00:16:11:10  00:16:17:16\r\n{\\an1}Hier, des images et des t\u00e9moignages\r\nrelativisaient l'attaque.\r\n\r\n00:16:17:18  00:16:21:15\r\n{\\an1}Certains, encercl\u00e9s de policiers\r\ntentent de p\u00e9n\u00e9trer\r\n\r\n00:16:21:17  00:16:25:15\r\n{\\an1}le service de r\u00e9animation, mais en\r\nsont emp\u00each\u00e9s par le personnel.\r\n\r\n00:16:27:10  00:16:29:21\r\n{\\an1}-J'ai \u00e9t\u00e9 aider les infirmiers\r\n\r\n00:16:29:23  00:16:32:06\r\n{\\an1}pour les emp\u00eacher de rentrer\r\n\r\n00:16:32:08  00:16:35:08\r\n{\\an1}et tout est rentr\u00e9\r\ndans l'ordre rapidement.\r\n\r\n00:16:36:23  00:16:39:16\r\n{\\an1}-La surench\u00e8re du ministre\r\nest d\u00e9nonc\u00e9e,\r\n\r\n00:16:39:18  00:16:41:20\r\n{\\an1}aussi sa gestion\r\ndes forces de l'ordre,\r\n\r\n00:16:41:22  00:16:45:09\r\n{\\an1}avec des appels \u00e0 la d\u00e9mission\r\nqui se multiplient.\r\n\r\n00:16:45:11  00:16:47:18\r\n{\\an1}Tout cela jusqu'\u00e0 son mea-culpa.\r\n\r\n00:16:48:14  00:16:51:11\r\n{\\an1}24 heures de pol\u00e9mique et des\r\nattaques sur les r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n00:16:51:12  00:16:55:19\r\n{\\an1}Cette nouvelle affaire montre\r\nl'atmosph\u00e8re \u00e9lectrique qui r\u00e8gne.\r\n\r\n00:16:55:21  00:17:01:14\r\n{\\an1}Crise sociale et violence\r\npourrissent le d\u00e9bat public.\r\n\r\n00:17:01:16  00:17:10:00\r\n{\\an1}Une enqu\u00eate est ouverte\r\navec une plainte de la direction.\r\n\r\n00:17:10:02  00:17:16:03\r\n{\\an1}Pour Christophe Castaner,\r\nc'est un risque de d\u00e9fiance majeur.\r\n\r\n00:17:18:05  00:17:20:17\r\n{\\an1}-La France confront\u00e9e au d\u00e9fi\r\n\r\n00:17:20:19  00:17:23:16\r\n{\\an1}de la reconstruction\r\nde Notre-Dame de Paris.\r\n\r\n00:17:23:18  00:17:25:19\r\n{\\an1}Les d\u00e9put\u00e9s ont valid\u00e9 la loi\r\n\r\n00:17:25:21  00:17:28:11\r\n{\\an1}qui doit permettre de restaurer\r\nla cath\u00e9drale en cinq ans.\r\n\r\n00:17:28:13  00:17:31:17\r\n{\\an1}En Allemagne,\r\napr\u00e8s la Seconde Guerre mondiale,\r\n\r\n00:17:31:19  00:17:35:00\r\n{\\an1}de nombreux monuments\r\nont \u00e9t\u00e9 d\u00e9truits.\r\n\r\n00:17:35:02  00:17:37:05\r\n{\\an1}Pour conserver leur patrimoine,\r\n\r\n00:17:37:07  00:17:40:17\r\n{\\an1}les autorit\u00e9s des villes\r\nont fait des choix tr\u00e8s diff\u00e9rents.\r\n\r\n00:17:41:17  00:17:43:10\r\n{\\an1}-Reconstruite il y a quinze ans,\r\n\r\n00:17:43:11  00:17:46:14\r\n{\\an1}Notre-Dame de Dresde est tr\u00e8s vite\r\nredevenue le symbole de la ville.\r\n\r\n00:17:48:00  00:17:50:03\r\n{\\an1}-J'en ai \u00e0 chaque fois\r\nla chair de poule.\r\n\r\n00:17:50:05  00:17:53:05\r\n{\\an1}-C'est fantastique,\r\nsurtout les vieilles pierres.\r\n\r\n00:17:53:07  00:17:57:09\r\n{\\an1}-Nous croisons les doigts\r\n\r\n00:17:57:11  00:18:00:17\r\n{\\an1}pour que Notre-Dame de Paris\r\nsoit aussi bien reconstruite.\r\n\r\n00:18:00:23  00:18:02:21\r\n{\\an1}-Bombard\u00e9e par les Anglais en 1945,\r\n\r\n00:18:02:23  00:18:05:14\r\n{\\an1}Notre-Dame de Dresde\r\nn'\u00e9tait plus qu'un amas de pierres.\r\n\r\n00:18:05:16  00:18:08:15\r\n{\\an1}Il faudra attendre la chute du mur\r\npour sa reconstruction,\r\n\r\n00:18:08:17  00:18:12:02\r\n{\\an1}men\u00e9e par l'architecte\r\nThomas Gottschlich.\r\n\r\n00:18:12:22  00:18:15:13\r\n{\\an1}-Ces pierres d'\u00e9poque\r\n\r\n00:18:15:15  00:18:19:01\r\n{\\an1}sont \u00e0 certains endroits enti\u00e8res\r\n\r\n00:18:19:03  00:18:23:10\r\n{\\an1}et \u00e0 d'autres, elles sont compl\u00e9t\u00e9es\r\navec des \u00e9l\u00e9ments modernes.\r\n\r\n00:18:23:11  00:18:30:01\r\n{\\an1}C'est la mani\u00e8re choisie\r\npour rester authentique.\r\n\r\n00:18:31:12  00:18:35:03\r\n{\\an1}-Ce joyau baroque attire chaque\r\nann\u00e9e 2 millions de visiteurs.\r\n\r\n00:18:35:05  00:18:40:18\r\n{\\an1}La reconstruction a \u00e9t\u00e9 financ\u00e9e\r\npour moiti\u00e9 par des dons.\r\n\r\n00:18:40:20  00:18:44:22\r\n{\\an1}Co\u00fbt: 183 mios d'euros.\r\n\r\n00:18:46:14  00:18:48:23\r\n{\\an1}-Apr\u00e8s la R\u00e9volution tranquille\r\n\r\n00:18:49:01  00:18:50:15\r\n{\\an1}de 1989,\r\n\r\n00:18:50:17  00:18:53:14\r\n{\\an1}la reconstruction de l'\u00e9glise\r\na permis aux gens de se retrouver.\r\n\r\n00:18:53:16  00:18:55:22\r\n{\\an1}Nous avions un objectif commun\r\net cela a contribu\u00e9\r\n\r\n00:18:56:00  00:18:58:13\r\n{\\an1}\u00e0 l'\u00e9lan de solidarit\u00e9\r\nen Allemagne et dans le monde.\r\n\r\n00:18:58:20  00:19:01:05\r\n{\\an1}-Autre ville, autre \u00e9poque:\r\nl'\u00e9glise cass\u00e9e de Berlin.\r\n\r\n00:19:01:07  00:19:03:12\r\n{\\an1}Au lendemain\r\nde la Seconde Guerre mondiale,\r\n\r\n00:19:03:14  00:19:07:07\r\n{\\an1}l'\u00e9difice que les Berlinois\r\nsurnomment \"La dent creuse\",\r\n\r\n00:19:07:09  00:19:09:10\r\n{\\an1}tr\u00f4ne au milieu des ruines.\r\n\r\n00:19:10:08  00:19:12:09\r\n{\\an1}-Ce qui restait,\r\n\r\n00:19:12:11  00:19:15:16\r\n{\\an1}c'\u00e9tait la tour de l'ancienne \u00e9glise\r\n\r\n00:19:15:18  00:19:20:09\r\n{\\an1}qui est devenu un symbole de Berlin\r\ndans les ann\u00e9es 1950.\r\n\r\n00:19:20:21  00:19:24:06\r\n{\\an1}-Les autorit\u00e9s d\u00e9cident\r\nd'en faire un m\u00e9morial.\r\n\r\n00:19:24:08  00:19:28:19\r\n{\\an1}Un \u00e9difice moderne viendra encadrer\r\nla tour d\u00e9truite.\r\n\r\n00:19:28:21  00:19:33:11\r\n{\\an1}L'\u00e9glise est un des monuments\r\nles plus visit\u00e9s de Berlin.\r\n\r\n00:19:35:11  00:19:38:00\r\n{\\an1}-Les gens ressentent l'impression\r\n\r\n00:19:38:02  00:19:40:05\r\n{\\an1}de la m\u00e9moire de la guerre\r\n\r\n00:19:40:07  00:19:43:04\r\n{\\an1}et l'appel \u00e0 la paix\r\net \u00e0 la r\u00e9conciliation\r\n\r\n00:19:43:06  00:19:45:20\r\n{\\an1}qui est tr\u00e8s important pour nous.\r\n\r\n00:19:48:00  00:19:50:02\r\n{\\an1}-A Berlin comme \u00e0 Dresde,\r\n\r\n00:19:50:04  00:19:54:10\r\n{\\an1}des appels aux dons ont \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9s\r\npour Notre-Dame de Paris.\r\n\r\n00:19:55:12  00:19:58:16\r\n{\\an1}-Dernier \u00e9pisode\r\nde notre s\u00e9rie sur le bruit.\r\n\r\n00:19:58:18  00:20:02:11\r\n{\\an1}Si le bruit peut \u00eatre d\u00e9rangeant,\r\nvoire dangereux,\r\n\r\n00:20:02:12  00:20:06:00\r\n{\\an1}l'exp\u00e9rience du silence\r\nest aussi perturbante.\r\n\r\n00:20:06:02  00:20:09:18\r\n{\\an1}Les sons qui nous entourent ont des\r\nfonctions cognitives essentielles.\r\n\r\n00:20:10:16  00:20:15:06\r\n{\\an1}-Nous sommes dans la salle\r\nan\u00e9cho\u00efque de l'EPFL,\r\n\r\n00:20:15:07  00:20:20:23\r\n{\\an1}une chambre sourde\r\ndont les parois absorbent le son.\r\n\r\n00:20:21:01  00:20:27:17\r\n{\\an1}Etrange sensation que de d\u00e9couvrir\r\nle bruit des paupi\u00e8res qui clignent,\r\n\r\n00:20:27:19  00:20:33:01\r\n{\\an1}les battements du coeur,\r\nle sifflement de l'air dans le nez.\r\n\r\n00:20:33:03  00:20:39:18\r\n{\\an1}Des sons si l\u00e9gers que notre micro\r\nn'arrive pas \u00e0 les capter.\r\n\r\n00:20:39:20  00:20:43:17\r\n{\\an1}L'exp\u00e9rience est surprenante.\r\n\r\n00:20:45:10  00:20:47:17\r\n{\\an1}-Dans la vie,\r\n\r\n00:20:47:19  00:20:50:08\r\n{\\an1}il y a toujours du bruit:\r\n\r\n00:20:50:10  00:20:53:00\r\n{\\an1}un oiseau qui chante, le vent.\r\n\r\n00:20:53:02  00:20:57:06\r\n{\\an1}On n'est pas habitu\u00e9s\r\n\u00e0 ces conditions de silence,\r\n\r\n00:20:57:08  00:21:00:19\r\n{\\an1}alors \u00e7a peut g\u00eaner parce qu'on\r\nentend tout d'un coup des bruits\r\n\r\n00:21:00:21  00:21:04:03\r\n{\\an1}qu'on n'a pas l'habitude d'entendre.\r\n\r\n00:21:05:11  00:21:08:09\r\n{\\an1}-Destin\u00e9es \u00e0 mesurer le volume\r\nsonore des appareils \u00e9lectroniques,\r\n\r\n00:21:08:11  00:21:11:01\r\n{\\an1}ces chambres an\u00e9cho\u00efques\r\nsont aussi utilis\u00e9es par la NASA\r\n\r\n00:21:11:03  00:21:13:17\r\n{\\an1}pour habituer les astronautes\r\nau silence de l'espace.\r\n\r\n00:21:13:19  00:21:16:00\r\n{\\an1}Ceux qui y sont rest\u00e9s longtemps\r\n\r\n00:21:16:02  00:21:18:22\r\n{\\an1}racontent avoir \u00e9t\u00e9 victimes\r\nd'hallucinations ou d'angoisses.\r\n\r\n00:21:19:00  00:21:20:18\r\n{\\an1}D\u00e8s notre naissance, et d\u00e9j\u00e0 avant,\r\n\r\n00:21:20:20  00:21:22:19\r\n{\\an1}nous vivons entour\u00e9s\r\nde bruits et de sons.\r\n\r\n00:21:22:21  00:21:24:23\r\n{\\an1}Ils sont m\u00eame essentiels\r\n\u00e0 notre d\u00e9veloppement.\r\n\r\n00:21:25:01  00:21:27:18\r\n{\\an1}Au service de n\u00e9onatologie\r\nde l'H\u00f4pital cantonal de Fribourg,\r\n\r\n00:21:27:20  00:21:30:04\r\n{\\an1}les nourrissons pr\u00e9matur\u00e9s\r\nsont soumis \u00e0 des voix,\r\n\r\n00:21:30:06  00:21:32:00\r\n{\\an1}des sons\r\net des musiques enregistr\u00e9s.\r\n\r\n00:21:32:02  00:21:34:14\r\n{\\an1}Plusieurs fois par mois,\r\nune harpiste vient les bercer.\r\n\r\n00:21:34:16  00:21:37:20\r\n{\\an1}Les r\u00e9sultats sont spectaculaires:\r\nle son calme le rythme cardiaque,\r\n\r\n00:21:37:22  00:21:40:19\r\n{\\an1}stabilise la respiration\r\net am\u00e9liore la digestion des b\u00e9b\u00e9s.\r\n\r\n00:21:42:06  00:21:44:05\r\n{\\an1}-Ca fait partie\r\nde la prise en charge.\r\n\r\n00:21:44:07  00:21:46:11\r\n{\\an1}C'est des bruits qu'ils ont\r\n\r\n00:21:46:12  00:21:50:06\r\n{\\an1}d\u00e9j\u00e0 entendu durant la grossesse.\r\n\r\n00:21:50:08  00:21:54:18\r\n{\\an1}Le silence peut \u00eatre angoissant.\r\n\r\n00:21:55:07  00:21:57:13\r\n{\\an1}-Ce n'est pas seulement\r\nune affaire de d\u00e9cibels.\r\n\r\n00:21:57:15  00:22:00:09\r\n{\\an1}Directrice du Laboratoire\r\ndes sciences cognitives du CHUV,\r\n\r\n00:22:00:11  00:22:02:07\r\n{\\an1}la professeure Stephanie Clarke\r\n\r\n00:22:02:09  00:22:05:12\r\n{\\an1}observe dans le cerveau les \u00e9motions\r\nque provoquent les sons.\r\n\r\n00:22:06:20  00:22:09:02\r\n{\\an1}-Les sons sont plus \u00e9motionnels\r\n\r\n00:22:09:03  00:22:10:18\r\n{\\an1}que les images.\r\n\r\n00:22:10:20  00:22:15:10\r\n{\\an1}Si vous avez un bruit qui fait peur,\r\nla fr\u00e9quence cardiaque augmente.\r\n\r\n00:22:15:11  00:22:22:18\r\n{\\an1}D\u00e9j\u00e0 chez les foetus,\r\non associe bruits et \u00e9motions,\r\n\r\n00:22:22:20  00:22:32:10\r\n{\\an1}par exemple, la voix de la maman\r\net le bien-\u00eatre.\r\n\r\n00:22:33:12  00:22:36:03\r\n{\\an1}-Le bruit,\r\nparfois d\u00e9rangeant mais important.\r\n\r\n00:22:36:05  00:22:39:20\r\n{\\an1}Aujourd'hui, des applications\r\nproposent des bruits blancs\r\n\r\n00:22:39:22  00:22:44:06\r\n{\\an1}pour aider \u00e0 trouver le sommeil.\r\n\r\n00:22:44:08  00:22:48:01\r\n{\\an1}Des effets que la science\r\nne peut expliquer.\r\n\r\n00:22:49:03  00:22:50:07\r\n{\\an1}-Vous pouvez retrouver\r\n\r\n00:22:50:09  00:22:55:02\r\n{\\an1}les reportages de cette s\u00e9rie\r\nconsacr\u00e9e au bruit sur RTS info.ch.\r\n\r\n00:22:55:02  00:22:57:17\r\n{\\an1}Un ph\u00e9nom\u00e8ne tend \u00e0 s'installer\r\n\r\n00:22:57:19  00:23:01:07\r\n{\\an1}depuis plusieurs ann\u00e9es:\r\nl'overtourisme.\r\n\r\n00:23:01:09  00:23:04:07\r\n{\\an1}Ce terme d\u00e9crit\r\nl'afflux massif de touristes\r\n\r\n00:23:04:09  00:23:09:06\r\n{\\an1}dans des grandes villes\r\ncomme Barcelone, Dubrovnik ou Venise.\r\n\r\n00:23:09:08  00:23:13:06\r\n{\\an1}La Suisse aussi est concern\u00e9e,\r\nnotamment \u00e0 Interlaken\r\n\r\n00:23:13:08  00:23:16:04\r\n{\\an1}ou Lucerne o\u00f9 vous \u00eates, N.Guignard.\r\n\r\n00:23:16:06  00:23:18:22\r\n{\\an1}Est-ce que\r\nla situation est comparable\r\n\r\n00:23:19:00  00:23:27:16\r\n{\\an1}\u00e0 celle des grandes villes\r\ninternationales ?\r\n\r\n00:23:27:20  00:23:32:03\r\n{\\an1}-Non, pas tout \u00e0 fait.\r\n\r\n00:23:32:07  00:23:38:05\r\n{\\an1}Il n'y a pas d'acc\u00e8s direct \u00e0 la\r\nmer.\r\n\r\n00:23:42:07  00:23:48:07\r\n{\\an1}Mais \u00e0 l'heure de pointe,\r\n\r\n00:23:48:20  00:23:52:19\r\n{\\an1}les cars d\u00e9filent.\r\n\r\n00:23:52:23  00:23:58:15\r\n{\\an1}Mais les touristes ne restent pas\r\nlongtemps.\r\n\r\n00:23:58:19  00:24:01:11\r\n{\\an1}Ce tourisme de masse journalier est\r\nprobl\u00e9matique.\r\n\r\n00:24:01:14  00:24:05:08\r\n{\\an1}Regardez ce reportage.\r\n\r\n00:24:05:08  00:24:07:19\r\n{\\an1}-Ni P\u00e9kin ni S\u00e9oul, mais Lucerne.\r\n\r\n00:24:07:21  00:24:10:19\r\n{\\an1}9,4 mios de visiteurs\r\nd\u00e9ferlent chaque ann\u00e9e\r\n\r\n00:24:10:21  00:24:13:15\r\n{\\an1}dans ce condens\u00e9 de Suisse\r\nde 80'000 habitants.\r\n\r\n00:24:13:17  00:24:15:16\r\n{\\an1}-Tr\u00e8s tr\u00e8s beau.\r\n\r\n00:24:15:18  00:24:17:16\r\n{\\an1}J'adore Lucerne.\r\n\r\n00:24:17:18  00:24:20:20\r\n{\\an1}-Les flux se concentrent\r\nautour de deux places:\r\n\r\n00:24:20:22  00:24:24:00\r\n{\\an1}la Schwanenplatz et la Loewenplatz.\r\n\r\n00:24:24:01  00:24:28:03\r\n{\\an1}Certains habitants n'en peuvent plus\r\nde ce tourisme de masse.\r\n\r\n00:24:30:03  00:24:33:23\r\n{\\an1}-On n'arrive plus \u00e0 traverser.\r\n\r\n00:24:34:01  00:24:37:15\r\n{\\an1}On ne se sent plus chez soi.\r\n\r\n00:24:39:08  00:24:42:02\r\n{\\an1}-Face \u00e0 ce ras-le-bol,\r\nles propositions d'am\u00e9nagement\r\n\r\n00:24:42:04  00:24:45:15\r\n{\\an1}se multiplient: quotas de touristes,\r\nparkings excentr\u00e9s, m\u00e9tro.\r\n\r\n00:24:45:17  00:24:51:00\r\n{\\an1}La gauche demande une taxe\r\nde stationnement pour les cars\r\n\r\n00:24:51:02  00:24:55:02\r\n{\\an1}afin d'am\u00e9liorer le trafic.\r\n\r\n00:24:56:09  00:24:58:10\r\n{\\an1}-On n'a rien contre le tourisme,\r\n\r\n00:24:58:11  00:25:00:05\r\n{\\an1}mais c'est normal qu'ils participent\r\n\r\n00:25:00:07  00:25:01:20\r\n{\\an1}aux frais qu'ils engendrent.\r\n\r\n00:25:01:22  00:25:04:14\r\n{\\an1}Le montant est modeste:\r\n3 francs par touriste, par exemple.\r\n\r\n00:25:04:16  00:25:06:11\r\n{\\an1}Le prix d'une bouteille d'eau.\r\n\r\n00:25:07:04  00:25:09:14\r\n{\\an1}-Sur cette place, o\u00f9 le chiffre\r\nd'affaires touristique\r\n\r\n00:25:09:16  00:25:11:11\r\n{\\an1}est l'un des plus importants\r\nau monde,\r\n\r\n00:25:11:12  00:25:13:15\r\n{\\an1}les commer\u00e7ants\r\nsont conscients des tensions.\r\n\r\n00:25:13:17  00:25:15:08\r\n{\\an1}L'enseigne familiale Casagrande\r\n\r\n00:25:15:10  00:25:18:03\r\n{\\an1}rappelle l'importance\r\nde l'industrie touristique.\r\n\r\n00:25:19:11  00:25:24:22\r\n{\\an1}-C'est un facteur important,\r\n\r\n00:25:25:00  00:25:28:11\r\n{\\an1}notamment d'un point de vue fiscal.\r\n\r\n00:25:28:12  00:25:33:00\r\n{\\an1}Les magasins de la place\r\ng\u00e9n\u00e8rent 430 mios de francs.\r\n\r\n00:25:34:14  00:25:39:23\r\n{\\an1}-L'afflux massif de visiteurs g\u00e9n\u00e8re\r\ndu profit, mais \u00e0 quel prix ?\r\n\r\n00:25:40:01  00:25:43:13\r\n{\\an1}C'est la question pos\u00e9e\r\nau Forum mondial du tourisme\r\n\r\n00:25:43:15  00:25:47:21\r\n{\\an1}qui r\u00e9fl\u00e9chit \u00e0 des solutions\r\npour mieux encadrer le ph\u00e9nom\u00e8ne.\r\n\r\n00:25:49:13  00:25:51:05\r\n{\\an1}-Il faut int\u00e9grer\r\n\r\n00:25:51:07  00:25:53:11\r\n{\\an1}la question touristique\r\n\r\n00:25:53:13  00:25:56:00\r\n{\\an1}dans le d\u00e9veloppement urbain.\r\n\r\n00:25:56:02  00:25:59:23\r\n{\\an1}Par exemple,\r\ndynamiser certains quartiers\r\n\r\n00:26:00:01  00:26:01:15\r\n{\\an1}pour r\u00e9partir les touristes.\r\n\r\n00:26:02:02  00:26:04:11\r\n{\\an1}-La gestion des flux touristiques\r\nsera primordiale\r\n\r\n00:26:04:11  00:26:07:04\r\n{\\an1}pour maintenir la paix\r\nentre visiteurs et habitants.\r\n\r\n00:26:08:04  00:26:09:20\r\n{\\an1}-Au Tour de Romandie,\r\n\r\n00:26:09:22  00:26:14:04\r\n{\\an1}David Gaudu s'est impos\u00e9 au sprint\r\ndans la 3\u00e8me \u00e9tape \u00e0 Romont.\r\n\r\n00:26:14:06  00:26:19:05\r\n{\\an1}Le classement g\u00e9n\u00e9ral reste inchang\u00e9\r\navec Primoz Roglic toujours en t\u00eate.\r\n\r\n00:26:19:07  00:26:22:16\r\n{\\an1}Demain, c'est l'\u00e9tape reine\r\nde Lucens \u00e0 Torgon.\r\n\r\n00:26:27:23  00:26:30:03\r\n{\\an1}Le Tour de Romandie\r\nest diffus\u00e9 dans 190 pays.\r\n\r\n00:26:30:05  00:26:33:19\r\n{\\an1}Une vitrine pour les communes,\r\nmais cette organisation a un co\u00fbt.\r\n\r\n00:26:40:14  00:26:43:05\r\n{\\an1}-Derniers d\u00e9tails \u00e0 r\u00e9gler\r\ndans le village du tour\r\n\r\n00:26:43:07  00:26:46:08\r\n{\\an1}pour le pr\u00e9sident du Comit\u00e9\r\nd'organisation de Morges.\r\n\r\n00:26:46:10  00:26:49:21\r\n{\\an1}Accueillir une arriv\u00e9e,\r\nY-E.Kahn sait combien \u00e7a co\u00fbte,\r\n\r\n00:26:49:23  00:26:52:07\r\n{\\an1}mais pas combien \u00e7a va rapporter.\r\n\r\n00:26:53:03  00:26:55:09\r\n{\\an1}-On a un budget \u00e0 99'000 frs.\r\n\r\n00:26:55:11  00:26:57:22\r\n{\\an1}On ira peut-\u00eatre un peu au-de\u00e7\u00e0.\r\n\r\n00:26:58:00  00:27:00:21\r\n{\\an1}Au-del\u00e0 des 40'000 frs\r\nque nous devons \u00e0 l'organisation,\r\n\r\n00:27:00:23  00:27:04:08\r\n{\\an1}il y a 50'000 francs\r\nde frais li\u00e9s \u00e0 l'op\u00e9ration.\r\n\r\n00:27:05:16  00:27:07:17\r\n{\\an1}-Le retour sur investissement\r\nest variable,\r\n\r\n00:27:07:19  00:27:09:11\r\n{\\an1}entre 20'000 et 300'000 francs.\r\n\r\n00:27:09:13  00:27:12:06\r\n{\\an1}Le retour n'est pas le m\u00eame\r\npour tout le monde.\r\n\r\n00:27:13:16  00:27:18:11\r\n{\\an1}-\"La boutique restera ferm\u00e9e\r\nle jeudi 2 mai\".\r\n\r\n00:27:18:12  00:27:21:14\r\n{\\an1}On ne peut pas dire\r\nquand on a des retomb\u00e9es.\r\n\r\n00:27:21:16  00:27:24:15\r\n{\\an1}L'h\u00f4tellerie peut le dire.\r\n\r\n00:27:24:17  00:27:28:04\r\n{\\an1}Morges, dans l'ombre\r\nde ces villes les plus connues,\r\n\r\n00:27:28:06  00:27:32:08\r\n{\\an1}doit montrer qu'elle est\r\nune destination int\u00e9ressante.\r\n\r\n00:27:34:02  00:27:37:05\r\n{\\an1}-Les images sont diffus\u00e9es\r\ndans 190 pays,\r\n\r\n00:27:37:07  00:27:39:12\r\n{\\an1}soit environ 20 mios\r\nde t\u00e9l\u00e9spectateurs.\r\n\r\n00:27:39:14  00:27:41:02\r\n{\\an1}L'affaire se joue localement.\r\n\r\n00:27:41:17  00:27:43:15\r\n{\\an1}-C'est une visibilit\u00e9 extraordinaire.\r\n\r\n00:27:43:17  00:27:45:16\r\n{\\an1}Ce matin, les rues \u00e9taient vides\r\n\r\n00:27:45:18  00:27:47:18\r\n{\\an1}et maintenant, y a du monde.\r\n\r\n00:27:49:02  00:27:51:00\r\n{\\an1}-Le public a r\u00e9pondu pr\u00e9sent.\r\n\r\n00:27:51:02  00:27:54:05\r\n{\\an1}Ces \u00e9tapes sont vitales\r\npour la survie de l'\u00e9v\u00e9nement.\r\n\r\n00:27:55:09  00:27:56:21\r\n{\\an1}-Si vous avez pas\r\n\r\n00:27:56:23  00:27:59:02\r\n{\\an1}les \u00e9lus qui vous aident,\r\n\r\n00:27:59:04  00:28:00:17\r\n{\\an1}les gendarmeries,\r\n\r\n00:28:00:19  00:28:04:11\r\n{\\an1}des gens motiv\u00e9s pour nous recevoir,\r\nc'est impossible.\r\n\r\n00:28:04:12  00:28:07:07\r\n{\\an1}On cr\u00e9e un spectacle\r\nsur l'espace public.\r\n\r\n00:28:07:09  00:28:09:06\r\n{\\an1}On a besoin d'eux.\r\n\r\n00:28:10:15  00:28:12:21\r\n{\\an1}-Jeudi, Morges avait le sourire.\r\n\r\n00:28:12:23  00:28:16:16\r\n{\\an1}Sur sa carte postale, une victoire\r\nsuisse et m\u00eame le soleil.\r\n\r\n00:28:16:18  00:28:19:04\r\n{\\an1}C'est peut-\u00eatre d\u00e9j\u00e0\r\nun retour sur investissement.\r\n\r\n00:28:20:04  00:28:24:12\r\n{\\an1}-Notre chronique photo revient\r\nsur l'histoire de Caster Semenya.\r\n\r\n00:28:24:14  00:28:29:02\r\n{\\an1}L'athl\u00e8te sud-africaine voulait\r\nfaire annuler un r\u00e8glement imposant\r\n\r\n00:28:29:04  00:28:33:20\r\n{\\an1}aux femmes hyperandrog\u00e8nes de faire\r\nbaisser leur taux de testost\u00e9rone.\r\n\r\n00:28:33:22  00:28:39:11\r\n{\\an1}Le Tribunal arbitral du sport\r\nen a d\u00e9cid\u00e9 autrement.\r\n\r\n00:28:44:14  00:28:48:22\r\n{\\an1}-Homme ou femme ?\r\n\r\n00:28:49:00  00:28:55:04\r\n{\\an1}Caster Semenya, 1 m 78, 73 kilos,\r\nquels muscles, quelle carrure !\r\n\r\n00:28:55:06  00:28:59:23\r\n{\\an1}Mais Caster Semenya, 28 ans,\r\nest bien une femme.\r\n\r\n00:29:00:01  00:29:04:01\r\n{\\an1}Une femme qui court, tr\u00e8s bien.\r\n\r\n00:29:04:03  00:29:07:17\r\n{\\an1}Tr\u00e8s vite, trop vite.\r\n\r\n00:29:07:19  00:29:10:00\r\n{\\an1}Le 26 avril dernier \u00e0 Germiston,\r\n\r\n00:29:10:02  00:29:13:18\r\n{\\an1}elle gagne encore: championne\r\nd'Afrique du Sud du 5'000 m.\r\n\r\n00:29:13:20  00:29:16:10\r\n{\\an1}Avant cela,\r\ndouble championne olympique\r\n\r\n00:29:16:11  00:29:19:07\r\n{\\an1}et triple championne\r\ndu monde du 800 m.\r\n\r\n00:29:19:09  00:29:21:13\r\n{\\an1}C.Semenya, femme hyperandrog\u00e8ne,\r\n\r\n00:29:21:15  00:29:24:20\r\n{\\an1}produit naturellement davantage\r\nde testost\u00e9rone que la moyenne.\r\n\r\n00:29:24:22  00:29:28:12\r\n{\\an1}Trop, selon la F\u00e9d\u00e9ration\r\ninternationale d'athl\u00e9tisme.\r\n\r\n00:29:28:14  00:29:30:22\r\n{\\an1}Une femme qui court comme un homme\r\n\r\n00:29:31:00  00:29:34:08\r\n{\\an1}mais qui court chez les femmes,\r\nest-elle une femme ou un homme ?\r\n\r\n00:29:34:10  00:29:35:22\r\n{\\an1}Pol\u00e9mique.\r\n\r\n00:29:36:00  00:29:38:22\r\n{\\an1}D\u00e8s ao\u00fbt 2009 aux championnats\r\ndu monde d'athl\u00e9tisme de Berlin,\r\n\r\n00:29:39:00  00:29:41:12\r\n{\\an1}Semenya, 18 ans,\r\nd\u00e9fraie la chronique.\r\n\r\n00:29:41:14  00:29:44:22\r\n{\\an1}La f\u00e9d\u00e9ration enqu\u00eate alors\r\nsur son genre sexuel.\r\n\r\n00:29:50:14  00:29:54:17\r\n{\\an1}L'histoire d'un corps\r\nqui est venu au monde comme \u00e7a.\r\n\r\n00:29:54:19  00:30:01:23\r\n{\\an1}Mais ce corps, cette force,\r\nces muscles, c'est trop.\r\n\r\n00:30:02:01  00:30:05:23\r\n{\\an1}Bataille m\u00e9diatique,\r\nscientifique, juridique.\r\n\r\n00:30:06:01  00:30:09:08\r\n{\\an1}D\u00e8s le 8 mai, pour courir,\r\n\r\n00:30:09:09  00:30:13:04\r\n{\\an1}C.Semenya devra faire baisser\r\nson taux de testost\u00e9rone\r\n\r\n00:30:13:06  00:30:17:20\r\n{\\an1}par la prise de m\u00e9dicaments, pour\r\nenfin \u00eatre une femme comme il faut.\r\n\r\n00:30:18:20  00:30:22:22\r\n{\\an1}-Son r\u00f4le de Chewbacca\r\ndans la saga \"Star Wars\"\r\n\r\n00:30:23:00  00:30:26:01\r\n{\\an1}l'a rendu mondialement c\u00e9l\u00e8bre.\r\n\r\n00:30:26:03  00:30:30:17\r\n{\\an1}L'acteur britannique Peter Mayhew\r\nest d\u00e9c\u00e9d\u00e9 \u00e0 l'\u00e2ge de 74 ans.\r\n\r\n00:30:30:19  00:30:32:09\r\n{\\an1}Du haut de ses 2,21 m,\r\n\r\n00:30:32:11  00:30:36:10\r\n{\\an1}il avait r\u00e9ussi \u00e0 rendre\r\nson personnage expressif et humain,\r\n\r\n00:30:36:11  00:30:40:13\r\n{\\an1}malgr\u00e9 un lourd costume,\r\net sans aucune r\u00e9plique parl\u00e9e.\r\n\r\n00:30:45:07  00:30:47:11\r\n{\\an1}-Si imb\u00e9cile, si mal fichu,\r\n\r\n00:30:47:13  00:30:49:04\r\n{\\an1}si effront\u00e9 ?!\r\n\r\n00:30:49:06  00:30:52:04\r\n{\\an1}-Je suis mal fichu ?\r\nChewbacca approuve\r\n\r\n00:30:52:05  00:31:00:08\r\n{\\an1}Tu peux rire, boule de peluche !\r\n\r\n00:31:01:07  00:31:03:15\r\n{\\an1}C'est la fin de ce journal,\r\nmerci de l'avoir suivi.\r\n\r\n00:31:03:17  00:31:07:01\r\n{\\an1}Tout de suite, la m\u00e9t\u00e9o,\r\npuis \"Passe-moi les jumelles\".\r\n\r\n00:31:07:03  00:31:09:12\r\n{\\an1}Tr\u00e8s belle soir\u00e9e sur la RTS.\r\n\r\n00:31:09:14  00:31:13:07\r\n{\\an1}Sous-titrage SWISS TXT\r\nB.Beltr\u00e9, L.Estade, M.Kastrati,\r\nO.Schopfer, P.Pouranpir\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT048789\r\nDate de transcription : 09-MAY-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:01:17 > 0:02:34) [91%] : \r\nBonsoir \u00e0 tous, bienvenue dans cette \u00e9dition dans l'actualit\u00e9 la campagne autour du projet, qui lie la r\u00e9forme de la fiscalit\u00e9 des entreprises au financement de l'AVS acc\u00e9l\u00e8re les ministres romands des finances se mobilisent comme jamais, avec un soutien de poids, celui du pr\u00e9sident du Parti socialiste, Christian Levrat, le texte est soutenu, de gauche \u00e0 droite une union presque contre nature, c'est ce que nous dira Rouven Gueissaz en progression, la rougeole a fait 2 morts en Suisse le nombre de cas a bondi depuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e cette fois plus qu'au 1er trimestre 2018, les m\u00e9decins appellent ce soir \u00e0 la vigilance, nous verrons la concurrence de plus en plus acharn\u00e9e entre les leaders du march\u00e9 de smartphones entre Samsung et Apple et alors que de nouveaux fera en chinois, entrent dans la danse, comment le consommateur suisse se positionne, nous en parlons avec le journaliste \u00e0 nous, je sais, un sp\u00e9cialiste du secteur de la t\u00e9l\u00e9phonie, dernier \u00e9pisode de notre s\u00e9rie consacr\u00e9e au bruit, nous avons vu quel impact les nuisances sonores peuvent avoir sur la sant\u00e9, mais le bruit c'est aussi rassurant, vous verrez ce soir comment le silence, peut-\u00eatre d\u00e8s concertant et nous retrouverons No\u00e9mie Guignard \u00e0 Lucerne o\u00f9 chaque ann\u00e9e 9 millions de visiteurs d\u00e9ferlent dans la ville, la population fatigu\u00e9e par ce tourisme de masse, cherche des solutions pour g\u00e9rer la situation.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:02:36 > 0:02:55) [91%] : \r\n\u00e0 15 jours de la votation sur la r\u00e9forme des entreprises et le financement de l'AVS, c'est l'heure des derni\u00e8res mobilisations engag\u00e9es comme rarement dans une campagne politique, les ministres cantonaux des finances, ils \u00e9taient r\u00e9unis ce matin \u00e0 Bulle en compagnie d'un invit\u00e9 de poids, le pr\u00e9sident du Parti socialiste suisse, Christian Levrat alerte hier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:02:56 > 0:03:19) [91%] : \r\nGeorges Godel PDC fribourgeois le Vaudois Pascal Broulis PLR leur coll\u00e8gue Charles Juillard PDC jurassien Nathalie Fontanet PLR et genevoise et Roberto Schmidt PDC valaisan depuis plusieurs semaines ses ministres cantonaux des finances arpente la Suisse romande en campagne pour l'acceptation de la r\u00e9forme fiscale et le financement d'AB, ce matin, ils \u00e9taient \u00e0 Bulle, derni\u00e8re \u00e9tape de leur p\u00e9riple.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:19 > 0:03:28) [90%] : \r\nCette pr\u00e9sence de ministre des Finances de diff\u00e9rents cantons romands montre, en effet, cette unit\u00e9 derri\u00e8re un projet qui est fondamental pour l'avenir \u00e9conomique de ce pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:03:29 > 0:03:39) [95%] : \r\nEt l\u00e0, ils ont re\u00e7u un soutien de poids, Christian Levrat, le pr\u00e9sident du Parti socialiste suisse, lui qui avait fait capoter le 1er projet de r\u00e9forme de la fiscalit\u00e9 des entreprises aujourd'hui il est \u00e0 leurs c\u00f4t\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:39 > 0:04:13) [86%] : \r\nLe sens et \u00e7a, c'est tout dire, nous avons aujourd'hui une r\u00e9forme qui est positive, qui pr\u00e9voit 2 milliards pour la BA 100 milliards pour les cantons qui pr\u00e9voit une augmentation des imp\u00f4ts pour les multinationales et les actionnaires, un message qui envie : donner \u00e0 la population qui, comme moi, avaient refus\u00e9 la RIE III cette et Keaton radical, le fait de pouvoir rassembler une grande coalition de partis, c'est intelligent, \u00e7a montre qu'au final on a accept\u00e9 de poser les armes, il r\u00e9fl\u00e9chit \u00e0 un compromis, et \u00e7a, de nouveau, \u00e7a veut dire que dans le mod\u00e8le suisse compte le dialogue existe, \u00e7a nous permet, au final, trouver une solution, le.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:04:13 > 0:04:17) [93%] : \r\nUne belle unanimit\u00e9 qui laisse pourtant de marbre leurs adversaires Verts en t\u00eate.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:17 > 0:04:32) [93%] : \r\nJe suis tr\u00e8s dubitatif toujours d'ailleurs, quand il y a une telle unanimit\u00e9 pour un sujet aussi important dubitatif aussi de voir des chefs des finances accepter de plusieurs milliards de francs d'imposition dans un projet comme cela.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:04:32 > 0:04:40) [89%] : \r\nIl est certes d\u00e9j\u00e0 arriv\u00e9 assez Goliath de la politique de perte des votations mais l\u00e0, ils esp\u00e8rent vraiment avoir concoct\u00e9 un projet aussi rassembleur que possible.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:04:41 > 0:04:47) [92%] : \r\nOn va Nguessan large coalition de gauche \u00e0 droite pour ce projet de r\u00e9forme, une union presque contre nature : comment le comprendre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:48 > 0:05:43) [94%] : \r\nEh bien, c'est l'essence m\u00eame du compromis, personne n'est content \u00e0 \u00e0 100 pourcent mais chacun y trouve son compte, d'autant qu'ici on n'est pas dans un duel classique gauche- droite, ajoutez \u00e0 cela le fait que les opposants ont de la peine \u00e0 th\u00e9matiser leurs arguments, c'est un peu David contre Goliath, les opposants de la gauche de la gauche n'ont pas les m\u00eames moyens que les partisans et donc pas la m\u00eame force de frappe de l'autre c\u00f4t\u00e9 de l'\u00e9chiquier politique, les opposants de la droite de la droite se montre plut\u00f4t discret avec par exemple l'UDC qui recommande la libert\u00e9 de vote, r\u00e9sultat, on est \u00e0 2 semaines de la votation et globalement, on a quand m\u00eame v\u00e9cu une campagne tr\u00e8s calme, l'ambiance tranche en tout cas avec la virulence du d\u00e9bat avant la votation sur la Rio 3 la pr\u00e9c\u00e9dente r\u00e9forme tout un paradoxe alors que \u00e7a concerne la fiscalit\u00e9 des entreprises et les retraites 2 objets centraux de la l\u00e9gislature qui est sur le point de s'achever, merci beaucoup Rouven.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:05:44 > 0:06:06) [92%] : \r\nLes 2 d\u00e9c\u00e8s annonc\u00e9s hier par les autorit\u00e9s sanitaires en sont la douloureuse expression la rougeole conna\u00eet une importante pouss\u00e9e en Suisse, au 1er trimestre de cette ann\u00e9e 138 cas ont \u00e9t\u00e9 enregistr\u00e9s, 7 fois plus qu'\u00e0 la m\u00eame p\u00e9riode l'an pass\u00e9, la vaccination est recommand\u00e9e pour se prot\u00e9ger, mais aussi pour limiter les risques de contagion Julien Guillaume Fr\u00e9d\u00e9ric Berna Pascal Jeannerat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:06:08 > 0:06:21) [91%] : \r\nUn d\u00e9c\u00e8s pour 3000 cas en moyenne oui : la rougeole tue quand elle tourne en enc\u00e9phalite ou en pneumonie par exemple vuln\u00e9rables, les personnes qui n'ont jamais eu la maladie et qui ne sont pas vaccin\u00e9s ou dont le syst\u00e8me immunitaire est affaibli.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:06:21 > 0:06:44) [94%] : \r\nMalheureusement, la rougeole est encore empreinte de cette r\u00e9putation d'\u00eatre une maladie d'enfance b\u00e9nigne, or ce n'est pas le cas, comme le montre bien, ces 2 d\u00e9c\u00e8s, malgr\u00e9 le niveau de soins dont on peut b\u00e9n\u00e9ficier en Suisse, le niveau de notre m\u00e9decine un adulte peut mourir de la rougeole encore en Suisse aujourd'hui donc c'est important de se faire vacciner.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:06:44 > 0:06:45) [89%] : \r\nBah.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:06:45 > 0:06:56) [94%] : \r\n6 nations : le taux de 95 pourcent de personnes vaccin\u00e9es dans la population qui permettraient d'\u00e9liminer la maladie n'est toujours pas atteint en Suisse d\u00e8s lors pas inutile de savoir reconna\u00eetre une infection de rougeole.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:06:56 > 0:07:33) [91%] : \r\nLes tout premiers sympt\u00f4mes sont peu sp\u00e9cifiques ressemble \u00e0 un \u00e9tat grippal ordinaire, \u00e0 savoir qu'on a un peu de fi\u00e8vre, on a un peu de rue ont tous, on a un peu g\u00ean\u00e9 par la lumi\u00e8re, on est un peu fatigu\u00e9 et puis, c'est au bout de 2-3 jours que surviennent des plaques rouges en des taches rouge hein l\u00e9g\u00e8rement sur\u00e9lev\u00e9, d'abord sur le visage, puis qui s'\u00e9tendent au reste du corps, et c'est important de de demander un conseil \u00e0 un m\u00e9decin d\u00e8s les premiers sympt\u00f4mes si si on pense qu'on a peut-\u00eatre \u00e9t\u00e9 en contact avec un cas de rougeole parce que c'est important de faire le diagnostic tr\u00e8s t\u00f4t.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:07:33 > 0:07:50) [94%] : \r\nD\u00e9j\u00e0 137 cas de rougeole cette ann\u00e9e en Suisse, en forte hausse, comme dans le reste de l'Europe et en Afrique, la majorit\u00e9 de ces cas, 57 pourcent \u00e9taient des adultes, c'est \u00e0 eux notamment que l'OFSP recommande le vaccin, adolescents et adultes n\u00e9s apr\u00e8s 1963 et bien s\u00fbr aux enfants de doses \u00e0 9 et 12 mois.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:07:51 > 0:08:12) [93%] : \r\nLe projet de d\u00e9m\u00e9nagement du d\u00e9partement de l'actualit\u00e9 t\u00e9l\u00e9visuel de la RTS de Gen\u00e8ve \u00e0 Lausanne, annonc\u00e9 pour 2024 interpelle plusieurs personnalit\u00e9s genevoises, elle demande des explications aux dirigeants de la cha\u00eene, d\u00e9plorant notamment le d\u00e9placement possible des \u00e9quipes du 19 heures 30, elles estiment que le canton aurait beaucoup \u00e0 y perdre, Matthieu Lombard.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:08:14 > 0:08:45) [91%] : \r\nGen\u00e8ve place \u00e9conomique et internationale mais no man s'Land m\u00e9diatique, c'est ce que craint ce comit\u00e9 citoyen compos\u00e9 de repr\u00e9sentants politiques de gauche comme de droite et des milieux \u00e9conomiques, touristiques et culturels une mont\u00e9e au cr\u00e9neau pour d\u00e9noncer le projet de la RTS de transf\u00e9rer son d\u00e9partement actualit\u00e9 \u00e0 Lausanne, plus pr\u00e9cis\u00e9ment sur le site de l'EPFL \u00e0 Ecublens ou la RTS veulent implanter son nouveau p\u00f4le m\u00e9diatique nomm\u00e9 Campus les craintes genevoise porte au-del\u00e0 de la perte de la production du t\u00e9l\u00e9journal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:08:45 > 0:09:12) [86%] : \r\nD\u00e9j\u00e0 en termes pragmatique, c'est 200 emplois qui quittent Gen\u00e8ve en termes \u00e9conomiques, ensuite, qui nous assure aujourd'hui que l'information qu'il quitte Gen\u00e8ve ce n'est pas le reste, le sport, etc, qui va quitter Gen\u00e8ve donc c'est pr\u00e9occupant avant de prendre les derni\u00e8res d\u00e9cisions, soyez attentifs \u00e0 \u00e0 ce qui se passe, c'est une centralisation qui est pas bienvenue, elle fait finalement de la richesse de Gen\u00e8ve, que ce soit la Gen\u00e8ve internationale \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:09:12 > 0:09:55) [92%] : \r\n\u00e9conomique interpell\u00e9 la direction de la RTS conteste vouloir d\u00e9manteler son site Genevois notre vision ces 2 sites \u00e9quilibr\u00e9s avec des activit\u00e9s plurim\u00e9dia l'des 2 c\u00f4t\u00e9s et donc de la radio de la t\u00e9l\u00e9vision et du digital \u00e0 Gen\u00e8ve comme \u00e0 Lausanne, le canton de nouveaux d\u00e9veloppements sont m\u00eame envisag\u00e9es au bout du lac, je pense m\u00eame qu'\u00e0 la fin, il y aura peut-\u00eatre de nouvelles activit\u00e9s \u00e0 Gen\u00e8ve dans les sc\u00e9narios qu'on \u00e9tudie, il y a par exemple l'id\u00e9e de d\u00e9velopper un projet sp\u00e9cifique sur la place internationale pour qu'on puisse produire avec des m\u00e9dias \u00e9trangers des m\u00e9dias suisses de la des continue autour de la place internationale la RTS \u00e9tudie toujours plusieurs variantes pour sa r\u00e9organisation, l'option retenue sera soumise en d\u00e9but d'Automne au conseil d'administration de la SSR pour validation.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:09:56 > 0:10:17) [95%] : \r\nLes r\u00e9cents attentats au Sri Lanka dans des \u00e9glises et des h\u00f4tels rappelle comme ces \u00e9v\u00e9nements dramatiques ont des r\u00e9percussions directes sur le tourisme La Suisse d\u00e9conseille les voyages vers ce pays, les habitudes des vacanciers \u00e9voluent vite en fonction de l'actualit\u00e9, la Tunisie, l'\u00c9gypte et d'autres pays se sont plus ou moins bien relev\u00e9 apr\u00e8s les attaques Rouven Gueissaz.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:10:18 > 0:10:30) [96%] : \r\nRester attentif \u00e0 l'actualit\u00e9 avant de choisir une destination de vacances, c'est ce que recommande la Conf\u00e9d\u00e9ration Berne garde un oeil sur plus de 160 pays nous sommes ici au sein de la cellule conseil aux voyageurs chaque.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:10:30 > 0:10:43) [86%] : \r\nC'est aux voyageurs, le r\u00e9sultat d'une consultation au sein du DFAE font partie les s'ambassades \u00e0 l'\u00e9tranger qui ont trait cran r\u00e9seau de d'information.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:10:43 > 0:10:51) [94%] : \r\nLes attaques au Sri Lanka ont co\u00fbt\u00e9 la vie \u00e0 5 personnes domicili\u00e9es en Suisse, la conf\u00e9d\u00e9ration d\u00e9conseille d\u00e9sormais aux voyageurs de se rendent sur place.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:10:52 > 0:11:02) [95%] : \r\nNous avons mentionn\u00e9 d'abord les attentats puis l'\u00e9tat d'urgence et samedi pass\u00e9, nous avons d\u00e9conseill\u00e9 de se rendre au Sri Lanka.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:11:03 > 0:11:23) [96%] : \r\nTourisme et g\u00e9opolitiques sont intimement li\u00e9s en Tunisie par exemple depuis le printemps arabe de 2010 les visiteurs sont revenus, mais pas aussi nombreux qu'avant en France aussi, le nombre de voyageurs a l\u00e9g\u00e8rement fl\u00e9chi apr\u00e8s les attentats de 2015 quant au Sri Lanka, le nombre de touristes n'a fait qu'augmenter depuis la fin de la guerre civile avec un gros point d'interrogation pour la suite.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:11:24 > 0:11:26) [69%] : \r\nKuoni voyage tous les bonjour.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:11:27 > 0:11:28) [98%] : \r\nOui bonjour madame.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:11:28 > 0:11:34) [85%] : \r\nR\u00e9volution attentat aux catastrophes naturelles pour les agences de voyages, ces \u00e9v\u00e9nements n'ont pas tous la m\u00eame port\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:11:35 > 0:11:51) [94%] : \r\nOn mesure l'impact par rapport \u00e0 la facult\u00e9 qu'a le gouvernement ou les autorit\u00e9s locales \u00e0 stabiliser la chose je pense pas qu'on perde forc\u00e9ment une qui une client\u00e8le, c'est surtout la destination qui est touch\u00e9 sur un certain laps de temps.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:11:51 > 0:11:59) [94%] : \r\nLes Suisses sont prudents, surtout apr\u00e8s une trag\u00e9die, mais ils ne sont pas pr\u00eats pour autant \u00e0 renoncer \u00e0 leur instinct voyageurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:12:00 > 0:12:19) [90%] : \r\nLa concurrence est de plus en plus rude entre les leaders du march\u00e9 des smartphones, le Chinois Wang Wei s'installe \u00e0 la 2\u00e8me place des t\u00e9l\u00e9phones portables, derri\u00e8re Samsung num\u00e9ro un, mais devant Apple en 3\u00e8me position, en avance sur la 5 G de nouveaux fabricants chinois font irruption sur le march\u00e9 helv\u00e9tique elle recopie de la taux Thierry Cl\u00e9mence.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:12:20 > 0:13:06) [87%] : \r\nL'\u00eatre humain est ainsi fait, il fonctionne en mode tribales m\u00eame avec son smartphone il y a la tribu Apple la tribu Samsung et l\u00e0 o\u00f9, Hawa\u00ef, h\u00e9 bien sachez que la hi\u00e9rarchie des l'a subi quelques mutations, ces derni\u00e8res semaines au niveau mondial, Samsung reste leader incontest\u00e9 du march\u00e9 suivi d\u00e9sormais de Wye et 3\u00e8me place sur le podium, rel\u00e9gu\u00e9 Apple en chiffres pour ses marques les destin\u00e9es sont diff\u00e9rentes, sur les 3 premiers mois de l'ann\u00e9e, Samsung a enregistr\u00e9 une baisse de ses ventes de 8 pourcent Apple, moins 30 pourcent et le chinois ou lui d\u00e9crocher la lune, augmentation de ses ventes de 50 pourcent et pour la petite histoire, tout \u00e7a sans vendre un seul t\u00e9l\u00e9phone aux \u00c9tats-Unis, officiellement en tout cas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:13:07 > 0:13:47) [89%] : \r\nLe cas de la Suisse maintenant toujours particulier chez nous, la cote de popularit\u00e9 d'Apple et de ses iPhone reste incontest\u00e9 num\u00e9ro 1 avec 44 pourcent du march\u00e9, les Suisses, appr\u00e9cie le luxe second le sud- cor\u00e9en Samsung 36 pourcent ou Hawa\u00ef 8 pour 100, nouveaut\u00e9, l'arriv\u00e9e de 2 nouveaux fabricants chinois sur le march\u00e9 helv\u00e9tique omis et Oppo il pourrait bien \u00e0 terme grignoter \u00e0 eux d'outils pour 100 du march\u00e9, c'est ce que pr\u00e9disent certains analystes, alors comment expliquer cette perc\u00e9e chinoise le prix meilleur march\u00e9 et puis surtout, ce sont eux les fabricants chinois qui arriveront les premiers, avec des appareils compatibles avec la 5 G.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:13:48 > 0:14:01) [88%] : \r\nBonsoir \u00e0 cette vous \u00eates journaliste, sp\u00e9cialiste des nouvelles technologies et du domaine de la t\u00e9l\u00e9phonie mobile, aussi, on l'a entendu, la concurrence est rude : est-ce que Apple pr\u00e9f\u00e9r\u00e9e des Suisses, visiblement, a du souci \u00e0 se faire en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:14:01 > 0:14:31) [85%] : \r\nAlors bonsoir Apple baiss\u00e9 ainsi derni\u00e8res ann\u00e9es on est \u00e0 60 pourcent de parts de march\u00e9, il y a 2, 3 ans on a environ 40 pourcent aujourd'hui, mais \u00e7a reste un march\u00e9 extr\u00eamement int\u00e9ressant pour Apple qui a le pouvoir d'achat des Suisses \u00e9videmment Apple phobique son dernier iPhone le vent entre 1200 et 1600 francs donc \u00e7a source d'\u00e9normes avec une envie aussi que les op\u00e9rateurs maintenant subventionne davantage les appareils ont permettons au consommateur de payer par mensualit\u00e9s 30 40 francs par mois \u00e7a fait vendre nos factures beaucoup moins douloureuse et \u00e0 pas mal de personnes de se payer des t\u00e9l\u00e9phones tr\u00e8s haute gamme, ceux d'appel.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:14:31 > 0:14:36) [88%] : \r\nMais ce qu'on peut imaginer \u00e0 une grande majorit\u00e9 de Suisses ou en tout cas un grand nombre de Suisse avec D. Y \u00e0 la main.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:14:36 > 0:15:01) [82%] : \r\nAlors, a priori pas ob\u00e9i, comme le le reportage montrait sans dire 8 pourcent de parts de march\u00e9 aujourd'hui, on sait que quand un consommateur opte pour une marque de t\u00e9l\u00e9phone surtout pour Apple, il va a priori, il restait fid\u00e8le puisque l'ensemble de ces photos sont ligne stock\u00e9s sur \u00e0 \u00e9clore, le service d'Apple il y a beaucoup de de services pour lesquels le consommateur pays reste li\u00e9 \u00e0 la marque, il aussi le fait que le l'appel reste une marque prestigieuse haut de gamme et beaucoup de Suisse, il reste attach\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:15:01 > 0:15:03) [93%] : \r\nC'est pour \u00e7a que le fabricant chinois du mal \u00e0 percer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:15:04 > 0:15:23) [87%] : \r\n\u00e0 priori oui alors vous voyez, c'est quand m\u00eame 8 pourcent de parts de march\u00e9 sont soutenu qu'en 2012, donc ils ont bien r\u00e9ussi \u00e0 monter sur le march\u00e9, ils ont des accords importants avec Swisscom Saultain Sunrise aussi mobile son et, \u00e7a, c'est extr\u00eamement important \u00e0 d'avoir des accords tr\u00e8s pr\u00e9cieux avec les op\u00e9rateurs pour la distribution, \u00e0 priori, on voit mal Oppo et omis les 2 derniers \u00e0 long terme.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:15:23 > 0:15:26) [90%] : \r\nM\u00eame si le prix est plus int\u00e9ressant parce qu'il casse les cris, les prix, c'est de la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:15:26 > 0:16:07) [86%] : \r\nAlors ils cassent les prix sur des march\u00e9s \u00e9mergents en Suisse, on voit que le 1er appareil de Oppo il N900 de France et de chiens en 1850 francs donc il vise le tr\u00e8s haut de gamme tout de m\u00eame pour l'instant, ils sont en mesure de le faire parce que ce sont les premiers \u00e0 proposer des t\u00e9l\u00e9phones 5 G Samsung avec son 10 5 G, ce sera pas avant juillet, a priori, Apple sera m\u00eame peut-\u00eatre l'ann\u00e9e prochaine que ces t\u00e9l\u00e9phones seront sans lancer donc les Chinois profitent aujourd'hui de cette fen\u00eatre de Tir est une voil\u00e0, on est les premiers \u00e0 avoir des t\u00e9l\u00e9phones 5 G Swisscom et Sunrise sont tout contents parce qu'ils sont que j'ose une course \u00e0 la communication entre pour lancer les premiers ces smartphones trop 5 G, il faudra voir ce long terme si ces 2 nouveaux entrants chinois pourront tenir t\u00eate aux acteurs bien \u00e9tablis, comme Apple, Samsung et maintenant ou Hawa\u00ef.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:16:07 > 0:16:32) [96%] : \r\nMerci beaucoup \u00e0 nos d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous, merci le ministre fran\u00e7ais de l'Int\u00e9rieur, accus\u00e9e de propager de fausses nouvelles, la pol\u00e9mique enfle en France avant hier durant les manifestations du 1er mai il a parl\u00e9 d'attaques contre l'h\u00f4pital Piti\u00e9-Salp\u00eatri\u00e8re \u00e0 Paris, alors que des vid\u00e9os publi\u00e9es sur les r\u00e9seaux sociaux donnent une toute autre version des \u00e9v\u00e9nements Christophe Castaner devient donc la cible de l'opposition Anne Fournier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:16:33 > 0:16:37) [92%] : \r\nLe moment n'est pas habituel, un ministre qui prononce des regrets.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:16:37 > 0:16:40) [91%] : \r\nLe reproche qui m'est fait d'avoir utilis\u00e9 le mot attaque.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:16:41 > 0:16:46) [92%] : \r\nJe souhaite qu'aucune pol\u00e9mique n'existe sur ce sujet et en le voyant l'\u00eatre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:16:47 > 0:16:51) [90%] : \r\nJe me dis que le voyant na\u00eetre, je n'aurais pas d\u00fb l'employ\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:16:51 > 0:17:05) [96%] : \r\nDepuis 2 jours, la pol\u00e9mique enfle en cause l'intrusion de manifestants lors des cort\u00e8ges du 1er mai dans le p\u00e9rim\u00e8tre de l'h\u00f4pital de la Piti\u00e9-Salp\u00eatri\u00e8re, \u00e0 l'est de Paris, et surtout les commentaires du ministre venu sur les lieux, il accuse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:17:06 > 0:17:21) [89%] : \r\nIci, on a attaqu\u00e9 un h\u00f4pital, on a agress\u00e9 son personnel soignant mais hier des images ainsi que des t\u00e9moignages, relativise la dite attaque des gens encercl\u00e9e de policiers veulent bien p\u00e9n\u00e9trer dans le service de r\u00e9animation mais en sont emp\u00each\u00e9s par le personnel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:17:21 > 0:17:33) [89%] : \r\nNous on sur le moment, je vais aider je veux aider les infirmiers pour pour les emp\u00eacher de de rentrer et tout est rentr\u00e9 dans l'ordre rapidement et heureusement sans casse et sans blessure, les services.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:17:33 > 0:17:44) [95%] : \r\nFil des heures, c'est la dramatisation, la surench\u00e8re du ministre qui est d\u00e9nonc\u00e9 aussi sa gestion des forces de l'ordre avec des appels \u00e0 la d\u00e9mission qui se multiplient tout cela jusqu'\u00e0 son demi- mea culpa.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:17:44 > 0:18:01) [90%] : \r\n24 heures de pol\u00e9mique, les attaques de tous bords, via les r\u00e9seaux sociaux au-del\u00e0 du rat\u00e9 du ministre de l'Int\u00e9rieur, cette affaire, une nouvelle affaire montre l'atmosph\u00e8re \u00e9lectrique qui r\u00e8gne ici d\u00e9sormais la crise sociale, la violence qui appelle \u00e0 la violence, un cercle infernal qui pourrit le d\u00e9bat public.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:18:02 > 0:18:13) [96%] : \r\nQui a tort qui a raison, pourquoi avoir p\u00e9n\u00e9tr\u00e9 dans l'enceinte d'un h\u00f4pital, une enqu\u00eate est ouverte avec une plainte de la direction et pour Christophe Castaner pour sa rh\u00e9torique, le risque d'une d\u00e9fiance majeur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:18:13 > 0:18:36) [93%] : \r\nLa France, \u00e9galement confront\u00e9 au d\u00e9fi de la reconstruction de Notre-Dame de Paris, les d\u00e9put\u00e9s ont valid\u00e9 hier la loi qui doit permettre de restaurer la cath\u00e9drale en 5 ans, comme le souhaite le pr\u00e9sident Emmanuel Macron dans ce contexte, nous nous rendons en Allemagne apr\u00e8s la Seconde Guerre mondiale, de nombreux monuments ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9truits puis reconstruits, le reportage de S\u00e9bastien Viars et Anne Maillet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:18:38 > 0:18:45) [88%] : \r\nReconstruite, il y a 15 ans seulement Notre-Dame de Dresde tr\u00e8s vitraux, devenue le symbole de la ville.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:18:45 > 0:18:48) [85%] : \r\nCe Michel, j'en ai \u00e0 chaque fois la Chair de poule.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:18:48 > 0:18:54) [87%] : \r\nC'est fantastique et surtout ses vieilles pierres imbriqu\u00e9 dans la reconstruction Stein rose.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:18:54 > 0:18:58) [89%] : \r\nNous croisons les doigts pour que Notre-Dame de Paris soit aussi bien reconstruite.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:18:58 > 0:19:10) [92%] : \r\nBombard\u00e9 par les Anglais en 1945 Notre-Dame de Dresde n'\u00e9tait plus qu'un amas de pierres, il faudra attendre la chute du mur pour sa reconstruction, men\u00e9 par l'architecte Thomas G\u00f6tschl il.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:19:10 > 0:19:29) [82%] : \r\nIl y avait une dit c'\u00e9tait : vous voyez, c'est Pierre d'\u00e9poque NVidia, elles sont \u00e0 certains endroits enti\u00e8re moderne Hagen soumettre et \u00e0 d'autres, nous les avons compl\u00e9t\u00e9s avec des \u00e9l\u00e9ments modernes ce soir avant feront ce naufrage, c'est la mani\u00e8re que nous avons choisi pour rester le plus authentique possible Aspen vu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:19:29 > 0:19:34) [94%] : \r\nLe r\u00e9sultat, un joyau baroque qui attire chaque ann\u00e9e 2 millions de visiteurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:19:36 > 0:19:44) [96%] : \r\nLa reconstruction a \u00e9t\u00e9 financ\u00e9 pour moiti\u00e9 par des dons, co\u00fbt de l'op\u00e9ration 183 millions d'euros ou Bellew Anna.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:19:44 > 0:19:55) [92%] : \r\nJuste apr\u00e8s la r\u00e9volution tranquille de 1989 le lancement de la reconstruction de l'\u00c9glise a permis aux joueurs de se retrouver, nous avions foisonnant adjectif commun et cela a contribu\u00e9 \u00e0 cet \u00e9lan de solidarit\u00e9 en Allemagne et dans le monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:19:55 > 0:19:59) [88%] : \r\nAutre ville, autre \u00e9poque, l'\u00e9glise de Berlin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:20:00 > 0:20:07) [91%] : \r\nIci, au lendemain de la seconde guerre mondiale, l'\u00e9difice que les Berlinois surnomme affectueusement la dent creuse, tr\u00f4ne au milieu d'un Champ de ruines.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:20:08 > 0:20:19) [88%] : \r\nCe qui est rest\u00e9 seulement, c'est la tour de l'ancienne \u00e9glise et \u00e7a est devenue un symbole de Berlin dans les ann\u00e9es 50.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:20:19 > 0:20:31) [94%] : \r\nLes autorit\u00e9s d\u00e9cident alors d'en faire un m\u00e9morial, un \u00e9difice moderne viendra encadrer la tour d\u00e9truite aujourd'hui encore l'\u00e9glise du Souvenir comptent parmi les monuments les plus visit\u00e9s de Berlin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:20:31 > 0:20:42) [90%] : \r\nBeaucoup de gens ressentent l'impression de r\u00e9fute, m\u00e9moire de la guerre et cet appel, appel \u00e0 la paix et \u00e0 la r\u00e9conciliation qui est tr\u00e8s important pour nous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:20:42 > 0:20:51) [92%] : \r\n\u00e0 Berlin comme \u00e0 Dresde des appels aux dons ont \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9s pour Notre-Dame de Paris avec cette certitude tout monuments pour rena\u00eetre de ses cendres.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:20:52 > 0:21:05) [92%] : \r\nTermeer \u00e9pisodes ce soir de notre s\u00e9rie sur le bruit, nous avons vu les questions qu'ils posent en termes de sant\u00e9 publique si le bruit peut \u00eatre d\u00e9rangeant, voire dangereux l'exp\u00e9rience du silence est aussi perturbante Val\u00e9rie Gillot.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:21:11 > 0:21:18) [83%] : \r\nNous sommes dans la salle, ann\u00e9e Quick du laboratoire d'acoustique de les PFL une chambre sourde dont les parois absorbe le son.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:21:22 > 0:21:35) [87%] : \r\n\u00e9trange sensation que de s'y enfermer et de d\u00e9couvrir le bruit des paupi\u00e8res qui clignotent les battements du coeur, le sifflement de l'air qui passent dans les narines des sont si l\u00e9ger que notre Mikron arrive pas \u00e0 les capter.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:21:36 > 0:21:39) [95%] : \r\nL'exp\u00e9rience est surprenante presque d\u00e9rangeante.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:21:39 > 0:21:57) [86%] : \r\nDans la vie de tous les jours il y a toujours du bruit est toujours un petit peu de perturbations qui va faire que je ai pas un oiseau qui chante le vent qui souffle les feuillages qui qui se mettent \u00e0 bouger pour ne pas habitu\u00e9s \u00e0 ces conditions de silence, alors \u00e7a peut g\u00eaner parce qu'on entend tout un coup et des sons qu'on n'a pas habitudes d'entendre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:21:57 > 0:22:29) [91%] : \r\nDestin\u00e9 \u00e0 mesurer le volume sonore des appareils \u00e9lectroniques, ces chambres, un \u00e9cho X sont aussi utilis\u00e9s par exemple \u00e0 la Nasa pour habituer les astronautes au silence de l'espace, ceux qui sont rest\u00e9s longtemps raconte avoir \u00e9t\u00e9 victime d'hallucinations ou d'angoisse car d\u00e8s notre naissance et d\u00e9j\u00e0 avant, nous vivons entour\u00e9s d'une multitude de bruits et de sons, ils sont m\u00eame essentiels \u00e0 notre d\u00e9veloppement au service de n\u00e9onatologie de l'h\u00f4pital cantonal de Fribourg, les nourrissons pr\u00e9matur\u00e9s sont soumis \u00e0 des voix des sons et des musiques enregistr\u00e9es plusieurs fois par mois une harpiste Pia aussi les bercer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:22:31 > 0:22:38) [86%] : \r\nLes r\u00e9sultats sont spectaculaires, le son calme, le rythme cardiaque stabilise la respiration et am\u00e9liore la digestion des b\u00e9b\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:22:38 > 0:22:53) [84%] : \r\n\u00e7a fait partie de notre prise en charge, donc \u00e7a comme un traitement X ou Y, une perfusion une son menace doit gastrique, c'est des bruit soit qu'ils ont d\u00e9j\u00e0 entendu effectivement quand il \u00e9tait dans le ventre de la maman et puis c'est vrai qu'il y a pas le le silence peut \u00eatre aussi angoissant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:22:53 > 0:23:03) [93%] : \r\nCe n'est pas seulement une affaire de d\u00e9cibels, directrice du Laboratoire des sciences cognitives du CHUV la professeure St\u00e9phanie Clark observe dans le cerveau, les \u00e9motions que provoquent les sons qui nous entourent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:23:03 > 0:23:30) [88%] : \r\nLaissons sont parfois m\u00eame plus z'\u00e9motionnel que les images, vous entendez un bruit qui vous fait peur et \u00e7a fait augmenter la fr\u00e9quence cardiaque, \u00e7a fait tout, tous ces r\u00e9actions au niveau du corps, donc tr\u00e8s rapidement, probablement d\u00e9j\u00e0 chez chez le foetus et chez le nouveau- n\u00e9 et il y a un ajustement entre un bruit donc la voie de la m\u00e8re, par exemple, et le bien- \u00eatre qu'elles ressemblent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:23:31 > 0:23:36) [93%] : \r\nLe bruit parfois si d\u00e9rangeant et pourtant si important aujourd'hui de nombreuses.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:23:36 > 0:23:44) [88%] : \r\nSituation propose des bruit blanc du rendement des wagons gr\u00e9sillement d'un ventilateur pour aider \u00e0 trouver le sommeil des effets que la science ne peut expliquer avec pr\u00e9cision.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:23:46 > 0:24:19) [92%] : \r\nEt vous pouvez retrouver tous les reportages, cette s\u00e9rie consacr\u00e9e au bruit sur rtsinfo Point CH arr\u00eatons-nous maintenant sur un ph\u00e9nom\u00e8ne qui tend \u00e0 s'installer depuis plusieurs ann\u00e9es, il s'agit de lover tourisme un terme \u00e0 la mode, qui d\u00e9crit l'afflux massif de touristes dans des grandes villes comme Barcelone Dubrovnik ou encore Venise alors la Suisse aussi concern\u00e9e, ce trop plein de visiteurs touche notamment des villes comme Interlaken ou Lucerne o\u00f9 vous \u00eates No\u00e9mie Guignard No\u00e9mie est-ce qu'on peut dire qu'ici la situation est comparable \u00e0 celle des grandes villes internationales.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:24:22 > 0:24:58) [89%] : \r\nNon, pas tout \u00e0 fait dans le sens o\u00f9 Lucerne n'a pas dit de date d'acc\u00e8s Direct \u00e0 la mer, elle est donc pr\u00e9serv\u00e9 des milliers de touristes qui d\u00e9barquerait de ces gigantesques bateaux de croisi\u00e8re, cela dit, c'est vrai, \u00e0 l'heure de pointe l'\u00e9cart d\u00e9filant continu \u00e0 Lucerne, ce sont des groupes de touristes qui viennent essentiellement d'Asie et des \u00c9tats-Unis ou d'un d'un tourisme Mex Express irait les les touristes restent l\u00e0 une heure maximum une heure et demie, ils sont certainement ce soir d\u00e9j\u00e0 \u00e0 Paris et c'est ce tourisme de masse journalier qui est tr\u00e8s probl\u00e9matique, car les touristes sont concentr\u00e9s sur des points tr\u00e8s sp\u00e9cifique de la ville et c'est l\u00e0 o\u00f9 peuvent se cristalliser des tensions, regardez ce reportage, on l'a r\u00e9alis\u00e9 avec Armin rude.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:25:01 > 0:25:32) [85%] : \r\nNi P\u00e9kin ni S\u00e9oul mais Lucerne \u00e0 l'heure de pointe 9,4 millions de visiteurs d\u00e9ferlent chaque ann\u00e9e dans ce condens\u00e9 de Suisse, de 8 ans 1000 habitants, oui, elle est ou elle est bio fonds tr\u00e8s, tr\u00e8s beau, j'adore Lucerne les flux se concentre autour de 2 places l\u00e2che plate, \u00e0 2 pas du pont de la chapelle et la L\u00f6wen Platz proche du Lion de Lucerne ce tourisme de masse, certains habitants n'en peuvent plus vertueux, la suite McCormick, maire, on n'arrive plus \u00e0 traverser, ils prennent toute la place dans la rue.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:25:33 > 0:25:35) [71%] : \r\nOn se sent plus chez soit, mais toujours AOC.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:25:36 > 0:25:48) [90%] : \r\nFace \u00e0 ce ras-le-bol de la population, les propositions d'am\u00e9nagement se multiplient, quotas de touristes Parking excentr\u00e9 ou encore M\u00e9tro, la gauche, elle demande une taxe de stationnement pour les Cars afin d'am\u00e9liorer le trafic.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:25:50 > 0:26:02) [90%] : \r\nOn n'a rien contre le tourisme de masse, mais on est-il normal qu'il participe aux frais qu'ils engendrent, avec un montant modeste de 3 francs par touristes par exemple, cela n'a rien d'excessif, c'est ce qu'il d\u00e9pense r\u00e9ussi pour une bouteille d'eau.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:26:03 > 0:26:16) [94%] : \r\nSur cette place o\u00f9 le chiffre d'affaires touristiques est l'un des plus importants au monde, les commer\u00e7ants sont conscients de ces tensions, mais l'enseigne familiale Casagrande qui a fra\u00eechement inaugur\u00e9 un 6\u00e8me magasin rappelle aussi l'importance de l'industrie touristique pour la ville.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:26:19 > 0:26:34) [89%] : \r\nC'est \u00e7a, mais c'est un facteur l\u00e0, c'est un facteur tr\u00e8s important, notamment d'un point de vue fiscal car ici les magasins de la place g\u00e9n\u00e8re 430 millions de francs sur quelques centaines de m\u00e8tres seulement, mais les commandes mais est un.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:26:34 > 0:26:45) [96%] : \r\nL'afflux massif de visiteurs g\u00e9n\u00e8re donc du profit, mais \u00e0 quel prix, c'est la question pos\u00e9e \u00e0 quelques pas de l\u00e0, au forum mondial du tourisme qui r\u00e9fl\u00e9chit \u00e0 des solutions pour mieux encadrer le ph\u00e9nom\u00e8ne du tourisme de masse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:26:45 > 0:26:57) [88%] : \r\nClassement une fois il faut int\u00e9grer la question touristiques dans le d\u00e9veloppement urbain par exemple d\u00e9velopper de nouvelles attractions dynamiser certains quartiers pour \u00e9largir l'offre et mieux r\u00e9partir les touristes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:26:57 > 0:27:04) [95%] : \r\nC'est dans ce contexte, le tourisme urbain est en plein essor, la gestion des flux touristiques sera primordial pour maintenir la paix entre vie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:27:06 > 0:27:15) [95%] : \r\nDu sport maintenant Tour de Romandie, le Fran\u00e7ais David Gaudu s'est impos\u00e9 au sprint dans la 3\u00e8me \u00e9tape \u00e0 Romont le classement g\u00e9n\u00e9ral reste inchang\u00e9 avec Primoz Roglic.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:27:15 > 0:27:20) [92%] : \r\nToujours en t\u00eate, demain c'est l'\u00e9tape reine qui conduira les coureurs de Lu\u00e7on \u00e0 tort.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:27:26 > 0:27:38) [81%] : \r\nLe Tour de Romandie et diffus\u00e9 dans sa 90 pays une vitrine pour les communes qui accueillent les \u00e9tapes, mais cette organisation a un co\u00fbt, exemple \u00e0 Morges jeudi St\u00e9phane \u00e7a Purito Alberto mont\u00e9 si \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:27:38 > 0:27:49) [91%] : \r\nDernier d\u00e9tail \u00e0 r\u00e9gler dans le village du tout pour le pr\u00e9sident du comit\u00e9 d'organisation de Morges r\u00e9gion accueillir une arriv\u00e9e qui d\u00e9tiennent Kahn c'est tr\u00e8s bien, combien \u00e7a co\u00fbte, mais pas encore combien \u00e7a va rapporter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:27:50 > 0:28:02) [92%] : \r\nNous, on a un budget \u00e0 99000 francs, on va peut-\u00eatre aller un peu en de\u00e7\u00e0 de ce ce budget mais naturellement effectivement au-del\u00e0 des 40000 francs que nous devons \u00e0 l'organisation de Richard Chassot il y a 40 \u00e0 50000 francs de frais li\u00e9s \u00e0 l'op\u00e9ration.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:28:02 > 0:28:10) [96%] : \r\nLe retour sur investissement est variable entre 20 et 300000 francs selon les villes et ses infrastructures et le retour n'est pas le m\u00eame pour tout le monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:28:11 > 0:28:12) [82%] : \r\nLe centre- ville \u00e9tant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:28:12 > 0:28:31) [88%] : \r\nEn otage par le Tour de Romandie, la boutique se seront ferm\u00e9s le jeudi 2 mai on ne peut pas dire \u00e0 quel moment on a des retomb\u00e9es sont difficiles \u00e0 quantifier, moi je crois que l'h\u00f4tellerie, on peut le dire et puis Morges ben dans l'ombre de ces, de ces villes les plus connus, doit montrer qu'elle est sur la carte qui est d'\u00eatre une des destinations qui est int\u00e9ressant, donc c'est dans ce sens qu'on travaille.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:28:31 > 0:28:37) [95%] : \r\nLes images sont diffus\u00e9es dans 190 pays, soit environ 20 millions de t\u00e9l\u00e9spectateurs, mais c'est surtout localement que l'affaire ce jour- l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:28:37 > 0:28:47) [92%] : \r\nOn s'en rend compte d\u00e9j\u00e0 aujourd'hui, c'est une visibilit\u00e9 extraordinaire parce que tout \u00e0 coup, ce matin, la rue de les rues \u00e9taient vides et puis avant, il y a plein de monde, il y a les cam\u00e9ras, il y a toute une une effervescence.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:28:47 > 0:28:52) [92%] : \r\nEntre les gouttes, le public a r\u00e9pondu pr\u00e9sent exercice r\u00e9ussi pour ces villes \u00e9tape vitale pour la survie de l'\u00e9v\u00e9nement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT25 (0:28:52 > 0:29:07) [91%] : \r\nSi vous avez pas l'acc\u00e8s \u00e0 l'espace public, si vous avez pas les \u00e9lus qui vous aident les gendarmeries et les services de la ville, la dignit\u00e9 des gens motiv\u00e9s pour nous recevoir, c'est impossible, nous on on cr\u00e9e en fait un spectacle sur sur l'espace public, on peut pas vraiment privatis\u00e9, donc on a vraiment besoin de oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:29:08 > 0:29:15) [92%] : \r\nJeudi, Morges avait le sourire sur sa carte postale, il y avait une victoire suisse et m\u00eame le soleil, c'est peut-\u00eatre d\u00e9j\u00e0 un retour sur investissement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:29:16 > 0:29:37) [93%] : \r\nNotre chronique photo de ce vendredi, revient sur l'histoire de Kaster S\u00e9m\u00e9niako double championne olympique et triple championne du monde du 800 m\u00e8tres l'athl\u00e8te sud- africaine voulait faire annuler un r\u00e8glement imposant aux femmes hyperandrog\u00e8nes de faire baisser leur taux de testost\u00e9rone, cette semaine, le Tribunal arbitral du sport en a d\u00e9cid\u00e9 autrement la chronique est sign\u00e9e Sedrine Vergara.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:29:41 > 0:29:48) [75%] : \r\nHomme ou femme Kaster ces Magna un m\u00e8tre 78 73 kilos.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:29:49 > 0:30:02) [78%] : \r\nQuel muscles quel m\u00e2choire quelles cuisses quelle carrure les Castors, ces magnats 28 ans, h\u00e9 bien une femme, une femme qui court tr\u00e8s bien tr\u00e8s vite, trop vite.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:30:02 > 0:30:40) [91%] : \r\nLe 26 avril dernier miston, la voici qui gagne encore championne d'Afrique du Sud du 5000 m\u00e8tres avant cela, double championne olympique et triple championne du monde du 800 m\u00e8tres Kaster Semenya femmes hyperandrog\u00e8nes produit naturellement davantage de testost\u00e9rone que la moyenne trop, selon la F\u00e9d\u00e9ration internationale d'athl\u00e9tisme, une femme qui court comme un homme mais qui court chez les femmes est-elle une femme ou un homme pol\u00e9mique d\u00e8s ao\u00fbt 2009 aux championnats du monde d'athl\u00e9tisme de Berlin c'est Magna 18 ans Paris et d\u00e9fraie la chronique, la F\u00e9d\u00e9ration enqu\u00eate alors sur son genre sexuel.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:30:41 > 0:31:15) [89%] : \r\nIls rient de moi parce que je suis diff\u00e9rente, je ris de parce qu'ils sont tous pareils, \u00e9crit taire, 10 ans plus tard, l'histoire d'un corps qui est la venue au monde comme \u00e7a, comme il est mais ce corps l\u00e0 cette force-l\u00e0, ces muscles-l\u00e0 c'est trop bataille m\u00e9diatique et scientifique, juridique, fin de parcours, d\u00e8s le 8 mai prochain pour courir Kaster ces magnats devra faire baisser son taux de testost\u00e9rone par la prise de m\u00e9dicaments pour enfants, \u00eatre une femme comme il faut.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:31:16 > 0:31:38) [95%] : \r\nEt cet hommage pour terminer le journal son r\u00f4le de Chewbacca dans la saga Star Wars, l'avait rendu mondialement c\u00e9l\u00e8bre, l'acteur britannique Peter Migout est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 \u00e0 l'\u00e2ge de 74 ans, du haut de ses 2 m\u00e8tres 21 il avait r\u00e9ussi le pari de rendre son personnage expressif et tr\u00e8s humain malgr\u00e9 un lourd costume et sans aucune r\u00e9plique parl\u00e9e, regardez, \u00e9coutez.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:31:38 > 0:31:49) [77%] : \r\nSi M. baissent-ils si mal fichu, dit affronter, moi je suis mal fichu aujourd'hui le rire de plus cher.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:31:55 > 0:31:56) [82%] : \r\nOn ne peut rien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:31:58 > 0:32:07) [97%] : \r\nVoil\u00e0 c'est la fin de ce journal, merci beaucoup, de l'avoir suivi tout de suite la m\u00e9t\u00e9o Nathalie Sba\u00ef puis votre \u00e9mission Passe-moi les jumelles je vous retrouve demain tr\u00e8s belle soir\u00e9e sur la RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:32:15 > 0:32:18) [89%] : \r\nSuivez l'information en continue sur RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:32:39 > 0:32:50) [79%] : \r\nC'est vrai que les vaches et sera avec lui \u00e0 la petite reine, le combat de reines, avant il \u00e9tait tiens 25 et oui, moi je suis l\u00e0, tout le week- end, yes, tiens tiens.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:32:52 > 0:32:54) [77%] : \r\nUn remerciant \u00e0 tous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:33:00 > 0:33:10) [88%] : \r\nPetite pens\u00e9e pour ces coureurs qui prendront le d\u00e9part de l'\u00e9tape reine de ce Tour de Romandie, l'\u00e9tape de montagne entre Luchon \u00e9tant content d'ailleurs que les conditions ne seront pas optimal, notamment au niveau.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:33:10 > 0:33:13) [64%] : \r\nL'\u00e9cole si passes les jumelles.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:33:14 > 0:33:26) [87%] : \r\nNon, je crois, oui, bonjour \u00e0 tous, j'esp\u00e8re que vous aurez l'occasion de profiter un peu de cette lucarne de vendredi avec finalement un assez bon ensoleillement, notamment sur le l'le Valais et le Sud, car ce week- end s'annonce.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:33:26 > 0:33:32) [88%] : \r\nOn va dire hivernal en tout cas en montagne aujourd'hui un temps de tra\u00eene \u00e0 l'arri\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:33:44 > 0:33:47) [67%] : \r\nIl y a cinq parfaitement, j'entendais implique donc.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:35:49 > 0:36:04) [89%] : \r\nBonsoir \u00e0 tous esp\u00e8rent que vous aurez profiter au mieux de cette lucarne d'aujourd'hui avec finalement un assez bon ensoleillement puisque ce Week-End se confirme qu'en ayant des petits heure de divers sp\u00e9cialement en montagne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:37:36 > 0:41:01) [92%] : \r\nBonsoir \u00e0 tous, c'est \u00e7a que vous aurez l'occasion de profiter un peu de cette lucarne de vendredi avec finalement un assez bon ensoleillement, notamment dans les Alpes, sur l'ouest l\u00e9manique au et au Tessin puisque \u00e7a se confirme, c'est vraiment un assaut hivernal qui nous attend ce week- end, aujourd'hui nous \u00e9tions dans un ciel de tra\u00eene \u00e0 l'arri\u00e8re de la perturbation d'hier avec donc pratiquement 8 heures de soleil OT 106 \u00e0 7 heures sur l'ouest l\u00e9manique, c'\u00e9tait un peu plus p\u00e9jor\u00e9 au nord, il a fait 10 degr\u00e9s \u00e0 Sion 20 degr\u00e9s \u00e0 Locarno et 13 \u00e0 16 degr\u00e9s sur le plateau, c'\u00e9tait honn\u00eate, les choses vont changer consid\u00e9rablement puisqu'on a vraiment une perturbation qui va plonger sur nous, associ\u00e9 \u00e0 des vents tr\u00e8s forts et de la, de l'air froid qui va arriver, qui va faire vraiment baisser la limite des chutes de neige, proche de la plaine d'ici dimanche et nous aurons dimanche justement un courant de bise m\u00eame qui va s'installer avant l'embellie qui va se dessiner pour lundi ce sera temporaire, selon Michael Schwander, de M\u00e9t\u00e9oSuisse pour demain matin, on aura une premi\u00e8re zone d'averses sur le Jura et le plateau alors qu'on aura encore du soleil dans les Alpes et au Tessin, \u00e0 ce stade, la limite des chutes de neige se situera \u00e0 1500 m\u00e8tres la perturbation \u00e0 proprement parler sera normalement sur le Jura, vers 14 heures la limite des chutes de neige \u00e0 son passage va baisser brutalement 2400 \u00e0 800 m\u00e8tres et cette perturbation va pouvoir progresser en direction de l'Est au fil des heures et gagner toutes les r\u00e9gions en soir\u00e9e cette limite se situera entre 500 et 700 m\u00e8tres les quantit\u00e9s seront importantes, notamment pour un d\u00e9but, mais avec des avis de degr\u00e9 2 et 3 \u00e9mis pour 24 heures par M\u00e9t\u00e9oSuisse, on pourrait avoir, par exemple entre 20 et 50 centim\u00e8tres de neige au-dessus de 1000 m\u00e8tres dans l'Oberland bernois ou encore en Suisse centrale aussi 20 \u00e0 40 centim\u00e8tres de neige possibles dans les Pr\u00e9alpes ou le Chablais donc, tenez-en compte attention d'avoir vos \u00e9quipements divers si vous allez dans les hauteurs en voiture, les temp\u00e9ratures donc vont chuter les temp\u00e9ratures maximales que vous voyez ici en blanc seront atteintes en fait \u00e0 la mi- journ\u00e9e, et celle que vous voyez en bleu seront celles de la fin d'apr\u00e8s- midi et soir et du, de m\u00eame que l'isotherme va chuter de 1800 m\u00e8tres \u00e0 900 m\u00e8tres pour couronner le tout, le vent donc sera tr\u00e8s fort au passage de la perturbation avec des avis de degr\u00e9 3 et 2 des rafales de Jorand qui dans l'air froid \u00e0 l'arri\u00e8re sont vraiment forte en pleine donc vraiment, il y aura de de tous pour avoir vraiment une ambiance hivernale dit non, \u00e7a, c'est le temps que tra\u00eene qui va se dessiner avec encore beaucoup de pr\u00e9cipitation par barrages le long des Pr\u00e9alpes une limite qui soci\u00e9t\u00e9 aura entre 400 et 700 m\u00e8tres il fera 7 \u00e0 8 degr\u00e9s tout au plus, sur le plateau et on verra aussi progressivement l'accalmie se dessiner par l'ouest et nous aurons aussi de la bise lundi quelques r\u00e9sidus nuageux et de flocons en Suisse orientale, autrement le soleil va gagner du terrain, mais vraiment dans une ambiance fra\u00eeche et surtout la nuit sera froide pour mardi \u00e9galement attention \u00e0 la vigne \u00e0 l'agriculture aux arbres fruitiers, il faudra en tenir compte, alors que, mardi, l'apr\u00e8s- midi, \u00e7a va remonter progressivement c'est l'embellie ce seront 2 journ\u00e9es d'embellie lundi et mardi, puisque d\u00e9j\u00e0 mercredi, ce sera l'installation d'un courant d'ouest perturb\u00e9 avec cette fois-ci, de la pluie, mais des temp\u00e9ratures un peu moins froide d'une situation qui pourrait nous accompagner jusqu'au week- end voil\u00e0 on se quitte avec cette image des des coureurs \u00e0 qui l'on pense parce que demain ils affronteront l'\u00e9tape reine du Tour de Romandie, l'\u00e9tape de montagne, autant dire que les conditions ne seront pas optimal, notamment au niveau des cols, bonne chance \u00e0 eux entre Lu\u00e7on et Orgon dans quelques instants, passe-moi les jumelles extr\u00eamement soir\u00e9e et \u00e0 demain, au revoir.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2019-08-13T08:48:41Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1905831062", "durationSec": 163, "title": "FRIGO BRUIT BRUIT QUI RASSURE_RTS000001819831", "excerpt": "Si le bruit peut \u00eatre d\u00e9rangeant ou dangereux, l'exp\u00e9rience du silence est aussi perturbante. Car d\u00e8s notre naissance, et d\u00e9j\u00e0 avant, nous vivons entour\u00e9s d\u00bfune multitude de bruits et de sons qui sont essentiels \u00e0 notre d\u00e9veloppement.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GILLIOZ, Val\u00e9rie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "METTRAUX, Damien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CORMINBOEUF, Cyprien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "WYSS, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "WYSS, Thierry", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CHOBAZ, Laurent", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["BRUIT", "SON (ONDE)"], "sequenceIds": ["1831974"]}, {"internalArchiveId": "AA1905831063", "durationSec": 105, "title": "FRIGO VOYAGES RECOMMANDATIONS V2_RTS000001823297", "excerpt": "Les attentats et \u00e9v\u00e9nements dramatiques ont des r\u00e9percussions directes sur le tourisme et les habitudes des vacanciers \u00e9voluent vite en fonction de l'actualit\u00e9. La Suisse dispose d'un bureau de conseils aux voyageurs au Centre de gestion des crises (KMZ) du D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral des affaires \u00e9trang\u00e8res (DFAE) qui donne des recommandations et peur d\u00e9conseiller les voyages vers certains pays.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "GUEISSAZ, Rouven", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "KUEHN, Gaspard", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "LUGASSY, Philippe", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["VOYAGE", "TOURISME", "ADMINISTRATION PUBLIQUE"], "sequenceIds": ["1831927"]}, {"internalArchiveId": "AA1905831064", "durationSec": 138, "title": "SO ALL RECONSTRUCTIONS EGLISES_RTS000001824467", "excerpt": "Apr\u00e8s la seconde guerre mondiale de nombreux monuments religieux ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9truits, puis reconstruits, comme l'\u00e9glise Notre-Dame de Dresde et l'\u00e9glise du Souvenir de Berlin.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Correspondante", "name": "MAILLIET, Anne", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERLIN", "DRESDE"], "thematicThemes": ["\u00c9GLISE (\u00c9DIFICE)", "RECONSTRUCTION"], "sequenceIds": ["1831969"]}, {"internalArchiveId": "AA1905831065", "durationSec": 100, "title": "SO CHRONIQUE PHOTO SEMENYA_RTS000001824779", "excerpt": "D\u00e9cryptage de la photo de l'athl\u00e8te sud-africaine Caster Semenya. Elle n'a pas r\u00e9ussi \u00e0 faire annuler un r\u00e8glement du Tribunal arbitral du sport imposant aux femmes hyperandrog\u00e8nes de faire baisser leur taux de testost\u00e9rone.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "VERGAIN, C\u00e9drinne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "PASCHE, Beno\u00eet", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["JOHANNESBURG"], "thematicThemes": ["HYPERANDROG\u00c9NIE"], "thematicPersons": ["SEMENYA, CASTER"]}, {"internalArchiveId": "AA1905831066", "durationSec": 104, "title": "SO DEPART RTS GENEVE_RTS000001824816", "excerpt": "Le projet de d\u00e9m\u00e9nagement du d\u00e9partement de l'actualit\u00e9 t\u00e9l\u00e9visuel de la RTS de Gen\u00e8ve \u00e0 Lausanne, annonc\u00e9 pour 2024, interpelle plusieurs personnalit\u00e9s genevoises. Un comit\u00e9 citoyen  demande des explications aux dirigeants de la cha\u00eene et estiment que le canton aurait beaucoup \u00e0 y perdre.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "LOMBARD, Mathieu", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MEX, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "RICHON, Maude", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "JEANNET, Th\u00e9o", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE"], "thematicThemes": ["COMP\u00c9TITIVIT\u00c9 \u00c9CONOMIQUE"], "thematicCorporations": ["RTS"], "sequenceIds": ["1831923"]}, {"internalArchiveId": "AA1905831067", "durationSec": 26, "title": "SO MORT ACTEUR CHEWBACCA_RTS000001824491", "excerpt": ">>>>>>>\"IMPORT OPENMEDIA\"<<<<<<<\nSon r\u00f4le de Chewbacca dans la saga Star Wars l'avait rendu mondialement c\u00e9l\u00e8bre.... L'acteur britannique, Peter Mayhew, est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 \u00e0 l'\u00e2ge de 74 ans.... Du haut de ses 2 m\u00e8tres 21, il avait r\u00e9ussi le pari de rendre son personnage expressif et tr\u00e8s humain, malgr\u00e9 un lourd costume et sans aucune r\u00e9plique parl\u00e9e...regardez et \u00e9coutez...."}, {"internalArchiveId": "AA1905831068", "durationSec": 131, "title": "SO OVERTOURISME GESTION LUCERNE V2_RTS000001824832", "excerpt": "L'overtourisme est un terme qui d\u00e9crit l'afflux massif de touristes dans des grandes villes. La Suisse aussi est concern\u00e9e, ce trop plein de visiteurs touche notamment la ville de Lucerne.", "contributors": [{"function": "Correspondante", "name": "GUIGNARD, No\u00e9mie", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LUCERNE"], "thematicThemes": ["TOURISME DE MASSE"], "sequenceIds": ["1831995"]}, {"internalArchiveId": "AA1905831069", "durationSec": 103, "title": "SO POLEMIQUE HOPITAL FRANCE_RTS000001824819", "excerpt": "Le ministre fran\u00e7ais de l'int\u00e9rieur Christophe Castaner est accus\u00e9 de propager de fausses informations. La pol\u00e9mique se r\u00e9pand en France depuis que durant les manifestations du 1er mai, il a parl\u00e9 d'attaque contre l'h\u00f4pital Piti\u00e9-Salp\u00eatri\u00e8re \u00e0 Paris, alors que des vid\u00e9os publi\u00e9es sur les r\u00e9seaux sociaux donnent une toute autre vision des \u00e9v\u00e9nements.", "contributors": [{"function": "Correspondante", "name": "FOURNIER, Anne", "role": "statement", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["PARIS"], "thematicThemes": ["CRISE POLITIQUE", "MANIFESTATION POLITIQUE"], "thematicPersons": ["CASTANER, CHRISTOPHE"], "sequenceIds": ["1831967"]}, {"internalArchiveId": "AA1905831070", "durationSec": 99, "title": "SO RETOMBEES ECO TDR_RTS000001824839", "excerpt": "Morges esp\u00e8re des retomb\u00e9es \u00e9conomiques en accueillant la 2e \u00e9tape du Tour de Romandie cycliste, malgr\u00e9 un budget de plusieurs dizaines de milliers de francs. Le Tour de Romandie constitue une occasion de faire la promotion de la ville de Morges, gr\u00e2ce \u00e0 l'impact m\u00e9diatique de cette comp\u00e9tition cycliste.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "MONTESISSA, Alberto", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "SAPORITO, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["MORGES"], "thematicThemes": ["TOUR DE ROMANDIE CYCLISTE"], "sequenceIds": ["1831875"]}, {"internalArchiveId": "AA1905831071", "durationSec": 106, "title": "SO RFFA MOBILISATION POUR_RTS000001824680", "excerpt": "Les conseillers d'Etat de Suisse romande en charge des finances soutiennent la votation populaire sur la loi f\u00e9d\u00e9rale relative \u00e0 la r\u00e9forme fiscale et au financement de l'AVS (RFFA) du 19.05.2019. R\u00e9unis \u00e0 Bulle, ils ont re\u00e7u le soutien du pr\u00e9sident du parti socialiste suisse Christian Levrat.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "HERTIG, Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CHOBAZ, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "WYSS, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "JEANNET, Th\u00e9o", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BULLE"], "thematicThemes": ["CONSEILLER D'ETAT", "VOTATION", "CAMPAGNE \u00c9LECTORALE", "FISCALIT\u00c9"]}, {"internalArchiveId": "AA1905831072", "durationSec": 107, "title": "SO ROUGEOLE NOUVEAUX DECES_RTS000001824844", "excerpt": "La rougeole conna\u00eet une importante pouss\u00e9e en Suisse, notamment avec deux d\u00e9c\u00e8s annonc\u00e9s par les autorit\u00e9s sanitaires. Au premier trimestre 2019, 138 cas ont \u00e9t\u00e9 enregistr\u00e9s, 7 fois plus qu'\u00e0 la m\u00eame p\u00e9riode l'an pass\u00e9. La vaccination est recommand\u00e9e pour se prot\u00e9ger, mais aussi pour limiter les risques de contagion. Itw de la responsable secteur vaccination de l'OFSP Virginie Masserey.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "BERNEY, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "JEANNERAT, Pascal", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "VILLARMARZO, Sergio", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GUILLAUME, Julien", "type": "Personne physique"}], "sequenceIds": ["1831907"]}, {"internalArchiveId": "AA1905831073", "durationSec": 92, "title": "SO SMARTPHONES FABRIQUANTS HUAWEI_RTS000001824688", "excerpt": "La concurrence est de plus en plus rude entre les leaders du march\u00e9 mondial de smartphones. Le chinois Huawei s'installe \u00e0 la deuxi\u00e8me place des t\u00e9l\u00e9phones portables intelligents derri\u00e8re Samsung num\u00e9ro un, mais devant Apple. En Suisse, Apple est leader devant Samsung et Huawei, mais de nouveaux fabricants chinois font leur apparition et proposent la 5G, tel Xiaomi et Oppo.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "CLEMENCE, Thierry", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "PIZZOLATO, Enrico", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "CECCON, Nicolas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Documentaliste", "name": "CROTTA BEN HENDA, Rita", "type": "Personne physique"}], "thematicThemes": ["CONCURRENCE \u00c9CONOMIQUE", "T\u00c9L\u00c9PHONE INTELLIGENT"]}, {"internalArchiveId": "AA1905831074", "durationSec": 20, "title": "SO SONORE CHEWBACCA_RTS000001824647", "excerpt": "Victoire du coureur cycliste fran\u00e7ais David Gaud, qui a remport\u00e9 la 3e \u00e9tape du Tour de Romandie cycliste qui s'est courue \u00e0 Romont."}, {"internalArchiveId": "AA1905831078", "durationSec": 21, "title": "SO TOUR DE ROMANDIE V2_RTS000001824894", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DI TRIA, Michel", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ROMONT"], "thematicThemes": ["TOUR DE ROMANDIE CYCLISTE"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1905831421", "summary": "Morges : itw Yves-Etienne Kahn, pr\u00e9sident comit\u00e9 organisation \u00e9tape de Morges du Tour de Romandie cycliste.\nAttroupement regardant Tour de Romandie cycliste diffus\u00e9 sur \u00e9cran g\u00e9ant.\nItw C\u00e9dric Jotterand, r\u00e9dacteur en chef Journal de Morges.\nArriv\u00e9e de l'\u00e9tape du Tour de Romandie cycliste.\nItw Richard Chassot, directeur g\u00e9n\u00e9ral Tour de Romandie cycliste.\nPodium d'arriv\u00e9e du Tour de Romandie cycliste devant le ch\u00e2teau de Morges.", "id": "1831875", "visualThemes": ["TOUR DE ROMANDIE CYCLISTE"], "visualGeographicals": ["MORGES"], "visualPersons": ["CHASSOT, RICHARD"]}, {"internalArchiveId": "AA1905831453", "summary": "Bulle : Georges Godel, conseiller d'Etat PDC fribourgeois. Pascal Broulis, conseiller d'Etat PLR vaudois. Charles Julliard, ministre PDC jurassien. Nathalie Fontanet, conseill\u00e8re d'Etat PLR genevoise. Roberto Schmidt, conseiller d'Etat PDC valaisan.\nItw Christian Levrat. Itw Pascal Levrat, conseiller aux Etats et pr\u00e9sident PS Suisse. Itw Pascal Broulis. \nItw Nicolas Walder, maire Verts Carouge.", "id": "1831907", "visualGeographicals": ["BULLE"], "visualPersons": ["LEVRAT, CHRISTIAN", "BROULIS, PASCAL", "JUILLARD, CHARLES", "GODEL, GEORGES"]}, {"internalArchiveId": "AA1905831469", "summary": "Gen\u00e8ve : Conf\u00e9rence de presse d'un comit\u00e9 citoyen contre le d\u00e9part de Gen\u00e8ve de r\u00e9daction RTS actualit\u00e9. \nProjet Campus RTS pr\u00e8s de l'EPFL. \nItw Sophie Dubuis, pr\u00e9sidente F\u00e9d\u00e9ration du commerce genevois et Gen\u00e8ve Tourisme. Itw Carlo Sommaruga, conseiller national PS genevois.\nItw Pascal Crittin, directeur RTS.", "id": "1831923", "visualThemes": ["CONF\u00c9RENCE DE PRESSE"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "visualPersons": ["SOMMARUGA, CARLO"]}, {"internalArchiveId": "AA1905831473", "summary": "Archives de plage avec joueurs de beach-volleyball, puis d'avion Swiss d\u00e9collant. \nBerne : bureaux de la cellule conseil aux voyageurs du DFAE. Itw Esther Leupp, cheffe conseils aux voyageurs DFAE.\nEmploy\u00e9e agence de voyages Kuoni travaillant. Itw Fran\u00e7ois Sancho, responsable des ventes tourisme Kuoni Suisse romande.", "id": "1831927", "visualThemes": ["ADMINISTRATION PUBLIQUE", "AGENCE DE VOYAGES"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1905831504", "summary": "Plateau : itw Anouch Seydtaghia, journaliste Le Temps.", "id": "1831958"}, {"internalArchiveId": "AA1905831513", "summary": "Paris : Christophe Castaner, ministre fran\u00e7ais de l'int\u00e9rieur, en conf\u00e9rence de presse. \nParis, 01.05.2019 : Vid\u00e9o amateur, manifestants pr\u00e8s de l'h\u00f4pital Piti\u00e9-Salp\u00eatri\u00e8re. \nItw Michael Seban, m\u00e9decin. \nPoliciers lors d'une manifestation.", "id": "1831967", "visualThemes": ["MANIFESTATION POLITIQUE", "VID\u00c9O AMATEUR", "POLICE"], "visualGeographicals": ["PARIS"], "visualPersons": ["CASTANER, CHRISTOPHE"]}, {"internalArchiveId": "AA1905831515", "summary": "Dresde : Ext et int \u00e9glise Notre-Dame de Dresde reconstruite. Itw de rue. Thomas Gottschlich, architecte en charge de la reconstruction. Itw Sebastian Feydt, pasteur de Notre-Dame de Dresde.\nBerlin : Ext \u00e9glise du Souvenir avec cocher cass\u00e9 et m\u00e9morial attenant.  Martin Germer, pasteur de l'\u00e9glise du souvenir de Berlin", "id": "1831969", "visualThemes": ["INTERVIEW DE RUE", "\u00c9GLISE (\u00c9DIFICE)"], "visualGeographicals": ["BERLIN", "DRESDE"]}, {"internalArchiveId": "AA1905831520", "summary": "Ecublens : Int salle an\u00e9cho\u00efque du laboratoire d'acoustique de l'EPFL Itw Herv\u00e9 Lissek, Laboratoire de traitement des signaux EPFL. \nH\u00f4pital de Fribourglo : b\u00e9b\u00e9 pr\u00e9matur\u00e9 \u00e9coutant des sons musicaux. Itw Sandrine Robalo Felicio, infirmi\u00e8re sp\u00e9cialis\u00e9e en n\u00e9onatologie.\nLausanne : Itw Stephanie Clarke, m\u00e9decin cheffe adjointe en neurosciences CHUV.\nFemme utilisant un casque d'\u00e9couteurs sans fils Marshall pour \u00e9couter du bruit blanc.", "id": "1831974", "visualThemes": ["BRUIT", "H\u00d4PITAL", "B\u00c9B\u00c9", "PR\u00c9MATUR\u00c9"], "visualGeographicals": ["ECUBLENS", "FRIBOURG-VILLE", "LAUSANNE"], "visualCorporations": ["EPFL"]}, {"internalArchiveId": "AA1905831541", "summary": "Lucerne : touristiques asiatiques marchant. Touristes asiatiques prenant des photos avec des smartphones. Homme r\u00e9gulant le trafic des cars touristiques. Touristes pr\u00e8s de la sculpture du Lion de Lucerne. Itw habitants. Autobus touristiques parqu\u00e9s. Itw Martin Wyss, D\u00e9put\u00e9 PS lucernois. Ext magasins d'horlogerie. Int magasin de souvenirs de luxe Casagrande. Itw Robert Casagrande. Participants au forum mondial du tourisme. Itw J\u00fcrg Stettler, professeurr Haute Ecole de Lucerne.", "id": "1831995", "visualThemes": ["TOURISME DE MASSE", "AUTOBUS", "VILLE"], "visualGeographicals": ["LUCERNE"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Producteur", "name": "CLEMENCON, Gilles", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "COVO, Jennifer", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice m\u00e9t\u00e9o", "name": "SBAI, Natalie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondante", "name": "GUIGNARD, No\u00e9mie", "role": "Duplex Lucerne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "GUEISSAZ, Rouven", "role": "Duplex Berne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "CLEMENCON, Gilles", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "SALTINI, Laurent", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1783645", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT048789", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-CBEB6890-8820-4FBF-9344-941212CFD995", "internalArchiveId": "CBEB6890-8820-4FBF-9344-941212CFD995", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Lorence Milasevic", "publicationDate": "2019-05-02T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Simonetta Sommaruga, Conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale, en charge du DETEC;St\u00e9phane Wettsein, Directeur de Bombardier Suisse;Damian Jerjen, chef du Service cantonal du d\u00e9veloppement territorial, VS;Mark Zuckerberg, PDG de Facebook;Fran\u00e7ois Charlet, sp\u00e9cialiste des nouvelles technologies;Simon Pellaud, coureur cycliste suisse\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Lorence Milasevic (TAPIS TITRE) \r\n(TF1/500 ANS MORT DE VINCI DI (8H))  DIRECT APPLI LUCI - L'APPELER A PARTIR DE 7H SUR SON PORTABLE +41 76 ** POUR LUI DONNER UN CODEC \r\nla France et l'Italie comm\u00e9morent ce jeudi les 500 ans de la mort d'un g\u00e9nie italien: Leonard de Vinci. Le 2 mai 1519, le peintre et savant s'\u00e9teignait dans le ch\u00e2teau du Clos-Luc\u00e9 d'Amboise. Bonjour Bastien Confino vous \u00eates pr\u00e9cis\u00e9ment \u00e0 Amboise. Leonardo da Vinci \u00e9\u00e0tait italien.. Pourquoi est-il d\u00e9c\u00e9d\u00e9 en France ?\r\nParce qu'il a pass\u00e9 les 3 derni\u00e8res ann\u00e9es de sa vie ici \u00e0 Amboise, dans le ch\u00e2teau du Clos Luc\u00e9 o\u00f9 je me trouve actuellement. A l'\u00e2ge de 64 ans, l'aura et la cr\u00e9dibilit\u00e9 de L\u00e9onard de Vinci sont discut\u00e9s dans la P\u00e9ninsule. On ne fait plus appel \u00e0 lui pour des grands projets, certains ing\u00e9nieurs italiens contestent ses comp\u00e9tences. Au niveau artistique, il est concurrenc\u00e9 par Michel Ange et Rapha\u00ebl, plus jeunes et enfin coup de gr\u00e2ce : on ne lui confie pas la r\u00e9alisation des voutes de la Chapelle Sixtine. \r\n*** Et c'est donc ainsi qu'il arrive ici\r\nOui : \u00ab Ici L\u00e9onard tu seras libre de r\u00eaver, de penser et de travailler \u00bb C'est par ces mots que Fran\u00e7ois 1er accueille le Ma\u00eetre au Clos Luc\u00e9. Le roi lui offre un ch\u00e2teau et une pension pour venir s'installer \u00e0 Amboise. Nous sommes \u00e0 l'automne 1516. \r\n*** Court s\u00e9jour puisqu'il meurt le 2 mai 1519.\r\nEt je me trouve actuellement dans la chambre m\u00eame o\u00f9 il est mort il y a 500 ans jour pour jour. J'ai la chance d'y \u00eatre seul en cette heure matinale. On y voit notamment un tableau de Jean-Dominique Ingres repr\u00e9sentant la chambre du ma\u00eetre, et Fran\u00e7ois 1er \u00e9treignant L\u00e9onard de Vinci dans son dernier souffle. En r\u00e9alit\u00e9, Fran\u00e7ois 1er n'\u00e9tait pas l\u00e0 au moment de sa mort mais le peintre voulait montrer ce lien affectif qui unissait les deux hommes. Fran\u00e7ois 1er appelait m\u00eame L\u00e9onard de Vinci \u00ab mon p\u00e8re \u00bb.\r\nLeonard sera ensuite enterr\u00e9 \u00e0 la chapelle du ch\u00e2teau royal d'Amboise, \u00e0 quelques centaines de m\u00e8tres d'ici.\r\n*** L'anniversaire de sa mort sera c\u00e9l\u00e9br\u00e9e aujourd'hui , \u00e0 AmbOise.\r\nOui, de mani\u00e8re tr\u00e8s officielle, voire politique puisque les pr\u00e9sidents Fran\u00e7ais et Italiens : Emmanuel Macron et Sergio Matarella arriveront dans quelques heures pour se recueillir sur la tombe de L\u00e9onard de Vinci puis pour une visite exclusivement priv\u00e9e ici au Clos Luc\u00e9. \r\n***Merci Bastien Confino...  on vous retrouve d\u00e8s 10h sur La Premi\u00e8re dans CQFD avec des invit\u00e9s autour de la vie et de la mort de L\u00e9onard de Vinci au Clos Luc\u00e9.\r\n(05/FR/S.SOMMARUGA GREVE FEMMES PI) *** En Suisse, le 1er mai a \u00e9t\u00e9 particuli\u00e8rement suivi \u00e0 Zurich \r\npr\u00e8s de 16'000 personnes sont descendues dans les rues.\r\nA Gen\u00e8ve ils \u00e9taient 2500 et \u00e0 Lausanne environ. \r\nTh\u00e9matique centrale : l'\u00e9galit\u00e9 salariale.\r\n*** Et Simonetta Sommaruga a visit\u00e9 une cr\u00e8che \u00e0 Fribourg. \r\nLa C F a souhait\u00e9 rendre hommage aux personnes qui travaillent avec la petite enfance. \r\nUn secteur essentiellement f\u00e9minin, o\u00f9 les salaires sont bas. \r\nL'\u00e9galit\u00e9 salariale sera d'ailleurs la grande revendication, le 14 juin, \u00e0 l'occasion de la gr\u00e8ve des femmes. \r\nCela dit, les conseill\u00e8res f\u00e9d\u00e9rales ne semblent pas tr\u00e8s entousiaste \u00e0 l'idee de faire elles-m\u00eames la gr\u00e8ve...  \r\n  0'58''\r\nprop rec par Alex Richard\r\nPour la premi\u00e8re fois en public en tant que nouveau pr\u00e9sident de l'Union syndicale suisse Pierre-Yves Maillard a prononc\u00e9 un discours \u00e0 Olten et Sion. \r\nIl a saisi l'occasion pour saluer la mobilisation des jeunes sur le climat.\r\n(09/VENEZUELA/SUITES MANIFS PA) *** Au V\u00e9n\u00e9zuela, les manifestations du 1er mai s'annon\u00e7aient tendues. Ce fut le cas.\r\nForces de l'ordre et manifestants de l'opposition se sont affront\u00e9s, en particulier \u00e0 Caracas. \r\nUne jeune manifestante a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9e par balle. \r\nManifestation rime d\u00e9sormais avec r\u00e9pression. Sur place, Benjamin Delille:\r\n 1'03''\r\n((C'est encore sur l'autoroute devant la base militaire de la Carlota que la situation a d\u00e9g\u00e9n\u00e9r\u00e9. L'opposition se rassemblait dans 14 points de la capitale. Et la concentration d'Altamira, probablement la plus importante, a d\u00e9cid\u00e9 de se d\u00e9placer vers cette autoroute pour la bloquer dans un d\u00e9fi \u00e0 l'arm\u00e9e. Tr\u00e8s vite, les militaires encore fid\u00e8les \u00e0 Nicolas Maduro et repli\u00e9 \u00e0 l'int\u00e9rieur de la base ont tent\u00e9 de disperser la foule en lan\u00e7ant des bombes lacrymog\u00e8nes. En face, des jeunes, le visage couvert d'un foulard, ont r\u00e9pondu en lan\u00e7ant des pierres. Le tout sous le regard encourageant d'une foule d'opposants r\u00e9unis sur les bretelles de l'autoroute malgr\u00e9 les nuages de gaz lacrymog\u00e8ne.  Au fur et \u00e0 mesure de l'apr\u00e8s-midi, la quantit\u00e9 de manifestants a grossi, la pression sur la garde nationale aussi. Ce qui a entra\u00een\u00e9 une r\u00e9ponse particuli\u00e8rement violente des militaires, renforc\u00e9s par des blind\u00e9s, qui ont repouss\u00e9 la foule avec violence. Des rafales de tirs \u00e0 balles r\u00e9elles ont m\u00eame \u00e9t\u00e9 entendues \u00e0 Altamira. Une fois de plus c'est donc la violence qui aura marqu\u00e9 cette journ\u00e9e de mobilisation, peut-\u00eatre plus encore qu'hier. Probablement parce que l'appel \u00e0 manifester de Juan Guaido a \u00e9t\u00e9 largement entendu et suivi et qu'il y avait beaucoup plus de monde.))\r\nLes autorit\u00e9s am\u00e9ricaines charg\u00e9es de la s\u00e9curit\u00e9 aux fronti\u00e8res vont pratiquer des analyses ADN rapides sur des migrants pour d\u00e9terminer s'ils appartiennent bien \u00e0 la m\u00eame famille. \r\nLe programme est en train d'\u00eatre d\u00e9ploy\u00e9 sur plusieurs sites le long de la fronti\u00e8re entre les Etats-Unis et le Mexique, indique le minist\u00e8re de la s\u00e9curit\u00e9 int\u00e9rieure.\r\nL'Espagne pr\u00e9voit une croissance ralentie en 2019. \r\nLe gouvernement socialiste anticipe un d\u00e9ficit budg\u00e9taire \u00e0 2% du PIB.\r\n(04/CFF NOUVEAUX TRAINS ITV WETTSEIN) *** Les nouveaux trains duplex des CFF, plus stables et plus confortables, circuleront d'ici \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e...  \r\nLa compagnie ferroviaire et le constructeur Bombardier ont fait part des am\u00e9liorations apport\u00e9es.\r\nDepuis la mise en service de 12 nouveaux trains, en d\u00e9cembre, les probl\u00e8mes de fiabilit\u00e9 et les retards de livraison se sont accumul\u00e9s. \r\nLes CFF misaient sur 62 trains op\u00e9rationnels pour la fin de l'ann\u00e9e. Ce ne sera pas le cas.\r\nLe directeur de Bombardier Suisse, St\u00e9phane Wettsein:\r\n  0'27'' \r\nDes propos recueillis par Marie Giovanola.\r\nLes CFF n'ont avanc\u00e9 aucune \u00e9ch\u00e9ance pour la mise en service des nouvelles rames en direction de Gen\u00e8ve. \r\nElle interviendra je cite \"lorsque le parc de v\u00e9hicules op\u00e9rationnels sera suffisant\".\r\n(08/VS/CF APPROUVE PLAN LAT ITV JERJEN) *** Feu vert de la Conf\u00e9d\u00e9ration pour cinq cantons en mati\u00e8re d'am\u00e9nagement du territoire...\r\nParmi eux, Fribourg, le Jura et le Valais. Ce dernier est particuli\u00e8rement concern\u00e9 par cette loi, la LAT.\r\nPlus de 1000 hectares de zones \u00e0 b\u00e2tir doivent y \u00eatre sacrifi\u00e9s. \r\nPour le chef du Service cantonal du d\u00e9veloppement territorial, Damiane Jerjen ((lire Damiane I\u00e8re-i\u00e8ne)) le OUI de Berne au plan directeur cantonal constitue un soulagement:\r\n  0'29''\r\nDes propos recueillis par Julie Rausis\r\nAu tour des communes d'appliquer les nouvelles dispositions de ce plan directeur.\r\nPour m\u00e9moire, \u00e0 ce jour, 8 cantons dont Gen\u00e8ve, ne remplissent toujours pas les conditions de la loi entr\u00e9e en vigueur en 2014.\r\n(16/FB MESURES VIE PRIVEE PI) Le patron de Facebook a pr\u00e9sent\u00e9 plusieurs \u00e9volutions de son r\u00e9seau social. \r\nMark Zuckerberg dit vouloir amorcer un virage \"plus priv\u00e9\". \r\nSa pr\u00e9sentation, la nuit d'avant, s'est d'ailleurs d\u00e9roul\u00e9e sous le slogan \"le futur est priv\u00e9\". Natacha Van Cutsem: \r\n  1'09 \r\n((En mars dernier Mark Zuckeberg avait promis un virage fondamental disant vouloir se diriger vers une plateforme plus soucieuse de l'intimit\u00e9. Mardi soir, le m\u00eame Mark Zuckerbereg, sourire g\u00ean\u00e9 disait... \r\nDIGAS 8 secondes\r\nSuivi d'un grand silence de l'assembl\u00e9e. Car l'image de l'entreprise souffre toujours du scandale Cambridge Analytica et l'utilisation des donn\u00e9es personnelles de 87 millions d'utilisateurs Facebook.  \r\nAlors Facebook et vie priv\u00e9e dans une m\u00eame phrase, est-ce antinomique ? L'avis du juriste Fran\u00e7ois Charlet, sp\u00e9cialiste des nouvelles technologies. \r\nCLIP 20 sec\r\nFran\u00e7ois Charlet est aussi sceptique concenrant les nouvelles fonctionnalit\u00e9s du r\u00e9seau social. L'une d'elle fonctionnera sur le mod\u00e8le d'un site de rencontre. Ce qui n\u00e9c\u00e9ssitera sans doute une collecte de donn\u00e9es personnelles suppl\u00e9mentaires.))\r\n(14/TDR ITV PELLAUD) TOUR DE ROMANDIE: \r\nLe Slov\u00e8ne Primoz Roglic, porte le Maillot jaune.\r\nIl a remport\u00e9 hier la premi\u00e8re \u00e9tape du Tour de Romandie \u00e0 La Chaux-de-Fonds. \r\nMais celui qui a marqu\u00e9 l'\u00e9tape s'appelle Simon Pellaud:\r\n  0'49'' \r\nSimon Pellaud avec Patrick D\u00e9l\u00e9troz. Le Valaisan endosse aujourd'hui le maillot de meilleur grimpeur. \r\ndeuxi\u00e8me \u00e9tape : 174 kilom\u00e8tres du Locle \u00e0 Morges; A suivre cet apr\u00e8s-midi sur tous les vecteurs de la RTS. \r\nLionel Messi: sacr\u00e9 buteur ou buteur sacr\u00e9... \r\nauteur d'un doubl\u00e9 hier soir de Barcelone devant Liverpool en demi-finale aller de la ligue des champions. Et voici le Bar\u00e7a en bonne voie pour la finale de la ligue des champions, \u00e0 Madrid le 1er juin.\r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 668, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10387640", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Lorence Milasevic / LME_2019-05-02T08:00:00_le-journal-de-8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Lorence Milasevic / LME_2019-05-02T08:00:00_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-10387662", "ece-10387640"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-05-08T06:39:50Z", "speechToTexts": ["08.05.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:02) [90%] :\r\nLaurence Milasevic ce jeudi 2 mai 2019 le monde c\u00e9l\u00e8bre le 500\u00e8me anniversaire de la mort du plus c\u00e9l\u00e8bre artiste inventeur, ing\u00e9nieur et anatomiste italien de tous les temps, voyez -vous, de qui il s'agit la r\u00e9ponse dans une minute, autoroute bloqu\u00e9e d\u00e9fier l'arm\u00e9e pierres et bombes lacrymog\u00e8nes lanc\u00e9es Caracas \u00e7a subi un 1er mai sous haute tension : Tour de Romandie, nous entendrons dans ce journal, Simon Pellaud maillot du meilleur grimpeur. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:31) [92%] :\r\nLa France et l'Italie comm\u00e9morent ce jeudi, les 500 ans de la mort d'un g\u00e9nie italien L\u00e9onard de Vinci, le demi de mai 1519, le peintre et savant s'\u00e9teignait dans le ch\u00e2teau du Clos Luc\u00e9 d'Amboise bonjour Bastien Confino bonjour, vous \u00eates pr\u00e9cis\u00e9ment \u00e0 Amboise Leonardo da Vinci \u00e9tait italien, pourquoi est -il d\u00e9c\u00e9d\u00e9 en France. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:52) [94%] :\r\nEn fait, parce qu'il a pass\u00e9 les 3 derni\u00e8res ann\u00e9es de sa vie ici \u00e0 Amboise, dans le ch\u00e2teau du Clos Luc\u00e9 o\u00f9 je me trouve actuellement et, \u00e0 l'\u00e2ge de 64 ans, ont fait l'aura et la cr\u00e9dibilit\u00e9 de L\u00e9onard de Vinci sont discut\u00e9s l'insu l'on ne fait plus appel \u00e0 lui pour des grands projets certains ing\u00e9nieurs italiens contestent ses comp\u00e9tences au niveau artistique, il est concurrenc\u00e9 par Michel-Ange, Rapha\u00ebl, plus jeunes, et enfin, coup de gr\u00e2ce, on ne lui confie pas la r\u00e9alisation des vo\u00fbtes de la chapelle Sixtine. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:18) [99%] :\r\nEt c'est donc ainsi qu'il arrive ici. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:21) [92%] :\r\nOui : Ici, L\u00e9onard, tu seras libre de r\u00eaver, de penser et de travailler, c'est par ces mots que Fran\u00e7ois premier accueille le Ma\u00eetre au Clos Luc\u00e9, le roi lui offre un ch\u00e2teau et une pension pour venir s'installer \u00e0 Amboise, nous sommes \u00e0 l'Automne 1516. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:36) [99%] :\r\nCourt s\u00e9jour puisqu'il meurt le 2 mai 1519. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:40) [95%] :\r\nExactement, et je me trouve actuellement dans la chambre m\u00eame o\u00f9 il est mort il y a 500 ans jour pour jour, j'ai la chance d'y \u00eatre seul Blanc cette heure matinale, et on y voit notamment, mais le tableau de Jean-Dominique Ingres repr\u00e9sentant la chambre du ma\u00eetre et Fran\u00e7ois premier \u00e9treignant L\u00e9onard de Vinci dans son dernier souffle en r\u00e9alit\u00e9 Fran\u00e7ois premier n'\u00e9tait pas l\u00e0 au moment de sa mort, mais le peintre voulait montrer le lien affectif qui unissait les 2 hommes Fran\u00e7ois premier appelait m\u00eame L\u00e9onard de Vinci, mon p\u00e8re et puis L\u00e9onard sera ensuite enterr\u00e9 \u00e0 la chapelle du ch\u00e2teau royal d'Amboise, \u00e0 quelques centaines de m\u00e8tres d'ici. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:14) [99%] :\r\nL'anniversaire de sa mort sera c\u00e9l\u00e9br\u00e9e justement aujourd'hui \u00e0 Amboise. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:19) [96%] :\r\nExactement de mani\u00e8re tr\u00e8s officielle, voire politique puisque les pr\u00e9sidents fran\u00e7ais et italien, Emmanuel Macron et Sergio Mattarella arriveront dans quelques heures pour se recueillir sur la tombe de L\u00e9onard de Vinci, puis pour une visite exceptionnelle ici au Clos Luc\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:33) [95%] :\r\nMerci beaucoup, Bastien Confino, on vous retrouve vous d\u00e8s 10 heures sur la Premi\u00e8re dans CQFD avec des invit\u00e9s autour de la vie et de la mort de L\u00e9onard de Vinci au Clos Luc\u00e9 donc. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:45) [89%] :\r\nEt en Suisse, le 1er mai \u00e9tait particuli\u00e8rement suivie \u00e0 Z\u00fcrich. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:48) [94%] :\r\nG\u00e9rard oui pr\u00e8s de 16000 personnes sont descendues dans les rues \u00e0 Gen\u00e8ve, ils \u00e9taient 2500 et \u00e0 Lausanne 500 environ th\u00e9matique centrale l'\u00e9galit\u00e9 salariale et Simonetta Sommaruga a visit\u00e9, elle, une cr\u00e8che \u00e0 Fribourg, la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale a souhait\u00e9 rendre hommage aux personnes qui travaillent avec la petite enfance, un secteur essentiellement f\u00e9minin, o\u00f9 les salaires sont bas, l'\u00e9galit\u00e9 salariale sera d'ailleurs la grande revendication : le 14 juin \u00e0 l'occasion de la gr\u00e8ve des femmes, cela dit, les conseill\u00e8res f\u00e9d\u00e9rales ne semblent pas tr\u00e8s enthousiaste \u00e0 l'id\u00e9e de faire elles-m\u00eames la gr\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:18) [94%] :\r\nLa cheffe du D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral de la D\u00e9fense, Viola Amherd a d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9 qu'elle ne fera pas la gr\u00e8ve ce jour- l\u00e0, mais elle entend marquer cette journ\u00e9e par une table ronde sur la question des femmes dans notre soci\u00e9t\u00e9 pour la nouvelle ministre du D\u00e9partement de justice et police Karin Keller-Sutter ce 14 juin sera une journ\u00e9e de travail comme les autres quant \u00e0 la chef du d\u00e9partement de l'environnement et des transports, Simonetta Sommaruga, que l'on a rencontr\u00e9, hier, lors de sa visite dans cette cr\u00e8che fribourgeoises elle reste tr\u00e8s \u00e9vasif sur ses intentions. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:46) [93%] :\r\nJe pense qu'il y a des choses \u00e0 revendiquer aussi lors de la gr\u00e8ve des femmes, moi je vais m'exprimer d'une fa\u00e7on ou de l'autre, mais c'est clair pour moi que ces revendications des femmes, je les soutiens tout \u00e0 fond. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:59) [97%] :\r\nManifester d'une mani\u00e8re ou d'une autre, \u00e7a veut dire quoi, vous allez faire la gr\u00e8ve ou pas. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:02) [93%] :\r\nBon, \u00e9coutez, aujourd'hui, c'est pas la gr\u00e8ve, mais aujourd'hui c'est le 1er mai et c'est le moment le jour pour r\u00e9fl\u00e9chir aussi sur les conditions de travail dans notre pays. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:09) [96%] :\r\nSur les conditions de travail et sur les salaires, les femmes gagnent toujours pr\u00e8s de 20 pourcent de moins en moyenne que les hommes. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:16) [97%] :\r\nC'\u00e9tait Maurice Doucas \u00e9preuve la premi\u00e8re fois en public en tant que nouveau pr\u00e9sident de l'Union syndicale suisse Pierre-Yves Maillard a prononc\u00e9 un discours \u00e0 Olten et \u00e0 Sion il a saisi l'occasion de saluer la mobilisation des jeunes sur le climat. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:28) [81%] :\r\nOh, mais ni au V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la, les manifestations du 1er mai s'annon\u00e7aient tendues, elles ont bien. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:32) [91%] :\r\nCe forces de l'ordre et manifestants de l'opposition se sont affront\u00e9es en particulier \u00e0 Caracas, c'est une jeune manifestante a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9e par balle manifestation rime d\u00e9sormais avec r\u00e9pression au V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la et sur place, on retrouve Benjamin Delille. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:46) [92%] :\r\nC'est encore sur l'autoroute devant la base militaire de La Carlota, que la situation a d\u00e9g\u00e9n\u00e9r\u00e9, l'opposition se rassemblaient dans 14 points de la capitale et la concentration d'Altamira, probablement la plus importante, a d\u00e9cid\u00e9 de se d\u00e9placer vers cette autoroute pour la bloquer dans un d\u00e9fi \u00e0 l'arm\u00e9e, tr\u00e8s vite, les militaires encore fid\u00e8le \u00e0 Nicolas Maduro et repli\u00e9 \u00e0 l'int\u00e9rieur de la base, ont tent\u00e9 de disperser la foule en lan\u00e7ant des bombes lacrymog\u00e8nes en face des jeunes, le visage couvert d'un foulard ont r\u00e9pondu en lan\u00e7ant des pierres, le tout sous le regard encourageant d'une foule d'opposants r\u00e9unis sur les bretelles de l'autoroute, malgr\u00e9 les nuages de gaz lacrymog\u00e8ne au fur et \u00e0 mesure de l'apr\u00e8s- midi, la quantit\u00e9 de manifestants a grossi la pression sur la Garde nationale aussi, ce qui entra\u00eene une r\u00e9ponse particuli\u00e8rement violente des militaires renforc\u00e9s par des blind\u00e9s qui ont repouss\u00e9 la foule avec violence, des rafales de tirs \u00e0 balles r\u00e9elles, ont m\u00eame \u00e9t\u00e9 entendus vers Altamira, une fois de plus, c'est donc la violence qui aura marqu\u00e9 cette journ\u00e9e de mobilisation, peut-\u00eatre plus encore qu'hier, probablement parce que l'appel \u00e0 manifester de Juan Gomez a \u00e9t\u00e9 largement entendu et suivi et qu'il y avait beaucoup plus de monde, Benjamin Delille pour rtsinfo Caracas. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:49) [97%] :\r\nLes autorit\u00e9s am\u00e9ricaines charg\u00e9es de la s\u00e9curit\u00e9 aux fronti\u00e8res vont pratiquer des analyses ADN rapides sur des migrants pour d\u00e9terminer s'ils appartiennent bien \u00e0 la m\u00eame famille, le programme est en train d'\u00eatre d\u00e9ploy\u00e9 sur plusieurs sites le long de la fronti\u00e8re entre les \u00c9tats-Unis et le Mexique, indique le minist\u00e8re de la s\u00e9curit\u00e9 int\u00e9rieure, l'Espagne pr\u00e9voit une croissance ralentie en 2019, le gouvernement socialiste anticipe un d\u00e9ficit budg\u00e9taire \u00e0 2 pourcent du PIB. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:15) [92%] :\r\nLes nouveaux trains duplex des CFF qu'on nous annonce plus stable et plus confortables devraient circuler d'ici \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:21) [95%] :\r\nLa compagnie ferroviaire et le constructeur Bombardier ont fait part des am\u00e9liorations en effet apport\u00e9 depuis la mise en service de 12 nouveaux trains en d\u00e9cembre, les probl\u00e8mes de fiabilit\u00e9 et les retards de livraison se sont accumul\u00e9s, les CFF misaient sur 62 trains op\u00e9rationnels pour la fin de l'ann\u00e9e, ce ne sera pas le cas, \u00e9coutez le directeur de Bombardier Suisse St\u00e9phane Wettstein, nous pensons que. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:42) [89%] :\r\nCes probl\u00e8mes qu'on a aujourd'hui, avec les portes depuis le logiciel aussi avec des syst\u00e8mes auxiliaires, \u00e7a va s'am\u00e9liorer dans les prochains semaines l\u00e0, on est assez confiant le planning qu'on a aujourd'hui le dernier train, on va le livrer en 2021 c'est dommage qui roulent aujourd'hui qu'entre Z\u00fcrich, Z\u00fcrich et Saint-Gall, moi je suis absolument persuad\u00e9 que ce train et pourra aussi rouler dans quelques mois, jusqu'\u00e0 Gen\u00e8ve, mais \u00e7a c'est une d\u00e9cision des CFF. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:09) [99%] :\r\nEt les CFF n'ont avanc\u00e9 aucune \u00e9ch\u00e9ance pour la mise en service des nouvelles rames en direction de Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:14) [98%] :\r\nFeu Vert de la Conf\u00e9d\u00e9ration pour cinq cantons en mati\u00e8re d'am\u00e9nagement du territoire. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:18) [91%] :\r\nParmi eux, Fribourg, le Jura, le Valais, ce dernier est particuli\u00e8rement concern\u00e9 par cette loi, la latte, plus de 1000 hectares de zones \u00e0 b\u00e2tir doivent y \u00eatre sacrifi\u00e9s pour le chef du service cantonal du d\u00e9veloppement territorial Damian hier yens le oui de Berne au plan directeur cantonal constitue un soulagement. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:35) [88%] :\r\nOn n'est pas soumis aux sanctions comme d'autres cantons qui ont pas r\u00e9ussi \u00e0 avoir un plan directeur dans les d\u00e9lais, on n'est pas soumis au moratoire des zones \u00e0 b\u00e2tir et puis elle bonne nouvelle, c'est que la Conf\u00e9d\u00e9ration a accept\u00e9 notre proposition pour la mise en 9 de Lala et on peut r\u00e9duire les d\u00e9zonage au strict minimum, on peut donner des outils aux communes pour justement mettre en oeuvre cette latte et puis finalement, les propri\u00e9taires, ils sont beaucoup moins touch\u00e9s, compar\u00e9 \u00e0 une application stricte de la latte. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:05) [94%] :\r\nDes propos recueillis par Julie Rausis, c'est au tour des communes d'appliquer les nouvelles dispositions de ce plan directeur le patron de Facebook a pr\u00e9sent\u00e9 plusieurs \u00e9volutions de son r\u00e9seau social Mark Zuckerberg dit vouloir amorcer un VISA, un virage plus priv\u00e9 sa pr\u00e9sentation la nuit d'avant s'est d'ailleurs d\u00e9roul\u00e9e sous le slogan, je cite : le futur est priv\u00e9 Natacha Van Cutsem. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:08:25) [97%] :\r\nEn mars dernier, Mark Zuckerberg avait promis un virage fondamental, il disait vouloir se diriger vers une plateforme plus soucieuse de l'intimit\u00e9, mardi soir, le m\u00eame Mark Zuckerberg sourire g\u00ean\u00e9 disait. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:37) [93%] :\r\nJe sais qu'on n'a pas exact ou la meilleure r\u00e9putation en mati\u00e8re de protection de la vie priv\u00e9e, c'est le moins qu'on puisse dire le droit et voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:08:44) [95%] :\r\nSuivi d'un grand silence de l'assembl\u00e9e, car l'image de l'entreprise souffre toujours du scandale Cambridge Analytika et l'utilisation de donn\u00e9es personnelles de 87 millions d'utilisateurs, Facebook alors Facebook et vie priv\u00e9e, dans une m\u00eame phrase est-ce antinomique, l'avis du juriste Fran\u00e7ois Charlet, sp\u00e9cialiste des nouvelles technologies. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:09:03) [90%] :\r\nQuand il parle de vouloir \u00e0 amorcer un virage vers plus de priv\u00e9, il n'est pas du tout question de diminuer la collecte d'informations sur les utilisateurs, la collecte de donn\u00e9es personnelles en tout cas c'est un abus de langage, l\u00e0 on parle absolument pas de Facebook qui va faire un effort pour moi, donnez -moi de profilage moi de collecte de donn\u00e9es vraiment pas. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:09:23) [93%] :\r\nFran\u00e7ois Charlet est aussi sceptique concernant les nouvelles fonctionnalit\u00e9s du r\u00e9seau social l'une d'elle ressemblera \u00e0 un mod\u00e8le de sites de rencontre, ce qui n\u00e9cessitera une collecte de donn\u00e9es personnelles suppl\u00e9mentaires. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:34) [95%] :\r\nTour de Romandie, le slov\u00e8ne Primoz Roglic porte le maillot jaune, il a remport\u00e9 hier la premi\u00e8re \u00e9tape du Tour de Romandie, donc \u00e0 La Chaux-de-Fonds, mais celui qui a marqu\u00e9 l'\u00e9tape s'appelle Simon Pellaud. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:09:44) [83%] :\r\nOn a jou\u00e9 les les Grands Prix de la montagne avec Patrick Schelling tout temps passer 2\u00e8me apr\u00e8s il y a des grosses \u00e0 qui a continu\u00e9 \u00e0 commencer \u00e0 venir pr\u00eater un petit peu la j'ai trouv\u00e9 \u00e7a un peu bizarre, j'ai dit mais moi c'est \u00e7a, \u00e7a peut me changer ma vie, hein, un maillot ici Diam, c'est la premi\u00e8re des noblesses etc j'ai dit bon ben OK, on va jouer et puis j'ai quand m\u00eame si le montrer sur la Vue-des-Alpes que que voil\u00e0, que j'\u00e9tais plus rapide que lui et qu'il fallait pas qu'il fallait pas m'emb\u00eater 3 vous allez le d\u00e9fendre jusqu'au bout ce maillot, vous avez essay\u00e9 non c'est clair maintenant, on a, on avait vraiment cette tactique au au bref et on essaie vraiment exactement ce qu'on avait pr\u00e9vu tout se pass\u00e9 \u00e0 merveille et maintenant ben demain il y aura moins de Grand Prix de la montagne \u00e0 ben \u00e7a, c'est un peu plus compliqu\u00e9 mais c'est clair que maintenant on va aller le d\u00e9fendre j'ai j'ai pris une belle option a et je pense que que voil\u00e0, il va falloir r\u00e9cup\u00e9rer et essayer d'aller le point impossible avec ce maillot, hein. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:10:33) [96%] :\r\nSimon Pellaud avec Patrick D\u00e9l\u00e9troz le Valaisan qui endosse aujourd'hui le maillot de meilleur grimpeur 2\u00e8me \u00e9tape d'ailleurs aujourd'hui un 774 kilom\u00e8tres du Locle \u00e0 Morges \u00e0 suivre cet apr\u00e8s- midi, sur tous les vecteurs de la RTS, Lionel Messi, sacr\u00e9 buteur ou buteur sacr\u00e9 auteur d'un doubl\u00e9 hier soir de Barcelone devant Liverpool en demi- finale aller de la Ligue des champions et voici le Bar\u00e7a en bonne voie pour aller jusqu'en finale de la Ligue des champions \u00e0 Madrid, ce sera le 1er juin. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:59) [94%] :\r\nVoil\u00e0, et vous vous \u00eates maintenant en finale de votre journal de 8 heures merci Laurence Milosevic, vous \u00eates sur la premi\u00e8re 8 heures presque 12. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-05-02T06:20:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Confino, Bastien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Doucas, Maurice", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Milasevic, Lorence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "D\u00e9l\u00e9troz, Patrick", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Rausis, Julie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Delille, Benjamin", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Confino, Bastien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Giovanola, Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D3B7BE60-79BF-4E8D-9953-DDC49283B81C", "internalArchiveId": "D3B7BE60-79BF-4E8D-9953-DDC49283B81C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse 2 : La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux", "publicationDate": "2019-05-02T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nLa revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux (La revue de presse)  *** La revue de presse, Val\u00e9rie Droux... \r\nOn commence par des lamentations, celles d'UBS.\r\nUBS qui se sent abandonn\u00e9e par la Suisse, titre le Blick.\r\nLe quotidien al\u00e9manique, avant l'assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale de la banque, aujourd'hui, propose ce matin une grande double interview: de son directeur Sergio Ermotti et de son pr\u00e9sident Axel Weber. \r\nUBS abandonn\u00e9e, donc ? oui, disent-ils. Dans le cadre de ses affaires d'amendes \u00e0 plusieurs milliards en France, ils regrettent le manque de soutien de la Suisse officielle.\r\nLe pr\u00e9sident soutient aussi les r\u00e9mun\u00e9rations \u00e0 plusieurs millions - 14 pour le directeur - et les bonus. Sa banque ne peut pas seulement consid\u00e9rer les salaires en Suisse, elle doit prendre en compte la concurrence mondiale. Mais il dit aussi comprendre que les citoyens suisses trouvent ces salaires trop \u00e9lev\u00e9s. \r\nEnfin, interrog\u00e9s sur leur vision de la banque du futur: ce sera plus facile, plus rapide et moins cher pour les clients. \r\n*** Apr\u00e8s les banques, les syndicats: c'\u00e9tait hier le 1er mai, avec son lot de d\u00e9fil\u00e9s. Des d\u00e9fil\u00e9s qui sont comme des mus\u00e9es, dit l'Aargauer Zeitung.\r\nUn \u00e9ditorial critique, sur ces manifestations. Des participants plut\u00f4t \u00e2g\u00e9s, avec les sempiternels m\u00eames drapeaux; tout le contraire des manifestations des jeunes pour le climat, pleins d'\u00e9nergie et de fraicheur. La Lutte des classes, \u00e7a ne les int\u00e9resse plus, les avanc\u00e9es sociales ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 obtenues.\r\n***Autre son de cloche dans le Tages Anzeiger, qui souligne lui la pr\u00e9sence des jeunes dans les cort\u00e8ges. \r\nMais l\u00e0 encore, les jeunes pas tellement pour la cause des travailleurs: c'est la cause des femmes, qui a la cote.\r\nBeaucoup de violet dans les photos des manifestations d'hier, comme un pr\u00e9lude au 14 juin.\r\nCe 14 juin qui a droit \u00e0 une pleine page dans le Temps.\r\nLe journal revient sur la question de la non-mixit\u00e9 de la gr\u00e8ve. Apr\u00e8s les d\u00e9bats sur la place des hommes dans cette gr\u00e8ve: ils peuvent participer, mais en retrait. Assurer la logistique. \r\nLes hommes prennent acte, lit-on. Mais certains trouvent qu'assurer la logistique, ce n'est pas suffisant, d'autant que des hommes qui s'occupent des enfants et de la cuisine, il y en a.\r\nLe sociologue et d\u00e9put\u00e9 vert genevois Jean Rossiaud rappelle pour sa part que tous les mouvements sociaux sont confront\u00e9s \u00e0 la question de rester seul ou de chercher des alli\u00e9s.\r\nCet entre-soi est important, \u00e0 un moment donn\u00e9, mais il faut ensuite s'ouvrir pour s'enrichir - intellectuellement parlant - et se dynamiser. \r\n*** La presse se penche aussi ce matin sur la \"m\u00e9thode Lauber\", du nom du procureur g\u00e9n\u00e9ral de la Conf\u00e9d\u00e9ration.\r\nUne m\u00e9thode qui fait des vagues, lit-on sous la jolie plume de Fati Mansour dans le Temps.\r\nSon talent de communicateur, \u00e9crit-elle, ne peut plus grand-chose face au malaise provoqu\u00e9 par ses rencontres discr\u00e8tes avec le pr\u00e9sident alors nouvellement \u00e9lu de la FIFA, Gianni Infantino. \r\nCe faux pas est assez embl\u00e9matique d'une mani\u00e8re de fonctionner \"au charme et aux mondanit\u00e9s\".\r\nLa m\u00e9thode dans le dossier Infantino ? \"surr\u00e9aliste\", disent nombre de magistrats cantonaux interrog\u00e9s. \r\nHors de ce cas, Michael Lauber, au minist\u00e8re public, est per\u00e7u comme un chef dynamique et d\u00e9cid\u00e9, connu aussi pour son souci de l'image et sa propension \u00e0 se profiler sur des th\u00e8mes m\u00e9diatiquement porteurs. \r\nUne citation d'un observateur est mise en \u00e9vidence dans cette grande page: \"les probl\u00e8mes de proc\u00e9dure ? il les survole avec gr\u00e2ce\". \r\n*** Un autre homme est \u00e0 l'honneur ce matin: c'est Pierre-Yves Maillard, encore conseiller d'Etat Vaudois jusqu'\u00e0 vendredi soir \u00e0 minuit.\r\n24heures fait le bilan des 15 ann\u00e9es pass\u00e9es au gouvernement cantonal. \r\nC'est sous la forme d'un abc\u00e9daire. De \"A\" comme \"m\u00e2le alpha\" \u00e0 \"Z\" comme Zisyadis, Josef, qui a pardois \u00e9t\u00e9 son alli\u00e9. \r\nEn passant par le E de \"Elilte\" dont il se m\u00e9fie, ou \"U\", pour \"UEFA\", pour dire Pierre-Yves Maillard, le v\u00e9ritable amateur de foot, qu'il pratiqu\u00e9 \u00e0 un niveau modeste. \r\nUn homme qui n'a pas trahi ses id\u00e9aux, note l'\u00e9ditorial de Claude Ansermoz. Il a servi les classes populaires qui l'ont port\u00e9 au pouvoir. Un pouvoir qu'il a exerc\u00e9 \u00e0 l'ancienne, dit-il aussi, en le verrouillant. Un syst\u00e8me avec lequel la nouvelle g\u00e9n\u00e9ration semble moins en phase aujourd'hui, conclut l'\u00e9ditorial. \r\n*** On termine, Val\u00e9rie, avec LA phrase qui vous est rest\u00e9e dans la t\u00eate, ce matin.\r\nIl est des mots que vous lisez avant 3 heure et qui vous poursuivent.\r\n\"Les blaireautins gambadent, jouent et roulent \u00e0 l'entr\u00e9e de leur terrier\".\r\nC'est le titre d'un article de \"Terre et Nature\", sur les blaireaux et leurs petits, nouvel \u00e9pisode aussi de la s\u00e9rie du journal sur sa cha\u00eene Youtube, sur les animaux de chez nous. \r\nUn bon gros g\u00e9ant, le blaireau; nocturne, glouton se nourrissant de tout: des campagnols aux lombrics. Et heureux parent, donc de 2 \u00e0 5 blaireautins par port\u00e9e, qui gambadent, jouent et roulent \u00e0 l'entr\u00e9e du terrier.", "durationSec": 504, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10387638", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux", "La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux / LME_2019-05-02T07:48:00_revue-de-presse", "La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux / LME_2019-05-02T07:48:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-10387641", "ece-10387638"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-05-08T06:46:54Z", "speechToTexts": ["08.05.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [91%] :\r\nOn va passer \u00e0 la presse avec vous Val\u00e9rie Droux Val\u00e9rie, on commence par des lamentations, ce sont celles d'UBS ce matin. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:06) [94%] :\r\nUBS qui se sent abandonn\u00e9e par la Suisse, titre le Blick, le quotidien al\u00e9manique avant l'assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale de la banque aujourd'hui propose ce matin une grande double interview de son directeur, Sergio Ermotti et de son pr\u00e9sident, Axel Weber, UBS abandonn\u00e9e, donc oui, disent -ils, dans le cadre de ces affaires d'amendes \u00e0 plusieurs milliards en France, ils regrettent le manque de soutien de la Suisse officielle pour une affaire qui a gliss\u00e9 vers le politique en France, le pr\u00e9sident soutient aussi les r\u00e9mun\u00e9rations \u00e0 plusieurs millions 14 pour le directeur et les bonus, sa banque dit : il ne peut pas seulement consid\u00e9rer les salaires en Suisse, elle doit prendre en compte la concurrence mondiale, mais il y aussi comprendre que les citoyens suisses trouvent ces salaires trop \u00e9lev\u00e9s, enfin interrog\u00e9 sur leur vision de la banque du futur, ce sera plus facile, plus rapide et moins cher pour les clients. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:58) [90%] :\r\nGeorges tout d'air l'UBS qui se sent abandonn\u00e9e par la Suisse officielle pour la Suisse politique j'imagine on entendait sur cette antenne il y a quelque temps, Pascal Couchepin qui disait qu'effectivement il y avait quelque chose d'assez politique dans l'est, en tout cas le proc\u00e8s fran\u00e7ais qui est fait \u00e0 UBS, vous en pensez quoi, ils ont raison de de se plaindre. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:13) [89%] :\r\n\u00e9coutez, je crois que l'UBS, faut le rappeler \u00e0 une dizaine d'ann\u00e9es, a \u00e9t\u00e9 sauv\u00e9 de la faillite par de l'argent public, pr\u00eat\u00e9s par la Conf\u00e9d\u00e9ration et et la Banque nationale et finalement a pu poursuivre avec bonheur son activit\u00e9 gr\u00e2ce \u00e0 t\u00eate pr\u00eats publics et je trouve qu'il y a quelque chose d'un peu, comment dire, de, de, de l'entendre aujourd'hui, se plaint de l'attitude du pays un peu un manque d'humilit\u00e9, je comprends la d\u00e9ception qu'a pu \u00eatre celle de l'UBS, lorsqu'a \u00e9t\u00e9 rendu le 1er verdict en France qui le condamne assez lourdement, de ce que j'ai pu comprendre de ce verdict, il n'est pas d\u00e9nu\u00e9e d'une d'une d'une certaine pertinence quant aux agissements qui ont \u00e9t\u00e9 ceux d\u00e8s des employ\u00e9 d'UBS en France. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:56) [94%] :\r\nApr\u00e8s les banques, les syndicats, c'\u00e9tait hier le 1er mai avec son lot de d\u00e9fil\u00e9s des d\u00e9fil\u00e9s qui sont comme des mus\u00e9es sont en tout cas ce que dit rigueur Zeitung ce matin Val\u00e9rie. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:05) [93%] :\r\nUn \u00e9ditorial critique sur ces manifestations des participants plut\u00f4t \u00e2g\u00e9s avec les sempiternelles m\u00eames drapeaux tout le contraire, dit il largue avoir Zeitung tout le contraire des manifestations des jeunes pour le climat, pleins d'\u00e9nergie et de fra\u00eecheur, la lutte des classes, \u00e7a ne les int\u00e9resse plus les jeunes, les avanc\u00e9es sociales de l'\u00e9dito ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 obtenues. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:25) [82%] :\r\nLe socialiste que vous \u00eates Jean Studer en pense quoi \u00e9cul\u00e9e surann\u00e9, le 1er mai un truc pour vieux comme ni l'argot Schwartzel. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:33) [89%] :\r\nNon, je ne crois pas, je crois que \u00e7a reste une manifestation o\u00f9 o\u00f9 doit \u00eatre mis en avant les les in\u00e9galit\u00e9s qui malheureusement constitue \u00e0 caract\u00e9riser le le monde actuel, en particulier le le monde du travail avec cette ann\u00e9e effectivement de Pandore de de c\u00f4t\u00e9s inacceptable des in\u00e9galit\u00e9s salariales entre hommes et femmes et si la main justement. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:53) [92%] :\r\nEnfin, et c'est \u00e7a qui qui qui int\u00e9resse les les jeunes qu'on voit dans la rue aujourd'hui davantage ces in\u00e9galit\u00e9s l\u00e0 les femmes le climat aussi \u00e9videmment bien s\u00fbr et puis un petit peu moins la lutte des classes quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:03) [91%] :\r\nOui, on peut avoir la vision de cette mani\u00e8re -l\u00e0, mais il y a toujours des in\u00e9galit\u00e9s qui elle- m\u00eame proc\u00e8de de de des diff\u00e9rences de statut et et finalement la la l'expression se se manifeste de mani\u00e8re diff\u00e9rente d'une ann\u00e9e \u00e0 l'autre le fondement reste le m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:19) [88%] :\r\nEn tout cas dans le Tages ANSA guerre on ne partage pas l'opinion de la Gauer Zeitung Letinghi qui souligne la pr\u00e9sence justement des jeunes dans les cort\u00e8ges. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:28) [93%] :\r\nOui, mais l\u00e0 encore, les jeunes, pas tellement pour la cause des travailleurs, c'est la cause des femmes qui a la cote, le th\u00e8me la mobilisation donc beaucoup de violet dans les photos des manifestations d'hier comme un pr\u00e9lude au 14 juin ce 14 juin qui a droit \u00e0 une pleine page dans le temps, le journal revient sur la question de la non- mixit\u00e9 de la gr\u00e8ve apr\u00e8s les d\u00e9bats sur la place des hommes dans cette gr\u00e8ve, ils peuvent participer, disent les organisatrices mais en retrait assurer en somme, la logistique, les hommes prennent acte, lit -on, mais certains trouvent qu'assurer la logistique, ce n'est pas suffisant d'autant, d'autant que des hommes qui s'occupent des enfants et de la cuisine au quotidien, il y en a et le sociologue et d\u00e9put\u00e9 Vert, je ne vois Jean Rocio, rappelle, lui, pour sa part que tous les mouvements sociaux sont confront\u00e9s \u00e0 la question de rester seul ou de chercher des alli\u00e9s cet entre- soi \u00eatre important \u00e0 un moment donn\u00e9, mais il faut ensuite s'ouvrir pour s'enrichir intellectuellement parlant et se dynamiser. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:22) [95%] :\r\nJean Studer, vous \u00e9tiez \u00e0 la t\u00eate de la BNS en milieu quand m\u00eame tr\u00e8s masculin, il y a une chance de voir une femme vous succ\u00e9der. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:29) [89%] :\r\nD'abord il y a une femme qui me succ\u00e9der l'ancienne conseill\u00e8re d'\u00c9tat grisonne par par Steiner qui prend qu'a pris ses fonctions hier la premi\u00e8re fois qu'une femme est \u00e0 la t\u00eate du Conseil de banque et je me r\u00e9jouis, a aussi une femme qui maintenant hommes membre de de la direction madame Andr\u00e9a m'Moeschler il y a donc une une f\u00e9minisation aussi croissant de la BNS pas encore suffisante mais le train de la et et il va se poursuit, je m'en r\u00e9jouis. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:51) [92%] :\r\nLa presse se penche aussi ce matin sur la m\u00e9thode, la Aubert, du nom du procureur g\u00e9n\u00e9ral de la Conf\u00e9d\u00e9ration. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:57) [93%] :\r\nUne m\u00e9thode qui fait des vagues, lit -on sous la jolie plume de Fati Mansour dans le temps son talent de communicateur, \u00e9crit -elle, ne peut plus grand- chose face au malaise provoqu\u00e9 par ses rencontres discr\u00e8tes avec le pr\u00e9sident, alors nouvellement \u00e9lu de la FIFA, Gianni Infantino ce faux pas est assez embl\u00e9matique d'une mani\u00e8re de fonctionner au charme et aux mondanit\u00e9s, la m\u00e9thode dans le dossier Infantino surr\u00e9aliste, disent nombre de magistrats cantonaux interrog\u00e9 hors de ce cas Michael Aubert au minist\u00e8re public est per\u00e7u comme un chef, dynamique et d\u00e9cid\u00e9, connu aussi pour son souci de l'image et sa propension \u00e0 se profiler sur des th\u00e8mes m\u00e9diatiquement porteurs une citation d'un observateur est mise en \u00e9vidence dans cette grande page les probl\u00e8mes de proc\u00e9dure et les survole avec gr\u00e2ce. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:43) [94%] :\r\nEt puis un autre m\u00e9tal honneur ce matin dans la presse c'est Pierre-Yves Maillard encore conseiller d'\u00c9tat Vaudois jusqu'\u00e0 vendredi soir minuit. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:49) [92%] :\r\nOui 24 heures fait le bilan des 15 ann\u00e9es pass\u00e9es au gouvernement cantonal, c'est sous la forme d'un ab\u00e9c\u00e9daire de A comme m\u00e2le Alpha \u00e0 Z comme Zisyadis s'Joseph qui a parfois \u00e9t\u00e9 son alli\u00e9 en passant par le E de \u00c9lite, donc il se m\u00e9fie ou le U pour UEFA pour dire : Pierre-Yves Maillard, le v\u00e9ritable amateur de foot, qu'il a pratiqu\u00e9, mais \u00e0 un niveau modeste, un homme qui n'a pas trahi ses id\u00e9aux, note l'\u00e9ditorial de Claude Ansermoz, il a servi les classes populaires qui l'ont port\u00e9 au pouvoir, un pouvoir qu'il a exerc\u00e9 \u00e0 l'ancienne, dit -il aussi, on le verrouillant en syst\u00e8me avec lequel la nouvelle g\u00e9n\u00e9ration semble moins en phase aujourd'hui, conclut l'\u00e9ditorial. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:27) [89%] :\r\nPierre-Yves Maillard qui devient un ex- conseiller d'\u00c9tat, comme vous, Jean Studer, vous avez effectivement exerc\u00e9 cette fonction dans le canton de Neuch\u00e2tel, lui il continue avec la politique, il est \u00e0 la t\u00eate de l'US 6 repr\u00e9sente pour le Conseil national donc, vraisemblablement, il continue cette vie politique \u00e0 une \u00e9poque, \u00e9videmment il avait concurrence pour le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, vous y a vous aviez renonc\u00e9, vous avez fait une conf\u00e9rence de presse pour dire que vous aviez pas la vie politique, elle vous manque pas, elle vous donne pas envie d'y revenir. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:55) [87%] :\r\nNon je beaucoup de satisfaction dans cette ville, j'ai toujours des mandats publics, je suis toujours tr\u00e8s attach\u00e9 aux institutions publiques et a particip\u00e9 \u00e0 leur bon fonctionnement, vous savez, Pierre-Yves a \u00e9t\u00e9 un grand magistrat vraiment grand magistrat sur le plan national qu'il y a beaucoup de r\u00e9sultats positifs \u00e0 son cr\u00e9dit, mais ne suivent pas le plus important, c'est qu'il a assur\u00e9 la qualit\u00e9 de sa succession le le Parti socialiste Vaudois, compte de nombreuses et belles personnalit\u00e9s et je vous assure que pour 2, un homme de pouvoir, une femme de pouvoir, pouvoir assurer 6 \u00e0 sa succession, c'est le plus grand d\u00e9fi l\u00e0 aussi Pierre-Yves la vie vraiment content de voix et beaucoup de sens de l'avoir et j'esp\u00e8re qu'il en sera de m\u00eame de l'Union syndicale suisse. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:33) [89%] :\r\nOn va terminer la revue de presse Val\u00e9rie avec fixe per\u00e7u ce qui vous est rest\u00e9 dans la t\u00eate, ce matin, on n'a rien pu faire, vous aviez envie d'en parler. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:41) [96%] :\r\nOui, il est des mots que vous lisez avant 3 heures du matin et qui vous poursuivent les voici les blaireautins gambadent jouent et roulent \u00e0 l'entr\u00e9e de leur terrier h\u00e9 ben oui, c'est le titre d'un article de Terre et Nature, qui sort aujourd'hui sur les blaireaux et leurs petits donc un nouvel \u00e9pisode aussi de la s\u00e9rie du journal sur sa cha\u00eene YouTube sur les animaux de chez nous, en bon gros g\u00e9ant le blaireau, dit l'article nocturne glouton se nourrissant de tout : des campagnols aux lombrics et heureux parent donc de 2 \u00e0 5 blaireautins par port\u00e9e qui gambadent jouent et roulent \u00e0 l'entr\u00e9e du. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:18) [92%] :\r\nTerrier et donc c'est \u00e0 lire dans Terre et Nature pour ceux qui sont int\u00e9ress\u00e9s, comme Val\u00e9rie au bon gros blaireau. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-05-02T06:02:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Droux, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1828949", "internalArchiveId": "AA1904828490", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2019-05-02T00:00:00Z", "durationSec": 1832, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/10405464", "imageURL": "http://www.rts.ch/10405463.image", "alternativeTitle": ["12h45", "12h45"], "variantIds": ["ece-10405464"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-05-08T02:00:08Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT048744\r\nDate de transcription : 08-MAY-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:00 > 0:00:05) [82%] : \r\nLes mettre \u00e0 la porte l\u00e0, parce que quand m\u00eame, oui c'est, c'est payant, bon app\u00e9tit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:00:05 > 0:00:08) [79%] : \r\nC'est p\u00e9nible des gens derri\u00e8re, en plus ce qu'il faut un signe, c'est insupportable.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:10 > 0:00:12) [89%] : \r\nBon, mieux vaut les avoir derri\u00e8re la cam\u00e9ra que d\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:01:17 > 0:02:28) [91%] : \r\nBonjour \u00e0 toutes et \u00e0 tous, merci d'\u00eatre avec nous pour ce 12 45 dont voici tout de suite le sommaire : faire voter le peuple suisse sur l'achat des avions de combat, mais pas sur le syst\u00e8me de d\u00e9fense seul R c'est la proposition de Claude Nicollier, mandat\u00e9 par Viola Amherd l'ex- pilote militaire, rel\u00e8ve l'urgence de la situation, sans ses achats plus d'arm\u00e9e de l'air ni de police du ciel au Maroc, le proc\u00e8s des assassins pr\u00e9sum\u00e9s de deux touristes scandinaves d\u00e9capit\u00e9 \u00e0 la mi- d\u00e9cembre, au nom du groupe \u00c9tat islamique parmi les 24 accus\u00e9s en hispano- suisse, il demande le report de l'audience, nous irons dans le Jura Vaudois, o\u00f9 une soixantaine de chiens policiers leurs ma\u00eetres suisses et \u00e9trangers se sont donn\u00e9s rendez- vous cette semaine pour une formation continue, notamment dans le domaine d\u00e9sormais incontournable de la lutte anti- terroriste, le 500\u00e8me anniversaire aujourd'hui de la mort de L\u00e9onard de Vinci, c\u00e9l\u00e9br\u00e9e en France par Emmanuel Macron et son homologue italien au ch\u00e2teau du Clos Luc\u00e9 et en Italie, dans le village d'origine du g\u00e9nie de la Renaissance et nous recevons, Laurent Deshusses, le com\u00e9dien Genevois vient nous parler de son nouveau One man show : Ma vie de courbettes dans lequel il joue le r\u00f4le d'un quinquag\u00e9naire aux prises avec un partenaire de taille la \u00e2me c'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:02:28 > 0:02:50) [94%] : \r\nLe volet, avions de combat, des moyens de d\u00e9fense sol-air et ne faire voter le peuple que sur l'achat de nouveaux appareils, c'est la proposition de Claude Nicollier, mandat\u00e9 comme expert par Viola Amherd au moment d'h\u00e9riter du dossier objectif : donner toutes ses chances au projet devant le peuple \u00e0 entendre l'ancien astronaute, c'est la survie m\u00eame de la d\u00e9fense a\u00e9rienne est en jeu, les explications de Lo\u00efs Siggen Lopez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:02:51 > 0:03:17) [87%] : \r\nRemplacer les 18 vieillissants et achet\u00e9 un nouveau syst\u00e8me de d\u00e9fense sol-air un projet prioritaire du gouvernement, qui s'appelle Air 2030 ce matin, la ministre de la D\u00e9fense a pr\u00e9sent\u00e9 3 rapports sur ce processus, la vie externe de l'expert ind\u00e9pendant, Claude Nicollier \u00e9tait attendus, ils pr\u00e9conisent l'achat de 40 avions de combat et une votation populaire mais pas sur l'ensemble du paquet, avions et d\u00e9fense antia\u00e9rienne uniquement sur l'avion de combat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:17 > 0:03:34) [93%] : \r\nLes gens s'int\u00e9ressent \u00e0 l'avion et je pense qu'il vaut mieux se concentrer exclusivement sur l'avion pour la votation, il est clair que la votation, ce sera un choix du peuple n'est-ce pas, il est possible qu'il n'y en ait pas mais il est probable qu'il y en aura mais je propose la limiter \u00e0 l'avion lui- m\u00eame parce qu'\u00e9motionnellement, c'est le seul \u00e9l\u00e9ment essentiel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:03:35 > 0:03:42) [92%] : \r\nUn projet global, mais une votation de principe sur l'avion, seulement l'id\u00e9e fait son chemin, la ministre de la d\u00e9fense, va s'inspirer de ses conclusions.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:03:44 > 0:03:54) [96%] : \r\nC'\u00e9tait toujours une option pour moi de voter uniquement sur les avions, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral va d\u00e9cider s'il veut voter sur le paquet ou uniquement sous sur les avions.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:03:55 > 0:04:15) [92%] : \r\nUne autre id\u00e9e, celle de r\u00e9duire les affaires compensatoires fait aussi son chemin, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, demand\u00e9 au constructeur du futur avion de combat de compenser 100 pourcent du contrat avec des commandes aux entreprises suisses un expert propose plut\u00f4t 60 pourcent il faut mieux mettre le focus \u00e0 ne pas faire une compensation \u00e0 100 pourcent 100 pourcent c'est m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:16 > 0:04:20) [94%] : \r\nDifficile \u00e0 r\u00e9aliser avec un volume de vie Mir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:04:20 > 0:04:21) [96%] : \r\nIl y a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:04:21 > 0:04:26) [96%] : \r\nLes repr\u00e9sentants de l'industrie s'oppose \u00e0 toute baisse des compensations dangereux pour l'industrie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:27 > 0:04:37) [94%] : \r\nCes collaborations industrielles sont absolument indispensables pour maintenir en Suisse une base industrielle qui permettrait en cas de crise de garder lundi une ind\u00e9pendance dans le pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:04:38 > 0:04:46) [92%] : \r\nRien n'est encore d\u00e9cid\u00e9, mais la strat\u00e9gie pour Air 2030 se pr\u00e9cise, elle devra encore \u00eatre valid\u00e9 par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral in corpore et d'ici cet \u00e9t\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:04:48 > 0:05:10) [90%] : \r\nEn Valais se chiffrent enti\u00e8res des poids lourds contr\u00f4l\u00e9s qui emprunte le col du Simplon ne sont pas en r\u00e8gle, le canton et la Conf\u00e9d\u00e9ration annonce donc l'augmentation des contr\u00f4les, notamment pour le transport des marchandises dangereuses en termes d'investissements, cela implique l'ouverture de 2 points de contr\u00f4le, les camions \u00e0 Gamsen et Gondo et l'engagement d'une \u00e9quipe de sp\u00e9cialistes, les contr\u00f4les volants seront \u00e9galement intensifi\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:05:11 > 0:05:38) [91%] : \r\nAu Maroc, ils sont 24 \u00e0 compara\u00eetre d\u00e8s aujourd'hui assassins pr\u00e9sum\u00e9s de deux touristes scandinaves d\u00e9capit\u00e9 en d\u00e9cembre dernier, au nom du groupe \u00c9tat islamique parmi eux un Genevois, soup\u00e7onn\u00e9 d'avoir aid\u00e9 les principaux suspects, notamment les entra\u00eenant au Tir et en les formant \u00e0 l'utilisation de messagerie crypt\u00e9e devant le juge d'instruction, l'homme aurait clam\u00e9 son Nice n'innocence le proc\u00e8s doit d\u00e9buter \u00e0 13 heures heure suisse, je vous propose d'entendre notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial sur place Annabelle Durand.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:05:39 > 0:06:26) [93%] : \r\nLe proc\u00e8s va d\u00e9buter dans quelques minutes, nous sommes derri\u00e8re le tribunal de 1\u00e8re instance \u00e0 Sal\u00e9 pr\u00e8s de Rabat, nous attendons d'une minute \u00e0 l'autre, les 24 pr\u00e9venus qui comparaissent pour l'assassinat de ses 2 scandinaves, le commando les islamistes radicaux les qu'assassins pr\u00e9sum\u00e9s de ces 2 jeunes femmes et puis Kevin un hispano- suisse un converti qui vivait depuis quelques ann\u00e9es, avec sa famille \u00e0 Marrakech, Kevin et t'accus\u00e9 par les 2 pr\u00e9venus principaux d'avoir commandit\u00e9 d'avoir entra\u00een\u00e9 ces jeunes \u00e0 commettre ce Crime, ce que r\u00e9fute son avocat qui explique qu'il n'a pas eu assez de temps pour d\u00e9fendre son client, il va demander au d\u00e9but de l'audience, le report d'un mois pour pouvoir se pr\u00e9parer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:06:27 > 0:06:46) [93%] : \r\nOn revient en Suisse romande, plus pr\u00e9cis\u00e9ment dans le Jura Vaudois, c'est l\u00e0 que sont rassembl\u00e9s pour une semaine, une soixantaine de chiens policiers et leurs ma\u00eetres, de Suisse et d'ailleurs, une formation continue qui doit permettre l'\u00e9change des bonnes pratiques, alors que ses \u00e9quipes sont d\u00e9sormais syst\u00e9matiquement utilis\u00e9 dans la lutte anti- terroriste Nicolas de Ferrare Patrick Lefort.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:06:48 > 0:08:19) [90%] : \r\nDelta 5 ans ce berger allemand de la brigade canine de la gendarmerie vaudoise est sp\u00e9cialis\u00e9 dans la d\u00e9tection d'explosifs d\u00e9monstration de son flair le le chien je suis maman dans la recherche et jusqu'\u00e0 trouver le produit finalement o\u00f9 l\u00e0, le chien s'asseyent et me montre que, qu'il a trouv\u00e9 une substance explosive bien arriver car les chiens policiers ne sont plus seulement des renifleur de stup\u00e9fiants, de plus en plus ils sont utilis\u00e9s dans les activit\u00e9s antiterroristes depuis maintenant 2 \u00e0 3 ans, on voit, hormis les fouilles pr\u00e9ventives qu'on a pour des grosses manifestations ou des sommets, on a de plus en plus de de classes Wide de perquisitions ou ou d'engagement dans dans le cas de la lutte conte le terrorisme, le chien et son ma\u00eetre deviennent ainsi un rouage important du dispositif s\u00e9curitaire avant je je presque envie de dire que les chiens ont \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9s comme comme un alibi et que les recherches se faisait assez en tout cas dans un climat beaucoup plus d\u00e9tendu maintenant la menace, elle est clairement av\u00e9r\u00e9s et puis ben c'est aussi une grosse pression pour le ma\u00eetres chiens de d\u00e9tection d'explosifs lorsqu'il est engag\u00e9 sur une mission, on sait que lorsqu'il a s\u00e9curis\u00e9, un lieu un petit peu sur ses \u00e9paules se porte la responsabilit\u00e9 du site qui s'appelle Delta Th\u00e9mis ou encore KS, ces animaux entretiennent une relation forte avec leurs ma\u00eetres respectifs mais avec l'aide d'un dressage sp\u00e9cifiques et des technologies de pointe, ils sont aussi appel\u00e9s \u00e0 devenir de vraies machines au service des forces de l'ordre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:08:19 > 0:08:21) [82%] : \r\nQui sait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:08:22 > 0:08:41) [90%] : \r\nC'est une cons\u00e9quence directe de la prise de conscience \u00e9cologique, les marques de v\u00eatements dites \u00e9thiques \u00e9merge peu \u00e0 peu en Suisse romande, une tendance \u00e9coresponsable qui veut s'opposer \u00e0 la surconsommation des v\u00eatements, m\u00eame si derri\u00e8re ce qualificatif \u00e9thique se cache diff\u00e9rentes pr\u00e9occupations durable, \u00e9cologique ou V\u00e9gas n'Pauline Burnier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:08:42 > 0:08:52) [78%] : \r\nElles sont jeunes et pleine de convictions Delphine ASUS Natacha Reymond ont chacune lanc\u00e9 leur propres marques \u00e9thiques avanie, la marque de Delphine se veut \u00e9cologie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:08:52 > 0:08:58) [93%] : \r\nCe probl\u00e8me de fermeture \u00e9clair, moi la meilleure solution c'est vraiment les 2 boutons avec le boutonnage cach\u00e9 dans le dos quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:08:58 > 0:09:08) [84%] : \r\nObjectif : \u00e9conomiser le plus de tissus possibles, trouver des alternatives aux fermetures \u00e9clair en plastique et Stan et tout \u00e7a, Elie veille avec sa mod\u00e9liste \u00e0 Vevey.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:09:08 > 0:09:22) [93%] : \r\nPour moi, c'est vraiment l'avenir de la manne, on voit la prise de conscience commence \u00e0 se faire, malheureusement, les consommateurs sont tr\u00e8s mal inform\u00e9s et et beaucoup de gens ne savent pas en fait r\u00e9ellement ce qui composent nos v\u00eatements.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:09:22 > 0:09:32) [89%] : \r\nPour Natacha, la pr\u00e9occupation est principalement Vega n'pas question d'utiliser du cuir animal pour ses sacs, elle a donc choisi une mati\u00e8re appel\u00e9 le pays \u00e0 Tex, qui vient des Philippines.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:09:32 > 0:09:43) [95%] : \r\nC'est un mat\u00e9riau \u00e0 base de Steve de feuilles d'ananas, donc c'est les fibres de la plante et non pas du fruit, ce qui fait que c'est vraiment un d\u00e9chet de la production d'ananas, nous on a voulu l'utiliser parce que justement c'est \u00e0 base de plantes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:09:43 > 0:09:59) [91%] : \r\n\u00e9pluchures de pommes et feuilles de vigne pourraient \u00eatre les mat\u00e9riaux des sacs de demain toutefois ces alternatives imagin\u00e9es en Europe ne sont pas encore commercialis\u00e9 en Suisse, les mati\u00e8res premi\u00e8res manquent Delphine aimerait pouvoir utiliser du chanvre, mais la production de cette plante est consacr\u00e9 en majeure partie au cannabis.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:09:59 > 0:10:13) [92%] : \r\nC'est d\u00e9j\u00e0 mieux de d'acheter des habits qui sont fabriqu\u00e9s en coton bio qui viennent d'Asie que des du synth\u00e9tique, enfin, \u00e0 base de p\u00e9trole, mais c'est vrai que si on veut \u00eatre une marque \u00e9thique, il faut essayer d'aller chercher le les mati\u00e8res les plus local possible.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:10:14 > 0:10:27) [91%] : \r\nJe pense qu'on ne peut pas \u00eatre parfait, on essaye vraiment de changer quelque chose dans l'industrie de la mode nous c'est voil\u00e0 c'est des plantations et \u00e0 ceux qui sont aux Philippines, mais c'est un d\u00e9chet, donc plut\u00f4t que de br\u00fbler ses feuilles l\u00e0 on les r\u00e9utilise.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:10:27 > 0:10:39) [89%] : \r\nQui dit \u00e9thique dit aussi plus cher au minimum 60 francs pour un d\u00e9bardeur chez avanies et 600 francs pour le sac d'allure sauvage des prix \u00e9lev\u00e9s, mais qui ne permettent pas \u00e0 leur cr\u00e9atrices d'en vivre, pour l'instant, la mode \u00e9thique s'adresse surtout aux convaincu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:10:41 > 0:10:54) [95%] : \r\nFootball hier soir la rencontre Barcelone- Liverpool a \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9e par la prestation de Lionel Messi gr\u00e2ce \u00e0 lui, le club catalan a remport\u00e9 cette demi- finale aller de Ligue des champions 3 \u00e0 0 le r\u00e9cit de Pierre-Alain Dupuis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:10:56 > 0:11:08) [97%] : \r\nDu match une nouvelle fois a \u00e9t\u00e9 Lionel Messi, l'argentin a battu Liverpool \u00e0 lui tout seul, hier soir \u00e0 Barcelone son coup franc de la 82\u00e8me minute est un pur chef-d'oeuvre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:11:11 > 0:11:26) [89%] : \r\nC'\u00e9tait le 3 0 pour Bar\u00e7a et le 6 100\u00e8me BUT de Messi pour le club catalan Allison, le gardien est effondr\u00e9, mais il n'a vraiment rien \u00e0 se reprocher le Tir dans la lucarne, et d'une pr\u00e9cision Tiago.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:11:31 > 0:11:45) [88%] : \r\n7 minutes plus t\u00f4t, mais s'il avait d\u00e9j\u00e0 assur\u00e9 la victoire de son \u00e9quipe, un but aux contre- attaque un but facile pour lui renvoie de la transversale de la cage vide tout \u00e0 0 pour Barcelone.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:11:51 > 0:12:01) [80%] : \r\nEn premi\u00e8re mi- temps, Suarez avait exploit\u00e9 une tr\u00e8s tr\u00e8s belle action barcelonaise, un centre d'Alba, une subtile des bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:12:07 > 0:12:16) [86%] : \r\n3 0 score final et pourtant les bo\u00eetes de Liverpool n'ont pas d\u00e9m\u00e9rit\u00e9, mais ils se sont heurt\u00e9s \u00e0 plusieurs reprises en gardien Intercit\u00e9s Gun, on superforme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:12:20 > 0:12:26) [92%] : \r\nMatch retour dans une semaine, \u00e0 moins d'un miracle Salah et Liverpool ne joueront pas la finale.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:12:28 > 0:13:03) [92%] : \r\nEt un mot encore du Tour de Romandie, dont la 2\u00e8me \u00e9tape s'\u00e9lance aujourd'hui du Locle, direction les Bordelais plus pr\u00e9cis\u00e9ment Morges au terme d'un parcours de 174 kilom\u00e8tres \u00e0 suivre bien s\u00fbr en Direct sur RTS 2 ce sera d\u00e8s 15 heures 55 une image venu de Touraine ou apr\u00e8s des mois de tensions Emmanuel Macron recevait son homologue italien Sergio Mattarella pour c\u00e9l\u00e9brer la culture europ\u00e9enne et l'amiti\u00e9 franco- italienne en ce 2 mai 2019 jours du 500\u00e8me anniversaire de la disparition de L\u00e9onard de Vinci et sur les lieux m\u00eame de sa mort, le ch\u00e2teau du Clos Luc\u00e9 d'angoisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:13:05 > 0:13:18) [90%] : \r\nC\u00e9l\u00e9bration enfants Touraine mais aussi bien s\u00fbr en Italie et en particulier dans le village de naissance du peintre et savant perdu dans la campagne toscane, Vinci a \u00e9t\u00e9 une v\u00e9ritable source d'inspiration pour le g\u00e9nie de la Renaissance, Pierre Yanis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:13:19 > 0:13:40) [92%] : \r\nC'est un village paisible de la campagne toscane bourgade typique, situ\u00e9e \u00e0 une trentaine de km de Florence, Vinci a jamais entr\u00e9 dans l'histoire gr\u00e2ce \u00e0 son plus c\u00e9l\u00e8bres citoyens un certain L\u00e9onard, le g\u00e9nie de la renaissance, il est n\u00e9, on peut y visiter son mus\u00e9e d\u00e9couvrir ces inventions mais c'est un autre regard sur l'artiste que l'on propose ici.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:13:40 > 0:13:49) [86%] : \r\nMacDonald locaux, c'est le L\u00e9onard, enfant, celui qui a grandi ici et qui ensuite est revenu quand il \u00e9tait \u00e2g\u00e9 au d\u00e9but des ann\u00e9es 1500 jeunes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:13:49 > 0:13:56) [93%] : \r\nEt de se plonger dans le d\u00e9cor du ma\u00eetre emprunter les ruelles mais surtout sortir du village pour se perdre dans la campagne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:13:56 > 0:14:22) [78%] : \r\nVinci conserva va encore \u00e0 Vinci conserve encore aujourd'hui intact le paysage qui a vu na\u00eetre L\u00e9onard d'anarchique \u00e0 des Leonardo, c'est un bon mais l\u00e0 nous sommes dans la campagne toscane et cette zone est caract\u00e9ris\u00e9e par les cultures, les vignes, les \u00e9ditions belle au Liban et un \u00e0 quoi c'est ici sont conserv\u00e9s les traces des moulins qui \u00e0 l'\u00e9poque par ce m\u00eame un chien et la compagnie \u00e0 l'Antar non Vinci et la campagne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:14:23 > 0:14:30) [86%] : \r\nL'observation en guise d'inspiration L\u00e9onard nous laisse un immense h\u00e9ritage que son sosie rappeler, h\u00e9 bien devrait sal\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:14:31 > 0:14:52) [80%] : \r\nJe vois passer des objets \u00e9tranges dans le ciel, avait \u00e7a, toi au moins j'avais pens\u00e9 \u00e0 des choses un peu similaire Plauen mais ont d\u00fb s'inspirer d'une de mes id\u00e9es et quoi mais PNTL que je vois voler des objets bizarres, quoi, mais un etc et ce ne sont pas des oiseaux \u00e9norme \u00e9norme sono et avec l'Inde \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:14:52 > 0:14:53) [86%] : \r\nMerci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:14:53 > 0:14:59) [92%] : \r\n5 si\u00e8cles apr\u00e8s sa mort, L\u00e9onard n'est donc pas rancunier, son oeuvre et sa personnalit\u00e9 continue de face.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:14:59 > 0:15:01) [81%] : \r\nSi n\u00e9cessaire r\u00e9forme du loup.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:15:01 > 0:15:26) [93%] : \r\nIl a \u00e9t\u00e9 speaker \u00e0 la TSR, il a jou\u00e9 beaucoup de gros cons du Feydeau du Marivaux du Max Frisch ou encore du Shakespeare, on l'a vu \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision dans la revue au cirque sur les planches, c'est justement au th\u00e9\u00e2tre qu'on le retrouve aujourd'hui dans son 2\u00e8me one-man show : Ma vie de courbettes \u00e0 voir ou revoir d\u00e8s ce soir au Casino-Th\u00e9\u00e2tre de Gen\u00e8ve, une pi\u00e8ce dans laquelle il joue son propre r\u00f4le, un quinquag\u00e9naire qui, \u00e0 la mort aux trousses le com\u00e9dien, je ne vois Laurent Deshusses votre invit\u00e9 Julien bonjour \u00e0 vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:15:26 > 0:15:40) [86%] : \r\nBonjour, bonjour Laurent Deshusses must merci de ici de me recevoir, bonjour la vie h\u00e9 ben \u00e7a va, la vie est tr\u00e8s belle, un peu plus vieux aujourd'hui mais tr\u00e8s belle, vous faites, vous, vous reprenez le le spectacle ce soir un petit peu d'anxi\u00e9t\u00e9 non, tout, tout, tout est sous contr\u00f4le.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:15:40 > 0:15:52) [89%] : \r\nBen, je suis dans ma ville, donc je suis effectivement un petit peu oui c'est une petit peu traque mais je pense que c'est l\u00e0, je pense que c'est la politesse du du com\u00e9dien alors \u00e7a apr\u00e8s on choisit, on choisit pas, mais l\u00e0 c'est vrai que je suis un petit peu tendue.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:15:52 > 0:16:08) [88%] : \r\nDonc pour pour la faire courte, hein, ma vie n'courbettes, c'est l'histoire d'un com\u00e9dien qui voit son spectacle interrompu par la mort qui vient chercher et et de n\u00e9gocier avec elle, parce qu'il n'est pas du tout pr\u00eats \u00e0 partir en gros c'est \u00e7a : est ce que vous avez peur de la mort, ou cette histoire de moeurs un pr\u00e9texte pour parler d'autre chose.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:16:09 > 0:16:30) [90%] : \r\nLes de c'est effectivement, c'\u00e9tait pour moi une sorte de vortex pour aller pour partir dans l'introspection dans dans ce qui me fait peur, en ce qui me fait en ce qui me fait sourire, je voulais je voulais utiliser un sujet en fait avoir presque un partenaire, alors c'est peut-\u00eatre pas le meilleur partenaire peut-\u00eatre la meilleure partenaire, mais c'est celle que j'ai choisi oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:16:30 > 0:16:37) [90%] : \r\nEt et donc la mort fait peur, vous, vous avez pas r\u00e9pondu vraiment \u00e0 ma question, non pour moi c'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:16:38 > 0:17:22) [89%] : \r\nC'est elle est pr\u00e9texte \u00e0 une histoire, en fait, je raconte une histoire comme au th\u00e9\u00e2tre, on raconte que \u00e7a reste toujours un plateau avec une histoire qu'on raconte, l\u00e0, j'avais besoin de de saper l'histoire le sujet m'interpellait m'amusait, je me suis dit tiens si tout \u00e0 coup bas une une une entit\u00e9 venait interrompre son spectacle voil\u00e0 alors apr\u00e8s \u00e7a, \u00e7a permet d'aller dans les regrets dans dans des choses qui nous qui font que on on se on sort au on se repose des questions sur tout ce qu'on a v\u00e9cu, et tout ce qu'il nous resterait \u00e0 vivre et tout ce qu'on aimerait encore vivre alors \u00e7a para\u00eet un petit peu lourd comme \u00e7a, mais je vous rassure, le, le spectacle est l\u00e9ger, hein, et non, non, il est l\u00e9ger.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:17:22 > 0:17:26) [90%] : \r\n\u00e7a fait 6 ans un plus fait d'One man show, c'est votre 2\u00e8me oui pourquoi maintenant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:17:28 > 0:17:53) [89%] : \r\nC'est vrai ce que vous aviez ennui de la sc\u00e8ne, non parce que je parce que peut-\u00eatre que je n'avais pas le sujet et que je suis quelqu'un d'assez lent et assez fain\u00e9ant faite par fain\u00e9antise aussi beaucoup, je crois, et l'\u00e2ge l\u00e0 j'avais vraiment l'envie en fait donc du coup je \u00e7a c'est \u00e7a se fait comme \u00e7a, on ne sait pas pourquoi on \u00e9crit quelque chose, on ne sait pas pourquoi on on produit c'est les choses viennent voil\u00e0 c'est c'est parfois il faut pas toujours non plus trop r\u00e9fl\u00e9chir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:17:53 > 0:18:00) [89%] : \r\nJe vous propose de regarder un extrait, alors c'\u00e9tait aux Coups de coeur d'Alain Morisod en mars dernier et vous parlez de s\u00e9rie, on regarde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:18:00 > 0:18:04) [89%] : \r\nJe sais pas nostalgique, mais la premi\u00e8re s\u00e9rie dont je me souviens c'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:18:16 > 0:18:26) [83%] : \r\nCe k\u00e9pi Skippy le kangourou oh oui, c'\u00e9tait vous, c'\u00e9tait un petit kangourou Hillary de se tenir en appui sur \u00e7a que et donn\u00e9 des coups de patte \u00e7a \u00e7a \u00e7a me faisait r\u00eaver moi se tenir sur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:18:26 > 0:18:31) [81%] : \r\nQu'est donn\u00e9 d'\u00e9coute pas dit j'ai jamais r\u00e9ussi l'inverse oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:18:31 > 0:18:46) [89%] : \r\nEt puis avec ses petites pattes pays faisait comme \u00e7a, vous vous souvenez de c'est comme \u00e7a que j'ai appris que les kangourous faisait Jeep d'ailleurs plus jamais entendu ce sont un si ma femme une fois, je lui ai annonc\u00e9 que je voulais adopter une orpheline danoise de 22 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:18:47 > 0:19:07) [87%] : \r\nElle m'a fait, on arrive de rigoler, vous \u00eates tr\u00e8s dr\u00f4le, c'est vrai, merci beaucoup, non mais vous \u00eates dr\u00f4le, vous ne tendait des perches \u00e9videmment ma vie de courbettes est en r\u00e9f\u00e9rence au film de Claude Barras, ma vie de courgette \u00e7a vous amuser, oui, et l\u00e0 vous nous tendez la perche que je saisis des courbettes comme avait fait beaucoup dans votre vie, mais pour arriver l\u00e0 o\u00f9 vous \u00eates.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:19:07 > 0:19:38) [89%] : \r\nQui n'en fait pas des courbettes tout, on en fait toute notre vie, ouais, mais l\u00e0 en l'occurrence, c'\u00e9tait parce que le titre m'amuser et puis qu'oui, effectivement, on est toujours un peu le lac de de quelqu'un ou de quelque chose, on doit faire des concessions, voil\u00e0 et puis je pense que, alors on le fait avec plus ou moins de gr\u00e2ce et d'agilit\u00e9 voil\u00e0 et moi, je frappe, c'\u00e9tait vraiment souvent dans les spectacles titre n'indique pas le sujet c'\u00e9tait voil\u00e0, c'est ma vie de courbettes, j'aurais pu appeler \u00e7a ma vie de betteraves bon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:19:38 > 0:19:43) [88%] : \r\nMais en l'occurrence, comme ma vie c'est vous racontez votre vie parce que vous racontez des choses qui vous sont quand m\u00eame proches de plus ou moins proche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:19:43 > 0:20:06) [85%] : \r\nOui, c'est la chose bah forc\u00e9ment que \u00e7a part toujours de soi apr\u00e8s le m\u00e9langer et c'est l\u00e0 o\u00f9 l'art intervient \u00e0 l'\u00e9criture, c'est un m\u00e9lange de talent, oui s\u00fbrement l\u00e0 c'est de m\u00e9langer de voil\u00e0 de de partir de soi et puis ensuite d'extrapoler et puis qu'est ce qui vient de soi qu'est ce qui va leur forme pas tout ne vient de moi, parce que sinon, \u00e7a serait tr\u00e8s pr\u00e9tentieux, mais il y a pas mal de choses ouais ouais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:20:06 > 0:20:10) [90%] : \r\nVous avez fait des courbettes mais est-ce que vous vous auto- censurer aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:20:11 > 0:20:42) [88%] : \r\nJe m'autocensure si \u00e7a devait vraiment bless\u00e9 les gens oui mais quand vous \u00e9crivez, c'est \u00e7a : \u00e7a c'est aussi la la foule la chose formidable sur sc\u00e8ne, c'est que ben, il y a pas des gens qui sont sur le Net en train de commenter, je veux dire, \u00e7a se passe \u00e0 l'instant, je me je suis je me l\u00e2che en fait vraiment sur sc\u00e8ne apr\u00e8s bien s\u00fbr que je j'imagine je m'autocensure aussi moi a pu, on n'est pas l\u00e0 pour blesser des gens pour les faire rire alors apr\u00e8s la question se pose, c'est est-ce que en blessant dit en faisant rire, des gens, on les blesse, on va en fait rire certains ont bless\u00e9 d'autres apr\u00e8s, c'est une vaste question.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:20:42 > 0:20:55) [89%] : \r\nVous vous sentez com\u00e9diens ou humoristes l\u00e0 pr\u00e9cis\u00e9ment parce que vous dites souvent que l'a dit, enfin, souvent je pense que je vous l'ai lu 2 fois que la diff\u00e9rence entre un humoriste un com\u00e9dien, c'est que le com\u00e9dien se cache derri\u00e8re un masque, donc l\u00e0 c'est comme une sorte de mise \u00e0 nu totale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:20:56 > 0:21:44) [88%] : \r\nOui, alors il y a des humoristes qui font dire One man show, pardon, il y a des com\u00e9diens qui font Didier One man comme Val\u00e9rie Lemercier comme type visite apr\u00e8s cette \u00e7a reste de la sc\u00e8ne, alors c'est vrai que les com\u00e9diens on aime jouer interpr\u00e9ter un personnage se masquer derri\u00e8re c'est plus p\u00e9nible, en tout cas \u00e7a \u00e9t\u00e9 pour moi de venir devant des gens \u00eatre moi c'est pour moi, c'est quelque chose de c'\u00e9tait nouveau, je l'ai fait, il y a 6 ans, mais avant je n'avais jamais fait, j'ai ador\u00e9 \u00e7a apr\u00e8s, mais non, j'aime aussi jouer du jour revient donc \u00e0 l'acte de premi\u00e8res questions d'avoir un partenaire, parce que j'ai effectivement dans mon pr\u00e9c\u00e9dent spectacle, j'avais aussi un partenaire sur sc\u00e8ne, c'\u00e9tait un fil rouge, donc j'ai pas d'id\u00e9e du du, d'un fil rouge me pour mon spectacle, je me dis tiens ben si je mettais un fil rouge, comme \u00e7a \u00e7a voil\u00e0 et voil\u00e0 donc c'est c'est : voil\u00e0, je ne sais pas si j'ai bien r\u00e9pondu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:21:44 > 0:21:51) [87%] : \r\nTr\u00e8s bien r\u00e9pondu, mais ce qu'on s'habitue un peu \u00e0 se mettre \u00e0 nu, avec le temps, avec l'exp\u00e9rience, vous savez, chaque fois un peu quand m\u00eame commenc\u00e9 t\u00f4t dans le vide, c'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:21:51 > 0:22:35) [89%] : \r\nC'est beaucoup je pense, de ou peut-\u00eatre bien de de narcissisme, je sais pas comment on appelle \u00e7a, mais en fait, les gens sont bienveillants, enfin ceux qui viennent vous voir, ils sont quand m\u00eame bienveillant, apr\u00e8s c'est vrai que d'aller dans soit un com\u00e9dien ne change pas sa propre nature, il y a des gens qui sont de nature plut\u00f4t joyeuse, d'autres plut\u00f4t triste, d'autres qui sont plut\u00f4t angoiss\u00e9, je vous laisse deviner ce qui, en ce qui me concerne, apr\u00e8s on fait avec, alors c'est vrai que c'est toujours difficile parce qu'on montre ce voil\u00e0 ce qu'on est, est ce qu'on utilise alors c'est toujours un savant m\u00e9lange d'utiliser ce notre mati\u00e8res premi\u00e8res et puis d'extrapoler voil\u00e0 alors \u00e0 Miami, l'humoriste en cela va de Marie- Th\u00e9r\u00e8se Porchet \u00e0 Nathalie Rochat, enfin voil\u00e0 je chacun.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:22:35 > 0:22:42) [85%] : \r\nOn reviendra sur sur les humoriste suisse ou pas, on verra, je vous propose de revenir en arri\u00e8re, avec un portrait cynique le ouest de l'.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:22:44 > 0:22:49) [93%] : \r\nD\u00e9j\u00e0 tout petit, il attir\u00e9 l'oeil de la cam\u00e9ra de ses parents et il ne s'est plus arr\u00eat\u00e9 de.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:22:49 > 0:23:22) [90%] : \r\nPuis le com\u00e9dien, je ne vois Laurent des ZUS a commenc\u00e9 au th\u00e9\u00e2tre \u00e0 18 ans dans des pi\u00e8ces comme le P\u00e8re No\u00ebl est une ordure ou ici Topaze, d\u00e9j\u00e0 mis en sc\u00e8ne par Pierre 9 Tulle, serais-je capable de diriger, il encha\u00eene \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision dans de petites cr\u00e9ations par exemple pour l'\u00e9mission Agora ici en 1981 sur la pr\u00e9vention contre les drogues, vos professeurs ont-ils un surnom, puis une \u00e9mission de reportages pour la jeunesse, Vert pomme, toujours \u00e0 la TSR avec un regard potache et d\u00e9cal\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:23:23 > 0:23:25) [90%] : \r\nExcusez-moi, c'est ici les majorettes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:23:28 > 0:23:43) [89%] : \r\n\u00e0 30 ans, dans les ann\u00e9es 90 c'est le succ\u00e8s des gros cons sur Canal, \u00e7a parce qu'il est juif, parce qu'il est noir, il est noir et je suis un grand des sketches qui ont connu une 2\u00e8me vie sur le Net.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:23:43 > 0:23:51) [91%] : \r\n\u00e0 l'\u00e9poque, Internet n'existait pas YouTube non plus, donc on n'a jamais imagin\u00e9 que cette chose se r\u00e9pandrait comme \u00e7a quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:23:52 > 0:23:56) [91%] : \r\nDans la s\u00e9rie bigoudis, il est le coiffeur de ces dames.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:23:57 > 0:24:13) [86%] : \r\nMoi qu'est-ce que vous, il y aura \u00e9galement sauvetage pour France 2 Photo s\u00e9vices et puis le cirque Knie en 2012, tu vois quelque chose dans son 1er one-man show intitul\u00e9 Laurent plus des us ce passionn\u00e9 de v\u00e9lo se moque avec tendresse des petits ridicules du.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:24:13 > 0:24:29) [88%] : \r\nQuotidien non non, toutes les langues : \u00e9coutez, c'\u00e9tait pourtant bien parti \u00e0 55 ans, il revient avec un 2\u00e8me One man show : Ma vie de courbettes sur le th\u00e8me de la mort, un com\u00e9dien qui doit n\u00e9gocier avec elle, car il n'est pas encore pr\u00eat \u00e0 part.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:24:32 > 0:24:37) [95%] : \r\nTourn\u00e9e humoristique car il vaut mieux rire de tout de peur d'\u00eatre oblig\u00e9 d'en pleurer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:24:41 > 0:24:47) [93%] : \r\nDes us rire de tout, plut\u00f4t que d'en pleurer, il para\u00eet que dans la vie, vous dites que vous n'avez pas une grande capacit\u00e9 \u00e0 rire, c'est vrai \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:24:48 > 0:25:12) [85%] : \r\nJe ne suis pas quelqu'un d'\u00e2g\u00e9 last \u00e2g\u00e9, l\u00e0 c'est quelqu'un qui ne veut pas rire, c'est une maladie, j'ai appris, y a des gens Tinkoff pareil en Hollande en je, je ne suis pas un grand rieur c'est vrai par contre je suis je j'adore rire par dessus tout, est quelqu'un qui me fait rire, c'est pour moi je le m\u00eame sur un sur un un, il monte au pinacle, c'est pour moi quelque chose de d'incroyables incroyable adore \u00e7a vraiment fondamentalement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:25:12 > 0:25:28) [89%] : \r\nOn a vu que vous avez \u00e9t\u00e9 un peu pr\u00e9curseur avec les gros cons hein qui apr\u00e8s a fait un tabac, m\u00eame des ann\u00e9es plus tard, c'est gr\u00e2ce \u00e0 Internet aussi qu'est-ce que vous pensez de la nouvelle g\u00e9n\u00e9ration des humoristes suisses ou pas suisses beurre ou pas, enfin je veux dire font rire bien vous r\u00e9f\u00e9rence reste quand m\u00eame plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:25:28 > 0:26:04) [87%] : \r\nAlors non, j'ai il y a des bas, il y a, il y a de tout, comme \u00e0 l'\u00e9poque pas il y a des gens qui me faisait rire et puis d'autres qui ne font pas rire, enfin je rien n'a chang\u00e9 sauf que le le moyen maintenant est beaucoup plus viral, veut dire que \u00e7a se r\u00e9pand, alors il y a, il y en a beaucoup, beaucoup plus quand je pense que moi, j'ai \u00e9t\u00e9 voir si mais Patrick Topaloff, \u00e0 la patinoire des Vernets pour voir si, qui \u00e9tait habill\u00e9 en collants et qui faisait la baronne de Tronchon, bi\u00e8re, j'ai pay\u00e9 pour \u00e7a, mais j'ai ador\u00e9, donc voil\u00e0, c'est une autre une autre \u00e9poque, j'ai pas de les gens qui me fort et d'autres qui font effectivement pas rire du tout, alors voil\u00e0, apr\u00e8s c'est c'est ce ce rien n'a chang\u00e9 fondamentalement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:26:04 > 0:26:26) [85%] : \r\nPour vous c'est quoi quelqu'un qui fait rire ouvrier plut\u00f4t de quoi des choses vraies, enfin vous quand vous \u00e9crivez, par exemple pour vous dit \u00e7a a fait rire, mais parce que enfin, et c'est c'est quel genre de situation j'\u00e9tais-je la peine aujourd'hui, ben c'est que c'est comme si vous demandez un musicien tiens, si tu \u00e9crivais un tube a marqu\u00e9 moi Moussa accentue, on se dit que \u00e7a va \u00eatre dr\u00f4le et \u00e0 quel moment on se dit : ben l\u00e0 on on d\u00e9borde, on est enfin ce que je veux dire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:26:26 > 0:27:24) [89%] : \r\nJe sais pas, alors \u00e7a, j'ai vraiment pas l\u00e0 je je repense \u00e0 \u00e7a parce que j'ai demand\u00e9, j'ai pos\u00e9 la question \u00e0 \u00e0 Jean-Jacques debout n'le sujet n'a pas grand chose \u00e0 part mais Jean-Jacques debout qui \u00e9crit pour des milliers de de chanteur Frank Sinatra, etc, d'autres, mais dont on ignore m\u00eame mais c'est vraiment quelqu'un qui a \u00e9crit beaucoup et je lui dis qu'est-ce qui vous a rapport\u00e9 le plus qu'est-ce qui vous rapporte le plus et il m'a dit : ben, bizarrement, j'ai \u00e9crit \u00e7a sur un coin de table, un jour, \u00e0 2 heures de l'apr\u00e8s- midi, mais vraiment, \u00e7a m'a pris de 5 minutes j'ai balanc\u00e9 \u00e7a c'\u00e9tait pour un dessin-anim\u00e9 japonais j'ai oubli\u00e9 et 2 ans apr\u00e8s on me rappelait pour me donner des droits, je dirais m\u00eame pas ce que c'\u00e9tait, c'est Capitaine Flam donc rien, voil\u00e0, \u00e7a veut dire que 10 moments tu \u00e9crit des choses et puis battu c'est pas en fait alors il y a des moments o\u00f9 il du flair que le le filon et bon apr\u00e8s c'est vraiment sur sc\u00e8ne, c'est les gens qui vont dit qui, qui ou pas, tout simplement, apr\u00e8s il faut oser le faire aussi le dire pis accepter aussi de, de prendre un bide ou voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:27:24 > 0:27:31) [89%] : \r\nEt puis-ce que parfois la la pi\u00e8ce change justement par rapport \u00e0 la r\u00e9action du public est-ce que vous vous permettez des imp\u00f4ts et du coup, le spectacle vivant et \u00e7a, c'est les gens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:27:31 > 0:27:49) [88%] : \r\n\u00e7a, c'est les gens qui vous qui vous donne le l'impulsion, c'est-\u00e0-dire qui, qui vous donne, on nous en propose et vous donne l'autorisation ou pas, en gros c'est \u00e7a et alors parfois il vous pousse un peu, parfois en vain, un peu trop loin, c'est souvent l\u00e0 qu'on a un blanc, il faut revenir en arri\u00e8re mais c'est c'est vraiment qui vous donne le le l'impulse vraiment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:27:49 > 0:28:02) [90%] : \r\nDonc, pour aller voir vos propositions, merci beaucoup, hein Laurent Deshusses merci \u00e0 vous, ce soir, jusqu'au 5 au Casino th\u00e9\u00e2tre de Gen\u00e8ve et puis \u00e0 partir de l'Automne dans toute la Suisse romande, on se r\u00e9jouit, merci 1000 fois merci beaucoup et, comme on dit pour ce soir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:28:03 > 0:28:15) [87%] : \r\nC'est l'\u00e9v\u00e9nement ce week- end \u00e0 Pro la finale des combats de reines, l'occasion de retracer dans nos archives, cette institution valaisanne, les vaches du Val d'errance et leurs propri\u00e9taires, c'est la rubrique pass\u00e9 recompos\u00e9 de Katia s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:28:23 > 0:28:31) [93%] : \r\n1971 4 ans d\u00e9j\u00e0 que les combats de reines ont d\u00fb \u00eatre interrompues \u00e0 cause de la fi\u00e8vre aphteuse, ben pour le comit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:28:31 > 0:28:39) [84%] : \r\nEt les amis d'H\u00e9rens \u00e7a a \u00e9t\u00e9 certainement la plus belle journ\u00e9e de l'ann\u00e9e, lorsque nous avons appris que ces finale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:28:42 > 0:28:49) [87%] : \r\nLes vaches de la race des rats des combattantes dans la, vous voyez, \u00e0 droite, la vache qui a une plante qui regarde vers le haut, d'autres vers le bas, c'est la reine de la nuit pr\u00e9c\u00e9dant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:28:52 > 0:28:57) [84%] : \r\nMaintenant, le moindre pr\u00e9texte pour foncer et soyez tranquille du fonds sera m\u00eame sans pr\u00e9texte du.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:28:59 > 0:29:01) [98%] : \r\nMais chacune a son caract\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:29:02 > 0:29:13) [88%] : \r\nIl y a \u00e9norm\u00e9ment de b\u00eates qui ne se lutte pas parce que par intuition la plus faible, a d\u00e9j\u00e0 reconnu sa faiblesse est la plus forte, de temps en temps, h\u00e9 bien, exprime sa joue.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:29:14 > 0:29:21) [94%] : \r\nTout commence dans les alpages o\u00f9 elles combattent, naturellement entre elles au cours de l'\u00e9t\u00e9, une vache peut provoquer la reine en titre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:29:21 > 0:29:22) [86%] : \r\nLaurent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:29:22 > 0:29:25) [91%] : \r\nEn effet, cette royaut\u00e9 ne dure pas infailliblement jusqu'\u00e0 la d\u00e9salpe pas du tout.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:29:25 > 0:29:34) [89%] : \r\nFort bien y avoir changement Rennes pendant la saison, alors \u00e0 ce moment-l\u00e0 la vieille reine battue supportent tr\u00e8s mal cette d\u00e9faite.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:29:36 > 0:29:41) [97%] : \r\nC'est en 1920 que les combats de reines ont commenc\u00e9 un sport qui a n\u00e9cessit\u00e9 une organisation rigoureuse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:29:42 > 0:29:54) [84%] : \r\nNous avons fait un peu dans toutes les r\u00e9gions du canton, ce qu'on pourrait appeler des \u00e9liminatoires des combats r\u00e9gionaux et les 4 premi\u00e8res b\u00eates de chaque cat\u00e9gorie les quatre mieux class\u00e9 le fois cat\u00e9gorie viennent au match cantonal au combat quand.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:29:55 > 0:30:00) [92%] : \r\nLe combat contenait la finale d'approuver les propri\u00e9taires r\u00eavent de la gagner.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:30:00 > 0:30:09) [78%] : \r\nSelon le p\u00e8re ce charmant monsieur dira mais peut-\u00eatre qu'il aurait pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 que je sois et on va les armes, moi je suis \u00e0 moiti\u00e9 alors bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:30:17 > 0:30:20) [80%] : \r\nIl 2 Valaisans ne fait l'\u00e9v\u00e9nement pour rien au monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:30:23 > 0:30:37) [76%] : \r\nParce que ce printemps du 1er match que nous avons eu la la neige a pr\u00e9sent\u00e9 un vrai Castorama bon \u00e0 geler les pantalons est presque dur : on est rest\u00e9s l\u00e0 mais il proposer, je crois, enfin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:30:37 > 0:30:41) [87%] : \r\nUne puce, hier comme aujourd'hui, ce virus va aller.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:30:41 > 0:30:43) [64%] : \r\nBon, 100 ans de in\u00e9branlable.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:30:45 > 0:31:15) [93%] : \r\nEt la finale 2009 sera bien s\u00fbr \u00e0 suivre sur la RTS Couleurs locales enfile son maillot de cycliste ce soir l'\u00e9mission sera au Locle, on le disait tout \u00e0 heure, ville d\u00e9part de la 2\u00e8me \u00e9tape du Tour de Romandie parmi des 140 cyclistes au d\u00e9part 24 suisse dont pour la premi\u00e8re fois les coureurs de l'\u00e9quipe nationale exceptionnellement autoris\u00e9s \u00e0 participer pour savoir pourquoi, rendez- vous donc \u00e0 19 heures sur RTS Un et puis \u00e0 19 heures 30 ce sera Darius Rochebin tout de suite la m\u00e9t\u00e9o de St\u00e9phane Thi\u00e9baut tr\u00e8s bel apr\u00e8s- midi \u00e0 toutes et \u00e0 tous, on se retrouve quant \u00e0 nous, demain midi 45 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:31:24 > 0:31:27) [95%] : \r\nSuivez l'information continue sur RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:31:39 > 0:32:02) [79%] : \r\nLaurent Laurent non non non non, lors de de \u00e9coute volontiers, j'ai vu j'je pourquoi pas Charles Tamara Nathan, j'ai m\u00eame un petit verre, d\u00e9j\u00e0 parce que moi, beau ah moi je suis souplesse mais a tout de suite, Agn\u00e8s merci beaucoup, c'est cool.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:32:05 > 0:32:23) [86%] : \r\nSalut c'est encore moi il faut tracer salut comment tu vas le temps, on m'a paru tr\u00e8s long, loin de la maison, j'avais pens\u00e9 a eu un toit baba, baba ben \u00e7a va les gars.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:32:26 > 0:32:27) [86%] : \r\nEh ben c'est cool.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:32:28 > 0:32:36) [68%] : \r\nLa mais je loue \u00e0 mon avait peu vous avez pas eu je taille mais \u00e9tait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:32:56 > 0:33:02) [80%] : \r\nRapproche-toi de moi vient vers moi, maintenant tu vas \u00e9couter que ma voix.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:33:04 > 0:33:05) [84%] : \r\nFermez les yeux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:33:15 > 0:33:20) [70%] : \r\nVoil\u00e0 Christian le milieu du mois au quai.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:33:27 > 0:33:30) [86%] : \r\nOn va pas, si tu n'aimes tant va pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:33:40 > 0:33:46) [77%] : \r\nPas passer du lundi, lui, quelle est la femme de ta vie be bi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:33:47 > 0:33:50) [85%] : \r\nAu fond, je me concentre parce que vous savez que ma fa\u00e7on de me concentrer je pense.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:33:52 > 0:33:52) [79%] : \r\nUn.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:34:05 > 0:34:07) [83%] : \r\nUne minute.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:35:13 > 0:37:58) [91%] : \r\nMesdames, messieurs, bonjour, tr\u00e8s heureux de vous retrouver, alors autant vous le dire tout de suite la fin de semaine sera perturb\u00e9 le week- end plut\u00f4t frisquet, il va falloir attendre lundi ou mardi pour une embellie passag\u00e8re, d'ici l\u00e0, vous le voyez sur cette animation c'est un courant de sud- ouest avec ensemble d\u00e9pressionnaire au milieu de la France qui nous on voit son lot de perturbations par vagues alors on le voit clairement sur cette image satellite alternance de passages nuageux et d'\u00e9claircies ne sera notamment le cas cet apr\u00e8s- midi, avec des passages nuageux des pr\u00e9cipitations, des \u00e9claircies du bassin l\u00e9manique jusqu'en Suisse centrale parfois \u00e0 caract\u00e8re orageux, ce sera le cas, notamment, sur le plateau sur le Jura \u00e9galement vous connaissez encore de jolis moments de soleil sur le quart Nord-Est, \u00e7a va se d\u00e9grader au fil de la journ\u00e9e, les pr\u00e9cipitations qui seront surtout \u00e0 caract\u00e8re orageux, les temp\u00e9ratures qui reste encore assez douces pour aujourd'hui 18 degr\u00e9s dans les Grisons 19 17 degr\u00e9s dans la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne 16 13 degr\u00e9s sur le plateau, c'est un peu plus frais 15 degr\u00e9s \u00e9galement un peu plus frais autour du aimant en 12 degr\u00e9s encore attendus \u00e0 m\u00e8tres 18 degr\u00e9s dans la r\u00e9gion b\u00e2loise, je vous le disais, courant de sud- ouest avec des vents mod\u00e9r\u00e9s de 25 \u00e0 30 kilom\u00e8tres heure sur le plateau de 25 \u00e0 30 kilom\u00e8tres heure \u00e9galement sur le Jura, c'est un peu plus soutenue en haute montagne de 40 \u00e0 50 kilom\u00e8tres heure et puis attention \u00e9videmment quelques rafales possibles autour des foyers orageux, vendredi matin, le courant pivot\u00e9 au mais le ciel pourrait ressembler \u00e0 ce que nous allons conna\u00eetre aujourd'hui le matin, alternance d'\u00e9claircies et de passages nuageux de pr\u00e9cipitations de la neige est \u00e9galement attendu entre 1400 et 1600 m\u00e8tres notamment sur les Pr\u00e9alpes vendredi apr\u00e8s- midi, nous pourrions conna\u00eetre une l\u00e9g\u00e8re am\u00e9lioration du bassin l\u00e9manique jusqu'au nord du plateau \u00e9galement en Valais au sud du Tessin ailleurs toujours cette alternance de passage nuageux d'\u00e9claircies avec de la neige, encore et toujours sur les sommets des temp\u00e9ratures vendredi, vous le remarquez d\u00e9j\u00e0 un petit peu plus frais avec ce courant Dior 4 degr\u00e9s dans les Grisons Le Matin 3 degr\u00e9s \u00e0 1000 m\u00e8tres 8 degr\u00e9s autour du d\u00e9ment l'apr\u00e8s- midi sa 17 degr\u00e9s dans la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne 14 degr\u00e9s autour du 14 15 degr\u00e9s sur le plateau 8 degr\u00e9s \u00e0 1000 m\u00e8tres ce courant nord avec des vents qui vont souffler assez faiblement : 10 \u00e0 15 kilom\u00e8tres heure sur le Jura, un peu plus en haute montagne de 15 \u00e0 20 kilom\u00e8tres heure et puis de la bise qui vient s'installer encore sur le plateau, entre 15 et 20 kilom\u00e8tres heure samedi l'arriv\u00e9e d'une nouvelle perturbation avec de l'air, nettement plus humides, nettement plus frais, selon les endroits en Suisse romande, nous ont de la peine \u00e0 d\u00e9passer les 10 degr\u00e9s, vous le voyez et puis dimanche alors le ciel pourrait s'\u00e9claircir, mais alors les temp\u00e9ratures en dessous des 10 degr\u00e9s, bien en dessous des normales saisonni\u00e8res avec, en plus de la bise sur le plateau et autour du Liban, \u00e7a ressemble \u00e0 une fin de mois de f\u00e9vrier, mais bon, nous sommes tout de m\u00eame aujourd'hui, le jeudi 2 mai \u00e7a va s'am\u00e9liorer en d\u00e9but de semaine prochaine, passez une tr\u00e8s tr\u00e8s belle apr\u00e8s- midi moi j'aurai l'Avantage et le plaisir de vous retrouver \u00e0 cette m\u00eame place juste apr\u00e8s les informations, ce soir, \u00e0 tout \u00e0 l'heure.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2019-08-13T08:43:22Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1905830575", "durationSec": 150, "title": "FRIGO PRC 32 COMBATS REINES 2_RTS000001823154", "excerpt": "Rubrique \u00e0 base d'archives de la RTS consacr\u00e9e \u00e0 la finale du combat des reines, les vaches de la race d'H\u00e9rens, \u00e0 Aproz.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "HESS, Katia", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "SLETTENHAAR, Jan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Documentaliste", "name": "WELT\u00c9, Bettina", "type": "Personne physique"}, {"function": "Documentaliste", "name": "MEYER, Sophie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Documentaliste", "name": "CAMERONI, Martine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "JAMSHIDIAN, Farah", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["APROZ"], "thematicThemes": ["COMBAT DE REINES"]}, {"internalArchiveId": "AA1905830576", "durationSec": 119, "title": "MI AVIONS COMBAT_RTS000001823114", "excerpt": "La conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Viola Amherd et l'ex-astronaute et pilote militaire Claude Nicollier, mandat\u00e9 comme expert, ont pr\u00e9sent\u00e9 les r\u00e9sultats de son expertise sur l'achat de nouveaux avions de combat et de nouveaux moyens de d\u00e9fense sol-air. Claude Nicollier recommande de s\u00e9parer les 2 objets pour maximiser les chances de succ\u00e8s en votation populaire.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "VOLLUZ, Claude-Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "WYSS, Stefan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "SIGGEN LOPEZ, Lo\u00efs", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["CONF\u00c9RENCE DE PRESSE", "AVION MILITAIRE", "D\u00c9FENSE CONTRE AVION"], "thematicPersons": ["AMHERD, VIOLA", "NICOLLIER, CLAUDE"]}, {"internalArchiveId": "AA1905830577", "durationSec": 96, "title": "MI CHIENS POLICIERS VD_RTS000001822922", "excerpt": "Une soixantaine de chiens policiers et leurs ma\u00eetres suivent une formation continue d'une semaine \u00e0 Sainte-Croix, pour leur permettre d'\u00e9changer les bonnes pratiques en mati\u00e8re de lutte antiterroriste.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "DEFFERRARD, Nicolas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "KOHLER, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "LE FORT, Patrick", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["STE-CROIX"], "thematicThemes": ["CHIEN POLICIER", "FORMATION PROFESSIONNELLE", "LUTTE ANTITERRORISTE", "POLICE"]}, {"internalArchiveId": "AA1905830578", "durationSec": 28, "title": "MI CONTROLE CAMIONS SIMPLON_RTS000001822960", "excerpt": "Le canton du Valais et la Conf\u00e9d\u00e9ration vont investir des moyens pour augmenter les contr\u00f4les des camions qui circulent sur le col du Simplon, car actuellement un tiers des poids lourds qui empruntent cet axe ne sont pas en r\u00e8gle, notamment en mati\u00e8re de transport des mati\u00e8res dangereuses.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DUSSEY, Flore", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SIMPLON"], "thematicThemes": ["CAMION", "TRANSPORT DE MATI\u00c8RES DANGEREUSES", "TRANSPORT DE MARCHANDISES", "S\u00c9CURIT\u00c9 DES TRANSPORTS"], "sequenceIds": ["1831084"]}, {"internalArchiveId": "AA1905830579", "durationSec": 49, "title": "MI EXTRAIT MA VIE DE COURBETTES_RTS000001822979", "excerpt": "L'humoriste genevois Laurent Deshusses a jou\u00e9 un extrait de son nouveau spectacle one man show \"Ma vie de courbettes\" lors de l'\u00e9mission Les coups de coeur d'Alain Morisod.", "thematicGeographicals": ["PLATEAU"], "thematicThemes": ["HUMOUR"], "thematicPersons": ["DESHUSSES, LAURENT"]}, {"internalArchiveId": "AA1905830580", "durationSec": 94, "title": "MI FOOT BARCELONE LIVERPOOL_RTS000001823040", "excerpt": "Victoire du FC Barcelone, qui a battu Liverpool sur le score de 3 buts \u00e0 0, lors du match de la demi-finale aller de la Ligue des Champions 2018 - 2019 de football. Le buteur argentin Lionel Messi a marqu\u00e9 2 buts.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DUPUIS, Pierre-Alain", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BARCELONE"], "thematicThemes": ["LIGUE DES CHAMPIONS"], "thematicPersons": ["MESSI, LIONEL"], "thematicCorporations": ["FC BARCELONE", "LIVERPOOL"]}, {"internalArchiveId": "AA1905830581", "durationSec": 102, "title": "MI LEONARD DE VINCI 500 ANS_RTS000001823082", "excerpt": ">>>>>>>\"IMPORT OPENMEDIA\"<<<<<<<\nC\u00e9l\u00e9brations en Touraine - mais aussi bien s\u00fbr en Italie... Et en particulier dans le village de naissance du peintre et savant... Perdu dans la campagne toscane, Vinci, a \u00e9t\u00e9 une v\u00e9ritable source d'inspiration pour ce g\u00e9nie de la Renaissance. Pierre Jenny", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "MERY, Jacques", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "JENNY, Pierre", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1905830582", "durationSec": 29, "title": "MI MACRON VINCI 2_RTS000001823103", "excerpt": "Le proc\u00e8s des assassins pr\u00e9sum\u00e9s de deux touristes scandinaves qui ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9capit\u00e9es en d\u00e9cembre 2018 au Maroc, va d\u00e9buter au tribunal de Sal\u00e9 dans le Nord du pays.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "LUGASSY, Philippe", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1905830583", "durationSec": 27, "title": "MI MAROC PROCES 2_RTS000001823066", "excerpt": "Portrait de l'humoriste et com\u00e9dien Laurent Deshusses, qui d\u00e9bute les repr\u00e9sentations de son nouveau spectacle, le one man show \"Ma vie de courbettes\", consacr\u00e9 au th\u00e8me de la mort.", "contributors": [{"function": "Envoy\u00e9e sp\u00e9ciale", "name": "DURAND, Annabelle", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["MAROC"], "thematicThemes": ["PROC\u00c8S", "HOMICIDE", "PALAIS DE JUSTICE", "TERRORISME"]}, {"internalArchiveId": "AA1905830584", "durationSec": 119, "title": "MI PORTRAIT DESHUSSES_RTS000001823124", "excerpt": "Des marques de v\u00eatements \u00e9thiques commencent \u00e0 se faire une place sur le march\u00e9 de la confection en Suisse romande. Comme Avani \u00e0 Vevey et Allure Sauvage \u00e0 Lully, dont les cr\u00e9atrices Delphine Haccius et Natacha Reymond veillent \u00e0 l'utilisation de mat\u00e9riaux \u00e9cologiques et sans cuir animal.", "contributors": [{"function": "Docugraphe", "name": "BEDIOU, Sourour", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BERNEY, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Documentaliste", "name": "GUIGNARD, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "STEULET, Chlo\u00e9", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE"], "thematicThemes": ["HUMOUR", "COM\u00c9DIEN"], "thematicPersons": ["DESHUSSES, LAURENT"], "sequenceIds": ["1831103"]}, {"internalArchiveId": "AA1905830585", "durationSec": 48, "title": "MI SONORE ANNABELLE RABAT_RTS000001823059"}, {"internalArchiveId": "AA1905830586", "durationSec": 119, "title": "MI VETEMENTS ETHIQUES_RTS000001822906", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "SCHWEIZER, Fran\u00e7ois-Michel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BURNIER, Pauline", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BORNAND, C\u00e9dric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Camerawoman", "name": "ALDEEB, L\u00e9a", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VEVEY", "LULLY (VD)"], "thematicThemes": ["TECHNIQUE DE L'HABILLEMENT ET DU TEXTILE", "\u00c9COLOGIE", "V\u00c9G\u00c9TALISME"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1905830472", "summary": "Laurent Deshusses, humoriste et com\u00e9dien.", "id": "1830926"}, {"internalArchiveId": "AA1905830630", "summary": "Col du Simplon, printanier : camion roulant sur la route montant au Simplon. Camion subissant contr\u00f4le sur plateforme de mesure. Chauffeur remontant dans son camion.", "id": "1831084", "visualThemes": ["CAMION", "S\u00c9CURIT\u00c9 DES TRANSPORTS", "COL (MONTAGNE)"], "visualGeographicals": ["SIMPLON"]}, {"internalArchiveId": "AA1905830649", "summary": "Laurent Deshusses film\u00e9 par ses parents quand il \u00e9tait enfant.\nLaurent Deshusses joue le r\u00f4le titre dans la pi\u00e8ce de th\u00e9\u00e2tre \"Topaze\" en 1983.\nLaurent Deshusses joue dans un clip de pr\u00e9vention contre les drogues en 1981.\nLaurent Deshusses interroge des jeunes pour l'\u00e9mission TSR Vert Pomme en 1986.\nLaurent Deshusses joue un boulanger dans la s\u00e9rie humoristique \"Les gros cons\" dans les ann\u00e9es 1990.\nItw Laurent Deshusses. \nLaurent Deshusses joue un coiffeur dans la s\u00e9rie TSR \"Bigoudi\" en 1996.\nLaurent Deshusses joue dans le spectacle du cirque Knie en 2012.\nLaurent Deshusses joue dans son premier spectacle one man show \"Laurent plus Deshusses\" en 2012. \nLaurent Deshusses joue dans son 2e one man show \"Ma vie de courbettes\" en 2019.", "id": "1831103", "visualThemes": ["HUMOUR"], "visualGeographicals": ["GENEVE"], "visualPersons": ["DESHUSSES, LAURENT"]}], "program": {"href": "/programs/4476", "id": "4476", "name": "12h45"}, "contributors": [{"function": "Producteur", "name": "CATEAU, Jean-Paul", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "THIEBAUD, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueuse", "name": "EVARD, Julie", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "GIEZENDANNER, Ludovic", "type": "Personne physique"}, {"function": "Envoy\u00e9e sp\u00e9ciale", "name": "DURAND, Annabelle", "role": "Liaison duplex \u00e0 Sal\u00e9 au Maroc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "WUTHRICH, Agn\u00e8s", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chef/fe d'\u00e9dition", "name": "CATEAU, Jean-Paul", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1783540", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT048744", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-27A72E60-6F29-4268-8980-3665458A6AEC", "internalArchiveId": "27A72E60-6F29-4268-8980-3665458A6AEC", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukhari", "publicationDate": "2019-05-01T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boukari, Fouad;Mauro Poggia, Conseiller d'Etat MCG, GE;Thomas Posado, docteur en sciences politiques et sp\u00e9cialiste du V\u00e9n\u00e9zuela;Boukari, Fouad;Lo\u00efc Bardet, Directeur d'Agora;Fr\u00e9d\u00e9ric Maire, Directeur de la Cin\u00e9math\u00e8que suisse;Yvan Noverraz, responsable des arriv\u00e9es TPV\r\n\r\n\r\nLe Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukhari (TAPIS TITRE) \r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(TF3/GE/SERREMENT DE VIS UBER PI) D\u00e9but f\u00e9vrier, Mauro Poggia sifflait addressait un serieux rappel aux plateforme en ligne type Uber ou encore eat.ch... \r\nDes soci\u00e9t\u00e9s qui mettent en relation chauffeurs et clients ou alors qui livrent des repas. \r\nPour le conseiller d'Etat genevois, soit ces plateformes se pliaient aux lois suisses, soit elles s'en allaient, disait-il sur notre antenne.\r\nTrois mois plus tard, Cl\u00e9a Favre, la mise en garde de Mauro Poggia a-t-elle \u00e9t\u00e9 suivi des faits?\r\n  1'27 \r\n((Il y a deux situations juridiques tr\u00e8s diff\u00e9rentes.\r\nD'abord, celle des soci\u00e9t\u00e9s qu livrent des repas pour le compte de restaurateurs, comme UberEats ou eat.ch\r\nL\u00e0, c'est tr\u00e8s clair, selon l'analyse de Mauro Poggia : les livreurs sont ici des employ\u00e9s. \r\nLes entreprises vont devoir se conformer au salaire minimum en vigueur et s'acquitter de charges sociales.\r\nCette position du canton leur a \u00e9t\u00e9 communiqu\u00e9e r\u00e9cemment. Elles vont devoir s'adapter.\r\nDans le cas contraire, elles seront interdites d'exercer sur le territoire genevois. La d\u00e9cision pourrait tomber assez rapidement.\r\nEnsuite, la situation du transport de personnes, comme Uber.\r\nEt l\u00e0, le canton ne peut pas faire grand chose. Mauro Poggia...\r\nUBER - POGGIA\r\nContact\u00e9, le syndicat Unia veut maintenant des r\u00e9sultats. Le dossier est connu depuis longtemps, fait-il valoir.))\r\n(18/VENEZUELA EXTRAIT INVITE POUR 8H) *** Juan Guaido a appel\u00e9 ses partisans \u00e0 poursuivre les manifestations aujourd'hui, au lendemain des nombreuses violences \u00e0 Caracas...\r\nLes  services de sant\u00e9 font \u00e9tat de 69 bless\u00e9s pour la journ\u00e9e d'hier\r\nUne \"escarmouche putschiste\" affirme le chef de l'Etat qu'il dit avoir mise en \u00e9chec.\r\nIl est apparu hier aux c\u00f4t\u00e9s de Leopoldo L\u00f3pez, autre figure de l'opposition venezuelienne longtemps assign\u00e9 \u00e0 r\u00e9sidence mais r\u00e9fugi\u00e9 depuis hier \u00e0 l'ambassade d'Espagne. \r\nUne pr\u00e9sence pas anodine dans le contexte actuel estime Thomas Posado, docteur en sciences politiques et sp\u00e9cialiste du V\u00e9n\u00e9zuela.\r\n 0'45''\r\nThomas Posado, sp\u00e9cialiste du V\u00e9n\u00e9zuela, il \u00e9tait l'invit\u00e9 ce matin de la matinale.\r\n(Syrie) La formation d'un comit\u00e9 constitutionnel est tout proche en Syrie\r\nL'\u00e9missaire de l'ONU l'a dit hier devant le conseil de s\u00e9curit\u00e9\r\nCe comit\u00e9 aura pour misison de r\u00e9viser la constitution syrienne... \r\nIl est donc cens\u00e9 ouvrir la voie \u00e0 une soluion politique pour mettre fin \u00e0 la guerre\r\nIl doit \u00eatre compos\u00e9 de 150 membres d\u00e9sign\u00e9s \u00e0 part \u00e9gale par l'opposition... le pouvoir et l'ONU...\r\nEt selon les nations unies, il n'y aurait plus que six noms \u00e0 changer pour boucler cette liste.\r\n(17/1ER MAI GILETS JAUNES 8H ???)  \r\nGrosse journ\u00e9e de mobilisation en vue en ce 1er mai.\r\nComme tous les ans, de nombreuses manifestations sont pr\u00e9vues un peu partout en France. Mais cette ann\u00e9e, apr\u00e8s cinq mois de mobilisation des \"gilets jaunes\", elles vont \u00eatre \u00e9troitement surveill\u00e9es et encadr\u00e9es. \r\nCar les autorit\u00e9s redoutent une forte pr\u00e9sence d'activistes black blocs. \r\nJusqu'\u00e0 2000 d'entre eux pourraient venir perturber les traditionnels d\u00e9fil\u00e9s syndicaux.\r\nSans compter, C\u00e9line Fontannaz, la pr\u00e9sence aussi de gilets jaunes radicalis\u00e9s...\r\n----\r\nCeux qu'on appelle d\u00e9sormais les \"ultra jaunes\"... qui n'h\u00e9sitent pas \u00e0 recourir \u00e0 la violence lors des manifestations hebdomadaires.... Paris redoutent la pr\u00e9sence de plusieurs miliers d'entre eux aujourd'hui..... au sein des cort\u00e8ges... Par ailleurs le gouvernement d'Emmanuel Macron redoute que les black blocs infiltrent eux aussi les d\u00e9fil\u00e9s et qu'ils soient rejoints par des activistes de l'\u00e9tranger. Ils ont appell\u00e9 a transformer je cite Paris \"en capitale de l'\u00e9meute\"...\r\nPour encadrer les possible d\u00e9rives, les autorit\u00e9s francaises d\u00e9ploieront tout \u00e0 l'heure plus de 7400 policiers et gendrarmes... \u00e0 Paris. Le pr\u00e9sident a demand\u00e9 une r\u00e9ponse extr\u00eamenent ferme \u00e0 la violence.\r\net Afin de limiter les risques, la pr\u00e9fecture de police de Paris. a  ordonn\u00e9 la fermeture des commerces, bars et restaurants le long du parcours du cort\u00e8ge intersyndical... et exgi\u00e9 que Les terrasses et \u00e9talages soient vid\u00e9s de tout mobilier pouvant servir de projectile ou d'arme.\r\n--- \r\nPlus de 350 m\u00e9dias, journalistes, photographes, ind\u00e9pendants ou appartenant \u00e0 des r\u00e9dactions d\u00e9noncent, dans une tribune publi\u00e9e ce matin, les violences polici\u00e8res subies par leur profession depuis le d\u00e9but du mouvement des \"gilets jaunes\".\r\n(Bve Initatives Maudet) Annonc\u00e9es de longue date, deux initiatives visant \u00e0 permettre la destitution d'un conseiller d'Etat ou d'un magistrat des autorit\u00e9s judiciaires ont \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9es \u00e0 Gen\u00e8ve. \r\nL'une d'entre elles vise directement Pierre Maudet.\r\nLes deux textes ont \u00e9t\u00e9 publi\u00e9s lundi dans la Feuille d'avis officielle de la R\u00e9publique et canton de Gen\u00e8ve.\r\nPierre Maudet est poursuivi par la justice pour acceptation d'un avantage \u00e0 cause d'un voyage \u00e0 Abu Dhabi en 2015.\r\n(04/PAYSANS ET NUMERIQUE PI) \"Nous prot\u00e9geons ce que nous aimons\". \r\nC'est avec ce slogan que les chambres d'agricultures romandes ont d\u00e9voil\u00e9 hier leur campagne d'information. \r\nElle souhaite expliquer la r\u00e9alit\u00e9 du monde paysan \u00e0 la population.\r\nUne population de plus en plus critique \u00e0 leur \u00e9gard. \r\nEntre pollution des sols, maltraitance des animaux et des produits trop cher. \r\nEn plus des traditionnels prospectus et autres panneaux, la campagne Sarah Cl\u00e9ment,  sera aussi virtuelle.\r\n  1'13\r\n((Gr\u00e2ce \u00e0 un site internet d\u00e9di\u00e9 et une pr\u00e9sence sur les r\u00e9seaux sociaux. Une page facebook a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9, en attendant des comptes twitter et instagram.\r\nLe lancement de cette campagne de sensibilisation part d'un constat. Le foss\u00e9 est de plus en plus grand entre \r\ncitadins et pratiques agricoles. Ce d\u00e9calage se ressent aussi dans les urnes. Lo\u00efc Bardet, directeur d'Agora, l'organisation fa\u00eeti\u00e8re de l'agriculture romande.\r\nSON\r\nIl y a aussi la volont\u00e9 de sortir des clich\u00e9s habituels. Entre images d'\u00e9pinal, et celles plus angoissantes, tourn\u00e9es dans les \u00e9levages intensifs. En plus des traditionnels brunchs et ventes directes \u00e0 la ferme, les paysans ont \u00e9galement pr\u00e9vus de se rendre dans des lieux plus urbains, pour raconter la r\u00e9alit\u00e9 de leur m\u00e9tier.\r\nSachant que les Suisses retourneront aux urnes, l'ann\u00e9e prochaine, pour se prononcer sur deux nouvelles initiatives agricoles. ))\r\n(14/DECES ANEMONE ITV MAIRE) *** Une figure des com\u00e9dies fran\u00e7aises des ann\u00e9es 1980 tire sa derni\u00e8re r\u00e9v\u00e9renc : l'actrice An\u00e9mone est d\u00e9c\u00e9d\u00e9e hier \u00e0 l'\u00e2ge de 68 ans... \r\nInoubliable dans Le p\u00e8re No\u00ebl est une ordure o\u00f9 elle incarnait Th\u00e9r\u00e8se, l'acolyte de l'acteur Thierry Lhermitte \u00e0 la permanence de SOS Amiti\u00e9, An\u00e9mone avait d\u00e9marr\u00e9 sa carri\u00e8re dans le caf\u00e9-th\u00e9\u00e2tre au sein de la troupe du Splendid.\r\nAn\u00e9mone aura particip\u00e9 \u00e0 une vingtaine de pi\u00e8ces au th\u00e9\u00e2tre et plus de 70 films au cin\u00e9ma.\r\nBeaucoup de r\u00f4les comiques, quelques navets... Mais aussi des r\u00f4les plus sensible. \r\nEcoutez le directeur de la Cin\u00e9math\u00e8que suisse, Fr\u00e9d\u00e9ric Maire.\r\n  0'56''\r\nFr\u00e9d\u00e9ric Maire directeur de la Cin\u00e9math\u00e8que suisse avec Val\u00e9rie Hauert\r\nAn\u00e9mone qui \u00e9tait aussi une artiste engag\u00e9e...\r\nEcologiste de la premi\u00e8re heure, membre de l'association Attac depuis sa cr\u00e9ation en 1998, et sympathisante des Verts depuis toujours...\r\nSans compter ses petits gestes du quotidien pour pr\u00e9server la plan\u00e8te.\r\n(TF7/COURSE TPV DIFFICULTES PI) En cyclisme, au moment o\u00f9 le Tour de Romandie, bien qu'ayant quelques difficult\u00e9s financi\u00e8res, annon\u00e7ait, avant le d\u00e9but de la course hier (MAR), le renouvellement du contrat de deux importants sponsors.   une autre course romande passe par le financement participatif pour pouvoir boucler son budget. \r\nPatrick D\u00e9l\u00e9troz, le Tour du Pays de Vaud a besoin d'argent. \r\n  1'21\r\n((Cette course relev\u00e9e, de la coupe de nations juniors, doit, cette ann\u00e9e, en raison de frais suppl\u00e9mentaires concernant le mat\u00e9riel et la s\u00e9curit\u00e9.  et \u00e9galement de non renouvellement de contrat de sponsors.   trouver  23'000 francs pour combler son budget mais aussi pour assurer l'avenir et ne pas puiser dans les r\u00e9serves . \r\nAlors un jour, en s\u00e9ance de comit\u00e9, Yvan Noverraz a propos\u00e9 de passer par la plateforme de financement participatif ''i believe in you''  pour tenter de trouver cet argent. \r\nLanc\u00e9e avant-hier, l'id\u00e9e a vite \u00e9t\u00e9 relay\u00e9e sur les r\u00e9seaux sociaux par diff\u00e9rents coureurs.  et \u00e7a marche.    \r\nYvan Noverraz \r\nSON \r\nPour l'instant quelques milliers de francs ont \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9, de quoi rester optimiste pour le comit\u00e9 d'organisation puisque la campagne dure encore 48 jours.  La course se d\u00e9roule du 30 mai au 2 juin prochain.)) \r\nEt sur le Tour de Romandie, \r\nLa premi\u00e8re \u00e9tape conduira aujourd'hui les coureurs de Neuch\u00e2tel \u00e0 La Chaux-de-Fonds sur 168,4 km. \r\nHier c'est le Slov\u00e8ne Jan Tratnik qui s'est impos\u00e9 lors du prologue.\r\n(10/FOOT/TOTTENHAM-AJAX PA) *** En football, la sensation de cette Ligue des champions, l'Ajax Amsterdam s'est impos\u00e9e 1-0 hier soir sur la pelouse de Tottenham... \r\nDonny van de Beek a inscrit le seul but de cette demi-finales aller\r\nL'Ajax Amsterdam qui n'a toujours pas connu la d\u00e9faite cette saison en champions ligue hors de ses bases.\r\nLe succ\u00e8s d'hier soir Jo\u00ebl Robert \u00e9tait une nouvelle fois merit\u00e9...\r\n  0'53'' ((pas de script))\r\nDans la deuxi\u00e8me demi-finale, Barcelone re\u00e7oit Liverpool ce soir (MER) \u00e0 21h00. Match \u00e0 vivre en direct sur RTS 2\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 712, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10385293", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 8h \u2013 Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukhari", "Le Journal de 8h \u2013 Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukhari / LME_2019-05-01T07:59:39_le-journal-de-8h", "Le Journal de 8h \u2013 Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukhari / LME_2019-05-01T07:59:39_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-10385294", "ece-10385293"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-05-07T06:49:39Z", "speechToTexts": ["07.05.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:02) [88%] :\r\nFaut \u00eatre vous qui arrive, il avait compar\u00e9 Hubert aux Invasions barbares, et de 3 mois Mauro le ministre Genevois d\u00e9noncer le mod\u00e8le de ce genre de plateforme et leur demander de se plier aux lois suisses nous verrons dans quelques instants, si la mise en garde a \u00e9t\u00e9 suivie d'effet, situation toujours aussi confuse au V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la o\u00f9 Nicolas Maduro, annonce la mise en \u00e9chec d'une tentative de coup d'\u00c9tat, son opposant Juan Guaido appellent \u00e0 continuer les protestations, le pr\u00e9sident autoproclam\u00e9 qui est apparu aux c\u00f4t\u00e9s de L\u00e9opoldo Lopez d'autre figure de l'opposition v\u00e9n\u00e9zu\u00e9lienne dans ce journal, \u00e9galement la derni\u00e8re r\u00e9v\u00e9rence de l'actrice An\u00e9mone figure des com\u00e9dies fran\u00e7aises des ann\u00e9es 80, elle s'\u00e9tait hier \u00e0 68 ans. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:41) [88%] :\r\nD\u00e9but f\u00e9vrier, Mauro d\u00e9j\u00e0 siffl\u00e9 la fin de la r\u00e9cr\u00e9ation, il adresse un s\u00e9rieux rappel aux plateforme en ligne, type Uber ou encore It Point CH de soci\u00e9t\u00e9s qui mettent en relation, chauffeurs et clients ou alors qui livrent des repas pour le conseiller d'\u00c9tat, je ne vois soit ces plateformes se pliait aux lois suisses soit elles s'en allaient, disait -il, sur notre antenne, 3 mois plus tard, Cl\u00e9a Favre, la mise en garde de Mauro Poggia a -t-elle \u00e9t\u00e9 entendus. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:04) [91%] :\r\nIl y a 2 situations juridiques tr\u00e8s diff\u00e9rentes : d'abord celle des soci\u00e9t\u00e9s qui livrent des repas pour le compte de restaurateurs comme uber Hits ou Hits Point CH l\u00e0, c'est tr\u00e8s clair, selon l'analyse de Mao, d\u00e9j\u00e0, les livreurs sont ici des employ\u00e9es, les entreprises vont devoir se conformer au salaire minimum en vigueur et s'acquitter de charges sociales, cette position du canton, leur a \u00e9t\u00e9 communiqu\u00e9 r\u00e9cemment, elles vont devoir s'adapter dans le cas contraire, elles seront interdites d'exercer sur le territoire, Genevois, la d\u00e9cision pourrait tomber assez rapidement, ensuite il y a la situation du transport de personnes comme uber et l\u00e0 le on ne peut pas faire grand chose, repos. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:01:43) [91%] :\r\nIl y a une chose qui est claire Hubert ne veut \u00e9videmment pas \u00eatre consid\u00e9r\u00e9 comme un employeur, il faudra attendre une d\u00e9cision judiciaire et comme vous le savez, celle -ci tombera, suite \u00e0 une proc\u00e9dure qui a \u00e9t\u00e9 ouverte par la souvent pour l'assurance- accidents professionnelle dans le canton d'Z\u00fcrich ou Hubert a son si\u00e8ge en Suisse, nous avions imagin\u00e9 la soci\u00e9t\u00e9 Hubert n'\u00e9tait pas ferm\u00e9e \u00e0 cette voie \u00e0 une un pr\u00e9l\u00e8vement des cotisations pour pouvoir bloquer ces cotisations dans l'attente d'une d\u00e9cision judiciaire finale malheureusement l'Office f\u00e9d\u00e9ral des assurances sociales ne voit pas de possibilit\u00e9s dans ce sens, donc on se trouve v\u00e9ritablement au niveau cantonal pratiquement prisonniers de d\u00e9cisions qui nous \u00e9chappent totalement et qui sont prises ailleurs, sachant que les proc\u00e9dures peuvent \u00eatre particuli\u00e8rement longue. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:26) [95%] :\r\nContact\u00e9, le syndicat Unia veut maintenant des r\u00e9sultats, il fait valoir que le dossier est connu depuis longtemps. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:32) [93%] :\r\nCrois N'Goye appelle ses partisans \u00e0 poursuivre les manifestations aujourd'hui au lendemain de nombreuses violences \u00e0 Caracas, des services de sant\u00e9 font \u00e9tat d'environ 70 bless\u00e9s une escarmouche putschiste, affirme le chef de l'\u00c9tat qui est avoir mis en \u00e9chec, il est apparu hier aux c\u00f4t\u00e9s de L\u00e9opoldo Lopez, autre figure de l'opposition v\u00e9n\u00e9zu\u00e9lienne longtemps assign\u00e9 \u00e0 r\u00e9sidence, mais r\u00e9fugi\u00e9 depuis hier \u00e0 l'ambassade d'Espagne, une pr\u00e9sence pas anodine dans le contexte actuel, estime Thomas Posado, Docteur en sciences politiques et sp\u00e9cialiste du V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:03:01) [90%] :\r\nC'\u00e9tait une mani\u00e8re aussi de r\u00e9activer cette cette mobilisation de l'opposition depuis le 23 f\u00e9vrier donc, depuis le moment o\u00f9 Juan Guaido, a essay\u00e9 de faire entrer en force l'aide humanitaire, qui n'est finalement pas rentrer dans l'opposition, on avait une certaine d\u00e9mobilisation on voyait pas de perspective politique de pouvoir renverser Nicolas Maduro cette mobilisation d'hier, elle a permis de r\u00e9activer cette mobilisation est ce que cela sera suffisant par rapport aux \u00e9v\u00e9nements d'hier, on ne le pense pas, mais la situation est tellement explosive que l'\u00e9tincelle peut venir \u00e0 tout moment est -ce difficile \u00e0 pr\u00e9voir, au vu d'une situation \u00e9conomique catastrophique que vivent que vit tout le monde, la population et aussi les militaires ma grad\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:47) [94%] :\r\nThomas Posado, sp\u00e9cialiste du V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la, il \u00e9tait l'invit\u00e9 ce matin de la matinale, la formation d'un comit\u00e9 constitutionnel est tout proche en Syrie, l'\u00e9missaire de l'ONU l'a dit hier devant le Conseil de s\u00e9curit\u00e9, ce comit\u00e9 aura pour mission de r\u00e9viser la constitution syrienne, il est donc cens\u00e9 ouvrir la voie \u00e0 une solution politique pour mettre fin \u00e0 la guerre qui a d\u00e9but\u00e9 en 2011, il doit \u00eatre compos\u00e9 de 150 membres d\u00e9sign\u00e9s \u00e0 parts \u00e9gales par l'opposition, le pouvoir et l'ONU et selon les Nations unies n'eurent plus il n'y aurait plus que sinon \u00e0 changer pour boucler cette liste grosse journ\u00e9e de mobilisation en vue en ce 1er mai comme tous les ans, de nombreuses manifestations sont pr\u00e9vues un peu partout en France notamment, mais cette ann\u00e9e, apr\u00e8s 5 mois de mobilisation des gilets jaunes, elles vont \u00eatre \u00e9troitement surveill\u00e9es et encadr\u00e9es, car les autorit\u00e9s fran\u00e7aises redoutent une forte pr\u00e9sence d'activistes Black blocs jusqu'\u00e0 2000 d'entre eux pourraient venir perturber les traditionnels d\u00e9fil\u00e9s syndicaux sans compter, C\u00e9line Fontannaz, la pr\u00e9sence aussi de gilets jaunes radicalis\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:04:43) [92%] :\r\nOui, ce qu'on appelle d\u00e9sormais les ultra jaunes qu'il h\u00e9site pas \u00e0 recourir \u00e0 la violence lors des manifestations hebdomadaires Paris redoutent la pr\u00e9sence de plusieurs milliers d'entre eux aujourd'hui au sein des cort\u00e8ges, par ailleurs, le gouvernement d'Emmanuel Macron, craint que les Black Blocks s'infiltrent, eux aussi, les d\u00e9fil\u00e9s et qu'ils soient rejoints par des activistes de l'\u00e9tranger, ils ont appel\u00e9 \u00e0 transformer, je cite, Paris en capitale de l'\u00e9meute alors pour encadrer les possible d\u00e9rives, les autorit\u00e9s fran\u00e7aises d\u00e9ploieront tout \u00e0 l'heure, plus de 7400 policiers et gendarmes \u00e0 Paris, le pr\u00e9sident a demand\u00e9 une r\u00e9ponse extr\u00eamement ferme \u00e0 la violence et afin de limiter les risques, la pr\u00e9fecture de police a ordonn\u00e9 la fermeture des commerces, bars et restaurants, le long du parcours du cort\u00e8ge intersyndical et exig\u00e9 que les terrasses et \u00e9talages soient vid\u00e9s de tout mobilier pouvant servir de projectiles ou d'armes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:31) [95%] :\r\nOui, la France, o\u00f9 plus de 350 m\u00e9dias journalistes photographes ind\u00e9pendants ou appartenant \u00e0 des r\u00e9dactions d\u00e9noncent dans une tribune publi\u00e9e ce matin, les violences polici\u00e8res subies par leur profession depuis le d\u00e9but du mouvement des Gilets jaunes nous prot\u00e9geons ce que nous aimons, c'est avec ce slogan que les chambres d'agriculture romande ont d\u00e9voil\u00e9 hier leur campagne d'information, elle souhaite expliquer la r\u00e9alit\u00e9 du monde paysan \u00e0 la population une population de plus en plus critique \u00e0 leur \u00e9gard, entre pollution des sols maltraitance des animaux et des produits jug\u00e9s trop chers, en plus des traditionnels prospectus et autres panneaux la campagne Sarah Cl\u00e9ment sera aussi virtuelle. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:06:07) [95%] :\r\nGr\u00e2ce \u00e0 un site internet d\u00e9di\u00e9 et une pr\u00e9sence sur les r\u00e9seaux sociaux, une page Facebook a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9 en attendant des comptes sur Twitter, et Instagram le lancement de cette campagne, part d'un constat, le foss\u00e9 est de plus en plus grand entre citadins et pratiques agricoles un d\u00e9calage qui se ressent aussi dans les urnes, Lo\u00efc Bardet, directeur d'Agora, l'organisation fa\u00eeti\u00e8re de l'agriculture romande. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:30) [94%] :\r\nL'ann\u00e9e derni\u00e8re, on a vot\u00e9 3 fois sur des initiatives agricoles, on a une demi- douzaine d'autres qui sont soit en cours de r\u00e9colte de signatures, soit aux traitements d\u00e9j\u00e0 \u00e0 Berne et puis \u00e7a nous a vraiment fait prendre conscience qu'il y avait besoin de recr\u00e9er un lien avec cette population urbaine qui ne sont plus forc\u00e9ment des villes qui n'est plus forc\u00e9ment au courant de comment travaillent les agriculteurs suisses aujourd'hui et puis de leur expliquer dans la r\u00e9alit\u00e9 du terrain. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:06:57) [97%] :\r\nIl y a aussi la volont\u00e9 de sortir des clich\u00e9s habituels entre images d'Epinal et celles plus angoissantes tourn\u00e9es dans des \u00e9levages intensifs en plus des traditionnels brunchs et ventes directes \u00e0 la ferme, les paysans ont \u00e9galement pr\u00e9vu de se rend dans des lieux plus urbains pour d\u00e9crire leur quotidien et les enjeux auxquels ils sont confront\u00e9s, sachant que les Suisses retourneront aux urnes l'ann\u00e9e prochaine pour se prononcer sur de nouvelles initiatives agricoles. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:21) [94%] :\r\nUne figure des com\u00e9dies fran\u00e7aises des ann\u00e9es 1980 tire sa derni\u00e8re r\u00e9v\u00e9rence, l'actrice An\u00e9mone est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 hier \u00e0 l'\u00e2ge de 68 ans oui, inoubliable dans Le P\u00e8re No\u00ebl est une ordure on incarnait Th\u00e9r\u00e8se l'acolyte de l'acteur Thierry Lhermitte, \u00e0 la permanence de SOS Amiti\u00e9 An\u00e9mone avait d\u00e9marr\u00e9 sa carri\u00e8re dans le caf\u00e9- th\u00e9\u00e2tre au sein de la troupe du Splendid aura particip\u00e9 \u00e0 une vingtaine de pi\u00e8ces au th\u00e9\u00e2tre et plus de 70 films au cin\u00e9ma beaucoup de r\u00f4les comiques quelques navets, mais aussi des r\u00f4les plus sensible, \u00e9coutez le directeur de la cin\u00e9math\u00e8que suisse Fr\u00e9d\u00e9ric Maire. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:07:51) [90%] :\r\nNon, c'est vrai, elle le dit elle- m\u00eame, d'ailleurs, elle le dit elle- m\u00eame \u00e0 d'avoir jou\u00e9 dans beaucoup d'Aube et certains films comiques qui \u00e9taient pas forc\u00e9ment des chef-d'Oeuvres mais en effet c'est une actrice qui a jou\u00e9 avec beaucoup de cin\u00e9astes importants et des r\u00f4les finalement en demi- teinte, voire m\u00eame des r\u00f4les dramatiques, je pense qu'on peut citer Le Petit Prince a dit de Christine Pascal, o\u00f9 elle avait un r\u00f4le magnifique m\u00eame son r\u00f4le dans Le Grand Chemin de Jean Wilbert qui lui avait valu un C\u00e9sar ou m\u00eame son tout 1er film qui lui a d'ailleurs donn\u00e9 son fameux d'an\u00e9mone puisqu'elle avait jou\u00e9 sous le nom deM. bourguignon, son v\u00e9ritable nom en 68 qui \u00e9tait un film de Philippe Garrel. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:23) [85%] :\r\nQu'est ce qu'elle aura apport\u00e9 au cin\u00e9ma fran\u00e7ais. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:08:26) [94%] :\r\nElle a apport\u00e9 un talent fou d'improvisation parce que c'\u00e9tait comme elle le disait elle- m\u00eame une actrice qui aimait travailler \u00e0 partir d'un canevas de base et c'est comme \u00e7a qu'est n\u00e9 le P\u00e8re No\u00ebl est une ordure, je suis en effet quand on la voit sur la sc\u00e8ne, notamment au th\u00e9\u00e2tre, on se rend compte qu'elle avait une capacit\u00e9 d'imagination autour de ces personnages qui \u00e9tait grandiose et \u00e7a c'est vraiment la preuve des grandes com\u00e9diennes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:47) [94%] :\r\nDes propos recueillis par Val\u00e9rie \u00e0 Woerth en cyclisme, au moment o\u00f9 le Tour de Romandie, bien qu'ayant quelques difficult\u00e9s financi\u00e8res annon\u00e7ait avant le d\u00e9but de la course hier le renouvellement du contrat de deux importants sponsors une autre course romande passe par le financement participatif pour pouvoir boucler son budget, Patrick D\u00e9l\u00e9troz le Tour du Pays de Vaud a besoin d'argent. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:09:07) [95%] :\r\nCette course relev\u00e9e de la coupe des nations juniors doit cette ann\u00e9e en raison de frais suppl\u00e9mentaires concernant le mat\u00e9riel et la s\u00e9curit\u00e9, et \u00e9galement de non renouvellement de contrat de sponsors trouver 23000 francs pour combler son budget mais aussi pour assurer l'avenir et ne pas puiser d\u00e9j\u00e0 dans les r\u00e9serves, alors un jour en s\u00e9ance de comit\u00e9, Yvan Noverraz, propos\u00e9 de passer par la plateforme de financement participatif I believe in You pour tenter de trouver cet argent lanc\u00e9e avant- hier, l'id\u00e9e a vite \u00e9t\u00e9 relay\u00e9e sur les r\u00e9seaux sociaux par diff\u00e9rents coureurs et \u00e7a marche : Yvan Noverraz. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:09:40) [91%] :\r\nJ'ai \u00e9t\u00e9 \u00e9tonn\u00e9 alors avec mon coll\u00e8gue qui s'occupe de nos sociaux, on a fait un d\u00e9marrage en parall\u00e8le, donc \u00e0 la fois sur la plateforme et r\u00e9seaux sociaux d\u00e8s que certains grands noms, point\u00e9 du doigt notre, notre souci, \u00e7a fait un peu boule de neige et puis c'est un peu parti hors de contr\u00f4le, c'est l\u00e0 qu'on voit que les r\u00e9gimes sociaux, c'est assez, c'est assez puissant et puis l\u00e0, pendant la nuit, j'ai remarqu\u00e9 que \u00e7a fait le tour du monde, parce que chez nous, nos amis am\u00e9ricains, notamment le s\u00e9lectionneur am\u00e9ricain qui m'avait oscill\u00e9 un joli message c'est Twitter qui a relay\u00e9 l'information et puis ben pour nous c'est c'est vrai que c'est important d'avoir ces grands noms qui nous relayer. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:10:18) [97%] :\r\nPour l'instant, quelques milliers de francs ont \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9 de quoi rester optimiste pour le comit\u00e9 d'organisation puisque la campagne dure encore 48 jours la course, elle se d\u00e9roulera du 30 mai au 2 juin prochain. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:29) [92%] :\r\nEn football, la sensation de cette Ligue des champions, l'Ajax Amsterdam s'est impos\u00e9 1 \u00e0 0 hier soir sur la pelouse de Tottenham de Beck inscrit le seul but de cette demi- finale aller l'Ajax Amsterdam, qui n'a toujours pas connu la d\u00e9faite cette saison en championnat s'ligue hors de ses bases, le succ\u00e8s d'hier soir Jo\u00ebl Robert \u00e9tait une nouvelle fois m\u00e9rit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:10:47) [91%] :\r\nLe football total de l'Ajax en premi\u00e8re p\u00e9riode surtout a \u00e9t\u00e9 impressionnant dans le jeu dans le rythme dans les choix tactiques dans le domaine technique, les N\u00e9erlandais ont submerg\u00e9 les Spurs cette jeune \u00e9quipe de 25 ans de moyenne d'\u00e2ge \u00e0 \u00e9voluer avec une insolence folle \u00e9m\u00e9rite naturellement compl\u00e8tement sa victoire, le seul but du match devant de Beck au quart d'heure, a d'ailleurs \u00e9t\u00e9 le r\u00e9sultat d'une magistrale, action collective, le symbole de cette formation, une vraie \u00e9quipe au sens 1er du terme o\u00f9 chaque joueur pense avant tout aux collectif Tottenham priv\u00e9 de plusieurs hommes majeurs a donc beaucoup souffert, m\u00eame si sa 2\u00e8me p\u00e9riode s'est av\u00e9r\u00e9 plus convaincante, pas assez toutefois pour esp\u00e9rer un autre r\u00e9sultat l'Ajax a bon pris une option sur la finale du 1er juin une option qu'elle devra encore toutefois confirmer dans une semaine lors du match retour, Jo\u00ebl Robert RTS pour longtemps. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:40) [91%] :\r\nEt dans la 2\u00e8me demi- finale Barcelone re\u00e7oit ce soir Liverpool \u00e0 21 heures match que vous pourrez suivre \u00c9ric oui sur RTS deux l\u00e0 j'y serai avec vous merci Foued Boukhari, vous \u00eates sur la premi\u00e8re 8 heures 13. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-05-01T06:42:07Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Hauert, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cl\u00e9ment, Sarah", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "D\u00e9l\u00e9troz, Patrick", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Robert, Jo\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Cl\u00e9a", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Fontannaz, C\u00e9line", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-2FCA1A11-96EB-4360-9618-E7C9C677D1C0", "internalArchiveId": "2FCA1A11-96EB-4360-9618-E7C9C677D1C0", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Futur ant\u00e9rieur : Futur ant\u00e9rieur - B\u00e2tir  et construire en chanvre: une fili\u00e8re en devenir", "publicationDate": "2019-05-01T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Pascal Favre, sp\u00e9cialiste du b\u00e9ton de chanvre;Pradervand , Didier\r\n\r\n\r\nFutur ant\u00e9rieur - B\u00e2tir  et construire en chanvre: une fili\u00e8re en devenir (FUTUR ANTERIEUR 01.05 CHANVRE EP3 HABITAT)   DIRECT STUDIO LAUSANNE\r\n***C'est l'heure de Futur Ant\u00e9rieur maintenant avec vous Didier Pradervand... le chanvre sous toutes ses formes...ou presque cette semaine... on l'a cultiv\u00e9 en pleine terre hier... aujourd'hui c'est le chanvre dans nos maisons...\r\nMais pas sous forme de jolie plante verte! NON!!! Sous forme de murs, de chapes, de briques, de b\u00e9ton projet\u00e9, de cr\u00e9pi et m\u00eame d'isolant. Ecologique, naturel et tr\u00e8s performant: le chanvre peut en effet se d\u00e9cliner sous toutes ces formes; \u00e0 la fois dans le neuf et dans la r\u00e9novation. \r\nEn Suisse, ils sont quelque uns - pas beaucoup - \u00e0 avoir fait ce choix de le travailler... \u00e0 l'image de Pascal Favre, install\u00e9 \u00e0 Villars-le-Terroir. A son actif: une quarantaine de chantiers d\u00e9j\u00e0 en Suisse romande... sa sp\u00e9cialit\u00e9: le b\u00e9ton de chanvre...  \r\n  2'21 ((FIN DE PAROLE 2'15 - FA 01.05 CHANVRE EP3 HABITAT 1/5))\r\nL'\u00e9co-bilan, on le rappelle ce sont toutes les \u00e9nergies qui ont \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9es pour fabriquer b\u00e9ton, cr\u00e9pi ou briques de chanvre... \r\n*** On entend tout l'enthousiasme de votre interlocuteur Didier... mais j'imagine qu'y a aussi quelques inconv\u00e9nients \u00e0 se convertir au b\u00e9ton de chanvre \r\n\u00c9videmment .. Pascal Favre n'en fait pas myst\u00e8re \r\n  11'' ((FA 01.05 CHANVRE EP3 HABITAT 2/5))\r\nSans oublier la question de l'\u00e9paisseur des murs. Comptez 45 \u00e0 50 centim\u00e8tres. Et donc de leur temps de s\u00e9chage\r\n  15'' ((FA 01.05 CHANVRE EP3 HABITAT  3/5))\r\nDe la patience, mais aussi de la souplesse, car sur chaque chantier...  \r\n  17'' ((FA 01.05 CHANVRE EP3 HABITAT 4/5))\r\nPriv\u00e9, publique ou institutionnel, les clients de Pascal Favre semblent avoir appr\u00e9ci\u00e9 la recette \r\n  06'' ((FA 01.05 CHANVRE EP3 HABITAT 5/5))\r\nEt apr\u00e8s le b\u00e9ton: place demain au papier de chanvre.", "durationSec": 270, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10385233", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872046.image", "alternativeTitle": ["Futur ant\u00e9rieur - Le chanvre dans nos maisons", "Futur ant\u00e9rieur - B\u00e2tir  et construire en chanvre: une fili\u00e8re en devenir / LMA_2019-05-01T06:23:00_futur-anterieur", "Futur ant\u00e9rieur - B\u00e2tir  et construire en chanvre: une fili\u00e8re en devenir / LMA_2019-05-01T06:23:00_futur-anterieur"], "variantIds": ["ece-10385242", "ece-10385233"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-05-07T06:53:54Z", "speechToTexts": ["07.05.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [89%] :\r\nEt puis, je me tourne maintenant vers vers Futur ant\u00e9rieur, oui, mais surtout vers Didier Pradervand cas Futur ant\u00e9rieur, incarn\u00e9 par Didier Pradervand, cette semaine, le chanvre sous toutes ses formes, ou presque, on l'a cultiv\u00e9 en pleine terre, hier, aujourd'hui c'est le chanvre dans nos maisons, Didier. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:15) [92%] :\r\nOui, mais alors pas sous forme de jolie plante verte de CBD ou d'herbes qui fait rire, non sous forme de murs de chapes de briques de b\u00e9ton projet\u00e9 de cr\u00e9pi et m\u00eame d'isolant \u00e9cologique naturelle et tr\u00e8s performant, le champion en effet se d\u00e9cliner sous toutes ses formes \u00e0 la fois dans le 9 et dans la r\u00e9novation en Suisse, ils sont quelques-uns, pas beaucoup \u00e0 avoir fait ce choix de travailler \u00e0 l'image de Pascal Favre, install\u00e9 \u00e0 Villars, le terroir \u00e0 son actif une quarantaine de chantiers d\u00e9j\u00e0 en Suisse romande, sa sp\u00e9cialit\u00e9, le b\u00e9ton de chanvre. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:00:45) [84%] :\r\nIci elle malaxe. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:53) [89%] :\r\n\u00e7a va faire pas mal de poussi\u00e8re poule recevaient sous quelle forme se chanvre je leur choix sous forme de ballots de 200 litres l'\u00e9quivalent de 18 \u00e0 20 kilos, \u00e7a demande quand m\u00eame beaucoup de mati\u00e8res premi\u00e8res, vous la fait venir de France, c'est l'approvisionnement le plus proche que j'ai trouv\u00e9 bien, comme dit et de produire en Suisse, reste toujours d'actualit\u00e9, mais pour \u00e7a faut trouver les paysans qui sont d'accord de convertir leurs champs en chanvre, c'est surtout une question m\u00e9canisation apr\u00e8s la culture de pouvoir travailler le chanvre pour \u00eatre pr\u00eats \u00e0 \u00eatre livr\u00e9s mati\u00e8res premi\u00e8res. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:28) [89%] :\r\nQuelles sont les parties de la plante qu'on utilise dans le monde de la construction, une fois que la plante d\u00e9mont\u00e9 il y a la fibre que s\u00e9par\u00e9e de la cha\u00eene, vote qui ressemblent \u00e0 des fins copeaux de bois, c'est la partie dure, elle contient \u00e9norm\u00e9ment de silice ce qui lui donne justement ces qualit\u00e9s, on le met dans le malaxeur et puis on l'humidifier avec de l'eau, on lui verse de la chaux et on a attend peut-\u00eatre 5, 6 minutes et notre m\u00e9lange apr\u00e8s, on dirait m\u00eame un peu de la Crotte de cheval et \u00e7a peut s'employer, sous quelle forme on peut faire sous forme de cr\u00e9pi et puis sous forme de murs monolithique, on peut le mot les 2 un coffrage, on peut faire isolation de toiture, on peut faire des chats, c'est quoi les qualit\u00e9s du chanvre, employ\u00e9 dans le monde de la construction, alors on peut remarquer qu'au niveau de l'hygrom\u00e9trie \u00e7a r\u00e9gule extr\u00eamement bien l'humidit\u00e9 dans une pi\u00e8ce, c'est aussi un isolant thermique donc emmagasiner la chaleur et puis pouvoir rendre elle a restitu\u00e9 plus tard si on laisse son aspect brut apr\u00e8s coffrage, il a des tr\u00e8s bonnes qualit\u00e9s phoniques, comment on fait pour les couleurs, on peut jouer les couleurs avec des pigments naturels comme de la brique pil\u00e9e ou des oxydes de fer et est -ce que c'est un produit certifi\u00e9 officiel, alors ce n'est pas un produit certifi\u00e9 officiel mais de nombreuses \u00e9coles d'ing\u00e9nieurs comme Yverdon et Fribourg, on fait des \u00e9tudes pouss\u00e9es et ont constat\u00e9 que le produit \u00e9tait de grande qualit\u00e9, surtout au niveau de l'\u00e9co- bilan. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:01) [95%] :\r\nL'\u00e9co- bilan, on le rappelle, ce sont toutes les \u00e9nergies qui ont \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9es pour fabriquer b\u00e9ton cr\u00e9pi ou briques de chant. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:07) [98%] :\r\nOn entend tout l'enthousiasme de votre interlocuteur Didier mais j'imagine qu'il y a aussi quelques inconv\u00e9nients quand m\u00eame \u00e0 se convertir au b\u00e9ton de chanvre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:14) [91%] :\r\n\u00e9videmment, et Pascal Favre n'en fait pas myst\u00e8re, \u00e7a demande pas mal de main-d'oeuvre, donc un prix encore trop \u00e9lev\u00e9 par rapport \u00e0 mon exp\u00e9rience a toujours eu 20 pourcent environ de plus que quelque chose de traditionnel, sans oublier la question de l'\u00e9paisseur des murs, comptez 45 \u00e0 50 centim\u00e8tres et donc de leur temps de s\u00e9chage, \u00e7a peut mettent du temps \u00e0 s\u00e9cher, effectivement c'est un des points faibles du mat\u00e9riau, c'est que le temps de s\u00e9chage peut facilement \u00eatre de 1 2 ou 3 mois maintenant l'\u00e9paisseur du mur va \u00eatre arrogant, par la suite pour l'inertie thermique et puis pour le confort int\u00e9rieur, de la patience, mais aussi de la souplesse car sur chaque chantier c'est jamais comme on le souhaite, il y a beaucoup d'adaptations \u00e0 faire, il faut \u00eatre tr\u00e8s souple d'esprit, \u00e0 chacun sa recette de cuisine pour faire son b\u00e9ton d'chanvre alors il y a une recette de base \u00e0 respecter et apr\u00e8s c'est comme les pizzas, on peut mettre ses ingr\u00e9dients et puis voir les choses un peu d'une autre mani\u00e8re, priv\u00e9, public ou institutionnel, les clients de Pascal Favre semblent en tout cas avoir appr\u00e9ci\u00e9 la recette, ben ils sont souriants, quand je les vois et puis ils sont tous motiv\u00e9s si l'occasion se pr\u00e9sente, pourquoi faire une maison de ce m\u00eame type et nous apr\u00e8s le b\u00e9ton est bien place demain au papier de chanvre. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-05-01T05:04:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Birden, Agathe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Pradervand, Didier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-5F8D5950-D17B-47BF-B422-E686E824D669", "internalArchiveId": "5F8D5950-D17B-47BF-B422-E686E824D669", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet", "publicationDate": "2019-05-01T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Delille;Elizabeth, militante contre les forces de l'ordre au V\u00e9n\u00e9zuela;Jorge, habitant du V\u00e9n\u00e9zuela;Rafael, habitant du V\u00e9n\u00e9zuela;Barbara Broers, Vice-Pr\u00e9sidente de la commission et m\u00e9decin aux HUG;Extrait Archives C\u00e9sars 1988;Extrait \"Le p\u00e8re No\u00ebl est une ordure;David Vuillaume, Directeur de l'Association allemande des mus\u00e9es;Pascal Griener, directeur du Master de mus\u00e9ologie \u00e0 l'Universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel\r\n\r\n\r\nLe Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet (TAPIS TITRE) \r\n(TF1/GE NOUVEAU CHEF DE LA PJ (EXCLU))  \r\nC'est une nouvelle affaire qui secoue Gen\u00e8ve, o\u00f9 la police judicaire se retrouve avec un nouveau chef qui n'a jamais postul\u00e9 pour le poste. Et \u00e0 cause de l'affaire Maudet, r\u00e9v\u00e8le notre bureau genevois. Chef ad interim de la PJ, Philippe Droz ne faisait pas partie des six personnes retenues pour le poste. Il a \u00e9t\u00e9 choisi malgr\u00e9 lui apr\u00e8s un processus de nomination avort\u00e9, rapha\u00ebl Leroy, et o\u00f9 le changement de ministre de la police a jou\u00e9 un r\u00f4le d\u00e9cisif...\r\nPhilippe Droz fait l'unanimit\u00e9 en interne. Ses qualit\u00e9s sont reconnues et sa diplomatie est salu\u00e9e. Mais ce capitaine proche de la retraite n'aurait jamais d\u00fb diriger la tr\u00e8s puissante police judiciaire genevoise. Sa nomination est, selon nos renseignements, l'une des cons\u00e9quences de l'affaire Maudet. \r\n*** Expliquez-nous, Rapha\u00ebl....\r\nRevenons en novembre dernier. Le chef de la PJ Fran\u00e7ois Schmutz part \u00e0 l'Acad\u00e9mie de Savatan. Le d\u00e9partement de la s\u00e9curit\u00e9, encore en mains de Pierre Maudet, ouvre alors un processus de nomination qui va s'av\u00e9rer particuli\u00e8rement mouvement\u00e9. Il suscite m\u00eame une question \u00e9crite du d\u00e9put\u00e9 PLR Murat Alder. Philippe Droz ne postule pas \u00e0 ce poste hi\u00e9rarchique, mais 6 candidatures sont retenues. Un mois plus tard, trois finalistes sortent du lot: un interne et deux externes. C'est l'un d'eux qui va cristalliser les tensions.\r\n***Que lui reproche-t-on?\r\nSes comp\u00e9tences ne sont pas en cause. Bien au contraire. Il sort premier de tous les tests et mises en situation effectu\u00e9es. Mais ce candidat a le d\u00e9faut d'\u00eatre un proche de certains haut-fonctionnaires de Pierre Maudet. Il a travaill\u00e9 avec son secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral, par ailleurs partie \u00e0 la proc\u00e9dure de nomination. Et il a \u00e9t\u00e9 le stagiaire du responsable du domaine p\u00e9nitentaire. Or, vous connaissez l'adage: les amis de mes amis sont mes amis. Ainsi, Mauro Poggia a craint de faire rentrer le loup dans la bergerie. En janvier, le conseiller d'Etat MCG reprend la tutelle de la police et d\u00e9cide de tout annuler. Les trois finalistes sont renvoy\u00e9s chez eux. Et tant pis si tout le processus a co\u00fbt\u00e9 plus de 26 000 francs aux contribuables. Mauro Poggia n'entend pas se faire imposer un candidat proche de Pierre Maudet, une sorte d'oeil de Moscou. Sur proposition de la commandante Monica Bonfanti, le magistrat choisit la s\u00e9curit\u00e9 comme un pied de nez \u00e0 son pr\u00e9d\u00e9cesseur. Le 1er avril, Philippe Droz devient donc chef de la PJ sans jamais avoir brigu\u00e9 le poste.\r\nRapha\u00ebl Leroy, de notre bureau genevois\r\n(TF4/VENEZUELA/TENTATIVE COUP D'ETAT RE) Les uns ont \u00e9voqu\u00e9 une tentative de coup d'Etat: le pr\u00e9sident v\u00e9n\u00e9zu\u00e9lien Nicolas Maduro parle lui de l'\u00e9chec d'une escarmouche putschiste de soldats, qui qui ont fait d\u00e9fection pour rallier l'opposant Juan Guaido. Flanqu\u00e9 notamment du ministre de la d\u00e9fense, il s'est exprim\u00e9 hier soir \u00e0 la radio et \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision. Un  peu plus t\u00f4t dans la journ\u00e9e, Juan Guaid\u00f3 s'\u00e9tait pr\u00e9sent\u00e9 sur la base militaire de la Carlota, entour\u00e9 d'un groupe de militaires et du prisonnier politique Leopoldo Lopez, fra\u00eechement lib\u00e9r\u00e9. S'en est suivi une journ\u00e9e tendue, avec des affrontements extr\u00eamement violents entre manifestants de l'opposition et f orces de l'ordre. \r\nLe reportage sur place de Benjamin Delille.\r\n 1'24''\r\n((Sur l'autoroute face \u00e0 la Carlota les affrontements durent depuis des heures. Des manifestants, foulards sur le nez, sont appuy\u00e9s par les militaires mutins qui portent un brassard bleu. Des tirs se font entendre. Elizabeth s'\u00e9loigne, les yeux rougis.\r\nTRAD Femme 1 : \u00ab Ils ne respectent pas la vie humaine. On essaie de s'approcher et ils tirent des gaz lacrymog\u00e8nes, de la chevrotine. Un jeune homme vient de passer avec le dos cribl\u00e9 de chevrotine. \u00bb\r\nTout le quartier est en \u00e9bullition. Non loin de l\u00e0, devant le minist\u00e8re des transports, des colectivos, paramilitaires proches du gouvernement, ont tent\u00e9 de disperser la foule, sans succ\u00e8s selon Jorge.\r\nTRAD Homme 1 : \u00ab Quand je suis arriv\u00e9, il y avait des colectivos qui affrontaient des policiers municipaux. Ils ont \u00e9t\u00e9 repouss\u00e9 \u00e0 l'int\u00e9rieur et ne sont toujours pas sortis. \u00bb\r\nDes coups de feu se font entendre. La foule r\u00e9pond par des centaines de pierres jet\u00e9es vers le minist\u00e8re. Tout autour du quartier, la pr\u00e9sence militaire se fait plus pressante, les charges se multiplient. Rafael, 50 ans, d\u00e9nonce une \u00ab r\u00e9pression imb\u00e9cile \u00bb.\r\nTRAD Homme 2 : \u00ab Nous esp\u00e9rons qu'ils vont avoir une prise de conscience au bout d'un moment et qu'ils vont rejoindre la cause de la libert\u00e9, celle du sauvetage de la d\u00e9mocratie. \u00bb\r\nTous assurent vivre une journ\u00e9e historique, le d\u00e9but de la fin du gouvernement de Nicolas Maduro. Pourtant celui-ci semble bien d\u00e9cid\u00e9 \u00e0 rester, d'autant que le haut-commandement de l'arm\u00e9e lui a une nouvelle fois r\u00e9it\u00e9r\u00e9 son soutien.))\r\n(16/VENEZUELA DIPLOMATIE LIVE 7H)  \r\nPas question donc pour Nicolas Maduro de quitter le pouvoir et encore moins le pays, m\u00eame si certains l'ont laiss\u00e9 entendre hier, C\u00e9line Fontannaz\r\nHier en d\u00e9but de journ\u00e9e, NIcolas Maduro.s'est dit pr\u00eat \u00e0 s'envoler pour se r\u00e9fugier \u00e0 Cuba.... C'est en tout cas ce qu' a affirm\u00e9 Washington. Sans pr\u00e9ciser ses sources, Mike Pomp\u00e9o, le chef de la diplomatie am\u00e9ricaine a \u00e9voqu\u00e9 de nombreux \u00e9changes permettant aux Etats Unis de dire que l'avion \u00e9tait pr\u00eat... \u00e0 d\u00e9coller..et .que la Russie, qui soutient Nicolas Maduro avait finalement dissuad\u00e9 le dirigeant socialiste de rejoindre la Havane. \r\nNicolas Maduro, quant \u00e0 lui,  a r\u00e9fut\u00e9 toute tentative de fuite \u00e0  destination de cuba.\r\nUn peu plus t\u00f4t dans la matin\u00e9e, Donald Trump avait  appel\u00e9 Cuba a cess\u00e9 son soutien militaire au r\u00e9gime de NIcolas Muduro...dans le cas contraire, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain a menac\u00e9 la Havane d'un embargo total et lourde sanctions \u00e9conomiques. La Maison Blanche qui selon ses termes plaide pur une transition pacifique du pouvoir au V\u00e9n\u00e9zuela,  a enjoint plusieurs cadre du r\u00e9gime acuel a rallier l'opposant Jouan Guaido... \r\nPROMO INVITE 7H15\r\n(breve muller + usa infrastuctures) M\u00e9content, Robert Muller. Le procureur sp\u00e9cial am\u00e9ricain charg\u00e9 d'enqu\u00eater sur les ing\u00e9rences russes dans la campagner pr\u00e9sidentielle de 2016 a \u00e9crit au ministre de la justice, jugeant que son travail avait \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9 de mani\u00e8re trop favorable \u00e0 Donald Trump. \r\n*** Le pr\u00e9sident am\u00e9ricain et l'opposition d\u00e9mocrate qui peuvent parfois travailler main dans la main. \r\nIls se sont engag\u00e9s \u00e0 soutenir ensemble l'\u00e9laboration d'un programme d'infrastructures de 2.000 milliards de dollars. Pour r\u00e9nover routes, ponts, r\u00e9seaux d'eau, ressources \u00e9nerg\u00e9tiques et internet \u00e0 haut d\u00e9bit.\r\n(breve 1er mai gilets jaunes) En France la journ\u00e9e s'annonce chaude \u00e0 Paris \u00e0 l'occasion de ce premier mai, f\u00eate du travail. Les autorit\u00e9s attendent 1000 \u00e0 2000 activistes qui ont appel\u00e9 \u00e0 en faire une \"capitale de l'\u00e9meute\". Ceux que l'on appelle les black blocks, mais aussi les \u00e9l\u00e9ments les plus radicalis\u00e9s du mouvement des gilets jaunes. Plus de 7400 policiers et gendarmes ont \u00e9t\u00e9 mobilis\u00e9s.\r\n(beve sommaruga banques) Banques et compagnies d'assurances suisses doivent investissent davantage leur argent en fonction de crit\u00e8res \u00e9cologiques. D\u00e9claration de Simonetta Sommaruga hier \u00e0 M\u00fcnster, en Allemagne, o\u00f9 la cheffe du d\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral de l'environnement rencontrait ses homologues germanophones. Des pourparlers avec le secteur financier sont en cours, pr\u00e9cise-t-elle\r\n(02/COM FED DROGUES RAPPORT ITV BROERS) *** La Suisse doit non seulement d\u00e9p\u00e9naliser la consommation de cannabis, mais aussi r\u00e9guler son march\u00e9 \r\nC'est l'avis exprim\u00e9 hier par la Commission f\u00e9d\u00e9rale pour les questions li\u00e9es aux addictions, alors que le parlement entame cette semaine -en commission- la r\u00e9vision de la loi sur les stup\u00e9fiants. Il s'agit maintenant de tester diff\u00e9rents mod\u00e8les de r\u00e9gulation, comme celui du Canada. Barbara Broers, vice-pr\u00e9sidente de la commission et m\u00e9decin aux HUGe:\r\n 0'53''\r\nDes propos recueillis par Alexandra Richard\r\n(breve objecteurs) *** Les commissions du parlement qui n'ont pas ch\u00f4m\u00e9 hier \u00e0 Berne\r\nCelle de politique de s\u00e9curit\u00e9 du conseil national s'est ainsi prononc\u00e9 contre la r\u00e9habilitation des objecteurs de conscience. Elle a refus\u00e9 de donner suite \u00e0 l'initiative parlementaire de la Verte genevoise Lizas Mazzone. Pour la commission, les objecteurs de conscience n'en retireraient rien. Les inscriptions au casier judiciaire concern\u00e9es ont \u00e9t\u00e9 entre-temps radi\u00e9es.\r\n(breve bois ill\u00e9gal) La Commission de l'environnement, elle, pr\u00f4ne l'interdiction du bois issu de coupes ill\u00e9gales. Elle a approuv\u00e9 une modification de la loi sur la protection de l'environnement, Contrairement \u00e0 l'Union europ\u00e9enne, la Suisse ne dispose pas de r\u00e9glementation visant \u00e0 interdire le bois r\u00e9colt\u00e9 ill\u00e9galement.\r\n(13/DECES ANEMONE PORTRAIT PI) *** Une grande actrice...une camarade de jeux et de fous rires: le monde du cinema fran\u00e7ais a rendu hommage \u00e0 An\u00e9mone, d\u00e9c\u00e9d\u00e9e hier \u00e0 l'\u00e2ge de 68 ans\r\nChristian Clavier, Michel Blanc, Josiane Balasko ou encore Thierry Lermitte: ils ont jou\u00e9 avec celle qui restera notamment l'inoubliable Th\u00e9r\u00e8se dans Le p\u00e8re No\u00ebl est une ordure. Anouk Henry nous dresse son portrait.\r\n  1'12''\r\n((son 1\r\nen 1988, An\u00e9mone d\u00e9croche le C\u00e9sar de la meilleure actrice pour \"Le Grand Chemin\"... un r\u00f4le sensible pour son personnage de Marcelle. Mais elle avait aussi \u00e9t\u00e9 \u00e0 l'affiche de nombreuses com\u00e9dies, comme \"Viens chez moi, j'habite chez une copine\"... Mais l'actrice tr\u00e8s populaire dans les ann\u00e9es 80, c'est surtout distingu\u00e9e pour ces r\u00e9pliques cultures, aux c\u00f4t\u00e9s de Thierry lh\u00e9rmite:\r\nson 2\r\nLe p\u00e8re noel une ordure, de Jean-Marie Poir\u00e9, ou elle incarne une b\u00e9n\u00e9vole de la permanence de SOS Amiti\u00e9. Militante pour la cause animale, soutien de Jean-Luc m\u00e9lenchon, c'\u00e9tait une femme engag\u00e9e. Ces derni\u00e8res ann\u00e9es, elle avait \u00e9t\u00e9 \u00e0 l'affiche de \"Jacky au royaume des filles\", \"Rosalie Blum\" et \"la Monnaie de leur pi\u00e8ce\" son dernier film, sorti l'ann\u00e9e derni\u00e8re.))\r\n(TF6/QUARTIER MUSEAL, BONNE IDEE? PI) *** Cr\u00e9er de v\u00e9ritables quartiers de mus\u00e9es sont-ils \u00e0 m\u00eame d'attirer davantage de visiteurs?  \r\nApr\u00e8s Lausanne et sa Plateforme 10 pr\u00e8s de la gare, Berne -nous en parlions hier matin- planche sur un projet similaire dans le quartier de Kirchenfeld. Mais \r\nles sp\u00e9cialistes sont divis\u00e9s. Sylvie Lambelet\r\n  1'32''\r\n((Certains rel\u00e8vent les avantages de la coordination... b\u00e9n\u00e9fique en ce qui concerne les projets d'agrandissement, un d\u00e9p\u00f4t d'oeuvres commun.. pour am\u00e9liorer la communication ou le flux des visiteurs. Pour David Vuillaume, directeur de l'Association allemande des mus\u00e9es, un quartier de mus\u00e9e apporte surtout des avantages.. Mais il y a une condition:\r\n((MAG 21''))\r\nAutre condition \u00e0 la r\u00e9ussite d'un tel quartier: il faut que les mus\u00e9es aient un projet commun. C'est le cas du futur p\u00f4le mus\u00e9al lausannois... Mais pour le projet bernois, Pascal Griener, directeur du Master de mus\u00e9ologie \u00e0 l'Universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel se montre nettement plus sceptique..\r\n((MAG: 26''))\r\nBerne r\u00e9ussira-t-elle \u00e0 attirer le million de visiteurs annonc\u00e9 par le projet? la Berner Zeitung rel\u00e8ve que pour une fois, la lenteur bernoise pourrait \u00eatre un avantage... en lui permettant de tirer les le\u00e7ons d'erreurs commises ailleurs.))\r\n(breve chantiers geneve) De grandes r\u00e9alisations il y en aura aussi \u00e0 Gen\u00e8ve, mais pas mus\u00e9ales. 2019 sera en effet l'ann\u00e9e des chantiers: 50, a annonc\u00e9 hier le canton: de nouvelles routes, de nouveaux bus, une extension des lignes de trams et bien s\u00fbr des bouchons. Les Genevois -et les autres- devront faire preuve de patience, a d\u00e9clar\u00e9 l'office cantonal des transports.\r\n(15/FOOT ITV VAN DE BEEK POUR 7H) *** En football, Ajax a battu Tottenham en 1/2 finale aller de la ligue des champions\r\nAjax ruikt de finale....Ca sent bon la finale pour Ajax, titre en une ce matin le Telegraaf, le grand quotidien populaire n\u00e9erlandais. Une victoire 1 \u00e0 0 \u00e0 Londres, gr\u00e2ce \u00e0 un but de Donny van Beek en premi\u00e8re mi-temps. Et comme il le dit lui-m\u00eame:\r\n 0'06''\r\n\"1 \u00e0 0 c'est bien...ne reste plus qu'\u00e0 terminer le travail la semaine prochaine \u00e0 Amsterdam\". Pour affronter en finale Barcelone ou Liverpool, qui jouent leur 1/2 finale aller ce soir.\r\n(11/TDR/PROLOGUE PA (REP 22H30)) *** La Slov\u00e9nie, elle, ne pointe qu'au 63\u00e8me rang mondial....mais ce pays commence \u00e0 compter en cyclisme...\r\nPreuve en est le doubl\u00e9 de ses coureurs lors du prologue du Tour de Romandie hier \u00e0 Neuch\u00e2tel. Jan Tratnik s'est impos\u00e9 devant son compatriote Primoch Roglitch, et le Suisse Tom Bohli. Comme quoi on peut \u00eatre slow-v\u00e8ne et rapide. J\u00e9r\u00f4me Jeannin.\r\n  0'50''\r\n((La Slov\u00e9nie est le paradis du saut \u00e0 ski. Elle est en train de devenir une p\u00e9pini\u00e8re de champions cyclistes.\r\nLa voie a \u00e9t\u00e9 ouverte il a dix ans par Simon Spilak, l'homme du froid. qui a gagn\u00e9 le Tour de Romandie et le Tour de Suisse, mais qui n'a jamais brill\u00e9 sur un grand tour.\r\nLe sillon a \u00e9t\u00e9 creus\u00e9 Primosz Roglic, 4e du dernier Tour de France. Qui sera le principal candidat \u00e0 sa succession sur le Romandie. Avant de viser la victoire sur Tour d'Italie\r\nA ces noms il faut rajouter ceux de Matej Mohoric et de Tadej Pogacar,  nouvelle p\u00e9pite de seulement 21 ans, brillant vainqueur du Tour de l'Avenir l'ann\u00e9e derni\u00e8re, et qui a d\u00e9j\u00e0 \u00e9clabouss\u00e9e de son talent le Tour de l'Algarve en d\u00e9but de saison.\r\nDepuis hier, le cyclisme slov\u00e8ne c'est aussi Jan Tratnik, ce nobody de 29 ans. Qui n'a pas l'ambition de ces compatriotes. Mais qui s'est pr\u00e9sent\u00e9 au monde hier, et qui se profile comme un des t\u00e9nors du contre-la-montre.))\r\nAujourd'hui le peloton traversera le canton de bas en haut, de Neuch\u00e2tel \u00e0 la Chaux-de-Fonds, avec quand m\u00eame -et ce n'est pas rien- les ascensions de Mauborget, de la Vue des Alpes et du col de la Tourne\r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(breve foot) \r\n(breve complement venezuela) \r\n(breve reactions venezuela) \r\n(breve salon livre) Enfin c'est un Salon du livre d\u00e9centralis\u00e9 qui s'ouvre ce matin \u00e0 Gen\u00e8ve. Sa 33\u00e8me \u00e9dition se tiendra partiellement en ville, avec une vingtaine d'\u00e9v\u00e9nements, et non plus uniquement dans la grande halle de Palexpo.\r\n(breve inflation) Les salaires en Suisse ont progress\u00e9 de 0,5% l'an dernier en 2018, a indiqu\u00e9 hier l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la statistique. Mais cette hausse n'a pas r\u00e9ussi \u00e0 compenser l'inflation, estim\u00e9e \u00e0 0,9 % sur la m\u00eame p\u00e9riode.\r\n(breve tdr) \r\n(breve francophonie)", "durationSec": 881, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10385284", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h \u2013 Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet", "Le Journal de 7h \u2013 Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet / LME_2019-05-01T07:00:00_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h \u2013 Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet / LME_2019-05-01T07:00:00_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-10385318", "ece-10385284"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-05-07T06:15:50Z", "webPublicationDate": "2019-05-01T05:24:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Leroy, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Jeannin, J\u00e9r\u00f4me", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Delille, Benjamin", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Lambelet, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Henry, Anouk", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Fontannaz, C\u00e9line", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Leroy, Rapha\u00ebl", "role": "Journaliste RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D7D21808-16D3-4162-8C3F-C1FF5245F39F", "internalArchiveId": "D7D21808-16D3-4162-8C3F-C1FF5245F39F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "publicationDate": "2019-05-01T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Delille;Claude Baehler, Pr\u00e9sident de Prom\u00e9terre;Laurence Brenner, Directrice du Salon du livre;Fr\u00e9d\u00e9ric Maire, Directeur de la Cin\u00e9math\u00e8que suisse;Tom Bohli, coureur cycliste suisse\r\n\r\n\r\nLe Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy (06/VENEZUELA/TENTATIVE COUP D'ETAT PA) Le Venezuela en proie \u00e0 une \"tentative de coup d'Etat\"\r\nC'est en tout cas les mots choisis par le gouvernement... apr\u00e8s le soul\u00e8vement orchestr\u00e9 hier par Juan Guaido\r\nL'opposant... qui s'\u00e9tait auto-proclam\u00e9 pr\u00e9sident par interim...  s'est pr\u00e9sent\u00e9 hier sur une base militaire... entour\u00e9 d'un groupe de soldats ... et en pr\u00e9sence d'un prisionner politique tout juste lib\u00e9r\u00e9\r\nUn \u00e9v\u00e9nement qui  a d\u00e9clench\u00e9 de violents affrontements... dans les rues de Caracas... entre les forces de l'ordre du pr\u00e9sident Nicolas Maduro...  et les partisans de l'opposition\r\nUne situation chaotique... Benjamin Delille.... et la journ\u00e9e qui d\u00e9bute s'annonce elle aussi agit\u00e9e... \r\n 0'58''\r\n((Apr\u00e8s avoir gard\u00e9 le silence une bonne partie de la journ\u00e9e, Juan Guaid\u00f3 s'est finalement adress\u00e9 \u00e0 ses compatriotes dans la soir\u00e9e. Il invite ses partisans \u00e0 revenir dans la rue, comme pr\u00e9vu, ce mercredi 1er mai. L'opposant estime que ce 30 avril a \u00e9t\u00e9 historique, et que ce n'est pas un coup d'\u00c9tat mais une r\u00e9bellion pacifique qui est en marche.\r\nEn face, Nicolas Maduro est aussi sorti du silence \u00e0 peu pr\u00e8s au m\u00eame moment. Il a annonc\u00e9 l'ouverture d'une enqu\u00eate contre ce qu'il estime \u00eatre une \u00ab tentative de coup d'\u00c9tat \u00bb. Elle a selon lui lamentablement \u00e9chou\u00e9, et il assure qu'\u00e0 peine une vingtaine de militaires ont rejoint l'opposition.\r\nDerri\u00e8re les discours, la situation est toujours aussi floue. Si l'un et l'autre revendiquent le soutien de l'arm\u00e9e, on ne sait toujours pas combien de militaires ont rejoint Juan Guaid\u00f3. Le haut commandement semble quant \u00e0 lui toujours fid\u00e8le \u00e0 Nicolas Maduro.\r\nBeaucoup attendent que ce 1er mai apportent des r\u00e9ponses et des pr\u00e9cisions. Tout d\u00e9pendra du succ\u00e8s des mobilisations pr\u00e9vues par les deux camps un peu partout au Venezuela.))\r\nEt cette nuit... Nicolas Maduro s'est exprim\u00e9 \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision et \u00e0 la radio. Il affrime avoir mis en \u00e9chec ce qu'il qualifie \"d'escarmouche putschiste\" et annonce des poursuites p\u00e9nales contre les responsables.\r\n(Syrie) La formation d'un comit\u00e9 constitutionnel est \u00e0 bout touchant... en Syrie\r\nL'\u00e9missaire de l'ONU l'a affirm\u00e9 hier au conseil de s\u00e9curit\u00e9\r\nCe comit\u00e9 aura la charge... \u00e0 terme... de r\u00e9viser la constitution syrienne... \r\nIl est donc cens\u00e9 ouvrir la voie \u00e0 une soluion politique... pour mettre fin \u00e0 la guerre\r\nIl doit \u00eatre compos\u00e9 de 150 membres d\u00e9sign\u00e9s \u00e0 part \u00e9gale par l'opposition... le pouvoir et l'ONU\r\nEt selon les nations unies, il n'y aurait plus que six noms \u00e0 changer pour boucler la liste\r\n(01/COM FED DROGUES RAPPORT PA) ****Du cannabis \u00e0 consommer sans risque de sanction... sur un march\u00e9 r\u00e9gul\u00e9: C'est ce que recommande la Commission f\u00e9d\u00e9rale pour les questions li\u00e9es aux addictions. \r\nElle a publi\u00e9 plusieurs rapports hier... alors que le parlement entame cette semaine.... en commission, la r\u00e9vision de la loi sur les stup\u00e9fiants.\r\nPour les experts, \u00e7a ne fait aucun doute.... Alexandra Richard: Il faut d\u00e9p\u00e9naliser le cannabis.\r\n  56''\r\n((Oui, parce que les nouvelles \u00e9tudes montrent que le danger ne vient pas de la plante en elle-m\u00eame, mais de l'usage - l'\u00e2ge du consommateur, la fr\u00e9quence - et du dosage en THC. Et la prohibition emp\u00eache d'encadrer la consommation. Elle fait aussi perdre beaucoup d'argent \u00e0 la collectivit\u00e9. Pour les experts, il faut donc lever l'interdiction, mais aussi r\u00e9guler le march\u00e9. Ils excluent a priori le mod\u00e8le 100% commercial - celui des Etats-Unis. Et s'int\u00e9ressent plut\u00f4t \u00e0 la version canadienne: un quasi monopole d'Etat, qui fixe des r\u00e8gles claires sur le dosage, l'\u00e2ge minimum, et qui interdit la publicit\u00e9, avec une vente qui pourrait se faire en pharmacie ou en magasin sous conditions, comme l'alcool.  Il a y aussi le mod\u00e8le associatif - comme en Belgique ou en Espagne. Le consommateur est membre d'une association, o\u00f9 il peut se procurer une certaine quantit\u00e9 de cannabis. Les experts de la commission f\u00e9d\u00e9rale proposent maintenant de poursuivre les exp\u00e9riences avec des tests r\u00e9\u00e9ls de ces diff\u00e9rents mod\u00e8les. Une proposition qui va plus loin que le projet du Conseil f\u00e9d\u00e9ral. La commission de la sant\u00e9 du parlement en discutera ces prochains jours.))\r\n(05/PAYSANS ET NUMERIQUE ITV BAEHLER) **** Les chambres d'agriculture se mobilisent en suisse romande... pour expliquer au grand public... la r\u00e9alit\u00e9 du monde paysan\r\nDistribution de brochures, panneaux explicatifs au bord des champs... mais aussi pr\u00e9sence renforc\u00e9e sur le web...\r\nLa campagne lanc\u00e9e hier s'intitule  \"nous prot\u00e9geons ce que nous aimons\"...\r\nSon objectif:r\u00e9pondre aux critiques... de plus en plus nombreuses...notamment sur la pollution des sols et la maltraitance des animaux. \r\nMais il s'agit aussi de revaloriser la branche agricole\r\nClaude Baehler, pr\u00e9sident de Prom\u00e9terre, l'association vaudoise de promotion des m\u00e9tiers de la terre. \r\n  0'32''\r\nClaude Baehler au micro de Sarah Cl\u00e9ment\r\n(Maudet) La r\u00e9colte de signatures va pouvoir commencer... dans le canton de Gen\u00e8ve... pour deux initatives li\u00e9es \u00e0 l'affaire Maudet\r\nLe service des votations et des \u00e9lections a donn\u00e9 son feu vert hier\r\nLe premier texte demande d'ajouter \u00e0 la constitution genevoise... un article qui permet de destituer un membre du conseil d'\u00e9tat ou des autorit\u00e9s judiciaires... notamment s'il a gravement enfreint les devoirs de son mandat\r\nLa seconde est plus directe: elle exige le d\u00e9part de Pierre Maudet...\r\nLs initiants ont jusqu'au 29 ao\u00fbt pour r\u00e9colter les paraphes n\u00e9cessaires\r\n(TF5/GE/SALON DU LIVRE DELOCALISE PI) *** Le 33e Salon Livre ouvre ses portes ce matin \u00e0 Gen\u00e8ve ... \r\nAvec une nouveaut\u00e9 cette ann\u00e9e: le public pourra d\u00e9couvrir une vingtaine d'\u00e9v\u00e9nements hors de la grande halle de Palexpo\r\nGenevi\u00e8ve Bridel a cherch\u00e9 \u00e0 savoir pourquoi les organisateurs ont choisi de lancer cette nouvelle formule\r\n  1'20''\r\n((On sait que le Comptoir de Lausanne ou la Muba de B\u00e2le ont ferm\u00e9 leurs portes pour cause de fr\u00e9quentation en chute libre. Est-ce \u00e0 dire que la formule traditionnelle d'une \u00ab grande halle d'exposition pouvant accueillir des milliers de visiteurs \u00bb a v\u00e9cu ? Pas pour la nouvelle directrice du Salon du livre, Laurence Brenner.\r\nSON L. \r\nBrenner 1: on a quand m\u00eame toujours besoin de .14''\r\nAujourd'hui le nombre d'exposants est stable mais la forte baisse d'il y a quelques ann\u00e9es a consid\u00e9rablement r\u00e9duit la surface du Salon. D'o\u00f9 le choix d'organiser des \u00e9v\u00e9nements hors Palexpo : projections de films, expo BD, croisi\u00e8re en bateau etc. L. Brenner d\u00e9crit le public auquel ils s'adressent. \r\nSON\r\nL. Brenner 2 : je pense \u00e0 des gens comme 17''\r\nReste \u00e0 voir si cette initiative aura le m\u00eame succ\u00e8s qu'\u00e0 Sion et Fribourg ; aux organisateurs de repenser leur offre, tout comme les auteurs et les \u00e9diteurs repensent le livre))\r\nLe Salon du livre de Gen\u00e8ve c'est \u00e0 Palexpo et dans divers lieux en ville jusqu'au dimanche 5 mai. \r\nEt dans Versus Livre... d\u00e8s 9 heures sur Espace 2.\r\n(14/DECES ANEMONE ITV MAIRE) **** La France a perdu son actrice comique irr\u00e9v\u00e9rencieuse. \r\nAn\u00e9mone est d\u00e9c\u00e9d\u00e9e hier des suites d'une longue maladie... \u00e0 l'\u00e2ge de 68 ans. \r\nVedette populaire de nombreuses com\u00e9dies des ann\u00e9es 80... et citoyenne engag\u00e9e... elle s'est \u00e9teinte moins de deux ans apr\u00e8s avoir quitt\u00e9 la sc\u00e8ne\r\nOn lui doit \u00e9videmment le r\u00f4le de Th\u00e9r\u00e8se dans \"Le p\u00e8re no\u00ebl est une ordure\"... et beaucoup d'autres r\u00f4les comiques...mais pas seulement. \r\nLe directeur de la Cin\u00e9math\u00e8que suisse, Fr\u00e9d\u00e9ric Maire.\r\n  0'56''\r\nFr\u00e9d\u00e9ric Maire avec Val\u00e9rie Hauert\r\n(C1/tour de romandie / semenya) En football... l'Ajax Amsterdam met un pied en finale de la ligue des champions\r\nLes n\u00e9erlandais ont battu tottenham 1 \u00e0 0 hier \u00e0 Londres... pour le premier acte de la demi-finale\r\nDans l'autre duel du dernier carr\u00e9... Barcelone recoit Liverpool ce soir d\u00e8s 21 heures\r\nUn match \u00e0 vivre en direct sur RTS2\r\n(12/TDR/PROLOGUE ITV BOHLI) **** Et puis en cyclisme... ce Doubl\u00e9 slov\u00e8ne.. hier lors du prologue du Tour de Romandie... \u00e0 Neuch\u00e2tel\r\nLe vainqueur sortant, Primoch Roglitch termine deuxi\u00e8me... derri\u00e8re son compatriote Jan Tratnik.... la surpise de ce d\u00e9but de tour. \r\nLe premier Suisse, Tom Bohli, s'empare de la troisi\u00e8me place...  \u00e0 1 seconde seulement... \r\nEt \u00e7a s'est jou\u00e9 \u00e0 des d\u00e9tails... \r\n  0'25''\r\nTom Bohli... interrog\u00e9 par J\u00e9rome Jeannin.  \r\nAujourd'hu la premi\u00e8re \u00e9tape emm\u00e8nera les coureurs de Neuch\u00e2tel \u00e0 La Chaux-de-Fonds... sur 168 kilom\u00e8tres.  \r\nD\u00e9part \u00e0 12h55. \r\nA suivre sur tous les vecteurs de la RTS.\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(Francophonie) \r\n(Sommaruga) \r\n(Venezuela) - Guaido appelle les militaires \u00e0 se soulever\r\n- confrontations hier en fin de journ\u00e9e: 69 bless\u00e9s dont 2 par balles\r\n- un leader de l'opposition lib\u00e9r\u00e9 par les militaires soutenant Guaido\r\nACTUELLEMENT\r\n- Guaido \u00e0 l'abri on ne sait pas o\u00f9\r\n- Washington affirme que maduro \u00e9tait pr\u00eat \u00e0 s'envoler pour CUba mais qu'il a \u00e9t\u00e9 dissuad\u00e9 par Moscou\r\n- Trump menace cuba d'embargo total s'il ne retirent pas leurs soldats pr\u00e9sents au V\r\n- AirFrance fait revenir \u00e0 Paris un avion parti pour caracas\r\n(Tunisie r\u00e9fugi\u00e9s) \r\n(Alg\u00e9rie arm\u00e9e) \r\n(Paris 1er mai) \r\n(Nouvel empereur japon) \r\n(Plainte mueller) \r\n(Traitement Journal)", "durationSec": 607, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10385229", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h \u2013 Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "Le Journal de 6h \u2013 Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LMA_2019-05-01T06:00:25_le-journal-de-6h", "Le Journal de 6h \u2013 Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LMA_2019-05-01T06:00:25_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-10385239", "ece-10385229"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-05-07T07:02:38Z", "speechToTexts": ["07.05.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:01) [93%] :\r\nLe journal Marie Savoie bonjour bonjour des militaires qui se soul\u00e8vent contre le chef de l'\u00c9tat, un opposant lib\u00e9r\u00e9 et de violents affrontements dans les rues, la crise politique au V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la, a pris un nouveau tournant hier, nous ferons le point avec notre correspondant \u00e0 Caracas en d\u00e9but de journal, il faut d\u00e9p\u00e9naliser la consommation de cannabis pour pouvoir mieux l'encadrer la Commission f\u00e9d\u00e9rale pour les questions li\u00e9es aux addictions recommande une r\u00e9gulation du march\u00e9, reste \u00e0 savoir comment elles pourraient \u00eatre mises en oeuvre et puis elle a marqu\u00e9 les esprits en incarnant Th\u00e9r\u00e8se dans le P\u00e8re No\u00ebl dans Le P\u00e8re No\u00ebl est une ordure, la com\u00e9dienne fran\u00e7aise an\u00e9mone a succomb\u00e9 \u00e0 une longue maladie, le directeur de la cin\u00e9math\u00e8que suisse lui rend hommage dans un instant. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:46) [93%] :\r\nLe V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la ont proie \u00e0 une tentative de coup d'\u00c9tat, c'est en tout cas les mots choisis par le gouvernement apr\u00e8s le soul\u00e8vement orchestr\u00e9 hier par Juan Guaido, l'opposant qui s'\u00e9tait auto- proclam\u00e9 pr\u00e9sident par int\u00e9rim s'est pr\u00e9sent\u00e9, hier, sur une base militaire, entour\u00e9 d'un groupe de soldats et en pr\u00e9sence d'un prisonnier politique, tout juste lib\u00e9r\u00e9, un \u00e9v\u00e9nement qui a d\u00e9clench\u00e9 de violents aux affrontements dans les rues de Caracas, Centre, les forces de l'Ordre du pr\u00e9sident Nicolas Maduro et les partisans de l'opposition, une situation chaotique Benjamin Delille et la journ\u00e9e qui d\u00e9bute s'annonce elle aussi agit\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:19) [96%] :\r\nApr\u00e8s avoir gard\u00e9 le silence, une bonne partie de la journ\u00e9e, Juan Guaido, s'est finalement adress\u00e9 \u00e0 ses compatriotes dans la soir\u00e9e, il invite ses partisans \u00e0 revenir dans la rue comme pr\u00e9vu ce mercredi 1er mai l'opposant estime que ce 30 avril a \u00e9t\u00e9 historique et que ce n'est pas un coup d'\u00c9tat, mais une r\u00e9bellion pacifique qui est en marche, en face, Nicolas Maduro est aussi sortie du silence \u00e0 peu pr\u00e8s au m\u00eame moment, il a annonc\u00e9 l'ouverture d'une enqu\u00eate contre ce qu'il estime \u00eatre une tentative de coup d'\u00c9tat, elle a, selon lui, lamentablement \u00e9chou\u00e9 et il assure qu'\u00e0 peine une vingtaine de militaires ont rejoint l'opposition derri\u00e8re les discours, la situation est toujours aussi flou si l'un et l'autre revendiquent le soutien de l'arm\u00e9e, on ne sait toujours pas combien de militaires ont rejoint Juan Guaido, le haut commandement semble quant \u00e0 lui, toujours fid\u00e8le \u00e0 Nicolas Maduro, beaucoup attendent donc ce 1er mai apportent des r\u00e9ponses et des pr\u00e9cisions tout d\u00e9pendra du succ\u00e8s des mobilisations pr\u00e9vues par les 2 camps un peu partout au V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la Benjamin Delille pour rtsinfo Caracas. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:18) [95%] :\r\nPour Nicolas Maduro s'est exprim\u00e9 tout \u00e0 l'heure \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision et \u00e0 la radio v\u00e9n\u00e9zu\u00e9liennes, il affirme avoir mis en \u00e9chec, ce qu'il qualifie d'escarmouche putschiste et annonce des poursuites p\u00e9nales contre les responsables, la formation d'un comit\u00e9 constitutionnel est \u00e0 bout touchant, en Syrie, l'\u00e9missaire de l'ONU l'a affirm\u00e9 hier au Conseil de s\u00e9curit\u00e9, ce comit\u00e9 aura la charge \u00e0 terme de r\u00e9viser la Constitution syrienne, il est donc cens\u00e9 ouvrir la voie \u00e0 une solution politique pour mettre fin \u00e0 la guerre, il doit \u00eatre compos\u00e9 de 150 membres d\u00e9sign\u00e9s \u00e0 parts \u00e9gales par l'opposition, le pouvoir et l'ONU et selon les Nations unies, il n'y aurait plus que sinon \u00e0 changer pour boucler la liste du cannabis. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:59) [96%] :\r\nConsommer sans risque de sanction sur un march\u00e9 r\u00e9gul\u00e9, c'est ce que recommande la Commission f\u00e9d\u00e9rale pour les questions li\u00e9es aux addictions. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:05) [94%] :\r\nElle a publi\u00e9 plusieurs rapports hier alors que le parlement entame cette semaine en commission, la r\u00e9vision de la loi sur les stup\u00e9fiants, pour les experts, \u00e7a ne fait aucun doute, Alexandra Richard il faut d\u00e9p\u00e9naliser le cannabis. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:18) [92%] :\r\nOui, parce que les nouvelles \u00e9tudes confirment que le danger ne vient pas de la plante en elle- m\u00eame, mais de l'usage, l'\u00e2ge du consommateur, la fr\u00e9quence et du dosage en THC et la prohibition emp\u00eache d'encadrer la consommation, elle fait aussi perdre beaucoup d'argent \u00e0 la collectivit\u00e9, pour les experts, il faut donc lev\u00e9 l'interdiction mais aussi r\u00e9guler le march\u00e9, ils excluent a priori le mod\u00e8le 100 pourcent commerciale, celui des \u00c9tats-Unis et s'int\u00e9resse plut\u00f4t \u00e0 la version canadienne un quasi- monopole d'\u00c9tat, qui fixe des r\u00e8gles claires sur le dosage, l'\u00e2ge minimum et qui interdit la publicit\u00e9 avec une vente qui pourrait se faire en pharmacie ou en magasin, sous conditions, comme l'alcool et puis il y a aussi le mod\u00e8le associatif comme en Belgique ou en Espagne, le consommateur est membre d'une association o\u00f9 il peut se procurer une certaine quantit\u00e9 de cannabis, les experts de la Commission f\u00e9d\u00e9rale propose maintenant de poursuivre les exp\u00e9riences avec des tests r\u00e9els de ces diff\u00e9rents mod\u00e8les, une proposition qui va plus loin que le projet du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, la commission de la sant\u00e9 du Parlement en discutera ces prochains jours, les chambres d'agriculture se mobilisent en Suisse romande pour expliquer au grand. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:18) [95%] :\r\nPublic la r\u00e9alit\u00e9 du monde paysan, distribution de brochures panneaux explicatifs au bord des champs mais aussi pr\u00e9sence renforc\u00e9e sur le web, la campagne lanc\u00e9e hier s'intitule nous prot\u00e9geons ce que nous aimons, son objectif : r\u00e9pondre aux critiques de plus en plus nombreuses, notamment sur la pollution des sols ou encore la maltraitance des animaux, mais il s'agit aussi de revaloriser la branche agricole Claude Bel-Air, pr\u00e9sident de Prom\u00e9terre, l'association vaudoise de promotion des m\u00e9tiers de la Terre. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:46) [91%] :\r\nC'est vrai que s'il y a une reconnaissance des activit\u00e9s, h\u00e9 bien effectivement c'est encourageant mais actuellement on compare beaucoup entre ce qui se fait ici, chez nous, en Suisse, avec ce qui peut se faire ailleurs et les r\u00e8gles chez nous, souvent, elles sont, elles, sont m\u00e9connues et on a des des r\u00e8gles qui sont tr\u00e8s contraignantes qui sont tr\u00e8s d\u00e9velopp\u00e9es, et qui sont tr\u00e8s proches de la nature et puis \u00e7a le citoyen lambda ne le voient pas toujours et en agriculture, on dit toujours que l'herbe est plus verte ailleurs mais r\u00e9alit\u00e9 on peut dire qu'en Suisse, elle est vraiment tr\u00e8s verte. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:19) [95%] :\r\nClaude Dallaire au micro de Sarah Cl\u00e9ment la r\u00e9colte de signatures va pouvoir commencer dans le canton de Gen\u00e8ve pour 2 initiatives li\u00e9es \u00e0 l'affaire Maudet, le service des votations et des \u00e9lections, a donn\u00e9 son feu Vert hier le 1er texte demande d'ajouter \u00e0 la constitution genevoise un article qui permet de destituer un membre du conseil d'\u00e9tat ou des autorit\u00e9s judiciaires, notamment s'il a gravement enfreint les devoirs de son mandat, la seconde est plus directe : elle exige le d\u00e9part de Pierre Maudet, les initiants jusqu'au 29 ao\u00fbt pour r\u00e9colter les paraphes n\u00e9cessaires le 33\u00e8me Salon du livre ouvre ses portes ce matin \u00e0 Gen\u00e8ve avec une nouveaut\u00e9 cette ann\u00e9e, le public pourra d\u00e9couvrir une vingtaine d'\u00e9v\u00e9nements hors de la grande Star de la grande halle de Palexpo genevi\u00e8ve Bridel a cherch\u00e9 \u00e0 savoir pourquoi les organisateurs ont choisi de lancer cette nouvelle formule. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:06:07) [96%] :\r\nOn sait que le Comptoir de Lausanne o\u00f9 la MUBA 2 balles ont ferm\u00e9 leurs portes pour cause de fr\u00e9quentation en chute libre est -ce \u00e0 dire que la formule traditionnelle d'une grande halle d'Exposition pouvant accueillir des milliers de visiteurs a v\u00e9cu, pas pour la nouvelle directrice du Salon du livre Laurence Brenner. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:06:26) [87%] :\r\nOn a quand m\u00eame toujours besoin de montrer cette litt\u00e9rature venus de d'ailleurs, je pense qu'il y a peu d'endroits o\u00f9 on trouve des livres belge d\u00e9livrent qu\u00e9b\u00e9cois d\u00e9livrent africains donc le salon, il a, il a pour moi toujours une raison d'\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:06:40) [91%] :\r\nAujourd'hui, le nombre d'exposants est stable, mais la forte baisse d'il y a quelques ann\u00e9es, a consid\u00e9rablement r\u00e9duit la surface du Salon, d'o\u00f9 le choix d'organiser des \u00e9v\u00e9nements hors Palexpo, projections de films, expos BD croisi\u00e8re en bateau etc Laurence Brenner, d\u00e9crit le public auxquelles s'adressent ces \u00e9v\u00e9nements. \r\n\r\nLocuteur FT7 (00:07:00) [91%] :\r\nJe pense \u00e0 des gens qui peut-\u00eatre sont tr\u00e8s citadin et aime bien rester en centre- ville, je pense \u00e0 des gens qui sont fid\u00e8les \u00e0 des lieux comme les librairies ou caf\u00e9 ou mus\u00e9e donc voil\u00e0 c'est c'est vraiment maintenant l'exp\u00e9rience qui va nous dire qui est ce public curieux de d\u00e9couvrir ces formats. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:07:17) [99%] :\r\nReste \u00e0 voir si cette initiative aura le m\u00eame succ\u00e8s qu'\u00e0 Sion et \u00e0 Fribourg aux organisateurs de repenser leur offre, tout comme les auteurs et les \u00e9diteurs repensent Lelievre. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:28) [95%] :\r\nLe Salon du livre de Gen\u00e8ve c'est \u00e0 Palexpo et dans divers lieux en ville, jusqu'au dimanche 5 mai et dans Versus Livre d\u00e8s 9 heures sur Espace 2 la France a perdu son actrice comique irr\u00e9v\u00e9rencieuse an\u00e9mone est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 hier des suites d'une longue maladie \u00e0 l'\u00e2ge de 68 ans vedette populaire de nombreuses com\u00e9dies des ann\u00e9es 80 et citoyenne engag\u00e9e, elle s'est \u00e9teinte, moins de 2 ans apr\u00e8s avoir quitt\u00e9 la sc\u00e8ne, on lui doit, \u00e9videmment, le r\u00f4le de Th\u00e9r\u00e8se dans Le P\u00e8re No\u00ebl est une ordure et beaucoup d'autres r\u00f4les comiques, mais pas seulement, le directeur de la cin\u00e9math\u00e8que suisse Fr\u00e9d\u00e9ric Maire. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:08:02) [90%] :\r\nNon, c'est vrai, elle le dit elle- m\u00eame, d'ailleurs, elle le dit elle- m\u00eame, hein, d'avoir jou\u00e9 dans beaucoup d'Aube et certains films comiques qui \u00e9taient pas forc\u00e9ment des chef-d'Oeuvres mais en effet c'est une actrice qui a jou\u00e9 avec beaucoup de cin\u00e9astes importants et des r\u00f4les finalement en demi- teinte, voire m\u00eame des r\u00f4les dramatiques, je pense qu'on peut citer Le Petit Prince a dit de Christine Pascal, o\u00f9 elle avait un r\u00f4le magnifique m\u00eame son r\u00f4le dans le Grand Chemin de Jean Wilbert qui lui avait valu un C\u00e9sar ou m\u00eame son tout 1er film qui lui a d'ailleurs donn\u00e9 son fameux puisqu'elle avait jou\u00e9 sous le nom deM. bourguignon, son v\u00e9ritable nom en 68 qui \u00e9tait un film de Philippe Garrel. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:35) [83%] :\r\nQu'est ce qu'elle aura apport\u00e9 au cin\u00e9ma fran\u00e7ais. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:08:38) [93%] :\r\nElle a apport\u00e9 un talent fou d'improvisation parce que c'\u00e9tait comme elle le disait elle- m\u00eame une actrice qui aimait travailler \u00e0 partir d'un canevas de base et c'est comme \u00e7a qu'est n\u00e9 le P\u00e8re No\u00ebl est une ordure, je n'en effet quand on la voit sur la sc\u00e8ne, notamment au th\u00e9\u00e2tre, on se rend compte qu'elle avait une capacit\u00e9 d'imagination autour de ces personnages qui \u00e9tait grandiose et \u00e7a c'est vraiment la preuve des grandes com\u00e9diennes. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:59) [91%] :\r\nFr\u00e9d\u00e9ric Maire avec Val\u00e9rie \u00e0 Woerth en football, l'Ajax Amsterdam met un pied en finale de la Ligue des champions, les N\u00e9erlandais ont battu Tottenham 1 \u00e0 0 hier \u00e0 Londres pour le 1er acte de la demi- finale et dans l'autre duel du dernier carr\u00e9 Barcelone re\u00e7oit Liverpool ce soir d\u00e8s 21 heures, un match \u00e0 vivre en Direct sur RTS 2 et puis en cyclisme ce Doubl\u00e9 slov\u00e8ne hier lors du prologue du Tour de Romandie \u00e0 Neuch\u00e2tel, le vainqueur sortant pris moche Roglic termine 2\u00e8me derri\u00e8re son compatriote Jan traite ni qui la surprise en ce d\u00e9but de Tour, le 1er Suisse : Tom Bohli s'empare de la 3\u00e8me place \u00e0 1 secondes seulement et \u00e7a s'est jou\u00e9 \u00e0 des d\u00e9tails. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:09:37) [86%] :\r\nOn peut \u00eatre et mais pour gagner en course comme \u00e7a de3,8 kilom\u00e8tres il faut vraiment avoir une course infaillible et justement, un mineur peut d\u00e9j\u00e0 d\u00e9cid\u00e9 de, de 5\u00e8me 6\u00e8me, top 10 et le 1er alors c'est vraiment tr\u00e8s tr\u00e8s proche, tous l\u00e0, l'\u00e9lite du monde, c'est le meilleur ici non if, je peux \u00eatre content mais c'est Net, c'est nettement il d\u00e9ception. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:10:03) [85%] :\r\nTom Bohli, interrog\u00e9 par J\u00e9r\u00f4me Jean-Marc c'\u00e9tait votre journal Marielle sa merci beaucoup. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-05-01T04:52:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cl\u00e9ment, Sarah", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Delille, Benjamin", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bridel, Genevi\u00e8ve", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Hauert, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Jeannin, J\u00e9r\u00f4me", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C9969BF1-00B8-4BB8-8791-2076C8260173", "internalArchiveId": "C9969BF1-00B8-4BB8-8791-2076C8260173", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La gauche de la gauche a-t-elle ses chances aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales? Interview de Dominique Dirlewanger", "publicationDate": "2019-05-01T00:00:00Z", "summary": "Interview de Dominique Dirlewanger, professeur d'histoire \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne.\r\n\r\nLa gauche de la gauche a-t-elle ses chances aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales? Interview de Dominique Dirlewanger  \r\nEt pour parler de cet \u00e9tat de forme de la gauche de la gauche en Suisse, on accueille Dominique Dirlewanger, historien et chercheur associ\u00e9 \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne, bonsoir!\r\n- On l'a entendu...il n'est pas certains que l'extr\u00eame gauche compte encore un \u00e9lu \u00e0 Berne apr\u00e8s les \u00e9lections de cet automne. Si on prend un peu de recul, quel est \"l'\u00e9tat de forme\" de cette gauche de la gauche?\r\n(comme dans d'autres pays, regain de forme apr\u00e8s la chute du Mur, mais tr\u00e8s divis\u00e9e et peine \u00e0 se mettre d'accord sur un v\u00e9ritable programme politique. En Suisse, le syst\u00e8me gomme plut\u00f4t les extr\u00eames, le PS et les Verts occupent d\u00e9j\u00e0 une large place \u00e0 gauche. Pourtant, il y a un espace tr\u00e8s \u00e0 gauche, c'est certain...mais il faut un vrai programme...)\r\n- La rel\u00e8ve politique au sein de ces partis? Elle existe?\r\n(Oui, quelques personnalit\u00e9s locales, mais beaucoup de divisions aussi, ...)\r\n- On a vu r\u00e9cemment de nombreux jeunes descendre dans la rue face \u00e0 l''urgence climatique\". Ce type de mobilisation, c'est un bon pr\u00e9sage pour l'extr\u00eame gauche? Est-ce que les partis \u00e9cologistes pourraient siphonner le r\u00e9servoir \u00e9lectoral de la gauche de la gauche?\r\n- Vous dites qu'il y a incotestablement un espace politique, un demande,  \u00e0 gauche de la social-d\u00e9mocratie. Qu'est-ce qui vous permet de l'affirmer?\r\n- Est-ce que le propre de cette extr\u00eame gauche, aujourd'hui en termes de pens\u00e9es, ce n'est pas justement de rester en dehors du syst\u00e8me politique traditionnel?\r\n\u00ad\u00ad\u00ad____________________________________________\r\nIl y a eu Marianne Huguenin, Joseph Zysiadis POP, Pierre Vanek pour Ensemble \u00e0 Gauche... dans les ann\u00e9es 2**.\r\n- a quoi bon avoir quelques \u00e9lus sous la Coupole si ils ne peuvent pas former un groupe.. et doivent se rallier au groupe vert ou socialiste? 5 minimum pour faire un groupe..\r\n- ils sont dans une politique d'opposition avec beaucoup de r\u00e9f\u00e9rendums..", "durationSec": 334, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10385267", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["La gauche de la gauche a-t-elle ses chances aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales? Interview de Dominique Dirlewanger / FOR_2019-05-01T18:02:00_developpement-5", "Forum du 01.05.2019"], "alternativeSummary": ["Interview de Dominique Dirlewanger, professeur d'histoire \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne."], "variantIds": ["ece-10385267"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:19:47Z", "speechToTexts": ["07.05.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nLa gauche de la gauche parviendra -t-elle \u00e0 conserver son unique si\u00e8ge sous la Coupole f\u00e9d\u00e9rale le Parti ouvrier populaire neuch\u00e2telois le POPB a pr\u00e9sent\u00e9 aujourd'hui ses candidats pour les f\u00e9d\u00e9rales d'octobre avec un objectif principal : conserver le si\u00e8ge du d\u00e9put\u00e9 Denis de la Russie au Conseil national, il est actuellement le seul repr\u00e9sentant de la gauche de la gauche parmi les 246 \u00e9lus de l'Assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale et je viens bancaire Bangalter, sa position est clairement menac\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:26) [89%] :\r\nMenac\u00e9e au sein m\u00eame de la gauche neuch\u00e2teloise principalement par les Verts, les \u00e9cologistes neuch\u00e2telois r\u00eavent de reconqu\u00e9rir un si\u00e8ge au national, avec en t\u00eate de file la vice- pr\u00e9sidente du parti Suisse C\u00e9line Vara, elle avait d'ailleurs d\u00e8s l'an dernier, attaqu\u00e9 sur nos ondes, le bilan de Denis de la Russie, jug\u00e9 trop discret et esseul\u00e9 \u00e0 Berne, selon les derniers sondages nationaux, les Verts ont le vent en poupe et ils veulent donc faire oublier leur revers de 2015 ici \u00e0 Neuch\u00e2tel ou leurs alli\u00e9s les avait devanc\u00e9 la listeP.O.P. solidarit\u00e9 tr\u00e8s soutenue dans le haut du canton avait alors atteint le score historique de 12 pourcent. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:00) [89%] :\r\nLa r\u00e9\u00e9lection de Denis, la Russie est donc incertaine, est ce qu'on peut s'attendre \u00e0 ce qu'il n'y ait plus aucun \u00e9lu d'extr\u00eame gauche, ou la Coupole, apr\u00e8s les \u00e9lections de cet Automne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:07) [91%] :\r\nPas forc\u00e9ment, il y a d'autres cantons romands o\u00f9 l'extr\u00eame- gauche peut afficher des ambitions d'abord dans le canton de Vaud les Poppies Joseph Zysiadis Marianne Huguenin ont d\u00e9j\u00e0 si\u00e9g\u00e9 \u00e0 Berne dans un pass\u00e9 r\u00e9cent, et on voit d\u00e9sormais appara\u00eetre une rel\u00e8ve, avec par exemple le conseiller communal lausannois Pierre conscience et le d\u00e9put\u00e9 au Grand Conseil Adrien Buckle, hein, ils se sont profil\u00e9s et montr\u00e9 tr\u00e8s offensifs notamment dans l'affaire des voyages en Russie du ministre Pascal Broulis mais la gauche de la gauche vaudoise et divis\u00e9 lors des prochaines f\u00e9d\u00e9rales EPO et Ensemble \u00e0 Gauche pr\u00e9senteront d'ailleurs des listes s\u00e9par\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:40) [99%] :\r\nMais la gauche de la gauche peut aussi nourrir quelques espoirs dans le canton de Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:43) [91%] :\r\nR\u00e9my Pagani, l'actuel conseiller administratif d'Ensemble \u00e0 gauche pourrait \u00eatre candidat au National tenter de rebondir \u00e0 Berne, apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 \u00e9pingl\u00e9e dans l'affaire des notes de frais resterait alors \u00e0 voir s'il jouerait les locomotives \u00e9lectorales aussi, il serait plut\u00f4t un poids sur la liste du parti Ensemble \u00e0 gauche en tout cas, souhaite mettre en avant sa rel\u00e8ve, on l'a encore vu l'an dernier, lors des \u00e9lections cantonales et puis autour de l'autre affaire qui a fait grand bruit dans la r\u00e9publique, l'affaire du voyage \u00e0 Abou Dhabi de Pierre Maudet, la gauche de la gauche, a men\u00e9 la fronde, elle a activement particip\u00e9 aux demandes de d\u00e9mission du ministre \u00e7a pourrait accro\u00eetre la popularit\u00e9 de l'extr\u00eame gauche, \u00e9largir son \u00e9lectorat mais il faudra \u00e9videmment attendre cet Automne pour voir s'il y a eu un r\u00e9el effet dans les yeux. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:26) [92%] :\r\nMerci, Julien Bonnaire, terre et pour parler de cette attaque, forme de la gauche de la gauche en Suisse, on accueille Dominique Dirlewanger, historien et chercheur associ\u00e9 \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne, bonsoir, bonsoir, on l'a entendu, on il est pas certain que la gauche de la gauche compte encore un \u00e9lu \u00e0 Berne apr\u00e8s les \u00e9lections de cet Automne, si on prend un peu de recul, quel est l'\u00e9tat de forme justement de la gauche de la gauche. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:48) [90%] :\r\nAh ben envie effectivement depuis une vingtaine d'ann\u00e9es un affaiblissement sensible de cette repr\u00e9sentation au niveau f\u00e9d\u00e9ral, on se souvient quand m\u00eame qu'au lendemain de la chute du mur de Berlin en 89 et puis dans les ann\u00e9es qui avaient suivi la d\u00e9cennie 90 90 on avait effectivement eu une un renforcement assez significatif de cette repr\u00e9sentation qui s'expliquer aussi et qui a d\u00e9bouch\u00e9 aussi apr\u00e8s sur beaucoup de repr\u00e9sentations li\u00e9es au mouvement altermondialiste donc c'est cette phase -l\u00e0, aujourd'hui, elle se termine, essentiellement parce que dans le le volet politique programmatique de de ce de ce de cette s\u00e9quence -l\u00e0 et est aujourd'hui termin\u00e9e et la gauche de la gauche peine en fait \u00e0 \u00e0 pr\u00e9senter un un projet politique coh\u00e9rent. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:35) [91%] :\r\nOn l'a vu r\u00e9cemment \u00e0 2 de nombreux jeunes descendre dans la rue pour l'urgence climatique est ce que ce type de mobilisation, c'est un bon pr\u00e9sage pour la la gauche de la gauche, ce qui pourrait se faire prendre leur si\u00e8ge par les Verts, justement, se r\u00e9inventer dans cette direction. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:50) [88%] :\r\nAlors ce mouvement, il est extr\u00eamement vivants et divers, ce qui est surprenant, quand m\u00eame, c'est que dans le le le volet politique on en termes de de revendications, il est, il est assez, assez flou, c'est-\u00e0-dire que la demande principale du mouvement, c'est l'urgence climatique mais quand on essaie de discuter ou de, de, d'entendre qu'elle volet programmatique la ce mouvement porte, on est en en tant que telle dans une situation o\u00f9 de de d\u00e9politisation, c'est-\u00e0-dire on demande aux autorit\u00e9s et aux politiques de faire le travail, ce qui, historiquement, de ce point de vue de la gauche de la gauche \u00e9tait quand m\u00eame dans les les mouvements sociaux, tous ceux qui \u00e9crit, l\u00e0 il y a une quinzaine, vingtaine d'ann\u00e9es \u00e9tait beaucoup plus autonome, c'est-\u00e0-dire que l\u00e0, il y avait des propositions concr\u00e8tes en souvenir de la taxe tobine ou de, de, d'une fiscalit\u00e9 plus plus agressive \u00e0 l'\u00e9gard du capital ces \u00e9l\u00e9ments l\u00e0 aujourd'hui peine \u00e0 se traduire sur le volet \u00e9cologique et les quelques rotations qu'on a observ\u00e9, ces 6 derniers mois donnent plut\u00f4t l'Avantage au Parti socialiste et et Aubert. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:52) [84%] :\r\nDominique devrait vainqueur la la rel\u00e8ve politique au sein de ces partis de la gauche de la gauche, elle existe. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:04:58) [86%] :\r\nAlors elle existe votre commentaire tout \u00e0 l'heure, a nomm\u00e9 un certain nombre de de personnalit\u00e9s importantes dans le canton de Vaud \u00e0 Gen\u00e8ve il y a un espace, c'est \u00e9vident, il y a, il y a, il y a de la place sur le d\u00e9bat politique aujourd'hui pour ces formations politiques l\u00e0, elles ont, elles, ont un effectivement un travail important en terme de de revendications et et de programmes un m\u00e8tre, on en lumi\u00e8re, mais c'est assez les r\u00e9apprendre. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:22) [96%] :\r\nMerci beaucoup Dominique Dirlewanger d'\u00eatre venu nous parler de cet \u00e9tat de forme de la gauche de la gauche \u00e0 la veille des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, vous \u00eates historien et chercheur associ\u00e9 \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne, bonne soir\u00e9e \u00e0 vous. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:05:33) [95%] :\r\nBonne soir\u00e9e, merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-05-01T16:48:02Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Dirlewanger, Dominique", "role": "Historien et professeur d'histoire, membre de l'interface Science-Soci\u00e9t\u00e9 \u00e0 l'UNIL", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Malik, Renaud", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Sazpinar, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F9F73D74-5521-47BB-97B7-78F2A18DE25D", "internalArchiveId": "F9F73D74-5521-47BB-97B7-78F2A18DE25D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La chronique politique : La chronique politique - Le PS et le PLR sur la question \u00e9cologique", "publicationDate": "2019-04-30T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nLa chronique politique - Le PS et le PLR sur la question \u00e9cologique  ***Nous sommes mardi et St\u00e9phane Deleury est avec nous pour son billet politique. Ce matin, pour votre retour de vacances, vous nous proposez un combo PS - PLR sur fond d'\u00e9cologie.\r\nHier, mon fils de deux ans a pris des pi\u00e8ces de petit train en bois dans ses mains, les a soulev\u00e9 en s'\u00e9criant dans son fran\u00e7ais encore h\u00e9sitant l'es fort. l'es fort... Toine. Et je ne sais pas pourquoi mais cette sc\u00e8ne d'autoconviction masculine, m'a fait penser \u00e0 Roger Nordmann. J'imaginais le socialiste vaudois, chez lui, donnant le dernier coup de peigne \u00e0 sa crini\u00e8re en se disant dans son fran\u00e7ais encore h\u00e9sitant, T'es Fort.Roger, pour se donner du courage avant d'affronter \u00e0 Moudon samedi le verdict des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s socialistes vaudois qui devaient choisir son candidat pour le Conseil des Etats. \r\n***Ca n'a visiblement pas march\u00e9. on conna\u00eet le verdict : Ada Mara a \u00e9t\u00e9 choisie avec 7 petites voix d'\u00e9cart...\r\nQue la politique est cruelle. On lui donne tout et cette ingrate vous laisse a 7 voix d'\u00e9cart... en fait c'est juste 4 personnes qu'il aurait fallu convaincre de voter autrement. Quatre personnes et Roger Nordmann pouvait remettre les compteurs \u00e0 z\u00e9ro, continuer \u00e0 \u00eatre l'influent parlementaire qu'il est \u00e0 Berne,  au conseil des Etats, puis au Conseil f\u00e9d\u00e9ral. Bon voil\u00e0. on va pas remuer.  Tant mieux pour Ada Mara sera sur une liste de gauche 100 % f\u00e9minine. tout \u00e7a sans quotas. \u00e0 la r\u00e9guli\u00e8re. voil\u00e0 qui doit vous r\u00e9jouir Barbara Polla.  et puis c'est peut-\u00eatre pas plus mal pour le choix des \u00e9lecteurs vaudois. Roger Nordmann avec son profil tr\u00e8s \u00e9cologiste  aurait fait un peu doublon avec la verte Ad\u00e8le Thorens sur le ticket de gauche. d'autant qu'en face il y a aussi un \u00e9colo. et trop d'\u00e9colo tue l'\u00e9colo.\r\n***En face il y a surtout Olivier Fran\u00e7ais, le conseiller aux Etats PLR sortant.\r\nC'est ce que je dis. un \u00e9colo, ou plut\u00f4t un n\u00e9o-\u00e9colo... son parti le PLR, on le sait depuis les fuites de ce dimanche, (ca arrive \u00e0 tout le monde) est devenu vert. si si . la direction du parti, vous le savez, a d\u00e9cid\u00e9 de sonder les tr\u00e9fonds de l'\u00e2me du PLR. Et la base \u00e0 dit \"oui, en tant que base, j'ai envie d' un parti plus orient\u00e9 sur la protection de l'environnement et le r\u00e9chauffement climatique\".  une base qui a dit carr\u00e9ment. \"oui. alors euh...  ca me ferait hyper plaisir de payer des taxes sur les billets d'avion\". des Taxes ????!!! Le PLR ?!!!! C'est m\u00e9ga disruptif ! C'est un mouvement tectonique majeur en politique suisse. C'est l'Australie qui passe dans l'h\u00e9misph\u00e8re nord... Alors j'entend d\u00e9j\u00e0... les mauvaises langues dans ce studio qui d\u00e9noncent une action opportuniste du PLR. pas du tout. Greta et les mobilisations climatiques n'y sont pour rien, le PLR aurait quand m\u00eame fait ce sondage si les Suisses \u00e9taient pr\u00e9occup\u00e9s par le prix de l'essence ou la migration.. Rien \u00e0 voir avec l'actualit\u00e9 et la proximit\u00e9 des \u00e9lection automnales. non non non.\r\n***Bon consulter la base du parti pour adapter le programme, c'est une d\u00e9marche qui est plut\u00f4t \u00e0 saluer. non ?\r\nOui mais c'est pas sans risque... parce que sonder la base, c'est comme avec une psychoth\u00e9rapie on sait jamais ce qu'on va trouver. \u00e0 chaque fois qu'on ouvre un porte on risque de trouver des truc  bizarres. L\u00e0 c'est les taxe et le climat. Mais plus tard ce sera quoi ? Le cong\u00e9 paternit\u00e9 d'un mois ? Une Suisse sans arm\u00e9e ? L'adh\u00e9sion \u00e0 l'Union europ\u00e9enne ? Franchement \u00e7a fout les boules. Moi je voudrait dire au PLR qu'il doit faire gaffe avec ces histoire de consultation . m\u00eame si un peu de participatif c'est bien sur le papier, avec cette base impr\u00e9visible, on risque de ne plus rien comprendre du positionnement du grand vieux parti. A ce rythme, les lib\u00e9raux-radicaux se battront bient\u00f4t pour pr\u00e9sider l'ASLOCA ou l'ATE... Et laisseront d\u00e9finitivement les association patronales \u00e0 l'UDC. On verra Philippe Bauer aller au Tibits en v\u00e9lo, Isabelle Moret claquer la porte de l'industrie alimentaire pour tenir un magasin en vrac et champoing solide, Christian L\u00fcscher pr\u00f4ner a d\u00e9croissance \u00e0 des Zadiste, et Fathi Derder conchiera la 5G et gardera des ch\u00e8vres avec Fernand Cuche, abandonnant au passage son smartphone qui finissait pourtant si bien la ligne de sa main comme une cigarette anglaise... C'est pas de moi, mais d'une consoeur du Temps. un extrait que je r\u00eaver de replacer. Voil\u00e0 c'est fait. Donc tout \u00e7a pour dire que c'est fou ce qui se passe en 2019 et que je me r\u00e9jouis beaucoup de voir comment la pr\u00e9sidence va faire pour transformer la volont\u00e9 de la base en mesure concr\u00e8te. des taxes. non mais je vous jure.", "durationSec": 283, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10382998", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872074.image", "alternativeTitle": ["La chronique politique - Le PS et le PLR sur la question \u00e9cologique", "La chronique politique - Le PS et le PLR sur la question \u00e9cologique / LME_2019-04-30T07:53:00_chronique-politique", "La chronique politique - Le PS et le PLR sur la question \u00e9cologique / LME_2019-04-30T07:53:00_chronique-politique"], "variantIds": ["ece-10383012", "ece-10382998"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-05-06T06:46:57Z", "speechToTexts": ["06.05.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nContinue parler politique avec vous, St\u00e9phane Deleury, puisqu'on est mardi et c'est l'heure de votre votre billet politique ce matin pour votre retour de vacances, vous nous proposez alors \u00e0 un combo PS PLR sur fond d'\u00e9colo. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:11) [90%] :\r\nDes fois, c'est difficile de choisir, je suis d\u00e9sol\u00e9 hier hier mon fils de 2 ans malgr\u00e9 mon \u00e9ducation, genre a pris des pr\u00eats, des pi\u00e8ces de 2 petits trains en bois dans ses mains les a soulev\u00e9 en s'\u00e9criant dans son fran\u00e7ais encore h\u00e9sitant, l'effort, la forte doit ne formule \u00e0 2 ans, je ne sais pas pourquoi mais cette sc\u00e8ne d'auto- conviction masculine, m'a fait penser \u00e0 Roger Nordmann j'imaginais le socialiste Vaudois chez lui donnant le dernier coup de peigne \u00e0 sa crini\u00e8re en se disant, dans son fran\u00e7ais encore h\u00e9sitant mais fort rejet en se tapant peut-\u00eatre sur la poitrine pour se donner du courage avant d'affronter \u00e0 Moudon samedi le verdict des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s socialistes Vaudois qui devaient, comme vous le savez, choisir le candidat ou la candidate pour le Conseil des et. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:51) [88%] :\r\nMais d'ailleurs \u00e7a n'a pas march\u00e9 puisque, on conna\u00eet le verdict Ada Marra a \u00e9t\u00e9 choisi, alors avec cette toute petite voix d\u00e9clarant que la. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:57) [94%] :\r\nPolitique est cruelle, on lui donne tout et cette ingrate vous laisse \u00e0 cette voix d'\u00e9cart en fait \u00e7a m\u00eame 4 personnes seulement qu'il aurait fallu convaincre de voter autrement 4 personnes et Roger Nordmann pouvait remettre les compteurs \u00e0 z\u00e9ro continuer \u00e0 \u00eatre l'influent parlementaire qu'il est \u00e0 Berne au Conseil des \u00c9tats puis pourquoi pas au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, bon voil\u00e0, on va pas remuer pour remuer tant mieux pour Ada Marra qui sera sur une liste 100 pourcent f\u00e9minine, tout \u00e7a sans quotas \u00e0 la r\u00e9guli\u00e8re, et puis c'est peut-\u00eatre pas plus mal pour la diversit\u00e9 Roger Nordmann avec son profil tr\u00e8s \u00e9cologiste aurait fait un peu doublon avec la verte Ad\u00e8le Thorens sur le ticket de gauche, d'autant qu'en face il y a aussi un \u00e9colo et trop d'\u00e9colo, h\u00e9 bien \u00e7a tue l'\u00e9colo. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:38) [91%] :\r\nOui, bon enfin c'est surtout Olivier Fran\u00e7ais conseiller aux \u00c9tats PLR. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:41) [91%] :\r\nC'est exactement ce que je dis un \u00e9colo au plut\u00f4t un n\u00e9o- n\u00e9o- \u00e9colo, son parti, le PLR, on le sait depuis les fuites de ce dimanche est devenu Vert si si la direction du parti, vous le savez, a d\u00e9cid\u00e9 de sonder les tr\u00e9fonds de l'\u00e2me du PLR et la base a dit attention, de faire la base du PLR oui, en tant que base j'ai envie d'un parti plus orient\u00e9 sur la protection de l'environnement et du climat une base qui a m\u00eame dit carr\u00e9ment oui alors il perd d\u00e9sir oh je sais pas pourquoi je ne sais pas, \u00e7a me ferait hyper plaisir de payer des taxes sur les billets d'avion, des taxes au PLR c'est m\u00e9ga distributive, c'est un mouvement tectonique majeur de la politique suisse, c'est l'Australie qui passe dans l'h\u00e9misph\u00e8re nord, alors j'entends d\u00e9j\u00e0 les mauvaises langues dans ce Studio, qui d\u00e9noncent une action opportuniste du PLR mais pas du tout greta et les mobilisations climatiques n'y sont pour rien, le PLR aurait quand m\u00eame fait ce sondage, si les Suisses \u00e9taient pr\u00e9occup\u00e9s par le prix de l'essence, rien \u00e0 voir avec la proximit\u00e9 des \u00e9lections. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:39) [91%] :\r\nVous persifl\u00e9 St\u00e9phane mais en m\u00eame temps, consulter sa base pour adapter son programme, c'est plut\u00f4t \u00e0 saluer non. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:45) [92%] :\r\nOui, mais c'est pas sans risque, parce que sonder la base simples comme se lancer dans une psychoth\u00e9rapie, on sait jamais ce qu'on va trouver \u00e0 chaque fois, on ouvre une nouvelle porte et on risque de trouver des trucs un peu bizarres, l\u00e0 c'est les taxes et le climat, mais plus tard, ce sera quoi, hein, le cong\u00e9 paternit\u00e9 d'un mois, une Suisse sans arm\u00e9e, l'adh\u00e9sion \u00e0 l'Union europ\u00e9enne, franchement \u00e7a fout les boules, moi je voudrais dire au PLR qu'il doit faire gaffe avec ces histoire de consultation, m\u00eame si un peu de participatif, c'est bien sur le papier mais avec cette base impr\u00e9visible, on risque de ne plus rien comprendre au positionnement du grand vieux parti \u00e0 ce rythme, les lib\u00e9raux- radicaux se battront bient\u00f4t pour pr\u00e9sider l'Asloca ou l'ATE ils laisseront d\u00e9finitivement les association patronales \u00e0 l'UDC on verra Isabelle Moret claquer la porte de l'industrie alimentaire pour tenir un magasin en vrac et de shampooing solide Christian L\u00fcscher pr\u00f4nera la d\u00e9croissance \u00e0 des \u00e0 Disney, Fathi Derder chira publiquement la 5 G en gardant des ch\u00e8vres avec Fernand Cuche, abandonnant au passage sans smartphone qui finissait pourtant si bien la ligne de sa main comme une cigarette anglaise, c'est beau mais c'est pas de moi, c'est d'une consoeur du temps un extrait que je r\u00eaver de replacer voil\u00e0 c'est fait, donc tout \u00e7a pour dire que c'est fou, c'est fou ce qui se passe en 2019, je me r\u00e9jouis beaucoup de voir comment la pr\u00e9sidence du PLR va faire pour transformer la volont\u00e9 de sa base en mesure concr\u00e8te mais d\u00e9taxe je vous jure. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:06) [89%] :\r\nBarbara Polla -ce que comme comme St\u00e9phane Deleury vous vous gausser du greenwashing, si on peut l'appeler comme \u00e7a, du, du PLR ou est -ce que c'est salutaire contreproductif au salutaire je ne gauche pas du tout, je pense que nous sommes tous des f\u00e9ministes et que nous sommes tous des \u00e9cologistes parce que c'est une des r\u00e9elle n\u00e9cessit\u00e9 aujourd'hui, il y a pas d'alternative, donc c'est un peu facile en 2019 tout d'un coup, en pleine p\u00e9riode \u00e9lectorale d'\u00eatre tous f\u00e9ministes et puis tous \u00e9cologiste et puis d'oublier tout \u00e7a \u00e0 partir du mois de novembre, non mais je crois que ce qui va \u00eatre difficile, c'est de l'oublier, \u00e0 partir du mois de novembre. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-04-30T06:10:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Deleury, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-2B50E7A9-CBB7-435A-9DCE-7E98EDD65D81", "internalArchiveId": "2B50E7A9-CBB7-435A-9DCE-7E98EDD65D81", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Gen\u00e8ve: feu vert pour les deux initiatives qui demandent la destitution de Pierre Maudet", "publicationDate": "2019-04-30T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9veloppement 2\r\n\r\nGen\u00e8ve: feu vert pour les deux initiatives qui demandent la destitution de Pierre Maudet  12h30: GE news initiative anti maudet LEROY\r\nCette information... de notre bureau... genevois..\u00e0 pr\u00e9sent:\r\nLes deux initiatives... \"anti-Pierre Maudet\"... ont re\u00e7u... le feu vert.... \"du Service... des votations... et des \u00e9lections\".\r\nLa r\u00e9colte des signatures... va donc... d\u00e9buter aujourd'hui.\r\nRapha\u00ebl Leroy...\r\nces textes... sont r\u00e9dig\u00e9s.... notamment... par l'ancien d\u00e9put\u00e9... socialiste... \"Roger Deneys\".\r\nIls demandent... de pouvoir.... destituer... un conseiller d'Etat en place.... Et visent... Pierre Maudet ...en particulier.\r\nLes initiatives sont en lien direct avec l'affaire Maudet. Depuis un an, le lib\u00e9ral-radical est emp\u00eatr\u00e9 dans une proc\u00e9dure judiciaire suite \u00e0 son voyage \u00e0 Abu Dhabi et aux dons re\u00e7us par un grand h\u00f4telier. Mais pas question pour lui de d\u00e9missionner. D\u00e8s lors se pose la question de son maintien en poste. Car il n'existe aucun moyen l\u00e9gal \u00e0 Gen\u00e8ve de faire partir un \u00e9lu, contrairement \u00e0 d'autres cantons, comme Neuch\u00e2tel. Des projets de loi ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9s au Grand Conseil. Mais pour les initiants, il faut aller plus loin.\r\nLe mod\u00e8le.... neuch\u00e2telois... a donc inspir\u00e9 ....ces initiatives...\r\nOui. La premi\u00e8re initiative permet de d\u00e9mettre de leur poste un ou plusieurs conseillers d'Etat ainsi que des autorit\u00e9s judiciaires. Il faut pour cela que l'\u00e9lu \"se trouve dans l'incapacit\u00e9 durable d'exercer son mandat\", qu'il ait \"enfreint gravement les devoirs de son mandat ou port\u00e9 gravement atteinte\" \u00e0 la dignit\u00e9 de sa charge. Il pourra \u00eatre invit\u00e9 \u00e0 partir aussi en cas de condamnation p\u00e9nale \"dont la nature ou la gravit\u00e9 sont incompatibles avec l'exercice de son mandat\".\r\nLe second texte... est ...en quelque sorte... l'application concr\u00e8te... du premier... et il vise directement... Pierre Maudet... \r\nIl est tr\u00e8s court et demande deux choses: que le conseiller d'Etat soit destitu\u00e9 avec effet imm\u00e9diat \"en raison de graves atteintes\" \u00e0 la dignit\u00e9 de son mandat. Et que ses droits \u00e0 une retraite ou \u00e0 des indemnit\u00e9s cessent d\u00e8s l'entr\u00e9e en vigueur de la loi. Les initiants ont jusqu'au 29 ao\u00fbt pour r\u00e9colter pr\u00e8s de 8'000 paraphes pour le premier texte et quelque 5'300 pour le second.", "durationSec": 104, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10382924", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Gen\u00e8ve: feu vert pour les deux initiatives qui demandent la destitution de Pierre Maudet / 12H30_2019-04-30T12:31:00_developpement-2", "Le 12h30 du 30.04.2019"], "variantIds": ["ece-10382924"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-05-06T10:51:16Z", "speechToTexts": ["06.05.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [89%] :\r\nCette information de notre bureau Genevois \u00e0 pr\u00e9sent les deux initiatives anti- Pierre Maudet ont re\u00e7u le feu Vert du service des votations et des \u00e9lections, la r\u00e9colte des signatures va donc d\u00e9buter aujourd'hui, Rapha\u00ebl Leroy, ces textes sont r\u00e9dig\u00e9s notamment par l'ancien d\u00e9put\u00e9 socialiste Roger Deneys ils demandent de pouvoir destituer un conseiller d'\u00c9tat en place, elles vise Pierre Maudet en particulier. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:21) [97%] :\r\nLes initiatives sont en lien Direct avec l'affaire Maudet depuis un an, le lib\u00e9ral- radical est emp\u00eatr\u00e9 dans une proc\u00e9dure judiciaire suite \u00e0 son voyage \u00e0 Abu Dhabi aux dons re\u00e7us par un grand h\u00f4telier, mais pas question pour lui de d\u00e9missionner d\u00e8s lors se pose la question de son maintien en poste car il n'existe aucun moyen l\u00e9gal \u00e0 Gen\u00e8ve, de faire partir un \u00e9lu, contrairement \u00e0 d'autres cantons comme Neuch\u00e2tel des projets de loi ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9es au Grand Conseil, mais pour les initiants il faut aller plus loin. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:47) [93%] :\r\nC'est donc le mod\u00e8le neuch\u00e2telois qui a inspir\u00e9 ses initiatives. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:50) [95%] :\r\nOui Nadine, la premi\u00e8re initiative permet de d\u00e9mettre de leur poste, un ou plusieurs conseillers d'\u00c9tat ainsi que des autorit\u00e9s judiciaires, il faut pour cela que l'\u00e9lu se trouve dans l'incapacit\u00e9 durable d'exercer son mandat qu'il ait enfreint gravement les devoirs de son mandat ou port\u00e9 gravement atteinte \u00e0 la dignit\u00e9 de sa charge, il pourra \u00eatre invit\u00e9 \u00e0 partir, aussi, en cas de condamnation p\u00e9nale dont la nature ou la gravit\u00e9 sont incompatibles avec l'exercice de son mandat. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:14) [89%] :\r\nEn fait, le second texte Rafale c'est en quelque sorte l'application concr\u00e8te du 1er et il vise lui directement Pierre Maudet. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:21) [94%] :\r\nEh bien oui, il est tr\u00e8s court, ce texte et il demande 2 choses : que le conseiller d'\u00c9tat soit destitu\u00e9 avec effet imm\u00e9diat, en raison de graves atteintes \u00e0 la dignit\u00e9 de son mandat et que les droits de Pierre Maudet une retraite ou \u00e0 des indemnit\u00e9s cessent d\u00e8s l'entr\u00e9e en vigueur de la loi, les initiants ont jusqu'au 29 ao\u00fbt pour r\u00e9colter pr\u00e8s de 8000 paraphes pour le 1er texte et quelque 5300 pour le second. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:42) [86%] :\r\nPour r\u00e9v\u00e9lation Rapha\u00ebl Leroy merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-04-30T10:44:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Leroy, Rapha\u00ebl", "role": "Journaliste RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Leroy, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-5D0240AF-BD20-4D05-98CE-D3CD196A23F7", "internalArchiveId": "5D0240AF-BD20-4D05-98CE-D3CD196A23F7", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h30 : Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "publicationDate": "2019-04-30T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boukari, Fouad; Donna, habitante de Pittsburgh;Ueli Maurer, pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration;Boukari, Fouad;Emmanuel Macron, pr\u00e9sident fran\u00e7ais;Angela Merkel, chanceli\u00e8re allemande;Kathrin Bertschy, conseill\u00e8re nationale vert lib\u00e9rale et co-pr\u00e9sidente d'Alliance F;Fabien Dunand, auteur du livre \u00e0 charge contre Jacqueline de Quattro\r\n\r\n\r\nLe Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari (JOURNAL INDIC) \r\n(TF2/JOE BIDEN PREMIER MEETING 6H30) Il est le 20\u00e8me candidat d\u00e9mocrate \u00e0 se lancer dans la course \u00e0 l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine. \r\nApr\u00e8s des semaines de sp\u00e9culation, Joe Biden a annonc\u00e9 jeudi dernier sa candidature et lanc\u00e9 hier sa campagne. \r\nL'ancien vice-pr\u00e9sident d'Obama, \u00e2g\u00e9 de 76 ans, est actuellement en t\u00eate des sondages \u00e0 l'investiture d\u00e9mocrate. \r\nC'est la troisi\u00e8me fois qu'il tente sa chance pour la pr\u00e9sidence des Etats-Unis . \r\nSon premier meeting s'est tenue hier la banlieu de Pittsburgh. \r\nRapha\u00ebl Grand vous y \u00e9tiez.. \r\nLe choix de Pittsburgh en Pennsylvanie. Ce n'et pas anondin.\r\n----\r\n 0'28''\r\n((Non Biden a d\u00e9cid\u00e9 d'aller tout de suite au front.. dE chasser sur les terres de Doanld Trump. L'Oihio, le Michigan et  la Pennsylvanie d'o\u00f9 Biden est originaire, c'est tbie nl\u00e0 que s'est jou\u00e9 la derni\u00e8re \u00e9lection pr\u00e9sidentuielle. Auprs de la c\u00e9asse ouvri\u00e8re de ces \u00e9tats qui ont bascul\u00e9 dans le camp r\u00e9publciain en 2016:Joe Biden parle la langue des ouvriers am\u00e9ricains, c'0es tla force de sa canddiature me disait un supporter venu voir l'ancien vice-pr\u00e9sident. Biden se d\u00e9finit lui-m\u00eame comemle canddiat qui a es meillerus chance de l'emporter face \u00e0 Trump.))\r\n*** RELANCE : Et pourtant Joe Biden c'est aussi presque 5 d\u00e9cennies en politique.\r\n 1'04''\r\n((Alors,J'ai entendu peu de critique par rapport \u00e0 son \u00e2ge, ou son bilan politique. Ecoutez Donna une habitant ed ePittsburgh qui rel\u00e8ve jsutement cette exp\u00e9rience du candidat Biden\r\nTRAD Donna : IL a une large exp\u00e9rience au niveau domestique mais aussi \u00e0 l'international. Il sait comment agir avec les autres pays sans aggraver la situation. Lui et Barack Obama ont tr\u00e8s bien travaill\u00e9 ensemble. Je suis s\u00fbre que Joe a ses propres qualit\u00e9s comparables \u00e0 Obama. Pas exactement les m\u00eames, mais disons comparables.\r\nun candidat un peu comparable \u00e0 Obama. On sentirait presque de nostalgie dans la voix de Donna. Si une partie de de l'egouement autoru ed la candidature de Biden provient certianement de ses ann\u00e9es pass\u00e9e \u00e0 la MB au c\u00f4t\u00e9 de l'ancien pr\u00e9sident. Joe Biden doit d\u00e9sroamsi rapidement forger son style, sa personnalit\u00e9 . 20 candidats d\u00e9mocrates sont actuellemetn dans la course. dEs S\u00e9anteurs, des gouverneurs.. De spersonait\u00e9 jeunes aussi  qui montent en puissance. Joe Biden est en t\u00eate des sondages.IL est le poids lourd mais IL va, dans un premeir temps devoir survivre \u00e0 cette primaire d\u00e9mocrate avant de pouvoir d\u00e9fier Donald Trump.))\r\nEXTRO : Joe Biden qui vient de lancer sa campagne \u00e0 Pittsburgh, en Pennsylvanie. Reportage \u00e0 suivre dans Tout Un Monde d\u00e9s 8h12...\r\n(Bve EI Baghdadi) C'est une premi\u00e8re en cinq ans. \r\nLe chef de l'organisation Etat islamique, Abou Bakr Al-Baghdadi, plusieurs fois annonc\u00e9 comme mort, est apparu dans une vid\u00e9o de propagande...\r\nUne vid\u00e9o diffus\u00e9e hier soir par le groupe djihadiste et dont l'authenticit\u00e9 n'a pu \u00eatre \u00e9tablie de source ind\u00e9pendante.\r\nLe chef de Daech \u00e9voque notamment les attentats men\u00e9s le dimanche de P\u00e2ques au Sri Lanka. \r\nLes Etats-Unis ont r\u00e9agit dans la soir\u00e9e...\r\nWashington promet de de poursuivre en justice les dirigeants encore en vie de l'organisation jihadiste.\r\n(09/MAURER PEKIN IV) *** La Suisse soutient le projet chinois des nouvelles routes de la soie. \r\nUeli Maurer a sign\u00e9 hier \u00e0 P\u00e9kin une d\u00e9claration d'intention visant \u00e0 accro\u00eetre la coop\u00e9ration entre la Suisse et la Chine dans ce projet pharaonique...\r\nCe soutien intervient alors que nombre d'Etats occidentaux mettent en garde contre un projet visant principalement \u00e0 \u00e9tendre la zone d'influence de la Chine. \r\nUn argument balay\u00e9 par le pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration, Ueli Maurer.\r\n  0'32''\r\nLe pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration Ueli Maurer interrog\u00e9 par Michael Peuker\r\n(Bve Japon Akihito) Mardi 30 juin 2019... Une journ\u00e9e qui restera dans l'histoire pour les japonnais...\r\nApr\u00e8s 30 ans et 5 mois d'un r\u00e8gne marqu\u00e9 par sa proximit\u00e9 avec le peuple et sa volont\u00e9 de d\u00e9poussi\u00e9rer le tr\u00f4ne, l'empereur Akihito abdiquera ce mardi. \r\nSon fils a\u00een\u00e9, le prince h\u00e9ritier Naruhito prendra sa succession d\u00e9s demain. \r\nAg\u00e9 de 59 ans, il deviendra alors le 126e souverain du tr\u00f4ne du Chrysanth\u00e8me. \r\nL'\u00e9v\u00e9nement est in\u00e9dit au Japon depuis plus de deux cents ans. \r\nNormalement, un empereur ne c\u00e8de pas son titre de son vivant\r\n(10/MACRON MERKEL BALKANS PI) Emmanuel Macron et Angela Merkel ont appel\u00e9 hier \u00e0 Berlin la Serbie et le Kosovo \u00e0 renouer leur dialogue, conditzion pr\u00e9alable \u00e0 toute discussion sur une \u00e9ventuelle adh\u00e9sion \u00e0 l'Union europ\u00e9enne. Le pr\u00e9sident fran\u00e7ais et la chanceli\u00e8re allemande l'ont fait \u00e0 l'occasion d'un sommet informel consacr\u00e9 aux Balkans. A Berlin, Blandine Milcent. \r\nEXTRO\r\nLa Serbie et le Kosovo qui ont accept\u00e9 hier soir de reprendre leurs pourparlers. Leurs dirigeants ont pr\u00e9vu de se rencontrer \u00e0 Paris tout d\u00e9but juillet.\r\n  1'17'' \r\n((pas de script sauf trad Merkel: \"Il s'agit aujourd'hui d'une discussion ouverte, il ne s'agit pas de prendre des d\u00e9cisions. Il s'agit de dialoguer ensemble de fa\u00e7on honn\u00eate. Ce qui doit rester notre ligne, c'est qu'il ne peut y avoir de d\u00e9veloppements que dans toute la r\u00e9gion dans son ensemble\" ))\r\n(01/ETUDE ECOPLAN IV BERTSCHY) Introduire l'imposition individuelle de chaque membre d'un couple, au lieu de la taxation conjointe: c'est la r\u00e9forme propos\u00e9e hier par plusieurs organisations. \r\nAlliance F, qui regroupe des soci\u00e9t\u00e9s f\u00e9minines, le laboratoire d'id\u00e9e Avenir suisse, ou encore la Soci\u00e9t\u00e9 suisse des employ\u00e9s de commerce, ont financ\u00e9 une \u00e9tude sur les avantages d'un tel mod\u00e8le.\r\nUn mod\u00e8le qui pourrait inciter quelques 60 000 personnes, principalement des femmes, \u00e0 reprendre une activit\u00e9 professionnelle. \r\nEcoutez Kathrin Bertschy conseill\u00e8re nationale vert lib\u00e9rale et co-pr\u00e9sidente d'Alliance F.\r\n  0'51''\r\nDes propos recueillis par Marc Menichini.\r\n(04/VD LIVRE DE QUATTRO IV DUNAND) *** Le livre \u00e0 charge contre Jacqueline de Quattro reste interdit de diffusion. \r\nLa justice vaudoise a admis les mesures provisionnelles requises par la conseill\u00e8re d'Etat. \r\nElle estime que la couverture du livre, avec son portrait, laisse penser qu'elle en est l'auteure ou qu'elle le cautionne. \r\nUn juge devra encore se prononcer sur ce dossier, mais l'auteur du livre, Fabien Dunand l'affirme, son livre dit-il sera publi\u00e9 co\u00fbte que co\u00fbte.  \r\n  0'50''\r\nFabien Dunand r\u00e9pondait \u00e0 Tania Barril\r\n(Bve r\u00e9alisateur John Singleton) Et puis enfin c'etait un des pionniers du cin\u00e9ma afro-am\u00e9ricain...\r\nHospitalis\u00e9 depuis le 17 avril \u00e0 la suite d'un AVC, John Singleton est mort hier...\r\nIl fut le premier r\u00e9alisateur noir \u00e0 avoir \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9 pour l'Oscar de la mise en sc\u00e8ne, en 1992, avec Boyz n the Hood, sombre tableau de l'engrenage des gangs \u00e0 Los Angeles.\r\nIl est \u00e9galement le r\u00e9alisateur de clips c\u00e9l\u00e8bres, comme celui de Remember the Time de Michael Jackson,", "durationSec": 553, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10382985", "imageURL": "http://www.rts.ch/8874897.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2019-04-30T06:30:27_le-journal-de-6h30", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2019-04-30T06:30:27_le-journal-de-6h30"], "variantIds": ["ece-10383008", "ece-10382985"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-05-06T06:40:25Z", "speechToTexts": ["06.05.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [91%] :\r\nLe journal fait Boukari, il esp\u00e8re d\u00e9fier Donald Trump en 2020 donne lance sa campagne pour la primaire d\u00e9mocrate, favori des sondages dans son camp, l'ancien vice- pr\u00e9sident d'Obama a d\u00e9cid\u00e9 de s'adresser aux cols bleus pour son 1er meeting Maurer, d\u00e9fend le projet chinois des routes de la soie un projet r\u00e9guli\u00e8rement critiqu\u00e9 par les Occidentaux, mais le pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration, vous l'entendrez y voit, lui, des opportunit\u00e9s pour la Suisse et une prosp\u00e9rit\u00e9 pour les populations locales, le livre \u00e0 charge, consacr\u00e9 \u00e0 la ministre vaudoise Jacqueline de quattro reste interdit de diffusion, l'auteur de l'ouvrage d\u00e9nonce une d\u00e9cision de justice calamiteuse, dit -il, pour la libert\u00e9 d'expression. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:41) [94%] :\r\nIl est le 20\u00e8me, candidat d\u00e9mocrate \u00e0 se lancer dans la course \u00e0 l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine jobs de n'jeudi dernier sa candidature et lanc\u00e9 hier sa campagne l'ancien vice- pr\u00e9sident d'Obama, \u00e2g\u00e9 de 76 ans, est actuellement en t\u00eate des sondages \u00e0 l'investiture d\u00e9mocrate, c'est la 3\u00e8me fois qu'il tente sa chance pour la pr\u00e9sidence des \u00c9tats-Unis, son 1er meeting s'est tenu hier dans la banlieue de Pittsburgh Rapha\u00ebl Grand vous y \u00e9tiez, le choix de Pittsburgh, en Pennsylvanie, ce n'est pas anodin. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:07) [92%] :\r\nNon, Bagdad n'a d\u00e9cid\u00e9 d'aller tout de suite au Front de chasser sur les Terres de Donald Trump l'Ohio le Michigan et la Pennsylvanie Duba\u00ef est originaire, c'est bien l\u00e0 que s'est jou\u00e9e la derni\u00e8re \u00e9lection pr\u00e9sidentielle aupr\u00e8s de la classe ouvri\u00e8re de ces \u00c9tats qui ont bascul\u00e9 dans le camp r\u00e9publicain en 2016 jobs Hayden parlent la langue des ouvriers am\u00e9ricains, c'est la force de sa candidature, me disait un supporter venu voir l'ancien vice- pr\u00e9sident Baden se d\u00e9finit lui- m\u00eame comme le candidat qui a les meilleures chances de l'emporter face \u00e0 tr\u00f4ne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:34) [85%] :\r\nEt pourtant, Joe beiden, c'est aussi presque 5 d\u00e9cennies en politique, Rapha\u00ebl. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:39) [96%] :\r\nAlors j'ai entendu peu de critique par rapport \u00e0 son \u00e2ge ou son bilan politique \u00e9coutez Donna, une habitante de Pittsburgh, qui rel\u00e8ve justement cette exp\u00e9rience du candidat d'. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:49) [92%] :\r\nQui est je vais s'il a une large exp\u00e9rience au niveau domestique, mais aussi \u00e0 l'international, il sait comment agir avec les autres pays sans aggraver la situation lui et Barack Obama ont tr\u00e8s bien travaill\u00e9 ensemble, je suis s\u00fbr que de jouer \u00e0 ses propres qualit\u00e9s comparables Bama pas exactement les m\u00eames, mais disons comparables court bon. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:11) [93%] :\r\nHayden un candidat un peu comparable \u00e0 Obama on sentirait presque de la nostalgie dans la voix de Donna si une partie de l'engouement autour de la candidature de Baden provient certainement de ces ann\u00e9es pass\u00e9es \u00e0 la Maison Blanche, aux c\u00f4t\u00e9s de l'ancien pr\u00e9sident jobs Hayden doit d\u00e9sormais rapidement forger son Style, sa personnalit\u00e9 20 candidats d\u00e9mocrates sont actuellement dans la course des s\u00e9nateurs des gouverneurs des personnalit\u00e9s jeunes aussi qui montent en puissance jobs Hayden est en t\u00eate des sondages, il est le poids lourd, mais il va dans un 1er temps devoir survivre \u00e0 cette primaire d\u00e9mocrate avant de pouvoir d\u00e9fier Donald Trump. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:43) [95%] :\r\nLe club qui vient donc de lancer sa campagne \u00e0 Pittsburgh, en Pennsylvanie, reportage \u00e0 suivre dans tout un monde d\u00e8s 8 heures 12 c'est une premi\u00e8re en 5 ans, le chef de l'organisation \u00c9tat islamique Abou Bakr Al-Baghdadi plusieurs fois annonc\u00e9 comme mort est apparu dans une vid\u00e9o de propagande vid\u00e9o diffus\u00e9e hier soir par le groupe djihadiste et dont l'authenticit\u00e9 n'a pas encore \u00e9t\u00e9 \u00e9tabli de source ind\u00e9pendante, le chef de Daech \u00e9voque notamment les attentats men\u00e9s le dimanche de P\u00e2ques au Sri Lanka, les \u00c9tats-Unis ont r\u00e9agi dans la soir\u00e9e, Washington promet de poursuivre en justice les dirigeants encore en vie de l'organisation jihadiste. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:15) [96%] :\r\nLa Suisse, soutient le projet chinois des nouvelles routes de la soie. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:18) [96%] :\r\nMaurer a sign\u00e9 hier \u00e0 P\u00e9kin, une d\u00e9claration d'intention visant \u00e0 accro\u00eetre la coop\u00e9ration entre Berne et P\u00e9kin dans ce projet pharaonique, ce soutien intervient alors que le nombre d'\u00c9tats occidentaux mettent en garde contre un projet visant principalement \u00e0 \u00e9tendre la zone d'influence de la Chine, un argument balay\u00e9 par le pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration Ueli Maurer. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:39) [89%] :\r\nMais 5 faux krach boursier il faut juste voir que ce n'est pas uniquement un projet chinois, il implique de nombreux projets dans plus de 65 pays, la Chine a certes lanc\u00e9 l'id\u00e9e, mais la partage aujourd'hui, avec plus de 65 pays \u00e0 travers le monde c'est donc tellement plus que la Chine, qui est en jeu ici et je ne comprends pas la peur qu'on entretient en ce moment, c'est un, c'est un processus, une \u00e9volution qui se met en place actuellement, c'est une vision en faveur de la prosp\u00e9rit\u00e9 du monde et donc de la prosp\u00e9rit\u00e9 de la population, dont l'existence en sera am\u00e9lior\u00e9, il faut le PS Suncor non \u00e7a fait se lever. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:11) [95%] :\r\nLe pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration Ueli Maurer, interrog\u00e9 par Michael Peuker, mardi 30 avril 2019, une journ\u00e9e qui restera dans l'histoire pour les japonnais apr\u00e8s 30 ans et 5 mois d'un r\u00e8gne marqu\u00e9 par sa proximit\u00e9 avec le peuple, l'empereur Akihito abdiquera ce mardi, son fils a\u00een\u00e9, le prince h\u00e9ritier Naruhito, prendra sa succession d\u00e9s demain l'\u00e9v\u00e9nement est in\u00e9dit au Japon depuis plus de 200 ans normalement un empereur ne c\u00e8de pas son titre de son vivant, le Kosovo et la Serbie, pr\u00eat \u00e0 dialoguer de nouveau Emmanuel Macron et Angela Merkel ont appel\u00e9 hier \u00e0 Berlin, les 2 pays \u00e0 renouer leur dialogue, le dialogue, condition pr\u00e9alable \u00e0 toute discussion sur une \u00e9ventuelle adh\u00e9sion \u00e0 l'Union europ\u00e9enne, le pr\u00e9sident fran\u00e7ais, la chanceli\u00e8re allemande l'ont fait \u00e0 l'occasion d'un sommet informel, consacr\u00e9 aux Balkans, Blandine Milcent. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:55) [94%] :\r\nEn r\u00e9unissant \u00e0 Berlin, les repr\u00e9sentants des pays des Balkans occidentaux, Angela Merkel, Emmanuel Macron, avec une seule exigence \u00e0 mettre sur la table le dialogue pr\u00f4n\u00e9 le dialogue, seule m\u00e9thode pour \u00e9viter que les probl\u00e8mes ne soient encore plus compliqu\u00e9 \u00e0 r\u00e9gler \u00e0 l'avenir, a pr\u00e9cis\u00e9 la chanceli\u00e8re allemande, peu avant la rencontre, il n'y avait donc pas d'annonce particuli\u00e8re \u00e0 attendre Angela Merkel Emmanuel Macron se sont content\u00e9s d'exprimer un optimisme prudent. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:21) [96%] :\r\nLes progr\u00e8s sont possibles, nous sommes une vingtaine d'ann\u00e9es apr\u00e8s des conflits qui ont profond\u00e9ment d\u00e9chir\u00e9 les Balkans et cette r\u00e9gion et nous avons vu que il \u00e9tait possible de r\u00e9gler des diff\u00e9rends qui semblait ind\u00e9passable. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:35) [93%] :\r\nAh, vous \u00eates : il s'agit aujourd'hui d'une discussion ouverte, il ne s'agit pas de prendre des d\u00e9cisions, il s'agit de dialoguer ensemble de fa\u00e7on honn\u00eate ce qui doit rester neutre ligne c'est qu'il ne peut y avoir de d\u00e9veloppement pour la r\u00e9gion que dans son ensemble. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:48) [94%] :\r\nSi elle fait comme la priorit\u00e9 de cette rencontre informelle restait cependant la relance du dialogue bloqu\u00e9 actuellement entre la Serbie et le Kosovo, l'ancienne province serbe, qui a d\u00e9clar\u00e9 son ind\u00e9pendance en 2008, cette rencontre a \u00e9galement permis \u00e0 Angela Merkel, Emmanuel Macron, de faire une d\u00e9monstration d'unit\u00e9 \u00e0 l'heure o\u00f9 l'axe franco- allemand traverse de vives turbulences Blandine Milcent rtsinfo Berlin. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:13) [96%] :\r\nEt la Serbie et le Kosovo, qui ont donc accept\u00e9 hier soir de reprendre leurs pourparlers, les dirigeants ont pr\u00e9vu de se rencontrer \u00e0 Paris tout d\u00e9but juillet. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:20) [98%] :\r\nIntroduire l'imposition individuelle de chaque membre d'un couple au lieu de la taxation conjointe c'est la r\u00e9forme propos\u00e9e hier par plusieurs organisations. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:27) [91%] :\r\nAlliance F qui regroupe des soci\u00e9t\u00e9s f\u00e9minines, le laboratoire d'id\u00e9e Avenir Suisse ou encore la Soci\u00e9t\u00e9 suisse des employ\u00e9es de commerce ont financ\u00e9 une \u00e9tude sur les avantages d'untel Model mod\u00e8le qui pourrait inciter quelques 60000 personnes, principalement des femmes \u00e0 reprendre une activit\u00e9 professionnelle \u00e9coutez Kathrin Bertschy, conseill\u00e8re nationale Vert lib\u00e9rale et co- pr\u00e9sidente d'Alliance F. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:06:47) [85%] :\r\nMyriam n'aurait \u00e9t\u00e9 action dans la situation actuelle, le 2\u00e8me, revenu du m\u00e9nage pourrait progresser beaucoup plus dans les couples mari\u00e9s, il concerne \u00e0 80 pourcent les femmes le syst\u00e8me fiscal actuel a un effet pervers, certaines femmes ne travaillent pas, alors qu'elles aimeraient bien le faire aussi est Wuersten dans : c'est un forum ce probl\u00e8me \u00e9conomique et nationale car les formations de ces femmes qui d\u00e9cident de rester \u00e0 la maison alors qu'elle souhaiterait \u00eatre active ne sont pas rentabiliser peut-\u00eatre et Simon nous Belmondo travaillais estime faire si on change le syst\u00e8me et si on introduit une imposition individuelle intelligente, on peut mieux rentabiliser le travail des personnes \u00e7a des p\u00e9naliserait le mariage et \u00e7a am\u00e8nerait jusqu'\u00e0 60000 emplois \u00e9quivalent plein temps sur le march\u00e9 du travail car environ un tiers des femmes qui reprennent une activit\u00e9 ont une formation tertiaire critique adore je n'aime probl\u00e8me t\u00eate anti- Luz. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:38) [92%] :\r\nDes propos recueillis par Marc clinique. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:07:40) [87%] :\r\nLe livre \u00e0 charge contre Jacqueline de quattro reste interdite de diffusion. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:44) [93%] :\r\nLa justice vaudoise a admis les mesures provisionnelles requises par la conseill\u00e8re d'\u00c9tat, elle estime que la couverture du livre avec son portrait laisse penser qu'elle en est l'auteur, auquel que le cautionne un juge devra encore se prononcer sur ce dossier, mais l'auteur du livre Fabien Dunand l'affirme l'ouvrage, dit -il, sera publi\u00e9 co\u00fbte que co\u00fbte. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:08:02) [93%] :\r\nJe consid\u00e8re que c'est une d\u00e9cision calamiteuse pour la libert\u00e9 d'expression, et sans doute aussi pour l'image de la Suisse, les \u00e9ditions et moi- m\u00eame ne peuvent que d\u00e9plorer profond\u00e9ment cette d\u00e9cision puisqu'au fond, c'est la premi\u00e8re fois qu'un livre politique est interdit en Suisse, sous un pr\u00e9texte fallacieux de page de couverture et d'atteinte \u00e0 l'image d'une personnalit\u00e9 publique, politique, du reste, de nombreux autres ouvrages politiques publi\u00e9 en Europe, notamment en France, le d\u00e9montre. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:35) [93%] :\r\nEst ce que vous allez faire recours contre cette d\u00e9cision. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:08:37) [95%] :\r\nAlors nous avons 10 jours pour faire recours aupr\u00e8s du Tribunal cantonal, nous allons donc \u00e9tudier cette possibilit\u00e9, mais je peux t'ores et d\u00e9j\u00e0 vous dire que mon livre une conseill\u00e8re d'\u00c9tat ne devrait pas dire \u00e7a sortira malgr\u00e9 tout. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:52) [92%] :\r\nFabien Dunand, qui r\u00e9pondait \u00e0 Tania, para\u00eet -il, et puis enfin, c'\u00e9tait un des pionniers du cin\u00e9ma afro- am\u00e9ricain, hospitalis\u00e9 depuis le 17 avril \u00e0 la suite d'un AVC John Singleton est mort hier, il fut le premier r\u00e9alisateur noir \u00e0 avoir \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9 pour l'Oscar de la mise en sc\u00e8ne en 92 invoque avec Boys in de Hood sombre tableau de l'engrenage des gangs \u00e0 Los Angeles. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:09:11) [97%] :\r\nFoued Boukari pour le journal. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-04-30T05:14:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Milcent, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Peuker, Michael", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Barril, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Grand, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Menichini, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1828296", "internalArchiveId": "AA1904827834", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2019-04-29T19:30:00Z", "durationSec": 1897, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/10398255", "imageURL": "http://www.rts.ch/10398254.image", "alternativeTitle": ["19h30", "19h30"], "variantIds": ["ece-10398255"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-05-05T02:20:08Z", "subTitles": ["00:00:00:00  00:00:14:04\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:00:14:09  00:00:16:12\r\n{\\an1}-Mesdames, Messieurs, bonsoir.\r\n\r\n00:00:16:17  00:00:21:15\r\n{\\an1}C'est une histoire d'amour politique\r\nentre la Suisse et la Chine.\r\n\r\n00:00:21:20  00:00:26:02\r\n{\\an1}Ueli Maurer, re\u00e7u par Xi Jinping,\r\nappuie sans r\u00e9serve\r\n\r\n00:00:26:07  00:00:29:11\r\n{\\an1}le m\u00e9ga projet des routes de la soie.\r\n\r\n00:00:29:15  00:00:33:13\r\n{\\an1}Michel Peuker dira\r\nce que la Suisse peut y gagner.\r\n\r\n00:00:34:11  00:00:39:06\r\n{\\an1}La r\u00e9\u00e9lection du procureur g\u00e9n\u00e9ral de\r\nla Conf\u00e9d\u00e9ration est-elle menac\u00e9e ?\r\n\r\n00:00:39:11  00:00:42:17\r\n{\\an1}La controverse porte\r\nsur une troisi\u00e8me rencontre\r\n\r\n00:00:42:22  00:00:46:10\r\n{\\an1}avec Gianni Infantino,\r\npatron de la FIFA.\r\n\r\n00:00:47:05  00:00:50:02\r\n{\\an1}En Espagne,\r\nle socialiste Pedro Sanchez\r\n\r\n00:00:50:07  00:00:53:20\r\n{\\an1}semble sortir vainqueur\r\ndes \u00e9lections.\r\n\r\n00:00:54:01  00:00:58:01\r\n{\\an1}Mais la majorit\u00e9\r\nne sera pas facile \u00e0 composer.\r\n\r\n00:00:58:06  00:01:01:19\r\n{\\an1}Le paysage politique\r\nfait appara\u00eetre une extr\u00eame droite.\r\n\r\n00:01:02:00  00:01:05:20\r\n{\\an1}On verra avec Jean Gordillo\r\n\u00e0 quoi la comparer en Europe.\r\n\r\n00:01:07:19  00:01:11:11\r\n{\\an1}Nous commen\u00e7ons une s\u00e9rie\r\nsur le bruit qui nous agresse.\r\n\r\n00:01:11:16  00:01:14:14\r\n{\\an1}La route, la moto,\r\nles souffleuses, les perceuses.\r\n\r\n00:01:14:19  00:01:16:06\r\n{\\an1}Notre sant\u00e9 en souffre.\r\n\r\n00:01:16:11  00:01:18:17\r\n{\\an1}Laurent Dufour nous le montrera.\r\n\r\n00:01:19:05  00:01:21:17\r\n{\\an1}L'empereur Akihito prend sa retraite\r\ncomme un vulgaire mortel.\r\n\r\n00:01:21:22  00:01:25:09\r\n{\\an1}C'\u00e9tait impensable\r\npour une tradition japonaise\r\n\r\n00:01:25:13  00:01:28:15\r\n{\\an1}qui le voyait comme un demi-dieu.\r\n\r\n00:01:30:01  00:01:32:15\r\n{\\an1}La Suisse a une politique chinoise\r\n\r\n00:01:32:20  00:01:35:19\r\n{\\an1}et elle le montre\r\nde fa\u00e7on spectaculaire.\r\n\r\n00:01:36:00  00:01:39:17\r\n{\\an1}Ueli Maurer a \u00e9t\u00e9 re\u00e7u\r\npar Xi Jinping \u00e0 P\u00e9kin.\r\n\r\n00:01:39:22  00:01:43:19\r\n{\\an1}Il a pris bien garde\r\nde mentionner les droits humains\r\n\r\n00:01:44:00  00:01:46:14\r\n{\\an1}dans la liste des sujets \u00e9voqu\u00e9s.\r\n\r\n00:01:46:19  00:01:51:07\r\n{\\an1}L'entente cordiale\r\nentre les deux pays saute aux yeux.\r\n\r\n00:01:51:11  00:01:55:17\r\n{\\an1}La Suisse appuie le projet\r\ndes routes de la soie\r\n\r\n00:01:55:22  00:02:00:06\r\n{\\an1}qui exprime l'esprit\r\nde conqu\u00eate des Chinois.\r\n\r\n00:02:01:08  00:02:05:04\r\n{\\an1}-P\u00e9kin a sorti le grand jeu\r\npour Ueli Maurer.\r\n\r\n00:02:05:09  00:02:09:14\r\n{\\an1}Place Tian'anmen,\r\nil est accueilli sur le tapis rouge\r\n\r\n00:02:09:19  00:02:13:02\r\n{\\an1}par son homologue chinois\r\nXi Jinping.\r\n\r\n00:02:13:07  00:02:17:16\r\n{\\an1}Principal enjeu: la signature\r\nd'un protocole d'entente,\r\n\r\n00:02:17:21  00:02:21:06\r\n{\\an1}dans le cadre\r\ndu grand projet chinois\r\n\r\n00:02:21:11  00:02:24:03\r\n{\\an1}de nouvelles routes de la soie.\r\n\r\n00:02:24:14  00:02:27:10\r\n{\\an1}-Cela relie l'Asie et l'Europe.\r\n\r\n00:02:27:14  00:02:31:06\r\n{\\an1}C'est essentiel pour le commerce.\r\n\r\n00:02:32:01  00:02:34:20\r\n{\\an1}-Au bout du trac\u00e9 vers l'Ouest,\r\n\r\n00:02:35:01  00:02:38:23\r\n{\\an1}des liaisons ferroviaires,\r\nrouti\u00e8res et maritimes.\r\n\r\n00:02:39:04  00:02:42:16\r\n{\\an1}Mille milliards de francs\r\nd'investissements.\r\n\r\n00:02:42:21  00:02:48:13\r\n{\\an1}Un projet d\u00e9cri\u00e9 par les Etats-Unis\r\net par certains pays de l'UE,\r\n\r\n00:02:48:18  00:02:52:17\r\n{\\an1}irrit\u00e9s par l'accord sign\u00e9\r\nentre P\u00e9kin et Rome.\r\n\r\n00:02:52:22  00:02:56:09\r\n{\\an1}Mais pas de quoi \u00e9branler U.Maurer.\r\n\r\n00:02:56:21  00:03:01:03\r\n{\\an1}-Si on compare notre accord\r\n\u00e0 celui de l'Italie,\r\n\r\n00:03:01:08  00:03:04:03\r\n{\\an1}ce sont deux mondes diff\u00e9rents.\r\n\r\n00:03:04:08  00:03:07:07\r\n{\\an1}Les critiques ne sont pas fond\u00e9es.\r\n\r\n00:03:07:11  00:03:12:19\r\n{\\an1}L'accord a \u00e9t\u00e9 taill\u00e9\r\nsur mesure pour la Suisse.\r\n\r\n00:03:13:13  00:03:18:21\r\n{\\an1}-Mais il pointe les domaines\r\no\u00f9 la Chine doit progresser.\r\n\r\n00:03:20:07  00:03:22:05\r\n{\\an1}-Environnement,\r\n\r\n00:03:22:10  00:03:26:10\r\n{\\an1}droits humains, \u00e9nergie...\r\n\r\n00:03:26:14  00:03:34:15\r\n{\\an1}Ce sont des questions que les pays\r\nen d\u00e9veloppement doivent r\u00e9soudre.\r\n\r\n00:03:34:20  00:03:38:19\r\n{\\an1}Bien s\u00fbr, la Chine\r\na encore des devoirs \u00e0 faire,\r\n\r\n00:03:39:00  00:03:44:05\r\n{\\an1}mais il faut la rencontrer\r\navec ouverture.\r\n\r\n00:03:44:22  00:03:49:05\r\n{\\an1}-La Suisse avait \u00e9t\u00e9 l'un\r\ndes premiers Etats occidentaux\r\n\r\n00:03:49:10  00:03:52:23\r\n{\\an1}\u00e0 reconna\u00eetre la R\u00e9publique\r\npopulaire de Chine.\r\n\r\n00:03:53:04  00:03:57:18\r\n{\\an1}Ce soutien Suisse renforce\r\nune alliance de longue date.\r\n\r\n00:03:58:02  00:04:01:11\r\n{\\an1}-Michael Peuker,\r\non l'\u00e9voquait la semaine pass\u00e9e,\r\n\r\n00:04:01:13  00:04:04:10\r\n{\\an1}la Suisse,\r\nsurtout une certaine droite,\r\n\r\n00:04:04:11  00:04:07:06\r\n{\\an1}soigne la Chine sans \u00e9tat d'\u00e2me.\r\n\r\n00:04:07:08  00:04:11:00\r\n{\\an1}En quoi va-t-on plus loin\r\nque les Occidentaux ?\r\n\r\n00:04:16:20  00:04:24:03\r\n{\\an1}-Elle adopte presque mot pour mot\r\nla rh\u00e9torique du r\u00e9gime chinois.\r\n\r\n00:04:24:07  00:04:27:12\r\n{\\an1}Durant sa conf\u00e9rence de presse,\r\n\r\n00:04:27:16  00:04:33:14\r\n{\\an1}Ueli Maurer a \u00e9voqu\u00e9 le projet\r\ndes routes de la soie\r\n\r\n00:04:34:10  00:04:40:10\r\n{\\an1}comme \u00e9tant favorable\r\nau bien de l'humanit\u00e9.\r\n\r\n00:04:41:15  00:04:46:04\r\n{\\an1}Ca tranche\r\navec ce qu'on entend en Occident.\r\n\r\n00:04:46:08  00:04:48:11\r\n{\\an1}De nombreux Etats mettent en garde\r\n\r\n00:04:48:14  00:04:50:22\r\n{\\an1}en disant que c'est une mani\u00e8re\r\npour la Chine\r\n\r\n00:04:51:02  00:04:57:00\r\n{\\an1}d'accro\u00eetre son influence\r\nvers l'Ouest.\r\n\r\n00:04:57:11  00:05:05:18\r\n{\\an1}-Rappelons l'\u00e9normit\u00e9 du march\u00e9.\r\n\r\n00:05:05:22  00:05:08:02\r\n{\\an1}On a tous connu\r\ndes horlogers suisses\r\n\r\n00:05:08:07  00:05:14:17\r\n{\\an1}qui ont des \u00e9toiles dans les yeux\r\nen imaginant des Chinois\r\n\r\n00:05:19:05  00:05:24:14\r\n{\\an1}avec leur montre au poignet.\r\n\r\n00:05:24:18  00:05:28:14\r\n{\\an1}-Le fait que la Suisse\r\nendosse ce projet\r\n\r\n00:05:28:17  00:05:33:09\r\n{\\an1}lui permet de soigner ses relations\r\navec la Chine.\r\n\r\n00:05:33:12  00:05:36:19\r\n{\\an1}Surtout que la Chine peine \u00e0\r\nconvaincre du c\u00f4t\u00e9 de l'Occident.\r\n\r\n00:05:36:23  00:05:37:17\r\n{\\an1}La Suisse \u00e9tant neutre,\r\n\r\n00:05:44:19  00:05:49:01\r\n{\\an1}c'est une petite victoire\r\npour la Chine.\r\n\r\n00:05:49:05  00:05:52:00\r\n{\\an1}-Quelle heure est-il chez vous ?\r\n\r\n00:05:52:04  00:05:57:14\r\n{\\an1}-01h30.\r\n\r\n00:05:57:14  00:06:02:10\r\n{\\an1}-Le procureur de la Conf\u00e9d\u00e9ration\r\njoue sa r\u00e9\u00e9lection\r\n\r\n00:06:02:14  00:06:06:00\r\n{\\an1}et le dossier devient plus compliqu\u00e9.\r\n\r\n00:06:06:05  00:06:11:00\r\n{\\an1}La controverse concerne une troisi\u00e8me\r\nrencontre avec Gianni Infantino,\r\n\r\n00:06:11:05  00:06:13:19\r\n{\\an1}le patron de la FIFA.\r\n\r\n00:06:15:03  00:06:18:13\r\n{\\an1}Le procureur de la Conf\u00e9d\u00e9ration\r\na-t-il menti ?\r\n\r\n00:06:18:18  00:06:22:10\r\n{\\an1}Pourquoi n'y a-t-il aucune trace\r\nd'un troisi\u00e8me entretien\r\n\r\n00:06:22:14  00:06:26:03\r\n{\\an1}avec Gianni Infantino,\r\nle patron de la FIFA ?\r\n\r\n00:06:26:08  00:06:29:14\r\n{\\an1}Michael Lauber\r\nadmet qu'elle a bien eu lieu\r\n\r\n00:06:29:19  00:06:33:03\r\n{\\an1}en marge de son enqu\u00eate\r\nautour du scandale FIFA.\r\n\r\n00:06:33:14  00:06:35:13\r\n{\\an1}-Je dis ce que je sais\r\n\r\n00:06:35:18  00:06:38:04\r\n{\\an1}et je le communique au comit\u00e9\r\n\r\n00:06:38:09  00:06:40:20\r\n{\\an1}quand des informations\r\nme parviennent.\r\n\r\n00:06:41:01  00:06:44:12\r\n{\\an1}Quand je ne m'en souviens pas,\r\nje le dis aussi.\r\n\r\n00:06:44:17  00:06:47:07\r\n{\\an1}Je n'ai rien cach\u00e9,\r\nje ne mens pas.\r\n\r\n00:06:47:11  00:06:51:11\r\n{\\an1}C'est tout simplement la v\u00e9rit\u00e9,\r\nm\u00eame si elle est d\u00e9rangeante.\r\n\r\n00:06:51:15  00:06:53:12\r\n{\\an1}Il y a eu trois rencontres.\r\n\r\n00:06:53:17  00:06:57:07\r\n{\\an1}On le sait maintenant\r\ngr\u00e2ce aux notes dans les agendas.\r\n\r\n00:06:58:06  00:07:01:19\r\n{\\an1}-Michael Lauber reste candidat\r\n\u00e0 sa propre succession en juin.\r\n\r\n00:07:02:00  00:07:05:00\r\n{\\an1}Les commissions parlementaires\r\nvont examiner cette affaire,\r\n\r\n00:07:05:05  00:07:07:06\r\n{\\an1}mais le trou de m\u00e9moire du procureur\r\n\r\n00:07:07:11  00:07:10:07\r\n{\\an1}interpelle\r\nceux qui sont cens\u00e9s le r\u00e9\u00e9lire.\r\n\r\n00:07:11:12  00:07:13:18\r\n{\\an1}-Le black-out collectif\r\nnous surprend.\r\n\r\n00:07:13:23  00:07:16:20\r\n{\\an1}On ne comprend pas les rencontres\r\n\r\n00:07:17:01  00:07:20:06\r\n{\\an1}entre la FIFA et le minist\u00e8re public.\r\n\r\n00:07:20:11  00:07:23:20\r\n{\\an1}La date et le motif des discussions\r\nne sont pas clairs.\r\n\r\n00:07:24:01  00:07:26:19\r\n{\\an1}Pourquoi n'y a-t-il pas\r\nde proc\u00e8s verbal pour ces s\u00e9ances ?\r\n\r\n00:07:27:13  00:07:29:07\r\n{\\an1}-C'est possible\r\n\r\n00:07:29:11  00:07:31:08\r\n{\\an1}d'oublier une rencontre,\r\n\r\n00:07:31:12  00:07:35:05\r\n{\\an1}mais pas de cette envergure.\r\n\r\n00:07:35:10  00:07:38:16\r\n{\\an1}Il faudrait s'en souvenir.\r\n\r\n00:07:39:11  00:07:42:10\r\n{\\an1}-La cr\u00e9dibilit\u00e9\r\nde Michael Lauber vacille,\r\n\r\n00:07:42:14  00:07:46:11\r\n{\\an1}et il n'est pas \u00e0 l'abri\r\nd'une proc\u00e9dure disciplinaire.\r\n\r\n00:07:46:16  00:07:49:08\r\n{\\an1}L'autorit\u00e9 de surveillance\r\ndu minist\u00e8re public\r\n\r\n00:07:49:12  00:07:51:15\r\n{\\an1}rendra ses conclusions\r\nces prochains jours.\r\n\r\n00:07:52:16  00:07:56:12\r\n{\\an1}-Les cantons\r\nrevoient leur politique \u00e9nerg\u00e9tique\r\n\r\n00:07:56:17  00:07:59:10\r\n{\\an1}pour introduire\r\ndavantage de renouvelable.\r\n\r\n00:07:59:14  00:08:07:03\r\n{\\an1}Le Valais vise 100 %\r\nd'\u00e9nergie indig\u00e8ne en 2060.\r\n\r\n00:08:08:11  00:08:11:03\r\n{\\an1}-Dans 40 ans, le Valais veut passer\r\n\r\n00:08:11:08  00:08:14:08\r\n{\\an1}de 25 % de consommation\r\nd'\u00e9nergie locale \u00e0 100 %\r\n\r\n00:08:14:12  00:08:16:11\r\n{\\an1}et devenir autosuffisant.\r\n\r\n00:08:16:16  00:08:19:11\r\n{\\an1}Premier axe:\r\naugmenter la production.\r\n\r\n00:08:19:15  00:08:23:04\r\n{\\an1}Mais le potentiel hydraulique\r\net \u00e9olien est limit\u00e9.\r\n\r\n00:08:23:09  00:08:27:05\r\n{\\an1}Il y a la biomasse\r\net les panneaux photovolta\u00efques.\r\n\r\n00:08:27:10  00:08:30:23\r\n{\\an1}Deuxi\u00e8me axe: r\u00e9duire la\r\nconsommation d'\u00e9nergie par habitant\r\n\r\n00:08:31:04  00:08:33:04\r\n{\\an1}d'un tiers d'ici \u00e0 2035.\r\n\r\n00:08:33:09  00:08:36:01\r\n{\\an1}Mais il faut\r\nchanger les mentalit\u00e9s.\r\n\r\n00:08:36:18  00:08:39:13\r\n{\\an1}-Il faut d\u00e9montrer \u00e0 la population\r\n\r\n00:08:39:18  00:08:41:13\r\n{\\an1}et \u00e0 l'\u00e9conomie valaisanne\r\n\r\n00:08:41:18  00:08:49:18\r\n{\\an1}que ce sont des investissements\r\npour l'\u00e9conomie et l'environnement.\r\n\r\n00:08:50:14  00:08:53:12\r\n{\\an1}-Co\u00fbt estim\u00e9: 500 mios par an.\r\n\r\n00:08:53:17  00:08:57:12\r\n{\\an1}Pour l'isolation des b\u00e2timents\r\net l'efficience des appareils\r\n\r\n00:08:57:17  00:09:00:14\r\n{\\an1}qui transforment l'\u00e9nergie.\r\n\r\n00:09:00:19  00:09:04:00\r\n{\\an1}Mais viser le tout-\u00e9lectrique\r\nreste un d\u00e9fi.\r\n\r\n00:09:04:13  00:09:05:18\r\n{\\an1}-Les technologies\r\n\r\n00:09:05:23  00:09:08:17\r\n{\\an1}pour atteindre les objectifs de 2035\r\n\r\n00:09:08:22  00:09:11:03\r\n{\\an1}sont l\u00e0.\r\n\r\n00:09:11:08  00:09:15:09\r\n{\\an1}La question est de savoir\r\ncomment stocker\r\n\r\n00:09:15:13  00:09:19:22\r\n{\\an1}des exc\u00e9dents d'\u00e9nergie\r\nestivaux vers l'hiver.\r\n\r\n00:09:20:13  00:09:24:22\r\n{\\an1}-Pour le docteur en chimie\r\net pr\u00e9sident d'Avenir Ecologie,\r\n\r\n00:09:25:03  00:09:26:08\r\n{\\an1}le canton peut aller plus vite.\r\n\r\n00:09:27:03  00:09:29:13\r\n{\\an1}-On aurait voulu quelque chose\r\n\r\n00:09:29:18  00:09:31:11\r\n{\\an1}de plus ambitieux.\r\n\r\n00:09:31:15  00:09:35:21\r\n{\\an1}Les technologies sont l\u00e0,\r\nil faut juste des investissements.\r\n\r\n00:09:36:02  00:09:40:17\r\n{\\an1}Ce qui n'est pas d\u00e9pens\u00e9 en \u00e9nergie\r\nrevient dans les poches des citoyens.\r\n\r\n00:09:41:03  00:09:44:22\r\n{\\an1}-Le projet doit encore passer devant\r\nle parlement valaisan en automne\r\n\r\n00:09:45:03  00:09:48:07\r\n{\\an1}qui pourrait prendre des mesures\r\ncontraignantes\r\n\r\n00:09:48:11  00:09:52:16\r\n{\\an1}pour le faire avancer.\r\n\r\n00:09:53:08  00:09:57:01\r\n{\\an1}-Le chef du gouvernement sortant,\r\nPedro Sanchez,\r\n\r\n00:09:57:06  00:10:00:07\r\n{\\an1}a r\u00e9ussi un beau r\u00e9sultat en Espagne.\r\n\r\n00:10:00:11  00:10:03:15\r\n{\\an1}123 si\u00e8ges, c'est la principale force\r\n\r\n00:10:03:20  00:10:06:17\r\n{\\an1}mais ce n'est pas\r\nla majorit\u00e9 absolue.\r\n\r\n00:10:06:22  00:10:10:09\r\n{\\an1}Il faudra conclure des alliances,\r\ncompter avec un paysage \u00e9clat\u00e9.\r\n\r\n00:10:10:13  00:10:13:19\r\n{\\an1}L'extr\u00eame droite fait sa perc\u00e9e\r\nsous le nom de Vox.\r\n\r\n00:10:14:00  00:10:17:02\r\n{\\an1}On va y revenir,\r\nmais d'abord cette position de force\r\n\r\n00:10:17:07  00:10:19:19\r\n{\\an1}de Pedro Sanchez.\r\n\r\n00:10:20:00  00:10:22:11\r\n{\\an1}Un des nouveaux visages de l'Europe.\r\n\r\n00:10:23:06  00:10:26:10\r\n{\\an1}-La jubilation\r\nd'\u00eatre devenu incontournable.\r\n\r\n00:10:26:14  00:10:30:12\r\n{\\an1}Pedro Sanchez n'a pas encore\r\nde gouvernement, mais il a la main.\r\n\r\n00:10:30:17  00:10:36:10\r\n{\\an1}Apr\u00e8s 20 ans dans l'ombre, Sanchez\r\n\u00e9tait pr\u00eat \u00e0 l\u00e2cher la politique\r\n\r\n00:10:36:14  00:10:41:17\r\n{\\an1}quand il h\u00e9rite d'un si\u00e8ge\r\nvacant au parlement, en 2012.\r\n\r\n00:10:41:22  00:10:46:11\r\n{\\an1}Ses d\u00e9tracteurs le d\u00e9crivent\r\ncomme opportuniste,\r\n\r\n00:10:46:15  00:10:53:00\r\n{\\an1}les autres le voient pugnace.\r\n\r\n00:10:53:05  00:10:57:07\r\n{\\an1}Il devient patron du Parti\r\nsocialiste en pleine d\u00e9route,\r\n\r\n00:10:57:11  00:11:02:11\r\n{\\an1}face au chef de la droite, M.Rajoy,\r\nqui s'accroche.\r\n\r\n00:11:02:16  00:11:07:21\r\n{\\an1}En 2016, il est la cible du parti\r\nde Susana Diaz.\r\n\r\n00:11:08:02  00:11:13:21\r\n{\\an1}Sanchez l\u00e2che la vie politique\r\net revient quelques mois plus tard,\r\n\r\n00:11:14:02  00:11:17:12\r\n{\\an1}et reprend la barre\r\navec un discours \u00e0 gauche.\r\n\r\n00:11:19:07  00:11:21:13\r\n{\\an1}-Nous ouvrons\r\n\r\n00:11:21:18  00:11:24:07\r\n{\\an1}une p\u00e9riode de changement\r\n\r\n00:11:24:11  00:11:26:20\r\n{\\an1}dans toute l'Espagne.\r\n\r\n00:11:27:01  00:11:29:15\r\n{\\an1}C'est ce dont nous avons besoin.\r\n\r\n00:11:30:11  00:11:34:06\r\n{\\an1}-L'Espagne tangue sous les vagues\r\ndu nationalisme catalan;\r\n\r\n00:11:34:11  00:11:36:18\r\n{\\an1}P.Sanchez passe \u00e0 l'offensive.\r\n\r\n00:11:36:23  00:11:39:20\r\n{\\an1}En juin 2018, son parti retire\r\nl'appui \u00e0 la droite,\r\n\r\n00:11:40:01  00:11:42:00\r\n{\\an1}et Rajoy part en retraite.\r\n\r\n00:11:42:05  00:11:45:05\r\n{\\an1}Sanchez fait de la politique\r\ncoup d'\u00e9clat.\r\n\r\n00:11:45:10  00:11:48:03\r\n{\\an1}Il traite l'accueil des r\u00e9fugi\u00e9s\r\n\r\n00:11:48:08  00:11:53:02\r\n{\\an1}et dialogue\r\navec les s\u00e9paratistes catalans.\r\n\r\n00:11:53:07  00:11:56:04\r\n{\\an1}Sanchez se r\u00e9v\u00e8le\r\nun animal politique.\r\n\r\n00:11:56:09  00:12:02:00\r\n{\\an1}Il n'a pas de gouvernement,\r\nmais il tire quelques ficelles.\r\n\r\n00:12:02:01  00:12:05:05\r\n{\\an1}-Jean Gordillo, gauche mobilis\u00e9e,\r\ndroite qui a perdu des \u00e9lecteurs\r\n\r\n00:12:05:07  00:12:08:15\r\n{\\an1}au profit de Vox,\r\nla formation nationaliste.\r\n\r\n00:12:08:17  00:12:12:15\r\n{\\an1}On pense au Front national en France,\r\nau FPO en Autriche.\r\n\r\n00:12:12:17  00:12:19:18\r\n{\\an1}Qu'est-ce qui est comparable ?\r\n\r\n00:12:19:22  00:12:22:23\r\n{\\an1}-Le parti Vox,\r\n\r\n00:12:23:03  00:12:27:00\r\n{\\an1}c'est l'Ancien Monde\r\nqui ne veut pas dispara\u00eetre.\r\n\r\n00:12:27:04  00:12:30:22\r\n{\\an1}C'est un parti traditionaliste.\r\n\r\n00:12:31:02  00:12:34:11\r\n{\\an1}Son leader le rappelait hier soir,\r\n\r\n00:12:34:15  00:12:40:15\r\n{\\an1}il d\u00e9fendra une Espagne rurale.\r\n\r\n00:12:42:13  00:12:46:07\r\n{\\an1}Ainsi que les traditions\r\nque sont la tauromachie et la chasse.\r\n\r\n00:12:46:11  00:12:51:19\r\n{\\an1}Ils sont lib\u00e9raux\r\nsur le plan \u00e9conomique.\r\n\r\n00:12:51:23  00:12:57:10\r\n{\\an1}Et plus proches de D.Trump\r\nque de Marine Le Pen.\r\n\r\n00:12:57:13  00:13:03:11\r\n{\\an1}Vox ne s'affiche pas anti-europ\u00e9en,\r\n\r\n00:13:05:11  00:13:09:06\r\n{\\an1}car la grande majorit\u00e9 des Espagnols\r\nest pro-Europe.\r\n\r\n00:13:09:10  00:13:15:08\r\n{\\an1}Il faut se tourner\r\nvers la crise catalane,\r\n\r\n00:13:22:02  00:13:23:11\r\n{\\an1}car Vox a fait sa campagne\r\n\r\n00:13:23:15  00:13:28:20\r\n{\\an1}sur le th\u00e8me\r\nde l'anti-ind\u00e9pendantisme catalan.\r\n\r\n00:13:28:20  00:13:32:10\r\n{\\an1}-On reparle du recul de la nature.\r\n\r\n00:13:32:14  00:13:36:07\r\n{\\an1}-Un tiers d'oiseaux a disparu\r\ndans nos campagnes en quinze ans.\r\n\r\n00:13:36:11  00:13:39:16\r\n{\\an1}Les scientifiques parlent\r\nd'extinction de masse\r\n\r\n00:13:39:21  00:13:43:06\r\n{\\an1}\u00e0 l'\u00e9chelle mondiale.\r\n\r\n00:13:46:05  00:13:50:07\r\n{\\an1}-Les esp\u00e8ces vivantes se meurent.\r\n\r\n00:13:50:11  00:13:53:18\r\n{\\an1}La centaine de scientifiques\r\nr\u00e9unie \u00e0 Paris a la lourde t\u00e2che\r\n\r\n00:13:53:23  00:13:56:03\r\n{\\an1}de livrer un inventaire\r\net les moyens de r\u00e9pliquer.\r\n\r\n00:13:56:08  00:13:59:01\r\n{\\an1}Jos\u00e9 Romero est \u00e0 la t\u00eate\r\nde la d\u00e9l\u00e9gation suisse.\r\n\r\n00:13:59:16  00:14:01:13\r\n{\\an1}-L'urgence est grande.\r\n\r\n00:14:01:18  00:14:03:19\r\n{\\an1}Le climat influence la biodiversit\u00e9.\r\n\r\n00:14:04:00  00:14:06:16\r\n{\\an1}S'il fait plus chaud\r\net qu'il y a moins d'eau,\r\n\r\n00:14:06:21  00:14:08:21\r\n{\\an1}les \u00e9cosyst\u00e8mes se d\u00e9gradent.\r\n\r\n00:14:09:17  00:14:12:09\r\n{\\an1}-Les sp\u00e9cialistes de la biodiversit\u00e9\r\n\r\n00:14:12:13  00:14:15:17\r\n{\\an1}veulent une \u00e9valuation\r\nqui permette un consensus politique.\r\n\r\n00:14:15:22  00:14:18:15\r\n{\\an1}Sur les 8 mios d'esp\u00e8ces,\r\n1 mio serait en danger.\r\n\r\n00:14:18:20  00:14:21:07\r\n{\\an1}Les animaux, les oc\u00e9ans, les for\u00eats,\r\n\r\n00:14:21:11  00:14:24:11\r\n{\\an1}les sols menac\u00e9s par\r\nla surexploitation ou la pollution.\r\n\r\n00:14:24:16  00:14:27:15\r\n{\\an1}L'un des auteurs du rapport\r\ninsiste sur les interactions.\r\n\r\n00:14:28:17  00:14:30:17\r\n{\\an1}-Manger sainement est bon\r\n\r\n00:14:30:22  00:14:33:09\r\n{\\an1}pour notre sant\u00e9 et pour le climat.\r\n\r\n00:14:33:13  00:14:37:11\r\n{\\an1}Il y a moins d'animaux produisant\r\ndes gaz \u00e0 effet de serre\r\n\r\n00:14:37:16  00:14:44:22\r\n{\\an1}et moins de surfaces n\u00e9cessaires\r\npour cr\u00e9er nos aliments.\r\n\r\n00:14:45:17  00:14:48:16\r\n{\\an1}-La Suisse\r\nveut \u00eatre aux avant-postes\r\n\r\n00:14:48:21  00:14:51:07\r\n{\\an1}m\u00eame si elle a du retard\r\nface \u00e0 ses objectifs pour 2020.\r\n\r\n00:14:51:11  00:14:54:07\r\n{\\an1}Une priorit\u00e9:\r\nune infrastructure \u00e9cologique.\r\n\r\n00:14:54:17  00:14:56:08\r\n{\\an1}-Comment construire\r\n\r\n00:14:56:12  00:14:58:05\r\n{\\an1}de l'infrastructure\r\n\r\n00:14:58:10  00:15:01:03\r\n{\\an1}pour l'habitation, le transport,\r\n\r\n00:15:01:08  00:15:05:13\r\n{\\an1}en int\u00e9grant des \u00e9l\u00e9ments\r\nde la biodiversit\u00e9 ?\r\n\r\n00:15:05:18  00:15:08:23\r\n{\\an1}Il y a des opportunit\u00e9s:\r\n\r\n00:15:09:04  00:15:18:19\r\n{\\an1}des espaces verts\r\npeuvent convenir \u00e0 des insectes.\r\n\r\n00:15:20:04  00:15:24:17\r\n{\\an1}-L'\u00e9valuation mondiale\r\nsera pr\u00e9sent\u00e9e lundi prochain.\r\n\r\n00:15:26:23  00:15:30:02\r\n{\\an1}-Arr\u00eatons-nous\r\nsur le bruit du trafic,\r\n\r\n00:15:30:07  00:15:37:00\r\n{\\an1}qui affecte un million d'entre nous.\r\n\r\n00:15:37:05  00:15:40:11\r\n{\\an1}Et \u00e7a n'est pas\r\nqu'un probl\u00e8me de confort,\r\n\r\n00:15:40:16  00:15:43:04\r\n{\\an1}c'est un probl\u00e8me de sant\u00e9.\r\n\r\n00:15:43:09  00:15:46:11\r\n{\\an1}L'OMS classe le bruit\r\ncomme risque majeur.\r\n\r\n00:15:48:02  00:15:51:09\r\n{\\an1}-Mais tout d'abord Laurent Dufour,\r\nl'enjeu pour la sant\u00e9.\r\n\r\n00:15:51:13  00:15:53:18\r\n{\\an1}Le bruit a un co\u00fbt \u00e9lev\u00e9 ?\r\n\r\n00:15:53:23  00:15:56:11\r\n{\\an1}Comment d\u00e9finit-on\r\nle bruit excessif ?\r\n\r\n00:15:58:08  00:16:01:07\r\n{\\an1}-D'abord ce chiffre:\r\n2,6 mias de francs.\r\n\r\n00:16:01:11  00:16:04:10\r\n{\\an1}C'est les co\u00fbts de la sant\u00e9\r\nestim\u00e9s par la Conf\u00e9d\u00e9ration,\r\n\r\n00:16:04:14  00:16:06:17\r\n{\\an1}induits par le bruit du trafic.\r\n\r\n00:16:06:22  00:16:09:11\r\n{\\an1}Le bruit augmente les risques\r\ncardiovasculaires, psychiques\r\n\r\n00:16:09:16  00:16:11:08\r\n{\\an1}et sur le sommeil.\r\n\r\n00:16:12:21  00:16:15:12\r\n{\\an1}On a parfois l'impression\r\nqu'on s'habitue au bruit.\r\n\r\n00:16:15:17  00:16:18:13\r\n{\\an1}D\u00e9trompez-vous, il influence\r\nvotre syst\u00e8me cardiovasculaire.\r\n\r\n00:16:18:18  00:16:21:07\r\n{\\an1}La route a le plus d'impact,\r\ndevant le train et l'avion.\r\n\r\n00:16:22:02  00:16:25:02\r\n{\\an1}-Comment d\u00e9finit-on\r\nle bruit excessif?\r\n\r\n00:16:26:15  00:16:30:04\r\n{\\an1}-Le bruit excessif, c'est une valeur\r\nqui d\u00e9passe 50 \u00e0 55 db\r\n\r\n00:16:30:09  00:16:32:13\r\n{\\an1}selon les quartiers,\r\n\r\n00:16:32:18  00:16:36:11\r\n{\\an1}soit l'\u00e9quivalent du bruit\r\nd'une conversation \u00e0 voix normale\r\n\r\n00:16:36:15  00:16:38:19\r\n{\\an1}\u00e0 1 m de distance.\r\n\r\n00:16:39:00  00:16:41:17\r\n{\\an1}1 mio de Suisses sont touch\u00e9s.\r\n\r\n00:16:41:22  00:16:44:22\r\n{\\an1}Le jour, c'est 1 personne sur 5.\r\n\r\n00:16:45:04  00:16:48:11\r\n{\\an1}Et la nuit, 1 sur 8.\r\n\r\n00:16:48:15  00:16:52:03\r\n{\\an1}90 % de ces personnes vivent\r\ndans les grands centres urbains.\r\n\r\n00:16:52:08  00:16:56:07\r\n{\\an1}Vous vous souvenez de cette \u00e9tude\r\nr\u00e9alis\u00e9e \u00e0 Lausanne, et qui d\u00e9montre\r\n\r\n00:16:56:11  00:16:59:17\r\n{\\an1}un lien entre quartier bruyant\r\net forte somnolence\r\n\r\n00:16:59:22  00:17:03:04\r\n{\\an1}durant la journ\u00e9e,\r\net donc manque de sommeil.\r\n\r\n00:17:03:09  00:17:05:23\r\n{\\an1}La bonne nouvelle,\r\nc'est qu'on peut agir.\r\n\r\n00:17:06:04  00:17:09:06\r\n{\\an1}Si le bruit baisse de 3 db,\r\nla moiti\u00e9 des personnes expos\u00e9es\r\n\r\n00:17:09:11  00:17:17:11\r\n{\\an1}passeraient sous les valeurs limites.\r\n\r\n00:17:18:13  00:17:19:15\r\n{\\an1}-Il y a des progr\u00e8s,\r\nmais la t\u00e2che est immense.\r\n\r\n00:17:19:20  00:17:24:16\r\n{\\an1}Ce sont des milliers de kilom\u00e8tres\r\nde routes \u00e0 assainir.\r\n\r\n00:17:26:11  00:17:30:06\r\n{\\an1}-Chaque jour, 9'000 v\u00e9hicules\r\npassent par le village de Travers.\r\n\r\n00:17:30:11  00:17:33:15\r\n{\\an1}Le bitume de la route a \u00e9t\u00e9 chang\u00e9\r\npour r\u00e9duire le bruit.\r\n\r\n00:17:33:20  00:17:36:16\r\n{\\an1}Susanne et Michel Weil sont ravis.\r\n\r\n00:17:37:15  00:17:41:01\r\n{\\an1}-C'est une grande diff\u00e9rence.\r\n\r\n00:17:41:06  00:17:46:18\r\n{\\an1}On n'entend plus passer le trafic.\r\n\r\n00:17:46:23  00:17:49:18\r\n{\\an1}C'est un plus.\r\n\r\n00:17:49:23  00:17:53:13\r\n{\\an1}J'allais toujours\r\ndans une chambre pour t\u00e9l\u00e9phoner.\r\n\r\n00:17:54:02  00:17:58:07\r\n{\\an1}-En Suisse, 1 mio de personnes\r\nsont expos\u00e9es \u00e0 un bruit routier.\r\n\r\n00:17:58:11  00:18:01:04\r\n{\\an1}Les autorit\u00e9s doivent assainir\r\n\r\n00:18:01:09  00:18:05:02\r\n{\\an1}les axes routiers probl\u00e9matiques\r\ndepuis 30 ans.\r\n\r\n00:18:05:07  00:18:08:09\r\n{\\an1}Le d\u00e9lai a \u00e9chu en 2018.\r\n\r\n00:18:08:13  00:18:11:16\r\n{\\an1}485 km restent \u00e0 assainir.\r\n\r\n00:18:11:21  00:18:17:05\r\n{\\an1}Les explications \u00e0 ce retard\r\nsont nombreuses.\r\n\r\n00:18:17:10  00:18:20:14\r\n{\\an1}L\u00e0 o\u00f9 les limites sont d\u00e9pass\u00e9es,\r\n\r\n00:18:20:19  00:18:23:21\r\n{\\an1}des d\u00e9dommagements\r\npeuvent \u00eatre demand\u00e9s.\r\n\r\n00:18:24:02  00:18:26:15\r\n{\\an1}Une association\r\nencourage la d\u00e9marche.\r\n\r\n00:18:27:06  00:18:29:14\r\n{\\an1}-Si les riverains portent plainte,\r\n\r\n00:18:29:19  00:18:31:23\r\n{\\an1}cela pourra faire pression\r\n\r\n00:18:32:04  00:18:36:16\r\n{\\an1}sur les Cantons et leur montrer\r\nque cette situation est intol\u00e9rable.\r\n\r\n00:18:37:21  00:18:41:22\r\n{\\an1}-La r\u00e9duction de la vitesse\r\nest une mesure int\u00e9ressante.\r\n\r\n00:18:42:03  00:18:46:07\r\n{\\an1}A Lausanne,\r\non teste le 30 km/h la nuit.\r\n\r\n00:18:47:05  00:18:50:06\r\n{\\an1}-La nuit, on va diminuer\r\nla vitesse moyenne.\r\n\r\n00:18:50:11  00:18:53:09\r\n{\\an1}On a une baisse\r\n\r\n00:18:53:13  00:18:56:10\r\n{\\an1}de deux \u00e0 trois d\u00e9cibels,\r\n\r\n00:18:56:14  00:19:00:12\r\n{\\an1}soit la moiti\u00e9 moins de bruit\r\nsur le secteur.\r\n\r\n00:19:01:13  00:19:04:09\r\n{\\an1}-Les Lausannois\r\nsoutiennent la mesure.\r\n\r\n00:19:04:13  00:19:07:15\r\n{\\an1}Dans le reste du pays,\r\nl'attente est grande.\r\n\r\n00:19:07:20  00:19:14:04\r\n{\\an1}54 % des Suisses veulent renforcer\r\nla lutte contre le bruit.\r\n\r\n00:19:15:20  00:19:19:13\r\n{\\an1}-La semaine pass\u00e9e, nous avons\r\nd\u00e9taill\u00e9 le paquet de la r\u00e9forme\r\n\r\n00:19:19:18  00:19:22:07\r\n{\\an1}fiscale des entreprise\r\net du financement de l'AVS,\r\n\r\n00:19:22:11  00:19:25:01\r\n{\\an1}sur lequel nous votons le 19 mai.\r\n\r\n00:19:25:06  00:19:28:05\r\n{\\an1}Gen\u00e8ve vote aussi\r\nsur le volet cantonal de la r\u00e9forme\r\n\r\n00:19:28:10  00:19:30:08\r\n{\\an1}de l'imposition des entreprises.\r\n\r\n00:19:30:12  00:19:32:14\r\n{\\an1}Enorme enjeu mais assez technique.\r\n\r\n00:19:32:19  00:19:35:00\r\n{\\an1}Les citoyens doivent voter\r\nsur le taux propos\u00e9\r\n\r\n00:19:35:05  00:19:37:13\r\n{\\an1}par le gouvernement\r\net sur les mesures d'accompagnement.\r\n\r\n00:19:38:12  00:19:41:22\r\n{\\an1}-Pour cette PME, la r\u00e9forme fiscale\r\ngenevoise est prometteuse:\r\n\r\n00:19:42:03  00:19:45:10\r\n{\\an1}une baisse de 10 points d'imp\u00f4ts,\r\nr\u00e9investie dans le personnel.\r\n\r\n00:19:45:14  00:19:48:17\r\n{\\an1}En cas de refus,\r\nce serait une d\u00e9localisation\r\n\r\n00:19:48:22  00:19:50:05\r\n{\\an1}dans le canton de Vaud.\r\n\r\n00:19:51:03  00:19:53:03\r\n{\\an1}-Devillard est genevois.\r\n\r\n00:19:53:08  00:19:56:05\r\n{\\an1}En tant que responsable d'entreprise,\r\n\r\n00:19:56:10  00:19:59:19\r\n{\\an1}on ne peut faire abstraction\r\nd'une telle \u00e9conomie.\r\n\r\n00:20:00:00  00:20:03:23\r\n{\\an1}Sinon, les 120 emplois\r\nsont mis \u00e0 mal.\r\n\r\n00:20:13:22  00:20:16:07\r\n{\\an1}Si la votation est accept\u00e9e,\r\n\r\n00:20:16:11  00:20:19:00\r\n{\\an1}les entreprises du canton paieront\r\n\r\n00:20:19:05  00:20:21:21\r\n{\\an1}13,99 % d'imp\u00f4ts sur leur b\u00e9n\u00e9fice.\r\n\r\n00:20:22:02  00:20:25:14\r\n{\\an1}Le Conseil d'Etat se mobilise\r\npour convaincre les citoyens.\r\n\r\n00:20:26:04  00:20:28:14\r\n{\\an1}-C'est une illusion de penser\r\n\r\n00:20:28:19  00:20:31:12\r\n{\\an1}que l'Etat recevra moins d'imp\u00f4ts.\r\n\r\n00:20:31:17  00:20:35:23\r\n{\\an1}L'impact imm\u00e9diat\r\nest une baisse de 186 mios.\r\n\r\n00:20:36:04  00:20:41:03\r\n{\\an1}Or, cette r\u00e9forme\r\na un effet dynamisant.\r\n\r\n00:20:41:08  00:20:46:08\r\n{\\an1}Les entreprises resteront\r\ndans notre canton.\r\n\r\n00:20:46:20  00:20:51:08\r\n{\\an1}-La baisse de rentr\u00e9es fiscales\r\nse monte \u00e0 232 mios de francs.\r\n\r\n00:20:51:12  00:20:53:18\r\n{\\an1}Intol\u00e9rable pour les opposants\r\n\r\n00:20:53:23  00:20:56:20\r\n{\\an1}\u00e0 cette r\u00e9forme\r\nde la fiscalit\u00e9 (RFFA).\r\n\r\n00:20:57:09  00:21:00:15\r\n{\\an1}-Le risque se situe sur le fait\r\n\r\n00:21:00:20  00:21:02:15\r\n{\\an1}de valider une r\u00e9forme,\r\n\r\n00:21:02:20  00:21:05:23\r\n{\\an1}qui mettra \u00e0 mal le service public\r\ncantonal et communal.\r\n\r\n00:21:06:04  00:21:09:07\r\n{\\an1}On ne pourra pas adapter la fiscalit\u00e9\r\n\r\n00:21:09:11  00:21:17:00\r\n{\\an1}et on devra ass\u00e9cher\r\nles prestations publiques.\r\n\r\n00:21:17:18  00:21:21:16\r\n{\\an1}-Le taux choisi\r\n\u00e0 Gen\u00e8ve est en dessous.\r\n\r\n00:21:21:21  00:21:24:02\r\n{\\an1}C'est une baisse drastique.\r\n\r\n00:21:24:07  00:21:27:19\r\n{\\an1}Nous mettrons en place\r\n\r\n00:21:28:00  00:21:31:06\r\n{\\an1}une r\u00e9forme fiscale en 2021.\r\n\r\n00:21:31:11  00:21:34:20\r\n{\\an1}On aimerait un taux autour de 16 %.\r\n\r\n00:21:35:11  00:21:37:19\r\n{\\an1}-En cas de refus, les supporters\r\n\r\n00:21:38:00  00:21:40:20\r\n{\\an1}de la RFFA promettent\r\nun sombre avenir \u00e9conomique.\r\n\r\n00:21:41:01  00:21:43:22\r\n{\\an1}Les opposants pr\u00e9disent\r\nun avenir catastrophique\r\n\r\n00:21:44:03  00:21:46:02\r\n{\\an1}en cas d'acceptation.\r\n\r\n00:21:46:02  00:21:48:07\r\n{\\an1}-Jo\u00ebl Boissard, bonsoir.\r\n\r\n00:21:57:01  00:22:01:14\r\n{\\an1}On a entendu, plus de 230 millions\r\nde manque \u00e0 gagner.\r\n\r\n00:22:01:18  00:22:06:01\r\n{\\an1}-La promesse du gouvernement de\r\nconsacrer 20 millions de francs\r\n\r\n00:22:06:05  00:22:12:03\r\n{\\an1}aux places de cr\u00e8che est importante.\r\n\r\n00:22:15:05  00:22:19:13\r\n{\\an1}Le contre-projet du Conseil d'Etat\r\n\u00e0 l'initiative des socialistes\r\n\r\n00:22:19:17  00:22:25:15\r\n{\\an1}qui veut limiter la charge\r\nd'assurance maladie\r\n\r\n00:22:29:14  00:22:32:08\r\n{\\an1}veut consacrer 180 millions\r\nde francs aux subsides\r\n\r\n00:22:32:11  00:22:35:05\r\n{\\an1}de l'assurance maladie.\r\n\r\n00:22:35:09  00:22:41:07\r\n{\\an1}C'est le volet social de la RFFA.\r\n\r\n00:22:45:08  00:22:50:18\r\n{\\an1}\u00c0 Gen\u00e8ve, ce sont des sujets de vote\r\ns\u00e9par\u00e9s sur le bulletin.\r\n\r\n00:22:50:22  00:22:56:20\r\n{\\an1}On pourrait se trouver dans la\r\nsituation o\u00f9 les citoyens refusent\r\n\r\n00:22:58:20  00:23:01:09\r\n{\\an1}la r\u00e9forme fiscale et acceptent\r\nles modifications\r\n\r\n00:23:01:13  00:23:04:13\r\n{\\an1}sur l'assurance maladie.\r\n\r\n00:23:04:17  00:23:10:15\r\n{\\an1}-Merci, Jo\u00ebl.\r\n\r\n00:23:11:07  00:23:15:00\r\n{\\an1}-Le Tour de Romandie\r\ncommence demain \u00e0 Neuch\u00e2tel.\r\n\r\n00:23:15:02  00:23:19:09\r\n{\\an1}Il fera halte \u00e0 la Chaux-de-Fonds,\r\nMorges, Romont, Torgon samedi.\r\n\r\n00:23:19:11  00:23:22:06\r\n{\\an1}Il se terminera dimanche \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n00:23:24:06  00:23:27:21\r\n{\\an1}-Au d\u00e9part, une \u00e9quipe de Suisse\r\nde 7 coureurs, dont Simon Pellaud,\r\n\r\n00:23:28:02  00:23:30:21\r\n{\\an1}qui participera pour la premi\u00e8re fois\r\n\u00e0 l'\u00e9preuve romande.\r\n\r\n00:23:31:02  00:23:33:18\r\n{\\an1}Il s'est beaucoup entra\u00een\u00e9.\r\n\r\n00:23:35:11  00:23:40:17\r\n{\\an1}-Une demi-heure d'effort \u00e0 la fin\r\nd'une \u00e9tape de 4'000 m de d\u00e9nivel\u00e9,\r\n\r\n00:23:40:22  00:23:43:22\r\n{\\an1}\u00e7a fait des d\u00e9g\u00e2ts.\r\n\r\n00:23:44:15  00:23:47:16\r\n{\\an1}-Comme entra\u00eenement, Simon Pellaud\r\nfait la mont\u00e9e sur Torgon,\r\n\r\n00:23:47:21  00:23:51:08\r\n{\\an1}l'\u00e9tape de montagne\r\ndu Tour de Romandie 2019.\r\n\r\n00:23:51:12  00:23:53:11\r\n{\\an1}Il est l'un des 7 coureurs\r\n\r\n00:23:53:16  00:23:56:13\r\n{\\an1}retenus par Swiss Cycling\r\ndans l'\u00e9quipe nationale.\r\n\r\n00:23:56:18  00:24:00:14\r\n{\\an1}L'occasion de disputer\r\ncette \u00e9preuve \u00e0 domicile.\r\n\r\n00:24:01:08  00:24:04:08\r\n{\\an1}-C'est une course que je regardais\r\n\r\n00:24:04:12  00:24:06:17\r\n{\\an1}\u00e0 la TV depuis toujours.\r\n\r\n00:24:06:22  00:24:09:20\r\n{\\an1}J'allais regarder passer les coureurs\r\n\r\n00:24:10:01  00:24:13:00\r\n{\\an1}sur le Col des Planches,\r\ndevant chez moi.\r\n\r\n00:24:13:05  00:24:15:12\r\n{\\an1}C'est un r\u00eave qui se r\u00e9alise.\r\n\r\n00:24:16:07  00:24:18:16\r\n{\\an1}-S.Pellaud retrouvera le World Tour\r\n\r\n00:24:18:21  00:24:21:12\r\n{\\an1}auquel il avait go\u00fbt\u00e9\r\navec IAM Cycling.\r\n\r\n00:24:21:17  00:24:24:13\r\n{\\an1}A la disparition\r\nde la formation suisse fin 2016,\r\n\r\n00:24:24:18  00:24:28:20\r\n{\\an1}il avait rejoint\r\nl'\u00e9quipe am\u00e9ricaine Team Illuminate.\r\n\r\n00:24:29:19  00:24:32:12\r\n{\\an1}-C'\u00e9tait des ann\u00e9es tr\u00e8s exotiques.\r\n\r\n00:24:32:17  00:24:37:16\r\n{\\an1}J'ai voyag\u00e9\r\naux quatre coins de la plan\u00e8te.\r\n\r\n00:24:37:21  00:24:43:10\r\n{\\an1}J'ai d\u00e9couvert la Colombie,\r\no\u00f9 je me suis install\u00e9.\r\n\r\n00:24:44:12  00:24:49:07\r\n{\\an1}-Mais l'aventure\r\nest d\u00e9licate financi\u00e8rement.\r\n\r\n00:24:50:16  00:24:53:05\r\n{\\an1}-J'ai eu la chance\r\n\r\n00:24:53:10  00:25:00:17\r\n{\\an1}d'\u00eatre soutenu par un fan-club.\r\n\r\n00:25:00:22  00:25:03:20\r\n{\\an1}Chaque coup de p\u00e9dale que je donne,\r\n\r\n00:25:04:01  00:25:09:21\r\n{\\an1}je le dois en grande partie\r\naux personnes qui sont derri\u00e8re moi.\r\n\r\n00:25:11:04  00:25:14:00\r\n{\\an1}-D\u00e9sormais membre\r\ndu Team IAM Excelsior,\r\n\r\n00:25:14:05  00:25:18:13\r\n{\\an1}Simon encha\u00eene les bons r\u00e9sultats.\r\n\r\n00:25:18:18  00:25:23:01\r\n{\\an1}Il esp\u00e8re poursuivre au niveau\r\nsup\u00e9rieur cette semaine.\r\n\r\n00:25:23:15  00:25:25:22\r\n{\\an1}-Sur le Tour de Romandie,\r\n\r\n00:25:26:03  00:25:29:08\r\n{\\an1}j'esp\u00e8re profiter d'une \u00e9chapp\u00e9e\r\n\r\n00:25:29:12  00:25:32:21\r\n{\\an1}pour montrer le maillot\r\n\r\n00:25:33:02  00:25:36:11\r\n{\\an1}et \u00eatre\r\nle plus longtemps possible devant.\r\n\r\n00:25:37:12  00:25:42:23\r\n{\\an1}-Au Japon, l'empereur Akihito prend\r\nsa retraite comme un simple mortel.\r\n\r\n00:25:43:04  00:25:46:18\r\n{\\an1}C'\u00e9tait une chose impensable\r\npour un personnage\r\n\r\n00:25:46:23  00:25:51:18\r\n{\\an1}qui est une sorte de demi-dieu\r\ndans la tradition japonaise.\r\n\r\n00:25:51:23  00:25:55:11\r\n{\\an1}C'est le grand format.\r\n\r\n00:25:57:13  00:25:59:20\r\n{\\an1}-L'empereur Akihito\r\n\r\n00:26:00:01  00:26:04:00\r\n{\\an1}remplit les derniers\r\nrites shinto\u00efstes de son r\u00e8gne.\r\n\r\n00:26:04:05  00:26:07:11\r\n{\\an1}Ambigu\u00eft\u00e9:\r\nil est sacr\u00e9 dans un Etat la\u00efc.\r\n\r\n00:26:07:16  00:26:11:06\r\n{\\an1}Dans le shinto,\r\nla religion premi\u00e8re du Japon,\r\n\r\n00:26:11:11  00:26:14:20\r\n{\\an1}son anc\u00eatre est la d\u00e9esse du Soleil.\r\n\r\n00:26:15:09  00:26:17:19\r\n{\\an1}-L'empereur, dans le shinto,\r\n\r\n00:26:18:00  00:26:20:07\r\n{\\an1}est une sorte de pape.\r\n\r\n00:26:20:11  00:26:23:01\r\n{\\an1}Le pr\u00eatre des pr\u00eatres.\r\n\r\n00:26:23:06  00:26:26:21\r\n{\\an1}Celui d'o\u00f9 \u00e9mane le sacr\u00e9,\r\n\r\n00:26:27:02  00:26:35:16\r\n{\\an1}depuis la personne imp\u00e9riale vers\r\nl'ensemble de la soci\u00e9t\u00e9 japonaise.\r\n\r\n00:26:36:14  00:26:41:11\r\n{\\an1}-Dans ce sanctuaire,\r\nles c\u00e9r\u00e9monies se succ\u00e8dent.\r\n\r\n00:26:41:15  00:26:46:08\r\n{\\an1}Aucun pr\u00eatre ne veut vous parler\r\nde l'abdication d'un empereur,\r\n\r\n00:26:46:12  00:26:50:18\r\n{\\an1}cens\u00e9 incarner l'histoire du Japon\r\njusqu'\u00e0 sa mort.\r\n\r\n00:26:51:12  00:26:54:15\r\n{\\an1}-L'empereur est priv\u00e9 des droits\r\n\r\n00:26:54:20  00:26:57:12\r\n{\\an1}reconnus \u00e0 ses concitoyens.\r\n\r\n00:26:57:17  00:26:59:22\r\n{\\an1}Il n'a pas le droit de vote,\r\n\r\n00:27:00:03  00:27:02:20\r\n{\\an1}sa libert\u00e9 d'expression est limit\u00e9e.\r\n\r\n00:27:03:01  00:27:06:16\r\n{\\an1}Par son abdication,\r\nil humanise l'institution imp\u00e9riale.\r\n\r\n00:27:07:04  00:27:11:10\r\n{\\an1}-Son mariage en 1959\r\navec une roturi\u00e8re est une premi\u00e8re.\r\n\r\n00:27:11:14  00:27:15:19\r\n{\\an1}Apr\u00e8s la naissance de leur fils,\r\nle prochain empereur,\r\n\r\n00:27:16:00  00:27:21:12\r\n{\\an1}sa femme, mal accept\u00e9e de la maison\r\nimp\u00e9riale, fera des d\u00e9pressions.\r\n\r\n00:27:21:17  00:27:25:13\r\n{\\an1}Akihito se veut proche\r\nde la population.\r\n\r\n00:27:25:18  00:27:28:06\r\n{\\an1}Quand le couple s'agenouille\r\n\r\n00:27:28:11  00:27:31:15\r\n{\\an1}devant les victimes\r\nde l'accident de Fukushima,\r\n\r\n00:27:31:20  00:27:33:20\r\n{\\an1}il bouleverse le pays.\r\n\r\n00:27:34:01  00:27:36:08\r\n{\\an1}Les hebdomadaires f\u00e9minins\r\n\r\n00:27:36:12  00:27:41:04\r\n{\\an1}parlent avec retenue\r\nde la famille imp\u00e9riale.\r\n\r\n00:27:41:09  00:27:45:15\r\n{\\an1}Y.Chigashige a couvert\r\nles 30 ans de r\u00e8gne de Akihito.\r\n\r\n00:27:45:20  00:27:48:01\r\n{\\an1}Qu'attend-t-il du prochain empereur\r\n\r\n00:27:48:06  00:27:53:07\r\n{\\an1}et de son \u00e9pouse,\r\nautre roturi\u00e8re d\u00e9pressive ?\r\n\r\n00:27:54:02  00:27:56:12\r\n{\\an1}-Akihito a donn\u00e9 aux gens\r\n\r\n00:27:56:17  00:28:01:00\r\n{\\an1}son coeur et sa capacit\u00e9 d'\u00e9coute.\r\n\r\n00:28:01:05  00:28:06:04\r\n{\\an1}J'esp\u00e8re que le nouvel empereur\r\nsuivra son exemple.\r\n\r\n00:28:07:10  00:28:11:07\r\n{\\an1}-Akihito a demand\u00e9 d'\u00eatre incin\u00e9r\u00e9,\r\n\r\n00:28:11:12  00:28:14:11\r\n{\\an1}les Japonais le sont,\r\nsauf leurs empereurs,\r\n\r\n00:28:14:15  00:28:19:09\r\n{\\an1}et \u00e0 reposer aupr\u00e8s de son \u00e9pouse\r\net non dans des tombeaux s\u00e9par\u00e9s.\r\n\r\n00:28:20:04  00:28:26:14\r\n{\\an1}-L'empereur est devenu proche de nous\r\net l'imp\u00e9ratrice pense \u00e0 nous.\r\n\r\n00:28:26:19  00:28:30:06\r\n{\\an1}Ils nous consid\u00e8rent comme des \u00e9gaux.\r\n\r\n00:28:30:21  00:28:34:10\r\n{\\an1}-L'empereur\r\nreste une figure du shinto.\r\n\r\n00:28:34:14  00:28:38:05\r\n{\\an1}La sacralit\u00e9\r\nde l'institution imp\u00e9riale\r\n\r\n00:28:38:10  00:28:41:15\r\n{\\an1}coupe la famille imp\u00e9riale\r\nde la soci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n00:28:42:20  00:28:46:00\r\n{\\an1}-Je vous rappelle\r\nl'information principale:\r\n\r\n00:28:46:05  00:28:49:17\r\n{\\an1}la rencontre entre U.Maurer et son\r\nhomologue chinois Xi Jinping \u00e0 Pekin.\r\n\r\n00:28:49:22  00:28:52:16\r\n{\\an1}Le pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration\r\n\r\n00:28:52:21  00:29:05:22\r\n{\\an1}appuie le m\u00e9ga projet\r\ndes routes de la soie.\r\n\r\n00:29:07:11  00:29:11:11\r\n{\\an1}Au programme, la m\u00e9t\u00e9o,\r\npuis \"TTC\" a enqu\u00eat\u00e9\r\n\r\n00:29:11:16  00:29:14:17\r\n{\\an1}sur les restaurants\r\nqui ferment en Suisse romande.\r\n\r\n00:29:14:22  00:29:16:21\r\n{\\an1}Excellente soir\u00e9e.\r\n\r\n00:29:17:02  00:29:19:16\r\n{\\an1}Sous-titrage SWISS TXT\r\nM.Rettig, P.Pouranpir, B.Beltr\u00e9,\r\nS.Curcu, J.Cloux, R.Robert\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT048660\r\nDate de transcription : 05-MAY-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:01:18 > 0:02:29) [89%] : \r\nMesdames, messieurs, bonsoir, merci d'\u00eatre avec nous, c'est une histoire d'amour que nous racontons ce soir, une histoire d'amour politique entre la Suisse et la Chine, Ueli Maurer re\u00e7u par Xi Jinping Ueli Maurer, qui appuie sans r\u00e9serve le m\u00e9gaprojet des routes de la soie, Michael Peuker a pu l'observer, il dira ce que la Suisse peut y gagner la r\u00e9\u00e9lection du procureur g\u00e9n\u00e9ral de la Conf\u00e9d\u00e9ration est-elle menac\u00e9e la controverse porte sur une 3\u00e8me rencontre avec Janine Fantino, patron de la FIFA, il affirme qu'il ne se souvient plus exactement en Espagne, le socialiste Pedro Sanchez semble sortir vainqueur des \u00e9lections, mais la majorit\u00e9 ne sera pas facile \u00e0 composer le paysage politique fait appara\u00eetre une extr\u00eame droite on verra avec Jean Gordillo \u00e0 quoi la comparer en Europe, nous commen\u00e7ons une s\u00e9rie sur le bruit qui nous agresse la route les terrasses son match chez soi la moto qui r\u00e9veille toutes au quartier, \u00e0 minuit, les souffleuses, les perceuses, les marteaux piqueurs notre sant\u00e9 en souffre Laurent Dufour le montrera chiffrement enfin le bouleversement au Japon, l'empereur Akihito prend sa retraite comme vulgaire mortel, c'\u00e9tait impensable dans une tradition japonaise qui le voyait comme une esp\u00e8ce de milieu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:02:31 > 0:03:01) [92%] : \r\nLa Suisse a une politique chinoise et le montre de fa\u00e7on tr\u00e8s spectaculaire Ueli Maurer, a \u00e9t\u00e9 re\u00e7u aujourd'hui par le pr\u00e9sident Xi Jinping, le pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration a bien pris garde de mentionner les droits humains dans la longue liste des sujets, mais ce qui saute aux yeux c'est l'entente tr\u00e8s cordiale entre 2 pays de taille si diff\u00e9rentes 8 millions de Suisse, plus d'un milliard 300 1000 Chinois mais \u00e7a marche : la Suisse appuie sans r\u00e9serve le projet des routes de la soie qui exprime l'esprit de conqu\u00eate des Chinois Xynthia gagner.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:03:04 > 0:03:26) [93%] : \r\nP\u00e9kin a sorti le grand jeu pour horaire place Tiananmen, le pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration est accueilli sur le tapis rouge et avec tous les honneurs par son homologue chinois Shi Jinping puis direction le palais de l'Assembl\u00e9e du peuple, principal enjeu : la signature d'un protocole d'entente dans le cadre du gigantesque projet chinois de nouvelles routes de la soie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:26 > 0:03:34) [87%] : \r\nEt stopper une t\u00eate cela relie l'Asie et l'Europe cette essentielle pour le commerce et l'\u00e9change de marchandises et de services, Sly Stone.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:03:35 > 0:03:57) [94%] : \r\nAu bout du trac\u00e9 vers l'ouest, des liaisons ferroviaires, routi\u00e8res et maritimes 1000 milliards de francs d'investissements dans pr\u00e8s de 70 pays un projet d\u00e9cri\u00e9 par les \u00c9tats-Unis et par certains pays au sein de l'Union europ\u00e9enne, qui avait dit \u00e0 l'Italie leur irritation, suite \u00e0 l'accord sign\u00e9 entre P\u00e9kin et Rome au sujet du port de Trieste, pas de quoi toutefois \u00e9branler ou Lima horaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:58 > 0:04:16) [81%] : \r\nEt puis, l'actrice ne suis aussi vous comparez notre accord avec celui de l'Italie, vous constaterez que ce soit une 2 mondes diff\u00e9rents qui n'ont rien \u00e0 voir les critiques qui nous sont adress\u00e9es ne sont pas fond\u00e9es, cet accord est diff\u00e9rent, il a \u00e9t\u00e9 taill\u00e9e sur mesure pour la Suisse, homme des c'est ce petit \u00e0 petit Schweiz sauf que me.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:04:16 > 0:04:22) [89%] : \r\nIls pourront, en revanche, les domaines dans lesquels il estime que la Chine doit encore progresser.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:04:23 > 0:04:27) [69%] : \r\nBungie remontait droits humains qui \u00e9nergie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:04:29 > 0:04:46) [83%] : \r\nPuis la carte aucune peut-\u00eatre aussi dans la formation, mais ce sont des questions que tous les pays en d\u00e9veloppement ou \u00e9mergents doivent r\u00e9soudre Seltz, peine, bien s\u00fbr, elle a encore des devoirs, a termin\u00e9 mais je crois qu'il faut rencontrer la Chine avec ouverture, ce qui n'est pas avec des critiques mesquines il s'qui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:04:47 > 0:04:58) [98%] : \r\nLa Suisse avait \u00e9t\u00e9 l'un des premiers \u00e9tats occidentaux \u00e0 reconna\u00eetre la R\u00e9publique populaire de Chine aujourd'hui cette nouvelle marque de soutien vient renforcer une alliance de longue date.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:05:01 > 0:05:12) [90%] : \r\nMichael Peuker, vous \u00eates en Direct, vous avez suivi toute cette journ\u00e9e, on a vu la semaine pass\u00e9e, d\u00e9j\u00e0, hein, cette droite suisse en particulier la Suisse en g\u00e9n\u00e9ral qui soigne P\u00e9kin en quoi est-ce qu'elle va encore plus loin que les autres occidentaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:05:14 > 0:05:56) [92%] : \r\nEh bien, elle adopte tout simplement presque mot pour mot la rh\u00e9torique du r\u00e9gime chinois, en gros, c'est assez int\u00e9ressant de voir tout \u00e0 l'heure durant la conf\u00e9rence de presse o\u00f9 les Maurer \u00e9voqu\u00e9 ce projet de de route de la soie comme un projet allant largement au-del\u00e0 de la simple Chine un projet pour le bien de l'humanit\u00e9 toute enti\u00e8re, donc c'est une rh\u00e9torique qui tranche diam\u00e9tralement avec tout ce qu'on peut entendre du c\u00f4t\u00e9 de l'Occident, des \u00c9tats-Unis, de nombreux \u00c9tats europ\u00e9ens qui mettent en garde, qui voit ce projet comme une mani\u00e8re pour la Chine d'accro\u00eetre son influence vers l'ouest, h\u00e9 bien c'est apparemment pas ce que pense la Chine du tout confiant de sa relation avec la Chine, optimiste, voire na\u00efve diront certains critiques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:05:56 > 0:06:12) [92%] : \r\nOn rappelle l'\u00e9normit\u00e9 de ce march\u00e9 : un milliard 300 millions d'chinois, on a tous connu des horlogers suisses qui ont des petits dollars dans les yeux quand ils se disent : si jamais une montre au moins une partie des Chinois chaque poignet c'est bingo qu'est-ce qu'on peut gagner avec tout \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:06:14 > 0:06:46) [91%] : \r\nAlors c'est c'est loin d'\u00eatre \u00e9vident, peut-\u00eatre que \u00e7a et l\u00e0 des petites entreprises priv\u00e9es auront quelque chose \u00e0 gagner si elle participe aux grands projets, mais ce qu'il faut dire, c'est que le fait que la Suisse endosse ce projet, \u00e7a lui permet vraiment de soigner cette relation avec la Chine, surtout \u00e0 un moment o\u00f9 la Chine peine \u00e0 convaincre du c\u00f4t\u00e9 de l'Occident donc qu'un \u00c9tat d\u00e9mocratique neutre endosse comme \u00e7a ce projet, h\u00e9 bien c'est une petite victoire pour la Chine et \u00e7a permet justement \u00e0 la Suisse de l\u00e9cher encore davantage d'entretenir encore davantage cette flamme avec la Chine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:06:46 > 0:06:48) [84%] : \r\nMerci Micha\u00ebl, merci d'avoir tenu et que leur chez vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:06:51 > 0:07:16) [88%] : \r\nUne heure 30, donc c'est mardi, d\u00e9j\u00e0, bonne journ\u00e9e, merci beaucoup, c'est Marley Michael Lauber \u00e9tant des hommes les plus puissants de Suisse, mais il est aussi un homme sous pression, le procureur de la Conf\u00e9d\u00e9ration joue sa r\u00e9\u00e9lection et le dossier devient plus compliqu\u00e9, la controverse porte sur ses m\u00e9thodes, elle concerne en particulier une 3\u00e8me rencontre avec Janine Fantino Michael Aubert affirme qu'il ne se souvient plus tr\u00e8s bien, Owen Guessard.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:07:17 > 0:07:34) [93%] : \r\nLe procureur de la Conf\u00e9d\u00e9ration a-t-il menti, a-t-il eu un trou de m\u00e9moire, pourquoi n'y a-t-il aucune trace d'un 3\u00e8me entretien avec le patron de la FIFA, Gianni Infantino, interrog\u00e9 ce week- end, Michael Lauber, l'admet : cette 3\u00e8me rencontre a bien eu lieu en marge de son enqu\u00eate autour du scandale FIFA.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:07:34 > 0:07:56) [86%] : \r\nIl sera OK, voir si je dis ce que je sais et je le communique au comit\u00e9 quand des informations parviennent Weis mais quand je ne m'en souviens pas, je le dis aussi, je n'ai rien cach\u00e9, je suis une Lucas je ne mens pas, c'est tout simplement la v\u00e9rit\u00e9 m\u00eame si elle est d\u00e9rangeante, il y a eu 3 rencontres, on le sait maintenant, gr\u00e2ce aux notes dans les agendas, alors qu'\u00e0 une de Nine tr\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:07:57 > 0:08:09) [94%] : \r\nMichaela Aubert reste candidat \u00e0 sa propre succession en juin diff\u00e9rentes commissions parlementaires vont examiner cette affaire ces prochaines semaines mais le trou de m\u00e9moire du procureur interpelle ceux qui sont cens\u00e9s le r\u00e9\u00e9lire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:08:10 > 0:08:26) [85%] : \r\nCe genre de Black Hat collectif No Sopra un peu comprend pas vraiment pourquoi il y a eu des rencontres entre la FIFA et le minist\u00e8re public o\u00f9 il est pas clair de quoi on a discut\u00e9, pourquoi il \u00e9tait n\u00e9cessaire, et pourquoi on n'a pas une sorte de protocole PV ce genre de s\u00e9ance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:08:26 > 0:08:41) [93%] : \r\nC'est possible qu'on oublie un rencontre mais de l'autre fa\u00e7on c'est quand m\u00eame rencontre entre des gens assez important, donc normalement, je dirais qu'il faudrait se souvenir de \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:08:42 > 0:08:53) [93%] : \r\nLa cr\u00e9dibilit\u00e9 de Michael Aubert vacille, d'autant qu'il n'est pas \u00e0 l'abri d'une proc\u00e9dure disciplinaire, l'autorit\u00e9 de surveillance du minist\u00e8re public, rendra ses conclusions ces prochains jours.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:08:54 > 0:09:08) [92%] : \r\nLes cantons revoient leur politique \u00e9nerg\u00e9tique pour introduire plus de renouvelable aujourd'hui le Valais d\u00e9voile une vision tr\u00e8s ambitieuse, il vise 100 pourcent d'\u00e9nergie indig\u00e8ne en 2000 60 et une consommation r\u00e9duite, Rafa\u00ebl Poncioni.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:09:10 > 0:09:38) [90%] : \r\nDans 40 ans le Valais vous passer de 25 pourcent de consommation d'\u00e9nergie locale \u00e0 100 pour 100 et devenir autosuffisant sans \u00e9nergie fossile et nucl\u00e9aire 1er axe augmenter la production, mais le potentiel hydraulique, \u00e9olien est limit\u00e9e, il y a la biomasse, bois pour le chauffage \u00e0 distance et, surtout, les panneaux solaires photovolta\u00efques 2\u00e8me axe : r\u00e9duire la consommation d'\u00e9nergie par habitant, un tiers de moins, d\u00e9j\u00e0 en 2035, mais pour cela, il faut faire changer les mentalit\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:09:38 > 0:09:53) [93%] : \r\nPour d\u00e9montrer \u00e0 la population et \u00e0 l'\u00e9conomie valaisan que c'est pas des coups, des coups de ces la chute mais c'est plut\u00f4t des investissements dans l'avenir des investissements en faveur de l'\u00e9conomie en faveur de la sant\u00e9 de la population en faveur de l'environnement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:09:53 > 0:10:07) [92%] : \r\nCo\u00fbt estim\u00e9 : 500 millions par an, principalement pour l'isolation des b\u00e2timents mais aussi passer \u00e0 des appareils efficients dans la transformation d'\u00e9nergie comme la pompe \u00e0 chaleur et les v\u00e9hicules \u00e9lectriques, mais visait le passage au quasi tout \u00e9lectrique reste un d\u00e9fi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:10:07 > 0:10:22) [88%] : \r\nLes technologies pour atteint des objectifs 2035, elle est l\u00e0, on sait isoler les b\u00e2timents, les pompes \u00e0 chaleur sont mur etc, ce qui va nous conduire \u00e0 2060 \u00e7a sera plus la question de comment on va stocker des \u00e9ventuels exc\u00e9dents d'\u00e9nergie estivaux vers l'hiver.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:10:23 > 0:10:28) [88%] : \r\nPour le Docteur en chimie, entrepreneurs, d\u00e9put\u00e9 et pr\u00e9sident d'avenir \u00e9cologie le canton peut aller plus vite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:10:28 > 0:10:42) [89%] : \r\nOn a voulu quelque chose de plus ambitieux, les technologies et sont l\u00e0 aujourd'hui pour r\u00e9aliser cette transition, il faut simplement des investissements tout ce qui est pas d\u00e9penser en terme \u00e9nerg\u00e9tique, c'est quelque chose qui revient dans les poches des des citoyens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:10:43 > 0:10:55) [95%] : \r\nLe projet doit encore passer par le parlement valaisan en Automne, qui pourrait prendre des mesures contraignantes pour le faire avancer, si le Valais vise l'autosuffisance, il promet de continuer d'alimenter en \u00e9nergie les autres cantons.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:10:56 > 0:11:21) [94%] : \r\nEn Espagne, le chef du gouvernement sortant Pedro Sanchez a r\u00e9ussi un beau r\u00e9sultat, regardez la part rouge, du camembert 123 si\u00e8ges, c'est la principale force mais \u00e7a n'est pas la majorit\u00e9 absolue, il faudra conclure des alliances compter avec un paysage \u00e9clat\u00e9 l'extr\u00eame droite fait sa perc\u00e9e sous le nom de Vox, on va y revenir mais d'abord cette position de force de Pedro Sanchez c'est d\u00e9cid\u00e9ment un des nouveaux visages de l'Europe, Abraham Zysiadis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:11:24 > 0:11:31) [90%] : \r\nLa jubilation d'\u00eatre devenue incontournable Pedro Sanchez n'a pas encore de gouvernement, mais il a la main.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:11:33 > 0:12:19) [90%] : \r\n20 ans dans l'ombre avec le sobriquet de bois trop beau gosse et Sanchez est pr\u00eat \u00e0 l\u00e2cher la politique quand, en 2012, il h\u00e9rite d'un si\u00e8ge vacant au Parlement depuis le beau gosse s'arrange pour \u00eatre visible et comment ses d\u00e9tracteurs le d\u00e9crivent opportuniste carri\u00e9riste sans conviction les autres le voit r\u00e9siliant pugnace et avec un sacr\u00e9 flair, il devient patron du Parti socialiste en pleine d\u00e9route face \u00e0 une droite et \u00e0 son chef rares croix qui s'accroche en 2016 il est la cible des caciques du parti dont l'ambitieux andalouse sous sa lady has sanctuaire l\u00e2che la vie politique et revient quelques mois plus tard, reprend de la barre avec un discours r\u00e9solument \u00e0 gauche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:12:21 > 0:12:25) [96%] : \r\nNous ouvrons une p\u00e9riode de changement dans toute l'Espagne, c'est ce dont nous avons besoin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:12:26 > 0:13:03) [84%] : \r\nL'Espagne tangue sous les vagues du nationalisme catalan mamie exil confrontation et le bois pour passe alors \u00e0 l'offensive en juin 2018 sont parti retire l'appui \u00e0 la droite, rarement, il part en retraite et Sanchez fait de la politique ou d\u00e9clare couleur gauche accueil de r\u00e9fugi\u00e9s mesure sociale, dialogue avec les s\u00e9paratistes catalans comme une pr\u00e9- campagne \u00e9lectorale, avant d'\u00eatre l\u00e2ch\u00e9 \u00e0 son tour, mais 5 et se r\u00e9v\u00e8le analy politique, il n'a pas de gouvernement, mais il a le temps de tirer quelques fils.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:13:04 > 0:13:15) [92%] : \r\nJean Gordillo, on le voit, la gauche mobilis\u00e9 la droite qui a perdu des voix au profit de l'extr\u00eame droite de Vox, on ne cherche ni comparaison le Front national, le FPO en Autriche, on le compare \u00e0 quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:13:17 > 0:14:20) [90%] : \r\n\u00e9coutez, \u00e9coutez, Darius le parti vote c'est l'ancien monde, qui ne veut pas dispara\u00eetre et qui revient \u00e0 la charge apr\u00e8s \u00e0 lifting car Vox, c'est d'abord un parti traditionaliste j'entendais son leader, hier soir, Santiago, Abbas a rappel\u00e9 devant les sympathisants qu'il d\u00e9fendrait l'Espagne rurale les traditions que sont la tauromachie, la chasse et la semaine sainte oui Vox est un parti d'extr\u00eame droite catholique anti- f\u00e9ministe, anti- immigration lib\u00e9ral sur le plan \u00e9conomique, donc plus proche de celui de Trump que du Rassemblement national de Marine Le Pen, et contrairement \u00e0 d'autres partis d'extr\u00eame- droite, ailleurs en Europe, Vox ne s'affiche pas anti- europ\u00e9en car il aurait trop \u00e0 perdre, il faut bien le dire, que la grande majorit\u00e9 des espagnols et pro- europ\u00e9enne alors pour expliquer la perc\u00e9e de vaccins et la comparer, il faut se tourner vers c'est difficile de le comparer, il faut se tourner vers la crise catalane Vox a essentiellement fait campagne sur le centralisme et sur le sentiment anti- ind\u00e9pendantiste, ce qui a propuls\u00e9 ce parti d'extr\u00eame- droite au Parlement avec 24 si\u00e8ges, une premi\u00e8re depuis la fin du franquisme merci Jean.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:14:22 > 0:14:39) [96%] : \r\nOn reparle du recul de la nature, tout le monde se souvient de l'exemple des oiseaux enti\u00e8res ont disparu dans nos campagnes en seulement 15 ans de nombreux scientifiques parlent d'une extinction de masse de certaines esp\u00e8ces \u00e0 l'\u00e9chelle mondiale cette semaine \u00e0 Paris une r\u00e9union mondiale sonne l'alarme pour la biodiversit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS35 (0:14:39 > 0:14:40) [77%] : \r\nAnne Fournier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:14:40 > 0:14:52) [93%] : \r\nLes esp\u00e8ces vivantes se meurt, l'alerte est donn\u00e9e et la centaine de scientifiques qui se r\u00e9unit \u00e0 Paris, a la lourde t\u00e2che de livrer un inventaire et les moyens de r\u00e9pliquer Jos\u00e9 Rom\u00e9ro \u00e9tait \u00e0 la t\u00eate de la d\u00e9l\u00e9gation suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:14:52 > 0:15:08) [89%] : \r\nL'urgence oui et les grandes comme pour le climat, d'ailleurs, le climat est aussi un des facteurs qui influencent la biodiversit\u00e9, s'il fait plus chaud, s'il y a moins d'eau, les \u00e9cosyst\u00e8mes se d\u00e9grade Les animaux les esp\u00e8ces en souffrent migrent disparaissent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:15:08 > 0:15:29) [92%] : \r\nJusqu'ici, c'est le climat qui a fait parler de lui, mais les sp\u00e9cialistes de la biodiversit\u00e9 veulent une \u00e9valuation qui permette un consensus politique car cela s'acc\u00e9l\u00e8re sur les 8 millions d'esp\u00e8ces un million seraient en danger les animaux, les oc\u00e9ans, les for\u00eats, les seuls menac\u00e9e par la surexploitation ou la pollution, l'un des auteurs du rapport insistent sur les interactions qui l'encourage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:15:29 > 0:15:48) [92%] : \r\nEn mangeant sainement, c'est bon pour notre sant\u00e9, c'est bon pour le climat parce que il y a moins de d'animaux qui produit des gaz effet de serre, et \u00e0 moins de surface de la terre qui est n\u00e9cessaire pour cr\u00e9er nos animaux, donc \u00e7a c'\u00e9tait juste un exemple gagnant-gagnant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:15:48 > 0:15:55) [98%] : \r\nLa Suisse veut \u00eatre aux avant- postes, m\u00eame si elle a du retard face \u00e0 ses objectifs pour 2020 une priorit\u00e9 une infrastructure \u00e9cologique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:15:55 > 0:16:22) [91%] : \r\nComment construire de l'infrastructure pour l'habitation, pour le transport pour les activit\u00e9s \u00e9conomiques, tout en int\u00e9grant des \u00e9l\u00e9ments de conservation de la biodiversit\u00e9 et l\u00e0 il y a partout des opportunit\u00e9s, par exemple, m\u00eame des petits espaces verts peuvent convenir tr\u00e8s bien pour les insectes oder pollinisateurs pour des plantes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:16:22 > 0:16:26) [94%] : \r\nLa tr\u00e8s attendue \u00e9valuation mondiale sera pr\u00e9sent\u00e9 lundi prochain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:16:27 > 0:16:52) [91%] : \r\nArr\u00eatons-nous ce soir sur un fl\u00e9au qui pourrit la vie de beaucoup d'entre nous, le bruit du trafic affecte un 1000000 de personnes en Suisse, c'est la route bruyante la moto qui r\u00e9veille tout un quartier en pleine nuit, plus largement, les nuisances quotidiennes et \u00e7a n'est pas seulement un probl\u00e8me de confort, c'est un probl\u00e8me de sant\u00e9, l'OMS classe le bruit comme un risque majeur, Laurent Dufaux, on d\u00e9bute ce soir une s\u00e9rie d'abord vraiment risque pour la sant\u00e9, ces mesures et.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:16:52 > 0:17:22) [90%] : \r\nOui, ce chiffre, tout d'abord 2,6 milliards de francs, c'est les co\u00fbts de la sant\u00e9 estimait par la Conf\u00e9d\u00e9ration induit par le bruit du trafic, c'est prouv\u00e9, le bruit augmente les risques dans le domaine cardiovasculaire sur la sant\u00e9 psychique sur le sommeil, bien s\u00fbr, \u00e9galement, on a parfois l'impression qu'on finit par s'habituer au bruit, au fil des ann\u00e9es mais d\u00e9trompez-vous, le bruit continue de d'impact notamment votre syst\u00e8me cardio- vasculaire, c'est la route qui est la plus impact tente devant le train et l'avion.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:17:22 > 0:17:25) [96%] : \r\nComment est-ce que vous d\u00e9finissez le bruit vraiment excessif.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:17:25 > 0:18:11) [92%] : \r\nAlors le bruit routier excessif et d\u00e9fini et des valeurs limites ses valeurs limites, elles sont fix\u00e9es entre 50 et 55 d\u00e9cibels selon les cat\u00e9gories de quartier, \u00e7a \u00e9quivaut \u00e0 peu pr\u00e8s \u00e0 une conversation \u00e0 voix haute \u00e0 un m\u00e8tre de distance, un 1000000 de Suisses sont environ impacter le jour pr\u00e9cis\u00e9ment, c'est une personne sur 5 la nuit, une personne sur 8 et sans surprise 90 pourcent de ces personnes vivent dans les centres urbains ou dans leur p\u00e9riph\u00e9rie, vous vous souvenez d'ailleurs de cette \u00e9tude lausannoise qui \u00e9tablissait une corr\u00e9lation entre quartiers bruyants et somnolence durant la journ\u00e9e, ce qui t\u00e9moignent d'un mauvais sommeil mais la bonne nouvelle est bien c'est qu'il y a des moyens d'agir en r\u00e9duisant le bruit de 3 d\u00e9cibels, seulement la moiti\u00e9 des personnes impact\u00e9es passerait sous les seuils de tol\u00e9rance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:18:11 > 0:18:26) [88%] : \r\nMerci Laurent il y a des progr\u00e8s qui sont faits, on voit bien ces tron\u00e7ons de route o\u00f9 la voiture roule sur un rev\u00eatement qui a l'air feutr\u00e9, mais la t\u00e2che est immense, ce sont des milliers de kilom\u00e8tres de route \u00e0 assainir No\u00e9mie Guignard, Anna Schl\u00e4pfer, Dimitri Zufferey, \u00c9lodie Botero.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:18:28 > 0:18:38) [92%] : \r\nChaque jour, 9000 v\u00e9hicules passent par le village de travers dans le canton de Neuch\u00e2tel r\u00e9cemment le bitume de la route a \u00e9t\u00e9 chang\u00e9 pour r\u00e9duire le bruit, Suzanne et Michel va, ils sont ravis.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:18:40 > 0:18:55) [91%] : \r\nC'est vraiment une diff\u00e9rence tr\u00e8s grande du simple fait que si vous n'attendez pas l'oreille on entend plus passer le trafic, \u00e7a c'est vraiment alors en plus ses jambes envie de t\u00e9l\u00e9phoner, j'allais toujours dans la petite chambre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:18:56 > 0:19:28) [91%] : \r\nEn Suisse, un 1000000 de personnes restent expos\u00e9es \u00e0 un bruit routier nuisible pour la sant\u00e9 30 ans, que les autorit\u00e9s doivent assainir les axes routiers probl\u00e9matique le d\u00e9lai a \u00e9chu, il y a une ann\u00e9e, bilan, selon notre enqu\u00eate, tous les cantons romands, non pas une vision d'ensemble, mais au moins 485 kilom\u00e8tres reste \u00e0 assainir n\u00e9gligence des autorit\u00e9s mesure trop co\u00fbteuse, inefficace ou compliqu\u00e9e \u00e0 appliquer les explications \u00e0 ce retard sont nombreuses, reste que l\u00e0 o\u00f9 les limites sont d\u00e9pass\u00e9es, les habitants peuvent demander des d\u00e9dommagements, une association encourage la d\u00e9marche.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:19:29 > 0:19:38) [88%] : \r\nOn pense que si les les riverains portent plainte \u00e7a pourra faire pression sur les cantons et leur montrer vraiment que c'est un c'est une situation qu'il est qu'il y a qui est ill\u00e9gal et qui n'est plus tol\u00e9rable.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:19:39 > 0:19:48) [94%] : \r\nUne mesure peu co\u00fbteuse int\u00e9resse de plus en plus en Suisse romande, la r\u00e9duction de la vitesse, \u00e0 Lausanne, on teste le 30 kilom\u00e8tres heure la nuit sur des axes importants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:19:48 > 0:19:56) [96%] : \r\nL'Avantage pour la nuit, c'est qu'on va diminuer la vitesse moyenne les r\u00e9sultats interm\u00e9diaires semblent montrer que on a une baisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:19:56 > 0:20:03) [94%] : \r\n2 \u00e0 3 d\u00e9cibels 3 d\u00e9cibels, ce qui \u00e9quivaut \u00e0 peu pr\u00e8s la moiti\u00e9 moins de bruit sur le, sur le secteur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:20:04 > 0:20:16) [92%] : \r\nLa mesure est soutenue par les riverains lausannois et dans le reste du pays, l'attente est grande aussi, selon un sondage 54 pour 100 des Suisses veulent renforcer la lutte contre le bruit et disent souffrir en particulier du train.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:20:18 > 0:20:38) [94%] : \r\nLa semaine pass\u00e9e, nous avons d\u00e9taill\u00e9 le paquet de la r\u00e9forme fiscale des entreprises du financement de l'AVS sur lequel nous votons le 19 mai Gen\u00e8ve votent aussi sur le volet cantonal de la r\u00e9forme de l'imposition des entreprises \u00e9normes enjeux assez technique, les citoyens doivent voter sur le taux propos\u00e9 par le gouvernement et sur les mesures d'accompagnement Jo\u00ebl Boissard.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:20:39 > 0:20:51) [90%] : \r\nPour cette PME, la r\u00e9forme fiscale genevoise est prometteuse : une baisse de 10 points d'imp\u00f4t qui serait directement r\u00e9investis dans le personnel et l'infrastructure, mais en cas de refus, le directeur l'annonce d\u00e9j\u00e0, ce serait une d\u00e9localisation dans le canton de Vaud.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:20:51 > 0:21:07) [90%] : \r\nDevillard est historiquement Genevois ce pas de gaiet\u00e9 de coeur, mais en tant que responsable d'entreprise, vous ne pouvez pas faire abstraction d'une \u00e9conomie de ce type-l\u00e0, sinon c'est toute notre capacit\u00e9 concurrentielle qui est mise \u00e0 mal et c'est les 100 20 emplois qui sont mis \u00e0 mal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:21:07 > 0:21:28) [90%] : \r\nActuellement, les entreprises du canton comme Devillard pays 24,2 pourcent d'imp\u00f4ts sur le b\u00e9n\u00e9fice, certaines soci\u00e9t\u00e9s \u00e0 statut fiscal privil\u00e9gi\u00e9 non pay\u00e9 que 11,6 pourcent si la votation est accept\u00e9e le 19 mai toutes les entreprises du canton en payeront 13,99 pourcent, l'enjeu est de taille et le Conseil d'\u00c9tat se mobilisent pour convaincre les citoyens comme dans cette s\u00e9ance \u00e0 Meyrin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:21:28 > 0:21:49) [95%] : \r\nC'est une illusion de penser qu'avec cette r\u00e9forme, l'\u00c9tat va recevoir moins d'imp\u00f4ts, l'impact imm\u00e9diat, c'est effectivement une baisse d'environ 186 millions mais il y a finalement eu un effet dynamisant de de cette r\u00e9forme qui va impliquer que les entreprises vont rester dans notre canton, au lieu de le quitter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:21:49 > 0:21:58) [92%] : \r\nLa baisse de rentr\u00e9es fiscales cumul\u00e9es entre cantons et communes se monte \u00e0 232 millions de francs intol\u00e9rable pour les opposants \u00e0 cette r\u00e9forme de la fiscalit\u00e9, appel\u00e9 RFFA.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:21:58 > 0:22:20) [92%] : \r\nLe risque qui se situe sur le fait de valider une r\u00e9forme qui va mettre \u00e0 mal pendant des ann\u00e9es, le service public, cantonal et communal, on risque de se retrouver \u00e0 ne pas pouvoir adapter la fiscalit\u00e9 et \u00eatre contraint d'ass\u00e9cher finalement les prestations publiques ou de les rendre plus on\u00e9reuses.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:22:20 > 0:22:37) [93%] : \r\nLe taux qui est choisi \u00e0 Gen\u00e8ve est vraiment en dessous, c'est une baisse drastique, bien s\u00fbr, il faudrait une r\u00e9forme fiscale, nous devons la mettre en place en 2021 on aura le temps de d'imaginer un autre taux un taux qu'on aimerait 2 points au-dessus, c'est-\u00e0-dire autour de 16 pourcent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:22:37 > 0:22:48) [92%] : \r\nEn cas de refus, les supporters de la RFFA promettent un avenir \u00e9conomique bien sombre mais les opposants pr\u00e9disent un futur tout aussi catastrophique en cas d'acceptation, seul point de convergence des 2 camps : il s'agit d'un vote capital pour Gen\u00e8ve.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:22:49 > 0:22:54) [83%] : \r\nElle Boissard, on l'a entendu un peu plus de 230 millions de manque \u00e0 gagner fiscal et ce comment ce sera compens\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:22:55 > 0:24:04) [92%] : \r\nEh bien, les partisans de la r\u00e9forme, mais plusieurs contreparties en avant la premi\u00e8re, c'est la promesse du gouvernement de consacrer 20 millions de francs pour cr\u00e9er 500 places de cr\u00e8ches et puis la contrepartie la plus importante, elle est un peu cach\u00e9e, si j'ose dire, tout comme la RFFA, elle se trouve aussi sur le bulletin de vote du 19 mai mais un peu plus bas, c'est le contre- projet du Conseil d'\u00c9tat \u00e0 l'initiative des socialistes, c'est une initiative qui veut limiter la charge des primes d'assurance maladie pour les citoyens le contre- projet de si h\u00e2tive donc consacrer 180 millions de francs pour augmenter les aides pour payer les primes d'assurance- maladie, tout en augmentant le nombre de personnes qui peuvent les toucher pour le gouvernement, c'est donc \u00e7a le le volet social du vote sur la RFFA, mais il y a un hic, les Vaudois avaient vot\u00e9 en un seul paquet de la r\u00e9forme fiscale et les mesures d'accompagnement qui \u00e9taient attach\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve, ce sont 2 sujets de vote Paris sont bien sur le m\u00eame bulletin, mais ils sont s\u00e9par\u00e9s, on pourrait donc se trouver dans cette situation \u00e9trange o\u00f9 les citoyens pourraient refuser la r\u00e9forme fiscale, tout en acceptant l'augmentation des aides pour l'assurance maladie ou le contraire, et c'est ce point pr\u00e9cis qui fait dire aux opposants \u00e0 la RFFA qu'il n'y a pas vraiment de contrepartie et que les baisses de rentr\u00e9es fiscales pourrait potentiellement faire tr\u00e8s mal aux citoyens merci Jo\u00ebl.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:24:05 > 0:24:34) [93%] : \r\nLe Tour de Romandie commence demain apr\u00e8s- midi par un prologue dans les rues de Neuch\u00e2tel, il fera halte \u00e0 La Chaux-de-Fonds \u00e0 Morges \u00e0 Rome au Togo samedi il se terminera par contre- la-montre \u00e0 Gen\u00e8ve dimanche et au d\u00e9part, cette ann\u00e9e, une \u00e9quipe de Suisse, de 7 coureurs suisse de 7 coureurs parmi les s\u00e9lectionn\u00e9s, Simon Pellaud, le Valaisan participera pour la premi\u00e8re fois \u00e0 l'\u00e9preuve romande, il s'est beaucoup entra\u00een\u00e9 pour \u00eatre \u00e0 la hauteur devant son public, Ga\u00eblle Cajeux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:24:38 > 0:24:45) [86%] : \r\nC'est quand m\u00eame une longue mont\u00e9e alors je pense que ben voil\u00e0 une demi- heure d'efforts, c'est \u00e0 la fin d'une \u00e9tape de de plus de de presque 4000 m\u00e8tres de d\u00e9nivel\u00e9, \u00e7a va vraiment faire des d\u00e9g\u00e2ts.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:24:47 > 0:25:03) [92%] : \r\nEn guise d'entra\u00eenement ce jour- l\u00e0, Simon Pellaud, reconna\u00eet la mont\u00e9e sur TORG, on l'\u00e9tape de montagne du Tour de Romandie 2019, le Valaisan est l'un des 7 coureurs retenus par Swiss pour composer l'\u00e9quipe nationale sur cette classique, l'occasion de disputer pour la premi\u00e8re fois cette \u00e9preuve \u00e0 domicile.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:25:03 > 0:25:18) [89%] : \r\nLe Tour de Romandie, c'est une course que je j'allais regarder que je regarde la t\u00e9l\u00e9 depuis depuis depuis toujours et que j'allais m\u00eame regarder passer les coureurs de sur col les planches \u00e0 2 devant chez moi avec avec mes, mes grands- parents l\u00e0 et c'est vraiment, c'est vraiment quelque chose, c'est vraiment un petit r\u00eave qui se r\u00e9alise.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:25:19 > 0:25:30) [86%] : \r\nSimon Pellaud va donc retrouver le World Tour auquel il avait go\u00fbt\u00e9 avec IAM Cyclingnews \u00e0 la disparition de la formation suisse fin 2016 le Martine aura rejoint l'\u00e9quipe continentale am\u00e9ricaine Tim illumin\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:25:30 > 0:25:46) [90%] : \r\nJ'ai vraiment v\u00e9cu 2 ann\u00e9es tr\u00e8s exotique ou ce que j'ai pu pu profiter de de de vivre des exp\u00e9riences vraiment diff\u00e9rente de voyager aux 4 coins de la plan\u00e8te, de rencontrer la Colombie cela ou que je suis rest\u00e9 un peu maintenant, je me suis plus ou moins install\u00e9 maintenant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:25:48 > 0:25:51) [91%] : \r\nRiche sur le plan humain l'aventure par contre est d\u00e9licate, financi\u00e8rement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:25:54 > 0:26:03) [89%] : \r\nJ'ai la chance de pouvoir profiter de la cr\u00e9ation d'un d'un mais enfin, esclaves en fait qui qui m'a permis de de survivent pendant ces ann\u00e9es encore actuellement donc.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:26:04 > 0:26:13) [93%] : \r\nChaque coup de p\u00e9dale qui est qui, que je donne le sait tr\u00e8s bien qu'il est en grande partie donn\u00e9e gr\u00e2ce \u00e0 toutes ces personnes qui sont derri\u00e8re moi qui me suivent tous les jours de l'ann\u00e9e en fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:26:14 > 0:26:25) [94%] : \r\nD\u00e9sormais, membre du Team IAM Excelsior Simon Pellaud encha\u00eene les bons r\u00e9sultats, comme cette victoire d'\u00e9tape sur le Tour du Loir-et-Cher, il esp\u00e8re poursuivre au niveau sup\u00e9rieur cette semaine sous les couleurs suisses.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:26:26 > 0:26:37) [86%] : \r\nSur le Tour de Romandie faudra vraiment esp\u00e9rer que que les dieux de la petite reine, ma compagne et que je puisse avoir profit\u00e9 justement d'une d'une \u00e9chapp\u00e9e \u00e0 l'encours pour montrer le maillot et \u00eatre le le plus longtemps devant possible.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:26:39 > 0:26:58) [93%] : \r\nOn termine ce journal sur le bouleversement qui agite le Japon, l'empereur Akihito prend sa retraite comme aux simples mortels, c'\u00e9tait une chose inou\u00efe pour un personnage qui est une sorte de demi- Dieu dans la tradition japonaise, il fallait \u00e9videmment la plume de Georges Blum Gartner pour raconter ce tournant historique, c'est le grand format de ce journal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:27:00 > 0:27:15) [89%] : \r\nL'empereur Akihito rempli dans son palais, les derniers avec shinto\u00efstes de son r\u00e8gne, son statut est ambigu : il est sacr\u00e9, dans un \u00e9tat qui se veut la\u00efque dans le shinto, la religion, premi\u00e8res du Japon son anc\u00eatre la d\u00e9esse du Soleil, selon des mythes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:27:15 > 0:27:39) [92%] : \r\nAlors, l'empereur dans le shinto, on pourrait dire que c'est une sorte de pape en quelque sorte, hein, si on voulait vraiment faire des comparaisons c'est le pr\u00eatre des pr\u00eatres c'est celui qui, en quelque sorte contient symbolise d'o\u00f9 \u00e9mane le le sacr\u00e9 depuis la personne imp\u00e9rial vers l'ensemble des des sanctuaires et globalement vers l'ensemble de la soci\u00e9t\u00e9 japonaise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:27:40 > 0:27:52) [86%] : \r\nAu sanctuaire Meiji Qinghou les c\u00e9r\u00e9monies se succ\u00e8dent, aucun de ces pr\u00eatres ne veut vous parler de l'abdication d'un empereur, cens\u00e9 incarner l'histoire du Japon jusqu'\u00e0 son dernier souffle chez tabou.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:27:53 > 0:28:08) [87%] : \r\nL'empereur au Japon et priv\u00e9e de tous les droits reconnus \u00e0 ses concitoyens, il n'a pas le droit de vote, pas de nom de famille, sa libert\u00e9 d'expression est limit\u00e9, il n'a pas de caisse de retraite, mais par son abdication il humanise cela institution imp\u00e9riale et la rapproche de ces sujets.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:28:09 > 0:28:55) [89%] : \r\nSon mariage en 1959 avec une roturi\u00e8re Michiko est une premi\u00e8re, mais apr\u00e8s la naissance de leur fils, le prochain l'empereur Michiko mal accept\u00e9 de la maison imp\u00e9riale fera plusieurs d\u00e9pressions avec l'imp\u00e9ratrice Akihito se veut aussi proche de la population que le permet le protocole lorsque le couple s'agenouille devant les victimes de l'accident nucl\u00e9aire de Fukushima il bouleverse le pays, les hebdomadaires f\u00e9minins parlent avec retenue de la famille imp\u00e9riale, loin des exc\u00e8s des tablo\u00efds britanniques, Yukiya g\u00e2chis gay a couvert les 30 ans de r\u00e8gne de l'empereur Akihito 4 il du prochain l'empereur de les Machakos cet autre roturi\u00e8re d\u00e9pressive, \u00e9touff\u00e9 par le protocole.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:28:56 > 0:29:08) [88%] : \r\nLe bras non, l'empereur Akihito a donner aux gens, son coeur et sa capacit\u00e9 d'\u00e9coute dans les moments de peine anodine, j'esp\u00e8re que le nouvel empereur suivra son exemple il reprendra son message de paix.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:29:08 > 0:29:09) [69%] : \r\nMais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:29:09 > 0:29:21) [76%] : \r\nUn couple imp\u00e9rial superstar Akihito a demand\u00e9 d'\u00eatre incin\u00e9r\u00e9s tous les Japonais le\u00e7on souffleur j'empereur et \u00e0 reposer aupr\u00e8s de Mexico et non dans d'\u00eatre pareil.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:29:21 > 0:29:33) [86%] : \r\nIl me l'antenne caca l'empereur est devenue tr\u00e8s proche de nous, musique, l'imp\u00e9ratrice Michiko \u00e9tait une roturi\u00e8re, elle a toujours pens\u00e9 \u00e0 nous, ils nous consid\u00e8rent comme des \u00e9gaux, je les aime de tout mon coeur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:29:33 > 0:29:43) [92%] : \r\nL'empereur \u00e0 humaniser la famille imp\u00e9riale, mais il reste une figure du shinto et la sacralit\u00e9 de l'institution imp\u00e9riale, la coupe toujours de la soci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:29:44 > 0:30:08) [94%] : \r\nJe vous rappelle cette information, la rencontre entre Ueli Maurer et son homologue chinois, Xi Jinping aujourd'hui \u00e0 P\u00e9kin, l'image d'une entente plus que cordiale entre les 2 pays, le pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration a bien mentionn\u00e9 des droits humains dans la longue liste des sujets \u00e9voqu\u00e9s, mais surtout il appuie sans r\u00e9serve le m\u00e9gaprojet des routes de la soie, au coeur de l'esprit de conqu\u00eate \u00e9conomique de la Chine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:30:10 > 0:30:18) [90%] : \r\nAu programme : la m\u00e9thode Maria M\u00e9tral ensuite TTC enqu\u00eater sur ses tr\u00e8s nombreux bistrots et restaurants qui ferme en Suisse romande, excellente soir\u00e9e \u00e0 toutes et \u00e0 tous et \u00e0 demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:30:27 > 0:30:30) [95%] : \r\nSuivez l'information continue sur RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:33:29 > 0:33:38) [76%] : \r\nD\u00e9j\u00e0 peu \u00e7a c'est humiliant, c'est du o\u00f9 se trouve ce que dure ce que tu le sais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:36:10 > 0:36:12) [85%] : \r\nEt qui, sujet de.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:36:12 > 0:36:15) [82%] : \r\nJapon : la sur les roturi\u00e8re, 2.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:36:15 > 0:36:17) [84%] : \r\nBien vu qu'il y avait plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:36:18 > 0:36:21) [79%] : \r\nCela s'appelle \u00e0 ce pont Gartner.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:37:00 > 0:37:01) [97%] : \r\nTr\u00e8s chaud.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:38:07 > 0:38:10) [73%] : \r\nDans le marbre, ah oui, tu peux nous oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS36 (0:40:04 > 0:40:25) [89%] : \r\nBonsoir, bienvenue \u00e0 tous ceux qui n'a pas r\u00eav\u00e9 un jour d'ouvrir son propre bistrot, h\u00e9 bien on a moins de soucis en restant client le m\u00e9tier de restaurateur n'est plus ce qu'il \u00e9tait la concurrence, la nouvelle mode les t\u00e2ches administratives toujours plus lourdes, r\u00e9sultat 3000 restaurants ferment leurs portes chaque ann\u00e9e enqu\u00eate Aline Enough.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS45 (0:40:30 > 0:40:32) [90%] : \r\nD\u00e9fend le libre march\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:40:41 > 0:40:47) [73%] : \r\nOu autre, c'est ce que je peux pas qu'on couper le cap voil\u00e0 voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS35 (0:41:00 > 0:41:06) [94%] : \r\nJe sais pas si nous plombe l'ambiance le l'audience aussi aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:41:08 > 0:41:09) [95%] : \r\nS'achemine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS35 (0:41:10 > 0:41:16) [89%] : \r\nMonsieur, \u00e7a change rien ou c'est mieux parce que \u00e7a laisse plus de temps aux gens de revenir de journaux fran\u00e7ais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS47 (0:41:16 > 0:41:17) [78%] : \r\nOui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:41:17 > 0:41:20) [81%] : \r\nNon, c'\u00e9tait, il est venu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS35 (0:41:23 > 0:41:46) [87%] : \r\nIl y a quelques ann\u00e9es, il \u00e9tait conseiller f\u00e9d\u00e9ral hein oui bien s\u00fbr, le mur en h\u00e9lico au Obernai, ensuite il a fait venir son chauffeur, \u00e7a c'est les socialistes, il a fait venir son chauffeur de Berne, il attendait que la limousine devant le Nivernais pour venir en voiture jusqu'ici 20.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:41:48 > 0:41:49) [93%] : \r\nLes radicaux, les radicaux et Nappi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS36 (0:41:53 > 0:42:00) [77%] : \r\nNon, il rentre parce qu'apr\u00e8s, il est venu au boulevard et pi\u00e8ces ach\u00e8ve de petites pilules alors au boulevard, il enl\u00e8ve la cravate.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS35 (0:42:00 > 0:42:24) [77%] : \r\nEt puis, de temps et puis et puis \u00e0 sa chef de presse qui \u00e0 un moment donn\u00e9, comment s'inspirer ce qu'il dit monsieur Mercer la l'h\u00e9licopt\u00e8re \u00e0 \u00e0 partir d'une certaine heure et plus volet etc donc, donc, et il a d\u00fb, il a d\u00fb rentrer, mais il serait, il serait rest\u00e9 faisons fondre sa pianiste de bar parmi l'id\u00e9e, moi je vous admire beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS36 (0:42:24 > 0:42:32) [79%] : \r\nFortement comme politicien tout le film, c'\u00e9tait comme pianiste de bar ouais, mais c'est un m\u00e9tier, une chose, le l\u00e9opard, c'est, c'est un m\u00e9tier que j'aurais, j'aurais voulu faire ouais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:42:33 > 0:42:36) [63%] : \r\nPardon, Anne demande le L\u00e9opard quoi le l\u00e9opard.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS35 (0:42:41 > 0:42:42) [90%] : \r\nMais pourquoi maintenant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:42:47 > 0:42:50) [90%] : \r\nC'\u00e9tait il y a combien de temps quoi le l\u00e9opard oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS36 (0:42:50 > 0:42:59) [74%] : \r\nEt qu'est ce que tu peux me fixer ce qu'elle est ce que tu veux, pourquoi elle veut pas pourquoi le l\u00e9opard, maintenant, je suis all\u00e9 lui leur accord Geel et demand\u00e9 pourquoi ils veulent dire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:43:01 > 0:43:05) [88%] : \r\nNon, Patrick est pass\u00e9 j'.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:43:09 > 0:43:19) [85%] : \r\nEt l\u00e0 c'est le drame pas Patrice cheville je et Antoine sur le plateau on hurlant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:43:21 > 0:43:25) [82%] : \r\nC'est-\u00e0-dire avec son t\u00e9l\u00e9phone qui se ah oui, celle-l\u00e0, \u00e7a fait un moment d'accord.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS35 (0:43:32 > 0:43:33) [99%] : \r\nVoil\u00e0 c'est r\u00e9gl\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS35 (0:44:11 > 0:44:13) [70%] : \r\nPas que faire qui a en feu \u00e0 l'image.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS36 (0:44:16 > 0:44:19) [72%] : \r\nC'est Aline c'est toi a film\u00e9 cette image.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS35 (0:44:20 > 0:44:23) [67%] : \r\nC'est c'est l\u00e2cher.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS36 (0:44:45 > 0:44:48) [82%] : \r\nChaque ann\u00e9e, enqu\u00eate Aline innove.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS35 (0:44:51 > 0:44:52) [99%] : \r\nPour peu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FT33 (0:44:53 > 0:44:54) [66%] : \r\nC'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS38 (0:45:56 > 0:46:02) [97%] : \r\nPaul football la r\u00e9plique culte Jean-Pierre Marielle dans les galettes de Pont-Aven.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS38 (0:46:03 > 0:46:17) [91%] : \r\nDur m\u00e9tier celui de restaurateurs les lourdeurs administratives, la concurrence, les nouvelles habitudes de la client\u00e8le 3000 bistrots ont ferm\u00e9 l'ann\u00e9e pass\u00e9e, le Tour de Romandie d\u00e9marre demain \u00e0 Neuch\u00e2tel, son patron, Richard Chassot est notre invit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS38 (0:46:19 > 0:46:24) [93%] : \r\nLes manifestations des jeunes pour le climat, un bain de jouvence pour les \u00e9colos de la premi\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS36 (0:46:39 > 0:46:59) [91%] : \r\nBonsoir, bienvenue \u00e0 tous, qui n'a pas r\u00eav\u00e9 un jour d'ouvrir son propre bistrot, h\u00e9 bien on a moins de soucis en restant clients le m\u00e9tier de restaurateur n'est plus ce qu'il \u00e9tait la concurrence, les nouvelles modes les t\u00e2ches administratives toujours plus lourdes, r\u00e9sultat 3000 restaurants ferment leurs portes chaque ann\u00e9e enqu\u00eate Aline faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS39 (0:47:01 > 0:47:17) [92%] : \r\nAvec un score de 15 au Gault et Millau l'an dernier, \u00e0 la surprise g\u00e9n\u00e9rale, Pascal Gauthier a d\u00e9cid\u00e9 de fermer son restaurant gastronomique situ\u00e9 \u00e0 M\u00e9zi\u00e8res, dans le canton de faux apr\u00e8s 21 ans d'activit\u00e9, la client\u00e8le s'est rar\u00e9fi\u00e9e, trop de charges, il s'est retrouv\u00e9 dans les chiffres rouges.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS40 (0:47:18 > 0:47:36) [88%] : \r\nMa passion m'aveugl\u00e9 mon d\u00e9sir de r\u00e9ussir aveugl\u00e9, je suis assez cash, moi j'ai r\u00e9sist\u00e9 un an trop de trop, voil\u00e0, alors aujourd'hui, ben faut par rapport \u00e0 le lire, moi \u00e7a me d\u00e9range pas quoi aujourd'hui, ben il faut il faut renflouer tout \u00e7a quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS40 (0:47:40 > 0:47:55) [86%] : \r\n\u00e7a s'est pas fait sans larmes, autant de mon c\u00f4t\u00e9, que vis-\u00e0-vis de la client\u00e8le que j'ai vu \u00e9voluer dans leur vie priv\u00e9e, parce que j'ai vu les enfants grandir, se marier divorcer, j'ai vu les petits-enfants et c'est pas du tout, au restaurant du Jura, c'est d\u00fb \u00e0 la restauration \u00e0 la notre profession.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS39 (0:47:55 > 0:48:08) [89%] : \r\nD\u00e8s le mois de mai, Pascal louera assez murs un autre restaurateur de son c\u00f4t\u00e9, il a des projets de collaboration avec plusieurs entreprises selon lui pour faire tourner un restaurant aujourd'hui \u00eatre chef cuistot, \u00e7a ne suffit plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS40 (0:48:09 > 0:48:33) [87%] : \r\nC'est pas un param\u00e8tre ces divers param\u00e8tres qui ont fait que le poids de la balancer une fois j'ai fait une analyse d'ailleurs un peu comme \u00e7a juste combien de profession, j'ai besoin pour g\u00e9rer mon entreprise belge devais \u00eatre cuisinier, je devais \u00eatre pas trop, je devais \u00eatre super RH, ce devait \u00eatre un petit peu dans le juridique devait \u00eatre un petit peu dans la communication je doivent \u00eatre vient un moment.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS39 (0:48:35 > 0:48:37) [90%] : \r\nLe cas de Pascal n'est pas isol\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS39 (0:48:38 > 0:48:41) [87%] : \r\nDirection le canton du Valais o\u00f9 nous retrouvons Marie- Anne Neurohr chez elle.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS39 (0:48:42 > 0:48:50) [95%] : \r\nSur ces photos, son ancien restaurant qu'elle a d\u00e9cid\u00e9 de fermer il y a un peu plus d'un an, elle aussi, a vu sa client\u00e8le baisser et surtout changer de comportement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS41 (0:48:50 > 0:49:11) [89%] : \r\nLes r\u00e9servations de la restauration surtout \u00e0 midi, \u00e7a n'existe pratiquement plus un jour on fait pour 5 ans, on a, elle, le jour d'apr\u00e8s, en fait, pour 20 et on a 5 alors c'est c'est tr\u00e8s compliqu\u00e9, il y a un tas de raisons qui font que j'ai voulu fermer par n'est pas arriv\u00e9 jusqu'\u00e0 la faillite.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS39 (0:49:12 > 0:49:29) [92%] : \r\nUne tendance qui se confirme, l'an dernier en Suisse le nombre de fermetures de restaurants d\u00e9passait \u00e0 nouveau le nombre d'ouvertures, il y en a eu 2941 une sur 5 s'est m\u00eame sold\u00e9e par une faillite, selon GastroVaud, le ph\u00e9nom\u00e8ne touche davantage les campagnes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS42 (0:49:30 > 0:49:49) [91%] : \r\nLes villages sont devenus des cit\u00e9s-dortoirs il y a bon nombre de restaurants d'auberge communale qui ferme parce que finalement il y a plus public n\u00e9cessaire pour faire marcher l'auberge l'autre facteur, c'est \u00e9videmment la curiosit\u00e9, l'exigence du consommateur qui ne s'attend plus \u00e0 avoir une carte longue comme le bras et avoir des plats trop traditionnelle outre classique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS43 (0:49:50 > 0:49:54) [89%] : \r\nAutre \u00e9l\u00e9ment : le m\u00e9tier de restaurateur est devenu extr\u00eamement complexe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS42 (0:49:54 > 0:50:22) [88%] : \r\nExigeons syst\u00e8me de formation exigeante, la client\u00e8le exigence en termes de connaissances et tout ce qu'il se lancerait dans la branche sans \u00eatre form\u00e9, sans avoir les comp\u00e9tences sans avoir finalement connaissance de toutes ces exigences ne peut pas durer et nombreux sont malheureusement ce qui se lancent en se disant, ben c'est une branche id\u00e9al pour la reconversion, c'est une grosse id\u00e9al parce que j'ai des comp\u00e9tences en cuisine et je vais pouvoir les faire valoir dans mon restaurant, mais non la restauration est un m\u00e9tier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS43 (0:50:22 > 0:50:32) [95%] : \r\nSi vous entamez une formation du coup les soci\u00e9t\u00e9s fa\u00eeti\u00e8res tentent de sensibiliser les futurs restaurateurs aux difficult\u00e9s aux charges d'un restaurant comme ici dans ce cours d'obtention de la patente.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:50:32 > 0:50:40) [84%] : \r\nPour chaque son front, chiffre d'affaires, h\u00e9 bien vous en avait 50 que vous investissez dans vos collaborateurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS43 (0:50:40 > 0:50:49) [92%] : \r\nEt cons\u00e9quence pour baisser une partie des co\u00fbts fixes, certains parient sur des concepts plus flexible, comme Antoine Baret, qui a lanc\u00e9 \u00e0 foutre dans la r\u00e9gion d'Yverdon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS44 (0:50:49 > 0:51:09) [81%] : \r\nLe Food am\u00e8ne de la libert\u00e9, mais d\u00e9j\u00e0 d'une, parce qu'il est mobile, le restaurant est fixe, donc il permet de pouvoir toucher peut-\u00eatre plusieurs styles de client\u00e8le ne me de s'adapter \u00e0 diff\u00e9rents volumes de manifestations, c'est bien des petites que des grosses maisons d\u00e9veloppant une infrastructure sup\u00e9rieur doit se d\u00e9placer vers les gens, un paquet des places.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS43 (0:51:10 > 0:51:16) [93%] : \r\n\u00e0 46 ans quel Ferran a lui d\u00e9cid\u00e9 d'abandonner son m\u00e9tier de Charpentier pour faire des barbecues en plein air.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:51:17 > 0:51:33) [86%] : \r\nJ'ai envie de d'une nouvelle vie donc retrouver quelque chose de beaucoup plus calme, donc je sais pas, non plus en train de courir apr\u00e8s l'argent, j'aime \u00eatre ind\u00e9pendant et de donc, si je peux \u00eatre tout seul avec mon petit feu et puis qu'il y a du monde qui viennent manger une petite viande avec moi \u00e7a, \u00e7a me para\u00eet tr\u00e8s plaisir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS43 (0:51:33 > 0:51:37) [91%] : \r\nEt justement c\u00f4t\u00e9 salaire, \u00e0 quoi s'attendre quand les choses.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:51:37 > 0:52:04) [91%] : \r\nD\u00e9roule normalement sur un montant de Lord et 80 100000 maintenant, il faut bien voir que \u00e7a n\u00e9cessite un engagement de soi qui est tr\u00e8s important, hein, le restaurateur a quelque part doit savoir tout faire et sa journ\u00e9e longue faut bien comprendre que si on ram\u00e8ne sa r\u00e9tribution \u00e0 un salaire horaire ou \u00e0 une r\u00e9tribution \u00e0 l'heure, on est dans des chiffres qui sont petits.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS39 (0:52:04 > 0:52:09) [96%] : \r\nVous l'aurez compris aujourd'hui la restauration, c'est plus une question de passion que de pognon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS36 (0:52:11 > 0:52:16) [91%] : \r\nAlain, bonsoir, bonsoir, alors beaucoup de restaurants qui ont des difficult\u00e9s, on en parle facilement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS45 (0:52:16 > 0:52:46) [91%] : \r\nAlors on on a on \u00e9t\u00e9 en contact avec de nombreux restaurants qui ont ferm\u00e9 leur \u00e9tablissement, mais aucun n'a souhait\u00e9 s'exprimer face \u00e0 nos cam\u00e9ras, il faut savoir que pour certains il s'agit de p\u00e9riode tr\u00e8s difficile, hein, je pense \u00e0 ceux notamment qui ont engag\u00e9 leur caisse de pension h\u00e9 bien pour l'avenir, s'av\u00e8re compliqu\u00e9, c'est \u00e9galement des situations qui peuvent d\u00e9teindre sur la vie priv\u00e9e, il y en a certains qui ont m\u00eame qui ont eu des probl\u00e8mes de sant\u00e9 et, au final, h\u00e9 bien vous le voyez dans ce reportage, ce qu'on a accept\u00e9 c'est aussi toutes ces personnes qui, comme on l'a vu en sur bondir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS36 (0:52:46 > 0:52:54) [91%] : \r\nCe qui a chang\u00e9 ces derni\u00e8res ann\u00e9es, c'est la fameuse clause du besoin qui limite le nombre de restaurants, ben elle a saut\u00e9, quel r\u00f4le \u00e7a a jou\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS45 (0:52:54 > 0:53:15) [91%] : \r\nAlors effectivement \u00e0 la base, la clause du besoin, comme vous l'avez dit, elle \u00e9tait l\u00e0 pour limiter le nombre d'\u00e9tablissements, et du coup r\u00e9guler un petit peu le march\u00e9 de la restauration, elle a \u00e9t\u00e9 supprim\u00e9e au d\u00e9but des ann\u00e9es 2000 en Suisse et, actuellement, certains restaurateurs la regrette, tout simplement parce qu'il y a beaucoup plus de concurrence, du c\u00f4t\u00e9 des associations fa\u00eeti\u00e8res, en revanche, h\u00e9 bien on d\u00e9fend le libre march\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS36 (0:53:15 > 0:53:23) [86%] : \r\nAlors moi ce qui me frappe, c'est que souvent les restos sont pleins si vous r\u00e9servez pas trouvez pas de place, ce n'est pas en contradiction justement avec ces chiffres.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS45 (0:53:23 > 0:53:47) [94%] : \r\nAlors c'est vrai que certains restaurants font salle pleine, notamment dans les centres-villes, les centres villes connaissent aussi une augmentation des restaurants mais encore une fois, \u00e7a ne concerne pas l'ensemble des \u00e9tablissements, ce qui marche aussi tr\u00e8s bien c'est de diversifier son activit\u00e9, notamment avec la livraison, c'est tr\u00e8s tendance actuellement et puis \u00e7a permet au restaurateur de toucher une autre client\u00e8le et puis \u00e9galement d'augmenter leur chiffre d'affaires.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS36 (0:53:47 > 0:53:59) [94%] : \r\nEt justement, et il faut savoir aussi que beaucoup de restaurants ouvrent chaque ann\u00e9e plus de 2000 l'ann\u00e9e pass\u00e9e, c'est ce qu'on a vu dans dans dans votre reportage quelles sont alors les conseils des sp\u00e9cialistes pour que \u00e7a marche, c'est la suite de votre enqu\u00eate.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS39 (0:54:01 > 0:54:14) [92%] : \r\nNous avons rendez- vous avec David Davin roi Gen\u00e8ve restaurateur de profession, David a \u00e9galement travaill\u00e9 dans le monde bancaire avant d'ouvrir une soci\u00e9t\u00e9 de conseil pour les restaurateurs, cet \u00e9tablissement, il utilise comme vitrines pour ses clients.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:54:18 > 0:54:19) [67%] : \r\nAlors.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS39 (0:54:21 > 0:54:33) [88%] : \r\n1er conseil, fini les cartes \u00e0 rallonge, mieux vaut proposer un seul produit ici, ce sont des bah, des petits pas ta\u00efwanais fourr\u00e9 aux saveurs asiatiques mais attention le concept doit tenir la route.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS46 (0:54:34 > 0:54:59) [88%] : \r\nVoil\u00e0 un exemple d'une cliente qui disait je feins un restaurant, fruits de mer pas cher au centre- ville de Gen\u00e8ve \u00c9ric dans cette phrase il y a plusieurs choses qui va pas fonctionnel parce que sans trouver de jeunes, \u00e7a veut dire forc\u00e9ment des loyers les primaires c'est forc\u00e9ment cher si les personnes qui voulait retirer potentiellement une partie de ses caisses de pension, donc quand il y a tous les \u00e9l\u00e9ments comme \u00e7a qui s'aligne, notre r\u00f4le c'est aussi parfois de leur dire mais enfin c'est c'est c'est pas quelque chose qui est vraiment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS46 (0:55:01 > 0:55:02) [74%] : \r\nSage de faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS43 (0:55:03 > 0:55:10) [94%] : \r\nAutre cl\u00e9 de r\u00e9ussite \u00e9coutez la client\u00e8le, m\u00eame avec son exp\u00e9rience, David a d\u00fb revoir ses tarifs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS46 (0:55:11 > 0:55:34) [89%] : \r\nOn a voulu faire des gourmets et gourmands avec beaucoup d'ingr\u00e9dients dans les barreaux et ainsi de suite, et puis on s'est rendu compte en fait que on \u00e9tait peut-\u00eatre un tout petit peu trop cher donc il a fallu se remettre en question, retravailler le produit pour au mois de d\u00e9cembre ensuite repartir avec toujours nous Baum mais qu'\u00e9tait plus simple on a descendu un tout petit peu prix et en fait on a pu se rendent compte en fait qu'on \u00e9tait reparti \u00e0 la hausse comme on \u00e9tait au d\u00e9part, au mois de septembre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS43 (0:55:38 > 0:55:51) [94%] : \r\nDavid a tenu \u00e0 nous pr\u00e9senter, Laura Bush, une de ses clientes apr\u00e8s un master en management et en marketing de luxe, la jeune femme a lanc\u00e9 l'an dernier son 1er restaurant son conseil s'entourer de professionnels.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS47 (0:55:51 > 0:56:10) [86%] : \r\nVenant pas du tout du milieu de la restauration, je connaissais pas personne en fait qui appel\u00e9 pour avoir les meilleures tomates ou qui a appel\u00e9 pour avoir le meilleur chou-fleur de la ville, voil\u00e0 c'\u00e9tait, c'\u00e9tait important pour moi de d'avoir quelqu'un du terrain qui pouvait me dire : ben tiens appel cette personne appelle sa personne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS39 (0:56:12 > 0:56:22) [90%] : \r\nC'est \u00e7a la di\u00e9t\u00e9tique servie avec du poisson cru font rapidement le \u00e0 tels points que leur a ouvert un second restaurant en d\u00e9but d'ann\u00e9e, cons\u00e9quence, elle a pu faire des \u00e9conomies d'\u00e9chelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS47 (0:56:26 > 0:56:43) [83%] : \r\nS'il donne un exemple simple : un site internet, \u00e7a co\u00fbte 2000 francs cet internet bah si on en a, de ce point divis\u00e9e, c'est pas un \u00e9tablissement qui doit subvenir \u00e0 ce qu'on sait de donc, c'est que des \u00e9conomies comme \u00e7a, on peut aussi ren\u00e9gocier nos prix avec nos fournisseurs parce qu'on commande beaucoup plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS47 (0:56:45 > 0:56:49) [90%] : \r\nDonc il y a plein d'\u00e9conomies d'\u00e9chelle pour faire et c'est et c'est int\u00e9ressant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS39 (0:56:50 > 0:57:00) [91%] : \r\nUne d\u00e9co plus \u00e9pur\u00e9, moins de journaux, moins de fleurs, tout est bon \u00e0 prendre, enfin, il faut savoir \u00eatre patient apr\u00e8s un an, Laura commence tout juste \u00e0 se verser r\u00e9guli\u00e8rement un salaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS36 (0:57:07 > 0:57:37) [93%] : \r\nDemain, c'est le d\u00e9part du Tour de Romandie, qui emm\u00e8nera le peloton de Neuch\u00e2tel \u00e0 Gen\u00e8ve 5 millions de budget des images diffus\u00e9es dans plus de 190 pays 20 millions de t\u00e9l\u00e9spectateurs dans le monde, Richard Chassot, vous \u00eates l'organisateur \u00e0 quoi on pense juste avant que \u00e7a d\u00e9marre, tout se passe bien, ce tout s\u00e9curit\u00e9 absolue : la s\u00e9curit\u00e9 est la priorit\u00e9 oui parce qu'on est sur l'espace public, donc c'est toujours compliqu\u00e9, or le Tour de Romandie, c'est le point fort de nos activit\u00e9s, vous \u00eates \u00e0 la t\u00eate d'une entreprise qui organise beaucoup d'\u00e9v\u00e9nements sportifs et culturels, on fait connaissance en images.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS38 (0:57:37 > 0:57:59) [92%] : \r\nLes Romands le connaissent bien Richard Chassot et consultant de la RTS pour le v\u00e9lo, oui, je crois, c'est vrai qu'on a toujours un petit espoir cycliste professionnel dans les ann\u00e9es 90, il est sorti du peloton pour se lancer dans les affaires, Richard et son fr\u00e8re David ont fusionn\u00e9 leur soci\u00e9t\u00e9 pour devenir un poids lourd de l'\u00e9v\u00e9nementiel chasse au concept \u00e0 Estavayer 18 collaborateurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS38 (0:58:01 > 0:58:07) [86%] : \r\nLes fr\u00e8res Chassot son propri\u00e9taire de la salle de spectacle Beaulieu \u00e0 Payerne, ils produisent la paix Simon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:58:07 > 0:58:14) [80%] : \r\nOr, il y a un peu faire basculer le destin de votre existence alcoolique ou sportifs, sportif ou alcooliques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS38 (0:58:14 > 0:58:30) [88%] : \r\nEh bien, justement, les Chassot organise un salon mondial de l'ap\u00e9ro, le salon divinorum et le mode et \u00e0 Aigle Richard Chassot qui n'a peur de rien encore repris le Comptoir suisse \u00e0 bout de souffle apr\u00e8s 99 \u00e9ditions, il est depuis 12 ans, le patron du Tour de Romandie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS36 (0:58:32 > 0:58:40) [92%] : \r\nRichard Chassot alors pour cette ann\u00e9e, vous avez trouv\u00e9 un nouveau sponsor principal, qui remplace la Vaudoise Assurances, les fromages, le mar\u00e9chal, quel rapport avec le v\u00e9lo.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS48 (0:58:41 > 0:58:53) [87%] : \r\nOh ben, il faut bien se nourrir, mais c'est surtout un produit du terroir, \u00e7a c'est g\u00e9nial, \u00e7a repr\u00e9sente la Romandie, donc on est tr\u00e8s fier de ce partenariat, ces contr\u00f4les antidopage facilement \u00e7a passe moins les contr\u00f4les de s on en abuse, mais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS36 (0:58:53 > 0:59:01) [83%] : \r\nFran\u00e7oise Fabien dans le financement, plus s\u00e9rieusement, il y a aussi les villes \u00e9tapes, alors il y aura une arriv\u00e9e \u00e0 La Chaux-de-Fonds a d\u00e9part du ces villes-l\u00e0, elle paye combien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS48 (0:59:01 > 0:59:32) [89%] : \r\nAlors une arriv\u00e9e c'est \u00e0 peu pr\u00e8s 40000 en semaine \u00e0 50000 en week- end, puis un d\u00e9part, c'est 25000 puis apr\u00e8s on leur propres frais, \u00e9videmment on est dans un cahier des charges, on peut estimer que sa double \u00e0 peu pr\u00e8s ces sommes-l\u00e0 pour les villes oui et combien \u00e7a leur rapporte, difficile de dire : on fait des impacts avec diff\u00e9rentes \u00e9tudes universitaires, une ville qui a beaucoup d'h\u00e9bergement puisque c'est un des grands gagnants va jusqu'\u00e0 350000 et puis une petite bourgade sans h\u00e9bergement ben ce sera plut\u00f4t entre 20 et 25000 selon ce qu'elle peut offrir des on a achet\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS36 (0:59:32 > 0:59:38) [91%] : \r\nAlors on l'a dit vous tourner sur un budget de 5 millions financi\u00e8rement, le Tour de Romandie l'assurer jusqu'\u00e0 quand.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS48 (0:59:39 > 1:00:09) [90%] : \r\nJusqu'\u00e0, jusqu'\u00e0 la prochaine \u00e9dition, on est un petit peu, toujours \u00e0 la limite \u00e7a parce qu'il faut, il faut r\u00e9unir quand m\u00eame une somme qui qui est importante, on a les garanties qui vont maximum jusqu'\u00e0 3 ans avec certains sponsors mais jamais tous en m\u00eame temps, donc on doit toujours \u00e0 renouveler, on a des sponsors qui sont tr\u00e8s fid\u00e8les l\u00e0 depuis 25 ans, sur qui on peut vraiment compter, puis d'autres \u00e9videmment qui font un peu moins long, donc je dirais qu'on a, on a utilis\u00e9 des r\u00e9serves l'ann\u00e9e pass\u00e9e, \u00e7a c'est une premi\u00e8re chose, on avait fait des r\u00e9serves, heureusement, on en a encore un petit peu, mais on peut dire en tout cas 2 addition c'est sa garantie allait mais faudrait quand m\u00eame pas qu'on se retrouve sans sponsor trop longtemps.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS36 (1:00:09 > 1:00:14) [89%] : \r\nEt puis le le le le calendrier des courses est charg\u00e9, c'est quoi la principale concurrence pour le Tour de Romandie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS48 (1:00:14 > 1:00:54) [88%] : \r\nBen, nous, aujourd'hui, on a de la chance, on n'a pas un concurrent Direct, on a le tour des Alpes, maintenant qui se profile pour pr\u00e9parer le Tour d'Italie, mais on reste vraiment \u00e0 Carrefour apr\u00e8s les grandes classiques et puis le d\u00e9but des grands tours et c'est la promesse voil\u00e0 \u00e0 l'\u00e9tranger, il y a pas grand chose non et puis surtout on pr\u00e9pare nous la premi\u00e8re fois les cours dans les Alpes, ce qui est important pour eux, donc on est plut\u00f4t sur la la la la voie du Tour de France, mais certains passent par le Giro et \u00e0 peu ces 2 \u00e9coles et les pays du Golfe, comme \u00e7a il y a pas oui alors \u00e7a en d\u00e9but d'ann\u00e9e maintenant eux en fait notre concurrent, c'est pas tellement on sportive c'est plut\u00f4t \u00e9conomique, c'est-\u00e0-dire ces pays- l\u00e0, la Chine ou les \u00c9mirats ont beaucoup d'argent peuvent acheter en fait le Label du World Tour acheter peut-\u00eatre les \u00e9quipes o\u00f9 les coureurs plus que nous, parce qu'il peut avoir des Budgets qui sont triples par rapport aux n\u00f4tres.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS36 (1:00:55 > 1:01:02) [85%] : \r\nEn disant cela fait plus, disons, hein, vous \u00eates \u00e0 la t\u00e9l\u00e9 Tour de Romandie, qu'est ce qui a fondamentalement chang\u00e9 c'est comme partout ailleurs, c'est la r\u00e9glementation, il y a autre chose.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS48 (1:01:02 > 1:01:29) [86%] : \r\nOui, c'est tout le monde veut se professionnaliser, tout le monde en veut plus, les sponsors veulent toujours plus, par rapport \u00e0 l'investissement qui font les \u00e9quipes veulent toujours plus d'argent pour venir en disant : le budget, la a \u00e9volu\u00e9 comme on a presque doubl\u00e9 presque doubl\u00e9 la s\u00e9curit\u00e9 \u00e9videmment est un des gros sujets aujourd'hui et puis, et puis c'est vrai que les, les, les, les, les coureurs aussi on demande un peu plus \u00e7a va participer, par exemple, aux droits TV et \u00e7a juste pas qu'au Tour de France, peut-\u00eatre, a des droits, mais chez nous, la production co\u00fbte en g\u00e9n\u00e9ral plus cher que que la ce que \u00e7a nous rapporte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS36 (1:01:29 > 1:01:39) [89%] : \r\nAlors vous avez le sens du du risque, vous avez repris r\u00e9cemment aussi le le Comptoir suisse, qui est devenu un canard boiteux, quel sera votre recette pour que \u00e7a marche de nouveau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS48 (1:01:39 > 1:02:02) [88%] : \r\nBon, nous, l'id\u00e9e c'est vraiment d'en faire un \u00e9v\u00e9nement social en fait, alors je dis pas qu'il \u00e9tait plus jusqu'\u00e0 aujourd'hui, mais on se rend compte quand m\u00eame que l'exp\u00e9rience client peut-\u00eatre \u00e9t\u00e9 un peu abandonn\u00e9s dans certaines de ces foires, ce qui n'est pas le cas dans d'autres, fort du ballet, par exemple, la Foire du Valais \u00e0 Martigues, qu'est ce qui font mieux que que le les Lausannois, moi je pense qu'il cr\u00e9e un \u00e9v\u00e9nement o\u00f9 les gens ont envie d'aller, premi\u00e8rement, peut-\u00eatre pour d\u00e9couvrir quelque chose d'\u00e9conomique mais aussi pour voir des animations et peut-\u00eatre aussi.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2019-08-13T08:48:40Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1904829788", "durationSec": 127, "title": "FRIGO SIMON PELLAUD TDR_RTS000001818669", "excerpt": "Portrait du cycliste valaisan Simon Pellaud qui va participer au Tour de Romandie parmi les 7 coureurs de l'\u00e9quipe nationale retenus par Swiss Cycling. Le cycliste membre du team IAM Excelsior est d\u00e9sormais principalement install\u00e9 en Colombie. Son itw \u00e0 l'entra\u00eenement lors de sa reconnaissance de la mont\u00e9e de Torgon.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "CAJEUX, Ga\u00eblle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "HABRAN, Pierre", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "VERVAEKE, Aurore", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VALAIS"], "thematicThemes": ["PORTRAIT", "CYCLISME (COMP\u00c9TITION)", "ENTRA\u00ceNEMENT SPORTIF"]}, {"internalArchiveId": "AA1904829789", "durationSec": 169, "title": "GF JAPON ABDICATION EMPEREUR_RTS000001820209", "excerpt": "Dernier jour de r\u00e8gne pour l'empereur Akihito du Japon qui s'appr\u00eate \u00e0 abdiquer pour c\u00e9der sa place au prince h\u00e9ritier Naruhito le 30.04.2019. L'empereur et son \u00e9pouse Michiko du Japon forment un couple qui a su rendre plus humaine cette fonction sacr\u00e9e dont l'empereur est le d\u00e9positaire.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "BAUMGARTNER, Georges", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["TOKYO"], "thematicThemes": ["SHINTO\u00cfSME", "EMPEREUR"], "thematicPersons": ["AKIHITO DU JAPON", "MICHIKO DU JAPON"], "sequenceIds": ["1830758"]}, {"internalArchiveId": "AA1904829790", "durationSec": 111, "title": "SO BRUIT ROUTIER NE V2_RTS000001820123", "excerpt": "En Suisse, environ un million de personnes souffre du bruit du trafic routier avec un impact sur la sant\u00e9. L'assainissement du rev\u00eatement des routes a pris du retard, mais les habitants des zones trop bruyantes peuvent demander des d\u00e9dommagements. La ville de Lausanne teste la r\u00e9duction de la vitesse des voitures, une mesure qui semble efficace.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "GUIGNARD, No\u00e9mie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Recherchiste", "name": "ZUFFEREY, Dimitri", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "BOTTERON, Elodie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "SCHLAEPFER, Hannah", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["TRAVERS", "LAUSANNE"], "thematicThemes": ["SANT\u00c9 PUBLIQUE", "CIRCULATION ROUTI\u00c8RE", "BRUIT", "ENVIRONNEMENT SONORE", "ROUTE", "ASSAINISSEMENT"]}, {"internalArchiveId": "AA1904829791", "durationSec": 131, "title": "SO GE RFFA V3_RTS000001819995", "excerpt": "A Gen\u00e8ve, la population se prononcera sur un volet cantonal de l'imposition des entreprises lors du vote du 19.05.2019. En cas d'acceptation, une PME comme Devillard pourra ainsi r\u00e9duire le montant des imp\u00f4ts sur le b\u00e9n\u00e9fice. Mais cela signifie une baisse de rentr\u00e9e fiscale de 232 millions de francs.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "ROSSINI, Damien", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "BOISSARD, Jo\u00ebl", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE"], "thematicThemes": ["PETITE ET MOYENNE ENTREPRISE", "FISCALIT\u00c9", "IMP\u00d4T SUR LES SOCI\u00c9T\u00c9S", "AVS", "VOTATION"], "sequenceIds": ["1830524"]}, {"internalArchiveId": "AA1904829792", "durationSec": 121, "title": "SO MAURER CHINE 2_RTS000001820446", "excerpt": "Le pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration Ueli Maurer a rencontr\u00e9 son homologue chinois Xi Jinping lors d'une visite officielle \u00e0 P\u00e9kin. Les deux chefs d'Etat ont sign\u00e9 un protocole d'accord dans le cadre du projet chinois sur les Nouvelles routes de la Soie (BRI). Le conseiller f\u00e9d\u00e9ral a \u00e9voqu\u00e9 les droits humains.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GANI, Cynthia", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "SRF", "type": "Organisation"}, {"function": "Monteur", "name": "BUGNON, Alexandre", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "JEANNERAT, Pascal", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["PEKIN"], "thematicThemes": ["CHEF D'ETAT", "ACCORD DE LIBRE-\u00c9CHANGE", "VISITE OFFICIELLE"], "thematicPersons": ["XI JINPING", "MAURER, UELI"]}, {"internalArchiveId": "AA1904829793", "durationSec": 103, "title": "SO PORTRAIT SANCHEZ_RTS000001820253", "excerpt": "Portrait \u00e0 base d'archives news du premier ministre espagnol sortant et leader du PSOE Pedro Sanchez. Il vient d'obtenir un bon r\u00e9sultat aux \u00e9lections l\u00e9gislatives espagnoles avec 123 si\u00e8ges au gouvernement, mais sans obtenir la majorit\u00e9 absolue.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "CASTELLINO, Ronald", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "ZISYADIS, Abraham", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ESPAGNE"], "thematicThemes": ["PREMIER MINISTRE", "PORTRAIT"], "thematicPersons": ["SANCHEZ, PEDRO"]}, {"internalArchiveId": "AA1904829794", "durationSec": 99, "title": "SO REAX LAUBER V2_RTS000001820398", "excerpt": "La r\u00e9\u00e9lection du procureur g\u00e9n\u00e9ral de la Conf\u00e9d\u00e9ration Michael Lauber devient compliqu\u00e9e. Sa cr\u00e9dibilit\u00e9 est remise en question apr\u00e8s son oubli de mentionner un troisi\u00e8me entretien avec le patron de la FIFA Gianni Infantino lors de son enqu\u00eate autour du scandale de la F\u00e9d\u00e9ration.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "SRF", "type": "Organisation"}, {"function": "Correspondant", "name": "GUEISSAZ, Rouven", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondante", "name": "ZUERCHER, Fanny", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE", "ZURICH-VILLE"], "thematicThemes": ["ENQU\u00caTE JUDICIAIRE", "PROCUREUR"], "thematicPersons": ["LAUBER, MICHAEL", "WERMUTH, C\u00c9DRIC"]}, {"internalArchiveId": "AA1904829795", "durationSec": 107, "title": "SO SOMMET BIODIVERSITE PARIS_RTS000001820413", "excerpt": "Une centaine de scientifiques se sont r\u00e9unis pour un sommet international sur la biodiversit\u00e9. Ils doivent \u00e9labor\u00e9 un inventaire destin\u00e9 \u00e0 enrayer l'extinction d'un million d'esp\u00e8ces menac\u00e9es autant par la destruction de la nature que le changement climatique. C'est Jos\u00e9 Romero, de l'Office f\u00e9d\u00e9ral de l'Environnement qui repr\u00e9sente la Suisse.", "contributors": [{"function": "Correspondante", "name": "FOURNIER, Anne", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["PARIS"], "thematicThemes": ["BIODIVERSIT\u00c9", "R\u00c9UNION INTERNATIONALE", "CHANGEMENT CLIMATIQUE"]}, {"internalArchiveId": "AA1904829796", "durationSec": 35, "title": "SO TAPIS CHINE DUPLEX_RTS000001820445", "excerpt": "Le canton du Valais a pr\u00e9sent\u00e9 sa strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique qui vise une autosuffisance totale sans \u00e9nergie fossile et nucl\u00e9aire d'ici 2060. Pour atteindre cet objectif, il faudra augmenter la production et surtout r\u00e9duire la consommation."}, {"internalArchiveId": "AA1904829797", "durationSec": 36, "title": "SO TRAFIC ROUTIER NE_RTS000001819725"}, {"internalArchiveId": "AA1904829798", "durationSec": 107, "title": "SO VS ENERGIE 2060 v2_RTS000001820452", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "PONCIONI, Rafa\u00ebl", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VALAIS"], "thematicThemes": ["POLITIQUE \u00c9NERG\u00c9TIQUE"], "thematicPersons": ["SCHMIDT, ROBERTO"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1904830067", "summary": "Ext et int de la PME DEvillard, sp\u00e9cialiste dans le domaine des solutions documentaires.\nClaude Devillard, directeur commercial, saluant ses employ\u00e9s. Itw de Claude Devillard. \nInfographie pr\u00e9sentant les taux d'imposition des b\u00e9n\u00e9fices des entreprises \u00e0 Gen\u00e8ve avant et apr\u00e8s la votation du 19.05.2019.\nArchives du 25.04.2019\nS\u00e9ance du Conseil d'Etat \u00e0 Meyrin. Itw de Nathalie Fontanet, conseill\u00e8re d'Etat genevoise.\nAffiches sur la RFFA dans les rues. Itw de Carole-Anne Kast, ex-pr\u00e9sidente du parti socialiste genevois.\nItw de Nicolas Walder, pr\u00e9sident Les Verts genevois.", "id": "1830524", "visualThemes": ["PETITE ET MOYENNE ENTREPRISE", "FISCALIT\u00c9", "IMP\u00d4T SUR LES SOCI\u00c9T\u00c9S", "AVS", "VOTATION"], "visualGeographicals": ["GENEVE"], "visualPersons": ["FONTANET, NATHALIE"]}, {"internalArchiveId": "AA1905830304", "summary": "Tokyo, dans le sanctuaire de son Palais : \nEmpereur Akihito du Japon c\u00e9l\u00e9brant une c\u00e9r\u00e9monie shinto avec des pr\u00eatres shinto\u00efstes. Visiteurs se promenant dans la cour du temple. Itw de R\u00e9mi Scoccimarro, chercheur, maison franco-japonaise. Pr\u00eatres shinto\u00efstes marchant en file indienne. C\u00e9r\u00e9monie shinto. Statement. \nPhotographies de l'empereur Akihito du Japon et de son \u00e9pouse Michiko du Japon. \nLe couple imp\u00e9rial marchant dans un jardin. Photographie du couple imp\u00e9rial dans un magazine f\u00e9minin. \nItw de Yukiya Chigashige, r\u00e9dacteur du magazine \"Josei Jishin\". \nDans un centre commercial et une vitrine, photographies du couple imp\u00e9rial. Itw de rue.", "id": "1830758", "visualThemes": ["EMPEREUR", "SHINTO\u00cfSME"], "visualGeographicals": ["TOKYO"], "visualPersons": ["AKIHITO DU JAPON", "MICHIKO DU JAPON"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "PEUKER, Michael", "role": "Duplex P\u00e9kin", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "DUFOUR, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "BOISSARD, Jo\u00ebl", "role": "Duplex Gen\u00e8ve", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "GORDILLO, Jean", "role": "Duplex Madrid", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisatrice", "name": "FAVRE, Muriel", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1783237", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT048660", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-C831C6F0-09C4-43C0-8647-59BFEEE3ED2C", "internalArchiveId": "C831C6F0-09C4-43C0-8647-59BFEEE3ED2C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Plusieurs organisations proposent une imposition individuelle \"intelligente\" pour les couples mari\u00e9s", "publicationDate": "2019-04-29T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9veloppement 1\r\n\r\nPlusieurs organisations proposent une imposition individuelle \"intelligente\" pour les couples mari\u00e9s  \r\n12h30: Fiscalit\u00e9 coupl\u00e9s MENICHINI\r\nEn finir... avec ...\"la p\u00e9-nali-sation... fiscale\"... des couples mari\u00e9s ...en introduisant... une imposition... individuelle.... \"intelligente\".\r\nC'est la proposition... de plusieurs organisations.... pr\u00e9sent\u00e9e ce matin \u00e0 Berne:\r\nAlliance F... qui regroupe... des soci\u00e9t\u00e9s f\u00e9minines...le laboratoire d'id\u00e9es... ...Avenir suisse...ou encore ...la Soci\u00e9t\u00e9 suisse des employ\u00e9s de commerce... ont financ\u00e9... une \u00e9tude... sur les avantages... d'un tel mod\u00e8le. \r\nL'objectif... Marc Menichini.... c'est... d'influencer ...les d\u00e9bats \u00e0 venir... suite \u00e0 l'annulation.... de la votation... sur l'initiative.... du PDC.\r\nInitiative qui voulait pr\u00e9cis\u00e9ment mettre un terme \u00e0 la double peine fiscale qui touche actuellement les couples mari\u00e9s. On attend toujours de savoir ce que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral va faire suite \u00e0 l'annulation de la votation sur cet objet. En tout cas, le gouvernement a un projet dans ses tiroirs, une imposition des familles \u00e0 la carte. Projet qui sera d'ailleurs discut\u00e9 cette semaine par une commission parlementaire. \r\nAlors pas \u00e9tonnant que des organisations viennent avec des propositions alternatives, comme celle d'aujourd'hui: une imposition individuelle intelligente.\r\nPr\u00e9cis\u00e9ment Marc... en quoi... consisterait ce mod\u00e8le? \r\nLes membres du couple paieront leurs imp\u00f4ts \u00e0 titre individuel. Peu importe qu'ils soient mari\u00e9s ou concubins. Les partisans de ce mod\u00e8le y ont ajout\u00e9 une petite variante, qui d\u00e9roge \u00e0 l' imposition individuelle pure et dure: ils pr\u00e9voient un tarif sp\u00e9cifique avantageux pour ceux qui ont des enfants.\r\nAlors quel est l'int\u00e9r\u00eat d'un tel mod\u00e8le pour ses partisans? En finir avec la p\u00e9nalisation fiscale du mariage. Ainsi de nombreuses personnes, principalement des femmes, seraient incit\u00e9es \u00e0 poursuivre ou reprendre une activit\u00e9 professionnelle. Chiffre articul\u00e9 ce matin: la cr\u00e9ation de quelques 60 000 emplois suppl\u00e9mentaires en Suisse. \r\nQuelles sont les chances politiques.... pour un tel mod\u00e8le?\r\nIl devrait plut\u00f4t convaincre \u00e0 gauche, au PLR aussi et chez les Verts lib\u00e9raux. Malgr\u00e9 des pertes fiscales pour la Conf\u00e9d\u00e9ration estim\u00e9es \u00e0 quelques 780 millions de francs. En revanche, l'UDC, peut-\u00eatre aussi le PDC, devrait s'y opposer. Eux d\u00e9fendent le principe de l'imposition conjointe.", "durationSec": 121, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10394789", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Plusieurs organisations proposent une imposition individuelle intelligente pour les couples mari\u00e9s  / 12H30_2019-04-29T12:30:00_developpement-1", "Le 12h30 du 29.04.2019"], "variantIds": ["ece-10394789"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-05-05T11:05:08Z", "speechToTexts": ["05.05.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nEn finir avec la p\u00e9nalisation fiscale des couples mari\u00e9s, en introduisant une imposition individuelle intelligente, c'est la proposition de plusieurs organisations, pr\u00e9sent\u00e9 ce matin \u00e0 Berne alliance F qui regroupe des soci\u00e9t\u00e9s f\u00e9minines, le laboratoire d'id\u00e9es Avenir Suisse ou encore la Soci\u00e9t\u00e9 suisse des employ\u00e9es de commerce ont financ\u00e9 une \u00e9tude sur les avantages dans telle mod\u00e8le l'objectif Marc Meneghini c'est d'influencer les d\u00e9bats \u00e0 venir suite \u00e0 l'annulation de la votation sur l'initiative du PDC. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:29) [96%] :\r\nOui, exactement, initiative qui voulait pr\u00e9cis\u00e9ment mettre un terme \u00e0 la double peine fiscale qui touche actuellement les couples mari\u00e9s, on attend toujours de savoir ce que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral va faire suite \u00e0 l'annulation par le tribunal f\u00e9d\u00e9ral de la votation sur sur cet objet en tout cas, le gouvernement a un projet dans ses tiroirs une imposition des familles \u00e0 la carte, projet qui doit d'ailleurs \u00eatre discut\u00e9 cette semaine par une commission parlementaire alors pas \u00e9tonnant que des organisations viennent avec des propositions alternatives, comme celle d'aujourd'hui, une imposition individuelle intelligente. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:59) [91%] :\r\nPr\u00e9cis\u00e9ment, Marc en quoi consistera ce mod\u00e8le. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:03) [95%] :\r\nLes membres du couple paieront leurs imp\u00f4ts \u00e0 titre individuel, peu importe qu'ils soient mari\u00e9s ou concubins, les partisans de ce mod\u00e8le y ont ajout\u00e9 une petite variante qui d\u00e9roge \u00e0 l'imposition individuelle pure et dure, en fait, ils pr\u00e9voient un tarif sp\u00e9cifique avantageux pour ceux qui ont des enfants, alors quel est l'int\u00e9r\u00eat d'un telle mod\u00e8le pour ses partisans, ils veulent en finir avec la discrimination fiscale du mariage et ainsi, peut-\u00eatre, de nombreuses personnes, principalement des femmes seraient incit\u00e9es \u00e0 poursuivre ou reprendre une activit\u00e9 professionnelle chiffre articul\u00e9 ce matin la cr\u00e9ation de quelque 60000 emplois suppl\u00e9mentaires en Suisse. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:39) [92%] :\r\nVoil\u00e0 pour le mod\u00e8le Marc mais alors quelles sont ses chances politiques. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:43) [91%] :\r\nAlors il devrait plut\u00f4t convaincre \u00e0 gauche au PLR aussi, et chez les Verts, lib\u00e9raux, malgr\u00e9 des pertes fiscales pour la Conf\u00e9d\u00e9ration estim\u00e9es \u00e0 quelque 780 millions de francs, en revanche, l'UDC et peut-\u00eatre aussi le PDC devrait s'y opposer, d\u00e9fendons le c'est le principe de l'imposition conjointe Marc. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:59) [91%] :\r\nMais, en Direct de Berne. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-04-29T10:40:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Menichini, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}]}