{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=50&rows=25&query=Verts", "count": 1827, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=75&rows=25&query=Verts", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=1802&rows=25&query=Verts", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=25&rows=25&query=Verts", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=0&rows=25&query=Verts"}, "data": [{"id": "sound-EFC32BB7-3274-47B6-9268-84296C91FD6D", "internalArchiveId": "EFC32BB7-3274-47B6-9268-84296C91FD6D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le secteur des \u00e9oliennes est en crise en Allemagne", "publicationDate": "2019-12-04T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nLe secteur des \u00e9oliennes est en crise en Allemagne EOLIENNES GRIPPEES\r\n***Tout le monde est \u00e0 Madrid pour la COP 25, conf\u00e9rence de l'ONU sur le climat: les 200 pays signataires de l'accord de Paris. M\u00eame les Etats-Unis pourtant en voie de se retirer de l'accord.\r\nIl s'agit encore et toujours d'inverser la courbe des \u00e9missions de CO2 dans l'atmosph\u00e8re... drastiquement pour pouvoir limiter la hausse des temp\u00e9ratures globales.\r\nIl y a du boulot et ce n'est pas facile, m\u00eame l\u00e0 o\u00f9 on pensait avoir fait des progr\u00e8s. On va le voir en Allemagne et en Chine.\r\nL'Allemagne d'abord, o\u00f9 les \u00e9nergies renouvelables repr\u00e9sentent pr\u00e8s de 40% de la consommation brute d'\u00e9lectricit\u00e9. des subventions tr\u00e8s g\u00e9n\u00e9reuses ont permis de d\u00e9velopper largement les renouvelables... syst\u00e8me repris dans de nombreux pays.\r\nMais aujourd'hui, le secteur des \u00e9oliennes est en crise: r\u00e9sistances sur le terrain, bureaucratie, nouvelle r\u00e9glementation, les \u00e9oliennes ne tournent plus rond en Allemagne. Reportage, Blandine Milcent:\r\n  DIGAS 5'00''\u00a0\r\n((BOB Atmo...\r\nRainer Ebeling habite \u00e0 1 kilom\u00e8tre 5 d'un champ de 13 \u00e9oliennes, pr\u00e8s d'Angerm\u00fcnde, dans le Brandebourg. Ce jour-l\u00e0, il n'y a pas beaucoup de vent mais.\r\nBOB 2 Rainer Ebeling:\r\n\"le probl\u00e8me quand vous \u00eates au village, c'est que vous entendez un vrombissement permanent, et vous ne pouvez pas ouvrir les fen\u00eatres, et vous ne pouvez pas dormir\"\r\nLorsque la premi\u00e8re de ces \u00e9oliennes a \u00e9t\u00e9 install\u00e9e en 2003, Rainer Ebeling n'avait rien contre. Mais petit \u00e0 petit, il s'est aper\u00e7u que cela influait sur son \u00e9tat de sant\u00e9.\r\nBOB 3 Rainer Emeling: \r\n\"moi j'ai un vrai probl\u00e8me de maux de t\u00eate. A certaines p\u00e9riodes, je suis oblig\u00e9 de prendre des cachets tous les jours contre les maux de t\u00eate parce que je ne supporte plus. Ce n'est pas seulement le son en soi, mais il y a le probl\u00e8me de l'infrason, et moi j'y suis sensible, au point de me r\u00e9veiller le matin avec ces maux de t\u00eate\".\r\nBOB Ambiance Manif\r\nAlors Rainer Ebeling fait partie d'une organisation qui estime que les \u00e9oliennes perturbent et les hommes et la nature. Et il est de toutes les manifestations dans la r\u00e9gion, comme ici \u00e0 Pasewalk\u00a0: une centaine de personnes sont venues r\u00e9clamer aux autorit\u00e9s locales la suspension du prochain plan d'am\u00e9nagement des \u00e9oliennes dans la r\u00e9gion. Thea Funk est \u00e0 l'origine de cette manifestation.\r\nBOB 4:\r\n\"Il est pr\u00e9vu d'installer 12 \u00e9oliennes dans notre r\u00e9gion, et d'autres sont planifi\u00e9es, c'est ce que nous voulons emp\u00eacher. Car notre r\u00e9gion est une plaine de tourbi\u00e8res, dont l'\u00e9cosyst\u00e8me est fragile et serait perturb\u00e9e par des \u00e9oliennes. Et cela, alors que, la tourbe est un capteur de CO2 tr\u00e8s important \"\r\nLes manifestants auront gain de cause: le plan d'am\u00e9nagement sera suspendu temporairement. En Allemagne, on compte un bon millier d'initiatives de citoyens qui se battent ainsi contre les \u00e9oliennes. Dans un cas sur huit, les nouvelles installations font l'objet de plainte en justice.\r\nAvec des proc\u00e9dures judiciaires et bureaucratiques d\u00e9sormais interminables, l'ann\u00e9e 2019 a marqu\u00e9 un coup d'arr\u00eat de l'activit\u00e9\u00a0: seules 86 \u00e9oliennes ont \u00e9t\u00e9 install\u00e9es dans les six premiers mois de l'ann\u00e9e, soit un recul de 82%. Hormis l'\u00e9olienne en mer, le secteur est en crise. Il a perdu 40 mille emplois en trois ans.\r\nRobert Vogt travaille, lui, dans une entreprise qui planifie des \u00e9oliennes dans la r\u00e9gion de Pasewalk. Il est venu \u00e0 la manifestation car il mise sur le dialogue avec les antis pour tenter de d\u00e9bloquer la situation. Pour lui, la crise dans le secteur \u00a0n'est pas \u00e0 mettre sur le compte des populations locales, mais c'est le monde politique allemand qui a multipli\u00e9 les erreurs dans sa strat\u00e9gie de d\u00e9veloppement.\r\nBOB 5\u00a0: \r\n\u00ab\u00a0Il y a de plus en plus un foss\u00e9 entre les villes et les campagnes\u00a0: car ce sont les r\u00e9gions rurales qui contribuent le pluss au tournant \u00e9nerg\u00e9tique et \u00e0 la protection du climat alors que les int\u00e9r\u00eats de leurs populations ne sont pas assez prises en compte. Les gens de ces r\u00e9gions doivent en effet payer pour l'entretien et le d\u00e9veloppement du r\u00e9seau alors que l'\u00e9lectricit\u00e9 produite profite surtout aux villes et aux r\u00e9gions du Sud de l'Allemagne, ce n'est pas juste. Et en face, le monde politique n'a pas pris les bonnes d\u00e9cisions, il n'a pas dit suffisamment clairement\u00a0: ok, on doit maintenant changer nos paradigmes pour d\u00e9velopper absolument les \u00e9nergies renouvelables \u00bb \r\nTout le monde est d'accord aujourd'hui pour dire que l'Allemagne n'atteindra pas les objectifs fix\u00e9s pour 2030\u00a0: c'est-\u00e0-dire faire passer les \u00e9nergies renouvelables \u00e0 65% de la consommation d'\u00e9lectricit\u00e9.\r\nIl faut dire que, dans un pays o\u00f9 le secteur a longtemps \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s subventionn\u00e9, les factures d'\u00e9lectricit\u00e9 des Allemands sont toujours parmi les plus \u00e9lev\u00e9es d'Europe. Depuis deux ans, pour limiter les co\u00fbts pour le consommateur, le gouvernement a mis en place un syst\u00e8me d'appel d'offre pour chaque projet d'\u00e9olienne, \u00a0mais ce nouveau syst\u00e8me a fait chuter l'activit\u00e9. Pour Christoph Podewil, porte parole de l'organisation Agora Energiewende, un groupe de r\u00e9flexion qui d\u00e9fend les renouvelables, c'\u00e9tait la pire des strat\u00e9gies.\r\nBOB 6\u00a0:\r\n\u00ab\u00a0L'Allemagne a d\u00e9pens\u00e9 beaucoup, beaucoup d'argent au cours des quinze derni\u00e8res ann\u00e9es pour d\u00e9velopper les \u00e9nergies renouvelables. Chaque ann\u00e9e, nous payons environ 25 milliards d'euros pour subventionner le courant vert. Tout cela, c'\u00e9tait un investissement sur l'avenir, afin que l'\u00e9lectricit\u00e9 provenant du vent et du soleil devienne moins cher \u00e0 terme. Et c'est maintenant le cas\u00a0! Le courant provenant du vent et du soleil est devenu entretemps une source d'\u00e9nergie bien meilleur march\u00e9 que celles provenant du charbon ou du gaz, sans parler du nucl\u00e9aire. Et maintenant que c'est devenu moins cher, on cherche en quelque sorte \u00e0 s'en \u00e9loigner\u00a0?? On ne r\u00e9colte donc pas les fruits de notre travail. On renonce aux dividendes de tout ce qu'on aurait entrepris. C'est vraiment tr\u00e8s b\u00eate. Car l'\u00e9poque d'un courant vert tr\u00e8s subventionn\u00e9 en Allemagne, et co\u00fbtant donc tr\u00e8s cher, dans deux ans trois ans, c'est termin\u00e9, et \u00e0 partir de l\u00e0, les prix vont beaucoup baisser.\u00a0\u00bb\r\nEn attendant une reprise \u00e9ventuelle de l'activit\u00e9, les ministre pr\u00e9sident des 5 L\u00e4nder du Nord de l'Allemagne \u00a0viennent de lancer un appel d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9 \u00e0 Angela Merkel pour lui demander de prendre des mesures d'urgence face \u00e0 \"la crise existentielle\" que traverse le secteur de l'\u00e9nergie \u00e9olienne . Dans un pays qui autrefois, faisait figure de mod\u00e8le.))", "durationSec": 343, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10897409", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "alternativeTitle": ["Le secteur des \u00e9oliennes est en crise en Allemagne / TUM_2019-12-04T08:17:00_sequence-2", "Tout un monde du 04.12.2019"], "variantIds": ["ece-10897409"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-12-11T23:12:29Z", "speechToTexts": ["12.12.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.2\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [96%] :\r\nTout le monde est \u00e0 Madrid pour la COP 25 conf\u00e9rence de l'ONU sur le climat, les 200 pays signataires de l'accord de Paris m\u00eame les \u00c9tats-Unis pourtant en voie de se retirer de l'accord, il s'agit encore et toujours d'inverser la courbe des \u00e9missions de CO2 dans l'atmosph\u00e8re et l'inverser drastiquement pour pouvoir limiter la hausse des temp\u00e9ratures globales, il y a du boulot, et ce n'est pas facile, m\u00eame l\u00e0 o\u00f9 on pensait avoir fait des progr\u00e8s, on va le voir avec 2 exemples, l'Allemagne et la Chine, l'Allemagne d'abord, o\u00f9 les \u00e9nergies renouvelables repr\u00e9sentent pr\u00e8s de 40 pourcent de la consommation brute d'\u00e9lectricit\u00e9 des subventions, tr\u00e8s g\u00e9n\u00e9reuses ont permis de d\u00e9velopper largement les renouvelables syst\u00e8me repris d'ailleurs dans de nombreux pays, mais aujourd'hui, le secteur des \u00e9oliennes est en crise, r\u00e9sistances sur le terrain, bureaucratie, une nouvelle r\u00e9glementation les \u00e9oliennes ne tournent plus rond en Allemagne, reportage Blandine Milcent. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:47) [93%] :\r\nRainer Ebeling habite \u00e0 un kilom\u00e8tre 5 d'un Champ de 13 \u00e9oliennes pr\u00e8s d'un germe une de dans le Brandebourg, ce jour- l\u00e0, il n'y a pas beaucoup de vent mais. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:00:56) [87%] :\r\n\u00e7a, c'est une ce probl\u00e8me Wannsee quand vous \u00eates au village, vous entendez un vrombissement permanent, vous ne pouvez pas ouvrir les fen\u00eatre s'et vous ne pouvez pas dormir. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:05) [91%] :\r\nLorsque la premi\u00e8re de ces \u00e9oliennes a \u00e9t\u00e9 install\u00e9e en 2003, Rainer Ebeling n'avait rien contre, mais petit \u00e0 petit, il s'est aper\u00e7u que cela hein. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:12) [94%] :\r\nSur son \u00e9tat de sant\u00e9 Driss, moi j'ai un vrai probl\u00e8me de maux de t\u00eate, j'\u00e9tais oblig\u00e9 de prendre des cachets tous les jours parce que je ne supporte plus ce n'est pas seulement le son, soit il y a aussi le probl\u00e8me de l'infrasons et moi j'y suis sensible au point de me r\u00e9veiller le matin avec ces maux de t\u00eate dans ces cr\u00fbment. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:29) [86%] :\r\nCorchia non alors Rainer Ebeling. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:35) [93%] :\r\nSi, d'une organisation qui estime que les \u00e9oliennes perturbent et les hommes et la nature et il est de toutes les manifestations dans la r\u00e9gion, comme ici \u00e0 Paso Valk une centaine de personnes sont venues r\u00e9clamer aux autorit\u00e9s locales la suspension du prochain plan d'am\u00e9nagement des \u00e9oliennes dans la r\u00e9gion, Funk est \u00e0 l'origine de cette manifestation, ce que plainte. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:01:57) [96%] :\r\nAfrique, il est pr\u00e9vu d'installer 12 \u00e9oliennes dans notre r\u00e9gion et d'autres sont planifi\u00e9es, c'est ce que nous voulons emp\u00eacher car notre r\u00e9gion est une plaine de tourbi\u00e8res dont l'\u00e9cosyst\u00e8me est fragile et serait perturb\u00e9e par les \u00e9oliennes et cela alors que la tourbe est un capteur de CO2 tr\u00e8s importante. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:13) [93%] :\r\nIl y a, il y a les manifestants auront gain de cause, le plan d'am\u00e9nagement sera suspendu temporairement en Allemagne, on compte un bon millier d'initiatives de citoyens qui se battent ainsi contre les \u00e9oliennes, dans un cas sur 8 les nouvelles installations font l'objet de plaintes en justice, avec des proc\u00e9dures judiciaires et bureaucratiques d\u00e9sormais interminables, l'ann\u00e9e 2019 a marqu\u00e9 un coup d'arr\u00eat de l'activit\u00e9, seules 86 \u00e9oliennes ont \u00e9t\u00e9 install\u00e9es dans les 6 premiers mois de l'ann\u00e9e, soit un recul de 82 pourcent hormis l'\u00e9olienne en mer, le secteur est en crise, il a perdu 40000 emplois en 3 ans, Robert Tvo\u00ef travaille, lui, dans une entreprise qui planifie des \u00e9oliennes dans la r\u00e9gion de passe de Valk, il est venu \u00e0 cette manifestation car il mise sur le dialogue avec les antis pour tenter de d\u00e9bloquer la situation, pour lui, la crise dans le secteur n'est pas \u00e0 mettent sur le compte des populations locales, mais c'est le monde politique allemand qui a multipli\u00e9 les erreurs dans sa strat\u00e9gie de d\u00e9veloppement, alors c'est une Al-Nafat. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:13) [96%] :\r\nIl y a de plus en plus en foss\u00e9 entre les villes et les campagnes, car ce sont les r\u00e9gions rurales qui contribuent le plus au tournant \u00e9nerg\u00e9tique et \u00e0 la protection du climat, alors que les int\u00e9r\u00eats de leurs populations ne sont pas assez prises en compte, les gens de ces r\u00e9gions doivent en effet payer pour l'entretien et le d\u00e9veloppement du r\u00e9seau, alors que l'\u00e9lectricit\u00e9 produite profite surtout aux villes et aux r\u00e9gions du sud de l'Allemagne, ce n'est pas juste et en face, le monde politique n'a pas pris les bonnes d\u00e9cisions, n'a pas dit suffisamment clairement OK, on doit maintenant changer nos paradigmes pour d\u00e9velopper absolument les \u00e9nergies renouvelables. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:43) [72%] :\r\nDes mots qui est parti en fait vraiment du bonheur en ce moment. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:49) [95%] :\r\nTout le monde est d'accord aujourd'hui pour dire que l'Allemagne n'atteindra pas les objectifs fix\u00e9s pour 2030, c'est-\u00e0-dire faire passer les renouvelables \u00e0 65 pourcent de la consommation d'\u00e9lectricit\u00e9, il faut dire que dans un pays o\u00f9 le secteur a longtemps \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s subventionn\u00e9 les factures d'\u00e9lectricit\u00e9 des Allemands sont toujours parmi les plus \u00e9lev\u00e9s d'Europe depuis 2 ans, pour limiter les co\u00fbts pour le consommateur, le gouvernement a donc mis en place un syst\u00e8me d'appel d'offres pour chaque nouveau projet d'\u00e9oliennes, mais ce nouveau syst\u00e8me a en fait fait chuter l'activit\u00e9 pour Christoph Podvin, porte- parole de l'organisation Agora \u00e9nergie vendeur, un groupe de r\u00e9flexion qui d\u00e9fend les renouvelables, c'\u00e9tait la pire des strat\u00e9gies. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:27) [89%] :\r\nLe date il y a une ce que je ne vous arr\u00eate, on peut faire un film en di\u00e9sel, l'Allemagne a d\u00e9pens\u00e9 vraiment beaucoup d'argent au cours des 15 derni\u00e8res ann\u00e9es pour d\u00e9velopper les \u00e9nergies renouvelables chaque ann\u00e9e, nous payons environ 25 milliards d'euros pour subventionner le courant Vert, tout cela, c'\u00e9tait un investissement sur l'avenir afin que l'\u00e9lectricit\u00e9 provenant du vent et du soleil devienne moins cher \u00e0 terme et c'est maintenant le cas d'Assad c'est a fait le courant provenant du vent et du soleil est devenu entre temps une source d'\u00e9nergie bien meilleur march\u00e9 que celles provenant du charbon ou du gaz, sans parler du nucl\u00e9aire, et maintenant que c'est devenu moins cher, on cherche, en quelque sorte \u00e0 s'en \u00e9loigner on ne r\u00e9colte donc pas les fruits de notre travail, on renonce aux dividendes de tout ce qu'on a entrepris, c'est vraiment tr\u00e8s b\u00eate, enfin les dividendes des \u00e0 Grozny, en ce cas, car l'\u00e9poque d'un courant Vert tr\u00e8s subventionn\u00e9 en Allemagne et co\u00fbtant donc tr\u00e8s cher dans 2 ou 3 ans, c'est termin\u00e9 cette \u00e9poque qui, \u00e0 partir de l\u00e0, les prix vont beaucoup baisser dont on doit \u00eatre, listings. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:23) [97%] :\r\nEn attendant une reprise \u00e9ventuelle de l'activit\u00e9, les ministres- pr\u00e9sidents des 5 L\u00e4nder du nord de l'Allemagne viennent de lancer un appel d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9 \u00e0 Angela Merkel, pour lui demander de prendre des mesures d'urgence face \u00e0 la crise existentielle que traverse le secteur de l'\u00e9nergie \u00e9olienne et ce, dans un pays qui autrefois faisait figure de mod\u00e8le. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-12-04T07:56:02Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Guevara-Frey, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F9E84EF5-F99A-40A4-9505-80D0C3153033", "internalArchiveId": "F9E84EF5-F99A-40A4-9505-80D0C3153033", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La Chine d\u00e9sinvestit le renouvelable et r\u00e9investit dans le charbon", "publicationDate": "2019-12-04T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nLa Chine d\u00e9sinvestit le renouvelable et r\u00e9investit dans le charbon CHINE REINVESTIT DANS LE CHARBON\r\nLa Chine aussi faisait figure de leader... Premier pollueur de la plan\u00e8te, elle est en quelque sorte aussi le pays le plus vert du monde puisqu'elle compte le plus d'installations solaires et \u00e9oliennes de la plan\u00e8te. D\u00e9sireuses d'\u00eatre premi\u00e8re de classe dans la lutte contre le r\u00e9chauffement, les autorit\u00e9s chinoises ont promis il y a plusieurs ann\u00e9es de r\u00e9duire drastiquement leurs \u00e9missions.\r\nUn volontarisme aujourd'hui affaibli...\r\nMichael Peuker, vous \u00eates en ligne de Shangha\u00ef... La Chine pourrait bien passer de leader \u00e0 cancre en mati\u00e8re de protection du climat.\r\n DIR VoIP\r\nOui. En tout cas elle fait demi-tour. Un demi-tour au frein \u00e0 main qui inqui\u00e8te beaucoup d'observateurs au moment o\u00f9 l'ONU tire la sonnette d'alarme et enjoint le monde \u00e0 saisir \u00e0 bras le corps de la probl\u00e9matique du r\u00e9chauffement climatique. Alors l'objectif officiel de la Chine reste le m\u00eame: atteindre son pic d'\u00e9manation de CO2 en 2030. Pour ce faire, les autorit\u00e9s ont ces derni\u00e8res ann\u00e9es investies massivement dans le d\u00e9veloppement des \u00e9nergies renouvelables. A coup d'importantes subventions en faveur des industries solaires et \u00e9oliennes. Une strat\u00e9gie dont un des effets collat\u00e9raux notables a \u00e9t\u00e9 la mise \u00e0 mort des secteurs de productions europ\u00e9ens. Le solaire allemand a particuli\u00e8rement souffert de cette politique. Une politique qui a soudainement ralenti l'an dernier.\r\n***\u00c7a signifie donc que la Chine r\u00e9duit ses subventions et ses investissements dans le renouvelable ?\r\nOui. P\u00e9kin ferme les vannes. Et le secteur du solaire a \u00e9t\u00e9 particuli\u00e8rement touch\u00e9. Beaucoup d'entreprises chinoises sont aujourd'hui en tr\u00e8s mauvaise posture. L'\u00e9olien tire aussi la langue. Le Financial Times s'est pench\u00e9 sur les investissements chinois dans le secteur renouvelable. Les chiffres sont \u00e9loquents. Durant premi\u00e8re moiti\u00e9 de 2017, P\u00e9kin avait consacr\u00e9 75 milliards de francs aux renouvelables. Sur la m\u00eame p\u00e9riode cette ann\u00e9e, ces investissements s'\u00e9levaient \u00e0 28 milliards de francs. C'est une chute vertigineuse de plus de 60%... Jusqu'ici championne toute cat\u00e9gorie du renouvelable, la Chine semble pr\u00eate \u00e0 rendre sa m\u00e9daille.\r\n***Et qu'est-ce qui explique ce revirement soudain ?\r\nL'\u00e9conomie en berne. Il y a 5 ans, quand la Chine avait esquiss\u00e9 sa strat\u00e9gie, son \u00e9conomie \u00e9tait beaucoup plus robuste. La priorit\u00e9 pour P\u00e9kin, c'\u00e9tait - c'est toujours dans une moindre mesure - la transformation de son march\u00e9 pour favoriser les industries de pointes. Dans ce contexte, les objectifs environnementaux ambitieux \u00e9taient vu comme une opportunit\u00e9 pour se profiler dans ce secteur \u00e0 haute valeur ajout\u00e9e. Mais depuis, Donald Trump est pass\u00e9 par-l\u00e0. L'Europe s'est r\u00e9veill\u00e9e dans le sillage des critiques am\u00e9ricaines et se montre elle aussi plus dure envers la Chine. Une Chine dont l'\u00e9conomie est aujourd'hui en mauvaise posture. La croissance est \u00e0 son plus bas depuis 1990. S'ajoutent \u00e0 cela des d\u00e9fis politiques comme la r\u00e9pression de Ou\u00efghours au Xinjiang - qui co\u00fbte un saladier \u00e0 l'\u00e9tat - ou encore la crise \u00e0 Hong Kong. La priorit\u00e9 pour P\u00e9kin, c'est d\u00e9sormais avant tout de stabiliser son \u00e9conomie, de pr\u00e9venir le m\u00e9contentement social. Toute autre pr\u00e9occupation - comme les questions environnementales - semble en passe d'\u00eatre rel\u00e9gu\u00e9es au second plan.\r\n***Et ce changement de priorit\u00e9, ce virage dans la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique et \u00e9conomique, quels en sont les effets ?\r\nLes centrales \u00e0 charbon se multiplient. Et les nouveaux sites miniers aussi. Le premier ministre Li Keqiang lui-m\u00eame a r\u00e9cemment prononc\u00e9 un discours dans lequel il appelait \u00e0 privil\u00e9gier le charbon propre et les centrales de combustion modernes. L'enjeu est \u00e9conomiquement important: le secteur emploie des millions de personnes dans plusieurs provinces mini\u00e8res au nord du pays. Pas question de se priver de cette manne \u00e9conomique source indirectement de stabilit\u00e9 sociale.\r\nLe charbon est une ressource importante. la Chine veut l'\u00e9couler. Dans le cadre du grand projet des nouvelles routes de la soie, les banques d'Etat ont investies pr\u00e8s de 30 milliards de francs dans la construction de centrales \u00e0 charbon \u00e0 l'\u00e9tranger, dans les pays h\u00e9bergeant les infrastructures du m\u00e9gaprojet chinois. De quoi participer davantage, mais indirectement, \u00e0 la hausse globale des \u00e9missions de CO2.", "durationSec": 228, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10897410", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "alternativeTitle": ["La Chine d\u00e9sinvestit le renouvelable et r\u00e9investit dans le charbon / TUM_2019-12-04T08:22:00_sequence-3", "Tout un monde du 04.12.2019"], "variantIds": ["ece-10897410"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-12-11T23:05:54Z", "speechToTexts": ["12.12.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.2\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nMais la Chine aussi, faisait figure de leader Premier pollueur de la plan\u00e8te, l'est, en quelque sorte aussi le pays le plus Vert du monde puisqu'elle compte le plus d'installations solaires, il y a eu le et le et \u00e9oliennes vais y arriver la plan\u00e8te d\u00e9sireuses d'\u00eatre premi\u00e8re de classe dans la lutte contre le r\u00e9chauffement, les autorit\u00e9s chinoises ont promis il y a plusieurs ann\u00e9es de r\u00e9duire drastiquement leurs \u00e9missions un volontarisme aujourd'hui affaibli, Michael peu car vous \u00eates en ligne de Shanghai, la Chine pourrait bien passer de leader \u00e0 cancre en mati\u00e8re de protection du climat. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:28) [94%] :\r\nOui, en tout cas le fait demi- tour un demi- tour au frein \u00e0 main qui inqui\u00e8te beaucoup d'observateurs au moment o\u00f9 l'ONU tire la sonnette d'alarme en juin le monde \u00e0 saisir \u00e0 bras-le-corps la probl\u00e9matique du r\u00e9chauffement climatique, alors l'objectif officiel de la Chine reste officiellement toujours le m\u00eame, c'est-\u00e0-dire ralentir sa production de CO2 pour atteindre son pic d'\u00e9manation en 2030 pour ce faire, les autorit\u00e9s ont ces derni\u00e8res ann\u00e9es, investies massivement dans le d\u00e9veloppement des \u00e9nergies renouvelables \u00e0 coup d'importantes subventions dans dans les industries solaires et \u00e9oliennes notamment une politique qui a cependant soudainement ralenti qui s'est presque stopp\u00e9 Net l'an dernier. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:04) [96%] :\r\nMais \u00e7a veut dire que la Chine r\u00e9duit ses subventions et ses investissements dans le renouvelable. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:09) [94%] :\r\nOui : P\u00e9kin ferme les vannes et le secteur du solaire a \u00e9t\u00e9 particuli\u00e8rement touch\u00e9 beaucoup d'entreprises chinois se retrouvent aujourd'hui en grande difficult\u00e9, l'\u00e9olien tire aussi la langue alors le Financial Times s'est pench\u00e9 il y a peu, sur les investissements chinois dans le secteur du renouvelable et les chiffres sont \u00e9loquents : durant la premi\u00e8re moiti\u00e9 de l'ann\u00e9e 2017 P\u00e9kin consacrait encore 75 milliards de francs \u00e0 ce secteur, mais sur la m\u00eame p\u00e9riode, cette ann\u00e9e en 2019 ces investissements se sont \u00e9lev\u00e9s \u00e0 28 milliards de francs seulement, soit une chute vertigineuse de plus de 60 pourcent jusqu'ici championne toute cat\u00e9gorie du renouvelable, la Chine pourrait donc \u00e0 l'avenir, perdre sa m\u00e9daille. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:47) [87%] :\r\nBen vous voyez Michael, qu'est ce qui explique ce revirement soudain. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:51) [93%] :\r\nBen c'est l'\u00e9conomie, l'\u00e9conomie en berne, il y a 5 ans quand la Chine avait esquiss\u00e9 sa grande strat\u00e9gie son \u00e9conomie \u00e9tait beaucoup plus robuste, la priorit\u00e9 pour P\u00e9kin s'\u00e9tait alors et c'est toujours un, dans une moindre mesure, c'\u00e9tait la la transformation de son march\u00e9 pour favoriser les industries de pointe, et dans ce contexte, h\u00e9 bien les objectifs environnementaux ambitieux qu'elle s'\u00e9tait fix\u00e9 \u00e9tait vue comme une opportunit\u00e9 pour se profiler dans ce secteur \u00e0 tr\u00e8s haute valeur ajout\u00e9e, mais depuis, Donald Trump est pass\u00e9 par l\u00e0, avec sa guerre commerciale, l'Europe s'est aussi r\u00e9veill\u00e9 dans le si\u00e8ge des Am\u00e9ricains se montre elle aussi plus dure envers la Chine une Chine dont l'\u00e9conomie est aujourd'hui en mauvaise posture, la croissance est \u00e0 son plus bas niveau depuis 1990 s'ajoute \u00e0 cela toutes sortes de d\u00e9fis politiques, comme par exemple la crise \u00e0 Hong Kong, la priorit\u00e9 pour P\u00e9kin, c'est d\u00e9sormais donc avant tout de stabiliser son \u00e9conomie de pr\u00e9venir le m\u00e9contentement social et toute autre pr\u00e9occupation, comme les questions environnementales, semble en passe d'\u00eatre rel\u00e9gu\u00e9es au second plan. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:45) [94%] :\r\nEt ce changement de priorit\u00e9 ce ce virage dans la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique, \u00e9conomique et quelles en sont les effets. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:52) [97%] :\r\nAlors les centrales \u00e0 charbon se multiplient et les nouveaux sites miniers aussi la Chine br\u00fble d\u00e9j\u00e0 \u00e0 l'heure actuelle, pr\u00e8s de la moiti\u00e9 du charbon consomm\u00e9 dans le monde chaque ann\u00e9e, la tendance devrait se renforcer le 1er ministre Li Keqiang lui- m\u00eame a r\u00e9cemment prononc\u00e9 un discours dans lequel il fait l'apologie du charbon propre et des centrales de combustion modernes, l'enjeu est \u00e9conomiquement important pour la Chine, le secteur emploie des millions de personnes dans plusieurs provinces mini\u00e8res au nord du pays, pas question donc de se priver de cette manne \u00e9conomique source indirecte de stabilit\u00e9 sociale aussi, donc le charbon c'est une ressource tr\u00e8s importante primordial que la Chine veut aussi pouvoir continuer \u00e0 \u00e9couler et dans le cadre du grand projet des nouvelles routes de la soie, les banques d'\u00c9tat chinoises ont investi massivement pr\u00e8s de 30 milliards de francs dans la construction de centrales \u00e0 charbon, \u00e0 l'\u00e9tranger dans les pays qui h\u00e9berge des infrastructures du m\u00e9gaprojet chinois de quoi participer encore davantage, bien qu'indirectement \u00e0 cette hausse globale des \u00e9missions de CO2. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-12-04T07:56:01Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Guevara-Frey, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Peuker, Michael", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-2041402", "internalArchiveId": "AA1911040982", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2019-12-04T00:00:00Z", "durationSec": 1782, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/10918910", "imageURL": "http://www.rts.ch/9620481.image", "alternativeTitle": ["Notre rendez-vous \"A table\": comment concilier menus de f\u00eate et r\u00e9gimes alimentaires sp\u00e9ciaux?", "12h45", "Luc Barthassat passe au MCG: les explications de Flore Amos", "12h45", "Champions League de hockey: sorts contrast\u00e9s pour Bienne et le LHC", "12h45", "Une cr\u00e8che g\u00e9ante investit l'abbaye de Saint-Maurice (VS)", "12h45", "L'\u00e9levage de poissons d'Estavayer (FR) vire au fiasco", "12h45", "Les proches aidants auront droit \u00e0 un cong\u00e9 indemnis\u00e9", "12h45", "Au sommet de l'OTAN, l'unit\u00e9 reste de fa\u00e7ade", "12h45", "Une performance f\u00e9ministe devenue virale sur les r\u00e9seaux est aussi reprise dans de nombreuses villes", "12h45", "12h45", "12h45"], "variantIds": ["ece-10918910", "ece-10918900", "ece-10918906", "ece-10918908", "ece-10918896", "ece-10918898", "ece-10918902", "ece-10918904", "ece-10918912"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-12-10T13:10:22Z", "subTitles": ["00:00:06:23  00:00:13:19\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:00:14:05  00:00:16:22\r\n{\\an1}-Bonjour \u00e0 tous.\r\n\r\n00:00:17:03  00:00:21:01\r\n{\\an1}Dans l'actualit\u00e9, la fin de la\r\npisciculture d'Estavayer-le-Lac.\r\n\r\n00:00:21:06  00:00:23:20\r\n{\\an1}La RTS a appris qu'elle sera\r\nabandonn\u00e9e.\r\n\r\n00:00:24:01  00:00:28:02\r\n{\\an1}Apr\u00e8s avoir investi des millions,\r\nles autorit\u00e9s fribourgeoises\r\n\r\n00:00:28:07  00:00:30:10\r\n{\\an1}ont d\u00e9cid\u00e9 d'arr\u00eater les frais.\r\n\r\n00:00:30:14  00:00:33:00\r\n{\\an1}Les parents d'enfants\r\ngravement malades,\r\n\r\n00:00:33:05  00:00:36:02\r\n{\\an1}ou accident\u00e9 auront 14 semaines\r\nde cong\u00e9 pour leur permettre\r\n\r\n00:00:36:06  00:00:39:07\r\n{\\an1}de s'occuper de leurs proches tout en\r\nmaintenant une vie professionnelle.\r\n\r\n00:00:39:11  00:00:42:11\r\n{\\an1}Apr\u00e8s le National,\r\nle Conseil des Etats a accept\u00e9\r\n\r\n00:00:42:15  00:00:44:06\r\n{\\an1}un projet en ce sens.\r\n\r\n00:00:44:11  00:00:47:09\r\n{\\an1}Les 29 membres de l'Otan\r\ntentent d'afficher leur unit\u00e9\r\n\r\n00:00:47:13  00:00:50:10\r\n{\\an1}lors du sommet du 70\u00e8me anniversaire\r\nde l'Alliance.\r\n\r\n00:00:50:14  00:00:52:22\r\n{\\an1}M\u00eame si les tensions\r\nentre les Etats-Unis,\r\n\r\n00:00:53:03  00:00:56:12\r\n{\\an1}la France et la Turquie\r\nsont affich\u00e9es au grand jour.\r\n\r\n00:00:56:22  00:01:01:11\r\n{\\an1}Cette cr\u00e8che g\u00e9ante dans la basilique\r\nde l'Abbaye de St-Maurice (VS).\r\n\r\n00:01:01:16  00:01:04:05\r\n{\\an1}Les personnages sont faits mains.\r\n\r\n00:01:04:10  00:01:07:03\r\n{\\an1}10 ans pour arriver \u00e0 ce travail.\r\n\r\n00:01:07:08  00:01:12:07\r\n{\\an1}En fin de journal, nous recevons\r\nla sociologue Oph\u00e9lie Bidet\r\n\r\n00:01:12:11  00:01:15:06\r\n{\\an1}dans notre nouveau\r\nrendez-vous \"A table\".\r\n\r\n00:01:15:11  00:01:17:21\r\n{\\an1}Nous parlerons des repas\r\nde fin d'ann\u00e9e,\r\n\r\n00:01:18:02  00:01:21:23\r\n{\\an1}casse-t\u00eate pour ceux qui ont\r\nun r\u00e9gime alimentaire diff\u00e9rent.\r\n\r\n00:01:22:11  00:01:26:19\r\n{\\an1}La pisciculture d'Estavayer (FR)\r\ndevrait \u00eatre abandonn\u00e9e.\r\n\r\n00:01:27:00  00:01:34:05\r\n{\\an1}Inaugur\u00e9e il y a \u00e0 peine 3 ans, elle\r\nn'a jamais fonctionn\u00e9 correctement.\r\n\r\n00:01:34:10  00:01:37:21\r\n{\\an1}Un fiasco \u00e0 2,4 millions.\r\n\r\n00:01:40:21  00:01:45:12\r\n{\\an1}-Tout semblait pourtant optimis\u00e9\r\npour le bonheur et la reproduction\r\n\r\n00:01:45:16  00:01:49:00\r\n{\\an1}de millions de truites,\r\nombles et autres brochets.\r\n\r\n00:01:49:05  00:01:52:16\r\n{\\an1}La pisciculture d'Estavayer\r\nn'aura \u00e9t\u00e9 qu'un fiasco.\r\n\r\n00:01:52:21  00:01:55:22\r\n{\\an1}Elle devrait \u00eatre abandonn\u00e9e\r\ntr\u00e8s bient\u00f4t,\r\n\r\n00:01:56:03  00:01:58:11\r\n{\\an1}trois ans \u00e0 peine\r\napr\u00e8s son inauguration.\r\n\r\n00:01:58:15  00:02:01:22\r\n{\\an1}L'Etat y avait investi\r\npr\u00e8s de 2,4 millions de francs.\r\n\r\n00:02:02:03  00:02:06:02\r\n{\\an1}De multiples d\u00e9fauts de conception\r\net des pertes importantes d'alevins\r\n\r\n00:02:06:07  00:02:08:02\r\n{\\an1}ont finalement sonn\u00e9 le glas.\r\n\r\n00:02:08:08  00:02:12:08\r\n{\\an1}Un g\u00e2chis craint depuis longtemps\r\npar des d\u00e9put\u00e9s r\u00e9gionaux.\r\n\r\n00:02:12:17  00:02:14:05\r\n{\\an1}-Le contribuable a droit\r\n\r\n00:02:14:11  00:02:16:05\r\n{\\an1}\u00e0 des explications,\r\n\r\n00:02:16:10  00:02:18:11\r\n{\\an1}de savoir qui sont les responsables.\r\n\r\n00:02:18:15  00:02:22:07\r\n{\\an1}Les p\u00eacheurs trouvent toujours\r\nmoins de poissons dans le lac.\r\n\r\n00:02:22:12  00:02:26:06\r\n{\\an1}Il faudrait qu'elle tourne \u00e0 100 %,\r\nmais rien ne se passe.\r\n\r\n00:02:26:15  00:02:28:14\r\n{\\an1}-Taux d'oxyg\u00e8ne, circuit\r\nd'acheminent de l'eau,\r\n\r\n00:02:28:19  00:02:30:11\r\n{\\an1}pompe d\u00e9faillante, fuite,\r\n\r\n00:02:30:15  00:02:33:10\r\n{\\an1}les probl\u00e8mes techniques\r\nsont trop nombreux.\r\n\r\n00:02:33:14  00:02:36:15\r\n{\\an1}Des r\u00e9parations co\u00fbteraient\r\npr\u00e8s d'un million de francs.\r\n\r\n00:02:37:01  00:02:38:15\r\n{\\an1}Les autorit\u00e9s fribourgeoises\r\n\r\n00:02:38:19  00:02:40:09\r\n{\\an1}indiquent que l'abandon\r\n\r\n00:02:40:13  00:02:43:15\r\n{\\an1}de la pisciculture est effectivement\r\nune piste envisag\u00e9e.\r\n\r\n00:02:43:20  00:02:47:01\r\n{\\an1}Une enqu\u00eate administrative interne a\r\nr\u00e9v\u00e9l\u00e9 une responsabilit\u00e9 partag\u00e9e\r\n\r\n00:02:47:06  00:02:49:04\r\n{\\an1}entre des services au sein de l'Etat.\r\n\r\n00:02:49:11  00:02:52:21\r\n{\\an1}La pisciculture neuch\u00e2teloise de\r\nColombier qui prendra le relais\r\n\r\n00:02:53:02  00:02:56:14\r\n{\\an1}et deviendra une infrastructure\r\nintercantonale et sera agrandie.\r\n\r\n00:02:56:19  00:02:59:04\r\n{\\an1}Pour ne pas laisser celle\r\nd'Estavayer en friche,\r\n\r\n00:02:59:09  00:03:02:02\r\n{\\an1}les autorit\u00e9s fribourgeoises\r\nr\u00e9fl\u00e9chissent \u00e0 la transformer\r\n\r\n00:03:02:07  00:03:04:11\r\n{\\an1}en port d'amarrage\r\npour les bateaux du canton.\r\n\r\n00:03:05:01  00:03:08:16\r\n{\\an1}-Le Parlement neuch\u00e2telois\r\naidera les p\u00eacheurs professionnels,\r\n\r\n00:03:08:21  00:03:12:11\r\n{\\an1}victime du Cormoran,\r\nqui viderait le lac des poissons.\r\n\r\n00:03:12:15  00:03:17:11\r\n{\\an1}Hier, une aide d\u2019urgence de 150\u2019000\r\nfrs a \u00e9t\u00e9 vot\u00e9e par les d\u00e9put\u00e9s.\r\n\r\n00:03:17:15  00:03:20:10\r\n{\\an1}Chaque p\u00eacheur toucherait\r\njusqu\u2019\u00e0 12\u2019000 francs,\r\n\r\n00:03:20:14  00:03:24:15\r\n{\\an1}mais les conditions sont \u00e0 d\u00e9finir.\r\n\r\n00:03:25:04  00:03:27:08\r\n{\\an1}-On est contents,\r\nmais c'est pas assez.\r\n\r\n00:03:46:01  00:03:49:11\r\n{\\an1}-14 semaines de cong\u00e9 indemnis\u00e9\r\npour les parents d'enfants\r\n\r\n00:03:49:15  00:03:51:14\r\n{\\an1}gravement malades ou accident\u00e9s.\r\n\r\n00:03:51:19  00:03:55:12\r\n{\\an1}Cette mesure a \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9e ce matin\r\npar le Conseil des Etats,\r\n\r\n00:03:55:17  00:04:03:12\r\n{\\an1}pour concilier la vie professionnelle\r\net la prise en charge de ses proches.\r\n\r\n00:04:04:05  00:04:07:11\r\n{\\an1}-Chaque ann\u00e9e,\r\n4'500 familles en Suisse\r\n\r\n00:04:07:16  00:04:10:03\r\n{\\an1}font face \u00e0 la maladie grave\r\nd'un enfant.\r\n\r\n00:04:10:08  00:04:13:05\r\n{\\an1}Jusqu'ici,\r\nles parents n'avaient d'autre choix\r\n\r\n00:04:13:10  00:04:16:08\r\n{\\an1}que de demander un cong\u00e9 non-pay\u00e9,\r\nse mettre en arr\u00eat maladie\r\n\r\n00:04:16:12  00:04:19:09\r\n{\\an1}ou m\u00eame quitter leur emploi\r\npour s'en occuper.\r\n\r\n00:04:19:13  00:04:21:19\r\n{\\an1}C'est d\u00e9sormais r\u00e9volu: apr\u00e8s le\r\nNational, le Conseil des Etats\r\n\r\n00:04:22:00  00:04:24:08\r\n{\\an1}a d\u00e9cid\u00e9 ce matin\r\nd'accorder un cong\u00e9 indemnis\u00e9\r\n\r\n00:04:24:12  00:04:26:08\r\n{\\an1}de 14 semaines pour les parents\r\n\r\n00:04:26:12  00:04:28:05\r\n{\\an1}d'enfants gravement malades ou\r\naccident\u00e9s.\r\n\r\n00:04:28:14  00:04:31:19\r\n{\\an1}-Cette revendication a \u00e9t\u00e9 soulev\u00e9e\r\n\r\n00:04:32:00  00:04:34:06\r\n{\\an1}depuis des d\u00e9cennies.\r\n\r\n00:04:34:11  00:04:38:03\r\n{\\an1}Ce nouveau projet ne va pas de soi.\r\n\r\n00:04:38:08  00:04:46:21\r\n{\\an1}Cette d\u00e9cision montre que le monde\r\nen Suisse se d\u00e9veloppe.\r\n\r\n00:04:47:07  00:04:51:05\r\n{\\an1}-Cette indemnisation sera int\u00e9gr\u00e9e\r\naux allocations perte de gain.\r\n\r\n00:04:51:10  00:04:54:08\r\n{\\an1}Co\u00fbt estim\u00e9: 75 millions de francs.\r\n\r\n00:04:54:22  00:04:56:03\r\n{\\an1}-Ces co\u00fbts existent.\r\n\r\n00:04:56:08  00:04:58:16\r\n{\\an1}Si ce sont les parents qui s'occupent\r\n\r\n00:04:58:21  00:05:02:21\r\n{\\an1}de leurs enfants, \u00e7a \u00e9vite\r\nque ce soit le personnel soignant.\r\n\r\n00:05:03:07  00:05:05:11\r\n{\\an1}-Parmi les autres mesures pr\u00e9vues:\r\n\r\n00:05:05:15  00:05:08:18\r\n{\\an1}le droit pour les employ\u00e9s de\r\ns'absenter pour soigner un proche,\r\n\r\n00:05:08:23  00:05:13:17\r\n{\\an1}jusqu'\u00e0 3 jours par cas,\r\n10 jours par ann\u00e9e au maximum.\r\n\r\n00:05:14:03  00:05:16:09\r\n{\\an1}-Il y a des situations disparates.\r\n\r\n00:05:16:13  00:05:19:18\r\n{\\an1}Et il y a peut-\u00eatre un sentiment\r\n\r\n00:05:19:23  00:05:23:18\r\n{\\an1}d'injustice vis-\u00e0-vis\r\nd'une situation familiale difficile.\r\n\r\n00:05:23:23  00:05:29:20\r\n{\\an1}Je suis ravie de ces dispositions.\r\n\r\n00:05:30:06  00:05:33:22\r\n{\\an1}-Pr\u00e8s de 2 millions de personnes\r\naccompagnent un enfant\r\n\r\n00:05:34:03  00:05:37:21\r\n{\\an1}ou un adulte malade chaque jour\r\ndans notre pays.\r\n\r\n00:05:38:07  00:05:41:11\r\n{\\an1}-Les Chambres f\u00e9d\u00e9rales ne veulent\r\nplus que les jeunes adultes h\u00e9ritent\r\n\r\n00:05:41:16  00:05:45:15\r\n{\\an1}des dettes de non-paiement de leurs\r\nprimes maladie par les parents.\r\n\r\n00:05:45:20  00:05:48:17\r\n{\\an1}Ce matin, le Conseil des Etats\r\na confirm\u00e9 la d\u00e9cision\r\n\r\n00:05:48:22  00:05:50:13\r\n{\\an1}prise par le Nationale.\r\n\r\n00:05:50:18  00:05:54:21\r\n{\\an1}Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral est charg\u00e9\r\n\r\n00:05:55:02  00:06:00:20\r\n{\\an1}de proposer une modification\r\nde la LAMal.\r\n\r\n00:06:03:00  00:06:08:21\r\n{\\an1}-Demain, en raison des gr\u00e8ves li\u00e9es\r\n\u00e0 la r\u00e9forme des retraites,\r\n\r\n00:06:09:02  00:06:14:02\r\n{\\an1}aucun TGV ne circulera vers la France\r\nau d\u00e9part de la Suisse romande.\r\n\r\n00:06:14:07  00:06:17:02\r\n{\\an1}Au d\u00e9part de Gen\u00e8ve A\u00e9roport,\r\n\r\n00:06:17:07  00:06:21:19\r\n{\\an1}le trafic a\u00e9rien conna\u00eetra aussi\r\ndes annulations et des retards.\r\n\r\n00:06:22:00  00:06:29:01\r\n{\\an1}Le mouvement de gr\u00e8ve devrait\r\ns'\u00e9tendre sur plusieurs jours.\r\n\r\n00:06:29:13  00:06:34:02\r\n{\\an1}A Gen\u00e8ve, Luc Barthassat\r\nrejoindrait les rangs\r\n\r\n00:06:34:07  00:06:36:10\r\n{\\an1}du Mouvement citoyen genevois.\r\n\r\n00:06:36:14  00:06:40:15\r\n{\\an1}L\u2019ex-conseiller d\u2019Etat avait\r\nd\u00e9missionn\u00e9 du PDC en novembre.\r\n\r\n00:06:40:20  00:06:44:13\r\n{\\an1}Aujourd\u2019hui, il dit se pr\u00e9senter\r\n\u00e0 l\u2019Ex\u00e9cutif de la Ville de Gen\u00e8ve,\r\n\r\n00:06:44:18  00:06:46:07\r\n{\\an1}au printemps prochain.\r\n\r\n00:06:46:11  00:06:53:01\r\n{\\an1}Flore Amos, malgr\u00e9 ses \u00e9checs,\r\nvisiblement l'ex-conseiller d'Etat\r\n\r\n00:06:53:06  00:06:58:15\r\n{\\an1}n'a aucune intention\r\nd'abandonner la politique.\r\n\r\n00:07:02:13  00:07:08:02\r\n{\\an1}-Non c'est clair.\r\n\r\n00:07:08:06  00:07:11:20\r\n{\\an1}Il n'est pas pr\u00eat \u00e0 quitter la\r\nlumi\u00e8re politique.\r\n\r\n00:07:12:00  00:07:17:01\r\n{\\an1}On se souvient de son \u00e9chec\r\n\r\n00:07:17:05  00:07:22:15\r\n{\\an1}apr\u00e8s l'\u00e9lection au Conseil d'\u00c9tat.\r\n\r\n00:07:22:19  00:07:28:17\r\n{\\an1}Aujourd'hui, il nous dit qu'il est\r\nau ch\u00f4mage.\r\n\r\n00:07:29:00  00:07:31:14\r\n{\\an1}Et retrouver du travail apr\u00e8s le\r\nConseil d'\u00c9tat,\r\n\r\n00:07:31:18  00:07:37:16\r\n{\\an1}c'est mission impossible.\r\n\r\n00:07:41:04  00:07:45:10\r\n{\\an1}Il nous dit que le MCG est le seul\r\nparti sans casserole.\r\n\r\n00:07:45:13  00:07:48:02\r\n{\\an1}Il vise aussi la course au conseil\r\nadministratif\r\n\r\n00:07:48:06  00:07:51:07\r\n{\\an1}de la ville de Gen\u00e8ve.\r\n\r\n00:07:51:11  00:07:55:11\r\n{\\an1}Un ancien conseiller d'Etat\r\n\r\n00:07:55:14  00:08:01:12\r\n{\\an1}peut \u00eatre per\u00e7u comme un retour en\r\narri\u00e8re.\r\n\r\n00:08:02:19  00:08:06:12\r\n{\\an1}Et ses chances d'\u00eatre \u00e9lu sont assez\r\nminces.\r\n\r\n00:08:06:16  00:08:12:08\r\n{\\an1}L'\u00e9lectorat genevois est\r\nmajoritairement \u00e0 gauche.\r\n\r\n00:08:12:08  00:08:17:01\r\n{\\an1}-Hier soir, apr\u00e8s la r\u00e9ception en\r\npr\u00e9sence de la Reine Elizabeth II,\r\n\r\n00:08:17:06  00:08:19:15\r\n{\\an1}l'OTAN poursuit son sommet \u00e0 Londres.\r\n\r\n00:08:19:20  00:08:23:05\r\n{\\an1}L'Alliance atlantique\r\nc\u00e9l\u00e8bre ses 70 ans,\r\n\r\n00:08:23:10  00:08:28:15\r\n{\\an1}mais les interrogations\r\net dissensions sont nombreuses.\r\n\r\n00:08:29:09  00:08:32:13\r\n{\\an1}-Les dirigeants\r\nsont arriv\u00e9s ce matin,\r\n\r\n00:08:32:18  00:08:39:11\r\n{\\an1}pour prouver qu'\u00e0 70 ans, l'Alliance\r\natlantique est toujours pertinente.\r\n\r\n00:08:41:11  00:08:43:11\r\n{\\an1}-La raison du succ\u00e8s de l'Otan,\r\n\r\n00:08:43:16  00:08:46:08\r\n{\\an1}c'est \u00e0 cause d'un concept\r\n\r\n00:08:46:12  00:08:49:14\r\n{\\an1}tr\u00e8s simple.\r\n\r\n00:08:49:19  00:08:51:15\r\n{\\an1}L'union fait la force.\r\n\r\n00:08:51:20  00:08:58:03\r\n{\\an1}La promesse que nous d\u00e9fendrons:\r\nun pour tous, tous pour un.\r\n\r\n00:08:58:12  00:09:02:14\r\n{\\an1}-Mais alors que les trois\r\nmousquetaires n'\u00e9taient que quatre,\r\n\r\n00:09:02:19  00:09:06:01\r\n{\\an1}\u00e0 29 membres,\r\nles tensions sont plus fr\u00e9quentes.\r\n\r\n00:09:06:06  00:09:11:01\r\n{\\an1}Trump estime que les Etats-Unis\r\npaient trop cher.\r\n\r\n00:09:11:06  00:09:16:03\r\n{\\an1}Et la Turquie attaque le Kurdistan\r\net ach\u00e8te ses missiles en Russie.\r\n\r\n00:09:16:08  00:09:18:09\r\n{\\an1}Et la petite phrase\r\n\r\n00:09:18:13  00:09:22:11\r\n{\\an1}du pr\u00e9sident fran\u00e7ais\r\nn'en finit pas de faire parler.\r\n\r\n00:09:22:21  00:09:27:15\r\n{\\an1}-M.Macron dit que l'Otan est en \u00e9tat\r\nde mort c\u00e9r\u00e9brale ?\r\n\r\n00:09:28:01  00:09:29:19\r\n{\\an1}-Ce n'est pas le cas,\r\n\r\n00:09:30:00  00:09:33:03\r\n{\\an1}l'Otan est agile, l'Otan est active,\r\n\r\n00:09:33:08  00:09:41:19\r\n{\\an1}Nous avons \u00e9t\u00e9 capables\r\nde changer encore et encore.\r\n\r\n00:09:42:05  00:09:45:04\r\n{\\an1}-Je pense que notre responsabilit\u00e9\r\n\r\n00:09:45:09  00:09:48:07\r\n{\\an1}\u00e9tait de lever des ambiguit\u00e9s,\r\n\r\n00:09:48:11  00:09:54:08\r\n{\\an1}et d'assumer un d\u00e9bat strat\u00e9gique,\r\nil a commenc\u00e9 et je m'en f\u00e9licite.\r\n\r\n00:09:54:17  00:09:56:11\r\n{\\an1}-Un dialogue entre alli\u00e9s\r\n\r\n00:09:56:15  00:09:59:09\r\n{\\an1}pas toujours\r\nsur la m\u00eame longueur d'ondes,\r\n\r\n00:09:59:13  00:10:02:01\r\n{\\an1}ou qui se permettent parfois\r\n\r\n00:10:02:06  00:10:05:10\r\n{\\an1}de sortir de la biens\u00e9ance\r\ndiplomatique.\r\n\r\n00:10:05:14  00:10:08:08\r\n{\\an1}En t\u00e9moigne cette vid\u00e9o\r\ntourn\u00e9e hier soir.\r\n\r\n00:10:08:12  00:10:10:16\r\n{\\an1}Les dirigeants canadien,\r\nfran\u00e7ais et britannique\r\n\r\n00:10:10:21  00:10:15:04\r\n{\\an1}semblent se moquer du pr\u00e9sident\r\nam\u00e9ricain et de son impr\u00e9visibilit\u00e9.\r\n\r\n00:10:15:20  00:10:19:15\r\n{\\an1}-\"Vague verte\" est le mot de l'ann\u00e9e\r\nen Suisse romande\r\n\r\n00:10:19:20  00:10:23:03\r\n{\\an1}selon le D\u00e9partement de linguistique\r\nde la Haute \u00e9cole zurichoise\r\n\r\n00:10:23:08  00:10:25:00\r\n{\\an1}des sciences appliqu\u00e9es.\r\n\r\n00:10:25:05  00:10:31:09\r\n{\\an1}Apr\u00e8s la vague verte, le 2\u00e8me mot\r\nqui s'impose c'est \"f\u00e9minicide\".\r\n\r\n00:10:34:19  00:10:37:10\r\n{\\an1}-Une vid\u00e9o a fait\r\nle tour des r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n00:10:37:14  00:10:39:10\r\n{\\an1}Des militantes\r\nchiliennes ont \u00e9crit\r\n\r\n00:10:39:14  00:10:41:16\r\n{\\an1}un slam chor\u00e9graphi\u00e9,\r\npour d\u00e9noncer le viol.\r\n\r\n00:10:41:21  00:10:44:18\r\n{\\an1}Un cri repris ces derniers\r\njours dans de nombreux pays.\r\n\r\n00:10:45:10  00:10:49:06\r\n{\\an1}-Vendredi 30 novembre,\r\n\u00e0 Santiago, capitale du Chili.\r\n\r\n00:10:49:11  00:10:52:19\r\n{\\an1}Un pays \u00e0 feu et \u00e0 sang\r\ndepuis des semaines.\r\n\r\n00:10:53:00  00:10:55:15\r\n{\\an1}Ces militantes chiliennes\r\nfont le lien\r\n\r\n00:10:55:20  00:11:00:07\r\n{\\an1}entre violence gouvernementale\r\net violence machiste avec ces mots.\r\n\r\n00:11:00:11  00:11:04:06\r\n{\\an1}\"C'est la disparition,\r\nc'est le viol.\"\r\n\r\n00:11:10:10  00:11:12:07\r\n{\\an1}La chor\u00e9graphie\r\net les paroles sont sign\u00e9es\r\n\r\n00:11:12:11  00:11:15:04\r\n{\\an1}par 4 femmes connues sous\r\nle nom du collectif Las Tesis.\r\n\r\n00:11:15:09  00:11:17:22\r\n{\\an1}Il y a un an et demi,\r\nelles se sont fix\u00e9 pour but\r\n\r\n00:11:18:03  00:11:21:15\r\n{\\an1}de traduire les th\u00e8ses f\u00e9ministes\r\ndans un langage percutant.\r\n\r\n00:11:25:11  00:11:27:22\r\n{\\an1}La performance,\r\ndevenue virale sur les r\u00e9seaux,\r\n\r\n00:11:28:03  00:11:29:22\r\n{\\an1}a \u00e9t\u00e9 reprise par d'autres\r\ncollectifs f\u00e9ministes\r\n\r\n00:11:30:03  00:11:33:04\r\n{\\an1}\u00e0 l'appel de Las Tesis comme ici\r\n\u00e0 Bruxelles, mais aussi \u00e0 Londres,\r\n\r\n00:11:33:09  00:11:36:02\r\n{\\an1}\u00e0 Madrid,\r\n\u00e0 Berlin ou encore \u00e0 Istanbul.\r\n\r\n00:11:36:07  00:11:38:06\r\n{\\an1}Et \u00e0 Paris, avec Les Colleuses\r\n\r\n00:11:38:11  00:11:43:08\r\n{\\an1}qui recensent les f\u00e9minicides\r\n\u00e0 travers la France.\r\n\r\n00:11:43:22  00:11:49:12\r\n{\\an1}Un cri d'\u00e9mancipation f\u00e9minine\r\nqui a aussi \u00e9t\u00e9 entendu\r\n\r\n00:11:49:17  00:11:53:05\r\n{\\an1}dimanche dernier\r\n\u00e0 la gare de Gen\u00e8ve.\r\n\r\n00:11:53:10  00:11:57:20\r\n{\\an1}Une r\u00e9p\u00e9tition en attendant\r\nune plus grosse mobilisation\r\n\r\n00:11:58:02  00:12:00:15\r\n{\\an1}mardi 10 d\u00e9cembre.\r\n\r\n00:12:01:05  00:12:05:02\r\n{\\an1}-On apprend que la justice bernoise\r\na ouvert une enqu\u00eate\r\n\r\n00:12:05:06  00:12:08:12\r\n{\\an1}contre l\u2019imam biennois Abu Ramadan.\r\n\r\n00:12:08:17  00:12:14:09\r\n{\\an1}Entre 2003 et 2017, il aurait per\u00e7u\r\nplus de 590'000 frs d'aide sociale,\r\n\r\n00:12:14:13  00:12:25:02\r\n{\\an1}qui auraient pu entra\u00eener\r\nune diminution de ces prestations.\r\n\r\n00:12:25:07  00:12:30:11\r\n{\\an1}L'imam Abu Ramadan avait fait parler\r\nde lui pour ses pr\u00eaches haineux.\r\n\r\n00:12:31:09  00:12:35:17\r\n{\\an1}En hockey sur glace, deux clubs\r\nromands \u00e9taient engag\u00e9s hier soir.\r\n\r\n00:12:35:22  00:12:38:07\r\n{\\an1}Ils ont connus\r\ndes destins diff\u00e9rents.\r\n\r\n00:12:38:11  00:12:40:10\r\n{\\an1}Bienne s'est impos\u00e9 en Su\u00e8de\r\n\r\n00:12:40:14  00:12:43:06\r\n{\\an1}alors que le LHC\r\ns\u2019est inclin\u00e9 \u00e0 domicile.\r\n\r\n00:12:43:21  00:12:48:08\r\n{\\an1}-Hier, les joueurs de Froelunda\r\nont tir\u00e9 52 fois sur Jonas Hiller\r\n\r\n00:12:48:12  00:12:51:21\r\n{\\an1}et n'ont trouv\u00e9 la faille\r\nque deux fois.\r\n\r\n00:12:52:01  00:12:55:05\r\n{\\an1}Bienne s'est offert une option\r\n\r\n00:12:55:10  00:12:58:23\r\n{\\an1}pour une qualification\r\nen demi-finale,\r\n\r\n00:12:59:04  00:13:00:21\r\n{\\an1}en marquant trois fois.\r\n\r\n00:13:01:03  00:13:05:07\r\n{\\an1}Le 1er but est sign\u00e9 Fuchs,\r\npuis Damien Brunner double la mise.\r\n\r\n00:13:05:11  00:13:08:00\r\n{\\an1}Enfin, Pouliot\r\npermet de marquer le 3-0.\r\n\r\n00:13:08:05  00:13:12:08\r\n{\\an1}Les Su\u00e9dois s'inclinent 3-2.\r\n\r\n00:13:17:09  00:13:20:20\r\n{\\an1}Le LHC recevait Lulea,\r\nleader du championnat de Su\u00e8de.\r\n\r\n00:13:21:01  00:13:25:07\r\n{\\an1}Il se retrouve men\u00e9 0-1\r\nd\u00e8s la 32\u00e8me minute.\r\n\r\n00:13:25:11  00:13:28:21\r\n{\\an1}Les Scandinaves frappent par Kovacs.\r\n\r\n00:13:29:02  00:13:33:01\r\n{\\an1}Les Lausannois reviennent\r\n8 minutes plus tard\r\n\r\n00:13:33:06  00:13:35:02\r\n{\\an1}gr\u00e2ce \u00e0 Jooris.\r\n\r\n00:13:35:07  00:13:40:02\r\n{\\an1}Mais Lulea parvient\r\n\u00e0 l'emporter 2-1.\r\n\r\n00:13:47:09  00:13:50:18\r\n{\\an1}-Il y avait \u00e9galement deux\r\nmatches de National League.\r\n\r\n00:13:50:23  00:13:53:17\r\n{\\an1}Davos a battu Langnau 5-3\r\net Fribourg-Gott\u00e9ron\r\n\r\n00:13:53:22  00:13:55:20\r\n{\\an1}s'est inclin\u00e9 face \u00e0 Lugano.\r\n\r\n00:13:56:01  00:14:01:11\r\n{\\an1}1\u00e8re d\u00e9faite pour les Fribourgeois\r\n\u00e0 domicile depuis le 22 octobre.\r\n\r\n00:14:02:04  00:14:05:11\r\n{\\an1}Une cr\u00e8che g\u00e9ante a pris place\r\n\r\n00:14:05:16  00:14:09:05\r\n{\\an1}dans la basilique de\r\nl\u2019Abbaye de St-Maurice en Valais.\r\n\r\n00:14:09:10  00:14:15:00\r\n{\\an1}En tout, ce sont pr\u00e8s de\r\n700 personnages qui la composent.\r\n\r\n00:14:15:13  00:14:21:03\r\n{\\an1}-Peu \u00e0 peu, ils ont envahi une aile\r\nde la basilique de l'abbaye.\r\n\r\n00:14:21:09  00:14:25:18\r\n{\\an1}D'abord \u00e0 travers le d\u00e9cor,\r\nles maisons, la v\u00e9g\u00e9tation,\r\n\r\n00:14:25:23  00:14:29:20\r\n{\\an1}et puis ils sont arriv\u00e9s,\r\nles santons: un, puis 2,\r\n\r\n00:14:30:01  00:14:32:16\r\n{\\an1}puis 10 et enfin 700 !\r\n\r\n00:14:33:13  00:14:35:15\r\n{\\an1}-Les personnages sont fait main\r\n\r\n00:14:35:20  00:14:38:03\r\n{\\an1}par des artisans siciliens.\r\n\r\n00:14:38:08  00:14:44:05\r\n{\\an1}Ils les ont habill\u00e9s \u00e0 la fa\u00e7on\r\nde la vie rurale de la Sicile\r\n\r\n00:14:44:10  00:14:47:19\r\n{\\an1}au 17\u00e8me si\u00e8cle, une vie tr\u00e8s dure.\r\n\r\n00:14:48:11  00:14:52:19\r\n{\\an1}-Cette cr\u00e8che de 7 tonnes\r\nest le fruit d'un travail de 10 ans,\r\n\r\n00:14:52:23  00:14:56:14\r\n{\\an1}mais pas question\r\nd'en faire un objet inaccessible.\r\n\r\n00:14:56:19  00:15:03:12\r\n{\\an1}Ici, on peut go\u00fbter,\r\n\u00e9couter et surtout toucher.\r\n\r\n00:15:04:04  00:15:06:13\r\n{\\an1}-C'est important de toucher,\r\n\r\n00:15:06:18  00:15:09:02\r\n{\\an1}c'est de la vraie mousse et gravier.\r\n\r\n00:15:09:07  00:15:12:07\r\n{\\an1}Les santons sont en terre cuite,\r\nune mati\u00e8re noble.\r\n\r\n00:15:12:11  00:15:17:03\r\n{\\an1}On a des huiles essentielles,\r\n\u00e0 la rose pour les fleurs,\r\n\r\n00:15:17:08  00:15:21:08\r\n{\\an1}\u00e0 la lavande\r\no\u00f9 il y a les lavandi\u00e8res...\r\n\r\n00:15:22:05  00:15:27:00\r\n{\\an1}-C'est important d'ouvrir ce lieu\r\n\r\n00:15:27:05  00:15:32:02\r\n{\\an1}de rencontre \u00e0 un maximum de monde.\r\n\r\n00:15:32:07  00:15:38:07\r\n{\\an1}J'ai demand\u00e9 aux \u00e9coles et aux\r\nparoisses de venir avec les enfants\r\n\r\n00:15:38:11  00:15:41:22\r\n{\\an1}d\u00e9couvrir cette cr\u00e8che.\r\n\r\n00:15:42:21  00:15:47:02\r\n{\\an1}-La cr\u00e8che est ouverte au public\r\ndu 30 novembre au 19 d\u00e9cembre.\r\n\r\n00:15:47:07  00:15:51:04\r\n{\\an1}Si vous \u00eates attentifs,\r\nvous verrez que les personnages\r\n\r\n00:15:51:09  00:15:56:17\r\n{\\an1}s'y d\u00e9placent au fur et \u00e0 mesure\r\nque l'on se approche de No\u00ebl.\r\n\r\n00:16:03:04  00:16:06:05\r\n{\\an1}-Place \u00e0 notre nouveau\r\nrendez-vous \"\u00c0 table\".\r\n\r\n00:16:06:07  00:16:09:08\r\n{\\an1}Nous allons parler\r\ndes F\u00eates de fin d'ann\u00e9e.\r\n\r\n00:16:09:10  00:16:13:06\r\n{\\an1}Comment passe-t-on ces F\u00eates quand on\r\na un r\u00e9gime alimentaire particulier ?\r\n\r\n00:16:13:08  00:16:18:00\r\n{\\an1}Pour certains, ces repas\r\nde No\u00ebl deviennent un casse-t\u00eate.\r\n\r\n00:16:18:02  00:16:21:16\r\n{\\an1}Elisa Casciaro, vous nous apportez de\r\n\r\n00:16:23:02  00:16:26:01\r\n{\\an1}-On va essayer de vous proposer\r\ndiff\u00e9rentes approches\r\n\r\n00:16:26:03  00:16:29:23\r\n{\\an1}pour pacifier ce moment de famille,\r\navec notre invit\u00e9e, Oph\u00e9lie Bidet.\r\n\r\n00:16:30:01  00:16:32:21\r\n{\\an1}Vous travaillez\r\n\u00e0 l\u2019Institut de sociologie\r\n\r\n00:16:32:22  00:16:36:01\r\n{\\an1}\u00e0 l'Universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel\r\net vous vous int\u00e9ressez aux raisons\r\n\r\n00:16:36:03  00:16:38:16\r\n{\\an1}qui poussent \u00e0 choisir ou non\r\nun r\u00e9gime alimentaire.\r\n\r\n00:16:38:18  00:16:40:17\r\n{\\an1}D\u2019abord, pour vous situer l\u2019ambiance,\r\n\r\n00:16:40:19  00:16:44:16\r\n{\\an1}j\u2019aimerais que vous voyiez ces posts.\r\n\r\n00:16:46:11  00:16:51:14\r\n{\\an1}L\u00e0, une premi\u00e8re personne\r\nse casse la t\u00eate pour pr\u00e9parer\r\n\r\n00:16:51:16  00:16:54:21\r\n{\\an1}un repas sans ail\r\nni viande et sans gluten.\r\n\r\n00:16:54:23  00:16:57:08\r\n{\\an1}Ca peut \u00e9nerver.\r\n\r\n00:16:57:10  00:17:01:20\r\n{\\an1}Ici, une autre qui critique les repas\r\nde No\u00ebl sans lactose et sans oeufs.\r\n\r\n00:17:01:22  00:17:05:22\r\n{\\an1}\"C\u2019est fade et c\u2019est long\", dit-elle.\r\n\r\n00:17:06:00  00:17:09:03\r\n{\\an1}Ou une personne v\u00e9gane qui raconte\r\nne plus manger avec sa famille\r\n\r\n00:17:09:05  00:17:11:05\r\n{\\an1}pour No\u00ebl depuis 4 ans,\r\ncar elle leur a demand\u00e9\r\n\r\n00:17:11:07  00:17:14:18\r\n{\\an1}de choisir\r\nentre elle et la viande.\r\n\r\n00:17:18:00  00:17:21:13\r\n{\\an1}Oph\u00e9lie Bidet,\r\ndans les contraintes alimentaires,\r\n\r\n00:17:21:15  00:17:24:14\r\n{\\an1}il y a une diff\u00e9rence,\r\nc\u2019est le choix,\r\n\r\n00:17:24:16  00:17:28:06\r\n{\\an1}qu\u2019on ne consomme pas quelque chose\r\n\r\n00:17:28:08  00:17:31:01\r\n{\\an1}pour des raisons \u00e9thiques, politiques\r\nou religieuses, \u00e7a ne va pas \u00eatre\r\n\r\n00:17:31:03  00:17:33:05\r\n{\\an1}per\u00e7u de la m\u00eame mani\u00e8re par rapport\r\n\u00e0 des personnes\r\n\r\n00:17:33:07  00:17:35:21\r\n{\\an1}qui ont des\r\nintol\u00e9rances ou des allergies ?\r\n\r\n00:17:39:12  00:17:42:21\r\n{\\an1}-On fait la diff\u00e9rence,\r\n\r\n00:17:43:01  00:17:46:03\r\n{\\an1}car les cons\u00e9quences ne seront pas\r\nles m\u00eames.\r\n\r\n00:17:46:08  00:17:52:05\r\n{\\an1}Dans le cadre d'une allergie,\r\n\r\n00:17:53:12  00:17:59:12\r\n{\\an1}on risque sa vie si on ne respecte\r\npas les consignes.\r\n\r\n00:18:00:11  00:18:06:11\r\n{\\an1}Une personne v\u00e9g\u00e9tarienne, \u00e7a peut\r\n\u00eatre vu comme un caprice.\r\n\r\n00:18:07:18  00:18:10:21\r\n{\\an1}Mais \u00e7a peut \u00eatre une violence\r\nextr\u00eame psychologiquement,\r\n\r\n00:18:11:01  00:18:15:05\r\n{\\an1}quand on a une conviction assez\r\nforte\r\n\r\n00:18:15:09  00:18:20:14\r\n{\\an1}sur le fait de ne pas manger un\r\naliment,\r\n\r\n00:18:20:18  00:18:24:21\r\n{\\an1}ce n'est plus un choix.\r\n\r\n00:18:25:01  00:18:29:20\r\n{\\an1}\u00c0 la fin, les fronti\u00e8res deviennent\r\nfloues.\r\n\r\n00:18:30:00  00:18:32:03\r\n{\\an1}-En face,\r\n\r\n00:18:32:07  00:18:35:12\r\n{\\an1}c'est difficile de comprendre que\r\nles personnes qui ont choisi\r\n\r\n00:18:35:16  00:18:38:11\r\n{\\an1}un r\u00e9gime ne peuvent pas faire\r\nexception\r\n\r\n00:18:38:15  00:18:44:12\r\n{\\an1}pour les F\u00eates.\r\n\r\n00:18:45:19  00:18:49:20\r\n{\\an1}-Il y a une sacralit\u00e9 dans le repas.\r\n\r\n00:18:50:00  00:18:55:09\r\n{\\an1}Cuisiner pour quelqu'un c'est\r\nimportant.\r\n\r\n00:18:55:12  00:18:59:17\r\n{\\an1}Quand on cuisine pour quelqu'un et\r\nque la personne ne mange pas,\r\n\r\n00:18:59:21  00:19:03:08\r\n{\\an1}c'est comme quand on embrasse une\r\npersonne et qu'elle d\u00e9tourne la\r\n\r\n00:19:03:11  00:19:09:10\r\n{\\an1}t\u00eate.\r\nEt puis pourquoi on changerait ?\r\n\r\n00:19:09:21  00:19:14:14\r\n{\\an1}C'est aussi un signe d'appartenance\r\n\u00e0 une tradition culinaire.\r\n\r\n00:19:14:18  00:19:17:09\r\n{\\an1}Refuser de manger ce qu'on a\r\ntoujours mang\u00e9,\r\n\r\n00:19:17:12  00:19:23:11\r\n{\\an1}s'est vu comme tourner le dos \u00e0 sa\r\nfamille.\r\n\r\n00:19:24:20  00:19:30:09\r\n{\\an1}Ca cr\u00e9e une r\u00e9action \u00e9motionnelle\r\nforte.\r\n\r\n00:19:30:12  00:19:33:08\r\n{\\an1}-Je vous propose une archive.\r\n\r\n00:19:33:10  00:19:39:14\r\n{\\an1}-Un beau menu de No\u00ebl ne se con\u00e7oit\r\ngu\u00e8re sans foie gras,\r\n\r\n00:19:39:16  00:19:44:00\r\n{\\an1}sans dindonneau aux marrons.\r\n\r\n00:19:44:02  00:19:49:17\r\n{\\an1}Je vais faire un menu classique.\r\n\r\n00:19:49:19  00:19:53:22\r\n{\\an1}Il se compose de foie gras\r\naccompagn\u00e9 de gel\u00e9e.\r\n\r\n00:19:54:00  00:19:57:15\r\n{\\an1}De langouste avec un beurre fondu.\r\n\r\n00:19:57:17  00:20:02:02\r\n{\\an1}Et ensuite, un dindonneau.\r\n\r\n00:20:02:04  00:20:04:12\r\n{\\an1}Le dindonneau truff\u00e9\r\net garni de farce au marron.\r\n\r\n00:20:05:19  00:20:09:11\r\n{\\an1}-La tradition de la dinde,\r\n\r\n00:20:09:13  00:20:14:06\r\n{\\an1}une tradition\r\nqui est m\u00eame parfois contest\u00e9e ?\r\n\r\n00:20:21:12  00:20:24:09\r\n{\\an1}-Oui, c'est plut\u00f4t\r\n\r\n00:20:24:12  00:20:30:11\r\n{\\an1}une \u00e9volution de la convivialit\u00e9.\r\n\r\n00:20:31:22  00:20:35:18\r\n{\\an1}Avant, on partait du principe qu'on\r\nfaisait honneur \u00e0 la personne.\r\n\r\n00:20:35:22  00:20:39:01\r\n{\\an1}Aujourd'hui, la personne qui\r\naccueille\r\n\r\n00:20:39:05  00:20:43:11\r\n{\\an1}doit tenir compte des sp\u00e9cificit\u00e9s\r\nde chacun.\r\n\r\n00:20:43:14  00:20:48:01\r\n{\\an1}-C'est quelque chose qui a beaucoup\r\n\u00e9volu\u00e9,\r\n\r\n00:20:48:05  00:20:54:03\r\n{\\an1}avec la recrudescence des r\u00e9gimes\r\nalimentaires sp\u00e9cifiques,\r\n\r\n00:20:54:07  00:20:59:14\r\n{\\an1}par rapport aussi aux intol\u00e9rances.\r\n\r\n00:20:59:18  00:21:02:09\r\n{\\an1}-On est pass\u00e9 d'une p\u00e9riode o\u00f9 on\r\nconnaissait\r\n\r\n00:21:02:12  00:21:05:11\r\n{\\an1}un manque et la famine\r\n\r\n00:21:05:14  00:21:10:08\r\n{\\an1}\u00e0 une p\u00e9riode d'abondance\r\nalimentaire.\r\n\r\n00:21:10:11  00:21:16:10\r\n{\\an1}Le revers de la m\u00e9daille, c'est une\r\nd\u00e9connexion\r\n\r\n00:21:16:19  00:21:20:04\r\n{\\an1}vis-\u00e0-vis de la production\r\nalimentaire.\r\n\r\n00:21:20:08  00:21:25:22\r\n{\\an1}On ne sait plus comment les aliments\r\nsont produits.\r\n\r\n00:21:26:02  00:21:31:09\r\n{\\an1}Ensuite, il y a les crises\r\nsanitaires,\r\n\r\n00:21:31:12  00:21:35:05\r\n{\\an1}la vache folle ou le scandale des\r\nlasagnes.\r\n\r\n00:21:35:09  00:21:38:23\r\n{\\an1}Et on reprend conscience de tout\r\ncela.\r\n\r\n00:21:39:03  00:21:42:05\r\n{\\an1}On se reconnecte au syst\u00e8me\r\nalimentaire.\r\n\r\n00:21:42:09  00:21:44:23\r\n{\\an1}Certaines personnes d\u00e9cident de ne\r\npas cautionner\r\n\r\n00:21:45:03  00:21:48:15\r\n{\\an1}et d'exclure certains aliments de\r\nleur alimentation.\r\n\r\n00:21:48:19  00:21:52:02\r\n{\\an1}C'est pour cela qu'on consid\u00e8re que\r\nla plupart de ces r\u00e9gimes\r\n\r\n00:21:52:06  00:21:57:20\r\n{\\an1}alimentaires sont politiques.\r\n\r\n00:21:58:00  00:22:03:22\r\n{\\an1}-La politique \u00e0 No\u00ebl n'apaise pas.\r\n\r\n00:22:07:08  00:22:10:22\r\n{\\an1}Certains finissent m\u00eame par\r\nboycotter les F\u00eates ?\r\n\r\n00:22:11:02  00:22:15:17\r\n{\\an1}Il y a un risque de tuer la\r\nconvivialit\u00e9 ?\r\n\r\n00:22:15:21  00:22:19:14\r\n{\\an1}-Je pense que la convivialit\u00e9 va\r\nperdurer.\r\n\r\n00:22:19:18  00:22:25:13\r\n{\\an1}Ce sera juste une \u00e9volution.\r\n\r\n00:22:25:17  00:22:30:11\r\n{\\an1}\u00c7a me fait penser \u00e0 l'exemple des\r\nfast-foods.\r\n\r\n00:22:30:14  00:22:32:21\r\n{\\an1}Quand est arriv\u00e9 en Europe,\r\n\r\n00:22:33:01  00:22:36:04\r\n{\\an1}on craignait pour la convivialit\u00e9.\r\n\r\n00:22:36:08  00:22:39:08\r\n{\\an1}Mais on voit qu'il y a de grands\r\ngroupes\r\n\r\n00:22:39:11  00:22:44:21\r\n{\\an1}qui vont dans les fast-foods pour\r\nmanger.\r\n\r\n00:22:45:01  00:22:50:22\r\n{\\an1}-Pour mettre tout le monde d'accord,\r\n\r\n00:22:51:02  00:22:55:17\r\n{\\an1}un chef nous a concoct\u00e9 un menu de\r\nf\u00eate adapt\u00e9.\r\n\r\n00:22:58:09  00:23:00:00\r\n{\\an1}-On s'y met ?\r\n\r\n00:23:00:02  00:23:04:06\r\n{\\an1}-Oui mais avant \u00e7a le tablier.\r\n\r\n00:23:04:22  00:23:06:14\r\n{\\an1}Aujourd'hui, on fait trois plats.\r\n\r\n00:23:06:16  00:23:09:07\r\n{\\an1}Un velout\u00e9 de radis noir\r\n\u00e0 la flamme,\r\n\r\n00:23:09:09  00:23:12:09\r\n{\\an1}pommes vertes au vinaigre et ma\u00efs.\r\n\r\n00:23:12:11  00:23:16:15\r\n{\\an1}Ensuite, on travaillera sur\r\nune variation autour de la courge.\r\n\r\n00:23:16:17  00:23:21:07\r\n{\\an1}Avec de la truffe blanche\r\net des noisettes.\r\n\r\n00:23:21:09  00:23:24:01\r\n{\\an1}Pour finir, la b\u00fbche poire,\r\nchocolat, cassis et noisettes.\r\n\r\n00:23:24:04  00:23:25:09\r\n{\\an1}-On commence par l'entr\u00e9e ?\r\n\r\n00:23:25:11  00:23:28:18\r\n{\\an1}-Oui, pour le velout\u00e9,\r\non a pris des radis noirs.\r\n\r\n00:23:28:20  00:23:31:23\r\n{\\an1}On les a cuits au barbecue.\r\n\r\n00:23:32:01  00:23:35:23\r\n{\\an1}On les fait revenir\r\navec huile d'olive et oignons.\r\n\r\n00:23:36:01  00:23:39:02\r\n{\\an1}On cuisine\r\nsans gluten et sans lactose.\r\n\r\n00:23:39:04  00:23:44:11\r\n{\\an1}Il y a une recrudescence\r\nd'allergies.\r\n\r\n00:23:44:13  00:23:45:19\r\n{\\an1}C'est essentiel pour un menu de f\u00eate\r\n\r\n00:23:45:21  00:23:48:13\r\n{\\an1}de penser aux gens\r\nqui ont ce type de contrainte.\r\n\r\n00:23:48:15  00:23:50:05\r\n{\\an1}-Je me suis bien d\u00e9brouill\u00e9e.\r\n\r\n00:23:50:07  00:23:51:14\r\n{\\an1}-C'est parfait.\r\n\r\n00:23:51:16  00:23:53:17\r\n{\\an1}Je vous laisse mettre la soupe.\r\n\r\n00:23:53:19  00:23:55:13\r\n{\\an1}Impeccable.\r\n\r\n00:23:55:15  00:23:57:00\r\n{\\an1}-On passe \u00e0 la suite.\r\n\r\n00:23:57:02  00:23:59:07\r\n{\\an1}-On a cuit des potimarrons.\r\n\r\n00:23:59:09  00:24:01:22\r\n{\\an1}Un peu d'ail et un peu de thym.\r\n\r\n00:24:02:00  00:24:03:21\r\n{\\an1}Dans le four \u00e0 180.\r\n\r\n00:24:03:23  00:24:05:06\r\n{\\an1}Et l\u00e0, je po\u00eale la courge.\r\n\r\n00:24:05:08  00:24:09:04\r\n{\\an1}On est oblig\u00e9 de ramener du go\u00fbt,\r\ndes \u00e9pices et des aromates.\r\n\r\n00:24:09:06  00:24:13:20\r\n{\\an1}Sinon, c'est fade et affili\u00e9\r\n\u00e0 de la cuisine pour malades.\r\n\r\n00:24:13:22  00:24:19:03\r\n{\\an1}Pour la sauce, on fait revenir\r\ndes \u00e9pluchures de truffes.\r\n\r\n00:24:19:05  00:24:23:01\r\n{\\an1}Et du lait d'amande\r\npour remplacer le lait.\r\n\r\n00:24:23:03  00:24:26:06\r\n{\\an1}-Ce genre de menu\r\nsatisfait tout le monde ?\r\n\r\n00:24:26:08  00:24:29:04\r\n{\\an1}-Oui, il y a de la truffe,\r\nc'est festif.\r\n\r\n00:24:29:06  00:24:33:21\r\n{\\an1}Un menu comme \u00e7a peut \u00eatre adapt\u00e9\r\navec un filet de volaille fermi\u00e8re.\r\n\r\n00:24:33:23  00:24:37:04\r\n{\\an1}Ou un filet de veau.\r\n\r\n00:24:37:06  00:24:38:23\r\n{\\an1}Et c'est fini.\r\n\r\n00:24:39:01  00:24:42:19\r\n{\\an1}Voici la b\u00fbche.\r\n\r\n00:24:42:21  00:24:47:14\r\n{\\an1}On a un cr\u00e9meux au chocolat,\r\n\u00e0 base de tofu soyeux.\r\n\r\n00:24:47:16  00:24:51:07\r\n{\\an1}Les meringues\r\nsont \u00e0 base de pois chiches.\r\n\r\n00:24:51:08  00:24:54:11\r\n{\\an1}Et le biscuit noisette\r\n\u00e0 la farine de petit \u00e9peautre.\r\n\r\n00:24:54:12  00:24:59:00\r\n{\\an1}Pour ce genre de cuisine, on prend\r\nle parti pris de faire diff\u00e9rent.\r\n\r\n00:24:59:02  00:25:02:18\r\n{\\an1}-C'est fameux.\r\n\r\n00:25:14:00  00:25:18:15\r\n{\\an1}-Premi\u00e8re \u00e9tape, revoir son menu.\r\n\r\n00:25:18:19  00:25:24:09\r\n{\\an1}Quels conseils donner ?\r\n\r\n00:25:24:12  00:25:27:05\r\n{\\an1}-La premi\u00e8re chose, c'est que les\r\npersonnes en face\r\n\r\n00:25:27:10  00:25:32:09\r\n{\\an1}vont se sentir d\u00e9pourvues.\r\n\r\n00:25:32:12  00:25:36:01\r\n{\\an1}Par quoi remplacer de la cr\u00e8me dans\r\nun plat par exemple ?\r\n\r\n00:25:36:06  00:25:41:06\r\n{\\an1}Comment on cuisine du tofu ?\r\n\r\n00:25:41:10  00:25:47:08\r\n{\\an1}Comment savoir si un aliment et sans\r\ngluten ?\r\n\r\n00:25:48:09  00:25:53:13\r\n{\\an1}Il faut repenser \u00e0 toutes ces\r\npetites choses.\r\n\r\n00:25:53:17  00:25:58:03\r\n{\\an1}Il faut juste annoncer un peu \u00e0\r\nl'avance.\r\n\r\n00:25:58:07  00:26:03:23\r\n{\\an1}Proposer de cuisiner un plat.\r\n\r\n00:26:04:03  00:26:09:06\r\n{\\an1}-Pour les personnes en face, que\r\nleur dire ?\r\n\r\n00:26:09:11  00:26:13:08\r\n{\\an1}-Ne pas prendre \u00e7a personnellement\r\n\r\n00:26:13:11  00:26:18:03\r\n{\\an1}et voir l'occasion de d\u00e9couvrir de\r\nnouvelles saveurs.\r\n\r\n00:26:18:07  00:26:21:02\r\n{\\an1}Nos fa\u00e7ons de cuisiner ne sont pas\r\nuniverselles.\r\n\r\n00:26:21:06  00:26:23:15\r\n{\\an1}C'est une question d'habitude.\r\n\r\n00:26:23:19  00:26:25:22\r\n{\\an1}Dans un autre environnement,\r\n\r\n00:26:26:02  00:26:28:10\r\n{\\an1}vous pourriez \u00eatre la personne\r\n\r\n00:26:28:14  00:26:34:12\r\n{\\an1}qui a un r\u00e9gime alimentaire\r\nparticulier.\r\n\r\n00:26:34:15  00:26:38:03\r\n{\\an1}C'est peut-\u00eatre d\u00e9j\u00e0 arriv\u00e9 lors\r\nd'un voyage.\r\n\r\n00:26:38:07  00:26:42:11\r\n{\\an1}Il faut s'en rappeler.\r\n\r\n00:26:42:15  00:26:46:13\r\n{\\an1}Derri\u00e8re chaque r\u00e9gime, il peut y\r\navoir une tr\u00e8s belle histoire.\r\n\r\n00:26:46:17  00:26:52:15\r\n{\\an1}C'est l'occasion d'en savoir plus\r\nsur la nourriture.\r\n\r\n00:26:53:05  00:26:59:05\r\n{\\an1}-Donc l'ouverture d'esprit, c'est ce\r\nqu'on peut retenir ?\r\n\r\n00:27:01:09  00:27:06:20\r\n{\\an1}On met quand m\u00eame tout le monde dans\r\nle m\u00eame panier.\r\n\r\n00:27:07:00  00:27:09:21\r\n{\\an1}Deux personnes qui ont un r\u00e9gime\r\nalimentaire diff\u00e9rent\r\n\r\n00:27:10:01  00:27:12:20\r\n{\\an1}ne r\u00e9agiront pas de la m\u00eame mani\u00e8re.\r\n\r\n00:27:13:00  00:27:16:01\r\n{\\an1}-Chaque cas est unique,\r\n\r\n00:27:16:05  00:27:20:00\r\n{\\an1}tant dans les motivations que les\r\nfa\u00e7ons de faire.\r\n\r\n00:27:20:04  00:27:24:21\r\n{\\an1}Ce n'est pas parce que vous\r\nconnaissez une personne v\u00e9g\u00e9tarienne\r\n\r\n00:27:25:01  00:27:28:05\r\n{\\an1}que vous pouvez attendre la m\u00eame\r\nchose de toutes les autres\r\n\r\n00:27:28:09  00:27:34:07\r\n{\\an1}personnes.\r\n\r\n00:27:40:18  00:27:44:01\r\n{\\an1}-Si tout cela ne fonctionne pas,\r\n\r\n00:27:44:05  00:27:47:16\r\n{\\an1}qu'est-ce qu'on peut imaginer comme\r\nsolution ?\r\n\r\n00:27:47:20  00:27:52:17\r\n{\\an1}Il faudrait mentir ?\r\n\r\n00:27:52:21  00:27:57:19\r\n{\\an1}Y a-t-il d'autres approches ?\r\n\r\n00:27:57:23  00:28:00:09\r\n{\\an1}-J'ai d\u00e9j\u00e0 entendu parler de\r\npersonnes\r\n\r\n00:28:00:12  00:28:06:11\r\n{\\an1}qui \u00e9taient allergiques.\r\n\r\n00:28:06:14  00:28:12:12\r\n{\\an1}Les allergies sont mieux accept\u00e9es\r\ndans la soci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n00:28:12:19  00:28:18:18\r\n{\\an1}Apr\u00e8s, c'est \u00e0 chacun de d\u00e9cider.\r\n\r\n00:28:23:09  00:28:27:21\r\n{\\an1}On peut partir du principe que dans\r\ndes pays d\u00e9favoris\u00e9s,\r\n\r\n00:28:28:01  00:28:32:22\r\n{\\an1}certains trouvent le moyen de vous\r\noffrir \u00e0 manger.\r\n\r\n00:28:33:02  00:28:36:00\r\n{\\an1}Refuser leur plat n'est pas la\r\nmeilleure chose \u00e0 faire.\r\n\r\n00:28:36:05  00:28:42:03\r\n{\\an1}C'est une r\u00e9flexion \u00e0 avoir.\r\n\r\n00:28:48:11  00:28:52:00\r\n{\\an1}-Vous pourrez trouver ces recettes\r\nd\u00e8s ce soir sur RTSinfo.ch,\r\n\r\n00:28:52:02  00:28:56:20\r\n{\\an1}dans l\u2019\u00e9mission \"A Table\"\r\net sur notre page Facebook.\r\n\r\n00:28:58:12  00:29:02:09\r\n{\\an1}-\"Couleurs locales\"\r\nvous emm\u00e8nera ce soir \u00e0 Saillon\r\n\r\n00:29:02:11  00:29:08:20\r\n{\\an1}qui se transforme\r\ndurant trois mois en cit\u00e9 d\u2019images.\r\n\r\n00:29:08:22  00:29:14:05\r\n{\\an1}Sept photographes\r\nont investi sept quartiers\r\n\r\n00:29:14:07  00:29:20:13\r\n{\\an1}avec leurs oeuvres sur la\r\nvigne.\r\n\r\n00:29:21:09  00:29:24:01\r\n{\\an1}C'est la fin de ce journal,\r\ntout de suite la m\u00e9t\u00e9o.\r\n\r\n00:29:24:03  00:29:26:03\r\n{\\an1}Ce soir vous retrouvez\r\nPhilippe Revaz \u00e0 19h30.\r\n\r\n00:29:26:05  00:29:28:07\r\n{\\an1}Tr\u00e8s belle apr\u00e8s midi \u00e0 tous.\r\n\r\n00:29:28:21  00:29:32:10\r\n{\\an1}Sous-titrage SWISS TXT\r\nY.Methenitis, V.Born-Dard\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT054843\r\nDate de transcription : 06-DEC-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:03 > 0:00:13) [73%] : \r\nBeno\u00eet Carcenat minute fait les tests, l\u00e0, de, de, on a une minute encore R\u00e9gis oui \u00e7a m'en seconde alors.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:15 > 0:00:22) [87%] : \r\nOn se r\u00e9jouit, moi je, moi \u00e7a m'int\u00e9resse, vous allez nous raconter tout \u00e7a, non j'ai pas eu le temps comme \u00e7a, je verrai tout en Live je d\u00e9couvrir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:00:22 > 0:00:24) [75%] : \r\nDevant l'Alsace assourdissant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:29 > 0:00:35) [74%] : \r\nEnfin, pour les tutsi, si vous \u00eates cadr\u00e9 comme \u00e7a, donc on ne voit pas les mains, de toute fa\u00e7on, donc : sant\u00e9, voil\u00e0 ce qu'on voit vraiment la juste l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:01:18 > 0:02:27) [95%] : \r\nBonjour \u00e0 tous, bienvenue dans cette \u00e9dition dans l'actualit\u00e9, la fin de la pisciculture d'Estavayer le lac la RTS a appris qu'elle sera abandonn\u00e9e apr\u00e8s avoir investi des millions, les autorit\u00e9s fribourgeoises ont d\u00e9cid\u00e9 d'arr\u00eater les frais, les parents d'enfants gravement malades ou accident\u00e9s auront 14 semaines de cong\u00e9 pour leur permettent de s'occuper de leurs proches, tout en maintenant une vie professionnelle apr\u00e8s le National, le Conseil des \u00c9tats a accept\u00e9 ce matin un projet en ce sens et 29 membres de l'Otan tente aujourd'hui d'afficher leur unit\u00e9 lors du sommet du 70\u00e8me anniversaire de l'Alliance, m\u00eame si les tensions entre les \u00c9tats-Unis, la France et la Turquie sont affich\u00e9es au grand jour, vous verrez dans ce 12 45 cette cr\u00e8che g\u00e9ante dans la basilique de l'Abbaye de Saint-Maurice en Valais, les personnages sont fait main, elle est le fruit d'un long travail, 10 ans pour arriver \u00e0 ce r\u00e9sultat, et en fin de journal, nous recevons la sociologue Oph\u00e9lie Bidet dans notre rendez- vous \u00e0 table, nous parlerons des repas de f\u00eates de fin d'ann\u00e9e, un v\u00e9ritable casse- t\u00eate pour ceux qui suivent un r\u00e9gime alimentaire diff\u00e9rent la pisciculture d'.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:02:27 > 0:02:43) [95%] : \r\nTravailler dans le canton de Fribourg va \u00eatre abandonn\u00e9e, c'est une information de notre r\u00e9daction RTS Radio inaugur\u00e9e il y a tout juste 3 ans, elle n'aura jamais fonctionn\u00e9 correctement un fiasco \u00e0 2 4 millions de francs, Alain Hertig et Melchior Oberson.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:02:45 > 0:03:14) [95%] : \r\nTout semblait pourtant optimis\u00e9 pour le bonheur et la reproduction en toute s\u00e9r\u00e9nit\u00e9, 2 millions de truites ombles autres brochets mais la pisciculture d'Estavayer n'aura \u00e9t\u00e9 finalement qu'un immense fiasco selon nos informations, elle sera abandonn\u00e9e tr\u00e8s bient\u00f4t 3 ans \u00e0 peine apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 inaugur\u00e9e, l'\u00c9tat avait pourtant investi pr\u00e8s de 2 4 millions de francs dans cette pisciculture mais de multiples d\u00e9fauts de conception et des pertes importantes d'alevins ont finalement sonn\u00e9 le glas de cette infrastructure un g\u00e2chis que craignaient depuis longtemps, certains d\u00e9put\u00e9s de la r\u00e9gion.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:14 > 0:03:29) [91%] : \r\nLe contribuable fribourgeois de a droit \u00e0 des explications, le pourquoi du comment, qui sont les responsables, on sait que les p\u00eacheurs trou de moins en moins de poissons dans le lac, il faudrait justement qu'elle tourne \u00e0 son maximum et puis il y a toujours rien qui se passe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:29 > 0:03:51) [96%] : \r\nTaux d'oxyg\u00e8ne et circuits d'acheminement de l'eau pompe d\u00e9faillante fuite les probl\u00e8mes techniques sont nombreux, trop nombreux, d'\u00e9ventuelles r\u00e9parations co\u00fbteraient pr\u00e8s d'un 1000000 de francs, les autorit\u00e9s fribourgeoises ne confirme pas cette information pour l'heure, mais indiquent que l'abandon de la pisciculture est effectivement une piste envisag\u00e9e par ailleurs une enqu\u00eate administrative interne a mis en lumi\u00e8re la responsabilit\u00e9 partag\u00e9e de diff\u00e9rents services au sein de l'\u00c9tat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:51 > 0:04:06) [98%] : \r\nC'est la pisciculture de Colombier dans le canton de Neuch\u00e2tel, qui prendra le relais, elle deviendra une infrastructure intercantonale et sera agrandie pour l'occasion et pour ne pas laisser celle d'Estavayer compl\u00e8tement en friche, les autorit\u00e9s fribourgeoises r\u00e9fl\u00e9chissent \u00e0 la transformer en port d'amarrage pour les bateaux du canton.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:04:07 > 0:04:28) [96%] : \r\n\u00e0 Neuch\u00e2tel Neuch\u00e2tel o\u00f9 le Parlement a d\u00e9cid\u00e9 de donner un coup de pouce aux p\u00eacheurs professionnels victimes du Cormoran cet oiseau qui viderait le lac de ses poissons, hier soir, les d\u00e9put\u00e9s ont vot\u00e9 une aide d'urgence de 150000 francs chaque p\u00eacheur pourrait toucher jusqu'\u00e0 12000 francs mais il reste \u00e0 d\u00e9finir dans quelles conditions on \u00e9coute l\u00bfun deux Jean-Philippe Arm durement touch\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:29 > 0:04:47) [89%] : \r\nBen \u00e9coutez, on est tr\u00e8s content, hein, c'est un super bon d\u00e9but pour moi personnellement c'est pas assez, il faudrait plus que \u00e7a, bien entendu, parce qu'on a vraiment beaucoup beaucoup perdu un an d\u00e9j\u00e0, depuis 2 enfin, mi- 2017, c'\u00e9tait une catastrophe 2018 c'\u00e9tait tr\u00e8s ont pens\u00e9 que c'\u00e9tait la tr\u00e8s mauvaise ann\u00e9e, mais en fait, la tr\u00e8s mauvaise ann\u00e9e c'\u00e9tait 2019.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:04:48 > 0:05:06) [95%] : \r\n14 semaines de cong\u00e9 indemnis\u00e9 pour les parents d'enfants gravement malades ou accident\u00e9s cette mesure phare a \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9 ce matin par le Conseil des \u00c9tats dans son examen de la loi sur les proches aidants propos\u00e9 par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral objectif concilier la vie professionnelle et la pr\u00e9sence \u00e0 charge de ses proches, Val\u00e9rie Gillot.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:05:08 > 0:05:29) [97%] : \r\nElles sont 4500 familles chaque ann\u00e9e en Suisse, \u00e0 faire face \u00e0 la maladie grave d'un enfant, jusqu'ici, les parents n'avaient d'autre choix que de demander un cong\u00e9 non pay\u00e9, se mettre en arr\u00eat maladie ou m\u00eame quitter leur emploi pour rester \u00e0 son chevet, c'est d\u00e9sormais r\u00e9volu apr\u00e8s le National, le Conseil des \u00c9tats a d\u00e9cid\u00e9 ce matin d'accorder un cong\u00e9 indemnis\u00e9 de 14 semaines pour les parents d'enfants gravement malades ou accident\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:05:29 > 0:05:51) [90%] : \r\nPour la Suisse est d\u00e9j\u00e0 un grand pas, parce que c'est, tu as \u00e9t\u00e9 une revendication qui a \u00e9t\u00e9 soulev\u00e9e pendant presque 2 d\u00e9cennies maintenant, et c'est nouveau, projet qui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9cid\u00e9 unanimement aussi dans le Conseil des \u00c9tats, ce qui ne va pas de soi, cette d\u00e9cision, \u00e7a montre que le monde Suisse se d\u00e9veloppe le.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:05:51 > 0:05:57) [91%] : \r\nLe projet pr\u00e9voit que cette indemnisation soit int\u00e9gr\u00e9e aux allocations, perte de gain, co\u00fbt estim\u00e9, 75 millions de francs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:05:57 > 0:06:06) [91%] : \r\nGrosse non ces co\u00fbts existent de toute fa\u00e7on si ce sont les parents qui s'occupent de leurs enfants, alors \u00e7a \u00e9vite que ce soit les m\u00e9decins, les h\u00f4pitaux ou le personnel soignant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:06:07 > 0:06:17) [97%] : \r\nParmi les autres mesures pr\u00e9vues dans cette loi, le droit pour les employ\u00e9es de s'absenter pour soigner un proche jusqu\u00bf\u00e0 3 jours par cas 10 jours par ann\u00e9e au maximum un pas suppl\u00e9mentaire pour r\u00e9duire les in\u00e9galit\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:06:17 > 0:06:34) [90%] : \r\nOn sait qu'il y a des situations disparates, parfois M\u00e2con un autre parfois d'un employeur \u00e0 un autre et puis il y a peut-\u00eatre un sentiment disons d'injustice vis-\u00e0-vis d'une situation aussi difficile, une situation familiale vraiment dramatique, on ne peut plus le tol\u00e9rer aujourd'hui, je suis ravi que le l\u00e9gislateur l'\u00eatre entendu et pris les dispositions n\u00e9cessaires.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:06:34 > 0:06:39) [99%] : \r\nDans notre pays pr\u00e8s de 2 millions de personnes accompagnent chaque jour un enfant ou un adulte malade.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:06:41 > 0:07:04) [98%] : \r\nEt puis les Chambres f\u00e9d\u00e9rales ne veulent plus que les jeunes adultes h\u00e9ritent des dettes dues au non- paiement de leurs primes maladie par leurs parents, le Conseil des \u00c9tats, a confirm\u00e9 ce matin la d\u00e9cision prise d\u00e9j\u00e0 par le National des enfants \u00e0 peine majeurs h\u00e9ritent parfois de dettes de plusieurs dizaines de milliers de francs le Conseil f\u00e9d\u00e9ral est charg\u00e9 de proposer une modification de la Lamal pour mettre fin \u00e0 cette situation.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:07:06 > 0:07:32) [95%] : \r\nEt cette information pour les voyageurs \u00e0 destination de la France demain en raison des gr\u00e8ves annonc\u00e9es en lien avec la r\u00e9forme des retraites, aucun TGV ne circulera vers la France au d\u00e9part de la Suisse romande, seul un TGV au d\u00e9part de B\u00e2le est maintenu et au d\u00e9part de Gen\u00e8ve A\u00e9roport : le trafic a\u00e9rien conna\u00eetra aussi des annulations et des retards, les voyageurs sont invit\u00e9s \u00e0 s'adresser \u00e0 leurs compagnies a\u00e9riennes, le mouvement de gr\u00e8ve devrait s'\u00e9tendre sur plusieurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:07:32 > 0:07:33) [72%] : \r\nBonjour.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:07:34 > 0:08:02) [91%] : \r\n\u00e0 Gen\u00e8ve, Luc Barthassat, rejoint les rangs du Mouvement Citoyen Genevois, c'est une information de nos coll\u00e8gues du GHI, l'ancien conseiller d'\u00c9tat, avait d\u00e9missionn\u00e9 du PDC en novembre, il annonce aujourd'hui se pr\u00e9senter \u00e0 l'ex\u00e9cutif de la Ville de Gen\u00e8ve au printemps prochain au consist\u00e9 au c\u00f4t\u00e9 pardon du conseiller municipal, Daniel Sormanni, nous allons en parler avec vous flore Amos, vous \u00eates \u00e0 Gen\u00e8ve alors malgr\u00e9 ses \u00e9checs, Luc Barthassat, visiblement, l'ancien conseiller d'\u00c9tat n'a aucune intention d'abandonner la politique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:08:03 > 0:09:14) [93%] : \r\nNon, c'est clair, il n'a pas l'air d'\u00eatre pr\u00eat \u00e0 quitter la lumi\u00e8re si on veut bien de la sc\u00e8ne politique, on se souvient de sa non- r\u00e9\u00e9lection un peu abrupt au Conseil d'\u00c9tat, je ne vois l'ann\u00e9e pass\u00e9e, quelques mois plus tard, il se mettait \u00e0 disposition de son ancien parti, le PDC pour les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, mais sans succ\u00e8s, alors aujourd'hui nous le dit, il est au ch\u00f4mage et retrouver du travail apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 conseiller d'\u00c9tat, c'est mission impossible donc Luc Barthassat s'est trouv\u00e9 un nouveau parti, le MCG, vous l'avez dit, alors pourquoi celui-l\u00e0 parce que c'est, d'apr\u00e8s ce qu'il nous dit le seul parti qui n'a pas de casseroles, apr\u00e8s l'affaire Maudet, ou encore l'affaire des notes de frais et, en plus d'un nouveau parti, il s'est aussi trouv\u00e9 un nouveau d\u00e9fi : la course au Conseil administratif de la Ville de Gen\u00e8ve et \u00e7a c'est \u00e9tonnant, pour 2 raisons : la premi\u00e8re c'est qu'un ancien conseiller d'\u00c9tat, qui vise l'ex\u00e9cutif d'une ville, \u00e7a peut \u00eatre per\u00e7u comme un retour en arri\u00e8re, finalement, en tout cas pour certains politiciens la 2\u00e8me raison c'est que ses chances d'\u00eatre \u00e9lu, sont en fait finalement assez mince, parce qu'en ville de Gen\u00e8ve, on a un \u00e9lectorat majoritairement \u00e0 gauche et donc l\u00e0 on le comprend bien, le risque pour Luc Barthassat, sera cette fois de sortir de l'ar\u00e8ne politique par la toute petite porte, merci beaucoup, fleurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:09:16 > 0:09:32) [94%] : \r\nDans l'actualit\u00e9 internationale apr\u00e8s la r\u00e9ception hier soir en pr\u00e9sence de la reine Elizabeth II l'Otan poursuit son sommet \u00e0 Londres, l'Alliance Atlantique, c\u00e9l\u00e8bre ses 70 ans, mais l'ambiance n'est pas \u00e0 la f\u00eate, les interrogations et dissenssions autour de l'avenir de cette organisation de d\u00e9fense sont nombreuses : Tristan Dessert.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:09:34 > 0:09:43) [96%] : \r\nCe matin, les dirigeants sont arriv\u00e9s plein d'enthousiasme et de volontarisme pour prouver qu'\u00e0 70 ans, l'Alliance Atlantique a toujours sa pertinence.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:09:44 > 0:10:02) [93%] : \r\nLa raison du succ\u00e8s de l'Otan, la raison pour laquelle elle offre la paix et la s\u00e9curit\u00e9 \u00e0 29 pays un milliard de personnes, c'est \u00e0 cause d'un concept tr\u00e8s simple, l'union fait la force, la promesse que nous allons d\u00e9fendre mutuellement, un pour tous, tous pour un, on faut voir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:10:04 > 0:10:25) [94%] : \r\nMais alors que les 3 mousquetaires n'\u00e9taient que 4 \u00e0 29 membres, les tensions sont plus fr\u00e9quentes et en ce moment elle ne manquent pas, Donald Trump, qui estime que les \u00c9tats-Unis payent trop cher ou la Turquie qui attaque unilat\u00e9ralement le Kurdistan et ach\u00e8te ses missiles en Russie, quant au pr\u00e9sident fran\u00e7ais, sa petite phrase n'en finit pas de faire parler.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:10:25 > 0:10:31) [87%] : \r\nTu m'as \u00e9crit : que pensez-vous de la remarque de Monsieur Macron, il dit que le temps est en \u00e9tat de mort c\u00e9r\u00e9brale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:10:31 > 0:10:46) [90%] : \r\nEn tout cas n'a, je n'ai pas le cas, le temps est Agile, l'Otan est active, l'Otan s'adapte et l'Otan et l'alliance la plus profitable de l'histoire parce que nous avons \u00e9t\u00e9 capable de changer encore et encore, alors que le monde change.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:10:47 > 0:10:58) [94%] : \r\nDonc je pense que notre responsabilit\u00e9 de \u00e9tait de soulever des ambigu\u00eft\u00e9s qui pouvaient \u00eatre nuisibles et d'assumer un vrai d\u00e9bat strat\u00e9gique, il a commenc\u00e9, je m'en f\u00e9licite et il va se poursuivre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:10:58 > 0:11:17) [94%] : \r\nDialogue entre des alli\u00e9s, pas toujours sur la m\u00eame longueur d'onde ou qui se permettent parfois de sortir de la biens\u00e9ance diplomatique, en t\u00e9moigne cette vid\u00e9o tourn\u00e9e hier soir et qui fait jaser les dirigeants, canadien, fran\u00e7ais et britannique semblent se moquer du pr\u00e9sident am\u00e9ricain et de son caract\u00e8re impr\u00e9visible.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:11:18 > 0:11:46) [93%] : \r\n\u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales obligent vague verte et le mot de l'ann\u00e9e en Suisse romande, selon le d\u00e9partement de linguistique de la Haute \u00e9cole z\u00fcrichoises des sciences appliqu\u00e9es apr\u00e8s la vague verte, le 2\u00e8me, mot qui s'impose cette ann\u00e9e, c'est f\u00e9minicides et, pour illustrer les violences faites aux femmes, une vid\u00e9o a fait le tour des r\u00e9seaux sociaux Des militantes chiliennes ont \u00e9crit un slam chor\u00e9graphi\u00e9 pour d\u00e9noncer le viol Un cri repris ces derniers jours dans de nombreux pays, C\u00e9cilia Mendoza.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:11:49 > 0:12:08) [96%] : \r\nVendredi 30 novembre \u00e0 Santiago, capitale du Chili un pays mis \u00e0 feu et \u00e0 sang depuis des semaines en raison d'une crise politique majeure, mais cette fois le message va plus loin, ces militantes chiliennes font le lien entre violence gouvernementale et violence machiste avec ces mots : c'est la disparition c'est le viol.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:12:13 > 0:12:24) [96%] : \r\nLa chor\u00e9graphie et les paroles sont sign\u00e9es par 4 femmes connues sous le nom du collectif LasTesis s'il y a un an et demi, elles se sont fix\u00e9es pour but de traduire les th\u00e8ses f\u00e9ministes dans un langage artistique percutant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:12:28 > 0:12:46) [92%] : \r\nLa performance devenue rapidement virale sur les r\u00e9seaux, a aussi \u00e9t\u00e9 reprise par d'autres collectifs f\u00e9ministes \u00e0 l'appel de la c'\u00e9tait 6, comme ici \u00e0 Bruxelles mais aussi \u00e0 Sydney, New York, Madrid, Berlin ou encore Istanbul en turc et \u00e0 Paris avec l'\u00e9cole, ce qui recensent les f\u00e9minicides \u00e0 travers la France.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:12:52 > 0:13:03) [98%] : \r\nUn cri d'\u00e9mancipation f\u00e9minine qui a aussi \u00e9t\u00e9 entendu dimanche dernier \u00e0 la gare de Gen\u00e8ve une r\u00e9p\u00e9tition en attendant une plus grosse mobilisation mardi 10 d\u00e9cembre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:13:04 > 0:13:33) [96%] : \r\nOn apprend que l'imam biennois Abu ramadan est dans le collimateur de la justice bernoise qui a ouvert une enqu\u00eate contre lui, l'enqu\u00eate porte sur des soup\u00e7ons d'escroquerie \u00e0 l'aide sociale, il n'aurait pas d\u00e9clar\u00e9 certains revenus entre 2003 et 2017 il aurait per\u00e7u plus de 590000 francs d'aide sociale mais cach\u00e9 \u00e0 ces services des arriv\u00e9es d'argent qui aurait pu entra\u00eener une diminution de ces prestations, l'imam Abu ramadan avait d\u00e9j\u00e0 fait parler de lui pour ses pr\u00eaches haineux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:13:35 > 0:13:46) [96%] : \r\nDu sport maintenant avec du hockey sur glace et 2 clubs romands engag\u00e9s hier soir en Ligue des champions, ils ont connu des destins diff\u00e9rents Bienne s'est impos\u00e9 en Su\u00e8de, alors que le LHC s'est inclin\u00e9 \u00e0 domicile St\u00e9phane Rinaldi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:13:48 > 0:14:17) [90%] : \r\nHier soir, les joueurs de Fr\u00f6lunda champion d'Europe en titre ont tir\u00e9 52 fois sur l'Ionna et n'ont trouv\u00e9 la faille que 2 fois en fin de match, avant cela, c'est un bien ultrar\u00e9aliste qui s'est offert une option pour une qualification en demi- finale en marquant 3 fois le 1er but est sign\u00e9 Fuchs d\u00e8s l'entame de la 2\u00e8me p\u00e9riode puis c'est Damien Brunner, au sortir d'une p\u00e9nalit\u00e9 qui double la mise \u00e0 la 34\u00e8me minute et, enfin, ou l'iode permet \u00e0 Bienne de mener 3 0 avant un retour 20 des Su\u00e9dois qui s'incline au final 3 buts \u00e0 2.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:14:20 > 0:14:50) [88%] : \r\nDonc des fois le LHC de Ville Peltonen recevait pour sa part, Loul\u00e9 a le leader du championnat de Su\u00e8de et se retrouve men\u00e9 0 1 d\u00e8s la 32\u00e8me minute alors que les Vaudois sont en inf\u00e9riorit\u00e9 num\u00e9rique et scandinaves en powerplay play frappe une premi\u00e8re fois par Kovacs les Lausannois ont le m\u00e9rite de revenir 8 minutes plus tard gr\u00e2ce \u00e0 Joris, qui est au rebond suite \u00e0 lancer de Gennadi mais leur Avantage est de courte dur\u00e9e en d\u00e9but de dernier tiers sur ce lancer de cette graine d\u00e9vi\u00e9 par Kovac son corps lui L\u00e9a parvient \u00e0 l'emporter 2 1 match retour le dit d\u00e9\u00e7u.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:14:51 > 0:15:04) [96%] : \r\nEt puis, hier soir il y avait \u00e9galement 2 matches de National League Davos a battu Langnau 5 \u00e0 3 et Fribourg Gott\u00e9ron s'est inclin\u00e9 face \u00e0 Lugano, une premi\u00e8re d\u00e9faite pour les Fribourgeois \u00e0 domicile depuis le 22 octobre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:15:06 > 0:15:19) [97%] : \r\nUn peu de po\u00e9sie maintenant avant No\u00ebl une cr\u00e8che g\u00e9ante a pris place dans la basilique de l'Abbaye de Saint-Maurice en Valais en tout ce sont pr\u00e8s de 700 personnages qui composent un univers enti\u00e8rement r\u00e9alis\u00e9 \u00e0 la main D\u00e9couverte avec Florence.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:15:22 > 0:15:35) [95%] : \r\nPetit \u00e0 petit, ils ont envahi une aile de la basilique de l'Abbaye d'abord \u00e0 travers le d\u00e9cor, les maisons, la v\u00e9g\u00e9tation et puis ils sont arriv\u00e9s les santons un, puis 2, puis 10, et enfin 700.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:15:36 > 0:15:51) [94%] : \r\nLes personnages sont fait main par des artisans siciliens et ils les ont habill\u00e9 \u00e0 la fa\u00e7on de du 17\u00e8me si\u00e8cle, \u00e0 la vie rurale de la Sicile au 17\u00e8me si\u00e8cles une vie tr\u00e8s dure d'ailleurs tr\u00e8s rude.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:15:51 > 0:15:57) [92%] : \r\nCette cr\u00e8che de 7 tonnes est le fruit d'un long travail 10 ans au total \u00e0 chiner et construire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:15:59 > 0:16:06) [94%] : \r\nMais pas question pour autant d'en faire un objet inaccessible, ici on peut go\u00fbter \u00e9couter et surtout toucher pourtant de tous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:16:06 > 0:16:25) [86%] : \r\nC'est, c'est la vraie mousse du vrai gravier, les personnages et sont en terre cuite, donc c'est vraiment une mati\u00e8re qui est noble, le sens de l'odorat, alors on a des huiles essentielles qu'on pars\u00e8me par- ci ou par- l\u00e0, \u00e7a \u00e7a la Rose non seulement pour les fleurs, j'ai \u00e0 la lavande o\u00f9 il y a les lavandi\u00e8res.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:16:29 > 0:16:45) [87%] : \r\nC'est important que nos d'ouvrir justement ce ce lieu de rencontre au plus de monde possible d'ailleurs, j'ai demand\u00e9 un petit peu aux \u00e9coles qu'il vient de syst\u00e9matiquement ici je demande et aussi dans les paroisses au au cat\u00e9chistes que bien avec leur cas avec leurs enfants de cat\u00e9ch\u00e8se pour d\u00e9couvrir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:16:46 > 0:16:59) [92%] : \r\nJustement, cette cr\u00e8che, la cr\u00e8che est ouverte au public du 30 novembre au 19 d\u00e9cembre et si vous \u00eates attentifs, vous verrez que rien n'y est fig\u00e9, les personnages s'y d\u00e9placent au fur et \u00e0 mesure que l'on s'approche de No\u00ebl.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:17:06 > 0:17:25) [93%] : \r\nEt place \u00e0 notre nouveau rendez- vous \u00e0 table et aujourd'hui nous allons parler des f\u00eates de fin d'ann\u00e9e, comment passe-t-on s'est fait quand on a un r\u00e9gime alimentaire particulier v\u00e9gane intol\u00e9rant au lactose allergique au plus tard pour certains, ces repas de No\u00ebl deviennent un v\u00e9ritable casse- t\u00eate alors \u00c9lisa Casciaro vous allez nous donner vos solutions avec votre invit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:17:25 > 0:18:38) [94%] : \r\nOui, en tout cas, on va essayer de, de comprendre et de vous proposer diff\u00e9rentes approches pour pacifier ce moment de famille \u00e9ventuellement avec notre infini avec notre invit\u00e9e : Oph\u00e9lie Bidet donc vous travaillez \u00e0 l'Institut de sociologie \u00e0 l'Universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel et vous vous int\u00e9ressez, en particulier \u00e0 l'alimentation, donc d'abord pour situer un petit peu l'ambiance, j'aimerais que vous voyiez ces posts que j'ai trouv\u00e9 sur Twitter, donc vous avez une premi\u00e8re personne qui se casse la t\u00eate pour pr\u00e9parer un repas sans viande, sans ail sans gluten, voil\u00e0 on voit avec ses petits \u00e9motic\u00f4ne que \u00e7a, \u00e7a peut \u00e9nerver encore un autre tweet que j'ai trouv\u00e9 une autre qui critique les repas de No\u00ebl sans lactose et sans eux c'est fade et c'est long, dit-elle, ou encore une derni\u00e8re v\u00e9gane qui raconte ne plus manger avec sa famille pour No\u00ebl depuis 4 ans, parce qu'elle leur a demand\u00e9 de choisir entre elle et la viande, voil\u00e0, \u00e7a ne va pas marcher malheureusement Oph\u00e9lie Bidet dans les contraintes alimentaires on, on voit qu'il y a peut-\u00eatre une diff\u00e9rence, c'est le choix par rapport \u00e0 la perception qu'on ne consomme pas quelque chose pour des raisons \u00e9thiques, politiques ou religieuses, \u00e7a ne va pas \u00eatre per\u00e7u de la m\u00eame mani\u00e8re que des personnes, par exemple, qui ont des intol\u00e9rances ou des allergies, c'est \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:18:38 > 0:19:26) [92%] : \r\nOui, alors on fait g\u00e9n\u00e9ralement la diff\u00e9rence parce que les cons\u00e9quences, elles ne vont pas \u00eatre les m\u00eames compte dans le cas d'allergie si on respecte pas son ce r\u00e9gime alimentaire, ben on risque litt\u00e9ralement sa vie alors que une personne v\u00e9g\u00e9tarienne par conviction \u00e9thique si elle mange de la viande, elle va a priori pas en mourir, donc c'est pour \u00e7a que c'est vu parfois comme un caprice mais m\u00eame si les cons\u00e9quences physiques, elles sont pas les m\u00eames psychologiquement, \u00e7a peut \u00eatre d'une violence extr\u00eame pour la personne qu'on force \u00e0 pas respect\u00e9 son r\u00e9gime alimentaire, quand on a une conviction assez forte consid\u00e8re enfin par rapport au fait pas manger un aliment, \u00e7a devient une telle \u00e9vidence, qu'au final, c'est plus un choix, tout comme, par exemple, va pour nous, je pense que c'est plus un choix de refuser de manger son voisin et donc du coup \u00e0 la fin, les fronti\u00e8res, elles deviennent vraiment flou entre entre tous ces r\u00e9gimes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:19:26 > 0:19:41) [91%] : \r\nEt en face, \u00e7a peut aussi \u00eatre difficile justement de de comprendre que les personnes par exemple qui ont choisi un r\u00e9gime pourquoi est ce qu'elles font, pas d'exceptions finalement pour les f\u00eates, comme elles ont fait un choix, elle passe peut-\u00eatre faire faire le choix de faire une exception justement oui les difficile pour pour les personnes en face.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:19:41 > 0:20:25) [93%] : \r\nOui, mais il y a une certaine sacralit\u00e9 d\u00e9j\u00e0 dans le dans le repas, le fait aussi de cuisiner pour quelqu'un, c'est quand m\u00eame tr\u00e8s important et quand on cuisine pour quelqu'un et que la personne refuse, comme a dit une chercheuse, c'est un peu comme quand on veut embrasser une personne qu'on aime et qu'elle d\u00e9tourne la t\u00eate, \u00e7a peut \u00eatre tr\u00e8s tr\u00e8s blessant et puis il y a aussi le fait, ben on a toujours mang\u00e9 comme \u00e7a, pourquoi maintenant on changerait et c'est aussi un signe d'appartenance, la nourriture donc chaque, chaque pays, chaque r\u00e9gion, chaque famille a ses traditions culinaires et le fait de refuser de manger la m\u00eame chose qu'on a toujours mang\u00e9 vu comme tourner le dos \u00e0 ses racines, sa famille, c'est un peu ne plus vouloir faire partie du groupe, donc c'est voil\u00e0 \u00e7a cr\u00e9\u00e9 une r\u00e9action \u00e9motionnelle qui peut \u00eatre assez forte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:20:25 > 0:20:35) [94%] : \r\nOui, alors je vous propose justement par rapport au au poids de des traditions je vous propose de regarder une archive des des ann\u00e9es 60 qui je l'esp\u00e8re, vous vous montrera ou recontextualiser a un petit peu tout \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:20:36 > 0:20:39) [73%] : \r\nUn beau menu de No\u00ebl ce qu'on soit gu\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:20:51 > 0:21:03) [81%] : \r\nDisons classique se compose de foie gras accompagn\u00e9 de langouste un beurre fondu et ensuite ou qu'elle ne donne ce qui n'est peut-\u00eatre pas tr\u00e8s original, mais enfin l\u00e0 d'.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:21:05 > 0:21:08) [90%] : \r\nGarnis de farce Omar.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:21:09 > 0:21:18) [89%] : \r\nMais c'est vrai apr\u00e8s tout, le repas de No\u00ebl, c'est une date dans c'est \u00e7a, la tradition, c'est \u00e7a qu'on va manger non mais quand on entend, je souris avec \u00e7a, mais c'est une vraie tradition et cette tradition, aujourd'hui elle est contest\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:21:20 > 0:21:42) [94%] : \r\nOui, parce que, en fait, c'est on pourrait dire que c'est plut\u00f4t une \u00e9volution de la convivialit\u00e9 qu'avant on pouvait plut\u00f4t partir du principe qu'on faisait honneur \u00e0 la personne qui nous accueillait et que, maintenant, au contraire, c'est plut\u00f4t la personne qui qui accueille, qui doit aussi tenir compte des sp\u00e9cificit\u00e9s de chacun et et des convictions aussi aussi de tout le monde oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:21:42 > 0:21:56) [92%] : \r\nEt \u00e7a, c'est quelque chose qui a beaucoup \u00e9volu\u00e9, on voit ces derni\u00e8res ann\u00e9es, la recrudescence des des personnes qui ont un r\u00e9gime alimentaire vraiment bien sp\u00e9cifique qui choisissent des choses par rapport \u00e0 des intol\u00e9rances aussi des allergies, c'est quelque chose qu'on ne trouvait pas, \u00e0 l'\u00e9poque, l\u00e0, les ann\u00e9es 60 des p\u00e9riodes de guerres.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:21:56 > 0:22:54) [92%] : \r\nOui alors justement, en fait, on est pass\u00e9 d'une p\u00e9riode o\u00f9 on connaissait le manque et la famine \u00e0 une personne \u00e0 une une p\u00e9riode d'abondance alimentaire c'est un eldorado, on peut m\u00eame choisir son alimentation, mais le revers de la m\u00e9daille, c'est qu'on a une d\u00e9connexion en fait avec la production alimentaire, on ne sait plus comment c'est les aliments sont produits dans quelle condition ni avec quels ingr\u00e9dients donc en fait ben voil\u00e0 on on sait plus trop et puis arrive ensuite les crises sanitaires, il y a la vache folle, la viande de cheval dans les lasagnes, les nouvelles maladies, les vid\u00e9os qui circulent sur les abattoirs ou les poulaillers, donc on reprend en fait conscience de tout \u00e7a, on se reconna\u00eetre un peu la la au syst\u00e8me alimentaire et puis ben certaines personnes d\u00e9cident de changer \u00e7a, de ne pas cautionner et donc d\u00e9cid\u00e9 par la m\u00eame occasion d'exclure certains aliments de leur alimentation et c'est aussi pour \u00e7a que, on consid\u00e8re que la plupart de ces r\u00e9gimes alimentaires particuliers sont politiques, parce qu'ils sont porteurs d'un message et de valeurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:22:55 > 0:23:08) [91%] : \r\nLa politique \u00e0 No\u00ebl en famille, c'est vrai que ce n'est pas connu pour pour apaiser certains finissent m\u00eame justement par boycotter les les f\u00eates, vous pensez qu'il y a un risque justement de de tuer ces moments de rassemblement de de convivialit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:23:08 > 0:23:44) [94%] : \r\nMoi je reste tr\u00e8s optimiste, je pense que la convivialit\u00e9, elle va continuer d'\u00e9voluer en fait en notre fa\u00e7on de manger, elle a fait que d'\u00e9voluer, on mangeait pas de la m\u00eame fa\u00e7on \u00e0 la pr\u00e9histoire au Moyen \u00e2ge qu'hier ou aujourd'hui, donc \u00e7a va juste \u00eatre une une \u00e9volution et puis ben \u00e7a me fait penser \u00e0 l'exemple des fast- Food \u00e0 l'\u00e9poque o\u00f9 c'est arriv\u00e9 cette fa\u00e7on de manger des \u00c9tats-Unis, en Europe, on avait tr\u00e8s peur aussi que \u00e7a tue la convivialit\u00e9 mais au final, quand on regarde, on voit toujours des grands groupes qui se retrouvent l\u00e0 \u00e0 manger passer 2 heures \u00e0 table et \u00e0 discuter, donc en fait c'est juste une autre fa\u00e7on de faire, mais, mais je pense que \u00e7a \u00e7a tiendra bon face \u00e0 l'envie d'individualisation de la la nouvelle oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:23:44 > 0:24:00) [87%] : \r\nAlors pour mette tout le monde d'accord, je l'esp\u00e8re, un chef nous a contact nous a concoct\u00e9 un menu de f\u00eate adapt\u00e9 au plus grand nombres, c'est-\u00e0-dire sans lactose, sans gluten sans eux, sans viande, sans poisson, il nous a accueillis avec notre \u00e9quipe dans un restaurant de l'\u00e9cole h\u00f4teli\u00e8re de Glion, je vous laisse regarder.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:24:02 > 0:24:03) [73%] : \r\nBon, alors on s'y.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:24:03 > 0:24:06) [87%] : \r\nOui en mais avant \u00e7a, tablier c'est important.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:24:08 > 0:26:06) [88%] : \r\nAlors aujourd'hui on va faire 3 plats 1er plat, ce sera un velout\u00e9 de radis noir la flamme pomme verte au vinaigre et ma\u00efs, ensuite on va travailler sur une variation autour de la courge veux Terre-net et potimarron truffe blanche et noisettes et pour finir la traditionnelle b\u00fbche poire chocolat Cassis et noisettes, donc on commence par l'entr\u00e9e oui le volont\u00e9 on a pris des radis noir qu'on a cuit au barbecue et ensuite on a fait revenir \u00e7a avec de l'huile d'olive des oignons on puis ici sans gluten sans lactose, sans sucre raffin\u00e9 parce qu'il y a, on voit qu'il y a une recrudescence de toutes ces allergies et de ses contraintes alimentaires, donc je pense que c'est essentiel aussi de quand on fait un menu de f\u00eate de penser aux gens qui ont ce type de de contraintes, voil\u00e0, je ne suis pas trop mal d\u00e9brouill\u00e9s, c'est parfait, je vous laisse donc la soupe, c'est l\u00e0 qu'on impressionne les invit\u00e9s exactement impeccable oui plus des b\u00e2timents au four comme \u00e7a avec un peu d'ail, un peu de thym, sel, poivre juste dans le four \u00e0 180 et l\u00e0 je suis en train de poils la cour je me tournais \u00e7a sent bon, on est oblig\u00e9 de ramener du go\u00fbt, donc des \u00e9pices, des aromates, sinon c'est vite tr\u00e8s tr\u00e8s fade et s'est vite affili\u00e9s \u00e0 la cuisine pour malades malade ce n'est pas du tout ce qu'on veut c'est pas du tout ce qu'on veut faire, donc la sauce, on a fait revenir les \u00e9pluchures de truffes et puis les demandes pour remplacer la cr\u00e8me, le lait, selon vous, ce genre de menus c'est cens\u00e9 satisfaire tout le monde, oui bien s\u00fbr parce que il y a de la truffe, donc c'est assez festif par contre une recette comme \u00e7a peut tout \u00e0 fait \u00eatre adapt\u00e9 avec un beau filet de volaille fermi\u00e8re par- dessus un filet de veau ah \u00e7a ira tr\u00e8s bien magnifique et c'est fini : voici la b\u00fbche, donc on a un cr\u00e9neau au chocolat, donc qui est fait \u00e0 base de tofu soyeux, nous avons des petites meringues \u00e0 base d'eau de pois chiches, qui remplace le blanc d'oeuf, et puis un biscuit noisette farine de petit \u00e9peautre, voil\u00e0 en tout cas c'est juste que c'est diff\u00e9rent et non on si on fait ce genre de cuisine, on prend le parti pris de faire diff\u00e9rentes alors vous ne pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:26:10 > 0:26:19) [91%] : \r\nAlors, une premi\u00e8re \u00e9tape, c'est de revoir son menu et pour \u00e7a il y a, quels conseils est ce qu'on peut donner par exemple aux personnes qui ont un r\u00e9gime alimentaire diff\u00e9rent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:26:19 > 0:27:00) [90%] : \r\nBen, la premi\u00e8re chose \u00e0 comprendre, c'est que les personnes en fait \u00e7a vont sentir un peu d\u00e9pourvu parce qu'elles connaissent pas les strat\u00e9gies o\u00f9 les r\u00e8gles du jeu : comment, enfin, par quoi on remplace de la cr\u00e8me dans un plat, par exemple, quand on sait, quelqu'un est tol\u00e9rant lactose ou v\u00e9gane comment cuisine du tofu, ce qu'on en trouve sait qu'un aliment est sans gluten, donc il faut repenser \u00e0 tout ce que vous m\u00eame vous avez d\u00fb r\u00e9apprendre quand vous avez chang\u00e9 votre r\u00e9gime alimentaire repenser \u00e0 toutes ces petites choses qui semblent insurmontables au d\u00e9part et qui finalement sont juste une question d'habitude donc juste peut-\u00eatre aussi un peu en avance, proposer des recettes des solutions propos\u00e9es peut-\u00eatre de cuisiner en plat et de l'amener, voil\u00e0 des petites choses comme \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:27:00 > 0:27:05) [91%] : \r\nEt puis, pour les personnes en face qu'est ce qu'on pourrait leur dire, celle qui invite \u00e0 manger justement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:27:05 > 0:27:50) [92%] : \r\nAlors essayer de pas prendre \u00e7a personnellement et puis voir \u00e7a comme une occasion de d\u00e9couvrir aussi d'autres saveurs des nouvelles fa\u00e7ons de de cuisiner, il faut se rappeler que nous, fa\u00e7on de cuisiner, elles sont pas universelles, c'est une question d'habitude et que vous- m\u00eame, vous seriez mis dans un autre environnement, notre pays, notre famille, vous pourriez \u00eatre la personne qui a un r\u00e9gime alimentaire particulier et dans ces cas-l\u00e0, voil\u00e0, vous seriez la seule personne qui ne mange pas d'une chose et \u00e7a a peut-\u00eatre d\u00e9j\u00e0 d\u00fb vous arriver en voyage, par exemple, donc c'est aussi quelque chose \u00e0 se rappeler, et puis derri\u00e8re chaque r\u00e9gime alimentaire particulier, il peut y avoir une tr\u00e8s belle histoire et c'est aussi l'occasion d'en savoir plus sur la nourriture et peut-\u00eatre d'apprendre des choses qu'on pourrait appliquer \u00e0 soi-m\u00eame, sur la fa\u00e7on de de se nourrir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:27:50 > 0:28:09) [91%] : \r\nL'ouverture d'esprit, c'est vrai que c'est peut-\u00eatre \u00e7a le le le mot cl\u00e9 qu'on peut retenir essayer voil\u00e0, quand vous avez dit pas prend les choses personnellement mais on on met quand m\u00eame tout le monde dans le m\u00eame panier, m\u00eame si voil\u00e0 2 personnes qui ont un r\u00e9gime alimentaire diff\u00e9rent, elles ont pas forc\u00e9ment le vivre la m\u00eame fa\u00e7on, n'ont pas choisi pour les m\u00eames raisons, \u00e7a aussi, c'est quelque chose \u00e0 \u00e0 prendre en ligne de compte peut-\u00eatre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:28:09 > 0:28:37) [92%] : \r\nOui, il faut partir du principe que chaque personne, chaque cas entre guillemets unique tant dans les motivations qui ont une fa\u00e7on de faire, donc c'est pas parce que vous connaissez une personne qui est v\u00e9g\u00e9tarienne qui de temps en temps, mangent de la viande que vous pouvez en attendent la m\u00eame chose de toutes les autres personnes ou pareil il y a des degr\u00e9s aussi variable au niveau des allergies et des intol\u00e9rances, donc il y a certaines personnes qui pourront se permettent de temps en temps, je ne sais pas peut-\u00eatre quelqu'un, allergies intol\u00e9rants au gluten qui pourra quand m\u00eame manger un petit g\u00e2teau de No\u00ebl mais on ne peut pas attendre \u00e7a de de toutes les personnes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:28:38 > 0:28:54) [89%] : \r\nPuis, alors, si, si, finalement, tout \u00e7a, tout \u00e7a ne fonctionne pas qu'est-ce qu'on peut qu'est-ce qu'on peut imaginer comme le genre de, de, de solutions, faudrait peut-\u00eatre mentir dire non mais en fait, vraiment je ne peux pas manger je suis allergique, \u00e7a va, \u00e7a va mettre en danger, justement, c'est \u00e7a la solution, vous voyez d'autres d'autres approche peut-\u00eatre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:28:54 > 0:29:41) [91%] : \r\nAlors j'ai entendu, j'ai d\u00e9j\u00e0 entendu parler de personnes qui disait qu'au final, voil\u00e0, elles \u00e9taient allergiques, c'\u00e9tait le plus simple pour pas cr\u00e9er trop de probl\u00e8mes et parce que les allergies sont encore un peu plus accept\u00e9 dans la soci\u00e9t\u00e9 que certains choix alimentaires plus politique, donc il pourrait y avoir \u00e7a, sinon apr\u00e8s \u00e7a \u00e0 chacun de d\u00e9cider, on peut d\u00e9cider de prendre sur soi, en dernier recours, ou bien de partir du principe peut-\u00eatre dans certains certaines conditions comme des voyages dans des pays un peu plus d\u00e9favoris\u00e9s o\u00f9 des personnes sont tr\u00e8s pauvres, mais trouve quand m\u00eame le moyen de vous offrir \u00e0 manger l\u00e0 peut-\u00eatre que refuser leur place ne serait pas la meilleure des choses \u00e0 faire, donc c'est tout un travail aussi de r\u00e9flexions sur la situation et voir quel sacrifice est compromis, on est pr\u00eat \u00e0 faire pour ce qu'il y a \u00e0 gagner derri\u00e8re notamment le fait de passer de bons moments avec avec sa famille et ses amis.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:29:41 > 0:29:58) [91%] : \r\nSa sa, sa patrie alors je pr\u00e9cise juste par rapport au reportage qu'on a vu juste avant que vous pouvez retrouver les recettes d\u00e8s ce soir sur notre site rtsinfo Point CH sous l'\u00e9mission \u00e0 table et aussi sur notre page Facebook et je vous remercie, Oph\u00e9lie, d'avoir \u00e9t\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:29:58 > 0:30:19) [90%] : \r\nMerci beaucoup pour cette invitation, merci beaucoup \u00e0 toutes les 2 et puis couleurs locales vous emm\u00e8nera ce soir \u00e0 Saillon qui se transforme, durant 3 mois en citer d'images \u00e0 d\u00e9couvrir 24 heures sur 24 au gr\u00e9 du temps cette photographe ont investi 7 quartiers avec leur oeuvre sur la vigne \u00e0 suivre donc ce soir d\u00e8s 19 heures sur RTS Un voil\u00e0 c'est la fin de ce journal, merci, bon.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:30:19 > 0:30:27) [88%] : \r\nPour l'avoir suivi tout de suite la m\u00e9t\u00e9o de Maria M\u00e9tral et puis ce soir vous retrouver Philippe Revah, \u00e0 19 heures 30 tr\u00e8s bel apr\u00e8s- midi \u00e0 tous, \u00e0 demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:30:36 > 0:30:39) [94%] : \r\nSuivez l'information continue sur RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:30:52 > 0:31:01) [71%] : \r\n\u00e7a va, coup de \u00e7a, a pass\u00e9 un bon ben tu vois, \u00e7a nous la bien Miguel.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:31:04 > 0:31:13) [66%] : \r\nEt puis la parfois \u00e0 tous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:31:46 > 0:31:56) [75%] : \r\n\u00e7a, c'est le sujet autant mais voil\u00e0 du coup \u00e7a tout entier qui va sur certains \u00e9voquent la masse financi\u00e8re est pas mal, all\u00e9ger les dames en faveur salut oui \u00e7a va et toi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:32:29 > 0:32:36) [86%] : \r\nVoil\u00e0, on devrait \u00eatre tu vois plein soleil \u00e0 l'h\u00f4pital, il voit la dur\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:32:41 > 0:32:43) [69%] : \r\nAh ben je me mets tout Marianne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:32:43 > 0:32:47) [89%] : \r\nMais ma ch\u00e9rie, tu peux te coucher sur le plateau, si tu veux, ah ah ah.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:32:50 > 0:32:58) [87%] : \r\nBon, en fait, ils ont fait, ils ont appuy\u00e9 sans faire expr\u00e8s et sa d\u00e9cevante Schumi \u00e0 la personne s'est rendu compte, c'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:33:16 > 0:33:18) [78%] : \r\nTu sais que as droite asseoir \u00e0 Margaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:33:45 > 0:33:56) [79%] : \r\nIl y a un qu'il avait une photo, une image avec vraiment les sapins, la neige et puis la pur\u00e9e de pois en-dessous oui et puis cette journ\u00e9e- l\u00e0 en est l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:33:57 > 0:34:14) [88%] : \r\nOui, tu vois, l\u00e0 ici du c\u00f4t\u00e9 Genevois, enfin jusqu'\u00e0 Lausanne, \u00e0 peu pr\u00e8s, on est souvent dedans mais tu vois l\u00e0 par exemple puis Lausanne jusqu'au bout du lac, de l'autre c\u00f4t\u00e9 le lac le Lavaux c'est tout seul que \u00e7a va un petit peu dans.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:34:16 > 0:34:40) [79%] : \r\nJe ne suis pas dans le Sud voire mes grands- parents chic, tu vas ou encore sont des grands- parents mais pas mes grands- parents, et son patron de B\u00e9ziers on voit chez ma tante qui a achet\u00e9 une maison \u00e0 Marseille, qui est aussi un peu dans la zone au Black, donc on va chez ma tante et puis comme \u00e7a, les grands- parents et-ce parce que \u00e7a leur fait un peu un petit peu l'ancienne ici pour nous, souvent, c'est un week- end 130 secondes excusez-moi, je vais te laisser.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:35:15 > 0:37:15) [91%] : \r\nBonjour \u00e0 tous, \u00e0 cette p\u00e9riode de l'ann\u00e9e, lorsque nous avons une situation anticyclonique, c'est toujours le m\u00eame menu du stratus sur le plateau et puis du soleil au-dessus en montagne et puis dans les autres r\u00e9gions, c'est le cas aujourd'hui, alors c'est l'animation satellite, on s'aper\u00e7oit que Les haute pression ces tirs en fait depuis les A\u00e7ores, jusqu'\u00e0 la mer Noire et nous avons un syst\u00e8me perturb\u00e9 ici qui donne vraiment des intemp\u00e9ries sur la Catalogne, ainsi que la Sardaigne et m\u00eame jusqu'\u00e0 la Sicile pour cet apr\u00e8s- midi, en ce qui nous concerne, alors ce statut, c'est d\u00e9j\u00e0 en train de se morceler par exemple est au soleil, \u00e7a va encore se morceler cet apr\u00e8s- midi par compte du c\u00f4t\u00e9 al\u00e9manique, \u00e7a restera tenace et puis, bien \u00e9videmment, poursuite de l'ensoleillement g\u00e9n\u00e9reux en montagne du c\u00f4t\u00e9 des temp\u00e9ratures sous la grisaille, on ne d\u00e9passe pas 2 \u00e0 3 degr\u00e9s on grimpera jusqu'\u00e0 cessation 8 au Tessin belle subsides dense puisque en montagne a bien \u00e0 1000 m\u00e8tres nous atteindront 7 degr\u00e9s et 6 degr\u00e9s \u00e0 2000 m\u00e8tres d'altitude, et puis maintenant du c\u00f4t\u00e9 d'Yvan, c'est un peu le calme plat, un secteur sud sud- est un peu plus sensible, par contre en montagne en haute montagne maintenant demain on prend les m\u00eames, on recommence, formation du stratus sur le plateau, petite nuance cette fois-ci il va s'abaisser le sommet devrait se situer vers 800 m\u00e8tres d'altitude, bien \u00e9videmment, du soleil au-dessus dans les autres r\u00e9gions, quelques petits voile d'altitude et dans le courant de l'apr\u00e8s- midi comme aujourd'hui dissipation partielle toujours plut\u00f4t c\u00f4t\u00e9 au lac et puis r\u00e9gion des Trois-Lacs est toujours un petit peu plus tenace du c\u00f4t\u00e9 al\u00e9manique au niveau des temp\u00e9ratures sous la grisaille, on tournera autour de 0 moins 1 degr\u00e9 temp\u00e9rature franchement n\u00e9gative dans la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne, de moins en moins 6 \u00e0 moins 3 degr\u00e9s au meilleur de la journ\u00e9e, peu d'amplitude sur le plateau ne d\u00e9passe pas 1 degr\u00e9s on atteindra 6 \u00e0 Sion 8 au Tessin 7 degr\u00e9s toujours \u00e0 1000 m\u00e8tres d'altitude 6 \u00e0 2000 il y a toujours cette balle subsides dense et puis au niveau des vents, l\u00e0 \u00e7a pilotera l\u00e9g\u00e8rement au Sud-Ouest, mais vous voyez, c'est vraiment tr\u00e8s faible, \u00e7a bouge pas beaucoup, entre 5 et 10 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure en altitude, on se quitte avec l'\u00e9ph\u00e9m\u00e9ride \u00e0 vous tous, excellente apr\u00e8s- midi je vous retrouve ce soir \u00e0 tout \u00e0 l'heure.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2019-12-04T12:42:05Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1912043569", "durationSec": 128, "title": "FRIGO MENU NOEL PARTICULEIR_RTS000002029585", "excerpt": "Le chef cuisinier meilleur ouvrier de France (MOF) Beno\u00eet Carcenat de l'Institut de Hautes Etudes de Glion pr\u00e9pare un menu de No\u00ebl sans gluten, sans lactose, vegan et sans sucre raffin\u00e9.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "CASCIARO, Elisa", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "SOHLBANK, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GLION"], "thematicThemes": ["RECETTE CULINAIRE", "NO\u00cbL"]}, {"internalArchiveId": "AA1912043570", "durationSec": 33, "title": "FRIGO NOEL ARCH EXTRAIT_RTS000002030193", "excerpt": "Des militantes chiliennes du collectif \"Las Tesis\" ont \u00e9crit un slam, dans\u00e9 et chant\u00e9, pour d\u00e9noncer le viol et les violences sexuelles faites aux femmes. Cette vid\u00e9o publi\u00e9e sur les r\u00e9seaux sociaux a fait le buzz et la d\u00e9nonciation a \u00e9t\u00e9 reprise et traduite par des collectifs f\u00e9ministes dans diverses villes, dont Gen\u00e8ve.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "CASCIARO, Elisa", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1912043571", "durationSec": 78, "title": "FRIGO SLAM CHILI V3_RTS000002029944", "excerpt": ">>>>>>>\"IMPORT OPENMEDIA\"<<<<<<<\nA Gen\u00e8ve, Luc Barthassat rejoint les rangs du Mouvement citoyen genevois.... C\u00bfest une information de nos coll\u00e8gues du GHI....L\u00bfancien conseiller d\u00bfEtat avait d\u00e9missionn\u00e9 du PDC en novembre.... Il annonce aujourd\u00bfhui se pr\u00e9senter \u00e0 l\u00bfex\u00e9cutif de la Ville de Gen\u00e8ve, au printemps prochain, aux c\u00f4t\u00e9s du conseiller municipal Daniel Sormanni.... Flore Amos, malgr\u00e9 ses \u00e9checs, visiblement l'ancien conseiller d'Etat n'a aucune intention d'abandonner la politique ...", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "MENDOZA, C\u00e9cilia", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BERNEY, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Docugraphe", "name": "BEDIOU, Sourour", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "VALSANGIACOMO, Scilla Elsa", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["CHILI", "BRUXELLES", "PARIS", "GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["MANIFESTATION POLITIQUE", "FEMME", "VIOL"]}, {"internalArchiveId": "AA1912043572", "durationSec": 22, "title": "MI BARTHASSAT_RTS000002030257", "excerpt": "Le Conseil des Etats a accept\u00e9 un projet pr\u00e9voyant 14 semaines de cong\u00e9 indemnis\u00e9 pour les parents d'enfants gravement malades ou accident\u00e9s. Le projet vise \u00e0 mieux concilier l'activit\u00e9 professionnelle du proche aidant et la prise en charge d'un malade."}, {"internalArchiveId": "AA1912043573", "durationSec": 94, "title": "MI CE PROCHES AIDANTS_RTS000002030428", "excerpt": "Victoire du HC Bienne, qui a battu le Fr\u00f6lunda HC sur le score de 3 buts \u00e0 2, lors d'un match des quarts de finale de la Ligue des Champions de hockey sur glace.\nD\u00e9faite du Lausanne HC, qui a perdu face au club su\u00e9dois Lulea sur le score de 1 but \u00e0 2, lors d'un match des quarts de finale de la Ligue des Champions de hockey sur glace.", "contributors": [{"function": "Correspondante", "name": "GILLIOZ, Val\u00e9rie", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE", "BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["PROCHE AIDANT", "MALADE", "L\u00c9GISLATIF NATIONAL", "ENFANT (FILIATION)"], "sequenceIds": ["2044101"]}, {"internalArchiveId": "AA1912043574", "durationSec": 65, "title": "MI CHAMPIONS HOCKEY_RTS000002030290", "excerpt": "Une cr\u00e8che de No\u00ebl g\u00e9ante a \u00e9t\u00e9 install\u00e9e dans la basilique de l'Abbaye de St-Maurice. Plus de 700 santons faits \u00e0 la main en Sicile composent cette cr\u00e8che. Itw des co-cr\u00e9ateurs de la cr\u00e8che Maurice Bianchi et Cr\u00e9a Calame, et du P\u00e8re Cyrille.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "RINALDI, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["G\u00d6TEBORG", "PRILLY"], "thematicThemes": ["LIGUE DES CHAMPIONS DE HOCKEY SUR GLACE"], "thematicCorporations": ["HC BIENNE", "LAUSANNE HC"]}, {"internalArchiveId": "AA1912043575", "durationSec": 107, "title": "MI CRECHE GEANTE VS_RTS000002030201", "excerpt": "Victoire du HC Davos, qui a battu les SC Langnau Tigers sur le score de 5 buts \u00e0 3, lors d'un match du Championnat suisse de National League de hockey sur glace.\nD\u00e9faite du HC Fribourg Gott\u00e9ron, qui a perdu face au HC Lugano sur le score de 1 but \u00e0 3,  lors d'un match du Championnat suisse de National League de hockey sur glace.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "VUISTINER, Florence", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "WALTHER, Philippe", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ST-MAURICE"], "thematicThemes": ["CR\u00c8CHE DE NO\u00cbL", "SANTON"]}, {"internalArchiveId": "AA1912043576", "durationSec": 29, "title": "MI HOCKEY FRIBOURG_RTS000002030291", "excerpt": ">>>>>>>\"IMPORT OPENMEDIA\"<<<<<<<\net on apprend que l'imam biennois Abu Ramadan est dans le collimateur de la justice bernoise qui a ouvert une enqu\u00eate contre lui.... L' enqu\u00eate porte sur des soup\u00e7ons d'escroquerie \u00e0 l'aide sociale... il n'aurait pas d\u00e9clar\u00e9 certains revenus... entre 2003 et 2017, il aurait per\u00e7u plus de 590'000 francs d'aide sociale, mais cach\u00e9 \u00e0 ces services des arriv\u00e9es d'argent qui auraient pu entra\u00eener une diminution de ces prestations... l'imam Abu Ramadan avait d\u00e9j\u00e0 fait parler de lui pour ses pr\u00e8ches haineux...", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "RINALDI, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["FRIBOURG-VILLE", "DAVOS"], "thematicThemes": ["NATIONAL LEAGUE"], "thematicCorporations": ["HC LUGANO", "HC FRIBOURG GOTT\u00c9RON", "HC DAVOS", "SC LANGNAU TIGERS"]}, {"internalArchiveId": "AA1912043577", "durationSec": 30, "title": "MI IMAM ABUS AIDE SOCIALE BE_RTS000002030413", "excerpt": "Le Conseil des Etats a confirm\u00e9 la d\u00e9cision prise par le Conseil National pour que les jeunes adultes n'h\u00e9ritent plus des dettes dues au non-paiement de leurs primes maladie par leurs parents. Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral est charg\u00e9 de proposer une modification de la Lamal pour mettre fin \u00e0 cette situation.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "LOMBARD, Mathieu", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1912043578", "durationSec": 29, "title": "MI LOI DETTES DES JEUNES_RTS000002030407", "excerpt": "La pisciculture d'Estavayer va \u00eatre ferm\u00e9e. Cette pisciculture, inaugur\u00e9e il y a 3 ans, devait servir \u00e0 la reproduction des de truites, ombles et brochets mais elle elle n'a jamais fonctionn\u00e9 correctement. L'Etat avait investi pr\u00e8s de 2,4 millions de francs dans cette pisciculture. Itw du d\u00e9put\u00e9 UDC fribourgois Jean-Daniel Chardonnens.\nLa pisciculture de Colombier va prendre le relais et deviendra une infrastructure intercantonale et sera agrandie.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "BERGER, David", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["L\u00c9GISLATIF NATIONAL", "ENDETTEMENT", "ASSURANCE MALADIE"]}, {"internalArchiveId": "AA1912043579", "durationSec": 105, "title": "MI OTAN SUITE_RTS000002030371", "excerpt": "Itw du p\u00eacheur professionnel Jean-Philippe Arm sur la d\u00e9cision du Grand Conseil de Neuch\u00e2tel de d\u00e9bloquer une aide d'urgence de 150000 francs en faveur des p\u00eacheurs neuch\u00e2telois. Les p\u00eacheurs sont en grande difficult\u00e9s, les mesures pour la r\u00e9gulation du cormoran ne d\u00e9ployant que partiellement leurs effets.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "CREPEY, Didier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DESSERT, Tristan", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1912043580", "durationSec": 84, "title": "MI PISCICULTURE ESTAVAYER_RTS000002030332", "excerpt": ">>>>>>>\"IMPORT OPENMEDIA\"<<<<<<<\nEt \u00e0 Neuch\u00e2tel.... le parlement a d\u00e9cid\u00e9 de donner un coup de pouce aux p\u00eacheurs professionnels, victimes du Cormoran.... cet oiseau qui viderait le lac de ses poissons..... Hier soir, les d\u00e9put\u00e9s ont vot\u00e9 une aide d\u00bfurgence de 150\u00bf000 francs....Chaque p\u00eacheur pourrait toucher jusqu\u00bf\u00e0 12\u00bf000 francs, mais il reste \u00e0 d\u00e9finir dans quelles conditions... On \u00e9coute l\u00bfun deux, Jean-Philippe Arm, durement touch\u00e9\u00bf", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GUILLAUME, Julien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "SCIBOZ, Pascal", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "OBERSON, Melchior", "role": "Statement Estavayer-le-Lac", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "HERTIG, Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "DE LA IGLESIA, Carlos", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ESTAVAYER-LE-LAC", "COLOMBIER (NE)"], "thematicThemes": ["PISCICULTURE"]}, {"internalArchiveId": "AA1912043581", "durationSec": 19, "title": "MI SONORE NEUCH_RTS000002030327", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GUILLAUME, Julien", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ST-AUBIN-SAUGES"]}, {"internalArchiveId": "AA1912043582", "durationSec": 35, "title": "MI VOTE AIDE PECHEURS_RTS000002030326", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GUILLAUME, Julien", "type": "Personne physique"}]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1912043677", "summary": "Suisse : femme s'occupant d'un enfant handicap\u00e9. Femme malade couch\u00e9e sur canap\u00e9, toussant en tenant mouchoir.\nBerne-ville : Itw Paul Rechsteiner, conseiller aux Etats PS St-Gallois. Itw Erich Ettlin, conseiller aux Etats PDC obwaldien. Itw C\u00e9line Vara, conseill\u00e8re aux Etats Les Verts neuch\u00e2telois.. Paul Rechsteiner. Celine Vara", "id": "2044101", "visualThemes": ["PROCHE AIDANT", "ENFANT (\u00c2GE)", "MALADE", "HANDICAP"], "visualGeographicals": ["SUISSE", "BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["ETTLIN, ERICH", "RECHSTEINER, PAUL", "VARA, CELINE"]}, {"internalArchiveId": "AA1912043690", "summary": "Plateau : Oph\u00e9lie Bidet, assistante doctorante en sociologie \u00e0 l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve.", "id": "2044114", "visualGeographicals": ["PLATEAU"]}], "program": {"href": "/programs/4476", "id": "4476", "name": "12h45"}, "contributors": [{"function": "Producteur Editorial", "name": "CATEAU, Jean-Paul", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "WUTHRICH, Agn\u00e8s", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "ZUMSTEG, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Liaison duplex", "name": "AMOS, Flore", "role": "Duplex Gen\u00e8ve", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice m\u00e9t\u00e9o", "name": "SBAI, Natalie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueuse", "name": "CASCIARO, Elisa", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "COVO, Jennifer", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1808538", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT054843", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-A56FBE22-868C-4C7E-915F-47D7CB04D208", "internalArchiveId": "A56FBE22-868C-4C7E-915F-47D7CB04D208", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet", "publicationDate": "2019-12-03T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Georg Lutz, politologue \u00e0 l'universit\u00e9 de Lausanne;Ad\u00e8le Thorens, conseill\u00e8re aux Etats Verte;Laurent Wehrli, conseiller national PLR;Flavia Wasserfallen, sp\u00e9cialiste de la politique de la petite enfance, PS;G\u00e9raldine Savary, ancienne s\u00e9natrice;Pierre Eckert, d\u00e9put\u00e9 Verts;Vlahovic ;Misyef Misyef, de l'Institut de recherches sur les politiques \u00e9conomiques palestiniennes\r\n\r\n\r\nLe Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet (TAPIS TITRE) \r\n(TF2/ REGULA RYTZ EL CF) La session \u00e0 peine ouverte hier \u00e0 Berne. \r\nEt  voil\u00e0 les affaires s\u00e9rieuses qui commencent pour la Verte Regula Rytz.\r\nAuditionn\u00e9e cet apr\u00e8s-midi par les Verts lib\u00e9raux. \r\nAvant de tenter, mercredi prochain, d'entrer au Conseil f\u00e9d\u00e9ral. \r\nPour cela, il faudra \u00e9jecter un ministre en place. \r\nTous les si\u00e8ges, en effet, ont \u00e9t\u00e9 repourvus en cours de l\u00e9gislature. \r\nLes Verts d\u00e9noncent d'ailleurs cette pratique de la d\u00e9mission strat\u00e9gique.\r\nQui voit certains conseillers f\u00e9d\u00e9raux s'en aller.\r\nAvant la fin de leur mandat. \r\nPar exemple pour servir leur parti.\r\nUne pratique devenue presque une coutume, Alexandra Richard\r\n((S'effacer au moment opportun. Le premier \u00e0 l'avoir fait, c'\u00e9tait Otto Stich, en 1995. Et partir avant la fin du mandat, c'est m\u00eame la norme. Moins d'un tiers des conseillers f\u00e9d\u00e9raux ont d\u00e9missionn\u00e9 \u00e0 la fin de leur mandat, depuis 1919. Georg Lutz, politologue \u00e0 l'universit\u00e9 de Lausanne:\r\n...\r\nLes Verts d\u00e9noncent cette habitude. Qui les force aujourd'hui \u00e0 viser un ministre en place s'ils veulent entrer au gouvernement. La conseill\u00e8re aux Etats Ad\u00e8le Thorens:\r\n...\r\nRefl\u00e9ter les \u00e9quilibres. C'est pour cette raison que l'\u00e9lection du Conseil f\u00e9d\u00e9ral suit celles du parlement. Mais pour le conseiller national PLR Laurent Wehrli, la d\u00e9mocratie peut quand m\u00eame s'exercer:\r\n...\r\nId\u00e9alement. Mais difficile de forcer un ministre \u00e0 rester en place. Il faudrait ajouter toute une s\u00e9rie d'exceptions, comme l'\u00e9tat de sant\u00e9. ))\r\n(lobbies) *** Berne o\u00f9 le Conseil national s'est mis au travail hier\r\nSous la pr\u00e9sidence de la PLR vaudoise Isabelle Moret, il a dit oui \u00e0 une meilleure r\u00e9glementation de l'acc\u00e8s au parlement des lobbyistes. \r\nD\u00e9clarer.\r\nDans un registre.\r\nTous leurs liens d'int\u00e9r\u00eat. \r\nVoil\u00e0 ce qui attend peut-\u00eatre les repr\u00e9sentants des groupes de pression au b\u00e9n\u00e9fice d'un badge permanent.\r\nApr\u00e8s cette entr\u00e9e en mati\u00e8re, le texte retourne en commission.\r\n(TF5/BERNE ALLAITEMENT) *** Le Palais f\u00e9d\u00e9ral qui a innov\u00e9 hier, avec la toute nouvelle salle d'allaitement \r\nUne id\u00e9e lanc\u00e9e par l'ancienne pr\u00e9sidente du conseil national.\r\nLa socialiste tessinoise Marina Carobbio.\r\nEt concr\u00e9tis\u00e9e par Isabelle Moret. \r\nDe quoi r\u00e9jouir les jeunes parents \u00e9lus \u00e0 Berne.\r\nMais un message aussi envoy\u00e9 \u00e0 la population \r\nCette salle d'allaitement, Muriel Ballaman, vous l'avez visit\u00e9e.\r\n(breve soc jura) Femme.\r\nSocialiste.\r\nJurassienne.\r\nLa d\u00e9put\u00e9e Rosalie Beuret briguera le fauteuil gouvernemental du PDC Charles Juillard.\r\nElu au Conseil des Etats.\r\nCe sera le 9 f\u00e9vrier prochain.\r\nLors de l'\u00e9lection compl\u00e9mentaire. \r\nLe PS veut reprendre son deuxi\u00e8me si\u00e8ge.\r\nQu'il a perdu en 2015.\r\n(06/GE REAX RECOMPTAGE ECKERT) *** A Gen\u00e8ve, le feuilleton du Pr\u00e9-du-Stand n'est pas termin\u00e9 \r\nDernier \u00e9pisode en date, r\u00e9v\u00e9l\u00e9 par notre bureau genevois ? \r\nLe recours d\u00e9pos\u00e9 par les propri\u00e9taires de la parcelle.\r\nAupr\u00e8s de la Chambre constitutionnelle.\r\nContre le vote du 24 novembre dernier, finalement refus\u00e9 pour 9 voix.\r\nMais entach\u00e9 d'irr\u00e9gularit\u00e9s, selon eux.\r\nIls demandent donc son annulation.\r\nUn nouveau recomptage.\r\nEt l'acc\u00e8s aux proc\u00e8s-verbaux des deux d\u00e9pouillements qui ont d\u00e9j\u00e0 eu lieu.\r\nMais qu'en pense le d\u00e9put\u00e9 vert Pierre Eckert, oppos\u00e9 au projet ? \r\nPropos recueillis par Rapha\u00ebl Leroy.\r\n(daillens) Une attaque de transport de fonds.\r\nUne de plus.\r\nHier soir dans le canton de Vaud.\r\nPr\u00e8s de Daillens.\r\nLes braqueurs ont immobilis\u00e9 un fourgon de La Poste gr\u00e2ce \u00e0 deux v\u00e9hicules. \r\nArmes \u00e0 feu \u00e0 la main, ils ont forc\u00e9 les convoyeurs \u00e0 sortir. \r\nAvant de prendre la fuite avec le contenu du fourgon. \r\nNon sans avoir incendi\u00e9 tous les v\u00e9hicules. \r\nPersonne n'a \u00e9t\u00e9 bless\u00e9.\r\n(schmoltz truc) Il aurait entra\u00een\u00e9 dans sa chute 10.000 emplois.\r\nDont 800 en Suisse. \r\nMais le g\u00e9ant industriel lucernois Schmolz et Bickenbach est sauv\u00e9. \r\nSes deux actionnaires principaux ont mis leur rivalit\u00e9 de c\u00f4t\u00e9 hier lors de l'assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale. \r\nMartin Haefner, propri\u00e9taire de l'importateur de voitures Amag, injectera 325 millions de francs.\r\nL'homme d'affaire russe Viktor Vekselberg restera actionnaire majoritaire.\r\n(12/OTAN ITW SOMMITE VIRER TURQUIE) *** L'OTAN f\u00eate aujourd'hui et demain \u00e0 Londres son septanti\u00e8me anniversaire. Mais l'ambiance n'est pas tr\u00e8s festive...\r\nLes 29 pays membres de l'Alliance atlantique doivent faire face au travail de sape de Donald Trump, tr\u00e8s critique.\r\nLa Turquie, aussi, joue aussi les trouble-f\u00eates. \r\nTr\u00e8s critiqu\u00e9e pour ses op\u00e9rations militaires dans le Nord de la Syrie.\r\nEt pour ses achats de missiles russes.\r\nD'o\u00f9 des doutes sur son avenir au sein de l'Otan. \r\nCeux de Michael Clarke, l'un des experts britanniques les plus renomm\u00e9s en mati\u00e8re de d\u00e9fense\r\nPROMO\r\n(usa-gafa-france) Champagne.\r\nRoquefort.\r\nCosm\u00e9tiques.\r\nQuelques-uns des produits fran\u00e7ais que les Etats-Unis menacent de surtaxer.\r\nA hauteur de 100%.\r\nSi la France va jusqu'au bout contre les grandes entreprises technologiques am\u00e9ricaines.\r\nLes Gafa. \r\nParis veut imposer \u00e0 hauteur de 3% le chiffre d'affaire r\u00e9alis\u00e9 en France par celles que l'on nomme les GAFA.\r\nDonald Trump et Emmanuel Macron pourraient en parler ce matin en marge du sommet de l'OTAN, \u00e0 Londres.\r\n(TF4/GREVE EN FRANCE PREPARATIFS) *** La France qui se pr\u00e9pare \u00e0 vivre jeudi sa plus grande gr\u00e8ve depuis 1995. \r\nUn mouvement contre la r\u00e9forme pour un r\u00e9gime universle des retraites. \r\nEt un mouvement que pourrait rejoindre \r\nDes enseignants.\r\nDes soignants.\r\nDes avocats.\r\nDes \u00e9boueurs.\r\nDes policiers.\r\nAvec des transports publics quasiment \u00e0 l'arr\u00eat. \r\nComment syndicats et gouvernement pr\u00e9parent-ils leur bras de fer de jeudi, Alexandre Habay ?\r\nA J-2 les premiers sont optimistes sur la mobilisation, le gouvernement lui serre les dents en attendant que \u00e7a passe. De l'avis g\u00e9n\u00e9ral la gr\u00e8ve du 5 d\u00e9cembre va \u00eatre tr\u00e8s suivie. L'enjeu sera plut\u00f4t la dur\u00e9e : c'est le jour d'apr\u00e8s qui compte. La gr\u00e8ve est reconductible de mani\u00e8re illimit\u00e9e. Elle sera donc vot\u00e9e chaque jour par les gr\u00e9vistes. Dans les rangs syndicaux, les cagnottes solidaires se remplissent, certains r\u00eavent de tenir jusqu'aux vacances. Le secteur le plus concern\u00e9 sera \u00e9videmment les transports en particulier en r\u00e9gion parisienne. La SNCF a d\u00e9j\u00e0 bloqu\u00e9 la vente de billets entre le 5 et le 8 d\u00e9cembre. A noter que les lignes TGV entre la Suisse et la France seront \u00e9galement fortement perturb\u00e9es. La SNCF va publier ses pr\u00e9visions aujourd'hui \u00e0 17h.\r\n*** Quelles mesures sont-elles pr\u00e9vues pour limiter les inconv\u00e9nients de la gr\u00e8ve ?\r\nPour les salari\u00e9s qui travailleront ce jour-l\u00e0, on s'arrange de diff\u00e9rentes mani\u00e8res. Ceux qui peuvent poser des jours de r\u00e9cup\u00e9ration, les RTT, le feront, pour les autres, les entreprises sont officiellement invit\u00e9es \u00e0 favoriser le t\u00e9l\u00e9travail. Pour ceux qui doivent se d\u00e9placer, les plateformes de covoiturage sont d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s sollicit\u00e9es, les algorithmes des applications VTC vont faire flamber les prix. Certains pendulaires se feront h\u00e9berg\u00e9 par des coll\u00e8gues plus proches du lieu de travail. Restent le v\u00e9lo et les longs trajets \u00e0 pied. Dans ces conditions, la bataille de l'opinion sera d\u00e9terminante. Pour l'instant c'est chiffres contre chiffres, avec un certain paradoxe. Ainsi 46% des Fran\u00e7ais, presque la moiti\u00e9, affichent leur sympathie pour la gr\u00e8ve. Mais ils sont une large majorit\u00e9 \u00e0 soutenir une r\u00e9forme vers un r\u00e9gime universel des retraites.\r\nAlexandre Habay en direct de Paris\r\nPROMO ?\r\n(18/BALLON D'OR) *** Et le vainqueur s'appelle.....Lionel Messi ! Ballon d'or pour la sixi\u00e8me fois de sa carri\u00e8re\r\nL'Argentin de Barcelone meilleur footballeur du monde cette ann\u00e9e: pas forc\u00e9ment une surprise.\r\nPas plus d'ailleurs que le sacre, chez les femmes, de l'Am\u00e9ricaine Megan Rapinoe. \r\nLe palmares de cette c\u00e9r\u00e9monie avec vous, Bernardin Allemann\r\n(ama dopage lausanne) Enfin, c'est un effet collat\u00e9ral de la gr\u00e8ve pr\u00e9vue apr\u00e8s-demain en France: \r\nL'Agence mondiale antidopage d\u00e9localise \u00e0 Lausanne sa r\u00e9union sur la Russie pr\u00e9vue \u00e0 Paris le 9 d\u00e9cembre.\r\nUne r\u00e9union devenue difficile \u00e0 organiser au niveau logistique.\r\nLe comit\u00e9 ex\u00e9cutif de l'agence doit se prononcer sur la mise \u00e0 ban de la Russie du sport international.\r\nPendant quatre ans.\r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(15/CNUCED ISR PI - VLAHOVIC) 47 milliards de dollars. \r\nVoil\u00e0 ce que co\u00fbte \u00e0 l'\u00e9conomie palestinienne l'occupation de ses territoires par Isra\u00ebl.\r\nSelon la CNUCED, l'agence des Nations-Unies pour le commerce et le d\u00e9veloppement.\r\nL'Etat h\u00e9breu qui ne respecterait pas tous les engagements pris lors des Accords d'Oslo il y a 25 ans. \r\nMarine Vlahovik.", "durationSec": 724, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10894493", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet / LME_2019-12-03T07:00:00_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet / LME_2019-12-03T07:00:00_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-10894520", "ece-10894493"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-12-09T07:20:09Z", "webPublicationDate": "2019-12-03T06:36:05Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Habay, Alexandre", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Leroy, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ballaman, Muriel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Allemann, Bernardin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ilic, Catherine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-14F17BA7-538F-47C2-9AED-6FE684641A77", "internalArchiveId": "14F17BA7-538F-47C2-9AED-6FE684641A77", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les Vert'lib\u00e9raux rencontreront Ignazio Cassis avant l'\u00e9lection au Conseil f\u00e9d\u00e9ral", "publicationDate": "2019-12-03T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nLes Vert'lib\u00e9raux rencontreront Ignazio Cassis avant l'\u00e9lection au Conseil f\u00e9d\u00e9ral  \r\n*** Le groupe Vert liberal au Parlement a pr\u00e9vu de rencontrer demain le Conseiller f\u00e9d\u00e9ral PLR Ignazio Cassis...  C'est une information de notre r\u00e9daction du Palais f\u00e9d\u00e9ral. Une rencontre dans un contexte particulier: aujourd'hui, les \u00e9lus Verts liberaux ont auditionn\u00e9 la candidate verte pour le Conseil f\u00e9d\u00e9ral Regula Rytz.\r\nCamille Degott, nous vous retrouvons \u00e0 Berne... si la rencontre avec Ignazio Cassis n'en porte pas le nom, elle ressemble tout de m\u00eame beaucoup \u00e0 une audition...\r\nEn tout cas, c'est comme cela que certains parlementaires verts liberaux la comprennent... \r\nFormellement, nous dit le d\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral des affaires \u00e9trang\u00e8res, le conseiller f\u00e9d\u00e9ral Ignazio Cassis a deja enchang\u00e9 plusieurs fois avec la fraction verte-liberale. L'invitation pour demain a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9 par le DFAE et les th\u00e9mes abord\u00e9s sont ceux en lien avec la politique \u00e9trang\u00e8re. Ce ne serait donc pas un \"hearing\".\r\n*** \u00e7a, c'est la communication officielle... car le timing est particulier... \r\nNous sommes en plein dans une course au conseil f\u00e9d\u00e9ral... avec un si\u00e8ge en ligne de mire, celui du tessinois, eh bien on imagine que les elus Verts liberaux pourraient avoir des questions \u00e0 lui poser et chercher \u00e0 obtenir des garanties.\r\nDu c\u00f4t\u00e9 des Verts liberaux, la chef du groupe au parlement Tiana Moser \u00e9voque un \u00e9change... la possibilit\u00e9 de faire connaissance pour les nouveaux elus. M\u00eame si elle admet que c'est une \"situation sp\u00e9ciale\"... d'autant plus qu'il n'est pas pr\u00e9vu dans l'imm\u00e9diat qu'ils rencontrent l'autre ministre PLR Karin Keller Sutter.\r\n*** Et justement cet apr\u00e8s-midi, les \u00e9lus verts lib\u00e9raux ont entendu la candidate verte Regula Rytz.\r\nElla a fait bonne impression, explique Tiana Moser... Regula Rytz s'est montr\u00e9e comp\u00e9tente, s\u00e9rieuse.  \r\nMais ce qui se dit en coulisse.... c'est que la candidate Rytz est trop \u00e0 gauche, qu'elle ne pourrait repr\u00e9senter que partiellement les int\u00e9r\u00eats des Verts liberaux.\r\nD'ailleurs l'une des principales pierres d'achoppement, des divergences, entre Regula Rytz et les Verts lib\u00e9raux ; c'est le dossier europ\u00e9en. Les Verts lib\u00e9raux favorables \u00e0 la signature rapide de l'accord cadre institutionnel. Durant son audition cette apr\u00e8s-midi, la candidate verte Regula Rytz a plaid\u00e9 pour la patience dans ce dossier. \r\nSON RYTZ 52 SEC lanc\u00e9 depuis BERNE\r\n((Le commentaire de la Verte apr\u00e8s l'audition qui a dur\u00e9 une trentaine de minutes.\r\nRegula Rytz qui affirme: je suis pr\u00eate et comp\u00e9tente \u00e0 prendre des responsabilit\u00e9s dans un gouvernement de concordance...\r\nLa bernoise, qui admet bien entendu qu'il y a des divergences entre les Verts et les Verts liberaux. mais selon elle, \"c'est logique car sinon nous serions tous le m\u00eame parti.\"))\r\nLes Verts liberaux ne se sont pas prononc\u00e9 sur un \u00e9ventuel soutien \u00e0 Regula Rytz. La r\u00e9union d\u00e9cisive aura lieu le 10 d\u00e9cembre, veille de la fameuse \u00e9lection.\r\nFIN\r\nExtro: \r\nLes Verts Lib\u00e9raux sont encore en s\u00e9ance en ce moment m\u00eame. La cheffe de groupe des Verts Lib\u00e9raux, Tiana Angelina Moser, nous rejoindra vers 18h50 pour commenter cette actualit\u00e9.", "durationSec": 194, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10894566", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Les Vert'lib\u00e9raux rencontreront Ignazio Cassis avant l'\u00e9lection au Conseil f\u00e9d\u00e9ral / FOR_2019-12-03T18:00:00_developpement-1", "Forum du 03.12.2019"], "variantIds": ["ece-10894566"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-12-10T14:37:31Z", "speechToTexts": ["10.12.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.2\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [91%] :\r\nLe groupe Vert lib\u00e9ral au Parlement, a pr\u00e9vu de rencontrer demain le conseiller f\u00e9d\u00e9ral PLR Ignazio Cassis, c'est une information de notre r\u00e9daction, une rencontre dans un contexte particulier : aujourd'hui, les \u00e9lus Verts lib\u00e9raux ont auditionn\u00e9 la candidate verte pour le Conseil f\u00e9d\u00e9ral Regula Rytz Camille Degoat nous vous retrouvons \u00e0 Berne, si la rencontre avec, il n'y a, de son Cassis n'en porte pas le nom, h\u00e9 bien elles ressemblent tout de m\u00eame beaucoup \u00e0 une audition. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:27) [92%] :\r\nOui, c'est en tout cas comme cela que certains parlementaires verts lib\u00e9raux la comprennent alors formellement, nous dit le D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral des affaires \u00e9trang\u00e8res, h\u00e9 bien le conseiller f\u00e9d\u00e9ral, il a ce Cassis a d\u00e9j\u00e0 \u00e9chang\u00e9 plusieurs fois avec la fraction Verte lib\u00e9rale l'invitation pour demain, a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9 par le DFAE et les th\u00e8mes abord\u00e9s sont sont en lien avec la politique \u00e9trang\u00e8re, ce ne serait donc pas un hearing. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:47) [91%] :\r\nAlors \u00e7a c'est c'est pour la communication officielle Camille car le timing est quand m\u00eame un peu particulier. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:52) [95%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait, nous sommes en plein dans une course au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, avec un si\u00e8ge en ligne de mire justement celui du tessinois h\u00e9 bien on imagine que les \u00e9lus Verts lib\u00e9raux pourraient avoir des questions \u00e0 lui poser et chercher \u00e0 obtenir des garanties alors du c\u00f4t\u00e9 des Verts lib\u00e9raux, la chef du groupe au parlement Tiana Moser \u00e9voque un \u00e9change la possibilit\u00e9 de faire connaissance pour les nouveaux \u00e9lus, m\u00eame si elle admet que c'est une situation sp\u00e9ciale d'autant plus qu'il n'est pas pr\u00e9vu dans l'imm\u00e9diat qu'ils rencontrent l'autre ministre PLR Karin Keller-Sutter. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:18) [91%] :\r\nEt justement, cet apr\u00e8s- midi, dans cette course en en vue du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, les \u00e9lus Verts lib\u00e9raux ont entendu la candidate verte Regula Rytz. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:26) [92%] :\r\nOui, et elle a fait bonne impression, explique Tiana Moser, Regula Rytz s'est montr\u00e9e comp\u00e9tente s\u00e9rieuse mais ce qui se dit en coulisses, c'est que la candidate Rytz est trop \u00e0 gauche qu'elle pourrait repr\u00e9senter qu'elle ne pourrait repr\u00e9senter que partiellement les int\u00e9r\u00eats des Verts lib\u00e9raux d'ailleurs l'une des principales pierres d'achoppement des divergences entre Regula, Rytz, les Verts, lib\u00e9raux, h\u00e9 bien c'est le dossier europ\u00e9en, les Verts lib\u00e9raux sont favorables \u00e0 la signature rapide de l'accord cadre institutionnel et durant son audition cet apr\u00e8s- midi, la candidate verte a plaid\u00e9 pour la patience dans ce dossier. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:56) [93%] :\r\nJe suis vraiment s\u00fbr que c'est possible d'avoir une meilleure solution pour la Suisse, et en quoi douche, on va essayer de d'am\u00e9liorer cet cet accord de faire vite, \u00e7a c'est clair, mais si on n'a pas d'acceptation dans la population, \u00e7a sert \u00e0 rien de faire vite, on doit avoir une solution qui a la chance d'avoir une majorit\u00e9 dans une votation populaire votre impression cet apr\u00e8s- midi, c'est d'avoir engrang\u00e9 des voix aupr\u00e8s des Verts lib\u00e9raux, \u00e7a je peux pas dire : c'est \u00e0 eux de le dire, j'ai essay\u00e9 de montrer que je fais une politique qui est tr\u00e8s fond\u00e9e sur des valeurs, mais toujours ouvert aussi aux opinions recettes arr\u00eat qui sont diff\u00e9rentes, \u00e7a c'est la chose la plus importante de la d\u00e9mocratie que des des personnes avec des diff\u00e9rentes valeurs des diff\u00e9rentes exp\u00e9riences et c'est au tour de table, elle trouve des solutions. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:48) [89%] :\r\nRegula Rytz donc au micro de Marc manich\u00e9enne ni alors les Verts lib\u00e9raux ne se sont pas prononc\u00e9s sur un un vent d'\u00e9ventuels, soutien \u00e0 la candidate verte, la r\u00e9union d\u00e9cisive aura lieu le 10 d\u00e9cembre, veille de la fameuse \u00e9lection. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:59) [92%] :\r\nEt nous serons au rendez- vous, merci Camille de Goethe, sachez encore que les Verts lib\u00e9raux sont encore en s\u00e9ance, en ce moment m\u00eame, la chef de groupe des Verts lib\u00e9raux Tiana Ang\u00e9lina Moser nous rejoindra vers 18 heures 50 pour commenter cette actualit\u00e9. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-12-03T17:10:02Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Degott, Camille", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-5F6E81B0-F8F5-4D9B-A2FF-BF8877B339EE", "internalArchiveId": "5F6E81B0-F8F5-4D9B-A2FF-BF8877B339EE", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'UDC zurichois Roger K\u00f6ppel couvert de milkshake par des militants d'extr\u00eame gauche ", "publicationDate": "2019-12-03T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nL'UDC zurichois Roger K\u00f6ppel couvert de milkshake par des militants d'extr\u00eame gauche   12h30: K\u00f6ppel AMBRUS\r\n((AMBRUS DIR SRF Adresse IP : ** appeler avec le CODEC C12-1 (MAYAH))\r\nIl ne fait pas bon... s'aventurer... dans l'un.. des bastions... de la gauche... zurichoise... lorsqu'on est... une figure... de l'UDC. \r\nC'est... ce qu'a d\u00fb se dire... \"Roger K\u00f6ppel\".\r\nLe patron... de \"la Weltwoche\"... et son coll\u00e8gue de parti... l'ancien conseiller national... \"Christoph M\u00f6rgeli\"... d\u00e9jeunaient... dans un caf\u00e9 ...de \"Z\u00fcriwest\" ...mercredi dernier... losqu'ils ont \u00e9t\u00e9... asperg\u00e9s... de milkshake... par des militants... d'extr\u00eame-gauche.\r\nS\u00e9verine Ambruss...\r\nL'incident.... r\u00e9v\u00e9l\u00e9 dimanche... sucite .... de nombreuses r\u00e9actions \u00e0 Zurich.\r\nLe caf\u00e9 Sph\u00e8res, qui fait aussi librairie, est un lieu tr\u00e8s appr\u00e9ci\u00e9 de la gauche culturelle zurichoise.\r\nMais il est aussi situ\u00e9 tout pr\u00e8s des bureaux de la tr\u00e8s droiti\u00e8re Weltwoche. Et c'est l\u00e0 que que son patron, \r\nRoger K\u00f6ppel et son coll\u00e8gue Christoph M\u00f6rgeli aiment se retrouver. \r\nLes deux hommes, forment le tandem intello de l'UDC zurichoise et \r\non peut dire que leur attaque au milkshake, renvendiqu\u00e9e par une myst\u00e9rieuse \"Jeunesse  r\u00e9volutionnaire zurichoise\",  \r\na des allures de petite guerre de territoire. \r\nLe groupuscule n'aurait d'ailleurs pas h\u00e9sit\u00e9 ensuite \u00e0 sommer le propi\u00e9taire du caf\u00e9 de ne plus accueillir les deux UDC dans son \u00e9tablissement.\r\nEt l'incident ... indigne... aussi bien ...\u00e0 gauche ....qu'\u00e0 doite...\r\nHier, au parlement cantonal, la verte Esther Guyer a par exemple d\u00e9nonc\u00e9 la tendance, je cite, de quelques figures isol\u00e9es de la gauche radicale \u00e0 jouer les polices de la pens\u00e9e. Un probl\u00e8me dont nous devons nous emparer \u00e0 gauche\", a-t-elle ajout\u00e9.\r\nLe Tages Anzeiger consacre m\u00eame son \u00e9dito ce matin \u00e0 l'\u00e9pisode: loin d'\u00eatre un fait isol\u00e9, la m\u00e9saventure de Roger K\u00f6ppel serait selon le journal, r\u00e9v\u00e9latrice d'une tendance croissante chez certains militants d'extr\u00eame gauche  \u00e0 s'en prendre physiquement \u00e0 ceux qui ne partagent pas leurs id\u00e9es.", "durationSec": 97, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10894535", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["L'UDC zurichois Roger K\u00f6ppel couvert de milkshake par des militants d'extr\u00eame gauche  / 12H30_2019-12-03T12:34:00_developpement-5", "Le 12h30 du 03.12.2019"], "variantIds": ["ece-10894535"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-12-10T23:25:03Z", "speechToTexts": ["11.12.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.2\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nIl ne fait pas bon s'aventurer dans l'un des bastions de la gauche zurichoise lorsqu'on est une figure de l'UDC, c'est ce qu'a d\u00fb se dire Roger K\u00f6ppel, le patron de la Weltwoche et son coll\u00e8gue de parti, l'ancien conseiller national Christoph M\u00f6rgeli d\u00e9jeunaient dans un caf\u00e9 de tueries West mercredi dernier lorsqu'ils ont \u00e9t\u00e9 asperg\u00e9s de milkshake par des militants d'extr\u00eame gauche, S\u00e9verine Bruce l'incident r\u00e9v\u00e9l\u00e9 ce dimanche, suscite de nombreuses r\u00e9actions \u00e0 Z\u00fcrich. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:25) [93%] :\r\nOui, il faut dire que le caf\u00e9 sph\u00e8re hein, qui fait aussi librairie c'est un lieu tr\u00e8s appr\u00e9ci\u00e9 de la gauche culturelle zurichoise, mais il est aussi situ\u00e9 tout pr\u00e8s des bureaux de la tr\u00e8s droiti\u00e8re Weltwoche et c'est l\u00e0 que son patron, Roger Koeppel, avec son coll\u00e8gue Christoph M\u00f6rgeli aiment se retrouver les 2 hommes forment le tandem intello de l'UDC z\u00fcrichois c'est on peut dire que leur attaque au milkshake revendiqu\u00e9e par une myst\u00e9rieuse Jeunesse r\u00e9volutionnaire zurichoise, a des allures de petite guerre de territoire, le groupe re\u00e7u le groupuscule n'aurait d'ailleurs pas h\u00e9sit\u00e9 ensuite \u00e0 sommer le propri\u00e9taire du caf\u00e9 de ne plus accueillir les deux UDC dans son \u00e9tablissement. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:03) [97%] :\r\nEt l'incident indigne aussi bien \u00e0 gauche qu'\u00e0 droite. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:06) [95%] :\r\nHier, au parlement cantonal la verte Esther Goodyear a par exemple d\u00e9nonc\u00e9 la propension, je cite, de quelques figures isol\u00e9es de la gauche radicale \u00e0 jouer les polices de la pens\u00e9e, un probl\u00e8me dont nous devons nous emparer \u00e0 gauche, a -t-elle ajout\u00e9 le Tages-Anzeiger quand m\u00eame son \u00e9dito ce matin \u00e0 l'\u00e9pisode loin d'\u00eatre un fait isol\u00e9 la m\u00e9saventure de Roger Koeppel serait, selon le journal, r\u00e9v\u00e9latrice d'une tendance croissante chez certains militants d'extr\u00eame gauche \u00e0 s'en prendre physiquement \u00e0 ceux qui ne partagent pas leurs id\u00e9es. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-12-03T11:55:01Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Ambrus, S\u00e9verine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C64342AE-2566-466B-9CF0-71993EFA005F", "internalArchiveId": "C64342AE-2566-466B-9CF0-71993EFA005F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La chronique politique - M\u00e9lange des genres en politique", "publicationDate": "2019-12-03T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nLa chronique politique - M\u00e9lange des genres en politique   DIR ST LSN  -  +41 79 **\r\n***Nous sommes mardi, jour de billet politique. St\u00e9phane Deleury, ce matin, c'est le m\u00e9lange des genrs en politique qui vous perturbe. \r\nLe m\u00e9langisme me turlupine oui. on ne sait plus \u00e0 quel saint se vouer.  Malgr\u00e9 mes nombreuses ann\u00e9es pass\u00e9es \u00e0 Berne, que je suis un peu perdu. je perds mes rep\u00e8res.  La semaine derni\u00e8re j'\u00e9coutais tranquillement Coralie Claude \u00e0 la radio \u00e0 la mi-journ\u00e9e et voil\u00e0 ce que j'ai entendu. \r\n SON Coralie 1\r\nC'est inou\u00ef.j'entends. J'ai d\u00fb r\u00e9\u00e9couter le ralenti. pour \u00eatre s\u00fbr de ce que j'avais compris. \r\n SON Coralie Ralentit 2\r\nC'est \u00e9vident sur le ralenti. c'est bien une m\u00e9decin qui pr\u00e9side la f\u00e9d\u00e9ration des patients. ? Mais What ??? oui il y a une pr\u00e9ado dans mon entourage. Bon une doctoresse de gauche. mais quand-m\u00eame. Quand on voit le nombre d'erreur m\u00e9dicales.  les toubibs restent avec le cancer et les virus le plus grand danger pour les patients. Et pourtant. Les m\u00e9decins ont visiblement noyaut\u00e9 le lobby des patients. on en est l\u00e0. Pourquoi pas un Colonel \u00e0 la t\u00eate du Groupe pour une suisse sans arm\u00e9e pendant qu'on y est ?! Ou une de ces jeunes nouvelles \u00e9lues vertes \u00e0 la pr\u00e9sidence du TCS. J'ai l'impression que d\u00e9sormais tout est possible \u00e0 Berne. Les anciennes fronti\u00e8res sont devenues poreuses. \r\n***ne vous inqui\u00e9tez pas.. il reste quand m\u00eame les bons vieux partis politiques..  comme rep\u00e8res fiables \r\nLa gauche et la droite ? Ouais. l\u00e0 aussi tout fout le camps. tenez, je lisais dans la presse al\u00e9manique que trois jeunes \u00e9lus ont d\u00e9cid\u00e9 de vivre dans une WG. une Wohngemeinschaft. une colocation, \u00e0 Berne durant les sessions parlementaires. Trois conseillers nationaux de moins de 30 ans ont lou\u00e9 ensemble un quatre pi\u00e8ces et demie pour 2100.- par mois dans le coquet quartier du Marzili. tr\u00e8s pratique en \u00e9t\u00e9 pour le petit plongeon dans l'Aar. c'est assez malin. Jusque l\u00e0 pas de souci. Sauf que cette colocation va r\u00e9unir l'UDC Mike Egger, une jeune verte Saint-galloise Franziska Ryser et un jeune PLR hyperurbain Andri Silbersmidt. Un m\u00e9nage \u00e0 trois entre un boucher souverainiste du Rheintal, un n\u00e9olib\u00e9ral zurichois et une ing\u00e9nieure \u00e9colo active dans un collectif artistique alternatif. Alors bon, moi qui pr\u00e9f\u00e8re fondamentalement, l'amour \u00e0 la guerre, je trouve \u00e7a magnifique que la carpe, le lapin et le bourdon vivent en harmonie. mais vous comprenez mon d\u00e9sarroi ? \r\n***C'est vrai que c'est assez inhabituel. l'ambiance risque d'\u00eatre chaude \u00e0 la table du petit d\u00e9j..\r\nFaudra suivre.. \u00e7a ne va pas forc\u00e9ment durer.. \r\nOuais en g\u00e9n\u00e9ral... les ennuis commencent lorsque les colocataires divergent sur des crit\u00e8res de propret\u00e9 ou quand ils se piquent des yogourts dans le frigo. Mais j'ai bon espoir. apr\u00e8s-tout il y a des couples de politiciens de partis diff\u00e9rents qui survivent en m\u00e9nage commun. c'est la minute people. La cheffe du groupe Vert-lib\u00e9ral Tiana Moser vit avec le socialiste Mathias Aebischer. un autre couple mixte du conseil national, c'est celui form\u00e9 du vert Balthazar Glaettli, et de la socialiste Min Li Marti. mais l\u00e0 j'avoue que je suis inquiet pour eux. \u00e7a ne me regarde pas mais j'ai l'impression qu'ils communiquent mal \u00e0 la maison. Dans le Tagi, l'autre jour, je lisais une interview de Madame, Min li Marti conseill\u00e8re nationale socialiste qui disaitt s\u00e9rieusement r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 se porter candidate pour la pr\u00e9sidence de son parti. Alors que son mari,  lui,  veut aussi devenir pr\u00e9sident mais des Verts. Au-del\u00e0 de l'ambition formidable qui r\u00e8gne dans ce m\u00e9nage, je d\u00e9tecte l\u00e0 un l\u00e9ger manque de coordination. ce sentiment, qu'ils se disent dans la presse ce qu'ils n'ont a pas r\u00e9ussi \u00e0 se dire sur l'oreiller. Mais bon, parfois, \u00e7a sert aussi \u00e0 \u00e7a les m\u00e9dias.", "durationSec": 238, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10894501", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872074.image", "alternativeTitle": ["La chronique politique - M\u00e9lange des genres en politique", "La chronique politique - M\u00e9lange des genres en politique / LME_2019-12-03T07:53:00_chronique-politique", "La chronique politique - M\u00e9lange des genres en politique / LME_2019-12-03T07:53:00_chronique-politique"], "variantIds": ["ece-10894515", "ece-10894501"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-12-11T04:27:53Z", "speechToTexts": ["11.12.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.2\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [90%] :\r\nOn passe au au billet politique du mardi St\u00e9phane Deleury ce matin, c'est, c'est le m\u00e9lange des genres en politique qui vous perturbe hein. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:06) [92%] :\r\nOui, le m\u00e9lange isme politique me turlupine romaine, on ne sait plus \u00e0 quel Saint se vouer, malgr\u00e9 mes nombreuses ann\u00e9es pass\u00e9es \u00e0 Berne, je suis un peu perdu aujourd'hui la semaine derni\u00e8re par exemple, j'\u00e9coutais tranquillement Coralie Claude dans ma radio, \u00e0 la mi- journ\u00e9e, et voil\u00e0 ce que j'ai entendu. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:23) [93%] :\r\nQuestion pos\u00e9e \u00e0 la pr\u00e9sidente ad int\u00e9rim de la F\u00e9d\u00e9ration suisse des patients Brigitte crotale est \u00e9galement m\u00e9decin et conseill\u00e8re nationale socialiste. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:31) [91%] :\r\nOui, c'est inou\u00ef, j'ai d\u00fb r\u00e9\u00e9couter le ralenti pour \u00eatre s\u00fbr de ce que j'avais compris. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:35) [86%] :\r\nL'est \u00e9galement, mais sans. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:38) [92%] :\r\nMais c'est \u00e9vident sur le ralenti hein, c'est bien une m\u00e9decin, qui pr\u00e9side la F\u00e9d\u00e9ration des patients bon une doctoresse de gauche mais quand m\u00eame, quand on voit le nombre d'erreurs m\u00e9dicales, les toubibs restent avec le cancer et les virus le plus grand danger pour les patients et pourtant, les m\u00e9decins ont visiblement noyaut\u00e9 le lobby des malades bienvenue en 2019 on en est l\u00e0, pourquoi pas, allez un colonel \u00e0 la t\u00eate du Groupe pour une Suisse sans arm\u00e9e, hein, tant qu'on y est, ou une de ces jeunes nouvelles \u00e9lues vertes \u00e0 la pr\u00e9sidence du TCS : j'ai l'impression que d\u00e9sormais tout est possible dans la Berne f\u00e9d\u00e9rale les anciennes fronti\u00e8res sont devenues poreuses. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:13) [93%] :\r\nMais ne vous inqui\u00e9tez pas trop St\u00e9phane il y a quand m\u00eame les bons vieux partis politiques ce sont des rep\u00e8res fiables. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:18) [91%] :\r\nLa gauche et la droite, vous voulez dire mais oui moi m\u00eame la m\u00eame l\u00e0 tout fout le camp, tenez je lisais dans la presse al\u00e9manique 3 jeunes \u00e9lus ont d\u00e9cid\u00e9 de vivre dans une VB une Vonn Gaiman chef une colocation \u00e0 Berne durant les sessions parlementaires, 3 jeunes conseillers nationaux, ils ont autour de la trentaine et ils ont lou\u00e9 ensemble un quatre pi\u00e8ces et demie pour 2100 francs par mois dans le coquet quartier du tr\u00e8s pratique, on \u00e9tait pour le petit plongeon dans l'art, c'est assez malin alors jusque l\u00e0 pas de souci, sauf que cette colocation va r\u00e9unir l'UDC Mike Egger une verte saint-galloise Franziska Ryser et un jeune PLR hyper urbain Andri Silberschmidt un m\u00e9nage \u00e0 3 entre un boucher souverainiste d'une du Rheintal un n\u00e9olib\u00e9ral z\u00fcrichois et une ing\u00e9nieure \u00e9colo active dans un collectif artistique alternatif, alors bon, \u00e0 l'\u00e9poque o\u00f9 on s'envoie des milkshake dans la figure et moi qui pr\u00e9f\u00e8re fondamentalement l'amour \u00e0 la guerre, je trouve \u00e7a magnifique, hein, que la carpe le lapin et le bourdon vivent en harmonie dans le m\u00eame appartement, c'est peut-\u00eatre m\u00eame la d'ailleurs que j'ai iront les prochains compromis qui feront la Suisse mais vous comprenez mon d\u00e9sarroi oui. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:29) [87%] :\r\nMais l'ambiance risque d'\u00eatre assez chaude en effet \u00e0 la tape du du petit-d\u00e9jeuner dans cette va falloir suivent tout \u00e7a, St\u00e9phane, \u00e7a ne va pas forc\u00e9ment durer. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:35) [88%] :\r\nCette colloque non \u00e7a donne presque envie d'en faire une t\u00e9l\u00e9 r\u00e9alit\u00e9 un de pos\u00e9, quelqu'un am\u00e8nera dans cet appartement d'ailleurs en g\u00e9n\u00e9ral, les ennuis commencent lorsque les colloques faire diverge sur les crit\u00e8res de propret\u00e9 1 le nombre de passages d'aspirateurs ou alors quand ils se piquent des yogourts dans le frigo, mais l\u00e0, j'ai bon espoir, apr\u00e8s tout, il y a des vrais couples de politiciens qui, qui viennent de partis diff\u00e9rents, et ces couples la survivent en m\u00e9nage commun c'est la minute people Tata, il y a la chef du groupe Vert- lib\u00e9ral Tiana Moser, qui vit avec le socialiste Mathias Mathias c'est cher, par exemple, un autre couple mixte du conseil national, c'est celui form\u00e9 par le Vert Baltasar Gl\u00e4ttli elle associ\u00e9 de liste z\u00fcrichoises Min Li Marti, mais l\u00e0 j'avoue, entre nous, hein, que je suis un petit pain qui est pour eux, \u00e7a, \u00e7a me regarde pas, mais j'ai l'impression qu'ils communiquent pas tr\u00e8s bien \u00e0 la maison, dans le Tagi, l'autre jour, je lisais une interview de Madame donc Min Li Marti socialiste conseill\u00e8re nationale elle disait tr\u00e8s s\u00e9rieusement r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 se porter candidate pour la pr\u00e9sidence de son pari de son parti, hein, donc le PSS succ\u00e8de \u00e0 Christian Levrat, alors que son mari Baltasar Gl\u00e4ttli, lui, veut aussi devenir pr\u00e9sident mais des Verts, il y a d\u00e9j\u00e0 un peu le probl\u00e8me alors au del\u00e0 de l'ambition formidable qui r\u00e8gne dans ce m\u00e9nage je d\u00e9tecte l\u00e0 un l\u00e9ger manque de coordination, hein, ce sentiment comme \u00e7a qu'ils se disent pas tout sur l'oreiller et qu'ils doivent dire dans la presse qui n'arrive pas \u00e0 dire \u00e0 la maison, mais bon, pourquoi pas, \u00e7a sert aussi \u00e0 s'limite. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:55) [86%] :\r\nMerci beaucoup, St\u00e9phane Le billet politique. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-12-03T07:12:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Deleury, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-FAD5BB7C-B18C-4D37-9B84-CCE6052A8D4D", "internalArchiveId": "FAD5BB7C-B18C-4D37-9B84-CCE6052A8D4D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Vert'lib\u00e9raux et \u00e9lection du Conseil f\u00e9d\u00e9ral: interview de Tiana Angelina Moser", "publicationDate": "2019-12-03T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nInterview de Tiana Angelina Moser, pr\u00e9sidente des Vert'lib\u00e9raux.  \r\n*** Le groupe Vert liberal au Parlement a pr\u00e9vu de rencontrer demain le Conseiller f\u00e9d\u00e9ral PLR Ignazio Cassis...  C'est une information de notre r\u00e9daction du Palais f\u00e9d\u00e9ral. Une rencontre dans un contexte particulier: aujourd'hui, les \u00e9lus Verts liberaux ont auditionn\u00e9 la candidate verte pour le Conseil f\u00e9d\u00e9ral Regula Rytz.\r\nCamille Degott, nous vous retrouvons \u00e0 Berne... si la rencontre avec Ignazio Cassis n'en porte pas le nom, elle ressemble tout de m\u00eame beaucoup \u00e0 une audition...\r\nEn tout cas, c'est comme cela que certains parlementaires verts liberaux la comprennent... \r\nFormellement, nous dit le d\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral des affaires \u00e9trang\u00e8res, le conseiller f\u00e9d\u00e9ral Ignazio Cassis a deja enchang\u00e9 plusieurs fois avec la fraction verte-liberale. L'invitation pour demain a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9 par le DFAE et les th\u00e9mes abord\u00e9s sont ceux en lien avec la politique \u00e9trang\u00e8re. Ce ne serait donc pas un \"hearing\".\r\n*** \u00e7a, c'est la communication officielle... car le timing est particulier... \r\nNous sommes en plein dans une course au conseil f\u00e9d\u00e9ral... avec un si\u00e8ge en ligne de mire, celui du tessinois, eh bien on imagine que les elus Verts liberaux pourraient avoir des questions \u00e0 lui poser et chercher \u00e0 obtenir des garanties.\r\nDu c\u00f4t\u00e9 des Verts liberaux, la chef du groupe au parlement Tiana Moser \u00e9voque un \u00e9change... la possibilit\u00e9 de faire connaissance pour les nouveaux elus. M\u00eame si elle admet que c'est une \"situation sp\u00e9ciale\"... d'autant plus qu'il n'est pas pr\u00e9vu dans l'imm\u00e9diat qu'ils rencontrent l'autre ministre PLR Karin Keller Sutter.\r\n*** Et justement cet apr\u00e8s-midi, les \u00e9lus verts lib\u00e9raux ont entendu la candidate verte Regula Rytz.\r\nElla a fait bonne impression, explique Tiana Moser... Regula Rytz s'est montr\u00e9e comp\u00e9tente, s\u00e9rieuse.  \r\nMais ce qui se dit en coulisse.... c'est que la candidate Rytz est trop \u00e0 gauche, qu'elle ne pourrait repr\u00e9senter que partiellement les int\u00e9r\u00eats des Verts liberaux.\r\nD'ailleurs l'une des principales pierres d'achoppement, des divergences, entre Regula Rytz et les Verts lib\u00e9raux ; c'est le dossier europ\u00e9en. Les Verts lib\u00e9raux favorables \u00e0 la signature rapide de l'accord cadre institutionnel. Durant son audition cette apr\u00e8s-midi, la candidate verte Regula Rytz a plaid\u00e9 pour la patience dans ce dossier. \r\nSON RYTZ 52 SEC lanc\u00e9 depuis BERNE\r\n((Le commentaire de la Verte apr\u00e8s l'audition qui a dur\u00e9 une trentaine de minutes.\r\nRegula Rytz qui affirme: je suis pr\u00eate et comp\u00e9tente \u00e0 prendre des responsabilit\u00e9s dans un gouvernement de concordance...\r\nLa bernoise, qui admet bien entendu qu'il y a des divergences entre les Verts et les Verts liberaux. mais selon elle, \"c'est logique car sinon nous serions tous le m\u00eame parti.\"))\r\nLes Verts liberaux ne se sont pas prononc\u00e9 sur un \u00e9ventuel soutien \u00e0 Regula Rytz. La r\u00e9union d\u00e9cisive aura lieu le 10 d\u00e9cembre, veille de la fameuse \u00e9lection.\r\nFIN\r\nExtro: \r\nLes Verts Lib\u00e9raux sont encore en s\u00e9ance en ce moment m\u00eame. La cheffe de groupe des Verts Lib\u00e9raux, Tiana Angelina Moser, nous rejoindra vers 18h50 pour commenter cette actualit\u00e9.", "durationSec": 204, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10894571", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Vert'lib\u00e9raux et \u00e9lection du Conseil f\u00e9d\u00e9ral: interview de Tiana Angelina Moser / FOR_2019-12-03T18:02:00_developpement-6", "Forum du 03.12.2019"], "alternativeSummary": ["Interview de Tiana Angelina Moser, pr\u00e9sidente des Vert'lib\u00e9raux."], "variantIds": ["ece-10894571"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-12-11T05:00:55Z", "speechToTexts": ["11.12.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.2\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [91%] :\r\nOn revient sur l'actualit\u00e9 forte de ce mois de d\u00e9cembre, l'\u00e9lection du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, le 11 d\u00e9cembre prochain les Verts lib\u00e9raux ont auditionn\u00e9 la candidate verte Regula Rytz cet apr\u00e8s- midi, ils ne rencontreront demain celui dont le si\u00e8ge est directement vis\u00e9, le conseiller f\u00e9d\u00e9ral PLR Ignazio Cassis, il la chef de groupe des verts lib\u00e9raux est avec nous depuis le 3 studios de Berne Tiana Ang\u00e9lina Moser, bonsoir, bonsoir, alors vous avez auditionn\u00e9 Regula Rytz cet apr\u00e8s- midi cette que sa candidature vous a -t-elle convaincu. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:33) [91%] :\r\nBon, on a eu une classique et c'\u00e9tait tr\u00e8s int\u00e9ressant, on a parl\u00e9 des tous les th\u00e8mes qui sont importants pour nous, comme l'Europe, mais aussi l'\u00e9cologie, d'o\u00f9 la r\u00e9vision des pensions et tout \u00e7a, il y a pr\u00e8s on on va discuter l\u00e0 le mardi qui viennent il y a d\u00e9finir c'est : comment faire. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:51) [93%] :\r\nBeaucoup dans votre parti ont pu dire notamment sur cette antenne que la candidature de Regula Rytz est trop \u00e0 gauche pour vous, \u00e7a peut \u00eatre un Go, une raison de ne pas la soutenir. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:01) [85%] :\r\nBon, on a beaucoup de diff\u00e9rences avec Ricola Rytz, parce qu'elle est plus ou moins, et elle la plus hein dans le Parlement et logiquement nous sommes descendre, il y a dans les dans les dans le parti des Verts, il y a des personnes qui sont moins \u00e0 la gauche qui est -elle, mais bon, on va faire une analyse on totale et ce n'est pas la seule raison, c'est enfin, c'est une discussion globale. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:25) [87%] :\r\nAlors l'analyse totale va peut-\u00eatre \u00eatre influenc\u00e9e par votre rencontre demain avec, il n'y a, de son Cassis vous voulez pas parler d'audition officielle en mai d'une rencontre enfin vu le timing, c'est un petit peu une audition quand m\u00eame vous voulez v\u00e9ritablement le mettre \u00e0 l'\u00e9preuve de demain. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:42) [89%] :\r\nNon, moi je crois qu'on doit voir que nous sommes \u00e0 un groupe, un nouveau on a 10 membres qui sont nouveaux dans le Parlement, on a r\u00e9guli\u00e8rement des encontre avec les et des membres des conseils du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, c'est normal, on a parl\u00e9 avec nous avons parl\u00e9 avec Ignazio Cassis la derni\u00e8re session aussi sur le th\u00e8me de l'Europe, il est maintenant, je crois que c'est une une question siD. D de justesse comme comme c'est correct d'avoir si ont re\u00e7u Regula Rytz qu'on a aussi que les nouveaux parlementaires ont aussi la possibilit\u00e9 de parler avec Ignazio Cassis, qui est la personne qui est attaqu\u00e9, mais on doit voir que avec des autres \u00e9lections des conseils f\u00e9d\u00e9ral par exemple avec Yoann SchneiderAmmann mais aussi Evelyne Schlumpf on a aussi fait des choses similaires, on a, on a mang\u00e9 ensemble, qu'on a eu la possibilit\u00e9 de se conna\u00eetre et comme \u00e7a c'est plus ou moins une situation normale mais aussi correct pour faire un processus qui est, qui est plus homme injuste. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:43) [90%] :\r\nQu'est ce que vous allez exiger de lui, Tiana Ang\u00e9lina Moser, pour ne pas soutenir Regula Rytz. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:49) [87%] :\r\nNon, c'est pas, on ne va pas parler de \u00e7a on moi je crois que c'est pas notre position n'a jamais comme \u00e7a, on veut savoir qui vaut c'est qui la personne qu'on va voter et c'est sp\u00e9cialement important pour les nouveau parlement ou parlementaire comme Chili. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:06) [93%] :\r\nJe vous remercie, Tiana Ang\u00e9lina Moser, chef du groupe des Verts lib\u00e9raux d'avoir d'\u00eatre venu quelques minutes avec nous donc, on pr\u00e9cise que les Verts lib\u00e9raux diront mardi prochain s'ils soutiennent la candidature de Regula Rytz au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, bonne soir\u00e9e Madame merci beaucoup, bonne soir\u00e9e. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-12-03T18:00:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Degott, Camille", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-2040999", "internalArchiveId": "AA1911040590", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2019-12-03T00:00:00Z", "durationSec": 1815, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/10917495", "imageURL": "http://www.rts.ch/10648734.image", "alternativeTitle": ["Les discussions sur l'accord-cadre avec l'UE ont \u00e9t\u00e9 relanc\u00e9es.", "19h30", "Isabelle Ory: \"Ce soir, Erdogan est le mouton noir dont les Alli\u00e9s se seraient peut-\u00eatre pass\u00e9s.\"", "19h30", "Un projet ambitieux pour am\u00e9nager les rives du Rh\u00f4ne.", "19h30", "Patinoire de Gen\u00e8ve : les pr\u00e9cisions de Marc-Andr\u00e9 Berset.", "19h30", "Le nombre d'universitaires faisant appel aux services d'aide psychologique est en augmentation partout en Suisse", "19h30", "Apr\u00e8s un nouveau braquage d'un fourgon blind\u00e9, r\u00e9actions du monde politique.", "19h30", "La conseill\u00e8re d'\u00c9tat vaudoise B\u00e9atrice M\u00e9traux r\u00e9agit \u00e0 l'attaque du fourgon blind\u00e9.", "19h30", "Une nouvelle attaque \u00e0 main arm\u00e9e contre un fourgon blind\u00e9 \u00e0 Daillens.", "19h30", "Iran : les images t\u00e9moignent de la violence de la r\u00e9pression.", "19h30", "Les Vert'lib\u00e9raux ont auditionn\u00e9 Regula Rytz (Verts), qui vise un si\u00e8ge au conseil f\u00e9d\u00e9ral.", "19h30", "Portrait de Sylvain Tesson : explorateur, \u00e9crivain, aventurier.", "19h30", "L'OTAN c\u00e9l\u00e8bre son 70e anniversaire \u00e0 Londres, avec un sommet sous haute tension.", "19h30", "Gen\u00e8ve-Servette a besoin d'une nouvelle patinoire. La ligue de hockey met la pression, mais le projet patine.", "19h30", "19h30", "19h30"], "variantIds": ["ece-10917495", "ece-10917499", "ece-10917503", "ece-10917507", "ece-10917509", "ece-10917489", "ece-10917491", "ece-10917487", "ece-10917501", "ece-10917493", "ece-10917511", "ece-10917497", "ece-10917505", "ece-10917513"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-12-09T16:05:04Z", "subTitles": ["00:00:00:00  00:00:15:03\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:00:15:05  00:00:19:01\r\n{\\an1}-Bonsoir \u00e0 tous et bienvenue.\r\n\r\n00:00:19:03  00:00:22:10\r\n{\\an1}Une nouvelle attaque\r\nde convoyeurs de fonds,\r\n\r\n00:00:22:11  00:00:25:15\r\n{\\an1}et \u00e0 nouveau ces images dignes\r\nd'une sc\u00e8ne de guerre,\r\n\r\n00:00:25:17  00:00:28:15\r\n{\\an1}au pied des habitations,\r\ndans un village vaudois.\r\n\r\n00:00:28:17  00:00:32:00\r\n{\\an1}Le canton est devenu\r\nle \"terrain de chasse\" des braqueurs.\r\n\r\n00:00:32:02  00:00:34:23\r\n{\\an1}La ministre vaudoise\r\nB.Metraux est choqu\u00e9e\r\n\r\n00:00:35:00  00:00:37:20\r\n{\\an1}et pr\u00e9sente son plan d'action.\r\n\r\n00:00:38:06  00:00:42:06\r\n{\\an1}Les Verts sauront dans une semaine\r\ns'ils acc\u00e8dent au Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n00:00:42:08  00:00:45:00\r\n{\\an1}Les pronostiqueurs politiques\r\nn'y croient pas.\r\n\r\n00:00:45:01  00:00:48:22\r\n{\\an1}Nous suivrons la campagne\r\nde Regula Rytz.\r\n\r\n00:00:50:03  00:00:52:19\r\n{\\an1}L'OTAN est-elle encore vivante ?\r\n\r\n00:00:52:21  00:00:57:19\r\n{\\an1}C'est la question qui hante le sommet\r\ndes 70 ans de l'alliance militaire,\r\n\r\n00:00:57:21  00:01:01:13\r\n{\\an1}marqu\u00e9 par les conflits internes\r\net les phrases assassines.\r\n\r\n00:01:01:15  00:01:12:08\r\n{\\an1}Isabelle Ory,\r\non y assistera \u00e0 vos cot\u00e9s.\r\n\r\n00:01:12:11  00:01:15:11\r\n{\\an1}-Vu l'ambiance, on peut se demander\r\ns'il s'agit d'une f\u00eate\r\n\r\n00:01:15:15  00:01:18:00\r\n{\\an1}d'anniversaire ou d'une veill\u00e9e\r\nfun\u00e8bre.\r\n\r\n00:01:18:02  00:01:22:04\r\n{\\an1}-C'est en 2028 que Gen\u00e8ve\r\naura sa nouvelle patinoire.\r\n\r\n00:01:22:06  00:01:25:05\r\n{\\an1}Une longue attente qui prendra fin\r\npour le club et les fans de hockey.\r\n\r\n00:01:25:07  00:01:29:02\r\n{\\an1}Marc-Andr\u00e9 Berset, Gen\u00e8ve rejoint un\r\nmouvement g\u00e9n\u00e9ral au niveau suisse.\r\n\r\n00:01:29:06  00:01:32:11\r\n{\\an1}-Oui.\r\n\r\n00:01:32:14  00:01:36:13\r\n{\\an1}Les clubs construisent de nouvelles\r\npatinoires.\r\n\r\n00:01:36:17  00:01:39:00\r\n{\\an1}Il faut g\u00e9n\u00e9rer des revenus\r\nsuppl\u00e9mentaires.\r\n\r\n00:01:39:10  00:01:41:21\r\n{\\an1}-Enfin nous ferons\r\nune baignade virtuelle dans le Rh\u00f4ne.\r\n\r\n00:01:41:23  00:01:45:02\r\n{\\an1}C'est LE projet du si\u00e8cle,\r\n\u00e0 cheval entre Vaud et Valais.\r\n\r\n00:01:45:03  00:01:47:12\r\n{\\an1}Un bureau lyonnais a \u00e9t\u00e9 choisi\r\n\r\n00:01:47:14  00:01:51:04\r\n{\\an1}pour imaginer le r\u00e9am\u00e9nagement\r\ndes rives du fleuve.\r\n\r\n00:01:52:11  00:01:55:21\r\n{\\an1}-Les images sont impressionnantes,\r\net disent l'efficacit\u00e9\r\n\r\n00:01:55:23  00:02:00:01\r\n{\\an1}et la brutalit\u00e9 des braqueurs d'un\r\nfourgon, hier soir \u00e0 Daillens (VD).\r\n\r\n00:02:00:03  00:02:05:08\r\n{\\an1}Une attaque en zone r\u00e9sidentielle,\r\nqui a choqu\u00e9 les habitants.\r\n\r\n00:02:09:11  00:02:13:13\r\n{\\an1}-La sc\u00e8ne dure quelques minutes:\r\n2 personnes vident un fourgon\r\n\r\n00:02:13:15  00:02:15:23\r\n{\\an1}de transfert de fonds\r\n\r\n00:02:16:01  00:02:19:14\r\n{\\an1}pour charger son contenu\r\ndans une voiture.\r\n\r\n00:02:21:18  00:02:24:12\r\n{\\an1}-La voiture flambe !\r\n\r\n00:02:24:23  00:02:29:00\r\n{\\an1}-Un troisi\u00e8me met le feu au v\u00e9hicule\r\navant de prendre la fuite.\r\n\r\n00:02:29:02  00:02:33:02\r\n{\\an1}A 19h40, hier soir,\r\ndes t\u00e9moins filment cette sc\u00e8ne.\r\n\r\n00:02:34:01  00:02:36:11\r\n{\\an1}-On finissait de manger\r\n\r\n00:02:36:12  00:02:38:22\r\n{\\an1}et on a entendu une explosion.\r\n\r\n00:02:39:00  00:02:42:00\r\n{\\an1}On a cru que c'\u00e9tait un accident.\r\n\r\n00:02:42:02  00:02:45:19\r\n{\\an1}Ma soeur \u00e9tait presque vers eux.\r\n\r\n00:02:45:21  00:02:51:13\r\n{\\an1}Je lui ai dit de partir\r\net on a appel\u00e9 la police.\r\n\r\n00:02:53:00  00:02:58:21\r\n{\\an1}-Pour ouvrir le fourgon, les\r\nbraqueurs ont utilis\u00e9 de l'explosif\r\n\r\n00:02:58:23  00:03:03:20\r\n{\\an1}projetant des d\u00e9bris\r\nsur plusieurs m\u00e8tres.\r\n\r\n00:03:03:22  00:03:07:15\r\n{\\an1}Dans le village,\r\nc'est la consternation.\r\n\r\n00:03:09:08  00:03:11:22\r\n{\\an1}-Les enfants ont eu peur.\r\n\r\n00:03:12:00  00:03:15:18\r\n{\\an1}Ca fait froid dans le dos.\r\n\r\n00:03:16:09  00:03:19:17\r\n{\\an1}-Beaucoup vont promener leur chien.\r\n\r\n00:03:19:19  00:03:22:05\r\n{\\an1}Ils ont fait \u00e7a \u00e0 c\u00f4t\u00e9\r\n\r\n00:03:22:07  00:03:25:11\r\n{\\an1}d'une habitation.\r\n\r\n00:03:27:13  00:03:30:22\r\n{\\an1}-Il n'y a eu que\r\ndes d\u00e9g\u00e2ts mat\u00e9riels.\r\n\r\n00:03:31:00  00:03:33:23\r\n{\\an1}Le syndic se dit choqu\u00e9.\r\n\r\n00:03:34:21  00:03:37:15\r\n{\\an1}-Des messages que j'ai re\u00e7us\r\n\r\n00:03:37:17  00:03:39:21\r\n{\\an1}disaient que c'\u00e9tait comme\r\n\r\n00:03:39:23  00:03:43:05\r\n{\\an1}la banlieue lyonnaise.\r\n\r\n00:03:43:08  00:03:47:13\r\n{\\an1}Il n'y a eu aucun bless\u00e9,\r\nheureusement.\r\n\r\n00:03:51:16  00:03:55:02\r\n{\\an1}-La route a \u00e9t\u00e9 rouverte\r\nen d\u00e9but d'apr\u00e8s-midi.\r\n\r\n00:03:55:04  00:03:57:22\r\n{\\an1}Les recherches\r\nsont toujours en cours.\r\n\r\n00:03:59:05  00:04:01:19\r\n{\\an1}-Le canton de Vaud\r\nest un terrain de pr\u00e9dilection\r\n\r\n00:04:01:21  00:04:04:05\r\n{\\an1}des braqueurs de fourgons.\r\n\r\n00:04:04:07  00:04:07:18\r\n{\\an1}Cette carte indique les attaques\r\ncommises depuis l'an dernier.\r\n\r\n00:04:07:20  00:04:10:11\r\n{\\an1}Le braquage d'hier augmente\r\nla pression politique \u00e0 Berne.\r\n\r\n00:04:10:12  00:04:13:12\r\n{\\an1}Des \u00e9lus f\u00e9d\u00e9raux\r\ndemandent des mesures urgentes.\r\n\r\n00:04:15:16  00:04:19:05\r\n{\\an1}-Braquer des convoyeurs de fonds,\r\nun sc\u00e9nario \u00e0 r\u00e9p\u00e9tition.\r\n\r\n00:04:19:07  00:04:23:15\r\n{\\an1}Dans le canton de Vaud, depuis 2018,\r\nsix attaques de fourgons blind\u00e9s.\r\n\r\n00:04:23:17  00:04:26:14\r\n{\\an1}En f\u00e9vrier 2018,\r\nun camion est braqu\u00e9 \u00e0 Chavornay,\r\n\r\n00:04:26:16  00:04:29:10\r\n{\\an1}avec prise d'otages.\r\n\r\n00:04:29:11  00:04:32:02\r\n{\\an1}Deux autres attaques\r\nont eu lieu en 2018:\r\n\r\n00:04:32:04  00:04:34:17\r\n{\\an1}en avril au Mont-sur-Lausanne,\r\net en novembre \u00e0 Nyon.\r\n\r\n00:04:34:19  00:04:36:23\r\n{\\an1}Cette ann\u00e9e, la liste s'allonge.\r\n\r\n00:04:37:01  00:04:42:06\r\n{\\an1}Le 20 juin, une attaque \u00e0 la\r\nvoiture-b\u00e9lier au Mont-sur-Lausanne.\r\n\r\n00:04:42:08  00:04:46:00\r\n{\\an1}Le 23 ao\u00fbt \u00e0 La Sarraz,\r\ndix personnes sont impliqu\u00e9es\r\n\r\n00:04:46:02  00:04:48:06\r\n{\\an1}dans le braquage de deux fourgons.\r\n\r\n00:04:48:08  00:04:50:19\r\n{\\an1}Et hier, Daillens.\r\n\r\n00:04:50:21  00:04:54:15\r\n{\\an1}La pression monte sur les autorit\u00e9s\r\npour changer la l\u00e9gislation.\r\n\r\n00:04:55:00  00:04:57:13\r\n{\\an1}-Il est urgent d'autoriser\r\n\r\n00:04:57:15  00:04:59:08\r\n{\\an1}les transporteurs de fonds\r\n\r\n00:04:59:10  00:05:02:04\r\n{\\an1}\u00e0 utiliser des v\u00e9hicules\r\nblind\u00e9s lourds de nuit,\r\n\r\n00:05:02:06  00:05:05:11\r\n{\\an1}comme c'est d\u00e9j\u00e0 possible\r\npour les l\u00e9gumes ou les fleurs.\r\n\r\n00:05:06:13  00:05:09:01\r\n{\\an1}-Aujourd'hui,\r\nles convoyeurs de fonds\r\n\r\n00:05:09:03  00:05:13:12\r\n{\\an1}ne peuvent pas rouler avec des\r\nfourgons de plus de 3,5 t la nuit.\r\n\r\n00:05:13:14  00:05:15:21\r\n{\\an1}Le D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral\r\ndes transports\r\n\r\n00:05:16:02  00:05:18:07\r\n{\\an1}nous renvoie \u00e0 sa position d'ao\u00fbt.\r\n\r\n00:05:31:15  00:05:36:18\r\n{\\an1}Cible des braqueurs, La Poste\r\nn'entend pas divulguer ses mesures,\r\n\r\n00:05:36:23  00:05:37:23\r\n{\\an1}mais dit agir.\r\n\r\n00:05:47:23  00:05:51:01\r\n{\\an1}-Le transport de fonds,\r\nun march\u00e9 concurrentiel\r\n\r\n00:05:51:03  00:05:53:13\r\n{\\an1}avec une forte pression\r\nsur les prix.\r\n\r\n00:05:53:15  00:05:56:19\r\n{\\an1}Une donne qui a ses cons\u00e9quences\r\nsur la s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n00:05:56:21  00:06:00:00\r\n{\\an1}Les polices cantonales militent\r\npour une approche globale.\r\n\r\n00:06:00:11  00:06:02:11\r\n{\\an1}-La Suisse doit \u00eatre moins attractive\r\n\r\n00:06:02:12  00:06:04:15\r\n{\\an1}pour ces d\u00e9linquants.\r\n\r\n00:06:04:17  00:06:07:23\r\n{\\an1}Il y a des mesures qui sont\r\nen discussion avec les transporteurs,\r\n\r\n00:06:08:01  00:06:10:17\r\n{\\an1}les assureurs et les fa\u00eeti\u00e8res.\r\n\r\n00:06:10:18  00:06:13:14\r\n{\\an1}Il s'agit de pouvoir utiliser\r\ndes v\u00e9hicules blind\u00e9s,\r\n\r\n00:06:13:16  00:06:15:15\r\n{\\an1}de limiter les montants transport\u00e9s.\r\n\r\n00:06:16:00  00:06:18:16\r\n{\\an1}-Des mesures qui peinent\r\n\u00e0 se mettre en place.\r\n\r\n00:06:18:18  00:06:21:16\r\n{\\an1}En face, des malfrats\r\ntoujours plus organis\u00e9s.\r\n\r\n00:06:22:21  00:06:25:12\r\n{\\an1}-Madame la Conseill\u00e8re d'Etat,\r\nbonsoir.\r\n\r\n00:06:25:14  00:06:27:15\r\n{\\an1}-Bonsoir.\r\n\r\n00:06:27:17  00:06:30:06\r\n{\\an1}-Vous \u00eates en charge de la s\u00e9curit\u00e9\r\ndans le canton de Vaud.\r\n\r\n00:06:30:08  00:06:33:16\r\n{\\an1}Que r\u00e9pondez-vous aux habitants\r\nqui voient des sc\u00e8nes de guerre\r\n\r\n00:06:33:19  00:06:36:01\r\n{\\an1}au pied de chez eux ?\r\n\r\n00:06:36:03  00:06:38:11\r\n{\\an1}-Ces attaques sont choquantes,\r\n\r\n00:06:38:13  00:06:41:09\r\n{\\an1}ces \u00e9v\u00e9nements sont dramatiques.\r\n\r\n00:06:41:11  00:06:44:23\r\n{\\an1}Elles sont choquantes pour la\r\npopulation, les convoyeurs de fonds,\r\n\r\n00:06:45:01  00:06:47:07\r\n{\\an1}la s\u00e9curit\u00e9 publique,\r\n\r\n00:06:47:09  00:06:53:07\r\n{\\an1}et il appartient aux politiques\r\nde prendre des mesures urgentes.\r\n\r\n00:06:53:09  00:06:56:17\r\n{\\an1}Nous allons prendre\r\nnos responsabilit\u00e9s\r\n\r\n00:06:56:19  00:07:00:20\r\n{\\an1}et nous devons entendre\r\nl'angoisse de la population.\r\n\r\n00:07:00:22  00:07:04:14\r\n{\\an1}-Quelles mesures allez-vous proposer\r\nau Conseil d'Etat ?\r\n\r\n00:07:04:15  00:07:08:20\r\n{\\an1}-Nous proposerons\r\nun blindage lourd pour les v\u00e9hicules,\r\n\r\n00:07:08:22  00:07:17:23\r\n{\\an1}l'autodestruction des valeurs, et la\r\nlimitation des valeurs transport\u00e9es.\r\n\r\n00:07:18:01  00:07:23:04\r\n{\\an1}Ce sera des propositions faites\r\nau Conseil d'Etat,\r\n\r\n00:07:23:06  00:07:28:16\r\n{\\an1}avec une discussion avec\r\nles entreprises de s\u00e9curit\u00e9 publique.\r\n\r\n00:07:28:18  00:07:31:18\r\n{\\an1}-Que dites-vous \u00e0 la Berne f\u00e9d\u00e9rale ?\r\n\r\n00:07:31:20  00:07:36:21\r\n{\\an1}S.Sommaruga ne veut pas de d\u00e9rogation\r\npour que les convoyeurs de fonds\r\n\r\n00:07:36:23  00:07:42:02\r\n{\\an1}puissent utiliser\r\ndes camions plus lourds la nuit.\r\n\r\n00:07:42:04  00:07:47:07\r\n{\\an1}-C'est pour \u00e7a que nous proposons\r\ndes mesures op\u00e9rationnelles.\r\n\r\n00:07:47:09  00:07:54:02\r\n{\\an1}La discussion est en cours, il y aura\r\nun d\u00e9bat au Chambres f\u00e9d\u00e9rales.\r\n\r\n00:07:54:04  00:08:00:23\r\n{\\an1}En attendant, nous prenons\r\ndes mesures op\u00e9rationnelles.\r\n\r\n00:08:01:01  00:08:06:09\r\n{\\an1}-Un peu d'impuissance\r\nface \u00e0 ces bandes,\r\n\r\n00:08:06:11  00:08:11:09\r\n{\\an1}qui pour certaines\r\nviennent de France ?\r\n\r\n00:08:11:11  00:08:16:07\r\n{\\an1}Est-ce qu'il y a un probl\u00e8me aussi\r\nau niveau de la fronti\u00e8re ?\r\n\r\n00:08:16:09  00:08:21:09\r\n{\\an1}-Impuissance: nous allons faire\r\nce que nous pensons pouvoir faire.\r\n\r\n00:08:21:11  00:08:25:11\r\n{\\an1}Nous allons aussi renforcer les\r\npatrouilles sur territoire vaudois\r\n\r\n00:08:25:13  00:08:28:11\r\n{\\an1}ou aux fronti\u00e8res.\r\n\r\n00:08:28:13  00:08:32:18\r\n{\\an1}Nous avons une coop\u00e9ration\r\nintercantonale et transfrontali\u00e8re,\r\n\r\n00:08:32:20  00:08:37:12\r\n{\\an1}et nous avons des contacts\r\navec la France.\r\n\r\n00:08:37:14  00:08:42:11\r\n{\\an1}Des mesures op\u00e9rationnelles\r\nsont d\u00e9j\u00e0 en place,\r\n\r\n00:08:42:13  00:08:47:06\r\n{\\an1}mais nous allons les renforcer\r\ncar nous comprenons l'angoisse,\r\n\r\n00:08:47:08  00:08:56:19\r\n{\\an1}les interrogations, et nous devons\r\nprendre des mesures sur le terrain.\r\n\r\n00:08:56:21  00:08:59:05\r\n{\\an1}-Merci.\r\n\r\n00:09:00:10  00:09:03:03\r\n{\\an1}Un entretien enregistr\u00e9\r\nil y a quelques minutes.\r\n\r\n00:09:04:16  00:09:06:11\r\n{\\an1}Les Verts veulent croire\r\n\r\n00:09:06:12  00:09:09:00\r\n{\\an1}en leur chance\r\nd'acc\u00e9der au Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n00:09:09:02  00:09:11:05\r\n{\\an1}Regula Rytz m\u00e8ne campagne.\r\n\r\n00:09:11:07  00:09:14:10\r\n{\\an1}Elle \u00e9tait entendue cet apr\u00e8s-midi\r\npar les Vert'lib\u00e9raux,\r\n\r\n00:09:14:11  00:09:17:22\r\n{\\an1}qui prendront leur d\u00e9cision\r\ndans une semaine.\r\n\r\n00:09:19:16  00:09:22:23\r\n{\\an1}-Regula Rytz veut\r\nentrer au Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n00:09:23:01  00:09:25:19\r\n{\\an1}Mais la partie n'est pas gagn\u00e9e.\r\n\r\n00:09:25:21  00:09:29:15\r\n{\\an1}Dans un jeu vid\u00e9o,\r\nelle passerait le niveau 1.\r\n\r\n00:09:29:17  00:09:32:21\r\n{\\an1}Elle peut compter\r\nsur le soutien de son parti\r\n\r\n00:09:32:23  00:09:36:18\r\n{\\an1}et les socialistes\r\ndevraient voter pour elle.\r\n\r\n00:09:37:09  00:09:39:18\r\n{\\an1}-Le r\u00e9sultat est net.\r\n\r\n00:09:39:20  00:09:42:06\r\n{\\an1}Les \u00e9lections d\u00e9terminent aussi\r\n\r\n00:09:42:08  00:09:44:20\r\n{\\an1}la composition du gouvernement.\r\n\r\n00:09:45:05  00:09:47:07\r\n{\\an1}-C'est le moment pour une Verte ?\r\n\r\n00:09:47:14  00:09:49:07\r\n{\\an1}-Oui.\r\n\r\n00:09:49:09  00:09:51:13\r\n{\\an1}Mais on n'a pas pris\r\nde d\u00e9cision formelle.\r\n\r\n00:09:51:22  00:09:53:23\r\n{\\an1}-Puis, \u00e7a se corse.\r\n\r\n00:09:54:01  00:09:56:12\r\n{\\an1}R.Rytz aura plus de peine au centre.\r\n\r\n00:09:56:14  00:10:00:19\r\n{\\an1}Les Vert'lib\u00e9raux sont partag\u00e9s,\r\nle PDC dit NON.\r\n\r\n00:10:01:06  00:10:03:23\r\n{\\an1}-Dans notre groupe, on a d\u00e9cid\u00e9\r\n\r\n00:10:04:01  00:10:07:10\r\n{\\an1}de ne pas la recevoir.\r\n\r\n00:10:07:11  00:10:10:19\r\n{\\an1}Moi, j'aurais souhait\u00e9 l'entendre.\r\n\r\n00:10:10:21  00:10:14:11\r\n{\\an1}Je n'ai pas fait mon choix.\r\n\r\n00:10:15:12  00:10:20:10\r\n{\\an1}-Premi\u00e8re audition aujourd'hui\r\net premi\u00e8res impressions polies.\r\n\r\n00:10:21:09  00:10:24:20\r\n{\\an1}-La discussion \u00e9tait ouverte\r\n\r\n00:10:24:22  00:10:29:16\r\n{\\an1}et constructive.\r\n\r\n00:10:31:19  00:10:34:18\r\n{\\an1}-Elle est comp\u00e9tente et s\u00e9rieuse.\r\n\r\n00:10:34:20  00:10:37:14\r\n{\\an1}Nous avons abord\u00e9 des th\u00e8mes cl\u00e9s.\r\n\r\n00:10:37:21  00:10:40:09\r\n{\\an1}-A la prochaine !\r\n\r\n00:10:40:18  00:10:44:10\r\n{\\an1}-Les Vert'lib\u00e9raux\r\nse d\u00e9cideront la semaine prochaine.\r\n\r\n00:10:44:11  00:10:46:14\r\n{\\an1}A droite, c'est pli\u00e9 d'avance.\r\n\r\n00:10:46:16  00:10:51:12\r\n{\\an1}Ni l'UDC, ni le PLR\r\nne soutiendront R.Rytz.\r\n\r\n00:10:51:14  00:10:55:06\r\n{\\an1}Fin de partie, mais partie remise.\r\n\r\n00:10:56:10  00:10:59:15\r\n{\\an1}-Ignazio Cassis est la cible\r\nde l'offensive des Verts\r\n\r\n00:10:59:17  00:11:01:23\r\n{\\an1}sur le Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n00:11:02:01  00:11:05:11\r\n{\\an1}Le ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res\r\nest occup\u00e9 par le dossier europ\u00e9en.\r\n\r\n00:11:05:12  00:11:09:06\r\n{\\an1}Il annonce que les n\u00e9gociations sur\r\nl'accord-cadre devraient reprendre.\r\n\r\n00:11:09:08  00:11:12:09\r\n{\\an1}Elles \u00e9taient en veille en raison\r\ndu changement \u00e0 la t\u00eate\r\n\r\n00:11:12:11  00:11:14:19\r\n{\\an1}de la Commission europ\u00e9enne.\r\n\r\n00:11:15:17  00:11:18:15\r\n{\\an1}-Depuis six mois,\r\nles diplomates d\u2019Ignazio Cassis\r\n\r\n00:11:18:17  00:11:22:02\r\n{\\an1}n\u2019avan\u00e7aient plus\r\nsur le dossier europ\u00e9en.\r\n\r\n00:11:22:04  00:11:24:10\r\n{\\an1}Discussions bloqu\u00e9es\r\nen attendant l\u2019entr\u00e9e en fonction\r\n\r\n00:11:24:11  00:11:27:15\r\n{\\an1}de la nouvelle pr\u00e9sidente\r\nde la Commission europ\u00e9enne.\r\n\r\n00:11:27:17  00:11:30:15\r\n{\\an1}Mais ce matin,\r\ndes nouvelles arrivent.\r\n\r\n00:11:31:05  00:11:35:15\r\n{\\an1}-Est-ce que vous, des n\u00e9gociateurs,\r\nvont se rendre \u00e0 Bruxelles ?\r\n\r\n00:11:36:05  00:11:38:02\r\n{\\an1}-Tout \u00e0 fait.\r\n\r\n00:11:38:04  00:11:40:11\r\n{\\an1}On a envoy\u00e9 des lettres\r\n\r\n00:11:40:13  00:11:44:06\r\n{\\an1}pour organiser des rencontres.\r\n\r\n00:11:45:07  00:11:49:04\r\n{\\an1}-C\u2019est un peu vague, mais au moins,\r\nle responsable des n\u00e9gociations\r\n\r\n00:11:49:06  00:11:54:10\r\n{\\an1}Roberto Balzaretti,\r\npeut esp\u00e9rer renouer un dialogue.\r\n\r\n00:11:54:11  00:11:57:15\r\n{\\an1}Ces derniers mois,\r\nla Suisse n\u2019avait pas r\u00e9ussi\r\n\r\n00:11:57:17  00:12:00:22\r\n{\\an1}\u00e0 obtenir les clarifications\r\nde l\u2019Union europ\u00e9enne,\r\n\r\n00:12:01:00  00:12:04:09\r\n{\\an1}notamment sur la question\r\nde la protection des salaires.\r\n\r\n00:12:04:11  00:12:08:05\r\n{\\an1}Les partisans de l\u2019accord-cadre\r\nesp\u00e8rent un nouveau d\u00e9part.\r\n\r\n00:12:08:14  00:12:10:21\r\n{\\an1}-C\u2019est tr\u00e8s int\u00e9ressant\r\n\r\n00:12:10:23  00:12:13:10\r\n{\\an1}pour renouer le lien,\r\n\r\n00:12:13:11  00:12:17:16\r\n{\\an1}pr\u00e9parer la r\u00e9ponse\r\naux trois clarifications demand\u00e9es.\r\n\r\n00:12:17:18  00:12:20:17\r\n{\\an1}Et pour la campagne\r\nde la votation du mois de mai.\r\n\r\n00:12:21:00  00:12:23:03\r\n{\\an1}-La votation du mois de mai,\r\n\r\n00:12:23:05  00:12:26:10\r\n{\\an1}c\u2019est l\u2019initiative UDC pour r\u00e9silier\r\nla libre-circulation des personnes.\r\n\r\n00:12:26:12  00:12:29:00\r\n{\\an1}Avant,\r\nrien ne devrait encore bouger.\r\n\r\n00:12:29:02  00:12:30:18\r\n{\\an1}Mais si l'initiative est rejet\u00e9e,\r\n\r\n00:12:30:20  00:12:33:01\r\n{\\an1}C.Levrat s\u2019attend\r\n\u00e0 ce que syndicats et patrons\r\n\r\n00:12:33:03  00:12:36:10\r\n{\\an1}fassent une proposition \u00e0 l\u2019Europe.\r\n\r\n00:12:36:18  00:12:38:22\r\n{\\an1}-Il est assez probable que la Suisse\r\n\r\n00:12:39:00  00:12:42:14\r\n{\\an1}fasse une offre \u00e0 l\u2019UE.\r\n\r\n00:12:44:02  00:12:46:16\r\n{\\an1}-C\u2019est une pr\u00e9diction\r\nbien inform\u00e9e ?\r\n\r\n00:12:48:05  00:12:53:01\r\n{\\an1}-On ne trouve pas de solution\r\ndans le cadre de l\u2019accord n\u00e9goci\u00e9.\r\n\r\n00:12:53:02  00:12:56:05\r\n{\\an1}Il faudra le modifier pour avancer.\r\n\r\n00:12:56:16  00:12:59:04\r\n{\\an1}-Une modification\r\nqu\u2019il faudra faire accepter\r\n\r\n00:12:59:06  00:13:02:05\r\n{\\an1}\u00e0 la nouvelle Commission europ\u00e9enne.\r\n\r\n00:13:03:18  00:13:06:15\r\n{\\an1}-C'est un anniversaire,\r\net peut-\u00eatre aussi un enterrement,\r\n\r\n00:13:06:17  00:13:08:23\r\n{\\an1}nous disait Isabelle Ory.\r\n\r\n00:13:09:00  00:13:13:04\r\n{\\an1}L'OTAN f\u00eate ses 70 ans \u00e0 Londres\r\ndans un climat sombre,\r\n\r\n00:13:13:06  00:13:17:23\r\n{\\an1}marqu\u00e9 par des divergences de vue\r\net des pol\u00e9miques parfois acerbes.\r\n\r\n00:13:21:00  00:13:24:19\r\n{\\an1}-La r\u00e9ception \u00e0 Buckingham Palace\r\npour les 70 ans de l'OTAN\r\n\r\n00:13:24:21  00:13:27:02\r\n{\\an1}pourrait avoir un go\u00fbt amer.\r\n\r\n00:13:27:05  00:13:30:09\r\n{\\an1}D.Trump avait qualifi\u00e9\r\nl'alliance d'obsol\u00e8te.\r\n\r\n00:13:30:11  00:13:33:02\r\n{\\an1}Aujourd'hui, il critique\r\nle pr\u00e9sident fran\u00e7ais,\r\n\r\n00:13:33:05  00:13:35:13\r\n{\\an1}qui la juge\r\nen \u00e9tat de mort c\u00e9r\u00e9brale.\r\n\r\n00:13:35:23  00:13:38:08\r\n{\\an1}-C'est une d\u00e9claration dure\r\n\r\n00:13:38:10  00:13:42:06\r\n{\\an1}et insultante pour les autres pays.\r\n\r\n00:13:42:08  00:13:45:19\r\n{\\an1}Le taux de ch\u00f4mage\r\nest \u00e9lev\u00e9 en France.\r\n\r\n00:13:45:21  00:13:49:03\r\n{\\an1}La France\r\nne va pas bien \u00e9conomiquement.\r\n\r\n00:13:49:05  00:13:52:20\r\n{\\an1}La France, plus que les autres,\r\na besoin de l'OTAN,\r\n\r\n00:13:52:22  00:13:57:07\r\n{\\an1}et ceux qui en profitent le moins\r\nsont les USA.\r\n\r\n00:13:58:15  00:14:01:14\r\n{\\an1}-Le probl\u00e8me principal\r\nselon E.Macron:\r\n\r\n00:14:01:16  00:14:05:11\r\n{\\an1}le manque de coordination\r\nentre l'Europe et les USA,\r\n\r\n00:14:05:13  00:14:09:13\r\n{\\an1}ainsi que le comportement unilat\u00e9ral\r\nde la Turquie, pourtant membre.\r\n\r\n00:14:09:15  00:14:12:12\r\n{\\an1}Probl\u00e8me principal selon Trump:\r\n\r\n00:14:12:14  00:14:14:11\r\n{\\an1}le financement insuffisant\r\n\r\n00:14:14:13  00:14:16:04\r\n{\\an1}des alli\u00e9s.\r\n\r\n00:14:16:06  00:14:18:11\r\n{\\an1}Trop ne contribuent pas\r\n\r\n00:14:18:12  00:14:20:15\r\n{\\an1}les 2 % de leur PIB requis.\r\n\r\n00:14:20:23  00:14:26:01\r\n{\\an1}Une poign\u00e9e de main qui ne fait\r\npas dispara\u00eetre les probl\u00e8mes.\r\n\r\n00:14:26:11  00:14:28:21\r\n{\\an1}-Mes d\u00e9clarations ont suscit\u00e9\r\n\r\n00:14:28:23  00:14:31:05\r\n{\\an1}des r\u00e9actions et secou\u00e9 des gens,\r\n\r\n00:14:31:07  00:14:33:16\r\n{\\an1}mais je les maintiens.\r\n\r\n00:14:33:18  00:14:37:11\r\n{\\an1}Je suis partisan d'un plus grand r\u00f4le\r\neurop\u00e9en au sein de l'OTAN.\r\n\r\n00:14:37:18  00:14:40:09\r\n{\\an1}-L'OTAN veut rester optimiste.\r\n\r\n00:14:40:11  00:14:43:17\r\n{\\an1}Faisant valoir que les contributions\r\naugmenteront de 400 mias de dollars\r\n\r\n00:14:43:19  00:14:47:01\r\n{\\an1}d'ici 2024,\r\ngr\u00e2ce notamment aux Europ\u00e9ens.\r\n\r\n00:14:47:03  00:14:50:23\r\n{\\an1}Et affirmant que l'alliance\r\nreste active et efficace.\r\n\r\n00:14:51:01  00:14:54:21\r\n{\\an1}L'OTAN aura surv\u00e9cu\r\n\u00e0 la Guerre froide.\r\n\r\n00:14:54:23  00:14:58:10\r\n{\\an1}Une histoire commune\r\nque la reine Elizabeth II\r\n\r\n00:14:58:11  00:15:01:13\r\n{\\an1}ne manquera sans doute pas\r\nde rappeler \u00e0 ses invit\u00e9s.\r\n\r\n00:15:03:13  00:15:05:02\r\n{\\an1}-Isabelle Ory, bonsoir.\r\n\r\n00:15:05:04  00:15:13:08\r\n{\\an1}On a parl\u00e9 des \u00e9changes Macron-Trump,\r\ndes pol\u00e9miques sur le financement.\r\n\r\n00:15:13:12  00:15:19:00\r\n{\\an1}Il reste un autre d\u00e9fi majeur:\r\nla position turque.\r\n\r\n00:15:19:05  00:15:20:06\r\n{\\an1}-Oui.\r\n\r\n00:15:20:11  00:15:24:15\r\n{\\an1}La Turquie\r\nest le troisi\u00e8me homme\r\n\r\n00:15:24:20  00:15:30:06\r\n{\\an1}de ce trio infernal\r\nqui fragilise l'OTAN.\r\n\r\n00:15:30:10  00:15:35:23\r\n{\\an1}La Turquie a lanc\u00e9 une offensive en\r\nSyrie sans alerter ses partenaires.\r\n\r\n00:15:36:04  00:15:39:19\r\n{\\an1}Elle a achet\u00e9 du mat\u00e9riel militaire\r\n\u00e0 la Russie.\r\n\r\n00:15:40:00  00:15:44:00\r\n{\\an1}Le pr\u00e9sident Erdogan a insult\u00e9\r\nle pr\u00e9sident fran\u00e7ais.\r\n\r\n00:15:44:04  00:15:52:11\r\n{\\an1}Il y a aussi le fait qu'\u00e0 Londres,\r\nil se livre \u00e0 une sorte de chantage.\r\n\r\n00:15:52:14  00:15:59:06\r\n{\\an1}Il menace l'OTAN de ne pas valider\r\nune partie de ces plans militaires\r\n\r\n00:15:59:11  00:16:04:04\r\n{\\an1}si les alli\u00e9s ne reconnaissent pas\r\ncomme terroriste\r\n\r\n00:16:04:09  00:16:09:05\r\n{\\an1}une milice kurde\r\nqui a aid\u00e9 \u00e0 lutter contre Daech.\r\n\r\n00:16:09:09  00:16:11:12\r\n{\\an1}Erdogan est le mouton noir.\r\n\r\n00:16:11:17  00:16:15:02\r\n{\\an1}\u00c0 l'OTAN, on ne peut pas\r\nexclure un membre.\r\n\r\n00:16:15:07  00:16:17:16\r\n{\\an1}Il y a la r\u00e8gle de l'unanimit\u00e9.\r\n\r\n00:16:17:21  00:16:22:05\r\n{\\an1}Le pr\u00e9sident turc peut\r\nsavourer son pouvoir de nuisance.\r\n\r\n00:16:22:09  00:16:27:07\r\n{\\an1}-C'est une douce revanche\r\npour Poutine.\r\n\r\n00:16:27:11  00:16:31:09\r\n{\\an1}L'OTAN est en \u00e9tat\r\nde mort clinique ?\r\n\r\n00:16:31:12  00:16:37:11\r\n{\\an1}-Quand Emmanuel Macron a dit \u00e7a,\r\n\r\n00:16:37:14  00:16:39:21\r\n{\\an1}il a mis sur la place publique\r\n\r\n00:16:40:02  00:16:44:01\r\n{\\an1}ce que les diplomates\r\nauraient pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 garder secret.\r\n\r\n00:16:44:05  00:16:48:05\r\n{\\an1}L'inqui\u00e9tude est r\u00e9elle\r\ndans les couloirs de l'OTAN.\r\n\r\n00:16:48:09  00:16:54:01\r\n{\\an1}Tout le monde se demande si la\r\nsolidarit\u00e9 est toujours aussi solide.\r\n\r\n00:16:54:06  00:16:59:11\r\n{\\an1}Si l'article 5, le fameux \"un pour\r\ntous, tous pour un\", va tenir.\r\n\r\n00:16:59:14  00:17:03:23\r\n{\\an1}Les d\u00e9penses militaires n'ont jamais\r\nautant augment\u00e9.\r\n\r\n00:17:04:03  00:17:08:09\r\n{\\an1}Les pays baltes se demandent si,\r\nen cas d'attaque du voisin russe,\r\n\r\n00:17:08:13  00:17:10:03\r\n{\\an1}on volera \u00e0 leur secours.\r\n\r\n00:17:10:08  00:17:12:20\r\n{\\an1}Ce sommet est cens\u00e9\r\ndissiper l'inqui\u00e9tude.\r\n\r\n00:17:12:20  00:17:16:04\r\n{\\an1}-Les manifestations en Iran\r\nsont rest\u00e9es invisibles.\r\n\r\n00:17:16:06  00:17:18:11\r\n{\\an1}Les premi\u00e8res images nous parviennent\r\n\r\n00:17:18:12  00:17:21:15\r\n{\\an1}depuis le r\u00e9tablissement\r\ndes communications et d'Internet.\r\n\r\n00:17:21:17  00:17:24:06\r\n{\\an1}Le gouvernement iranien\r\na d\u00e9cid\u00e9 de livrer\r\n\r\n00:17:24:08  00:17:26:11\r\n{\\an1}sa version des faits.\r\n\r\n00:17:27:19  00:17:31:21\r\n{\\an1}-10 jours apr\u00e8s la flamb\u00e9e\r\nde violences et de manifestations,\r\n\r\n00:17:32:02  00:17:36:07\r\n{\\an1}l'Internet est r\u00e9tabli en Iran,\r\net avec lui, un flot de vid\u00e9os.\r\n\r\n00:17:36:09  00:17:39:19\r\n{\\an1}Ici, un portrait du Guide, en feu.\r\n\r\n00:17:39:21  00:17:43:22\r\n{\\an1}L\u00e0, une pluie de balles\r\npendant un rassemblement.\r\n\r\n00:17:44:00  00:17:48:04\r\n{\\an1}La cha\u00eene BBC et\r\ndes journalistes iraniens en exil\r\n\r\n00:17:48:06  00:17:53:10\r\n{\\an1}relaient un flux d'images illustrant\r\nla violence de la r\u00e9pression.\r\n\r\n00:17:58:06  00:18:04:14\r\n{\\an1}Pour la Prix Nobel Shirin Ebadi,\r\nle bilan est sans doute plus lourd.\r\n\r\n00:18:05:05  00:18:07:18\r\n{\\an1}-L'Iran est comme un volcan.\r\n\r\n00:18:07:20  00:18:11:03\r\n{\\an1}Le nombre de victimes\r\n\r\n00:18:11:05  00:18:15:18\r\n{\\an1}s'allonge chaque jour,\r\ncar la population a perdu espoir.\r\n\r\n00:18:16:05  00:18:18:09\r\n{\\an1}-Une guerre des images\r\n\r\n00:18:18:11  00:18:22:01\r\n{\\an1}que le pouvoir iranien\r\naffronte \u00e0 son tour.\r\n\r\n00:18:22:02  00:18:26:17\r\n{\\an1}La t\u00e9l\u00e9vision montre des vid\u00e9os\r\npour justifier la r\u00e9pression.\r\n\r\n00:18:27:03  00:18:29:14\r\n{\\an1}-Dans les marais derri\u00e8re,\r\n\r\n00:18:29:16  00:18:32:15\r\n{\\an1}des hommes tiraient sur la police.\r\n\r\n00:18:32:17  00:18:35:11\r\n{\\an1}Nous avons d\u00e9jou\u00e9 leur complot.\r\n\r\n00:18:35:20  00:18:41:04\r\n{\\an1}-Les manifestants sont pr\u00e9sent\u00e9s\r\ncomme des d\u00e9linquants.\r\n\r\n00:18:42:02  00:18:43:19\r\n{\\an1}-Tous les bilans annonc\u00e9s\r\n\r\n00:18:44:00  00:18:45:18\r\n{\\an1}par nos ennemis sont faux.\r\n\r\n00:18:45:20  00:18:50:07\r\n{\\an1}M\u00eame les noms des morts: certains\r\nsont d\u00e9c\u00e9d\u00e9s de mort naturelle.\r\n\r\n00:18:50:09  00:18:53:09\r\n{\\an1}C'est de la propagande.\r\n\r\n00:18:54:04  00:18:57:23\r\n{\\an1}-Tirs d\u00e9fensifs de la police\r\nselon le gouvernement,\r\n\r\n00:18:58:01  00:19:01:10\r\n{\\an1}r\u00e9pression \u00e0 balles r\u00e9elles\r\nselon l'opposition.\r\n\r\n00:19:01:11  00:19:05:12\r\n{\\an1}Un flux d'images\r\nvient \u00e0 l'appui des deux camps.\r\n\r\n00:19:05:14  00:19:08:10\r\n{\\an1}Les manifestations\r\ncontre la pauvret\u00e9 et la corruption\r\n\r\n00:19:08:11  00:19:11:20\r\n{\\an1}sont bien r\u00e9elles\r\net durent depuis deux ans\r\n\r\n00:19:11:22  00:19:14:23\r\n{\\an1}et sont une preuve\r\nde la fragilit\u00e9 de l'Iran.\r\n\r\n00:19:16:00  00:19:18:02\r\n{\\an1}-Retour en Suisse.\r\n\r\n00:19:18:04  00:19:21:12\r\n{\\an1}C'est un projet gigantesque\r\nqui s'\u00e9talera sur pr\u00e8s d'un si\u00e8cle.\r\n\r\n00:19:21:14  00:19:24:10\r\n{\\an1}Voici le futur visage\r\ndes rives du Rh\u00f4ne.\r\n\r\n00:19:24:11  00:19:27:15\r\n{\\an1}Le bureau lyonnais laur\u00e9at\r\ndu concours a voulu r\u00e9tablir\r\n\r\n00:19:27:17  00:19:30:16\r\n{\\an1}un lien fort entre le fleuve et\r\nses riverains valaisans et vaudois.\r\n\r\n00:19:32:11  00:19:37:02\r\n{\\an1}-La promenade est agr\u00e9able m\u00eame\r\nsi les berges manquent de po\u00e9sie.\r\n\r\n00:19:37:04  00:19:40:12\r\n{\\an1}Le Fran\u00e7ais Bertrand Vignal,\r\nlaur\u00e9at du concours,\r\n\r\n00:19:40:14  00:19:43:18\r\n{\\an1}imagine des passerelles\r\nentre le fleuve et les hommes.\r\n\r\n00:19:43:20  00:19:45:21\r\n{\\an1}Des lieux de rencontres\r\n\r\n00:19:45:23  00:19:50:07\r\n{\\an1}dans une vall\u00e9e du Rh\u00f4ne\r\nexpos\u00e9e au r\u00e9chauffement climatique.\r\n\r\n00:19:51:22  00:19:54:00\r\n{\\an1}-L'id\u00e9e est d'installer\r\n\r\n00:19:54:02  00:19:56:06\r\n{\\an1}une armature de paysage.\r\n\r\n00:19:56:08  00:19:59:00\r\n{\\an1}Planter les digues,\r\n\r\n00:19:59:02  00:20:03:01\r\n{\\an1}les acc\u00e8s au Rh\u00f4ne depuis les villes,\r\npour faire une canop\u00e9e,\r\n\r\n00:20:03:03  00:20:07:08\r\n{\\an1}un climatiseur naturel\r\ngr\u00e2ce aux arbres.\r\n\r\n00:20:07:13  00:20:10:12\r\n{\\an1}-Am\u00e9nagement basique\r\nou centre de loisirs,\r\n\r\n00:20:10:14  00:20:15:04\r\n{\\an1}les communes choisiront\r\nles mod\u00e8les qui leur conviennent.\r\n\r\n00:20:16:01  00:20:18:21\r\n{\\an1}-B.Vignal am\u00e8ne une balance\r\n\r\n00:20:18:23  00:20:21:21\r\n{\\an1}entre l'ambition et la modestie.\r\n\r\n00:20:21:23  00:20:24:23\r\n{\\an1}L'ambition de poser une structure\r\n\r\n00:20:25:01  00:20:31:12\r\n{\\an1}sur le projet, et la modestie\r\nd'aller chercher ce qui existe d\u00e9j\u00e0.\r\n\r\n00:20:31:14  00:20:34:17\r\n{\\an1}Ne pas marquer le paysage\r\npar un geste architectural,\r\n\r\n00:20:34:19  00:20:39:02\r\n{\\an1}mais composer avec les communes pour\r\namener les gens au bord du fleuve.\r\n\r\n00:20:39:11  00:20:43:22\r\n{\\an1}-La troisi\u00e8me correction du Rh\u00f4ne\r\nest une enveloppe de 3,6 mias.\r\n\r\n00:20:44:00  00:20:49:01\r\n{\\an1}Valais, Vaud et la Conf\u00e9d\u00e9ration\r\nne la financeront que partiellement.\r\n\r\n00:20:49:16  00:20:53:05\r\n{\\an1}-L'am\u00e9nagement, la promenade,\r\n\r\n00:20:53:07  00:20:56:06\r\n{\\an1}sera \u00e0 charge de la correction.\r\n\r\n00:20:56:08  00:21:00:16\r\n{\\an1}Mais tout ce qui sera connexion\r\navec les communes ou des cours d'eau\r\n\r\n00:21:00:18  00:21:05:22\r\n{\\an1}ne tombera pas sous la responsabilit\u00e9\r\nfinanci\u00e8re de la correction du Rh\u00f4ne.\r\n\r\n00:21:06:08  00:21:10:08\r\n{\\an1}-De Gletsch au L\u00e9man,\r\nles berges changeront de relief.\r\n\r\n00:21:10:10  00:21:14:19\r\n{\\an1}Mais patience, tout devrait\r\n\u00eatre termin\u00e9 d'ici 2100.\r\n\r\n00:21:16:04  00:21:19:18\r\n{\\an1}-Les fans genevois de hockey\r\nsur glace devront encore attendre\r\n\r\n00:21:19:20  00:21:22:18\r\n{\\an1}pour inaugurer\r\nleur nouvelle patinoire.\r\n\r\n00:21:22:20  00:21:26:07\r\n{\\an1}Sous la pression de la Ligue Suisse,\r\nun projet est attendu pour 2028.\r\n\r\n00:21:26:10  00:21:29:18\r\n{\\an1}Le club aurait aim\u00e9 aller plus vite.\r\n\r\n00:21:31:11  00:21:40:12\r\n{\\an1}-Les fans genevois se rendent\r\naux Vernets depuis 1958.\r\n\r\n00:21:40:23  00:21:47:01\r\n{\\an1}-On venait chercher des billets ici,\r\net voir les matchs.\r\n\r\n00:21:47:03  00:21:49:15\r\n{\\an1}C'est toujours pareil...\r\n\r\n00:21:50:01  00:21:52:09\r\n{\\an1}-Inqui\u00e8te, la Ligue suisse\r\nde hockey a exig\u00e9\r\n\r\n00:21:52:13  00:21:56:05\r\n{\\an1}qu'un projet soit pr\u00e9sent\u00e9\r\nd'ici au 15 d\u00e9cembre.\r\n\r\n00:21:56:13  00:21:59:01\r\n{\\an1}-Je comprends la frustration.\r\n\r\n00:21:59:02  00:22:01:10\r\n{\\an1}On devrait aboutir, si tout va bien,\r\n\r\n00:22:01:11  00:22:09:13\r\n{\\an1}\u00e0 une nouvelle patinoire en 2028.\r\n\r\n00:22:10:20  00:22:15:21\r\n{\\an1}-Mais le projet\r\nexiste depuis pr\u00e8s de 10 ans.\r\n\r\n00:22:28:08  00:22:32:01\r\n{\\an1}Depuis, des \u00e9l\u00e9ments cl\u00e9s\r\nont chang\u00e9.\r\n\r\n00:22:32:03  00:22:35:22\r\n{\\an1}On se dirige vers un partenariat\r\npublic-priv\u00e9,\r\n\r\n00:22:36:00  00:22:39:04\r\n{\\an1}plus modeste,\r\no\u00f9 la patinoire est la priorit\u00e9.\r\n\r\n00:22:39:13  00:22:42:03\r\n{\\an1}-Des gens ont cherch\u00e9\r\n\r\n00:22:42:05  00:22:44:21\r\n{\\an1}leur propre int\u00e9r\u00eat.\r\n\r\n00:22:44:23  00:22:49:22\r\n{\\an1}Construire une patinoire,\r\nmais aussi des centres commerciaux.\r\n\r\n00:22:50:00  00:22:56:12\r\n{\\an1}La Fondation 1890\r\nn'a aucun int\u00e9r\u00eat personnel.\r\n\r\n00:22:56:14  00:23:00:04\r\n{\\an1}Si ce n'est,\r\nfaire \u00e9voluer le club.\r\n\r\n00:23:00:06  00:23:02:19\r\n{\\an1}Mais, 2028, c'est trop loin.\r\n\r\n00:23:03:05  00:23:06:03\r\n{\\an1}-En secret, 2025 est \u00e9voqu\u00e9.\r\n\r\n00:23:06:05  00:23:09:15\r\n{\\an1}Derri\u00e8re la Fondation 1890,\r\npropri\u00e9taire du club,\r\n\r\n00:23:09:17  00:23:13:08\r\n{\\an1}se cache la Fondation Hans Wilsdorf.\r\n\r\n00:23:13:18  00:23:16:06\r\n{\\an1}-J'avais des contacts avec\r\n\r\n00:23:16:08  00:23:19:06\r\n{\\an1}les responsables du club,\r\n\r\n00:23:19:08  00:23:22:21\r\n{\\an1}mais aussi\r\navec les responsables politiques.\r\n\r\n00:23:22:23  00:23:24:18\r\n{\\an1}J'ai confiance.\r\n\r\n00:23:24:23  00:23:27:22\r\n{\\an1}-La confiance,\r\nun mot qui fait son retour...\r\n\r\n00:23:27:22  00:23:30:13\r\n{\\an1}-Marc-Andr\u00e9 Berset, bonsoir.\r\n\r\n00:23:30:18  00:23:34:05\r\n{\\an1}La Ligue exige\r\nune nouvelle patinoire.\r\n\r\n00:23:34:10  00:23:38:03\r\n{\\an1}C'est indispensable\r\npour tous les clubs ?\r\n\r\n00:23:38:08  00:23:42:06\r\n{\\an1}-Depuis 2010,\r\nla moiti\u00e9 des clubs de l'\u00e9lite\r\n\r\n00:23:42:11  00:23:45:18\r\n{\\an1}ont construit\r\nune nouvelle patinoire.\r\n\r\n00:23:45:22  00:23:49:19\r\n{\\an1}Elles doivent g\u00e9n\u00e9rer\r\ndes revenus suppl\u00e9mentaires\r\n\r\n00:23:50:00  00:23:54:11\r\n{\\an1}en multipliant les restaurants,\r\nles espaces publicitaires\r\n\r\n00:23:54:16  00:23:58:07\r\n{\\an1}pour accompagner\r\nl'\u00e9volution du hockey suisse.\r\n\r\n00:23:58:11  00:24:01:09\r\n{\\an1}Cela brasse\r\nde plus en plus de millions.\r\n\r\n00:24:01:12  00:24:05:06\r\n{\\an1}Par exemple, apr\u00e8s\r\nl'Am\u00e9rique du Nord et la Russie,\r\n\r\n00:24:05:11  00:24:08:21\r\n{\\an1}un joueur de hockey sur glace\r\nne peut pas gagner\r\n\r\n00:24:09:02  00:24:11:16\r\n{\\an1}plus d'argent ailleurs qu'en Suisse.\r\n\r\n00:24:11:21  00:24:16:18\r\n{\\an1}Les t\u00e9nors du championnat gagnent\r\npr\u00e8s d'un million de francs par an.\r\n\r\n00:24:16:23  00:24:19:00\r\n{\\an1}Le hockey, c'est un spectacle.\r\n\r\n00:24:19:04  00:24:22:22\r\n{\\an1}Les droits TV sont vendus chers.\r\n\r\n00:24:23:03  00:24:26:08\r\n{\\an1}La Ligue suisse de hockey sur glace,\r\n\r\n00:24:26:12  00:24:29:07\r\n{\\an1}pour maintenir\r\nl'attractivit\u00e9 du produit,\r\n\r\n00:24:29:11  00:24:34:22\r\n{\\an1}doit continuer de faire\r\nrentrer les millions.\r\n\r\n00:24:35:03  00:24:39:13\r\n{\\an1}Elle exige des \u00e9crins\r\nhauts de gamme.\r\n\r\n00:24:39:18  00:24:41:19\r\n{\\an1}-Merci.\r\n\r\n00:24:41:21  00:24:44:11\r\n{\\an1}Le nombre d'universitaires\r\n\r\n00:24:44:13  00:24:47:22\r\n{\\an1}qui fait appel aux services\r\nd'aide psychologique croit.\r\n\r\n00:24:48:00  00:24:50:22\r\n{\\an1}Les universit\u00e9s se mobilisent.\r\n\r\n00:24:52:13  00:24:55:18\r\n{\\an1}-Je travaille pour le service\r\nd'Orientation et carri\u00e8res.\r\n\r\n00:24:55:20  00:24:59:05\r\n{\\an1}On m\u00e8ne une enqu\u00eate\r\naupr\u00e8s des \u00e9tudiants...\r\n\r\n00:25:00:06  00:25:03:15\r\n{\\an1}-Ces 20 t\u00e9l\u00e9phonistes \u00e9tudiant\r\n\u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne\r\n\r\n00:25:03:17  00:25:07:16\r\n{\\an1}effectuent un sondage\r\naupr\u00e8s des 2'800 nouveaux arrivants.\r\n\r\n00:25:07:18  00:25:13:02\r\n{\\an1}Logement, mode de transport,\r\ncharge de travail...\r\n\r\n00:25:13:04  00:25:17:15\r\n{\\an1}Une initiative\r\nin\u00e9dite en Suisse romande.\r\n\r\n00:25:19:02  00:25:22:03\r\n{\\an1}-En venant du Tessin, j'ai eu du mal\r\n\r\n00:25:22:05  00:25:24:20\r\n{\\an1}\u00e0 m'int\u00e9grer au d\u00e9but.\r\n\r\n00:25:25:18  00:25:30:02\r\n{\\an1}-Ca m'a \u00e9t\u00e9 utile.\r\n\r\n00:25:30:04  00:25:32:13\r\n{\\an1}J'ai eu la chance d'avoir quelqu'un\r\n\r\n00:25:32:15  00:25:34:18\r\n{\\an1}qui m'a appel\u00e9.\r\n\r\n00:25:34:20  00:25:37:11\r\n{\\an1}Mais on d\u00e9couvre par soi-m\u00eame.\r\n\r\n00:25:37:19  00:25:40:19\r\n{\\an1}-Certains points en particulier\r\nsont examin\u00e9s.\r\n\r\n00:25:41:02  00:25:44:06\r\n{\\an1}-Comment qualifierais-tu ton moral\r\nactuellement ?\r\n\r\n00:25:58:08  00:26:00:07\r\n{\\an1}-Men\u00e9e depuis 2006,\r\ncette enqu\u00eate aide l'Unil\r\n\r\n00:26:00:09  00:26:01:23\r\n{\\an1}\u00e0 mieux communiquer et r\u00e9agir.\r\n\r\n00:26:02:07  00:26:04:05\r\n{\\an1}-On a mis en place\r\n\r\n00:26:04:07  00:26:06:18\r\n{\\an1}une garde de psychologues.\r\n\r\n00:26:06:21  00:26:09:22\r\n{\\an1}S'il y a une situation de d\u00e9tresse,\r\nque la personne au t\u00e9l\u00e9phone\r\n\r\n00:26:10:00  00:26:14:12\r\n{\\an1}doit \u00eatre prise en charge rapidement,\r\n\r\n00:26:14:14  00:26:18:03\r\n{\\an1}les psychologues de garde\r\npeuvent la contacter.\r\n\r\n00:26:18:05  00:26:20:10\r\n{\\an1}C'est r\u00e9current.\r\n\r\n00:26:20:11  00:26:23:15\r\n{\\an1}Entre 15 et 30 cas par an.\r\n\r\n00:26:24:08  00:26:28:08\r\n{\\an1}-Anxi\u00e9t\u00e9, difficult\u00e9s financi\u00e8res...\r\n\r\n00:26:28:10  00:26:30:22\r\n{\\an1}Le nombre d'\u00e9tudiants\r\n\r\n00:26:31:00  00:26:33:11\r\n{\\an1}demandant des services\r\npsychologiques augmente.\r\n\r\n00:26:36:19  00:26:40:23\r\n{\\an1}Une tendance \u00e0 la hausse constat\u00e9e\r\naussi \u00e0 B\u00e2le, Lausanne, Gen\u00e8ve.\r\n\r\n00:26:44:14  00:26:50:19\r\n{\\an1}-C'est une g\u00e9n\u00e9ration\r\nqui conna\u00eet le psychologue scolaire.\r\n\r\n00:26:50:21  00:26:54:23\r\n{\\an1}On ne peut pas \u00e9tudier\r\navec une fragilit\u00e9 psychique.\r\n\r\n00:26:55:13  00:26:59:03\r\n{\\an1}-Rita Raemy est psychologue\r\ndepuis 1996 au CPE de Fribourg.\r\n\r\n00:26:59:05  00:27:02:18\r\n{\\an1}2 % des \u00e9tudiants de l'universit\u00e9\r\nse sont confi\u00e9s ici.\r\n\r\n00:27:03:09  00:27:05:18\r\n{\\an1}-Il y a l'auto-responsabilisation\r\n\r\n00:27:05:20  00:27:07:22\r\n{\\an1}qui est mise en avant.\r\n\r\n00:27:08:00  00:27:12:15\r\n{\\an1}Des remises en question\r\nde la fa\u00e7on de travailler.\r\n\r\n00:27:12:18  00:27:16:06\r\n{\\an1}Le stress est mis en lien\r\navec soi-m\u00eame\r\n\r\n00:27:16:08  00:27:18:15\r\n{\\an1}et non avec l'encadrement.\r\n\r\n00:27:19:05  00:27:21:19\r\n{\\an1}-L'exigence de chaque \u00e9tudiant\r\nest sournoise.\r\n\r\n00:27:21:21  00:27:25:13\r\n{\\an1}L'\u00e9puisement psychique\r\nest un enjeu r\u00e9current.\r\n\r\n00:27:27:19  00:27:30:14\r\n{\\an1}-\"La Panth\u00e8re des neiges\".\r\n\r\n00:27:30:16  00:27:33:21\r\n{\\an1}C'est le titre d'un ph\u00e9nom\u00e8ne dans\r\nles librairies, sign\u00e9 Sylvain Tesson.\r\n\r\n00:27:33:23  00:27:37:11\r\n{\\an1}L'\u00e9crivain a \u00e9t\u00e9 couronn\u00e9\r\ndu Prix Renaudot\r\n\r\n00:27:37:13  00:27:42:13\r\n{\\an1}alors que son livre n\u2019\u00e9tait\r\npas inscrit parmi les finalistes.\r\n\r\n00:27:44:21  00:27:47:16\r\n{\\an1}-Sylvain Tesson est un aventurier.\r\n\r\n00:27:47:18  00:27:52:17\r\n{\\an1}Il vit ses premi\u00e8res exp\u00e9ditions\r\navec son ami Alexandre Poussin.\r\n\r\n00:27:52:19  00:27:57:11\r\n{\\an1}Ils font le tour du monde \u00e0 v\u00e9lo\r\net traversent l'Himalaya \u00e0 pied.\r\n\r\n00:27:57:13  00:28:01:08\r\n{\\an1}C'est seul que Sylvain part vivre\r\nsix mois en Sib\u00e9rie.\r\n\r\n00:28:01:10  00:28:05:11\r\n{\\an1}Une aventure qu'il raconte\r\ndans ce livre, Prix M\u00e9dicis 2011,\r\n\r\n00:28:05:12  00:28:07:09\r\n{\\an1}et qui donnera ce film.\r\n\r\n00:28:07:22  00:28:12:02\r\n{\\an1}-Le froid, le silence, l'espace.\r\n\r\n00:28:12:16  00:28:15:22\r\n{\\an1}-Et puis il y a eu la nuit\r\ndu 20 au 21 ao\u00fbt 2014.\r\n\r\n00:28:16:00  00:28:20:03\r\n{\\an1}Celui dont l'une des passions\r\n\u00e9tait d'escalader des toits\r\n\r\n00:28:20:05  00:28:23:04\r\n{\\an1}tombe du haut\r\nd'un chalet \u00e0 Chamonix.\r\n\r\n00:28:23:06  00:28:26:13\r\n{\\an1}Sylvain commence \u00e0 ch\u00e9rir la vie.\r\n\r\n00:28:27:15  00:28:29:20\r\n{\\an1}-On croit que la fureur de vivre\r\n\r\n00:28:29:22  00:28:32:05\r\n{\\an1}est un synonyme de son intensit\u00e9\r\n\r\n00:28:32:07  00:28:34:11\r\n{\\an1}quand on fait le con.\r\n\r\n00:28:34:13  00:28:38:22\r\n{\\an1}Un jour, on manque de la perdre,\r\net on se rend compte\r\n\r\n00:28:39:00  00:28:45:02\r\n{\\an1}que c'est un tr\u00e9sor fragile\r\net qu'il faut la v\u00e9n\u00e9rer.\r\n\r\n00:28:45:04  00:28:49:02\r\n{\\an1}Grandir,\r\nc'est r\u00e9ussir \u00e0 ne pas mourir\r\n\r\n00:28:49:04  00:28:52:20\r\n{\\an1}et s'apercevoir\r\nque la vie est pr\u00e9cieuse.\r\n\r\n00:28:53:05  00:28:56:14\r\n{\\an1}-Ressuscit\u00e9 de son coma\r\napr\u00e8s cette escalade,\r\n\r\n00:28:56:16  00:29:00:16\r\n{\\an1}S.Tesson traverse la France \u00e0 pied\r\npar les chemins noirs,\r\n\r\n00:29:00:17  00:29:04:12\r\n{\\an1}puis il suit le photographe\r\nVincent Munier au Tibet,\r\n\r\n00:29:04:14  00:29:06:11\r\n{\\an1}sur les traces\r\nde la panth\u00e8re des neiges.\r\n\r\n00:29:06:12  00:29:08:21\r\n{\\an1}Il apprend \u00e0 voir, \u00e0 vivre.\r\n\r\n00:29:09:06  00:29:13:22\r\n{\\an1}-La passion,\r\nc'est l'esp\u00e9rance, l'attention.\r\n\r\n00:29:13:23  00:29:19:08\r\n{\\an1}S'installer dans le temps a autant\r\nde valeur que de courir l'espace.\r\n\r\n00:29:19:20  00:29:23:04\r\n{\\an1}-Si gr\u00e2ce \u00e0 l'apparition du f\u00e9lin\r\nS.Tesson a appris\r\n\r\n00:29:23:07  00:29:28:01\r\n{\\an1}\u00e0 appr\u00e9hender la vie diff\u00e9remment,\r\nil apprend encore \u00e0 s'aimer.\r\n\r\n00:29:28:11  00:29:30:20\r\n{\\an1}-\u00catre heureux comme on est,\r\n\r\n00:29:30:22  00:29:33:07\r\n{\\an1}c'est une des missions.\r\n\r\n00:29:33:09  00:29:37:05\r\n{\\an1}Qui est satisfait de son sort,\r\n\u00e0 part le vaniteux et la m\u00e9duse.\r\n\r\n00:29:37:07  00:29:41:11\r\n{\\an1}Quand on ne doute pas, on n'est pas\r\ntravers\u00e9 par les \u00e9motions,\r\n\r\n00:29:41:16  00:29:43:02\r\n{\\an1}les lumi\u00e8res, le vent.\r\n\r\n00:29:43:07  00:29:46:22\r\n{\\an1}Qu'est-ce qui vous traverse\r\nquand tout est si herm\u00e9tique,\r\n\r\n00:29:47:03  00:29:49:04\r\n{\\an1}que m\u00eame le doute ne passe pas ?\r\n\r\n00:29:50:03  00:29:53:18\r\n{\\an1}-C'est la fin de ce journal,\r\nmerci de l'avoir suivi.\r\n\r\n00:29:53:23  00:29:55:14\r\n{\\an1}Tout de suite, la m\u00e9t\u00e9o,\r\n\r\n00:29:55:19  00:29:59:02\r\n{\\an1}puis \"ABE\" a test\u00e9 l'efficacit\u00e9\r\ndes ampoules LED.\r\n\r\n00:29:59:07  00:30:00:11\r\n{\\an1}Excellente soir\u00e9e.\r\n\r\n00:30:00:12  00:30:03:11\r\n{\\an1}Sous-titrage SWISS TXT\r\nJ.Brand, M.Pisino, S.Curcu,\r\nR.Robert, L.Estade\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT054789\r\nDate de transcription : 05-DEC-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:03 > 0:00:04) [87%] : \r\nAlors une minute autre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:01:16 > 0:02:03) [93%] : \r\nBonsoir \u00e0 toutes, bonsoir \u00e0 tous, bienvenue en Direct dans ce 19 30 une nouvelle attaque de convoyeurs de fonds et se sont \u00e0 nouveau ces images dignes d'une sc\u00e8ne de guerre au pied des habitations dans un tranquille village Vaudois le canton est devenue le terrain chasse des braqueurs de fourgons la ministre vaudoise B\u00e9atrice M\u00e9traux se dit choqu\u00e9 et nous pr\u00e9sente son plan d'action, les Verts suisses seront dans une semaine s'ils acc\u00e8dent au conseil f\u00e9d\u00e9ral les pronostiqueurs politique n'y croit pas, nous suivrons la campagne discr\u00e8te de r\u00e9gularit\u00e9 dans les couloirs du Palais f\u00e9d\u00e9ral, le temps est-elle encore bien vivante, c'est la question qui hante le sommet des 70 ans de l'alliance militaire \u00e0 Londres, marqu\u00e9 par les conflits internes et les phrases assassines Isabelle Ory.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:02:07 > 0:02:14) [97%] : \r\nOui, vu l'ambiance ici on peut se le monde et s'il s'agit d'une f\u00eate d'anniversaire ou plut\u00f4t d'une veill\u00e9e fun\u00e8bre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:02:14 > 0:02:16) [95%] : \r\nOn y assistera ensemble tout \u00e0 l'heure Isabelle Ory.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:02:17 > 0:02:29) [95%] : \r\nC'est en 2028 que Gen\u00e8ve aura sa nouvelle patinoire, c'est une longue attente qui prendra fin pour le club et les fans de hockey sur glace mais surtout Marc-Andr\u00e9 Berset Gen\u00e8ve rejoint un mouvement g\u00e9n\u00e9ral au niveau suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:02:29 > 0:02:37) [91%] : \r\nOui, aujourd'hui, les clubs construisent tous de nouvelle patinoire objectif g\u00e9n\u00e9rer des revenus suppl\u00e9mentaires, parce que le hockey sur glace, c'est un vrai Business.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:02:37 > 0:02:50) [93%] : \r\nOn en parle dans quelques minutes, enfin, nous ferons une baignade virtuel dans les eaux du Rh\u00f4ne, c'est le projet du si\u00e8cle, \u00e0 cheval entre Vaud et Valais un bureau lyonnais a \u00e9t\u00e9 choisi pour imaginer le r\u00e9am\u00e9nagement global des rives du fleuve.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:02:54 > 0:03:07) [96%] : \r\nLes images sont impressionnantes, elles disent l'efficacit\u00e9 et la brutalit\u00e9 des braqueurs d'un fourgon hier soir a Daillens dans le gros de vaud une attaque en pleine zone r\u00e9sidentielle qui a choqu\u00e9 les familles qui habitent la Th\u00e9o Jeannet et C\u00e9line Brichet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:03:11 > 0:03:18) [96%] : \r\nLa sc\u00e8ne ne dure que quelques minutes, 2 personnes vident un fourgon de transfert de fonds pour charger son contenu dans une voiture.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:23 > 0:03:24) [84%] : \r\nIl y a la voiture qui flambe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:03:25 > 0:03:35) [92%] : \r\nUn troisi\u00e8me met le feu au v\u00e9hicule avant de prendre la fuite, il est 19 heures 40 hier soir, des t\u00e9moins filment cette sc\u00e8ne inimaginable depuis leur fen\u00eatre, on venait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:03:35 > 0:03:53) [88%] : \r\nFinir de manger quand on a entendu aura une grosse explosion, j'ai vu en flash, on est sortis parce qu'on a cru que c'\u00e9tait un accident, puis quand je suis arriv\u00e9 sur la terrasse, il y avait ma soeur qui \u00e9tait presque d\u00e9j\u00e0 vers les braqueurs, je lui ai dit que quand j'ai vu la sc\u00e8ne, je dit casse- toi c'est un braquage pour toutes ces remont\u00e9e, on a appel\u00e9 la police et puis des pompiers.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:03:54 > 0:04:07) [98%] : \r\nCe braquage a eu lieu hier soir dans le village de Daillens pour ouvrir le fourgon, les braqueurs ont utilis\u00e9 de l'explosif, projetant des d\u00e9bris sur plusieurs m\u00e8tres, \u00e0 quelques pas seulement des habitations ce matin dans le village.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:04:07 > 0:04:28) [89%] : \r\nC'est la consternation, \u00e7a fait quand m\u00eame stresser hein oui les enfants eux ont peur, mais quand on est l\u00e0, on a d\u00e9j\u00e0 vu passer les voitures tr\u00e8s, tr\u00e8s vite, moi \u00e7a fait, \u00e7a fait froid dans le dos quand m\u00eame o\u00f9 ils ont fait il y a beaucoup de personnes qui vont le pr\u00e9venu leurs chiens, ce sont des enfants ou des familles et puis ils ont fait \u00e7a \u00e0 c\u00f4t\u00e9 d'inhabitation donc oui, je pense qu'il y a de quoi se poser des sacr\u00e9es questions maintenant fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:04:29 > 0:04:35) [99%] : \r\nLe braquage n'a heureusement fait que des d\u00e9g\u00e2ts mat\u00e9riels mais sur place, le syndic se dit choqu\u00e9 et inquiet par la situation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:04:36 > 0:04:52) [90%] : \r\nJe suis des messages, on me disait que c'\u00e9tait plut\u00f4t \u00e7a ressemble plut\u00f4t \u00e0 la banlieue lyonnaise ou marseillaise, heureusement qu'il y a pas eu de de personnes qui ont eu le temps de venir aider pour ce qu'il serait apparemment c'est mal recevoir donc oui effectivement, \u00e7a, \u00e7a s'inqui\u00e8te.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:04:53 > 0:04:58) [98%] : \r\nLa route a \u00e9t\u00e9 rouverte en d\u00e9but d'apr\u00e8s- midi, les recherches pour retrouver les braqueurs sont toujours en cours.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:05:00 > 0:05:15) [92%] : \r\nLe canton de Vaud est devenu terrain de pr\u00e9dilection des braqueurs de fourgons cette carte indique les attaques commises depuis l'an dernier le braquage d'hier soir, augmente la pression politique \u00e0 Berne des \u00e9lus f\u00e9d\u00e9raux demandent des mesures urgentes Genevi\u00e8ve d'antan et David Berger.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:05:17 > 0:05:55) [97%] : \r\nBraquer des convoyeurs de fonds, un sc\u00e9nario \u00e0 r\u00e9p\u00e9tition dans le canton de Vaud depuis 2018, 6 attaques de fourgons blind\u00e9s en f\u00e9vrier 2018 : un camion est braqu\u00e9 \u00e0 Chavornay avec prise d'otages durant la m\u00eame ann\u00e9e deux autres attaques auront lieu en avril au mont sur Lausanne et en novembre \u00e0 Nyon cette ann\u00e9e la liste s'allonge encore le 20 juin des assaillants font une attaque \u00e0 la voiture b\u00e9lier au mont sur Lausanne et emporte un important butin le 23 ao\u00fbt \u00e0 la Sarraz, une dizaine de personnes sont impliqu\u00e9es dans le braquage de 2 fourgons et hier Daillens depuis plusieurs mois, la pression monte sur les autorit\u00e9s pour changer la l\u00e9gislation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:05:55 > 0:06:06) [93%] : \r\nCe qui est urgent, au moins un titre temporaire ses d'autoriser les transporteurs de fonds \u00e0 utiliser des v\u00e9hicules blind\u00e9s lourds de nuit, comme cela est d\u00e9j\u00e0 possible aujourd'hui pour les l\u00e9gumes ou pour les fleurs coup\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:06:06 > 0:07:00) [94%] : \r\nRenforcer le blindage des convoyeurs de fonds aujourd'hui en Suisse, il leur est interdit de rouler avec des fourgons de plus de 3 tonnes et demie durant la nuit, contact\u00e9e ce soir le d\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral des transports nous renvoie \u00e0 sa position d'ao\u00fbt dernier, il existe sur le march\u00e9 des fourgons blind\u00e9s pour le transport de fonds dont le poids total est inf\u00e9rieur \u00e0 3 tonnes et demi ces v\u00e9hicules ne sont pas soumis \u00e0 l'interdiction de rouler de nuit, par cons\u00e9quent, la s\u00e9curit\u00e9 est d\u00e9j\u00e0 assur\u00e9 par le droit en vigueur, cible des braqueurs, la poste, elle n'entend pas divulguer ses mesures, mais dit agir la s\u00e9curit\u00e9 de nos collaborateurs est notre priorit\u00e9 absolue avec l'augmentation des attaques de transports de fonds en Suisse romande, nous adaptons continuellement nos mesures de pr\u00e9vention et de s\u00e9curit\u00e9, le transport de fonds, un march\u00e9 concurrentiel avec une forte pression sur les prix, une donne qui a ses cons\u00e9quence sur la s\u00e9curit\u00e9, les polices cantonales militent pour une approche globale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:07:00 > 0:07:15) [94%] : \r\nIl faut absolument que la Suisse soit moins attractive pour ces d\u00e9linquants il y a des mesures qui sont en discussion aujourd'hui avec les transporteurs de fonds avec les assureurs, avec leur leur association fa\u00eeti\u00e8re s'agit de pouvoir utiliser syst\u00e9matiquement des v\u00e9hicules totalement blind\u00e9 de limiter les montants qui sont transport\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:07:15 > 0:07:20) [99%] : \r\nDes mesures qui peinent \u00e0 se mettre en place en face des malfrats toujours plus organis\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:07:23 > 0:07:24) [87%] : \r\nC'est-\u00e0-dire d'\u00c9tat bonsoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:07:24 > 0:07:26) [79%] : \r\nDominique 37.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:07:26 > 0:07:36) [93%] : \r\nBonsoir, vous \u00eates en charge de la s\u00e9curit\u00e9 dans le canton de Vaud B\u00e9atrice M\u00e9traux qu'est-ce que vous r\u00e9pondez aux habitants et \u00e0 leur d\u00e9sarroi ces gens qui voient des ce quasi sc\u00e8nes de guerre au pied de leur maison.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:07:37 > 0:08:01) [96%] : \r\nCes attaques sont choquantes ces \u00e9v\u00e9nements sont dramatiques, ces attaques sont choquantes pour la population, elles sont choquantes pour les convoyeurs de fonds, elles sont choquantes pour la s\u00e9curit\u00e9 publique et maintenant il appartient de mon point de vue aux autorit\u00e9s politiques de prendre des mesures, des mesures urgentes, donc nous allons prendre nos responsabilit\u00e9s et nous devons entendre nous autorit\u00e9 politique, l'angoisse de la population.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:08:01 > 0:08:05) [90%] : \r\nQu'est ce que vous allez proposer comme mesure au Conseil d'\u00c9tat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:08:05 > 0:08:29) [91%] : \r\nNous proposerons un blindage lourd pour les v\u00e9hicules, \u00e7a, c'est essentiel, nous proposerons la de l'autodestruction, des valeurs, lorsqu'il y a braquage et nous proposerons la limitation des valeurs transport\u00e9s comme cela existe d\u00e9j\u00e0 dans bien des pays europ\u00e9ens mais je le redis, se fera des propositions qui sont faites au Conseil d'\u00c9tat, avec en arri\u00e8re- fond, une discussion avec l'entreprise de s\u00e9curit\u00e9 publique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:08:29 > 0:08:41) [95%] : \r\nB\u00e9atrice M\u00e9traux qu'est ce que vous dites \u00e0 la Berne f\u00e9d\u00e9rale, la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Simonetta Sommaruga qui a la m\u00eame r\u00e9ponse aujourd'hui qu'\u00e0 l'\u00e9poque ne veut pas de d\u00e9rogation pour les convoyeurs de fonds qui puisse utiliser des des camions plus lourds durant la nuit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:08:43 > 0:09:02) [97%] : \r\nAlors, je r\u00e9ponds que c'est bien pour \u00e7a que nous proposons des mesures op\u00e9rationnelles avec les entreprises et les op\u00e9rateurs bien s\u00fbr pour l'instant, la discussion est en cours, il y aura un d\u00e9bat aux Chambres f\u00e9d\u00e9rales, mais, en attendant la r\u00e9ponse des Chambres f\u00e9d\u00e9rales \u00e0 ce sujet, nous prenons des mesures op\u00e9rationnelles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:09:02 > 0:09:15) [91%] : \r\nEst ce qu'on se sent impuissant et cancer des professionnels aussi B\u00e9atrice M\u00e9traux un peu d'impuissance face \u00e0 \u00e0 ces, \u00e0 ces bandes qui, pour certaines, peut-\u00eatre viennent de France et repartent en France tr\u00e8s rapidement, tr\u00e8s facilement, ce qui est un probl\u00e8me aussi au niveau de la fronti\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:09:17 > 0:09:58) [94%] : \r\nAlors, impuissance, nous allons faire ce que nous pensons pouvoir faire, nous allons aussi renforcer les patrouilles, que ce soit sur territoire Vaudois ou aux fronti\u00e8res, nous allons travailler encore plus avec les gardes- fronti\u00e8res, nous avons une coop\u00e9ration inter- intercantonal et transfrontali\u00e8res et nous avons beaucoup de contacts avec nos coll\u00e8gues fran\u00e7ais pour d\u00e9couvrir les auteurs de ces braquages, donc nous avons d\u00e9j\u00e0 mis en place un certain nombre de mesures op\u00e9rationnelles sur le terrain, mais nous allons encore les renforcer, parce que nous comprenons l'angoisse nous comprenons les interrogations de la population et au fond, on ne peut pas attendre un d\u00e9bat f\u00e9d\u00e9ral, nous devons maintenant maintenant prendre des mesures sur le terrain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:09:58 > 0:10:00) [99%] : \r\nMerci beaucoup, B\u00e9atrice M\u00e9traux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:10:01 > 0:10:19) [91%] : \r\nVoil\u00e0 l'entretien enregistr\u00e9 il y a quelques minutes, \u00e0 Berne, les Verts veulent croire en leurs chances d'acc\u00e9der au Conseil f\u00e9d\u00e9ral leur candidate Regula Rytz m\u00e8ne campagne il \u00e9tait entendue cet apr\u00e8s- midi par les Vert lib\u00e9raux, ils prendront leur d\u00e9cision dans une semaine, juste avant l'\u00e9lection, pour Regula Rytz, le d\u00e9fi s'annonce tr\u00e8s difficile Owen Guessas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:10:21 > 0:10:22) [100%] : \r\nRegula.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:10:22 > 0:10:36) [96%] : \r\nVeut entrer au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, mais la partie n'est de loin pas gagner si elle \u00e9tait dans un jeu vid\u00e9o, elle passerait sans probl\u00e8me le niveau 1 la pr\u00e9sidente des Verts va pouvoir compter sur le soutien de son parti et les socialistes devraient aussi voter pour elle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:10:38 > 0:10:43) [91%] : \r\nLe r\u00e9sultat des \u00e9lections, il est quand m\u00eame tr\u00e8s nette si les \u00e9lections ont un sens, c'est aussi d\u00e9terminer la composition du.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:10:43 > 0:10:51) [92%] : \r\nAlors d'abord pour vous, c'est le moment maintenant pour une verte ou encore, \u00e0 mon avis oui nous on n'a pas encore pris de d\u00e9cision, formellement, ce sera la semaine prochaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:10:52 > 0:11:02) [92%] : \r\n\u00e7a se Corse au niveau de Regula Rytz aura plus de peine au Centre, les Verts lib\u00e9raux sont partag\u00e9s et au PDC la majorit\u00e9 dit d\u00e9j\u00e0 non, m\u00eame les nouveaux sont h\u00e9sitants.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:11:02 > 0:11:16) [90%] : \r\nJe ne veux pas encore vous dire si je vais voter pour Regula Rytz dans : dans notre groupe, on a d\u00e9cid\u00e9, comme vous le savez, de ne pas la recevoir, moi j'\u00e9tais dans la minorit\u00e9, qui aurait souhait\u00e9 l'entendre et la recevoir, donc n'ai pas encore fait mon choix, sur le futur Conseil le Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:11:17 > 0:11:22) [93%] : \r\nPremi\u00e8res auditions aujourd'hui devant les Verts, lib\u00e9raux et premi\u00e8res impressions tr\u00e8s Poli.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:11:22 > 0:11:32) [83%] : \r\nC'est une discussion tr\u00e8s ouvert, c'\u00e9tait ce que je trouve cette constructif je suis oui je suis ce qui vont d\u00e9cider, c'est ce qu'ils vont d\u00e9cider.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:11:32 > 0:11:38) [93%] : \r\nElle est apparue tr\u00e8s comp\u00e9tente et tr\u00e8s s\u00e9rieuse, nous avons abord\u00e9 les th\u00e8mes qui \u00e9tait important pour nous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:11:38 > 0:11:40) [90%] : \r\nAlors \u00e0 la prochaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:11:41 > 0:11:52) [93%] : \r\nLes Verts lib\u00e9raux d\u00e9cideront formellement la semaine prochaine \u00e0 droite, c'est pli\u00e9 d'avance ni l'UDC ni le PLR, directement vis\u00e9 par la candidate verte ne soutiendront Regula Rytz.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:11:54 > 0:11:56) [93%] : \r\nFin de partie, mais partie remise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:11:58 > 0:12:15) [93%] : \r\nIgnazio Cassis est la cibles de cette offensive des verts sur le conseil f\u00e9d\u00e9ral et le ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res est occup\u00e9 en ce moment par le dossier europ\u00e9en, il annonce aujourd'hui que les n\u00e9gociations sur l'accord-cadre devrait reprendre, ils \u00e9taient en veilleuse en raison d'un changement du changement \u00e0 la t\u00eate de la Commission europ\u00e9enne, Pierre N\u00e9bel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:12:16 > 0:12:31) [96%] : \r\nDepuis 6 mois, les diplomates d'Ignazio Cassis n'avan\u00e7aient plus sur le dossier europ\u00e9en discussions bloqu\u00e9es sur l'accord-cadre en attendant l'entr\u00e9e en fonction de la nouvelle pr\u00e9sidente de la Commission europ\u00e9enne, mais ce matin, le ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res a des nouvelles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:12:31 > 0:12:46) [91%] : \r\nBonjour Monsieur Cassis messieurs, est ce que vous des n\u00e9gociateurs suisses vont se rendre \u00e0 Bruxelles, \u00e0 pr\u00e9sent, tout \u00e0 fait, on a d\u00e9j\u00e0 envoy\u00e9 depuis des semaines, des lettres pour organiser le plus t\u00f4t possible des rencontres \u00e0 tous les niveaux, et maintenant on y va.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:12:46 > 0:13:07) [98%] : \r\nBon, c'est un peu vague mais au moins, semble-t-il, le responsable des n\u00e9gociations Roberto Balzaretti peut esp\u00e9rer renouer un dialogue avec Bruxelles, c'est que ces derniers mois, la Suisse n'avait pas r\u00e9ussi \u00e0 obtenir les fameuses clarification de l'Union europ\u00e9enne, notamment sur la question de la protection des salaires alors \u00e0 pr\u00e9sent chez les partisans de l'accord-cadre, on esp\u00e8re un nouveau d\u00e9part.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:13:08 > 0:13:21) [94%] : \r\nC'est un ton, une fen\u00eatre, temps tr\u00e8s int\u00e9ressante pour renouer les Liens, remettre le dispositif en place pr\u00e9par\u00e9 pour la Commission, la r\u00e9ponse aux trois clarifications demand\u00e9es sur l'accord-cadre que nous nous ayons la campagne pour la votation du mois de mai.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:13:21 > 0:13:37) [95%] : \r\nCette votation du mois de mai, c'est l'initiative UDC pour r\u00e9silier la libre- circulation des personnes avant cette \u00e9tape, rien ne devrait encore bouger sur le dossier, mais si l'initiative est rejet\u00e9, Christian Levrat s'attend \u00e0 ce que syndicats et patrons s'entendent pour faire une proposition \u00e0 l'Europe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:13:38 > 0:13:57) [94%] : \r\nIl est assez probable que la Suisse au mois de juin, fasse une offre \u00e0 l'Union europ\u00e9enne pour un nouvel accord c'est une pr\u00e9diction bien inform\u00e9e, oh, je crois qu'a on cherche depuis maintenant presque une ann\u00e9e une solution dans le cadre de l'accord qui avait \u00e9t\u00e9 n\u00e9goci\u00e9, on voit bien qu'on la trouve pas, donc il va falloir modifier l'accord pour avancer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:13:57 > 0:14:03) [95%] : \r\nUne modification qu'il faudra encore faire accepter \u00e0 la nouvelle Commission europ\u00e9enne, beaucoup de travail pour nos diplomates.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:14:05 > 0:14:20) [95%] : \r\nC'est un anniversaire et peut-\u00eatre un enterrement nous disait Isabelle Ory tout \u00e0 l'heure, l'Otan, le vainqueur de la guerre froide Fete ses 70 ans a Londres dans un climat tr\u00e8s sombres, marqu\u00e9e par les divergences de vue sur le fond et des pol\u00e9miques parfois acerbes Laurent Burkhalter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:14:22 > 0:14:35) [97%] : \r\nLa r\u00e9ception \u00e0 Buckingham Palace pour les 70 ans de l'Otan pourrait avoir un go\u00fbt amer donald Trump avait jadis qualifi\u00e9 l'Alliance d'obsol\u00e8te aujourd'hui il critique le pr\u00e9sident fran\u00e7ais, qui la juge en \u00e9tat de mort c\u00e9r\u00e9brale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:14:35 > 0:14:51) [96%] : \r\nEt je veux, c'est une d\u00e9claration tr\u00e8s dur, tr\u00e8s insultante pour les autres 28 pays avec, vous savez, le taux de ch\u00f4mage tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9 en France, la France ne va pas bien du tout, \u00e9conomiquement et la France.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:14:51 > 0:15:09) [95%] : \r\nPlus que tout autre, a besoin de l'Otan et franchement, ceux qui en profitent le moins sont les \u00c9tats-Unis Lionel Jospin probl\u00e8me principal selon Emmanuel Macron, le manque de coordination entre l'Europe et les \u00c9tats-Unis ainsi que le comportement unilat\u00e9ral de la Turquie, pourtant membre de l'Otan.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:15:10 > 0:15:18) [99%] : \r\nProbl\u00e8me principal selon Trump le financement insuffisant des alli\u00e9s trop d'entre eux ne contribuent pas les 2 pourcent de leur PIB requis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:15:20 > 0:15:23) [96%] : \r\nUne poign\u00e9e de main qui ne fait pas dispara\u00eetre les probl\u00e8mes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:15:24 > 0:16:03) [96%] : \r\nMerci beaucoup monsieur le pr\u00e9sident, je sais que mes d\u00e9clarations ont suscit\u00e9 des r\u00e9actions et secou\u00e9 un grand nombre de personnes mais je les maintiens, je suis un fervent partisan d'un plus grand r\u00f4le europ\u00e9en au sein de l'Otan, l'Otan veut rester optimiste, faisant valoir que les contributions augmenteront de 400 milliards de dollars d'ici 2024 gr\u00e2ce notamment aux europ\u00e9ens et affirmant que l'Alliance, cr\u00e9\u00e9 en 1949 reste Agile active et efficace, l'Otan aura surv\u00e9cu \u00e0 la guerre froide, une histoire commune que la reine Elizabeth II ne manquera sans doute pas de rappeler diplomatiquement \u00e0 ces invit\u00e9s ce soir \u00e0 Buckingham.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:16:05 > 0:16:12) [93%] : \r\nIsabelle Ory, on a parl\u00e9 des \u00e9changes Macron Trump, on a parl\u00e9 des probl\u00e8mes de financement, l'autre gros d\u00e9fi pour l'Otan, c'est la position turque.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:16:15 > 0:17:18) [93%] : \r\nOui, la Turquie, on peut dire, c'est le troisi\u00e8me homme ou la 3\u00e8me femme, hein, de ce trio infernal qui quelque part fragilise l'Otan, la Turquie, on le sait, a lanc\u00e9 une offensive en Syrie sans alerter ses partenaires la Turquie \u00e0 acheter du mat\u00e9riel militaire \u00e0 la Russie cette il y a quelques jours encore, le pr\u00e9sident Erdogan a insult\u00e9 le pr\u00e9sident fran\u00e7ais et puis il y a aussi le fait que, aujourd'hui, ici \u00e0 Londres il il se livre \u00e0 une sorte de chantage, il menace l'Otan de ne pas valider une partie de ses plans militaires si les alli\u00e9s ne reconnaissent pas comme terroriste, une milice kurde justement la milice kurde qui qui a aid\u00e9 les Occidentaux \u00e0 lutter contre Daech alors ce soir, Erdogan, c'est vraiment le mouton noir dont les alli\u00e9s se serait peut-\u00eatre pass\u00e9 au d\u00eener d'anniversaire qu'il y a lieu derri\u00e8re moi \u00e0 Buckingham Palace, mais voil\u00e0, \u00e0 l'Otan, ce n'est pas pr\u00e9vu de pouvoir exclure un membre, et il y a la r\u00e8gle de l'unanimit\u00e9 donc le pr\u00e9sident turc peut savourer en fait son pouvoir de nuisance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:17:18 > 0:17:24) [95%] : \r\nC'est un peu une douce revanche pour Vladimir Poutine, qui est en train de se passer Isabelle Ory ce qu'on peut dire que l'Otan est en \u00e9tat de mort clinique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:17:28 > 0:18:08) [92%] : \r\nBon, alors, quand Emmanuel Macron a dit \u00e7a, il a dit, a mis sur la place publique ce qu'ont fait les diplomates auraient pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 garder secret, il aurait pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 pouvoir continuer \u00e0 en discuter entre eux, c'est vrai que l'inqui\u00e9tude, elle est r\u00e9elle dans les couloirs de l'Otan, parce que tout le monde se demande si la la solide, la solidarit\u00e9 est toujours aussi solide, si le fameux article 5, celui qui sert de base \u00e0 l'Otan, le fameux Un pour tous, tous pour un, va tenir, c'est un paradoxe : les d\u00e9penses militaires n'ont jamais autant augment\u00e9 et la confiance n'a jamais \u00e9t\u00e9 aussi faible, par exemple, les pays baltes, se demande si, en cas d'attaque du voisin russe, h\u00e9 bien on volera \u00e0 leur secours alors ce sommet d'anniversaire, il est cens\u00e9 dissiper cette inqui\u00e9tude existentielle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:18:09 > 0:18:11) [99%] : \r\nMerci beaucoup Isabelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:18:13 > 0:18:26) [95%] : \r\nLes manifestations en Iran sont rest\u00e9es largement invisibles : les premi\u00e8res images nous parviennent depuis le r\u00e9tablissement des communications et d'Internet, le gouvernement iranien a d\u00e9cid\u00e9 lui aussi de livrer sa version des faits, vid\u00e9os \u00e0 l'appui, Abraham Zisyadis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:18:29 > 0:19:05) [92%] : \r\n10 jours apr\u00e8s la flamb\u00e9e de violence et de manifestation, l'Internet est r\u00e9tabli en Iran et a avec lui.un flot ininterrompu de vid\u00e9os ici un portrait du guide en feu la une pluie de balles au cours d'un rassemblement la cha\u00eene BBC en persan et une plate-forme de journalistes iraniens en exil relais un flux d'images souvent non identifi\u00e9e, cens\u00e9e illustrer la violence de la r\u00e9pression du pouvoir 208 morts pour l'instant, selon Amnesty International pour la prix Nobel iranienne en exil Chirine Ebadi, le bilan est sans doute plus lourd c'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:19:06 > 0:19:16) [94%] : \r\nIran : l'Iran est comme un volcan entr\u00e9 en \u00e9ruption le nombre des victimes s'allonge chaque jour car la population a perdu espoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:19:16 > 0:19:27) [98%] : \r\nUne guerre des images que le pouvoir iranien a d\u00e9cid\u00e9 d'affronter \u00e0 son tour la t\u00e9l\u00e9vision montre donc des vid\u00e9os pour justifier la r\u00e9pression.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:19:27 > 0:19:34) [86%] : \r\nBen Ali Alameda dans les marais, que vous voyez derri\u00e8re moi des hommes arm\u00e9s tir\u00e9 sur la police, heureusement nous avons d\u00e9jou\u00e9 leur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:19:35 > 0:19:44) [90%] : \r\nLes manifestants sont pr\u00e9sent\u00e9s comme des d\u00e9linquants par la t\u00e9l\u00e9vision d'\u00c9tat, des vid\u00e9os amateurs, l\u00e0 aussi ce et l'homme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:19:44 > 0:19:54) [94%] : \r\nTous les bilans annonc\u00e9s par nos ennemis sont faux, m\u00eame les noms des morts, certains noms sont ceux de personnes d\u00e9c\u00e9d\u00e9es de mort naturelle, c'est de la pure propagande.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:19:56 > 0:20:14) [93%] : \r\nTirs d\u00e9fensifs de la police, selon le gouvernement, r\u00e9pression \u00e0 balles r\u00e9elles, selon l'opposition.un flot d'images vient \u00e0 l'appui des 2 camps, les manifestations contre la pauvret\u00e9 et la corruption, elles sont bien r\u00e9elles, elles durent depuis pr\u00e8s de 2 ans et sont une preuve de la fragilit\u00e9 de la R\u00e9publique, cela dit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:20:16 > 0:20:31) [95%] : \r\nRetour en suisse, c'est un projet gigantesque, qui s'\u00e9talera sur pr\u00e8s d'un si\u00e8cle Voici le futur visage des rives du Rh\u00f4ne le bureau lyonnais, laur\u00e9at du concours a voulu r\u00e9tablir un lien fort entre le fleuve et ses riverains valaisans et Vaudois flore Dussey et Thierry Wyss.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:20:34 > 0:20:52) [97%] : \r\nLa promenade est agr\u00e9able, m\u00eame si les berges manquent un peu de po\u00e9sie, le fran\u00e7ais Bertrand Vignal, laur\u00e9at du concours imagine des passerelles entre le fleuve et les hommes des lieux de rencontre dans un contexte o\u00f9 on le sait d\u00e9j\u00e0, la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne sera tr\u00e8s expos\u00e9e au r\u00e9chauffement climatique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:20:52 > 0:20:53) [94%] : \r\nC'est celle qui est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:20:53 > 0:21:08) [86%] : \r\nIl est 7 d'installer une armature de paysage \u00e0 dire d\u00e9j\u00e0 plant\u00e9, plant\u00e9 toutes les digues planter les acc\u00e8s au Rh\u00f4ne depuis les villes et les villages de planter massivement pour faire une canop\u00e9e g\u00e9n\u00e9ral un climatiseur naturel gr\u00e2ce aux armes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:21:08 > 0:21:16) [98%] : \r\nAm\u00e9nagements basiques ou v\u00e9ritables centres de loisirs, les communes choisiront ensuite les mod\u00e8les qui conviendront \u00e0 leur territoire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:21:17 > 0:21:40) [91%] : \r\nEn fait, laur\u00e9at et la m\u00e8ne une tr\u00e8s bonne balance entre l'ambition et la modestie, l'ambition de poser un Design et une structure sur l'ensemble du projet, mais en m\u00eame temps, la modestie, d'aller chercher ce qui existe de part refabriquer de ne pas vouloir marquer le paysage par un geste architectural fort vraiment composer avec les communes, les partenaires la population pour amener les gens au bord du fleuve et voir comment on va utiliser cet espace public.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:21:41 > 0:21:50) [98%] : \r\nLa 3\u00e8me correction du Rh\u00f4ne c'est une enveloppe de 3,6 milliards pourtant Valais Vaud et la Conf\u00e9d\u00e9ration ne financeront que partiellement ces am\u00e9nagements.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:21:51 > 0:22:07) [92%] : \r\nLe long du Rh\u00f4ne, bien s\u00fbr, ce sera \u00e0 charge la correction du Rh\u00f4ne, tout ce qui est l'am\u00e9nagement, la promenade le long du Rh\u00f4ne par contre tout ce qui sera jonction et connexions transversales avec les communes ou avec des cours d'eau lat\u00e9raux et bien ne tombera pas sous les je dirais sur la responsabilit\u00e9 financi\u00e8re de la correction du Rh\u00f4ne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:22:07 > 0:22:16) [94%] : \r\nDe Glatch au L\u00e9man les berges du Rh\u00f4ne changeront de relief, mais pour cela, patience, tout devrait \u00eatre termin\u00e9 d'ici 2100.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:22:17 > 0:22:32) [94%] : \r\nLes fans Genevois de hockey sur glace devront attendre 8 ou 9 ans encore pour inaugurer leur nouvelle patinoire sous la pression de la Ligue, Suisse : un projet est attendu pour 2028 le club aurait aim\u00e9 aller plus vite, G\u00e9rald Wuest Marc-Andr\u00e9 Berset.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:22:34 > 0:22:41) [94%] : \r\nAlors que les nouvelle patinoire se multiplient en Suisse romande, c'est toujours dans ces m\u00eames Werner depuis 1958 que se rendent les fans Genevois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:22:41 > 0:22:50) [87%] : \r\nQuand on \u00e9tait petit, on \u00e9tait apprenti on est d\u00e9j\u00e0 chercher des billets, on est \u00e0 voir les matches ici, aujourd'hui on est retrait\u00e9, on revient toujours dans la m\u00eame patinoire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:22:50 > 0:22:56) [90%] : \r\nInqui\u00e8te la Ligue suisse de hockey a exig\u00e9 qu'un projet et un calendrier lui soit pr\u00e9sent\u00e9 avant le 15 d\u00e9cembre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:22:56 > 0:23:02) [84%] : \r\nCe qu'on prend la frustration des fans hockey de se vient, mais o\u00f9 en est le projet, il est tr\u00e8s port\u00e9 politiquement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:23:08 > 0:23:11) [78%] : \r\nQue l'on 8 ans venu le 28 on peut savoir cette patinoire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:23:12 > 0:23:38) [87%] : \r\nMais le projet existe depuis bient\u00f4t 10 ans en 2012, le site du tr\u00e8fle blanc, appelons-les bo\u00eetes et retenue, mais ensuite, le dossier s'enlise en 2017 un projet priv\u00e9 de 300 millions \u00e9chou\u00e9, idem pour un autre projet priv\u00e9 de 400 millions cette fois-ci au mois de mars 2019 depuis des \u00e9l\u00e9ments cl\u00e9s ont chang\u00e9, existe un projet purement priv\u00e9, on se dirige vers un partenariat public- priv\u00e9 plus modestes ou la patinoire et la priorit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:23:39 > 0:24:03) [95%] : \r\nOn a eu des gens qui ont surtout et avant tout chercher leur propre int\u00e9r\u00eat de construire accessoirement une patinoire mais diff\u00e9rents stands commerciaux voil\u00e0, bref la diff\u00e9rence fondamentale, c'est que la Fondation 1800 1890 n'a strictement aucun int\u00e9r\u00eat personnel dans l'aboutissement de ce projet, si ce n'est faire \u00e9voluer le Gen\u00e8ve- Servette Hockey Club cela dit 2028 c'est trop loin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:24:03 > 0:24:14) [90%] : \r\nEn secret 2025 est \u00e9voqu\u00e9 c'est l'optimisme est de mise, c'est que derri\u00e8re la fondation 1890 propri\u00e9taire du club se cache la Fondation Hans Wilsdorf fait donc Rolex, gage de cr\u00e9dibilit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:24:14 > 0:24:24) [91%] : \r\nJ'avais beaucoup contact avec les responsables du club mais aussi avec des responsables politiques et j'ai confiance en eux de ils sont pas capables de faire ce projet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:24:24 > 0:24:28) [96%] : \r\nLa confiance, un mot qui fait son retour dans un dossier \u00e0 rebondissements.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:24:30 > 0:24:34) [96%] : \r\nMarc-Andr\u00e9 nouvelle patinoire, c'est devenu un objet indispensable aujourd'hui pour tous les clubs en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:24:34 > 0:25:31) [93%] : \r\nOui, depuis 2010 un pr\u00e8s de la moiti\u00e9 des clubs de l'\u00e9lite en construire une nouvelle patinoire en Suisse romande, c'est le cas de Bienne de Lausanne et de Fribourg, pourquoi, parce que c'est une nouvelle patinoire Philippe doivent g\u00e9n\u00e9rer des revenus suppl\u00e9mentaires, en multipliant les restaurants, les espaces VIP, les espaces publicitaires pour accompagner l'\u00e9volution du hockey suisse qui, vraiment, ann\u00e9e apr\u00e8s ann\u00e9e, brasse de plus en plus de millions, on peut prendre un exemple tr\u00e8s concret dans le monde apr\u00e8s l'Am\u00e9rique du Nord et la Russie, un joueur de hockey sur glace ne peut gagner que plus ne peut pas gagner plus d'argent ailleurs qu'en Suisse, les t\u00e9nors du championnat gain grosso modo pr\u00e8s d'un 1000000 de francs annuels, c'est \u00e9norme, vous l'avez compris le quai, c'est vraiment un spectacle, un feuilleton qui marche les droits TV sont vendues pour pr\u00e8s de 35 millions de francs annuels et donc, logiquement, m\u00eame tr\u00e8s logiquement finalement la Ligue suisse de hockey sur glace pour maintenir l'attractivit\u00e9 de son produit et donc continuer de faire rentrer, c'est le but ultime les millions h\u00e9 bien l'exige des \u00e9crins haut de gamme de la part des clubs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:25:31 > 0:25:51) [91%] : \r\nEt 2028 pour Gen\u00e8ve, merci beaucoup, normalement Marc-Andr\u00e9 Berset c'est le document de ce journal, le nombre d'universitaires qui font appel aux services d'aide psychologique est en augmentation partout en Suisse, en cause, le stress, l'\u00e9puisement les difficult\u00e9s personnelles, les universit\u00e9s se mobilise pour aider les \u00e9tudiants Marie- \u00c9milie Cattier et Enrico Pizzolato.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:25:53 > 0:26:00) [89%] : \r\nJe travaille pour le service d'orientation de carri\u00e8re vraiment en train de mener une enqu\u00eate aupr\u00e8s de tous les \u00e9tudiants d\u00e9butants, la premi\u00e8re ann\u00e9e de Bachelor.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:26:00 > 0:26:18) [95%] : \r\nUn centre d'appel aux objectifs particuliers 20 t\u00e9l\u00e9phonistes, \u00e9tudiants \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne qui effectuent un sondage aupr\u00e8s de 2800 nouveaux arrivants, pr\u00e9sentation des services universitaires questions concernant le logement et le mode de transports, charge de travail, une initiative in\u00e9dite en Suisse romande, pl\u00e9biscit\u00e9e par les int\u00e9ress\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:26:18 > 0:26:26) [84%] : \r\nEn venant du Tessin, j'ai eu du mal au d\u00e9but \u00e0 monter tr\u00e8s tout donc, c'est : c'est bien que l'Universit\u00e9 s'.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:26:26 > 0:26:36) [85%] : \r\nAu moins, \u00e7a m'a \u00e9t\u00e9 utile, en tout cas de certains trucs parce que j'ai eu la chance d'avoir quelqu'un qui est en jeu, c'est : qui a dit il y apr\u00e8s c'est un peu, on d\u00e9couvre par soi-m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:26:37 > 0:26:40) [96%] : \r\nUne s\u00e9rie de points est particuli\u00e8rement examin\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:26:40 > 0:26:46) [80%] : \r\nActuellement comment est-ce que tu qualifierais ton moral de bons satisfaisants, plus ou moins satisfaisant ou peu satisfaisant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:26:46 > 0:26:59) [94%] : \r\nL'an pass\u00e9, les principales difficult\u00e9s recens\u00e9es port\u00e9 sur le stress li\u00e9es aux \u00e9tudes pour plus de la moiti\u00e9 des \u00e9tudiants 44 pourcent d'entre eux se sentaient anxieux et d\u00e9motiv\u00e9s men\u00e9e depuis 2006, cette enqu\u00eate aide l'UNIL, \u00e0 mieux communiquer et r\u00e9agir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:26:59 > 0:27:25) [92%] : \r\nCe qu'on a mis en place pendant l'enqu\u00eate, c'est aussi une garde de psychologues ou s'il a une v\u00e9ritable situation de d\u00e9tresse que le t\u00e9l\u00e9phonistes de la t\u00e9l\u00e9phonie sans question, sans que la personne qui l'a au t\u00e9l\u00e9phone est vraiment dans une situation qui demande \u00e0 ce qu'on s'en occupe extr\u00eamement rapidement, on a des psychologues de garde qui peuvent les contacter directement le soir c'est r\u00e9current d'ann\u00e9e en ann\u00e9e on a entre 15 et 30 cas qui demande \u00e0 \u00eatre appel\u00e9s sur toute la dur\u00e9e de l'enqu\u00eate.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:27:26 > 0:27:45) [95%] : \r\nAnxi\u00e9t\u00e9 face aux examens, difficult\u00e9s financi\u00e8res ou personnelles, le nombre d'\u00e9tudiants qui font appel \u00e0 des services d'aide psychologique est en augmentation, 20 pour 100 de plus en 2018 \u00e0 l'Universit\u00e9 de Z\u00fcrich et l'EPFZ, par exemple, une tendance \u00e0 la hausse \u00e9galement constat\u00e9e \u00e0 B\u00e2le, Lausanne Gen\u00e8ve \u00e0 Fribourg, les consultations d'\u00e9tudiants ont bondi de 50 pourcent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:27:45 > 0:27:55) [97%] : \r\nLes gens viennent plus facilement, c'est quand m\u00eame une g\u00e9n\u00e9ration qui conna\u00eet le psychologue scolaire, quelqu'un qui a une fragilit\u00e9 psychique en fait ne peut pas \u00e9tudier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:27:55 > 0:28:03) [94%] : \r\nRita Raemy est psychologue depuis 1996 au CPE de Fribourg 2 pourcent des \u00e9tudiants de l'Universit\u00e9 se sont confi\u00e9s ici.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:28:03 > 0:28:18) [96%] : \r\nIl y a l'auto- responsabilisation qui est beaucoup mis en avant, il y a beaucoup de remise en question de sa propre fa\u00e7on de travailler, donc le stress, il est beaucoup mis en lien avec soi-m\u00eame et non pas l'encadrement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:28:19 > 0:28:27) [96%] : \r\nPlus sournoise que la charge de travail, l'exigence de chaque \u00e9tudiant envers lui- m\u00eame, l'\u00e9puisement psychique un enjeu r\u00e9current pour les universit\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:28:29 > 0:28:44) [92%] : \r\nLa panth\u00e8re des neiges pour terminer ce journal, cet animal rare, c'est un animal rare, mais c'est aussi le titre d'un ph\u00e9nom\u00e8ne de librairies sign\u00e9 Sylvain Tesson, l'\u00e9crivain a \u00e9t\u00e9 couronn\u00e9 du prix Renaudot, alors que son livre, il n'\u00e9tait pas inscrit parmi les finalistes, Julie Evard l'a rencontr\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:28:46 > 0:29:07) [94%] : \r\nSylvain Tesson est un aventurier et c'est avec cet ami de lyc\u00e9e, Alexandre Poussin qu'il vit ses premi\u00e8res exp\u00e9ditions ensemble, ils font le tour du monde \u00e0 v\u00e9lo et traversent l'Himalaya, \u00e0 pied, c'est seul par contre que Sylvain part vivre 6 mois en Sib\u00e9rie, une aventure qu'il raconte dans ce livre, prix M\u00e9dicis 2001 et qui donnera ce film.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:29:14 > 0:29:27) [98%] : \r\nIl y a eu la nuit du 20 au 21 ao\u00fbt 2014 c'est lui dans l'une des passions \u00e9tait d'escalader les toits tombe du haut d'un Chalet \u00e0 Chamonix Sylvain qui disait jusqu'alors m\u00e9priser la vie commence \u00e0 la ch\u00e9rir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:29:27 > 0:29:52) [88%] : \r\nOn croit que la fureur de vivre est un synonyme de son intensit\u00e9, enfin quand on fait le con, et puis un jour on la manque, on la perd, on manque de la perdre plus exactement et \u00e0 ce moment-l\u00e0, on se rend compte que c'\u00e9tait un fragile un tr\u00e9sor tr\u00e8s fragile, la vie et qu'il faut la v\u00e9n\u00e9rer plut\u00f4t que la m\u00e9priser par un comportement incons\u00e9quent grandir, c'est r\u00e9ussir \u00e0 ne pas mourir et \u00e7a peut voir soudainement que la vie est un bien tr\u00e8s pr\u00e9cieux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:29:52 > 0:30:08) [97%] : \r\nRessuscit\u00e9 de son coma apr\u00e8s cette escalade alcoolis\u00e9e et nocturne, Sylvain Tesson traverse la France \u00e0 pied par les chemins noirs, puis il suit son ami photographe Vincent Munier au Tibet sur les traces de la panth\u00e8re des neiges \u00e0 ses c\u00f4t\u00e9s, il apprend \u00e0 voir \u00e0 vivre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:30:08 > 0:30:17) [90%] : \r\nLa patience, l'esp\u00e9rance, la tension, la mise de soi-m\u00eame, aux aguets, je me rends compte que s'installer dans le temps.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:30:18 > 0:30:20) [95%] : \r\n\u00e7a a autant de valeur que courir l'espace.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:30:21 > 0:30:29) [97%] : \r\nEt si, gr\u00e2ce \u00e0 l'apparition du f\u00e9lin Sylvain Tesson a appris \u00e0 appr\u00e9hender la vie diff\u00e9remment, il est toujours en train d'apprendre \u00e0 s'aimer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:30:29 > 0:30:49) [89%] : \r\nJe pense que \u00eatre heureux comme on est, c'est une des missions, enfin qui est satisfait de son sort, \u00e0 part les gens tr\u00e8s vaniteux et les m\u00e9duses, quand on est pas travers\u00e9 par le doute, on n'est pas non plus travers\u00e9e par l'\u00e9motion, la lumi\u00e8re, le vent qu'est-ce qui vous traversent quand tout ici herm\u00e9tique m\u00eame le doute ne passe pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:30:50 > 0:31:00) [95%] : \r\nC'est la fin de ce journal, merci de l'avoir suivi Philippe Jeanneret nous rejoint pour la m\u00e9t\u00e9o et puis abe ce soir qui a test\u00e9 l'efficacit\u00e9 des ampoules LED excellente soir\u00e9e sur la RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:31:09 > 0:31:12) [99%] : \r\nSuivez l'information continue.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS32 (0:31:41 > 0:31:43) [57%] : \r\nCette ann\u00e9e, brasse Lux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:31:44 > 0:31:48) [57%] : \r\nEt prosp\u00e8re le tournoi d'origine japonaise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:31:48 > 0:31:49) [100%] : \r\nAbsolument.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:31:51 > 0:32:11) [89%] : \r\nJ'avais un arri\u00e8re arri\u00e8re grand- p\u00e8re qui \u00e9tait en Chine qui a assist\u00e9 au couronnement de la reine Victoria et qui le lendemain, parti en Chine, vendre des pendules pour les joailliers bovins qui sont les anc\u00eatre s'de Pierre-Alain et il est rest\u00e9 7 ans l\u00e0- bas, il a v\u00e9cu la guerre de l'opium.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:32:13 > 0:32:13) [87%] : \r\nEh bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:32:13 > 0:32:15) [95%] : \r\nC'est des c'est des belles histoires.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:32:15 > 0:32:21) [82%] : \r\nHier soir il y avait Cabestan, arri\u00e8re- petit-fils de hier 5, elle a d\u00e9couvert le bacille de la paix ou quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (0:32:23 > 0:32:26) [74%] : \r\nBen voil\u00e0, c'est celle d'artistes simplet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS32 (0:32:32 > 0:32:34) [98%] : \r\nJ'esp\u00e8re que tout le monde va bien en r\u00e9gie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (0:33:01 > 0:33:02) [72%] : \r\nC'est la belle image.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:33:07 > 0:33:08) [94%] : \r\nC'est joli.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:33:09 > 0:33:39) [88%] : \r\nC'est c'est beau \u00e0 l'Hadopi c'est pas loin d'ici, en plus, il la dur\u00e9e mais oui, c'est un as vu \u00e7a s'est ouvert, mais on a eu 54 minutes je crois officiellement de soleil aujourd'hui \u00e0 Gen\u00e8ve s'en est rest\u00e9 l\u00e0 et \u00e0 la grande question c'est demain dissipera-t-il ici pratique pas, \u00e7a sert c'est une grande difficult\u00e9, donc nous avons \u00e9lu des la question par formulation sibylline, si vous me permettez et voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:33:48 > 0:34:09) [86%] : \r\nOui, oui, 8 maires moi je t'avoue, quand je vois \u00e7a j'ai envie de puits sont toutefois il y avait encore de la bise, tu as tu vas sur les cr\u00eates du Jura, avec une paire de skis un cas \u00e9t\u00e9 pipe m\u00eame pas remontant m\u00eame ouais mais c'est fabuleux, mais c'est beaucoup plus simple sur l'eau, en plus, c'est beaucoup plus facile.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:34:09 > 0:34:12) [68%] : \r\nJe suis comme \u00e7a je pas ce qui le type.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:34:13 > 0:34:34) [84%] : \r\nOui mais \u00e9coute, commence \u00e0 faire du kite ski parce que tu sais d\u00e9j\u00e0 tenir sur des skis alors que tenir sur un wakeboard, \u00e7a ne va pas forc\u00e9ment apr\u00e8s puis il faut avoir cette synchro dans les si tu fais d\u00e9j\u00e0 du ski, tu prends un cas n'a pas besoin de prendre des grosses surfaces en plus tu prends de 2 m2 \u00e7a suffit amplement avec un avant 20 \u00e0 l'heure d'avance et puis t'apprend les bases sans sans faire mal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:34:34 > 0:34:36) [89%] : \r\nOK voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:34:38 > 0:34:41) [98%] : \r\nC'est une source de bonheur in\u00e9puisable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:36:11 > 0:38:52) [91%] : \r\nMadame, monsieur, bonsoir Les autres pressions devraient nous amener un temps assez stables ces prochains jours, mais les grisailles feront encore parler d'elle, la pr\u00e9sence de haute pression aujourd'hui c'est encore traduite par des formations de stratus sur le plateau, mais nous avons eu droit \u00e0 un petit coup de pouce la bise qui \u00e9tait assez forte hier a perdu de son intensit\u00e9, et surtout nous sommes pass\u00e9s dans l'air plus sec, r\u00e9sultat, une grande partie des stratus se sont dissip\u00e9s demain Les haute pression continueront d'influencer le temps sur la Suisse, mais cette fois les courants vont tourner, ils seront plut\u00f4t de secteur Est Sud-Est cette situation va permettre \u00e0 de l'air un peu plus doux de passer vers la Suisse, mais cette douceur va essentiellement concern\u00e9 les r\u00e9gions de montagne, dans une moindre mesure celle de pleine, ce qui va \u00eatre favorable au retour des stratus demain matin, ces derniers devraient \u00e0 nouveau s'installer sur le plateau autour du L\u00e9man ou bien encore, tout au sud avec un sommet vers 1000 m\u00e8tres ailleurs au-dessus des nuages pourront circuler dans le ciel mais assez discret, le temps devrait \u00eatre assez ensoleill\u00e9 l'apr\u00e8s- midi et cette situation va un peu changer la limite sup\u00e9rieure des stratus devrait s'abaisser autour des 900 m\u00e8tres r\u00e9gionalement, ces derniers pourront s'ouvrir et il l\u00e0, mais pour le reste, on va prendre les m\u00eames et recommencer les temp\u00e9ratures demain seront assez basse attention lever du jour dans la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne, il pourra faire jusqu'\u00e0 moins 7 degr\u00e9s l'apr\u00e8s- midi, tout d\u00e9pendra de la couverture nuageuse sous les stratus, on ne devrait pas d\u00e9passer les 2 degr\u00e9s nous soleil pourra faire entre 5 et 7 en pleine Net redoux en altitude avec 7 degr\u00e9s \u00e9galement \u00e0 1000 m\u00e8tres le long du Jura, enfin les vents, on le disait tout \u00e0 l'heure, vont tourner Finie la bise, nous aurons des vents de secteur est-sud-est en montagne avec une l\u00e9g\u00e8re tendance au Fun dans les pendant la journ\u00e9e de jeudi, ce devrait \u00eatre \u00e0 peu pr\u00e8s le m\u00eame type de temps cette fois, le sommet des brouillards ou des pardon des stratus devrait plut\u00f4t se situer vers 800 m\u00e8tres vendredi ce sommet pourra m\u00eame s'abaisser autour des 600 m\u00e8tres, elle a les chances de dissipation devraient \u00eatre un peu meilleurs, nous dit m\u00e9t\u00e9o Suisse les changements, ce sera plut\u00f4t pour la fin de la semaine avec le retour des perturbations dans un courant d'ouest, mais pendant la journ\u00e9e de samedi, il y a ces perturbations devraient pas nous amener beaucoup d'activit\u00e9s tout au plus des passages nuageux au nord \u00e9ventuellement quelques gouttes avec une limite des chutes de neige vers 1000 400 m\u00e8tres la r\u00e9gion des Alpes, le Valais en particulier ou bien encore le Tessin pourrait bien tirer leur \u00e9pingle du jeu avec un soleil assez g\u00e9n\u00e9reux pendant la journ\u00e9e de dimanche encore du soleil mais les courants d'ouest devrait nous amener une perturbation assez organis\u00e9 tr\u00e8s probablement en fin de journ\u00e9e, seulement elle arrivera par l'ouest avec une limite des chutes de neige qui se situera \u00e0 peu pr\u00e8s vers 1500 m\u00e8tres, voici le r\u00e9sum\u00e9 pour ces prochains jours, donc, avec le retour des courants d'ouest, les temp\u00e9ratures seront \u00e0 la hausse, mais essentiellement sur les r\u00e9gions de plaine, les salles de montagne ne seront concern\u00e9es que dans une faible mesure, voici l'\u00e9ph\u00e9m\u00e9ride dans quelques instants, vous allez retrouver toute l'\u00e9quipe d'ABE avec une enqu\u00eate sur les ampoules LED demain soir \u00e0 cette place Maria M\u00e9tral tr\u00e8s belle soir\u00e9e \u00e0 tous.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2019-12-03T19:22:03Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1912043345", "durationSec": 159, "title": "FRIGO SANTE MENTALE ETUDIANTS V2_RTS000002028800", "excerpt": "Depuis 2006, l'Universit\u00e9 de Lausanne (UNIL) effectue un sondage t\u00e9l\u00e9phonique intitul\u00e9e \"Comment allez-vous?\" aupr\u00e8s des nouveaux \u00e9tudiants afin de les accueillir au mieux. Une augmentation d'\u00e9tudiants stress\u00e9s ou anxieux a \u00e9t\u00e9 observ\u00e9e. Une service d'aide psychologique a donc \u00e9t\u00e9 mis en place.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "BUSSARD, Yves", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "CATIER, Marie-Emilie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "PIZZOLATO, Enrico", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LAUSANNE", "FRIBOURG-VILLE"], "thematicThemes": ["\u00c9TUDIANT", "UNIVERSIT\u00c9", "CENTRAL T\u00c9L\u00c9PHONIQUE", "SONDAGE D'OPINION", "STRESS", "PSYCHOTH\u00c9RAPIE"]}, {"internalArchiveId": "AA1912043346", "durationSec": 105, "title": "SO AMENAGEMENTS RIVES RHONE_RTS000002029750", "excerpt": "L'Agence Base Lyon remporte le projet d'am\u00e9nagements des berges du Rh\u00f4ne. Il sera en partie financ\u00e9 par la 3\u00e8me correction des eaux du fleuve. Le laur\u00e9at Bertrand Vignal a tenu compte de la transition climatique dans son \u00e9tude qui devrait \u00eatre termin\u00e9 d'ici 2100.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DUSSEY, Flore", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "WYSS, Thierry", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MILONE, Sandro", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VALAIS"], "thematicThemes": ["IMAGE DE SYNTH\u00c8SE", "CHANGEMENT CLIMATIQUE", "AM\u00c9NAGEMENT DU TERRITOIRE", "FLEUVE", "MAQUETTE"]}, {"internalArchiveId": "AA1912043347", "durationSec": 113, "title": "SO ATTAQUE FOURGON DAILLENS V2_RTS000002029864", "excerpt": "Le braquage d'un fourgon de transfert de fonds de SecurePost dans une zone d'habitations \u00e0 la sortie du village vaudois de Daillens a suscit\u00e9 la peur de la population. Les braqueurs ont fait exploser le v\u00e9hicule avant de prendre la fuite.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "JEANNET, Th\u00e9o", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BRICHET, C\u00e9line", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MONTAVON, Henri", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["DAILLENS"], "thematicThemes": ["PEUR", "VOL \u00c0 MAIN ARM\u00c9E", "INCENDIE", "VID\u00c9O AMATEUR", "POPULATION", "INTERVIEW DE RUE"]}, {"internalArchiveId": "AA1912043348", "durationSec": 97, "title": "SO AUDITION RYTZ_RTS000002029931", "excerpt": "La candidate du parti Les Verts au Conseil f\u00e9d\u00e9ral Regula Rytz poursuit sa campagne et a rencontr\u00e9 les responsables du parti Vert lib\u00e9raux. Le parti socialiste devrait la soutenir, le PDC et le parti des Vert'lib\u00e9raux sont encore partag\u00e9s, et l'UDC et le PLR ne voteront pas pour elle.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "GUEISSAZ, Rouven", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["CANDIDAT", "CONSEILLER F\u00c9D\u00c9RAL", "CAMPAGNE \u00c9LECTORALE", "PARTI POLITIQUE"], "thematicPersons": ["RYTZ, REGULA", "NORDMANN, ROGER", "ROTH PASQUIER, MARIE-FRANCE", "MOSER, TIANA"]}, {"internalArchiveId": "AA1912043349", "durationSec": 127, "title": "SO BRAQUAGES POLITIQUE V2_RTS000002029881", "excerpt": "Pr\u00e9prod \u00e0 base d'archives sur les diff\u00e9rents braquages qui se sont d\u00e9roul\u00e9s dans le canton de Vaud durant l'ann\u00e9e 2018 et 2019. R\u00e9actions du conseiller national vaudois Olivier Feller et du porte-parole de la police cantonale vaudoise Jean-Christophe Sauterel.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "DENTAN, Genevi\u00e8ve", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BERGER, David", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "ROSE, Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BORNAND, C\u00e9dric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Documentaliste", "name": "CAMERONI, Martine", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE", "VAUD"], "thematicThemes": ["TRANSPORT DE FONDS", "VOL \u00c0 MAIN ARM\u00c9E"], "thematicPersons": ["SAUTEREL, JEAN-CHRISTOPHE", "FELLER, OLIVIER"]}, {"internalArchiveId": "AA1912043350", "durationSec": 109, "title": "SO DEBAT ACCORD CADRE_RTS000002029911", "excerpt": "Le conseiller f\u00e9d\u00e9ral Ignazio Cassis annonce la relance des n\u00e9gociations sur l'accord-cadre avec l'Union Europ\u00e9enne. Pour vraiment avancer sur ce dossier, les diplomates suisses devront encore attendre le r\u00e9sultat de la votation de l'UDC dite de limitation qui vise \u00e0 r\u00e9silier la libre-circulation des personnes avec l'UE.", "remarks": "Contient des archives", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "NEBEL, Pierre", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["INT\u00c9GRATION EUROP\u00c9ENNE", "TRAIT\u00c9 POLITIQUE", "LIBRE CIRCULATION DES PERSONNES", "INITIATIVE POPULAIRE"], "thematicPersons": ["CASSIS, IGNAZIO", "WEHRLI, LAURENT"], "thematicCorporations": ["UE", "UDC"]}, {"internalArchiveId": "AA1912043351", "durationSec": 104, "title": "SO NEWS OTAN_RTS000002029965", "excerpt": "Itw du conseiller d'Etat genevois Thierry Apoth\u00e9loz, du pr\u00e9sident du Gen\u00e8ve Servette HC Laurent Strawson et du directeur de la Ligue nationale suisse de hockey sur glace Denis Vaucher \u00e0 propos du projet de nouvelle patinoire \u00e0 Gen\u00e8ve, destin\u00e9 \u00e0 remplacer la patinoire des Vernets. Bloqu\u00e9 depuis 2012, ce projet pourrait \u00eatre r\u00e9alis\u00e9 en 2025 ou 2028.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "CASTELLINO, Ronald", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BURKHALTER, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Documentaliste", "name": "CAMERONI, Martine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Docugraphe", "name": "BEDIOU, Sourour", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1912043352", "durationSec": 117, "title": "SO PATINOIRE GENEVE V2_RTS000002029922", "excerpt": "Portrait \u00e0 base d'archives et interview de l'\u00e9crivain fran\u00e7ais Sylvain Tesson, auteur du roman \"La panth\u00e8re des neiges\", qui a \u00e9t\u00e9 couronn\u00e9 du Prix Renaudot 2019, alors que son livre n'\u00e9tait pas inscrit parmi les finalistes .", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BERSET, Marc-Andr\u00e9", "type": "Personne physique"}, {"function": "TAV", "name": "WUEST, G\u00e9rard", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE"], "thematicThemes": ["HOCKEY SUR GLACE", "PATINOIRE"]}, {"internalArchiveId": "AA1912043353", "durationSec": 31, "title": "SO TAPIS REINE_RTS000002029942"}, {"internalArchiveId": "AA1912043354", "durationSec": 125, "title": "SO TESSON_RTS000002029849", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "EVARD, Julie", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["\u00c9CRIVAIN", "PORTRAIT", "INTERVIEW"]}, {"internalArchiveId": "AA1912043355", "durationSec": 109, "title": "SO VIOLENCE IRAN V2_RTS000002029828", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ZISYADIS, Abraham", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CASTELLINO, Ronald", "type": "Personne physique"}]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1912045260", "summary": "Duplex Lausanne : \nItw de B\u00e9atrice M\u00e9traux, conseill\u00e8re d'Etat Les Verts vaudoise, cheffe du d\u00e9partement cantonal des Institutions et de la S\u00e9curit\u00e9.", "id": "2045698", "visualGeographicals": ["LAUSANNE"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Producteur Editorial", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "REVAZ, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "ZUMSTEG, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Envoy\u00e9e sp\u00e9ciale", "name": "ORY, Isabelle", "role": "Duplex Londres", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "BERSET, Marc-Andr\u00e9", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "JEANNERET, Philippe", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1808378", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT054789", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-453B5C81-DD66-4749-8750-809E10EA6B34", "internalArchiveId": "453B5C81-DD66-4749-8750-809E10EA6B34", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La revue de presse - Par Sandra Zimmerli", "publicationDate": "2019-12-02T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nLa revue de presse - Par Sandra Zimmerli (Traitement La revue de presse) \r\n(revue presse) ***********la revue de presse Sandra ZImmerli et on commence avec cette sitation: \" l'\u00e9conomie pollueuse en CO2 est morte\"\r\nC'est le pr\u00e9sident de l'association suisse des banquiers qui le dit dans le Tages Anzeiger et d'autres journaux al\u00e9maniques. Selon J\u00f6rg Gasser les banques devraient  changer de mod\u00e8les d'affaire et ne plus financer \u00e0 moyen et long terme des soci\u00e9t\u00e9s trop polluantes.\r\nMais les journaux commencent par rappeler qu'en juillet dernier 70 activistes du climat ont bloqu\u00e9 l'entr\u00e9e principale de Cr\u00e9dit suisse \u00e0 Z\u00fcrich. Ils manifestaient pour que la banque cesse de financer des soci\u00e9t\u00e9s polluantes. \r\nAujourd'hui l'association suisse des banquiers veut donc clairement se d\u00e9barasser du r\u00f4le de l'accus\u00e9 et s'associer au mouvement de protection de l'environnement. \r\net puis dans un autre domaine J\u00f6rg Gasser estime aussi que la politique des taux n\u00e9gatifs n'est absolument pas cr\u00e9dible. \r\n*********climat toujours: l'ouverture de la COP25 aujourd'hui \u00e0 Madrid soul\u00e8ve plusieurs commentaires... \r\n\"cette conf\u00e9rence s'ouvre dans un climat plut\u00f4t sombre  pour ne pas d\u00e9primant\" estime Pierre Veya dans 24h. \"tout indique que l'\u00e9mission de gaz \u00e0 effet de serre continue\".  Depuis quelques mois la Chine, plus gros \u00e9metteur de ces gaz,  a r\u00e9duit de moiti\u00e9 ses investissements dans les \u00e9nergies vertes. \r\nAlors \"m\u00eame si tout est encore possible, l'h\u00e9sitation chinoise et le travail de sape am\u00e9ricain dans les relations internationales font perdre \u00e0 l'humanit\u00e9 un temps tr\u00e8s pr\u00e9cieux: quelques ann\u00e9es qui pourraient \u00eatre si d\u00e9cisives.\", conclut Pierre Veya.\r\nDans Arc-info Thierry Jacolet rappelle lui que les gouvernements doivent se rendre \u00e0 l'\u00e9vidence: la lutte contre les in\u00e9galit\u00e9s sociales et la lutte contre le d\u00e9r\u00e8glement climatique sont \u00e9troitement li\u00e9es. elles demandent des r\u00e9ponses politiques communes: condition essentielle pour r\u00e9ussir la transition \u00e9cologique. \r\nenfin cette consid\u00e9ration plus philosophique dans la NZZ: \"dans le d\u00e9bat sur le climat on aime oublier que l'\u00e9co-syst\u00e8me de la plan\u00e8te n'est pas infini\" estime Leander Scholz, \u00e9crivain-philosophe. \" Nous devons abandonner nos certitudes \u00e9conomiques par rapport \u00e0  l'industrialisation et sa culture de masse\". \r\n*********** Ce lundi coup d'envoi de la nouvelle l\u00e9gislature \u00e0 Berne: une rentr\u00e9e \u00e9videmment largement document\u00e9e par plusieurs journaux...\r\n\"et les lobbyistes n'ont qu'a bien se tenir, ils auront la vie plus dur\" note le Tages Anzeiger: Plus d'une septantaine de parlementaires font leurs premiers pas sous la coupole aujourd'hui. Plus de femmes, plus d'\u00e9cologistes et \u00e7a change les forces ext\u00e9rieurs qui influencent les politiques.\r\nd'ailleurs lors des \u00e9lections les caisses maladies et les pharma, pour ne siter qu'elles ont perdu la moiti\u00e9 de leurs repr\u00e9sentants. \r\nle Temps profite de cette rentr\u00e9e pour nous livrer quelques anecdotes dr\u00f4les, \u00e9mouvantes ou tragiques qui ont marqu\u00e9 l'istoire du palais f\u00e9d\u00e9ral:\r\nmais il commence par rappeler que jusqu'\u00e0 la fin des ann\u00e9es 90 on y entrait sans trop de diffucult\u00e9s: on passait devant les gardiens en se contentant de les saluer poliment. c'est le carnage de Zoug en 2001 qui rendra l'acc\u00e8s plus s\u00e9v\u00e8re. \r\nquelques anecdotes: en 1932 le conseiller f\u00e9d\u00e9ral Jean-Marie Musy fut menac\u00e9 devant son bureau par un homme arm\u00e9 d'un revolver. \r\nEn 48 le fondateur de migros, Gottlieb Duttweiler a jett\u00e9 deux grosses pierres contre une fen\u00eatre en guise de protestation contre un risque de blocus \u00e9conomique. mais il y a des moments plus festifs aussi comme l'ouverture du caf\u00e9 valloton et de son premier sapin de No\u00ebl en 1965. \r\n**************direction les Etats-Unis \u00e0 pr\u00e9sent o\u00f9 pour la premi\u00e8re fois la police a utilis\u00e9 des chiens robots!\r\nils s'appellent Spot, Wildcat, Atlas ou encore Big Dog. Jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent ces chiens robots fabriqu\u00e9s par la soci\u00e9t\u00e9 am\u00e9ricaine Boston Dynamics \u00e9taient surtout des stars sur internet: leurs exploits en vid\u00e9o ont \u00e9t\u00e9 visionn\u00e9s des dizaines de millions de fois.\r\nmais voil\u00e0 que la semaine derni\u00e8re ces dr\u00f4les de chiens ont quitt\u00e9 le monde virtuel. La police du Massachusset les a test\u00e9 pour des travaux de d\u00e9minage. Elle refuse d'en dire beaucoup plus.\r\nIl n'emp\u00e8che l'union am\u00e9ricaine pour les libert\u00e9s civiles tire la sonnette d'alarme rapporte le temps: il faut absolument des r\u00e8gles nationale pour prot\u00e9ger les libert\u00e9s civiles, la justice raciale \u00e0 l'\u00e8re de l'intelligence artificielle. \r\n************les sportifs dop\u00e9s pourraient \u00e0 l'avenir atterrir devant les juges en suisse aussi...\r\nAujourd'hui un sportif dop\u00e9 ne risque qu'une suspension. Plusieurs fois par le pass\u00e9 des politiciens ont tent\u00e9 de changer cette donne, mais \u00e0 chaque fois la r\u00e9ponse du  conseil f\u00e9d\u00e9ral \u00e9tait: les mesures actuelle suffisent.\r\nor en septembre dernier le conseiller national marcel Dobler, ancien bobbeur, a d\u00e9pos\u00e9 une nouvelle interpellation. et cette fois surprise rapporte le blick: le conseil f\u00e9d\u00e9ral promet d' analyser la question: l'\u00e9tat doit combattre la face sombre du sport. \r\net puisqu'on parle de sport, vous savez que la re-nomination de Vladimir Petkovic ou pas anime les d\u00e9bats en ce moment. selon l'\u00e9ditorialiste du temps: remplacer Petkovic serait une erreur de coaching!!!", "durationSec": 609, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10890977", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["La revue de presse - Par Sandra Zimmerli", "La revue de presse - Par Sandra Zimmerli / LME_2019-12-02T07:48:00_revue-de-presse", "La revue de presse - Par Sandra Zimmerli / LME_2019-12-02T07:48:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-10890988", "ece-10890977"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-12-08T07:24:44Z", "webPublicationDate": "2019-12-02T07:13:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Zimmerli, Sandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B7C9EB98-A1A8-42B5-8A39-FDC305E997D6", "internalArchiveId": "B7C9EB98-A1A8-42B5-8A39-FDC305E997D6", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Rentr\u00e9e parlementaire: comment se lance-t-on en politique f\u00e9d\u00e9rale ?", "publicationDate": "2019-12-02T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Baptiste Hurni, d\u00e9put\u00e9 socialiste neuch\u00e2telois;Johanna Gapany, conseill\u00e8re d'\u00e9tat PLR fribourgeoise;Isabelle Pasquier, nouvelle d\u00e9put\u00e9e genevoise verte\r\n\r\n\r\nRentr\u00e9e parlementaire: comment se lance-t-on en politique f\u00e9d\u00e9rale ? ECLAIRAGE\r\n (( DIR ST FR, LES SONS PARTENT DE LAUSANNE )) \r\n****C'est une session parlementaire un peu particuli\u00e8re qui d\u00e9bute aujourd'hui \u00e0 Berne... \r\nParticuli\u00e8re parce que c'est la premi\u00e8re de la l\u00e9gislature, d'abord.. \r\nEt puis parce que cette fois-ci.. le renouvellement est grand.. \r\nSur 246 parlementaires, ils sont 90 Nouveaux.. C'est plus d'un tiers.. \r\n90, donc,  \u00e0 s'asseoir pour la premi\u00e8re fois.. soit au conseil national, soit au conseil des Etats. \r\nBonjour Muriel Ballaman!\r\nVous avez appel\u00e9 certains de ces nouveaux \u00e9lus.. \u00e0 quelques heures de leur rentr\u00e9e.. \r\nDans quel \u00e9tat d'esprit sont ils?  \r\n\"On n'a pas deux fois l'occasion de faire une premi\u00e8re bonne impression... \" cette phrase de Coco Chanel doit trotter dans la t\u00eate de cette petite centaine de personnes qui est actuellement en train de se pr\u00e9parer pour venir \u00e0 Berne. En particulier dans celle de Baptiste Hurni, n\u00e9o d\u00e9put\u00e9 socialiste neuch\u00e2telois, \u00e0 qui j'ai demand\u00e9 comment il a pass\u00e9 sa soir\u00e9e d'hier. \r\n (( SON 25\" passer pour un plouc))\r\nFaire bonne impression et g\u00e9rer la nouveaut\u00e9... \u00e7a s'entend d\u00e8s les premi\u00e8res secondes d'interviews... car quand, nous, les journalistes, posons la premi\u00e8re question rituelle dans une interview enregistr\u00e9e, qui est: \"pouvez vous nous dire votre nom et votre fonction pour r\u00e9gler le son...\", il y a toujours un petit vertige avec ces nouveaux parlementaire quand ils nous disent leur fonction: \r\n (( SON 7\" ))\r\n****Il va falloir s'y faire assez vite pourtant... \r\nLes nouveaux \u00e9lus vont pr\u00eater serment cet apr\u00e8s-midi d\u00e9j\u00e0.. \r\nUne premi\u00e8re occasion de ne pas faire de faux pas... car il y a les r\u00e8gles \u00e9crites, et il y a les us et coutumes du Palais... des r\u00e8gles non \u00e9crites qui peuvent vous trahir. Baptiste Hurni. \r\n (( SON 19\" paraitre un peu ridicule))\r\nEt l\u00e0 Romaine je peux vous promettre que certains nouveaux \u00e9lus vont r\u00e9\u00e9couter les explications de Baptiste Hurni pour \u00eatre s\u00fbrs de ne pas se tromper. \r\n****c'est vrai que la vie de parlementaire est assez codifi\u00e9e.. \r\nUn faux pas est vite arriv\u00e9...\r\nAu del\u00e0 de cette envie de faire bonne impression.. est-ce qu'il y a d'autres appr\u00e9hensions? \r\nLa masse de documentation. Certains nouveaux \u00e9lus habitu\u00e9s \u00e0 tout lire et tout contr\u00f4ler doivent apprendre \u00e0 l\u00e2cher prise. Mais ce n'est pas un probl\u00e8me pour Johanna Gapany, nouvelle \u00e9lue PLR fribourgeoise au conseil des \u00e9tats. \r\n (( SON 20\" ))\r\n*****Les commissions justement.. Muriel.. \r\nC'est capital pour la suite... \r\nEt \u00e7a aussi, c'est l'inconnue. \r\nParfois les nouveaux \u00e9lus sont nomm\u00e9s dans des commissions en lien avec leurs comp\u00e9tences. Mais d'autres fois, ils y att\u00e9rissent par hasard, au gr\u00e9 des places vacantes et des n\u00e9gociations. Pour Isabelle Pasquier, nouvelle d\u00e9put\u00e9e genevoise verte, c'est un enjeu majeur. \r\n (( SON 16\" c'est un peu \u00e7a que j'appr\u00e9hende pour l'instant ))\r\nCe sera demain apr\u00e8s midi d\u00e9j\u00e0 que la majorit\u00e9 de ces commissions seront attribu\u00e9es. Les \u00e9lus les plus exp\u00e9riment\u00e9s seront les premiers servis. Mais parmi les nouveaux, il faudra jouer des coudes. La premi\u00e8re \u00e9peuve du feu qui va vite les mettre dans le bain.", "durationSec": 238, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10890972", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872053.image", "alternativeTitle": ["Rentr\u00e9e parlementaire: comment se lance-t-on en politique f\u00e9d\u00e9rale ? / LME_2019-12-02T07:17:00_l-eclairage-d-actualite", "La Matinale du 02.12.2019"], "variantIds": ["ece-10890972"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-12-08T07:23:43Z", "webPublicationDate": "2019-12-02T07:00:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ballaman, Muriel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-372D4F60-9589-4600-ADEF-04C8FE9F8B66", "internalArchiveId": "372D4F60-9589-4600-ADEF-04C8FE9F8B66", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "publicationDate": "2019-12-02T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Goudenhooft, Chlo\u00e9;Luc Zimmermann, pr\u00e9sident du PDC en Ville de Gen\u00e8ve\r\n\r\n\r\nLe Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy (TAPIS TITRE) \r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(TF7/ACIERISTE EN DANGER (8h)) Le groupe Schmolz et Bickenbach joue sa survie. \r\nEndett\u00e9 \u00e0 hauteur de 700 millions de francs, le l'aci\u00e9riste suisse r\u00e9unit ses actionnaires cet apr\u00e8s-midi, \u00e0 14 heures\r\nIl leur soumettra une augmentation de capital d'au moins 325 millions de francs\r\nUne op\u00e9ration que la direction qualifie d'indispensable... Katja Schaer\r\n  27''\r\n((Et sont en jeu aussi quelque 10'000 emplois - dont environ 800 en Suisse. Le vote des actionnaires sera donc d\u00e9cisif pour l'avenir de Schmolz et Bickenbach. R\u00e9cemment encore, le groupe lucernois publiait une perte trimestrielle de pr\u00e8s d'un demi milliard de francs - des r\u00e9sultats dans le rouge vif qui suivaient plusieurs avertissements sur r\u00e9sultats. L'industrie automobile commande moins, et maintenant, avec les conflits commerciaux, m\u00eame les demandes du secteur des machines baisse - c'est ce qui explique les difficult\u00e9s de Schmolz et Bickenbach.))\r\n***Katja... on imagine donc que les actionnaires vont accepter... l'augmentation de capital propos\u00e9e par la direction?\r\n  55''\r\n((Eh bien c'est l\u00e0 que l'affaire se complique. Parce que beaucoup s'attendent \u00e0 un \u00e9chec de cette op\u00e9ration aujourd'hui - un \u00e9chec d\u00fb au bras de fer que se livrent les actionnairse principaux. Il y a d'un c\u00f4t\u00e9 le gros investisseur, propri\u00e9taire de l'importateur automobile Amag, Martin Haefner, membre du conseil d'administration de Schmolz et Bickenback. Lui, veut cette augmentation de capital ... mais \u00e0 condition que sa participation - et son contr\u00f4le - dans Schmolz et Bickenbach passe \u00e0 plus d'un tiers. De l'autre c\u00f4t\u00e9, vous avez l'investisseur russe Viktor Vekselberg, actionnaire principal \u00e0 hauteur de 27% - qui veut \u00e0 tout prix \u00e9viter que Martin Haefner gagne le contr\u00f4le. Il rejette donc l'augmentation de capital et propose un autre plan - une injection de capital ... \u00e0 condition que le pouvoir de Martin Haefner reste limit\u00e9. A ce stade, la situation semble donc inextricable, bloqu\u00e9e par ce bras de fer. Mais un plan d'urgence doit \u00eatre trouv\u00e9 pour sauver les 10'000 emplois qui sont en jeu.))\r\n(Session parlementaire) **** Le nouveau parlement f\u00e9d\u00e9ral fait sa rentr\u00e9e!\r\nLa 51e l\u00e9gislature d\u00e9butera cet apr\u00e8s-midi, avec la prestation de serment des nouveaux \u00e9lus\r\nLes d\u00e9put\u00e9s d\u00e9signeront ensuite leur nouvelle pr\u00e9sidente: la lib\u00e9rale radicale vaudoise Isabelle Moret devrait acc\u00e9der au perchoir sans probl\u00e8me\r\nLes s\u00e9nateurs, eux, \u00e9liront le socialiste bernois Hans St\u00f6ckli pour les pr\u00e9sider\r\nD\u00e8s demain, tout ce petit monde empoignera les dossiers, avec comme moment fort de cette session d'hiver: l'\u00e9lection du conseil f\u00e9d\u00e9ral, dans 10 jours. \r\nLa verte Regula Rytz tentera de se faire une place au gouvernement, au d\u00e9triment du PLR Ignazio Cassis.\r\n(17/ CHINE ET SUISSE) **** La Chine aurait suspendu le dialogue sino-suisse sur les droits de l'homme. \r\nC'est une r\u00e9v\u00e9lation de la NZZ am Sonntag\r\nLa 17e session annuelle de cette rencontre bilat\u00e9rale devait se tenir en ao\u00fbt dernier: elle n'a jamais eu lieu!\r\nLe d\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral des affaires \u00e9trang\u00e8res \u00e9voque un report du sommet \u00e0 une date ult\u00e9rieure... sans indiquer de motifs pr\u00e9cis\r\nMais selon les sources de l'hebdomadaire al\u00e9manique: c'est la situation au xin-dziang... qui est en cause\r\nla Chine n'aurait pas appr\u00e9ci\u00e9 la prise de position de Berne \u00e0 ce sujet... Michael Peuker\r\n((Une prise de position aux c\u00f4t\u00e9s de 22 autres Etats, tous signataires d'une lettre officielle adress\u00e9e au pr\u00e9sident du Conseil des droits de l'homme de l'ONU en juillet. Un courrier dans lequel ils appellent le gouvernement chinois \u00e0 mettre fin \u00e0 la d\u00e9tention arbitraire de Ou\u00efghours au Xinjiang et \u00e0 permettre au Haut-Commissaire aux droits de l'homme d'acc\u00e9der sans restriction \u00e0 la r\u00e9gion. Une prise de position susceptible d'avoir d\u00e9plu \u00e0 P\u00e9kin. Dans un compte-rendu de la rencontre entre Ignazio Cassis et son homologue chinois des affaires \u00e9trang\u00e8res en octobre dernier, l'ambassade de Chine en Suisse souligne qu'un \u00ab dialogue sur les droits de l'homme ne peut \u00eatre maintenu qu'en cas de respect mutuel et d'\u00e9galit\u00e9 de traitement entre les deux parties \u00bb. \r\nLe dialogue bilat\u00e9ral sur les droits de l'homme nourrit de nombreuses critiques. Plusieurs politiques et organisations non-gouvernementales pointent un manque de transparence. Certains d\u00e9noncent une feuille de vigne, un cache-sexe brandi par les autorit\u00e9s f\u00e9d\u00e9rales pour r\u00e9pondre aux critiques concernant l'absences de dispositions relatives aux droits humains dans les relations avec la Chine, notamment dans le cadre de l'accord de libre-\u00e9change sign\u00e9 en 2013. Les milieux diplomatiques \u00e9voquent, eux, un processus de n\u00e9gociation discret, mais efficace.))\r\n(Ouverture cop25) La 25e conf\u00e9rence de l'ONU sur le climat d\u00e9bute aujourd'hui \u00e0 Madrid\r\nEt les signataires de l'accord de Paris sont sous pression\r\nEn moins d'un an, les scientifiques des nations unies ont publi\u00e9 quatre rapport particuli\u00e8rement alarmants... sur l'\u00e9tat de la terre\r\nEt les quatre derni\u00e8res ann\u00e9es ont \u00e9t\u00e9 les plus chaudes jamais enregistr\u00e9es dans le monde\r\nL'ancien chef de la diplomatie am\u00e9ricaine... John Kerry... a lanc\u00e9 hier une coalition pour lutter contre la crise climatique\r\nSon nom: World war z\u00e9ro: ou \"guerre mondiale z\u00e9ro\"... un appel \u00e0 mettre fin \u00e0 la guerre contre le climat\r\n(Intemp\u00e9ries France) **** Les intemp\u00e9ries ont encore tu\u00e9... dans le sud de la France\r\nTrois secouristes sont morts pr\u00e8s de marseille... cette nuit... dans un accident d'helicopt\u00e8re\r\nIls devaient assurer une missions de sauvetage lorsque les liaisons radio et radar ont \u00e9t\u00e9 interrompues\r\nEt hier dans la journ\u00e9e, deux personnes ont perdu la vie... emport\u00e9es par les eaux... dans deux villages du Var\r\nCes drames interviennent une semaine apr\u00e8s d'autres innondations meurtri\u00e8res... qui ont fait si victimes, dans la m\u00eame r\u00e9gion\r\n(08/SUIVI REAX ATTENTAT UK PA) L'attentat qui a endeuill\u00e9 Londres vendredi devient un dossier politique... au Royaume-Uni\r\nL'attaque au couteau a fait deux morts... et l'assaillant pr\u00e9sum\u00e9 \u00e9taient en libert\u00e9 conditionnelles, depuis moins d'un an... d\u00e9j\u00e0 condamn\u00e9 pour terrorisme\r\nAlors, ce drame aurait-il pu \u00eatre \u00e9vit\u00e9?\r\nA l'approche des \u00e9lections l\u00e9gislatives, Chlo\u00e9 Good\u00e9nhofte... conservateurs et travaillistes se renvoient les responsabilit\u00e9s\r\n((Alors que Londres panse ses plaies, l'analyse de l'attentat du London Bridge devient de plus en plus politique. Dimanche matin, dans l'un des programmes de la BBC les plus regard\u00e9s, Boris Johnson a dit que des actions allaient \u00eatre organis\u00e9es vis-\u00e0-vis des autres terroristes remis en libert\u00e9 conditionnelle. Il a \u00e9galement d\u00e9sign\u00e9 le Labour comment \u00e9tant le parti qui a permis les sorties de prison anticip\u00e9es alors qu'il \u00e9tait au gouvernement. Face \u00e0 ces propos, un candidat des Lib\u00e9raux D\u00e9mocrates a reproch\u00e9 au Premier ministre de vouloir r\u00e9cup\u00e9rer cet attentat \u00e0 des fins politiques. C\u00f4t\u00e9 Labour, Jeremy Corbyn a incrimin\u00e9, quant \u00e0 lui, les interventions militaires du Royaume-Uni comme \u00e9tant l'une des causes du terrorisme dans le pays. Il a promis que le Labour arr\u00eaterait de vendre des armes \u00e0 l'Arabie Saoudite et travaillerait \u00e0 mettre fin \u00e0 la guerre au Yemen, tout en reprochant au gouvernement conservateur de contribuer \u00e0 ce conflit. Chlo\u00e9 Goudenhooft, RTS info, Londres.))\r\n(TF4/MONTEE TERRORISME AU SAHEL) **** Autre continent et autre attentat: Au moins 14 personnes sont mortes hier au Burkina Faso... dans une attaque contre une Eglise protestante\r\nC'\u00e9tait \u00e0 Hantoukoura... dans l'est du pays\r\nLes assaillants sont en fuite, ils n'ont pas encore \u00e9t\u00e9 identifi\u00e9s\r\nMais c'est un nouveau drame, dans ce pays o\u00f9 les groupes arm\u00e9s jihadistes multiplient les attaques... depuis quelques ann\u00e9es\r\n Patricia Huon... l'inqui\u00e9tude se fait sentir ... dans la capitale: OUagadougou... \r\n  01'32''\r\n((Du rouge et de l'orange recouvrent toute la carte. Les voyages au Burkina Faso sont d\u00e9sormais \u00ab d\u00e9conseill\u00e9s \u00bb par les gouvernements suisse, fran\u00e7ais, am\u00e9ricain. Mathurin Zoungrana, un chauffeur et guide burkinab\u00e8, a les larmes aux yeux, lorsqu'il \u00e9voque sa situation. \r\n\u00ab Sinc\u00e8rement, j'ai eu mal au cour. Je me suis dit, un touriste qui voit \u00e7a, qu'est-ce que je peux lui dire pour rassurer, pour le convaincre de venir. rien. Mon dernier voyage, je suis rentr\u00e9 du Ghana le 7 ao\u00fbt. Depuis, je n'ai m\u00eame pas re\u00e7u un appel.\r\nLes attaques sur le territoire se multiplient. Elles visent l'arm\u00e9e, la police, mais aussi, de plus en plus souvent, des civils. Les groupes arm\u00e9s ont peu \u00e0 peu gagn\u00e9 du terrain, principalement au nord et \u00e0 l'est du pays. Ces derni\u00e8res ann\u00e9es, Ouagadougou, la capitale, a \u00e9t\u00e9 trois fois meurtrie par des attaques terroristes, la derni\u00e8re le 2 mars 2018. Les contr\u00f4les \u00e0 l'entr\u00e9e de certains lieu ont \u00e9t\u00e9 renforc\u00e9s \u00e0 l'entr\u00e9e de certains lieux. Et la d\u00e9gradation de la situation s\u00e9curitaire inqui\u00e8te parmi la population.\r\n\u00ab Vu l'ampleur des attaques, \u00e7a fait un peu peur. D'\u00eatre nous aussi un jour agress\u00e9s. Ils sont peut-\u00eatre partout dans le pays. On ne sait pas. Ce sont des gens qui sont fondus dans la population, on ne peut pas les identifier. Les Chr\u00e9tiens sont attaqu\u00e9s, les Musulmans sont attaqu\u00e9s. \u00bb\r\nLes autorit\u00e9s burbinab\u00e8 sont r\u00e9cemment sortie de leur d\u00e9ni face \u00e0 la prolif\u00e9ration de groupes djihadistes sur le territoire. Mais l'arm\u00e9e burkinabe, mal form\u00e9e, sous \u00e9quip\u00e9e, peu motiv\u00e9e, semble pour l'instant incapable de reprendre le contr\u00f4le. Patricia Huon, pour RTS-Info, Ouagadougou))\r\n(D\u00e9mission PM Malte) Le premier ministre maltais jette l'\u00e9ponge\r\nJoseph Muscat l'a annonc\u00e9 hier \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision: il va d\u00e9missionner en janvier\r\nSoup\u00e7onn\u00e9 d'ing\u00e9rences dans l'enqu\u00eate sur le meurtre de la journaliste d'investigation Daphne Caruana Galizia... il \u00e9tait soumis \u00e0 de fortes pressions depuis plusieurs jours\r\n(02/VILLE DE GE/IV ZIMMERMAN) *** Les Vert'lib\u00e9raux ont des ambitions pour les prochaines municipales en Ville de Gen\u00e8ve. \r\nIls veulent surfer sur leur succ\u00e8s des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales: rappelez vous, ils ont d\u00e9croch\u00e9 un si\u00e8ge \u00e0 la chambre du peuple, avec l'\u00e9lection de Michel Matter.\r\nEt celui qui pourrait souffrir de cet app\u00e9tit de conqu\u00eate: c'est le PDC\r\nMais le pr\u00e9sident des d\u00e9mocrates chr\u00e9tiens en ville de Gen\u00e8ve relativise.\r\nLuc Zimmermann\r\n  45''\r\nDes propos recueillis par Sylvie Belzer\r\n(Abeille) Les habitants de La Chaux de Fonds peuvent payer en abeille... depuis aujourd'hui\r\nL'abeille c'est le nom de la monnaie locale lanc\u00e9e par la ville sous forme de carte rechargeable\r\nElle est valable dans plus de 90 enseignes: des mus\u00e9es au cin\u00e9ma... en passant par les restaurants\r\nAvec l'objectif de favoriser le commerce r\u00e9gional\r\n(14/PAPIER SKI) En Ski alpin: L'\u00e9quipe suisse de vitesse a bien lanc\u00e9 sa saison... chez les hommes\r\nTrois podiums, ce week-end lors des \u00e9preuves de Lake Louise au Canada\r\nTrois Podium et trois coureurs diff\u00e9rents... J\u00e9r\u00f4me Jeannin\r\n  0'47''\r\n((Les Suisses n'ont pas gagn\u00e9 mais ils ont montr\u00e9 qu'il faudra compter sur eux.\r\nSur Beat Feuz bien s\u00fbr, qui se profile comme le principal pr\u00e9tendant au globe de descente, avec l'Italien Dominik Paris...\r\nMais aussi sur  Carlo Janka, qui a confirm\u00e9 son retour au premier plan.\r\nD'ailleurs samedi, Feuz et Janka ont termin\u00e9 troisi\u00e8me \u00e0 \u00e9galit\u00e9, \u00e0 l'issue d'une descente remport\u00e9e par un jeune revenant: l'Allemand Thomas Dressen... \r\nAuteur d'un retour triomphal, une ann\u00e9e apr\u00e8s s'\u00eatre d\u00e9chir\u00e9 les ligaments crois\u00e9s.\r\nTroisi\u00e8me atout dans le jeu des Suisses: Mauro Caviezel. Le Grison a \u00e9t\u00e9 l'une des r\u00e9v\u00e9lations de la saison pass\u00e9e. Il a confirm\u00e9 ce week-end avec une sixi\u00e8me place en descente et une troisi\u00e8me en Super G. \r\nDe quoi mettre la pression sur l'\u00e9quipe de Suisse f\u00e9minine, au terme d'un week-end d\u00e9cevant pour elles, sauv\u00e9 par la 4e place de Michelle Gisin, lors du g\u00e9ant de Killington.))\r\nProchaines courses d\u00e8s vendredi \u00e0 Lake Louise et Beaver Creek.\r\n(Ballon d'or) **** Et puis le rendez-vous sport du jour n'est pas sur les terrains mais sur un tapis rouge\r\nCelui de la c\u00e9r\u00e9monie de remise du ballon d'or... au th\u00e9\u00e2tre du Ch\u00e2telet \u00e0 Paris\r\nQuintuple laur\u00e9at de la plus prestigieuse distinction individuelle du football... l'Argentin Lionel Messi est bien parti pour remporter son 6e troph\u00e9e, ce soir: ce serait un record absolu\r\nPrincipal outsider: Virgil van Dayke... qui a triomph\u00e9 avec Liverpool en ligue des champions et que l'UEFA a d\u00e9sign\u00e9 joueur de l'ann\u00e9e. \r\nChez les femmes, pas beaucoup de suspense non plus\r\nl'Am\u00e9ricaine Megan Rapinoe, star de la coupe du monde 2019... devrait l'emporter.\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 642, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10890979", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LME_2019-12-02T08:00:00_le-journal-de-8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LME_2019-12-02T08:00:00_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-10891002", "ece-10890979"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-12-10T14:51:24Z", "speechToTexts": ["10.12.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.2\r\n\r\nLocuteur MS8 (00:00:00) [89%] :\r\n\u00e0 8 heures une sur la premi\u00e8re, c'est le journal. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:05) [91%] :\r\nMarielle savoir 10000 emplois sont en jeu, environ 800 en Suisse l'aci\u00e9riste lucernois Schmolz et Bickenbach art tente de sauver sa peau, aujourd'hui, mais pas s\u00fbr que ses actionnaires n'acceptent une augmentation du capital 14 personnes tu\u00e9es dans une \u00e9glise protestante au Burkina Faso, c'est une nouvelle attaque dans un pays longtemps \u00e9pargn\u00e9 par le terrorisme, d\u00e9sormais, l'inqui\u00e9tude est palpable \u00e0 Ouagadougou et puis aucune victoire mais 3 beaux podium pour les Suisses, ce week- end en Ski alpin : les sp\u00e9cialistes de la vitesse ont prouv\u00e9 qu'il faudra compter sur eux cette saison. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:37) [94%] :\r\nLe groupe Schmolz barre joue sa survie, endett\u00e9 \u00e0 hauteur de 700 millions de francs l'aci\u00e9riste suisse r\u00e9unit ses actionnaires cet apr\u00e8s- midi \u00e0 14 heures il leur soumettra une augmentation de capital d'au moins 325 millions de francs, une op\u00e9ration que la direction qualifie d'indispensable Katia cher. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:54) [90%] :\r\nEt sont en jeu aussi quelque 10000 emplois dont environ 800 en Suisse, le vote des actionnaires sera donc d\u00e9cisif pour l'avenir de cheval, une barre, r\u00e9cemment encore, le groupe lucernois a publi\u00e9 une perte trimestrielle de pr\u00e8s d'un demi-1000000000 de francs des r\u00e9sultats dans le rouge vif qui suivait plusieurs avertissements sur r\u00e9sultats, l'industrie automobile commande moins et maintenant avec les conflits commerciaux, m\u00eame les demandes du secteur des machines est en baisse, c'est ce qui explique les difficult\u00e9s de Schmaltz et Bickenbach. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:22) [88%] :\r\nKatia, on imagine donc que les actionnaires vont accepter l'augmentation de capital propos\u00e9 par la direction. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:26) [94%] :\r\nEh bien, c'est l\u00e0 que l'affaire se complique parce que beaucoup s'attendent \u00e0 un \u00e9chec de cette op\u00e9ration aujourd'hui en \u00e9chec du bras de fer que se livrent les actionnaires principaux, il y a d'un c\u00f4t\u00e9 le gros investisseurs, propri\u00e9taire de l'importateur automobile AMAG Martin Haefner Membre du conseil d'administration de Schmolz Bickenbach, lui, veut cette augmentation de capital, mais \u00e0 condition que sa participation, et donc son contr\u00f4le dans le groupe passe \u00e0 plus d'un tiers de l'autre c\u00f4t\u00e9, vous avez l'investisseur russe Viktor Vekselberg, actionnaire principal \u00e0 hauteur de 27 pourcent qui veut \u00e0 tout prix \u00e9viter comme Martin Haefner gagne le contr\u00f4le, il rejette donc l'augmentation de capital et proposent un autre plan, une injection de capital \u00e0 condition que le pouvoir de Martin Haefner reste limit\u00e9 \u00e0 ce stade, la situation semble donc inextricable bloqu\u00e9s par ce bras de fer, mais un plan d'urgence doit \u00eatre trouv\u00e9e pour sauver les 10000 emplois qui sont en jeu. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:22) [96%] :\r\nLe nouveau parlement f\u00e9d\u00e9ral fait sa rentr\u00e9e, la 51\u00e8me l\u00e9gislature d\u00e9butera cet apr\u00e8s- midi \u00e0 Berne avec la prestation de serment des nouveaux \u00e9lus les d\u00e9put\u00e9s d\u00e9signeront ensuite leur nouvelle pr\u00e9sidente la lib\u00e9rale radicale vaudoise Isabelle Moret devrait acc\u00e9der au perchoir sans probl\u00e8me les s\u00e9nateurs eux \u00e9liront le socialiste bernois Hans St\u00f6ckli pour les pr\u00e9sider d\u00e8s demain, tout ce petit monde empoigne les dossiers avec comme moment fort de cette session d'hiver, l'\u00e9lection du Conseil f\u00e9d\u00e9ral dans 10 jours, la verte Regula Rytz tentera de se faire une place au gouvernement, au d\u00e9triment du PLR Ignazio Cassis. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:02:53) [98%] :\r\nLa Chine aurait suspendu le dialogue sino- suisse sur les droits de l'homme. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:56) [94%] :\r\nC'est une r\u00e9v\u00e9lation de la NZZ AM Sonntag, la 17\u00e8me session annuelle de cette rencontre bilat\u00e9rale devait se tenir en ao\u00fbt dernier, h\u00e9 bien elle n'a jamais eu lieu, le D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral des affaires \u00e9trang\u00e8res \u00e9voque un report du sommet, \u00e0 une date ult\u00e9rieure, sans indiquer de motifs pr\u00e9cis mais selon les sources de l'hebdomadaire al\u00e9manique, c'est la situation au Diang qui en est la cause, la Chine n'aurait pas appr\u00e9ci\u00e9 la prise de position de Berne \u00e0 ce sujet, Michael Becker. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:21) [96%] :\r\nUne prise de position aux c\u00f4t\u00e9s de 22 autres \u00c9tats, tous signataires d'une lettre officielle adress\u00e9e au pr\u00e9sident du Conseil des droits de l'homme de l'ONU en juillet dernier un courrier dans lequel ils appellent le gouvernement chinois \u00e0 mettre fin \u00e0 la d\u00e9tention arbitraire du Ou\u00efgours au cimeti\u00e8re et \u00e0 permettre au Haut commissaire aux droits de l'homme d'acc\u00e9der sans restrictions \u00e0 la r\u00e9gion une prise de position susceptible d'avoir d\u00e9plu \u00e0 P\u00e9kin dans un compte- rendu de la rencontre entre Ignazio Cassis et son homologue chinois des Affaires \u00e9trang\u00e8res, en octobre, l'ambassade de Chine en Suisse souligne qu'un dialogue sur les droits de l'homme ne peut \u00eatre maintenu qu'en cas de respect mutuel et d'\u00e9galit\u00e9 de traitement entre les 2 parties, le dialogue bilat\u00e9ral sur les droits de l'homme nourrit de nombreuses critiques plusieurs politiques et organisations non gouvernementales pointent un manque de transparence, certains d\u00e9noncent une feuille de vigne un cache- sexe brandi par les autorit\u00e9s f\u00e9d\u00e9rales pour r\u00e9pondre aux critiques concernant l'absence de dispositions relatives aux droits humains dans les relations avec la Chine, et notamment dans le cadre de l'accord de libre- \u00e9change sign\u00e9 en 2013 les milieux diplomatiques \u00e9voquent, eux, un processus de n\u00e9gociation, discret mais efficace. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:24) [96%] :\r\nLa 25\u00e8me conf\u00e9rence de l'ONU sur le climat d\u00e9bute aujourd'hui \u00e0 Madrid et les signataires de l'accord de Paris sont sous pression, en moins d'un an, les scientifiques des Nations-Unies ont publi\u00e9 quatre rapport particuli\u00e8rement alarmants sur l'\u00e9tat de la terre et les quatre derni\u00e8res ann\u00e9es ont \u00e9t\u00e9 les plus chaudes jamais enregistr\u00e9es dans le monde, les intemp\u00e9ries ont encore tu\u00e9 dans le sud de la France trois secouristes sont morts pr\u00e8s de Marseille cet nuit dans un accident d'h\u00e9licopt\u00e8re et hier dans la journ\u00e9e, 2 personnes ont perdu la vie, emport\u00e9es par les eaux dans 2 villages du Var ces drames interviennent une semaine apr\u00e8s, d'autres inondations meurtri\u00e8res qui ont fait 6 victimes dans la m\u00eame r\u00e9gion, l'attentat qui a endeuill\u00e9 Londres vendredi dernier devient un dossier politique au Royaume-Uni l'attaque au couteau a fait 2 morts et l'assaillant pr\u00e9sum\u00e9 \u00e9tait en libert\u00e9 conditionnelle depuis moins d'un an, d\u00e9j\u00e0 condamn\u00e9 pour terrorisme alors ce drame aurait -il pu \u00eatre \u00e9vit\u00e9 \u00e0 l'approche des \u00e9lections l\u00e9gislatives, Chlo\u00e9 Boudanov, conservateurs et travaillistes se renvoient les responsabilit\u00e9s alors que Londres pense c'est. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:20) [94%] :\r\nL'analyse de l'attentat du London Bridge devient de plus en plus politique dimanche matin dans le de programmes de la BBC les plus regard\u00e9es Boris Johnson a dit que des actions allaient \u00eatre organis\u00e9es vis-\u00e0-vis des autres terroristes remise en libert\u00e9 conditionnelle, il a \u00e9galement d\u00e9sign\u00e9 le Labour comme \u00e9tant le parti qui a permis les sorties de prison anticip\u00e9es alors qu'il \u00e9tait au gouvernement face \u00e0 ces propos, un candidat des lib\u00e9raux d\u00e9mocrates a reproch\u00e9 au 1er ministre de vouloir r\u00e9cup\u00e9rer cet attentat \u00e0 des fins politiques c\u00f4t\u00e9 Labour J\u00e9r\u00e9my Corbyn incrimin\u00e9, quant \u00e0 lui, les interventions militaires du Royaume-Uni comme \u00e9tant l'une des causes du terrorisme dans le pays, il a promis que le Labour arr\u00eaterait de vendre des armes \u00e0 l'Arabie Saoudite et travaillerait \u00e0 mettre fin \u00e0 la guerre au Y\u00e9men, tout en reprochant au gouvernement conservateur de contribuer \u00e0 ce conflit Chlo\u00e9 Boudanov RTS Londres et puis autre continent autre attentat au moins 14 personnes sont mortes hier au Burkina Faso, dans une attaque contre une \u00e9glise protestante. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:19) [95%] :\r\nCet \u00e9tat en tout cas Hantoukoura dans l'est du pays, les assaillants sont en fuite, ils n'ont pas encore \u00e9t\u00e9 identifi\u00e9s mais c'est un nouveau drame dans ce pays o\u00f9 les groupes arm\u00e9s djihadistes multiplient les attaques depuis quelques ann\u00e9es, Patricia Huon, l'inqui\u00e9tude se fait sentir dans la capitale \u00e0 Ouagadougou. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:06:35) [92%] :\r\nDu rouge et de l'orange recouvrent toute la carte les voyages au Burkina Faso sont d\u00e9sormais d\u00e9conseill\u00e9s par les gouvernements suisse, fran\u00e7ais, am\u00e9ricain, Mathurin Zoungrana au chauffeur et guide Burkinab\u00e9 a les larmes aux yeux lorsqu'il \u00e9voque sa situation, sinc\u00e8rement, j'ai eu mal que je me suis dit un touriste qui voit \u00e7a, qu'est ce que je peux lui dit pour le rassurer, pour les convaincre de venir rien, j'\u00e9tais oblig\u00e9, m\u00eame devant une la voiture mon dernier voyage, je suis rentr\u00e9 du Ghana, le 7 ao\u00fbt jusqu'\u00e0 l'heure o\u00f9 je vous parle m\u00eame pas un appel comme \u00e7a, les attaques se multiplient, Elvis, l'arm\u00e9e, la police mais aussi de plus en plus souvent des civils, les groupes arm\u00e9s ont peu \u00e0 peu gagn\u00e9 du terrain, principalement au nord et \u00e0 l'est du pays ces derni\u00e8res ann\u00e9es, Ouagadougou, la capitale a \u00e9t\u00e9 3 fois meurtrie par des attaques terroristes, la derni\u00e8re le 2 mars 2018, les contr\u00f4les ont \u00e9t\u00e9 renforc\u00e9s \u00e0 l'entr\u00e9e de certains lieux et la d\u00e9gradation de la situation s\u00e9curitaire inqui\u00e8te parmi la population. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:34) [91%] :\r\nVu l'ampleur des attaques moi a fait un peu peur d'\u00eatre un jour nous aussi agress\u00e9s, ils sont peut-\u00eatre partout dans le pays, on ne sait pas sont les gens qui sont fondus dans la population, il ne pas les identifier en tant que les chr\u00e9tiens sont attaqu\u00e9s, des musulmans sont attaqu\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:07:49) [90%] :\r\nLes autorit\u00e9s burkinab\u00e9es sont r\u00e9cemment sortis de leur d\u00e9ni face \u00e0 la prolif\u00e9ration de groupes jihadistes sur le territoire, mais l'arm\u00e9e nationale mal form\u00e9e sous \u00e9quip\u00e9e, peu motiv\u00e9e semble pour l'instant incapable de reprendre le contr\u00f4le Patricia Huon pour rtsinfo Ouaga. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:07) [95%] :\r\nLes Verts lib\u00e9raux ont des ambitions pour les prochaines municipales en Ville de Gen\u00e8ve, ils veulent surfer sur leur succ\u00e8s des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, rappelez -vous, ils ont d\u00e9croch\u00e9 un si\u00e8ge \u00e0 la Chambre du peuple avec l'\u00e9lection de Mich\u00e8le et celui qui pourrait souffrir de cet app\u00e9tit de conqu\u00eate, h\u00e9 bien c'est le PDC mais le pr\u00e9sident des d\u00e9mocrates chr\u00e9tiens de la ville de Gen\u00e8ve relativise Luc Zimmermann. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:08:25) [93%] :\r\nC'est vrai que les Verts lib\u00e9raux ont plus tendance \u00e0 prendre au centre et \u00e0 droite, donc j'entends le PDC et le PLR que que sur le c\u00f4t\u00e9 de la gauche selon les les premi\u00e8res ann\u00e9es, ce qu'on nous avons pu faire chez nous, donc il y a un risque effectivement de de de morcellement de bois apr\u00e8s je pense que chaque partie a le devoir de faire le mieux pour mobiliser son \u00e9lectorat avec des id\u00e9es claires. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:45) [91%] :\r\nLors des derni\u00e8res f\u00e9d\u00e9rales cette coalition du Centre, qui a int\u00e9gr\u00e9 les Verts lib\u00e9raux avaient fait 6 pourcent en Ville de Gen\u00e8ve, le PDC 5 pourcent est ce que ce n'est pas de nature \u00e0 vous inqui\u00e9ter. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:08:55) [88%] :\r\nJe dirais pas inqui\u00e9tant parce qu'on ne peut pas totalement transposer ce qui se passe au niveau f\u00e9d\u00e9ral avec ce qui peut se passer dans les \u00e9lections municipales, effectivement, on voit qu'il y a un train de pas seulement des Verts lib\u00e9raux mais aussi de l'air, m\u00eame si on ne peut pas comparer aujourd'hui \u00e9lection avec ceux de de la ville. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:11) [93%] :\r\nDes propos recueillis par Sylvie en ce qui alpin L'\u00e9quipe suisse de vitesse a bien lanc\u00e9 sa saison chez les hommes trois podiums ce week- end lors des \u00e9preuves de Lake Louise au Canada trois podiums et 3 coureurs diff\u00e9rents J\u00e9r\u00f4me Jeannin. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:09:23) [95%] :\r\nLes Suisses n'ont pas gagn\u00e9 mais ils ont d\u00e9montr\u00e9 qu'il faudra compter sur eux, sur b\u00e9ate bien s\u00fbr qui se profile comme le principal pr\u00e9tendant au globe de descente avec l'Italien Dominik Paris mais \u00e9galement sur Carlo Janka qui a confirm\u00e9 son retour au 1er plan d'ailleurs samedi feuilleter Janka ont termin\u00e9 troisi\u00e8mes \u00e0 \u00e9galit\u00e9 \u00e0 l'issue d'une descente remport\u00e9e par un jeune revenant, l'Allemand Thomas Dressen, auteur d'un retour triomphal une ann\u00e9e apr\u00e8s s'\u00eatre d\u00e9chir\u00e9 les ligaments crois\u00e9s 3\u00e8me atout dans le jeu des Suisses Maroc habituel le Grison a \u00e9t\u00e9 l'une des r\u00e9v\u00e9lations de la saison pass\u00e9e, il a confirm\u00e9 ce week- end avec une 6\u00e8me place en descente et une 3\u00e8me en super- G, de quoi mettre la pression sur l'\u00e9quipe de Suisse f\u00e9minine au terme d'un week- end d\u00e9cevant pour elles, sauv\u00e9 par la 4\u00e8me place de Michel Gusin lors du g\u00e9ant de Killington. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:10:10) [94%] :\r\nEt puis le rendez- vous sport du jour n'est pas sur les terrains mais sur un tapis rouge, celui de la c\u00e9r\u00e9monie de remise du Ballon d'Or au Th\u00e9\u00e2tre du Ch\u00e2telet \u00e0 Paris, quintuple laur\u00e9at de la plus prestigieuse distinction individuelle du football : l'argentin Lionel Messi est bien parti pour remporter son 6\u00e8me troph\u00e9e ce soir principal outsider Virgil van der qui a, qui a triomph\u00e9 avec Liverpool en Ligue des champions et que l'UEFA a d\u00e9sign\u00e9 joueur de l'ann\u00e9e chez les femmes, pas beaucoup de suspense non plus, l'Am\u00e9ricaine Megan Rapinoe, Star de la Coupe du monde 2019 devrait l'emporter et c'est. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:10:40) [85%] :\r\nC'est le journal de Marielle, sa voix 8 heures 12. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-12-02T07:20:06Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Schaer, Katja", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Huon, Patricia", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Jeannin, J\u00e9r\u00f4me", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Peuker, Michael", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Belzer, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-214BFB40-BF66-4248-B901-63D9EAD9DBC7", "internalArchiveId": "214BFB40-BF66-4248-B901-63D9EAD9DBC7", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Ici la Suisse - Nuit blanche \u00e0 Renens pour poser une passerelle au-dessus de la gare", "publicationDate": "2019-12-02T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Pascal Gr\u00fctter, chef de Projet Rayon vert, ville de Renens;Dani\u00e8le Petoud, muncipale \u00e0 Ecublens;Augustin Mukamba, habitant de Renens;Bernard Lanz, habitant d'Ecublens;Tinetta Maystre, municipale \u00e0 Renens en charge de l'urbanisme et des travaux; Michel Porcelli, ing\u00e9nieur civil;Clerc , Martine\r\n\r\n\r\nIci la Suisse - Nuit blanche \u00e0 Renens pour poser une passerelle au-dessus de la gare  DIRECT LAUSANNE \r\n***Une nuit blanche, 20 kilos de fondue et une grue de pr\u00e8s de 100 m\u00e8tres de haut...\r\nC'est Ici la Suisse, ce matin... avec vous.. \r\nBonjour Martine Clerc,\r\nBonjour Romaine, \r\n*** Vous nous emmenez \u00e0 Renens...\r\nCe week-end, on a pos\u00e9 une passerelle m\u00e9tallique au dessus des voies CFF... \r\nUn chantier spectaculaire.. \r\nEt le public \u00e9tait invit\u00e9.. \r\nEt il ne s'est pas priv\u00e9... Pr\u00e8s de 300 personnes ont brav\u00e9 le froid, dans la nuit de samedi \u00e0 dimanche. Pour assister \u00e0 un spectacle peu banal: la pose du Rayon Vert, c'est le nom de cette passerelle pi\u00e9tonne de 150 m\u00e8tres de long qui va relier le nord et le sud de la gare de Renens. Un ouvrage que l'on doit \u00e0 la ville de Renens, mais \u00e9galement aux communes voisines de l'Ouest lausannois. L'installation a d\u00e9j\u00e0 commenc\u00e9 vendredi soir, elle s'est termin\u00e9e ce matin \u00e0 l'aube. \r\nJe vous propose de suivre Pascal Gr\u00fctter. Il est chef de projet \u00e0 la ville de Renens, et il nous a servi de guide. \r\n*** Fin 2020, on vient de l'entendre, cette passerelle sera ouverte au public... \r\nElle ressemblera \u00e0 quoi? \r\nElle sera \u00e9quip\u00e9e d'un long banc en bois et recouverte d'un toit translucide. Du lierre poussera sur une de ses fa\u00e7ades. Bref, l'id\u00e9e n'est pas seulement de traverser mais de s'attarder sur ce Rayon vert. A noter que la passerelle sera mise en service en m\u00eame temps que la nouvelle gare de Renens. \r\n*** Une gare qui est en travaux depuis des ann\u00e9es... \r\nC'est un peu le chantier du si\u00e8cle: construction et allongement des quais, remplacement du passage sous-voie, nouvelles rampes d'acc\u00e8s...  Il faut dire que ce noeud ferroviaire joue un r\u00f4le majeur dans le programme L\u00e9man 2030 qui pr\u00e9voit de doubler les trains entre Lausanne et Gen\u00e8ve... Mais il n'y a pas que les trains! La troisi\u00e8me gare de Suisse romande est appel\u00e9e \u00e0 devenir une v\u00e9ritable plateforme de correpondances pour l'ensemble des transports publics, avec le RER Vaud, le bus, le m\u00e9tro ou encore la future ligne de tram en direction de Lausanne. \r\n((PARTICIPANTS au ILS: Pascal Gr\u00fctter, chef de Projet Rayon vert, ville de Renens/ Dani\u00e8le Petoud, muncipale \u00e0 Ecublens/Augustin Mukamba, habitant de Renens/ Bernard Lanz, habitant d'Ecublens/ Tinetta Maystre, municipale \u00e0 Renens en charge de l'urbanisme et des travaux/ / Michel Porcelli, ing\u00e9nieur civil ))", "durationSec": 327, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10890974", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677655.image", "alternativeTitle": ["Ici la Suisse - Nuit blanche \u00e0 Renens pour poser une passerelle au-dessus de la gare", "Ici la Suisse - Nuit blanche \u00e0 Renens pour poser une passerelle au-dessus de la gare / LME_2019-12-02T07:25:00_signature", "Ici la Suisse - Nuit blanche \u00e0 Renens pour poser une passerelle au-dessus de la gare / LME_2019-12-02T07:25:00_signature"], "variantIds": ["ece-10890986", "ece-10890974"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-12-10T14:44:21Z", "speechToTexts": ["10.12.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.2\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nUne nuit blanche 20 kilos de fondue et une grue de pr\u00e8s de 100 m\u00e8tres de haut, c'est ici la Suisse ce matin avec vous bonjour Martine Clerc bonjour Romaine, vous, vous nous emmenez \u00e0 Renan Martine ce week- end, on a pos\u00e9 une passerelle m\u00e9tallique au-dessus des voies CFF c'est un chantier assez spectaculaire, le public \u00e9tait invit\u00e9, vous \u00eates, vous \u00eates all\u00e9 vous Martine aussi, oui, je n'ai pas dormi beaucoup et le public ne s'est pas priv\u00e9 lui non plus, pr\u00e8s de 300 personnes ont brav\u00e9 le froid dans la nuit de samedi \u00e0 dimanche pour assister \u00e0 un spectacle peu banal : la pose de ce Rayon Vert, c'est le nom de cette passerelle pi\u00e9tonne de 150 m\u00e8tres de long, elle va leur relier le nord et le sud de la gare de renom, un ouvrage que l'on doit \u00e0 la ville mais aussi aux communes voisines de l'Ouest lausannois l'installation a dur\u00e9 3 nuits au total, elle a commenc\u00e9, vendredi soir, elle s'est termin\u00e9e ce matin \u00e0 l'aube, je vous propose de suivre, Pascal Gr\u00fctter, il est chef de projet \u00e0 la ville de renom et il nous a servi de guide. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:00:52) [96%] :\r\nIl y a tr\u00e8s peu de bruit en ce moment, qu'est ce qu'on attend. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:55) [89%] :\r\nAlors on attend les derniers trains qui vont passer \u00e0 minuit 40 ensuite les CFF pourront d\u00e9clencher les lignes \u00e0 la gare pour que, apr\u00e8s le tron\u00e7on puisse \u00eatre mis en place autour de une heure et quart, une heure et demie, \u00e7a n'a l'impatience de voir parce que c'est \u00e7a fait 40 ans qu'il doit faire une passerelle en est un pont pour aller de l'autre c\u00f4t\u00e9 de la gare et s'\u00e9tait jamais organis\u00e9 aujourd'hui et les c'est une grande f\u00eate, on savait pas trop combien on pouvait attendent de personnes il y a d\u00e9j\u00e0 pas mal de monde il y a eu, il y a de la fondue \u00e0 l'int\u00e9rieur, il y a des boissons chaudes, donc. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:31) [84%] :\r\nJe dis que si c'est la passerelle ou la fondue qui attire le plus de monde puisque la conduire beaucoup de succ\u00e8s apparemment elle est tr\u00e8s bonne, alors vous \u00eates municipale d'Ecublens qui Daniel Pinto et pour vous, \u00e7a, \u00e7a veut dire quoi pour la r\u00e9gion pour tout l'Ouest lausannois s'Rayon Vert, c'est vraiment la gare de l'Ouest en parce qu'on dit toujours c'est la gare de Renault oui mais c'est, c'est aussi la gare pour nos citoyens \u00e0 Ecublens puisse Rayon Vert pour moi, \u00e7a fait vraiment un lien, c'est vraiment un symbole d\u00e9di\u00e9s mais on est ensemble et puis c'est pour toute notre population de l'Ouest, bonsoir monsieur, vous vous habitez tout pr\u00e8s de la gare, c'est bien \u00e7a, tout pr\u00e8s d'ici, l'arr\u00eat de la maigre donc juste en sortant de la gare de petites actions, moi je suis Augustin Bukemba ma fa\u00e7on de participer \u00e0 cette construction, c'est les pays, les prix poussi\u00e8re travaux bruit autour et mon bureau ai j'pense perdu tout le mat\u00e9riel \u00e9lectronique et c'est comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:23) [88%] :\r\nBen pour moi lui ont aussi bon c'est un peu mon domaine, la gare est donc j'ai travaill\u00e9 \u00e0 la gare ici, je prenais le train ici pour aller travailler sur Gen\u00e8ve pour moi pour venir prendre le train, ce sera beaucoup plus court maintenant puisque je ne pouvais pas le passerelle plut\u00f4t que de faire le retour. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:37) [74%] :\r\nSi \u00c9tat \u00e0 Mestre municipale de l'urbanisme, des travaux \u00e0 Renault. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:02:41) [93%] :\r\nJe suis particuli\u00e8rement \u00e9mue ce soir de voir se r\u00e9aliser, se concr\u00e9tiser ce Rayon Vert qui va relier le nord et le sud \u00e0 d\u00e9senclaver cette gamme ce week- end, c'est vraiment le moment o\u00f9 on va voir cette passerelle se poser : changer le visage de la gare de c'est vraiment un moment historique, et \u00e7a se voit aussi avec tous, tous les gens qui sont venus voir, c'est assez ph\u00e9nom\u00e9nal quand on pense qu'il fait 4 degr\u00e9s et que c'est la nuit qu'on pourrait dormir mais non, il y a une passion qui est autour de ce projet, pas pour le voir se concr\u00e9tiser. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:14) [93%] :\r\nOn se rend maintenant au sud des voix, c'est l\u00e0 o\u00f9 se trouve la grue de 94 m\u00e8tres de haut, il y a pas mal de monde dans les rues et certains sont venus en famille, bah je suis venue regarder voil\u00e0 grue c'est impressionnant. \r\nJ'habite ben y a pas, au fond, et puis bon, on est venu voir plusieurs soirs comme moi, c'\u00e9tait bonnet, casque sur la t\u00eate, Michel Porcelli est ing\u00e9nieur civil sur ce chantier, il nous explique les difficult\u00e9s d'une telle op\u00e9ration. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:45) [93%] :\r\nBen la s\u00e9curit\u00e9 premi\u00e8rement des travailleurs des installations en place premi\u00e8re chose est la 2\u00e8me, c'est que les horaires CFF soit maintenu, parce que demain matin il y a des trains qui doivent circuler \u00e0 partir d'une certaine heure, chaque heure, on fait des contr\u00f4les pour s'assurer que la suite des op\u00e9rations peuvent \u00eatre r\u00e9alis\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:06) [93%] :\r\nIl est bient\u00f4t 2 heures du matin, le tron\u00e7on passerelle vient d'\u00eatre pos\u00e9e, on retrouve Pascal Gr\u00fctter, notre guide et chef de projet. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:13) [89%] :\r\nJe suis soulag\u00e9, c'est le 2\u00e8me tron\u00e7on je me r\u00e9jouis que le troisi\u00e8me soit pos\u00e9es pour voir l'ensemble la passerelle par- dessus les voies, \u00e7a nous permettra l'ann\u00e9e prochaine de de construire la t\u00eate Sud. \r\nFinir au nord et puis finir pour novembre 2020 la passerelle au complet. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:33) [95%] :\r\nFin 2020 Martine Clerc on vient de l'entende cette passerelle sera ouverte au public seulement \u00e0 ce moment -l\u00e0, elle ressemblera \u00e0 quoi, alors elle sera \u00e9quip\u00e9e d'un long banc en bois et recouverte d'un toit 30 translucide du lierre poussera sur l'une de ses fa\u00e7ades, bref, l'id\u00e9e n'est pas seulement de traverser, mais bien de s'attarder sur ce Rayon Vert \u00e0 noter que la passerelle sera mise en service en m\u00eame temps que la nouvelle gare de renom, une gare qui est en travaux depuis des ann\u00e9es, Martine, c'est un peu le chantier du si\u00e8cle, construction et allongement des quais, remplacement du passage sous- voie nouvelles rampes d'acc\u00e8s, il faut dire que ce noeud ferroviaire joue un r\u00f4le majeur dans le programme L\u00e9man 2030 qui pr\u00e9voit de doubler les trains entre Lausanne et Gen\u00e8ve, mais il n'y a pas que les trains La troisi\u00e8me gare de Suisse romande est appel\u00e9e \u00e0 devenir une v\u00e9ritable plateforme de correspondance pour l'ensemble des transports publics avec le RER Vaudois, le bus, le m\u00e9tro ou encore la future ligne de tram en direction de Lausanne merci beaucoup Martine pourrait, si la Suisse. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-12-02T09:10:03Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Clerc, Martine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-40CEA2B1-B854-4A6F-93FD-E731A72085DA", "internalArchiveId": "40CEA2B1-B854-4A6F-93FD-E731A72085DA", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet", "publicationDate": "2019-12-02T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Olivier Curty, conseiller d'Etat fribourgeois en charge de l'\u00e9conomie;Xavier Magnin, pr\u00e9sident de l'association des communes genevoises;Olmer Torrejon), ancien diplomate aupr\u00e8s de l'ONU;Timoth\u00e9e Cognat, footballeur, milieu de terrain \u00e0 Servette\r\n\r\n\r\nLe Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet (TAPIS TITRE) \r\n(TF5/COP25 DIALOGUE DIRECT) Les repr\u00e9sentants de pr\u00e8s de 200 pays.\r\nMais aussi la soci\u00e9t\u00e9 civile.\r\n30.000 personnes se retrouvent d\u00e8s ce matin au chevet de la plan\u00e8te \u00e0 Madrid. \r\nO\u00f9 s'ouvre COP25. \r\nLa 25\u00e8me conf\u00e9rence des Nations-Unies sur le climat.\r\n Vous la suivez pour nous, Val\u00e9rie Demon.\r\nL'Espagne qui l'organise au pied lev\u00e9.\r\nOui au pied lev\u00e9 et en urgence, en un mois tr\u00e8s exactement. C'est le Chili qui devait l'organiser mais la violente crise sociale a oblig\u00e9 \u00e0 une d\u00e9localisation express. L'Espagne a r\u00e9ussi un tour de force pour h\u00e9berger un tel \u00e9v\u00e9nement. Tout est pr\u00eat, m\u00eame si c'est le Chili qui conserve la pr\u00e9sidence de la Cop 25. Une conf\u00e9rence sur le climat qui peut sembler interm\u00e9diaire mais qui reste essentielle pour d\u00e9finir les r\u00e8gles d'application de l'Accord de Paris. Les associations \u00e9cologistes r\u00e9clament aux responsables des Etats une v\u00e9ritable ambition et attendent des annonces des pays pour r\u00e9duire les \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre. L'objectif reste toujours le m\u00eame : contenir le r\u00e9chauffement climatique en dessous des 2 degr\u00e9s par rapport aux ann\u00e9es 1900. Et pour l'instant, compte-tenu des engagements actuels, les experts s'alarment : cet objectif est toujours hors de port\u00e9e. La COP25 doit donc travailler en profondeur pour annoncer des mesures d'engagement fortes. \r\n*** Des ambitions, Val\u00e9rie, mais aussi des th\u00e8mes tr\u00e8s pointus\r\nDeux discussions tr\u00e8s techniques effectivement doivent \u00eatre abord\u00e9es. La premi\u00e8re sur l'une des dispositions de l'Accord de Paris, l'article 6, dont on entendra parler durant cette conf\u00e9rence. Pour faire simple, il porte sur les syst\u00e8mes d\u00b4\u00e9change de cr\u00e9dits carbone et sur comment les comptabiliser. Cette question est celle qui suscitera le plus de discussions entre les Etats. Reste ensuite la question des pertes et pr\u00e9judices et de leur contre-partie financi\u00e8re, tr\u00e8s importante pour les pays les plus expos\u00e9s et les plus vuln\u00e9rables aux effets du changement climatique. \r\nVal\u00e9rie Demon en direct de Madrid\r\n(kerry) *** Les Nations-Unies pas les seules, bien s\u00fbr, \u00e0 se soucier du sort de la plan\u00e8te\r\nPrenez John Kerry !\r\nL'ancien chef de la diplomatie am\u00e9ricaine a officiellement lanc\u00e9 hier une coalition pour lutter contre la crise climatique.\r\nDes personnalit\u00e9s politiques de tous bords.\r\nDes stars du cin\u00e9ma.\r\nDu monde de la chanson.\r\nSon but ? \r\nPousser le monde \u00e0 r\u00e9pondre \u00e0 la crise climatique.\r\nA l'image de la mobilisation qui a permis de gagner la Seconde Guerre mondiale.\r\nAlors que Washington a officialis\u00e9 il y a un mois son intention de se retirer de l'accord de Paris.\r\n(levrat) Un suicide politique !\r\nVoil\u00e0 comment Christian Levrat juge la d\u00e9cision du PDC de ne pas voter pour la Verte Regula Rytz au Conseil f\u00e9d\u00e9ral.  \r\nC'\u00e9tait hier dans Le Matin Dimanche. \r\nL'\u00e9lire \u00e0 la place d'Ignazio Cassis est la seule mani\u00e8re pour le parti d'assurer sa place au gouvernement.\r\nRefuser de le faire, c'est condamner son unique si\u00e8ge pour 2023, pr\u00e9vice le futur ex-pr\u00e9sident du parti socialiste.\r\nL'\u00e9lection au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, c'est le 11 d\u00e9cembre \u00e0 Berne.\r\nO\u00f9 la premi\u00e8re session de la nouvelle l\u00e9gislature d\u00e9bute aujourd'hui.\r\n(TF1/CHOMAGE PARTIEL FR) *** Le canton de Fribourg a mal \u00e0 l'am\u00e9nagement de son territoire\r\nEt une entreprise en fait les frais, concr\u00e8tement. \r\nSelon nos informations, un bureau d'urbanistes a demand\u00e9 et obtenu le ch\u00f4mage partiel. \r\nUne requ\u00eate li\u00e9e au blocage de la moiti\u00e9 des r\u00e9visions de plans d'am\u00e9nagement des communes.\r\nDans l'attente d'une d\u00e9cision du Tribunal f\u00e9d\u00e9ral sur le plan directeur cantonal.\r\nUne affaire embl\u00e9matique d'un potentiel cafouillage des autorit\u00e9s, Fabrice Gaudiano...\r\n((Cette requ\u00eate concerne environ 10 personnes... pour un taux de ch\u00f4mage technique \u00e0 mi-temps: Olivier Curty, conseiller d'Etat fribourgeois en charge de l'\u00e9conomie...\r\n--- son 1\r\nPour faire simple... voil\u00e0 le probl\u00e8me: \r\nDans le cadre du nouveau plan directeur fribourgeois. une d\u00e9cision du Tribunal cantonal a invalid\u00e9 pr\u00e8s de la moiti\u00e9 des r\u00e9visions de plans d'am\u00e9nagement communaux. dont celui de la ville de Bulle. \r\nPris en d\u00e9faut. le gouvernement a fait recours au Tribunal f\u00e9d\u00e9ral. Mais dans l'attente d'un verdict on ne sait pas quand... eh bien... tous les dossiers sont gel\u00e9s. Et comme cette paralysie risque de durer... d'autres demandes de ch\u00f4mage partiel pourraient arriver... ce qui pr\u00e9occupe les autorit\u00e9s: on retrouve Olivier Curty...\r\n--- son 2\r\nCette probl\u00e9matique frappe \u00e9galement certains groupes fribourgeois actifs dans la construction. Toutefois... selon une jurisprudence f\u00e9d\u00e9rale et au grand regret du gouvernement... ils ne pourront pas demander de ch\u00f4mage technique.))\r\n(TF2/GE REPORT DES CHARGES) *** A Gen\u00e8ve, canton et communes vont parler argent cette semaine.\r\nAu coeur des discussions ? La d\u00e9licate question de la r\u00e9partition des charges et des t\u00e2ches. \r\nPour d\u00e9bloquer la situation, et bien il faut dialoguer. \r\nCe que les uns et les autres vont faire. Guillaume Rey.\r\n  1'32''\r\n((Un comit\u00e9 de pilotage a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9... il se compose de 3 conseillers d'Etat - Thierry Apoth\u00e9loz, Nathalie Fontanet et Serge Dal Busco - ainsi que 6 membres du bureau de l'association des communes genevoises. Leur premi\u00e8re s\u00e9ance est fix\u00e9e \u00e0 ce mardi (3 d\u00e9cembre). Alors que ce sujet \u00e9tait un object de d\u00e9saccord entre canton et communes, les deux camps se mettent donc \u00e0 table!\r\nC\u00f4t\u00e9 enjeux, il y a bien s\u00fbr les chiffres: derni\u00e8rement, le canton \u00e9voquait un premier transfert de charges de 20 millions d\u00e8s l'an prochain, puis 50 millions en 2021 et 90 millions d\u00e8s 2022. Mais Xavier Magnin, pr\u00e9sident de l'association des communes genevoises, ne veut pas parler de chiffres.\r\n23''\r\nAlors ces chiffres avanc\u00e9s par le canton sont-ils toujours d'actualit\u00e9? Le d\u00e9partement concern\u00e9, celui du ministre socialiste Thierry Apoth\u00e9loz, n'en dit rien... dans une d\u00e9claration \u00e9crite qu'il nous a transmise, il exprime toutefois son souhait de \"discussions sans tabous\"... L'objectif du Gouvernement, c'est (je cite) de \"conduire les communes \u00e0 assumer plus de comp\u00e9tences en mati\u00e8re de politiques de proximit\u00e9\"... transferts de comp\u00e9tences, donc, et pas uniquement de charges. Mais de quoi pourrait-il s'agir? Le canton n'en dit rien \u00e0 ce stade... la question de la police de proximit\u00e9 pourrait faire partie des discussions...Des discussions qui ne s'annoncent pas forc\u00e9ment simples... elles d\u00e9butent donc ce mardi, avec l'objectif, selon Xavier Magnin, d'arriver fin mars avec des propositions de transferts r\u00e9alistes.))\r\n((Extro possible: \u00e0 noter qu'en parall\u00e8le \u00e0 ce comit\u00e9 de pilotage, un groupe de travail compos\u00e9 de membres de l'administration cantonale et de l'association des communes genevoises travaillera \u00e9galement sur cette question.))\r\n((contexte, pour compr\u00e9hension: en septembre, l'association des communes genevoises, r\u00e9unie en assembl\u00e9e, a ouvert la porte \u00e0 ces discussions. la tdg s'en \u00e9tait fait l'\u00e9cho. La nouveaut\u00e9, c'est donc cette date de mardi: d\u00e9but des n\u00e9gociations du comit\u00e9 pilotage, ce qui nous permet de mettre en lumi\u00e8re les enjeux, jamais \u00e9voqu\u00e9s sur nos ondes))\r\n(05/PRO MORALES MENACES CH IV TORREJON TRADUIT) *** La crise politique que traverse la Bolivie r\u00e9sonne jusqu'en Suisse. \r\nUn pr\u00e9sident Evo Morales en exil au Mexique.  accus\u00e9 de fraude \u00e9lectorale.\r\nMais une communaut\u00e9 bolivienne, \u00e0 Gen\u00e8ve, extr\u00eamement divis\u00e9e.\r\nOlmer Tor\u00e9rone, diplomate aupr\u00e8s des Nations.-Unies a m\u00eame d\u00fb d\u00e9missionner.\r\nVictime d'intimidations.\r\nAvec des affiches placard\u00e9es sur la porte de son immeuble, l'accusant d'assassinat et de terrorisme. \r\nDe attaques, estime -t-il,  semblables \u00e0 celles que subissent en Bolivie, les proches de l'ancien pr\u00e9sident.\r\nDes propos recueillis par Anouk Henry. \r\nLe foss\u00e9 entre partisans et opposants d'Evo Morales, il en sera question plus longuement dans l'\u00e9mission   Tout un monde.\r\nVers 8 heures 10.\r\n(07/IRAK - SUIVI SITUATION PA) *** En Irak, le parlement a ent\u00e9rin\u00e9 le d\u00e9part du Premier Ministre Adel Abdel Mahdi. \r\nCette d\u00e9mission intervient apr\u00e8s deux mois de manifestations.\r\nR\u00e9prim\u00e9es dans le sang.\r\nQui ont co\u00fbt\u00e9 la vie \u00e0 au moins 420 personnes et fait plus de 15.000 bless\u00e9s. \r\nMais la rue ne veut pas en rester l\u00e0: elle demande la chute d'un r\u00e9gime jug\u00e9 corrompu. A Bagdad, Anne Sophie Le Mauff. \r\n((Le Pr\u00e9sident Barham Saleh a d\u00e9sormais la t\u00e2che de nommer un nouveau Premier Ministre. Encore faut-il que les principales factions s'accordent sur un nom. Un choix qui doit \u00e9maner du peuple a affirm\u00e9 le tr\u00e8s influent leader chiite Moqtda al Sadr. Des tractations entre partis politiques, la rue n'en veut plus et exige le d\u00e9part  du gouvernement, du Pr\u00e9sident, du Parlement et de tous les partis. Adel Abdel Mahdi, qui restera \u00e0 son poste le temps de g\u00e9rer les affaires courantes, a demand\u00e9 \u00e0 ses ministres de ne pas d\u00e9missionner pour \u00e9viter un vide de pouvoir, capable d'accro\u00eetre le chaos. Afin de calmer la r\u00e9volte, un officier de police reconnu coupable de la mort d'un manifestant \u00e0 Kout, au sud de Bagdad, vient d'\u00eatre condamn\u00e9 \u00e0 mort. Un mandat d'arr\u00eat a aussi \u00e9t\u00e9 \u00e9mis \u00e0 l'encontre du g\u00e9n\u00e9ral limog\u00e9 Jamil al Shammari responsable de la r\u00e9pression sanglante contre des manifestants \u00e0 Nassiria ces derniers jours.))\r\n(intemperies france) Cinq morts. \r\nLe bilan des intemp\u00e9ries qui ont frapp\u00e9 la C\u00f4te d'Azur. \r\nTrois secouristes tu\u00e9s dans un accident d'h\u00e9licopt\u00e8re pr\u00e8s de Marseille.\r\nEt deux hommes emport\u00e9s par les eaux dans le Var.\r\nUn d\u00e9partement, avec celui des Alpes-Maritimes, d\u00e9j\u00e0 touch\u00e9s par des inondations il y a une semaine.\r\nQui avait fait six morts.\r\n(union europeenne) Pendant cinq ans premier ministre belge.\r\nDepuis hier pr\u00e9sident du conseil europ\u00e9en.\r\nLe lib\u00e9ral francophone Charles Michel succ\u00e8de au Polonais Donald Tusk.\r\n(17/CARNAVAL) *** Il figure sur la liste du patrimoine immat\u00e9riel de l'Unesco: et bien le carnaval d'Aloste, en Belgique, va s'en retirer \r\nCette d\u00e9cision, le maire de cette ville flamande situ\u00e9e entre Gand et Bruxelles l'a prise hier.\r\nCar la pol\u00e9mique a pris de l'ampleur depuis la derni\u00e8re \u00e9dition !\r\nUn char transportant des personnages juifs caricaturaux,  Romain Bardet, avait suscit\u00e9 un toll\u00e9 de l'Union Europ\u00e9enne et d'organisations juives\r\nUn char accus\u00e9 de v\u00e9hiculer des clich\u00e9s antis\u00e9mites. On pouvait y voir de grands personnages au nez crochu entour\u00e9s de rats et juch\u00e9s sur des sacs d'argent. Depuis, les autorit\u00e9s locales rejettent en bloc les accusations. Elles d\u00e9fendent \"un rituel de transgression\" permettant, selon elles, de rire de tout. De son c\u00f4t\u00e9, l'Association des juifs d'Europe d\u00e9plore que le maire d'Alost ait persist\u00e9 dans une attitude de d\u00e9fi et de moquerie. Il y a eu plusieurs rencontres entre les parties concern\u00e9es. Le maire de la ville s'est \u00e9galement rendu au si\u00e8ge de l'Unesco \u00e0 Paris. Mais aucun compromis n'a \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9. \r\n*** Mais pourquoi Alost d\u00e9cide -t-elle de quitter elle-m\u00eame cette liste de l'Unesco ?\r\nEt bien parce que la ville a appris que l'organisation comptait exclure son carnaval d'ici peu. Les autorit\u00e9s pr\u00e9f\u00e8rent donc prendre les devants...et \u00e9viter ce qu'elles consid\u00e8rent comme de la censure. Le carnaval est inscrit depuis 2010 sur cette liste du patrimoine immat\u00e9riel de l'Unesco. Il attire chaque ann\u00e9e des dizaines de milliers de personnes.\r\n(ski) Pas de victoires, mais des podiums ce week-end au Canada pour les skieurs suisses.\r\nDernier en date: le troisi\u00e8me rang du Mauro Caviezel hier dans le Super-G de Lake Louise.\r\nUne course remport\u00e9e par l'Autrichien Matthias Mayer.\r\nElimination en revanche de Wendy Holdener lors du slalom remport\u00e9 hier par l'Am\u00e9ricaine Mikaela Shiffrin.\r\n(13/SON FOOT IV COGNAT) *** En football, Lugano a mis fin \u00e0 la belle s\u00e9rie du Servette FC\r\nApr\u00e8s trois victoires de suite, les Genevois se sont inclin\u00e9s 1 \u00e0 0 au Tessin. \r\nSur un terrain \u00e0 la limite du praticable.\r\nMais le m\u00eame pour les deux \u00e9quipes. \r\nUn but encaiss\u00e9 en d\u00e9but de seconde mi-temps. \r\nEt Servette n'a pas pu ou su r\u00e9agir. \r\nUne d\u00e9faite rageante pour le milieu de terrain Timoth\u00e9e Cognat\r\nServette d\u00e9sormais cinqui\u00e8mes d'un classement domin\u00e9 par Young  Boys. \r\nDes Bernois s\u00e8chement battus \u00e0 B\u00e2le 3 \u00e0 0.\r\nQui n'ont plus qu'un point d'avance sur leurs vainqueurs du jour.\r\n(ballon d'or) Enfin qui recevra le Ballon d'or ce soir \u00e0 Paris ?\r\nL'Argentin de Barcelone Lionel Messi ? \r\nD\u00e9j\u00e0 sacr\u00e9 cinq fois meilleur joueur du monde ?\r\nOu alors, pourquoi pas -soyons fous- un d\u00e9fenseur ? \r\nLe N\u00e9erlandais Virgil van Dijk, par exemple ? \r\nVainqueur de la Ligue des Champions avec Liverpool ?\r\nChez les femmes, l'Am\u00e9ricaine Megan Rapinoe fait figure d'immense favorite.\r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 749, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10890970", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet / LME_2019-12-02T07:00:00_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet / LME_2019-12-02T07:00:00_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-10890984", "ece-10890970"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-12-10T14:58:26Z", "speechToTexts": ["10.12.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.2\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nBonjour, elle voulait voir le Chili, la COP25 s'ouvre \u00e0 Madrid, les Nations unies au chevet de la plan\u00e8te, la n\u00f4tre avec des ambitions tout en gardant les pieds sur terre, des plans d'am\u00e9nagement communaux bloqu\u00e9e dans le canton de Fribourg des autorit\u00e9s emprunter, mais des entreprises qui ont pay\u00e9 le prix : ch\u00f4mage partiel \u00e0 la cl\u00e9 un terrain difficile, une d\u00e9faite rageante la fin d'une belle s\u00e9rie pour le Servette FC \u00e0 Lugano mais des Genevois pr\u00eat \u00e0 rebondir. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:27) [91%] :\r\nLes repr\u00e9sentants de de son pays, mais aussi la soci\u00e9t\u00e9 civile 30000 personnes se retrouvent d\u00e8s ce matin, au chevet de la plan\u00e8te \u00e0 Madrid o\u00f9 s'ouvre COP25 la 20\u00e8me conf\u00e9rence 25\u00e8me conf\u00e9rence des Nations-Unies sur le climat, vous la suivez pour nous Val\u00e9rie de Mont, l'Espagne, qui l'organise au pied lev\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:44) [95%] :\r\nOui au pied lev\u00e9 et en urgence, en un mois tr\u00e8s exactement, c'est le Chili qui devait l'organiser mais la violente crise sociale a oblig\u00e9 \u00e0 une d\u00e9localisation Express, l'Espagne a r\u00e9ussi un tour de force pour h\u00e9berger un tels \u00e9v\u00e9nements, tout est pr\u00eat, m\u00eame si c'est le Chili qui conserve la pr\u00e9sidence de la COP25 alors une conf\u00e9rence sur le climat qui peut sembler interm\u00e9diaire, mais qui reste essentielle pour d\u00e9finir les r\u00e8gles d'application de l'accord de Paris : les associations \u00e9cologistes r\u00e9clament aux responsables des \u00e9tats, une v\u00e9ritable ambition et attendent des annonces des pays pour r\u00e9duire les \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre alors l'objectif reste toujours le m\u00eame contenir le r\u00e9chauffement climatique en dessous des 2 degr\u00e9s par rapport aux ann\u00e9es 1900 et pour l'instant, compte- tenu des engagements actuels, les experts s'alarment, cet objectif est toujours hors de port\u00e9e, la COP25 doit donc travailler en profondeur pour annoncer des mesures d'engagement fortes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:39) [93%] :\r\nLes ambitions Val\u00e9rie mais aussi des th\u00e8mes tr\u00e8s pointus. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:42) [94%] :\r\nOui, de discussions tr\u00e8s techniques effectivement doivent \u00eatre abord\u00e9es : la premi\u00e8re sur l'une des des dispositions de l'accord de Paris, l'article 6 dont on entendra parler durant cette conf\u00e9rence, pour faire simple, il porte sur des syst\u00e8mes d'\u00e9change de cr\u00e9dits carbone et sur comment les comptabiliser cette question est celle qui suscitera le plus de discussions entre les \u00c9tats et reste ensuite la question des pertes et pr\u00e9judices et de leur contrepartie financi\u00e8re tr\u00e8s importante pour les pays les plus expos\u00e9s et les plus vuln\u00e9rables aux effets du changement climatique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:15) [86%] :\r\nVal\u00e9rie Daumont, en Direct de Madrid. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:16) [97%] :\r\nEt l'ONU n'est pas seule \u00e0 se soucier du sort de la plan\u00e8te. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:19) [94%] :\r\nNi John Kerry, l'ancien chef de la diplomatie am\u00e9ricaine a officiellement lanc\u00e9 hier une coalition pour lutter contre la crise climatique des personnalit\u00e9s politiques de tous bords des Stars du cin\u00e9ma du monde de la chanson, son but : pousser le monde \u00e0 r\u00e9pondre \u00e0 la crise climatique \u00e0 l'image de la mobilisation qui a permis de gagner la Seconde Guerre mondiale, alors que Washington a officialis\u00e9, il y a en moi, son intention de se retirer de l'accord de Paris un suicide politique, voil\u00e0 comment Christian Levrat, juge la d\u00e9cision du PDC de ne pas voter pour la Verte Regula Rytz au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, c'\u00e9tait hier dans Le Matin dimanche l'\u00e9lire \u00e0 la place d'Ignazio Cassis, c'est la seule mani\u00e8re pour le parti d'assurer sa place au gouvernement, refuser de le faire, c'est condamner son unique si\u00e8ge pour 2023, pr\u00e9cise le futur ex- pr\u00e9sident du Parti socialiste, l'\u00e9lection au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, c'est le 11 d\u00e9cembre prochain \u00e0 Berne Berne o\u00f9 la premi\u00e8re session de la nouvelle l\u00e9gislature l\u00e9gislature d\u00e9bute aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:10) [91%] :\r\nLe canton de Fribourg, un mal \u00e0 l'am\u00e9nagement de son territoire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:13) [97%] :\r\nEt une entreprise, on fait les frais, concr\u00e8tement, selon nos informations, un bureau d'urbanistes a demand\u00e9 et obtenu le ch\u00f4mage partiel une requ\u00eate li\u00e9e au blocage de la moiti\u00e9 des r\u00e9visions de plans d'am\u00e9nagement des communes dans l'attente d'une d\u00e9cision du Tribunal f\u00e9d\u00e9ral sur le plan directeur cantonal une affaire embl\u00e9matique d'un potentiel cafouillage des autorit\u00e9s Fabrice Gaudiano. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:32) [96%] :\r\nCette requ\u00eate concerne environ 10 personnes pour un taux de ch\u00f4mage technique \u00e0 mi- temps, Olivier Curty, conseiller d'\u00c9tat fribourgeois, en charge de l'\u00e9conomie. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:40) [93%] :\r\nConcr\u00e8tement, donc l\u00e0 il s'agit d'une entreprise qui travaille dans le secteur de la major du territoire avec une client\u00e8le, donc, est essentiellement constitu\u00e9 de communes et puis on a pu prouver que la situation qui s'est d\u00e9velopp\u00e9 jusqu'au TF maintenant un concernant les plans d'am\u00e9nagement locaux la touche donc fortement et puis c'est vraiment une situation particuli\u00e8re, puis cette situation particuli\u00e8re lui donne droit au ch\u00f4mage partiel. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:02) [97%] :\r\nAlors pour faire simple, voil\u00e0 le probl\u00e8me dans le cadre du nouveau plan directeur fribourgeois, une d\u00e9cision du Tribunal cantonal a invalid\u00e9 pr\u00e8s de la moiti\u00e9 des r\u00e9visions de plans d'am\u00e9nagement communaux dans celui de la ville de Bulle prise en d\u00e9faut, le gouvernement a fait recours au Tribunal f\u00e9d\u00e9ral mais dans l'attente d'un verdict, on ne sait pas quand, h\u00e9 bien tous les dossiers sont gel\u00e9s et comme cette paralysie risque de durer, d'autres demandes de ch\u00f4mage partiel pourraient arriver ce qui pr\u00e9occupe les autorit\u00e9s, on retrouve Olivier Curty. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:30) [87%] :\r\nOn est tr\u00e8s active, aussi dans le domaine de la construction et puis \u00e9videmment, ben, une telle d\u00e9cision bah nous inqui\u00e8te apr\u00e8s ben voil\u00e0, chaque autorit\u00e9 prend les d\u00e9cisions qu'elle doit prendre pour nous \u00e7a serait juste important par l'accueil qui a, qui a bient\u00f4t aussi le verdict du Tribunal f\u00e9d\u00e9ral pour apr\u00e8s avoir pas quelle sauce on sera mang\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:48) [97%] :\r\nCette probl\u00e9matique frappe \u00e9galement certains groupes fribourgeois actifs dans la construction, toutefois, selon une jurisprudence f\u00e9d\u00e9rale et au grand regret du gouvernement, ils ne pourront pas demander de ch\u00f4mage technique. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:58) [98%] :\r\n\u00e0 Gen\u00e8ve, canton et communes vont parler argent cette semaine. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:02) [95%] :\r\nAu coeur des discussions, la d\u00e9licate question de la r\u00e9partition des charges et des t\u00e2ches pour d\u00e9bloquer la situation, et bien il faut dialoguer, ce que les uns et les autres vont faire Guillaume. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:11) [92%] :\r\nUn comit\u00e9 de pilotage a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9, il se compose de 3, conseiller d'\u00c9tat, Thierry Apoth\u00e9loz Nathalie Fontanet Serge Dal Busco ainsi que 6 membres du bureau de l'association des communes genevoises leur premi\u00e8re s\u00e9ance est fix\u00e9e \u00e0 ce mardi, alors que ce sujet \u00e9tait un objet de d\u00e9saccord entre canton et communes, les 2 camps se mettent donc \u00e0 table C\u00f4t\u00e9 en jeu il y a bien s\u00fbr les chiffres derni\u00e8rement le canton \u00e9voquait un premier transfert de charges de 20 millions de francs d\u00e8s l'an prochain puis 50 millions en 2021 et 90 millions d\u00e8s 2022 mais Xavier Magnin, pr\u00e9sident de l'association des communes genevoises ne veut pas parler chiffres. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:05:42) [85%] :\r\nLes communes ont toujours \u00e9t\u00e9 partante pour discuter avec le canton mais cette discuter sur des projets et pas forc\u00e9ment discuter uniquement ce renversement dans mon temps au canton, les communes sont pr\u00eates \u00e0 prendre un certain nombre de de responsabilit\u00e9, on peut discuter de culture, d'environnement, de social, de s\u00e9curit\u00e9, mais de vraiment bien d\u00e9termin\u00e9 quel genre de t\u00e2ches qu'elles peuvent -elles assumer et payer par elle- m\u00eame, sans verser une somme au Canton. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:06) [94%] :\r\nAlors ces chiffres avanc\u00e9s par le canton sont -ils toujours d'actualit\u00e9, et bien le d\u00e9partement concern\u00e9, celui du ministre socialiste Thierry Apoth\u00e9loz n'en dit rien, dans une d\u00e9claration \u00e9crite qui nous a transmise il exprime toutefois son souhait de discussions sans tabous, l'objectif du gouvernement, c'est, je cite, de conduire les communes \u00e0 assumer plus de comp\u00e9tences en mati\u00e8re de politique de proximit\u00e9, transferts de comp\u00e9tences, donc, et pas uniquement \u00e0 charge, mais de quoi pourrait -il s'agir Le canton n'en dit rien \u00e0 ce stade, la question de la police de proximit\u00e9, pourrait faire partie des discussions, des discussions qui ne s'annonce pas forc\u00e9ment simples elles d\u00e9butent donc ce mardi, avec l'objectif, selon Xavier Magnin d'arriver fin mars avec des propositions de transferts r\u00e9aliste. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:44) [95%] :\r\n7 heures, 8 la crise politique que traverse la Bolivie r\u00e9sonne jusqu'en Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:48) [92%] :\r\nUn pr\u00e9sident Evo Morales et son exil, accus\u00e9 de fraude \u00e9lectorale mais une communaut\u00e9 bolivienne \u00e0 Gen\u00e8ve extr\u00eamement divis\u00e9e Olmer Torrejon diplomate aupr\u00e8s des Nations unies a m\u00eame d\u00fb d\u00e9missionner victime d'intimidation avec des affiches placard\u00e9es sur la porte de son immeuble, accusant d'assassinat et de terrorisme, des attaques, estime -t-il, semblables \u00e0 celles que subissent en Bolivie, les proches de l'ancien pr\u00e9sident. \r\n\r\nLocuteur FT9 (00:07:10) [59%] :\r\nCe cas si long et sont en action. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:07:14) [97%] :\r\nJe crois que c'est une action totalement concert\u00e9e et coordonn\u00e9e, ce sont les m\u00eames messages qu'ils ont fait circuler en Bolivie pour faire pression sur les autorit\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:07:22) [93%] :\r\nPour que. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:07:23) [96%] :\r\nM\u00eame le pr\u00e9sident et ses ministres ont \u00e9t\u00e9 accus\u00e9es de narcotrafic et de terrorisme ou m\u00eame d'avoir provoqu\u00e9 des incendies. \r\n\r\nLocuteur FT9 (00:07:30) [82%] :\r\nMais ah ben je crois que c'est une le CSA Indio. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:07:33) [95%] :\r\nLe langage et le message sont dans cette m\u00eame ligne, ce sont des accusations infond\u00e9es qui cherchent \u00e0 provoquer une crise psychologique chez les autorit\u00e9s, c'est une forme de pression. \r\n\r\nLocuteur FT9 (00:07:42) [80%] :\r\nBourg-en-Bresse car on a pr\u00e9cis\u00e9 que lorsqu'un \u00e0 \u00e0 la Sampdoria instant de ma forme pressions. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:47) [91%] :\r\nDes propos recueillis par Anouk rit le foss\u00e9 entre partisans et opposants d'Evo Morales, il en serait question plus longuement dans l'\u00e9mission, tout un monde vers 8 heures 10. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:07:55) [94%] :\r\nEn Irak, le parlement a ent\u00e9rin\u00e9 le d\u00e9part du Premier ministre Adel Abdel Mahdi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:00) [96%] :\r\nCette d\u00e9mission intervient apr\u00e8s 2 mois de manifestations r\u00e9prim\u00e9es dans le sang, qui ont co\u00fbt\u00e9 la vie \u00e0 au moins 420 personnes et fait plus de 15000 bless\u00e9s mais la rue ne veut pas en rester l\u00e0, elle demande la chute d'un r\u00e9gime jug\u00e9 corrompu \u00e0 Bagdad Anne-Sophie Le Mauff. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:08:12) [93%] :\r\nLe pr\u00e9sident bar\u00e8me Salley a d\u00e9sormais la t\u00e2che de nommer un nouveau 1er ministre mais encore faut -il que les principales factions s'accordent sur un an, un choix qui doit \u00e9maner du peuple, a affirm\u00e9 de tr\u00e8s influent leader chiite Moqtada Al-Sadr des tractations entre partis politiques, la ruine n'en fait plus et exigent le d\u00e9part du gouvernement du pr\u00e9sident du Parlement et de tous les partis, Adel Abdel Mahdi, qui restera \u00e0 son poste, le temps de g\u00e9rer les affaires courantes, a demand\u00e9 \u00e0 ses ministres de ne pas d\u00e9missionner pour \u00e9viter un vide de pouvoir capable d'accro\u00eetre le chaos afin de calmer la r\u00e9volte un officier de police, reconnu coupable de la mort d'un manifestant a co\u00fbte au sud de Bagdad, vient d'\u00eatre condamn\u00e9 \u00e0 mort, un mandat d'arr\u00eat a aussi \u00e9t\u00e9 \u00e9mis \u00e0 l'encontre du g\u00e9n\u00e9ral limog\u00e9 Jamil Al-Chemmari, responsable de la r\u00e9pression sanglante contre des manifestants \u00e0 Nassiriya, ces derniers jours, Anne-Sophie Le Mauff pour rtsinfo Bagdad. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:06) [94%] :\r\n5 morts le bilan des intemp\u00e9ries qui ont frapp\u00e9 la C\u00f4te-d Azur trois secouristes tu\u00e9s dans un accident d'h\u00e9licopt\u00e8re, pr\u00e8s de Marseille et 2 hommes, port\u00e9 par les eaux dans le Var, un d\u00e9partement avec celui des Alpes-Maritimes d\u00e9j\u00e0 touch\u00e9s par des inondations, il y a une semaine, qui avait fait 6 morts pendant 5 ans au 1er ministre belge depuis hier, pr\u00e9sident du Conseil europ\u00e9en, le lib\u00e9ral francophone Charles Michel succ\u00e8de au Polonais Donald Tusk. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:09:29) [93%] :\r\nIl figure sur la liste du Patrimoine immat\u00e9riel de l'Unesco, le carnaval d'Alost en Belgique va s'en retirer. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:36) [97%] :\r\nCette d\u00e9cision, le maire de cette ville flamande situ\u00e9e entre Gand et Bruxelles la prise hier car la pol\u00e9mique a pris de l'ampleur depuis la derni\u00e8re \u00e9dition, un char transportant des personnages juifs caricaturaux Romain Bardet avait suscit\u00e9 un toll\u00e9 de l'Union europ\u00e9enne et d'organiser. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:09:50) [92%] :\r\nOn juives, il y a un char, accus\u00e9 de v\u00e9hiculer des clich\u00e9s antis\u00e9mites, on pouvait y voir de grands personnages au nez crochu entour\u00e9s de rats et juch\u00e9s sur des sacs d'argent depuis les autorit\u00e9s locales rejettent en bloc les accusations, elles d\u00e9fendent un rituel de transgression permettant, selon elle, de rire de tout, de son c\u00f4t\u00e9, l'Association des juifs d'Europe, d\u00e9plore que le maire d'Alost et persister dans une attitude jug\u00e9e d\u00e9fiante et pleine de moquerie, il y a eu plusieurs rencontres entre les parties concern\u00e9es, le maire de la ville, s'est \u00e9galement rendu au si\u00e8ge de l'UNESCO \u00e0 Paris mais aucun compromis n'a \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9, mais pourquoi Romain Alost d\u00e9cide -t-elle de quitter elle- m\u00eame cette liste de l'UNESCO, h\u00e9 bien parce que la ville a appris que l'organisation a comptait exclure son carnaval d'ici peu les autorit\u00e9s pr\u00e9f\u00e8rent donc prendre les devants et \u00e9viter ce qu'elle consid\u00e8re comme de la censure, le carnaval est inscrit depuis 2010 sur cette liste du Patrimoine immat\u00e9riel de l'Unesco, il attire chaque ann\u00e9e des dizaines de milliers de personnes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:42) [93%] :\r\nPas de victoires, mais des podiums, ce week- end au Canada pour les skieurs suisses derni\u00e8re en date, le troisi\u00e8me rang de marocains visuel hier dans le super- G de Lake Louise, une course remport\u00e9e par l'Autrichien Matthias Mayer \u00e9limination en revanche de chez les femmes de Wendy Holdener lors du slalom remport\u00e9 hier par l'Am\u00e9ricaine Mikaela Shiffrin. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:10:58) [99%] :\r\nEt puis on va terminer avec du football Lugano a mis fin \u00e0 une belle s\u00e9rie du Servette FC. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:03) [97%] :\r\nApr\u00e8s 3 victoires de suite les Genevois se sont inclin\u00e9s 1 \u00e0 0 au Tessin sur un terrain \u00e0 la limite du praticable, mais le m\u00eame terrain pour les 2 \u00e9quipes, un but encaiss\u00e9 en d\u00e9but de seconde mi- temps et Servette n'a pas pu ou su r\u00e9agir une d\u00e9faite rageante pour le milieu de terrain Timoth\u00e9e Cognat. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:11:18) [84%] :\r\nC'est s\u00fbr qu'elle est rageante apr\u00e8s voil\u00e0 le terrain, il a \u00e9t\u00e9 compliqu\u00e9, c'est un match qui a \u00e9t\u00e9 \u00e7a c'est difficile avec une \u00e9quipe a ferm\u00e9 qui attendent qu'une chose c'est que qui au qu'on perd le ballon et qui est qui et qui joue en contre attaque l\u00e0 o\u00f9 il faut faire maintenant preuve de d'un peu plus de, de, de maturit\u00e9 dans notre jeu et sur un terrain comme \u00e7a va \u00eatre un un peu plus intelligent, un petit coup d'arr\u00eat apr\u00e8s 4 matches sans d\u00e9faite, moi, c'est s\u00fbr, apr\u00e8s, on n'avait pas non plus gagner tous les matches, forc\u00e9ment, moi, c'est s\u00fbr que \u00e7a \u00e7a \u00e7a emb\u00eate un peu sa sa sa fin, \u00e7a donne un petit coup au moral mais voil\u00e0 o\u00f9 parce se se remobiliser et puis \u00e0 essayer d'aller faire un r\u00e9sultat \u00e0 Z\u00fcrich. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:58) [91%] :\r\nTimoth\u00e9e Cognat avec Herv\u00e9 Borsier Servette d\u00e9sormais sans qui ont, d'un classement domin\u00e9 par Young Boys des Bernois s\u00e8chement battu \u00e0 B\u00e2le 3 0 qui n'ont plus qu'un point d'avance sur leurs vainqueurs du jour enfin qui recevra le Ballon d'or ce soir \u00e0 Paris L'argentin de Barcelone Lionel Messi, d\u00e9j\u00e0 sacr\u00e9 5 fois meilleur joueur du monde, ou alors pourquoi pas, soyons fous, un d\u00e9fenseur, le N\u00e9erlandais Virgil van Dyk, par exemple, vainqueur de la Ligue des champions avec Liverpool, chez les femmes, pas trop de suspense, l'Am\u00e9ricaine Megan Rapinoe fait figure d'immense favori. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:12:26) [96%] :\r\nOlivier Schorderet merci qui prend les paris, tr\u00e8s bonne journ\u00e9e \u00e0 vous. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-12-02T06:57:06Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Borsier, Herv\u00e9", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gaudiano, Fabrice", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Bardet, Romain", "role": "Journaliste Rubrique Eco  - RTS ", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Le Mauff, Anne-Sophie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Bardet, Romain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Jeannin, J\u00e9r\u00f4me", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Rey, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Henry, Anouk", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Demon, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-5D29BC3F-FC08-4955-B476-627227691562", "internalArchiveId": "5D29BC3F-FC08-4955-B476-627227691562", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Parlement rajeuni face au sort des retrait\u00e9s: d\u00e9bat entre Roland Grunder, L\u00e9onore Porchet et Francois Pointet", "publicationDate": "2019-12-02T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Grunder, Roland\r\n\r\n\r\nD\u00e9bat entre Roland Grunder, pr\u00e9sident du Conseil Suisse des A\u00een\u00e9s, L\u00e9onore Porchet, conseill\u00e8re nationale (Verts/VD) et Fran\u00e7ois Pointet, conseiller national (Vert'lib\u00e9raux/VD).     \r\n18h Nous sommes en direct du Palais F\u00e9d\u00e9ral, premier jour de la nouvelle l\u00e9gilsature.\r\nCe parlement rajeuni et plus vert\u00a0va-t-il oublier le 3e \u00e2ge ? C'est la question qui inqui\u00e8te le Conseil Suisse des a\u00een\u00e9s. La moyenne d'\u00e2ge de ce nouveau parlement est de 49 ans.  Les verts et les verts lib\u00e9raux, qui composent 20 % du parlement, se sont peu voire pas du tout positionn\u00e9s sur la question des retraites pendant la campagne. Or, le financement futur de nos retraites, c'est un des grands d\u00e9fis de ce nouveau parlement. Va-t-il \u00eatre plus enclin \u00e0 tailler dans les revenus du 3e \u00e2ge ?\r\nPour en d\u00e9battre, nous recevons\r\nRoland Grunder, co-pr\u00e9sident du Conseil Suisse des A\u00een\u00e9s\r\n** 02)\r\nET deux nouveaux \u00e9lus \u00e9cologistes:\r\nL\u00e9onore Porchet, nouvelle conseill\u00e8re nationale verte\r\n** 05)\r\nFran\u00e7ois Pointet, nouveau conseiller national vert lib\u00e9ral vaudois \r\n** 87)\r\nEt je rappelle que vous pouvez r\u00e9agir sur WhatsApp au ** 00.\r\n1) Jeunesse - des \u00e9lus jeunes peuvent-ils rester sensibles au sort des retrait\u00e9s\u00a0?\r\n@Roland Grunder, c'est vous qui avez exprim\u00e9 cette inqui\u00e9tude dans Forum, le 11 novembre dernier. Vous pensez vraiment que des \u00e9lus plus jeunes sont moins soucieux du sort de leurs a\u00een\u00e9s ? Pourquoi ?\r\nUn seul retrait\u00e9 de plus de 60 ans ... c'est un probl\u00e8me .. 23 % de la population repr\u00e9sent\u00e9e par un seul \u00e9lu de plus de 70 ans, Jean-Pierre Grin\r\n@L\u00e9onore Porchet, la plus jeune \u00e9lue romande du parlement. verte vaudoise. Vous avez 30 ans ... Quand on est jeune, les retraites, c'est loin ?\r\non a tous des grands parents, des parents inquiets pour leur retraite .urgence climatique - \u00e9galit\u00e9. Diminution du temps de travail.\r\n@Fran\u00e7ois Pointet, vert lib\u00e9ral vaudois\r\nVous, les retrait\u00e9s d'aujourd'hui, ils vivent un peu sur le dos des g\u00e9n\u00e9rations futures ? \r\nSi on ne soul\u00e8ve pas le tapis pour tout revoir, vers 2040, intenable. Il faut donc flexibiliser la retraite.\r\nLa pauvret\u00e9 touche de nombreux retrait\u00e9s qui n'ont que l'AVS ? L'\u00e9mission Mise au Point avait fait un appel \u00e0 t\u00e9moin, il y a 10 jours, ils ont re\u00e7u une avalanche de t\u00e9moignages de retrait\u00e9s qui n'arrivaient pas \u00e0 joindre les 2 bouts ... \r\n(pauvret\u00e9 li\u00e9e aux rentes AVS, femmes plus touch\u00e9es, tentation de les diminuer encore pour faire perdurer l'AVS)\r\n@Roland Grunder\r\nRassur\u00e9 ? Les retrait\u00e9s d'aujourd'hui sont les parents des jeunes \u00e9lus !\r\nDurant cette session, il est d\u00e9j\u00e0 question de proposer une aide aux seniors pour qu'ils puissent rester dans leur logement, c'est typiquement ce genre de mesures qu'il faut pr\u00e9coniser ?\r\n2) Conflit inter-g\u00e9n\u00e9rationnel\u00a0: on finance les retraites d'aujourd'hui sur le dos des jeunes\u00a0?\r\n@Fran\u00e7ois Pointet\r\nEst-ce que vous iriez jusqu'\u00e0 dire aux retrait\u00e9s d'aujourd'hui qu'ils doivent diminuer leurs rentes pour financer celles de leurs enfants ?\r\n@ Roland Grunder\r\nOn a r\u00e9alis\u00e9 un sondage sur notre page Facebook RTS Info. On a demand\u00e9 \u00e0 nos followers si le th\u00e8me des retraites risquait d'\u00eatre un peu oubli\u00e9 avec un parlement plus jeune et si \u00e7a les inqui\u00e9tait. Un follower dit quand m\u00eame que les plus jeunes vont devoir travailler plus pour avoir la m\u00eame retraite  .. ce n'est pas tr\u00e8s juste !!!\r\n@L\u00e9onore Porchet\r\nVous \u00eates pr\u00eate \u00e0 travailler plus que vos a\u00een\u00e9s pour votre retraite ?\r\nFaire payer les entreprises, Fran\u00e7ois Pointet ?\r\n3) Retraites financ\u00e9es par la croissance\u00a0: la fin d'un mod\u00e8le\u00a0?\r\nEn tant que vert lib\u00e9ral, Fran\u00e7ois Pointet, vous plaidez pour une refonte totale du mod\u00e8le des retraites ? Pourquoi ? \r\nET comment on finance ces retraites quelles sont les pistes de solutions ... \r\n@Francois Pointet\r\nIl y a deux initiatives en cours de r\u00e9coltes de signatures qui veulent flexibiliser le mod\u00e8le des retraites. L'Initiative des jeunes lib\u00e9raux, qui veut augmenter l'\u00e2ge de la retraite \u00e0 66 ans puis le lier \u00e0 l'esp\u00e9rance de vie) - (une autre initiative al\u00e9manique \u00ab\u00a0pour une pr\u00e9voyance vieillesse respectueuse de l'\u00e9quit\u00e9 interg\u00e9n\u00e9rationnelle\u00a0\u00bb\u00a0:  qui veut ajuster l'\u00e2ge de la retraite \u00e0 l'esp\u00e9rance de vie et lier le 2e pilier aux rendements des placements,  soutenue par plusieurs membres de partis de droites, dont les jeunes verts lib\u00e9raux - vous \u00eates pour `?\r\n@Roland Grunder\r\nOn sait que le financement de l'AVS gr\u00e2ce \u00e0 la votation RFFA n'est qu'une mesure transitoire, en 2040, on comptera un tiers de la population \u00e2g\u00e9e de 60 ans et plus .  On fait comment `?\r\nL\u00e9onore Porchet\u00a0: \r\nQuelle est votre solution ? L'\u00e2ge de la retraite des femmes au m\u00eame niveau que les hommes ?\r\non soutient une finance durable rentable, pour le moment on a de l'argent pour les retraites . changement de la durabilit\u00e9 maintenant.\r\nLes verts - naturellement moins sensibles \u00e0 cette probl\u00e9matique car anti-croissance - clivage vert et verts lib\u00e9raux\r\n(Le financement de nos retraites, la pauvret\u00e9 de certaines personnes qui touchent une pension AVS trop maigre)\r\n4) Quelles solutions\u00a0?\r\nDiminution du temps de travail\u00a0: possible, les richesses ne font que augmenter en Suisse - sans descendre les salaires .\r\nMod\u00e8le de retraite en fonction de l'esp\u00e9rance de vie et du rendement des placements\u00a0: r\u00e9colt\u00e9 par les jeunes, finalement pas si mal\u00a0?\r\nL\u00e9onore Porchet\u00a0: je suis contre, l'emploi se rar\u00e9fie, pressuris\u00e9 . \r\n(nouvelle r\u00e9forme de l'AVS\u00a0- projet Berset\u00a0: \r\nAge de la retraite des femmes \u00e0 65 ans\u00a0: in\u00e9vitable\u00a0?\r\nET on arrive au terme de ce d\u00e9bat .. les jeunes \u00e9lus s'inqui\u00e8tent du sort de leurs \u00e2in\u00e9s, les \u00e9cologistes aussi m\u00eame si la diff\u00e9rence de solutions est grande entre verts et verts lib\u00e9raux ... Merci \u00e0 vous\r\nL\u00e9onore Porchet, CN verte VD\r\nFran\u00e7ois pointet, CN vert lib\u00e9ral VD\r\nRoland Grunder, co-pr\u00e9sident du Conseil suisse des \u00e2in\u00e9s\r\nCe qu'ils disent\r\nHans Grunder\r\nJe suis inquiet pour la l\u00e9gislature \u00e0 venir. Les caisses de l'AVS se vident et l'UDC Bachmann veut encore diminuer le taux de conversion. On sait que le renflouement de l'AVS accept\u00e9 en mai est un empl\u00e2tre sur une jambe de bois. Il faut garantir les rentes d\u00e8s 2030, trouver une solution. \r\nLes jeunes se sentent moins concern\u00e9s, je n'ai rien entendu l\u00e0-dessus chez les verts durant la campagne. Il y a un seul parlementaire de plus de 70 ans. \r\nNous repr\u00e9sentons 23 % de la population (les 60 ans et plus) . nous devrions peut-\u00eatre organiser une vague grise pour faire entendre nos droits.\r\n2040\u00a0: un tiers de 60 ans et plus . \r\nEmployabilit\u00e9 des seniors. \r\nFran\u00e7ois Pointet\r\nSi on ne soul\u00e8ve pas le tapis pour tout revoir, vers 2040, intenable. Il faut donc flexibiliser la retraite\u00a0: pourquoi pas via l'initiative suisse al\u00e9manique soutenue par plusieurs partis (dont des verts lib\u00e9raux) qui veut calculer les retraites sur la base de l'esp\u00e9rance de vie et des rendements financiers. Ca permet d'ouvrir le d\u00e9bat.\r\nLes Verts Lib\u00e9raux ont combattu RFFA (R\u00e9forme fiscale et financement de l'AVS) car on a mis sous le tapis la n\u00e9cessit\u00e9 d'une refonte importante. On est les seuls \u00e0 admettre qu'il faut un vrai nouveau chantier.\r\nOui il y a un conflit de g\u00e9n\u00e9rations\u00a0: on ne peut se permettre de financer les retraites aujourd'hui sur le dos des futurs retrait\u00e9s\u00a0! Les jeunes verts lib\u00e9raux ont raison de s'inqui\u00e9ter. On ne peut pas d\u00e9fendre plus nos retrait\u00e9s aujourd'hui que les retrait\u00e9s de demain. \r\nEt puis sur le plan \u00e9cologique\u00a0: gros probl\u00e8me\u00a0! Notre r\u00e9flexe\u00a0: la croissance \u00e0 tout prix pour financer les retraites. Ce n'est pas tenable\u00a0!\r\n******\r\nQuestions Renaud:\r\nR\u00e9flexion de Gilles, qui visiblement a en t\u00eate l'exemple des Gilets Jaunes: \"La paix sociale a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9serv\u00e9e en Suisse car les politiques ne touchaient pas \u00e0 certains acquis sociaux. Maintenant que la classe moyenne croule sous les charges, que les primes maladies explosent et qu'on veut r\u00e9former les retraites, alors il ne faudra pas s'\u00e9tonner si un beau matin les ronds-points sont occup\u00e9s par un peuple qui en a marre de se serrer la ceinture.\"", "durationSec": 788, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10891049", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Parlement rajeuni face au sort des retrait\u00e9s: d\u00e9bat entre Roland Grunder, L\u00e9onore Porchet et Francois Pointet / FOR_2019-12-02T18:02:00_developpement-7", "Forum du 02.12.2019"], "alternativeSummary": ["D\u00e9bat entre Roland Grunder, pr\u00e9sident du Conseil Suisse des A\u00een\u00e9s, L\u00e9onore Porchet, conseill\u00e8re nationale (Verts/VD) et Fran\u00e7ois Pointet, conseiller national (Vert'lib\u00e9raux/VD)."], "variantIds": ["ece-10891049"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-12-10T23:25:02Z", "speechToTexts": ["11.12.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.2\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\n1er jour de la nouvelle l\u00e9gislature ce parlement rajeuni et plus plus Vert va -t-il oublier le 3\u00e8me \u00e2ge, c'est la question qui inqui\u00e8te le Conseil Suisse des a\u00een\u00e9s, la moyenne d'\u00e2ge de ce nouveau parlement est de 49 ans, les verts et les verts lib\u00e9raux qui composent 20 pourcent du parlement sont peu, voire pas du tout, ce sont peu, voire pas du tout positionn\u00e9s sur la question des retraites pendant la campagne, or le financement futur de nos retraites, c'est un des grands d\u00e9fis de ce nouveau parlement va -t-il \u00eatre plus enclin \u00e0 tailler dans les revenus du 3\u00e8me \u00e2ge pour en d\u00e9battre, nous recevons Roland Grunder, bonsoir monsieur, bonsoir, vous \u00eates co- pr\u00e9sident du Conseil Suisse des a\u00een\u00e9s nous allons recevoir \u00e9galement 2 autres \u00e9lus qui vont nous rejoindre un petit moment, mais d'abord, Roland Grunder, expliquez -nous quel est votre inqui\u00e9tude exactement par rapport \u00e0 ce parlement plus jeune pourquoi jeune rimerait forc\u00e9ment selon vous avec moins de pr\u00e9occupation pour les a\u00een\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:54) [90%] :\r\nPour les retraites, j'aimerais ajouter un \u00e9l\u00e9ment que vous n'avez omis dans la la configuration de ce nouveau parlement, c'est qu'il y a aujourd'hui un seul \u00e9lu de 70 ans, un seul sur 240 \u00e7a fait fort Jean-Pierre Grin pour oui exactement pour pour d\u00e9fendre nos int\u00e9r\u00eats et caetera, mais les int\u00e9r\u00eats des, des, des Suisses et de l'AVS, entre autres, et des ventes, je rappelle aussi une chose, c'est que 45 pourcent des Suisses ont aujourd'hui une pr\u00e9occupation, c'est celle des rentes, donc quelque part, et, et, si on veut le mettre en confrontation avec l'environnement, c'est 23 pourcent donc plus du double pour les retraites et c'est un des \u00e9l\u00e9ments qui est probablement pr\u00e9occupant et puis de savoir que, en face de, de, des vieux en face des vieux pour le dire, il y a les jeunes et un parlement qui est jeune et moi j'aimerais bien faire un retour en arri\u00e8re en disant moi dans les ann\u00e9es o\u00f9 j'\u00e9tais jeune, h\u00e9 bien il fallait que je prenne des d\u00e9cisions, il fallait que je pense \u00e0 ma retraite alors je j'ai j'ai un peu de souci \u00e0 penser qu'avec tous les probl\u00e8mes qui sont pos\u00e9s aujourd'hui au nouveau parlement et ce qui vont pas un peu oubli\u00e9 les retrait\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:11) [89%] :\r\nEh bien cela pour vous r\u00e9pondre, L\u00e9onore Porchet, vous \u00eates conseill\u00e8re nationale verte vaudoise et vous, Fran\u00e7ois Pointet, vous \u00eates conseiller national Vert lib\u00e9ral Vaudois, merci de nous avoir rejoint, bonsoir \u00e0 vous, bonsoir, bonsoir, L\u00e9onore Porchet, vous entendez, vous avez pu entendre une partie de ce qu'a dit Roland Grunder hein, il s'inqui\u00e8tent un seul \u00e9lu de plus de 70 ans au Parlement et franchement quand on a 30 ans est -ce qu'on s'inqui\u00e8te vraiment des retraites, alors je vous laisse r\u00e9pondre vous avez justement 30 ans. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:36) [92%] :\r\nJe pense que c'est justement la maman, o\u00f9 on s'en inqui\u00e8te le plus, finalement, parce que on sait que les personnes qui maintenant rentrent \u00e0 la retraite vont pouvoir recevoir des retraites mais nous \u00e0 30 ans, ce qu'on nous dit depuis des ann\u00e9es, c'est qu'il y aura pas de retraite pour nous et donc je pense que justement cette l\u00e9gislature, \u00e7a va \u00eatre l'une des plus importantes pour ces d\u00e9cisions -l\u00e0 et puis je pense que c'est pas parce qu'on est jeune qu'on manque de solidarit\u00e9, on est tr\u00e8s conscient qu'ici enfin moi en tout cas au Parlement, on est 246 personnes pour repr\u00e9senter 8 millions de Suisse 2 Suissesses et donc je pense que c'est dans l'objectif de d'am\u00e9liorer, en tout cas de cancers de la qualit\u00e9 de vie, toutes et tous. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:17) [91%] :\r\nOn est l\u00e0, Fran\u00e7ois Pointet, on entend ce que dit L\u00e9onore Porchet on n'est pas s\u00fbr quand on a 30 ans qu'on aura la m\u00eame retraite que que nos parents, est ce que, finalement, \u00e7a ne va pas finalement monter les g\u00e9n\u00e9rations les unes contres les autres cette situation. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:30) [88%] :\r\nAlors, c'est ce qu'on doit \u00e9viter, mais on peut prendre peut-\u00eatre un exemple notre plus jeune coller le notre plus jeune coll\u00e8gue du Conseil national Andr\u00e9 Silberschmidt qui a parl\u00e9 aujourd'hui dont les th\u00e8mes principaux de cette l\u00e9gislature, la pr\u00e9voyance vieillesse, \u00e7a veut dire que le plus jeune du parlement se pr\u00e9occupe de ce probl\u00e8me -l\u00e0 et c'est vrai qu'on doit trouver des solutions pour financer et pour rendre \u00e0 cette pr\u00e9voyance durable sans p\u00e9jorer ni l'une de l'autre, o\u00f9 aucune des g\u00e9n\u00e9rations qui sont en pr\u00e9sence, donc oui on doit \u00e9viter le conflit de g\u00e9n\u00e9rations. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:00) [87%] :\r\nQu'est ce qui vous inqui\u00e8te alors Roland Grunder finalement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:03) [91%] :\r\nAlors je suis rassur\u00e9 \u00e0 entendre ces paroles -l\u00e0 bien s\u00fbr, mais il n'en demeure pas moins qu'encore une fois, je crois que aujourd'hui la vague qui est celle d'aujourd'hui \u00e0 dire du de l'environnement de plein d'autres probl\u00e8mes ont tendance quand m\u00eame \u00e0 estomper un tout petit peu, alors vous me direz le le le le discours d'aujourd'hui et du plus jeune, qui se pr\u00e9occupe des retraites, c'est une tr\u00e8s bonne chose sachant que surtout lui en particulier probablement est juste apr\u00e8s le l'an 2001 de ce un de ces 50 pourcent candidat \u00e0 devenir centenaire. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:39) [91%] :\r\nBon, ceci dit Roland Grunder quand on a pr\u00e9par\u00e9 cette \u00e9mission, vous me disiez il y a des initiatives qui se pr\u00e9pare qui viennent notamment de la droite du du du PLR de certains jeunes vies verts lib\u00e9raux z\u00fcrichois qui veulent flexibiliser les retraites, les adapter l'\u00e2ge de la retraite \u00e0 l'esp\u00e9rance de vie, voire adapter le 2\u00e8me pilier aux rendements des actifs et de ce fait l\u00e0, vous dites plus Vert veut pas forc\u00e9ment dire avec plus, plus, comment dire, avenants vis-\u00e0-vis des a\u00een\u00e9s aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:07) [91%] :\r\nNon, ligne l'initiative qui est propos\u00e9 maintenant en Suisse al\u00e9manique promet grosso modo des baisses de de rangs de plus de 25 pourcent 25 pourcent de moins de rentes sur des gens qui aujourd'hui ont des rendements minimum mais tr\u00e8s petite, on sait aussi qu'une grande partie de la population ne vit qu'avec l'AVS avec des si encore on ajoute des tr\u00e8s petits auxquels on retranche 25 pourcent \u00e7a devient catastrophique, on va vers la pr\u00e9carisation vers une pr\u00e9carisation toujours plus nombreuses dans ce prix. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:39) [90%] :\r\nFran\u00e7ois Pointet avant tout \u00e0 coup en blanc sur votre pr\u00e9nom Fran\u00e7ois Pointet la la, c'est vrai, il y a, il y a des jeunes verts lib\u00e9raux qui soutiennent cette initiative pour laquelle on est en train de r\u00e9colter des signatures en une pour flexibilit\u00e9 de l'\u00e2ge de la retraite pour adapter les retraites en fonction des montants des capitaux, vous, vous comprenez, vous allez soutenir vous ce type d'initiative. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:58) [93%] :\r\nAlors on on va d\u00e9j\u00e0 \u00e9tudi\u00e9 la situation pour soutenir ce type d'initiative, une chose est s\u00fbre, c'est que, en 1948 nous avions 6 4 actifs pour un retrait\u00e9, ensuite \u00e7a diminue et les perspectives pour 2055 c'est 1 virgule 9 actifs pour un retrait\u00e9, c'est en fait ces actifs, qui finance la retraite donc apr\u00e8s on peut beaucoup discuter sur comment est -ce qu'on va r\u00e9gler le probl\u00e8me mais en tout cas avec le syst\u00e8me actuel, on a un probl\u00e8me, donc la flexibilisation de la retraite, c'est \u00e0 mon avis, une bonne solution, parler d'\u00e2ge de la retraite, c'est toujours d\u00e9licat, parce que nous avons des activit\u00e9s o\u00f9 on ne peut pas augmenter l'\u00e2ge de la retraite, je pense \u00e0 travailler sur un chantier \u00e0 64 ans, personnellement, j'ai de la peine \u00e0 l'imaginer mais travailler dans des soci\u00e9t\u00e9s de services quand on est en bonne sant\u00e9 plus longuement, oui c'est possible donc flexibilisation arr\u00eatant peut-\u00eatre de parler d'\u00e2ge de la retraite et puis, faisons attention le cotisant financier, il devient de plus en plus absent, il faut le prendre en consid\u00e9ration. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:58) [95%] :\r\nAlors, on rappelle qu'on est en Direct du Palais f\u00e9d\u00e9ral jusqu'\u00e0 19 heures pour cette \u00e9mission sp\u00e9ciale de Forums vous pouvez r\u00e9agir au d\u00e9bat qui est en train de se d\u00e9rouler, vous pouvez nous poser vos questions, nous faire part de vos r\u00e9flexions, via ce num\u00e9ro WhatsApp 0 79 801 90 00, alors je me soumets juste une r\u00e9flexion qui nous est parvenue, justement, via ce num\u00e9ro, c'est une r\u00e9flexion qui nous vient de Gilles, qui visiblement a en t\u00eate un exemple \u00e9tranger, suivez mon regard, la paix sociale a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9serv\u00e9e en Suisse car les politiques ne touchaient pas \u00e0 certains acquis sociaux, maintenant que la classe moyenne croule sous les charges que les primes maladies explosent et qu'on veut r\u00e9former les retraites, alors il ne faudra pas s'\u00e9tonner si un beau matin les ronds-points sont occup\u00e9s par un peuple qui en a marre de se serrer la ceinture, L\u00e9onore Porchet je ne sais pas ce que \u00e7a vous inspire cette r\u00e9flexion. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:42) [93%] :\r\nJe pense que c'est certain que c'est une inqui\u00e9tude qui doit rester bien dans les esprits, actuellement, les salaires augmentent pas du tout suffisamment en fonction du niveau de la vie et c'est particuli\u00e8rement vrai \u00e9videmment pour les personnes, les revenus des personnes retrait\u00e9es mais c'est vrai pour toute la population de la classe moyenne, ce qui augmente c'est les revenus des actionnaires et des grands patrons et des grosses entreprises, l'argent, il est l\u00e0, en fait, les richesses des entreprises, elles augmentent chaque ann\u00e9e parce que la productivit\u00e9 des employ\u00e9es \u00e0 augmenter mais pas leurs salaires, nous ce qu'on dit ce qu'il faut une meilleure r\u00e9partition des richesses et c'est aussi une des raisons pour lesquelles on va soutenir une averse tr\u00e8s forte parce que c'est \u00e7a le pilier le plus solidaire des 3. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:19) [92%] :\r\nRoland Grunder, L\u00e9onore Porchet pensent que les entreprises devraient en faire plus en finalement pour les retraites, c'est pas forc\u00e9ment les actifs qui devrait \u00e0 travailler davantage, c'est aussi votre avis, vous \u00eates quand m\u00eame membre du PLR, si je ne m'abuse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:31) [90%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait et en plus de \u00e7a \u00e9conomise donc je je partage cet avis : effectivement il faut il faut revoir le Business plan les les anciens, en 1947 il n'avait pas de retraite, je vous le rappelle, quand m\u00eame, de vente, il n'en avait pas, ils ont \u00e9tabli un Business plan et aujourd'hui il faut revoir ce Business plan, quitte \u00e0 ce que les seniors soutiennent ces nouveaux business- plan, si on veut, m\u00eame s'il fallait descendre dans la rue. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:58) [93%] :\r\nFran\u00e7ois Pointet, de votre c\u00f4t\u00e9, les entreprises vous pensez \u00e9galement que les entreprises de vrais maintenant davantage mettent la main au porte- monnaie ou pour vous, vous parlez de flexibilisation, tout \u00e0 l'heure pour vous c'est : il faut augmenter l'\u00e2ge de la retraite ou d'en demander davantage aux entreprises. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:12) [93%] :\r\nAlors il faut faire attention quand on parle des entreprises, on a plusieurs types d'entreprises, on a des entreprises internationales, je peux vous avouer que je suis aussi m\u00eame comme lib\u00e9ral, parfois un peu choqu\u00e9s par ce qu'ils font, maintenant on a tout un tissu tissu de PME et CPME l\u00e0 si on augmente leurs co\u00fbts du travail vont avoir beaucoup de difficult\u00e9s, et la plupart de nos entrepreneurs qui sont des PME vivent bien, mais roule pas sur l'or, donc il faut faire attention avec ce genre de sch\u00e9ma personnellement, oui, on doit trouver un nouveau mod\u00e8le, mais \u00e7a passe par une augmentation ou en tout cas une flexibilisation de l'\u00e2ge de la retraite, parce qu'on vit plus longtemps et l\u00e0 on on n'a pas vraiment de salut. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:09:50) [97%] :\r\nL\u00e9onore Porchet on vit plus longtemps. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:52) [92%] :\r\nOui, mais dans quelles conditions et la vie c'est pas que le travail et je pense que c'est un peu \u00e0 une lapalissade de le dire, mais c'est quand m\u00eame important, \u00e9videmment qu'on a parl\u00e9 des personnes qui habitent, qui travaillent sur les chantiers, mais je pense \u00e0 tout un tas d'autres personnes qui sont d'une part, menac\u00e9 par la digitalisation, donc il va terme manquer de masse de travail L \u00e0, il va falloir qu'on r\u00e9fl\u00e9chisse aussi \u00e0 la r\u00e9partition du travail et donc des salaires, et puis il va il y a tout un tas de m\u00e9tiers qui sont extr\u00eamement p\u00e9nibles, ne serait -ce que psychologiques, moi je pense aux caissi\u00e8res par exemple des grandes entreprises qui elles font des b\u00e9n\u00e9fices, immense, h\u00e9 bien \u00e7a, c'est des lieux o\u00f9 il faut r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 la retraite, pas seulement comme une question d'\u00e2ge, mais aussi une question de qualit\u00e9 de vie, cette qualit\u00e9 de vie, \u00e7a doit vraiment devenir au centre de cette discussion sur la pr\u00e9voyance et plut\u00f4t que que d'histoires de fric. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:10:42) [98%] :\r\nRoland Grunder. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:43) [91%] :\r\nOui, en plus, il faut se pr\u00e9occuper aussi de toute une cat\u00e9gorie de gens vous parlez toujours de m\u00e9tier, de gens qui travaillent, oui, mais aujourd'hui les cinquantenaires sont au ch\u00f4mage pour une grosse partie d'entre eux, et ils ne retrouvent plus de boulot, ben qu'est ce qu'on fait \u00e7a, c'est une, c'est un \u00e9l\u00e9ment et ils vont vers la pr\u00e9carisation Yvon pendant une p\u00e9riode de 10 ans, on les engage plus et finalement on fait on fait quoi d'autre que de prolonger la la la retraite et le ch\u00f4mage, un ch\u00f4mage qui n'arrivent plus \u00e0 \u00eatre pay\u00e9 finalement. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:11:14) [91%] :\r\nAlors il nous reste une minute pour conclure cette discussion autour des retraites 1 2 1 1 vers une une verte envers lib\u00e9ral et le pr\u00e9sident du Conseil Suisse des a\u00een\u00e9s sont avec nous, on va commencer avec vous, Roland Grunder, vous \u00eates venus porter votre inqui\u00e9tude aux \u00e9lus verts, nouvellement \u00e9lu, maintenant qu'est -ce que vous pr\u00e9conisez comme solution en quelques mots. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:35) [92%] :\r\nIl y a \u00e9videmment plein plein plein de solutions, comme je le disais, de revoir le Business plan, il faut revoir \u00e9videmment l'AVS veut revoir les, les, les, les gens, les assurances sociales mais je dirais que la balle est v\u00e9ritablement dans le de ce nouveau et jeune parlement sachez quand m\u00eame que les jeunes aujourd'hui, c'est les seniors de demain. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:11:55) [89%] :\r\nFran\u00e7ois Pointet Vert lib\u00e9ral Vaudois votre solution en quelques mis en quelques mots. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:12:00) [91%] :\r\nAlors en quelques mots, il faut flexibiliser la retraite il faut repenser les mod\u00e8les, il faut avoir \u00e0 l'esprit qu'on a des challenge \u00e9norme qui sont en face de nous, pour la digitalisation, maintenant il faut faire attention les 50 65 ans, ne sont pas plus \u00e0 la retraite sont m\u00eame moi \u00e0 la retraite sont m\u00eame moins au ch\u00f4mage que les 20 35 ans, mais c'est clair que quand ils perdent leur travail, ils ne retrouvent plus. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:12:20) [89%] :\r\nL\u00e9onore Porchet un probl\u00e8me L\u00e9onore Porchet votre solution quelques en quelques mots. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:24) [93%] :\r\nRenforcer le le pilier solidaire l'AVS vraiment beaucoup plus et puis introduire de la solidarit\u00e9 dans le 2\u00e8me pilier qui actuellement est en perte compl\u00e8te de confiance de la part des gens et \u00e0 juste titre et je pense que \u00e7a, on dirait un grand mot, de jeunes, mais en fait, la solidarit\u00e9, c'est vraiment la base de notre filet social et il faut donc la renforcer, au 1er 2\u00e8me pilier et. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:12:43) [95%] :\r\nLa r\u00e9forme de retraites ce sera justement entre vos mains les \u00e9lus \u00e0 Berne nouveaux \u00e9lus et anciens merci \u00e0 vous 3 d'avoir particip\u00e9 \u00e0 ces discussions, Roland Grunder, co- pr\u00e9sident du Conseil Suisse des a\u00een\u00e9s L\u00e9onore Porchet nouvelle conseill\u00e8re nationale verte vaudoise et Fran\u00e7ois Pointet, nouveau conseiller national Vert lib\u00e9ral Vaudois et on voit que Vert et Vert lib\u00e9ral \u00e7a se r\u00e9p\u00e8te encore une fois, ne s'arr\u00eate pas tout \u00e0 fait d'accord sur les solutions en ce qui concerne les retraites, bonne soir\u00e9e \u00e0 tous les 3, merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-12-02T17:49:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Coquoz, Esther", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Grin, Jean-Pierre", "role": "CN UDC VD", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Pointet, Fran\u00e7ois", "role": "CN VERT'LIB/VD", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Porchet, L\u00e9onore", "role": "CN VERTS/VD, pr\u00e9sidente des Verts lausannois, historienne de l'art ", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-84749E17-CE5C-49E8-A9A5-F23A8584CBAA", "internalArchiveId": "84749E17-CE5C-49E8-A9A5-F23A8584CBAA", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La 51e l\u00e9gislature f\u00e9d\u00e9rale d\u00e9bute avec un Parlement largement renouvel\u00e9", "publicationDate": "2019-12-02T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nLa 51e l\u00e9gislature f\u00e9d\u00e9rale d\u00e9bute avec un Parlement largement renouvel\u00e9  \r\nC'est donc aujourd'hui que commence la 51e l\u00e9gislature... Avec un parlement largement renouvel\u00e9: le tiers des parlementaires sont de nouveaux entrants...\r\nMarie Giovanola, racontez-nous comment \u00e7a s'est pass\u00e9 !\r\nEt bien \u00e7a a commenc\u00e9 comme \u00e7a...\r\n....son 1 clochette et ouverte session 15''\r\nCette voix c'est celle de la B\u00e2loise Maya Graf, 57 ans...c'est elle qui a fait le discours d'ouverture au Conseil National et pr\u00e9sid\u00e9 le d\u00e9but de s\u00e9ance car c'est traditionnellement le r\u00f4le du ou de la doyenne de fonction...L'\u00e9lue \u00e9cologiste est \u00e0 Berne depuis 18 ans...\r\nPour la petite histoire, elle aurait d\u00fb normalement si\u00e9ger d\u00e8s aujourd'hui au Conseil des Etats. Son \u00e9lection \u00e9tant encore sujette a recours, elle devra attendre en principe mercredi pour rejoindre les s\u00e9nateurs...Maya Graf qui a qualifi\u00e9 cette l\u00e9gislature d'historique car ce Parlement est le plus \"f\u00e9minin, jeune et \u00e9cologiste\" de notre histoire.\r\n***Marie, la tradition veut que le plus jeune parlementaire du National\u00a0 fasse aussi un discours...\r\nIl y a 8 ans c'\u00e9tait le socialiste valaisan Mathias Reynard, il y a 4 ans la verte genevoise Lisa mazzone...et cette fois l'honneur est revenu au PLR Zurichois Andri Silberschmidt, 25 ans. Il a surtout insist\u00e9 sur la n\u00e9cessit\u00e9 d'\u00e9laborer des \"solutions plus pragmatiques qu'id\u00e9ologiques\", allant au del\u00e0 des barri\u00e8res partisanes. \r\nIl a aussi soulign\u00e9 le rajeunissement de l'assembl\u00e9e, qui ne sera selon lui pas sans cons\u00e9quences sur les d\u00e9cisions du Parlement, en citant notamment des th\u00e8mes importants pour sa g\u00e9n\u00e9ration: l'avenir des retraites et le climat.\r\nAndri Silberschmidt veut aussi encourager les jeunes \u00e0 prendre des initiatives.\r\n****son2silberschmidt...27''\r\nEt puis le moment fort de ces d\u00e9buts de l\u00e9gislatures, c'est toujours le moment de la prestation de serment...les \u00e9lus avaient le choix entre cette formule:\r\n*****son3 Je jure 7''\r\nou celle-l\u00e0...\r\n***son4 J promets...8''\r\nLa prestation de serment a \u00e9t\u00e9 ponctu\u00e9e par un autre moment d'\u00e9motion: l'hymne national entonn\u00e9 par le choeur des enfants de la f\u00eate des Vignerons...\r\n....son HYMNE 20''\r\n***Cette premi\u00e8re journ\u00e9e sert aussi \u00e0 nommer ceux qui vont diriger les d\u00e9bats...\r\nC'est le socialiste bernois Hans St\u00f6ckli qui pr\u00e9sidera les Etats alors qu'au National....ce sera la vaudoise isabelle Moret...\r\nLa lib\u00e9rale radicale a notamment salu\u00e9 la pr\u00e9sence de nombreuses femmes sous la coupole. Elle a rappel\u00e9 que l'\u00e9galit\u00e9 \u00e9tait au coeur de son action politique...\r\n...SON 6 MORET \r\nPour Isabelle Moret, ce nouveau Parlement est aussi\u00a0 \"un passage de t\u00e9moin, en particulier \u00e0 la jeunesse\". Elle l'a symbolis\u00e9 par la visite dans l'h\u00e9micycle de la flamme pour les Jeux Olympiques de la Jeunesse qui auront lieu dans le canton de Vaud en janvier.", "durationSec": 233, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10891044", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["La 51e l\u00e9gislature f\u00e9d\u00e9rale d\u00e9bute avec un Parlement largement renouvel\u00e9 / FOR_2019-12-02T18:02:00_developpement-2", "Forum du 02.12.2019"], "variantIds": ["ece-10891044"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-12-11T00:06:25Z", "speechToTexts": ["11.12.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.2\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nC'est aujourd'hui comment sa 51\u00e8me l\u00e9gislature avec un Parlement largement renouvel\u00e9 le tiers des parlementaires, on le rappelle, sont de nouveaux entrants, Marie Giovanola Giovanola, vous allez nous raconter comment s'est pass\u00e9e cette journ\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:11) [93%] :\r\nEh bien, \u00e7a a commenc\u00e9 comme \u00e7a. \r\nJe vous souhaite la bienvenue et je d\u00e9clare ouverte la premi\u00e8re s\u00e9ance de la 51\u00e8me lundi l\u00e9gislature. \r\nCette voix, c'est celle de la B\u00e2loise Maya Graf 57 ans, c'est elle qui a fait le discours du verre d'ouverture au Conseil national, cet apr\u00e8s- midi et pr\u00e9sid\u00e9 le d\u00e9but de s\u00e9ance car c'est traditionnellement le r\u00f4le du ou de la doyenne du doyen ou de la doyenne de fonction, l'\u00e9lu \u00e9cologiste est \u00e0 Berne depuis 18 ans et pour la petite histoire, elle aurait d\u00fb normalement si\u00e9ger d\u00e8s aujourd'hui au Conseil des \u00c9tats mais son \u00e9lection est encore sujette \u00e0 recours, elle va devoir donc attendre en principe mercredi pour pouvoir rejoindre les s\u00e9nateurs Maya Graf, qui a qualifi\u00e9 cette l\u00e9gislature d'historique car ce Parlement est le plus f\u00e9minin le plus jeune et le plus \u00e9cologiste de notre histoire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:07) [95%] :\r\nEt la tradition, Marie, la tradition veut que le plus jeune de tous les parlementaires fassent aussi un discours ce jour- l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:13) [94%] :\r\nIl y a 8 ans, c'\u00e9tait la socialiste le socialiste valaisan Mathias Reynard il y a 4 ans, la verte genevoise, Lisa Mazzone et cette fois, l'honneur est revenu au PLR z\u00fcrichois Andri Silberschmidt 25 ans seulement, il a surtout insist\u00e9 dans son discours sur la n\u00e9cessit\u00e9 d'\u00e9laborer des solutions plus pragmatiques qu'id\u00e9ologiques, allant au-del\u00e0 des barri\u00e8res partisanes, il a aussi soulign\u00e9 le rajeunissement de l'assembl\u00e9e qui ne sera, selon lui, pas sans cons\u00e9quences sur les d\u00e9cisions du Parlement, il a cit\u00e9 notamment des th\u00e8mes importants pour sa g\u00e9n\u00e9ration comme l'avenir des retraites et le climat Andri dit je Silberschmidt veut aussi encourager les jeunes \u00e0 prendre des initiatives. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:49) [95%] :\r\nNous ne t'aimons pas les conna\u00eet les personnes qui ont l'esprit d'entreprise et la capacit\u00e9 d'accomplir de grandes choses, toutefois, nous ne devons pas pour autant laiss\u00e9 de c\u00f4t\u00e9 les plus faibles, au contraire, nous devons les soutenir afin qu'ils puissent vivre en toute l'autonomie et dans ce domaine aussi bien \u00e0 l'\u00c9tat que les particuliers ont un r\u00f4le \u00e0 jouer. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:18) [94%] :\r\nEt puis, le moment fort de ce d\u00e9but de l\u00e9gislature, c'est toujours aussi le moment de la prestation de serment, les \u00e9lus avaient le choix entre cette formule. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:27) [99%] :\r\nJe jure devant Dieu tout-puissant d'observer la Constitution et les lois et de remplir en conscience les devoirs de ma charge. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:36) [98%] :\r\nOu bien celle -ci. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:37) [98%] :\r\nJe promets d'observer la Constitution et les lois et de remplir en conscience les devoirs de ma charge. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:44) [91%] :\r\nEt puis cette prestation de serment, donc on peut dire \u00e0 ce serment entre je le jour o\u00f9 je le promets, elle a \u00e9t\u00e9 ponctu\u00e9e aussi par un autre moment d'\u00e9motion, c'\u00e9tait l'hymne national entonn\u00e9 par le choeur des enfants de la F\u00eate des Vignerons en \u00e9coute un petit. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:18) [91%] :\r\nEt cette premi\u00e8re journ\u00e9e, Marie, elle sert aussi \u00e0 nommer ben la pr\u00e9sidence des chambres. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:23) [91%] :\r\nOui, alors c'est le socialiste bernois Hans St\u00f6ckli qui pr\u00e9sidera les \u00e9tats alors que National h\u00e9 bien on l'a dit, ce sera la vaudoise Isabelle Moret, la lib\u00e9rale radicale qui a notamment salu\u00e9 la pr\u00e9sence de nombreuses femmes sous la Coupole, elle a rappel\u00e9 que l'\u00e9galit\u00e9 \u00e9tait au coeur de son action politique pour Isabelle Moret ce nouveau Parlement est aussi un passage de t\u00e9moin en particulier \u00e0 la jeunesse et pour symboliser tout cela, h\u00e9 bien elle invit\u00e9e dans l'h\u00e9micycle, la flamme pour les la jeunesse qui auront lieu dans le canton de Vaud en Jean. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:52) [99%] :\r\nMerci Marie Giovanola. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-12-02T17:20:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Giovanola, Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-64018D7E-9611-4371-9334-1D718A134BED", "internalArchiveId": "64018D7E-9611-4371-9334-1D718A134BED", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le PDC ne soutient pas la candidature de Regula Rytz au Conseil F\u00e9d\u00e9ral: interview de Martin Candinas", "publicationDate": "2019-12-02T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus :  Martin Candianas, conseiller national d\u00e9mocrate-chr\u00e9tien\r\n\r\n\r\nInterview du conseiller national d\u00e9mocrate-chr\u00e9tien Martin Candinas (GR).  \r\nChristian Levrat qui dit au PDC: si vous ne soutenez pas la candidature verte de Regula Rytz aujourd'hui, c'est votre si\u00e8ge qui est en jeu en 2023 ? Vous prenez le risque ?\r\nLe PDC a perdu 2 si\u00e8ges au National, 1 aux Etats, mais sans les alliances avec le PBD , il passe apr\u00e8s les verts, vous pourriez bien \u00eatre le maillon faible si vous ne soutenez pas cette fois-ci Regula Rytz ? C'est votre si\u00e8ge qui risque d'\u00eatre attaqu\u00e9 dans 4 ans ?\r\nVotre pr\u00e9sident Gerhard Pfister est favorable \u00e0 la candidature Rytz. \r\n20 % du parlement qui n'est plus repr\u00e9sent\u00e9 au Conseil F\u00e9d\u00e9ral, \u00e7a ne vous pose pas un probl\u00e8me ?\r\nQuestions rubrique: \r\n- Vous avez la chance unique d'\u00eatre l'arbitre au CF... 3 \u00e9lus de gauche, 3 \u00e9lus de droite, et Viola Amherd qui d\u00e9cide de tout, cela ne vous fait pas r\u00eaver?\r\n- Vous avez d\u00e9cid\u00e9 de ne pas entendre Regula Rytz, est-ce que ce n'est pas un manque de respect?\r\n- Les d\u00e9parts en cours de mandat - notamment celui de votre ministre Doris Leuthard - emp\u00eachent une partie du jeu politique, est-ce que l\u00e0, vous n'avez pas manqu\u00e9 de respect aux institutions?\r\nCe parlement est potentiellement plus impr\u00e9visible, beaucoup de nouveaux \u00e9lus, le vent du changement a souffl\u00e9 sur le parlement, \u00e7a pourrait se r\u00e9percuter au Conseil F\u00e9d\u00e9ral ?\r\nEst-ce que vous sentez de l'inqui\u00e9tude du c\u00f4t\u00e9 des \u00e9minences grises d'Ignazio Cassis ? \r\nLe PLR doit rassurer son alli\u00e9 PDC ...apr\u00e8s s'\u00eatre oppos\u00e9 \u00e0 lui plusieurs fois, apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 en concurrence durant les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, il 'y a qu'\u00e0 penser au si\u00e8ge subtilis\u00e9 par Johanna Gapany \u00e0 Beat Van Lanthen \u00e0 Fribourg ... \u00e7a va \u00eatre dur ?\r\nIsabelle Moret, je vous remercie.", "durationSec": 353, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10891046", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Le PDC ne soutient pas la candidature de Regula Rytz au Conseil F\u00e9d\u00e9ral: interview de Martin Candinas / FOR_2019-12-02T18:02:00_developpement-4", "Forum du 02.12.2019"], "alternativeSummary": ["Interview du conseiller national d\u00e9mocrate-chr\u00e9tien Martin Candinas (GR)."], "variantIds": ["ece-10891046"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-12-10T23:32:02Z", "speechToTexts": ["11.12.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.2\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nLes \u00e9cologistes souhaitent que l'heure actuelle pr\u00e9sidente Regula Rytz entre au gouvernement, le Parlement fera son choix le 11 d\u00e9cembre et en tant que parti pivot le PDC jouera un r\u00f4le pr\u00e9pond\u00e9rant lors de cette \u00e9lection, ce week- end dans la presse al\u00e9manique, le pr\u00e9sident du Parti socialiste, Christian Levrat a fait monter la pression, il affirme que si le PDC n'\u00e9lit pas Regula Rytz il risque de perdre son si\u00e8ge dans 4 ans Julien bancaire terre dans les pas perdus ici \u00e0 Berne, vous \u00eates donc avec nous comment est -ce qu'on r\u00e9agit, du c\u00f4t\u00e9 des d\u00e9mocrates chr\u00e9tiens. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:31) [91%] :\r\nAlors, certains y voient une provocation, d'autres \u00e0 un chambrage de bonne guerre destin\u00e9e \u00e0 pousser le PDC vers le centre et la gauche, l'ex- pr\u00e9sident du groupe PDC Filippo Lombardi non r\u00e9\u00e9lu, a d\u00e9clar\u00e9 hier soir qu'il s'agissait d'une ruse sign\u00e9 Christian Levrat ici dans les pas perdus, les \u00e9lus, avec qui on a parl\u00e9, estime que le si\u00e8ge PDC ne seraient pas en danger dans 4 ans car le parti a moins recul\u00e9 que pr\u00e9vu lors des derni\u00e8res \u00e9lections, et surtout, car le bilan de leur ministre, Viola Amherd sera inattaquable sur l'\u00e9lection elle- m\u00eame d'un Vert, alors l\u00e0, de nombreux PDC ne souhaite pas s'exprimer, mais tous rappellent que la majorit\u00e9 du groupe a d\u00e9cid\u00e9 la semaine derni\u00e8re, de ne pas auditionner r\u00e9gularit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:07) [88%] :\r\nEt est -ce que sur cette d\u00e9cision, Julien de ne m\u00eame pas entendre Regula Rytz, le parti est -il unanime. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:13) [93%] :\r\nNon, certains PDC estime qu'on aurait pu au moins l'auditionner au nom de la d\u00e9mocratie et du droit au d\u00e9bat selon \u00e0 plusieurs sources, c'\u00e9tait par exemple la position du pr\u00e9sident du parti, Gerhard Pfister c'est aussi de la vie de la Fribourgeoise Christine Buillard, elle souligne toutefois que Regula Rytz pr\u00e9sente un profil trop \u00e0 gauche pour \u00eatre \u00e9lu plusieurs PDC nous on dit aussi que les Verts doivent faire leurs preuves sur d'autres sujets que l'\u00e9cologie avant d'avoir droit \u00e0 un si\u00e8ge au gouvernement un avis que partage par exemple PDC valaisan Benjamin Roduit pour lui, il y avait des arguments pour et contre une audition de Regula Rytz mais en tout cas ce refus a le m\u00e9rite d'une certaine franchise, il rappelle aussi que dans son appr\u00e9ciation personnelle, quoiqu'en pense Christian Levrat le PDC est un parti de centre. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:55) [93%] :\r\nJe vous remercie, Julien Mock Carter et Martin Candinas avec nous, bonsoir monsieur, bonsoir, alors vous \u00eates vice- pr\u00e9sident du PDC Christian Levrat qui dit qu'au PDC que si vous ne soutenez pas Regula Rytz aujourd'hui c'est votre si\u00e8ge qui est en jeu, en 2023, vous prenez le risque. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:11) [89%] :\r\nJe c'est seulement membre de la pr\u00e9sidence, mais si on prend le risque, non, on ne la prend pas et c'est ridicule ce que Levrat a dit parce qu'\u00e0 la fin on sait exactement que aussi le PS a longtemps il n'ont dit que rien, et maintenant que l'on vu que le PDC ne veut pas Madame Bricq et l'on dit mais non on est fortement pour la candidature de Madame Rytz mais aussi, si on parle avec les pas vraiment de terre, on \u00e9coute tr\u00e8s bien qu'ils ne veulent pas une verte dans le Conseil f\u00e9d\u00e9ral parce que alors elle en plus de la concurrence de la gauche. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:45) [89%] :\r\nMais enfin, Martin Candinas, vous avez quand m\u00eame perdu des si\u00e8ges en lors de ces \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales 3 1 3 \u00e9lus 2 2 \u00e9lus, n\u00e9anmoins, votre parti, la tendance \u00e0 plut\u00f4t perd des points, on a vu que si vous aviez pas fait alliance avec le PBD les verts vous serez pass\u00e9 devant vous \u00eates l\u00e0 si parfaite dans 4 ans. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:04) [88%] :\r\nOui, mais il faut garder aussi le Conseil des \u00c9tats, et l\u00e0 on a tr\u00e8s ce est le plus grand parti et avec le nouveau groupe avec le PBD et le le frapper, on a, on met le 3\u00e8me parti en Suisse, et \u00e7a c'est important de savoir et si on veut garant de savoir et si on veut regarde alors on est le troisi\u00e8me fort groupe mais non on parlement et comme \u00e7a, il faudrait plut\u00f4t discuter si le centre doit avoir 2 si\u00e8ges dans le 2023 que de parler que le le le centre ne doit plus avoir au mois. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:41) [86%] :\r\nSi\u00e8ge pour le Centre, \u00e7a veut dire que vous pr\u00e9conisez, par exemple un envers lib\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:45) [83%] :\r\nOn pourrait peut \u00eatre, peut \u00eatre, peut-\u00eatre aussi dire avec les, les, les Verts, les la droite 3 et la gauche de et au milieu, o\u00f9 en est -on au Centre o\u00f9 on est les les partis du centre- si\u00e8ge et aussi \u00e7a, il faut discuter et c'est pour \u00e7a qu'on a dit il faut faire, somm\u00e9 de concordance, ils sont la discuter, qui va, comment est ce qu'on veut faire la formule magique de l'avenir. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:07) [90%] :\r\nMartin Candinas votre groupe n'a m\u00eame pas voulu auditionn\u00e9 Regula Rytz contrairement \u00e0 l'avis de votre pr\u00e9sident Gerhard Pfister, est ce que c'est pas un affront que vous faites l\u00e0 \u00e0 une candidate \u00e0 une \u00e9lue verte qui repr\u00e9sente quand m\u00eame en partie qui a fortement progress\u00e9 lors de ces \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:23) [89%] :\r\nC'est pas du tout un affront la discussion \u00e9tait et ce qu'on est pr\u00e8s de pas r\u00e9\u00e9lu, quelqu'un qui est d\u00e9j\u00e0 dans le Conseil f\u00e9d\u00e9ral et qui va rue et l\u00e0, le groupe \u00e9tait clairement de la vie, \u00e7a on ne veut pas, on a 7 conseillers f\u00e9d\u00e9raux et on veut les r\u00e9\u00e9lu r\u00e9\u00e9lire et dans cette situation, on a dit il n'est pas vraiment force et nous ont dit alors : on va auditionner, mais on sait d\u00e9j\u00e0 maintenant qu'on ne va pas soutenir. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:52) [91%] :\r\nOui, vous ne savez vous savez que vous ne valait n'allez pas soutenir, mais on ne sait, Martin Candinas, ce que que les \u00e9lus votent \u00e0 bulletin secret, l'\u00e9lection du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, tout de m\u00eame le risque brandi par Christian Levrat pourrait en inciter quelques-uns et peut-\u00eatre plus que quelques-uns \u00e0 la soutenir, malgr\u00e9 tout, le 11 d\u00e9cembre. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:09) [90%] :\r\nMais vous savez, si on voit dans le groupe qu'il y a pas vraiment des personnes qui veut vraiment soutenir un candidat, alors je crois qu'il n'est pas vraiment juste faire des, des, des, des, dire : OK, on va auditionner et peut-\u00eatre qu'on va l'la fait soutenir si les d\u00e9cisions sont prises et pour nous c'est important qu'on a dit on ne veut pas pas r\u00e9\u00e9lire le conseiller f\u00e9d\u00e9ral et surtout pas le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, qui vient aussi d'une r\u00e9gion p\u00e9riph\u00e9rique et d'une rue, r\u00e9gion avec une langue minoritaire et \u00e7a, il faut aussi voir \u00e7a fait le parle Martine dinars de la Suisse italienne ou de la Suisse romande. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:48) [96%] :\r\nMartin Candinas, membre de la pr\u00e9sidence du PDC, merci d'avoir r\u00e9agi ce soir bonne soir\u00e9e. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-12-02T17:24:03Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Coquoz, Esther", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Candinas, Martin", "role": "CN PDC/GR 2011-, Responsable de la coordination des ventes, Agence G\u00e9n\u00e9rale Chur, Helsana Assurances AG", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C74B1F4C-1990-41C9-889F-88E4ADACCFF0", "internalArchiveId": "C74B1F4C-1990-41C9-889F-88E4ADACCFF0", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le dossier europ\u00e9en sera l'un des grands enjeux pour le nouveau Parlement", "publicationDate": "2019-12-02T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nLe dossier europ\u00e9en sera l'un des grands enjeux pour le nouveau Parlement  \r\nC'est donc aujourd'hui que commence la 51e l\u00e9gislature... Avec un parlement largement renouvel\u00e9: le tiers des parlementaires sont de nouveaux entrants...\r\nMarie Giovanola, racontez-nous comment \u00e7a s'est pass\u00e9 !\r\nEt bien \u00e7a a commenc\u00e9 comme \u00e7a...\r\n....son 1 clochette et ouverte session 15''\r\nCette voix c'est celle de la B\u00e2loise Maya Graf, 57 ans...c'est elle qui a fait le discours d'ouverture au Conseil National et pr\u00e9sid\u00e9 le d\u00e9but de s\u00e9ance car c'est traditionnellement le r\u00f4le du ou de la doyenne de fonction...L'\u00e9lue \u00e9cologiste est \u00e0 Berne depuis 18 ans...\r\nPour la petite histoire, elle aurait d\u00fb normalement si\u00e9ger d\u00e8s aujourd'hui au Conseil des Etats. Son \u00e9lection \u00e9tant encore sujette a recours, elle devra attendre en principe mercredi pour rejoindre les s\u00e9nateurs...Maya Graf qui a qualifi\u00e9 cette l\u00e9gislature d'historique car ce Parlement est le plus \"f\u00e9minin, jeune et \u00e9cologiste\" de notre histoire.\r\n***Marie, la tradition veut que le plus jeune parlementaire du National\u00a0 fasse aussi un discours...\r\nIl y a 8 ans c'\u00e9tait le socialiste valaisan Mathias Reynard, il y a 4 ans la verte genevoise Lisa mazzone...et cette fois l'honneur est revenu au PLR Zurichois Andri Silberschmidt, 25 ans. Il a surtout insist\u00e9 sur la n\u00e9cessit\u00e9 d'\u00e9laborer des \"solutions plus pragmatiques qu'id\u00e9ologiques\", allant au del\u00e0 des barri\u00e8res partisanes. \r\nIl a aussi soulign\u00e9 le rajeunissement de l'assembl\u00e9e, qui ne sera selon lui pas sans cons\u00e9quences sur les d\u00e9cisions du Parlement, en citant notamment des th\u00e8mes importants pour sa g\u00e9n\u00e9ration: l'avenir des retraites et le climat.\r\nAndri Silberschmidt veut aussi encourager les jeunes \u00e0 prendre des initiatives.\r\n****son2silberschmidt...27''\r\nEt puis le moment fort de ces d\u00e9buts de l\u00e9gislatures, c'est toujours le moment de la prestation de serment...les \u00e9lus avaient le choix entre cette formule:\r\n*****son3 Je jure 7''\r\nou celle-l\u00e0...\r\n***son4 J promets...8''\r\nLa prestation de serment a \u00e9t\u00e9 ponctu\u00e9e par un autre moment d'\u00e9motion: l'hymne national entonn\u00e9 par le choeur des enfants de la f\u00eate des Vignerons...\r\n....son HYMNE 20''\r\n***Cette premi\u00e8re journ\u00e9e sert aussi \u00e0 nommer ceux qui vont diriger les d\u00e9bats...\r\nC'est le socialiste bernois Hans St\u00f6ckli qui pr\u00e9sidera les Etats alors qu'au National....ce sera la vaudoise isabelle Moret...\r\nLa lib\u00e9rale radicale a notamment salu\u00e9 la pr\u00e9sence de nombreuses femmes sous la coupole. Elle a rappel\u00e9 que l'\u00e9galit\u00e9 \u00e9tait au coeur de son action politique...\r\n...SON 6 MORET \r\nPour Isabelle Moret, ce nouveau Parlement est aussi\u00a0 \"un passage de t\u00e9moin, en particulier \u00e0 la jeunesse\". Elle l'a symbolis\u00e9 par la visite dans l'h\u00e9micycle de la flamme pour les Jeux Olympiques de la Jeunesse qui auront lieu dans le canton de Vaud en janvier.", "durationSec": 141, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10891048", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Le dossier europ\u00e9en sera l'un des grands enjeux pour le nouveau Parlement / FOR_2019-12-02T18:02:00_developpement-6", "Forum du 02.12.2019"], "variantIds": ["ece-10891048"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-12-11T04:27:53Z", "speechToTexts": ["11.12.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.2\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nEt on passe bah au sujet suivant les relations entre la Suisse et l'Union europ\u00e9enne et se \u00eates en Direct du Palais f\u00e9d\u00e9ral, vous l'aurez compris les parlementaires des fois s'absenter pour aller voter, on va quand m\u00eame parler de l'Europe, en esp\u00e9rant que Pierre-Yves Maillard qui va nous rejoindre par la suite pour r\u00e9agir, sera de retour, les relations entre la Suisse et l'Union europ\u00e9enne, c'est l'un des gros dossiers non seulement de cette session, mais surtout de la prochaine l\u00e9gislature, Camille Degoat vous \u00eates correspondante parlementaire comment est -ce que ce nouveau Parlement plus jeune, plus \u00e0 gauche, \u00e0 votre avis, selon votre enqu\u00eate va faire \u00e9voluer le dossier europ\u00e9en. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:33) [93%] :\r\nEh bien, on sent un l\u00e9ger vent de changement en ce qui concerne l'accord-cadre ici sous la Coupole, certains \u00e9lus de gauche se r\u00e9jouissent d'une chose : le nouveau Parlement pourrait se montrer plus clair sur les exigences sociales qui doivent \u00eatre d\u00e9fendus face \u00e0 Bruxelles, d'une part parce que la gauche est renforc\u00e9e, mais aussi, et \u00e7a devient de plus en plus clair pour la plupart des partis parce que le texte ne pourra pas \u00eatre accept\u00e9 par le peuple si la protection des salaires n'est pas garanti. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:57) [98%] :\r\nEt comment a \u00e9volu\u00e9 le le contexte g\u00e9n\u00e9ral du c\u00f4t\u00e9 europ\u00e9en. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:00) [95%] :\r\nEh bien le contexte de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale \u00e0 Bruxelles et ici en six h\u00e9 bien il semble s'\u00eatre apais\u00e9e, Bruxelles a r\u00e9cemment r\u00e9affirm\u00e9 qu'elle \u00e9tait pr\u00eate \u00e0 clarifier certains points du dossier et puis pas plus tard que la semaine pass\u00e9e, les eurod\u00e9put\u00e9s ont affich\u00e9 leur compr\u00e9hension face au processus politique suisse qui a son rythme propre du coup ici au Parlement, on sent bien qu'on qu'on veut aussi tenter de calmer le jeu pour tous les partis sauf l'UDC, c'est aussi l'occasion de faire front en vue de la votation sur l'initiative lanc\u00e9e justement par l'UDC, qui veut mettre fin \u00e0 la libre circulation. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:32) [88%] :\r\nAlors demain justement, Camille et le Conseil national se penche sur 2 objets et les les d\u00e9cisions qu'il va prendre ben justement il \u00e7a va donner le ton. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:40) [94%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait le 1er demande des n\u00e9gociations compl\u00e9mentaires sur l'accord institutionnel alors \u00e0 l'\u00e9poque, le Parlement avait accept\u00e9 ce texte pour faire pression sur le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, on imagine et pour envoyer un signal \u00e0 Bruxelles mais il se pourrait bien que les parlementaires renonce \u00e0 demander de nouvelles n\u00e9gociations demain parce que, finalement, dans ce contexte d'apaisement, cette strat\u00e9gie n'a, n'a plus vraiment de sens d\u00e9sormais et puis l'autre objet c'est le milliard de coh\u00e9sion et une contribution en faveur de l'Union europ\u00e9enne, alors, cette somme pourrait bien \u00eatre aussi lib\u00e9r\u00e9 et un moyen d'envoyer un signal fort en direction de Bruxelles. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:13) [94%] :\r\nJe vous remercie, Camille de gratter Pierre-Yves Maillard devait r\u00e9agir \u00e0 la suite de cette analyse, vous l'entendrez un peu plus tard et on passe au d\u00e9bat. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-12-02T17:36:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Giovanola, Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B19D31FA-8A78-407D-AFD6-14000D49B30A", "internalArchiveId": "B19D31FA-8A78-407D-AFD6-14000D49B30A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Nouveau Parlement: les enjeux br\u00fblants qui attendent la 51e l\u00e9gislature ", "publicationDate": "2019-12-02T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nNouveau Parlement: les enjeux br\u00fblants qui attendent la 51e l\u00e9gislature   \r\nApr\u00e8s les passation de pouvoirs et les discours, le nouveau Parlement va se mettre au travail d\u00e8s cet apr\u00e8s-midi. Avec au programme des trois semaines de la session d'hiver, la premi\u00e8re de la 51e l\u00e9gislature, l'incontournable budget et plusieurs dossiers que les Chambres sortantes n'ont pas r\u00e9ussi \u00e0 boucler comme le milliard de coh\u00e9sion destin\u00e9 \u00e0 l'Europe ou les multinationales responsables. Mais les regards seront surtout braqu\u00e9s sur l'\u00e9lection du Conseil f\u00e9d\u00e9ral le mercredi 11 d\u00e9cembre, Marie Giovanola.\r\nLes Verts briguent un si\u00e8ge au gouvernement avec la candidature de leur pr\u00e9sidente Regula Rytz. Port\u00e9s par leur pouss\u00e9e aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, ils revendiquent la place du PLR Ignazio Cassis. Les tractations et auditions vont occuper le devant de la sc\u00e8ne ces dix prochains jours, m\u00eame si au final, le statu quo pourrait l'emporter. Parmi les gros dossiers qui seront d\u00e9battus lors de cette session, outre le budget, les Chambres tenteront d'\u00e9liminer leurs divergences concernant l'octroi du milliard de coh\u00e9sion \u00e0 l'Union europ\u00e9enne. Il sera aussi question de l'accord cadre institutionnel qui doit chapeauter les relations avec Bruxelles. L'occasion d'observer le positionnement du nouveau parlement sur ce dossier. L'acquisition de nouveaux avions de combat sera aussi au menu. De m\u00eame que plusieurs initiatives populaires. Le Conseil des Etats traitera l'initiative de l'UDC pour une immigration mod\u00e9r\u00e9e qui vise \u00e0 r\u00e9silier la libre circulation des personnes. Les s\u00e9nateurs se pencheront aussi une nouvelle fois sur la r\u00e9ponse qu'ils veulent apporter \u00e0 l'initiative populaire pour des multinationales responsables. Mais avant cela, les 246 parlementaires devront d'abord pr\u00eater serment cet apr\u00e8s-midi.", "durationSec": 87, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10891026", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Nouveau Parlement: les enjeux br\u00fblants qui attendent la 51e l\u00e9gislature  / 12H30_2019-12-02T12:31:00_developpement-2", "Le 12h30 du 02.12.2019"], "variantIds": ["ece-10891026"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-12-11T04:13:49Z", "speechToTexts": ["11.12.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.2\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [95%] :\r\nApr\u00e8s les passation de pouvoir et les discours le nouveau parlement va se mettre au travail d\u00e8s cet apr\u00e8s- midi, avec au programme des 3 semaines de la session d'hiver, la premi\u00e8re de la 51\u00e8me l\u00e9gislature l'incontournable budget plusieurs dossiers que les Chambres sortantes n'ont pas r\u00e9ussi \u00e0 boucler, comme le milliard de coh\u00e9sion destin\u00e9 \u00e0 l'Europe ou les multinationales responsables mais les regards seront surtout braqu\u00e9s sur l'\u00e9lection du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, le mercredi 11 d\u00e9cembre Marie Giovanola. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:23) [95%] :\r\nIl les Verts briguent un si\u00e8ge au gouvernement avec la candidature de leur pr\u00e9sidente Regula Rytz port\u00e9s par leur pouss\u00e9e aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, il revendique la place du PLR, Ignazio Cassis, les tractations et auditions vont donc occuper le devant de la sc\u00e8ne ces 10 prochains jours m\u00eame si au final le statu quo pourrait l'emporter, parmi les gros dossiers qui seront d\u00e9battus lors de cette session, outre le budget, les Chambres tenteront d'\u00e9liminer leurs divergences concernant l'octroi du milliard de coh\u00e9sion \u00e0 l'Union europ\u00e9enne, il sera aussi question de l'accord cadre institutionnel qui doit chapeauter les relations avec Bruxelles, l'occasion d'observer le positionnement du nouveau parlement sur ce dossier, l'acquisition de nouveaux avions de combat sera aussi au menu, de m\u00eame que plusieurs initiatives populaires, le Conseil des \u00c9tats, des \u00e9tats traitera notamment l'initiative de l'UDC pour une immigration mod\u00e9r\u00e9e et qui veut r\u00e9silier la libre circulation des personnes, les s\u00e9nateurs se pencheront aussi une nouvelle fois sur l'initiative populaire pour des munitions multinationales responsables des questions de transparence seront aussi au coeur des discussions avec notamment d\u00e8s cet apr\u00e8s- midi, une initiative parlementaire qui veut mieux r\u00e9glementer les lobbies. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-12-02T11:57:01Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Zahno, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Giovanola, Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B1936344-72ED-456D-AE8F-B84AA0B97561", "internalArchiveId": "B1936344-72ED-456D-AE8F-B84AA0B97561", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Parlement suisse: un tiers des \u00e9lus commencent leur premi\u00e8re session aujourd'hui", "publicationDate": "2019-12-02T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nParlement suisse: un tiers des \u00e9lus commencent leur premi\u00e8re session aujourd'hui  \r\nLe nouveau Parlement va se mettre au travail d\u00e8s cet apr\u00e8s-midi.Pas moins de 79 \u00e9lus (soit plus d'un tiers du parlement) vont vivre leur premi\u00e8re session \u00e0 Berne.C'est donc un lundi synonyme de passation de pouvoir sous la coupole.Julien Bangerter, commment concr\u00e8tement va se d\u00e9rouler cette transition?\r\n----DIRECT\r\nComme le veut la tradition, on entendra deux discours d\u00e8s 14h30 : d'abord la parlementaire la plus exp\u00e9riment\u00e9e : la Verte b\u00e2loise Maya Graf. Elle n'a que 57 ans ...mais elle si\u00e8ge au parlement depuis...2001.Puis ensuite...le benjamin de ce nouveau parlement...Le plus jeune...le PLR zurichois Andri Silberschmidt, 25 ans.\r\nCe n'est qu'apr\u00e8s ces deux prises de parole.. qu'aura lieu l'assermentation des nouveaux \u00e9lus...t donc \u00e0 ce moment l\u00e0...vers 15 heures...on assistera formellement... \u00e0 la passation de pouvoir.\r\n***Et cette anne\u00e9, Julien , on peut le dire, on  assiste \u00e0 un v\u00e9ritable renouvellement...\r\nLe plus vaste renouvellement depuis 20 ans.Pas moins de 90 \u00e9lus...vont faireleur entr\u00e9e dans l'une des deux  chambres...soit plus d'un tiers du parlement.Ces changements refl\u00e8tent aussi les derni\u00e8res \u00e9lections : pluS de femmes, pluS d'\u00e9cologistes...et des \u00e9lus un peu plus jeunes.Al'inverse...il y a bien-s\u00fbr les perdants du dernier scrutin.Ces 33 parlementaires, dont certains poids lourds, qui n'ont pas \u00e9t\u00e9 r\u00e9\u00e9lus...parfois \u00e0 la surprise g\u00e9n\u00e9rale.\r\n***Est-ce que les nouveaux \u00e9lus ont des r\u00e8gles sp\u00e9cifiques \u00e0 respecter?\r\nIl y a surtout...une r\u00e8gle informelle...qui pourrait poser probl\u00e8me cette ann\u00e9e...au vue de la perc\u00e9e des Verts.Au Conseil des Etats, les nouveaux \u00e9lus...en principe...ne peuvent pas prendre la parole durant leur premi\u00e8re session...Seulemnt voil\u00e0...les 5 Verts qui si\u00e8gent d\u00e9sormais au Conseil des Etats...sont tous de nouveaux arriv\u00e9s.\r\nIls formenet d'ailleurs un nouveau groupe...et ils devraient donc demander le droite de d\u00e9roger \u00e0 l'usage....le droit de s'exprimer...d\u00e8s cette session sur quelques dossiers cl\u00e9s.A voir si du c\u00f4t\u00e9 des autres partis...on acceptera de d\u00e9roger...\u00e0 l'une de ces nombreuses r\u00e8gles informelles...qui caract\u00e9rise le Conseil des Etats.\r\nPossible extro :\r\nUne autre actrice principale de cette journ\u00e9e, la nouvelle pr\u00e9sidente du Conseil national, Isabelle Moret, sera ce soir l'invit\u00e9e de Forum, d\u00e8s 18 heures.", "durationSec": 94, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10891025", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Parlement suisse: un tiers des \u00e9lus commencent leur premi\u00e8re session aujourd\u2019hui / 12H30_2019-12-02T12:30:00_developpement-1", "Le 12h30 du 02.12.2019"], "variantIds": ["ece-10891025"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-12-11T04:13:50Z", "speechToTexts": ["11.12.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.2\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nLe nouveau parlement va se mettre au travail d\u00e8s cet apr\u00e8s- midi, pas moins de 79 \u00e9lus, soit plus d'un tiers du Parlement vont vivre leur premi\u00e8re session \u00e0 Berne, c'est donc un lundi, synonyme de passation de pouvoir, sous la Coupole Julien Berger terre comment concr\u00e8tement on va se d\u00e9rouler cette transition. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:14) [93%] :\r\nEh bien, comme le veut la tradition, on entendra 2 discours d\u00e8s 14 heures 30 : d'abord la parlementaire la plus exp\u00e9riment\u00e9e, la Verte b\u00e2loise Maya Graf, elle n'a que 57 ans, mais elle si\u00e8ge au parlement depuis 2001, puis on entendra le Benjamin de ce nouveau parlement, le plus jeune, le PLR z\u00fcrichois Andri Silberschmidt 25 ans, ce n'est qu'apr\u00e8s ces 2 prises de parole qu'aura lieu l'assermentation des nouveaux \u00e9lus et donc \u00e0 ce moment -l\u00e0, vers 15 heures on assistera formellement \u00e0 la passation de pouvoir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:40) [93%] :\r\nEt cette ann\u00e9e, Julien on peut le dire, on assiste \u00e0 un v\u00e9ritable renouvellement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:43) [95%] :\r\nOui, le plus vaste renouvellement depuis 20 ans pas moins de 90 \u00e9lus vont faire leur entr\u00e9e dans l'une des 2 chambres, soit plus d'un tiers du Parlement ces changements refl\u00e8tent aussi les derni\u00e8res \u00e9lections, plus de femmes plus d'\u00e9cologistes et des \u00e9lus, un peu plus jeune, \u00e0 l'inverse, il y a bien s\u00fbr les perdants du dernier scrutin, c'est 33 parlementaires dont certains poids lourds qui n'ont pas \u00e9t\u00e9 r\u00e9\u00e9lus, parfois \u00e0 la surprise g\u00e9n\u00e9rale. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:05) [95%] :\r\nAlors je dirais ce que les nouveaux \u00e9lus ont des r\u00e8gles sp\u00e9cifiques \u00e0 respecter. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:08) [94%] :\r\nAlors il y a surtout une r\u00e8gle informelle qui pourrait poser probl\u00e8me, cette ann\u00e9e, au vu de la perc\u00e9e des Verts au Conseil des \u00c9tats, les nouveaux \u00e9lus, en principe, ne peuvent pas prendre la parole durant leur premi\u00e8re session, seulement voil\u00e0, les 5 Verts qui si\u00e8gent d\u00e9sormais au Conseil des \u00c9tats sont tous de nouveaux arriv\u00e9s dans cette chambre s'il respecte cet usage, on ne devrait donc pas les ententes durant cette session, quand bien m\u00eame leur parti, on le sait, celui qui a le plus progress\u00e9 lors des derni\u00e8res \u00e9lections. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:33) [93%] :\r\nMerci Julien Brun Carter. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-12-02T11:52:01Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Zahno, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B1A9EAB2-6BBC-4A86-9FED-F5A8F829BC72", "internalArchiveId": "B1A9EAB2-6BBC-4A86-9FED-F5A8F829BC72", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Jura: le Parti socialiste en campagne pour un des si\u00e8ges de l'ex\u00e9cutif laiss\u00e9 vide par le PDC", "publicationDate": "2019-12-02T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : James Frein, pr\u00e9sident du PSJ\r\n\r\n\r\nJura: le Parti socialiste en campagne pour un des si\u00e8ges de l'ex\u00e9cutif laiss\u00e9 vide par le PDC  \r\nDans le Jura, la chasse au si\u00e8ge de l'ancien ministre PDC Charles Juillard est lanc\u00e9e et vis\u00e9e par le parti socialiste aujourd'hui. En visant l'un des deux fauteuils laiss\u00e9 vacant par le PDC au gouvernement, le parti veut reprendre celui qu'il avait perdu lors des \u00e9lections cantonales de 2015. Pour le PS, un ex\u00e9cutif avec deux \u00e9lus socialistes serait plus conforme \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9 politique jurassienne, Ga\u00ebl Klein.\r\nC'est la formule utilis\u00e9e par son pr\u00e9sident James Frein ce matin, flanqu\u00e9 pour l'occasion des deux \u00e9lus socialistes aux Chambres f\u00e9d\u00e9rales. Et ce sont justement les r\u00e9sultats des f\u00e9d\u00e9rales dans le Jura qui poussent le PS \u00e0 se lancer dans cette compl\u00e9mentaire, le premier tour aura lieu le 9 f\u00e9vrier. Le PSJ est devenu le 20 octobre la premi\u00e8re force politique du Jura. Il veut donc profiter de cette dynamique pour avoir deux repr\u00e9sentants au gouvernement jurassien qui rappelons-le compte cinq membres. Son pr\u00e9sident James Frein. \r\n***Et Ga\u00ebl, le parti socialiste lance une femme dans cette campagne... \r\nRosalie Beuret, une Ajoulote de Porrentruy de 41 ans. Loin d'\u00eatre une novice en politique. Elle a derri\u00e8re elle 13 ans au l\u00e9gislatif de la commune, elle est depuis bient\u00f4t deux ans conseill\u00e8re municipale en charge de l'\u00e9quipement, et d\u00e9put\u00e9e au Parlement jurassien depuis 2016. Sa candidature est soutenue \u00e0 l'unanimit\u00e9 par le comit\u00e9 directeur qui la proposera au congr\u00e8s vendredi soir. Son profil en faveur d'une meilleure justice sociale et d'une \u00e9cologie plus responsable a toutes les chances de rassembler l'ensemble des forces de gauche dans le Jura. Le PS ne s'en cache pas, m\u00eame si les autres formations comme les Verts par exemple n'ont pas encore fait part de leurs ambitions. En revanche, on en saura plus du c\u00f4t\u00e9 du PDC d\u00e8s demain. Il communiquera officiellement sa strat\u00e9gie pour remplacer Charles Juillard. Le nom de l'ancienne conseill\u00e8re aux Etats Anne Seydoux Christe circule avec insistance.", "durationSec": 123, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10891030", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Jura: le Parti socialiste en campagne pour un des si\u00e8ges de l\u2019ex\u00e9cutif laiss\u00e9 vide par le PDC / 12H30_2019-12-02T12:35:00_developpement-6", "Le 12h30 du 02.12.2019"], "variantIds": ["ece-10891030"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-12-11T04:13:49Z", "speechToTexts": ["11.12.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.2\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nDans le Jura, la chasse au si\u00e8ge de l'ancien ministre PDC Charles Julliard est lanc\u00e9e, elle est vis\u00e9e par le parti socialiste aujourd'hui, en visant l'un des deux fauteuils laiss\u00e9 vacant par le PDC au gouvernement le parti veut reprendre le si\u00e8ge qu'il avait perdu lors des \u00e9lections cantonales de 2015 pour le Parti socialiste un ex\u00e9cutif avec 2 \u00e9lus socialistes serait plus conforme \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9 politique jurassienne Ga\u00ebl Klein. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:21) [96%] :\r\nC'est la formule utilis\u00e9e par son pr\u00e9sident James Frein ce matin, flanqu\u00e9 pour l'occasion des deux \u00e9lus socialistes aux Chambres f\u00e9d\u00e9rales et ce sont justement les r\u00e9sultats des f\u00e9d\u00e9rales dans le Jura qui poussent le PS \u00e0 se lancer dans cette compl\u00e9mentaire le 1er tour aura lieu le 9 f\u00e9vrier le PS est devenu le 20 octobre la premi\u00e8re force politique du Jura, il veut donc profiter de cette dynamique pour avoir 2 repr\u00e9sentants au gouvernement jurassien qui, rappelons -le, compte 5 membres, son pr\u00e9sident James Frein. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:47) [91%] :\r\nL'id\u00e9e de fond ne le cache pas, \u00e7a fait longtemps qu'on dit qu'on souhaite avoir 2 si\u00e8ges socialistes au gouvernement jurassien pour nous l'occasion fait le larron, si vous me permettez l'expression, une partielle, on y va, on sent qu'il y a une certaine dynamique, une certaine volont\u00e9 j'en veux pour preuve les r\u00e9sultats au Conseil national o\u00f9, finalement, si on regarde vers et PSJ on est \u00e0 plus de 42 pourcent, c'est \u00e0 peu pr\u00e8s 2 personnes au gouvernement jurassien, en termes de proportion, donc \u00e7a l\u00e9gitime le fait qu'on parte en chasse, comme vous l'avez dit. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:15) [96%] :\r\nLe Parti socialiste lance une femme dans cette campagne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:19) [96%] :\r\nRosalie Beuret, une ajoulote de Porrentruy de 41 ans, loin d'\u00eatre une novice en politique, elle a derri\u00e8re elle 13 ans au l\u00e9gislatif de la commune, elle est depuis bient\u00f4t 2 ans, conseill\u00e8re municipale en charge de l'\u00e9quipement et d\u00e9put\u00e9e au Parlement jurassien depuis 2016, sa candidature est soutenue \u00e0 l'unanimit\u00e9 par le comit\u00e9 directeur qui la proposera au congr\u00e8s vendredi soir son profil en faveur d'une meilleure justice sociale et d'une \u00e9cologie plus responsable a toutes les chances de rassembler l'ensemble des forces de gauche dans le Jura, le PS ne s'en cache pas, m\u00eame si les autres formations comme les Verts, par exemple, n'ont pas encore fait part de leurs ambitions, en revanche on ne sera plus du c\u00f4t\u00e9 du PDC d\u00e8s demain il communiquera officiellement sa strat\u00e9gie pour remplacer Charles Juillard le nom de l'ancienne conseill\u00e8re aux \u00c9tats, Anne Seydoux-Christe, circule avec insistance. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:02) [99%] :\r\nGa\u00ebl Klein merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-12-02T12:04:04Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Klein, Ga\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Zahno, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A3A26951-DF0F-491D-92F0-ECC4112678B0", "internalArchiveId": "A3A26951-DF0F-491D-92F0-ECC4112678B0", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les mots de l'ann\u00e9e fleurissent en fin d'ann\u00e9e", "publicationDate": "2019-12-02T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Elsa List, pr\u00e9sidente du jury francophone du mot de l'ann\u00e9e en Suisse\r\n\r\n\r\nLes mots de l'ann\u00e9e fleurissent en fin d'ann\u00e9e LES MOTS DE L'ANNEE \r\n***D\u00e9but d\u00e9cembre, c'est la p\u00e9riode des traditions... et celle qui vous int\u00e9resse ce matin, Sylvie Lambelet, ce sont \"les mots de l'ann\u00e9e\" !\r\nDepuis quelques d\u00e9cennies, on choisit des mots tr\u00e8s utilis\u00e9s dans l'espace public, qui refl\u00e8tent les pr\u00e9occupations ou les tendances du moment. Ca ne se fait pas au hasard; vous allez l'entendre.\r\nPlusieurs pays jouent ce jeu du mot de l'ann\u00e9e... avec des crit\u00e8res et donc des mots qui varient beaucoup en fonction de la culture...\r\n DIR STU GE\r\noui, quand on habite le m\u00eame pays, mais qu'on parle des langues diff\u00e9rentes, comme en Suisse.. les mots de l'ann\u00e9e sont diff\u00e9rents d'une r\u00e9gion \u00e0 l'autre.. du coup, en Suisse il y aura cette ann\u00e9e 4 mots de l'ann\u00e9e... pour la premi\u00e8re fois les romanches sont de la partie... et l'annonce tombera demain.\r\n***Bon, \u00e7a varie d'une r\u00e9gion \u00e0 l'autre.. mais il y a des crit\u00e8res commun?\r\noui, \u00e9coutez Elsa List, elle pr\u00e9side le jury francophone du mot de l'ann\u00e9e en Suisse\r\n MAG 1 : 15''\r\n***Qui choisit le mot de l'ann\u00e9e? \r\nles processus de s\u00e9lection varient...  mais disons que g\u00e9n\u00e9ralement il y a un appel au public, qui fait des propositions, et puis un jury de sp\u00e9cialistes de la langue (linguistes, enseignants, \u00e9crivains) fait la s\u00e9lection. En Suisse, ce jury part d'un corpus de textes compil\u00e9 par la Haute \u00e9cole des sciences appliqu\u00e9s de ZH, on retrouve Elsa Liste, une de ses enseignantes:\r\n MAG 2: 24''\r\n***Certains pays ont d\u00e9j\u00e0 leur mot de l'ann\u00e9e?\r\nLes premiers ce sont les Sud-Africains... ils ont choisi Zondo Commission, du nom de la commission charg\u00e9e d'enqu\u00eater sur les soup\u00e7ons de corruption pesant notamment sur l'ancien pr\u00e9sident, Jacob Zuma\r\nEn Grande-Bretagne l'\u00e9lection du mot de l'ann\u00e9e passe par les grands dictionnaires. Pour Collins, c'est climate strike.. la gr\u00e8ve du climat. Pour Oxford.. on n'est pas tr\u00e8s loin, avec climate emergency.. l'urgence climatique.. et chez Cambridge:\r\n MAG 3 : 18'\r\n((Traduction: notre mot de l'ann\u00e9e 2019 est upcycling.. nous sommes arriv\u00e9s \u00e0 ce r\u00e9sultat gr\u00e2ce \u00e0 nos suiveurs sur Instagram.. Pendant toute l'ann\u00e9e nous postons quotidiennement le mot du jour, et nous avons regard\u00e9 quel \u00e9tait le mot le plus suivi.. Et le mot qui avait le plus de likes, et qui entra\u00eenait le plus de commentaires, \u00e9tait upcycling))\r\nUpcycling... en fran\u00e7ais: surcyclage, un nouveau mot pour d\u00e9finir l'action de transformer des objets p\u00e9rim\u00e9s ou des d\u00e9chets .. en d'autres produits, de qualit\u00e9 sup\u00e9rieure..\r\ncomme des meubles \r\n***Toujours le th\u00e8me du climat. Et ailleurs ?\r\nEn Allemagne un mot, pour nous inconnu, a \u00e9t\u00e9 d\u00e9sign\u00e9 mot de l'ann\u00e9e vendredi dernier: \"Respektrente\" d\u00e9signe la rente de base, la Grundrente.. pour des personnes qui ont travaill\u00e9 et donc cotis\u00e9 pendant 35 ans, mais qui ne peuvent pas vivre de leur rente\r\nEn Autriche.. la lutte a \u00e9t\u00e9 tendue entre Ibiza, du nom du scandale qui a fait chuter le gouvernement et Klimakrise.. il vous reste encore quelques heures pour voter en ligne. R\u00e9sultat \u00e0 mi-d\u00e9cembre.\r\nLe r\u00e9sultat du Japon devrait tomber aujourd'hui, mais toujours pas d'annonce me confirme notre correspondant Georges Baumgartner. On sait que Ana Ban.. l'abr\u00e9viation d'une s\u00e9rie TV.. tient la corde.. En lice il y a \u00e9galement le hashtag Koutoo, jeu de mot entre kutsu, la chaussure en japonais.. et le mouvement Metoo. Kutoo c'est une campagne contre le port des chaussures \u00e0 talon qui vise \u00e0 lib\u00e9rer les Japonaises.\r\nEn France, plus de mot de l'ann\u00e9e, c'est d\u00e9sormais le mot du Robert...le dictionnaire. On ne le conna\u00eet pas encore mais dans les commentaires sur les r\u00e9seaux sociaux reviennent souvent les mots \"f\u00e9minicide\" et \"jaune\"...\r\n***Comme les gilets... jaunes. D'autres sp\u00e9cialit\u00e9s ?\r\nDans les pays germanophones.. on vote aussi pour le mot de l'ann\u00e9e \"jeunesse\"... en Allemagne cette ann\u00e9e c'est \"Ja, moin\" ((prononcer moye-ne )).. qui veut dire l'\u00e9tonnement, un peu comme \"whaou\"..  \r\nEt puis il y a aussi ce qu'on appelle Un-wort des Jahres... le non-mot de l'ann\u00e9e. C'est un euph\u00e9misme, un mot qui att\u00e9nue une situation d\u00e9sagr\u00e9able sur laquelle, justement, on a de la peine \u00e0 mettre des mots... Par exemple Erweiterte Suizid, litt\u00e9ralement le suicide \u00e9largi, qui d\u00e9signe un meurtre suivi d'un suicide. Unwort ce sont aussi des mots offensants ou politiquement incorrects, comme le terme: Ausl\u00e4nderfrei.. un pays libre d'\u00e9tranger, avec sa connotation x\u00e9nophobe\r\n***Le mot de l'ann\u00e9e suisse va tomber demain... pour nous donner des exemples, c'\u00e9tait quoi l'ann\u00e9e derni\u00e8re?\r\nEn 2018 le jury romand a pl\u00e9biscit\u00e9 \"charge mentale\", cette expression qui r\u00e9sume le poids psychologique de devoir penser \u00e0 tout, dans la gestion d'un foyer familial... Et le jury al\u00e9manique a lui \u00e9lu \"Doppeladler\".. l'aigle bic\u00e9phale, embl\u00eame du Kosovo, mim\u00e9 par des joueurs suisses de football d'origine kosovare qui agitaient leurs deux mains.. c'en \u00e9tait devenu une quasi affaire d'\u00e9tat! \r\n***Et les pronostics pour cette ann\u00e9e ?\r\nnos coll\u00e8guent de SRF parient sur \u00abFrauenstreik\u00bb (la gr\u00e8ve des femmes) et \u00abGr\u00fcnrutsch\u00bb (la vague verte), ou encore \"les taux d'int\u00e9r\u00eats n\u00e9gatifs\" et  \u00abFlugscham\u00bb.. la honte de prendre l'avion, on retrouve les pr\u00e9coccupations climatiques.\r\n>>>EXTRO: eh bien nous attendrons demain pour voir si ces pronostics se v\u00e9rifient.", "durationSec": 334, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10891065", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "alternativeTitle": ["Les mots de l\u2019ann\u00e9e fleurissent en fin d\u2019ann\u00e9e / TUM_2019-12-02T08:27:00_sequence-4", "Tout un monde du 02.12.2019"], "variantIds": ["ece-10891065"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-12-11T04:06:52Z", "speechToTexts": ["11.12.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.2\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nD\u00e9but d\u00e9cembre, on rentre dans une p\u00e9riode riche en traditions et celle qui vous int\u00e9resse ce matin Sylvie Lambelet, bonjour, ce sont les mots de l'ann\u00e9e, bonjour, oui, ce sont les mots de l'ann\u00e9e, bah oui, parce que depuis quelques d\u00e9cennies, on choisit des mots tr\u00e8s utilis\u00e9s dans l'espace public qui refl\u00e8tent les pr\u00e9occupations, les tendances du moment, \u00e7a ne se fait pas au hasard, on va l'entendre plusieurs pays Sylvie joue ce jeu du mot de l'ann\u00e9e avec des crit\u00e8res et donc des mots qui varient beaucoup en fonction de la culture. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:25) [94%] :\r\nQuand on habite le m\u00eame pays, mais qu'on parle diff\u00e9rentes langues comme en Suisse, les mots de l'ann\u00e9e sont diff\u00e9rents d'une r\u00e9gion \u00e0 l'autre, du coup, en Suisse, il y aura cette ann\u00e9e quatre mot de l'ann\u00e9e pour la premi\u00e8re fois, les romanches sont de la partie et l'annonce tombera demain. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:37) [93%] :\r\nBon alors, \u00e7a varie d'une r\u00e9gion \u00e0 l'autre, il y a des crit\u00e8res communs. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:40) [94%] :\r\nOui, \u00e9coutez, Elsa List, elle pr\u00e9side le jury francophone du mot de l'ann\u00e9e en Suisse. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:00:44) [94%] :\r\nIl y a 2 crit\u00e8res fondamentaux que l'on retrouve dans la plupart des projets d'une part, l'omnipr\u00e9sence d'un terme dans la sph\u00e8re publique, qu'elle soit ressentie au mesur\u00e9 par des m\u00e9thodes scientifiques et d'autre part, le caract\u00e8re l'aspect un nouveau, d'un mot. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:59) [97%] :\r\nEt qui choisit le mot de l'ann\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:01) [93%] :\r\nSuisse de s\u00e9lection varient, mais disons que, g\u00e9n\u00e9ralement, il y a un appel au public qui fait des propositions et puis, un jury de sp\u00e9cialistes de la langue des linguistes, des enseignants, des \u00e9crivains qui fait la s\u00e9lection en Suisse ce jury, part d'un corpus de textes compil\u00e9 par la Haute \u00e9cole des sciences appliqu\u00e9es de Z\u00fcrich, on retrouve Elsa List une d'une de ses enseignantes. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:21) [89%] :\r\nNous analysons le corpus Isra\u00ebl qui est une base de donn\u00e9es un Textuel multilingue contenant notamment des textes journalistiques suisse mais aussi des donn\u00e9es issues des, des r\u00e9seaux sociaux comme, par exemple, dit hashtag ou des trending topics et nous en extrayant une \u00e0 une vingtaine de mots dont la fr\u00e9quence d'utilisation est nettement sup\u00e9rieure \u00e0 celle des ann\u00e9es pr\u00e9c\u00e9dentes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:45) [98%] :\r\nEt certains pays ont d\u00e9j\u00e0 leur mot de l'ann\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:47) [94%] :\r\nOui, alors les premiers, ce sont les Sud-Africains, ils ont choisi Zondo Commission du nom de la commission charg\u00e9e d'enqu\u00eater sur les soup\u00e7ons de corruption pesant notamment sur l'ancien pr\u00e9sident Jacob Zuma en Grande-Bretagne, l'\u00e9lection du mot de l'ann\u00e9e, passe par les grands dictionnaires et pour Collins c'est climate strike, la gr\u00e8ve du climat pour Oxford, on n'en est pas tr\u00e8s loin avec climate emergency l'urgence climatique et chez Cambridge. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:12) [88%] :\r\nHoward hier notre mot de l'ann\u00e9e 2019 hop \u00e7a Hickling nous sommes arriv\u00e9s \u00e0 ce r\u00e9sultat gr\u00e2ce \u00e0 nos suiveurs sur Instagram pendant toute l'ann\u00e9e, nous Poston quotidiennement le mot du jour et nous avons regard\u00e9 quel \u00e9tait le mot le plus suivi et le mot qui avait le plus de Like et qui entra\u00eenait le plus de commentaires \u00e9taient absents, qui sont comme \u00e7a et \u00e0 \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:30) [88%] :\r\n\u00e7a Kling en fran\u00e7ais sursis clash un nouveau mot pour d\u00e9finir l'action de transformer des objets p\u00e9rim\u00e9s ou des d\u00e9chets, en d'autres produits de qualit\u00e9 sup\u00e9rieure, comme des meubles. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:41) [97%] :\r\nAlors toujours le le th\u00e8me du climat une protection des ressources et ailleurs. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:45) [92%] :\r\nAlors en Allemagne, un mot pour nous inconnu a \u00e9t\u00e9 d\u00e9sign\u00e9, mot de l'ann\u00e9e, vendredi dernier, respecte rente qui d\u00e9signe la rente de base, la grande rentr\u00e9e pour des personnes qui ont travaill\u00e9 et donc cotis\u00e9 pendant 35 ans mais qui ne peuvent pas vivre de leur rente en Autriche, la lutte a \u00e9t\u00e9 tendue entre Ibiza, du nom du scandale qui a fait chuter le gouvernement et climat crise il vous reste encore quelques heures, \u00c9ric pour voter en ligne r\u00e9sultat \u00e0 mi- d\u00e9cembre, et puis le mot de l'ann\u00e9e, japonais, on l'attendait pour aujourd'hui, mais il est toujours pas tomb\u00e9e, c'est ce que m'annonce notre correspondant Georges Baumgartner, on sait que Ana Ban l'abr\u00e9viation d'une s\u00e9rie TV tient la corde en lice, il y a \u00e9galement le hashtag Coutoux couteau qui est un jeu de mots entre coude sous la chaussure en japonais et le mouvement Mitsou Coutu c'est une campagne contre le port des chaussures \u00e0 talon qui vise \u00e0 lib\u00e9rer les Japonaises et puis en France, plus de mot de l'ann\u00e9e, c'est d\u00e9sormais le mot du Robert, le dictionnaire, on ne le conna\u00eet pas encore, mais dans les commentaires sur les r\u00e9seaux sociaux, h\u00e9 bien reviennent souvent les mots f\u00e9minicide et jaune. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:48) [94%] :\r\nQue les les gilets jaunes \u00e9videmment Sylvie, il y a d'autres sp\u00e9cialit\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:51) [92%] :\r\nOui, dans les pays germanophones on vote aussi pour le mot de l'ann\u00e9e, jeunesse en Allemagne cette ann\u00e9e, c'est il y a mot une qui veut dire l'\u00e9tonnement, un peu comme whaou super et puis il y a aussi ce qu'on appelle Hollingworth de si le non- mot de l'ann\u00e9e, c'est un euph\u00e9misme, un mot qui att\u00e9nue une situation d\u00e9sagr\u00e9able sur laquelle justement on a de la peine \u00e0 mettre des mots, par exemple, l'air va \u00eatre suicide litt\u00e9ralement le suicide \u00e9largi qui d\u00e9signe un meurtre suivi d'un suicide Hollingworth ce sont aussi des mots offensants ou politiquement incorrect, comme le th\u00e8me Outlander Frei, un pays libre d'\u00e9tranger avec sa connotation x\u00e9nophobe. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:27) [98%] :\r\nEt alors le mot de l'ann\u00e9e suisse va tomber demain pour nous donner des exemples pour qu'on se fasse un peu une id\u00e9e c'\u00e9tait quoi l'ann\u00e9e derni\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:34) [93%] :\r\nAlors en 2018 le jury roman a pl\u00e9biscit\u00e9 charge mentale cette expression qui r\u00e9sume le poids psychologique de devoir penser \u00e0 tout dans la gestion d'un foyer familial et le jury al\u00e9manique a lui \u00e9lu dope Adler, l'aigle bic\u00e9phale, embl\u00e8me du Kosovo mim\u00e9 par des joueurs de football suisse d'origine kosovare qui agitaient leurs demain, vous vous souvenez sans doute \u00c9ric s'en \u00e9tait devenue une quasi affaire d'\u00c9tat. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:57) [94%] :\r\nOui, effectivement et puis bah les pronostics pour cette ann\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:00) [89%] :\r\nAlors, nos coll\u00e8gues de SRF, la t\u00e9l\u00e9vision et radio al\u00e9manique paris sur Frowein Streit la gr\u00e8ve des femmes et Gr\u00fcn route la vague verte ou encore les taux d'int\u00e9r\u00eats n\u00e9gatifs et Floch la honte de prendre l'avion, on retrouve \u00c9ric les pr\u00e9occupations climatiques. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:16) [85%] :\r\nEffectivement, oui, quoi qu'avec tout d'int\u00e9r\u00eats n\u00e9gatifs, \u00e7a fait, \u00e7a fait, \u00e7a fait r\u00eaver en mot d'assez loin, merci beaucoup Sylvie Lambelet ben on attendra demain pour voir si, si ces pronostics se v\u00e9rifient, en tout cas, c'\u00e9tait un bel exercice de de prononciation dans les langues dans des langues diverses, Sylvie Lambelet vous, on est tr\u00e8s bien sorti. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-12-02T07:56:01Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Guevara-Frey, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Lambelet, Sylvie", "role": "cheffe de la rubrique culturelle RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-2040458", "internalArchiveId": "AA1911040049", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2019-12-02T00:00:00Z", "durationSec": 1855, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/10913160", "imageURL": "http://www.rts.ch/10648734.image", "backgrounds": ["Berne-ville, premi\u00e8re session du Conseil national et du Conseil des Etats suite aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales du 20.10.2019."], "alternativeTitle": ["C\u00e9r\u00e9monie du ballon d'or: les gardiens de but auront cette ann\u00e9e un troph\u00e9e sp\u00e9cial nomm\u00e9 Lev Yachine", "19h30", "Malte: le Premier ministre Joseph Muscat d\u00e9missionne en r\u00e9ponse \u00e0 la col\u00e8re de la population apr\u00e8s le meurtre d&amp;apos;une journaliste", "19h30", "Hong-Kong: la Chine annonce des sanctions diplomatiques apr\u00e8s l'annonce du soutien aux manifestants par le Congr\u00e8s am\u00e9ricain", "19h30", "Hong Kong: les pr\u00e9cisions de Jean-Pierre Cabestan, professeur \u00e0 l'Universit\u00e9 baptiste de Hong Kong", "19h30", "Ligne CFF Gen\u00e8ve-Brigue: la premi\u00e8re rame \u00e0 deux \u00e9tages traversera d'ici deux semaines la plaine du Rh\u00f4ne", "19h30", "Isabelle Moret: \"J'incite les suisses \u00e0 privil\u00e9gier le manger local et les vins locaux\"", "19h30", "Les viticulteurs romands sont mont\u00e9s \u00e0 Berne pour d\u00e9fendre la consommation de vin suisse", "19h30", "Moteurs de recherche: les explications d'Olivier Glassey, sociologue", "19h30", "Des moteurs de recherche solidaires permettent de financer des projets solidaires gr\u00e2ce \u00e0 nos requ\u00eates en ligne", "19h30", "COP 25: la Suisse esp\u00e8re voir \u00e9tablies des r\u00e8gles plus strictes concernant le march\u00e9 des compensations de CO2", "19h30", "La nouvelle l\u00e9gislature f\u00e9d\u00e9rale a \u00e9t\u00e9 inaugur\u00e9e avec plus de 200 nouveaux \u00e9lus", "19h30", "COP25: l'analyse d'Elise Dherbomez", "19h30", "Nouveau parlement: le regard d'Isabelle Moret, pr\u00e9sidente du Conseil National", "19h30", "19h30", "19h30"], "variantIds": ["ece-10913160", "ece-10913148", "ece-10913150", "ece-10913152", "ece-10913154", "ece-10913142", "ece-10913140", "ece-10913158", "ece-10913156", "ece-10913144", "ece-10913136", "ece-10913146", "ece-10913138", "ece-10913162"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-12-04T01:50:09Z", "subTitles": ["00:00:00:00  00:00:15:14\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:00:15:16  00:00:20:20\r\n{\\an1}-Bonsoir \u00e0 toutes et \u00e0 tous,\r\nbienvenue dans ce 19h30.\r\n\r\n00:00:21:02  00:00:24:19\r\n{\\an1}Le Parlement le plus jeune\r\net le plus f\u00e9minin de l'histoire\r\n\r\n00:00:24:21  00:00:26:21\r\n{\\an1}s'est r\u00e9uni \u00e0 Berne.\r\n\r\n00:00:26:23  00:00:29:23\r\n{\\an1}Un score historique,\r\nqui porte Isabelle Moret\r\n\r\n00:00:30:01  00:00:32:12\r\n{\\an1}\u00e0 la pr\u00e9sidence du Conseil national.\r\n\r\n00:00:32:14  00:00:36:22\r\n{\\an1}Bonsoir, Isabelle Moret.\r\n\r\n00:00:37:00  00:00:43:06\r\n{\\an1}Score historique,\r\nc'est plut\u00f4t agr\u00e9able, on imagine.\r\n\r\n00:00:45:11  00:00:45:22\r\n{\\an1}-Oui.\r\n\r\n00:00:46:03  00:00:49:22\r\n{\\an1}Je suis tr\u00e8s touch\u00e9e par ce score.\r\n\r\n00:00:50:03  00:00:55:16\r\n{\\an1}Les coll\u00e8gues \u00e0 Berne\r\nont manifest\u00e9 leur confiance.\r\n\r\n00:00:55:21  00:01:01:12\r\n{\\an1}-Les vignerons romands \u00e9taient\r\n\u00e0 Berne pour un appel \u00e0 l'aide.\r\n\r\n00:01:01:17  00:01:06:22\r\n{\\an1}Ils exigent une baisse\r\ndes importations de vins \u00e9trangers.\r\n\r\n00:01:07:03  00:01:10:19\r\n{\\an1}Les chefs d'Etat\r\ndurcissent leurs discours\r\n\r\n00:01:10:21  00:01:13:05\r\n{\\an1}contre le r\u00e9chauffement climatique.\r\n\r\n00:01:13:07  00:01:17:17\r\n{\\an1}Nous verrons ce qu'il faut attendre\r\ndu sommet de l'ONU sur le climat.\r\n\r\n00:01:17:22  00:01:21:15\r\n{\\an1}Les manifestations de Hong Kong\r\nsymbolisent la rivalit\u00e9\r\n\r\n00:01:21:17  00:01:24:14\r\n{\\an1}entre les puissances\r\nam\u00e9ricaine et chinoise.\r\n\r\n00:01:24:16  00:01:28:10\r\n{\\an1}Un choc entre deux mod\u00e8les:\r\nd\u00e9mocratique ou autoritaire.\r\n\r\n00:01:28:11  00:01:32:11\r\n{\\an1}Nous aurons le regard d'un habitant\r\nde Hong Kong, de passage \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n00:01:32:12  00:01:34:12\r\n{\\an1}Professeur Cabestan, bonsoir.\r\n\r\n00:01:34:14  00:01:38:14\r\n{\\an1}Vous nous direz ce qui se joue\r\ndans les rues de Hong Kong.\r\n\r\n00:01:38:20  00:01:41:12\r\n{\\an1}La domination de Google\r\nest \u00e9crasante:\r\n\r\n00:01:41:14  00:01:45:06\r\n{\\an1}95 % des Suisses l'utilisent\r\npour leurs recherches.\r\n\r\n00:01:45:08  00:01:48:11\r\n{\\an1}Or, la r\u00e9sistance s'organise.\r\n\r\n00:01:48:13  00:01:52:04\r\n{\\an1}Un moteur de recherche alternatif\r\n\r\n00:01:52:06  00:01:55:22\r\n{\\an1}permet de financer une oeuvre\r\nd'entraide avec chaque clic.\r\n\r\n00:01:55:22  00:02:00:11\r\n{\\an1}La vague politique verte et f\u00e9minine\r\nest entr\u00e9e au Palais f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n00:02:00:13  00:02:03:12\r\n{\\an1}C'est le premier jour\r\nde session parlementaire\r\n\r\n00:02:03:14  00:02:07:03\r\n{\\an1}pour un nombre record de femmes,\r\nde jeunes et de n\u00e9ophytes.\r\n\r\n00:02:07:05  00:02:10:11\r\n{\\an1}Une premi\u00e8re journ\u00e9e\r\nmarqu\u00e9e par les discours\r\n\r\n00:02:10:13  00:02:14:03\r\n{\\an1}de la doyenne de fonction\r\net du plus jeune \u00e9lu au National.\r\n\r\n00:02:14:16  00:02:17:08\r\n{\\an1}-A la rentr\u00e9e, on se fait la bise,\r\n\r\n00:02:17:10  00:02:20:21\r\n{\\an1}on trouve ses marques,\r\nil faut ranger ses affaires.\r\n\r\n00:02:20:23  00:02:24:12\r\n{\\an1}Puis, la machine se met en marche.\r\n\r\n00:02:25:01  00:02:28:18\r\n{\\an1}La doyenne de fonction\r\nouvre la l\u00e9gislature:\r\n\r\n00:02:28:20  00:02:32:18\r\n{\\an1}Maya Graf,\r\n18 ans au Conseil national.\r\n\r\n00:02:32:20  00:02:37:20\r\n{\\an1}La Verte b\u00e2loise\r\nrejoindra le Conseil des Etats.\r\n\r\n00:02:39:02  00:02:40:20\r\n{\\an1}-Ouvrir cette l\u00e9gislature\r\n\r\n00:02:40:22  00:02:42:20\r\n{\\an1}en tant que femme \u00e9cologiste\r\n\r\n00:02:42:22  00:02:46:08\r\n{\\an1}fait partie des heureux hasards\r\nde ma vie.\r\n\r\n00:02:46:10  00:02:51:11\r\n{\\an1}Cette l\u00e9gislature est historique.\r\n\r\n00:02:53:04  00:02:57:20\r\n{\\an1}-Une l\u00e9gislature pleine\r\nd'enthousiasme en ce premier jour.\r\n\r\n00:02:57:22  00:03:00:22\r\n{\\an1}Un espoir incarn\u00e9\r\npar le plus jeune \u00e9lu.\r\n\r\n00:03:02:02  00:03:05:23\r\n{\\an1}-Je souhaite que nous parvenions vite\r\n\r\n00:03:06:01  00:03:07:23\r\n{\\an1}\u00e0 empoigner les r\u00e9alit\u00e9s\r\n\r\n00:03:08:01  00:03:13:13\r\n{\\an1}de la soci\u00e9t\u00e9 pour trouver\r\ndes solutions acceptables.\r\n\r\n00:03:13:22  00:03:17:09\r\n{\\an1}-Puis vient le moment\r\nde l'assermentation.\r\n\r\n00:03:17:17  00:03:20:21\r\n{\\an1}-Ich schwoere es.\r\n\r\n00:03:21:07  00:03:27:08\r\n{\\an1}-Au Conseil des Etats, on accueille\r\naussi les nouveaux: 22 sur 46.\r\n\r\n00:03:27:13  00:03:31:11\r\n{\\an1}-La moiti\u00e9 de nos nouveaux coll\u00e8gues\r\n\r\n00:03:31:12  00:03:35:06\r\n{\\an1}sont \u00e9lus dans les cantons latins.\r\n\r\n00:03:35:08  00:03:38:16\r\n{\\an1}Le visage du Conseil des Etats\r\na chang\u00e9.\r\n\r\n00:03:38:17  00:03:44:18\r\n{\\an1}Il est plus vert,\r\nplus f\u00e9minin et plus jeune !\r\n\r\n00:03:45:11  00:03:49:03\r\n{\\an1}-Le Conseil national\r\na \u00e9lu I.Moret \u00e0 sa pr\u00e9sidence.\r\n\r\n00:03:49:05  00:03:51:23\r\n{\\an1}193 voix sur 198 bulletins valables,\r\n\r\n00:03:52:01  00:03:54:12\r\n{\\an1}c'est le meilleur r\u00e9sultat\r\nde tous les temps.\r\n\r\n00:03:54:14  00:03:58:07\r\n{\\an1}La PLR devient\r\nla premi\u00e8re citoyenne du pays.\r\n\r\n00:03:59:08  00:04:01:16\r\n{\\an1}-Cette l\u00e9gislature est charni\u00e8re.\r\n\r\n00:04:01:18  00:04:04:11\r\n{\\an1}A nous d'empoigner ces th\u00e9matiques\r\n\r\n00:04:04:13  00:04:08:20\r\n{\\an1}sur lesquelles les Suisses\r\nattendent des r\u00e9ponses claires !\r\n\r\n00:04:09:03  00:04:13:11\r\n{\\an1}-Un nouveau Parlement qui se r\u00eave\r\nen pont entre les g\u00e9n\u00e9rations.\r\n\r\n00:04:13:12  00:04:16:23\r\n{\\an1}Un passage de t\u00e9moin\r\n\r\n00:04:17:01  00:04:21:17\r\n{\\an1}symbolis\u00e9 par la visite\r\nde la flamme olympique.\r\n\r\n00:04:22:13  00:04:24:08\r\n{\\an1}-Madame la Pr\u00e9sidente,\r\n\r\n00:04:24:10  00:04:31:12\r\n{\\an1}vous venez de faire le meilleur score\r\nde l'histoire suisse.\r\n\r\n00:04:31:16  00:04:35:20\r\n{\\an1}C'est exceptionnel.\r\n\r\n00:04:36:00  00:04:41:22\r\n{\\an1}-Je n'avais pas r\u00e9alis\u00e9\r\n\r\n00:04:42:06  00:04:48:06\r\n{\\an1}que c'\u00e9tait le meilleur\r\nr\u00e9sultat historique.\r\n\r\n00:04:53:04  00:04:55:11\r\n{\\an1}Pr\u00e9sider, \u00e7a me permet de mettre\r\nen valeur\r\n\r\n00:04:55:14  00:04:57:17\r\n{\\an1}les th\u00e9matiques\r\nqui me tiennent \u00e0 coeur.\r\n\r\n00:04:57:21  00:05:01:16\r\n{\\an1}-Ce score historique\r\n\r\n00:05:01:20  00:05:04:18\r\n{\\an1}incarne \u00e9galement\r\ncette vague f\u00e9minine ?\r\n\r\n00:05:04:22  00:05:08:08\r\n{\\an1}-L'\u00e9lection \u00e0 la pr\u00e9sidence\r\n\r\n00:05:08:11  00:05:12:04\r\n{\\an1}n\u00e9cessite de conna\u00eetre\r\nles personnes.\r\n\r\n00:05:12:08  00:05:14:20\r\n{\\an1}Les parlementaires\r\nme connaissent bien.\r\n\r\n00:05:15:00  00:05:20:22\r\n{\\an1}Je suis ici\r\ndepuis plusieurs ann\u00e9es.\r\n\r\n00:05:21:02  00:05:27:00\r\n{\\an1}Je d\u00e9veloppe des sujets\r\npour l'\u00e9galit\u00e9 hommes-femmes,\r\n\r\n00:05:28:01  00:05:31:15\r\n{\\an1}je me suis investi pour\r\nque davantage de candidates\r\n\r\n00:05:31:19  00:05:35:15\r\n{\\an1}soient \u00e9lues au Parlement.\r\n\r\n00:05:35:19  00:05:37:22\r\n{\\an1}La th\u00e9matique climatique\r\nest par exemple\r\n\r\n00:05:38:02  00:05:43:22\r\n{\\an1}un sujet que j'ai empoign\u00e9.\r\n\r\n00:05:49:17  00:05:55:17\r\n{\\an1}-Vous \u00eates lib\u00e9rale-radicale.\r\n\r\n00:06:07:01  00:06:13:00\r\n{\\an1}La plupart des femmes au Parlement\r\nsont de gauche.\r\n\r\n00:06:16:02  00:06:22:02\r\n{\\an1}-Il est important que des femmes\r\nde droite soient \u00e9lues au Parlement.\r\n\r\n00:06:23:23  00:06:26:18\r\n{\\an1}Lors de la pr\u00e9c\u00e9dente l\u00e9gislature,\r\n\r\n00:06:26:22  00:06:32:20\r\n{\\an1}j'\u00e9tais la seule PLR\r\nen Suisse romande.\r\n\r\n00:06:33:00  00:06:36:14\r\n{\\an1}Des femmes doivent aussi\r\n\u00eatre \u00e9lues \u00e0 droite.\r\n\r\n00:06:36:18  00:06:38:21\r\n{\\an1}-Vous repr\u00e9sentez le peuple.\r\n\r\n00:06:39:01  00:06:47:13\r\n{\\an1}Pourrait-il se sentir tromp\u00e9\r\ns'il voit que rien ne change\r\n\r\n00:06:47:17  00:06:51:19\r\n{\\an1}apr\u00e8s ces \u00e9lections historiques ?\r\n\r\n00:06:51:23  00:06:53:22\r\n{\\an1}-Ce qui est important,\r\n\r\n00:06:54:03  00:06:58:12\r\n{\\an1}c'est que la l\u00e9gislature\r\nporte sur des th\u00e9matiques\r\n\r\n00:06:58:16  00:07:03:23\r\n{\\an1}qui touchent les Suisses.\r\n\r\n00:07:04:03  00:07:09:01\r\n{\\an1}Il y a aussi\r\nla question des retraites\r\n\r\n00:07:09:05  00:07:13:01\r\n{\\an1}qui doit \u00eatre empoign\u00e9e,\r\nla question de la sant\u00e9.\r\n\r\n00:07:13:06  00:07:17:11\r\n{\\an1}-Et celle du Conseil f\u00e9d\u00e9ral ?\r\n\r\n00:07:17:15  00:07:20:06\r\n{\\an1}-Moi, je pr\u00e9siderai\r\n\u00e0 ce moment-l\u00e0.\r\n\r\n00:07:20:11  00:07:29:11\r\n{\\an1}Je ne peux pas me prononcer,\r\ncar c'est moi qui pr\u00e9siderai.\r\n\r\n00:07:36:16  00:07:40:17\r\n{\\an1}-200 viticulteurs romands\r\nont manifest\u00e9 \u00e0 Berne\r\n\r\n00:07:40:22  00:07:46:09\r\n{\\an1}pour r\u00e9clamer une meilleure\r\nprotection face aux vins \u00e9trangers.\r\n\r\n00:07:50:10  00:07:53:06\r\n{\\an1}-Un passage\r\ndevant le Palais f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n00:07:53:08  00:07:55:02\r\n{\\an1}Puis, faute d'autorisation,\r\n\r\n00:07:55:04  00:07:57:17\r\n{\\an1}une manifestation\r\nest organis\u00e9e plus loin.\r\n\r\n00:07:57:19  00:08:00:00\r\n{\\an1}Le message de ces vignerons\r\nest clair.\r\n\r\n00:08:00:05  00:08:02:15\r\n{\\an1}-Ne pas laisser les vignerons\r\nfermer boutique.\r\n\r\n00:08:02:20  00:08:06:03\r\n{\\an1}-Leur crainte: la concurrence\r\navec les vins \u00e9trangers.\r\n\r\n00:08:06:08  00:08:07:20\r\n{\\an1}-C'est compliqu\u00e9,\r\n\r\n00:08:07:22  00:08:09:09\r\n{\\an1}car les vins \u00e9trangers\r\n\r\n00:08:09:11  00:08:11:00\r\n{\\an1}sont moins chers.\r\n\r\n00:08:11:02  00:08:13:04\r\n{\\an1}Ils ne travaillent pas comme nous.\r\n\r\n00:08:13:10  00:08:17:01\r\n{\\an1}-Ces viticulteurs veulent diminuer\r\nla quantit\u00e9 de vins \u00e9trangers\r\n\r\n00:08:17:03  00:08:20:23\r\n{\\an1}pouvant entrer en Suisse\r\navec un tarif douanier pr\u00e9f\u00e9rentiel.\r\n\r\n00:08:22:20  00:08:25:15\r\n{\\an1}-De plus en plus de vins \u00e9trangers\r\n\r\n00:08:25:17  00:08:28:05\r\n{\\an1}rentrent sur le march\u00e9 \u00e0 des prix\r\n\r\n00:08:28:07  00:08:31:01\r\n{\\an1}qui ne sont pas comparables\r\naux n\u00f4tres.\r\n\r\n00:08:31:03  00:08:37:11\r\n{\\an1}On peine \u00e0 liquider ce qu'on fait,\r\nc'est injuste.\r\n\r\n00:08:37:18  00:08:41:14\r\n{\\an1}-Le vin \u00e9tranger\r\na la cote en Suisse.\r\n\r\n00:08:47:01  00:08:50:14\r\n{\\an1}Guy Parmelin dit avoir fait savoir\r\naux manifestants\r\n\r\n00:08:50:15  00:08:54:12\r\n{\\an1}qu'il pourrait les recevoir\r\nle 17 d\u00e9cembre.\r\n\r\n00:08:54:14  00:08:59:01\r\n{\\an1}Le conseiller f\u00e9d\u00e9ral n'a pas donn\u00e9\r\nsuite \u00e0 notre demande d'interview.\r\n\r\n00:08:59:03  00:09:04:21\r\n{\\an1}La Conf\u00e9d\u00e9ration n'a pas r\u00e9agi comme\r\nl'entendaient ces viticulteurs.\r\n\r\n00:09:05:05  00:09:09:17\r\n{\\an1}-70'000 francs ont \u00e9t\u00e9 vers\u00e9s\r\n\r\n00:09:09:20  00:09:11:19\r\n{\\an1}pour soutenir la promotion\r\n\r\n00:09:11:21  00:09:18:07\r\n{\\an1}des vins suisses.\r\n\r\n00:09:18:15  00:09:22:13\r\n{\\an1}-Le d\u00e9fi est immense:\r\nle vin suisse stock\u00e9 en 2018\r\n\r\n00:09:22:15  00:09:27:05\r\n{\\an1}d\u00e9passe les 170 mios de litres.\r\n\r\n00:09:27:10  00:09:35:16\r\n{\\an1}Vous \u00eates de Yens-sur-Morges,\r\nvous \u00eates lib\u00e9rale.\r\n\r\n00:09:35:21  00:09:45:03\r\n{\\an1}Est-ce ce que le lib\u00e9ralisme\r\nne devrait pas s'assouplir\r\n\r\n00:09:45:08  00:09:48:07\r\n{\\an1}dans de tels cas ?\r\n\r\n00:09:48:11  00:09:53:07\r\n{\\an1}On pourrait limiter\r\nles quotas de vins \u00e9trangers.\r\n\r\n00:09:53:11  00:09:59:23\r\n{\\an1}-Dans le th\u00e8me que j'ai choisi\r\ncette ann\u00e9e, il y a la pr\u00e9vention.\r\n\r\n00:10:00:03  00:10:05:09\r\n{\\an1}Le soutien \u00e0 l'agriculture locale\r\net \u00e0 la viticulture locale.\r\n\r\n00:10:05:12  00:10:10:03\r\n{\\an1}Dans toutes les r\u00e9ceptions\r\nque l'on a organis\u00e9es,\r\n\r\n00:10:10:08  00:10:14:20\r\n{\\an1}ce ne sont que des vins vaudois\r\nqui seront servis\r\n\r\n00:10:15:00  00:10:20:22\r\n{\\an1}avec de la nourriture locale.\r\n\r\n00:10:21:12  00:10:27:12\r\n{\\an1}J'invite les Suisses \u00e0 privil\u00e9gier\r\nle manger local et les vins locaux.\r\n\r\n00:10:31:02  00:10:37:02\r\n{\\an1}Essayez de manger local.\r\n\r\n00:10:40:08  00:10:46:08\r\n{\\an1}-Merci d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous.\r\n\r\n00:10:46:12  00:10:51:01\r\n{\\an1}Le point de non-retour\r\nse rapproche \u00e0 toute vitesse,\r\n\r\n00:10:51:03  00:10:57:01\r\n{\\an1}a affirm\u00e9 \u00e0 Madrid\r\nle secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'ONU.\r\n\r\n00:10:57:03  00:10:59:05\r\n{\\an1}Parmi les dossiers de la COP25,\r\n\r\n00:10:59:07  00:11:02:05\r\n{\\an1}la Suisse suivra de pr\u00e8s\r\ncelui des droits de polluer.\r\n\r\n00:11:02:21  00:11:06:18\r\n{\\an1}-Le march\u00e9 des compensations permet\r\naux secteurs qui polluent au CO2\r\n\r\n00:11:06:20  00:11:12:03\r\n{\\an1}de verser de l'argent \u00e0 des projets\r\nqui \u00e9vitent ces m\u00eames \u00e9missions.\r\n\r\n00:11:12:05  00:11:15:22\r\n{\\an1}Ce principe d'\u00e9change est inscrit\r\ndans l'accord de Paris,\r\n\r\n00:11:16:00  00:11:17:15\r\n{\\an1}mais il manque des r\u00e8gles.\r\n\r\n00:11:17:17  00:11:21:11\r\n{\\an1}Un projet de r\u00e9duction d'\u00e9missions\r\npourrait par exemple\r\n\r\n00:11:21:13  00:11:23:17\r\n{\\an1}\u00eatre comptabilis\u00e9 deux fois.\r\n\r\n00:11:23:19  00:11:25:10\r\n{\\an1}Pas cr\u00e9dible.\r\n\r\n00:11:25:11  00:11:30:06\r\n{\\an1}Or, les compensations \u00e0 l'\u00e9tranger\r\nassureront 40 % de l'effort suisse.\r\n\r\n00:11:30:08  00:11:36:09\r\n{\\an1}Sans elles, il faudrait faire plus,\r\net ce serait plus cher;\r\n\r\n00:11:36:11  00:11:39:14\r\n{\\an1}d'o\u00f9 la d\u00e9termination helv\u00e9tique.\r\n\r\n00:11:40:00  00:11:42:18\r\n{\\an1}-Notre but principal \u00e0 Madrid\r\n\r\n00:11:42:20  00:11:46:23\r\n{\\an1}est d'\u00e9tablir des r\u00e8gles strictes.\r\n\r\n00:11:47:01  00:11:51:06\r\n{\\an1}Ce syst\u00e8me efficace permet\r\ndes objectifs ambitieux\r\n\r\n00:11:51:08  00:11:55:04\r\n{\\an1}de r\u00e9duction des \u00e9missions de CO2.\r\n\r\n00:11:55:06  00:11:59:07\r\n{\\an1}Il faut par exemple\r\nque les compensations\r\n\r\n00:11:59:09  00:12:02:19\r\n{\\an1}ne soient compt\u00e9es qu'une fois.\r\n\r\n00:12:02:21  00:12:08:00\r\n{\\an1}Le double comptage\r\ndoit \u00eatre interdit.\r\n\r\n00:12:08:11  00:12:11:10\r\n{\\an1}-Les n\u00e9gociations\r\ndureront dix jours,\r\n\r\n00:12:11:11  00:12:15:05\r\n{\\an1}avec la COP26 comme point de mire.\r\n\r\n00:12:15:07  00:12:19:11\r\n{\\an1}Les scientifiques et la rue\r\nmettent la pression aux Etats\r\n\r\n00:12:19:15  00:12:23:22\r\n{\\an1}pour r\u00e9duire plus vite et plus fort\r\nleurs \u00e9missions de CO2.\r\n\r\n00:12:24:00  00:12:27:05\r\n{\\an1}Les objectifs 2030\r\net la neutralit\u00e9 carbone en 2050,\r\n\r\n00:12:27:07  00:12:31:18\r\n{\\an1}\u00e0 laquelle la Suisse s'est engag\u00e9e.\r\n\r\n00:12:31:23  00:12:36:12\r\n{\\an1}-Elise Dherbomez,\r\nvous \u00eates \u00e0 Madrid.\r\n\r\n00:12:36:14  00:12:39:11\r\n{\\an1}Est-ce que vous sentez qu'il se passe\r\nquelque chose de sp\u00e9cial ?\r\n\r\n00:12:39:13  00:12:43:15\r\n{\\an1}Ce sommet n'est pas\r\ncomme les autres !\r\n\r\n00:12:43:19  00:12:48:10\r\n{\\an1}-Oui.\r\n\r\n00:12:48:13  00:12:57:01\r\n{\\an1}On ressent un sentiment d'urgence\r\net une prise de conscience.\r\n\r\n00:12:57:05  00:13:03:03\r\n{\\an1}C'est la derni\u00e8re chance\r\npour mettre en oeuvre\r\n\r\n00:13:04:11  00:13:10:11\r\n{\\an1}ce qui avait \u00e9t\u00e9 dit \u00e0 Paris\r\nen 2015.\r\n\r\n00:13:13:02  00:13:17:05\r\n{\\an1}le but est de se poser\r\nen tant que leader\r\n\r\n00:13:17:10  00:13:20:15\r\n{\\an1}concernant les \u00e9missions de CO2.\r\n\r\n00:13:20:19  00:13:24:18\r\n{\\an1}On peut s'attendre dans la semaine\r\n\r\n00:13:24:23  00:13:29:09\r\n{\\an1}\u00e0 de nouveaux engagements\r\ndans ce sens.\r\n\r\n00:13:29:13  00:13:36:17\r\n{\\an1}L'enjeu, c'est aussi de r\u00e9ussir\r\n\u00e0 pousser la Chine, les \u00c9tats-Unis\r\n\r\n00:13:36:22  00:13:42:20\r\n{\\an1}et la Russie \u00e0 agir.\r\n\r\n00:13:44:17  00:13:50:17\r\n{\\an1}La repr\u00e9sentant\r\nde la d\u00e9l\u00e9gation am\u00e9ricaine\r\n\r\n00:13:52:02  00:13:58:02\r\n{\\an1}a confirm\u00e9 le maintien\r\ndes \u00c9tats-Unis dans sa d\u00e9marche.\r\n\r\n00:14:04:03  00:14:09:17\r\n{\\an1}Une conf\u00e9rence d\u00e9butera\r\nvendredi \u00e0 Madrid.\r\n\r\n00:14:09:21  00:14:13:13\r\n{\\an1}Greta Thunberg y sera.\r\n\r\n00:14:13:13  00:14:16:11\r\n{\\an1}-Merci.\r\n\r\n00:14:16:12  00:14:20:22\r\n{\\an1}Le meurtre d'une journaliste\r\nd'investigation, \u00e0 Malte, en 2017,\r\n\r\n00:14:21:00  00:14:26:00\r\n{\\an1}conduit aujourd'hui\r\nle Premier ministre \u00e0 d\u00e9missionner.\r\n\r\n00:14:28:11  00:14:33:19\r\n{\\an1}-Une vague de col\u00e8re,\r\ns'amplifie \u00e0 chaque r\u00e9v\u00e9lation\r\n\r\n00:14:33:21  00:14:38:03\r\n{\\an1}autour de l'assassinat\r\nde la journaliste d'investigation\r\n\r\n00:14:38:05  00:14:42:15\r\n{\\an1}Daphne Caruana Galizia, au point\r\nde balayer le Premier ministre,\r\n\r\n00:14:42:17  00:14:45:07\r\n{\\an1}accus\u00e9 d'avoir voulu prot\u00e9ger\r\nson commanditaire.\r\n\r\n00:14:45:11  00:14:47:11\r\n{\\an1}-Je vais \u00e9crire au pr\u00e9sident\r\n\r\n00:14:47:12  00:14:49:11\r\n{\\an1}du parti travailliste\r\n\r\n00:14:49:12  00:14:53:16\r\n{\\an1}pour que le processus de nomination\r\nd'un nouveau chef soit fix\u00e9.\r\n\r\n00:14:53:18  00:14:58:20\r\n{\\an1}Ce jour-l\u00e0, je d\u00e9missionnerai\r\nde mon poste de chef du parti.\r\n\r\n00:14:59:02  00:15:03:10\r\n{\\an1}-16 octobre 2017,\r\nDaphne Caruana Galizia est tu\u00e9e\r\n\r\n00:15:03:11  00:15:06:11\r\n{\\an1}dans l'explosion d'une bombe\r\nplac\u00e9e sous sa voiture.\r\n\r\n00:15:06:12  00:15:08:17\r\n{\\an1}Elle enqu\u00eatait\r\nsur des affaires de corruption\r\n\r\n00:15:08:19  00:15:11:19\r\n{\\an1}impliquant l'\u00e9lite politique\r\net \u00e9conomique de Malte.\r\n\r\n00:15:11:21  00:15:15:11\r\n{\\an1}Tout s'est acc\u00e9l\u00e9r\u00e9 avec le\r\nt\u00e9moignage d'un homme d'affaires\r\n\r\n00:15:15:13  00:15:18:07\r\n{\\an1}accusant le chef de cabinet\r\ndu Premier ministre\r\n\r\n00:15:18:09  00:15:20:11\r\n{\\an1}d'\u00eatre le commanditaire du meurtre.\r\n\r\n00:15:20:12  00:15:24:22\r\n{\\an1}Pour la famille de Daphne,\r\nla qu\u00eate de v\u00e9rit\u00e9 progresse.\r\n\r\n00:15:25:14  00:15:27:11\r\n{\\an1}-Nous avons toujours dit\r\n\r\n00:15:27:13  00:15:30:04\r\n{\\an1}qu'il ne peut pas y avoir de justice\r\n\r\n00:15:30:06  00:15:33:21\r\n{\\an1}pour ma m\u00e8re tant que les personnes\r\nsur lesquelles elle enqu\u00eatait\r\n\r\n00:15:33:23  00:15:37:17\r\n{\\an1}restent au pouvoir\r\net supervisent l'enqu\u00eate polici\u00e8re.\r\n\r\n00:15:37:22  00:15:40:10\r\n{\\an1}-Andrew, l'un des 3 fils\r\nde la journaliste,\r\n\r\n00:15:40:11  00:15:43:11\r\n{\\an1}se rappelle des intimidations:\r\nleur maison incendi\u00e9e,\r\n\r\n00:15:43:13  00:15:46:08\r\n{\\an1}leur chien empoisonn\u00e9,\r\ntout pour d\u00e9courager sa m\u00e8re\r\n\r\n00:15:46:10  00:15:50:23\r\n{\\an1}qui avait d\u00e9couvert l'existence de\r\nsoci\u00e9t\u00e9s li\u00e9es au chef de cabinet.\r\n\r\n00:15:51:05  00:15:53:03\r\n{\\an1}-2 ans apr\u00e8s son assassinat,\r\n\r\n00:15:53:05  00:15:54:12\r\n{\\an1}ma m\u00e8re continue\r\n\r\n00:15:54:14  00:15:56:20\r\n{\\an1}de faire tomber des gouvernements.\r\n\r\n00:15:57:01  00:16:00:14\r\n{\\an1}-La famille veut une enqu\u00eate\r\ncontre le Premier ministre.\r\n\r\n00:16:00:17  00:16:04:18\r\n{\\an1}Celui-ci affirme avoir toujours agi\r\ndans l'int\u00e9r\u00eat des investigations.\r\n\r\n00:16:04:20  00:16:08:08\r\n{\\an1}Son chef de cabinet,\r\nainsi que son ministre du tourisme,\r\n\r\n00:16:08:10  00:16:11:21\r\n{\\an1}\u00e9galement d\u00e9missionnaire,\r\nnient toute irr\u00e9gularit\u00e9.\r\n\r\n00:16:12:02  00:16:16:12\r\n{\\an1}-Nous avons le plaisir de recevoir\r\nJean-Pierre Cabestan, bonsoir.\r\n\r\n00:16:16:17  00:16:21:12\r\n{\\an1}Vous \u00eates professeur \u00e0 Hong Kong\r\net de passage \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n00:16:21:17  00:16:26:15\r\n{\\an1}Vous allez nous aider \u00e0 comprendre\r\nce qui se passe l\u00e0-bas.\r\n\r\n00:16:26:20  00:16:29:13\r\n{\\an1}La Chine a annonc\u00e9 des sanctions\r\n\r\n00:16:29:18  00:16:34:20\r\n{\\an1}apr\u00e8s le soutien apport\u00e9\r\npar les Etats-Unis aux manifestants.\r\n\r\n00:16:35:13  00:16:38:22\r\n{\\an1}-Ils travaillent dans la publicit\u00e9\r\net ont entam\u00e9 une gr\u00e8ve,\r\n\r\n00:16:38:22  00:16:43:08\r\n{\\an1}alors que la ville conna\u00eet\r\ndes difficult\u00e9s \u00e9conomiques\r\n\r\n00:16:43:10  00:16:48:15\r\n{\\an1}dues \u00e0 l'agitation de Hong Kong\r\nces six derniers mois\r\n\r\n00:16:48:16  00:16:54:04\r\n{\\an1}et \u00e0 la guerre commerciale\r\nsino-am\u00e9ricaine.\r\n\r\n00:16:54:12  00:16:57:20\r\n{\\an1}-L'ann\u00e9e va \u00eatre difficile.\r\n\r\n00:16:57:21  00:17:00:18\r\n{\\an1}Nous sommes pr\u00eats \u00e0 sacrifier\r\n\r\n00:17:00:20  00:17:05:08\r\n{\\an1}notre argent ou notre s\u00e9curit\u00e9\r\npour d\u00e9fendre ce qui nous importe.\r\n\r\n00:17:05:13  00:17:08:10\r\n{\\an1}-Le 24 novembre,\r\nle mouvement pro-d\u00e9mocratie\r\n\r\n00:17:08:11  00:17:11:07\r\n{\\an1}a re\u00e7u le soutien\r\ndu Congr\u00e8s am\u00e9ricain.\r\n\r\n00:17:11:09  00:17:13:22\r\n{\\an1}P\u00e9kin parle d'ing\u00e9rence\r\n\r\n00:17:14:00  00:17:18:02\r\n{\\an1}et les mesures de repr\u00e9sailles\r\nsont tomb\u00e9es aujourd'hui.\r\n\r\n00:17:18:08  00:17:20:19\r\n{\\an1}-Le gouvernement suspendra\r\n\r\n00:17:20:21  00:17:22:15\r\n{\\an1}les demandes de visite\r\n\r\n00:17:22:17  00:17:30:00\r\n{\\an1}des navires de guerre am\u00e9ricains\r\npour r\u00e9cup\u00e9ration, d\u00e8s aujourd'hui.\r\n\r\n00:17:30:14  00:17:33:20\r\n{\\an1}-Une allusion aux b\u00e2timents\r\nde guerre am\u00e9ricains\r\n\r\n00:17:33:22  00:17:36:14\r\n{\\an1}qui mouillent au large de Hong Kong,\r\n\r\n00:17:36:16  00:17:40:19\r\n{\\an1}permettant \u00e0 leurs marins\r\nde reprendre des forces.\r\n\r\n00:17:40:21  00:17:46:03\r\n{\\an1}Cette mesure s'accompagne de\r\nsanctions envers des ONG am\u00e9ricaines\r\n\r\n00:17:46:05  00:17:50:10\r\n{\\an1}actives dans le domaine\r\ndes droits de l'homme.\r\n\r\n00:17:50:11  00:17:53:11\r\n{\\an1}Une escalade diplomatique,\r\n\r\n00:17:53:13  00:17:58:23\r\n{\\an1}m\u00eame si P\u00e9kin n'a pas choisi\r\nles sanctions les plus dures.\r\n\r\n00:17:59:15  00:18:01:22\r\n{\\an1}-Jean-Pierre Cabestan, bonsoir.\r\n\r\n00:18:02:00  00:18:06:19\r\n{\\an1}Vous \u00eates enseignant\r\n\u00e0 l'Universit\u00e9 baptiste de Hong Kong.\r\n\r\n00:18:06:23  00:18:12:19\r\n{\\an1}Vous \u00eates de passage \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n00:18:13:06  00:18:19:06\r\n{\\an1}On a l'impression que Hong Kong\r\nest sur un point de bascule.\r\n\r\n00:18:21:00  00:18:27:10\r\n{\\an1}-Le lieu est sur la br\u00e8che,\r\neffectivement.\r\n\r\n00:18:27:13  00:18:33:11\r\n{\\an1}-Cette vision se confirme\r\nselon votre regard.\r\n\r\n00:18:35:17  00:18:40:21\r\n{\\an1}On dit que les manifestants\r\npro-d\u00e9mocrates sont violents...\r\n\r\n00:18:41:01  00:18:49:13\r\n{\\an1}-Ce que souhaite les Hongkongais,\r\nc'est de prot\u00e9ger leur libert\u00e9.\r\n\r\n00:18:50:00  00:18:55:07\r\n{\\an1}Leur syst\u00e8me politique est pour\r\nl'instant semi-d\u00e9mocratique.\r\n\r\n00:18:55:11  00:19:01:08\r\n{\\an1}Et faire en sorte que P\u00e9kin\r\nremplisse la promesse de 1984\r\n\r\n00:19:03:12  00:19:05:17\r\n{\\an1}de donner \u00e0 Hong Kong\r\n\r\n00:19:05:22  00:19:10:06\r\n{\\an1}des institutions\r\ntotalement d\u00e9mocratiques.\r\n\r\n00:19:10:10  00:19:16:04\r\n{\\an1}Jusqu'\u00e0 maintenant, P\u00e9kin a refus\u00e9.\r\n\r\n00:19:16:09  00:19:23:17\r\n{\\an1}Pouvoir \u00e9lire leurs repr\u00e9sentants\r\nau Parlement\r\n\r\n00:19:23:22  00:19:29:10\r\n{\\an1}ainsi que leur chef de l'ex\u00e9cutif.\r\n\r\n00:19:35:18  00:19:41:19\r\n{\\an1}-Les gens l\u00e0-bas veulent-ils\r\nune d\u00e9mocratie \u00e0 l'occidentale ?\r\n\r\n00:19:42:00  00:19:43:05\r\n{\\an1}-Tout \u00e0 fait.\r\n\r\n00:19:43:09  00:19:49:07\r\n{\\an1}P\u00e9kin refuse de l\u00e2cher le contr\u00f4le.\r\n\r\n00:19:59:03  00:20:01:22\r\n{\\an1}-Faire reculer la Chine,\r\nc'est mission impossible ?\r\n\r\n00:20:02:02  00:20:08:00\r\n{\\an1}-C'est compliqu\u00e9.\r\n\r\n00:20:12:01  00:20:18:01\r\n{\\an1}Tout est centralis\u00e9 autour\r\nde la personnalit\u00e9 du Pr\u00e9sident.\r\n\r\n00:20:26:01  00:20:31:22\r\n{\\an1}Il y a eu d\u00e9j\u00e0 deux concessions\r\npar P\u00e9kin.\r\n\r\n00:20:32:02  00:20:34:20\r\n{\\an1}Les manifestants en demandent plus.\r\n\r\n00:20:35:00  00:20:37:03\r\n{\\an1}-Vous y croyez ?\r\n\r\n00:20:37:07  00:20:40:11\r\n{\\an1}Une d\u00e9mocratie \u00e0 Hong Kong ?\r\n\r\n00:20:40:15  00:20:46:05\r\n{\\an1}-J'y crois \u00e0 moiti\u00e9.\r\n\r\n00:20:46:09  00:20:48:05\r\n{\\an1}Avec un parti unique,\r\n\r\n00:20:48:09  00:20:54:07\r\n{\\an1}ce serait difficile\r\nqu'une d\u00e9mocratie fleurisse.\r\n\r\n00:21:01:15  00:21:07:15\r\n{\\an1}-Vous avez \u00e9crit un livre.\r\n\r\n00:21:07:18  00:21:12:02\r\n{\\an1}-\u00c0 terme, je pense que la Chine\r\nse d\u00e9mocratisera.\r\n\r\n00:21:12:06  00:21:18:04\r\n{\\an1}Peut-\u00eatre que j'aurai raison !\r\n\r\n00:21:20:12  00:21:22:13\r\n{\\an1}-Merci.\r\n\r\n00:21:22:15  00:21:25:23\r\n{\\an1}Les usagers valaisans des CFF\r\nvont pouvoir monter d'un \u00e9tage.\r\n\r\n00:21:26:01  00:21:29:12\r\n{\\an1}La premi\u00e8re rame \u00e0 deux niveaux\r\nparcourra la plaine du Rh\u00f4ne\r\n\r\n00:21:29:13  00:21:32:06\r\n{\\an1}d'ici deux semaines.\r\n\r\n00:21:33:12  00:21:37:07\r\n{\\an1}-Les Valaisans pourront voyager\r\n\u00e0 l'\u00e9tage d\u00e8s le 15 d\u00e9cembre.\r\n\r\n00:21:37:09  00:21:40:22\r\n{\\an1}Une rame \u00e0 deux niveaux assurera\r\nla liaison Brigue-Gen\u00e8ve\r\n\r\n00:21:41:00  00:21:43:19\r\n{\\an1}lors de trois allers-retours\r\nquotidiens.\r\n\r\n00:21:44:00  00:21:46:19\r\n{\\an1}-Le but est d'avoir plus de confort\r\n\r\n00:21:46:20  00:21:50:01\r\n{\\an1}et plus de capacit\u00e9 par train.\r\n\r\n00:21:50:03  00:21:55:10\r\n{\\an1}Cela \u00e9vite de surcharger le r\u00e9seau\r\navec plusieurs trains.\r\n\r\n00:21:55:15  00:22:01:19\r\n{\\an1}-Cela augmentera de 2 \u00e0 3 %\r\nle nombre de si\u00e8ges.\r\n\r\n00:22:01:21  00:22:06:20\r\n{\\an1}Insuffisant pour Philippe Nantermod.\r\n\r\n00:22:07:01  00:22:09:22\r\n{\\an1}-Les trains Sion-Gen\u00e8ve du matin\r\n\r\n00:22:10:00  00:22:14:14\r\n{\\an1}sont vraiment blind\u00e9s.\r\n\r\n00:22:14:16  00:22:17:17\r\n{\\an1}On ne trouve pas \u00e7a\r\nsur d'autres voies\r\n\r\n00:22:17:19  00:22:19:23\r\n{\\an1}o\u00f9 on veut augmenter la cadence.\r\n\r\n00:22:20:01  00:22:22:00\r\n{\\an1}Les usagers en ont marre.\r\n\r\n00:22:22:06  00:22:26:00\r\n{\\an1}-Les CFF promettent l'arriv\u00e9e\r\nde nouvelles rames \u00e0 2 \u00e9tages\r\n\r\n00:22:26:02  00:22:28:14\r\n{\\an1}sur la ligne du Simplon\r\ncourant 2020.\r\n\r\n00:22:28:20  00:22:35:07\r\n{\\an1}-Tout d\u00e9pend de la mise en service\r\ndes trains \u00e0 deux \u00e9tages sur l'IC 1.\r\n\r\n00:22:35:09  00:22:42:03\r\n{\\an1}On pourra petit \u00e0 petit remplacer\r\nles trains de la ligne du Simplon.\r\n\r\n00:22:42:14  00:22:45:23\r\n{\\an1}-Des trains \u00e0 deux \u00e9tages\r\nseront aussi introduits\r\n\r\n00:22:46:01  00:22:50:14\r\n{\\an1}sur la ligne R\u00e9gio Express\r\nentre Saint-Maurice et Gen\u00e8ve:\r\n\r\n00:22:50:16  00:22:55:10\r\n{\\an1}40 % de places suppl\u00e9mentaires.\r\n\r\n00:22:56:20  00:23:06:05\r\n{\\an1}-95,2 % des Suisses utilisent Google\r\npour leurs recherches sur Internet.\r\n\r\n00:23:06:07  00:23:11:09\r\n{\\an1}La domination de Google ne d\u00e9courage\r\npas de petits concurrents alternatifs\r\n\r\n00:23:11:11  00:23:13:03\r\n{\\an1}et solidaires.\r\n\r\n00:23:13:05  00:23:16:05\r\n{\\an1}Exemple avec Lilo,\r\nun moteur de recherche fran\u00e7ais\r\n\r\n00:23:16:07  00:23:19:13\r\n{\\an1}qui finance des projets romands.\r\n\r\n00:23:21:04  00:23:24:05\r\n{\\an1}-C'est une petite goutte\r\nqui appara\u00eet sur Lilo\r\n\r\n00:23:24:07  00:23:25:21\r\n{\\an1}\u00e0 chaque recherche.\r\n\r\n00:23:25:23  00:23:30:02\r\n{\\an1}Les utilisateurs en g\u00e9n\u00e8rent\r\net peuvent choisir de les attribuer\r\n\r\n00:23:30:04  00:23:32:07\r\n{\\an1}\u00e0 des associations.\r\n\r\n00:23:32:09  00:23:36:07\r\n{\\an1}Une goutte\r\nqui a une valeur p\u00e9cuniaire.\r\n\r\n00:23:36:13  00:23:39:01\r\n{\\an1}-Ca varie chaque mois,\r\n\r\n00:23:39:03  00:23:42:13\r\n{\\an1}selon notre chiffre d'affaires.\r\n\r\n00:23:42:15  00:23:46:01\r\n{\\an1}On prend 50 % du chiffre d'affaires\r\n\r\n00:23:46:03  00:23:49:23\r\n{\\an1}et on le divise\r\npar le nombre de gouttes.\r\n\r\n00:23:50:01  00:23:54:20\r\n{\\an1}Lilo peut repr\u00e9senter\r\njusqu'\u00e0 30 % du budget annuel\r\n\r\n00:23:54:22  00:23:58:11\r\n{\\an1}de certaines associations.\r\n\r\n00:23:59:03  00:24:03:17\r\n{\\an1}-La publicit\u00e9 rapporte \u00e0 Lilo\r\ndes revenus.\r\n\r\n00:24:03:19  00:24:10:06\r\n{\\an1}La moiti\u00e9 est revers\u00e9e\r\naux projets sociaux et \u00e9ducatifs.\r\n\r\n00:24:10:08  00:24:14:19\r\n{\\an1}2,5 mios de francs\r\nont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 distribu\u00e9s.\r\n\r\n00:24:15:01  00:24:18:15\r\n{\\an1}-Si je cherche un billet\r\nde train Lausanne-Paris,\r\n\r\n00:24:18:17  00:24:21:08\r\n{\\an1}plusieurs entreprises peuvent\r\n\r\n00:24:21:10  00:24:25:00\r\n{\\an1}me proposer de l'acheter.\r\n\r\n00:24:25:01  00:24:27:04\r\n{\\an1}Certaines sont pr\u00eates \u00e0 payer\r\n\r\n00:24:27:06  00:24:31:19\r\n{\\an1}pour appara\u00eetre en haut des r\u00e9sultats\r\nde recherches.\r\n\r\n00:24:31:21  00:24:38:18\r\n{\\an1}Ces annonces sponsoris\u00e9es constituent\r\nle chiffre d'affaires de Lilo.\r\n\r\n00:24:39:11  00:24:45:03\r\n{\\an1}-Des moteurs alternatifs\r\nsont n\u00e9s ces derni\u00e8res ann\u00e9es.\r\n\r\n00:24:45:05  00:24:48:22\r\n{\\an1}Si certains prot\u00e8gent\r\nles donn\u00e9es personnelles,\r\n\r\n00:24:49:00  00:24:53:15\r\n{\\an1}d'autres comme Lilo\r\ny associent un acte solidaire.\r\n\r\n00:25:00:00  00:25:03:20\r\n{\\an1}Une b\u00e9n\u00e9diction pour des\r\nassociations comme M.E.T.I.S.,\r\n\r\n00:25:03:22  00:25:10:20\r\n{\\an1}un organisme \u00e9tudiant luttant contre\r\nles in\u00e9galit\u00e9s d'acc\u00e8s \u00e0 la sant\u00e9.\r\n\r\n00:25:10:22  00:25:15:22\r\n{\\an1}36'000 frs de budget annuel\r\nfinanc\u00e9s par des sponsors,\r\n\r\n00:25:16:00  00:25:19:01\r\n{\\an1}des actions ponctuelles et Lilo.\r\n\r\n00:25:19:10  00:25:23:21\r\n{\\an1}-Gr\u00e2ce \u00e0 des recherches,\r\non a r\u00e9colt\u00e9 500 francs.\r\n\r\n00:25:23:23  00:25:27:04\r\n{\\an1}Ca pourrait me financer\r\nla moiti\u00e9 d'un cours.\r\n\r\n00:25:27:06  00:25:30:08\r\n{\\an1}Ca pourrait financer la place\r\n\r\n00:25:30:11  00:25:36:21\r\n{\\an1}pour un stand au march\u00e9 de No\u00ebl.\r\n\r\n00:25:38:05  00:25:45:13\r\n{\\an1}-Un geste gratuit pour l'utilisateur\r\nqui peut devenir militant.\r\n\r\n00:25:46:20  00:25:48:15\r\n{\\an1}-Olivier Glassey, bonsoir.\r\n\r\n00:25:48:17  00:25:50:20\r\n{\\an1}Vous \u00eates sociologue,\r\nsp\u00e9cialiste du num\u00e9rique.\r\n\r\n00:25:50:22  00:25:53:11\r\n{\\an1}Ce sont des initiatives\r\ntr\u00e8s marginales,\r\n\r\n00:25:53:13  00:25:58:21\r\n{\\an1}Google domine les autres\r\nmoteurs de recherche.\r\n\r\n00:25:59:00  00:25:59:14\r\n{\\an1}C'est plus un monopole,\r\n\r\n00:26:04:11  00:26:10:02\r\n{\\an1}C'est plus qu'un monopole,\r\nvous me disiez.\r\n\r\n00:26:10:06  00:26:12:15\r\n{\\an1}-Google est tentaculaire.\r\n\r\n00:26:12:19  00:26:18:17\r\n{\\an1}Elle a diversifi\u00e9 ses activit\u00e9s.\r\n\r\n00:26:19:03  00:26:21:17\r\n{\\an1}Elle compte plus de 200 entreprises.\r\n\r\n00:26:21:21  00:26:27:19\r\n{\\an1}Dans tous les domaines\r\nd'activit\u00e9 humaine.\r\n\r\n00:26:29:22  00:26:33:04\r\n{\\an1}-C'est nous qui nourrissons la b\u00eate.\r\n\r\n00:26:33:08  00:26:41:06\r\n{\\an1}-Cette responsabilit\u00e9 est partag\u00e9e\r\navec des utilisateurs\r\n\r\n00:26:41:10  00:26:45:13\r\n{\\an1}qui par insouciance,\r\nou m\u00e9connaissance,\r\n\r\n00:26:45:17  00:26:51:15\r\n{\\an1}partage des informations intimes\r\navec le moteur de recherche.\r\n\r\n00:26:54:16  00:26:59:08\r\n{\\an1}-En d'autres temps,\r\non a bris\u00e9 des monopoles.\r\n\r\n00:26:59:11  00:27:04:02\r\n{\\an1}Pourquoi sera-t-il plus difficile\r\nde le faire avec Google ?\r\n\r\n00:27:04:06  00:27:07:23\r\n{\\an1}-On s'attaque \u00e0 cette question.\r\n\r\n00:27:08:04  00:27:14:17\r\n{\\an1}Ce qui est difficile,\r\nc'est que c'est un g\u00e9ant.\r\n\r\n00:27:14:21  00:27:16:16\r\n{\\an1}Il faut poser la question\r\n\r\n00:27:16:21  00:27:20:00\r\n{\\an1}de la mani\u00e8re\r\ndont on pourrait le d\u00e9couper.\r\n\r\n00:27:20:04  00:27:26:02\r\n{\\an1}Il y a des int\u00e9r\u00eats nationaux\r\net internationaux.\r\n\r\n00:27:27:14  00:27:29:22\r\n{\\an1}La question ne se pose pas\r\nde la m\u00eame fa\u00e7on\r\n\r\n00:27:30:02  00:27:34:03\r\n{\\an1}aux \u00c9tats-Unis ou en Europe.\r\n\r\n00:27:34:07  00:27:38:11\r\n{\\an1}En Europe, on s'attarde\r\nsur les questions de comp\u00e9titivit\u00e9.\r\n\r\n00:27:38:15  00:27:42:02\r\n{\\an1}Cette question n'est pas facile.\r\n\r\n00:27:42:06  00:27:48:08\r\n{\\an1}Si on s'attaque \u00e0 Google,\r\nquid des autres g\u00e9ants du net ?\r\n\r\n00:27:48:08  00:27:51:02\r\n{\\an1}-Merci.\r\n\r\n00:27:51:04  00:27:55:15\r\n{\\an1}Lev Yachine, le gardien l\u00e9gendaire\r\nde l'\u00e9quipe sovi\u00e9tique de football\r\n\r\n00:27:55:17  00:27:57:22\r\n{\\an1}a obtenu le Ballon d'or.\r\n\r\n00:27:58:00  00:28:02:17\r\n{\\an1}La FIFA lance pour la premi\u00e8re fois\r\nce soir un prix destin\u00e9 aux gardiens.\r\n\r\n00:28:02:19  00:28:06:17\r\n{\\an1}La 64\u00e8me c\u00e9r\u00e9monie du Ballon d'or\r\nse d\u00e9roulera dans quelques instants\r\n\r\n00:28:06:19  00:28:08:09\r\n{\\an1}\u00e0 Paris.\r\n\r\n00:28:09:04  00:28:12:00\r\n{\\an1}-Depuis 11 ans,\r\nle troph\u00e9e du Ballon d\u2019or,\r\n\r\n00:28:12:02  00:28:14:11\r\n{\\an1}reconnaissance supr\u00eame du football,\r\n\r\n00:28:14:12  00:28:18:00\r\n{\\an1}n\u2019a \u00e9chapp\u00e9 qu\u2019une fois\r\n\u00e0 C.Ronaldo, couronn\u00e9 5 fois,\r\n\r\n00:28:18:02  00:28:20:22\r\n{\\an1}ou \u00e0 Lionel Messi,\r\ncouronn\u00e9 5 fois aussi.\r\n\r\n00:28:21:00  00:28:24:08\r\n{\\an1}Cette ann\u00e9e encore,\r\nl\u2019attaquant argentin du FC Barcelone\r\n\r\n00:28:24:10  00:28:25:20\r\n{\\an1}a les faveurs de la cote.\r\n\r\n00:28:25:22  00:28:28:21\r\n{\\an1}Il a d\u00e9croch\u00e9 un 10\u00e8me titre\r\nde champion d\u2019Espagne\r\n\r\n00:28:28:23  00:28:32:15\r\n{\\an1}en devenant meilleur buteur\r\npour la 6\u00e8me fois.\r\n\r\n00:28:32:17  00:28:35:18\r\n{\\an1}Ronaldo, champion d\u2019Italie\r\navec la Juventus\r\n\r\n00:28:35:20  00:28:38:19\r\n{\\an1}et couronn\u00e9 avec le Portugal\r\nen Coupe des Nations,\r\n\r\n00:28:38:21  00:28:41:04\r\n{\\an1}est toujours dans la course.\r\n\r\n00:28:41:06  00:28:43:00\r\n{\\an1}L\u2019opposition pourrait venir\r\n\r\n00:28:43:02  00:28:46:12\r\n{\\an1}du prodige s\u00e9n\u00e9galais\r\nde Liverpool, Sadio Man\u00e9,\r\n\r\n00:28:46:14  00:28:51:18\r\n{\\an1}ou alors de son camarade de club,\r\nle N\u00e9erlandais Van Dijk.\r\n\r\n00:28:51:20  00:28:57:14\r\n{\\an1}Mais il est rare\r\nqu\u2019un d\u00e9fenseur soit couronn\u00e9.\r\n\r\n00:28:57:16  00:29:01:15\r\n{\\an1}Grands oubli\u00e9s jusqu\u2019\u00e0\r\ncette ann\u00e9e: les gardiens de but.\r\n\r\n00:29:01:18  00:29:05:22\r\n{\\an1}Les organisateurs du Ballon d\u2019or\r\nont d\u00e9cid\u00e9 de leur attribuer\r\n\r\n00:29:06:00  00:29:09:00\r\n{\\an1}un troph\u00e9e sp\u00e9cial\r\nnomm\u00e9 Lev Yachine.\r\n\r\n00:29:09:01  00:29:12:11\r\n{\\an1}L'embl\u00e9matique joueur russe\r\nest le seul gardien\r\n\r\n00:29:12:12  00:29:15:17\r\n{\\an1}\u00e0 avoir obtenu\r\nle Ballon d\u2019or, en 1963.\r\n\r\n00:29:15:19  00:29:18:20\r\n{\\an1}Trois pr\u00e9tendants se profilent:\r\n\r\n00:29:18:22  00:29:22:22\r\n{\\an1}l\u2019Allemand Ter Stegen,\r\ngardien du FC Barcelone,\r\n\r\n00:29:23:01  00:29:28:19\r\n{\\an1}le Br\u00e9silien Alisson,\r\ngardien de Liverpool,\r\n\r\n00:29:28:21  00:29:34:08\r\n{\\an1}et le Fran\u00e7ais Hugo Lloris,\r\ngardien de Tottenham.\r\n\r\n00:29:34:10  00:29:39:09\r\n{\\an1}Chez les femmes, l\u2019Am\u00e9ricaine\r\nMegan Rapinoe est super favorite.\r\n\r\n00:29:39:11  00:29:42:12\r\n{\\an1}L\u2019embl\u00e9matique attaquante de 34 ans\r\nest non seulement\r\n\r\n00:29:42:14  00:29:46:21\r\n{\\an1}une footballeuse hors normes,\r\nchampionne du monde avec les USA,\r\n\r\n00:29:46:23  00:29:50:13\r\n{\\an1}mais aussi une ic\u00f4ne f\u00e9ministe,\r\nmilitante LGBT,\r\n\r\n00:29:50:15  00:29:54:11\r\n{\\an1}qui entend utiliser son image.\r\n\r\n00:29:56:11  00:29:59:09\r\n{\\an1}-Regardez cette pi\u00e8ce de monnaie.\r\n\r\n00:29:59:11  00:30:02:10\r\n{\\an1}Roger Federer atteint la cons\u00e9cration\r\nultime:\r\n\r\n00:30:02:11  00:30:06:13\r\n{\\an1}le voila grav\u00e9 sur une pi\u00e8ce de\r\nmonnaie en argent, valeur 20 francs.\r\n\r\n00:30:06:15  00:30:09:13\r\n{\\an1}C'est la premi\u00e8re fois\r\nqu'une personnalit\u00e9 vivante\r\n\r\n00:30:09:15  00:30:12:04\r\n{\\an1}obtient pareille reconnaissance\r\nen Suisse.\r\n\r\n00:30:12:06  00:30:15:07\r\n{\\an1}Swissmint, l'organe public\r\nqui frappe monnaie en Suisse,\r\n\r\n00:30:15:09  00:30:17:02\r\n{\\an1}a produit 55'000 pi\u00e8ces.\r\n\r\n00:30:17:04  00:30:20:08\r\n{\\an1}Federer figurera aussi\r\nsur une pi\u00e8ce en or de 50 francs\r\n\r\n00:30:20:10  00:30:22:10\r\n{\\an1}d\u00e8s le mois de mai.\r\n\r\n00:30:22:11  00:30:26:11\r\n{\\an1}On v\u00e9rifiera si l'or\r\nest plus esth\u00e9tique que l'argent.\r\n\r\n00:30:28:13  00:30:32:00\r\n{\\an1}C'est la fin de ce journal,\r\nmerci de l'avoir suivi.\r\n\r\n00:30:32:02  00:30:35:15\r\n{\\an1}Tout de suite, la m\u00e9t\u00e9o,\r\nsuivie de \"TTC\".\r\n\r\n00:30:35:17  00:30:40:00\r\n{\\an1}Bonne soir\u00e9e.\r\n\r\n00:30:40:03  00:30:43:08\r\n{\\an1}Sous-titrage SWISS TXT\r\nB.Beltr\u00e9, N.Bally, E.Payot,\r\nJ.Cloux, R.Robert\r\n\r\n00:30:43:12  00:30:44:17\r\n{\\an1}\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT054671\r\nDate de transcription : 04-DEC-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:01:17 > 0:01:35) [93%] : \r\nBonsoir \u00e0 tous, bienvenue en Direct dans ce 19 30 le Parlement, le plus jeune et le plus f\u00e9minin de l'histoire s'est r\u00e9uni pour la premi\u00e8re fois \u00e0 Berne et c'est un score historique aussi, qui porte Isabelle Moret \u00e0 la pr\u00e9sidence du Conseil national, bonsoir Isabelle Moret.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:01:37 > 0:01:40) [90%] : \r\nBonsoir score historique j'imagine, c'est plut\u00f4t agr\u00e9able.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:01:43 > 0:01:54) [93%] : \r\nOui, je suis vraiment tr\u00e8s touch\u00e9 par ce score, parce que ce sont mes coll\u00e8gues ici \u00e0 Berne, qui ont manifest\u00e9 leur confiance, par leur vote, on va en parler, \u00e7a me touche bon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:01:54 > 0:02:59) [91%] : \r\nMerci beaucoup d'\u00eatre avec nous, Isabelle Moret, les vignerons romands EN t\u00eate \u00e0 Berne \u00e9galement, mais pour un appel \u00e0 l'aide, ils exigent une baisse des importations de vins \u00e9trangers, nous les avons suivis, les chefs d'\u00c9tat durcissent leurs discours contre le r\u00e9chauffement climatique, derri\u00e8re la rh\u00e9torique, nous verrons ce qu'il faut attendre concr\u00e8tement vu de Suisse, de ce sommet de l'ONU sur le climat, les manifestations de Kong symbolise la rivalit\u00e9 entre les puissances am\u00e9ricaines et chinoises l'Occident y voit souvent un choc entre 2 mod\u00e8les d\u00e9mocratique ou autoritaire, nous aurons le regard d'un habitant de Hong Kong, professeur Cabestan bonsoir, merci d'\u00eatre avec nous, vous vivez \u00e0 Hong Kong, vous nous direz ce qu'il faut penser exactement de ces \u00e9v\u00e9nements, la domination du groupe Google est \u00e9crasante, 95 pourcent des Suisses l'utilisent pour leur recherche internet mais la r\u00e9sistance s'organise dans les interstices c'est notamment ce moteur de recherche alternatif o\u00f9 chaque clic finance une oeuvre d'entraide la vague verte et f\u00e9minine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:02:59 > 0:03:13) [93%] : \r\nEst entr\u00e9e au Palais f\u00e9d\u00e9ral, aujourd'hui c'est le 1er jour de session parlementaire pour un nombre record de femmes, de jeunes et de n\u00e9ophytes, une premi\u00e8re journ\u00e9e marqu\u00e9e par les discours de la doyenne de fonction et du plus jeune \u00e9lu du conseil national rouven Gueissaz.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:14 > 0:03:22) [93%] : \r\nLa rentr\u00e9e, c'est d'abord des retrouvailles, on se fait la bise, on trouve ses marques aussi, il faut ranger ses affaires, puis la machine se met en marche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:25 > 0:03:36) [96%] : \r\nSelon le protocole, c'est la doyenne de fonction qui ouvre la l\u00e9gislature le privil\u00e8ge revient \u00e0 Maya Graf 18 ans au Conseil national dans quelques jours, la Verte b\u00e2loise rejoindra le Conseil des \u00c9tats.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:03:37 > 0:03:53) [90%] : \r\n\u00e0 ce cru ne pas avoir le droit d'ouvrir cette l\u00e9gislature en tant que femme et \u00e9cologiste fait partie des heureux hasards de ma vie, car ce n'est pas n'importe quelle l\u00e9gislature qui commence aujourd'hui, on peut la consid\u00e9rer comme historique \u00e0 Ahaus assiste au risque de cette.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:54 > 0:04:01) [96%] : \r\nUne l\u00e9gislature historique qui sait en tout cas, pleine d'enthousiasme en ce 1er jour un espoir incarn\u00e9 par le plus jeune \u00e9lu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:04:03 > 0:04:14) [97%] : \r\nDans ce film, je ne souhaite qu'apr\u00e8s toute l'attention m\u00e9diatique nous parvenions rapidement \u00e0 empoigner les r\u00e9alit\u00e9s de la soci\u00e9t\u00e9 afin de trouver des solutions largement acceptables et d\u00e9fendables.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:14 > 0:04:17) [98%] : \r\nPuis vient le moment tr\u00e8s attendu de l'assermentation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:22 > 0:04:27) [94%] : \r\nEn face, au Conseil des \u00c9tats, on accueille aussi les nouveaux 22 sur un total de 46.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:04:28 > 0:04:44) [86%] : \r\nUn fait absolument unique, la moiti\u00e9 d'un nouvel \u00e0 nouveau coll\u00e8gues sont \u00e9lus dans les cantons latins, \u00e0 la suite des derni\u00e8res \u00e9lections, le visage du Conseil des \u00c9tats, a une nouvelle fois chang\u00e9, il a plus Vert, plus f\u00e9minin, et surtout plus jeune.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:46 > 0:04:58) [97%] : \r\nTout comme le Conseil national qui a \u00e9lu Isabelle Moret \u00e0 sa pr\u00e9sidence 193 voix sur 198 bulletins valables, c'est le meilleur r\u00e9sultat de tous les temps, la PLR vaudoise devient ainsi la premi\u00e8re citoyenne du pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:04:58 > 0:05:09) [92%] : \r\nNous avons la chance de vivre une l\u00e9gislature charni\u00e8re, \u00e0 nous d'empoigner ses th\u00e9matiques fortes sur lesquelles les Suisses attendent des r\u00e9ponses claires et rapides.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:05:09 > 0:05:20) [98%] : \r\nUn nouveau parlement qui se r\u00eave en ponts entre les g\u00e9n\u00e9rations, un passage de t\u00e9moins, symbolis\u00e9 par la visite de la flamme olympique, la flamme des Jeux de la jeunesse qui auront lieu tout prochainement, dans le canton de Vaud.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:05:22 > 0:05:27) [91%] : \r\nAlors Isabelle Moret 193 voix sur 198 hein, c'est assez exceptionnel.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:05:29 > 0:05:48) [94%] : \r\nAlors \u00e9coutez je lui comme vous, que c'est le meilleur r\u00e9sultat historique, je n'ai pas r\u00e9alis\u00e9 tout de suite, pour moi c'est important d'avoir cette marque de confiance de mes coll\u00e8gues parce que pr\u00e9sider, c'est important pour moi, \u00e7a me permet aussi de mettre en valeur des th\u00e9matiques qui me tiennent \u00e0 coeur, comme par exemple la pr\u00e9vention.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:05:48 > 0:05:58) [89%] : \r\nOn utilise beaucoup l'adjectif historique cette ann\u00e9e en Suisse et ces \u00e9lections, il y a jamais eu autant de femmes, autant de jeunes, est ce que ce score historique que vous faites aussi \u00e7a incarne cette vague f\u00e9ministe au fond \u00e7a salle symbolise.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:06:01 > 0:06:42) [93%] : \r\nAlors je pense que l'\u00e9lection \u00e0 la pr\u00e9sidence, \u00e7a n\u00e9cessite de conna\u00eetre les personnes, c'est vrai que les parlementaires me connaissent bien, puisque \u00e7a fait quand m\u00eame plusieurs ann\u00e9es que que je suis ici et que je d\u00e9veloppe des des sujets qui sont justement pour l'\u00e9galit\u00e9 hommes- femmes, je me suis beaucoup investi pour qu'il y a plus de candidates et puis plus de candidates qui soit ensuite \u00e9lu ici au Parlement et puis la conciliation de la vie professionnelle et familiale, ou m\u00eame la th\u00e9matique climatique, ce sont des sujets que j'ai empoigner \u00e9videmment, comme c'est une des tendances de ce Parlement de se pr\u00e9occuper d'\u00eatre plus jeune et plus verte, h\u00e9 bien \u00e7a aussi eu un effet dans le r\u00e9sultat de mon \u00e9lection.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:06:42 > 0:06:54) [92%] : \r\nVous \u00eates lib\u00e9rale- radicale Isabelle Moret, beaucoup de ces nouvelles femmes qui arrivent en politique qui r\u00e9ussissent sont de gauche, il y a cette id\u00e9e que la la d\u00e9fense des de l'\u00e9galit\u00e9, le f\u00e9minisme, c'est un combat de gauche.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:06:57 > 0:07:29) [91%] : \r\nNon je je ne pense pas, c'est important en fait que que toutes les femmes puissent \u00eatre repr\u00e9sent\u00e9es toutes les g\u00e9n\u00e9rations puissent \u00eatre repr\u00e9sent\u00e9s au Parlement, et c'est aussi important qu'il y a des femmes de droite qui soit, il y a lieu au Parlement au sein du PLR c'est l\u00e0 o\u00f9 nous avons eu la plus grande progression d'\u00e9lus, en particulier en Suisse romande, \u00e0 l'\u00e9poque de la pr\u00e9c\u00e9dente l\u00e9gislature, j'\u00e9tais la seule \u00e9lu du PLR en Suisse romande, maintenant nous sommes 3 au Conseil national, plus une \u00e9lue au Conseil des \u00c9tats, donc je salue, qui est aussi des femmes qui soit, qui puisse \u00eatre \u00e9lu \u00e0 droite et pas seulement \u00e0 gauche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:07:29 > 0:07:42) [88%] : \r\nVous \u00eates la premi\u00e8re citoyenne du pays Isabelle Moret d\u00e9sormais vous repr\u00e9sentez le peuple, le peuple \u00e0 ce qui pourrait se sont se sentir tromp\u00e9s, s'il a l'impression que rien ne change, par exemple, apr\u00e8s les \u00e9lections au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, malgr\u00e9, malgr\u00e9 ces ces \u00e9lections historiques.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:07:44 > 0:08:07) [94%] : \r\nAlors je pense que ce qui est important, c'est que cette l\u00e9gislature porte vraiment sur des th\u00e9matiques qui touchent les Suisses, on vient de parler par exemple du r\u00e9chauffement climatique mais aussi toute la question des des retraites, par exemple, qui doivent \u00eatre absolument empoigner lors de cette l\u00e9gislature, et la question de la sant\u00e9, avec les primes maladie qui sont \u00e9lev\u00e9s comment arriver \u00e0 une sant\u00e9 de qualit\u00e9 au meilleur co\u00fbt.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:08:07 > 0:08:08) [83%] : \r\nEt celle du Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:08:11 > 0:08:23) [90%] : \r\nAlors, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, moi je vais pr\u00e9sider \u00e0 ce moment l\u00e0, ce sera un moment important et vous voyez, je ne peux pas me prononcer puisque c'est moi qui ai prennent qui pr\u00e9siderait cette assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale \u00e0 ce moment-l\u00e0, mais vous savez que je suis PLR.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:08:23 > 0:08:42) [96%] : \r\nIsabelle Moret avec nous, vous restez avec nous d'ailleurs, vous \u00eates PLR et vous habitez Lyon sur Morges dans le canton de Vaud va voir que \u00e7a a un lien avec ce qui suit parce qu'en marge de cette ouverture de session 200 viticulteurs romands ont manifest\u00e9 \u00e0 Berne pour r\u00e9clamer une meilleure protection face \u00e0 la concurrence des vins \u00e9trangers Claudio Olivier Volluz et Yvan Thorimbert.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:08:43 > 0:08:53) [96%] : \r\nUn bref passage devant le palais f\u00e9d\u00e9ral puis faute d'autorisation, une manifestation organis\u00e9e, 100 m\u00e8tres plus loin ces vignerons presque tous romands ont un message tr\u00e8s clair \u00e0 transmettre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT7 (0:08:54 > 0:08:59) [67%] : \r\nDes vignerons fermer aussi dire amis leurs craintes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:08:59 > 0:09:10) [92%] : \r\nLa concurrence avec les vins \u00e9trangers souvent f\u00e9roce pour ce qui concerne les prix, c'est compliqu\u00e9 parce que les vins \u00e9trangers sont beaucoup moins chers ne sont pas les normes sociales, c'est pour beaucoup plus compliqu\u00e9 au niveau de l'\u00e9cologie travaille pas comme nous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:09:10 > 0:09:23) [95%] : \r\nCes viticulteurs veulent diminuer la quantit\u00e9 de vins \u00e9trangers pouvant entrer en Suisse avec un tarif douanier pr\u00e9f\u00e9rentiel ce tarif pr\u00e9f\u00e9rentiel et de 60 centimes seulement contre 3 francs pour les bouteilles hors contingent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:09:23 > 0:09:38) [91%] : \r\nIl y a de plus en plus de marche plus de vins \u00e9trangers qui rentrent sur le march\u00e9 \u00e0 des prix, ils ne sont pas du tout comparatif aux n\u00f4tres et du coup bas, on a du mal \u00e0 liquider ce qu'on fait, et c'est l\u00e0, c'est la march\u00e9 injuste, quoi, c'est pas \u00e9quitable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:09:39 > 0:10:05) [98%] : \r\nLe vin \u00e9tranger a toujours la cote dans notre pays, il s'en vend chaque ann\u00e9e plus de 150 millions de litre, contre moins de 100 millions pour le vin suisse en charge du dossier, le conseiller f\u00e9d\u00e9ral Guy Parmelin dit avoir fait savoir aux manifestants qu'il \u00e9tait dispos\u00e9 \u00e0 les recevoir le 17 d\u00e9cembre prochain le conseiller f\u00e9d\u00e9ral n'a pas donn\u00e9 suite \u00e0 notre demande d'interview, la Conf\u00e9d\u00e9ration a r\u00e9agi avant la manifestation, mais pas exactement comme l'entendait ces viticulteurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:10:05 > 0:10:19) [96%] : \r\nUn 1er versement va \u00eatre fait ou a \u00e9t\u00e9 fait ces ces jours- ci d'une, d'un montant de 70000 francs pour soutenir la promotion des vins suisses c'est un montant qui est suppl\u00e9mentaire au montant re\u00e7u chaque ann\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:10:19 > 0:10:30) [97%] : \r\nLe d\u00e9fi est immense, le vin suisse stock\u00e9 en 2018 d\u00e9passe les 170 millions de litres et il ne s'agit pas l\u00e0 que du vin destin\u00e9 \u00e0 \u00eatre vieilli pour faire de grands crus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:10:31 > 0:10:43) [91%] : \r\nIsabelle Moret, vous le disiez vous- m\u00eame, vous \u00eates lib\u00e9ral lib\u00e9ral radical, est ce qu'il faut ne va pas faire une entorse \u00e0 ce lib\u00e9ralisme dans certains cas comme celui-ci, quand les vignerons viennent demander de l'aide, on pourrait limiter les quotas de vins \u00e9trangers.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:10:46 > 0:11:28) [92%] : \r\nAlors \u00e9coutez, moi, dans mon th\u00e8me que j'ai choisi cette ann\u00e9e pour la pr\u00e9sidence et \u00e0 la pr\u00e9vention, c'est aussi le soutien \u00e0 l'agriculture locale et \u00e0 la viticulture locale, c'est-\u00e0-dire le manger local et le boire local ben par exemple, dans toutes les r\u00e9ceptions qu'on a organis\u00e9 comme je suis Vaudois, ce sont uniquement des vins Vaudois qui seront servis avec aussi de la nourriture produite localement par des artisans locaux moi j'incite vraiment les Suisses \u00e0 privil\u00e9gier le manger local et les vins locaux parce qu'on a vraiment d'excellents vins dans le canton de Vaud, bien entendu, mais aussi dans les cantons qui nous entoure donc essayer de soutenir l'agriculture \u00e0 la viticulture en mangeant local.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:11:28 > 0:11:40) [90%] : \r\nPlut\u00f4t qu'en prot\u00e9geant l'les aux fronti\u00e8res, on a bien compris, Isabelle Moret, merci beaucoup d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous, vous \u00eates la nouvelle pr\u00e9sidente du Conseil national, avec un score record dans l'histoire suisse, excellente soir\u00e9e merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:11:42 > 0:11:42) [100%] : \r\nMerci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:11:43 > 0:11:59) [96%] : \r\nLe point de non- retour se rapproche \u00e0 toute vitesse, ce sont les mots solennels du secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'ONU \u00e0 l'ouverture du sommet sur le climat, aujourd'hui \u00e0 Madrid, parmi les dossiers de ce qu'on appelle la COP25, la Suisse suivra de tr\u00e8s pr\u00e8s, celui des droits de polluer Pascal Jeannerat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:12:02 > 0:12:39) [95%] : \r\nLe march\u00e9 des compensations, c'est ce qui permet aux secteurs qui \u00e9mettent du CO2 de verser de l'argent dans des projets qui permettent d'\u00e9viter des \u00e9missions de CO2 en plantant des arbres par exemple ce principe d'\u00e9change est inscrit dans l'accord de Paris mais il manque des r\u00e8gles, un projet de r\u00e9duction d'\u00e9missions pourrait par exemple \u00eatre comptabilis\u00e9 2 fois une fois par le pays qui l'ach\u00e8te, et encore une fois par le pays qui le vend pas cr\u00e9dible, or la Suisse a besoin d'un syst\u00e8me cr\u00e9dible car les compensation \u00e0 l'\u00e9tranger, assureront \u00e0 elle seule 40 pourcent de l'effort suisse sans ce commerce, il faudrait faire beaucoup plus en Suisse et ce serait plus cher, d'o\u00f9 la d\u00e9termination helv\u00e9tique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:12:39 > 0:13:08) [90%] : \r\nOn dira Optile est, c'est notre objectif principal \u00e0 Madrid et de voir \u00e9tablies des r\u00e8gles strictes pour les m\u00e9canismes de march\u00e9, c'est une semaine, c'est \u00e0 ce que l'on, c'est un syst\u00e8me efficace qui permet des objectifs ambitieux de r\u00e9duction des \u00e9missions de CO2 aussi mais il faut que des r\u00e8gles de base soient assur\u00e9es, comme par exemple l'que les compensations ne soient compt\u00e9es qu'une seule fois, c'est donc l'objectif de la Suisse, de s'assurer que le double comptage soit interdit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:13:09 > 0:13:34) [95%] : \r\nLes n\u00e9gociations ont commenc\u00e9 \u00e0 Madrid, elle dureront 10 jours avec en point de mire d\u00e9j\u00e0 la prochaine cop la cop 26, les \u00c9tats sont sous la pression des scientifiques et de la rue pour r\u00e9duire plus vite et plus fort leurs \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre les objectifs 2030 d\u00e9j\u00e0, urgence oblige, mais aussi la fameuse neutralit\u00e9 carbone en 2050 \u00e0 laquelle cet \u00e9t\u00e9 la Suisse comme 69 autres \u00e9tats s'est d\u00e9j\u00e0 engag\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:13:35 > 0:13:42) [88%] : \r\nEt ce d'Abomey, on vous retrouve \u00e0 \u00e0 Madrid, est ce que vous sentez qu'il se passe quelque chose de sp\u00e9cial, ce sommet est un peu diff\u00e9rent des autres.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:13:44 > 0:15:07) [93%] : \r\nOui, Philippe, les diff\u00e9rents car on ressent ici un sentiment d'urgence et une certaine prise de conscience qu'il est temps d'agir, vous savez, c'est aussi la derni\u00e8re chance pour mettre en oeuvre les oeufs et pardon pour mettre en oeuvre ce qui avait \u00e9t\u00e9 dit \u00e0 Paris en 2015 dans ce sens, l'Union europ\u00e9enne veut \u00eatre de se poser en leader, leader dans la lutte contre les \u00e9missions de CO2 et Pedro Sanchez aujourd'hui le chef du gouvernement espagnol a invit\u00e9 tous les pays participants \u00e0 \u00e9mettre une strat\u00e9gie plus ambitieuses pour r\u00e9duire ces \u00e9missions, on peut donc s'attendre, dans la semaine \u00e0 de nouveaux engagements dans ce sens mais vous savez, l'enjeu ici, c'est aussi de r\u00e9ussir \u00e0 pousser la Chine, les \u00c9tats-Unis et la Russie \u00e0 agir, et aujourd'hui, premi\u00e8re victoire en ce sens, puisque la pr\u00e9sidente du Congr\u00e8s am\u00e9ricain, qui pr\u00e9side aujourd'hui ici, la d\u00e9l\u00e9gation am\u00e9ricaine a d\u00e9j\u00e0 assur\u00e9 que son pays reste impliqu\u00e9s dans la lutte contre le r\u00e9chauffement climatique, malgr\u00e9 les dires du pr\u00e9sident Trump enfin Philippe en parall\u00e8le de ce sommet politique, il y aura \u00e9galement une conf\u00e9rence sociale sur le climat, conf\u00e9rence qui d\u00e9bute ce vendredi par une \u00e9norme manifestation dans les rues de Madrid, manifestation \u00e0 laquelle assistera greta Sandberg, vous savez, cette jeune militante \u00e9cologiste qui arrivera tout d'abord par voilier puis par voiture \u00e9lectrique depuis le port de Lisbonne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:15:07 > 0:15:09) [89%] : \r\nMerci beaucoup \u00c9lise \u00e0 Madrid.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:15:11 > 0:15:26) [95%] : \r\nLe meurtre d'une journaliste d'investigation \u00e0 Malte en 2017 a conduit aujourd'hui le 1er ministre a d\u00e9missionn\u00e9 Malte d\u00e9chir\u00e9e depuis 2 ans par une crise politique provoqu\u00e9e par cet assassinat Laurent Burkhalter a pu rencontrer la famille de la journaliste Daphn\u00e9 Caruana Galizia.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:15:29 > 0:15:43) [99%] : \r\nUne vague de col\u00e8re S'amplifiant \u00e0 chaque r\u00e9v\u00e9lation autour de l'assassinat de la journaliste d'investigation Daphn\u00e9 Caruana Galizia jusqu'au point de balayer le 1er ministre accus\u00e9 par certains d'avoir voulu prot\u00e9ger son commanditaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:15:44 > 0:15:59) [89%] : \r\nQui ce contexte je vais \u00e9crire au pr\u00e9sident du Parti travailliste, pas que le processus de nomination d'un nouveau chef soit fix\u00e9e au 12 janvier 2020 \u00e7a ce jour- l\u00e0, je d\u00e9missionnerai de mon poste de chef du Parti travailliste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:16:01 > 0:16:11) [95%] : \r\nOctobre 2017 Daphn\u00e9, tu\u00e9 dans l'explosion d'une bombe plac\u00e9e sous sa voiture Elle enqu\u00eatait sur des affaires de corruption impliquant l'\u00e9lite politique et \u00e9conomique de Malte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:16:12 > 0:16:24) [97%] : \r\nTout s'est acc\u00e9l\u00e9r\u00e9 ces derniers jours avec le t\u00e9moignage d'un homme d'affaire, accusant le chef de cabinet du 1er ministre d'\u00eatre le commanditaire du meurtre pour la famille de Daphn\u00e9, la qu\u00eate de v\u00e9rit\u00e9 progresse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:16:24 > 0:16:36) [93%] : \r\nMa femme, on a allons ou \u00e7a nous avons toujours dit avec raison qu'il ne peut pas y avoir de justice pour ma m\u00e8re, tant que les personnes sur lesquelles elles enqu\u00eatait pour corruption restent au pouvoir et supervisent l'enqu\u00eate polici\u00e8re n'a pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:16:38 > 0:16:50) [94%] : \r\nAndrew, l'un des 3 fils de la journaliste se rappelle des intimidations leur maison incendi\u00e9e leur chiens empoisonn\u00e9s tout pour d\u00e9courager sa m\u00e8re qui avait d\u00e9couvert l'existence au Panama de soci\u00e9t\u00e9s li\u00e9s au chef de cabinet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:16:51 > 0:16:56) [92%] : \r\nYvonne tout m\u00eame 2 ans apr\u00e8s son assassinat, ma m\u00e8re continue de faire tomber des gouvernements.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:16:57 > 0:17:10) [98%] : \r\nLa famille de la journaliste veut une enqu\u00eate contre le 1er ministre celui-ci affirme avoir toujours agi dans l'int\u00e9r\u00eat des investigation son chef de cabinet, ainsi que son ministre du tourisme \u00e9galement d\u00e9missionnaires nient toute irr\u00e9gularit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:17:12 > 0:17:33) [90%] : \r\nLe plaisir de savoir Jean-Pierre Cabestan, vous \u00eates professeur \u00e0 Hong Kong par comprendre avec vous ce qui se passe \u00e0 Hong Kong dans ces \u00e9v\u00e9nements, ces manifestations, ces gr\u00e8ves aussi aujourd'hui, mais d'abord on aller voir ce qui se passe sur place, la Chine a annonc\u00e9 des arrestations apr\u00e8s le soutien apr\u00e8s les les manifestations et notamment elle elle proteste contre le soutien apport\u00e9 par les \u00c9tats-Unis aux manifestants et c'est important, hein, de l'\u00eatre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:17:37 > 0:17:55) [93%] : \r\nIls travaillent dans le secteur publicitaire et viennent d'entamer une gr\u00e8ve d'une semaine, un engagement alors que la ville accuse des difficult\u00e9s \u00e9conomiques grandissantes, r\u00e9sultat de l'agitation qui secoue hongkong depuis 6 mois et de la guerre commerciale sino- am\u00e9ricaine expecting \u00e9pop\u00e9e attraper.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:17:55 > 0:18:04) [94%] : \r\nJe pense qu'on s'attend \u00e0 une ann\u00e9e difficile, mais nous sommes pr\u00eats \u00e0 sacrifier notre argent ondes haute s\u00e9curit\u00e9 pour d\u00e9fendre ce qui importe vraiment.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:18:04 > 0:18:18) [92%] : \r\nOui, allez le 24 novembre le mouvement pro- d\u00e9mocratie recevait le soutien du Congr\u00e8s am\u00e9ricain, au grand dam de P\u00e9kin, qui parle d'ing\u00e9rence, depuis une semaine, les mesures de repr\u00e9sailles sont tomb\u00e9es aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:18:18 > 0:18:30) [84%] : \r\nDe et met enfin Ulissi oui, le gouvernement a d\u00e9cid\u00e9 de suspendre les demandes de visite des navires de guerre am\u00e9ricains pour r\u00e9cup\u00e9ration \u00e0 compter de journ\u00e9e au teasing oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:18:31 > 0:18:59) [95%] : \r\nUne allusion au b\u00e2timents de guerre am\u00e9ricains qui mouillent au large de hongkong permettant \u00e0 leurs marins de reprendre des forces dans l'ancienne colonie britannique, mais cette mesure prise par P\u00e9kin n'est pas la seule, elle s'accompagnent de sanctions \u00e0 l'\u00e9gard d'ONG am\u00e9ricaines particuli\u00e8rement actives dans le domaine des droits de l'homme escalade diplomatique, donc, m\u00eame si dans la panoplie des sanctions, P\u00e9kin n'a pas choisi les plus durs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:19:00 > 0:19:08) [88%] : \r\nJean-Pierre Cabestan, donc, professeur \u00e0 l'Universit\u00e9 Baptiste \u00e0 Hong Kong, de passage \u00e0 Gen\u00e8ve, a l'impression qu'on ne Kong et sur un point de bascule c'est juste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:19:09 > 0:19:19) [95%] : \r\nOn peut dire qu'on veut, qu'on est sur la br\u00e8che et surtout sur la ligne de front entre d'un c\u00f4t\u00e9 les valeurs d\u00e9mocratiques et de notre c\u00f4t\u00e9, la dictature d'un parti unique, le Parti communiste chinois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:19:19 > 0:19:30) [89%] : \r\nAlors donc cette cette vision-l\u00e0 qu'on a en Occident, elle se confirme de de votre regard l\u00e0- bas sur place, on entend aussi dire les les manifestants ne sont pas pro- d\u00e9mocratie sont ind\u00e9pendantistes, ils sont parfois violents.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:19:30 > 0:20:17) [88%] : \r\nAlors je ne pense pas que les manifestants hongkongais, le mouvement de protestation soit favorable \u00e0 l'ind\u00e9pendance de Hong Kong, ce que souhaitent les Hongkongais la majorit\u00e9 de Hongkongais c'est de prot\u00e9ger leur libert\u00e9, leur syst\u00e8me politique et pour l'instant seule vie d\u00e9mocratique et surtout de faire en sorte que P\u00e9kin remplissent la promesse qu'il a fait, c'est lors de la signature de l'accord sino- britannique de 1984 2 ann\u00e9es \u00e0 Hong Kong, des institutions totalement d\u00e9mocratique, cette promesse a \u00e9t\u00e9 reprise par la loi fondamentale de 1990 je doit fondamentale de Hong Kong et jusqu'\u00e0 maintenant, P\u00e9kin a refus\u00e9 de d'accorder \u00e0 Hong Kong, cette d\u00e9mocratie compl\u00e8te que volet hongkongais, c'est-\u00e0-dire de pouvoir \u00e9lire leurs repr\u00e9sentants \u00e0 la fois au Parlement et puis le chef de l'ex\u00e9cutif, qui est aujourd'hui car il a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:20:17 > 0:20:23) [93%] : \r\nQue vous disent vos \u00e9l\u00e8ves sur place aux \u00e9tudiants les gens que vous fr\u00e9quentez, ils veulent une d\u00e9mocratie \u00e0 l'occidentale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:20:23 > 0:20:47) [92%] : \r\nBien s\u00fbr, ils l'ont d\u00e9j\u00e0, enfin, ils ont d\u00e9j\u00e0 les \u00e9l\u00e9ments de cette d\u00e9mocratie y a 10 ans d\u00e9j\u00e0, il y a huit jouissent d\u00e9j\u00e0 des libert\u00e9s publiques qui leur permettrait d'avoir une d\u00e9mocratie compl\u00e8te mais, ce que refuse P\u00e9kin \u00e9videmment c'est de l\u00e2cher le contr\u00f4le qu'il exerce sur le gouvernement hongkongais sur le chef de l'ex\u00e9cutif et c'est une bonne partie du Parlement qui est pour moiti\u00e9 \u00e9lus par des coll\u00e8ges professionnels et gens qui n'est pas d\u00e9mocratique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:20:47 > 0:20:50) [83%] : \r\nFaire reculer la Chine c'est quand m\u00eame, c'est mission impossible.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:20:50 > 0:21:31) [95%] : \r\nC'est difficile parce que la Chine est un pays puissant avec un gouvernement de plus en plus centralis\u00e9 autour de la personnalit\u00e9 de ces Jinping mais c'est pas impossible, puisque d\u00e9j\u00e0 par 2 fois, P\u00e9kin a recul\u00e9 P\u00e9kin d'abord suspendu cette loi d'extradition qui est \u00e0 l'origine extradition donc des des suspects criminels vers la Chine, qui est \u00e0 l'origine de ce mouvement et puis en septembre, a finalement accept\u00e9 de retirer ce projet de loi, donc il y a eu d\u00e9j\u00e0 2 concessions faites par P\u00e9kin maintenant le mouvement demande plus, ils veulent d'abord une la mise en place d'une commission ind\u00e9pendante sur les brutalit\u00e9s polici\u00e8res qui ont \u00e9t\u00e9 commises au cours du mouvement et puis la r\u00e9forme \u00e9lectorale qui permettrait la mise en place d'une v\u00e9ritable des mots.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:21:31 > 0:21:34) [92%] : \r\nVous y croyez-vous une d\u00e9mocratie \u00e0 Hong Kong.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:21:34 > 0:21:47) [95%] : \r\nJe n'y croit qu'\u00e0 moiti\u00e9, \u00e7a sera difficile, parce que tant que vous avez un parti unique qui dit pr\u00e9side aux destin\u00e9es de la Chine, \u00e7a sera difficile pour ce parti unique qu'une d\u00e9mocratie pleine et enti\u00e8re puisse fleurir au sein de la R\u00e9publique populaire de Chine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:21:47 > 0:21:58) [90%] : \r\nMerci beaucoup, Jean-Pierre Cabestan, vous avez ce livre demain la Chine d\u00e9mocraties ou dictatures donnera une conf\u00e9rence de demain \u00e0 Gen\u00e8ve, Ali achemin\u00e9s sur ce livre d\u00e9mocraties ou dictatures, point d'interrogation, c'est quoi la r\u00e9ponse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:21:58 > 0:22:07) [95%] : \r\nLa r\u00e9ponse est dictature dans les 20 ou 30 ann\u00e9es qui viennent, mais \u00e0 terme, je pense que la Chine se et que les Chinois en ont assez des dirig\u00e9 par un parti unique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:22:07 > 0:22:12) [89%] : \r\nSi vous dira que vous vous trompez, oui, mais peut-\u00eatre que demain, j'aurai raison merci beaucoup Jean-Pierre Cabestan.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:22:13 > 0:22:31) [92%] : \r\nLes Valaisans de usagers des des CFF, c'est un retour en Suisse un peu brutal, les usagers valaisans des CFF vont finalement pouvoir monter d'un \u00e9tage mais oui, la premi\u00e8re rames \u00e0 2 niveaux des CFF parcourra la plaine du Rh\u00f4ne d'ici 2 semaines, c'est un sujet de Thierry si Anne Cathia Marchon.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:22:33 > 0:22:44) [93%] : \r\nVoyagez \u00e0 l'\u00e9tage, les Valaisans pourront le faire d\u00e8s le 15 d\u00e9cembre une rame \u00e0 2 niveaux, assure \u00e0 tous les jours aux heures de pointe la liaison Brigue Gen\u00e8ve \u00e0 raison de 3 allers-retours quotidiens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:22:44 > 0:22:55) [89%] : \r\nLe but, c'est non seulement de d'avoir ce confort suppl\u00e9mentaire, mais aussi de permettre d'avoir plus de capacit\u00e9 sur un seul train ce qui nous a mis dans ma\u00eetre de aux heures de pointe alors que les r\u00e9seaux est d\u00e9j\u00e0 tellement surcharg\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:22:56 > 0:23:07) [91%] : \r\nSubstituer un train \u00e0 \u00e9tages unique par un train \u00e0 2 niveaux, permettra d'augmenter de 2 \u00e0 3 pour 100 le nombre de si\u00e8ges clairement insuffisant pour le conseiller national valaisan Philippe Nantermod.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:23:07 > 0:23:22) [90%] : \r\nAujourd'hui, si vous faites Sion Gen\u00e8ve le matin, vous avez des trains vraiment rempli blind\u00e9s pour parler vulgairement, ce qu'on ne trouve pas sur d'autres voies o\u00f9 on veut augmenter la la cadence \u00e7a et maintenant vite parce que je crois que les usagers en ont marre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:23:22 > 0:23:29) [98%] : \r\nLes CFF se veulent rassurants et promettent l'arriv\u00e9e de nouvelles rames \u00e0 2 \u00e9tages sur la ligne du Simplon courant 2020.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:23:29 > 0:23:43) [91%] : \r\nTout d\u00e9pend bien s\u00fbr maintenant, apr\u00e8s de la mise en service des trains \u00e0 2 \u00e9tages de nouvelle g\u00e9n\u00e9ration sur lyc\u00e9ens donc le Saint-Graal Berne Lausanne qu'on pourra petit \u00e0 petit rempla\u00e7aient les trains de la ligne du but du Simplon.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:23:44 > 0:23:55) [92%] : \r\nDes trains \u00e0 2 \u00e9tages seront \u00e9galement introduits cette ann\u00e9e encore, toutes les heures sur la ligne Regio Express entre Saint-Maurice \u00e0 Gen\u00e8ve gain pour les passagers, 40 pourcent de places suppl\u00e9ment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:23:57 > 0:24:20) [87%] : \r\nC'est un chiffre peut-\u00eatre unique dans l'histoire \u00e9conomique moderne 95 2 pourcent des Suisses utilisent Google pour leurs recherches internet, ces chiffres sont exceptionnels, la domination de Google, pourtant, ne d\u00e9courage pas de petits concurrents alternatifs et solidaire, exemple avec Lilo, un moteur de recherche fran\u00e7ais qui finance notamment des projets romands Marie- \u00c9milie Cattier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:24:21 > 0:24:36) [97%] : \r\nC'est une petite goutte qui appara\u00eet \u00e0 chaque recherche effectu\u00e9e sur Lilo chaque utilisateur en g\u00e9n\u00e8re et choisit de les attribuer \u00e0 des associations ou institutions r\u00e9f\u00e9renc\u00e9s par le moteur de recherche une goutte discr\u00e8te, mais qui a donc une valeur p\u00e9cuniaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:24:37 > 0:24:58) [93%] : \r\n\u00e7a varie chaque mois puisque, en fait, c'est totalement d\u00e9pendant de notre chiffre d'affaires, donc tous les mois, on regarde ce qu'on a g\u00e9n\u00e9r\u00e9 un chiffre d'affaires, on prend 50 pourcent de ce montant, et on le divise par le nombre de gouttes, certaines associations, comme par exemple l'Arputham pour qui Lilo repr\u00e9sentent jusqu'\u00e0 30 pourcent de son budget annuel.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:24:58 > 0:25:15) [98%] : \r\nComment est-ce possible gr\u00e2ce \u00e0 la publicit\u00e9 qui rapporte \u00e0 Lilo comme \u00e0 tous les moteurs de recherche des revenus, de par ses statuts, l'entreprise parisienne en reverse la moiti\u00e9 aux projets sociaux, \u00e9ducatifs et surtout environnementaux inscrits, soit plus de 2 millions et demi de francs distribu\u00e9s jusqu'\u00e0 maintenant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:25:15 > 0:25:40) [94%] : \r\nPar exemple si je cherche un billet de train Lausanne- Paris, je vais faire cette recherche et plusieurs entreprises sont susceptibles de me vendre ou me proposer d'acheter ses billets de train, certaines d'entre elles moi \u00eatre pr\u00eates \u00e0 payer pour appara\u00eetre tout en haut des r\u00e9sultats de recherche, c'est ce qu'on appelle les annonces sponsoris\u00e9es c'est ce type de publicit\u00e9 que vous avez sur les diff\u00e9rents moteurs de recherche que vous aurez \u00e9galement sur Lilo qui constitue notre chiffre d'affaires.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:25:40 > 0:26:18) [94%] : \r\nAlors que Google demeure le g\u00e9ant du secteur, une poign\u00e9e de moteurs alternatifs sont n\u00e9s ces derni\u00e8res ann\u00e9es, certains prot\u00e8gent avant tout les donn\u00e9es personnelles comme quoi en tout de Go, d'autres comme ecosia ou Lilo il associe en plus un acte solidaire car chacun de nous, g\u00e9n\u00e9rerait annuellement par ses recherches 30 euros, sans le savoir un web \u00e9thique une b\u00e9n\u00e9diction pour certaines associations comme m\u00e9tis \u00e0 Lausanne, un organisme \u00e9tudiant luttant contre les in\u00e9galit\u00e9s d'acc\u00e8s \u00e0 la sant\u00e9 gr\u00e2ce \u00e0 par exemple, ces cours de langue des signes pour soignants 36000 francs de budget de fonctionnement annuel financ\u00e9es par des sponsors, diverses actions ponctuelles et Lilo.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:26:20 > 0:26:38) [87%] : \r\nGr\u00e2ce \u00e0 des recherches et des personnes qui ont donn\u00e9 un m\u00e9tier on a r\u00e9colt\u00e9 environ 500 francs \u00e7a pourrait m\u00eame financer la moiti\u00e9 dans des cours, \u00e7a pourrait financer par exemple aryanisation du conf\u00e9rence \u00e7a pourrait financer peut-\u00eatre la place pour pour instants du march\u00e9 de No\u00ebl pour aller dans l'investissement qu'on pourrait, pour acheter le goodies pour les revendre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:26:38 > 0:26:46) [98%] : \r\nUn geste quotidien et gratuit pour l'utilisateur, qui peut ainsi devenir militant alors que le manque de temps et d'argent sont souvent des freins au don.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:26:48 > 0:26:59) [88%] : \r\nOlivier Glassey, vous \u00eates sociologue sp\u00e9cialiste du num\u00e9rique que l'on voit, c'est des initiatives tr\u00e8s marginal contre le le mastodonte Google d'un monopole, mais c'est encore plus que \u00e7a, plus qu'un monopole en en recherche, vous me disiez tout \u00e0 l'heure, Olivier Glassey.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:27:00 > 0:27:46) [90%] : \r\nAlors effectivement la la partie moteur de recherche, c'est une partie importante, mais Google et tentaculaire, parce qu'elle a dit su diversifier ses activit\u00e9s, elle a fait non \u00e9norm\u00e9ment d'acquisition, on compte plus de son entreprise et c'est quasiment dans tous les domaines de l'activit\u00e9 humaine que d'une mani\u00e8re ou d'une Google g\u00e9n\u00e8re au r\u00e9cup\u00e8re des des donn\u00e9es et c'est nous qui nourrissons la b\u00eate en quelque sorte, alors c'est vrai que souvent l'attribue pas mal de responsabilit\u00e9s mais cette responsabilit\u00e9, elle est sans doute partager avec des utilisateurs qui en par m\u00e9connaissance ou par insouciance ou parce que ils ont pas envie de de faire autrement nourrissent assez constamment avec des fois des questions tr\u00e8s intimes avec des informations incroyablement pr\u00e9cise le la machine qu'est le moteur de recherche, et toutes ces et toutes ces autres utilisations.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:27:46 > 0:27:56) [90%] : \r\nAlors en d'autres temps, Olivier Glassey, on a bris\u00e9 des monopoles, aux \u00c9tats-Unis, en particulier dans le domaine du p\u00e9trole dans le domaine des t\u00e9l\u00e9communications pourquoi est-ce qu'on pourra pas ou que ce sera plus difficile de le faire avec Google par exemple.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:27:57 > 0:28:45) [92%] : \r\nAlors on on voit depuis quelques temps, tant aux \u00c9tats-Unis qu'en Europe on on s'attaque un peu d\u00e9j\u00e0 \u00e0 cette question- l\u00e0 mais ce qui est ce qui est difficile, c'est que c'est vraiment un un g\u00e9ant et donc d\u00e9j\u00e0 et vous posez la question du la mani\u00e8re dont on pourrait le d\u00e9couper selon quelle rationalit\u00e9, apr\u00e8s il y a des int\u00e9r\u00eats aussi nationaux et internationaux, la question se pose pas exactement de la m\u00eame mani\u00e8re, aux \u00c9tats-Unis, on d\u00e9fend quand m\u00eame aussi un g\u00e9ant disons d'une entreprise importante qui pourrait \u00eatre si elle disparaissait par des comp\u00e9titeurs \u00e9trangers ou en Europe, o\u00f9 on s'interroge plut\u00f4t \u00e0 pr\u00e9server des questions de comp\u00e9titivit\u00e9 et et d'essayer de r\u00e9tablir des \u00e9quilibres donc cette question, elle est pos\u00e9e, mais elle est pas facile de la traiter puis ont surtout se pose aussi la question Google si on s'attaque \u00e0 Google, quid des autres g\u00e9ants du Net, et comment, comment on op\u00e8re merci beaucoup Olivier Glassey.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:28:47 > 0:29:08) [93%] : \r\nLev Yachine l'araign\u00e9e quand le gardien l\u00e9gendaire de l'\u00e9quipe sovi\u00e9tique de football que l'on voit derri\u00e8re moi, c'est le seul gardien \u00e0 avoir obtenu le Ballon d'Or, h\u00e9 bien c'est en son honneur que la FIFA lance pour la premi\u00e8re fois ce soir un prix destin\u00e9 sp\u00e9cifiquement aux gardiens la 64\u00e8me c\u00e9r\u00e9monie du Ballon d'Or se d\u00e9roule dans quelques instants, \u00e0 Paris, Nicolas Burgy.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:29:10 > 0:29:39) [96%] : \r\nDepuis 11 ans le troph\u00e9e du Ballon d'or reconnaissance supr\u00eame du football n'a \u00e9chapp\u00e9 qu'une fois \u00e0 Cristiano Ronaldo, couronn\u00e9 5 fois ou \u00e0 Lionel Messi couronn\u00e9 5 fois aussi, cette ann\u00e9e encore, l'attaquant argentin du FC Barcelone, a les faveurs de la cote, il a d\u00e9croch\u00e9 un dixi\u00e8me titre de champion d'Espagne en devenant meilleur buteur pour la 6\u00e8me fois Ronaldo champion d'Italie avec la Juventus et couronn\u00e9 avec le Portugal en Coupe des nations.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:29:43 > 0:29:54) [95%] : \r\nL'opposition pourrait venir du prodige s\u00e9n\u00e9galais de Liverpool Sadio Man\u00e9 ou alors de son camarade de club le N\u00e9erlandais Van Dyck, mais il est rare qu'un d\u00e9fenseur m\u00eame talentueux soit court.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:29:58 > 0:30:14) [95%] : \r\nGrand oubli\u00e9s jusqu'\u00e0 cette ann\u00e9e, les gardiens de but, les organisateurs du Ballon d'Or ont d\u00e9cid\u00e9 de leur attribuer un troph\u00e9e sp\u00e9cial nomm\u00e9 Lev Yachine, du nom du gardien russe embl\u00e9matique seul gardien \u00e0 avoir obtenu le Ballon d'Or en 1963.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:30:16 > 0:30:22) [92%] : \r\nDeux ou trois pr\u00e9tendants se profilent dont l'Allemand Ter Stegen, le gardien de Barcelone.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:30:24 > 0:30:28) [93%] : \r\nOu encore Alisson, le gardien br\u00e9silien de l'hiver.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:30:30 > 0:30:34) [94%] : \r\nOu encore, peut-\u00eatre, le Fran\u00e7ais Hugo Lloris de Tottenham.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:30:35 > 0:30:36) [97%] : \r\nEnfin, chez les.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:30:36 > 0:30:52) [95%] : \r\nFemme l'Am\u00e9ricaine Megan Rapinoe est super favorite, l'embl\u00e9matique attaquante de 34 ans, est non seulement une footballeuse hors norme, championne du monde avec les \u00c9tats-Unis, mais aussi une ic\u00f4ne f\u00e9ministe militante LGBT qui entend utiliser son image.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:30:55 > 0:31:39) [92%] : \r\nEt puis un athl\u00e8te suisse est consacr\u00e9 lui aussi regarder cette pi\u00e8ce de monnaie, Roger Federer atteint la cons\u00e9cration ultime en Suisse, le voil\u00e0 grav\u00e9e sur une pi\u00e8ce de monnaie en argent, valeur 20 francs : c'est la premi\u00e8re fois qu'une personnalit\u00e9 vivante obtient pareille reconnaissance en Suisse Swiss Mint l'organe public qui frappe men\u00e9e en Suisse a produit 55000 pi\u00e8ces Federer figurera aussi sur une pi\u00e8ce en or de 50 francs d\u00e8s le mois de mai, attention, on v\u00e9rifiera si la pi\u00e8ce est plus esth\u00e9tique que l'argent voil\u00e0 c'est la fin de ce journal, merci beaucoup, de l'avoir suivi la m\u00e9t\u00e9o de Nathalie Sba\u00ef, c'est dans une minute et puis TTC s'int\u00e9ressera aux efforts de la marine marchande pour rendre leur cargo moins polluant, excellente soir\u00e9e sur la RTS.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2019-12-02T19:32:03Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1912043049", "durationSec": 83, "title": "SO TAPIS GREVE MANIF HONG KONG_RTS000002028917", "excerpt": "Premier jour de session parlementaire pour la nouvelle Assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale \u00e9lue le 20.10.2019 qui compte un nombre record de femmes et de jeunes. Cette premi\u00e8re journ\u00e9e a \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9e par les discours de la doyenne de fonction, la conseill\u00e8re nationale Les Verts Maya Graf et du plus jeune \u00e9lu du Conseil National Andri Silberschmidt. La conseill\u00e8re nationale PLR Isabelle Moret a, quant \u00e0 elle, \u00e9t\u00e9 \u00e9lue pr\u00e9sidente.", "remarks": "Contient des archives."}, {"internalArchiveId": "AA1912043050", "durationSec": 43, "title": "SO TAPIS COP 25_RTS000002028319", "excerpt": "Pr\u00e8s de 200 viticulteurs suisses romands ont manifest\u00e9 \u00e0 Berne pour r\u00e9clamer une meilleure protection face \u00e0 la concurrence des vins \u00e9trangers. En effet, les vins \u00e9trangers se vendent tr\u00e8s bien en Suisse avec plus de 150 millions de litre contre 100 millions pour le vin suisse."}, {"internalArchiveId": "AA1912043051", "durationSec": 129, "title": "SO NOUVEAU PARLEMENT_RTS000002028949", "excerpt": "A Malte, le meurtre de la journaliste d'investigation Daphne Caruana Galizia, le 17.10.2017, a\nconduit le premier ministre maltais Joseph Muscat \u00e0 d\u00e9missionner. Ce dernier est, en effet, accus\u00e9 d'avoir prot\u00e9g\u00e9 le commanditaire du meurtre de la journaliste. Cette derni\u00e8re enqu\u00eatait sur des affaires de corruption impliquant l'\u00e9lite politique et \u00e9conomique de Malte.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "GUEISSAZ, Rouven", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "LUGINBUHL, Nando", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["CONSEILLER AUX ETATS", "L\u00c9GISLATIF NATIONAL", "FONCTION POLITIQUE", "CONSEILLER NATIONAL"], "thematicPersons": ["MORET, ISABELLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1912043052", "durationSec": 88, "title": "SO NEWS HONG KONG_RTS000002028810", "excerpt": "D\u00e8s le 15.12.2019, les CFF vont mettre en circulation des trains \u00e0 2 \u00e9tages toute la semaine sur la ligne entre Gen\u00e8ve et Brigue. Le but est d'avoir plus de capacit\u00e9 sur un seul train. Cette mesure est cependant jug\u00e9e insuffisante pour le conseiller national PLR valaisan Philippe Nantermod.", "contributors": [{"function": "Monteuse", "name": "ZELLER, Marilyne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DELAITE, Anne", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1912043053", "durationSec": 109, "title": "SO MANIF VIGNERONS V2_RTS000002028912", "excerpt": "Itw du chef de la d\u00e9l\u00e9gation suisse \u00e0 la 25e Conf\u00e9rence sur le climat de l'ONU, la COP25, Franz Perez. Il \u00e9voque la n\u00e9cessit\u00e9 de r\u00e8gles strictes pour les m\u00e9canismes du march\u00e9 des compensations, permettant aux secteurs qui polluent au CO2 de verser de l'argent dans des projets \u00e9vitant les \u00e9missions de CO2.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "THORIMBERT, Yvan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "VALSANGIACOMO, Scilla Elsa", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BORNAND, C\u00e9dric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "VOLLUZ, Claude-Olivier", "role": "Statement", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["MANIFESTATION POLITIQUE", "VIGNERON", "VIN", "CONCURRENCE \u00c9CONOMIQUE"]}, {"internalArchiveId": "AA1912043054", "durationSec": 106, "title": "SO MALTE DEMISSION_RTS000002028957", "excerpt": "Pr\u00e9prod \u00e0 base d'archives r\u00e9centes sur les footballeurs et footballeuses susceptibles de recevoir le traditionnel troph\u00e9e du Ballon d'Or FIFA 2019 lors de la 64\u00e8me \u00e9dition de cette c\u00e9r\u00e9monie. Cette ann\u00e9e encore, les footballeurs Lionel Messi et Cristiano Ronaldo sont favoris selon les pronostics. Chez les femmes, l'Am\u00e9ricaine Megane Rapinoe est ultra-favorite. Cette ann\u00e9e, le jury a \u00e9galement cr\u00e9\u00e9 un prix couronnant le meilleur gardien de but de l'ann\u00e9e.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "CAL, Mehmet", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BURKHALTER, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "SIMASOTCHI, Serge-Alain", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["MALTE"], "thematicThemes": ["HOMICIDE", "JOURNALISME D'INVESTIGATION", "JOURNALISTE", "PREMIER MINISTRE"]}, {"internalArchiveId": "AA1912043055", "durationSec": 86, "title": "SO LIGNE CFF_RTS000002028832", "excerpt": "Le moteur de recherche Lilo est une alternative \u00e0 Google, utilis\u00e9 par 95,2% des Suisses. Cette entreprise fran\u00e7aise propose un moteur de recherche alternatif et \u00e9quitable qui permet le financement de projets sociaux, \u00e9ducatifs et environnementaux.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "MARCHON, Anne-Cathia", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "WYSS, Thierry", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MERY, Jacques", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondante", "name": "BOURGET, Linda", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VALAIS", "BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["POLITIQUE DES TRANSPORTS", "TRANSPORT FERROVIAIRE", "TRAIN"], "thematicPersons": ["NANTERMOD, PHILIPPE"]}, {"internalArchiveId": "AA1912043056", "durationSec": 97, "title": "SO COP 25 LES ENJEUX ET LA SUISSE_RTS000002028748", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "JEANNERAT, Pascal", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BERNEY, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["CHANGEMENT CLIMATIQUE", "CLIMAT", "R\u00c9UNION INTERNATIONALE"]}, {"internalArchiveId": "AA1912043057", "durationSec": 106, "title": "SO BALLON D OR GARDIEN_RTS000002028730", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BURGY, Nicolas", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LIEU IND\u00c9TERMIN\u00c9"], "thematicThemes": ["FOOTBALL (COMP\u00c9TITION)", "DISTINCTION HONORIFIQUE"]}, {"internalArchiveId": "AA1912043058", "durationSec": 148, "title": "FRIGO LES MOTEURS DE RECHERCHE 0212 PAD_RTS000002023738", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "EV\u00caQUE, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "CATIER, Marie-Emilie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "BRUNNER, Christine", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["PARIS", "LAUSANNE"], "thematicThemes": ["INTERNET", "FINANCEMENT PARTICIPATIF"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1912043154", "summary": "Duplex Berne-ville : Itw Isabelle Moret, conseill\u00e8re nationale PLR et nouvelle pr\u00e9sidente du Conseil national.", "id": "2043578", "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1912043156", "summary": "Int salle du Conseil national : Conseillers nationaux s'installant et discutant. Discours Maya Graf, conseill\u00e8re aux Etats Les Verts. Discours Andri Silberschmidt, conseiller national PLR. Conseillers nationaux debout pr\u00eatant serment.\nIsabelle Moret, conseill\u00e8re nationale PLR \u00e9lue nouvelle pr\u00e9sidente du Conseil national. Discours Isabelle Moret. \nEntr\u00e9e de la flamme olympique pour les Jeux olympiques de la jeunesse d'hiver 2020 (JOJ).\nInt salle du Conseil des Etats : Discours Hans St\u00f6ckli, conseiller aux Etats PS.", "id": "2043580", "visualThemes": ["CONSEILLER AUX ETATS", "CONSEILLER NATIONAL", "L\u00c9GISLATIF NATIONAL", "FONCTION POLITIQUE", "JEUX OLYMPIQUES DE LA JEUNESSE D'HIVER"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["MORET, ISABELLE", "GRAF, MAYA"]}, {"internalArchiveId": "AA1912043174", "summary": "Plateau : Itw Jean-Pierre Cabestan, professeur Universit\u00e9 baptiste de Hong Kong.", "id": "2043598", "visualGeographicals": ["PLATEAU"]}, {"internalArchiveId": "AA1912043188", "summary": "Duplex Lausanne : Itw Olivier Glasset, sociologue et sp\u00e9cialiste du num\u00e9rique.", "id": "2043612", "visualGeographicals": ["LAUSANNE"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Producteur", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "REVAZ, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "CRETTON, Jonathan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondante", "name": "DHERBOMEZ, Elise", "role": "Duplex Madrid", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1808182", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT054671", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-2040462", "internalArchiveId": "AA1911040053", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Radio film\u00e9e", "publicationDate": "2019-12-02T00:00:00Z", "summary": "Emission d\u00e9centralis\u00e9e \u00e0 Berne au Palais f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 l'occasion de l'ouverture de la 51\u00e8me l\u00e9gislature, co-anim\u00e9e par Renaud Malik et Esther Coquoz.", "durationSec": 4212, "genres": ["Autres \u00e9missions d'actualit\u00e9s"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/10913053", "imageURL": "http://www.rts.ch/10578929.image", "alternativeTitle": ["Pierre Yves Maillard s\u2019exprime sur les relations entre la Suisse et l\u2019Union Europ\u00e9enne", "Forum", "Le Grand D\u00e9bat - La Suisse, futur paradis de l'\u00e9nergie photovolta\u00efque?", "Forum", "La Vaudoise Isabelle Moret brillamment \u00e9lue \u00e0 la pr\u00e9sidence du Conseil national", "Forum", "La 51e l\u00e9gislature f\u00e9d\u00e9rale d\u00e9bute avec un Parlement largement renouvel\u00e9", "Forum", "Le PDC ne soutient pas la candidature de Regula Rytz au Conseil F\u00e9d\u00e9ral: interview de Martin Candinas", "Forum", "Faut-il r\u00e9guler l\u2019activit\u00e9 des lobbystes au Parlement? D\u00e9bat entre C\u00e9line Amaudruz et Baptiste Hurni", "Forum", "Le dossier europ\u00e9en sera l'un des grands enjeux pour le nouveau Parlement", "Forum", "Parlement rajeuni face au sort des retrait\u00e9s: d\u00e9bat entre Roland Grunder, L\u00e9onore Porchet et Francois Pointet", "Forum", "La nouvelle pr\u00e9sidente du Conseil national, Isabelle Moret explique les d\u00e9fis du nouveau Parlement", "Forum", "Donner une voix aux femmes et aux LGBT catholiques: interview d\u2019Anne Guillard", "Forum", "Forum (vid\u00e9o) \u2013 Pr\u00e9sent\u00e9 par Renaud Malik et Esther Coquoz", "Forum"], "alternativeSummary": ["Interview de Pierre Yves Maillard, conseiller national socialiste (VD).", "02.12.2019", "D\u00e9bat entre Laurent Coulot, directeur g\u00e9n\u00e9ral d'Insolight, Mathias Reynard, conseiller national (PS/VS) et Jean-Pierre Grin, conseiller national (UDC/VD).", "02.12.2019", "Interview d\u2019Isabelle Moret (PLR/VD), nouvelle pr\u00e9sidente du Conseil National.", "02.12.2019", "02.12.2019", "Interview du conseiller national d\u00e9mocrate-chr\u00e9tien Martin Candinas (GR).", "02.12.2019", "D\u00e9bat entre l'UDC genevoise C\u00e9line Amaudruz et le socialiste neuch\u00e2telois Baptiste Hurni.", "02.12.2019", "02.12.2019", "D\u00e9bat entre Roland Grunder, pr\u00e9sident du Conseil Suisse des A\u00een\u00e9s, L\u00e9onore Porchet, conseill\u00e8re nationale (Verts/VD) et Fran\u00e7ois Pointet, conseiller national (Vert'lib\u00e9raux/VD).", "02.12.2019", "Interview d\u2019Isabelle Moret (PLR/VD), nouvelle pr\u00e9sidente du Conseil National.", "02.12.2019", "Interview d\u2019Anne Guillard, sp\u00e9cialiste de th\u00e9ologie et science politique", "02.12.2019", "02.12.2019"], "variantIds": ["ece-10913053", "ece-10913055", "ece-10913039", "ece-10913041", "ece-10913045", "ece-10913047", "ece-10913049", "ece-10913051", "ece-10913043", "ece-10913057", "ece-10913059"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-12-09T17:14:39Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT054675\r\nDate de transcription : 05-DEC-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:04:37 > 0:05:06) [95%] : \r\nBonsoir, bienvenue dans cette \u00e9dition du 2 d\u00e9cembre Forum en Direct du Palais f\u00e9d\u00e9ral, ce soir, \u00e9mission sp\u00e9ciale pour marquer l'ouverture de la 51\u00e8me l\u00e9gislature, c'\u00e9tait le 1er tour de piste aujourd'hui pour ce nouveau parlement largement rajeunie et f\u00e9minis\u00e9e, on va entendre beaucoup de nouveau et de nouvelles \u00e9lues dans cette \u00e9mission, on n'oubliera pas pour autant les anciens dans quelques secondes, vous allez entendre la Vaudoise Isabelle Moret qui a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu cet apr\u00e8s- midi \u00e0 la pr\u00e9sidence du Conseil national en r\u00e9alisant au passage le meilleur score meilleur score de toute l'histoire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:05:06 > 0:05:29) [95%] : \r\nEt tous les yeux sont d\u00e9j\u00e0 tourn\u00e9s vers le 11 d\u00e9cembre prochain l'\u00e9lection du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, la Verte Regula Rytz brigue le si\u00e8ge du PLR Ignazio Cassis et cette candidature de combat peut compter sur un soutien de poids, celui de Christian Levrat, le pr\u00e9sident du Parti socialiste, de quoi convaincre aussi le PDC l'enqu\u00eate de Julien Brun Carter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:05:29 > 0:05:41) [93%] : \r\nEt en ce 1er jour de session, c'est la transparence, qui est venu s'inviter dans les d\u00e9bats, le Conseil national s'est empar\u00e9 d'une vieille proposition socialiste qui demande \u00e0 ce que l'activit\u00e9 des lobbyistes soient mieux r\u00e9gul\u00e9s, on en parle, vers 18 heures 15.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:05:41 > 0:06:01) [93%] : \r\nLa coupole f\u00e9d\u00e9rale accueille le plus jeune, conseil national de l'histoire, moyenne d'\u00e2ge 49 ans le plus \u00e9cologiste aussi va-t-il oubli\u00e9 le 3\u00e8me \u00e2ge tailler dans les retraites, c'est l'inqui\u00e9tude du Conseil suisse des a\u00een\u00e9s on en d\u00e9bat ce soir et vous pouvez r\u00e9agir sur WhatsApp au 0 79 801 90 00.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:06:01 > 0:06:20) [94%] : \r\nOn parlera aussi du climat avec nos invit\u00e9s, alors que la COB 25 s'est ouverte aujourd'hui m\u00eame \u00e0 Madrid on reviendra notamment sur l'id\u00e9e de la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Simonetta Sommaruga qui r\u00eavent de g\u00e9n\u00e9raliser la pose de panneaux solaires dans les exploitations agricoles forum en Direct du Palais f\u00e9d\u00e9ral, c'est jusqu'\u00e0 19 heures sur la premi\u00e8re et sur RTS 2.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:06:21 > 0:06:23) [89%] : \r\nForum Esther, Coco.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:06:27 > 0:06:45) [93%] : \r\nEt nous sommes tout de suite en compagnie de la premi\u00e8re citoyenne du pays Isabelle Moret conseill\u00e8re nationale PLR Vaudois et des aujourd'hui pr\u00e9sident de la chambre basse, bonsoir Isabelle Moret bonsoir et f\u00e9licitations, vous avez \u00e9t\u00e9 formellement \u00e9lu cet apr\u00e8s- midi avec le meilleur r\u00e9sultat de tous les temps, visiblement \u00e7a peut vous faire un petit quelque chose.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:06:45 > 0:07:01) [91%] : \r\nOui, je suis tr\u00e8s touch\u00e9e parce que en fait c'est un vote des coll\u00e8gues, des gens qui vous connaissent et puis qui vous t\u00e9moignent leur confiance, par le biais de ce vote, donc \u00e7a me touche beaucoup qu'ils manifestent de la sorte avec avec un telle score effectivement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:07:01 > 0:07:10) [94%] : \r\nAlors vous avez 48 ans Isabelle Moret, mais vous \u00eates au Parlement depuis 2006 et je ne me trompe pas, ce qui fait que vous faites quand m\u00eame partie des anciens, vous avez quand m\u00eame eu un peu le trac ce matin, on vous le vent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:07:11 > 0:07:48) [89%] : \r\nNon, je m'donc c'\u00e9tait, c'\u00e9tait plus d'\u00eatre s\u00fbr que ce que nous avions organis\u00e9 ressortent bien parce que c'est le 1er jour de la l\u00e9gislature et donc je voulais quelque chose de beau soit faire que repr\u00e9senter dignement le canton de Vaud je les options que j'avais choisie, \u00e0 savoir : invit\u00e9 par exemple, des repr\u00e9sentants de la F\u00eate des Vignerons avec le corps d'enfant pour chanter l'hymne national, je me disais mais est-ce que \u00e7a va bien ressortir et je crois que ce choeur d'enfants \u00e9tait absolument magnifique d'entendre l'hymne national, par des enfants \u00e0 2 voies, c'\u00e9tait absolument splendide dans cette salle du conseil national.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:07:48 > 0:08:03) [90%] : \r\nAlors justement Isabelle Moret, vous allez rester avec nous, vous l'avez dit, c'est aujourd'hui comment sa 51\u00e8me l\u00e9gislature avec un parlement largement renouvel\u00e9 le tiers des parlementaires, on le rappelle, sont de nouveaux entrants : Marie- Jo Vanesa Giovanola, vous allez nous raconter comment s'est pass\u00e9e cette journ\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:08:03 > 0:08:05) [93%] : \r\nEh bien, \u00e7a a commenc\u00e9 comme \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:08:11 > 0:08:20) [94%] : \r\nJe vous souhaite la bienvenue et je d\u00e9clare ouverte la premi\u00e8re s\u00e9ance de la 51\u00e8me, la l\u00e9gislature.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:08:22 > 0:08:58) [93%] : \r\nCette voix, c'est celle de la B\u00e2loise Maya Graf 57 ans, c'est elle qui a fait le discours du verre d'ouverture au Conseil national, cet apr\u00e8s- midi et pr\u00e9sid\u00e9 le d\u00e9but de s\u00e9ance car c'est traditionnellement le r\u00f4le du ou de la doyenne du doyen ou de la doyenne de fonction, l'\u00e9lu \u00e9cologiste est \u00e0 Berne depuis 18 ans et pour la petite histoire, elle aurait d\u00fb normalement si\u00e9ger d\u00e8s aujourd'hui au Conseil des \u00c9tats mais son \u00e9lection est encore sujette \u00e0 recours, elle va devoir donc attendre en principe mercredi pour pouvoir rejoindre les s\u00e9nateurs Maya Graf, qui a qualifi\u00e9 cette l\u00e9gislature d'historique car ce Parlement est le plus f\u00e9minin le plus jeune et le plus \u00e9cologique de notre histoire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:08:58 > 0:09:04) [96%] : \r\nEt la tradition, Marie, la tradition veut que le plus jeune de tous les parlementaires fassent aussi un discours ce jour- l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:09:04 > 0:09:40) [93%] : \r\nIl y a 8 ans, c'\u00e9tait la socialiste le socialiste valaisan Mathias Reynard il y a 4 ans, la Verte genevoise, Lisa Mazzone et cette fois, l'honneur est revenu au PLR z\u00fcrichois Andry Silberschmidt 25 ans seulement, il a surtout insist\u00e9 dans son discours sur la n\u00e9cessit\u00e9 d'\u00e9laborer des solutions plus pragmatique qu'id\u00e9ologique allant au-del\u00e0 des barri\u00e8res partisanes, il a aussi soulign\u00e9 le rajeunissement de l'assembl\u00e9e qui ne sera, selon lui, pas sans cons\u00e9quences sur les d\u00e9cisions du Parlement, il a cit\u00e9 notamment des th\u00e8mes importants pour sa g\u00e9n\u00e9ration comme l'avenir des retraites et le climat Andry si je Silberschmidt veut aussi encourager les jeunes \u00e0 prendre des initiatives.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:09:40 > 0:10:08) [94%] : \r\nNous ne t'aimons pas les conna\u00eet les personnes qui ont l'esprit d'entreprise et la capacit\u00e9 d'accomplir de grandes choses, toutefois, nous ne devons pas pour autant laiss\u00e9 de c\u00f4t\u00e9 les plus faibles, au contraire, nous devons les soutenir afin qu'ils puissent vivre en toute l'autonomie et dans ce domaine aussi bien \u00e0 l'\u00c9tat que les particuliers ont un r\u00f4le \u00e0 jouer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:10:10 > 0:10:19) [96%] : \r\nEt puis, le moment fort de ses d\u00e9but de l\u00e9gislature, c'est toujours aussi le moment de la prestation de serment, les \u00e9lus avaient le choix entre cette formule.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:10:19 > 0:10:26) [96%] : \r\nJe jure devant Dieu tout-puissant d'observer la Constitution et les lois et de remplir en conscience les devoirs de m\u00e2choire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:10:28 > 0:10:29) [98%] : \r\nOu bien celle-ci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:10:29 > 0:10:36) [98%] : \r\nJe promets d'observer la Constitution et les lois et de remplir en conscience les devoirs de ma charge.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:10:38 > 0:10:51) [90%] : \r\nEt puis cette prestation de serment, donc on peut dire \u00e0 ce serment entre je le jour o\u00f9 je le promets, elle a \u00e9t\u00e9 ponctu\u00e9e aussi par un autre au moment d'\u00e9motion, c'\u00e9tait l'hymne national entonn\u00e9 par le choeur des enfants de la F\u00eate des vignerons en \u00e9coute un petit tas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:11:13 > 0:11:17) [87%] : \r\nEt cette premi\u00e8re journ\u00e9e, Marie, elle sert aussi \u00e0 nommer par la pr\u00e9sidence des chambres.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:11:17 > 0:11:43) [91%] : \r\nOui, alors c'est le socialiste bernois Hans St\u00f6ckli qui pr\u00e9sidera les \u00c9tats alors que National h\u00e9 bien on l'a dit, ce sera la Vaudoise Isabelle Moret la lib\u00e9rale- radicale qui a notamment salu\u00e9 la pr\u00e9sence de nombreuses femmes sous la Coupole, elle a rappel\u00e9 que l'\u00e9galit\u00e9 a \u00e9t\u00e9 au coeur de son action politique pour Isabelle Moret ce nouveau parlement est aussi un passage de t\u00e9moin en particulier \u00e0 la jeunesse et pour symboliser tout cela, h\u00e9 bien elle invit\u00e9e dans l'h\u00e9micycle, la flamme pour les.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:11:43 > 0:11:45) [91%] : \r\nVoil\u00e0 qui auront lieu dans le canton de Vaud.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:11:45 > 0:12:11) [90%] : \r\nEn janvier, merci Marie Giovanola Isabelle Moret, vous \u00eates c'est avec nous, nouvelle pr\u00e9sidente du Conseil national, bon, c'\u00e9tait un peu, mais que ce canton de Vaud great Again aujourd'hui avec \u00e9norm\u00e9ment de clins d'oeil aux JOJ \u00e0 la F\u00eate des Vignerons, vous avez aussi lent votre discours d\u00e9fini vos priorit\u00e9s et parmi elles, il y a la la le, la d\u00e9fense du terroir, le terroir Isabelle Moret ce que c'est une mani\u00e8re d'envoyer un signal aux vignerons qui qui manifestent aujourd'hui \u00e0 Berne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:12:11 > 0:12:59) [92%] : \r\nAlors c'est clair que pour moi de de mettre en avant les produits locaux, l'agriculture locale l'artisanat local, c'est tr\u00e8s important, le buffet qui a \u00e9t\u00e9 servi aux parlementaires ce soir ce sont uniquement des vins Vaudois des produits Vaudois par terre vaudoise de prometteur et puis la r\u00e9ception du 4 d\u00e9cembre c'est pas seulement en l'honneur d'une personne, c'est vraiment tout en comptant qui a mis en avant, et moi je voulais vraiment mettre en avant le maximum de r\u00e9gions du canton, puisque nous allons commencer par arriver directement depuis Berne \u00e0 Bourg-en-Lavaux en ensuite, nous irons sur Lausanne ensuite sur marge avec les milices vaudoises Les Brigands du Jorat est \u00e0 nouveau mettre en avant ce que nous avons de bons ce que nous avons de beaux dans notre canton et aussi la jeunesse puisque 8 ans apprenti en fait vont pr\u00e9parer la r\u00e9ception du 4 d\u00e9cembre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:12:59 > 0:13:12) [92%] : \r\nAlors aujourd'hui vous festoyer Isabelle Moret, mais apr\u00e8s, il va falloir travailler \u00e0 la t\u00eate du perchoir, avec un parlement qu'on qu'on a souvent pr\u00e9sent\u00e9 comme rajeuni, \u00e7a va changer \u00e7a, \u00e7a peut changer la dynamique des d\u00e9bats.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:13:12 > 0:13:59) [90%] : \r\nOui, je pense, parce que c'est une autre g\u00e9n\u00e9ration, qui a l'habitude peut-\u00eatre aussi plus des r\u00e9seaux sociaux de l'imm\u00e9diatet\u00e9 des d\u00e9cisions et puis on vous l'avez dit tout \u00e0 l'heure, c'est une g\u00e9n\u00e9ration sensible au r\u00e9chauffement climatique, comme je le suis aussi d'ailleurs, moi- m\u00eame et \u00e7a veut dire qu'\u00e0 droite par exemple des personnes, la fin des partis qui peut-\u00eatre \u00e9t\u00e9 moins sensibles \u00e0 cette question on comme le PLR parfois alors en Suisse romande, on a toujours \u00e9t\u00e9 \u00e7a les Suisses allemands qu'avaient plus de difficult\u00e9s sur cette question- l\u00e0, mais avec ce rajeunissement, vous avez vu Hendrich 25 ans membre du PLR pourtant suisse allemand, lui, est aussi en en d\u00e9fenseur de la 2 des mesures \u00e0 prendre que compte le r\u00e9chauffement climatique dont je pense que le changement de g\u00e9n\u00e9ration mais aussi changer les mentalit\u00e9s sur certains th\u00e8mes au sein de ce Parlement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:14:01 > 0:14:07) [94%] : \r\nPour les les premi\u00e8res minutes de ce forum, elle vous \u00eates conseill\u00e8re nationale vaudoise et \u00e0 compter d'aujourd'hui pr\u00e9sidente.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:14:08 > 0:14:10) [93%] : \r\nBonne soir\u00e9e \u00e0 vous, merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:14:13 > 0:14:45) [93%] : \r\nLes \u00e9cologistes souhaitent que l'heure actuelle pr\u00e9sidente Regula Rytz entre au gouvernement, le Parlement fera son choix le 11 d\u00e9cembre et en tant que parti pivot le PDC jouera un r\u00f4le pr\u00e9pond\u00e9rant lors de cette \u00e9lection, ce week- end dans la presse al\u00e9manique, le pr\u00e9sident du Parti socialiste, Christian Levrat a fait monter la pression, il affirme que si le PDC n'\u00e9lit pas r\u00e9gularit\u00e9, il risque de perdre son si\u00e8ge dans 4 ans Julien bancaire terre dans les pas perdus ici \u00e0 Berne, vous \u00eates donc avec nous comment est-ce qu'on r\u00e9agit, du c\u00f4t\u00e9 des d\u00e9mocrates-chr\u00e9tiens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:14:45 > 0:15:21) [91%] : \r\nAlors, certains y voient une provocation, d'autres \u00e0 un chambrage de de bonne guerre destin\u00e9e \u00e0 pousser le PDC vers le centre et la gauche, l'ex- pr\u00e9sident du groupe PDC Filippo Lombardi non r\u00e9\u00e9lu, a d\u00e9clar\u00e9 hier soir qu'il s'agissait d'une ruse sign\u00e9 Christian Levrat ici dans les pas perdus, les \u00e9lus, avec qui on a parl\u00e9, estime que le si\u00e8ge PDC ne seraient pas en danger dans 4 ans car le parti a moins recul\u00e9 que pr\u00e9vu lors des derni\u00e8res \u00e9lections, et surtout, car le bilan de leur ministre, Viola Amherd sera inattaquable sur l'\u00e9lection elle- m\u00eame d'un Vert, alors l\u00e0, de nombreux PDC ne souhaite pas s'exprimer, mais tous rappellent que la majorit\u00e9 du groupe a d\u00e9cid\u00e9 la semaine derni\u00e8re, de ne pas auditionner r\u00e9gularis\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:15:21 > 0:15:27) [84%] : \r\nEt est-ce que sur cette d\u00e9cision, Julien de ne m\u00eame pas entendre Regula Rytz, le parti est-t-il unanime.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:15:27 > 0:16:09) [93%] : \r\nNon, certains PDC estime qu'on aurait pu au moins l'auditionner au nom de la d\u00e9mocratie et du droit au d\u00e9bat, selon plusieurs sources, c'\u00e9tait par exemple la position du pr\u00e9sident du parti, Gerhard Pfister c'est aussi de la vie de la Fribourgeoise Christine Buillard, elle souligne toutefois que r\u00e9gularit\u00e9 pr\u00e9sente un profil trop \u00e0 gauche pour \u00eatre \u00e9lu plusieurs PDC nous on dit aussi que les Verts doivent faire leurs preuves sur d'autres sujets que l'\u00e9cologie avant d'avoir droit \u00e0 un si\u00e8ge au gouvernement un avis que partage, par exemple, le PDC valaisan Benjamin Roduit pour lui, il y avait des arguments pour et contre une audition de r\u00e9gularit\u00e9, mais en tout cas ce refus a le m\u00e9rite d'une certaine franchise, il rappelle aussi que dans son appr\u00e9ciation personnelle, quoiqu'en pense Christian Levrat le PDC est un parti de centre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:16:09 > 0:16:24) [88%] : \r\nJe vous remercie, Julien Mock Carter et Martin candidat c'est avec nous, bonsoir monsieur, bonsoir, alors vous \u00eates vice- pr\u00e9sident du PDC Christian Levrat qui dit qu'au PDC que si vous ne soutenez pas r\u00e9gularit\u00e9 aujourd'hui c'est votre si\u00e8ge, ce qui est en jeu, en 2023, vous prenez le risque.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:16:25 > 0:16:59) [90%] : \r\nJe sais seulement membre de la pr\u00e9sidence, mais si on prend le risque, non, on ne la prend pas et c'est ridicule ce que le vrai a dit parce qu'\u00e0 la fin on sait exactement que aussi le PS a longtemps, ils l'ont dit que rien, et maintenant que l'on vu que le PDC ne veut pas Madame et l'on dit mais non on est fortement pour la candidature de Madame Ritt mais aussi si on parle avec les pas vraiment de terre, on \u00e9coute tr\u00e8s bien qu'ils ne veulent pas une verte dans le Conseil f\u00e9d\u00e9ral parce que alors elle en plus de la concurrence de la gauche.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:16:59 > 0:17:18) [86%] : \r\nMais enfin, Martine, candidat, vous avez quand m\u00eame perdu des si\u00e8ges en lors de ces \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales 3 ans 3 \u00e9lus 2 2 \u00e9lus, n\u00e9anmoins, votre parti, la tendance \u00e0 plut\u00f4t perd des points, on a vu que si vous aviez pas fait alliance avec le PBD, les Verts, vous serez pass\u00e9 devant vous \u00eates l\u00e0 si parfaite dans 4 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:17:18 > 0:17:54) [89%] : \r\nOui, mais il faut garder aussi le Conseil des \u00c9tats, et l\u00e0 on a tr\u00e8s est le plus grand parti et avec le nouveau groupe avec le PBD et le le on a homme est le 3\u00e8me, parti en Suisse, et \u00e7a c'est important de savoir et si on veut garant de savoir et si on regarde alors est le 3\u00e8me fort groupe mais non on Parlement et comme \u00e7a, il faudrait plut\u00f4t discuter si le centre doit avoir 2 si\u00e8ges dans le 2023 que de parler que le le le centre ne doit plus avoir au mois.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:17:55 > 0:17:59) [85%] : \r\nSi\u00e8ge pour le Centre, \u00e7a veut dire que vous pr\u00e9conisez, par exemple un envers lib\u00e9ral.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:17:59 > 0:18:21) [84%] : \r\nOn pourrait peut \u00eatre, peut \u00eatre, peut-\u00eatre aussi dire avec les, les, les Verts, les la droite 3 et la gauche de et au milieu, o\u00f9 en est-on Centre o\u00f9 on est les les partis du centre- si\u00e8ge aussi \u00e7a, il faut discuter et c'est pour \u00e7a qu'on a dit il faut faire de concordance, ils font la discuter, qui va, comment est ce qu'on veut faire la formule magique de l'avenir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:18:21 > 0:18:36) [90%] : \r\nMartine candidat votre groupe n'a m\u00eame pas voulu auditionn\u00e9 Regula Rytz contrairement \u00e0 l'avis de votre pr\u00e9sident Gerhard Pfister, est ce que c'est pas un affront que vous faites l\u00e0 \u00e0 une candidate \u00e0 une \u00e9lue verte qui repr\u00e9sente quand m\u00eame en partie qui a fortement progress\u00e9 lors de ces \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:18:37 > 0:19:06) [88%] : \r\nC'est pas du tout un affront la discussion \u00e9tait et ce qu'on est pr\u00e8s de pas r\u00e9\u00e9lu, quelqu'un qui est d\u00e9j\u00e0 dans le Conseil f\u00e9d\u00e9ral et qui va Recamp d'id\u00e9es et l\u00e0, le groupe \u00e9tait clairement de la vie, \u00e7a on ne veut pas, on a 7 conseillers f\u00e9d\u00e9raux et on veut les r\u00e9\u00e9lu et r\u00e9\u00e9lire et dans cette situation, on a dit il n'est pas vraiment force et nous, on dit alors on va auditionner, mais on sait d\u00e9j\u00e0 maintenant qu'on ne va pas soutenir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:19:06 > 0:19:22) [92%] : \r\nOui, vous ne savez vous savez que vous ne vous n'allez pas soutenir, mais on le sait, Martine candidat ce que que les \u00e9lus votent \u00e0 bulletin secret, l'\u00e9lection du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, tout de m\u00eame le risque brandi par Christian Levrat pourrait en inciter quelques-uns et peut-\u00eatre plus que quelques-uns \u00e0 la soutenir, malgr\u00e9 tout, le 11 d\u00e9cembre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:19:23 > 0:20:02) [89%] : \r\nMais vous savez, si on voit dans le groupe qu'il y a pas vraiment des personnes qui veut vraiment soutenir une candidat alors je crois qu'il n'est pas vraiment juste faire des et des, des, des, dire : OK, on va auditionner et peut-\u00eatre qu'on va \u00e0 l'fait soutenir si les d\u00e9cisions sont prises et pour nous c'est important qu'on a dit on ne veut pas pas r\u00e9\u00e9lire conseiller f\u00e9d\u00e9ral et surtout pas le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, qui vient aussi d'une r\u00e9gion p\u00e9riph\u00e9rique et d'une rue, r\u00e9gion avec une langue minoritaire et \u00e7a, il faut aussi voir \u00e7a fait le on parle Martine ordinaire de la Suisse italienne ou de la Suisse romande.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:20:02 > 0:20:07) [90%] : \r\nMartine candidat ce membre de la pr\u00e9sidence du PDC, merci d'avoir r\u00e9agi ce soir bonne soir\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:20:07 > 0:20:44) [93%] : \r\nOn est donc en Direct du Palais f\u00e9d\u00e9ral ce soir pour le d\u00e9but de cette 51\u00e8me l\u00e9gislature et parmi les premiers th\u00e8mes dont se sont empar\u00e9s les parlementaires, il y avait la transparence, ce conseil national d\u00e9battait d'une vieille proposition du socialiste dit Didier Berberat l'id\u00e9e c'est de mieux r\u00e9guler l'activit\u00e9 des lobbyistes au Parlement gr\u00e2ce \u00e0 un registre public on en parle quelques instants avec l'UDC, je ne vois C\u00e9line Amaudruz avec le socialiste neuch\u00e2telois Baptiste Hurni bonsoir \u00e0 tous les 2, bonsoir, bonsoir, alors s'il y a un autre, on en parle depuis 2014 de cette proposition depuis tr\u00e8s longtemps, pourquoi est-ce que \u00e7a coince \u00e0 ce point.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:20:45 > 0:20:49) [85%] : \r\nQu'est-ce qui consent ce point, le fait qu'on ait des lobbyistes au sein du Parlement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:20:49 > 0:20:55) [98%] : \r\nPourquoi on n'arrive pas \u00e0 s'entendre sur des r\u00e8gles pour sur l'activit\u00e9 des lobbyistes au Parlement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:20:55 > 0:21:58) [91%] : \r\nMais je crois que les r\u00e8gles sont assez clairement pos\u00e9e et elle fonctionne plut\u00f4t bien, je rappelle que nous sommes un parlement de milice et que donc finalement chaque parlementaire pour \u00eatre allume \u00e0 lui seul un lobbyiste, et donc aujourd'hui, nous avons tous de cartes que nous pouvons offrir ce que nous faisons ce que nous d\u00e9clarons, et donc je ne vois absolument pas le probl\u00e8me je j'imagine que chaque \u00e9lu dans ce parlement a les capacit\u00e9s de d'\u00e9couter, d'\u00eatre inform\u00e9, mais \u00e0 peu apr\u00e8s vote librement et enfin nous votons plut\u00f4t dans le m\u00eame sens que notre parti, mais ce n'est pas parce que je, je donne une carte ou comme \u00e7a, je trouve qu'il y a une transparence que cela pose un probl\u00e8me, sinon \u00e7a veut dire qu'on remet en question le le la politique de milices pour moi et encore une fois, par exemple, moi je viens du milieu bancaire donc qu'est ce qu'on pourrait m'accuser de parvenir dans le parlement parce que je suis finalement du milieu bancaire est ce qu'on pourrait reprocher un avocat de de voter sur les lois qui concernent les le, le tout, tout ce qui concerne le droit de l'avocat, donc oui et c'\u00e9tait tr\u00e8s compliqu\u00e9, lorsqu'on a un politicien, le milieu, je crois qu'il faut s'accorder qu'il y a des lobbyistes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:21:58 > 0:22:09) [94%] : \r\nAlors Baptiste Hurni 7 ans neuch\u00e2telois comme vous, qui est \u00e0 l'origine de cette proposition, Didier Berberat, vous \u00eates un nouvel entrant qu'est-ce qui vous fait dire que le syst\u00e8me n'est pas bon et qui doit changer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:22:10 > 0:23:09) [92%] : \r\n\u00e9coutez, on voit tr\u00e8s bien que les r\u00e8gles qui paraissent assez claires \u00e0 Madame Amouroux sont inexistantes il y a pas de r\u00e8gles, aujourd'hui il y a pas, il y a des guides, il y a des guides de bonne conduite, mais c'est pas des r\u00e8gles aujourd'hui on voit qu'il y a des lobbyistes professionnels qui peuvent le matin d\u00e9fendre je ne sais pas, le matin, d\u00e9fendre les entreprises d'armement, l'apr\u00e8s- midi, les entreprises pharmaceutiques qui se font donner des cartes par les \u00e9lus, c'est un peu la jungle aujourd'hui monsieur Berberat tr\u00e8s justement voulait qu'on mette des r\u00e8gles, le Conseil des \u00c9tats finalement du bout des l\u00e8vres propose quelque chose d'extr\u00eamement all\u00e9g\u00e9e, c'est-\u00e0-dire enregistrant un peu public pour un peu moins d\u00e9clar\u00e9 qui sait que, dans la salle des pas perdus, et m\u00eame \u00e7a, l'ancienne commission du Conseil national refuse donc pour nous vraiment aujourd'hui c'est important de voter cette proposition et puis c'est important de dire Stop \u00e0 un moment donn\u00e9 \u00e0 cette esp\u00e8ce de gabegie qui est dangereuse, je rappelle que le pays qui surveille le plus les lobbyistes, c'est les \u00c9tats-Unis d'Am\u00e9rique et ce n'est pas vraiment une antichambre du Parti communiste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:23:09 > 0:23:15) [86%] : \r\nOui, \u00e7a, c'est pas des r\u00e8gles tr\u00e8s contraignantes, C\u00e9line \u00e0 Meudon, puis il faut rappeler qu'il y a une partie des lobbyistes qui y sont favorables.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:23:15 > 0:24:03) [89%] : \r\nNon mais je veux dire, en l'occurrence, moi je, enfin toutes les personnes qui pue, qui peuvent donner l'acc\u00e8s au Parlement doivent les annonc\u00e9es doivent dire dans quelle fin d'o\u00f9 elles viennent, o\u00f9 elle travaille, donc il y a une certaine transparence, c'est connu, donc je veux dire, je comprends qu'\u00e0 un moment donn\u00e9 on veut une ma\u00eetrise de tous, mais, mais, dans ce cas-l\u00e0 est-ce qu'on ne devrait pas aussi interdire les 2 jeunes qui se font en dehors du Parlement parce qu'on sait que beaucoup de choses finalement se r\u00e8gle en dehors des sessions, donc il ne faut pas non plus tomber dans l'absurde et dans l'hypocrisie totale, soit on consid\u00e8re qu'on ne le parlementaire ne peut plus accepter en d\u00e9jeuner je dirais un d\u00eener parce que on pourra avoir une certaine influence soit \u00e0 un moment donn\u00e9, chacun des parlementaires peut amener de personnes il les d\u00e9clare et je pour moi sommes pour aucun probl\u00e8me.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:24:03 > 0:24:16) [92%] : \r\nC\u00e9line Amaudruz je crois qu'un guide, hein, qui a \u00e9t\u00e9 remis aux parlementaires, avec des r\u00e8gles et directives quant aux cadeaux, notamment c'est quand m\u00eame qu'il y a un souci toujours plus grand dans en mati\u00e8re de transparence plut\u00f4t dans le bon sens.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:24:16 > 0:24:42) [96%] : \r\n\u00e9coutez, c'est \u00e9vident que si on bien s\u00fbr qu'un parlementaire ne doit pas se faire acheter son vote moi personnellement \u00e7a ne m'est jamais arriv\u00e9 et je ne crois pas que dans ce parlement il y a quelqu'un qui accepte un cadeau pour un vote donc peut-\u00eatre je suis na\u00efve, mais j'ai l'impression que nous sommes franchement dans un dans Parlement qui a le bon sens et nous d\u00e9clarons les personnes que nous invitons et pour ma part, je n'ai jamais v\u00e9cu cela, donc je je.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:24:42 > 0:24:49) [89%] : \r\nBaptiste Hurni c'est la moindre nous dit nous d\u00e9clarons les personnes que nous invitons c'est public qu'est-ce qu'il vous suffit pas dans le r\u00e8glement actuel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:24:49 > 0:25:17) [90%] : \r\nCe qui suffit pas c'est que simplement si vous donnez votre carte \u00e0 quelqu'un qui a un lobbyiste professionnel, vous pouvez dire o\u00f9 il travaille, mais on ne sait pas pour qui ils travaillent, et c'est bien l\u00e0 l'important, les lobbies professionnels y travaillent pour quelqu'un, encore une fois le matin, ils peuvent travailler pour l'un, l'apr\u00e8s- midi, pour l'autre, ce que vous mettrez c'est Monsieur X, Y, Z pour l'entreprise de lobbies, X, Y, Z et c'est \u00e7a, vraiment, qui ne va pas et puis c'est aussi un 1er pas vers la transparence, aujourd'hui on manque de transparence sur aussi les cadeaux qui sont faits aux \u00e9lus, moi je, je, je trouve que c'est extr\u00eamement bien ce guide ne sait pas s'.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:25:17 > 0:25:25) [88%] : \r\nVous venez d'arriver, je ne suis, je peux vous assurer qu'en 8 ans, ici, je n'ai pas re\u00e7u de cadeau de lobbies non non non non non, pas \u00e7a, excusez-moi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:25:25 > 0:25:31) [94%] : \r\nPour moi, le groupe de r\u00e9flexion du Groupe Mutuel c'est un cadeau, c'est un cadeau pour influencer le vote des des paroles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:25:31 > 0:26:02) [86%] : \r\nEn fait pas partie mais je ne dis pas que vous en faites partie mais mais chaque il existe, il existe, c'est vrai, il faut Madame Amoudruz il existe, groupe, vrai ou faux, ce qui ce qui remet de l'argent pour des groupes pour des journ\u00e9es de r\u00e9flexions, d'une fa\u00e7on disons un peu d\u00e9licat, intellectuellement, j'y ai \u00e9t\u00e9 invit\u00e9, j'ai refus\u00e9 la r\u00e9mun\u00e9ration parce que comme vous, je consid\u00e8re que ce n'est pas normal mais pour moi, il reste donc il faut l'interdire commentaire non je consid\u00e8re que c'est aux parlementaires, nous n'avons pas besoin d'\u00eatre pay\u00e9 pour informer et pour moi, c'est pour \u00e7a que j'ai refus\u00e9 justement d'\u00eatre pay\u00e9 et j'ai \u00e9t\u00e9 a-t-il d'information derni\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:26:02 > 0:26:15) [92%] : \r\nDerni\u00e8re question peut-\u00eatre Baptiste Hurni justement sur cette ces r\u00e8gles quant aux cadeaux aux invitations vous imaginons une ONG avec les meilleures intentions du monde, vous invite au restaurant \u00e0 Berne, demain vous acceptez ou pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:26:15 > 0:26:28) [89%] : \r\nJe respecte le que le r\u00e8glement enfin le les, les, les, les indications du groupe parlementaire, c'est-\u00e0-dire que si c'est un repas une fois pour discuter oui si c'est r\u00e9p\u00e9titif, non, et l\u00e0, on doit aller voter avec Madame je suis pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:26:28 > 0:26:35) [91%] : \r\nEt c'est justement l'heure de prendre cong\u00e9 de vous, merci beaucoup et on passe bah au sujet suivant les relations entre la Suisse et l'Union Europe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:26:35 > 0:27:06) [94%] : \r\nEt si vous \u00eates en Direct du Palais f\u00e9d\u00e9ral, vous l'aurez compris les parlementaires des fois s'absenter pour aller voter, on va quand m\u00eame parler de l'Europe, en esp\u00e9rant que Pierre-Yves Maillard qui va nous rejoindre par la suite pour r\u00e9agir, sera de retour, les relations entre la Suisse et l'Union europ\u00e9enne, c'est l'un des gros dossiers non seulement de cette session, mais surtout de la prochaine l\u00e9gislature, Camille Degoat vous \u00eates correspondante parlementaire comment est-ce que ce nouveau parlement, plus jeune, plus \u00e0 gauche, \u00e0 votre avis, selon votre enqu\u00eate va faire \u00e9voluer le dossier europ\u00e9en.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:27:06 > 0:27:29) [93%] : \r\nEh bien, on sent un l\u00e9ger vent de changement en ce qui concerne l'accord-cadre ici sous la Coupole, certains \u00e9lus de gauche se r\u00e9jouissent d'une chose : le nouveau parlement pourrait se montrer plus clair sur les exigences sociales qui doivent \u00eatre d\u00e9fendus face \u00e0 Bruxelles, d'une part parce que la gauche est renforc\u00e9e, mais aussi, et \u00e7a devient de plus en plus clair pour la plupart des partis parce que le texte ne pourra pas \u00eatre accept\u00e9 par le peuple si la protection des salaires n'est pas garanti.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:27:29 > 0:27:33) [97%] : \r\nEt comment a \u00e9volu\u00e9 le le contexte g\u00e9n\u00e9ral du c\u00f4t\u00e9 europ\u00e9en.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:27:33 > 0:28:04) [95%] : \r\nEh bien le contexte de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale \u00e0 Bruxelles et ici en six h\u00e9 bien il semble s'\u00eatre apais\u00e9e, Bruxelles a r\u00e9cemment r\u00e9affirm\u00e9 qu'elle \u00e9tait pr\u00eate \u00e0 clarifier certains points du dossier et puis pas plus tard que la semaine pass\u00e9e, les eurod\u00e9put\u00e9s ont affich\u00e9 leur compr\u00e9hension face au processus politique suisse qui a son rythme propre du coup ici au Parlement, on sent bien qu'on qu'on veut aussi tenter de calmer le jeu pour tous les partis sauf l'UDC, c'est aussi l'occasion de faire front en vue de la votation sur l'initiative lanc\u00e9e justement par l'UDC, qui veut mettre fin \u00e0 la libre circulation.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:28:04 > 0:28:12) [86%] : \r\nAlors demain justement, Camille et le Conseil national se penche sur 2 objets et les d\u00e9cideurs, les d\u00e9cisions qu'il va prendre ben justement il \u00e7a va donner le ton.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:28:12 > 0:28:46) [95%] : \r\nOui, tout \u00e0 fait le 1er demande des n\u00e9gociations compl\u00e9mentaires sur l'accord institutionnel alors \u00e0 l'\u00e9poque, le Parlement avait accept\u00e9 ce texte pour faire pression sur le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, on imagine et pour envoyer un signal \u00e0 Bruxelles mais il se pourrait bien que les parlementaires renonce \u00e0 demander de nouvelles n\u00e9gociations demain parce que, finalement, dans ce contexte d'apaisement, cette strat\u00e9gie n'a, n'a plus vraiment de sens d\u00e9sormais et puis l'autre objet c'est le milliard de coh\u00e9sion et une contribution en faveur de l'Union europ\u00e9enne, alors, cette somme pourrait bien \u00eatre aussi lib\u00e9r\u00e9 un moyen d'envoyer un signal fort en direction de Bruxelles.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:28:46 > 0:28:53) [95%] : \r\nJe vous remercie, Camille de gratter Pierre-Yves Maillard devait r\u00e9agir \u00e0 la suite de cette analyse, vous l'entendrez un peu plus tard et on passe au d\u00e9bat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:28:55 > 0:28:58) [91%] : \r\nForum Esther, Coco Renaud Malik.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:29:01 > 0:30:01) [91%] : \r\n18 heures 24 vous \u00e9coutez Forum, nous sommes en Direct du Palais f\u00e9d\u00e9ral 1er jour de la nouvelle l\u00e9gislature ce Parlement rajeunie et plus plus Vert va-t-il oubli\u00e9 le 3\u00e8me \u00e2ge, c'est la question qui inqui\u00e8te le Conseil suisse des a\u00een\u00e9s, la moyenne d'\u00e2ge de ce nouveau parlement et de 49 ans, les Verts et les Verts lib\u00e9raux qui composent 20 pourcent du Parlement sont peu, voire pas du tout, ce sont peu, voire pas du tout, positionn\u00e9 sur la question des retraites pendant la campagne, or le financement futur de nos retraites, c'est un des grands d\u00e9fis de ce nouveau parlement va-t-il \u00eatre plus enclins \u00e0 tailler dans les revenus du 3\u00e8me \u00e2ge pour en d\u00e9battre, nous recevons Roland Grunder, bonsoir monsieur, bonsoir, vous \u00eates co- pr\u00e9sident du Conseil suisse des a\u00een\u00e9s nous allons recevoir \u00e9galement 2 autres \u00e9lus qui vont nous rejoint dans un petit moment, mais d'abord, Roland Grunder, expliquez-nous quel est votre inqui\u00e9tude exactement par rapport \u00e0 ce Parlement plus jeune pourquoi Jeanne rimerait forc\u00e9ment selon vous avec moins de pr\u00e9occupation pour les a\u00een\u00e9s pour les retraites.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:30:02 > 0:31:17) [91%] : \r\nJ'aimerais ajouter un \u00e9l\u00e9ment que vous n'avez omis dans la la configuration de ce nouveau parlement, c'est qu'il y a aujourd'hui un seul \u00e9lu de 70 ans, un seul sur 240 \u00e7a fait fort peu Jean-Pierre Grin pour oui exactement pour pour d\u00e9fendre nos int\u00e9r\u00eats et caetera, mais les int\u00e9r\u00eats des, des, des Suisses et de l'ABS entre autres et des ventes, je rappelle aussi une chose, c'est que 45 pourcent des Suisses ont aujourd'hui une pr\u00e9occupation, c'est celle des rentes, donc quelque part, et, et, si on veut le mettre en confrontation avec l'environnement, c'est 23 pourcent donc plus du double pour les retraites et cette un des \u00e9l\u00e9ments qui est probablement pr\u00e9occupant et puis de savoir que, en face de, de, des vieux en face des vieux pour le dire, il y a les jeunes et un parlement qui est jeune et moi j'aimerais bien faire un retour en arri\u00e8re en disant moi dans les ann\u00e9es o\u00f9 j'\u00e9tais jeune, h\u00e9 bien il fallait que je prenne des d\u00e9cisions, il fallait que je pense \u00e0 ma retraite alors je j'ai j'ai un peu de souci \u00e0 penser qu'avec tous les probl\u00e8mes qui sont pos\u00e9s aujourd'hui au nouveau Parlement et ce qui vont pas un peu oubli\u00e9 les retrait\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:31:17 > 0:31:41) [89%] : \r\nEh bien ils cela pour vous r\u00e9pondre, L\u00e9onore Porchet, vous \u00eates conseill\u00e8re nationale Verte vaudoise et vous Fran\u00e7ois pointait, vous \u00eates conseiller national Vert lib\u00e9ral Vaudois, merci de nous avoir rejoint, bonsoir \u00e0 vous, bonsoir, bonsoir, L\u00e9onore Porchet, vous entendez, vous avez pu entendre une partie de ce qu'a dit Roland Grunder hein, il s'inqui\u00e8te un seul \u00e9lu de plus de 70 ans au Parlement et franchement quand on a 30 ans est-ce qu'on s'inqui\u00e8te vraiment des retraites, alors je laisse r\u00e9pondre vous avez justement 30 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:31:42 > 0:32:23) [93%] : \r\nJe pense que c'est justement la moment o\u00f9 on s'en inqui\u00e8te le plus, finalement, parce que on sait que les personnes qui maintenant rentrent \u00e0 la retraite vont pouvoir recevoir des retraites mais nous \u00e0 30 ans, ce qu'on nous dit depuis des ann\u00e9es, c'est qu'il y aura pas de retraite pour nous et donc je pense que justement cette l\u00e9gislature, \u00e7a va \u00eatre l'une des plus importantes pour ces d\u00e9cisions-l\u00e0 et puis je pense que c'est pas parce qu'on est jeune qu'on manque de solidarit\u00e9, on est tr\u00e8s conscient qu'ici enfin moi en tout cas au Parlement, on est 246 personnes pour repr\u00e9senter 8 millions de Suisse 2 Suissesses et donc je pense que c'est dans l'objectif de d'am\u00e9liorer, en tout cas de conserver la qualit\u00e9 de vie, toutes et tous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:32:23 > 0:32:36) [90%] : \r\nOn est l\u00e0, Fran\u00e7ois pointait on entend ce que dit L\u00e9onore Porchet on n'est pas s\u00fbr quand on a 30 ans qu'on aura la m\u00eame retraite que que nos parents, est ce que, finalement, \u00e7a ne va pas finalement monter les g\u00e9n\u00e9rations les unes contres les autres cette situation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:32:36 > 0:33:06) [88%] : \r\nAlors, c'est ce qu'on doit \u00e9viter, mais on peut prendre peut-\u00eatre un exemple notre plus jeune coll\u00e9 le notre plus jeune coll\u00e8gue du Conseil national Andr\u00e9 Silberschmidt qui a parl\u00e9 aujourd'hui mis dans les th\u00e8mes principaux de cette l\u00e9gislature, la pr\u00e9voyance vieillesse, \u00e7a veut dire que le plus jeune du Parlement se pr\u00e9occupent de ce probl\u00e8me-l\u00e0 et c'est vrai qu'on doit trouver des solutions pour financer et pour rendre \u00e0 cette pr\u00e9voyance durable sans p\u00e9jorer ni l'une de l'autre, o\u00f9 aucune des g\u00e9n\u00e9rations qui sont en pr\u00e9sence, donc oui on doit \u00e9viter le conflit de g\u00e9n\u00e9ration.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:33:06 > 0:33:09) [86%] : \r\nQu'est ce qui vous inqui\u00e8te alors Roland Grunder finalement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:33:09 > 0:33:45) [92%] : \r\nAlors je suis rassur\u00e9 \u00e0 entendre ces paroles-l\u00e0 bien s\u00fbr, mais il n'en demeure pas moins qu'encore une fois, je crois que aujourd'hui la vague qui est celle d'aujourd'hui, c'est \u00e0 dire du de l'environnement de plein d'autres probl\u00e8mes ont tendance quand m\u00eame \u00e0 estomper un tout petit peu, alors vous me direz le le le le discours d'aujourd'hui et du plus jeune, qui se pr\u00e9occupe des retraites, c'est une tr\u00e8s bonne chose sachant que surtout lui en particulier probablement est juste apr\u00e8s le l'an 2001 de ce un de ces 50 pourcent candidat devenir centenaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:33:45 > 0:34:13) [91%] : \r\nBon, ceci dit Roland Grunder quand on a pr\u00e9par\u00e9 cette \u00e9mission, vous me disiez il y a des initiatives qui se pr\u00e9pare qui viennent notamment de la droite du du du PLR de certains jeunes vies verts lib\u00e9raux z\u00fcrichois qui veulent flexibiliser les retraites, les adapter l'\u00e2ge de la retraite \u00e0 l'esp\u00e9rance de vie, voire adapter le 2\u00e8me pilier au rendement des actifs et de ce fait l\u00e0, vous dites plus Vert veut pas forc\u00e9ment dire avec plus, plus, comment dire, avenants vis-\u00e0-vis des a\u00een\u00e9s aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:34:13 > 0:34:44) [91%] : \r\nNon, ligne l'initiative qui est propos\u00e9 maintenant en Suisse al\u00e9manique promet grosso modo des baisses de de rangs de plus de 25 pourcent 25 pourcent de moins de rente sur des gens qui aujourd'hui ont des rendements minimum mais tr\u00e8s petite, on sait aussi qu'une grande partie de la population ne vit qu'avec l'AVS avec des si encore on ajoute des tr\u00e8s petits auxquels on retranche 25 pourcent \u00e7a devient catastrophique, on va vers la pr\u00e9carisation vers une pr\u00e9carisation toujours plus nombreuses dans ce prix.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:34:45 > 0:35:04) [88%] : \r\nFran\u00e7ois pointe \u00e7a tout \u00e0 coup en blanc sur votre pr\u00e9nom Fran\u00e7ois pointait la la, c'est vrai, il y a, il y a des Jeunes Verts lib\u00e9raux qui soutiennent cette initiative pour laquelle on est en train de r\u00e9colter des signatures en une pour flexibilit\u00e9 de l'\u00e2ge de la retraite pour adapter les retraites en fonction des montants des capitaux, vous, vous comprenez, vous allez soutenir vous ce type d'initiative.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:35:04 > 0:36:04) [93%] : \r\nAlors on on va d\u00e9j\u00e0 \u00e9tudi\u00e9 la situation pour soutenir ce type d'initiative, une chose est s\u00fbre, c'est que, en 1948 nous avions 6 4 actifs pour un retrait\u00e9, ensuite \u00e7a diminue et les perspectives pour 2055 c'est 1 virgule 9 actifs pour un retrait\u00e9 et c'est en fait ces actifs, qui finance la retraite donc apr\u00e8s on peut beaucoup discuter sur comment ce qu'on va r\u00e9gler le probl\u00e8me mais en tout cas avec le syst\u00e8me actuel, on a un probl\u00e8me, donc la flexibilisation de la retraite, c'est \u00e0 mon avis est une bonne solution, parler d'\u00e2ge de la retraite, c'est toujours d\u00e9licat, parce que nous avons des activit\u00e9s o\u00f9 on ne peut pas augmenter l'\u00e2ge de la retraite, je pense \u00e0 travailler sur un chantier \u00e0 64 ans, personnellement, c'est de la peine \u00e0 l'imaginer mais travailler dans des soci\u00e9t\u00e9s de service quand on est en bonne sant\u00e9 plus longuement, oui c'est possible donc flexibilisation arr\u00eatons peut-\u00eatre de parler d'\u00e2ge de la retraite et puis, faisons attention le cotisant financier, il devient de plus en plus absent, il faut prendre le prendre en consid\u00e9ration.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:36:04 > 0:36:47) [94%] : \r\nAlors, on rappelle qu'on est en Direct du Palais f\u00e9d\u00e9ral jusqu'\u00e0 19 heures pour cette \u00e9mission sp\u00e9ciale de Forums vous pouvez r\u00e9agir au d\u00e9bat qui est en train de se d\u00e9rouler, vous pouvez nous poser vos questions, nous faire part de vos r\u00e9flexions, via ce num\u00e9ro WhatsApp 0 79 801 90 00, alors je me soumets juste une r\u00e9flexion qui nous est parvenue, justement, via ce num\u00e9ro, c'est une r\u00e9flexion qui nous vient de Gilles, qui visiblement a en t\u00eate un exemple, l'\u00e9tranger, suivez mon regard, la paix sociale, a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9serv\u00e9 en Suisse car les politiques ne touchait pas \u00e0 certains acquis sociaux, maintenant que la classe moyenne croule sous les charges que les primes maladie explose et qu'on veut r\u00e9former les retraites, alors il ne faudra pas s'\u00e9tonner si un beau matin les ronds-points sont occup\u00e9s par un peuple qui en a marre de se serrer la ceinture, L\u00e9onore Porchet je ne sais pas ce que \u00e7a vous inspire cette r\u00e9flexion.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:36:48 > 0:37:25) [93%] : \r\nJe pense que c'est certain que c'est une inqui\u00e9tude qui doit rester bien dans les esprits, actuellement, les salaires augmentent pas du tout suffisamment fonction du niveau de la vie et c'est particuli\u00e8rement vrai \u00e9videmment pour les personnes, les revenus des personnes retrait\u00e9es mais c'est vrai pour toute la population de la classe moyenne, ce qui augmente c'est les revenus des actionnaires et des grands patrons et des grosses entreprises, l'argent, il est l\u00e0, en fait, les richesses des entreprises, elles augmentent chaque ann\u00e9e parce que la productivit\u00e9 des employ\u00e9es \u00e0 augmenter mais pas leurs salaires, nous ce qu'on dit, c'est qu'il faut une meilleure r\u00e9partition des richesses et c'est aussi une des raisons pour lesquelles on va soutenir une averse tr\u00e8s forte parce que c'est \u00e7a le pilier le plus solidaire des 3.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:37:25 > 0:37:37) [92%] : \r\nRoland Grunder, L\u00e9onore Porchet pensent que les entreprises devraient en faire plus en finalement pour les retraites, c'est pas forc\u00e9ment les actifs qui devrait \u00e0 travailler davantage, c'est aussi votre avis, vous \u00eates quand m\u00eame membre du PLR, si je ne m'abuse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:37:37 > 0:38:02) [91%] : \r\nOui, tout \u00e0 fait et en plus de \u00e7a, donc je je partage cet avis : effectivement il faut il faut revoir le Business plan les les anciens, en 1947 il n'avait pas de retraite, je vous le rappelle, quand m\u00eame, de vente, il n'en avait pas, ils ont \u00e9tabli un Business plan et aujourd'hui il faut revoir ce Business plan, quitte \u00e0 ce que les seniors soutiennent ces nouveaux business- plan, si on veut, m\u00eame s'il fallait descendre dans la rue.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:38:04 > 0:38:17) [91%] : \r\nFran\u00e7ois pointait de votre c\u00f4t\u00e9, les entreprises vous pensez \u00e9galement que les entreprises de vrais maintenant davantage mettent la main au porte- monnaie ou pour vous, vous parlez de flexibilisation, tout \u00e0 l'heure pour vous c'est : il faut augmenter l'\u00e2ge de la retraite ou d'en demander davantage aux entreprises.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:38:18 > 0:38:56) [92%] : \r\nAlors il faut faire attention quand on parle des entreprises, on a plusieurs types d'entreprises, on a des entreprises internationales, je peux vous avouer que je suis aussi m\u00eame comme lib\u00e9ral, parfois un peu choqu\u00e9s par ce qu'ils font, maintenant on a tout un tissu tissu de PME et PME l\u00e0 si on normaux que leur co\u00fbt de travail vont avoir beaucoup de difficult\u00e9s, et la plupart de nos entrepreneurs qui sont des PME vivent bien, mais roule pas sur l'or, donc il faut faire attention avec ce genre de sch\u00e9ma et personnellement, oui, on doit trouver un nouveau mod\u00e8le, mais \u00e7a passe par une augmentation ou en tout cas une flexibilisation de l'\u00e2ge de la retraite, parce qu'on vit plus longtemps et l\u00e0 on on n'a pas vraiment de solution.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:38:56 > 0:38:58) [99%] : \r\nL\u00e9onore Porchet on vit plus longtemps.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:38:58 > 0:39:48) [93%] : \r\nOui, mais dans quelles conditions et la vie c'est pas que le travail et je pense que c'est un peu une lapalissade de le dire, mais c'est quand m\u00eame important, \u00e9videmment qu'on a parl\u00e9 des personnes qui habitent, qui travaillent sur les chantiers, mais je pense \u00e0 tout un tas d'autres personnes qui sont d'une part, menac\u00e9 par la digitalisation, donc il va \u00e0 terme manquer de masse de travail, l\u00e0 il va falloir qu'on r\u00e9fl\u00e9chisse aussi \u00e0 la r\u00e9partition du travail et donc des salaires, et puis il va il y a tout un tas de m\u00e9tiers qui sont extr\u00eamement p\u00e9nibles, ne serait-ce que psychologiquement, je pense aux caissi\u00e8res par exemple des grandes entreprises qui elles font des b\u00e9n\u00e9fices, immense, h\u00e9 bien \u00e7a, c'est des lieux o\u00f9 il faut r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 la retraite, pas seulement comme une question d'\u00e2ge, mais aussi une question de qualit\u00e9 de vie, cette qualit\u00e9 de vie, \u00e7a doit vraiment devenir au centre de cette discussion sur la pr\u00e9voyance et plut\u00f4t que que d'histoires de fric.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:39:48 > 0:39:49) [98%] : \r\nRoland Grunder.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:39:49 > 0:40:20) [91%] : \r\nOui, en plus, il faut se pr\u00e9occuper aussi de toute une cat\u00e9gorie de gens vous parlez toujours de m\u00e9tier, de gens qui travaillent, oui, mais aujourd'hui les cinquantenaires sont au ch\u00f4mage pour une grosse partie d'entre eux, et ils ne retrouvent plus de boulot, ben qu'est ce qu'on fait \u00e7a, c'est une, c'est un \u00e9l\u00e9ment et ils vont vers la pr\u00e9carisation Yvon pendant une p\u00e9riode de 10 ans, on les engage plus et finalement on fait on fait quoi d'autre que de prolonger la la la retraite et le ch\u00f4mage, un ch\u00f4mage qui n'arrivent plus \u00e0 \u00eatre pay\u00e9 finalement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:40:20 > 0:40:41) [91%] : \r\nAlors il nous reste une minute pour conclure cette discussion autour des retraites 1 2 1 1 vers une une verte envers et le pr\u00e9sident du Conseil suisse des a\u00een\u00e9s sont avec nous, on va commencer avec vous, Roland Grunder, vous \u00eates venus porter votre inqui\u00e9tude aux \u00e9lus verts, nouvellement \u00e9lu, maintenant qu'est-ce que vous pr\u00e9conisez comme solution en quelques mots.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:40:41 > 0:41:01) [90%] : \r\nIl y a \u00e9videmment plein plein plein de solutions, comme je le disais, de revoir le Business plan, il faut revoir \u00e9videmment la veille si veut revoir les, les, les, les gens, les assurances sociales mais je dirais que la balle est v\u00e9ritablement dans le camp de ce nouveau et jeune Parlement sachez quand m\u00eame que les jeunes aujourd'hui, c'est les seniors de demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:41:01 > 0:41:06) [90%] : \r\nFran\u00e7ois pointaient vers lib\u00e9ral Vaudois votre solution en quelques mots, en quelques mots.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:41:06 > 0:41:26) [91%] : \r\nAlors, en quelques mois, il faut flexibiliser la retraite il faut repenser les mod\u00e8les, il faut avoir \u00e0 l'esprit qu'on a des challenge \u00e9normes qui sont en face de nous, pour la digitalisation, maintenant il faut faire attention les 50 65 ans, ne sont pas plus \u00e0 la retraite sont m\u00eame moi \u00e0 la retraite sont m\u00eame moins au ch\u00f4mage que les 20 35 ans, mais c'est clair que quand ils perdent leur travail ne retrouvent plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:41:26 > 0:41:29) [88%] : \r\nL\u00e9onard probl\u00e8me L\u00e9onore Porchet votre solution quelques en quelques mots.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:41:30 > 0:41:49) [92%] : \r\nRenforcer le le pilier solidaire l'AVS vraiment beaucoup plus et puis introduire de la solidarit\u00e9 dans le 2\u00e8me pilier qui actuellement est en perte compl\u00e8te de confiance de la part des gens et \u00e0 juste titre et je pense que \u00e7a, on dirait un grand mot, de jeunes, mais en fait, la solidarit\u00e9, c'est vraiment la base de notre filet social et il faut donc la renforcer, au 1er \u00e9tage un pilier et.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:41:49 > 0:42:14) [93%] : \r\nLa r\u00e9forme des retraites, ce sera justement entre vos mains les \u00e9lus \u00e0 Berne nouveaux \u00e9lus et anciens merci \u00e0 vous 3 d'avoir particip\u00e9 \u00e0 ces discussions, Roland Grunder, co- pr\u00e9sident du Conseil suisse des a\u00een\u00e9s L\u00e9onore Porchet nouvelle conseill\u00e8re nationale verte et Fran\u00e7ois, nouveau conseiller national Vert lib\u00e9ral Vaudois et on voit qu'au Vert et Vert lib\u00e9ral \u00e7a se r\u00e9p\u00e8te encore une fois, ne pas tout \u00e0 fait d'accord sur les solutions en ce qui concerne les retraites, bonne soir\u00e9e \u00e0 tous les 3, merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:42:14 > 0:42:19) [82%] : \r\nEt on est toujours, une \u00e9mission sp\u00e9ciale pas le c'est-\u00e0-dire qu'on gouverne Renaud Malik.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:42:20 > 0:42:55) [91%] : \r\nEt voil\u00e0 une petite, \u00e7a fait toujours du bien, on est donc en \u00e9mission sp\u00e9ciale jusqu'\u00e0 19 heures sur la premi\u00e8re sur RTS 2 on est avec plusieurs \u00e9lus a notamment Pierre-Yves Maillard qui nous a rejoint, conseiller national Vaudois, vous auriez d\u00fb r\u00e9agir tout \u00e0 l'heure au \u00e0 \u00e0 l'analyse de Camille Degoat sur l'Europe, mais vous \u00e9tiez en train de voter, il vous avait donc une tr\u00e8s tr\u00e8s bonne excuse mais la voil\u00e0, vous \u00eates avec nous, on parlait tout \u00e0 l'heure et Camille de cette motion sur laquelle le Conseil national va se prononcer, qui demande que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, m\u00eame des n\u00e9gociations compl\u00e9mentaires sur l'accord-cadre apparemment il y a de bonnes chances qu'elle soit refus\u00e9e, \u00e7a vous d\u00e9\u00e7oit un petit peu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:42:55 > 0:43:39) [91%] : \r\nMoi je trouve que cette motion et tr\u00e8s judicieuse, elle, elle dit ce qu'il faut faire, parce que tout le monde devrait bien comprendre qu'avec un texte qui a si peu de soutien, parce qu'en fait on a parl\u00e9 beaucoup de lui mais mais d\u00e8s, oui, mais \u00e7a veut dire non \u00e0 ce texte, en fait, et c'est beaucoup de beaucoup de faux semblants, donc par rapport \u00e0 \u00e0 un texte qui n'a pas qui me qui n'a, qui ne r\u00e9unit pas une majorit\u00e9 il faut il faut retravailler il faut ren\u00e9gocier ses laiss\u00e9, c'est une chose tr\u00e8s simple et qui s'est d\u00e9j\u00e0 pass\u00e9 \u00e0 de nombreuses reprises dans les relations internationales, \u00e0 commencer par les relations entre l'Union europ\u00e9enne, elle est, elle, la Grande-Bretagne o\u00f9 justement l\u00e0, on a vu qu'en fait des ren\u00e9gociations ou des nous des poursuites de n\u00e9gociations sont toujours possibles, pourvu qu'on veuille arriver \u00e0 un accord entre 2 partis qui se respecte.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:43:39 > 0:44:10) [89%] : \r\nMais Pierre-Yves Maillard, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral depuis l'acceptation d'une premi\u00e8re motion qu'est exactement dans le m\u00eame sens, par le Conseil national, notamment le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a quand m\u00eame men\u00e9 quelques discussions, en tout cas les diplomates m\u00e8ne des discussions actuellement du c\u00f4t\u00e9 de la Commission europ\u00e9enne europ\u00e9enne, on voit quelques signes de bonne volont\u00e9, notamment de certains d\u00e9put\u00e9s europ\u00e9ens est ce qu'il faudrait pas plut\u00f4t maintenant un signe d'apaisement pas parler forc\u00e9ment de n\u00e9gociations mais laissez le Conseil f\u00e9d\u00e9ral avancer sachant que peut-\u00eatre du c\u00f4t\u00e9 de Bruxelles, on est pr\u00eat \u00e0 attendre cette fameuse votation sur la libre- circulation des personnes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:44:10 > 0:45:01) [90%] : \r\nSi le mot n\u00e9gociation on fait \u00e0 ce point mal ou c'est quand m\u00eame, c'est quand m\u00eame un peu regrettable parce que n\u00e9gocier \u00e7a veut dire quoi, c'est, c'est la vie, la n\u00e9gociation, enfin j'attends n\u00e9gocier \u00e7a vous le \u00e7a veut dire, discuter, \u00e7a veut dire dialoguer par contre l\u00e0 ce qui est tr\u00e8s important, c'est que le fonds de coh\u00e9sion lui re\u00e7oivent le soutien du Parlement, \u00e7a c'est vrai que, un signe de solidarit\u00e9 \u00e0 l'\u00e9gard de l'Union europ\u00e9enne serait serait souhaitable dans le contexte, donc nous, pour nous, il faut donner un signe disons de de non agression au contraire de d\u00e9sescalade : c'est le vote du fonds de coh\u00e9sion qui est vraiment qui est vraiment n\u00e9cessaire, il y a une il y a une cote, elle qui a \u00e9t\u00e9 mise par le Parlement, malheureusement, mais enfin, si le Parlement peut voter ce ce fonds de coh\u00e9sion, je crois que \u00e7a montres que la Suisse et de bonne volont\u00e9, simplement on ne peut pas l'emmener vers vers une impasse et et toute autre solution qu'\u00e0 qu'une qu'une adaptation de ce texte aux r\u00e9alit\u00e9s politiques abouti.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:45:03 > 0:45:12) [84%] : \r\nCe qui est \u00e9videmment dans l'int\u00e9r\u00eat d'aucune personne avec une telle insistance dans cette issue qui \u00e0 mon avis est assez claire, la ville est assez clair.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:45:12 > 0:45:34) [90%] : \r\nPierre-Yves Maillard, hier, la nouvelle pr\u00e9sidente de la Commission europ\u00e9enne, or cela von der Leyen, est entr\u00e9 en fonction, il va y avoir beaucoup de travail pour la Commission europ\u00e9enne avec le Brexit notamment la le le vote au mois de d\u00e9cembre et puis potentiellement encore un report du Brexit c'\u00e9tait le moment de la part de la Suisse, de faire un peu profil bas parce que toute fa\u00e7on on n'est pas au Centre des pr\u00e9cautions assure europ\u00e9enne actuellement non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:45:34 > 0:45:53) [95%] : \r\nOui, nous nous sommes depuis le d\u00e9but de cette affaire d'avis qu'il faut d'abord un d\u00e9bat franc et clair de principes qui va \u00eatre dans dans l'occasion va nous est donn\u00e9 par le le vote sur l'initiative de l'UDC qui veut la fin de la libre- circulation, donc la fin des accords bilat\u00e9raux ce d\u00e9bat- l\u00e0 doit d'abord avoir lieu dans de bonnes conditions, c'est-\u00e0-dire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:45:53 > 0:45:58) [84%] : \r\nEt l\u00e0, justement, peut-\u00eatre, c'est pas le moment de demander au Conseil f\u00e9d\u00e9ral de ren\u00e9gocier puisque vous voulez d'abord cette votation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:45:58 > 0:46:44) [92%] : \r\nIl faut toujours dire ce qu'on veut, pour nous, ce qu'il faut c'est retravailler ce texte mais il faut le retravailler \u00e0 partir du moment o\u00f9 le peuple aura d\u00e9j\u00e0 dit clairement qu'il veut continuer avec la voie bilat\u00e9rale, \u00e7a c'est le 1er d\u00e9bat qui est devant nous et tout ce qu'on pourra faire d'ailleurs qui polluerait ce d\u00e9bat qui, qui ferait qu'on croit d\u00e9battre sur l'accord-cadre alors qu'on d\u00e9bat sur une initiative populaire, h\u00e9 bien \u00e0 mon avis serait d\u00e9favorable, donc la premi\u00e8re des choses c'est effectivement, c'est ce que nous demandons depuis des mois qu'on dise clairement qu'avant le vote, solide, l'initiative de l'UDC, bah le l'accord-cadre et pour l'instant suspendu dans son traitement par le par les autorit\u00e9s politiques ensuite ce qu'on devra faire c'est demander \u00e0 Bruxelles de corriger les points les plus inacceptables de ce texte, il y en a, on les a identifi\u00e9s, il y aura des adaptations \u00e0 faire alors, nous semble-t-il maintenant, \u00e7a peut passer par un nouveau texte pas, on parle de clarification, moi je je.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:46:44 > 0:46:45) [86%] : \r\nMais vivre avec un changement de nom.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:46:45 > 0:47:19) [91%] : \r\nMoi je suis un type simple et je pense que ce texte comme \u00e7a dans dans sa version actuelle ne va pas s'il faut y rajouter un Adam d'hommes ou corriger des pour dire le contraire, on un peu le contraire de ce qu'on a dit dans ce texte, tout est possible, la gymnastique diplomatique laisse plein de possibilit\u00e9s, mais enfin le texte comme il est dans son dans ce dans dans ces dans un certain nombre de points centraux, \u00e0 mon sens la ne rencontrera pas de majorit\u00e9 doit donc \u00eatre retravaill\u00e9 et \u00e7a ne serait pas la premi\u00e8re fois, je rappelle que sur le Mercosur, l'union, l'Union europ\u00e9enne a n\u00e9goci\u00e9 pendant 20 ans, donc ce n'est pas la premi\u00e8re fois qu'on retravaillerais un texte pour essayer d'la vo\u00fbte aboutir \u00e0 quelque chose de de raisonnables.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:47:19 > 0:47:25) [95%] : \r\nMerci Pierre-Yves Maillard, conseiller national socialiste Vaudois, bonne soir\u00e9e monsieur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:47:25 > 0:48:23) [92%] : \r\nEt nous sommes toujours en Direct de Berne pour le d\u00e9but de cette 51\u00e8me l\u00e9gislature on d\u00e9battait tout \u00e0 l'heure de cette proposition de Didier Berberat concernant la transparence et l'activit\u00e9 des lobbyistes on me signale \u00e0 l'instant que le Conseil national a d\u00e9cid\u00e9 d'entrer en mati\u00e8re sur cette proposition, \u00e9videmment, on y reviendra tout de suite, on parle d'un certain hasard du calendrier, en fait, c'est aujourd'hui que d\u00e9bute \u00e0 Madrid la 25\u00e8me conf\u00e9rence sur le climat et justement, le climat, il ne sera pas mal question dans cette 51\u00e8me l\u00e9gislature on en parle tout de suite avec le conseiller national PS valaisan Mathias Reynard et avec l'UDC Vaudois Jean-Pierre Grin, mais aussi avec un entrepreneur qui a fait le d\u00e9placement jusqu'\u00e0 Berne avec nous Laurent culot qui est active dans le secteur de l'\u00e9nergie solaire, bonsoir \u00e0 tous les 3, bonsoir Mathias Reynard, parmi les invit\u00e9s de la COP il y a la nouvelle pr\u00e9sidente de la Commission europ\u00e9enne Urszula von der Leyen, qui va pr\u00e9senter son projet de, je cite : Green New Deal, en fait, elle vous a vol\u00e9 votre id\u00e9e a vol\u00e9 l'id\u00e9e des socialistes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:48:23 > 0:48:56) [93%] : \r\nTant mieux, il y a pas de on n'a pas d\u00e9pos\u00e9 de brevet l\u00e0- dessus, l'id\u00e9e c'est que nos bonnes id\u00e9es bien \u00e9videmment soient reprise, \u00e7a a d\u00e9j\u00e0 et ne sera pas la premi\u00e8re fois que sur des questions en lien avec l'environnement des id\u00e9es promues par le PS, finalement, pour une fois une majorit\u00e9, ce qui est s\u00fbr, c'est qu'il y a un potentiel \u00e9norme dans notre pays, alors bien s\u00fbr, dans mon canton je suis particuli\u00e8rement concern\u00e9, mais dans l'ensemble du pays a un \u00e9norme potentiel pour le photovolta\u00efque et on doit investir davantage dans le photovolta\u00efque pour que \u00e7a devienne le grand pilier \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de l'\u00e9nergie hydraulique pour pour la production d'eau dans notre pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:48:56 > 0:49:10) [92%] : \r\nJean-Pierre Grin le New Deal, Vert, c'est le mantra des socialistes suisses mais c'est aussi le mantra de la nouvelle pr\u00e9sidente de la Commission europ\u00e9enne qui n'est pas tout \u00e0 fait, une femme de gauche, pour vous, c'est un peu un mot \u00e9pouvantail quand m\u00eame New Deal, Vert.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:49:10 > 0:49:43) [94%] : \r\nNon je pense pas, c'est un \u00e9pouvantail, on doit composer effectivement avec le mod\u00e8le concernant le photovolta\u00efque, je crois qu'en Suisse on a \u00e9norm\u00e9ment de surface de toi, qui peuvent \u00eatre mis \u00e0 disposition pour les panneaux solaires et je crois qu'on doit investir dans ces cas-l\u00e0, on a d\u00e9j\u00e0 investi pas mal, il y a des agriculteurs qui ont investi, mais qui ne touche pas encore la r\u00e9tribution \u00e0 prix co\u00fbtant et \u00e7a il faudrait rectifier ce probl\u00e8me-l\u00e0 et je crois que les toits que nous avons peuvent \u00eatre mis \u00e0 disposition pour une \u00e9norme production d'\u00e9lectricit\u00e9 photovolta\u00efque.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:49:43 > 0:49:45) [94%] : \r\nReynard, vous avez l'UDC avec vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:49:45 > 0:50:20) [88%] : \r\nAh ben j'esp\u00e8re et Monsieur Grin aura l'occasion donc de voter pour mon initiative parlementaire qui touche justement les infrastructures et les les toits agricole puisque le probl\u00e8me aujourd'hui c'est que bien souvent ces surfaces l\u00e0 ne peuvent pas faire de l'auto- consommation et donc c'est pas rentable et ce qu'il faudrait, c'est augmenter justement pour ces cas sp\u00e9cifiques, la r\u00e9tribution qui aujourd'hui est limit\u00e9e \u00e0 30 pourcent de des investissements et, bien s\u00fbr que ce n'est pas suffisant en termes de, de, de 40 en terme de, de, de, d'investissement de de subventions qu'on peut donner pour inciter les agriculteurs \u00e0 le faire, il faut augmenter cette aide l\u00e0 pour les surfaces des toits agricoles.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:50:20 > 0:50:28) [92%] : \r\nRapidement, et apr\u00e8s je passe la parole \u00e0 Laurent Coulon on augmente la r\u00e9tribution \u00e0 prix co\u00fbtant, donc le le le prix auquel on paie l'\u00e9lectricit\u00e9, des gens qui, qu'il y a en fournissent avec leurs propres panneaux solaires.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:50:28 > 0:50:37) [84%] : \r\nAlors effectivement, c'est vrai que pour rendre la l'investissement rentable, il faut que la l'autoconsommation se faire quand vous suivez vous souhaite le surplus mise sur le r\u00e9seau normal.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:50:37 > 0:51:02) [95%] : \r\nD'accord tr\u00e8s bien Laurent culot bonsoir, bonsoir, vous \u00eates directeur d'insolite, c'est donc une Start-Up actives dans le d\u00e9veloppement de nouveaux panneaux solaires d'14 personnes sur le site de l'EPFL Simonetta Sommaruga qui veut encourager le d\u00e9veloppement de centrales solaires sur les exploitations agricoles en disant d'ailleurs que les besoins en \u00e9lectricit\u00e9 en Suisse augmente, c'est important d'avoir une production d'\u00e9lectricit\u00e9 indig\u00e8nes en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:51:02 > 0:51:27) [89%] : \r\n\u00e9videmment, je ne vais pas aller dans le dans le sens inverse, pour nous, c'est vraiment notre notre mantra : il faut augmenter le d\u00e9ploiement maintenant des panneaux solaires, nous on d\u00e9veloppe d\u00e9veloppe de nouvelles technologies mais il faut aussi dire que les technologies actuelles sont d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s mature, il faut d\u00e9j\u00e0 les d\u00e9ployer, nous, on pr\u00e9pare la prochaine g\u00e9n\u00e9ration, augmenter la quantit\u00e9 d'\u00e9nergie produite par m\u00e8tre carr\u00e9 et vraiment essayer de rendent de plus en plus \u00e9conomique, le salaire, mais il a d\u00e9j\u00e0 et c'est vraiment un investissement qui doit \u00eatre fait urgemment \u00e0 mon sens.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:51:27 > 0:51:44) [92%] : \r\nAlors Laurent Coulon, vous avez d\u00e9velopp\u00e9 de nouveaux panneaux solaires avec un rendement plus \u00e9lev\u00e9 donc par m\u00e8tre carr\u00e9, on produit plus d'\u00e9lectricit\u00e9, mais c'est courageux tout de m\u00eame les panneaux chasse chinois ont envahi tout le march\u00e9 europ\u00e9en, ils ont quasiment tu\u00e9 il y a 10 ans et vous, vous revenez en disant on peut cr\u00e9er une industrie du solaire en Europe, c'est un peu de la na\u00efvet\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:51:46 > 0:52:26) [91%] : \r\n\u00e9videmment, \u00e7a c'est un \u00e9norme d\u00e9fi, je vais pas dire le contraire, lever des fonds aussi dans ce domaine, extr\u00eamement compliqu\u00e9 \u00e0 une bulle qui a explos\u00e9 il y a, il y a, il y a quelques ann\u00e9es, donc on est dans un sc\u00e9nario tr\u00e8s conservateur, ce qu'il faut dire, c'est que le solaire, c'est sans doute une des industries du XXIe si\u00e8cle, sans aucun doute l'\u00e9lectrification les batteries et le solaire, c'est les industries du XXIe si\u00e8cle tout laisser \u00e0 d'autres continents, je ne suis pas s\u00fbr que cela soit raisonnable pour l'Europe et non plus pour la Suisse et la la la voie qu'on choisit, nous c'est vraiment d'innover, de faire quelque chose de diff\u00e9rent ce que les autres ne font pas forc\u00e9ment donc c'est clair que se battent sur des produits de commodit\u00e9, c'est quasiment impossible, se battent sur l'innovation, on est extr\u00eamement bien plac\u00e9 en Suisse aussi bien au niveau de la recherche, mais aussi, m\u00eame au niveau des, des, des PME, des entre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:52:26 > 0:52:43) [89%] : \r\nDonc votre innovation c\u00e8de proposer des panneaux solaires qui sur de plus petites surfaces offrent un meilleur rendement, et en plus, dont l'installation est meilleur march\u00e9, c'est comme \u00e7a que vous pensez faire hein votre en quelque sorte votre trou dans ce dans cette votre niche dans dans ce march\u00e9 tr\u00e8s concurrentiel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:52:43 > 0:53:11) [88%] : \r\nOui, je, je pense que la Suisse est un excellent cas en fait la la Suisse, quel est le probl\u00e8me, finalement, on a des toitures, mais quand m\u00eame, l'espace est limit\u00e9, on ne peut pas mettre en terre agricole, on ne peut pas mettre en montagne, donc il faut populaire les toitures et, si on arrive \u00e0 augmenter le rendement sur la toiture, en fait, on augmente le retour sur investissement, donc en fait toutes les co\u00fbts fixes d'installations qui peuvent \u00eatre \u00e9lev\u00e9s pour nous, ces installations sont bien amorti et ce qu'on vit cette g\u00e9n\u00e9rer entre 30 et 50 pourcent selon les r\u00e9gions, plus d'\u00e9nergie par toiture.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:53:11 > 0:53:31) [90%] : \r\nAlors en septembre vous avez d\u00e9croch\u00e9 un investissement europ\u00e9en de 12 millions de francs Suisses, gr\u00e2ce \u00e0 la participation de la Suisse aux programmes de recherche, horizon 2020 on parlait justement d'Europe en d\u00e9but d'\u00e9mission de de l'accord-cadre pour vous ce ce cet accord IV qui qui peuvent fait perdurer les bilat\u00e9rales c'est c'est crucial.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:53:32 > 0:54:07) [92%] : \r\nC'est crucial c'est s\u00fbr \u00e0 \u00e0 diff\u00e9rents de diff\u00e9rents points de vue bien s\u00fbr la somme 12 millions de francs Suisses c'est est pas n\u00e9gligeable pour me pr\u00e9parer le produit pour la production de masse, mais il y a aussi le le contexte industriel quand on lance la production quand on lance des produits, il faut arriver \u00e0 former un \u00e9cosyst\u00e8me il y a toute la partie fournisseur de machines jusqu'\u00e0 au marketing pour la distribution, il faut qu'il y a un r\u00e9seau europ\u00e9en autour pour qu'on se batte avec encore une fois avec l'Asie ou m\u00eame les \u00c9tats-Unis, et \u00e0 ce point de vue-l\u00e0, l'Europe et c'est tr\u00e8s tr\u00e8s important pour amener \u00e0 la fois l'argent mais aussi des expertises et on est tr\u00e8s, tr\u00e8s heureux d'avoir eu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:54:07 > 0:54:22) [94%] : \r\nMais vous \u00eates inquiet l\u00e0 quand vous entendez que les les discussions pi\u00e9tinent un peu autour de l'accord-cadre qu'on n'arrive pas trop \u00e0 se mettent d'accord, qu'une initiative de l'UDC se pr\u00e9pare pour pour mettre \u00e0 mal potentiellement les les les bilat\u00e9rales, quelle est votre r\u00e9action.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:54:23 > 0:54:47) [91%] : \r\nJe pense que si on regarde l'historique, le Parlement a toujours \u00e9t\u00e9 je crois tr\u00e8s prudent avec les, les, les, les financements europ\u00e9ens de ne pas les perdre, je crois qu'il a toujours \u00e9t\u00e9 maintenu les projets \u00e0 grande vente horizon vente et je ne suis pas forc\u00e9ment tr\u00e8s en souci, je suis plus son souci de la comp\u00e9titivit\u00e9 industrielle de l'Europe, il faut absolument que l'Europe continue \u00e0 injecter des fonds au niveau de l'industrie, c'est la seule mani\u00e8re d'\u00eatre comp\u00e9titif.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:54:47 > 0:54:53) [94%] : \r\nUne r\u00e9action de votre part Jean-Pierre Grin, vous qui repr\u00e9sentez justement l'UDC.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:54:53 > 0:55:34) [91%] : \r\nAlors c'est clair, l'accord-cadre, on doit le n\u00e9gocier, mais pas un n'importe quel prix je dirais les bilat\u00e9rales, on peut les maintenir, c'est vrai que c'est important, mais n\u00e9anmoins, comme on l'a entendu tout \u00e0 l'heure par Monsieur Pierre-Yves Maillard, on ne peut pas n\u00e9gocier un accord-cadre sur le dos des travailleurs boire sur le dos de certaines autonomie dans notre pays, je crois que dans le cadre du solaire, c'est l'innovation qui pourrait sauver nos entreprises effectivement l'innovation dans une production au m\u00e8tre carr\u00e9 de suppl\u00e9mentaires d'\u00e9lectricit\u00e9, on l'a vu derni\u00e8rement des entreprises suisses ont fait faillite parce qu'elle produisait des panneaux solaires courant, elles \u00e9taient en concurrence directe avec les Chinois, avec les Am\u00e9ricains, l\u00e0 ce n'est pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:55:34 > 0:55:50) [90%] : \r\nJean-Pierre qui est un peu votre parti remet en question la libre- circulation des personnes, \u00e0 travers une initiative \u00e7a qu'elle nous voterons l'ann\u00e9e prochaine, il y a un risque avec cette initiative, que l'ensemble des bilat\u00e9rales soient en danger, potentiellement, on est plus dans l'horizon 2020 potentiellement ce genre de projets peuvent \u00eatre mises \u00e0 mal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:55:50 > 0:56:21) [93%] : \r\nAlors c'est peut-\u00eatre un risque, c'est vrai, mais je crois qu'on doit prendre un risque pour sauvegarder nos int\u00e9r\u00eats particuliers, je crois qu'il faut non plus pas toujours avoir peur de se dire, on doit se plier \u00e0 la volont\u00e9 europ\u00e9enne, maintenant c'est vrai qu'on est p\u00e9nalis\u00e9 avec le Brexit hein, puisque l'Europe effectivement de vos difficilement n\u00e9goci\u00e9 nous donner certains avantages car elle n\u00e9gocie avec l'Angleterre et je crois que les sont peut-\u00eatre les choses se calmer et puis je pense que j'ai bon espoir qu'on puisse maintenir les bonnes les bilat\u00e9rales, tout en gardant un accord-cadre nous b\u00e9n\u00e9ficie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:56:21 > 0:57:06) [93%] : \r\nMerci Jean-Pierre Grin, conseiller national UDC Vaudois, merci \u00e0 vous \u00e9galement Laurent Collot Start-Up heures chef d'entreprise voil\u00e0 exactement, actif dans le domaine donc du solaire, bonne soir\u00e9e \u00e0 vous Matthias Reynard vous vous restez encore un petit moment avec nous pour les derni\u00e8res minutes de cette \u00e9mission, vous \u00eates, on le rappelle, \u00e0 l'origine de cette proposition visant \u00e0 p\u00e9naliser l'homophobie au m\u00eame titre que le racisme proposition sur laquelle les Suisses vont se prononcer le 9 f\u00e9vrier prochain on est avec une invit\u00e9e qui a fait le d\u00e9placement jusqu'\u00e0 Berne avec nous, elle est assistante doctorante en th\u00e9ologie \u00e0 l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve Anne Gaillard bonsoir bonsoir, alors vous avez lanc\u00e9 hier un Podcast religieux assez unique en son genre, l'id\u00e9e c'est de donner la parole aux femmes catholiques et aux minorit\u00e9s sexuelles dans l'\u00e9glise, expliquez-nous en quoi \u00e7a consiste.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:57:06 > 0:58:00) [90%] : \r\nOui alors plus g\u00e9n\u00e9ralement, en fait, c'est une plateforme num\u00e9rique qui s'appelle oh my God s et qui donc un projet f\u00e9ministes catholiques intersection donc intersexuelles \u00e7a d\u00e9signe les personnes qui sont victimes de discrimination de plusieurs discrimination, donc, que ce soit la classe sociale ou la race ou le genre et est un des projets, donc de ce de cette plateforme num\u00e9rique, c'est un Podcast, qui s'appelle bonne nouv pour elle et qui permet aux femmes et aux personnes exclues de l'est de l'\u00e9glise de pouvoir prendre la parole et notamment de pr\u00eacher sur les textes du dimanche puisque normalement donc seuls les pr\u00eatre s'peuvent commenter le texte biblique pendant la messe, et donc on a propos\u00e9 \u00e0 ces personnes qui sont invisibilit\u00e9 par l'\u00c9glise ce pouvoir commenter les textes tous les dimanches \u00e0 partir donc d'hier, le 1er dimanche de l'Avent et jusqu'\u00e0 P\u00e2ques, voil\u00e0 cette ann\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:58:00 > 0:58:02) [95%] : \r\nDonc c'est une d\u00e9marche militante plus que th\u00e9ologique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:58:03 > 0:58:33) [91%] : \r\nNon, c'est les 2, parce que la th\u00e9ologie peut tr\u00e8s bien justifier, justement, et m\u00eame au contraire justifie que toute personne qui se reconna\u00eet dans la communion de foi catholique puisse en fait avoir par aux commentaires des textes et et participer \u00e0 \u00e9laborer l'\u00e9glise qui n'est pas qu'une institution et qui n'est pas qu'un corps mystique, puisqu'on a pu constater avec les crimes de p\u00e9dophilie que, en r\u00e9alit\u00e9 \u00e7a elle pouvait s'apparenter aussi \u00e0 une soci\u00e9t\u00e9 de criminels et.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:58:33 > 0:58:39) [95%] : \r\nComment est-ce que vous avez recrut\u00e9 les personnes qu'on va entendre justement \u00e0 travers cette plateforme et \u00e0 travers ce ce Podcast.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:58:40 > 0:59:18) [92%] : \r\nAlors on a choisi des des personnes tr\u00e8s diff\u00e9rentes qui ont un attachement tr\u00e8s diff\u00e9rent \u00e0 l'institution, mais qui ont tous, toutes en commun la conscience qu'\u00eatre catholique aujourd'hui c'est ce n'est pas \u00e9vident et que c'\u00e9tait un donn\u00e9 \u00e0 renouveler, notamment sur les questions qu'on prend en charge donc la question de la place de la femme, l'exclusion des personnes qui n'ont pas les orientations sexuelles et h\u00e9t\u00e9rodoxes, entre guillemets, les personnes qui ne se reconnaissent pas dans la binarit\u00e9 de genres et toutes les femmes qui sont en visibilit\u00e9, du fait de de la race ou de leur classe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:59:18 > 0:59:24) [90%] : \r\nAlors les personnes qu'on va entendre ce sont des personnes de tout le monde francophone oui suisse \u00e0 des Fran\u00e7ais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:59:25 > 0:59:49) [91%] : \r\nOui, absolument, donc hier, c'\u00e9tait une Fran\u00e7aise, mais il y aura \u00e9videmment des Suisses et c'est un, en fait, on a constat\u00e9 que dans l'espace francs en langue francophone a parl\u00e9 qu\u00e9b\u00e9coise, il n'y avait aucune, aucune initiative de ce genre et que m\u00eame des pays qui a priori pourraient para\u00eetre plus conservateurs, comme l'Italie ou l'Espagne avait d\u00e9j\u00e0 des projets de ce genre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:59:49 > 0:59:57) [88%] : \r\nMatthias Reynard, vous \u00eates rest\u00e9 avec nous, en tant que parlementaire socialiste, en tant que catholique aussi qu'est-ce qu'elle vous inspire cette d\u00e9marche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:59:57 > 1:00:22) [94%] : \r\nAlors \u00e9videmment que qu'elle me fait chaud au coeur, \u00e7a fait plaisir d'avoir ce genre de d\u00e9marche \u00e7a montre aussi un autre regard sur sur les les catholiques et \u00e7a montre qu'on fait dans les catholiques, il y a des gens et c'est certainement m\u00eame la majorit\u00e9, qui sont, qui sont ouverts et pour qui l'important, c'est l'amour du prochain, voil\u00e0 donc \u00e9videmment que tout le discours un peu homophobe ou de rejet, il n'est pas du tout en ad\u00e9quation avec avec la pens\u00e9e catholique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (1:00:22 > 1:00:35) [94%] : \r\nVoyait la semaine pass\u00e9e que l'\u00e9glise protestante de Gen\u00e8ve disait oui au mariage gay, il y a quand m\u00eame une claire diff\u00e9rence d'approche entre le monde protestant et le monde catholique sur ces questions de genre et et de discrimination.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (1:00:36 > 1:01:10) [92%] : \r\nPeut-\u00eatre, mais je crois quand m\u00eame que les choses sont en train de changer dans l'\u00c9glise catholique je crois savoir que bient\u00f4t les \u00e9v\u00eaques de notre pays prendra une position sur et je l'esp\u00e8re, sur l'initiative sur la la votation du 9 f\u00e9vrier \u00e7a ce serait une occasion en or de montrer que non le l'\u00c9glise catholique, elle est pas ferm\u00e9e, elle est pas homophobe, elle est pas dans le rejet, oui, il y a des imb\u00e9ciles comme il y en a dans toutes les religions, il y a des extr\u00e9mistes, comme dans toutes les religions, mais elle est faite en en grande partie de gens qui qui qui sont ouverts et et qui ont juste une spiritualit\u00e9 c'est tout \u00e7a, rien \u00e0 voir avec des Dom, conservateur, je ne sais quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (1:01:10 > 1:01:25) [91%] : \r\nAnne Guillard avant cette initiative contre l'homophobie Un sur laquelle on se prononce en f\u00e9vrier, c'est important pour vous, \u00e7a c'\u00e9tait \u00e9t\u00e9 un calcul aussi de lancer ce ce Podcast \u00e0 ce moment l\u00e0 pour montrer que des gens au sein de l'\u00c9glise catholique peuvent \u00eatre gay Friendly.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (1:01:26 > 1:01:59) [91%] : \r\nOui, alors ce n'est pas li\u00e9 sp\u00e9cifiquement l'\u00e9v\u00e9nement qui va, qui va venir au printemps, mais ce projet, on le port d\u00e9j\u00e0 depuis les caisses la la Manif pour tous ceux qui avaient lieu en France en 2012 et et en fait on \u00e9tait vraiment afflig\u00e9 de voir ce qui s'est pass\u00e9 et nombreuses personnes qui participent \u00e0 ce projet en fait ont eu l'envie de sortir de l'\u00e9glise, \u00e0 ce moment l\u00e0 o\u00f9 en sont sortis, et l'id\u00e9e justement c'est de pouvoir f\u00e9d\u00e9rer ces personnes qui ne se reconnaissent pas dans ce discours l\u00e0 pour pouvoir me montrer et faire entendre une autre voix.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (1:01:59 > 1:02:10) [94%] : \r\nAnne Guillard Matthias Reynard disait tout \u00e0 l'heure, les mentalit\u00e9s \u00e9voluent, on sent une diff\u00e9rence dans les sensibilit\u00e9s, y compris, si j'ai bien compris au au niveau du clerg\u00e9 \u00e0 ce que vous sentez la m\u00eame chose.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (1:02:11 > 1:03:21) [93%] : \r\nPas sp\u00e9cialement enfin en fait dans le dans le clerg\u00e9, un certain nombre, peuvent dire : voil\u00e0, de mani\u00e8re priv\u00e9e qu'ils font, ils sont favorables \u00e0 ces choses-l\u00e0, mais que, en tant que fonctionnaire de l'institution, ils ne peuvent pas se prononcer puisque le l\u00e0- dessus, en tout cas de mani\u00e8re favorable, puisque le magist\u00e8re leur interdit et moi je, je, je, j'esp\u00e8re que les choses changeront, mais je ne me berce pas trop d'illusions non plus et on constate surtout que il y a quand m\u00eame 2 grands \u00e9v\u00e9nements dans l'ann\u00e9e qui s'est \u00e9coul\u00e9e qui cristallise des gros probl\u00e8mes, donc \u00e0 la fois sur le signal, le fait qu'il ait 34 femmes qui n'ait pas pu voter et donc on se demande : mais comment est-ce qu'on peut encore rester dans une institution qui ne donne pas le droit de vote aux femmes et qui est, on n'a pas envie non plus de venir dans une institution comme cela et \u00e9galement le fait que les crimes de p\u00e9dophilie et le le proc\u00e8s Barbarin qui a eu le lieu vendredi dernier, montre encore le manque de sens de r\u00e9alit\u00e9 du d'une grande partie du clerg\u00e9 qu'il y a encore la sexualit\u00e9 au pouvoir et que seul un homme qui est capable ou qu'il fait semblant d'\u00eatre capable d'abstinence peut avoir le pouvoir dans cette \u00e9glise, ce qui \u00e9videmment fait que les abus de pouvoir se d\u00e9ploie sur le terrain de la sexualit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (1:03:21 > 1:03:39) [93%] : \r\nC'est donc pour \u00e9voluer, pour faire \u00e9voluer plut\u00f4t les sensibilit\u00e9s que vous avez lanc\u00e9 ce cette plateforme religieuse qui s'appelle donc on le rappelle, oh my God s merci Anne Guillard, d'avoir fait le d\u00e9placement jusqu'\u00e0 Berne avec nous, excellente soir\u00e9e \u00e0 vous, excellente soir\u00e9e \u00e0 vous aussi, Matthias Reynard, conseiller national socialiste valaisan, bonne soir\u00e9e, merci et bonne soir\u00e9e, merci \u00e0 tout de suite la m\u00e9t\u00e9o.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (1:03:41 > 1:04:03) [91%] : \r\nDemain mardi stratus au nord des Alpes, avec une limite sup\u00e9rieure vers 1500 m\u00e8tres parfois morcel\u00e9, notamment en direction du logement au-dessus sur le Jura et dans les Alpes, le temps sera ensoleill\u00e9 en pleine minimum 2 degr\u00e9s sous le stratus moins de dans les endroits d\u00e9gag\u00e9s maximum 3 \u00e0 6 degr\u00e9s la m\u00e9t\u00e9o avec les solutions de pr\u00e9voyance de la Mobili\u00e8re, \u00e9pargne et \u00e9conomie d'imp\u00f4t mobili\u00e8res.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (1:04:06 > 1:04:14) [80%] : \r\nInfo trafic RTS avec ENI suisse et son essence SP 98 plus dans votre stations service ENI Agip.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (1:04:16 > 1:04:22) [96%] : \r\nLes automobilistes roulent par sur le contournement de Gen\u00e8ve entre l'a\u00e9roport et le tunnel de Vernier en direction de la France.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (1:04:22 > 1:04:26) [96%] : \r\nC'est la fin de cette \u00e9mission, excellente soir\u00e9e \u00e0 toutes et \u00e0 tous.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2019-12-02T19:20:05Z", "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1912045661", "summary": "Itw Isabelle Moret, pr\u00e9sidente du Conseil national.", "id": "2046099", "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["MORET, ISABELLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1912045663", "summary": "Itw Martin Candinas, conseiller national PDC.", "id": "2046101", "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["CANDINAS, MARTIN"]}, {"internalArchiveId": "AA1912045665", "summary": "D\u00e9bat entre C\u00e9line Amaudruz, conseill\u00e8re nationale UDC genevoise, et Baptiste Hurni, conseiller national socialiste neuch\u00e2telois.", "id": "2046103", "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["AMAUDRUZ, C\u00c9LINE", "HURNI, BAPTISTE"]}, {"internalArchiveId": "AA1912045666", "summary": "D\u00e9bat entre Roland Grunder, co-pr\u00e9sident du Conseil des Suisse des A\u00een\u00e9s, L\u00e9onore Porchet, conseill\u00e8re nationale Verte vaudoise, et Fran\u00e7ois Pointet, conseiller national Vert-lib\u00e9ral vaudois.", "id": "2046104", "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["PORCHET, L\u00c9ONORE", "POINTET, FRAN\u00c7OIS"]}, {"internalArchiveId": "AA1912045667", "summary": "Itw Pierre-Yves Maillard, conseiller national socialiste vaudois.", "id": "2046105", "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["MAILLARD, PIERRE-YVES"]}, {"internalArchiveId": "AA1912045670", "summary": "D\u00e9bat entre Mathias Reynard, conseiller national socialiste valaisan, Jean-Pierre Grin, conseiller national UDC vaudois, et Laurent Coulot, directeur g\u00e9n\u00e9ral Insolight.", "id": "2046108", "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["REYNARD, MATHIAS", "GRIN, JEAN-PIERRE"]}, {"internalArchiveId": "AA1912045671", "summary": "Itw Anne Guillard, assistante-doctorante en th\u00e9ologie \u00e0 l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve (UNIGE), et Mathias Reynard, conseiller national socialiste valaisan.", "id": "2046109", "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["REYNARD, MATHIAS"]}], "program": {"href": "/programs/5227", "id": "5227", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "MALIK, Renaud", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "MALIK, Renaud", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondante", "name": "GIOVANOLA, Marie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "COQUOZ, Esther", "type": "Personne physique"}, {"function": "Productrice", "name": "COQUOZ, Esther", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondante", "name": "DEGOTT, Camille", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1808186", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "ITR und / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZT054675", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-E35A9869-150A-45DE-887E-B8CB1970CA7D", "internalArchiveId": "E35A9869-150A-45DE-887E-B8CB1970CA7D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "COP25: le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'ONU d\u00e9nonce le manque de volont\u00e9 politique pour le climat", "publicationDate": "2019-12-01T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nCOP25: le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'ONU d\u00e9nonce le manque de volont\u00e9 politique pour le climat  \r\nRestez avec nous, justement, Yves Bertoncini... \r\nIl y a un dossier notamment sur lequel la nouvelle pr\u00e9sidente de la commission a l'intention de se profiler, c'est celui du climat...\r\nOn va retrouver tout de suite notre correspondante Val\u00e9rie Demon qui est \u00e0 Madrid, \u00e0 la veille de la COP25 qui doit s'y d\u00e9rouler...\r\nVal\u00e9rie vous \u00e9tiez aujourd'hui \u00e0 la conf\u00e9rence de presse du Secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'ONU Antonio Gutieress... Qui a d\u00e9nonc\u00e9 le manque de volont\u00e9 politique face au r\u00e9chauffement!!\r\nVal\u00e9rie\u00a0: oui Antonio Guterres a donn\u00e9 le ton \u00e0 la veille de cette 25\u00e8me conf\u00e9rence sur le climat. Sur un mode assez combatif et volontariste, le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'ONU a tir\u00e9 la sonnette d'alarme une fois de plus. \u00ab\u00a0Le point de non retour\u00a0 est proche, il faut cesser notre guerre contre la nature\u00a0\u00bb, a-t-il assur\u00e9 dans cette premi\u00e8re conf\u00e9rence de presse. Il a rappel\u00e9 les d\u00e9sastres naturels d\u00e9j\u00e0 en cours, la calotte glaci\u00e8re en train de fondre, la biodiversit\u00e9 terrestre et marine attaqu\u00e9e, la pollution associ\u00e9e au r\u00e9chauffement climatique provoquant la mort de 7 millions de personnes. Le discours \u00e9tait donc assez dur, voire sombre mais le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral des Nations Unies estime que l'espoir est encore possible malgr\u00e9 l'avertissement des scientifiques pour ne pas d\u00e9passer les 1 degr\u00e9s et demi de r\u00e9chauffement. \r\n\u00a0RELANCE RENAUD\u00a0: Donc il demande plus d'engagement de la part des politiques?\r\n\u00a0Val\u00e9rie\u00a0: il manque selon le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral des Nations Unis, une v\u00e9ritable volont\u00e9 politique pour notamment en finir avec les \u00e9nergies fossiles. Il a critiqu\u00e9 les plus grands pays \u00e9metteurs de gaz \u00e0 effet de serre qui ne font pas suffisamment leur travail. Mais Antonio Guterres semble voir une lueur d'espoir dans l'Union europ\u00e9enne.\r\n\u00a0  SON 0'46''SON ANTONIO GUTTERES. EN FRAN\u00c7AIS. 46 secondes.\r\n\u00a0RELANCE RENAUD\u00a0: Et Val\u00e9rie, la nouvelle pr\u00e9sidente de la commission europ\u00e9enne, Ursula Von Der Leyen, pr\u00e9voit justement de faire le d\u00e9placement demain!  \r\n\u00a0Val\u00e9rie\u00a0: L'Union europ\u00e9enne va d\u00e9j\u00e0 profiter de cette conf\u00e9rence sur le climat d\u00e9localis\u00e9e exceptionnellement sur le sol espagnol, donc en Europe. Les gestes se multiplient aussi. Le parlement europ\u00e9en a d\u00e9cr\u00e9t\u00e9 jeudi de mani\u00e8re symbolique l'urgence climatique. Une mani\u00e8re de faire pression sur les dirigeants \u00e0 l'approche de cette conf\u00e9rence. En se d\u00e9pla\u00e7ant demain lors de l'inauguration, Ursula von der Leyen, la pr\u00e9sidente de la Commission europ\u00e9enne et Charles Michel, le pr\u00e9sident du Conseil europ\u00e9en, vont montrer qu'ils sont au premier rang de la lutte contre le r\u00e9chauffement climatique alors que les Etats Unis ont confirm\u00e9 leur retrait de l'Accord de Paris. La fin de cette conf\u00e9rence sur le climat va aussi co\u00efncider, les 12 et 13 d\u00e9cembre avec un Conseil europ\u00e9en \u00e0 priori tr\u00e8s vert. Des discussions sont en cours pour examiner un objectif ambitieux qu'\u00e9voquait justement Antonio Guterres\u00a0: atteindre la neutralit\u00e9 carbone en Europe d'ici 2050. \r\nOn revient \u00e0 vous, Yves Bertonssini, pr\u00e9sident du mouvement europ\u00e9en france... Grosse pression, donc, sur la nouvelle pr\u00e9sidente de la commission europ\u00e9enne!\r\nSi Ursula Von der leyen met en application son projet de European Green Deal, \u00e7a va co\u00fbter beaucoup d'argent... \u00e7a veut dire que \u00e7a va creuser encore les d\u00e9ficits? \r\nElle a de grandes ambitions en mati\u00e8re de climat... Et en m\u00eame temps, c'est paradoxal, les verts se sont abstenus cette semaine au moment du vote de confirmation de la nouvelle commission... \r\nLa nouvelle commission des d\u00e9buts difficiles, avec une pr\u00e9sidente \u00e9lue de justesse en juillet, trois candidats \u00e0 la commission qui ont \u00e9t\u00e9 recal\u00e9s... Au fond est-ce qu'il ne risque pas d'y avoir plus de blocages encore qu'\u00e0 l'\u00e9poque de la commission Juncker?", "durationSec": 504, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10889090", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["COP25: le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019ONU d\u00e9nonce le manque de volont\u00e9 politique pour le climat / FOR_2019-12-01T18:02:00_developpement-2", "Forum du 01.12.2019"], "variantIds": ["ece-10889090"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-12-07T17:33:07Z", "webPublicationDate": "2019-12-01T17:24:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Malik, Renaud", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Demon, Val\u00e9rie", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}]}]}