{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=875&rows=25&query=Verts", "count": 1645, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=900&rows=25&query=Verts", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=1620&rows=25&query=Verts", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=850&rows=25&query=Verts", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=0&rows=25&query=Verts"}, "data": [{"id": "sound-FA5575DA-72D2-42B2-9110-C086EE6C27FF", "internalArchiveId": "FA5575DA-72D2-42B2-9110-C086EE6C27FF", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La revue de presse al\u00e9manique", "publicationDate": "2019-06-09T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : della pietra\r\nD\u00e9veloppement 5\r\n\r\nLa revue de presse al\u00e9manique  12h30: Revue de presse DELLA PIETRA\r\nNous faisons le tour de la presse al\u00e9manique du jour... Avec vous Nicole Dela Pietra...\r\nIl est bien s\u00fbr question de l'accord-cadre. Un accord qui pourrait \u00eatre sign\u00e9 cet automne \u00e0 une date bien pr\u00e9cise?\r\nSelon la NZZamSonntag, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral souhaiterait sceller l'accord-cadre d'ici au 31 octobre, date qui co\u00efncide le dernier jour de Jean-Claude Juncker \u00e0 la t\u00eate de la Commission europ\u00e9enne. Jean-Claude Junker, \u00e0 qui le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a adress\u00e9 une lettre demandant d'entamer le dialogue avec la Suisse. De son c\u00f4t\u00e9, la SonntagsZeitung, a consult\u00e9 l'ex secr\u00e9taire d'Etat et artisan des bilat\u00e9rales II, Michael Amb\u00fchl. Aujourd'hui professeur \u00e0 l'EPFZ, il appelle a des ren\u00e9gociations en profondeur. Sa devise: dynamiser les \u00e9changes pour mieux \u00e9quilibrer les int\u00e9r\u00eats, avec des mesures compensatoires pour la Suisse, notamment en mati\u00e8re de protection des salaires.\r\nLa Suisse, pays de l'industrie pharmaceutique \u00e9galement...qui fait face \u00e0 une p\u00e9nurie de m\u00e9dicaments ?\r\nNZZamSonntag encore. 600 m\u00e9dicaments et vaccins manquent \u00e0 l'appel. Analg\u00e9siques, anti-hypertenseurs et autres pilules contraceptives et m\u00eame des antibiotiques essentiels pour le traitement de certaines pathologies ne sont pas disponibles. Les goulets d'approvisionnement se multiplient. Drugshortage.ch, en a d\u00e9nombr\u00e9 pr\u00e8s de 600. M\u00eame des m\u00e9dicaments au prix abordable, tels que l'aspirine ou encore l'ibuprof\u00e8ne, se font rares. Peu lucratifs, les entreprises pharmaceutiques ont peu a peu abandonn\u00e9 leur fabrication.\r\nEt c'est une premi\u00e8re en Suisse Nicole, une garderie a refus\u00e9 de prendre en charge des enfants non-vaccin\u00e9s ? \r\nC'est la SonntagsZeitung qui nous l'apprend. D\u00e9sormais, l'organisation \"Bubble Bees\", qui chapeaute des cr\u00e8ches dans quatre cantons al\u00e9maniques, n'admettra que des enfants vaccin\u00e9s contre la rougeole et la coqueluche. L'obligation de vacciner est l\u00e9gale et donc admise par l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la sant\u00e9 publique (OFSP). Contrairement aux jardins d'enfants et aux \u00e9coles, la plupart des garderies sont des \u00e9tablissements priv\u00e9s et sont donc libres de prendre en charge uniquement les enfants immunis\u00e9s.\r\nEt toujours dans le domaine de la sant\u00e9, Coop et Migros ne veulent pas entendre parler du Nutri-Score ?\r\nOn reste dans les colonnes de la SonntagsZeitung qui nous dit que les deux g\u00e9ants de la distribution n'entendent pas adopter la fameuse \u00e9tiquette qui va du rouge au vert, et informe sur la valeur nutritive des aliments, alors que la Conf\u00e9d\u00e9ration, y est elle clairement favorable. Coop et Migros font valoir que ces \u00e9tiquettes - d\u00e9j\u00e0 largement r\u00e9pandues en France, en Belgique et en Espagne- ne tiennent pas compte des besoins individuels. Une position qui d\u00e9\u00e7oit la F\u00e9d\u00e9ration suisse des consommateurs. FIN", "durationSec": 159, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10476630", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["La revue de presse al\u00e9manique / 12H30_2019-06-09T12:34:00_developpement-5", "Le 12h30 du 09.06.2019"], "variantIds": ["ece-10476630"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-06-15T11:37:52Z", "speechToTexts": ["15.06.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [96%] :\r\nEt puis, nous faisons le tour de la presse al\u00e9manique du jour avec vous Nicole de la Pietra alors il est bien s\u00fbr question de l'accord-cadre, un accord qui pourrait \u00eatre sign\u00e9 cet Automne \u00e0 une date bien pr\u00e9cise. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:11) [91%] :\r\nOui, selon la cet hame\u00e7on Sonntag le Conseil f\u00e9d\u00e9ral souhaiterait sceller l'accord-cadre d'ici au 31 octobre prochain, date qui coince avec le dernier Jean-Claude Juncker, t\u00eate de la Commission europ\u00e9enne, gare \u00e0 qui le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a adress\u00e9 une lettre demandant d'entamer le dialogue avec la Suisse, de son c\u00f4t\u00e9 la SonntagsZeitung a consult\u00e9 l'ex- secr\u00e9taire d'\u00c9tat et artisan des bilat\u00e9rales de Michael Amb\u00fchl, aujourd'hui professeur \u00e0 l'P-F 7, il appelle \u00e0 des ren\u00e9gociations en profondeur sa devise dynamiser les \u00e9changes pour mieux \u00e9quilibrer les int\u00e9r\u00eats avec des mesures compensatoires \u00e0 la cl\u00e9 pour la Suisse, notamment en mati\u00e8re de gestion des salaires et la Suisse. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:52) [98%] :\r\nEt de l'industrie pharmaceutique \u00e9galement qui fait face \u00e0 une p\u00e9nurie de m\u00e9dicaments Nicole. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:58) [90%] :\r\nOui, un comble, relay\u00e9 par la N7 Etam sont encore 600 m\u00e9dicaments et vaccins manquent \u00e0 l'appel analg\u00e9siques anti- hypertenseur et autres pilules contraceptives et m\u00eame et m\u00eame des antibiotiques essentiels pour le traitement de certaines parties pathologies mortelles ne sont pas disponibles les goulets d'approvisionnement se multiplient, Jack Sturridge Point CH en a d\u00e9nombr\u00e9 pr\u00e8s de 600 m\u00eame des m\u00e9dicaments au prix abordable un tels que l'aspirine ou encore l'ibuprof\u00e8ne se font rares peu lucratifs : les entreprises pharmaceutiques ont peu \u00e0 peu abandonn\u00e9 leur fabrication. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:31) [91%] :\r\nEt c'est une premi\u00e8re en Suisse, Nicole, une garderie a refus\u00e9 de prendre en charge des enfants non vaccin\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:37) [88%] :\r\nC'est la cette cet Thomson \u00e0 qui nous l'apprend d\u00e9sormais l'organisation Bubble Bees qui chapeaute des cr\u00e8ches dans quatre cantons al\u00e9maniques P\u00e9tra que des enfants vaccin\u00e9s contre la rougeole et la coqueluche, l'obligation de vacciner l\u00e9gale et donc admise par l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la sant\u00e9 publique, contrairement aux jardins d'enfants et aux \u00e9coles des garderies sont des \u00e9tablissements priv\u00e9s et donc publique et donc libres de prendre en charge unique enfants immunis\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:03) [99%] :\r\nEt toujours dans le domaine de la sant\u00e9 Coop et Migros ne veulent pas entendre parler du Nutri-Score. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:08) [94%] :\r\nOn reste dans les colonnes de la SonntagsZeitung, qui nous dit que les 2 g\u00e9ants de la distribution n'entendent pas adopter la fameuse \u00e9tiquette qui va du rouge au Vert et informe sur la valeur nutritive des aliments, alors que la Conf\u00e9d\u00e9ration y est elle clairement favorable Coop et Migros font valoir que ces \u00e9tiquettes d\u00e9j\u00e0 largement r\u00e9pandue en France, en Belgique et en Espagne ne tiennent pas compte des besoins individuels, une position qui d\u00e9\u00e7oit la F\u00e9d\u00e9ration suisse des consommateurs. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:33) [93%] :\r\nMerci beaucoup Nicole de la Pietra et excusez -nous pour ses petits probl\u00e8mes de ligne. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-06-09T10:52:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Decker, Zo\u00e9", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Della Pietra, Nicole", "role": "Correspondante Tessin ", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1840881", "internalArchiveId": "AA1906840391", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2019-06-08T00:00:00Z", "durationSec": 1696, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/10493750", "imageURL": "http://www.rts.ch/10493749.image", "alternativeTitle": ["19h30", "19h30"], "variantIds": ["ece-10493750"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-06-14T02:10:12Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT049567\r\nDate de transcription : 14-JUN-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:00:01 > 0:00:02) [90%] : \r\nUne minute.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:01:17 > 0:02:31) [94%] : \r\nBonsoir \u00e0 tous, bienvenue dans cette \u00e9dition dans l'actualit\u00e9 des milliers de V\u00e9nitiens mobilis\u00e9s scandalis\u00e9e par le manque de r\u00e9gulation du trafic des grands paquebots dans la cit\u00e9 des doges, une semaine apr\u00e8s un accident, le sujet divise toujours autant, nous serons en Direct avec Val\u00e9rie Dupont \u00e0 Gen\u00e8ve l'affiche d'un salon de massage qui cr\u00e9e la pol\u00e9mique, faisant r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 la gr\u00e8ve des femmes de mani\u00e8re provocatrice, elle a \u00e9t\u00e9 retir\u00e9e le conseiller administratif R\u00e9my Pagani est intervenu, pourquoi ne pas r\u00e9former la fiscalit\u00e9 en Suisse des citoyens propose de remplacer la TVA et l'imp\u00f4t f\u00e9d\u00e9ral Direct par une micro- taxe sur les transactions \u00e9lectroniques, ils ont l'intention de lancer une initiative Philippe Lugassy nous dira la faisabilit\u00e9 de ce projet, vous en avez certainement d\u00e9j\u00e0 vu dans les rues de votre ville, les food-truck, un concept \u00e0 la mode depuis quelques ann\u00e9es, nous verrons s'ils ont r\u00e9ussi \u00e0 s'implanter sur le march\u00e9 de la restauration en Suisse romande, nous serons Miam festival \u00e0 Lausanne avec Carole Pantet pour en parler, c'est notre rendez- vous en terre inconnue et en fin de journal, vous verrez l'\u00e9tat des pistes de ski, quand la neige dispara\u00eet des amas de d\u00e9chets sont ramass\u00e9es par des b\u00e9n\u00e9voles pour nettoyer la montagne ils \u00e9taient aujourd'hui \u00e0 Champoussin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:02:33 > 0:02:51) [94%] : \r\nV\u00e9nitiens sont en col\u00e8re, ils ne veulent plus des navires de croisi\u00e8re dans la lagune et profite de rebondir sur l'accident de la semaine derni\u00e8re pour faire avancer leur combat des milliers de personnes sont descendues dans la rue pour dire non au g\u00e9ant des mers, symbole de la pollution et du tourisme de masse, reportage \u00e0 Venise Val\u00e9rie Dupont.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:02:53 > 0:03:09) [92%] : \r\nCette fois, la coupe est pleine, les V\u00e9nitiens sont venus nombreux pour dire non aux navires de croisi\u00e8re sur les bars dans le canal et sur les quais de la ville, les drapeaux du comit\u00e9 qui se bat contre le passage des grands bateaux depuis 2012 flotte par milliers, \u00e0 l'appel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:09 > 0:03:18) [89%] : \r\nVenise, rel\u00e8ve la t\u00eate et nous le disons depuis des ann\u00e9es ces navires sont trop grands et ils polluent beaucoup trop pr\u00e8s au.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:03:18 > 0:03:22) [96%] : \r\nCar depuis l'accident du MSC Op\u00e9ra la semaine derni\u00e8re, c'est toute une ville qui est en r\u00eave.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:03:23 > 0:03:37) [82%] : \r\nNon, penchons non plus, ils ne peuvent plus entrer dans la lagune, car ce qu'il s'est pass\u00e9 dimanche et la preuve, non seulement pour venir, mais pour le monde entier, que ces navires sont dangereux et que ses navires ne r\u00e9ussissent pas \u00e0 \u00eatre ma\u00eetris\u00e9s non, si les gens une avarie de moteur chaque cadeau navale hier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:03:37 > 0:04:00) [92%] : \r\n\u00e7a la lagune, les bateaux doivent rester hors de la lagune et pour nous il ne devraient m\u00eame plus exister sur l'univers, car un seul navire de croisi\u00e8re pollue comme 14000 voitures \u00e0 quelques centaines de m\u00e8tres de la manifestation priv\u00e9e de ses moteurs s\u00e9questr\u00e9s par la justice, le MSC Op\u00e9ra est encore \u00e0 l'arr\u00eat \u00e0 la Station maritime mais malgr\u00e9 l'accident, les autres bateaux de croisi\u00e8re n'ont pas \u00e9t\u00e9 interdits dans la lagune.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:01 > 0:04:12) [80%] : \r\nJ'entends plus pour aujourd'hui sont pr\u00e9venus : l'arriv\u00e9e et le d\u00e9part de si grands navires seulement aujourd'hui, nous sommes en pleine audition faisons pour les croisi\u00e8res \u00e0 cette journ\u00e9e, Claude Chelli cas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:04:12 > 0:04:23) [92%] : \r\nFrancesco \u00e9tant de ceux qui se bat contre le passage des grands navires depuis 2012, en th\u00e9orie, les bateaux de croisi\u00e8re de plus de 40000 tonneaux sont interdits, mais faute de solution, ils entrent encore.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:23 > 0:04:30) [85%] : \r\nCanal a ceci est le canal Victor Emmanuel o\u00f9 il devrait passer pour rejoindre la Station maritime o\u00f9 se trouvent les navires de croisi\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:04:30 > 0:04:43) [93%] : \r\nPour l'instant ils arrivent par la bouche du Lido et le canal de la Giudecca, mais la solution pr\u00e9conis\u00e9e par le maire serait de les d\u00e9vier par la bouche de mal Amoco et creuser 20 m\u00e8tres de fond dans le canal, Victor Emmanuel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:43 > 0:04:54) [87%] : \r\nSon nom aux Canaries, ce sont des canons ont \u00e9t\u00e9 jet\u00e9es des substances toxiques au fil des ann\u00e9es et aller creuser maintenant ferait remonter en surface et boues toxiques qui obligent aussi les op\u00e9rations d'\u00e9puration des eaux disent maltais m\u00eame temps.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:04:54 > 0:05:03) [94%] : \r\nMalgr\u00e9 l'\u00e9norme succ\u00e8s de leur manifestation, les V\u00e9nitiens ne devrait pas obtenir de r\u00e9ponse rapidement car le gouvernement italien est divis\u00e9 sur la question.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:05:04 > 0:05:10) [88%] : \r\nGouvernement italien divis\u00e9 sur la question en longtemps dans votre reportage Val\u00e9rie Dupont pourquoi est-ce si compliqu\u00e9 de trouver une solution.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:05:12 > 0:06:05) [92%] : \r\nAlors, parce que c'est un v\u00e9ritable casse- t\u00eate, alors on l'a entendu les habitants voudraient tout simplement interdire les bateaux ici \u00e0 Venise une ville trop fragile, ils disent par compte pour le gouvernement et les autorit\u00e9s politiques de la ville, c'est \u00e9videmment un probl\u00e8me \u00e9conomique car les bateaux de croisi\u00e8re, \u00e7a repr\u00e9sente aussi 3 pourcent de l'\u00e9conomie touristique de Venise et 4500 emplois, emplois fixes \u00e0 il faudrait donc \u00e9videmment reconvertir la Station maritime \u00e0 autre chose et ce n'est pas aussi simple, cela pourrait provoquer pas mal de m\u00e9contentement, donc on l'a vu, un v\u00e9ritable casse- t\u00eate entre \u00e9conomie et environnement, pour les habitants, c'est bien simple, l'\u00e9quation doit se r\u00e9soudre pour sauver Venise l'\u00e9conomie des croisi\u00e8re doit dispara\u00eetre, disent-ils, le gouvernement promet une solution pour la fin du mois de juin, mais c'est ce que tous les gouvernements successifs en Italie promet depuis 7 ans et la solution mais encore jamais \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:06:05 > 0:06:06) [95%] : \r\nMerci beaucoup Val\u00e9rie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:06:07 > 0:06:23) [94%] : \r\nVoyager dans l'espace, ce sera possible l'ann\u00e9e prochaine mais pour les plus fortun\u00e9s, le prix du voyage propos\u00e9 par la Nasa 58 millions de dollars la Nasa qui a d\u00e9cid\u00e9 d'ouvrir la Station spatiale internationale aux touristes pour assurer son financement Sedrine Verga.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:06:25 > 0:06:27) [87%] : \r\n900 Popkov.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:06:27 > 0:06:41) [88%] : \r\nL'Espagne s'envoler et puis voir la terre comme \u00e7a un r\u00eave une r\u00e9alit\u00e9, devenir un astronaute priv\u00e9e, oui, c'est d\u00e9sormais possible.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:06:43 > 0:06:53) [89%] : \r\nAh oui, nous annon\u00e7ons aujourd'hui la possibilit\u00e9 pour les astronautes, priv\u00e9 de visiter la station spatiale en \u00e9tant transport\u00e9es par des v\u00e9hicules et les soci\u00e9t\u00e9s am\u00e9ricaines, c'\u00e9tait chaud.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:06:54 > 0:07:05) [94%] : \r\nLe voyage aller-retour effectu\u00e9 exclusivement par SpaceX ou Boeing pourrait co\u00fbter jusqu'\u00e0 58 millions de dollars \u00e0 cela s'ajoutera le s\u00e9jour lui- m\u00eame factur\u00e9s par la Nasa.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:07:06 > 0:07:17) [89%] : \r\nOnnagata c'est-\u00e0-dire quand ils arriveront \u00e0 la station, il y aura un co\u00fbt d'environ 35000 dollars par astronaute par nuit mais ce ne sera pas le Hilton ou le Marriott modernisant mais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:07:19 > 0:08:10) [95%] : \r\nSur le principe, moyennant finance le voyage sera ouvert \u00e0 tous d\u00e8s 2020, d'autres en ont d\u00e9j\u00e0 fait l'exp\u00e9rience comme l'homme d'affaires am\u00e9ricain Denis Tito qui, en 2001, devient le 1er touriste de l'espace pour 20 millions de dollars pay\u00e9 \u00e0 la Russie, puis en 2009 c'est le Canadien Guy Lalibert\u00e9, fondateur du Cirque du Soleil qui se \u00e9lance bien mais un peu cher, alors, \u00e0 d\u00e9faut de vacances \u00e0 400 kilom\u00e8tres de la Terre, on pourra toujours se contenter d'un petit tour autour de la Terre \u00e0 bord des vols commerciaux suborbitaux comme celui de Richard Branson et de son projet Virgin Galactic cet appareil promet de franchir tr\u00e8s bient\u00f4t les 80 kilom\u00e8tres d'altitude, pour 250000 dollars et 10 \u00e0 12 minutes de sensations fortes, la Lune est aussi tr\u00e8s \u00e0 la mode en 2023.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:08:10 > 0:08:17) [91%] : \r\nC'est vers elle qu'embarquera le milliardaire japonais Yusaku mais \u00e0 bord de la fus\u00e9e Big Falcon Rocket d'Elon Musk.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:08:17 > 0:08:20) [96%] : \r\nJ'ai choisi d'aller sur la Lune avec des artistes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:08:22 > 0:08:25) [98%] : \r\nPlus que jamais \u00eatre ailleurs, \u00e7a fait r\u00eaver.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:08:27 > 0:08:41) [93%] : \r\nEn Suisse, longue attente au Gothard aujourd'hui pour les automobilistes en ce week- end de Pentec\u00f4te, la file a atteint jusqu'\u00e0 19 kilom\u00e8tres au portail nord du tunnel, soit pr\u00e8s de 3 heures et demie de patience, la situation a \u00e9t\u00e9 r\u00e9gularis\u00e9 enfin djemb\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:08:42 > 0:09:05) [91%] : \r\nQuand la ville se m\u00eale de l'affichage public cela fait r\u00e9agir \u00e0 Gen\u00e8ve, l'histoire a \u00e9t\u00e9 r\u00e9v\u00e9l\u00e9 par La Tribune de Gen\u00e8ve, des affiches d'un salon de massage au slogans provocateur autour de la gr\u00e8ve des femmes ont \u00e9t\u00e9 placard\u00e9es dans les rues mercredi, 2 jours plus tard, elles sont retir\u00e9s le conseiller administratif R\u00e9my Pagani est intervenu aupr\u00e8s de la soci\u00e9t\u00e9 d'affichage Andreas Green Jerry Marie- Am\u00e9lie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:09:08 > 0:09:29) [93%] : \r\nOn a h\u00e2te, elles ont toutes \u00e9t\u00e9 recouverte seulement 2 jours apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 placard\u00e9es des affiches pour un salon \u00e9rotique Genevois, habitu\u00e9 des coups de communication provocation ou simple clin d'oeil \u00e0 l'actualit\u00e9 sur les r\u00e9seaux sociaux, la pol\u00e9mique prend pour l'avocat du salon, la d\u00e9cision de les recouvrir : est-il logique puisque les affiches ne contreviennent \u00e0 aucune loi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:09:29 > 0:09:43) [91%] : \r\nSi la ville devait r\u00e9agir, elle devait le faire avant l'affichage, une fois que l'affichage \u00e9tait intervenu quand m\u00eame 98 affiche l'affaire \u00e9tait r\u00e9gl\u00e9e et ensuite lorsqu'une d\u00e9cision motiv\u00e9e sera communiqu\u00e9 on pourra recourir si on estime que cette motivation est insuffisante.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:09:44 > 0:10:05) [88%] : \r\nJusqu'\u00e0 r\u00e9cemment, une commission de la ville, juger de la conformit\u00e9 des placards d'\u00e2ge publicitaire cette appr\u00e9ciation, a \u00e9t\u00e9 transf\u00e9r\u00e9 \u00e0 l'afficheur Neo Advertising dans l'affaire du V\u00e9nusiens la publicit\u00e9 a d'abord \u00e9t\u00e9 autoris\u00e9s, mais une fois certains \u00e9mettent des doutes pour les lev\u00e9s, le directeur de Neo Advertising se tourne alors vers le conseiller administratif R\u00e9my Pagani rod\u00e9s \u00e0 ces proc\u00e9dures.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:10:06 > 0:10:18) [95%] : \r\nApr\u00e8s discussion avec Monsieur Pagani, nous avons eu des doutes quant \u00e0 la conformit\u00e9 de l'affiche, \u00e9tant donn\u00e9 l'actualit\u00e9, le climat politique, nous avons pris la d\u00e9cision de les recouvrir, peut-\u00eatre \u00e0 tort, je le conc\u00e8de, mais nous avons agi de mani\u00e8re pr\u00e9ventive.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:10:18 > 0:10:45) [94%] : \r\nLa d\u00e9cision appartient \u00e0 l'entreprise, je redis que je trouve que c'est une atteinte au droit de gr\u00e8ve, c'est une atteinte aux femmes, et encore plus quand on dit nos femmes c'est c'est consid\u00e9rer que cette entreprise a comme principal outil de travail, le corps des femmes, \u00e7a, c'est inadmissible, j'assume totalement cette affaire politique mais pas le fait d'avoir agi comme censeur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:10:46 > 0:10:57) [90%] : \r\nUne prise de position qui embarrasse l'ex\u00e9cutif Genevois qui n'a pas \u00e9t\u00e9 consult\u00e9 l'afficheur aimerait, lui, des r\u00e8gles plus pr\u00e9cises, en attendant, les frais de la campagne publicitaire du salon \u00e9rotique, vont \u00eatre rembours\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:10:58 > 0:11:15) [94%] : \r\nPourquoi ne pas remplacer la TVA et l'imp\u00f4t f\u00e9d\u00e9ral Direct par une micro- taxe sur les transactions \u00e9lectroniques l'id\u00e9e \u00e9mane de citoyens qui souhaite r\u00e9former la fiscalit\u00e9 en Suisse qu'il juge complexes et bureaucratique, une initiative populaire est sur le point d'\u00eatre lanc\u00e9 Philippe Lugassy.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:11:16 > 0:11:42) [91%] : \r\nMarc Chesney est en campagne, il est pratiquement sur tous les fronts, car sa proposition de lancer une micro- taxe en lieu et place de la complexit\u00e9 de l'imposition actuelle suscite de l'int\u00e9r\u00eat, et m\u00eame \u00e0 l'\u00e9tranger, la TV Arte lui a accord\u00e9 la primeur les transactions \u00e9lectroniques ont explos\u00e9 depuis 20 ou 30 ans en Suisse Marc Chesney qui est prof de finance \u00e0 l'unit Z\u00fcrich veut supprimer 3 imp\u00f4ts f\u00e9d\u00e9raux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:11:42 > 0:11:51) [98%] : \r\nLa TVA, l'imp\u00f4t f\u00e9d\u00e9ral Direct et le droit de timbres et par ailleurs de se d\u00e9barrasser de la bureaucratie inh\u00e9rente \u00e0 la TVA.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:11:52 > 0:12:06) [95%] : \r\nEt pour r\u00e9cup\u00e9rer ce manque \u00e0 gagner qui atteint 47 milliards de francs, il veut le remplacer par une micro- taxe sur toutes les transactions de la carte de cr\u00e9dit au virement de son loyer en passant \u00e9galement par les ordres de Bourse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:12:06 > 0:12:18) [90%] : \r\nUne micro- taxe appliqu\u00e9e \u00e0 cette \u00e0 cette fiscale gigantesque 100000 milliards de francs de transactions \u00e9lectroniques par an en Suisse, cette micro- taxe rapporterait 100 milliards de francs, bien plus qu'il n'en faut pour que les.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:12:18 > 0:12:24) [93%] : \r\nSupprimer mais qu'en pense un expert fiscal qui d'ailleurs ferrailler derni\u00e8rement avec lui sur une t\u00e9l\u00e9vision locale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:12:24 > 0:12:39) [94%] : \r\n\u00e7a me semble difficile \u00e0 mettre en oeuvre, surtout dans un seul pays, comme la Suisse, je pense que ce genre de r\u00e9flexion doit s'inscrire dans une r\u00e9flexion plus plus globale, par exemple dans le cas de l'OCDE, dans le cas de l'ONU, c'est des th\u00e8mes qui doivent \u00eatre beaucoup plus coordonn\u00e9e \u00e0 l'\u00e9chelle internationale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:12:40 > 0:12:43) [95%] : \r\nAujourd'hui il a cr\u00e9e un comit\u00e9 et la bataille est lanc\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:12:43 > 0:12:49) [64%] : \r\nBonne lire la note est \u00e9lev\u00e9e \u00e0 et l\u00e0 on fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:12:51 > 0:12:59) [91%] : \r\nMais qu'en est-il de notre porte- monnaie, avec cette nouvelle taxation serons-nous plus riche ou moins riche qu'aujourd'hui la version du professeur Chen.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:12:59 > 0:13:15) [94%] : \r\nUne famille : le p\u00e8re et la m\u00e8re qui percevrait 100000 francs par an, avec 2 enfants, cette famille va \u00e9conomiser environ 4000 francs par an si la TVA dispara\u00eet et si la micro- taxe est introduite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:13:15 > 0:13:26) [89%] : \r\nQuant \u00e0 l'\u00c9tat, il serait \u00e9galement plus riche car personne n'\u00e9chapperait plus \u00e0 l'imp\u00f4t, exemple les GAFA car chacune de leurs transactions effectu\u00e9es en Suisse seraient tax\u00e9s en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:13:27 > 0:13:31) [94%] : \r\nPhilippe Lugassy alors l'id\u00e9e est int\u00e9ressante mais est-ce qu'elle est r\u00e9alisable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:13:31 > 0:14:39) [91%] : \r\nAlors c'est clair que cette id\u00e9e est tr\u00e8s s\u00e9duisante sur le papier, aussi pour la calculatrice, mais ce qu'il faut savoir, c'est que, au fond, \u00e7a \u00e7a facilite tout le processus puisqu'il y a bien un gain d'efficacit\u00e9, une diminution de la bureaucratie, \u00e7a c'est les aspects positifs et puis, si on se met \u00e0 r\u00eaver en terme d'utopie, on pourrait m\u00eame penser que notre pensum annuel, c'est-\u00e0-dire la d\u00e9claration d'imp\u00f4ts pourraient dispara\u00eetre d'ici 15 20 ans mais \u00e7a c'est pour autant que les politiciens le veulent et l\u00e0, la question c'est est-ce qu'ils vont renoncer \u00e0 leurs pr\u00e9rogatives, il y a ce fameux mille- feuilles d'imp\u00f4ts accouche multiple et \u00e7a, \u00e7a d\u00e9pend de leur volont\u00e9 de CD ou de ne pas c\u00e9der aux groupes de pression, mais la partie je dirais de l'activit\u00e9 \u00e9conomique qui sera le plus contre cette initiative, ce sont les grandes banques qui vendent et qui font de l'argent avec les titres \u00e0 l'achat ou \u00e0 la vente, et l\u00e0 ils ont de la peine \u00e0 accepter une majoration par cette ce micro- taxe, en fait, cette initiative n'est pas gagn\u00e9 d'avance mais en fait on va assister \u00e0 une fantastique bagarre pour un d\u00e9bat de soci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:14:39 > 0:14:59) [90%] : \r\nMerci beaucoup Philippe une candidate aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales fait les gros titres en Suisse al\u00e9manique, son nom Tamy Glauser elle est mannequin et elle figure sur la liste des Verts \u00e0 Z\u00fcrich, une de ses particularit\u00e9s, elle fait son homosexualit\u00e9, un argument de campagne, une position assum\u00e9e qui ne fait pas l'unanimit\u00e9, Anna Silva No\u00e9mie Guignard.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:15:00 > 0:15:22) [90%] : \r\nAvec son look androgyne la top-model Tamy Glauser s\u00e9duit depuis des ann\u00e9es outre- Sarine elle s'affiche sans complexe avec l'ex- miss Suisse Dominique Rinderknecht son comptent parmi les plus glamours de Suisse al\u00e9manique d\u00e9sormais la mannequin, se lance dans la course au national avec les Verts z\u00fcrichois sans h\u00e9siter \u00e0 faire de ces couleurs arc-en-ciel, un argument de campagne, elle en parlait r\u00e9cemment dans l'\u00e9mission Schawinski.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:15:22 > 0:15:28) [88%] : \r\n\u00c9ric Laurent parce qu'est un, pour l'instant, il y a beaucoup de personnes LGBT qui ne votent pas et j'esp\u00e8re aider \u00e0 ce que cela.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:15:28 > 0:16:17) [94%] : \r\nPuisse changer, je veux dire rendre visible la communaut\u00e9 LGBT et Queer c'est aussi la volont\u00e9 des socialistes argovien les femmes PS pr\u00e9sente une liste Queer f\u00e9ministe pour le Conseil national, une premi\u00e8re en Suisse, les chances d'\u00e9lection sont minces, mais l'essentiel est de rendre le combat public parce que je crois qu'aujourd'hui il y a une nouvelle forme de confiance en soi, d'une part, des f\u00e9ministes, mais aussi de la sc\u00e8ne Queer on n'ose plus se montrer et pour nous, c'est plus facile de se lancer ensemble, \u00e7a nous a donn\u00e9 le courage et la force de mener untel combat \u00e0 droite aussi, les politiciens commencent \u00e0 revendiquer leur appartenance \u00e0 la communaut\u00e9 LGBT \u00e0 l'image du PLR neuch\u00e2telois Damien Cottier pourtant des 2 c\u00f4t\u00e9s de l'\u00e9chiquier politique, ses positions ne font pas l'unanimit\u00e9, ancien maire de Gen\u00e8ve, conseiller national socialiste depuis 8 ans, Manuel Tornare n'a jamais cach\u00e9 son homosexualit\u00e9, il a par contre toujours refus\u00e9 d'en faire un combat en soi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:16:17 > 0:16:31) [89%] : \r\nPour moi, la d\u00e9fense des droits humains, c'est une d\u00e9fense Burial et la d\u00e9fense des minorit\u00e9s qui sont bafou\u00e9s, quelle qu'elle soit la d\u00e9fense aussi les femmes je suis battu pour l'\u00e9galit\u00e9 salariale hommes- femmes, etc, \u00e7a fait partie d'un tout.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:16:32 > 0:16:41) [93%] : \r\nUn argumentaire entendus par l'Organisation suisse des lesbiennes, mais ici, on estime que la visibilit\u00e9 en politique reste indispensable pour am\u00e9liorer l'acceptation des communaut\u00e9s arc-en-ciel.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:16:42 > 0:16:58) [93%] : \r\nComme fait Lutz on entend souvent dire conna\u00eetre son orientation sexuelle ne devrait jouer aucun r\u00f4le c'est absolument vrai c'est le but, c'est mais pour y parvenir, il faut briser les tabous et th\u00e9matiser les enjeux LGBT bien plus r\u00e9guli\u00e8rement que par le pass\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:16:58 > 0:17:07) [92%] : \r\nAuteur TrimTec Martin objectif final : r\u00e9duire les discriminations l'homophobie et augmenter les droits de ces communaut\u00e9s pour parvenir finalement \u00e0 une v\u00e9ritable \u00e9galit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:17:08 > 0:17:24) [89%] : \r\nOn appelle cet oiseau, le roi des cieux les martinets noirs sont tr\u00e8s visibles, dans nos villes et niche dans les fa\u00e7ades des immeubles, mais les r\u00e9novations et les architectures modernes ne leur facilite pas la vie, \u00e0 telle point que leur population est aujourd'hui menac\u00e9e, Damien Rossini Flore Amos.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:17:26 > 0:17:27) [88%] : \r\nAlexis Martin bien voir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:17:28 > 0:17:30) [90%] : \r\nMontre-nous o\u00f9 tu habites.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:17:30 > 0:17:49) [91%] : \r\nTout ira tr\u00e8s tr\u00e8s vite, vigilance et concentration intense pour David et Samuel Jean Martinet \u00e0 pr\u00e8s de 70 kilom\u00e8tres heure un martinets noirs vient d'entrer dans ce nid depuis quelques jours, c'est 2 jeunes b\u00e9n\u00e9voles du Centre ornithologique sont charg\u00e9s d'un recensement officiel de l'espace \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:17:49 > 0:18:04) [85%] : \r\nLes martinets chaque ann\u00e9e au dans le m\u00eame nichoirs ils retournent \u00e0 leur lieu de naissance et toujours apr\u00e8s dans le m\u00eame nichoirs et \u00e7a nous permet de savoir non seulement, lesquels sont les qu'elles reviennent, mais aussi de conna\u00eetre l'\u00e9tat de la population.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:18:04 > 0:18:21) [82%] : \r\nUne population potentiellement en baisse le martinet noir reconnaissable assez bal\u00e8ze a\u00e9rien et \u00e0 assez crises Trident annonciateur du printemps est un oiseau citadin il niche dans nos villes sous nos toits dans les cavit\u00e9s des fa\u00e7ades, mais depuis quelques ann\u00e9es, ces sites de nidification sont menac\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:18:21 > 0:18:40) [91%] : \r\nC'est une esp\u00e8ce qui est prot\u00e9g\u00e9, qui est une des esp\u00e8ces prioritaires en Suisse, elle est menac\u00e9e, surtout parce qu'il y a souvent des des r\u00e9novations de fa\u00e7ades des b\u00e2timents qui sont maintenant tr\u00e8s tr\u00e8s aseptis\u00e9 qui ressemblent plus \u00e0 des cubes aux b\u00e2timents anciens qu'on avait avant et o\u00f9 l'esp\u00e8ce avait avait sa place pour nicher.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:18:41 > 0:18:52) [93%] : \r\nPour tenter de sauvegarder l'esp\u00e8ce, le Centre ornithologique install\u00e9 plus de 2500 nichoirs sur les immeubles Genevois mais parfois lors de leur recensement les b\u00e9n\u00e9voles d\u00e9couvrent de bien mauvaises surprises.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:18:53 > 0:19:11) [86%] : \r\nUn jour faudra forc\u00e9ment ses toiles de chantier obstruent des nichoirs imaginons qu'il y a des oeufs ou pire des oisillons qui sont d\u00e9j\u00e0 \u00e9clos l\u00e0 les parents ne peuvent plus rentrer \u00e7a va poser souci et \u00e7a va faire qu'on a potentiellement plus de colonies \u00e0 cet endroit-l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:19:11 > 0:19:20) [90%] : \r\nLes b\u00e9n\u00e9voles vont signal\u00e9 le probl\u00e8me \u00e0 la r\u00e9gie et continuer leur tourn\u00e9e, c'est certain, celui qu'on appelle aussi le roi des cieux peut compter sur ses anges car.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:19:22 > 0:19:41) [92%] : \r\nD\u00e8s ce soir et jusqu'\u00e0 lundi le Miam festival bat son plein dans les rues de Lausanne, celui qui fut le tout 1er foutraque festivals de Suisse romande est le lieu id\u00e9al pour prendre le pouls de ce ph\u00e9nom\u00e8ne, Carole Pantet, vous \u00eates sur place alors la vague food-truck a d\u00e9ferl\u00e9 ces 5 derni\u00e8res ann\u00e9es, avec une explosion du nombre de ses restaurants mobiles dans les villes, qu'en est-il cette ann\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:19:43 > 0:20:22) [88%] : \r\nOui \u00e0 ce qu'on peut dire, c'est que les food-truck ont r\u00e9ussi leur entr\u00e9e dans le paysage gastronomique roman leur nombre continue \u00e0 augmenter, mais lentement, on est loin de l'explosion qu'on a connu dans les ann\u00e9es 2015, 2016 ce qui explose, par contre, ce sont les festivals culinaires comme celui dans lequel je me trouve ce soir du festival, qui sont des d\u00e9bouch\u00e9s \u00e9conomiques importants pour ces restaurateurs ambulants alors il joue des coudes pour y trouver des places mais il faut aussi d\u00e9bourser de l'argent, compter entre 600 et 1500 francs pour avoir un instant ici au Miam festival alors il faut en vendre beaucoup de hamburgers pour rentrer dans ses frais, je vous propose de plonger dans l'univers de ces restaurateurs entrepreneurs ambulants gr\u00e2ce \u00e0 Karin r\u00e9side hors et Sergio remarque.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:20:24 > 0:20:37) [94%] : \r\n10 heures 30 place de la Riponne Laurent s'installe comme tous les vendredis sur son emplacement pour le Fribourgeois les affaires marchent, son chiffre d'affaires est en progression de plus de 10 pourcent chaque ann\u00e9e, il poss\u00e8de 4 food-truck qui tourne en Suisse romande.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:20:37 > 0:20:49) [89%] : \r\nUne identit\u00e9 propre, je pense que quand on voit m\u00eame ici \u00e0 la Riponne, qui a une grosse diversit\u00e9 chacun vraiment des recettes et et des fibres de mecs qui sont bien sp\u00e9cifique, avec une vraie identit\u00e9, je pense que c'est \u00e7a qui fonctionne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:20:49 > 0:21:06) [93%] : \r\nLa client\u00e8le est au rendez- vous et les food-truck ce sont bel et bien fait une place dans le domaine de la restauration, les chiffres montrent m\u00eame une augmentation, passant pour le Valais de 11 food-truck en 2016 \u00e0 16 aujourd'hui Fribourg on comptabilise 41 et Neuch\u00e2tel est pass\u00e9 de 30 \u00e0 33 food-truck.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:21:06 > 0:21:13) [89%] : \r\nC'est une histoire qui d\u00e9bute pas trop mal, \u00e7a marche mieux depuis qu'on a le camion, \u00e7a nous permet de vendent nos boissons directement au client de faire d\u00e9couvrir nos produits aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:21:13 > 0:21:22) [73%] : \r\nYoyo venait tr\u00e8s content, on a P\u00e9kin qui c'est tout pr\u00e8s, \u00e0 5 minutes de et on a d'autres foot 3 qui tourne au dans toute la Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:21:22 > 0:21:23) [98%] : \r\nMais ici, on ne compte pas ses heures.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:21:23 > 0:21:28) [91%] : \r\nLe travail est difficile et je pense que les filles ont vu de l'ext\u00e9rieur, les gens se rendent pas forc\u00e9ment compte.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:21:28 > 0:21:42) [92%] : \r\nD'autant plus que le travail principal se fait en laboratoire pour la pr\u00e9paration des plats t\u00f4t le matin, avec plusieurs v\u00e9hicules, les revenus sont certes plus stable, mais il y a ceux pour qui un plan revenu n'est toujours pas garanti sans compter les al\u00e9as du m\u00e9tier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:21:42 > 0:21:53) [89%] : \r\nJ'ai eu mon camion qui qui \u00e9tait en qui est en r\u00e9paration, actuellement, voil\u00e0, je me retrouve \u00e0 avoir les vacances forc\u00e9es, on s'en sort toujours mais difficilement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:21:53 > 0:21:59) [93%] : \r\nC'est s\u00fbr, il y a les taxer les emplacements \u00e0 payer et \u00e0 Fribourg une patente en place depuis 2017.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:21:59 > 0:22:08) [85%] : \r\nLes fautes tracasse fonctionne de mani\u00e8re \u00e9gale aux cafetiers et restaurateurs standard dans une concurrence devenue effectivement tout \u00e0 fait loyale.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:22:08 > 0:22:15) [86%] : \r\nLa l\u00e9gislation n'est pas uniforme, ce qui n'auront pas la t\u00e2che facile ou foutre coeur qui travaille sur plusieurs cantons.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:22:15 > 0:22:21) [88%] : \r\nAlors, longtemps \u00e0 la l\u00e9gislation varie d'un canton \u00e0 l'autre, Carole Pantet, pour quelles raisons.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:22:22 > 0:23:19) [88%] : \r\nOui c'est, c'est du ressort des cantons, ils ont d\u00fb \u00e0 agir un peu dans l'urgence face \u00e0 l'ampleur du ph\u00e9nom\u00e8ne et puis aussi, face \u00e0 l'ampleur du m\u00e9contentement des restaurateurs traditionnels qui y voyaient une concurrence d\u00e9loyale, alors chacun y allait de sa recette et les r\u00e9sultats sont sont aussi vari\u00e9es que les plats qui se trouve dans l'instant qui sont derri\u00e8re moi, du c\u00f4t\u00e9 des plus restrictif, il y a le Valais qui a d\u00e9cid\u00e9 de consid\u00e9rer ces restaurateurs Maddie immobile, exactement comme des restaurateurs ordinaire, la plupart des comptes ont choisi de lancer des patentes all\u00e9g\u00e9e comme le canton nouveau qui insiste dans ses cours sur l'hygi\u00e8ne alimentaire ou encore sur le droit du travail et puis il y a les caisses, les cantons, un petit peu plus souple comme Neuch\u00e2tel qui n'a comme seul coup contrainte de remplir un formulaire d'auto- contr\u00f4le pour la production alimentaire, en tout cas ce qui est s\u00fbr, c'est que la mise en place de ce cadre l\u00e9gal a permis de, de, d'all\u00e9ger un petit peu le ph\u00e9nom\u00e8ne de restreindre un petit peu le nombre de de nouveaux foutraque et puis de de baisser la tension qui existait entre les clans entre les food-truck et puis les restaurateurs ordinaire merci beaucoup Carole.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:23:21 > 0:23:35) [93%] : \r\nFribourg Olympic est champion suisse de basket- ball, les Fribourgeois viennent de d\u00e9crocher le 18\u00e8me titre de leur histoire en battant les Lions de Gen\u00e8ve 79 \u00e0 77 et la remporte la finale des play- offs 3 victoires \u00e0 0 Pierre-Alain Dupuis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:23:36 > 0:23:50) [94%] : \r\nLa joie des Fribourgeois ils viennent de remporter le titre de champion de Suisse tout \u00e0 l'heure \u00e0 la salle du Pommier \u00e0 Gen\u00e8ve et pourtant les Genevois ont ch\u00e8rement vendu leur peau sous l'impulsion d'armes frais insaisissable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:23:52 > 0:24:01) [94%] : \r\nC'\u00e9tait le match d\u00e9cisif, voici l'un des tournants de la partie dans le quatri\u00e8me quart- Fribourg prend l'Avantage gr\u00e2ce \u00e0 ce ma\u00eetre Tir \u00e0 3 points.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:24:03 > 0:24:08) [91%] : \r\nLe suspense est total \u00e0 2 minutes de la fin, les la Ion reprennent l'Avantage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:24:12 > 0:24:19) [93%] : \r\nFribourg Olympic va se montrer d\u00e9cisif dans les derniers instants de la partie, tout d'abord gr\u00e2ce \u00e0 John, un magnifique panier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:24:21 > 0:24:40) [94%] : \r\nSuivi d'en lancer franc victorieux Fribourg Olympic m\u00e8ne d\u00e9sormais \u00e0 13 secondes de la fin 79 74 le dernier panier sera Genevois, score final 79 77 le titre revient \u00e0 Fribourg Olympic c'est le 18\u00e8me titre de leur histoire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:24:41 > 0:24:46) [86%] : \r\nJean-Marc retient alors on peut le dire, les Fribourgeois ont vraiment domin\u00e9 cette finale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:24:48 > 0:25:41) [86%] : \r\nOui, alors effectivement \u00e0 Jennifer au niveau du score, c'est Net, c'est clair : 3 \u00e0 0 mais les rencontres quand m\u00eame a \u00e9t\u00e9 extr\u00eamement disput\u00e9e Fribourg qui d\u00e9croche la Coupe de Suisse et qui conserve son titre de champion, les Lions de Gen\u00e8ve ont remport\u00e9 la Coupe de la Ligue, fin janvier, ils ont progress\u00e9 d'une ann\u00e9e sur l'autre, ils, ils ont \u00e9t\u00e9 au finale, emportant facilement Lorca et leur demi- finale de play- offs, l'\u00e9quipe s'est bonifi\u00e9, elle s'est am\u00e9lior\u00e9e, mais il a quand m\u00eame manqu\u00e9 un petit quelque chose et ce petit quelque chose, h\u00e9 bien c'est l'exp\u00e9rience fribourgeoise les Fribourgeois qui ont disput\u00e9 la Ligue des champions cette ann\u00e9e termine la saison avec plus de 60 matches se sont frott\u00e9s \u00e0 de grosses \u00e9curies europ\u00e9ennes et \u00e7a \u00e9videmment \u00e7a a compt\u00e9 parce que les matches de \u00e9troits notamment sont beaucoup ressembler Gen\u00e8ve a \u00e9t\u00e9 de devront Fribourg \u00e0 l'exp\u00e9rience est revenu \u00e0 mieux g\u00e9rer les moments importants et d\u00e9croche donc logiquement Jennifer ce 18\u00e8me type de champion, la f\u00eate va \u00eatre belle \u00e0 Fribourg, mais on peut aussi f\u00e9licit\u00e9 ayant Gen\u00e8ve qui sont un valeureux et bon finalistes ce soir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:25:41 > 0:25:57) [93%] : \r\nMerci beaucoup Jean-Marc en tennis \u00e0 Schleck Barty est la nouvelle championne de Roland-Garros Australienne de 23 ans a domin\u00e9 en finale la Tch\u00e8que Marketa Vondrousova 6 1 6 3 c'est le 1er titre obtenu par l'Australienne en Grand Chelem.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:26:06 > 0:26:09) [94%] : \r\nChez les hommes, l'Autrichien Dominic Thiem s'est qualifi\u00e9 cet apr\u00e8s- midi pour la.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:26:09 > 0:26:22) [95%] : \r\nFinale l'Autrichien de 25 ans, d\u00e9j\u00e0 finaliste l'an dernier, s'est impos\u00e9 en 5 sets face au serbe Novak Djokovic au terme d'un match jou\u00e9 sur 2 jours et souvent interrompu par la pluie, demain, il retrouvera l'espagnol Rafa\u00ebl Nadal.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:26:29 > 0:26:49) [92%] : \r\nLes images de plages pleines de d\u00e9chets, on fait le tour du monde, h\u00e9 bien lorsque la neige dispara\u00eet, l'\u00e9tat des pistes souvent identiques, la masse de d\u00e9chets accumul\u00e9s est impressionnante en Suisse, chaque citoyen peut participer \u00e0 une tourn\u00e9e nationale de collecte de d\u00e9chets au sol dans les stations de montagne, l'\u00e9tape d'aujourd'hui Champoussin en Valais Yannick Bachere.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:26:51 > 0:27:01) [93%] : \r\nIls \u00e9taient pr\u00e8s d'une centaine de b\u00e9n\u00e9voles, ce matin, \u00e9quip\u00e9 de poubelle et de gants pour une op\u00e9ration nettoyage sur le domaine skiable de Champoussin, une action men\u00e9e par le Clean Up Tour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:27:01 > 0:27:19) [90%] : \r\nLe but c'est de couvrir le plus de domaine skiable \u00e0 travers la Suisse pour faire des ramassages avec des b\u00e9n\u00e9voles et ramasser le plus de d\u00e9chets pour en en montagne, plus propres, on retrouve majoritairement c'est des m\u00e9gots et des mouchoirs en trouve beaucoup trop, ceux qui sont perdus, notamment \u00e0 une planche de Surf, on a retrouv\u00e9 ici aujourd'hui des choses que les gens perdent et qui se retrouvent dans la nature.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:27:20 > 0:27:37) [88%] : \r\nOrganis\u00e9e par le Summit Foundation, une fondation environnementale suisse le Clean Up Tour travaillent main dans la main avec les acteurs locaux, c'est une belle trouvaille a fait presque ouvert \u00e0 tous les citoyens se sont aussi massivement mobilis\u00e9s et papier carton.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:27:39 > 0:27:56) [90%] : \r\nEt chez je suis l\u00e0 pour ramasser le plus de d\u00e9chets possible, c'est important pour la nature et pour nous, si on peut faire quelque chose \u00e0 notre niveau, c'est d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s bien ce que si on continue pas comme \u00e7a, nous ce test ben sera m\u00eame pas nucl\u00e9aire serait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:27:56 > 0:28:05) [88%] : \r\nVous de d\u00e9chets, voil\u00e0 les donn\u00e9es pour l'a\u00e9roport de disques pour la r\u00e9gion dans du Midi, cette op\u00e9ration est une aubaine et r\u00e9pond \u00e0 une v\u00e9ritable probl\u00e9matique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:28:05 > 0:28:18) [92%] : \r\nSur des actions comme \u00e7a, les gens vont facilement r\u00e9cup\u00e9rer 2 \u00e0 3 kilos de d\u00e9chets par personne, donc oui, on se rend compte qu'il y a encore du travail \u00e0 faire l\u00e0- dessus, de la pr\u00e9vention, mais voil\u00e0 des initiatives comme \u00e7a, c'est vraiment le top en fait pour nous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:28:18 > 0:28:28) [97%] : \r\nPr\u00e8s de 500 kilos de d\u00e9chets ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 ramass\u00e9es depuis le mois de mai, et l'op\u00e9ration va encore se poursuivent jusqu'au mois d'ao\u00fbt dans plusieurs stations de Suisse romande al\u00e9manique et au Tessin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:28:29 > 0:29:00) [94%] : \r\nEt avant de se quitter ces images de l'ours de retour en Valais une promeneuse la filmer ce matin du c\u00f4t\u00e9 de Riederalp, dans le p\u00e9rim\u00e8tre de la for\u00eat d'Aletsch, le service de la chasse a confirm\u00e9 sa pr\u00e9sence des analyses ADN sont en cours pour v\u00e9rifier s'il s'agit du m\u00eame animal observ\u00e9 l'ann\u00e9e derni\u00e8re dans la r\u00e9gion du Sanetsch, voil\u00e0 c'est la fin de ce journal, merci beaucoup, de l'avoir suivi tout de suite la m\u00e9t\u00e9o de St\u00e9phane Thi\u00e9baut puis votre \u00e9mission, le meilleur pour la fin, je vous retrouve demain tr\u00e8s belle soir\u00e9e sur la RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:29:21 > 0:29:24) [70%] : \r\nOu latin aussi \u00e0 tenir cette petite tout.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:29:40 > 0:29:47) [89%] : \r\n\u00e0 demain, c'est \u00e7a, c'est pas merci beaucoup maman.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:29:48 > 0:29:59) [76%] : \r\nOr, ah oui c'est \u00e7a, on se joli dit non \u00e0 je pensais pas que \u00e7a ferait fi B \u00e7a fait \u00e7a fait bonne bonne service quoi voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:30:03 > 0:30:08) [79%] : \r\nM'a dit qu'fallait qu'hier les socialistes par que c'\u00e9tait assez difficile \u00e9galement mais bon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:30:13 > 0:30:14) [95%] : \r\nEn forme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:30:26 > 0:30:30) [92%] : \r\n\u00e7a va Laura mais \u00e7a va.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:30:32 > 0:30:51) [85%] : \r\nJe suis venu avec non pas du tout, non non, va falloir \u00eatre patient c'est c'est pas, c'est pas terrible, jusqu'\u00e0 ce que je dis et encore et encore ce n'en est pas tu es tu tu examine quoi ah les sciences de l'environnement ok.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:31:04 > 0:31:07) [83%] : \r\nEn combien de temps, ok.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:31:42 > 0:31:44) [93%] : \r\n\u00e0 l'illusion est parfaite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:31:58 > 0:32:04) [80%] : \r\nOui, oh ben tiens, c'est \u00e7a, enfin, surtout depuis la mais bon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:32:11 > 0:32:21) [87%] : \r\nC'est logiquement c'est comme \u00e7a que \u00e7a se passe, on dit, a un an apr\u00e8s la pluie le beau temps et et inversement, hein non mais l\u00e0, c'est une affaire d'un peu perturb\u00e9 ce printemps, je dois dire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:32:22 > 0:32:23) [99%] : \r\nEnfin bon.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:32:32 > 0:32:33) [78%] : \r\nPuis il lui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:33:38 > 0:36:44) [91%] : \r\nMesdames, messieurs, bonsoir, tr\u00e8s heureux de vous retrouver Le Temps des cerises oui presque pas tout \u00e0 fait en tout cas pas pour la fin de ce week- end de Pentec\u00f4te, \u00e7a s'annonce assez maussade, j'esp\u00e8re que vous avez eu l'occasion de profiter de ce beau samedi 7 ans front froid qui nous a donc travers\u00e9 la nuit derni\u00e8re, assez peu actif qui a laiss\u00e9 place \u00e0 cette embellie aujourd'hui avant l'arriv\u00e9e d'un nouveau front, que l'on voit sur le Golfe de Gascogne et qui va nous concerner ces prochains jours en effet, l'anticyclone, hein, lui, s'\u00e9loigne gentiment vers le nord- est de l'Europe pour laisser place \u00e0 ces nuages qui vont s'installer un pour quelques jours avant l'arriv\u00e9e d'une nouvelle cr\u00eate de haute pression qui, elle, est pr\u00e9vue pour jeudi, en tout cas, on l'esp\u00e8re, dans l'imm\u00e9diat ce soir le ciel va se voiler, notamment au sud du pays, \u00e9galement sur l'est de celui-ci, sans pr\u00e9cipitation, ailleurs le ciel va rester d\u00e9gager les premi\u00e8res pr\u00e9cipitations sont attendues demain matin sur les Alpes valaisannes elles devraient arriver en fin de matin\u00e9e autour du bassin l\u00e9manique ailleurs, vous le voyez encore de jolis moments de soleil, notamment \u00e0 l'est du pays, \u00e9galement sur Valais central sur la r\u00e9gion des Trois-Lacs fit l'apr\u00e8s- midi pourrait peut-\u00eatre \u00e9chapper aux gouttes de pluie, ailleurs, les pluies devraient se g\u00e9n\u00e9raliser par averses parfois un caract\u00e8re orageux sur les sommets et puis toujours les Grisons et les Pr\u00e9alpes orientales qui devraient b\u00e9n\u00e9ficier de jolis condition pour dimanche apr\u00e8s- midi, dimanche soir, cette perturbation devrait se d\u00e9caler vers l'est du pays, toujours un peu de pluie, vous le voyez aussi sur le Jura, parfois \u00e0 caract\u00e8re orageux, cette fois-ci, \u00e7a se passera au Tessin pour dimanche soir, les temp\u00e9ratures alors le matin de 6 degr\u00e9s \u00e0 1000 m\u00e8tres jusqu'\u00e0 16 degr\u00e9s au m\u00eame moment et \u00e7a, c'est un peu plus frais, l'apr\u00e8s- midi 22 23 degr\u00e9s dans la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne 20 degr\u00e9s autour du d\u00e9ment 19 20 degr\u00e9s sur le plateau 19 degr\u00e9s \u00e0 1000 m\u00e8tres, \u00e7a sera un tout petit peu plus doux qu'aujourd'hui concernant les ventes de 40 \u00e0 60 kilom\u00e8tres heure, des bons de secteur sud qui pourrait se renforcer \u00e9galement dans la journ\u00e9e 30 \u00e0 50 kilom\u00e8tres heure en moyenne montagne et de 10 \u00e0 20 kilom\u00e8tres heure sur le Jura pour la journ\u00e9e de lundi, \u00e7a swingue, \u00e7a semble assez compliqu\u00e9, \u00e7a sera pluvieux, \u00e7a sera maussade, avec des pr\u00e9cipitations qui devrait s'intensifier au sud du pays, \u00e9galement autour du bassin l\u00e9manique toujours un peu plus de soleil sur l'est du pays, la journ\u00e9e de mardi pourrait ressembler \u00e0 celle du lundi avec peut-\u00eatre une am\u00e9lioration, vous le voyez en Valais central toujours du soleil sur l'est du pays, la journ\u00e9e de mercredi, allez, on va le dire, un l\u00e9ger mieux pour mercredi avec un peu plus de soleil mais les temp\u00e9ratures qui restent tr\u00e8s fra\u00eeches en pour cette saison, \u00e7a devrait donc s'am\u00e9liorer pour la journ\u00e9e de jeudi, avec des temp\u00e9ratures qui remonte, mais vous le voyez aussi la fiabilit\u00e9 et de quatre sur dix \u00e7a reste \u00e9videmment \u00e0 confirmer ces prochains jours, faisons ensemble si vous le voulez bien le r\u00e9sum\u00e9 pour ces 4 prochains jours, avec des temp\u00e9ratures qui, vous le voyez, vont baisser progressivement jusqu'\u00e0 la journ\u00e9e de mercredi : l\u00e9g\u00e8re am\u00e9lioration mercredi, elle devrait remonter l'apr\u00e8s- midi pour la journ\u00e9e de jeudi, voil\u00e0 ce qu'on pouvait dire nous sommes, nous serons demain le 9 juin \u00e7a sera la Pentec\u00f4te, passez une tr\u00e8s tr\u00e8s belle soir\u00e9e sur les antennes de la RTS moi j'aurai le plaisir, l'Avantage de vous retrouver demain \u00e0 cette m\u00eame place, d'ici l\u00e0, vous le savez, c'est important, prenez bien soin de vous, \u00e0 demain.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2019-08-13T08:48:49Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1906842748", "durationSec": 21, "title": "SO TENNIS FINALE DAMES_RTS000001870169", "excerpt": "Des milliers de V\u00e9nitiens manifestent contre la pr\u00e9sence des paquebots de croisi\u00e8re dans le canal de la Giudecca et du bassin de San Marco. L'accident du navire MSC Opera du 02.06.2019 relance la pol\u00e9mique sur les dommages caus\u00e9s par les grands bateaux de croisi\u00e8re sur l'\u00e9cosyst\u00e8me de la lagune.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DUPUIS, Pierre-Alain", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1906842749", "durationSec": 31, "title": "SO TAPIS VICTOIRE_RTS000001870294", "excerpt": "Jaqueline Knigge, une promeneuse, a film\u00e9 avec son t\u00e9l\u00e9phone mobile un ours dans le p\u00e9rim\u00e8tre de la for\u00eat d'Aletsch, \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de Riederalp. Sa pr\u00e9sence a bien \u00e9t\u00e9 confirm\u00e9e par le service de la chasse.", "remarks": "Contient des images du Centre ornithologique de r\u00e9adaptation"}, {"internalArchiveId": "AA1906842750", "durationSec": 31, "title": "SO TAPIS VENISE V2_RTS000001870261", "excerpt": "Une centaines de b\u00e9n\u00e9voles a particip\u00e9 au Clean Up Tour 2019 organis\u00e9e par l'association \u00e9cologiste Summit Foundation. L'objectif est de ramasser, dans les stations de montagnes, les d\u00e9chets qui se trouvent sur les pistes de ski une fois que la neige a fondu.", "remarks": "Contient des archives."}, {"internalArchiveId": "AA1906842751", "durationSec": 133, "title": "SO PAQUEBOT VENISE_RTS000001870280", "excerpt": "Le professeur de finances \u00e0 l'Universit\u00e9 de Zurich Marc Chesney lance une initiative qui propose de remplacer la TVA et l'imp\u00f4t f\u00e9d\u00e9ral direct par une micro-taxe sur toutes les transactions \u00e9lectroniques. L'id\u00e9e, c'est de r\u00e9former la fiscalit\u00e9 suisse trop complexe et bureaucratique.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "DUPONT, Val\u00e9rie", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VENISE"], "thematicThemes": ["PAQUEBOT", "CROISI\u00c8RE", "MANIFESTATION POLITIQUE", "ACCIDENT DE LA NAVIGATION", "LAGUNE"], "sequenceIds": ["1843304"]}, {"internalArchiveId": "AA1906842752", "durationSec": 20, "title": "SO OURS_RTS000001870209", "excerpt": "Des b\u00e9n\u00e9voles du Centre ornithologique de r\u00e9adaptation sont charg\u00e9s du recensement de martinets noirs. Cette esp\u00e8ce d'oiseaux niche en ville dans les cavit\u00e9s des fa\u00e7ades des immeubles. Mais les r\u00e9novations et les architectures modernes menacent la population de cet oiseau citadin.", "thematicGeographicals": ["RIEDERALP"], "thematicThemes": ["OURS"]}, {"internalArchiveId": "AA1906842753", "durationSec": 100, "title": "SO NETTOYAGE PISTES V2_RTS000001870221", "excerpt": "Un bouchon routier de 19 kilom\u00e8tres s'est form\u00e9 \u00e0 l'entr\u00e9e nord du tunnel du Gothard en ce d\u00e9but de week-end de Pentec\u00f4te.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "BACHER, Yannick", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "JACQUEMET, S\u00e9bastien", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["CHAMPOUSSIN"], "thematicThemes": ["B\u00c9N\u00c9VOLAT", "FONDATION", "D\u00c9CHET", "STATION DE SKI", "LUTTE ANTIPOLLUTION"]}, {"internalArchiveId": "AA1906842754", "durationSec": 123, "title": "SO NASA VOL HABITE_RTS000001870229", "excerpt": "Depuis quelques ann\u00e9es, la mode de la restauration mobile avec les food-truck s'est install\u00e9e en Suisse Romande et conna\u00eet un vrai succ\u00e8s. Et malgr\u00e9 les difficult\u00e9s de ce m\u00e9tier, le nombre de restaurateurs ambulants progresse.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "STEINER, Dominik", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "VERGAIN, C\u00e9drinne", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1906842755", "durationSec": 17, "title": "SO MUR MARTINET NOIR_RTS000001870009", "excerpt": "La mannequin Tamy Glauser est candidate aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales et figure sur la liste du parti Les Verts \u00e0 Zurich. Elle fait de son homosexualit\u00e9 un argument de campagne. Rendre visible la communaut\u00e9 LGBT et Queer, c'est un combat que partage \u00e9galement les femmes socialistes en Argovie."}, {"internalArchiveId": "AA1906842756", "durationSec": 132, "title": "SO MICROTAXES_RTS000001870160", "excerpt": "Le club de basketball Fribourg Olympic est champion suisse et d\u00e9croche le 18\u00e8me titre de Champion de Suisse de son histoire. Les Fribourgeois ont battu le club des Lions de Gen\u00e8ve 79 \u00e0 77 et remportent la finale des play-offs 3 victoires \u00e0 0.", "contributors": [{"function": "Documentaliste", "name": "CAMERONI, Martine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "WOHLSCHLAG, Fabien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "MORY, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "LUGASSY, Philippe", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["FISCALIT\u00c9", "TAXE \u00c0 LA VALEUR AJOUT\u00c9E", "IMP\u00d4T", "INITIATIVE POPULAIRE"], "sequenceIds": ["1843329"]}, {"internalArchiveId": "AA1906842757", "durationSec": 117, "title": "SO MARTINET NOIR_RTS000001869925", "excerpt": "Le conseiller administratif de la Ville de Gen\u00e8ve R\u00e9my Pagani revient sur sa d\u00e9cision de faire recouvrir les affiches pour le salon \u00e9rotique Venusia deux jours apr\u00e8s qu'elles aient \u00e9t\u00e9 placard\u00e9es par la soci\u00e9t\u00e9 d'affichage Neo Advertising. Il estime qu'elle portait atteinte aux droits des femmes.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "ROSSINI, Damien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "AMOS, Flore", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["ASSOCIATION", "ORNITHOLOGIE", "OISEAU", "RECENSEMENT", "ESP\u00c8CE EN VOIE DE DISPARITION"]}, {"internalArchiveId": "AA1906842758", "durationSec": 26, "title": "SO GOTHARD BOUCHONS_RTS000001869993", "thematicGeographicals": ["GOTHARD"], "thematicThemes": ["BOUCHON ROUTIER"]}, {"internalArchiveId": "AA1906842759", "durationSec": 113, "title": "SO FOOD TRUCK V2_RTS000001870147", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "REGIDOR, Carine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "METTRAUX, Damien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "VILLARMARZO, Sergio", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "CECCON, Nicolas", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LAUSANNE", "FRIBOURG-VILLE"], "thematicThemes": ["CAMION", "FAST-FOOD", "IMP\u00d4T SUR LES SOCI\u00c9T\u00c9S"]}, {"internalArchiveId": "AA1906842760", "durationSec": 130, "title": "SO EF CAMPAGNE LGBT V3_RTS000001870110", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GUIGNARD, No\u00e9mie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "SILVA, Ana", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ZURICH", "GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["CANDIDAT", "FEMME", "\u00c9LECTION F\u00c9D\u00c9RALE", "CAMPAGNE \u00c9LECTORALE", "HOMOSEXUALIT\u00c9"], "thematicPersons": ["TORNARE, MANUEL"], "sequenceIds": ["1843334"]}, {"internalArchiveId": "AA1906842761", "durationSec": 27, "title": "SO DJOKOVIC_RTS000001870228"}, {"internalArchiveId": "AA1906842762", "durationSec": 66, "title": "SO BASKET FRIBOURG CHAMPION_RTS000001870293", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DUPUIS, Pierre-Alain", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GRAND-SACONNEX, LE"], "thematicThemes": ["CHAMPIONNAT DE SUISSE", "BASKET-BALL (COMP\u00c9TITION)", "LNA"], "thematicCorporations": ["LIONS DE GEN\u00c8VE", "FRIBOURG OLYMPIC"]}, {"internalArchiveId": "AA1906842815", "durationSec": 113, "title": "SO PAGANI VENUSIA_RTS000001870244", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GRINGERI, Andrea", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "CATIER, Marie-Emilie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Camerawoman", "name": "RUCKSTUHL, Eliane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "PIZZOLATO, Enrico", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["AFFICHE PUBLICITAIRE", "CENSURE"], "thematicPersons": ["PAGANI, R\u00c9MY"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1906842814", "summary": "Milliers de manifestants r\u00e9unis sur les quais avec des banderoles, puis d\u00e9filant dans les rues de Venise. Itw de Tommaso Cacciari, organisateur de la manifestation. Itw de Sara Monacci, membre du Mouvement \"Fridayforfutur\". \nSur la lagune : \nDepuis le bateau de Francesco Penzo, V\u00e9nitien anti-bateaux de croisi\u00e8re, paquebot de croisi\u00e8re MSC Opera, s\u00e9questr\u00e9 par la justice, amarr\u00e9 \u00e0 un quai de la Station maritime. Paquebots de croisi\u00e8re dans la lagune. Itw de Francesco Penzo. Franceso Penzo montrant le canal Victor Emmanuel.\nInfographie pr\u00e9sentant le parcours actuel et futur des bateaux de croisi\u00e8re par la bouche de Malamocco.", "id": "1843304", "visualThemes": ["PAQUEBOT", "CROISI\u00c8RE", "MANIFESTATION POLITIQUE", "ACCIDENT DE LA NAVIGATION", "LAGUNE"], "visualGeographicals": ["VENISE"]}, {"internalArchiveId": "AA1906842839", "summary": "Marc Chesney, professeur de finances et initiateur du micro-imp\u00f4t, marchant dans la rue, ou en s\u00e9ance. \nExtrait de Marc Chesney dans l'\u00e9mission Voxpop sur la cha\u00eene de t\u00e9l\u00e9vision Arte. \nMarc Chesney assis sur un banc public. Itw de Marc Chesney. \nMarc Chesney s'adressant \u00e0 d'autres personnes lors d'une s\u00e9ance du comit\u00e9 qu'il a cr\u00e9\u00e9e. \nItw de Xavier Oberson, professeur de droit fiscal, Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve.\nMembres du comit\u00e9 pour l'initiative visant \u00e0 abolir la TVA, l'imp\u00f4t f\u00e9d\u00e9ral direct et le droit de timbres, chantant une chanson sur ce th\u00e8me.", "id": "1843329", "visualThemes": ["FISCALIT\u00c9", "TAXE \u00c0 LA VALEUR AJOUT\u00c9E", "IMP\u00d4T", "INITIATIVE POPULAIRE"], "visualGeographicals": ["SUISSE"]}, {"internalArchiveId": "AA1906842844", "summary": "Archives r\u00e9centes : \nD\u00e9fil\u00e9 de mode avec la top-model Tamy Glauser, candidate zurichoise au Conseil national pour le parti Les Verts. \nArchives 27.05.2019 : Emission Schawinski sur SRF avec Tamy Glauser et sa compagne l'ex-miss Suisse Dominique Rinderknecht. Discours de Tamy Glauser \u00e0 une tribune. Photographie de Tamy Glauser et Dominique Rinderknecht s'embrassant. \nItw de Tamy Glauser dans l'\u00e9mission Schawinski.\nArgovie : Vivian Hoesli, co-pr\u00e9sidente des femmes du parti socialiste argovien regardant une photographie avec les femmes de la liste Queer-f\u00e9ministe pour le Conseil national. Itw Vivian Hoesli.\nItw de Manuel Tornare, conseiller national socialiste genevois. \nItw d'Anna Rosenwasser, pr\u00e9sidente de LOS (Organisation suisse des lesbiennes)", "id": "1843334", "visualThemes": ["CANDIDAT", "FEMME", "\u00c9LECTION F\u00c9D\u00c9RALE", "CAMPAGNE \u00c9LECTORALE", "HOMOSEXUALIT\u00c9"], "visualGeographicals": ["ZURICH", "GENEVE-VILLE"], "visualPersons": ["TORNARE, MANUEL"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Producteur Editorial", "name": "CLEMENCON, Gilles", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "COVO, Jennifer", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "GIEZENDANNER, Ludovic", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondante", "name": "DUPONT, Val\u00e9rie", "role": "Duplex Venise", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "PANTET, Carole", "role": "Duplex Lausanne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "ROSSIER, Jean-Marc", "role": "Duplex Le Grand-Saconnex Gen\u00e8ve", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "LUGASSY, Philippe", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1787824", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT049567", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-EEBF1D95-63EA-469B-BAF6-43D1398C5FC9", "internalArchiveId": "EEBF1D95-63EA-469B-BAF6-43D1398C5FC9", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le PS et les Verts ont r\u00e9serv\u00e9 la parole \u00e0 leurs \u00e9lues au Grand Conseil genevois", "publicationDate": "2019-06-08T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Caroline Marti, d\u00e9put\u00e9e socialiste;V\u00e9ronique K\u00e4mpfen, d\u00e9put\u00e9e PLR;Anne Marie Von Arx-Vernon, d\u00e9put\u00e9e socialiste\r\nD\u00e9veloppement 4\r\n\r\nLe PS et les Verts ont r\u00e9serv\u00e9 la parole \u00e0 leurs \u00e9lues au Grand Conseil genevois  12h30: GE FEMMES DE GAUCHES PRENNENT LE POUVOIR  REY\r\nOn se rend maintenant \u00e0 Gen\u00e8ve...La parole uniquement aux femmes, en l'occurence aux d\u00e9put\u00e9es... c'est le choix fait \u00e0 Gen\u00e8ve par le PS et les Verts lors des 2 jours de Grand Conseil qui se sont tenus hier et avant-hier (ven et jeu)... Une action tr\u00e8s symbolique, \u00e0 une semaine de la gr\u00e8ve des femmes... Guillaume Rey, il s'agissait de pointer les in\u00e9galit\u00e9s entre hommes et femmes qui demeurent en politique.\r\nLes femmes sont sous-repr\u00e9sent\u00e9es en politique, et du coup on les entend aussi beaucoup moi... A Gen\u00e8ve, les femmes ne repr\u00e9sentent qu'un tiers du Parlement, une proportion qui a pourtant augment\u00e9 par rapport \u00e0 la derni\u00e8re l\u00e9gislature... et selon l'analyse faite par les Verts et les socialistes, les femmes prennent mois souvent la parole et plus bri\u00e8vement. Une situation que d\u00e9plore la d\u00e9put\u00e9e socialiste Caroline Marti.  \r\n   0'18'' ((la l\u00e9gitimit\u00e9 des femmes))\r\nCette action s'est limit\u00e9e aux groupes verts et socialistes... La d\u00e9put\u00e9e PLR V\u00e9ronique K\u00e4mpfen ne le regrette pas vraiment. \r\n  0'18'' ((de faire intervenir une femme sur le sujet))\r\nAu PDC, Anne Marie Von Arx-Vernon se dit solidaire... elle d\u00e9plore aussi un probl\u00e8me d'attitude de certains parlementaires masculins. \r\n  0'22'' ((et bien on sortira le carton rouge))\r\nOn pr\u00e9cise que les Verts et le PS genevois sont aussi les partis qui ont le plus grand \u00e9quilibre homme-femme au sein de leur d\u00e9putation.", "durationSec": 119, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10475164", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Le PS et les Verts ont r\u00e9serv\u00e9 la parole \u00e0 leurs \u00e9lues au Grand Conseil genevois / 12H30_2019-06-08T12:33:00_developpement-4", "Le 12h30 du 08.06.2019"], "variantIds": ["ece-10475164"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-06-14T11:21:54Z", "speechToTexts": ["14.06.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nOn se rend maintenant \u00e0 Gen\u00e8ve la parole uniquement aux femmes, en l'occurrence, aux d\u00e9put\u00e9s, c'est le choix fait par le PS et les Verts lors des 2 jours de Grand Conseil Genevois qui se sont tenues hier et avant- hier une action tr\u00e8s symbolique \u00e0 une semaine de la gr\u00e8ve des femmes Guillaume Rey : il s'agissait de pointer les in\u00e9galit\u00e9s entre hommes et femmes qui demeurent en politique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:20) [94%] :\r\nMais les femmes sont sous- repr\u00e9sent\u00e9es en politique et, du coup, on les entend aussi beaucoup moins \u00e0 Gen\u00e8ve, les femmes ne repr\u00e9sentent qu'un tiers du Parlement, une proportion qui a augment\u00e9 par rapport \u00e0 la derni\u00e8re l\u00e9gislature et selon l'analyse faite par les Verts et les socialistes, h\u00e9 bien les femmes prennent moins souvent la parole et plus bri\u00e8vement, une situation que d\u00e9plore la d\u00e9put\u00e9e socialiste Caroline Marti. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:39) [93%] :\r\nOn a un vrai probl\u00e8me de reconnaissance de leur l\u00e9gitimit\u00e9 et encore aujourd'hui, malheureusement, une femme en politique dans une ar\u00e8ne politique doit constamment \u00eatre vigilante pour faire sa place pour \u00eatre accept\u00e9, pour que sa pr\u00e9sence et sa parole porte et je pense que, par ce type d'action l\u00e0 h\u00e9 bien on peut v\u00e9ritablement asseoir la l\u00e9gitimit\u00e9 des femmes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:57) [88%] :\r\nCette action s'est limit\u00e9e aux groupes verts et socialistes, la d\u00e9put\u00e9e, PLR V\u00e9ronique K\u00e4mpfen ne le regrette pas vraiment. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:03) [89%] :\r\nAlors PLR nous sommes tr\u00e8s attach\u00e9s \u00e0 la question : femmes et nous sommes sensibles aux th\u00e8mes f\u00e9ministes, bien entendu, maintenant nous sommes \u00e9galement attach\u00e9s \u00e0 la question des comp\u00e9tences et typiquement s'il y a une commission dans laquelle ne si\u00e8gent que des hommes, parce que, ma foi, c'est un peu la loi des nombres ah il nous semble artificiel de faire intervenir une femme sur ce sujet. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:22) [95%] :\r\nDu c\u00f4t\u00e9 du PDC Anne-Marie Von Arx-Vernon se dit solidaire, elle d\u00e9plore aussi un probl\u00e8me d'attitude de certains parlementaires masculins. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:29) [92%] :\r\nQuand une femme parle il y a un brouhaha du c\u00f4t\u00e9 des hommes de droite parfois des hommes d'extr\u00eame gauche aussi mais quand un homme par les gens \u00e9coutent avec plus attention et \u00e7a c'est un vrai probl\u00e8me, donc je pense qu'il faut faire comme nous avions fait il y a 15 ans sous le l'initiative de Madame Salika Wenger c'est qu'il faudra ressortir un carton rouge et \u00e0 chaque fois que les hommes se permettront du brouhaha compte les femmes parlent, h\u00e9 bien on sortira le carton rouge. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:51) [91%] :\r\nEt on pr\u00e9cise qu'\u00e0 Gen\u00e8ve, les Verts et le PS sont aussi les partis qui ont le plus grand \u00e9quilibre hommes- femmes au sein de leur d\u00e9putation. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:57) [99%] :\r\nGuillaume Rey en Direct de Gen\u00e8ve merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-06-08T10:48:02Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Decker, Zo\u00e9", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Rey, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-FCE36834-DA6E-4363-8B26-B22D2DED7F2A", "internalArchiveId": "FCE36834-DA6E-4363-8B26-B22D2DED7F2A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Apr\u00e8s avoir d\u00e9clar\u00e9 l'urgence climatique, la ville de Constance (D), propose de supprimer d\u00e8s 2020, les feux d'artifice, de la \u00ab Seenachtsfest \u00bb, pour prot\u00e9ger le climat. Faut-il en faire de m\u00eame en Suisse ? : interviews des d\u00e9put\u00e9s genevois Jean Rossiaud et Simone de Montmollin  ", "publicationDate": "2019-06-08T00:00:00Z", "summary": "Faut-il interdire les feux d'artifice, pour mieux prot\u00e9ger le climat? Oui! vient de d\u00e9cider la municipalit\u00e9 de la ville allemande de Constance, \u00e0 la fronti\u00e8re suisse...\r\nApr\u00e8s avoir d\u00e9clar\u00e9 l'urgence climatique le mois dernier, la ville propose de supprimer d\u00e8s l'an prochain les feux d'artifice, attraction principale de la \u00ab Seenachtsfest \u00bb. Une f\u00eate qui attire depuis 50 ans des dizaines de milliers de spectateurs d'Allemagne et de Suisse... Alors faut-il en faire de m\u00eame en Suisse, par exemple pour les c\u00e9l\u00e8bres feux du milieu d'\u00e9t\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve? \r\n2 invit\u00e9s genevois pour en parler:\r\nSimone de Montmollin, d\u00e9put\u00e9e PLR \u00e0 Gen\u00e8ve, bonsoir \u00e0 vous!\r\nJean Rossiaud, \u00e9galement d\u00e9put\u00e9 mais vert\r\nJean Rossiaud: \r\n- Quid de Gen\u00e8ve? est ce qu'il faut aussi se passer des feux? (Un feu qui attire pr\u00e8s d'un demi million de personnes chaque ann\u00e9e)\r\n-Se passer de feux d'artifice, c'est bon pour le climat, vraiment? \r\n(selon l'EMPA, le laboratoire suisse d'essai des mat\u00e9riaux et de recherche, les \u00e9missions de CO2 des feux d'artifice en Suisse sont absolument insignifiantes par rapport \u00e0 celles, par exemple, du trafic motoris\u00e9. Par contre, c'est tout diff\u00e9rent pour les particules fines. Ils en produisent beaucoup. A Gen\u00e8ve, on en a mesur\u00e9 5 fois plus que la moyenne durant les feux en 2018. Mais l\u00e0 encore, c'\u00e9tait des pics tr\u00e8s limit\u00e9s dans le temps, m\u00eame si les poussi\u00e8res fines peuvent nuire \u00e0 la sant\u00e9 humaine tout comme elles polluent aussi les eaux).\r\nSimone de Montmollin: \r\n- Selon vous on va trop loin?\r\n-Constance renonce aux feux d'artifice, mais veut aussi redimensionner sa f\u00eate, qui va devenir plus intimiste, attirer moins de monde,  et donc moins de trafic, moins de nuisances. C'est logique, plus les manifestations sont grandes, plus elles nuisent au climat? (alors qu'\u00e0 Constance, le maire est membre de la CDU, donc en principe moins \u00e9colo que les dirigeants des grandes villes suisses)\r\n-Selon la presse al\u00e9manique, ni Zurich, ni B\u00e2le, ni encore Berne n'envisagent de supprimer leurs feux d'artifice, m\u00eame si ces villes sont toutes \u00e0 majorit\u00e9 rose-verte. Les feux d'artifice sont \u00e0 ce point ancr\u00e9s dans nos traditions que les remettre en cause est inimaginable, malgr\u00e9 les nuisances?\r\nLES DEUX:\r\n-Plus largement, est-ce que la protection du climat ne devrait pas passer par un coup d'arr\u00eat dans le gigantisme des manifestations d'\u00e9t\u00e9 et leur prolif\u00e9ration ? On a beau clamer qu'on veut r\u00e9duire leur impact \u00e9cologique, on ne le supprimera pas...\r\n-Concr\u00e8tement, comment faire pour \u00ab consommer \u00bb les futures F\u00eates de Gen\u00e8ve ou d'autres manifestations, comme la F\u00eate des vendanges \u00e0 Neuch\u00e2tel, de mani\u00e8re responsable et durable?\r\n- Peut-on s'amuser de mani\u00e8re durable?\r\n- On produit pluss de CO2 pour se rendre \u00e0 un \u00e9venement... que l'\u00e9venement lui-m\u00eame..\r\n- C'est le premier levier les feux d'artifice? il n'y a pas des choses qui sont plus mauvaises pour le climat et sur lesquelles agir avant??\r\n-------------------------------------------------------\r\nDe Montmollin: elle dit qu'elle n'est pas climatosceptique mais qu'elle est attach\u00e9e par ces feux.. concernant la dimension \u00e9conomique ils sont n\u00e9c\u00e9ssaires... mais le terme d'urgence climatique est un peu ambigu.. il y a une esp\u00e8re d'hyst\u00e9rie la autour.. il faut laisser des plaisirs au gens et ne pas partir dasn une surench\u00e8re.\r\nElargissement: il y a de l'hyst\u00e9rie et de l'\u00e9lectoralisme l\u00e0- dedans.\r\nRossiaud: Lui est assez pour abandonner les feux. il n'y est pas du tout attach\u00e9. il faut se d\u00e9faire de ces traditions. \r\nL'importance touristique ? Il se passerait volontiers des touristes aussi ! ??\r\nNiveau manifs, il est d'avis que small is beautifull. m\u00eame la f\u00eate de la musique, il faudrait la d\u00e9centraliser dans les quartiers. la d\u00e9centralisation est une piste selon lui. \r\nUrgence climatique, terme galvaud\u00e9 ? Je ne lui ai pas demand\u00e9, mais on se rappelle qu'il avait lui-m\u00eame d\u00e9pos\u00e9 un texte au Parlement pour demander une sorte d'urgence climatique", "durationSec": 501, "genres": ["D\u00e9bat", "Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10475190", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "thematicGeographicals": ["Suisse", "Allemagne"], "thematicThemes": ["pyrotechnie", "protection de l'environnement", "climat"], "alternativeTitle": ["La ville de Constance (D) supprime les feux d'artifices pour prot\u00e9ger le climat / FOR_2019-06-08T18:02:00_debat", "Forum du 08.06.2019"], "alternativeSummary": ["D\u00e9bat entre les d\u00e9put\u00e9s au Grand Conseil genevois Simone de Montmollin (PLR) et Jean Rossiaud (Les Verts)."], "variantIds": ["ece-10475190"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_JUI2019", "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:21:02Z", "speechToTexts": ["14.06.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nEt puis faut -il interdire les feux d'artifice pour mieux prot\u00e9ger le climat Oui, vient de d\u00e9cider la municipalit\u00e9 de la ville allemande de Constance, \u00e0 la fronti\u00e8re suisse, apr\u00e8s avoir d\u00e9clar\u00e9 l'urgence climatique le mois dernier la ville propose de supprimer d\u00e8s l'an prochain, les feux d'artifice attraction principale de la sc\u00e8ne artistique, peste une f\u00eate qui attire depuis 50 ans, des dizaines de milliers de spectateurs d'Allemagne et de Suisse, alors faut -il en faire de m\u00eame en Suisse par exemple pour les c\u00e9l\u00e8bres feux du du milieu d'\u00e9t\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve 2 invit\u00e9s pour en discuter de d\u00e9put\u00e9s Genevois Simone de Montmollin PLR genevoise bonsoir \u00e0 vous, bonsoir madame et puis Jean Rossiaud vous \u00eates membre des Verts bonsoir \u00e0 vous, bonsoir, alors je Rossiaud on va commencer avec vous, quid de Gen\u00e8ve est ce qu'il faut aussi se passer des feux pour des raisons climatiques selon vous. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:46) [94%] :\r\nNon, je pense que la ville de Constance a \u00e9t\u00e9 courageuse et qu'il faut suivre son exemple oui. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:50) [95%] :\r\nEt selon, selon vous, Simone de Montmollin c'est un exemple \u00e0 suivre. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:55) [89%] :\r\nOui, \u00e9coutez, pour moi, cette mesure \u00e9tonne de par son exc\u00e8s si l'on souhaite pr\u00e9server le climat, l'objectif est \u00e9videmment louable, mais la mesure, en l'occurrence est parfaitement inop\u00e9rante, les experts le montrer les engins pyrotechniques dans leur globalit\u00e9 en Suisse repr\u00e9sente environ 2000 tonnes par an, c'est 40 86 kilos de CO2, soit environ un trajet d'une distance de neige, mais qu'en avion, donc si des personnes qui veulent aujourd'hui priv\u00e9 des centaines de visiteurs de l'\u00e9merveillement d'un feu d'artifice alors rejoint qui nous n'aurons pas l'ind\u00e9cence de prendre l'avion pour leurs prochaines vacances. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:35) [86%] :\r\nJean Rossiaud est -ce qu'on va trop loin, est -ce que c'est finalement est -ce que c'est vraiment tellement mauvais pour le climat ces feux d'artifice, on n'est plus. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:43) [88%] :\r\nOui, les feux d'artifice, effectivement, ne sont pas forc\u00e9ment le meilleur exemple \u00e0 prendre pour le climat, mais c'est un c'est un ensemble de, de, de pollution qu'il est tr\u00e8s tr\u00e8s facile d'\u00e9viter en fait et Madame de Montmollin, site Southeast si des experts, je pourrais en citer d'autres effectivement que l'impact sur la sant\u00e9, notamment \u00e0 travers les partis chez les particules fines, puisque d\u00e8s les feux d'artifice repr\u00e9sente des tonnes de particules fines qui sont, qui sont, il y a des. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:12) [88%] :\r\nQui, qui est un de de particules fines dans l'air, les jours de feux d'artifice en effet. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:16) [89%] :\r\nVoici 160 tonnes de de m\u00e9taux de m\u00e9taux sous forme de particules fines qui sont des jeunes de jeter l'homme dans la dans dans l'environnement parler les feux d'artifice, quand on sait, et \u00e7a, c'est les chiffres de l'OFSP qui, entre 3000 et 6000 \u00e7a d\u00e9pend des ann\u00e9es, un mort suppl\u00e9mentaire dus aux particules fines, m\u00eame si \u00e7a ne repr\u00e9sente que 2 pourcent on est, on pourrait sauver d\u00e9j\u00e0 quelques vies en \u00e9vitant ce type de de pollution et je ne parle pas encore du reste, je ne parle pas du bruit pour la faune, pour le match, c'est pas si vous avez d\u00e9j\u00e0 vu un chien qui r\u00e9agit \u00e0 des feux d'artifice, il est absolument les enfants aussi, donc je pense qu'il faut revoir ce type de de de festivit\u00e9s qui correspond \u00e0 des des visions du monde qui sont n\u00e9s d'ailleurs historiquement au au moyen- \u00e2ge et qui sont d\u00e9velopp\u00e9es de mani\u00e8re industrielle \u00e0 partir du XIXe si\u00e8cle, mais je pense que la droite genevoise, par exemple, qui parle toujours d'innovation pourrait \u00eatre bien inspir\u00e9 pour innover en mati\u00e8re de festivit\u00e9s et proposer autre chose au aux habitants que ce type de de festivit\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:17) [89%] :\r\nSimone de Montmollin ce qu'il faut innover, de quelque mani\u00e8re, revoir les choses de mani\u00e8re un peu plus intimiste, plus petite, au moins de gigantisme. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:26) [83%] :\r\nOui, \u00e9coutez, innover, on peut toujours, je dirais que les innovations devraient \u00eatre orient\u00e9s pour r\u00e9ellement avoir un impact significatif sur le climat, moi j'aimerais aussi signifier ici l'impact sur le climat d'une manifestation, le comportement des gens par la mani\u00e8re avec laquelle ils viendront \u00e0 ces manifestations, donc la mobilit\u00e9, puis ensuite ce qu'on va leur servir \u00e0 manger, \u00e0 savoir d'o\u00f9 viennent les produits qu'ils vont consommer ont probablement plus des feux et d'impact silence souhaite France occup\u00e9e de cette th\u00e9matique pour les grandes manifs donc que le stade de les priver d'un feu d'artifice bien s\u00fbr des des partis N\u00eemes si ces obstacles \u00e9rotique qui m'cong\u00e9n\u00e8res avait aussi la prend tout \u00e0 fait de la m\u00eame et le r\u00f4le du franc, il y aura \u00e0 ce moment -l\u00e0, l'\u00e9ventuelle pr\u00e9cipita. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:18) [86%] :\r\nQui a Simone, donc j'ai j'entends pas bien est ce que vous pouvez si de vous d\u00e9placer, peut-\u00eatre vous aurez plus de r\u00e9seau, je suis d\u00e9sol\u00e9 pas non, non, j'aime bien r\u00e9agir, Jean Rossiaud est -ce que c'est pas tous les \u00e0-c\u00f4t\u00e9s finalement qui cr\u00e9e cette cette pollution, elle y aller en voiture manger dans des dans des dans des assiettes en plastique hein, et par les feux d'artifice. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:36) [89%] :\r\nIl faut repenser le l'ensemble du du de la festivit\u00e9, \u00e9videmment, mais, mais quand on dit que \u00e7a d\u00e9pend de la m\u00e9t\u00e9o, c'est pas exactement vrai non plus des tonnes de m\u00e9taux lourds, qui sont l'atmosph\u00e8re elle retombe quelque part, alors ne retombe pas tout de suite ici peut-\u00eatre mais elle retombe sur des sols retombe dans laquelle elle impacte de mani\u00e8re non n\u00e9gligeables : on l'oblige \u00e0 pardon, la faune et la flore aquatique terrestres et \u00e9videmment la sant\u00e9 si Madame de Montmollin dit ce n'est rien si \u00e7a lui donc, on nous parle de 300 \u00e0 600 personnes, c'est-\u00e0-dire 2 pourcent entre 6 et 12 personnes, on pourrait sauver la vie, en limitant les pollutions, moi je trouve que c'est pas rien, \u00e7a vaut la peine de dire effectivement on change de mod\u00e8le et pour r\u00e9pondre \u00e0 votre question, effectivement, le fait de faire des m\u00e9ga- f\u00eate d\u00e8s la pollution qui est induite par le fait que les gens viennent en voiture le pour la plupart consomment d'une mani\u00e8re qui est pas raisonnables, c'est quand on parle d'urgence climatique, c'est tout \u00e7a qu'il faut prendre en compte et maintenant on va continuer \u00e0 s'amuser, et les Verts, on est bien pass\u00e9 plac\u00e9e pour savoir qu'on aime bien s'amuser, mais on va continuer, s'amuser, mais d'une autre mani\u00e8re de d\u00e8s dans des dans des festivit\u00e9s qui sont moins des, des, des festivit\u00e9s de masse et plus sur des choses qui se d\u00e9roule dans l'environnement imm\u00e9diat dans la proximit\u00e9 dans le quartier et dans les villages. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:50) [88%] :\r\nSimone de Montmollin en Inde, en Inde, selon la presse \u00e0 la musique, ni Zurich, ni B\u00e2le ni encore Berne, on envisage de supprimer leurs feux d'artifice, m\u00eame si ces villes sont sont tout \u00e0 majorit\u00e9 rose- verte, est ce que selon vous, les feux d'artifice sont \u00e0 ce point ancr\u00e9s dans nos traditions qu'on peut pas les remettre en cause. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:05) [91%] :\r\n\u00e9coutez, je crois quand m\u00eame que \u00e7a fait partie de ces rares moments dans l'ann\u00e9e ou une population large de toutes les classes sociales peuvent se r\u00e9unir pour assister \u00e0 un spectacle qui reste quelque chose de merveilleux les engins pyrotechniques les feux d'artifice font r\u00eaver parce que, parce que voil\u00e0, \u00e7a, \u00e7a am\u00e8ne un spectacle grandiose et qui qui permet \u00e0 tout un chacun d'une fois ou 2 dans l'ann\u00e9e bien d'en profiter, alors sans doute que l'Liad\u00e9 et certainement d'autres mani\u00e8res de de s'amuser, d'autres mani\u00e8res de profiter d'\u00eatre ensemble j'dans l'urgence climatique, \u00e0 mon avis, c'est pas la la premi\u00e8reD. des des mesures \u00e0 prendre si l'on souhaite r\u00e9ellement \u00eatre proactifs. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:50) [86%] :\r\nMadame de Montmollin, Jean Rossiaud, le le disait avant et ce qu'on peut, selon vous, s'amuser autrement s'amuser de mani\u00e8re durable. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:57) [91%] :\r\nJe crois qu'on peut tout \u00e0 fait s'amuser dame de mani\u00e8re durable, moi j'invite toutes les organisateurs de 2 manifestations \u00e0 se poser la question de la durabilit\u00e9 lorsqu'il pr\u00e9voit leur leur partenaire pas parce que, effectivement, ce qui co\u00fbte le plus en terme de honte en termes d'environnement, c'est le transport, le transport, non seulement des personnes mais le transport des biens et qui seront consomm\u00e9s, alors moi je suis certaine que si l'on arrive \u00e0 favoriser les produits locaux, on en a d\u00e9j\u00e0 contribu\u00e9 d'une mani\u00e8re tr\u00e8s significative \u00e0 la durabilit\u00e9 \u00e0 la sobri\u00e9t\u00e9 environnementale d'un \u00e9v\u00e9nement. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:35) [85%] :\r\nJean Rossiaud rapidement, c'est vrai, c'est feux d'artifice est -ce que c'est vraiment le premier levier il y a pas d'autres choses sur lesquelles agir. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:41) [86%] :\r\nQuand on, quand on d\u00e9cr\u00e8te l'urgence climatique, on n'est pas sur des 1er ou le 2\u00e8me des seconds levier on on prend comme levier tout ce qui est possible, si on peut faire diminuer la pollution fut de particules fines 2 pourcent il faut le faire, si on peut faire diminuer de quelques pour 100 Les le le CO2, il faut le faire, c'est simplement agir de questions g\u00e9n\u00e9rales et particuli\u00e8res, c'est-\u00e0-dire c'est pas parce que ce sont des micro- mesures que si on les prend le dans leur ensemble, elles, elles n'ont pas cons\u00e9quence. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:09) [82%] :\r\nTr\u00e8s bien, merci beaucoup, Jean Rossiaud, merci madame cin\u00e9ma Simone de de Montmollin d'\u00eatre venu battes de ces feux d'artifice polluants ou pas pour le climat, merci, bonne soir\u00e9e \u00e0 vous, merci madame salaire un coup Mansar\u00e9. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-06-08T16:44:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Sazpinar, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Rossiaud, Jean", "role": "d\u00e9put\u00e9 genevois les Verts", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Montmollin, Simone de", "role": "d\u00e9put\u00e9es genevoise PLR", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-37745D5A-9ED6-458B-BB4A-CA8B3920F261", "internalArchiveId": "37745D5A-9ED6-458B-BB4A-CA8B3920F261", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse 2 : La revue de presse - Par Sandra Zimmerli", "publicationDate": "2019-06-07T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nLa revue de presse - Par Sandra Zimmerli (Traitement La revue de presse) \r\n(presse) *************la revue de presse Sandra Zimmerli, et on commence avec ce pr\u00e9tendu volte-face du SECO...\r\nPendant des ann\u00e9es le secr\u00e9tariat d'\u00e9tat \u00e0 l'\u00e9conomie a pr\u00e9tendu que si l'\u00e9conomie suisse se porte aussi bien, c'est aussi gr\u00e2ce \u00e0 la libre-circulation des personnes, commence par rappeler le Blick. \r\nEt voil\u00e0 que selon un document confidentiel du conseil f\u00e9d\u00e9ral que s'est procur\u00e9 le journal, le SECO ne se montre plus aussi cat\u00e9gorique et emmet des doutes si vraiment la fin de la libre-circulation ou de la voie bilat\u00e9rale  auraient des cons\u00e9quences n\u00e9gatives pour l'\u00e9conomie. \r\nAlors que s'est-il pass\u00e9? se demande le journal. \r\nle SECo et le d\u00e9partement de l'\u00e9conomie de Guy Parmelin restent muets. Par contre pour Petra G\u00f6ssi et Christian Levrat il est \u00e9vident que c'est Guy Parmelin qui se cache l\u00e0 derri\u00e8re. \r\n\"lui et son entourage veulent tourner le SECO sur mode UDC\" \"c'est scandaleux\" !\r\n***********.... il y a aussi un socialiste \"de poids\" qui tourne  de plus en plus le dos \u00e0 Bruxelles....\r\n\"Pierre-Yves Maillard le nouvel eurosceptique\" c'est ainsi que le Temps appelle le nouveau pr\u00e9sident de l'union syndicale suisse. Alors que comme on le sait, le conseil f\u00e9d\u00e9ral devrait prendre position aujourd'hui sur le fameux accord cadre, il parait qu'on ne parle que de lui:\r\nmercredi soir sur le plateau d'infrarouge Pierre-Yves Maillard s'est affich\u00e9 aux c\u00f4t\u00e9s de la vice-pr\u00e9sidente europhobe de l'UDC C\u00e9line Amaudruz. l'europhile de jadis ne cache plus son opposition \u00e0 une europe devenue trop n\u00e9o-lib\u00e9rale \u00e0 son go\u00fbt.\r\nor c'est une certitude: sans l'appui des syndicats , jamais le conseil f\u00e9d\u00e9ral ne pourra signer l'accord-cadre. Mais dans  les milieux \u00e9conomiques comme sous la coupole, on ne s'inqui\u00e8te pas trop.\r\nPierre-Yves Maillard est un b\u00e2tisseur de ponts. \"c'est sa force, il est cr\u00e9dible partout, \u00e0 gauche comme \u00e0 droite\" dit un \u00e9lu socialiste.  \r\n*************politique f\u00e9d\u00e9rale encore avec cette affirmation: \" notre probl\u00e8me ce sont les verts-lib\u00e9raux!\"\r\nC'est Christian Levrat qui le dit dans une grande itv du TAges Anzeiger. Les deux partis se d\u00e9chirent avec une intensit\u00e9 \u00e9tonnante \u00e9crit le journal. En toile de fond le dernier d\u00e9part du PS: le z\u00fcrichois Daniel Frei qui a pass\u00e9 chez  les verts-lib\u00e9raux.\r\nAvec ce changement les verts lib\u00e9raux ont gagn\u00e9 un si\u00e8ge \u00e0 la commission s\u00e9curit\u00e9 sociale et sant\u00e9 du national. Or \"aucun autre parti travaille  de mani\u00e8re aussi agressive pour la retra\u00eete \u00e0 67 ans et l'augmentation des franchises\" s'\u00e9nerve Chrisitian Levrat. \"d'ailleurs toute la politique sociale des verts lib\u00e9raux est ultra \u00e0 droite\"\r\n************politique sociale justement: le conseil f\u00e9d\u00e9ral a tabl\u00e9 sur de faux chiffres pour son projet de rente-pont en faveur des travailleurs \u00e2g\u00e9s au ch\u00f4mage....\r\nC'est rare que le conseil f\u00e9d\u00e9ral surprenne autant la population commence par souligner la NZZ. C'\u00e9tait mi-mai: le gouvernement annonce vouloir cr\u00e9er une rente-pont en faveur des travailleurs de plus de 60 ans au ch\u00f4mage. le co\u00fbt est estim\u00e9 \u00e0 quelques 90 millions par ann\u00e9e,  l'USAM soutient le projet.\r\nMais voil\u00e0 qu'il s'av\u00e8re que la conf\u00e9d\u00e9ration a clairement sousestim\u00e9 le co\u00fbt. Bien oui elle s'est bas\u00e9e sur la facture de la premi\u00e8re ann\u00e9e, mais a oubli\u00e9 que les b\u00e9n\u00e9ficiaires augmenteraient les ann\u00e9es suivantes. \r\n************ une question \u00e0 pr\u00e9sent: \" que pr\u00e9f\u00e9reriez-vous pratiquer: musique, danse ou th\u00e9\u00e2tre? \r\ncette question elle a \u00e9t\u00e9 pos\u00e9e aux \u00e9l\u00e8ves du cycle d'orientation \u00e0 Gen\u00e8ve. Et qu'on r\u00e9pondu les jeunes? aucune!\r\nPourtant le d\u00e9partement de l'instruction publique accorde 33 millions par ann\u00e9e \u00e0 une dizaines d'\u00e9coles qui s'occupent de l'enseignement de base pour la musique, la rythmique, la danse et le th\u00e9\u00e2tre. \r\nSelon la cour des comptes les cours ne sont pas adapt\u00e9s \u00e0 la demande. et l'\u00e9ditorialiste de la Tribune de Gen\u00e8ve Sophie Simon ajoute: \"il y en a que pour la musique, au d\u00e9triment de la danse et du th\u00e9\u00e2tre. D'ailleurs au niveau f\u00e9d\u00e9ral aussi la constitution ne parle que d'\u00e9ducation musicale.\r\nor observez-bien \u00e0 la prochaine f\u00eate de la musique nous dit Claire Simon : quasiment personne n'est capable de pratiquer la danse qui correspond \u00e0 l'air qu'il \u00e9coute. \r\n***********deux femmes pionniaires \u00e0 pr\u00e9sent:  \r\nTilo Frey. la premi\u00e8re neuch\u00e2teloise \u00e9lue aux chambres f\u00e9d\u00e9rales en 1971 a d\u00e9sormais un espace \u00e0 son nom \u00e0 l'universit\u00e9 de neuch\u00e2tel. Un hommage \u00e0 cette pionni\u00e8re du f\u00e9minisme mais aussi \u00e0 l'ouverture. Tilo Frey est n\u00e9e en 1923 des amours d'un neuch\u00e2telois et d'une camerounaise rel\u00e8ve Arc-info.\r\nAlice Pauli la doyenne d'Art Basel qui ouvre ses portes mardi. Celle qui n'a plus besoin de se faire un nom dans le cercle des collectionneurs tr\u00e8s exigeants \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 l\u00e0 lors de la premi\u00e8re \u00e9dition rapporte 24h.  on en est \u00e0 la 49\u00e8me, et c'est Ernst Beyeler en personne qui avait convaincu la lausannoise d'y participer!\r\n**********et on termine avec la gastonomie....    \r\nle jambon de la borne? sp\u00e9cialit\u00e9 de la r\u00e9gion de la Gl\u00e2ne-Veveyse, il pourrait bient\u00f4t avoir sa maison ( un peu comme comme le gruy\u00e8re) \u00e0 Romont. mais on h\u00e9site encore entre maison de la borne ou de la b\u00e9nichon...libert\u00e9..", "durationSec": 496, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10472846", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["La revue de presse - Par Sandra Zimmerli", "La revue de presse - Par Sandra Zimmerli / LME_2019-06-07T07:48:00_revue-de-presse", "La revue de presse - Par Sandra Zimmerli / LME_2019-06-07T07:48:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-10472860", "ece-10472846"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-06-13T06:28:42Z", "webPublicationDate": "2019-06-07T07:13:06Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Zimmerli, Sandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D1D07797-3F5E-4DFC-93CB-385D90CFD3AD", "internalArchiveId": "D1D07797-3F5E-4DFC-93CB-385D90CFD3AD", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet", "publicationDate": "2019-06-07T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Isabelle Chevalley, conseill\u00e8re nationale vert lib\u00e9rale;Yvan Zweifel, d\u00e9put\u00e9 PLR genevois;Boris Johnson, candidat conservateur au poste de Premier Ministre britannique;Michael Gove, ministre de l'environnement britannique;extrait musical Dr John Iko Iko;Caroline Abb\u00e9, ex capitaine de l'\u00e9quipe Suisse et collaboratrice \u00e0 la direction technique du football f\u00e9minin suisse\r\n\r\n\r\nLe Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet (TAPIS TITRE) \r\n(TF1/EUROPE D-DAY 7H) Le suspense est insoutenable. Mais c'est bien aujourd'hui que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral devrait livrer le fond de sa pens\u00e9e sur l'accord-cadre entre Berne et Bruxelles. Une prise de position tr\u00e8s attendue de la part du gouvernement, qui a consult\u00e9 les diff\u00e9rents partenaires pendant des mois. Camille Degott, vous \u00eates l'une de nos correspondantes parlementaires. Alors aujourd'hui, c'est le jour J, vraiment ?\r\nJe sens votre impatience, Olivier ! Mais des jours comme \u00e7a, on en a souvent v\u00e9cu ici \u00e0 Berne. Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral aime jouer au myst\u00e9rieux quand il faut clarifier les relations de la Suisse avec l'Union Europ\u00e9enne. Bon, mais cette fois ci, il se pourrait bien qu'on ait r\u00e9ellement une avanc\u00e9e dans la saga.\r\n*** Mais que va-t-il se passer, Camille ?\r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral ne devrait pas signer l'accord cadre... Mais selon nos informations, il ne va pas tirer la prise non plus. Il devrait, selon toute vraisemblance, dire \"Oui, mais...\" Il trouve que l'accord-cadre va dans la bonne direction. Mais... il faut imperativement clarifier certains points: la directive sur la citoyennet\u00e9, les aides d'\u00e9tat et la protection des salaires.\r\n*** Quel est le but de cette strat\u00e9gie ?\r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral veut clarifier les choses et non pas les ren\u00e9gocier. Objectif, selon plusieures sources: ne pas braquer l'Union  Europ\u00e9enne et continuer \u00e0 gagner du temps. Une fa\u00e7on de dire: on pourrait y arriver... \u00e0 la signature de cet accord, mais laissez nous r\u00e9gler nos dissentions internes.\r\n*** Et \u00e7a peut marcher ? \r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral a encore du pain sur la planche. Le PS, les syndicats et l'UDC ont trac\u00e9 des lignes rouges. Et il y a peu de chances qu'ils c\u00e8dent sans garanties extr\u00eament solides. Il n'y a pas de majorit\u00e9 politique pour soutenir ce texte. Et puis la priorit\u00e9 du Conseil f\u00e9d\u00e9ral en ce moment, c'est de r\u00e9gler la question de l'initiative de limitation de l'UDC, qui veut r\u00e9silier la libre circulation. D'ailleurs, il devrait communiquer aujourd'hui aussi l\u00e0 dessus. \u00e7a fait partie de sa strat\u00e9gie. Enfin, est-ce que Bruxelles va accepter d'attendre encore... alors qu'elle a d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s clairement affich\u00e9 son impatience.\r\nPROMO ROMAINE\r\nPour en discuter, nous recevons tout \u00e0 l'heure la sp\u00e9cialiste du droit europ\u00e9en Jo\u00eblle de S\u00e9pibus.\r\n(breve arm\u00e9e) La gauche voulait r\u00e9duire la voilure, mais elle a \u00e9chou\u00e9: l'arm\u00e9e pourra bien compter cette ann\u00e9e sur deux milliards de francs pour remplir ses missions. Des cr\u00e9dits propos\u00e9s par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral \u00e9quivalents \u00e0 ceux des ann\u00e9es pr\u00e9c\u00e9dentes, et valid\u00e9s hier par le Conseil national. En attendant le vote des Etats.\r\n(02/BAROMETRE ELECTORAL IV CHEVALLEY) *** Un net glissement \u00e0 gauche: voil\u00e0 ce que nous dit le dernier barom\u00e8tre \u00e9lectoral \u00e0 un peu plus de quatre mois des prochaines \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales \r\nUn barom\u00e8tre r\u00e9alis\u00e9 par l'institut Sotomo pour le compte de la SSR. Les perdants, au niveau des  intentions de vote: l'UDC, le PLR et le PDC. Si les socialistes progressent l\u00e9g\u00e8rement, la pouss\u00e9e est forte du c\u00f4t\u00e9 des Verts et des Verts lib\u00e9raux. Des partis port\u00e9s par les inqui\u00e9tudes climatiques du moment, un th\u00e8me qui restera d'actualit\u00e9 jusqu'en octobre estime Isabelle Chevalley, conseill\u00e8re nationale vert lib\u00e9rale. \r\n  0'37''\r\nUn sondage r\u00e9alis\u00e9 par l'institut Sotomo pour le compte de la SSR, men\u00e9 entre le 17 et le 27 mai dernier aupr\u00e8s de 10.388 personnes. Avec une marge d'erreur de plus ou moins 1,5%.\r\n(breve organes eveques) Les \u00e9v\u00eaques suisses se sont d\u00e9clar\u00e9s hier oppos\u00e9s \u00e0 l'initiative populaire pour favoriser le don d'organes. Le texte demande que toute personne devienne donneuse d'organes automatiquement, tant qu'il n'y a pas de refus explicite. La Conf\u00e9rence des Ev\u00eaques ne se d\u00e9clare pas contre le don d'organe, mais elle dit non au principe du consentement pr\u00e9sum\u00e9 qui pr\u00e9vaudrait.\r\n(breve vote electronique geneve) *** Des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales qui suscitent une certaine inqui\u00e9tude du c\u00f4t\u00e9 de Gen\u00e8ve...\r\nLes autorit\u00e9s cantonales craignent de ne pas pouvoir utiliser le vote \u00e9lectronique lors de ce scrutin,en raison de nouvelles exigences impos\u00e9es par la Chancellerie f\u00e9d\u00e9rale. Apr\u00e8s avoir d\u00e9couverte des failles dans le syst\u00e8me propos\u00e9 par La Poste, Berne a d\u00e9cid\u00e9 subitement de soumettre l'\u00e9ventuel usage du vote \u00e9lectronique \u00e0 un audit. Un revirement susceptible de nous emp\u00eacher d'organiser le vote \u00e9lectronique pour cet automne, a d\u00e9plor\u00e9 hier soir le conseiller d'Etat Serge Dal Busco.\r\n(06/GE SERVICES SECURITE AIG IV ZWEIFEL) *** Gen\u00e8ve toujours, o\u00f9 un \u00e9lu du Grand ConseiI demande que les t\u00e2ches de s\u00fbret\u00e9 de l'ar\u00e9oport soient assur\u00e9es \u00e0 l'interne\r\nC'est le sens du projet de loi port\u00e9 par le  socialiste Christian Dandr\u00e8s vient de d\u00e9poser. Son objectif: endiguer les probl\u00e8mes actuels \u00e0 Cointrin, o\u00f9 des soup\u00e7ons de corruption p\u00e8sent sur l'attribution de certains march\u00e9s publics. Reste que pour le d\u00e9put\u00e9 PLR Yvan Zweifel, cette proposition n'est pas ad\u00e9quate... \r\n  0'46''\r\nPropos recueillis par Adrien Krause...\r\n(breve election uk) Le Parti du Brexit de Nigel Farage devra encore attendre avant d'entrer au parlement britannique. Son candidat a perdu face \u00e0 son adversaire travailliste lors d'une \u00e9lection l\u00e9gislative partielle \u00e0 Peterborough, dans l'est du Royaume-Uni. Une localit\u00e9 o\u00f9 le parti europhobe \u00e9tait pourtant arriv\u00e9 largement en t\u00eate lors des derni\u00e8res \u00e9lections europ\u00e9ennes.\r\n(TF3/GB THERESA MAY LAST DAY PI 7H) *** Le Royaume-Uni o\u00f9 une page se tourne aujourd'hui pour les conservateurs, avec la d\u00e9mission de Theresa May\r\nPouss\u00e9e vers la sortie pour n'avoir pas r\u00e9ussi \u00e0 concr\u00e9tiser le Brexit, elle quitte la t\u00eate du parti. Tout en restant Premi\u00e8re ministre par int\u00e9rim quelques semaines, le temps de d\u00e9signer son successeur d'ici fin juillet. A Londres, Catherine Ilic\r\n  1'51''\r\n((La d\u00e9mission de Theresa May sonne le d\u00e9but d'une lutte acharn\u00e9e pour le pouvoir chez les conservateurs. Les candidats, actuellement 11 en lice, ont jusqu'\u00e0 lundi pour se d\u00e9clarer, mais la valse des pr\u00e9tendants bat d\u00e9j\u00e0 son plein. Boris Johnson, le favori, est consid\u00e9r\u00e9 comme le mieux plac\u00e9 pour neutraliser le parti du Brexit. Il a lanc\u00e9 cette semaine sa premi\u00e8re vid\u00e9o de campagne :\r\nTraduction Boris Johnson \u00ab Si je suis \u00e9lu, nous sortirons le 31 octobre, avec ou sans accord. \u00bb\r\nLa course \u00e0 la succession de Theresa May est domin\u00e9e par une question : la possibilit\u00e9 d'une sortie brutale de l'UE. Boris Johnson y est favorable tout comme la base du parti, qui place l'ancien maire de Londres sur un pi\u00e9destal. Mais cette approche intransigeante ne convainc pas tous les d\u00e9put\u00e9s tories. C'est \u00e0 cette audience de sceptiques que s'adresse le principal adversaire de Boris Johnson, le ministre de l'environnement Michael Gove.\r\nTraduction Michael Gove\r\n\u00ab Si nous adoptons une position rigide en affirmant qu'il faut absolument \u00eatre en dehors de l'Union europ\u00e9enne avant le 31 octobre \u00e0 minuit, eh bien nous risquons de passer \u00e0 c\u00f4t\u00e9 d'un bon accord (avec Bruxelles). Mieux vaut \u00e9viter de nous assujettir \u00e0 cette date arbitraire. Il est pr\u00e9f\u00e9rable de prolonger les n\u00e9gociations de quelques jours, quelques semaines, si cela peut nous permettre d'obtenir un meilleur accord. \u00bb\r\nIl y a en fait deux camps qui s'opposent d\u00e9sormais parmi les candidats : celui men\u00e9 par Michael Gove qui contemple un possible d\u00e9lai du Brexit et celui de Boris Johnson qui refuse tout nouveau report. Cette ligne de d\u00e9marcation sera cruciale dans le choix du prochain Premier ministre. Le vote se d\u00e9roulera en temps deux. Lors d'une premi\u00e8re \u00e9tape, les d\u00e9put\u00e9s tories proc\u00e9deront par \u00e9limination et r\u00e9duiront le nombre de candidats \u00e0 deux. Ensuite, les 160'000 membres du parti d\u00e9partageront les finalistes. CI, RTS-info, Londres))\r\n(breve dday) C'est avec \u00e9motion qu'Emmanuel Macron et Donald Trump ont c\u00e9l\u00e9br\u00e9 hier le 75\u00e8me anniversaire du d\u00e9barquement alli\u00e9 en Normandie. \"V\u00e9t\u00e9rans, nous savons ce que nous vous devons: la libert\u00e9\", a lanc\u00e9, en anglais, le pr\u00e9sident fran\u00e7ais. \"Vous \u00eates la fiert\u00e9 de notre Nation\", a de son c\u00f4t\u00e9 son homologue am\u00e9ricain.\r\n(13/ALGERIE ALLOCUTION BENSALAH PA) *** L'Alg\u00e9rie s'appr\u00eate \u00e0 vivre une nouvelle journ\u00e9e de manifestations pour demander la d\u00e9mission du chef de l'\u00c9tat par int\u00e9rim...\r\nAbdelkader Bensalah ne devait rester au pouvoir que durant trois mois, le temps d'organiser une nouvelle \u00e9lection. Mais le report annonc\u00e9 dimanche dernier de celui initialement pr\u00e9vu le 4 juillet a modifi\u00e9 la donne. \r\nAbdelkader Bensalah a donc annonc\u00e9 hier soir \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision nationale qu'il prolongeait son interim. A Alger, Le\u00efla Beratto. \r\n  0'57''\r\n((Le conseil constitutionnel le laissait entendre. Abdelkader Bensalah le confirme. il restera en poste au del\u00e0 de la limite l\u00e9gale de son mandat d'interim pr\u00e9vue le 9 juillet. Il avait pris les renes du pays le 9 avril, apr\u00e8s la demission d'Abdelaziz Bouteflika. \r\nL'ancien pr\u00e9sident du S\u00e9nat est apparu \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision nationale tr\u00e8s affaibli. Mais il a d\u00e9clar\u00e9 que la situation l'obligeait \u00e0 assumer la charge de chef de l'\u00e9tat jusqu'\u00e0 l'\u00e9lection d'un pr\u00e9sident de la R\u00e9publique. \r\nLe scrutin du 4 juillet \u00e9tait rejet\u00e9, entre autre, parce qu'il ne pr\u00e9sentait pas, aux yeux de nombreux alg\u00e9riens, les garanties de transparence. \r\nAbdelkader Bensalah appelle au dialogue pour que le scrutin soit consid\u00e9r\u00e9 comme transparent. L'\u00e9tat organisera un processus de concertation avec les personnalit\u00e9s politiques, la soci\u00e9t\u00e9 civile et les partis dans les meilleurs d\u00e9lais. S'il ne convoque pas le corps \u00e9lectoral, ce qui est le top d\u00e9part officiel pour l'organisation d'une \u00e9lection, le pr\u00e9sident par interim promet de tenir cette pr\u00e9sidentielle, je cite, sans aucune perte de temps.))\r\n(breve mexique-usa) Toujours pas d'accord entre Mexicains et Am\u00e9ricains sur les droits de douane que les Etats-Unis entendent imposer \u00e0 leur voisin. Les discussions se poursuivront aujourd'hui \u00e0 Washington, alors que Mexico multiplie les signes de bonne volont\u00e9 pour amadouer l'administration Trump. Comme le d\u00e9ploiement hier de 6.000 hommes \u00e0 la fronti\u00e8re pour emp\u00eacher des migrants de gagner ill\u00e9galement les Etats-Unis\r\n(17/MORT DR JOHN)   4'08''\r\nIko Iko.et la voix inimitable de Dr John.. Le pianiste de blues de la Nouvelle-Orl\u00e9ans est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 hier soir d'une crise cardiaque. Il avait 77 ans. Habitu\u00e9 du Montreux Jazz festival, Dr John c'\u00e9tait un style, C\u00e9line Tzaud, et une voix...\r\nMalcolm John Mac Rebennack, de son vrai nom, aura fait vibr\u00e9 les sc\u00e8nes du monde entier avec son style m\u00ealant jazz, blues, pop ou encore boogie woogie et funk-rock vaudou. Biberonn\u00e9 au piano, gr\u00e2ce \u00e0 sa tante, Dr John est plong\u00e9 d\u00e8s son plus jeune \u00e2ge dans la musique .il se nourrit de tous les genres musicaux dans la ville natale de Louisiane.du rock psych\u00e9d\u00e9lique dans les ann\u00e9es 60, il passe \u00e0 la funk.ou plut\u00f4t FONk, comme il dit.car Dr john c'est aussi une mani\u00e8re de parler particuli\u00e8re, teint\u00e9e de patois cr\u00e9ole et un timbre de voix rauque.unique.\r\nMais Dr John c'est aussi une face plus sombre. Celle de la d\u00e9pendance \u00e0 la drogue. Cannabis d\u00e8s l'\u00e2ge de 12 ans, puis h\u00e9ro\u00efne.Apr\u00e8s la case prison.Dr John cr\u00e9\u00e9 son personnage et ses plus grands succ\u00e8s.Au final, 35 albums et 6 grammy awards pour celui qui s'est \u00e9teint hier soir..\r\n(breve foot) En football, la Suisse affrontera l'Angleterre dans la petite finale de la Ligue des Nations. Ce sera dimanche. Les Anglais battus hier 3 \u00e0 1 par les Pays-Bas, qui confirment leur retour vers le sommet du football mondial.\r\n(TF6/FOOT FEMININ PI 7H) *** L'\u00e9quipe de Suisse f\u00e9minine, elle, est au repos forc\u00e9...\r\nC'est sans elle que d\u00e9bute aujourd'hui la Coupe du Monde \u00e0 Paris Huiti\u00e8me de finaliste il y a quatre ans au Canada, elle n'a pas r\u00e9ussi \u00e0 se qualifier pour l'\u00e9dition 2019. Le football f\u00e9minin fait pourtant recette en Suisse, Patrick D\u00e9l\u00e9troz.\r\n  1'24''\r\n((Le nombre de licenci\u00e9es augmente r\u00e9guli\u00e8rement ces derni\u00e8res ann\u00e9es, il approche les 27'000 actuellement, soit plus ou moins 10% du nombre total de licenci\u00e9s et licenci\u00e9es en Suisse. \r\nEt les structures s'am\u00e9liorent.  Caroline Abb\u00e9 ex capitaine de l'\u00e9quipe Suisse et collaboratrice \u00e0 la direction technique du football f\u00e9minin suisse\r\nSON \r\nEt, petit \u00e0 petit, la perception du football f\u00e9minin change. Caroline Abb\u00e9 . \r\nSON \r\nEt, progressivement, le football f\u00e9minin devient une \u00e9vidence et plus une exception.\r\nSON \r\nIl faut ajouter que le football masculin a aussi une influence. Apr\u00e8s le titre mondial des footballeurs fran\u00e7ais en Russie l'an dernier, le nombre de licenci\u00e9es a augment\u00e9 de 15% en France.  Mais chez nos voisins, les structures sont plus \u00e9labor\u00e9es, une partie des joueuses professionnelles peuvent vivre de leur sport au pays alors que les Suissesses doivent s'exiler.))\r\n(breve tennis) Enfin en tennis, le programme de la journ\u00e9e sera aussi charg\u00e9 que le ciel parisien aujourd'hui \u00e0 Roland-Garros. Avec toutes les 1/2 finales...et bien s\u00fbr celle opposant Rafael Nadal \u00e0 Rodger Federer. Vers 13 heures. Pour autant que la pluie ne s'en m\u00eale pas\r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(breve soudan) \r\n(breve mercosur) \r\n(breve neymar sponsors) \r\n(breve athl\u00e9tisme)", "durationSec": 774, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10472839", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h \u2013 Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet", "Le Journal de 7h \u2013 Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet / LME_2019-06-07T07:00:24_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h \u2013 Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet / LME_2019-06-07T07:00:24_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-10472867", "ece-10472839"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-06-13T07:25:50Z", "speechToTexts": ["13.06.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [87%] :\r\nOlivier Schorderet, bonjour Olivier, bonjour, un oui sous conditions celui probable du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, aujourd'hui \u00e0 l'accord-cadre avec de nombreux points \u00e0 \u00e9claircir sa strat\u00e9gie clarifier les choses et non pas les ren\u00e9gocier, bye bye Theresa May, le Parti conservateur fera d\u00e9sormais sans elles, ou presque, la course \u00e0 sa succession et des adieux pour toujours cela et le Wanadoo blues qui perd en Docteur John, son ambassadeur le plus extravagant. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:29) [95%] :\r\nLe suspense est insoutenable, mais c'est bien aujourd'hui que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral devrait livrer le fond de sa pens\u00e9e sur l'accord-cadre entre Berne et Bruxelles une prise de position tr\u00e8s attendue de la part du gouvernement qui a consult\u00e9 les diff\u00e9rents partenaires pendant des mois, Camille Degoat, vous \u00eates l'une de nos correspondantes parlementaires alors aujourd'hui c'est le jour J vraiment. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:50) [94%] :\r\nAlors je sens et l'impatience dans votre voix Olivier mais des jours comme \u00e7a, on en a souvent v\u00e9cu ici \u00e0 Berne, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral aime jouer au myst\u00e9rieux quand il faut clarifier les relations de la Suisse avec l'Union europ\u00e9enne, bon, mais cette fois, il se pourrait bien qu'on ait r\u00e9ellement une avanc\u00e9e dans la saga mais que va -t-il donc se passer Camille alors le le Conseil f\u00e9d\u00e9ral ne devrait pas signer l'accord cadre mais selon nos informations, il ne va pas tirer la prise non plus, il devrait, selon toute vraisemblance, dire oui mais il trouve que l'accord-cadre, va dans la bonne direction mais mais il faut imp\u00e9rativement clarifier certains points la directive sur la citoyennet\u00e9, les aides d'\u00c9tat et la protection des salaires mais quel est le but de cette strat\u00e9gie, h\u00e9 bien, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral veut clarifier les choses et non pas les ren\u00e9gocier, objectif, selon plusieurs sources, ne pas braquer l'Union europ\u00e9enne et continuer \u00e0 gagner du temps, une fa\u00e7on de dire on pouvait, on pourrait y arriver \u00e0 la signature de cet accord, mais laissez -nous r\u00e9gler nos dissensions internes, est ce que \u00e7a peut marcher, Camille, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a encore du pain sur la planche, le Parti socialiste, les syndicats et l'UDC ont trac\u00e9 des lignes rouges et il y a peu de sens qu'ils c\u00e8dent sans garanties extr\u00eamement solide et puis de toute fa\u00e7on, il n'y a pas de majorit\u00e9 politique pour soutenir ce texte, en ce moment et la priorit\u00e9 du Conseil f\u00e9d\u00e9ral en ce moment, justement, c'est de r\u00e9gler la question de l'initiative de limitation de l'UDC qui veut r\u00e9silier la libre circulation avec l'Union europ\u00e9enne d'ailleurs, il devrait aussi communiquer aujourd'hui l\u00e0- dessus, \u00e7a fait partie de cette strat\u00e9gie, et puis finalement, la question qui qui va aussi se poser c'est : est que Bruxelles va accepter d'attendre encore alors qu'elle a d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s clairement affich\u00e9 son impatience. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:24) [86%] :\r\nMerci Camille en Direct de Berne, o\u00f9 vous allez suivre tout \u00e7a et puis nous, on va en parler, on va aller un petit peu plus loin avec la sp\u00e9cialiste du droit europ\u00e9en tout \u00e0 l'heure, Jo\u00ebl de ces petits bus. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:32) [95%] :\r\nLa gauche voulait r\u00e9duire la voilure mais elle a \u00e9chou\u00e9, l'arm\u00e9e pourra bien compter cette ann\u00e9e sur 2 milliards de francs pour remplir ses missions des cr\u00e9dits propos\u00e9s par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral \u00e9quivalents \u00e0 ceux des ann\u00e9es pr\u00e9c\u00e9dentes et valid\u00e9s hier par le Conseil national on attendons le vote des. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:47) [96%] :\r\nUn net glissement \u00e0 gauche, voil\u00e0 ce que nous dit le dernier barom\u00e8tre \u00e9lectoral \u00e0 un peu plus de 4 mois des prochaines \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:54) [95%] :\r\nBarom\u00e8tre r\u00e9alis\u00e9 par l'institut Sotomo pour le compte de la SSR les perdants au niveau des intentions de vote, l'UDC le PLR et le PDC si les socialistes progressent l\u00e9g\u00e8rement la pouss\u00e9e est forte du c\u00f4t\u00e9 des Verts et des Verts lib\u00e9raux du partis port\u00e9s par les inqui\u00e9tudes climatiques du moment, un th\u00e8me qui restera d'actualit\u00e9 jusqu'en octobre prochain, estime Isabelle Chevalley conseill\u00e8re nationale Vert. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:16) [93%] :\r\nVous m'auriez pos\u00e9 la question au mois d'octobre, je vous aurais dit : c'est peut-\u00eatre une tendance, mais aujourd'hui on voit vraiment que c'est 1000 packs de fonds qui vient d'une grande partie de la population qui a une vraie prise de conscience et que les gens attendent qu'on fasse quelque chose, et les Verts, lib\u00e9raux, \u00e7a fait longtemps qu'on s'est engag\u00e9 sur cette question, on est cr\u00e9dible et je suis persuad\u00e9 que cela va persister jusqu'aux \u00e9lections. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:35) [87%] :\r\nVous pensez que vous voulez attraper entre guillemets ou vos \u00e9lecteurs, hein, ce qui vous permet. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:39) [89%] :\r\nC'est d'avoir des meilleurs points on a un gros potentiel dans les gens qui ne votent pas, qui ne croit pas dans les politiques ces gens manifestent et aujourd'hui ils doivent comprendre qu'ils doivent aller voter pour changer les choses, je pense que notre gros gros potentiel, il aide \u00e0 les mobiliser une base qui ne va pas voter aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:53) [93%] :\r\nIsabelle Chevalley, avec Marc mini qui ni un sondage r\u00e9alis\u00e9 par l'institut Sotomo pour le compte de la SSR donc men\u00e9e entre le 17 et le 27 mai dernier aupr\u00e8s de 10388 personnes avec une marge d'erreur de plus ou moins 1 pourcent et demi. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:06) [93%] :\r\n\u00e0 Gen\u00e8ve, un \u00e9lu du Grand Conseil demande que les t\u00e2ches de s\u00fbret\u00e9 de l'a\u00e9roport soit assur\u00e9e \u00e0 l'enterrement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:11) [96%] :\r\nC'est le sens du projet de loi, port\u00e9 par le socialiste Christian Dandr\u00e8s celui qu'il vient de d\u00e9poser son objectif endiguer les probl\u00e8mes actuels \u00e0 Cointrin o\u00f9 des soup\u00e7ons de corruption p\u00e8sent sur l'attribution de certains march\u00e9s publics reste que pour le d\u00e9put\u00e9 PLR, Yvan Zweifel, cette proposition n'est pas ad\u00e9quate. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:27) [91%] :\r\nLe 1er probl\u00e8me c'est qu'il y a des soup\u00e7ons de fraude, mais pas encore l'assurance qu'il y en ait eu, donc il faut d'abord laisser la justice faire son travail avant de, de, d'agir dans la pr\u00e9cipitation et c'est exactement ce que fait ce ce projet de loi, c'est un projet de loi pr\u00e9cipit\u00e9e, puis le 2\u00e8me \u00e9l\u00e9ment c'est pas parce qu'on que tout d'un coup, il y aurait plus de fraude ou de soup\u00e7ons de fraude, donc c'est en aucun cas une une une bonne r\u00e9ponse \u00e0 \u00e0 cela les soup\u00e7ons de fraudes portent notamment sur l'ancien chef de la s\u00fbret\u00e9, l'ancien chef de la s\u00fbret\u00e9 des pas externaliser il \u00e9tait internalis\u00e9 donc on peut internaliser tout son service, \u00e7a ne peut pas encore dire que les gens ne vont pas faire de la fraude, ce qu'il faut, c'est mettre en place un syst\u00e8me de contr\u00f4le interne pour s'assurer que ceux qui d\u00e9cident de l'attribution de march\u00e9s ext\u00e9rieurs ne soient pas en lien avec les personnes \u00e0 qui on les attribue il y a pas besoin d'internaliser \u00e7a r\u00e9pond pas la question, et \u00e0 la fin, \u00e7a co\u00fbte plus cher aux contribuables. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:14) [92%] :\r\nIls vont Zweifel avec Adrian Krauss le parti du Brexit de Nigel Farage devra encore attendre avant d'entrer au Parlement britannique, son candidat a perdu face \u00e0 son adversaire travailliste lors d'une \u00e9lection l\u00e9gislative partielle, hier \u00e0 Peterborough dans l'est du Royaume-Uni, une localit\u00e9 o\u00f9 le parti europhobe \u00e9tait pourtant tard \u00e9tait pourtant arriv\u00e9 largement en t\u00eate lors des derni\u00e8res \u00e9lections europ\u00e9ennes. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:35) [89%] :\r\nLe Royaume-Uni o\u00f9 une page se tourne aujourd'hui pour l'et les conservateurs, avec la d\u00e9mission de Theresa May. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:40) [97%] :\r\nPouss\u00e9 vers la sortie pour n'avoir pas r\u00e9ussi \u00e0 concr\u00e9tiser le Brexit elle quitte la t\u00eate du parti tout en restant Premi\u00e8re ministre par int\u00e9rim, quelques semaines encore, le temps de d\u00e9signer son successeur d'ici fin juillet \u00e0 Londres Catherine Hill. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:05:52) [97%] :\r\nLa d\u00e9mission de Theresa May sonne le d\u00e9but d'une lutte acharn\u00e9e pour le pouvoir chez les conservateurs, les candidats actuellement 11 en lice ont jusqu'\u00e0 lundi pour se d\u00e9clarer, mais la valse des pr\u00e9tendants bat d\u00e9j\u00e0 son plein, Boris Johnson, le favori est consid\u00e9r\u00e9 comme le mieux plac\u00e9 pour neutraliser le parti du Brexit, il a lanc\u00e9 cette semaine sa premi\u00e8re vid\u00e9o de campagne. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:12) [85%] :\r\nVoil\u00e0 que Mourinho il faudrait qu'il y dit si je suis \u00e9lu, nous sortirons le 31 octobre avec ou sans accord l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:06:20) [94%] :\r\nCourse \u00e0 la succession de Theresa May domin\u00e9e par une question : la possibilit\u00e9 d'une sortie brutale de l'UE, Boris Johnson, il est favorable, tout comme la base du parti qui place l'ancien maire de Londres sur un pi\u00e9destal, mais cette approche intransigeante ne convainc pas tous les d\u00e9put\u00e9s tories, c'est \u00e0 cette audience de sceptiques que s'adresse le principal adversaire de Boris Johnson, le ministre de l'Environnement Michael Gove chouette je trouve 5. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:47) [96%] :\r\nEt si nous adoptons une position rigide en affirmant qu'il faut absolument \u00eatre en dehors de l'Union europ\u00e9enne avant le 31 octobre \u00e0 minuit, h\u00e9 bien, nous risquons de passer \u00e0 c\u00f4t\u00e9 d'un bon accord avec Bruxelles, mieux vaut donc \u00e9viter de nous assujettir \u00e0 cette date arbitraire, il est pr\u00e9f\u00e9rable de prolonger les n\u00e9gociations de quelques jours de quelques semaines, si cela peut nous permettent d'obtenir un meilleur accord nou\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:07:09) [94%] :\r\nDette atomique chaude, il y a en fait 2 camps qui s'opposent d\u00e9sormais parmi les candidats celui men\u00e9 par Michael Gove qui contemple un possible d\u00e9lai du Brexit et celui de Boris Johnson, qui refuse tout nouveau report cette ligne de d\u00e9marcation sera cruciale dans le choix du prochain 1er ministre le vote se d\u00e9roulera en 2 temps, lors d'une premi\u00e8re \u00e9tape, les d\u00e9put\u00e9s tories proc\u00e9deront par \u00e9limination et r\u00e9duiront le nombre de candidats 2 ensuite les 160000 membres du parti d\u00e9partageront les finalistes Catherine Litch rtsinfo. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:07:43) [97%] :\r\nL'Alg\u00e9rie s'appr\u00eate \u00e0 vivre une nouvelle journ\u00e9e de manifestations pour demander la d\u00e9mission du chef de l'\u00c9tat par int\u00e9rim. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:49) [96%] :\r\nAbdelkader Bensalah ne devait rester au pouvoir que durant 3 mois, le temps d'organiser une nouvelle \u00e9lection mais le report annonc\u00e9 dimanche dernier de ce scrutin initialement pr\u00e9vu le 4 juillet a modifi\u00e9 la donne, Abdelkader Bensalah, a donc annonc\u00e9 hier soir \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision nationale qu'il prolongeait son Interim Alger Le\u00efla Berra. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:08:07) [95%] :\r\nDonc, le Conseil constitutionnel le laissait entendre Abdelkader Bensalah, le confirme : il restera en poste au-del\u00e0 de la limite l\u00e9gale de son mandat d'Interim, pr\u00e9vue le 9 juillet il avait pris les r\u00eanes du pays le 9 avril apr\u00e8s la d\u00e9mission d'Abdelaziz Bouteflika, l'ancien pr\u00e9sident du S\u00e9nat, est apparu ce jeudi \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision nationale, tr\u00e8s affaibli, mais il a d\u00e9clar\u00e9 que la situation l'obligeait \u00e0 assumer la charge de chef de l'\u00c9tat jusqu'\u00e0 l'\u00e9lection d'un pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, le scrutin du 4 juillet \u00e9tait rejet\u00e9, entre autres, parce qu'il ne pr\u00e9sentait pas aux yeux de nombreux alg\u00e9riens les garanties de transparence, Abdelkader Bensalah, appelle au dialogue pour que le scrutin prochain soit consid\u00e9r\u00e9 comme transparent l'\u00e9tat organisera un processus de concertation avec les personnalit\u00e9s politiques, la soci\u00e9t\u00e9 civile et les partis dans les meilleurs d\u00e9lais, s'il ne convoque pas le corps \u00e9lectoral, ce qui est le top d\u00e9part officiel pour l'organisation d'une \u00e9lection, le pr\u00e9sident par int\u00e9rim, promet de tenir cette pr\u00e9sidentielle, je cite, sans aucune perte de temps. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:05) [94%] :\r\nC'est avec \u00e9motion qu'Emmanuel Macron et Donald Trump ont c\u00e9l\u00e9br\u00e9 hier le 75\u00e8me anniversaire du d\u00e9barquement alli\u00e9 en Normandie, v\u00e9t\u00e9rans, nous savons ce que nous vous devons la libert\u00e9 a lanc\u00e9 onglets, le pr\u00e9sident fran\u00e7ais, vous \u00eates la fiert\u00e9 de notre nation, a de son c\u00f4t\u00e9 r\u00e9pondu son homologue am\u00e9ricain. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:41) [92%] :\r\n\u00e0 Iko Iko et la voix inimitable de Docteur John Le pianiste de blues de La Nouvelle-Orl\u00e9ans, est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 hier soir d'une crise cardiaque, il avait 77 ans, habitu\u00e9 du Montreux Jazz festival Docteur John, c'\u00e9tait un Style C\u00e9line et une voix. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:09:55) [91%] :\r\nOui mal comme John Mac Beynac, de son vrai nom aura fait vibrer les sc\u00e8nes du monde entier avec son Style m\u00ealant jazz, blues, pop ou encore boogie-woogie funk rock vaudou et biberonn\u00e9 au piano, gr\u00e2ce \u00e0 sa tante, Docteur John est plong\u00e9 d\u00e8s son plus jeune \u00e2ge dans la musique, il se nourrit de tous les jours, de Style musical dans sa ville natale de Louisiane, du rock psych\u00e9d\u00e9lique dans les ann\u00e9es 60, il passe \u00e0 la funk ou plut\u00f4t Franck comme il dit, guerre de c'est aussi une mani\u00e8re de parler tr\u00e8s particuli\u00e8re, teint\u00e9e de patois cr\u00e9ole et un timbre de voix rauque unique mais Docteur John, c'est aussi une face un peu plus sombre, celle de la d\u00e9pendance \u00e0 la drogue, cannabis, d\u00e8s l'\u00e2ge de 12 ans puis h\u00e9ro\u00efnes apr\u00e8s la case prison Docteur John cr\u00e9\u00e9 son personnage et ses plus grands succ\u00e8s au final 35 albums si grammy award pour celui qui s'est \u00e9teint hier soir. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:48) [95%] :\r\nEn football, la Suisse affrontera l'Angleterre dans la petite finale de la Ligue des nations, ce sera dimanche les Anglais qui ont battu hier 3 \u00e0 1 qui ont \u00e9t\u00e9 battus hier 3 \u00e0 1 par les Pays-Bas, qui confirment leur retour vers le sommet du football mondial. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:11:00) [89%] :\r\nAlors, puis football encore avec l'\u00e9quipe de Suisse f\u00e9minine qui, elle, est au repos forc\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:04) [94%] :\r\nC'est sans elle, en effet, que d\u00e9bute aujourd'hui la Coupe du monde \u00e0 Paris 8\u00e8me de finaliste il y a 4 ans, au Canada, il n'a pas r\u00e9ussi \u00e0 se qualifier pour l'\u00e9dition 2019 le football f\u00e9minin fait pourtant recette en Suisse Patrick D\u00e9l\u00e9troz. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:11:16) [96%] :\r\nLe nombre de licenci\u00e9es augmente r\u00e9guli\u00e8rement ces derni\u00e8res ann\u00e9es, il approche les 27000 actuellement soit plus ou moins 10 pourcent du nombre total de pratiquants de football en Suisse et les structures s'am\u00e9liorent Caroline Abb\u00e9 ex Capitaine de l'\u00e9quipe Suisse et collaboratrice \u00e0 la direction technique du football f\u00e9minin helv\u00e9tique. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:11:33) [80%] :\r\nDans la plupart des cantons il y a des structures sport \u00e9tudes \u00e0 le Centre de formation \u00e0 Bienne, o\u00f9 les meilleurs et meilleurs talents seront l\u00e0- bas je crois 12 places, donc voil\u00e0, on essaye de mettre en place et de de consolider surtout Centre de formation \u00e0 Bienne, pour que les filles les plus talentueuses, on puisse les former au mieux. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:11:51) [95%] :\r\nEt petit \u00e0 petit aussi, c'est la perception du football f\u00e9minin qui change Caroline Abb\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:11:55) [86%] :\r\n\u00e7a a beaucoup chang\u00e9 par rapport \u00e0 avant, je me rappelle quand j'ai commenc\u00e9 les filles au foot, c'\u00e9tait pas tellement ce qu'avait souhait\u00e9, voil\u00e0 maintenant les mentalit\u00e9s surtout aussi \u00e9volue en Suisse, et c'est peut-\u00eatre plus dur \u00e0 changer, voil\u00e0, faut qui s'inspire que le fait que les matchs passent \u00e0 la t\u00e9l\u00e9 que les stades sont plan \u00e7a va peut-\u00eatre aussi ouvrir des esprits. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:12:14) [96%] :\r\nLe football f\u00e9minin qui devient une \u00e9vidence et plus une exception. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:12:17) [93%] :\r\n\u00e7a change maintenant on parle de 2 sujets concrets, on parle plus de pourquoi les filles font du foot. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:12:22) [97%] :\r\nIl faut ajouter que le football masculin a aussi une influence apr\u00e8s le titre mondial des footballeurs fran\u00e7ais en Russie, l'an dernier le nombre de licenci\u00e9es a augment\u00e9 de 15 pourcent en France mais chez nos voisins, les structures sont plus \u00e9labor\u00e9es, une partie des joueuses professionnelles peuvent vivre de leur sport au pays, alors que les Suissesses, elles doivent s'exiler. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:40) [93%] :\r\nEnfin, en tennis, le programme de la journ\u00e9e sera aussi charg\u00e9 que le ciel parisien aujourd'hui \u00e0 Roland Garros avec toutes les demi- finales et bien s\u00fbr celle opposant Rafa\u00ebl Nadal \u00e0 Roger Federer, vers 13 heures pour autant que la pluie ne s'en m\u00eale. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:12:52) [93%] :\r\nBah, Olivier Schorderet pour le journal, merci \u00e0 vous. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-06-07T06:41:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Degott, Camille", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Tzaud, C\u00e9line", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Menichini, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Krause, Adrien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Beratto, Leila", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ilic, Catherine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "D\u00e9l\u00e9troz, Patrick", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-42017AEE-C9DD-4B28-998C-8989BF46D4D0", "internalArchiveId": "42017AEE-C9DD-4B28-998C-8989BF46D4D0", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h30 : Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "publicationDate": "2019-06-07T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boukari, Fouad;Boukari, Fouad;REVOIN;Fr\u00e9d\u00e9ric Borloz, conseiller national PLR vaudois;Monseigneur Felix Gm\u00fcr, pr\u00e9sident de la CES\r\n\r\n\r\nLe Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari (JOURNAL INDIC) \r\n(TF2/D-DAY EMOTION US PI 6H30) Emotion et solennit\u00e9 au cimeti\u00e8re am\u00e9ricain de Colleville-sur-Mer pour la c\u00e9r\u00e9monie du 75e anniversaire du D\u00e9barquement alli\u00e9 sur les plages de Normandie, le 6 juin 44. \r\nEmmanuel Macron et Donald Trump ont  hier  c\u00e9l\u00e9br\u00e9 ce temps fort...\r\nParmi les Spectateurs une majorit\u00e9 d'am\u00e9ricains, dont de nombreux v\u00e9t\u00e9rans...\r\nPlus de 12 000 personnes \u00e9taient pr\u00e9sentes pour l'\u00e9venement.\r\nEntre le bonheur d'acclamer les h\u00e9ros encore vivants et la peine de songer \u00e0 ceux qui reposent dans ce cimeti\u00e8re depuis 75 ans. \r\nLe reportage d'Ariane Hasler... \r\n  1'13'' ((script complet en attente))\r\n((Des gens qui s'agenouillent devant des croix, d'autres qui se recueillent en silence... voir m\u00eame des larmes comme chez comme Cette dame d'une soixantaine d'ann\u00e9e...))\r\n(Bve Brexit May) Le 75e anniversaire du D\u00e9barquement en Normandie qui repr\u00e9sente \u00e9galement la derni\u00e8re apparition officielle \u00e0 l'\u00e9tranger de Theresa May.\r\nElle quittera formellement ses fonctions de Premi\u00e8re ministreaujourd'hui. \r\nTheresa May avait annonc\u00e9 sa d\u00e9mission le 24 mai dernier, apr\u00e9s \u00e0 son \u00e9chec de faire adopter un accord sur le Brexit.\r\nA noter d'ailleurs que le Parti du Brexit de Nigel Farage s'est inclin\u00e9 ce matin face au parti travailliste \u00e0 l'issue d'une \u00e9lection l\u00e9gislative partielle \u00e0 Peter-borough. \r\nIl \u00e9choue ainsi \u00e0 remporter son premier si\u00e8ge au Parlement britannique.\r\n(14/RUSSIE ACCORD START PA) *** Vladimir Poutine veut profiter du d\u00e9part de Theresa May pour \"tourner la page li\u00e9e aux espions\" dans les relations avec Londres... \r\nDes relations au plus bas depuis l'empoisonnement de l'ex-agent double Sergue\u00ef Skripal.\r\nLondres qui a r\u00e9pliqu\u00e9 froidement  \u00e0 l'annonce hier du president russe...\r\nExpliqant qu'une autre relation ne sera possible avec la Russie que si elle change d'attitude.\r\nVladimir Poutine, qui a aussi annonc\u00e9 hier que la Russie est pr\u00eate \u00e0 ne pas renouveler en 2021 le trait\u00e9 Start sur le contr\u00f4le des armements nucl\u00e9aire avec les Etats-Unis...\r\nSi ces derniers ne montrent pas l'intention de le prolonger... \r\nJean-Didier Revoin\r\n  0'51''\r\n((Vladimir Poutine s'agace de la d\u00e9sinvolture avec laquelle les Etats-Unis semblent consid\u00e9rer le contr\u00f4le des armements strat\u00e9giques nucl\u00e9aires. Une probl\u00e9matique qui conditionne l'architecture de s\u00e9curit\u00e9 mondiale depuis le d\u00e9but des ann\u00e9es 1970 et \u00e0 laquelle Moscou reste tr\u00e8s attach\u00e9. \u00ab Si personne ne souhaite prolonger l'accord Start, alors nous ne le ferons pas \u00bb, a confi\u00e9 le pr\u00e9sident russe \u00e0 des journalistes, avant d'ajouter : \u00ab Nous avons dit 100 fois que nous y \u00e9tions pr\u00eats \u00bb. Vladimir Poutine regrette que des pourparlers concernant la prolongation de l'accord Start n'aient toujours pas commenc\u00e9 alors qu'il sera caduc en 2021, privant du m\u00eame coup la communaut\u00e9 internationale d'un instrument limitant la course aux armements. Ses critiques visent directement Washington, qui en d\u00e9but d'ann\u00e9e s'est retir\u00e9 du trait\u00e9 sur les armes nucl\u00e9aires de moyenne port\u00e9e. Provoquant du m\u00eame coup celui de la Russie. Vladimir Poutine reste toutefois optimiste sur les capacit\u00e9s de la d\u00e9fense russe, capable \u00e0 ses yeux de garantir la s\u00e9curit\u00e9 nationale pendant plusieurs ann\u00e9es encore.\r\nJean-Didier Revoin pour RTS-INFO, Moscou))\r\n(Bve Barom\u00e8tre) A cinq mois des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, l'envol\u00e9e des Verts et des Vert'lib\u00e9raux se confirme dans les sondages...\r\nSelon le deuxi\u00e8me barom\u00e8tre \u00e9lectoral de la SSR un glissement \u00e0 gauche se dessine en vue du scrutin pr\u00e9vu l'automne prochain...\r\nEn face, les partis de droite et du centre risque de perdre des plumes. Selon les intentions de vote actuelles, les Verts pourraient pour la premi\u00e8re fois de leur histoire franchir la barre des 10%. \r\nEn progression par rapport au dernier barom\u00e8tre de f\u00e9vrier...\r\nIls sont d\u00e9sormais en hausse de 3 points de pourcentage par rapport aux \u00e9lections de 2015.\r\n(04/BUDGET ARMEE IV BORLOZ) *** 2 milliards de francs pour le budget de l'arm\u00e9e. Le Conseil national a valid\u00e9 hier les cr\u00e9dits propos\u00e9s par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral. \r\nEt cela malgr\u00e9 les effort de la gauche pour en r\u00e9duire la voilure...\r\nL'investissement est ainsi similaire \u00e0 celui des ann\u00e9es pr\u00e9c\u00e9dentes.\r\nDans cette enveloppe, 860 millions de francs devraient aller au programme d'armement, 760 millions pour les cr\u00e9dits-cadres du mat\u00e9riel de l'arm\u00e9e et le reste pour le programme immobilier. \r\nA droite, Fr\u00e9d\u00e9ric Borloz  est satisfait. \r\nPour le conseiller national PLR vaudois il s'agit de permettre \u00e0 l'arm\u00e9e de r\u00e9pondre \u00e0 ses missions.\r\n  00'35\r\nDes propos recueillis par Camille Degott. \r\nLe dossier passe au Conseil des Etats.\r\n(08/EVEQUES DONS ORGANES IV GMUR) Les \u00e9v\u00eaques suisses oppos\u00e9s \u00e0 l'initiative populaire pour favoriser le don d'organes. \r\nLe texte, d\u00e9pos\u00e9 ce printemps, demande que toute personne devienne donneuse d'organes automatiquement, tant qu'il n'y a pas de refus explicite. \r\nC'est le principe du consentement pr\u00e9sum\u00e9 qui pr\u00e9vaudrait. \r\nEt c'est ce point que critique la Conf\u00e9rence des Ev\u00eaques et Monseigneur Felix Gm\u00fcr, son pr\u00e9sident...\r\n  0'33''\r\nFelix Gm\u00fcr r\u00e9pondait \u00e0 Delphine Gendre\r\n(Bve Hongrie) Les Suites en Hongrie du Naufrage sur le Danube... \r\nLe capitaine ukrainien qui conduisait le \"Viking Idun\" avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 impliqu\u00e9 dans une collision aux Pays-Bas...\r\nInformation d\u00e9voil\u00e9 hier par le parquet hongrois. \r\nL'homme a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9.\r\nLe navire de croisi\u00e8re a fait naufrage fin mai \u00e0 Budapest faisant 28 morts et disparus.\r\n(16/FOOT PETITE FINALE) *** La finale de la Ligue des Nations opposera dimanche \u00e0 Porto le Portugal aux Pays-Bas. \r\nLes N\u00e9erlandais ont battu hier soir  l'Angleterre 3 buts \u00e0 1 en demi-finale.\r\nL'Angleterre sera ainsi l'adversaire de la Suisse dimanche \u00e0 15 \u00e0 Guimaraes dans le match pour la troisi\u00e8me place.\r\nBernardin Allemann...\r\n  0'57''\r\n((On pourrait dire qu'en r\u00e9sum\u00e9, pr\u00e8s les \u00e9clairs de Cristiano ronaldo la veille \u00e0 Porto, on a surtout eu des erreurs crasses hier \u00e0 G. CElles du N\u00e9erlandais De Light, sur l 1-0 anglais, et des Anlais Stones et Barkley sur les 2-1 et 3-1 en faveur des PB.1. DEs actions \u00e0 ne surotu pas monter dans les c\u00e9oles de football. Mais on pr\u00e9f\u00e9rera retnir de ce amtch, qui a mis d ntemps \u00e0 s'enflammer, qu'ila su procurer un bon nombre d'\u00e9motions.en raison de lajmbiance mise oa rles 15 \u00e0 20'0000 supporters anglais, par le ombre de itrs but,plus de 40. Par l'assistane vid\u00e9e \u00e9aslement qui a nnuk\u00e9 un but anglais pour quelques centim\u00e8tres, voir moins.\r\nAu final, les PB sont en fnal et d\u00e9fniront dimanche soir le Portual. Quajn taux Anglais ils resterotn \u00e0 Guimaras pour y affrotner la Suisse dimache aussi, \u00e0 15h. Les Suisses,s'ils conservent leur joeurie de mercreid aurotn clairemtn la possibilti\u00e9 de ne pas quitte rle pOrtual compl\u00e8temtn bredouille. ET den remporter enfin une vioire sur l\u00e4ngleterre, 38 asn apr\u00e8s la derni\u00e8re. BA))\r\nEt ce match Suisse - Angleterre sera \u00e0 suivre sur La Premi\u00e8re dimanche, \u00e0 15h00\r\n(Bve Dr. John) Dr. John est mort jeudi. \r\nLe chanteur et pianiste de blues qui a fait vibrer les sc\u00e8nes am\u00e9ricaines et les festivals de jazz internationaux aux ondes vaudoues de La Nouvelle-Orl\u00e9ans a succomb\u00e9 \u00e0 une crise cardiaque \u00e0 l'\u00e2ge de 77 ans, \r\nDr John a collabor\u00e9 avec de nombreux musiciens de premier plan, a remport\u00e9 plusieurs Grammy et a \u00e9t\u00e9 intronis\u00e9 au Panth\u00e9on du rock and roll en 2011.", "durationSec": 521, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10472833", "imageURL": "http://www.rts.ch/8874897.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h30 \u2013 Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "Le Journal de 6h30 \u2013 Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2019-06-07T06:30:32_le-journal-de-6h30", "Le Journal de 6h30 \u2013 Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2019-06-07T06:30:32_le-journal-de-6h30"], "variantIds": ["ece-10472853", "ece-10472833"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-06-13T07:19:02Z", "speechToTexts": ["13.06.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [94%] :\r\nEt c'est l'heure du journal de Foued Boukari, des sourires et des larmes hier en France, \u00e0 l'occasion du 75\u00e8me anniversaire du D\u00e9barquement, reportage dans quelques instants dans le cimeti\u00e8re de Colleville-sur-Mer 2 milliards de francs devraient \u00eatre investis cette ann\u00e9e dans l'arm\u00e9e suisse, un budget valid\u00e9 par le Conseil national hier une enveloppe suffisante pour permettre \u00e0 l'arm\u00e9e de r\u00e9pondre \u00e0 ses missions, selon la droite, et puis en football, le Portugal affrontera les Pays-Bas dimanche en finale de la Ligue des nations, la Suisse conna\u00eet ainsi, depuis hier soir, son adversaire pour la petite finale. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:35) [96%] :\r\n\u00e9motion et solennit\u00e9 au cimeti\u00e8re am\u00e9ricain de Colleville-sur-Mer pour la c\u00e9r\u00e9monie du 75\u00e8me anniversaire du d\u00e9barquement alli\u00e9 sur les plages de Normandie le 6 juin 44 Emmanuel Macron et Donald Trump ont ainsi c\u00e9l\u00e9br\u00e9 hier ce temps fort parmi les spectateurs, une majorit\u00e9 d'Am\u00e9ricains, dont de nombreux v\u00e9t\u00e9rans, plus de 12000 personnes \u00e9taient pr\u00e9sentes pour l'\u00e9v\u00e9nement, entre le bonheur d'acclamer les h\u00e9ros encore vivants et la peine de songer \u00e0 ceux qui reposent dans ce cimeti\u00e8re depuis 75 ans, le reportage d'Ariane Hasler. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:02) [94%] :\r\nDes gens qui s'agenouillent devant une croix, d'autres qui se recueillent en silence, voire m\u00eame certains qui pleure, comme cette dame d'une soixantaine d'ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:10) [68%] :\r\nAh Crime tu fond un ou est -ce Macron avoir tout. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:01:16) [95%] :\r\nJe suis venu ici avec mon ami avec qui je travaille son fils travaille pour l'ambassade am\u00e9ricaine, son p\u00e8re, elle faisait partie de la 2\u00e8me vague et qui a d\u00e9barqu\u00e9 en Normandie. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:25) [76%] :\r\n\u00e7a 4 mois et le crimes tenant de l'ann\u00e9e et et c'est \u00e7a, ah ben d'Arlington Cemetery ne States. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:01:34) [88%] :\r\nJ'ai \u00e9t\u00e9 au cimeti\u00e8re d'Arlington \u00e0 Washington d'ici, mais ici, c'est tellement plus \u00e9mouvante l'image non, elle ne prend comme et la c\u00e9r\u00e9monie n'a m\u00eame pas commenc\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:43) [74%] :\r\nOui, je ne peux un cap am\u00e9ricain mais \u00c9va. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:01:46) [93%] :\r\nVous voyez, je pense aux nombres de jeunes gens qui ont perdu leur vie pour que nous puissions avoir les libert\u00e9s que nous avons aujourd'hui Rakesh Fruchart, j'aimerais que nos jeunes comprennent ce que \u00e7a lui a co\u00fbt\u00e9 \u00e0 lui alors. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:58) [89%] :\r\nLe d'id\u00e9es, c'est mort, c'est h\u00e9ros le d\u00e9but de la fin d'une guerre terrible, une histoire qui nous renvoie toujours et encore au pr\u00e9sent et \u00e0 ses dangers, c'est probablement pour cette raison que 75 ans apr\u00e8s elle touche encore autant ce qui s'y confronte Ariane Hasler rtsinfo Colleville-sur-Mer. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:16) [92%] :\r\nEt le 75\u00e8me anniversaire du d\u00e9barquement en Normandie, qui repr\u00e9sente \u00e9galement la derni\u00e8re apparition officielle \u00e0 l'\u00e9tranger de Theresa May, elle quittera formellement ses fonctions de Premi\u00e8re ministre aujourd'hui, Theresa May, qui avait annonc\u00e9 sa d\u00e9mission fin mai, apr\u00e8s son \u00e9chec de faire adopter un accord sur le Brexit \u00e0 noter d'ailleurs que le Parti du Brexit de Nigel Farage s'est inclin\u00e9 ce matin face au Parti travailliste \u00e0 l'issue d'une \u00e9lection l\u00e9gislative partielle \u00e0 Peterborough au il \u00e9choue ainsi \u00e0 remporter son 1er si\u00e8ge au Parlement britannique. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:44) [97%] :\r\nVladimir Poutine veut profiter du d\u00e9part de Theresa May justement pour tourner la page li\u00e9e aux espions dans les relations avec Londres. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:50) [96%] :\r\nDes relations au plus bas depuis l'empoisonnement de l'ex- agent double Sergue\u00ef Skripal Londres qui a r\u00e9pliqu\u00e9 froidement \u00e0 l'annonce hier du pr\u00e9sident russe, expliquant qu'une autre relation ne sera possible avec la Russie, que si elle change d'attitude, Vladimir Poutine, qui a aussi annonc\u00e9 hier que la Russie est pr\u00eate \u00e0 ne pas renouveler en 2021, le trait\u00e9 Start sur le contr\u00f4le des armements nucl\u00e9aires avec les \u00c9tats-Unis si ces derniers ne montrent pas l'intention de le prolonger Jean-Didier Revoin. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:16) [94%] :\r\nVladimir Poutine s'agace de la d\u00e9sinvolture avec laquelle les \u00c9tats-Unis semblent consid\u00e9rer le contr\u00f4le des armements strat\u00e9giques nucl\u00e9aires une probl\u00e9matique qui d\u00e9fini la s\u00e9curit\u00e9 mondiale depuis le d\u00e9but des ann\u00e9es 1970 si personne ne souhaite prolonger l'accord Start, alors nous ne le ferons pas, a confi\u00e9 le pr\u00e9sident russe, avant d'ajouter : nous avons dit 100 fois que nous y \u00e9tions pr\u00eats vladimir Poutine regrette que des pourparlers concernant la prolongation de l'accord Start n'est pas commenc\u00e9 alors qu'il sera caduc en 2021, privant du m\u00eame coup la communaut\u00e9 internationale d'un instrument limitant la course aux armements, ces critiques visent directement Washington qui, en d\u00e9but d'ann\u00e9e, s'est retir\u00e9 du trait\u00e9 sur les armes nucl\u00e9aires de moyenne port\u00e9e provocante aussit\u00f4t : celui de la Russie, Vladimir Poutine reste toutefois optimiste sur les capacit\u00e9s de la d\u00e9fense russe capable \u00e0 ses yeux, de garantir la s\u00e9curit\u00e9 nationale pendant plusieurs ann\u00e9es encore Jean-Didier Revoin pour rtsinfo Moscou. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:08) [95%] :\r\n\u00e0 5 mois des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales l'envol\u00e9e des Verts et des Verts lib\u00e9raux se confirme dans les sondages, selon le 2\u00e8me barom\u00e8tre \u00e9lectoral de la SSR un glissement \u00e0 gauche se dessine en vue du scrutin pr\u00e9vu l'Automne prochain, en face, les partis de droite et du centre, risque de perdre des plumes, selon les intentions de vote actuelles, les Verts pourraient pour la premi\u00e8re fois de leur histoire, franchir la barre des 10 pourcent en progression par rapport au dernier barom\u00e8tre de f\u00e9vrier, ils sont d\u00e9sormais en hausse de 3 points de pourcentage par rapport aux \u00e9lections de 2015. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:36) [97%] :\r\n2 milliards de francs pour le budget de l'arm\u00e9e, le Conseil national a valid\u00e9 hier les cr\u00e9dits propos\u00e9s par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:41) [96%] :\r\nEt cela, malgr\u00e9 les efforts de la gauche pour en r\u00e9duire la voilure, l'investissement est ainsi similaire \u00e0 celui des ann\u00e9es pr\u00e9c\u00e9dentes dans cette enveloppe, 860 millions de francs devraient aller au programme d'armement 760 millions pour les cr\u00e9dits- cadres du mat\u00e9riel de l'arm\u00e9e et le reste pour le programme immobilier \u00e0 droite, Fr\u00e9d\u00e9ric Borloz, satisfait pour le conseiller national PLR Vaudois, il s'agit de permettre \u00e0 l'arm\u00e9e de r\u00e9pondre \u00e0 ses missions. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:05) [88%] :\r\nLe Parlement est attach\u00e9 \u00e0 son arm\u00e9e, je crois que on doit pas \u00e0 perte de vue qu'un conflit traditionnel peut quand m\u00eame avoir lieu, puis c'est la base m\u00eame du travail de de l'arm\u00e9e et puis \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de \u00e7a, elle d\u00e9veloppe beaucoup de t\u00e2ches annexes, on pense \u00e0 la cybercriminalit\u00e9 etc donc tous ces \u00e9l\u00e9ments -l\u00e0 sont pris en compte la strat\u00e9gie me semble plut\u00f4t bonne, donc. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:24) [91%] :\r\nSelon vous, tout ce qui concerne la cybercriminalit\u00e9 c'est pris suffisamment au s\u00e9rieux, il y a suffisamment de fonds investis pour cette partie -l\u00e0 de l'arm\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:30) [94%] :\r\nAlors, \u00e7a semble \u00eatre un probl\u00e8me d'une telle ampleur que sans doute il y a jamais assez de fonds et c'est jamais assez pris au s\u00e9rieux, mais enfin en tous les cas, la Suisse est en train d'agir par rapport \u00e0 \u00e7a, donc on est plut\u00f4t content. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:41) [92%] :\r\nLe Fr\u00e9d\u00e9ric Borloo, d\u00e9put\u00e9 PLR Vaudois, interrog\u00e9 par Camille c'est le dossier qui passe au Conseil des \u00c9tats, les \u00e9v\u00eaques suisses oppos\u00e9s \u00e0 l'initiative populaire pour favoriser le don d'organes, le texte d\u00e9pos\u00e9 ce printemps demande que toute personne devienne donneuse d'organes automatiquement tant qu'il n'y a pas de refus explicite, c'est le principe du consentement pr\u00e9sum\u00e9, et c'est ce point que critique la conf\u00e9rence des \u00e9v\u00eaques et Mgr F\u00e9lix Gm\u00fcr, son pr\u00e9sident. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:07) [82%] :\r\nOn est favorable au ans quand m\u00eame, mais on souligne qu'un temps doit \u00eatre libre et on peut pas \u00eatre contraint tr\u00e8s donateurs au donatrices voil\u00e0 en favori le temps mais on favorise la r\u00e9flexion avant et c'est on est contraint l'automatisme. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:26) [99%] :\r\nNe risquez -vous pas d'\u00eatre mal compris et qu'on vous accuse d'\u00eatre contre le don d'organes. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:31) [88%] :\r\nNon, non je crois pas parce que nous invitons depuis longtemps et moi- m\u00eame \u00e0 Lausanne il y a 10 ans, \u00e0 \u00eatre tr\u00e8s donateurs autour de notre histoire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:40) [91%] :\r\nMonseigneur F\u00e9lix Gm\u00fcr r\u00e9pondait \u00e0 Delphine Gendre les suites de l'enqu\u00eate en Hongrie du Naufrage sur le Danube, le Capitaine ukrainien qui conduisait le Viking, il donne avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 impliqu\u00e9 dans \u00e9t\u00e9 impliqu\u00e9 dans une collision aux Pays-Bas information d\u00e9voil\u00e9e hier par le parquet hongrois, l'homme a \u00e9t\u00e9 interpell\u00e9 le navire de croisi\u00e8re a fait naufrage fin mai \u00e0 Budapest, faisant 28 morts et disparus. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:03) [95%] :\r\nEn football, la finale de la Ligue des Nations opposera dimanche \u00e0 Porto, le Portugal, aux Pays-Bas. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:07) [96%] :\r\nLes N\u00e9erlandais qui ont battu hier soir l'Angleterre 3 buts \u00e0 1 en demi- finale l'Angleterre qui sera ainsi l'adversaire de la Suisse dimanche \u00e0 Guimaraes dans le match pour la 3\u00e8me place Bernardin Lehman. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:07:18) [92%] :\r\nOn pourrait dire qu'en r\u00e9sum\u00e9 apr\u00e8s les \u00e9clairs de Cristiano Ronaldo, la veille, \u00e0 Porto, on a surtout eu hier des erreurs crasses celle du N\u00e9erlandais de lire sur le 1 0 anglais et des Anglais Stones et Barkley, sur les 2 \u00e0 1 et 3 1 en faveur des Pays-Bas, des actions \u00e0 ne surtout pas montrer dans les \u00e9coles de football mais on pr\u00e9f\u00e9rera retenir de ce match qui a mis du temps \u00e0 s'enflammer, il a su procurer \u00e0 bon nombre d'\u00e9motion en raison de l'ambiance Nice par les 15 \u00e0 20 1000 supporters anglais par le nombre de tirs, plus de 40 par l'assistance vid\u00e9o \u00e9galement qui a annul\u00e9 un but anglais pour quelques centim\u00e8tres, voire moins, au final, les Pays-Bas sont en finale et d\u00e9fieront dimanche soir le Portugal quant aux Anglais, ils resteront \u00e0 Guimaraes pour y affronter la Suisse dimanche aussi \u00e0 15 heures les Suisses ils conservent leurs jours il de mercredi auront clairement la possibilit\u00e9 de ne pas quitter le Portugal compl\u00e8tement bredouille et de remporter enfin victoire sur l'Angleterre 38 ans apr\u00e8s la derni\u00e8re Bernard d'aller manifester Sport Guimaraes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:14) [91%] :\r\nSuisse- Angleterre, match \u00e0 suivre sur la premi\u00e8re dimanche \u00e0 partir de 15 heures et puis enfin, Docteur John, est mort hier, le chanteur et pianiste de blues qui a fait vibrer des sc\u00e8nes am\u00e9ricaines et les festivals de jazz internationaux aux ondes vaudoues de La Nouvelle-Orl\u00e9ans, a succomb\u00e9 \u00e0 une crise cardiaque \u00e0 l'\u00e2ge de 77 ans, Docteur John, qui a collabor\u00e9 avec de nombreux musiciens de 1er plan et qui a remport\u00e9 plusieurs Grigny est intronis\u00e9 au Panth\u00e9on du rock'n'roll en 2011. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:39) [79%] :\r\nOui, le journal sign\u00e9 Foued Boukari. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-06-07T05:50:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gendre, Delphine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Hasler, Ariane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Revoin, Jean-Didier", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Degott, Camille", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-6980FDB6-32EA-4F46-9342-C463C4005704", "internalArchiveId": "6980FDB6-32EA-4F46-9342-C463C4005704", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "publicationDate": "2019-06-07T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boukari, Fouad;Nicolas Escud\u00e9, ancien joueur et consultant Eurosport;Boukari, Fouad;Albert R\u00f6sti, pr\u00e9sident de l'UDC;Pierre-Alain Fridez, conseiller national socialiste jurassien;Monseigneur Felix Gm\u00fcr, pr\u00e9sident de la CES\r\n\r\n\r\nLe Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari (TAPIS TITRE) \r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(TF7/RG FEDERER NADAL 8H) Un voyage au centre de la terre pour les deux l\u00e9gendes vivantes du tennis ... \r\nHuit ans apr\u00e8s leur dernier t\u00eate-\u00e0-t\u00eate \u00e0 Paris, Roger Federer retrouve Rafael Nadal, en demie finale de Roland Garros.\r\nDepuis 15 ans, les deux hommes ont d\u00e9velopp\u00e9 une forme particuli\u00e8re d'amiti\u00e9. \r\nHerv\u00e9 Borsier, au fil des ann\u00e9es, ce profond respect et cette admiration. \r\n--- \r\nElle est devenu avec le temps l'une des rivalit\u00e9s les plus belle du sport..  \r\nFederer Nadal, Nadal Federer, c'est d'abord l'une des rivalit\u00e9s les plus belles du sport, dans la lign\u00e9e des Lionel Messi Cristiano Ronaldo en football, et encore plus exalt\u00e9s que celle de Borg et Mc Enroe, car depuis les m\u00e9dias ont eu un effet d\u00e9multiplicateur . Parmi les effets secondaires, inattendu qu'elle a provoqu\u00e9e  dont les deux joueurs ont d\u00e9j\u00e0 parl\u00e9, cela les a pouss\u00e9 \u00e0 progresser et \u00e0 donner le meilleur d'eux-m\u00eames, Nicolas Escud\u00e9, ancien joueur et consultant Eurosport.\r\n  0'18'' Mag: Nicolas Escud\u00e9\r\n*** RELANCE : Leur diff\u00e9rence Herv\u00e9 a jou\u00e9 aussi un r\u00f4le important\u00a0?\r\nOui entre le majorquin, puissant, qui met l'ensemble de son physique dans son tennis, et le b\u00e2lois tout en rel\u00e2chemen,t et en technique plus subtil, il y avait tous les ingr\u00e9dients du grand \u00e9cart qui a amplifi\u00e9 l'opposition. Paradoxalement ,ces deux immenses championnats sont devenus amis dans la vie, mais tout \u00e0 l'heure, leurs 39\u00e8me opposition, il redeviendront adversaires pour notre plus grand plaisir..  \r\n*** EXTRO : Federer-Nadal  match \u00e0 suivre d\u00e8s 12h50, sur tous les vecteurs de la RTS \r\nEt dans l'ombre de ce choc entre les deux g\u00e9nies du tennis, le serbe Novak Jokovic jouera lui en toute discretion l'autre demi-finale contre l'Allemand  Alexander Zverev...\r\n(Bve Mexique) *** Mexico multiplie les efforts pour tenter de d\u00e9crocher un accord avec la Maison Blanche et ainsi \u00e9chapper \u00e0 la menace de droits de douane...\r\nLe Mexique qui a d\u00e9ploy\u00e9 hier 6.000 hommes pour emp\u00eacher les clandestins de transiter sur son territoire.\r\nCette mesure est venue s'ajouter \u00e0 d'autres gestes destin\u00e9s \u00e0 amadouer le pr\u00e9sident am\u00e9ricain Donald Trump qui accuse son voisin de ne pas freiner l'afflux de migrants ill\u00e9gaux.\r\nLes autorit\u00e9s mexicaines ont notamment d\u00e9cr\u00e9t\u00e9 le gel des comptes bancaires de 26 passeurs pr\u00e9sum\u00e9s, le renvoi d'une centaine de Honduriens et l'arrestation de militants des droits des migrants.\r\nTandis que le pr\u00e9sident mexicain Andres Manuel Lopez Obrador va se rendre demain \u00e0 la fronti\u00e8re avec les Etats-Unis.\r\nMais cela ne semble pas suffire... Les Mexicains \"n'en font pas assez\" et Washington s'achemine vers l'imposition de tarifs douaniers punitifs lundi, a affirm\u00e9 hier la Maison Blanche.\r\n(09/PETERBOROUGH ELECTIONS PRO-BREXIT) Il r\u00eavait d'entrer au Parlement britannique, 2 semaines apr\u00e8s les \u00e9lections europ\u00e9ennes.. \r\nEt bine c'est rat\u00e9 ! Le parti du Brexit, du populiste Nigel Farage, n'obtient pas le si\u00e8ge tant esp\u00e9r\u00e9. \r\nCe sont les travaillistes qui remportent ce matin le scrutin de Peterborough.un scrutin local.mais \u00f4 combien important  C\u00e9line Tzaud...Puisque c'est aujourd'hui que Theresa May quitte la t\u00eate du parti conservateur.\r\n---- \r\n((Peterborough, c'est une ville de l'Est de l'Angleterre.une terre pro Brexit.qui avait vot\u00e9 \u00e0 62% en faveur de la sortie de l'union europ\u00e9enne en 2016. C'est l\u00e0 que le nouveau parti du Brexit esp\u00e9rait faire un carton, juste apr\u00e8s son excellent score aux Europ\u00e9ennes.et apr\u00e8s le soutient appuy\u00e9s de Donald Trump.\r\nMais voil\u00e0, hier les \u00e9lecteurs ont \u00e0 nouveau accord\u00e9, pour 700 voix seulement, leur confiance aux travaillistes. Ils placent tout de m\u00eame le parti europhobe juste derri\u00e8re et rel\u00e8guent par contre totalement les conservateurs. \r\nUn enseignement de taille surtout pour les conservateurs qui se cherchent un nouveau premier ministre. Une course \u00e0 la succession dans laquelle Boris Johnson, en faveur d'un brexit dur, pourrait s'imposer.))\r\n(Bve WWF Plastique) La France largement \u00e9pingl\u00e9e par le rapport du WWF sur la pollution plastique en M\u00e9diterran\u00e9e.\r\nPour l'ONG, la France est l'un des plus importants pollueurs avec plus de 11 000 tonnes de plastique qui finissent dans la mer chaque ann\u00e9e.\r\nDans rapport le WWF \u00e9met des recommandations pour renforcer la lutte contre cette pollution plastique...\r\nIl faut aller plus loin dit l'ONG dans la responsabilit\u00e9 de l'industrie et am\u00e9liorer significativement les taux de recyclage.  \r\nUn rapport publi\u00e9 \u00e0 la veille de la journ\u00e9e mondiale de l'oc\u00e9an.\r\n(12/SOUDAN POINT SITUATION PA 22H30) *** Des appels \u00e0 la gr\u00e8ve, et \u00e0 la d\u00e9sob\u00e9issance civile... Le mouvement de contestation ne faiblit pas au Soudan... \r\nCes derniers jours les forces du conseil militaire au pouvoir ont durement r\u00e9prim\u00e9 les maniestants, avec au moins 108 morts et 500 bless\u00e9s d'apr\u00e8s un comit\u00e9 de m\u00e9decins proche de l'opposition... \r\nUne opposition pacifique qui r\u00e9clame le transfert du pouvoir au peuple... \r\nMalgr\u00e9 un climat tendu les rues de Karthoum ont retrouv\u00e9 hier un peu de calme... \r\nLa communaut\u00e9 internationale elle a r\u00e9agi, mais elle est loin d'\u00eatre unanime. C\u00e9dric Guigon.\r\n  0'44''\r\n((Usage excessif de la force contre des civils, condamnation des violences, appels \u00e0 une transition pacifique... \r\nL'ONU, L'Union Europ\u00e9enne, ou encore la France et les Etats-Unis adoptent le m\u00eame ton... \r\nWashington va m\u00eame plus loin et son d\u00e9partement d'Etat a demand\u00e9 une intervention saoudienne pour mettre fin \u00e0 la r\u00e9pression...\r\n... la transition oui, le dialogue aussi, a dit de son c\u00f4t\u00e9 hier, la Russie... mais pour y arriver, il faut r\u00e9tablir l'ordre et lutter contre les extr\u00e9mistes qui d\u00e9stabilisent la situation...\r\nMoscou et P\u00e9kin ont d'ailleurs bloqu\u00e9 mardi une r\u00e9solution du conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l'ONU qui condamne la r\u00e9pression... Un veto au au nom de la souverainet\u00e9 nationale du pays...\r\nDans ce contexte, il faut rappeler que le Soudan reste un partenaire privil\u00e9gi\u00e9 pour la Chine depuis la fin des ann\u00e9es 90... et le d\u00e9but de la production et de l'exportation du p\u00e9trole soudanais...\r\nDes int\u00e9r\u00eats et des liens forts qui perdurent aujourd'hui encore...))\r\nEt selon la radio RFI, L'Union africaine a suspendu le Soudan de son organisation, \"jusqu'\u00e0 l'\u00e9tablissement effectif d'une autorit\u00e9 civile de transition\".\r\nCette d\u00e9cision est la stricte application des textes de l'organisation panafricaine en cas de coup d'\u00c9tat...\r\n(Bve Chomage suisse) Nouveau recul du ch\u00f4mage en Suisse, au plus bas depuis pr\u00e8s de 11 ans... \r\nLa tendance \u00e0 la baisse enregistr\u00e9e ces derniers mois s'est confirm\u00e9e en mai. \r\nLe taux de personnes sans emploi a recul\u00e9 de 0,1 point \u00e0 2,3%. Le nombre d'inscrits aupr\u00e8s des Offices r\u00e9gionaux de placement s'est fix\u00e9 \u00e0 101'370 personnes le mois dernier.\r\n(03/BAROMETRE ELECTORAL IV ROESTI 6H) *** Un net glissement \u00e0 gauche pour les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales l'automne prochain... C'est la tendance qui ressort du dernier barom\u00e8tre \u00e9lectoral de la SSR. \r\nSelon les intentions de vote du moment, les socialistes progressent l\u00e9g\u00e8remment...\r\nProgression \u00e9galement des Verts et des Verts lib\u00e9raux... \r\nEn revanche,   le PLR, et le PDCrecul, tout comme  l'UDC . \r\nPour son pr\u00e9sident Albert R\u00f6sti, malgr\u00e9 cette baisse dans les sondages, le parti a tout int\u00e9r\u00eat \u00e0 garder sa ligne notamment sur l'avenir des relations Suisse-Europe. \r\n  0'45''\r\nDes propos recueillis par Marc Menichini \r\nCe sondage a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9 par l'institut Sotomo pour le compte de la SSR. \r\nEntre le 17 et le 27 mai dernier aupr\u00e8s de 10388 personnes. \r\nSa marge d'erreur est de plus ou moins 1,5%.\r\n(05/BUDGET ARMEE IV FRIDEZ) Deux milliards de francs devraient \u00eatre investis cette ann\u00e9e dans l'arm\u00e9e suisse.\r\nLe Conseil national a valid\u00e9 hier les cr\u00e9dits propos\u00e9s par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral. \r\nEt cela malgr\u00e9 les effort de la gauche pour en r\u00e9duire la voilure...\r\nL'investissement est ainsi similaire \u00e0 celui des ann\u00e9es pr\u00e9c\u00e9dentes.\r\nDans cette enveloppe, 860 millions de francs devraient aller au programme d'armement, 760 millions pour les cr\u00e9dits-cadres du mat\u00e9riel de l'arm\u00e9e et le reste pour le programme immobilier. \r\nPierre-Alain Fridez, conseiller national PS jurassien  esp\u00e8re que les prochains programmes d'armement seront davantage consacr\u00e9s aux risques actuels.\r\n   0'39''\r\nDes propos recuillis par Camille Degott\r\nEXTRO. Le dossier passe au Conseil des Etats.\r\n(08/EVEQUES DONS ORGANES IV GMUR) Les \u00e9v\u00eaques suisses oppos\u00e9s \u00e0 l'initiative populaire pour favoriser le don d'organes. \r\nLe texte, d\u00e9pos\u00e9 ce printemps, demande que toute personne devienne donneuse d'organes automatiquement, tant qu'il n'y a pas de refus explicite. \r\nC'est le principe du consentement pr\u00e9sum\u00e9 qui pr\u00e9vaudrait. \r\nEt c'est ce point que critique la Conf\u00e9rence des Ev\u00eaques et Monseigneur Felix Gm\u00fcr, son pr\u00e9sident...\r\n  0'33''\r\nFelix Gm\u00fcr r\u00e9pondait \u00e0 Delphine Gendre\r\n(Bve Train de Nuit CH) Les Suisses veulent des trains de nuit... Et la demande est m\u00eame forte pour des liaisons internationales, \r\n62% de la population voyagerait volontiers ainsi en Europ de nuit, selon un sondage de l'ATE, l'Association transports et environnement...mais l'offre fait d\u00e9faut.\r\nPuisqu'elle a \u00e9t\u00e9 petit \u00e0 petit supprim\u00e9 ces derni\u00e8res ann\u00e9es.\r\nConcernant les destinations pl\u00e9biscit\u00e9es, 60% des sond\u00e9s souhaiteraient des trains de nuit vers l'Allemagne, 48% vers l'Italie, 41% vers l'Autriche, 37% vers la France et 21% vers l'Espagne.\r\n(16/FOOT PETITE FINALE) *** La finale de la Ligue des Nations en football opposera dimanche \u00e0 Porto le Portugal aux Pays-Bas. \r\nLes N\u00e9erlandais ont battu hier soir  l'Angleterre 3 buts \u00e0 1 en demi-finale.\r\nL'Angleterre sera ainsi l'adversaire de la Suisse dimanche \u00e0 15 \u00e0 Guimaraes dans le match pour la troisi\u00e8me place.\r\nBernardin Allemann...\r\n  0'57''\r\n((On pourrait dire qu'en r\u00e9sum\u00e9, pr\u00e8s les \u00e9clairs de Cristiano ronaldo la veille \u00e0 Porto, on a surtout eu des erreurs crasses hier \u00e0 G. CElles du N\u00e9erlandais De Light, sur l 1-0 anglais, et des Anlais Stones et Barkley sur les 2-1 et 3-1 en faveur des PB.1. DEs actions \u00e0 ne surotu pas monter dans les c\u00e9oles de football. Mais on pr\u00e9f\u00e9rera retnir de ce amtch, qui a mis d ntemps \u00e0 s'enflammer, qu'ila su procurer un bon nombre d'\u00e9motions.en raison de lajmbiance mise oa rles 15 \u00e0 20'0000 supporters anglais, par le ombre de itrs but,plus de 40. Par l'assistane vid\u00e9e \u00e9aslement qui a nnuk\u00e9 un but anglais pour quelques centim\u00e8tres, voir moins.\r\nAu final, les PB sont en fnal et d\u00e9fniront dimanche soir le Portual. Quajn taux Anglais ils resterotn \u00e0 Guimaras pour y affrotner la Suisse dimache aussi, \u00e0 15h. Les Suisses,s'ils conservent leur joeurie de mercreid aurotn clairemtn la possibilti\u00e9 de ne pas quitte rle pOrtual compl\u00e8temtn bredouille. ET den remporter enfin une vioire sur l\u00e4ngleterre, 38 asn apr\u00e8s la derni\u00e8re. BA))\r\nEt ce match Suisse - Angleterre sera \u00e0 suivre sur La Premi\u00e8re dimanche, \u00e0 15h00...\r\nA suivre aujourd'hui la Coupe du monde f\u00e9minine de foot, qui d\u00e9marre ce soir \u00e0 21h au Parc des Princes.\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 733, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10472848", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 8h \u2013 Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "Le Journal de 8h \u2013 Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2019-06-07T08:00:02_le-journal-de-8h", "Le Journal de 8h \u2013 Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2019-06-07T08:00:02_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-10472874", "ece-10472848"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-06-13T07:19:01Z", "speechToTexts": ["13.06.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:02) [95%] :\r\nFoued Boukari il affronte le roi de la terre, Roger Federer va d\u00e9fier Rafa\u00ebl Nadal aujourd'hui \u00e0 Roland Garros, Herv\u00e9 Borsier nous expliquera dans un instant comment depuis 15 ans, les 2 hommes ont construit ensemble, l'une des plus belles rivalit\u00e9s de l'histoire du sport, le parti du Brexit n'entre pas au Parlement britannique, la formation de Nigel Farage a manqu\u00e9 ce matin l'occasion lors d'une \u00e9lection l\u00e9gislative partielle et puis 2 milliards de francs pour le budget de l'arm\u00e9e suisse, le Conseil national a valid\u00e9 hier ces cr\u00e9dits propos\u00e9s par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, au grand dam de la gauche. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:37) [94%] :\r\nUn voyage au centre de la Terre pour les deux l\u00e9gendes vivantes du tennis, 8 ans apr\u00e8s leur dernier t\u00eate-\u00e0-t\u00eate \u00e0 Paris, Roger Federer retrouve Rafa\u00ebl Nadal en demi- finale de Roland Garros depuis 15 ans, les 2 hommes ont d\u00e9velopp\u00e9 une forme particuli\u00e8re d'amiti\u00e9 Herv\u00e9 Borsier au fil des ann\u00e9es ce profond respect et de l'admiration qui se sont d\u00e9velopp\u00e9s, donc entre les 2 hommes, ce qui n'emp\u00eache pas les 2 joueurs de se livrer aujourd'hui une rude bataille. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:01) [94%] :\r\nOui, Federer, Nadal ou Nadal, Federer, c'est d'abord l'une des rivalit\u00e9s les plus belles du sport dans la lign\u00e9e des Lionel Messi Cristiano Ronaldo en football ou encore plus exalt\u00e9s que celle de Borg et McEnroe car depuis, les m\u00e9dias ont eu un effet d\u00e9multiplicateur parmi les effets secondaires cette fois inattendu et provoqu\u00e9 par cet affrontement dont les joueurs ont d\u00e9j\u00e0 parl\u00e9, il les a pouss\u00e9 \u00e0 progresser et surtout \u00e0 donner le meilleur d'eux- m\u00eames : Nicolas Escud\u00e9, ancien joueur et consultant Eurosport. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:36) [86%] :\r\nJe pense que \u00e7a attir\u00e9 tout tennis vers le haut, forc\u00e9ment ont d\u00fb \u00e9voluer, progresser pour arriver \u00e0 s'battu allemand, mais \u00e7a a servi aussi aux joueurs et le le le plus bel exemple de \u00e7a a \u00e9t\u00e9, et pour moi Djokovic Djokovic sans Rafa et Roger au-dessus n'aurait pas forc\u00e9ment progress\u00e9 de la m\u00eame mani\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:55) [85%] :\r\nEt leur diff\u00e9rence, Herv\u00e9 a jou\u00e9 aussi un r\u00f4le important. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:00) [92%] :\r\nOui, entre le majorquin puissant qui met l'ensemble de son physique dans son tennis et le b\u00e2lois tout en rel\u00e2chement est plus subtile en technique, il y avait tous les ingr\u00e9dients du grand \u00e9cart qui a amplifi\u00e9 l'opposition paradoxalement ces 2 immenses champions sont devenus amis dans la vie, mais tout \u00e0 l'heure, leurs 39\u00e8me opposition russe, il est dans cette 39\u00e8me opposition il redeviendront adversaires et ce pour notre plus grand plaisir. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:28) [95%] :\r\nHerv\u00e9 Borsier en Direct de Paris Roger Federer, Rafa\u00ebl Nadal match assure d\u00e8s 12 heures 50 sur tous les vecteurs de la RTS et dans l'ombre de ce choc, le serbe Novak Djokovic jouera lui en toute discr\u00e9tion, l'autre demi- finale contre l'Allemand Alexander divers mexico multiplie les efforts pour tenter de d\u00e9crocher un accord avec la Maison Blanche et ainsi \u00e9chapper \u00e0 la menace de droite douane, le Mexique a d\u00e9ploy\u00e9 hier 6000 hommes pour emp\u00eacher les clandestins de transiter sur son territoire, cette mesure est venue s'ajouter \u00e0 d'autres gestes destin\u00e9s \u00e0 amadouer le pr\u00e9sident am\u00e9ricain Donald Trump, qui accuse son voisin de ne pas freiner l'afflux de migrants ill\u00e9gaux les autorit\u00e9s mexicaines ont notamment d\u00e9cr\u00e9t\u00e9 le gel des comptes bancaires de 26 passeurs pr\u00e9sum\u00e9s le renvoi d'une centaine d'honduriens et l'arrestation de militants des droits des migrants, tandis que le pr\u00e9sident mexicain va se rendre demain \u00e0 la fronti\u00e8re avec les \u00c9tats-Unis, mais cela ne semble pas suffire, les Mexicains n'en font pas assez Washington s'achemine vers l'imposition de tarifs douaniers punitifs lundi, affirme la Maison Blanche, il r\u00eavait d'entrer au Parlement britannique, 2 semaines apr\u00e8s les \u00e9lections europ\u00e9ennes, h\u00e9 bien c'est rat\u00e9, le parti du Brexit du populiste Nigel Farage n'obtient pas le si\u00e8ge tant esp\u00e9r\u00e9, ce sont les travaillistes qui remportent ce matin, le scrutin de petobo un scrutin local, mais \u00f4 combien important, C\u00e9line, puisque c'est aujourd'hui que Theresa May quitte la t\u00eate du parti conservateur oui. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:49) [93%] :\r\nPeter Burrows, c'est une ville de l'est de l'Angleterre, une terre pro- Brexit, qui avait vot\u00e9 \u00e0 62 pourcent en faveur de la sortie de l'Union europ\u00e9enne en 2016, c'est l\u00e0 que le nouveau parti du Brexit esp\u00e9rait faire un carton hier juste apr\u00e8s son excellent score aux europ\u00e9ennes, et apr\u00e8s le soutien appuy\u00e9 de Donald Trump cette semaine en visite d'\u00c9tat, mais voil\u00e0 : hier, les \u00e9lecteurs de Peterborough ont \u00e0 nouveau accord\u00e9 pour 700 voix seulement leur confiance aux travaillistes, ils placent tout de m\u00eame le parti europhobe juste derri\u00e8re en 2\u00e8me position et rel\u00e8guent par contre totalement les conservateurs un enseignement de taille, surtout pour les conservateurs qui se cherche en effet un nouveau 1er ministre une course \u00e0 la succession de Tesa Theresa May dans laquelle Boris Johnson en faveur d'un Brexit dur pourrait donc s'imposer. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:34) [94%] :\r\nLes explications sign\u00e9es C\u00e9line la France largement \u00e9pingl\u00e9e par le rapport du VVF sur la pollution plastique en M\u00e9diterran\u00e9e pour l'ONG, la France est l'un des plus importants pollueurs avec plus de 11000 tonnes de plastique qui finissent dans la mer chaque ann\u00e9e dans son rapport, l'EDF \u00e9met des recommandations pour renforcer la lutte contre cette pollution, plastique, il faut aller plus loin, dit l'ONG dans la responsabilit\u00e9 de l'industrie et am\u00e9liorer significativement les taux de recyclage, un rapport publi\u00e9 \u00e0 la veille de la journ\u00e9e mondiale de l'oc\u00e9an, appel \u00e0 la gr\u00e8ve, appelle \u00e0 la d\u00e9sob\u00e9issance civile, le mouvement de contestation au Soudan ne faiblit pas, ces derniers jours des forces du conseil militaire au pouvoir ont durement r\u00e9prim\u00e9 des manifestants avec au moins 108 morts et 500 bless\u00e9s, d'apr\u00e8s un comit\u00e9 de m\u00e9decins, proche de l'opposition, une opposition pacifique qui r\u00e9clame le transfert du pouvoir au peuple, malgr\u00e9 un climat tendu, les rues de Khartoum ont retrouv\u00e9, hier, un peu de calme, la communaut\u00e9 internationale, elle, a r\u00e9agi, mais elle est loin d'\u00eatre unanime C\u00e9dric Guilloux. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:30) [96%] :\r\nUsage excessif de la force contre des civils, condamnation des violences, appels \u00e0 une transition pacifique, l'ONU, l'Union europ\u00e9enne ou encore la France et les \u00c9tats-Unis adoptent le m\u00eame ton, Washington va m\u00eame plus loin son d\u00e9partement d'\u00c9tat a demand\u00e9 une intervention saoudienne pour mettre fin \u00e0 la r\u00e9pression, la transition oui le dialogue aussi a dit de son c\u00f4t\u00e9, hier, la Russie, mais pour y arriver il faut r\u00e9tablir l'ordre et lutter contre les extr\u00e9mistes qui d\u00e9stabilisent la situation, Moscou et P\u00e9kin ont d'ailleurs bloqu\u00e9 mardi une r\u00e9solution du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l'ONU qui condamne la r\u00e9pression un v\u00e9to au nom de la souverainet\u00e9 nationale du pays, dans ce contexte, il faut rappeler que le Soudan reste un partenaire privil\u00e9gi\u00e9 pour la Chine depuis la fin des ann\u00e9es 90 et le d\u00e9but de la production et de l'exportation du p\u00e9trole soudanais des int\u00e9r\u00eats et des Liens forts qui perdurent aujourd'hui encore. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:14) [95%] :\r\nEt on apprend ce matin que l'Union africaine a suspendu le Soudan de son organisation, jusqu'\u00e0 l'\u00e9tablissement effectif d'une autorit\u00e9 civile de transition, cette d\u00e9cision est la stricte application des textes de l'organisation panafricaine en cas de coup d'\u00c9tat, selon des informations de la radio RFI : nouveau recul du ch\u00f4mage en Suisse, au plus bas depuis pr\u00e8s de 11 ans, la tendance \u00e0 la baisse enregistr\u00e9e ces derniers mois, s'est confirm\u00e9e en mai, le taux de personnes sans emploi a recul\u00e9 de0,1 point \u00e0 2 3 pourcent le nombre de personnes inscrites aupr\u00e8s des offices r\u00e9gionaux de placement s'est fix\u00e9 \u00e0 101370 personnes le mois dernier net glissement \u00e0 gauche pour les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de l'Automne prochain, c'est en tout cas la tendance qui ressort du dernier barom\u00e8tre \u00e9lectoral de la SSR selon les intentions de vote du moment, les socialistes progressent l\u00e9g\u00e8rement progression \u00e9galement des Verts et des Verts, lib\u00e9raux, en revanche, le PLR et le PDC recul, tout comme l'UDC pour son pr\u00e9sident, Albert R\u00f6sti, malgr\u00e9 cette baisse dans les sondages, le parti a tout int\u00e9r\u00eat \u00e0 garder sa ligne notamment sur l'avenir des relations Suisse- Europe. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:17) [88%] :\r\nDans les prochaines ann\u00e9es, cette question de la relation entre la Communaut\u00e9 europ\u00e9enne et la Suisse va \u00eatre absolument primordial pour ce pays, alors aussi avant une campagne, m\u00eame si c'est pas tr\u00e8s actuel, il faut faire ce qui est juste \u00e0 long terme si on fait pas ce qu'il y a juste \u00e0 long terme, maintenant, \u00e0 cause des \u00e9lections \u00e0 court terme, on va perdre \u00e0 l'avenir, dans 4 ans, on court beaucoup plus et j'en suis s\u00fbr que tous les partis qui critiquent maintenant cet accord-cadre, ils vont tout de suite chang\u00e9 leur opinion les \u00e9lections, les \u00e9lecteurs nos \u00e9lecteurs doivent savoir s'ils vont pas l'urne, nous allons perdre, on va perdre l'ind\u00e9pendance parce qu'\u00e0 l'UDC est le seul parti qui d\u00e9fend vraiment cette libert\u00e9 jusqu'\u00e0 la fin. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:03) [95%] :\r\nDes propos recueillis par Marc men\u00e9e qui nie 2 milliards de francs devraient \u00eatre investis cette ann\u00e9e dans l'arm\u00e9e suisse, le Conseil national a valid\u00e9 hier les cr\u00e9dits propos\u00e9s par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral et cela malgr\u00e9 les efforts de la gauche pour en r\u00e9duire la voilure, l'investissement est ainsi similaire \u00e0 celui des ann\u00e9es pr\u00e9c\u00e9dentes dans cette enveloppe, 860 millions de francs devraient aller au programme d'armement 760 millions pour les cr\u00e9dits- cadres du mat\u00e9riel de l'arm\u00e9e et le reste pour le programme immobilier Pierre-Alain Fridez, conseiller national PS jurassien, esp\u00e8re que les prochains programmes d'armement seront davantage consacr\u00e9s aux risques actuels. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:38) [87%] :\r\nOn nous repropose des mortiers de l'artillerie, en fait, comme pour se d\u00e9fendre contre un envahisseur potentiel l'arm\u00e9e \u00e9volue en fait tr\u00e8s, tr\u00e8s, tr\u00e8s lentement vers des concepts un petit peu plus li\u00e9 au risque d'aujourd'hui la cyberd\u00e9fenses le terrorisme, la criminalit\u00e9 organis\u00e9e, \u00e7a, ce sont les risques du pays actuel, les probl\u00e8mes climatiques, ce sont des probl\u00e8mes majeurs et l\u00e0, l'arm\u00e9e \u00e0 une d\u00e9fense de la population qui est qui est primordial, elle doit \u00eatre l\u00e0 en appui aux autorit\u00e9s civiles face \u00e0 des catastrophes ont par des inondations, par des chutes de pan rocheux, enfin on conna\u00eet tout \u00e7a et \u00e7a, c'est vraiment le risque actuel \u00e9vident. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:17) [95%] :\r\nPierre-Alain Fridez, conseiller national PS jurassien, interrog\u00e9 par Camille de le dossier qui passe au Conseil des \u00c9tats, les \u00e9v\u00eaques suisses oppos\u00e9s \u00e0 l'initiative populaire pour favoriser le don d'organes, le texte d\u00e9pos\u00e9 ce printemps demande que toute personne devienne donneuse d'organes automatiquement tant qu'il n'y a pas de refus explicite, c'est le principe du consentement pr\u00e9sum\u00e9 qui pr\u00e9vaudrait et c'est ce surpoids sur ce point que critique la conf\u00e9rence des \u00e9v\u00eaques et Mgr F\u00e9lix Gm\u00fcr, son pr\u00e9sident. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:09:46) [80%] :\r\nOn est favorable, autant Torkham mais on souligne qu'un temps doit \u00eatre fait et on peut pas \u00eatre contraint tr\u00e8s donateurs au donatrices voil\u00e0 en favorise le temps mais on favorise la r\u00e9flexion avant et c'est on est contraint l'automatisme. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:10:05) [99%] :\r\nNe risquez -vous pas d'\u00eatre mal compris et qu'on vous accuse d'\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:10:09) [89%] :\r\nContre le don d'organes, non je crois pas parce que nous invitons depuis longtemps et moi- m\u00eame \u00e0 Lausanne il y a 10 ans, \u00e0 \u00eatre donateurs autour notre histoire quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:18) [95%] :\r\nDes propos recueillis par Delphine Gendre, les Suisses veulent des trains de nuit et la demande est m\u00eame forte pour des liaisons internationales 62 pourcent de la population voyagerait volontiers ainsi en Europe, de nuit, selon un sondage de l'ATE l'Association transports et environnement, mais l'offre fait d\u00e9faut, puisqu'elle a \u00e9t\u00e9 petit \u00e0 petit, supprim\u00e9 ces derni\u00e8res ann\u00e9es concernant les destinations pl\u00e9biscit\u00e9es 60 pourcent des sond\u00e9s souhaiteraient des trains de nuit vers l'Allemagne vient ensuite l'Italie, l'Autriche, la France ou encore l'Espagne, la finale de la Ligue des nations en football opposera dimanche \u00e0 Porto, le Portugal, aux Pays-Bas et les N\u00e9erlandais qui ont battu hier soir l'Angleterre 3 buts \u00e0 1 en demi- finale Angleterre qui sera ainsi l'adversaire de la Suisse dimanche \u00e0 Guimaraes dans le match pour la 3\u00e8me place Bernard dans Lehman. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:11:03) [92%] :\r\nOn pourrait dire qu'en r\u00e9sum\u00e9 apr\u00e8s les \u00e9clairs de Cristiano Ronaldo, la veille, \u00e0 Porto, on a surtout eu hier des erreurs crasses celle du N\u00e9erlandais de lire sur le 1 0 anglais et des Anglais Stones et Barkley, sur les 2 \u00e0 1 et 3 1 en faveur des Pays-Bas, des actions \u00e0 ne surtout pas montrer dans les \u00e9coles de football mais on pr\u00e9f\u00e9rera retenir de ce match qui a mis du temps \u00e0 s'enflammer, il a su procurer \u00e0 bon nombre d'\u00e9motion en raison de l'ambiance Nice par les 15 \u00e0 20 1000 supporters anglais par le nombre de tirs, plus de 40 par l'assistance vid\u00e9o \u00e9galement qui a annul\u00e9 un but anglais pour quelques centim\u00e8tres, voire moins, au final, les Pays-Bas en finale et d\u00e9fieront dimanche soir le Portugal quant aux Anglais, ils resteront \u00e0 Guimaraes pour y affronter la Suisse dimanche aussi \u00e0 15 heures les Suisses ils conservent leur jours il de mercredi auront clairement la possibilit\u00e9 de ne pas quitter le Portugal compl\u00e8tement bredouille et de remporter enfin victoire sur l'Angleterre 38 ans apr\u00e8s la derni\u00e8re Bernard manifester Sport Guimaraes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:59) [89%] :\r\nSuisse- Angleterre, match \u00e0 suivre sur la Premi\u00e8re dimanche \u00e0 partir de 15 heures et avant cela suivre la Coupe du monde f\u00e9minine de football en France qui d\u00e9bute ce soir \u00e0 21 heures et voil\u00e0 et on sait tous, gr\u00e2ce \u00e0 vous, gr\u00e2ce \u00e0 vous, Foued Boukari. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-06-07T07:20:02Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Degott, Camille", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Menichini, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Guigon, C\u00e9dric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Tzaud, C\u00e9line", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gendre, Delphine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Borsier, Herv\u00e9", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-DBF51727-AE43-4222-98FA-F082613FA1F4", "internalArchiveId": "DBF51727-AE43-4222-98FA-F082613FA1F4", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Dominique Choffat", "publicationDate": "2019-06-07T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Albert R\u00f6sti, pr\u00e9sident de l'UDC;S\u00e9bastien Fanti, pr\u00e9pos\u00e9 valaisan \u00e0 la protection des donn\u00e9es et \u00e0 la transparence;Roberto Schmidt, pr\u00e9sident du Conseil d'Etat valaisan;Rafael Nadal, joueur de tennis espagnol\r\n\r\n\r\nLe Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Dominique Choffat (01/BAROMETRE ELECTORAL PA 6H) Net glissement \u00e0 gauche, pour les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de l'automne prochain: \r\nCette tendance ressort du dernier barom\u00e8tre \u00e9lectoral, r\u00e9alis\u00e9 par l'institut Sotomo pour le compte de la SSR.\r\nles intentions de vote donnent l'UDC perdant.\r\nl\u00e9g\u00e8re baisse \u00e9galement au PLR, au PDC et au PBD. \r\nDu c\u00f4t\u00e9 des gagnants se trouvent les Verts et les Verts lib\u00e9raux. \r\nEt pourtant, Marc Menichini, malgr\u00e9 ces tendances, eh bien, le Parlement pourrait rester \u00e0 majorit\u00e9 de droite.\r\n  0'55''\r\n((Aucun doute, les inqui\u00e9tudes climatiques du moment profitent au camp rose vert et rognent les parts \u00e9lectorales de leurs adversaires bourgeois. Alors que Verts, socialistes et Verts lib\u00e9raux peuvent surfer sur cette vague verte, PLR et UDC tentent de savoir comment la prendre. Avec pour l'heure, si l'on s'en tient au barom\u00e8tre \u00e9lectoral, des r\u00e9sultats tr\u00e8s mitig\u00e9s. Les voil\u00e0 face \u00e0 un dilemme: comme ne rien proposer est quasi impossible, comment prendre position tout en respectant la ligne politique de leur parti, histoire de ne pas braquer leur base? Pour s'en sortir, la droite devrait solliciter le porte monnaie des Suisses, en agitant la menace de taxes vertes, et puis insister aussi sur les th\u00e8mes de pr\u00e9dilection de leur \u00e9lectorat respectif: immigration et souverainet\u00e9 \u00e0 l'UDC; Europe et \u00e9conomie au PLR. Des valeurs s\u00fbres qui devraient permettre in fine au camp bourgeois de se maintenir. Le 20 octobre prochain c'est bel et bien la stabilit\u00e9 qui pourrait l'emporter. ))\r\n(03/BAROMETRE ELECTORAL IV ROESTI 6H) La baisse de l'UDC dans les sondages ne doit pas influencer la ligne du parti, en particuliers sur l'avenir des relations entre la Suisse et l'Europe.\r\nC'est l'avis de son pr\u00e9sident, Albert R\u00f6sti.\r\n  0'45''\r\nCe sondage a \u00e9t\u00e9 men\u00e9 entre le 17 et le 27 mai dernier aupr\u00e8s de 10'388 personnes. Sa marge d'erreur est de plus ou moins 1,5%.\r\n(GE vote \u00e9lectronique) *** Gen\u00e8ve craint de ne pas pouvoir utiliser le vote \u00e9lectronique, pour les prochaines \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales. \r\nUne inqui\u00e9tude li\u00e9e aux nouvelles exigences impos\u00e9es par la Chancellerie f\u00e9d\u00e9rale. \r\nLe Grand Conseil genevois fait donc bloc derri\u00e8re l'ex\u00e9cutif, pour que la Chancellerie revienne sur sa d\u00e9cision d'imposer un audit. \r\nD\u00e9cision prise suite \u00e0 la d\u00e9couverte de failles dans le syst\u00e8me de vote \u00e9lectronique de La Poste.\r\n(07/GE SERVICES SECURITE AIG PA) *** Toujours \u00e0 Gen\u00e8ve, un d\u00e9put\u00e9 veut internaliser les t\u00e2ches de s\u00fbret\u00e9 de l'a\u00e9roport.\r\nOn vous le r\u00e9v\u00e9lait hier \u00e0 Forum, le socialiste Christian Dandr\u00e8s a d\u00e9pos\u00e9 un projet de loi. \r\nProjet soutenu par la gauche et le MCG, qui a \u00e9t\u00e9 renvoy\u00e9 en commission. \r\nRapha\u00ebl Leroy, l'\u00e9lu y voit un moyen d'endiguer les probl\u00e8mes que rencontre actuellement Cointrin.\r\n  0'56''\r\n((Les services de s\u00fbret\u00e9 de l'a\u00e9roport, comme le contr\u00f4le passagers ou des bagages, sont g\u00e9r\u00e9s par des entreprises externes depuis pr\u00e8s de quinze ans. Elles doivent d'abord postuler \u00e0 des appels d'offres avant d'\u00eatre jug\u00e9es par une commission de collaborateurs de Gen\u00e8ve A\u00e9roport. C'est l\u00e0 que se situe la g\u00e9n\u00e8se de la crise que vit la plateforme a\u00e9roportuaire. Des attributions ont \u00e9t\u00e9 entach\u00e9es de dysfonctionnements, selon la Cour des comptes. L'une des personnes ayant particip\u00e9 \u00e0 ce processus avait des liens \u00e9troits avec deux soci\u00e9t\u00e9s qui ont remport\u00e9 des march\u00e9s l'an dernier. Ce cas de conflit d'int\u00e9r\u00eat n'est pas isol\u00e9. Selon la Tribune de Gen\u00e8ve, l'ancien chef des op\u00e9rations de Cointrin entretenait des liens d'amiti\u00e9 avec une soci\u00e9t\u00e9 sp\u00e9cialis\u00e9e dans la gestion du risque aviaire. Une entreprise qui avait, elle aussi, remport\u00e9 un march\u00e9 en 2013. Tout cela sous le nez de la direction g\u00e9n\u00e9rale et du Conseil d'administration de Gen\u00e8ve A\u00e9roport. Le d\u00e9put\u00e9 Christian Dandr\u00e8s entend mettre fin \u00e0 ces pratiques. Il veut r\u00e9int\u00e9grer les t\u00e2ches de s\u00fbret\u00e9 au sein de la r\u00e9gie publique. Mais rien ne sera simple. Car on parle ici de pr\u00e8s de 400 emplois. Des emplois qu'il faudra r\u00e9mun\u00e9rer et pour lesquels il faudra trouver un financement.))\r\n(Trains de nuit) Les trains de nuit font r\u00eaver les Suisses.\r\nLa demande est forte pour des liaisons internationales, surtout en Europe, vers l'Allemagne, l'Italie, l'Autriche, ou encore la France.\r\nC'est ce qu'indique un sondage de l'Association transports et environnement.\r\n60% de la population voyagerait volontiers de cette mani\u00e8re, mais l'offre fait d\u00e9faut aujourd'hui.\r\nEt d'ailleurs, les CFF examinent son \u00e9ventuel d\u00e9veloppement, mais il n\u00e9cessiterait du nouveau mat\u00e9riel roulant.\r\n(TF4/VS LOGICIEL LANCEURS ALERTE PI 6H) *** Comment prot\u00e9ger les lanceurs d'alerte?\r\nLe Valais compte se doter d'un logiciel informatique. \r\nC'est en tout cas la volont\u00e9 du pr\u00e9pos\u00e9 cantonal \u00e0 la protection des donn\u00e9es et \u00e0 la transparence, S\u00e9bastien Fanti.\r\nce logiciel garantirait l'anonymat des sources. Julie Rausis\r\n  1'32''\r\n((Ce logiciel est celui d\u00e9j\u00e0 utilis\u00e9 par le Contr\u00f4le f\u00e9d\u00e9ral des finances et la Cour des comptes de Gen\u00e8ve. Et qui lui a permis de r\u00e9v\u00e9ler plusieurs affaires d'importance, celle des notes de frais par exemple...\r\nUne sorte de bo\u00eete aux lettres informatique, prot\u00e9g\u00e9e, et qui garantit l'anonymat du lanceur d'alerte. Un outil jug\u00e9 indispensable pour le pr\u00e9pos\u00e9 valaisan \u00e0 la protection des donn\u00e9es, S\u00e9bastien Fanti:\r\nSON 27''\r\nS\u00e9bastien Fanti qui dit ne pas vouloir d\u00e9clarer la guerre au Conseil d'Etat. Le Gouvernement valaisan explique ne pas avoir \u00e9t\u00e9 inform\u00e9 de la d\u00e9marche du pr\u00e9pos\u00e9. Son pr\u00e9sident, Roberto Schmidt, estime que l'administration cantonale dispose de suffisamment d'organes destin\u00e9s aux lanceurs d'alerte. Reste qu'il voit plut\u00f4t d'un bon oil ce logiciel:\r\nSON 19''\r\nA noter que S\u00e9bastien Fanti est le premier pr\u00e9pos\u00e9 cantonal \u00e0 vouloir se doter d'un tel logiciel.))\r\n(D\u00e9c\u00e8s Dr. John) Grand pianiste de blues, il a fait vibrer les sc\u00e8nes am\u00e9ricaines, mais aussi d'inombrables festivals de par le monde, y compris le festival de jazz de Montreux, avec un style tr\u00e8s personnel de la nouvelle orl\u00e9ans.\r\nDocteur John est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 hier. \r\nIl a succomb\u00e9 \u00e0 une crise cardiaque \u00e0 l'\u00e2ge de 77 ans.\r\nSa voix rauque tr\u00e8s typique, et son talent, ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9compens\u00e9s par plusieurs Grammy Awards.\r\n(12/SOUDAN POINT SITUATION PA 22H30) *** Des appels \u00e0 la gr\u00e8ve, et \u00e0 la d\u00e9sob\u00e9issance civile. Le mouvement de contestation ne faiblit pas au Soudan. \r\nCes derniers jours, les forces du conseil militaire au pouvoir ont durement r\u00e9prim\u00e9 les contestataires, avec au moins 108 morts et 500 bless\u00e9s, d'apr\u00e8s un comit\u00e9 de m\u00e9decins proches de l'opposition.\r\nLe climat reste tendu, m\u00eame si les rues de Karthoum retrouvent un peu de calme. \r\nC\u00e9dric Guigon, la communaut\u00e9 internationale a r\u00e9agi, mais elle est loin d'\u00eatre unanime. \r\n  0'44''\r\n((Usage excessif de la force contre des civils, condamnation des violences, appels \u00e0 une transition pacifique... \r\nL'ONU, L'Union Europ\u00e9enne, ou encore la France et les Etats-Unis adoptent le m\u00eame ton... \r\nWashington va m\u00eame plus loin et son d\u00e9partement d'Etat a demand\u00e9 une intervention saoudienne pour mettre fin \u00e0 la r\u00e9pression...\r\n... la transition oui, le dialogue aussi, a dit de son c\u00f4t\u00e9 hier, la Russie... mais pour y arriver, il faut r\u00e9tablir l'ordre et lutter contre les extr\u00e9mistes qui d\u00e9stabilisent la situation...\r\nMoscou et P\u00e9kin ont d'ailleurs bloqu\u00e9 mardi une r\u00e9solution du conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l'ONU qui condamne la r\u00e9pression... Un veto au au nom de la souverainet\u00e9 nationale du pays...\r\nDans ce contexte, il faut rappeler que le Soudan reste un partenaire privil\u00e9gi\u00e9 pour la Chine depuis la fin des ann\u00e9es 90... et le d\u00e9but de la production et de l'exportation du p\u00e9trole soudanais...\r\nDes int\u00e9r\u00eats et des liens forts qui perdurent aujourd'hui encore...))\r\n(15/RG IV NADAL) La pluie pourrait s'inviter sur le tournoi de Roland-Garros, et changer le programme. \r\n*** Mais si le ciel reste cl\u00e9ment, la journ\u00e9e sera marqu\u00e9e par le choc entre Roger Federer et Rafael Nadal. \r\nLes deux joueurs s'affrontent en demi-finale, d\u00e8s 12h50 sur le cour central.\r\nRafael Nadal a d\u00e9j\u00e0 gagn\u00e9 onze fois ce tournoi parisien de tennis. \r\nEt il se r\u00e9jouit de retrouver le B\u00e2lois. \r\nMais c'est surtout d'\u00eatre dans le dernier carr\u00e9 qui le met en joie.\r\n  0'37''\r\nDes propos recueillis par Herv\u00e9 Borsier.\r\nL'autre demi-finale mettra aux prises Novak Djokovic et Dominik Thiem.\r\n*** Sous r\u00e9serve d'intemp\u00e9ries, on le rappelle.\r\n(football) Du suspence, des rebondissements, et une bonne dose de folie. \r\nL'\u00e9motion \u00e9tait \u00e0 son comble hier soir, pour la 2\u00e8me demi-finale en ligue des nations. \r\nOn parle donc de football.\r\nEt au final, eh bien, c'est la jeune garde des Pays-Bas qui a dompt\u00e9 la rel\u00e8ve anglaise.\r\nLes n\u00e9erlandais l'ont emport\u00e9 3-1 apr\u00e8s prolongation, \r\net ce sont eux qui affronteront le Portugal de Cristiano Ronaldo dimanche en finale.\r\n---\r\nDu coup, la Suisse conna\u00eet son adversaire. \r\nLa Suisse sera oppos\u00e9e \u00e0 l'Angleterre dimanche apr\u00e8s-midi, pour tenter de d\u00e9crocher la 3\u00e8me place de cette ligue des nations.\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 604, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10472790", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h \u2013 Pr\u00e9sent\u00e9 par Dominique Choffat", "Le Journal de 6h \u2013 Pr\u00e9sent\u00e9 par Dominique Choffat / LMA_2019-06-07T05:59:43_le-journal-de-6h", "Le Journal de 6h \u2013 Pr\u00e9sent\u00e9 par Dominique Choffat / LMA_2019-06-07T05:59:43_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-10472800", "ece-10472790"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-06-13T07:19:02Z", "speechToTexts": ["13.06.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [90%] :\r\nBrice de s\u00fbret\u00e9 de l'a\u00e9roport de Gen\u00e8ve doivent -ils \u00eatre \u00e0 nous rester g\u00e9r\u00e9 par des entreprises externes le canton devra trancher un projet de loi a \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9e, la rencontre est prometteuse : Roger Federer face \u00e0 Rafa\u00ebl Nadal \u00e0 Roland-Garros mais c'est surtout sa place dans le dernier carr\u00e9 qui rend heureux, l'espagnol Rafa\u00ebl Nadal, nous dit d'ici quelques minutes. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:26) [96%] :\r\nNet glissement \u00e0 gauche pour les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de l'Automne prochain, cette tendance ressort du dernier barom\u00e8tre \u00e9lectoral r\u00e9alis\u00e9 par l'institut Sotomo pour le compte de la SSR alors les intentions de vote donnent l'UDC perdant l\u00e9g\u00e8re baisse \u00e9galement au PLR au PDC au PBD du c\u00f4t\u00e9 des gagnants se trouvent les Verts : les Verts, lib\u00e9raux et pourtant Marc menichini malgr\u00e9 ces tendances, h\u00e9 bien le Parlement pourrait rester \u00e0 majorit\u00e9 de droite. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:52) [93%] :\r\nAucun doute, les inqui\u00e9tudes climatiques du moment profite au camp rose- Vert et rognent les parts \u00e9lectorales de leurs adversaires bourgeois alors que Verts, socialistes et Verts lib\u00e9raux peuvent surfer sur cette vague verte PLR et UDC tentent de savoir comment la prendre avec, pour l'heure, si l'on s'en tient au barom\u00e8tre \u00e9lectoral des r\u00e9sultats tr\u00e8s mitig\u00e9s, les voil\u00e0 face \u00e0 un dilemme, sinon rien propos\u00e9 n'est pas une option, il leur faut prendre position tout en respectant leur ligne politique, histoire de ne pas braquer leur base alors pour s'en sortir, la droite devrait s'en remettre au porte- monnaie des Suisses en agitant la menace de taxes vertes et puis insister aussi sur les th\u00e8mes de pr\u00e9dilection de leur \u00e9lectorat respectif, immigration et souverainet\u00e9 \u00e0 l'UDC Europe \u00e9conomie au PLR des valeurs s\u00fbres, qui devrait permettre in fine et au camp bourgeois de se maintenir le 20 octobre prochain c'est bel et bien la stabilit\u00e9 qui pourrait l'emporter. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:47) [97%] :\r\nEt la baisse de l'UDC dans les sondages ne doit pas influencer la ligne du parti, en particulier sur l'avenir des relations entre la Suisse et l'Europe, c'est l'avis de son pr\u00e9sident Albert R\u00f6sti. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:57) [88%] :\r\nDans les prochaines ann\u00e9es, cette question de la relation entre la Communaut\u00e9 europ\u00e9enne et la Suisse va \u00eatre absolument primordial pour ce pays, alors aussi avant une campagne, m\u00eame si c'est pas tr\u00e8s actuel, il faut faire ce qui est juste \u00e0 long terme si on fait pas ce qui est juste \u00e0 long terme, maintenant, \u00e0 cause des \u00e9lections \u00e0 court terme, on va perdre \u00e0 l'avenir, dans 4 ans, on court beaucoup plus et j'en suis s\u00fbr que tous les partis qui critiquent maintenant cet accord-cadre, ils vont tout de suite chang\u00e9 leur opinion les \u00e9lections, les \u00e9lecteurs nos \u00e9lecteurs doivent savoir s'ils n'ont pas l'urne, nous allons perdre, on va perdre l'ind\u00e9pendance parce qu'\u00e0 l'UDC est le seul parti qui d\u00e9fend vraiment cette libert\u00e9 jusqu'\u00e0 la fin. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:43) [95%] :\r\nCe sondage a \u00e9t\u00e9 men\u00e9 entre le 17 et le 27 mai dernier aupr\u00e8s de 10388 personnes sa marge d'erreur de plus ou moins1,5 pour 100 Gen\u00e8ve craint de ne pas pouvoir utiliser le vote \u00e9lectronique pour les prochaines \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales une inqui\u00e9tude li\u00e9e aux nouvelles exigences impos\u00e9es par la Chancellerie f\u00e9d\u00e9rale Le Grand Conseil g\u00e9nevois fait donc bloc derri\u00e8re l'ex\u00e9cutif pour que la Chancellerie revienne sur sa d\u00e9cision d'imposer un audit, d\u00e9cision prise suite \u00e0 la d\u00e9couverte de failles dans le syst\u00e8me de vote \u00e9lectronique de la Poste et toujours \u00e0 Gen\u00e8ve, un d\u00e9put\u00e9 veut internaliser les t\u00e2ches de s\u00fbret\u00e9 de l'a\u00e9roport, on vous le r\u00e9v\u00e9lait hier \u00e0 Forum le socialiste Christian Dandr\u00e8s a d\u00e9pos\u00e9 un projet de loi, projet soutenu par la gauche et le MCG, qui a \u00e9t\u00e9 renvoy\u00e9 en commission Rapha\u00ebl Leroy l'\u00e9lu y voit un moyen d'endiguer les probl\u00e8mes que rencontre actuellement Cointrin. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:36) [92%] :\r\nLes services de s\u00fbret\u00e9 de l'a\u00e9roport, comme le contr\u00f4le passagers sont g\u00e9r\u00e9s par des entreprises externes depuis pr\u00e8s de 15 ans, elles doivent d'abord postuler \u00e0 des appels d'offres, avant d'\u00eatre jug\u00e9 par une commission de collaborateurs de Gen\u00e8ve- A\u00e9roport : c'est l\u00e0 que se situe la gen\u00e8se de la crise que vit la plateforme a\u00e9roportuaire des attributions ont \u00e9t\u00e9 ent\u00e2ch\u00e9e de dysfonctionnements, selon la Cour des comptes, l'une des personnes ayant particip\u00e9 \u00e0 ce processus, avait des Liens \u00e9troits avec 2 soci\u00e9t\u00e9s qui ont remport\u00e9 des march\u00e9s non dernier ce cas de conflit d'int\u00e9r\u00eat n'est pas isol\u00e9 selon la Tribune de Gen\u00e8ve, l'ancien chef des op\u00e9rations de contrat entretenait des Liens d'amiti\u00e9 avec une soci\u00e9t\u00e9 sp\u00e9cialis\u00e9e dans la gestion du risque aviaire, une entreprise qui avaient elles aussi remport\u00e9 un march\u00e9 en 2013, tout cela sous le nez de la direction g\u00e9n\u00e9rale et du conseil d'administration de Gen\u00e8ve- A\u00e9roport : le d\u00e9put\u00e9 Christian Dandr\u00e8s entend mettre fin \u00e0 ces pratiques, il veut r\u00e9int\u00e9grer les t\u00e2ches de s\u00fbret\u00e9 au sein de la r\u00e9gie publique mais rien ne sera sans car on parle ici de pr\u00e8s de 400 emplois qu'il faudra pour lesquels il faudra trouver un financement. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:33) [95%] :\r\nLes trains de nuit font r\u00eaver les Suisses, la demande est forte pour des liaisons internationales, surtout en Europe, c'est ce qu'indique un sondage de l'Association transports et environnement 60 pourcent de la population voyagerait volontiers de cette mani\u00e8re, mais l'offre fait d\u00e9faut aujourd'hui et cette question maintenant : comment prot\u00e9ger les lanceurs d'alerte, le Valais compte se doter d'un logiciel informatique, c'est en tout cas la volont\u00e9 du pr\u00e9pos\u00e9 cantonal \u00e0 la protection des donn\u00e9es \u00e0 la transparence, S\u00e9bastien Fanti ce logiciel garantirait l'anonymat des sources Julie Rosie. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:05:05) [96%] :\r\nCe logiciel est celui d\u00e9j\u00e0 utilis\u00e9 par le Contr\u00f4le f\u00e9d\u00e9ral des finances et la Cour des comptes de Gen\u00e8ve, et qui lui a permis de r\u00e9v\u00e9ler plusieurs affaires d'importance, celle des notes de frais, par exemple, une sorte de bo\u00eete aux lettres informatique prot\u00e9g\u00e9e et qui garantit l'anonymat du lanceur d'alerte un outil jug\u00e9 indispensable par le pr\u00e9pos\u00e9 valaisan \u00e0 la protection des donn\u00e9es, S\u00e9bastien Fanti. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:27) [91%] :\r\nLes d\u00e9nonciateurs qui nous font parvenir des informations aujourd'hui ils n'ont pas encore une norme qui les prot\u00e8ge, il y a des proc\u00e9dures qui sont en cours dans plusieurs cas est un cas qui me concerne personnellement un conseiller d'\u00c9tat souhaiterait savoir qui a \u00e9t\u00e9 ma source, h\u00e9 bien tant que tout n'seront pas plus sur l'issue de ces proc\u00e9dures judiciaires et pour \u00e9viter qu'elle se r\u00e9it\u00e8re dans des dossiers futur, j'ai d\u00e9cid\u00e9 que nous allions mettre en place une plateforme pour prot\u00e9ger tous les gens qui nous renseigne pour qu'il devienne impossible de remonter jusqu'\u00e0 eux. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:05:54) [96%] :\r\nS\u00e9bastien Fanti, qui dit ne pas vouloir d\u00e9clarer la guerre au Conseil d'\u00c9tat, le gouvernement valaisan lui explique ne pas avoir \u00e9t\u00e9 inform\u00e9 de la d\u00e9marche du pr\u00e9pos\u00e9 son pr\u00e9sident Roberto Schmidt estime que l'administration cantonale dispose de suffisamment d'organes destin\u00e9s aux lanceurs d'alerte reste qu'il voit plut\u00f4t d'un bon oeil ce logiciel. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:06:12) [87%] :\r\nCe n'\u00e9tait pas parce que notre but, c'est en toute transparence, avoir connaissance d'\u00e9ventuels irez quelle vari\u00e9t\u00e9 et puis \u00e9coutez leur toute administration comme dans le priv\u00e9, on a toujours des choses qu'on peut encore am\u00e9liorer alors si les citoyens peut nous donner des indications du le c'est s\u00fbrement Hugues autre chose. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:06:32) [86%] :\r\n\u00e0 noter que S\u00e9bastien Fanti est le premier pr\u00e9pos\u00e9 cantonal \u00e0 vouloir se doter d'un telle logique. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:37) [92%] :\r\nCiel grand pianiste de blues, il a fait vibrer les sc\u00e8nes am\u00e9ricaines, mais aussi d'innombrables festivals de par le monde, vous l'avez peut-\u00eatre vu au festival de Jazz de Montreux, d'ailleurs, avec un Style tr\u00e8s personnel de La Nouvelle-Orl\u00e9ans, John Docteur John, est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 hier, il a succomb\u00e9 \u00e0 une crise cardiaque \u00e0 l'\u00e2ge de 77 ans, savoir au tr\u00e8s typique et son talent, ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9compens\u00e9s dans plusieurs Grammy Awards, des appels \u00e0 la gr\u00e8ve et \u00e0 la d\u00e9sob\u00e9issance civile, le mouvement de contestation ne faiblit pas au Soudan, ces derniers jours, les forces du Conseil militaire au pouvoir ont durement r\u00e9prim\u00e9 les contestataires avec au moins 108 morts et 500 bless\u00e9s, d'apr\u00e8s un comit\u00e9 de m\u00e9decins proches de l'opposition, le climat reste tendu, m\u00eame si les rues de Khartoum, retrouve un peu de calme C\u00e9dric Guigon, la communaut\u00e9 internationale a r\u00e9agi, mais elle est loin d'\u00eatre unanime. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:07:31) [96%] :\r\nUsage excessif de la force contre des civils, condamnation des violences, appels \u00e0 une transition pacifique, l'ONU, l'Union europ\u00e9enne ou encore la France et les \u00c9tats-Unis adoptent le m\u00eame ton, Washington va m\u00eame plus loin son d\u00e9partement d'\u00c9tat a demand\u00e9 une intervention saoudienne pour mettre fin \u00e0 la r\u00e9pression, la transition oui le dialogue aussi a dit de son c\u00f4t\u00e9, hier, la Russie, mais pour y arriver il faut r\u00e9tablir l'ordre et lutter contre les extr\u00e9mistes qui d\u00e9stabilisent la situation, Moscou et P\u00e9kin ont d'ailleurs bloqu\u00e9 mardi une r\u00e9solution du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l'ONU qui condamne la r\u00e9pression un v\u00e9to au nom de la souverainet\u00e9 nationale du pays, dans ce contexte, il faut rappeler que le Soudan reste un partenaire privil\u00e9gi\u00e9 pour la Chine depuis la fin des ann\u00e9es 90 et le d\u00e9but de la production et de l'exportation du p\u00e9trole soudanais des int\u00e9r\u00eats et des Liens forts qui perdurent aujourd'hui encore. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:15) [94%] :\r\nLa pluie, la pluie pourrait s'inviter sur ce tournoi de Roland Garros changer tout programme oui mais si le ciel reste cl\u00e9ment, la journ\u00e9e sera marqu\u00e9e par le choc entre Roger Federer et Rafa\u00ebl Nadal, les 2 joueurs s'affrontent en demi- finale d\u00e8s 12 heures 50 sur le court central, Rafa\u00ebl Nadal a d\u00e9j\u00e0 gagn\u00e9 onze fois ce tournoi parisien de tennis et il se r\u00e9jouit de retrouver le B\u00e2lois mais c'est surtout d'\u00eatre dans le dernier carr\u00e9 qui le r\u00e9jouit le plus. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:08:42) [82%] :\r\nMais une grande pour \u00eatre honn\u00eate, la chose la plus importante pour moi, c'est d'\u00eatre en demi- finale, ben ouais il appara\u00eet m\u00eame depuis le d\u00e9but du tournoi, je joue bien, on a jou\u00e9 solidaire \u00e0 Wellington match \u00e7a c'est quand m\u00eame \u00e7a, j'ai gagn\u00e9, bon match contre des adversaires compliqu\u00e9s date quoi donc, je suis satisfait, j'allais me faire des apr\u00e8s et savoir Roger en face de moi, demi- finale, c'est un bonus ou \u00e9chelle attaque nous avons partag\u00e9 les moments les plus importants de nos carri\u00e8res respectives rencontre au long terme sur le terrain ais\u00e9ment tu sera donc un nouvel \u00e9pisode de cette s\u00e9rie un d'un peu de \u00e7a, je me r\u00e9jouis, ce sera un moment particulier et je vais essayer d'\u00eatre pr\u00eat pour \u00e7a, voil\u00e0, il fallait. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:19) [93%] :\r\nDes propos recueillis par Herv\u00e9 Borsier l'autre demi- finale mettra aux prises Novak Djokovic et Dominik Team, sous r\u00e9serve d'intemp\u00e9ries et on le rappelle, est tout de m\u00eame et du suspense, des rebondissements et une bonne dose de folie, l'\u00e9motion \u00e9tait \u00e0 son comble hier soir pour la 2\u00e8me demi- finale en ligue des nations par cette fois -ci de football et au final, h\u00e9 bien c'est la jeune garde des Pays-Bas qui a dompt\u00e9 la rel\u00e8ve anglaise, les N\u00e9erlandais l'ont port\u00e9e 3 \u00e0 1 apr\u00e8s prolongation et ce sont eux qui affronteront le Portugal de Cristiano Ronaldo, dimanche en finale et puis du coup la Suisse conna\u00eet son adversaire la Suisse sera oppos\u00e9 \u00e0 l'Angleterre, dimanche apr\u00e8s- midi pour tenter de d\u00e9crocher la 3\u00e8me place de cette ligue des nations, Dominique Choffat, c'\u00e9tait votre journal merci beaucoup. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-06-07T05:36:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Borsier, Herv\u00e9", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Choffat, Dominique", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Menichini, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Menichini, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Leroy, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Choffat, Dominique", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Guigon, C\u00e9dric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Rausis, Julie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C2095EF0-D1EA-4264-B1A5-86209C5BF5EF", "internalArchiveId": "C2095EF0-D1EA-4264-B1A5-86209C5BF5EF", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Interview de Jo\u00eblle de Sepibus, privat-docent \u00e0 l'Universit\u00e9 de Berne en droit europ\u00e9en et droit international \u00e9conomique, qui commente les d\u00e9cisions la position qui devrait prendre le Conseil f\u00e9d\u00e9ral sur l'accord-cadre entre la Suisse et l'Union Europ\u00e9enne", "publicationDate": "2019-06-07T00:00:00Z", "summary": "Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral devrait prendre position sur le fameux accord cadre entre la Suisse et l'Union Europ\u00e9enne.. \r\nFameux, parce que cela fait longtemps qu'on en parle..Aujourd'hui encore.. le gouvernement devrait pr\u00e9senter son message sur sur l'initiative populaire de limitation ce texte de l'UDC qui veut r\u00e9silier la libre circulation des personnes\r\nQue vous connaissez tr\u00e8s bien \r\n\r\nPrivate-dotsent \u00e0 l'Universit\u00e9 de Berne en droit europ\u00e9en notamment.. \r\nprofesseure invit\u00e9e au coll\u00e8ge d'Europe \u00e0 Bruges. \r\nJe signale \u00e9galement que vous \u00eates Elue verte au Conseil de ville bernois\r\nREAX BXL\r\n****On a d\u00e9j\u00e0 une petite id\u00e9e de ce qui va se passer aujourd'hui du c\u00f4t\u00e9 du c\u00f4tl\u00e9 de Berne.. \r\nLa r\u00e9ponse du ConsFed tr\u00e8s attendue... \r\nUn \"oui mais\" se dessine.... \r\nQuel signal cela envoie \u00e0 Bruxelles? \r\n- BXL ve per\u00e7evoir le oui ou le mais?\r\n***le wording sera important.. \r\non va demander plutot des \"pr\u00e9cisions\" que des \"n\u00e9gociations\" \u00e0 BXL.... \r\n- Est-ce que c'est vraiment envisageable d'aller \u00e0 Bruxelles et de demander des clarifications ? \r\n****On le sait.. l'Europe est en train de changer son personnel politique... \r\nLe pr\u00e9sident de la commission - notamment -  va bient\u00f4t changer. \r\nEst-ce que \u00e7a pourrait devenir plus compliqu\u00e9 pour la Suisse ?\r\n (Selon Jean-Claude Juncker, oui... il recommande de signer avant qu'il parte )\r\n*****L'Union europ\u00e9enne a d\u00e9j\u00e0 mis en oeuvre des mesures de r\u00e9torsions. notamment en lien avec l'\u00e9quivalence boursi\u00e8re. \r\nEst-ce qu'elle peut aller plus loin ? \r\nQuel sc\u00e9nario pourrait vraiment \u00eatre probl\u00e9matique pour la Suisse ? \r\nEt pour l'Europe ? \r\n(\u00e9quivalence boursi\u00e8re ? trait\u00e9 sur l'\u00e9lectricit\u00e9 ? Selon elle, plus on tarde \u00e0 signer l'accord, plus les r\u00e9percussions seront n\u00e9gatives)\r\nCOTE SUISSE\r\n****Le \"oui mais\" du cons fed.. c'est le r\u00e9sultat de la consultation - large - qu'ila mis en place.. \r\nLe texte, en l'\u00e9tat n'a aucjne chance en Suisse.... \r\nIl faut des changements, des prl\u00e9cisions... Pas le choix... \r\n- Syndicats, UDC...\r\nIl y a des lignes rouges fix\u00e9es.. \r\n- Infrarouge: PYM du m\u00eame c\u00f4t\u00e9 qu'Amaudruz... \r\nil parle sans cesse de \"ren\u00e9gocier\" l'accord.. \r\n=> le nerg de la guerre , c'est la protection des salaires.. le cons fed va devoir \u00eatre ferme avec BXL sur ce point \r\nC'est l\u00e0 que les n\u00e9gociateurs doivent bosser.. \r\nAvec peut-\u00eatre un \u00e9cho du ot\u00e9 de Bxl sur ces probl\u00e9matiques.. \r\n****Comment vous vous percevez les choses? \r\nLe vent peut tourner en Suisse... \r\nKKS ET Berset sur le dossier europ\u00e9en... \u00e7a peut marcher? \r\n- EconomieSuisse s'est r\u00e9cemment positionn\u00e9e tr\u00e8s clairement en faveur de l'accord)\r\nComment l'expliquer ? (selon elle: peur des repr\u00e9sailles, contingens \u00e9co et pression de l'\u00e9conomie. Mais aussi... les lib\u00e9raux et les verts ont la c\u00f4te. Et historiquement: si la pression monte, la Suisse c\u00e8de)", "durationSec": 356, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10472842", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872053.image", "thematicGeographicals": ["Suisse", "Union europ\u00e9enne"], "thematicThemes": ["libre circulation des personnes", "accord international", "relations internationales"], "thematicPersons": ["ex\u00e9cutif national", "Union Europ\u00e9enne (UE)"], "alternativeTitle": ["Jo\u00eblle de Sepibus commente les d\u00e9cisions \u00e0 venir du Conseil f\u00e9d\u00e9ral sur l'Europe / LME_2019-06-07T07:19:00_l-invite-e-d-actualite", "La Matinale du 07.06.2019"], "variantIds": ["ece-10472842"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_JUI2019", "lastModifiedDate": "2019-08-13T09:35:17Z", "speechToTexts": ["13.06.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nJourn\u00e9e europ\u00e9enne \u00e0 Berne aujourd'hui Camille de Gaulle nous le disait tout \u00e0 l'heure, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral devrait prendre position sur le fameux accord cadre entre la Suisse et l'Union europ\u00e9enne fameux parce que \u00e7a fait longtemps qu'on en parle et puis aujourd'hui encore, le gouvernement devrait pr\u00e9senter son message sur l'initiative populaire de limitation \u00e0 savoir ce texte de l'UDC qui veut r\u00e9silier la libre circulation des personnes, 2 gros objets europ\u00e9en donc que vous connaissez tr\u00e8s bien bonjour Jo\u00eblle de Sepibus bonjour madame, vous \u00eates Private, d'autres sont \u00e0 l'universit\u00e9 de de Berne en droit europ\u00e9en, notamment, est \u00e9galement professeur invit\u00e9 au Coll\u00e8ge d'Europe \u00e0 Bruges signale aussi que vous \u00eates une \u00e9lue verte au Conseil de ville bernois madame de Sepibus on a d\u00e9j\u00e0 une petite id\u00e9e, hein, de ce qui va se passer aujourd'hui du du c\u00f4t\u00e9 de de Berne la r\u00e9ponse du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, tr\u00e8s attendue, devrait \u00eatre un oui mais quel signal selon vous ce oui mais peut envoyer \u00e0 \u00e0 Bruxelles. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:52) [91%] :\r\nDonc \u00e7a d\u00e9pendra un peu de quelle forme sera formul\u00e9e ce oui, mais en effet, Bruxelles s'attend \u00e0 une prise de position claire un soutien clair de la part du Conseil f\u00e9d\u00e9ral de cet accord-cadre, contrairement \u00e0 ce qu'il avait fait au mois de d\u00e9cembre o\u00f9 il n'a fait que prendre connaissance de l'accord et le mettre en consultation, donc pour la Suisse, il est absolument imp\u00e9ratif qu'elle, que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, disent qu'il soutient cet accord Bruxelles et en principe d'accord de donner quelques clarifications comme elle les avait d\u00e9j\u00e0 donn\u00e9 \u00e0 l'\u00e9poque \u00e0 l'Angleterre lors de la question du backstop quand je dis garantie, \u00e7a ne veut pas dire modifier le texte, mais \u00e7a veut dire clarifier d\u00e8s pr\u00e9cisions donner des pr\u00e9cisions \u00e0 des points qui sont rest\u00e9s peut-\u00eatre pas suffisamment clair. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:47) [93%] :\r\nBonsoir, madame de Sepibus que le Warning comme on dit, sera sera tr\u00e8s important, on demande des pr\u00e9cisions, pas une ren\u00e9gociation. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:55) [92%] :\r\nTout \u00e0 fait Bruxelles exclut totalement de ren\u00e9gocier ce texte et donc la Suisse doit le savoir, a, dans cette situation du Brexit les les gens de Bruxelles se sont r\u00e9duits d'une certaine mani\u00e8re, et ne sont pas pr\u00eats \u00e0 faire des concessions tr\u00e8s importantes \u00e0 la Suisse. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:14) [92%] :\r\nAlors il y a le Brexit vous l'avez signal\u00e9 mais il y a aussi le fait que l'Europe est en train de changer son personnel politique, notamment le pr\u00e9sident de la la commission est ce que \u00e7a pourrait devenir plus compliqu\u00e9 pour la Suisse est -ce que l\u00e0 il faudrait pas plut\u00f4t se se d\u00e9p\u00eacher. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:27) [89%] :\r\nDonc c'est tr\u00e8s compliqu\u00e9 de faire des pronostics, le paysage politique devient plus fragment\u00e9, maintenant avec le Parti conservateur et socialiste, qui n'ont plus la majorit\u00e9, donc il grave composer avec les Verts et les lib\u00e9raux, cela aura un impact aussi sur la nomination du pr\u00e9sident de la commission, il y a diff\u00e9rents noms qui sont en circulation Monsieur Timmermans du Parti socialiste, Monsieur Barnier, qui est donc le n\u00e9gociateur en chef pour le Brexit madame Avastin a gagn\u00e9, qui est -elle commissaire pour la concurrence, tout ce monde, probablement, ne fera pas de cadeau \u00e0 la Suisse, parce qu'ils sont d\u00e9j\u00e0 en place depuis longtemps \u00e0 Bruxelles et donc on peut s'attendre \u00e0 ce que la position soit maintenu peut-\u00eatre d\u00e9t\u00e9rior\u00e9e dans la mesure o\u00f9 souillon car on peut s'attendre que le texte reste sur la sur la table mais apr\u00e8s on ne sait pas. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:23) [94%] :\r\nOui, parce que vous vous dites on va revenir en demandant des des pr\u00e9cisions et pas des des n\u00e9gociations mais \u00e7a fait un petit moment quand m\u00eame d\u00e9j\u00e0 que que l'Union europ\u00e9enne attend une position claire du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, il ne leur a toujours pas. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:34) [92%] :\r\nDonc on verra, on sait pas ce que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, nous dira aujourd'hui, mais il est bien conscient que s'il temporise, comme il l'a fait au mois de d\u00e9cembre, une spirale n\u00e9gative peut s'enclencher et celle -ci aura des co\u00fbts importants pour la Suisse pour l'Europe aussi, et \u00e7a serait bien dommageable. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:54) [92%] :\r\nCe qui est clair, madame de Sepibus sexy, on arrive avec un oui mais cet apr\u00e8s- midi avec le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, c'est parce que c'est le r\u00e9sultat d'une large consultation, qu'il a mis en place le texte en l'\u00e9tat n'a pas beaucoup de chance pour ne pas dire aucune chance en Suisse, qu'est ce qui est le nerf de la guerre qu'est -ce qui sera le nerf de la guerre, c'est la protection des salaires le dumping salarial, c'est sur \u00e7a que \u00e7a va se jouer. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:15) [93%] :\r\nOh, c'est difficile \u00e0 dire, je ne serais pas aussi n\u00e9gatif que vous par rapport aux possibilit\u00e9s de changements d'opinion en Suisse, on a vu dans d'autres dossiers, notamment fiscaux que la Suisse peut si elle r\u00e9alise qu'elle doit faire face \u00e0 des cons\u00e9quences \u00e9conomiques dramatiques changer d'avis, sauf que l\u00e0 je je vous. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:34) [90%] :\r\nUn pardon madame, parce que, on le voyait encore rester tr\u00e8s tr\u00e8s visuel, on va dire comme \u00e7a, sur le plateau de d'Infrarouge notre \u00e9mission d\u00e9bat \u00e0 la RTS C\u00e9line Amaudruz donc, vice- pr\u00e9sident de l'UDC, aux c\u00f4t\u00e9s de Pierre-Yves Maillard, qui est le nouveau chef des des syndicats, \u00e7a fait beaucoup de monde, si on additionne l'UDC et les syndicats et la gauche. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:52) [90%] :\r\nC'est vrai, vous avez raison, les syndicats, pour l'instant, se sont montr\u00e9s tr\u00e8s fermes, peut-\u00eatre qu'au niveau interne, on pourra leur donner des garanties par rapport \u00e0 cette protection salariale comme monsieur Dj\u00e9nine agit l\u00e0 sugg\u00e9r\u00e9 d'ailleurs dans cette m\u00eame \u00e9mission, donc on peut peut-\u00eatre faire quelque chose dans le paysage interne la Suisse pour assouplir les positions. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:14) [91%] :\r\nEt qui, vous vous dites : on peut qui peut faire \u00e7a on on est nouvelle conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Karin Keller-Sutter qu'on a vu bien s'entendre avec Alain Berset donc Conseil f\u00e9d\u00e9ral de gauche, elle conna\u00eet aussi assez bien Pierre-Yves Maillard \u00e7a peut se jouer au niveau des personnalit\u00e9s de la capacit\u00e9 des uns et des autres \u00e0 travailler ensemble sur ce dossier pour essayer d'enfance d\u00e9bloquer. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:34) [90%] :\r\nAbsolument et Madame Sautter a montr\u00e9 qu'elle cherchait justement ce contact avec les syndicats, donc je pense que primordial de continuer dans cette fois. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:43) [90%] :\r\nJo\u00eblle de Sepibus Private autres c'est \u00e0 l'universit\u00e9 de Berne en droit europ\u00e9en notamment, je vous remercie madame pour ce ce d\u00e9cryptage, et on attend \u00e9videmment la conf\u00e9rence de presse du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, qui nous expliquera tout \u00e7a cet apr\u00e8s- midi, tr\u00e8s bonne journ\u00e9e Madame merci, je vous remercie. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-06-07T06:58:31Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Sepibus, Jo\u00eblle", "role": "privat-docent \u00e0 l'Universit\u00e9 de Berne en droit europ\u00e9en et droit international \u00e9conomique", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1840886", "internalArchiveId": "AA1906840396", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Radio film\u00e9e", "publicationDate": "2019-06-06T00:00:00Z", "durationSec": 4212, "genres": ["Autres \u00e9missions d'actualit\u00e9s"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/10489401", "imageURL": "http://www.rts.ch/10489400.image", "alternativeTitle": ["Forum (vid\u00e9o) - Pr\u00e9sent\u00e9 par Mehmet Gultas et Pietro Bugnon", "Forum"], "alternativeSummary": ["06.06.2019"], "variantIds": ["ece-10489401"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-06-18T17:12:15Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT049572\r\nDate de transcription : 12-JUN-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:04:34 > 0:06:00) [90%] : \r\nBonsoir, l'UDC chute, les Verts s'envolent c'est le principal enseignement du dernier sondage SSR, les inqui\u00e9tudes autour du climat co\u00fbte cher \u00e0 la droite nous expliquera Marc Meunier qui nie et je recevrai C\u00e9line Amaudruz, vice- pr\u00e9sident de l'UDC suisse, un peu plus de 4 mois des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales la vague verte semble donc se confirmer : climat de la rue aux urnes, c'est le th\u00e8me du grand d\u00e9bat que vous animez pi\u00e8tre opinion oui, vous l'avez dit Mehmet l'\u00e9cologie est au coeur de la campagne, seuls les partis qui ont fait du climat leur priorit\u00e9 progresse, faut-il en d\u00e9duire que la classe politique est d\u00e9connect\u00e9 des pr\u00e9occupations environnementales des Suisses quatre responsables de partis en d\u00e9battront ici m\u00eame, vers 18 heures 25 Emmanuel Macron et Donald Trump unis pour c\u00e9l\u00e9brer le jour J du d\u00e9barquement en Normandie, mais le pr\u00e9sident fran\u00e7ais en a profit\u00e9 pour adresser un message politique \u00e0 son homologue am\u00e9ricain, pourfendeur du multilat\u00e9ralisme et adepte de l'Am\u00e9rique d'abord en Valais, les conditions de d\u00e9tention au centre de Grange reste m\u00e9diocre malgr\u00e9 plusieurs avertissements, c'est ce que d\u00e9nonce la Commission nationale de pr\u00e9vention de la torture, la r\u00e9ponse du conseiller d'\u00c9tat, Fr\u00e9d\u00e9ric Favre dans une vingtaine de minutes 50 portraits d'artistes et d'artisans qui vivent de leur activit\u00e9, c'est le projet de livre d'une psychologue \u00e9ducatrice, elle cherche ainsi \u00e0 convaincre les jeunes et les moins jeunes en rupture avec la soci\u00e9t\u00e9, le bonheur au travail, h\u00e9 bien, \u00e7a existe, bienvenue dans Forum jusqu'\u00e0 19 heures sur la premi\u00e8re et sur RTL 2.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:06:02 > 0:06:05) [78%] : \r\nForum du TAS pi\u00e8tre opinion.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:06:06 > 0:06:35) [91%] : \r\nApr\u00e8s le virage \u00e0 droite, une correction, un glissement \u00e0 gauche c'est l'un des principaux enseignements du dernier barom\u00e8tre \u00e9lectoral de la SSR, selon ce sondage, men\u00e9 par l'institut Sotomo, les intentions de vote pour l'UDC chute elle baisse l\u00e9g\u00e8rement pour le PLR en revanche l\u00e9g\u00e8re progression pour les socialistes, quant au Vert, et bien il s'envolent port\u00e9s par les inqui\u00e9tudes climatiques du moment Marc Benedettini, on vous retrouve \u00e0 Berne, en clair il souffle ces temps- ci, on peut le dire, un vent favorable au camp rose- Vert.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:06:35 > 0:07:05) [92%] : \r\nOui, selon cet instantan\u00e9 des intentions de vote pour l'Automne prochain, les Verts, voir leur part \u00e9lectorale s'\u00e9tablir \u00e0 10,1 pourcent une augmentation de 3 points par rapport aux \u00e9lections de 2015 le parti \u00e9cologiste qui se paye m\u00eame le luxe de talonner le PDC qui, lui, poursuit sa d\u00e9gringolade, moins 1 point et selon les analyses de Sotomo cette vague verte a aussi permis aux socialistes de se maintenir et puis elles gonflent les voiles des Verts lib\u00e9raux, ils ont gagn\u00e9 1,8 pourcent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:07:05 > 0:07:10) [82%] : \r\nEn revanche Marc les inqui\u00e9tudes climatiques du moment co\u00fbte cher ou quand Free pas au grand bourgeois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:07:10 > 0:08:02) [94%] : \r\nOui, le camp bourgeois ou les d\u00e9bats internes qui agitent le PLR en ce moment sur ce th\u00e8me, explique en partie leur 0,2 point de moins dans les intentions de vote, \u00e7a pourrait \u00eatre un peu plus compliqu\u00e9 du coup pour eux de ravir la 2\u00e8me place au PS l'objectif affich\u00e9 par la pr\u00e9sidente du PLR, P\u00e9tra G\u00f6ssi l'UDC perd quant \u00e0 elle des plumes, selon le barom\u00e8tre, moins 2 9 pourcent de parts \u00e9lectorales si cette configuration se confirme, l'Automne prochain, le parti de Christoph Blocher se retrouverait \u00e0 son niveau des \u00e9lections de 2011, peut-\u00eatre que la complexit\u00e9 du d\u00e9bat sur la question europ\u00e9enne actuellement le fait aussi que l'immigration ou la s\u00e9curit\u00e9 ne sont pas au sommet de l'agenda m\u00e9diatique et politique, tout ceci explique Lady fictive, les difficult\u00e9s actuelles de l'UDC, mais attention, l'UDC avec ses plus de 25 pourcent d'intentions de vote reste tout de m\u00eame, il va rester le 1er parti du pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:08:02 > 0:08:08) [96%] : \r\nOui, d'autant plus que les relations Suisse- Europe reste parmi les principales pr\u00e9occupations des \u00e9lecteurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:08:08 > 0:08:52) [90%] : \r\nAh oui, c'est m\u00eame la 2\u00e8me, le 2\u00e8me, plus grand d\u00e9fi politique du moment, selon les sond\u00e9s, avant \u00e7a, ce sont les primes d'assurance maladie qui les inqui\u00e8te, en 3\u00e8me place vient le changement climatique, d'ailleurs, 38 pourcent des personnes interrog\u00e9es vont m\u00eame jusqu'\u00e0 consid\u00e9rer cet enjeu comme pertinent ou important pour leur d\u00e9cision de vote l'Automne prochain, enfin derni\u00e8re renseignements int\u00e9ressants de ce barom\u00e8tre \u00e9lectoral, une majorit\u00e9 de sond\u00e9s se disent insatisfaits quant aux positions de des partis sur le dossier des primes d'assurance maladie en fait les plus f\u00e2ch\u00e9s se trouve chez les sympathisants UDC chez les PLR, les Verts et m\u00eame les socialistes alors voil\u00e0 donc ce soir Gauche et droite renvoy\u00e9s \u00e0 leur copie pour apporter les vraies solutions dans ce domaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:08:52 > 0:09:19) [92%] : \r\nMerci Marc Meunier qui nie ce sondage a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9 par l'institut Sotomo pour le compte de la SSR, il a \u00e9t\u00e9 men\u00e9e entre le 17 et le 27 mai dernier aupr\u00e8s de 10388 personnes repr\u00e9sentatives, sa marge d'erreur est de plus ou moins 1 virgule 5 pour 100, C\u00e9line Amaudruz, bonsoir, bonsoir, vous \u00eates conseill\u00e8re nationale UDC genevoise et vice- pr\u00e9sidente de l'UDC suisse alors comment expliquez-vous cette baisse de 3 pourcent dans les intentions de vote pour votre parti.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:09:19 > 0:10:05) [91%] : \r\nPour \u00eatre pr\u00e9cis, selon les chiffres que j'ai re\u00e7ue, c'est moi 2 ne fait pas 3, vous me direz que c'est tr\u00e8s proche, je vous l'accorde, mais soyons pr\u00e9cis, encore une fois, ce sont des des projections, les derni\u00e8res tendances \u00e9taient d\u00e9j\u00e0 \u00e0 la baisse, on le sait maintenant, \u00e7a reste des projections et comme vous l'avez dit, aujourd'hui, il y a, il y a clairement une vague qui qui pro vers pro- climat et je crois que l\u00e0, il faut juste r\u00e9aliser que \u00e7a refl\u00e8te la la projection moi ce qui m'inqui\u00e8te dans cette projection, c'est de voir finalement le Parlement si ces projections sont corrects, glisse vers la gauche et \u00e7a pour moi c'est un vrai souci pour les les futurs projets que nous allons d\u00e9battre au niveau des chambres du Parlement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:10:05 > 0:10:20) [92%] : \r\nMais revenons \u00e0 votre parti pour ne pas reculer cet Automne, est ce que vous ne devriez pas song\u00e9 peut-\u00eatre \u00e0 introduire dans votre discours un peu plus de pr\u00e9occupations environnementales de pr\u00e9occupations climatiques pour \u00eatre en phase avec la population, alors.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:10:20 > 0:11:09) [90%] : \r\n2 points : premi\u00e8rement, je crois que le programme de l'UDC, il comporte beaucoup de de dans son programme, beaucoup d'\u00e9l\u00e9ments qui sont pour nous consid\u00e9rer comme peut-\u00eatre qu'effectivement le fait que nous nous renon\u00e7ons \u00e0 augmenter les imp\u00f4ts et que nous privil\u00e9gions la responsabilit\u00e9 individuelle, pour vous, ce n'est pas assez \u00eatre proche du climat, mais nous avons quand m\u00eame des \u00e9l\u00e9ments tr\u00e8s clairs dans le programme, je tiens \u00e0 rappeler que les le PLR par exemple a fait clairement un virage pro- climat est-il selon vos pronostics ils baissent aussi, donc je crois qu'il y a aussi \u00e9norm\u00e9ment donn\u00e9 une cr\u00e9dibilit\u00e9 si si nous changeons compl\u00e8tement nos programmes et nous arrivons pour dire nous voulons plus de taxes, o\u00f9 nous allons accepter diverses par redevances taxes ou que sais-je, nous allons perdre aussi notre \u00e9lectorat, donc je ne pense pas que ce soit la solution, et surtout pas la cr\u00e9dibilit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:11:09 > 0:11:40) [89%] : \r\nOui vous vous pr\u00e9occupez-vous pr\u00eat que se pr\u00e9occuper de l'environnement, c'est pas n\u00e9cessairement se renier, d'ailleurs, vous restez avec nous, C\u00e9line Amaudruz j'aimerais bien que vous entendiez Rigny Gremaud qui va, qui va nous parler de \u00e7a justement, puisqu'on l'a dit, l'environnement, alors il n'y ait un est l'un des sujets qui pr\u00e9occupent le plus les Suisses d\u00e9sormais bien avant la s\u00e9curit\u00e9 et l'UDC, on l'a dit, le seul parti \u00e0 ne pas s'\u00eatre avanc\u00e9, on va dire franchement sur ce terrain, et pourtant il l'\u00e9cologie et le souverainisme, c'est-\u00e0-dire cette tendance \u00e0 dire : voil\u00e0, repli nous sur nos derri\u00e8re nos fronti\u00e8res ont tout pour aller de Pair.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:11:40 > 0:12:09) [92%] : \r\nOui, en effet, \u00e9cologie et souverainisme peuvent faire bon m\u00e9nage, hein, et pour s'en convaincre, il suffisait d'\u00e9couter Marine Le Pen, pendant sa campagne europ\u00e9enne, elle a beaucoup martel\u00e9 un mot et ce mot, c'est localisme, une id\u00e9e qui consiste \u00e0 d\u00e9fendre les circuits courts et la pr\u00e9f\u00e9rence nationale, non seulement pour la production de nourriture, mais aussi pour les travailleurs, les marchandises, les personnes etc, mettre un frein aux globalise mondialisme \u00e0 consommer local et rester entre soi, \u00e7a peut tenir lieu de programme, \u00e9cologie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:12:09 > 0:12:14) [96%] : \r\nDonc, ce qu'on voit c'est que l'\u00e9cologie n'est pas forc\u00e9ment ancr\u00e9s \u00e0 gauche de l'\u00e9chiquier politique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:12:14 > 0:12:59) [92%] : \r\nEt on commence gentiment \u00e0 s'en rendre compte \u00e0 en prendre conscience, l'\u00e9cologie, avant d'\u00eatre un parti, c'est d'abord une valeur comme la justice ou la s\u00e9curit\u00e9, notre tradition politique veut qu'elle a toujours plut\u00f4t \u00e9tait d\u00e9fendue \u00e0 gauche mais en r\u00e9alit\u00e9, il existe depuis longtemps un courant de pens\u00e9e \u00e9cologiste et r\u00e9actionnaire disons naturellement proche de, d'une certaine droite traditionaliste voire identitaires, il suffit d'invoquer les notions de de retour \u00e0 la terre ou des retour \u00e0 l'ordre naturel des choses, entre guillemets, pour comprendre comment on glisse facilement de l'\u00e9cologie au conservatisme ou de la d\u00e9croissance au souverainisme, le meilleur exemple c'est encore que le pape Fran\u00e7ois lui- m\u00eame d\u00e9fend l'id\u00e9e d'une certaine d\u00e9croissance et d'un respect de la nature telle qu'elle aurait \u00e9t\u00e9 confi\u00e9e au 2.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:12:59 > 0:13:05) [90%] : \r\nOui mais sauf que, en Suisse, en tout cas ce courant de pens\u00e9e qu'on pourrait qualifier de d'\u00e9colo conservateur n'est n'est pas r\u00e9ellement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:13:06 > 0:13:20) [93%] : \r\nBen non, il n'est pas bien et quand on y pense, entre ceux qui en reviennent au souverainisme \u00e0 cause de l'urgence \u00e9cologique et les conservateurs souverainistes qui voudrait raccrocher \u00e0 l'urgence \u00e9cologique, on voit qu'il y a finalement tout un \u00e9lectorat qui n'attend que d'\u00eatre repr\u00e9sent\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:13:20 > 0:13:36) [89%] : \r\nMerci R\u00e9mo alors C\u00e9line Amaudruz envie dire l'UDC avec sa tradition agrarienne aurait tout en fait pour devenir ce grand parti \u00e9colo- conservateur la base id\u00e9ologique, vous l'avez en quelque sorte, pourquoi vous ne l'exploitait pas un peu plus ce n'est pas vous reniez que de Delek le faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:13:36 > 0:14:23) [86%] : \r\nNon, absolument pas, je crois, d'ailleurs, \u00e7a fait partie plus ou moins de notre programme juste que c'est peut-\u00eatre pas les \u00e9l\u00e9ments qui sont en avant parl\u00e9 les m\u00e9dias \u00e9galement et supprimera Sun \u00e9coutez nous vous exhortons qu'on ne met pas \u00e0 son amant, mais nous on est clairement pour consommer local, on est pour faire en sorte que les produits viennent pas par exemple les produits bio, parce que tout le monde d\u00e9fend le bio mais consommant d'abord chez nous, donc \u00e7a je pensais toutes des valeurs que l'UDC d\u00e9fendent : nous, on veut faire en sorte de Preux prot\u00e9ger nos paysans \u00e9galement, donc c'est pour \u00e7a, l\u00e0, a conclu leur garantit toujours notamment Les je veux dire leurs prestations \u00e0 la fin des ann\u00e9es mais tous ces protection que nous avons aussi sur le d\u00e9veloppement d'\u00e9viter la d\u00e9croissance, \u00e9viter que l'on construise des b\u00e2timents \u00e9viter l'immigration c'est tout quelque chose qui, qui finalement est assez \u00e9colo si vous pensez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:14:23 > 0:14:38) [90%] : \r\nOui, mais on laisse tout \u00e7a, \u00e7a reste de l'Ordre de discours, quelles sont vos propositions concr\u00e8tes, j'ai envie de dire quelles sont les incitations que vous proposez justement pour parvenir \u00e0 \u00e0 ce type de soci\u00e9t\u00e9 o\u00f9 l'on qu'on consomme local o\u00f9 l'on consomme effectivement proche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:14:39 > 0:15:14) [94%] : \r\nJe crois que la r\u00e9ponse, elle est souvent la m\u00eame dans la bouche de lutte IDC, c'est la ma\u00eetrise clairement de l'immigration et la pr\u00e9f\u00e9rence aux produits locaux et proche de chez nous et c'est ce que nous mettons en avant depuis toujours, donc l\u00e0 il y a rien de nouveau, mais par exemple si on prend au niveau de l'UDC au niveau Genevois, nous on se bat contre finalement le d\u00e9veloppement de cet a\u00e9roport, qui devient compl\u00e8tement d\u00e9mesur\u00e9, donc l\u00e0 encore c'est des mesures qui sont plut\u00f4t de l'ordre de l'\u00e9cologiste et et donc voil\u00e0, mais c'est vrai que l'UDC en appelle beaucoup \u00e0 une responsabilit\u00e9 individuelle plut\u00f4t qu'\u00e0 passer par la contrainte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:15:14 > 0:15:34) [90%] : \r\nOui, alors on sait que au cette question \u00e9cologique dans votre parti, hein, cr\u00e9e des tensions, on l'a vu lors de la derni\u00e8re assembl\u00e9e des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s et on a un peu lent, le sentiment, C\u00e9line Amaudruz, puisque vous \u00eates membre de la direction justement de l'UDC suisse que du c\u00f4t\u00e9 de Z\u00fcrich, en tout cas, ou de ce qu'on appelle les ultra- lib\u00e9raux, on n'a pas tellement envie d'avancer sur ce sur ce registre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:15:34 > 0:16:33) [94%] : \r\nJe ne sais pas si le fait de pas les faire la gr\u00e8ve, \u00e7a veut dire ne pas avancer parce qu'aujourd'hui je tiens quand m\u00eame \u00e0 dire que moi, je crois, je comprends les inqui\u00e9tudes des citoyens enjeu, je veux dire, je pense que nous devons lancer \u00e0 nos enfants un pays \u00e0 un continent une plan\u00e8te qu'avec le le moins de r\u00e9chauffement climatique, mais en m\u00eame temps c'est pas juste aller manifester dans la rue qui va changer quelque chose, et donc il faut des mesures concr\u00e8tes et pour avoir des mesures concr\u00e8tes, il faut les avoir localement \u00e0 l'UDC je prends encore d\u00e9sol\u00e9 mais l'exemple de l'UDC Gen\u00e8ve on vient de d\u00e9poser un texte au niveau du Grand Conseil pour faire en sorte que la flotte des bus des transports publics, je ne vois, soit 100 pourcent \u00e9lectrique, donc c'est comme \u00e7a qu'on va arriver \u00e0 faire progresser ce n'est pas simplement en allant manifester dans la rue, c'est clair que \u00e7a \u00e7a \u00e7a donne une visibilit\u00e9 importante, \u00e7a permet \u00e0 beaucoup de parties de prendre justement d'augmenter dans le le le ranking mais \u00e0 la fin c'est quoi les propositions concr\u00e8tes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:16:33 > 0:17:19) [93%] : \r\nTr\u00e8s bien, merci beaucoup, C\u00e9line Amaudruz avoir \u00e9t\u00e9 quelques instants notre invit\u00e9 dans ce forum, souhaite une bonne soir\u00e9e, merci, bonne soir\u00e9e et je vous rappelle donc tout \u00e0 l'heure, d'autres le d\u00e9bat vers 18 heures 27 consacr\u00e9 donc \u00e0 ce sondage et \u00e0 l'avanc\u00e9e de cette vague verte en tout cas, donc tout \u00e0 l'heure \u00e0 18 heures 27, vive la France vive l'Am\u00e9rique, vive notre amiti\u00e9 au 2\u00e8me jour de c\u00e9l\u00e9bration des 75 ans du d\u00e9barquement en Normandie, Emmanuel Macron, s'est montr\u00e9 tr\u00e8s chaleureux avec Donald Trump, les 2 pr\u00e9sidents \u00e9taient r\u00e9unies au cimeti\u00e8re am\u00e9ricain de Colleville-sur-Mer qui surplombe la plage d'Omaha pour une comm\u00e9moration franco- am\u00e9ricaine, l'occasion de r\u00e9chauffer leurs rapports un peu tendus ces derniers temps, Ariane Hasler vous avez suivi la c\u00e9r\u00e9monie la cordialit\u00e9, on peut le dire, \u00e9tait de mise aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:17:19 > 0:17:20) [99%] : \r\nPhilippe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:17:20 > 0:17:46) [94%] : \r\nOui alors si Donald Trump a eu du mal \u00e0 d\u00e9crocher un sourire, Emmanuel Macron, lors des premi\u00e8res minutes de la c\u00e9r\u00e9monie, l'atmosph\u00e8re s'est r\u00e9chauff\u00e9e ensuite apr\u00e8s le discours du pr\u00e9sident fran\u00e7ais c\u00e9l\u00e9brant l'amiti\u00e9 entre leurs 2 pays, les accolades revenant ensuite en force en 2\u00e8me partie de c\u00e9r\u00e9monie apr\u00e8s que des v\u00e9t\u00e9rans ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9cor\u00e9s par le pr\u00e9sident fran\u00e7ais est f\u00e9licit\u00e9 par le pr\u00e9sident am\u00e9ricain, les 2 hommes, qui semble avoir retrouv\u00e9 un semblant de complicit\u00e9, du moins publiquement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:17:46 > 0:17:51) [88%] : \r\nOui, un semblant, comme vous le dites, parce que cette complicit\u00e9, beaucoup de monde, n'y croit pas un.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:17:52 > 0:18:23) [93%] : \r\nNon, on le sait, les relations entre l'Europe et les \u00c9tats-Unis sont tendues, notamment sur la question des \u00e9changes commerciaux et les c\u00e9l\u00e9brations autour du d'id\u00e9es et de la collaboration entre les alli\u00e9s souligne par contraste les tensions actuelles et les difficult\u00e9s des Europ\u00e9ens \u00e0 coop\u00e9rer avec Donald Trump, c'est aussi ce que dit un illustre personnage de l'administration Obama quand on lui demande ce que ce cimeti\u00e8re et le d\u00e9barquement \u00e9voque pour lui cet illustre personnage c'est John Kerry, l'ancien secr\u00e9taire d'\u00c9tat am\u00e9ricain crois\u00e9 tout \u00e0 l'heure alors qu'il d\u00e9ambulait entre les croit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:18:23 > 0:19:09) [83%] : \r\nI : fugue que Apples Adams, je pense que cela repr\u00e9sente un des moments les plus forts de l'histoire des forces suite unis pour d\u00e9fendre des valeurs je dis valeurs tr\u00e8s importante encore aujourd'hui et avec ce probl\u00e8me de cet important aujourd'hui de s'en rappeler, surtout au moment o\u00f9 l'Europe fait face \u00e0 des d\u00e9fis, le Brexit, l'autoritarisme, c'est tr\u00e8s important pour les gens de se rappeler ce qui comptait \u00e0 ce moment-l\u00e0, bon prix des gens \u00e9taient pr\u00eats \u00e0 payer, quelle diff\u00e9rence cela fait dans la vie des Europ\u00e9ens ces 75 derni\u00e8res ann\u00e9es alors avec Maroc cru voyage qui vont se honteux, je pense que l'Am\u00e9rique a un r\u00f4le cl\u00e9 \u00e0 jouer encore aujourd'hui un r\u00f4le que beaucoup d'entre nous voudrait qu'elle exerce avec plus de compassion, d'humilit\u00e9 et d'engagement et en unissant plus en division il y a une dans de Bahre\u00efn.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:19:09 > 0:19:14) [84%] : \r\nAlors, Ariane, on le sait, John Kerry ne porte pas vraiment s'en Donald Trump dans son coeur, qu'est ce qui faisait la.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:19:15 > 0:20:08) [88%] : \r\nEh bien tenu, Thierry est apparemment simplement venus pour se recueillir, comme les autres am\u00e9ricains qui \u00e9taient pr\u00e9sents, sauf qu'\u00e9videmment, John Kerry n'est pas n'importe quel Am\u00e9ricain alors, histoire de se distinguer et de bien montrer qu'il ne faisait pas partie des VIP, il s'est mis \u00e0 l'\u00e9cart, tout \u00e0 l'arri\u00e8re de l'\u00e9norme enfilade de centaines de chaise et \u00e0 la fin du long discours de Donald Trump alors lanc\u00e9 dans des envol\u00e9es lyriques patriotique, h\u00e9 bien il l'abeille et \u00e0 s'en d\u00e9crocher la m\u00e2choire prise de distance, vous avouerez Mehmet que c'est difficile de faire plus synth\u00e9tique \u00e9tait d'ailleurs que m\u00eame si les 2 pr\u00e9sidents fran\u00e7ais et am\u00e9ricain ont \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s applaudis par un public tr\u00e8s majoritairement am\u00e9ricains, h\u00e9 bien tous n'\u00e9tait pas pro- Trump, eux, preuve en est, de cet homme qui, reconnaissant tout \u00e0 l'heure, John Kerry est pass\u00e9 \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de lui en criant tr\u00e8s fort de date pr\u00e9sidente \u00e7a sent pr\u00e9sident oui, mais le pr\u00e9sident pour l'instant c'est Donald Trump et tout le monde y compris Emmanuel Macron doit bien compil\u00e9 avec.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:20:08 > 0:21:02) [94%] : \r\nMerci Ariane Hasler en Direct de Normandie, une nouvelle affaire de conflit d'int\u00e9r\u00eats touche l'a\u00e9roport de Gen\u00e8ve La Tribune de Gen\u00e8ve, indique ce matin qu'une entreprise de gestion du p\u00e9ril aviaire a gagn\u00e9 un appel d'offres en 2013 alors que son patron \u00e9tait un proche du responsable des op\u00e9rations de Cointrin un nouvel appel d'offres, publi\u00e9 l'an dernier a m\u00eame d\u00fb \u00eatre revus \u00e0 pr\u00e9sent recours, cette affaire intervient en pleine crise de Gen\u00e8ve A\u00e9roport son chef de la S\u00fbret\u00e9 est en prison pour des soup\u00e7ons de corruption et de gestion d\u00e9loyale des int\u00e9r\u00eats publics et sa gestion des adjudications et critiqu\u00e9 par la Cour des comptes, bonsoir, Christian Dandr\u00e8s, bonsoir, vous \u00eates d\u00e9put\u00e9 socialiste au Grand Conseil Genevois et vous d\u00e9posez aujourd'hui m\u00eame un projet de loi pour stopper l'externalisation des t\u00e2ches de s\u00fbret\u00e9 au sein de l'a\u00e9roport de Gen\u00e8ve alors avant de parler de votre texte, comment vous avez r\u00e9agi \u00e0 cette, \u00e0 cette nouvelle quand lorsque vous avez appris cette nouvelle affaire touchant \u00e0 l'a\u00e9roport.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:21:02 > 0:22:06) [92%] : \r\nJe crois que \u00e7a montre une d\u00e9faillance tr\u00e8s importante de la direction de l'a\u00e9roport, un manque de contr\u00f4le aussi du Conseil d'\u00c9tat qui l'autorit\u00e9 de surveillance, le Conseil d'\u00c9tat \u00e9tait tr\u00e8s impliqu\u00e9 dans les affaires de l'a\u00e9roport qui est quand m\u00eame une infrastructure essentielle au d\u00e9veloppement du canton 17 millions de voyageurs l'\u00e9conomie g\u00e9nevois et romands d\u00e9pendent de l'a\u00e9roport tout cas une partie importante et dans ce contexte-l\u00e0, je crois que le minimum que l'on pouvait faire c'\u00e9tait ben d'intervenir en d\u00e9posant un texte de cette nature qui, soutenu par le MCG l'alternative devrait pouvoir remporter une majorit\u00e9 au conseil, est ce que vous diriez que c'est l'affaire de trop je pense honn\u00eatement que c'est l'affaire d'Outreau si vous reprenez effectivement les textes qui ont \u00e9t\u00e9 publi\u00e9s, et notamment les rapports de la la Cour des comptes, je crois que \u00e7a met en lumi\u00e8re le fait que la direction est un milieu de saisir l'enjeu de voir et ils sont aussi \u00e0 milieu de de s'amender par rapport aux difficult\u00e9s qui sont pos\u00e9es, je crois que la la confiance, elle est clairement rompu m\u00eame le mandat qui a \u00e9t\u00e9 donn\u00e9 \u00e0 la Cour des comptes par la pr\u00e9sidente du conseil d'administration n'\u00e9tait pas de faire la lumi\u00e8re sur la situation, mais \u00e9tait simplement d'examiner si les mesures prises par la direction pour en quelque sorte faire taire la rumeur \u00e9tait suffisante, c'est une approche qui est juste inacceptable et je crois effectivement qu'il faut aujourd'hui de la page de cette direction.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:22:06 > 0:22:09) [96%] : \r\nTourner la page de cette direction, \u00e7a veut dire que le directeur g\u00e9n\u00e9ral Andr\u00e9 Schneider doit partir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:22:09 > 0:22:39) [89%] : \r\nBah, il me semble que c'est quand m\u00eame o\u00f9 le minimum, mais \u00e7a, personne n'a \u00e9t\u00e9 engag\u00e9e il y a aujourd'hui quelques ann\u00e9es c'est dans le plus haut salaire en enfin des \u00e9tablissements publics, il touche pas loin de 500000 francs par ann\u00e9e je crois effectivement qu'\u00e0 ce niveau de salaire et niveau de responsabilit\u00e9 le minimum, c'est de pouvoir assurer une surveillance et garantir la confiance de la population vis-\u00e0-vis de cette institution, aussi, il ne le fait pas, \u00e0 mon avis, il doit il doit tirer les cons\u00e9quences et c\u00e9der sa place \u00e0 quelqu'un d'autre qui peut effectivement remettent l'a\u00e9roport sur les rails avec un fonctionnement qui soit optimale \u00e0 la hauteur de ce qu'on peut attendre d'un \u00e9tablissement public.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:22:39 > 0:22:41) [96%] : \r\nEt quid de la pr\u00e9sidence du conseil d'administration.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:22:41 > 0:23:06) [90%] : \r\n\u00e7a, je crois que c'est quelque chose qui qui incombe au au Conseil d'\u00c9tat, je crois tr\u00e8s honn\u00eatement que sa responsabilit\u00e9 est aussi largement engag\u00e9 dans la presse est apparu aussi les t\u00e9moignages de personnes membres du conseil d'administration, expliquant avoir tir\u00e9 la sonnette d'alarme, expliquant aussi que des lanceurs d'alerte avait \u00e9t\u00e9 d\u00e9plac\u00e9 pour \u00e9viter de, de, de colporter effectivement des bruits qui aujourd'hui s'av\u00e8rent av\u00e9r\u00e9 tr\u00e8s honn\u00eatement, je crois qu'on est tr\u00e8s haut, tr\u00e8s, tr\u00e8s en de\u00e7\u00e0 de ce qu'on peut attendre d'un conseil d'administration.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:23:06 > 0:23:18) [89%] : \r\nAlors, revenons \u00e0 votre projet, Christian Dandr\u00e8s, votre projet de loi veut r\u00e9- internaliser hein, les m\u00e9tiers de la s\u00e9curit\u00e9 a\u00e9roportuaire, on l'a dit, c'est vraiment ce qui r\u00e9soudra selon vous voulez les probl\u00e8mes actuels de Gen\u00e8ve- A\u00e9roport.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:23:18 > 0:23:40) [95%] : \r\nNon mais dans l'imm\u00e9diat, je crois qu'il faut garantir \u00e0 la population un niveau de s\u00e9curit\u00e9 suffisant pour pour l'a\u00e9roport pour cette infrastructure 17 millions de voyageurs et je crois que le minimum c'est que par rapport \u00e0 un domaine ultrasensible l'a\u00e9roport ma\u00eetrise en quelque sorte le personnel qui va travailler et ne c\u00e8de pas \u00e7a des entreprises qui par ailleurs ont \u00e9t\u00e9 choisis \u00e0 l'issue d'appels d'offres dans ton critique \u00e9videmment le s\u00e9rieux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:23:40 > 0:23:48) [91%] : \r\nMais le probl\u00e8me provient essentiellement d'un manque de de contr\u00f4le de la direction g\u00e9n\u00e9rale, selon la Cour des comptes, en tous cas, est ce qu'il ne faudrait pas simplement am\u00e9liorer ce contr\u00f4le.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:23:48 > 0:24:33) [88%] : \r\nAlors, ils vont plus loin que \u00e7a, la Cour des comptes dit qu'il y a effectivement une d\u00e9faillance sur le contr\u00f4le de la tr\u00e8s haute hi\u00e9rarchie et donc aussi du Conseil d'\u00c9tat \u00e7a de la Cour de comptes, le dit pas, mais c'est sous- jacent, puisque c'est les faits qui rel\u00e8vent du p\u00e9nal, la Cour des comptes met en lumi\u00e8re aussi le fait que ces \u00e9l\u00e9ments-l\u00e0 \u00e9tait avaient \u00e9t\u00e9 port\u00e9 \u00e0 la connaissance du conseil d'administration, je crois qu'il faut travailler sur 2 tableaux : tout d'abord, effectivement, \u00e0 garantir la s\u00e9curit\u00e9, le meilleur moyen de garantir la s\u00e9curit\u00e9, c'est que l'eau a\u00e9roport contr\u00f4le, en fait, ce personnel puisse effectivement dans le suivi manag\u00e9rial puissent choisir effectivement l'engagement ces personnes, le cas \u00e9ch\u00e9ant de s'en s\u00e9parer et aussi de les former directement chaque fois que c'est le minimum et puis, en parall\u00e8le, je crois que le travail doit \u00eatre fait par le Conseil d'\u00c9tat, puisque c'est entre ses mains que la chose incombe aujourd'hui prend toutes les mesures et demander effectivement la direction g\u00e9n\u00e9rale, renouveler la direction g\u00e9n\u00e9rale et le conseil d'administration.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:24:33 > 0:25:24) [92%] : \r\nMerci beaucoup cr\u00e9\u00e9 Christophe ample, Christian Dandr\u00e8s, vous \u00eates d\u00e9put\u00e9 socialiste au Grand Conseil et vous d\u00e9posez donc aujourd'hui sur un projet de loi pour stopper cette externalisation des t\u00e2ches de s\u00fbret\u00e9 au sein de l'a\u00e9roport de Gen\u00e8ve, bonne soir\u00e9e, bonne soir\u00e9e, merci en Valais, le centre de d\u00e9tention administrative de Grange qui abrite des migrants, en attente d'un renvoi est \u00e0 nouveau point\u00e9e du doigt, enfermement en cellule trop long r\u00e9gime de visites trop strict, la Commission nationale de pr\u00e9vention de la torture, juge insuffisantes les mesures prises par le Conseil d'\u00c9tat valaisan pour am\u00e9liorer les conditions estime que des changements importants sont n\u00e9cessaires pour rendre le Centre conforme aux normes nationales et internationales, bonsoir Fr\u00e9d\u00e9ric Favre, bonsoir, vous \u00eates conseiller d'\u00c9tat valaisan, chef du d\u00e9partement cantonal de la s\u00e9curit\u00e9 des institutions et des Sports, ce n'est pas la premi\u00e8re fois en que que le centre est dans le viseur de cette commission nationale de pr\u00e9vention de la torture, quel est le probl\u00e8me avec ce Centre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:25:25 > 0:26:12) [89%] : \r\nJe crois que le probl\u00e8me il est, il est tr\u00e8s clair : il est dans l'architecture finalement du b\u00e2timent c'est un c'est un b\u00e2timent qui est v\u00e9tuste, on fait avec, mais aujourd'hui je rel\u00e8ve avec satisfaction que la Commission nationale de la pr\u00e9sence, au cours de la torture bien rel\u00e8ve les efforts enfin qui ont \u00e9t\u00e9 faits et des \u00e9l\u00e9ments concrets pour am\u00e9liorer la condition de ces d\u00e9tenus oui sauf que \u00e7a, \u00e7a reste insuffisant, bien s\u00fbr, mais aujourd'hui, on doit faire avec ce qu'on a, on a pr\u00e9sent\u00e9 il y a quelques mois, la vision strat\u00e9gique du canton au niveau carc\u00e9ral et l\u00e0 dessus, h\u00e9 bien le centre de d\u00e9tention administratif fait partie, et ils devraient \u00eatre transf\u00e9r\u00e9s sur Sion avec de meilleurs locaux plus adapt\u00e9s et entre- temps, mais on a pu adapter certaines choses, mais on ne peut pas, h\u00e9 bien d\u00e9placer les murs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:26:12 > 0:26:28) [92%] : \r\nOui, mais il n'emp\u00eache qu'il y a urgence non depuis 2012 ans Fr\u00e9d\u00e9ric Favre il y a eu plusieurs d\u00e9nonciations une p\u00e9tition adress\u00e9e au Parlement, un d\u00e9tenu a bout\u00e9 le feu \u00e0 sa cellule est ce que ce ne sont pas des manifestations suffisamment inqui\u00e9tante, importante, qui souligne l'urgence justement des des mesures \u00e0 prendre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:26:29 > 0:27:07) [92%] : \r\nNon, mais je crois qu'il faut relativiser les gens dans ce centre, ils sont d\u00e9tenus pour moins de 20 jours en moyenne, donc ce sont des gens qui sont de passage qu'on essaye finalement de mettre en libert\u00e9 dans des zones o\u00f9 ils ont le droit, dans certains pays ou autres six collabore, \u00e7a va tr\u00e8s vite, il collabore pas savoir va plus long, on essaie de faire au maximum apr\u00e8s effectivement, h\u00e9 bien l'architecture nous permet pas d'avoir de grandes zones libre- ce sera peut-\u00eatre le cas dans le futur, mais aujourd'hui, en l'occurrence nous sommes conformes \u00e0 la l\u00e9galit\u00e9, maintenant on a quelques divergences avec la Commission nationale de pr\u00e9vention de la torture, jusqu'o\u00f9 il faut aller dans leur libert\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:27:07 > 0:27:24) [92%] : \r\nMais les personnes d\u00e9tenues \u00e0 Granges Fr\u00e9d\u00e9ric Favre des migrants dans l'attente d'un renvoi passe jusqu'\u00e0 20 heures 20 par jour en cellule, la commission recommande un enfermement seulement durant la nuit, ce qui fait d'ailleurs dans d'autres dans d'autres cas, pourquoi vous ne parvenez pas \u00e0 vous mettre en r\u00e8gle sur cette question- l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:27:25 > 0:28:27) [90%] : \r\nMais on est en r\u00e8gle, sauf qu'on ne partage pas ben les recommandations de ce ne sont que des recommandations et aujourd'hui ce sont des gens qui voient ce qui doivent \u00eatre envoy\u00e9s \u00e0 partir de l\u00e0, si elle collabore, elles sont rapidement renvoy\u00e9 si elle ne collaborent pas \u00e7a dure un petit peu plus long, par contre, pour moi, l'\u00e9l\u00e9ment central, c'est que nous sommes en conformit\u00e9, ce qui est important, et encore une fois, on essaye avec les moyens du bord, avec l'architecture \u00e0 disposition, h\u00e9 bien de leur rente ce s\u00e9jour le mieux possible, ensuite, j'aimerais quand m\u00eame dire une petite chose, on voit la diff\u00e9rence entre la th\u00e9orie et la pratique, vous avez beaucoup de gens qui nous disent : oui, mais il faut les laisser plus aller dehors, la plupart de ces gens demande simplement un lit pour se reposer, rester tranquillement dans leur, dans leur cellule, ils ne veulent m\u00eame pas sortir eux- m\u00eames, on a eu le cas avec des toilettes, des toiles a dit Turquie scandalis\u00e9 beaucoup de personnes, la plupart des gens ne savent pas utiliser des des toilettes, comme nous ne connaissons en Suisse, donc on voit qu'il y a une diff\u00e9rence entre la th\u00e9orie et la pratique, nous les gens au quotidien, nous voyons le aussi leurs besoins et nous essayons de nous adapter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:28:27 > 0:28:44) [92%] : \r\nMerci beaucoup, avec femme d'avoir \u00e9t\u00e9 quelques instants dans ce forum, souhaite une bonne soir\u00e9e, merci et bonne soir\u00e9e, merci si on passe au tennis avec le soleil revenu la fin des quarts de finale f\u00e9minine et masculine, qui a pu avoir lieu \u00e0 Roland Garros aujourd'hui Herv\u00e9, boeuf, porc, vous \u00eates sur place chez les messieurs, on va dire, la logique a \u00e9t\u00e9 respect\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:28:46 > 0:29:58) [94%] : \r\nOui, dans la mesure o\u00f9 les 2 demi- finales qui auront lieu demain mettront aux prises les 4 meilleurs joueurs du monde Federer \u00e0 Nadal \u00e0 partir de midi 50 et Novak Djokovic \u00e0 Dominique Team, le serbe, num\u00e9ro 1 mondial n'a toujours pas perdu un set et le 1er v\u00e9ritable test pass\u00e9 aujourd'hui, a confirm\u00e9 son statut, il est dans une forme \u00e9blouissante et s'est impos\u00e9 en 3 manches 7 5 6 2 6 2 face au num\u00e9ro 5 mondial Alexander Zverev, l'Allemand n'a tenu le choc, seulement dans le 1er set mais n'a pas su faire fructifier un 1er break et ensuite subi la sup\u00e9riorit\u00e9 de Novak Djokovic, toujours en lice pour remporter son 4\u00e8me Grand Chelem de suite et faire ce qu'on appelle le petit Chelem l'autre demi- finale \u00e9t\u00e9 exp\u00e9ditive, une heure 47 seulement pour l'Autrichien Dominic Team num\u00e9ro 4 mondial, qui s'est d\u00e9fait en 3 manches 6 2 6 4 6 2 du Russe Karen Khachanov 11\u00e8me mondial Dominique Team, finaliste l'an dernier, atteint donc le dernier carr\u00e9 de la comp\u00e9tition pour la 4\u00e8me ann\u00e9e cons\u00e9cutive.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:29:58 > 0:30:04) [92%] : \r\nEt un mot c\u00f4t\u00e9 f\u00e9minin Herv\u00e9 3 adolescentes hein viendront donner un coup de jeune au dernier carr\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:30:05 > 0:30:47) [91%] : \r\nOui, en 1er, celle qui a le profil d'une future gagnante du tournoi ici ou d'un tournoi du Grand Chelem, l'Am\u00e9ricaine Amanda Anisimova, d'origine russe, une jeune prodige de 17 ans, elle n'a pas trembl\u00e9 pour sortir pourtant Simona Halep la Roumaine la tenante du titre, en 2 manches 6 2 6 4, elle a d\u00e9j\u00e0 remport\u00e9 un tournoi ans la WTA, c'\u00e9tait \u00e0 Bogota, ici \u00e0 Roland Garros, elle n'a toujours pas perdu un set, elle sera aux prises avec Ashley Barty l'Australienne 23 ans, l'autre demi- finale verra la Tch\u00e8que Marketa Vondrousova 19 ans d\u00e9fier la Britannique Johanna Konta entra\u00een\u00e9 par l'se couche de Stan Wawrinka Dimitri Zavialoff.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:30:47 > 0:31:03) [91%] : \r\nMerci Herv\u00e9 Borsier, vous \u00eates notre qu'Envoy\u00e9 Sp\u00e9cial sur ce tournoi de Roland Garros et puis en football, Pays-Bas, Angleterre, c'est l'affiche de ce soir Jo\u00ebl Robert, vous \u00eates en Direct de Guimaraes au Portugal, cette 2\u00e8me finale, demi- finale de la Ligue des nations s'annonce, on peut le dire tr\u00e8s ouverte en.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:31:03 > 0:32:00) [88%] : \r\nOui, compl\u00e8tement ouverte ind\u00e9cise de formation qui retrouve le haut niveau apr\u00e8s plusieurs ann\u00e9es de vaches maigres, surtout pour les Pays-Bas, parce que les Anglais, on s'en souvient et demi- finaliste quand m\u00eame l'an dernier en Russie des \u00e9quipes avec des jeunes talents de lire de Yong forte Chilwell o\u00f9 Sancho, ce sont les futures Stars, enfin, ce sont d\u00e9j\u00e0 des Stars, mais elles vont encore grandir au niveau international, 2 \u00e9quipes remis vraiment un magnifique \u00e0 venir un avenir radieux, elles sont conduites par 2 entra\u00eeneurs, ancien joueur \u00e0 succ\u00e8s exp\u00e9riment\u00e9 que Koeman pour les Pays-Bas essence pour les Anglais, mais ce soir, c'est un gros test pour ces 2 jeunes \u00e9quipes, on a vu l'Ajax en Ligue des champions cette ann\u00e9e, les Pays-Bas aimerait prouver le retour au 1er plan de ce football total de ce football au chanteur et puis les Anglais eux \u00e9videmment veulent confirmer qu'ils sont aussi de retour, je vous rappelle qu'avec quand m\u00eame 4 Anglais finalistes des de coupe europ\u00e9enne il y a de cela quelques semaines, c'est vraiment impossible de donner un favori au niveau des spectateurs des gens gagnant les Anglais, elles seront 15000 ils mettent d\u00e9j\u00e0 de l'ambiance ici \u00e0 Guimaraes compte 4500 n\u00e9erlandais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:32:00 > 0:32:06) [88%] : \r\nEt les Suisses observeront de pr\u00e8s ce match Jo\u00ebl puisque ils affronteront le perdant de cette confrontation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:32:07 > 0:32:36) [92%] : \r\nOui, forc\u00e9ment, dans leur h\u00f4tel \u00e0 Porto bien au sec, Petkovic son \u00e9quipe regarderont ce match \u00e0 la TV bien au sec, disais-je, parce qu'il pleut ici \u00e0 Guimaraes, sur le ton vraiment anglais la Suisse deviendra dimanche dans ce petit stade de toute fa\u00e7on, quelle que soit l'adversaire, le sera pas favorite, mais elle doit \u00e0 tout prix les analyses et regardez les faiblesses pour tenter pourquoi pas dimanche de gagner cette 3\u00e8me place la mission n'est pas impossible mais \u00e7a sera compliqu\u00e9 parce que si les Pays-Bas ou l'Angleterre, le perdant de ce match, h\u00e9 bien sera favori dimanche face \u00e0 la Suisse, je vous remercie, Jo\u00ebl Robert.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:32:37 > 0:32:40) [76%] : \r\nForum m\u00eame du TAS Pietro Bugnon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:32:41 > 0:32:45) [92%] : \r\nIl est 18 heures 18 climat de la rue aux urnes, c'est notre grand d\u00e9bat Pietro.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:32:45 > 0:33:26) [90%] : \r\nOui 18 heures 28 pour \u00eatre pr\u00e9cis, jeudi 18 18 ne soit pas l\u00e0, oui, mais pourquoi cette question parce qu'apr\u00e8s avoir mobilis\u00e9 la rue la question climatique sera au coeur de la campagne pour les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de cet Automne, c'est un des enseignements du Barom\u00e8tre pr\u00e9\u00e9lectoral que nous publions publions aujourd'hui il confirme une tendance observ\u00e9e au d\u00e9but du printemps, les Verts et les Verts lib\u00e9raux progressent mais la classe politique toute enti\u00e8re est-elle pr\u00eate \u00e0 prendre le virage de l'\u00e9cologie, on en d\u00e9bat ce soir avec 4 \u00e9lus nationaux, 3 vice- pr\u00e9sidents, la socialiste Ada Marra, le Pr Philippe Nantermod la PDC Anne Seydoux Christ et Ad\u00e8le Thorens est aussi avec nous, ancienne copr\u00e9sidente des Verts bonsoir \u00e0 vous 4 bonsoir, je vais vous faire entendre de voir, pour commencer, vous allez sans doute les reconna\u00eetre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:33:26 > 0:33:43) [80%] : \r\nNous ne voulons pas que c'est l'\u00c9tat, que nous dit comment nous devons vivez mais on est pr\u00eat \u00e0 faire des mesures, a, en France et sans faille pour Moss Chain 11 avait un \u00e9narque, \u00e7a, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un Wanted avec.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:33:43 > 0:33:58) [89%] : \r\nP\u00e9tra G\u00f6ssi d'abord, pr\u00e9sidente du PLR et puis la militante pour le climat Greta Berg et son d\u00e9sormais fameux je veux vous voir paniquer, elle avait dit \u00e0 Davos alors question simple \u00e0 vous 4 vous \u00eates plut\u00f4t Greta ou P\u00e9tra Philippe l'enterrement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:33:58 > 0:34:17) [91%] : \r\nComment Allemande P\u00e9tra bonsoir je crois qu'il est important de r\u00e9pondre aux pr\u00e9occupations des Suisses et c'est ce que nous faisons comme parti gouvernemental, il y a une question sur le climat, on prend le taureau par les cornes et on propose notre projet qui n'est pas le projet des Verts qui n'est pas le projet de la gauche et qui naturellement n'est pas le projet de Greta mais plut\u00f4t alors celui de P\u00e9tra Ada Marra Greta ou peut \u00eatre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:34:17 > 0:34:42) [89%] : \r\nUn parti socialiste \u00e9cologiste sociale ni Greta ni P\u00e9tra \u00e9cologie sociale, \u00e7a veut dire qu'il y a une urgence \u00e9cologique et qui ne doit pas se faire au d\u00e9triment des plus stables de ce pays et, surtout, surtout, elle doit se faire avec des investissements publics massifs, et c'est des mesures dans l'\u00e9nergie, qui doivent se faire et dans des investissements propres de la part de nos creuse institutions suisses.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:34:42 > 0:34:44) [74%] : \r\nAnne Seydoux Christ m\u00eame question Greta ou P\u00e9tra.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:34:45 > 0:35:38) [92%] : \r\nJe pense que la panique n'est jamais bonne conseill\u00e8re, donc je serais plut\u00f4t cela tarte et \u00e0 rapports \u00e7a je rappelle que le PDC se pr\u00e9occupe de climat depuis longtemps, il est \u00e0 l'origine de l'Arctique sa protection de l'environnement dans la Constitution f\u00e9d\u00e9rale par un de ses d\u00e9put\u00e9s argoviens Monsieur Binder il est \u00e0 l'origine Lorrains l\u00e0 avec d'autres, oui, mais c'est la preuve qu'on s'en occupe depuis longtemps qu'on qu'on attend pas, on n'a pas attendu l'urgence \u00e9cologique pour s'en pr\u00e9occuper qu'on a aussi contribu\u00e9 plus que largement \u00e0 la sortie du nucl\u00e9aire et \u00e0 la strat\u00e9gie 2050 avec notre Doris Leuthard, donc c'est on est un parti qui se pr\u00e9occupent d'\u00e9cologie, c'est clair qu'on ne le fait peut-\u00eatre de mani\u00e8re moins d\u00e9monstratif que d'autres, mais on a toujours \u00e9t\u00e9 s\u00e9rieux l\u00e0- dedans, sans parler de la loi sur le CO2, qu'on a accept\u00e9 au Conseil national.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:35:39 > 0:35:50) [89%] : \r\nLaurence vous on imagine que c'est plut\u00f4t l'urgence climatique de Greta Thoune Baer qui vous parle, est ce que vous avez l'impression aujourd'hui d'une classe politique d\u00e9connect\u00e9e de cet enjeu de cette urgence climatique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:35:50 > 0:36:42) [90%] : \r\nOui \u00e7a cette impression ah, je l'ai eu encore ce matin parce qu'on a \u00e9t\u00e9 accueilli d'ailleurs Philippe Nantermod moi- m\u00eame, on est arriv\u00e9 en m\u00eame temps on a \u00e9t\u00e9 accueilli par ses jeunes de d'extinction r\u00e9bellion devant le Palais f\u00e9d\u00e9ral qui manifestent vraiment une angoisse, \u00e7a c'est c'est vraiment ce qu'on ressent quand on les \u00e9coutait quand on lit leur leurs tracts et oui, je ressens une d\u00e9connexion parce que je n'impression \u00e0 ce Parlement est rattrap\u00e9 par la r\u00e9alit\u00e9 et je trouve particuli\u00e8rement choquant pour revenir \u00e0 \u00e0 cette figure de de Greta tonnes bac je trouve particuli\u00e8rement choquant que ce soit les enfants aujourd'hui qui doivent dire \u00e0 ma g\u00e9n\u00e9ration, qui est au pouvoir \u00e0 la majorit\u00e9 de l'homme ma g\u00e9n\u00e9ration, qui est au pouvoir, que c'est le moment d'agir et puis que c'est vrai, c'est leur avenir qu'on leur vole parce que c'est cette g\u00e9n\u00e9ration, celle de nos enfants qui va vivre de plein fouet les cons\u00e9quences du changement climatique, si nous continuons \u00e0 ne rien faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:36:42 > 0:37:04) [92%] : \r\nAlors les verts vous \u00eates les les grands gagnants aujourd'hui, si on prend la photographie des Suisses aujourd'hui, vous \u00eates en forte progression, pr\u00e8s de 3 pour 100 dans le barom\u00e8tre que la SSR publi\u00e9 aujourd'hui Thibaut Schaller, vous serez notre fil rouge dans ce d\u00e9bat, chef de notre rubrique politique \u00e0 Berne, on entend parfois le terme de vague verte qui d\u00e9ferlerait en Europe en Suisse aussi, est ce qu'on peut vraiment parler de vague verte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:37:04 > 0:37:43) [90%] : \r\nAlors, quand on conna\u00eet la stabilit\u00e9 de la politique suisse, parler de vague, c'est peut-\u00eatre un peu abusif, on va dire vaguelettes ou tendance mais une tendance qui, en tout cas marqu\u00e9 qui se confirme aujourd'hui : 3 pourcent de plus pour les Verts dans le barom\u00e8tre SSR, avec un chiffre, hein, pour la premi\u00e8re fois de l'histoire, les Verts, qui pourrait franchir cette barre des 10 pourcent et peut-\u00eatre d\u00e9passer le le PDC, \u00e7a c'est pour le match dans le match et plus en virgule 8 pourcent pour les Verts, lib\u00e9raux, qui sont toujours en progression aussi mais, mais c'est une tendance qui est un vrai \u00e0 vrai dire, conjoncturel, en tout cas, c'est ce que nous disent les les sondeurs dans le rapport aujourd'hui l'Union europ\u00e9enne des assurances maladie l'immigration La souverainet\u00e9 pr\u00e9occupe un peu moins qu'avant, les Suisses et l'\u00e9cologie occupent le terrain, donc on verra si tout cela tient jusqu'au 20 octobre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:37:43 > 0:37:52) [89%] : \r\nPhilippe Nantermod, vice- pr\u00e9sident du PLR, l'\u00e9cologie occupe le terrain, c'est \u00e7a qui vous a pouss\u00e9, vous Parti lib\u00e9ral- radical \u00e0 avertir votre programme, en quelque sorte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:37:52 > 0:38:42) [92%] : \r\nJe crois pas qu'on ait Verdi notre programme, on a simplement mis \u00e0 jour, notre programme pour r\u00e9pondre aux questions que se posent les suicides, demain, on apprend que c'est l'immigration, le 1er, souci de la population, les Verts, ils r\u00e9pondront aussi, nous avons simplement fait le point sur les positions qui \u00e9taient les n\u00f4tres en mati\u00e8re environnementale et j'aimerais rappeler quand m\u00eame, contrairement \u00e0 ce que dit Madame Torrance que la Suisse n'est pas un pays sale, la Suisse est un pays qui a fait beaucoup pour l'environnement, ces derni\u00e8res ann\u00e9es, aussi, sur l'impulsion des lib\u00e9raux- radicaux, on a, on est moins aujourd'hui de carbone qu'en 1990 on a vot\u00e9 cette semaine 13 milliards de francs d'investissements dans les transports publics, la loi sur le CO2, comprenez la taxe sur le CO2, la plus \u00e9lev\u00e9e au monde, elle comportait une prolongation du programme des b\u00e2timents b\u00e2timents qui sont les premi\u00e8res causes d'\u00e9mission de CO2 dans tous ces domaines-l\u00e0, nous avons des projets et je crois que c'est un peu facile de venir dire aujourd'hui parce qu'il y a, Greta Twannberg et quelques manifestations que les partis en place rien fait la Suisse est un pays propre et je pense plut\u00f4t un pays exemplaire en mati\u00e8re de climat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:38:42 > 0:38:48) [85%] : \r\nElle te sa suisse n'est pas rester les bras crois\u00e9s, c'est ce que nous dit Philippe Nantermod en mati\u00e8re de, de, de climat et de protection de l'environnement, votre r\u00e9ponse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:38:48 > 0:39:51) [92%] : \r\nAlors il y a eu des progr\u00e8s mais c'est des tr\u00e8s petits progr\u00e8s, on est dans un pays qui avance \u00e0 petits pas et ces petits pas sont insuffisants, si on regarde la situation aujourd'hui en Suisse on toujours beaucoup de CO 2 et malheureusement les objectifs que la Suisse a s'est fix\u00e9 h\u00e9 bien jusqu'\u00e0 maintenant, on ne les a pas atteint malgr\u00e9 les mesures qui ont \u00e9t\u00e9 prises, on les a atteint seulement parce qu'on a compens\u00e9 \u00e0 nos \u00e9missions \u00e0 l'\u00e9tranger, il y a des domaines o\u00f9 m\u00eame la situation est catastrophique, par exemple dans le domaine de la mobilit\u00e9 ou plut\u00f4t que de r\u00e9duire nos \u00e9missions, on les augmente, il y a des domaines o\u00f9 par contre effectivement, on a fait des progr\u00e8s, par exemple dans le domaine du b\u00e2timent parce qu'on a instaur\u00e9 une taxe CO2 il y a une taxe dans le domaine du mat m'ont \u00e9cout\u00e9 la d\u00e9mesure, h\u00e9 bien \u00e7a fonctionne ces mesures-l\u00e0 il faut les prendre, que ce soit des taxes ou d'autres mesures, d'ailleurs on n'a pas de de religion l\u00e0- dessus, chez les Verts, mais il faut prendre des mesures dans tous les domaines et la Suisse doit faire sa part \u00e0 l'\u00e9chelle mondiale aujourd'hui, ce n'est pas on compense son nos \u00e9missions \u00e0 l'\u00e9tranger qu'on va faire avancer les choses, c'est en agissant chez nous de mani\u00e8re forte et volontaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:39:51 > 0:39:59) [89%] : \r\nAda Marra, vice- pr\u00e9sident du Parti socialiste, ce que vous avez l'impression que le PLR, ici repr\u00e9sent\u00e9 par Philippe Nantermod est un bon partenaire de jeu en mati\u00e8re de protection de l'environnement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:39:59 > 0:41:16) [87%] : \r\n\u00e9coutez, non, la r\u00e9ponse est clairement non, et on ne peut pas changer thermo- disait si on parlait d'immigration, les Verts par la d'immigration Wim pas leur position, le probl\u00e8me c'est qu'on peut pas changer de position, faire semblant de changer de position dernier moment parce que tout d'un coup un th\u00e8me devient important, moi ce que j'aimerais souligner par rapport \u00e0 votre question que vous posiez est-ce qu'on en a fait \u00e0 Sion en Suisse je rappelle l'ancienne l\u00e9gislature, pas celle qui vient de se terminer, qui ne sert \u00e0 rien, l'ancienne l\u00e9gislature a eu des promesses extraordinaire des avanc\u00e9es politiques qui \u00e9tait justement le Haddad, la fin, enfin la l'\u00e9mission d\u00e9c\u00e8s ou de la fin de l'allongement de vie des n\u00e9e des centrales nucl\u00e9aires, pas plus tard que la semaine derni\u00e8re, on entend que cette fin de vie des centrales nucl\u00e9aires est remise en cause le les, les, les, les objectifs CO2 \u00e9t\u00e9 compl\u00e8tement remis en cause cette l\u00e9gislature aussi, donc on voit que c'est une l\u00e9gislature, moi ce que je me r\u00e9jouis, c'est que si les choses venaient \u00e0 se passer, comme le dit le sondage aujourd'hui nous casse aurions cette marge les rythmes y revenir l\u00e0- dessus, menottes et si vous permettez, vous m'avez dit qu'on avait un peu plus de temps avec la nouvelle formule pour terminer \u00e0 temps bien j'esp\u00e8re pouvoir en profiter apr\u00e8s une militaire estime que \u00e7a passer la parole \u00e0 d'aussi le PLR, l'UDC on casse cette majorit\u00e9, on pourra revenir \u00e0 de meilleurs sentiments sur ces urgences climatiques s'.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:41:16 > 0:41:33) [88%] : \r\nJe reviens sur un \u00e9l\u00e9ment que vous vous qui est la question du nucl\u00e9aire Anne Seydoux Christ le PDC a \u00e9t\u00e9 un imparti, pilier de cette strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique de cette sortie du nucl\u00e9aire aujourd'hui, vous perdez des plumes visiblement le PDC est d\u00e9connect\u00e9 de la r\u00e9alit\u00e9, en mati\u00e8re de protection l'environnement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:41:33 > 0:42:39) [93%] : \r\nNon je crois pas du tout, je crois que le PDC comme vous l'avez dit avant, a toujours \u00e9t\u00e9 un bon partenaire de jeu pour les autres, et notamment dans le domaine climatique, on a toujours \u00e9t\u00e9 une force de compromis, on a toujours voulu faire alors avancer les choses, on \u00e9tait favorable \u00e0 l'accord de Paris on est favorable la strat\u00e9gie 2050, force est de constater, dans la r\u00e9alit\u00e9 que compte, il s'agit de mettre les les promesses et les engagements en oeuvre sur le terrain, la population ne suit pas toujours la population d'il y a urgence climatique mais elle ne suit pas toujours quand il s'agit de, par exemple, mettent la main au porte- monnaie ou Kant par exemple, on augmente le prix des carburants ou ce genre de choses qui a donc discours au sein de la population, c'est ce que vous dites, mais au sein de la population, il y a, il y a des, des, des demandes qui sont faites, mais il y a aussi des, des, des, des r\u00e9alit\u00e9s au moment o\u00f9 on touche au porte- monnaie des gens qui sont pas si facile \u00e0 vaincre et l\u00e0, on doit aussi en tenir compte et c'est peut-\u00eatre aussi pour \u00e7a qu'on n'avance pas aussi vite qu'on le souhaiterait, dans le domaine du climat Thibaut Schaller voulait intervenir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:42:39 > 0:43:06) [92%] : \r\nEt on voit que le PDC et le PLR se contorsionne quelque peu sur ces questions, parce qu'il y a des insatisfaits dans leurs rangs, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 mesur\u00e9 par le sondage Sotomo par le barom\u00e8tre SSR au PLR 27 pourcent d'insatisfaits parmi les les sympathisants du du parti avec 54 pourcent des partisans PLR qui veulent des mesures avec des effets sensibles sur le porte- monnaie, c'est le gros mot les taxes au PLR et au PDC 23 pourcent des sympathisants d\u00e9mocrates chr\u00e9tiens sont insatisfaits de la politique actuelle du du PDC en la mati\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:43:06 > 0:43:30) [88%] : \r\n18 heures 38 vous \u00e9coutez forum grand d\u00e9bat ce soir, le climat de la rue aux urnes, c'est notre notre d\u00e9bat bas\u00e9 sur les r\u00e9sultats de ce barom\u00e8tre SSR publi\u00e9 aujourd'hui, qui je vous le rappelle, montre une progression des Verts et des Verts lib\u00e9raux en Suisse je le monde maintenant de d'\u00eatre, d'\u00eatre tr\u00e8s clair dans vos r\u00e9ponses Philippe Nanterre Meaux par oui ou par non, une taxe sur le k\u00e9ros\u00e8ne, taxe sur les billets d'avion, oui ou non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:43:32 > 0:44:02) [91%] : \r\nOui, mais, mais, oui, mais \u00e0 certaines conditions, il faut voir quel est le montant, il faut voir comment elle est introduite, si on fait une taxe qui est au prorata du k\u00e9ros\u00e8ne uniquement, on va finalement p\u00e9naliser les long courriers et tr\u00e8s peu les court- courriers, donc en fait on a on va toucher les gens qui n'ont pas de possibilit\u00e9 d'alternative disons aux choix qui sont faits et il faut quand m\u00eame voir qu'en Allemagne par exemple une taxe comparable a \u00e9t\u00e9 mise en place, h\u00e9 bien depuis qu'il a \u00e9t\u00e9 mis en place la progression du nombre de voyageurs a\u00e9riens est plus importante qu'en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:44:02 > 0:44:13) [83%] : \r\nAmar est-ce que vous \u00eates pr\u00eate, vous, au Parti socialiste \u00e0 soutenir des mesures aussi radicales soient-elles, par exemple, des interdictions, par exemple, des taxes, m\u00eame si ces taxes sont antisocial.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:44:13 > 0:45:19) [92%] : \r\nAlors c'est clair que la question, elle est d\u00e9licate par rapport \u00e0 ao\u00fbt non seulement d'ailleurs \u00e0 l'effet social un peu hein, par rapport \u00e0, pour r\u00e9pondre \u00e0 votre question, le k\u00e9ros\u00e8ne oui oui et oui, les taxes d'avion, c'est aussi dans notre mani\u00e8re de faire moi je je nuance un petit peu parce que je pense que le but c'est que il y a moins de pollution, or si je caricature les riches peuvent continuer de voyager en se payant tout ce qu'ils veulent, mais ne sont concern\u00e9s par une diminution de la d\u00e9mocratisation du voyage que les petits revenus, ce serait comme un un peu plus compliqu\u00e9, c'est pour \u00e7a que nous avons une r\u00e9ponse aussi \u00e0 part ce que nous soutenons comme taxes, ce sont les incitations et ce que je disais tout \u00e0 l'heure par rapport \u00e0 des subventionnement massif, je pense, par exemple pour faire diminuer le voyage en avion, il faut augmenter les trains, il faut baisser les prix du train, il faut effectivement quand on parle par exemple de train de nuit de r\u00e9instaurer des trains de nuit, mais il ne faut pas que ce soit fait par des appels d'offres, ce doit pas le, comment dire, le verre \u00e0 la sauce lib\u00e9rale \u00e9conomique, j'y crois pas, je crois \u00e0 l'\u00c9tat, qui investit dans des mesures.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:45:19 > 0:45:30) [92%] : \r\nAd\u00e8le Thorens bri\u00e8vement bah, on le voit votre vous avez pr\u00each\u00e9 pendant longtemps pour l'introduction de de telles taxes aujourd'hui, c'est un message qui passe, vous avez r\u00e9ussi votre mission quelque sorte.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:45:30 > 0:46:21) [88%] : \r\nL\u00e0 c'est pas encore vot\u00e9, hein, parce que les paroles, voil\u00e0 les belles paroles de vous les micros, c'est une chose, \u00e7a fait toujours plaisir, \u00e9videmment, mais on va inventer le oui on attendait de Philippe Noiret, on attend, on attend d'avoir un vote, moi je pense effectivement que les craintes des uns et des autres, en ce qui concerne ce type d'instruments peuvent \u00eatre entendus, si on taxe, il faut qu'il y ait des alternatives, les recettes de cette taxe doivent \u00eatre redistribu\u00e9s enti\u00e8rement, que ce soit directement \u00e0 la population ou via des soutiens aux alternatives, \u00e7a peut \u00eatre effectivement pour les trains de nuit \u00e0 l'\u00e9chelle continentale mais je pense qu'on doit aussi investir d'argent pour avoir une aviation \u00e0 l'\u00e9chelle InterContinental qui est moins polluantes parce que quand vous allez \u00e0 Shanghai ou \u00e0 New York la les trains de nuit, \u00e7a va pas, et il faut imp\u00e9rativement qu'on transforme, le secteur de l'aviation pour le rendre moins polluant pour les longs courriers qu'on ne peut pas remplacer par d'autres acteurs nattes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:46:21 > 0:46:28) [88%] : \r\nPhilippe notamment votre r\u00e9ponse en 20 secondes et puis apr\u00e8s on passe \u00e0 un autre sujet oui moi je crois qu'faut pas le dire s'forc\u00e9ment c'est attendez Anne Sanofi stands laiss\u00e9s l\u00e0- bas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:46:28 > 0:46:57) [90%] : \r\nLes r\u00e9ponses pas se concentrer comme \u00e7a sur la taxe sur les billets d'avion, les \u00e9missions de CO2 en Suisse et les b\u00e2timents, avant tout, c'est ensuite le transport, ou inversement, peu pr\u00e8s la m\u00eame chose, on a investi 13 milliards de francs cette ann\u00e9e dans le transport public cette semaine, m\u00eame je crois que c'est un pas dans ce que disait Madame Aram et \u00e7a a \u00e9t\u00e9 port\u00e9 par la droite du Parlement qui est quand m\u00eame majoritaire en Suisse et qui veut investi dans les transports, puis qu'on l'a fait depuis des ann\u00e9es et qui est un \u00e9l\u00e8ve pas le transfert de la route au rail, arr\u00eatons de faire croire que parce qu'il y a pas une taxe sur les billets d'avion que on est forc\u00e9ment le dernier des pays en mati\u00e8re de lutte conte le r\u00e9chauffement climatique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:46:57 > 0:47:20) [92%] : \r\nAnne Seydoux crise ou propose de de r\u00e9agir \u00e0 ce que va nous dire maintenant Thibaut Schaller parce qu'il y a un match dans le match, hein, vous l'avez dit tout \u00e0 l'heure, Thibault, c'est la question qui se pose, c'est est-ce que les Verts souhaitent ce que les Verts peuvent entrer au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, puisque le PDC un si\u00e8ge au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, il est cr\u00e9dit\u00e9 de 10,5 pourcent des intentions de vote, les Verts 10,1 pourcent alors est-ce que les Verts pourraient entrer au Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:47:20 > 0:47:58) [85%] : \r\nAlors fait l'addition, \u00e7a fait 16,5 pourcent tout c'est vrai que c'est un bon score pour pour proposer un candidat au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, mais c'est de la politique- fiction parce que la logique d\u00e9chiffrer la logique politique ne se recoupent pas toujours, il faudrait d'abord que Vert et Vert lib\u00e9raux se mettent d'accord sur un candidat, or on sait qu'il y a eu des frictions, les Verts lib\u00e9raux sont issus d'une d'une scission des des Verts et puis il faudrait aussi que le la majorit\u00e9 bourgeoise \u00e0 Philippe Nantermod, qu'il rappelle, il y a, il y a quelques avec exclu que quelques instants, c'est un si\u00e8ge ou se accepte que les Verts entre au gouvernement, et \u00e7a c'est pas forc\u00e9ment donn\u00e9 ou alors on pourrait imaginer, peut-\u00eatre que le Parti socialiste laisserait de ces 2 si\u00e8ges au Verts je sais pas si Ada Marra et d'humeur g\u00e9n\u00e9reuse ce soir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:47:59 > 0:48:02) [79%] : \r\nAmara bri\u00e8vement apr\u00e8s je vous promets, Anne Seydoux Christian fait r\u00e9pondre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:48:02 > 0:48:24) [90%] : \r\nBen \u00e9coutez, je crois simplement que si de nouveaux si la majorit\u00e9 PLR UDC cass\u00e9 au Parlement, ce qu'il faudra envisager, j'imagine, un moment donn\u00e9, c'est que cette m\u00eame majorit\u00e9 ne se retrouvent pas au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, puisque \u00e7a voudrait dire qu'elle se retrouverait en porte-\u00e0-faux avec la volont\u00e9 populaire, on ne peut pas avoir un conseil f\u00e9d\u00e9ral extr\u00eamement \u00e0 droite, un Parlement plus \u00e0 gauche voulue par le Peuple.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:48:24 > 0:48:42) [85%] : \r\nAlors une c\u00e8de doux Christ vous \u00eates avec nous, vice- pr\u00e9sident du PDC, les Verts, qui vous jalonnent la pr\u00e9sidence du PDC, d'accord, pardon, membres de la pr\u00e9sidentielle PLC, pr\u00e9cision utile : les Verts qui vous talonnent dans ce barom\u00e8tre, est ce que vous \u00eates d'accord, l\u00e0, la question peut se poser, de la pr\u00e9sence des Verts au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, et \u00e7a pourrait \u00eatre au d\u00e9triment du PDC.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:48:42 > 0:50:18) [91%] : \r\nLeur premi\u00e8re chose, je reviens sur les taxes sur les billets d'avion pour dire que le PDC et en principe d'accord avec une taxe sur les billets d'avion quand m\u00eame le pr\u00e9ciser, vous aviez dit qu'on devait \u00eatre rapide l\u00e0- dessus, deuxi\u00e8mement par rapport \u00e0 la place du PDC oppos\u00e9s f\u00e9d\u00e9ral, je rel\u00e8ve que c'est l'assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale qui \u00e9lit le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, donc on verra bien ce que la nouvelle assembl\u00e9e fait et qu'on a une conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale qui vient d'\u00eatre \u00e9lu tr\u00e8s brillamment et qui fait un tr\u00e8s bon travail au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, ensuite je pense que la place au Conseil f\u00e9d\u00e9ral se joue pas sur une \u00e9lection, il faut regarder la force d'un parti sur la dur\u00e9e et de ce point de vue-l\u00e0 le PDC bah est toujours l\u00e9gitime \u00e0 \u00eatre au Conseil f\u00e9d\u00e9ral et par rapport au \u00e0 sa force aux Chambres f\u00e9d\u00e9rales, le PDC A43 43 Champ 43 membres contre 13 pour les Verts, on a 14 membres au Conseil des \u00c9tats, hein, pour les Verts, on est beaucoup plus fortement repr\u00e9sent\u00e9es que les Verts qui s', que ce soit au niveau cantonal communal et on a une des plus forte repr\u00e9sentation au niveau des conseillers d'\u00c9tat, avec une quarantaine de membres, donc je crois que il faut pas nous enterrer trop vite au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, apr\u00e8s je suis conscient de voir que parmi mes coll\u00e8gues qui sont autour de la table, y a personne Kaak a demand\u00e9 qu'on quitte le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, je crois qu'on on est une force de proposition, on est une force de construction au sein des Chambres f\u00e9d\u00e9rales au sein de ce pays au sein du Conseil f\u00e9d\u00e9ral et on entend bien le rester, et je crois que si on disparaissait du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, h\u00e9 bien je pense qu'on viendrait nous rechercher tr\u00e8s vite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:50:18 > 0:50:25) [83%] : \r\nUn m\u00eame de sur, le, le, ce si\u00e8ge est-ce que les Verts pourraient revendiquer un si\u00e8ge l\u00e9gitimement au Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:50:25 > 0:50:57) [90%] : \r\nJe pense que si on passe la barre des 10 pourcent parce qu'on n'y est pas encore en s'juste un sondage, mais si on passait cette barre, la question se poserait et on est \u00e9videmment pr\u00eat \u00e0 relever le d\u00e9fi, on est en parti gouvernemental dans 7 cantons dont la Suisse et on est aussi dans les gouvernements des des villes un peu partout dans toute la Suisse a, on le fait avec plaisir a et on le fait bien, je pense qu'on pourrait aussi tr\u00e8s bien le fait au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, maintenant, tout \u00e7a, \u00e7a reste pour le moment de la politique- fiction on en discutera, \u00e0 l'issue des \u00e9lections 6 alors du jour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:50:57 > 0:51:11) [89%] : \r\nEffectivement, parce que ce qui nous int\u00e9resse, c'est ce qui nous int\u00e9ressera jusqu'au au 20 octobre, h\u00e9 bien c'est la composition du Parlement Thibaut Schaller, on risque d'assister \u00e0 une correction de du de, de, de femmes restent route qui a eu en 2015, ce virage \u00e0 droite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:51:11 > 0:51:59) [87%] : \r\nOui c'est le mot qu'on prononce beaucoup \u00e0 Berne le reste Switch, alors il pourrait y avoir un c'est dire o\u00f9 tu l\u00e0 il faudra peut-\u00eatre s'habituer avec un autre mot, mais c'est un fr\u00e9missement, pour l'instant un seul lynx rouge ce glissement vers la gauche, comme disent les Al\u00e9maniques avec des des Verts qui progresse et \u00e7a \u00e9tonn\u00e9 les les sondeurs, pour la premi\u00e8re fois envoler des parts de march\u00e9 \u00e0 la au Parti socialiste alors le th\u00e8me de l'\u00e9cologie de la gr\u00e8ve des femmes semblent porter ce ce camp-l\u00e0, pour l'instant, mais le Parlement, au soir du 20 octobre restera sans doute \u00e0 majorit\u00e9 bourgeoise, il faudra voir dans dans quelle proportion, une autre certitude un autre enseignement de ce ce barom\u00e8tre SSR \u00e0 ce stade, c'est que le Centre continue de s'\u00e9roder, on voit que, malgr\u00e9 la progression des des Verts lib\u00e9raux avec c'est 1,8, 2 depuis le de plus le centre perd encore un peu d'intentions de vote et la la la politique du compromis \u00e0 la Suisse dont parlait de ces 2 Christine peut-\u00eatre est en danger.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:51:59 > 0:52:07) [90%] : \r\nC'est de Christ virage \u00e0 gauche et le centre qui perd des plumes, c'est inqui\u00e9tant pour la politique du compromis en Suisse, \u00e0 vos yeux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:52:07 > 0:53:00) [91%] : \r\nMoi je oui, c'est un inqui\u00e9tant pour la politique du compromis, pas le virage \u00e0 gauche par rapport \u00e0 une un conseil national et des chambres qui \u00e9tait trop \u00e0 droite pendant cette l\u00e9gislature, je pense que qu'il y ait un recentrage, moi \u00e7a me convient tr\u00e8s bien, je pense qu'on pourra de nouveau avoir des projets importants qui seront plus conforme \u00e0 l'int\u00e9r\u00eat de l'ensemble de la population et pas une force d'un c\u00f4t\u00e9 ou de l'autre qui impose ses vues aux autres partis, donc de ce point de vue-l\u00e0, c'est positif, c'est je pense ou dus aux exc\u00e8s qui a eu pendant cette l\u00e9gislature, notamment au Conseil national par contre \u00e9videmment en tant que PDC, j'aimerais bien que se rencontrent recentrage profite au Centre et donc l\u00e0, je lance un appel aux \u00e9lecteurs pour qui regarde bien les programmes des partis et qui voient que le Centre fait un tr\u00e8s bon travail dans ce domaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:53:00 > 0:53:12) [90%] : \r\nPhilippe Nantermod je reprends le terme utilis\u00e9 par Anne Seydoux Christ le mot exc\u00e8s ce recentrage auquel on pourrait assister, c'est le signe que votre majorit\u00e9 de droite PLR UDC au Conseil national est all\u00e9 trop loin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:53:12 > 0:54:16) [90%] : \r\nBon, d'abord, nous avons une majorit\u00e9 avec l'UDC, nous avons aussi une majorit\u00e9 avec l'ensemble des forces de gauche, le PLR en fait, a fait la majorit\u00e9, une fois \u00e0 l'autre, font, on l'a fait pour l'immigration de masse avec la gauche ne font l'a fait avec la droite, on l'a fait plusieurs fois que la droite sur d'autres objets les exc\u00e8s, j'aimerais bien savoir de quoi on parle, on a r\u00e9ussi pendant cette l\u00e9gislature aussi et que le Conseil des \u00c9tats qui, qui \u00e0 mon avis a aussi cass\u00e9 pas mal de projets que nous avions mis sous toit, on a r\u00e9ussi \u00e0 trouver des solutions pour l'AVS pour la fiscalit\u00e9 dans le domaine des transports avec le Five, par exemple, on a adopt\u00e9 la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique, on a trouv\u00e9 des r\u00e9ponses aux questions d'immigration de masse dans tous ces domaines essentiels qui regroupe d'ailleurs les 5, pr\u00e9occupation principale des Suisses, nous avons apport\u00e9 des r\u00e9ponses concr\u00e8tes, accept\u00e9e par le peuple, pas toujours avec une majorit\u00e9 UDC PLR je vous ferai remarquer que, en Suisse, les majorit\u00e9s se font et se d\u00e9font et les de majorit\u00e9 ne sont pas les m\u00eames dans les 2 chambres f\u00e9d\u00e9rales, maintenant je crois qu'il faut relativiser, comme un tout petit peu, l'\u00e9volution de ce sondage pour accumuler \u00e7a fait moins de 5 pourcent d'\u00e9volution dans les intentions de vote contre tous les partis, et en ce qui concerne, par exemple, le PS et le PLR, nous avons toujours comme ambition de battre le PS h\u00e9 bien aujourd'hui nous sommes dans la marge d'erreur en ce qui concerne notre notre distance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:54:16 > 0:54:20) [89%] : \r\nUn amarrage voyez secouer la t\u00eate lorsque Philippe Nantermod disait il y a pas eu d'exc\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:54:20 > 0:54:57) [87%] : \r\n\u00e9coutez, je peux prendre 3 exemples : les primes d'assurance maladie \u00e7a votre \u00e7a a \u00e9t\u00e9 fait, oui dans ceux qui ont propos\u00e9 d'augmenter les franchises, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 Loir-et-Cher compl\u00e8tement \u00e0 si c'est un exc\u00e8s parce que vous \u00eates revenu en arri\u00e8re en et Jean-Pierre, ensuite il y a eu le CO2, vous le savez, compl\u00e8tement enlev\u00e9 c'est une coquille vide, c'est pour \u00e7a que nous avons d\u00fb refuser cette loi \u00e0 gauche, vous avez abstenus la la l'autre chose, c'est \u00e9videmment l'\u00e9galit\u00e9 salariale, vous avez aussi fait une loi qui ne nous avons accept\u00e9 parce que c'est dans tout tout tout petits progr\u00e8s mais en mati\u00e8re d'\u00e9galit\u00e9 salariale ou familiale, aujourd'hui c'est le c'est c'est un d\u00e9sert et, \u00e7a, nous esp\u00e9rons pouvoir le changer \u00e0 la prochaine l\u00e9gislature.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:54:57 > 0:55:09) [88%] : \r\nAbel Torrance aujourd'hui, on l'a dit, les Verts, vous \u00eates les grands gagnants si on observe ce ce barom\u00e8tre, alors on est d\u00e9but juin, il y a encore tout l'\u00e9t\u00e9, avant les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, qu'est ce que vous souhaite une une petite canicule.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:55:10 > 0:55:44) [93%] : \r\nNon, nous on va simplement continuer \u00e0 faire notre travail, \u00e7a fait 30 ans qu'on d\u00e9fend la protection du climat et de l'environnement, on la d\u00e9fonce cette protection du climat, de l'environnement quand il fait beau, ou quand il fait mauvais, on la d\u00e9fend quand on a des bons sondages et quand on a des mauvais sondages et puis on la d\u00e9fend aussi quand on perd, et quand on gagne les \u00e9lections, on va continuer \u00e0 faire notre travail comme on l'a toujours fait, parce qu'on fait un travail de de conviction et pas en travail de conjoncture et en tout simplement on continue notre travail et on esp\u00e8re que le peuple nous suivra en octobre comme ils semblent faire aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:55:44 > 0:55:52) [89%] : \r\nThibaut Schaller, le mot de la fin pour vous, chef de notre rubrique politique est ce qui pourrait changer la donne par rapport \u00e0 ce barom\u00e8tre, qu'est ce qui pourrait changer la donne d'ici au 20 octobre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:55:52 > 0:56:37) [91%] : \r\nAlors si on prend \u00e9norm\u00e9ment de recul, comme Philippe Nantermod tout \u00e0 l'heure, pas grand- chose puisque, effectivement, on est dans des mouvements relativement calme en Suisse il y a pas de il n'y a pas de vagues pour un parti ou un autre les blocs reste plus ou moins les m\u00eames il y a une petite recomposition qui qui pourrait avoir lieu, mais si on regarde de plus pr\u00e8s, on voit que c'est quelques milliers de personnes qui sont descendues dans la rue pour les manifestations sur le climat ont une influence sur les votations dans les cantons et \u00e7a, \u00e7a change la donne, \u00e7a \u00e7a recomposant peu le le le le Parlement, on parle de de fluctuation de de dizaines de milliers de voix et \u00e7a d\u00e9pend beaucoup de de l'\u00e9volution des pr\u00e9occupations, on l'a vu dans le sondage, l'Union europ\u00e9enne pr\u00e9occupe moins les Suisses, la migration aussi et \u00e7a, \u00e7a pourrait changer en fonction des \u00e9v\u00e9nements qui se d\u00e9rouleront cet \u00e9t\u00e9, peut-\u00eatre une une une route migratoire qui s'ouvre vers la Suisse ou alors une canicule et l\u00e0 les Verts pourraient encore d\u00e9coll\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:56:37 > 0:56:51) [84%] : \r\nEffectivement la politique fait la politique suisse, faite de petits soubresauts mais les soubresauts qui font d\u00e9battre, on en a eu la preuve ce soir avec vous \u00e0 Damara Philippe mot Hansen Christ et Ad\u00e8le Thorens merci infiniment, je vous souhaite une excellente soir\u00e9e, s'il apparaissait \u00e0 vous merci comme \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:56:52 > 0:56:55) [76%] : \r\nForum m\u00eame du TAS Pietro Bugnon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:56:56 > 0:57:27) [90%] : \r\nIl y a 18 heures 52 on va conclure ce forum avec l'initiative du jour et c'est vous, Ariane Schindelholz qui en \u00eatre l'auteur bonsoir, bonsoir, vous \u00eates psychologue \u00e9ducatrice et vous \u00eates fondatrice de la coop\u00e9rative immunit\u00e9 face hein c'est sp\u00e9cialis\u00e9, membre fondatrice, sp\u00e9cialis\u00e9e dans l'orientation, la formation et la r\u00e9insertion et alors vous vous \u00eates lanc\u00e9 dans un projet de livre et de vid\u00e9o dans lequel vous recueillez le t\u00e9moignage de 50 artistes et artisans de Suisse romande au fond pour montrer quoi est acquis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:57:29 > 0:58:02) [87%] : \r\nAlors ce projet en quelque sorte, comme d'ailleurs les Les \u00e9laboration et les propositions qui se font ou par la coop\u00e9rative sociale et culturelle et munie tasses et par l'institut suisse Debrenne working sont rel\u00e8ve quand m\u00eame de la politique aussi, alors, pas comme celle qu'on vient d'entendre, c'est politique sans parti et on l'id\u00e9e, c'est justement de v\u00e9rifier avec des propositions et avec une \u00e9laboration que la raison \u00e9conomique n'efface pas les raisons de vie ne prend pas le pas sur les r\u00e9seaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:58:02 > 0:58:19) [84%] : \r\nMais pour \u00eatre beaucoup plus pour concret hein vous montrer \u00e0 des personnes \u00e0 des personnes qui ne se reconnaissent pas au fond dans le monde du travail d'aujourd'hui, hein, de passer standardis\u00e9e voil\u00e0 standardis\u00e9s, vous disiez ou alors normalis\u00e9e bas\u00e9e sur le productivisme que quoi que le bonheur au travail est possible l'.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:58:19 > 0:58:35) [94%] : \r\nLa satisfaction au travail, l'int\u00e9gration des questions qu'on peut se poser le travail comment \u00e7a reste une question ouverte aussi \u00e0 d\u00e9battre autour de laquelle on peut faire des propositions pragmatiques comme ce ces 50 portraits d'artistes et d'artisans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:58:35 > 0:58:46) [91%] : \r\nQuoi, parce que vous avez beaucoup recueilli de 2 t\u00e9moignages de gens qui, qui sont en comment dirais-je, en rupture avec la soci\u00e9t\u00e9 d'aujourd'hui et qui disent, au fond, moi je ne me reconnais pas dans cette, dans ce monde du travail, c'est absolument des jeunes et moins jeunes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:58:46 > 0:59:13) [87%] : \r\nDes jeunes et moins jeunes qui qui \u00e7a tenait tr\u00e8s bien jusqu'\u00e0 une certaine mesure, et tout \u00e0 coup il y a eu de plus en plus de standardisation de temps de travail limit\u00e9 de calcul au geste, c'est-\u00e0-dire le le geste de ne pas durer un quart d'heure, etc, donc l'id\u00e9e, c'est un peu dur, mais le geste, il existe pas son texte et contexte fait toi l\u00e0 on n'est pas en parler \u00e0 un moment donn\u00e9 de le beau, l'homo economicus, on n'est pas d'eau non plus des homos robotique ou s'il sait pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:59:13 > 0:59:29) [89%] : \r\nThomas viendront de toute mani\u00e8re absolument la particularit\u00e9 de votre d\u00e9marche, Ariane Schindelholz, c'est que vous y associer des personnes justement, jeunes et moins jeunes, qui sont en rupture avec la soci\u00e9t\u00e9, pour quelle raison, parce que vous vouliez qu'ils voient qu'ils aillent \u00e0 la rencontre justement de C. artisans et de ces artistes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:59:30 > 0:59:59) [88%] : \r\nAlors que ce soit les personnes qui collabore au projet o\u00f9 les artistes et artisans oui que je vais rencontrer il pose cette question de : comment trouver une satisfaction au travail : comment le travail, c'est pas juste de gagner sa vie, comment un gain de vie peut-il se poser dans le travail, c'est important quand m\u00eame c'est pay\u00e9 c'est pas indispensable ah non mais bien s\u00fbr, comment \u00e7a se combine avec l'\u00e9conomique, c'est pour \u00e7a d'ailleurs, ces artistes et artisans, ils r\u00e9ussissent quelque chose \u00e7a ce que je suis all\u00e9 rencontrer il y a une r\u00e9ussite \u00e9conomique mais ils ont pris des risques, ils ont pris un risque.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:59:59 > 1:00:15) [93%] : \r\nCe que vous dites d'ailleurs, vous dites : il faut une une certaine forme de courage, pas seulement le talent mais il faut du courage parce qu'il y a des gens qui ont pris des risques, des gens qui \u00e9taient bien ins\u00e9r\u00e9s dans la dans la dans la soci\u00e9t\u00e9 classique, traditionnel, si j'ose dire, qui \u00e9tait dans quels domaines par exemple dans la finance, dans, dans, dans certains secteurs, on va dire ouais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (1:00:15 > 1:00:19) [92%] : \r\nDans certains dans la banque, dans les assurances dans l'industrie m\u00e9tallurgique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (1:00:19 > 1:00:23) [93%] : \r\nC'est un moment bascule, qui se disent au fond, j'en ai marre, \u00e7a n'a plus aucun sens, cette vie que je m\u00e8ne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (1:00:23 > 1:00:46) [90%] : \r\nC'est \u00e7a les al\u00e9as de la vie, une intuition et la d\u00e9duction qu'en effet il s'agit de prendre une d\u00e9cision de courir un risque pour faire quelque chose qui n'on ne s'est r\u00e9uni qu'on est all\u00e9 d'ailleurs interview\u00e9 par ailleurs pour un autre projet avec l'Institut Brel working parler de commande int\u00e9rieure, c'est-\u00e0-dire comment on est \u00e0 l'\u00e9coute de cette commande justement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (1:00:46 > 1:01:02) [93%] : \r\nEt alors on comprend bien l'objectif social de votre d\u00e9marche le la n\u00e9cessit\u00e9 voil\u00e0 de de voir autre chose, c'est aussi une invitation \u00e0 r\u00e9fl\u00e9chir sur, je dirais notre conception du du du travail dans notre soci\u00e9t\u00e9 \u00e0 la peut-\u00eatre r\u00e9invent\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (1:01:02 > 1:01:23) [86%] : \r\nClairement, clairement, je pense que dans la plupart de ces portraits et ces gens se trouve au Carrefour contraventions et tradition si on peut dire quoi en trace \u00e0 un Carrefour ou \u00e0 un moment donn\u00e9, l'exp\u00e9rience est valoris\u00e9e et non plus effac\u00e9 ce qui est quand m\u00eame une question que pose aussi c'est ces personnes qui collabore au projet, comment l'exp\u00e9rience est valoris\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (1:01:23 > 1:01:29) [86%] : \r\nD'accord, alors on n'a pas parl\u00e9 des artistes et des artisans justement qui \u00eates vous allez rencontrer, c'est quels types de m\u00e9tiers par exemple.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (1:01:29 > 1:01:59) [83%] : \r\nAlors il y a Nokia Risto avec ses ses ses 2 filles, il y a un luthier, il y a un meunier, agriculteur il y a un air culteurs il y a une designer en costume, il y a un promoteur de dispositifs artisanaux et ing\u00e9nieux, qui est aussi un inventeur qui \u00e9tait certes, il se rend joyeux drilles l\u00e0 aussi a d\u00fb r\u00e9inventer un m\u00e9tier toute une s\u00e9rie de d'artistes et d'artisans qui, voil\u00e0 qui m\u00e9rite le d\u00e9tour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (1:01:59 > 1:02:09) [85%] : \r\nMais l\u00e0, vous en \u00eates \u00e0 \u00e0 combien de portraits alors 20, une vingtaine sur 50 d'accord donc vous visez 20 50 quand est-ce que vous comptez publier se livrent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (1:02:10 > 1:02:12) [91%] : \r\nFin de la, de l'\u00e9t\u00e9 de l'ann\u00e9e prochaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (1:02:12 > 1:02:20) [89%] : \r\nAlors, alors, il s'adresse pas seulement \u00e0 ces gens dont on parlait ces personnes qui sont en rupture, est ce que vous diriez que ce cet ouvrage \u00e7a fond s'adresse \u00e0 tout le monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (1:02:20 > 1:02:33) [88%] : \r\n\u00e0 chacun, \u00e0 chacun, en effet, qui qui qui a une exigence de satisfaction, on ne peut pas passer la moiti\u00e9 de sa vie \u00e0 pein\u00e9 et puis attendent la distraction qui arrive enfin, comment trouver une satisfaction au travail.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (1:02:33 > 1:02:40) [95%] : \r\nMais ce qu'il y a une d\u00e9marche politique au sens large du terme dans cette dans ce projet-l\u00e0, c'est une remise en question de la soci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (1:02:40 > 1:02:58) [94%] : \r\nC'est une remise en question, tuons pas du capitalisme pas du capital mais du capitalisme plut\u00f4t de la productivit\u00e9 \u00e0 outrance, comment on fait pas l'impasse sur la qualit\u00e9 aussi, c'est aussi ce que proposent ces personnes que que je suis all\u00e9 rencontrer c'est une qualit\u00e9, une qualit\u00e9 de production, une qualit\u00e9 de vie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (1:02:58 > 1:03:19) [90%] : \r\nMerci Ariane Chine Altstetten c'est \u00e0 vous nous parlez de votre projet, donc 50 portraits d'artistes et d'artisans pour montrer que le travail n'est pas synonyme de peine en actes mais d'\u00e9panouissement pour autant qu'on est, on va dire le courage de se lancer, vous \u00eates psychologue \u00e9ducatrice et fondatrice, donc membre fondatrice de la coop\u00e9rative immunit\u00e9 sur cette une belle soir\u00e9e, merci, merci \u00e0 18 heures bient\u00f4t 59, on passe \u00e0 la m\u00e9t\u00e9o.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (1:03:20 > 1:03:36) [93%] : \r\nSec et ensoleill\u00e9 en matin\u00e9e et l'apr\u00e8s- midi, demain, augmentation de la n\u00e9bulosit\u00e9 avec des averses en toutes r\u00e9gions localement aussi quelques orages maximum 22 \u00e0 25 le week- end, samedi, une belle journ\u00e9e ensoleill\u00e9e et assez douce au niveau des temp\u00e9ratures, dimanche, le ciel sera \u00e0 nouveau plus instable.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (1:03:39 > 1:03:48) [78%] : \r\nInfo trafic RTS avec ENI suisse et son essence SP 98 \u00e9tait plus d'autres stations service il n'y a Jeep.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (1:03:48 > 1:03:55) [87%] : \r\nEn r\u00e9gion genevoise, la route de Jussi\u00ea ferm\u00e9e dans les 2 sens, entre les routes de prose j'et des jur\u00e9s, suite \u00e0 un accident, une d\u00e9viation est signal\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (1:03:58 > 1:04:21) [91%] : \r\nEt c'est la fin de cette \u00e9dition de forum au nom de toute l'\u00e9quipe de la r\u00e9daction, qui m'a aid\u00e9 \u00e0 la pr\u00e9parer, je vous remercie de l'avoir suivie demain la matinale re\u00e7oit le po\u00e8te et musicien St\u00e9phane Bloch co- librettiste de la F\u00eate des Vignerons avec Blaise Hofmann, j'aurai le plaisir de vous retrouver demain \u00e0 la m\u00eame heure, \u00e0 18 heures excellente soir\u00e9e \u00e0 toutes et \u00e0 tous, retrouvez forum en vid\u00e9o sur rtsinfo Point CH rtsinfo en continu et sur les r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2019-08-13T09:27:54Z", "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1906844959", "summary": "Duplex Gen\u00e8ve : itw C\u00e9line Amaudruz, conseill\u00e8re nationale UDC genevoise et vice-pr\u00e9sidente de l'UDC Suisse.", "id": "1845449", "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "visualPersons": ["AMAUDRUZ, C\u00c9LINE"]}, {"internalArchiveId": "AA1906844974", "summary": "Duplex Gen\u00e8ve : itw Christian Dandr\u00e8s, d\u00e9put\u00e9 socialiste au Grand Conseil genevois.", "id": "1845464", "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1906844975", "summary": "Duplex Sion : itw Fr\u00e9d\u00e9ric Favre, conseiller d'\u00c9tat PLR valaisan, chef du D\u00e9partement cantonal de la s\u00e9curit\u00e9, des institutions et des sports.", "id": "1845465", "visualGeographicals": ["SION"], "visualPersons": ["FAVRE, FR\u00c9D\u00c9RIC"]}, {"internalArchiveId": "AA1906845062", "summary": "Lausanne et duplex Del\u00e9mont : grand d\u00e9bat entre Ada Marra, vice-pr\u00e9sidente du parti socialiste, Philippe Nantermod, vice-pr\u00e9sident du PLR, Anne Seydoux-Christe, vice-pr\u00e9sidente du PDC, et Ad\u00e8le Thorens, conseill\u00e8re nationale Les Verts vaudoise.", "id": "1845552", "visualGeographicals": ["LAUSANNE", "DELEMONT"], "visualPersons": ["MARRA, ADA", "NANTERMOD, PHILIPPE", "SEYDOUX-CHRISTE, ANNE", "THORENS GOUMAZ, AD\u00c8LE"]}, {"internalArchiveId": "AA1906845063", "summary": "Itw Ariane Schindelholz, psychologue et \u00e9ducatrice.", "id": "1845553", "visualGeographicals": ["LAUSANNE"]}], "program": {"href": "/programs/5227", "id": "5227", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Productrice", "name": "COQUOZ, Esther", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "BUGNON, Pietro", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "GULTAS, Mehmet", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "SCHALLER, Thibaut", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueuse", "name": "GREMAUD, Rinny", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "BUGNON, Pietro", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "MENICHINI, Marc", "role": "Duplex Berne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "GULTAS, Mehmet", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1787829", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "ITR und / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZT049572", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-D4DA4587-FD08-4C2C-891D-7A616E5D4C63", "internalArchiveId": "D4DA4587-FD08-4C2C-891D-7A616E5D4C63", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet", "publicationDate": "2019-06-06T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Samuel Bendahan, D\u00e9put\u00e9 PS VD;Regula Rytz, Pr\u00e9sidente des Verts, Conseill\u00e8re national VERTS BE;Rapha\u00ebl Comte, conseiller aux Etats PLR NE;Revoin;Frachon;Frachon, Romane ;Ramon, Conducteur de taxi;Debby, Habitante du Michigan;Kevin Mbabu, Joueur de football, d\u00e9fenseur \u00e9quipe suisse;Jean Zermatten, \u00e9lu \"Appel citoyen\" \u00e0 la Constituante valaisanne, ancien Pr\u00e9sident du comit\u00e9 des droits de l'enfant de l'ONU, ancien juge des mineurs du canton du Valais\r\n\r\n\r\nLe Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet (TAPIS TITRE) \r\n(01/REFORME SYST. FRANCHISES LAMAL PI) Il faut revoir le syst\u00e8me actuel de franchises maladie, parole de Samuel Bendahan. Aujourd'hui, et les m\u00e9decins l'observent r\u00e9guli\u00e8rement, les Suisses renoncent souvent \u00e0 se faire soigner tant qu'ils n'ont pas atteint leur franchise d'assurance maladie. Mais une fois celle-ci d\u00e9pass\u00e9e, et bien ils multiplient les consultations. Des effets pervers, et vous nous l'apprenez ce matin Alexandra Richard, que le conseiller national socialiste vaudois veut gommer. \r\nAujourd'hui, le patient qui doit faire un d\u00e9pistage en janvier devra payer l'entier de sa franchise. Il va peut-\u00eatre y renoncer et reporter l'examen, au risque de mettre sa sant\u00e9 en danger. Par contre, une fois sa franchise d\u00e9pass\u00e9e, il pourrait multiplier les rendez-vous et les soins puisqu'ils sont alors - disons - \"gratuits\". \r\n*** Et donc un comportement, Alexandra, que les m\u00e9decins observent dans le rythme des consultations... \r\nOui, ils observent une hausse marqu\u00e9e des consultations en fin d'ann\u00e9e et un creux au d\u00e9but de l'ann\u00e9e suivante...Pour supprimer ces incitations, Samuel Bendahan propose de payer une part sur chaque soin, d\u00e8s la premi\u00e8re consultation, jusqu'\u00e0 atteindre la franchise.\r\n  ((PART DE LAUSANNE))\r\nL'\u00e9lu socialiste va tenter de r\u00e9unir une majorit\u00e9 au parlement, autour de sa proposition, qui aurait un effet positif, selon lui, sur les co\u00fbts de la sant\u00e9 et qui encourage la responsabilit\u00e9 individuelle du patient - un argument qui pourrait plaire \u00e0 la droite.\r\n(breve 1er aout) **** Elle avait \u00e9t\u00e9 accept\u00e9e part le peuple le 19 mai dernier: la loi r\u00e9vis\u00e9e sur les armes pourrait entrer en vigueur le premier ao\u00fbt prochain !\r\nLe jour de f\u00eate nationale, faut-il vraiment le rappeler...\r\nMais il n'en fallait pas plus pour que ses opposants, qui avaient recueilli 36% des voix, montent au front. Des groupes pro-armes notamment voient dans le choix de cette date une provocation. Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral doit encore formellement se d\u00e9cider. La ministre de la justice Karin Keller-Sutter devrait en dire plus mardi prochain.\r\n(breve abeilles groupe) Leur survie est menac\u00e9e, mais les abeilles ont d\u00e9sormais leurs d\u00e9fenseurs \u00e0 Berne. Soixante conseillers nationaux et aux Etats ont cr\u00e9\u00e9 hier un intergroupe parlementaire, dirig\u00e9 par le socialiste valaisan Mathias Reynard et le PBD argovien Bernhard Guhl, lui-m\u00eame apiculteur.\r\n(TF1/APRES LE RAIL, LA ROUTE PI) *** Apr\u00e8s les milliards accord\u00e9s au rail par le Conseil national au rail, les Etats vont-ils se montrer aussi g\u00e9n\u00e9reux aujourd'hui avec la route...\r\nIls doivent se prononcer sur un cr\u00e9dit de 5 milliards 600 millions de francs pour de nouvelles infrastructures. Une somme que le national a d\u00e9j\u00e0 accept\u00e9 de d\u00e9bloquer, au grand dam des partis \u00e9cologistes. Mais l'id\u00e9e de ces derniers de lancer un r\u00e9f\u00e9rendum s'\u00e9loigne, Marc Menichini, car les s\u00e9nateurs devraient corriger la copie initiale.\r\n(breve fiat-chrysler) *** Le mariage entre Fiat-Chrysler et Renault tombe \u00e0 l'eau avant m\u00eame d'avoit \u00e9t\u00e9 consomm\u00e9 \r\nLe groupe italo-am\u00e9ricain a en effet retir\u00e9 cette nuit son offre de fusion, apr\u00e8s l'annonce du groupe automobile fran\u00e7ais de reporter sa d\u00e9cision. Il reste convaincu de l'int\u00e9r\u00eat de son offre. Mais les conditions politiques ne sont pas r\u00e9unies actuellement en France pour mener \u00e0 bien un tel rapprochement, pr\u00e9cise-t-il.\r\n(TF4/75e DEBARQUEMENT PI) *** C'\u00e9tait il y a 75 ans le 6 juin 1944: presque heure pour heure, les premiers soldats alli\u00e9s d\u00e9barquaient sur la plage d'Ohama Beach en Normandie.... \r\nDes c\u00e9r\u00e9monies du souvenir lanc\u00e9es hier au Royaume-Uni et qui se poursuivent aujourd'hui c\u00f4t\u00e9 fran\u00e7ais. Ariane Hasler vous \u00eates en route pour le\r\ncimeti\u00e8re am\u00e9ricain de Colleville-sur-Mer, o\u00f9 aura lieu \u00e0 11 heures une c\u00e9r\u00e9monie franco-am\u00e9ricaine. Des comm\u00e9morations qui se d\u00e9roulent dans une ambiance particuli\u00e8re...\r\nAbsolument.... dans une heure et demi, cette deuxi\u00e8me journ\u00e9e de comm\u00e9morations va notamment s'ouvrir avec la pose de la premi\u00e8re Pierre d'un m\u00e9morial britannique avec Theresa May et Emmanuel Macron.... un m\u00e9morial Destin\u00e9 \u00e0 honorer l'engagement des soldats britanniques aux c\u00f4t\u00e9s des alli\u00e9s, or c'est la derni\u00e8re apparition officielle  de Theresa May en tant que premier ministre apr\u00e8s sa d\u00e9mission suite \u00e0 la crise li\u00e9e au Brexit .... Tout un symbole .....\r\n*** Sans oublier les tensions entre l'Union europ\u00e9enne et Donald Trump... \r\nOui le pr\u00e9sident am\u00e9ricain qui crispe les europ\u00e9ens.... en premier lieu Emmanuel Macron avec qui il y a eu des \u00e9changes d'amabilit\u00e9 depuis le mois de novembre... les deux hommes se retrouvent en t\u00eate \u00e0 t\u00eate \u00e0 Caen pour une discussion et un repas... o\u00f9 ils devraient notamment \u00e9voquer la politique commerciale des \u00c9tats Unis ... alors m\u00eame qu'Emmanuel Macron a encore critiqu\u00e9 les m\u00e9thodes de Trump \u00e0 ce sujet lundi... \r\n*** N'oublions pas non plus, Ariane, le cas -entre guillemets- Vladimir Poutine \r\nVladimir Poutine qui n'a pas \u00e9t\u00e9 convi\u00e9 aux c\u00e9r\u00e9monies... mais qui malgr\u00e9 son absence n'entend pas se laisser mettre de c\u00f4t\u00e9 ... hier la Russie elle a appel\u00e9 \u00e0 ne pas \u00abexag\u00e9rer\u00bb l'importance du D\u00e9barquement et rappel\u00e9 par la voix D'une porte parole de la diplomatie russe je cite \u00ab  la signification des efforts titanesques de l'Union sovi\u00e9tique, sans laquelle cette victoire n'existerait tout simplement pas \u00bb....\r\n*** Voil\u00e0 pour le contexte diplomatique, dirons-nous. Mais vous qui \u00eates \u00e0 Colleville-sur-Mer, Ariane, quelle est l'ambiance sur place ce matin ?\r\nblablabla\r\nAriane Hasler en direct de Coleviller sur Mer\r\n(TF3/SOMMET ECO RUSSIE-CHINE PI) *** Vladimir Poutine, on vient de l'entendre, ne sera pas en Normandie aujourd'hui.. Lui qui a re\u00e7u hier Moscou le pr\u00e9sident chinois Xi Jin Ping\r\nL'occasion pour les deux chefs d'Etat de signer des accords commerciaux d'une valeur de 22 milliards de dollars. Jean-Didier Revoin nous vous retrouvons en direct de Mosacou...dans quels secteurs cette coop\u00e9ration sino-russe va t-elle se manifester concr\u00e8tement \u00a0?\r\nEt bien, ces accords \u00e9conomiques s'inscrivent dans le cadre d'un partenariat de d\u00e9veloppement strat\u00e9gique entre Moscou et P\u00e9kin. Leur spectre est tr\u00e8s large, allant de l'\u00e9nergie - gaz, p\u00e9trole et nucl\u00e9aire civil - \u00e0 l'automobile, en passant par le commerce en ligne. Lors de son intervention devant les m\u00e9dias, Vladimir Poutine s'est f\u00e9licit\u00e9 du fait que les \u00e9changes entre les deux pays ont d\u00e9pass\u00e9 l'an dernier, la barre des 100 milliards de dollars. Le pr\u00e9sident russe a en outre soulign\u00e9 que cette visite donnerait une puissante impulsion suppl\u00e9mentaire aux d\u00e9veloppements des relations bilat\u00e9rales. Et la Russie en a bien besoin. Les investissements \u00e9trangers y sont en chute libre depuis quelques mois, selon certaines statistiques, ils seraient m\u00eame proches du niveau z\u00e9ro. Quant Xi Jinping qu'on sait entra\u00een\u00e9 dans une guerre commerciale avec Washington, le dirigeant chinois s'est dit convaincu que les relations entre P\u00e9kin et Moscou se porteraient de mieux en mieux. Pour preuve, un millier d'hommes d'affaires chinois sont attendus au Forum \u00e9conomique de Saint-P\u00e9tersbourg qui d\u00e9bute aujourd'hui et dont le pr\u00e9sident chinois est l'h\u00f4te d'honneur.\r\n*** Un rapprochement \u00e9conomique donc, sur fond de tension avec Washington. Mais qu'en est-il, Jean-Didier, en mati\u00e8re de politique internationale\u00a0?\r\nLes deux hommes ont bien \u00e9videmment abord\u00e9 les questions br\u00fblantes d'actualit\u00e9 internationale. Syrie, V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la mais aussi la d\u00e9nucl\u00e9arisation de la p\u00e9ninsule cor\u00e9enne sans pour autant donner davantage de d\u00e9tails. Xi Jinping s'est toutefois pos\u00e9 en d\u00e9fenseur du syst\u00e8me multilat\u00e9ral d'\u00e9changes mondial avec l'aide de la Russie, d\u00e9non\u00e7ant les avanc\u00e9es protectionnistes et les progr\u00e8s de la politique h\u00e9g\u00e9monique, sans nommer directement les Etats-Unis. Une rencontre cens\u00e9e donner un nouvel \u00e9clat \u00e0 l'entente russo-chinoise et envoyer des signaux aux milieux d'affaires pour accro\u00eetre les \u00e9changes commerciaux.\r\n(breve mexique-usa) Des progr\u00e8s, mais pas d'accord. Pas encore en tout.  cas. Repr\u00e9sentants am\u00e9ricains et mexicains se sont vus hier \u00e0 Washington pour r\u00e9gler leur diff\u00e9rend commercial. Et emp\u00eacher la mise en place de tarifs douaniers sur les produits mexicains import\u00e9s aux Etats-Unis, que Washington entend instaurer si Mexico ne ralentit pas le flux de migrants ill\u00e9gaux \u00e0 sa fronti\u00e8re. Les discussions reprendront aujourd'hui dans la capitale am\u00e9ricaine.\r\n(11/US-CUBA/CONSEQU. MESURES CONTRE VENEZUELA RE) *** Washington toujours, o\u00f9 l'administration Trump interdit d\u00e9sormais aux Am\u00e9ricains de voyager en groupe \u00e0 Cuba\r\nPlus de croisi\u00e8res, par exemple. Les voyages individuelles avaient d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 prohib\u00e9s fin avril. Les Etats-Unis touchent ainsi un secteur essentiel \u00e0 l'\u00e9conomie cubaine, le tourisme. Reportage \u00e0 la Havane de notre correspondante Romane Frachon\r\n  1'03\r\n(08/ELECTIONS LEGISLATIVES DANEMARK PA) *** La gauche fait son retour au parlement danois lors des \u00e9lections l\u00e9gislatives d'hier\r\nLes sociaux-d\u00e9mocrates sont arriv\u00e9s en t\u00eate, mais ce sont surtout les autres forces de gauche, et notamment les \u00e9cologistes, qui ont fait un bond en avant. A droite, Anouk Henry, les populistes anti-immigration se sont quant \u00e0 eux effondr\u00e9s..\r\nils r\u00e9alisent m\u00eame leur plus mauvais score depuis 20 ans, et ont perdu plus de la moiti\u00e9 de ses si\u00e8ges. Le Parti populaire danois est le principal alli\u00e9 du Premier ministre sortant, Lars L\u00f8kke Rasmussen... et m\u00eame si sa formation, le parti lib\u00e9ral, se maintient, la d\u00e9bacle de ses partenaires populistes a conduit le chef d'Etat \u00e0 annoncer sa d\u00e9mission. \r\nAvec 26 pourcent des suffrages, les sociaux d\u00e9mocrates sont donc la premi\u00e8re formation politique du Danemark, m\u00eame s'ils sont en fait en l\u00e9ger recul par rapport aux derni\u00e8res l\u00e9gislatives. Leur dirigeante, Mette Frederiksen, sera probablement la prochaine Premi\u00e8re ministre... la quadrag\u00e9naire a annonc\u00e9 vouloir diriger un gouvernement minoritaire, et s'appuyer sur des forces d'appoint au parlement. Elle devrait compter sur les \u00e9cologistes, qui ont doubl\u00e9 leur score et ont obtenu 8 pourcent des voix. Mais si le bloc de gauche pourra s'entendre sur la fin des politiques d'aust\u00e9rit\u00e9 et l'environnement, ils devraient diverger sur l'immigration. Les sociaux-d\u00e9mocrates ont adopt\u00e9 depuis plusieurs ann\u00e9es une ligne dure envers les migrants. Les autres partis de gauches risquent de lui mettre la pression et la contraindre \u00e0 former des alliances sur le long terme. \r\nPROMO\r\n(breve  gauche vaudoise) Le POP vaudois fera cavalier seul lors des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales d'octobre prochain. Il lancera pour les Etats Ana\u00efs Timoft\u00e9, ancienne candidate \u00e0 la succession de Pierre-Yes Maillard au gouvernement cantonal, et l'ex-d\u00e9put\u00e9 Bernard Borel. Tous deux sont aussi t\u00eate de liste pour le conseil national. L'autre p\u00f4le de la gauche radicale vaudoise, Ensemble \u00e0 Gauche, communiquera sa strat\u00e9gie et ses candidats dans le courant du mois.\r\n(16/FOOT SUISSE-PORTUGAL ITV MBABU) *** En football, Ronaldo a vaincu la Suisse \u00e0 lui tout seul hier soir \u00e0 Porto.\r\nSon coup du chapeau a permis au Portugal de battre la Suisse 3 \u00e0 1 et de se qualifier pour la finale de la Ligue des Nations. L'\u00e9quipe de Suisse n'a pourtant pas \u00e9t\u00e9 ridicule, bien au contraire...D'o\u00f9 l'amertume du d\u00e9fenseur genevois Kevin M'babou\r\nLa Suisse jouera dimanche pour la troisi\u00e8me place de cette Ligue des Nations face au perdant de la rencontre qui oppose ce soir l'Angleterre aux Pays-Bas\r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(breve nutella) \r\n(breve tennis) \r\n(breve bale-ville conge pat') \r\n(breve bois) \r\n(breve gc) Enfin neuf semaines et demi....ou le mauvais film pour GC...dont le prl\u00e9sident quiotte le clbu de zurichois a annonc\u00e9 hier\r\n(05/VS/CONSTITUANTE  ITV ZERMATTEN) En Valais, la jeune assembl\u00e9e constituante charg\u00e9e de r\u00e9\u00e9crire la charte fondamentale du canton a d\u00e9sign\u00e9 hier (MER) ses quatre co-pr\u00e9sidents. Ils sont nomm\u00e9s pour un an selon une formule magique, appel\u00e9e Eur\u00eaka, qui garantit la parit\u00e9 homme-femme et une repr\u00e9sentation \u00e9quilibr\u00e9e des forces politiques et des 2 r\u00e9gions linguistiques valaisannes. En vertu de quoi, le \u00ab p\u00e8re \u00bb de la Constituante et pr\u00e9sident du bureau transitoire, Jean Zermatten ne si\u00e8gera pas dans ce nouveau coll\u00e8ge pr\u00e9sidentiel. Julie Rausis lui a demand\u00e9 si c'\u00e9tait pour lui un cr\u00e8ve-coeur.\r\n  46''\r\nJean Zermatten r\u00e9pondait \u00e0 Julie Rausis\r\n(breve franchise) \r\n(breve soudan) \r\n(breve migrants usa)", "durationSec": 832, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10470854", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet / LME_2019-06-06T07:00:00_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet / LME_2019-06-06T07:00:00_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-10470875", "ece-10470854"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-14T16:24:16Z", "webPublicationDate": "2019-06-06T05:46:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Menichini, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Allemann, Bernardin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Revoin, Jean-Didier", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Henry, Anouk", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Hasler, Ariane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Rausis, Julie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-88B68C75-1ACE-4692-99DF-9561BA8AFBC0", "internalArchiveId": "88B68C75-1ACE-4692-99DF-9561BA8AFBC0", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse 2 : La revue de presse - Par Sandra Zimmerli", "publicationDate": "2019-06-06T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nLa revue de presse - Par Sandra Zimmerli (Traitement La revue de presse) \r\n(presse) *********la revue de presse Sandra Zimmerli, et on commence avec un festival qui soul\u00e8ve la pol\u00e9mique avant m\u00eame son coup d'envoi.....\r\nSi je vous parle de sheik, des Emirats airlines, de dubai-connection, vous serez d'accord avec moi: on pense plut\u00f4t, foot ou autre, mais pas festival de musique!\r\nEt bien si, on est bien dans un festival de musique en suisse: le Vibez \u00e0 Bienne. Les organisateurs  attendent des milliers de visiteurs d\u00e8s aujourd'hui pour cette premi\u00e8re \u00e9dition r\u00e9volutionnaire selon eux. \r\navec une simple application ils g\u00e8rent tout: du billet \u00e0 la bi\u00e8re: pas doute ce sera le festival le plus innovant et cool du pays: \r\nPas s\u00fbr, \u00e0 en croire le Tages Anzeiger. En cause des relations pour le moins tendues entre le organisateurs locaux,  les Emirats-Airlines sponsor principal et un certain Suhail Mohd al Zarooni,  sheik de Dubai, qui apparait soudain comme LE grand argentier du festival. \r\nSon r\u00f4le exact dans ce jeu de musique et de millions reste totalement flou selon le journal qui n'h\u00e9site pas \u00e0 parler de Dubai-connection.  \r\n***********direction l'Italie \u00e0 pr\u00e9sent: Bruxelles menace Rome d'une proc\u00e9dure en raison de l'ampleur de son d\u00e9ficit budg\u00e9taire: \"une proc\u00e9dure supperflue et sans espoir\" estime la NZZ\r\n\"on va encore jouer au chat et \u00e0 la souris\" \u00e9crit l'\u00e9ditorialiste du journal.  C'est la d\u00e9monstration une fois de plus du talon d'achille de l'union mon\u00e9taire: \r\nle pacte de stabilit\u00e9 est au final un gentlemen's agreement entre \u00e9tats qui dans leur propre m\u00e9nage  restent souverains. \r\nLorsque des politiciens comme Salvini peuvent se moquer ouvertement de la petite lettre de Bruxelles, il n'y a plus de rem\u00e8de. Au final il n'y a plus que l'espoir de la force disciplinaire des march\u00e9s! \r\n************cet appel  \u00e0 pr\u00e9sent: \" abattez les murs de l'ignorance et de l'\u00e9troitesse d'esprit\"!!! \r\nc'est Angela Merkel qui l'a lanc\u00e9  la semaine derni\u00e8re aux \u00e9tudiants de Harvard en forme de testament politique nous dit le Temps, qui rapporte  l'essentiel de son discours.\r\nla chanceli\u00e8re allemande leur a parl\u00e9 de sa jeunesse en allemagne de l'est, de l'\u00e9poque o\u00f9 le monde \u00e9tait divis\u00e9 entre l'est et l'ouest, le temps de la guerre froide. \r\n\"d'ici peu les politiciennes et politiciens de ma g\u00e9n\u00e9ration ne seront plus au leviers du pouvoir, mais au mieux dans les livres d'histoire\".\r\nAlors n'oubliez pas que la libert\u00e9 ne doit jamais \u00eatre tenue pour acquise,  l'ouverture implique toujours du risque. l'abandon de l'ancien fait partie d'un nouveau commencement. et surtout: rien n'est acquis , tout est possible!!!!!\r\n*************ce constat \u00e0 pr\u00e9sent: dans de nombreux pays europ\u00e9ens les socio-d\u00e9mocrates se sont lit\u00e9ralement \u00e9croul\u00e9s, mais pas en suisse.... \r\n\"le PS l\u00e4chelt, l'UDC schw\u00e4chelt\", le ps sourit, l'udc faiblit\" \u00e9crit la NZZ. En suisse les socio-d\u00e9mocrates peuvent voire venir les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de cet automne en toute d\u00e9contraction. Par contre l'UDC a de quoi s'inqui\u00e9ter. Aucun autre parti \"stolpert\" tr\u00e9buche comme \u00e7a sans d\u00e9fense \u00e0 travers l'ann\u00e9e \u00e9lectorale.  \r\nautrement dit pendant que le SPD allemand passe de crise en crise et que les fran\u00e7ais se battent avec leurs d\u00e9pressions, en suisse les socialistes ne montrent pas le moindre signe de faiblesse. \r\nPourtant pendant longtemps c'est bien l'UDC qui savait le mieux saisir le pouls de la population. aujourd'hui son manque d'inspiration se montre avant tout dans sa politique climatique. Surprise et d\u00e9pass\u00e9e par la vague verte, l'UDC a d'abord jou\u00e9 \u00e0 la morte avant de passer en mode d\u00e9fense totale. \r\nEt comme en \u00e9cho \u00e0 cet article de la NZZ, l'\u00e9dito de roger K\u00f6ppel aujourd'hui dans son journal: le titre \"klima-panik\". \"la weltwoche s'\u00e9rige  contre ce culte pseudo-religieux du climat et du soleil qui n'apporte rien au climat\" \u00e9crit le r\u00e9dacteur en chef du journal et candidat UDC au conseil des \u00e9tats, \" ....culte qui par contre met en danger, voire d\u00e9truit les bases m\u00eame de notre \u00e9conomie, de notre bien-\u00eatre ou encore de notre paisible vie commune. \r\n************on reste avec des politiciens suisses plut\u00f4t bien connus, et auteurs de quelques surprises.... \r\nMagdalena Martullo Blocher d'abord. La conseill\u00e8re nationale et  patronne d'EMS chemie a surpris tout le monde, et c'est peu dire: les membres d'\u00e9conomie suisse ont failli tomber de leur chaise lundi,  rapportent les luzerner et aargauer zeitung: \r\non sait que l'accord cadre c'est LE grand ennemi de la famille Blocher et de l'UDC. Et voil\u00e0 que lors du vote d'\u00e9conomie suisse sur l'accord, vote favorable,  Madame Blocher n'a pas vot\u00e9 NON, mais s'est abstenu  de voter!\r\nLa deuxi\u00e8me surprise, enfin il s'agit plut\u00f4t d'une gaffe: c'est Filippo Leutenegger. en visite dans une classe, le ministre z\u00fcrichois des \u00e9coles dit aux enfants: \"l'influence de l'humain sur le changement climatique reste un grand secret!\" : le tages Anzeiger appelle \u00e7a \"tomber dans le pi\u00e8ge du climat\"\r\nenfin la 3\u00e8me surprise elle s'appelle \"here comes the s\u00fcnneli\": c'est la nouvelle chanson, vid\u00e9o  de campagne de l'UDC. selon la NZZ \u00e7a resemble d'avantage \u00e0 une sortie d'\u00e9cole enfantine.", "durationSec": 512, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10470861", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["La revue de presse - Par Sandra Zimmerli", "La revue de presse - Par Sandra Zimmerli / LME_2019-06-06T07:48:00_revue-de-presse", "La revue de presse - Par Sandra Zimmerli / LME_2019-06-06T07:48:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-10470873", "ece-10470861"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-06-12T06:32:39Z", "webPublicationDate": "2019-06-06T06:18:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Zimmerli, Sandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-019D807B-E468-4A9A-BDD6-D3E3C9DCF9AA", "internalArchiveId": "019D807B-E468-4A9A-BDD6-D3E3C9DCF9AA", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "publicationDate": "2019-06-06T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boukari, Fouad;Boukari, Fouad;Granit Xhaka, capitaine de l'\u00e9quipe suisse de football\r\n\r\n\r\nLe Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari (TAPIS TITRE) \r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(TF7/BE/ACTION REBELLION MANIF DI (DEMAIN MATIN EVT LIVE 8H)) ((DIRECT VIA +41 79 **)))\r\nUne action choc ce matin \u00e0 Berne!\r\nLe mouvement \u00e9cologiste Extinction R\u00e9bellion manifeste en marge du d\u00e9bat qui doit se tenir au Conseil National...\r\nLes d\u00e9put\u00e9s discuteront d'un Fonds vert pour le climat...\r\nUn Fond qui serait int\u00e9gr\u00e9 dans le cr\u00e9dit-cadre pour l'environnement mondial.\r\nExtinction R\u00e9bellion qui avait deja bloqu\u00e9 le pont Chauderon \u00e0 Lausanne en avril dernier.\r\nUn mouvement n\u00e9 au Royaume-Uni ((et qui existe en Suisse depuis novembre derinier))...\r\nPauline Rappaz, vous etes justement aux c\u00f4t\u00e9s des miliants du mouvement \u00e0 Berne, en plein milieu de la manifestion...\r\n----------------\r\nCa fait une petite heure que je suis avec  \r\nIls avaient donn\u00e9 rendez-vous \u00e0 7h devant la gare.\r\nL\u00e0...on est environ... personnes.\r\nLe cort\u00e8ge est en route (ou doit partir...), direction le Palais f\u00e9d\u00e9ral. Et c'est l\u00e0 que l'action choc va vraiment commencer. \r\nUne action intitul\u00e9e \"Our blood\", notre sang, qui devrait durer jusqu'\u00e0 9h. \r\nLes militants vont verser 300 litres de faux sang devant le parlement... Ils ont pr\u00e9vu de s'allonger par terre, faire le mort pour, disent-ils, \"rendre hommage aux victimes des \u00e9cocides pass\u00e9, pr\u00e9sent et futur\".\r\n**** RELANCE : Pauline, quelles sont concr\u00e9tement les revendications d'Extinction R\u00e9bellion?\r\nAlors aujourd'hui, c'est pour demander aux parlementaires d'accepter ce postulat d\u00e9battu au Conseil national, qui demande d'int\u00e9grer un Fonds vert pour le climat dans le cr\u00e9dit-cadre pour la protection de l'environnement mondial.\r\nMais globalement, Extinction R\u00e9bellion d\u00e9nonce l'inaction du gouvernement face au changement climatique. Le mouvement veut que nos autorit\u00e9s d\u00e9cr\u00e8tent l'\u00e9tat d'urgence pour le climat et la biodiversit\u00e9.\r\nL'organisation est active dans plusieurs villes. Elle a d\u00e9j\u00e0 men\u00e9 des actions \u00e0 Berne, Fribourg ou encore Lausanne. Au mois d'avril, 200 personnes ont bloqu\u00e9 le Pont Chauderon, dans la capitale vaudoise, pour prendre un petit d\u00e9jeuner en musique. \r\n** EXTRO :  Pauline Rappaz, en direct de la manifstaion du mouvement \u00e9cologiste Extinction R\u00e9bellion \u00e0 Berne\r\n(Bve Bois ill\u00e9gales CH) Le Conseil national qui a s'est pronconc\u00e9 hier sur un autre sujet pour l'\u00e9cologie \r\nLe bois issu de coupes ill\u00e9gales doit \u00eatre interdit. \r\nPar 177 voix contre 3  les d\u00e9put\u00e9s ont approuv\u00e9 une modification de la loi sur la protection de l'environnement. \r\nLa droite a tent\u00e9 en vain d'en limiter la port\u00e9e. Le Conseil des Etats devra encore se prononcer.\r\n(18/FIAT DIT NON) *** La nuit a \u00e9t\u00e9 fatale pour le projet de fusion entre Renault et Fiat-Chrysler... \r\nLe constructeur automobile italo-americain renonce \u00e0 son offre de fusion avec Renault. \r\nFiat-Chrysler, juge qu'il ne parviendrait pas \u00e0 obtenir un accord du gouvernement fran\u00e7ais. \r\nParis est acctionnaire \u00e0 15 pourcent de Renault, avait demand\u00e9 au Conseil d'administration de temporiser. \r\nAnouk Henry, dans cette affaire, le temps \u00e9conomique n'est visiblement pas celui des politiques..\r\n----\r\nCar Fiat Chrysler \"reste fermement convaincu\" de l'int\u00e9r\u00eat de son offre. Mais il estime que \"les conditions politiques ne sont actuellement pas r\u00e9unies, en France, pour mener ce rapprochement\"... Le gouvernement avait mis en garde contre \"toute pr\u00e9cipitation\" concernant ce projet de fusion. Bruno Le Maire, Ministre fran\u00e7ais de l'\u00e9conomie, voulait auparavant voyager au Japon pour s'entretenir avec son homologue, et obtenir le soutien de Nissan, partenaire de Renault. \r\nLe Conseil d'administration de Renault a donc suivi le gouvernement et demand\u00e9 un report, m\u00eame si sur le fond, ses membres \u00e9taient en faveur de la fusion. \r\nLe projet que Fiat Chrysler proposait \u00e0 Renault aurait abouti \u00e0 la cr\u00e9ation d'une holding d\u00e9tenue \u00e0 50-50 par les actionnaires des deux groupes. Cette nouvelle entreprise aurait \u00e9t\u00e9 le troisi\u00e8me constructeur automobile mondial apr\u00e8s Volkswagen et Toyota.\r\n(Bve Soudan) Les chefs du mouvement de contestation au Soudan rejettent  l'offre de dialogue des militaires au pouvoir...\r\nLe pays est plong\u00e9 dans l'instabilit\u00e9 apr\u00e8s la r\u00e9pression des manifestants qui a fait au moins 108 morts depuis lundi selon un comit\u00e9 de m\u00e9decins.\r\nFace aux craintes d'une aggravation de la situation, l'ONU a d\u00e9cid\u00e9 de faire partir son personnel, alors que le Royaume-Uni a rappel\u00e9 les employ\u00e9s \"non essentiels\" de son ambassade \u00e0 Khartoum et d\u00e9conseill\u00e9 aux Britanniques de se rendre dans ce pays.\r\nAmnesty International a demand\u00e9 \u00e0 l'Union africaine et \u00e0 l'ONU de \"prendre des mesures imm\u00e9diates afin de demander des comptes aux responsables de cette violence\".\r\n(TF6/US REPUBLICAINS VS TAXES DOUANE MEXIQUE DI (7H)) *** Les discussion se poursuivent entre le Mexique et les Etats-Unis, au moment o\u00f9 Donald Trump menace Mexico de taxes douani\u00e8res...\r\nEt cela si le pays ne ralentit pas le flux de migrants ill\u00e9gaux  \u00e0 sa fronti\u00e8re.  \r\nUNe taxe \u00e0 hauteur de 5% d'ici lundi. \r\nDe droits de douanes qui pourraient ensuite progressivement monter jusqu'\u00e0 25%. \r\nRapha\u00ebl Grand. . Au moment o\u00f9 les n\u00e9gociations se d\u00e9roulent \u00e0 Washington. La malaise grandit du c\u00f4t\u00e9 des R\u00e9publicains au Congr\u00e8s. Une situation in\u00e9dite \u00e0 Washington ! \r\n*** L'entr\u00e9e en fonction de ces tarifs douaniers avec le Mexique est pr\u00e9vu lundi (10 juin).. Il reste encore du temps.. et une marge de n\u00e9gociation\r\n(Bve D-Day) *** La France comm\u00e9more ce jeudi le D\u00e9barquement alli\u00e9 du 6 juin 1944...\r\nLa poign\u00e9e de main jeudi \u00e0 la mi-journ\u00e9e entre Emmanuel Macron et Donald Trump sera ainsi scrut\u00e9e avec attention, sur fond de remise en cause profonde par le pr\u00e9sident am\u00e9ricain du multilat\u00e9ralisme. \r\nL'Elys\u00e9e affirme toutefois que le niveau de \"confiance\" est \"au plus haut niveau\" avec Washington. \r\nLes deux chefs d'\u00c9tat auront auparavant, co-pr\u00e9sid\u00e9 une c\u00e9r\u00e9monie au cimeti\u00e8re am\u00e9ricain de Colleville-sur-Mer, o\u00f9 sont attendues 12.000 personnes, un record selon les autorit\u00e9s locales.\r\n(09/GRECE-ALL/DEDOMMAGEMENTS OCCUPATION PA) Et en pleine comm\u00e9morations du 6 juin, la Gr\u00e8ce relance un dossier sensible avec l'Allemagne : Ath\u00e8nes demande \u00e0 Berlin, par la voie de son ambassadeur, que les Allemands ouvre les n\u00e9gociations sur les r\u00e9parations de guerre...\r\nChiffr\u00e9es \u00e0 plusieurs centaines de milliards d'euros. Blandine Milcent.\r\n  52''\r\n(04/VD/GAUCHE DESUNIE FEDERALES PA) *** Dans le canton de Vaud, le POP a d\u00e9voil\u00e9 hier les noms de ses candidats aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales. \r\nPour le Conseil des Etats, ce sera Ana\u00efs Timoft\u00e9 et Bernard Borel. \r\nL'ancienne candidate au Conseil d'Etat vaudois et l'ex-d\u00e9put\u00e9 sont aussi en t\u00eate de liste pour le National, avec 17 autres pr\u00e9tendants. Avec la pr\u00e9sentation de cette liste, le parti ouvrier populaire confirme qu'il fera bien cavalier seul. \r\nSarah Cl\u00e9ment, le divorce est donc prononc\u00e9 au sein de l'extr\u00eame gauche.\r\n  50''\r\n(Bve Comptoir helv\u00e9tique) Le Comptoir helv\u00e9tique, premier du nom, se tiendra du 13 au 22 septembre \u00e0 Beaulieu Lausanne. \r\nLa manifestation restera g\u00e9n\u00e9raliste, tout en accordant une bonne place au terroir et \u00e0 l'innovation. \r\nEn 2020, elle se tiendra \u00e0 Fribourg.\r\nLes nouveaux organisateurs, Chassot Concept, esp\u00e8rent attirer entre 75'000 et 100'000 visiteurs. Par comparaison, le Comptoir suisse avait accueilli 61'000 visiteurs en 2018 et quelque 100'000 en 2017.\r\n(17/FOOT SUISSE-PORTUGAL ITV XHAKA) L'\u00e9quipe de Suisse de football n'ira pas en finale de la Ligue des nations. \r\nA Porto hier soir, les hommes de Vladimir Petkovic ont \u00e9t\u00e9 battus en demi-finale 3-1 par le Portugal...\r\nTripl\u00e9 de Cristiano Ronaldo. \r\nLe quintuple ballon d'or s'est surtout illustr\u00e9 dans les derniers instants du match...\r\nAlors que le score \u00e9tait d'un but partout, \u00e0 10 minutes de la fin et que la Suisse pressait... \r\nCristiano Ronaldo a marqu\u00e9 \u00e0 deux reprises...\r\nUn sentiment de frustration domineait donc chez le capitaine Granit Xhaka (Gxaka).\r\n  32''\r\nDes propos recueillis par Bernardin Allemann.\r\nLes Portugais affronteront dimanche en finale le vainqueur de l'autre demi-finale entre les Pays-Bas et l'Angleterre qui aura lieu ce soir.\r\nLes Suisses joueront eux \u00e0 15h \u00e0 Guimaraes contre le perdant de cette rencontre.\r\n(Bve Tennis Roland Garros) La pluie g\u00e2che la f\u00eate \u00e0 Roland-Garros\r\nElle a contraint hier les organisateurs du tournoi \u00e0 repousser \u00e0 aujourd'hui les derniers quarts de finale...\r\nAvec notamment Novak Djokovic face au N.5 Alexander Zverev, .\r\nUne premi\u00e8re depuis trois ans pour le tournoi parisien, qui vit sa derni\u00e8re ann\u00e9e sans toit sur le court central.\r\nUn sc\u00e9nario auquel il va falloir peut-\u00eatre s'habituer d'ici la fin du tournoi parisien, avec des pr\u00e9visions m\u00e9t\u00e9o tr\u00e8s pessimistes pour vendredi, le jour tant attendu de la demi-finale entre Roger Federer et Rafael Nadal.\r\nGuy Forget, son directeur, cit\u00e9 par Eurosport. Il n'exclut pas un \"sc\u00e9nario du pire\", avec une finale dames dimanche et une finale hommes lundi.\r\n(Bve OEP) Tout \u00e0 l'heure, d\u00e8s 8h35, tout le monde \u00e0 l'eau ! Car le guichet d'OEP est consacr\u00e9 \u00e0 toutes les questions sur la baignade. Comment \u00e9viter l'hydrocution ? A quoi sert un p\u00e9diluve ? Quelle est l'eau la plus propre : celle des piscines ou celle des lacs ? Vos questions sont attendues d\u00e8s maintenant au ** ou sur la plateforme rts.ch(barre oblique)guichet.\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 711, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10470863", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2019-06-06T07:59:19_le-journal-de-8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2019-06-06T07:59:19_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-10470879", "ece-10470863"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-06-12T07:15:38Z", "speechToTexts": ["12.06.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:02) [92%] :\r\nLe journal s'est Foued Boukari Extinction r\u00e9bellion manifestent ce matin \u00e0 Berne pour faire pression sur les conseillers nationaux, le mouvement \u00e9cologiste adepte des actions coup de poing, nous retrouverons notre journaliste Pauline Rappaz en Direct de la manifestation, marche arri\u00e8re toute, le constructeur Fiat, Chrysler a retir\u00e9 cette nuit sa proposition de fusion avec Renault Paris s'\u00e9tonne de r\u00e9traction pr\u00e9cipit\u00e9e et puis l'\u00e9quipe de Suisse de football n'ira pas en finale de la Ligue des nations, la faute \u00e0 un certain Cristiano Ronaldo. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:33) [93%] :\r\nUne action choc ce matin \u00e0 Berne, le mouvement \u00e9cologiste Extinction r\u00e9bellion manifeste en marge du d\u00e9bat qui doit se tenir au Conseil national les d\u00e9put\u00e9s discuteront d'un Fonds Vert pour le climat, un fonds qui serait int\u00e9gr\u00e9 dans le cr\u00e9dit- cadre pour l'environnement mondial Extinction r\u00e9bellion qui avaient d\u00e9j\u00e0 bloqu\u00e9 le pont Chauderon \u00e0 Lausanne, en avril dernier, un mouvement n\u00e9 au Royaume-Uni et qui existe en Suisse depuis novembre dernier, Pauline Rappaz, vous \u00eates justement aux c\u00f4t\u00e9s de ses militants du mouvement \u00e0 Berne, en plein milieu de la manifestation. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:01:02) [88%] :\r\nOui, oui, la laiss\u00e9 au milieu des dizaines de militants, juste devant le Palais f\u00e9d\u00e9ral, alors ils viennent de de Berne et de toute la titrement devant des drapeaux de toutes les couleurs avec T D Denis donc c'est le logo de leur mouvement, qui, qui veut dire que le temps est compt\u00e9, il y a aussi des des banderoles, on peut par exemple lire r\u00e9bellion pour le vivant et puis tout \u00e0 l'heure sur la berline Platz \u00e0 quelques pas du Palais f\u00e9d\u00e9ral, donc ils ont d\u00e9vers\u00e9 des litres de faux sang, juste \u00e0 quelques m\u00e8tres du parlement donc ressent avec de la main n'a \u00e9t\u00e9 ajout\u00e9, quoi, c'est de l'eau qui sont ensuite nettoyer avec des palais et puis l\u00e0, on est, on est devant le Parlement, ils auraient voulu d\u00e9verser du sang aussi ici, mais ils ont pas pu voir que les les policiers les en ont emp\u00each\u00e9, donc il y a des policiers qui sont l\u00e0 par dizaines pour prot\u00e9ger l'entr\u00e9e du parlement f\u00e9d\u00e9ral, les parlementaires Haribo compte- gouttes, certains sont un peu surpris, et puis tout se passe quand m\u00eame relativement dans le calme, il y a eu des chansons et puis les militants viennent de s'allonger sur le sol en faisant le mort c'est pour eux et pour eux, rendre hommage aux victimes de tous les \u00e9coles. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:08) [97%] :\r\nEt Pauline quelles sont concr\u00e8tement les revendications d'Extinction r\u00e9bellion. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:02:12) [93%] :\r\nAlors aujourd'hui, pr\u00e9cis\u00e9ment, donc c'est comme vous l'avez dit, pour demander aux parlementaires d'accepter le postulat d\u00e9battu au Conseil national qui demande d'int\u00e9grer en sous- Vert pour le climat dans le cr\u00e9dit- 4 pour la protection de l'environnement mondial mais globalement Extinction r\u00e9bellion d\u00e9nonce l'inaction du gouvernement face au changement climatique, le mouvement avec nos autorit\u00e9s d\u00e9cr\u00e8tent l'\u00e9tat d'urgence pour le climat et la biodiversit\u00e9 et puis l'organisation est active dans plusieurs villes, ensuite elle a d\u00e9j\u00e0 men\u00e9 des actions \u00e0 Berne Fribourg ou encore Lausanne au mois d'avril 200 personnes avaient bloqu\u00e9 le pont Chauderon dans la capitale vaudoise pour prendre un petit d\u00e9jeuner en musique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:47) [93%] :\r\nPauline Marois pas en Direct de Berne et le conseil national qui s'est prononc\u00e9 hier sur un autre sujet pour l'\u00e9cologie, le bois issu de coupes ill\u00e9gales doit \u00eatre interdit par 177 voix contre 3, les d\u00e9put\u00e9s ont approuv\u00e9 une modification de la loi sur la protection de l'environnement, la droite a tent\u00e9 en vain d'en limiter la port\u00e9e : le Conseil des \u00c9tats devra encore se prononcer la nuit a \u00e9t\u00e9 difficile pour le projet de fusion entre Renault et Fiat- Chrysler et le constructeur automobile italo- am\u00e9ricain renonce \u00e0 son offre de fusion avec Renault, Fiat, Chrysler, juge qu'il ne parviendrait pas \u00e0 obtenir un accord du gouvernement fran\u00e7ais, Paris, qui est actionnaire \u00e0 15 pourcent de Renault avait demand\u00e9 au conseil d'administration de temporiser, Anouk Henry dans cette affaire, le temps \u00e9conomique n'est visiblement pas celui des politiques. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:31) [96%] :\r\nOui car fera frais Fiat la F1 reste fermement convaincu de l'int\u00e9r\u00eat de son offre, mais il estime que les conditions politiques ne sont actuellement pas r\u00e9unies en France pour ce rapprochement, le gouvernement avait mis en garde contre toute pr\u00e9cipitation concernant ce projet de fusion, Bruno Lemaire, ministre fran\u00e7ais de l'\u00e9conomie voulait auparavant voyager au Japon pour s'entretenir avec son homologue et obtenir le soutien de Nissan, partenaire de Renault, le conseil d'administration de Renault a donc suivi le gouvernement et demand\u00e9 un report, m\u00eame si sur le fond, ses membres \u00e9taient en faveur de la fusion, le projet que Fiat, Chrysler proposait \u00e0 Renault aurait abouti \u00e0 la cr\u00e9ation d'une Holding d\u00e9tenue \u00e0 50 50 par les actionnaires des 2 groupes, cette nouvelle entreprise aurait \u00e9t\u00e9 le 3\u00e8me constructeur automobile mondial apr\u00e8s Volkswagen et Toyota. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:14) [95%] :\r\nLes pr\u00e9cisions d'Anouk Henry les chefs du mouvement de contestation au Soudan rejettent l'offre de dialogue des militaires au pouvoir, le pays est plong\u00e9 dans l'instabilit\u00e9 apr\u00e8s la r\u00e9pression des manifestants qui a fait au moins 108 morts selon un dernier bilan depuis lundi des chiffres donn\u00e9s par un comit\u00e9 de m\u00e9decins face aux craintes d'une aggravation de la situation, l'ONU a d\u00e9cid\u00e9 notamment de faire partir son personnel, les \u00c9tats-Unis et le Mexique qui maintiennent les contacts et les discussions au moment o\u00f9 Donald Trump menace Mexico de taxes douani\u00e8res et cela si le pays de ralentit pas le flux de migrants ill\u00e9gaux \u00e0 sa fronti\u00e8re, une taxe \u00e0 hauteur de 5 pourcent d'ici lundi, des droits de douane qui pourraient ensuite progressivement monter jusqu'\u00e0 25 pourcent Rapha\u00ebl Grand au moment o\u00f9 les n\u00e9gociations se d\u00e9roulent \u00e0 Washington, le malaise grandit du c\u00f4t\u00e9 des r\u00e9publicains au Congr\u00e8s, une situation in\u00e9dite \u00e0 Washington. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:04) [92%] :\r\nEt c'est sans doute l'effet le plus remarquable depuis l'annonce par Donald Trump de ces taxes douani\u00e8res pour limiter l'immigration ill\u00e9gale une fronde se dessine dans le propre camp du pr\u00e9sident : de nombreux r\u00e9publicains s'alarment, ils ne veulent pas de taxes car le Mexique, c'est le principal partenaire commercial des \u00c9tats-Unis, la d\u00e9fiance vient surtout du S\u00e9nat ou des alli\u00e9s de tram comme le texan Ted Cruz s'inqui\u00e8tent des r\u00e9percussions sur l'\u00e9conomie, pour lui, ces co\u00fbts suppl\u00e9mentaires seront r\u00e9percut\u00e9s sur les entreprises et les consommateurs am\u00e9ricains si un Ted Cruz soutient volontiers l'id\u00e9e d'un mur \u00e0 la fronti\u00e8re mexicaine, les taxes pour lui ne sont pas la solution, les r\u00e9publicains presque en bloque qui s'oppose au pr\u00e9sident c'est une configuration in\u00e9dite, du jamais vu depuis l'arriv\u00e9e de Donald Trump \u00e0 la Maison Blanche, le pr\u00e9sident qui est en train de cr\u00e9er doucement un foss\u00e9 entre lui et son parti qui jusqu'ici lui \u00e9taient rest\u00e9s fid\u00e8les. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:53) [91%] :\r\nEt l'entr\u00e9e en fonction de ses tarifs douaniers avec le Mexique est pr\u00e9vue lundi 10 juin il reste encore du temps et une marge de n\u00e9gociation Rapha\u00ebl. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:02) [94%] :\r\nEffectivement, il reste 4 jours presque une \u00e9ternit\u00e9 dans cette maison blanche et beaucoup de r\u00e9publicains pensent que le pr\u00e9sident bluff, mettre un peu qui est actuellement en Europe pour les comm\u00e9morations du D\u00e9barquement a mis en garde le Mexique, les n\u00e9gociations n'avancent pas assez vite \u00e0 Washington et donc lundi les taxes s'appliqueront alors si c'est le cas, on pourrait voir le Congr\u00e8s s'attaquer au pr\u00e9sident en votant massivement contre l'urgence nationale, \u00e0 la fronti\u00e8re d\u00e9cr\u00e9t\u00e9e par 3 qui lui permet justement de prendre ces mesures exceptionnelles d'imposer ces taxes douani\u00e8res, il faudrait alors que les d\u00e9mocrates et les r\u00e9publicains s'unissent au Congr\u00e8s contre le pr\u00e9sident Trump attaqu\u00e9 par son propre camp, on n'en est pas encore l\u00e0 et ces derni\u00e8res heures, Mitch McConnell, le leader des r\u00e9publicains au S\u00e9nat, a tent\u00e9 tant bien que mal de sauver les apparences de montrer un semblant de s\u00e9r\u00e9nit\u00e9 au moment o\u00f9 Trump, une fois encore, teste les limites de la politique \u00e0 Washington. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:52) [93%] :\r\nLes explications de Rapha\u00ebl Grand apr\u00e8s le Royaume-Uni, hier, c'est en France, aujourd'hui, que les alli\u00e9s comm\u00e9more le d\u00e9barquement du 6 juin 1944 la poign\u00e9e de main ce jeudi \u00e0 la mi- journ\u00e9e entre Emmanuel Macron et Donald Trump sera ainsi scrut\u00e9e avec attention sur fond de remise en cause profonde par le pr\u00e9sident am\u00e9ricain du multilat\u00e9ralisme l'\u00c9lys\u00e9e affirme toutefois que le niveau de confiance est au plus haut niveau avec Washington, les 2 chefs d'\u00c9tat auront auparavant co- pr\u00e9sid\u00e9 une c\u00e9r\u00e9monie au cimeti\u00e8re am\u00e9ricain de Colleville-sur-Mer o\u00f9 sont attendus 12000 personnes, un record, selon les autorit\u00e9s locales et en pleine comm\u00e9morations du 6 juin la Gr\u00e8ce relance un dossier sensible avec l'Allemagne, Ath\u00e8nes demande \u00e0 Berlin, par la voix de son ambassadeur, que les Allemands ouvrent les n\u00e9gociations sur les r\u00e9parations de guerre chiffr\u00e9 \u00e0 plusieurs centaines de milliards d'euros au plan dit de 1100. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:38) [93%] :\r\n\u00e0 un mois d'\u00e9lections l\u00e9gislatives anticip\u00e9es apr\u00e8s son \u00e9chec aux europ\u00e9ennes, le gouvernement d'Alexis Tsipras demande donc \u00e0 nouveau \u00e0 l'Allemagne d'ouvrir le dossier des r\u00e9parations de guerre pillages atrocit\u00e9s emprunt forc\u00e9 la Gr\u00e8ce a particuli\u00e8rement souffert du r\u00e9gime nazi, une commission parlementaire avait m\u00eame estim\u00e9 l'an dernier \u00e0 presque 300 milliards d'euros, le montant des compensations, mais jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent Berlin a toujours ferm\u00e9 la porte, le porte- parole d'Angela Merkel fournit toujours la m\u00eame r\u00e9ponse : la question est Close, juridiquement et politiquement les Allemands s'appuie sur le trait\u00e9 de plus 4, sign\u00e9 en 90 trait\u00e9 approuv\u00e9 par la Gr\u00e8ce et qui a mis fin \u00e0 la p\u00e9riode de l'apr\u00e8s- guerre, sauf que l'Allemagne n'en fait jamais massivement indemniser ses anciens ennemis chez les Verts, et au sein de la gauche Die Linke, certains demandent donc une approche plus sensible de cette douloureuse question, Blandine Milcent rtsinfo Berlin. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:32) [93%] :\r\nDans le canton de Vaud le POPB a d\u00e9voil\u00e9 hier les noms de ses candidats aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales et pour le Conseil des \u00c9tats, ce sera Ana\u00efs Timofte et Bernard Borel, l'ancienne candidate au Conseil d'\u00c9tat Vaudois, l'ex- d\u00e9put\u00e9 sont aussi t\u00eate de liste pour le National avec 17 autres pr\u00e9tendants avec la pr\u00e9sentation de cette liste, le Parti ouvrier populaire confirme qu'il fera bien cavalier seul Sarah Cl\u00e9ment, le divorce est donc prononc\u00e9 au sein de l'extr\u00eame gauche. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:08:55) [89%] :\r\nLes tensions \u00e9taient d\u00e9j\u00e0 vives en d\u00e9cembre dernier quand la gauche radicale, d\u00e9cida de pr\u00e9senter de candidats distincts \u00e0 la succession de Pierre-Yves Maillard au Conseil d'\u00c9tat Vaudois avec d'un c\u00f4t\u00e9, Jean-Michel Dolivo d'Ensemble \u00e0 Gauche et Ana\u00efs Timofte pour les popistes, cette division se confirme aujourd'hui avec la liste du POPB, alors qu'en 2015 la gauche de la gauche s'\u00e9tait unifi\u00e9e pour tenter de regagner un si\u00e8ge sous la Coupole, pour Pierre conscience le secr\u00e9taire de solidarit\u00e9 qui fait partie d'Ensemble \u00e0 gauche le parti ouvrier a fait un mauvais choix, avec 2 listes s\u00e9par\u00e9es au f\u00e9d\u00e9ral, la gauche radicale ne va pas peser bien lourd, un avis que ne partage pas le POPB \u00e0 ses yeux, partir, seul l'Euro plus fort reste encore la question des sous- apparentement, c'est la strat\u00e9gie propos\u00e9e par leO.P. assez ancien alli\u00e9 Ensemble \u00e0 gauche, pour sa part communiquera sa strat\u00e9gie et ses candidats dans le courant du mois de juin. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:47) [94%] :\r\nL'\u00e9quipe suisse de football n'ira pas en finale de la Ligue des nations et \u00e0 Porto, hier soir, les hommes de Vladimir Petkovic ont \u00e9t\u00e9 battus en demi- finale 3 buts \u00e0 1 par le Portugal tripl\u00e9 de Cristiano Ronaldo, le quintuple Ballon d'Or s'est surtout illustr\u00e9 dans les derniers instants du match alors que le score \u00e9tait d'un but partout \u00e0 10 minutes de la fin et que la Suisse domin\u00e9 Cristiano Ronaldo a marqu\u00e9 \u00e0 2 reprises un sentiment de frustration qui dominait donc chez le Capitaine Granit Xhaka. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:10:14) [91%] :\r\nGr\u00e2ce \u00e0 une bleu se passe veille je n'arrive pas \u00e0 croire que nous soyons ici en train de parler d'une d\u00e9faite, le jeu que nous avons produit \u00e9tait excellent en fait je ne sais pas si on peut vraiment mieux jou\u00e9 que ce soir, mais la diff\u00e9rence s'appelle Ronaldo je trouve n'est pas le meilleur joueur du monde pour rien, il n'a encore d\u00e9montr\u00e9 aujourd'hui malheureusement contre nous, il a marqu\u00e9 3 buts sur ces 3 seules occasions de l'autre c\u00f4t\u00e9, nous savons tr\u00e8s bien jou\u00e9, on a eu beaucoup d'occasions, c'est vraiment frustrant, on entame inceste singles. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:47) [90%] :\r\n\u00e0 Dakar, dite fac interrog\u00e9 par Bernardin Lehman et les Portugais qui affronteront dimanche en finale le vainqueur de l'autre demi- finale entre les Pays-Bas et l'Angleterre, qui aura lieu ce soir, les Suisses joueront eux \u00e0 15 heures dimanche contre le perdant de cette rencontre, en tennis, la pluie g\u00e2che la f\u00eate \u00e0 Roland Garros \u00e0 la contraint hier les organisateurs du tournoi repouss\u00e9 \u00e0 aujourd'hui les derniers quarts de finale, une premi\u00e8re depuis 3 ans pour le tournoi parisien un sc\u00e9nario auquel il va falloir peut-\u00eatre s'habituer d'ici la fin du tournoi avec des pr\u00e9visions m\u00e9t\u00e9o tr\u00e8s pessimistes pour demain, le jour o\u00f9 ce jour tiendra la la demi- finale entre Roger Federer et Rafa\u00ebl Nadal, Guy Forget, le directeur du tournoi n'exclut pas un sc\u00e9nario du pire avec une finale dames dimanche une finale hommes lundi et puis tout \u00e0 l'heure, d\u00e8s 8 heures 36 tout le monde \u00e0 l'eau : Car le guichet d'on en parle et consacr\u00e9 \u00e0 toutes les questions sur la baignade : comment \u00e9viter l'hydrocution, \u00e0 quoi sert un p\u00e9diluve, quel est l'eau la plus propre \u00e0 \u00e0 toutes ces questions qui sont attendues d\u00e8s maintenant au 0 800 108 de son v\u00e9to sur la plateforme RTS Point C H barres oblique guichet plouf merci Foued Boukari. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-06-06T06:42:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Allemann, Bernardin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Cl\u00e9ment, Sarah", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Henry, Anouk", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Milcent, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Rappaz, Pauline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Grand, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B1F5FC36-6940-4CE0-AA19-1B81FFAFCA4E", "internalArchiveId": "B1F5FC36-6940-4CE0-AA19-1B81FFAFCA4E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Signature : Signature de Julien Bangerter - Les in\u00e9galit\u00e9s creusent la tombe d'une prise de conscience \u00e9cologique", "publicationDate": "2019-06-06T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nSignature de Julien Bangerter - Les in\u00e9galit\u00e9s creusent la tombe d'une prise de conscience \u00e9cologique (SIGNATURE 06.06 LES INEGALITES CREUSENT LA TOMBE D'UNE PRISE DE CONSCIENCE ECOLOGIQUE)   DIRECT STUDIO FRIBOURG \r\n***On retrouve Julien Bangerter pour Signature.. \r\n\"Les in\u00e9galit\u00e9s creusent la tombe d'une prise de conscience \u00e9cologique\"\r\nc'est votre commentaire, \r\nUne vague verte a d\u00e9ferl\u00e9 sur l'Europe lors des derni\u00e8res \u00e9lections...mais ce succ\u00e8s n'a pas touch\u00e9 tout le continent. Les partis \u00e9cologistes n'ont gagn\u00e9 presque aucun si\u00e8ge dans les Etats d'Europe de l'est et du sud.\r\nDans ces pays, les citoyens ont bien d'autres pr\u00e9occupations avant celle du r\u00e9chauffement climatique.\r\nEt comment leur en vouloir\u00a0dans une Europe si disparate? 90% des N\u00e9erlandais jugent que la situation \u00e9conomique de leur pays est bonne....En Gr\u00e8ce, ils ne sont que 2% \u00e0 penser ainsi. Quant au Bulgare qui touche un salaire minimum de 280 euros par mois...il privil\u00e9gie logiquement la survie de sa famille...\u00e0 celle de la plan\u00e8te.\r\nLes in\u00e9galit\u00e9s creusent la tombe d'une v\u00e9ritable prise de conscience \u00e9cologique\r\nPlus elles augmentent, plus l'\u00e9lecteur moyen se d\u00e9sint\u00e9resse des politiques climatiques... Elles tuent aussi l'efficacit\u00e9 collective : la capacit\u00e9 d'une soci\u00e9t\u00e9 \u00e0 mobiliser ses citoyens autour d'enjeux publics majeurs, comme l'\u00e9cologie.\r\nSurtout, le changement climatique est une probl\u00e9matique mondiale; il faut donc aussi...de r\u00e9duire les in\u00e9galit\u00e9s ...entre pays.\r\nA ce titre, on peut s'\u00e9tonner que la Suisse n'atteigne pas cette ann\u00e9e...l'objectif fix\u00e9 de consacrer 0,5% de son PIB \u00e0 l'aide au d\u00e9veloppement.\r\nEt que dans le m\u00eame temps... les partis capables de faire basculer la majorit\u00e9, tentent de reverdir leur image et annoncent des programmes pour l'\u00e9cologie, \u00e0 quelques mois des \u00e9lections.\r\nEn r\u00e9alit\u00e9,\u00a0 le combat \u00a0est double. La lutte pour l'environnement ne pourra \u00eatre gagn\u00e9e que si la r\u00e9duction des in\u00e9galit\u00e9s devient, elle aussi, une priorit\u00e9.", "durationSec": 101, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10470858", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677655.image", "alternativeTitle": ["Signature de Julien Bangerter - Les in\u00e9galit\u00e9s creusent la tombe d'une prise de conscience \u00e9cologique", "Signature de Julien Bangerter - Les in\u00e9galit\u00e9s creusent la tombe d'une prise de conscience \u00e9cologique / LME_2019-06-06T07:25:00_signature", "Signature de Julien Bangerter - Les in\u00e9galit\u00e9s creusent la tombe d'une prise de conscience \u00e9cologique / LME_2019-06-06T07:25:00_signature"], "variantIds": ["ece-10470871", "ece-10470858"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-06-12T07:23:32Z", "speechToTexts": ["12.06.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [96%] :\r\nJulien Bangerter pour Signature les in\u00e9galit\u00e9s creusent la tombe d'une prise de conscience \u00e9cologique Julien c'est votre commentaire, on vous \u00e9coute. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:07) [94%] :\r\nUne vague verte d\u00e9ferle sur l'Europe, mais cette progression s'arr\u00eate au Centre du continent, les partis \u00e9cologistes lors des derni\u00e8res \u00e9lections nous gagn\u00e9 presque aucun si\u00e8ge dans les \u00c9tats d'Europe de l'Est et du Sud dans ces pays, les citoyens ont vraisemblablement bien d'autres pr\u00e9occupations, avant celle du r\u00e9chauffement climatique et comment leur en vouloir dans une Europe si disparate 90 pourcent des N\u00e9erlandais, jugent que la situation \u00e9conomique de leur pays, bonne en Gr\u00e8ce, ils ne sont que 2 pourcent \u00e0 penser ainsi quant au Bulgare qui touche un salaire minimum de 280 euros par mois, il privil\u00e9gie logiquement la survie de sa famille avant celle de la plan\u00e8te, les in\u00e9galit\u00e9s creusent la tombe d'une prise de conscience \u00e9cologique, plus elles augmentent le lecteur moyen se d\u00e9sint\u00e9resse des politiques climatiques ces in\u00e9galit\u00e9s tuent aussi l'efficacit\u00e9 collective, la capacit\u00e9 d'une soci\u00e9t\u00e9 \u00e0 mobiliser ses citoyens autour d'enjeux publics majeurs comme l'\u00e9cologie, le changement climatique est une probl\u00e9matique mondiale, on le sait, il faut donc aussi r\u00e9duire les in\u00e9galit\u00e9s entre pays \u00e0 ce titre, on peut s'\u00e9tonner que la Suisse n'atteigne pas cette ann\u00e9e l'objectif fix\u00e9 de consacrer0,5 pourcent de son PIB \u00e0 l'aide publique au d\u00e9veloppement, et que dans le m\u00eame temps des partis capables de faire basculer la majorit\u00e9 tentent de reverdir leur image et annoncent des programmes pour l'\u00e9cologie, \u00e0 quelques mois des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales en r\u00e9alit\u00e9 le combat et double la lutte pour l'environnement ne pourra \u00eatre gagn\u00e9e que si la r\u00e9duction des in\u00e9galit\u00e9s devient elle aussi une priorit\u00e9 assum\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:38) [84%] :\r\nMerci Julien vont commentaire, on peut le retrouver sur notre site internet. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-06-06T06:08:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-9F59DA21-1F08-4351-B3E3-22D08C4EB384", "internalArchiveId": "9F59DA21-1F08-4351-B3E3-22D08C4EB384", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "C'est arriv\u00e9 loin de chez vous : C'est arriv\u00e9 loin de chez vous - Accord de paix conclu au Mozambique gr\u00e2ce au travail de la diplomatie suisse", "publicationDate": "2019-06-06T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Extrait musical\r\n\r\n\r\nC'est arriv\u00e9 loin de chez vous - Accord de paix conclu au Mozambique gr\u00e2ce au travail de la diplomatie suisse   DIRECT STUDIO LAUSANNE \r\nPAIX SUISSE AU MOZAMBIQUE\r\n***c'est arriv\u00e9 LOIN de chez vous... \r\nCe matin Alain, vous nous parlez d'un accord de paix au Mozambique.. \r\nAccord conclu gr\u00e2ce au patient travail de la diplomatie suisse\r\n  2'44 ((CALV PAIX SUISSE AU MOZAMBIQUE))\r\n\u00ab Je passerais bien du temps au Mozambique, au milieu de ces gens qui vivent libres \u00bb. Voil\u00e0 ce que chantait Bob Dylan en 1976, apr\u00e8s l'ind\u00e9pendance de ce pays au sud-est de l'Afrique. Seulement voil\u00e0, cette ancienne colonie portugaise n'a quasiment jamais connu de v\u00e9ritable paix civile. Si la situation s'est calm\u00e9e en 1992, apr\u00e8s un million de morts, la gu\u00e9rilla a repris en 2015.\r\nFIN MUSIQUE\r\nC'est \u00e0 ce moment-l\u00e0 que la Suisse entre en piste, sollicit\u00e9e par les deux parties bellig\u00e9rantes pour aider \u00e0 r\u00e9soudre le conflit. Men\u00e9e par une petite \u00e9quipe de n\u00e9gociateurs sous l'\u00e9gide de l'ambassadeur de Suisse \u00e0 Maputo, la n\u00e9gociation vient d'aboutir sous la forme d'un accord de paix entre les deux factions : le Frelimo, au pouvoir, et le Renamo. \r\nC'est une belle victoire pour la diplomatie suisse, et pour Mirko Manzoni, son repr\u00e9sentant sur place, qui a men\u00e9 tous les pourparlers.\r\n*** Des pourpalers compliqu\u00e9s.. on imagine.. apr\u00e8s un quart de si\u00e8cle de gu\u00e9rilla.. \r\nNon. D'autant que le conflit \u00e9tait id\u00e9ologique, mais pas seulement. D\u00e8s l'ind\u00e9pendance, le Frelimo s'est arrim\u00e9 \u00e0 l'URSS et \u00e0 Cuba, tandis que le Renamo \u00e9tait soutenu par les Etats-Unis : un classique de la guerre froide. \r\nMais les gros sous ne sont jamais loin : dans les territoires contest\u00e9s, on trouve de l'or, et du charbon en quantit\u00e9. Son exportation vers la Chine repr\u00e9sente 25% du budget du Mozambique.\r\nEt puis, le pays est grand : pour se rendre dans le fief de la guerilla, il fallait compter plusieurs jours d'un voyage en h\u00e9licopt\u00e8re, en 4x4, et finir \u00e0 pieds dans le bush. On est loin, tr\u00e8s loin, des n\u00e9gociations discr\u00e8tes dans un grand hotel de Gen\u00e8ve.\r\n***Et qu'est-ce qui a permis \u00e0 la Suisse de trouver une sortie de crise..  d'arriver \u00e0 un accord de paix.. \r\nLa d\u00e9termination de l'\u00e9quipe sur place qui a r\u00e9ussi \u00e0 faire admettre aux bellig\u00e9rants qu'il valait mieux trouver une solution p\u00e9renne plut\u00f4t que de se contenter d''une paix fragile et provisoire. Cette solution, c'est la r\u00e9forme de la constitution qui respecte les choix des provinces, et leur accorde un pouvoir dont elles \u00e9taient priv\u00e9es jusque-l\u00e0. C'est le mod\u00e8le des cantons suisses appliqu\u00e9 \u00e0 un pays d'Afrique.\r\nL'adoption de cette r\u00e9forme a permis de lever les obstacles. Lundi, les parties ont donn\u00e9 leur feu vert \u00e0 la signature d'un accord de paix d\u00e9finitif fin juillet, une fois achev\u00e9 le d\u00e9sarmement des rebelles. Une tr\u00e8s bonne nouvelle salu\u00e9e par l'Union Europ\u00e9enne et les Etats-Unis, mais qui, bizarrement n'a pas fait l'objet de publicit\u00e9 chez nous, de la part du DFAE. \r\nLa diplomatie secr\u00e8te, sans doute.", "durationSec": 155, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10470855", "imageURL": "http://www.rts.ch/9820313.image", "alternativeTitle": ["C'est arriv\u00e9 loin de chez vous - Accord de paix conclu au Mozambique gr\u00e2ce au travail de la diplomatie suisse", "C'est arriv\u00e9 loin de chez vous - Accord de paix conclu au Mozambique gr\u00e2ce au travail de la diplomatie suisse / LME_2019-06-06T07:14:00_c-est-arrive-loin-de-chez-vous", "C'est arriv\u00e9 loin de chez vous - Accord de paix conclu au Mozambique gr\u00e2ce au travail de la diplomatie suisse / LME_2019-06-06T07:14:00_c-est-arrive-loin-de-chez-vous"], "variantIds": ["ece-10470882", "ece-10470855"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-06-12T07:15:41Z", "speechToTexts": ["12.06.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [91%] :\r\nC'est arriv\u00e9 loin de chez vous ce matin Alain Franco, vous nous parlez d'un accord de paix au Mozambique, accord conclu, vous nous l'apprenez gr\u00e2ce au patient travail de la diplomatie suisse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:18) [94%] :\r\nTr\u00e8s bien du temps Mozambique au milieu de gens qui vivent libres, voil\u00e0 ce que chantait Bob Dylan en 1976 juste apr\u00e8s l'ind\u00e9pendance de ce pays, au sud- est de l'Afrique, seulement voil\u00e0, cette ancienne colonie portugaise n'a quasiment jamais connu la paix civile, si la situation s'est un peu calm\u00e9, en 1992 apr\u00e8s un 1000000 de morts, la gu\u00e9rilla a repris en 2015 c'est \u00e0 ce moment -l\u00e0 que la Suisse entre en piste, sollicit\u00e9e par les 2 parties bellig\u00e9rantes pour aider \u00e0 r\u00e9soudre le conflit men\u00e9 par une petite \u00e9quipe de n\u00e9gociateurs sous l'\u00e9gide de l'ambassadeur de Suisse \u00e0 Maputo, la n\u00e9gociation vient d'aboutir sous la forme d'un accord de paix entre les 2 factions, le Frelimo au pouvoir et le Renamo, c'est une belle victoire pour la diplomatique pour la diplomatie suisse et pour Mirko Manzoni son repr\u00e9sentant sur place qui a men\u00e9 toutes les n\u00e9gociations. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:05) [88%] :\r\nOui, des pourparlers des n\u00e9gociations compliqu\u00e9es \u00e0 la on peut l'imaginer, apr\u00e8s pr\u00e8s de 25 ans de gu\u00e9rilla. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:10) [95%] :\r\nOui, d'autant que le conflit \u00e9tait id\u00e9ologique mais pas seulement, d\u00e8s l'ind\u00e9pendance, le Frelimo s'est arrim\u00e9 \u00e0 l'URSS et \u00e0 Cuba, tandis que le Renamo \u00e9tait soutenu par les \u00c9tats-Unis, c'est un classique de la guerre froide, mais les gros sous ne sont jamais loin dans les territoires contest\u00e9s, on trouve de l'or et du charbon en quantit\u00e9 son exportation vers la Chine repr\u00e9sentent un quart du budget du Mozambique et puis, le pays est grand pour se rendre dans le fief de la gu\u00e9rilla, il fallait compter plusieurs jours d'un voyage en h\u00e9licopt\u00e8re en 4 4 et finir \u00e0 pied dans le Bush, c'est plus Indiana Jones que n\u00e9gociations discr\u00e8tes dans un grand h\u00f4tel de Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:44) [91%] :\r\nEt qu'est ce qui a permis \u00e0 la Suisse allant de, de trouver une sortie de crise, d'arriver \u00e0 un accord de paix. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:49) [96%] :\r\nLa d\u00e9termination de l'\u00e9quipe sur place qui a r\u00e9ussi \u00e0 faire admettre aux bellig\u00e9rants qu'il valait mieux trouver une solution p\u00e9renne, plut\u00f4t que de se contenter d'une paix fragile et provisoire, cette solution, c'est la r\u00e9forme de la Constitution qui respecte les choix des provinces et leur accorde un pouvoir dont elles \u00e9taient priv\u00e9es jusque -l\u00e0, c'est un peu le mod\u00e8le des cantons suisses appliqu\u00e9 un pays d'Afrique, l'adoption de cette r\u00e9forme, a permis de lever les obstacles lundi les parties ont donn\u00e9 leur feu Vert \u00e0 la signature d'un accord de paix d\u00e9finitif fin juillet, une fois achev\u00e9 le d\u00e9sarmement des rebelles, une tr\u00e8s bonne nouvelle salu\u00e9e par l'Union europ\u00e9enne et par les \u00c9tats-Unis, mais qui bizarrement n'a fait l'objet d'aucune publicit\u00e9 chez nous de la part du DFAE le syndrome diplomatie secr\u00e8te pouss\u00e9e \u00e0 l'extr\u00eame sans doute. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:33) [89%] :\r\nTout le triomphe modeste, merci beaucoup Alain Franco. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-06-06T05:51:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Franco, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-66BF039C-DAE2-4BB7-AEBF-EF5D05133F3F", "internalArchiveId": "66BF039C-DAE2-4BB7-AEBF-EF5D05133F3F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Extinction Rebellion d\u00e9verse du faux sang pr\u00e8s du Palais f\u00e9d\u00e9ral", "publicationDate": "2019-06-06T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : militants Extinction R\u00e9bellion, Manifestation \u00e0 Berne\r\nD\u00e9veloppement 1\r\n\r\nExtinction Rebellion d\u00e9verse du faux sang pr\u00e8s du Palais f\u00e9d\u00e9ral 12H30: Extinction R\u00e9bellion RAPPAZ\r\nUne action choc ce matin \u00e0 Berne!\r\nLe mouvement \u00e9cologiste Extinction R\u00e9bellion a manifest\u00e9 pendant deux heures, en marge du d\u00e9bat qui a lieu au Conseil National.\r\nLes d\u00e9put\u00e9s discutent d'un Fonds vert pour le climat, qui serait int\u00e9gr\u00e9 dans le cr\u00e9dit-cadre pour l'environnement mondial.\r\nExtinction R\u00e9bellion qui avait deja bloqu\u00e9 le pont Chauderon \u00e0 Lausanne en avril dernier.\r\nIl y avait une centaine de militants, ils ont chant\u00e9 et vers\u00e9 du faux sang \u00e0 deux pas du Palais f\u00e9d\u00e9ral, . Ils ont aussi tent\u00e9 d'interpeller des parlementaires, devant le Palais f\u00e9d\u00e9ral encercl\u00e9 par plusieurs dizaines de policiers. \r\nPauline Rappaz a suivi les militants.\r\n  2'10''", "durationSec": 211, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10470911", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Extinction Rebellion d\u00e9verse du faux sang pr\u00e8s du Palais f\u00e9d\u00e9ral/ 12H30_2019-06-06T12:30:00_developpement-1", "Le 12h30 du 06.06.2019"], "variantIds": ["ece-10470911"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-06-12T11:31:48Z", "speechToTexts": ["12.06.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nUne action choc ce matin \u00e0 Berne, le mouvement \u00e9cologiste Extinction r\u00e9bellion a manifest\u00e9 pendant 2 heures, en marge du d\u00e9bat qui a lieu au Conseil national les d\u00e9put\u00e9s discutent d'un Fonds Vert pour le climat qui se r\u00e9int\u00e9grer dans le cr\u00e9dit- cadre pour l'environnement mondial extinction r\u00e9bellion qui avaient d\u00e9j\u00e0 bloqu\u00e9 le pont Chauderon \u00e0 Lausanne, en avril dernier, ah, il y avait une centaine de militants, ce matin, ils ont chant\u00e9 et vers\u00e9 du faux sang \u00e0 2 pas du Palais f\u00e9d\u00e9ral, ils ont aussi tent\u00e9 d'interpeller des parlementaires devant le Palais f\u00e9d\u00e9ral encercl\u00e9 par plusieurs dizaines de policiers Pauline rap a \u00e9t\u00e9 sur place, elle a suivi les militants. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:42) [86%] :\r\nPas d'humanit\u00e9 en n'agissant pas face \u00e0 l'urgence de la. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:44) [92%] :\r\n7 heures 10 on est sur la place devant la gare, les militants du mouvement extinction r\u00e9bellion qui arrivent petit \u00e0 petit, ils sont environ une centaine, la main. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:53) [86%] :\r\nNon, et si la police nous emp\u00eache d'arriver avec le sang jusqu'au Parlement, on va en mettre partout sur le Champ et si nous laisse faire l'action comme comme on le voit devant le Parlement, on nettoiera apr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:06) [91%] :\r\nCe que vous \u00eates ici ce matin pour attirer le gouvernement sur l'urgence climatique parce qu'apparemment il arrive pas tout \u00e7a. \r\nOn est, on est devant le Palais f\u00e9d\u00e9ral tout \u00e0 l'heure les les dizaines de militants se sont allong\u00e9s plusieurs minutes par terre, \u00e7a veut dire quoi, alors, \u00e7a s'appelle un bain, il ne s'agisse d'une repr\u00e9sentation de la mort, simplement, et c'est le plus qu'un symbole, c'est pour repr\u00e9senter toutes les personnes qui sont d\u00e9j\u00e0 mortes dur\u00e9e je probl\u00e9matique, c'est de sortir les gens de leur inertie. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:55) [82%] :\r\nAlors l\u00e0, l'action officielle, et elle est termin\u00e9e, ensuite, l\u00e0, on aimerait juste essayer d'avoir un peu plus de contacts avec les politiciens et les politiciens qui sont concern\u00e9s, parce qu'on est aussi l\u00e0 pour eux. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:05) [89%] :\r\nIl est 8 heures et quart il y a pas mal de de parlementaires qui essaient d'entrer, qui est un petit peu exc\u00e9d\u00e9s, en voyant les les militants la devant la place sur la Place f\u00e9d\u00e9rale pas, vous vous \u00eates arr\u00eat\u00e9 pour discuter avec quelques militants, pourquoi pas, tout simplement parce que ces personnes qui sont pr\u00e9sentes ce matin sont l\u00e0 pour exprimer leur inqui\u00e9tude pour notre plan\u00e8te et c'est une inqui\u00e9tude que je partage pleinement depuis depuis mon adolescence, il y a beaucoup d'adolescents qui sont l\u00e0, je pense que si j'avais leur \u00e2ge l\u00e0 avec eux, donc les manifestations sont calm\u00e9s pacifiste que l'acc\u00e8s au palais assur\u00e9, ce qui est le cas, ce matin, je pense que c'est une bonne fa\u00e7on pour la soci\u00e9t\u00e9 civile, d'exprimer son inqui\u00e9tude et c'est pour \u00e7a, action tr\u00e8s en dialogue avec les personnes pr\u00e9sentes. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:47) [88%] :\r\nAlors, on vient d'entendre l\u00e0 concerne nationale Woerth vaudoise Ad\u00e8le Torrance \u00e0 propos de l'action d'extinction r\u00e9bellion devant le Palais f\u00e9d\u00e9ral ce matin mais le conseiller national PLR valaisan Philippe Nantermod ne partage pas l'avis de sa coll\u00e8gue, on l'\u00e9coute. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:00) [91%] :\r\nSurveillant interpeller des parlementaires il \u00e0 notre adresse e-mail en ligne, on r\u00e9pond en g\u00e9n\u00e9ral aux gens qui s'adressent \u00e0 nous, je crois pas qu'il y ait besoin de faire une manifestation illicite et d'essayer d'emp\u00eacher les gens d'aller au Parlement quand ils sont \u00e9lus pour le faire, \u00e7a fait des mois qu'on d\u00e9bat de r\u00e9chauffement climatique, on parle des solutions possibles, on partage pas tous les m\u00eames options quant aux solutions \u00e0 choisir ce mouvement demande la d\u00e9croissance demande de changer de syst\u00e8me n'est pas \u00e9lu pour \u00e7a, on n'est pas \u00e9lu sur ces bases -l\u00e0 et je crois qu'il ne sert \u00e0 rien de du d'user de la force pour essayer de nous imposer leur programme. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-06-06T10:46:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Decker, Zo\u00e9", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Rappaz, Pauline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-1F01EB62-8CDF-4991-9606-A132174BA4C1", "internalArchiveId": "1F01EB62-8CDF-4991-9606-A132174BA4C1", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le magazine de toutes les musiques : Th\u00e9matique magn\u00e9tique: Afficher la musique", "publicationDate": "2019-06-06T00:00:00Z", "summary": "Th\u00e9matique magn\u00e9tique: Afficher la musique\r\nElida Almeida, la fougue capverdienne", "durationSec": 4960, "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10454045", "imageURL": "http://www.rts.ch/7949561.image", "alternativeTitle": ["Magn\u00e9tique du 06.06.2019", "S\u00e9quence 3 / MTC_2019-06-06T17:06:00_sequence-3", "S\u00e9quence 5 / MTC_2019-06-06T17:06:00_sequence-5", "S\u00e9quence 4 / MTC_2019-06-06T17:06:00_sequence-4", "Le magazine de toutes les musiques / MTC_2019-06-06T17:06:00_magnetique", "Magn\u00e9tique du 06.06.2019", "Afficher la musique / MTC_2019-06-06T17:06:00_afficher-la-musique", "Elida Almeida, la fougue capverdienne / MTC_2019-06-06T17:06:00_elida-almeida-la-fougue-capverdienne", "Le magazine de toutes les musiques / MTC_2019-06-06T17:06:00_magnetique"], "alternativeSummary": ["Th\u00e9matique magn\u00e9tique: Afficher la musique\nElida Almeida, la fougue capverdienne", "Des affiches de concerts, de spectacles, de festivals, nous en voyons r\u00e9guli\u00e8rement dans nos rues. Mais comment se con\u00e7oit une bonne affiche? Vous en \u00eates-vous approch\u00e9, avez-vous sorti votre agenda, voire achet\u00e9 un billet dans la foul\u00e9e avec votre smartphone? Qui dessine ces placards, qui les commande, ont-ils beaucoup chang\u00e9 \u00e0 l'heure des m\u00e9dias \u00e9lectroniques?\nMagn\u00e9tique en parle avec Audrey Vigoureux, pianiste et coprogrammatrice du festival Les Ath\u00e9n\u00e9ennes \u00e0 Gen\u00e8ve, Muriel Hermenjat, de la Biblioth\u00e8que musicale de Gen\u00e8ve, et les graphistes Nicolas Zentner et Niklaus Troxler. En nouvelle diffusion, une th\u00e9matique propos\u00e9e par Beno\u00eet Perrier et Ivor Malherbe.", "N\u00e9e dans un village recul\u00e9 de l\u2019\u00eele de Santiago, Elida Almeida a d\u00e9couvert le patrimoine musical du Cap-Vert \u00e0 travers sa petite radio \u00e0 piles. Elle est aujourd\u2019hui une vraie star dans son pays et entame une belle carri\u00e8re internationale. Si la \"morna\", ce genre nostalgique, a \u00e9t\u00e9 rendu c\u00e9l\u00e8bre par Cesaria Evora, Elida Almeida veut aujourd\u2019hui faire conna\u00eetre la diversit\u00e9 musicale de son archipel, dont la fougue du funan\u00e1, du tabanka ou du batuque, rythmes n\u00e9s de la r\u00e9sistance aux colonisateurs portugais. Julie Henoch l\u2019a rencontr\u00e9e \u00e0 Praia en avril 2019 \u00e0 l\u2019occasion de l\u2019Atlantic Music Expo et du Kriol Jazz Festival, o\u00f9 elle s\u2019est produite avec son groupe, mais aussi aux c\u00f4t\u00e9s de Tiloun, musicien r\u00e9unionnais, avec qui elle a tent\u00e9 de rapprocher deux cr\u00e9olit\u00e9s tr\u00e8s \u00e9loign\u00e9es.", "Th\u00e9matique magn\u00e9tique: Afficher la musique\nElida Almeida, la fougue capverdienne"], "variantIds": ["ece-10454051", "ece-10454045"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-06-13T16:56:36Z", "speechToTexts": ["13.06.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS6 (00:00:14) [98%] :\r\nMagn\u00e9tique Ivor Malherbe bonjour. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:22) [99%] :\r\nMagn\u00e9tique. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:00:36) [90%] :\r\nNous vous proposons aujourd'hui une nouvelle \u00e9coute de notre th\u00e9matique du 21 f\u00e9vrier que nous vous avions quoi que es avec Beno\u00eet Perrier, les affiches, il y en a partout, \u00e0 tous les coins de rue sur des panneaux d\u00e9di\u00e9, elles sont rectangulaires plus ou moins grande ou en noir et blanc, elles sont pleines de textes, d'images, parfois les 2, les affiches, vous annoncez vous renseigner \u00e0 propos de concerts ou de festivals comment affiche la musique c'est ce dont nous allons parler aujourd'hui avec nos invit\u00e9s et nous esp\u00e9rons partager avec eux et avec vous bien s\u00fbr, les secrets de fabrication, les secrets de consommation de ces supports promotionnels qui sont aussi artistique vers 18 heures nous nous laisserons emmen\u00e9s par Julie Enoch, qui nous propose un portrait de la chanteuse Cap-Verdienne et l'id\u00e9e Almeida, une Star dans son pays, qui commence, une tr\u00e8s belle carri\u00e8re internationale, l'\u00e9mission de ce jour est possible gr\u00e2ce aux r\u00e9alisations de Jos\u00e9 Moreno, S\u00e9bastien Boeckli, nous sommes ensemble jusqu'\u00e0 18 heures 30 Bienvenue \u00e0 fond. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:01:38) [67%] :\r\nGrignard des sojas acheter ou vagabondes d\u00e8s avant a et OPA, vous les fonds adoss\u00e9s de dire qu'il faut c'est et \u00e0 \u00e7a : Les M19 par mais Roy Moore qu'attendent pas Marouane Hajji pas la son j'y tiens toutes tient pas sur Thomas cuve ces 1001 d'un on lot face au p\u00e9l\u00e9en d'amener Odisha vas -tu pas l\u00e0 pour mieux G\u00e9rard Pelletier, son plagiat passionnant, oui, je l'avoue, Thomas minime d'ici \u00e0 ce match qui va se, enfin pour moi pas marrant, un match pas la banlieue G\u00e9rard si elles sont pas ne pas donner du cache peut dire marronnier bras pas fait il est pas mal d'\u00c9tat guerre magique d'Ard\u00e8che \u00e0 Djibouti Kaewkamnerd mort. \r\nAppelle des dans, nourriture, boissons, demain, on ne peut nous aplatir debout la sa plan\u00e8te Babelsberg Moretti voisine, les gens qui n'a pas d'art, voire de bonheur qui gagna baisse JH d'une vague de terreur d'fait ou non, et au maire UDF ont fait mieux de dire et Hassak\u00e9 disent nos pas n\u00e9o- amorce 400 tonnes font pas la bouille G\u00e9rard Betty oesophage Chiome Thomas tu vois C\u00e9line dans le au PDG d'Apple autrichien cher \u00e0 la bouille oui suis un peu de pays tiers sont pas passionnant et oui, je l'avoue, notamment minimale 10 parchemin ashk\u00e9naze 5 mandats Mathieu pas l\u00e0 pour mieux par son pays tire son tient pas je veux et augmentant de Claudie Cachard, pas de quoi on est je vois cette gamme n'avait d'annoncer, non pas ce match, peint en d\u00e9charge c'est Juan Martin Data des orages la No\u00ebl, j'ai pass\u00e9 important beaucoup maintenant vous ou \u00e0 pas de type de couleur \u00e7a d'elles \u00e0 \u00e7a Plaza d'qui n'a pas de bateau n'a pas marrant, pas dans le bonheur -t-il Gagnard, UBS, j'ai achet\u00e9 une balle \u00e0 bout avant la pub, mais o\u00f9 les comptes de ces m\u00e9dias masters Kanner donc pas mais Gabon tanins pour mieux fait, il tire sur place Tien PagesJaunes, pas cher, vous l'avez entendu il y a quand m\u00eame, j'arrive \u00e0 me dit pas la bouille Japon Pelletier son passionne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:06) [88%] :\r\nMartine bottom et ou pour vos narrow c'est une chanteuse et percussionniste de Rio une chanson sur un amour pas tout \u00e0 fait satisfait et le narrateur ou en tout cas celui qui chante, qui dans la version originale de cette chanson et \u00eatre un homme lui- m\u00eame qui dit mais si tu rentres pas avant 10 heures je vais envoyer des gens chercher des gens de chercher dans la rue, la rue o\u00f9 l'on voit les affiches de concert, aujourd'hui nous parlons d'afficher la musique de ce qui fait une bonne affiche de qui fait ses affiches des contraintes qui s'imposent sur ses cr\u00e9ations nous sommes parlons donc aujourd'hui jusqu'\u00e0 \u00e0 peu pr\u00e8s 18 heures une d\u00e9ambulation entre arts graphiques, musique et espaces publics, nous avons pr\u00e9par\u00e9 avec Ivor Malherbe Ivor bonjour, bonjour \u00e0 vous, pr\u00e9texte de cette \u00e9mission, vous l'entendiez c'est un heureux hasard, les affiches de montres ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9voil\u00e9s aujourd'hui mais il y a aussi une Exposition \u00e0 l'AMR \u00e0 Gen\u00e8ve, une Exposition d'affiches du grand graphiste Nicklaus tr\u00e8s clair Nicklaus trop claire qui est aussi le directeur du festival de Jazz de vie des eaux qui unis donc et musique et graphisme, vous l'avez rencontr\u00e9 Ivor on entendra tout \u00e0 l'heure. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:13) [88%] :\r\nOui, mais en Direct sur ce plateau, il y a Muriel Hermenjat bonjour, bonjour, alors vous vous \u00eates biblioth\u00e9caire si vous voulez compris de la biblioth\u00e8que musicale de Gen\u00e8ve et vous \u00eates charg\u00e9 de son tr\u00e8s beau et tr\u00e8s complet, affiches, vous \u00eates donc aux premi\u00e8res loges pour voir ce qui se fait en termes de graphismes des graphismes promotionnels et musical et avec nous \u00e9galement, Nicolas, bonjour, bonjour, alors vous vous \u00eates graphiste votre agence porte- voix initiale d'ailleurs NZ et vous avez r\u00e9alis\u00e9 beaucoup d'affiches de concert notamment de nombreuses affiches pour le festival de jazz 11 plus \u00e0 Lausanne en effet. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:46) [92%] :\r\nEt dans cette \u00e9mission, nous entendrons aussi la pianiste Audrey vigoureux elle co- organise le festival des Ath\u00e9n\u00e9ennes c'est un festival \u00e0 Gen\u00e8ve, qui se tiendra \u00e0 partir du 6 juin on trouve de la musique classique, mais aussi du jazz et parfois des choses plus pop et qui a donc besoin d'affiche pour sa manifestation premi\u00e8res questions pour nos invit\u00e9s en plateau, Muriel Hermenjat, Nicolas Zelner, quand vous \u00eates dans la rue en train de marcher ou alors que vous \u00eates arr\u00eat\u00e9 peut-\u00eatre devant une affiche est ce que vous les entendez sonner Muriel Hermange. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:07:18) [87%] :\r\nAlors, o\u00f9 la Sony je je sais pas mais je sais que une affiche qui va me plaire si il va avoir imm\u00e9diatement une \u00e9motion ou en lien avec avec d'autres affiches puisque j'ai la chance depuis 20 ans de de g\u00e9rer le fonds des affiches musicales qui, il n'a qu'une petite partie de du du fonds d'affiches de la Biblioth\u00e8que de Gen\u00e8ve, le d\u00e9partement d'affiches compte 1000 130000 affiches et il y a un d\u00e9partement qui a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9 d\u00e9j\u00e0 dans les ann\u00e9es 80, ce qui \u00e9tait une premi\u00e8re pour pour la Suisse Romande donc un d\u00e9partement au d\u00e9partement d'affiches ont d'affiches dans en cinq voil\u00e0 et et la la m\u00eame la musicale qui n'est qu'un site de de de la Biblioth\u00e8que de Gen\u00e8ve, en fait, quand je suis arriv\u00e9 il y avait, il y avait d\u00e9j\u00e0 un fond et j'ai continu\u00e9 ce travail de de r\u00e9colte et de, de, de conservation qui est qui est importante, le le support est tr\u00e8s tr\u00e8s fragile et si on remonte au fond historique li\u00e9s \u00e0 l'activit\u00e9 du Grand Th\u00e9\u00e2tre de Gen\u00e8ve, on voit sur l'affiche que affiche et en fait poser et sur les colonnes le jour, le matin m\u00eame de la repr\u00e9sentation des ce qu'on peut lire ce soir aura lieu la X i\u00e8me repr\u00e9sentation de de l'op\u00e9rette ou de de tels Vaudeville, donc c'est quand m\u00eame un petit miracle, si on a des affiches du d\u00e9but du 19\u00e8me si\u00e8cle et voil\u00e0, c'est un fond quand m\u00eame qui repr\u00e9sente la vie genevoise la vie musicale genevoise depuis le tout d\u00e9but du 19\u00e8me si\u00e8cle, alors c'est vrai comme. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:09:09) [78%] :\r\nSi en regard oui de de pas de sp\u00e9cialiste du tout, mais parce que je, voil\u00e0, je ne fais que g\u00e9rer ce ce fonds et j'ai pas de, de, de formation, ni de d'expertise en histoire de la. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:23) [91%] :\r\nOui, mais vous \u00eates quand m\u00eame celle d'entre nous qui a la vision qui va le plus souvent, le plus loin dans dans le pass\u00e9 qui va aussi dans dans toute la diversit\u00e9, on en parlera avec vous des diff\u00e9rentes institutions les diff\u00e9rents ensembles et des diff\u00e9rentes formes de graphisme qui sont pas tout \u00e0 fait les m\u00eames suivant, suivant les \u00e9poques, voil\u00e0, alors peut-\u00eatre que Sch\u00fcssel. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:09:44) [94%] :\r\nPeut-\u00eatre \u00e0 la \u00e0 la typographie, comment, comment on parle d'un \u00e9v\u00e9nement musical \u00e0 travers. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:09:53) [89%] :\r\nDes lettres mais des choses ou effectivement on n'entend rien de bonne affiche au sugg\u00e8re peut-\u00eatre des choses et et puis c'est vrai qu'\u00e0 force de, de, de g\u00e9rer ce fonds ben il y a des choses automatiquement sans sans rien voir si je passe rapidement en v\u00e9lo, par exemple, je saurai qui allait l'institution qui est derri\u00e8re, parce qu'il y a pour moi ce qui me semble important et il y a 2, 3 exemples \u00e0 Gen\u00e8ve o\u00f9 il y a eu une des collaborations de longue dur\u00e9e entre un graphiste et une institution et \u00e7a, \u00e7a me semble important. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:26) [91%] :\r\nVous avez un exemple donc c'est comme ces musiciens qui ont jou\u00e9 ensemble pendant des ann\u00e9es on on entend presque le le second canton, on entend aussi le le 1er, l\u00e0 vous avez juste un exemple peut-\u00eatre de de collaboration au long cours entre une institution et un atelier de graphisme, un graphiste. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:10:43) [87%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait Laurent Bonnet qui un graphiste ind\u00e9pendant \u00e0 Gen\u00e8ve, a commenc\u00e9 \u00e0 travailler avec 4 institutions la la l'Atelier d'ethnomusicologie le Centre international de percussions la DC et contre- alors avec la DC il faut que l'association dans ce contemporain, voil\u00e0, il a travaill\u00e9, enfin on a il a f\u00eat\u00e9 il y a l'ann\u00e9e pass\u00e9e, les 30 ans de collaboration, ce qui est un exemple, l'incroyable et puis plus pr\u00e9cis\u00e9ment pour la musique, l'ensemble contrechamp o\u00f9 il a travaill\u00e9 20 ans oui, et c'est vrai que la honte. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:23) [88%] :\r\nDonc l\u00e0, il suffit d'un d'un clin d'oeil dans la rue et vous vous dites : soit l'institution soit l\u00e0 oui soit le graphiste Nicolas Zelner vous quand vous quand vous passez devant une affiche et que son sujet, ce qu'elle cherche \u00e0 promouvoir \u00e0 nous annoncer, c'est la musique, vous entendez quelque chose. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:11:40) [89%] :\r\nBen c'est c'est un peu souhaitables c'est-\u00e0-dire qu'effectivement le le le la mission du graphiste c'est de donner \u00e0 voir ce que le la musique, un chercheur, un v\u00e9hicul\u00e9 par le sang et h\u00e9 ben quand cette collaboration, elle se passe bien, a priori, \u00e7a c'est cens\u00e9 fonctionner \u00e7a veut dire visuellement on est, on essaye d'illustrer ce que les \u00e9motions que que la musique cherche \u00e0 \u00e0 exprimer d'une autre mani\u00e8re, alors \u00e9videmment, on se met au service de de la musique d'une musique ou d'un musicien ou alors au sens plus large d'une dans le lieu o\u00f9 il aura si je prends une salle de concert, o\u00f9 un festival lui aura plusieurs musiques diff\u00e9rentes, l\u00e0 on a pu au service pr\u00e9cis\u00e9ment d'un genre musical ou d'un musicien mais mais d'une institution ou ou d'un festival, auquel cas on va essayer d'\u00eatre d'\u00eatre juste dans l'expression \u00e0 la fois d'une th\u00e9matique ou d'une ambiance comment peut -on conna\u00eetre dans les festivals nombreux qu'il y a autour de nous, quoi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:55) [89%] :\r\nOn va parler plus loin dans cette \u00e9mission de d\u00e9coder des outils qui vous permettent justement de de sugg\u00e9rer l'un ou l'autre, sont l'une, ou ou l'autre ambiance est -ce que comme Muriel Hermenjat sur son v\u00e9lo, qui voit une affiche, certes elle a une familiarit\u00e9 avec avec des ann\u00e9es des d\u00e9cennies de production d'affichage mais est -ce que ces affiches doivent pouvoir se comprendre presque imm\u00e9diatement. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:13:24) [89%] :\r\nAlors, id\u00e9alement, ben il y a toujours plusieurs niveaux de lecture dans dans une affiche, on peut faire une une comparaison avec la distance, hein, on peut dire, on voit une chose \u00e0 20 m\u00e8tres en avoir une autre \u00e0 5 m\u00e8tres et et on voit l'ensemble des informations qui doivent \u00eatre v\u00e9hicul\u00e9 lorsqu'on est \u00e0 2 m\u00e8tres, \u00e7a c'est et mais mais mais avant m\u00e8tres il faut qu'il se passe quelque chose, \u00e7a c'est d\u00e9j\u00e0 temps ben oui, ben oui, forc\u00e9ment du coup alors qu'est ce qui doit se passer \u00e0 20 m\u00e8tres, \u00e7a d\u00e9pend, \u00e7a d\u00e9pend compl\u00e8tement du sujet pour lequel pour cr\u00e9ances, on fait une affiche mais mais clairement \u00e7a doit attirer l'attention \u00e0 \u00e7a, c'est comment toutes les affiches, le but c'est de. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:12) [80%] :\r\nLe test c'est con devront devrait sera peut avoir envie de se rapprocher. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:14:16) [88%] :\r\nVoil\u00e0, alors \u00e7a peut inspirer un sourire, \u00e7a peut inspirer la curiosit\u00e9 \u00e7a peut inspirer une surprise, j'en sais rien, voil\u00e0, il y a, il y a des tas de d'\u00e9motions qu'on peut essayer de, de susciter. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:14:30) [90%] :\r\nEn fait, il y a des bouchons \u00e0 cause de vous parce qu'il soit en voiture devant vos affiches il alors ce serait sympa mais mais j'ai pas cette pr\u00e9tention a quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:41) [83%] :\r\nL'Afficher cet objet particulier qui a \u00e0 la fois un contenu artistique et un contenu visuel bien contenu strictement informatif, il faut quand m\u00eame savoir que untel joue a -t-elle endroit \u00e0 telle heure, que si on veut un bijoutier, il faut aller \u00e0 -t-elle endroits vous t\u00e9l\u00e9phoner \u00e0 -t-elle num\u00e9ro comment est -ce que on on g\u00e8re cette tension entre contenu strictement informatif et contenu strictement visuel Nicolas cinquantenaire et Hermenjat \u00e0 ce que cette ce rapport cette densit\u00e9 ou non d'information a beaucoup chang\u00e9 et disons sur les derni\u00e8res d\u00e9cennies et suivant les les gens ou les institutions. \r\nDont on parle rien Monja peut-\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:15:26) [90%] :\r\nOui, alors c'est vrai que vu le l'historique de l'des fonds qui sont conserv\u00e9s \u00e0 la biblioth\u00e8que musicale, on a un p\u00f4le d'excellence avec l'art lyrique et la vie du Grand-Th\u00e9\u00e2tre puisqu'on a une partie des archives du Grand-Th\u00e9\u00e2tre qui sont g\u00e9r\u00e9s directement \u00e0 la biblioth\u00e8que et pour avoir fait un r\u00e9trospectif au moment du de l'informatisation et de du catalogage de ces affiches, c'est clair que souvent le le nom du chef \u00e9tait en en lettres immenses et que, effectivement, m\u00eame en passant \u00e0 5 m\u00e8tres et en s'arr\u00eatant dans la fiche, il fallait chercher de savoir qu'est -ce qui \u00e9tait jou\u00e9 sur l'affiche, donc \u00e7a je sais. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:16:11) [88%] :\r\nOn venait voir Toscanini finalement ce qu'il all\u00e8ge vous. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:16:14) [91%] :\r\nVoil\u00e0, alors l\u00e0, je pense que c'\u00e9tait plut\u00f4t dans les Annie peut-\u00eatre 90 80 90 alors pourquoi plus r\u00e9cemment oui oui oui oui, et c'est vrai que \u00e7a c'est, enfin moi j'avais sur le, sur le moment, je me disais c'est quand m\u00eame un peu, enfin. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:16:34) [74%] :\r\nExag\u00e9r\u00e9es ou c'est pass\u00e9 voil\u00e0, oui, mais oui, et vous auriez, il n'en face, alors j'ai pas d'exemple. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:16:40) [86%] :\r\nTr\u00e8s r\u00e9cent de de voil\u00e0 de renversement sur le mais. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:16:51) [83%] :\r\nBen \u00e7a, je sais que \u00e7a m'avait \u00e7a, m'avez -vous un peu choqu\u00e9 quand m\u00eame de de Zhirkov voil\u00e0 il s'\u00e9tait des pattes de mouche pour savoir quel qu'est ce qu'on allait en fait qu'est -ce qu'on allait aller \u00e9couter ou concert voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:17:05) [89%] :\r\nNicolas Zelner comment vous vous jouez avec cette tension entre information et disons \u00e9motion visuelle. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:17:13) [91%] :\r\nOui c'est, c'est une question de priorit\u00e9 effectivement alors \u00e7a c'est c'est aussi dans les discussions qu'on peut avoir avec le le le client, l'organisateur de de l'\u00e9v\u00e9nement, \u00e0 savoir est ce qu'on veut mettre en avant une programmation, il y a certains festivals o\u00f9 il y a toute la programmation sur l'affiche, et c'est extr\u00eamement dominant du coup tr\u00e8s difficile de de trouver d'autres endroits o\u00f9 o\u00f9 ou avoir la force d'expression alors il faut le trouver dans la mani\u00e8re de de d\u00e9rouler la programmation elle- m\u00eame, il y a \u00e9videmment le cas de figure, o\u00f9 on a une t\u00eate d'affiche enfin une c\u00e9l\u00e9brit\u00e9 vraiment ou ben, la tentation est grande de mettre cette seule ce visage sur l'affiche, parce que, \u00e9videmment, on va, on va supposer que le visage est plus vendeur lui- m\u00eame dit que c'est une c\u00e9l\u00e9brit\u00e9 que que tout ce qu'on pourrait imaginer d'autres j'ai pas d'avis tranch\u00e9 l\u00e0- dessus, hein, je pense que parfois \u00e7a peut, \u00e7a peut bien faire l'affaire apr\u00e8s ben il y a, il y a, il y a d'autres institutions qui vont privil\u00e9gier purement l'\u00e9motion d'abord l'information basique qui doit figurer sur l'affiche et apr\u00e8s ben \u00e0 notre \u00e9poque, ce qui est extraordinaire, c'est que, en en un clic, on va chercher toute la DDE le la l'information dans un vraiment besoin quand on a d\u00e9cid\u00e9 d'aller voir un \u00e9v\u00e9nement ou d'aller dans un festival du coup. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:18:44) [90%] :\r\nIl faut quand m\u00eame assez d'informations pour me d\u00e9cider voil\u00e0 mais ensuite je vais peut-\u00eatre moi faire ce dernier pas vers l'acte d'achat oui exact, on se disait avec Ivor que parfois on peut m\u00eame sortir son agenda et dire voil\u00e0 dans dans 10 jours, je sais que j'irai voir \u00e7a, si, si tout va bien, une institution pour laquelle ou plut\u00f4t un festival pour lequel vous avez beaucoup travaill\u00e9, Nicolas Zelner, c'est le festival Jazz 11 plus ici \u00e0 Lausanne, je ne r\u00e9siste pas, puisque Ivor est \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de moi et qu'il allait visuels vraiment dans l'oeil, \u00e0 ce qu'ils nous d\u00e9crivent l'un ou 2 de vos travaux et ensuite on va \u00e9couter un musicien qui a jou\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:19:19) [88%] :\r\nOui, alors c'est moi ce que j'ai mis, parce que c'est un mot qui n'est pas apparu et pourtant vous \u00eates quelqu'un qui souriez beaucoup Nicolas Zelner c'est l'humour parce que vous pouvez aussi jouer sur l'humour et je trouve que cette lign\u00e9e, ann\u00e9e apr\u00e8s ann\u00e9e des affiches du festival Jazz s'plus nous ont amen\u00e9s d\u00e9clin de extraordinaire moi celle que j'ai toujours dans l'ha\u00efssait radiateur \u00e0 l'ancienne avec des chaussettes noires qui sont mises entre les \u00e9l\u00e9ments verticaux, de fa\u00e7on \u00e0 mimer ce qui pourrait \u00eatre un clavier de piano, tout simplement, et je sais juste qu'il fallait y penser, simplement le fait que l'id\u00e9e soit l\u00e0 et que vous l'ayez eue \u00e7a fait in\u00e9vitablement sourire et puis surtout, c'\u00e9tait dans la continuit\u00e9 parce que c'\u00e9tait pas la premi\u00e8re, celle que je suis en train de vous citer, je me trompe, dites -moi si je me trompe, non, non, non, c'est, c'est tr\u00e8s important qu'\u00e0 Saguenay 6\u00e8me et puis vous avez pris chaque fois des instruments diff\u00e9rents enfin, vous pourriez les d\u00e9crire, vous aussi, qu'en fait, comment \u00e7a, comment a commenc\u00e9 le le la discussion avec Serge, ce qui \u00e9tait le le vous \u00eates les de trompettistes en plus c'est vrai lors du lors du d\u00e9but de cette s\u00e9rie de directeur du festival, l'ancien directeur du festival en plus ouais. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:20:18) [88%] :\r\nTout \u00e0 fait oui, j'avais fait une premi\u00e8re affiche pour le festival en 98 je crois, mais qui n'avait rien \u00e0 voir avec cette s\u00e9rie et ensuite quelques ann\u00e9es apr\u00e8s, on s'est retrouv\u00e9 en 2002, o\u00f9 je lui ai pr\u00e9sent\u00e9 plein choses diff\u00e9rents, dont une un pommeau de douche qui qui \u00e9tait affubl\u00e9 d'un pavillon de trombones, donc c'\u00e9tait une douche, trombone, un peu un truc un peu surr\u00e9aliste comme \u00e7a un peu surprenant et c'\u00e9tait compliqu\u00e9 hein, au d\u00e9but, Serge, Serge donc de manquer, on va dire non mais c'est quoi ces douches, c'est une c'est une douche froide, elle ne l'a pas qui, suite \u00e0 la non non non, c'\u00e9tait assez compliqu\u00e9, on a, on a beaucoup d\u00e9battu, il y avait de d'id\u00e9es qui \u00e9taient sur le tapis, mais \u00e9videmment le Challenge l\u00e0 c'\u00e9tait de de casser les codes peut-\u00eatre plus attendue de de de la visualisation du jazz qu'on verrait plut\u00f4t en noir blanc assez sombre avec la fum\u00e9e dans un club. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:23:50) [84%] :\r\nEt c'\u00e9tait donc en octobre 2007, aille avec Malcolm Braff au piano, Ben c'est-\u00e0-dire contrebasse \u00e0 la batterie Des pi\u00e8ces qui ont \u00e9t\u00e9 tir\u00e9s des enregistrements de la RTS d'ailleurs de cette immense production de jazz et qui \u00e9t\u00e9 assembl\u00e9s par Serge Lynch sur ce tr\u00e8s joli disque dont vous avez r\u00e9alis\u00e9 le graphisme Nicolas Sainte M\u00e8re s'appelle Jason s'plus la pochette est aussi magnifique, c'\u00e9tait pour les 30 ans anniversaire de ce tr\u00e8s beau festival. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:24:15) [91%] :\r\nUn autre graphiste et un autre amateur de jazz, puisque c'est le directeur du festival de Jazz de Philizot c'est Nicklaus Trax l'air, et vous avez profit\u00e9 de sa venue \u00e0 Gen\u00e8ve Ivor Malherbe pour lui parler pour l'enregistrer et vous lui avez demand\u00e9 d'abord ce que c'\u00e9tait qu'une bonne affiche pour le festival de Jazz de vie des eaux. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:24:34) [85%] :\r\nPour moi, le nouveau festival, c'est une autre chose que celui de l'ann\u00e9e derni\u00e8re, je laisse toujours ouvert comme \u00e7a arrive et je crois aussi que que une affiche et sur le temps, si tu vois aujourd'hui mais \u00e7a mais \u00e7a anciennes affiches, ils sont tellement diff\u00e9rentes de celle d'aujourd'hui, parce que je r\u00e9fl\u00e9chis peut toujours la chute, le temps est -ce que par rapport \u00e0 la musique de jazz, il y a des codes, les clients de 15 \u00e7a peu diff\u00e9rent, ils sont assez encore j'ai au sujet de musique, \u00e7a veut dire, je peux jouer un peu avec eux, si je fais une affiche. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:25:20) [81%] :\r\nPour le sujet de classe je communique avec public 13 ans, tr\u00e8s ouvert, \u00e7a veut dire. \r\nLe Champ que j'avais pour mon public pour le jazz, j'avais aussi public pour voir des affiches, \u00e7a veut dire tous sur un moment, je pense qu'il faut tu temps pour comprendre qu'est -ce que seul sujet l'esprit de l'affiche, pas tellement, il m'a flair\u00e9 tellement vite. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:26:41) [79%] :\r\nPour le moment, je pense, je suis plus lit pr\u00e8s pour faire quelque chose, je connais mieux la musique et ce qu'on aime mieux ce spectateurs les m\u00eames choses que j'aime tant la musique j'aime au graphisme, \u00e7a va \u00eatre possession si on improvisation, c'est toujours de c\u00f4t\u00e9 mais ensemble Sachot color\u00e9, on a d\u00fb \u00e0 l'\u00e9t\u00e9, je je ne traduit pas musique au graphisme, mais mes sentiments sort j'apprends les meilleures choses les plus importants du jazz. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:27:59) [85%] :\r\n1991 le BBFC au festival de Jazz de ISO, le festival que Nicklaus trop dirige ni clair, je crois que \u00e7a, qui \u00e9tait \u00e9galement venu au jeudi midi de l'affiche qu'organise la Biblioth\u00e8que de Gen\u00e8ve \u00e0 laquelle vous appartenez, par le biais de sa musicale Murielle Hermenjat Nicastro Claire qui parlait des codes qu'on pouvait exploiter ou non, quand on fait une affiche pour un concert pour un festival mais est -ce qu'il y a disons monsieur cette merde et. \r\nDes briques de base, ce que vous pouvez partager avec nous, mais vraiment de mani\u00e8re assez assez br\u00e8ve, ce que vous avez dans votre bo\u00eete \u00e0 outils pour faire une affiche, une affiche qui encore une fois, soit une affiche qui \u00e9voque un \u00e9v\u00e9nement musical. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:28:48) [88%] :\r\nAlors, ben j'ai entendu quelque chose de tr\u00e8s jolies dans dans une interview donn\u00e9e Clastres cher ce qu'elle dit je, je joue avec les les musiciens jouent avec la musique et et il a, il a \u00e9voqu\u00e9 des traits d'union entre les 2, composition, etc, \u00e7a c'est vraiment tr\u00e8s, tr\u00e8s joli, moi j'utilise souvent des comparaisons avec avec la musique, pour parler des graphismes avec des des \u00e9l\u00e8ves par exemple ou pour pour expliquer comment on organise les informations, les diff\u00e9rents \u00e9l\u00e9ments d'une affiche une analogie qui qui est que que les \u00e9l\u00e8ves comprennent tr\u00e8s vite c'est : c'est avec la musique, c'est, c'est de dire bon sur l'affiche, qui est le soliste alors faut d\u00e9cider qui soliste, il y en a un, il doit y en avoir \u00e0 un moment donn\u00e9, enfin il y a un moment musical qui est prioritaire, c'est pas une d\u00e9mocratie compl\u00e8te non et et ensuite il faut d\u00e9finir comment le reste de de l'orchestre joue pour porter socialiste pour le sublimer pour l'aider pour pour pour pour qu'ils puissent s'exprimer pleinement, si dans l'orchestre il y a, il y a 3 ou 4 fortes t\u00eates qui pensent qu'elle devrait \u00eatre soliste \u00e0 la place du soliste, en g\u00e9n\u00e9ral, \u00e7a commence \u00e0 sonner moins bien en musique, et c'est assez facile \u00e0 comprendre, lorsqu'on parle de musique, et du coup ben \u00e7a aide \u00e0 \u00e0 \u00e0 mieux transposer \u00e7a en termes visuel aussi et parfois, il est m\u00eame bon de dire \u00e7a \u00e0 des clients ou ou quand tous se chahutent, pour la premi\u00e8re place, h\u00e9 bien c'est, c'est un peu confus quoi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:30:31) [88%] :\r\nEst ce qu'il a des choses qui sont proscrites, Muriel Hermenjat, peut-\u00eatre, dans toutes les affiches, que vous avez vu passer est ce qu'il y a eu quelques essais qui n'ont pas pris du tout et on s'est rendu compte que non typographique ment ou en terme de de couleur ou une mani\u00e8re de hi\u00e9rarchiser le message, c'\u00e9tait quelque chose qui finalement ne fonctionnaient pas et qui n'a pas pris. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:30:55) [92%] :\r\nAlors dans le dans le fond historique, il faut savoir que c'\u00e9tait uniquement des affiches typographiques et. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:31:06) [84%] :\r\nElles \u00e9taient imprim\u00e9s sur des papiers de couleur puisque le blanc \u00e9tait r\u00e9serv\u00e9 ou vous affiche officielle de la municipalit\u00e9, donc du coup pour la conservation, en tout cas pour nous c'est un un une difficult\u00e9 de plus puisque le papier est plus d\u00e9licat, il y a l'encre qui migrent sur ses affiches et voil\u00e0, on n'a pas, ni le temps ni forc\u00e9ment une poule, le lin mis en oeuvre pour les conserver. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:31:32) [90%] :\r\nToute de mani\u00e8re optimum alors r\u00e9pondre \u00e0 savoir ce qui aurait \u00e9t\u00e9 banni, non la moi je crois que j'ai plus le r\u00e9flexe de me dire \u00e7a, j'aime pas du tout parce que, effectivement, il y a peut-\u00eatre beaucoup trop de textes pour moi et. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:31:54) [93%] :\r\nEt puis voil\u00e0, on est dans un monde de plus en plus o\u00f9 il y a les logos qui apparaissent sur les affiches et qui, pour moi, on peut tout le travail. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:32:04) [90%] :\r\nC'est vrai que c'est cette ligne, alors si vous imaginez, on a peut-\u00eatre d\u00e8s des exemples devant nous puisque vous avez amen\u00e9 beaucoup d'affiches, si on prend par exemple une affiche de contre- avec ce graphisme que je peux reconna\u00eetre bah c'est loin, c'est \u00e0 l'autre bout de la table, on a une belle typographie qui enserre l'affiche haut et en bas, avec le titre du concert, une illustration qui vient la compl\u00e9ter ensuite en un peu plus petit, on a les donn\u00e9es, on sait \u00e0 peu pr\u00e8s ce qu'on va jouer et o\u00f9 \u00e7a va \u00eatre, et puis c'est vrai qu'il y a cette frise tout en bas de l'affiche avec les partenaires de l'institution, en l'occurrence les \u00e9ventuels fondation les partenaires m\u00e9dias partenaires aussi institutionnelle qui les soutiennent et que c'est un \u00e9l\u00e9ment qui est apparu, je pense qu'il y a 30 ans beaucoup beaucoup moins pr\u00e9sent mais. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:32:51) [90%] :\r\nOui, oui, alors j'ai malheureusement j'ai pas la date pr\u00e9cise o\u00f9 tout d'un coup, \u00e7a appara\u00eet comme \u00e7a, mais j'ai devant moi des des affiches de Joseph Mueller broke Man qui est dans l'histoire suisse de l'affiche si toujours comme le 1er \u00e0 avoir fait une affiche musicale pour la tonne \u00e0 l'heure de de Z\u00fcrich, dans le tout d\u00e9but des ann\u00e9es 50 et je pense que jusqu'au jusqu'\u00e0 la fin des ann\u00e9es 90 il y avait tr\u00e8s peu de logo enfin voil\u00e0 peut-\u00eatre l'institution toutes les s\u00e9ries de concerts qu'on a, parce que c'est la ville de Gen\u00e8ve, qui produit le concert, mais voil\u00e0, \u00e7a prend de plus en plus d'importance, oui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:33:37) [89%] :\r\nMais donc la la la personne si vous voulez, vous \u00eates \u00e0 ce plateau puisque vous avez ce regard tr\u00e8s large sur, on l'a dit des des milliers de des milliers d'affiches, la personne qui a vu passer beaucoup d'affiches que vous \u00eates a quand m\u00eame une une pr\u00e9f\u00e9rence une faveur pour des messages visuels forts et peut-\u00eatre une densit\u00e9 de 2 textes moindres voil\u00e0 voil\u00e0 tout \u00e0 fait, c'est un peu la c'est. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:34:02) [90%] :\r\nC'est un peu la nature de l'affiche en fait aussi, qui veut \u00e7a, \u00e7a veut dire le temps de lecture d'une Afficher et beaucoup plus court que celui d'une page de magazine ou ou un autre m\u00e9dia et du coup il faut trier, il faut, il faut en mettre un minimum, \u00eatre le plus concis possible pour assurer la force graphiques avant ma\u00eetre dont on parlait tout-\u00e0-l'heure assurer le minimum d'informations n\u00e9cessaires quand on est \u00e0 2 m\u00e8tres et puis le reste, \u00e7a peut attendre, Internet. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:34:34) [90%] :\r\nEn parlant de temps est -ce que le temps que vous passez sur une affiche o\u00f9 une s\u00e9rie d'Afficher comparables de manifestation en manifestation ou est -ce qu'il y a des choses tr\u00e8s gourmande en temps et d'autres qui sont fait un petit peu plus vite ce qu'il y a un ordre d'id\u00e9e de de la fabrique -t-on n\u00e9cessaire \u00e0 la fabrication d'une affiche. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:34:53) [88%] :\r\nNon, c'est, c'est c'est tr\u00e8s variable, j'ai envie de dire que le le l'aspect probablement le plus chronophages c'est quand une relation avec avec l'interlocuteur client et est compliqu\u00e9, c'est l\u00e0 o\u00f9 \u00e7a ou \u00e7a d\u00e9borde, mais, mais, sinon, les choses peuvent se faire de mani\u00e8re tr\u00e8s spontan\u00e9e, m\u00eame avoir plein d'id\u00e9es tr\u00e8s vite, \u00e7a \u00e7a \u00e7a \u00e7a peut fonctionner, donc je sais pas, non, il n'y a pas de r\u00e8gles, franchement pas. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:35:24) [93%] :\r\nEt puis les tarifs varient suivant les commanditaires, o\u00f9 il y a bien s\u00fbr tarif standard d'accord. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:35:31) [89%] :\r\nNon, \u00e7a varie, \u00e7a varie forc\u00e9ment parce que \u00e7a \u00e7a varie en fonction du du temps probablement, qu'on est pass\u00e9, mais aussi des moyens qu'ont les institutions, il ne faut pas se mentir et dans le milieu culturel ben c'est s\u00fbr qu'il y a des des \u00e9v\u00e9nements qui m\u00e9ritent des belles affiches mais qui n'en ont pas les Budgets et et je crois que c'est l\u00e0 que les les cr\u00e9atifs invit\u00e9 \u00e0 \u00e0 faire des affiches main donnent de leur temps aussi et puis consentent \u00e0 \u00e0 \u00e0 faire des choses pour les Budgets moindres la Jason s'par exemple, n'avait jamais un gros budget, on a toujours fait des super affiche avec beaucoup de plaisir, donc vous \u00eates un peu m\u00e9c\u00e8nes, c'est juste, oui, oui, mais mais par pur plaisir cr\u00e9atif. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:36:21) [92%] :\r\nEt et par quand m\u00eame amour de la musique dans donc d'avocat, c'est clair, en parlant de ces relations entre les commanditaires et les graphistes entre ceux qui ont besoin d'une affiche et ceux qui la font, nous avons parl\u00e9 tout \u00e0 l'heure \u00e0 Audrey vigoureux qui est pianiste et qui co- organise le festival des Ath\u00e9n\u00e9ennes \u00e0 Gen\u00e8ve, c'est un festival qui se tiendra \u00e0 partir du 6 juin qui m\u00e9lange la musique classique, le jazz, des musiques plus amplifi\u00e9e aussi et on lui a demand\u00e9, pour commencer, comment les Ath\u00e9n\u00e9ennes se choisissait un graphiste. \r\n\r\nLocuteur FT14 (00:36:54) [75%] :\r\nPour le graphisme on travail avec. \r\n\r\nLocuteur FT13 (00:36:56) [82%] :\r\nLa m\u00eame personne depuis la la cr\u00e9ation de cette nuit \u00e9tait Francesca Reasco Real et ensuite pour le visuel pour l'affiche en fait de contraire avec Anne, on choisit diff\u00e9rents articles en fonction des auditions et en fonction d'\u00c9ric th\u00e9matique du festival, donc on a toujours une th\u00e9matique qui constitue un peu le le fil rouge de la programmation et puis c'est un petit peu au coup de coeur, \u00e7a peut \u00eatre de la photographie, \u00e7a peut \u00eatre de la peinture d'essence peut-\u00eatre graphismes au lit, voil\u00e0 on a on \u00e9quipe explorer diff\u00e9rentes pistes en fonction des diff\u00e9rentes \u00e9ditions. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:37:27) [93%] :\r\nMais ensuite, c'est une sorte de carte blanche o\u00f9 il y a un cahier des charges assez stricts. \r\n\r\nLocuteur FT13 (00:37:32) [81%] :\r\nDonc, le festival, il est dirig\u00e9 les codirig\u00e9 par la Valentin K\u00e9rim \u00e0 Clermont et moi- m\u00eame, et donc c'est un petit peu nos coups de coeur artistique qui, en fonction de la th\u00e9matique de l'\u00e9dition, par exemple, il y a eu une \u00e9mission o\u00f9 on a qu'on avait titr\u00e9 de Lituanie qui \u00e9tait un petit peu sur le voyage, le parcours et puis l\u00e0, on avait trouv\u00e9 \u00e0 une peinture du peintre, je ne vois Jean-Claude tra\u00eetre au march\u00e9 aux puces et nous avions contact\u00e9 le pain qui avait \u00e9t\u00e9 ravie de la collaboration, et puis cette peinture \u00e0 constituer l'affiche, c'\u00e9tait un enfant qui passait par la t\u00eate par la fen\u00eatre, comme c'\u00e9tait la t\u00eate d'emprunt justement et puis regardez au loin, donc, on trouvait \u00e7a tr\u00e8s po\u00e9tique et qui, pour nous c'est important que l'affiche justement elle raconte quelque chose se soit d\u00e9j\u00e0 le le point d\u00e9part en fait, il voyage de spectateurs. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:38:21) [89%] :\r\nQuelle importance \u00e0 la fonctionnalit\u00e9 de l'affiche est -ce que, une fois qu'elle est dans l'espace public, elle doit d'abord sugg\u00e9r\u00e9 une ambiance, une tonalit\u00e9 ou surtout \u00eatre clair qu'on sache qui joue quand et comment se rendra \u00e0 votre festival. \r\n\r\nLocuteur FT14 (00:38:37) [83%] :\r\nId\u00e9alement, il va faire les 2, c'est \u00e7a qui est qui est difficile et c'est l\u00e0 o\u00f9, o\u00f9 est l'enjeu justement du graphique nous on tient \u00e0 ce qu'elle raconte quelque chose elle politique, il faut qu'elle d\u00e9range auquel auquel accroche d'une mani\u00e8re et d'une autre, et ensuite que l'information \u00e9videmment soit clair hier, qui ont les gens savent o\u00f9 se rendent qu'ils vont aller \u00e9couter quel type de Dominique et que d\u00e9j\u00e0 l'identit\u00e9 du festival snob ressentent non. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:39:05) [89%] :\r\nEst ce que le fait que les Ath\u00e9n\u00e9ennes programme de la musique classique avec des grandes description des noms de composite des mondes, voil\u00e0 ce qu'elle fait aussi que et de formations de jazz ou g\u00e9n\u00e9ralement le le nom de tous les musiciens et pr\u00e9cis\u00e9, et pas seulement le nom de la formation change un petit peu la donne pour une affiche comme celle des Ath\u00e9n\u00e9ennes. \r\n\r\nLocuteur FT14 (00:39:24) [87%] :\r\nAlors nous, on exploite encore une fois les diff\u00e9rentes possibilit\u00e9s, c'est-\u00e0-dire que l'affiche, elle va \u00eatre image mais en la d\u00e9clinant en plusieurs options, c'est-\u00e0-dire qu'il y aura marrant une affiche avec juste une image et puis l'annonce du festival les dates fixes et une autre affiche avec le m\u00eame du duel o\u00f9 le m\u00eame type de l'univers o\u00f9 il y aura tous les noms des artistes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:39:46) [93%] :\r\nEst ce qu'on pourrait, pour une manifestation comme la v\u00f4tre se passer d'affiches dans l'espace public par exemple tout mis\u00e9 sur la communication num\u00e9rique. \r\n\r\nLocuteur FT14 (00:39:56) [88%] :\r\nAlors sachant que le grand d\u00e9bat actuel, moi je trouve pas et d'ailleurs, \u00e0 chaque fois que je vais dans une ville comme Paris, mais que je prends le m\u00e9tro et que je vois toutes ces affiches de th\u00e9\u00e2tre, de concerts, d'expositions, je trouve que \u00e7a fait vraiment partie du paysage urbain et \u00e7a, \u00e7a stimule, c'est vraiment dynamisant ensuite vraiment \u00e0 aller voir les diff\u00e9rentes manifestations dans la ville, je trouve que c'est important que la ville propose en fait dans son paysage, l'offre culturelle. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:40:25) [90%] :\r\nEt du point de vue de l'organisateur de concerts, des manifestations culturelles que vous \u00eates est ce qu'on peut mesurer l'effet d'une affiche ce qu'il y a eu des ann\u00e9es o\u00f9 les Ath\u00e9n\u00e9ennes ont une affiche qui vous a amen\u00e9 du monde, a contrario des ann\u00e9es o\u00f9 on vous a dit : ah, on vient parce que le concert nous plaisaient, mais c'est un petit peu en d\u00e9pit de la fiche que vous aviez choisi propos\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FT14 (00:40:46) [81%] :\r\nCe n'est pas directement, c'\u00e9tait la Suisse qui a m\u00eame du monde pas mais on peut quand m\u00eame quelle campagne fonctionne mieux que d'autres l'ann\u00e9e derni\u00e8re on avait fait une campagne assez original avec Mitterrand, personnage assez qui portait d\u00e8s le 6 minutes ensuite avec le nombre d'un compositeur, donc il y avait, qui a un b\u00e9b\u00e9 avec un un petit choc, Gustav Mahler, il y avait un tr\u00e8s charismatiques avec un tatouage MBAC et puis cela a tr\u00e8s tr\u00e8s bien fonctionn\u00e9 qu'elle \u00e9tait un petit peu art des sentiers battus, escorte ce genre de musique et on a eu aussi des affiches tr\u00e8s po\u00e9tique, qui a indiqu\u00e9 rendent mais pas forc\u00e9ment \u00e0 l'identit\u00e9 habituel de cette nouvelle de musique et donc les gens \u00e9taient atterr\u00e9s d'abord par l'image, en se disant : mais qu'est que c'est en r\u00eave depuis, ensuite \u00e7a les invite \u00e0 aller voir quelques si\u00e8cles a connu une t\u00eate qui s'y passe et que dit 40000 d'approche au niveau de la communication. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:44:54) [90%] :\r\nLe concerto pour 2 pianos de Jean-S\u00e9bastien barre en do mineur dirig\u00e9e depuis le piano par David Fray qui dirigeait l'orchestre de cordes de leur caisse nationale du Capitole de Toulouse et le 2\u00e8me, piano \u00e9tait tenu par Audrey vigoureux co- programmatrice des Ath\u00e9n\u00e9ennes qui nous parlions tout \u00e0 l'heure, Audrey vigoureux, vous pourrez aussi entendre dans la s\u00e9rie de musique de chambre de l'orchestre de la Suisse romande musique sur Rh\u00f4ne qui est une s\u00e9rie d'affiches qui est nouvellement int\u00e9gr\u00e9s \u00e0 votre catalogue Muriel Hermenjat vous en pr\u00e9parant cette \u00e9mission, vous m'avez dit que c'\u00e9tait des manifestations de l'orchestre de la Suisse romande, donc vous n'aviez pas les affiches et que vous avez depuis que les prestataires qui g\u00e8re les affiches \u00e0 Gen\u00e8ve ont chang\u00e9, vous avez donc maintenant plus d'affiches que vous nous ici avant. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:45:41) [85%] :\r\nVoil\u00e0, oui, c'est vrai que j'ai des coll\u00e8gues au pour la salle du Victoria Hall puisqu'on parlait de l'OSR lors de notre 1er contact je n'allais pas les affiches or Victoria Hall et que maintenant c'est vrai que, gr\u00e2ce \u00e0 un tri entre ceux qui restent au d\u00e9partement des affiches et ce qui vient \u00e0 l'ab\u00eeme \u00e0 la musicale je r\u00e9cup\u00e8re \u00e9norm\u00e9ment de plus, enfin un certain nombre d'affiches suppl\u00e9mentaires depuis qu'on ne se rend plus \u00e0 B\u00fcmpliz pour faire le tri dans le d\u00e9p\u00f4t central de la SGA o\u00f9 chaque partenaire de diff\u00e9rents Catelet Grenet trier les Afficher repartaient dans dans l'est, dans les diff\u00e9rents cantons, donc on il faut s'imaginer un local avec des palettes remplies d'afficher ont pass\u00e9 la journ\u00e9e, \u00e7a a un c\u00f4t\u00e9 cette caverne d'Ali Baba qui est \u00e0 la salle aussi et c'est vrai que la alors voil\u00e0 et piquant et elles \u00e9taient \u00e0 3 exemplaires et que Bernard en prenait syst\u00e9matiquement une apr\u00e8s on sait r\u00e9partissait voil\u00e0 on a tir\u00e9 \u00e0 la courte paille des femmes \u00e0 la vie, ai plus avoir certaines de l'op\u00e9ra Z\u00fcrich puisque le p\u00f4le d'excellence Alain musical l'art lyrique, et c'est vrai que, voil\u00e0 ce que je je pouvais je j'en prenais une pour une autre pour alimenter notre catalogue. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:47:06) [89%] :\r\nVous nous avez apport\u00e9 beaucoup de reproduction, on en a d\u00e9crit d\u00e9crite quelques-unes, mais il faut le savoir, le catalogue national Daffy suisse et \u00e9galement le catalogue de La Musicale de la Biblioth\u00e8que de Gen\u00e8ve sont accessibles en ligne. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:47:20) [86%] :\r\nVoil\u00e0 oui alors pourquoi un frustr\u00e9 tous tout le les, les, les auditeurs qui nous \u00e9coutent depuis depuis tout \u00e0 l'heure de 2 adresses sur le site de la Biblioth\u00e8que nationale helv\u00e9tique Yates Point CH, ensuite il faut cliquer sur la collection d'affiches et vous aurez le catalogue faire recherches avec le nom dans une institution ou dans dans un graphique dans graphistes et puis pour les la collection z\u00fcrichoises, qui est la plus importante de Suisse c'est Museum Point CH o\u00f9 il y a 120000 affiches r\u00e9pertori\u00e9s donc l\u00e0 et ce sera tous sujets confondus, les affiches commerciales touristiques. \r\nEt les musicales bien s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:48:06) [89%] :\r\nAlors que la Center a pris note, je les vu ne reste tr\u00e8s peu de temps mais je peux quand m\u00eame lui poser la question, on l'a entendu dans ce t\u00e9moignage d'Audrey vigoureux \u00e0 propos de son festival des Ath\u00e9n\u00e9ennes l'affiche la communication des festivals se num\u00e9rise toujours davantage est-ce que mais vraiment tr\u00e8s bri\u00e8vement, vous pensez qu'il y a quand m\u00eame un grand futur pour l'affiche et puis est -ce que quand on vient vers vous en et qu'on a besoin de promouvoir un \u00e9v\u00e9nement, on vous demande aussi tout de suite une d\u00e9clinaison num\u00e9rique. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:48:38) [90%] :\r\nOui, alors bon, tout d'abord l'affiche, \u00e9videmment, \u00e0 sa place et va continuer de l'avoir, c'est un m\u00e9dia extraordinaire qui touche tout le monde et et c'est le le le m\u00e9dia qui va cibler le plus large, et \u00e7a \u00e7a \u00e7a \u00e7a continue d'\u00eatre un tr\u00e8s bon moyen maintenant les d\u00e9clinaisons disons \u00e9cran des affiches ben offrent des nouvelles possibilit\u00e9s cr\u00e9atives qui sont, qui sont tr\u00e8s int\u00e9ressantes, on peut commence \u00e0 faire bouger des choses on peut amener des informations, les unes apr\u00e8s les autres et pas toutes en un seul moment comme on doit le faire sur l'affiche, ce dont il faut se m\u00e9fier, c'est que l'animation ne soit pas le le fil conducteur de la FIFA quand \u00e7a part de l'affiche et qu'on y ajoute des \u00e9l\u00e9ments possibles gr\u00e2ce au num\u00e9rique, ben en g\u00e9n\u00e9ral, \u00e7a donne de tr\u00e8s bons r\u00e9sultats, si maintenant, on fait un super. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:49:36) [79%] :\r\nFilm qui donnait une affiche que s'Tati Fier un dessin. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:49:40) [90%] :\r\nVoil\u00e0 exactement, enfin c'est mon opinion l\u00e0- dessus apr\u00e8s, moi je suis un graphiste print, du coup, je milite pour \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:49:48) [94%] :\r\nOn milite pour les affiches, on \u00e9tait tr\u00e8s heureux d'en discuter avec vous dans magn\u00e9tique avec vous Nicolas centenaire nz Point CH c'est le site de votre acc\u00e8s vous avec vous Muriel Hermenjat de la Biblioth\u00e8que de Gen\u00e8ve avec vous \u00e9galement Ivor Malherbe avec qui nous avons pr\u00e9par\u00e9 cette \u00e9mission. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:50:10) [90%] :\r\nEt un grand merci \u00e0 Beno\u00eet Perrier avec qui j'ai pr\u00e9par\u00e9 cette th\u00e9matique vous \u00e9coutez magn\u00e9tique et dans quelques instants, nous suivrons Juliano qui nous propose le portrait de la chanteuse et leader Almeida, mais avant cela, j'aimerais vous donner envie de sortir et de vous rendre un concert \u00e0 Berne Obi Jazz Club de m'asseoir pour \u00e9couter la pianiste Alicia col\u00e8re avec son groupe. \r\nAnne de Water, une composition Dany sa col\u00e8re qui \u00e9chouent ici avec son orchestre \u00e0 Co, c'est d'ailleurs que vous pourrez entendre demain soir au Big Jazz Club \u00e0 Berne, le concert a lieu \u00e0 20 heures 30 les portes c'est-\u00e0-dire ouvrent du c\u00f4t\u00e9 de 20 heures avec il y aura mati\u00e8re scolaire au sax alto C\u00e9dric s'Windows sax t\u00e9nor local au trombone, elle est bien s\u00fbr au piano, vous l'avez entendu Christophe King \u00e0 la base et Gr\u00e9gor les sert \u00e0 la batterie, il est temps d'en magn\u00e9tique de passer au portrait que nous propose Giuliano qu'aujourd'hui et l'id\u00e9e Almeida est n\u00e9 de sa village recul\u00e9 de l'\u00eele de Santiago, elle a d\u00e9couvert le Patrimoine musical du Cap-Vert \u00e0 travers cette petite radio \u00e0 piles, elle est aujourd'hui une vraie Star dans son pays et commence une belle carri\u00e8re internationale si la mort n'ce genre nostalgique, a \u00e9t\u00e9 rendu c\u00e9l\u00e8bre par C\u00e9saria-Evora et Almeida veut aujourd'hui faire conna\u00eetre la diversit\u00e9 musicale de son archipel par la fougue du Fou Nana du tabac en cas ou du bateau que des rythmes qui sont n\u00e9es de la r\u00e9sistance au colonisateur portugais Julienne, rencontr\u00e9 \u00e0 Praia en avril dernier \u00e0 l'occasion de l'Atlantic Music Expo et Rio Jazz Festival, o\u00f9 est l'Almeida s'est produit avec son groupe, mais aussi aux c\u00f4t\u00e9s de Thilo n'musicien r\u00e9unionnais, avec qui elle a tent\u00e9 de rapprocher de cr\u00e9diter tr\u00e8s \u00e9loign\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:59:50) [85%] :\r\nEt leader Almeida, hier nous \u00e9tions dans le m\u00eame avion depuis la Suisse, o\u00f9 vous avez jou\u00e9 \u00e0 l'\u00e9picentre o\u00f9 \u00e0 Gen\u00e8ve et c'est et maintenant nous sommes sur l'\u00eele de Santiago \u00e0 Praia, donc c'est votre \u00eele, qu'est ce que c'est de rentrer. \r\n\r\nLocuteur FS16 (01:00:06) [80%] :\r\nOui, c'est toujours su faire m\u00eame s'en \u00e9tait \u00e9tait d'or pendant 5 jours, m\u00eame si ces 5 jours j'arrive avec l'envie de manger 4 par exemple l'de, de prendre le petit d\u00e8j avec Tupac c'est en place chez qui j'adore, pour moi, je mange tous les journ\u00e9es tout le tous les matins, je peux pas parce que c'est grossi. \r\nMais m\u00eame c'est, c'est c'est pas 5 jours on arrive avec et comme nostalgie avec de saudade et de rentrer \u00e0 la maison d'y mon fils du vendredi voir ma soeur dit balad\u00e9 dans la rouille, les gens ben reste faut prenait des photos aux pourparlers avec moi, donc des envies, tout \u00e7a, donc \u00e7a, \u00e7a fait toujours plaisir de rentrer chez nous, vous venez des montagnes, j'avais aussi un rapport particulier avec la radio oui nous parler tout \u00e7a, vous voyez, voyez la radio et \u00e9tait tr\u00e8s important, hein, dans ma vie, j'ai grandi avec la radio parce que vous g\u00eanez il y a pas de l'\u00c9tat, c'\u00e9tait donc notre seul \u00e0 amusons, c'\u00e9tait la radio c'est chanter avec la radio des qui j'\u00e9tais Pittis j'ai entendu la musique une fois elle a la dit une fois j'ai chant\u00e9 avec je prenais trop rapide, vous \u00eates \u00e9v\u00eaque la radio qui j'ai j'ai connu mon tradition j'ai connu non, ce que d'identit\u00e9 le Fou nana elle tout Koutaba Inc, donc c'est c'est \u00e0 travers la radio qui je sais qui je suis, pourquoi c'est mieux que la t\u00e9l\u00e9 par exemple, la radio pas excuse, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 donne la chance d'imaginer J\u00e9sus me rappelle qui avant m\u00eame mise et la t\u00e9l\u00e9 nouvelle \u00e0 la radio donc cheap ou de fermer les yeux suffit quand il s'embrase comme on \u00e9tait l\u00e9gal, comment \u00e9tait la femme donc l'arr\u00eat de petites donne toujours cette opportunit\u00e9 l\u00e0 de donner du travail \u00e0 temps t\u00eate j'adore. \r\n\r\nLocuteur FS1 (01:02:11) [65%] :\r\nLa fiable toute Toto cass\u00e9, soyons fiers qu'un adulte vous le cas. \r\n\r\nLocuteur FS19 (01:02:46) [65%] :\r\nEn entendant Masataka Mogadiscio \u00e0 la toile minist\u00e8re mon nom la loup-garou va augmenter lors d'un mois par la main, qu'\u00e0 un an du tout Islam on voit la. \r\nJe me bats c'est c'est \u00e7a et solidaire et en m\u00eame temps une bonne jour. \r\nJe dirais : c'est une bonne soeur, tout \u00e7a \u00e7a, pas \u00e7a, c'est mon cas, sur les centristes et \u00e7a primaire \u00e7a passe la fin. \r\nLe mod\u00e8le je c'est une psychose, l'eau est souvent si, si, une seule chose. \r\nFilm quoi pas de soldats sont tr\u00e8s spasmophilie \u00e0 la casse, Driss et ce soir c'est pas \u00e0 sonner, n'a pas. \r\n\r\nLocuteur FS20 (01:04:56) [76%] :\r\n\u00e7a toujours \u00e0 Praia, sur l'\u00eele de Santiago au Cap-Vert, avec elle, il a Almeida. \r\n\r\nLocuteur FS18 (01:05:04) [82%] :\r\nParticuli\u00e8re ici ce qu'il y a tr\u00e8s peu d'artisanat, par contre, il y a \u00e9norm\u00e9ment de musique, comment \u00e7a se fait, saisissant 11 c'est diff\u00e9rent, par exemple, j'arrive \u00e0 Mozambique et tu vas au march\u00e9, c'est des artisanale, c'est en plus belle que l'autre, donc c'est leur phares, nous, c'est la musique ne le font pas, c'est \u00e7a, comment c'est arriv\u00e9, maintenant on commence \u00e0 comprend plein de choses, plein de trucs, a fait des artisanats donc si, sauf qu'on a eu pas de formation, on a eu pas mais c'est pas l\u00e0, mais on commence \u00e0 arriver, la musique et la musique c'est au Cap Vert \u00e0 chaque maison o\u00f9 tu vois il y a 2 ou 3 personnes qui joue guitare qui joue le clavier Jules Bass, mais il y a eu pas de conservateur, y a pas de conservateur ici donc, c'est les, les, les, c'est \u00e7a : c'est que tous les mois apr\u00e8s avec tout le monde, donc les p\u00e8res ici \u00e0 le apr\u00e8s le le fr\u00e8re apr\u00e8s le Lacy, donc \u00e7a \u00e7a vient d'une g\u00e9n\u00e9ration \u00e0 g\u00e9n\u00e9ration \u00e7a parce qu'on sait triste chante Morena tu pleures c'\u00e9tait triste, tu as le nostalgique, elle compte manque que ton pays, tu mon corps si tu es content, je crois en tout management mais enfin matches dont ce que tu que tu danses, donc, la musique est toujours dans une tendance que je moi je rappelle ma m\u00e8re le pendant toute la journ\u00e9e, m\u00eame le soir avant dormi donc elle chante comme \u00e7a c'est parce que c'est parce que la musique en tout, la mort n'\u00e0 la danse. \r\n\r\nLocuteur FS15 (01:06:38) [83%] :\r\nC'est C\u00e9saria-Evora il a chant\u00e9 beaucoup et vous, vous allez plut\u00f4t du c\u00f4t\u00e9 du nana de bateaux qui sont des rythmes bien pas. \r\n\r\nLocuteur FS18 (01:06:45) [81%] :\r\nS\u00e9culiers qui sont issus de l'esclavage, oui je dis tout le temps qu'on a une grosse boule au a fait basculer le Cap-Vert \u00e9tait tr\u00e8s tr\u00e8s serait connu pour moi mon alcool et que \u00e7a, donc non quand je dis nous, je dis moi je dis il aura par exemple qui fait presque le m\u00eame type de musique que moi, on a cette l\u00e0 de mais sur les t\u00eates des gens qui Cap Vert et a encore le CD des genres de musique et c'est pas facile, je vois dans le regard des gens qui va \u00e0 mon \u00e0 mon concert par exemple, ils arrivent, OK, c'est comme faire assez morne, ainsi qu'on a, d'un Zarif la ne lisez existe assez pr\u00e9cise, il connaissait Cap-Vert \u00e0 travers la mort Nicolas \u00e7a va arriver parce qu'est ce par exemple, il y a vraiment une force c'est pas normal qu'une personne, un coup de feu mais il bouge pas social th\u00e9matique son corps commence \u00e0 \u00e0 bouger comme \u00e7a parce que c'est lui prouvent ses m\u00e9rites, \u00e7a, \u00e7a commence \u00e0 bouger, m\u00eame si tu veux. \r\n\r\nLocuteur FS21 (01:07:57) [85%] :\r\nMartin 20000 on n'a pas et alors on il y a une partie non \u00e0 terme. \r\n\r\nLocuteur FS22 (01:08:22) [71%] :\r\nSPD et Damien ben d'arr\u00eat DSC la DSP vietnamien ben illustr\u00e9 et d\u00e9fray\u00e9 aussi passer Manyame Tamarrod donc mal d\u00e9sormais des Verts et solitaire, non, non, c'est vrai que des chez Alcatel en exprime assez original, Gabon, donc il a et ce d'Amiens. \r\n\r\nLocuteur FS20 (01:09:00) [85%] :\r\nOui, parce que le Cap Vert, donc c'est une ancienne colonie portugaise vous parler cr\u00e9ole portugais, donc il y a une grande histoire de m\u00e9lange entre le continent africain, on est \u00e0 la hauteur du S\u00e9n\u00e9gal, vous allez pendant le cr\u00e9ole jazz prochainement faire une collaboration avec -t-il nous qui lui vient de la R\u00e9union mais donc qui vient lui d'une autre cr\u00e9olit\u00e9, il vient d'une cr\u00e9olit\u00e9 plut\u00f4t fran\u00e7aise plus de poudre poubelles, hein, de la Chine Madagascar etc ou est -ce que vous vous retrouvez dans cette cr\u00e9olit\u00e9 l\u00e0 c'est dr\u00f4le, c'est que il y a beaucoup d'\u00e9crire des priorit\u00e9s dans le monde, il y a de quoi d'\u00e0 Martine qui a r\u00e9union il y a. \r\n\r\nLocuteur FS17 (01:09:41) [78%] :\r\nGuin\u00e9e- Bissau : il y a beaucoup d'effets, mais nous, je sais pas pourquoi je pense qu'au nom d'entre, c'est l'musique c'est sp\u00e9cifique soit assez c'est unique, c'est c'est original, je sais pas pourquoi, mais je peux pas entendu une musique du Cap-Vert, je suis pas \u00e9couter ou qui traversent, il dit \u00e7a ensemble non c'est Cap Vert mais parce Atcho tumultueux, j'\u00e9coute, il y a une musique du Mali, par exemple, je dis mais \u00e7a ressemble un peu \u00e0 ce que sous ran\u00e7on non plus, Tchad, Niger, parce que je sais pas, dans une dans leur seront moins on dans la forme chanter rend mais non, non, c'est toujours unique c'est toujours c'est Cap Vert c'est \u00e7a c'est fondamental c'est Cap Vert parce qu'il y a pas d'autres fonds Nana, il y a pas avoir un m\u00e9lange entre nanas et un an, a m\u00eame \u00e0 un point de moins. \r\n\r\nLocuteur FS20 (01:10:29) [85%] :\r\nJe je me trouve l\u00e0 une cr\u00e9ole une Cap-Verdienne cadors qui mon pays qui monte, tradition qui adore ma musique, mais qui est toujours ouvert de nouvelles choses. \r\n\r\nLocuteur FS16 (01:10:43) [82%] :\r\nC'est pour \u00e7a, quand on va fait cette cette m\u00e9lange l\u00e0 cette aventure -l\u00e0 avec Toulon, parce que moi je cherche toujours \u00e7a du Surf se joue \u00e0 un rendez- vous entre moi et quelque chose de nouveau qui \u00e7a donne quelque chose encore, de nouveau, c'est les fusions c'est qu'est ce que je fais c'est qu'est que je d\u00e9fends j'fait avec des touches modernes avec des des effluents, c'est des trucs tout ce que j'\u00e9coute dans mon dans mon jour. \r\n\r\nLocuteur MS10 (01:11:05) [77%] :\r\nLa Lune en plein nous celle en cause. \r\n\r\nLocuteur MS23 (01:11:27) [72%] :\r\nJean-Claude Mailly \u00e0 la \u00e9crire dans un mois sans. \r\n\r\nLocuteur FS15 (01:11:58) [84%] :\r\nParce que le maloya la musique -t-il ou issu de de l'esclavage et c'\u00e9tait une musique r\u00e9volutionnaire un peu pour supporter dans les champs de canne, la situation est, avec le funana ou le bateau qui a aussi celui \u00e0 Rome. \r\n\r\nLocuteur FS17 (01:12:13) [77%] :\r\nS'il y avait le fumeur pour exemple c'est styles qui vient qui dit Santiago et Santiago, s'\u00e9taient les premi\u00e8res, il a \u00e0 \u00eatre d\u00e9couverte donc les esclavages avec les \u00e9tions arriv\u00e9s du du S\u00e9n\u00e9gal, c'\u00e9tait l\u00e0 le leurs premi\u00e8res maisons Santiago et apr\u00e8s, o\u00f9 il est arriv\u00e9 un moment o\u00f9 les colonisateurs comme on a fait du mal, vraiment normal et \u00e0 d\u00e9sesp\u00e9rer c\u00e2blage qu'on appelle du Badiou qui se balader et ils \u00e9taient donc plus aux montagnes possible ou les poursuivaient arrive pas \u00e0 arriver l\u00e0 donc, c'\u00e9tait l\u00e0 o\u00f9 ils ont commenc\u00e9, a fait des des musiques comme a combattu Patrick ont par exemple des c'est un CD musiques Beach, pas de d'un monde de harmonie pour faits donc c'est que \u00e7a ce message, il se. \r\n\r\nLocuteur FS1 (01:13:06) [79%] :\r\nDe boue. \r\n\r\nLocuteur FS17 (01:13:08) [81%] :\r\nDonc tu Bison pas c'est presque qu'est -ce que ont il fait parce que c'est, c'est c'est plut\u00f4t le port caution l'esclavage qui qui \u00e9tait l\u00e0 \u00e0 Santiago au capital apr\u00e8s, par exemple, ils ont \u00e9t\u00e9 interdits d'y utiliser les instruments africaine tout ce que ces percussions et tout \u00e7a, donc l'esclavage qui on s'est balad\u00e9 par la montagne o\u00f9 ils utilisent toujours sont sont moins fr\u00e9quents, c'est pour \u00e7a que, \u00e0 Santiago le pour que, si on ne sait plus fort dans dans notre musique, c'est plus dansant, on ne sait plus festive, c'est plus parce qu'ici ils ont \u00e9lev\u00e9 tout cet instrument l\u00e0 d\u00e9sormais \u00e0 corrosion guitare avec Lyon pour le Morena icolas Deraa pour m\u00e9langer et \u00e7a \u00e7a \u00e7a vient du fado il \u00e7a, \u00e7a a donn\u00e9 mort l\u00e0, c'est un m\u00e9lange c'est marrant parce qu'on dirait que plus la musique elle est emp\u00each\u00e9, plus elle est gaie, oui, il y a une histoire qui qui c'est tr\u00e8s int\u00e9ressant le tabac en cas, par exemple, c'est un Style qui s'est un jour o\u00f9 le Portugais, OK, OK, on a dit qui vous fait pas utiliser tous ces instruments africaine, la langue et on va vous donner un jour o\u00f9 vous pouvez utiliser fait tout ce que vous voulez, c'est un jour donc les esclavages et ils utilisent \u00e7a pour dites. \r\n\r\nLocuteur FS16 (01:14:25) [68%] :\r\nTuer donc ici Abby Cohen comment portugais comme Le Capitan comme des chefs, styliste de tout un mort de de percussions et c'est bien avec des victimes, long et qui \u00e9tait un peu aussi un peu ab\u00eem\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS17 (01:14:42) [76%] :\r\nDonc il serait ce manquer de colonisateurs donc c'est pour \u00e7a que avoir cas c'est \u00e7a, c'est un jour o\u00f9 l'esclavage rigoler. \r\n\u00e7a ne si peu mardi gras du Carnaval dit Laval oui c'est un peu non ce carnaval de Santiago, c'est un peu \u00e7a c'est c'est le troll c'est c'est c'est c'est un. \r\n\r\nLocuteur FS20 (01:15:06) [81%] :\r\nC'est que vraiment marron, ben c'est un peu comme les n\u00f4tres, entendez octobre par exemple le jour de la voil\u00e0 \u00c9lise, moi j'ai j'y viens de chansons qui parlent de \u00e7a que va sortir dans les prochaines ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur FS15 (01:15:30) [87%] :\r\nJ'ai regard\u00e9 le tr\u00e8s beau clip le berceau d'or oui c'est d'avoir un cas et puis on vous voit dans ce clip, vous avez une couronne ouais et puis il y a une mari\u00e9e il y a un homme peint en noir, et vraiment on sent et on voit et on d\u00e9couvre en fait un peu \u00e9tonnamment \u00e7a on conna\u00eet peu du Cap Vert. \r\n\r\nLocuteur FS17 (01:15:45) [85%] :\r\nLe noir c'est le ma, Ndinga, on appelle \u00e7a m'indigne, c'est un des des esclavages qui \u00e9taient venus du de Guin\u00e9e- Bissau et d'un Mandingue oui oui c'est \u00e7a, il y a toujours \u00e7a depuis la fin d'ann\u00e9e, en janvier, tous les dimanches soirs dans la rue comme \u00e7a, tout noir, tous les dimanches, c'est pas \u00e7a monte, \u00e7a monte, \u00e7a monte jusqu'\u00e0 le jour du carnaval et c'est eux qui ouvrent les carnavals parce que quand ils sont tous noirs et ouvrent le saumon pour le carnaval, le vrai carnaval c'est c'est un peu \u00e7a qu'on a essay\u00e9 de fait de montrer tout ce qui est carnaval dans cette vid\u00e9o clip l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS24 (01:17:03) [77%] :\r\nBonjour cause une gr\u00e8ve, mais pour la plus encore parce que peut lire parce qu'un. \r\nD'un grand coup n'm\u00eame pas \u00e7a aussi mis. \r\n5000 doses. \r\n\r\nLocuteur FS15 (01:19:10) [91%] :\r\nMais toujours avec les derniers. \r\nElle joue le personnage que vous incarnez, dans cette vid\u00e9o, vous \u00eates la reine se Sarthe r\u00e9unis et vous menait la procession, oui, oui, c'\u00e9tait, c'\u00e9tait ma ma forme des R\u00e9collets, il y a beaucoup de Rennes au Cap Vert, il y a beaucoup de femmes, beaucoup vous y a beaucoup de ma m\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS16 (01:19:32) [81%] :\r\nPar exemple, elle est, elle est vraiment une quand m\u00eame parce que j'ai grandi sans mon p\u00e8re, mon p\u00e8re des petits \u00e9tait petit, donc c'est elle qu'a fait tout, donc, elle s'est fait marrer indien, chanson qui s'appelle marraine dans mon dernier album qui c'est. \r\n\r\nLocuteur FS25 (01:20:13) [72%] :\r\nC'est d'un seul coup, les corps doux Babadjane John non Vento p\u00e8res consid\u00e8re hausse. \r\nUn beau tous disent comme \u00e7a, on se fait jour dans un on donne -moi Walls unit\u00e9. \r\nLa sacrifie \u00e0 l'eau. \r\nJolie souvenons eau les Berb\u00e8res moi \u00e7a. \r\nBeau donner vie tr\u00e8s DSK hausse fait jour d'au moins Groendal voire Mango sur le jeu Star \u00e0 Spadaro flamme bateaux l'auteur, vous menez Gautreau cocooning Mama Abba The Chamoux et pas handball les leaders mondiaux d'vous ignorez il ignore mon Dieu signe ainsi en main ben un des soeurs bon que pensez folle t\u00e9moin l'avoue. \r\n\r\nLocuteur MS6 (01:22:25) [83%] :\r\nD'apr\u00e8s INA qui veut dire litt\u00e9ralement marraine une chanson d'\u00e9lite \u00e0 Almeida, qui \u00e9tait au micro de Julienne que pour ce portrait dans magn\u00e9tique magn\u00e9tique qui \u00e9tait possible aujourd'hui gr\u00e2ce \u00e0 Jos\u00e9 Mourinho, qui l'a r\u00e9alis\u00e9e et St\u00e9phanie Gautschi, qui est neutre, attach\u00e9 de production. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-06-06T16:46:00Z", "program": {"href": "/programs/55F995D4-0ACD-41B3-ACAD-A5B2D102789C", "id": "55F995D4-0ACD-41B3-ACAD-A5B2D102789C", "name": "Magn\u00e9tique"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "L\u00e9veill\u00e9, Anya", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Almeida, Elida", "role": "musicienne, chanteuse capverdienne", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Malherbe, Ivor", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "L\u00e9veill\u00e9, Anya", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-6EEA57D4-A1EC-4BCE-93DE-5131D2766BAC", "internalArchiveId": "6EEA57D4-A1EC-4BCE-93DE-5131D2766BAC", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'UDC en perte de vitesse selon le barom\u00e8tre SSR: interview de C\u00e9line Amaudruz", "publicationDate": "2019-06-06T00:00:00Z", "summary": "Interview de C\u00e9line Amaudruz, conseill\u00e8re nationale (UDC/GE) et vice-pr\u00e9sidente de l'UDC Suisse.\r\n\r\nL'UDC en perte de vitesse selon le barom\u00e8tre SSR: interview de C\u00e9line Amaudruz Titres Forum 06.06.19\r\nBonsoir...\r\nL'UDC chute... Les Verts s'envolent... \r\nTel est le principal enseigement du dernier sondage SSR...\r\nLes inqui\u00e9tudes autour du climat co\u00fbtent cher au camp bourgeois, nous expliquera Marc Menichini.\r\nEt je recevrai C\u00e9line Amaudruz, vice-pr\u00e9sidente de l'UDC suisse.\r\n***\r\nA un peu plus de 4 mois des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, la vague verte semble donc se confirmer...\r\n\"Climat : de la rue aux urnes ?\"... C'est le th\u00e8me du grand d\u00e9bat que vous animez Pietro Bugnon...\r\nL'\u00e9cologie est au cour de la campagne. Seuls les partis qui ont fait du climat leur priorit\u00e9 progressent. Faut-il en d\u00e9duire que la classe politique est d\u00e9connect\u00e9e des pr\u00e9occupations environnementales des Suisses ? Quatre responsables de partis en d\u00e9battront ici m\u00eame d\u00e8s 18h25.\r\n***\r\nEmmanuel Macron et Donald Trump... unis pour c\u00e9l\u00e9brer le Jour J du D\u00e9barquement en Normandie.\r\nMais le pr\u00e9sident fran\u00e7ais en a profit\u00e9 pour adresser un message politique \u00e0 son homologue am\u00e9ricain... pourfendeur du multilat\u00e9ralisme et adepte du slogan \"L'Am\u00e9rique d'abord\".\r\n***\r\nEn Valais, les conditions de d\u00e9tention au centre de Granges restent m\u00e9diocres... malgr\u00e9 plusieurs avertissements...\r\nC'est ce que d\u00e9nonce la Commission nationale de pr\u00e9vention de la torture.\r\nLa r\u00e9ponse du conseiller d'Etat Fr\u00e9d\u00e9ric Favre dans une vingtaine de minutes.\r\n***\r\n50 portraits d'artistes et artisans... qui vivent de leur activit\u00e9.\r\nC'est le projet de livre d'une psychologue et \u00e9ducatrice... \r\nElle cherche ainsi \u00e0 convaincre des jeunes et moins jeunes, en rupture avec la soci\u00e9t\u00e9, que <le bonheur au travail> existe.\r\n***\r\nBienvenue dans Forum... jusqu'\u00e0 19 heures... sur la Premi\u00e8re et sur RTS2.", "durationSec": 131, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10470930", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["L'UDC en perte de vitesse selon le barom\u00e8tre SSR: interview de C\u00e9line Amaudruz / FOR_2019-06-06T18:02:00_developpement-2", "Forum du 06.06.2019"], "alternativeSummary": ["Interview de C\u00e9line Amaudruz, conseill\u00e8re nationale (UDC/GE) et vice-pr\u00e9sidente de l'UDC Suisse."], "variantIds": ["ece-10470930"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:20:57Z", "speechToTexts": ["12.06.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [95%] :\r\nC\u00e9line Amaudruz, bonsoir, bonsoir, vous \u00eates conseill\u00e8re nationale UDC genevoise et vice- pr\u00e9sidente de l'UDC suisse alors comment expliquez -vous cette baisse de 3 pourcent dans les intentions de vote pour votre parti. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:12) [91%] :\r\nPour \u00eatre pr\u00e9cis, selon les chiffres que j'ai re\u00e7ue, c'est moi 2 ne fait pas 3, vous me direz que c'est tr\u00e8s proche, je vous l'accorde, mais soyons pr\u00e9cis, encore une fois, ce sont des des projections, les derni\u00e8res tendances \u00e9taient d\u00e9j\u00e0 \u00e0 la baisse, on le sait maintenant, \u00e7a reste des projections et comme vous l'avez dit, aujourd'hui, il y a, il y a clairement une vague qui qui pro vers pro- climat et je crois que l\u00e0, il faut juste r\u00e9aliser que \u00e7a refl\u00e8te la la projection moi ce qui m'inqui\u00e8te dans cette projection, c'est de voir finalement le Parlement si ces projections sont corrects, glisse vers la gauche et \u00e7a pour moi c'est un vrai souci pour les les futurs projets que nous allons d\u00e9battre au niveau des chambres du Parlement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:58) [91%] :\r\nMais revenons \u00e0 votre parti pour ne pas reculer cette Automne, est ce que vous ne devriez pas song\u00e9 peut-\u00eatre \u00e0 introduire dans votre discours un peu plus de pr\u00e9occupations environnementales de pr\u00e9occupations climatiques pour \u00eatre en phase avec la population. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:11) [90%] :\r\nAlors 2 points : premi\u00e8rement, je crois que le programme de l'UDC, il comporte beaucoup de de eau dans son programme, beaucoup d'\u00e9l\u00e9ments qui sont pour nous consid\u00e9rer comme Der peut-\u00eatre qu'effectivement le fait que nous nous renon\u00e7ons \u00e0 augmenter les imp\u00f4ts et que nous privil\u00e9gions la responsabilit\u00e9 individuelle, pour vous, ce n'est pas assez \u00eatre proche du climat, mais nous avons quand m\u00eame des \u00e9l\u00e9ments tr\u00e8s clairs dans le programme, je tiens \u00e0 rappeler que les le PLR par exemple a fait clairement un virage pro- climat et selon vos pronostics ils baissent aussi, donc je crois qu'il y a aussi \u00e9norm\u00e9ment donn\u00e9 une cr\u00e9dibilit\u00e9 si si nous changeons compl\u00e8tement nos programmes et nous arrivons pour dire nous voulons plus de taxes ou \u00e0 nous allons accepter diverses et de redevances taxes ou que sais -je, nous allons perdre aussi notre \u00e9lectorat, donc je ne pense pas que ce soit la solution, et surtout pas cr\u00e9dibilit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:02) [88%] :\r\nOui, bonjour, vous pr\u00e9occupez -vous pr\u00eat que se pr\u00e9occuper de l'environnement, c'est pas n\u00e9cessairement se renier, d'ailleurs, vous restez avec nous, C\u00e9line Amaudruz j'aimerais bien que vous entendiez Riner Gremaud qui va, qui va nous parler de \u00e7a justement. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-06-06T17:24:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-3945965C-8956-45DF-A07C-551D61DCBA8C", "internalArchiveId": "3945965C-8956-45DF-A07C-551D61DCBA8C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La gauche pourrait sortir renforc\u00e9e des f\u00e9d\u00e9rales, selon le barom\u00e8tre SSR", "publicationDate": "2019-06-06T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9veloppement 1\r\n\r\nLa gauche pourrait sortir renforc\u00e9e des f\u00e9d\u00e9rales, selon le barom\u00e8tre SSR Barom\u00e8tre\r\nApr\u00e8s le virage \u00e0 droite, une correction, un glissement, \u00e0 gauche... \r\nC'est l'un des principaux enseignements du tout dernier barom\u00e8tre \u00e9lectoral de la SSR....\r\nSelon ce sondage men\u00e9 par l'institut Sotomo, les intentions de vote pour l'UDC chutent, elles baissent l\u00e9g\u00e8rement pour le PLR.\r\nEn revanche, l\u00e9g\u00e8re progression pour les socialistes...\r\nQuant aux Verts, eux, ils s'envolent, port\u00e9s par les inqui\u00e9tudes climatiques du moment. \r\nMarc Menichini... En clair, il souffle ces temps un vent favorable au camp rose vert...\r\nSelon cette photographie instantan\u00e9e des intentions de vote pour l'automne prochain, les Verts voient leur part \u00e9lectorale s'\u00e9tablir \u00e0 10,1%...une augmentation de 3% par rapport aux \u00e9lections de 2015... Le parti \u00e9cologiste qui se paye m\u00eame le luxe de talonner le PDC qui lui poursuit sa chute: moins 1 point... Selon les analyses de Sotomo, cette vague verte a aussi permis aux socialistes de se maintenir... et puis elle gonfle les voiles des Verts lib\u00e9raux qui progressent de 1,8%. \r\n- En revanche, Marc, les inqui\u00e9tudes climatiques du moment co\u00fbtent cher au camp bourgeois\r\nLes d\u00e9bats internes qui agitent le PLR sur ce th\u00e8me explique en partie leur 0,2 point de moins dans les intentions de vote... \u00e7a pourrait \u00eatre un peu plus compliqu\u00e9 pour eux de ravir la deuxi\u00e8me place au PS, l'objectif affich\u00e9 par la pr\u00e9sidente du PLR Petra G\u00f6ssi. L'UDC perd elle aussi des plumes selon le barom\u00e8tre: moins 2,9% de part \u00e9lectorale... si cette configuration se confirme l'automne prochain, le parti de Christoph Blocher se retrouverait \u00e0 son niveau des \u00e9lections de 2011... peut-\u00eatre la complexit\u00e9 du d\u00e9bat sur la question europ\u00e9enne, le fait aussi que l'immigration ou la s\u00e9curit\u00e9 ne soient pas actuellement au sommet de l'agenda m\u00e9diatique et politique, explique les difficult\u00e9s de l'UDC. Mais attention, l'UDC avec ses plus de 25% d'intention de vote va rester le premier parti de Suisse. \r\n- D'autant plus que les relations Suisse-Europe restent parmi les principales pr\u00e9occupations des \u00e9lecteurs.\r\nC'est le deuxi\u00e8me plus grand d\u00e9fi politique du moment, estiment les sond\u00e9s. Avant \u00e7a, ce sont les primes d'assurance maladie qui les inqui\u00e8tent. En troisi\u00e8me place, vient le changement climatique. D'ailleurs 38% des personnes interrog\u00e9es vont m\u00eame jusqu'\u00e0 consid\u00e9rer cet enjeu comme pertinent ou important pour leur d\u00e9cision de vote l'automne prochain. Enfin dernier enseignement int\u00e9ressant de ce barom\u00e8tre \u00e9lectoral, une majorit\u00e9 de sond\u00e9s se disent insatisfaits quant aux positions des partis sur le dossier des primes d'assurance maladie. Les plus f\u00e2ch\u00e9s se trouvent chez les sympathisants UDC, PLR, les Verts et les socialistes. Voil\u00e0 donc gauche et droite renvoy\u00e9es \u00e0 leur copie pour clairement apporter des solutions dans ce domaine.   \r\nCe sondage a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9 par l'institut Sotomo pour le compte de la SSR. Il a \u00e9t\u00e9 men\u00e9 entre le 17 et le 27 mai dernier aupr\u00e8s de 10 388 personnes repr\u00e9sentatives. Sa marge d'erreur est de plus ou moins 1,5%.", "durationSec": 180, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10470929", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["La gauche pourrait sortir renforc\u00e9e des f\u00e9d\u00e9rales, selon le barom\u00e8tre SSR / FOR_2019-06-06T18:00:00_developpement-1", "Forum du 06.06.2019"], "variantIds": ["ece-10470929"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:20:56Z", "speechToTexts": ["12.06.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nApr\u00e8s le virage \u00e0 droite, une correction, un glissement \u00e0 gauche c'est l'un des principaux enseignements du dernier barom\u00e8tre \u00e9lectoral de la SSR, selon ce sondage, men\u00e9 par l'institut Sotomo, les intentions de vote pour l'UDC chutent, elles baissent l\u00e9g\u00e8rement pour le PLR en revanche l\u00e9g\u00e8re progression pour les socialistes, quant aux Verts, h\u00e9 bien ils s'envolent port\u00e9s par les inqui\u00e9tudes climatiques du moment Marc Benedettini, on vous retrouve \u00e0 Berne, en clair il souffle ces temps- ci, on peut le dire, un vent favorable au camp rose- Vert. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:29) [93%] :\r\nOui, oui, selon cet instantan\u00e9e des intentions de vote pour l'Automne prochain, les Verts, voir leur part \u00e9lectorale s'\u00e9tablir \u00e010,1 pourcent une augmentation de 3 points par rapport aux \u00e9lections de 2015 le parti \u00e9cologiste qui se paye m\u00eame le luxe de talonner le PDC qui, lui, poursuit sa d\u00e9gringolade, moins 1 point et selon les analyses de Sotomo cette vague verte a aussi permis aux socialistes de se maintenir et puis elle gonfle les voiles des Verts lib\u00e9raux, ils ont gagn\u00e91,8 pourcent. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:59) [82%] :\r\nEn revanche Marc les inqui\u00e9tudes climatiques du moment co\u00fbtent cher ou quand Free pas au grand bourgeois. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:04) [95%] :\r\nOui, le camp bourgeois ou les d\u00e9bats internes qui agitent le PLR en ce moment sur ce th\u00e8me, explique en partie leur0,2 point de moins dans les intentions de vote, \u00e7a pourrait \u00eatre un peu plus compliqu\u00e9 du coup pour eux de ravir la 2\u00e8me place au PS l'objectif affich\u00e9 par la pr\u00e9sidente du PLR, P\u00e9tra G\u00f6ssi l'UDC perd quant \u00e0 elle des plumes, selon le barom\u00e8tre, moins 2 9 pourcent de part \u00e9lectorale si cette configuration se confirme, l'Automne prochain, le parti de Christoph Blocher se retrouverait \u00e0 son niveau des \u00e9lections de 2011, peut-\u00eatre que la complexit\u00e9 du d\u00e9bat sur la question europ\u00e9enne actuellement le fait aussi que l'immigration ou la s\u00e9curit\u00e9 ne sont pas au sommet de l'agenda m\u00e9diatique et politique, tout ceci explique les difficult\u00e9s, les difficult\u00e9s actuelles de l'UDC, mais attention, l'UDC avec ses plus de 25 pourcent d'intentions de vote reste tout de m\u00eame, il va rester le 1er parti du pays. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:56) [93%] :\r\nBah, et d'autant plus que les relations Suisse- Europe restent parmi les principales pr\u00e9occupations des \u00e9lecteurs. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:02) [92%] :\r\nAh oui, c'est m\u00eame la 2\u00e8me, le 2\u00e8me, plus grand d\u00e9fi politique du moment, selon les sond\u00e9s, avant \u00e7a, ce sont les primes d'assurance maladie qui les inqui\u00e8te, en troisi\u00e8me place vient le changement climatique, d'ailleurs, 38 pourcent des personnes interrog\u00e9es vont m\u00eame jusqu'\u00e0 consid\u00e9rer cet enjeu comme pertinent ou important pour leur d\u00e9cision de vote l'Automne prochain, enfin, dernier enseignement int\u00e9ressant de ce barom\u00e8tre \u00e9lectoral, une majorit\u00e9 de sond\u00e9s se disent insatisfaits quant aux positions de des partis sur le dossier des primes d'assurance maladie en fait les plus f\u00e2ch\u00e9s se trouve chez les sympathisants UDC chez les PLR, les Verts et m\u00eame les socialistes alors voil\u00e0 donc ce soir, gauche et droite renvoy\u00e9es \u00e0 leur copie pour apporter les des vraies solutions dans ce domaine. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:46) [91%] :\r\nMerci Marc Meunier qui nie ce sondage a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9 par l'institut Sotomo pour le compte de la SSR, il a \u00e9t\u00e9 men\u00e9 entre le 17 et le 27 mai dernier aupr\u00e8s de 10388 personnes repr\u00e9sentatives, sa marge d'erreur est de plus ou moins1,5 pour 100. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-06-06T17:24:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Menichini, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-09A6F211-97C5-49E8-A1B9-FC56927D7F7D", "internalArchiveId": "09A6F211-97C5-49E8-A1B9-FC56927D7F7D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Climat: de la rue aux urnes ? Apr\u00e8s avoir mobilis\u00e9 la rue, la question climatique sera au cour de la campagne pour les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales d'octobre 2019. La classe politique est-elle pr\u00eate \u00e0 prendre le virage de l'\u00e9cologie ? ", "publicationDate": "2019-06-06T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Ada Marra, conseill\u00e8re nationale socialiste, vice-pr\u00e9sidente du PS;Philippe Nantermod, conseiller national PLR, vice-pr\u00e9sident du PLR;Anne Seydoux-Christe, conseill\u00e8re aux Etats PDC, vice-pr\u00e9sidente PDC;Ad\u00e8le Thorens, conseill\u00e8re nationale Verte, ancienne co-pr\u00e9sidente des Verts;CATINFO_JUI2019;Marra , Ada \r\nD\u00e9bat entre les conseillers nationaux Ada Marra (PS/VD), Philippe Nantermod (PLR/VS) et Ad\u00e8le Thorens (Verts/VD) et la conseill\u00e8re aux Etats Anne Seydoux-Christe (PDC/JU).\r\n\r\nLe d\u00e9bat - Climat: de la rue aux urnes? Grand d\u00e9bat\r\n  24'08'' ((t\u00e9moin antenne))\r\n18hXX dans Forum. \u00ab Climat : de la rue aux urnes ? \u00bb... c'est notre grand d\u00e9bat, Pietro.\r\nOui puisqu'apr\u00e8s avoir mobilis\u00e9 la rue, la question climatique sera au cour de la campagne pour les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de cet automne. C'est un des enseignements du barom\u00e8tre pr\u00e9-\u00e9lectoral que nous publions aujourd'hui. Il confirme une tendance observ\u00e9e au d\u00e9but du printemps. Les Verts et les vert'lib\u00e9raux progressent. A eux deux, ils totalisent pr\u00e8s de 5% d'intentions de vote en plus. Mais la classe politique est-elle pr\u00eate \u00e0 prendre le virage de l'\u00e9cologie ? On en d\u00e9bat.\r\nAvec 4 \u00e9lus nationaux. \r\nTrois vice-pr\u00e9sidents. la socialiste Ada Marra. le PLR Philippe Nantermod. la PDC Anne Seydoux-Christe. \r\nEt Ad\u00e8le Thorens est aussi avec nous, ancienne co-pr\u00e9sidente des Verts.\r\nBonsoir \u00e0 vous 4.\r\nJe vais vous faire entendre deux voix pour commencer. Vous les reconna\u00eetrez sans doute.\r\n  0'16''\r\nPetra G\u00f6ssi, pr\u00e9sidente du PLR. Puis la militante pour le climat Greta Thunberg et son d\u00e9sormais fameux \"je veux vous voir paniquer\". Alors question simple : vous \u00eates plut\u00f4t Greta ou Petra ?\r\n@Philippe Nantermod. Ada Marra. Anne Seydoux Christe. Ad\u00e8le Thorens ?\r\n@Ad\u00e8le Thorens. L'urgence climatique de Greta Turnberg. Vous avez aussi ce sentiment ? La classe politique doit se r\u00e9veiller ? Elle est d\u00e9pass\u00e9e par les enjeux climatiques ?\r\n@Thibaut Schaller, vous serez notre fil rouge. Chef de notre rubrique politique \u00e0 Berne. On entend parfois le terme de vague verte pour d\u00e9signer la progression des Verts. Vraiment ?\r\n@Philippe Nantermod. Le PLR a verdi son image. Vous n'avez pas eu d'autre choix. Il fallait occuper le terrain. Qu'est-ce qui vous dit que vos membres r\u00e9clamaient ce virage ?\r\n@Thibaut Schaller. que disent les sympathisants PLR. ?\r\n @Anne Seydoux-Christe. Votre parti. pilier de la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique. Visiblement vous avez loup\u00e9 le coche. Trop d\u00e9connect\u00e9s ?\r\n@Ada Marra. un clair clivage gauche droite sur la question environnementale. allez-vous soutenir vos coll\u00e8gues Verts sur toutes les propositions de taxes, m\u00eames si celles-ci sont anti-sociales ?\r\n\u00e8\tQu'est-ce qui vous diff\u00e9rencie alors ? Le PS est plus social ?\r\n@Philippe Nantermod. Et vous ? les taxes ? Sur les billets d'avion ? Plus taxer l'essence ? Oui ou non ?\r\nTOUR DE TABLE AVIONS\r\nOn parle beaucoup des vols en avion. taxer le h\u00e9ros\u00e8ne par exemple. Tiens, une question pour vous 4. quand avez-vous pris l'avion pour la derni\u00e8re fois ?\r\n@Ad\u00e8le Thorens ?\r\n@Philippe Nantermod ?\r\n@Ada Marra ?\r\n@Anne Seydoux-Christe ?\r\n@Ad\u00e8le Thorens, vous admettez que la politique que vous portez signifiera ind\u00e9niablement pour les citoyens de ce pays une diminution du niveau de vie ? Moins de confort ? Plus de promiscuit\u00e9 ? Une vie plus ch\u00e8re ?\r\n@Ada Marra, vous \u00eates pr\u00eate \u00e0 \u00e7a?\r\n@Philippe Nantermod, l'\u00e9cologie est-elle vraiment compatible avec votre id\u00e9ologie politique bas\u00e9e sur le profit ?\r\nVERDIR LE CONSEIL FEDERAL\r\n@Thibaut Schaller. il y a une question qui se pose \u00e0 la lumi\u00e8re de ce barom\u00e8tre. Le PDC est cr\u00e9dit\u00e9 de 10,5% des intentions de vite. Les Verts 10,1%... Le PDC est au conseil f\u00e9d\u00e9ral. Les Verts non. Est-ce que les \u00e9cologistes pourraient entrer au gouvernement ?\r\n@Ada Marra : le PS serait pr\u00eat \u00e0 c\u00e9der un de ses deux si\u00e8ges au gouvernement pour les Verts ?\r\n@Ad\u00e8le Thorens. Quel si\u00e8ge pourriez-vous attaquer ?\r\n@Anne Seydoux-Christe. les Verts vous talonnent si on regarde le barom\u00e8tre. Une place l\u00e9gitime au Conseil f\u00e9d\u00e9ral. Alors rassur\u00e9e ?\r\n@Philippe Nantermod : vous pourriez \u00eatre amen\u00e9s \u00e0 renoncer \u00e0 un de vos deux si\u00e8ges au gouvernement ?\r\n@Thibaut Schaller. est-ce que certains conseillers f\u00e9d\u00e9raux ont chaud aux fesses ?\r\n@Philippe Nantermod : Ignazio Cassis, maigre bilan pour lui.\r\nLINKSRUTSCH ?\r\nOn parle du Conseil f\u00e9d\u00e9ral. mais ce qui nous int\u00e9ressera le 20 octobre, c'est la composition du Parlement. \r\n@Thibaut Schaller. on risque d'assisiter \u00e0 une correction du virage \u00e0 droite observ\u00e9 en 2015 ?\r\n@Anne Seydoux-Christe. virage \u00e0 gauche et le centre perd des plumes. inqui\u00e9tant pour la politique du compromis en Suisse ?\r\n@Ada Marra. la gauche va bien en Suisse al\u00e9manique, mais le PS perd des plumes en Suisse romande. -1,7%. Comment vous l'expliquez ?\r\n@Philippe Nantermod. vous c'est tout le contraire. Le PLR se mieux en Suisse romande. L'aile plus \u00e0 gauche, plus europhile, plait davantage ?\r\n\u00e8\tOn risque d'assister \u00e0 un virage \u00e0 gauche cet automne. C'est le signe que la majorit\u00e9 bourgeoise au National a fait des erreurs, vous le reconnaissez ? Sur le cong\u00e9 paternit\u00e9 par exemple.\r\n@Ad\u00e8le Thorens. Aujourd'hui vous \u00eates les grands gagnants. On est d\u00e9but juin. Comment tenir tout l'\u00e9t\u00e9 ? On vous souhaite une petite canicule ?\r\n@Thibaut Schaller, le mot de la fin. Qu'est-ce qui pourrait changer la donne d'ici au 20 octobre ?", "durationSec": 1448, "genres": ["D\u00e9bat", "Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10470937", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["climat", "\u00e9lection f\u00e9d\u00e9rale", "protection de l'environnement"], "alternativeTitle": ["Le d\u00e9bat - Climat: de la rue aux urnes? / FOR_2019-06-06T18:02:00_developpement-9", "Forum du 06.06.2019"], "alternativeSummary": ["D\u00e9bat entre les conseillers nationaux Ada Marra (PS/VD), Philippe Nantermod (PLR/VS) et Ad\u00e8le Thorens (Verts/VD) et la conseill\u00e8re aux Etats Anne Seydoux-Christe (PDC/JU)."], "variantIds": ["ece-10470937"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_JUI2019", "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:20:56Z", "speechToTexts": ["12.06.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nClimat de la rue aux urnes, c'est notre grand d\u00e9bat Pietro oui 18 heures 28 pour \u00eatre pr\u00e9cis, jeudi 18 18 ne soit pas l\u00e0 oui ben pourquoi cette question parce qu'apr\u00e8s avoir mobilis\u00e9 la rue la question climatique sera au coeur de la campagne pour les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de cet Automne, c'est un des enseignements du barom\u00e8tre pr\u00e9- \u00e9lectorale que nous publions publions aujourd'hui il confirme une tendance observ\u00e9e au d\u00e9but du printemps, les Verts et les Verts lib\u00e9raux progressent mais la classe politique toute enti\u00e8re est -elle pr\u00eate \u00e0 prendre le virage de l'\u00e9cologie, on en d\u00e9bat ce soir avec 4 \u00e9lus nationaux, 3 vice- pr\u00e9sidents, la socialiste Ada Marra le PLR Philippe Nantermod la PDC Anne Seydoux Christe et Ad\u00e8le Thorens est aussi avec nous, ancienne co- pr\u00e9sidente des Verts bonsoir \u00e0 vous 4 bonsoir, je vais vous faire entendre de voix pour commencer, vous allez sans doute les reconna\u00eetre. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:44) [81%] :\r\nNous ne voulons pas que c'est l'\u00c9tat, que nous dit comment nous devons vivez mais on est pr\u00eat \u00e0 faire des mesures \u00e0 en France et 100000 francs oui Moss Chain 11 Everything In alcool ce \u00e7a a \u00e9t\u00e9 invent\u00e9 de pain avec. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:01) [92%] :\r\nP\u00e9tra G\u00f6ssi d'abord, pr\u00e9sidente du PLR et puis la militante pour le climat Greta Berg et son d\u00e9sormais fameux je veux vous voir paniquer l'avait dit \u00e0 Davos alors question simple \u00e0 vous 4 vous \u00eates plut\u00f4t Greta ou P\u00e9tra Philippe long terme au. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:15) [92%] :\r\nComment l'Allemande P\u00e9tra bonsoir je crois qu'il est important de r\u00e9pondre aux pr\u00e9occupations des Suisses et c'est ce que nous faisons comme parti gouvernemental, il y a une question sur le climat, on prend le taureau par les cornes, on propose notre projet qui n'est pas le projet des Verts qui n'est pas le projet de la gauche et qui naturellement n'est pas le projet de Greta mais plut\u00f4t alors celui de P\u00e9tra Ada Marra Greta ou peut \u00eatre. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:35) [90%] :\r\nUn parti socialiste \u00e9cologiste pas social ni Greta ni P\u00e9tra \u00e9cologie sociale, \u00e7a veut dire qu'il y a une urgence \u00e9cologique et qui ne doit pas se faire au d\u00e9triment des plus faibles ce pays et, surtout, surtout, elle doit se faire avec des investissements publics massifs, et c'est des mesures dans l'\u00e9nergie, qui doivent se faire et dans des investissements propres de la part de nos creuse institutions suisses. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:00) [86%] :\r\nAnne Seydoux Christe m\u00eame question Greta ou P\u00e9tra. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:02) [92%] :\r\nJe pense que la panique n'est jamais bonne conseill\u00e8re, donc je serais plut\u00f4t dor\u00e9 Slate tarte et r\u00e9pondre \u00e0 \u00e7a, je rappelle que le PDC se pr\u00e9occupe de climat depuis longtemps, il est \u00e0 l'origine de l'Arctique sa protection de l'environnement dans la Constitution f\u00e9d\u00e9rale par un de ses d\u00e9put\u00e9s argoviens Monsieur Binder il est \u00e0 l'origine, on a l\u00e0 avec d'autres, oui, mais c'est la preuve qu'on s'en occupe depuis longtemps qu'on qu'on attend pas, on n'a pas attendu l'urgence \u00e9cologique pour s'en pr\u00e9occuper qu'on a aussi contribu\u00e9 plus que largement \u00e0 la sortie du nucl\u00e9aire et \u00e0 la strat\u00e9gie 2050 avec notre Doris Leuthard, donc c'est on est un parti qui se pr\u00e9occupent d'\u00e9cologie, c'est clair qu'on le fait peut-\u00eatre de mani\u00e8re moins d\u00e9monstratif que d'autres, mais on a toujours \u00e9t\u00e9 s\u00e9rieux l\u00e0- dedans, sans parler de la loi sur le CO2, on a accept\u00e9 au Conseil national elle. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:56) [91%] :\r\nLaurence vous on imagine que c'est plut\u00f4t l'urgence climatique de Greta Thoune qui vous parle, est ce que vous avez l'impression aujourd'hui d'une classe politique d\u00e9connect\u00e9e de cet enjeu de cette urgence climatique. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:03:08) [90%] :\r\nOui, j'ai cette impression, alors je l'ai eu encore ce matin parce qu'on a \u00e9t\u00e9 accueilli d'ailleurs Philippe Nantermod moi- m\u00eame, on est arriv\u00e9 en m\u00eame temps on a \u00e9t\u00e9 accueilli par ses jeunes de d'extinction r\u00e9bellion devant le Palais f\u00e9d\u00e9ral qui manifestent vraiment une angoisse, \u00e7a c'est c'est vraiment ce qu'on ressent quand on les \u00e9coutait quand on lit \u00e0 leur leurs tracts et oui, je ressens une d\u00e9connexion parce que je n'en pression que ce Parlement est rattrap\u00e9 par la r\u00e9alit\u00e9 et je trouve particuli\u00e8rement choquant pour revenir \u00e0 \u00e0 cette figure de de Greta tonnes bac je trouve particuli\u00e8rement choquant que ce soit les enfants aujourd'hui qui doivent dire \u00e0 ma g\u00e9n\u00e9ration, qui est au pouvoir \u00e0 la majorit\u00e9 de l'homme ma g\u00e9n\u00e9ration, qui est au pouvoir, que c'est le moment d'agir et puis que c'est vrai, c'est leur avenir qu'on leur vole parce que c'est cette g\u00e9n\u00e9ration, celle de nos enfants qui va vivre de plein fouet les cons\u00e9quences du changement climatique, si nous continuons \u00e0 ne rien faire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:00) [92%] :\r\nAlors, les Verts, vous \u00eates les les grands gagnants aujourd'hui, si on prend la photographie des Suisses aujourd'hui, vous \u00eates en forte progression, pr\u00e8s de 3 pour 100 dans le barom\u00e8tre que la SSR publi\u00e9 aujourd'hui Thibaut Schaller, vous serez notre fil rouge dans ce d\u00e9bat, chef de notre rubrique politique \u00e0 Berne, on entend parfois le terme de vague verte qui d\u00e9ferlerait en Europe en Suisse aussi, est ce qu'on peut vraiment parler de vague verte. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:21) [89%] :\r\nAlors, quand on conna\u00eet la stabilit\u00e9 de la politique suisse, parler de vague, c'est peut-\u00eatre un peu abusif, on va dire vaguelettes ou tendance mais une tendance qui, en tout cas marqu\u00e9 qui se confirme aujourd'hui : 3 pourcent de plus pour les Verts dans le barom\u00e8tre SSR, avec un chiffre, hein, pour la premi\u00e8re fois de l'histoire, les Verts, qui pourrait franchir cette barre des 10 pourcent et peut-\u00eatre d\u00e9passer le le PDC, \u00e7a c'est pour le match dans le match et plus en virgule 8 pourcent pour les Verts, lib\u00e9raux, qui sont toujours en progression est aussi mais, mais c'est une tendance qui est un vrai \u00e0 vrai dire, conjoncturel, en tout cas, c'est ce que nous disent les les sondeurs dans le rapport aujourd'hui l'Union europ\u00e9enne des assurances maladie l'immigration La souverainet\u00e9 pr\u00e9occupe un peu moins qu'avant, les Suisses et l'\u00e9cologie occupent le terrain, donc on verra si tout cela tient jusqu'au 20 octobre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:01) [90%] :\r\nPhilippe Nantermod, vice- pr\u00e9sident du PLR, l'\u00e9cologie occupe le terrain, c'est \u00e7a qui vous a pouss\u00e9, vous Parti lib\u00e9ral- radical \u00e0 avertir votre programme, en quelque sorte. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:09) [92%] :\r\nJe crois pas qu'on ait Verts dit notre programme, on a simplement mis \u00e0 jour, notre programme pour r\u00e9pondre aux questions que se posent les Suisses si demain on apprend que c'est l'immigration, le 1er, souci de la population, les Verts, ils r\u00e9pondront aussi, nous avons simplement fait le point sur les positions qui \u00e9taient les n\u00f4tres en mati\u00e8re environnementale et j'aimerais rappeler quand m\u00eame, contrairement \u00e0 ce que dit Madame Torrance que la Suisse n'est pas un pays \u00e7a, la Suisse est un pays qui a fait beaucoup pour l'environnement, ces derni\u00e8res ann\u00e9es, aussi sous l'impulsion des lib\u00e9raux- radicaux, on a, on est moins aujourd'hui de carbone qu'en 1990 on a vot\u00e9 cette semaine 13 milliards de francs d'investissements dans les transports publics, la loi sur le CO2, comprenez la taxe sur le CO2, la plus \u00e9lev\u00e9e au monde, elle comportait une prolongation du programme des b\u00e2timents b\u00e2timents qui sont les premi\u00e8res causes d'\u00e9mission de CO2 dans tous ces domaines -l\u00e0, nous avons des projets et je crois que c'est un peu facile de venir dire aujourd'hui parce qu'il y a Greta Turnberry et quelques manifestations que les partis en place n'aurait rien fait, la Suisse est un pays propre je pense plut\u00f4t un pays exemplaire en mati\u00e8re de climat. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:00) [85%] :\r\nElle Torrent sa Suisse n'pas rester les bras crois\u00e9s, ce que nous dit Philippe Nantermod en mati\u00e8re de, de, de climat et de protection de l'environnement, votre r\u00e9ponse. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:06:06) [92%] :\r\nAlors il y a eu des progr\u00e8s mais c'est des tr\u00e8s petits progr\u00e8s, on est dans un pays qui avance \u00e0 petits pas et ces petits pas sont insuffisants, si on regarde la situation aujourd'hui en Suisse on toujours beaucoup de CO 2 et malheureusement les objectifs que la Suisse s'est fix\u00e9e, h\u00e9 bien jusqu'\u00e0 maintenant, on ne les a pas atteint malgr\u00e9 les mesures qui ont \u00e9t\u00e9 prises, on les a atteint seulement parce qu'on a compens\u00e9 \u00e0 nos \u00e9missions \u00e0 l'\u00e9tranger, il y a des domaines o\u00f9 m\u00eame la situation est catastrophique, par exemple dans le domaine de la mobilit\u00e9 ou plut\u00f4t que de r\u00e9duire nos \u00e9missions, on les augmente, il y a des domaines o\u00f9 par contre effectivement, on a fait des progr\u00e8s, par exemple dans le domaine du b\u00e2timent parce qu'on a en Story une taxe CO2 il y a une taxe dans le domaine du b\u00e2timent et quand vous avez la des mesures, h\u00e9 bien \u00e7a fonctionne ces mesures -l\u00e0 il faut les prendre, que ce soit des taxes ou d'autres mesures, d'ailleurs on n'a pas de de religion l\u00e0- dessus, chez les Verts, mais il faut prendre des mesures dans tous les domaines et la Suisse doit faire sa part \u00e0 l'\u00e9chelle mondiale aujourd'hui, ce n'est pas on compense son nos \u00e9missions \u00e0 l'\u00e9tranger qu'on va faire avancer les choses, c'est en agissant chez nous de mani\u00e8re forte et volontaire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:09) [90%] :\r\nAda Marra, vice- pr\u00e9sident du Parti socialiste, ce que vous avez l'impression que le le PLR ici repr\u00e9sent\u00e9 par Philippe Nantermod est un bon partenaire de jeu en mati\u00e8re de protection de l'environnement. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:07:17) [87%] :\r\n\u00e9coutez, non, la r\u00e9ponse est clairement non, et on ne peut pas changer Monsieur Nantermod disait si on parlait d'immigration, les Verts parlent d'immigration, oui, mais pas leur position, le probl\u00e8me c'est qu'on peut pas changer de position ou faire semblant d'changer de position dernier moment parce que tout d'un coup un th\u00e8me devient important, moi ce que j'aimerais souligner par rapport \u00e0 votre question que vous posiez est -ce qu'on en a fait assez en Suisse je rappelle l'ancienne l\u00e9gislature, pas celle qui vient de se terminer, qui ne sert \u00e0 rien, l'ancienne l\u00e9gislature et des promesses extraordinaire des avanc\u00e9es politiques qui \u00e9tait justement le la fin de fin la l'\u00e9mission des de la fin de l'allongement de vie des n\u00e9e des centrales nucl\u00e9aires, pas plus tard que la semaine derni\u00e8re, on entend que cette fin de vie des centrales nucl\u00e9aires est remise en cause le les, les, les, les objectifs CO2 compl\u00e8tement remis en cause cette l\u00e9gislature aussi, donc on voit que c'est une l\u00e9gislature, moi ce que je me r\u00e9jouis, c'est que si les choses venaient \u00e0 se se passer comme le dit le sondage aujourd'hui nous casse aurions cette marge les rythmes y revenir l\u00e0- dessus, menottes et si vous permettez, vous m'avez dit qu'on avait un peu plus de temps avec la nouvelle formule pour terminer Salt bien j'esp\u00e8re pouvoir profiter apr\u00e8s une libyen estime pouvoir passer la parole \u00e0 d'aussi le PLR, l'UDC on casse cette majorit\u00e9, on pourra revenir \u00e0 de meilleurs sentiments sur ces urgence climatique ceci. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:34) [90%] :\r\nJe reviens sur un \u00e9l\u00e9ment que vous avoue qui est la question du nucl\u00e9aire Anne Seydoux Christe le PDC a \u00e9t\u00e9 en partie pilier de cette strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique de cette sortie du nucl\u00e9aire aujourd'hui, vous perdez des plumes visiblement le PDC est d\u00e9connect\u00e9 de la r\u00e9alit\u00e9, en mati\u00e8re de protection de l'environnement. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:08:51) [93%] :\r\nNon, je ne crois pas du tout, je crois que le PDC comme vous l'avez dit avant, a toujours \u00e9t\u00e9 un bon partenaire de jeu pour les autres, et notamment dans le domaine climatique, on a toujours \u00e9t\u00e9 une force de compromis, on a toujours voulu faire alors avancer les choses, on \u00e9tait favorable \u00e0 l'accord de Paris on est favorable la strat\u00e9gie 2050, force est de constater, dans la r\u00e9alit\u00e9 que compte, il s'agit de mettre les les promesses et les engagements en oeuvre sur le terrain, la population ne suit pas toujours la population d'il y a urgence climatique mais elle ne suit pas toujours quand il s'agit de, par exemple, mettent la main au porte- monnaie ou Kant par exemple, on augmente le prix des carburants ou ce genre de choses qu'a un double discours, au sein de la population, c'est ce que vous dites, mais au sein de la population, il y a, il y a des, des, des demandes qui sont faites, mais il y a aussi des, des, des, des r\u00e9alit\u00e9s au moment o\u00f9 on touche au porte- monnaie des gens qui sont pas si facile \u00e0 vaincre et l\u00e0, on doit aussi en tenir compte et c'est peut-\u00eatre aussi pour \u00e7a qu'on n'avance pas aussi vite qu'on le souhaiterait, dans le domaine du climat si vous Schaller voulait intervenir. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:09:57) [90%] :\r\nEt on voit que le PDC et le PLR se contorsionne quelque peu s\u00e9rieux sur ces questions, parce qu'il y a des insatisfaits dans le rang, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 mesur\u00e9 par le sondage Sotomo par le barom\u00e8tre SSR au PLR 27 pourcent d'insatisfaits parmi les les sympathisants du du parti avec 54 pourcent des partisans PLR qui veulent des mesures avec des effets sensibles sur le porte- monnaie, c'est le gros mot les taxes au PLR et au PDC 23 pourcent des sympathisants d\u00e9mocrates chr\u00e9tiens sont insatisfaits de la politique actuelle du du PDC en la mati\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:24) [90%] :\r\n18 heures 38 vous \u00e9coutez Forum grand d\u00e9bat ce soir, le climat de la rue aux urnes, c'est notre notre d\u00e9bat bas\u00e9e sur les r\u00e9sultats de ce barom\u00e8tre SSR publi\u00e9 aujourd'hui, qui je vous le rappelle, montre une progression des Verts et des Verts lib\u00e9raux en Suisse je le maintenant de d'\u00eatre, d'\u00eatre tr\u00e8s clair dans vos r\u00e9ponses Philippe Nantermod par oui ou par non, une taxe sur le k\u00e9ros\u00e8ne, taxe sur les billets d'avion, oui ou non. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:49) [92%] :\r\nOui, mais, mais, oui, mais \u00e0 certaines conditions, il faut voir quel est le montant, il faut voir comment elle est introduite, si on fait une taxe qui est au prorata du k\u00e9ros\u00e8ne uniquement, on va finalement p\u00e9naliser les long courriers et tr\u00e8s peu les court- courriers, donc en fait on a on va toucher les gens qui n'ont pas de possibilit\u00e9 d'alternative disons aux choix qui sont faits et il faut quand m\u00eame voir qu'en Allemagne par exemple une taxe comparable a \u00e9t\u00e9 mise en place, h\u00e9 bien depuis qu'il a \u00e9t\u00e9 mis en place la progression du nombre de voyageurs a\u00e9riens est plus importante qu'en Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:19) [83%] :\r\nAmar est ce que vous \u00eates pr\u00eate, vous, au Parti socialiste \u00e0 soutenir des mesures aussi radicales soient -elles, par exemple, des interdictions, par exemple, des taxes, m\u00eame si ces taxes sont anti- sociales. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:11:30) [92%] :\r\nAlors c'est clair que la question, elle est d\u00e9licate par rapport \u00e0 non seulement d'ailleurs \u00e0 l'effet social un peu par rapport \u00e0, pour r\u00e9pondre \u00e0 votre question, le k\u00e9ros\u00e8ne oui oui et oui, les taxes d'avion, c'est aussi dans notre mani\u00e8re de faire moi je je nuance un petit peu parce que je pense que le but c'est que il y a moins de pollution, or si je caricature les riches peuvent continuer de voyager en se payant tout ce qu'ils veulent, mais ne sont concern\u00e9s par une diminution de la d\u00e9mocratisation du voyage que les petits revenus, ce serait comme un un peu plus compliqu\u00e9, c'est pour \u00e7a que nous avons une r\u00e9ponse aussi \u00e0 part ce que nous soutenons comme taxes, ce sont les incitations et ce que je disais tout \u00e0 l'heure par rapport \u00e0 des subventionnement massif, je pense, par exemple pour faire diminuer le voyage en avion, il faut augmenter les trains, il faut baisser les prix du train, il faut effectivement quand on parle par exemple de train de nuit de r\u00e9instaurer des trains de nuit, mais il ne faut pas que ce soit fait par des appels d'offres, ce doit pas le, comment dire, le verre \u00e0 la sauce lib\u00e9rale \u00e9conomique, j'y crois pas, je crois \u00e0 l'\u00c9tat, qui investit dans des mesures. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:36) [91%] :\r\nAd\u00e8le Thorens bri\u00e8vement bah, on le voit votre vous avez pr\u00each\u00e9 pendant longtemps pour l'introduction de de telles taxes aujourd'hui, c'est un message qui passe, vous avez r\u00e9ussi votre mission quelque sorte. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:12:48) [90%] :\r\nBah, ce n'est pas encore vot\u00e9 en parce que les paroles, les belles paroles devant les micros, c'est une chose, \u00e7a fait toujours plaisir \u00e9videmment mais on implanter le oui, on attend de Philippe Noiret, on attend, on attend d'avoir un vote, moi je pense effectivement que les craintes des uns et des autres, en ce qui concerne ce type d'instruments peuvent \u00eatre entendus, si on taxe, il faut qu'il y ait des alternatives, les recettes de cette taxe doivent \u00eatre redistribu\u00e9s enti\u00e8rement, que ce soit directement \u00e0 la population ou via des soutiens aux alternatives, \u00e7a peut \u00eatre effectivement pour les trains de nuit \u00e0 l'\u00e9chelle continentale mais je pense qu'on doit aussi investir d'argent pour avoir une aviation \u00e0 l'\u00e9chelle InterContinental qui est moins polluantes parce que quand vous allez \u00e0 Shanghai ou \u00e0 New York la les trains de nuit, \u00e7a va pas, et il faut imp\u00e9rativement qu'on transforme, le secteur de l'aviation pour le rendre moins polluant pour les longs courriers qu'on ne peut pas remplacer par d'autres Alternac. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:13:39) [89%] :\r\nPhilippe Nantermod votre r\u00e9ponse en 20 secondes et puis apr\u00e8s on passe \u00e0 un autre sujet oui moi je crois qu'faut pas le dire s'forc\u00e9ment c'est attendez Anne Seydoux Christe laisser la. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:46) [90%] :\r\nLa r\u00e9ponse se concentrer comme \u00e7a sur la taxe sur les billets d'avion, les \u00e9missions de CO2 en Suisse et les b\u00e2timents, avant tout, c'est ensuite le transport, ou inversement m'\u00e0 peu pr\u00e8s la m\u00eame chose, on a investi 13 milliards de francs cette ann\u00e9e dans le transport public cette semaine, m\u00eame je crois que c'est un pas dans ce que disait Madame Aram et \u00e7a a \u00e9t\u00e9 port\u00e9 par la droite du Parlement qui est quand m\u00eame majoritaire en Suisse et qui veut investi dans les transports, puis qu'on l'a fait depuis des ann\u00e9es et qui est la fin, le transfert de la route au rail, arr\u00eatons de faire croire, parce qu'il y a pas une taxe sur les billets d'avion que on est forc\u00e9ment le dernier des pays en mati\u00e8re de lutte conte le r\u00e9chauffement climatique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:14:15) [93%] :\r\nAnne Seydoux crise ou propose de de r\u00e9agir \u00e0 ce que va nous dire maintenant Thibaut Schaller parce qu'il y a un match dans le match, hein, vous l'avez dit tout \u00e0 l'heure, Thibaut, c'est la question qui se pose, c'est est -ce que les Verts souhaitent ce que les Verts peuvent entrer au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, puisque le PDC un si\u00e8ge au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, il est cr\u00e9dit\u00e9 de10,5 pourcent des intentions de vote, les Verts10,1 pourcent alors est -ce que les Verts pourraient entrer au Conseil f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:14:38) [85%] :\r\nAlors on fait l'addition, \u00e7a fait16,5 pourcent tout c'est vrai que c'est un bon score pour pour proposer un candidat au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, mais c'est de la politique- fiction parce que la logique d\u00e9chiffrer la logique politique ne se recoupent pas toujours, il faudrait d'abord que Verts et Verts lib\u00e9raux semaine d'accord sur un candidat, or on sait qu'il y a eu des frictions, les Verts lib\u00e9raux sont issus d'une d'une scission des des Verts et puis il faudrait aussi que le la majorit\u00e9 bourgeoise @Philippe Nantermod qu'il rappelle, il y a, il y a quelques qu'Luc l'quelques instants c'est un si\u00e8ge ou se accepte que que les Verts entre au gouvernement, et \u00e7a c'est pas forc\u00e9ment donn\u00e9 ou alors on pourrait imaginer, peut-\u00eatre que le Parti socialiste laisserait un de ses 2 si\u00e8ges au Verts je sais pas si Ada Marra et d'humeur g\u00e9n\u00e9reuse ce soir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:15:16) [76%] :\r\nMarra bri\u00e8vement apr\u00e8s je vous promets, Anne Seydoux Christian vous fait r\u00e9pondre. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:15:19) [90%] :\r\nBen \u00e9coutez, je crois simplement que si de nouveaux si la majorit\u00e9 PLR UDC cass\u00e9 au Parlement, ce qu'il faudra envisager, j'imagine, un moment donn\u00e9, c'est que cette m\u00eame majorit\u00e9 ne se retrouvent pas au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, puisque \u00e7a voudrait dire qu'elle se retrouverait en porte-\u00e0-faux avec la volont\u00e9 populaire, on ne peut pas avoir un conseil f\u00e9d\u00e9ral extr\u00eamement \u00e0 droite, un Parlement plus \u00e0 gauche voulue par le Peuple. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:15:42) [87%] :\r\nAlors une Seydoux Christe vous \u00eates avec nous, vice- pr\u00e9sident du PDC, les Verts, qui vous jalonnent la pr\u00e9sidence du PDC d'accord par 2 membres de la pr\u00e9sidentielle PDC, pr\u00e9cision utile : les Verts qui vous talonnent dans ce barom\u00e8tre, est ce que vous \u00eates d'accord, l\u00e0, la question peut se poser, de la pr\u00e9sence des Verts au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, et \u00e7a pourrait \u00eatre au d\u00e9triment du PDC. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:16:00) [91%] :\r\nLeur premi\u00e8re chose, je reviens sur les taxes sur les billets d'avion pour dire que le PDC et en principe d'accord avec une taxe sur les billets d'avion quand m\u00eame le pr\u00e9ciser, vous aviez dit qu'on devait \u00eatre rapide l\u00e0- dessus, deuxi\u00e8mement par rapport \u00e0 la place du PDC oppos\u00e9s f\u00e9d\u00e9ral, je rel\u00e8ve que c'est l'assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale qui \u00e9lit le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, donc on verra bien ce que la nouvelle assembl\u00e9e fait et qu'on a une conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale qui vient d'\u00eatre \u00e9lu tr\u00e8s brillamment et qui fait un tr\u00e8s bon travail au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, ensuite je pense que la place au Conseil f\u00e9d\u00e9ral se joue pas sur une \u00e9lection, il faut regarder la force d'un parti sur la dur\u00e9e et de ce point de vue -l\u00e0 le PDC est toujours l\u00e9gitime \u00e0 \u00eatre pr\u00e9sent\u00e9 au Conseil f\u00e9d\u00e9ral et par rapport au \u00e0 sa force aux Chambres f\u00e9d\u00e9rales, le PDC 43 Champ 43 membres contre 13 pour les Verts, on a 14 membres au Conseil des \u00c9tats, hein, pour les Verts, on est beaucoup plus fortement repr\u00e9sent\u00e9es que les Verts qui s', que ce soit au niveau cantonal communal et on a une des plus forte repr\u00e9sentation au niveau des conseillers d'\u00c9tat, avec une quarantaine de membres, donc je crois que il faut pas nous enterrer trop vite au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, apr\u00e8s je suis conscient de voir que parmi mes coll\u00e8gues qui sont autour de la table, il y a personne Kaak a demand\u00e9 qu'on quitte le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, je crois qu'on on est une force de proposition, on est une force de construction au sein des Chambres f\u00e9d\u00e9rales au sein de ce pays au sein du Conseil f\u00e9d\u00e9ral et on entend bien le rester, et je crois que si on disparaissait du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, h\u00e9 bien je pense qu'on viendrait nous chercher tr\u00e8s vite. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:17:35) [86%] :\r\nM\u00eame de sur, le, le, ce si\u00e8ge est que les Verts pourraient revendiquer un si\u00e8ge l\u00e9gitimement au Conseil f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:17:43) [88%] :\r\nJe pense que si on passe la barre des 10 pourcent parce qu'on n'y est pas encore en s'juste un sondage, mais si on passait cette barre, la question se poserait et on est \u00e9videmment pr\u00eat \u00e0 relever le d\u00e9fi, on est en parti gouvernemental dans 7 cantons dont la Suisse et on est aussi dans les gouvernements des des villas, un peu partout dans toute la Suisse a, on le fait avec plaisir a et on le fait bien, je pense qu'on pourrait aussi tr\u00e8s bien le fin au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, maintenant, tout \u00e7a, \u00e7a reste pour le moment de la politique- fiction on en discutera, \u00e0 l'issue des \u00e9lections 6 alors du jour. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:18:14) [89%] :\r\nEffectivement, parce que ce qui nous int\u00e9resse, c'est ce qui nous int\u00e9ressera jusqu'au au 20 octobre, h\u00e9 bien c'est la composition du Parlement Thibaut Schaller, on risque d'assister \u00e0 une correction de du de de source de femmes reste route qui a eu en 2015, ce virage \u00e0 droite. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:18:29) [88%] :\r\nOui c'est le mot qu'on prononce beaucoup \u00e0 Berne le reste Routches alors il pourrait y avoir un looser dire o\u00f9 tu l\u00e0 il faudra peut-\u00eatre s'habituer avec un autre mot, mais c'est un fr\u00e9missement, pour l'instant un seul lynx rouge ce glissement vers la gauche, comme disent les Al\u00e9maniques avec des des Verts qui progresse et \u00e7a les les sondeurs, pour la premi\u00e8re fois envoler des parts de march\u00e9 \u00e0 la au Parti socialiste alors le th\u00e8me de l'\u00e9cologie de la gr\u00e8ve des femmes semblent porter ce ce camp -l\u00e0, pour l'instant, mais le Parlement, au soir du 20 octobre restera sans doute \u00e0 majorit\u00e9 bourgeoise, il faudra voir dans dans quelle proportion, une autre certitude un autre enseignement de ce barom\u00e8tre SSR \u00e0 ce stade, c'est que le Centre continue de s'\u00e9roder, on voit que, malgr\u00e9 la progression des des Verts lib\u00e9raux avec c'est1,8, 2 depuis le de plus le centre perd encore un peu d'intentions de vote et la la la politique du compromis \u00e0 la Suisse dont parlait Anne Seydoux Christe peut-\u00eatre est en danger. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:19:16) [93%] :\r\nUne Seydoux Christe virage \u00e0 gauche et le centre qui perd des plumes, c'est inqui\u00e9tant pour la politique du compromis en Suisse, \u00e0 vos yeux. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:19:24) [90%] :\r\nMoi je oui, c'est un inqui\u00e9tant pour la politique du compromis, pas le virage \u00e0 gauche par rapport \u00e0 une un conseil national et des chambres qui \u00e9tait trop \u00e0 droite pendant cette l\u00e9gislature, je pense que qu'il y ait un recentrage, moi \u00e7a me convient tr\u00e8s bien, je pense qu'on pourra de nouveau avoir des projets importants qui seront plus conforme \u00e0 l'int\u00e9r\u00eat de l'ensemble de la population et pas une force d'un c\u00f4t\u00e9 ou de l'autre qui impose ses vues aux autres partis, donc de ce point de vue -l\u00e0, c'est positif, c'est je pense due aux exc\u00e8s qui a eu pendant cette l\u00e9gislature, notamment au Conseil national par contre \u00e9videmment en tant que PDC, j'aimerais bien que se rencontrent recentrage profite au centre et donc l\u00e0, je lance un appel aux \u00e9lecteurs pour qui regarde bien les programmes des partis et qui voient que le Centre fait un tr\u00e8s bon travail dans ce domaine. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:20:18) [92%] :\r\nPhilippe Nantermod je reprends le terme utilis\u00e9 par Anne Seydoux Christe mot exc\u00e8s ce recentrage auquel on pourrait assister, c'est le signe que votre majorit\u00e9 de droite PLR UDC au Conseil national est all\u00e9 trop loin. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:20:30) [91%] :\r\nBon, d'abord, nous avons une majorit\u00e9 avec l'UDC, nous avons aussi une majorit\u00e9 avec l'ensemble des forces de gauche, le PLR en fait, a fait la majorit\u00e9, une fois l'autre ne font l'a fait pour l'immigration de masse avec la gauche ne font l'a fait avec la droite, on l'a fait plusieurs fois que la droite sur d'autres objets les exc\u00e8s, j'aimerais bien savoir de quoi on parle, on a r\u00e9ussi pendant cette l\u00e9gislature aussi que le Conseil des \u00c9tats qui, qui \u00e0 mon avis a aussi cass\u00e9 pas mal de projets que nous avions mis sous, on a r\u00e9ussi \u00e0 trouver des solutions pour l'AVS pour la fiscalit\u00e9 dans le domaine des transports avec le Five, par exemple, on a adopt\u00e9 la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique, on a trouv\u00e9 des r\u00e9ponses aux questions d'immigration de masse dans tous ces domaines essentiels qui regroupe d'ailleurs les cinq pr\u00e9occupation principale des Suisses, nous avons apport\u00e9 des r\u00e9ponses concr\u00e8tes, accept\u00e9e par le peuple, pas toujours avec une majorit\u00e9 UDC PLR je vous ferai remarquer que, en Suisse, les majorit\u00e9s se font et se d\u00e9font, et les 2 majorit\u00e9 ne sont pas les m\u00eames dans les 2 chambres f\u00e9d\u00e9rales, maintenant je crois qu'il faut relativiser, comme un tout petit peu, l'\u00e9volution de ce sondage pour accumuler \u00e7a fait moins de 5 pourcent d'\u00e9volution dans les intentions de vote contre tous les partis, et en ce qui concerne, par exemple, le PS et le PLR, nous avons toujours comme ambition de battre le PS h\u00e9 bien aujourd'hui nous sommes dans la marge d'erreur en ce qui concerne notre notre distance. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:21:33) [88%] :\r\nUn amarrage vous voyez secoue la t\u00eate lorsque Philippe Nantermod disait il y a pas eu d'exc\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:21:38) [87%] :\r\n\u00e9coutez, je peux prendre 3 exemples : les primes d'assurance maladie \u00e7a va directement, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 fait, oui dans ceux qui ont propos\u00e9 d'augmenter les franchises, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9 \u00e0 l'compl\u00e8tement \u00e0 si c'est un exc\u00e8s parce que vous \u00eates revenu en arri\u00e8re en jamais une ensuite il y a eu le CO2, vous le savez, compl\u00e8tement enlev\u00e9 c'est une coquille vide, c'est pour \u00e7a que nous avons d\u00fb refuser cette loi \u00e0 gauche, vous avez abstenus la la l'autre chose, c'est \u00e9videmment l'\u00e9galit\u00e9 salariale, vous avez aussi fait une loi qui ne nous avons accept\u00e9 parce que c'est dans tout tout tout petits progr\u00e8s mais en mati\u00e8re d'\u00e9galit\u00e9 salariale ou familiale, aujourd'hui c'est le c'est c'est c'est un d\u00e9sert et, \u00e7a, nous esp\u00e9rons pouvoir le changer \u00e0 la prochaine l\u00e9gislature. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:22:15) [89%] :\r\nAd\u00e8le Thorens aujourd'hui, on l'a dit, les Verts, vous \u00eates les grands gagnants si on observe ce ce barom\u00e8tre, alors on est d\u00e9but juin, il y a encore tout l'\u00e9t\u00e9, avant les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, qu'est ce que vous souhaite une une petite canicule. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:22:27) [93%] :\r\nNon, nous on va simplement continuer \u00e0 faire notre travail, \u00e7a fait 30 ans qu'on d\u00e9fend la protection du climat et de l'environnement, on la d\u00e9fonce cette protection du climat, de l'environnement quand il fait beau, ou quand il fait mauvais, on la d\u00e9fend quand on a des bons sondages et quand on a des mauvais sondages et puis on la d\u00e9fend aussi quand on perd, et quand on gagne les \u00e9lections, on va continuer \u00e0 faire notre travail comme on l'a toujours fait, parce qu'on fait un travail de de conviction et pas un travail de conjoncture et en tout simplement on continue notre travail et on esp\u00e8re que le peuple nous suivra en octobre comme ils semblent faire aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:23:01) [89%] :\r\nThibaut Schaller, le mot de la fin pour vous, chef de notre rubrique politique est ce qui pourrait changer la donne par rapport \u00e0 ce barom\u00e8tre, qu'est ce qui pourrait changer la donne d'ici au 20 octobre. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:23:09) [91%] :\r\nAlors si on prend \u00e9norm\u00e9ment de recul, comme @Philippe Nantermod tout \u00e0 l'heure, pas grand- chose puisque, effectivement, on est dans des mouvements relativement calme en Suisse il y a pas de il n'y a pas de vagues pour un parti ou un autre les blocs reste plus ou moins les m\u00eames il y a une petite recomposition qui qui pourrait avoir lieu, mais si on regarde de plus pr\u00e8s, on voit que c'est quelques milliers de personnes qui sont descendues dans la rue pour les manifestations sur le climat ont une influence sur les votations dans les cantons et \u00e7a, \u00e7a change la donne, \u00e7a \u00e7a recomposant peu le le le le Parlement, on parle de de fluctuation de de dizaines de milliers de voix et \u00e7a d\u00e9pend beaucoup de de l'\u00e9volution des pr\u00e9occupations, on l'a vu dans le sondage, l'Union europ\u00e9enne pr\u00e9occupe moins les Suisses, la migration aussi et \u00e7a, \u00e7a pourrait changer en fonction des \u00e9v\u00e9nements qui se d\u00e9rouleront cet \u00e9t\u00e9, peut-\u00eatre une une une route migratoire qui s'ouvre vers la Suisse ou alors une canicule et l\u00e0 les Verts pourraient encore d\u00e9coll\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:23:55) [84%] :\r\nEffectivement la politique sud- fesses la politique suisse, faite de petits soubresauts mais les soubresauts qui font d\u00e9battre, on en a eu la preuve ce soir avec vous Ada Marra, Philippe Nantermod, Anne Seydoux Christe et Ad\u00e8le Thorens merci infiniment, je vous souhaite une excellente soir\u00e9e c'est pas r\u00e9ussi \u00e0 vous. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-06-06T17:20:02Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Klein, Ga\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Thorens, Ad\u00e8le", "role": "conseill\u00e8re nationale vaudoise Les Verts", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Nantermod, Philippe", "role": "conseiller national valaisan PLR", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Mara, Ada", "role": "conseill\u00e8re nationale vaudoise socialiste", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Seydoux-Christe, Anne", "role": "conseill\u00e8re aux Etats jurasienne PDC", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-7159356B-F5A1-4761-80EB-CFC403574E63", "internalArchiveId": "7159356B-F5A1-4761-80EB-CFC403574E63", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le souverainisme et l'\u00e9cologie sont-ils compatibles? Interview de C\u00e9line Amaudruz", "publicationDate": "2019-06-06T00:00:00Z", "summary": "Interview de C\u00e9line Amaudruz, conseill\u00e8re nationale (UDC/GE) et vice-pr\u00e9sidente de l'UDC Suisse.\r\n\r\nLe souverainisme et l'\u00e9cologie sont-ils compatibles? Interview de C\u00e9line Amaudruz Titres Forum 06.06.19\r\nBonsoir...\r\nL'UDC chute... Les Verts s'envolent... \r\nTel est le principal enseigement du dernier sondage SSR...\r\nLes inqui\u00e9tudes autour du climat co\u00fbtent cher au camp bourgeois, nous expliquera Marc Menichini.\r\nEt je recevrai C\u00e9line Amaudruz, vice-pr\u00e9sidente de l'UDC suisse.\r\n***\r\nA un peu plus de 4 mois des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, la vague verte semble donc se confirmer...\r\n\"Climat : de la rue aux urnes ?\"... C'est le th\u00e8me du grand d\u00e9bat que vous animez Pietro Bugnon...\r\nL'\u00e9cologie est au cour de la campagne. Seuls les partis qui ont fait du climat leur priorit\u00e9 progressent. Faut-il en d\u00e9duire que la classe politique est d\u00e9connect\u00e9e des pr\u00e9occupations environnementales des Suisses ? Quatre responsables de partis en d\u00e9battront ici m\u00eame d\u00e8s 18h25.\r\n***\r\nEmmanuel Macron et Donald Trump... unis pour c\u00e9l\u00e9brer le Jour J du D\u00e9barquement en Normandie.\r\nMais le pr\u00e9sident fran\u00e7ais en a profit\u00e9 pour adresser un message politique \u00e0 son homologue am\u00e9ricain... pourfendeur du multilat\u00e9ralisme et adepte du slogan \"L'Am\u00e9rique d'abord\".\r\n***\r\nEn Valais, les conditions de d\u00e9tention au centre de Granges restent m\u00e9diocres... malgr\u00e9 plusieurs avertissements...\r\nC'est ce que d\u00e9nonce la Commission nationale de pr\u00e9vention de la torture.\r\nLa r\u00e9ponse du conseiller d'Etat Fr\u00e9d\u00e9ric Favre dans une vingtaine de minutes.\r\n***\r\n50 portraits d'artistes et artisans... qui vivent de leur activit\u00e9.\r\nC'est le projet de livre d'une psychologue et \u00e9ducatrice... \r\nElle cherche ainsi \u00e0 convaincre des jeunes et moins jeunes, en rupture avec la soci\u00e9t\u00e9, que <le bonheur au travail> existe.\r\n***\r\nBienvenue dans Forum... jusqu'\u00e0 19 heures... sur la Premi\u00e8re et sur RTS2.", "durationSec": 320, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10470931", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Le souverainisme et l'\u00e9cologie sont-ils compatibles? Interview de C\u00e9line Amaudruz / FOR_2019-06-06T18:02:00_developpement-3", "Forum du 06.06.2019"], "alternativeSummary": ["Interview de C\u00e9line Amaudruz, conseill\u00e8re nationale (UDC/GE) et vice-pr\u00e9sidente de l'UDC Suisse."], "variantIds": ["ece-10470931"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:20:57Z", "speechToTexts": ["12.06.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [89%] :\r\nOn l'a dit un l'environnement alors il n'y ait un est l'un des sujets qui pr\u00e9occupent le plus les Suisses d\u00e9sormais bien avant la s\u00e9curit\u00e9 et l'UDC, on l'a dit, le seul parti \u00e0 ne pas s'\u00eatre avanc\u00e9, on va dire franchement sur ce terrain, et pourtant il l'\u00e9cologie et le souverainisme, c'est-\u00e0-dire cette tendance \u00e0 dire : voil\u00e0 replieront nous sur nos derri\u00e8re nos fronti\u00e8res ont tout pour aller de Pair. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:20) [92%] :\r\nOui, en effet, \u00e9cologie et souverainisme peuvent faire bon m\u00e9nage, hein, et pour s'en convaincre, il suffisait d'\u00e9couter Marine Le Pen, pendant sa campagne europ\u00e9enne, elle a beaucoup martel\u00e9 un mot et ce mot, c'est localisme, une id\u00e9e qui consiste \u00e0 d\u00e9fendre les circuits courts et la pr\u00e9f\u00e9rence nationale, non seulement pour la production de nourriture, mais aussi pour les travailleurs, les marchandises, les personnes etc, mettre un frein au global au mondialisme \u00e0 consommer local et rester entre soi, \u00e7a peut tenir lieu de programme \u00e9cologique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:50) [96%] :\r\nDonc, ce qu'on voit c'est que l'\u00e9cologie n'est pas forc\u00e9ment ancr\u00e9s \u00e0 gauche de l'\u00e9chiquier politique. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:55) [92%] :\r\nEt on commence gentiment \u00e0 s'en rendre compte \u00e0 en prendre conscience, l'\u00e9cologie, avant d'\u00eatre un parti, c'est d'abord une valeur comme la justice ou la s\u00e9curit\u00e9, notre tradition politique veut qu'elle a toujours plut\u00f4t \u00e9tait d\u00e9fendue \u00e0 gauche mais en r\u00e9alit\u00e9, il existe depuis longtemps un courant de pens\u00e9e \u00e9cologiste et r\u00e9actionnaire disons naturellement proche de, d'une certaine droite traditionaliste voire identitaires, il suffit d'invoquer les notions de racines, de retour \u00e0 la terre ou des retours \u00e0 l'ordre naturel des choses, entre guillemets, pour comprendre comment on glisse facilement de l'\u00e9cologie au conservatisme ou de la d\u00e9croissance au souverainisme, le meilleur exemple c'est encore que le pape Fran\u00e7ois lui- m\u00eame d\u00e9fend l'id\u00e9e d'une certaine d\u00e9croissance et de respect de la nature telle qu'elle aurait \u00e9t\u00e9 confi\u00e9e au. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:39) [87%] :\r\nOui mais sauf que r\u00e9unis en Suisse, en tout cas ce courant de pens\u00e9e qu'on pourrait qualifier de d'\u00e9colo conservateur n'est n'est pas r\u00e9ellement repr\u00e9sent\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:46) [91%] :\r\nBen non, il n'est pas bien repr\u00e9sent\u00e9 et quand on y pense, entre ceux qui en viennent aux souverainisme \u00e0 cause de l'urgence \u00e9cologique et les conservateurs souverainistes qui voudrait raccrocher \u00e0 l'urgence \u00e9cologique, on voit qu'il y a finalement tout un \u00e9lectorat qui n'attend que d'\u00eatre repr\u00e9sent\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:01) [89%] :\r\nMerci Gremaud alors C\u00e9line Amaudruz j'ai envie de dire, l'UDC avec sa tradition agrarienne aurait tout en fait pour devenir ce grand parti \u00e9colo- conservateur la base id\u00e9ologique, vous l'avez en quelque sorte, pourquoi vous ne l'exploitait pas un peu plus ce n'est pas vous reniez que de Delek le faire. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:17) [87%] :\r\nNon, absolument pas, je crois, d'ailleurs, \u00e7a fait partie plus ou moins de notre programme juste que c'est peut-\u00eatre pas les \u00e9l\u00e9ments qui sont en avant et parler les m\u00e9dias \u00e9galement etc, ce n'est que quelques exemples de ce qu'on ne met pas son amant, mais nous on est clairement pour consommer local, on est pour faire en sorte que les produits viennent pas par exemple les produits bio, parce que tout le monde d\u00e9fend le bio mais consommant d'abord chez nous, donc \u00e7a je pense toutes des valeurs que l'UDC d\u00e9fendent : nous, on veut faire en sorte de Preux prot\u00e9ger nos paysans \u00e9galement, donc c'est pour \u00e7a l\u00e0 qu'leur garantit toujours notamment les, les, je veux dire, leur prestation \u00e0 la fin des ann\u00e9es mais toutes ces protection que nous avons aussi sur le d\u00e9veloppement d'\u00e9viter la d\u00e9croissance, \u00e9viter que l'on construise des b\u00e2timents \u00e9viter l'immigration c'est tout quelque chose qui, qui finalement est assez \u00e9colo si vous pensez. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:04) [91%] :\r\nOui, mais on laisse tout \u00e7a, \u00e7a reste de l'ordre de discours, quelles sont vos propositions concr\u00e8tes, j'ai envie de dire quelles sont les incitations que vous proposez justement pour parvenir \u00e0 ce type de soci\u00e9t\u00e9 o\u00f9 l'on qu'on consomme local o\u00f9 l'on consomme effectivement proche. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:20) [93%] :\r\nJe crois que la r\u00e9ponse, elle est souvent la m\u00eame dans la bouche de lutte IDC, c'est la ma\u00eetrise clairement de l'immigration et la pr\u00e9f\u00e9rence aux produits locaux et proche de chez nous et c'est ce que nous mettons en avant depuis toujours, donc l\u00e0 il y a rien de nouveau, mais par exemple si on prend au niveau de l'UDC au niveau Genevois, nous on se bat contre finalement le d\u00e9veloppement de cet a\u00e9roport, qui devient compl\u00e8tement d\u00e9mesur\u00e9, donc l\u00e0 encore c'est des mesures qui sont plut\u00f4t de l'ordre de l'\u00e9cologiste et et donc voil\u00e0, mais c'est vrai que l'UDC en appelle beaucoup \u00e0 une responsabilit\u00e9 individuelle plut\u00f4t qu'\u00e0 passer par la contrainte. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:55) [90%] :\r\nAlors on sait que au cette question \u00e9cologique dans votre parti, hein, cr\u00e9e des tensions, on l'a vu lors de la derni\u00e8re assembl\u00e9e des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s et on a un peu lent le le sentiment, C\u00e9line Amaudruz, puisque vous \u00eates membre de la direction justement de l'UDC suisse que du c\u00f4t\u00e9 de Z\u00fcrich, en tout cas, ou dit ce qu'on appelle les ultra- lib\u00e9raux, on n'a pas tellement envie d'avancer sur ce sur ce registre. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:15) [93%] :\r\nJe ne sais pas si le fait de pas les faire la gr\u00e8ve, \u00e7a veut dire ne pas avancer parce qu'aujourd'hui je tiens quand m\u00eame \u00e0 dire que moi, je crois, je comprends les inqui\u00e9tudes des citoyens enjeu, je veux dire, je pense que nous devons lancer \u00e0 nos enfants un pays en continuant \u00e0 une plan\u00e8te avec le le moins de r\u00e9chauffement climatique, mais en m\u00eame temps c'est pas juste aller manifester dans la rue qui va changer quelque chose, et donc il faut des mesures concr\u00e8tes et pour avoir des mesures concr\u00e8tes, il faut les avoir localement \u00e0 l'UDC je prends encore d\u00e9sol\u00e9 mais l'exemple de l'UDC Gen\u00e8ve on vient de d\u00e9poser un texte au niveau du Grand Conseil pour faire en sorte que la flotte des bus des transports publics, je ne vois, soit 100 pourcent \u00e9lectrique, donc c'est comme \u00e7a qu'on va arriver \u00e0 faire progresser ce n'est pas simplement en allant manifester dans la rue, c'est clair que \u00e7a \u00e7a \u00e7a donne une visibilit\u00e9 importante, \u00e7a permet \u00e0 beaucoup de parties de prendre justement d'augmenter dans le le le ranking mais \u00e0 la fin c'est quoi les propositions concr\u00e8tes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:14) [92%] :\r\nTr\u00e8s bien, merci beaucoup, C\u00e9line Amaudruz avoir \u00e9t\u00e9 quelques instants notre invit\u00e9 dans ce forum, souhaite une bonne. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:19) [75%] :\r\nCrois merci bonne soir\u00e9e. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-06-06T17:24:02Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1840065", "internalArchiveId": "AA1905839575", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2019-06-05T00:00:00Z", "durationSec": 1826, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/10485687", "imageURL": "http://www.rts.ch/10485686.image", "alternativeTitle": ["12h45", "12h45"], "variantIds": ["ece-10485687"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-06-11T02:10:12Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT049477\r\nDate de transcription : 11-JUN-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:00:04 > 0:00:05) [89%] : \r\nMais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:01:17 > 0:01:19) [98%] : \r\nBonjour \u00e0 tous, bienvenue dans ce journal.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:01:20 > 0:01:48) [91%] : \r\nLes d\u00e9chets occidentaux jug\u00e9s ind\u00e9sirables dans plusieurs pays asiatiques, apr\u00e8s la Chine, la Malaisie, ferme ses ports aux tonnes de plastique contamin\u00e9s en provenance des pays riches, un signal fort, alors qu'on c\u00e9l\u00e8bre aujourd'hui la journ\u00e9e mondiale de l'environnement faire red\u00e9couvrir la Suisse au Suisse c'est l'ambition des organisateurs du nouveau Comptoir helv\u00e9tique qui se tiendra \u00e0 Beaulieu, en septembre, il promet un rendez- vous convivial et festif, le directeur du projet Richard Chassot nous dira comment il compte s\u00e9duire le public.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:01:49 > 0:02:32) [93%] : \r\nLa Suisse se conforme aux r\u00e8gles europ\u00e9ennes en mati\u00e8re de commerce du bois : gr\u00e2ce aux \u00e9lus UDC les entreprises suisses ne devront plus, vente de bois issu de coupes d'ill\u00e9gal mais elles pourront exporter librement leurs produits vers l'Europe, nous rejoindrons \u00e0 Porto, notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial C\u00e9dric Moret \u00e0 quelques heures de la rencontre Suisse- Portugal en demi- finale de la Ligue des nations, un d\u00e9fi pour l'\u00e9quipe nationale qui n'a pas battu les Portugais \u00e0 domicile depuis 50 ans et nous recevons Fabien Ohl, sociologue du sport \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne, il vient nous parler du boom de la randonn\u00e9e, chez les jeunes adultes, les 18 35 ans sont toujours plus nombreux \u00e0 arpenter les sentiers suisse et \u00e0 partager leurs exploits sur les r\u00e9seaux sociaux, nous verrons comment expliquer le renouveau du rail King.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:02:34 > 0:03:18) [93%] : \r\nL'Inde bat des records de chaleur, il fait plus de 50 degr\u00e9s au Rajasthan o\u00f9 des p\u00e9nuries d'eau frappent la population ces temp\u00e9ratures extr\u00eames sont \u00e9galement ressentie dans plusieurs villes du nord du pays depuis plusieurs jours en raison d'une s\u00e9cheresse historique, une canicule qui s'abat sur l'Inde, alors qu'on c\u00e9l\u00e8bre aujourd'hui la journ\u00e9e mondiale de l'environnement visant \u00e0 alerter l'opinion mondial sur les cons\u00e9quences du changement climatique, l'un des enjeux de cette journ\u00e9e, c'est le traitement des d\u00e9chets souvent exp\u00e9di\u00e9s par les pays occidentaux vers des pays moins riches, or, plusieurs pays du continent asiatique qui importaient jusque-l\u00e0 des d\u00e9chets plastiques refusent de jouer le r\u00f4le de d\u00e9charge, certains comme la Malaisie ou les Philippines renvoie par cargo, des centaines de tonnes de d\u00e9chets \u00e0 l'exp\u00e9diteur, Stephen MOSSAZ.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:20 > 0:03:36) [92%] : \r\nDans ces conteneurs des d\u00e9chets plastiques contamin\u00e9s import\u00e9s ill\u00e9galement depuis l'Australie, le Royaume-Uni ou encore les \u00c9tats-Unis c'est 450 tonnes de d\u00e9chets, la Malaisie n'en veut plus et vont donc \u00eatre retourn\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:03:36 > 0:03:40) [83%] : \r\n\u00e0 l'envoyeur oui un chien bient\u00f4t.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:03:40 > 0:03:54) [86%] : \r\nSetubal, nous sommes ici pour demander aux pays d\u00e9velopp\u00e9s de revoir aussi leur gestion des d\u00e9chets plastiques et d'arr\u00eater d'envoyer leurs poubelles vers les pays en d\u00e9veloppement Yves s'il les envoie vers la Malaisie, nous les le retourneront sans p\u00e2tes Yehuda.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:54 > 0:04:15) [96%] : \r\nLa Malaisie devrait renvoyer plus de 3 1000 tonnes de d\u00e9chets d'ici la fin de l'ann\u00e9e, les d\u00e9chets plastiques du monde entier, la Chine a longtemps accept\u00e9 de les traiter avant de tout arr\u00eater l'ann\u00e9e pass\u00e9e, plusieurs pays d'Asie du Sud-Est ont pris le relais, mais aujourd'hui ils affirment leur volont\u00e9 de ne pas \u00eatre les d\u00e9charges pour d'autres pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:04:17 > 0:04:40) [93%] : \r\nC'est le cas des Philippines, fin mai, le gouvernement a renvoy\u00e9 au Canada, des tonnes de d\u00e9chets re\u00e7u il y a plusieurs ann\u00e9es, environ 300 millions de tonnes de plastique sont produites par an, pour finir dans des d\u00e9charges ou dans les oc\u00e9ans, et on estime \u00e0 9 pourcent le recyclage de la quantit\u00e9 de plastique con\u00e7us entre 1950 et 2015.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:04:42 > 0:05:10) [90%] : \r\nDonald Trump Emmanuel Macron la reine Elizabeth II, la chef du gouvernement britannique Theresa May, ainsi que la chanceli\u00e8re allemande Angela Merkel, accompagn\u00e9e de pr\u00e8s de 300 v\u00e9t\u00e9rans donne en ce moment m\u00eame \u00e0 Portsmouth, le coup d'envoi des c\u00e9l\u00e9brations du 75\u00e8me anniversaire du d\u00e9barquement le 6 juin 1944 Portsmouth est un lieu important dans l'histoire du D-Day, puisque c'est \u00e0 l'\u00e9poque, le port de d\u00e9part pour Sword Beach, la plage normande o\u00f9 ont d\u00e9barqu\u00e9 les forces britanniques.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:05:13 > 0:05:19) [96%] : \r\nLes organisateurs du 1er Comptoir helv\u00e9tique qui se tiendra en septembre Beaulieu d\u00e9voile le contenu de la manifestation.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:05:19 > 0:05:39) [92%] : \r\nUn nouveau rendez- vous apr\u00e8s la disparition du Comptoir suisse qui mettra \u00e0 l'honneur le terroir suisse ces r\u00e9gions, ses traditions, mais aussi l'innovation technologique, les organisateurs attendent entre 75000 et 100000 visiteurs et puis et pour en parler, nous recevons Richard Chassot, directeur du projet bonjour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:05:40 > 0:05:50) [92%] : \r\nBonjour, en quoi ce nouveau rendez- vous, le Comptoir helv\u00e9tique propos\u00e9 au roman sera diff\u00e9rent du du Comptoir suisse qui avait d\u00fb fermer ses portes, on s'en souvient, apr\u00e8s une lente \u00e9rosion de son public.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:05:53 > 0:06:22) [88%] : \r\nBah, \u00e9coutez, sera peut-\u00eatre diff\u00e9rent en termes d'ambiance surtout c'est ce qu'on souhaite, on l'a d\u00e9j\u00e0 concentr\u00e9 uniquement sur 15000 m2, si j'ose dire, sur les le nord de Beaulieu, on va essayer d'en faire quelque chose d'un peu plus festif, avec peut-\u00eatre un peu plus d'informations notamment sur les nouvelles technologies qu'elles sont en lien avec le marketing, qu'elles sont en lien avec par exemple des dr\u00f4nes qui vont servir \u00e0 l'exploitation agricole ou vignerons ou qu'elle soit en lien avec de l'animation pure et dure pour les plus jeunes, Style Hip-Hop tatouage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:06:22 > 0:06:31) [91%] : \r\nAlors justement, nouveaut\u00e9 de ce comptoir pour proposer un th\u00e8me par jour visiteur je cite p\u00eale-m\u00eale tatouage, vous l'avez dit folklore mode X-Games.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:06:32 > 0:06:37) [88%] : \r\nTout en mettant le terroir, les traditions et le nord est-ce que vous ne craignez pas d'\u00e9garer un peu les visiteurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:06:39 > 0:07:14) [91%] : \r\nBen \u00e9coutez la partie animation devrait \u00e0 peu pr\u00e8s, prendre un 20 \u00e0 moins 10 \u00e0 20 pour 100 de la de la surface \u00e0 quelque part et du programme, il est \u00e9vident que la base est autour de l'\u00e9conomie et des traditions et du go\u00fbt et terroir, \u00e7a c'est quelque chose dont auquel on tient, qui fait d'ailleurs partie d'une grosse \u00e9conomie en Suisse \u00e9galement des \u00e9conomies li\u00e9es au tourisme et aux sports dont on conna\u00eet assez bien l'existence ici \u00e0 Lausanne, mais aussi nous dans nos pratiques et puis un peu la d\u00e9couverte justement de ce que j'ai tout \u00e0 l'heure, donc \u00e7a veut dire que le th\u00e8me devrait amener, on va dire des tribus compl\u00e9mentaires mais ne sera pas forc\u00e9ment la base de toute la la la la somme de visiteurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:07:14 > 0:07:23) [94%] : \r\nAlors le concept de ce Comptoir helv\u00e9tique est itin\u00e9rant Lausanne accueille cette premi\u00e8re \u00e9dition septembre mais il a d\u00e9j\u00e0 d'autres villes qui se sont port\u00e9es candidates Fribourg je crois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:07:25 > 0:07:59) [91%] : \r\nOui, vous savez que la la routine en tout cas pour moi dans l'\u00e9v\u00e9nementiel, elle pire ennemi, donc il faut \u00e0 chaque fois cr\u00e9er l'\u00e9v\u00e9nement m\u00eame si vous avez quelque chose identique comme Marc il faut surprendre donc l'id\u00e9e pour nous un petit peu \u00e0 l'image du Tour de Romandie, il faut bien le dire, c'est d'aller visiter les villes de cr\u00e9er l'\u00e9v\u00e9nement chez eux, c'est un peu plus compliqu\u00e9 avec 15000 m\u00e8tres carr\u00e9s de surface \u00e0 mettre \u00e0 disposition pour les exposants, mais on a d\u00e9j\u00e0 trouv\u00e9 un site pour l'ann\u00e9e prochaine qui sera Fribourg effectivement et puis surtout, encore \u00e0 Lausanne en 2000 21 ans sera sur Les le sud, donc on a m\u00eame chang\u00e9 compl\u00e8tement \u00e0 Palais de Beaulieu, notre structure pour \u00e0 chaque fois essayer de surprendre le public.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:07:59 > 0:08:34) [89%] : \r\nRichard Chassot, merci de nous avoir rejoint dans ce journal, bonne journ\u00e9e le pays on paie Vaudois a choisi ses candidats pour l'\u00e9lection au Conseil des \u00c9tats en octobre, il s'agit de Ana\u00efs Timofte, vice- pr\u00e9sidente du POPB Vaudois et de Bernard Borrel, conseiller communal \u00e0 Aigle, la Suisse ne pourra plus, vente de bois issu de coupes d'ill\u00e9gal conform\u00e9ment aux r\u00e8glements europ\u00e9ens sur le commerce du bois une mise aux normes europ\u00e9ennes effectu\u00e9s gr\u00e2ce aux voix de l'UDC au Conseil national, cette mise aux normes, permettra \u00e0 la Suisse d'exporter librement son bois vers l'Europe, explications Thierry Cl\u00e9mence.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:08:35 > 0:09:09) [92%] : \r\nUne clairi\u00e8re au milieu de la for\u00eat, comme ici en Pologne, voil\u00e0 \u00e0 quoi ressemble la Suisse une clairi\u00e8re l\u00e9gislatives ou le bois issu de coupes ill\u00e9gales, il est vendu sans probl\u00e8me, h\u00e9 bien \u00e7a pourrait bient\u00f4t changer : le Conseil national est sorti du bois, ce matin, en d\u00e9cidant de se mettre en conformit\u00e9 avec les r\u00e8gles europ\u00e9ennes qui interdisent la mise sur le march\u00e9 de bois r\u00e9colt\u00e9 ill\u00e9galement le c\u00f4t\u00e9 \u00e9pineux de l'histoire, c'est que l'id\u00e9e vient de l'UDC, qui a fait feu de tout bois en poussant le Conseil f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 combler cette lacune, c\u00f4t\u00e9 motivation tr\u00e8s certainement pour des raisons environnementales, mais surtout pour des raisons \u00e9conomiques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:09:10 > 0:09:28) [88%] : \r\nOui, il y avait des int\u00e9r\u00eats \u00e9conomiques, c'est-\u00e0-dire de pouvoir se conformer par rapport \u00e0 la l\u00e9gislation europ\u00e9enne, ce qui va permettre \u00e0 nos entreprises qui exportent Dubois c'est 4 pourcent du bois est export\u00e9 gagnant europ\u00e9enne de pouvoir avoir moins de contr\u00f4le puisqu'elle se elle se fait notre l\u00e9gislation conformit\u00e9 avec celle de l'Union europ\u00e9enne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:09:29 > 0:09:53) [94%] : \r\nVous l'avez compris cette r\u00e9glementation vise principalement \u00e0 \u00e9liminer les entraves au commerce qui affecte les entreprises suisses en jeu, les montants atteignent Nissim un milliard et demi d'exportation rien qu'en 2017 et puis comme dans toute belle histoire il y a l'arbre qui cache la for\u00eat, la r\u00e9glementation concernera non seulement le bois, mais d'autres mati\u00e8res premi\u00e8res aussi et le signal est important.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:09:53 > 0:09:54) [62%] : \r\nDonc que.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:09:55 > 0:10:21) [95%] : \r\nOui, tout \u00e0 fait \u00e0 l'interdiction du bois issu de coupes ill\u00e9gales figurait d\u00e9j\u00e0 dans le contre- projet \u00e0 notre initiative, pour une \u00e9conomie verte, mais un autre point important, il figurait \u00e9galement, c'est la possibilit\u00e9 pour le Conseil f\u00e9d\u00e9ral d'avoir aussi des exigences \u00e0 l'importation pour d'autres mati\u00e8res premi\u00e8res, pas seulement le bois mais aussi par exemple l'huile de palme, le soja, le coton, le caf\u00e9, il y a beaucoup d'autres mati\u00e8res premi\u00e8res malheureusement qui ont un impact d\u00e9sastreux \u00e0 la production \u00e0 l'\u00e9tranger.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:10:21 > 0:10:26) [97%] : \r\nAu Conseil des \u00c9tats maintenant de confirmer, on touche du bois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:10:28 > 0:10:50) [94%] : \r\nLe dernier bilan de l'accident survenu ce matin au t\u00e9l\u00e9ph\u00e9rique du Titlis dans le canton Val-d est de un mort et 6 bless\u00e9s, l'accident est survenu vers 7 heures 30, la chute du t\u00e9l\u00e9ph\u00e9rique qui a eu lieu sur plusieurs m\u00e8tres alors que des travaux de maintenance \u00e9taient effectu\u00e9s depuis lundi sur les installations, les personnes impliqu\u00e9es dans l'accident sont toutes des employ\u00e9es des remont\u00e9es m\u00e9caniques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:10:50 > 0:10:51) [68%] : \r\nQui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:10:52 > 0:11:07) [94%] : \r\n\u00e0 quelques jours de la gr\u00e8ve des femmes du 14 juin, notre r\u00e9daction vous propose une \u00e9dition sp\u00e9ciale ce soir au 19 30 consacr\u00e9e \u00e0 ce sujet, ce midi, arr\u00eatons-nous sur le statut pr\u00e9caire, des femmes qui travaillent dans l'\u00e9conomie domestique reportage Chlo\u00e9 Steulet \u00c9lisa re riche.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:11:07 > 0:11:23) [91%] : \r\nVous avez de cette secr\u00e9taire syndical tente d'aider cette dame qui s'occupe 4 \u00e0 5 nuits par semaine d'un couple de personnes tr\u00e8s \u00e2g\u00e9es, elle les aide \u00e0 s'alimenter, faire leur toilette et prendre leurs m\u00e9dicaments, elle reste aux c\u00f4t\u00e9s de l'\u00e9pouse toute la nuit, qui peut s'av\u00e9rer tr\u00e8s agit\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:11:23 > 0:11:37) [68%] : \r\nC'est pourtant qu'elle prenne des les comment ne prenne les traquer les m\u00e9canismes Elf fait puis, puis 3, 4 fois pour le lui et d'\u00e9ventuelles aider \u00e0 chaque fois, oui, ce qu'on me B c'est comme on m'aimer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:11:37 > 0:11:49) [94%] : \r\nElle gagne un salaire de 160 francs pour 14 heures de travail par nuit, soit environ 12 \u00e0 13 francs de l'heure, alors que dans l'\u00e9conomie domestique, le salaire minimum pr\u00e9voit plut\u00f4t 27 francs de l'heure.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:11:49 > 0:12:12) [92%] : \r\n\u00e0 la personne qui vient de t\u00e9moigner, qui fait des soins \u00e0 la personne et qui y passer nuit au chevet de quelqu'un, c'est que l'amplitude du travail peut \u00eatre \u00e9norme, la Halde travaillent 14 heures par jour avec le salaire dont vous avez parl\u00e9 et qu'il y a souvent dans l'\u00e9conomie domestique, une diff\u00e9rence entre le nombre d'heures travaill\u00e9es, donc \u00e0 disposition de l'employeur et le salaire r\u00e9el.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:12:12 > 0:12:27) [94%] : \r\nCes travaux de soins \u00e0 la personne qui demandent une pr\u00e9sence constante, souffrent d'un manque total de reconnaissance, les protagonistes ne b\u00e9n\u00e9ficient souvent pas de contrat de travail, \u00e0 l'image de cette autre dame qui s'occupe des enfants de 2 familles diff\u00e9rentes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:12:27 > 0:12:40) [77%] : \r\nC'est fatigant, c'est ce commerce \u00e0 7 ans elles enfants amener \u00e0 l'\u00e9cole, Torrente m\u00e9nage qui fait tout, jusqu'\u00e0 d\u00eener, j'avais juste le dimanche, on croit je.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:12:40 > 0:12:59) [93%] : \r\nC'est du travail actif et c'est difficile de faire reconna\u00eetre \u00e7a aussi parce que c'est au sein de la famille que on ne passe pas par une entreprise, on est engag\u00e9 directement par des personnes priv\u00e9es et \u00e0 faire reconna\u00eetre la r\u00e9alit\u00e9 dans le salaire minimum et des obligations de l'employeur, dans ces cas-l\u00e0, c'est plus difficile pour ces travailleuses.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:12:59 > 0:13:07) [94%] : \r\nCes travailleuses sans protection sociale, qui cumulent plusieurs emplois vont probablement faire gr\u00e8ve le 14 juin si leurs horaires de travail le leur permettent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:13:07 > 0:13:08) [96%] : \r\nDans la diff\u00e9rence.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:13:08 > 0:13:34) [91%] : \r\nCe soir 19 30 Sp\u00e9cial Gr\u00e8ve des femmes, pr\u00e9sent\u00e9 par Claire Burgy, enti\u00e8rement consacr\u00e9 au statut des femmes dans notre soci\u00e9t\u00e9, le mus\u00e9e d'art et d'histoire de la ville de Gen\u00e8ve, un nouveau directeur, c'est Marc-Olivier Wahler, qui prendra la t\u00eate de l'institution, d\u00e8s le mois de novembre \u00e7a neuch\u00e2telois de 54 ans a notamment dirig\u00e9 le Swiss Institute de New York et le palais de Tokyo \u00e0 Paris, il aura pour mission de conduire la r\u00e9novation du mus\u00e9e Genevois, on l'\u00e9coute.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:13:35 > 0:13:57) [91%] : \r\nTout petit, mais cette responsabilit\u00e9 patrimoniale doit \u00eatre repens\u00e9 pour \u00eatre le plus efficace possible et donner vraiment une fois de plus haut, je ne vois genevoise, un outil de divertissement de recherche simplement un outil aussi dans l'on peut, on peut venir dans ce mus\u00e9e, on peut d\u00e9couvrir \u00e0 chaque fois des choses nouvelles.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:13:58 > 0:14:36) [93%] : \r\nJanine Fantino \u00e9t\u00e9 reconduit par acclamation \u00e0 la pr\u00e9sidence de la FIFA pour 4 ans, le Valaisan \u00e9tait seul candidat \u00e0 sa succession lors du 69\u00e8me congr\u00e8s de la FIFA, qui se d\u00e9roule \u00e0 Paris, il a pr\u00e9sent\u00e9 les comptes de l'organisation en 4 ans, ces r\u00e9serves sont pass\u00e9s de 1 milliard \u00e0 2,7 milliards de dollars et castes et de ce CD en football, l'\u00e9quipe de Suisse face \u00e0 un d\u00e9fi colossal affronter le Portugal en demi- finale de la Ligue des nations, ce soir \u00e0 Porto, joueurs et entra\u00eeneurs se disent confiants malgr\u00e9 tout, m\u00eame si la Suisse n'a pas le statut de favori, le reportage de nos envoy\u00e9s sp\u00e9ciaux au Portugal Fabienne Vallet et Christophe Serre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:14:37 > 0:14:49) [95%] : \r\nLes footballeurs suisses voyagent souvent assez mal au Portugal, il faut en effet remonter \u00e0 avril 1969 pour trouver trace d'une victoire 50 ans de disette \u00e7a n'effraie pas les acteurs de ce duel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:14:49 > 0:15:02) [92%] : \r\nJe crois vraiment de Chamkhani pouvoir \u00e9crire l'histoire, c'est quelque chose de beau et qu'on n'oublie pas facilement, c'est pour cette raison qu'on est venu ici, pas simplement pour jouer, on est tout pr\u00e8s de la finale, on veut absolument latin tellement l'homme d\u00e9calage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:15:03 > 0:15:16) [92%] : \r\nLa derni\u00e8re visite au Portugal s'\u00e9tait sold\u00e9e par un revers 2 0, les hommes de Petkovic avait souffert et rat\u00e9 la qualification directe pour la Coupe du monde, ils ont l'occasion aujourd'hui de confirmer leur progression, le souvenir que j'.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:15:16 > 0:15:32) [81%] : \r\nComment \u00eatre c'est le 1er match conna\u00eet un gonna gagner la maison dans dans les essais match on \u00e9tait, \u00e7a manque un peu de courage Amsam ont s\u00fbrement qu'peu la confiance et puis il y a un mois, je trouve le clip, c'est \u00e7a, c'est le c'est le courage, c'est le confiance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:15:32 > 0:15:39) [95%] : \r\nLe match de ce soir arrive au terme d'une saison harassante, mais pas question de se rel\u00e2cher l'esprit est encore \u00e0 la comp\u00e9tition.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:15:39 > 0:16:07) [85%] : \r\nC'est comme \u00e7a et encore 2 semaines de plus et puis tu tu restes dans avec la t\u00eate tu l\u00e2che pas, c'\u00e9tait pas encore en vacances, alors un mot tr\u00e8s tr\u00e8s motiv\u00e9s, tr\u00e8s je me r\u00e9jouis beaucoup nous va, j'ai beaucoup pour moi pour pour pour ce tournoi mais \u00e0 sa place \u00e0 un que j'\u00e9tais moi- m\u00eame surpris de voir les joueurs aussi frais, on voit que tout vient de la t\u00eate, \u00e0 la fois la terre, c'est vrai, alors \u00e7a craint donc des rendements positifs et de se fixer des objectifs prestigieux les palaces Jos\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:16:07 > 0:16:17) [94%] : \r\nLe tournoi final r\u00e9unit le Portugal et la Suisse, donc, mais aussi l'Angleterre et les Pays-Bas au tableau relev\u00e9 qui n'emp\u00eache pas les Suisses d'esp\u00e9rer \u00eatre les premiers \u00e0 inscrire leur nom au palmar\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:16:19 > 0:16:26) [95%] : \r\nC\u00e9dric Moret, vous \u00eates \u00e0 Porto, il n'y a pas encore vraiment de dont engouement du public pour cette nouvelle comp\u00e9tition de l'UEFA.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:16:29 > 0:17:01) [92%] : \r\nC'est vrai que depuis notre arriv\u00e9e hier \u00e0 Porto, on ne sent pas vraiment la ville vibrer pour cet \u00e9v\u00e9nement, alors certes, le stade sera plein ce soir 50000 spectateurs mais les billets ont eu beaucoup de peine \u00e0 vendre, l'UEFA a m\u00eame d\u00fb baisser certains prix, le sentiment g\u00e9n\u00e9ral ici, c'est plut\u00f4t la confidentialit\u00e9, vous parlez \u00e0 des Portugais et certains vous disent m\u00eame : on ne savait pas qu'il y avait le match, ils le d\u00e9couvrent et \u00e7a c'est surprenant car Porto est une ville qui aime le foot, mais voil\u00e0, on parle plus du r\u00e9cent d\u00e9nouement du championnat portugais des transferts \u00e0 venir dans les clubs du pays plut\u00f4t que de se fanal fort de la Ligue des nations.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:17:01 > 0:17:06) [98%] : \r\nEt pourtant, au niveau s\u00e9curit\u00e9, les Portugais s'attendent \u00e0 des d\u00e9bordements du c\u00f4t\u00e9 des supporters.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:17:09 > 0:17:38) [94%] : \r\nAlors \u00e9videmment on n'esp\u00e8re pas de d\u00e9bordement, mais c'est un peu le paradoxe peu de peu d'engouement, mais de l'autre c\u00f4t\u00e9 quand m\u00eame des craintes, les autorit\u00e9s portugaises, c'est surtout par rapport \u00e0 la 2\u00e8me demi- finale demain \u00e0 Guimaraes entre l'Angleterre et les Pays-Bas, les autorit\u00e9s portugaises ont annonc\u00e9 travailler depuis plusieurs mois sur le concept de s\u00e9curit\u00e9 9000 policiers engag\u00e9s dans les 2 vide jusqu'\u00e0 dimanche, jour des finales et voil\u00e0, c'est l'encadrement des 15 ans \u00e0 20000 fans anglais demain \u00e0 Guimaraes qui interpelle surtout ce soir pour comparaison il y aura environ 3000 Suisses dans le stade du Dragon \u00e0 Porto.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:17:38 > 0:17:45) [92%] : \r\nC\u00e9dric Moret merci un match \u00e0 suivre, Suisse, Portugal, d\u00e8s 20 heures 15 sur RTS il touche.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:17:47 > 0:17:58) [88%] : \r\nPhilosopher n'est pas r\u00e9serv\u00e9 aux jeunes universitaires des \u00e9tablissements pour personnes \u00e2g\u00e9es, propose des caf\u00e9s philo, la formule est nouvelle : elle associe gymnastique intellectuelle et renforcement des Liens sociaux, Pascal de France.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:17:59 > 0:18:04) [83%] : \r\nOn, il a trouv\u00e9 son public, \u00c9ric Suarez anime des caf\u00e9s- philo pour les seniors.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:18:04 > 0:18:09) [81%] : \r\nEst-ce que l'identit\u00e9 elle on arrive avec elle est inn\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:18:09 > 0:18:16) [94%] : \r\nNous sommes dans une r\u00e9sidence pour personnes \u00e2g\u00e9es \u00e0 Montreux, la question du jour : l'identit\u00e9 change-t-elle avec le temps.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:18:16 > 0:18:26) [87%] : \r\nA fait beaucoup de choses par imitation et par identification aussi on peut prendre des bribes pardon \u00e0 Carouge de plusieurs personnes du.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:18:26 > 0:18:32) [97%] : \r\nIci, pas besoin d'\u00e9voquer Aristote, Platon le dialogue philosophique avance au fil de la conversation.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:18:32 > 0:18:38) [94%] : \r\n\u00e7a nous oblige \u00e0 un petit peu \u00e0 r\u00e9fl\u00e9chir plus profond\u00e9ment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:18:38 > 0:18:44) [78%] : \r\nJe pars bourr\u00e9 de questions sur moi- m\u00eame sur sur tout ceux qui m'entourent sur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:18:44 > 0:18:52) [90%] : \r\nJe r\u00e9fl\u00e9chis quoi au truc aux c\u00f4t\u00e9s d'autres animations comme les conf\u00e9rences ou le th\u00e9\u00e2tre, ces tables rondes sont bien plus qu'un simple passe- temps.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:18:52 > 0:19:07) [89%] : \r\nC'est quelque chose qui correspond \u00e0 extr\u00eamement bien aux envies de nos r\u00e9sidents comme beaucoup et qui ont tous des histoires une vie assez complexe et int\u00e9ressante et puis bah voil\u00e0, c'est une mani\u00e8re de les nourrir de fa\u00e7on spirituelle et intellectuelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:19:07 > 0:19:21) [93%] : \r\nIls sont encercl\u00e9s, un petit peu restreint et et apprennent \u00e0 se conna\u00eetre davantage l'animateur est Docteur en philosophie, il offre ses services payants, \u00e0 une dizaine de r\u00e9sidences et DMS du canton de Vaud depuis 2 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:19:21 > 0:19:34) [93%] : \r\nCe que j'aurais appris c'est que derri\u00e8re ces personnes qui ont plus v\u00e9cu que les sujets plus jeunes, il y a la m\u00eame, il peut y avoir la m\u00eame fra\u00eecheur intellectuelle, il peut y avoir le m\u00eame questionnement sur la vie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:19:35 > 0:19:40) [91%] : \r\nCette formule toute neuve, fait sortir la philosophie de l'universit\u00e9 jusqu'aux maisons de retraite.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:19:41 > 0:19:58) [94%] : \r\nCe n'est pas un mythe, les Suisses sont les champions de la randonn\u00e9e dans le Nord-Ouest de l'Europe, selon une r\u00e9cente \u00e9tude, plus de la moiti\u00e9 de la population arpentent les 65000 kilom\u00e8tres d'itin\u00e9raires balis\u00e9s que compte le pays \u00e0 loisir profond\u00e9ment ancr\u00e9 dans notre Patrimoine mais qui redevient tendance chez les jeunes adultes, Fannie Mae leur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:19:58 > 0:20:35) [92%] : \r\nOui un Malika, les fameux millennials ceux qui ont entre 18 et 35 ans, sont de plus en plus nombreux \u00e0 arpenter les chemins notamment de grandes randonn\u00e9es et sur Instagram le hashtag King qui veut dire randonn\u00e9e en anglais d\u00e9passe les 45 millions de publication alors pourquoi untel succ\u00e8s et comment marche-t-on aujourd'hui tout de suite les r\u00e9ponses avec notre invit\u00e9 Fabien Ohl, bonjour, merci beaucoup d'\u00eatre avec nous, alors vous \u00eates sociologue du sport \u00e0 l'universit\u00e9 de Lausanne vous comment vous expliquez ce regain d'int\u00e9r\u00eat des jeunes pour la randonn\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:20:36 > 0:20:49) [90%] : \r\nAlors il y a un fond culturel quand m\u00eame assez important, c'est-\u00e0-dire que la randonn\u00e9e, c'est une pratique familiale, c'est une pratique traditionnelle, les enfants ont \u00e9t\u00e9 initi\u00e9s \u00e0 la randonn\u00e9e Nokia un des vecteurs de de socialisation familiales qui sont assez important.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:20:49 > 0:20:55) [90%] : \r\nOui, il y en a qu'ont aussi \u00e9t\u00e9 traumatis\u00e9e, alors il y en a qui ont \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s tra\u00eener sur les sentiers p\u00e9destres.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:20:55 > 0:21:15) [91%] : \r\nC'est pour \u00e7a qu'il y a un 2\u00e8me, facteur qui est plut\u00f4t le contexte l'environnement actuel, qui est plut\u00f4t favorable \u00e0 l'\u00e9go \u00e0 l'\u00e9cologie, plut\u00f4t favorable \u00e0 la mobilit\u00e9 douce et \u00e0 la durabilit\u00e9 et qui r\u00e9active disons des, des, des initiations \u00e0 la randonn\u00e9e qui parfois \u00e9taient des exp\u00e9riences malheureuses, mais d'autres fois aussi heureuse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:21:15 > 0:21:26) [84%] : \r\nMais justement, quand on dit millennials sont pense \u00e0 ces jeunes ultra- connect\u00e9 sur leur smartphone est ce que c'est pas aussi une fa\u00e7on de de faire sa Detox num\u00e9rique d'aller marcher en montagne comme \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:21:26 > 0:22:11) [92%] : \r\nAlors oui et non, partiellement, parce que c'est un autre temps, c'est un temps long, alors que le num\u00e9rique en instantan\u00e9, c'est un autre rapport au monde, on peut couper son son portable notamment, mais ce qui est paradoxal, c'est que souvent on a par exemple une application comme SuisseMobile qui est tr\u00e8s pratique et donc les gens vont utiliser des applications du num\u00e9rique, la culture num\u00e9rique pour se promener pour pas perdent pour des raisons de s\u00e9curit\u00e9, et caetera, donc c'est c'est \u00e0 la fois inscrite dans la num\u00e9risation de toutes nos pratiques et \u00e0 la fois une distanciation qui existe pour un certain nombre de personnes mais on voit encore des gens qui randonn\u00e9e avec le portable \u00e0 la main et puis qui qui qui sont connect\u00e9s \u00e0 leur travail par exemple l'.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:22:11 > 0:22:29) [89%] : \r\nEt c'est vrai qu'on est dans une soci\u00e9t\u00e9 toujours plus stressante comp\u00e9titive alors il y a quand m\u00eame un peu ce besoin de ralentir, de de d\u00e9connecter aussi que qu'offre la randonn\u00e9e et souvent \u00e0 2 pas de chez soi, de je vous propose le portrait de jeunes passionn\u00e9s qui nous explique pourquoi ils aiment tant la randonn\u00e9e, on regarde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:22:33 > 0:22:40) [76%] : \r\nOn va marcher \u00e0 \u00e0 peu pr\u00e8s aurait ni au niveau des d\u00e9nivel\u00e9s, \u00e7a repr\u00e9sente 380 m\u00e8tres par la Hague.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:22:40 > 0:22:53) [89%] : \r\nSabrina mal Korda est accompagnatrice en montagne, une activit\u00e9 qui vient s'ajouter \u00e0 son travail d'enseignant en marketing pour cette citadine, la nature est devenue un refuge, la randonn\u00e9e, une passion.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:22:53 > 0:23:06) [96%] : \r\nJe me suis rendu compte \u00e0 quel point c'\u00e9tait quelque chose qui faisait un bien fou, notamment quand on vit en ville, de pouvoir un peu s'a\u00e9rer, de l'importance que \u00e7a prenait dans ma ville, c'est vraiment une passion.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:23:07 > 0:23:15) [87%] : \r\nAujourd'hui elle initie Thomas et Florence \u00e0 l'art du bivouac, une premi\u00e8re pour ces trentenaires avides de d\u00e9connexion et de nouveaux espaces.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:23:16 > 0:23:21) [86%] : \r\nJe trouve int\u00e9ressant d\u00e9couvrent des coins pas trop loin de la maison et puis qui en m\u00eame temps son sont vachement d\u00e9paysant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:23:22 > 0:23:31) [95%] : \r\nUne qu\u00eate qui s\u00e9duit toujours plus de jeunes adultes qui vivent majoritairement en ville, membre d'une association de jeunes randonneurs vice- le constate tous les jours.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:23:31 > 0:23:52) [90%] : \r\nC'est une un public pas qui est tr\u00e8s demandeur, peut-\u00eatre justement pour ben je sais pas d\u00e9crocher une fois des smartphones et d\u00e9couvrir \u00e7a autrement et de on voit aussi justement sur Instagram de plus en plus de camps de jeunes qui partent et typiquement la randonn\u00e9e en Suisse, \u00e7a permet vraiment de d\u00e9couvrir des paysages mais surprenant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:23:53 > 0:24:19) [90%] : \r\nLa preuve avec le compte Instagram de Sybille des paysages \u00e0 couper le souffle, en Suisse et dans le monde entier, des clich\u00e9s qui donne envie et une mani\u00e8re un peu diff\u00e9rente d'envisager la randonn\u00e9e, ce n'est pas la performance qui compte mais plut\u00f4t l'exp\u00e9rience v\u00e9cue et partag\u00e9e nous est, il l'a bien compris cet accompagnateur en montagne propose des randos Hatem d\u00e9couverte des plantes comestibles et yoga ou encore stage de survie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:24:20 > 0:24:40) [92%] : \r\nCette ann\u00e9e, c'est pas pour rien que Suisse Tourisme a choisi l'ann\u00e9e de la randonn\u00e9e et \u00e0, je pense que \u00e7a va nous aider \u00e0 \u00e0 mettre en avant ce lien \u00e0 la nature n'est pas juste la randonn\u00e9e sac \u00e0 dos d'une cabane \u00e0 une autre ou d'un h\u00f4tel \u00e0 un autre, mais de vivre en nature et de ma\u00eetre ce terme randonn\u00e9e un peu plus au sens large du terme.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:24:41 > 0:24:47) [90%] : \r\nEt \u00e7a marche : apr\u00e8s leur nuit \u00e0 la belle \u00e9toile, Thomas et Florence n'ont qu'une seule envie : recommencer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:24:49 > 0:24:55) [84%] : \r\nOn voit le r\u00f4le d'et des r\u00e9seaux sociaux, ils ont vraiment contribuer \u00e0 d\u00e9ringardiser, la rando plut\u00f4t le High King.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:24:55 > 0:25:30) [90%] : \r\nAlors je ne sais pas si Larangot rando \u00e9tait ringarde parce qu'elle est, elle a toujours \u00e9t\u00e9 populaire en Suisse c'est \u00e7a, \u00e7a fait des ann\u00e9es que c'est la premi\u00e8re pratique, mais \u00e7a a chang\u00e9 l'image, c'est-\u00e0-dire \u00e7a transform\u00e9 la randonn\u00e9e, c'est un peu comme une p\u00e2te \u00e0 modeler, vous pouvez la malaxer la transformer, vous pouvez randonn\u00e9e seul, en famille, avec des amis et donc l\u00e0 on a des gens qui s'approprient cette culture et qui la transforme qui lui donne un autre sens, et notamment un sens disons de distanciation par rapport \u00e0 l'emprise du num\u00e9rique qui qui est effectivement assez forte pour un certain nombre de populations, notamment ces jeunes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:25:30 > 0:25:42) [91%] : \r\nOui, peut-\u00eatre, ce qui a chang\u00e9, c'est vrai qu'on a \u00e9t\u00e9 beaucoup dans l'exploit gravir des sommets, toujours plus haut, toujours plus loin, l\u00e0 j'ai l'impression que c'est moins le cas pour les jeunes, on n'est plus donc du de l'du v\u00e9cu de l'de l'exp\u00e9rience non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:25:42 > 0:26:10) [91%] : \r\nAlors c'est vrai, c'est un peu plus vrai pour les femmes que pour les hommes, pour les jeunes femmes, la croissance est plus importante pour les jeunes femmes que pour les jeunes hommes, les hommes \u00e9taient en cours \u00e9tait encore o\u00f9 sont encore un peu plus attach\u00e9s \u00e0 la comp\u00e9tition, mais c'est vrai que la pratique de la randonn\u00e9e, c'est vraiment un Style de vie ou des valeurs qui sont plut\u00f4t non comp\u00e9titive et s'il est s'il y a performance est plut\u00f4t performance par rapport \u00e0 soi, donc c'est c'est d'autres valeurs qui se diffuse et qui deviennent assez importante dans ces tranches d'\u00e2ge.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:26:10 > 0:26:23) [92%] : \r\nAlors sur notre page Facebook nous rtsinfo on a pos\u00e9 cette question, les jeunes sont-ils en train de r\u00e9inventer la randonn\u00e9e et 57 pourcent des personnes ont r\u00e9pondu oui est-ce que \u00e7a vous \u00e9tonne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:26:24 > 0:26:55) [86%] : \r\nNon, \u00e7a ne m'\u00e9tonne pas, c'est la randonn\u00e9e, on peut dire, mais les gens marchent c'est c'est pareil, \u00e7a va pas changer, ils avancent, ils mettent un peu, pas devant l'autre, donc, objectivement, il marche, mais en fait, le sens de la randonn\u00e9e, c'est vraiment la dimension subjective, c'est comment marche quel sens au donne \u00e0 \u00e7a est ce que c'est une distanciation du quotidien, est ce que c'est pour se retrouver entre entre amis, est ce que c'est pour \u00eatre seul pour couper compl\u00e8tement, est ce que c'est pas une avoir une exp\u00e9rience proche de la nature et ses sens cela qui sont port\u00e9s par de nouvelles g\u00e9n\u00e9rations et avec des nouvelles mani\u00e8res de faire, ou ou de nouvelles symbolique, on va dire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:26:55 > 0:27:17) [92%] : \r\nVous l'avez dit, hein c'est ancr\u00e9 dans notre Patrimoine, je pense qu'on a tous des m\u00eames des souvenirs d'enfance en montagne, plus ou moins heureux d'ailleurs et ce ph\u00e9nom\u00e8ne de soci\u00e9t\u00e9, il est vraiment n\u00e9 dans les ann\u00e9es 70 je vous propose de voir une petite archives qui nous explique comment on a cr\u00e9\u00e9 le chemin autour du grand combat regardez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:27:17 > 0:28:10) [88%] : \r\nC'est vraiment de toute beaut\u00e9 et puis surtout le le massif des combats, la vue sur surtout le Waldhaus sur la ville tout le massif du Grand Paradis tout \u00e7a mais est-ce que c'est pas finalement de de l'anti- \u00e9cologie dans la mesure o\u00f9 vous comme moi comme jeunes \u00e9tudiants aux auriez pu vous garder pour vous ce genre de parcours, moi je pense, c'est tout le contraire, parce que c'est un tourisme qui nuit absolument pas la nature qui est, qui est absolument int\u00e9grer parce que les gens restent sur un sentier bien pr\u00e9cis ni terrifiante, un itin\u00e9raire et puis si les gens sont propres, s'il se s'il se comporte d'une fa\u00e7on intelligente les mod\u00e9r\u00e9s, je pense \u00e0 un tourisme intelligent qui qui est absolument profitable pour tout le monde il pour donner la vie \u00e0 une certaine animation une certaine via des petits villages comme \u00e7a R\u00e9my.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:28:13 > 0:28:15) [82%] : \r\nComme des villages Duval, Pauline comme lendemain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:28:17 > 0:28:20) [82%] : \r\nCes petits village qui qui ont besoin d'un petit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:28:22 > 0:28:29) [93%] : \r\nAh, c'est vrai que dans cette archive on parle de tourisme la randonn\u00e9e, c'est vrai que \u00e7a repr\u00e9sente un \u00e9norme march\u00e9 aussi pour la la Suisse vous avez quelques chiffres.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:28:29 > 0:28:43) [90%] : \r\nAlors oui, c'est un march\u00e9 estim\u00e9 \u00e0 2,5 milliards de francs par ann\u00e9e, c'est difficile \u00e0 estimer, mais et on est et dans la par la distribution, la 200 millions pour des \u00e9trangers, le reste sont des Suisses.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:28:43 > 0:28:47) [85%] : \r\nMais c'est quoi, c'est des nuit\u00e9es c'est du mat\u00e9riel c'est d\u00e9j\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:28:47 > 0:29:43) [90%] : \r\nUn peu de mat\u00e9riel, c'est surtout de l'h\u00e9bergement et du transport, donc, mais ce qui est difficile \u00e0, \u00e0 estimer, c'est que les touristes par exemple en Suisse o\u00f9 Dieu ou autres vont venir pour plusieurs raisons, dont la randonn\u00e9e, donc c'est difficile de trouver quelle est la part pr\u00e9cise qui est li\u00e9 \u00e0 la randonn\u00e9e, mais ce qu'comme c'est la premi\u00e8re pratique \u00e0 peu pr\u00e8s 45 pourcent des des Suisses ont fait de la randonn\u00e9e dans l'ann\u00e9e, voici une pratique quand m\u00eame qui est, qui est largement diffus\u00e9e et puis sur l'\u00e9conomie, il y a l'apport Direct bien s\u00fbr les d\u00e9penses comme \u00e7a, puis l'apport indirect, c'est-\u00e0-dire que des gens qui font la randonn\u00e9e qui s'entretiennent, c'est aussi des b\u00e9n\u00e9fices en termes de sant\u00e9, ils sont actifs, et c'est une pratique o\u00f9 on peut \u00eatre actif assez longtemps assez \u00e2g\u00e9, on voit des gens qui ont 8 tentant qui qui font la randonn\u00e9e et donc \u00e7a a des b\u00e9n\u00e9fices indirects sur les co\u00fbts de la sant\u00e9 qui sont difficiles \u00e0 estimer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:29:43 > 0:29:48) [88%] : \r\nD'o\u00f9, c'est bien d'\u00eatre jeune et de randonn\u00e9e parce qu'on va capitaliser.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:29:48 > 0:30:35) [92%] : \r\nAlors oui c'est, c'est c'est en plus une pratique qui est durable, c'est-\u00e0-dire faire de la comp\u00e9tition, dans n'importe quel sport c'est g\u00e9n\u00e9ralement \u00e0 part quelques exceptions, on arr\u00eate \u00e0 20 ans ou \u00e0 30 ans quand on fait une longue carri\u00e8re la randonn\u00e9e quand on commence t\u00f4t, on peut finir voil\u00e0 au seuil de, de, de, de la fin de vie et et donc dans dans la condition physique dans le bien- \u00eatre aussi parce que \u00e7a, \u00e7a se mesure pas on essaye \u00e0 chaque fois de \u00e7a un \u00e9quivalent \u00e9conomique mais le bien- \u00eatre, c'est pas un \u00e9quivalent \u00e9conomique c'est c'est aussi les apports pour une soci\u00e9t\u00e9, \u00e7a fait du lien social, les gens se parlent aussi en donner discute ce qui est rare de de discuter avec des gens qu'on ne conna\u00eet pas comme \u00e7a et c'est aussi des lieux o\u00f9 se passe ces rencontres et donc \u00e7a a plein d'effets disons non \u00e9conomiques, mais qui pourrait \u00eatre \u00e9valu\u00e9 quand m\u00eame \u00e9conomiquement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:30:35 > 0:30:41) [77%] : \r\nMerci beaucoup Fabien Wolf nous avait donn\u00e9 en fuite de retourner ce conflit que vous savez oui si merci beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:30:42 > 0:31:03) [92%] : \r\nMerci \u00e0 vous, couleurs locales sera ce soir \u00e0 Vevey, au bord de lacs de Neuch\u00e2tel o\u00f9 les poissons se font de plus en plus rares, les p\u00eaches toujours plus maigres, une situation catastrophique pour les p\u00eacheurs de la r\u00e9gion, ils accusent notamment les cormorans le Grand Conseil neuch\u00e2telois propose de mettent sur pied des mesures de r\u00e9gulation de ce pr\u00e9dateur plus d'informations d\u00e8s 19 heures sur RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:31:04 > 0:31:10) [97%] : \r\nMerci \u00e0 vous de nous avoir suivi dans un instant, la m\u00e9t\u00e9o de Nathalie Sba\u00ef, tr\u00e8s bonne journ\u00e9e \u00e0 tous, \u00e0 demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:31:18 > 0:31:22) [96%] : \r\nSuivez l'information continue sur rtsinfo.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:31:59 > 0:32:09) [86%] : \r\nPatrick, \u00e7a joue pas oui \u00e7a va, \u00e7a va, \u00e7a va et toi alors enfin bon petite vir\u00e9e e-mail oui non mais il y va, \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:32:11 > 0:32:21) [78%] : \r\nSuite \u00e0 cet \u00e0 dire \u00e7a \u00e9vite \u00e0 tout cela fait quoi, non mais l\u00e0 sans ainsi une illustration en votant, je veux dire bonjour, bon ben tant mieux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:32:22 > 0:32:45) [88%] : \r\nBonjour \u00e0 tous tout \u00e0 leur calme, \u00e0 l'heure actuelle, attends, faut pas que \u00e7a, juste devant le clocher, la plus reste clocher bonjour \u00e0 tous tout \u00e0 l'air calme sur la Suisse en ce moment, mais ne nous y fions pas trop, on attend bel et bien une \u00e9volution orageuse vraiment marqu\u00e9 avec un contraste thermique tr\u00e8s important et une perte d'ici demain de 10 \u00e0 12 degr\u00e9s localement, alors on a vraiment le thalweg.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:32:47 > 0:32:52) [74%] : \r\nCe sp\u00e9cialiste, je suis en train, oui, bon voil\u00e0 quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:33:03 > 0:33:11) [94%] : \r\nOn a combien de temps \u00e0 peu pr\u00e8s une trop ah oui quand m\u00eame d'accord d'accord d'accord.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:33:45 > 0:33:54) [92%] : \r\nBonjour \u00e0 tous tout \u00e0 l'air calme en ce moment au-dessus de nos t\u00eates, mais ne nous ici on ne pas trop nous attendons bel et bien une \u00e9volution orageuse rapide durant l'apr\u00e8s- midi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:33:59 > 0:34:01) [93%] : \r\nJe peux dire, mais ne nous m\u00e9prenons.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:34:10 > 0:34:12) [90%] : \r\nNe nous y Fillon pas trop.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:34:45 > 0:37:26) [90%] : \r\nBonjour \u00e0 tous tout \u00e0 l'air tr\u00e8s calme au-dessus de nos t\u00eates, \u00e0 l'heure actuelle, mais ne nous y fions pas trop nous attendons bel et bien une \u00e9volution orageuse carabin\u00e9e localement, avec de bonnes rafales de vent, un contraste thermique important et une perte d'ici demain de 10 \u00e0 12 degr\u00e9s, il faut dire que nous avons un tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9 qui se creusent des \u00eeles britanniques \u00e0 Gibraltar avec une perturbation c'est un front froid qui avance, qui sera sur nous, ce soir, mais nous aurons de l'activit\u00e9 pr\u00e9frontal \u00e0 l'avant \u00e0 l'arri\u00e8re sur la France, l'air froid s'est d\u00e9j\u00e0 engouffr\u00e9, il fait 13 \u00e0 16 degr\u00e9s \u00e0 l'heure actuelle compte pratiquement 32 en direction de Berlin et 29 chez nous 27 \u00e0 Lyon, alors \u00e7a va se passer rapidement par le Jura cette \u00e9volution orageuse avec des rafales de vent parfois de la gr\u00eale de tr\u00e8s bonnes averses et puis encore du soleil sur un quart Nord-Est sur le sud d\u00e9j\u00e0 des pr\u00e9cipitations aussi dans la r\u00e9gion de Zermatt o\u00f9 il y a une cellule qui s'est d\u00e9j\u00e0 form\u00e9e, pas loin de l\u00e0 et qui va remonter dans ce courant du sud, les temp\u00e9ratures seront \u00e0 l'avant, encore tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9s, 28 \u00e0 29 degr\u00e9s localement, m\u00eame 33 30 ont \u00e9galement dans la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne 24 degr\u00e9s \u00e0 1000 m\u00e8tres d'altitude 0 \u00e0 3800 m\u00e8tres avec l'arriv\u00e9e de ce ce pr\u00e9frontal on aura vraiment des vents importants, on a a d\u00e9j\u00e0 \u00e0 l'arri\u00e8re d'ailleurs du Nord-Ouest qui en soir\u00e9e va s'agiter 60 \u00e0 80 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure de joueront d'o\u00f9 la vie de, de, de, on aura un vent de 60 \u00e0 80 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure dans les Alpes, voir sans localement un feu de 60 \u00e0 80 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure dans les vall\u00e9es alpines de l'Est, \u00e9videmment, les rafales sous foyers orageux demain matin on va garder un ciel bien nuageux sur la plus grande partie du territoire encore du soleil un peu \u00e0 l'avance sur un quart Nord-Est quelques belles \u00e9claircies dans les Alpes et au sud, et d\u00e9j\u00e0 par le sud- ouest par le l'aimant, on verra le ciel qui s'ouvre petit \u00e0 petit, ce sera bien plus significatif, l'apr\u00e8s- midi, dans ces r\u00e9gions, de m\u00eame que sur le Valais central, les \u00e9claircies pourrait passer par compte, l\u00e0 on trouvera sur un quart Nord-Est, les nuages et un r\u00e9gime d'averses alterneront avec des \u00e9claircies, on ne parlera plus d'orages, regardez la chute vertigineuse des temp\u00e9ratures, on pas cette fois-ci sous la norme de saison 18 \u00e0 19 degr\u00e9s tout au plus, sur le plateau, encore 20 \u00e0 21 pour le Valais 12 1 1000 m\u00e8tres, ce sera 12 degr\u00e9s de moins qu'aujourd'hui, le 0 degr\u00e9 \u00e0 3000 m\u00e8tres d'altitude, et puis le vent va pivoter \u00e0 la bise dans les Basques s'au nord aura encore un secteur Ouest et puis un vent encore de sud- ouest mod\u00e9r\u00e9 dans les halles voil\u00e0 donc profiter encore de ces quelques moments de r\u00e9pit et sachez aussi que \u00e7a va d\u00e9j\u00e0 s'arranger pour la journ\u00e9e de vendredi, avec le retour de la douceur excellente apr\u00e8s- midi \u00e0 ce sont, au revoir, merci.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2019-08-13T08:43:29Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1906841578", "durationSec": 122, "title": "MI TEMOIGNAGES CARE V2_RTS000001866715", "excerpt": "Camille Stauffer, secr\u00e9taire syndicale SIT tente de faire reconna\u00eetre les droits \u00e0 de meilleurs salaires de femmes employ\u00e9es \u00e0 domiciles engag\u00e9es sans contrats et mal pay\u00e9es. Les femmes engag\u00e9es pour des travaux domestiques feront si elles le peuvent gr\u00e8ve le 14.06.2019.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Monteuse", "name": "ZELLER, Marilyne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "STEULET, Chlo\u00e9", "type": "Personne physique"}, {"function": "TAV", "name": "SCHWEIZER, Fran\u00e7ois-Michel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Camerawoman", "name": "ROEHRICH, Lisa", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["AIDE M\u00c9NAG\u00c8RE ET FAMILIALE", "PERSONNEL DE MAISON", "FEMME", "SALAIRE", "SYNDICAT DE SALARI\u00c9S"]}, {"internalArchiveId": "AA1906841579", "durationSec": 61, "title": "MI TAPIS COMPTOIR SUISSE VD_RTS000001866525", "excerpt": "Marc-Olivier Wahler, nouveau directeur du Mus\u00e9e d'Art et d'Histoire de Gen\u00e8ve veut faire du mus\u00e9e un outil de d\u00e9couverte pour les Genevois."}, {"internalArchiveId": "AA1906841580", "durationSec": 23, "title": "MI SONORE DIRECTEUR MAH_RTS000001866669", "excerpt": "Les organisateur du Comptoir helv\u00e9tique qui doit succ\u00e9der au fameux Comptoir suisse ont pr\u00e9sent\u00e9 le concept en conf\u00e9rence de presse.", "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["MUS\u00c9E D'ART ET D'HISTOIRE"]}, {"internalArchiveId": "AA1906841581", "durationSec": 27, "title": "MI NOUVEAU COMPTOIR HELVETIQUE_RTS000001866738", "excerpt": "Le conseil national a vot\u00e9 l'interdiction de la commercialisation de bois issus de coupes ill\u00e9gales pour se mettre en accord avec la l\u00e9gislation europ\u00e9enne. Ce vote obtenu avec les voix de l'UDC permet l'exportation du bois suisse dans l'UE mais aussi un contr\u00f4le de l'origine de mati\u00e8res premi\u00e8res import\u00e9es comme le caf\u00e9 ou l'huile de palme.", "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["COMPTOIR SUISSE"]}, {"internalArchiveId": "AA1906841582", "durationSec": 114, "title": "MI MARCHE BOIS ILLEGAL_RTS000001866686", "excerpt": "La Malaisie comme d'autres pays d'Asie, les Philippines ou la Chine refusent d\u00e9sormais l'importation souvent clandestines des d\u00e9chets plastiques des pays d\u00e9velopp\u00e9s.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "CLEMENCE, Thierry", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["L\u00c9GISLATION", "BOIS", "IMPORTATION", "MATI\u00c8RE PREMI\u00c8RE"]}, {"internalArchiveId": "AA1906841583", "durationSec": 84, "title": "MI MALAISIE PLASTIQUE_RTS000001866674", "excerpt": "Marc-Olivier Wahler, nouveau directeur du Mus\u00e9e d'Art et d'Histoire de Gen\u00e8ve devra mener les travaux de r\u00e9novation.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "MOSSAZ, Stephen", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CAL, Mehmet", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "MOSSAZ, Stephen", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["MALAISIE"], "thematicThemes": ["ORDURE M\u00c9NAG\u00c8RE", "PLASTIQUE"]}, {"internalArchiveId": "AA1906841584", "durationSec": 27, "title": "MI GE DIRECTEUR MAH_RTS000001866683", "excerpt": "Gianni Infantino, pr\u00e9sident de la FIFA et seul candidat \u00e0 sa succession r\u00e9\u00e9lu lors du 69 congr\u00e8s de la f\u00e9d\u00e9ration.", "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["MUS\u00c9E D'ART ET D'HISTOIRE"]}, {"internalArchiveId": "AA1906841585", "durationSec": 28, "title": "MI FIFA INFANTINO_RTS000001866687", "excerpt": ">>>>>>>\"IMPORT OPENMEDIA\"<<<<<<<\nDirection Portsmouth \u00e0 pr\u00e9sent sur la cote anglaise. Donald Trump et la Reine Elizabteth II s'y sont donn\u00e9 rendez-vous pour comm\u00e9morer le 75\u00e8me anniversaire du d\u00e9barquement... Parmi les invit\u00e9s d'honneur, 300 v\u00e9t\u00e9rans qui ont particip\u00e9 au D-Day le 6 juin 1944.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ROSSE, Nicolas", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["PARIS"]}, {"internalArchiveId": "AA1906841586", "durationSec": 28, "title": "MI D DAY PORTSMOUTH_RTS000001866733", "excerpt": ">>>>>>>\"IMPORT OPENMEDIA\"<<<<<<<\nMais d'abord ces images de la canicule historique qui frappe l'Inde. ((images))Il fait actuellement plus de 50 degr\u00e9s au Rajasthan. Des records de chaleur \u00e9galement enregistr\u00e9s dans plusieurs villes au Nord du pays o\u00f9 des p\u00e9nuries d'eau frappent la population. Hasard du calendrier, nous c\u00e9l\u00e9brons aujourd'hui la journ\u00e9e mondiale de l'environnement pour alerter l'opinion publique sur les cons\u00e9quences du changement climatique.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "JULMY, Marc", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1906841587", "durationSec": 27, "title": "MI CANICULE INDE_RTS000001866698", "excerpt": "L'\u00e9quipe nationale de Suisse de football s'entra\u00eene \u00e0 Porto avant son match de demi-finale de la Ligue des nations face au Portugal."}, {"internalArchiveId": "AA1906841588", "durationSec": 105, "title": "MI AVANT PORTUGAL SUISSE_RTS000001866582", "excerpt": "Un accident a fait 1 mort et 6 bless\u00e9s apr\u00e8s la rupture d'un c\u00e2ble du t\u00e9l\u00e9ph\u00e9rique du Titlis durant des travaux \u00e0 Engelberg.", "contributors": [{"function": "Envoy\u00e9 sp\u00e9cial", "name": "CERF, Christophe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "VALLET, Fabienne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Camerawoman", "name": "VALLET, Fabienne", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["PORTO"], "thematicThemes": ["\u00c9QUIPE NATIONALE", "LIGUE DES NATIONS"]}, {"internalArchiveId": "AA1906841589", "durationSec": 28, "title": "MI ACCIDENT TITLIS_RTS000001866690", "excerpt": "Sybill Wyss, membre du comit\u00e9 association randonneurs 20-40 constate que les jeunes dit \"mill\u00e9nnials\" sont tr\u00e8s attir\u00e9s par la randonn\u00e9e p\u00e9destre, le \"hiiking\" qu'ils partagent ensuite sur Instagram.\nL'objectif n'est pas la performance et No\u00e9 Thiel accompagnateur A-Hike propose des sorties \u00e0 th\u00e8me.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GUIGNARD, No\u00e9mie", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ENGELBERG"], "thematicThemes": ["T\u00c9L\u00c9PH\u00c9RIQUE", "ACCIDENT DE TRANSPORT PAR C\u00c2BLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1906841590", "durationSec": 141, "title": "FRIGO RANDO ET MILLENIALS_RTS000001865971", "excerpt": "Brigitte Pennerath, responsable \u00e9v\u00e9nementiel organise avec Eric Suarez docteur en philosophie des discussions philosophique dans la maison de retraite Nova Vita. Marc Baeuchle, le directeur souhaite ainsi stimuler leur intellect.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "MOILLE, Fanny", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "JAMSHIDIAN, Farah", "type": "Personne physique"}, {"function": "Camerawoman", "name": "GERSTER, Jeanne", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["RANDONN\u00c9E P\u00c9DESTRE", "MODE SOCIALE", "R\u00c9SEAU SOCIAL"]}, {"internalArchiveId": "AA1906841591", "durationSec": 67, "title": "FRIGO RANDO ARCHIVES_RTS000001865933", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "MOILLE, Fanny", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1906841592", "durationSec": 104, "title": "FRIGO MI VD CAFE PHILO EMS_RTS000001864217", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "DEFRANCE, Pascale", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "KOHLER, Philippe", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["MONTREUX"], "thematicThemes": ["PHILOSOPHIE", "PERSONNE \u00c2G\u00c9E", "MAISON DE RETRAITE"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1906841730", "summary": "Duplex Lausanne :  itw Richard Chassot, consultant \u00e0 la RTS entrepreneur et directeur du Tour de Romandie et nouveau directeur du projet de Comptoir helv\u00e9tique.", "id": "1842220"}, {"internalArchiveId": "AA1906841732", "summary": "Salle du Conseil national entre deux s\u00e9ances. Itw Jacques Bourgeois, Conseiller national PLR. Itw Ad\u00e8le Thorens Goumaz, conseill\u00e8re nationale Les Verts.", "id": "1842222", "visualThemes": ["CONSEILLER NATIONAL", "L\u00c9GISLATION", "BOIS", "IMPORTATION", "MATI\u00c8RE PREMI\u00c8RE"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["BOURGEOIS, JACQUES", "THORENS GOUMAZ, AD\u00c8LE"]}, {"internalArchiveId": "AA1906841733", "summary": "C\u00e2bles et pyl\u00f4ne du t\u00e9l\u00e9ph\u00e9rique du Titlis. Voitures de police et rubalises sur le site de l'accident.", "id": "1842223", "visualThemes": ["T\u00c9L\u00c9PH\u00c9RIQUE", "ACCIDENT DE TRANSPORT PAR C\u00c2BLE"], "visualGeographicals": ["ENGELBERG"]}, {"internalArchiveId": "AA1906841747", "summary": "Plateau : Itw Fabien Ohl, sociologue du sport Universit\u00e9 de Lausanne UNIL.", "id": "1842237"}, {"internalArchiveId": "AA1906841869", "summary": "Stade du Dragon : footballeurs de l'\u00e9quipe de Suisse s'entra\u00eenant. Itw Granit Xhaka, footballeur de l'\u00e9quipe de Suisse. Itw Yann Sommer, gardien de but de l'\u00e9quipe de Suisse. Yann Sommer s'entra\u00eenant. Itw Vladimir Petkovic, entra\u00eeneur de l'\u00e9quipe de Suisse. Divers plans int de salle de presse des finales de la Ligue des nations vide.", "id": "1842359", "visualThemes": ["\u00c9QUIPE NATIONALE", "LIGUE DES NATIONS"], "visualGeographicals": ["PORTO"], "visualPersons": ["XHAKA, GRANIT", "SOMMER, YANN", "PETKOVIC, VLADIMIR"]}], "program": {"href": "/programs/4476", "id": "4476", "name": "12h45"}, "contributors": [{"function": "Producteur", "name": "CATEAU, Jean-Paul", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chef/fe d'\u00e9dition", "name": "CATEAU, Jean-Paul", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "NEDIR, Malika", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice m\u00e9t\u00e9o", "name": "SBAI, Natalie", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "CRETTON, Jonathan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "NEDIR, Malika", "type": "Personne physique"}, {"function": "Liaison duplex", "name": "MORET, C\u00e9dric", "role": "Duplex Porto", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueuse", "name": "MOILLE, Fanny", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1787462", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT049477", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1840067", "internalArchiveId": "AA1905839577", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "La Matinale en vid\u00e9o", "publicationDate": "2019-06-05T00:00:00Z", "durationSec": 4203, "genres": ["Autres \u00e9missions d'actualit\u00e9s"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "variantIds": ["ece-10629455"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2019-06-18T14:02:54Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT049479\r\nDate de transcription : 07-JUN-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:00 > 0:01:20) [83%] : \r\nBref sous suit-l\u00e0, \u00e9videmment, elle n'a pas \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s pr\u00e9sent et puis apr\u00e8s c'est vrai que moi, je sais pas, c'est pour compenser, mais en tout cas moi je suis rest\u00e9 comme \u00e7a quoi je mets merveille de tout aussi et puis des fragments de si je suis pas trop, mais il perd son SIM, c'est-\u00e0-dire que je crois, je peux voir un oiseau si tout d'un coup le chambre touche je pourrais me mettre \u00e0 pleurer je fait et que j'\u00e9tais enfant, je, je, je crois que je me m'amusais m\u00eame \u00e0 ma\u00eetre dans la situation o\u00f9 j'\u00e9tais triste, comme si il m\u00eame donner une raison d'\u00eatre triste c'est-\u00e0-dire que ai c'\u00e9tait triste, j'avais des raisons mais je les comprenais pas bien, donc je sais pas, je suis ici, s'il pleuvait je je me mette \u00e0 la vie, je regardais Les et l'eau couler puis \u00e7a mon \u00e9ditrice jamais bien Anstett j'savez j'avais une raison m'int\u00e9resse oui je crois que la la je comprenais la raison cette mais bon je suis pas triste sont l\u00e0, moi je comprends pas les gens qui, d\u00e9j\u00e0, je comprends pas les gens qui font toujours, je ne comprends pas les gens qui sont, qui sont pas cens\u00e9s pas les gens qui s'\u00e9merveille pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:01:23 > 0:02:01) [85%] : \r\nTous les matins que j'am\u00e8ne les enfants \u00e0 l'\u00e9cole si si un beau de \u00e7a ici, si, si, tout d'un coup la nature reprend reprend ses droits, dont un coup, il y a un matin o\u00f9 il y a, on a l'impression qu'il y a 1000 oiseaux Yoda, avoir 10, je leur dis toujours \u00e0 l'arr\u00eat, c'est les enfants, hein, c'est bon, c'est bon quoi les a d\u00e9j\u00e0 dit 1000 fois, je dis ouais mais vous habituer la main \u00e7a c'est regarder \u00e7a c'est incroyable, l\u00e0 on c'est incroyable non je je peux venir 50 fois paysages je trouverais 50 fois de suite que c'est incroyable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:02:03 > 0:02:23) [92%] : \r\nJ'adorerais avoir plein de nouvelles id\u00e9es qui arrivent des des fois je me sens un peu \u00e0 peu au bout et puis tout d'un coup, il y a un nouveau truc qui arrive de nouveau et d\u00e9couvrent, c'est \u00e7a qui est beau dans le dans ce march\u00e9-l\u00e0, c'est qu'en fait le march\u00e9 lui- m\u00eame cr\u00e9e des des choses magiques sans arr\u00eat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:02:25 > 0:02:58) [84%] : \r\nOn a peut-\u00eatre eu de la la la chance aussi notre m\u00e9tier d'arriver dans une \u00e9poque qui \u00e9tait la belle \u00e9poque du du du spectacle Simard rappelle et il y a 25 ans quand on vous allez concerts la Pontaise c'\u00e9tait Michael Jackson cet c'\u00e9tait U2 c'\u00e9tait c'\u00e9tait Pink Floyd, c'\u00e9tait enfin tout c'est gros et on a \u00e0 Lausanne, c'\u00e9tait fou, \u00e7a c'est quelque chose qui ne peut pas oublier et les premiers concerts de Jackson, on n'avait jamais vu \u00e7a, mais je ne c'\u00e9tait chaque chose qui se passe sur sc\u00e8ne a jamais eu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:03:01 > 0:03:10) [81%] : \r\nDirai jamais, moi je, des gamins \u00e0 qui on parle maintenant et \u00e7a n'est pas qui \u00e7a h\u00e9 ben moi, \u00e7a restera des, des, des souvenirs \u00e0 jamais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:03:13 > 0:03:17) [72%] : \r\nEt s'abstenir Mareno.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:03:51 > 0:03:58) [83%] : \r\nSi elle de voir, je coupe au mauvais moment, chanson de Michael Jackson, dans la play-list de la balade Michael Drieberg.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:03:58 > 0:04:09) [80%] : \r\nPourquoi info trafic RTS avec suisse et son essence SP 98, plus d'autres stations service ni Hadji.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:04:09 > 0:04:18) [93%] : \r\nLe trafic pendulaire est intense sur la Transjurane \u00e0 l'approche du tunnel du Mont Terri en direction de Del\u00e9mont et puis sur l'autoroute Vevey Lausanne entre ch\u00e8vres et Balmont direction de Lausanne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:04:18 > 0:04:23) [98%] : \r\nInfo trafic RTS en collaboration avec les CFF et le TCS.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:04:25 > 0:04:40) [93%] : \r\nDu soleil et de la chaleur, aujourd'hui encore, en tout cas jusqu'en d\u00e9but d'apr\u00e8s- midi, ensuite \u00e7a se d\u00e9grade, nuages, pluies, orages arriveront en 2\u00e8me partie de journ\u00e9e des orages localement violents avec des fortes rafales c\u00f4t\u00e9 temp\u00e9ratures en pleine il fera jusqu'\u00e0 26, voire 30 degr\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:04:42 > 0:04:45) [90%] : \r\nMercredi 5 juin bienvenue \u00e0 tous sur la premi\u00e8re, il est 7 heures.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:04:47 > 0:05:56) [90%] : \r\n\u00e0 la une de cette Matinale un insecte tout petit pr\u00e9sents dans nos for\u00eats notamment et qui peut faire de gros d\u00e9g\u00e2ts sur votre sant\u00e9, on va parler d'\u00e9thique, ce matin, on en parle de plus en plus d'ailleurs, d'autant que Berne recommande d\u00e9sormais de se faire vacciner contre l'enc\u00e9phalite alors est-ce qu'on en fait trop ou est-ce que l'\u00e9thique sont vraiment devenus un r\u00e9el danger de sant\u00e9 publique Nicolas Troyat substitut du m\u00e9decin cantonal valaisan nous r\u00e9pondre apr\u00e8s le journal et puissante et encore dans cette Matinale avec cette question : les soins li\u00e9s \u00e0 une grossesse doivent-ils \u00eatre gratuits d\u00e8s la premi\u00e8re semaine \u00e9cographie consultation qui doit payer et quand actuellement ces prestations ne sont pas rembours\u00e9s pendant 3 mois, mais cela pourrait bien changer les pr\u00e9cisions de Julien bancaire terre ce sera aux alentours de 7 heures 20, et puis la vague la d\u00e9ferlante verte comme vous voulez, elle a marqu\u00e9 les \u00e9lections europ\u00e9ennes, elle pourrait bien marquer aussi les f\u00e9d\u00e9rale du mois d'octobre, en Suisse, ce matin, on va recevoir une figure des Verts Vaudois, il \u00e9tait conseiller national aujourd'hui il est retir\u00e9 de la vie politique Luc Recordon sera l'invit\u00e9 de Xavier Alonso dans une demi- heure, voil\u00e0 pour les grandes lignes et place au journal et \u00e0 Olivier Schorderet, bonjour Olivier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:05:56 > 0:06:22) [92%] : \r\nBonjour, il vit dans le monde impitoyable du foot mondial dont il occupe il va occuper encore le tr\u00f4ne de fer Medjani Fantine, n'a pas que des amis, une grande Union internationale pour lutter contre le hooliganisme, la Suisse veut en faire partie mais \u00e0 Berne, tout le monde n'applaudit pas forc\u00e9ment par contre, il y aura peut-\u00eatre une ola vendredi \u00e0 Roland-Garros pour y voir le demi- finaliste le plus \u00e2g\u00e9, depuis pr\u00e8s d'un demi- si\u00e8cle, Roger Federer, mesdames et messieurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:06:25 > 0:06:37) [93%] : \r\nSeul pr\u00e9tendant au tr\u00f4ne sa r\u00e9\u00e9lection \u00e0 la t\u00eate de la FIFA, aujourd'hui \u00e0 Paris ne fait donc pas empli mais le bilan du Valaisan Fantino qui a d\u00e9j\u00e0 pass\u00e9 3 ans \u00e0 la t\u00eate du football mondial, le pr\u00eate le flanc \u00e0 la critique car.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:06:37 > 0:07:39) [91%] : \r\nTout n'est pas rose Patrick D\u00e9l\u00e9troz donc c'est plut\u00f4t gris, en effet, le Valaisan aimerait faire croire que cette r\u00e9\u00e9lection est le fruit de son travail de sa d\u00e9fense d'une globalisation \u00e0 outrance du ballon rond avec en filigrane d'\u00e9normes int\u00e9r\u00eats financiers, mais la r\u00e9alit\u00e9 est toute autre, \u00e0 la FIFA ne vit pas dans la s\u00e9r\u00e9nit\u00e9, on s'entre- d\u00e9chire les coups bas sont l\u00e9gion trahison aussi surtout en rapport avec les sommes faramineuses donc v\u00e9hicule le football Janine Fantino, on le rappelle, vient de vivre un retour de manivelle aussi avec le refus du congr\u00e8s de la FIFA d'acc\u00e9der d\u00e8s 2022, ce sera le cas d\u00e8s 2026 normalement \u00e0 une Coupe du monde \u00e0 48 \u00e9quipes et en Suisse, outre la plainte que Sepp Blatter a promis de lancer contre lui le flou sur ses relations plut\u00f4t ambigu\u00ebs avec Michael Lauber, procureur de la Conf\u00e9d\u00e9ration fait tache et puis Patrick il y a 16 autres grands chantiers oui une Ligue des nations mondiales, sorte de Coupe du monde permanente qui a peu d'chance d'aboutir, et surtout un Mondial des clubs, un r\u00eave qui pourrait rapporter pr\u00e8s de 25 milliards par an \u00e0 la FIFA un projet qui exasp\u00e8re la plupart des entra\u00eeneurs des clubs concern\u00e9s, \u00e0 l'image du technicien Vaudois du Borussia Dortmund, Lucien Favre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:07:39 > 0:07:58) [92%] : \r\nIl y a trop de matches, c'est vrai, c'est un gros Business, parce qu'il y a des gens qui le paye ce Business, il faut bien le dire, pour moi, on est \u00e0 la limite, la limite du raisonnable, l'\u00eatre humain a toujours exag\u00e9r\u00e9s, quelle que soit on va toujours trop loin c'est dangereux quoi c'est une \u00e9lite qui va faire \u00e7a et encore une fois c'est c'est pas bon pour le football, je vois pas ce que \u00e7a va apporter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:07:59 > 0:08:14) [87%] : \r\nMais un projet de Mondial des Clubs Kempf qu'Infantino aimerait sans beaucoup de chances de voir d\u00e9marrer en 2021, peut-\u00eatre dans le but de dribbler l'UEFA et son pr\u00e9sident, Aleksander Severin qui se mobilisent, corps et \u00e2me depuis des mois contre ce projet, tout en d\u00e9fendant lui ses propres int\u00e9r\u00eats, de grandes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:08:14 > 0:08:24) [92%] : \r\nPatrick D\u00e9l\u00e9troz avec la collaboration de Laurent Bastard, do ce 69\u00e8me congr\u00e8s de la FIFA, d\u00e9bute \u00e0 9 heures l'\u00e9lection de son pr\u00e9sident, constitue le point 12 de son ordre du jour.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:08:24 > 0:08:30) [95%] : \r\nQui dit football dit aussi parfois hooliganisme, la Suisse n'entend pas rester les bras crois\u00e9s face \u00e0 ce probl\u00e8me.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:08:30 > 0:08:52) [93%] : \r\nBerne va se joindre aux efforts internationaux en la mati\u00e8re, le Conseil des \u00c9tats a ainsi soutenu hier une convention sur la violence lors de manifestations sportives, l'application de ce trait\u00e9 ne requiert en Suisse, aucune modification de loi pourtant avec le groupe UDC le d\u00e9put\u00e9 MCG Roger Golay s'y \u00e9taient oppos\u00e9s lors du vote au Conseil national en mars dernier une convention que le Genevois juge inutile.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:08:52 > 0:09:27) [91%] : \r\nIl faut continuer les collaborations, il faut avoir pour certains pays, peut-\u00eatre m\u00eame des agents de liaison il y a assez Centre de coop\u00e9ration, de police, il y a des conventions qui sont sign\u00e9s entre pays aussi, il y a pas besoin que le Conseil de l'Europe se m\u00eale de cela, c'est juste \u00e7a permet \u00e0 certains parlementaires de se d\u00e9placer dans diff\u00e9rents pays d'Europe pour faire du blablabla, aujourd'hui il faut \u00eatre pragmatique et puis c'est beaucoup plus important d'avoir des contacts police \u00e0 police pour signaler des faits qui pourraient entraver tranquillit\u00e9 du du public lorsqu'ils vont \u00e0 des matchs de football ou autres manifestations sportives, voire m\u00eame culturel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:09:27 > 0:10:03) [89%] : \r\nDes propos recueillis par Marie de Giovanola et pour que Tonton et associations sportives prennent leurs responsabilit\u00e9s, la commission de s\u00e9curit\u00e9 des \u00c9tats d\u00e9pos\u00e9 un postulat intitul\u00e9 : lutte contre le hooliganisme, charge au Conseil f\u00e9d\u00e9ral de pr\u00e9senter des pistes pour contr\u00f4ler la mise en oeuvre du concordat intercantonal existant \u00e0 Berne, toujours, c'est \u00e0 l'unanimit\u00e9 que le conseil national a d\u00e9cid\u00e9 de moderniser le Ra\u00ef, pr\u00e8s de 13 milliards de francs seront allou\u00e9s aux infrastructures ferroviaires d'ici 2035, les d\u00e9put\u00e9s se sont m\u00eame montr\u00e9s plus g\u00e9n\u00e9reux que le Conseil des \u00c9tats en rajoutant de guerre suppl\u00e9mentaire, un budget que les s\u00e9nateurs devront maintenant valid\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:10:03 > 0:10:10) [92%] : \r\nC'est la fin d'une exception en Suisse romande, d\u00e8s 2021, la Ville de Gen\u00e8ve fera payer le ramassage des d\u00e9chets des entreprises.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:10:10 > 0:10:30) [93%] : \r\nCelles qui emploient plus de 8 personnes devront s'acquitter d'une taxe parall\u00e8lement la ville leur permettra d'utiliser les \u00c9chos Point c'est-\u00e0-dire les points de collecte d\u00e9j\u00e0 existants, objectif \u00e0 long terme, recycler 60 pourcent des d\u00e9chets urbains du canton, contre 49 pourcent aujourd'hui pour Antonio Hodgers, en charge du D\u00e9partement du territoire, le principe du pollueur payeur doit s'appliquer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:10:30 > 0:11:07) [87%] : \r\nDans la mesure o\u00f9 ces entreprises doivent payer l'\u00e9limination de leurs propres d\u00e9chets, donc de poubelle classique poubelle noir et que l'acc\u00e8s \u00e0 l'\u00e9co- points gratuits, elles seront int\u00e9ress\u00e9s \u00e0 recycler le plus possible \u00e0 l'\u00e9co Point gratuitement comme \u00e7a, finalement, les sacs noirs restons c'est-\u00e0-dire la mati\u00e8re non recyclable leur co\u00fbtera moins cher, l'entreprise qui s'en fiche, qui met tous ses papiers \u00e0 la poubelle, son p\u00e8re, et caetera paiera plus cher le ramassage de ces d\u00e9chets, donc cette mesure-l\u00e0 semble anecdotique, je pense que leur un effet important puisque donne une incitation financi\u00e8re aux entreprises qui trie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:11:07 > 0:11:49) [92%] : \r\nTony Hodgers avec Anne-Christine Shell, c'est peut-\u00eatre le pr\u00e9lude au retour au calme \u00e0 Crans-Montana, \u00e0 la t\u00eate des remont\u00e9es m\u00e9caniques de la station valaisanne, le groupe CMA s'est dot\u00e9e d'un nouveau directeur, une fonction occup\u00e9e depuis 2017 par son pr\u00e9sident, Philippe Magistretti, bras droit du richissime actionnaires tch\u00e8que Radovan Vitek et dont les relations avec les communes du Haut-Plateau sont toujours le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral Tribunal p\u00e9nal f\u00e9d\u00e9ral a condamn\u00e9 hier \u00e0 Bellinzone, un ancien membre de la police judiciaire f\u00e9d\u00e9rale \u00e0 des jours- amendes pour acceptation d'ce sp\u00e9cialiste de la Russie avait particip\u00e9 \u00e0 une chasse \u00e0 l'ours sur la presqu'\u00eele du Kamtchatka, \u00e0 l'invitation des autorit\u00e9s russes, il \u00e9cope notamment de 60 jours- amende \u00e0 150 francs avec sursis.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:11:49 > 0:11:56) [92%] : \r\nEt cette saison, Olivier la tique est de retour et c'est toute la Suisse sauf Gen\u00e8ve et le Tessin qui est d\u00e9sormais consid\u00e9r\u00e9e comme une zone \u00e0 risque.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:11:56 > 0:12:09) [91%] : \r\nOui, l'an dernier le nombre d'enc\u00e9phalite due \u00e0 cet acarien d\u00e9crit pour la premi\u00e8re fois par William elle Ford Leach en 1815 a battu un record, l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la sant\u00e9 recommande donc vivement de se faire vacciner Nicole della Pietra.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:12:09 > 0:12:53) [88%] : \r\nOui, la saison d'\u00e9thique bat son plein, sachez que selon les derni\u00e8res indications de l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la sant\u00e9, l'estimation du nombre de piq\u00fbres de tiques est plut\u00f4t \u00e9lev\u00e9 en comparaison pluriannuelle, mais attention, celle du nombres de borr\u00e9liose de la mais d'enc\u00e9phalite \u00e0 tiques ou FSM et les plus redout\u00e9s correspondent en l'\u00e9tat, je dis bien en l'\u00e9tat aux valeurs moyennes des ann\u00e9es pr\u00e9c\u00e9dentes, Gen\u00e8ve et le Tessin, vous l'avez dit, sont les 2 cantons encore relativement \u00e9pargn\u00e9e par la FSM et au sud des Alpes, les autorit\u00e9s sanitaires estiment que ce n'est qu'une question de temps pour que le canton rejoignent cette zone rouge nationale, les autorit\u00e9s sanitaires privil\u00e9gie ce que l'on appelle une approche pluridisciplinaire dites One else comme une sant\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:12:53 > 0:12:58) [91%] : \r\nEt en quoi cette approche rapport\u00e9 au fl\u00e9au de l'Attique consiste-t-elle Nicole.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:12:58 > 0:13:25) [92%] : \r\nEh bien, il s'agit de combattre efficacement les dangers \u00e9mergents et c'est pourquoi demain ici j'allo \u00e0 Locarno une pochette de sp\u00e9cialistes vont explorer leurs connaissances respectives ainsi des m\u00e9decins, des sp\u00e9cialistes de la vaccination, mais aussi des v\u00e9t\u00e9rinaires, on le sait, les chiens et les chats sont aussi la cible d'\u00e9thique des climatologues, des biologistes, des experts de la pr\u00e9vention etc vont explorer les pistes futures pour se pr\u00e9parer et faire face \u00e0 ce fl\u00e9au.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:13:25 > 0:13:33) [92%] : \r\nEt on en parle tout \u00e0 l'heure, on va un petit peu plus loin avec Nicolas Troyens qui est sp\u00e9cialiste des maladies infectieuses \u00e0 l'h\u00f4pital de 200 et sera en Direct avec nous tout \u00e0 l'heure apr\u00e8s le journal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:13:33 > 0:13:57) [93%] : \r\nLa Chine et la Russie ont bloqu\u00e9 hier au Conseil de s\u00e9curit\u00e9 des Nations Unies \u00e0 New York, un texte condamnant les r\u00e9centes violences au Soudan, dont la population civile a \u00e9t\u00e9 la victime principale, le Royaume-Uni et l'Allemagne avaient fait circuler un communiqu\u00e9 appelons militaire au pouvoir et manifestants \u00e0 trouver une sortie de crise, ensemble, mais la Chine s'y est fermement oppos\u00e9, tandis que la Russie a d\u00e9clar\u00e9 vouloir attendre une prise de position de l'Union, Afrique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:13:57 > 0:14:02) [89%] : \r\nKen et puis, Chine et Russie toujours qui sont bien d\u00e9cid\u00e9s \u00e0 ouvrir une nouvelle \u00e8re d'amiti\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:14:02 > 0:14:22) [93%] : \r\nC'est le sens de la visite de shillings Ping qui d\u00e9bute aujourd'hui \u00e0 Moscou, le pr\u00e9sident chinois sera accueilli par son homologue russe, Vladimir Poutine, ils entendent d\u00e9velopper les relations \u00e9conomiques contre les 2 pays dans un contexte de tensions commerciales entre P\u00e9kin et Washington seront aussi \u00e9voqu\u00e9s les programmes nucl\u00e9aires nord- cor\u00e9en et iranien, le conflit en Syrie et la crise au V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:14:22 > 0:14:29) [85%] : \r\nLevez-les le V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la qui est toujours en crise politique et crises \u00e9conomiques \u00e9galement les produits de base, commencent \u00e0 faire d\u00e9faut.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:14:29 > 0:14:45) [90%] : \r\nAinsi l'essence embargo am\u00e9ricain oblige, compte tenu de l'\u00e9tat d\u00e9sastreux des installations, le pays n'arrive plus \u00e0 raffiner son p\u00e9trole en quantit\u00e9 suffisante, la situation est dramatique, notamment en province, et certains \u00c9tats du pays ont d\u00e9cid\u00e9, lundi dernier, de rationner l'essence \u00e0 Caracas, Benjamin de l'\u00eele.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:14:45 > 0:14:57) [95%] : \r\nPlus la p\u00e9nurie se prolonge, plus les automobilistes se pr\u00e9cipitent dans les stations-service pour faire des r\u00e9serves, c'est le constat qui a pouss\u00e9 Roulston Angela le gouverneur de l'\u00c9tat de Bolivar, \u00e0 mettre en place un rationnement dans la distribution.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:14:57 > 0:15:14) [89%] : \r\nLa rime avec anormal, la dynamique normale d'approvisionnement en essence, c'est un plein tous les 2 jours maximum moi aura, elle, fait dans la situation actuelle, les gens veulent faire le plein tous les jours et cela a pour cons\u00e9quence d'augmenter exponentiellement les files d'attente et Marco l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:15:14 > 0:15:35) [92%] : \r\nPour r\u00e9duire ses fils de moiti\u00e9 la distribution va donc \u00eatre \u00e9chelonn\u00e9e chaque jour en fonction de la plaque d'immatriculation, les v\u00e9hicules dont la plaque se termine par un nombre Pair pour faire le plein, le lundi, les impairs le mardi et ainsi de suite jusqu'au dimanche dans l'\u00c9tat de l'art \u00e0 la gouverneure Carmen Menendez a elle choisi de limiter l'approvisionnement \u00e0 30 litres d'essence par semaine et par v\u00e9hicule.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:15:35 > 0:15:56) [88%] : \r\nEt Kaymer la Paci\u00eancia n\u00e9cessaires, il faut faire preuve de patience, et n'utiliser son v\u00e9hicule que si c'est vraiment n\u00e9cessaire, nous n'avons plus que 48 camions citernes pour nous approvisionner en essence et cela ne suffit pas \u00e0 notre consommation journali\u00e8re d'autant que nous avons 102 stations-service service \u00e0 remplir dans \u00e9tat sur celui sur admire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:15:56 > 0:16:13) [93%] : \r\nLes autorit\u00e9s assurent que tout va rentrer dans l'ordre dans les jours qui viennent, pourtant, rien ne le laisse penser, d'autant que de plus en plus de V\u00e9n\u00e9zu\u00e9liens pr\u00e9f\u00e8rent d\u00e9sormais passer par le march\u00e9 noir pour se fournir en essence, quitte \u00e0 payer plus cher et quitte aussi \u00e0 aggraver les p\u00e9nuries Benjamin de Lille pour rtsinfo Caracas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:16:13 > 0:16:31) [91%] : \r\nEn pleine discussion de fusion avec Fiat creusent leur le conseil d'administration de Renault s'est replong\u00e9 dans l'affaire gone, un audit interne a identifi\u00e9 11 millions d'euros de d\u00e9penses suspectes engag\u00e9es par l'ancien patron de l'alliance Renault- Nissan dans leur filiale commune n\u00e9erlandaise, les 2 groupes explore les actions judiciaires qui pourraient \u00eatre men\u00e9es aux Pays-Bas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:16:31 > 0:16:36) [88%] : \r\nOui, \u00e9conomie encore, les entreprises europ\u00e9ennes investissent moins en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:16:36 > 0:16:45) [88%] : \r\nConstat dress\u00e9 par le cabinet Hertz Saint-Denis : un homme, dans son rapport annuel et le nombre d'investissements Directs a recul\u00e9 l'ann\u00e9e derni\u00e8re pour atteindre son plus bas niveau depuis 2012 Katia cher.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:16:45 > 0:17:39) [95%] : \r\nLes auteurs du rapport parle de nombres de projets d'investissements en Suisse une soixantaine seulement l'ann\u00e9e derni\u00e8re une baisse annuelle de 14 pourcent, mais pour des raisons de confidentialit\u00e9, on ne conna\u00eet pas les montants de ces investissements Directs, comprenez de l'argent envoy\u00e9 \u00e0 l'\u00e9tranger par une entreprise ou une institution pour y cr\u00e9er ou y maintenir une filiale ou pour prendre une participation, m\u00eame le contr\u00f4le d'une autre entreprise \u00e9trang\u00e8re Ernst and Young parle donc d'indicateurs d'une tendance g\u00e9n\u00e9rale, une tendance \u00e0 la baisse qui concerne aussi l'Europe dans son ensemble, mais qui fait chuter la Suisse au 21\u00e8me rang des pays d'Europe, loin derri\u00e8re la Serbie, le Portugal ou encore la Hongrie des \u00e9conomies qui, elles, sont parmi les destinations de pr\u00e9dilection pour les investissements Directs \u00e0 l'inverse, la Suisse est parmi les premiers investisseurs d'Europe au 5\u00e8me rang avec une fois n'est pas coutume une pr\u00e9f\u00e9rence pour la France.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:17:39 > 0:17:49) [97%] : \r\nAvant l'Allemagne en 2018 et puis en tennis, on prend les m\u00eames et on recommence, Roger Federer et Rafa\u00ebl Nadal s'affronteront vendredi pour la 39\u00e8me fois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:17:49 > 0:18:00) [94%] : \r\nCe sera en demi- finale de Roland-Garros, pour laquelle le B\u00e2lois s'est qualifi\u00e9 en \u00e9liminant hier le Vaudois Stan Wawrinka en 4 manches serr\u00e9es et c'est la fin de la 3\u00e8me manche qui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9terminante, estime le vainqueur du jour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:18:00 > 0:18:43) [88%] : \r\nMoi je trouve que j'\u00e9tais bien calme, je trouve que le jeu qu'on avait mis en place avant la partie, je le suivi, m\u00eame s'il y avait des des moments de peut-\u00eatre de frustration, un peu d'avoir rat\u00e9 d'aide des occasions, mais en m\u00eame temps, cette ann\u00e9e, il a bien jou\u00e9 quand il fallait aussi alors j'assez facilement accept\u00e9 en fait, ce c\u00f4t\u00e9-l\u00e0 et je pense que j'ai vite senti que, dans le 1er set que le jeu, il \u00e9tait l\u00e0 pour le abattre si je servais bien, si je faisais bien bon match et voil\u00e0, alors je pense que la cl\u00e9 du match forc\u00e9ment s'la fin du 3\u00e8me set avec la pluie, \u00e7a a rendu les choses encore plus compliqu\u00e9es, mais peut-\u00eatre encore plus \u00e0 savourer ce match pour finir d'abord quand m\u00eame pass\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:18:43 > 0:19:00) [95%] : \r\nRoger Federer avec Herv\u00e9 Borsier Roger Federer qui aura, qui sera face \u00e0 une t\u00e2che immense vendredi puisqu'il n'a jamais battu Rafa\u00ebl Nadal en terre parisienne un d\u00e9fi de taille aussi pour l'\u00e9quipe suisse de football qui affronte ce soir \u00e0 Porto le Portugal en demi- finale de la Ligue des nations, l'autre demi- finale mettra aux prises demain, les Pays-Bas et l'angle.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:19:01 > 0:19:06) [90%] : \r\nLe journal d'Olivier Schorderet, il est 7 heures 14 la Matinale \u00e7a continue sur la premi\u00e8re et sur RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:19:06 > 0:19:38) [88%] : \r\n2 avec nous ce matin pour les chroniques Gremaud vous nous mettez en garde r\u00e9unis contre une invasion prochaine de Tamagotchi, c'est \u00e7a, oui, ils sont de retour, hein, les petits oeufs \u00e9lectronique qui r\u00e9clament d'\u00eatre nourri et torch\u00e9 \u00e0 toute heure du jour et de la nuit, je vous dirai pourquoi \u00e7a ne m'amuse pas du tout, grosse r\u00e9jouit ce serait un peu avant 8 heures on on parlait de salaires avec vous, Fr\u00e9d\u00e9ric Ma\u00efdan dans Alter \u00c9co, h\u00e9 oui, on va parler de salaire et de p\u00e2te \u00e0 tartiner au chocolat bien s\u00fbr on va aussi parler des Verts des \u00e9cologistes avec Luc Recordon ancien conseiller national nous rejoint dans un petit quart d'heure maintenant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:19:41 > 0:19:53) [91%] : \r\nRomaine Morard c'est arriv\u00e9 loin de chez vous, on part, on Nouvelle-Z\u00e9lande avec vous Alain Franco, puisque la premi\u00e8re ministre n\u00e9o- z\u00e9landaise d\u00e9clare la priorit\u00e9 au bonheur, c'est le th\u00e8me de votre chronique allant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:19:53 > 0:20:36) [94%] : \r\nJacintha Adorne doit vivre avec un paradoxe lourd \u00e0 porter la Premi\u00e8re ministre de Nouvelle-Z\u00e9lande a acc\u00e9d\u00e9 \u00e0 la renomm\u00e9e mondiale \u00e0 l'occasion d'un drame de grande ampleur le 15 mars dernier, souvenez-vous, un supr\u00e9maciste blanc ouvrent le feu dans 2 mosqu\u00e9es faisant 50 morts et des dizaines de bless\u00e9s cette travailliste de 38 ans, qui refuse de prononcer le nom du terroriste \u00e9tonne alors le monde entier par sa r\u00e9action calme compassion d\u00e9termination fermet\u00e9 ma\u00eetrise de soi, elle pr\u00f4ne la gentillesse pour r\u00e9pondre \u00e0 la violence Jacintha dernier sacr\u00e9e reine mondiale de l'empathie des traits de caract\u00e8re qui s'ajoute \u00e0 son f\u00e9minisme et son sens de l'humour comme cette apparition dans un clip publicitaire, ironisant sur l'\u00e9loignement de son pays au point de dispara\u00eetre de la carte du monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:20:36 > 0:20:50) [63%] : \r\nChaque minuit majest\u00e9 enqu\u00eate Prolife G\u00e9rald Spengler enfin ou un autre, on arrive droit \u00e0 Chamb\u00e9ry, c'est oui, c'\u00e9tait beau s'Connection, \u00e7a emp\u00eache ce moyenne Sunette faudra Ast\u00e9rix, c'est comme \u00e7a, elle-t-il Everywhere.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:20:50 > 0:21:00) [94%] : \r\nMais aujourd'hui, cette travailliste de 38 ans s'autrement son gouvernement vient de pr\u00e9senter un budget exclusivement bas\u00e9e sur la priorit\u00e9 au bien- \u00eatre pour les N\u00e9oz\u00e9landais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:21:00 > 0:21:03) [86%] : \r\n\u00e7a ressemble \u00e0 quoi l'un budget bas\u00e9 sur l'Bern\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:21:03 > 0:21:33) [93%] : \r\nAlors, d\u00e9sormais, tous les ministres devront proposer des initiatives conjointes et dire \u00e0 chaque fois, comment elle contribue \u00e0 am\u00e9liorer l'\u00e9panouissement des citoyens, l'esp\u00e9rance de vie, les niveau d'\u00e9ducation : la qualit\u00e9 de l'air et le sentiment d'appartenance sont aussi importants, il faut soigner un pays bless\u00e9 par l'attentat de Christchurch, voil\u00e0 pour la philosophie, profitant d'un budget en fort exc\u00e9dent, le gouvernement va cette ann\u00e9e fortement augment\u00e9 les d\u00e9penses publiques en mati\u00e8re de sant\u00e9 de lutte contre la pauvret\u00e9 des enfants et d'allocations pour les populations indig\u00e8nes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:21:33 > 0:21:39) [92%] : \r\nAlors je suis peut-\u00eatre un peu na\u00efve allant mais a priori, am\u00e9liorer le bien- \u00eatre des citoyens, on peut imaginer que c'est la mission de chaque gouvernement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:21:39 > 0:22:20) [92%] : \r\nOui, on devrait, on peut, mais les crit\u00e8res habituels sont le revenu par habitant, l'esp\u00e9rance de vie, ici il s'agit d'embrasser plus largement le sentiment de bonheur, de la population, un peu comme le fait le petit bouton qui privil\u00e9gie le bonheur national brut sur le produit national brut, compos\u00e9 uniquement d'\u00e9l\u00e9ments quantifiables, alors c'est vrai, d'autres pays qui n'ont pas th\u00e9oriser la gouvernance au bien- \u00eatre, font mieux que la Nouvelle-Z\u00e9lande en mati\u00e8re de bonheur selon l'ONU, qui interroge r\u00e9guli\u00e8rement les peuplent les Finlandais se sentent les plus heureux devant les Norv\u00e9giens la Nouvelle-Z\u00e9lande est 8\u00e8me il faudra voir donc si la politique de Jacintha Aden fait monter le pays dans ce classement, voir lui permet de d\u00e9passer la Suisse qui est \u00e0 la 5\u00e8me place.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:22:20 > 0:23:01) [92%] : \r\nLe bonheur comme programme politique, \u00e7a se passe en Nouvelle-Z\u00e9lande, merci Alain Franco \u00e0 7 heures 18 on en parlait dans le journal, on est en pleine saison des tickets avec l'\u00e9thique, les maladies qui les accompagnent, la maladie de la Haye ou encore l'enc\u00e9phalite l'enc\u00e9phalite \u00e0 tiques pour laquelle il n'existe, il existe un vaccin et l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la sant\u00e9 publique recommande d'ailleurs vivement de se faire vacciner, on en parle avec vous, bonjour Nicolas troyen bonjour, vous \u00eates m\u00e9decin, vous \u00eates substitut du m\u00e9decin cantonal valaisan est sp\u00e9cialiste des maladies infectieuses \u00e0 l'h\u00f4pital du Valais, alors on parle de plus en plus de d'\u00e9thique des risques inh\u00e9rents aux piq\u00fbres est-ce que \u00e7a est-ce que \u00e7a empire vraiment chaque ann\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:23:02 > 0:23:14) [95%] : \r\nOui effectivement le le suivi effectu\u00e9 par les cantons et l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la sant\u00e9 publique montre qu'il y a une recrudescence des maladies dues aux piq\u00fbres de tiques en particulier de l'enc\u00e9phalite \u00e0 tiques.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:23:14 > 0:23:30) [90%] : \r\nMais \u00e7a veut dire qu'elles sont plus plus fr\u00e9quentes et les piq\u00fbres et puis on plus les maladies sont sont plus pr\u00e9sents au c'est-\u00e0-dire que plus on on a plus de chances de, de, de, d'attraper ces 2 maladies que que qu'avant dans le pass\u00e9, parce qu'on on a toujours eu des des TIC en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:23:30 > 0:23:49) [88%] : \r\nEffectivement, on a toujours eu des TIC en Suisse, mais il est d\u00e9montr\u00e9 maintenant que ses tics sont plus souvent porteuses de certains pathog\u00e8nes de certains microbes en particulier justement celui de l'enc\u00e9phalite \u00e0 tiques et Cossette maladie a tendance \u00e0 se r\u00e9pandre vers l'ouest et vers le sud.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:23:49 > 0:24:00) [90%] : \r\nAlors il y a effectivement 2 maladies distinctes, la, la, la borr\u00e9liose, la maladie de Line, dites-moi si je me trompe et cette enc\u00e9phalite dont vous parlez, l'OFSP d'ailleurs recommande le le vaccin pour lancer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:24:00 > 0:24:08) [90%] : \r\nValide grosso modo les chiffres c'est 300 cas par ann\u00e9e un vaccin pour toute la population pour 300 cas par ann\u00e9e, c'est vraiment n\u00e9cessaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:24:09 > 0:24:40) [93%] : \r\n300 cas par ann\u00e9e ses 300 cas graves, donc ce sont les cas qui sont rep\u00e9r\u00e9 et qui sont d\u00e9clar\u00e9s, il faut savoir que la maladie effectivement o\u00f9 l'infection ne compte n'occasionne pas toujours la maladie on peut \u00eatre infect\u00e9 sans m\u00eame s'en rendre compte, mais lorsque la maladie se d\u00e9clare cette maladie est relativement graves et parfois tr\u00e8s graves, et peut laisser des s\u00e9quelles et c'est pour \u00e7a que le vaccin est recommand\u00e9, \u00e9tant donn\u00e9 qu'aucun traitement malheureusement n'existe pour cette maladie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:24:40 > 0:24:49) [89%] : \r\nMais il y a certains v\u00eatements m\u00e9decins notamment dans votre canton le le Valais messieurs qui recommande de ne pas se se vacciner, vous comprenez \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:24:50 > 0:25:14) [94%] : \r\nNon, moi je le comprends pas donc pour ce qui concerne les infections li\u00e9es aux tiques beaucoup d'informations non v\u00e9rifi\u00e9es ou non v\u00e9rifiables circulent, je pense que les autorit\u00e9s sanitaires, en particulier l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la sant\u00e9 publique, \u00e0 raison de recommander le vaccin et je le recommande moi- m\u00eame aux gens qui font de la randonn\u00e9e et je l'ai d'ailleurs fait moi- m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:25:14 > 0:25:27) [86%] : \r\nMais on pr\u00e9sume vous l\u00e0, vous parlez de de fausses informations et c'est vrai qu'en pr\u00e9parant cette cette interview, vous avez \u00e9voqu\u00e9 le terme de de de fait qui News qui circulent autour des des piq\u00fbres de de tics, sur quels aspects porte ces ces, ces fausses informations comme vous dites.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:25:28 > 0:26:04) [89%] : \r\n\u00e0 10 ans \u00e7a se concerne particuli\u00e8rement la maladie de la plus que l'enc\u00e9phalite \u00e0 tiques, c'est une maladie qu'il n'est pas toujours facile de diagnostiquer qui occasionne aussi parfois des sympt\u00f4mes peu typique et souvent les gens pensent \u00e0 tort que leurs sympt\u00f4mes sont dus \u00e0 la maladie de l'\u00e2me, ce qui n'est pas toujours le cas, parce que beaucoup de gens peuvent avoir des sympt\u00f4mes similaires sans que cela soit r\u00e9ellement due \u00e0 cette maladie, la maladie de la contrairement \u00e0 l'enc\u00e9phalite tiques sauterait tra\u00eetre se traitent efficacement avec des antibiotiques.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:26:04 > 0:26:05) [97%] : \r\nMais elle se gu\u00e9rit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:26:05 > 0:26:16) [93%] : \r\nElle se gu\u00e9rit et elle peut occasionner parfois un syndrome apr\u00e8s traitement, mais elle se gu\u00e9rit, on sait que quelqu'un qui a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 trait\u00e9 est inutile et inefficace.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:26:16 > 0:26:31) [85%] : \r\nAlors on sont de plus en plus de craintes dans la population, on en parle beaucoup, aujourd'hui, quand on se fait piquer par une tique, on appelle le m\u00e9decin, on appelle les urgences o\u00f9 on file consulter ces ces, ces craintes sont sont proportionn\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:26:32 > 0:27:09) [93%] : \r\nNon il il est r\u00e9el, qu'un probl\u00e8me existe face aux piq\u00fbres de tiques et aux risques infectieux par rapport \u00e0 ces piq\u00fbres mais il ne faut pas non plus que cela devienne une psychose, des solutions existent pour se pr\u00e9munir la principale pour l'enc\u00e9phalite le vaccin et pour la borr\u00e9liose faut observer ce qui se passe si on est piqu\u00e9 par une tique et consulter si on constate quelque chose, en particulier au niveau de la piq\u00fbre avec une rougeur qui appara\u00eet dans les jours qui suivent, et \u00e0 ce moment-l\u00e0, un traitement peut \u00eatre appliqu\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:27:09 > 0:27:22) [91%] : \r\nAlors on sait que les vagues de de tics concerne pratiquement tout l'h\u00e9misph\u00e8re nord maintenant \u00e0 quoi, \u00e0 quoi faut-il s'attendre qu'est ce qu'on peut faire id\u00e9alement pour pour faire en sorte que ce ce probl\u00e8me ne s'\u00e9tende pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:27:23 > 0:27:59) [90%] : \r\nDonc je pense qu'il est tr\u00e8s difficile d'emp\u00eacher que l'\u00e9thique existe en disant qu'il \u00e9thique sont l\u00e0, elles sont tr\u00e8s r\u00e9pandus, elles sont l\u00e0, dans la nature jusqu'\u00e0 au moins, \u00e0 une altitude de 1500 \u00e0 2000 m\u00e8tres actuellement en Suisse, les facteurs climatiques peuvent faire, que ces altitudes augmente avec le r\u00e9chauffement et lutter contre l'\u00e9thique est difficile par contre un avertir la population l'informer sur les mesures \u00e0 prendre, en particulier le vaccin, l'observation apr\u00e8s les promenades, les pr\u00e9cautions \u00e0 prendre, justement pour \u00e9viter les piq\u00fbres au mieux aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:27:59 > 0:28:11) [93%] : \r\nEt puis, on \u00e9voquait dans le journal de 7 euros c'est aussi cette approche au Tessin qui qui met en place une approche pluridisciplinaire et un congr\u00e8s d'ailleurs qui est pr\u00e9vu, avec des m\u00e9decins, des v\u00e9t\u00e9rinaires, des des biologistes aussi des des climatologues, \u00e7a c'est la bonne direction.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:28:12 > 0:28:32) [93%] : \r\nOui, c'est la bonne direction, je pense que tout le monde doit se concerter, pas seulement d'ailleurs pour les maladies li\u00e9es aux TIC, mais c'est tr\u00e8s important que tous les acteurs du syst\u00e8me sanitaire au sens large soit impliqu\u00e9 pour mieux comprendre les ph\u00e9nom\u00e8nes Emio d\u00e9limit\u00e9 peut-\u00eatre certaines zones \u00e0 risques et les comportements \u00e0 adopter.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:28:32 > 0:28:48) [90%] : \r\nNicolas m\u00e9decin substitut du m\u00e9decin cantonal valaisan, sp\u00e9cialiste des maladies infectieuses qui nous dit ce matin, il faut se faire vacciner, vous \u00eates vaccin\u00e9 d'ailleurs contre l'enc\u00e9phalite et pour ce qui est de la maladie de la \u00e9mettre tr\u00e8s attentif aux piq\u00fbres de tiques merci tr\u00e8s bonne journ\u00e9e en Valais monsieur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:28:49 > 0:28:50) [99%] : \r\nMerci \u00e0 vous aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:28:53 > 0:29:23) [92%] : \r\nLa Matinale les prestations li\u00e9es \u00e0 la naissance d'un enfant doivent \u00eatre rembours\u00e9s d\u00e8s la premi\u00e8re semaine de grossesse \u00e9cographie consultation, cela ne doit pas peser sur le porte- monnaie des futures m\u00e8res s'en tout cas ce que demande une motion de la conseill\u00e8re nationale verte Ir\u00e8ne K\u00e4lin il faut savoir qu'actuellement ces prestations ne sont pas rembours\u00e9s par les assurances, en tout cas \u00e0 partir seulement de la 13\u00e8me semaine de grossesse, cette id\u00e9e fait son chemin \u00e0 Berne, Julien, RTL vous nous l'apprenez les caisses maladie pourrait au moins partiellement accept\u00e9 cette r\u00e9forme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:29:23 > 0:29:46) [92%] : \r\nOui, ce sera un changement important de la LAMal, l'assurance maladie obligatoire aujourd'hui avant cette 13\u00e8me semaine de grossesse, certains certaines assur\u00e9s doivent payer jusqu'\u00e0 3200 francs si vous additionnez une franchise \u00e9lev\u00e9e et la participation aux co\u00fbts via la quote-part, ce sera peut-\u00eatre bient\u00f4t termin\u00e9 \u00e9coutez Christophe Kempe, porte- parole de sant\u00e9suisse, la principale fa\u00eeti\u00e8re des assureurs maladie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT22 (0:29:46 > 0:30:06) [86%] : \r\nOui, comme pas oppos\u00e9 \u00e0 cette proposition sur le fond, c'est une proposition qui consiste \u00e0 lib\u00e9rer L\u00e9a \u00e7a de du paiement de la franchise et de la quote-part pendant toute leur grossesse, maintenant, \u00e0 notre avis, il convient de faire une pes\u00e9e d'int\u00e9r\u00eats de voir quels sont les avantages de ces propositions, \u00e0 quelles pourraient \u00eatre les inconv\u00e9nients.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:30:06 > 0:30:12) [85%] : \r\nOui, une puce, une pes\u00e9e d'int\u00e9r\u00eats \u00e0 faire Julien \u00e7a veut dire que c'est un oui mais pour les assureurs ont nuance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:30:12 > 0:30:24) [93%] : \r\nOui, ce seront bien s\u00fbr des co\u00fbts suppl\u00e9mentaires pour les caisses maladie et indirectement pour tous les payeurs de primes selon sant\u00e9suisse certaines prestations bien sp\u00e9cifiques pourrait rester \u00e0 la charge de l'assur\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT22 (0:30:24 > 0:30:45) [80%] : \r\nPar le Grand Prix des interruptions volontaires de grossesse, les accidents ou encore les infirmit\u00e9s cong\u00e9nitales aujourd'hui pour ces prestations-l\u00e0 les assur\u00e9s doivent payer la franchise et la quote-part donc qu'est-ce que bon les m\u00eal\u00e9es fication voulue par cette motion n'int\u00e9grerait aussi la validation de la franchise de la quote-part poursuit ses prestations, l\u00e0, \u00e7a, \u00e7a reste encore \u00e0 d\u00e9finir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:30:45 > 0:30:56) [93%] : \r\nVoil\u00e0, on r\u00e9fl\u00e9chit donc d\u00e9j\u00e0 aux exceptions, signe que l'id\u00e9e fait son chemin chez les assureurs, il y a surtout derri\u00e8re une impulsion politique, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral s'est prononc\u00e9 r\u00e9cemment en faveur de cette motion.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:30:56 > 0:31:01) [93%] : \r\nEt \u00e7a, ce serait un changement majeur Julien notamment aussi pour les femmes qui, qui font des fausses couches.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:31:01 > 0:31:37) [93%] : \r\nVous voyez aujourd'hui, l'assur\u00e9 doit payer les co\u00fbts li\u00e9s \u00e0 une fausse couche, si elle a lieu avant la 13\u00e8me semaine de grossesse, en clair, si elle n'a pas atteint sa franchise, elle devra payer les frais les consultations, les analyses, les m\u00e9dicaments et l'op\u00e9ration n\u00e9cessaire au curetage \u00e0 l'\u00e9vacuation de l'embryon aujourd'hui environ 15 \u00e0 20 pourcent des grossesses finissent en fausse couche, les cas sont en augmentation, des milliers de femmes assur\u00e9es sont donc concern\u00e9s, leur faire payer ses prestations, c'est donc une injustice, selon le conseiller national UDC Jean-Luc Addor il a d'ailleurs lui aussi d\u00e9pos\u00e9 une motion pour supprimer ce qu'ils consid\u00e8rent comme une discrimination.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:31:37 > 0:32:09) [92%] : \r\nCertaines femmes certains couples doivent subir le drame d'une fausse couche, mais en plus il faut soit participer assez, assez frais soient pay\u00e9s plein pot, si j'ose dire, je pense que c'est une sorte de double souffrance elle est injustifiable, parce qu'il y a une limite de 13 semaines on sait pas d'o\u00f9 elle sort ni sur le plan scientifique et encore moins sur le plan \u00e9thique est ce qu'on veut encore favoriser la natalit\u00e9 ou est-ce que les la grossesse, la maternit\u00e9, c'est une sorte de luxe qui va \u00eatre bient\u00f4t r\u00e9serv\u00e9 au riches.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:32:09 > 0:32:52) [91%] : \r\nVoil\u00e0 Jean-Luc Addor tous sujets confondus habituellement des d\u00e9put\u00e9s les plus \u00e0 droite du Parlement, mais cette th\u00e9matique transcende les clivages politiques, alors hier pour tenter de trouver au moins une voix contre cette motion au Parlement, on a sond\u00e9 habituel d\u00e9fenseur des caisses maladie le conseiller aux \u00c9tats UDC Roland Eberl\u00e9, Vice- pr\u00e9sident du Groupe Mutuel sur le principe, il se dit compte ce changement mais il avoue ne pas se faire d'illusions, personne n'osera prendre la parole pour d\u00e9fendre cette position, autrement dit la motion a de grandes chances d'\u00eatre accept\u00e9 par le Parlement dans plusieurs cantons romands d\u00e9j\u00e0 notamment Vaud Gen\u00e8ve, Neuch\u00e2tel des d\u00e9put\u00e9s demandaient cette r\u00e9vision \u00e0 plusieurs niveaux, le chemin semble trac\u00e9e vers un peu plus d'\u00e9galit\u00e9 entre toutes les femmes enceintes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:32:52 > 0:33:07) [81%] : \r\nEt bien, merci pour toutes ces informations, Julien bancaire terre en Direct de Berne \u00e0 7 heures 28 on va pas se passer \u00e0 signature, on parle de de politique allemande ce matin dans Signature d\u00e9truire la CDU Rizzo blogueurs ou blagueur allant Khroub \u00e0 Lyon, c'est votre commentaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:33:07 > 0:34:17) [90%] : \r\nPendant que les parents, regardez l'Eurovision de la chanson, un jeune youtubeur ils de son alliance signe distinctif les cheveux bleus, domaine de pr\u00e9dilection : la musique et les gags mettant en ligne une vid\u00e9o politique intitul\u00e9 qui cache rondeurs CD ou la destruction de la CDU, le parti politique le plus important d'Allemagne cette fois il ne raconte pas de blagues, la premi\u00e8re r\u00e9action des \u00e9diles fut pourtant de ricaner, malheureusement pour eux \u00e7a critique est tout \u00e0 fait articul\u00e9 Rizzo accuse les \u00e9diles de travailler pour des int\u00e9r\u00eats priv\u00e9s et pas pour le bien de la population, sinon pourquoi les riches deviennent-ils plus riches et les pauvres plus pauvres, la CDU a perdu 17 pourcent aux \u00e9lections europ\u00e9ennes et Riso 3 millions de vues en 6 jours pour sa vid\u00e9o la coupure entre les \u00e9lus et le peuple est flagrant depuis que les gens disposent d'une capacit\u00e9 de critiques accrues toute incoh\u00e9rence et rel r\u00e9v\u00e9l\u00e9 il existe trop de moyens d'information pour que l'on puisse encore croire au discours dominant semble questionner partout dans le monde, l'opinion publique prend le pouvoir, le changement de g\u00e9n\u00e9ration est au coin de la rue.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:34:17 > 0:34:35) [87%] : \r\nEt c'est votre commentaire Alain Khroub Lyon 7 heures 29 sur la premi\u00e8re Xavier Alonso nous a rejoint dans ce Studio d\u00e9sormais Xavier si vous qui m\u00e8nerait cette interview \u00e0 7 heures et demie donc bienvenue \u00e0 vous et ce matin, on re\u00e7oit Luc Recordon figure ancien conseiller national Vert et, avec lui, on va parler de de cette d\u00e9ferlante verte justement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:34:35 > 0:35:05) [92%] : \r\n2019 c'est une ann\u00e9e \u00e9colo, c'est aussi une ann\u00e9e d'\u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales en 2019 les Verts progressent partout en Europe, de quoi donner ouvert suisse, l'envie de conseiller f\u00e9d\u00e9ral l'urgence climatique la transition \u00e9nerg\u00e9tique la mobilit\u00e9 sont des th\u00e8mes que le politicien Vaudois Luc Recordon port\u00e9 sous la Coupole f\u00e9d\u00e9rale de 2003 \u00e0 2015 sites il les partage aujourd'hui avec les jeunes qui manifestent dans la rue, comment transformer cette mobilisation en succ\u00e8s \u00e9lectoral peut-\u00eatre en for\u00e7ant la porte du gouvernement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:35:05 > 0:35:09) [95%] : \r\nOn va lui poser la question puisqu'il est d\u00e9j\u00e0 l\u00e0, en Studio, on vous retrouve juste apr\u00e8s \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:35:11 > 0:35:12) [99%] : \r\nInfo trafic RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:35:12 > 0:35:21) [86%] : \r\nUne information plut\u00f4t ferroviaire en raison d'un d\u00e9raillement en gare de gains, les trains R. E. donc r\u00e9gionaux Bull Romands Fribourg Berne sont supprim\u00e9s entre Fribourg et Berne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:35:24 > 0:35:32) [94%] : \r\nIl faut dire encore qu'il y aura du soleil et de la chaleur, ce matin, \u00e7a va se d\u00e9grader cet apr\u00e8s- midi avec des nuages et des orages, il fera jusqu'\u00e0 30 degr\u00e9s en plaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:35:35 > 0:35:39) [80%] : \r\nLa 1\u00e8re vous offre l'heure 7 heures 31 sur la premi\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:35:40 > 0:37:34) [93%] : \r\nEt c'est Dominique Choffat pour l'info, le pr\u00e9sident chinois Xi Jinping se rend aujourd'hui en Russie, une visite d'amiti\u00e9 qui doit renforcer le partenariat \u00e9conomique entre les 2 puissances alors que ces 2 pays traverse une p\u00e9riode de fortes tensions avec les \u00c9tats-Unis, l'ancien archev\u00eaque est apparu devant ses juges en manteau noir et col Romain, le d\u00e9cor est plant\u00e9 pour le proc\u00e8s du cardinal australien George Pell la Cour supr\u00eame de l'\u00c9tat de Victoria examine son appel jusqu'\u00e0 demain \u00e0 Melbourne, l'ancien num\u00e9ro 3 du Vatican, avait \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 en premi\u00e8re instance \u00e0 6 ans de prison condamn\u00e9 pour des agressions sexuelles contre des enfants de choeur, l'ancien policier f\u00e9d\u00e9ral est reconnu coupable par le Tribunal p\u00e9nal f\u00e9d\u00e9ral, coupable d'avoir accept\u00e9 des avantages avec, notamment, il chasse \u00e0 l'ours organis\u00e9e par les autorit\u00e9s russes, le Tribunal p\u00e9nal f\u00e9d\u00e9ral a condamn\u00e9 hier \u00e0 une peine de 60 jours- amende avec sursis et au paiement de 5000 francs, l'Association pour l'\u00e9galit\u00e9 animale d\u00e9nonce l'abattoir des Ponts-de-Martel au minist\u00e8re public de Neuch\u00e2tel et au v\u00e9t\u00e9rinaire cantonal vid\u00e9o \u00e0 l'appui, les militants antisp\u00e9cistes porte plainte pour mauvais traitements, suite notamment \u00e0 des \u00e9tourdissements rat\u00e9, l'association demande la fermeture imm\u00e9diate de l'abattoir Gianni Infantino restera \u00e0 la t\u00eate de la FIFA, le Valaisan est le seul candidat \u00e0 son propre poste et devrait donc \u00eatre r\u00e9\u00e9lu aujourd'hui \u00e0 Paris, malgr\u00e9 le refus du Conseil de la F\u00e9d\u00e9ration internationale de football, de le suivre sur le projet d'une Coupe du monde \u00e0 48 \u00e9quipes et puis la prochaine confrontation n'aura pas l'certaines grandes rencontres pass\u00e9es, Roger Federer et Rafa\u00ebl Nadal face \u00e0 face vendredi \u00e0 Roland Garros, une demi- finale r\u00eav\u00e9e par le B\u00e2lois, Roger Federer a donc battu hier Stan Wawrinka en 4 sets 7 6 4 6 7 6 6 4.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:37:36 > 0:37:44) [87%] : \r\nOui, voil\u00e0 pour l'info, Luc Recordon figures des Verts Vaudois d\u00e9sormais \u00e0 la retraite, en tout cas, politique, est notre invit\u00e9, Xavier, c'est \u00e0 vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:37:44 > 0:38:03) [90%] : \r\nBonjour le grand cordon bonjour depuis des ann\u00e9es, les Verts suisses tambourine \u00e0 la porte du Conseil f\u00e9d\u00e9ral en 2019, c'est ind\u00e9niable, moment \u00eatre \u00e9colo, c'est maintenant ou jamais, soyons tr\u00e8s concrets Luc Recordon aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales d'octobre quel score quel score permettrait aux Verts de revendiquer un des 7 si\u00e8ges du Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:38:03 > 0:38:22) [91%] : \r\nIl faut en tout cas pouvoir d\u00e9passer 10 pourcent et certainement qu'il faudrait se placer devant l'un des partis gouvernementaux qui seront peut-\u00eatre \u00e0 pour, pour le plus modeste score d'entre eux qui est probablement celui du du PDC \u00e0 11 12 pourcent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:38:22 > 0:38:24) [90%] : \r\nDonc, c'est donc, c'est donc le PDC que vous visez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:38:24 > 0:38:58) [88%] : \r\nNon, au fond, pas parce que dans le syst\u00e8me suisse actuel tr\u00e8s marqu\u00e9 par la la formule magique, c'est-\u00e0-dire une r\u00e9partition plus ou moins proportionnel un peu trop d'ailleurs, \u00e0 mon avis, mais quand m\u00eame essentiellement rembourser analyste les le PDC n'a qu'un si\u00e8ge si on le lui prenait d'une part, on br\u00fble la politesse \u00e0 Manama merde qui vient d'\u00eatre \u00e9lu et et qui, qui n'a pas eu le temps de de faire vraiment totalement ses preuves et, d'autre part, il y aurait plus de PDC \u00e7a \u00e7a je voudrais pas donc il faut, il est 0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:38:58 > 0:39:02) [94%] : \r\nQue dans cette nouvelle formule magique, c'est le c'est un si\u00e8ge du PLR.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:39:03 > 0:40:19) [86%] : \r\nLe plus probable, oui, mais \u00e7a pour essayer trains si\u00e8ge de de l'UDC \u00e7a aurait pas de sens, s'en prendre au si\u00e8ge social \u00e0 l'un des 2 si\u00e8ges socialistes, d'abord parce que le les 2 conseillers f\u00e9d\u00e9raux socialiste Simonetta Sommaruga et Alain Berset de fonds de font du bon travail, parce que si vous \u00eates ce Mahroug en particulier n'est pas depuis longtemps, ou des Take et l\u00e0 aussi, je crois qu'il faut lui laisser un peu de temps pour arriver \u00e0 faire quelque chose en revanche dans le parti PLR que l'UDC aurait de de d'excellentes raisons \u00e0 mon avis de de c\u00e9der un si\u00e8ge pour ce qui est de l'UDC par Sculli Morel depuis longtemps qu'il il ne cr\u00e8ve pas l'\u00e9cran et que nous souhaitons aller au Conseil f\u00e9d\u00e9ral pour le pour, pas pour le plaisir d'y aller mais mais pour faire quelque chose d'autre et l\u00e0 ce serait un vrai changement de cap, ce serait il en irait de m\u00eame avec le remplacement d'Ignacio casser ce qui qui fait pas du bon travail et qui est, \u00e0 juste titre, tr\u00e8s critiqu\u00e9e, ce qui est d\u00e9licat avec signature qu'sec \u00e7a priverait vraisemblablement le Tessin qui a eu beaucoup de peine \u00e0 retrouver un monsieur Consu f\u00e9d\u00e9ral et Edris Zoellick d\u00e9s\u00e9quilibre du pays Saint important mais sans justifie pas tout.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:40:19 > 0:40:31) [91%] : \r\nOn vous entend bien, vous pr\u00f4nez une nouvelle formule magique, mais que les \u00e9cologistes, vous \u00eates assez offensif pour mener ce combat est all\u00e9 chercher un si\u00e8ge au Conseil f\u00e9d\u00e9ral avec les Dom, parce que c'est bien comme \u00e7a que \u00e7a se passe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:40:31 > 0:41:18) [89%] : \r\nOui, il n'est-ce pas, il faut mettre \u00e7a dans un contexte d'ensemble, le but c'est pas en soi d'aller au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, c'est, c'est une question qui s'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 pos\u00e9e lorsque nous avions pr\u00e9sent\u00e9 des candidatures, et en particulier la mienne en 2007 et 2008, on s'en souvient et il s'le but, c'est vraiment de faire r\u00e9orienter la politique f\u00e9d\u00e9rale, donc c'est important d'avoir en plus et de socialistes Imbert au ou une verte au Conseil f\u00e9d\u00e9ral pour cela alors mais vous pr\u00e9f\u00e9rez, pourquoi on ne sait pas forc\u00e9ment il \u00e9crit, moi je finis juste la r\u00e9ponse \u00e0 votre question, les clients oui bien s\u00fbr qu'il faut le demander \u00e9nergiquement mais dans un contexte d'ensemble et on peut peut-\u00eatre imaginer de n\u00e9gocier des changements de fond contre une renonciation \u00e0 aller au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, c'est aussi quelque chose que on pourrait avoir beaucoup de sens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:41:18 > 0:41:31) [86%] : \r\nParce que c'est bien comme \u00e7a que l'UDC bloch\u00e9rienne par exemple s's'\u00e9tait impos\u00e9 pour un 2\u00e8me si\u00e8ge 7 ans 7 ans le revendiquant tr\u00e8s fort et pendant des ann\u00e9es, les Verts doivent \u00eatre pr\u00e9sent\u00e9s au Conseil f\u00e9d\u00e9ral est-ce que c'est pas un bon slogan de campagne que je vous promets la hausse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:41:31 > 0:42:11) [89%] : \r\nC'est probablement algues slogan de campagne assez parlant, il est peut-\u00eatre un peu beaucoup marqu\u00e9 par le culte du chef et on ne fait pas les campagnes de la m\u00eame mani\u00e8re que l'UDC parce qu'on n'a pas les m\u00eames objectifs, objectif c'est pas forc\u00e9ment d'occuper des places, de pouvoir, c'est un on soit c'est d'y \u00eatre pour faire quelque chose de compl\u00e8tement diff\u00e9rent, alors je dis pas que l'UDC veut pas aller au au dans dans ses positions aussi pour faire quelque chose de diff\u00e9rentes, ce qui se faisait avant, mais chez nous c'est absolument prioritaire, tandis qu'on a peut-\u00eatre l'impression, je les oeufs que il y a une devise est en soi un peu con, on a un peu tendance \u00e0 avoir de mani\u00e8re magique, le r\u00f4le des gens du qui sont au Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:42:11 > 0:42:18) [86%] : \r\nAlors, vous pr\u00e9f\u00e9rez un conseil f\u00e9d\u00e9ral Vert ou un gouvernement qui met en oeuvre une politique \u00e9cologiste, mais sans vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:42:19 > 0:42:39) [91%] : \r\nL'essentiel c'est de, c'est de mettre en place une politique \u00e9cologiste qui d\u00e9passe d'ailleurs le le pur cadre environnementalistes dans l'\u00e9cologie, j'en profite pour le dire c'est : c'est beaucoup plus large, c'est aussi l'\u00e9cologie humaine, c'est aussi l'\u00e9cologie de la soci\u00e9t\u00e9, c'est pas \u00e0 prendre des mesures avant de l'environnement n'importe comment, pas comme Monsieur Macron avec la r\u00e9action qu'on a vu des gilets jaunes qui, jusqu'\u00e0 un certain point se comprend.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:42:40 > 0:42:47) [84%] : \r\nDans cette course o\u00f9 cons\u00e9 file f\u00e9d\u00e9rale donc \u00e0 l'influence au poids politique, est ce que les Verts lib\u00e9raux sont des concurrents des alli\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:42:48 > 0:43:22) [88%] : \r\nAlors, en l'\u00e9tat actuel, vu leur force et la force qui sera probablement la leur, cet Automne, je pense qu'ils seront pas des concurrents, on esp\u00e8re qu'ils seront sensibles \u00e0 l'importance pour l'\u00e9cologie qui liait envers au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, c'est assez difficile \u00e0 dire \u00e0 l'avance, d'ailleurs, m\u00eame pour les Verts eux- m\u00eames hein, je ne veux pas non plus donner l'impression que que tout \u00c9tat qui il peut se passer pas mal de choses pendant les les 3 mois 4 mois qui nous s\u00e9parent des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, en particulier pour donner \u00e9t\u00e9 donc le le vent peut tourner.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:43:22 > 0:43:32) [92%] : \r\nDans le cas particulier du canton de Vaud la d\u00e9putation vaudoise va passer, elle, de 18 \u00e0 19 \u00e9lus, c'est math\u00e9matique, c'est l'occasion pour les Verts Vaudois de passer de 2 \u00e0 3 si\u00e8ges.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:43:32 > 0:43:55) [87%] : \r\nAlors si la il y a vraiment des des chances assez forte, la, la, m\u00eame si le vent devait par hypoth\u00e8se malheureusement tourn\u00e9 et il y a, il y a d'assez fortes chances qu'qui ait 3 verres parce qu'on avait manqu\u00e9 cet objectif de de fort peu la derni\u00e8re fois dans un contexte qui \u00e9tait d\u00e9favorable, donc on peut penser, nous, un contexte qui semble nous \u00eatre quand m\u00eame plut\u00f4t favorable, on doit y arriver.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:43:57 > 0:44:13) [91%] : \r\nVous vous \u00eates engag\u00e9 en politique en 2000 en 1975 hein, \u00e7a \u00e7a \u00e7a fait tr\u00e8s vieux quand m\u00eame, quand en 2019 oui quand, en 2019, on voit les jeunes manifester dans la rue pour sauver la plan\u00e8te, on pense quoi on pense que c'est trop tard, qu'on a eu raison trop t\u00f4t.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:44:14 > 0:45:22) [87%] : \r\nNon, non, c'est c'est cet art si vous voulez pour le des objectifs absolument vitaux j'insisterai encore plus d'ailleurs sur le le probl\u00e8me dramatique de la perte de biodiversit\u00e9 qui veut dire si \u00e7a \u00e9choue, notre lutte une quasi- perte de nos moyens alimentaire donc vraiment une pour l'esp\u00e8ce humaine que Jos\u00e9 et pour les esp\u00e8ces animales, quelque chose d'extr\u00eamement grave et bien s\u00fbr sur la lutte climatique mais enfin toute aide et bienvenue et ce qu'a de particuli\u00e8rement bienvenu dans ce cas l\u00e0, c'est qu'on ne fait rien \u00e7a ben vous cela est soulign\u00e9 \u00e0 50 ans et plus que que je fais de la politique non pas et plus suivra assez exact temps h\u00e9 bien je, je, j'ai constat\u00e9 une chose centrale il faut faire changer les mentalit\u00e9s, oh \u00e7a va des fois plus vite que ne croit, on a l'impression que ce qu'il faut attendre une ou 2 g\u00e9n\u00e9rations, des fois \u00e7a va plus vite, et moi je, je vois cette mobilisation des jeunes comme extr\u00eamement importante sous cet angle, et aussi en donnant donne du courage, en donnant des exemples \u00e0 tous ceux qui veulent que \u00e7a bouge.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:45:22 > 0:45:34) [91%] : \r\nOui, mais ces jeunes qui manifestent accuse d'inaction, la g\u00e9n\u00e9ration pr\u00e9c\u00e9dente, les g\u00e9n\u00e9rations pr\u00e9c\u00e9dentes, dont vous faites partie et moi aussi d'ailleurs ce reproche vous touche-t-il comme \u00e9lu ex- \u00e9lu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:45:34 > 0:46:14) [88%] : \r\nPuis s'agit depuis Socrate nous sommes touch\u00e9s par ce probl\u00e8me de g\u00e9n\u00e9ration mais c'est vrai que le conflit des g\u00e9n\u00e9rations s'est accentu\u00e9e, on a l'impression que c'est depuis l'\u00e9poque de G\u00f6teborg que que c'est devenu un th\u00e8me, alors c'est un peu dans l'ordre des choses, les vieux croutons dont je fais partie, non non non non non jamais \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 tout vieillir non non \u00e7a sort que fait assez mais c'est c'est extr\u00eamement stimulant d'avoir ce type de reproche sur probablement un peu un peu outr\u00e9 et puis c'est vrai d'ailleurs que dans le la g\u00e9n\u00e9ration dont je fais partie et les pr\u00e9c\u00e9dentes, il y a beaucoup de gens occult\u00e9 extr\u00eamement immobilisme, moi je ben j'en fais pas de complexe parce que c'est plut\u00f4t partie de ceux qui essayaient toujours d'Ormuz le cocotier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:46:14 > 0:46:22) [87%] : \r\nVous \u00eates all\u00e9 manifester avec les jeunes dans la rue qu'est-ce qu'ils vous ont dit est-ce que est-ce que c'\u00e9tait un est-ce que c'est un aveu d'\u00e9chec de votre politique est-ce qu'il y a eu des reproches direc.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:46:22 > 0:46:46) [88%] : \r\nNon, ils nous ont ils nous ont ils n'ont pas agresser ceux qui font partie, par exemple, des grands- parents pour le climat, avec qui je collabore m\u00eame si j'ai pas de vent, donc pas de petits-enfants, mais ils \u00e9taient plus de content de voir justement qu'ils avaient suscit\u00e9 l'int\u00e9r\u00eat des, des gens de d'ancienne g\u00e9n\u00e9ration, mais enfin c'\u00e9tait leur manifestation valait pas la leur fallait \u00eatre l\u00e0 pour pour marquer un appui c'est tout.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:46:46 > 0:47:04) [89%] : \r\nOn a beaucoup parl\u00e9 de la vague verte \u00e0 travers l'Europe, les Verts allemands sont arriv\u00e9 2\u00e8me du scrutin du 26 mai dernier les Verts fran\u00e7ais 3\u00e8me mais on a peu dit que les Verts autrichiens et les Su\u00e9dois ont perdu de 2 \u00e0 4 si\u00e8ges, enfin, ils avaient 4 si\u00e8ges, ils en ont plus que deux les Su\u00e9dois et \u00e7a malgr\u00e9 Greta tourne Berg est ce qu'il n'y a pas un effet de mode aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:47:04 > 0:47:37) [89%] : \r\nOh, il y a s\u00fbrement un \u00e9v\u00e9nement, il y a toujours des il y a toujours des vagues de 2 modes, ce qui est int\u00e9ressant, c'est justement si les mentalit\u00e9s changent et que s'installe dans le l'esprit des gens qu'il faut donner durablement une police, une position plus forte au Vert dans l'ensemble des pays europ\u00e9ens et notamment en Suisse, je suis quand m\u00eame relativement optimiste \u00e0 cet \u00e9gard, parce que les th\u00e8mes que nous mettons en avant et qui qui nous inqui\u00e8tent sont appel\u00e9s \u00e0 \u00e7a \u00e0 \u00e0 rester je crois sur le devant de la sc\u00e8ne, par la force des choses pendant longtemps encore.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:47:37 > 0:47:38) [99%] : \r\nMerci Luc Recordon.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:47:42 > 0:47:47) [96%] : \r\nLa Matinale Luc Recordon avec nous jusqu'\u00e0 8 heures mais il est 7 heures 43 et l\u00e0 c'est l'heure de Alter \u00c9co.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:47:47 > 0:47:53) [85%] : \r\nAlter \u00c9co, avec eux, j'estime votre partenaire immobilier que j'estime Point CH.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:47:53 > 0:47:57) [83%] : \r\nLeur d'Alter \u00c9co et de Fr\u00e9d\u00e9ric ma ma\u00efs Fr\u00e9d\u00e9ric, ce matin, on va parler de salaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:47:57 > 0:48:24) [89%] : \r\nOui, mais j'aimerai commencer par une mauvaise ou nouvelles romaine \u00e7a ne prenez pas la moiti\u00e9 de ma chronique, je demande presque une minute de silence cette pr\u00eate si la plus grosse usine au monde de p\u00e2te \u00e0 tartiner Nutella est \u00e0 l'arr\u00eat, bloqu\u00e9s depuis maintenant une semaine, l'usine Ferrero de Villers- cale dans le nord de la France produit chaque jour 600000 600000 pots de Nutella, soit la consommation mensuelle d'Alain Franco ces employ\u00e9es r\u00e9clament des hausses de salaires, ils font gr\u00e8ve et donc, comme on dit, pas de bras.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:48:24 > 0:48:28) [91%] : \r\nChocolat oui et donc vous nous faites une chronique sur votre addiction manifeste au Nutella.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:48:28 > 0:49:25) [92%] : \r\nAbsolument pas, d'ailleurs, c'est pas la relance que je vous avez \u00e9crites mais enfin Fran\u00e7ois \u00e7a ne vaut pas tripette c'est totalement mensonger, c'est juste une accroche actu, comme on appelle \u00e7a une accroche qui nous renvoie \u00e0 une question beaucoup plus large, comment se portent les salaires des Europ\u00e9ens, il y a plusieurs fa\u00e7ons d'aborder cette question alors d'abord en regardant \u00e9videmment l'\u00e9volution de ces salaires, on peut regarder les in\u00e9galit\u00e9s et puis le th\u00e8me tr\u00e8s en vogue du salaire minimum, commen\u00e7ons par l'\u00e9volution des salaires, mis \u00e0 part l'Espagne, l'Italie et le Royaume-Uni, tous les pays de l'Union europ\u00e9enne vont conna\u00eetre une croissance des salaires r\u00e9els cette ann\u00e9e et la progression la plus forte, se trouvent dans les pays de l'Est, plus 5 pourcent environ Hongrie pr\u00e8s de 4 pourcent en Pologne, la France et ses employ\u00e9es Nutella sont en queue de peloton, plus 0,8 pourcent regardons maintenant les in\u00e9galit\u00e9s, l\u00e0 aussi, bonne nouvelle, depuis l'\u00e8re l\u00e0 l'\u00e9largissement \u00e0 l'Est, amorc\u00e9e en 2004, l'Europe est devenue moins in\u00e9galitaire, gr\u00e2ce \u00e0 l'acc\u00e8s au march\u00e9 commun entre autres l'ancien bloc communiste s'est rattrap\u00e9 une ombre au tableau, \u00e9videmment, le sud du continent, lui, a souffert, \u00e7a on le sait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:49:25 > 0:49:27) [96%] : \r\nOn reste la question, vous l'avez dit du salaire minimum.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:49:27 > 0:50:27) [91%] : \r\nEt c'est l\u00e0 que les choses bougent assez vite la tendance dans les \u00c9tats membres est \u00e0 la hausse de ce salaire minimum, surtout l\u00e0 o\u00f9 il est le plus faible, l'Espagne l'a augment\u00e9 de 22 pourcent la Pologne de 7 pourcent mais il y a un autre projet qui agite en ce moment l'Union, le salaire minimum europ\u00e9en voulu par Emmanuel Macron l'id\u00e9e est loin de faire l'unanimit\u00e9 car les politiques sociales, c'est l'apanage des \u00c9tats-membres, et non de la commission, l'emploi, le ch\u00f4mage, la formation, le trait\u00e9 de Lisbonne de 2007 est tr\u00e8s claire, l'Union peut encourager mais pas harmoniser les syst\u00e8mes sociaux nationaux, or l'harmonisation voulue par la France n'est pas du go\u00fbt de certains pays, alors pour des raisons de comp\u00e9titivit\u00e9, bien s\u00fbr, mais surtout de souverainet\u00e9 nationale, il faudrait en plus combl\u00e9 de sacr\u00e9 foss\u00e9 entre le salaire minimum, par exemple, qui est \u00e0 260 euros en Bulgarie, contre 2000 euros au Luxembourg 10 pays compte un 10 pays compte un salaire minimum inf\u00e9rieur \u00e0 500 euros et 8 pays n'ont tout simplement pas de salaire minimum alors en r\u00e9sum\u00e9, les Europ\u00e9ens voient leurs revenus augmenter les in\u00e9galit\u00e9s diminuer mais pas touche aux diff\u00e9rences nationales.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:50:27 > 0:50:32) [88%] : \r\nAlter \u00c9co, avec j'estime votre partenaire immobilier que j'estime Point CH.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:50:32 > 0:51:00) [86%] : \r\nCette question des des diff\u00e9rences de de salaires dont dont parle Fr\u00e9d\u00e9ric Mamani, elle est tr\u00e8s importante en Suisse dans le d\u00e9bat europ\u00e9en, la question du dumping salarial, les syndicats en font une condition sine qua non pour vous les Verts dans ce j'le monde allemand qui me vient ramdam Common aidez mois c'est-\u00e0-dire accord-cadre voil\u00e0 dans le dans le rapport dans le \u00e0 l'accord-cadre, c'est vraiment quelque chose sur lequel il faut faire tr\u00e8s attention, vous serez-vous, vous pourriez ne pas soutenir cet accord sans \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:51:00 > 0:51:53) [89%] : \r\nOui, je pense en effet que l'\u00e9cologie ce second projet l'heure pas comment pure en dehors, Huiron me mais aussi en terme d'\u00e9cologie humaine d'\u00e9cologie sociale d'\u00e9cologie \u00e9conomique et sans, sans d\u00e9s\u00e9quilibre dans ce domaine-l\u00e0 d\u00e9s\u00e9quilibre syst\u00e9miques raisonnables, on va dans le mur, donc il faut faire comprendre \u00e7a aux Europ\u00e9ens, il faut voir aussi que l'Europe a appris \u00e0 ind\u00e9pendamment de la de la pouss\u00e9e des Verts mais une une sacr\u00e9e secou\u00e9, si vous me passez le l'expression lors des \u00e9lections de de la fin du mois dernier et j'esp\u00e8re que \u00e7a les aidera \u00e0 entendre des pr\u00e9occupations du genre lutte contre dumping salarial il y a en Europe d'ailleurs des forces qui depuis longtemps se battent la contr\u00e9e et disent que l'Union europ\u00e9enne a une position trop purement \u00e9conomiste et et ax\u00e9e sur le libre march\u00e9 libre \u00e9change du bon march\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:51:53 > 0:52:02) [88%] : \r\n\u00e0 7 heures 47 on va passer \u00e0 la revue de presse : Sandra Simard est avec nous en Studio, Sandra on commence avec des engrais toxiques qui tue au Maroc.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:52:02 > 0:53:12) [91%] : \r\nOui, on est \u00e0 sa fille, sur la c\u00f4te marocaine dans cette ville de 300000 habitants de nombreuses employ\u00e9 retrait\u00e9 de l'OCP, l'Office ch\u00e9rifien des phosphates souffrent de maladies principalement respiratoires, mais aussi de cancers et mort en nombre \u00e0 l'origine de tout \u00e7a, la pollution engendr\u00e9e par l'usine locale d'OCP, num\u00e9ro un mondial de l'extraction de cette mati\u00e8re premi\u00e8re destin\u00e9s aux engrais utilis\u00e9s dans l'agriculture et les jardins, c'est en tout cas ce qu'affirme suisse, elle d\u00e9pend pour le prochain dans un rapport publi\u00e9 aujourd'hui dont se fait l'\u00e9cho la libert\u00e9 mais aussi Arc Info et les autres journaux du groupe au-del\u00e0 des d\u00e9nonciations Maroc les 2 ONG suisses veulent mettre en lumi\u00e8re le r\u00f4le des partenaires en Suisse, soit les quelque 20 soci\u00e9t\u00e9s de n\u00e9goce de mati\u00e8res premi\u00e8res bases g\u00e9n\u00e9ralement sur l'arc l\u00e9manique Azouz et au Tessin qui ach\u00e8te la production de l'OCP pour la revendra \u00e0 des tiers et, comme le souligne Yves Genier dans son commentaire, il s'agit bien s\u00fbr d'une 1\u00e8re salve en faveur de l'initiative populaire pour des multinationales responsables avec cet exemple marocain, les ONG cherche \u00e0 afficher en plein jour les m\u00e9canismes par lesquels les entreprises suisses et occidentale en g\u00e9n\u00e9ral tol\u00e8re les abus exercice p\u00e9dagogique r\u00e9ussie, conclut notre confr\u00e8re Ahmed.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:53:12 > 0:53:18) [89%] : \r\nEt puis hasard de la presse, la NZZ parle elle aussi de de phosphore, mais d'un projet d'usine dans le canton de Soleure, alors il faut savoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:53:18 > 0:53:54) [93%] : \r\nUne bonne partie des engrais, c'est du phosphore, aujourd'hui on l'importe principalement du Maroc, justement, or si on prend les eaux us\u00e9es de toute la Suisse, on y trouve quelque 6000 tonnes de cette mati\u00e8re, soit l'\u00e9quivalent ou \u00e0 peu pr\u00e8s de ce qu'il faut pour les engrais dans notre pays, jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, les m\u00e9thodes d'extraction ou de r\u00e9cup\u00e9ration n'ont pas \u00e9t\u00e9 assez concluants tout efficace pour passer au mode industriel mais selon la NZZ un projet en route \u00e0 Zuchwil dans le canton de Soleure et tous les cantons s'y int\u00e9resse puisque d'ici 2026, ils doivent tous r\u00e9soudre le probl\u00e8me de la r\u00e9cup\u00e9ration du phosphore.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:53:54 > 0:54:19) [90%] : \r\nLuc Recordon on parlait tout \u00e0 l'heure des des multinationales responsables de de l'initiative sont encore en cours de discussion au Parlement discussion n\u00e9gociation pour savoir si les initiants retire le texte et tente de, de, de, de faire en sorte que le le Parlement agisse l\u00e0- dessus vous pas penser qu'il faut aller au vote que la population aujourd'hui, elle est tr\u00e8s sensibilis\u00e9, elle pourrait accepter ce ce texte qui va assez loin quand m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:54:19 > 0:54:54) [89%] : \r\nOu h\u00e9ros, c'est pas la version la la plus extr\u00eame qui avait \u00e9t\u00e9 discut\u00e9 pr\u00e9c\u00e9demment, et de toute fa\u00e7on il serait il serait toujours pr\u00e9f\u00e9rable de trouver un compromis, en l'\u00e9tat actuel des discussions, \u00e7a para\u00eet de plus en plus de improbable, sauf retournement spectaculaire et je pense qu'il faudra aller au vote et quand on entend les uns, les interventions vigoureuses de gens aussi estimables et respect\u00e9 que Dick Marty avec qui je si\u00e9geais au Conseil des \u00c9tats pendant plusieurs ann\u00e9es, je crois que les chances sont raisonnables.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:54:55 > 0:54:59) [96%] : \r\nDirection le Rheintal saint-gallois maintenant pour un projet de serre g\u00e9ante.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:54:59 > 0:55:55) [91%] : \r\nOui, on est \u00e0, dit Paul Tsawa 6500 habitants dont St\u00e9phane qui le mus\u00e9e Koenig, le roi des l\u00e9gumes, comme on l'appelle sur ces 32 hectares, ils cultivent, pommes de terre, carottes, \u00e9pinards, haricots ces asperges b\u00e9n\u00e9ficie m\u00eame d'un chauffage au sol quelque 50 agriculteurs sont sous contrat avec lui, selon la saison il emploie jusqu'\u00e0 250 personnes, vous l'aurez compris \u00e7a marche mais il fait des jaloux aussi aujourd'hui, il est l'\u00e9troit veut agrandir construire une halle pour laver et \u00e9plucher, couper, pr\u00e9parer les l\u00e9gumes directement pour le commerce, elle ferait 100 m\u00e8tres de long, 40 m\u00e8tres de large et 14 de haut s'\u00e9tale, mais voil\u00e0, pour \u00e7a il faut d\u00e9zoner les habitants ne veulent pas de ce qu'ils appellent un monstre, la commune n'arrive pas \u00e0 trancher trop de membres ont un lien pour ou contre le projet, dans ce genre de cas notre syst\u00e8me de milice arrive \u00e0 ses limites, estime Marcus Ritter, le pr\u00e9sident de l'Union suisse des paysans dans le Tages-Anzeiger oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:55:55 > 0:56:00) [94%] : \r\nPuis on parle mobilit\u00e9 dans Le Nouvelliste, comment vont se d\u00e9placer les Valaisans \u00e0 l'avenir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:56:00 > 0:56:55) [90%] : \r\nLe Valais se classent r\u00e9guli\u00e8rement sur le podium, au palmar\u00e8s des habitants qui poss\u00e8de le plus de v\u00e9hicules de tourisme commence par rappeler le Nouvelliste la g\u00e9ographie du quand on peut l'expliquer, en partie, mais \u00e7a pourrait changer et la voiture, rester au garage puisque d'\u00e9normes efforts sont r\u00e9alis\u00e9s pour changer les habitudes, \u00e9crit le journal, qui nous pr\u00e9sente quelques projets, alors il y a le RER du Sud les mots qui permettrait de relier dans le Bas-Valais \u00e0 Gen\u00e8ve en 50 minutes si tout le monde se mette au travail en m\u00eame temps la ligne pourrait \u00eatre r\u00e9habilit\u00e9 au 18 mois, explique l'ing\u00e9nieur cantonal, il y a aussi ces t\u00e9l\u00e9ph\u00e9rique qui permettrait de relier la plaine \u00e0 la montagne, plus d'une dizaine de projets sont sur la table comme Bramois Naxoo, Sion, la piste de l'ours Avantage du c\u00e2ble, rapidit\u00e9, s\u00e9curit\u00e9 et et puis, il a bien s\u00fbr aussi le d\u00e9veloppement du r\u00e9seau des bus et RER des infrastructures pour les v\u00e9los v\u00e9los \u00e9lectriques ou encore ces am\u00e9nagements dans le centre des villages o\u00f9 la route devra s'adapter et non plus l'inverse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:56:55 > 0:57:05) [92%] : \r\nLuc Recordon on parle de ces t\u00e9l\u00e9ph\u00e9riques effectivement \u00e7a fait la une de du Nouvelliste, on en parle tr\u00e8s souvent, on en a parl\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve dans plusieurs endroits en Suisse et finalement \u00e7a \u00e7a n'aboutit jamais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:57:05 > 0:57:11) [82%] : \r\nC'est vrai, c'est c'est probablement regrettable parce que c'est une technique qui est bien en est L1 prouver.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:57:11 > 0:57:14) [88%] : \r\nMais on n'est pas assez inventif en Suisse, on n'ose pas assez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:57:14 > 0:57:31) [89%] : \r\nJ'aurais pas vous dire, suis pas un sp\u00e9cialiste des des transports mais il me semble qu'on manque en effet un peu d'audace et que, dans certaines situations particuli\u00e8res, \u00e7a peut s\u00fbrement pas s'appliquer partout sur le second moment un grand Avantage d'\u00eatre par d\u00e9finition enti\u00e8rement en site propre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:57:31 > 0:57:34) [89%] : \r\nOn va terminer avec 2 situations en Corse et dans la NZZ.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:57:34 > 0:57:53) [89%] : \r\nOn IdO citation, la plan\u00e8te va survivre au changement climatique, par contre, l'homme peut-\u00eatre pas \u00e7a, c'est un juriste qui le dit dans la NZZ et puis 2\u00e8me citation : trouver de nouveaux syst\u00e8mes de r\u00e9gulation est aussi important que de ma\u00eetriser les changements technologiques, \u00e7a c'est l'ex- conseiller d'\u00c9tat, je ne vois Vert David Hiller qui le dit dans le.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:57:54 > 0:58:10) [89%] : \r\nSandra six Merli pour la presse \u00e0 7 heures 53 on va retrouver Rigny Gremaud pour sans sucre ajout\u00e9 votre billet d'humeur ou de mauvaise humeur, vous ne l'avait annonc\u00e9 d\u00e9j\u00e0 tout \u00e0 l'heure parce que vous, vous nous lancer une alerte en tout cas aux parents les Tamagotchi sont de retour, on dit Domingo.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:58:10 > 1:01:28) [92%] : \r\nSi sa main gauche, on dit Tamagotchi Armengo oui, ils sont de retour et pr\u00e9parez-vous, nous sommes \u00e0 exactement 52 jours 16 heures 25 minutes 18 secondes de la sortie d'un nouveau mod\u00e8le de Tamagotchi, je n'ai pas fait le calcul, moi- m\u00eame, rassurez-vous, on trouve ce compte \u00e0 rebours sur le site web du fabricant bah NDiaye qui manifestement mise beaucoup sur l'impatience des fans, ce n'est pas la premi\u00e8re fois que l'entreprise japonaise essaie de relancer son gadget sans jamais r\u00e9ussir d'ailleurs \u00e0 reproduire son 1er succ\u00e8s qui a \u00e9t\u00e9 ph\u00e9nom\u00e9nal, hein, depuis 1997 plusieurs g\u00e9n\u00e9rations de ses oeufs \u00e9lectroniques ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 fabriqu\u00e9s et pas plus tard qu'il y a 2 ans Tamagotchi f\u00eater ses 20 ans, \u00e0 grand renfort de communication en relan\u00e7ant une nouvelle \u00e9dition, alors \u00e0 quoi peut-on s'attendre avec la version 2019 j'ai fait pour vous, le tour des cha\u00eenes YouTube de d\u00e9ballage de jouer et de gadgets, c'est un travail beaucoup plus d\u00e9primant qu'on ne l'imagine, et donc je peux vous annoncer d\u00e8s \u00e0 pr\u00e9sent que le Tamagotchi nouveau refl\u00e8te plusieurs avanc\u00e9es majeures, tant sur le plan technologique, \u00e9conomique ou culturelle, d'abord, il co\u00fbte beaucoup plus cher, 3 fois plus cher 60 dollars environ contre une vingtaine auparavant ensuite son emballage en plastique rigide non recyclables et radicalement plus grand, disons qu'il fait \u00e0 peu pr\u00e8s la taille d'un bon dictionnaire, sauf que le jouet lui- m\u00eame est toujours aussi petit et que l'emballage ne contient \u00e9videmment rien d'autre, son empreinte \u00e9cologique globale de la fabrication \u00e0 l'\u00e9limination en passant par le transport et radicalement plus \u00e9lev\u00e9, notamment parce que le Tamagotchi nouveau dispose d'un \u00e9cran en couleur, ce qui est autrement plus gourmand en ressources et en \u00e9nergie, on rappelle au passage que ces machins fonctionnent avec des piles et que leur esp\u00e9rance de vie, non pas celle des piles mais celle des jouets eux- m\u00eames ne d\u00e9passe pas quelques semaines enfin le Tamagotchi nouveau et radicalement plus sexiste puisqu'ils ciblent ouvertement les petites filles, il est rose, turquoise \u00e0 paillettes etc et qu'il met en sc\u00e8ne sur ces petits \u00e9crans de couleur, un quotidien fait de t\u00e2ches m\u00e9nag\u00e8res et de demandes intempestives de la part d'une petite cr\u00e9ature virtuelle enti\u00e8rement d\u00e9pendante des soins et des attentions de sa propri\u00e9taire, par exemple en train ben un repas et un nettoyage de Kaka, on peut d\u00e9sormais passer l'aspirateur dans la maison du Tamagotchi, c'est dire si le progr\u00e8s va dans le bon sens, alors je ne vous cache pas que toujours plus souvent je me demande sur quelle plan\u00e8te parall\u00e8le dans quel univers alternatif, vive les gens qui con\u00e7oivent et commercialisent de pareilles aberrations \u00e0 l'heure o\u00f9 tout le monde, c'est parce qu'on n'arr\u00eate pas de l'entendre que nous arrivons au bout des ressources de notre plan\u00e8te que nous devons urgemment r\u00e9duire nos \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre, que nous devons diminuer drastiquement le volume de nos d\u00e9chets que nous devons devenir des consommateurs plus intelligent, toutes ces choses que nous savons, bon sang, nous les savons tellement bien comment se fait- il qu'en 2019, un fabricant de jouets enclenche le compte \u00e0 rebours et se frottent les mains d'avance en imaginant les cours de r\u00e9cr\u00e9ation de ces gadgets \u00e9lectroniques, 3 fois plus polluant, 3 fois plus \u00e9nergivores vendu dans des emballages, 3 fois plus grand tout \u00e7a, qui plus est, pour faire jouer les petites filles s\u00e9par\u00e9ment des petits gar\u00e7ons, un jeu qui les encha\u00eenent \u00e0 des t\u00e2ches m\u00e9nag\u00e8res et nourrici\u00e8re, quel est donc ce monde alternatif dans lequel \u00e9volue les fabricants Tamagotchi, il faut vraiment qu'on le localise rapidement ce monde- l\u00e0, Juninho d\u00e9chetterie d\u00e9borde, je propose que ce soit l\u00e0- bas qu'on aille faire br\u00fbler le trop plein de nos poubelles.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (1:01:28 > 1:01:54) [91%] : \r\nGremaud pour sans sucre ajout\u00e9 merci R\u00e9my Luc Recordon c'est vrai on est d'un c\u00f4t\u00e9 avec les manifestations dans les rues, on est d'un c\u00f4t\u00e9 avec le vote Vert qui fonctionne bien, les discours sur la biodiversit\u00e9 et toutes ces choses qui sont, comme on l'a dit tr\u00e8s \u00e0 la mode en ce moment et puis de l'autre, on continue de fabriquer encore plus ce genre de de gadgets qui sont polluants qu'on va mettre dans les mains des enfants qui vont et qui vont les r\u00e9clamer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (1:01:54 > 1:02:28) [86%] : \r\nOui, la question des jouets, c'est important parce qu'il y a, il y a non seulement le l'empreinte \u00e9cologique \u00e9t\u00e9 vient d'\u00eatre soulign\u00e9, mais il y a aussi le l'image que \u00e7a impose aux tr\u00e8s tr\u00e8s jeune des \u00eatre s'humains, on peut esp\u00e9rer que la g\u00e9n\u00e9ration qui fait des manifestations aujourd'hui orale, le bon sens de l'L \u00e0 la veille de devenir une g\u00e9n\u00e9ration de parents bon o\u00f9 elle l'est d\u00e9j\u00e0 pour partie et ils auront le bon sens de dire Stop et c'est en ce sens-l\u00e0 que ce changement de ces jouets single fabrique, c'est que le changement des des mentalit\u00e9s et d'important et il faut que c'est que ce soit un \u00e9chec commercial.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (1:02:28 > 1:02:40) [90%] : \r\nMais ce que je veux dire c'est qu'entre faites ce que je dis et puis agir concr\u00e8tement je il y a l'exemple de l'avion qui revient souvent, ici l'exemple de de l'achat compulsif, chose qui ne sert \u00e0 rien et encore un monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (1:02:40 > 1:03:06) [88%] : \r\nMais vous savez preneurs et prenez le cas de l'avion, vous voyez de dans dans nombre de l'\u00e9tablissement scolaire, qu'il y a une vraie conscience qui se fait, je suis aussi municipal des \u00e9coles dans mon coin et on se rend compte que la discussion pour savoir si les les voyages d'\u00e9tudes doivent se faire en avion, c'est souvent des des courtes distances qui va se faire autrement, c'est des choses qui qui viennent, il ne faut pas d\u00e9sesp\u00e9rer de la Gr\u00e8ce de r\u00e9flexion des gens dans l'imm\u00e9diat, c'est peut-\u00eatre pas encore satisfaisant mais \u00e7a bouge.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (1:03:06 > 1:03:12) [92%] : \r\nLuc Recordon merci d'\u00eatre venu ce matin vous \u00eates un ancien conseiller national aux \u00e9thers tout.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (1:03:14 > 1:03:16) [81%] : \r\nAux \u00c9tats 4 ans au national 8 ans aux \u00c9tats mais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (1:03:16 > 1:03:29) [94%] : \r\nJ'avais oubli\u00e9 ce m\u00e9tier voil\u00e0, oui, je vous le rappelle en tout cas merci d'\u00eatre venus aujourd'hui dans ta dans ce Studio pour nous parler de la perc\u00e9e des Verts potentiels aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, tr\u00e8s bonne journ\u00e9e, tr\u00e8s bonne journ\u00e9e \u00e0 vous tous, merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (1:03:32 > 1:03:38) [86%] : \r\nRetrouvez la Matinale en vid\u00e9o sur rtsinfo Point CH rtsinfo en continu et sur les r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (1:03:43 > 1:03:52) [80%] : \r\nInfo trafic RTS avec ENI suisse et son essence SP 98, plus d'autres stations service a dit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (1:03:52 > 1:04:08) [91%] : \r\nD. ralentissements sur l'axe du Simplon, entre les localit\u00e9s de Gaby et de sans- plomb en direction de Brigue \u00e9galement sur l'A9 entre Lausanne et Sion, entre l'\u00e9changeur du Grand Saint-Bernard et Saxon en direction de Sion et puis sur l'A9 Vevey Lausanne entre ch\u00e8vre \u00e9galement en direction de Lausanne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (1:04:08 > 1:04:13) [97%] : \r\nInfo trafic RTS en collaboration avec les CFF et le TCS.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (1:04:16 > 1:04:36) [95%] : \r\nLe programme m\u00e9t\u00e9o du jour avec du soleil et de la chaleur, ce matin, ensuite \u00e7a va se d\u00e9grader nuageux et orageux arriveront en 2\u00e8me partie de journ\u00e9e des orages qui pourront \u00eatre localement violents, il fera de 26 \u00e0 30 degr\u00e9s en plaine demain, retour \u00e0 un temps sec des nuages le matin du soleil l'apr\u00e8s- midi il fera beaucoup plus frais jeudi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (1:04:37 > 1:04:38) [72%] : \r\nBonjour \u00c9ric Guevara frais bonjour Romain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (1:04:38 > 1:05:17) [89%] : \r\nTout un monde, quel est le programme mais on entendra Tiananmen : la nuit de l'incident, c'est comme \u00e7a que par le le sait que c'est comme \u00e7a que parle le gouvernement chinois de de ce qui s'est pass\u00e9, quand il en parle, racont\u00e9 par un t\u00e9moin par quelqu'un qui \u00e9tait, qui \u00e9tait sous les balles que 1000 Poker a rencontr\u00e9, j'en profite pour signaler d'ailleurs pour rappeler qu'on a cette s\u00e9rie toute la semaine, depuis lundi et jusqu'\u00e0 vendredi, s\u00e9rie incroyable que que fait notre correspondant en Chine, Michael, il a, il a retrouv\u00e9 des vraiment des t\u00e9moins, des gens de l'\u00e9poque des acteurs de ce de cet \u00e9v\u00e9nement qui s'est d\u00e9roul\u00e9 il y a 30 ans et qu'on peut r\u00e9\u00e9couter \u00c9ric j'imagine qu'on peut r\u00e9\u00e9couter \u00e9videmment sur RTS penser H pour l'application Play RTS alors tr\u00e8s bonne \u00e9mission, merci d'\u00eatre sur la premi\u00e8re 8 heures une, le journal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (1:05:20 > 1:05:48) [94%] : \r\nQui arrive de nombreux chefs d'\u00c9tat, au c\u00f4t\u00e9 de v\u00e9t\u00e9rans bient\u00f4t centenaire, la France comm\u00e9more cette semaine le 75\u00e8me anniversaire du d\u00e9part comment alli\u00e9 en Normandie avec des retrouvailles tr\u00e8s attendues demain entre Emmanuel Macron et Donald Trump, Renault va-t-il fusionner avec Fiat, le conseil d'administration du groupe fran\u00e7ais a fait part de son int\u00e9r\u00eat hier soir mais il demande du temps pour poursuivre sa r\u00e9flexion et puis l'\u00e9quipe de Suisse de football affronte ce soir le Portugal demi- finale de la Ligue des nations.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (1:05:51 > 1:06:18) [93%] : \r\nC'est \u00e0 Portsmouth, qu'aura lieu, aujourd'hui la principale c\u00e9r\u00e9monie internationale du 75\u00e8me anniversaire du d\u00e9barquement et de la bataille de Normandie, une mani\u00e8re de rendre hommage au r\u00f4le du Royaume-Uni dans la seconde guerre mondiale, \u00e0 un moment de l'histoire o\u00f9 le pays s'\u00e9loigne de ses anciens alli\u00e9s des c\u00e9r\u00e9monies qui se poursuivront demain en France avec Emmanuel Macron et Donald Trump c\u00f4te \u00e0 c\u00f4te, Ariane Hasler, on vous retrouve en Direct de Paris une ambiance tr\u00e8s fra\u00eeches, entre les 2 pr\u00e9sidents pour leur rencontre demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS32 (1:06:19 > 1:06:55) [91%] : \r\nAlors, pas du tout si on en croit l'entourage du pr\u00e9sident fran\u00e7ais lors de la pr\u00e9sentation des c\u00e9r\u00e9monies \u00e0 la presse, c'\u00e9tait la semaine pass\u00e9e, il est question de l'Am\u00e9rique, notre alli\u00e9 ind\u00e9fectible et d'un niveau de coop\u00e9ration militaire excellent bas\u00e9e sur le respect et la confiance, or on se souvient notamment du 11 novembre ou lors des comm\u00e9morations pour l'armistice de 1918 donald Trump avait attaqu\u00e9, Emmanuel Macron et la France, \u00e0 plusieurs reprises, il a des tweets des petites contrari\u00e9t\u00e9s in\u00e9dite, estimait la semaine derni\u00e8re, l'entourage du pr\u00e9sident fran\u00e7ais, qui a ajout\u00e9 que, depuis, je cite, de l'eau avait coul\u00e9 sous les ponts.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (1:06:55 > 1:06:58) [83%] : \r\nMais lundi c'est Emmanuel Macron qui attaqu\u00e9 Donald Trump.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS32 (1:06:58 > 1:07:59) [93%] : \r\nOui, sur sa politique commerciale, les \u00c9tats-Unis ont d\u00e9cid\u00e9 de mettre en place des droits de douane avec des arguments qui ne sont pas raisonnables, a d\u00e9clar\u00e9 le pr\u00e9sident fran\u00e7ais devant des patrons de grandes banques mondiales, invit\u00e9 \u00e0 l'\u00c9lys\u00e9e, en avril, la France avait \u00e9t\u00e9 le seul pays de l'Union \u00e0 s'opposer \u00e0 l'ouverture de n\u00e9gociations commerciales avec les \u00c9tats-Unis, une position symboliquement tr\u00e8s forte, si nous acceptons une nouvelle n\u00e9gociation avec un pays qui refusent l'accord de Paris sur le climat, nous augmentons les contraintes sur nos propres industries tout en accordant de nouvelles facilit\u00e9s aux acteurs am\u00e9ricains, voil\u00e0 ce que est d\u00e9velopp\u00e9 le pr\u00e9sident lundi une opposition, on ne peut plus clair demain, les 2 hommes ont un entretien puis un repas en milieu de journ\u00e9e, il devrait \u00e9voquer les questions de s\u00e9curit\u00e9 d'anti- terrorisme et et de politique commerciale justement \u00e0 priori le contexte des comm\u00e9morations autour de la fin d'une guerre se pr\u00eate peu \u00e0 des d\u00e9clarations fracassantes ou hostiles, mais d\u00e8s ce matin, les gestes et les mots des 2 pr\u00e9sidents, l'un envers l'autre seront tr\u00e8s scrut\u00e9s, tout comme le compte Twitter de Donald Trump.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (1:07:59 > 1:09:08) [94%] : \r\nLes pr\u00e9cisions sign\u00e9 Ariane Hasler et en marge de ces comm\u00e9morations, la justice fran\u00e7aise a annonc\u00e9 hier l'ouverture d'une enqu\u00eate pour crimes contre l'humanit\u00e9 sur une rafle de 1943 \u00e0 Marseille, une enqu\u00eate pour retrouver d'\u00e9ventuels responsables encore en vie des pers\u00e9cutions et du transfert forc\u00e9 d'au moins 20000 Marseillais lors de la rafle dite du Vieux Port, un bain de sang, le bilan de la dispersion meurtri\u00e8re des manifestants rassembl\u00e9s devant le quartier g\u00e9n\u00e9ral de l'arm\u00e9e soudanaise \u00e0 Khartoum s'est alourdi \u00e0 60 morts ce mercredi, selon une association de m\u00e9decins affili\u00e9s au mouvement de protestation un pr\u00e9c\u00e9dent bilan faisait \u00e9tat de 35 morts de plus d'une centaine de bless\u00e9s dans l'assaut men\u00e9 par les forces de s\u00e9curit\u00e9 soudanaises en Suisse, les conseillers nationaux unanime pour la modernisation du rail \u00e0 la conf\u00e9d\u00e9ration qui devrait investir pr\u00e8s de 12 milliards 800 millions de francs pour d\u00e9sengorger les infrastructures ferroviaires et cela d'ici 2035, les d\u00e9put\u00e9s ont m\u00eame accept\u00e9 hier d'ajouter 2 gares suppl\u00e9mentaires du c\u00f4t\u00e9 de Thoune et de Winterthur Manfred Bull Air conseiller national UDC bernois se r\u00e9jouit des b\u00e9n\u00e9fices du projet pour sa r\u00e9gion le Jura bernois pour lui pas besoin pour l'instant d'une vision plus large \u00e0 plus long terme de la mobilit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (1:09:08 > 1:09:50) [90%] : \r\nQuelque fois, effectivement, on laissait entendre que 200 sans investissements dans des rails ou des autoroutes, avec les 2 font que nous connaissons ne sont plus suffisants et qu'il faut avoir une vision Lula en tenant compte des \u00e9volutions num\u00e9riques du covoiturage et de toutes sortes d'autres possibilit\u00e9s, d\u00e9veloppement, mais je crois qu'on en est vraiment pas encore l\u00e0 aujourd'hui on a des syst\u00e8mes de transport qui fonctionnent bien pour le transport public assez bien pour la route un certain manque de capacit\u00e9 qu'on doit rattraper, on ne peut pas imaginer \u00e0 tirer des plans sur la com\u00e8te et renoncer aujourd'hui \u00e0 des investissements qui sont n\u00e9cessaires, sous pr\u00e9texte que peut-\u00eatre dans 20 ans, on se d\u00e9placera autrement je crois que \u00e7a serait une erreur strat\u00e9gique majeure, de ne pas faire les investissements dont on a besoin aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (1:09:50 > 1:10:02) [93%] : \r\nDes propos recueillis par Marie de Giovanola le Grand Conseil Vaudois s'est prononc\u00e9 hier en faveur de l'\u00e9nergie \u00e9olienne, apr\u00e8s un d\u00e9bat d'environ 2 heures, les d\u00e9put\u00e9s Vaudois ont refus\u00e9 hier une intervention Parlement.\r\n\r\n\n"], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1906844902", "summary": "Duplex Sion : itw Nicolas Troillet, sp\u00e9cialiste des maladies infectieuses \u00e0 l'H\u00f4pital du Valais et substitut du m\u00e9decin cantonal du Valais.", "id": "1845392", "visualGeographicals": ["SION"]}, {"internalArchiveId": "AA1906844922", "summary": "Itw Luc Recordon, ex-conseiller national Vert vaudois.", "id": "1845412", "visualGeographicals": ["LAUSANNE"], "visualPersons": ["RECORDON, LUC"]}], "program": {"href": "/programs/4695", "id": "4695", "name": "7h-8h de La Premi\u00e8re"}, "contributors": [{"function": "Chroniqueuse", "name": "ZIMMERLI, Sandra", "role": "Revue de presse", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "MAMAIS, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueuse", "name": "CHOFFAT, Dominique", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "FRANCO, Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "DELETROZ, Patrick", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "SCHORDERET, Oliver", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueuse", "name": "GREMAUD, Rinny", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "BANGERTER, Julien", "role": "Duplex Fribourg", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "ALONSO, Xavier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "MORARD, Romaine", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1787464", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "ITR und / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZT049479", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-3603A86C-2809-4814-8228-917400CB641A", "internalArchiveId": "3603A86C-2809-4814-8228-917400CB641A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet", "publicationDate": "2019-06-05T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Lucien Favre, entra\u00eeneur du Borussia Dortmund;Roger Golay, d\u00e9put\u00e9 MCG;Antonio Hodgers, Conseiller d'Etat VERTS GE, en charge du territoire;Delille;Justo Noguera, gouverneur de l'\u00c9tat de Bolivar;Carmen Mel\u00e9ndez, gouverneure de l'\u00c9tat de Lara;Roger Federer, Joueur de tennsi suisse\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet (TAPIS TITRE) \r\n(TF5/INFANTINO REPART POUR UN TOUR PI (7H)) Seul pr\u00e9tendant au tr\u00f4ne, sa r\u00e9\u00e9lection \u00e0 la t\u00eate de la FIFA aujourd'hui \u00e0 Paris ne fait donc pas un pli. Mais le bilan du Valaisan Gianni Infantino, qui a d\u00e9j\u00e0 pass\u00e9 trois ans \u00e0 la t\u00eate du football mondial, pr\u00eate le flanc \u00e0 la critique. Car tout n'est pas rose, Patrick D\u00e9l\u00e9troz...\r\nC'est plut\u00f4t gris en effet. Le Valaisan aimerait faire croire que cette r\u00e9\u00e9lection est le fruit de son travail. De sa d\u00e9fense d'une globalisation \u00e0 outrance du ballon rond avec en filigrane d'\u00e9normes int\u00e9r\u00eats financiers. Mais la r\u00e9alit\u00e9 est toute autre. La FIFA ne vit pas dans la s\u00e9r\u00e9nit\u00e9. On s'entre-d\u00e9chire, les coups bas sont l\u00e9gions et les trahisons aussi. Surtout en rapport avec les sommes faramineuses que v\u00e9hiculent le football. Gianni Infantino, on le rappelle vient de vivre un retour de manivelle avec le refus du congr\u00e8s de la FIFA d'acc\u00e9der d\u00e8s 2022 \u00e0 une coupe du monde \u00e0 48 \u00e9quipes. Et, en Suisse, outre la plainte que Sepp Blatter a promis de lancer contre lui, le flou sur ses relations plut\u00f4t ambigues avec Michael Lauber, procureur de la Conf\u00e9d\u00e9ration fait tache.  \r\n*** Et puis, Patrick, il y a ses autres grands chantiers...\r\nUne ligue des nations mondiales, sorte de coupe du monde permanente, qui a peu de chance d'aboutir et surtout un Mondial des clubs. Un r\u00eave qui pourrait rapporter pr\u00e8s de 25 milliards par an \u00e0 la FIFA. Un projet qui exasp\u00e8re la plupart des entra\u00eeneurs des clubs concern\u00e9s \u00e0 l'image du technicien vaudois du Borussia Dortmund Lucien Favre...  \r\n  19''\r\nUn projet de Mondial des clubs qu'Infantino aimerait, sans beaucoup de chance, voir d\u00e9marrer en 2021. Peut-\u00eatre dans le but de dribbler l'UEFA et son pr\u00e9sident Aleksander CEFERIN qui se mobilise corps et \u00e2me depuis des mois contre ce projet tout en d\u00e9fendant ses propres int\u00e9r\u00eats de grandeur !\r\nPatrick D\u00e9l\u00e9troz, avec las collaboration de Laurent Bastardoz. Ce 69\u00e8me congr\u00e8s de la FIFA d\u00e9but \u00e0 9 heures. L'\u00e9lection de son pr\u00e9sident constitue le point 12 de son ordre du jour.\r\n(05/HOOLIGANISME CONVENTION ITV GOLAY) *** Qui dit football dit parfois aussi hooliganisme, et la Suisse n'entend pas rester les bras crois\u00e9s face \u00e0 ce fl\u00e9au  \r\nBerne va se joindre aux efforts internationaux en la mati\u00e8re. Le Conseil des Etats a ainsi soutenu hier une convention sur la violence lors de manifestations sportives. L'application de ce trait\u00e9 ne requiert en Suisse aucune modification de loi. Pourtant, avec le groupe UDC, le d\u00e9put\u00e9 MCG Roger Golay s'y \u00e9tait oppos\u00e9 lors du vote au Conseil national en mars dernier. Une convention que le Genevois juge inutile.  \r\nDes propos recueillis par Marie Giovanola. Et pour que cantons et les associations sportives prennent leurs responsabilit\u00e9s, la commission de s\u00e9curit\u00e9 des Etats a d\u00e9pos\u00e9 un postulat intitul\u00e9 \"lutte contre le hooliganisme\". Charge au conseil f\u00e9d\u00e9ral de pr\u00e9senter des pistes contr\u00f4ler la mise en ouvre du concordat intercantonal existant.\r\n(breve rail) A Berne toujours, c'est \u00e0 l'unanimit\u00e9 que le Conseil national a d\u00e9cid\u00e9 de moderniser le rail. Pr\u00e8s de 13 milliards de francs seront allou\u00e9s aux infrastructures ferroviaires d'ici 2035. Les d\u00e9put\u00e9s se sont m\u00eame montr\u00e9s plus g\u00e9n\u00e9raux que le Conseil des Etats en rajoutant deux gares suppl\u00e9mentaires. Un budget que les s\u00e9nateurs devroint mnaintenant valider.\r\n(08/GE/EXPORTATION DECHETS ITV HODGERS) *** C'est la fin d'une exception en Suisse romande: d\u00e8s 2021, la ville de Gen\u00e8ve fera payer le ramassage des d\u00e9chets des entreprises\r\nCelles qui emploient plus de huit personnes devront s'acquitter d'une taxe. Parall\u00e8lement, la ville leur permettra d'utiliser les \u00e9copoints, c'est \u00e0 dire les points de collecte d\u00e9j\u00e0 existants. Objectif \u00e0 long terme: recycler 60% des d\u00e9chets urbains du canton, contre 49% aujourd'hui. Pour Antonio Hodgers, en charge du D\u00e9partement du territoire, le principe du pollueur-payeur doit s'appliquer...\r\nAntonio Hodgers avec Ann-Christine N\u00f6chel.\r\n(breve cma) C'est peut-\u00eatre le pr\u00e9lude au retour au calme \u00e0 Crans-Montana. A la t\u00eate des remont\u00e9es m\u00e9caniques de la station valaisanne, le groupe CMA s'est dot\u00e9 d'un nouveau directeur. Une fonction occup\u00e9e depuis 2017 par son pr\u00e9sident Philippe Magistretti, bras droit du richissime actionnaire tch\u00e8que Radovan Vitek. Et dont les relations avec les communes du Haut-Plateau sont toujours tendues.\r\n(breve tpf) Le Tribunal p\u00e9nal f\u00e9d\u00e9ral a condamn\u00e9 hier \u00e0 Bellinzone un ancien membre de la Police judiciaire f\u00e9d\u00e9rale \u00e0 des jours amendes, pour acceptation d'avantages. Ce sp\u00e9cialiste de la Russie avait particip\u00e9 \u00e0 une chasse \u00e0 l'ours sur la presqu'\u00eele du Kam-tchat-ka, \u00e0 l'invitation des autorit\u00e9s russes. Il \u00e9cope notamment de 60 jours-amendes \u00e0 150 francs avec sursis.\r\n(TF7/LES TIQUES MENACENT PA (7H)) *** La tique est de retour, et c'est toute la Suisse, sauf Gen\u00e8ve et le Tessin, qui est consid\u00e9r\u00e9e comme une zone \u00e0 risque\r\nL'an dernier, le nombre d'enc\u00e9phalites dues \u00e0 cet acarien, d\u00e9crit pour la premi\u00e8re fois par William Elford Leach en 1815, a battu un record. L'Office f\u00e9d\u00e9ral de la Sant\u00e9 recommande donc vivement de se faire vacciner, Nicole della Pietra\r\nOui, la saison des tiques bat son plein. Sachez que  selon les indications de l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la Sant\u00e9, l'estimation du nombre de piq\u00fbres de tiques est plut\u00f4t \u00e9lev\u00e9e en comparaison pluriannuelle. Mais attention, celles du nombre de borr\u00e9liose de Lyme et d'enc\u00e9phalites \u00e0 tiques - les plus redout\u00e9es - correspondent en l'\u00e9tat - je dis bien en l'\u00e9tat - aux valeurs moyennes des ann\u00e9es pr\u00e9c\u00e9dentes.  Gen\u00e8ve et le Tessin, sont les deux cantons encore relativement \u00e9pargn\u00e9s par la FSME. Mais au sud des Alpes, les autorit\u00e9s sanitaires estiment que ce n'est qu'une question de temps pour que le canton rejoigne cette zone rouge nationale. Les autorit\u00e9s sanitaires privil\u00e9gient ce que l'on appelle une approche puridisciplinaire, dite One Health, comme une sant\u00e9.\r\n*** Et en quoi cette approche, rapport\u00e9e au fl\u00e9au de la tique, consiste t-elle, Nicole...\r\nIl s'agit de combattre efficacement les dangers \u00e9mergents. Et c'est pourquoi, demain, jeudi ici \u00e0 Locarno, une brochette de sp\u00e9cialistes vont exposer leurs connaissances respectives. Ainsi, des m\u00e9decins, des sp\u00e9cialistes de la vaccination, mais aussi des v\u00e9t\u00e9rinaires - les chiens et les chats aussi sont la cible des tiques - des climatologues, des biologistes, des experts de la pr\u00e9vention, vont explorer les pistes futures pour faire face \u00e0 ce fl\u00e9au.\r\nPROMO\r\n(breve soudan) La Chine et la Russie ont bloqu\u00e9 hier au Conseil de s\u00e9curit\u00e9 des Nations-Unies un texte condamnant les r\u00e9centes violences au Soudan, dont la population civile a \u00e9t\u00e9 la victime. Le Royaume-Uni et l'Allemagne avaient fait circuler un communiqu\u00e9 appelant militaires au pouvoir et manifestants \u00e0 trouver une sortie de crise ensemble. Mais la Chine s'y est fermement oppos\u00e9, tandis que la Russie a d\u00e9clar\u00e9 vouloir attendre une prise de position de l'Union africaine.\r\n(breve chine-russie) *** La Chine et la Russie bien d\u00e9cid\u00e9s \u00e0 ouvrir une nouvelle \u00e8re d'amiti\u00e9 \r\nC'est le sens de la visite de Chi Jinping qui d\u00e9bute aujourd'hui \u00e0 Moscou, o\u00f9 le pr\u00e9sident chinois sera accueilli par son homologue russe Vladimir Poutine. Ils entendent d\u00e9velopper les relations  \u00e9conomiques entre les deux pays, dans un contexte de tension commerciale entre Pekin et Washington. Seront aussi \u00e9voqu\u00e9s les programmes nucl\u00e9aire nord-cor\u00e9en et iranien, le conflit en Syrie et la crise au Venezuela.\r\n(TF1/VENEZUELA RATIONNE ESSENCE PI) *** Le Venezuela toujours en crise politique et \u00e9conomique, o\u00f9 les produits de base font d\u00e9faut\r\nAinsi l'essence. Embargo am\u00e9ricain oblige, et compte tenu de l'\u00e9tat d\u00e9sastreux des installations, le pays n'arrive plus \u00e0 raffiner son p\u00e9trole en quantit\u00e9 suffisante. La situation est dramatique notamment en province, et certains \u00c9tats du pays ont d\u00e9cid\u00e9 lundi dernier de rationner l'essence. A Caracas, Benjamin Delille.\r\n(breve renault) En pleine discussion de fusion avec Fiat-Chrysler, le conseil d'administration de Renault s'est replong\u00e9 dans l'affaire Goshn. Un audit interne a identifi\u00e9 11 millions d'euros de d\u00e9penses suspectes engag\u00e9es par l'ancien patron de l'alliance Renaut-Nissan dans leur filiale commune n\u00e9erlandaise. Les deux groupes explorent les actions judiciaires qui pourraient \u00eatre men\u00e9es aux Pays-Bas.\r\n(12/RECUL INVESTISSEMENTS ETRANGERS PA) *** Economie toujours avec les entreprises europ\u00e9ennes qui investissent moins en Suisse. \r\nConstat dress\u00e9 par le cabinet Ernst and Young dans son rapport annuel. Le nombre d'investissements directs a recul\u00e9 l'ann\u00e9e derni\u00e8re, pour atteindre son plus bas niveau depuis 2012. Katja Schaer\r\n(14/RG FEDERER-WAWRINKA ITV FEDERER) *** En tennis on prend les m\u00eames et on recommence, puisque Rodger Federer et Rafael Nadal s'affronteront vendredi pour la 39\u00e8me fois \r\nCe sera en 1/2 finale de Roland-Garros, pour laquelle le B\u00e2lois s'est qualifi\u00e9e en \u00e9liminant hier le Vaudois Stran Wawrinka. En quatre manches serr\u00e9es. Et c'est la fin e la troisi\u00e8me qui \u00e9t\u00e9 d\u00e9terminante, estime le vainqueur du jour\r\nDes propos recueillis par Herv\u00e9 Borsier. La t\u00e2cher sera immense pour Rodger Federer, qui n'a jamais battu Rafael Nadal en terre parisienne.\r\n(breve foot, sui-por et shaqiri) Un d\u00e9fi de taille aussi pour l'\u00e9quipe suisse de football, qui affronte ce soir \u00e0 Porto le Portugal, en 1/2 finale de la Ligue des Nations.\r\nL'autre demi-finale mettra aux prise demain les Pays-Bas et l'Angleterre.\r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(breve ssr) Les Etats qui devraient se prononcer aujourd'hui sur une initiative parlementaire de Beat Vonlanthen concernant la SSR. Le PDC fribourgeois demande l'inscription dans la loi de l'emplacement de ses sites de production, qui font d\u00e9bat. Les cantons de Gen\u00e8ve et de Berne notamment ne veulent pas du transfert de certaines activit\u00e9s de Gen\u00e8ve \u00e0 Lausanne et de Berne \u00e0 Zurich. Cette initiative a tr\u00e8s peu de chance d'\u00eatre accept\u00e9e. Mais Beat Vonlanthen esp\u00e8re susciter le d\u00e9bat sur le r\u00f4le de la SSR et du service public.\r\n(breve interpol) C'est une d\u00e9marche tr\u00e8s rare: Interpol a lanc\u00e9 hier un appel \u00e0 t\u00e9moins plan\u00e9taire pour tenter de mettre la main sur des auteurs pr\u00e9sum\u00e9s de crimes contre l'environnement. Bas\u00e9e \u00e0 Lyon, l'organisation de coop\u00e9ration polici\u00e8re internationale recherche sept fugitifs issus de diff\u00e9rents pays. Ils sont poursuivis notamment pour exploitation ill\u00e9gale du bois, braconnage ou trafic d'ivoire. Le dernier appel de ce type avait \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9 en 2007. Ils concernaient jusque-l\u00e0 plut\u00f4t des affaires de p\u00e9dophilie.", "durationSec": 862, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10468312", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet / LME_2019-06-05T07:00:00_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet / LME_2019-06-05T07:00:00_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-10468327", "ece-10468312"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-06-11T07:12:16Z", "speechToTexts": ["11.06.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [91%] :\r\n7 heures \u00e0 la une de cette matinale un insecte tout petit pr\u00e9sents dans nos for\u00eats notamment et qui peut faire de gros d\u00e9g\u00e2ts sur votre sant\u00e9, on va parler d'\u00e9thique, ce matin, on en parle de plus en plus d'ailleurs, d'autant que Berne recommande d\u00e9sormais de se faire vacciner contre l'enc\u00e9phalite alors est -ce qu'on en fait trop ou est -ce que les \u00e9thique sont vraiment devenus un r\u00e9el danger de sant\u00e9 publique Nicolas Troyat substitut du m\u00e9decin cantonal valaisan nous r\u00e9pondre apr\u00e8s le journal et puissante et encore dans cette matinale avec cette question : les soins li\u00e9s \u00e0 une grossesse doivent -ils \u00eatre gratuits d\u00e8s la premi\u00e8re semaine \u00e9cographie consultation qui doit payer et quand actuellement ces prestations ne sont pas rembours\u00e9s pendant 3 mois, mais cela pourrait bien changer les pr\u00e9cisions de Julien bancaire terre ce sera aux alentours de 7 heures 20, et puis la vague la d\u00e9ferlante verte comme vous voulez, elle a marqu\u00e9 les \u00e9lections europ\u00e9ennes, elle pourrait bien marquer aussi les f\u00e9d\u00e9ral du mois d'octobre, en Suisse, ce matin, on va recevoir une figure des Verts Vaudois, il \u00e9tait conseiller national aujourd'hui il est retir\u00e9 de la vie politique Luc Recordon sera l'invit\u00e9 de Xavier Alonso dans une demi- heure, voil\u00e0 pour les grandes lignes et place au journal et \u00e0 Olivier Schorderet, bonjour Olivier. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:10) [92%] :\r\nBonjour, il vit dans le monde impitoyable du foot mondial dont il occupe il va occuper encore le tr\u00f4ne de fer Medjani Fantine, on n'a pas que des amis, une grande Union internationale pour lutter contre le hooliganisme, la Suisse veut en faire partie mais \u00e0 Berne, tout le monde n'applaudit pas forc\u00e9ment par contre, il y aura peut-\u00eatre une ola vendredi \u00e0 Roland-Garros pour y voir le demi- finaliste le plus \u00e2g\u00e9, depuis pr\u00e8s d'un demi- si\u00e8cle, Roger Federer, mesdames et messieurs. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:40) [92%] :\r\nSeul pr\u00e9tendant au tr\u00f4ne sa r\u00e9\u00e9lection \u00e0 la t\u00eate de la FIFA, aujourd'hui \u00e0 Paris ne fait donc pas un pli, mais le bilan du Valaisan Jeanne Fantino qui a d\u00e9j\u00e0 pass\u00e9 3 ans \u00e0 la t\u00eate du football mondial, pr\u00eate le flanc \u00e0 la critique car. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:52) [93%] :\r\nTout n'est pas rose Patrick D\u00e9l\u00e9troz donc c'est plut\u00f4t gris, en effet, le Valaisan aimerait faire croire que cette r\u00e9\u00e9lection est le fruit de son travail de sa d\u00e9fense d'une globalisation \u00e0 outrance du ballon rond avec en filigrane d'\u00e9normes int\u00e9r\u00eats financiers, mais la r\u00e9alit\u00e9 est toute autre, \u00e0 la FIFA ne vit pas dans la s\u00e9r\u00e9nit\u00e9, on s'entre- d\u00e9chire les coups bas sont l\u00e9gions, les trahisons aussi surtout en rapport avec les sommes faramineuses donc que v\u00e9hiculent le football Jeanne Fantino, on le rappelle, vient de vivre un retour de manivelle aussi avec le refus du congr\u00e8s de la FIFA d'acc\u00e9der d\u00e8s 2022, ce sera le cas d\u00e8s 2026 normalement \u00e0 une coupe du monde \u00e0 48 \u00e9quipes et en Suisse, outre la plainte que Sepp Blatter a promis de lancer contre lui le flou sur ses relations plut\u00f4t ambigu\u00ebs avec Michael Lauber, procureur de la Conf\u00e9d\u00e9ration fait tache et puis Patrick il y a ses autres grands chantiers oui une ligue des nations mondiales, sorte de Coupe du monde permanente qui a peu d'chance d'aboutir, et surtout un Mondial des clubs, un r\u00eave qui pourrait rapporter pr\u00e8s de 25 milliards par an \u00e0 la FIFA un projet qui exasp\u00e8re la plupart des entra\u00eeneurs des clubs concern\u00e9s, \u00e0 l'image du technicien Vaudois du Borussia Dortmund, Lucien Favre. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:53) [93%] :\r\nIl y a trop de matches, c'est vrai, c'est un gros Business, parce qu'il y a des gens qui le paye ce Business, il faut bien le dire, pour moi, on est \u00e0 la limite, la limite du raisonnable, l'\u00eatre humain a toujours, quelle que soit on va toujours trop loin c'est dangereux quoi c'est une \u00e9lite qui va faire \u00e7a et encore une fois c'est c'est pas bon pour le football, je vois pas ce que \u00e7a va apporter. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:13) [93%] :\r\nUn projet de Mondial des Clubs Kempf qu'Infantino aimerait sans beaucoup de chance, voir d\u00e9marrer en 2021, peut-\u00eatre dans le but de dribbler l'UEFA et son pr\u00e9sident, Aleksander Severin qui se mobilise, corps et \u00e2me depuis des mois contre ce projet, tout en d\u00e9fendant lui ses propres int\u00e9r\u00eats de grandeur. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:29) [93%] :\r\nPatrick D\u00e9l\u00e9troz avec la collaboration de Laurent Bastard, do ce 69\u00e8me congr\u00e8s de la FIFA, d\u00e9bute \u00e0 9 heures l'\u00e9lection de son pr\u00e9sident, constitue le point 12 de son ordre du jour. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:03:39) [96%] :\r\nQui dit football dit aussi parfois hooliganisme, la Suisse n'entend pas rester les bras crois\u00e9s face \u00e0 ce probl\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:45) [95%] :\r\nBerne va se joindre aux efforts internationaux en la mati\u00e8re, le Conseil des \u00c9tats ainsi soutenu hier une convention sur la violence lors de manifestations sportives, l'application de ce trait\u00e9 ne requiert en Suisse, aucune modification de loi pourtant avec le groupe UDC le d\u00e9put\u00e9 MCG Roger Golay s'y \u00e9tait oppos\u00e9, lors du vote au Conseil national en mars dernier une convention que le Genevois juge inutile. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:07) [90%] :\r\nIl faut continuer les collaborations, il faut avoir pour certains pays, peut-\u00eatre m\u00eame des agents de liaison il y a assez Centre de coop\u00e9ration, de police, il y a des conventions qui sont sign\u00e9s entre pays aussi, il y a pas besoin que le Conseil de l'Europe se m\u00eale de cela, c'est juste \u00e7a permet \u00e0 certains parlementaires de se d\u00e9placer dans diff\u00e9rents pays d'Europe pour faire du blablabla, aujourd'hui il faut \u00eatre pragmatique et puis c'est beaucoup plus important d'avoir des contacts police \u00e0 police pour signaler des faits qui pourraient entraver tranquillit\u00e9 du du public lorsqu'ils vont \u00e0 des matchs de football ou autres manifestations sportives, voire m\u00eame culturel. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:42) [91%] :\r\nDes propos recueillis par Marie Giovanola et pour que cantons et associations sportives prennent leurs responsabilit\u00e9s, la commission de s\u00e9curit\u00e9 des \u00e9tats d\u00e9pos\u00e9 un postulat intitul\u00e9 : lutte contre le hooliganisme, charge au Conseil f\u00e9d\u00e9ral de pr\u00e9senter des pistes pour contr\u00f4ler la mise en oeuvre du concordat intercantonal existant \u00e0 Berne, toujours, c'est \u00e0 l'unanimit\u00e9 que le conseil national a d\u00e9cid\u00e9 de moderniser le Ra\u00ef, pr\u00e8s de 13 milliards de francs seront allou\u00e9s aux infrastructures ferroviaires d'ici 2035, les d\u00e9put\u00e9s se sont m\u00eame montr\u00e9s plus g\u00e9n\u00e9reux que le Conseil des \u00c9tats en rajoutant de guerre suppl\u00e9mentaires, un budget que les s\u00e9nateurs devront maintenant valid\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:05:18) [92%] :\r\nC'est la fin d'une exception en Suisse romande, d\u00e8s 2021, la ville de Gen\u00e8ve fera payer le ramassage des d\u00e9chets des entreprises. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:25) [94%] :\r\nCelles qui emploient plus de 8 personnes devront s'acquitter d'une taxe parall\u00e8lement la ville leur permettra d'utiliser les \u00c9chos Point c'est-\u00e0-dire les points de collecte d\u00e9j\u00e0 existants, objectif \u00e0 long terme, recycler 60 pourcent des d\u00e9chets urbains du canton, contre 49 pourcent aujourd'hui pour Antonio Hodgers, en charge du D\u00e9partement du territoire, le principe du pollueur payeur doit s'appliquer. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:45) [87%] :\r\nDans la mesure o\u00f9 ces entreprises doivent payer l'\u00e9limination de leurs propres d\u00e9chets, donc de poubelle classique poubelle noir et que l'acc\u00e8s \u00e0 l'\u00e9co- points gratuits, elles seront int\u00e9ress\u00e9s \u00e0 recycler le plus possible \u00e0 l'\u00e9co Point gratuitement comme \u00e7a, finalement, les sacs noirs restons c'est-\u00e0-dire la mati\u00e8re non recyclable leur co\u00fbtera moins cher, l'entreprise qui s'en fiche, qui met tous ses papiers \u00e0 la poubelle, son p\u00e8re, et caetera paiera plus cher le ramassage de ces d\u00e9chets, donc cette mesure -l\u00e0 semble anecdotique, je pense que l'leur un effet important puisque elle donne une incitation financi\u00e8re aux entreprises qui trie. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:22) [93%] :\r\nTony Hodgers avec Anne-Christine Shell, c'est peut-\u00eatre le pr\u00e9lude au retour au calme \u00e0 Crans-Montana, \u00e0 la t\u00eate des remont\u00e9es m\u00e9caniques de la station valaisanne, le groupe CMA s'est dot\u00e9 d'un nouveau directeur, une fonction occup\u00e9e depuis 2017 par son pr\u00e9sident, Philippe Magistretti, bras droit du richissime actionnaire tch\u00e8que Radovan Vitek et dont les relations avec les communes du Haut-Plateau sont toujours tendues, le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral Tribunal p\u00e9nal f\u00e9d\u00e9ral a condamn\u00e9 hier \u00e0 Bellinzone, un ancien membre de la police judiciaire f\u00e9d\u00e9rale \u00e0 des jours amendes pour acceptation d'ce sp\u00e9cialiste de la Russie avait particip\u00e9 \u00e0 une chasse \u00e0 l'ours sur la presqu'\u00eele du Kamtchatka, \u00e0 l'invitation des autorit\u00e9s russes, il \u00e9cope notamment de 60 jours- amende \u00e0 150 francs avec sursis. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:07:04) [92%] :\r\nEt cette saison, Olivier la tique est de retour et c'est toute la Suisse sauf Gen\u00e8ve et le Tessin qui est d\u00e9sormais consid\u00e9r\u00e9e comme une zone \u00e0 risque. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:11) [94%] :\r\nOui, l'an dernier le nombre d'enc\u00e9phalites dues \u00e0 cet acarien d\u00e9crit pour la premi\u00e8re fois par WilliamL. Ford Leach en 1815 a battu un record, l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la sant\u00e9 recommande donc vivement de se faire vacciner Nicole della Pietra. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:07:24) [92%] :\r\nOui, la saison des tiques bat son plein, sachez que selon les derni\u00e8res indications de l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la sant\u00e9, l'estimation du nombre de piq\u00fbres de tiques est plut\u00f4t \u00e9lev\u00e9e en comparaison pluriannuelle, mais attention, celles du nombre de borr\u00e9liose de la mais d'enc\u00e9phalites \u00e0 tiques ou FSM et les plus redout\u00e9es correspondent en l'\u00e9tat, je dis bien en l'\u00e9tat aux valeurs moyennes des ann\u00e9es pr\u00e9c\u00e9dentes, Gen\u00e8ve et le Tessin, vous l'avez dit sont les deux cantons encore relativement \u00e9pargn\u00e9e par la FSM et mais au sud des Alpes, les autorit\u00e9s sanitaires estiment que ce n'est qu'une question de temps pour que le canton rejoigne cette zone rouge nationale, les autorit\u00e9s sanitaires privil\u00e9gient ce que l'on appelle une approche pluridisciplinaire dite One Health comme une sant\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:08) [99%] :\r\nEt en quoi cette approche rapport\u00e9e au fl\u00e9au de la tique consiste -t-elle Nicole. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:08:13) [95%] :\r\nEh bien, il s'agit de combattre efficacement les dangers \u00e9mergents et c'est pourquoi demain ici, j'allais \u00e0 Locarno une pochette de sp\u00e9cialistes vont explorer leurs connaissances respectives ainsi des m\u00e9decins, des sp\u00e9cialistes de la vaccination, mais aussi des v\u00e9t\u00e9rinaires, on le sait, les chiens et les chats sont aussi la cible des tiques des climatologues, des biologistes, des experts de la pr\u00e9vention etc vont explorer les pistes futures pour se pr\u00e9parer et faire face \u00e0 ce fl\u00e9au. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:08:40) [93%] :\r\nEt on en parle tout \u00e0 l'heure, on va un petit peu plus loin avec Nicolas Troyens qui est sp\u00e9cialiste des maladies infectieuses \u00e0 l'h\u00f4pital de 200 et sera en Direct avec nous tout \u00e0 l'heure apr\u00e8s le journal. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:48) [94%] :\r\nLa Chine et la Russie ont bloqu\u00e9 hier au Conseil de s\u00e9curit\u00e9 des Nations Unies \u00e0 New York, un texte condamnant les r\u00e9centes violences au Soudan, dont la population civile a \u00e9t\u00e9 la victime principale, le Royaume-Uni et l'Allemagne avaient fait circuler un communiqu\u00e9 appelant militaires au pouvoir et manifestants \u00e0 trouver une sortie de crise, ensemble, mais la Chine s'y est fermement oppos\u00e9, tandis que la Russie a d\u00e9clar\u00e9 vouloir attendre une prise de position de l'Union, Afrique. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:09:12) [91%] :\r\nKen et puis, Chine et Russie toujours qui sont bien d\u00e9cid\u00e9s \u00e0 ouvrir une nouvelle \u00e8re d'amiti\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:17) [93%] :\r\nC'est le sens de la visite de shillings Ping qui d\u00e9bute aujourd'hui \u00e0 Moscou, le pr\u00e9sident chinois sera accueilli par son homologue russe, Vladimir Poutine, ils entendent d\u00e9velopper les relations \u00e9conomiques contre les 2 pays dans un contexte de tensions commerciales entre P\u00e9kin et Washington seront aussi \u00e9voqu\u00e9s les programmes nucl\u00e9aires nord- cor\u00e9en et iranien, le conflit en Syrie et la crise au V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:09:37) [86%] :\r\nLe v\u00e9lo, le V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la, qui est toujours en crise politique et crise \u00e9conomique \u00e9galement les produits de base, commencent \u00e0 faire d\u00e9faut. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:44) [94%] :\r\nAinsi l'essence embargo am\u00e9ricain oblige, et compte tenu de l'\u00e9tat d\u00e9sastreux des installations, le pays n'arrive plus \u00e0 raffiner son p\u00e9trole en quantit\u00e9 suffisante, la situation est dramatique, notamment en province, et certains \u00c9tats du pays ont d\u00e9cid\u00e9, lundi dernier, de rationner l'essence \u00e0 Caracas Benjamin Delille. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:10:00) [95%] :\r\nPlus la p\u00e9nurie se prolonge, plus les automobilistes se pr\u00e9cipitent dans les stations-service pour faire des r\u00e9serves, c'est le constat qui a pouss\u00e9 Cousteau Nogueira, le gouverneur de l'\u00c9tat de Bolivar, \u00e0 mettre en place un rationnement dans la distribution. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:10:12) [88%] :\r\nLa rime avec anormal, la dynamique normale d'approvisionnement en essence, c'est un plein tous les 2 jours maximum moi aura Elf dans la situation actuelle, les gens veulent faire le plein tous les jours et cela a pour cons\u00e9quence d'augmenter exponentiellement les files d'attente et Marco l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:10:29) [92%] :\r\nPour r\u00e9duire ses fils de moiti\u00e9 la distribution va donc \u00eatre \u00e9chelonn\u00e9e chaque jour en fonction de la plaque d'immatriculation, les v\u00e9hicules dont la plaque se termine par un nombre Pair pourront faire le plein, le lundi, les impairs le mardi et ainsi de suite jusqu'au dimanche dans l'\u00c9tat de Lara, la gouverneure Carmen Melendez a elle choisi de limiter l'approvisionnement \u00e0 30 litres d'essence par semaine et par v\u00e9hicule. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:10:50) [84%] :\r\nEt qu'est que maire la Paci\u00eancia n\u00e9cessaires, il faut faire preuve de patience, et n'utiliser son v\u00e9hicule que si c'est vraiment n\u00e9cessaire, nous n'avons plus que 48 camions citernes pour nous approvisionner en essence et cela ne suffit pas \u00e0 notre consommation journali\u00e8re d'autant que nous avons 100 de service \u00e0 remplir dans les patios m\u00eame celui sur \u00e0 admire. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:11:11) [94%] :\r\nLes autorit\u00e9s assurent que tout va rentrer dans l'ordre dans les jours qui viennent, pourtant, rien ne le laisse penser, d'autant que de plus en plus de V\u00e9n\u00e9zu\u00e9liens pr\u00e9f\u00e8rent d\u00e9sormais passer par le march\u00e9 noir pour se fournir en essence, quitte \u00e0 payer plus cher et quitte aussi \u00e0 aggraver les p\u00e9nuries Benjamin Delille pour rtsinfo Caracas. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:28) [92%] :\r\nEn pleine discussion de fusion avec Fiat creusent leur le conseil d'administration de Renault s'est replong\u00e9 dans l'affaire gone un audits internes a identifi\u00e9 11 millions d'euros de d\u00e9penses suspectes engag\u00e9es par l'ancien patron de l'alliance Renault- Nissan dans leur filiale commune n\u00e9erlandaise, les 2 groupes explorent les actions judiciaires qui pourraient \u00eatre men\u00e9es au pays. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:11:46) [94%] :\r\n\u00e9conomie encore, les entreprises europ\u00e9ennes investissent moins en Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:51) [90%] :\r\nConstat dress\u00e9 par le cabinet Saint-Denis : un homme, dans son rapport annuel et le nombre d'investissements Directs a recul\u00e9 l'ann\u00e9e derni\u00e8re pour atteindre son plus bas niveau depuis 2012 Katia cher. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:12:00) [94%] :\r\nLes auteurs du rapport parle de nombres de projets d'investissements en Suisse une soixantaine seulement l'ann\u00e9e derni\u00e8re une baisse annuelle de 14 pourcent, mais pour des raisons de confidentialit\u00e9, on ne conna\u00eet pas les montants de ces investissements Directs, comprenez de l'argent envoy\u00e9 \u00e0 l'\u00e9tranger par une entreprise ou une institution pour y cr\u00e9er ou y maintenir une filiale ou pour prendre une participation, m\u00eame le contr\u00f4le d'une autre entreprise \u00e9trang\u00e8re Ernst and Young parle donc d'indicateurs d'une tendance g\u00e9n\u00e9rale, une tendance \u00e0 la baisse qui concerne aussi l'Europe dans son ensemble, mais qui fait chuter la Suisse au 21\u00e8me rang des pays d'Europe, loin derri\u00e8re la Serbie, le Portugal ou encore la Hongrie des \u00e9conomies qui, elles, sont parmi les destinations de pr\u00e9dilection pour les investissements Directs \u00e0 l'inverse, la Suisse est parmi les premiers investisseurs d'Europe au 5\u00e8me rang avec une fois n'est pas coutume une pr\u00e9f\u00e9rence pour la France, avant l'Allemagne en 2018 et puis en tennis, on prend les m\u00eames et on recommence, Roger Federer et Rafa\u00ebl Nadal s'affronteront vendredi pour la 39\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:04) [95%] :\r\nCe sera en demi- finale de Roland-Garros, pour laquelle le B\u00e2lois s'est qualifi\u00e9 en \u00e9liminant hier le Vaudois Stan Wawrinka en 4 manches serr\u00e9es et c'est la fin de la 3\u00e8me manche qui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9terminante, estime le vainqueur du jour. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:13:15) [89%] :\r\nMoi je trouve que j'\u00e9tais bien calme, je trouve que le jeu qu'on avait mis en place avant la partie, je le suivi, m\u00eame s'il y avait des des moments de peut-\u00eatre de frustration, un peu d'avoir rat\u00e9 d'des occasions, mais en m\u00eame temps, cette ann\u00e9e, il a bien jou\u00e9 quand il fallait aussi alors je assez facilement accept\u00e9 en fait, ce c\u00f4t\u00e9 -l\u00e0 et je pense que j'ai vite senti que, dans le 1er set que le jeu, il \u00e9tait l\u00e0 pour le battre, c'est je servais bien, si je faisais bien bon match et voil\u00e0, alors je pense que la cl\u00e9 du match forc\u00e9ment s'la fin du 3\u00e8me set avec la pluie, \u00e7a a rendu les choses encore plus compliqu\u00e9es, mais peut-\u00eatre encore plus \u00e0 savourer ce match pour finir d'abord quand m\u00eame pass\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:58) [95%] :\r\nRoger Federer avec Herv\u00e9 Borsier Roger Federer qui aura, qui sera face \u00e0 une t\u00e2che immense vendredi puisqu'il n'a jamais battu Rafa\u00ebl Nadal en terre parisienne un d\u00e9fi de taille aussi pour l'\u00e9quipe suisse de football qui affronte ce soir \u00e0 Porto le Portugal en demi- finale de la Ligue des nations, l'autre demi- finale mettra aux prises demain, les Pays-Bas et l'angle. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:14:15) [86%] :\r\nLe journal d'Olivier Schorderet, il est 7 heures 14 la matinale, \u00e7a continue sur la premi\u00e8re et sur RTS 2. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-06-05T05:22:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Giovanola, Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "D\u00e9l\u00e9troz, Patrick", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Borsier, Herv\u00e9", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Delille, Benjamin", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Della Pietra, Nicole", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Schaer, Katja", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Belzer, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}]}